<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Beaivváš. Beaivváš Sámi Našunálateáhter Teáhterbiktasat. Čájáhuslogahallan.</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Veli-Pekka" lastname="Lehtola" sex="m" born="" nationality="FI"/></author><author><person firstname="Sigga-Marja" lastname="Magga" sex="f" born="" nationality="FI"/></author><year>2011</year><wordcount>3705</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fin"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>https://www.veli-pekkalehtola.fi/UserFiles/files/Beaivvas_katalogi110508.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="beaivvas_biktasat.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="beaivvas_biktasat.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Veli-Pekka Lehtola lea sámekultuvrra professor Oulu universitehtas.  Eará publikašuvnnaid lassin son lea čállán 2008:s teáhterhistorihka <em type="italic">Muitaleaddjiid maŋisboahttit. Beaivváš Sámi Teáhter 1981–2006.</em> FM Sigga-Marja Magga lea sihke sámeduojár ja artenoma ja dutki. Son lea guorahallan erenoamážit árbevirolaš sámeduoji ja ođđa sámehábmema gaskavuođa. </p>
<p xml:lang="fin">Veli-Pekka Lehtola on saamelaisen kulttuurin professori Oulun yliopistosta. Muiden julkaisujen ohella hän on kirjoittanut vuonna 2008 teatterihistoriikin <em type="italic">Muitaleaddjiid maŋisboahttit. Beaivváš Sámi Teáhter 1981–2006.</em> FM Sigga-Marja Magga on sekä saamenkäsityöntekijä ja artenomi että tutkija. Hän on on tarkastellut erityisesti saamelaisen perinteisen käsityön, duodjin, ja uuden saamelaisen muotoilun suhdetta. </p>
<p xml:lang="eng">Veli-Pekka Lehtola is Professor of Sámi Culture at the University of Oulu. In addition to various other publications, he wrote a history of the theatre in 2008: <em type="italic">Muitaleaddjiid maŋisboahttit. Beaivváš Sámi Teáhter 1981–2006.</em> Sigga-Marja Magga  is a Sámi craftsmaker who holds a Master of Arts degree. Magga has examined the relationship between traditional Sámi craftmaking, duodji, and modern Sámi design. </p>
<p>Ovdasánit</p>
<p>Mokta  Beaivváš  Sámi  Našunálateáhtera  bivttastančájáhusa lágideapmái riegádii vuosttas háve giđđat 2008, go Beaivváš neavttašii Nils-Aslak Valkeapää čájálmasa <em type="italic">Ridn´oaivi ja nie</em></p>
<p><em type="italic">guid oaidni</em> Oulu gávpotteáhteris. </p>
<p>Čájálmasa  bivttastanvuogis  ovttastuvvet  hui  čalbmáičuohcci  vuogi  mielde  árbevirolaš  sámegávtti  ja  japánalaš kimono hápmegielat. Gárvvut gildájedje dievas ivnniineaset ja dat orro leamen gorrojuvvon lossa ja divrras silkkis, aiddo dakkár gággásis, go sáhtii govahallat geaisára hoavas geavahuvvot.    Ridn´oaivvi  gárvvu  ohcii  lei  náhkkestiellasii guin hervejuvvon guovžža figuvra, mii doalvvui jurdagiid sámiid dološ  guovžamyhtii.    Loaiddasteapmi  leahkastii  bottožii uvssa sámi sánálaš ja govalaš máilmmi váibmosii, teáhterdáidaga váibmosii. Sámemusea  Siidda  bivttastančájáhus  lea  čohkkáigeassu teáhtera mearkkašumis visuálalaš dáiddašládjan, mas bivttasteaddji doaibmá dulkan teáhterovdanbuktima ja geahčči gaskkas.</p>
<p>Sigga-Marja Magga</p>
<p xml:lang="fin">Veli-Pekka Lehtola</p>
<p>Beaivváš Sámi Teáhter</p>
<p>Muitaleaddjiid árbbolažžan</p>
<p>Muhtun  nuorra  idealisttat  vuođđudedje  Beaivváš-nammasaš  teáhterjoavkku  dálvit  1980-81.  Jurddan  lei buvttadit  ovtta  čájálmasa:  ”rockluohte opera” <em type="italic">Min  duoddarat</em> dáiddalaš bealiváldin dalá gižžui Álaheaieanu  buođđumis  šleađgafámu buvttadeapmái. Politihkalaš gičču láhkai čájálmas ovttastahtii <span type="quote" xml:lang="fin">”min”</span> ja attii seammaláhkai jurddašeaddji olbmuide solidáralašvuođa ja oktiigullevašvuođa dovddu</p>
<p><em type="italic">Min  duoddarat</em>  -čájálmasas  dahkko</p>
<p>juvvojedje  guokte  bures  menestuvvan veršuvnna (1981 ja 1983). Friddja teáhterjoavku stáđásmuvvagođii ja buvttadii ain ođđa čájálmasaid. Fásta stáhtaruhtadeami  ollái  dat  beasai  jagi  1987  álggu rájes,  go  ng.  geahččaladdanáigodaga (<em type="italic">proveperiod</em>)  olis  háliidedje  dárkot mat  dihttolágan  guovlluteáhterin.  Jagi 1990 loahpa rádjai teáhter lei buvttadan oktiibuot 19 čájálmasa. Dáiddalaččat  1980-lohku  lei  buorre áigodat,  goas  hui  guovddážis  lei  iežas dáiddagiela  –  ”sámi  teáhterovdan buk<em type="italic">duoddarat</em>  –produkšuvnnas,  jurddan tima”  –  ozadeapmi.  Beaivváš-teáhtera váldoulbmilin  lei  nannet  sámegiela  ja sámeidentitehta, muhto seamma láhkai go  muhtun  muddui  guovttegielat </p>
<p>lei  váldit  vuhtii  maiddái  ii-sápmelaš geahččiid,  dasgo  geahččaliihan  teáhter sihkkarastit  maiddái  mearrideaddjiid jáhku iežas dárbbašlašvuođas ja ámmátmáhtus.  Musihkka  lei  čielga  vuođđun juo danin, ahte neavttáriin máŋgasis lei musihkkaduogáš.  Nubbin  vuolgga sa djin  lei  viggamuš  visuálašvuhtii  hállanteáhtera sajis. Vel  1980-logus  iežas  teáhtergiela ovddi  deapmi vuođđuduvai ideála jurdagii  das,  ahte  sápmelašvuođas  sáhtii muitalit  dušše  sámiid  iežaset  buvttadan  materiála  vuođul.  Ovdamearkka  dihte <em type="italic">Vaikko  čuođi  stálu</em>  (1985  ja </p>
<p>1994-95)  gov vidii  sámiid  historjjá duhát  jagi  áiggis  njálmmá laš  árbevieru  ja  myhtalaš  figuvr raid  bokte. Musihkkačájálmas <em type="italic">Luohti  gomuvuođa </em></p>
<p><em type="italic">salas</em>  (1988)  vuođđuduvai  sámiid </p>
<p>musihkalaš  máhttui  (váldonásti  Mari Boine  Persen),  dánsunloaiddasteapmái ja visuálašvuhtii. Mánáidčájálmas<em type="italic">Máidnasat</em>  (1989)  vuođđuduvai  árbe</p>
<p>virolaš  muitalusaide.  Dat    čájehuvvui ođđalágan  birrasis,  olgun  jávrejieŋa lágideapmi  šaddagođii  vehážiid  mielde  Beaivváš-teáhtera  visuálalašvuođa dovdomearkan.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold"> Hamlet jiekŋateáhteris</em> </p>
<p>Jagi  1991  rájes  Norgga  stáhta  doarjugođii Beaivváš-teáhtera fásta teáhterin ja  vehá  maŋŋelaš  dat  oaččui  stáhtusa riikkadási  instituhttan  Norggas,  vaikko vel dan ruhtadeapmi ii ollán ii uhcimus norgalaš guovlluteáhtera dássáige. Go vuođđuduvvui ollesáigásaš teáhterhoavdda virgi, de dat oaivvildii dan ahte Beaivváš lei šaddagoahtán ámmátteáhterin, man dihte dat buvttadišgođii eanet ja eanet čájálmasaid. Čuovvovaš 15 jagi  áigge  Beaivváš-teáhtera  vuosttaseahkediid lohku lei oktiibuot 59 – nappo golmmageardásaš dan meari ektui nappo  maid  teáhter  buvttadii  iežas doaim ma logi vuosttas jagi áigge. Produkšuvnnaid  meari  lassáneapmi  lei  okta  sivva  dasa,  ahte  Beaivvášteáhtera  sisdollui  boahtigohte  ođđa bealit.  Teáhter  ii  duhtan  šat  dušše  sáme fáttáide,  muhto  dat  buvttadišgođii čájálmasgirjjálašvuođa  klassihkkáriid, earret  eará  Bertolt  Brechta  ja  Anton Tšehova  čájálmasaid.  Vuosttas  dákkár čájálmasain lei Harriet Nordlunda <em type="italic">raheajat</em> (1989), dušše binnánaš sáme</p>
<p>birrasii vuogáidahtton veršuvdna Federico Garcia Lorca klassihkkáris. Sámeteáhter  ozai  váikkuhusaid maid dái  eará  sajis  máilmmis.    Bagadallamisttis <em type="italic">Narukámi</em>  (1991)  Haukur delágideami  vuođul  ja  sámeneavttárii<em type="italic">Boares bártnit</em>  (1995)  gieđahalai guin ođđa visuálalaš ovdanbuktinvuogi, mas vuhttojedje čielgasit stiliserejuvvon lihka deapmi  ja  pantomiidna.  Seamma  vuogi  mielde  Nordlunda  bagadallan </p>
<p>dievdduid  ja  nissoniid  gaskavuođaid japánalaš  álbmotkomediija  ja  sámiid muitalanárbbi  vugiiguin.  Maŋŋelis japánalaš  váikkuhusat  leat  leamaš nannosit  mielde  ovdamearkka  dihte čájálmasaid <em type="italic">Ridn’oaivi ja nieguid oaidni</em>(2007) ja <em type="italic">Nikio</em> (2008) ollašuhttimiin.  </p>
<p>Beaivváš-teáhtera  visuálalaš  ovdanbuktinvuogi  hábmegohte  1990-logus eanet  ja  eanet  maiddái  davvibirrassa fállan  vejolašvuođat  dahjege  luonddu geavaheapmi  mávssolaš  oassin  lávdelágideamis ja juoba drámás. Máŋga davviteáhtera  buvttadedje  ovttas  jiekŋateáh ter čájálmasa <em type="italic">Sezuana</em>  (1991). Dat  lei  Bertolt  Brechta  klassihkkára kritihkalaš  dulkon,  mas  olbmo  buot<em type="italic">Skoav dnji</em> 1994). lágan  váilevašvuohta  lea  sirdojuvvon arktalaš servodahkii ja garra buollašii. Dáiddár  Aage  Gaup  plánii  jieŋas lávdelágidanrusttegiid,  main  oassi gearggai  vuodjut  jieŋaid  sisa  ovadgo čájálmas gergejuvvui.  Sámiid  iežaset  čájálmasain  vuostegeah čebuohtastahttin  sámiid  ja  váldoservodagaid  gaskkas  šattai  čáhkket  saji ođđa fáttáide. Dál guorahallagohte sámeservodaga siskkáldas čuolmmaid.  Ovdamearkka  dihte  Inger  Margrethe  Olsena čájálmasat gieđahalle dávjá sámeservodaga rašis áššiid, dego homofiillaid guovdu 1992),  dahje  veahkaválddi  mekanismmaid (</p>
<p>Historjá vuhttogođii čielgasit 1990-logus erenoamážit sámegirječálliid dujiin.  Čájálmasain guorahalle Sámeneatnama čuvgehushistorjjá  (<em type="italic">Gumpegoddi</em>  1993, </p>
<p><em type="italic">Prinsen of Lappland – Sámi prinsa</em> 1997, <em type="italic">Okto</em> 2002), politihkalaš historjjá (<em type="italic">ni váibmu vardá</em> (2000), soađi váikku</p>
<p>husaid  sámeservodahkii  (<em type="italic">Kiögg  kå´kke </em></p>
<p><em type="italic">/  Giegat  guhkket</em>  1994)  dahje  sámiid </p>
<p>traumáhtalaš  lagashistorjjá  (<em type="italic">Internáht</em></p>
<p><em type="italic">ta</em> 2003). Dasa lassin ledje vel kabaret, </p>
<p>maid buvttadedje erenoamážit dalle, go Alex  Scherpf  lei  hoavdan. <em type="italic">Giđđadulvi</em> -kabares  (1997–2001)  šattai  bivnnuhis  <span type="quote">“joatkkaráidu”</span>,  mii  kafeateáhtera  vugiiguin  guorahalai  báikkálaš  ja máilmmiviidosaš áššiid.  Muohta- ja jiekŋateáhterčájálmasain šattai juoba sámeteáhtera dávvir mearka, go  Edda-divttaide  vuođđuduvvi </p>
<p><em type="italic">Vølun dda muitalus</em> (2000) jotkkii mo</p>
<p>numentála  olgočájálmasaid  ráiddu.  Alimus  muddun  dán  áigodagas  sáhttá  atnit  Beaivváža  ja  Girona  sámeteáhtera  ovttas barggu,  mas  Shakespeare <em type="italic">MacBeth</em>  ja  maŋŋelis <em type="italic">Hamlet</em>neavttašuvvojedje  Čohkkirasa  gáddái </p>
<p>ceggejuvvon  muohta-  ja  jieŋalávddi alde.  Dat lei ráhkaduvvon Shakespeare Globe-teáhtera tevnne giid mielde.  Máilmmigirjjálašvuođa mearkaduojit heivehuvvojedje  sámebirrasii  1990-logus. Anton Tšehova, Nikolai Gogola ja F. G. Lorca teavsttaid heivehemiid lassin Beaivváš buvttii lávddi ala Biibbala Joba, son ip milii! – váttisvuođaidis, ja Ludvig Holberga  Jeppe-juhkki,  gean  fearánat ledje dego čállojuvvon sámeneavttáriid</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">grand old man´ii</em>, Nils Utsii. J. W. Goet</p>
<p>he <em type="italic">Faust</em> (2004), guhte čoakkildii alcce<em type="italic">Julie ja  Romeos</em> (1997) gitta <em type="italic">Klovnnaid MacBethii</em> (1999) sis buot máilmmi vásáhusaid ja dieđuid, sirdiluvvui otnábeaivái ja arktalaš birrasii  visuálalaččatge  hui  vuogas  bivttasválljema ja lávdelágideami vuođul.  Scherpfa  bagadallan  veršuvnnain Shakespearee figuvrrat </p>
<p>hearidedje  sámelávddi  alde  klovnnaid hámis.  Capulet-  ja  Montague-sogaid sajis  sámi  valástallansearvvit  váldaledje  áibbas  duođas  gaskaneaset  –  dahje goittot geahččaledje: gámpádallamat eai oainnat báljo lihkostuvvan, go vuostálagaid  ledje  apmasit  gárvodan,  ravggu lihkadeaddji, spinju hálli ja nubbi nuppi  meattá  čorbmi  klovnnat.  Ja  ohpit Beaivváš-teáhtera  bargovugiid  birra digaštalle valjis bl<em type="italic">Allaq</em> (2010). </p>
<p><em type="bold">Máŋggajienat váikkuheaddji</em> </p>
<p>Beaivváš-teáhtera ovdáneamis vuhttojit  dat  seamma  ovdánansárgosat,  mat ledje  mihtilmasat  earáge  sámedáiddahámiide.  Vuosttas  logijagi  áigge guovddážis  lei  čearddalašvuohta,  mas fáttát  ja  temát  ledje  buori  muddui čadnojuvvon  čearddalaš  identitehta duddjomii. Vuostálasvuohta <span type="quote" xml:lang="fin">”min”</span> ja <span type="quote">”earáid”</span> gaskkas lei čájálmasaid rukses láigin. Teáhtera bealdege rahče sámiid identitehta ja iešdovddu nannen dihte. Teáhtera  ovdanbuktinvuogi  vuođđun  lea  goittotge  máŋggajienat  lahkonanvuohki.  Teáhtera  bargit  oidnet iežaset  ivdnás  ja  rikkis  muitalanvieruid árbbo lažžan. Sámeduogáža lassin Beaivvaš  lea  leamaš  gearggus  ohcalit coavcci  máimmilgirjjálašvuođas,  álgoálbmogiid teáhteris ja nuortaeatnamiid ovdanbuktinvugiin.  Máŋgga kultuvrralašvuohta lea boahtán oidnosii teáhtera bargoveagas, masa leat gullan sihke sierra  sámeguovlluid  sámit  ja  váldoálbmogiid ovddasteaddjit.  Beaivváš Sámi Našunálateáhter lea ságastallan oppa áigge guovtti guvlui. Das leat  leamaš  sihke  sámi  ja  ii-sápmelaš geahččit,  nu  sáme gielat  geahččit  go maiddái dakkárat, geat eai ádde lávddi alde hállojuvvon giela, muhto geat sáhttet  liikká  dovddadit  čájálmasaid  dovleamaš dárbu danin, ahte sámiid iežaset identitehta huksema lassin teáhtera bargun lea duddjot olggobealeolbmuid gova sámiin.  Eanet praktihkalaš ulbmilin lea leamaš sihkkarastit mearrideaddjiid áddet sámeteáhtera dárbbašlašvuođas. Beaivváš  Sámi  Našunálateáhter  lea šaddan  oppa  áigge  rahčat  smávva lágádusteáhtera hástalusaiguin. Stáhtadoarjja illá bahálahkai reahkká guovtti dahje golmma vuosttaseahkeda buvttadeapmái  jagis  sihke  turneadoaimma ollašuhttimii.  Fásta  bargogaskavuođas leat  leat  leamaš  dušše  4-5  neavttára, geaidda lea váttis lágidit doarvái skuvlema. Lea váttis gávdnat nuoraid teáhtera  olggobealde  ja  rekrutteret  ođđa neavttáriid.  Teáhter  galggašii  goittotge sáhttit ođasmuvvat dahjege doallat oktavuođa  geahččiide  ealasin  nu  ahte lea vuorrováikkuhus goabbat guvlui. Erenoamážit  gaskavuođas  nuorra  geahččiide  teáhter  šaddá  gilvalit  máŋgga  nana  dáiddašlájain  –  dán áigge ov da meark ka dihte dokumeantafilmmaiguin.  Beaivváš-teáhtera  nana beal lin  lea  musihka,  lávdelági dea mi ja  visuálalašvuođa  suorg gis  riegá dan ovdan buktinvejolaš vuođaid  máŋgga lágan máhttu sihke nana ámmátmáhtu ja menestuvvama  árbevierru.  Dasa  lassin dan  lea  doarjumin  dat  teáhterdáidaga erenoamáš fápmu, mainna loaidda standilálaš vuođain  riegádit  áid na lunddot, intiima deaivvadanbottut neavttáriid ja geahččiid gaskkas.</p>
<p>Sigga-Marja Magga</p>
<p xml:lang="eng">Teáhtergárvvut Teatteripuvustus Theatre Costumes</p>
<p>Teáhtergárvvut  leat  lávdelágideami  ja čuovgalágideami  lassin  earutkeahtes oassi  teáhtera  visuálalaš  muitalusas, mas guovddážis leat čájálmasa áigodat, báiki ja figuvrraid luondu.  Bivttasteapmi sáhttá leat dakkár ahte dasa geahčči ii  báljo  gidde  fuopmášumi.  Neavttáriid gárvvut juogaláhkai suddet lávddi alde,  vaikko  juohke  čájálmasa  guhtege  gárvu  lea  dábálaččat  fuolalaččat  ja ulbmillaččat  válljejuvvon.  Neavttáriid bivttastanvuohki  sáhttá  maiddái  badjánit čájálmasas hui oidnosii ja sáhttá ná muhtumin suoládit oppa loaiddasteami,  goas  ieš  muitalus  sáhttá  jávkat  govalaš  muitalusa  vuollái.  Ideála dilis  čájálmasas  adnojuvvon  gárvvut goittotge  láidestit  geahčči  muitalusa čikŋodagaide  ja  čájálmasa  figuvrra siskkáldas máilbmái.  Teáhtergárvvut  leat  illušuvdna.  Bivttas  ii  vealttakeahttá  leat  dat,  mii dat  geahčči  mielas  orru  leamen. Šealguma  eai  dagatge  brokáda  iige</p>
<p>muhto  árgabeaivválaš  materiálat,  mat dihto  čuovgadilis  sáhttet  fáhkkestaga šaddat  šealgu  diamántan  ja  paljehttan. Šealgu silbakruvdna sáhttáge leat čohkkejuvvon silbaivnniin málejuvvon uksageavjjain, dego oaivámučča kruvdna  Allaq-čájálmasas.  Sáhttá  orrut nu, ahte goargadis ja valljugas biktasa badjeliicoggan lea áddjás bargu, muhto  duohtavuođas  dan  sáhttá  nahkehit badjelii  ovttain  lohkkabádderohttestemiin.  Neavttáris  sáhttet  leat  máŋga rolla seamma čájálmasa áigge ja gárvvut  sáhttet  ain  molssastuvvot  rollaid mielde. Danin kulissaid duohken sáhttá leat oalle hušša, go bivttasteaddjit ja veahkit gárvvohit ja nuolahit neavttáriid čájálmasa áigge. Máŋggat teáhterat leat váttis ruđalaš dilis,  ja  nuba  višuálalašvuohta  šaddá vuogáiduvvat  ekonomalaš  ráddjehusaide.  Dat  lea  nuppe  dáfus  teáhterii  mihtilmas  ášši,  dasgo  teáhter lea  jávki  bottu  dáidda.  Čájálmas  lea áidnageardásaš  dáhpáhus,  vaikko detáljat leat šliipejuvvon doaibmi ollisvuohtan. Kreativitehta boahtá oidnosii teknihkalaš  čovdosiin  friddjavuohtan ja  oassin  teáhtera  geasuhusas;  vuoi man  álki  buot  orruge  leamen  ja  man geahčemeahttun hutkái teáhterveahka sáhttáge leat! Beaivváš  Sámi  Našunálateáhter  lea šaddan  dovddusin  čalbmáičuohcci  ja hála headdji  bivttastanvuogistis,  man duo gážis lea bivttasteaddji Berit Marit Hætta.  Son  lea  duojár,  govvadáiddár, hábmejeaddji. Hætta lea jagi 1980 rájes govven logiid sámegielat mánáidgirjjiid, skuvlagirjjiid ja diktagirjjiid sihke dahkan bearbmagovvemiid ja eará gráfalaš plánenbargguid.    Son  lea  doaibman Beaivváš-teáhtera  freelance-bivttasteaddjin jagi 1993 rájes. Dasa lassin son lea dahkan bivttastanbargguid maiddái Tromssa  guovlluteáhter  Hålogalandteáhterii.  2000:s  Berit  Marit  Hætta juogadii  govvačuolli-lávdelágideaddji Aage Gaupiin norga laš Hedda-teáhterbálkka šumi buore mus bivttasteamis ja buoremus  lávdelágideamis  Beaivvášteáhtera olgočájálmasas <em type="italic">The Lay of Vo</em></p>
<p><em type="italic">lund</em> (Volundda muitalus). </p>
<p>Beaivváš  Sámi  Našunálateáhter  lea sámeteáhter, man movttiidahttin</p>
<p>leat  maiddái  eará  álgoálbmogat  ja čearddalaš vehádagat. Beaivváš-teáhtera bivttasteami geađgejuolgin lea goittotge  sámi  bivttastanárbi.  Vuogas  bivttasteami  vuođul  máilmmi  teáhterklassihkkárat  sirdašuvvet  sámebirrasii dahje  nuppe  gežiid,  sápmelašvuohta sirdašuvvá  gáiddus  riikkaide,  juoba nieguid  duohkái.  Bivttasteaddji  lea mielde čájálmasa oppa gárvvistanproseassa  áiggi.  Son  oahpásmuvvá  tekstii  ja  duddjo  čájálmasa  ja  figuvrraid iešlági  ovttasráđiid  bagadalliin,  lávdelágideaddjiin,  čuovga plánejeaddjiin ja  goarruin.  Gárvvut  ožžot  loahpalaš hámiset  čájálmasa  hárjehallamiid áigge,  goas  duohtadilis  sáhttá  oaidnit gárvvuid doaibmivuođa neavttára badjelis ja seammás maiddái bivttasteami doaibmivuođa lávdelágideami ektui.  Sámebiktasiid  hámiid  ja  vadjanvugiid ruohttasat leat dan áigodagas, goas bivttastanmateriálan lei bohcconáhkki dan sierra hámiin. Dálvegárvvuid dahjege bohccoduljiin ráhka duvvon gárvvuid mállet ja vadjanvuogit sirdašuvve dego  iešalddes  omd.  láđđis  gorrojuvvon biktasiidda, main geavahit namahusa  gákti.  Sámiid  bivttastanvierru  ii leat boatkanan goassige, muhto dat lea eallán ja ožžon ođđa hámiid juo čuđiid jagiid áigge. Bohcco duolji ja gápmasiid lunddolaš hámit mearridit, mo dat vaddjojuvvojit vuogas beaskan, gálssohin dahje nuvthedje ovdal ja geavahit ain dálge goartilmihtu ja čalbmemihtu, dasgo juohke materiála  ja  juohke  ráhkadit  oaiv vilduv von  gárvu  leat  individuála  duojit. Berit Marit Hætta muitala ahte sutnje sámeduojárin lea áibbas lunddolaš ášši vuos ieš dahkat geahččaladdansávnnjiid iežas jurddašuvvon dujiid várás. Dalle ollašuhttit.  Lea  maiddái  dehálaš  ahte goarrut  ja <em type="italic">ta</em> neavttašeami várás olgočájálmassan </p>
<p>dálveguovdil lagabui golmmalot gráđa buollašis neavttáriin galge leat badjelis buorit bivut. Anolašvuođaset lassin sámegárvvuid lea  álki  heivehastit  eará  kultuvrraide, dego Berit Marit Hætta dadjá. Buorre ovdamearka dás lea <em type="italic">Ridn´oaivi ja nie</em></p>
<p><em type="italic">guid oaidni</em>, mas gárvvut ledje hábme</p>
<p>juvvon  japánalaš  kultuvrii.  Nubbi ovdan mearka lea <em type="italic">Hamlet</em>, man muitalus lei gárvvuiguin sirdiluvvon Mongoliai. Teáhterbivttasteami  mearkkašupmi oažžuge  lassedimenšuvnnaid,  go  dan guorahallá  Beaivváš-teáhterii  mih<em type="italic">Hamletis</em>  bahávuođa ja veahkaválddi temát sirdašuvve Hættilmas  duppalmearkkašumi  vuođul. Sámeteáhtera  ulbmilin  lea  álggu rájes  leamaš  nannet  sámegiela  ja  sámeidentitehta,  ja  seammás  dat  lea ja  jurddašanvuogis  kultuvrra  olggobeale olbmuide.  Sámegielat teáhterin Beaivváš  lea  oahpásmuhttán  sámiid eará  teáhtervieruide,  dego  eurohpálaš ja  japánalaš  teáhterii.  Nana  visuálalaš muitaleami  vuođul  dat  lea  ovddidan teáhtergiela  maiddái  dakkáriid  várás, geat eai ádde sámegiela. Berit Marit Hætta mielde klassihkalaš čájálmasaid  lea  álkit  heivehit  sámekultuvrii go gáttášii.  Dábálaččat máilmmigirjjálašvuođa ja teáhter dá ida ga klassihkkárat  gieđahallat  máilmmiviidosaš temáid  dego  vaši  ja  ráhkisvuođa,  mat leat buot kultuvrraide oktasaččat ja gusket buohkaide miehtá máilmmi. Muhtumin čájálmasaid temát gieđahallat dakkár fáttáid, mat sáhttet leat bivttasteaddji mielas  apmasat,  goas  dáhpáhusaid gánneha  gáidadit  sámekultuvrras.  Ovdamearkka  dihte ta  gieđahallamis  nu  guhkás  go  vejolaš sápmelašvuođas gitta Ásiai.  </p>
<p><em type="bold">Bivttasteapmi cavgila ja oassálastá </em></p>
<p>Teáhteris geahččit dárkojit neavttáriid loaiddasteami, lihkadusaid, hállama ja maiddái lávdelágideami doaibmivuođa. Vaikko  čájálmasas  geavahuvvon  gielas ii áddešii sánige, de geahččit sáhttet dovddadit čájálmasa figuvrraiguin. Teáhterloaiddasteami  bivttastanvuohki  sáhttá  doaibmat  muitalusa  dulkan, muhto  dat  sáhttá  muitalit  maiddái muitalusat  sáhttet  kommenteret  ovdamearkka  dihte  geafivuođa  problematihka, mii lea oaidnimis earret eará</p>
<p><em type="italic">Allaq</em>-čájálmasa bivttastanvuogis. </p>
<p>Berit  Marit  Hætta  muitala,  mo soapmásat  moite <em type="italic">Allaqa</em>  figuvrraid </p>
<p>gárvvuid  das,  ahte  olbmot  ledje  nu buhttásat  ja  čiŋadan,  vaikko  sii  ledje massán  buot  muitalusas  dáhpáhuvvan  luondduroasus.    Hætta  muitala ahte  mátkkiinis  birra  máilmmi  son lea  oahpásmuvvan  maiddái  dakkár riikkaide,  main  olbmot  ellet  dávjá váni čađa. Son lea fuobmán ahte olbmot  goittotge  háliidedje  gárvodit  ja čiŋadit  čábbát,  dego  čájehan  dihte ahte  sii  eai  leat  vuollánan  geafivuhtii, vaikko eai sáhtege olus dasa váikkuhit. Sii  sáhttet  almmatge  doalahit  iežaset iešárvvudovddu  ja  čeavláivuođa,  mii lea sin áidna opmodat buot vártnuheamos geafivuođasge. Muhtumin  sámeduojárat  sáhttet boahtit  geahččat  čájálmasaid  dušše imaštallan  dihte,  maid  bivttasteaddji dálges  lea  ožžon  áigái.  Sáhkkiivuođa duohken  lea  diehtu  das,  ahte  Berit Marit  Hætta  máhttá  bajidit  gárvvuidisguin  oidnosii  sierra  kultuvrraide mávssolaš  elemeanttaid,  mat  oidnojit juoba maŋimuš beaŋkaráidui. Ii sáhte šiitit  ahte  iigo  teáhter  livčče  váikkuhan  sámekultuvrra  ođasmuvvamii. Erenoamážit dat lea váikkuhan sámenuoraid  identitehtii  ja  iešdovdui. Beaivváš  Sámi  Teáhtera  gárvvuid, mat leat ožžon ollu váikkuhusaid eará res  atnit  álgoálbmogiid  ovttastahtti  dáiddašládjan.  Teáhter  doaibmá gaskkus teaddjin kultuvrraid gaskkas ja roahkas mahttá olbmuid oahppat nubbi  nuppis,  ođasmuvvat  ja  muhtumin juoba vehá gáidat</p>
<p>Faust lea čájálmasklassihkkár, mas buorre ja bahá váldaleaba. Čájálmasa ipmil ludde olbmo  guovdat ja sivdnida buori, Fausta ja bahá, Mefisto. Čájálmasas ipmilis lea badjelis luhkalágan bivttas, mas lea čeabet ja oaivegárvu. Dán biktasa hápmi boahtá ruonáeatnanlaš nissonolbmo geavahan niibbis. Čeabet ja oaivegárvu hábmeba ovttas gierddu, mii govvida beaivváža stuorra fámu. Čeabeha ja oaivegárvvu birra lea čuovgakábel, man bivttasteaddji hutkkai ovttasráđiid čuovgaplánejeaddjiin.</p>
<p xml:lang="fin">Faust on näytelmäklassikko, jossa hyvä ja paha ottavat mittaa toisistaan. Näytelmän jumala halkaisee ihmisen kahtia ja luo hyvän, Faustin ja pahan, Mefiston. Näytelmässä jumalalla on yllään luhkaa muistuttava kaulus ja päähine, jonka muoto tulee grönlantilaisen naisen käyttämästä veitsestä. Kaulus ja päähine muodostavat yhdessä ympyrän, joka kuvastaa auringon suurta voimaa.  Kaulusta ja päähinettä kiertää valokaapeli, joka kehitettiin yhdessä valosuunnittelijan kanssa</p>
<p xml:lang="eng">Faust is a classic play in which the good and the evil get a measure of one another. The god in the play splits man into two and creates the good, Faust, and the evil, Mephisto. In the play, the god wears a collar that resembles a luhka cape and headgear that is designed after a knife used by women in Greenland. Together, the collar and headgear form a circle that signifies the power of the sun. The circle is surrounded by a lighting cable that was developed together with the lighting designer.</p>
<p>Shakespeare klassihkkárčájálmas gieđahallá bahávuođa ja gáđašvuođa, mii orui amas sámi perspektiivvas geahčadettiin.  Bivttasteaddji  háliidii  gáidadit  dáid  temáid  guhkás  sápmelašvuođas  ja  heivehii  čájálmasa  biktasiid  eará  birrasii,  Ásiai. Čájálmas neavttašuvvui olggu ovddas jiekŋateáhteris, ja danin gárvvut galge leat biktilat ja doarvái galjit, vai daid vuollái čágašedje liigebivut. Gárvvut leat ovddal hálssil, ja nuba vuolildusbiktasiid lea álki lasihit dahje geahpedit.</p>
<p xml:lang="fin">Shakespearen klassikkonäytelmä käsittelee pahuutta ja kateutta, mikä tuntui vieraalta saamelaisesta näkökulmasta katsottuna. Pukusuunnittelija halusi etäännyttää Hamletin teemat mahdollisimman etäälle saamelaisista, aina Aasiaan saakka. Näytelmä esitettiin ulkona jääteatterissa, siksi vaatteiden tuli olla lämpimiä ja tarpeeksi väljiä, että alle mahtuisi lisävaatekertoja. Puvut ovat edestä avonaisia, joten alusvaatteiden lisääminen tai vähentäminen on helppoa.</p>
<p xml:lang="eng">Shakespeare’s classic play deals with evil and envy, which seemed alien from a Sámi perspective. In Hamlet, Hætta set the themes of malice and violence as far away from the Sámi as possible, all the way to Asia. The play was performed outdoors in a theatre of ice so the costumes had to be warm and loose enough to allow for extra layers of clothing. The costumes open up from the front so that it is easy to put on or take off undergarments.</p>
<p>Nikio lea japánalaš muitalus nieiddas, guhte báhcá oarbbisin, go su áhčči geaisár Yamamoto goddojuvvo. Sato-soalddáhat dollet geaisárriikka seavdnjatvuođa siste. Eallilan Endo bajásgeassá Nikio samuran, guhte sáhttá njeaidit bahávuođa roahkkatvuođainis ja  buorrevuođainis.  Čájálmasa  buot  gárvvut  leat  hábmejuvvon  sámi  bivttasmálliid  mielde.  Nikio  vuolpu  lea  gorrojuvvon máŋggalágan bihtáin, mainna bivttasteaddji háliidii addit dovddu das, mo geafes Endo lei šaddan duokŋadit ja divodit nieidda biktasa jagiid mielde. Seammás dát gárvu galggai goittotge lea hui čáppis, dasgo leihan Nikio geaisára nieida.</p>
<p xml:lang="fin">Nikio on japanilainen kertomus tytöstä, joka jää orvoksi, kun hänen isänsä keisari Yamamoto tapetaan. Sato-sotilaat pitävät keisarikuntaa pimeyden vallassa. Vanha Endo kasvattaa Nikion samuraiksi, joka voi kukistaa pahuuden rohkeudellaan ja hyvyydellään. Näytelmän kaikki asut on muotoilu saamelaiste</p>
<p xml:lang="eng">Nikio is a Japanese story about a girl who is orphaned when her father, Emperor Yamamoto, is killed. Sato soldiers hold the empire under the rule of darkness. Old Endo raises Nikio to be a samurai who is able to defeat the evil with her courage and goodness. All the costumes used in the play are based on Sámi clothing. The dress worn by Nikio is made out of various pieces so as to create an impression of how poor Endo has had to patch and mend the girl’s clothes over the years. Nonetheless, the costume has to look fine because, after all, Nikio is an emperor’s daughter.</p>
<p><em type="italic">Allaq</em>  lea  čájálmas  luondduroasu  birra.  Olbmot  leat  nelgon  ja  ohcet  alcceseaset  juoidá,  maid  borrat.  Čájálmas  muitala </p>
<p>doaivvuhisvuođas, go luondu mearridage olbmo eallimis ja jápmimis iige olmmoš ieš. Čájálmas muitala maiddái doaivvus, mii boahtá bures ovdan goargadis gárvvuin. Berit Marit Hætta lohká iežas fuomášan, mo hui geafes riikkain olbmot, geat leat juogaláhkai gártan vuollánit iežaset birrasii, vigget goittotge čiŋadit čábbát. Sii eai leat massán čeavláivuođaset ja eallinháloset, vaikko buot eará orošiige váilumin.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Allaq</em> on näytelmä, jossa on tapahtunut luonnonkatastrofi ja ihmiset ovat nälkiintyneitä ja etsivät itselleen syötävää. Näytel</p>
<p xml:lang="fin">mä kertoo toivottomuudesta tilanteessa, jossa luonto määrääkin ihmisen elämästä ja kuolemasta, eikä ihminen itse. Näytelmä kertoo myös toivosta, mikä korostuu koreassa puvustuksessa. Berit Marit Hætta kertoo havainneensa, kuinka erittäin köyhissä maissa ihmiset, jotka ovat joutuneet eräällä tavalla antamaan periksi ympäristölleen, pukeutuvat ja koristautuvat kuitenkin kauniisti. He eivät ole menettäneet ylpeyttään ja elämänhaluaan, vaikka kaikesta muusta olisikin pulaa.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Allaq</em> is a play in which a natural disaster has occurred and people are starving and looking for something to eat. The play deals </p>
<p xml:lang="eng">with the despair that takes over when human beings realize that they are not in control of their life and death, but rather, nature is. The play also deals with hope, which is highlighted by the colourful costumes. Berit Marit Hætta says that she has noticed how people living in extremely poor countries, who have in a sense had to surrender to their environment, nevertheless dress up and decorate themselves. They have not lost their dignity and zest for life although they may be in need of everything else.</p>
<p>Nils-Aslak Valkeapää čálii čájálmasa <em type="italic">Ridn´oaivi ja nieguid oaidni</em> japánalaš Noh-teáhtera njuolggadusaid mielde.  Noh-teáhter lea </p>
<p>allaáiggálaš, majestehtalaš ja dánsumii vuođđuduvvi teáhter, mas atnet dávjá máskkaid. Čájálmasas deattuhit olbmo oktavuođa lundui ja dan, man mávssolaš lea gudnejahttit dološ árbevieruid. Hætta lea ohcan čájálmasa gárvvuide japánalašvuođa dovddu silkkilágan gággásiiguin ja gávttiiguin, main leat kimonolágan vadjamat ja lassereaiddut. Čájálmasa viissis Ridn´oaivi lea niegulágan figuvra, gean biktasa guovžahearvvaid ruohttasat leat ainu-álbmoga guovžamyhtas, mii sulastahttá maiddái sámiid dološ guovža-mytologiija.</p>
<p xml:lang="fin">Nils-Aslak Valkeapää kirjoitti näytelmä <em type="italic">Kuurapää ja unien näkijä</em> japanilaisen Noh-teatterin sääntöjen mukaan. Noh-teatteri on yle</p>
<p xml:lang="fin">vää, hienostunutta ja tanssillista teatteria, jossa käytetään usein naamioita. Näytelmässä muistutetaan ihmisen yhteydestä luontoon ja vanhojen perinteiden kunnioittamisen tärkeydestä.  Hætta on hakenut puvustukseen japanilaista tunnelmaa silkkimäisillä kankailla ja puvuilla, joissa on kimonomaiset leikkaukset ja asusteet. Näytelmän viisas Kuurapää on unenomainen hahmo, jonka puvun karhukoristelu palautuu ainu-kansan karhumyyttiin, jossa on yhteneväisyyksiä myös saamelaisten </p>
<p xml:lang="eng">Nils-Aslak Valkeapää wrote the play <em type="italic">The Frost Haired and the Dream-seer</em> following the rules of Japanese Noh theatre. Noh is an </p>
<p xml:lang="eng">exalted, sophisticated and dance-like form of theatre that often makes use of masks. <em type="italic">The play </em>reminds people of the bond that human beings have to nature and of the importance of honouring old traditions. Hætta has sought for a Japanese atmosphere with silk-like fabrics, kimono cuts and Japanese style accessories. The wise Frost Haired in the play is a dreamlike character whose costume is decorated with a figure of a bear that derives from the bear cult of the Ainu people, similar to the bear mythology of the Sámi. </p>
</body></document>