<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ollu-huksendoaimmat-2012_id_660134.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu huksendoaimmat 2012 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo tsieggimdåjma jagen 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 stáhtabušeahtta čájeha, ahte Ráđđehus deattuha ain stáhta viiddis huksendoaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2012 stáhtabudsjæhtta vuoset Ráddidus joarkká stáhta tsieggimdåjmajt vuorodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeantta investerenbušeahtta lea 3,2 miljárdda kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Investerimbudsjæhtta Ådåstuhttem- háldadus- ja girkkodepartementan le 3,2 millijárda kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stáhta galgá čájehit huksenealáhussii ovdamearkka hukseheaddjin ja opmodathálddašeaddjin, earret eará biras- ja energiijaáššiin, universála hábmemis ja arkitektuvrra oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Stáhtta galggá tsieggimoajvven ja åbmudakháldadiddjen liehket buorre åvddågåvven, duola dagu birrasa ja energija gáktuj, gájkkásasj hábbmim ja arkitektuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagamus jagiid vuoruhit erenoamážit dakkár dáluid, mat leat buorebut birrasa ja energiija dáfus, ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar Rigmor Aasrud dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj galggap birás- ja energivuogas tsiekkadusájt vuorodit boahtte jagijda, javllá ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkominisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta jođiha barggu, mas guorahallet ja prošekterejit Ráđđehuskoartila dáluid divodeami suoidnemánu 22. beaivvi terrordaguid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Departemennta jådet guoradallam ja prosjekterimbargov tsiekkadusáj Ráddidushuodnahijn snjilltjamáno 22. biejve terrorládadallamij maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu vuoruhuvvo 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát sjaddá vuorodum barggo jagen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit ruđa čuovvovaš stuorra prošeavttaide boahtte jagi bušeahtas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtte jage budsjehtan oajvvat ráddidus tjuovvovasj stuoráp prosjevtajda rudájt juollodit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa universiteahta ođđa teknologiijadállui juolludit 30 miljovnna kruvnno álgoruhtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tråmså universitehta teknologijaviesso oadtju 30 millijåvnå álggojuollodibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš golut rehkenastojuvvojit leat 427,4 miljovnna kruvnno rámma siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles gålo galggi liehket birástagán 427,4 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta gárvána giđđat 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta galggá gárves 2014 gidá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo álggahuvvon prošeavttaide árvalit juolludit 395,6 miljovnna kruvnno joatkkaruhtadeapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálásj prosjevtajda oajvvaduvvá 395,6 mill. kråvnå joarkkajuollodibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš ruđain gokčá 1. ja 2. ovddeštanmuttu Domus Medias ja eará guovddášdáluin, mat leat Oslo universiteahta oktavuođas, ja Bergena universiteahta ođđa odontologiijadálu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemus oasse rudájs galggi 1. ja 2. lávkkáj Domus Media ja dåj ietjá guovdásjtsiekkadusáj divvomij Oslo universitehtan, ja ådå odontologijaviessuj Bierguna universitehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aula gárvejuvvui universitehta 200 jagi ávvudoaluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aula lij gárves Universitehta 200-jage ávvudallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará 1. muddui gullevaš prošeavttat bálddalastojuvvojit 2. muttu bargguiguin, ja gárvejuvvojit 2. jahkenjealjádasas 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá prosjevta 1. lávken aktij tjanáduvvi 2. lávke bargojda ja galggi 2014 2. neljadisán ålliduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Domus Media 1. muttu gollorámma lea 534,9 miljovnna kruvnno, ja 2. muttu rámma lea 384,7 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles gålo Domus Median, 1. lávkke li 534,9 millijåvnå kråvnå, ja 384,7 mill. kråvnå 2. lávken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bergena odontologiijadálu gollorámma lea 852,9 miljovnna kruvnno, ja dat gárvána čakčat 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierguna odontologiviesso máksá 852,9 mill. kråvnå, ja ålliduvvá 2012 tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida sihkkarastit, ahte Eidsvolla dállu ovddeštuvvo gárvvisin Vuođđolága ávvudeapmái 2014, ja árvala danin juolludit bargui 120 miljovnna kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váj vissásit ålli Eidsvolltsiekkadusáv divvot Vuodoláhkaávvudallamijda jagen 2014 oajvvat Ráddidus 2012:n 120 millijåvnå dasi juolloduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles prošeakta máksá 370,2 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles prosjækta máksá 370,2 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará álggahuvvon viiddis prošeavttat, maidda juolludit ruđa 2012: - Oslo allaskuvla, buohccedivššároahppu 200 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá stuorra prosjækta ma li jådon ja oadtju juollodimev jagen 2012 li: - Oslo allaskåvllå, skihppijsujttároahppo 200 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána álgojahkebealis 2012. - Bergena allaskuvla, oktii sajušteapmi 590 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhpaduvvá 2012 gidá. - Bierguna allaskåvllå, tjoahkkim 590 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis prošeakta, man gollorámma lea 2 479 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra prosjækta gånnå gålo li 2 479 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statsbygga stuorámus huksenbargu aiddo dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Statsbygga stuorámus tsiekkadus dálla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána 2014. - Sogn og Fjordane allaskuvla, guovddášdállu Sogndal 146 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålliduvvá 2014:n - Sogn og Fjordane allaskåvllå, guovdásjviesso Sogndal 146 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána 2012. - Ráđđehuskoartil, R6 210 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárves jagen 2012. - Ráddidushuonaj, R6 210 millijåvnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána geassemánus 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárves 2012 biehtsemáno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 2012 oktiibuot 205,75 miljovnna kruvnno, mainna jotket muhtin eará dáluid prošekterema:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus oajvvat juollodit tjoahkkáj 205,75 millijåvnå jagen 2012 joarkket prosjekterit tjuovvovasj tsiekkadusájt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 prošekterejit viidáseappot Ullersmo fáŋgala, Bergena diggedálu, Molde diggedálu ja Bergena dáiddaallaskuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2012 joarkká Ullersmo giddagisá, Biergun diggevieso, Molde diggevieso ja Bierguna dájddaallaskåvlå prosjekterim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>66 miljovnnain kruvnnuin prošekterejit viidáseappot ođđa Nationálamusea Oslo Vestbanenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>66 millijåvnå kråvnå li juolloduvvam joarkátjit ådå Nasjonalmusea prosjekterimav Vestbanenin Oslon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto áigot 80 miljovnnain prošekteret viidáseappot Nationála álbmotdearvvašvuođainstituhta ođđa lanjaid, mii mielddisbuktá sihke ođđa huksemiid ja divvumiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden li 80 millijåvnå kråvnå juolloduvvam joarkket prosjekterit ådå huodnahijt Nasjonalt Folkehelseinstituttaj, mij sisadná ådåtsieggim ja aj divvom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bidjet 20 miljovnna kruvnno ráđđehuskoartila prošekterenbargguide suoidnemánu 22. b. terrordaguid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vijddábut li juollodum 20 millijåvnå Statsbyggaj muhtem prosjekterimbargojda terrorládadallama maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán gollomeroštallama hárrái lea ain eahpesihkkarvuohta, nu ahte dan soitet vel divustit maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát merustibme ij le ållu visses ájn ja soajttá hæhttu maŋŋela bajedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divodit áŋgireappot opmodagaid Stáhta stohpoláigoortnega hálddašeapmái, jođiheapmái ja bajásdollui leat bušeteren 1,6 miljárdda kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åbmudagáv ájmon anedit vuoroduvvá Stáhtalasj goahtelájkkomårniga tsiekkadusáj háldadussaj, doajmmaj ja ájmon anedibmáj le budsjetteridum 1,6 millijárda kråvnåj jagen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár opmodagaid jođiheapmái ja bajásdollui, main eai čoggo boađut, eanaš kulturhistorjjálaš opmodagaide, árvalit juolludit dán jagi 18,8 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmmaj ja divudibmáj åbmudagájs ma e sisbåhtusav vatte, ienemus oassáj kultuvrrahiståvrålasj åbmudagá, oajvvaduvvá dán jage 18,8 millijåvnå juollodibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagaslaš opmodagaid hálddašeapmái, jođiheapmái ja bajásdollui leat bidjan 84 miljovnna kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånågislasj åbmudagáj háldadussaj, doajmmaj ja ájmon anedibmáj le biejaduvvam 84 millijåvnå 2012 jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šloahta robi divvuma gollorámma lea 117 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Slåhta dæhkko divudibme máksá 117 millijåvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gárvejuvvo 2013. 2012 leat árvalan juolludit 50 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo galggá 2013:n ålliduvvat. Jagen 2012 le oajvvadum 50 millijåvnå juollodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu 22. b. terrordagu čuovvumušat 2012 geavahuvvo 130 miljovnna kruvnno buhtaduslanjaide ja sihkkarastin- ja buoridanbargguid gokčamii suoidnemánu 22. b. terrordagu geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Snjilltjamáno 22. biejve ládadallama vájkkudusá 2012 jahkáj li biejaduvvam 130 millijåvnå lijggeviesoj lájgguj ja sihkarvuoda- ja divvombargguj snjilltjamáno 22. biejve ládadallamij maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golloárvvoštallama hárrái lea eahpesihkkarvuohta, nu ahte logu soitet divustit maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát merustibme ij le ållu visses ájn ja soajttá hæhttu maŋŋela bajedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
