<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">raehuskvartala-boahtteaigi_id_670543.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehuskvartála boahtteáigi - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddiduskvartála boahtteájgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea mearridan čohkket departemeanttaid lahka ja birra dálá ráđđehuskvartála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus le mierredam departementa galggi liehket tjoahken udnásj ráddiduskvártalan ja lahkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo dáinna áššiin galgá bargat viidáseappot, čielgá maŋŋil go ráđđehus lea čađahan viiddis, rabas proseassa gos iešguđet bealit besset buktit iežaset cealkámušaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu joarkket galggá, mierreduvvá esski maŋŋel gå ráddidus le rabás, vijdes prosessav tjadádam gånnå iesjgeŋgalágásj berustiddje galggi bessat oajvvadusájt buktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii háliidat gullat maid olbmot oaivvildat ovdalgo ráđđehus mearrida áigugo bisuhit dálá huksehusaid dahje hukset ođđa, muitala hálddahusministtar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Sihtap gullat majt ulmutja miejnniji åvddål ráddidus vijmak mierret jus galggap ieme tsiekkadusájt várajda válldet jali tsieggit ådå, javllá háldadusminisstar Rigmor Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra blogga ásahuvvo man bokte buohkat sáhttet almmuhit iežaset oaiviliid ovdal cuoŋománu 1. beaivve: Blogg.regjeringen.no/regjeringskvartalet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Blogga álgaduvvá gånnå gájka bessi oajvvadusájt buktet gitta vuoratjismáno 1. biejve: Blogg.regjeringen.no/regjeringskvartalet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus doalahit ráđđehuskvartála čoahkis lea ávžžuhuvvon sihkkarvuođa sivaid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddiskvartálav aktan bisodit le sihkarvuoda diehti vuogas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás šaddá ovttasdoaibman beaktileappot ja mátkkošteamit departemeanttaid gaskka ja Stuoradiggái šaddet oaneheabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå de dåjmalis aktisasjbarggo ja oanegis væddja departementaj gaskan ja Stuorradiggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dárbbašlaš gaikut goappáge huksehusa vahágiid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ep dárbaha gajkkot bæjsstanimij diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksehusat čužžot nannosit, muhto daid ferte divvut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tsiekkadusá tjuodtju, valla hæhttuji divoduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alla geardeviesus leat eanemus divodandárbbut lassin daid vahágiid maid bombba dagahii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Allablokkan le ienemus divudimdárbbo duodden bæjsstanimijda bomba diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galgá čađahuvvot konseaptaválljenčielggadus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálla galggá konseptaválljimguoradallam tjadáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta molssaeaktu lea hukset ráđđehuskvartála nu go dat lei ovdal suoidnemánu 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta vejulasjvuohta le ráddiduskvartálav tsieggit dagu lij åvddål snjilltjamáno 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid vejolaš gaikut buot huksehusaid, muhto gávdnojit maid máŋga gaskamolssaeavttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåhkki aj divna tsiekkadusájt gajkkot, valla moadda vejulasjvuoda li aj daj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin háliida ráđđehus ahte ovddiduvvojit molssaeavttut mat sisttisdollet vejolašvuođaid sirdit Olgoriikadepartemeantta ja Birasgáhttendepartemeantta ráđđehuskvartálii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden sihtá ráddidus ahte vejulasjvuohta Ålggorijkadepartementav ja Birásgáhttimdepartementav ráddiduskvartállaj jåhtet åvddån biejaduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásut barggus evttohuvvojit danne máŋga molssaeavttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen galggi moadda vejulasjvuoda prosessan guoradaláduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lagamus mánuid fertet mii buohtastahttit iešguđet ákkaid, ja dát ii leat álkis dahku, ja iige leat proseassa maid galgá geahppadit meannudit, lohká Aasrud.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Boahtte mánojn hæhttup dájt vejulasjvuodajt nubbe nuppijn buohtastahttet, ij la álkke dáv mierredit ja prosessa ietjastis le aj hásstalus, javllá Aasrud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aasrud muitala maid ráđđehusa mearridan ahte ráđđehuskvartála ovddideapmi galgá dáhpáhuvvat stáhtalaš, iige gielddalaš plánain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aasrud javllá aj ráddidus le mierredam stáhtta iesj, suohkana sajen, galggá ráddiduskvartála plánav åvddånahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvo sihkkarvuođa ja ovdáneami geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv sihkarvuoda ja buorre jådo diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte stáhta váldá ovddasvástádusa plánabarggu jođiheamis, muhto dieđusge galget buot áššáigullevaš ásahusat váldojuvvot vuhtii plána- ja huksenlága gáibádusaid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat mierkki stáhtta pládnabargos vásstet, valla gájka guoskavasj ásadusá galggi diedon bessat vuojnojt buktet pládna- ja tsiekkaduslága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ii leat vuos čađahuvvon ekonomalaš luoitu iešguđet molssaeavttuid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåloj merustallama e ájn gávnnu mij guosská iesjguhtik vejulasjvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkkojuvvo konseaptaválljejumi olgguldas kvalitehtasihkkarastimis (KS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv galggá dahkat ålgoldis kvalitehtasihkarasstema baktu konseptaválljimis (KS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
