<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">katja-ts.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Márjá Vars (Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oversatt av Ellen Marie Vars og Mette Newth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Márjá Vars lea riegádan 1957 ja bajásšaddán Láhpoluobbalis, Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Marie Vars er født i 1957 og oppvokst i Láhpoluoppal i Guovdageaidnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vázzii vuođđoskuvlla Guovdageainnus, joatkkaskuvlla Guovdageainnus ja Álttás. Son lea vázzán oahpaheaddjiallaskuvlla Álttás ja lea lohkan sámegiela vuođđofága Romssas ja journalistihka / servodatfága ja dulkaoahpu Sámi allaskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ho har gått grunnskole i Guovdageaidnu, videregående skole der og i Alta, lærerskole i Alta og har lest samisk grunnfag i Tromsø og journalistikk / samfunnsfag og tolkeutdanning ved Samisk høgskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Márjá lea bargan vuođđoskuvlaoahpaheaddjin ruoŧa- ja norggabeale Sámis, giellakonsuleantan, journalistan, dulkan ja jorgaleaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Marie har arbeida som grunnskolelærer på svensk og norsk side, språkkonsulent, journalist, tolk og oversetter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš aviisa Áššu ja Š-bláđi váldodoaimmaheaddjin, NSR ' ja Sámi dáiddárráđi čállin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ho har vært redaktør for avisa Áššu og ungdomsbladet Š, sekretær for NSR og Samisk kunstnerråd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Márjá lea čállán máŋga girjji sihke mánáid, nuoraid ja rávesolbmuid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellen Marie har skrevet mange bøker for barn, ungdom og voksne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea čállán buot iežas girjjiid davvisámegillii, muhtin girjjit leat jorgaluvvon dárogillii, inuihtagillii ja eará sámegiel suopmaniidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ho har skrevet alle bøkene på nordsamisk, noen av dem er oversatt til norsk, grønlandsk og til andre samiske dialekter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Eadni, mun in hálit vuolgit internáhttii in goassege !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Mamma, jeg vil ikke reise til internatet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun aiggun ruovttus álo orrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil ikke !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhku luhtte ja du ja áhči luhtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil være her hjemme, hos bestemor, hos deg og pappa !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá čierostuvai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá gråt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei fargga čieža jahkásaš ja galggai skuvlii álgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var snart syv ar gammel og skulle begynne på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni sártnuhii ja jeđđedii — Ii leat váralaš go Biret ja Risten ja Biera leat doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor forsøkte å trøste henne: Ikke vær redd. Du er jo ikke alene, Biret er der, og Risten og Biera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gal sii goit du atnet váras ja veahkehit du birget skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tar vare på deg og hjelper deg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurddaš moatti jagi geahčen šaddá unna vieljaš nai skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om et par år går lillebror også på skolen, det blir vel artig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De leat don juo stuora biigá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er du allerede ei stor jente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči maid vikkai jeđđet: — It don goit dárbbaš nu guhká internáhtas orrut, dii beassabehtet ruovttus fitnat juovllaid...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far prøvde også å trøste: - Du trenger ikke bo så veldig lenge på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ammat dál gullo ahte min gillái galgá biilaluodda ráhkaduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dere får komme hjem til jul... og det er jo snakk om at vi skal få vei hit snart, da får dere komme hjem enda oftere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De soaitibehtet dávjjit beassat ruovttus finadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Kátjá lot seg ikke trøste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii gillen gullat, son viehkalii áitái áhku lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sprang til stabburet, hvor bestemor satt og romsterte i kista si.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku lei čippostallamin ja burgimen iežas giissá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá la armene om halsen hennes og hylte; Bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá viegai ja dollii su čeabetbirra ja čurvii bárgumiin: — Áhkku !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Si til mamma og pappa at jeg ikke vil dra på internatet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ale suova eatni ja áhči mu bágget skuvlii vuolgit, mun in hálit dohko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vil være hos deg, jeg er jo din lille hjelper !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lean du unna biiggáš !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá storgråt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá bárgugođii duođas ja áhkku válddii su sallasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor vugget henne lenge i armene sine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mealgat vuhtodii son Kátjá salas, álggos jávohaga, danin go son ii diehtán maid galggai dadjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var taus. Visste rett og slett ikke hva hun skulle si.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lávlugođii siivvut ja ain vuhtodii unna Kátjáža dassažii son heittii čierrumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun begynte å synge, ganske lavt, mens hun vugget Kátjá sakte fram og tilbake. Helt til hun sluttet å gråte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Kátjá jávohuvai, de álggii áhkku muitalit dološ dáhpáhusaid maid son diđii Kátjá liiko gullat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Kátjá ble rolig igjen, begynte bestemor å fortelle om gamle dager. Det visste hun at Kátjá likte å høre om.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sihkastii čeabetliidne gežiin gatnjaliid muođuin eret ja geahččalii humadit nu dábálaččat go vejolaš, vai Kátjá ii oainnáše man váivi sutnje nai lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kremtet, ville ikke at Kátjá skulle forstå hvor vondt hun hadde det. Kátjá kjempet imot, men ingenting nyttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das ii lean árbmu, skuvlii son aŋkke fertii vuolgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte begynne på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja skuvlageaidnu lei lossat, váivi ja guhkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veien var trist og lang.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fertejedje vuos vázzit máŋga diimmu ovdal go ollejedje biilageainnu lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun, de andre barna og far gikk i mange timer før de nådde bilveien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálggis manai jávrrážiid guora, jekkiid ja jogaid rastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stien de fulgte gikk langs flere vann, over myrer og små bekker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lávkkit njohco ja njohco dađi guhkkelii ruovttus eret sii jovde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjás skritt ble tyngre og tyngre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sávai ahte sii eai galggaše goassege joavdat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ønsket at de aldri skulle nå fram.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealle mátkkis sii gáfestalle, áhčči lei váiban, gii guttii sealggis visot biktasiid maid sii dárbbašedje internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stanset halveis for å koke kaffe og spise. Far var sliten, for han bar all bagasjen deres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Kátjá ii sáhttán boradit, sus lei nu bávččas váimmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Kátjá ville ikke spise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár imaš, váivves bávččas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var ikke sulten, for det gjorde så vondt inni henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči humai čađat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en rar, trist smerte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitalii ahte biilaluotta áigot nuppi geasi juo álgit ráhkadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far snakket hele tiden om bilveien som skulle komme neste sommer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— De mii eat dárbbaš šat vázzit, beassabehtet biillain gitta viessouksii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da slipper vi å gå, dere kan kjøre helt fram til huset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát eai jienádan olus maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna svarte ikke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat balle internáhttii fas boahtit, vel Biret nai gii lei ollu jagiid juo doppe orron.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gruet seg til å komme tilbake til internatet igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat ollejedje sii biilageainnu lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv Biret var redd, hun som hadde vært der i mange år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje moadde dálu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig kom de til bilveien og de få husene som lå langs den.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči manai ovtta vissui riŋget skuvlii vai sii bohtet viežžat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far gikk inn i et hus for å ringe til skolen og fortelle at de var framme ved veien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orui nu guhkki vuordit ovdal go skuvlabusse bođii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De måtte vente lenge før skolebussen kom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá doalai čavga áhči giedas go sii gorbmo skuvlabusse sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá tviholdt hånda til far da de klatret inn i bussen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii vudje mealgat, ja de iđii internáhtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá synes de hadde kjørt i evigheter før internatet dukket opp, stort og fremmed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu issoras stuoris ja amas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Et uhyre, sukket far stille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles balddonas, jurdilii áhčči ja šuohkehii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ei fin dame møtte dem i skolegården.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dáhtui sin čuovvut iežas mielde, son galggai čájehit sidjiide oađđenlanjaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hilste på far og ba dem følge med for å se hvor de skulle sove.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čuovvoledje rivgu ja manne vuos guhkes feaskára čađa, ollu uvssaid meattá ja moadde tráhpa bajás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gikk først gjennom en lang korridor, så forbi mange dører, og så opp to trapper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei áibbas hirpmástuvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá var helt forskrekket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot ipmašiid bat dáppe sáhttet olbmot orrut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan i all verden kunne noen bo her ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat bohte sii rievttes uvssa lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omsider var de framme..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rivgu rabestii uvssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Darna åpnet døra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje dievva amas mánát geat gehčče Kátjái bahás čalmmiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et stort rom, fylt av senger og fremmede barn som stirret olmt på Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rivgu čilgii ahte Kátjá galggai dien lanjas oađđit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skulle hun sove.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bireha guovttos Risteniin galggaiga fas eará lanjain oaddit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biret og Risten skulle få et annet rom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Biera šattai áibbas eará sadjái. Eará bártnážiid lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Biera skulle sove et helt annet sted, der det bare var gutter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Eat go mii beasa seammá lanjas oađđit, savkalii Kátjá áhččái ganjal čalmmiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Får vi ikke sove i samme rom hvisket Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Na, vástidii áhčči, ehpet dii oro gal seammá latnji beassame...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tårene blendet henne ! - Det ser ikke slik ut, svarte far.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei dat vearrámus beaivi ja vearrámus eahket Kátjá eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den dagen og kvelden ble den verste Kátjá hadde opplevd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doalai nu čavga áhči gieđas čađat. Muhto áhčči fertii vuolgit eahkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun niholdt i farens hånd, ville ikke slippe den, men da kvelden kom måtte han reise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vikkai Kátjái muitalit ahte lea váivi dušše álggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han forsøkte å trøste henne, sa at det bare var i begynnelsen det var leit og trist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii dat ábuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var ingen trøst for Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áhči sealgi jávkkai daid stuora internáhta olgouvssaid duohkái, de viegai Kátjá su maŋis, čierui ja geaigguhii giedaid áhči maŋŋái. — Áhčči ! Ale mana ! Ale guode goit mu deike ! Áhčči !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da han forsvant ut av de store ytterdørene, 1 øp hun gråtende etter han; - Far !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto áhčči aŋkke manai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke gå, ikke gå fra meg, far !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii ipmirdan mot áhčči sáhtii su guođđit deike.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men faren gikk, og hun kunne ikke forstå at han kunne gjøre det mot henne som var så redd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Ii go áhčči beroš šat mus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var han ikke glad i henne mer ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku goit ii livčče guođđán mu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor ville aldri ha gått fra henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii livčče !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aldri !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii das lean ávki go Biret ja Risten leigga dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ingen trøst å få fra Biret og Risten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sudnos dat han ledje eará olbmát, eaba ge gillen eaba ge duostan Kátjá riebu jeđđet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde sine venner, og våget ikke bry seg for mye om Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtas ii ábut earáid birra jurddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde vært så lenge på internatet at de hadde lært kunsten å overleve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan diđiiga Risten ja Biret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her gjaldt det å bare tenke på seg selv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš fertii dušse iežas birra jurddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke bry seg om de svake og de som gråt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten lei maid juo oahppan ahte internáhtas galgá buot buori vajálduhttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man måtte glemme alt det gode man hadde lært hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ábut. leat siivui ii ge jegolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ikke være snill, ikke smile eller være lydig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge galgga mojohallat. Jus mojohallá, de lea bahá cápmahallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var tegn på svakhet, et forhatt ord på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son diđii maid ahte buot maid ruovttus lea oahppan, ferte dáppe vajálduhttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biret og Risten våget ikke hjelpe Kátjá når hun ble slått eller ertet for å være pysete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot lei earaládje, muhto son ii sáhttán Kátjái dan čilget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Risten våget heller ikke fortelle Kátjá sannheten, at her var alt annerledes enn hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei nu beare árgi ja nu beare siivui ja jegolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun synes synd på henne som var så godtroende og snill.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii ábut internáhtas leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en dødssynd på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ija miehtá dettii Kátjá oaivvi boalstar vuostá ja čierui. Eará mánát bilkidedje ja hárde su go son lei nu heitot ja jalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele natta lå Kátjá med ansiktet gjemt i puta for at ingen skulle høre henne gråte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot lei nu váivi ja issoras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt var så forferdelig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnniin lei nu amas hádja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til og med sengekherne hadde en fremmed lukt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ohcalii čieročalbmái áhku litna muođu, ja áhku hája.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun lengtet etter den varme huden og gode lukten til bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go viimmat iđđesbeaivváš idii daid stuora internáhta lásiid čađa, de ledje Kátjás čalmmit nu bákčasat ahte illá sáhttá geahččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da morgensola skinte inn gjennom de store vinduene, var Kátjás øyne så hovne av gråt at hun knapt kunne se.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuovui oappás Bireha dohko dan stuora boradan latnjii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stille fulgte hun Biret til den kjempestore spisesalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto boradit son gal ii sáhttán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun fikk ikke ned en matbit, for klumpen i halsen var så stor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot bat boradit sáhttá go gatnjalat veahkaválddi bahkejit čalmmiide, ja go dievva amas mánát gáifájedje sutnje birra buot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fremmede barna som nistirret på henne virket skremmende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu hirbmat rigearra maid lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bråket var øredøvende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát bálko láibebihtáid ja dorro biepmuid alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna kastet brødbiter på hverandre og sloss om maten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge dat stuorámusat jeagadan go rivgu cearggui singuin ja dáhtui sin čohkkát jaska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke engang de eldste brydde seg om dama som fortvilet prøvde å få ro i spisesalen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár ipmaša eallin dáppe lei !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tagg dem om å sitte stille, men til ingen nytte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá čuovui Bireha mielde skuvlalanjaid lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá fulgte med Biret til klasserommene etter frokost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biret dajai ahte son ii dieđe gosa Kátjá galgá mannat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biret ante ikke hvilket rom Kátjá skulle være i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Don fertet dás vuordit dassá du oahpaheaddji boahtá, gal son čájeha goal du skuvlalatnja lea, dajai son ja guđii Kátjá čuožžut dan stuora guhkes gáŋgenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Stå her og vent til læreren din kommer og viser deg klasseromet, sa hun fort og forlot Kátjá i den lange korridoren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát viegadedje ovddos maŋás, Kátjá ii dovdan ii ovttage sis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá kjente ingen av barna som sprang forbi henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuoččui áibbas jaska, geahčai duohkot deike ja balai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun presset seg mot veggen, og kastet redde blikk oppover og nedover korridoren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkkestaga riŋgii skuvlabiellu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig ringte skoleklokka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá suorganii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá skvatt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dál ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva ville skje nå ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mánát manne viega ja čuoččahedje maŋŋálaga miehtá gáŋgena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna stilte seg i rekker foran klasserommene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čužžo dassážii oahpaheaddjit bohte ja luite sin sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der ventet de til læreren kom og slapp dem inn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de manne buohkat sisa, Kátjá bázii okto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle forsvant, Kátjá sto igjen ganske alene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son álggii čierrut ja jurddašii áhku birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tenkte på bestemor. Klumpen satt fortsatt i halsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mun lean baháid bargan go Ipmil doalvvui mu dán váivves báikái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hvorfor vil Gud at jeg skal være her ? Hva galt har jeg gjort ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son suorganii go okta dáčča bođii su lusa ja jearralii sus juoidá maid son ii ipmirdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble redd da en mann kom bort til henne og spurte om noe hun ikke forsto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáčča doalvvui su ovtta rivgu lusa gii humai hui imaš sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tok henne med til ei dame som snakket samisk på en rar måte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rivgu doalvvui su rievttes skuvlalatnjii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dama fulgte Kátjá til det riktige klasserommet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje maid aivve amas mánát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der satt masse fremmede barn ved små bord.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis lei juohkehaččas sierra beavdi ja stuollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerinnen hadde kofte på seg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjis lei gákti alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun viste Kátjá hvor hun skulle sitte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bođii Kátjá lusa ja láidii su ovtta guoros beavddi ja stuolu lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá var livende redd, men det hjalp ikke stort.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá balai — muhto dál ii ábut bárgut — dál son lei juo skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå var hun på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš skuvlabeaivi ja dat čuvvovas beaivvit ledje buot ovttalágánat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første skoledagen og dagene som fulgte var helt like.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá oahpai moatti beaivvis mii skuvla ja internáhtta duođai lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá lærte fort hvordan det var å gå på skolen og bo på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos son ii ipmirdan ahte ii galgga oktiige duođa muitalit rnovttu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun forstod ikke hvorfor, man ikke burde snakke om foreldrene sine og hjemmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin son beahtahalai ja hirpmástuvai nu issorasat vuosttaš eahkeda internáhtas go guokte stuorit nieiddaža doaškaleigga su go son muitalii gos son lea eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men allerede første kvelden fikk hun klar beskjed, da hun fortalte hvor hun var fra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai oruiga nu siivut álggos go bođiiga Kátjá lusa ja jearraleigga: Mii du namma lea ja gos don leat eret ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De to jentene som kom bort til henne virket greie. - Hva heter du, og hvor er du fra ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá doapmalii vástidit, ja muitalasttii vel ahte sus lea áhkku maid doppe ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spurte de. Kátjá svarte ivrig. Snakket om de hjemme og om bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Leat go dis bohccot ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Har dere rein ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearaiga soai ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>spurte jentene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Eai mis leat bohccot, muhto gusat ja sávzzat, vástidii Kátjá vuollegaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Nei, vi har ikke rein, vi har kuer og sauer, svarte Kátjá lavt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de álggiiga nieiddaguovttos boagustit ja nubbi čievččastii su ja dajai: — Don it de oaččo gávttiin vázzit, it ge oaččo orrot dán internáhtas !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jentene begynte å hånflire. Den ene av dem sparket til henne og sa: - Hvorfor går du med kofte da ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It don leat sápmelaš, dáppe eai beasa orrut earágo sámi mánát !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du er ikke same, du som ikke har rein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja buot sámi mánáin leat bohccot !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle samebarn har rein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai álggiiga bieguhit Kátjá ja bággiiga su mannat olggos internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du får ikke lov til å bo på dette internatet, for her får bare samebarn bo ! De slo etter Kátjá og jaget henne ut av internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ballái ja viehkalii čierudettiin olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá løp, gråtende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son viegai guhkás internáhtas eret, márkan guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bort fra internatet, mot bygda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luotta alde bohte muhtin mánát su ovddal sykkeliiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På veien møtte hun noen barn på sykler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis ii lean gákti alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde ikke kofter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bisánedje Kátjá ovddabeallái, ja cagge su vai son ii beasa viidaseappot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av dem pekte på henne og ropte noe hånlig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Kátjá ii ipmirdan maid son oaivvildii go son humai dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá forstod ikke hva han sa, for han snakket norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát sis boagustedje ja ađestalle mot sápmelaččat hupmet dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre flirte og hermet etter hvordan samene snakket norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii hoige sykkeliid jur Kátjá njeaiga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skubbet syklene sine truende mot Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son jorggihii ja doamihii viehkalit nu jodánit go sáhtii fas internáhttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ble vettskremt og la på sprang tilbake til internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bohte maŋis ja gaikkihedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de tok henne igjen, rev lua av henne og kastet den i veigrøfta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sus gahpira eret ja bálkestedje dan láirái luoddaguoras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun torde ikke hente den, sprang bare videre så fort hun orket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii duostan jorggihit gahpira viežžat, son viegai njuolga internáhta feaskarii ja ozai doppe suorganemiin čiehkadansaji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun lette desperat etter et gjemmested på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son fuomášii ovtta čiega gos lei skábe man duohken lei veaháš guoros sadji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun så et skap i et hjørne. Det sto litt ut fra veggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son viegai ja nađui dan čihkii ja doaivvui ahte son dál galgá jápmit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun presset seg bak skapet, stiv av skrekk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bijai čalmmiid gitta, ja dettii gieđa njálmmi vuostá vai čierrunjietna ii gulloše.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Knep øynene igjen og klemte handa over munnen så ingen kunne høre gråten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čarvvun čalmmiid hui guhká gitta, de soaittán áhku lusa ollet, jurddašii son ja dovddai mot čierrun easka vikkai hávkadit su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Om jeg lukker øynene hardt nok, kommer jeg kanskje til bestemor, tenkte hun. Bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhku lusa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tok lang tid før hun våget å røre seg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge son duostan lihkastit ovdal go bakkus fertii danin go nu unohasaid čohkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til slutt orket hun ikke sitte klemt bak skapet lengre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siivvut njágai son eret čiegas ja geahčai juohke guvlui, váruhii ja guldalii, ja balai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsiktig krøp hun fram, speidet til alle kanter, lyttet og ventet. Det var ingen der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son oinnii ahte olggobealde ii oidnon oktage, de son viehkalii ohcat iežas gahpira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fort snek hun seg ut for å lete etter lua. Den lå i veikanten, gjennomtrukket av klissete leire.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gávnnai dan, muhto dat lei visot láirin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun stormet tilbake, fant et toalett i internatet, og begynte å skrubbe lua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá viegai fas internáhttii — njágai ovtta hivssegii ja álggii ganjalčalmmiid gahpiris oččodit eanas láirri eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det meste av skitten forsvant, men klumpen i halsen ble ikke borte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvit, eahkedat ja ijat ledje ovttalágánat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagene, kveldene og nettene var like forferdelige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjás lei álo borranmiella, muhto ii sáhttán borrat. Son čierui álo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá var alltid sulten, men klarte ikke å spise, bare gråte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge oktage stuoraolmmos — ii oahpaheaddji eai ge internáhta bargit jearran goassege manin sus lei nu váivi, eai ge veahkehan su vaikko dávjá oidne go earát doaruhedje su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen av de voksne, ikke engang lærerinnen, spurte hvorfor hun gråt så mye.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin sus dievai vašši sin vuostá álggu rajes juo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De brydde seg heller ikke om at de andre barna slo henne, selvom de så det of te.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará mánát doško ja huško su ja gaiko su vuovttaid, muhto stuora olbmot eai beroštan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna slo og sparket og lugget henne, men de voksne gjorde ingenting for å stanse det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosápmelaš mánát ledje vearrámusat, sii hárde álohii go Kátjá vánhemiin eai leat bohccot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snart hatet Kátjá alle voksne og flyttsamebarna, de som plaget henne aller mest. Plaget henne fordi foreldrene hennes ikke hadde rein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Don leat geafi, dadje sii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Du er en fattiglus, ertet de.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Buohkat geain eai leat bohccot leat geafes diŋggat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle som ikke har rein er noen fattige jævler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjás ii lean oktage olmmái, ii ge son livčče háliidan ge ovttain ge stoahkat. Sus lei álohii juoga sajes bávččas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde ingen venninner, men hun ville ikke leke med noen heller, for hun lengtet så veldig hjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus bávččastii su siste danin go son nu háliidii ruoktot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smerter hadde hun også hele tida, men det var hjemlengselen som verket mest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jurdilii áhku birra, de golgagohte gatnjalat vel skuvllas nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare tanken på bestemor fikk tårene til å piple fram, til og med i klasserommet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto áhkku lei nu ollu váriid duohken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men bestemor var langt borte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mun dieđášin gokko galggašin vuolgit, guđe guvlui, de báhtarivččen dáppe eret, láve Kátjá skuvladiimmuin jurddasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hvis jeg bare visste veien hjem, flyktet jeg straks, tenkte Kátjá ofte i skoletimene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge lean mihkkige suohttasiid de ge go vuosttaš muohta bođii čakčat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første snøen kom, men det gjorde ikke Kátjá glad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko dat láve ruovttus stuora beaivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme var det alltid en stor dag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku láve su boktit juo iđđesija, jus ihkku lea muohttán ja láve savkalit: — Guovlal mis dál olggos biiggážan !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor pleide å vekke henne tidlig og hviske hemmelighetsfullt: Kikk ut av vinduet, lillehjelper !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja son láve viehkat lásii nagir čalmmiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og Kátjá løp til vinduet før hun hadde våknet ordentlig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nahkárat lávejit dego sihkastuvvot eret go son fuomáša dan ráinnas, vilges muohttaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Trøttheten var som blåst bort da hun så den rene, hvite snøen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de fas náđđut áhku báldii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alltid så artig !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto skuvllas eai beroš áhkus eai ge muohttagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterpå krøp hun tett inntil bestemor igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta beaivvi arvat maŋŋil — go lei juo assás muohta ja buolaš, de bođii Biret su lusa muitalit ahte sii leat guovtti beaivvi geahčen ruoktot vuolgime juovllaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men her på skolen var det ingen som brydde seg om bestemor og nysnøen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go Kátjá dan gulai, de golgagohti gatnjalat su muođuid mielde ja son dovddai nu ártegit čuoggume siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En dag, da det allerede hadde kommet tjukt med snø, kom Biret til henne og fortalte at om to dager kom far for å hente dem hjem til jul. Hjem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhku lusa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhku lusa !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son viimmat ollii ruoktot, áhči mielde, de viegai son njuolga áhku sallii ja čierrugođii nu go doarggistii vel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hun kom hjem, kastet hun seg i bestemors fang og strigråt så hele den vesle kroppen skalv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii sus boahtán sátni ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun klamret seg til bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii son orron hupmat máhttime, dušše čierui ja doalai áhku birra čeabeha nu čavga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var som om hun ikke hadde ord mer, bare tårer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku njávkkadii su litna gieđaiguin ja sártnohalai su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor strøk henne over ansiktet, og småpratet kjærlig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhká, guhká čierui Kátjá áhku askkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá gråt lenge, lenge, til hun sovnet i fanget til bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus ribahii son nahkáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor bar henne til sengs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku loktii su seŋgii ja sihkestii vel ieš nai moadde bahča gatnjala eret muođuinis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Kan skolen være bra for samebarn, sukket hun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Mot sáhtta skuvla buori dahkat sámimánáide, šuohkehii son ja geahčai moraš čalmmiiguin iežas unna biiggážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>øynene var fulle av sorg da hun så på den sovende lillehjelperen sin. - Stakkars vesla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Mánná riehpu, maid son don gis leat čađamannan ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro hva du har gått gjennom ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat lea easka álgu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og dette er bare begynnelsen !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čohkkái oanehaš ja geahčai dan oađđi mánnái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun satt lenge ved det sovende barnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su muitui badjánii dat eahket go Kátjá riegádii. Hirbmat dálkki čađa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenkte på den kvelden da Kátjá ble født i det forferdelige uværet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei go son dat mearkan ahte son šaddá eallit garra roasuid čađa ja vuostá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var det tegn på at hun måtte leve et stormfullt liv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Ipmil, attášit sutnje fámu dan nagodit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Måtte du, kjære Gud, gi henne styrke til å klare det !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu nogai aŋkke dat guhkes, váivves skábma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den lange og triste vinteren tok endelig slutt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šovkes balvvaid čađa idii beaivi ja beaivvi fárus bođii fas giđđa ilbmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sola kom fram bak de bleke skyene, og med sola ble det vår i lufta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii nagodan oaidnit ii ge dovdat gida boahtima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Kátjá følte ikke at det var vår.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Márkanis han lei veadjemeahttun gullat giđa jienaid ja haksit giđa hájaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke mulig å høre våren komme mens hun var på skolen, eller lukte den.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ollu maŋŋelgaskabeivviid, go son guovlladii áibbašemiin daid stuora skuvlalásiid čađa olggos, jurddašii son máiigga geardde imaštallamiin: Oba ártet go giđđa beaivváš lea nu amas ja galmmas dáppe márkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun tenkte ofte på det, i de endeløse ettermiddagene etter skoletid, mens hun stirret ut av vinduene. - Hvorfor er vårsola så fremmed og kald her ? Hjemme er den så varm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus lea dat nu liekkas, lea várra dáljuo suddadan nu stuora bievllaid ahte áhčči beassá bievllas gáfestallat loddedettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den har sikkert smelta noe av snøen allerede. I hvert fall så mye at far kan koke kaffe på tørrmark når han er ute på andejakt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go son áhčči goddán ollu lottiid dán giđa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om han har fått mange fugler i vår ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go son unna vieljaš nu searra ahte viehká áhči ovddal go áhčči boahtá loddemis, ja dovdá go son unna vieljaš lottiid namaid ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om lillebror er blitt så stor at han kan springe far i møte når han kommer hjem fra andejakta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váillaha go son áhčči mu dán giđa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje lillebror har lært seg navnene på de forskjellige fuglene ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go in leat jearaheame meahccái ságaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om far savner meg når jeg ikke er der og spør hva han har opplevd på jaktturen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii eadni goit várra astta jearrat áhčis man galle lágán lottit leat juo boahtán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor har jo ikke tid til å spørre om hvilke fugler som allerede er kommet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja áhkku ii dárbbaš áhčis maidege jearrat, áhkku diehtá ieš buot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og bestemor trenger ikke spørre far om noe. Hun vet jo alt selv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoi man ahkit lea go in beasa balduid oaidnit go golget, in ge beasa áhči ja eatni mielde fatnasa bidjat čáhcái ja jieŋaid čađa dainna johtit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Åh, som jeg ønsker at jeg fikk se når isen går ! Bli med mor og far når de setter båten på vann et.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láve nu somá !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ro mellom isflakene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de bidjat firpmiid jiekŋaravdii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så morsamt det pleier å være !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčis láve vel álo bissu mielde fíerpmodettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far hadde alltid hagla med seg på slike turer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son láve áigá juo gullat go čáhcelottit lahkonišgohtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han hørte endene, lenge før de nærmet seg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De láve son čanastit fierbmegeaži gitta ja dohppet bissu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fort festet han garnet i båten og tok fram hagla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Kátjá láve skohttasii náđđat amas baldit lottiid eará guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá pleide å gjemme seg foran i båten og vente spent.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haŋŋáid láve áigájuo gullat go dat bohtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Havellene hørte man på lang avstand.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lávejit girdit stuora doahkkin. ja rigeret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fløy i flokker og lagde et veldig leven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njurgot lávejit fas idistit bái fáhkka dušše guokte dahje njeallje lotti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Svartendene kom plutselig, bare to eller fire fugler i lag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii láve goasse háhppehit oaidnit daid riekta mot dat láhttejit go njurgot nu čábbát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde aldri riktig skjønt hvordan de laget den fine plystrelyden når de fløy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go son áhčči goddán stuora čuotnjága ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro om far hadde fått tak i grågås ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man somá livččii áhči mielde vuolgit loddet čila duohkái, muhtin čoalbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som hun lengtet å bli med på andejakt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja man somá livččii guoddit lottiid fas ruoktot, áhkkui ovddemus čájehit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk å komme hjem med alle fuglene far hadde skutt. Vise dem stolt til bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhia biebmu orui easka šaddame nu heitot go son jurddašii varas loddemállása birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maten på internatet virket enda mer uappetittelig når hun tenkte på fersk andestek.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giđđa buvttii goit ge geasi, ja Kátjá vuosttas skuvlajahki lei viimmat nohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men våren brakte sammeren med seg, og Kátjás første sko1eår tok endelig slutt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orui nu ártet boahtit fas oahpes eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var rart å komme tilbake til de kjente fjellviddene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkaviđe go skuvlabusse ollii luoddageahcái, ja sii njuiko olggos ja fuomášedje áhči dolasteame dievvánjunis, de orui Kátjá mielas juo ahte son lea ruoktot ollen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Straks skolebussen var fremme, så de far som satt og kokte kaffe et stykke unna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lei vel moadde miilla vázzit, de orui son aŋkke juo ruovttus dakkaviđe go busse manai jávkkohahkii ja son haksigođii giđđahájaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá følte at hun var kommet hjem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son viegai áhči lusa, juolggit eai deaddán eai maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sprang mot han. Føttene kjentes så lette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Áhčči !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči čuoččahii ja loktii Kátjá bajás olggiid ala: — Vuoi mot don leat guoiran !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han reiste seg og løftet henne opp på skuldrene: Neimen kjære deg, du veier jo ingenting !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It don deatte šat it maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så tynn du er blitt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gal fertet borrat vuos goikebierggu vai nagodat ruoktot vázzit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå må du først spise tørkakjøtt så du orker å gå hjem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Kátjá ii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men Kátjá hadde ikke ro til å sitte og spise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stađđan čohkkedit boradit ovdal go lei viegadan vuos mealgat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte springe omkring, for hun var plutselig blitt så lett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei nu geahpas, orui measta girdit sáhttime.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var nesten som hun fløy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mátki ruoktot manai nu álkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Turen hjem gikk som en drøm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii son váiban vaikko lei ge buot unnimus skuvlamánáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá løp foran de andre langs den kronglete stien, ivrig etter å se om de snart var hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son viegai ain guhkás ovdalii áhči bálgá mielde ja várdái jugo ihtá ruoktu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da far stoppet på den vanlige rasteplassen, hadde ikke Kátjá det minste lyst til å hvile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go áhčči bisánii dan johkagáddái gaskomátkki gos sii lávejit vuoiŋŋastallat ja gáfe vuoššat, de ii háliidan Kátjá bisánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var ikke sliten, trengte ikke å hvile. Og det var så lenge å vente til de andre hadde spist og hvilt seg, de som alle hadde noe å bære på.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii lean váiban ja orui nu guhká vuordit dassážii dat earát vuoiŋŋastedje geain juohkehaččas lei juoga guoddámuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da de nærmet seg hjemtraktene, begynte de å småløpe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go ruoktu lahkonišgođii, de viehkagohte buot mánát, vel Biret nai geas lei eanemus guoddit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv Biret, hun som hadde mest å bære på.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá fuomášii áhku juo guhkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá så bestemor på lang avstand.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku lei vuolgán sin ovddal !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kom for å møte dem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Áhkku !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>huikkadii Kátjá ja viehkagođii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá la på sprang mot henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su čalmmiide divve gatnjalat ja son ii oaidnán šat bálgá nu čielgasit, danin son gahčai muhtin buvdnagaskii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stien ble borte i en tåke av gledestårer, og hun snublet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii son ádjánan beare guhká beassat fas bajás ja viehkalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kom seg fort på beina igjen og løp videre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son viegai áhku gosii veallut go hengostii su čeabet birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor gikk nesten over ende, da hun kastet seg rundt halsen hennes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Áhkku !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Dus lea nu njálgga hádja, čierostuvai Kátjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du lukter så godt, gråt Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Kátjážan ! Man šoavkat don leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Lillehjelper, så blek du er blitt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It go leat borran márkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spiser du ingenting på skolen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii vástidan, dušše doalai ain áhkus gitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá svarte ikke, holdt bare om bestemor, redd for at hun skulle forsvinne om hun slapp taket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát jovde sin rádjái ja sii vázzigohte viesu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre nådde dem igjenog fortsatte mot huset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku muitalii buot mii dálus lea dáhpáhuvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor fortalte om alt som hadde hendt mens de hadde vært borte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna vieljaš lea šaddan nu searra, olles veahkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lillebror var blitt stor gutt, dugelig og hjelpsom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bussá lea ožžon čivggaid ja návehis leat golbma unna gálbbáža. Ja áhčči lea oastán ođđa fatnasa ja nuohti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Katta hadde fått unger, og i fjøset var det tre små kalver, og far hadde kjøpt ny båt og not.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora fatnasa masa čáhket vaikko man ollu guolit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor båt, som kunne ta mye fisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge áhkku lohkan iežas vel gullan giega. Dan son imaštalai veahá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor hadde ennå ikke hørt gjøken og det syntes hun var merkelig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá geahčai muoraide ja bisánii: — Áhkku, gea !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá stanset: Se, bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge Kátjá dovdan ahte son lea váiban ovdal go vissui lei ollen ja gallás boradan, de dovdogođii čalmmiin ja julggiin man váibbas son lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er trærne alt begynt å bli grønne, men på skolen er de bare svarte og stygge !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá sidai áhku velledit ja muitalit ain eanet geasse ságaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først da de kom inn og Kátjá hadde spist seg mett, kjente hun hvor sliten hun var.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son náđui áhku báldii ja cipmui čavga su čeabeha birra. Áhku jietna buvttii nu njálgga nahkáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ba bestemor legge seg sammen med henne på reinskinnet i kammerskroken og fortelle mer om alt som hadde hendt mens hun hadde vært på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku muitalii giđđadulvvi birra, guolleságaid ja lodden-ságaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor fortalte, om vårflommen, om alle fisketurene og jaktturene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son humai ja bogostalai, muitalii ain vaikko Kátjá lei juo nohkkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fortsatte, lenge etter at Kátjá var dysset i søvn av den varme stemmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Imaštallamiin rabesta Kátjá čalmmiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forundret åpnet Kátjá øynene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos son ballá son lea dušše niegadeame go oaidná oahpes seinniid ja gullá oahpes jienaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Drømte hun ennå ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doapmala čarvet čalmmiid fas gitta vai niehku ii noga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun så kammerset hjemme og hørte kjente stemmer !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oanehaš veallá gitta čalmmiid, de ihtet gatnjalal čalmmiide ja modji njálbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fort lukket hun igjen øynene for å holde på drømmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son han lea duođas ruovttus !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun lå ganske stille.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot skuvla ja dan váivvit gáidet nu guhkás go son njuike bajás ja viehkala gievkkanii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Langsomt kom gleden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe leat buohkat čohkkáme ja boradeame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var hjemme !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá viehka eatni askái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá kom seg på beina og sprang ut i kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea maid nu hirbmat borranmiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Borte var skolen og alt det vonde hun hadde opplevd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu suohtas lea fas eatni askkis čohkkádit ja boradit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun satte seg på fanget til mor, skrubbsulten igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčči ja eadni jearahallaba skuvlla birra, muhto Kátjá ii jienát ii maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var deilig å sitte slik, akkurat som før, og spise mors gode mat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii hálit muiltuhuvvot skuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor og far spurte om skolen, men Kátjá svarte ikke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii hálit, ii ge sáhte hupmat ge dan birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alt for vondt å tenke på eller snakke om.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei aivve váivi, nu váivi man birra lea veadjemeaitun hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fant ikke ord som var grusomme nok til å beskrive skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai oro sánit gávdnome mat čilgejit dan issoras váivvi mii skuvlajagis lea leamaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá spiste videre i taushet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin son ii jienát maidege, dušše borada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spiste og spiste som om hun ikke hadde smakt mat på mange år !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja mot son borrá !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Omsider kjente hun seg mett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oro oba galláneame ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da orket hun ikke sitte inne lenger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttu biebmu. Njálgga eatni biebmu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte se alt, aller først den nye båten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geargá de viehkala olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oi, så svær !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoi bánne man stuora fanas !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sikkert den største båten i hele verden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gal čáhket máŋga logi, dehe máŋga duhát guoli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det måtte være plass til mange hundre, nei mange tusen fisk !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuikumiin son viehká gietti mielde ja hurada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hoppet og sprang over enga, fylt av kriblende glede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu imaš ja suohtas lea viehkat ja dovdat ahte ii leat gostege bávččas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så godt å bare 1 øpe, uten smerter, uten vondt noen steder !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat čoavji ii ge oaivi bávččas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke frykte juling og erting !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge leat oktage su. oaguheame ja nihttime cábmit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun stoppet brått.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bisána go gullá giega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der var gjøken !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuožžu áibbas jaska oanehaš ja guldala giega guhkkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sto helt stille, lyttende. Så la hun på sprang.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de viehkala son áhkkui muitalit ahte giehka lea juo boahtán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor måtte få vite at gjøken var kommet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku dadjá ahte dalle lea geassi duođas boahtime.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor som sier at da er sommeren på vei for alvor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil stoahká Kátjá unna vieljažiin Joavnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá lekte med lillebror Joavnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váldá muoraid muorraviesus ja stoahká ahte dat leat mahkáš skuvlarivgu ja internáhta husmora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hentet vedkubber fra vedskjulet som skulle forestille lærerinna og husmora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Husmora lea dakkár mii álo lohká mu leat nu duolvvasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Husmora er ei merkelig dame som alltid sier at jeg er skitten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son hupmá hui ártegit ja sus lea hui imaš hádja, čilge son unna vieljažii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun snakker veldig rart, og lukter like rart, fortalte Kátjá. Lillebror lyttet med store øyne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Husmora ii vástit go mun jearan sus juoidá, ii ge beroš go stuorit mánát doaruhit unnit mánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Husmora svarer aldri når jeg spør henne om noe, og hun bryr seg ikke om når de store barna slår de små.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea nu jalla, dadjá Kátjá ja álgá rissiin huškut dan muorrabihtá mii mahkás lea husmora.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er veldig dum. Kátjá slo husmorvedkubben med en kvist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna maid huškugoahtá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Joavnna hjalp til.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai huškuba ja boagusteaba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De banket og slo alt de orket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea nu somá go husmora bávččaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var artig at den dumme husmora fikk så mye juling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Skuvlarivgu lea maid jalla, lohká Kátjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Lærerinna vår er også en idiot, sa Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Son ii beroš go eará mánát boagustit mu go in máhte dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier ikke et ord til de andre barna når de erter meg fordi jeg ikke kan norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii ipmir ii maidege. Su ferte maid huškut, jallas diŋgga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerinna forstår ingen verdens ting, dumma, hun skal også få juling !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu soai huškuba husmora ja skuvlarivgu ja boagusteaba go dat gaigges rivgut bávččagit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá og lillebroren straffet husmora og lærerinna riktig lenge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá muitala unna vieljažii dáččaid ja rivguid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De dumme damene hadde godt aven skikkelig omgang juling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat dakkárat main mánát galget ballat ja álo jeagadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortjente å ha det virkelig vondt de og.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos ii jeagat de váldet bealljái ja bidjet heahpatčihkii čuožžut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lillebroren fikk høre om de norske, at det var slike folk som alle barn måtte frykte og adlyde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas ii oaččo ii ruovttu birra ge hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Var man ulydig, ble man knepet i øret og satt i skammekroken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtta gis lea dakkár báiki gos álot galgá doarrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- På skolen er det ikke lov å snakke om familien eller hjemmet, og på internatet skal en bestandig sloss, fortsatte Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja álo váruhit vai ii cápmahala ja vai eai billis biktasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En må alltid passe seg, ellers får en juling, eller ødelagte klær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe maid ii galgga maidege muitalit ruovttu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lillebrorens øyne ble svarte av harme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earát dušše boagustit jos gullet dan ahte áhkku ii máhte sáni ge dárogiela, ja ahte eatnis ja áhčis eai leat obanassiige bohccot. Dušše gávttit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- De hånflirer når de hører at bestemor ikke kan et eneste ord norsk, og at mor og far ikke har rein, men bare har kofter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhká čohkkába soai unna vieljažiin giettis ja humadeaba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik satt de lenge og pratet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unna vieljaš ipmirdii ahte skuvllas galgá aivve doarrut. Son čilgii Kátjái go son álgá skuvlii áigu son cábmit juohke ovtta gii fal Kátjá bieguha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lillebroren forsto at skolen var et ondt sted, og han lovet stolt å slå dem flate alle sammen, om de så mye som nærmet seg Kátjá når han begynte på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassi manná johtilit. Skuvlaáigi fas lahkonišgoahtá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sommeren gikk fort og skoletiden nærmet seg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasi miehtá lea Kátjá suoli jurddašan ja hutkan mot son galgá nagodit fas ovtta olles jagi leat skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele sommeren grublet Kátjá over hvordan hun skal greie å holde ut enda et år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba unna vieljažiin veahkkalagaid hutkan, ja gávnnahan ahte skuvllas ii ábut leat siivui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun og lillebror kom til at en måtte bli riktig ondskapsfull for å greie seg på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei bidjan miela vuollái ahte ii oktage galgan suinna bihtít šat skuvllas ii ge internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá bestemte seg for at ingen skulle klare å gi henne juling mer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leigga unna vieljažiin hárjehallan doarrut miehtá geasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele sommeren øvde hun og lillebror seg på å sloss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga beaivvi ovdal go skuvlii galge vuolgit, de álggii Kátjás juo čoavji bávččastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun fikk vondt i magen flere dager før skolen begynte, fordi hun gruet seg så fælt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus ija ruovttus doalai son ija miehtá čavga áhkus gitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste natta hjemme klamret hun seg til bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iđđes jearai son ii go áhkku sáhtáše skuvlii vuolgit mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da morgenen kom, ba hun bestemor om å følge med til skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto áhkku ii sáhttán. Ja ođđasis šattai son fas guođđit dan litna, liegga áhku seaŋgga. Sin buohkaid ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men bestemor kunne ikke, og Kátjá måtte forlate varmen og tryggheten hos bestemor og alle andre hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lossa, lossa lávkkiiguin vázzilii son áhči ja daid earáid maŋŋái skuvlii fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fulgte etter far og de andre med uvillige skritt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu manne goit ge skuvlajagit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoleårene gikk på et vis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá váivvit, seammá guhkit. Skuvllas ii dáhpáhuvvan goasse mihkkege mii lea somá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ene dagen var like trist og lang som den andre, uten noe å glede seg over.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá oahpai leat garas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá lærte seg å bli hard som stein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oahpai mot olmmoš ferte leat vai ceavzá internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare slik kunne hun holde ut på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii čirron šat earáid oainnu. Vaikko dain ollu ijain ii mannan oktage idja nu ahte gatnjalat eai golgan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aldri mer gråt hun så andre så det, men det gikk ikke en eneste lang natt uten at hodeputa var våt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei maid oahppan ahte ii skuvllas galgga luohttit ii ge jáhkkit ii oktiige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun skulle heller ikke stole på noen mer, aldri fortelle noe om seg selv, aldri. vise følelser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ábuhan muitalit ge ii maidege iežas birra earáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her skulle en spise når det var spisetid, selv om en ikke var sulten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge goasse galgan čájehit dovdduidis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en virkelig var sulten, var det ikke mat å få før spisetid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galggai borrat dalle go lei borranáigi, vaikko ii leat ge borranmiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt hun hadde lært hjemme at hun ikke skulle gjøre, måtte hun gjøre på skolen og internatet..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge ožžon borrat dalle go lei borranmiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Livet på skolen var omvendt av hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lei jorggu eallin maid bákkus šattai oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det måtte hun tvinge seg til å tåle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtas oahpai Kátjá hirpmástuvvamiin duođas man heitohat dakkár olbmot leat geain eai leat bohccot. — Don it leat mihkkege !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fikk for alvor føle hva det vil si å ikke være flyttsamebarn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hárde sámiid mánát. — Dii ehpet leat sápmelaččat !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Du er ingenting, sa flyttsamebarna til henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas fas gulai márkanmánáin ahte son ii lean rivgu ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tro bare ikke at du er same, for det er du ikke, hørte hun på internatet hver eneste dag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son han ii máhttán dárogiela, eai ge sus lean rivgobiktasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På skolen fikk hun merke at hun heller ikke var norsk, ikke hadde norske klær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei ipmilmeahttun váttis dan ipmirdit Kátjái, danin čoagganišgođii su unna váimmožii eambbo ja eambbo vašši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ungene på kirkestedet plaget henne uten stans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vašši buot skuvlaolbmáid vuostá, vašši boazosámiid mánáid vuostá, vašši buot internáhta vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá kunne ikke begripe hvorfor det var slik, hvorfor de syntes hun var så annerledes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manemus lei sus gártan nu ollu vašši ahte sáhtii doarrut maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snart begynte hun å hate dem fordi hun ikke forsto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii ballan šat ii ovttasge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fyltes av hat mot alt og alle som hadde noe med skolen å gjøre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát mánát ballagohte unna Kátjážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hatet gjorde henne uredd og farlig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei unni, muhto seammá váralaš go boraspire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kunne sloss, fryktet ikke lenger noen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin go son lei nu snáhpis ja nu gievra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv de største barna ble redde da de oppdaget hvor djevelsk slem hun var blitt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge ballan ii ovttasge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var liten, men kjapp og sterk, og hun foraktet alle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii beroštan husmoras, dušše njeaccui sutnje ja humai suinna sámegiela vašiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun gav blaffen i husmora, rakte tunge og snakket bare samisk slik at hun ikke forstod ett ord.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat eará mánát fuomášedje man juonalaš ja baháneahkkán Kátjá lei šaddan, de sii háliidedje suinna šaddat buorit olbmát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre barna nærmet seg forsiktig, ville plutselig være venner med Kátjá som var så god til å sloss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Kátjá ii beroštan sis, ii ge háliidan ovtta ge olmmájin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun ville ikke være venner med noen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son birgii okto, go beare dikte su ráfis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun ville bare få være ifred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii mojohallan šat skuvllas ii goassege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá sluttet å smile.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei dávjjimusat okto, muhto ii ballan gal dan dihte daid eará mánáin sai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun holdt seg for seg selv, og hun fikk være i fred.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat earát dikte su ráfis. Eai hárdán šat, eai bilkidan eai ge duostan su šat viggat doaruhit ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingen ertet mer, ingen gjorde henne vondt, og ingen våget lenger å sloss med henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajagit earáhuhtte Kátjá nu issorasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik forandret sko1eårene Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dat čáppa mánnálašvuohta jávkkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var nesten ikke til å kjenne igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Modji maid jávkkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barnsligheten forsvant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii gullon goassege šat čáppa lávlunjietna, ii ge reaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Smilet også, og hun sluttet å nynne salmene som bestemor hadde lært henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son vajálduhttigođii buot buriid dovdduid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gode følelsene var langt, langt borte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahá ja vašši dievai sadjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare raseriet og ondskapen var nær og levende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii šat muitán bálljo mii lea mii suohttasa buktá, mot galgá duohtaváimmus boagustit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan var det å ligge i bestemors seng ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot dat lei áhku bálddas veallát ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eller høre henne synge ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Naba áhku lávlunjietna, dan son gal mielas muittii hui bures, muhto ii gostege lean nu ráfi ii skuvllas ii ge internáhtas ahte sáhtii čalmmiid bidjat gitta ja muittašit áhku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hun lukket øynene husket hun nøyaktig hvordan det var. Men det var sjelden så mye ro på skolen at hun kunne hente fram minnene om bestemora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei šaddan hui duodalaš ja jaskat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá ble innesluttet, stille og passiv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii beroštan ii mastege šat ii maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om hun fikk kjeft av lærerinna, brydde hun seg ikke om det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii son ballan oahpaheddjiin ii ge jeagadan internáhta biiggáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adlød sjelden de som jobbet på internatet, og gjorde for det meste det hun selv ville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son barggai skuvllas maid ieš dáhtui ja mot ieš dáhtui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var ikke stort hun hadde lyst å gjøre, hverken på skolen eller internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge gávdnon bargu masa son liikui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá fikk mye kjeft og straff fra lærerne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit belke ja ráŋggaštedje su, muhto ii dat ávkkuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stadig sendte de henne til rektors kontor, men ingenting hjalp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii dolvo su dávjá skuvlahoavdda kántuvrii, muhto ii mihkkege ávkkuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun svarte aldri når de forhørte henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii jienádan goasse sáni ge go skuvlahoavda ja eará oahpaheaddjit jearáhedje sus manin son lei nu veadjemeahttun ja váttis čivga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stirret bare mutt på føttene sine når de spurte hvorfor hun var slik en umulig unge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son guovllai dušše láhttái ja divttii sin hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ventet tålmodig til de var ferdige med å skjelle henne ut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus šattai nu ahte ii oktage oahpaheaddji šat liikon ii ge beroštan Kátjás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Snart begynte lærerne å avsky henne, men etterhvert brydde de seg ikke lenger om påfunnene og strekene hennes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son biddjui dávjá skuvlalanjas olggos go ii jeagadan lohkat čuodjalit dahje dadjat dárogillii buorre idit skuvlaolbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nektet hun å lese høyt, eller å si " godmorgen " på norsk til lærerne, jaget de henne ofte ganske enkelt ut av klassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei dego oarbbes mánná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Likt et foreldreløst barn drev Kátjá dank i bygda mens de andre var på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ain bijahallá skuvllas eret, de váccaša son márkanis ja golahallá daid guhkes, guhkes beivviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dagene ble skuslet bort, og hun var alltid alene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áibbas okto. Álo áibbas okto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så forferdelig alene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin láve son seaguhit iežas earáid doarrumiidda maid. Jus fal oaidná stuorát mánáid unnibuid doaruheame, de láve son girdit unnoraččaide veahkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte at hun blandet seg inn i en slosskamp, men bare hver gang hun så at større barn plaget eller slo mindre barna. Det kunne hun ikke tåle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii son gal goassege ieš álggahan doarruma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men selv startet hun aldri en slosskamp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liikká oaččui eanemus siva, ja ráŋggaštusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke nødvendig, for ingen mobbet henne mer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus gal lei Kátjá ain dat seammá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme var hun den samme, gamle Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde besse sii dávjjibut ja dávjjibut ruovttus finadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hun gikk i femte klasse, kom bilveien til den vesle bygda deres, og de fikk komme hjem hver måned.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Kátjá lei viđat geardde skuvllas de rahpasii biilageaidnu sin unna meahccegilážii, ja sii beassagohte ruovttus finadit oktii mánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Somrene var Kátjás beste tid, men de gikk så altfor fort.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geasit ledje buot suohttasepmosat ja manne álo nu ilá jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var alltid blek og tynn når hun kom hjern om våren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álo go mánát bohte ruoktot giđđat, de lei Kátjá nu guoirras ja šoavkat, dego livččii buohcci. Áhkku čuovui hui bures mielde mánáid ovdaneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor, som hadde god tid til å følge barnas utvikling, oppdaget snart hvordan skolen hadde forandret stakkars Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oinnii mot skuvla lei Kátjá riebu rievdadan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De glitrende stjernene i Kátjás brune øyne var sluknet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čalmmiin lei sevnjjodan čuovga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sola var også borte i dem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ruškes, moddjajeaddji čalmmiide lei juoga ihtán mii šearradasa sevnjjodahtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun for ikke lenger som en vind over engene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku šuohkašii dávjá, ja sihkestii muhtomin gatnjaliid eret iežas roavččagan muođuin — čiegusvuodas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor så forandringen, og kjente uroen gnage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnis ii lean nu ollu dilli skuvlla birra jurddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor hadde sjelden tid til å tenke på barnas skolegang, eller høre om de hadde noe å forteIte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii astan goassege gullat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde sitt å streve med.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álohii fertii son bassat, čorget, goarrut ja biepmu ráhkadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte vaske, rydde, sy og lage mat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go ii lean viesus bargame, de lei návehis dahje meahcis geasi áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når hun ikke holdt på med noe inne, var hun i fjøset eller på fjellet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni ii čohkkán goassege joavdelassan, ja jus čohkkedii bargguhaga, de logai Biibbala dahje lávllui sálbmagirjjis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Satte hun seg ned uten arbeid, tok hun alltid fram Bibelen eller salmeboka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhčis gal lei muhtomin dilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da måtte hun ikke forstyrres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja áhčči maid ballá skuvlahoavddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far hadde av og til tid til å snakke med barna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Kátjái dadjan ahte jus son ii mana skuvlii, de boahtá leansmanne áhči viežžat giddagassii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men han forstod ikke at skolen var det verste stedet på jorda, eller at Kátjá mye heller ville være hjemme enn å gå på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko áhčči lea ge stuoris ja gievra, de son maid ballá dáččain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far var redd for lærere og skolesjefen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan son dahká vaikko ipmirda sin giela ja veaháš máhttá vel hupmat nai dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redd for at om ikke Kátjá gikk på skolen, ville lensmannen arrestere han. Det hadde han fortalt henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dihte ii ábut áhččái muitalit man váivi skuvllas lea, ja man hilbat son lea doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selvom far var stor og sterk, var også han redd for de norske, enda han både forstod og snakket språket deres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biret ja Risten gal eaba vissa goassege nu váivašuvvan skuvllas go Kátjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá kunne ikke fortelle han hvor jævlig det var på skolen, og hvor slem hun var der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai han leigga nu siivut, danin sudnus ledje nu ollu olbmát nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bare hun som hadde det slik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai eaba láven jienadit maidege go earát hárde sudno skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biret og Risten hadde jo vennene sine der, og de brydde seg ikke om de ble ertet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaba láve beroštit go sámi mánát bilkidit ja lohket soai eaba leat sápmelaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke av flyttsamebarna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diekkár bilkádusaid ii gierdda Kátjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var annerledes med Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gierddai gal vuosttaš skuvlajagi, muhto ii šai eambbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare det første skoleåret hadde hun tålt slagene uten å ta igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappáguovttus gal sáhtiiga ruovttus huprnat skuvlla birra maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan kunne Biret og Risten snakke om skolen hjemme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dábalaččat — borranbeavddis dahje eahkes go sii ledje velledan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De snakket mens de spiste, om kvelden før de sovnet, skravlet de i munnen på hverandre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai muitaleigga oktiinjálmmiid Bierain skuvlla dáhpáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá fattet ikke hvordan det gikk an å snakke så naturlig om skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot mii skuvlii gulai han lei aivve váivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare ved tanken på skolen kjente hun en smerte dypt inne i seg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin lei sus miella eadnái juoidá muitalit skuvlla birra. Muhtomin go soai etniin leaba guovttá viesus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det hendte hun fikk lyst til å fortelle alt sammen til mor når de var alene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus láve nu hállu fierrut eatni luhtte ja čilget man váivi ja lossat skuvlla lea vázzit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gråte ut, kjenne det triste og jævlige strykes vekk av hendene hennes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto álo lea váttis gávdnat rievttes sániid maiguin álggaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det var nesten umulig å begynne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja jus eadni vel deaivá jearrat juoidá dan birra mot internáhtas lea orrut, de láve nu ártegit cugget čoavjái, ja son láve ferret iežas nu garasin dahkat vai gatnjalat eai golgagoađe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare mor spurte hvordan det var å bo på internatet, stakk det vondt i henne, og hun måtte slåss for å holde tårene tilbake.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ii ge goasse geargga maidege dadjat eadnái dan beale go eatnis livččii dilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde jo lovet seg selv å ikke gråte mer, tenkte hun og bet tennene sammen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappát ja vieljat maid eai diehtán, eai ge várra livčče ipmirdan ge jus son vel livččii ge muitalan....</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De få gangene moren hadde tid tiI å høre på henne, fikk hun ikke fram et ord.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>s. 40-45 Internáhtas lei ollu rievdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mor og far fikk aldri høre sannheten om skolen og internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánát eai šat geavahan gávtti, muhto fiinna rivgobiktasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke småsøsknene fikk vite om det, for de ville ikke ha forstått likevel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos ledje sii boagustan Kátjá go son ain geavahii gávtti, muhto Kátjá ii beroštan das maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den eneste som forsto og visste var bestemor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii gillen ii oaidnit ge daid eará nieiddaid ja guhkkin eret vel singuin hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun skjønte, selvom Kátjá sjelden snakket om det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii sis ge lean sámi mánáiguin oktavuohta, eai ge sii dárbbašan ge daid, sii ledje ieža juo nu ollugat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger var det som om bestemor visste hva Kátjá hadde å fortelle, lenge før hun hadde sagt det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fítne juohke beaivvi Kátjá lanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor var et merkelig menneske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Singuin lei somá humadit. Dál, go sii eai šat lean mánát geat álo aivve dorro ja hárde nubbi nuppi. Diet áigi lei vássán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun hadde alltid god tid, for hun måtte ikke slite i huset og fjøset slik som mor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ledje sii beallešattot olbmot geat dávjá hupme boahtte áiggi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om Kátjá var ulydig hjernme, kunne bestemor bli riktig sint og gi henne ris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge sin searvvis lean goassege oktage sámi mánná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men hun ble aldri sint når Kátjá fortalte hvor mye galt hun gjorde på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkkestaga lei nu šaddan ahte ledje sii geat mearridedje internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá betrodde bestemor alt, uten å være redd for å bli straffet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja vaikko Kátjá diđii ahte son livččii sáhttán dan maŋemus jagi, dálu bártnážiiguin ovttas, mavssuhit buot hárdimiid ja buot doaškkáid sámi mánáide, de son ii beroštan dan dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá synes nesten hun liknet Gud, den guden som hun selv fortalte om fra Bibelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei nu bahá šaddan sidjiide ahte ii gillen gieđaid duolvvidit sin cábmit ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En gud som var glad i alle mennesker, srerlig de som andre gjorde narr av.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot nieiddažat internáhtas balle sus nu issorasat, vaikko son lei áibbas okto ja sii máŋga logis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor var en gud som så alt, forsto alt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat dihte ahte dálu bártnážat leat Kátjá beale jus doarrun buollá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hva viI du gjøre når du er voksen og ferdig med skolen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá ii gillen ii ge háliidan sáni ge singuin lonuhit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun og bestemor satt i enga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus soames sis mahkáš gávnnahallá sutnje geahččame borranbeavddis, de láve son diedihit: — Maid biruid don japput munnje !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De banket sennagresset som de hadde skåret dagen før.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja buot bártnážat lávejit reaskkehit duohta váimmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny somrner var på hell, et nytt skoleår sto for døra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei áigá juo oahppan, mađi eanet son garruda, dadi eambbo balle sii sus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kátjá hadde for lengst oppdaget at jo mer hun bannet, jo reddere ble samebarna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei hirbmat buorre dovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gav henne en god fø1else av makt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son geavahii dan fámu skuvlalanjas nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Makten utnyttet hun også i klasserommet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahpaheaddjit šadde nu árggit sus ahte eai duostan šat su gieldit garrasit goassege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen av lærerne ble virkelig redd henne, fordi hun var så hard og grov i kjeften.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin go sii dihte ahte Kátjá ii lean ávki skuvlašeaffa lusa ge doalvut, ii ge čohkkát ge bidjat maŋŋel skuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De visste at det ikke nyttet å sende henne til skolesjefens kontor, eller la henne sitte igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geahččaledje buot, muhto ii mas ge lean ávki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I ren fortvilelse prøvde de både godsnakk og straff, men ingenting gjorde inntrykk på Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá lei nu juonalaš ja baháneahkkán, ii ge ballan ii mastege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var blitt utspekulert og ond, og helt fryktløs. Men makten ga henne ingen glede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son diđii son lei dego gonagas sihke skuvllas ja internáhtas, muhto ii dat diehtu addán sutnje maidege iluid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største gleden fikk hun av å være sammen med guttegjengen, og å plage dem som jobbet på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártnážat maid liikojedje dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det likte guttene også.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhtas ii lean lohpi gáfe vuoššat, muhto sii ledje nu čeahpit šaddan biiggáin gáfiid suoládit ahte besse juohke beaivve lanjas gáfe vuoššat suoli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var strengt forbudt å koke kaffe på internatet, men de var blitt eksperter på å stjele kaffe fra kjøkkenet og koke på rommene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sis lei ruovttus fievrredan vuoššanpláhta mii lei divdna anus álohii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av guttene hadde tatt med en liten kokeplate hjemmefra, som var i flittig bruk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtomin lei sis nu lihkku ahte besse suoli stuora gievkkanii nai, ja de sis gal lei hearrá dilli máŋga beaivvi maŋŋil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av og til hadde de flaks nok til å komme seg usett til spiskammerset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe sii láveje suoládit nu ollu go čáhkkehedje lummaide ja sojiid sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da levde de høyt i flere dager etterpå, for de nasket med seg alt de fikk plass til i lommene og kofteermene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus gáfíid ja eappeliid ja eappelsiinnaid. Muhtomin eará herskuid nai jus nu heivii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stjal mest epler, appelsiner og kaffe, og annet når det var mulig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge sii gávnnahallan goassege, vaikko muhtomin válddahalle garra vuortnuheami vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ble aldri tatt, selvom de av og til måtte tåle harde forhør når betjeningen oppdaget hvor mye som forsvant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártnážat dihte ahte Kátjá ii goassege dovddas maidege, vaikko maid husmora dajašii ja vaikko mot son nihtášii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stolte på hverandre. Guttene visste at Kátjá aldri ville sladre på dem, og hun visste at de aldri ville røpe henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja Kátjá diđii dan seammá bártnážiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stjal vanligvis om nettene, for da var det lettest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii suoládedje dávjá ihkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra et av vinduene kom en rett ut på taket, dersom en var vågal nok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei álkimus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var Kátjá og gjengen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bidje dusse beaivet ovtta borranlanja láse hui veahás rabas, nu veaháš ahte biiggát eai fuomáš dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sprang de over taket til vinduet som de hadde latt stå på gløtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go buot biiggát mannet ruoktot eahkes ja idjagohcci boahtá, de sii lávejit njáhkalit oađđenlanja láseráigge olggos ja de dáhke mielde dohko borranlanja láse radjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ganske lett, så lenge noen holdt vakt på taket, og noen andre sørget for at nattevakta holdt seg langt unna kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii lean váttis go okta dahje guovttis ledje fáktan dáhke alde, ja okta fas galggai idjagohcci doalahit eret gievkkan gáŋgenis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra spisesalen til kjøkkenet var det bare dører som ikke kunne låses, så det var en smal sak å nå målet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borranlanjas gievkkanii ja galbmalatnjii ledje aivve dakkár uvssat maid ii sáhttán lásset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som of test måtte de ta seg fram i mørket, for det var for risikabelt å tenne lys.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá suoládedje sii summal seavdnjadasas nu ollu borramušaid go goastadedje guoddit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I spiskammerset fylte de lommer og koftebarm, ofte med så mye at de ikke klarte å spise alt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai buot áiggiid sáhttán borrat buot maid suoládedje, muhto sii válde dušse dan dihte go lei nu somá dán bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det gjorde ingenting, for bare det å stjele uten å bli oppdaget ga dem tilfredstillelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go lei lobiheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt ulovlig var moro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat idjagohcin lei buot suohttaseamus internáhta ja skuvlla bargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både for Kátjá og guttene ble de nattlige toktene det artigste og mest spennende som hendte i tida på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin eahket ledje sii vuohon čoahkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kveld da de som vanlig satt på et av rommene, var alle svært stille og triste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ledje buohkat earenoamáš jávoheamet, ii ge oktage hupman dan birra maid sii dan ija galge suoládit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle skjønte hva som var i veien, men ingen ville snakke om det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei fargga nohkame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siste skoledag nærmet seg raskt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis eai lean šat galle beaivvi ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde ikke mye tid igjen sammen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moatti beaivvi geahčen fertejit sii earránaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om noen dager skulle de skilles, reise hver til sitt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja vaikko sii buohkat ledje juste dan beaivvi vuordán ovcci, guhkes jagi, de ii orron dat illudahttime juste dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og selvom de alle hadde lengtet i ni lange år etter akkurat den dagen, var de plutselig ikke glade mer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei imaš, measta ahkidis dovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stemningen var merkelig og sørgmodig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earránaddat. Muhto ii oktage jienádan dien ášši birra maidege, sii baicca hupmagohte eará duođalaš áššiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skulle snart skilles, men de kunne ikke snakke om det. De snakket om helt andre ting.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat orro leamen dan oaivilis ahte ii agibeaivves gánnat goit skuvllaid šat joatkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ett var de alle enige om: Ingen skulle fortsette på skolen !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Go dáppe vuos eret beassá — friddjavuhtii, ii de goit jalla ge šat álgge vel eambbo skuvllaid birra jurddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Aldri i verden om vi frivillig oppsøker skoler, når vi endelig slipper ut til friheten igjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Jurddaš, skuvla lea váldán mis buoremus jagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ihvertfall ikke jeg, det er jeg faen så sikkert på !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat ovcci jagi golahan dáppe ihána duššái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ni av våre beste år har vi mistet, kastet bort til ingen nytte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe fáŋga-vuođas joavdelasttán dan sadjái go ruovttus oahppat bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bare drevet dank i dette fengselet, i stedet for å være hjemme og lære å arbeide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni ja áhčči leaba šaddan eanasáigge jagis guovttá riehkidit, bivastat gálluid, dan botta go mii dáppe dádjut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreldrene våre har slitt helsa av seg der mens vi har sloss, 1 øyet og lært oss å stjele her.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Nu, ja vel hupmet mii berrešeimmet joatkit skuvllaid !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ja, og enda preker lærerne om at vi burde fortsette på skoler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biru ipmirmeahttun jallat !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fordømte idioter !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min oahpaheaddji hoavrrista álo, dego giehka: — Skuvllat leat buorit, skuvllat addet didjiide vejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kakler som høner: - Skoler er bra, utdannelse gir dere muligheter, skoler åpner en ny verden for dere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jallas diŋga ! li sáhte ipmirdit ahte ruoktu — eadni ja áhčči ja áhkku ja áddjá min dárbbašit...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De uvitende jævlene fatter ikke at vi allerede har forsømt hjemmene våre i ni år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Rivgut eai jurddaš, eai ge ipmir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At familiene våre trenger oss mer enn noensinne... - De norske tenker ikke slik, de kan ikke tenke slik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin mielas lea stuora bestojupmi madi nuorabun besset ruovttus vánhemiid luhtte eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For dem er det en stor befrielse å slippe hjemmefra så tidlig som mulig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin čivggat háliidit mánnán juo ruovttus eret... Kátjá čohkkái jávohaga ja guldalii bártnážiid ságastallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Barna deres vil jo vekk fra foreldrene så snart de er gamle nok til å klare seg selv... Kátjá lyttet taus til guttenes prat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis orro seammalágán jurdagat buohkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tenkte på samme måte, alle sammen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Naba don Kátjá, jearralii okta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hva med deg, Kátjá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Gosa don áiggut go beasat friddjavuhtii fas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva vil du gjøre når du kommer tilbake til friheten ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun orun muhtomin dovdame hirbmat háliidusa diehtit... in diede ieš ge maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Jeg vet sannelig ikke... svarte hun lavt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja ieš mearridit maid háliida oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av og til har jeg lyst til å vite litt mer...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge bággehala lohkat dološ vikingaid ja ápostaliid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>men jeg vet ikke hva jeg vil vite, bare at det er noe... Tenk om det fantes en skole der man lærer det man har lyst til å lære, ikke blir tvunget til å lese så mye om de evindelige vikingene og apostlene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Diekkár skuvla ii gávdno gostege. li goit Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Slike skoler finns ikke, i hvert fall ikke i Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlaolbmát eai oainnát diede, eai ge oba ipmir ge mot meahccebáikkiin lea eallit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vet jo at de som driver skolene ikke har peiling på hvordan det er å leve i ødemarka, slik vi gjør.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii doppe boađe biebmu beavddi ala vaikko man gavrri bures dieđášii buot bassi gonagasaid ja sin sođiid birra. Huff !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skjønner ikke at vi ikke kan leve av alt vi har pugget om de hellige konger og om korstogene deres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jur skuvllain ii leat ávki beatnat bahtii ge...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skoler er bare noe forbanna tull !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhto Kátjá, vuoššal dál baicca gáfe, váras suoláduvvon gáfiiguin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nei Kátjá, tenk ikke mer på det, kok heller kaffe til oss, av fersk, nystjålet kaffe !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat bohkosedje, ja Kátjá bijai gáfe duldet go vuos okta lei fitnan iskame oidno go oktage biigá lahkosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De gapskrattet, og Kátjá kokte kaffe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Ii oidno oktage biigá, sii leat buohkat čohkkámen iežaset lanjas njunnálaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men først hadde de forsikret seg om at betjeningen ikke var i nærheten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min garuheame ja duššiid slárveme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ingen i sikte, meldte spionen som kom tilbake fra korridoren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus skuvlabeaivi čuvggođii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det lysnet av dag, den aller siste skoledagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hirbmat liehmu geasseilbmi lei áimmus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var sommer i lufta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muohta lei visot juo suddan, jieŋat maid mannan eanus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>All snøen hadde smeltet, og isen var gått i elva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muorat gal eai lean vel runiidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men trærne var ennå svarte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>— Ruovttus gal várra lea urbi juo luoskanan ja giettit runodan, jurdilii Kátjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Hjemme har nok 1 øvet begynt å sprette allerede, og markene er grønne, tenkte Kátjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čuoččui lanjastis ja guovlladii olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sto i soverommet og så ut av vinduet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lei nu ártegis dovdu. Ii lean ilus, ii ge morrašis ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var i et merkelig humør, hverken glad eller trist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus geardde dáid seinniid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fø1te seg bare rar og tom den siste dagen innenfor disse veggene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei gearggus vuolgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun var klar til å dra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkelágán jurdagat bahkkejedje su oaivái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rare tanker tumlet rundt i hodet mens hun sto der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bálkestii vel čalmmiidis iežas seŋgii — boalstarii man vuostá nuppát ganjal lei golgan, nuppát rohkos rohkadallojuvvon ja nuppát garrusátni savkaluvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun kastet et blikk mot senga, mot puta som hun hadde grått så mange bitre tårer i, som hun hadde så mange inderlige bønner i, som hun hadde hvisket tusen forbannelser i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus manne čalmmit oanehaš gitta, ja fáhkkestaga moddjii son: — Mun lean viimmat luovos !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun lukket øynene et øyeblikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luovos !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Plutselig smilte hun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddja !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ingenting binder meg mer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lei nu amas dovdu ahte dat gosii baldá su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Følelsen av frihet var så sterk at den nesten skremte henne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doapmalii čorgestit oktii buot veaskkuid ja biergasiid ja vázzilii olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun skyndte seg å pakke og fortet seg ut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáŋgenis bođii internáhtahoavda ja okta biigá su ovddal. Soai bisseheigga — Ja !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I korridoren møtte hun husmora og en av assistentene hennes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá gal guođát dál min.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stoppet henne: - Kátjá, skal du virkelig forlate oss nå ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giitu daid jagiid ovddas maid mii leat beassan ovttas orrut !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Takk for alle de hyggelige årene vi har hatt sammen med deg !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe lea veaháš biebmu gárvvistuvvon gievkkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mat på kjøkkenet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It go áiggo borrat ovdal vuolggát ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du vil vel spise før du drar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjás ii boahtán sátni ge njálmmis olggos, ii ge son dahkkan oaidnin ge go internáhtahoavda geaigguhii gieđa sutnje, son dušše vázzái viidaseapput.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun fortsatte bare videre, og lot som hun ikke så den utstrakte hånden til husmora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii háliidan ii ge dárbbašan buorrevuođa dál šat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun trengte ikke deres godhet mer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dalle eai beroštan mus go mun livččen sin duođas dárbbašan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De brydde seg ikke om meg da jeg virkelig trengte det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlašiljus ledje oahpaheaddjit ges sávvame mánáide buori geasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det for seint. I skolegården stod lærerne og ønsket elevene god sommer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid ohppiid geat ledje geargan skuvllas oidnojedje sii váldime birračeabeha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De klemte avgangselevene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gullui hirbmat liegga earrosárdni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en rørende avskjedsscene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Kátjá lahkonii, čurvii skuvlašeaffa su nama, muhto son geahčai dušše njuolga daid vuordi skuvlabussiide mat ledje olggobealde áiddi, ja doamai buot oahpaheddjiid meatta nu ahte ii ravkalan ge čalmmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolesjefen ropte navnet hennes da hun nærmet seg, men hun stirret bare rett frem for seg og gikk fort mot de ventende skolebussene utenfor porten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son doamai ovtta bussevuoddjis jearrat guhte busse dat lei man fárrui son galggai, go dan diedu oaččui, doapmalii son dan guoros bussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke lærerne ville hun se på, bare skyndte seg å spørre en av bussjåførene hvilken buss hun skulle ta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage mánná lean vel boahtán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stille satte hun seg i den tomme bussen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlabusse fertii guhká vuordit daid eará mánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ventet lenge på de andre barna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kátjá čohkkái ja geahčai dan stuora, romes skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun stirret på den store, stygge skolebygningen, så full av minner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su muitui bođii dat vuosttaš skuvlabeaivi...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun husket den første skoledagen...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go áhčči guđii su dieid issoras seinniid siskkobeallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far som forlot henne i denne forferdelige bygningen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son fertii čalmmiid čárvet garrasit gitta go jurddašii dien birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun måtte lukke øynene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoga orui čoddagis viggame bajás ja buviheame su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noe fylte halsen, det kjentes som om hun skulle kveles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son cipmui giedaiguin veaskkus, ja dovddai mot čalmmit bávččastišgohte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun klemte hardere om veska, men det gjorde så djevelsk vondt i øynene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovcci jagi...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>- Ni år..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja áhkku !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og bestemor !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In beassan áhku luhtte ge ovdal go son jámii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tenk at jeg ikke fikk være hos bestemor før hun døde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var skolens skyld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku ii livčče soaitán jápmit jus mun ledjen leamašan ruovttus...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje bestemor ikke hadde dødd hvis jeg hadde vært hos henne... men skolen...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhto skuvla...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>internatet !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>internáhtta !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbannede skole !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garruduvvon skuvla !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun presset hånden mot munnen for ikke å gråte høyt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son fertii gieđa dollet njálmme ovdii vai ii čierrugoađe jitnosit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men smertene inni henne klarte hun ikke stanse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orui čađat dego soames livččii juoga mainna čuoggume su siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De stakk som spisse nåler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bávččagii nu issorasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da hun omsider.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go son rabestii čalmmiid fas, fuomášii son ahte sus eai boahtán gatnjalat ge, ja ahte čierrun lei su siste, rattis juoga sajes, ii ge boahtán bajás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>åpnet øynene, forsto hun at hun ikke kunne gråte mer. Det kom ingen tårer. Gråten var blitt stille og tørr langt inne i hjertet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čierui goike, jávohis čierruma go skuvlabusse vuoddjái ja vuolggahii su ruoktot !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolebussen startet. Endelig var hun på hjemvei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man somá lei ruoktot boahtit !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så deilig det var å komme hjem igjen !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos ii orron oba jáhkimis ge ahte son ii bággehala šat skuvlii vuolgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det tok tid før hun virkelig fattet at hun aldri mer behøvde å tvinge seg til å gå på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii goassege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var forbi !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
