<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=175_art_id=204.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Girku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpav: Girkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkomusihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girkkomusihkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggiid mielde leat máŋgga sámegielat sálbmagirjjit almmuhuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanáš dát leat davvisámegillii ja julevsámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgij tjadá li moadda sálma almoduvvam nuortta-, oarjjel- ja julevsámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid gillii sálbmagirjjiin leat eanáš sálmmat mat leat jorgaluvvon dárogielas dahje suomagielas, muhto mat álgoálggus bohtet duiskagielas dahje eará gielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sálmmagirjijn li ienemus oassáj sálma ma li dárogielas jali suomagielas jårggåluvvam, valla álgos dujskagielas ja ietjá gielajs båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ain uhccán sálbmat mat leat šaddan, dahje mat speadjalastet sámi máilmmi- ja oskuipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájn li dåssju muhtem gallegasj sálma ma li dagádum sámijs ja gåvvidi sáme almmavuohta- ja åsskodádjadusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi sálbmalávlun lea dehálaš oassi ipmilbálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sálma le ájnas oasse jubmeldievnastusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea erenoamáš sámi sálbmalávlumis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij le sierralágásj sáme sálmaj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámiide lea hiđis lávlun ja moduleren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suojmma lávllom ja modulerim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sullasašvuođat sámi sálbmalávlumis ja juoigamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orgelčuojaheapmi lea hehtten árbevirolaš sámi lávlunvuogi ceavzima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sálma ja juojggusa li muodugattja. Orgelmusihkka le sáme lávllomvuogev hebadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orgelmusihkka galgá nannet sálbmalávluma ja veahkehit searvegotti oktasašlávluma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Orgelmusihkka galggá sálmmalávllomav nannit ja viehkedit tjoaggulvisáv aktan lávllot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eaktuda ahte searvegotti lávlunvuohki lea heivehuvvon orgelmusihkkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat gájbbet tjoaggulvisá lávllomvuohke le orgelmusihkkaj hiebaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámi sálbmalávlun lean leamaš unnán heivehuvvon orgelmusihkkii, ja danin lea orgelmusihkka mielde heajosmahttimin árbevirolaš sámi lávlunvuogi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme sálmmalávllom ij la læhkám vuojga orgelmusihkkaj hiebaduvvam ja navti le orgelmusihkka árbbedábálasj lávllomvuogev hebadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámi guovlluin lea leamaš mihttomearri geavahit sámi musihkkaárbevieru oassin liturgiijas ja ipmilbálvalusávvudemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit sálmmat mat leat čállojuvvon máttasámegillii, mas nuohtta lea sámi árbevirolaš nuohttadovddu mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit maid sálmmat mat leat jorgaluvvon ja heivehuvvon ovdalis čállojuvvon nuohtaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luođis lea erenoamáš sajádat sámi musihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojgan le sierra sadje sáme musihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat háliidit sirret girkolaš musihka ii-girkolaš musihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddása sihti ieredit girkkolasj ja iehpe-girkkolasj musihka gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojggam le gássjel dåhkkidit muhtem birrasijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigan lea váttis muhtun girkolaš birrasiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen ij la juojgga luondulasj jubmeldievnastusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat luođis diehttelas sajádat ipmilbálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi li guhkemusát juojggam jubmeldievnastusáj aktijvuodan, li oarjjelsáme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat, guđet guhkimus leat geavahan juoigama ipmilbálvalusas, leat máttasámi guovlu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsáme guovlojn le læhkám ulmme sáme musihkkaárbbedábijt oassáj oadtjot liturgijas ja jubmeldievnastusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigan lea máŋgasiid mielas dat, mii ovdanbuktá sámi identitehta. Máŋgasiid mielas galgá geavahit sámi musihkkaárbevieruid ipmilbálvalusa ávvudeames, go dalle náitojuvvojit kultuvra ja osku nu ahte olmmoš buorebut dovdá gullevašvuođa girkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojggam le moaddásijda sáme identitehtta, ja moaddásij mielas sáme musihkkaárbbedábij adno jubmeldievnastusán tjadná kulturmoalgedimev ja jáhkov navti váj ulmutja dåbddi ienebut girkkuj gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máttasámegiella šattai almmolaš čállingiellan 1978:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegiella sjattaj almulasj tjállemgiellan jagen 1978.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dan lei máttasámegiella duššefal njálmmálaš giellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan åvddåla lij oarjjelsámegiella dåssju njálmálasj giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji sálma ma li oarjjelsámegiellaj tjáleduvvam, melodija sámegielajn tåvnnågiellan ja gávnnuji sálma ma li jårggåluvvam ja udnásj melodijada hiebaduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
