<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=158_art_id=163.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpav: Låvdagoahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto beastte min bahás eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>7. ájnat várjjala mijáv bahás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđát go mii bahá lea ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedák mij bahá le ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go olbmuid dagut dahje jurdagat mat leat bahát ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Li gus dago jali ájádusá almatjijn ma li bahá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go nu ahte bahás olmmoš lea bahá čađat, olles eallináiggi, vai sáhttá go leat veaháš bahá muhtumin, ja muđui šiega ja buorredáhtolaš ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus nav jut bahás ulmusj le bahá ålles iellemav tjadá – jali dåhkki gus liehket vehi bahás duolloj-dálloj, valla ietján buorre ulmusj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás rohkadallat ahte min almmálaš áhčči suddje min bahávuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkådallap mijá almmelasj Áhttje mijáv bahás várjjal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rohkadallat ahte Ipmil addá midjiide searaid vuosttaldit bahá, ahte son buhtista min nu ahte min jurdagat, sánit dahje dagut eai galgga soardit min iežamet, eai ge earáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Råhkådallap Jubmel midjij vaddá fámov baháv dårudallat, jut mijáv rájnni váj mijá ájádusá, bágo ja dago e mijájt jali iehtjádijt báktji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahá orru min siste, mii fertet bargat dan vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bahá le juoga mij mijá sinna årru, mav hæhttup dårudallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dovdat ahte bahá áitá, de lea mis vearjju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dåbddåp bahá mijáv ájttá de le miján viehkke mij mijáv suoddji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearjju lea Jesus Kristus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat le Jesus Kristus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea lahka namas bokte, ruossamearkka bokte, Áhččámet bokte ja Ipmila sániid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån le mijá lahka ietjas namá, ruossamerka, Áhtje mijá ja Jubmela bágo baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dat máksá bestojuvvot bahás ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt sihtá javllat bahás várjjaluvvat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksá go ahte ii šat daga maidege boastut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierkki gus dat ep goassak desti jallas dagojt dagá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
