<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=219_art_id=263.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girkoráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámi girkkoráde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvuođat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varrudága</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doajmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahuvvui mottiin ealljáris eallinsmiehtadeaddjit geat háliidedje hámohis joavkun beassat ságastallat eksisteanssalaš áššiid, ja erenoamážit sámi oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgij muhtem berustiddje ájádallij gudi sihtin iehpeformálalasj forumav gånnå bessin vuodulasj gatjálvisáj badjel dagástallat åbbålattjat sierraláhkáj sáme kontevstajn vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku lea doaibman prošeavtta “ Kristuskránsa ” olis, ja joatká maiddái maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogos le kristuskránssa prosjevta milta gávnnum, ja sjaddá maŋŋela aj joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku oamasta vuoigatvuođaid “ Kristuskránsa ” - prošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kristuskránssa prosjevta riektá li juohkusa duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat leat buvttadan teavstta “ Kristuskránsa ” - prošektii leat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi kristuskránssaj li tevstajt buvtadam li:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guosseteavsttat;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guossetjálle;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit buohkaid geat leat ovdanbuktán oaiviliid, árvvoštallamiid ja earálágán responsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijttep gájkajt gudi juoktá li vuojnojt, kritihkav ja responsav buktám iesjguhtik láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit dáiddára Elisabeth Ohlson-Wallin guhte hui fávdnádit lea luoikan govaidis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijttep dájddárav Elisabeth Ohlson-Wallin guhti arvásláhkáj le ietjas gåvåjt luojkkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii giitit Aslak Mikal Mienna guhte lea váldán oasi govaid addimis prošektii, ja govvabása stock.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gijttep Aslak Mikal Miennav guhti le gåvåjt prosjektaj vaddám ja gåvvåbásav stock.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>xcng mii maiddái lea govaid addán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>xcng mij aj le gåvåjt vaddám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit giitit gierdevaš nuoraid geat leat oaivviliideaset buktán, ja Minna Rantasalo go lea teavstta lohkan ihkku ja buktán responssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierralágásj gijtto gierddis nuorajda ietjas oajvvadusájs ja Minna Rantasaloj guhti moadda idjatijma le låhkåm ja responsav buktám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktaoktiiheivejeaddji ii máhtáše olu bargat prošeaktajoavkku haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjektakoordinahtur prosjektajuohkusa dagá ij lim guhkás bessam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várra lea olmmošlaš ahte dárbbašit guđet guimmiideamet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihkap almasjvuohke le navti jut nubbe nuppev dárbahip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
