<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=708_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boarrásiidbarggu ovddidanbeaivvit III 22.5.2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi puärrsituâi ooudâsviikkâmpeeiŠv III 22.5.2013</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki hálddašan SaKaste – Sámiid sosiála- ja dearvvavuođabálvalusaid ovddidan-ráhkadus– fidnu lágida goalmmát geardde sámiid boarrásiidbarggu ovddidanbeivviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ vaaldšemvuâlaž SaKaste-SaaŠmi sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâm-raajõs – haŠŋǩǩõs reäšš kuälmad saaŠmi puärrsituâi ooudâsviikkâmpeeiŠvid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnus ovddiduvvojit sámegielat bálvalusfálaldagat ja sámegiela ja kultuvrra vuhtii váldi doaibma-geavadagat sihke nannejuvvo bargoveaga máhttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠnǩǩõõzzâst ooudâsviiǥǥât sääŠmǩiõllsaž kääzzkõstaŠrjjumuužž da sääŠmǩiõl da kultuur lokku väŠlddem tuåimmjem-vueŠjjid di raaveet personkååŠdd silttumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbeivviid ja boarrásiidbarggu ovddideaddji-áššedovdijoavkobarggu vuođul fidnus ráhkaduvvo sámiid boarrásiidbarggu bargoneavvokássa, mii sisttisdoallá ávžžuhusaid ja doaibmamálliid sápmelaš boarrásiidbarggu bargiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OoudâsviikkâmpeeiŠvi da puärrsituâi ooudâsviikki-äŠšštobddiäŠrttelreŠttlâsttmõõžž vuâđeld haŠŋǩǩõõzzâst raajât saaŠmi puärrsituâi tuâjjkoollatǩ, kååŠtt âânn seŠst raŠvvjõõzzid da tuåmmjem-maallid sääŠmǩiõllsaž puärsmeei narood kõõskâst reŠttlõŠsttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid boarrásiidbarggu goalmmáŧ ovddidanbeivviid fáddán leat: Olmmošárvosaš boarisvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi puärrsituâi kuälmad ooudâsviikkâmpeeiŠvi vuâđđjurddjen liâ: Ooumažärvvsaž puäŠresvuõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid gohcineiseválddit eaktudit sosiálafuolahusa ássanbálvalusain ?.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MâiŠd vahssâmveŠrǧǧneeŠǩǩ oudlde sosialhuõl jälstemkääzzkõõzzin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš ahkeolbmuid bálvalan- ja lágádusorrun sámiid ruovttuguovllus– Sámegiela ja kultuvrra vuhtii váldin lágádus- ja orrunbálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mõõnnalla sääŠmǩiõll da kulttur vääŠldet lokku strooiŠtel da jälstemkääzzkõõzzin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
