<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=534_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheapmi sirdásii Suomas Norgii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđtemvuõtt seŠrddji LääŠddjânnmest TaŠrre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki ságadoalli Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, lea doaibman Sámi parlamentáralaš ráđi ságadoallin maŋimuš guokte jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi lij tuåimmjam SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen mõõnni kueŠhtt eeŠjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi jođiheapmi sirdásii Norgga sámediggái Suoma sámedikkis skábmamánu 9. beaivve Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaǥǥjååŠđtemvuõtt seŠrddji LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧin Taarr sääŠmtegga Ǩeârkknjaarǥâst skamm-mannu 9. peeiŠv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi (SPR) dievasčoahkkin lágiduvvui dán háve Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeârkknjaarǥâst rieŠššeš SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz (SPS) tiuddsååbbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea sámedikkiid davviriikkalaš ovttasbargoorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs lij TâŠvvjânnmlaž sääŠmteeŠǧǧi õhttsažtuâjjorgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi dievasčoahkkin ságastalai ja gieđahalai čoahkkimisttis ee. nuoraidpolitihkalaš áššiid, giellaovttasbarggu, sámi boraspireváttuid birra ja sámi čearddalaš dovddaldagaid lávdegotti doaimmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz sååbbar saaǥǥstõõli da ǩiõttʼtõõli jm. nuõripolitiikklaž aaŠššin, ǩiõllõhttsažtuâjast, sääŠmvuuŠd näuddpååŠmhin da saaŠmi meersaž tiõđi luŠvddkååŠdd tuåimmjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas: sámeparlamentarihkkárat Girkonjárggas 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõkk: SääŠmparlamentaarneeŠǩǩ Ǩeârkknjaarǥâst 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva Norgga Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõkk: Sametinget, Karasjok</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdan sámi nuorat ja giellaovttasbargu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõr da ǩiõllõhttsažtuâjj leŠjje såbbar äŠššen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi dievasčoahkkima oktavuođas lágiduvvui uhcit seminára, man fáddán ledje nuoraidpolitihkalaš áššit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz såbbar õhttvuõđâst rieŠššeš uŠccseminaar, koon teemmen leŠjje nuõripolitiikklaž ääŠšš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seminára maŋŋá SPR dievasčoahkkin mearridiige, ahte galgá álggahuvvot oktasaš nuoraidráđđi ja čadnot sámi parlamentáralaš ráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mâŋŋa Seminaar SPS:zz sååbbar tuŠmmji nuŠtt, što vuâđđad vuâlažvuõŠttses õhttsaž nuõrisuåvtõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuoraidráđđi galgá bargat nuoraidpolitihkalaš áššiiguin ja doaibmat sámi nuoraid oktasaš jietnan, sihke riikkaidgaskasaččat ja Sámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nuõrisuåvtõs puätt tuõjjstõõllâd nuõripolitiikklaž aaŠšši pirr da tuåmmai sääŠmnuõri õhttsaž jiõnnân, nuŠtt meeraikõskksânji ko še sääŠmvuuŠdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas: Sámenuorat Suomas, Norggas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva Norgga Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin sámi parlamentáralaš ráđi dievasčoahkkin mearridii ávžžuhit Sámedikkiid searvat Davviriikkalaš sámegiela dutkan- ja ámmát / resursaguovddáža geahččalanprošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz sååbbar tuŠmmji raŠvvjed jeeŠres jânnmi SääŠmteŠǧǧid vuässõõttâd tâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeem- da ämmat / resursskõõskõõzz ǩiõččlõddâmhaŠŋǩǩõŠsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkit oasálastet prošektii juos EU Interreg juolluda ruhtadeami dahje prošektii gávdno ruhta muhtun eará ruhtagáldus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõŠsse vuässõõđât nåkam oudldõõzzin, što tõõzz miõttât EU Interreg teäggtõõzz leŠbe jeeŠres teäggtempääiŠǩest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ovttasbarggu eaktun lea gávdnat ruđa ja fágabargiid guovddáža geahččalanprošeavtta várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen õõlǥtet, što juõŠǩǩ jâmman sääŠmteeŠǧǧ vuäŠǯǯe teäggtõõzz da ǩiõllämmat-tuâjjlaid haŠŋǩǩõõzz diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
