<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=51_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosial- da tiõrvâsvuõttluŠvddkåŠdd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddi lea sámedikki sosiála- ja dearvvasvuohtapolitihkalaš evttohusaid, álgagiid, cealkámušaid ja bealiváldimiid válmmaštalli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosial- da tiõrvâsvuõttluŠvddkåŠdd lij sääŠmteeŠǧǧ sosial- da tiõrvâsvuõttpolitiikklaž maadârdõõzzi, aalttõõzzi, ceâlklmõõžži da beäŠlestväŠlddmõõžži valmštõõlli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti bargun lea maiddái ovddidit sámiid vuoigatvuođaid ja sajádaga Suoma sosiála- ja dearvvasvuohtafuolahusortnegis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LuŠvddkååŠdd tuâjjan lij ooudâsviikkâd saaŠmi vuõiggâdvuõđi da stattuuz LääŠddjânnam sosial- da tiõrvâsvuõđhuõllriâššmõõžžâšt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi mearrida stáhta bušeahtas (váldoluohkká 33, sosiála- ja dearvvasvuohtaministeriija) sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid sihkkarastimii dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LuŠvddkåŠdd reäšš valdia mäŠhssemplaanâst (väŠlddklass 33, sosial- da tiõrvâsvuõttministeria) sääŠmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõŠšše čuäjtum valdiaveäŠǩǩvuõđi ââŠnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat válmmaštallá sámedikki čoahkkimii guhkit áigge plána sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid fállamis ja addá jahkásaččat sámedikki čoahkkimii ja Lappi leanaráđđehussii čilgehusa sámegielat sosiála- ja dearvvasvuohtabálvalusaid sihkkarastimii dárkkuhuvvon stáhtadoarjaga geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõt valmštââll sääŠmteeŠǧǧ såbbra kõõŠǩǩab äiŠǧǧkõõsk plaan sääŠmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi raajjmõõžžâst da oudd piirieeŠjji sääŠmteeŠǧǧ såbbra da SääŠmjânnam läänhalltõŠsse čiõlǥtõõzz sääŠmǩiõllsai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi staanmõŠšše čuäjtum valdiaveäŠǩǩvuõđi ââŠnnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi vástida ja fuolaha Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddážii mearriduvvon sámeálbmoga bálvalandárbbuid vuhtiiváldima gáibidan dárbbašlaš bargguid dikšumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti gieđahallan áššiid válmmaštallet ja ollašuhttet sosiála- ja dearvvasvuohtačálli ja Davvi-Suoma sosiálasuorggi máhttinguovddáža sámeossodaga plánejeaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LuŠvddkååŠdd ǩiõttʼtõllum aaŠššid valmštâŠlle da peŠjje tuåimmu sosial- da tiõrvâsvuõttpiisar da TâŠvv-LääŠddjânnam sosialvuuŠd silttõskõõskõõzz sääŠmõõutilååǥǥ plaanraajji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála- ja dearvvasvuohtalávdegoddái gullet jagiin 2012–2015 čuovvovaš lahtut ja várrelahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sosial- da tiõrvâsvuõttluŠvddkådda koŠlle eeŠjjin 2012-2015 puõŠtti vuässla da vääŠrrvuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ilmari Tapiola, ságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nihkolas Valkeapää, várreságajođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Katja Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Marjo Semenoff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrelahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VääŠrrvuässla:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulla Magga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Laila Aikio</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pauliina Feodoroff</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
