<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=23_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõll</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis sámegillii laktáseaddji áššiin vástida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧest sääŠmǩiõŠlle kuõskki aaŠššin vaŠsttad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi giellaráđđi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääŠm ǩiõllsuåvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaráđi lahtuid gaskkas sámediggi vállje ovddasteaddjiid maiddái sámi parlamentáralaš ráđi vuollásažžan doaibmi oktasaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm ǩiõllsuåvtõõzz kõskkvuõđâst sääŠmteŠǧǧ vaŠllʼjad võboršeeŠǩǩes še sääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz vuâlšen tuåimmi õhttsažtâŠvvjânnamlaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellalávdegoddái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääŠm ǩiõllʼluvddkådda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sámedikkis lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen sääŠmteeŠǧǧest lij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiela doaimmahat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääŠmǩiõll koontâr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, mii vástida ee. sámi giellaláhkii laktáseaddji jorgalusaid doaimmaheamis eiseválddiide, bargá sámegiela sajádaga buorideami buorrin ja oassálastá terminologiijaprošeavttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>, kååŠtt vaŠsttad sääŠm ǩiõllʼläkka kuõskki joortõõzzi tuåimtumuužžâst veŠrǧǧneeŠǩǩid, tuõjjstââll sääŠmǩiõl stattuuz pueŠreem diõtt da vuässââtt jeeŠresnallšem ämmätsaŠnnõõzzi projeektid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma golbma sámegiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam kolmm sääŠmǩiõl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat leat oktiibuot logi, dáin golbma hállojuvvo Suomas sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl liâ õhttseŠžže lååi, täin kolmm maainstet LääŠddjânnam saaŠmi dommvuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámiid sáhttá dasto gielalaččat juohkit golmma jovkui: davvisápmelaččaide, anáraččaide ja nuortalaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllʼlânji LääŠddjânnam saaŠmid vueiŠtet jueŠǩǩed vuäŠrjjelsäŠmmliŠ žžen, aanarsäŠmmliŠžžen da nuõrttsäŠmmliŠžžen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus giellahámiin lea davvisámegiella, mii geavahuvvo sihke Suoma, Ruoŧa ja Norgga bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šuurmõs ǩiõllååŠblǩin lij tâŠvvsääŠmǩiõll (davvisámegiella), koon maainstet nuŠtt LääŠddjânnmest, Ruõccâst da še Taarrâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus oassi sámegiela ja sámegielat oahpahusas, sámegielat diehtojuohkimis, girjjálašvuođas, musihkas ja buot almmustahtton sámegielat materiálain lea davvisámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl da sääŠmǩiõllsaž mättʼtõõzzâst, sääŠmǩiõllsaž kommunikâŠsttmõõžžâst, ǩeŠrjjlažvuõđâst, musiikkâst da pukin čõõđtum sääŠmǩiõllsaž materiaalin, jäänaš vuäŠss lij tâŠvvsääŠmǩiõllsaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvu mielde 75-90% buot sámegiela hálli olbmuin geavaha davvisámegiela. Stuorámus oassi sis ássá Norgga bealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvvlõõzzi mieŠldd pukin säämas maainsteei persoonin 75-90% maainste tâŠvvsääŠmǩiõl da seeŠst jäänaš vuäŠss jäälast Taarrâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas davvisámegiela hállet eatnigiellan árvvu mielde sullii 2000 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest liâ nuŠtt 2000 persoon, kook maainste jieŠnnǩiõllân tâŠvvsääŠmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortalašgiella lea árbevirolaččat geavahuvvon Guoládaga fiesttarosiin, gos dan eatnigiellan hállan nuortalaččat fárrehuvvojedje Supmii maŋimuš sođiid maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõl leät maainstum ääŠrbvuâlžânji Kuâlõõǥǥ njarggjânnam viõstârǩieŠjji beäŠlnn da nuõrttsääŠmǩiõl jieŠnnǩiõllân maainsteei nuõrttsaaŠmid aazzteš LääŠddjânnma, mâŋŋa mõõnni vääiŠn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne nuortalaččat ásset váldoosiin Anára gieldda viidodagas ja nuortalašgiela hálliid lohkumearri árvvoštallo leat s. 350.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÅåŠn nuõrttsaaŠmin jäänaš vuäŠss jäälast Aanar kååŠdd vuuŠdest da nuõrttsääŠmǩiõl maainsteeŠji lååkkmieŠrren ärvvlõõđât nuŠtt 350 maainsteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuolastuhtti nuortalašgiela dili dáfus lea dat, ahte nuorat buolva ii leat oahppan nuortalašgiela eatnigiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NuõrttsääŠmǩiõl vueŠǩǩ lij ååŠn nuŠtt, što nuõrab puõlvvõk ij leäkku mättjam maainstet nuõrttsääŠmǩiõl jieŠnnǩiõllân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabeassedoaibma ja nuortalašgiela skuvlaoahpahus leat goittotge muhtin veardde lasihan giela geavaheami suomagiela bálddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõllpieŠsstuåimmjumuš da nuõrttsääŠmǩiõllsaž škooulmättʼtõs lij kâŠl mõõŠnne veeŠrd lââŠzztam ǩiõl âânnmõõžž lääŠddǩiõl kuâŋŋad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella lea sámegielain áidna mii hállojuvvo dušše Suomas ja mii lea árbevirolaččat hállon dušše Anára gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠmǩiõll lij sääŠmǩiõlin oŠdinakai ǩiõll, koon maainstet tåŠlǩ LääŠddjânnmest da koon leät maainstum ääŠrbvuâlžânji tåŠlǩ Aanar kååŠdd vuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela hállit leat sullii 300.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠmǩiõl maainsteei liâ nuŠtt 300.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela girjegiela sajádat lea nanosmuvvan ja ealáskan maŋimuš jagiid áigge giellabeassedoaimma vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanrsääŠm ǩeŠrjjǩiõll lij ravvnam da jeällʼjam mõõnni eeŠjji äiŠǧǧen ǩiõllpieŠsstuåimmjumuužž vieŠǩǩin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái skuvllas anárašgielain addojuvvon oahpahusa mearri lea jahkásaččat lassánan dovdomassii justa giellabeasse- doaimma ánssus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Še škooulâst aanarsääŠmǩiõlin uŠvddum mättʼtõõzz mieŠrr lij piirieeŠjji lâssnam, koon oŠnnstemvuõtt lij leämmaž ǩiõllpieŠzz tuåimmjumuužž šõddmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat ja Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl da SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea sámi eamiálbmoga giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõll lij sääŠm alggmeer ǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma stáhta lea iežas láhkaásahemiin sihke riikkaidgaskasaš soahpmaušain čatnasan sihkkarastit sámi eamiálbmoga giela ja kultuvrra doalaheami ja ovddideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam riikk lij lääŠjjšeâttmõõzzineez di meeraikõskksaž suåppmõõžžin čõnnõõttâm staanâd sääŠm alggmeer ǩiõl da kulttuur ooudâsjuäŠtǩǩumuužž da ooudâsviikkmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea Suoma vuođđolága mielde giela ja kultuvrra guoski iešráđđen sámiid ruovttuguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmin lij LääŠddjânnam vuâđđlääŠjj mieŠldd ǩiõles da kulttuures kuõskki jiõččvaaldšem saaŠmi dommvuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán iešráđđema ollašuhttá Sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän jiõččvaaldšem čõõđat SääŠmteŠǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielaid sajádat lea áitatvuloš vaikke sámegielaid dilli lea muhtin osiin maŋimuš jagiin buorránan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõli staattus lij vaarvuâlaž tõŠst huõlǩâni, håŠt sääŠmǩiõli vueŠǩǩ måttmi pääiŠǩin lij puärrnam mõõnni eeŠjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatdoaimmain fuolakeahttá buot sámegielat gullet Unesco riikkaidgaskasaš luohkkájuogu mielde áitatvuloš gielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažkååddlaž tuåimin huõlǩâni puk sääŠmǩiõl koŠlle Unesco meeraikõskksaž klasstõõllmõõžž mieŠldd vaarvuâlaž ǩiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas hállon anáraš- ja nuortalašgiella lohkkojit erenomáš áitatvuloš giellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassit 2002 sámegiella šihttui váldot fárrui EU komissio garrasit áitatvuloš gielaid prográmmai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩeässa 2002 tuŠmmješ väŠldded sääŠmǩiõl, EU:n komissia tuõđsânji vaarvuâlaž ǩiõli prograŠmme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikke sámegielaid leat muhtin veardde bastán ealáskahttit, dárbbašit dat olu sierranas doarjjadoaimmaid seailun dihtii buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HåŠt sääŠmǩiõlid leät mõõn-ne veeŠrd põsttum jeälltet, taarbše tõk jiânnai jeeŠresnallšem tueŠrjjeemtuåimid seillam diõtt puõlvvõõǥǥâst nobba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas lea válmmaštallama vuolde sámegielaid guoskevaš gielaealáskahttinprográmma ja Sámediggi lea cealkámušas hoahpuhan ealáskahttinprográmma doaibmabijuid resurssaid ja ollašuhttima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest lij valmštõõllâm vueŠlnn sääŠmǩiõli kuõskki ǩiõlljeälltemprogramm da SääŠmteŠǧǧ lij ǩiirtam ceâlklmest, jeälltemprograamm tuåimmapiijjâmtuâjai resuurssid da tiuŠddepiijjmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii gulavaš áššiin sámedikkis vástida sámi giellaráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl kuõskki aaŠššin sääŠmteeŠǧǧest vaŠsttad sääŠm ǩiõllsuåvtõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela doaimmahat ovttas sámi giellaráđiin gohcá ja ovddida sámi giellalágas namuhuvvon sámiid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl koontâr õõutsââŠjest sääŠm ǩiõllsuåvtõõzzin čuâvv da veekk ooudâs saaŠmi sääŠmǩiõll-lääŠjjest peäggtum ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđi teâuddjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid vuoigatvuođas geavahit iežas giela virgeoapmahaččain ásahuvvui vuosttas háve jagi 1991 (516/1991) ng. sámi giellalágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi vuõiggâdvuõđâst ââŠnned jieŠnnǩiõŠlle kuulli sääŠmǩiõles veŠrǧǧneeŠǩǩin, šiõtteeš vuõssmõs vuâra eeŠjjest 1991 (516/1991) ns.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>saaŠmi ǩiõll-laaŠjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gielalaš vuoigatvuođaid ollašuhttin vuođđuduvai duon lágas lagamustá jorgaleapmái ja tulkomii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđi čõõđtumuš vuâđđõõvi tõn lääŠjjest ââldmõsân ǩiõl jåårǥlâŠttmõŠšše da tuŠlkkumuŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldoáššis dan dihtii sámiid gielalaš vuoigatvuođat eai geavadis ollašuvvan lahkage dan viidodagas go láhkaásaheaddji lei lága ásahettiin dárkkuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JiõččääŠššest tõn diõtt saaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđ jiâ leämmaž vueŠjji mieŠldd teâuddjam ni âlddsin tõn veeidasvuõđâst, mäŠhtt lääŠjjšiõtteei leäi lääŠjj šiõttʼteŠmmen jorddam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaláhka ođasmahttui jagi 2003 seamma áigge almmolaš giellalágain (423/2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõll-lääŠjj oođeeš eeŠjjest 2003 seämmapoodd takai ǩiõll-laaŠjjin (423/2003).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sámi giellaláhka (1086/03) bođii fápmui jagi 2004 álggus ja dan dárkkuhussan lea bealistis sihkkarastit vuođđolágas ásahuvvon sámiid vuoigatvuođa doalahit ja ovddidit iežaset giela ja kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ sääŠm ǩiõllʼlääŠǩǩ (1086/03) šõõddi viõŠǩǩe eeŠjj 2004 aalǥâst da tõn mieŠrren lij peäŠlstes staanâd vuâđđlääŠjjest šiõttuum saaŠmi vuõiddâdvuõtt ââŠnned da ooudâs viikkâd ǩiõles da kulttuures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága ulbmilin lea dáhkidit sámiide vuoigatvuođa vuoiggalaš riektegeavvamii ja buori hálddahussii gielas fuolakeahttá sihke dasa, ahte sámiid gielalaš vuoigatvuođat ollašuhttojit almmá, ahte daidda dárbbaša sierra doarjalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠjj täävtõssân lij staanâd saaŠmid vuõiggâdvuõtt vuõiggâdvuõđmieŠlddsaž vuõiggâdvuõđjäättmõŠšše da šiõǥǥ vaaldšma ǩiõlâst huõlǩani da še nuŠtt, što saaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđ čõõđtet nuŠtt, što tõid ij taarbâž jeeŠrben raukkâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhka guoská buot Suomas hállon sámegielaid: davvisámegiela, anárašgiela ja nuortalašgiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠǩǩ kuâskk pukid lääŠddjânnmest maainstum sääŠmǩiõlid: tâŠvvsääŠm, aanarsääŠm da nuõrttsääŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus leahkki stáhta dahje gielddaid virgedáluin dahje doaibmabáikkiin áššiid divššodetttiin sápmelaččas lea álot lága mielde vuoigatvuohta válljema mielde geavahit suoma- dahje sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi dommvuuŠdest åårrai riikki leŠbe kooŠddi pravleeŠnnʼjain leŠbe tuåimmpääiŠǩin äŠššeŠmmen, säŠmmlast lij pâi lääŠjj mieŠlddsaž vuõiggâdvuõtt vaŠlljumuužžes mieŠldd ââŠnned lääŠdd- leŠbe sääŠmǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeoapmahaččaid almmuhusat, gulahusat, dieđáhusat ja oahpistangalbbat galget leat sámiid ruovttuguovllus maiddái sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeŠrǧǧneeŠǩǩi iŠlmmtõõzz, kuultõõzz, teâđtõõzz da vuäŠpstemkõõlb âŠlǧǧe saaŠmi dommvuuŠdest leeŠd ǩeeŠrjtum še säämas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid ruovttuguovllus virgeoapmahaččain lea geatnegasvuohta ovddidit doaimmain sámegiela geavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi dommvuuŠdest veŠrǧǧneeŠǩǩin lij õõlǥtumuš tuåimmjumuužžeez mieŠldd viikkâd ooudâs sääŠmǩiõl âânnmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gieldda virgeoapmahaččat galget geavahit suomagiela lassin vihkkedallama mielde sámegiela beavdegirjjiin ja eará áššebáhpáriin, maidguin lea almmolaš mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kååddlaž veŠrǧǧneeŠǩǩ âŠlǧǧe ââŠnned sääŠmǩiõl kuâŋŋad tuŠmmjõõzzes veeidasvuõđâst sääŠmǩiõl påŠrddǩeeŠrjin da jeeŠres äŠššǩeeŠrjin, koin lij takainalla miârkktõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lága mielde sámiid ruovttuguovllu stáhta ja gieldda virgeoapmahaččat galget bargoveaga bálkáhettiin fuolahit das, ahte guđege virgebáikkis lea vejolaš bálvalit áššehasaid maiddái sámegielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠjj mieŠldd saaŠmi dommvuuŠd riikkvaž da kååddlaž veŠrǧǧneeŠǩǩin âlgg persoonkååŠdd paŠlǩǩeŠmmen ââŠnned huõl tõŠst, što ääŠššlažkääzzkõs pravleeŠnnʼjain vueiŠtet kääzzkâŠstted še sääŠmǩiõlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgeoapmahaš galgá maiddái skuvlema lágidemiin dahje eará láhkai fuolahit das, ahte dan bargoveagas lea bargguidis eaktudan sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeŠrǧǧneǩ âlgg ââŠnned huõl tõŠst, što škoouŠlŠjumuužžid riâžžeeŠl leŠbe sääŠmǩiõl oudldemnalla ââŠnned huõl tõŠst, što persoonkååŠddest lij tuâjeez oudldem sääŠmǩiõl silttõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke virgeoapmahaš gohcá iežas doaibmasuorggis lága čuovvuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeŠrǧǧneǩ čuâvv tuåimmvoudda kuulli tuåimmvuuŠdeez, što lääŠǩǩ šâdd jääŠǩǩtum ǩiõll-lääŠjj oudldemmalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaráđđi addá ovttas sámegiela doaimmahagain válgabajiid mielde čilgehusa sámegielat gielalaš vuoigatvuođaid ollašuvvamis ja ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõs oudd õõutsââŠjest sääŠmǩiõl konttrin vaalpââŠji mieŠldd mainnâz sääŠmǩiõllsaž ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđi teâuddjumuužžâst da ooudâsviikkmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ráhkadii lága ollašuvvamis jagi 2007 vuođđočielggadeami Sámi giellalága ollašuvvan jagiid 2004-2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ raaji lääŠjj teâuddjumuužžâst eeŠjjest 2007 vuâđđčiõlǥtõõzz SääŠm ǩiõllʼlääŠjj teâuddjumuš eeŠjjin 2004-2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaráđi ja sámegiela doaimmahaga bargun lea sámi giellalága ovddideami ja gohcima lassin buoridit sámegiela sajádaga ja loktet sámegiela stáhtusa servodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllsuåvtõõzz da sääŠmǩiõl konttâr tuâjjan lij sääŠmǩiõll-lääŠjj ooudâsviikkmõš da vahssmõõžž lââŠssen pueŠreed sääŠmǩiõl staattuuzz da kaggâd sääŠmǩiõl staattuuzz õhttsažkååŠddest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giela kommunikášuvdnaárvu dálá servodagas lea buoriduvvon moaddeloge jagi dassái álggahuvvon giellagáhtten- ja terminologiijabargguin, mainna figgo ee. sajáiduhttit ođđasániid gillii dan iežas ráhkadusa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõl kommunikâŠsttemäärv ânnʼjõžõhttsažkååŠddest liâ puärrnam juŠn muäŠddlå eeŠǩǩed da mâŋŋa eeŠǩǩpââiŠji äiŠǧǧen lij alttuum ǩiõllhuõll- da terminologiituâjj, koin ǩiõččlõõđât jm. põõžžted oodâžsaaŠnid ǩiõŠlle, maainstum ǩiõl raajõõzz mieŠlddsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela giellagáhtten- ja rávvenbargguid lea Suomas dikšon Kotimaisten kielten tutkimuskeskus (Ruoktoeatnangielaiddutkanguovddáš) jagi 2011 loahpa rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl ǩiõllhuõll- da vuäŠpstemtuâjaid lij LääŠddjânnmest håiddam Kotimaisten kielten keskuksen (Dommjânnmlaž ǩiõli kõõskõs) eeŠjj 2011 loopp räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2012 álggu rájes Ruoktoeatnangielaid dutkanguovddáža organisášuvdna nuppástuvai ja namman bođii Ruoktoeatnan gielaid guovddážiin ja ođastusa olis sámegiela dutki virggit sirdojedje Oulu universitehta Giellagas-instituhttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjj 2012 aalǥâst looǥǥeŠl Dommjânnmlažǩiõli tuŠtǩǩeemkõõskõõzz organisaatia mottji da nõmmân šõõddi Dommjânnmlaž ǩiõli kõõskõs da oođumuužž mieŠldd sääŠmǩiõl tuŠtǩǩeei veeŠrjid siŠrddeš Oulu universiteett Giellagas-instituŠtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkaid oktasaš giellaovttasbargu ođasmahtto Interreg-ruhtadan fidnui 1.1.2013 - 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi oođeet Interreg-teäggtemvuâlaž haŠŋǩǩõõzzin 1.1.2013 - 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SÁFÁ2 – Yh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáFá - davviriikkalaš sámi giellafágaguovddáža ásaheami čielggadus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>teispohjoismaisen saamen kielen ammatti- ja resurssikeskuksen perustamishanke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Joortõskääzzkõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
