<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=271_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sanna Guttorm Sámediggi áššemeannudeaddji sadjásažžan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sanna Guttorm sääŠmteeǧǧi čiõŠlǧǧeei sâjjsažvuõtt tuåiŠmme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki almmolaš doaimmahagas ohcanláhkai leamašan áššemeannudeaddji (Kati Eriksen) sadjásažžan lea váldojuvvon juridihka kandidáhta Sanna Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧi takai konttrest ooccâmnalla leämmaš čiõŠlǧǧeei (Kati Eriksen) sâjjsažvuõŠtte lij valddum vuõiggâdvuõttʼtiõđ kandidaatt Sanna Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeaddji bargun lea dikšut hálddahushovdii gullevaš beaivválaš háldda-husbargguid, nugo fuolahit sámedikki stivrra ja dievasčoahkkima válmmaštallamis hálddahushoavdda divššodettiin oasseáigásaččat Sámi kulturguovddáža prošeaktahoavdda bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČiõŠlǧǧeei tuâjjan lij håiddad vaaldšemšuurmõŠsse kuulli juõŠǩǩpeivvsaž vaaldšemvuõđlaž tuâjaid, mâŠte ââŠnned huõl sääŠmteeŠǧǧi da takaisååbbar valmštõõllmest vaaldšemšuurmõõzz håiddmen vuäŠssäiggsen SääŠmkulttuurkõõskõs projektšuurmõõzz tuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sanna Guttorm álggaha barggustis ođđajagemánu 14. beaivve 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sanna Guttorm alttad tuâjj täŠlvvmannu 14. peeiŠv 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su doaibmabáiki lea Sámedikki almmolaš doaimmahagas Anára Rivdolas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suu tuåimmpäiŠǩǩen lij SääŠmteeŠǧǧi takai koontâr Aanar Riutulast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššemeannudeaddji sadjásašvuođa ohce Sanna Guttorm lassin njeallje olbmo: Raisa Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila ja Nina West.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČiõŠlǧǧeei sâjjsažvuõđ oŠcce Sanna Guttorm lââŠssen nellj persoon: Raisa Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila ja Nina West.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádusa áššemeannudeaddji váldimis barggai Sámedikki hálddahushoavda Juha Guttorm Sámedikki bargoortnega mielde 9.1.2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuŠmmstõõǥǥ čiõŠlǧǧeei väŠlddmest tuejjii SääŠmteeŠǧǧi vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm SääŠmteeŠǧǧi tuâjjriâššâm mieŠlddsânji 9.1.2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut Juha Guttorm, hálddahushoavda, t. 010 839 3102</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid Juha Guttorm, vaaldšemšuurmõs, t. 010 839 3102.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
