<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=366_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddái nammaduvvojedje ođđa lahtut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm luŠvddkådda nõõmteš ođđ vuässlaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi čoahkkin nammadii ođđa lahtuid golmma Davviriikka ja Ruošša sámiid oktasaš sámegiela lávdegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamenttaarla suåvtõõzz sååbbar nõõmti ođđ vuässlaid koolm TâŠvvjânnamlaž da Ruõšš saaŠmi õhttsaž sääŠm ǩiõll-luŠvddkådda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellalávdegoddi doaibmá jagi 2011 loahpa rádjái ja dat ovddasta oktiibuot čieža sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ ǩiõll-luŠvddkåŠdd tuåimmai eeŠjj 2011 loopp räjja da tõt eeŠttkâstt õhttseŠžže čiččâm sääŠmǩiõllâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Parlamentáralaš ráđđi čoahkkanii Roavvenjárggas 14.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Parlamenttaarlaž suåvtõs noorõõđi RuäŠvnjaarǥâst 14.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellalávdegoddái doaibmabadjái 2010-2011 nammaduvvojedje čuovvovaš lahtut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm ǩiõll-luŠvddkååŠdd vuässliŠžžen pâjja 2010-2011 nõõmteš puõŠtti persoonid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas davvisámegiela ovddasta Vesa Guttorm (várrelahttu Petra Biret Magga-Vars), anárašgiela Petter Morottaja (Ilmar Mattus) ja nuortalašgiela Erkki Lumisalmi (Jouni Moshnikoff).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest tâŠvvsääŠmǩiõl eeŠttkâstt Vesa Guttorm (vääŠrrvuässlaž Petra Biret Magga-Vars), aanarsääŠmǩiõl Petteri Morottaja (Ilmari Mattus) da nuõrttsääŠmǩiõl Erkki Lumisalmi (Jouni Moshnikoff).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoššas gielddasámegiela ovddasta Nina Afanasjeva (Nadesha Zolutuhina), darjesámegiela Nina Mironova (A. F. Zaharov) ja nuortalašgiela Zoja Nosova (Irina Tychuk).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõššjânnmest ǩiŠlddsääŠmǩiõl eeŠttkâstt Nina Afanasjeva (Nadesha Zolutuhina), tââŠrjǩiõl Nina Mironova (A. F. Zaharov) da nuõrttsääŠmǩiõl Zoja Nosova (Irina Tychuk).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas davvisámegiela ovddasta Inger Hansson Omma (Marianne Marainen), julevsámegiela Per Anders Vannar (Gun Aira) ja lullisámegiela David Jonasson (Sigrid Stångberg).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas davvisámegiela ovddasta Rolf Olsen (Tor Magne Berg), julevsámegiela Heidi Andersen (Sigmund Johnsen) ja lullisámegiela Lena Kappfjell (Jonar Thomasson).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõčč täŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
