<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=689_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellaovttasbargu ođđa vuođu ala – davviriikalaš prošeavtta ođđa bargit deaivvadedje Sajosis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm ǩiõllõhttažtuâjj ođđ vuõđđu - tâŠvvjânnmlaž haŠŋǩǩõõzz ođđ tuâjjla kaaunõŠtte Sajoozzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikalaš Sámi giellagáldu – prošeakta ovttasta hádjánan sámi giellaovttasbarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TaŠvvjânnmlaž Sámi giellagáldu (SääŠm ǩiõllkaŠlddi) (Saamen kielikaltio) – haŠŋǩǩõs õhttad piõdggnam sääŠm ǩiõllõhttsažtuâi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámedikkit leat guhká plánen ođđa vuođu sámi giellaovttasbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam, Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧi eeŠjji mieŠldd plaanuum ođđ ǩiõllõhttsažtuâjj aaŠlji eeŠjj aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi giellagáldu - prošeakta vulggii johtui jagi álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta ovttasta viđa sámegiela (davvisáme-, anáraš-, nuortalaš-, julev- ja lullisámegielaid) bargiid oktan giellaovttasbarggu resursaguovddážin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõs õhttad viiđ sääŠmǩiõl (tâŠvv-, aanar-, nuõrttsääŠm-, luulaja- da saujjsääŠm) tuâjjlaid õhttân ǩiõlltuâi raajjâm resursskõõskõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellabargit deaivvadedje vuosttaš geardde Sajosis guovvamánu 20. beaivve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ tuâjjla kaaunõŠtte vuõssmõs vuâra Sajoozzâst täŠlvvmannu 20. peeiŠv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi, mii lea Davviriikkaid sámedikkiid ovttasbargoorgána, mearridii giellaovttasbarggu ođđasisorganiseremis ja viiddis giellaovttasbargofitnu álggaheamis jagis 2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõs, kååŠtt lij TâŠvvjânnmlaž sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan, tuŠmmji ǩiõllõhttsažtuâi ođđest riâššmõõžžâst da vaiddâz ǩiõllõhttsažtuâjjhaŠŋǩǩõõzz alttumuužžâst eeŠjjest 2008.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoma sámedikki várreságadoalli Heikki Paltto gávnnahii ođđa giellaovttasbarggu álggahansemináras, ahte lea ilus das go Suoma sámedikkis lea gudni jođihit dán stuorámus riikka rájáid rasttildeaddji giellaprošeavtta mii goassege lea álggahuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto maainsti ǩiõllõhttsažtuâi altteemseminaarâst, što leäŠm rämmvuõttam tõŠst, što LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ lij vuäǯǯam tueŠjjen, jååŠđtet ääiŠj mieŠldd šõddâm, pukin šuurmõõzz väŠlddkååŠdd raaji pâŠjjel mõõnni ǩiõllhaŠŋǩǩõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sávan, ahte dát prošeakta nagodivččii nannet ja ovddidit buot sámegielaid servodagas ja lasihit ovttasbarggu riikka rájáid rastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Tuäivam, što haŠŋǩǩõs vuäiŠtči ravveed da ooudâs viikkâd pukid maainstum sääŠmǩiõlid da lââŠzzted õhttsažtuâi väŠlddkooŠddi raaji pâŠjjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ballun namalassii lea, ahte sámegielaid terminologiija ja sátnevuorká šaddá juohke riikkas nu iešguđetláganin, ahte daid hállit eai šat gulahala gaskaneaset, gávnnahii Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõtt lij, što sääŠmǩiõli terminologii da sääŠnnreeŠǧǧesvuõtt šâŠdde täŠst peäggtum jânnmin, kååŠtt koon årra da sääŠmǩiõl maainsteei jiâ teänab vueiŠt fiŠttjed kueiŠmm kueiŠmeez, ko ǩiõll lij veersmam maainsteeŠji kõskkvuõđâst, maainsti Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđi ja Norgga sámedikki ságadoalli Egil Olli deattuhii ságastis, ahte prošeavtta deháleamos bargu lea bisuhit ja ovddidit oktasaš giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteeŠjen tuåimmjeei Taarr sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Egil Olli puuŠti õlmmsa saaǥǥstõõllâm vuârast, što haŠŋǩǩõõzz vääžnmõs tuâjj lij õhttsaž kiõli ruõkkmõš seeilteeŠl da ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Bargat dan ovdii, ahte gulahallat riikka rájáid rastá maiddái boahttevuođas, gávnnahii Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- ReŠttlâŠsttep tõn ouŠdde, što fiŠttjep kueiŠmm kueiŠmeen riikk raaji pâŠjjel še puõŠttiääiŠjest, maainsti Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta hoavda Anne-Maria Magga muitalii, ahte fidnu čohkke ovttasbargui vihtta sámegiela ja ovcci áššedovdebargguin doaibmi giellabargi, geat ovddastit buot prošeavtta gielaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz jååŠđteei Anne-Maria Magga maainsti, što haŠŋǩǩõs nåårr õhttsažtuõjju vitt sääŠmǩiõl da ååuŠc äŠšštobddituâjain tuåimmjeei ǩiõlltuâjjla, kook eeŠttkâŠstte pukid haŠŋǩǩõõzz kiõlid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Suoma ja Norgga sámedikkiin leat moatte hálddahusbargi prošeavttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen LääŠdjânnam da Taarr sääŠmteeŠǥǥest liâ muäŠdd haŠŋǩǩõõzz tuâjaid håiddai vaaldšemtuâjjla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sámi Giellagáldu ii nappo leat muhtun fysalaš báikái sajáiduvvon guovddáš, baicce giellaovttasbargu Suoma, Ruoŧa ja Norgga sámedikkiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Sámi Giellagáldu, SääŠm ǩiõllkaŠlddi ij leäkku ni vooŠps õhttân päikka čõnnum kõõskõs pâ ǩiõllõhttsažtuâi õhtteei LääŠddjânnam, Ruõcc da Taarr sääŠmteeŠǧǧi kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa bargit barget sámedikkiid čállingottiin, muitalii Magga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ tuâjjla reŠttlâŠstte sääŠmteeŠǧǧi persoonkooŠddin, maainsti Magga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas leat Sámi Giellagáldu bargit, stivrenjoavkku lahtut ja Suoma ja Norgga sámedikkiid njunnožat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥâst Sámi Giellagáldun SääŠm ǩiõllkaŠlddi ǩiõlltuâjjla, vuäŠpstemjoouk vuäŠssla da LääŠddjânnam da Taarr sääŠmteeŠǧǧ jååŠđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa giellabargit deaivvadedje vuosttaš geardde Sajosa parlamentasále Soljjus ordnejuvvon prošeavtta álggahandeaivvadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ ǩiõlltuâjjla kaaunõŠtte vuõssmõs vuâra Sajoozz parlamenttkueŠrnec Soljust riõššum haŠŋǩǩõõzz ääŠveempoodd seminaarâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas Suoma sámedikki várreságadoalli Heikki Paltto, prošeaktahoavda Anne-Maria Magga ja Norgga sámedikki ja SPN ságadoalli Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥâst LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto, haŠŋǩǩõõzzjååŠđteei Anne-Maria Magga da Taarr sääŠmteeŠǧǧ da SPS:zz saaǥǥjååŠđteei Egil Olli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut prošeavttas ja Sajosis 20-21.2.2013 ordnejuvvon álggahansemináras:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid haŠŋǩǩõõzzâst da Sajoožžâst 20.-21.2.2013 riõššum altteemseminaarâst:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Egil Olli dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Heikki Paltto dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Anne-Maria Magga dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Anne-Maria Magga täŠst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ante Aikio dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Nils Øivind Helander dás</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Marja-Liisa Olthuis dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
