<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=476_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš dieđu suodjaleapmi gáibida doaimmaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuš õõlǥat tuåimid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Varas raporta eaktuda, ahte Suopma doaibmá beaktilabbot sámiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš dieđu dorvvasteamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Võõrâs raportt õõlǥat LääŠddjânnam, što tõt aaŠlǥči pueŠrben ǩiõččâd saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđ staanmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raportta mielde sámiid árbevirolaš dieđus ja árbevirolaš luonddugeavaheamis lea guovddáš mearkkašupmi eandalitge davvi luonddu máŋggahámatvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Rapoort mieŠldd saaŠmi ääŠrbvuâlaž teâđain da ääŠrbvuâlaž luâđâânnmõõžžin lij vääžnai miârkktõs jeärben tââŠv luâđ määŋgnallšemvuõŠtte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne birasministeriijai luohpaduvvon raportta ráhkadii birasministeriija ásahan viiddes áššedovdijoavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TäŠbbe pirrõsministeriaaŠle uŠvddum rapoort tuejjii pirrõsministeria nõõmtum veiddsõs vuõđđu vuâđđõõvvi äŠšštobddituâjj-joukk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš diehtu lea luonddu dáfus geavatlaš ja albmana erenomážit sámegielas, birasgaskavuođas ja ealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâtt lij luândes beäŠlnn âânnmõŠšše kuulli da kååŠtt očndââtt sääŠmǩiõlâst, pirrõskõskkvuõđâst da luâttjieŠllemvueŠjjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid árbevirolaš ealáhusat dahjege boazodoallu, meahccebivdu, guolásteapmi, čoaggin ja duodji sirdet árbevirolaš dieđu buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ääŠrbvuâlaž luâttjieŠllemvueŠjj leŠbe puäʒʒhåidd, mieŠcstumuš, kueŠllšeellmõš, norrõõzz da sääŠmǩiõtt-tuâi seŠrdde ääŠrbvuâlaž teâđ puõlvvõõǥǥâst nobba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš diehtu lea áitatvuložin hedjoneamen servodatnuppástusaid dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâtt lij vaar vueŠlnn huânnʼned õhttsažkååŠddlaž muttõõzzi diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha dili divvuma várás 28 doaibmabiju ja ávžžuhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz vueŠjj teevvam diõtt 28 tuåimmtuâi da siâssmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmabijuin evttohuvvojit luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš dieđu vuhtiiváldin láhkaásaheami ja hálddahusa ovddidanfidnuin ja maiddái skuvlejumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuåimmtuâjain uuŠdet alttõs luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđai lokku välddmõõžžâst lääŠjjšeâttmõõžž da vaaldšem ooudâsviikkâmhaŠŋǩǩõõzzin di škoouŠlʼjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha, että resurssat stivrejuvvojit sámiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš dieđu vurkemii, dutkamii ja ealáskahttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što resuurzzid jååŠđtet saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđai ruõkkmõŠšše, tuŠtǩǩumuŠšše da jeälltumuŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha maiddái, ahte luonddu máŋggahámatvuođastrategiijai, mii dál ođasmahtto, ja doaibmanprográmmai merkejuvvojit ođđa doaibmabijut árbevirolaš dieđu suodjaleapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd veâl alttõõzz, što ååŠn oođeem määŋgnallšemvuõttstrategiia da tuåimmjemprograŠmme, mieŠrǩǩeet veâl påŠrddǩerjja ođđ tuåimmtuâjaid ääŠrbvuâlaž teâđai suõŠjjeem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi oaidná, ahte raportta válmmaštuvvan lea mearkkašahtti boađus ja dat fállá buori vuođu sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš luonddu máŋggahámatvuođapolitihkai. ” Guovddáš ministeriijat ja virgeoapmahaččat čatnasit ovddidit sámiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš dieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi vuäinn rapoort valmštumuužž miârkksõõvvâmnallšem äiggavuäǯǯmõssân da nuŠtt, štõ tõt rääjj šiõǥǥ vuâđ meersaž da meeraikõskksaž luâđ määŋgnallšemvuõttpolitiikk beälla.”Vääžnmõs ministeriad da veŠrǧǧneeŠǩǩ čõnnõŠtte ooudâsviikkâd saaŠmi luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehalaš, ahte bargu ii bisán dása ja bargojoavkku evttohan doaibmabijut álgojit ollašuhttot ”, Näkkäläjärvi dadjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij vääžnai, što tuâjj ij åårast tääzz da tuâjj-joouk čuäŠjtum tuåimid ääŠljet čõõđted ”, Särnn Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raporta ovddida bealistis riikkaidgaskasaš biodiversitehtasoahpamuša artikla 8(j) ollašuhttima Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Raportt veekk ooudâs peäŠlstes meeraikõskksaž biodiversiteettsuåppâm aartikla 8(j) tuåimmepiijjmõõžž LääŠddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artikla suodjala eamiálbmogiid luonddu máŋggahámatvuhtii gulavaš árbevirolaš dieđu, geavadagaid ja innovášuvnnaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aartikla sueŠjjad alggmeerai luâđ määŋgnallšemvuõŠtte kuõskki ääŠrbvuâlaž teâđaid, vueŠjjid da innovaatiaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akwé: Ko rávvagat geavahussiii Suomas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Akwé: Kon vuäŠppõõzz vääŠldet ââŠnnem vuâlla LääŠddjânnmest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha, ahte sámiid ruovttuguovllu eanageavaheami plánemis ja stivremis heivehuvvojit biodiversitehtasoahpamuša Akwé: Ko - rávvagat sisriikkalaš láhkaásaheami olis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što saaŠmi dommvuuŠd mäddââŠnnem plaanumuužžâst da jååŠđtumuužžâst suåvvtet biodiversiteettsuåppmõõžž Akwé: Kon – vuäŠppõõzzid meersaž lääŠjjšeâttmõõžž räämmi seŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahciráđđehus ovttas sámedikkiin lea jo álggahan rávvagiid heiveheami Bátneduoddara meahcceguovllu dikšun- ja geavahanplána ráhkadeamis, vuosttasin máilmmis. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MeäŠcchalltõs lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧin juŠn alttääm vuäŠppõõzzi suåvvtumuužž PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst, vuõssmõssân maaiŠlmest. ”</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžut Bátneduoddara meahcceguovllu dikšun- ja geavahanplána ráhkadeamis buriid vásáhusaid, ja Meahciráđđehus lea čatnasan ráhkadit bissovaš meannudanvuogi Akwé: Ko - rávvagiid heiveheapmái Meahciráđđehusa doaimmas ”, illuda bargojoavkku ságajođiheaddji Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuäǯǯap PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst ärvvsaž tobddmõõžžid, da MeäŠcchalltõs lij čõnnõõttâm raajjâd põõšši mõõntõõllâmvueŠjj Akwé: Kon – vuäŠppõõzz suåvvtumuŠšše MeäŠcchalltõõzz tuåimmjumuužžâst ”, tuâjj-joouk saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi lij rämm-miõlâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku atná dehalažžan, ahte maiddái gielddat vuhtiiváldet rávvagiid iežaset fidnuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk âânn vääznai äŠššen, što kååŠdd še väŠldde lokku vuäŠppõõzz haŠŋǩǩõõzzeez beäŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolaš Akwé: Ko rávvagat leat válmmaštallon ovttas eamiálbmogiid ovddasteaddjiiguin ja dohkkehuvvon biodiversitehtasoahpamuša oassebeallečoahkkimis jagi 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PääkkteŠm Akwé: Kon vuäŠppõõzz liâ valmštõllum õõutsââŠjest alggmeerai võboršeeŠǩǩivuiŠm da primmum biodiversiteettsuåppâm vuäŠssbieŠllsåbbrest eeŠjjest 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomas rávvagat gusket dakkár sámiid ruovttuguovllus ollašuhtton fidnuid, mat sáhttet váikkuhit sámiid kultuvrai ja ealáhusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest vuäŠppõõzz kuâŠsǩǩe nåkam saaŠmi dommvuuŠdest čõõđtem haŠŋǩǩõõzzid, kook vueiŠtte vaikkted saaŠmi kulttuuŠre da luâttjieŠllemvueŠjjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha, ahte go birrasa geavaheami ja árbevirolaš sámeealáhusaid stivrejeaddji láhkaásaheapmi ovddiduvvo, vuhtiiváldojit biodiversitehtasoahpamuša geatnegasvuođat ja heivvolaš osiin Akwé: Ko - rávvagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što ko pirrõõzz ââŠnnem da ääŠrbvuâlaž sääŠmjieŠllemvueŠjjid jååŠđteei lääŠjjšeâttmõõžž viiǥǥât ooudâs, vääŠldet lokku, biodiversiteettsuåppâm õõlǥtõõzzid da suåvvtõõllâm paaiŠǩin Akwé: Kon – vuäŠppõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku evttoha, ahte birasministeriija addá rávvagiid Akwé: Ko - rávvagiid heiveheamis birasváikkuhusaid árvvoštallanprosessain ja maiddái eanageavahan- ja huksenlága ollašuhttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk oudd alttõõzz, što pirrõsministeria oudd vuäŠppõõzz Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi suåvvtumuužžâst pirrõsvaikktõõzzi ärvtõõllâmproseezzâst di mäddââŠnnem- da raajjâmlääŠjj tuåimmepiijjmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku lea jorgalan suomagillii ja olggosaddán Akwé: Ko rávvagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joukk lij ǩeeŠrjtam lääddas da čõõđtam Akwé: Kon vuäŠppõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suomagielat jorgalus lea okta máilmmi vuosttamus jorgalusain rávvagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddǩiõŠlle jåårǥlõttum joortõõzzin, kååŠtt lij õhtt maaiŠlm vuõssmõs vuäŠppõõzzin tuejjuum joortõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku raporta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk raportt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lââssteâđaid: SaaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, SääŠmteŠǧǧ, teŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>050 524 2109, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk piizar, pâŠjjtaŠrǩǩeei Liinu Törvi, SääŠmjânnam jieŠllemvueŠjj-, trafikk- da pirrõskõõskõs, teŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>040 719 2997, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
