<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=838_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga ja Soađegili nuorat vulget riikaviidosaš dánsundáhpáhussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Enontekiö da SuäŠđjel nuõr vueŠlǥǥe väŠ lddkååddlaž taŠnsspoŠdde</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Showdánsunjoavku Eanodaga powerdancers ja moderna álbmotdánsunjoavku Jutatokka Soađegilis ovddastit sámenuoraid riikaviidosaš – dáhpáhusas, mii ordnejuvvo Tampere – gávpogis geassemánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Showtanssjoukk Eanodaga powerdancers da modeern meertaansid taŠnssjeei Jutatokka SuäŠđjlest võborkâŠstte sääŠmnuõrid Tampere gåårdest ǩieŠssmannust riâššmõõžžâst åårrai väŠlddkååddlaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid ovddasteaddjit válljejuvvojedje Soađegilis ordnejuvvon sámenuoraid dáiddadáhpáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– pooddâst. SääŠmnuõri võboršeeŠǩǩid vaŠlljeeš SuäŠđjlest riõššum sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠvest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsungilvvus bálkášuvvojedje lassin Giehtaruohttasa mánáid friija dánssa joavku ja káregasnjárgalaš hiphop – joavku Gangstajuŋkkát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tanssǩeâštast ciŠsttješ lââŠssen Käsivarsi siid nuõri friij taans joouk da Karigasnjaarǥâst hiphop – joukk Gangstajuŋkkát.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhusa duopmárin barggaiga zumbafitness bagadalli Bigga Aikio (govas, geahča video</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv ärvstõõlljen tuåimmje zumbafitness oŠhhjeei Bigga Aikio (video) Koutokeinost da tanssuŠčteeŠl Merja Leinonen SuäŠđjlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>) Guovdageainnus ja dánsunoahpaheaddji Merja Leinonen Soađegilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duopmárat giittiiga Eanodaga powerdancers – joavkku bures válmmaštallojuvvon dánsunčájáhusas, mii oaččui gehččiid fárrui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄvstõõllâmluŠvddkåŠdd ǩeeiŠtai Eanodaga powerdancers – joouk puârast valmštõllum čuäŠjtõõzzâst, kååŠtt vaaŠldi ǩiiččeeŠjid mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Koreografia lei máŋggabealálaš ja earenoamážit Sámi leavga, mii šattai dánssa loahpas dánsuid biktasiin, oaččui giitosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koreografia leäi määŋgpeällsaž da jeäŠrben taŠnssjeeŠji pihttsin looppâst šõddâm sääŠmlipp vuâǯǯai späŠssbõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagadan Rosa Pietikäinen ja das dánso Britt-Inger Ruotsala, Susan Löf, Anni-Sofia Löf, Kristen Anne Ruotsala, Petra Ikonen ja Sofia Kallionlähde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzz leäi oŠhhjääm Rosa Pietikäinen da tõŠst taŠnssje Britt-Inger Ruotsala, Susan Löf, Anni-Sofia Löf,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili Jutatokka (govas vulobealde) dánssa namma lei Boazu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SuäŠđjelneeŠǩǩi Jutatokka – joukk čuäŠjti ǩeâštast taans, koon nõmm leäi Boazu (poro).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhus oaččui giitosiid buori ritmmas, njuovžilis lihkádusain ja mágihkalaš dovddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzz späŠssbõŠšše šiõǥǥ musiikkâst da feertak liikkumuužžâst da loomminallšem toobdlmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánsa govvidii duopmáriid mielas bures bohcco dakkárin go dat lea okto ja ealu siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tanss sueiŠmkrõõsti ärvvstõõllji miõlâst puârast puõccu, kååŠtt leäi õhttu da čiõkkrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassegiitosiid ožžo persovnnalaš vuogis atnit vuoddagiid čájáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠss-späŠssbõõžžid vuåǯǯu vuõddji âânnmõõžžâst, kook leŠjje čuäŠjtõõžžâst pihttsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagádallan Riina Lindberg ja das dánso Ada Heikkilä, Nella Nikula, Elina Pulkkinen, Lotta Tervo, Eliisa Vaarala ja Laura Kaaretkoski.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzz leäi oŠhjjääm Riina Lindberg da tõŠst taŠnssje Ada Heikkilä, Nella Nikula, Elina Pulkkinen, Lotta Tervo, Eliisa Vaarala da Laura Kaaretkoski.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnemáinnašumi ja stipeandda ožžon Giehtaruohttasa mánát – joavkku (govva vulobealde) lei bagadallan Gárasavvona skuvlla oahpaheaddji Taina Syväjärvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttpeäggtõõzz da stipeeŠnd vuäǯǯam Giehtaruohttasa mánát (Käsivarren päärna) – joouk leäi oŠhhjääm Karesuvanto škooul uŠčteeŠl Taina Syväjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájáhusas lei fárta ja mokta ja sámi kultuvra lei oidnosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzzâst leäi hääŠsǩâŠttem miõll da tõŠst pueŠđi õlmmsa sääŠm kulttur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin joavku oaččui buori oktavuođa gehččiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen jooukâst leäi šiõǥǥ õhttvuõtt ǩiiččeeŠjid da čuäŠjtõs leäi puârast hääŠsǩõtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gudnemáinnašumi ja stipeandda oaččui maid káregasnjárgalaš nuoraid Gangstajuŋkkát hiphop-joavku dánssain Trift Shop.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cisttpeäggtõõzz da stipeeŠnd vuâǯǯai še Karigasnjaarǥâst nuõri Gangstajunkkát hiphop-joukk. čuäŠjtõõzzineez Trift Shop.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dánssa lei bagadallan Ville Köngäs, dat movttiidahtii gehččiid, das lei buorre ritma, soai dánsuiga bures oktii ja koreografia lei buorre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuäŠjtõõzz leäi oŠhhjääm Ville Köngäs, tõt vuâǯǯai ǩiiččeeŠjid loŋŋned mieŠldd, taŠnssjeeŠjin leäi šiõǥǥ hooddlaž musiikk mieŠldd taŠnssjumuš da koreografia leäi šiõttlânji väŠǯǯlõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvui vuosttaš geardde Soađegili girkosiiddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeeiŠv rieŠššeš vuõssmõs vuâra SuäŠđjel ceerkavsiidâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhpáhus gullá oassin riikaviidosaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Podd kooll väŠlddkååddliŠžže</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– dáhpáhussii ja dan váldoordnejeaddjin doaibmá sámediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– poŠdde da tõn väŠlddriâššjen tuåimmai sääŠmteŠǧǧ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili dáhpáhussii oassálaste oktiibuot badjel 400 olbmo ja gilvui oassálaste 12 dánsunjoavkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SuäŠđjel poŠdde vuässõŠtte õhttseŠžže pâŠjjel 400 oummud da ǩiõšttu vuäŠssõŠtte 12 tanssjoukkâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2015 sámenuoraid dáiddadáhpáhus ordnejuvvo Ohcejogas ja dan riikaviidosaš temán lea musihkká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjj 2015 sääŠmnuõri čeäŠppvuõđpeiŠvv riâžžât Uccjooǥǥâst da tõn väŠlddkååddlaž teemmen lij musikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaš temás dieđihuvvo maŋŋelis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm palddlõsteemmest teâđtet mâŠŋŋlubust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili dáhpáhusa oassin lei maid govvagilvu, man bálkášumit juhkkojuvvojit skuvllaid giđđafeasttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SuäŠđjel čeäŠppvuõđpeivva kuulli karttǩeâst ciistid jueŠjjet škoouli ǩiđđprääŠžnǩest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
