<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=703_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki gallestalai Brysselis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ kõŠllʼji Bryssel – gåårdest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Europarlamentarihkar Nils Torvalds lea bovden Suoma Sámedikki doallat čoahkkima Brysselii ja oahpásmuvvat EU:a doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Europarlamentneǩ Nils Torvalds lij kåččam LääŠddjânnam SääŠmteeŠǧǧ såbbrõõššâd Bryssel – gåårda da tobdstõõttâd EU:n tuåimmjumuŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea historjjálaš dilálašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Tät lij histoorlaž podd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas geardde sámiid parlamentáralaš orgána doallá čoahkkima Eurohpa parlameanttas. Seammás galledeapmi addá sámiide vejolašvuođa váikkuhit EU:a dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssmõs vuâra saaŠmi parlamentaarlaž organ såbbrââšš Euroop parlameentest sääŠmteeŠǧǧ såbbar da kõŠllʼjumuš parlameentest veeidad da čuõvat ǩiõččâmvueŠjjid di oudd saaŠmid vuäittmõõžž leeŠd da vaikkted Eu:n tääŠzzest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii hálidat dán dásis EU:a áidna eamiálbmogin buktit ovdan min ja earáid váldokultuvrraid deattu vuolde ealli álbmogiid ja joavkkuid dárbbuid, Sámedikki ságadoalli Klemetti Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaaŠleep tän tääŠzzest EU:n oŠdinakai alggmeeran puŠhtted õlmmsa mij da še jeeŠres väŠlddkulttuur kõõskâst jieŠlli meerai da joouki taarbid, maainast SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpa Uniovdna lea čatnasan árktalaš dieđáhusastis dialogai eamiálbmogiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Euroop union lij čõnnõõttâm aartklaž teâđouddmõõžžstes saaǥǥstõõllmõŠšše alggmeeraivuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dialoga lea leamaš olgoáššiid komissára Catherine Ashtoniin su Suoma galledeami oktavuođas jagis 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnmest kõŠllʼjem õhttvuõđâst eeŠjj 2011 äiŠǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Muđui dialoga lea báhcán uhcánin, Näkkäläjärvi muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mudoi sââǥǥstõõllmõš lij kuâđđjam vääŠnnbeälla, maainast Näkkäläjärvi. Leäm tuõđi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean duođaid ilolaš, ahte Nils Torvalds lea bovden min Brysselii ja son lea vuosttas europarlamentarihkarin duođaid ovddideamen dialoga EU:a ja eamiálbmogiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vieŠsslõs miõlâst, što Nils Torvalds lij kåččam miŠjjid Bryssel – gåårda da son lij vuõssmõsân europarlamentneŠǩǩen tuõđi ooudâsviikkmen saaǥǥstõõllmõõžž EU:n da alggmeerai kõskkân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doaibmá mu mielas buorrin ovdamearkan maid EU- komiššuvdnii das, ahte dat berre váldit dialoga eamiálbmogiiguin duođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tät tuåimmai miõlstan šiõǥǥ ouddmiârkkan še EU- komissiaaŠje tõŠst, što tõt âlgg väŠldded saaǥǥstõõllmõõžž alggmeeraivuiŠm tuõđsânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámiid demokráhtalaččat válljejuvvon orgána doaibmá maid ovdamearkan Eurohpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- SaaŠmi demokraatlânji vaŠlljuum organ tuåimmai še ouddmiârkkan Euroopâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat vel váidalahtti ollu joavkkut, main eai leat oppa dat vuoigatvuođat mat Suoma sámiide leat addojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Liâ veâl jiânnai meer, koin jiâ leäkku ni tõk vuõiggâdvuõđ, mäŠhtt LääŠddjânnam saaŠmin liâ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dainna ii gánnát nu čevllohallat, gávnnaha europarlamentarihkar Torvalds.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LeâŠša tän ij vuäǯǯ särnnad jiõččrääŠǩǩes miõlin, tuâtt europarlamentneǩ Torvalds.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Misge lea ollu buoridanmunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MeeŠst liâ veâl jiânnai pueŠreemnalla åårrai ääŠšš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ságastallá galledeami áigge erenomážit sámiid gielalaš, kultuvrralaš ja ealáhusaide guoski vuoigatvuođain EU:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ saaǥǥstââll ǩõŠllʼjem poodd aainâs saaŠmi ǩiõllʼlaž, kulttuursaž da jieŠllemvueŠjji vuõiggâdvuõđi diõtt Eu:nâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái lea lágiduvvon oahpásmuvvan Eurohpa Uniovnna ja komiššuvnna doaimmaide ja deaivvadeapmi komissára Olli Rehniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmtegga lij riõššum tobdstõõttmõš Euroop Unioon da komissia tuåimmjumuŠšše da vueiŠnnlõõttmõš ekonomiikomissaar Olli Rehnin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oahpásmuvvá maid Suoma bissovaš ovddastusa doibmii Brysselis ja deaivá EU-ráđi olmmošvuoigatvuođabargojoavkku ovddasteaddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ tobdstââtt še LääŠddjânnam põõšši eeŠttkâŠsttõõzz tuåimmjumuŠšše Bryssel – gåårdest da kaaunââtt EU-suåvtõõzz ooumažvuõiggâdvuõtt-tuâjj-joouki võboršeeŠǩǩivuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sávvat galledeamis ollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- Tuäivvap tän kõŠllŠjumuužžâst jiânnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálamos ulbmilin lea oažžut áigái bissovaš ráđđádallanvejolašvuođaid EU:ain ja oažžut sámegažaldagaid buorebut ovdan EU:a politihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vääžnmõs täävtõssân lij raajjâd põõšši saaǥǥstõõllâmvuäittmõõžžid EU:nin da vuäǯǯad sääŠmkõõččmõõžži lokku väŠlddmõõžž pueŠrben EU:n politiikkâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš ulbmilin lea dorvvastit EU:a InterregSápmi – ruhtadanprográmma seailun iežas prográmman, dan ruhtadeami dorvvasteapmi ja prográmma hálddahusa ja byrokratia geahppudeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Takai täävtõssân lij staaneed EU:n Interreg SääŠmjânnam – teäggtemprograamm seillmõš jiijjâs programmân, tõn teäggtõõzz staanumuš da prograamm vaaldšem da byrokratii ǩeäŠppumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktilamos vuohki livččii sirdit prográmma hálddašeami njuolga sámediggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Viõkksõs vaikktõs leŠčči seŠrdded prograamm vaaldšumuš vuõiŠǧǧest sääŠmtegga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat maid spirepolitihka ovddideami EU:a dásis nu, ahte sihke spiriid suodjaleapmi ja sámeboazodoalu hárjeheapmi livčče dássedeattus ja ealáhusa hárjeheami suodji lea dorvvastuvvon, ságadoalli Näkkäläjärvi gávnnaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuäivvap, što näuŠddpolitiikk ooudâsviikkmõš ouddan EU:n tääŠzzest nuŠtt, što nääuŠdi suõŠjjõs da sääŠmpuäʒʒhååid âânnmõš leŠčče tääŠsstiäddast da nääiŠt jieŠllemvueŠjj ââŠnnem suejj puäŠđči leeŠd staanuum, saaǥǥjååŠđteei Näkkäläjärvi tuâtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
