<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=853_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa oahppamateriálat anáraš- ja nuortalašgielaid oahpahussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ođđ mättʼtem-materiaal aanar- da nuõrttsääŠm mättʼtõŠsse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáraš- ja nuortalašgielaid oahpahusa várás leat goappáge gillii almmuhuvvon oktiibuot njeallje iešguđetlágan plakáhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar- da nuõrttsääŠmǩiõli mättʼtõõzz tuärjjõssân lie iŠlmmstõõvvâm kuhttu ǩiõlin õhttseŠžže nellj jeeŠresnallšem teäddkarttâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtain leat govat ja namahusat árgabeaibiktasiin arvebiktasiid rájes gitta vuolildusbáiddiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäddkaartin lie arggpihttâz da pihttsi nõõm poteâšǩest säuŠnnkähttna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtat leat oaivvilduvvon giellabesiide, beaivedikšunsajiide ja sámegielat luohkáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäddkaart lie jurddum mättʼtõõzz tuärjjõssân ǩiõllpieŠzzid, peiŠvvhåiddpaaiŠǩid da sääŠmkiõllsaž klaassid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio ja Pirjo Lotvonen leaba čállán teavsttaid nuortalašgielat plakáhtaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiina Sanila-Aikio da Pirjo Lotvonen lie raajjâm nuõrttsääŠmǩiõllsaž teäddkaarti teeŠkstid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgielat plakáhtaid teavsttaid lea ráhkadan Tanja Kyrö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠmǩiõllsaž teäddkaarti teeŠkst da ǩeŠrjjtemnääŠll lij Tanja Kyrö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaid čuovgagovaid lea váldán Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäddkaartâst lie snilmdõõǥǥ da tõid lij sniimmâm Ulla Isotalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plakáhtaid lassin cuoŋománus lea almmustuvvan maiddái ođasmahttojuvvon preanttus Elna Magga ja Päivikki Nillukka-Rauhala Giellaleaika - nammasaš davvisámegiela 2. luohká eatnigiela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teäddkaarti lââŠssen njuhččmannust iŠlmmstõõvi še oođuum teädldõk Elna Magga da Päivikki Nillukka-Rauhala ǩeeŠrjtem da Merja Aletta Ranttila kärttuum 2. klaass tâŠvvsääŠm jieŠnnkiõl mättʼtemǩeeŠrjest Giellaleaika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>girjjis, masa govaid lea ráhkadan Pekka Sammallahti Sámi-suoma-sámi sátnegirjjis lea maid almmustuvvan ođđa preanttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pekka Sammallahti TâŠvvsääŠm-lääŠdd-tâŠvvsääŠm sääŠnnǩeeŠrjest (Sámi-suoma-sámi sátnegirji) lij še iŠlmmstõõvvâm ođđ teädldõk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddit lassepreanttus almmustuvai guovvamánus ja vuvdojuvvui gitta maŋimučča rádjái johtilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OouŠdbuž lââŠssteädldõk iŠlmmstõõvi mõõnni täŠlvvmannust da tõt leäi kaaupšum miâlggâd sõrgg loopp räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuhii dál ođđa prentosa, mii lea sisdoalu dáfus ja gráfalaččat seammálágan go ovdal almmuhuvvon preanttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjegiisá Oy almmuhii girjji vuosttaš prentosa jagis 1993.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ čõõđtum tuejjõs lij kuõrtõsteädldõk Girjegiisá Oy vuõššân eeŠjjest 1993 čõõđtum tuejjõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnegirjji sámi-suoma oasis leat badjelaš 12.000 sáni, suoma-sámi oasis fas badjelaš 20.000 sáni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠnnǩeeŠrj tâvvsääŠm-lääŠdd-vuässõõzzâst lie pâŠjjel 12.000 sääŠnned, lääŠdd-tâŠvvsääŠm-vuässõõzzâst peäŠlstes lie pâŠjjel 20.000 sääŠnned.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea fidnemis Sámi duodjegávppis Sajosis Anáris ja ovttastusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠnǩeeŠrj lie ååŠn vuäǯǯamnalla Sámi duodji-kaaupâst Sajoozzâst Aanrest da õhttõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppamateriálat, maid sámediggi lea almmuhan, leat fidnemis maiddái sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas ritva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk sääŠmteeŠǧǧ čõõđtum mättʼtem-materiaal lie vuäǯǯamnalla še škoouŠlʼjem- da mättŠtem-materialkonttrest ritva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tammela (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
