<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=975_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkin čuovvunláhkai interneahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ sååbbar vuäitt praavjed interneeʹttest</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki jagi maŋimuš čoahkkin dollojuvvo 22.12.2014 Anáris, Sajosis diibmu 9.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2014 mââimõš sååbbar såbbrõõššât 22.12.2014 Aanrest, Sajoozzâst čiâss 9.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggo interneahttasáddaga čoahkkimis sáhttá čuovvut čujuhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõigg interneʹttvuõlttõõzz såbbrest vuäitt praavjed addrõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddagis gullat čoahkkinsáles hállojuvvon giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõlttõõzzâst kuulât sååbbarkueʹrncest mainstum ǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čoahkkimis sáhttá geavahit anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegiela sihke suomagiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmteeʹǧǧ såbbrest vuäitt ââʹnned aanar-, nuõrttsääʹm- da tâʹvvsääʹmǩiõl di lääʹddǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Interneahttasáddagii ii dán muttus ožžojuvvo dulkon sierra gielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Interneʹttvuõlttõʹsse jeät tän pooddâst veâl vuåǯǯu tuʹlǩǩumuužž jeeʹres ǩiõli kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima álggus sámedikki ságadoallit buktet ovdan geahčastaga iežaset ja stivrra doibmii dáhpáhusain, mat leamašan ovddit dievasčoahkkima maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sååbbar aalǥâst sääʹmteeʹǧǧ saaǥǥjååʹđteeikåʹdd tuejjad saaǥǥjååʹđteeʹji ǩičldõõǥǥ da halltõõzz tuåimmjumuʹšše oouʹdbuž takaisåbbar mââibeäʹlnn åårrai pooddid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima áššelisttus lea sámedikki doaibmaplána-bušeahta dohkkeheapmi jahkái 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar äʹššliistâst lij sääʹmteeʹǧǧ eeʹjj 2015 tuåimmjem-mäʹhssemplaan priimmʹmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea čoahkkimisttis 12.12.2014 dohkkehan doaibmaplána-bušeahta ovdanbuktima várás dievasčoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sääʹmmteeʹǧǧ halltõs lij priimmâm tuåimmjem-mäʹhssemplaan eʹtǩǩeem da priimmâm diõtt takaisåbbra 12.12.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššelisttus leat maid dieđihanáššit sihke várrelahtu nammadeapmi sámedikki nuoraidráđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Äʹššliistâst liâ še teâđtemääʹšš di vääʹrrvuäzzla nõõmtumuš sääʹmteeʹǧǧ nuõrisuåvtõʹsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkima sáhttá čuovvut maid čoahkkinsáles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbar vuäitt praavjed še sååbbarkueʹrncest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
