<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=825_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste-fidnu bohtosat dál geavaheamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaKaste- haŠŋǩǩõõzz lie ååŠn ââŠnnemnalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagis 2013 nohkan SaKaste- fidnu bohtosat leat dál neahtas buohkaid geavaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>EeŠjjest 2013 puuttâm SaKaste- haŠŋǩǩõõzz ooudâsmeäŠr lie ååŠn neeŠttest puki âânnmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu ovddidanbarggu boađusin dahkkojuvvojedje rávagirjjážat sámi boarrásiid- ja árrabajásgeassinbargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz ooudâsviikkâmtuâi ooudâsmieŠrren tuejjeeš vuäppsid sääŠm puärrsi- da vuõsspeâmmamtuõjju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- Sámi sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanráhkadus-fidnu čađahuvvui jagiin 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaKaste- SäŠmmlai sosial- da tiõrvâsvuõttkääzzkõõzzi ooudâsviikkâmraajos-haŠŋǩǩõõzz čõõđteš eeŠjjin 2011 -2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu lei oassi PaKaste 2 – Davvi guovllu Kaste-fidnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõs leäi PaKaste 2 – TâŠvv vuuŠd Kaste- vuäŠsshaŠŋǩǩõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste- fidnu áigge buoriduvvui sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váikkuheaddjivuohta ja oažžun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaKaste- haŠŋǩǩõõzz äiŠǧǧen pueŠreeš sääŠmǩiõllsaž da kuŠlttuuŠre vuâđđõõvvi kääzzkõõzzi šlaai, vaikktemvuõđ da vuäǯǯamvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Figgamuššan lei maid geahpedit guovlluguovdasaš earuid láhčimiin sámegielat ja sámekultuvrii vuođđuduvvi buriid bargometodaid ja doaibmamálliid. Ovddidanbargoproseassa áigge sápmelaš bargiid iežaset ámmátidentitehta nanosmuvai ja sin gaskasaš áššedovdifierpmádat viiddui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen ǩiččlõõđim ǩeeŠʒʒeed vooudlaž jeäŠrdõõzzid raajeeŠl sääŠmǩiõllsaž da – kulttuuŠre vuâđđõõvvi šiõǥǥ tuâjjmõõntõõllmõõžžid da tuåimmjem-maallid.Ooudâsviikkâmtuâjjproseess äiŠǧǧen sääŠm tuâjjlai jiijjâz ämmat-identiteŠtt ravvni da kõskksaž äŠšštobddisäiŠmmõs veiddni da âlddni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanbargu dahkkojuvvui proseassalundosaččat ja dan vuođđun lei sámekultuvra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooudâsviikkâmtuâi tuejjeeš prosessluânddlânji da sääŠmkulttuur vueŠlǧǧemaalǥin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi árrabajásgeassima ja boarrásiidbarggu sámegielat bargoveahka doaimmai bargojoavkobargama áigge ovddidanáššedovdin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SäŠmmlai vuõsspeâmmam da puärrsituâi kõõskâst reŠttlõŠstti sääŠmǩiõllsaž tuâjjlažkåŠdd tuåimmji tuâjj-joukkreŠttlâsttem äiŠǥǥen ooudâsviikkâmäŠšštobddjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga lasi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ lââŠzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
