<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=645_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaččui riikkaidgaskasaš dovddastusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ vuâǯǯai meeraikõskksaž tobdstõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ja Meahciráđđehusa giite bálggesčuolli barggus Akwé: Kon – rávvagiid heiveheami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ da MeäŠcchalltõs vuõǯǯu späŠssbõõžžid oudduŠrddeei tuâjast, kååŠtt leäi Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi suåvvtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi, birasministeriija ja Meahciráđđehus ortnejedje 17.10 siidodáhpáhusa biodiversitehtasoahpamuša 11. oassebeallečoahkkimis Hyderabadis, Indias.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ, pirrõsministeria da meäŠcchalltõs reäŠšše 17.10 kuâŋŋprograamm biodiversiteettsuåppmõõžž 11. vuäŠssbieŠllsåbbrest Hyderabadist, Intiast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas ovdanbuktojuvvojedje Akwé: Kon – rávvagiid heiveheapmi Suomas Bátneduottara meahcceguovllu dikšun - ja geavahanplána ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Såbbrest puŠhtte õlmmsa: Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi suåvvtumuužž LääŠddjânnmest PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suopma lea vuosttas riika, mii lea heivehan jagi 2004 biodiversitehtasoahpamuša 7 oassebeallečoahkkimis dohkkehuvvon rávvagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam lij vuõssmõs riikk, kååŠtt lij suåvvtam eeŠjjest 2004 biodiversiteettsuåppmõõžž 11. vuäŠssbieŠllsåbbrest primmum vuäŠppõõzzid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktodáhtolaš Akwé: Kon – rávvagiid ulbmilin lea dorvvastit luonddu máŋggahápmásašvuođa seailuma sihke eamiálbmotkultuvra luonddugaskavuođa ja árbedieđu seailuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PääŠkktem Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi jurddân lij staanâd luâđ jeeŠresnallšemvuõđ seillmõš da alggmeerkulttuur luâttkõskkvuõđ da ääŠrbvuâlaž teâđ seillmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akwé: Kon – rávvagat fállet vuogi, mainna sámiid oassálastima fidnuid ja plánaid válmmaštallamii, váikkuhusaid árvvoštallamii ja mearrádusdáhkamii sáhttá sihkkarastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Akwé: Kon – vuäŠppõõzz taŠrjjee mõõntõõllâmvueŠjj, mäŠhtt saaŠmi vuässõõttmõš haŠŋǩǩõõzzi da plaani valmštõõllmõŠšše, vaikktemärvtõõllmõŠšše da tuŠmmjemtuõjju vueiŠtet staanâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akwé: Kon – rávvagiid heiveheami Bátneduottara meahcceguovllu dikšun- ja geavahanplána ráhkadeamis válmmaštallojuvvui birasministeriija ásahan álbmotlaš artihkal 8(j)-bargojoavkku barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi suåvvtumuužži mieŠldd valmštõŠlleš PääŠnntuõddâr poostaivuuŠd håidd- da ââŠnnemplaan raajjmõõžž, kååŠtt leäi pirrõsministeria pijjum meersaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk tuâi vueŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddastii siidodáhpáhusas láhkačálli Aimo Guttorm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ võboršeŠǩǩen kuâŋŋprograammâst leäi lääŠǩǩpiizar Aimo Guttorm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guttorm buvttii ságastis ovdan, ahte " Suoma sámediggi doallá Bátenduottara dikšun- ja geavahanplána válmmaštallama oktavuođas ollašuhtton Akwé: Kon - proseassa dehalažžan sámiid vuoigatvuođadili ollašuvvama dáfus. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Guttorm puuŠti saaǥǥstõõllâm poodd ouŠdde tõn, što " LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ mieŠldd PääŠnntuõddâr håidd- da ââŠnnemplaan valmštõõllâm õhttvuõđâst, juŠn čõõđ vikkum Akwé: Kon – prosess lij vääžnai saaŠmi vuõiggâdvuõttstaattuuzz teâuddjumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Akwé: Kon – rávvagiid heiveheami lea válmmaštallan Meahciráđđehusa ja sámedikki vuođđudan oktasaš bargojoavku, masa sámediggi lea namahan lahtuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Akwé: Kon – vuäŠppõõzzi suåvvtumuužž liâ valmštõõllâm MeäŠcchalltõõzz da sääŠmteeŠǧǧ nõõmtum õhttsaž tuâjj-joouk, koozz sääŠmteŠǧǧ lij nõõmtam vuäŠsslaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku lahtut leat árbedieđu hálddašeaddjit ja bargojoavkkus leat ovddastuvvon iešguđet ahkejoavkkut ja sohkabealit sihke guovllu bálgosiid boazoisidat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk vuäŠssla liâ ääŠrbvuâlaž teâđ vuäŠmsteei da tuâjj-jooukâst liâ še jeeŠres puõlvvõõǥǥ da sooǥǥbeäŠl di vuuŠd paalǥâskooŠddi puäʒʒeeŠžžed.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavkku ságajođiheaddjin lea doaibman sámedikki II várreságajođiheaddji Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj-joouk saaǥǥjååŠđteeŠjen lij tuåimmjam sääŠmteeŠǧǧ II vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Heikki Paltto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Rávvagat vulget das, ahte eamiálbmoga ovddasteaddjit váldojuvvojit plánemii mielde aivve álggu rájes, ii easka dallego bargu lea juo ovdánan guhkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>" VuäŠppõõzz vueŠlǧǧe tõŠst, što alggmeer võboršeeŠǩǩ vääŠldet mieŠldd plaanumuŠšše juŠn tuâi aalǥâst, jeät emansa teŠl ko tuâjj lij juŠn alttuum da ouddnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea aivve eará ášši bargat barggu ovttas ságástallamin go bivdit kommeanttaid juo oktii čállojuvvon veršuvdnii ", deattuha siidodáhpáhusas hállan sierraplánejeaddji Sanna-Kaisa Juvonen Meahciráđđehusa luonddubálvalusain. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lij aivv jeeŠres äŠšš tueŠjjeed tuâi õhttsažtuâjast saaǥǥstõõleeŠl, ko raukkâd ceâlklmid juŠn õŠhttest ǩeeŠrjtum suâvlma ", mušttʼtad kuâŋŋprograammâst maainstam spesialplaaneei Sanna-Kaisa Juvonen MeäŠcchalltõõzz luâttkääzzkõõzzi beäŠlnn. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovuohki leamašan jierpmálaš buot oassebeliide, ja doaimmai duođaid bures. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuâjjvueŠǩǩ lij leämmaž pukid vuäŠsspeäŠlid läädnai da tuåimmji puârast. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>" Meahciráđđehus áigu dieđusge geavahit dán bargovuogi maiddái dás duohko ", Sanna-Kaisa Juvonen lohpida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>" MeäŠcchalltõs tuŠmmai ââŠnned tän tuâjjvueŠjj še puõttiääiŠjest ", låppad Sanna-Kaisa Juvonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotlaš biodiversitehtabargojoavkku lahttu sámedikki sáđajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi lea duđavaš Suoma sámedikki ožžon dovddastussii. ” Leat bargan duođaid olu álbmotlaččat ja riikkaidgaskasaččatge artihkkala 8(j) doibmiibidjama várás ja áinnas dovddastus, man oaččuimet ligge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Meersaž biodiversiteett-tuâjj-joouk vuäŠsslaž, sääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi lij miõlstes LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ vuõǯǯum tobdstõŠsse.”LeäŠp tuejjääm tuõđi jiânnai tuâi meersaž da še meeraikõskksaž aartikla 8(j) tuåimmapiijjâm diõtt da teâđast vuõǯǯum tobdstõs paakkad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálggesčuolli rolla buktá maiddái vástu ja bargu lea velá olu ovddabealde sámiid árbedieđu suodjaleami várás Suomas ”, ságajođiheaddji árvala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>OoudâstjooŠtti tuâi mieŠldd puäŠtte še vaŠsttõõzz da tuâi liâ jiânnai saaŠmi ääŠrbvuâlaž teâđ suõŠjjumuužžâst LääŠddjânnmest ”, tuŠmmai saaǥǥjååŠđteei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stahtarađđi dohkkeha čakčat vuođđojurddamearrádusa álbmotlaš biodiversitehtastrategiijan jahkái 2012. ” Sámediggi vuordá biodiversitehtastrategiijas ja erenoamažit dan doibmiibidjamis olu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Riikksuåvtõs preemm čâhčča vuâđđjuurdtuŠmmstõõǥǥ meersaž biodiversiteettstrategiijan eeŠjj 2012 räjja. ” SääŠmteŠǧǧ vuârdd biodiversiteettstrategiijast da jeäŠrben tõn tuåimmapiijjmõõžžâst jiânnai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordit, ahte Suopma ollašuhttá álbmogiidgaskasaš báktečuollin álbmotlaš artihkal 8(j)-bargojoavkku laohpparaportta evttohan doaibmabijuid ”, Näkkäläjärvi deattuha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VueŠrttep, što LääŠddjânnam čõõđat meeraikõskksaž ooudâstjooŠttjen meersaž aartikla 8(j)-tuâjj-joouk lopprapoort eŠtǩǩeem tuåimmtuâjaid ”, Näkkäläjärvi mušttʼtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Akwé: Kon - vuäppõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija COP11-siiddut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pirrõsministeria COP11-seiddõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
