<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=576_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin ávvudit Sajosa ja Sámedikki !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueŠttmest prääŠznkâŠstted Sajoozz da SääŠmteeŠǧǧ !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki válgabaji 2012–2015 rahpamat ja Sajosa vihahanávvudoalut lágiduvvojit cuoŋománu 3.-4. beivviid Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ vaalpââi 2012–2015 ääŠveempeeiŠv da Sajoozz risttâm prääŠzneǩpeeiŠvid riâžžât njuhččmannu 3.-4. peeiŠvin Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudoalut álget maŋŋebárgga 3.4. dmu 15-16 Anára sámegirkus ekumenalaš ipmilbálvalusain ja joatkašuvvet dmu 20-22 Sajosis kultureahkediin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PrääŠzneǩpeeiŠv äŠlǧǧe mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–16 Aanar ceerkavsiidâst riâššâm ekumeenlaž prääŠzneǩsluuŠžvin da prääŠzneǩ juätkkai čiâss 20–22 Sajoozzâst riâžžâm kulttur-jeäŠǩǩääin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dilálašvuođat leat rahpasat buohkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Täk prääŠznǩi prääzkjempoodd liâ plaanuum pukid prääŠznkâŠstteeŠjid da Sajoozz uus liâ äävai čiâssääiŠji mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusa ja kultureahkeda gaskkas lágiduvvo dušše bovdejuvvon gussiide oaivvilduvvon virggálaš rahpan - ja vihahandilálašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LeâŠša prääŠzneǩsluuŠžv da kultturjeäŠǩǩää kõõskâst riâžžât tåŠlǩ kueŠssid jurddum veerjlaž ääŠveempeeiŠv da Sajoozz risttâm prääŠzneǩpeeiŠv prääzkjempodd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudoalut joatkašuvvet maŋit beaivve Sajosis. Dalle uvssat leat rahpasat dmu 11-17 ja prográmma ordnejuvvo oppa beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PrääzkjempeiŠvv juätkkai seärad 4. peeiŠv Sajoozzâst, teŠl Sajoozz uus liâ äävai ääŠljeeŠl čiâss 11 da 17 räjja da prograammid riâžžât ǩeeŠjjmieŠldd peeiŠv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára sámegirkus dmu 15 álgi ekumenalaš rahpanipmilbálvalus lea bismmámeassu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar ceerkavsiidâst čiâss 15 ääŠljeeŠl ekumeenlaž prääŠzneǩsluuŠžv lij aaŠrhelsluuŠžv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat ahte girkomeanuide oassálasti olbmot livčče báikki alde maŋimuštá 14.45.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ceerkavsloožva vuässõõttjid tuäivat, što sij puäŠđče mââimõõzzâst čiâss 14.45.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihat dilálašvuođa dárkilut prográmmas maŋŋelis neahttasiidduineamet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtep prääzjempeeiŠv tääŠrǩab prograamm mâŠŋŋlubust neŠttseeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajos lea giddejuvvon álbmogis maŋŋebárgga 3.4. dmu 15-19 gaskasaš áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos lij ǩidd ǩiiččeeŠjin mââibaarǥ 3.4. čiâss 15–19 kõskksaž ääiŠj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Uvssat rahpasit fas dmu 19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uusid ääŠveet eŠpet čiâss 19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvovehkii guossohuvvo káffe dmu 19-20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PrääŠznkâŠstteeŠjid riâžžât kuâsstemstuällõõttmõš čiâss19-20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat ahte kultureahkedii boahtti olbmot livčče báikki alde dmu 19.45.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäŠǩǩää prääŠznkâŠstteeŠjid tuäivat, što sij leŠčči pääiŠǩ âŠlnn juŠn čiâss 19.45.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultureahkeda jođiha Ánne Kirste Aikio ja feastta rahpansániid cealká rektor Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäŠǩǩää prääʹzneǩjååʹđteeŠjen lij Ánne Kirste Aikio da prääŠzneǩpeeiŠv ääŠveemsaaŠnid maainast rehtor Liisa Holmberg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáiddárat Marja Helander ja Outi Pieski muitaleaba dujiideaskka birra, mat leat oidnosis Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeäppneeŠǩǩ Marja Helander da Outi Pieski maainste Sajoozzâst åårrai čeäppõstuejjõõzzeez diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikki alde leat maiddái stáhta dáiddabargodoaibmagotti várreságajođiheaddji Veli Granö sihke Sajosa lássaliinniid plánejeaddjit Tytti Bräysy ja Anna-Leena Pyylampi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PääiŠǩ âŠlnn liâ še riikk čeäppõstuejjõstuåimmkååŠdd saaǥǥjååŠđteei Jari Auer da vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Veli Granö di Sajoozz ikkânsääŠveesǩi plaaneei Tytti Bräysy da Anna-Leena Pyylampi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultureahkeda prográmmas loaiddastit neavttár Irene Länsman, anárašgielat lávlunjoavku Koškepuško, anárašgillii lávlu Heli Aikio ja nuortalaš leudd ’ a ovdanbukti sámedikki 1. várreságadoalli Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kulttur-jeäŠǩǩää prograammâst voddâŠtte čuäŠjtõõlli Irene Länsman, aanarsääŠmǩiõllsaž laauljoukk Koškepuško, aanarsääŠmǩiõlle läull Heli Aikio da nuõrttsääŠmǩiõŠlle leuŠddai sääŠmteeŠǧǧ 1. vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Tiina Sanila-Aikio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegillii musiserejit Wimme Saari, Ánnamáret Ensemble, Anna Näkkäläjärvi-Länsman, rap-musihkar Áilu Valle ja Annukka Hirvasvuopio-Laiti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TâŠvvsäämas musiikâŠstte Wimme Saari, Ánnamáret Ensemble, Anna Näkkäläjärvi-Länsman, rap-musikneǩ Áilu Valle da Annukka Hirvasvuopio-Laiti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihat Rabas uvssaid Álbmotfeastta (lágiduvvo gaskavahko 4.4.) dárkilut prográmma birra maŋŋelis min neahttasiidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđtep seärad 4.4. tääŠrǩap meerprääŠzneǩ prograamm mâŠŋŋlubust neŠttseeidain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuordimis lea ivdnás, ilolaš ja kultuvrra sisttisdoalli ávvubeaivi !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Teâđast lij sääŠmeeuŠni mieŠlddsaž eunnai, vieŠsslõs da sääŠmkulttuursaž prääŠzneǩpeiŠvv !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tiõrv pueŠttmest !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovo neahttasiidduid !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiičč neŠttseeidaid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
