<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=387_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii stipeanddaid sámegiela oahppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ jueŠjji stipeendid sääŠmǩiõl mättʼtõõttjid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi attii skuvllaid giđđafeasttain stipeanddaid oahppiide, geat leat bures menestuvvan sámegiela oahpuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ jueŠjji škoouli ǩiđđprääŠznǩen stipeendit sääŠmǩiõl mättʼtõõttmen puârast spraavdõõttâm mättʼtõõttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stipeanddat juhkkojuvvojedje oktiibuot 12 stuđentii, geat leat čađahan sámegiela iskosa stuđeantadutkosis ja 13 oahppái, geat besse vuođđooahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Stipeendid uŠvddeš õhtseŠžže kuâtmlo sääŠmǩiõl ǩiõččlõõttmõõžž pâŠjjmättʼtõõttituŠtǩǩõõzzâst spraavtõõttâm da konmlo vuâđđmättŠtõõzz loopptam mättʼtõõttjid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stipeandda ožžo čuovvovaš nuorat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ stipeendid vuõǯǯu puõŠtti nuõr:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuđeanttat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PâŠjjmättʼtõõtti:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Madetoja musihkkalogahat, Oulu: Unna-Maari Pulska (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanodaga logahat: Rosa-Máren Magga (davvisámegiella) ja Mareena Keskitalo (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Enontekiö lookkjiškooul: Rosa-Máren Magga (tâŠvvsääŠm) da Mareena Keskitalo (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila logahat: Milla Moilanen (anárašgiella), Arla Magga (davvisámegiella) ja Essi Ranttila (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂŠvvel lookkjiškooul: Milla Moilanen (aanarsääŠm), Arla Magga (tâŠvvsääŠm) da Essi Ranttila (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejoga sámelogahat: Anni Kaisa Koivisto (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Uccjooǥǥ sääŠmlookkjiškooul: Anni Kaisa Koivisto (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haukipudas logahat: Heija Länsman (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Haukipudas pââibužškooul: Heija Länsman (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lyseonpuisto logahat, Rovaniemi: Inga Maaret Aikioniemi (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lyseonpuisto pââibužškooul, RuäŠvnjargg: Inga Maaret Aikioniemi (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađegili logahat: Elli-Marja Hetta (davvisámegiella), Miira Suomi (davvisámegiella) ja Roosa Nuorgam (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SuäŠđjel pââibužškooul: Elli-Marja Hetta (tâŠvvsääŠm), Miira Suomi (tâŠvvsääŠm) da Roosa Nuorgam (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđooahpahusa čađahan oahppit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuâđđmättʼtõõzz spraavtõõttâm škooulneeŠǩǩ:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtá badjeskuvla: Juhán-Tuommá Magga (davvisámegiella) ja Iina-Marja Juuso (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Hetta pââibužškooul: Juhán-Tuommá Magga (tâŠvvsääŠm) da Iina-Marja Juuso (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anára badjeskuvla: Gabriela Satokangas (davvisámegiella) ja Tytti Kuusisto (nuortalašgiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar pââibužškooul: Gabriela Satokangas (tâŠvvsääŠm) da Tytti Kuusisto (nuõrttsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Avvila badjeskuvla: Sara Nuorgam (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂŠvvel pââibužškooul: Sara Nuorgam (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čeavetjávrri skuvla: Anna-Katariina Feodoroff (nuortalašgiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČeŠvetjääuŠr škooul: Anna-Katariina Feodoroff (nuõrttsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáregasnjárgga skuvla: Matias West (davvisámegiella) ja Nora Pieski (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Karigasnjaarǥ škooul: Matias West (tâŠvvsääŠm) da Nora Pieski (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuohču skuvla: Jouni Hetta (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõccu škooul: Jouni Hetta (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aleksanteri Kena škooul, SuäŠđjel cs: Teemu Hietala (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Napabijre badjeskuvla: Katja Anttonen (davvisámegiella), Eero Anttila (davvisámegiella) ja Jussa Rahko (davvisámegiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Napapiiri pââibužškooul: Katja Anttonen (tâŠvvsääŠm), Eero Anttila (tâŠvvsääŠm) da Jussa Rahko (tâŠvvsääŠm)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi sávvá lihku ja buorre geasseluomu buohkaide !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ tuäivvad leekk da šiõǥǥ ǩieŠssluõvâsvuõđ pukid !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
