<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=673_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš anárašgiela álgooahppogirji vuolleskuvlla ohppiide almmustuvai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>NääiŠt älgg vueŠllškooulneeŠǩǩid jurddum vuõssmõs aanarsääŠm mättʼtemǩeŠrjj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mii almmustuvai aiddo skuvllaid giđđalohkanbaji álgui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>, kååŠtt iŠlmmstõõvi škoouli ǩiddlookkâmpââi aalǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirji lea oaivvilduvvon vuođđooahpahusa vuolit luohkáide ja dat jođiha Ánná ja Saammâla fárus mátkái anárašgillii ja kultuvrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MättʼtemǩeŠrjj lij jurddum vuâđđmättʼteem vueŠllklaassid da tõt jååŠđat Ánná da Saammâl mieŠldd mätkka aanarsääŠm ǩiõŠlle da kulttuuŠre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku, anárašgillii ákku, orru Pakšvuona gáttis, gos Ánná fitná dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MaaddâräŠǩǩ leŠbe ákku jäälast Pakšvuõn reeddast, koŠst Ánná jåått täujja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiela lea dál vejolaš oahppat miellagiddevaš vugiin áhku máidnasiid ja Ánná ja Saammâla ságastallamiid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Maaddârääkk mainnsi da Ánná da Saammâl maainstem vuârai kõõskõst vuäitt mättjed aanarsäämas hääŠsǩeld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji máidnasiid báldii seammá siidduide leat čohkkejuvvon iešguđet teavstta ođđa sánit. Girjji ii nappo leat dárbu bláđestit ovddos maŋos logadettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrj mainnsi paŠldde seämma palddlõs seidda liâ norrum seeid teeŠkstest åårrai ođđ sääŠn nuŠtt, što keeŠrjest åårrai seeidid ij taarbâž joorted oudsmååusat ǩiõl mättʼtõõttmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjái lea boahtimen maiddái hárjehusgirji, man vehkiin lea álki geardduhit ohppojuvvon áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Mättʼtemǩerjja lij pueŠttmen še mättŠtõõttâmǩeŠrjj, koon vieŠǩǩin mättjum aaŠšši čõõđ jeällmõš ođđest lij hiâlpp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanbihtáid loahpas leat máidnasiidda laktáseaddji lávlagat, mat buktet suohttasa oahppodiimmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Lookkâm-mainnsai looppâst liâ mainnsa suåppi laulli, kook poŠhtte hääŠsǩesvuõđ da vaajtõõzz mättʼtemčiâssid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea dahkan Teija Linnanmäki ovttasbarggus govaid dahkki Riitta Ahoneniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrj lij tuejjääm Teija Linnanmäki da õhttsažtuâjast lij kärtteei Riitta Ahonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji lea goasttidan sámediggi ja dat lea fidnemis Duodjegávppis Sajosis, Sámi duoji fierbmegávppis ja sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahagas info (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨeeŠrj lij čõõđtam sääŠmteŠǧǧ da tõt lij vuäǯǯamnalla Duodji shop - kaaupâst Sajoozzâst, Sámi duodji liâdggsaž kaaupâst da sääŠmteeŠǧǧ škooulʼjem- da mättʼtemmaterialkonttrest info (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassedieđut dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid täŠst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
