<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=312_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, mii doaibmá sámedikki vuolde Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõs lij vooudlaž jieŠllikartt- da audiovisuaalsa vuuŠd resursskõõskõs, kååŠtt tuåimmai LääŠdjânnam SääŠmteeŠǧǧ vuâlšen Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál doaibmama ruhtadit Oahpahusministeriija ja stáhta filbmadáiddadoaibmagoddi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän poodd tuåimmjumuužž teäggat Mättʼtõsministeria da valdia jieŠllikarttčeäppõstuåimmkåŠdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma doarju sámegiela ja kultuvrra. Dasa lassin dat duddjo vuođu, vuoi sámiid ja eará eamiálbmogiid iežaset jietna gullo ja govva oidno filbma- ja mediaindustriijas eamiálbmogiid iežaset eavttuiguin ja iežaset vuolggasajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõs tueŠrjjad sääŠmǩiõl da kulttuur di rääjj oudldõõzzid saaŠmi da jeeŠres vuõssnaroodi jiiŠjjes jiõn da kaarti vueiŠnnempâjja da kuullâmpâjja jieŠllikartt- da mediaindustriiđâst vuõssnaroodi jiiŠjjes määinaivuiŠm da jiiŠjjes alggšõddmõõžžin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma doarju filmmaid ja mediabuktagiid plánema, ovddideami ja buvttadeami nu, ahte dat ohcá ruhtadankanálaid ja ovttasbargoguimmiid sihke lágida skuvlema ja ordne filbmasuorggi dáhpáhusaid sámeguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõs tuärjjad jieŠllikaart da mediaouddõõzzi plaannmõõžž, ooudâsviikkmõõžž da puuŠttõõzzid oocceeŠl teäggtemkruugid da õhttsažtuâjjtaaurõõžžid di riâžžeeŠl škoouŠlʼjumuužžid da jieŠllikaŠrtte kuulli pooddid sääŠmvuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš maiddái lávdada sámefilmmaid sierralágan dáhpáhusaide ja juohká dieđu sámefilmmas, - guovllus ja sápmelaš filbmadahkkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen kõõskõs liâvad sääŠmjieŠllikaartid jeeŠresnallšem pooddid, juâkk teâđaid sääŠmjieŠllikaartâst, vuuŠdest da sääŠm tuejjeejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábma lea maiddái fárus lágideamen Skábmagovat-eamiálbmogiid filbmafestivála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Skábma lij še mieŠldd riâššmen Skábmagovat – vuõssnaroodi jieŠllikarttfestivaalid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuejjumuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibman lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõõzz tuâjjan lij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. doarjut sápmelaš filbma- ja TV – buvttadeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1. tueŠrjjeed sääŠmjieŠllikartt- da TV-puuŠttõõzzid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. lágidit filbmaskuvlema ja - bajásgeassima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>2. reäšš jieŠllikarttškoouŠlŠjumuužž, da – šõddumuužž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. ordnet čájehan- ja juohkindoaimmaid (ee. Skábmagovat - filbmafestivála)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>3. reäšš čuäjŠtem- da liâvtemtuåimmjumuužž: (mm. Skábmagovat – jieŠllikarttpoodd)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasaš oassi sámi kulturguovddážis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Naroodkõskksaž vuäŠss sääŠmkulttuurkõõskõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kulturguovddáš, mii vuođđuduvvo Anárii, fállá filbmaguovddáža lassin máŋggaid doaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar šõddi SääŠmkulttuurkõõskõs âânn seŠst jieŠllikarttkõõskõõzz lââŠssen määŋgaid tuåimmjumuuzzid, jm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain ee. sámeduodji, sámemusihkka, ealáhusat sihke mánát ja nuorat ožžot iežaset ossodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>sääŠmǩiõttʼtuõjju, sääŠmmusiiŠǩǩe, jieŠllemvueŠjjid kuuleeŠl di päärnaid da nuõrid jiiŠjjes konttres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturguovddášviesus lea maiddái sámegirjerádju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz seŠst puätt leeŠd še sääŠmǩeŠrjjpõrtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eamiálbmogiid filbmaguovddáža doaibmama vuolggasajit bohciidit ealáhusain ja kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnaroodi jieŠllikarttkõõskõõzz tuåimmjumuužž alggšõddmõõžž liâ jieŠllemvueŠǩǩsa da kulttuursa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáš atná ávkin davviriikkalaš sámeguovlu addin synergiijaovddu filmmaid giehtačállimis, govvemis ja earenoamážit daid riikkaidgaskasaš ruhtadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõs äuŠǩǩad õhttsažtâŠvvjânnamlaž sääŠmvuuŠđ puŠhttem synergiaouddõõzz jieŠllikaarti ǩiõttǩeeŠrjtemmuužžâst, sniimmʼmõõžžâst da eärben tõõi naroodkõskksaž teäggtumuužžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin filbmaguovddáš atná ávkin Skábmagovat – filbmafestiválaid mielddisbuktin máilmmiviidosaš filbmafierpmádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssen kõõskõs äuŠǩǩad Skabmagovat – jieŠllikarttpooddi mieŠldd puhttum maaiŠlmšorradvuõđeŠld jieŠllikarttsääiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
