<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=369_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela ealáskahttinprográmmii stuorra dárbu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl stooidâmprograŠmme jõnn tarbb</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá Suoma ráđđehusas hohpolaš mearrádusa riikaviidosaš sámegiela ealáskahttinprográmma johtui bidjamis, gávnnahii sámedikki várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari Roavvenjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ vuârdd LääŠddjânnam halltõõzzâst jåŠttlab tuŠmmstõõǥǥ obbväŠlddsaž sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužžâst, maainsti sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari RuäŠvnjaarǥâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govas Suoma sámedikki várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Snimldõõǥǥâst sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid gielalaš vuoigatvuođat eai ollašuva nugo fámus leahkki láhkaásaheami vuođul galggašivčče.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđ jiâ teâuddei lääŠjjšeâttmõõžž oudldem nalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhtolaš olbmot váilot hálddahusas, almmolaš bálvalusain ja oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl siltteei persoonin lij jieŠtt vaaldšem, õlmmsaž kääzzkâŠsttem da mättŠtem beäŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggálaš sámi hálddašanguovlluid olggobealde lea sámegiela oahpahusas njuolga heahtedilli Suomas ja Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõl mättŠtõõzzâst sääŠm veerjlaž vaaldšemvuuŠdi åålǥbeäŠlnn lij jieŠttvueŠǩǩ LääŠddjânnmest da Ruõccâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi vuordá Suoma ráđđehusas hohpolaš mearrádusa riikaviidosaš sámegiela ealáskahttinprográmma johtui bidjamis, gávnnahii sámedikki várreságadoalli Irja Seurujärvi-Kari 15.4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ vuârdd LääŠddjânnam halltõõzzâst jåŠttlab tuŠmmstõõǥǥ obbväŠlddsaž sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužžâst, maainsti sääŠmteeŠǧǧ vääŠrrsaaǥǥjååŠđteei Irja Seurujärvi-Kari 15.4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roavvenjárggas ordnejuvvon álbmogiidgaskasaš konferánssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>RuäŠvnjaarǥâst riõššum konfereensest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámegielat leat Unesco árvvoštallama mielde áittatvuloš sajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Puk sääŠmǩiõl liâ Unesco klasstõõllâm mieŠldd vaarvuâlla kuulli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot heajumus dilis leat Suomas hubmojuvvon anáraš- ja nuortalašgiella ja Ruoŧas ja Norggas hubmojuvvon julev- ja lullisámegiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän klasstõõllâm mieŠldd vaarvuâlaž sâjja koŠlle eärben LääŠddjânnmest mainstum aanar- da nuõrttsääŠmǩiõl di Ruõccâst da Taarrâst maainstum LuulajasääŠmǩiõll da saujjsääŠmǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seurujärvi-Kari muittuhii ON earenoamášraporterejeaddji James Anaya raporterenmátkki olis ordnejuvvon konferánssas, ahte leat dahkan evttohusaid sámegielaid earenoamáš doarjumis ja ollislaš ealáskahttinprográmma johtui bidjamis juo moanaid gerddiid iige dál leat šat áigi vuordit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seurujärvi-Kari mošttii YK spesialteâđteei James Anayan teâđtemmätkka kuõskki konfereensest, što maadârdõõzzid sääŠmǩiõli jiijjâsnallšem tueŠrjjumuŠšše da obbväŠlddsaž stooidâmprograamm altteem diõtt leät tuejjuum määŋg vuâra ij-ǥa äiŠǧǧ leäkku teänab tuŠrǧǧeem diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeoahpahusa láhkaásaheami ja ruhtadeami váilevuođat leat dagaheamen dan, ahte sámegielmáhtolaš olbmuid mearri geahppána jođanit ja, ahte sámegiella ja identiteahtta leat molsašuvvamin ja jávkamin earenoamážit virggálaš sámeguovlluid olggobealde orru sámiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmmättʼtõ Šsse kuõskki lääŠjjšeâttmõõžž da teäggtõõzz vääŠnnvuõđ liâ viikkmen sääŠmǩiõl siltteei oummi meäŠr ǩeäppnem årra da eärben veerjlaž sääŠmvuuŠdi åålǥbeälla jälsteei saaŠmi ǩiõl da identiteett vaajtõõvvmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái Dásseválddi Presideanta ja veahádatáittarteaddji leat duvdán sámegiela ealáskahttinprográmma johtui bidjama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TääŠssvääŠld presidentt da minoritettåskkooumaž liâ tuärjjääm sääŠmǩiõl stooidâmprograamm alttumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši máinnašuvvo maid Suoma ráđđehusa olmmošvuoigatvuohtapolitihkalaš raporttas 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄŠšš peäggtet še LääŠddjânnam halltõõzz ooumažvuõiggâdvuõttčiõlǥtõõzzâst eeŠjj 2009 äiŠǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusráđđi Mirja Kurkinen Suoma vuoigatvuohtaministeriijas muitalii konferánsii, ahte sámegielaid guoski ealáskahttinprográmma válmmaštallojuvvo aiddo ministeriijain ja áššis lea vuordimis mearrádus vel giđa áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõsduumšeǩ Mirja Kurkinen LääŠddjânnam vuõiggâdvuõttministeriast maainsti konferenssa, što sääŠmǩiõlid kuõskki stooidâmprograamm alttumuužž valmštõõlât ministeriast da ääŠššest õõlǥči pueŠtted tuŠmmstõk veâl tän ǩiiđ äiŠǧǧen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuvgehusdoaimmadárkkisteaddji Kari Torikka Lappi guovlohálddahusdoaimmahagas, gii ovddastii konferánssas Suoma oahpahusministeriija, gávnnahii, ahte sámegiela oahpahus lea vejolaš maiddái sámiid ruovttuguovllu olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ČuõvtemtuåimtaŠrǩǩeei Kari Torikka SääŠmjânnam vuŠvddvaaldšemveŠrǧǧkonttrest, kååŠtt leäi eeŠttkâŠsttmen konfereensest LääŠddjânnam mättʼtõsministeria, tuõđi, što sääŠmǩiõl mättʼtõs še dommvuuŠd åålǥbeäŠlnn lij vuäittmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpahusa ordnen gáibida goittotge vánhemiin earenoamáš aktiivvalašvuođa ja juoba oassálastima oahpahusa ordnemii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>– Mättʼtõõzz riâššmõš ouddlâstt puärrsin jiiŠjjesnallšem jiõččtuåimmlaž da mättʼtõõzz riâššmõŠšše vuässõõttmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seurujärvi-Kari govvidii sámeoahpahusa diliid duođalažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seurujärvi-Kari čiõlggii sääŠm-mättʼtõs vueŠjj vaiggâdvuõđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilli sámiid ruovttuguovllus hedjona daningo ahkeluohkát unnot ja máŋgasat leat fárren eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaŠmi dommvuuŠdest vueŠǩǩ huânnʼnan uuŠccab ââŠǩǩklaassi da serddmõõžž diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllu olggobealde, gos stuorámus oassi sámemánáin ja – nuorain orru, dilli lea duođalaš iige oahpahus ordnejuvvo jur ollenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>DommvuuŠd åålǥbeälla, koŠst jäänaš sääŠmpäärnain da – nuõrin jäälast, vueŠǩǩ lij peŠccel da ǩiõl mättʼtõõzz jeät riâššu ni vooŠps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orrut máhccamen dan áigái, go sámegielas ii lean sadji skuvllas ja giellamolsun ovdanii fárttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VueŠǩǩ lij mõõnnmen väŠst äigga, kuäŠss sääŠmǩiõlâst iŠllääm stattuuzz da ǩiõlvaajtõs ouddni viõkksânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>- SääŠmǩiõl staattus lääŠdd škooulâst lij kueŠhttjuâkksaž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámegiela sadji suopmelaš skuvllas lea juohkásan guovtti oassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>DommvuuŠdest ǩiõll lij vooudlaž minoritettǩiõl sââŠjest da jânnmasiŠrddiǩiõl sââŠjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttuguovllus giella lea guovllulaš veahádatgiela sajis ja ruovttuguovllu olggobealde seammá sajis go sisafárrejeaddjiid gielat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielas ii leat skuvllas álgoálbmoga giela sajádat, gávnnahii Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmǩiõlâst iŠllakku škooulâst tõõzz kuulli vuõssnarood ǩiõl staattus, maainsti Seurujärvi-Kari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmoga gielalaš vuoigatvuođaide gullá maid vuoigatvuohta giela ealáskahttimii, revitalisašuvdnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõssnarood ǩiõllʼlaž vuõiggâdvuõđid kooll še vuõiggâdvuõtt jiijjâz ǩiõl stooidmõŠšše.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga Irja Seurujärvi-Kari olles sága dás: Statement by Irja Seurujärvi-Kari on Saami language, Culture and Youth 15.4.2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Looǥǥ Seurujärvi-Kari mainnâz täŠst: Statement by Irja Seurujärvi-Kari on Saami language, Culture and Youth 15.4.2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
