<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=390_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOLLEGIELLA - Davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi 2010</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>KOLLEKIELÂ – TâŠvvjânmlaž sääŠm ǩiõllcist jueŠjjet 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gollegiella - davviriikkalaš sámi giellabálkkašupmi geigejuvvo njealját geardde čakčat 2010 sámeministariid ja sámediggepresideanttaid deaivvadeamis Stockholmas skábmamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>GOLLEGIELLA – TâŠvvjânmlaž sääŠm ǩiõllciist jueŠjjet eŠpet čâhčča 2010 2010 sääŠmaaŠššin vaśtteei ministeeri da sääŠmteeŠğği saaǥǥtuõŠllʼjeejai kaaunõõttmest Tukholmast skammʼmannust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi addojuvvo ovttaskas olbmui dehe organisašuvdnii Norggas, Ruoŧas, Suomas dehe Ruoššas sámegiela ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist uuŠdet õõutoummid leŠbe õhttõõzzid Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânnmest leŠbe Ruôššjânnmest sääŠmǩiõl ooudâsviikkâmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi leat ásahan sámeáššiin vástideaddji ministarat Norggas, Ruoŧas ja Suomas ovttas dáid riikkaid sámediggepresideanttaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist lie alttääm Taar, LääŠddjânnam da Ruõcc sääŠmaaŠššin vaŠstteei ministeer da tääi jânnmi sääŠmteeŠğği saaǥǥtuõŠllʼjeei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvui vuosttaš geardde jagi 2004, ja dat juhkkojuvvo juohke nuppi jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist juõŠǩǩeš vuõss vuâra eeŠjj 2004 da tõn jueŠjjet juõŠǩǩ nuuŠbb eeŠjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sturrodat lea 12 500 euro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Cist šorradvuõtt lij 12 500 eurrâd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist tääŠvtõs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašumi ulbmil Giellabálkkašumi ulbmilin lea váikkuhit sámegiela ovddideapmái, gárggiidahttimii ja seailluheapmái Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist tääŠvtõssân lij pueŠreed sääŠm ǩiõl ooudâsviikkmõõžž ââŠnmõõžž da seillmõõžž Taarrâst. Ruõccâst, LääŠddjânmest da Ruõššjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii sáhttá oažžut bálkkašumi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩii vuäitt vuäǯǯad ciist ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi juhkkojuvvo ovttaskas olbmuide (maiddái joavkkuide) dehe servošiidda (omd. searvi, ovttastus, ásahus, instituhtta) mat leat earenoamážit bidjan návccaid sámegiela ovddideapmái, gárggiidahttimii dehe seailluheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist uuŠdet õoutoummid (joukk) leŠbe õhttõõzzid (õhttõs, strooiteŠl), kook lie puârast tuåimmjam sääŠm kiõl ooudõsviikkâm, âaŠnnem da seillmõõžž diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabálkkašupmi sáhttá addojuvvot ovdamearkka dihte čálalaš, njálmmálaš dehe eará bargguin mat gusket hui viidát sierra servodatsurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõllciist vueiŠtet uŠvdded ouddmiârkkan ǩeeŠrjlaž, njääŠlmlaž leŠbe jeeŠres aaŠšši diõtt, kook lie jeeŠresnallšem tuåimmjemvuuŠdin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi supmi sáhttá juogadit eanet go ovtta vuoitái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ciist vueiŠtet jueŠǩǩed jäänbi cisttvuäǯǯji kõõskâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttot kandidáhtat !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Nõõmâd jiijjad võboršeeŠǩǩ !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas olmmoš, joavku dehe searvvuš Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas sáhttá dahkat evttohusa jagi 2010 bálkkašumi vuoitin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõutooumaž, joukk leŠbe õhttõs Taarrâst, Ruõccâst, LääŠddjânmest da Ruõššjânnmest vuäitt ehdted eeŠjj 2010 ǩiõllciist vuäǯǯja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus bálkkašumi vuoitin oktan čálalaš ákkastallamiin man guhkkodat oažžu leat eanemustá 1-2 siiddu, galgá ollet čakčamánu 1. beaivvi rádjai dán čujuhussii:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ehdtõs ǩiõllciist vuäǯǯjest da ǩeeŠrjlaž vuâđđumuš, jäänmõssân 1-2 seiddad, âlgg vuõltteed mâaimõsân čõhččmannu 1 peeiŠv 2010 mõõneeŠst addrõŠsse:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat ja bagadus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ärvtõõllâmjoouk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallanlávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Gollegiella – ärvtõõllâmjoouk piizar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Brita Stina Sjaggo (árvvoštallanlávdegotti čálli) Sametinget Box 90 SE-981 22 Kiruna Sweden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
