<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=767_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavdda mearreáigásaš virgi ohcanláhkai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaldšemšuurmõõžž mieŠrräiggsaž veŠrǧǧ ooccâmnalla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi almmuha ohcanláhkai hálddahushoavdda mearreáigásaš virggi 1.2.2014 – 31.1.2015 gaskasaš áigái, vejolaččat guhkitge áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ oudd teâttan, što puõŠtti tuâjjpäiŠǩǩ lij ooccâmnalla vaaldšemšuurmõõžž mieŠrräiggsaž veŠrǧǧ, kååŠtt peštt 1.2.2014 – 31.1.2015 räjja, leâŠša sätt leeŠd, što mieŠrräiggsaž veŠrǧǧ peštt kuuŠǩǩab ääiŠj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahushoavdda váldobargun lea jođihit sámedikki stivrra vuollásažžan sámedikki hálddahusa, ekonomiija ja bargoveaga, ollašuhttit sámedikki mearrádusaid sihke plánet ja ovddidit sámedikki doaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vaaldšemšuurmõõzz väŠlddtuâjjan lij jååŠđted sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz vuâlažvuõđâst sääŠmteeŠǧǧ vaaldšem, ekonoom da personkååŠdd, tuåiŠmme piijjâd sääŠmteeŠǧǧ tuŠmmstõõǥǥid di plaaneed da ooudâs juäŠtǩǩed sääŠmteeŠǧǧ tuåiŠmmjumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dohkálašvuođagáibádussan lea heivvolaš alit allaskuvladutkkus sihke sámeáššiid ja hálddahusbargguid dovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij ââŠnteei õllškooultuŠtǩǩõs di riŠjttjeei äŠšštobddmõš sääŠmaaŠššid da vaaldšemtuâjaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšun eaktuda buorre jođihandáiddu, hárjánumi bargoveahkahálddahusas, návcca gáibideaddji ja vásttolaš bargamii, ja maiddái buorre sámegiela ja suomagiela máhtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi oŠnnstemvuõđlaž håiddmõš ooudald šiõǥǥ jååŠđtemsilttõõzz, tuâjjtobddmõõžž personkåŠddvaaldšmest, ooddid väŠǯǯlõs da vaađvuâlažvuõđ reŠttlâsttmõŠšše, di šiõǥǥ sääŠmǩiõl da lääŠddǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa / dárogiela ja eaŋgalsgiela máhttu gehččojuvvojit ovdun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ruõcc / taarrǩiõl da engglõsǩiõl silttõs ǩiiččâd ouddõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási II mielde (vuođđobálká 3233,46 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩmõšriâšldõõǥǥ väŠǯǯelvuõđtääŠzz II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij kõõskin XXXX euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuâjjpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 % sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti tuâjjtoobdâlmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virggi doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VeeŠrj tuåimmpäiŠǩǩ lij sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 13.12.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje šleađgapoasttain čujuhussii Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 13.12.2013 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar leŠbe neŠttpååŠšt addrõŠsse Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid mearreáigásašvuođas addá ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi, tel. +358(0)50 5242109.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid mieŠrrääiŠjvuõđâst oudd saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, teŠl. +358(0)50 5242109.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea Suoma sámiid alimus mearrideaddjiorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ lij LääŠddjânnam säŠmmlai pââimõs tuŠmmstõktuâjjorgaan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi fállá áidnalunddot bargobirrasa ja vejolašvuođa ovddidit sámiid sajádaga álbmotlaččat ja riikkaidgaskasaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ taŠrjjad ainutlaatuisen tuâjjpirrõõzz da vuäittmõõžž viikkâd ooudâs säŠmmlai staattuuzz meeršeld da meeraikõskksânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat ruoktosiidduin www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd dommseeidin www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 14.11.2013 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 14.11.2013 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
