<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=519_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi gáibida Njellima bággonjuovvamiid bisseheami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõs kaiŠbbai NjeäŠllem puõccui päkk-kåŠddem årstâŠttmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi gáibidii ávžžuhusastis 23.9.2011 njuolggodoaibmabidjogildosa ON:aolmmošvuoigatvuohtaráđis Njellima siidda bohccuid bággonjuovvama eastima várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs kaiŠbbai raukkmõõžžstes 23.9.2011 jåŠttlab tuåimmǩiõlddi ʼM:i ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzzâst NjeäŠllem siid leŠbe čiõǥǥârkååŠdd puõccui päkk-kåddmõõžž cõggâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi doarjjui ávžžuhusastis Kalevi, Eero ja Veijo Paadara sihke Kalevi Alatorvisa bearrašiiddisetguin dahkan priváhtaváidalusa ON:a olmmošvuoigatvuohtaráđđái ja gáibidii váidalusa hohpolaš gieđahallama olmmošvuoigatvuohtaráđis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž Suåvtõs tuärjjii raukkmõõžžstes tõn, što Alatorvinen Kalevi piârrjineez, Kalevi, Eero da Veijo Paadar âŠlǧǧe tuejjeed personläittmõõžž ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõŠsse da kaiŠbbji läittmõõžž jåŠttlõs ǩiõttʼtõõllmõõžž ooumažvuõiggâdvuõttsuåvtõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi oažžun dieđuid vuođul Avvila bálgesa ulbmilin lea mánnodaga 26.9.2011 álggahit bággonjuovvamiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz vuäǯǯam teâđai mieŠldd ÂŠvvel paalǥâskååŠdd jurddân lij vuõssaarǥ 26.9.2011 altteed puõccui päkk-kåddmõõžžid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat daid ollašuvvama mielde loahpahivččii Njellima boazosápmelaččaid boazoealáhusa ja bearrašiid váldoáigáiboađu, duššadivččii namuhuvvon boazosápmelaččaid ja sin bearrašiid boazoealu measta ollásit ja loahpahivččii Njellima anársápmelaččaid boazodoalu ollásit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Näkam puõccui päkk-kåddmõõžž teâuddjem ǩeeŠjjest puuđči NjeäŠllem saaŠmi puäʒʒvuäŠmsteeŠji puäʒʒhåiddjieŠllemvueŠǩǩ da piârrji vuõss-sâjjsaž tiânâs da piŠrǧǧumuš, tõt pråppeŠči puäʒʒvuäŠmsteeŠji da sij piârrji obb puäʒʒjällmõõžž da nääiŠt moodrainalla puuđči NjeäŠllem aanarsaaŠmi puäʒʒhåidd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anárašgiella ja kultuvra leat duođalaččat áitojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>AanarsääŠm ǩiõll da kulttur liâ tuõđsânji vaarvuâlaž vueŠlnn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos bággonjuovvamat čađahuvvojit, de čuovvumuššan sáhttá leat njellimlaččaid boazosápmelaš bearrašiid eret muotkun dan guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Jõs puõccui päkk-kåddmõõžž tuejjeet, tõn ǩeejjest vuäitt leeŠd NjeäŠllemneeŠǩǩi puäʒʒhåiddpiârrji meädda vuâlggmõš vuuŠdest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi oainnu mielde bággonjuovvamat heaittihit Njellima boazosápmelaččaid ja sin bearrašiid vejolaš bargat sámi kultuvrra mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs ǩeäčč, što puõccui päkk-kåddmõš pråppad NjeäŠllem puäʒʒvuäŠmsteeŠji da sij piârrji vuäittmõõžž ââŠnned da juäŠtǩǩed sääŠm kulttuures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđi geahččá bággonjuovvamiid mannat duođalaččat ruossalassii ON:a siviila- ja politihkalaš vuoigatvuođaid soahpamuša 27. Artiklain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Suåvtõs ǩeäčč, što puõccui päkk-kåddmõš lij tuõđsânji risttreeidast ʼM:i meerlažvuõiggâdvuõđi da poliitiikklaž vuõiggâdvuõđid kuõskki suåppmõõžž 27. aartiiklain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ládje bággonjuovvamat mannet ruossalassii Suoma vuođđolága 15 §:in, mii meroštallá opmodatsuoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Seämmast puõccui päkk-kåddmõõžž liâ risttreeidast LääŠddjânnam vuâđđlääŠjj jeällmõõžž suejjeem meäŠrteei 15 §:fin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi oainnu mielde bággonjuovvamat leat čielga čujuhus das, mot Suoma boazodoalloláhka ii váldde vuhtii sámi boazodoalu mihtilmas iešvugiid, mas siiddat guođohit ja atnet ávvira iežaset bohccuin ja unnit ovttadagain go dálá lága meroštallan bálges.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs ǩeäčč puõccui päkk-kåddmõõžž nuŠtt, što tõt lij čuäŠjtõs tõŠst, mäŠhtt LääŠddjânnam puäʒʒhåiddlääŠǩǩ ij vääŠld lokku sääŠm puäʒʒhååid jiijjâsnallšemvuõđid, koŠst puõccuid hååidat siidi mieŠldd leŠbe čiõǥǥârkooŠddi mieŠldd uuŠccab čiõkkren ko ânnʼjõšlääŠjj meäŠrtum paalǥâskåŠdd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siiddaid luonddudilit sáhttet spiehkastit nu olu nuppiineaset, ahte gaskamearálaš njuovvanproseanta buot bálgesa osolaččaide sáhttá leat dáhpalaš ovttaskas siidii – dego Njellima dáhpáhusas lea geavvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siidi luâttjeällmõõžž vâŠjje čorrnõõvvâd nuŠtt jiânnai kueiŠmmsteez, što kõskkmieŠrrsaž puõccui kåŠddemprosentt pukid paalǥâskååŠdd vuässlaid vuäitt leeŠd pannluučkai oŠdinakai siŠjdde – mâŠte NjeäŠllem luâttjieŠllemvueŠǩǩneeŠǩǩid lij ǩiâvvâm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi lea Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid gaskavuođa parlamentáralaš ovttasbargoorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs lij LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧi kõskksaž parlamentaarlaž õhttsažtuâjjorgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ da sääŠm parlamentaarlaž suåvtõõzz saaǥǥjååŠđteei Klemetti Näkkäläjärvi, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>t. +358 50 524 2109</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ lääŠǩǩpiizar Aimo Guttorm, Tämä sähköpostiosoite on suojattu roskapostia vastaan, aseta javascripttuki päälle nähdäksesi osoitteen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>t. +358 50 3211 265</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi ávžžuhus (eŋgelasgillii)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm Parlamentaarlaž Suåvtõõzz raukkmõš (eŋgglõsǩiõŠlle)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
