<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=298_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi hoahpuha álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ ǩiirâd vuõssnaroodivuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõõžž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bivdá stáhtaráđis oktasaščoahkkima álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ räukk riikksåbbrest õhttsažsåbbar vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ooudâsviikkâm diõtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea duhtameahttun sámiide vuođđolágas dorvvastuvvon álgoálbmotvuoigatvuođaid ovdáneapmái Suomas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteŠǧǧ lij obbžurr saaŠmid vuâđđlääŠjjest stannum vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ooudâsviikkmõŠšše LääŠddjânnmest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuohtaministeriija lea lahkonan sámedikki reivviin, mii guoská almmolaš čovdosa áigái oažžumii, man dárkkuhussan lea buoridit sápmelaččaid riektesasjádaga iešguđet hálddahussurggiin ja láhkaásaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Vuõiggâdvuõttministeria lij puättam vuâstta ǩeeŠrjin, kååŠtt kuâskk takai räŠtǩǩumuužž äiggavuäǯǯam diõtt saaŠmi vuõiggâdvuõttstattuuzz pueŠreem diõtt jeeŠres vaaldšemvuuŠdin da lääŠjjšiõttõõzzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stivra lea almmuhan ministeriijai iežas duhtameahttunvuođa das, ahte ILO 169-soahpámuša ratifiseren ii leat máinnašuvvon stáhta vuoruhuvvon ulbmilin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ halltõs lij ââlmtam ministeria årra obbžurrvuõđes tõõzz, što ILO 169-suåppmõõžž priimmʼmuš iŠllakku peäggtum riikk vuõssʼsâjjsen täävtõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra lea maid iežas vástádusas ministeriijai imaštallan álgoálbmotvuoigatvuođaid ovddideami ádjáneami ja bivdán stáhtaráđis oktasaščoahkkima sámedikki stivrrain, oaiveministtariin ja dán ášši čoavddaministtariiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Halltõs lij vasttõõzzstes ministeria årra huântam vuõssnaroodvuõiggâdvuõđi ouddnem äjjasvuõđ da raukkâm riikksåbbrest õhttsažsåbbar sääŠmteeŠǧǧ halltõõzz, väŠlddminister da ääŠšš kuõskki vääžnai ministeerivuiŠm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságadoalli Juvvá Lemet, Klemetti Näkkäläjärvi, muitalii sámedikki 24.6. čoahkkánan dievasčoahkkimii áigeguovdilis áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SaaǥǥjååŠđteei Klemetti NäkkäläjäuŠrr maainsti sääŠmteeŠǧǧ 24.6. noorõõttââm tiuddsåbbra ääiŠjpoddsai aaŠššin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son gávnnahii, ahte Vanhasa nuppi ráđđehusa doaibmaáigodat lea juo mannan beallemutto meaddel, iige ráđđehus leat ovddidan álgoálbmotvuoigatvuođaid nugo ráđđehusprográmmii lea čállojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son tuõtti Vanhasen nuuŠbb halltõõzz tuåimmääiŠjest, što lij mõõnnâm juŠn pâŠjjel peäŠlest, ijga halltõs leäkku ooudâsviikkâm vuõssnaroodvuõiggâdvuõđid nuŠtt mäŠhtt halltõsprograŠmme lij ǩeeŠrjtum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotáššit ovdánit birashálddahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuõssnaroodääŠšš ouddne pirrõsvaaldšem beäŠlnn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasministeriija lea ásahan geassemánu álggus álgoálbmogiid árbedieđu gieđahalli áššedovdibargojoavkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Pirrõsministeria lij nõõmtam ǩieŠssmannu aalǥâst vuõssnaroodi äŠrbbteâđai ǩiõttʼtõõllâm äŠšštobddituâjjäŠrttel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan bargun lea suokkardit biodiversiteahttasoahpamuššii gullevaš artihkkala, mii guoská álgoálbmoga árbedieđu heiveheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tõn tuâjjan lij ǩiõttʼtõõllâd biodiversiteettsuåppmõŠšše kuulli aartikla, kååŠtt kuâskk vuõssnarood äŠrbbteâđ suåvtumuužž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ságadoalli almmuhii duhtávažžan, ahte sámedikkis lea buorre ovddastus bargojoavkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ saaǥǥjååŠđteei uuŠdi teâttan pueŠrr miõlâst, što sääŠmteeŠǧǧest lij šiõǥǥ eeŠttkâŠsttemvueŠǩǩ tuâjjäŠrttlest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ieš bargá bargojoavkku ságadoallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Son jiõčč tuåimmai saaǥǥjååŠđteejan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasteaddjin bargojoavkkus leaba maid ohcejohkalaš doavttir, sámedikki áirras Heidi Eriksen ja boazoisit J. Antti Magga Eanodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ võboršeŠǩǩen mieŠldd liâ uccjooǥǥ ååraš dåhttar, sääŠmteeŠǧǧ vuässlaž Heidi Eriksen da puäʒʒeeŠžžed J. Antti Magga Enontekiöst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
