<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>313</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1395&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kutsu_seminaari_suomi_31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="kutsu_seminaari_inarinsaame31210.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="kutsu_seminaari312koltta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>BOVDEHUS 1 (2) 15.11.2010</p>
<p>Angelintie 696</p>
<p>Tel. +358 (0)10 839 3100</p>
<p>FIN-99870 Inari www.samediggi.fi etunimi.sukunimi@samediggi.fi</p>
<p><em type="bold">BOVDEHUS SÁMEKULTUVRRA SUODJALEAPMI SUOMAS –SEMINÁRAI Áigi: 3.12.2010 dmu 8:00-12:00 </em></p>
<p><em type="bold">Báiki: </em></p>
<p><em type="bold">Levi, Hotelli Levitunturi, Levintie 1590 Sirkka. Čoahkkinsále 1. </em></p>
<p>Sámediggi bovde liekkusit sámiid, sámeservviid ja sámekultuvrras beroštuvvan olbmuid Levii sámekultuvrra suodjaleami Suomas gieđahalli seminárai. Seminára dárkkuhussan lea fállat gova sámekultuvrra sierra oassesurggiin ja servodatlaš hástalusain. </p>
<p>Seminára oktavuođas luohpaduvvo vuosttas Sámi gielladahku-bálkkašupmi. Dilálašvuohta lea historjjálaš. Sámi gielladahku-bálkkašupmi lea áidnalunddot bálkkašupmi máilmmis. Sámediggi lea vuođđudan sámi gielladahku-bálkkašumi, man dárkkuhussan lea addit dovddastusa sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovdideapmin dahkkon ánssolaš barggus Suomas. Sámegielain dárkkuhuvvo davvisáme-, anáraš- ja nuortalašgiella. Bálkkašumi dárkkuhussan lea movttiidahttit bálkkašumi oažžu buoridit ain ovddežis sámegiela ovdii dahkkon barggu ja movttiidahttit buot virgeoapmahaččaid buoridit sámegiela sajádaga. Sámi gielladahku-bálkkašumi oažžu lea válljen sámi giellaráđđi. Sámi gielladahku bálkkašupmi lea dáiddabálkkašupmi, mii galgá govvidit sámegiela ja kultuvrra riggodaga ja máŋggahámatvuođa. Bálkkašupmi molsašuddá jahkásaččat ja dan ráhkadeamis vástida Sámi Duodji rs válljen sámedáiddár dahje -duojár. Bálkkašupmi geatnegahttá oažžu joatkit barggu sámegiela sajádaga ja sámegielat bálvalusaid buorideapmin. Bálkkašumi luohpada kultur- ja valástallanministtar Stefan Wallin.</p>
<p>Lassidieđuid dilálašvuođas addá sámedikki gielladorvočálli Siiri Jomppanen sámi gielladahkubálkkašumi oasil (siiri.jomppanen@samediggi.fi, +38 (0)10 839 3111) ja olles seminára oasil ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi (klemetti.nakkalajarvi@samediggi.fi, +358 505242109).</p>
<p>Gáfestallama dihte bivdit almmuhit seminárai <em type="bold">29.11.2010 rádjai </em>čujuhussii suvi.juntunen@samediggi.fi. </p>
<p>SEMINÁRA PROGRÁMMA 8:00-8:30 Iđitgáffe 8:30-8:40</p>
<p>Seminára rahpan</p>
<p>Sámedikki kulturlávdegotti várreságajođiheaddji Tuomas Aslak Juuso 8:40-9:00</p>
<p>Sámiid immateriálalaš kulturárbbi suodjaleapmi Suomas</p>
<p>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi 9:00-9:20</p>
<p>Sámi materiálalaš kulturárbbi suodjaleapmi Suomas</p>
<p>Sámemusea Siidda hoavda Tarmo Jomppanen 9:20-9:45</p>
<p>Sámeduodji ja dan servodatlaš hástalusat</p>
<p>Sámi Duoji ságajođiheaddji Rauna Triumf</p>
<p>SAAMELAISKÄRÄJÄT</p>
<p>BOVDEHUS 2 (2) 9:45-10.05 Sámi juoiganmusihkka juoigi, sámedikki stivrra lahttu Petra Magga-Vars</p>
<p>Luohti</p>
<p>Petra Magga-Vars ja Tuomas Aslak Juuso 10.15-10.35 Sámegiella kulturárbin (TBC) 10.35-11.00 Ságastallan 11:00-11:15 Sámi gielladahku bálkkašumi vuođustusat</p>
<p>Giellaráđi ságajođiheaddji, Erkki Lumisalmi</p>
<p>Gielladahkubálkkašumi ráhkadeaddji sáhkavuorru 11.15-11.20 Gielladahku-bálkkašumi luohpadeapmi</p>
<p>Kulturministtar Stefan Wallin 11.20-11.35 Gielladahkubálkkašumi oažžu sáhkavuorru 11:35-12:00 Seminára loahpahansánit</p>
<p>Kulturministtar Stefan Wallin</p>
<p>Liekkus buresboahtin !</p>
<p>Sámedikki ságajođiheaddji Klemetti Näkkäläjärvi</p>
</body></document>
