<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">493_1.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annet: Reindriftsnytt utgis fire ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reindriftsnytt Boazodoallo-oππasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsiden: Kalvemerking i distrikt 13 LágesBaksiden: Foto: Per Torbjørn Jystad duottar i Øst-Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foto: Berit Anne Sara Triumf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et stort løft</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaive ∏álus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Hjerttind reinbeitedistrikt går man høsten lyst i møte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassi lea nohkagoahtán ja ak ∏a lahkona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I disse dager står det nye slakteriet på Andshaugen klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu viggagoahtá ak ∏a- ja dálveeatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et viktig bygg for både denne og neste generasjons reineiere i Hjerttind og midtre Troms. Side 6–8</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja boazodoalus álget stuora barggut ∏ohkkemiiguin vai johttát sáhttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksdepartementet setter imidlertid hardt mot hardt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čak ∏a lea maiddái njuovadanáigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lykkes man ikke distriktsvis, blir det høyst sannsynlig fastsatt et høyeste reintall per driftsenhet. Side 10–15</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŋaleamos dienasgáldu lea bures beassat geassit njuovvanbohccuid, ja njuovvamat mearridit maiddái man olu guohtunriggodagat bohtet gierdat boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En fjerdedel av vinterbeitet til familien Påve på Sør-Senja er tapt for alltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go Stuoradiggi meannudii dán jagi boazodoallo™iehtadusa de lei boazonjuovvan guovddáΩis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Inga Utsi og søsteren Elle Merete er doudjilærlinger hos sin mor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarje-Finnmárkku boazologu unnideami prosessa vuorja™uhttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den første uka i september var alt lukket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi vuordá ahte maŋŋel dán av.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samhandling, likebehandling og en enhetlig forvaltning var i fokus når Reindriftsforvaltningens ansatte hadde personalsamling i tiden 31. august til 5. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>∏∏a njuovvamiid ferte árvvo™tallat leat go álggahuvvon doaibmabijut doarvái buorit go boazologu galgá unnidit Boazodoallostivrra mearrádusaid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden Reindriftsforvaltningen og dens ansatte er spredt over hele reindrifts-Norge, er hovedformålet med en slik samling at alle ansatte skal få sjansen til å møtes uten å bli heftet av de daglige arbeidsoppgavene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto deattuhuvvo ahte jus dárbba™uvvojit eará doaibmabijut, de ferte árvvo™tallat ráddjegoahtit ovttaskas boazoeaiggáda boazologu eriid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rutiner, arbeidsmetoder, ansvarsforhold og ansvarsfordeling var stikkord under hele uka i København.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttá mearkka™it ahte alimus boazolohku juohke dollui sáhttá ™addat duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skal gi en enda mer enhetlig forvaltning og forholde seg til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea juohke boazoeaiggádis dál stuora ovddasvástádus geassit doarvái njuovvanbohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teori og praksis Erica Grunnevoll var en av de innleide foredragsholderne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• iehtadusbealit leat goh ∏∏on Boazodoallohálddahusa lágidit márkanseminára árvogollosa deataleamos beliid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er utdannet teolog, men har i tillegg spesialutdannelse i samtaleterapi og kommunikasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát seminára dollojuvvui borgemánu 17. beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har arbeidet som prest, hovedsakelig i Forsvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii doaivut dán seminára leat mielddisbuktán eanet dihtomielala™vuoπa vai boahtte av.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1996 har hun jobbet som konsulent på heltid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>∏∏a ja dálvvi bohccobierggu joπihiv ∏∏ii buorebut go diibmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hennes opplegg gikk over en og en halv dag, med fokus på kommunikasjon og samarbeidsutvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NBR lea ásahan Boalvvir BA- orgána mii galgá ovdánahttit boazoeaiggádiid buktagiidda oππa árvogollosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Opplegget inneholdt både foredrag og gruppeoppgaver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssola™ geah ∏∏alit oππa ∏ovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eksempler på gruppeoppgaver er å legge et puslespill på kort tid, eller å utføre øvelser i blinde uten å kunne snakke med hverandre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii jáhkkit gávdnot saji sihke sidjiide geat leat ieΩa vuovdán ja njuovvan bohccuid guhkit áiggi, ja Boalvvir BA:ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppgavene krevde at man hadde en plan for hvordan arbeidet skulle utføres før man satte i gang.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahus jáhkká ahte boahtte av.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De praktiske øvelsene foregikk for øvrig på Flakfortet, som er et gammelt militært fort på en kunstig skapt øy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>∏∏a ja dálvvi eai ∏uoΩΩil dakkár váttisvuoπat bohccobierggu vuovdimiin go ovddit njuovvanáigodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internkontroll som verktøy Senter for statlig økonomistyring (SSØ) hadde også et foredrag for Reindriftsforvaltningen, der de ansatte fikk presentert et nytt økonomistyringssystem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahus lea ráhkkani™goahtán boahtteva™ boazodoallo™iehtadusaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En hel dag var også lagt av til faglig arbeid, der blant annet internkontroll og organisasjonsarbeid var mest i fokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál galgá Sámediggi nai vuoh ∏∏an leat mielde buktimis árvalusaid ovdal ™iehtadallamiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsagronom Arne Hansen i Øst-Finnmark, gikk igjennom hva internkontroll på en arbeidsplass innebærer, og da ikke bare for de ansatte og ledelsen, men også for brukerne av etaten – i første rekke reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ovdal nai buktán árvalusaid muhto dalle eai leat dievas ∏oahkkimiin leama™ meannuduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Internkontrollmappen er ment å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat stuora vuordámu™at dása.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor ble det slik ? Resultatoppnåelseni de praktiske oppgavene var varierende,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konkrehta doaibmabijuid oktavuoπas guorahallá Boazodoallohálddahus man guhká doallolonistanortnet galgá doaibmat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>alt fra perfekt utført til mindre brautført, og oppgavene fikk i praksis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahkat ee. danne go oaidnit man olu álggahallit dál liv ∏∏e vuordime doalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter de praktiske øvelsene var det tidfor å diskutere hva som gikk bra, hva</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ortnegat galget maiddái dárkilit árvvo™tallojuvvot vai oaidnit leat go doaibman doarvái bures.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som gikk mindre bra og hvorfor. På bil-det ser vi fra venstre Hans Roar Christi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddahus geah ∏∏ala ∏aπat buoridit bálvalusastis boazodolliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ansen, Reindriftsforvaltningen i Alta, Harald Rundhaug, Reindriftsagronom i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigut ráhkadi™goahtit bagadusa ie™guπet doarjjaortnegiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>være et verktøy som skal gjøre hverdagen for alle ansatte lettere og mer oversiktlig, sa Arne Hansen under foredraget sitt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea alkidahttit dálá njuolggadusaid sisdoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre under oppholdet i Danmark fikk også arbeidstakerorganisasjonene en kjærkommen anledning til å samles sine medlemmer under ett tak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stig Gøran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er sommeren i ferd med å slippe taket og høsten kommer sigende på oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stig Gøran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høsten er også tid for slakting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa njuovahat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil kunne innebære fastsettelse av høyeste reintall per driftsenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lars Ánte Oskal áigu bissut boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tror det er plass til så vel de som over en tid har solgt og slaktet rein samt Boalvvir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go orohat lea háhkan oππa njuovahaga, de addá dat eane</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tidligere er har innspillene kommet, men ikke i form av en behandling i plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buidda vejola™vuoπa oaΩΩut bargosaji boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser frem til dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GOVVEN: PER TORBJØRN JYSTAD</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den forbindelse vil vi starte arbeidet med å lage en veileder til de ulike støtteordningene vi har i dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lars Ánte Oskal (17) diehtá ∏ielgasit ahte son háliida boazodoalus bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siktemålet er at det skal bli lettere for utøverne å få bedre kjennskap til det regelverket som gjelder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa njuovahat maid Hjerttind orohaga boazoeaiggádat leat hukseme, lea deaŋala™ oassi su ja su golmma vielja boahtteáiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når distriktet investerer tungt i nytt slak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Per Torbjørn Jystad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>FOTO: PER TORBJØRN JYSTAD</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: ImO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg håper det kan bli en plass til alle oss i reindriften, sier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun sávan mii buohkat ∏áhkat boazodollui, lohká Lars</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lars Ante – eldstemann i en søskenflokk på fire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte – boarráseamos njealji vieljaΩagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men skal det bli plass til flere never i driften vet han at distriktet må øke sin verdiskaping.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto son diehtá ahte jus orohahkii galget ∏áhkat eanebut, de ferte orohat lasihit árvoháhkama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lars Ante føler i så måte at ungdommen er en del av den satsingen som distriktet gjør gjennom byggingen av et moderne EU-godkjent slakteri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dáfus dovdá Lars Ánte ahte orohat jurdda™a ieΩas nuoraid birra go hukse oππaáigása™ EU-dohkkehuvvon njuovahaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han vil også selv bruke tiden godt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ie™ áigu maid bures geavahit áiggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år har han vært lærling med utgangspunkt i A-etatsordninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea leama™ fágaoahpahallin A-etáhta ortnega olis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et uhell på snøscooter amputerte dog en del av vintersesongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daπi bahábut bártidii skohtervuojidettiin ja dat billistii olu su ovddas mannan dálvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den videre planen er å gå på grunnkurs, videregående kurs 1 for reindrift i Kautokeino, og syttenåringen er langt fra fremmed for å lære mer spesifikt om slakteri og foredling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset áigumu™ lea vázzit vuoππokurssa, boazodoalu 1. joatkkajagi Guovdageainnus, ja 17-jahkása™ lea maiddái árvvo™tallan oahppat eanet njuovahagaid ja biergoreidema birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Måtte ha slakteri Byggingen av slakteriet på Aisadievve (Andshaugen) tok til i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbba™it njuovahaga Njuovahaga huksenbarggut Áisádievás álggahuvvojedje dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når Reindriftsnytt treffer Lars Ante er det i juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallo-oππasat deivet Lárs Ántte suoidnemánus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I september skal det se ganske så annerledes ut der nybygget ligger - like ved der fem av driftsenhetene har sine faste boplasser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čak ∏amánus galgá leat áibbas earaládje oaidnit doppe gos huksenbarggut leat – viπa doaibmadoalu fásta ássanbáikki lahkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Far, Per Mathis Oskal, forklarer at man er litt forsinket ut fra de opprinnelige planene, men at i månedsskiftet september / oktober skal de første slaktedyrene kunne sluses inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áh ∏∏i, Per Mathis Oskal, ∏ilge ahte leat veahá maŋŋonan álgo plánaid ektui, muhto navdá ahte ak ∏amánu loahpas / golggotmánu álggus galget vuosttá™ njuovvanbohccot buktot deike.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med drift også på slakterisiden kan flere være med</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eanet doaibma njuovahaga bealis láh ∏á eanebuidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>videre reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>saji boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gir oss heller ikke bare et økt inntektsgrunnlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat buorrin du™™e dietnasa dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et nytt slakteri var faktisk helt avgjørende for den videre driften hos oss, sier Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min orohaga birgenláhkii lei ollásit oππa njuovahaga duohken, muitala Per Mathis Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frem til 1997 hadde distriktet et godkjent feltslakteri, men etter det måtte reinen sendes med bil til slakting på andre godkjente slakteri for å få tilskuddene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1997 rádjái lei orohagas dohkkehuvvon meahccenjuovahat, muhto dan rájes leat gávpe ∏orragiid ferten biillaiguin doalvut eará dohkkehuvvon njuovahagaide, vai oΩΩot doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hovedsak gikk dyrene til anlegg i Finnmark – men ett år også til Sverige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas háviid sáddejedje gávpe ∏orragiid Finnmárkku njuovahagaide – muhto okte maiddái Ruŋŋii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Troms var ingen som hadde kapasitet til å ta hånd om rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa bealde ii sáhttán oktage njuovahat vuostáváldit bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi måtte ett år rett og slett sende til Sverige for i det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Okte ii lean eará vejola™vuohta go Ruŋŋii sáddet, vai</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hele tatt å få slaktetilskuddene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaΩΩut njuovvandoarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen vi fikk var da bare 40–45 kroner kiloet – også opplevde vi at kjøttet ble solgt i vårt nærmarked for 65–70 kroner, forteller han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oa ∏∏uimet du™™e 40–45 kruvnnu kilos – ja vásiheimmet ahte biergu vuvdojuvvui min lagasmárkaniin 65–70 kruvdnui, muitala son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor investering Selve anlegget vil med bygg, tomt, inventar, maskiner og tilhørende gjerdeanlegg, ende opp med en samlet prislapp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora investeren Njuovahat oktan visttiin, viessosajiin, biergasiiguin, ma™iinnaiguin ja gulleva™ gárddiiguin ™addá oktiibuot máksit jobb er ikke det jeg er interessert i, sier han.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjerttind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hjerttind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalvemerking ved Hjerttind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemearkun Hjerttindas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet har merke-plassen ved foten av fjellet Hjerttind.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohaga mearkun-gárdi lea Hjerttind vári vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I år er dyrene i svært</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi leat bohccot buorit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>godt hold og det er bra med kalv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja miesit leat eatnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>teri og foredlingsanlegg, understreker Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>njuovahagaide ja reidenrusttegiidda, deattuha Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig er det bygd 235 kvadratmeter som skal inneholde slakteri, hengebaner, plass for nedskjæring og pakking av ferdigvarer, samt kjølerom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea vuos huksejuvvon 235 njealjádasmehter, gosa ∏áhká njuovahat, heŋgehat, biergo ∏uohppansadji ja páhkkehat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første omgang vil man satse på stykningsdeler som koteletter, lår og steik pakket i smått og i hovedsak myntet på nærmarkedet i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus áigot reidet smávvabiergguid vuosttaΩettiin lagasmárkaniidda Tromssas, nugo biergo ∏askáid, ∏oarbbeliid ja liepmabierggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bygningsmassen er imidlertid tilrettelagt for en utvidelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visttiiid heive áiggi mielde stuoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt vil det være naturlig å komme i gang med videreforedling, men det vil igjen kreve nye investeringer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggi mielde lea lunddola™ viidáseappot reidegoahtit bierggu borramu™™an, muhto gáibida fas oππa investeremiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen tanker om nye reinprodukter er dog ikke langt unna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat gal juo hutkagoahtán oππa buktagiid, ja lea ásahuvvon ovttasbargo™iehtadus Ráisavuona goahkkaskuvllain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet har inngått en samarbeidsavtale med kokkeskolen i Sørreisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus viidáset reiden galggá™ ™addat duohtan, de dárb</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og vi har tilrettelagt for en utbygging av 100–200 nye kvadratmeter til det formålet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ba™it eanet saji, ja vistti sáhttá viiddidit 100–200 njealjádasmehteriin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videreforedling krever imidlertid også investeringer i maskiner o.l, påpeker Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viideset reidemii ferte dieπusge investeret oππa ma™iinnaid jd., lohká Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1.500–2.000 dyr Hjerttind reinbeitedistrikt består av i alt åtte driftsenheter, hvorav to er overgangsenheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.500 – 2.000 bohcco Hjerttind orohagas leat oktiibuot 8 doaibmadoalu, main guokte leat buolvamolsundoalut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øvre reintall i vårflokk ligger på ca. 1.600 dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giππaealu alimus lohku lea 1.600.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oskal regner med at det vil bli slaktet rundt 1.500–2.000 dyr det første året på det nye slakteriet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oskal navdá ahte sii oππa njuovahagas njuvvet 1.500 – 2.000 bohcco vuostta™ jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I tillegg til dyr fra egne flokker har vi inngått en</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Earret ieΩamet bohccuid njuovvat, de leat mii dahkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>njuovvamii, muhto dál ™addet eará áiggit, loahpaha son.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>njuovvansoahpamu™aid ∏ieΩa eará orohagain, lasiha Oskal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han ser optimistisk både på driften og oppstarten av slakteriet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea optimista njuovahaga ásaheami ja doaimma dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært et bra kalvingsår og reinen er i godt hold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea leama™ miessás jahki ja bohccot leat buriin vuimmiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merkingen gikk også greit unna med relativt mye kalv inne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkumiin manai maid hui bures, ja oa ∏∏uimet olu misiid merkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er likevel oppstarten av slakteriet som er den store milepælen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmotge lea njuovahaga ásaheapmi stuorámus ávkin dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I tidligere år har vi hatt problemer med å få tatt ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovdal lea leama™ váttis oaΩΩut doarvái bohccuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nok dyr til slakting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil bli merkbart forandret nå, avslutter han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkumiin gerge jo-πánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>godt vær.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei ge hui fiertu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den siste rundenmed merking av kalv, var det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tid for å bruke lassoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mus miessemearkunvuorusadnui suohpan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dentradisjonen skal også holdes i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoarosteami</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>GOVVEN / FOTO: PER TORBJØRN JYSTAD Reinkjøtt – sterkere posisjon som festmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gal maiddái ferte doalahit. Full fart.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Siktemålet bør være å gi reinkjøt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Merkingen gikk rasktunna. Til overmål også i svært</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tet en stabil posisjon i markedet som eksklusiv festmat, sier statssekretær i Landbruksdepartentet, Leif Helge Kongshaug (V) i en pressemelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Til salgs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongshaug sier videre at reindriften er under sterkt press i et stadig mer komplekst og globalisert samfunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazologu heiveheapmi galgá olla™uvvat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg er imponert over dens overlevelsesevne, og vilje til å beholde sin egenart. Samtidig er det klart at myndighetene har et medansvar og må medvirke for å sikre et grunnlag for en livskraftig reindrift framover, sier Kongshaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallodepartementta stáhta ∏álli Leif Helge Kongshaug duoπa™ta ahte giππaealu logu unnideapmi 64 100 bohccui ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi galgá ∏aπahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kampen om arealene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statskogs oppgave</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedutfordring fremover for Statskog ligger i balansegangen mellom samfunnsoppgavene og kravet til effektiv drift og økonomisk avkastning, sier landbruksminister Lars Sponheim i en pressemelding.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Stuoradiggi lea nu ∏ielgasit cealkán ahte «mihttomearriš galgá olahuvvot ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi, ja jus ii leat vejola™ heivehit boazologu eaktodáhtola ∏∏at, de fertet árvvo™tallat eará doaibmabijuid, lohká Kongshaug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitegrunnlaget for villreinen på Hardangervidda står sentralt når bestandsmålene skal fastsettes. Siden 1960-årene har lavbeitene i perioder vært utsatt for hard slitasje, ifølge nettsidene til Norsk institutt for naturforskning, NINA.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkká ulbmila olla™uvvat Jáhkket go eanandoallodepartementta politihkala™ njunnoΩat duoπas leat vejolaΩΩan unnidit giππaealu 64 100 bohccui juo ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi, go diehtit ahte dálá giππaeallu Oarje-Finnmárkkus lea 98 535 bohcco ja dasa vel boahtá miesselohku lassin ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk PC til å fylle ut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jua, dan gal jáhkkit, nanne stáhta ∏álli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámi Instituhtta Nordisk Samisk Institutt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lehpet go árvvo™tallan rievdadit boazologu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se vårt utvalg av tidsskriftet Diedut m.m. på www. nsi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>heivehanprográmma njuolggadusaid vai álkibut olahiv ∏∏iidet mihttomeari ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Opplæring</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eat, dan eat gal áiggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Datakurs for reindriftsnæringen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat dattege geaΩuhan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet om å komme ned på 64.100 rein i vårflokk 1. april neste år står urokkelig fast, bekrefter statssekretær Leif Helge Kongshaug i Landbruksdepartementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohovdii ahte dálá njuolggadusaid ferte jierpmála ∏∏at ∏uovvut vai lea vejola™ garvit daid erenoamá™ dilála™vuoπain, lohká son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ordning. Men Stortinget er så klar på dette med å komme ned på «måltalletš 1. april neste år, at om det ikke skulle gå med frivillighet er vi nødt til å vurdere andre tiltak, sier Kongshaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sáhttá go ™addat nu ahte ii leat du™™e orohaga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>område i år og i tillegg årets kalvetilvekst, tror politisk ledelse i landbruksdepartementet at det er mulig å nå målet om 64.100 dyr i vårflokk allerde 1. april neste år ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>alimus boazologus sáhka, muhto ahte maiddái dollui mearriduvvo alimus boazolohku vai doallu sáhttá heaitit ja oaΩΩut heaittihanbonusa vaikko orohat ii deavdde heaittihangáibádusaid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for reintallstilpasningsprogrammet for lettere å kunne nå målet ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jua, dan vejola™vuoπa sáhttá maid ™addat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>derimot gitt signaler til Reindriftssjefen at gjeldende forskrift må brukes med fornuft ved at det kan dispenseres fra den, sier han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallodeparte-mentta stáhta ∏álli Leif</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bare snakker om høyeste reintall for distriktet, men at en driftsenhet også får et høyeste reintall slik at driftsenheten kan avvikle og dermed får avviklingsbonus selv om ikke distriktet fyller kravet for å avvikle ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helge Kongshauglohká boazologu gal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ja det er en mulighet som det kan være</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gat unniduvvot ovdalcuoŋománu 1. b..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksdeparte-mentet sier at målet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statssekretær LeifHelge Kongshaug i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for høyeste reintall 1. april neste år står fast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvo™tallat, lohká stáhta ∏álli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftssjefen har full tillit Kongshaug sier videre at Reindriftssjefen har Landbruksdepartementets fulle tillit til å få jobben gjort innen 1. april 2005 og at hun også har fått frie tøyler til å gjennomføre oppdraget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohovdii lea dievasla™ luohttámu™ Kongshaug lohká maiddái Eanandoallodepartementtas leat dievasla™ luohttámu™a Boazodoallohovdii ja ahte son ∏aπaha dán barggu ovdal cuoŋománu 1. b. 2005:s, ja son mearrida maiddái ie™ movt bargu galgá ∏aπahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongshaug medgir at problemer med avsetning av reinkjøtt er en bremsekloss i systemet og at en for å nå målsetningen er helt avhengig av at det kan slaktes store mengder rein nå i høst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kongshaug mieπiha bohccobierggu heajos joπu leat goazahan olu ja jus ulbmil galgga™ olla™uvvat, de ferte njuvvojuvvot olu boazu dán av. ∏∏a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>muitala Kongshaug. Boazodoalu resursaguovddáΩa birra lea guhká leama™ sáhka, ee.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min hovedkonklusjon i forbindelse med reintallstilahte fertet olahit mihttomeari ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det andre så må kjøttlagrene tømmes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto fertejit biergorádjosat gurrejuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For det tredje så vil vi ha et møte med partene i desember der vi skal gjøre opp status og se på hva vi eventuelt må endre for å nå målet, sier Kongshaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de galgat vel juovlamánus doallat beliiguin ∏oahkkima gos árvvo™tallat movt dilli lea ja maid fertet rievdadit vai mihttomearit olla™uvvet, muitala Kongshaug.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongshaug bekrefter overfor Reindriftsnytt at Reindriftens ressurssenter skal etableres i Kautokeino og han håper at det kan skje så raskt som mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kongshaug duoπa™ta Boazodoallo-oππasiidda ahte Boazodoalu resursaguovddá™ galgá ásahuvvot Guovdageidnui, ja son sávvá dat dahkko™ii nu joπánit go vejola™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det jobbes nå med å finne en som kan lede dette sen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál ohcat olbmo gii dan guovddáΩa sáhtá™ii joπihit,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>teret, sier Kongshaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineiere som vurderer å avvikle reindriften sin i forbindelse med reintallstilpasningsprogrammet må ha noe å gå til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggádat geat árvvo™tallet heaitit boazodoalus boazologu heivehanprográmma oktavuoπas, dárbba™it eará bargomolssaeavttuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor haster det å få etablert Reindriftens ressurssenter i Kautokeino, mener leder i NRL., Aslak J. Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hoahppu ásahit Boazodoalu resursaguovddáΩa Guovdageidnui, oaivvilda NBR joπiheaddji Aslak J. Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksminister Lars Sponheim har sagt seg positiv til å etablere ressurssenteret i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoalloministtar Lars Erik Sponheim lea mielas ásahit resursaguovddáΩa Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et slikt ressurssenter skal benytte realkompetansen reineieren sitter inne med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár resursaguovddá™ ávkkástallá boazoeaiggáda duohta gelbbola™vuoπain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er aktuelt å selge tjenester til private, kommunale og statlige etater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursaguovddá™ sáhttá vuovdit bálvalusaid sihke priváhta, suohkaniid ja stáhtala™ etáhtaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira sier videre at når det gjelder den gruppen som i forbindelse med reintallstilpasningsprogrammet kan tenke seg å redusere sin egen reinflokk, så vil prisen på reinkjøttet fremover være avgjørende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira oaivvilda maiddái ahte bohccobiergohaddi boahtá mearridit man olu guhtege unnida boazologu dálá heivehanprográmma oktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Blir prisen for lav vil ikke denne gruppen slakte, men</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus haddi lea ilá heittot de eai boaπe njuovvat, muhto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>heller «lagreš kjøttet på fjellet, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>baicca atnit guohtunguovlluid «biergorájusinš, lohká Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NRL-lederen tror ikke det er mulig å komme ned i det ønskede øvre reintall innen 1. april neste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NBR joπiheaddji ii jáhke leat vejolaΩΩan joksat mearriduvvon boazologu ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mulig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vel jearru lassániv ∏∏ii ge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis vi skal være realistiske så tror jeg at staten må utsette ordningen med ett år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán stáhta ™addat maŋidit ortnega jagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. april 2006 tror jeg vil være oppnåelig, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 1. b. 2006 rádjái sáhttá leat vejola™ olla™uhttit mihttomeriid, lohká Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øst-Finnmark neste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorta-Finnmárkui ges</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det går unna når «mannskapetš i distrikt 13 Lágesduottar tar fatt på kalvemarkinga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai orohat 13 Lágesduoddara searat gal ájahala du™™iid go misiideaset mearkugohtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men den varme finnmarkssommeren har gjort håndtering av reinen vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto báhkka finnmárkkugeassi lea muosehuhttán boazobargguid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har vært så ekstremt varmt i sommer så vi har latt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Agnar Berg Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reinen være i fred.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea leama™ erenoamá™ báhkká geassi ja danne eat leat háliidan bohccuid vuorjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi skulle ha startet tidligere med kalvemerkinga, men det har ikke vært mulig, sier distriktsformann John Idar Anti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv ∏∏iimet galgan árabut álgit miessemearkumiin muhto dan eat sáhttán, muitala orohatovdaolmmo™ John Idar Anti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To sommerbeiter Lágesduottar har sommerboplass på vestsiden av Ifjordfjellet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte geasseguohtunguovllu Lágesduottarhasat orrot Lágesduoddara oarjjabealde geasset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lágesduottar er et av de største distriktene i areal i Øst-Finnmark reinbeiteområde og er også størst når det gjelder antall rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágesduottar lea areála dáfus okta Nuorta-Finnmárkku stuorámus orohagain ja lea stuorámus boazologu dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kunne ha hatt enda mer rein i dette distriktet enn det som er bestemt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>roahkka oΩΩon leat vel eanet boazu dán orohagas go dat mii lea mearri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et veldig godt sommerbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat hui buorit geasseguohtumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik vi driver har vi delt sommerbeitet i to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat juohkán geasseguohtunguovllu guovtti oassái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vegen over Ifjordfjellet skiller de to delene, sier Anti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geaidnu Lágesduoddara rastá lea dán guovtti guovllu rádji, lohká Anti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anti forteller videre at kalveprosenten ligger på omlag 90 og at gjennomsnitt kalvevekt er 21 kilo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anti muitala ahte miesseprosenta lea sullii 90 ja gaskamearála™ miessedeaddu lea 21 kilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vest-Finnmark reinbeiteområde er nå midt oppe i prosessen med reintalltilpasningsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarje-Finnmárkkus lea boazologu heivehanprográmma dál joπus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når en er ferdig i vest vil prosessen med å finne et øvre reintall for Øst-Finnmark reinbeiteområde starte og distriktene må da forholde seg til øvre reintall og en tidsfrist for å nå målet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dat válbmana oarjjabealde, de álgá prosessa mearridit Nuorta-Finnmárkku alimus boazologu, ja orohagat fertejit dalle ∏uovvut boazologu mearrádusaid ja áigemeriid mat biddjojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mark når det gjelder reintilpasningsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalusat fertejit vuhtiiváldot Oarje-Finnmárkku boazologu heivehanprográmma ∏aπaheamis sáhttá olu oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg tenker da på at reineierne ikke var med på prosessen med å komme frem til øverste reintall for distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oaivvildan omd. dan ahte boazoeaiggádat eai beassan leat fárus orohagaid alimus boazologu mearrideamis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg stiller også spørsmål ved hvordan en i vest kom frem til øvre reintall for distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dát bargu álggahuvvo nuorttabealde, de lea deaŋala™ vuhtiiváldit min rávvagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gahuvvo nuorttabealde. Distriktsformann i distrikt 13 Lágesduottar, John Idar Anti, mener at reineierne i Øst-Finnmark må tidlig inn i prosessen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 13 Láge™duoddara orohatovdaolmmo™, John Idar Anti, oaivvilda Nuorta-Finnmárkku boazoeaiggádiid fertetárrat searvat boazologu heivehanprosessii go prográmma álg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med reintallstilpasning når programmet starter i østfylket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ridedje orohagaid alimus boazologu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Oahpaimet oarjjabeale prográmma prosessas ahte lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>bedre egnet til å ha en dialog med reineierne enn distriktene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuohkkaset ságastallat boazoeaiggádiiguin siidadásis go orohatdásis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vest begynte vi først med distriktene, men vi forsto at det ble et for stort forum og at reineierne er mer åpne og vil si hva de har på hjertet når siidaen er forum, sier Hætta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarjjabealde álggiimet orohagaiguin, muhto fuomá™eimmet ahte dat lea ilá stuora forum, ja ahte boazoeaiggádat hupmet rahpaseappot go siidadásis ságastallat, muitala Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hele eller deler Hætta sier videre at muligheten til å lykkes med reintilpasningsprogrammet er avhengig av hvor mye reineierne selv blir involvert i prosessen og at deres innspill blir tatt på alvor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles guovlu vai du™™e muhtun guovllut Hætta lohká ahte boazoeaiggádat fertejit ieΩa leat fárus prosessas ja sin árvalusat fertejit vuhtiiváldojuvvot jus boazologu heivehanprográmmain galgga™ lihkostuvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hætta viser videre til at det er for tidlig å si nå om at en vil komme frem til et øvre reintall for hele Øst-Finnmark, eller om at det i første omgang vil bli deler av østområdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká maiddái ahte lea beare árrat dadjat mearriduvvo go alimus boazolohku olles Nuorta-Finnmárkui vai mearriduvvo go álggos du™™e muhtun nuorttabeale guovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gulroten for å få reineiere til å avvikle eventuelt redusere blir at det er åpnet for større fleksibilitet i bonusordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bonusortnet lea ™addan njuovΩileabbun ja dat sáhttá oaΩΩut boazoeaiggádiid heaittihit doalu dahje unnidit boazologu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pisken har vi derimot ikke brukt ettersom vi er i en tilpasningsperiode frem til 1. april 2005, sier leder for prosjektkontoret for reintalltilpasningen, Berit Anne Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SpiΩa gal eat leat vel árvvo™tallan danin go mii leat ain heivehanáigodagas gitta cuoŋománu 1. b. 2005 rádjái, lohká boazologu heiveheami pro™eaktakantuvrra joπiheaddji Beret Anne Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektkontoret har siden det ble opprettet for to år siden hatt en rekke møter med reindriften på forskjellige nivåer og premissene for reintallstilpasningen er nå godt kjent i reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pro™eaktakantuvra lea doaibman guokte jagi ja lea ∏oahkkinastán boazodolliiguin ie™guπet dásiin, ja boazologu heiveheami eavttut leat dál oahppasat boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Triumf sier at til nå har 15 driftsenheter valgt å søke om innløsning av driftsenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berit Anne Sara Triumf muitala ahte dán rádjái leat 15 doalu ohcan doaluset lonistuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er også en del av «de gamleš omstillerne fra 90</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus márkan- ja njuovvandilála™vuoπat buorránit, de</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tallet som har kommet tilbake til reindriften, som nå har gjort en endelig avvikling, sier hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jáhkán nagodit unnidit boazologu mihttomeriid rádjái ovdal cuoŋománu 1. b. boahtte jagi, lohka son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Triumf sier videre at Reindriftsforvaltningen vil fortsette å oppfordre reineiere til å bli med på ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot orohagat maiguin mis lea leama™ oktavuohta ovdal dán njuovvanáigodaga áigot geassit stuora gávpe ∏orragiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>seg, så tror jeg at det vil være mulig å nærme seg målet om høyeste reintall innen 1. april neste år, sier Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 26 Lákkonjárga lea okta dain Oarje-Finnmárkku orohagain gos boazologu unnideapmi lea stuorámus hástalussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtlige distrikter vi har hatt møter med i forkant av denne slaktesesongen er innstilt på å ha store slakteuttak, sier Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>31. mars i år hadde Lákkonjárga 10.222 rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsstyret fastsatte i 2002 et høyeste reintall på 3600 dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuk ∏amánu 31. b. dán jagi ledje Lákkonjárggas 10 222 bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktets reintall skal innen 1. april neste år ikke være høyere enn 3600.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2002:s mearridii Boazodoallostivra orohaga alimus boazologu 3600 bohccui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det høyeste reintallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cuoŋománu 1. b. boahtte jagi ii galgga orohaga boazolohku leat badjel 3600 bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for vårt distrikt som myndighetene har bestemt er både trist og skremmende, sier distriktsformann Karen Marie Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váldit leat mearridan, lea midjiide sihke váivin ja balddihahttin, lohká orohatovdaolmmo™ Karen Marie Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Differansen mellom det Lákkonjárge hadde i vårflokk 31. mars i år og det distriktet skal ha 1. april neste år er på hele 6622 dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lákkonjárggas lea differánsa gaskal njuk ∏amánu 31. b. giππaeallologu ja boahtte jagi cuoŋománu 1. b. boazolohkomeari olles 6622 bohcco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg kommer årets kalvetilvekst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin boahtá dán jagi miesselohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distrikt 26 tilhører midtre reinbeitesone i Vest-Finnmark og har sommerbeite i Alta kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 26 gullá Oarje-Finnmárkku gaskajohtolahkii ja geasseguohtuneatnamat leat Álttá suohkanis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er totalt 20 driftsenheter og 167 registrerte reineiere i distriktet som er et av de største i Vest-Finnmark både når det gjelder areal og antall rein og reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohagas leat 20 doalu ja 167 registrerejuvvon boazoeaiggáda ja dat lea okta Oarje-Finnmárkku stuorámus orohagain sihke areála, boa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktsformann i distrikt 26 Lákkonjárga, Karen Marie Eira Buljo, sier at statens fastsatte reintall for hennes Lákkonjárga er urovekkende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 26 Lákkonjárgga orohatovdaolmmo™, Karen Marie Eira Buljo vuorja™uvvá stáhta mearriduvvon boazologuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>distrikt følger den heller, sier distriktsformannen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Distriktet hadde gjort en veldig grundig og god jobb</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>zologu ja boazoeaiggádiid dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Saken er den at geografien i vårt distrikt gjør at behovet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doallu lei diibmá ohcan, muhto diimmá váttis njuovvandilála™vuoπaid geaΩil ii beassan heaitit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for arbeidshjelp er stort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giππaealus 3600 bohcco Min orohagas leat dakkár eatnamat maidda dárbba™it olu bargonávccaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis distriktet må ned på 3600 rein i vårflokk blir det veldig få rein per driftsenhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus orohagas ™addá unnidit 3600 bohccui giππaealus, de báhcet unnán bohccot guπege dollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blir det færre driftsenheter, vil det også bli vanskelig å gjete reinen som er igjen, sier Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus doalut unnot, de ™addá váttisin guoπohit bohccuid, muitala Eira Buljo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sier videre at distriktet i fjor laget en plan for hvordan en skulle få ned reintallet, men at planen ikke ble godkjent av områdestyret for Vest-Finnmark reinbeiteområde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká orohaga diibmá ráhkadan plána das movt boazologu sáhtá™ii vuolidit, muhto Oarje-Finnmárkku guovllustivra ii dohkkehan plána.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med planen ved at man hadde en intern avtale mellom samtlige driftsenheter om hvor mye den enkelte skal slakte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Orohat lei dárkilit ja bures bargan plánain ja lei sisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det som imidlertid manglet var at en ikke hadde som målsetning å komme ned på 3600 rein innen 1. april 2005, sier leder for prosjektkontoret for reintallstilpasningen i Vest-Finnmark, Berit Anne Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii dattege lei váileva™ lei go eai lean bidjan mihttun vuolidit boazologu 3600 bohccui ovdal cuoŋománu 1. b. 2005, muitala Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheami pro™eaktakantuvrra joπiheaddji Biret Ánne Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere sett briller</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggalágán vejola™vuoπat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvor realistisk er det slik situasjonen er i dag at distrikt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea go Lákkonjárggas oba vejola™ ge nagodit unnidit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>26 skal nå målsetningen om 3600 dyr i vårflokk til neste år ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giππaealu 3600 bohccui boahtte jahkái ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi skjønner at det er en meget stor utfordring, men</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii ipmirdit ahte lea stuora hástalussan, muhto jus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvis distriktet greier å få en reduksjon i reintallet i forhold til 2002, så skal også vi se på saken med nye briller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orohat nagoda unnidit boazologu 2002 loguid ektui, de guorahallat á™™i oππasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtlige distrikter i Vest-Finnmark har et ansvar for å bidra til at reintallet reduseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot Oarje-Finnmárkku orohagain lea ovddasvástádus váikkuhit boazologu unnideapmái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de fleste distriktene er det gode prosesser på gang med reduksjonsplanlegging og reintallstilpasning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas orohagain leat bures boahtán johtui unnidanplánemiiguin ja boazologu heivehemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektkontoret kan gi veiledning til distriktene og bistå i arbeidet med reduksjonsplanleggingen, sier Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pro™eaktakantuvra sáhttá bagadit orohagaid ja veahkehit unnideami plánenbargguiguin, muitala Sara Triumf.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsforvaltningen har i løpet av sommeren fulgt nøye med på slakterisituasjonen i Finnmark, samt de riksdekkende problemene med å få omsatt alt kjøttet som produseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii áibbas mobiila. Njuovvanbusse ii leat stuorát go dábála™ guorbmebiila, ja dan leaoalle álki hanteret, muhto bázáhusgieπahallama ja ráinnasvuoπa-njuolggadusaid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norske Reindriftssamers Landsforbund har også jobbet intenst med markedstiltak og opprettet et eget salgsnett for reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Boazosápmela ∏∏aid Riikkasearvi lea maiddái garrasit bargan márkandilála™vuoπain ja lea ie™ ásahan bohccobierggu vuovdinfierpmádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Ánte Bals</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte Bals</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Salgsnettet har fått det dekkende navnet Boalvvir, som er det samiske ordet for kjøpmann.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdinfierpmádaga vuogas namma lea Boalvvir, mii lea boares sámegiel namahus jurá dakkárii gii oastá ja vuovdá bohccobierggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nettverket ble stiftet i midten av juli i Alta og er finansiert med midler over Reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fierpmádat ásahuvvui suoidnemánus Álttás, ja lea boazodoallo™iehtadusa olis ruhtaduvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan J. H. Eira er ansatt som daglig leder for Boalvvir, som skal jobbe for å bedre omsetningen av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boalvára beaivvála™ joπiheaddjin lea Johan JH Eira, ja son galgá bargat buoridit bohccobierggu joπu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira er fra Kautokeino og hjemmehørende i distrikt 26-Lákkonjárga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira lea Guovdageaidnula™ ja gullá orohahkii 26-Lákkonjárga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han er utdannet journalist, og har de siste årene jobbet som frilanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea oahppan journalista, ja lea maŋemus jagiid bargan ie™heanala™ journalistan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som de fleste som er oppvokst i en reindriftsfamilie, har han en bakgrunn som aktiv reindriftsutøver.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go eatnasat geat leat boazodoalus bajás™addan, de lea son nai leama™ aktiiva boazobargi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har Eira yrkeserfaring fra Forsvaret og politiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea Eira bargan Suodjalusas ja politiijan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Robert Hermansen er utnevnt som styreleder for Boalvvir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boalvvir-fitnoda stivrajoπiheaddjin lea Robert Hermansen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineiere kan kjøpe andeler i nettverket og dermed få en alternativ omsetningskjede for reinkjøttet de produserer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggádat sáhttet oastit ossosiid fierpmádahkii ja oΩΩot nu eará vejola™vuoπa joπihit dan bierggu man buvttadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan J. H. Eira har uttalt til media at i første omgang så vil man fokusere på å finne salg på det kjøttet som de allerede eksisterende slakteriene ikke har kapasitet til å kjøpe inn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan JH Eira lea mediaide cealkán ahte vuostta™ vuorus áigot sii ohcat joπu dan birgui maid dálá njuovahagat eai munne oastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det langsiktige målet er at Boalvvir skal bli for reineierne det Norsk Kjøtt er for bøndene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lea datte áiggi mielde ™addat seamma dássái go Norsk Kjøtt lea boanddaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kartlagt alternativer I forbindelse med at det sist vår ble avsatt midler til å forbedre slakterisituasjonen i Finnmark, har Reindriftsforvaltningen i sommer vært på en rundreise i Finland og Sverige, og møtt produsenter av feltslakteanlegg og slaktebusser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guorahallan vejola™vuoπaid Dan oktavuoπas go maŋemus jagi lea várrejuvvon ruhta buoridit njuovvandilála™vuoπa Finnmárkkus, lea Boazodoallohálddahus mannan geasi mátkko™tan Suomas ja Ruoŋas, ja deaivvadan meahccenjuovahagaid ja njuovvanbussiid ráhkadeddjiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hensikten med turen var å få presentert de ulike alternativene som pr. i dag er tilgjengelige for å øke slaktekapasiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin mátkkiin lei oahpásnuvvat daidda vejola™vuoπaide mat gávdnojit buoridit njuovvankapasihta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Assisterende reindriftssjef Johan Ingvald Hætta, er fornøyd med det han fikk presentert på reisen og sier dette vil hjelpe Reindriftsforvaltningen videre i prosessen med å øke slaktekapasiteten i samarbeid med reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sadjása™ Boazodoallohoavda Johan Ingvald Hætta lea duhtava™ dainna maid oinnii mátkkis ja lohká dat veahkeha Boazodoallohálddahusa viidáset barggus buoridit njuovvanvejola™vuoπa ovttasráπiid boazoeaiggádiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig understreker han at det ikke bare er slaktekapasiteten som er flaskehalsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás don deattuha ahte ii leat du™™e njuovvankapasitehta duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også nedkjøling, lagring og omsetning av kjøttet, samt håndtering av avfall fra slakteri i henhold til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái bierggu galmmiheapmi, vur</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Attraktiv buss. En slaktebuss er ikke spesielt stor innvendig, men stor noktil at fire slaktere får plass. I bakgrun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kauhajoki fitnodaga Kometos OY hálddahusla™ direktore Raimo Niemi ∏ilge sadjása™ boazodoallohovdii Johan Ingvald Hættai movt njuovahaga oasit ráhkaduvvojitfabrihkas ja dasto fievrreduvvojit guorbmebiillain dohko gosa njuovahat galgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nen ser vi uren sone i slaktebussen, derreinen tas inn og blodet tappes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ceggejuvvot, ja doppe biddjojit oasit ∏oahkkái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ALLE FOTO: ANTE BALS ter som må tas med i regnestykket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hallan gustova™ njuolggadusaid mielde, leat bealit maid maiddái ferte vuhtii váldit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I skrivende stund er det foreløpig ikke klart om det blir kjøpt inn noen slaktebusser eller feltanlegg med de avsatte midlene, men det jobbes videre med denne prosessen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ∏álidettiin ii leat vuos ∏ielgan ostojuvvojit go várrejuvvon ruπain njuovvanbusset dahje meahccenjuovahagat, muhto á™™iin bargojuvvo goit viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Feltslakteanlegg I Kauhajoki i Finland produserer Kometos OY fullverdige slakteanlegg som fort kan settes opp og komme i drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meahccenjuovahagat Kauhajokis Suomas ráhkada Kosmetos OY ollila™ njuovvanrusttega man sáhttá joπánit cegget ja doibmii bidjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har valgt å satse på en løsning der forskjellige elementer settes sammen til ett slakteri med slaktelinje, nedkjøling, nedskjæring og fryserom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat válljen ∏ovdosa mas ie™guπet oasit laktojuvvojit oktii olles njuovahahkan, mas lea sihke njuovvan, ∏oaskudeapmi, ∏uohppan ja galmmiheapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette kan ikke karakteriseres som ett mobilt slakteanlegg, selv om det ikke tar lang tid montere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán liikká ii sáhte goh ∏odit mobiila rusttegin, vaikko sáhttá ge joπánit cegget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt produseres klart på anlegget i Kauhajoki, deretter fraktes elementene, som hver får plass på en semitrailer, til bestemmelsesstedet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ráhkaduvvo gárvvisin Kauhajokis, dasto oasit, mat ∏áhket semitráilárii, fievrreduvvojit dohko gosa galget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kometos OY har levert ett slikt byggesett til Finnmark, nærmere bestemt kongekrabbe- og fiskeforedlingsanlegget på Bugøynes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kometos OY lea diekkár rusttega juo buktán Finnmárkui, namalassii gonagasreabbá- ja guollereidenrusttega Buoπggáin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I høst skal også ett lignende anlegg, beregnet for rein, stå klart i Inari i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán av. ∏∏a ceggejuvvo diekkár boazonjuovvanrusttet Anárii Suomas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Modulslakteriet har en kapasitet til å slakte og kjøle ned inntil 400 rein pr. døgn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Modulanjuovahaga kapasitehta lea jándoris njuovvat ja ∏oaskudit 400 goruda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse anleggene fungerer også i kulde, men er avhengige av innlagt vann og ett godkjent avfallshåndteringsanlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rusttegat doibmet maiddái buola™in, muhto gáibiduvvo ∏áhcerusttet ja bázahusgieπahallanrusttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrerende direktør i Kometos Oy, Raimo Niemi, sier at leveringstiden kan variere, men han mener det ikke vil ta så altfor lang tid å levere ett slikt anlegg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kometus OY hálddahusla™ direktora, Raimo Niemi, ii sáhte ∏ielgasit dadjat man guhká ádjána ráhkadit diekkár rusttega, muhto ii loga gal nu hirbmat guhká adjánit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fra byggesettet er klart her, så</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dan rájes go oasit leat gárvásat,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ikke helt mobil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre molssaeaktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slaktebussen er ikke større enn en vanlig trailer og skal egentlig være ganske letthåndterlig, men på grunn av regler om avfallshåndtering oghygiene, så er den ikke så mobil som man kunne tro.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oasit ∏áhket dábála™ guorbmebiilii, ja mearri báikkis lak-tojuvvojit dat oktii dievasla™ njuovahahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge Dan Sandstrøm (til</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ii leat mobiila njuovahat, muhto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>høyre i bildet) ved Sandstrøms transportprodukter i Luleå og Gillis Lantto ved GillTeknik i Gällivarre, så er det ikke så vanskelig å få slaktebussen godkjent med ovalt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá doaibmat meahccenjuovahahkan dahje guovddá™njuovahahkan. Olge™ bealdeoaidnit ávdnasiid main rusttet huksejuvvo. Dát rusttet sáhttá leat molssaeaktun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tar det ikke mange ukene å få det operativt på bestemmelsesstedet, sier Niemi til Reindriftsnytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>de eai gola galle vahkku ovdal go dat leat gárvvis atnui váldit doppe gosa ceggejuvvo, lohká Niemi Boazodoallo-oππasiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slakteriet leveres komplett, med alt utstyr, og er beregnet godkjent med ovalt stempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuovahat lea áibbas gárvvis, buot biergasiiguin, ja lea rehkenaston dohkkehuvvot guhkola™ steampila várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mobile slakteanlegg Sandströms Transportprodukter i Luleå, Sverige, produserer mobile slakteanlegg, såkalte slaktebusser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mobiila njuovahagat Sandstrøms Transportprodukter, Julevus Ruoŋas, buvttada mobiila njuovahagaid, nugoh ∏oduvvon njuovvanbussiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike er brukt i Sverige og Norge før, og brukes også i dag, men problemet har vært å få de godkjent med ovalt stempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diekkárat leat adnon sihke Norggas ja Ruoŋas, ja leat ain anus, muhto lea leama™ váttis daid oaΩΩut dohkkehuvvot guhkola™ steampila dássái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette problemet virker å være løst, da det fins minst en slaktebuss i Norge som er godkjent med ovalt stempel, som, igjen er kravet for å kunne eksportere kjøtt ut av landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohta orru leame ∏ovdon, go Norggas goit lea okta njuovvanbusse masa lea dohkkehuvvon guhkola™ steampil. (Geah ∏a sierra á™™i.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sandstrøms kan bygge bussene om etter de spesifikasjonene som er gjeldende og bussene har en slaktekapasitet på rundt 400–500 rein pr. dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sandstrøms sáhttá hukset bussiid dála gáibádusaid mielde, ja busset sáhttet njuovvat ja gieπahallat 400–500 goruda beaivvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som tidligere nevnt, det er ikke slaktingen i seg selv som er flaskehalsen, men nedkjølingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nugo ovdalis namuhuvvon, de ii leat ie™alddis njuovvan mii goahcá, muhto ∏oaskudeapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kravet er at reinskrotten skal kjøles ned til sju grader celsius i løpet av 24 timer noe som bremser kapasiteten til slaktebussene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvo ahte gorut galgá ∏oaskuduvvot 7 celsius-gráda rádjái 24 diimmus, ja dat lea mii goahcá njuovvanbussiid vejola™vuoπa njuovvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kan foreløpig bare kjøle ned 200 skrotter i løpet av denne tiden, men med en liten modifisering kan kapasiteten økes til inntil 400 skrotter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál vuos eai nagot go 200 goruda ∏oaskudit dien áiggis, muhto unna muddema ∏∏ain galgá leat vejola™ ∏oaskudit gitte 400 goruda seamma áiggis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den største utfordringen til slaktebussene har vært å få de til å fungere tilfredsstillende i kulde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorámus hástalussan lea leama™ oaΩΩut njuovvanbussiid dohkála ∏∏at doaibmat buola™in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som man kunne ønske.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muπui eai leat busset nu mobiilat go liv ∏∏ii sávahahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rørene til vannet og avfallet ligger utsatt til for kulde, og bussene er hittil ikke brukt så mye til vinterslakt, men mest til slakt før brunst og like etter brunst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhce- ja bázahusbohccit sáhttet álkit galbmot, ja dán rádjái eai leat busset nu bearehaga geavahuvvon dálvenjuovvamiidda, muhto vuosttaΩettiin árranjuovvamii ovdal ragaha ja dasto dakka maŋŋel rágaha.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også behov for godkjent avfallshåndtering og vanntilgang på stedet der bussen skal brukes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibiduvvo maiddái dohkkehuvvon bázahusgieπahallan ja ∏áhci dan báikkis gos busse geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gillis Lantto fra Gill-Teknik i Gällivarre i Sverige har jobbet mye med å tilrettelegge slike slaktebusser og han er positiv til ideen om å bruke mobile anlegg til å øke slaktekapasiteten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gillis Lantto, Gill-Teknik fitnodagas Váh ∏iris Ruoŋa bealde, lea ollu bargan reidet diekkár njuovvanbussiid ja son lea positiiva áigumu™™ii ahte atnit njuovvanbussiid lasihit njuovvankapasitehta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er ikke så vanskelig å modi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii leat nu váttis heivehit njuov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>fisere slaktebussene så de blir godkjent med ovalt stempel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vanbussiid nu ahte dohkkehuvvojit guhkola™ steampila atnit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Problemet hittil har vært at man er de første til å gjøre det, så veien blir til mens man går.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuolbman dássoΩii lea leama™ ahte mii leat vuosttaΩat bargat guhkola™ steampila guvlui, ja nu fertet oahppat daπi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har oppstått nye utfordringer mens man har jobbet med modifiseringene på bussen. Men mye skal være på plass nå, sier Gillis Lantto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat deaividan oππa hástalusaid daπistaga go leat bargan bussiid heivehemiin, muhto dál galget eanas ∏uolmmat leat ∏ovdon, lohká Gillis Lantto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Godt alternativ.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«boazojeahkkiš áidi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse elementene får også plass på en vanlig trailer, men påbestemmelsesstedet blir de satt sammen til ett fullverdig slakteanlegg. Det er ikke et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá guorahallat earret eará gokko áidut ja m áiddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne kan være ett alternativ til mobi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dán pro™eavtta ferte stáhta ruh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det ville ikke ha løst noen proble</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tadit, oaivvilda Jakobsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedsette arbeidsutvalg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea dehála™ oaΩΩut lávdegotti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hetetene for å gjerde inn Hammerfest by for å dempe konflikten mellom byfolk og reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargagoahtit farggam min badjelii sihke gávpoto ja eará sisabahkkem mielde lei m oaivilis ahte bargguin lea hoahpp lohká Áslat Ánte Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tidligereutgaver av</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mearriduvv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>guhku Det skal fortsatt være rein Kvaløya i Finnm blir sannsynligvis gjerdet «problemreinš flyttes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojoavku galgá guorahallat vejola™vuoπa áidut Hammerfeastta gávpoga,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>finne en løsning begge parter kan leve med, sier Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálás Finnmárkkus galgá leat boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formannskapet i Hammerfest kommune anmeldte i fjor reinbeitedistriktet for brudd på gjeteplikten fordi rein gikk «løsš inne i byen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hammerfeastta gávpot dáidá áidojuvvot ja «gávpotbohccotš jávket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>møte med landbruksminister Lars Sponheim om byreinsaken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mo™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kongshaug mener at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid leat H</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktsformann i 20 Fálá, Aslak Anders Sara, er skuffet over Hammer-fest kommune i den såkalte byrein</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>unnidan dihte riidduid gávpotássiid ja boazodoalu gaskka. En arbeidsgruppe skal nå se på mulig</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>saken. – Kommunen burde ha trektanmeldelsen mot oss og heller jobbet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>feastta gávpoga ja boazodoalu vuostelasvuoπat sturron. H ammerfeastta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å flytter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: ImO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk inntrykk av at Sponheim også ønsket fortgang i arbeidet, sier Sara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimis miessemánu 10. beaivvi duoπa™tii eanandoallom inisttar Lars</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Garantier Den såkalte «byreinenš er ho</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdagoddi mearridii mannan geasi váidit orohaga rihkkon boazodoallolága ja gáibidii boazodoalus 100.000 krudnosa™ buhtadusa, «vahágiidš o vd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kelig okserein. Sara sier at på m</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>das maid boazu lea dagahan gávpogii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Erstatningsbeitetš en vil se på ligger ikke på Kvaløya.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Hammerfeasttas leat boazo váttis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skal være «reinsikkertš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>den ∏oahkkima.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvalget skal blant annet se på trasévalg og finansiering av gjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dán riidui lea ahte stuoraservodat lea viidon min guohtuneatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Dette er et prosjekt som staten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas lei dál áigi ovddidit á™™i alim us politihk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ellers vil jeg si at jeg føler at reindriften kom godt ut av møtet med Sponheim.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sponheim NBR:ii, Fálá orohahkii, Boazodoallohálddahussii ja H</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med det distriktet er utsatt for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kala™ dássái, lohká Áslat Ánte Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>š En arbeidsgruppe som skal jobbe</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gokko áidut ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med byreinproblematikken på et generelt grunnlag skal også nedsettes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta Sponheima ∏ielga evttohusain lei nammadit bargolávdegotti m as</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lede denne gruppen vil bli klart om ikke så lenge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>feastta suohkanii ahte Fálás ain galgá leat boazodoallu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidsgruppen skal også så langt som mulig vurdere hvordan man mest effektivt kan løse slike problemer i fremtiden, sier avdelingsdirektør i Landbruksdepartementet, Marit Myklevold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hammerfeastta suohkana stuorámus sávaldat liv ∏∏ii jávkadit boazodoalu Fálás ja beassat gávpotbohccuin earrenassii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>må finasiere, sier Jakobsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuoπat du™™e lassánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det er viktig at utvalget kom -</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot nuoskkidit gáhtaid ja ∏ikŋagittiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mer igang så raskt som mulig. Vi er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat guhtot olbmuid gilvvagárddiid, girkogárddiid ja muπui gávpogis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av utbyggingspress og det vi vet vil komme, så har vi nå nådd et m et</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál dat eai bala biillain ge, lohká sátnejoπiheaddji Alf E. Jakobsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>under press både når det gjelder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jakobsen lei ge maiddái Sponheim a ∏oahk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken må løses lokalt, sier Kongshaug.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuoπat sturron</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser at det er veldig vanskelig</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun lean duhtava™ ∏oahkkim iin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å løse denne saken lokalt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanandoalloministariin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Landbruksdepartementet burde ha hatt en slags meklerrolle fordi partene nå er så fastlåste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sponheim orui dovdame á™™i ja sus ledje konkrehta evttohusat, lohká Aslak Anders Sara, Fálá orohato</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg synes det ville ha vært mye</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ryddigere om kommunen hadde trekt anmeldelsen og satset på å få til en varig løsning med et reingjerde rundt byen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áslat Ánte Sara dat lei dáhtton ∏oahkkima eanandoallom inistariin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ikke trakk anmeldelsen for nå har vi fått et dårlig forhandlingsklima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Čállen reivve Sponheim ii ja biv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsagronom Arne Hansen viser blant annet til «klagebefaringenš på Gartefjell, der Statskraft vil bygge ut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat earret eará goappa™ riidobealála ∏∏aid áirasat, guorahallat vejola™vuoπa áidut Hammerfeastta gávpoga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distrikt 9. er berørt av utbyggingen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ™attalii 20–30 km</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har valgt en streng linje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>∏oahkkimiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hansen anslår at halvparten av de 14 distriktene har kontroll over reintallet, men noen ligger også betydelig over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje ∏oavddusevttohusat, ja mii dovddaimet ahte ministtar guldalii min, lohká NBR ’ joπiheaddji Iskkon M áhte Áslat, gii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gjerdebygging ved grensen til Russland og Finland har også stått på dagsorden i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maiddái lei ∏oahkkim is ministariin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette arbeidet holder vi på å jobbe med, og skal i løpet av høsten begynne å trekke noen konklusjoner i saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áslat Ánte Sara mielas lea Fálá boazoeaiggádiidda dehála™ oaΩΩut dáhkiduvvot ahte eai ™at ∏aπahuvv o</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møllene blir stående 300–400 meter fra samlegjerdet til distriktet Gielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iid buhtadit oππa iiguin, ja dat sáhttá ma gáibádusa eará á™™iinuπui háliidan deat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nå blir laget en samlet plan for vindkraft, mener han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanet sisabahkkemat sin guohtuneatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mikkel Ailo Gaup, Reindriftsagronom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Juo ∏aπahuvvon sisabahkkemat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>M. a. foretok distriktet på 80-tallet flytting til Dividalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja plánejuvvon huksemat dagahit ahte orohat ii ™at gierdda eanet, lohká Áslat Ánte Sara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ulven kom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9730 Kárá™johka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Men fortsatt er ikke slakterisituasjonen i Nordland god.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállá boazodoalu á™™iinE-poasta: minaigi@minaigi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rovdyrtapene øker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraorohat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rovdyr og gjerder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Kárá™joga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>i Sør-Trøndelag / Hedmark</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oarjjabealli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kan komme til enighet mellom kommune / grunneiere og reinbeitedistriktet Riast / Hylling, sier Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraorohat Kárá™joga oarjjabealli sáhttá ™addat duohtan boahtte jagi juo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet er ikke en del av nye Karasjok vest, men omorganisering av distriktene kommerogså dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraorohagas bohtet leat birrajagi guohtunguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stordistriktet Karasjok vest</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg ser store fordeler med et stort</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>distrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora orohat liv ∏∏ii buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi vil i langt større grad bli i stand til å jobbe for reindriftens beste med en slik organisering, sier reineier Anders Nils Utsi i distrikt 16 A som blir en del av stordistriktet Karasjok vest hvis det blir en realitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár organiseremiin beasa™eimmet mihá buorebut doaimmahit ieΩamet boazodoalu, lohká Anders Nils Utsi gii bargá bohccuiguin 16 A orohaga, mii boahtá gullat stuoraorohahkii, Kárá™joga oarjjabeallái, jus dat ™addá duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distrikt 16-Karasjok Assisterende reindriftssjef Johan Ingvald Hætta ser for seg tre store distrikter i vest og tre i øst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 16 – Kárá™johka Sadjása™ boazodoallohoavda Johan Ingvald Hætta árvala golbma stuora orohaga oarjjabeallái ja golbma fas nuorttabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Grensesettingen for distriktene blir ingen revolusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohatrájit eai rievdda nu hirbmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mye av dette er allerede klart.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu lea juo ∏ielgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Vest-Finnmark reinbeiteområde er det tre soner som det er naturlig å tenke seg som tre distrikter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oarje-Finnmárkkus leat golbma johtolaga maid heive™ii juohkit golbman orohahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Øst-Finnmark er prosessen godt i gang med stordistriktet vest for Porsangerfjorden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorta-Finnmárkkus lea bargu juo joπus ásahit stuoraorohaga Porsáŋgguvuona oarjjabeallái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er naturlig å tenke seg et distrikt til på østsiden av fjorden og et i Varanger-området, sier Hætta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Liv ∏∏ii lunddola™ ásahit vel ovtta orohaga vuona nuorttabeallái ja ovtta fas Várjjat-guvlui, lohká Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>er prosessen kommet så langt at Reindriftsforvaltningen har innstilt på å slå sammen områdene som omfattes av de tidligere distriktene 15, 16 A, 16 B, 16 C og 16 D.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Porsáŋgguvuona oarjjabealde lea Boazodoallohálddahus juo evttohan ovttastit orohagaid 15, 16 A, 16 B, 16 C ja 16 D oktan orohahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Neste steg i prosessen vil også omfatte de vestlige deler av de tidligere distriktene 17 og 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbe lávki lea ovttastit maiddái orohagaid 17 ` ja 18 ` oarjjabeal guovlluid stuora orohahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det nye stordistriktet får navnet Distrikt 16-Karasjok vest og skal igjen deles inn i 10 siidaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa stuoraorohaga namman ™addá Orohat 16 Kárá™joga oarjjabealli ja das galget juhkkojuvvot geasseguohtunguovllut 10 siidii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosessen med organiseringen av det nye stordistriktet henger nøye sammen med forslaget til nye distriktsgrenser i Polmak og Karasjok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa stuoraorohaga organiseren lea ∏adnon Buolbmága ja Kárá™joga oππa orohatrádjeevttohussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne saken blir fremmet for Reindriftsstyret på styrets møte 19. og 20 oktober.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát á™™i ovddiduvvo Boazodoallostivrra stivra ∏oahkkimis golggotmánu 19. ja 20. b..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organiseringen av stordistriktet er nå på høring med høringsfrist 1. november.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraorohaga organiseren lea dál gulaskuddamis ja gulaskuddanáigemearri lea skábmamánu 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målsetningen er at også denne saken skal behandles av Reindriftsstyret i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b.. Boazodoallostivrras lea mihttun meannudit á™™i dán jagi mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>et slikt stordistrikt i mange år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baicca ovttastahttit Lean juo máŋga jagi smiehttan stuoraorohaga ásaheami birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det at Områdestyret i Øst-Finnmark i 2003 foreslo å dele det gamle distrikt 16 i forvaltningen satte fortgang i arbeidet med å opprette et stordistrikt i stedet for å gå andre vegen med mindre distrikter, sier Hætta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2003:s evttohii Nuorta-Finnmárkku guovllustivra oππasis juohkit ovdde™ orohat 16 logi oππa orohahkan, ja danne hoahpuhii Boazodoallohálddahus stuoraorohaga ásaheami guorahallama ovdalii dan ahte juohkit smávit orohagaide, muitala Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftssjefen skiver følgende i sitt forslag til organiseringen av det nye stordistriktet som et «reaksjonš på områdestyrets vedtak: «Etter Reindriftssjefens mening er det en viss risiko for at opprettelse av mange små distrikter vil føre til manglende felles standpunkt og at interne konflikter forblir et offentlig anliggende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllustivrra mearrádussii vástidii boazodoallohoavda árvalusastis ná stuoraorohaga organiserema hárrái: «Boazodoallohoavda oaivvilda máŋgga smávva orohagaid ásaheami sáhttit mielddisbuktit váileva™ ovttaoaivilvuoπa ja ahte siskkáldas vuostálasvuoπat ™addet almmola™ á™™in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I et slikt perspektiv kan områdestyrets forslag derfor være et brudd på en overordnet strategi … š Dette er i tråd med den nye reindriftsloven som forutsetter at siidaen skal være en juridisk enhet og at den skal ha alle årstidsbeitene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár perspektiivvas orru guovllustivrra evttohus rihkkume min bajemus strategiijjaid … š Dát heive™ii maiddái oππa boazodoalloláhkii mii eaktuda ahte siiddat galget leat juridihkala™ ovttadagat ja daidda galget gullat buot jagiáiggi guohtuneatnamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utsi er nestleder både i distriktsstyret og i styret i fellesbeitedistriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Utsi lea sihke orohatstivrra ja oktasa™ orohaga stivrra nubbinovdaolmmo™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han sier at det er mange år siden han begynte å tenke på om det var mulig å opprette et stort distrikt som omfattet alle årstidsbeitene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká ieΩas leat áigá juo álgán smiehttat liv ∏∏ii go vejola™ ásahit stuoraorohaga mas leat birrajagi guohtunguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>noen pådriver for prosessen, han sier at han heller har vært misfornøyd med dagens distriktsinndeling og at han derfor har søkt etter andre løsninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Utsi ii loga ieΩas áŋgiru™™an dán prosessa ovddideamis, muhto lea baicca leama™ duhtameahttun dálá orohatjuohkimiin ja lea danne ohcan eará ∏ovdosiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vår siida i 16 A, Márrenjárga, er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min siida 16 A Márrenjárga lea hárjanan ovttasbargat orohatrájiid rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slutten av 80-tallet begynte vi et samarbeid med Boalotnjárga-siiaden i 16 B.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>80-logu loahpas bargagoπiimet ovttas 16 B Boalotnjárgga siiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde på den tid allerede et samarbeid med Boalotnjárga på vinterbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle leimmet juo álgán ovttasbargat dálveguohtuneatnamiid oktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For oss ga dette samarbeidet bare fordeler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Midjiide lei dát vuohki du™™efal buorrin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vår siida hadde ikke vegforbindelse til det området hvor vi kunne slakte om høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min siiddas eai lean biilaluottat ak ∏anjuovadanguovlluide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fikk vi da vi begynte å samarbeide med Boalotnjárga, sier Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vánddardanvejola™vuoπaid oa ∏∏uimet go ovttasbargagoπiimet Boalotnjárggain, muitala Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Samarbeidet mellom de to sii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovtti siidda ovttasbargu mielddisbuvttii maiddái ahte eai ™at</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>dane ledet også til at de sluttet å vedlikeholde sperregjerdene mellom dem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siden av Porsangerfjorden, mener assisterende reindriftssjefJohan Ingvald Hætta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er nesten alle sperregjerdene revet mellom de to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illustrasjonsfoto: Agnar Berg Dál lea goasii olles rádjeáidi njeidojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På 90-tallet søkte de to siidaene om å bli slått sammen til et distrikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>90-logus ohce dát guokte siidda lobi ovttastahttit siiddaid oktan orohahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble de ikke, men områdestyret ga dispensasjon til å ha et driftsfellesskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lobi eai oΩΩon, muhto guovllustivra attii lobi ovttas doaimmahit boazodoalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sen vi er inne i med organisering av et stordistrikt i Karasjok vest, er egentlig en videreføring av de tankene vi hadde med vårt samarbeid, sier Utsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buoret gelbbola™vuohta Go dál ásahi™goahtit stuoraorohaga, Kárá™joga oarjjabeali, de joatka™uvvet dat áigumu™at mat mis nai ledje go álggiimet ovttasbargat Boalotnjárggain, lohká Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De styrende organer i det nye stordistriktet vil kun bestå av et distriktsstyre med medlemmer fra samtlige 10 siidaer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa stuoraorohagas ™addá du™™efal okta orohatstivra stivrenorgánan ja dasa nammadit buot 10 siidda lahtu guhtenai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>del fordi det blir større forhold og dermed enklere å få inn dyktige og motiverte folk inn i distriktsstyret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán leat stuora ovdamunnin go dilála™vuoπat viidánit ja ™addá álkit gávdnat ∏eahpes áŋgiris olbmuid orohatstivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik det er i dag så vet jeg at distriktsstyrene sliter med inhabilitet fordi det ikke er så mange å velge mellom.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea orohatstivrrain dávjá bealála™vuohta go eai leat nu gallis geaid gaskka vállje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fører til at styrene vegrer seg for å ta opp personsaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne eai dáhtostuva stivrrat gieπahallat persovdnaá™™iid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også flere i styrene som egentlig ikke ønsker å sitte der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrrain leat maiddái lahtut geat eai leat millosit searvan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med dagens system har vi interne problemer mellom distriktene som områdestyret må ordne opp i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá vuogádagas ™addá guovllustivra ∏oavdit siskkáldas orohatgaskasa™ váttisvuoπaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Noen ulemper med et stordi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid váttisvuoπaid háliiUtsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget skal for første gang i historien på neste plenumsmøte komme med innspill til den kommende reindriftsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea mávssola™ oaΩΩut ∏eahpes olbmuid stivrraide erenoamáΩit guohtuneatnamiid sisabáhkkená™™iid oktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ifølge de små private slakteriene er påstanden om</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jua, dovddan mihá eanet oadjebasvuoπa go dieπán ahte stivrrain leat ∏eahpimus olbmot lahttun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at det er så vanskelig å få avsetning for reinkjøtt sterkt overdrevet. De har ikke problemer med å få solgt kjøttet, problemet er heller å dekke etterspørselen, sier daglig leder i Boalvvir, Johan J. H. Eira. Boalvvir er et andelslag med reineierne som andelseiere. På stiftelsesmøtet 15. juli i Alta, tegnet 74 reineiere seg. Tegningsfristen går ut i midten av september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma vejola™vuoπa Porsáŋgguvuona oarjjabeale orohatjuohkima organiseredettiin leat leama™ golbma vejola™vuoπa: Bisuhit dálá orohatrájiid, juohkit guovllu vel smavit orohagaide dahje ásahit stuoraorohaga Kárá™joga oarjjabeali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Våre priser kan konkurrere med de andre og det kan hende at vi kan tilby mer enn dem også, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkán ieΩamet leat buorren ovdamearkan dasa ahte gánnáha ovttastit orohagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det samme kan det være med de såkalte slaktebussene i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat pioneraorohat ja jáhkán ná bohtet dahkat eará guovlluin nai, lohká Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>varekjedene, så vi har stor tro på framtiden for vårt eget selskap, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat go stuoraorohaga ásaheamis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sier reineier Karin Påve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Go dál leat ásahi™goahtán stuoraoro</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da er det bedre at halvøya blir</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkárge heajos bealit ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktig beite. De to driftsenhetene på Sør-Senja drives og eies av familien Påve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorraset olbmot geat deaivvadit orohatjahke ∏oahkkimiin gal soitet moaitit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nåer en fjerdedel av vinterbeitet tapt for godt. Søsknene Johannes og Karin Påve er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoraorohaga jahke ∏oahkkimiidda eai boaπe galle olbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordskifteretten neste Hun og de fem andre reineierne er innstilt på at en sak med krav om gjerdetrase nå må reises overfor Jordskifteretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgga™eimmet lágidit nu movt NBR riikka ∏oahkkimiin nai lea, dohko oΩΩot buohkat boahtit muhto du™™efal sáttátolbmot jienastit, oaivvilda Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært kostnadskrevende og tidkrevende å bli delt i to vinterbeiteområder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>haga Porsáŋgguvuona oarjjabeallái, dejoatka™uvvet dat áigumu™at mat min</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reineierne anket til Hålogaland lagmannsrett, som avsa dom 7. oktober 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>siiddas nai ledje go bargagoπiimet ovt-tas ránnásiiddain Boalotnjárggain, mui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anken gjelder bevisbedømmelsen og rettsanvendelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beid med nabosiidane Boatotnjárga, sier Anders Nils Utsi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>KART: REINDRIFTSFORVALTNINGEN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>š Jørgensen Dahl er heller ikke i tvil om at Nyjord sine eiendommer, som nå eies av Staten ved Jordforsk, må likestilles med innmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat 16 A ’ Márrenjárgga siidda boazoeaiggát Anders Nils Utsi mielasliv ∏∏ii buorre jus ásahuvvo stuoraorohat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi blir fortrengt fra Lovika sier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mas leat birrajagi guohtunguovllut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er helt unødvendig at dette skal ende som en konflikt med oss.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reineier Anders Nils Utsi i distrikt16A, Márrenjárga siida, ser mange</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grøftingen ble imidlertid startet uten at reindrifts</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>næringen ble varslet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mahkaravju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaupa slo til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boalotnjarga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>trakk av gårde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marrenjarga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvorfor er reinen borte ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ravdol Skuohtanjarga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>hvorav 28 voksne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skaiddeduottar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>feltforsøk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeaiddan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Veiing og merking.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erfaringene fra forsøket er imidlertid verdifulle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karasjoga Oarjabealigidda- / cakca- / dalueguohtun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fremtidige feltforsøk bør nok også selve kalvingen skje innenfor et inngjerdet område.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu ovdánahttinfonda lea dorjonpro™eavtta man ulbmilin lea sirdit nisson</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prosjektleder. Inger Hansen har ledet forsøkene med å utstyre rein meddødsvarsler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olbmo árbevirola™ máhtu boahtteva™ bul-vii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Siden jeg begynte for snart ti år</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren Elle Márjá Utsi oahpaha nieid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi lever av erstatningene, sier</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eadni oahpaha nieiddaidis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortvilet situasjon. Anders Eira (bildet) og sønnen Máhtte Ánde er siste skanse i reindriften i nordre Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllaid sáhttet vázzit maŋŋel mu beivviid nai, muhto ieΩan oahpu válddán fárrosan go jámán, lohká Gáren Elle Márjá Utsi (60) Guovdageainnus guhte oahpaha duoji golbmasii ieΩas nieiddain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Se egen sak neste side).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agnar Berg ∏állán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og det er nok av de som vil kunne gå inn i reindriften, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inger Anna Eira jorgalan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen sier at hun sydde de første skallene allerede da hun var seks år !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren muitala ieΩas leat gorron vuostta™ gámabára juo guπa jahkásaΩΩan !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Siden den gang har hun produsert et stort antall skaller, bellinger og pesker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan rájes lea gorron nuppát nuvttotbára, gálssotbára, biddobára ja beaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>utenat da jeg begynte på skolen fordi mor fortalte meg den mens vi sydde, sier Karen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliidit oahppat duddjot Biibbalhistorjjá máhtten bajiloaivve go álgen skuvlii danne go eadni lei duddjodettiin munnje dan oahpahan, lohká Gáren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mannen til Karen døde for 11 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárena isit jámii 11 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det sønnen John Andreas som har overtatt driftsenheten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea bárdni John Andreas váldán badjelasas doalu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De tre søstrene Sara Inga, Kari Makreda og Elle Merethe har alle tatt seg utdannelse eller er i ferd med det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma oappáΩaga Sára Iŋgá, Kari Makredá ja Elle Merethe leat buohkat váldán dahje váldime oahpu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alle tre føler imidlertid sterk tilknytning til reindriften og til duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto buot golmmas dovdet nanu gulleva™vuoπa sihke boazodollui ja duodjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen har fått støtte fra Reindriftens utviklingsfond, RUF, for at hennes kunnskap om duodji kan bli overført til hennes døtre Kari Makreda og Elle Merethe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren lea oΩΩon doarjaga Boazodoalu ovdánahttinfonddas, BOF:s fuolahit ieΩas oahpu nieiddaidasas Kari Magredái ja Elle Merethii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Inga er på en annen ordning for å lære duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sára Ingá gullá fas eará ortnega vuollái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun er med på en lærlingeordning i regi av Samisk videregående skole og reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea mielde Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla oahpahalliortnegis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Inga skal også som sine to søstre gå i lære hos sin mor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sára Iŋgá áigu maiddái leat oahpahallin eatnis luhtte nu movt oappát dál leaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Poenget med RUF-midlene er at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil BOF-doarjjaruπaiguin lea fuoláhit sámi duoji viidáseappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samisk duodji blir overført videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi leat nu olu eará á™™it mat ájihit min, nu movt ie™guπetlágán astoáigedoaimmat ja TV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det så mange andre ting som opptar vår tid som forskjellige fritidsaktiviteter og TV. Det har gjort at vi ikke har fått med oss den kunnskapen mor sitter inne med, sier Elle Merethe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne eat leat háhppehan oahppat dan maid eadni máhttá, lohká Elle Merethe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Har behov for økonomisk støtte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea eatnis luhtteduodjeoahpahallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Denne tradisjonen er så nær i tid at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto:Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>det vil være dumt og ikke prøve å bevare den, sier Sara Inga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid árbevieruid lea ain vejola™ várjalit ja liv ∏∏ii vahát jus ii geah ∏∏al daid oahppat, lohká Sára Iŋgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elle Merethe sier at de også lærer å joike mens de syr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elle Merethe lohká ieΩaset maiddái oahppat juoigat duddjodettiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gjør ut av det vi lærer av mor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál fertet ieΩa mearridit maid dahkat eatni oahpuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er i hvert fall positivt at RUF støtter et slik prosjekt slik at denne kunnskapen kan bli ført videre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goit buorre go BOF doarju dákkár pro™eavttaid vai máhttu sirdojuvvo boahtteva™ bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen jobber med reinskinn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren dik™u náhkiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Råstoff har hun tilgang på fra familiens reinflokk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávdnasa vieΩΩá bearra™a ealus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sara Inga har to år bak seg på Samisk videregående skole og reindriftsskole i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sára Iŋgá lea guokte jagi vázzán Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første året på formgivning grunnkurs og det andre året på videregående kurs i duodji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostta™ jagi hábmenfága vuoππokurssa ja nuppi jagi fas duoji joatkkakurssa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærlingeordningen i duodji begynte allerede for 10 år siden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeoahpahallanortnet álggahuvvui juo 10 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den første tiden fikk lærlingene lærlinge-lønn fra A-etat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostta™ jagiid oΩΩo oahpahallit bargooahppanbálkká A-etáhtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det nå slutt på, noe som igjen har ført til at interessen for lærlingeplass i doudji har avtatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bálkáortnet heaittihuvvui, de nohkagoπii bero™tupmi duodjeoahpahallanortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ger den gang da de fikk lønn fra A-etat. Duodjifaget er ikke som hotellnæringen der lønnsevnen er stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtti jagi geah∏∏alanpro™eakta Dalle go A-etáhta mávssii bálkká ledje badjel 20 oahpahalli searvan ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste som kan ta i mot doudjilærlinger er eldre kvinner som ikke har mulighet til å betale lærlingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjefága ii leat dego hoteallaealáhus mas bálkámáksinnávccat leat buorit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og så må en ta med at å ha lærling også går ut over lærerens produktivitet, sier styreleder for Opplæringskontoret i duodji og formingsfag, Ellen Marit Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat geat sáhtá™e váldit duodjeoahpahalliid leat vuorraset nissonolbmot geain ii leat vejola™vuohta máksit bálkká oahpahalliide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>på to år der Sametinget skal betale lønn til lærlingene, mens de to fylkeskommunene skal betale lønn til lærerne og dekke materialutgiftene, sier Mienna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto fertejit maiddái doallat ávdnasiid, ja go lea oahpahalli de diehtit ahte ávdnasat nohket joπáneappot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om deltakelsen på konferansen ikke var så høy som den har vært tidligere, så fikk de som var der høre om mange forskjellige forskningsprosjekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea oahpahalli oahpaheame, de ii astta ie™ ge duddjot nu olu, muitala Duodje- ja hábmenfága oahpahuskantuvrra stivrajoπiheaddji Elle Máret Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Felles for alle er at de på ett eller annet nivå kan relateres til rein og reindrift. Forskningsprosjektene spente fra rent naturvitenskapelige studier, til også å omfatte sosiologiske og økonomiske studier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki vuostta™konsulenta Máret Elle Mienna lohká Sámedikki ja Finnmárkku ja Tromssa fylkkagielddaid dál fuomá™an ahte lea dárbu háhkat duodjeoahpahallanortnegii buori vuogádaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han samarbeider med blant andre reineier Mathis A. Gaup fra Kautokeino og Sindre Eftestøl. Prosjektet ser både på de biologiske og sosiale aspektene ved vindmøller og vindmølleparker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávvat oaΩΩut áigái guovtti jagi geah∏∏alanpro™eavtta mas Sámediggi mávssá™ii oahpahallibálkká, ja fylkkagielddat fas mávssá™e oahpaheaddjebálkká ja materiálagoluid, lohká Mienna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et alternativ er kjernekraft, sa Colman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reindriftsnytt • Boazodoallo-oππasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grensekryssende problemer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkke «boazodoallosániidš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Engasjert. Selv om deltakelsen ikke var så stor som mange hadde håpet, så var detikke noe å si på engasjementet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdde™ boazosámi nissonat dovde boazodoalu seamma bures go isidat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>prosjekter medførte livlige diskusjoner i pausene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan duoπa™ta boazodoallofágala™ doahpagiid dutkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ALLE FOTO: ÁNTE BALS</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállán: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det jeg ser på, er hvordan opp</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgalan: Inger Anna Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>stykking av landområder forringer området som beiteland, for eksempel ved veibygging.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu dutkamat ∏ájehit ahte ovdala™ áigge barge boazosámi nissonolbmot seamma bargguid go dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Christina Skarpe, ved Norsk Institutt for Naturforskning (NINA) holder også på å utvikle ett prosjekt der målet er å dokumentere hvordan utbygginger og inngrep påvirker reinens bruk av områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuorraset nissonolbmot dovdet seamma guoπohan- ja guohtundoahpagiid go dievdoolbmot, muitala Davviriikkaid Sámi Instituhta dutki Inger Marie Gaup Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnytt vil ved en senere anledning komme med flere opplysninger om noe av det som ble presentert på konferansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievddadeaddji giella Diehtit ovdala ∏∏as ahte boazodoalus barge nissonolbmot olu daid seamma bargguid go dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et område med en vidtfavnende historie og store utfordringer Historien viser også at det den sørsamiske reindriften strir med i dag, ikke er noe nytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattege ii leat ovdal dárkilit guorahallojuvvon makkár boazodoallofágala™ doahpagiid vuorraset nissonolbmot ja dievdoolbmot máhttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skriftlige kilder som viser at sørsamisk reindrift allerede da var tilstedeværende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go juo ii leat daπi stuorát vealla sohkabeliid máhtus, de duoπa™ta dat ahte nissonolbmuid ja dievdoolbmuid gaskka lei dásseárvu ovdala™ áiggi, oaivvilda Gaup Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har funnet fire skriftlige klager fra den tiden som gikk ut på at samene driver utstrakt fangst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup Eira lea váldán sámegiela váldofága Tromssa universitehtas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kom videre inn på at konfliktene med bønder og andre fastboende allerede har oppstått på den tiden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea olu bargan giella- ja terminologiijagaΩaldagaiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun sammenlignet for eksempel beiteloven og reindriftsloven, og viste til at det fins visse forbehold i reindriftsloven som ikke fins i beiteloven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká ieΩas leat álgán dutkat boazodoallofágala™ giellaterminologiija danne go boazodoallogiella nu rievddada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Oppfatningen av reindriftsretten</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráset buolvvas lea máhttu, muhto dát máhttu jávká jus ii ∏állojuvvo ja duoπa™tuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et merkelig forbehold finner vi i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ferte dáinna bargagoahtit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reindriftslovens paragraf 15, annet ledd, der det slås fast at jordbruk og skogbruk prioriteres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte vuorraset boazobargi gean guovtto áigon jearahallat, jámiiga ovdal go háhppehin sudnuin hupmát, muitala Gaup Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er brudd på et prinsipp som vi ellers ikke finner i norsk rett, mener Strøm Bull.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2002 ’ stuoradiggeárvalusas sámi alit oahpu birra, namuhuvvo ee. árbevirola™ máhttu mii lea jávkagoahtime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>nord som bare ventet på å bli satt i gang, men som ikke ble det, på grunn av utfallet i Selbusaken, slo Strøm Bull fast.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullá ie™ boazodollui Gaup Eira álggii fealtabargguinis diimmá geasi go jearahallagoπii vuorraset boazobargiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dominert av de store I lang tid har markedet for reinkjøtt vært dominert av noen få store aktører.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea válljen «informánttaidš buot Oarje-Finnmárkku golmma johtolagain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt moderne utstyr er montert i alle rom og de tekniske installasjonene skal sikre en rasjonell drift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkamistis lea deattuhan guokte suorggi; guohtunterminologiija ja guoπohanterminologiija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var ikke slik vi hadde tenkt oss det da vi gikk i gang m</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ie™ lea bajás™addan boazodoalus Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Verdiskapningsprogrammet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beara™ gullá orohahkii 39 Árdni / Gávvir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>skaping gjennom å utnytte kundenes ulike preferanser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup Eira lohká ieΩas leat fárus boazodoalus álo go fal astá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å produsere kvalitetsprodukter som er etterspurt i markedet, må det gjennom hele verdikjeden være god kommunikasjon mellom leverandør og mottaker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu ieΩan boazodoalloduogá™ lea ávkkála™, muhto sáhttá maiddái leat hehttehussan go dutkkan boazodoallogiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvaliteten på sluttproduktene starter med råvareproduksjonen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Munnje lea álki ipmirdit maid vuorraset olbmot oaivvildit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En stor grad av samarbeid på langs av verdikjeden er også nødvendig for å bidra til kostnadseffektiv produksjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vuorraset olbmot doivot maiddái mu diehtit visot ja danne eai bero™ ∏ilget doahpagiid vuπola™ mearkka™umiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedprosjektene utgjør også en tredjedel av alle prosjekter, mens den resterende tredjedelen er ulike typer utviklingsprosjekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun han dáhto™in buot dieπuid doahpaga birra, maiddái vuπola ∏∏amus mearkka™umiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>markedskanaler med en klar differensieringsstrategi som øker verdien av primærproduksjonen. På den måten kommer dette reineierne til gode selv om støttemottakerne ikke selv er reineiere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup Eira lohká ieΩas boazodoallogiella-dutkosa galgat leat sámegillii ja danne lea olu áiggi atnán jorgalit fágagirjjála™vuoπa dárogielas ja eŋgela™gielas sámegillii, go ii gávdno sámegiel fágagirjjála™vuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>VSP-rein bør derfor satse kraftig på dette framover og en bør være mindre opptatt av om slike markedskanaler etableres av reineiere, aktører utenfor næringen, eller om det er etablerte markedsaktører som utvikler mer differensierte markedskanaler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Skohteráigiš Gaup Eirra pro™eavtta lea Boazodoalu ovdánahttinfonda dorjon ja dat galgá leat válmmas ovdal juovllaid dán jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil komme reineierne til gode og bidra til en levedyktig næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Pro™eakta lea dattege du™™e álgobar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Organisering av oppgavene ved Skogforsk, NIJOS, samt de oppgavene som finansieres over statsbudsjettet ved Skogbrukets kursinstitutt skal vurderes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutki Inger Marie Gaup Eira lohká vuorraset nissonolbmuid máhttit seamma boa-zodoallodoahpagiid go dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Halti nasjonalparksenter vil bli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Inger Marie Gaup Eira leaie™ bajás™addan boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere av våre piloter har god erfaring fra reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladutki lohká ieΩas boa-zodoalloduogáΩa leat ábasin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utebaser og avdelinger i Narvik, Brønnøysund, Valdres og Stavanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>go guorahallá «boazodoallo-gielaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg like mye om reindrift som sine ektemenn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>driftskvinnene gjorde akkurat det samme som mennene i gamle dager.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gun viidát ja stuorát boazodoallogiella-pro™ektii dahje pro™eavttaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaup Eira har hovedfag i samisk fra Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čak ∏ii álgá Gaup Eira doavttirgrádastudentan Tromssa universitehtii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har arbeidet mye med problemstilinger inne språk og terminologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son áiggo™ii váldit boazodoallogiela terminologiija doavttirgráda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>At kunnskapen ligger hos den eldre generasjonen og at denne kunnskapen snart vil være borte om ikke noen får den skrevet ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda™an ahte dát bárgu galgga™ii leat boazodoalloleksikona vuoππun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gripe fatt i dette. To eldre reindriftsutøvere som jeg skulle snakke med døde før jeg kom så langt, sier hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus dat galgga™ menestuvvat, de ferte oaΩΩut eanebuid fárrui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hun har konsentrert seg om to områder; beiteterminologi og gjeteterminologi. Selv er hun oppvokst i reindriften i Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leksikona liv ∏∏ii mávssola™ boazodoallogiela áittardeapmái ja referánsan sidjiide geat háliidit giela oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Familien tilhører distrikt 39 Árdni / Gávvir. Gaup Eira forteller at hun er med i reindrifta fremdeles når hun har anledning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lean olu govven go lean bargan dáid bargguid, ja daid govaid sáhtá™ii bidjat leksikonii, muitala Gaup Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er enkelt for meg å skjønne hva de eldre mener.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallogiella diehttelasat maid ovdána ja rievdá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ønsker jo alle nyansene om et begrep, også det mest grunnleggende, sier hun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat sánit mat leat jávkan beaivvála™ anus, ja oππa sánit leat boahtán sadjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gaup Eira sier at siden hennes arbeid med reindriftsspråket skal være på samisk, har det gått med mye tid til å oversette faglitteratur om emnet fra norsk og engelsk til samisk siden det ikke finnes noen faglitteratur på samisk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa «skohteráigiš lea maiddái dagahan ahte olu sánit leat dán áiggi «liiggásš, go ráiddostallamiin leat goasii oalát heaitán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«Scootertidenš Prosjektet til Gaup Eira, som er støttet av Reindriftens utviklingsfond, skal være ferdig før jul i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geargá pro™eavttain ovdal juovllaid, de áigu Inger Marie Gaup Eira sáddet sátnelisttu Sámediggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg kan også tenke</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu lea somá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalvmerking idag er ikke det det engang var.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miessemearkun odne ii leat ™at dat mii lea leama™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er både tidspunkt og metode endret i forhold til før.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea sihke mearkunáigi ja vuohki rievdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje er det mange fordeler med det, men en del av reindriftsutøverens kunnskaper forsvinner når nye arbeidsmetoder tas i bruk i moderne reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá buori guvlui, muhto lea oassi boazosápmela ∏∏a gelbbola™vuoπas mii jávká go oππa bargomállet váldet eambbo saji otná boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det mener søstrene Karen Hætta Gaup (76) og Marit Hætta Sara (72) i distrikt 34 Ábborá™™a i VestFinnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu oaivvildeaba oappá™guovttos Karen Hætta Gaup (76) ja Marit Hætta Sara (72) Ábborá™™a orohagas Oarje-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og man kan trygt si at damene vet hva de snakker om.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja roahkka oaΩΩo dadjat ahte áhkut diehtiba man birra lea sáhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De har i hele sitt liv arbeidet med rein, de mener selv at ingen av de to har vært fraværende fra kalvmerkinga ett eneste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai leaba agibeaivve bargan bohccuiguin, eabage loga ovttage jagi vasihan ahte eaba leat oassálastan miessemearkumis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnytt møtte de to da distriktet hadde kalvmerking rundt St. Hans-tider i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallooππasat deaivvadii sudnuin go ábbonat ledje misiid mearkume mihcamáráigge mannán geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søstrene sitter i merkegjerdet og prater løst om gamle dager samtidig som øynene hele tiden følger med på reinsdyras bevegelser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai ∏ohkkába gárddis ja humádeaba ovddit áiggiid birra seammás go ∏almmit vigget aivve bohccuid guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen (til venstre) og Marit snakker ivrig om reindriftensutvikling frem til idag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren (gurutbealde) ja Máret humadeaba áŋgirit boazodoalurievdama ovdala ∏∏as otnáΩii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med trenete blikk følger de med på alt; fra en kalv med noe spesielt ved seg som de gjerne vil vite hvem sitt det er, reinens hårfarge, utseende, oppførsel, er det ei simle som ikke har født eller har den mistet kalv, er kalven flink å følge simla osv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guovttos fuobmába juoidá mii lea mearkka™an veara. Hárjánan ∏almmit ∏uvvot mielde visot; le™ dál mihtilmas miessi maid hálideaba oaidnit gean lea, bohcco guolga, hápmi, láhttenmálle, lea go rotnu vai oav ∏∏is, gieris miesit jna..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det virker som at alt dette er noe som naturlig hører til damene, at de må følge årvåkent med på alt for så å lagre det i minnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orro nu nannosit lundui darvánan ahte ferte buot mihttestit ja bidjat muitui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Begge må kremte litt og stille spørsmål ved hvorfor de gjør dette.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• addaba vel ieΩa nai himáhallat manne soai dien bargaba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi er jo ikke lenger noen aktive utøvere, sier de to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eaba han soai leat ™at mat ge miessemearkuid, lohkába.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nei før i tida hadde vi ikke anledning til å sitte i ro i</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Eat mii ovdal gal leat beassan miessemearkungárddis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>merkegjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>∏ohkkát ja gilgedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den gang var det viktig å kunne observere og plassere kalv og simle riktig sammen selv om flokken sprang rundt, og deretter fange den fast med lassoen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lei oalle dehála™ dovdat miesi rievttes álddu maŋŋái go eallu ruohttá ja darvehit dan suohpaniin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man skulle ikke løpe og stresse rundt, men likevel jobbe fort og effektivt slik at reinen slapp å være lenge inne i gjerdet, sier Marit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgan viehkat ja «stressetš, muhto liikká fertii bargat joπánit vai eallu ii dárbba™ nu guhká gárddis, lohká Máret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Akkurat det er en fordel med denne merkemetoden, at flokken ikke trenger å springe i gjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste diet lea buorre dáinna mearkunvugiin, ahte eallu ii dárbba™ ruohttat gárddis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå er det gjetere som sitter i ro inne i gjerdet og skriver opp hvilke simler og kalv hører sammen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál oainnat geah ∏adeaddjit ∏ohkkájit gárddis ja báhpirii ∏állet gean álddu ∏uovvu diet ja diet nummár miessi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kalvene har fått en merkelapp rundt halsen med et nummer på før de er sluppet ut i et større gjerde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Misiide leat nummárgilkorat heŋgejuvvon ∏eabehii ovdal go leat luitojuvvon geah ∏adanlatnjii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når alle kalvene har funnet mora, så fanges de inn i et mindre gjerde igjen og får sitt øremerke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go buot miesit leat gávdnan etniid, de fas biddjojit girdnui gos miesit oΩΩot bealljemearkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da er det nummerlapp og papirliste som er grunnlag for at eieren får merke sin kalv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat nummárgilkorat ja báberlistu mii dalle lea vuoππun go eaiggát galgá oaΩΩut ieΩas miesi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis eieren selv ikke har deltatt i det store gjerdet, så ser ikke vedkommende hvilken kalv som tilhører hvilken simle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nu ahte jus eaiggát ii leat leama™ geah ∏adeame, de ii ™atta oaidnit makkár miessi gullá mákkárge áldui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men likevel får han jo merket kalven sin på grunnlag av listen med alle numrene på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto liikká son beassá merkestit ieΩas miesi listtu mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Med dette forsvinner en del av tradisjonell reindrift, både evnen til å kunne kaste lasso, identifisering av kalv og simle samt hukommelsestrening.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Diekko jávket dehála™ bealit boazobarggus, sihke njoarostan ∏ehppodat, bajildovdan ja muitinhárjáneapmi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Også kunnskapen om forskjellige reinmerker kan bli dårligere, siden mange idag kun konsentrerer seg om sitt eget merke, mener Marit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái mearkadovdan sáhttá hedjonit, go dál oallusat dárkkistit du™™e ieΩaset mearkka, oaivvilda Máret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Søstrene er enige i at tidspunkt for når man merker er viktig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oappá™guovttos leaba áibbas ovttaoaivilis ahte mearkunáigodat lea dehála™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er kanskje ikke tilfeldig at man før i tiden ikke merket så tidlig på sommeren ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat várra soaittáhagas ahte ovdal eai láven ná árrat mearkut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Før pleide vi å merke i august måned, når flokken selv begynner å samles og når kalvene er blitt større og flinkere til å følge simla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ovdal láviimet borgemánus mearkut, dalle go eallu ie™ ∏oahkkana ja miesit leat stuorábut ja gierráseappot álddu ∏uovvut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reingjeterne hadde ikke kjøretøy, men de gikk til fots da de samlet reinflokken i gjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazovázziin eai lean fievrrut eambbo ieΩaset juolggit, viega manne ealu vieΩΩat gárdái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette er så totalt forskjellig fra idag at det virker nesten som at det er noe helt annet vi driver med nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diet lea nu ollu rievdan ahte lea dego liv ∏∏ii eará bargu maid mii dál bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er nesten ubehagelig å se at småkalvene står i gjerdet og når man i tillegg vet at disse er hentet inn med maskiner er det ekstra ille å tenke på, sier Karen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál gal orro measta ilgat oaidnit ahte rukses miesit leat gárddis ja go jurdda™a dan vel ahte leat ma™iinnaiguin vuojehan gárdái, dadjá Gáren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karen og Marit er opptatt av dyrevelferd, og spekulerer på om dette kan være en medvirkende årsak til at vekten på reinen er lavere idag enn tidligere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáren ja Máret hálideaba ahte bohccuin galgga™ii buorre dilli ja imá™tallaba lea go son die juoga mii dagaha ahte bohccot leat dán áigge geahppaseappot go ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Nå får ikke simla ro med den lille kalven sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dál ii beasa áldu vuoiŋŋastit miesáΩiin dan áiggi mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vårsommeren er svært viktig både for simle og kalv for å kunne vokse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>liv ∏∏ii buot deháleamos, namalassi giπasgeasi go sihke áldu ja miessi dárbba™eaba ráfi vai ahtanu™™aba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis det går mange timer slik at kalven ikke får die, får simla mindre melk og blir forstyrret i diingen, noe som ikke er bra for hverken kalven eller simla. Dette er helt naturlig tankegang for oss ihvertfall.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mannet olu diimmut go miessi ii beasa njammat, de han álddus dievvá ruoksi ja nie muosehuvvá njamman mii ii leat buorre áldui iige miessái – hui lunddola™ goit munno ipmárdusa mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På spørsmål om dette kan være noe som kvinner har en bedre forståelse for og at kvinner tar mer hensyn til dette enn menn, så svarer de at før i tiden skjønte også tos leaba visot Ábborá™™agárdebargguin fárus. Dá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldahkii lea go son die dakkár á™™i maid nissonolbmot ipmirdit ja vuhtii váldet eambbo go dievddut, vástideaba ahte ovdala™ dievddut dat goit leat dien ipmirdan ! Nu min ságastallan jorrá nisson- ja dievdoolbmuid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Selvfølgelig gjør en dyktig og effektiv kvinne mer nytte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leaba ruostibuola™in rátkka-gárddis gos maid logahe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>for seg i drifta enn en mindre dyktig og lat mann gjør.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargguid birra boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det jo overalt ellers i samfunnet, sammenligner de to.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaba soai mieπit ahte nissonolbmos ja su barggus ii leat árvu boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan ikke sortere ut hva som er kvinnfolkarbeid og hva som er mannfolkarbeid, fordi reindrifta krever et velfungerende teamarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea du ieΩat bargu mii ∏ájeha du saji boazodoalus, nu lea álohii leama™, dadjá Máret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du klarer deg ikke alene i reindrifta. Derfor virker det litt meningsløst å snakke om likestilling i reindrifta, fordi det uansett er samarbeid og alles innsats som er nøkkelen for å lykkes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage dievdoolmmo™ leat sudnuide goassege maide dadjan unohasaid danin go leaba nissonolbmot, go soai leaba visot bargguin oassálastan ja bures máhttán bargguska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har ihvertfall vært slik gjennom tidene at med en god samarbeidsånd har man kommet langt, fordi da går arbeidet lettere og det er morsomt å jobbe, avslutter damene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdnát muitaleaba vel ieΩaska isitrohkiin ja áidna vielljarohkis oΩΩon aivve fal buoremus árvosáni dan barggu ovddas maid leaba bargan boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For noe tid tilbake fikk vi melding om at Johan K. Hætta var gått bort.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitaleaba ahte mearkungárddis láveje mánát nuppi gieπas ja suohpan fas nuppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en vemodig melding, men også en melding som fremkalte gode følelser og minner om en kjernekar, en lojal medarbeider, en god og trivelig kollega, en humørfylt kamerat, og for meg personlig også en kjær fetter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaba ovttas isidiiguin mánáid oahpahan njoarostit ja merket daπi mielde go ain stuorrolit ja ieΩa bero™tit oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han skjøttet sine oppgaver på en god måte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Diehttelasat lea hágas ja doaimmala™ nissolbmos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I slutten av 1960-årene ble forvaltningsansvaret for grensegjerdet overført fullt ut til reindriftsforvaltningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanet ávki ja dadjámu™ boazodoalus go duihmes ja láikkes dievdoolbmos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan K fulgte med og ble ansatt i full tid som oppsynsmann ved lappefogdkontoret i Kautokeino, med grensegjerdet som hovedfokus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu han dat lea juohke sajis servodagas, buohtastahttiiba soai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert ble han tillagt andre oppgaver, bl.a. som lappefogdkontorets representant i forbindelse med pramming av rein med forsvarets landgangsprammer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ábut álgit sirret ahte duo lea nissolbmo ja duo lea dievdoolbmo bargu danin go boazodoallu gáibida aivve ovttasbarggu earáiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var en oppgave som Johan K både likte og mislikte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>It don okto sáhte bargat bálljo maidege boazobarggus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han likte oppgaven fordi det var en utfordrende og fremtidsrettet løsning for reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii oro heiveme sohkabeliid dásseárvvuid birra hupmat boazodoalus, go doppe gáibiduvvo ovttasbargu buohkaid gaskkas ja ahte buohkat barget maid galget bargat jus áigot birget bohccuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det han mislikte var de upresise holdninger han møtte både hos reindriftsutøvere og forsvaret som bidro til menneskelige konflikter i en for begge parter utfordrende oppgave med et godt fremtids perspektiv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea goit áiggiid ∏aπa ∏ájehuvvon ahte ovttasbargovuoigŋa buktá buoremus bohtosiid, go dalle manná bargu njuovΩilit ja lea maid somá bargat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han måtte være megler i forhold som han egentlig syntes bare krevde forståelse og tilpasningsevne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mannfolk dette ! Slik kommer vi inn på likestilling mellom kvinner og menn i reindrifta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan K gjorde en bemerkelsesverdig innsats i denne sammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Disse to er ikke enige i at kvinner og kvinners arbeid ikke verdsettes i reindrifta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan K fikk gleden av å tjenestegjøre i sin jobb til han ble pensjonist i forståelse av at han hadde gjort en god innsats.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Det er din egen innsats som viser din plass i næringen, slik har det alltid vært, sier Marit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På det personlige plan minnes vi Johan K som en humørfullt og vittig person som bidro til at det alltid var hyggelig å være sammen med han.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ingen mannfolk har noen gang kommet med usakligheter fordi de er kvinner i næringen, da de alltid har deltatt og vært dyktige i sitt arbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dernest husker vi hans idretts- og sportsinteresse. Det antas at mange av bygdas idrettsungdom minnes han som en god inspirator og veileder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Med stolthet forteller de at deres nå avdøde ektefeller og eneste bror bestandig har gitt de beste karakterene til søstrene for deres innsats i den praktiske reindriften.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var fotballen som opptok han mest, antakelig på grunn av sine dyktige sønner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De minnes da de pleide å gå i merkegjerdet med ungeflokk i den ene handa og lassoen i den andre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi takker Johan K for det han var for oss og lyser fred over hans minne idet våre tanker går til hans familie og andre venner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De har i fellesskap med ektefellene sine lært opp ungene etterhvert som de vokste til og ble interessert i å lære å kaste lasso og merke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan K. Hætta ombord på pramma, her i (lånt) styrmannsuniform.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MINNEORD om Johan K Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>B-blad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole K. Sara</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Øst-Finnmark Boks 174, 9735 Karasjok Tlf. 78 46 87 00 Faks 78 46 87 01 E-post: karasjok@reindrift.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Returadresse: REINDRIFTSFORVALTNINGEN Postboks 1104, 9504 Alta</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
