<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>226</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/10533</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="10535.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Coahkkin buotsámi alit oahpahusas ja dutkamis - Sametinget</p>
<p type="title">Čoahkkin buotsámi alit oahpahusas ja dutkamis</p>
<p>Sámi parlamentáralas ráddi lea čoahkkinastan davviriikkalas&#13; ministarrádiin, Københámmanis. Sii háliidit guorahallama sámi alit&#13; oahpahusa ja dutkama birra, oppa sámi ja davviguovlluperspektiivvas.</p>
<p>-Guorahallama ulbmil galggasii leat suokkardit eavttuid ovddidit sámegielat universitehta. Dat sáhtasii leat fierpmádatuniversitehta gos dutkan- ja oahpahusbiras mii otne gávdno Sámi allaskuvllas Guovdageainnus, lunddolaccat lea guovddázin. Dan oaivvilda Sámi allaskuvlla rektor Steinar Pedersen, gii maiddái lea bovdejuvvon mielde coahkkimii.</p>
<p>Dat lea deháleappot go goassige cegget dákkár sámi alit oahpahusa ja dutkanásahusa. Dat ii vuolgge uhcimusat das go davviguovllupolitihkka sisttisdoallá stuorra hástalusaid sihke sámi servodahkii ja eará davviguovlluid eamiálbmotservodagaide. Dát gullá dasa ahte davviguovlopolitihka deataleamos ulbmil lea láhcit vuodu odda ekonomalas doaimmaide nu movt petroleumdoaibma, álgoálbmotguovlluin, sihke mearas ja nannámis. Minerála-riggodagat leat garra iskkademiid vuolde ja lea vuordimis ahte ruvkedoaibma lassána sakka.</p>
<p>-Dan dihte lea hui dehálas hukset kapasiteahta eamiálbmotservodagaid siste, ja eamiálbmogiid ja sápmelaccaid ásahusaide mat jodihit alit oahpahusa ja dutkamusa . Dát lea buot buoremus vuohki eamiálbmogiin oazzut vejolasvuoda saddat seammadássásas bealli dasa mii guoská daidda hástalusaide maid davviguovlopolitihka sisdoallá . Ja - dasa lassin bohtet vel buot eará ákkat manne lea dárbu nannet oktasas sámi alit oahpahusa ja dutkama,dadjá rektor Steinar Pedersen.</p>
<p><em type="bold">Oktavuohta: </em></p>
<p>Rektor Steinar Pedersen, Sámi allaskuvla/Sámi University College +47 95207534</p>
<p>Ánte Siri, Diehtojuohkinkonsuleanta/ Executive Information Officer</p>
<p>Tel. 78 44 84 96 / mob. 95 48 83 99</p>
</body></document>
