<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>201</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/13401</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="3810.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Nuoraidráđđi - Sametinget</p>
<p>Ilolaš nuorat nuoraidkonferánssas Likšus. Gurut bealis: Paulus Kuoljok, Linda Mannela, Josefina Skerk ja Lars Miguel Utsi. Govva: Marie Enoksson/ Sámediggi.</p>
<p type="title">Sámedikki nuoraidráđđi</p>
<p>Sámediggi lea ásahan nuoraidráđi lokten dihte nuoraid vejolašvuođa váikkuhit sámepolitihka.</p>
<p><em type="italic">Nuoraidráđđi </em>Nuoraidráđis leat vihtta lahtu ja sis lea guđesge várrelahttu. Sámediggi nammada golbma lahtu ja Sáminuorra guokte. Ahki lea 14-30 jagi. Lahtuid mandáhttaáigi lea guokte jagi. Nuoraidráđi ságadoalli 2014-2016 lea Oscar Sedholm, Umeå. </p>
<p><em type="italic">Iežá lahtut </em>maid Sámediggi lea nammadan leaba Johanna Njaita ja Tua Rydberg. Lahtut maid Sáminuorra lea nammadan leaba Maria Teresia Stenman Nutti ja Helena Partapuoli. </p>
<p><em type="italic">Oktavuođadieđut </em>: Jus háledat váldit oktavuođa nuoraidráđiin de sáhtát sáddet e-boastta: sur(at)sametinget.se <em type="italic">Doaibmaplána </em>Nuoraidráđđi bargá nuoraidpolitihkalaš doaibmaplána mielde. Geahča fiilla olgešbealde. Vuoruhuvvon suorggit, nugohčoduvvon fokusčuoggát mat min mielas leat erenoamáš deaŧalaččat nuoraide juste dál leat: </p>
<list><p type="listitem">Mánáid ja nuoraid vuoigatvuohta iežaset gillii</p>
<p type="listitem">Oččodit válddi váikkuhit eanasisabáhkkemiidda ja bissehit daid</p>
<p type="listitem">Oččodit eanet nuoraid jienastit ja beroštit politihkas</p>
</list><p><em type="italic">Ovttasbargu </em>Norgga beale gávdno sullasaš orgána: Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi, SNPL. Nuoraidáššit leat vuoruhuvvon maiddái ovttasbargoorgánas Sámi Parlamentáralaš Ráđis, SPR:s. SPR mearridii 2011:s vuođđudit oktasaš nuoraidráđi, SPR-N mas leat 1-2 Suoma, Norgga ja Ruoŧa beale lahtu. Ruoŧa bealde leaba Josefina Skerk ja Lovisa Lind lahttun ja Nils-Olof Parfa ja Maria Teresia Stenman leaba várrelahttun. </p>
</body></document>
