<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>183</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/2898</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Giellaávžžuhusdoaibma - Sametinget</p>
<p>Govva: Marie Enoksson.</p>
<p type="title">Giellaávžžuhusdoaibmaráđđi</p>
<p>Sámi servodagas gávdno dáhttu ođđasis lihkastahttit&#13; sámegielaid.</p>
<p>Guovvamánus 2004 dohkkehii Sámediggi ođđa doaibmaprográmma mii galgá čielggadit ambišuvdnadási ja politihkalaš dáhtu sámi giellapolitihka várás.</p>
<p>Ávžžuhandoaibmaráđđi</p>
<p>2007 lea ávžžuhandoaibmaráđđi nammaduvvon. Lahtut ráđis leat Per Jonas Parffa (Sámiid Oahpahusguovddáš), Mikael Vinka (Upmi universitehta), Monica Sandström (Sámeskuvlastivra), David Jonasson ja Britt Inger Tuorda (goappašagat válljeuvvon Sámediggestivrras).</p>
<p>Ávžžuhusdoaibmaráđđi galgá leahkit politihkalaš orgána áššedovdifunkšuvnnain gielladikšunáššiin.&#13; Sámedikki stivra ovddasvástida ávžžuhusdoaimma Sámedikki ovdii.</p>
<p>Dále leat moadde doaimma mainna ávžžuhusdoaibmaráđđi galgá bargat:</p>
<p>•	jođihit ja dieđihit giellaávžžuhusdoaimma birra</p>
<p>•	oassálastit servodatplánemis ja bearráigeahččat, evttohit bidjosiid ja álggahit doaimmaid nu ahte sámi gielladárbbut váldojuvvojit vuhtii</p>
<p>•	dárkkistit giellaláhkaásaheami geavaheami</p>
<p>•	bargat miellaguottuid rievdademiiguin</p>
<p>•	fállat diehtojuohkima oassálastima birra gielalaš ođastuhttimis</p>
<p>•	earenoamážit fuomášuhttit sámegielat váhnemiid</p>
<p>•	bargat sámegielat ovdaskuvllaid ásaheami ovddas</p>
<p>•	doarjut čađaheami giellamovttidahtti prográmmain</p>
<p>•	jođihit ja ovddidit bidjosiid vuđolaš giellaoahpahussii sámegielahemiide</p>
<p>•	ásahit giellaguovddážiid</p>
<p>•	geahččalit oažžut johtui oahpahusa ja auktorisašuvnna dulkkain ja jorgaleaddjiin</p>
<p>•	oažžut johtui sámi giellabirrasiid</p>
<p>•	ovttasbargat gaskariikkalaččat</p>
<p>• buohtalastit doaimma eará sámi doaibmaprográmmaiguin ja vuhtiiváldit positiivvalaš váikkuhusaid dan barggus</p>
<p>•	čielggadit álgagiid ja ásahit máŋggajagáš plána doaimma várás</p>
</body></document>
