<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>149</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/6010</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="1441.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ulbmil 2 - Sametinget</p>
<p type="title">Ulbmil 2</p>
<p>NUTEK lea hálddašaneiseváldi struktuvrafoandaprográmmaide siskkobealde Ulbmil 2.</p>
<p>Sullii goalmmátoassi EO:a budjeahtas manná struktuvrafoanddaide. EO lea mearridan golbma ulbmila iežas oktiigullevaš-politihkain. Ruoŧŧa sáhttá oažžut doarjaga bargguide guovtti prográmma siskkobealde, Guovlluguovdasaš gilvalannákca ja Territoriálalaš ovttasbargu.</p>
<p><em type="italic">Guovlluguovdasaš gilvalannákca </em>Ruoŧa bargu ulbmiliin Guovlluguovdasaš gilvalannákca ja bargu lea juhkojuvvon ovtta náššuvnnalaš ja gávcci guovlluguovdasaš struktuvrafoandaprográmmaide. Gávcci guovlluguovdasaš struktuvrafoandaprográmma barget doaibmasurggiiguin: </p>
<list><p type="listitem">Ođastuhttin</p>
<p type="listitem">Geavahanvejolašvuohta </p>
</list><p>Vuoruheamit ja doaibmabijut heivejuvvojit guovlluid territoriálalaš eavttuide. Gávdnojit dievasmahttin njuolggadusat doaresbealguovlluide davvi Ruoŧas ja daidda golbma stuoragávpotguovlluide.</p>
<p><em type="italic">NUTEK lea hálddašaneiseváldi </em>NUTEK lea hálddašeaddji eiseváldi guovlluguovdasaš struktuvrafoandaprográmmaide mat ruhtaduvvojit Eurohpalaš guovlluguovdasaš ovdánahttinfoanddas. </p>
<p><em type="italic">Struktuvrafoandasearvevuohta </em>Sámediggi lea nammadan njealljása 18 válljejuvvon lahtuin struktuvrafoandasearvevuođas, guovttis davviguovlui ja guovttis orjješguovlui. Lea searvevuohta mii mearrida makkár prošeavttat ožžot doarjaga. Go guoská Ulbmil 2, de ii leat Sámedikkis mihkkege dadjamus hálddašandásis. </p>
<p><em type="italic">Prográmmačállingottit </em>Gávdnojit prográmmačállingottit juohke guovlluguovdasaš struktuvrafoandaprográmma várás. Dat gávdnojit Julevis, Luvlieluspies, Gävles, Örebroas, Stockholmmas, Jönköpigis, Göteborggas ja Malmös. Loga eanet NUTEK:a ruovttusiiddus. </p>
</body></document>
