<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>138</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/76341</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="75601.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ubmeje universitehta beassá lágidit eksámena sámegieloahpaheddjiide - Sametinget</p>
<p type="title">Ubmeje universitehta beassá lágidit eksámena sámegieloahpaheddjiide</p>
<p>Ubmeje universitehta ozai golggotmánus 2013 lobi lágidit oahpaheaddjeeksámena sámegielas eatnigiellan. Dál lea Universitehtakanslarámmát dohkkehan ohcamuša.</p>
<p>Ubmeje universitehta ii leat ovdal leamaš dohkkehuvvon go ii leat deavdán gáibádusaid lágidit eksámena. Muhto dál oažžu universitehta lágidit sámegieloahpaheaddjeoahpu go leat:</p>
<list><p type="listitem">doarvái oahpaheaddjit dan ohppiidlogu ektui mii lea plánejuvvon</p>
<p type="listitem">oahpaheddjiin lea dieđalaš gealbu lingvistihkas, kulturoahpus ja ávnnasdidaktihkas</p>
<p type="listitem">oahpaheaddjit máhttet iešguđet sámegielaid</p>
<p type="listitem">amerihkálaš guosseprofessor nanusnuhttá oahpahusa</p>
<p type="listitem">oahpaheaddjit ožžot doarvái áiggi dutkamii ja gealboloktemii</p>
<p type="listitem">oahppobirrasis gávdno sihke teorehtalaš fágamáhttu ja praktihkalaš giellamáhttu eatnigieldásis</p>
<p type="listitem">buorit eavttut ovttasbargui omd guovttegielalašvuođa- ja unnitlogugiela oahpaheddjiiguin ja iežá sámi dutkan- ja oahppobirrasiiguin</p>
<p type="listitem">oahppoplánat, gurseplánat ja gursegirjjálašvuohta</p>
<p type="listitem">čielga ovdáneapmi oahpahusas</p>
<p type="listitem">dohkálaš eksámenvuohki vai sihkkarastá ahte studeanttat olahit eksámenmihtuid</p>
</list><p>Danne lea Universitehtakanslerámmát mearridan addit Ubmeje universitehtii lobi lágidit ávnnasoahpaheaddjeeksámena sámegielas eatnigiellan vuođđoskuvlla 7-9 luohká ja joatkkaskuvlla várás.</p>
</body></document>
