<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>143</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/9921</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="9919.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vuoiti Sámedikki sárgungilvohallamis - Sametinget</p>
<p type="title">Vuoiti Sámedikki sárgungilvohallamis</p>
<p>Leai Therese Labba Bajit Sohppara skuvllas gii vuittii sárgungilvohallama man Sámedikki válgalávdegoddi bijai johtui giđđat. Su govva hervi Sámedikki vihahan prográmmabláđi 25 b.borgemánus.</p>
<p><em type="italic">Boahtteáiggi doaivva </em>Mánát galge sárgut govaid fáttain <span type="quote">”Sámi boahtteáigi”</span>. - Oaččuimet sisa 27 gova, muitala Börje Allas, válgalávdegotti ságadoalli. Válgalávdegoddi darvanii earenoamážit mánáid boahtteáiggi doaivagiidda, ahte sámit álo galget gávdnot. Ollusat namohedje giela, duoji ja bohccuid iežaset govvateavsttain. </p>
<p><em type="italic">Bohccot ja miesit </em>Therese Labba leai málen ivdnefámolaš gova bohccuin ja misiin geassegárddis. Bálkkašupmi šaddá Sámedikki almmolaš ovddastusskeaŋkka, sámi sáltebaste silbbas. </p>
<p><em type="italic">Gudnemáinnahus </em>Gudnemáinnahus manná John-Ante Blindii go sus leat nu kreatiivvalaš jurdagat boahtteáiggi birra, earret eará iešbáhčči suohpan, liekkuskámera ja dorvobolsttar. </p>
<p><em type="italic">Diplomat </em>Diplomaid juohká Sámedikki ahkepresideantta Lars Jon Allas Sámedikki allaáiggálaš rahpandilálašvuođas Girona gávpotviesus 25 b.borgemánus 2009. Visot govaid sáhttá oaidnit čájáhusas Álbmot Viesus dievasčoahkkima oktavuođas. </p>
<p><em type="italic">Oktavuohta </em>Börje Allas, válgalávdegotti ságadoalli, 070-308 15 18 </p>
</body></document>
