<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>157</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><origFileName>http://www.samediggi.se/9981</origFileName><parallel_text xml:lang="swe" location="9979.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Panelságastallan čahcedoaimmahagain Vattenfall, LKAB:ain ja meahccefitnodagain Sveaskog - Sametinget</p>
<p type="title">Panelságastallan čahcedoaimmahagain Vattenfall, LKAB:ain ja meahccefitnodagain Sveaskog</p>
<p>Got galget industriija ja sámi báikkálaš servodagat gávdnot ja doaimmat&#13; bálddalaga davvi Ruoŧas?Makkár ovddasvástádus bolágain lea sámiid ja&#13; sámi vuoigatvuođaid ektui iežaset doaimmain?</p>
<p>Gaskavahku iđđes 26 b.borgemánus dollojuvvo panelságastallan Álbmot Viesus Gironis ovddasteddjiiguin čahcedoaimmahagas Vattenfall, LKAB:as ja meahccefitnodagas Sveaskog. Ulbmil panelságastallamiin lea fokuseret ovttasorrumii ja gaskabealalaš respektii iige riidduide. Jearaldagaid maid sisabovdejuvvon ovddasteaddjit galget vástidit leat ovdamearkka dihte:</p>
<list><p type="listitem">Got galgá dulkot ILO-konvenšuvnna nr 169 eamiálbmogiid birra ja ON:a eamiálbmotdeklarašuvnna iešguđege bolága doaimmas?</p>
<p type="listitem">Mat leat dehálaš oasit doaibmi ovttasorrumis gaskal sámi báikkálaš servodagaid ja industriija?</p>
</list><p>LKAB:a ovddasteaddji lea Göran Olovsson, son lea doaibmahoavda Girona gávpotrievdadeamis. Vattenfall:a ovddasteaddji lea birashoavda Richard Holmgren ja Sveaskog;a ovddasteaddji lea buvttadanhoavda Tommy Nilsson. Ságastallanjođiheaddji lea Mattias Åhrén, sámi álbmotrievttejurista ja Sámiráđi ságadoalli. Veahkkin lea Lee Swepton, ovddeš jođiheaddji ILO:a eamiálbmotossodagas. Panelságastallan dollojuvvo Lars Jansson-lanjas Álbmot Viesus Gironis 26 b.borgemánus dii. 9.30-10.30. <em type="italic">Oktavuohta </em>Börje Allas, válgalávdegotti ságadoalli, 070-308-15-18 </p>
</body></document>