<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
Kalenterista/ Kaleanddara birra/ Om kalenderen
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="fkv" location="om_kalenderen_2011.doc"/><parallel_text xml:lang="nob" location="om_kalenderen_2011_nob.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Kalenterista </em><em type="bold">/ Kaleanddara birra/ Om kalenderen </em></p>
<p xml:lang="fkv">Kalenteri 'Pohjaisen ihmissii - Olbmot davvin - Mennesker i nord' oon Merisaamen tietosentterin ja Kainun institutin yhtheistyöprošekti. Kalenteri muistelee pohjaisen ihmisistä ja heijän elämästä. Kalenterin kuvat ja tekstit nostethaan esile ihmisten jokapäiväsen elämän, työn ja elämänkeinon. Monikielisyys ja monikulttuurisuus oon tradiittiitä sekä rannikolla ja sisämaassa. Niinpä tässäki kalenterissa oon saamen-, kväänin- ja norjankieliset tekstit.</p>
<p>'Pohjaisen ihmissii - Olbmot davvin - Mennesker i nord' lea kaleandar, maid Mearrasámi diehtoguovddáš lea ráhkadan ovttas Kveana instituhtain. Kaleandar muitala olbmuid ja sin eallima birra davvin. Kaleanddara govat ja teavsttat čalmmustahttet olbmuid árgabeaivvi, bargguid ja birgejumi. Máŋggat gielat ja kultuvrrat leat leamašan lunddolaš oassin eallimis sihke siseatnamis ja riddoguovlluin. Nuba maiddái dán kaleanddaris leat sihke sáme-, kveana- ja dárogielat teavsttat.</p>
<p xml:lang="nob">'Pohjaisen ihmissii - Olbmot davvin - Mennesker i nord' er et samarbeid mellom Sjøsamisk kompetansesenter og Kainun institutti-Kvensk institutt. Kalenderen formidler hverdagslivet til folk i nord. Bilder og tekst i kalenderen presenterer noe av folks aktiviteter i hverdagslivet. Flerspråklighet har vært vanlig blandt folk i nord, både på innlandet og på kysten. I denne kalenderen presenterer vi tekstene på tre språk, samisk, kvensk og norsk.</p>
</body></document>
