<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ovdasátni</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Svein" lastname="Lund" sex="m" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Svein" lastname="Lund" sex="m" born="" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2009</year><wordcount>706</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh3-s.htm</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32698 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">På norsk</p>
<p type="title">Sámi skuvlahistorjá 3</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samisk skolehistorie 3</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samien skuvle-vaajese 3</p>
<p type="title">Sámij skåvllåhiståvrrå 3</p>
<p>Árvvoštallamat ja válddahallamat</p>
<p><em type="bold">Ovdasiidogovva: Bjørg Monsen Vars </em></p>
<p>Girjji sáhttá oastit girjegávppis dahje diŋgot lágádusas Davvi Girji .</p>
<p type="title">Ovdasátni</p>
<p><em type="italic">Sámi skuvlahistorjjá </em></p>
<p>goalmmát girji lea, nugo</p>
<p>vuosttaš</p>
<p>ja</p>
<p>nubbi</p>
<p>girji, čoakkáldat mas leat artihkkalat, muitalusat, muittut ja dokumeanttat, mat čájehit sámi ohppiid skuvlla iešguđetlágan beliid. Dat almmuhuvvo seamma áigge sihke girjin ja interneahtas, čujuhusas</p>
<p>http://skuvla.info.</p>
<p>Interneahttaveršuvnnas leat maiddái muhtin lasáhusat mat eai čáhkan prentejuvvon girjái.</p>
<p>Dát girji lea máŋgga olbmo ja ásahusa ovttasbarggu boađus. Mii háliidit váimmolaččat giitit buohkaid, geat leat searvan dán bargui; čálliid, muitaleddjiid, jorgaleddjiid, korrektuvrralohkkiid, govvideddjiid, dáiddáriid ja lágádusa, girjerájuid, arkiivvaid, museaid ja skuvllaid bargiid. Erenoamážit giitit ásahusaid mat leat ruhtadan almmuheami. Daid gávnnat girjji loahpas.</p>
<p>Ovddit girjjis čáliimet ahte dáinna ráidduin mii háliidit kártet maid sámi oahppit leat vásihan norgga skuvllain, muhto ahte kárttas leat ain máŋga vilges dielkku. Mii oaidnit dál kártta ain čielgaseappot, muhto oalle ollu báhcá ain. Danin mii ain háliidit muitalusaid ja dokumeanttaid boahttevaš girjjiide.</p>
<p>Mii sávvat maiddái ahte sáddebehtet midjiide divodemiid ja liigedieđuid dán girjji hárrái. Dalle mii sáhttit rievdadit interneahttaveršuvnna ja maiddái boahttevaš prentehusa jos dat šattaš áigeguovdilin.</p>
<p>Earret eará háliidit divodemiid báikenamaide mat leat namuhuvvon girjjis. Mii leat geahččalan gávdnat sámegiel báikenamaid ja geavahan daid sámegiel teavsttas, muhto eat dieđe leat go visot riekta ja muhtin namaid eat leat gávdnan, vaikko jáhkkit ahte gávdno sámegiel namma. Maiddái dárogiel teavsttas mii leat eanaš geavahan dárogiel namaid, muhto mii leat maiddái váldán mielde muhtin sámegiel namaid. Listu mas leat sámi ja dáru báikenamat mat gávdnojit Sámi skuvlahistorjágirjjiin almmuhuvvo čujuhusas http://skuvla.info/baiki.htm.</p>
<p>Artihkkaliid, cavgilemiid, cuiggodemiid ja divodemiid sáhtát sáddet lágádussii: Davvi Girji Postboks 13 N–9735 Kárášjohka davvi@davvi.no dahje váldodoaimmaheaddjái: sveilund@online.no</p>
<p>Dearvvuođat doaimmahusjoavkkus: Elfrid Boine, Siri Broch Johansen, Svein Lund, Siv Rasmussen</p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p>Álggahus: Duoddaris olggumus lássáide</p>
<p><em type="bold">MÁNÁIDGÁRDDIT </em>Marianne Storjord: Sámi mánáidgárddiid historjá Svein Lund: Mánáidgárdi dáruiduhttima vuostá Siv Rasmussen: Unjárgga mánáidgárdi – <span type="quote">«nállesirremis»</span> ovttasbargui Siri Broch Johansen: Sámesearvvit váldet ovddasvástádusa Deanus Anne Jannok Eira: Badjemánáid beaiveruoktu Kirsten Alette Anti: – Fertejin leat garas Oddveig Nymo Dalbakk og Asbjørg Skåden: Min gilli ii livčče seamma Sáráhká haga Sáme mánájgárdde Divtasvuonan: <span type="quote">«Dánna galggap sámástit!»</span> (Julevsámegillii) / Sámi mánáidgárdi Divttasvuonas: <span type="quote">«Dánna galggap sámástit!»</span> (Davvisámegillii) Inger Johansen: Åarjel-saemiej maanagierte: – Camping-våågneste sjiere gåetiesæjjan (Lullisámegillii) / Inger Johansen: Lullisámi mánáidgárdi: Johtti viessovovnnas fásta ollesáiggemánáidgárdái (Davvisámegillii) Solveig Oskal: Cizáš – sámi mánáidgárdi Oslos Anita Ravna: <span type="quote">«Riggát»</span> hállet eambo gielaid </p>
<p><em type="bold">MÁZE </em>Oasážat Máze skuvlahistorjjás Johan Tore Eira: Garra ráŋggáštusat Máze skuvllas Issát Sámmol Heatta: Skuvla – min dološ ja dálá boahtteáigi Lidvard Hytta: Rihkku go skuvla sámi mánáid olmmošvuoigatvuođaid? Trygve Lund Guttormsen: Rahčan Máze skuvlla ovddas Ellen Turi Guttormsen: 40 jagi Máze skuvllas </p>
<p><em type="bold">DAVVISIIDA </em>Historjjáhis gieldda skuvlahistorjjás Alfred Olsen: Viđain jagiin maŋŋonan skuvlaálgin Richard Bergh: Ovddasmanni skuvla Gussanjárggas Edmund Johansen: Ovtta jagi skuvlastreaika giliskuvlla bealis </p>
<p><em type="bold">FÁLESNUORRI </em>Unni Nilsen: Skuvla ja miššovdna Fálesnuoris 1700-logus Goarráneapmi ja dáruiduhttin Fálesnuoris Andreas Arild: Fálesnuori oahpaheaddji muitala Klemet Vik: <span type="quote">«Dál lea sápmelaš hilgon gápmagiid ja čevllohallagoahtán»</span> Inez Boon: Ráfiustibiid fidnogursa Fálesnuoris Chris Nickalls: Fálesnuori fidnokurssa muittut Marion Palmer: Haksui ávvuáigi, veaidalas ja giddagas Bjørn Mathisen: – In oahppan maidege ávkkálaččaid skuvllas </p>
<p><em type="bold">ÁKŊOLUOKTA </em>Bihtát Ákŋoluovtta sámi skuvlahistorjjás Larine Johnsen: – Skuvllas eat oahppan nu ollu gal Olav Isaksen: – Dážat dovde iežaset buorebun Svein Lund: Heahtečoavddus Ákŋoluovttas ja Goahteluovttas </p>
<p><em type="bold">LOABÁT </em>Ruŋgu – dego Føniks-loddi Eivind Bråstad Jensen: Rivttes guvlui? Solfrid Fossli: Sámegiella lobidis giellan </p>
<p><em type="bold">GIELLA SKUVLLAS </em>Jon Eldar Einejord: Sámegiela árvu dárogiela ektui oahpahusas Norggas Jon Todal: Sámegiela vuosttašgiellan-oahpahus Norggas Else Marie Isaksen: Mo váikkuhii čállinvuogi rievdadus skuvlii? </p>
<p type="title">Lasseartihkkalat</p>
<p>Bargadettiin girjjiin Sámi skuvlahistorjá 3 mii leat gávdnan muhtin ovdal prentejuvvon teavsttaid ja maiddái ožžon ođđa teavsttaid, maid háliidivččiimet váldit mielde girjái. Muhto dađe bahábut visot ii čahkan, ja muhtin artihkkaliin fertiimet dušše prentet oasáža dahje dat eai oba beassan mielde. Mii leat dattetge almmuhan dan dás, vai lohkkit besset lohkkat dan girjeartihkkaliid lassin. Lasseartihkkalat dábálaččat almmuhit dušše originálagillii. Artihkkalat leat sorterejuvvon fáttáid mielde maidda dat gullet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MÁNÁIDGÁRDDIT </em>Geir Grenersen: Oppvekst i markebygdene på 1980-tallet </p>
<p><em type="bold">MÁZE </em>Klemet Nilsen Turi: Skuvllat </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FÁLESNUORRI </em>Unni Nilsen: Skole og misjon i Finnmark på 1700-tallet Egil Nic. Andersen: Sneen på Chinkkavarre Ingar Eira: - Bázahallat giellaguovllu ektui Anders Larsen: Finnefondssøknad fra Kvalsund </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LOABÁT </em>Eivind Bråstad Jensen: Hvor går Lavangen sameskole? Rapport utarbeidet for Lavangen kommune </p>
<p>Sámi skuvlahistorjá 1 Sámi skuvlahistorjá 2 Sámi skuvlahistorjá - oktasaš álgosiidu</p>
</body></document>
