<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Oahppoprográmmaplána. Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 1.-7. dássi. Joavku VUO2014-2018</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2014</year>
    <wordcount>2446</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://sh.pedit.no/web/NettskoleRessurs.axd?id=e8ef14df-a3e9-43a7-a2f4-17b431063a2a</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
    <note>Source http://sh.pedit.no/web/PageND.aspx?id=229832</note>
  </header>
  <body>
    <p>OAHPPOPROGRÁMMAPLÁNA</p>
    <p>SÁMI  VUOĐĐOSKUVLAOAHPAHEADDJIOAHPPU 1.-7. DÁSSI</p>
    <p>Joavku VUO2014-2018</p>
    <p>Dutkan- ja oahppostivra dohkkehan čoahkkimis DOS 12-2014 áššis DOS 63-14</p>
    <p>1.  Prográmma námmá já grá dánámáhus</p>
    <p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 1.-7. dássi, bachelor + 1. jahki. Samisk grunnskolelærerutdanning for 1.-7. trinn, bahcelor + 1 år. The Sámi Primary and Lower Secondary Teacher Education Program for years 1.-7., bachelor + 1. Year.</p>
    <p>Oahppu lea 4 jagi ja addá 240 oahppočuoggá.</p>
    <p>2.  Sá mi vuođđoskuvláoáhpáheáddjeoáhppu 1-7 oppáláč č át</p>
    <p>Oahppoprográmma ja fágaplánat leat 2010 rámmaplána láhkaásahussii vuođđuduvvon.</p>
    <p>Sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu  1-7  gealbuda  oahpahit  ohppiid  vuođđoskuvllas vuosttaš luohkás gitta čihččet luohká rádjái, ja galgá  hukset profešuvdnadiđolašvuođa ja fágalaš gelbbolašvuođa. Oahppu deattuha fágalaš govdodaga, ja mo oahppit ovddidit  vuođđogálggaid lohkamis,  čállimis  ja  rehkenastimis,  digitála  reaidduid  geavaheamis  ja  njálmmálaš ovdanbuktimis.</p>
    <p>3.  Sisábeássángá ibá dusát</p>
    <p>Oppalaš lohkangelbbolašvuohta dahje reálagelbbolašvuohta ja sámegiella. Ohccis galget leat 35 skuvlapoeŋgga ja árvosátni 3 dárogielas ja sámegielas oktii ja matematihkas, dahje vástideaddji gelbbolašvuohta  eará  riikkain.  Sámegiela  gáibádusa  sáhttá  deavdit  čuovvovaš  vugiid  mielde: Norgga  joatkkaskuvllas  sámegiella  1.  dahje  2.  giellan  2,  Suoma  logahagas  eatnigielladutkkus dahje guhkes amasgielladutkkus ja Ruoŧa gymnásas eatnigiellan (<em type="italic">modersmål</em> 200 čuoggá) dahje ođđaáigásaš  giellan  (<em type="italic">moderna  språk</em>  200-300  čuoggá)  dahje  vástideaddji  sámegieloahppu doaibmi  njuolggadusaid  mielde.  Sámegiela  gáibádusa  sáhttá  maid  deavdit  sámegiela lohkanbadjeoahpuin,  30  oahppočuoggá,  dahje  vástideaddji  oahpuin  dahje  ceavzit giellageahččaleami  maid  Sámi  allaskuvla  lágida.  Jus  lea  eahpesihkarvuohta  man  dási gelbbolašvuohta  ohccis  lea,  de  ášši  ovddiduvvo  fágalaš  árvvoštallamii  ja  meannuduvvo  dán vuođul </p>
    <p>4.  Oáhpáhusgiellá Oahpu váldooahpahusgiella lea sámegiella. Oahpus sáhttet leat logaldallamat ja seminárat eará gillii..</p>
    <p>5.  Oáhpu sisdoállu</p>
    <p>Sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu  1-7  lea  profešuvdnaoahppu,  mii  laktá  oktii  fágaid didaktihkalaš  fáttáiguin,  pedagogalaš  teoriijain  ja  hárjehallamiin  hárjehallanskuvllain,  gos studeanttat besset bagadallanvehkiin geahččaladdat oahpaheaddjebarggu. Oahppoprográmma vuođđun  lea  sámi  servodaga  máŋggabealatvuohta  ja  máŋggakultuvrralaš  servodaga  huksen, sámi kultuvra ja sámegielaid dilli, historjjás otná beaivái ja boahttevuhtii. Sámi oahppanoainnut, oahpahusvuogit  ja  sámi árbevirolaš  bajásgeassin  leat  vuolggasadjin  ja dat  mo  sáhttit  skuvllas dáid sirdit ođđa áigái. Sámi pedagogihkka ja oarjemáilmmi pedagogihkka heivehuvvojit skuvlla áigái ja báikái heivvolaš vugiin nu ahte sámi máhttu šaddá sámi skuvlamáhttun.</p>
    <p>Sámi ohppiid ovdánahttima, miela ja dárbbuid geahčastagas sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu  fágaide  laktojuvvojit  luonddu-,  giella-  ja  kulturipmárdus,  ja oahppama  lahkonit  dáiguin  perspektiivvaiguin;  oahppit  sámi  árbevierus  ja  ođđa  áiggis, kultuvrralaš  máŋggabealatvuohta  riggodahkan,  ja  sámi  oahppit  eamiálbmogin.  Oahppit báikkálaš  servodagas  ja  kultuvrralaš  máŋggabealatvuođas  fátmmasta  maiddái  variašuvnna  ja máŋggabealatvuođa  sámi  servodagas.  Sámi  oahpaheaddjigelbbolašvuohta  searvidahttá ohppiid, geain leat iešguđetlágan etnalaš, kultuvrralaš, sosiálalaš ja gielalaš duogážat.</p>
    <p>Guovddáš  fáttát  oahpus  leat  ovdamearkka  dihte  didaktihkalaš  gelbbolašvuohta, vuođđogálggaid  ovdánahttin,  fágagelbbolašvuohta,  oahppanjođiheapmi,  ovttasdoaibman  ja gulahallan,  profešunalitehta,  etihkka,  rievdadangelbbolašvuohta,  birgen  ja  eallin  dynámalaš oahppanmáilmmis.</p>
    <p>Pedagogihkka  ja  oahppimáhttu  (POM)  -fága  ja  hárjehallan  leat  oahpu  guovddážis, integrerejeaddji fágan, mas boahtá ovdan mo bajásgeassin ja oahpahus sáhttá nannet ohppiid fágalaš,  sosiálalaš  ja  persovnnalaš  oahppama  ja  ovdánahttima.  Fága  láidesta  sisdoaluide  ja bargomálliide  vuođđooahpahusas  ja  galgá  ráhkkanahttit  oahpaheaddji  oahpahusplánemii  ja jođihit  oahppanproseassaid  buot  ohppiid  várás.  Galgá  maid  ráhkkanahttit  nuppástuhttin-  ja ovdánahttinvejolašvuođaide, ja hástalusaide, mat gusket gažaldagaide, mo sámi skuvlla sáhttá ovdánahttit  ja  makkár  lea  skuvlla  servodatrolla  Sámis  ja  stuoraservodagas.  Eambbo  ja spesifihkkadieđut leat Pedagogihka ja oahppimáhtu fágaplánas.</p>
    <p>Fágaoahpuin  studeanttat  galget  ovdánahttit  nana  fágagelbbolašvuođa  ja  máhtu fágadidaktihkas,  mii  leat  eaktun  buori  oahpahussii  ja  ohppiid  oahppamii.  Sisdoallun  leat fágateoriija,  fágadidaktihkka  ja  oahppadieđa.  Fágadidaktihkka  čatná  oktii  dieđafága  ja skuvlafága (oahpahusfága) ja suokkarda fága iešvuođaid, sisdoaluid ja bargomálliid ja árvvoštallá plánaid  ja  oahpahusa  mánáid  oahppama  perspektiivvas.  Eambbo  ja  spesifihkkadieđut  leat fágaplánain.</p>
    <p>Lohkanmearri  láidesta  studeanttaid  oahpásnuvvat  sámi  ja  eamiálbmogiid  dutkan-  ja ovdánahttinbargguide,  áigeguovdilis  guorahallamiidda  ja  fágačállosiidda,  ja  sámi  árbevirolaš dieđuide. Maiddái njálmmálaš gáldut (omd. eallilan olbmot) leat ávkkálaččat dieđuid háhkamis. Váimmuslohkanmearri lea sámegillii dalle go lea olahanmuttus ja muđui skandinávagielaide ja sáhttá maiddá leat eŋgelasgillii. Lohkanmearit leat fágaplánain.<em type="bold"> </em></p>
    <p>Bargohárjehallan  lea  integrerejuvvon  oassi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus  1.-7.,  mas studeanta galgá hárjehallat luohkkáoahpaheaddjin ja fágadidaktihkalaš áššiid. Bargohárjehallanoahppu  hárjehallanskuvllain  lea  105  beaivvi  juhkkojuvvon  njealji  oahppojagi áiggi. Unnimusat ovtta hárjehallanáigodaga galgá čađahit eará riikkas dahje eará sámi guovllus go masa alddis lea gullevašvuohta, juogo Norggas, Ruoŧas dahje Suomas. Hárjehallanoahpahus dáhpáhuvvá hárjehallanskuvllas, fágaoahpahusas, ráhkkanemiin hárjehallamiidda, hárjehallama čađaheamis  ja  árvvoštallamis.  Bargohárjehallan  lágiduvvo  sierra  vugiid  mielde:  guhkit hárjehallanáigodagat,  hárjehallamat  sierra  jagi  áiggiin,  biđgejuvvon  hárjehallan,  oahppojagi álgovahkkuid ja loahppavahkkuid, skuvlaadopšuvdnahárjehallan, fágaseminárain ja sáhttá maid oassi hárjehallamis laktojuvvot oahppomátkkiide.</p>
    <p>6.  Oáhppánjoksosát</p>
    <p>Badjedási oahppanjoksosat:</p>
    <p type="listitem"> fágalaš ja fágadidaktihkalaš máhttu sámegielas, matematihkas,</p>
    <p>dárogielas/ruoŧagielas/suomagielas ja iežas válljen oahpahusfágain</p>
    <p type="listitem"> vuđolaš máhttu álgooahpahusas, ja mo bargat vai ovddidit mánáid vuođđogálggaid, mat</p>
    <p>gusket  njálmmálaš  ovdanbuktimii,  lohkamii,  čállimii,  rehkenastimii  ja  digitála veahkkeneavvuid  geavaheapmái  ja  fágaidrasttideaddji  oahpahusas,  ja  hukset  mánáide progrešuvnna 1.-7. luohkkádásiid mielde</p>
    <p type="listitem"> máhttu  ollislaš  oahppangeainnus,  deaddu  mánáidgárddis  skuvlii  ja  mánáidskuvllas</p>
    <p>nuoraidskuvlii Máhtu/Diehtu oahppanjoksosat:</p>
    <p type="listitem"> profešuvdna- ja fágalaš gelbbolašvuohta bargat sámi oahpaheaddjin 1.-7. luohkkádásiin</p>
    <p type="listitem"> oahpaheaddjiprofešuvnna  ja  skuvlla  iešvuođain,  historjjás  ja  ovdáneamis,  skuvlla</p>
    <p>láhkavuođus, oahppoplánain, árvvuin ja sajádagas ja rollas sámi- ja muđui servodagas</p>
    <p type="listitem"> ovttasbarggus ja gulahallamis, mánáid, rávisolbmuid ja sohkabuolvvaid gaskkas, skuvllaid</p>
    <p>ja ruovttuid ja eará ásahusaid gaskkas</p>
    <p type="listitem"> oahppama,  ovdáneami,  ahtanuššama  ja  vuođđogálggaid  vuođđoáššiin  ja  eavttuin</p>
    <p>oppalaš  dásis  ja  maiddái    iešguđetlágan  sosiála,  máŋggakultuvrralaš  ja  máŋggagielalaš  konteavsttain</p>
    <p type="listitem"> oahppojođiheamis ja oahppobirrasis</p>
    <p type="listitem"> sámi árbevirolaš máhtus ja dieđalaš máhtus iešguđetge fágasurggiid siskkobealde</p>
    <p type="listitem"> sámi oahppanoainnuin ja oahpahusvugiin,  sámegiela ja eará gielaid ovdánahttimis</p>
    <p type="listitem"> ohppiid  vuoigatvuođaid  birra,  sin  iešguđetlágan  bajásšaddandiliin,  dásseárvvu  ja</p>
    <p>identitehtabarggu birra mánát váttis diliin ja heivehuvvon oahpahusa birra</p>
    <p type="listitem"> máŋggalágan  bargovugiin,  oahppanresurssain  ja  oahppanarenain  ja  mihttomeriid,</p>
    <p>sisdoalu, bargovugiid, árvvoštallama ja ovttaskas ohppiid eavttuid oktiigullevašvuođa</p>
    <p type="listitem"> riikkaidgaskasaš ja eamiálbmotjulggaštusain, sámi konvenšuvnnain ja našunála lágain</p>
    <p type="listitem"> davviriikkaid ja eamiálbmotoahppovuogádagain, oahppoplánain ja láhkavuođuin</p>
    <p>sámi, našunála ja internašunála dutkan ja ovdánahttin bargguin  Gálggaid oahppanjoksosat <em type="italic"> </em></p>
    <p type="listitem"> máhttá  doaibmat  oahpaheaddjin,  láidesteaddjin,  ovttasbargoguoibmin,  jođiheaddjin  ja</p>
    <p>bagadallin</p>
    <p type="listitem"> máhttá  oaidnit,  guldalit  ja  atnit  árvvus  sihke  iežas,  eará  olbmuid  ja  guovlluid  gielaid,</p>
    <p>dábiid, eallinvugiid ja árvvuid</p>
    <p type="listitem"> máhttá  njálmmálaččat  ja  čálalaččat  sámegiela  ja  profešuvdnagiela,  oahpahandáidu</p>
    <p>sámegillii ja riikkagilli</p>
    <p type="listitem"> máhttá plánet, čađahit, árvvoštallat ja reflekteret oahpaheami okto ja ovttas earáiguin,</p>
    <p>guovtti ja máŋggagielalaš geahččanvugiin, fágaid siste ja rastá, sámi árbevirolaš máhtu ja dieđalaš máhtu ja vásáhusvuđđosaš máhtu vuolggasajis</p>
    <p type="listitem"> máhttá  lágidit  ja  jođihit  hutkás  oahppanbirrasiid  ja  dilálašvuođaid  olbmo,  giela  ja</p>
    <p>luonddubirrasa  oktiigullevašvuođas,  estehtalaš  ovdánahttimii,  muosáhussii  ja dovddiidussii</p>
    <p type="listitem"> máhttá  jođihit,  lágidit  ja  árvvoštallat  máŋggabealat  oktiibiddjon  ohppiidjoavkkuid</p>
    <p>oahppama  ja  ovdáneami  iešguđetlágan  bargovugiid  mielde  ja  heiveha  oahpahusa iešguđetlágan  ohppiid  návccaide  ja  attáldagaide,  beroštumiide  ja  sosiokultuvrralaš duogážiidda,  heivehuvvon  oahpahusas  ja  fátmmasteaddji  oahppanbirrasii,  nu  ahte movttiidahttá  oahppanhálu,  ja  čielgasit  ovdanbuktá  oahppanmihttomeriidlea  máhttu</p>
    <p>váldit  vuhtii  dásseárvvu  ja  sohkabealrollaid,  ja  lea  máhttu  givssideapmi  birra,  ja  lea máhttu váldit vuhtii dásseárvvu ja sohkabealrollaid, ja lea máhttu givssideapmi birra, ja</p>
    <p>máhttá láhčit oahppanbirrasa mat váldit vuhtii juohke ohppiid.</p>
    <p type="listitem"> máhttá ovddidit iežas oahpaheaddjišaddama identitehta ja kritihkalaččat reflektere iežas</p>
    <p>ja  skuvlla  geavadiid  go  ovdánahttá  oahpaheaddjirolla  ja  profešuvdnaetihkalaš gažaldagaid</p>
    <p type="listitem"> máhttá sajustit ja gozihit (sámi) mánáid vuoigatvuođaid</p>
    <p type="listitem"> máhttá fievrridit máhtu sámi árbevirolaš oahppanoainnuin ja dáid sirdašumiid buolvvas</p>
    <p>bulvii meanuid, muitalusaid ja bargooassálastimiid bokte</p>
    <p type="listitem"> ádde globála gažaldagaid ja bistilis ovdáneami</p>
    <p type="listitem"> hálddaša  DGT-geavaheami  oahpahusas  ja  fievrrida  reflekterejeaddji  servodatlaš</p>
    <p>perspektiivvaid  mediaovdáneamis  ja  dorvvolaš  geavaheami  digitála  arenain persovdnasuodjalusa ja jietnadanfriddjavuođa ektui</p>
    <p type="listitem"> máhttá  bidjat  johtui  skuvla  nuppástuhttin-  ja  ovdánahttindoaimmaid,  sihke  ovttaskas</p>
    <p>ohppiid  ja  joavkkuid  ektui  ja  skuvlla  oppalaš  perspektiivvas,  omd.  ovttasbarggus ohppiiguin, váhnemiiguin, bargoustibiiguin, lagašservodagas ja/dahje ovttasbargofágaásahusaiguin</p>
    <p type="listitem"> atná teoriijaid ja dutkanbohtosiid oahpahusas</p>
    <p type="listitem"> máhttá ovddidit ohppiide entreprenørskap ja searvvaha oahpaheapmái báikkálaš bargo</p>
    <p>, kultur- ja servodateallima, árbediehtoguddiid ja resursaolbmuid</p>
    <p type="listitem"> máhttá gádjunveahki, sihkarvuođa ja dáhkádusa</p>
    <p>Oppalaš gelbbolašvuođa oahppanjoksosat</p>
    <p type="listitem"> máhttá  sámi  áššiid  máŋggabealatvuođa  ja  lea  mielde  nannemin  sámi  ja  eará</p>
    <p>eamiálbmogiid  bajásgeassin-  ja  oahppoásahusaid  ulbmiliid  iežas  ja  birastahtti servodagaide ja rájáidrasttideaddji ja kultuvrraid gaskasaš ovttasbargguid</p>
    <p type="listitem"> bidjá  olmmošvuoigatvuođaid,  toleránssa  álbmogiid  gaskkas  ja  etihkalaš</p>
    <p>dihtomielalašvuođa skuvlla árvovuođuin guovddážii</p>
    <p type="listitem"> návccat kritihkalaš reflekšuvdnii iežas ja skuvlla geavadagain</p>
    <p type="listitem"> dovdá  oahppo-  ja  bajásgeassinbirrasiid  mat  barget  máná  identitehta,  gielaid  ja</p>
    <p>kultuvrra  nannemiin  (siiddat,  sohkabuolvvaid  deaivvadanbáikkit,  searvelanjat, kultur-  ja  giellaguovddážat)  ja  máhttá  hukset  fierpmádagaid  eará  sámi  ja eamiálbmotguovlluiguin</p>
    <p type="listitem"> oaidná iežas ja skuvlla oahppan- ja profešuvdnagelbbolašvuođaloktendárbbu</p>
    <p type="listitem"> nuppástuhttin-  ja  ovddidangelbbolašvuohta,  mainna  bastá  dustet  skuvlla</p>
    <p>boahttevuođas vai ovdánahttá buori geavada ja profešuvdnaetihkalaš vuođđudusa</p>
    <p type="listitem"> ovddida demokratiijaáddejumi ja demokráhtalaš oassálastima</p>
    <p type="listitem"> nanne  sámi,  riikkaidgaskasaš,  máŋggakultuvrralaš  ja  eamiálbmotáššiid  skuvlla</p>
    <p>barggus</p>
    <p>7.  Prográmma huksehus</p>
    <p>Sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu  1-7  oahppoprográmma  sisdoallu  huksejuvvo geatnegahtton fágaide, hárjehallamiidda ja fágaide maid studeanta lohká  oahpahusfágan.</p>
    <p>Molssaeaktun  lea  vejolaš  álgit  masterohppui  goalmmát  jagi  maŋŋil.  Njealját  jahki  lea  dalle masteroahpu vuosttaš jahkin. Masteroahppu lea oktiibuot 5 jagi (3+2).</p>
    <p>Vuolábealde lea tabealla mas ovdanbohtet Sámi allaskuvlla fállan oahpahusfágat 1-7 oahpus. Dáid fágaid gaskkas sáhttá studeantta válljet, dađi mielde mo Sámi allaskuvlla siskkáldas fágalaš ja ekonomalaš resurssaid vuođul lea vejolaš.</p>
    <p><em type="bold">FÁGA</em> Oahppočuoggát Sámegiella ja girjjálašvuohta 2  Dárogiella 2  Suomagiella 2  Luonddufága 1   Unnimusat  okta  (1)  oahpahusfága  galgá  leat  60  oč  viidosaš.  Studeanta  sáhttá  válljet čiekŋudanfágan geatnegahtton oasis juogo sámegiela, matematihka, dárogiela/ruoŧagiela/suomagiela,  dahje  lohkat  eará  fága  60  oč  viidosažžan.  Muđui  galgá oahpahusfága leat unnimusat 30 oč viidosaš. Studeanta sáhttá válljet  <em type="italic">ovtta</em> (1) 30 oč viidosaš skuvlarelevántta fága vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu oassin.  </p>
    <p>Vuollelis leat ovdamearkkat muhtun skuvlarelevánta fágain, maid Sámi allaskuvla fállá. Maiddái eará fágat sáhttet leat relevánttat skuvlii ja oahpaheaddjiámmáhii.</p>
    <p type="listitem"> Sámi  árbediehtu 30 oč.</p>
    <p type="listitem"> Earenoamáš pedagogihkka 30 oč.</p>
    <p type="listitem"> Oahpponeavvopedagogihkka 30 oč.</p>
    <p type="listitem"> Sámi historjá 30 oč.</p>
    <p type="listitem"> Guovtte- ja máŋggagielat/-kultuvrrat pedagogihkka 30 oč</p>
    <p type="listitem"> Sámi oahppojođihanoahppu 30 oč.</p>
    <p>8.  Oáhppánvuogit</p>
    <p>
      <em type="bold">Digigiisá </em>
    </p>
    <p>Vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu  1.-7.  dássi  lea  profešuvdnaoahppu  mas  oassálastin  ja ovttasbargu  leat  guovddážis.  Oahppu  lágiduvvo  geabbilis  málle  mielde,  mii  mearkkaša  ahte studeanta  oahppanaktivitehtat  lágiduvvojit  sihke  neahtas  ja  deaivvademiin  Sámi  allaskuvllas. Dán  málle  gohčodit  <span type="quote">“Neahttadoarjjaoahppan”</span>.  Sámi  allaskuvlla  virituella  oahpahuslávdi, váldogulahallanbáiki  ja  diehtojuohkinbáiki  lea  <em type="italic">Digigiisá</em>.  <em type="italic">Digigiisái</em>  čohkkejuvvojit  buot  oahpu guoski áššit nugo plánat, lohkanbadjeplánat, logaldallamat, bargobihtát, fágalaš ságastallamat, bagadallan,  studeantabargguid  geigemat,  fágaoahpaheddjiid  árvvoštallamat  ja  nu  ain. Studeanta  galgá  beaivválaččat  čuovvut  <em type="italic">Digigiissá</em>,  ja  studeanttas  lea  alddis  ovddasvástádus háhkat  dieđuid.  Studeanttain  galgá  leat  pc,  mas  lea  interneahtta  ja  heivvolaš  teknihkalaš prográmmat.  </p>
    <p><em type="bold">Studeantaweb</em> </p>
    <p>Formálalaš  dieđut  ja  gulahallan  Sámi  allaskuvllain  lea  dihto  studeantaweb  bokte.  Čujuhus studeantaweb:ii lea Sámi allaskuvlla ruovttusiiddus. Studentweb:as sáhttá iežas dieđihit oahpahussii</p>
    <p>ja eksámenii buot oahppoovttadagain maid čađaha čuovvovaš lohkanbajis. Dán dahká go leat máksán lohkanbadjedivada  ja  go  dárkkista  ahte  buot  oahput/oahppoovttadagat  leat  du  progrešuvdna/oahpahusplánas.</p>
    <p>
      <em type="bold">Studeantaaktiivvalaš bargovuogit </em>
    </p>
    <p>Studeantaaktiivvalaš bargovuogit leat guovddážis. Lágiduvvon oahpahus lea doarjjan studeantta oahppamii.  Studeanttain  vurdojuvvo  iešheanalašvuohta  ja  ahte  aktiivvalaččat  oassálastet oahppanaktivitehtaide    neahtas  ja  deaivvademiin.  Bargo-  ja  oahppanvuogit  leat  earret  eará logaldallamat,  blogga-  ja  forumčállin,  fágalogga-  ja  eará  loggačállin,  bargobájit,  seminárat, joavkobarggut,    bagadallamat,  oktagaslaš  barggut,    iehčanassii  ja  ovttas  earáiguin  lohkan  ja reflekteren ja nu ain.  Logaldallamat leat sihke klássalanjas, <span type="quote">“online”</span> neahtas ja báddejuvvon ovdagihtii mat biddjojit   <em type="italic">Digigiisái</em>. Oahpu iešguđet  fágaid fágaplánain  leat oahppanjoksosat, sisdoallu,  geatnegahtton  bargogáibádusat,  hárjehallamat,  eksámenat  ja  lohkanmearri čilgejuvvon. Hárjehallamii lea sierra fágaplána ja njuolggadusat, mii gullá oktii fágaplánaiguin ja prográmmaplánain. Iešguđetlágan bargogáibádusat galget leat dohkkehuvvon fágaoahpaheddjiid  bealis  ovdal  go  studeanta  beassá  eksámeniidda.  Bargogáibádusaid čađaheapmi  ja  organiseren  leat  čadnon  plánaide  mat  biddjojit  vahkkuide,  mat  Digigiissás gohčoduvvojit  <span type="quote">“Lekšuvdnan”</span>.  Juohke  vahkku  lea  sierra  lekšuvdna  (plána)  mas  ovdanbohtet doaimmat ja barggut, lohkamušat ja logaldallamat. Vurdojuvvo ahte studeanttat ieža maiddái ovttas  ásahit  bargojoavkkuid  mat  ovttasbarget  bargobájiin  ja  neahta  bokte.  Guovddáš oahppanjoksosiid  ulbmilin  lea  hástalit  ja  ovdánahttit  studeanttaid  fágakritihkalaš reflekšuvnnaid. Fágaloggat, bagadallamat ja profešuvdnamáhppa geavahuvvojit reaidun šaddat dihtomielalažžan iežas oahppamis. Oahppanmállet leat: -  Oahppan barggu vuođul, studeantaaktiivvalaš bargomálle  -  Reflekšuvdna -  Iešheanalašvuohta ja ovddasvástádus </p>
    <p><em type="bold">Deaivvadeamit allaskuvllas </em>Prinsihpalaččat  leat  buot  oahppanaktivitehtat  geatnegahtton.  Neahttaaktivitehtain  lea studeanttain  stuorát  friddjavuohta  goas  jándoris  dáid  čađahit.  Fysalaš  deaivvadeamit  mat lágiduvvojit  Sámi  allaskuvllas  leat  geatnegahtton  ja  dain  ii  sáhte  studeanta  jávkat  muđui  go dohkálaš  sivaid  geažil  nugo  omd.  buohccindieđihemiid  vuođul.  Jávkan  deaivvademiin  galgá dieđihuvvot  dahje  šiehtaduvvot  ovdagihtii,  ja  jávkanáiggi  bargogáibádusaid  galgá  maŋŋel válbmet.  Skuvlabirrasis  studeanttain  lea  oahpahusa  olis  vuoigatvuohta  geavahit  girjerádjosa, interneahta,  bargolanjaid,  oahpahus-,  seminára-  ja  čoahkkinlanjaid,  luoikkahit  teknihkalaš bargoneavvuid ja govva- ja jietnastudioid.  </p>
    <p><em type="bold">Bagadallamat  </em>Juohke  fágas  lea  okta  dahje  moadde  fágaovddasvástideaddji,  fágalaš  gulahallanolmmožin, láidesteaddjin,  movttiideaddjin  ja  bagadallin  studeanttaide  fágalaččat  ja  profešuvnna  ektui. Fágaoahpaheaddjit  barget  teamain,  maid  jođiha  sierra  oahppojođiheaddji.  Bagadallamat  čađahuvvet iešguđet vugiid mielde, sihke ovttaskas studeanttain muhto maiddái joavkkuin ja luohkás,  nugo ságastallamiin neahtas dahje deaivvademiin allaskuvllas,  bagadallan čađahuvvon bargguid    oktavuođas  ja  nu  ain.  Bagadallamat  dábálaččat  galget  šiehtaduvvot  ovdagihtii,  ja studeanta galgá ráhkkanit bagadallamiidda. </p>
    <p>
      <em type="bold">Bargohárjehallamat </em>
    </p>
    <p>Bargohárjehallamiin  juohke  studeanttas  lea  hárjehallanbagadalli,  gii  bagadallá  studeantta hárjehallanáigodagas ja hárjehallanbargguin. Dábálaččat lágiduvvo bargohárjehallan nu ahte 24 studeantta leat ovtta hárjehallanjoavkkus.  Bargohárjehallamat leat geatnegahtton.</p>
    <p>9.  Á rvvos tállánvuogit já profes uvdnámá hppá</p>
    <p>Eksámeniid olis studeanta árvvoštallojuvvo fágaid ja oahpu sierra ja oppalaš oahppanjoksosiid ektui,  iešguđet  vugiid  mielde.  Iešguđet  vuogit  galget  hárjehit  studeantta  čilget,  ákkastallat, muitalit ja dokumenteret. Eksámenvuogit sáhttet leat čálalaš skuvlaeksámen, ruovttueksámen, njálmmálaš  eksámen,  prošeaktabarggut,  praktihkalaš  ovdanbuktimat  jna.  Juohke  fágaplána čilge  makkár  eksámenvuohki  guđege  fágas  lea.  Árvvoštallanvuogádat  mii  geavahuvvo  lea bustávvaárvosánit  A-  F,  mas  A  lea  buoremus  árvosátni,  E  vuolimus  ceavzinárvosátni  ja  F mearkkaša  ahte  ii  leat  ceavzán.  Sáhttet  maid  geavahuvvot  árvosánit  Dohkkehuvvon/Ii dohkkehuvvon dahje Ceavzán/Ii ceavzán (omd. hárjehallamiid oktavuođas)</p>
    <p>Guovddáš oassi árvvoštallanvugiin lea studeantta iežas čállin ja reflekšuvdna maid vurke sierra profešuvdnamáhppii.  Juohke  studeanta  galgá  alcces  čohkket  profešuvdnamáhpa,  mii  čuovvu studeantta olles oahppoáigodaga, ja čájeha studeantta fágalaš, persovnnalaš ja profešuvnnalaš ovdáneami. Profešuvdnamáhppa dokumentere studeantta čađahan doaimmaid, oahppama ja ovdáneami  oppalaččat,  ja  lea  vuođđun  progrešuvdnačuovvolemiide.  Juohke  fágas  galgá  leat oassi profešuvdnamáhpas, ja galgá leat veahkkin studentii oaidnit profešuvnna oppalašvuođa. Profešuvdnamáhpas sáhttá osiid bidjat loahpalaš formálalaš árvvoštallamii nugo pedagogihkka ja oahppomáhttu -fágas. Oasit mat leat oassin profešuvdnamáhpas ovdanbohtet fágaplánain.</p>
    <p>10.  Lonohállánstudeántán já internás unáliseren</p>
    <p>Studeanta galgá golbma vuosttaš jagi lohkat Sámi allaskuvllas. Njealját oahppojagi son sáhttá vuolgit eará oahppoásahussii Norggas dahje olgoriikii. Lea vejolaš vuolgit sihke hárjehallamiidda ja lohkat válljenmuni oasi fágaid eará sajis. Sámi allaskuvla ovttasbargá máŋggaid ásahusaiguin. Allaskuvla lea omd. mielde University of the Arctic -fierpmádagas, mii ovttasbargá árktalaš alit oahppoásahusaiguin  ja  verddeprográmma  bokte  ovttasbargá  eará  eamitálbmotásahusain Canadas ja Ruoššaš. SA lea mielde ja jođiha Sámi oahpaheaddjeoahpuid fierpmádaga, Samisk region 7.  Dat  lea  sisriikkalaš  fierpmádat  Norggas  mas  leat  5 ásahusa  mielde.  Sámi  allaskuvlla lassin leat mielde vel Romssa universitehta, Finnmárkku allaskuvla, Nordlándda universitehta ja Davvi–Trøndelaga allaskuvla.</p>
    <p>11. Bárgo- já joátkkáoáhppovejolás vuođát</p>
    <p>Oahppoprográmma  ráhkkanahttá  ja  addá  spesialiserejuvvon  gelbbolašvuođa  bargat vuođđoskuvllas  oahppoluohkáin  1.  luohká  ja  7.  luohká  gaskkas.  Oahppu  addá  vejolašvuođa joatkkaoahpuiguin joatkit, earret eará masteriin. Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu addá máŋggabealat gelbbolašvuođa sámi áššiid ja servodaga birra, dieđalaš ja fágalaš máhtu,  mii lea ávkin ja sáhttá leat vuođđun maiddái earáge bargguide.</p>
    <p>12. Oáhppokválitehtá</p>
    <p>Sámi  allaskuvla  deattuha  oahppokvalitehta,  ja  kvalitehta  galgá  oppa  áigge  leat  guovddážis. Studeanttat geat váldet sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu Sámi allaskuvllas galget oažžut buori  ja  relevánta  oahpu  ja  vuođu  doaibmagoahtit  oahpaheaddjin.  Sámi  allaskuvlla kvalitehtavuogádaga  vuođul  bargojuvvo  systemáhtalaččat  kvalitehtain,  sihke  sámi  ja eamiálbmot perspektiivvas ja dábálaš majoritehtaservodatlaš perspektiivvas.</p>
    <p>Oahppokvalitehta sihkkarastin ja nannen lea bargiid ja studeanttaid ovddasvástádus.  Studeanttat sáhttet vuordit dieđuid oahpposisdoaluid birra ja makkár fágalaš vuordámušat leat studeanttaide,  omd.  ahte  dovdet  fágalaš  ja  profešuvdnaetihkalaš  vuordámušaid. Studeantaárvvoštallamat  galget  leat  objektiivvalaččat  ja  rievttalaččat.  Studeanttat  galget  leat ráhkkanan ja oassálastit oahpahussii aktiivvalaččat, ovttasbargat earáiguin, doalahit áigemeriid ja  deavdit  eará  eavttuid,  mat  leat  oahpus.  Buot  dát  leat  oassin  oppalaš  oahpaheaddji dohkálašvuođaárvvoštallamis, man birra logat eambbo boahtte kapihttalis.</p>
    <p>Kvalitehta nannemii leat čuovvovaš doaibmabijut:</p>
    <p type="listitem"> Progrešuvdnašiehtadus juohke studeanttain ja dan čuovvoleapmi</p>
    <p type="listitem"> Bagadallan, ovttaskas- ja joavkobagadallamat</p>
    <p type="listitem"> Oahpuid árvvoštallamat, studeantaárvvoštallamat ja fágaraporttat</p>
    <p type="listitem"> Čoahkkimat luohttámušolbmuiguin ja árvvoštallančoahkkimat luohkáin</p>
    <p>13.  Studeánttáid dohká lás vuođáá rvvos tállán</p>
    <p>Oppalaš  dohkálašvuođaárvvoštallan  lea  ollislaš  árvvoštallan  das,  mo  studeanta  doaibmá oahpaheaddjin  fágalaččat,  pedagogalaččat  ja  olmmošlaččat  (persovnnalaččat).  Árvvoštallamis deattuhuvvojit erenoamážit, leatgo studeanttas vurdojuvvon eavttut doaibmat oahpaheaddjin, mo doaibmá oahppodilis, mo ceavzá eksámeniin ja hárjehallamiin. Dohkálašvuođaárvvoštallan vuođđuduvvá universitehtaid ja allaskuvllaid láhkii § 4-10 ja máhttodepartemeantta mearridan dohkálašvuođanjuolggadusaide (geassemánu 2006).</p>
    <p>Dohkálašvuođaárvvoštallan čuovvu juohke studeantta oppa oahppoáiggi, ja galgá sihkkarastit ahte studeanta lea árvvoštallojuvvon ja dohkkehuvvon oahpaheaddjiprofešuvdnii.</p>
  </body>
</document>
