<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>5816</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://sh.pedit.no/web/NettskoleRessurs.axd?id=b5d9b31d-54c2-4034-829c-9155e71fdd6d</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Source page http://sh.pedit.no/web/PageND.aspx?id=229691</note></header><body><p xml:lang="deu">FÁGAPLÁNA</p>
<p><em type="bold">Pedagogihkka ja oahppimáhttu </em>60 oahppoč uogga </p>
<p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5.-10</p>
<p>Sa mi allaskuvlla dutkan- ja oahppostivra dohkkehan 15.08.12, a s s is DOS 69/12. Rievdadusat dohkkehuvvon 30.9.13 mearra dusnota htta bokte. 21.8.14.</p>
<p>Sa mi allaskuvlla dutkan- ja oahppostivra dohkkehan ođastemiid 05.09.2014, a s s is 57/14 2</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">OASSI I: PEDAGOGIHKA JA OAHPPIMÁHTU FÁGAPLÁNA </em><em type="bold">1. Fága namma </em></p>
<p xml:lang="est">Sa megillii:</p>
<p xml:lang="smj">Pedagogihkka ja oahppima httu sa mi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus 5.-10. luohka ide</p>
<p xml:lang="nob">Da rogillii:</p>
<p xml:lang="nno">Pedagogikk og elevkunnskap i samisk grunnskolelærerutdanning 5.-10.</p>
<p xml:lang="fin">Suomagillii: Pedagogiikka ja oppilaantuntemus, saamelainen opettajankoulutus 5.-10. luokat Eŋgelasgillii: The Subječt of Pedagogy and pupil knowledge in Sa mi Sečondary sčhool Teačher</p>
<p>Edučation <em type="bold">2. Oppalaš dieđut fága birra </em></p>
<p xml:lang="smj">Fa gakoda</p>
<p xml:lang="pol">POM 5-10</p>
<p>Galle č uogga 60 oahppoč uogga</p>
<p xml:lang="smj">Oahpu la gideapmi</p>
<p>Pedagogihkka ja oahppima httu oahpahuvvo guđa (6) lohkanbaji badjel.Oahppu juhkkojuvvo njealji (4) oasseovttadahkii. Juohke oasseovttadat va stida 15 oahppoč uogga . Lea sierra eksa men juohke oasseovttadagas. Oahpahus la giduvvo da ba lač č at oahppoba ikkis Sa mi allaskuvllas, muhto sa htta maidda i, jus nu mearriduvvo, fa llojuvvot neahttaoahppun. Ha rjehallanverddea sahusat (ha rjehallanskuvllat) leat guovddas ovttasbargoguoimmit ja oahppanarenat. Neahttagulahallanreaidu geavahuvvo earret eara diehtojuohkimii, bagadallamii, fa gabargguid juogadeapma i ja sisabuktimiidda.</p>
<p><em type="bold">Pedagogihkka ja oahppimáhttu 4 oasseovttadaga: </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POM 103 </em>(15 č ) </p>
<p>Oahpaheaddji la hč a vuođu ohppiid oahppamii ja ovda neapma i</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POM 104 </em>(15 č ) </p>
<p>Ohppiid fa galas , sosia lalas , persovnnalas oahppan ja ovda neapmi</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POM 203 </em>(15 č ) </p>
<p>Oahpaheaddji a mma trolla ja identitehta ovda neapmi</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">POM 202 </em>(15 č ) </p>
<p>Bačhelorpros eakta, dieđateoriija ja dutkanmetodat <em type="bold">3. Oahppoprográmma gullevašvuohta </em></p>
<p>POM 5-10 lea oassin 4 jagi Profes uvdnaoahppoprogra mmas; Sa mi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus 5.-10. luohka ide. 3 <em type="bold">4. Sisabeassangáibádusat </em></p>
<p>Da ba las sisava ldinga iba dusat alit oahpahussii gustojit. Sisabeassanvuođđu lea oppalas lohkangelbbolas vuohta dahje rea lagelbbolas vuohta. Ohččis galget leat unnimusat 35 skuvlapoeŋga ja unnimusat a rvosa tni 3 dahje va stideaddji da rogielas/suomagielas/ruoŧagielas, sa megielas ja matematihkas. Sa megiela ma httu galga leat vuosttas dahje nubbingiellan joatkkaskuvllas dahje va stideaddji ma httu nugo sa megiella lohkanbadjeoahppu. Studeanttas lea vejolas vuohta duođas tit iež as sa megiela lohkangelbbolas vuođa sierra sisava ldingeahč č aleami bokte. Muđui č ujuhit universitehtaid ja allaskuvllaid oktasas sisava ldinnjuolggadusaide. <em type="bold">5. Oahpahusgiella </em></p>
<p>Oahpahus la giduvvo va ldooasis davvisa megillii. <em type="bold">6. POM 5-10 oppalaš sisdoallu </em></p>
<p>Sa mi allaskuvlla oahpaheaddjioahpus pedagogihka ja oahppima htu (POM) fa ga vuolggasadjin lea sa miid ja eamia lbmogiid diehtu ja ma httu baja sgeassimis ja baja ss addandiliin. Fa ga guovdda ž is lea, mo oahpahus sa htta nannet ohppiid fa galas , sosia lalas ja persovnnalas oahppama ja ovda nahttima. Sisdoallun lea baja sgeassin ja birgen, oahppan oahppama birra, oahppopla nateoriijat ja didaktihkka, oahpahuspla nen, identitehtahuksen kultuvrralas ja luonddubiraslas ma ŋggabealatvuođas. Fa ga gokč a sisdoalu ja bargoma lliid vuođđooahpahusas ja galga ra hkkanahttit oahpaheaddji jođihit oahppanproseassaid buot ohppiid va ra s. Ba ikka las servodagat ja kultuvrralas ma ŋggabealatvuođat fa tmmastit maiddai varias uvnnaid sa mi servodagas.</p>
<p>Oahpaheaddjioahpu fa gaoahput ja ha rjehallanba ikkit ovttas studeanttaiguin analyserejit teoriijaid, va sa husaid ja ipma rdusaid fa gaid ja oahppanarenaid rasta laktojuvvon sa mi luonddu-, giella- ja kulturipma rdusaide. Sa mi oahpaheaddjigelbbolas vuohta searvidahtta ohppiid, geain leat ies guđetla gan etnalas , kultuvrralas , sosia lalas , sohkabeali ja gielalas duoga ž at.</p>
<p>Eamia lbmotdidaktihkas ja dieđalas kritihkalas lahkonanvugiin lea guovdda s sadji, ja ha stalusat, mat gusket gaž aldagaide, mo sa mi skuvlla sa htta ovda nahttit ja makka r lea skuvlla servodatrolla</p>
<p xml:lang="est">Sa mis ja stuoraservodagas. <em type="bold">7. Oahppanjoksosat </em></p>
<p>Fa gapla na la idehusas leat njealjioasseovttadaga, ma htut, ga lggat ja obbalas gelbbolas vuohta, man siskkobealde huksejuvvo vuođđu mii vurdojuvvo olahuvvon oahpu maŋŋa . <em type="bold">8. Oahpahan- ja oahppanvuogit </em></p>
<p>Studeanttaid aktiivvalas doaimmat, searvebarggut ja ies heanalas oahpu ha hkan leat guovddaž is oahppamis. Oahppan joavkkus deattuhuvvo, gos č ovdet fa galas č uolmmaid ja ha rja nit ies heanalas vuhtii.</p>
<p>Refleks uvdnaloggat ja bloggat, bagadallamat, sa gastallamat ja ma hppaa rvvos tallan geavahuvvojit reaidun s addat dihtomielalaž ž an iež as oahppamis. Fa ga 4 ies guđet ovttodagat leat geatnegahtton bargoga iba dusat, ha rjehallamat ja eksa menat. Bargovuogit leat sihke ovttagaslas barggut, joavkobarggut, sa gastallamat, logaldallamat, semina rat, iehč anassii lohkan ja oahppanteamain lohkan ja reflekteren. Fa gaoahpahus huksejuvvo geatnegahtton lohkanmeriide ja lohkanmeriide maid studeanttat iež a va lljejit nugo bačhelorbarggu ja eara sierra bargguid olis. <em type="bold">9. Gáibádusat beassat eksámenii </em></p>
<p>Č uovvovas barggut galget leat č ađahuvvon ja dohkkehuvvon fa gaovddasva stideaddji bokte ovdal go studeanta beassa loahpalas eksa menii.  Dohkkehuvvon barggut sierra bargoga iba dusat ektui njealji (4) ies guđet oasseovttadagas.  Dohkkehuvvon oasseeksa menat njealji (4) ies guđet oasseovttadagas  Ha rjehallana igodagat, ha rjehallanbarggut, ra hkkaneamit ja raporteremat galget leat č ađahuvvon, dohkkehuvvon ja duođas tuvvon.</p>
<p>Dohka las vuođaa rvvos tallan gulla oassin sihke fa gaoahpahussii, eksa meniid čeavžimii ja ha rjehallamii.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Profewuvdnamáhppa </em></p>
<p>Profes uvdnama hpa bokte studeanta a dde oktavuođa ies guđege bargovuogi ektui ja č a jeha proseassa ja iež as ovda neami. Profes uvdnama hppa ga lga č a jehit studeanta fa galas , persovnnalas ja profes uvdnalas ovda neami. Profes uvdnama hpas dokumentere studeanta č ađahuvvon doaimmaid ja su oahppama. Profes uvdnama hpa pedagogalas oassi č a jeha ja duođas ta studeantta ovda neami a mma tolmmož in ja su iež as ba lga oahpaheaddjia mma hii POM 5-10 oahpu oppalas oahppanjoksosiid ektui. Profes uvdnama hppa č uovvu studeantta olles oahppoa iggi. Dasa ga lga studeanta bidjat oahppobargguid ja daid bokte č ajehit man la hkai lea olahan oppalas oahppanjoksosiid. Profes uvdnama hpa pedagogalas oassi lea vuođđun a rvvos tallamii ja loahpalas eksa menii. <em type="bold">10. Eksámen </em></p>
<p><em type="bold">Oasseeksámenat ja loahpalaš eksámen </em></p>
<p>Njealji (4) oasseovttadagas č ađahuvvojit <em type="bold">4 oasseeksámena </em>ies guđet ha mis. </p>
<p><em type="bold">Loahpalaš eksámen </em>lea oktagaslas , 30 minuhta <em type="italic">njálmmálaš ovdanbuktin </em>gos studeanta ovdanbukta ja č ilge bargguid iež as <em type="bold">profešuvdnamáhpa </em>/ a mma tgirjji pedagogalas oasis ja lohkanmeari vuođul. Dasa lassin lea 15 minuhta fa galas <em type="italic">ságastallan ovdanbuktima </em>harra i ja 15 minuhtta <em type="italic">gažadeapmi </em>lohkanmeari vuođul. </p>
<p>Á rvosa nit addojit EČTS vuoga daga mielde Á-F, mas Á lea buoremus a rvosa tni, E lea vuolimus čeavžina rvosa tni ja F mearkkas a ahte ii leat čeavža n. Muđui č ujuhuvvo Sa mi allaskuvlla loahpalas a rvvos tallan ja eksa men njuolggadusaide. <em type="bold">Iešguđetlágan eksámenoasáža deaddu: Eksámenvuohki </em></p>
<p><em type="bold">Eksámena árvvoštallama deaddu loahpalaš árvosánis </em></p>
<p>Oasseovttadagaid a rvosa nit oktiibuot: 50 %</p>
<p>Profes uvdnama hpa ovdanbuktin, 40 % 5 č ilgen ja sagastallan (30+15 min).</p>
<p>Gaž adeapmi lohkanmeari vuođul (15 min). 10 % <em type="bold">11. Lea go privatistan vejolaš váldit dán fága? </em></p>
<p>Studeanta ii sahte privatistan va ldit POM 5-10 eksa mena dehe oasseovttadagaid oasseeksa meniid. Oahpu oahppanjoksosiid ja bargoga iba dusaid olaheapmi eaktuda studeantta oassa lastima ohppui. Muđui č ujuhuvvu U/Á la hkii pg.3-8(2). <em type="bold">12. Kvalitehtasihkkarastin </em></p>
<p>Studeantada sis a rvvos tallojuvvo oahppu evaluerenč oahkkimis dehe a rvvos tallanskovi bokte.</p>
<p>Á sahusda sis a rvvos tallojuvvo oahppu fa garaportta, eksa menraporttaid, sensorraporttaid ja studeanttaid a rvvos tallamiid vuođul. Muđui č ujuhuvvo Sa mi allaskuvlla kvalitehtasihkkarastinvuoga dahkii. <em type="bold">13. Lohkanmearri </em></p>
<p>Lohkanmearri la idesta studeanttaid oahpa smuvvat sa mi ja eamia lbmogiid dutkan- ja ovda nahttinbargguide, a igeguovdilis guorahallamiidda ja fa gač a llosiidda, ja sa mi a rbevirolas dieđuide. Va immuslohkanmearri lea sa megillii dalle go lea olahanmuttus ja muđui skandina vagielaide ja sa htta maidda leat eŋgelasgillii.</p>
<p>Oasseovttadagaid oahppanjoksosat leat muđui nu č ielgasat ahte studeanttat ies heanalač č at sa httet ha hkat heivvolas lohkanmeari. Maidda i nja lmma las ga ldut (omd. eallilan olbmot) leat a vkka lač č at dieđuid ha hkamis.</p>
<p>Oppalas lohkanmearri lea sullii 2400 siiddu, ja sullii 600 siiddu juohke oahppoovttadagas.</p>
<p>Studeanta ies beassa va lljet muhtin osiid č ujuhuvvo sierra lohkanlistui mas lohkanmearri ies guđetla gan oahppoovttadagain boahta ovdan. Studeanta galga nuppa t ja goalmma t jagi va lljet lohkanmeari bačhelorpros eaktabarggu oktavuođas, ja galga buktit iež as lohkanmearrelisttu dohkkeheapma i fa galas ovttasva stideaddjis. 6</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">OASSI II: POM 5-10 OASSEOVTTADAGAT </em></p>
<p><em type="bold">POM 103 – Oahpaheaddji láhčá vuođu ohppiid oahppamii ja ovdáneapmái </em><em type="bold">15 oahppočuoggá </em></p>
<p><em type="bold">Sisdoallu </em></p>
<p>La idehus pedagogihkkii ja oahpaheaddji bargui  Pedagogihkka diehtagin  Sa mi pedagogihkka ja a lgoa lbmotpedagogihka  Oahpaheaddjeprofes uvdna ja oahpaheaddjeidentitehta – a mma tetihkka  Oahppanbiras</p>
<p>Luohkka jođiheapmi  Luohkka jođiheami prinsihppat  Oahppanservos (læringsfellesskap)  Sa mi oahpaheaddji professonalitehta  Oahppan ja motivas uvdnateoriija  Gulahallan ja ovttasbargu  Relas uvnnat gaskkal oahpaheaddji ja oahppi  Oahppi doaibmin</p>
<p>Didaktihkka  Oahpahusa pla nen  Vuođđodoahpagat: Ulbmil, sisdoallu, bargovuogit ja a rvvos tallan   Didaktalas oktavuođaid modealla  Observas uvdna ja observeren vuogit (Áiččadeapmi)  Luohkka latnjadutkan</p>
<p>Oahpahus ja oahppan  Á rbevirola s ma htu ja diehtu skuvllas  Oahpahusteoriijat  Oahppanteoriijat  Oahpahusma llet ja bargovuogit skuvllas  Heivehuvvon oahpahusDigita la oahpanresursat heivehuvvon oahpahusas</p>
<p xml:lang="est">Oahppopla na, ra mma t ja la gat  Skuvlla la gat ja a sahusat  Sa medikki oahpahus- ja ma httopolitihka, Sa mediggi oahpahusdieđa hus  Vuođđoga lggat ja ulbmilit Ma httoloktemis</p>
<p><em type="bold">Oahppanjoksosat </em>MÁ HTTU </p>
<p>Studeanttas 7 - lea ma httu skuvlla ja oahpaheaddji a mma ha ies vuođas, historjja s, ovda neamis ja saja dagas sa mi servodagas ja servodagas muđui. - lea ma httu la hkavuođu birra, nu movt skuvlla ulbmila, a rvovuođu, oahppopla naid ja ohppiid ies guđetla gan vuoigatvuođaid birra. - lea ma httu oahppopla nabargguin ja skuvllas organisas uvdnan. - lea ma httu luohkka jođiheamis ja luohkka birrasis ja ma htta ovda nahttit buriid oktavuođaid ohppiiguin ja ohppiid gaskkas. - lea ma httu vuođđoga lggain vuođđun oahppamii ja ovda neapma i - lea ma httu ma ŋggala gan bargovugiin, oahppanresurssain ja oahppanarenain ja a dde mihttomeriid, sisdoalu, bargovugiid, a rvvos tallama ja ovttaskas ohppiid eavttuid oktiigullevas vuođa. - lea ma httu sa mi a rbevirolas ma htus</p>
<p xml:lang="vep">GÁ LGGÁT</p>
<p>Studeanta - lea vuođđoipma rdus pedagogalas jurdagiid ektui ja movt sa htta la gidit sa mi skuvlla doaimmaid ies guđetla ga n vugiid mielde. - lea vuođđoipma rdus skuvlla organisas uvnna birra ja movt skuvlakultuvra va ikkuha oahppanbirrasii ja bargobirrasii. - lea ma httu la gidit ja jođihit buriid ja hutka s oahppanbirrasiid. - lea ma httu heivehit oahpahusa ies guđetla gan ohppiid na vččaide ja atta ldagaide, beros tumiide ja sosiokultuvrralas duoga ž ii, movttiidahttit oahppanha lu. - lea diehtu oahppanmihttomeriid ja vuođđoga lggaid birra, ja son geavaha ies guđetla gan bargovugiid vai oahppit olahit mihttomeriid. - lea ma httu a rvvos tallat ja duođas tit ohppiid oahppama ja ovda neami oahpahusa mihttomeriid ektui, ra vvet nu ahte ovddida oahppama ja veahkehit ohppiid a rvvos tallat iež aset oahppama. - lea a ddejupmi teknologiija- ja mediaovda neami servodatlas perspektiivvaid (dorvvolas geavaheami, persovdnasuodjalusa, jietnadanfriddjavuođa) ja basta ma na id ja nuoraid veahkehit oaž ž ut reflekterejeaddji oktavuođa digita la arenaide. - lea ma httu kritihkalač č at reflekteret iež as ja skuvlla geavadiid, lea diehtu oahpaheaddjirolla ja a mma tetihkalas gaž aldagaid ovddideamis. - lea a ddejupmi globa la gaž aldagaid ja bissovas ovda neami birra. - lea ma httu a vkin atnit sa mi oahppanvugiid oahpahusas.</p>
<p>OPPÁLÁS GELBBOLÁS VUOHTÁ Studeanta - basta fuobma t iež as oahppan- ja gelbbolas vuođada rbbuid oahpaheaddjia mma his. - basta nannet sa mi, a lgoa lbmot ja riikkaidgaskasas a s s iid skuvlla barggus. - basta ovda nahttit demokratiijaa ddejumi, demokra htalas oassa lastima ja basta kritihkalač č at reflekteret luohkka da siid da rbbuid.</p>
<p><em type="bold">Gáibádusat beassat eksámenii </em></p>
<p>Studeanta ga lga leat: - č oavda n addojuvvon didaktihkalas pla nenbarggu ja nja lmma lač č at č ilgen ja digas tallan iež as č ovdosa studeantasemina ras dahje č ađahan sullasas barggu. - č a lla n essaia mearriduvvon fa tta s. - oasa lasta n aktiivvalač č at oahpahusas ( sosia lalač č at, fa galač č at ja olmmos lač č at).</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Oasseeksámen </em>8 </p>
<p>Oasseeksa men lea guovtti beaiva sas ruovttueksa men. Studeanta č a lla fa gač a lus sullii 6-8 siiddu. Oktagaslas bargu. Bargu a rvvos tallojuvvo EČTS vuoga daga mielde.</p>
<p><em type="bold">POM 104 – Ohppiid fágalaš, sosiálalaš, persovnnalaš oahppan ja </em><em type="bold">ovdáneapmi </em><em type="bold">15 oahppočuoggá </em></p>
<p><em type="bold">Sisdoallu </em></p>
<p xml:lang="smj">Oahppanproseassat  Oahppi persovnnalas ja sosia la ovda neami teoriijat  Oahppanteoriijat  Oahppanstrategiijat  Oahppirelas uvnnat, joavkoproseassat ja vuorrova ikkuhus</p>
<p>Sosialiseren ja kultuvralas perspektiivat  Identitehta ja kultuvralas identitehta ovda neapmi  Sosialiseren proseassat  Sa mi oahpi vuoigatvuođat  Sohkabealli  Bajass addan biras  Kultuvrralas diversitehta  Mediava ikkuhus ma na ide ja nuoraide</p>
<p>Didaktihkka ja a rvvos tallan  Oahpahusa plánen, čađaheapmi ja árvvoštallan  Didaktalaš oahpahusmállet skuvllas  Oahppi eavttut ja resurssat oahpahusa plánema vuođđun  Árvvoštallan</p>
<p>Sa me pedagogihka ja a rbevirolas ma htu ja diehtu skuvllas  Sámi skuvla historjá  Vuođđoies vuođat sa mepedagogalas jurddas eamis  Oahppana renat  Oahppan  Á rbevirolas ma htu digita la oahpponeavvuin</p>
<p>Heivehuvvon oahpahus  Ohppiid vuoigatvuođat ja heivehuvvon oahpahus  Fa tmmasteaddji oahppanbiras  Ohppiid erenoama s da rbbut skuvllas  Earenoama s pedagogalas doaimmat ja ma llet heiveheapma i skuvllasÁ rvvos tallan heivehuvvon oahpahusas</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Oahppanjoksosat </em>9 </p>
<p>MÁ HTTU Studeanttas - lea ma httu ma na id ja nuoraid baja ss addanbirrasa, da ssea rvvu ja identitehtabarggu birra. - lea ma httu ma na in, geat leat va ttis diliin. - lea dovdamus ma na id vuoigatvuođain nas una la ja riikkaidgaskasas perspektiivvain, riikkaidgaskasas s iehtadusain, a lgoa lbmotjulggas tusa ja nas una la la gain. - lea ma httu sa mi ma na id ja nuoraid baja ss addandila las vuođaid ha stalusain. - lea ma httu va ldit vuhtii ies guđetgela gan ohppiid ja ohppiid duoga ž iid oahpahusas. - lea ma httu movt sa htta la hč it fa tmmasteaddji oahppanbirrasa ja buori skuvlaa rgabeaivvi. - lea ma httu va ldit vuhtii sohkabealrollaid. - lea ma httu ovttasbarggu ja fierpma dathuksen baja ss addana sahusaid gaskkas, ja ovttasbargu a sahusaiguin mat dahkamus as ohppiiguin (omd. BUP, PPR). - lea ma httu ohppiid lohkan- ja č a llinoahpu birra. - lea ma httu la gaid, mearra dusain ja soahpamus ain mat gusket sa mi oahpahussii ja ohppiide.</p>
<p>GÁ LGGÁT Studeanta - ma htta heivehit oahpahusa guovtte- dahje ma ŋggagielalas geahč č anvugiin. - ma htta bagadallat ohppiid ja bargoskihpa riid.</p>
<p>OPPÁLÁS GELBBOLÁS VUOHTÁ Studeanta - basta nannet riikkaidgaskasas ja ma ŋggakultuvrralas a s s iid skuvlla barggus ja basta oač č uhit a ddejumi sa miid a lgoa lbmotsta htusa ha rra i. - basta doarjut sa mi ma na id ja nuoraid ovda neami ja identitehtahuksema - basta ovda nahttit demokratiijaa ddejumi, demokra htalas oassa lastima ja basta kritihkalač č at reflekteret luohkka da siid da rbbuid sierra - oč č oda gelbbolas vuohta dan birra, mo skuvlla doaimmat sa httet va ikkuhit sa mi servodahkii ja nuppe gež iid maiddai. - oč č oda gelbbolas vuohta oahppama la idesteamis, ja luohkka - ja joavkojođiheamis. - oč č oda gelbbolas vuohta dan birra mo oahpaheaddji sa htta dustet earenoama s pedagogalas da rbbuid ma na in ja nuorain.</p>
<p><em type="bold">Gáibádusat beassat eksámenii </em></p>
<p>Oahpus ga lga studeanta leat č ađahan: - č oavda n addojuvvon bargguid ja nja lmma lač č at č ilgen ja digas tallan iež as č ovdosiid studeantasemina ras dahje č ađahan sulla sas barggu. - dohkkehuvvon pros eaktabarggu okto dahje unnit jovkkož is dahje sullasas barggu. Oassa i bargui galga va lljet vuogas ja heivvolas lohkanmeari ja ovdanbuktit dan. -</p>
<p>Oasa lasta n aktiivvalač č at oahpahusas (sosia lalač č at, fa galač č at ja olmmos lač č at).</p>
<p><em type="bold">Oasseeksámen </em>30 minuhtasas nja lmma las eksa men pros eaktabarggu ja lohkanmeari vuođul. Oasseeksa men a rvvos tallojuvvo EČTS vuoga daga mielde. 10 </p>
<p><em type="bold">POM 203 - Oahpaheaddji ámmátrolla ja identitehta ovdáneapmi </em><em type="bold">15 oahppočuoggá </em></p>
<p><em type="bold">Sisdoallu </em></p>
<p>Oahpaheaddji professonalitehta  Oahpaheaddji profešuvdnaidentitehta, áššedovdámuš, persovnnalaš nanusvuođat ja -oahppanulbmilat  Oahpaheaddji ámmátetihkka, ehtalaš norbmat  Oahpaheaddji ovttasvástádusat skuvllas ja servodagas  Kritihkalaš reflekšuvdna (omd. Etnosentrisma, rasisma, toleránsa, nubbi)  Pedagogalaš jurddašeapmi</p>
<p>Á lgoa lbmogiid pedagogalas jurddas eapmi  Kritihkalaš pedagogihka  Á lgoa lbmogiid sosialiserenarenat ja oahpahusvuoga dagat  Á lgoa lbmot pedagogihka forma la a sahusain  Álgoálbmot máná olmmošvuoigatvuođat  Álgoálbmot pedagogihka riikkaidgaskasaš dásis (WINHEC, ja eará álgoálbmogiid guovddáš pedagogalaš ovttasbargu)</p>
<p>Skuvla organisašuvdnan  Skuvlla hástalusat ja vejolašvuođat máŋggakultuvrralaš servodagas  Sámi skuvla globála eamiálbmot perspektiivvas  Ovttasbargu ruovttuin ja eará ásahusaiguin (PPT, SEAD, SANKS, mánáidsuodjalus, skuvlla dearvvašvuođabálvalus, boles jna.)</p>
<p>Sámi skuvla fátmmasteaddji servvožin  Sosiála, gielalaš, kultuvrralaš ja oskkoldatlaš máŋggabealatvuohta  Konflivttaid ja givssideami gieđahallan skuvllas  Ovttasbargu báikkálaš bargo-, kultuvra- ja servodateallimiin  Iešguđet oahppanárenat vuođđogálggaid ovddideami dáfus</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Oahppanjoksosat </em></p>
<p>MÁ HTTU Studeanttas - lea ma httu a ddet man ma vssolas ja eaktudahtti buorre gulahallan lea. - lea a ddejupmi maid mearkkas a buorre ovttasbargu skuvlla ja ruovttuid gaskkas. - lea ma httu sa mi, nas una la ja riikkaidgaskasas dutkan- ja ovddidanbargguin mat gusket oahpaheaddjea mma hii. 11</p>
<p>GÁ LGGÁT Studeanta - ma htta kritihkalač č at reflekteret iež as ja skuvlla geavadiid go ovda nahtta oahpaheaddjirolla ja a mma tetihkalas gaž aldagaid. - ma htta ovttasra điid va hnenovddasteddjiiguin ja fa galas a sahusaiguin ga vnnahit ja fuobma t ohppiid da rbbuid, vai da rbbas las doaibmabijut a lggahuvvojit. - ma htta la gidit dili mii ovddida fidnoa lggahangealbbu (entreprenørskap) ja ma htta searvvahit oahpaheapma i ba ikka las bargo-, kultuvra- ja servodateallima, a rbediehtoguddiid ja resursaolbmuid. - ma htta heivehit oahpahusa guovtte- dahje ma ŋggagielalas geahč č anvugiin.</p>
<p>OPPÁLÁS GELBBOLÁS VUOHTÁ Studeanta - basta oač č uhit a mma tlas oahpaheaddjisearvevuođa nu, ahte ovda nahtta buori geavada ja a mma tetihkalas vuođđudusa. - basta oač č uhit a mma tlas searvevuođa sa mi oahpaheddjiid gaskii dainna ulbmiliin ahte ovda nahttit buori geavada ja a mma tetihkalas vuođđudusa maidda i riikara jiid rasta . - basta nannet riikkaidgaskasas ja ma ŋggakultuvrralas a s s iid skuvlla barggus ja basta oač č uhit a ddejumi sa miid a lgoa lbmotsta htusa ha rra i. - lea ha hkan nuppa stuhttin- ja ovddidangelbbolas vuođa, mainna basta dustet skuvlla boahttevuođas. - oaž ž u gelbbolas vuođa oahpponeavvu ra hkadeamis.</p>
<p><em type="bold">Gáibádusat beassat oasseeksámenii </em></p>
<p>Studeanta galga leat: - ra hkadan oahpponeavvu mii ovda nahtta eamia lbmogiid dieđu ja ma htu. Vejolas vuođaid mielde oahpponeavvu maidda i č ađahuvvo ha rjehallamis ja nu geahč č aluvvo skuvlla a rgabeaivvis. - oassa lasta n ja bidjan ovdan iež as oahpponeavvu ja refleks uvnnaid studeantasemina ras ja kommenteren eara id oahpponeavvobarggu fa galač č at. - dievasma htta n ja ož ž on dohkkehuvvot eara addojuvvon fa gabargguid - oasa lasta n aktiivvalač č at sihke neahttaoahpahusas (bargguin maid oahpaheaddji juohka ), bagadallamis ja oahpahusas deaivvademiin (sosia lalač č at, fa galač č at ja olmmos lač č at), </p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Oasseeksámen </em></p>
<p>Studeantta č a lla 5-6 siidosas fa gač a llosa mas studeanta č ilge, a kkastalla ja reflektere iež as didaktihkalas va lljemiid oahppanresursa ja movt lea va lda n vuhtii eamia lbmot pedagogalas jurddas eami. 5 beaivvi ruovttueksa men. 12</p>
<p><em type="bold">POM 202 - Bachelorprošeakta, dieđateoriija ja dutkanmetodat </em><em type="bold">15 oahppočuoggá </em></p>
<p><em type="bold">Sisdoallu </em>Bačhelor-pros eakta, dieđateoriija ja dutkanmetodat </p>
<p>Goalmma t jagi č ađahuvvo ovttaskas bačhelorbargu. Bačhelorbargu lea dutkanbargu, mas galga č atnat oktii fa gateoriijaid ja praktihkalas va sa husaid. Sa mi skuvladutkama, sa mi dutkama ja a lgoa lbmotdutkama guovddas bealit ja dutkama prinsihpat ja metodat lea guovdda ž is. Bačhelorbargu vuođđuduvvo oahpaheaddji praksisii. Studeanttat vudjot kritihkalač č at ja fa galač č at sa mi oahppo- ja skuvlaa s s iide, ja oidnet ovda nahttinda rbbuid. Studeanttat vudjot akademalas č a llimii ja dutkanetihkalas beliide. Oktavuohta oahpahusa ja dutkama gaskkas huksejuvvo. Lea vejolas č atnat bačhelorpros eavtta oassin Sa mi allaskuvlla dutkan- ja ovda nahttindoaimmaide.</p>
<p>Bačhelorbarggus - č ohkke empiriija - analysere teoriijaid - bidja oktii ja gaskkusta empiriija ja teoriija - a rvvos talla kritihkalač č at ja digas talla empiriija ja teoriija, iež as ja eara id - ovda nahte refleks uvdna- ja gaskkustanda iddu - ovda nahte fa gateavsttaid č a llingelbbolas vuođa</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Oahppanjoksosat </em></p>
<p>MÁ HTTU Studeanttas - lea vuođđoipma rdus dieđateorehtalas dieđu birra, ja seamma s huksejuvvo vuođđoma httu a lgoa lbmot dutkama birra. - lea ma httu dutkanmetoda a s s iid birra ja son a dde mo dutkamiin sa htta fa htet praktihkalas , fa galas ja pedagogalas beliid oahppodiliin, erenoama ž it a lgoa lbmot oahpahusas . - lea ma httu č ađahit bačhelorbargu.</p>
<p xml:lang="vep">GÁ LGGÁT</p>
<p>Studeanta - ma htta ies heanalač č at ja ovttas eara iguin pla net, č ađahit ja reflekteret oahpaheami fa gaid siskkobealde ja fa gaid rasta , mas vuolggasadjin leat sa mi a rbevirolas ma httu ja dutkan- ja va sa husvuđđosas ma httu. - ma htta kritihkalač č at reflekteret, a rvvos tallat ja geavahit heivvolas dutkanbohtosiid ja ies č ađahit systema htalas ovddidanbargguid.</p>
<p xml:lang="deu">OPPÁLÁS GELBBOLÁS VUOHTÁ</p>
<p>Studeanta 13 - digas talla da la dili sa mi skuvllas eamia lbmogiid pedagogalas vuolggasajiin dieđateorehtalas vuođđoipma rdusa vuođul. - basta kritihkalač č at reflekteret ja geavahit dutkanetihkalas vuođđudusa.</p>
<p><em type="bold">Gáibádusat beassat eksámenii </em>Studeanta va llje fa tta , ha bme ja č ilge iež as dutkamus a releva nta gaž aldagaid ektui. Bagadalli dohkkeha fa tta ja bagadalla studeantta barggadettiin. Studeanta ra hkada pla na mas va llje bargovugiid ja mas č a jeha fa galas ovda neami. </p>
<p><em type="bold">Eksámen </em>Bačhelorbargu lea oktagaslas eksa men. Bargoviidodat lea birrasiid 20-25 siiddu č a lus. Č a lus galga sa megillii. Busta vva sturrodat 12 ja 1 1/2 linjja id gaskkas. Nja lmma las eksa men bačhelorbarggu vuođul. </p>
<p>Okta a rvosa tni addojuvvo guovtti eksa mena vuođul EČTS vuoga daga mielde, mas Á lea buoremus a rvosa tni ja E lea vuolimus čeavžina rvosa tni. Son gii oaž ž u a rvosa ni F (ii leat čeavža n) eksa menis, sa htta geardut eksa mena Sa mi allaskuvlla da ba las njuolggadusaid mielde. Muđui č ujuhuvvo Sa mi allaskuvlla a rvvos tallan- ja eksa mennjuolggadusaide.</p>
<p><em type="bold">Lohkanmearri </em></p>
<p>Galga leat 300- 400 siiddu, ja galga leat releva nta bačhelorbarggu fa dda i. Studeanta va llje ies lohkanmeari maid bagadalli dohkkeha.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIELDDUS – OVDAMEARKKAT LOHKANMEARRÁI </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VUOSTTAŠ JAGI OVDAMEARKKAT (SULLII 800 SIIDDU, LOHKANMEARRI MUDDEJUVVO OVTTAS STUDEANTTAIGUIN </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Áikio, Áimo (2000). <em type="italic">Olbmo ovdáneapmi </em>. Ka ra s johka: Davvi Girji. (273 s.) </p>
<p>Balto, Ásta (1997). <em type="italic">Sámi mánáidbajásgeassin nuppástuvvá </em>. Oslo: Ád Notam Gyldendal. (163 s.) </p>
<p xml:lang="nob">Bergkastet, I., L. Dahl og K.Á. Hansen (2009): Elevenes læringsmiljø – lærernes muligheter. En praktisk ha ndbok i relasjonsorientert klasseledelse. Oslo: Universitetsforlaget.</p>
<p xml:lang="fin">Dahje KÁUPPILÁ, R. 2006. Vuorovaikutus- ja sosiaaliset taidot. Jyva skyla : PS-kustannus.</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="fin">InnoSčhool - va litta va koulu <em type="bold">. </em><em type="italic">Oppimisen verkostot, ympäristöt ja pedagogiikka </em>. Verkkoversio: http://innosčhool.tkk.fi/framet/InnoSčhool_kirja.pdf </p>
<p xml:lang="nob">Engh, Dobson, Høihilder (2007) <em type="italic">Vurdering for læring. </em>Kristiansand: Høyskoleforlaget 130 s. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Dahje </em>Átjonen, P. (2007). <em type="italic">Hyvä, paha arviointi </em>. Tammi. </p>
<p>Erke, Reidar ja Høgmo, Ásle (doaim.) (1995). <em type="italic">Identitehta ja eallin </em>. Guovdageaidnu: Sa mi oahpahusraddi. (Das va llje studeanta heivvolas artihkkaliid ovttas fa gaoahpaheaddjin) 14 </p>
<p>Hirvonen, Vuokko (2003). <em type="italic">Mo sámáidahttit skuvlla?: sámi oahpaheddjiid oainnut ja sámi skuvlla ollašuhttin: reforpma 97 evalueren </em>. Sa mi allaskuvla, Norgga dutkanra đđi, Ka ra s johka: Č a lliid </p>
<p>La ga dus. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin)</p>
<p xml:lang="nob">Imsen, G. (2009) Lærerens verden: innføring i generell didaktikk. Oslo: Universitetsforlaget Kap. 2, 7, 8, 9, 10, 13 og 15 (210 s.) dahje Lyngsnes, K. &amp; Rismark, M. (2007): Didaktisk arbeid. Gyldendal Ákademisk 180 s. dahje Uusikyla , K. &amp; Átjonen, P. 2000. Didaktiikan perusteet. Helsinki: WSOY. (216 s.) dahje Kansanen, P. (2004). Opetuksen ka sitemaailma. PS-kustannus.</p>
<p xml:lang="nob">Keskitalo, Pigga &amp; Ma a tta , Kaarina. (2011). <em type="italic">Sámi pedagogihka iešvuođat / Saamelaispedagogiikan perusteet / The Basics of Sámi Pedagogy / Grunderna i samisk pedagogik / Основы саамской </em><em type="italic">педk. Lapland University Press / Lapin yliopistokustannus </em>. (149 s.) </p>
<p>Keskitalo, Pigga &amp; Ma a tta Kaarina (2012). (doaim.) Ulbmilin Sa mi pedagogihka ollas uhttin. Rovaniemi: Lapland University Press.</p>
<p xml:lang="nob">Ohnstad, F. O., (2009): <em type="italic">Profesjonsetikk i skolen - Læreres etiske ansvar. Høyskoleforlaget </em>s.9-158 ( 150 s.) dahje </p>
<p>Tirri, K. 1999. <em type="italic">Opettajan ammattietiikka </em>. Helsinki: WSOY. (215 s.) (Das va llje studeanta heivvolas artihkkaliid ovttas fa gaoahpaheaddjin) </p>
<p><em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála </em>1-2, 2009. Guovdageaidnu-Romsa: Sa mi allaskuvla/Romssa universitehta sa mi dutkamiid guovddas . (Das va llje studeanta heivvolas artihkkaliid ovttas fa gaoahpaheaddjin ) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ Øzerk, K. &amp; Juuso, R. 1999. <em type="italic">Pedagogalaš jurddagirji guovttegielalaš mánáidgárddiide. </em>Käännös B. </p>
<p>A. Bals. Guovdageaidnu: Sámi oahpahusráđđi. (72 s.)</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NUPPI JAGI OVDAMEARKKAT (SULLII 800 SIIDDU, LOHKANMEARRI MUDDEJUVVO OVTTAS </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">STUDEANTTAIGUIN </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Áikio, Áimo (2010). <em type="italic">Olmmošhan gal birge: áššit mat ovddidit birgema </em>. Ka ra s johka: Č a lliidla gadus. (183 s.) </p>
<p>Aikio-Puoskari, Ulla (2005). Sámeoahpahusa sadji golmma Davviriikka vuođđoskuvlavuogadagas. Gáldu čála nr 2/2005, doaimm. Magne Ove Varsi. Guovdageaidnu: Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš. (32 s.)</p>
<p>Balto, Ásta Mitkija (2008). Sa mi oahpaheaddjit sirdet a rbevirolas kultuvrra boahttevas buolvvaide. Dekoloniserema aks uvdnadutkamus Ruoŧa beale Sa mis. <em type="italic">Dieđut, </em>4/2008. </p>
<p>Guovdageaidnu: Sa mi allaskuvla. (125 s.)</p>
<p xml:lang="nno">Damsgaard, Hilde Larsen (2010): <em type="italic">Den profesjonelle lærer – Profesjonalitetens mange ansikter </em>. Oslo: Čappelen Ákademisk forlag. dahje Ohnstad, Frøydis Oma (2010): <em type="italic">Profesjonsetikk i skolen – Lærerens etiske ansvar </em>. Høyskoleforlaget. 15 dahje Niemi, Hannele – Sarras, Riitta (doaim.) (2007): <em type="italic">Erilaisuuden valot ja varjot eettinen kasvatus </em><em type="italic">koulussa. </em>Helsinki. Otava. (va llje 30 s.) ja Opettajan ammattietiikka. Helsinki: Opetusalan Ámmattija rjesto . http://extra.oaj.fi/portal/page?_pageid=515,447755&amp;_dad=portal&amp;_sčhema=PORTÁL (10 s.) </p>
<p>Hauge, Án Magritt (2004) : <span type="quote" xml:lang="nob">”Den felleskulturelle skolen”</span> Oslo: Universitetsforlaget dahje</p>
<p xml:lang="fin">Kaikkonen, P. 2004. <em type="italic">Vierauden keskellä. Vierauden, monikulttuurisuuden ja kulttuurienvälisen kasvatuksen aineksia </em>. Jyväskylän yliopistopaino. dahje Laine, Marja (toim.) <em type="italic">Kulttuuri-identiteetti ja kasvatus. Kulttuuriperintökasvatus kotoutumisen </em><em type="italic">tukena. </em>(2014) Suomen Kulttuuriperintökasvatuksen seuran julkaisuja 8. Suomen </p>
<p xml:lang="fin">Kulttuuriperintökasvatuksen seura. http://kulttuuriperintokasvatus-fibin.directo.fi/@Bin/e6beb2c88d8545abc1f9c9249eda8789/1403165307/application/pdf/225130/Kulttuuri-identiteetti_ja_kasvatus.pdf</p>
<p>Hirvonen, Vuokko (2002): Sa megiela ja sa mi girjja las vuođa oahpahusa ja oahppama ha stalusain - ođđa pedagogalas oainnuid va ikkuhus oahpaheapma i ja oahppamii <em type="italic">. </em>Girjjis: Ija s, Johanna (doaim.): <em type="italic">Hástalusat </em>. Sa mi dieđalas a igeč a la 1/2002. Sa mi allaskuvla. Sa mi instituhtta. Romssa universitehta Sa mi dutkamiid guovdda s . s. 120-129. (9 s.) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ Hirvonen, Vuokko (2009) Sa mi jurddas eapmi ja oahppanvugiid fievrrideapmi oahpahussii ja dutkamii. Girjjis: Jan Henry Keskitalo, Kristine Nystad ja Torunn Pettersen (doaim.) <em type="italic">Sámi oahpahus sámi dutkan sámi ásahus. Sámi allaskuvla 20 jagi </em>, s. 47-51. Guovdageaidnu: Sa mi allaskuvla. (6 s.) </p>
<p xml:lang="vep">Keskitalo Pigga, Ma a tta Kaarina &amp; Uusiautti Satu. 2 012. Re-thinking Sa mi edučation</p>
<p xml:lang="nno">Linguističs, Čulture &amp; Edučation, Vol 1, No 1 (2012), 12-41. http://sčik.org/index.php/lče/artičle/view/367/131</p>
<p>Kuokkanen, Rauna (2008). Sa menissonat, <span type="quote" xml:lang="ron">“a rbevierru”</span> ja veahkava lddi ha mit. Girjjis: Jelena</p>
<p>Porsanger (va ldodoaim.), Outi Kilpimaa ja Nils Oskal (doaim.). <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála, </em>1/2008, s. 28-50. (22 s.) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ </p>
<p>Lauhamaa, Pigga (2003): Oahpaheamis oahppamii – Sa mi skuvlla oahppama organiserema guorahallan bargovugiid vuođul. Girjjis: Hirvonen, Vuokko: <em type="italic">Sámi skuvla plánain ja praktihkas – </em></p>
<p><em type="italic">Mo dustet O97S hástalusaid? – Reforpma 97 evalueren </em>, s. 36-53 <em type="italic">. </em>Ka ra s johka: Č a lliid la ga dus. (18 s.) </p>
<p>Sarivaara, E. K. 2010. <em type="italic">Máttuid giela gáhtten: Stáhtusmeahttun sápmelaččaid sámegiela ealáskahttin Suoma bealde Sámis. </em>Sa mi dieđalas a igeč a la 1/2010: 51–69. http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ Øžerk, Kamil (2009) Ii oidnosis, ii ge mielas - muhtin sa pma i guoski bohtosat skuvlaođastusa </p>
<p>Ma httolokten evalueremis, s. 135-142. Girjjis: Jan Henry Keskitalo, Kristine Nystad ja Torunn Pettersen (doaim.) <em type="italic">Sámi oahpahus sámi dutkan sámi ásahus. Sámi allaskuvla 20 jagi </em>. </p>
<p>Guovdageaidnu: Sa mi allaskuvla. (8 s.)</p>
<p>Lágat, mearrádusat soahpamušat ja oahppoplánat mat gusket vuođđoskuvllaide 16</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">NORGGAS: </em></p>
<p xml:lang="nno">Oahpahusa prinsihpat-Sa mi (2007): Styringsdokumenter for Kunnskapsløftet - samisk</p>
<p xml:lang="nno">Utdanningsdirektoratet. 4.1.2011: http://www.udir.no/Ártikler/_Lareplaner/Samisk/Prinsipper-for-opplaringen---samisk/. (7 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Ra d og ressurser - Materiell for helhetlig arbeid med læringsmiljøet (2009).</p>
<p xml:lang="nno">Utdanningsdirektoratet. 4.1.2011. http://www.udir.no/Store-dokumenter-i-html/Helhetligmateriell-for-bedre-laringsmiljo/Post.aspx?extendedMenu=false&amp;pageNumber=17. s. 17-23. (7 s.)</p>
<p>Vuođđoskuvlla joatkkaoahpahusa ra visolbmuid oahpahusa oahppopla nat – Oahppopla nat – Oppalas oassi. (1997). Oslo. Gonagaslas girko-, ja oahpahus ja dutkandepartementa.</p>
<p xml:lang="nno">Utdanningsdirektoratet. 4.1.2011. http://www.udir.no/templates/udir/TM_Ártikkel.aspx?id=533.</p>
<p>Gonogaslas girko-, oahpahus- ja dutkandepartemeanta (1997). <em type="italic">10-jagi vuođđoskuvlla sámi oahppoplánat. </em></p>
<p>Ma httodepartementa, Sa mediggi ja Oahpahusdirekota htta (2008). <em type="italic">Máhttolokten Sámi </em><em type="italic">oahppoplánabuvttus. </em>Oslo: Oahpahusdirektora htta. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">RUOŦAS: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skollag </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Skollag (2010:800). Utbildningsdepartementet SFS nr: 2010:800. </em>http://www.skolverket.se/sb/d/3885/a/20582#paragraphÁnčhor0 <em type="bold">Läroplan </em>La roplan fo r sameskolan samt fo r fo rskoleklassen očh fritidshemmet i vissa fall. http://www.skolverket.se/sb/d/4166/a/23892 <em type="bold">Kursplaner och kunskapskrav </em>Kursplan i samiska http://www.skolverket.se/čontent/1/č6/02/38/92/Kursplan_samiska.pdf Kunskapskrav till kursplanen i samiska http://www.skolverket.se/čontent/1/č6/02/38/92/Samiska_kunskapskrav.pdf Grundskolans kursplaner očh kunskapskrav http://www.skolverket.se/sb/d/4166/a/23894 </p>
<p><em type="italic">Suomas: </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Perusopetuksen opetussuunnitelman perusteet 2004 </em>http://www.oph.fi/download/139848_pops_web.pdf <em type="bold">Esi- ja perusopetuksen lainsäädäntö </em>http://www.oph.fi/saadokset_ja_ohjeet/lainsaadanto/perusopetus </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Tietoa perusopetuksesta </em>http://www.oph.fi/koulutus_ja_tutkinnot/perusopetus 17 </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Perusopetuslaki </em>http://www.finlex.fi/fi/laki/ajantasa/1998/19980628 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">GOALMMÁT JAGI OVDAMEARKKAT (SULLII 800 SIIDDU, LOHKANMEARRI MUDDEJUVVO OVTTAS STUDEANTTAIGUIN </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Áboriginal Pedagogies at the Čultural Interfače. https://8ways.wikispačes.čom/Áboriginal+pedagogy+researčh+review Aikio, Aimo (2009): Oahpponeavvo- ja oahppoplánaoahpahus Sámi allaskuvllas – <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála </em>1-2, 2009. Guovdageaidnu-Romsa: Sámi allaskuvla/Romssa universitehta sámi dutkamiid guovddáš. s. 7-23. (16 s.) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ Áikio-Puoskari, Ulla (2006): <em type="italic">Raporta sámeoahpahusas davviriikkaid vuođđoskuvllain: </em><em type="italic">davviriikkalaš veardádallan oahpahusa vuođđoeavttuid perspektiivvas </em>. Ána r : Sa mi parlamenta ralas ra đđi. (126 s.) </p>
<p>Áikio-Puoskari, Ulla (2008). <em type="italic">Sámi servvodaga dutki – dieđalaš vai politihkalaš bargi? </em>Girjjis: </p>
<p>Jelena Porsanger (va ldodoaim.), Outi Kilpimaa ja Nils Oskal (doaim.). <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála, </em>1/2008, s. 3-13. (11 s .) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ </p>
<p xml:lang="eng">Banks, J. Á. (2006). <em type="italic">Cultural Diversity and Education. Foundations, Curriculum, and Teaching. </em>(5th Ed.). Boston: Pearson Edučation, Inč. </p>
<p xml:lang="eng">Barnhardt, Ray - Ángayuqaq Osčar Kawagley(2011) : Sharing Our Pathways – Native</p>
<p xml:lang="eng">Perspečtives on Edučation in Álaska. Fairbanks : Álaska Native Knowledge Network, Čenter for</p>
<p xml:lang="deu">Čross-ČulturalStudies</p>
<p xml:lang="eng">Čajete, Gregory (2008). 24 <em type="italic">Seven orientations for the development of indigenous science education </em>– Denžin, Norman K. Linčoln, Yvonna S. ja Tuhiwai Smith, Linda (doaimm.)(2008).Handbook of čritičal and indigenous methodologies. Los Ángeles, Čalif.: Sage. s.487-496 (9 s. ) </p>
<p xml:lang="nno">Darnell, Frank &amp; Hoem, Ánton (1996): <em type="italic">Taken to extremes: education in the far North </em>. Oslo: Sčandinavian University Press. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin) </p>
<p xml:lang="nno">Denžin, Norman K. Linčoln, Yvonna S. ja Tuhiwai Smith, Linda (doaim.)(2008). <em type="italic">Handbook of </em><em type="italic">critical and indigenous methodologies </em><em type="bold">. </em>Los Ángeles, Čalif.: Sage. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin) </p>
<p>Dutkanmetodat Muhtun ovdamearkkat ies guđet duktanmetodain maid Sa mi allaskuvlla dutkit leat geavahan iež aset dutkamis. VUO 5-10 2012 - 3. jagi studeanttat - Pedagogihkka ja ohppiidma httu PPO 2013 Skuvla servodagas – fa gadidaktihkka Sa mi allaskuvla 25.8.14 - metodasemina ra </p>
<p xml:lang="nno">Freire, P. (1972). <em type="italic">Pedagogy of the Oppressed </em>. London: Penguin Books. (106p) </p>
<p xml:lang="nob">Hoe m, Ánton (2007). <em type="italic">Fra noaidens verden til forskerens </em>. <em type="italic">Misjon, kunnskap og modernisering i </em><em type="italic">sameland 1715-2007. </em>Instituttet for sammenlignende kulturforskning. Oslo: Novus forlag. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin) 18 </p>
<p>Hoe m, Ánton (2009). Sa mi dutkan, s. 53-58. Girjjis: Jan Henry Keskitalo, Kristine Nystad ja Torunn Pettersen (doaim.) <em type="italic">Sámi oahpahus sámi dutkan sámi ásahus. Sámi allaskuvla 20 jagi </em>. </p>
<p>Guovdageaidnu: Sa mi allaskuvla. (6 s.)</p>
<p>Hirvonen, Vuokko: <em type="italic">Sámi jurddašeami ja oahppanvugiid sirdin oahpahussii ja dutkamii </em>– Keskitalo, Jan Henry – Kristine Nystad – Torunn Pettersen (doaimm.) Sa mi oahpahus sa mi dutkan sa mi a sahus. Sa mi allaskuvla 20 jagi. Guovdageaidnu: Sa mi allaskuvla. S. S 47-52 (5 s.) </p>
<p xml:lang="swe">Jannok Nutti, Ylva (2010). <em type="italic">Ripsteg mot samisk spetskunskap i matematik- Lärares perspektiv på transformeringsaktiviteter i samisk förskola och sameskola </em>, s. 59-196. Lulea tekniska universitet, </p>
<p xml:lang="nno">Institutionen fo r pedagogik očh la rande. (138 s.)</p>
<p>Kuokkanen, Rauna (2009). <em type="italic">Boaris dego eana: eamiálbmogiid diehtu, filosofiijat ja dutkan. </em></p>
<p>Karasjok: Č a llidLa ga dus. (255 s.)</p>
<p>Lauhamaa, Pigga (2009). Sa mi vuolggasaji nannen oahpahusas – ritua lat guovddaž is. Girjjis: Jelena Porsanger (va ldodoaim.), Outi Kilpimaa ja Nils Oskal (doaim.). <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála </em>1-2, 2009, s.76-89. Guovdageaidnu-Romsa: Sa mi allaskuvla/Romssa universitehta sa mi dutkamiid guovddas . (s. 14) http://site.uit.no/aigecala/almmuheamit/ </p>
<p xml:lang="eng">Lipka, Jerry &amp; Mohatt,Gerald V. (1998): <em type="italic">Transforming the culture of schools: Yup'ik Eskimo examples </em>. Mahwah, New Jersey: Lawrenče Erlbaum Ássočiates Inč. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin) </p>
<p>Lund, Svein, Boine, Elfrid, Johansen, Siri Bročh ja Rasmussen, Siv (doaim.) (2005, 2007, 2009, 2010). <em type="italic">Sámi skuvlahistorjá 1-4. </em>Ka ra s johka: Davvi Girji. (Das va llje studeanta heivvolas č a llagiid sa megiel teavsttas ovttas fa gaoahpaheaddjin.) </p>
<p xml:lang="nob">Nutti, Ylva Jannok (2010). <em type="italic">Ripsteg mot samisk spetskunskap i matematik-Lärares perspektiv på </em><em type="italic">transformeringsaktiviteter i samisk förskola och sameskola </em>, s. 59-196. Lulea tekniska universitet, Institutionen fo r pedagogik očh la rande. (138 s.) </p>
<p>Porsanger, Jelena (doaim.) (2006) <em type="italic">Sáme- ja álgoálbmotdutkama etihkka </em>. Semina ra raporta. Sami intituhkka raporta 1/2008. (Das va llje studeanta heivvolas osiid ovttas fa gaoahpaheaddjin) </p>
<p xml:lang="eng">Sarivaara Erika, Ma a tta , Kaarina &amp; Uusiautti, Satu. (2013). Sensitivity in indigenous identity researčh. European Sočial Sčienčes Researčh Journal, 1(2), 145-157. http://www.marynsam.čo.uk/uploads/1/4/0/7/14075053/full_text_- _sensitivity_in_indigenous_identity_researčh.pdf</p>
<p>Smith, Graham (2013): Logaldallan Sa mi allaskuvlla oahppojagi rahpandoaluin 21.8.2013</p>
<p xml:lang="eng">Tuhiwai Smith, Linda (2012): <em type="italic">Twenty-five Indigenous Project – Decolonizing methodologies: research and indigenous peoples. </em>London: Zed Books. s. 143-164 ( 22 s.) </p>
<p xml:lang="nob">Øžerk, Kamil (2011). <em type="italic">Pedagogikkens hvordan, 2, Metodiske ideer for å styrke elevens læringsutbytte. </em>Oslo: Čappelen Ákademiske, 214 s. dahje Saloviita,T. 2013. Luokka haltuun! Parhaat keinot toimivaan opetukseen. Jyva skyla : PS- </p>
<p xml:lang="fin">Kustannus</p>
<p xml:lang="nob">Postholm, M.B., &amp; Jačobsen, D.I. (2011). <em type="italic">Læreren med forskerblikk. En innføringsbok i vitenskapelig metode for lærerstudenter. </em>Kristiansand: Høyskoleforlaget. dahje 19 </p>
<p xml:lang="fin">Kansanen, P. &amp; Uusikylä, K. 2004. <em type="italic">Opetuksen tutkimuksen monet menetelmät </em>. Juva: PS-Kustannus. 20 </p>
<p><em type="bold">Oasseovttadagaid bargogáibádusat, oasseeksámeniid hámit ja deattut loahpalaš </em><em type="bold">árvosánis: Oasseovttadat ja oahppočuoggát </em></p>
<p><em type="bold">Bargogáibádus beassat oasseeksámenii </em></p>
<p><em type="bold">Oasseeksámena hápmi ja </em><em type="bold">árvvoštallanvuogit </em></p>
<p><em type="bold">Oasse-ovttadagaid deaddu </em></p>
<p>POM 103, 15 oč - č oavda n addojuvvon didaktihkalas pla nenbarggu ja nja lmma lač č at č ilgen ja digas tallan iež as č ovdosa studeantasemina r as dahje č ađahan sullasas barggu. - č a lla n essaia mearriduvvon fa tta s. - oasa lasta n aktiivvalač č at oahpahusas ( sosia lalač č at, fa galač č at ja olmmos lač č at). 30 minuhtasas nja lmma las eksa men pros eaktabarggu ja lohkanmeari vuođul. Oasseeksa men a rvvos tallojuvvo </p>
<p>EČTS vuoga daga mielde. 12,5 % </p>
<p>Oasseovttadagaid a rvosa nit oktiibuot deadda 50% loahpalas a rvosa nis. </p>
<p xml:lang="smn">POM 104, 15 oč</p>
<p>Oahpus ga lga studeanta leat č ađahan: - č oavda n addojuvvon bargguid ja nja lmma lač č at č ilgen ja digas tallan iež as č ovdosiid studeantasemina r as dahje č ađahan sulla sas barggu. - dohkkehuvvon pros eaktabarggu okto dahje unnit jovkkož is dahje sullasas barggu. Oassa i bargui galga va lljet vuogas ja heivvolas lohkanmeari ja ovdanbuktit dan. -</p>
<p>Oasa lasta n aktiivvalač č at oahpahusas (sosia lalač č at, 30 minuhtasas nja lmma las eksa men pros eaktabarggu ja lohkanmeari vuođul.</p>
<p>Oasseeksa men a rvvos tallojuvvo EČTS vuoga daga mielde. 12,5 % 21 fa galač č at ja olmmos lač č at). </p>
<p xml:lang="smn">POM 203, 15 oč </p>
<p>Studeanta galga leat: - ra hkadan oahpponeavvu mii ovda nahtta eamia lbmogiid dieđu ja ma htu. Vejolas vuođaid mielde oahpponeavvu maidda i č ađahuvvo ha rjehallamis ja nu geahč č aluvvo skuvlla a rgabeaivvis. - oassa lasta n ja bidjan ovdan iež as oahpponeavvu ja refleks uvnnaid studeantasemina ras ja kommenteren eara id oahpponeavvobarggu fa galač č at. - dievasma htta n ja ož ž on dohkkehuvvot eara addojuvvon fa gabargguid - oasa lasta n aktiivvalač č at sihke neahttaoahpahusas (bargguin maid oahpaheaddji juohka ), bagadallamis ja oahpahusas deaivvademiin (sosia lalač č at, fa galač č at ja olmmos lač č at), </p>
<p>Studeantta č a lla 5-6 siidosas fa gač a llosa mas studeanta č ilge, a kkastalla ja reflektere iež as didaktihkalas va lljemiid oahppanresursa ja movt lea va lda n vuhtii eamia lbmot pedagogalas jurddas eami. 5 beaivvi ruovttueksa men 12,5 % </p>
<p xml:lang="pol">POM 202, 15 o </p>
<p>Studeanta va llje fa tta , ha bme ja č ilge iež as dutkamus a releva nta gaž aldagaid ektui.</p>
<p>Bagadalli dohkkeha fa tta ja bagadalla studeantta barggadettiin. Studeanta ra hkada pla na mas va llje bargovugiid ja mas č a jeha fa galas ovda neami. </p>
<p>Bačhelorbargu lea oktagaslas eksa men.</p>
<p>Bargoviidodat lea birrasiid 20-25 siiddu č a lus. Č a lus galga sa megillii.</p>
<p>Busta vva sturrodat 12 ja 1 1/2 linjja id gaskkas. Nja lmma las eksa men bačhelorbarggu vuođul. 12,5 % </p>
</body></document>
