<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4073</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://sh.pedit.no/web/NettskoleRessurs.axd?id=f348f327-d86c-461b-9594-7f16f6897f94</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Source http://sh.pedit.no/web/PageND.aspx?id=229798</note></header><body><p xml:lang="deu">FÁGAPLÁNA</p>
<p>Servodatfága 1 ja 2</p>
<p>60 oahppočuoggá</p>
<p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5.-10</p>
<p>Sámi allaskuvlla dutkan- ja oahppostivrra nubbinjođiheaddji dohkkehan mearrádusnotáhtain 14.8.2015 dutkan- ja oahppostivrra mearrádusa áššis DOS 89/13 vuođul. Sámi allaskuvlla dutkan- ja oahppostivrra jođiheaddji dohkkehan mearrádusnotáhtain 28.10.2015 dutkan- ja oahppostivrra ášši DOS 89/13 vuođul.</p>
<p type="title" xml:lang="fin">OASSI I: SERVODATFÁGA 1 JA 2</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj"><span>1. Fága namma  </span></p>
</list><p>Sámegillii: Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5– 10, Servodatfága 1 ja 2gogihkka ja oahppimáhttu sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus 5.-10. luohkáide</p>
<p xml:lang="nno">Dárogillii: Samisk grunnskolelærerutdannning 5– 10, Samfunnsfag 1 og 2</p>
<p xml:lang="eng">Eŋgelasgillii: Sámi primary teacher education program for years 5– 10, Social studies 1 and 2</p>
<list><p type="listitem"><span>2. Oppalaš dieđut fága birra  </span></p>
</list><p xml:lang="vep">Fágakoda 5-10SER1</p>
<p xml:lang="deu">5-10SER2</p>
<p>Galle čuoggá 60 oahppočuoggá mat juohkásit njealljin 15 oč. oahppoovttadahkan.</p>
<p>Oahpu lágideapmi Servodatfága lea jahkásaš olles áiggi oahppu.  Oahpahus lágiduvvo dábálaččat guovtti lohkanbájis.</p>
<p>Lea sierra eksámen juohke oasseovttadagas.</p>
<p><span type="quote">“Servodatfága 1”</span> 30 oč vuosttaš lohkanbaji. <span type="quote">“Servodatfága 2”</span> 30 oč nuppi lohkanbaji.</p>
<p>Oahpaheapmi oahppobáikkis ja/dahje neahta badjel.</p>
<p>Hárjehallan lea oassi oahpus oahpaheaddjioahpu studeanttain. Studeanttat geain dát servodatoahppu lea lassioahppun, eai oassálaste hárjehallamiidda, muhto sii čađahit vástideaddji didaktihkkabarggu.</p>
<p>Neahttagulahallanreaidu geavahuvvo earret oahpahussii, eará diehtojuohkimii, bagadallamii, gulahallamii, fágabargguid juogadeapmái ja sisabuktimiidda.</p>
<p>Servodatfágas leat čuovvovaš oahppoovttadagat ja fáttát:</p>
<p>Servodatfága 1, 30 oč.</p>
<p xml:lang="deu">5-10SER1-1</p>
<p>Servodatfága álgooahppu – 15 oč.</p>
<p xml:lang="deu">5-10SER1-2</p>
<p>Sápmi, Norga ja máilbmi – 15 oč.</p>
<p>Servodatfága 2, 30 oč.</p>
<p xml:lang="deu">5-10SER2-1</p>
<p>Servodatfága čiekŋudeamit – 15 oč.</p>
<p xml:lang="deu">5-10SER2-2</p>
<p>Globála ja lokála servodatoktavuođat  – 15 oč.</p>
<p>Oahppoovttadagaid sisdoaluid vuođđun lea Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu 5  –  10 prográmmaplána ja 2010 rámmaplána láhkaásahus. Muhtun oktavuođain sáhttá leat dárbu lonuhit fáttáid oahppoovttadagaid gaskka, omd. oahpahanváriid geažil, ja de heivehuvvo eksámen dan ektui. Prográmmaplánas čilgejuvvo ahte oahppoprográmma ja fágaplánaid vuolggasadjin leat sámi kultuvra ja servodat, ja ahte oahpus leat sámi oahppanáddejupmi ja oahpahusmállet vuođđun.</p>
<list><p type="listitem"><span>3. Oahppoprográmma gullevašvuohta  </span></p>
</list><p>Servodatfága 1 ja 2 lea oassin 4 jagi Profešuvdnaoahppoprográmmas; Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus 5.-10. luohkáide.</p>
<list><p type="listitem"><span>4. Sisabeassangáibádusat  </span></p>
</list><p>Fága lea servodatfága oahpaheddjiid várás ja eaktun lohkat <span type="quote">“Servodatfága 1”</span> lea ahte leat váldojuvvon sisa Profešuvdnaprográmmii: Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpu 5.-10. luohkáide, dahje ahte dus lea sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu ovdalaččas. Fága lea maiddái relevánta lassioahppun dahje oassin eará oahpuin. Eaktun lohkat <span type="quote">“Servodatfága 2”</span> lea ahte studeanta lea čađahan Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpu 5.-10. <span type="quote">“Servodatfága 1”</span> 30 oahppočuoggá, dahje vástideaddji oahpu.</p>
<list><p type="listitem"><span>5. Oahpahusgiella  </span></p>
</list><p>Oahpahus lágiduvvo davvisámegillii. Oahpahus ja lohkanmearri sáhttá leat skandinávalaš gielaide dahje eŋgelasgillii.Čálalaš barggut/eksámenbarggut čállojuvvojit sámegillii.</p>
<list><p type="listitem"><span>6. Sevodatfága oppalaš sisdoallu  </span></p>
</list><p>Servodatfága oahpus studeanttat galget ovdánahttit nana fágagelbbolašvuođa servodatfágas, mii lea buori oahpahusa ja ohppiid oahppama eaktun servodatfágas. Oahppu sisttisdoallá fágateoriija, fágadidaktihka ja oahppadiehtaga. Fágadidaktihkka čatná oktii dieđafága ja skuvlafága (oahpahusfága) ja suokkarda fága iešvuođaid, sisdoalu ja bargomálliid ja árvvoštallá plánaid ja oahpahusa mánáid oahppama perspektiivvas. (Geahča prográmmaplánas kap. 3, 6 ja 7). Oahpus leat oasit geografiijas, historjjás ja servodatmáhtus.</p>
<p>Servodatmáhtu guovddážis lea mo áddet ja guorahallat riikkaid ja riikkaidgaskasaš politihkalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš beliid. Muđui lea olbmuid birgenláhki guovddážis, servodatrievdamat lagasbirrasiin ja olbmuid birgenláhki. Sámi guovlluin deattuhuvvojit riikarájáid rievdamat ja servodatrievdamat mat gusket dáruiduhttimii. Erenoamáš beroštahttit lea sápmelaččaid iežaset servodatdoaimmat ja perspektiivvat.</p>
<p>Geografiija oassi fátmmasta iešguđetge máilmmiosiid ja riikkaid muhto guovddáš vuolggasadji lea iešvuođat Norgga riikarájiid siskkabeale ja Norga Eurohpá oassin. Eará guovllut mat deattuhuvvojit leat ovdánahttinguovllut Ásias, máilmmi Davviguovllut ja viissis eamiálbmotguovllut. Sámiid ásaiduvvamat našunálariikarájiid ásaheami ektui fuomášahtto.</p>
<p>Historjáoahppu gokčá riikkaidgaskasaš riidduid ja dehálaš servodatrievdamiid máilmmis ja lagasbirrasis áiggiid čađa. Guovddážis lea maid oahppu mo geavahit historjámáhtu olahit áddejumi mánáid ja nuoraid gaskkas mo historjámáhttu bidjá eavttuid áddet sihke ovddešáigge ja boahtte áiggi dáhpáhusaid.</p>
<p>Fága čađaheami maŋŋel studeanta galgá máhttit oahpahit servodatfága 5.-10. luohkáin vuođđoskuvlla oahppoplána vuođul.</p>
<p>Servodatfága 60 oč. oahppu juohkása guoktin 30 oč. váldoovttadahkan, mat sisttisdollet fáttáid mat fátmmastit bajit dási oahppanjoksosiid. Goappáge ovttadagas leat fas guokte 15 oč. ovttadaga.</p>
<list><p type="listitem"><span>7. Oppalaš oahppanjoksosat  </span></p>
</list><p xml:lang="smj">Máhtu oahppanjoksosat</p>
<p>Studeanta:</p>
<list><p type="listitem">dovdá servodatfágasuorggi guovddáš fáttáid, teoriijaid, čuolmmaid, proseassaid, reaidduid ja metodaid</p>
<p type="listitem">dovdá servodatfágasuorggi dutkan- ja ovdánahttinbargguid</p>
<p type="listitem">máhttá ođasmahttit iežas gelbbolašvuođa servodatfágasuorggis</p>
<p type="listitem">dovdá servodatfágasuorggi historjjá, árbevieruid ja iešvuođaid ja diehtá makkár sadji fágasuorggis lea servodagas</p>
</list><p>Gálggaid oahppanjoksosat</p>
<p>Studeanta:</p>
<list><p type="listitem">máhttá atnit servodatfágagelbbolašvuođa bargat iešheanálaččat relevánta dutkan- ja ovddidanbarggu bohtosiiguin ja daid váldit praktihkalaš ja teorehtalaš atnui, erenoamážit oahpahusas</p>
<p type="listitem">máhttá reflekteret iežas servodatfágalaš barggu čađaheami ja muddet barggu bagadallama ektui ja iešheanálaččat bargat servodatfága didaktihkalaš hástalusaiguin</p>
<p type="listitem">máhttá ohcat ja árvvoštallat dieđuid ja servodatfágalaš gálduid, čujuhit daidda ja ávkkástallat daiguin dutkančuolmma čoavdimis</p>
<p type="listitem">máhttá geavahit relevánta servodatfágalaš reaidduid, teknihkaid ja ovdanbuktinvugiid</p>
</list><p>Oppalaš gealbu:</p>
<p>Studeanta:</p>
<list><p type="listitem">dovdat relevánta servodatfága- ja ámmátehtalaš čuolmmaid</p>
<p type="listitem">máhttá plánet ja čađahit oahpahusa servodatfága 5.-10. luohkáin vuođđoskuvlla fágasuorggi oahppoplána vuođul</p>
<p type="listitem">máhttá gaskkustit goavddáš servodatfágamateriála vugiiguin mat ovddidit ohppiid servodatberošteami ja beroštumi fágasuorgái</p>
<p type="listitem">máhttá lonohallat oaiviliid ja vásáhusaid earáiguin geain lea oahppu seamma fágasuorggis, ja dan bokte leat mielde ovddideame buriid servodatfágalaš čovdosiid</p>
<p type="listitem">dovdá innovašuvnna jurddašeami ja ođasmahttinproseassaid</p>
</list><list><p type="listitem"><span>8. Oahpahan- ja oahppanvuogit  </span></p>
</list><p>Studeanttaid aktiivvalaš doaimmat, searvebarggut ja iešheanalaš oahpu háhkan leat guovddážis oahppamis. Deaivvademiin, sihke báikkis ja go lea neahttavuđot oahpahusas, deattuhuvvo oahppan joavkkus. Deaivvademiide gáibiduvvo aktiivvalaš oassálastin, mii mearkkaša searvat oahpahussii, eará studeanttaid bargguid ovdanbuktimiidda ja ságastallamiidda. Iešheanalaš bargui gullet lohkanmeari teavsttaid ja eará diehtoháhkamiid bokte háhkat vuođu fágalaš ságastallamiidda, bargohárjehallanáigodahkii ja sisabuktinbargguide.</p>
<p>Oahppanvuogit sáhttet leat:</p>
<list><p type="listitem">seminárat</p>
<p type="listitem">fágalogaldallamat ja digaštallamat</p>
<p type="listitem">bargobadji ja joavkobarggut</p>
<p type="listitem">oktagaslaš bargobihtát</p>
<p type="listitem">bagadallamat ja ságastallamat</p>
</list><p>Logaldallamat, seminárat ja bargobihtát almmuhuvvojit lohkanbadjeplánas ja leat heivehuvvon lohkanmearrái.  Studeantabarggut galget dábálaččat ovdanbuktot plenumis, gos buohkat leat fárus árvvoštallame barggu.</p>
<list><p type="listitem"><span>9. Gáibádusat beassat eksámenii  </span></p>
</list><p>Dan njealji oahppoovttadagas leat bargogáibádusat čilgejuvvon sierra. Čujuhuvvo fágaplána II oassái, mas Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu 5–10 - Servodatfága oahppoovttadagaid dárkilis plánat bohtet ovdan.</p>
<list><p type="listitem"><span>10. Eksámen   </span></p>
</list><p>Oahpu njealji 15 oč. oahppoovttadagas lágiduvvojit sierra eksámenat, maid ulbmilin lea čielggadit leago studeanta joksan vurdojuvvon oahppanjoksosiid. Eksámen gokčá servodatfága fágalaš ja didákttalaš osiid. Oahppoovttadagaid eksámenat leat čilgejuvvon oahppoovttadagaid kapihttaliin sierra. Eksámena árvosátni addojuvvo ECTS-vuogádaga mielde, mas A lea buoremus árvosátni ja E lea vuolemus ceavzinárvosátni. F árvosátni mearkkaša ahte ii leat ceavzán.</p>
<p>1. váldoovttadagas, Servodatfága 1, (30 oč.) addo sierra árvosátni, mas 15 oč. ovttadagaid árvosáni deaddu goabbáge dahká 50 % oktiibiddjon loahpalaš árvosánis.</p>
<p>2. váldoovttadagas, Servodatfága 2, (30 oč.) addo maid sierra árvosátni, mas 15 oč. ovttadagaid árvosáni deaddu goabbáge dahká 50 % oktiibiddjon loahpalaš árvosánis.</p>
<p>Muđui čujuhuvvo Sámi allaskuvlla árvvoštallan- ja eksámennjuolggadusaide.</p>
<list><p type="listitem"><span>11. Lea go privatistan vejolaš váldit dán fága?  </span></p>
</list><p>Studeanta ii sahte privatistan váldit dán fága eksámena dahje oasseovttadagaid oasseeksámeniid.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="fin"><span>12. Kvalitehtasihkkarastin  </span></p>
</list><p>Studeantadásis árvvoštallojuvvo oahppu evaluerenčoahkkimis dahje árvvoštallanskovi bokte. Ásahusdásis árvvoštallojuvvo oahppu fágaraportta, eksámenraporttaid, sensorraporttaid ja studeanttaid árvvoštallamiid vuođul. Muđui čujuhuvvo Sámi allaskuvlla kvalitehtasihkkarastinvuogádahkii.</p>
<list><p type="listitem"><span>13. Lohkanmearri  </span></p>
</list><p>Lohkanmearri láidesta studeanttaid oahpásmuvvat servodatdieđalaš dutkan- ja ovdánahttinbargguide, áigeguovdilis guorahallamiidda ja fágačállosiidda. Lohkanmearri lea sámegillii dalle go lea olámuttos ja muđui eŋgelasgillii dahje skandinávalaš gielaide.</p>
<list><p type="listitem"><span>Oassi II: Servodatfága 1 oasseovttadagat  </span></p>
</list><list><p type="listitem"><span>5-10SER1-1 – Servodatfága álgooahppu  </span></p>
<p type="listitem"><span>15 oahppočuoggá  </span></p>
</list><p>Sisdoallu</p>
<p>Servodatfága 1 vuosttáš ovttadat (5-10SER1-1: Servodatfága álgooahppu) galgá addit buori vuođu servodatfága ollislaš ohppui (Servodatfága 1 ja 2). Guovddážis lea oahpásnuvvat servodatfágalaš vuođđu teoriijaide, metodaide ja gálduide. Oassin dás lea maid eamiálbmot perspektiivvat ja sámi dutkan deattuhuvvo erenomážit. Oahppat mo servodatfága doaibmá skuvlafágan ja mo servodatfága gaskkusta miellaguottuid ja árvvuid skuvllas servodahkii. Viidásit lea mánáid ja nuoraid vuoigatvuođat sosialiseren, identitehtaovdáneapmi ja sin servodatoassálastin guovddáš fáttát.</p>
<p>Dát fáttát bohtet leat oassin oahpahusas ja lohkanmearis:</p>
<list><p type="listitem">Servodatfágadidaktihkka</p>
<p type="listitem">Mo servodatfága gaskkusta ja ásaha vuođđomiellaguottuid ja -árvvuid servodagas</p>
<p type="listitem">Historjádidaktihkka ja historjámáhtu mearkkašupmi – eaktun servodatáddejupmái</p>
<p type="listitem">Nuoraid historjámáhttu ja –áddejupmi</p>
<p type="listitem">Váldo servodatovdáneamit Norggas ja Sámis antihkka áiggis su. 1800 rádjai</p>
<p type="listitem">Servodatdieđalaš teoriijat, metodat ja klassihkkárat</p>
<p type="listitem">Eamiálbmotdiehtu ja –dutkan</p>
<p type="listitem">Máŋggakultuvrrat áddejupmi – vuođđodoahpagat</p>
<p type="listitem">Sámi dutkama bohciideapmi</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid vuoigatvuođat</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid eavttut oassálastit servodatdoaimmain</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid sosialiseren ja identitehtaovdáneapmi</p>
</list><p xml:lang="fin">Oahppanjoksosat</p>
<p xml:lang="deu">DIEHTOJOKSOSAT</p>
<p>Studeanta</p>
<list><p type="listitem">dovdá servodatfága skuvlafágan ja dovdá ođđasit servodatfágadidaktihka</p>
<p type="listitem">dovdá nuoraid historjááddejumi ja historjjágeavaheami</p>
<p type="listitem">dovdá váldo historjjálaš servodatovdánemiid Norggas ja Sámis antihkka áiggis sullii 1800-logu rádjai</p>
<p type="listitem">dovdá sihke oahpahanvugiid ja oahpahanhástalusaid 5.-10. luohkálaččaid servodatfágas</p>
<p type="listitem">dovdá mánáid ja nuoraid sosialiserema ja identitehtaovdáneami</p>
<p type="listitem">dovdá mánáid ja nuoraid vuoigatvuođaid ja sin eavttuid ja vejolašvuođaid oassálastit iešguđetge servodatdoaimmain (demokratiija, politihkalaš ja ekonomalaš beliide)</p>
<p type="listitem">dovdá guovddáš servodatdieđalaš bargovugiid, teoriijaid ja dutkanmetodaid</p>
<p type="listitem">dovdá guovddáš servodatdieđalaš gálduid ja máhttá daid árvvoštallá kritihkalaččat</p>
</list><p xml:lang="vep">MÁHTTOJOKSOSAT</p>
<p>Studeanta</p>
<list><p type="listitem">máhttá geavahit fágalaš ja fágadidaktihkalaš máhtu já gálggaid geografiijas, historjjás ja servodatfágas doaibmi oahppoplánaid mielde ja seammás árvvoštallat iežas oahpaheami kritihkalaččat</p>
<p type="listitem">máhttit bargat iešheanálaččat fágalaš ja fágadidaktihkalaš gažaldagaiguin ja analyseret áššiid gullevaš fága teoriija- ja diehtovuođu ektui</p>
<p type="listitem">máhttá ovddidit ohppiid ođasmahttima ja hutkáivuođa servodatfágalaš gažaldagaiguin</p>
<p type="listitem">máhttá bargat iešráđálaččat fágalaš gažaldagaiguin ja suokkardahttit fágalaš čuolmmaid fágasuorggi fáktáid ja vuođđoteoriijaid vuođul</p>
<p type="listitem">máhttá plánet, jođihit ja árvvoštallat ohppiid oahppama dainna lágiin ahte ohppiidjoavkku máŋggabealatvuohta, iešguđetge (sierralágan) dárbbut, ja kultuvrralaš ja gielalaš duogáš vuhtiiváldojuvvo</p>
<p type="listitem">máhttá árvvoštallat ohppiid oahppanjoksosiid sihke árvosániin ja árvosáni haga, ja seammás vuođuštit iežas árvvoštallamiid</p>
<p type="listitem">máhttá geavahit servodatfágalaš gálduid ja materiála ohppiid vuođđogálggaid huksemis</p>
<p type="listitem">máhttá jođihit ohppiid iešheanálaš bargguin fágarámmaid siskkabealde</p>
</list><p xml:lang="deu">OPPALAŠ DIEHTOJOKSOSAT</p>
<p>Studeanta</p>
<list><p type="listitem">máhttá láhčit ovttasbarggu ja riidduid čoavdima barggadettiin ohppiiguin</p>
<p type="listitem">máhttá meroštallat kritihkalaččat servodatfágalaš gažaldagaid ja nannet kritihkalaš jurddašeami</p>
<p type="listitem">oaidná áigeguovdilis servodatdilálašvuođaid historjjálaš perspektiivvas</p>
<p type="listitem">máhttá meroštallat (árvvoštallat) iežas bargguid máhttá ođastit iežas fágalaččat</p>
<p type="listitem">máhttá gulahallat ja bargat ovttas mánáiguin ja ovddasteddjiiguin main iešguđetge sosiála ja kultuvrralaš duogáš</p>
<p type="listitem">dovdá mánáid ja nuoraid áddejumi fágas</p>
</list><p>Gáibádusat beassat eksámenii</p>
<p>Beassan dihtii eksámenii gáibiduvvo ahte studeanttat</p>
<list><p type="listitem">oassálastet aktiivvalaččat deaivvademiin ja neahttaoahpahusas</p>
<p type="listitem">čállet fágalogga</p>
</list><p>Eksámen</p>
<p>Eksámen lea 5-diibmosaš oktagaslaš čálalaš skuvlaeksámen. Eksámena árvosátni addojuvvo ECTS-vuogádaga mielde, mas A lea buoremus árvosátni ja E lea vuolemus ceavzinárvosátni. F árvosátni mearkkaša ahte ii leat ceavzán.</p>
<p>Lohkanmearri</p>
<p xml:lang="nno">Aagre, Willy (2014):  Ungdomskunnskap.  Hverdagslivets kulturelle former.  2. utg. Bergen: Fagbokforlaget.</p>
<p>Balto, Asta (2002):  Vuođđodoahpagat mat čiekŋudit kulturáddejumi.  Oulu Universitehta ávnnasoahpaheaddjistudeanttaide oassekursa. Sámi allaskuvllas gáiddus oahpahusa bokte. Siskkaldas notáhta 10.-13.06.2002.</p>
<p xml:lang="nob">Eriksen, Thomas Hylland &amp; Sørheim, Torunn Arntsen (2015):  Kulturforskjeller i praksis. Perspektiver på det flerkulturelle Norge  . Kap. 2: Kultur: Forskjeller og likheter mellom mennesker (19 s.) Oslo: Gyldendal Akademisk.</p>
<p xml:lang="nob">Grimen, Harald (2004):  Samfunnsvitenskapelig tenkemåter  . Kap 2: Samfunnsfagenes fremvekst, kap. 5: Samfunnets basisinstitusjoner, Kapittel 8: Forskningsopplegg, Kap 11: Samfunnsvitenskapene og samfunnet. Oslo: Universitetsforlaget.</p>
<p xml:lang="nob">Hansen, Lars Ivar &amp; Olsen, Bjørnar (2004):  Samenes historie fram til 1750.  Kap. 4 Kolonisering, kulturmøter og samfunnsendringer ca. 1200-1550, Kap 5: Statlig integrasjon, rettigheter og misjon ca. 1550-1750. Oslo: Cappelen Akademisk Forlag.</p>
<p xml:lang="nob">Helle, K., Dyrvik, S., Hovland, E. &amp; Grønlie, T. (2013):  Grunnbok i Norges historie: Fra vikingtid til våre dager.  Samfunn og rike fra vikingtiden til 1536 (9s.), kap 1: Sterkere åpning mot Europa (16 s.), kap 2: Rikssamling og kristendom (14 s.), kap 3: Befolkning, bosetning og næringsgrunnlag til omkring 1350 (12 s.), kap 4: Høymiddelaldersamfunnet (12 s.), kap 5: Kongemakt og kirke organiserer samfunnet (20 s.), kap 6: Den store krisen (12 s.). Oslo: Universitetscforlaget.</p>
<p xml:lang="nob">Koritzinsky, T. (2014):  Samfunnskunnskap: Fagdidaktisk innføring  . 4. utg. Kap 1: Kunnskap om læring og samfunn (24 s.),  Kap 2: Skolefaget og samfunnsvitenskapene bak faget  kap 3: Verdier og formål (33 s.), kap 4: Fire hovedemner og formål (39 s.). Oslo Universitetsforlaget.</p>
<p xml:lang="est">(36 s.)</p>
<p>Lile, Hadi K. (2009).  Mánáid konvenšuvdna ja sámi mánát Norggas.  Gáldu Čála – Álgoálbmotvuoigatvuođaid áigečála Nr 1/2009.</p>
<p xml:lang="nob">Lund, E., (2011):  Historiedidaktikk. En håndbok for studentere og lærere  . Oslo: Universitetsforlaget (S. 13-20. 7 s.)</p>
<p xml:lang="eng">Nystad, Kristine, Anne Rita Spein &amp; Benedicte Ingstad. (2014):  Community resilience factors among inidgenous Sámi adolenscents: A qualitative study in Northern Norway  . Transcultural Psychiatry 2014. Vol. 51 (5).</p>
<p>Eará lohkamušat mat sáhttet adnot barggadettiin (doarjjalohkamušat):</p>
<p>www.ovttas.no  (dieđut buot ja buot lágan sámi oahpponeavvuid birra Norggas, Suomas ja Ruoŧas).</p>
<p xml:lang="nno">Norsk samfunnsvitenskapelig datatjeneste.  http://www.nsd.uib.no/</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála.  http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p>Sámi logut muitalit. Čielgaduvvon sámi statistihkka. Guovdageaidnu: Sámi allaskuvla. Erenoamážit Sámi logut muitalit 6 ja 7 Čielggaduvvon sámi statistihkka 2013 ja 2014.</p>
<p xml:lang="nno">Statistisk Sentralbyrå, 2011. Veiviser til miljøfakta 2011.  http://www.ssb.no/natur-og-miljo/artikler-og-publikasjoner/veiviser-til-miljofakta-2011  (20 s.)</p>
<list><p type="listitem"><span>5-10SER1-2 – Sápmi, Norga ja máilbmi  </span></p>
<p type="listitem"><span>15 oahppočuoggá  </span></p>
</list><p>Sisdoallu</p>
<p>Servodatfága nuppi oasseovttadagas (  5-10SER1-2: Sápmi, Norga ja máilbmi)  bargagoahtit vuđoleabbo fágalaš sisdoaluin. Ođđasit historjá ja geografiija lea vuolggasadjin áddet servodatovdánemiid Sámis, Norggas ja máilmmis. Dáruiduhttin politihkka ja sámi lihkadus lea dás oassin. Viidásit lea áddejupmi sihke našunála ja internašunála politihkkii, riektevuogádagaide ja ekonomiijai vuođđun áddet mo internašunála relašuvnnat doibmet. Viidásit leat gažaldagat mat gusket geafivuhtii, riikkaid ovdánahttimii, erohusat iešguđetge riikkaid ja máilmmiosiid gaskkas guovddážis.</p>
<p>Ovttadaga oahpahusas ja lohkanmearis leat dát fáttát oassin:</p>
<list><p type="listitem">Norgga historjá sullii 1800-logus dálááigái</p>
<p type="listitem">Sámi historjá sullii 1800-logus dálááigái</p>
<p type="listitem">Máilmmi politihkalaš historjá. Ođđasit áigge historjá deattihuvvo</p>
<p type="listitem">Dáruiduhttinpolitihkas sámepolitihka prinsihpalaš vuođu ođasmahttimii</p>
<p type="listitem">Našunála ja internašunála riektevuogádat</p>
<p type="listitem">Sámeriekti</p>
<p type="listitem">Našunála ja internašunála politihkka ja ekonomiija</p>
<p type="listitem">Čálgoservodaga bargoeallin ja árvoháhkan</p>
<p type="listitem">Dálkkádatrievdamiid váikkuhusat</p>
<p type="listitem">Ressursageavaheapmi ja luondduvuđustusat – ovttasbarggut ja vuostálasvuođat nášunála ja</p>
</list><p>internášunála dásis</p>
<list><p type="listitem">Geafivuohta ja erohusat - ovdánahttinteoriija</p>
<p type="listitem">Eamiálbmot perspektiivvat ovdánahttin gažaldagaide</p>
</list><p xml:lang="fin">Oahppanjoksosat</p>
<p>Čađahuvvon ovttadat galgá addán studentii čuovvovaš oahppanjoksosiid:</p>
<p xml:lang="kmr">MÁHTTU</p>
<p>Studeanttas lea:</p>
<list><p type="listitem">máhttu našunála ja internašunála politihka, riektevuogádaga ja ekonomiija birra</p>
<p type="listitem">máhttu birrasa (luonddu), dálkkádaga, resurssaid ja vuostálasvuođat resursageavaheapmái</p>
</list><p>našunála ja internašunála dásis</p>
<list><p type="listitem">dovdá váldo historjjálaš servodatovdánemiid Norggas ja Sámis sullii 1800-logus otnážii. Ođđasit áiggi historjá deattihuvvo</p>
<p type="listitem">dovdá váldo servodatovdánemiid máilmmihistorjjás antihkka áiggis otnážii</p>
<p type="listitem">ádde mo historjjá máhttu ja máhttu guovlluid birra lea eaktun ja vuođđun otná ja boahtte áiggi servodatáddejumis</p>
<p type="listitem">máhttu nuoraid historjjá geavaheami ja áddejumi birra</p>
<p type="listitem">máhttu iešguđetge servodagaid, kultuvrraid ja historjjálaš eavttuid birra</p>
<p type="listitem">máhttu bargoeallima ja árvoháhkama birra</p>
</list><p xml:lang="vep">GÁLGGAT:</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">máhttit bargat iešheanálaččat fágalaš ja fágadidaktihkalaš gažaldagaiguin ja analyseret áššiid gullevaš fága teoriija- ja diehtovuođu ektui</p>
<p type="listitem">máhttit árvvoštallat ja čájehit áddejumi historjjálaš proseassaide</p>
<p type="listitem">máhttá čilget/muitalit ja suokkardallat iešguđetge eallin- ja birgenlágiid iešguđetge guovlluin máilmmis</p>
<p type="listitem">máhttá geavahit ja árvvoštallat digitála veahkkeneavvuid oahpahusas ja sihkkarastit ohppiide aktiivvalaš ja kritihkalaš oktavuođa digitála mediaid geavaheapmái</p>
<p type="listitem">máhttá ovddidit ohppiide njálmmálaš gálggaid hárjehusaid bokte nugo omd. čoahkkinoassálastimin, debáhtain ja eará njálmmálaš fágadoaimmaid čađa</p>
<p type="listitem">Máhttá geavahit ja árvvoštallat fágalaš bargovugiid ja veahkeneavvuid relevánsa servodatfágas</p>
<p type="listitem">máhttá kritihkalaččat árvvoštallat oahppogirjjiid ja eará oahpponeavvuid oahpahusa olis</p>
<p type="listitem">máhttá láhčit servodatoahpahusa máŋggakultuvrralaš ja globála perspektiivvaid mielde gos olmmošvuoigatvuođat ja demokráhtalaš prinsihpat vuhtiiváldojuvvojit</p>
</list><p xml:lang="deu">OPPALAŠ GELBBOLAŠVUOHTA</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">máhttit ođastit iežas fágalaččat ja árvvoštallat iežas bargovugiid</p>
<p type="listitem">kritihkalaččat árvvoštallat servodatfágalaš gažaldagaid ja čuolmmaid</p>
<p type="listitem">máhttit bargat sihke iešheanálaččat ja ovttas earáiguin fuomášan-, dovdan-, analyseren- ja čoavdin dihtii ohppiid hástalusaid oahppamis ja ovdáneamis servodatfágas</p>
</list><p>Gáibádusat beassat eksámenii</p>
<p>Beassan dihtii eksámenii gáibiduvvo ahte studeanttat:</p>
<list><p type="listitem">oassálastet unnimustá 80 proseantta geatnegahtton logaldallamiin ja seminárain (geahča ovttadaga lohkanbadjeplánas)</p>
<p type="listitem">oassálastet aktiivvalaččat deaivvademiin ja neahttaoahpahusas</p>
<p type="listitem">čállet fágalogga</p>
<p type="listitem">oassálastit hárjehallančoahkkimiin ja hárjehallanplánemiin</p>
<p type="listitem">čađahit hárjehallama ja rapporterema ja/- dahje ovdanbuktima</p>
</list><p>Eksámen</p>
<p>Eksámen lea vahkkosaš ruovttueksámen mas studeanta čállá 8-10 siidosaš čállosa. Studeanta beassá válljet fáttá evttohuvvon fáttáid gaskkas. Árvosátni addojuvvo ECTS-vuogádaga mielde, mas A lea buoremus árvosátni ja E lea vuolimus árvosátni. Árvosátni F mearkkaša, ahte ii leat ceavzán.</p>
<p>Lohkanmearri</p>
<p xml:lang="eng">AMAP (2011). SWIPA 2011 Executive Summary: Snow, Water, Ice and Permafrost in the Arctic. Arctic Monitoring and Assessment Programme (AMAP), Oslo, Norway. (15s)   http://www.amap.no/documents/doc/swipa-2011-executive-summary-snow-water-ice-and-permafrost-in-the-arctic/744</p>
<p xml:lang="nno">Benjaminsen, Tor A. &amp; Svarstad, Hanne (doaim.), (2002):  Samfunnsperspektiver på miljø og utvikling  . Oslo: Tana Aschehoug. (s. 13-18, s.49-122, s. 196-272, 299-320. 206s)</p>
<p xml:lang="nno">Frønes, Ivar &amp; Lise Kjølsrød (doaim.), (2010): Det norske samfunn (6. utg.). Oslo: G  yldendal. (s67-159, 79s)</p>
<p xml:lang="nno">Grindheim, J. E. (2006). Det internasjonale rettssystemet. Stat &amp; styring, 16(3), 33–38. (5s)   https://www.idunn.no/file/pdf/33214037/det_internasjonale_rettssystemet.pdf</p>
<p xml:lang="nob">Helle, K., Dyrvik, S., Hovland, E. &amp; Grønlie, T. (2013). Grunnbok i Norges historie: Fra vikingtid til våre dager. Oslo: Universitetsforl. (S. 245-271, 26s).</p>
<p xml:lang="nob">Jernsletten, Regnor (1998):  Samebevegelsen i Norge. Ide og strategi 1900-1940.  Tromsø: Skriftserie nr. 6. Kap 11: Sámegielat čoahkkáigeassu. Sámiid dutkamiid guovddáš/senter for samiske studier, Universitetet i Tromsø. (10 s.).</p>
<p xml:lang="nob">Kalnes, Ø., Austvik, O. G. &amp; Røhr, H. S. (2010). En akkurat passe lang introduksjon til internasjonale studier. Oslo: Cappelen Akademisk. (Innledning, kap 1 og 2, s 11- 124, 110s)</p>
<p>Kalstad, Johan Klemet Hætta (2011):  Norgga sámepolitihkka molsašupmi ođđa áiggis.  Sámi dieđalaš áigečála. Nr. 2/2012. (22s).  http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p>Kalstad, Johan Klemet Hætta (2012):  Norgga sámepolitihkka 1970-logus - ođastemiin nanosmahttit sámevuođa.  Sámi dieđalaš áigečála nr. 2/2012. (20s).  http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p xml:lang="nno">Kvam, B. (2009). Introduksjon til rettsstaten. (30s).  http://www.uib.no/filearchive/rettsstaten_bjarne_kvam_renset.pdf</p>
<p xml:lang="nob">Lundestad, G. (2010):  Øst, vest, nord, sør. Hovedlinjer i internasjonal politikk etter 1945.  Oslo: Universitetsforlaget. (s. 11-17, 19-47, 47-74, 115-201, 246-305, 188s)</p>
<p>Makka Regnor: Sámi historjá Davviriikkain 1850 rájes otnážii. Kárášjohka: ČálliidLágádus. (65 s).</p>
<p xml:lang="nob">Mellbye, A. J. &amp; Kval, K.-E. (2012). Politikk og makt (3.utg.). Oslo: Cappelen Damm. (13-37, 66-177, 179-213, 232 – 277, 279-307, 308-321, 223s)</p>
<p>Minde, Henry. Sápmelaččaid dáruiduhttin. Manne, movt ja makkár váikkuhusaid buvttii? Gáldu Čála 3/2005. (14s).</p>
<p xml:lang="nno">Tranøy, B. S., Hveem, H. &amp; Claes, D. H. (2006). Økonomisk globalisering og politisk styring. Stat &amp; styring, 16(3), 26–30. (5s).  https://www.idunn.no/file/pdf/33214033/okonomisk_globalisering_og_politisk_styring.pdf</p>
<p>Eará lohkamušat mat sáhttet adnot barggadettiin (doarjjalohkamušat):</p>
<p>www.ovttas.no gos leat dieđut buot ja buot lágan sámi oahpponeavvuid birra Norggas, Suomas ja Ruoŧas.</p>
<p>Sámi logut muitalit 6 ja 7 Čielggaduvvon sámi statistihkka 2013 ja 2014. Guovdageaidnu: Sámi allaskuvla.</p>
<p xml:lang="nno">Norsk samfunnsvitenskapelig datatjeneste  http://www.nsd.uib.no/</p>
<p>Sámi dieđalaš áigečála  http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p xml:lang="nno">Statistisk Sentralbyrå, 2011. Veiviser til miljøfakta 2011.  http://www.ssb.no/natur-og-miljo/artikler-og-publikasjoner/veiviser-til-miljofakta-2011 (20 s.)</p>
<list><p type="listitem"><span>Oassi II: Servodatfága 2 oasseovttadagat  </span></p>
</list><list><p type="listitem"><span>5-10SER2-1 – Servodatfága čiekŋudeamit  </span></p>
<p type="listitem"><span>15 oahppočuoggá  </span></p>
</list><p>Sisdoallu</p>
<p>Servodatfága 2 vuosttaš oasseovttadagas (  5-10SER2-1: Servodatfága čiekŋudeamit)  čiekŋudit servodatdieđalaš teoriijaide ja metodaide mat leat vuođđun servodatfága bargovuogis, ja analyhtalaš reaidun. Čiekŋudit maiddái eamiálbmot metodologiijai, máhttui ja diehtagii. Guovddážis lea maid eamiálbmot mobiliseren ja lihkadusat mat leat dáhpáhuvvan internašunálalaččat, ja daid váikkuhusat eamiálbmot barggu organiseremii.</p>
<p>Viidásit čiekŋudit muhttin didaktihkalaš beliide servodatfágas, mo servodatfága heivehit oahpahussii erenomážit sámi skuvllain. Čiekŋudit eanet sosialiseren ja identitehtateoriijaide ádden dihtii nuoraid eavttuid bajásšattadettiin. Sámi nuoraid dilli deattuhuvvo.</p>
<p>Bargat maiddái vuđoleabbo máŋggakultuvrrat áddejumiin, nannen dihtii jurddašanvugiid ja bargovugiid mat láhčet ohppiid dili dainna lágiin ahte ohppiidjoavkku máŋggabealatvuohta, iešguđetge dárbbut ja kultuvrralaš ja gielalaš duogáš vuhtiiváldojuvvo. Maiddái nuoraid media geavaheapmi ja servodatberoštupmi lea hui áigeguovdil ádden dihtii dálá áiggi nuoraid eavttuid ja dili. Didaktihkalaš bealit heivehuvvojit hárjehallamiidda.</p>
<p>Ovttadaga oahpahusas ja lohkanmearis leat dát fáttát oassin:</p>
<list><p type="listitem">Sosialiseren ja identitehtaovdáneapmi- ja hálddašeapmi nuorravuo  đa jagiin – guovddáš teoriijat ja dutkamušat</p>
<p type="listitem">Sámi nuoraid identitehta</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid servodatberoštupmi</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid mediageavaheapmi</p>
<p type="listitem">Máŋggakultuvrrat áddejupmi – veahkkereaidun barggadettiin</p>
<p type="listitem">Fágadidaktihkalaš čiekŋudeamit</p>
<p type="listitem">Servodatdiđolaš fágateoriijat ja –metodat - muhttin čiekŋudeamit</p>
<p type="listitem">Eamiálbmot metodologiija, máhttu ja dieđa</p>
<p type="listitem">Eamiálbmot lihkadus</p>
</list><p xml:lang="fin">Oahppanjoksosat</p>
<p>Čađahuvvon ovttadat galgá addán studentii čuovvovaš oahppanjoksosiid:</p>
<p xml:lang="kmr">MÁHTTU</p>
<p>Studeanttas lea:</p>
<list><p type="listitem">máhttu nuorravuođa sosialiserema ja identitehtaovdáneami ja -hálddašeami birra</p>
<p type="listitem">máhttu dieđalaš fágateoriijaid ja –metodaid birra</p>
<p type="listitem">máhttu eamiálbmot diehtaga ja metodaid birra</p>
<p type="listitem">máhttu relevánta fágalaš dutkan- ja ovdánahttinbargguid birra</p>
<p type="listitem">máhttu guovddáš fágadidaktihkalaš metodaid ja teoriijaid birra</p>
</list><p xml:lang="vep">GÁLGGAT:</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">máhttit heivehit oahpahusa ovttaskasohppiide máŋggabealat ja iešguđetgelágan oahppandoaimmaid bokte</p>
<p type="listitem">máhttit loktet ohppiid dihtomielalašvuođa oahppanstrategiijaid válljemis</p>
<p type="listitem">máhttit váldit atnui ja bagadallat ohppiid i guovddáš servodatfágalaš metodaid geavaheamis</p>
<p type="listitem">máhttit čoavdit servodatfágalaš čuolmmaid kritihkalaččat ja maiddái movttiidahttit ohppiid dan seamma dahkat oahpahusa bokte</p>
</list><p xml:lang="deu">OPPALAŠ GELBBOLAŠVUOHTA</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">máhttit bargat sihke iešheanálaččat ja ovttas earáiguin fuomášan-, dovdan-, analyseren- ja čoavdin dihtii ohppiid hástalusaid oahppamis ja ovdáneamis servodatfágas</p>
<p type="listitem">máhttit ođastit iežas fágalaččat ja árvvoštallat iežas bargovugiid</p>
</list><p>Gáibádusat beassat eksámenii</p>
<p>Beassan dihtii eksámenii gáibiduvvo ahte studeanttat:</p>
<list><p type="listitem">oassálastet unnimustá 80 proseantta geatnegahtton logaldallamiin ja seminárain (geahča ovttadaga lohkanbadjeplánas)</p>
<p type="listitem">oassálastet aktiivvalaččat deaivvademiin ja neahttaoahpahusas</p>
<p type="listitem">čállet fágalogga</p>
<p type="listitem">oassálastit hárjehallančoahkkimiin ja hárjehallanplánemiin</p>
<p type="listitem">čađahit hárjehallama ja rapporterema ja/- dahje ovdanbuktima</p>
<p type="listitem">čállet ja ovdanbuktet case study prošeaktačilgehusa</p>
</list><p>Eksámen</p>
<p>Eksámen lea vahkkosaš ruovttueksámen mas studeanta čállá 8-10 siidosaš čállosa. Studeanta beassá válljet fáttá evttohuvvon fáttáid gaskkas. Árvosátni addojuvvo ECTS-vuogádaga mielde, mas A lea buoremus árvosátni ja E lea vuolimus árvosátni. Árvosátni F mearkkaša, ahte ii leat ceavzán.</p>
<p>Lohkanmearri</p>
<p>(Oktiibuot 689 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Aagre, Willy (2014):  Ungdomskunnskap.  Hverdagslivets kulturelle former.  2. utg. Bergen: Fagbokforlaget. (kap 4 s. 108-156, kap. 5 s. 160-195, 87 s.)</p>
<p>Balto, Asta Mitkijá (2008).  Sámi oahpaheaddjit sirdet árbevirolaš kultuvrra boahttevaš buolvvaide. Dekoloniserema akšuvdnadutkamuš Ruoŧa beale Sámis  . Sámi dieđalaš áigečála nr. 4/2008. (99 s.)</p>
<p xml:lang="nno">Eriksen, Thomas Hylland &amp; Sørheim, Torunn Arntsen 2003:  Kulturforskjeller i praksis. Perspektiver på det flerkulturelle Norge.  Oslo: Gyldendal Akademisk. (s. 51-106, s. 137-149, 255- 282, 97 s.).</p>
<p xml:lang="nno">Gripsrud, Jostein (2015). Mediekultur og mediesamfunn. 5.Utg. Oslo: Universitetsforlaget.. (s. 13-44, 31 s.).</p>
<p xml:lang="nob">Johannessen, Asbjørn &amp; Tufte, Per Arne &amp; Christoffersen, Line, 2010: Introduksjon til Samfunnsvitenskapelig metode. 4. Utgave. Oslo: Abstrakt forlag. (Kap1: 25-34, kap 2, kap 4: 85-88, kap 13, kap 18: 239-249. 45s.)</p>
<p xml:lang="nob">Koritzinsky, T. 2012: Samfunnskunnskap: Fagdidaktisk innføring. Oslo Universitetsforlaget (Kap. 5- kap. 8, 130 s.)</p>
<p xml:lang="eng">Lochocki, Timo (2010): Trends, Causes and Patterns of Young People’s Civic Engagement in Western Democracies. A Review of Literature. Centre for Rescearch on Civil Society and Volentary Sector Report 2010:5. Oslo/Bergen. (44 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Smith, Linda Tuhiwai (2002). Decolonizing Methodologies. Research and Indigenous Peoples. (kap. 5-kap. 10, 136 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Steinlien, Øystein 2006: Kontinuitet og endring i håndtering av identitet i et sjøsamisk område. Samisk identitet. Kontinuitet og endring. Guovdageaidnu: Sámi Instituhtta. (s.99-114, 15 s.).</p>
<p xml:lang="nob">Stordahl, Vigdis (doaim.), 2006. Innledning. Samisk identitet. Kontinuitet og endring. Guovdageaidnu: Sámi Instituhtta. (s.7-12, 5 s.)</p>
<list><p type="listitem"><span>5-10SER2-2 – Globála ja lokála servodatoktavuođat  </span></p>
<p type="listitem"><span>15 oahppočuoggá  </span></p>
</list><p>Sisdoallu</p>
<p>Servodatfága 2 nuppi oasseovttadagas (  5-10SER2-2: Globála ja lokála servodatoktavuođat)  čiekŋudit vuđoleabbo osiide mat ledje vuođđun Servodatfága 1:s ja mat leat erenomáš áigeguovdilat sihke otná máilmmiservodagas ja lagasservodagas. Dás geavahuvvo sihke lokála ja globála geahčastat fáttáid čiekŋudeamis.</p>
<p>Čiekŋudit eanet osiide demokráhtalaš politihkalaš systemas ja borgáriid váikkuhanvejolašvuođaide. Mediafápmu, ja akšuvdnafápmu deattuhuvvojit. Vurdojuvvo ahte studeanta dán ovttadagas hálddaša fágalaš čuolmmaid analyseret fága teoriijaid ja diehtovuođu ja metodaid vuođul mat lea vuođđun Servodatfága 1:s ja Servodatfága 2:s.</p>
<p>Eará fáttát mat leat áigeguovdilat leat resursageavahemiid ovttasbarggut ja vuostálasvuođat gaskkal iešguđetge aktevrraid. Geain lea váikkuhanfápmu resursa gažaldagain ja makkár váikkuhusat leat leamaš luonddu ávkkástallamiin lagasbirrasiidda ja olbmuid eallinlágiide leat guovddáš gažaldagat. Resursa gažaldagade lea lunddolaš laktit olmmošvuoigatvuođaid ja álgoálbmotvuoigatvuođat.</p>
<p>Viidásit lea sihkkarvuođa ja ráfi politihkka áigeguovdil dálá máilmmiservodagas. Manne soađit čuožžilit ja erenomážit makkár rolla terrorisma lea otná servodagas lea fáddán čiekŋudemiide. Sođiid geažil báhtarit maiddái stuora olmmošjoavkkut, ja dainna guoskkahallat ge sisafárrema ja báhtareami maiddái.</p>
<p>Ovttadaga oahpahusas ja lohkanmearis leat dát fáttát oassin:</p>
<list><p type="listitem">Akšuvdna fápmu</p>
<p type="listitem">Media fápmu</p>
<p type="listitem">Sámi mediaid rolla minoritehta servodaga huksemis</p>
<p type="listitem">Ressursageavaheapmi ja luondduvuđustusat – ovttasbarggut ja vuostálasvuođat. Váikkuhusat lagasservodagaide ja olbmuid birgenláhkái</p>
<p type="listitem">Olmmošvuoigatvuođat ja álgoálbmot vuoigatvuođat</p>
<p type="listitem">Sihkkarvuođa politihkka</p>
<p type="listitem">Internašunála terrorisma</p>
<p type="listitem">Sisafárren ja báhtareapmi</p>
</list><p xml:lang="fin">Oahppanjoksosat</p>
<p>Čađahuvvon ovttadat galgá addán studentii čuovvovaš oahppanjoksosiid:</p>
<p xml:lang="kmr">MÁHTTU</p>
<p>Studeanttas lea:</p>
<list><p type="listitem">máhttu dálááiggi dáhpáhusaid ja dilálašvuođaid oaidnit sihke historjjálaš ja ođđaáiggi fápmooktavuođaid ja daguid vuođul</p>
<p type="listitem">máhttu globála máilmmiekonomiija ovdáneami ja váikkuhusaid birra</p>
<p type="listitem">máhttu eamiálbmot perspektiivvas oaidnit globála máilmmiekonomiija ovdáneami ja váikkuhusaid</p>
<p type="listitem">máhttu iešguđetge luondduvuođustusaid ja eallinlágiid ovttasdoaibmama ja vuostálasvuođaid birra</p>
</list><p xml:lang="vep">GÁLGGAT:</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">máhttit árvvoštallat ja čájehit áddejumi historjjálaš proseassaide</p>
<p type="listitem">máhttit geavahit ja árvvoštallat fágalaš bargovugiid ja veahkeneavvuid servodatfágas</p>
<p type="listitem">máhttit geavahit fágalaš máhtu ja bohtosiid dutkan ja ovdánahttinbarggus</p>
<p type="listitem">máhttit bargat iešheanálaččat fágalaš ja fágadidaktihkalaš gažaldagaiguin ja analyseret fágalaš čuolmmaid  fága teoriija- ja diehtovuođu vuođul</p>
<p type="listitem">máhttit bargat iešheanálaččat fágalaš ja fágadidaktihkalaš gažaldagaiguin ja analyseret áššiid gullevaš fága teoriija- ja diehtovuođu ektui</p>
</list><p xml:lang="deu">OPPALAŠ GELBBOLAŠVUOHTA</p>
<p>Studeanta galgá:</p>
<list><p type="listitem">kritihkalaččat árvvoštallat servodatfágalaš gažaldagaid ja čuolmmaid</p>
<p type="listitem">máhttit bargat iešheanálaččat fuomášan-, dovdan-, analyseren- ja čoavdin dihtii servodatfágalaš gažaldagaid ja čuolmmaid</p>
</list><p>Gáibádusat beassat eksámenii</p>
<p>Beassan dihtii eksámenii gáibiduvvo ahte studeanttat:</p>
<list><p type="listitem">oassálastet unnimustá 80 proseantta geatnegahtton logaldallamiin ja seminárain (geahča ovttadaga lohkanbadjeplánas)</p>
<p type="listitem">oassálastet aktiivvalaččat deaivvademiin ja neahttaoahpahusas</p>
<p type="listitem">čállet fágalogga</p>
<p type="listitem">oassálastit hárjehallančoahkkimiin ja hárjehallanplánemiin</p>
<p type="listitem">čađahit hárjehallama ja rapporterema ja/- dahje ovdanbuktima</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Čállet ja ovdanbuktet case stud  y  prošeaktačilgehusa</p>
</list><p>Eksámen</p>
<p>Case study gos studeanta vállje fáttá, hábme ja čilge iežas dutkamuša relevánta gažaldagaid ektui.   Oktagaslaš čálus, man viidodat lea birrasiid 12-15 siiddu čálus.   Bagadalli dohkkeha fáttá prošeakta čilgehusa vuođul ja bagadallá studeantta barggadettiin.  Árvosátni addojuvvo ECTS-vuogádaga mielde, mas A lea buoremus árvosátni ja E lea vuolimus árvosátni.  Árvosátni F mearkkaša, ahte ii leat ceavzán.</p>
<p>Lohkanmearri</p>
<p>(Oktiibuot 458 s.)</p>
<p>Studeanta vállje ieš lassin mearriduvvon lohkanmearrái, lohkanmeari case study bargui, sullii 200 siiddu.</p>
<p xml:lang="nob">Bård Amundsen. <span type="quote" xml:lang="nob">«Dette er verdens flyktninger»</span> i forskning.no.  29.8 2015 05:00  .   http://forskning.no/samfunn-samfunnsgeografi-samfunnskunnskap/2015/08/dette-er-verdens-flyktninger-og-migranter</p>
<p xml:lang="nno">Eyporsson, Einar (2008): Sjøsamene og kampen om fjordressursene. Čálliid Lágádus: Kárášjohka. (s. 71-93, 231-235, 26 s.)</p>
<p xml:lang="eng">Fjellheim, Rune S.(2006): Arctic Oil and Gas – Corporate Social Responsibilit  y. Oil and Gas Explotation on Rune S. Fjellheim and John B. Henriksen (doaim.), Arctic Indigenous People’s Territories. Human Rights, International Law and Corporate Social Responsibility. Gáldu Čála 4/2006.  (15 s.)</p>
<p xml:lang="nno">Frønes, Ivar &amp; Lise Kjølsrød (doaim.), (2010): Det norske samfunn (6. utg.). Oslo: G  yldendal. (s. 436-457, 479-501 40 s.),</p>
<p xml:lang="nob">Gleditsch, Nils Petter (2011): Årsaker til krig. Kap. 7 i Anarki, makt og normer. Innføring i internasjonal politikk. Jon Hovi og Raino Malnes (doaim.). Oslo: Abstrakt forlag. (s. 166-180, 14 s.).</p>
<p xml:lang="nno">Gripsrud, Jostein (2015). Mediekultur og mediesamfunn. 5.Utg. Oslo: Universitetsforlaget.. s. 231-312, 109 s.</p>
<p>Henriksen, John B. (2011): Sámi iešmearrideapmi. Eatnamat, riggodagat ja árbevirolaš ealáhusat. Iešmearrideapmi ja media. Gáldu Čála 1/2011. (64 s.)</p>
<p>Kalstad, Johan Klemet Hætta 2013:  ČSV – sámi nationalisttaid dahje sámenašuvnna doaimmalaččaid muitun. Sámi dieđalaš áigečála nr. 1/2013. (19 s).  http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p xml:lang="nob">Knutsen, Torbjørn L. (2011): Internasjonal terrorisme. Kap. 9 i Anarki, makt og normer.   Innføring i internasjonal politikk. Jon Hovi og Raino Malnes (doaim.). Oslo: Abstrakt forlag. (s. 206-226, 20 s.).</p>
<p>Lile, Hadi Strømmen (2013): ON olmmošvuoigatvuođat ja álgoálbmotvuoigatvuođat. Oahpisteapmi erenomážit sámi vuoigatvuođaide. Gáldu Čála 1/2013. (46 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Mellbye, A. J. &amp; Kval, K.-E. (2012). Politikk og makt (3.utg.). Oslo: Cappelen Damm. (kap. 15 s. 206-214-, 8 s).</p>
<p xml:lang="nno"><span type="quote" xml:lang="nno">«Rettighetskamp i Nord»</span>. Lederinnlegg Avisa Nordlys  17. november 2015.   http://nordnorskdebatt.no/article/rettighetskamp-i-nord</p>
<p xml:lang="nob">Riseth, Jan Åge &amp; Oksanen, Lauri (2007): Ressursøkonomiske og økologiske perspektiver på grenseoverskridend  e reindrift i Grenseoverskridende reindrift før og etter 1905. Tromsø: Senter for samiske studier, Uit. (17 s.)</p>
<p xml:lang="nob">Simonsen, Anne Hege (2007)  : <span type="quote" xml:lang="nob">”Ekte samer – ambivalente avisfortellinger”</span> i Eide, Elisabeth og Simonsen, Anne Hege.  Mistenkelige utlendinger. Minoriteter i norsk presse gjennom hundre år.  Høyskoleforlaget. (s. 27-48, 21.s)</p>
<p xml:lang="nob">Skogerbø, Eli (2003):  ”Mediene og det samiske samfunnet: stereotypier og identitetskonflikter.” I Bjerkeli, Bjørn og Selle, Per, red.  Samer, makt og demokrati. Sametinget og den nye samiske offentligheten.  Gyldendal. Akademisk. 40 s.</p>
<p xml:lang="eng">Solbakk, John T. (  1997): Sami Mass Media – Their Role in a Minority Society, in Gaski, H. (doaim.)  Sami Culture in a New Era. The Norwegian Sami Experience, s, 172-198, Kárášjohka: Davvi Girij OS. 16 s.</p>
</body></document>
