<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Oahppoprográmma. Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppu 5.-10. dássi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>2344</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://sh.pedit.no/web/NettskoleRessurs.axd?id=f7d6a284-b4ae-47ae-9715-1f6462d18d3e</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version><note>Source http://sh.pedit.no/web/PageND.aspx?id=165043</note></header><body><p>OAHPPOPROGRÁMMAPLÁNA</p>
<p>SÁMI VUOĐĐOSKUVLAOAHPAHEADDJEOAHPPU 5.-10. dássi</p>
<p>Joavku VUO2014   (2014-2018)</p>
<p>Sámi allaskuvlla dutkan- ja oahppostivra dohkkehan 15.8.12, áššis DOS 68/12 Ođastanevttohus 10.7.14</p>
<p>1</p>
<p><em type="bold"> 1.  Prográmma namma ja grádanamahus  </em></p>
<p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5.-10. dássi, bachelor + 1 jahki.  Samisk grunnskolelærerutdanning for 5.-10 trinn, bachelor + 1 jahki. The Sami primary and lower secondary teacher education program for years 5-10, bachelor + 1 year</p>
<p>Bachelor lea alitoahppovuogádagas mii addá vuođu bajit dási ohppui, masteroahpuide.</p>
<p>Oahppu lea 4 jagi oahppu ja addá 240 oahppočuoggá.</p>
<p><em type="bold"> 2.  Vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu 5.-10. oppalaččat </em></p>
<p>Sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu  5.-10.  dásiide  ráhkkanahttá  bargat  oahpaheaddjin  gaska-  ja nuoraidskuvladásis.  Oahppu  lea  njeallje  jagi  oahppu  ja  oahpus  galgá  čiekŋudit  oahppi  máhttui  ja fágaide.    Oahpu  áigge  galgá  lohkat  pedagogihka  ja  oahppimáhtu  60  oahppočuoggá  ja  golbma  sierra oahpahusfága mas guhtege lea 60 oahppočuoggá.</p>
<p>Sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu  5.-10.  lea  profešuvdnaoahppu,  mii  laktá  oktii  fágaid, didaktihkalaš fáttáid, pedagogalaš teoriijaid ja bargohárjehallamiid hárjehallanskuvllain.  Bargohárjehallamiin  studeanttat  geahččaladdat  bagadallama  vehkiin  oahpaheaddjebarggu  sámi dilálašvuođain, ja hárjehallat fágaoahpaheami fágain maidda lea čiekŋudeamen.. Oahpaheaddjeprofešuvnna  iešvuohta  boahtá  ovdan  ja  nannejuvvo  fágaoahpahusa  ja  hárjehallamiid bokte.  Vuođđu  huksejuvvo  studeanttaid  vásáhusaid  ala,  mii  oahpu,  bagadallama  ja  hárjehallama vehkiin nannejuvvo.</p>
<p><em type="bold"> 3.  Sisabeassangáibádusat </em></p>
<p>Sisabeassangáibádussan lea oppalaš lohkangelbbolašvuohta dahje reálagelbbolašvuohta ja sámegiella. Ohccis galget leat 35 skuvlačuoggá ja unnimusat árvosátni 3 dárogielas ja sámegielas  ja matematihkas, dahje  vástideaddji  gelbbolašvuohta  eará  riikkain.  Sámegiellagáibádus  lea    sámegiella  joatkkaskuvllas juogo 1. dahje 2. giellan, dahje sámegiella lohkanbadjeoahppu dahje vástideaddji gelbbolašvuohta eará riikkain,  dahje ohcci sáhttá váldit sámegiela geahččaleami, man vuođul árvvoštallojuvvo su sámegiela máhttu  ja  sisabeassanvuođđu. Buot studeanttat  galget  oahpu  álggus  doaimmahit  politiijaduođaštusa vai sáhttet oassálastit oahpu hárjehallamiidda skuvllain.</p>
<p><em type="bold"> 4.  Oahpahusgiella </em></p>
<p>3 Oahpu  váldooahpahusgiella  lea  sámegiella.  Oahpus  sáhttet  leat  logaldallamat  ja  seminárat  maiddái eará gielaide.</p>
<p><em type="bold"> 5.  Oahpu sisdoallu </em></p>
<p>Oahppoprográmma  vuođđun  lea  sámi  servodaga  máŋggabealatvuohta  ja  máŋggakultuvrralaš servodaga  huksen,  sámi  kultuvra  ja  sámegielaid  dilli,  historjjás  otnábeaivái  ja  boahttevuhtii.  Sámi oahppanáddejumit,  oahpahusvuogit    ja  sámi  árbevirolaš<em type="italic"> </em>bajásgeassin  leat  vuolggasadjin  ja  dat  mo sáhttá  skuvllas  dáid  sirdit  ođđa  áigái.  Profešuvdnaperspektiiva  lea  guovddážis  ja  deattuhuvvo  sihke fágaoahpahusas  ja  hárjehallamiin  hárjehallanskuvllain.  Sámi  pedagogihkka  ja  dábálaš    oarjemáilmmi pedagogihkka  heivehuvvojit  s</p>
<p>Sámi  ohppiid  ovdánahttima,  miela  ja  dárbbuid  geahčastagas  sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu fágaide  laktojuvvojit  luonddu-,  giella-  ja  kulturipmárdus,  ja  oahppama  lahkonit  dáiguin perspektiivvaiguin:</p>
<p>- Oahppit sámi árbevierus ja ođđa áiggis - Kultuvrralaš máŋggabealatvuohta riggodahkan  - Sámi oahppit  eamiálbmogin</p>
<p>Oahppit  báikkálaš  servodagas  ja  kultuvrralaš máŋggabealatvuođas  fátmmasta maiddái  variašuvnna  ja máŋggabealatvuođa sámi servodagas. Sámi oahpaheaddjigelbbolašvuohta searvidahttá ohppiid, geain leat iešguđetlágan etnalaš, kultuvrralaš, sosiálalaš ja gielalaš duogážat.</p>
<p>Guovddáš fáttát leat didaktihkalaš gelbbolašvuohta, vuođđogálggaid ovdánahttin,  oahppanjođiheapmi, ovttasdoaibman ja gulahallan, profešunalitehta, etihkka,  ovdánahttingelbbolašvuohta,  birgen  ja  eallin    dynámalaš  oahppanmáilmmis.  Profešuvdnaetihkalaš gelbbolašvuohta  ja  miehtá  sámi  perspektiiva  ovdánahttojuvvojit  máŋggabealat  hárjehallanskuvllain miehtá Sámi, Norggas, Ruoŧas ja Suomas dahje eará eamiálbmotguovlluin.</p>
<p>Pedagogihkka  ja  oahppimáhttu  (POM)  fága  ja  hárjehallan  leat  oahpu  guovddážis,  integrerejeaddji fágan,  mas  boahtá  ovdan  mobajásgeassin  ja  oahpahus  sáhttet  nannet  ohppiid  fágalaš,  sosiálalaš  ja persovnnalaš  oahppama ja  ovdánahttima. Fága láidesta sisdoaluide ja bargomálliide vuođđooahpahusas,  ráhkkanahttá  oahpahusplánemii  ja  jođihit  oahppanproseassaid  buot  ohppiid várás.<em type="italic"> </em></p>
<p>Fágaoahpuin  studeanttat  ovdánahttet  fágagelbbolašvuođa,  eaktun  buori  oahpahussii  ja  ohppiid oahppamii.  Sisdoallun  leat  fágateoriija,  fágadidaktihka,    oahppadieđa  ja  profešuvdnaperspektiiva. Fágadidaktihkka  čatná  oktii  dieđafága  ja  skuvlafága  (oahpahusfága)  ja  suokkarda  fága  iešvuođaid,</p>
<p>4</p>
<p>sisdoaluid ja bargomálliid ja árvvoštallá plánaid ja oahpahusa ohppiid ollislaš oahppama perspektiivvas. Dárkilet dieđut leat fágaplánain.</p>
<p>Lohkanmearri  láidesta  studeanttaid  oahpásmuvvat  sámi  ja  eamiálbmogiid  dutkan-  ja ovdánahttinbargguide,  áigeguovdilis guorahallamiidda ja fágačállosiidda, ja sámi árbevirolaš dieđuide. Maiddái  njálmmálaš  gáldut  (omd.  eallilan  olbmot)    leat  dehálaččat  dieđuid  háhkamis. Váimmuslohkanmearri  lea sámegillii  dalle  go  lea  olahanmuttus  ja  muđui  skandinávagielaide  ja sáhttá maiddá leat eŋgelasgillii. Lohkanmearit leat fágaplánain.</p>
<p>Bargohárjehallan  lea  integrerejuvvon  oassi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus  5.-10.,  mas  studeanta  galgá  hárjehallat  luohkká-  ja  fágaoahpaheaddjin  ja  fágadidaktihkalaš  áššiid.  Bargohárjehallanoahppu hárjehallanskuvllain  lea  105  beaivvi  juhkkojuvvon  njealji  oahppojahkái.Unnimusat  ovtta hárjehallanáigodaga  galgá  čađahit  eará  riikkas  dahje  eará  sámi  guovllus  go  masa  alddis  lea gullevašvuohta,  juogo  Norggas,  Ruoŧas  dahje  Suomas  (dahje  eará  eamiálbmot  guovllus). Hárjehallanoahpahus dáhpáhuvvá hárjehallanskuvllas, fágaoahpahusas, ráhkkanemiin hárjehallamiidda, hárjehallama čađaheamis ja árvvoštallamis. Bargohárjehallan lágiduvvo sierra vugiid mielde:  guhkit  hárjehallanáigodagaid,  hárjehallamat  sierra  jagi  áiggiid,  biđgejuvvon  hárjehallamiid, oahppojagi  álgovahkkuid  ja  loahppavahkkuid,  skuvlaadopšuvdnahárjehallama,  fágasemináraid  ja oahppomátkkiid bokte. <em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold"> 6.  Oahppanjoksosat  </em></p>
<p><em type="bold">Oppalaš oahppanjoksosat: </em></p>
<p type="listitem"> fágalaš ja fágadidáktalaš máhttu fágain, mat leat válljejuvvon 5-10</p>
<p>vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahppui, oahppo – ja skuvlafágan ja dutkanfágan</p>
<p type="listitem"> máhttu  bargat  ohppiid  vuođđogálggaid  ovdánahttimiin  das  ahte  ovdabuktit  njálmmálaččat,</p>
<p>lohkat, ovdanbuktit čálalaččat, rehkenastit ja geavahit digitála reaidduid fágaid siskkobealde ja fágaid rastá</p>
<p type="listitem"> máhttu ja beroštupmi lágidit oahpahusa mii ovdánahttá vuođđogálggaid heivehuvvon 5.-10. nu</p>
<p>ahte jáhkku ohppiid iehčanas oahppamii lea gievra</p>
<p type="listitem"> máhttu  vuodjut  oahpahanfágaide  ja  heivehit  oahpahusa  nu  ahte  buot  oahppit  ovdánit</p>
<p>fágalaččat, sosiálalaččat ja persovnnalaččat.</p>
<p type="listitem"> máhttu ollislaš oahppomannolagas, mas deattuhit sirdašumi mánáidskuvladásis</p>
<p>nuoraidskuvladássái ja nuoraidskuvladásis joatkkaskuvlaoahpu dássái</p>
<p>5</p>
<p type="listitem"> máhttu sámi ja eamiálbmogiid oaidnin- ja oahppanvugiin.</p>
<p type="listitem"> máhttu bargat sámi oahpaheaddjin miehtá Sámi ja stuorraservodagas.</p>
<p><em type="bold">Máhtu ja diehtu:  </em></p>
<p type="listitem"> profešuvdna- ja fágalaš gelbbolašvuohta bargat sámi oahpaheaddjin 5.-10 luohkkádásiin</p>
<p type="listitem"> oahpaheaddjiprofešuvnna ja skuvlla iešvuođain, historjjás ja ovdáneamis, skuvlla</p>
<p>láhkavuođus, oahppoplánain, árvvuin ja sajádagas ja rollas  sámi- ja muđui servodagas</p>
<p type="listitem"> ovttasbarggus ja gulahallamis, mánáid, rávisolbmuid ja sohkabuolvvaid gaskkas, skuvllaid ja</p>
<p>ruovttuid ja eará ásahusaid gaskkas</p>
<p type="listitem"> oahppama, ovdáneami, ahtanuššama ja vuođđogálggaid vuođđoáššiin ja eavttuin oppalaš</p>
<p>dásis ja maiddái  iešguđetlágan sosiála, máŋggakultuvrralaš ja máŋggagielalaš ja - kultuvrralaš konteavsttain</p>
<p type="listitem"> oahppojođiheamis ja –birrasis</p>
<p type="listitem"> sámi árbevirolaš máhtus ja dieđalaš máhtus iešguđetge fágasurggiid siskkobealde</p>
<p type="listitem"> sámi oahppanoainnuin,  sámegiela ja eará gielaid ovdánahttimis,</p>
<p type="listitem"> ohppiid vuoigatvuođaid birra, sin iešguđetlágan bajásšaddandiliin, dásseárvvu ja</p>
<p>identitehtabarggu birra mánát váttis diliin ja heivehuvvon oahpahusa birra</p>
<p type="listitem"> máŋggalágan bargovugiin, oahppanresurssain ja -arenain ja mihttomeriid, sisdoalu,</p>
<p>bargovugiid, árvvoštallama ja ovttaskas ohppiid eavttuid oktiigullevašvuođa</p>
<p type="listitem"> riikkaidgaskasaš- ja eamiálbmotjulggaštusain , sámi konvenšuvnnain ja našunála lágain</p>
<p type="listitem"> davviriikka ja eamiálbmot oahppovuogádagain, –plánain ja láhkavuođuin</p>
<p type="listitem"> sámi, našunála ja internašunála dutkan ja ovdánahttin bargguin</p>
<p><em type="bold">Gálggat: </em></p>
<p type="listitem"> doaibmá oahpaheaddjin, láidesteaddjin, ovttasbargoguoibmin, jođiheaddjin ja bagadallin</p>
<p type="listitem"> oaidná, guldala ja atná árvvus sihke iežas, eará olbmuid ja guovlluid gielaid, dábiid,</p>
<p>eallinvugiid ja árvvuid</p>
<p type="listitem"> njálmmálaš ja čálalaš sámegielmáhttu ja ámmátgiella, oahpahandáidu sámegillii ja riikkagilli</p>
<p type="listitem"> pláne, čađaha, árvvoštallá ja reflektere oahpaheami okto ja ovttas earáiguin, guovtti ja</p>
<p>máŋggagielalaš geahččanvugiin, fágaid siste ja rastá, sámi árbevirolaš máhtu ja dieđalaš máhtu ja vásáhusvuđđosaš máhtu vuolggasajis</p>
<p type="listitem"> lágida ja jođiha buriid ja hutkás oahppanbirrasiid ja dilálašvuođaid olbmo, giela ja</p>
<p>luonddubirrasa oktiigullevašvuođas, estehtalaš ovdánahttimii, muosáhussii ja dovddiidussii</p>
<p type="listitem"> jođiha, lágida ja árvvoštallá máŋggabealat oktiibiddjon mánná- /nuoraidjoavkkuid</p>
<p>oahppama ja ovdáneami iešguđetlágan bargovugiid mielde ja heiveha oahpahusa iešguđetlágan ohppiid návccaide ja attáldagaide, beroštumiide ja sosiokultuvrralaš duogážiidda, heivehuvvon oahpahusas ja fátmmasteaddji oahppanbirrasii, nu ahte movttiidahttá oahppanhálu, ja čielgasit ovdanbuktá oahppanmihttomeriid</p>
<p>6</p>
<p type="listitem"> ovddida iežas oahpaheaddjin šaddama identitehta ja kritihkalaččat reflektere iežas ja skuvlla</p>
<p>geavadiid go ovdánahttá oahpaheaddjirolla ja profešuvdnaetihkalaš gažaldagaid</p>
<p type="listitem"> sajusta, goziha ja ovddida (sámi) mánáid vuoigatvuođaid</p>
<p type="listitem"> fievrrida máhtu sámi árbevirolaš oahppanoainnuin ja dáid sirdašumiid buolvvas bulvii</p>
<p>meanuid, muitalusaid ja bargooassálastimiid bokte</p>
<p type="listitem"> ádde globála gažaldagaid ja bistilis ovdáneami</p>
<p type="listitem"> hálddaša dgt -geavaheami oahpahusas  ja fievrrida reflekterejeaddji servodatlaš</p>
<p>perspektiivvaid mediaovdáneamis ja dorvvolaš geavaheami digitála arenain persovdnasuodjalusa ja jietnadanfriddjavuođa ektui</p>
<p type="listitem"> bidjá johtui nuppástuhttin ja ovdánahttindoaimmaid, sihke ovttaskas  ohppiid ja joavkkuid</p>
<p>ektui ja skuvlla oppalaš perspektiivvas, ovttasbarggus váhnemiiguin, bargoustibiiguin,  lagašservodagas ja ovttasbargofágaásahusaiguin</p>
<p type="listitem"> atná teoriijaid ja dutkanbohtosiid oahpahusas</p>
<p type="listitem"> ovddida ohppiide fidnoálggahangealbbu (entreprenørskap) ja searvvaha oahpaheapmái</p>
<p>báikkálaš bargo-, kultuvra- ja servodateallima, árbediehtoguddiid ja resursaolbmuid</p>
<p type="listitem"> Máhttá gádjunveahki, sihkarvuođa ja dáhkádusa</p>
<p><em type="bold">Oppalaš gelbbolašvuohta: </em></p>
<p type="listitem"> máhttá sámi áššiid máŋggabealatvuođa ja lea mielde nannemin sámi ja eará eamiálbmogiid</p>
<p>bajásgeassin-  ja  oahppoásahusaid  ulbmiliid  iežas  ja  birastahtti  servodagaide  ja rájáidrasttideaddji ja kultuvrraid gaskasaš ovttasbargguid</p>
<p type="listitem"> bidjá olmmošvuoigatvuođaid, toleránssa álbmogiid gaskkas ja etihkalaš dihtomielalašvuođa</p>
<p>skuvlla árvovuođuin guovddážii</p>
<p type="listitem"> návccat kritihkalaš reflekšuvdnii iežas ja skuvlla geavadagain</p>
<p type="listitem"> dovdá  oahppo-  ja  bajásgeassinbirrasiid  mat  barget  máná  identitehta,  gielaid  ja  kultuvrra</p>
<p>nannemiin (siiddat, sohkabuolvvaid deaivvadanbáikkit, searvelanjat, kultur- ja giellaguovddážat) ja máhttá hukset fierpmádagaid eará sámi ja eamiálbmotguovlluiguin</p>
<p type="listitem"> oaidná iežas ja skuvlla oahppan- ja ámmátgelbbolašvuođaloktendárbbu</p>
<p type="listitem"> nuppástuhttin- ja ovddidangelbbolašvuohta, mainna bastá dustet skuvlla boahttevuođas vai</p>
<p>ovdánahttá buori geavada ja ámmátetihkalaš vuođđudusa</p>
<p type="listitem"> ovddida demokratiijaáddejumi ja demokráhtalaš oassálastima</p>
<p type="listitem"> nanne  sámi,  riikkaidgaskasaš  ,  máŋggakultuvrralaš  ja  álgoálbmot  áššiid  skuvlla  barggus  ja</p>
<p>oaččuha áddejumi sámiid álgoálbmotstáhtusa hárrái</p>
<p>7</p>
<p><em type="bold"> 7.  Prográmma huksehus </em></p>
<p>Sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu 5.-10. oahppoprográmma  sisdoallu huksejuvvo  njelljiin  fágain, Pedagogihkka  ja  oahppimáhttu  60  oč  ja  golbma  oahpahusfága  mas  guhtege  leat  60  oč.  Ovtta oahpahusfága sadjái sáhttá válljet guokte 30 oč viidosaš fága, main nubbi sáhttá skuvlarelevánta fága.</p>
<p>Molssaeaktun  lea  vejolaš  álgit  masterohppui  goalmmát  jagi  maŋŋil.  Njealját  jahki  lea  dalle masteroahpu vuosttaš jahki. Masteroahppu lea oktiibuot 5 jagi (3+2).</p>
<p>Vuolábealde  lea  tabealla  mas  ovdanbohtet  Sámi  allaskuvlla  fállan  oahpahusfágat  5.-10.  oahpus.  Dát fágat fállojuvvojit allaskuvlla siskkáldas fágalaš ja ekonomalaš resurssaid mielde.</p>
<p>Vuollelis  leat  ovdamearkkat  muhtun  skuvlarelevánta  fágain,  maid  Sámi  allaskuvla  fállá.  Maiddái  eará fágat sáhttet leat relevánttat skuvlii ja oahpaheaddjiámmáhii. Skuvlarelevánta fága sáhttá lohkat oassin vuođđoskuvlaoahpaheaddjeohppui eanemusat 30 oč.</p>
<p> Sámi árbediehtu  Sámi historjá   Earenoamáš pedagogihkka   Oahpponeavvopedagogihkka   Guovtte- ja máŋggakultuvrrat pedagogihkka  Sámi oahppojođihanoahppu</p>
<p><em type="bold"> 8.  Oahppanvuogit </em></p>
<p><em type="bold">Digigiisá </em></p>
<p>Vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpus lea oassálastin ja ovttasbargu guovddážis. Oahppandoaimmat  lágiduvvojit  geabbilis  málle  mielde,  mii  mearkkaša  ahte  studeanta oahppanaktivitehtat  lágiduvvojit  sihke  neahtas  ja  deaivvademiin  Sámi  allaskuvllas.  Dán  málle gohčodit <span type="quote">“Neahttadoarjjaoahppan”</span>. Oahpahusa váldogulahallanbáiki ja diehtojuohkinbáiki lea</p>
<p><em type="italic">Digigiisá</em>.  Digigiisái  čohkkejuvvojit  buot  oahpu  guoski  áššit  earret  eará  plánat, </p>
<p>lohkanbadjeplánat, logaldallamat, bargobihtát, fágalaš ságastallamat, bagadallan, studeantabargguid  geigemat,  fágaoahpaheddjiid  árvvoštallamat  ja  nu  ain.  Studeanta  galgá beaivválaččat  čuovvut  Digigiissá,  ja  studeanttas  lea  alddis  ovddasvástádus  háhkat  dieđuid  ja doaimmahit bargguid. Studeanttain galgá leat pc, mas lea interneahtta ja heivvolaš teknihkalaš prográmmat.</p>
<p><em type="bold">Studeantaweb</em> </p>
<p>9 Formálalaš  dieđut  ja  gulahallan  Sámi  allaskuvllain  lea  dihto  studeantaweb  bokte.  Čujuhus studeantaweb:ii  lea  Sámi  allaskuvlla  ruovttusiiddus. Studentweb:as  sáhttá  iežas  dieđihit</p>
<p>oahpahussii ja eksámenii buot oahppoovttadagain maid čađaha čuovvovaš lohkanbajis. Dán dahká go leat  máksán  lohkanbadjedivada  ja  go  dárkkista  ahte  buot  oahput/oahppoovttadagat  leat  du progrešuvdna-/oahpahusplánas.</p>
<p><em type="bold">Studeantaaktiivvalaš bargovuogit </em></p>
<p>Studeantaaktiivvalaš  bargovuogit  leat  guovddážis.  Lágiduvvon  oahpahus  lea  doarjjan studeantta  oahppamii.  Studeanttain  vurdojuvvo  iešheanalašvuohta  ja  ahte  aktiivvalaččat oassálastet  oahppanaktivitehtaide    neahtas  ja  deaivvademiin.  Bargo-  ja  oahppanvuogit  leat earret  eará  logaldallamat,  blogga-  ja  forumčállin,  fágalogga-  ja  eará  loggačállin,  bargobájit, seminárat,  joavkobarggut,    bagadallamat,  oktagaslaš  barggut,    iehčanassii  ja  ovttas  earáiguin lohkan  ja  reflekteren  ja  nu  ain.    Logaldallamat  leat  sihke  klássalanjas,  <span type="quote">“online”</span>  neahtas  ja báddejuvvon  ovdagihtii  mat  biddjojit    Digigiisái.  Oahpu  iešguđet  fágaid  fágaplánain    leat oahppanjoksosat,  sisdoallu,  geatnegahtton  bargogáibádusat,  hárjehallamat,  eksámenat  ja lohkanmearri  čilgejuvvon.  Hárjehallamii  lea  sierra  fágaplána  ja  njuolggadusat,  mii  gullá  oktii fágaplánaiguin ja prográmmaplánain. Iešguđetlágan bargogáibádusat galget leat dohkkehuvvon  fágaoahpaheddjiid  bealis  ovdal  go  studeanta  beassá  eksámeniidda. Bargogáibádusaid  čađaheapmi  ja  organiseren  leat  čadnon  plánaide  mat  biddjojit  vahkkuide, mat  Digigiissás  gohčoduvvojit  <span type="quote">“Lekšuvdnan”</span>.  Juohke  vahkku  lea  sierra  lekšuvdna  (plána)  mas ovdanbohtet doaimmat ja barggut, lohkamušat ja logaldallamat. Vurdojuvvo ahte studeanttat ieža  maiddái  ovttas  ásahit  bargojoavkkuid  mat  ovttasbarget  bargobájiin  ja  neahta  bokte. Guovddáš  oahppanjoksosiid  ulbmilin  lea  hástalit  ja  ovdánahttit  studeanttaid  fágakritihkalaš reflekšuvnnaid.  Fágaloggat,  bagadallamat  ja  profešuvdnamáhppa  geavahuvvojit  reaidun šaddat dihtomielalažžan iežas oahppamis. Oahppanmállet leat:</p>
<p>- Oahppan barggu vuođul, studeantaaktiivvalaš bargomálle  - Reflekšuvdna - Iešheanalašvuohta ja ovddasvástádus</p>
<p><em type="bold">Deaivvadeamit allaskuvllas </em></p>
<p>Prinsihpalaččat  leat  buot  oahppanaktivitehtat  geatnegahtton.  Neahttaaktivitehtain  lea studeanttain  stuorát  friddjavuohta  goas  jándoris  dáid  čađahit.  Fysalaš  deaivvadeamit  mat lágiduvvojit  Sámi  allaskuvllas  leat  geatnegahtton  ja  dain</p>
<p>10 interneahta,  bargolanjaid,  oahpahus-,  seminára-  ja  čoahkkinlanjaid,  luoikkahit  teknihkalaš bargoneavvuid ja govva- ja jietnastudioid.</p>
<p><em type="bold">Bagadallamat  </em></p>
<p>Juohke  fágas  lea  okta  dahje  moadde  fágaovddasvástideaddji,  fágalaš  gulahallanolmmožin, láidesteaddjin,  movttiideaddjin  ja  bagadallin  studeanttaide  fágalaččat  ja  profešuvnna  ektui. Fágaoahpaheaddjit  barget  teamain,  maid  jođiha  sierra  oahppojođiheaddji.  Bagadallamat  čađahuvvet iešguđet vugiid mielde, sihke ovttaskas studeanttain muhto maiddái joavkkuin ja luohkás,    nugo  ságastallamiin  neahtas  dahje  deaivvademiin  allaskuvllas,    bagadallan čađahuvvon  bargguid    oktavuođas  ja  nu  ain.  Bagadallamat  dábálaččat  galget  šiehtaduvvot ovdagihtii, ja studeanta galgá ráhkkanit bagadallamiidda.</p>
<p><em type="bold">Bargohárjehallamat </em></p>
<p>Bargohárjehallamiin  juohke  studeanttas  lea  hárjehallanbagadalli,  gii  bagadallá  studeantta hárjehallanáigodagas ja hárjehallanbargguin. Dábálaččat lágiduvvo bargohárjehallan nu ahte 24 studeantta leat ovtta hárjehallanjoavkkus.  Bargohárjehallamat leat geatnegahtton.</p>
<p><em type="bold"> 9. Árvvoštallanvuogit ja profešuvdnamáhppa </em></p>
<p>Eksámeniid olis studeanta árvvoštallojuvvo fágaid ja oahpu sierra ja oppalaš oahppanjoksosiid ektui,  iešguđet  vugiid  mielde.  Iešguđet  vuogit  galget  hárjehit  studeantta  čilget,  ákkastallat, muitalit ja dokumenteret. Eksámenvuogit sáhttet leat čálalaš skuvlaeksámen, ruovttueksámen, njálmmálaš  eksámen,  prošeaktabarggut,  praktihkalaš  ovdanbuktimat  jna.  Juohke  fágaplána čilge  makkár  eksámenvuohki  guđege  fágas  lea.  Árvvoštallanvuogádat  mii  geavahuvvo  lea bustávvaárvosánit  A-  F,  mas  A  lea  buoremus  árvosátni,  E  vuolimus  ceavzinárvosátni  ja  F mearkkaša  ahte  ii  leat  ceavzán.  Sáhttet  maid  geavahuvvot  árvosánit  Dohkkehuvvon/Ii dohkkehuvvon dahje Ceavzán/Ii ceavzán (omd. hárjehallamiid oktavuođas)</p>
<p>Guovddáš oassi árvvoštallanvugiin lea studeantta iežas čállin ja reflekšuvdna maid vurke sierra profešuvdnamáhppii.  Juohke  studeanta  galgá  alcces  čohkket  profešuvdnamáhpa,  mii  čuovvu studeantta olles oahppoáigodaga, ja čájeha studeantta fágalaš, persovnnalaš ja profešuvnnalaš ovdáneami. Profešuvdnamáhppa dokumentere studeantta čađahan doaimmaid, oahppama ja ovdáneami  oppalaččat,  ja  lea  vuođđun  progrešuvdnačuovvolemiide.  Juohke  fágas  galgá  leat oassi profešuvdnamáhpas, ja galgá leat veahkkin studentii oaidnit profešuvnna oppalašvuođa. Profešuvdnamáhpas sáhttá osiid bidjat loahpalaš formálalaš árvvoštallamii nugo pedagogihkka ja oahppomáhttu -fágas. Oasit mat leat oassin profešuvdnamáhpas ovdanbohtet fágaplánain.</p>
<p>11</p>
<p><em type="bold"> 10. Lonohallanstudeantan ja internašunaliseren </em></p>
<p>Studeanta  galgá  golbma  vuosttaš  jagi  lohkat  Sámi  allaskuvllas.  Njealját  oahppojagi  son  sáhttá  vuolgit eará  oahppoásahussii  Norggas  dahje  olgoriikii.  Lea  vejolaš  vuolgit  sihke  hárjehallamiidda  ja  lohkat válljenmuni  oasi  fágaid  eará  sajis.  Sámi  allaskuvla  ovttasbargá  máŋggaid  ásahusaiguin.  Allaskuvla  lea omd. mielde University of the Arctic -fierpmádagas, mii ovttasbargá árktalaš alit oahppoásahusaiguin ja verddeprográmma bokte ovttasbargá eará eamitálbmotásahusain Canadas ja Ruoššaš. SA lea mielde ja jođiha  Sámi  oahpaheaddjeoahpuid  fierpmádaga,  Samisk  region  7.  Dat  lea  sisriikkalaš  fierpmádat Norggas  mas  leat  5  ásahusa  mielde.  Sámi  allaskuvlla  lassin  leat  mielde  vel  Romssa  universitehta, Finnmárkku allaskuvla, Nordlándda universitehta ja Davvi–Trøndelaga allaskuvla.</p>
<p><em type="bold"> 11. Bargo- ja joatkkaoahppovejolašvuođat </em></p>
<p>Oahppoprográmma  ráhkkanahttá  ja  addá  spesialiserejuvvon  gelbbolašvuođa  bargat  vuođđoskuvllas oahppoluohkáin 5. luohká ja 10. luohká gaskkas</p>
<p><em type="bold"> 12. Oahppokvalitehta </em></p>
<p>Sámi allaskuvla deattuha oahppokvalitehta, ja kvalitehta galgá oppa áigge leat guovddážis. Studeanttat geat  váldet  sámi  vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu  Sámi  allaskuvllas  galget  oažžut  buori  oahpu  ja vuođu  doaibmagoahtit  oahpaheaddjin.  Sámi  allaskuvlla  kvalitehtavuogádaga  vuođul  bargojuvvo systemáhtalaččat kvalitehtain, sihke sámi ja eamiálbmot perspektiivvas ja dábálaš majoritehtaservodatlaš perspektiivvas.</p>
<p>Oahppokvalitehta  sihkkarastin  ja  nannen  lea  bargiid  ja  studeanttaid  ovddasvástádus.  Árvvoštallamat galget leat  objektiivvalaččat ja rievttalaččat, sihke studeanttain ja bargiin. Muđui čujuhuvvo allaskuvlla kvalitehtavuogádahkii.</p>
<p>Kvalitehta nannemii leat čuovvovaš doaibmabijut:</p>
<p type="listitem"> Progrešuvdnašiehtadus juohke studeanttain ja čuovvoleapmi</p>
<p type="listitem"> Bagadallan, ovttaskas- ja joavkobagadallamat</p>
<p type="listitem"> Oahpuid árvvoštallamat, studeantaárvvoštallamat ja fágaraporttat</p>
<p type="listitem"> Čoahkkimat luohttámušolbmuiguin ja árvvoštallančoahkkimat luohkáin.</p>
<p>12</p>
<p><em type="bold"> 13. Studeanttaid dohkálašvuođaárvvoštallan  </em></p>
<p>Oppalaš  dohkálašvuođaárvvoštallan  lea  ollislaš  árvvoštallan  das,    mo  studeantta  doaibmá oahpaheaddjin  fágalaččat,  pedagogalaččat  ja  olmmošlaččat  (persovnnalaččat).  Árvvoštallamis deattuhuvvojit  erenoamážit,  leatgo  studeanttas  vurdojuvvon  eavttut  doaibmat  oahpaheaddjin,  mo doaibmá  oahppodilis,  mo  ceavzá  eksámeniin  ja  hárjehallamiin.  Dohkálašvuođaárvvoštallan vuođđuduvvá  universitehtaid  ja  allaskuvllaid  láhkii  §  4-10  ja  máhttodepartemeantta  mearridan dohkálašvuođanjuolggadusaide  (geassemánu  2006).  Dohkálašvuođaárvvoštallan  čuovvu  juohke studeantta  oppa  oahppoáiggi,  ja  galgá  sihkkarastit  ahte  studeanta  lea  árvvoštallojuvvon  ja dohkkehuvvon oahpaheaddjeprofešuvdnii.</p>
<p>13</p>
</body></document>