<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>725</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Valga-ja-jienastuslohku/Kampanjeside/Diedut/Dappe-sahtat-jienastit-samediggevalggas</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="daesnie-maahtah-steemmadidh-saemiedigkieveeljemisnie.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="her-kan-du-stemme-ved-sametingsvalget.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Dáppe sáhtát jienastit sámediggeválggas / Dieđut / Kampanjeside / Válga ja jienastuslohku / Sámediggi - Sametinget</p>
    <p type="title">Dáppe sáhtát jienastit sámediggeválggas</p>
    <p xml:lang="isl">14. Miessemánnu 2013</p>
    <p>Gielddat/suohkanat almmuhit goas sii sáhttet váldit vuostá jienastagaid ja mearridit gos láhččojuvvo jienasteapmái sámediggeválgga válgadiggái.</p>
    <p>Buot gielddat/suohkanat Norggas galget láhčit ovddalgihtii jienasteapmái seamma báikkiin go stuorradiggeválgii. Šiehtadusa vuođul gielddaiguin/suohkaniiguin lea vejolaš jienastit ovddalgihtii suoidnemánu 1. b. rájes. Dát guoská erenoamážit sidjiide geat dihtet ahte sis ii leat vejolašvuohta jienastit dábálaš ovddalgihtii jienastanáigodagas.</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="bold">Válgadiggi </em>
    </p>
    <p>Sáhtát dušše jienastit válgadikkis dan gielddas/suohkanis gos don álbmotregistrerejuvvon ja dušše dain gielddain/suohkaniin Norggas main leat badjel 30 olbmo čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui 2011 muttus. Dáid 56 guoskevaš gielddaid/suohkaniid várás lágiduvvo válgadiggi vuosárgga 09.09.2013. Daid eará gielddaid/suohkaniid várás, mat leat mearridan lágidit válgadikki guokte beaivvi, nappo lassin vel sotnabeaivvi 08.09.2013, dát gusto maiddái sámediggeválgii.</p>
    <p>Dát 56 gieldda/suohkana lágidit válgadikki jagi 2013 sámediggeválggas: Áltá Asker Báhccavuotna Birggon Bådåddjo Bærum Deatnu Drammen Evenášši Fuoisku Gáivuotna Gáŋgaviika Grane Rivttát Guovdageaidnu Hámmárfeasta Harstad Hasviika Aarborte Hemnes Kárášjohka Gálsa Fálesnuorri Návuotna Loabát Davvesiida Leaŋgáviika Láhppi Ivgu Lørenskog Málatvuopmi Muosát Narviika Davvenjárga Ráisa Oslo Porsáŋgu Rátnu Plassje Raavrevijhke Skedsmo Skiervá Skánit Snåase Suorta Stavanger Steinkjer Omasvuotna Ráisavuotna Mátta-Várjjat Romsa Troandin Divtasvuodna Ullensaker Unjárga Čáhcesuolu</p>
    <p>Jus du gielda/suohkan ii leat dán listtas, de fertet jienastit ovddalgihtii. Maiddái válgakoarttas boahtá ovdan lea go dus vejolašvuohta jienastit válgabeaivvi, vai fertet go jienastit ovddalgihtii.</p>
    <p>
      <em type="bold">Gielddat/suohkanat gos don fertet jienastit ovddalgihtii </em>
    </p>
    <p>Jus don ásat ovtta dáin gielddain/suohkaniin, de don fertet jienastit ovddalgihtii:</p>
    <p xml:lang="nno">Agdenes Alstahaug Alvdal Andebu Andøy Aremark Arendal Askim Askvoll Askøy Audnedal Aukra Aure Aurland Aurskog-Høland Austevoll Austrheim Averøy Balestrand Ballangen Bamble Bardu Beiarn Berg Berlevåg Bindal Birkenes Bjerkreim Bjugn Bokn Bremanger Brønnøy Bygland Bykle Bø (Nordland) Bø (Telemark) Bømlo Båtsfjord Dovre Drangedal Dyrøy Dønna Eid Eide Eidfjord Eidsberg Eidskog Eidsvoll Eigersund Elverum Enebakk Engerdal Etne Etnedal Evje og Hornnes Farsund Fedje Fet Finnøy Fitjar Fjaler Fjell Flakstad Flatanger Flekkefjord Flesberg Flora Flå Folldal Forsand Fosnes Fredrikstad Frogn Froland Frosta Fræna Frøya Fusa Fyresdal Førde Gaular Gausdal Gildeskål Giske Gjemnes Gjerdrum Gjerstad Gjesdal Gjøvik Gloppen Gol Gran Granvin Grimstad Grong Grue Gulen Hadsel Halden Halsa Hamar Hamarøy Haram Hareid Haugesund Hemne Hemsedal Herøy (Møre og Romsdal) Herøy (Nordland) Hitra Hjartdal Hjelmeland Hobøl Hof Hol Hole Holmestrand Holtålen Hornindal Horten Hurdal Hurum Hvaler Hyllestad Hægebostad Høyanger Høylandet Hå Ibestad Inderøy Iveland Jevnaker Jondal Jølster Karmøy Klepp Klæbu Kongsberg Kongsvinger Kragerø Kristiansand Kristiansund Krødsherad Kvam Kvinesdal Kvinnherad Kviteseid Kvitsøy Kvæfjord Lardal Larvik Leikanger Leirfjord Leka Leksvik Lesja Levanger Lier Lierne Lillehammer Lillesand Lindesnes Lindås Lom Lund Lunner Lurøy Luster Lyngdal Lærdal Lødingen Løten Malvik Mandal Marker Marnardal Masfjorden Meland Meldal Melhus Meløy Meråker Midsund Midtre Gauldal Modalen Modum Molde Moskenes Moss Namdalseid Namsos Namsskogan Nannestad Naustdal Nedre Eiker Nes (Akershus) Nes (Buskerud) Nesna Nesodden Nesset Nissedal Nittedal Nome Nord-Aurdal Norddal Nord-Fron Nord-Odal Nordre Land Nore og Uvdal Notodden Nærøy Nøtterøy Odda Oppdal Oppegård Orkdal Os (Hedmark) Os (Hordaland) Osen Osterøy Overhalla Porsgrunn Radøy Rakkestad Randaberg Rauma Re Rendalen Rennebu Rennesøy Rindal Ringebu Ringerike Ringsaker Rissa Risør Roan Rollag Rygge Rælingen Rødøy Rømskog Røst Røyken Råde Salangen Saltdal Samnanger Sande (Møre og Romsdal) Sande (Vestfold) Sandefjord Sandnes Sandøy Sarpsborg Sauda Sauherad Sel Selbu Selje Seljord Sigdal Siljan Sirdal Skaun Ski Skien Skiptvet Skjåk Skodje Smøla Snillfjord Sogndal Sokndal Sola Solund Songdalen Spydeberg Stange Steigen Stjørdal Stokke Stord Stordal Stor-Elvdal Strand Stranda Stryn Sula Suldal Sund Sunndal Surnadal Sveio Svelvik Sykkylven Søgne Sømna Søndre Land Sør-Aurdal Sørfold Sør-Fron Sør-Odal Sørum Time Tingvoll Tinn Tjeldsund Tjøme Tokke Tolga Torsken Tranøy Trysil Træna Trøgstad Tvedestrand Tydal Tynset Tysnes Tysvær Tønsberg Ullensvang Ulstein Ulvik Utsira Vaksdal Valle Vang Vanylven Vardø Vefsn Vega Vegårshei Vennesla Verdal Verran Vestby Vestnes Vestre Slidre Vestre Toten Vestvågøy Vevelstad Vik Vikna Vindafjord Vinje Volda Voss Værøy Vågan Vågsøy Vågå Våler (Hedmark) Våler (Østfold) Øksnes Ørland Ørskog Ørsta Østre Toten Øvre Eiker Øyer Øygarden Øystre Slidre Åfjord Ål Ålesund Åmli Åmot Årdal Ås Åseral Åsnes</p>
    <p>
      <em type="bold">Ovddalgihtii jienasteami sisriikkas </em>
    </p>
    <p>Sáhtát jienastit ovddalgihtii buot Norgga gielddain/suohkaniin. Ovddalgihtii jienasteapmi álgá 12.08.2013 sisriikkas ja bistá maŋimus bearjadaga rádjai ovdal válgga, nappo 06.09.2013 rádjai. Dattetge lea jienasteaddji ovddasvástádus jienastit nu árrat ahte ovddalgihtii jienastat olle lohkanbáikái maŋimusat vuosárgga 09.09.2013 dii. 21. Válgakoarttas boahtá ovdan gosa jienastat galgá sáddejuvvot.</p>
    <p>
      <em type="bold">Ovddalgihtii jienasteami Svalbárddas, på Svalbard, Jan Mayenis ja olgoriikkas </em>
    </p>
    <p>Ovddalgihtii jienasteapmi álgá suoidnemánu 1. b. olgoriikkas, Svalbardas ja Jan Mayenis. Ovddalgihtii jienasteapmi loahpahuvvo maŋimus bearjadaga ovdal válgga Svalbardas ja Jan Mayenis. Olgoriikkas loahpahuvvo ovddalgihtii jienasteapmi nuppi maŋimus bearjadaga ovdal válgabeaivvi.</p>
  </body>
</document>
