<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>PRD: Erenoamáš liiba oahppat sámegiela - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>253</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2944&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-2944.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">PRD: Erenoamáš liiba
      oahppat sámegiela</p>
    </section>
    <p>Sámi Allaskuvla fállagoahtá sierra giellaoahpu
          ollesolbmuide geat háliidit sámegiela oahppat. Fálaldat leat
          oassin 5-jagáš oahppoprográmmas maid allaskuvla lea ráhkadan
          ovttas Sámedikkiin. Várrepresideanta Marianne Balto rabai
          fálaldaga almmolaččat  Thon Hoteallas Guovdageainnus
          maŋŋebárgga njukčamánu 17. beaivvi. Son deattuhii man dehálaš
          lea dagahit sámegiela beaivválaš giellan sámi guovlluin.</p>
    <p>
        Almmuhan Magga, Sara Marja. </p>
    <p>
        Maŋumustá rievdaduvvon 17.03.2009
      </p>
    <p>Sámi giellaguovddážat leat mávssolaš oasálastit ja
          ovttasbargit prográmma čáŋaheamis. Guovddážat sihkkarastet
          guovlluid oasálastima oahpus ja nie boahtá guovlluid
          iešvuohta ja suopmanat ovdan. Nie nannejuvvo maiddai iešguđet
          guovlluid čanasteapmi giellaprográmmii.</p>
    <p>Ollesolbmuid giellaoahpaheapmi šaddá vuosttas oassi dán
          giellaoahpus. Nu leaba allaskuvla ja Sámediggi šiehttan.</p>
    <p>-Rávisolbmot geat leat massán gielaset ožžot dál erenoamáš
          vejolašvuođa šaddat giellaguoddit fas, lohká várrepresideanta
          Marianne Balto. Son čujuha man váttis dillái váhnenolbmot
          šaddet go eai sáhte veahkehit mánáideaset ruovttubargguin
          sámegielat fágain. Danin leat dát olbmot guovddážis go
          sámegiella fas leavvá servvodahkii.</p>
    <p>Allaskuvla lea hábmen sierra oahppoplána mii heive sihke
          dáidde geain ii leat lohkangelbbolašvuohta, vai sii geat
          hállet giela besset oahppat lohkat ja čállit sámegiela ja vai
          olbmot besset lohkat alit dásis jos háliidit.</p>
    <p>-Mii doaivut dáinne vugiin háhkat sámegielat fágaolbmuid
          iešguđet surggiide sámi servvodahkii. Dán dárbbu eat nagot
          dál dustet ja danne leage nu dehálaš ahte čohkket buot
          searaid dán bargui. Dan mii dahkat go ovttas bargat
          giellaguovddážiiguin, lohká Balto.</p>
    <p>Su niehku lea dágahit sámegiela beaivválaš giellan buot
          sámi giliin ja čiegain, ahte nuorat geavahišgohtet giela
          milloseabbot ja ahte ollesolbmot dain guovlluin gos
          dáruiduhttin leamaš lean vearrámus, hállagohtet fas
          sámegiela.</p>
    <p>Gulahalli:
          Várrepresideanta Marianne Balto, tlf: 480
          63 358 </p>
    <p>Bjarne Store-Jakobsen   tlf 959 26 291</p>
  </body>
</document>
