<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>GIELLA: Girjjit ja áigečállagat - Giella.org</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>521</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1862&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-1862.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Girjjit ja áigečállosat sámegillii </p>
    <p>
            Almmuhan 19.11.2009
          </p>
    <p>Sámis ilbmet duollet dálle ođđa sámegiela fágagirjjit sámegillii. Dás čájehit girjjiid mat leat ilbman daid maŋemus jagiid. Dás oaidnit maid makkár sátnegirjjit ja veahkkeneavvut gávdnojit sámegilli, ja maiddái eará gielaide, girjjiin ja interneahtas. Dáin siidduin maid sáhttá geahččat Sámi giellalávdegoddi Giellaságat-láđážiid. </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Sátnelisttut interneahtas </p>
    <p>
            Almmuhan 21.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Interneahtas sáhttá gávdnat sátnelisttuid. Dás vuolábealde leat moadde njuolggogeainnu sátnelisttuide mat leat interneahtas. Deaddel Loga eambbo vai oainnát njuolggogeainnuid. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Ođđa álgooahpahusgirjjit </p>
    <p>
            Almmuhan 15.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Suoma sámediggi lea almmuhan dál ođđa oahpponeavvuid, namalassii </em>
      <em type="italic">Áppes - min meahci máidnasat, maid Inga Guttorm lea čállán ja Salli Parikka lea govaid dahkan. Minna Saastamoinen lea bordán girjji. Nubbi girji lea Anárašgillii </em>
      <em type="italic">Muu aabis, čohčâ, </em>
      <em type="italic">maid Matti Morottaja lea čállán ja </em>
      <em type="italic">uŋgárlaš </em>
      <em type="italic">Daniel Gelencsér lea </em>
      <em type="italic">govaid dahkan. Goappašat girjjit leat jurddahuvvon álgooahpahussii. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Sátnegirjjit ja neahttaresurssat </p>
    <p>
            Almmuhan 01.12.2009
          </p>
    <p>Sátnegirjjit ja sátne-/ tearbmabáŋkkut leat buorit veahkkeneavvut go lea jorgaleame dehe áššiid meannudeame guovtti gillii. Gávdnojit olu veahkkeneavvut giellabargiide iešguđege sámegielaide, muhto eanas lea davvisámegillii. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Språk i Norden 2009 girji almmuhuvvon </p>
    <p>
            Almmuhan 30.11.2009
          </p>
    <p>Språkportalen lea almmuhan ođđa Språk i Norden girjji. Språk i Norden lea giellalávdegottiid ja davviriikkalaš giellaráđiid jahkegirji. Fáddán dán jagi lea giellapolitihkka ja giellaguottut. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Suomagiela – nuorttalašgiela duodjesátnelistu govaiguin </p>
    <p>
            Almmuhan 29.09.2009
          </p>
    <p>Aune Mettäpuro ja Satu Moshnikoff leaba čohkken duodjesániid árbevirolaš nuortalašsámiid dujiin, ja almmuhan sátnelistu mas leat olu čáppa duodjegovat. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Ođđa girji – nuortalašgiela giellaoahppagirji </p>
    <p>
            Almmuhan 23.09.2009
          </p>
    <p>Satu ja Jouni Moshnikoff ja Eino Koponen leat almmuhan vuosttaš  nuortalašgiela skuvlagiellaoahppa girjji. </p>
    <p>Girji lea suomagillii ja nuortalaš gillii ja čilge nuortalašgiela čállingiela njuolggadusaid. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Ođđa girji - Ávdnasis duodjin </p>
    <p>
            Almmuhan 22.09.2009
          </p>
    <p>Gunvor Guttorm ja Solveig Labba leaba almmuhan ođđa sátnegirjji  "Ávdnasis duodjin". Girji lea sátne- ja tearbmačoakkáldat sámi dipmaduojis.  </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Davviriikaid gielat (Språk i Norden) 2008 </p>
    <p>
            Almmuhan 26.11.2008
          </p>
    <p>Srpåk i Norden lea davviriikalaš giellalávdegottiid jahkečála. Dán jagá fáddá lea namat, sihke olbmuid namat ja báikenamat. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Ođđa grammatihkalaš tearpmat dárogieloahpahusas </p>
    <p>
            Almmuhan 28.10.2008
          </p>
    <p>Leatgo dus skuvlamánát? De soaittát fuomášan ahte ođđa skuvlagirjjit dárogielas leat earaláganat go ovdal. Norgga giellaráđđi ja Oahpahusdirektoráhtta leaba rávven ođđa grammatihkkatearpmaid dárogieloahpahussii. Tearpmat leat eanaš čuvvon Norsk referansegrammatikk-girjji mii ilmmai 1997.Earret eará leat heaittihan sátneluohká lohkosánit ja lea boahtán ođđa sátneluohkkán determinatiivvat. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Diehtu ja fágagulahallan: rappoarta Nordterm 2007-konferenssas </p>
    <p>
            Almmuhan 10.09.2008
          </p>
    <p>Nordterm 2007 dollojuvvui Norgga gávpeallaskuvllas Bergenis geassemánu 13.-16.beivviid 2007. Lágiideaddjit ledje Norgga giellaráđđi, Gávpeallaskuvla, Bergen Universitehta ja dutkanossodat Aksis Unifob seamma universitehtas. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Davviriikalaš giellapolitihka julggaštus </p>
    <p>
            Almmuhan 08.09.2008
          </p>
    <p>Vuosttaš oktasaš davviriikalaš giellapolitihka julggaštus lea gávcci gillii almmuhuvvon. Julggaštusa sáhttá geahččat ja diŋgot Davviriikaid giellaráđi neahttasiiddus. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Guide to Terminology jorgaluvvon dárogillii </p>
    <p>
            Almmuhan 08.09.2008
          </p>
    <p>Norgga giellaráđđi lea gieskat almmuhan Termlosen-gihppaga, mii heive bures buohkaide geat ráhkadit sátnelisttuid dahje muđui beroštit terminologiijas ja fágagielas. </p>
    <p>Geahča www.sprakradet.no jus aiggut diŋgot dahje geahččat gihppaga. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
    <p>Ođđa terminologiijagirji gielladutkama várás </p>
    <p>
            Almmuhan 05.07.2007
          </p>
    <p>
            Pekka Sammallahti lea čállán girjji "Gielladutkama
            terminologiija", maid Davvi Girji lea almmuhan
            cuoŋománu 2007. Girjjis leat tearpmat masa sámegiela
            oahppit oahpásnuvvet allaskuvllain ja universitehtain.
            Girji lea muđuige buorre buohkaide geat barget sámegielain.
          </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p> | </p>
    <p>Arkiiva </p>
  </body>
</document>
