<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Åarjelsaemien – giella mii ovdána!  - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>192</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3594&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3594.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Åarjelsaemien – giella
      mii ovdána!</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Njukčamánu 23. Ja 24. b. lágiduvvui konferánsa máttasámegiela oahpahusa birra Troanddimis ja Ellinor Marita Jåma </em>
      <em type="italic">sámediggeráđis lei okta rahpanbeaivvi álggaheddjiin. - Giella lea árbi maid mii leat geatnegahttojuvvon gáhttet, lei su sáhka konferánsaoassálastiide. </em>
    </p>
    <p>
        Almmuhan Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Maŋumustá rievdaduvvon 25.03.2010
      </p>
    <p>Nordlándda fylkkamánni lágidan konferánssa mihttomearri lea čuvgehit máttasámegiela oahpahusa erenoamáš hástalusaid ja vejolašvuođaid. Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma lei bovdejuvvon muitalit mo Sámediggi áŋgiruššá máttasámegiela oahpahusain. </p>
    <p>- Mii Sámedikkis atnit deaŧalažžan bisuhit ja viidáseappot ovddidit sámegiela deaivvadanbáikkiid, ja ealáskahttit ja nannet sámegiela geavaheami dain guovlluin gos giella lea rašis dilis ja dain guovlluin gos sámegiella ain lea ruovttugiellan, čujuhii Ellinor Marita Jåma. </p>
    <p>Son čilgii viidáseappot ahte vaikke vel máttasámegiella lea ovdáneamen, de lea giela gáhttemis ja viidáseappot ovddideamis ollu hástalusat, mat gáibidit oktasaš áŋgiruššama. </p>
    <p>- Mis, geat leat dáppe odne, lea buohkain ovddasvástádus, juohkehaččas iežas suorggis, das ahte máttasámegiella duođai galgá šaddat ovdáneaddji giellan. Mis lea oktasaš ovddasvástádus das ahte láhčit gillii vejolašvuođa ovdánit vai maiddái boahttevaš buolvvat galget beassat hállat eatnigielaset, dajai Jåma ealljárvuođain. </p>
    <p>Ráđđelahtu Ellinor Marita Jåma olles sáhkavuoru sáhtát lohkat dás. </p>
    <p>*Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma </p>
    <p>Telefovdna </p>
    <p>Mobiila </p>
    <p>E-poasta </p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 916 13 460</p>
    <p>ellinor.marita.jama </p>
    <p>
      <em type="bold">Fiillat </em>
    </p>
  </body>
</document>
