<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Luopmánat ja honnet borramušgáris - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>186</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3552&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3552.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Luopmánat ja honnet
      borramušgáris</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Siss Heidi Hansen Gádde-Iččáin doallá ovtta sáhkavuoru Sámedikki semináras meahcástanealáhusaid birra mii dollojuvvo njukčamánu 3. ja 4. beivviid Sámedikkis Kárášjogas. Su erenoamášvuohtan leat luopmánat ja honnet ja son lea rámiiduvvon buktagiiddis dihte sihke sisriikkas ja riikkaidgaskasaččat. </em>
    </p>
    <p>
        Almmuhan Holmgren, Hanne. </p>
    <p>
        Maŋumustá rievdaduvvon 02.03.2010
      </p>
    <p>Birøkter  Birøkteren på Rolvsøy  </p>
    <p>Sámediggi doallá dál goalmmát gearddi meahcástanseminára. Sámediggi vásiha lassáneaddji beroštumi mehciin ávkkástallamii vuođđun ealáhusovddideapmái. Oasseváldit leat sihke ealáhusaktevrrat ja eará berošteaddjit. </p>
    <p>- Lassánan beroštupmi čájeha ahte lea vuođđu buoridit árvoháhkama meahci ektui, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto. </p>
    <p>Semináras lea guovddážis árvoháhkan, dadjá Balto. Sámediggi lea viežžan logaldalliid geain lea gelbbolašvuohta mehciin ávkkástallamis Suomas ja Ruoŧas. Teuvo Niva, guolástusbiologa, áigu hállat ealáhusguolástusa vásihusaid birra Davvi-Suomas. </p>
    <p>- Deaŧalaš lea viežžat dán lágan gelbbolašvuođa, nu ahte mii sáhttit lonuhallat vásihusaid Davvi-Suomain, dadjá Balto. </p>
    <p>- Mis lea maiddái leamaš lihkku go leat ožžon Laila Spik, Johkamohkis hállat urtasiid ja šattuid birra borramuššan ja dearvvašvuođabiebmun sámi kultuvrras. Gelddolaš fáddá mas lea stuorra ovdánanvejolašvuohta, erenoamážit vásihusvuđot mátkeealáhusaid ektui, cealká Marianne Balto. </p>
    <p>Preassa bovdejuvvo searvat seminárii. </p>
    <p>*Ráđđelahttu Marianne Balto </p>
    <p>Telefovdna </p>
    <p>Mobiila </p>
    <p>E-poasta </p>
    <p>+47 78 47 40 00</p>
    <p>+47 480 63 358</p>
    <p>marianne.balto@samediggi.no </p>
    <p>
      <em type="bold">Fiillat </em>
    </p>
    <p>Semináraprográmma </p>
  </body>
</document>
