<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Áigeguovdilis áššit, ohccanáigemearit, konferánsat.... - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>630</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3539&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text location="samediggi-article-3539.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      Áigeguovdilis áššit, ohccanáigemearit, konferánsat....
    </p>
    <p>Ráđđečoahkkin Bodåddjås </p>
    <p>
            Almmuhan 01.10.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Sámediggeráđis lea ráđđečoahkkin 05.-07.10.2010  Bådåddjos. Čoahkkin álgá dii. 09.00 Clarion Collection Hotel Grand, Storgata 3, Bådåddjos. Dá lea áššelista: </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Boahtteáiggi sámi museat </p>
    <p>
            Almmuhan 23.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Ráđđelahttu Vibeke Larsen lei mielde čakčamánu 10. b. semináras boahtteáiggi sámi museaid birra maid Sámi museasearvi lágidii. Sámediggeráđi lahttu Larsen hálai sáhkavuorustis earret eará daid hástalusaid birra mat sámi museain Norggas leat ovddabealde. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Rabas virgi Sámedikkis mas ohcanáigi lea: 08.10.10 </p>
    <p>
            Almmuhan 22.09.2010
          </p>
    <p><em type="italic">Gulahallanráđđeaddi - bistevaš virgi - ref.nr. 10/4856 </em>Sámedikkis lea rabas bistevaš virgi ráđđeaddin/seniorráđđeaddin mas álgin lea farggamusat. Bargosadji lea Sámedikkis Guovdageainnus dahje Kárášjogas. Ohcan sáddejuvvo min digitála ohcanguovddážii: http://e-skjema.no/sametinget  . </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Rabas virgi Sámedikkis mas ohcanáigi lea: 08.10.10 </p>
    <p>
            Almmuhan 22.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Arkite </em>
      <em type="italic">a </em>
      <em type="italic">kt </em>
      <em type="italic">a </em>
      <em type="italic">- bistevaš virgi - ref.nr. 10/4855 </em>
    </p>
    <p>Sámedikkis lea rabas bistevaš virgi ráđđeaddin/seniorráđđeaddin mas álgin lea farggamusat. Bargosadji lea okta Sámedikki kántorbáikkiin.Ohcan sáddejuvvo min digitála ohcanguovddážii: http://e-skjema.no/sametinget  . </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin čakčamánus 2010 </p>
    <p>
            Almmuhan 22.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Sámedikki dievasčoahkkin dollojuvvo čoahkkinplána mielde čakčamánu 27. - 30. b. 2010. Dievasčoahkkin álgá maŋŋebárgga čakčamánu 28.b. dii. 09.00 ja loahpahuvvo bearjadaga čakčamánu 30.b. ovdal dii. 15.00. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Seminára Sámedikki guovttegielatvuođa ruđaid ođđa juolludaneavttuid birra </p>
    <p>
            Almmuhan 22.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Sámediggi lágida dievasčoahkkima oktavuođas čakčamánus beallebeaivásaš seminára Sámedikki guovttegielatvuođa ruđaid ođđa juolludaneavttuid birra. Seminára dollojuvvo Sámedikki dievasčoahkkinlanjas gaskavahku 29.09.10 dii.09.00 - 12.00. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámedikki valáštallanstipeanda – guhkiduvvon ohcanáigemearri 12.10.2010 </p>
    <p>
            Almmuhan 09.09.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Sámediggi almmuha dákko bokte valáštallanstipeandda sámi nuoraide. Ulbmil valáštallanstipeanddain lea movttidahttit nuorra valáštalliid áŋgiruššat valáštallat. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Stipeanda alit ohppui </p>
    <p>
            Almmuhan 19.08.2010
          </p>
    <p>Ohcanáigemearri stipendii alit oahpahussii čakčat 2010 lea golggotmánu 1. b. Ohcamat mat sáddejuvvojit maŋŋá áigemeari eai meannuduvvo. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Stipeanda ohppiide geain lea sámegiella joatkkaskuvlla fágasuorggis </p>
    <p>
            Almmuhan 16.08.2010
          </p>
    <p>Ohcanáigemearri stipendii skuvlajagis 2010/2011 lea guovvamánu 1. beaivvi 2011. Ohcamuša sáhttá sáddet juovlamánu 1. beaivvi rájes go almmuhuvvo. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>DIEHTU OHCANVUĐOT DOARJAGIID BIRRA »KULTURDOAIBMABIJUT MÁNÁIDE JA NUORAIDE” JA »EARÁ KULTURDOAIBMABIJUT” </p>
    <p>
            Almmuhan 20.07.2010
          </p>
    <p>Sámediggi dieđiha ahte gáržžes ruhtadili dihte stuora ohcanhivvodaga ektui leat bušeahttapoasttain  20040 "Kulturdoaibmabijut mánáide ja nuoraide" ja 20050 "Eará kulturdoaibmabijut" main lea rabas ohcanáigemearri čakčamánu 1. beaivi, juo buot juolluduvvon dán jagi. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Diehtojuohkingihpa mánáidgárdefálaldagaid birra </p>
    <p>
            Almmuhan 30.06.2010
          </p>
    <p>Sámediggi lea ovttasráđiid Máhttodepartemeanttain ráhkadan diehtojuohkingihppaga mánáidgárdefálaldagaid birra sámi mánáide. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámedikki plánaveahkki lea mearriduvvon </p>
    <p>
            Almmuhan 21.06.2010
          </p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii 23. vahkus Sámediggeráđi evttohusa plánaveahkis sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii plánema várás plána- ja huksenlága plánaoasi mielde (Sámedikki plánaveahkki). </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámi statistihkka 2010 </p>
    <p>
            Almmuhan 17.06.2010
          </p>
    <p>Sámi statistihkka 2010 girjjis leat statistihkat mat gusket Norgga sámi servodatdilálašvuođaide. Statistihkain adnojuvvo eanas geográfalaš lahkaneapmi, mas deattuhuvvojit sámi ássanguovllut Sáltoduoddara davábealde. Lassin dasa leat maiddái muhtun sámi statistihkat mat gusket olles riikii. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámi oahpahus - vuoigatvuođat ja geatnegasvuođat </p>
    <p>
            Almmuhan 10.06.2010
          </p>
    <p>Dás gávnnat diehtojuohkingihppaga ohppiid oahpahusvuoigatvuođa birra sámegielas dahje sámegillii, ja makkár geatnegasvuođaid dat buktá skuvlaeaiggádii. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Jagi 2010 mearraluossabivddu reguleren </p>
    <p>
            Almmuhan 09.06.2010
          </p>
    <p>Guovtti konsultašuvdnačoahkkima maŋŋá, miessemánu 11. b. ja 27. b., gaskal Birasgáhttendepartemeantta stáhtačálli Heidi Sørensen ja Sámedikki ráđđelahtu Marianne Balto leat jagi 2010 mearraluossabivddu ođđa láhkaásahusat gárvánan. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Sámediggeráđđi doarju Deanulávdegotti evttohusa </p>
    <p>
            Almmuhan 07.05.2010
          </p>
    <p>Sámediggeráđđi rámida Deanulávdegotti go lea čađahan vuđolaš ja bures ákkastuvvon barggu, ja deattuha ahte lávdegotti evttohus lea ovttajienalaš. - Mii  leat ilus go Deanulávdegoddi ovddida ovttajienalaš evttohusa vaikke vel lávdegottis leat leamaš váttes digaštallamat ja deaŧalaš vihkkedallamt, cealká ráđđelahttu Marianne Balto. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Vuoigatvuohta eatnamiidda ja čáziide sámi guovlluin Finnmárkku máttabealde </p>
    <p>
            Almmuhan 20.04.2010
          </p>
    <p>Guovtti raportta vuođul, maid Sámi vuoigatvuođalávdegotti II lea ovddidan ođđa sámevuoigatvuođa birra ja sámi resursageavaheami ja riektedili birra Hedmárkku rájes Romssa fylkka rádjai, lea Ráđđehus bovden Sámedikki konsultašuvnnaide. Vuosttaš konsultašuvnnat galget čađahuvvot giđa mielde ja Sámediggi lea ovdal konsultašuvnnaid doallan máŋga álbmotčoahkkima gullan dihtii olbmuid oainnuid. </p>
    <p>Loga eambbo </p>
    <p>Guolástanvuoigatvuohta mearas olggobealde Finnmárkku </p>
    <p>
            Almmuhan 20.04.2010
          </p>
    <p>
      <em type="italic">Guolástusdepartemeanta lea bovden Sámedikki konsultašuvnnaide Riddoguolástanlávdegotti evttohusa birra vuossárgga </em>
      <em type="italic">22.03.10 Oslo </em>
      <em type="italic">s </em>
      <em type="italic">.  </em>
      <em type="italic">-Riddoguolástuslávdegotti evttohus lea vuođđun das ahte oažžut dakkár guolástuslágaid ja guolástushálddašeami, mat eahpitkeahttá leat álbmotrievtti siskkobealde, dadjá sámediggepresideanta Egil Olli. </em>
    </p>
    <p>Loga eambbo </p>
  </body>
</document>
