<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>353</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Oahpahus/Vuoddoskuvla-ja-JS</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="vuodoskaavlaa-ja-joarkkaskaavlaa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="maadthskuvle-jih-jaaa.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="grunnskole-og-vgs.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Vuođđoskuvla ja JS / Oahpahus / Sámediggi - Sametinget</p>
    <p>Oza doarjaga</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">Vuođđoskuvla ja JS</p>
    <p>Skuvla lea okta dain deháleamos servodatásahusain. Das lea vássánáigi doaimma vuođđun ja galgá min ráhkkanahttit dustet boahtteáiggi. Skuvla ja oahpaheaddji daguhit máhto, kultuvrra ja árvvuid nuppi sohkabuolvvas nubbái. Gelbbolašvuohta - <em type="italic">máhttu </em>- lea servodaga vuođđoveahkkevárri. Vuoruheames ja doarjumis skuvlla ja oahpahusa lea danin mearrideaddjin vai sámi servodat galgá ovdánahttojuvvot sápmelaččaid iežaset višuvnnaid, vuoruhemiid ja eavttuid mielde. </p>
    <p>Ovddasvástideaddji politihkkár</p>
    <p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
    <p xml:lang="sma">NSR</p>
    <p xml:lang="nob">Nordre</p>
    <p>Silje Karine Muotka</p>
    <p xml:lang="sma">Phone: +47 984 87 576</p>
    <p>silje.karine.muotka@samediggi.no</p>
    <p>Áigeguovdil</p>
    <p>Dál sáhtat ohcat stipeandda elektruvnnalaččat</p>
    <p>Sámediggi joatká 2016:s juolludit giellamovttidahttinstipeandda ohppiide gea...</p>
    <p>Loga eambbo</p>
    <p>Sávvat lihku Benjamin-bálkkašumiin</p>
    <p>Sámediggeráđđi sávvá lihku Vuotnasiidda joatkkaskuvlii go lea vuoitán Benjam...</p>
    <p>Loga eambbo</p>
    <p>Čájet buot áššiid</p>
    <p>
      <em type="bold">Sámediggi bargá dan badjelii: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">ahte galgá ráhkaduvvot ollislaš oahpahuspolitihkka vuođđooahpahussii ja joatkkaoahpahussii</p>
      <p type="listitem">ahte ruovttoluotta máksinmearri sámegielat oahpahussii muddejuvvo nu ahte duohta golut máksojuvvojit</p>
      <p type="listitem">ahte Sámi Allaskuvla ovdánahttojuvvo álgoálbmot universiteahttan</p>
      <p type="listitem">ahte giliskuvllat sámi guovlluin galget bisuhuvvot</p>
      <p type="listitem">ahte ohppiidlohku geat čađahit joatkkaskuvlla lassána</p>
    </list>
    <p>
      <em type="bold">Dát lea mainna dál bargat: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem"><em type="bold">Sámediggedieđáhusain oahpu ja oahpahusa birra. </em>Sámediggi Norggas ii leat dássážii hábmen bajitdási mihttomeriid ollislaš oahpahuspolitihkkii. Muhto Sámediggedieđáhus oahpu ja oahpahusa birra dán dili rievdada. Vuosttažettiin danin go oahpahuspolitihkas lea stuorra mearkkašupmi sámi servodahkii ja servodat- ja gealbohuksemis dál ja ovddasguvlui. </p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Váikkuhit dasa ahte oahpahusláhka rávisolbmuidoahpahusláhka, priváhtaskuvllaidláhka ja láhkaásahusat mat gusket sámegiela oahpahussii ođasmahttojuvvojit</p>
      <p type="listitem">Ođasmahttit oahppoplána man Sámediggi lea mearridan</p>
    </list>
    <p>Sámediggi juohká dieđuid ja rávvagiid sámegielat oahpahusa birra vuođđoskuvllas.</p>
    <p>Sámegielat oahpahus – vuoigatvuođat ja geatnegasvuođat</p>
    <p>
      <em type="bold">Gáiddusoahpahus: </em>
    </p>
    <p>Gáiddusoahpahus ja guosseoahppa lea molssaevttolaš oahpahusvuohki man galgá atnit dušše dalle go dábálaš oahpahus ii sáhtte adnot. Jus skuvlaeaiggádis ii leat oahpaheaddji guhte sáhttá oahpahit sámegillii, de son ferte fállat ohppiide oahpahusa sámegielas dákkár molssaevttolaš oahpahusvugiid bakte.</p>
    <p>Odne fállojuvvo sámegielat gáiddusoahpahus sihke vuođđoskuvllain ja joatkkaskuvllain.</p>
    <p>Skuvlaeaiggádis geas ii leat oahpaheaddji sámegieloahpahussii, galgá fállat ohppiide sámegielat oahpahusa molssaevttolaš oahpahusvugiid bakte. Oahpahuslága láhkaásahus § 7-1 molssaevttolaš oahpahusvugiid birra, daddjo ahte gáiddusoahpahus lea okta máŋga molssaeavttuin. Odne fállojuvvo sámegielat gáiddusoahpahus sihke vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas.</p>
    <p>Nordlándda Fylkkamannis lea lulli- ja julevsámegiela gáiddusoahpahusa koordinerenovddasvástádus.</p>
    <p>Finnmárkku Fylkkamánnis lea davvisámegiela gáiddusoahpahusa koordinerenovddasvástádus.</p>
    <list/>
    <p>
      <span type="quote">Vuoruheames ja doarjumis skuvlla ja oahpahusa lea danin mearrideaddjin vai sámi servodat galgá ovdánahttojuvvot sápmelaččaid iežaset višuvnnaid, vuoruhemiid ja eavttuid mielde.</span>
    </p>
  </body>
</document>
