<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">1_vanhustyo_pohsaame.pdf</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SÁMI BOARRÁSIIDBARGGU BARGONEAVVOLOĐÁ - Mo doaimman, go áššehassan lea sápmelaš ahkeolmmoš?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SÄÄMI PUÁRÁSIJPARGO TYEJIPIERGÂSKASSÂ - Maht mun tooimâm, ko äššigâssân lii sämmilâš elilâmolmooš?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddidanráhkadusa vehkiin Sámi boarrásiidfuolahussii ohccojuvvojedje dakkár bargomállet, mat dáhkidit ruoktobálvalusas, bálvalusássamis, beavttálmahtton bálvalusássamis ja lágádusfuolahusas dan, ahte sámi ahkeolbmo gielalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođat ollašuvvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ovdedemráhtus vievâst Uusâim sämmilij puárásijhuolâttâsân tagarijd pargomaalijd, moh tähideh päikkipalvâlusâst, palvâlemasâmist, pehtilittum palvâlemasâmist já lájádâshuolâttâsâst tom, ete sämmilij elilâmulmui kielâliih já kulttuurliih vuoigâdvuođâh olášuveh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori divššu ja fuolaatnima ulbmilin lea, ahte sápmelaš ahkeolbmuid iežaset giella ja kultuvra váldojuvvo vuhtii buot dikšun- ja fuolaatnin- bálvalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Šiev tipšo já huolâttâs ulmen lii, ete sämmilij elilâmulmui jieijâs kielâ já kulttuur váldojeh vuotân puoh tipšo- já huolattâspâlvalusâin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boarrásiidbarggu áššehas veadjá buorebut dalle, go bálvalusat ollašuvvet sámiid árvvuid mielde ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii puárásijpargo äššigâs vaja pyerebeht talle, ko palvâlusah olášuttojeh sämmilij áárvui mield já samikielân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoneavvolođá vehkiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejipiergâskaasâ vievâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ja kultuvra bohtet oinnolažžan dikšunbarggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämikielâ já kulttuur puátih uáinusân tipšopargoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas duogáža mearkkašupmi ja dikšunbarggu kvalitehta bohtet čielgasabbot ovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jieijâs tuávváá merhâšume já tipšopargo kvaliteet tiäduttuveh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit váldet buorebut vuhtii sámi ahkeolbmo dárbbuid ja áššehas oažžu vejolašvuođa váikkuhit iežas dikšui ruoktobálvalusas, bálvalusássamis, beavttálmahtton bálvalusássamis ja lágádusdivššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâ váldá pyerebeht huámášumán sämmilii elilâmulmuu táárbuid já äššigâs uážžu máhđulâšvuođâ vaikuttiđ jieijâs tiipšon päikkipalvâlusâst, palvâlemasâmist, pehtilittum palvâlemasâmist já lájádâstipšoost.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargit ožžot geavatlaš rávvagiid, ávžžuhusaid das, mo sápmelaš ahkeolmmoš sáhttá seailluhit ja bajásdoallat iežas giela, kultuvrra ja identitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargoviehâ uážžu keevâtlijd ravvuid, avžuuttâsâid tast, maht sämmilâš elilâmolmooš puáhtá siäiluttiđ já paijeentoollâđ kielâs, kulttuuris já identiteetis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávagirjjáža vehkiin bargoservošii boahtti bargi sáhttá álkket oahpás mahttit bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Raavâkirjáá vievâst pargosiärvádâhân puáttee pargee puáhtá älkkeht uápásmittiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžu álkket ja johtilit áddejumi das, maid sámi boarrásiidbargu bargobáikkis oaivvilda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tyejipiergâskaasâst finnee älkkeht já jotelávt ibárdâs tast, ete maid sämmilâš puárásijpargo pargosaajeest uáivild.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ahkeolbmo ja su oapmahaččaid váikkuhanvejolašvuođat dikšui buorránit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilii elilâmulmuu já suu omâhái vaikuttemmáhđulâšvuođah tiipšon puáráneh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtege logu buohta lea sámiid ruovttuguovllu boarrásiidbarggu guoski diehtu ja rávvagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Jyehi lovo peht láá sämikuávlu puárásijpargo kyeskee tiätu já ravvuuh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lea sadji, masa guđege bargobáikki meannudanvugiid sáhttá dievasmahttit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasseen lii tile, kuus jieškote-uv pargosaje vuáháduvâid puáhtá tievâsmittiđ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SaKaste Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanráhkadus -fidnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämmilij sosiaal- já tiervâsvuođâpalvâlusâi ovdedemrááhtus -proojeekt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin buoridit sámegielat ja kultuvrii vuođđuduvvi bálvalusaid kvalitehta, váikkuhahttivuođa ja oažžuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ulmen sämikielâlij já kulttuurân vuáđuduvvee palvâlusâi kvaliteet, vaikuttemvuotâ já finnimvuotâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boarrásiidbarggu bargoneavvolođá lea dahkkon veahkkin bargiide, geat barget sámi ahkeolbmuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi puárásijpargo tyejipiergâskassâ lii rahtum iššeen pargoviehân, kote parga sämmilij elilâmulmuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sisdoallu vuođđuduvvá oalle guhkás vásáhusaid bokte ožžojuvvon dihtui, mas áššedovdin leat doaibman sámiid ruovttuguovllu sámegielat sosiála- ja dearvvasvuođasuorggi bargit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Siskáldâs vuáđuduvá pyeri muudon hárjánem mield puáttám tiätun, kost äššitobden láá toimâm sämikuávlu sämikielâliih sosiaal- já tiervâsvuođâsyergi pargeeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
