<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Álggahus: Soahti, ođđasishuksen ja oahppoplánariiddut</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://skuvla.info/skolehist/algu5-s.htm</origFileName>
    <parallel_text location="algu5-n.htm" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>På norsk</p>
    <p>Artihkal girjjis Sqmi
  skuvlahistorjá 5 . Davvi Girji
  2011.</p>
    <section>
      <p type="title">Álggahus: Soahti, ođđasishuksen ja oahppoplánariiddut</p>
    </section>
    <p>Eai leat goassige leamaš nu olu čállosat ja reportášat dáža median
  go 1997:s, go mearriduvvui ahte muhtin suohkaniin galge buot oahppit
  čuovvut sámi oahppoplánaid. Dát girjji muitalit dalá riiddus, muhto
  álggahit historjjálaš geahčastagain mas geahčadit
  oahppoplánavuogádaga doložis otnážii. Mii geahčadit mo oahppoplánat
  leat váldán vuhtii sámegielat ohppiid ja mo sámit leat ovdanbukton
  norgga oahppoplánavuogádagas. Vuosttaš artihkal lea čoahkkáigeassu
  guhkes historjjás 1990 rádjái</p>
    <p>. Dáža skuvlaeiseválddit leat mearridan oahppoplánaid maid maiddái
  sámi oahppit čuvvot. Sámi skuvlaeiseválddit leat maŋimus jagiid
  beassan searvat dan bargui, muhto oahpahusdepartemeantta rámmaid
  siskkobealde. Hui hárve leat sámit ieža cealkán maid sin mielas sámi
  oahppit galggašedje oahppat. Mii leat gávdnan ovtta dokumeantta mas
  boazodoallosámit 1960-logu loahpas ieža leat čállán maid
  boazodoallonuorat berrejit máhttit, ja dát almmuhuvvo dás vuosttaš
  háve maŋŋil go lea badjel 40 jagi orron arkiivvas.</p>
    <p>Dan maŋŋá bohtet moadde artihkkala 1997’ riiddus sámi
  oahppoplánaid birra. 2006:s bođii fas oahppoplánaođastus, muhto dat
  árvvoštallojuvvo ain, ja mii áigut danin dán geahččat lagabui boahtte
  girjjis. Oahppoplánabarggus muitaluvvo maiddái eará Sámi
  skuvlahistorjágirjjiin1. Sámi skuvlahistorjjá 4. girjjis ledje ollu
  historjjálaš dokumeanttat sámiid oahpahusa ja erenoamážit
  giellapolitihka birra áigodagas sullii 1750–1935. Dan maŋŋá bođii 2.
  máilmmisoahti, ja soahti ja ođđasishuksenáigi buvttii máŋgga dáfus
  ođđa eavttuid sámiid eallimii ja oahpahussii. Leat burgen árkiivvaid,
  ja buktit dán áiggis dieđuid man eanáš oassi ii leat goassige ovdal
  almmuhuvvon.</p>
    <p>Sámi skuvlahistorjjá 2. girjjis čáliimet joatkkaoahpus, muhto
  dalle eanaš framhaldsskuvlla, boazodoalloskuvlla ja sámi
  joatkkaskuvllaid álgojagiid birra. Dán háve mii govvidit eará beliid
  joatkkaoahpus; sámi joatkkaoahpu ođđaset áiggis ja sámegieloahpahusa
  fylkkagielddalaš joatkkaskuvllain. Loahpaoasis joatkit
  vuođđoskuvllamuitalusaiguin. Mii álgit Gáŋgaviikka gielddas
  Nuorta-Finnmárkkus. Dás čuovvut Njeareveadji-álbmoga rahčama oažžut
  iežaset skuvlla. Dan girjjis mii leat erenoamážit deattuhan Porsáŋggu
  gieldda, buktit muitalusaid sihke dáruiduhttináiggis ja ođđaset
  áiggis. De mii fitnat fas Guovdageainnus, gos boares olbmot, sihke
  boazodoallosámit ja dálonat, muitalit sin mánnávuođa skuvlavázzima
  birra. De mii mannat Lulli-Romsii ja Ufuhtii, mas leat muitalusat
  sámiid skuvlavázzimis 1700-logu rájes min áiggi rádjái.</p>
    <p>Maŋimus guokte artihkkala muitalit sámiid skuvlavázzima ja
  lullisámi skuvlaovdánahttima birra Helgelánddas ja
  Davvi-Trøndelagas.</p>
    <p>Eará artihkkalat
  Sámi skuvlahistorjá 5-girjjis</p>
  </body>
</document>
