<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=146_art_id=153.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Lávvu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpav: Låvdagoahte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal - máksá girji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát – mierkki girjje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal lea greikkalaš sátni mii máksá girjjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát boahtá grehkagielas ja báhko mierkki girjje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibal lea okta girji mas leat ollu girjjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámádin li moadda girje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat guokte stuorra oasi – Boares testamenta (39 girjji) ja Ođđa testamenta (27 girjji).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát le guovte oajvveoassáj juogedum – Oabme testamænnta (39 girje) ja Ådå testamænnta (27 girje).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbal maiddái gohčoduvvo Bassi čálabáikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát gåhtjoduvvá aj Ájlis tjállagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares testamenta muitala maid Ipmil dagai ovdal Jesusa riegádeame.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oabme testamænnta subtsas dan birra mav Jubmel dagáj åvddål Jesus riegádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa testamenta duođašta maid Ipmil lea dahkan ja maid son ain doaimmaha maŋŋá go Jesus eatnamii bođii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå testamænnta subtsas majt Jubmel dagáj maŋŋel gå Jesus riegádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbalis leat sihke historját, divttat, sálmmat, čállosat dáhpáhusaid birra ja einnostusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát sisadná histåvråv, poesijav, sálmajt, subttsasijt, Jesusa oavddusa, girjjegirjálasjvuohta ja mij galggá boahtteájge dáhpáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđetlágan olbmuin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda tjálle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biibbala leat čállán vaikko guđelágan olbmot iešguđetge áiggis- profehtat, evaŋgelisttat ja apoastalat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát le moaddásijs tjáledum ájgij tjadá, profehta, evangelista ja apostela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 1000 jagi manai ovdal go olles Biibbal lei gárvvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Badjel 1000 jage gållin åvddål ålles Rámát lij ållåsit tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđe mitalusat Biibbalis leat du mielas čábbaseamos ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir subttsasa Rámádin li duv mielas tjáppe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegillii jorgaluvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jårggåluvvam sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles Biibbal lea jorgaluvvon 341 gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rámát le 341 gielajda jårggåluvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš davvisámegiel Ođđa testameanta prentejuvvui 1840 is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå testamænnta vuostasj bále prienntiduváj nuorttasámegiellaj jagen 1840.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go olles Biibbal jorgaluvvon davvisámegillii, julevsámegillii ja máttasámegillii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedák jus Rámát le jårggåluvvam nuorttasámegiellaj, julevsámegiellaj jali oarjjelsámegiellaj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámegiel báhppa, Anders Porsanger jorgalii sámegillii muhtun osiid Ođđa testamenttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj sáme báhppa, Anders Porsanger, jårggålij åsijt Ådå testamentas nuorttasámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđát go don eará sápmelaččaid geat leat jorgalan Biibbala samegillii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbdå gus ietjá sámijt gudi li Rámátjårggålibmáj oassálasstám ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
