<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_kat_id=183_art_id=246.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa: Girku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpav: Girkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkohistorjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girkkohiståvrrå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásse 300 jagi ovdal go vuosttaš risttalaččat ožžo sierra girkoviesuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>300 jage gållin åvddål ristagisá oadtjun sierra girkkoviesojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dassážii dolle dábálaččat ipmilbálvalusaid priváhta ruovttuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dallutjij lidjin jubmeldievnastusá priváhta sijdajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhkkimis čohkkájedje beavddi birra, ná bođii oktasašvuohta ovdan, go buohkat válde oasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvvedahtte dáhpáduvvin bievde birra, ja aktijvuohta åvddån bådij navti váj juohkkahasj viehkedij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go girkut huksejuvvojedje lei vuolggasadji mo čohkkájedje guhkesbeavddi birra romalaš bearrašis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå girkko biggiduvvin lij dålusj romarij goahteviesso gå tjåhkanin guhkesbievde birra vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidaisit čohkkái bajimusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boaddnje lij bievde badjegietjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá oaidnit girkus dál, báhppa guhte jođiha ipmilbálvalusa čuožžu bajimusas girkolanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi vuojnnep girkkon dálla, báhppa guhti jubmeldievnastusáv jådet tjuodtju bajemusán girkkon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otná oskubáiki lea girku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udnásj ájlis sadje le girkko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boares testameanttas, mas olbmot sohpe Ipmiliin, leat bassi báikkit dihto báikkiin, earret eará oaččui Moses logi báhkkoma Sinai-vári alde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oabme testamentan, gånnå ulmutja Jubmelijn lihtudin, le ájlisvuohta tjanádum sierralágásj sajijda, duola dagu oattjoj Moses lågev budá Sinai-váren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea movttiidahtti leat luonddus ipmilbálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondo lahkavuohta arvusmahttá jubmeldievnastusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái pilegrimvádjoleamit leat bivnnuhat máŋgasiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pilgrimvájaldusá li aj ájnnasa moaddásij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo livččii doallat ipmilbálvalusaid olgun, nu ahte livččii luonddu lahka ja ipmila lahka oktanaga ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Na majt jubmeldievnastusáj ålggon, luondo ja sjivnnjedusá lahka sæmmi båttå ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkái ii šat ráddje oskueallima girkui viessun, muhto čatná dan dihto báikkiide luonddus, ja duovdagiidda main lea erenoamáš historjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Návti ij ájlisvuohta tjanáduvá dåssju girkkuj tsiekkadussan, ájnat aj konkrehta duobddágijda luondon ja duobddágijda sierra histåvråjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
