<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkailmsajosinfotyontekija070512.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosa váldogeavaheaddji sámediggi ohcá Sajosii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Säämi kulttuurkuávdáš Sajos váldukevttee sämitigge ocá Sajosân</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii 4.6. – 31.8.2012 gaskasaš áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>meriáigásâš já olespiäiválâš virgekoskâvuotân 4.6. – 31.8.2012 koskâsii ááigán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasrávvejeaddji bargun lea dikšut Sajosa infobáikki, fuolahit čoahkkinlatnjavárremiin, johtaleamigohcimis ja maiddái čoahkkin- ja dáhpáhusordnedallamiin ja lassin čájehit Sajosa vistti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Äššigâšrävvejeijee pargon lii tipšođ Sajos infočuágástuv, huolâttiđ čuákkimsajeväärridmijn, jotteemkocemist sehe čuákkim- já tábáhtusorniimijn sehe vala oovdânpyehtiđ Sajos táállun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuođâvátámâššân lii pargo vaattâm škovlim já lasevátámâššân sämikielâ táiđu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit buorit gulahallandáiddut, máŋggabealat giellamáhttu, buorit adg-dáiddut ja maiddái nákca bargat ráđálaččat, iehčanasat ja njuovžilit (maiddái eahket- ja vahkuloahppabarggut).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pargo miänástuvvee tipšom išedeh šiev vuáruvaikuttâstááiđuh, maaŋgâpiälásâš kielâtáiđu, šiev atk-tááiđuh sehe nahcâ porgâđ jiešráđálávt, jiečânâs já njyebžilávt (meid eehid- já oholoppâpargoh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII / I mielde, vuođđobálká 1 639,98 euro / mb..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtââsi VII / I mield, vuáđupälkki 1 639,98 eurod / mp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin mákso 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Vuáđupäälhi lasseen máksoo 24 % sämikuávlu lase já hárjánemlaseh miärášuveh pargohárjánem mield..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 23.5.2012 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâhhovdâ Juha Guttorm, puh.. 010 839 3102.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ja sámekulturguovddáš Sajosii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sämitiigán já säämi kulttuurkuávdáš Sajosân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 9.5.2012 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarist 9.5.2012 Sämitigge</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
