<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">giela-muitalusatgiela-giehto.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Etnolog Kajsa Kuoljok kajsa.kuoljok(a)ajtte.com Tel. 0971-170 20</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájtte – Svenskt Fjäll- och Samemuseum š Giela muitalusat / Giela giehto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ylva Jannok-Nutti ylva.jannok-nutti(a)biegga.com 070-3263283</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jokkmokks Fjällträdgård</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta Giela muitalusat / Giela giehto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájtte Musei Vänner Giela muitalusat / Giela giehto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det samiska språket – tre generationer berättar lea Interguovllulaš prošeakta váldobeliiguin Ájtte, Duottar- ja sámemusea ja Árran – julevsáme guovdásj / lulesamiskt senter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta Giela giehto; Det samiska språket – tre generationer berättar le guovlojgasskasasj aktisasjprosjækta Ájtte, Duottar- ja sámemusea ja Árran – julevsáme guovdátja gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta álggahuvvui geassemánus 2012 ja lea jođus guokte jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta álgij biehtsemánon jagen 2012 ja vihpá guokta jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi gielaid dilli lea sakka uhkiduvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiela li garra ájto vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga sámi gielat gullet, UNESCO jelgii, daid eanemus uhkiduvvon gielaide máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda sámegiela li, UNESCO milta, dajt ienemus ájtteduvvam gielaj gaskan væráldin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai sámi gielat galget bissut ealli giellan gáibiduvvojit stuorra bijut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sámegiela galggi bissot viesso giellan de viehka ratjástibme gájbbeduvvi gielaj hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta háliida iskkat golbma buolvva sámi giellageavaheddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjækta galgga guoradallat gålmå buolvaj giellaadnemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigumuš lea ahte sámit ieža besset muitalit makkár vejolašvuođat ja sávaldagat gávdnojit mat gusket sámi gielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájggomus le jut sáme ietja galggi oadtjot subtsastit makkár máhttelisvuoda ja sávadusá gávnnuji ma sámegielajda gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta guovddáš jearaldagat leat goas ja gos mii sámástit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta guovdásj gatjálvisá le guossa ja gånnå sihtap sámegielav adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go mis ollenge vejolašvuohta sámástit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le gus dal ájn máhttelisvuohta gielav adnet ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mii eat sámás, háliidit go min váldit ruovttoluotta sámigiela ja makkár doarjaga mii dárbbahit jus háliidit álgit sámástit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man birra, ja gejna sihtap sámástit ? Makkár gájbbádusá li miján sámegielav mánájda ja mánámánájda vijddábut doalvvot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár eavttut mis leat doalvut viidáseappot sámigiela mánáideamet ja mánámánáideamet dahje doarjut sin giela ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkár doarjjagijt dárbahip jus sámegiella galggá viesso bisoduvvat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea go earru daid vásihuvvon ja sávvan vejolašvuođain sámi gielas buolva- ja guovlorájiid gaskkal ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ulbmiljoavku leat ovttaskas sámit dan guovddášsámi guovllus báikkálaš servodagain guovddážis ja gosa Jåhkåmåhkke ja Divttasvuotna gullaba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevta ulmmejuogos le juohkka sáme guovdásj sámeguovlon gånnå tjalmostuvvá bájkálasj sebrudagájda masi Jåhkåmåhkke ja Divtasvuodna gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllus ságastit sihke julev- ja davvisámigiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan guovlon ságastuvvi julev- ja nuorttasámegiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkaj rájá e sámegielajt juoge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabargit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kajsa Kuoljok, Ájtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giela muitalusat / Giela giehto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
