<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bargosuodjaleapmi - Aluehallintovirasto</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.avi.fi/fi/web/avi-saame/bargosuodjaleapmi#.WR66h8YvHNQ</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="tyosuojelu_.wr6688yvhnq.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="tyosuojelu_.wr66i8yvhnq.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="fin">› Graafinen versio</p>
<p xml:lang="vep">2013-05-10</p>
<p type="title">Bargosuodjaleapmi</p>
<p>Guovlohálddahusvirgedoaimmahat (AVI) fuolaha bargosuodjaleami gohcimis ja stivremis.</p>
<p>Bajimus ulbmilin lea ovddidit jadoalahit bargiid bargo-ja doaibmannávccaid ja easttadit barggu geažil boahtti riskkaid ja hehttehusaid, mat gusket dearvvasvuođa. Gohcimin sihkarastojuvvo maiddái bargoeallima njuolggadusaid ollašuvvama bargosajiin.</p>
<p>AVI bargosuodjaleapmi fástida čuvvovaš doaimmain:</p>
<list><p type="listitem">fástida áššehas-ja eiseválddivullosaš bargosuodjaleami gohcimis,</p>
<p type="listitem">čilge lossa bargodáhpedormmiid, ámmátdávddaid ja barggugeažil boahtan buohcivuođa sivaid ja figgá easttadit sivaid boziideame,</p>
<p type="listitem">gohcet buktagiid,</p>
<p type="listitem">oassálasta bargorihkkumiid giehtadallamii.</p>
</list><p>Bargosuodjaleami deháleamos doaibma lea gohccit bargosuodjaleapmai guoski njuolggadusaid ja mearrádusaid čuovvuma. Gohcimis giddejuvvo fuomášupmi dasa, ahte dan servvodat vaikkuhus lea nu stuoris go vejolaš. Gohcin dahko váldoosiin bargobáikkiin. Eará doaibmabijut leat ovdamearkkadihte lobiid mieđiheapmi, gohcin jearahallamat ja cealkámušaid addin eiseválddiide.</p>
<p>Gohcima lassin bargosuodjalushálddahus addá rávvagiid, neavvuid ja skuvlejumi barggu dorvvolaš ja dearvvasvuhtii sihke bargoeavttuide gulli áššiin. Dasa lassin dat dahká bargosuodjalusáššiin ovttasbarggu bargoaddi- ja bargiidorganisašuvnnain.</p>
<p>Lasi dieđu bargosuodjalusas gávdno diehtu</p>
<p xml:lang="fin">Päivitetty</p>
<p xml:lang="fin">Tulosta</p>
<p xml:lang="fit">Jaa</p>
</body></document>
