<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aborta.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborta mearkkaša gaskaduhttit áhpehisvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårttå merkaj iesselisvuodav boarkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jurddaša dahkat abortta soitet leahkit máŋga jearaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ájádallá abårtåv dahkat de soajtti edna gatjálvisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto álo lea vejolašvuohta deaivat soapmása oažžun dihte vástádusa jearaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla máhttá agev soabmásijn gávnadit vásstádusájt åttjudit ietjas gatjálvisájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maid dan gii lea dahkan soapmása áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guosská aj gesi l soabmásav iesselissan dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ákkat ahte háliida dahkat abortta soitet leahkit máŋga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sihtá abårtåv dahkat de soajttá oare ednaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii soaitte dovdat iežas gearggusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot danen gå ietjas ij gärggogin dåbdå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdá iežas ila nuorran dehe ahte ii heive su eallimii juste dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Adná ietjas ilá nuorran jali ij hieba ietjas viessomin jur dalloj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dat geainna lea šaddan áhpeheapmin ii leat dat geainna háliida máná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju gejna l iesselissan sjaddam ij la gejna sidá mánáv adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea lohpi dahkat abortta dárbbatkeahttá čilget geasage, fuolatkeahttá ákkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riektá l abårtåv dahkat ja ij dárbaha iehtjádij tjielggit, juska vil oarre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortalágas lea čállon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledum la abårttålágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos lea riekti molsut oaivilis goas fal ovdal ieš abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riektá l aj rievddat akta goassa abårtå åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborta dahkan ii daga váddáseabbon šaddat áhpeheapmin maŋibus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtåv dahkat ij dagá dav gássjelabbon iesselissan sjaddat boahtteájge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mangelágan ahkerádji oažžun dihte dahkat abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij ga gávnnu áldarmierre abårtåv dagátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal abortta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtå åvddåla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos gii jurddaša dahkat abortta soitet leahkit máŋga jearaldaga ja dalle soaitá leahkit buorre ságastit soapmásiin Abortta oktavuođas fállojuvvo álo doarjja ja veahkki, sihke ovdal ja maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gänna ájádallá abårtåv dahkat soajtti edna gatjálvisá ja de márjju l buorre soabmásijn ságastit. Abårtå gáktuj agev fáladuvvá doarjja ja viehkke, goappátjagá åvddål ja maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dat gii lea dahkan soapmása áhpeheapmin sáhttá maid oažžut deaivát soapmása vai beassá ságastit jus háliida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut soabmásav iesselissan la dahkam máhttá aj gávnadit soabmásijn jus sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieida gii mearrida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejdda gut mierret</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea álo buorre ságastit dainna geainna lea šaddan áhpeheapmin got háliida dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Agev la buorre ságastit gejna l iesselissan sjaddam, gåktu sihtá dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus heive lea buorre jus sáhttá dahkat mearrádusa ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la máhttelis de l aj buorre aktan mierredit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus ii leat ovttaoaivilis álo áhpehis nieida mearrida dahkágo abortta vai ii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus ij ájgás boade, de agev la iesselis niejdda, gut mierret jus galggá abårtåv dahkat jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gii lea dahkan soapmása áhpeheapmin ii sáhte okto mearridit galgágo dahkkot aborta vai doalahit máná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut l soabmásav iesselissan dahkam, ij la riektá aktu mierredit jus galggá abårtåv dahkat jali mánáv riegádahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit guoibmi dasa gii dahká abortta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guojmmen gesi abårtåv dahká</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroškeahttá das leago mearrádus aborttas oktasaš dehe ii, soaitá dat guoibmin leahkit unohas dovdamuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska vil märrádus abårtå birra l aktisasj jali ij, de guojmmen soajttá vájves vásadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortavuostáváldimiin ja nuoraidvuostáváldimiin sáhttá beassat deaivat soapmása ja ságastit juogo goappešagat ovttas dehe akto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goappátjagá abårttåduostudagájn ja nuorajduostudagájn máhttá soabmásijn gávnadit gejna ságas, juogu de goappátja aktan jali aktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortta maŋŋel soaitá dovdat iežas gehppon dehe morašlažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtå maŋŋela máhttá goappátjagá gähppánimev ja håjev dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddut ja jurdagat soitet molsasaddat áiggi mielde ja muhtumin bohtet easka guhka maŋŋel abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbdo ja ájádusá máhtti målsudit ájge milta ja muhttijn esski båhti maŋebut abårtå maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lea gollán guhkes áigi sáhttá váldit oktavuođa ovdamearkka dihte nuoraidvuostáváldimiin oažžun dihte ságastit dovdamušaidis birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ihka vil ájgge l vássám, de máhttá aktavuodav válldet buojkulvissan nuorajduostudagájn ságastittjat dåbdoj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas sáhttá dahkat abortta ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa máhttá abårtåv dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gitta 18 áhpehisvahku rádjái lea riekti dahkat abortta dárbbatkeahttá muitalit geasage manin háliida dahkat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gitta 18 iesselisvuohtavahko rádjáj la riektá abårtåv dahkat váni ij aktasik giehttot manen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil 18. áhpehisvahku galgá leahkit sosiálastivrra lohpi dahkat abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>18 iesselisvuohtavahko maŋŋela rávkaduvvá loahpe Sosiálastivras abårtåv dagátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár lobi oažžu jus leat erenomáš ákkat abortii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dakkir loabev oadtju val jus li sierralágásj oare abårttåj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte ahte lea hirbmat nuorra, leat alkohola- dehe gárrenmirkováttisvuođat, lea veagalváldon dehe ogis lea juoga váralaš vahát dehe liitu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá dasi máhtti årrot gå l sieldes nuorra, li gassjelisvuoda alkoholajn jali drogaj, l illastuvvam jali ågen la muhtem tjavgga vahák jali ij la iemeláhkáj åvdeduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos aborta dahkko ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånnå abårtåv dahká ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborta dahkko álo buohcceviesus dehe eará spesialistaklinihkain, abortta ii sáhte dahkat omd. nuoraid-vuostáváldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårttå agev dagáduvvá skihpadåben jali ietjá tjiehppeklinijkajn, ij máhte buojkulvissan abårtåv dahkat nuorajduostudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus diehtá ahte lea áhpehin ja jurddaša dahkat abortta sáhttá váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin oažžun dihte ráđiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus diehtá l iesselissan ja ájádallá abårtåv dahkat de máhttá aktavuodav válldet nuorajduostudagájn rádev oattjotjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid mannat dearvvašvuođaguovddážii dehe gynekologa lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj mannat varresvuohtaguovdátjij jali gynekologaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet maid veahkehit olbmo váldit oktavuođa buohcciviesu abortavuostáváldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtti aj viehkedit aktavuodav válldet abårttåduostudagájn skihpadåben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid ieš riŋget njuolga abortavuostáváldimii ja várret áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj iesj riŋŋgit njuolgga abårttåduostudahkaj ja ájgev diŋŋgot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus diehtá ahte háliida dahkat abortta soaitá leahkit buorre várret áiggi nu jođánit go vejolaš daningo muhtumiin soitet dihto vuostáváldimiin leahkit vuordináiggit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus diehtá sihtá abårtåv dahkat de l buorre ájgev diŋŋgot nåv ruvva máhttelis danen gå muhttijn máhtti vuorddemájge muhtem duostudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot aborta dáhpáhuvvá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu abårttå dagáduvvá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortta sáhttá dahkat máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårttå máhttá umassláhkáj dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mainna vugiin dat dahkko vuolgá das man guhkás áhpehisvuohta lea ollen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir vuogij milta dagáduvvá mierreduvvá man guhka ájgge l vássám iesselisvuodan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžun dihte čielgasa man áhpehisvahkus lea rehkenasto maŋemus mánnodávddaid vuosttaš beaivvis iige ieš sahkanandilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådittjat makkir iesselisvuohtavahkon la vuododuvvá maŋemus läjbboma vuostasj biejves. Ij de riekkni almma sahkanimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logát vahku rádjái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gitta avtse vahkkuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logát vahku rádjái sáhttá dahkat abortta dálkasiid vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gitta avtse vahkkuj máhttá abårtåv dahkat dálkkasij viehkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo dálkkaslaš aborta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjudallá medisijnalasj abårttån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin báikkiin dat vuohki gevto guovttenuppelogát vahku rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem sajijn tjärdda aneduvvá lågenanguovte vahkuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oažžu tableahta abortavuostáváldimis. Dát ii leat seamma ášši go akuhta p-pillar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtju tablehtav abårttåduostudagán, dát ij la sämmi gå hähkka-p-tablähtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel go lea váldán tableahta oažžu mannat ruoktot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå l tablehtav bårråm de oadtju häjmmaj mannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta – guovtti beaivvigeažis ferte boahtit fas vuostáváldimii oažžun dihte ođđa dálkasa, juogo tableahttan man njiellá dehe mii bidjo viigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Avta jali guovte biejve maŋŋela boahtá ruoptus duostudahkaj oattjotjit ådå dálkkasav, juogu de tablähttan majt njiella jali biejaduvvá guoddnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ferte orustit vuostáváldimis ja moatti diimmu geažis álgá vardin ja áhpehisvuohta nordojuvvo olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá bávččagit muhto dalle oažžu gibulitnudeami ja maŋŋel seamma beaivvi sáhttá vuolgit ruoktot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ganugasstá de duostudagán maŋŋela ja moadda tijma duogen varddegoahtá ja iesselisvuohta boarkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortta sáhttá loahpahit maid ruovttus, ng. ruovttuaborta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá bávtjájdallat valla dasi oadtju bávtjasgiehpedimev ja maŋebut sämmi biejve häjmmaj manná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oažžu mielde nuppi gearddi tableahtaid ja váldá daid ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelis la aj abårtåv hejman tjadádit, nåv gåhtjodum häjmmaabårttån. De nuppe vuoro tablehtajt ja hejman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai oažžu dahkat ruovttuabortta ferte leahkit unnimustá 18 jagi ja soames ráves olmmoš ferte leahkit su luhtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loabeduvátjit häjmmaabårtåv dahkat de hähttu binnemusát 18 jage vuoras ja ietjas lunna l ietjá ållessjattuk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde vahku maŋŋel abortta dahkko ođđafitnan gynekologa dehe jorttamovrra luhtte ođđa áhpehis-vuođateastta dahkamii ja muitalan dihte got veadjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda vahko abårtå maŋŋela ådåsis gynekologa jali gáhppeliddje lunna manát dagátjit ådå iesselisvuohtaåtsådimev ja giehtutjit gåktu viessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka dalle gehččo dálkkaslaš aborta ollásit čađa-huvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesski dalloj medisijnalasj abårttå aneduvvá ållu tjadádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dahkko maid dutkan dárkkistan dihte ahte eai leat báhcán mangelágán vuossamátta-bázahusat viigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn aj åtsådibme dagáduvvá gehtjadittjat vaj e buojkulvissan plasentas bátsidusá gávnnu skoadon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat ng. ráhpun ferte dahkkot ja dalle njammojuvvo dat oasit mat leat báhcán eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus da gávnnuji de máhttá nåv gåhtjodum ráhpom dagáduvvat ja de njamáduvvi oase ma li báhtsam várrogit ierit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat dárbbašuvvo dahkkot dalle nohkkaduvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dárbaj dav dahkat de jábmeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13 vahku rádjái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gitta 12 vahkkuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13. vahku rádjái, sáhttá dahkkot man gohčoduvvo kirurgalaš aborta, dalle dahkko ráhpun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gitta 12 vahko vahkkujj, máhttá dahkat nåv gåhtjodum tjuollam abårttån, dalloj ráhpom de dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Operašuvnna áigái nohkkaduvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuollambåttå l jábmedum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttir doalvu instrumeantta viigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåktår tsahká instrumentav skåhtuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Instrumeanttas lea gitta njammi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Instrumännta l aktijbiejadum njammamrusstaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várrogasat ohki ja vuossamátta njammojuvvo olggos viigás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Várrogit åhke ja plasännta njamáduvvá skoados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš aborta váldá sullii 20 minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oalle abårttå gihtja 20 minuvta bájken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil ferte vuoiŋŋastit vuostáváldimis moadde diimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela ganut duostudagán moadda tijma vuojŋgadittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde vahku maŋŋil sáhttá muhtumin šaddat galledit vuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda vahko maŋebut muhttijn ådåsismanádibme dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahku 12 maŋŋel ja gitta vahkkui 19</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>12 vahko maŋŋela ja gitta 18 vahkuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 vahku maŋŋil aborta ferte dahkkot guovtti lávkkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela 12 vahko de abårttå hähttu guovten lávken dagáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oažžu vuostáváldimis álggos dálkasa mii lea seammalágán tableahtta go mii gevto árra aborttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duostudagán vatteduvvá vuostak dálkkasa ma la sämmi tablähtta tjerdas ma aneduvvi árra abårtån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte beaivvi maŋŋel ferte boahtit ruovttoluotta vuostáváldimii oažžun dihte ođđa dálkasa mii bidjá mátkái viigá ávttaid nu ahte ohki vehá gerddiinis hoigasa olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovte biejve maŋŋela boahtá ruoptus duostudahkaj ja vatteduvvá ådå dálkkasa ma álgadi skoado aktijgiessemijt vaj åhke suojmma ålgus boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá sulastahttit miniriegádahttima ja sáhttá bávččagit seamma ládje go riegádahttá máná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjimustahttá unnepriegádahttemijn ja máhttá bávtjájdallat sämmiláhkáj gå mánáv riegádahttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi mii dasa gollá sáhttá molsasaddat, moatti diimmus máŋgga jándorii muhto eatnasiin dat dáhpáhuvvá jándoris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgge mij rávkaduvvá målsut, moattet tijmas gitta moatte jánndurij valla ienemusájda jánndura sinna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áigge lea váldojuvvon buohccivissui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav ájgen la skihpadåben sisitjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go aborta lea dahkkon doavttir dutká viigá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå abårttå l dagádum de dåktår skoadov åtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vuossamátta-bázahusat leat vel soaitá dárbbašit dahkkot viigá ráhpun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus plasentas bátsidusá li de máhttá skoados ráhpom dárbulasj årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde vahku maŋŋil sáhttá muhtumin šaddat galledit buohcciviesus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moadda vahko abårtå maŋŋela máhttá muhttijn ådåsismanádit skihpadåben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahku 18 maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>18 vahko maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahku 18 maŋŋel oažžu dahkat abortta jus leat erenomáš ákkat abortii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>18 vahko maŋŋela galggá sierra oarre abårtåv dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborta dahkko dalle seamma ládje go vahku 12 maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårttå dagáduvvá sämmiláhkáj gå 12 vahko maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid aborta máksá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt abårttå máksá ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid aborta dahkan máksá vuolgá das man guovllus riikkas orru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máksá abårtåv dahkat målsut jur gånnå rijkan årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sajis ii dárbbat máksit maidege jus lea vuollái 20 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatten sajen ij dárbaha majdek mákset jus ij la 20 jage ållim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbaha máksit nu dat máksá sullii 300 ruvnna beroškeahttá man boaris lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dárbaj mákset de máksá bájken 300 kråvnå juska vil man vuoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida diehtit juste maid máksá doppe gos orru nu sáhttá jearrat soapmásis nuoraidvuostáváldimis dehe jurttamovravuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sihtá diehtet jur majt máksá gånnå iesj årru, de máhttá gatjádit soabmásis nuorajduostudagán jali gáhppeliddjeduostudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid váldit oktavuođa abortavuostáváldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj aktavuodav válldet abårttåduostudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertego váhnen dehe fuolaheaddji oažžut diehtit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hähttuji gus äjgáda jali sujttoaddne diedojt oadtjot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostáváldimiid bargoveagas lea jávohisvuođageatnegasvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggijn duostudagájn la sjávovälggogisvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus galgá dahkat abortta lea buorre jus soamis sáhttá leahkit doarjjan ovdal ja maŋŋel abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus galggá abårtåv dahkat de l buorre jus soames máhttá doarjjan årrot abårtå åvddål ja maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea nuorra bargoveahka láve evttohit ahte váhnemat dehe fuolaheaddjit ožžot diehtit ahte galgá dahkat abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la nuorra de bargge álu oajvvadi äjgáda jali ietjá sujttoaddne oadtju diehtet abårtåv la dagátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii sáhte muitalit ruovttus ahte galgá dahkat abortta sáhttá muitalit soames eará ráves olbmui geasa luohtiha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij hejman máhte giehttot abårtåv la dagátjit de márjju máhttá giehttot iehtjádij gesi åssku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leahkit ráves oabbá, fuolki, kurator dehe skuvlla buohccidivššár dehe soamis iežá gii sáhttá addit doarjaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot ållessjattuk oarbben, beraj, kuratåvrrå ja skihpasujtár skåvlån jali ietjá ulmusj gut máhttá doarjodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váhnemii dehe eará fuolaheaddjái váldo oktavuohta mearriduvvo dáhpáhus gearddiinis ja vuolgá das maid ieš háliida, dilálašvuođain ja man boaris lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus äjgádij jali ietjá sujttoaddnij aktavuodav váldeduvvá de mierreduvvá vidjurij milta ja vuododuvvá iehtjádij siegen majt iesj sihtá, vidjurijs ja man vuoras la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi lagabus 18 jagi lea dasto unnit lea váhnemis dehe eará fuolaheaddjis riekti diehtit ovttaskasa oktavuođain divššuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dadi lagábut 18 jage vuoras la dadi binnebut la äjgádin jali ietjá sujttoaddnen riektá diedojt oadtjot ietjas aktavuodaj birra sujtujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas oassái sáhttá ságastit got galgá dahkat dainna bargoveagain mainna deaivvada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát máhttá ságastallat gåktu dahkat barggij maj gávnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váhnemii dehe fuolaheaddjái váldo oktavuohta nu oažžu goit álo ieš diehtit dan álggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus äjgádij jali sujttoaddnij aktavuodav váldeduvvá de agev iesj vuostak diededuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea nu ahte ovttaskasa váhnemat dehe fuolaheaddjit eai obanassiige sáhte oažžut diehtit ahte háliida dahkat abortta, daningo dalle soaittálii ovttaskassii dáhpáhuvvat juoga, dikšubargoveahka ii váldde oktavuođa singuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la nåvti vaj ietjas äjgáda jali sujttoaddne e åbbå oattjo diehtet jut abårtåv sihtá dahkat, dajna gå juojddá allasis máhttá sjaddat, de sujttobargge e aktavuodav sijájn válde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborttadahkan ii galgga dagahit ahte bidjo dakkár dilálašvuhtii gos sáhttá geavvat heajuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtåv dahkat ij galga tjuovvusav vaddet aktak vájves vidjurijda sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá oažžut veahki kuratoris dehe eará doarjjabargis dan sádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá de ienni viehkev kuratåvrås jali ietjá doarjjaulmutjis oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortta maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtå maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre vuoiŋŋastit daid beivviid abortta maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l vuojŋadit biejvijt abårtå maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš beivviid ja gitta vahku rádjái sáhttet leahkit bákčasat, sullii dego mánnodávddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj biejvijn ja gitta vahkkuj máhttá báktjit, vargga degu läjbbombáktjasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vahkut abortta maŋŋel sáhttá vardit sullii nugo livččii mánnodávddat dehe soaitá vehá eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vahko abårtå maŋŋela álu varddá vargga degu l läjbbom jali márjju ienebuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhká vardá lea gitta olbmos ja vuolgá earet eará das man soarttat abortta lea mannan čađa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man guhkev varddá rievddá ulmutjis ulmutjij ja makkir abårttå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu guhkágo vardá ii galgga anašit, geavtit tampongga dehe vuojadit daningo dalle soaitá oažžut infekšuvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåv guhkev gå varddá ij galga seksav adnet, tampuvnav adnet jali lávggot danen gå máhttá infeksjåvnåv oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sullii njealji – guđa vahku geažis lávejit mánnodávddat boahtit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Läjbbom álu boahtá ruoptus nielje gitta gudá vahko maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Abortta maŋŋel soitet muhtimat dovdat miela gehppon go nuppit fas dovdet iežaset surolažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårtå maŋŋela muhtema dåbddi gähppánimev gå iehtjáda håjev dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddut soitet maid molsasaddat ja muhtumin dat bohtet easka guhká maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj målsudit daj dåbdoj gaskan ja muhttijn esski båhti maŋebut abårtå maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lea gollan guhkes áigi sáhttá váldit oktavuođa vuostáváldimiin vai beassá sárdnut dovdduidis birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska vil guhka ájgge l vássám de máhttá aktavuodav válldet duostudagájn ságastittjat ietjas dåbdoj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat vuostáváldimis gos aborta dahkkui dehe ovdamearkka dihte nuoraidvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dav dahkat duostudagán gånnå abårttå dagáduváj jali buojkulvissan nuorajduostudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dat vuolgá das ahte ii dovdda iežas gearggusin, ahte lea ila nuorra dehe dat ii heive ovttaskasa eallimii juste dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn l dan duogen gå ij ietjas váseda gärggok, l ilá nuorra jali ij hiebá ietjas viessomin jur dalloj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá ahte geainna lea šaddan áhpeheapmin ii leat dat geainna háliida máná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Márjju gejna l aktan iesselissan sjaddam ij la gejna sidá mánáv oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroškeahttá sivas lea riekti oažžut dahkat abortta dárbbatkeahttá čilget soamis earái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska vil oarre de l riektá abårtåv dahkat váni darbaha ietjas tjielggit ietjá ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea čállon abortalágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáledum la abårttålágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid riekti molsut oainnu goas fal ovdal ieš abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riektá l aj ietjas rievddat akta goassa abårtå åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat oktat ahkerádji oažžun dihte dahkat abortta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu áldarmierre dagátjit abårtåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
