<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aestus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus leat garra fuolla ja ballu mii sáhttá dovdot olles gorudis, ja man eatnasat ožžot muhtumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge l garra dåbddo hujás ja balos mav ålles rumáj dåbddå, ja majt ienemusá muhtem bále dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá leahkit unohas, muhto olmmoš galgá goit dahkat dan man háliida iige vealtit dilálašvuođaid main jáhkká oažžut áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá vájvedit, valla galggá huoman gähttjalit dahkat majt sihtá ja ij garvvet vidjurijs massta jáhkká goavget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus leat reakšuvnnat nearvasystemas maid ii sahte stivret ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge l signála närvvavuogádagán majt iesj ij máhte stivrrit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre dovdat ahte áŧestus ii leat váralaš ja ahte dat manná meaddel veháš áigge geažis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre l diehtet goavgge ij la vádálasj ja agev vássá muhtem ájge duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot oppa gorudis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut ålles rubmahin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea áŧestus dovdá iežas balus ja leaboheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgen årrot la sieldes balov ja ráfedimev dåbddåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea garra dovdu mii sáhttá dovdot oppa gorudis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le garra dåbddo mav ålles rumáj dåbddå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge go olmmoš šaddá leaboheapmin sáhttá váibmu časkit jođáneappot ja garraseappot, vuoigŋan šaddá jođáneabbon ja deahkit geassásit čoahkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá tsåhke ruvábut ja tjavgabut svargadit avtabále gå ráfeduvvá, vuojŋadahka sjaddá ruváp ja oattje aktij gieseduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá álgit bivastuvvat, oaivi jorggistit, doarggistit dehe veadjit heajuid, dehe dovdat deattu rattis, nu ahte lea lossat vuoigŋat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivástuvvagoahtá, åjvijs sjaddá, skielbestahtjá jali nievret viedjegoahtá jali dättov ratte badjel dåbddåt, degu gássjel vuojŋŋat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos dovdu šaddá garrasit ja garrasit, muhto veháš áigge geažis doarggástus ii laso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle olmmoš láve álgit lotkkoduvvat ja áŧestus unnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostak dåbddo tjavggá ja tjavggá, valla oanegattjan ij desti tjavga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De álu luossjvedahtjá ja goavgge unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dovdot balddihahttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá baludissan dåbddut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat orru álo lojit veháš áigge geažis, iige leat váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla oanegattjan agev suodnu, ja ij la vádálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dovdot iežálágánin sierra gerddiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá umassláhkáj dåbddut umasslágásj bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige álo dieđe ahte dat man dovdá gorudis lea áŧestus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin gevto sátni áŧestus go olmmoš dovdá juoga lea váivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja ij agev dádjada goavgen la. Muhttijn adná bágov goavgev gå adná juoga l vájvve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dadjo ahte olbmos lea áŧestus ovdamearkka dihte go lea geahččaleapmi skuvllas dehe go lea olu bargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllá goavgen la buojkulvissan skåvlå gähttjalibmáj jali gå l enas barggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto áŧestus lea juoga eanet go dát juohke beaivásaš leabohisvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla goavgge l ienep gå sahtebiejve ráfedibme, mij márjju l diertjestime birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii soaitá dárkkuhit hoahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij agev diede manen goavget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii álo dieđe manin oažžu áŧestusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat ožžot áŧestusa muhtimin, muhto dat lea earálágan man olu ja man dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusá goavgedi muhtem bále, valla l umassláhkáj man garrasit ja man dájvvalakkoj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa moadde háve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema goavgedi val ájnegis bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earáin sáhttá leat garra áŧestus mii dávjá geardu, dehe áŧestus mii bistá guhká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtemijn la garra goavgge mij álu ruopptot boahtá, jali goavgge mij bissu guhka ájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut oanehis áŧestusdohppehallama mii manná badjel jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj oadtjot oanegis ångestattacker ma ruvvá vássi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin olmmoš diehtá manin oažžu áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn diehtá manen goavget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá šaddat go olmmoš vásiha soames váttis ášši, dego ahte soamis gean buot dovdet jápmá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgedit gå vijor la vájvve, degu gev dåbddå jábmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá oažžut áŧestusa jus lea šaddan veahkaváldot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgedit jus la illastuvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe jus soamis lea leamaš baháguren neahtas, dehe geahččalan beahttit dehe ávkkástallat suinna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali jus soames la årrum bahá värmmádagán, jali gähttjalam biehttet jali suv ávkástallam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa iskosa dehe barguiváldinjearahallama ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema goavgedi gähttjalime jali barggoságajdahttema åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe go galgá dahkat juoidá masa ii liiko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jali gå galggá juoga sierralágátjav dahkat majt adná baludissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat váttis, muhto olmmoš diehtá goittotge manin lea áŧestus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá årrot sieldes vájvve, valla diehtá gåjt manen goavgen la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá dahkat álkibun gierdat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestusa sáhttá oažžut maid jus juhká viinni dehe geavtá gárrenmirkkuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehpedis gillat. Goavget aj gå alkoholav juhká jali drogajt adná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá šaddat maid olbmo dieđikeahttá manin, dehe áššiin main jurddaša eai galggale addit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj goavgedit váni diedek manen, jali majs ij jahke galggá goavgedit. Muhttijn goavgev vájvebun dahká ja ienebut balldá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet muhtumin dagahit áŧestusa váivvibun ja dahkat olbmo eanet balolažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mangelágán čielga rádji dán soarttat áŧestusaid gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij gávnnu tjielggá mierre dáj goavggehámij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá maid leahkit nu ahte olmmoš diehtá mas áŧestus vuolgá, muhto goittotge atná ahte dat lea ila garas, ovdamearkka dihte jus oažžu váibmodearpama, illáveaju ja bivastuvvama ovdal geahččaleami dehe tenttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku diehtá manen goavget máhttá goavgev ilá garrasin adnet, buojkulvissan jus oadtju tsåhkenjuolav, åjvijs sjatta ja bivvasijt gähttjalimij jali tentámaj åvddåla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuha nahkáriidda ja dovdduide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájnasj oademav ja dåbdojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dagahit ahte olbmoš lea váttis muossánit ja oađđit bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá dahkat dav vájvven luossjvedit ja buoragit oadet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá badjánit ihkku ja dainnalágiin oažžut nahkáriid gaskaduvvát, dehe oažžut ila unnán nahkáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá smaredit ijájn ja nåvti oadem hiemssiduvvá jali ilá binná oademav oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá maid dahkat ahte olmmoš šaddá leaboheapmin, gierdameahttumin ja erdui dehe nu ahte álkibut šaddá surolažžan ja álgá čierrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá aj dahkat vaj sjaddá juolodibme, gierddamahtes ja suhtisj, jali giehpebut håjeduvvá ja tjierrogoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus áŧestusa dihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge goavgedibmáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá addit garra dovdduid ja reakšuvnnaid gorudis ahte olmmoš sáhttá jáhkkit ahte jápmá dehe šaddá jallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá nåv garra dåbdojt ja tjuovvusijt rubmahin vaddet vaj jáhkká l jábmemin jali vuodalime. Máhttá nåv vájvve vajku majt dahká vaj ij vat goavgeda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De máhttá goavgedit balos goavgedittjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtjudallá vuorddemgoavggen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj ballat goavgedimes iehtjádij siegen, ja adnet dav vájvven giehttot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leahkit nu váivi ahte ovttaskas geahččala dahkat buot vealtin dihte ahte dat ii gearddo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Doalvvot máhttá vaj garvvegoahtá ulmutjijt gejt ajtu sihtá iejvvit ja ij dagá dav mejt ajtu sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá oažžut áŧestusa daningo ballá ahte oažžu áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ballo goavgedimes dahká vaj ráddjiduvvá ietjas viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Garvvet dakkirijs majt jáhkká galggá goavgev vaddet ij la buorre, danen gå goavgge máhttá värránit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo vuordináŧestussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienni galggá árrat viehkev åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu buorre viehkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ieš sáhttá dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt máhttá iesj dahkat ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestusas sáhttá beassat luovos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavgev gádodit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá olmmoš sáhttá gávdnat iežas vugiid gieđahallat iežas áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu máhttá ietjas vuogijt gávnnat suv goavgev dåjmadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat moadde guigosa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li muhtem gätjástusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve veahkehit muitalit áŧestusas soapmásii gean olis dovdá iežas oadjebassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá viehkedit giehttot ietjas goavge birra ulmutjij gejna dåbddå jasskavuodav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjamiin sániid iežas váttis dovdduide sáhttá dahkat álkibun jurddašit ja ipmirdit daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágojt hábmedit ietjas vájves dåbdojda máhttá giehpedit ájádallat ja dajt dádjadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasa veahkeha dat maid ahte čállá váttis dovdduin, dehe mále dehe luovvat eará ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moaddásijda viehkev vaddá aj tjállet vájves dåbdoj birra, jali bájnnet jali dahkat ietjáláhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hoahppu sáhttá maid dagahit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diertjestibme máhttá goavgev lasedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea huššái olmmoš sáhttá jurddašit got sáhttá unnidit huša, ja dainna lágiin maid unnidit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la diertjestum de máhttá ájádallat gåktu diertjestibme unnedit, dan láhkáj aj goavgev unnedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá dahkat muossánan hárjehusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dahkat luossjvedimhárjjidusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gávdnojit láddet interneahtas dehe oastit cd:s apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji viedtjat värmmádagán jali oasstet cd:skierron dálkasboargálin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus dagaha ahte olmmoš nohkká heajubut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge álu dahká vaj oaddá nievrebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus lihkostuvvá nohkkat bures sáhttá dat unnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla jus vuorbástuvvá buoragit oadet de máhttá unnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš geahččalit oađđit ortnegiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen la ájnas gähttjalit váttugit oadet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá unnut jus lihkada, hárjehallamiin ja vázzimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus labut, mássjki jali váttse de goavgge máhttá unnot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus borgguha, nuvske, juhká viinni dehe juhká olu gáfe olmmoš sáhttá geahččalit unnidit dan ja oaidnit jus dat veahkeha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus suovas, snukti, alkoholav juhká jali juhká edna káfav de máhttá gähttjalit unnedit dajt ja gähttjat jus viehket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu nikotiidna ja koffeiidna sáhttá lasidit áŧestusa ja dahkat ahte olmmoš nohkká heajubut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Edna nikotijnna ja koffeijnna máhttá goavgev lasedit ja dahkat vaj nievrebut oadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá lohkat áŧestusas dehe oažžut guigosiid earáin, ovdamearkka dihte interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá goavge birra låhkåt jali iehtjádijs gätjástusájt oadtjot, buojkulvissan internehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit searvvit maidda sáhttá searvat mat sáhttet doarjut guigosiiguin ja neavvagiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji siebre majda máhttá säbrrat ma máhtti doarjjot gätjástusáj ja rádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida hupmat soapmásiin, sáhttá riŋget soamis telefonfáktii mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sihtá ulmutjijn ságastit, de máhttá skuolkkat telefåvnnåjourajs muhtemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii galgga juhkat viinni dehe váldit gárrenmirkkuid áŧestusa unnideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij galga alkoholav juhkat jali ietjá drogajt válldet unnedittjat ietjas goavgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá orrut veahkeheame bottažii, muhto áŧestus boahtá ruovttoluotta ja dalle soaitá šaddat vearrábun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá dåbddut vaj viehket jur dalloj, valla goavgge boahtá ruoptus ja de máhttá väráp sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár veahki olmmoš sáhttá oažžut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir viehkev máhttá oadtjot ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut veahki gávdnat vuogi beassat áŧestusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá aj viehkev oadtjot vuogijt gánnat goavges bessat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábáleamos dikšun lea soames lágan ságastanterapiija, dálkasat dehe muosáheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálamos dåmajdibme l ságastimterapiddja muhtem hábme, dálkas jali luossjvedibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii doaibmá ovtta persovdnii ii soaitte doaibmat nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij doajmma avta ulmutjij márjju ij dåjma iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte oažžu veahki mii lea heivehuvvon dasa maid ieš dárbbaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la viehkev oadtjot mij la hiebadum milta majt iesj dárbaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá álgget gå aktavuodav válldá nuorajduostudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá álgit váldimiin oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, ohppiiddearvvašvuhtii dehe dearvvašvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppevarresvuodajn jali varresvuohtaguovdátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbahuvvo sáhttá dat gean deaivá veahkehit ovttaskasa oažžut oktavuođa ovdamearkka dihte psykologain dehe doaktáriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la dárbulasj de máhttá gejna gávnat viehket aktavuodav válldet buojkulvissan psykologajn jali dåktårijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
