<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nordsamiska.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella (nordsamiska)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella (lulesamiska)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella (nordsamiska)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevusámegiella (lulesamiska)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UMO – nuoraid vuostáváldin neahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>UMO – nuorajduostudahka värmmádagán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>UMO suorggit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje UMOn:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veadjit heajuid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nievret viedjet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkaváldin ja vuovssadeamit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vierredahko ja vuoledime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola, duhpát, gárrenmirkkut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieresvuohta ja venagisvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkisvuohta ja ustitvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rumáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilčállosat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jorgaleapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jårggålibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielalaš dárkkisteapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njuolgadusá ja rievtesvuoda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aborta mearkkaša gaskaduhttit áhpehisvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Abårttå merkaj iesselisvuodav boarkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus jurddaša dahkat abortta soitet leahkit máŋga jearaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ájádallá abårtåv dahkat de soajtti edna gatjálvisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto álo lea vejolašvuohta deaivat soapmása oažžun dihte vástádusa jearaldagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla máhttá agev soabmásijn gávnadit vásstádusájt åttjudit ietjas gatjálvisájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská maid dan gii lea dahkan soapmása áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guosská aj gesi l soabmásav iesselissan dahkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholain dárkkuhuvvo juhkosiid dego vuola, viidna ja viidni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Alkoholajn miejnniduvvá juhkusa nåv gåk vuola, vijnna ja sprijtta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasat juhket daningo dat lea buorre dehe vai šaddet gárremiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålos dav juhki danen gå la njálgge jali vuoladuvátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto alkohola sáhttá leahkit maid váralaš máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla alkohola máhttá aj moatteláhkáj vádálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa ja vedjet heajuid go juhket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema goavgedi ja nievret viessu gå juhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus leat garra fuolla ja ballu mii sáhttá dovdot olles gorudis, ja man eatnasat ožžot muhtumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunástallat, tjulástallat ja hånglit la juoga masi ålos lijkkuji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá leahkit unohas, muhto olmmoš galgá goit dahkat dan man háliida iige vealtit dilálašvuođaid main jáhkká oažžut áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la dav dahkam márjju ájádallá dan birra ja hálijt dav dahkat. Avtabále gå máhttá dåbddut vehik balon vuostasj tjullásij jali hångelij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgguheapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu dal ájn dahká gå hångli ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borgguheapmi sáhttá dagahit sierra vahágiid ja buozanvuođaid, ja sullii juohke nubbi olmmoš gii borgguha jápmá ovdalgo son livččii jápmán borggutkeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buohtjaskuovddo l skuovddo hármmis asidis lateksis (gummi) majt máhttá giesset buohtjaj jali seksagávnnáj jus ájggu seksav adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Borgguheapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cummástallan ja ráhkástallan lea juoga masa máŋgasat liikojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge l garra dåbddo hujás ja balos mav ålles rumáj dåbddå, ja majt ienemusá muhtem bále dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat dahkan dan soaitá olmmoš niegadit ja ahkiduššá dahkat dan. Seamma áigge sáhttá maid dovdot vehá leabohin vuosttas cumma dehe ráhkástallama ovdal. Got dáhká go ráhkástallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goavgge máhttá vájvedit, valla galggá huoman gähttjalit dahkat majt sihtá ja ij garvvet vidjurijs massta jáhkká goavget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Cummát ja ráhkástallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guopparinfeksjåvnnå vuollevájmon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkkatlaš p-pillar lea tableahtta man nieiddat sáhttet váldit vai eai šatta áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoppar gávnnu luondulattjat ienemusájn vuollevájmon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii leat miige áhpehisvuođasuodji dábálaš mearkkašumis, dat ii leat miige man geavtá suodjin ovdal ja maŋŋel anašeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn ienet ja de máhttá vájvijt vaddet. Le sieldes dábálasj niejdajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáhkkatlaš p-pillara galgá geavtit beare heahtečoavddusin iige dássedis suodjin áhpehisvuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nieljet niejdas gålmå muhtem bále viessomin guopparinfeksjåvnås vájvástuvvi ja moaddásijda moaddi ruoptus boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Fáhkkatlaš p-pillar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárne aj máhtti guopparinfeksjåvnåv oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar vuolledábiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Håjesvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar lea dábálaš vuolledábiin eatnasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn dåbddåt håjev, ballat jali dåbddåt dårvodisvuodav la luondulasj oasse viessomin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dat lassána ja dalle dat sáhttá váivvidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan máhttá årrot biejve gå ij majdek nagá, ij mige dåbddu suohttasin jali gå ednagit usjudallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dábálaš nieiddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusát dåbdo vássi ájge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kondoma lea una hui asehis (gumme) busse man bidjá cihpa dehe seksaájanasa nala go galgá atnit seksa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hähkka-p-tablähtta galggá val hiehtetjoavddusin aneduvvat ja ij dájvvalakkoj suodjen iesselisvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešdovdu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešdovdu guoskkaha daid jurdagiid ovttaskasas leat iežas birra ja gii ovttaskas lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjdåbddo l ájádusá ietjas birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das ii leat mihkkege dahkamuš leago čeahppi dehe čuorbi dahkat soames áššiid, das lea jearaldat dovdamis ahte lea juoga veara beare leahkimin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij la dan birra jus la tjiehppe vaj tjuorbbe juojddá dagátjit, ájnat dåbddåt árvulattjat val gávnnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovddu ahte dohkke sáhttá hárjehallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddåt ulmusj dåhkki dav máhttá hárjjidallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoiggus buoret iešdovdui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gätjástusá nannusap iesjdåbdduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea olu maid sáhttá dahkat iežas iešdovddu nanostahttimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji ednaga majt máhttá dahkat nannitjit ietjas iesjdåbdov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat moadde ášši maid sáhttá geahččalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li muhtem dago majt máhttá gähttjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Guoiggus buoret iešdovdui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>š Gätjástusá nannusap iesjdåbdduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Givssideapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjas åtsådit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olbmot birrasis meannudit heajut soapmása vuostá, gohčoduvvo dat givssideap-min.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu gähttjalibme dagáduvvá mierreduvvá makkir sjiervvedávdaj ietjas åtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas ilgadis dahku ii rehkenasto givssideapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu vaddá gådtjå- jali varraåtsådimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go dat dáhpáhuvvá máŋgii ja dat gii gieđahallo heajut veadjá heajuid, de dat rehkenasto givssideapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åtsåt sjiervvedávddaj mij gávnnu soahpomsuodjelágan de ij dárbaha mavga mákset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Givssideapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>š Ietjas åtsådit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go givssiduvvo lea álki ahte dovdagoahtá iežas leaboheapmin ja álgá veadjit heajuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Liejbbe la varddem skoados majt niejda oadtju åbbå dájvvalakkoj pubertehta rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii giige dárbbat čiehkadit dan dihte ahte earát givssidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Liejbbe la rubmaha vuohke vuosedit pubertehtan la.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lossesvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumindovdat iežas lossesvuođa, surolažžan, leaboheapmin dehe dovdat doaivvuhisvuođa lea lunddolaš oassi eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå nuppástuvvá ulmutjijs birrusin, de gåhtjudallá nuppástibmen. Ájnegis bahás dáhpádus ij la nuppástibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat áššit maid sáhttá dahkat ieš vai veadjá buorebut, ja gávdno veahkki jus dárbbaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástibme l gå moaddi dáhpáduvvá ja dahká gut nuppástuvvá nievret viessu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánodávddat lea vardin goaŧus man nieiddat ožžot oalle dássedit rávásmanagi rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå nuppástuvvá de l gähppat ráfedisvuodav dåbddågoahtet ja nievret viessot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánodávddat leat goruda vuohki čájehit ahte lea sohkabealválmmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij aktak galga dárbahit tjiehkádit danen gå iehtjada nuppásti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillar lea eastadeaddjiávnnas tableahttahámis nieiddaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>P-tablähtta li preventijvvanävo tablähttahámen niejdajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillariin meidnejuvvo dávjjimusat dan mii rievtti mielde lea lotnolas p-pillar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>P-tablehtajn merkaj álu dav mij ajtu li nammadum aktidum p-tablähttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat siskkilda guokte sierra hormona, østrogena ja fiskesgoruthormona, mat earet eará dagahit ahte ii oaččo monne luovvaneami ja danin ii sáhte šaddat áhpeheapminge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisanedi guokta umasslágásj hormåvnå, östrogena ja gestagena (gulkroppshormon), ma iehtjadij siegen dahki vaj ij oattjo avtak månneluovvanimev ja dajna ij iesselissan sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joskos go lea 10 ja 13 jagi gaskkan lávejit eatnasat ollet rávásmanahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem ájgen 10 ja 13 jage gaskan ienemusá pubertähttaj ålliji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagi áigge gorut ovdána mánás rávesolmmožin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan rumáj åvdeduvvá mánás ållessjattugij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte jietna ja sohkabealli rievdá, sáhttá oažžut nákkiid ja álgá beroštit seksas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan giella ja sjiervve rievddá, oadtju tjásmagisájt ja seksas miellogis sjaddagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seksa vuosttaš geardde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksa vuostasj bále</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat lávejit lean onaneren ovdalgo leat anašan soapmásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusá li álu onanerim åvddål gå iehtjádijn seksav adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš seksuálalaš vásáhus lea oainnát iežainis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienemusájn li vuostasj seksuálalasj vásádus ietjajnis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte olbmos leat olu jurdagat ja vuordámušat got boahtá leahkit go vuosttaš geardde anaša soapmásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dábálasj li edna ájádusá ja vuorddemusá gåktu dåbddu gå vuostasj bále seksav adnet ietjá ulmutjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>š Seksa vuosttaš geardde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>š Seksa vuostasj bále</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seksuálalaš mieđisvuohta guoskkaha mii sohkabealit lea olbmuin geaidda ráhkástuvvá dehe hipmosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Seksuálak tjerda birra makkir sjiervve ulmutjijn gejda gierru jali seksuálalattjat lijkku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá leahkit biseksuálalaš, heteroseksuálalaš dehe homoseksuálalaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá biseksuálak, heteroseksuálak jali homoseksuálak årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Testet iežas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suovastibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea leamaš suddjekeahtes seksa lea álo buorre testet iežas sohkabealedávddaid dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå dubágajt suovas de njammá moadda tuvsán sälggás ábnnasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got teasta dáhpáhuvvá vuolgá das man sohkabealedávdda dihte teste iežas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suovastibme máhttá båhtusav vaddet umasslágásj vahágijda ja dávdajda, ja bájken fert nubbe ulmusj gut suovas jábmá árabut gå majt sån lij dahkam váni suovastime dagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá oažžu guođđit cissa-dehe varraiskosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman la dábálasj suovastahtjá danen gå sihtá årrot buossjen jali fávrron årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
