<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ravasmanahki.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joskos go lea 10 ja 13 jagi gaskkan lávejit eatnasat ollet rávásmanahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem ájgen 10 ja 13 jage gaskan ienemusá pubertähttaj ålliji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagi áigge gorut ovdána mánás rávesolmmožin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan rumáj åvdeduvvá mánás ållessjattugij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte jietna ja sohkabealli rievdá, sáhttá oažžut nákkiid ja álgá beroštit seksas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan giella ja sjiervve rievddá, oadtju tjásmagisájt ja seksas miellogis sjaddagoahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hormonat bidjet johtui rávásmanagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertähtta hormåvnåjs jåhtuj boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hormonat leat ávdnasat mat šaddet goruda sierra ravssain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hormåvnå li ábnnasa ma dagáduvvi rubmaha rávsájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hormonat váikkuhit mot gorut doaibmá máŋgga sierra ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hormåvnå bájnatji rubmahav vaj moatteláhkáj doajmmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte stivrejit nahkáriid, varradeattu, miela ja man olu čáhci lea gorudis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan stivrriji nahkárav, varradättov, mielav ja man edna tjáhtje l rubmahin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hormonat maid mearridit got ja goas gorut ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le aj hormåvnå ma mierredi gåktu ja goassa rumáj åvdeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olle rávásmanahkái ja mot dan dovdá variere olbmos olbmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa pubertähttaj ålli ja gåktu dåbddu målsut ednagit ulmutjis ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat sáhttet vuordit mánnodávddaid dehe skávžžáid oažžuma go fas earáid mielas dat lea áŋgir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema máhtti hálijdit liejbev jali sjkávtjájt oadtjot ja iehtjáda gis vájvalussji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollego árrat dehe maŋŋit rávásmanahkái dan ii sáhte stivret ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus árrat jali maŋŋet pubertähttaj ållå ij la mige majt iesj máhttá stivrrit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddain rávásmanahki láve álgit go lea 10 ja 12 jagi gaskkas ja bártniin 11 ja 13 jagi gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejdajda pubertähtta álggá gå li 10 ja 12 jage gaskan ja bárnijda 11 ja 13 jage gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea dábálaš ahte dat dáhpáhuvvá árabut ja maŋibut maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dábálasj dáhpáduvvá goappátjagá árabut ja maŋebut aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man boaris lea go olle rávásmanahkái lea stuora oassái árbbálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man vuoras la gå pubertähttaj ålli la biologalasj árbbe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppa rávásmanahki láve váldit vihtta – guhtta jagi ja dan áigge lea buohkain iežas tákta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles pubertähtta gållå vihtta jali guhtta jage ja ulmusj ietjas milta åvddån ja danen umass ruvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanahki álgá dávjá ahte šaddá jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertähtta álu álggá ruvva sjaddamijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin soaitá dovdat iežas boakkasin daningo goruda buot oasit eai šatta seamma távttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn máhttá ietjas vehik boalbben dåbddåt danen gå gájkka lahto e avtabále sjatta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte gieđat ja juolggit lávejit šaddat hui sakka álggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan álu gieda ja juolge sjaddi ednagit álgon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boahtá eret rávásmanagis lea šaddan válmmasin guhkkodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå pubertehtav guodá de ålles guhkkudahka. Pubertehtan årrot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit rávásmanagis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gullá dávjá ahte rávásmanahki lea áŋgiris perioda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu gullá pubertähtta l vájves ájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu sáhttá leahkit muhtumiidda, muhto ii buohkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nåvti máhttá årrot muhtemijda, valla ij gájkajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasii dat lea somás ja gelddolaš áigi eallimis, go dáhpáhuvvet máŋggat ođđa áššit iežainis ja earáin ovttaskasa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållusij la suohtas ja geldulasj ájgge viessomin, gå moadda ådåsa dáhpáduvvi goappátjagá ietjajnis ja iehtjádij birrasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat liikojit šaddat ja oažžut eanet rávesolbmo goruda ja hámi, muhto eai buohkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålos lijkkuji sjaddat ja oadtjot ållessjattuk rubmahav ja hámev, valla e gájka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot seagas ahte gorut rievdá, muhtumin sáhttá dovdot ahte ii riekta čuovo mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåbddu márjju hiemssen gå rumáj ietjájduvvá, muhttijn máhttá dåbddåt vaj ij riekta dádjada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin sáhttá dovdot dego ahte leat jurdagat ja gáibádusat, ovdamearkka dihte mot galgá leahkit ja man hámat galgá leahkit nieidan ja bárdnin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn máhttá dåbddut ájádusá ja rávkalvisá li, buojkulvissan gåktu galggá vuojnnut niejddan jali bárnnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávesolbmuin sáhttet leahkit idéat makkárat nuppelotjahkásaččat ” leat ”, man sáhttá govvidit negatiivvalaš sániiguin dego nuppelotjahkásaččat leat lossadat ja riidát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá muitit ahte ii geasge leat riekti gieđahallat ovttaskasa soamehemiid ja juohkehaččas lea riekti leahkit dat gii háliida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållessjattugijn máhtti vuojno gåktu nuora “ li ”, mij buojkoduvvá nievres bágoj, degu nuora li vájve ja dåruna. Galggá mujttet avtanik ij la riektá dåmajdit nievresláhkáj ja riektá årrot gåktu iesj sihtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dovdo váivi lea buorre ságastit soapmásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vájvven dåbddu de márjju l buorre ietjá ulmutjijn ságastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá ovdamearkka dihte leahkit skuvladivššár, skuvlakurator dehe soamis nuoraidvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvissan máhttá årrot skåvllåskihpasujtár, skåvllåkuratåvrrå, jali muhtem ulmusj nuorajduostudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá rávásmanagis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dáhpáduvvá pubertehtan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddaide lea vuosttas mearka ahte lea ollen rávásmanahkái ahte rattit šaddagohtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejdajda l vuostasj dåbddomärkka pubertehtan gå njittje sjaddagåhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dovdat go oažžu una garra marššiid radderuppiid duohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dav máhtti gullat gå oadtju smávva garra bavhlijt njidtjevártoj duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea ratti raksa mii ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le ráksá njittjijn mij åvdeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go rattit šaddet sáhttet dat sakŋidit ja leahkit bákčasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå njittje sjaddi de máhtti sagŋedit ja bávtjestit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid dábálaš ahte bávččaga go časká juoga vuostá dehe nordada rattiid garrasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le aj dábálasj bávtjes gå juosik jåstes jali njittjijt ilá tjavgga soajttá duohttá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjjimusat nubbi raddi šaddá ovdal nuppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájvvámusát njidtje sjaddagoahtá åvddål nuppe njittje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte rattit jotket šaddat sierra távttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu njittje sjaddi umass ruvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Measta bealli bártniin oažžu raddemarššiid mat sáhttet oidnot ja dovdot una maršin nuppi dehe goappeš radderuoppi vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka bárnijs vargga bielle oadtju njidtjerávsájt ma máhtti vuojnnut ja dåbddut unna bavhllen nuppe jali goappásj njidtjevártoj vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Radderavssat sáhttet maid dovdot vehá bákčasat, muhto dat ii leat váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehis áigge geažis lávejit radderavssat šaddat unnin fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njidtjerávsá máhtti aj bávtjestit, ja ij la vádálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oanegis ájge duogen njidtjeráksá vat unnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gollá guokte – golbma jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá gihtjat gitta guokta jali gålmmå jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolggat gorudis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guolga rubmahin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan siehpajt oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagis oažžu sohkabealeguolggaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siehpa sjaddagåhti sjierven ja gitta sjnjibtjojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolggat šaddet olggobealde sohkabeali ja buođggaid guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goappátjagá bárne ja niejda máhtti oadtjot guolgajt rabddan náhpáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke bártnit ja nieiddat sáhttet oažžut guolggaid gurgadassan gitta nábi rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš oažžu maid guolggaid gieđa vuollái ja dábálaš ahte oažžu eanet guolggaid eará sadjái gorudii maid ovdamearkka dihte gieđaide ja julggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oadtju aj guolgajt giedavuolláj ja álu guolga aj sjaddi ietjá sajijn rubmahin, buojkulvissan giedaj ja juolgij nanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártnit sáhttet oažžut guolggaid raddái ja sealgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárne máhtti aj guolgajt ráddáj ja tjavelgij oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniide šaddet skávžžát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárne oadtju sjkávtjájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lávejit álgit badjebaksamis ja viidot dasto muođuide ja gáibái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu álggá njunjevuolen ja oabllu nierajda ja gájbbáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiin sáhttá guolgašaddan ain lassánit ja šaddat garraseappot guhkás rávis ahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagis vuovttat oaivvis šaddet jođáneappot vuodjan go ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtemijn vuobda sjaddi ja suohku guhkev ållessjattugin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das ahte dálgarávssát válbmejit eanet vuoja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan vuobda oajven njoarvvu ruvábut gå åvdebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le danen gå buojdderávsá ienep buojdev dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin sáhttá dárbbahit bassat vuovttaid dávjjibut go lea dahkan ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen márjju dárbaj oajvev dájvvábut gå åvdebut bassat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolabealli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollevájmmo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolabealli muhto rávásmanagi áigge nu sturrodagas go fearggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollevájmmo ietjájduvvá pubertehtan, goappátjagá stuorrudahka ja bájnno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodjaravssat álget oidnot čielgaseappot mii dagaha ahte sáhttá fuomášit dielkkuid ja nákkiid mat leat lunddolaččat eaige leat váralaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojdderávsá vuojnnugåhti tjielgugappot ja dahká vaj ájttsá dieblijt ja råsjmijt ma li luodulattja ja älla vádálattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuodja ja čáziid mat álget ráhkkanit dagahit ahte vuolabealli maid hakso earáládje go ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivvasa ja låssjkusa ma sjaddagåhti dahká vaj vuollevájmmo aj ietjáláhkáj habsijt gå åvdebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddain šaddet sihke olggut ja siskkit cinnabaksamat stuoribun ja seavdnjadeabbon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejdajda goappátjagá ålgop ja sisŋep guoddnábaksema nannu ja gámudi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá siskkit cinnabaksamat šaddet nu ahte oidnojit olggobealde olggubuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu sisŋep guoddnábaksema sjaddi vaj vuojnnuji ålgop guoddnábaksimij ålggolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bunnu šaddá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bunno aj sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cinni, goaŧŧu ja monnerávssát mat leat goruda siste šaddet stuoribun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoddná, skoahto ja månnerávsá ma li rubmahin stuorru. Månneluovvanibme álggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Monneseallaluovvaneapmi álgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárnijda guola sjaddagåhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniin bálločalmmit álget šaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid bállu ja náhpol šaddet ja sturrot ja bállu oažžu seavdnjadit feargga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guollavuossa ja buohtja aj sjaddá ja stuorru ja guollavuossa gámut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man olu náhpol šaddá lea sierralágan olbmos olbmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man ednagav buohtja sjaddá l umasse ulmutjis ulmutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid siskkit sohkabealeravssat man gohčoduvvo ovdaraksan ja siepmanravssat šaddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisŋep sjiervverávsá ma gåhtjudalli prostahtan ja sädesblåsorna sjaddi. Bajeldislijkke ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanáhkki viidu ja stuorru ja ovdanáhki vuolde álgá “ spegma ”, vilgeslágán vuoidi čáhci šaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vijdeduvvá ja stuorru ja bajeldislijke vuolen smegma, vielggis låsjkos, sjaddagoahtá. Sájo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siemagolggus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bálločalmmit šaddet dat sáhttet leat bákčasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láve leahkit mearkan ahte dat leat álgán válbmet siemagolgosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå guola sjaddi de máhtti vehik bávtjestit. Álu l dåbddomärkka sájojt dahkagåhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láve dáhpáhuvvat 14-15 jagis, muhto dat sáhttá álgit árabut ja maŋibut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáhpáduvvá álu 14-15-jagágin, valla máhttá aj álgget åvdebut jali maŋebut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus boahtá siemagolggus go oažžu orgásma, nu dat mearkkaša ahte sohkabealegivssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sájo båhti gå orgasmav oadtju, de ulmusj la pubertehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá dahkan soapmása áhpeheapmin jus lea cinneanašeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De máhttá ulmutjav iesselissan dahkat jus la guoddnánárggem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagis lea dábálaš ahte oažžu orgásma ihkku go nohkká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan dábálattjat orgasmav oadtju iján oadedijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumiidda dáhpahuvvá dat beare moadde háve muhto earát ožžot idjasaš orgásmmaid máŋgga jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtemijda dáhpáduvvá val ájnegis bále iehtjáda gis oadtju orgasmajt iján moadda jage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golgamat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuohtjusa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo mánnodávddat bohtet álgá oažžut golgamiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddål läjbbogoahtá de vuohtjusijt oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan fuomáša go boahtá vehá fiskesvielgadas buvssaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Älvvá gå vehik visskávielggat sisbåvsåjn sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golgamat dagahit nu ahte vuohččecuoccat cinnis dollo lávttasin, dat dollet maid cinni ráinnasin ja suddjejit infekšuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuohtjusa dahki vaj tsuottsa guodnán li njuosskasa, ja guodnáv rájnnasin anedi ja suoddjiji infeksjåvnåjda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánodávddat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oažžu mánodávddaid mearkkaša ahte monneseallaluovvaneapmi lea beassan johtui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte lea sohkabealeválmmas, dalle sáhttá šaddat áhpeheapmin ja oažžut mánáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå liejbev oadtjo de l månneluovvanibme álgadam. Ulmusj la ållessjattugin, de máhttá iesselissan sjaddat ja mánáv oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas mánodávddat lávejit boahtit sullii guokte jagi maŋŋel go rattit leat álgán šaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj liejbbe álu boahtá guovte jage duogen gå njittje li sjaddagoahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjjimusat dat álget ahte boahtá beare vehá varra buvssaide dehe báhpirii go sihkku iežas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájvvámusát val binná varra boahtá sisbåvsåjda jali páhppárij gå ietjas såhtsu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid dábálaš ahte leat ruškeslágán golgamat ovdalgo oažžu vuosttas mánodávddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu li russjkislágásj vuohtjusa åvddål gå vuostasj liejbev oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea goruda vuohki muitalit ahte mánodávddat leat jođus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rubmaha vuohke l giehttot liejbbe ruvva boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Varraseagat golgamat lávejit leahkit čáhppadat ja ruškeslágánat, dat vuolgá das go varra geargá goikat ovdalgo boahtá olggos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Varrasegadum vuohtjusa li álu tjáhppada ja russjkislágátja, ja le danen gå varra háhppit vehik gåjkkåt åvddål gå ålgus boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggus lea dábálaš ahte mánodávddat eai leat dássedat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Liejbbe álgon la álu målsudahkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá oažžut mánodávddaid oktii ja dasto sáhttet jávkat máŋga mánu ovdalgo bohtet fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan liejbev akti oadtjot ja de moadda máno gålli åvddål gå boahtte liejbbe boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dábálaš iige leat váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le dábálasj ja ållu vádádak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seaksahállu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leahkit himolaš, onaneret dehe anašit eará ládje ja oažžut orgasmma juo ovdalgo lea sohkabealválmmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá seksahálov dåbddåt, onanerit jali seksav adnet ietjáláhkáj ja orgasmav oadjtjot juo pubertehtan åvddål.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go šaddá sohkabealválmmas láve hállu ja gáibádus seksii lassánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå pubertähttaj jåvsåt de álu hállo ja vájnno seksav adnet lassán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leage onaneren juo go lei nuorat dávjjimustá rávásmanagis eatnasat álget onaneret diđolaččabut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vájku l juo nuorabun onanerim de ienemusá esski pubertehtan duodajn oanerigåhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat jurddašit dávjjibut dakkára mii lea seksain dahkamis ja lea dábálaš ahte álgá jurddašit got boahtá dovdot vuosttas geardde go lea seksa soapmásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålos ájádalli dájvvábut dakkirijda ma gulluji seksaj ja álu ájádallagoahtá gåktu galggá dåbddut vuostasj bále gå seksav galggá iehtjádijn adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniide sáhttet jurdagat seksas dahkat ahte álkit oažžu erekšuvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárnijda máhtti ájádusá seksa birra dahkat vaj álkket ereksjåvnåv oadtju.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin dat dáhpáhuvvá ipmirkeahttá manin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttin dav oadtju vájku iesj ij dádjada manen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá ovdamearkka dihte leahkit go čohkkeha busses mii doarggista dehe go sihkkelastá sáddoluottas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá buojkulvissan årrot gå tjåhkkåj bussan mij gahppá jali gå duolmmu sjárrarahten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarggisteamit dagahit ahte signálat mannet njuolga cissanávlái manakeahttá vuoigŋas meaddel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gahppama dahki vaj signála manni njuolgga buohtjaj, mannamis vuojŋamij baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá orrut soameheapme ja sáhttá jáhkkit ahte lea okto gii oažžu erekšuvnna dáhtokeahttá, vaikko dat lea rievtti mielde hui dábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá vájvven dåbddut, ja ruvva jáhkká iesj ájnna ulmutjin gut ereksjåvnåv oadtju ájggomahtes, vájku l sieldes dábálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jur nugo vuovttat jođáneappot šaddet vuodjan nu šaddá liiki maid nu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur degu vuobda de lijkke aj ruvábut njoarvvu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das ahte vuodjaravssat buvttadit eanet vuoja go ovdal, muhtumin eanet go rievtti mielde dárbbaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le danen gå buojdderávsá dahki ienep buojdev gå åvdebut, muhttijn ienebuv gå majt ajtu l dárbulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan fuobmá das ahte liiki čuovgá eareliiggánit njuni birra ja gállus, muhto maid muođuin ja sealggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Älvvá dav gå lijkke vejut, sierraláhkáj njunje birra ja gállon, valla aj nierajn ja tjavelgin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go liikái šaddá vuodja sáhttá dat dagahit ahte oažžu nákkiid ja liikemáđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå lijkke buojddu de máhttá båhtusav vaddet tjásmagisájt oadtjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagis sáhttá maid oažžut sárgáid liikái, nu gohčoduvvon liikeluoddanemiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehtan máhttá aj sátsojt lijkkáj oadtjot, nåv gåhtjodum lijkketsuovkkanibmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das ahte liiki vatná jođáneappot go geargá vuogáiduvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Le danen gå lijkke vanáduvvá ruvábut gå háhppit hiebaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddain lea dábálaš ahte oažžu luoddanemiid rattiin, spirraliin ja badjeváhkáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejdajda la dábálamos lijkkeboarkkanimijt njittjijda oadtjot, tjoarbielijda ja tjippijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniin lea dábáleamos čielggis ja olggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bárnijda la dábálamos tjavelgin ja ålgijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoddanemiid šaddet šoavkadeabbon áiggi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lijkkeboarkkanime gilgudi ájge milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš álgá bivastuvvat eanet rávásmanagis, danin lea dehálaš basadit juohke beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivástuvvagoahtá ienebut pubertehtan, danen la ájnas basádit juohkka biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus atná dárbbašlažžan, sáhttá geavtit deodorántta gieđavuole.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus adná dav dárbaj, de máhttá aj adnet deodorantav giedavuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jur nugo olles gorudis jietna ovdána rávásmanagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur nåv gåk rumáj de giella aj åvdeduvvá pubertehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoggun šaddá ja jietnabaksamat šaddet guhkibun mii dagaha ahte jietna šaddá seavdnjadeabbon ja roavvaseabbon, dan gohčoduvvo jietnadoajáhat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guokkoj sjaddá ja jiednasjnjártja guhkku mij dahká guormes gielav oadtju, gåhtjudallá jiednarievddadussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dáhpáhuvvá sihke nieiddain ja bártniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá goappátjagá niejdajn ja bárnijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto bártniid jietna muhto eanet go nieiddaid ja dat sáhttá dagahit ahte bárdnin jiena kontrolleren lea váddásit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla bárnij giella rievddá ienebut gå niejdaj ja máhttá dahkat bárnnen låssu jienav stivrrit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá muhtumin orrut vehá roakkas dehe molsasit čuovgada ja seavdnjadeappo gaskkan muhtin áigge ovdalgo sevnnjoda ja čiekŋu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhttijn gullu vehik sedu jali målsut tjuodjalis ja guormes giela gaskan åvddål ållu guormes giella sjaddá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorut šaddá ja rievdá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rumáj sjaddá ja ietjájduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávásmanagi álggus gieđat ja juolggit dávjá šaddet erenomáš jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertehta álgon álu gieda ja juolge sieldes ruvva sjaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De šaddet giehtaruohttasat ja váhkát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela gieda ja juolge sjaddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋel olmmoš šaddá ollásii guhkkodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maŋŋela sjaddá ienemusát guhkkudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá šaddat máŋga sentte beare moatti mánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá sjaddat moadda sentimehtera val moatten mánon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lávejit gohčodit šaddančusken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu gåhtjudallá sjaddolasedibme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorut ii šatta beare guhkkodahkii muhto molsu maid hámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rumáj ij dåssju guhko valla rievddá aj hábme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddat lávejit oažžut govddit čoarbbeliid ja bártnit govddit badjegoruda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Niejda álu oadtju gåbdep tjårbielijt ja bárne gåbdep badjerubmahav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árra ja maŋŋit rávásmanahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas rávásmanahki álgá lea sierralágán ja vuolgá e.e. árbbálašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertähtta álggá l umass ájgen ja árbbe aj stivvri dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árrat boahtin rávásmanahkái sáhttá sihke dovdot somán dehe váivni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Pubertähttaj árrat jåvsådit máhttá goappátjagá dåbddut suohttasin ja vájvven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtit rávásmanahkái ila árrat ovdalgo lea deavdán gávcci jagi nieidan ja ovcci jagi bárdnin, lea eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ilá árrat pubertähttaj jåvsådit, åvddål gå l dävddám gáktsa jage niejddan jali lågev jage bárnnen, la sierralágásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oažžu rávásmanagimearkkaid nu árrat galgá sárdnut váhnemiiddisguin dehe eará fuolaheddjiin ja váldit oktavuođa skuvladivššárii dehe dearvvašvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oadtju pubertähttadåbddomerkajt nåv árrat de luluj ságastit ietjas äjgádij jali ietjá sujttoaddnijn ja aktavuodav válldet skåvllåskihpasujtárijn jali varresvuohtaguovdátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat ožžon máŋge lágán rávásmanagimearkkaid go lea 14 jahkásaš gohčoduvvo dan maŋŋi rávásmanahkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus ij la oadtjum avtak pubertähttadåbddomerkajt gå 14 jage ållim de gåhtjudallá maŋŋe pubertähttan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá sárdnut váhnemiiddisguin dehe eará fuolaheddjiin ja ovttas singuin dehe ieš váldit oktavuođa skuvladivššárii, nuoraidvuostáváldimii dehe dearvvašvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá de ságastit ietjas äjgádij jali ietjá sujttoaddnijn ja aktan sijájn jali iesj aktavuodav válldet skåvllåskihpasujtárijn, nuorajduostudagájn jali varresvuohtaguovdátjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea dárbbašlaš sáhttá rávásmanahki bidjot johtui dálkasiid vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la dárbbo de pubertehtav máhttá álgadit dálkkasij viehkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii sáhte ieš dahkat nu ahte boahtá árabut rávásmanahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesj ij máhte dahkat vaj pubertähttáj ruvábut jåvsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus atná ahte lea váivi go ii ovdán seamma távttas go olbmát sáhttá dovdot suohtas sárdnut soapmásiin, skuvladivššár ovdamearkka dihte lea buorre olmmoš geasa jorgasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus vájvalussjá gå ij åvdeduvvá sämmi ruvva gå rádna de márjju buoragit dåbddu ietjá ulmutjijn ságastit, skåvllåskihpasujtár l buojkulvissan buorre ulmusj gejna máhttá aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid oažžut veahki nuoraidvuostáváldimis dehe dearvvašvuođaguovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehkev máhttá aj oadtjot nuoraduostudagán jali varresvuohtaguovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
