<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>7156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1210&amp;Itemid=</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="koulutusraportti_web_2_.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mildosat1. Sámiid lohkomearri jagi 2007 Sámediggeválggain 2. Mearreruđat, mat leat čujuhuvvon sámegielat oahppamateriála gárvvisteami várás stáhta bušeahtas jagiin 1991–20083. Oahppit, geat leat ožžon sámegiela oahpahusa sierra báikegottiin jagiin 1989–20084. Oahpahusráđđehusa 16.1.2004 dohkkehan oahppoplána vuođustusaid čuovvu duođaštus sisafárrejeaddjiid eatnigiela (sámegiela) oahpahussii oassálastimis5. Sámediggi oahpahusa ovddidanguovddážin</p>
<p>Sisdoallu 1. Álgosánit 62. Sámiid mearri ruovttuguovllu olggobealde 83. Sámeoahpahusa vejolašvuođat, mat leat fámus – láhkaásaheapmi ja eiseváldemearrádusat 114. Sámegiela oahpahus sámiid ruovttuguovllu olggobealde 1987–2008 175. Sámeoahpahusa ollisvuohta 246. Bargojoavkku geavatlaš doaimmat ja Sámi virtuálaskuvla -prošeakta 267. Sámedikki bealiváldimat 308. Mo sámeoahpahusa saji sáhtašii dorvvastit? – Ovddidanevttohusat 339. Oktiigeassu 371. Álgosánit</p>
<p><em type="italic">Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriálalávdegoddi </em>ásahii čoahkkimisttis 12.4.20061 gaskaboddosaš bargojoavkku, mii galggai čielggadit sámeoahpa husa diliid ja válmmaštallat evttohusaid sámeoahpahusa ovddideamis sámiid ruovttuguovllu olggobealde2. Sámegiela oahpahus sámiid ruovttu guovllu olggobealde lea šaddan stuorra váttisvuohtan 1990logu rájes. Máŋggat ruovttuguovllu olggobealde orru dahje dohko fárren sámi vánhemat leat bivdán sámedikkis veahki čoavdin dihtii váttisvuođaid. Vánhemat leat fuolastuvvan mánáideaset sámegiela máhtus, boahttevuođas, oktavuođain sámi servodahkii ja maiddái sin sámi identitehtas. Dasa lassin leat vánhemat fuolas sámegiela ja sámi kultuvrra boahtte áiggis ja daid sirdáseamis ođđa sohkabuolvvaide. </p>
<p>Sámi vánhemiid minimagáibádussan sámiid ruovttuguovllu olggobealde lea leamaš sámegiela oahpahusa ordnen vuođđooahpahus ja logahatahkásaš sámemánáide ja nuoraide. Muhtin vánhemat leat maid sávvan oahpahusa ordnema sámegillii. Vánhemiid bivdagat ja gáibádusat leat goittotge dávjá bisánan iešguđetlágán eastagiidda skuvllain ja oahpahusa pahusa diehtojuohkin dahje ovddidanbargguide. Skuvlen  ja oahppamateriála lávdegottis lei (ja lea ain) geavahan láhkái dušše sáme gielat oahppamate riála buvttadeami várás čujuhuvvon stáhtaveahkki, man ii lean vejolaš geavahit dán ulbmilii. Sámedikki almmolaš doaibmaváriiguin lei goittotge vejolaš bálkáhit luohkáoahpaheaddji Rauna Rahko ovtta mánnui geasset 2007. Su bargun lei čohkket dieđuid iešguđet guovlluin</p>
<p>Suomas addojuvvon sámegiela oahpahusas, mii leamaš muhtin báikegottiin 1980logu loahpa rájes. Rahko bargun lei maid čohkket vásihusaid ja dieđuid, mat ledje ožžojuvvon ovttasbarggus Sámi virtuála skuvla prošeavttain.</p>
<p>Dán raporttas geavahuvvo doaba <em type="italic">´sámeoahpahus´ </em>, mainna oaivvilduvvo oah pahus sámegielas ja sámegillii. Doahpagiin <em type="italic">´sámegiella´ </em>oaivvilduv<em type="italic">endan-gered languages </em>´). Unesco meroštallama mielde anáraš<em type="italic">severely endangered languages </em>). vo jit buot golbma Suomas hubmojuvvon ja Suoma skuvllain oahpahuvvon sáme giela: anáraš, nuortalaš ja davvisámegiella. Davvisámegiella lea stuorámus dáin gielain ja dan sadji oahpahusas lea nannosut go eará sámegielaid. Buot golbma sámegiela gullet álbmogiidgaskasaš standardi se remiid mielde máilmmi áitatvuloš gielaid jovkui (omd. www.unesco.org ´  ja nuortalaš gielat gullet duođalaččat áitojuvvon gielaide ( </p>
<p>Bargojoavkku ságadoallin barggai <em type="italic">Petra Biret Magga </em>, lahttun <em type="italic">Ellen </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Näkkälä järvi, Rauna Rahko </em>ja <em type="italic">Eeva-Liisa Rasmus </em>ja čállin <em type="italic">Ulla Aikio- </em></p>
<p><em type="italic">Puoskari </em>. Bargovuohkin leamaš eanaš epoastaságastallan. Dábálaš čoahk ki mat leat dollojuvvon golbmii. Bargojoavku guođđá iežas čielggadeami ovttas doaibma bidjoevttohusaiguin sámediggái ja sávvá, ahte raporttas almmuhuvvon dieđuin lea ávki maiddái riikka dási oahpahushálddahusa eiseválddiide ja mearrádusaid dahkkiide gielddaid ja gávpogiid hálddahusas. </p>
<p>Anáris skábmamánus 2008</p>
<p>Bargojoavkku bealis</p>
<p>Petra Magga <em type="italic">ságadoalli </em></p>
<p>Ulla AikioPuoskari <em type="italic">skuvlenčálli </em>2. Sámiid mearri ruovttuguovllu olggobealde </p>
<p>Dárbu ordnet sámegiela oahpahusa ruovttuguovllu olggobealde lea lassánan dađi mielde go sámiid fárren guovddážiidda ja gávpogiidda lea lassánan. Dieđut sámiid lohkomearis dárkkistuvvojit juohke njealját jagi sámedikki válggaid (jagi 1995 rádjái <em type="italic">Sámi Parlamentta </em>válggaid) oktavuođas. Ođđaseamos statistihkat leat jagis 2007 (gč. mildosa 1 raportta loahpas). </p>
<p>Statistihkat čájehit, ahte sámiid mearri ja jietnavuoigadahtton sámiid mear ri lea vuosttaš sámeválggaid (1972) rájes lassánan badjel guovttegeardá sažžan (govva 1). Ruovttuguovllu olggobealde orru sámiid oassi olles sámiid olmmošlogus lea duppalduvvan jagiid 1983 ja 2007 gaskkas.</p>
<p>Jagi 1983 sámiid olles mearri lei sullii 5700 olbmo, geain ráhpat 1800 (sullii 30 %) orro ruovttuguovllu olggobealde. Ruovttuguovllu olggobealde orru sámiid oassi lea 2000logu áigge mannan badjel daid sámiid meari, geat orrot ruovttuguovllus (govva 2).9</p>
<p>Sámiid eretfárren lea nanosmuvvan 1990logu gaskamuttu maŋŋá ja sta tis tihkat čájehit, ahte eretfárrejeaddjiin eatnašat leat buoremus bargo agis ja maiddái mánnábearrašat. Jagi 2003 statistihkaid mield e sámiid olles lohkomearri lei vádjit 8000 olbmo ja dalle juo sullii 70 % vuollel 10 jahkásaš mánáin ja 62 % vuollel 45jahkásaš sámiin orro sámiid ruovttu guovllu olggobealde. Proseantaoasit leat veaháš sturron jagi 2007 statistihkain. 11–17jahkásaš sámenuorain sullii 59 % ja 18–24 jahkásaččain ráhpat 60 % orrot dál sámiid ruovttuguovllu olggobealde. Sámiid olles mearri jagi 2007 rehkenastima mielde lea 9350 (gč. mildosa 1).</p>
<p>Jagi 2007 sámediggeválggaid oktavuođas čohkkejuvvon statistihkaid mielde sámit orrot oktiibuot sullii 230 gielddas. Sámiid ruovttuguovllu olggo bealde dakkár báikegottit, main orrot eanet sámit, leat Roavvenjárga, Oulu ja dan lagašguovllut ja Helsset ja dan lagašguovllut. Oaivegávpogis ovttas kránnjagielddaiguin orrot sullii 1000 sápmelačča (Espoo,</p>
<p xml:lang="vep">Helsset, Vantaa, Kirkkonummi, Järvenpää, Kerava, Kauniainen, Tuusula), Oulus ja dan lagašguovlluin (Oulu, Oulunsalo, Kempele, Lumijoki ,</p>
<p>Liminka, Tyrnävä, Muhos, Ylikiiminki, Kiiminki, Haukipudas, Hailuoto) sullii 600 sápmelačča. Roavvenjárgga gávpogis orrot sullii 550 sápmelačča, Tamperes ja dan lagašguovlluin sullii 150, Kemi–Tornio guovllus sullii 110 ja Turku gávpogis vádjit 100 sápmelačča. Sámiid ruovttu guovllu olggobealde, muhto goittotge Lappi leana guovllus orrot oktiibuot sullii 1200 sápmelačča. Lappi leana guovllus orru nappo badjel 50 % sápmelaččain. 0100019831992199519992003200710</p>
<p>Ruovttuguovllu proseantaoasi unnidit vel Suoma sámit, geat orrot olgoriikkain (sullii 20 riikkas). Stuorámus oassi sis orru Ruoŧas ja Norggas, oassi dáid riikkaid sámeguovlluin.</p>
<p>Eretfárren oidno sámiid ruovttuguovllus ee. das, ahte vuođđooahpahusahkásaš mánáid ja nuoraid mearri geahppána. Vuođđooahpahusa oahppiid mearit leat mannan čielgasit vulos guvlui sámiid ruovttuguovllu buot gielddain 1990logu gaskamuttu rájes. Dás lea čuvvon dat ahte ruovttuguovllu gielddat leat heaittihan 1990logus oktiibuot njeallje ja 2000logus oktiibuot guhtta giliskuvlla, main buohkain (earret ovttas) addojuv vui oahpahus sámegielas ja/ dahje sámegillii3. Suoma áidna gielda, gos sámit leat eanetlohkun, Ohcejohka, lea 1990logu gaskamuttu maŋŋá manahan ássiidis sullii 10 %. Seammás lea vuođđooahpahusahkásaš mánáid mearri gielddas njiedjan sullii 26 %. Ohcejoga ássiid lohku ii leat geahppánan šat guovtti maŋimuš jagi áigge.4</p>
<p>Sámiid ruovttuguovlu: Ohcejohka/Utsjoki, Anár/ Inari, Eanodat/ Enontekiö ja</p>
<p>Vuohčču/ Vuotso Soađegili gielddas.3 1990logus heaittihuvvojedje Anára gieldda Gápmasa (Kaamanen) ja Rivdola (Riutula) skuvl lat ja Eanodaga gieldda Vuottesjávrri (Vuontisjärvi) ja Bálojotnjálmmi (Palojoensuu) skuvllat. 2000logu bealde leat heaittihan Ohcejoga gieldda Vuovdaguoikka (Outakoski) skuvlla, Eanodaga</p>
<p>Leaibejávrri (Leppäjärvi) skuvlla ja Anára Áhkojávrri (Akujärvi), Njellim (Nellim), Menešjávrri (Menesjärvi) ja Goahppila (Koppelo) skuvllaid.4</p>
<p>Ohcejoga gieldda olmmošlohku lea njiedjan logi jagis (1996–2006) 1555:s 1366 rádjái, Eanodaga gieldda 2378:s 1991 rádjái, Anára gieldda 7783:s 6989 rádjái ja Soađegili gieldda 10563:s 9085 rádjái.113. Sámeoahpahusa vejolašvuođat, mat leat fámus – láhkaásaheapmi ja eiseváldemearrádusat</p>
<p>Láhkaásaheapmi ja oahppoplána vuođustusat5 Sámegiella sáhttá dálá njuolggadusaid mielde leat vuođđooahpahusa ja logahaga oahpahusgiella, eatnigiela oahppoávnnas ja vieris giela oahppoávnnas. Eatnigiela oahpahussii laktása lassin suomagiela oahpa hus, mii dárkkuha eatnigiela oahppodiimmuid juohkima sáme ja suomagielaid gaskan. Vieris giela oahpahus dárkkuha vuođđooahpahusa vuolit jahke luohkáin álgi eaktodáhtolaš ávdnasa (A2, nubbi vieris giella), man oahpahus joatkašuvvá jahkeluohkáin 7–9 válljenávnnasin. Lassin vuođđo oahpa husa oahppaplána vuođustusain lea meroštallojuvvon oahppo mearri maid dái oanehis vieris giela oahpahusa várás (B2), man oahpa hus addojuvvo jahkeluohkáin 8–9.</p>
<p>Logahagas sámegiela lohkama lea vejolaš joatkit eatnigiellan, vuođđooahpahusa jahkeluohkáin 16 álgán guhkes vieris giellan (Agiella) dahje vuođđooahpahusa jahkeluohkáin 79 álgán oanehis vieris giellan (B2).</p>
<p>Sámegiella sáhttá leat maid logahagas álgi oanehis vieris giella (B3).</p>
<p>Logahat láhkaásaheapmi dahká vejolažžan prinsihpas maid sámegielat oahpahusa. Geavadis sámegiella lea goittotge logahagas measta beare oahppo ávnnas iige oahpahusgiella. Stuđeantadutkosis lea vejolaš čađahit sáme gielas eatnigiela ja vieris giela iskosa. Dán rádjái eatnigiela iskosa ii leamaš vejolaš čađahit nuortalašgielas. Stuđeantačállosiin sámegiela vieris giela iskosii oassálastit dahket buohkat seamma iskosa, fuolakeahttá das leatgo sii lohkan giela guhkes dahje oanehis oahppomeari mielde.</p>
<p>Vuođđooahpahuslága, logahatlága ja ámmátlaš skuvlejumi guoskevaš lága sámegiela sajádaga guoski njuolggadusat leat lahka nuppiid6. Spiehkastahkan lea vuođđooahpahuslága 10 §, mii geatnegahttá sámiid ruovttuguovllu gielddaid addit sámegiela máhtti oahppiid oahpahusa eanaš sámegillii. Oahpahusgiela guoski vuođđooahpahuslága 10 § lea seammás áidna njuolggadus, mii ovttačilggolaččat dorvvasta sámeoahppi vuoigatvuođa iežas gillii. 5</p>
<p>Vuođđooahpahusa oahppoplána vuođustusat 2004, Oahpahusráđđehusa mearrádusat 1–3/011/2004; Logahaga oahppoplána vuođustusat 2003 – Nuoraide oaivvilduvvon logahatoahpahusa oahppoplána vuođustusat, Oahpahusráđđehusa mearrádus 33/011/2003.6</p>
<p>Vuođđooahpahusláhka (Perusopetuslaki) SSK 628/1998, Logahatláhka (Lukiolaki) SSK 629/1998, Láhka ámmátlaš skuvlejumis (Laki ammatillisesta koulutuksesta) SSK 630/1998.12</p>
<p>Sámiid ruovttuguovllu olggobealde addojuvvon sámegiela oahpahusas eai leat earenoamáš mearrádusat oahpahuslágain. Oahpahusa lea leamaš goittotge vejolaš addit oahpahusministeriija sierra mearrádusa vuođul.</p>
<p>Sámegiela oahpahus šattai jagi 1995 seamma mearrádusaid vuollái go sisafárre jeaddjiid iežaset gielaid oahpahus. Oahpahusministeriija mearrá dus7 ´sisafárrejeaddjiid sihke sámegielat, románagielat ja vierisgielat oahppiid dievasmahtti oahpahussii vuođđoskuvlla ja logahaga várás mieđi huvvon stáhtadoarjaga vuođustusain´ buhttii ovdal fámus lean mear rá dusa8 ´badjel mearálaš stáhtadoarjaga mieđiheamis sisafárrejeaddjiid doarjja oahpa hussii vuođđoskuvllas ja logahagas´.</p>
<p>Njuolggadus, mii lea fámus, lea jagis 20079. Dan mielde (3 §, 1 mom) oahppo lágádusaide, main ii ordnejuvvo vuođđooahpahuslága 12 §:s ja logahat lága 8 §:s dárkkuhuvvon eatnigiela oahpahus sámegielat, románagielat ja vierisgielat oahppiide, sáhttá máksojuvvot doarjja. Njuolggadusa 3 §, 2–3 mom. mielde (jorgaluvvon suomagielas dása):´Stáhtadoarjja máksojuvvo eanemustá 2,5 oahppodiimmus vahkus oahpahusjoavkku vuostá. Doarjaga fidnema eaktun lea, ahte áššái gullevaš giela oahpahusjoavkkus leat leamaš lohkanbaji álggus njeallje oahppi dahje gursaoahpahusas go gursa álgá dasa oassálastet unnimustá njeallje oahppi dahje stuđeantta.</p>
<p>Seamma oahpahusjoavkkus sáhttet leat áššáigullevaš giela eatni giellan dahje muđuid dán giela ruovttus hálli oahppit ja olgo riikkain fárren suopmelaš oahppit. Seamma oahpahusjoavkkus sáhttet leat oahppit sierra jahkeluohkáin ja sierra skuvllain ja maiddái ovda oahpahusa oažžu vuođđoahpahusa oahppit.´</p>
<p>Jagi 1998 ollašuhttojuvvon skuvlejumi láhkaásaheami olles ođastus mearkkašii buorádusaid sámeoahpahusa dillái sámiid ruovttuguovllus.</p>
<p>Doaibmama guoski mearrádusain stuorámus mearkkašupmi lea leamaš vuođđooahpahuslága oahpahusgiela guoski 10 §:s. Dat lea dorvvastan sáme gielat oahpahusa seailuma ahkeluohkáid unnumis fuolakeahttá (gč. gova 3). Oahpahusa resursamearrádusaide dahkkojuvvon nuppástusain lea goittotge leamašan stuorát stivrejeaddji váikkuhus sámeoahpahusa ollašuvvamii go doaibmama guoski njuolggadusain.7</p>
<p>Oahpahusministeriija mearrádus 248/1995, ođasmahtton 179/428/1999 ja 132/428/2004.8</p>
<p>Oahpahusministeriija mearrádus 1692/1993.9</p>
<p>Opetusministeriön asetus 392/2007 vieraskielisten sekä saamenkielisten ja romanikielisten oppilaiden täydentävään opetukseen perusopetuksessa ja lukiokoulutuksessa myönnettävän valtionavustuksen perusteista (Oahpahusministeriija ásahus vierisgielat, sámegielat ja románagielat oahppiid dievasmahtti oahpahussii vuođđooahpahusas ja logahatskuvlejumis mieđihuvvon stáhtadoarjaga vuođustusain).14</p>
<p>Oahpahusa resurssat Jagi 1999 álggu rájes fámus leamašan láhka oahpahus ja kulturdoaimma ruhtadeamis10 lea dorvvastan sámeoahpahusa ordnema vuođđo vejolašvuođaid sámiid ruovttuguovllu gielddain. Ahkeluohkáid unnun ruovttuguovllus lea oaidnimis luoiti linján maid sáme oahpahusa statistihkain (gč. gova 4), muhto stuorra gahččan ii leat dáhpáhuvvan. Sierraruhtadeami haga oahpahusdilli livččii heittodut go dat dál lea. Sámeoahpahusa guoski sierraruhtadeapmi lea hástalan gielddaid ordnet eanet sámeoahpahusa. Gielddaid oažžun stáhtadoarjaga mearri lassána dahje unnu dan mielde man olu dat lasihit dahje geahpedit sámegiela dahje sámegielat oahpahusa.</p>
<p>Oahpahus ja kulturdoaimma ruhtadeamis addojuvvon lága 43 § 2 mom. mielde (jorgaluvvon suomagielas dása):´Sámiid ruovttuguovllu gielddaide sihke earáide máinnašuvvon guovllus doaibmi skuvlejumi ordnejeaddjiide mieđihuvvo jahkásaččat stáhtadoarjja sámegielat ja sámegiela oahpahusas vuođđooahpahusas, logahagas ja ámmátlaš skuvlejumis šaddi goluid várás ráđđehusa nannen vuođustusaid mielde. Oktii rehkenastojuv von stáhtadoarjagiid mearit vástidit máinnašuvvon oahpahussii dárbbašuvvon oahpahusveaga bálkáheamis šaddi gaskamearálaš goluid.´</p>
<p>Stáhtaráđi mearrádusa11 mielde oahppiid joavkku gaskamearálaš sturrodat gieldda siste galgá leat unnimustá golbma (3). Sámiid ruovttuguovllu gielddaid sámeoahpahusa várás oažžun stáhtadoarjja lea leamaš jagiid 2002–2006 gaskamearálaččat 1.2 miljovnna euro/jahki. Sierraruhtadeami váikkuhussan leamaš, ahte sámeoahpahus ii leat šat ovddit logijagiid láhkai gártan gilvalit ruhtadeamis gielddaid eará bálvalusaiguin.</p>
<p>Sámiid ruovttuguovllu olggobealde addojuvvon sámegiela oahpahusa várás gielddas lea leamaš jagi 2007 rájes vejolaš oažžut stáhtadoarjaga eane mustá 2,5 vahkkodiimmu dievasmahtti oahpahusa várás (jagi 2006 rádjai guovtti vahkkodiimmu oahpahusa várás). Oahpahusráđđehus bidjá jahkásaččat ohcanláhkai oahpahusministeriija ásahusas (gč. ovddabealde) mearriduvvon oahpahusa stáhtadoarjagiid. Oahpahusráđđehusa dieđáhusa12 mielde ´sisafárrejeaddjiid iežaset eatnigiela, sámegiela, ja 10</p>
<p>Laki opetus ja kulttuuritoimen rahoituksesta (Láhka oahpahus  ja kulturdoaimma ruhtadea mis) SSK 635/1998, nuppástus 30.12.1998/1186.11</p>
<p xml:lang="fin">Valtioneuvoston päätös saamenkieliseen ja saamen kielen opetukseen perusopetuksessa, lukiossa ja ammatillisessa koulutuksessa myönnettävän valtionavustuksen perusteista,</p>
<p>N:o 191, 11.2.1999, rievdadus 11.12.2002 (Stáhtaráđi mearrádus sámegielat ja sámegiela oahpahussii vuođđo oahpahusas, logahagas ja ámmátlaš skuvlejumis mieđihuvvon stáhtadoarjaga vuođustusain).12</p>
<p>Oahpahusráđđehusa dieđáhus 20/2008, 14.4.2008.15romána giela oahpahusa   ´ sierra stáhtadoarjaga rehkenastojuvvon goast tá dussan oahpahusdiimmu guovdu atnojuvvo 22 e. Oahpahusministtar <em type="italic">Antti Kalliomäki </em>almmuhan dieđu mielde13 ruovttuguovllu olggo bealde addojuvvon sámegiela oahpahusa várás mieđihuvvui stáhtadoarjja jagi 2005 oktiibuot 3.943 euro. Oahpahusráđđehusas ožžon dieđu mielde14 vástideaddji submit jagiin 2006 ja 2007 ledje 4.616 ja 5.032 euro. </p>
<p>Doarjaga leat ožžon Oulu, Roavvenjárga (jagi 2005 maid Roavvenjárgga dálongielda) ja jagi 2006 rájes maid Tampere gávpot.</p>
<p>Sámeoahpahusa sierra resurssaide gullet maid Sámedikki ráhkadan oahppa materiálat, mat juhkkojuvvojit skuvllaide nuvttá skuvlen ja oahppa materiálalávdegotti mearrádusa mielde. Sámediggi oažžu jahkásaččat stáhta bušeahtas sámegielat oahppamateriála ráhkadeami várás oaivvilduvvon stáhtadoarjaga. Oahppamateriálamearreruhta lea bisson sullii 250.000 euro dásis jagi 1993 rájes (gč. mildosa 2). Seamma áigge materiáladárbbut ja válmmaštangolut leat loktanan ollu. Sámedikki mearrá dusain juohkit stáhta ruhtademiin almmuhuvvon oahppamateriála nuvttá skuvllaide (ovda oahpahussii, vuođđooahpahussii, logahatskuvlejupmái ja ámmátlaš vuođđo skuvlejupmái) leat háliidan álkidahttit sámegiela ja sámegielat oahpa husa ordnenvejolašvuođaid gielddain, maid ruhtadoallu lea čavga dilis ja mat leat jagis nubbái figgan gávdnat ođđa seastinčuozahagaid ieža set bušeahtain. Oahppamateriála nuvttá juohkin lea leamaš lihkostuv van čoavddus.</p>
<p>Sámegiela buohtastahttin sisafárrejeaddjiid gielaide Ovddabealde muitaluvvon oahpahusministeriija ásahusa dárkkes čuovvun sámegiela oahpahusa ordnen gávpogiin lea dolvon earenoamáš diliide. Ovdamearkan dákkáraččain mainnašehkot Helssega gávpoga oahpahus doaimmahaga njukčamánus 2007 ohcanláhkai almmuhuvvon sisafárrejeaddjiid eatni giela oahpaheaddji oasseáigásaš doaibma, oahpahan giellan sámegiella15. Ohcanalmmuhusas muitaluvvui ohcan láhkai almmu huvvon doaimma birra ee. čuovvovaš sániiguin (jorgaluv von suoma gielas dása):”Ohcat sámegiela oahpaheaddji, juos sámegiela oahpahusa háli deaddji joavku šaddá.</p>
<p>Sisafárrejeaddjiid eatnigiela oahpaheaddji bargun lea oahpahit dakkár oahppiide, geain lea sisafárrejeaddji duogáš, sin eatnigiela dahje ruovttus hállojuvvon giela. Oahpahusa ulbmilin lea fidnet 13</p>
<p>Šleađgapoasta 1.6.2006.14</p>
<p>Oahpahusráđđehus, oahpahusráđđi/ opetusneuvos Leena Nissilä, šleađgapoasta 10.11.2008.15 &lt; http://www.helsinki.fi/ &gt; opetusviraston verkkopalvelut/ kaupungin avoimet työpaikat, njukčamánnu 2007.oahppiid beroštuvvat iežaset eatnigielas, geavahit ja ovddidit eatnigiela dáidduideaset sihke árvvus atnit iežaset duogáža ja kultuvrra.</p>
<p>Oahpahusjoavkkus sáhttet leat maid suopmelaš oahppit, geat leat skáhppon olgoriikkain vieris giela máhtu. Oahpahusas čuvvojuvvojit gielddaid oahppaplánat.</p>
<p>Oahpahussii oassálastin lea eaktodáhtolaš ja dat addojuvvo guokte diimmu vahkus. Oahpahus ordnejuvvo skuvlabeaivvi álggus dahje loahpas dahje eahketbeaive dahje eahketoahpahussan. Oassi bargguin leat siidodoaibmasaččat.</p>
<p>Oahpahusjoavkku oahppit sáhttet leat máŋgga skuvllas ja dieđuideaset ja dáidduideaset dáfus iešguđetlágan dásis. Oahpaheaddji galgá bastit ovddalgihtii plánet ja sierranahttit oahpahusa.</p>
<p>Váldodoaibmasaš oahpaheaddji oahpaha máŋggain skuvllain ja son sáhttá gártat sirdašuvvat skuvllas nubbái seamma beaivvi áig ge. Oahpaheaddjis vurdojuvvoge ná vuogáiduvvan máhttu. Maid 174. Sámegiela oahpahus sámiid ruovttuguovllu olggobealde 1987–2008</p>
<p>Eaktodáhtolaš sámegiela oahpahus álggii guovtti báikegottis, Helssegis ja</p>
<p>Soađegili girkosiiddas, 1980logu loahpas. Roavvenjárgga gávpogis oahpahus álggahuvvui čakčat 1991. Helssega oahpahus gaskkalduvai gávcci lohkanbaji maŋŋá. Roavvenjárggas ja Soađegilis oahpahus lea addojuvvon gaskkalduvakeahttá álggu rájes. Oulus ja dan lagašguovlluin oahpahus álggahuvvui 2000logu álggus. Sámegiela oahpahusa addi skuvllaid/báikegottiid lohku lea gulul lassánan 2000logus, muhto oahpahussii oassá lasti oahppiid lohku lea ainge hui unni ja oahpahusa joatkašuvvan eahpesihkkar. Oahpahus ii leat lihkostuvvan álggahuvvot buot báikegottiin, gos dasa livččii lean dárbu iige buohkaide dan bivdán oahppiide. (Gč. mildosa 3)</p>
<p type="listitem">Oktasaš sárggusin ruovttuguovllu olggobealde addon oahpahusas leat leamaš čuovvovaččat:</p>
<p type="listitem">oahpahusa álggaheapmi riekkisdoaibman,</p>
<p type="listitem">eahpesihkkarvuohta oahpahusa joatkašuvvamis,</p>
<p type="listitem">váttisvuođat heivehit sámegiela diimmuid lohkanortnegii,</p>
<p type="listitem">sámegiela diimmut leat lasihan oahppi olles diibmomeari ja diimmut leat dábálaččat biddjon eará skuvlabeaivvi maŋŋá,</p>
<p type="listitem">oahppoávdnasa eahpečielga sajádat, daningo dat ii leat sáhttán leat čielgasit eatnigiela iige vieris giela oahppoávnnas,</p>
<p type="listitem">oahppaplánavuloš rávvagiid váilun ja unna diibmomearis šaddan veadjemeahttunvuohta sámegiela oahppomeriid čuovvumii,</p>
<p type="listitem">váttisvuođat, mat laktásit oahppiid fievrredeapmái ja das šaddi goluide,</p>
<p type="listitem">váriid váilun albma dieđiheami ordnemis ja das čuvvon oahpahusa juksanváttisvuođat,</p>
<p type="listitem">smávva ja heterogenalaš oahppiid joavkkut, maidda leat oassálastán oahppit máŋgga jahkeluohkás ja máŋggain skuvllain,</p>
<p type="listitem">oahppiid heterogenalaš gielladuogáš (eatnigiella, passiiva giella, giellamáhtu váilun),</p>
<p type="listitem">oahpaheai ja oahppamateriálavátni,</p>
<p type="listitem">dieđu váilun, mii lea guoskan sihke oahpahusa lágidan skuvllaid, oahpahushálddahusa eiseválddiid ja sápmelaš vánhemiid,</p>
<p type="listitem">oahpahusa addin dušše davvisámegielas; nuortalaš ja anárašgiela oahpahus lea addojuvvon dušše oktonas dáhpáhusain virtuálalaččat,18</p>
<p type="listitem">oahpahusa buohtastahttin sisafárrejeaddjiid gielain addojuvvon oahpahussii jagi 1995 rájes,</p>
<p type="listitem">iešguđetlágan vuogit duođaštusain, maid oahppit leat ožžon sámegiela oahpahusas.</p>
<p>Čoahkkáigeassu sámiid ruovttuguovllu olggobealde sámegiela oahpahusa ožžon oahppiid loguin jagiin 1987–2008 lea čohkkejuvvon govvii 5. Govas leat mielde maiddái Soađegili girkosiidda oahppit, daningo girkosiida lea sámiid ruovttuguovllu olggobealde. Soađegili gielda gullá goittotge sámiid ruovttuguovllu gielddaid jovkui ja gullá dasto ollásit sámeoahpahusa guoski sierraruhtadeami ollái. Govvii 6 leat čohkkejuvvon sámiid ruovttu guovllu gielddaid (=sámeoahpahusa sierra ruhtadeami) olggobealde sáme giela oahpahusa ožžon oahppiid mearit jagiid 1987–2008 áigge.</p>
<p><em type="bold">Govva 5. </em>Oahppit, geat leat ožžon sámegiela oahpahusa vuođđooahpahusas ja logahagas olggobealde sámeguovllu.6 1120713633194626 26 26 2935334549 5145 437871 680102030405060708019878991939597992001357 </p>
<p>Oahppiid mearri19</p>
<p>Soađegilli sámeguovllu rájá alde Sámiid ruovttuguovllu rádji johtá Soađegili gieldda čađa. Gieldda davimus oassi, Sámi bálgosa guovlu dahjege Vuohču gili guovlu, gullá sámiid virggálaš ruovttuguvlui. Sámegiela oahpahus álggii Vuohču skuvllas seamma áigge eará ruovttuguovllu skuvllaiguin vuođđoskuvlla boahtima mielde 1970logus. Ruovttuguovllu olggobealde girkosiiddas oahpahus álggahuvvui čakčat 1987 riekkisdoaibman. Čuovvovaš jagiid oahpahus addojuvvui bargobádjeoahpahussan. Oahpahusdilli šattai eambbo bissovaš vuođu ala jagi 1996, go gielda bálkáhii ollesáigásaš sámegiela diibmooahpaheaddji dikšut giela oahpahusa oppa gildii. Jagi 1997 rájes sámegiela lea sáhttán lohkat guhkes vieris giellan (A2). Soađegili logahagas sámegiela oahpahus álggahuvvui čakčat 1996. Vuosttas abiturienta čađahii sámegiela iskosa giđđat 1998.</p>
<p>Gielda vuođđudii 2000logu álggus skuvllaid oktasaš, johtti sámegiela lektora virggi, man vuođđun lei sámeoahpahusa sierra ruhtadeapmi, mii lei boahtán fápmui jagi 1999 álggus. Dan dihtii lea sámegiela oahpahusa sadji uhccánaččaid stáđásmuvvamin, váikko oahppiid lohku leage velá unni juos veardida dan guovllus ássi sámeálbmoga lohkui (gč. mildosiid 1 ja 3). Sámegiella lea oahpahuvvon girkosiidda skuvllain (muhtun jagiid maid muhtun giliskuvllain) eaktodáhtolažžan ja válljenávnnasin (vieris giela ávnnasin A2 ja B2). Vuohču gili olggobealde ii leat addojuvvon eatni giela iige sámegielat oahpahus.20</p>
<p>Helsset ja oaivegávpotguovlu Oaivegávpotguovllus doaimmai 1980logu loahpageahčen ja 1990logu álggus sámegiela oahpahusjoavku, mas ledje oahppit vuođđoskuvlla vuolimus luohkáin gitta logahahkii. Oahpahusa álggaheapmái váikkuhedje earenoamážit <em type="italic">City Sámit </em>searvvis doaib man aktiivvalaš vánhemat. Searvi oassálasttii álgojagiid áigge maiddái oahpahusa goluide. Oahpahusjoavku čoahkkanii Malminkartano skuvl las, gosa vánhemat ja oahpaheaddji fievrridedje eará skuvllain boahtti oahppiid. Oahpahus ordnejuvvui dábálaš skuvlabeaivvi maŋŋá oktii vah kus eaktodáhtolaš oahppoávnnasin. Sámegiela oahpahus bázii álggus earen oamáš stáhtadoarjagiid olggo beallái ja justa dán oahpahusjoavkku álggaheapmi váikkuhii dasa, ahte sámegiella laktojuvvui sisafárrejead djiid gielaid oahpahussii guoski stáhtadoarjjamearrádussii. Stáhtadoarjaga oaž žun dán bokte leai dalle lávki ovddos, mii bođii dorvvastit sámegiela oahpahusa. Oahpahus boatkanii gávcci jagi maŋŋá. </p>
<p>Oahpahusjoavkku vuođđudeami mannan jagiid áigge lea eastán om. oahpahusministeriija ásahussii čállojuvvon njealji oahppi minimagáibádus.</p>
<p>Giela oahpahusa bivdán oahppit livčče lean, muhto sin čohkken ovtta jovkui miehtá gávpoga ja oaivegávpotguovllu lea šaddan váttisin. Okta</p>
<p>Helssega guovllu vuođđoahpahusa oahppi ja okta logahatoahppi leaba ožžon virtuálalaččat giela oahpahusa Anára gielddas. Helssega sámit leat ain ođđasit bivdán sámedikkis veahki oahpahusa ja dan guoski dieđiheami ordnema várás.</p>
<p>Oaivegávpotguovllu dilli bođeš nuppástuvvat lagamus jagiid áigge. Ain eanet Helssegis ja oaivegávpotguovllus ássi smávva mánáid vánhemat hállet mánáidasaset iežaset álgogiela. Lassin máŋggat vánhemat, geat eai leat nagodan sirdit álgogielaset ođđa bulvii, sávvet ahte ožžot mánáidasaset sámegiela oahpahusa skuvllas. City Sámit r.o. ja vuollel skuvlaahkásaš mánáid vánhemat leat doaibman aktiivvalaččat oažžun dihtii vuollái skuvlaahkásaččaide oaivvilduvvon sámegielat riekkisdoaimmaid dahje giellabeasi/ beaivedivššu. Doaibma lea álggahuvvon máŋgii, muhto dat lea deaividan máŋggalágan váttisvuođaid. Mánáid čohkken ovtta sadjái guhkes gaskkaid duohken lea leamaš váigat. Sámegielmáhtolaš oahpahead djiid lea leamaš váttis gávdnat. Váikko oahpaheaddji leage muhtimin gávdnon, váttisvuohtan leat gártan bálkádássi, mátkegolut ja váilevažžan vásihuvvon bargodilit.17 17</p>
<p>Maija Lukkaris, Irja SeurujärviKaris, Birit Kittis ja Karen Anni Jomppasis ožžojuvvon dieđut skábmamánus 2008.21</p>
<p>Oulu guovlu18 Oulu guovllus (gávpot ja lagašguovllut) sámegiela oahpahus álgga huvvui jagi 2000. Oahpahussii leat dan álggu rájes oassálastán eatnigiellan sámegiela hálli ja sámegiela vierisgiellan oahppi sámeoahppit. Oahpahusjoavkkut ja diibmooahpaheaddjit leat leamaš juo máŋga jagi guokte.</p>
<p>Lassin muhtin oahppit leat ožžon virtuálaoahpahusa Anára gielddas.</p>
<p>Lohkan jagi 2008–2009 okta logahaga oahppi oaččui eatnigiela oahpahusa virtuálalaččat Anáris. Oahppiid lohku lea lassánan álggahan jagi (2000) njealji oahppis álgo nuppelohkái. Oahpahusa álgimii váikkuhedje <em type="italic">Oulu </em></p>
<p><em type="italic">Sámit </em><em type="italic">Giellagas </em>searvi ja aktiiva sámevánhemat. Oulu universitehta instituhtta ollašuhttá sámegiela alla oahpahusa ja dutkamuša váldegottálaš sierradoaimma, man dihte gávpogis eai leat leamaš váttis vuođat gávdnat sámegielat oahpaheaddjiid diibmooahpahusbargguide. Lassin dat, ahte máŋggat sámi vánhemat barget dahje stuđerejit universitehtas váikkuha dasa, ahte Oulu sámiin lea čavga oktavuohtafierbmi, mii veahkeha oahpahusa joatkašuvvama ja oahpaheaddjiid gávdnama. </p>
<p>Oulu Sámit r.o. ja sápmelaš vánhemat leat ovttasbargan gávpoga skuvladoaimmahagain ja lagašgielddaiguin. Oktasašbarggu boađusin jagi 2005 válmmaštuvvui sámegiela ja kultuvrra oahpahusa guoski oassi gávpoga vuođđooahpahusa oahppaplánai. Oahpahusa sadji lea goit ain eahpesihkkaris vuođu alde. Gávpogis ássi sámiid logu ektui sámegiela oahpahusa oahppiid lohku lea unni ja oahpahusa jotkkolašvuohta gáibida mánáid ja nuoraid vánhemiin barggu juohke jagi. Oulu Sámit r.o. lea čállán máŋgii sámediggái ja bivdán dan váikkuhit skuvlenpolitihkalaš mearrádusdahkkiide ruovttuguovllu olggobealde ássi sámemánáid ja nuoraid iežaset giela oahpahusa dorvvasteami dihte.</p>
<p>Roavvenjárga19 Sámegiela oahpahus álggii Roavvenjárggas riekkisdoaib man 1990logu álggus vánhemiid álgagis. Álggos oahpahus leai okta vahk kodiibmu.</p>
<p>Diimmuid doallansadjin lea álggu rájes doaibman Lappi universitehta hárjehallanskuvla, mii lea leamaš sajis ja skuvla njunnoša miehtemielalaš vuoiŋŋa dihte heivvolamos báiki. Hárjehallanskuvla lea doaibman oahpahusa koordinerejeaddjin ja bálkká máksi skuvlan ja máksán maid dárbbašuvvon oahppamateriálaid.18</p>
<p>Gáldun: Oulu Sámit r.o. čála 30.8.2004; Oulu gávpoga skuvladoaimmahaga reive 8.8.2007;</p>
<p>Maila Vaarala ja ÁnneSire Länsman čakčat 2008.19</p>
<p>Gáldun: Arja SombyRahko, Sámegiela oahpahusa historjá Roavvenjárggas, muittuhančála 2007; Roavvenjárgga Sámi searvi Mii r.o. reivvet 2003–2008; Ráđđádallamat gávpoga ovddasteaddjiiguin 18.9.2008 ja 31.10.2008 (Ulla AikioPuoskari).22</p>
<p>Jagi 1996 álggu rájes sámegiela oahpahus lea addon guokte vahkkodiimmu. Oahpahusas leat leamaš oahppit vuođđooahpahusa buot jahkeluohkáin. Sámegiela logahatoahppit leat čađahan giela gurssaid sámeguovllu oahpaheaddjiide virtuálalaččat dahje iehčanas gáiddusoahppin ja ožžon dárbbu mielde lassibagadallama Roavvenjárgga oahpaheaddjis. Vuosttas sámegiela Roavvenjárggas álggu rájes lohkan oahppi čađahii sámegiela stuđeantaiskosa giđđat 2003.</p>
<p>Roavvenjárgga gávpot lea ožžon stáhtadoarjaga sámegiela oahpahussii oahpahusministeriija ásahusa20 vuođul. Jagi 1999 rájes sámegiela oahpahus lea ovttastahttojuvvon gávpoga A2gielaid oahpahussii, mii lea dahkan vejolažžan skuvlasáhtuid ordnema ja lohkanortnegii čadnon oahppadiimmuid. Roavvenjárgga gávpoga ja dálongieldda gielddalaktaga dihte buot sámegiela oahppit ožžot doisttážii skuvlasáhtu diimmuide. Sámegiela oahpahussii leat oassálastán jahkásaččat 5–27 oahppi ja juos oahppiid lohku leamaš stuorát go 12, joavku lea juhkkojuvvon. Lohkanjagi 2008–2009 oahppiid lohku lei buot vuolimusas (oktiibuot guhtta oahppi) ja sámegiela oahpahus lea váras nohkat oppalohkái go oahpahusa dál oažžu oahppit gerget vuođđooahpahusas.</p>
<p>A2gielaid oahpahusa guoski gávpoga mearrádusaid21 ja oahpahusministeriija ásahussii gulli njuolggadusa ´Iežas eatnigiela oahpahusa stáhtadoarjja´22 seammaáigásaš čuovvun lea dolvon dillái, mas sámegiela oahpa husa joatkašuvvan orru veadjemeahttun. Skuvlenlávdegotti giđđat 2008 dahkan mearrádusa mielde A2gielaid oahpahussii oassálasti oahppiide eai šat ordnejuvvo sáhtut skuvllaid gaskkas ja A2giela joavkku vuođđudeami unnimus vejolaš oahppiid lohku lea 15 oahppi. Lávdegotti mearrádusa mielde unnimus vejolaš oahppiid logus sáhttá goit sámegiela bokte boahtit vuostá. Mearrádus lea juo vuosttas ollašuhttinjagi (2008) dagahan dan, ahte A2gielaid oahpahusa oažžu oahppiid olles mearri lea mearkkašahtti láhkái geahppánan (49 %). Sámegiela oahpahussii eai leat váldojuvvon ođđa oahppit. Lassin oahpahusministeriija stáhtadoarjaga oažžuma guoski ásahusa 3 § (gč. ovddabealde) čuovvun lea dagahan dan, ahte sámegiela oahpahusa bivdán oahppiid etnihkalaš duogážat leat čielgga duvvon. Sámiid ruovttuguovllus ii leat dákkáraš etnihkalaš válljen.20</p>
<p>Opetusministeriön asetus 392/2007 vieraskielisten sekä saamenkielisten ja romanikielisten oppilaiden täydentävään opetukseen perusopetuksessa ja lukiokoulutuksessa myönnettävän valtionavustuksen perusteista (Oahpahusministeriija ásahus vierisgielat, sámegielat ja románagielat oahppiid dievasmahtti oahpahussii vuođđooahpahusas ja logahatskuvlejumis mieđihuvvon stáhtadoarjaga vuođustusain).21</p>
<p>Gávpoga skuvlenlávdegotti A2gielaid oahpahusa guoski mearrádusat 19.3.2007 ja 28.2.2008.22</p>
<p>Gáldun Ellen Näkkäläjärvis, sámedikki čohkken oahpahusstatistihkain ja giđđat 2006 ja 2007 dahkkon gažadallamiid bokte ožžojuvvon dieđut.</p>
<p>Tampere23 Sámegiela lagašoahpahus (oahpaheaddji báikki alde) álggii Tampere vuođđoskuvllas čakčat 2006. Oahpahus lea ´vuođđooahpahusa dievasmahtti´ davvisámegiela oahpahus ja dat lea ordnejuvvon Tampere guovddáža Aleksanteri skuvllas, gos skuvlla dihtorluohkká/girjerádju lea doaibman oahpahuslatnjan. Oahpahus lea oahppiide eaktodáhtolaš ja dat lea ordnejuvvon skuvlabeaivvi lohppii oktii vahkus. Vuosttas jagi oahpaheaddjin doaimmai sámegielat logahatstuđeanta, čavčča 2007 rájes diibmooahpaheaddjin lea doaibman skuvlejumi ožžon sámegiela oahpaheaddji. Oahppaplána sámegiela oahpahusa várás lea gárvvásmuvvamin oahpahusdoaimmahaga ja vánhemiid oktasašbargun.</p>
<p>Lohkanjagi 2006–2007 Tamperes ledje oktiibuot čieža sámegiela oahppi, geain viđas ledje Aleksanteri skuvllas ordnejuvvon eaktodáhtolaš giela oahpahusas. Guokte logahaga oahppi oaččuiga vieris giela oahpahusa 24 5. Sámeoahpahusa ollisvuohta</p>
<p>Ruovttuguovllus addojuvvon vuođđooahpahus 2004–2007 Oahpahusdilis leat oaidnimis sihke ovddos mannan ja fuolastuhtti áššit.</p>
<p>Ovdánanlávkin sáhttá doallat 1) sámegielat oahpahusa viidáneami sisttisdoallat ain eanet oahppoávdnasiid, 2) oahpahus lea 2000logu álggu rájes addon buot golmma sámegillii ja 3) čávčča 2007 rájes sámegielat oahpahus addojuvvo buot ruovttuguovllu gielddain.</p>
<p><em type="italic">Anárašgielat oahpahus </em>lea lassánan veháš. <em type="italic">Nuortalašgielat oahpahus </em>lea boatkaneamin ja giela oahpahusdilli fuolastuhtti. Nuortalašgielat oahpa<em type="italic">Davvisámegielat oahpahusa </em>oažžu oahppiid lohku lea lassánan vehá. Sámegielat oahpahus addojuvvo dušše muhtun oahppái (lohkanjagi 2007–2008 guoktásii), eaige skuvlii leat šat boahtimin nuortalašgielat mánát. hus geahppána (buot sámegielain) ollu, go boahtit bajit jahkeluohkáide. </p>
<p>Oahpaheai dilli lea šaddan heittogin 2000logus. Oahpaheaddjivátni guoská eanemusat anárašgiela ja nuortalašgiela oahpahusa ja buot golmma sámegillii addon ávnnasoahpahusa.</p>
<p>Eanodaga gielddas <em type="italic">sámegielat oahpahusa </em>oažžu oahppiid lohku lea las<em type="italic">Sámegiela ávnnasoahpahusa </em>oažžu oahppiid lohku lea luoitán Eanodagas 28 (87–59) ja Ohcejogas 7 (28–21). Anáris giela oahppiid lohku lea lassánan 14 (111&gt;125) ja Soađegilis 5 (54&gt;59). Oppalohkái ruovttuguovllu vuođđosánan veháš (20&gt;23), Anára gielddas bisson seammán (57) ja Ohcejoga gielddas lassánan veháš (62&gt;64). Soađegili Vuohčus sámegielat oahpahus álggahuvvui vuosttas geardde čakčat 2007 guovtti oahppái. skuvllain sámegiela ja sámegillii oahppi oahppiid lohku lea jagiid 2004–2007 gaskkas geahppánan 36 (439&gt;403). </p>
<p>Ruovttuguovllu logahagat 2004–2007 <em type="italic">Sámegielat oahpahus </em>addojuv vui dušše Ohcejoga sámelogahagas, oktiibuot čieža oahppái (nuppástus +0). Oahpahus lea eahpesihkkaris vuođu alde oahpaheaiváni ja suoma gielat stuđeantadutkosa dihte. Máŋggat vuođđo oahpahusa sámegillii ožžon oahppit molsot iežaset oahpahusgiela juo ovdal logahatoahpuid sihkkarastima dihte stuđeantadutkosa čađaheami. Sáme giela iskosa lea vejolaš čađahit stuđeantadutkosis. </p>
<p>Anáraš ja davvi sáme gielain lea leamaš vejolaš čađahit eatnigiela dahje vieris giela iskosa, nuortalašgielas duššefal vieris giela iskosa. Vuosttas golbma nuortalašgiela stuđeantaiskosa čađa huvvojedje giđđat 2005. 25</p>
<p>Ruovttuguovllu gielddaid logahagain sámegiela ja sámegielat oahpahusa oažžu oahppiid lohku lea geahppánan jagiid 2004–2007 11 (61&gt;50).</p>
<p>Ruovttuguovllu olggobealde Ruovttuguovllu gielddaid olggobealde sámegiela oahpahusa ožžon oahppiid lohku lassánii čávčča 2004 20 oahppis 37 oahppái čávčča 2007 rádjai , geain 30 vuođđooahpahusahkásačča ja čieža logahatoahppi. Earret ovtta anárašgielat oahppi oahpahuvvon giella lea leamaš davvisámegiella .</p>
<p>Ruovttu guovllu olggobealde ii leat sámegielat oahpahus. Lohkanjagi 2008–2009 ruovttuguovllu gielddaid olg go bealde sámegiella oahpahuvvui oktiibuot 27 oahppái, geain 21 ledje vuođđo oah pa husa oahppit ja guhtta logahaga oahppi, geat ožžo fierbmeoahpahusa Anáris. Logahaga oahppiin okta čađahii sámegiela eatnigiela gurssaid. Geahča mildosa 3.</p>
<p><em type="bold">Govva 7. </em>Sámeoahpahus oppalaččat 2007–2008/ olles riika. Oahppiid mearri oktiibuot 490 ( -10 čavčča 2004 rájes). Sárgaid siste rievdadus skuvlajagi 2004–2005 ektui. </p>
<p><em type="bold">Govva 8. </em>Sámeoahpahus ruovttuguovllu gielddain ja eará sajiin riikkas 2007–2008. (vástideaddji oasit čakčat 2004: 96% ja 4%)65%3%2%27%3%0% </p>
<p>DS giella 316 (-2) 65% AS giella 16 (-1) 3% NS giella 12 (-9) 2% DS-gielat 130 (+4) 27% NS-gielat 2 (-6) 0% AS-gielat 14 (+2) 3%92%8%</p>
<p>Oahppit ruovttuguovllugielddain 453 (-27)</p>
<p>Oahppit ruovttuguovllugielddaid olggobealde 37 (+17)26 6. Bargojoavkku geavatlaš doaimmat ja Sámi virtuálaskuvla -prošeakta</p>
<p>Bargojoavkku bargu álggii jagi 2006 geasi álggus. Čuovvovaš skuvlajagi álgui leai áigi dušše guokte mánotbaji, mas fuolakeahttá bargojoavku mear ridii geahččalit álggahit sámegiela fierbmeoahpahusa ruovttuguovllu olggobealde. Vánhemiid fierpmádaga, šleađgaboastaoktavuođaid ja dieđi han gaskaomiid geavahemiin dat geahččalii iešguđet guovllus Suomas juksat bearrašiid, geat háliidit sámegiela oahpahusa mánáidasa set.</p>
<p>Vánhemiidda doaimmahuvvui dieđáhus Sámedikki ja Sámi oahpahusguovddáža Sámi virtuálaskuvla –prošeavtta ulbmilis oažžut áigái giela oahpahusa vuođđo skuvlla ja logahaga oahppiide. Loahpalaš ulbmilin leai ožžut virtuá laoahpahusa bissovaš vuođu ala ja bissovaš doaibman ja ná dorvvastit iežaset giela oahpahusa maid ruovttuguovllu olggobealde ássi sámiide.</p>
<p>Dalán barggu álggus čielggai, ahte oktasašbargui dárbbašuvvui mielde maid miinu sámeguovllu gielddain, daningo oahpahusguovddážii addon oahpahusa ordnenlohpi ii guoskan vuođđooahpahusa. Oahpa husa organiseremin ledje dakko guokte doaibmi, sámediggi ja sámi oah pahusguovddáš, main guktuin leai figgamuš oahpahusdili ovddi deapmái, muhto goappásge ii lean doaibmaváldi iige ekonomalaš dahje olmmoš resursa ášši hárrái. Anára gielda lei miehtemielalaš fierbmeoahpahusa ordnemii ja oahpahus álggahuvvui, váikko gielddas livččii lean dárbu geavahit iežas oahpaheairesurssaid oppalohkái iežas gieldda oahppiid oahpa hussii. Geasi áigge ja velá skuvlajagi álggedettiinge bargojovkui bohte bivdagat vánhemiin. Oahpahus ordnašuvai Anára gieldda oahpahead djiid bokte oktiibuot 13 oahppái, mii leai sullii bealli dan oahppiid logus, masa vánhemat ledje bivdán oahpahusa. Lassin lea čielggas, ahte bargojoavkku dieđáhusat jukse dušše unna oasi ruovttuguovllu olggobealde ássi bearrašiin, main leat vuođđooahpahus ja logahatahkásaš mánát.</p>
<p type="listitem">Sámi oahpahusguovddáža Sámi virtuálaskuvla prošeavttas gávdnon teknihkalaš čoavddus veahkehii oahpahusa ordnema, muhto ovddabealde ledje ollu váttisvuođat:</p>
<p type="listitem">bargojoavku lei menddo maŋŋit jođus oahpahusa ordnemis ja bivdagat áiggi ja oahpahanlanja ordnemii skuvlla sámegiela oahppái (muhtumin dušše ovtta oahppái/ skuvla) vásihuvvui skuvllain váttisin;27</p>
<p type="listitem">skuvllat eai lean dáhtolaččat váldit oasi oahpahusa goluide, mat šadde oahppamateriálain24 ja unna teknihkalaš veahkkeneavvuid (headset) skáhppomis. Skuvllain gehččojuvvui, ahte golut gulle oahpahusa ordnejeaddjái, dán dilis Anára girkosiidda vuođđoskuvlii.</p>
<p type="listitem">Stuorát golut šadde liseansamávssuin. Daidda veahkkin bođii Lappi fierbmeskuvlaprošeakta, man liseanssaid lei vejolaš geavahit ulbmilii nuvttá. Sámi oahpahusguovddáš ráđđádalai ruhtadeamis eiseválddiiguin máŋgii. Anára gielda geavahii goluide virtuálaoahpahusa ovddideapmái ožžon stáhtadoarjaga;</p>
<p type="listitem">maiddái virtuálaoahpahusa bearráigeahču ordnen ja lohkanortnega oktii heiveheapmi dagahii váttisvuođaid sihke oahpahusa oažžu ja dan addi skuvllas, erenoamážit juos seammá fierbmeoahpahusjoavkkus ledje oahppit máŋgga skuvllas;</p>
<p type="listitem">sámegielat fierbmeoahpahusmateriála ii olus lean ja oahpaheaddji ráhkadii dan oahpahusa ovdánettiin dárbbuid mielde.</p>
<p>Vánhemat ja oahppit ledje duđavaččat álgán oahpahussii, váikko dat daga hii badjelmearálaš váttisvuođaid sidjiide iige oahpahusa joatkašuvva mis lean diehtu. Bargojoavku sáddii ođđa dieđáhusa ovttas gárvves almmu han skoviin giđđat 2007. Geahččaleami bohtosat ledje seammát ja oahpa hus ordnejuvvui seammasturrosaš oahppiid jovkui go ovddit jagi. Sámi virtu álaskuvla prošeavtta koordináhtor ráđđádalai ja soabai oahpahu sa geavatlaš ordnemiin iešguđet guovllu skuvllaid rektoriiguin ja doa lai oktavuođaid maid vánhemiidda ja Anára gildii. Fierbmeoahpahusa oahpaheaddjit ožžo dárbbašlaš teknihkalaš skuvlejumi sámi oahpa husguovddážis.</p>
<p>Oahpahus addojuvvui <em type="italic">Learnlinc </em><em type="italic">Learnlinc </em>lea vásigáiddusoahpahusvuogádagas nu, ahte oahpahus leai lagasoahpahusa ja fierbmeoahpahusa gaskasaš vuohki daningo oahpaheaddji leai olles áiggi mielde fierpmis. huvvon eará molssaeavttuid ektui buoremus čoavddusin daningo dat doaibmá bures ja das dárbbašuvvon rusttetgáibádusat leat govttolaččat. </p>
<p>Dábálaš fierbmeoktavuođa lassin dárbbašuvvojit bealjusmikrofovnnat (headset) ja pcdihtor. Maiddái webkamera atnin lea leamaš vejolaš.</p>
<p>Ovtta virtuálaoahpahusdiimmu haddin árvvoštallojuvvui vádjit 40 euro.</p>
<p>Virtuálaoahpahusa oassin galggašii leahkit maid oahppiid ja oahpaheaddji fysalaš deaivvadeapmi, masa lohkanjagiid 2006–2008 ollašuhttojuvvon geahččaleamis eai lean resurssat.24</p>
<p>Materiálat, maid sámedikki juohká nuvttá, eai heiven virtuálaoahpahusa buot oahppiide.</p>
<p>Skuvllat galge oastit materiála, man priváhta girjegoasttideaddji Girjegiisá Os lei buvttadan.28</p>
<p>Geahččaleami áigge fierbmeoahpahusa Anára gielddas ožžon oahppiid logut ja báikegottit:2006–2007</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Vuođđoskuvllat </em>: Kempele 2, Vääksy 1, Jyväskylä 3, Lohikoski 3, Iitti 1, </p>
<p xml:lang="tur">Liperi 1</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Logahagat </em>: Tampere 2, Vääksy 1, Pello 1, Liperi 1 2007–2008 </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Vuođđoskuvllat </em>: Kempele 1,Vaasa 2, Liperi 1, Tuusula 1, Iitti 1 </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Logahagat </em>: Jyväskylä 1, Tampere 1, Roavvenjárga 4 </p>
<p>Lassin Hollánda/ Rotterdam, 1 anárašgiela vuođđooahpahusa oahppi</p>
<p>Sámi virtuálaskuvla -prošeavttas Sámi virtuálaskuvla prošeakta leai álggahuvvon erenoamážit sámenuoraid, muhto maid rávesoahppiid dárbbuid várás ja dan vuosttas doaibma guovlun ledje sámeguovllu skuvl lat. Prošeavtta váldoulbmilat ledje 1) čielggadit fierbmeoahpahussii/ gáiddusoahpahussii heivvolaš teknihkalaš čovdosiid ja gaskaomiid, 2) hábmet ođđalágan, dásseárvosaš ja njuovžilis vugiid ordnet sámegiela ja sámegielat oahpahusa, ja 3) ovddidit oahpaheaddjiid ja skuvllaid atnui resursabáŋkku sámiin ja sámekultuvrras. Lassin ulbmilin lea leamaš ovddidit oahpaheaddjiid fierbmepedagogalaš dáidduid ja gáiddusoahpahusa oahppoplánaid. Prošeavtta ulbmilin lei ovddidit erenoamážit sámeguovllu oahpaheaddjiid fierpmádaga, oktasašbarggu ja sámegiela ja kultuvrra oahpaheairesurssaid juohkima oahppiid ja stuđeanttaid dárbbuid várás, geat leat máŋgga sajis.</p>
<p>Go prošeavttas ožžon hárjánupmi ja teknihkalaš válmmašvuođat ledje juo anus, prošeavtta koordináhtor leai goit gárvvis veahkehit fierbmeoahpahusa johtui fidnema maid ruovttuguovllu olggobeale vuođđooahpahusas ja logahatskuvlejumis. Virtuálaoahpahusa ovddideapmi joatkašuvvá ain (2009) Sámi oahpahusguovddážis ođđa ESRprošeavtta bokte, muhto oahpahusguovddážis ii leat vejolašvuohta ovddidit sámegiela oahpahusa vuođđooahpahusa oahppiide. Oahpahusguovddáš lea maid vuođđudan ođđa virtuálaoahpahusa plánejeaddji virggi. Fierbmeoahpahusa addin muhtun logahaga oahppái ruovttuguovllu olggobeallai joatkašuvvá ain</p>
<p>Anára gieldda iežas doaibman.</p>
<p>Sámi oahpahusguovddáš lea ohcan váriid riikkaviidosaš sámegiela ja kul tuvrra oahpahusprošektii, mas lea mielde maiddái sámegiela oahpahus vuođđoskuvllaide. Prošeaktaohcamušas válmmaštuvvon árvvoš talla ma mielde oahpahusguovddáš sáhtašii vástidit sámegiela oahpahusa 29ordnemis oppa riikka vuođđoskuvllain sullii 280.000 euro jahkásaš ruhtademiin. Ruhtadeami váiluma lassin oktan hehttehussan lea dat, ahte oahpahusguovddáža birra addon láhka ii vuos daga vejolažžan vuođđooahpahusa addima. Lága leat bárrásiin ođasmahttimin, muhto ahte dát ášši lea ođastusas fárus ii leat sihkkar25.25</p>
<p>Opetusministeriön työryhmämuistioita ja selvityksiä 2009:3 (Oahpahusministeriija bargojoavkomuittuhančállagat ja čilgehusat).30 7. Sámedikki bealiváldimat</p>
<p>Sámedikki cealkámušain ja evttohusain oahpahusministeriijai ja riikkabeivviid lávdegottiide sámeoahpahus lea gieđahallojuvvon ollisvuohtan, mas leat mielde sihke ruovttuguovllu gielddat ja báikegottit, mat leat daid olggobealde. Jagi 2004 rájes cealkámušain lea giddejuvvon duođalaš fuomášupmi dasa, ahte dálá njuolggadusaid čuovvumuššan sáme oahpahusa olggobeallai báhcá unnimustá 50 % vuođđooahpahusahkásaš sámeoahppiin. Nuppi dásis (logahat ja ámmátskuvlejumis) dát oassi lea árvvoštallojuvvon velá stuorábun.</p>
<p>Sámedikki mielas dilli lea Suoma vuođđolága ja Suoma addin riikkaidgaskasaš čatnasumiid ja eamiálbmogiid vuoigatvuođaid vuostá. Sámediggi lea váruhan, ahte dákkár dilli boahtá jođánit doalvut sámeálbmoga ovttagielalašvuhtii ja oktavuođaid boatkaneapmái sámeservodahkii.</p>
<p>Cealkámušain gávnnahuvvo, ahte eiseválddiid berošmeahttunvuohta oaiv vilda sámiid suddadeami váldoálbmogii oahppo geatnegas vuohtaskuvl la bokte.</p>
<p>Sámediggi lea bivdán oahpahusministeriija ásahit bargojoavkku, man bargun livččii čielggadit sámeoahpahusa ollisvuođa, dan guoski doaibma ja ruhtadannjuolggadusaid, oahpaheaddji ja oahppamateriáladiliid , oahppa plánaid, oahpahusa oažžuma ja hálddahusa. Bargojoavku galggašii bidjat johtui sámeoahpahusa diđolaš, oppalaš ja plánejuvvon ovddidanbarggu. Lassin leat bivdán sámeoahpahusa gieđahallama sierra eará vehádagaid, ee. sisafárrejeaddjiid iežaset gielain addon oahpahusas ja vuođđudit sáme dikki ja oahpahusministeriija gaskii jeavddalaš sámeoahpahusa guoski ráđđádallan ja raporterengeavadaga. Sámedikki vejolašvuođaid sámeoahpahusa ovddideapmái ja skuvlejumi ordnejeaddjiid ja sápmelaš vánhemiid doarjumii galggašii buoridit. Oahpahusministeriija ii leat doisttážii ásahan bargojoavkku iige váldán beali váttisvuođaide.</p>
<p>Guovvamánus 2006 oahpahusministeriijai dahkkon <em type="italic">Paras </em>prošektii laktáseaddji evttohusas26 gávnnahuvvo ee. ná:26 </p>
<p>Sámedikki arkiiva, Dnro 99/D.a.2/2006; Ráđđádallan 3.2.2006.31”Sámeoahpahussii laktásit mearkkašahtti váttisvuođat ja váilevašvuođat, maid čoavdimii lea vejolaš láhčit eavttuid gielda ja bálvalan ortnega ođasmahttima oktavuođas:1. sámegielat oahpahus gillá <em type="bold">oahpaheaddji- ja oahppamateriála-vánis </em>ja sámegielat oahpahusa oassi geahppána čielgasit go oahppi sirdašuvvá vuođđoahpahusa bajit luohkáide – stuorámus váilevuođat gusket anáraš<em type="bold">sierra </em>oahppaplána ráhkadeamis, daningo bargu lea ođas ja das váilot oktasaš rávvagat;3. sámeoahpahusa oktilas oahppaplána váilun oaivvilda dan, ahte oahppaplána vuođustusain <em type="bold">sámiid oahpahussii ásahuvvon oktasaš ulbmilat </em>váldojit vuhtii deivvolaččat;4. oahpahusa bohtosiin, diliin, ulbmiliid juksamis, oahppaplána vuođustusain ásahuvvon ulbmiliid ollašuvvamis (ee. guovtte<em type="bold">váilu árvvoštallama bokte fidnejun diehtu </em>, man vuođul oahpa<em type="bold">badjel bealli vuođđo-oahpa hus ahkásaš sámemánáin ja -nuorain báhcet ollásit eatni-giela ja eatnigielat oahpahusa olggobeallai, </em>iige dán oahpahusas leat vejolaš čuovvut oahppaplána vuođustusain meroštallojuvvon oahpahusa sisdoaluid, ulbmiliid iige diibmojuohkonjuolggadusaid.  ja nuortalašgielaid ja gielat oahpahusa;2. gielddain leat váttisvuođat oahpahusláhkaásaheami gáibidan sámegielat oahpahusa gielatvuohta ja sámi kultuvrra vuhtii váldin) ja sámeoahppiid oahpahuslaš vuoigatvuođaid ollašuvvamis suopmelaš skuvllas husa sáhtašii boahtteáiggis ovddidit. Skuvlema árvvoštallan lea vuođđuduvvan láhkii jagi 1999 rájes, mas fuolakeahttá sámeoahpahus ii leat mielde nášuvnnalaš árvvoštallanprográmmain; ja5. ruhtadeapmi, mii lea fámus, dorvvasta oahpahusa ordnema dušše sámiid ruovttuguovllus, mas boahtá ahte </p>
<p>Sámeoahpahusa dorvvasteapmi gáibida ollislaš ovddideami ja dan sihkkarastima, ahte skuvla ii šat joatkke sámiid suddadeami iige ovddit giellamolsuma, masa dálá dilli vealtameahttumit doalvu.</p>
<p>Sámedikki váikkuhan ja mearridanválddi galgá lasihit čielgasit ja hábmet dan skuvlen ja oahppamateriáladoaimmahagas oahpahusa ovddideamis vástideaddji guovddáža. Sámeoahpahus lea suopmelaš skuvlla siste hui unna oassi, man ovddideami ii oaččo guođđit nu ahte dat dikšojuvvo deivvolaččat ja biđgosit.    ”32</p>
<p>Golggotmánus 2007 addojuvvon oahpahusministeriija ovtta veardásašvuođaplána guoski čealkámušas27 gávnnahuvvo ee. ná:”Sámediggi háliida giddet fuomášumi sámiid dillái Suoma áidna eamiálbmogin, mii gáibida ee. ministeriijain sámiide álbmogin gulli servvodatlaš, ii dušše persovnnaid guoski vuoigatvuođaid, vuhtii váldima daid ásahusaid válmmaštallan, stáhtadoarjja, strategiija ja plánenbarggus. Sámediggi čujuha Suoma vuođđoláhkii, mas mearriduvvo ee. sámiid eamiálbmotsajis, sámiid vuoigatvuođas iežaset gillii ja kultuvrai sihke sámiide sin ruovttuguovllus gulli kultur iešstivrejumis, mii lea kollektiiva eamiálbmotvuoigatvuođain, mat leat fámus, nubbin dehalamos. Dehalamos eamiálbmotvuoigatvuohtan sámediggi doallá vuoigatvuođa kulturlaš eallimis ceav zi mii ( <em type="italic">cultural survival) </em>, mii lea njunuš prinsihppan ee. ON oktasaščoahk ki ma aiddo dohkkehan eamiálbmogiid vuoigatvuođaid guoski julg gáštusas. Suoma ráđđehusa ovddasteaddjit ledje aktiivvalaččat ovddi deamin julggáštusa dohkkeheami. </p>
<p>Vuođđolágas mearriduvvon eamiálbmotvuoigatvuođat mearkkašit stáhta ja sámiid gaskavuođa earalágan luonddu juos veardida stáhta ja eará vehádagaid gaskavuhtii. Oahpahusministeriija galg ga šii njuolg gaduslaččat čuovvut ovttaveardásašvuođaplána mieh te mielalaš sierrameannudeami prinsihpa ja ollašuhttit sámiide vuođ đo lágas dorvvastuvvon vuoigatvuođaid sin doaimmain. Eami álbmot saji vuođ đun riikkaidgaskasaš vuoigatvuođas atnojuv vojit dáid álbmogiid kolonisátiohistorjjá, ruovttueatnamis dahkkon vea la heapmi ja sud dadanpolitihkka. Dán historjjás boahtti sámiid giela ja kultuvramolsun lea ovdánan viidásit ja buot Suomas hállon golbma sámegiela leat dálá riikkaidgaskasaš luohkkájuogu mielde áittat vuložat, anáraš ja nuortalašgiella lossadit áittatvuložat. Dat oaiv vilda dan, ahte dát gielat ja kulturvuogit, mat leat daid vuođđun, eai sirda šuva ođđa buolvvaide ( <em type="italic">intergenerational transmission </em>) posi tiiva sierradoaibma bijuid haga. Oahpahusministeriija hálddahus suorgi lea guovddáš sajis sámegiela ja kultuvrra boahtteáiggi dorv vas teamis.”27 </p>
<p>Sámedikki arkiiva, Dnro 494/D.a.2/07.33 8. Mo sámeoahpahusa saji sáhtašii dorvvastit? – ovddidanevttohusat</p>
<p>Bargojoavkku mielas sámeoahpahusa dáládilli einnosta máhccama álbmot skuvlla áigái, goas sámegielas ii lean sadji oahpahusas ja sámiid giellamolsun ovdánii jođánit. Sámiid ruovttuguovllu olggobealde ássi sáme mánáid ja nuoraid dilli muittuha sin áhkuid ja ádjáid mánná vuođa dili. Go giela eai oahpat skuvllas, dan hállit báhcet lohkan ja čállindáiddu heapmin iežaset gielas. Giela hálliid lohku geahppána eaige ođđa giela geavaheaddjit šatta. Dat geainna lea heittogamos gielladáidu masset juogo gielaset ollásit dahje giella báhcá ovdánkeahttá, daningo revitališuvnna vejolažžan dahkki giela čálalaš háldui váldin ii leat vejolaš.</p>
<p>Sápmelaš vánhemat ja báikkálaš skuvlaeiseválddit leat geahččalan oktasaš barggus ovddidit sámegiela oahpahusa guovlluineaset. Čielgasamos ovda mearkkat dán oktasašbarggus leat Roavvenjárgga, Oulu, Tampere ja Helsset gávpogat. Báikegottiin, main eai leat nu ollu sápmelaččat, ván hemat leat dávjá bivdán sámedikkis veahki dillái ja jáhkkán dan iešstivren orgá nan sáhttit váikkuhit oahpahusa ordnemii. Sámedikki vejolašvuođat váikkuhit iežas álbmoga oahpahussii leat goit hui uhcán iige sámiide vuođđo lágas dorvvastuvvon kulturiešstivren leat ollašahttojuvvon skuvle jumi suorggis. Sámedikki vejolašvuođat ollet ságastallamiidda báik ká laš eiseválddiiguin ja dieđuid addimii oahpahusa guoskevaš mearrádusaid birra. Lassin dat sáhttá doaimmahit skuvllaide oahppamateriála, mii oahpahusas dárbbašuvvo.</p>
<p>Sámeoahpahusa ovddideapmi njuolggadusaid vuođul, mat leat fámus, nu ahte dan ollisvuođa ii koordinere oktage eiseváldi, ii leat vejolaš ja oahpahusa ovddidanulbmilat dolvot erenoamáš diliide. Ođđasamos ovdamearka oahpahusdili buorideapmai figgi , muhto veadjemeahttun dillái doalvu dáhpáhusain gávdno Roavvenjárggas. Sámegiela oahpahusa sajádaga hálidedje buoridit bidjamiin sámegiela A2gielaid, ja daid mielde skuvlasáhtuid ja bissovaš lohkanortnegiid ollái. Sámegiela oahpahus A2giellan bajidii giela oahpahusa árvodási ja attii sihke oahpaheaddjái ja oahppiide dovddu oahpahusa bissovašvuođas ja dan gullamis ´normála´ skuvlabargui. Seammás gávpot sihkkarasttii áidna vejolaš sámegiela oahpahussii oaivvilduvvon ruhtadeami, mii lei oažžumis, ja ozai oahpahusráđđehusas ”sisafárrejeaddjiid iežaset eatnigiela, sámegiela ja románagiela oahpahusa   ” sierra stáhtadoarjaga, ja ná beasai dán stáhtadoarjaga birra addon njuolggadusaid ollái.34</p>
<p>Erenoamážin dili dahká A2giela ja ”sisafárrejeaddjiid iežaset eatnigiela, sáme ja románagiela oahpahusa  ” sierra stáhtadoarjaga guoski mearrádusaid gaskavuođa ruossalasvuohta. Sámegielat oahppit, geat Roavvenjárggas leat leamaš sámegiela oahpahusa váimmusjoavku buot dáid jagiid, leat ožžon iežaset eatnigiela oahpahusa guhkes vieris giela (A2) namas. Nuppe dáfus guhkes vieris giela oahpahussii ii goitge leat sáhttán váldit dakkár oahppiid, geaidda sámegiella livččii duođaid vieris giella.</p>
<p>Oahpahusministeriija addin ásahus28 gáibida, ahte oahppit leat sámegiela eatnigiellan hálli dahje, ahte giella lea oahppi ruovttus geavahuvvon giella. Sámegiela dáidemeahttun sámeoahppiin dahje iisápmelaččain ii leat vejolašvuohta sámegiela oahpahusa oažžumii, dasge fuolakeahttá ahte oahpahus fállojuvvo vieris giellan (A2), juos oahpahusa ordnejeaddji čuovvu dárkilit oahpahusministeriija ásahusa njuolggadusaid. Dán dihte oahpahusa fállan máŋgga oahppái lea veadjemeahttun ja joavkkut bissot hui unnin ja heterogenalažžan. Dili sáhttá dulkot nu, ahte dán áigge sáme giela oahpahusa ruovttuguovllu olggobealde guoski mearrádusat, mat leat fámus, ráddjejit dán oahpahussii vuoigadahtton oahppiid joavkku, oahpahussii geavahuvvon vahkkodiimmuid ja oahpahusa ruhtadeami nu čavgadit, ahte oahpahusa ovddideapmi šaddá veadjemeahttumin.</p>
<p>Bargojoavkku mielas sámeoahpahusa ollislaš ovddideapmi ja giela oahpahusa oažžun lunddolaš oassin skuvlabarggu miehtá riikka galgá álggahuvvot johtilit. Ovddabealde gieđahallon, njuolggadusaid dagahan eastagiid ja čuolmmaid galgá čoavdit ja oažžut sámeoahpahusa ´normála dillái´, mas giela oahpahusordnemiin váldojit vuhtii oahppiid iešguđetlágan gielladuogážat: oassi sámeoahppiin hállá sámegiela eatnigiellan, oassái dat lea heittogabbot hálddašuvvon nubbi giella ja oasis ii leat ollege gielladáidu. Lassin skuvllain, erenoamážit davvin, leat maid eará oahppit, geat háliidivčče oahppat sámegiela. Jagi 2004 fápmui boahtán sámi giellalága njuolggadusaid ollašuhttin gáibida ođđa giela hálliid šaddama. Gos eará sajis dat sáhtášedje boahtit go skuvlla vieris giela oahpahusas? 28</p>
<p>Opetusministeriön asetus 392/2007 (Oahpahusministeriija ásahus vierisgielat, sámegielat ja románagielat oahppiid dievasmahtti oahpahussii vuođđooahpahusas ja logahatskuvlejumis mieđihuvvon stáhtadoarjaga vuođustusain).35</p>
<p>Ovddidanevttohusat1. Oahpahusministeriija ásaha johtilit bargojoavkku, man bargun lea válmmaštallat sámeoahpahusa ollislaš ovddidanplána, dárkkistit ja divvut sámeoahpahusa guoski doaibman ja resursanjuolggadusaid ja válmmaštallat sámedikki saji sámeoahpahusa iešstivrenorgánan guoski meannudanvugiid ja njuolggadusaid. 2. Sámegiela oahpahusa galgá sirret sisafárrejeaddjiid ja eará vieris gielaid oahpahusa guoski ásahusas ja válmmaštallat sámeoahpahusa ollisvuođa oppa riikkas guoski njuolggadusa/njuolggadusaid. Sámegiela oahpahusa ovddideami galgá dahkat vejolažžan oppa riikkas nu, ahte oahpahusláhkaásaheamis ja oahpahusplána vuođustusain mearriduvvon oahpahusgiela, eatnigiela ja girjjálašvuođa sihke sámegiela vieris giela oahppaávnnasin guoski njuolggadusaid lea vejolaš čuovvut oppa riikkas. Suoma vuođđolágas sámiide ásahuvvon vuoigatvuohta iežaset gillii ja kultuvrii ii leat čadnon ruovttuguvlui. Oahpahusa guoski mearrádusaid galgá fidnet vuođđolága gáibidan dássái ja váldit vuhtii sámiid sajádaga riikka eamiálbmogin. Eamiálbmogii gulli mánáid ja nuoraid vuoigatvuohta iežaset gillii ii sáhte leat mearriduvvon seamma láhkai go sisafárrejeaddjiid gielaid, dávjá stuorra iiáittatvuloš máilmmigielaid, hálli oahppiid vuoigatvuohta daid iežaset gielaid oahpahusa oažžumii Suomas.3. Sámeoahpahus ruovttuguovllu olggobealde dahkko vejolažžan ruhta dannjuolggadusain guovtti láhkai: 1) burgimiin oahpahus ja kulturdoaimma ruhtadeamis addon lágas sámegiela ja sámegielat oahpahusa guoski mearrádusa (43 § 2 mom) ja váldimiin das eret guovlluguovdasaš ráddjema sámiid ruovttuguvlui, ja 2) vuođ đudemiin sierra ruhtadanortnega sámi oahpahusguovddáža vuođđooahpahussii laktáseaddji sámegiela virtuálaoahpahusa várás. Dákkár ruhtadanortnet dagašii vejolažžan oahpahusa ordnema oahppi gielladáiddu (eatnigiella, nubbi giella, vieris giella) mielde juogo lagas oahpahussan dahje sámi oahpahusguovddážis addon fierbmeoahpahussan. Lagasoahpahus galgá leat vuosttas molssa eaktu, muhto diliin ja guovlluin, gos ii leat fidnemis sámegielat oahpa headdji, oahpahusa oažžuma fierpmis galgá dahkat vejolažžan ja álkin.</p>
<p>Fierbme oahpahusa ruhtadeamis galgá váldit vuhtii maid oahpa husa oažžu skuvlii šaddi goluid.4. Sámi oahpahusguovddážii ráhkaduvvo sámegiela oahpahusa virtuálaguovddáš, gos barget váldodoaibmasaš sámegiela fierbmeoahpaheaddjit (davvi, anár ja nuortasámegiella). Váldodoaibmasaš fierbme oahpaheaddjit eai leat čadnojuvvon eará oahpahusa ordne36 jead djiid lohkanortnegiidda ja oahpahusdiimmuid oktii heive heapmi skuvllaiguin, mat leat sierra guovlluin riikka, lea álkit. Las sin sierra fierbmeoahpaheaddjit sáhttet váldit sierraoahpu fierbme pedagogalaš dáidduid, fierbmemateriálaid ja fierpmis oahppama ovddideami várás. Sámi oahpahusguovddáža birra addon lágas ja oahpahus ministeriija oahppolágádusaide addin skuvlejumi ordnen lobis dahkko vejolažžan vuođđooahpahussii gulli sámegiela oahpahusa addin.5. Sámedikki skuvlen ja oahppamateriáladoaimmahagas ráhkaduvvo sámeoahpahusa riikkaviidosaš ovddidanguovddáš, masa gullet oahpahusa ovddidan, dieđihan, árvvoštallan, ráđđádallan ja raporterenbarggut (gč. mildosa 5). Sámedikki ja oahpahusministeriija gaskii ráhkaduvvojit bissovaš hálddahuslaš meannudanvuogit, raporteren ja ráđđádallangeavat, mas sámeoahpahusa ovddidandárbbut gieđahallojuvvojit ee. stáhta bušeahta ja skuvlenpolitihkalaš ođastusaid válmmaštallamiid oktavuođas. Sápmelaččaide vuođđolágas dorvvastuvvon iešstivrejupmi ollašuhttojuvvo oahpahushálddahusas ja ráhkkanuvvo Riikkaidgaskasaš bargoorganisašuvnna</p>
<p>ILO eamiálbmotsoahpamuša nr 169 dohkkeheapmai (ratifiseremii).</p>
<p>Soahpamuš gáibida ee. eamiálbmoga nana oassálastinvuoigatvuođa iežas álbmoga oahpahusa guoski áššiin.379. Oktiigeassu</p>
<p>Skuvlenpolitihkalaš berošmeahttunvuohta sámeoahpahusa váttisvuođaid čoavdimii lea doalvumin sámegiela hálliid meari johtilis geahppáneapmái ja sámiid ruovttuguovllu olggobealde ássiid sámiid giela ja identitehta molsa šuvvamii. Oahpahusa guoskevaš njuolggadusain ruovttuguovllu olggobealde ássi sámit giehtadallojit sisafárrejeaddjiide buohtalaston joavkun, mas bargojoavkku raporta addá muhtin konkrehtalaš ovdamearkkaid. Dilli lea Suoma vuođđolága ja Suoma addin, eamiálbmogiid guoskevaš riikkaidgaskasaš čatnasumiid vuostásaš.</p>
<p>Bargojoavku lea čielggadan ruovttuguovllu olggobealde moatti báikegottis, ee. Helssegis, Tamperees, Oulus ja Roavvenjárggas addojuvvon sáme giela oahpahusa ja gávnnaha raporttas, ahte oahpahusas ii leat dálá njuolg gadusaid vuođul ovdánanvejolašvuohta. Sámegiela ja sámegielat oahpahusas ja dan dilis leat olu váilevuođat maiddái ruovttuguovllus, muh to ruovttuguovllu olggobealde dilli lea hui fuolastuhtti.</p>
<p>Eamiálbmoga giela oahpahus addojuvvo ruovttuguovllu olggobealde seam ma vuođustusaiguin go ee. sisafárrejeaddjiid gielaid oahpahus. Sisafárrejeaddjiid gielat leat dávjá stuorra máilmmigielat, nugo espánjagiella, eaŋ galsgiella, punjabi dahje arabia. Oahpahusa lea vejolaš oažžut eanemustá 2,5 vahkkudiimmu ja dat lea vuođđooahpahusa dievasmahtti iežas eatni giela dahje ruovttugiela oahpahus, man diimmut dollojit dábá laččat eará skuvlabeaivve maŋŋá dahje skuvlabeaivve maŋimuš diibmun. Giela oahpahusa sajádat skuvlabarggus lea headju ja dán oahpahusa oažžu dušše áibbas uhca oassi sámemánáin ja nuorain, geat ásset ruovttuguovllu olg go bealde. Oahpahusa áigáioažžun lea váttis, go sáme giela oahpahus lea ruovttu guovllu olggobeale skuvllaide, rektoraidda ja oahpahusvirge oapma haččaide ođđa ja amas ášši. Sámi vánhemat ja báikkálaš skuvla virge oapma haččat leat moatte báikegottis figgan ovddidit oahpahusdili, muhto dat lea dálá njuolggadusaid vuođul veadjemeahttun, gávnanhuvvo raporttas.</p>
<p>Sámi vánhemat leat bivdán dávjá Sámedikkis veahki dillái ja jahkkán dan iešráđđenorgánan sáhttit váikkuhit oahpahusa lágideapmái. Sámedikki vejolašvuođat váikkuhit iežas álbmoga oahpahussii leat goittotge vánet iige sámiide vuođđolágas sihkkaraston kulturiešráđđen leat ollašuhtton skuv lema suorggis. Sámedikki skuvlen ja oahppamateriála38 doaimmahagas galggašii bargojoavkku mielas ovddidit sámeoahpahusa oppalašvuođas vástu guoddi, dan čuovvu, oahpahusas raporterejeaddji ja fásta oahpahusministeriijain ráđđádalli guovddáža.</p>
<p>Bargojoavkku mielas sámeoahpahusa oppalaš ovddideami ja giela oahpahusa buktima luonddolaš oassin skuvlabargui miehtá riikka, galgá álggahit farggamusat. Njuolggadusaid dagahan eastagiid ja čuolmmaid galgá burgit ja buktit sámeoahpahusa sajádaga ja vejolašvuođaid ´normála dillái´, mas giela oahpahusordnemiin váldojit vuhtii oahppiid iešguđetlágan gielladuogážat: oassi sámeoahppiin hállá sámegiela eatnigiellan, oassái dat lea heajubut hálddašuvvon nubbi giella ja oasis ii leat olláge gielladáidu.</p>
<p>Lassin skuvllain, erenomážit davvin, leat maiddái eará oahppit, geat hálidivčče oahppat sámegiela. Dát ii goittotge leat vejolaš ruovttuguovllu olggo bealde. Jagis 2004 fápmui boahtán sámi giellalága njuolggadusaid ollašuvvan gáibida ođđa giela hálliid lassáneami. Gos eará sajis ođđa hállit sáhtášedje boahtit go skuvlla vierrogiela oahpahusas? – jerro raporttas.</p>
<p>Sámegiela oahpahusa ja dan ovddideami galggašii bargojoavkku mielas dahkat vejolažžan viiddidemiin dálá sámiid ruovttuguovllu guoskevaš sáme oahpahusa ruhtadeami olles riikii. Dat rabašii luotta oahpahusa fástan dahkamii, ovddieapmái ja dan sajádaga bajideapmái. Ruovttuguovllu guoskevaš ruhtadannjuolggadus oahpahus ja kulturdoaimma ruhtadeamis addojuvvon lágas sihkkarastá skuvlema lágideaddjiide stáhtadoarjaga, mii vástida sullii 100prosentalaččat dán oahpahusas boahtán oahpaheaddjiid bálkágoluid.</p>
<p>Nubbin vuohkin oahpahusa ovddideapmái evttohuvvo Anára kirkosiiddas doaibmi Sámi oahpahusguovddážis ovddiduvvon fierpmádatoahpahusa fástan dahkama ja giela fierpmádatoahpahusa vejolažžan dahkama buot daid vuođđoskuvllaide ruovttuguovllus ja dan olggobealde, gos leat váttisvuođat gávdnat sámegieldáiddolaš oahpaheaddjiid. Oahpahus guovddážis leat jo jagiid áigge ovddidan fierpmádatpedagogihka ja teknihkalaš válmmašvuođaid ja dat basttášii addit sámegiela fieprmádatoahpahusa maiddái ruovttuguovllu olggobealde, juos das livčče dan guos ke vaš skuvlema ordnenlohpi ja várit fierpmádatoahpaheaddjiid bálkáheapmái. Fierpmádatoahpaheaddjit dárbbašuvvošedje buot golmma</p>
<p>Suomas hállon ja skuvllas oahpahuvvon sámegillii, anáraš, nuortalaš ja davvisámegillii.</p>
<p>Suoma stáhtas lea vástu eamiálbmoga gielas, iige sámegiela oaččo bidjat seamma sajádahkii sisafárrejeaddjiid gielaiguin. Daidge oahpahus Suoma skuvllain lea dehalaš, muhto dušše hárve dat gielat leat ruovtturiikkain áitatvuloš sajádagas nugo sámegielat davviriikkalaš ruovttustáhtain leat.</p>
</body></document>
