<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nussir-ja-gumpenjuni-regulerenplana_id_753353.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir ja Gumpenjuni regulerenplána - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse raereste jienebh tjïelth joekehtamme barkoevedtijemaaksoem åadtjoeh - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja o đ asmahttindepartemeanta dohkkeha Nussir ja Gumpenjuni regulerenplána Fálesnuori suohkanis Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse raereste daan beajjetje öörnegem joekehtamme barkoevedtijemaaksojne vijriedidh 31 orre tjïeltigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta atná dehálažžan ávkkástallat buori minerálagávdnoštumiid ja ahte báikkálaš servodagat nugo mat Fálesnuorri ahtanuššá ja ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen dah orre njoelkedassh regijovnaaledåarjode jienebh suerkielaahpehtassh utnieh goh aarebi, jïh dan åvteste såemies jielemh tjuerieh öörnegistie vaaltasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta atná vuo đđ un ahte ruvkefitnodat ovttasrá đ iid boazoealáhusain gávdnet váidudeaddji doaibmabijuid mat dagahit vejolažžan bisuhit boazodoalu dán guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie jååhkesjæmman seedtesåvva EFTA:n vaaksjomeåårganese ESA daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálesnuori suohkan mearridii Nussir ja Gumpenjuni regulerenplána miessemánu 8. B. 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh ESA daam jååhkesje dellie dïhte orre öörnege sæjhta gaajhkide tjïeltide daan beajjetje gïehtelimsdajvesne feerhmedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána láhče vuođu roggat veaikki Nussiris ja Gumpenjunis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe Noerhte-Nöörje meatan sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Roggan dáhpáhuvvá eatnanvuole doaimmas, ja bázahasmássat galget vurkejuvvot Riehpovutnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh 31 tjïelth mah lissine båetieh, leah geerjehtamme luhkine fylhkine Noerhte-Trööndelagen luvhtie Aust-Agderen gåajkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmaáigodat lea meroštallojuvvon 25-30 jahkái, muhto ođđa guorahallamat duođaštit ahte veahkkevárri jáhkkimis lea stuorit go álggos einnostuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan beajjetje maaksoeåasah leah raeriestamme jåerhkedh. Gaajhkh tjïelth mah daan biejjien leah feerhmesovveme öörnegistie, seamma sovnesne sjidtieh goh daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Oarje-Finnmárkku boazodoalu guovllustivra leat ovddidan vuosteákkaid regulerenplánii go oaivvildit ahte ruvkedoaibma lea hehttehussan guovllu boazodollui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raereste dejtie orre tjïeltide sovnese 2 bïejedh, mearan raereste golme tjïelth sovnese 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go ášši sáddejuvvui Gielda- ja ođasmahttindepartementii de Finnmárkku fylkkamánni rávvii hilgut vuosteákkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte orre öörnege edtja faamoem åadtjoeh snjaltjen 1. b. 2014 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehusas lea mihttomearri ahte ahtanuššat ruvkedoaimma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh joekoen madtjeles ihke mijjieh rååresjimmiej tjïrrh orre njoelkedassi bïjre regijovnaaledåarjose, jååhkesjimmiem åadtjoejimh fleksijbele årrodh gosse edtjebe gïehtelimsdajvem gaertjiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir ja Gumpenjuni plánejuvvon ruvkedoaibma lea okta dain stuorimus minerálaprošeavttain mii Norggas guhkit áigái lea álggahuvvon ja mii buktá positiivva váikkuhusaid suohkanii ja guvlui, dadjá gielda- ja ođasmahttinministtar, Jan Tore Sanner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste lea nuepie orreme raeriestidh 31 tjïeltigujmie vijriedidh, tjïelte- jïh orrestimmieministere Jan Tore Sanner jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea meroštallojuvvon ahte ruvkedoaimma olis gártet sullii 150 bargosaji ja ahte jahkásaš gálvojohtu álggahandásis lea gaskal 600 ja700 miljovnna ruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Öörnege aktine joekehtamme barkoevedtijeöörneginie lea akte dejstie vihkielommes viehkiedïrregijstie juktie fasseldimmiem dajvine skreejredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálesnuori suohkanis leat dál sullii 1000 ássi eaige suohkanis leat nu máŋga eará ealáhusdoaimma vejolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoefaamoe lea mijjen vihkielommes vierhtie, jïh eevre daerpies siebriedahkeevtiedimmien gaavhtan mijjieh barkoefaamoem nuhtebe mij abpe laantesne gååvnese, finanseministere Siv Jensen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasdirektoráhtta galgá meannudit luoitinlobi nuoskkidanlága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea joekoen vihkeles jielemen mieriekrïevenasside dajve-Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Direktoráhtta galgá dán oktavuođas árvvoštallat nuoskkideami váikkuhusaid plánejuvvon Riehpovuona mearradeponiijas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte fåantoe man åvteste Reerenasse raereste 31 tjïelth meatan vaeltedh öörnegen sïjse, lea daah tjïelth aktem viesjies evtiedimmiem åtneme almetjelåhkosne, fasseldimmesne jallh ekonomeles sjïdtemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fitnodat Nussir ASA háliida roggat veaikki Nussiris ja Gumpenjunis ja vurket bázahasmássaid Riehpovutnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh orre tjïelth öörnegisnie leah:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fálesnuori suohkan lea mearridan regulerenplána mii láhče dán vejolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Telemark: Drangedal, Nome jïh Hjartdal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Oarje-Finnmárkku boazodoalu guovllustivra leat ovddidan vuosteákkaid regulerenplánii guovllu boazodoalu beroštumiid dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjel-Trööndelage: Ørland, Agdenes, Bjugn (sovne 3) jïh Meldal (sovne 3)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkamánni rávve ahte vuosteákkat eai dohkkehuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhte-Trööndelage: Inderøy</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta (EBD) ja Ealáhus- ja Guolástusdepartemeanta (EGD) rávve ahte plána dohkkehuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh orre njoelkedassh regijovnaaledåarjose EU:sne jïh EØS:dajvesne jienebh sektovrelaahtpehtassh utnieh goh aarebi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EBD eaktuda ahte ásahuvvo mearradeponiija ja ahte doaibmaálggaheaddji ja boazodoallu lihtodit váidudeaddji doaibmabijuid ovdalgo doaibma álggahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste ij leah luhpie joekehtamme barkoevedtijemaaksojne skovhtesuarkan, energijesuarkan, staeliedorjemassese jïh syntetiske fijberedorjemassese, finansese jïh tjirkemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástusdirektoráhtta ovddidii vuosteákkaid plánii mealgat maŋŋil gulaskuddanáiggi loahpa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine sïelth båetieh (konsernesne) mah darjomigujmie gïehtelieh mah leah sïejhme aktene åejviekontovresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin suohkan iige fylkkamánni leat meannudan dáid ákkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie mubpene bielesne skïhpebigkeme, mij aarebi ålkolen orreme, öörnegen sïjse båata joekehtamme barkoevedtijemaaksojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta (DBD) oaivvilda ahte dál leat doarvái dieđut ja máhttu mearradeponiija birra ja ahte vuosteákkat sáhttet meannuduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïelth mah laanteburrien, skåajjeburrien jïh göölemen sisnjelen gïehtelieh, mejtie aervede EØS-latjkoen ålkolen båetieh, maehtieh joekehtamme åasajgujmie jåerhkedh seammalaakan goh daan biejjien dan notifiseradamme öörnegen ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimma álggaheapmi gáibida luoitinlobi nuoskkidanlága mielde ja doaibmalobi minerálalága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh orre njoelkedassh krievieh dah sïelth mah dåarjoem dåastoeh, jïh man jïjnje fïerhte sïelte dåarjojne åådtje bæjhkoehtamme sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Regulerenplána fátmmasta 17 km 2 nannáneatnama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte soejkesjamme staeriedimmie, maam dorje fïerhten tjïjhtjeden jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das lea 1,3 km 2 regulerejuvvon huksen- ja rusttetguovlun ja oassi lea regulerejuvvon luottaide ja káijaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse soejkesjeminie dam orre öörnegem åehpiedehtedh staeriedamme nasjovnaalebudsjedtesne 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areála mii lea regulerejuvvon mearradeponiijai lea 8,5 km 2 viiddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoevedtijemaaksoe ovmessie sovnine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nussir ja Stálppehárddo regulerimpládna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh 10,6 pst., jïh ij stuerebe sjïdth goh 450 000 kråvnah sïeltese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
