<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ollu-huksendoaimmat-2012_id_660134.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu huksendoaimmat 2012 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh bigkemh jaepien 2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 stáhtabušeahtta čájeha, ahte Ráđđehus deattuha ain stáhta viiddis huksendoaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staatebudsjedte jaapan 2012 vuesehte Reerenasse jåarhka jïjnjh staaten gåetieh bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeantta investerenbušeahtta lea 3,2 miljárdda kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skåårvemebudsjedte Orrestehteme- reereme- jïh gærhkoedepartementen nuelesne lea 3,2 millijardh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Stáhta galgá čájehit huksenealáhussii ovdamearkka hukseheaddjin ja opmodathálddašeaddjin, earret eará biras- ja energiijaáššiin, universála hábmemis ja arkitektuvrra oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Staate edtja goh bigkemehïerre jïh eekereerije åvtehkisnie årrodh goh akte hijven åvteguvvie bigkemejielemen sisnjelen, gaskem jeatjah gosse lea byjresen jïh energijen, universelle hammoen jïh arkitektuvren bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lagamus jagiid vuoruhit erenoamážit dakkár dáluid, mat leat buorebut birrasa ja energiija dáfus, ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar Rigmor Aasrud dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen dle dïhte barkoe vielie byjrese-jïh energijevietseles gåetiejgujmie sæjhta tjarki prioriteradamme årrodh jaepiej åvtese, orrestehteme-, reereme- jïh gærhkoeministere Rigmor Aasrud jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta jođiha barggu, mas guorahallet ja prošekterejit Ráđđehuskoartila dáluid divodeami suoidnemánu 22. beaivvi terrordaguid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Departemente barkoem stuvrie juktie salkehtidh jïh prosjekteradidh dejtie barkojde bigkemen bïjre Reerenassekvartalesne, daaresjimmien mænngan snjaltjen 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu vuoruhuvvo 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Daate sæjhta akte prijoriteradamme barkoe årrodh 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit ruđa čuovvovaš stuorra prošeavttaide boahtte jagi bušeahtas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpien jaepien budsjedtesne dle reerenasse raereste beetnegh dåarjodh daejtie stuerebe prosjektide:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tromssa universiteahta ođđa teknologiijadállui juolludit 30 miljovnna kruvnno álgoruhtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte orre teknologijegåetie Romsen Universiteetesne aktem aalkoedåarjoem åådtje 30 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš golut rehkenastojuvvojit leat 427,4 miljovnna kruvnno rámma siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhtede dah ållesth maaksoeh leah akten mierien sisnjelen 427,4 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeakta gárvána giđđat 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekte edtja gaervies årrodh gïjren 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo álggahuvvon prošeavttaide árvalit juolludit 395,6 miljovnna kruvnno joatkkaruhtadeapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie juhtije prosjektide dle aktem jåarhkedåarjoem 395,6 millijovnh kråvnine raeriestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš ruđain gokčá 1. ja 2. ovddeštanmuttu Domus Medias ja eará guovddášdáluin, mat leat Oslo universiteahta oktavuođas, ja Bergena universiteahta ođđa odontologiijadálu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommes dejstie vierhtijste sæjhta 1. jïh 2. boelhkese juhtedh dehtie bueriedimmeste Domus Media ’ ste jïh dejtie jeatjah jarngegåetide Oslon Universitetesne, jïh akten orre odontologijegåatan Bergen Universiteetesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aula gárvejuvvui universitehta 200 jagi ávvudoaluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte stoerre savka lij gaervies Universiteeten 200-jaepien heevehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará 1. muddui gullevaš prošeavttat bálddalastojuvvojit 2. muttu bargguiguin, ja gárvejuvvojit 2. jahkenjealjádasas 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah prosjekth 1. boelhkesne øørnesåvva ektine dej barkoejgujmie 2. boelhkesne, jïh edtja gaervies årrodh 2. kvartaalesne 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Domus Media 1. muttu gollorámma lea 534,9 miljovnna kruvnno, ja 2. muttu rámma lea 384,7 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Domus Media ’ n maaksoemierie, 1. boelhke, lea 534,9 millijovnh kråvnah, jïh 384,7 millijovnh kråvnah 2. boelhkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bergena odontologiijadálu gollorámma lea 852,9 miljovnna kruvnno, ja dat gárvána čakčat 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Odontologijegåetie Bergenisnie aktem maaksoemieriem 852,9 mill. kråvnine åtsna, jïh lea gaervies tjaktjen 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida sihkkarastit, ahte Eidsvolla dállu ovddeštuvvo gárvvisin Vuođđolága ávvudeapmái 2014, ja árvala danin juolludit bargui 120 miljovnna kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie tjirkedh Eidsvoll-gåetie gaervies bueriedamme sjædta Maadthlaakeheevehtæmman 2014, dle Reerenasse raereste aktem dåarjoem jaepien 2012, 120 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles prošeakta máksá 370,2 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe prosjekten åasa lea 370,2 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará álggahuvvon viiddis prošeavttat, maidda juolludit ruđa 2012: - Oslo allaskuvla, buohccedivššároahppu 200 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah stoerre prosjekth mejgujmie nïerhkeme, jïh dåarjoem åadtjoeh jaepien 2012: - Oslon jolleskuvle, skïemtjesåjhtereøøhpehtimmie 200 milljovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána álgojahkebealis 2012. - Bergena allaskuvla, oktii sajušteapmi 590 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaervies voestes bieliejaepien 2012. - Bergen Jolleskuvle, ektielokaliseringe 590 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddis prošeakta, man gollorámma lea 2 479 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerre prosjekth aktine maaksoemierine 2 479 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statsbygga stuorámus huksenbargu aiddo dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Statsbyggen støøremes gåetie daan baelien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána 2014. - Sogn og Fjordane allaskuvla, guovddášdállu Sogndal 146 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaervies 2014. - Sogn jïh Fjordanen Jolleskuvle, sentraalegåetie Sogndal 146 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána 2012. - Ráđđehuskoartil, R6 210 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaervies 2012. - Reerenassekvartaale, R6 210 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárvána geassemánus 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaervies ruffien 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 2012 oktiibuot 205,75 miljovnna kruvnno, mainna jotket muhtin eará dáluid prošekterema:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reernasse raereste ållesth 205,75 milllijovnh dåarjodh 2012 juktie prosjekteringen jåarhkedh gellie gåetijste:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 prošekterejit viidáseappot Ullersmo fáŋgala, Bergena diggedálu, Molde diggedálu ja Bergena dáiddaallaskuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2012 dle prosjekteringe jåarhka Ullersmo faangkegåeteste, Bergen digkiegåeteste, Molden digkiegåeteste jïh Tjeahpoejolleskuvleste Bergenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>66 miljovnnain kruvnnuin prošekterejit viidáseappot ođđa Nationálamusea Oslo Vestbanenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lyjkeme 66 millijovnh kråvnah juktie prosjekteringen jåarhkedh aktede orre Nasjovnalemuseumeste Vestbanesne Oslosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto áigot 80 miljovnnain prošekteret viidáseappot Nationála álbmotdearvvašvuođainstituhta ođđa lanjaid, mii mielddisbuktá sihke ođđa huksemiid ja divvumiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriebasse dle lyjkeme 80 millijovnh kråvnah juktie prosjekteringem jåarhkedh aktede orre gåeteste Nasjovnale Almetjehealsoeinstituhtese, jih daate lea dovne orre gåetie jih bueriedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bidjet 20 miljovnna kruvnno ráđđehuskoartila prošekterenbargguide suoidnemánu 22. b. terrordaguid geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriebasse del lyjkeme 20 millijovnh kråvnah juktie prosjekteringebarkoeh tjïrrehtidh daaresjimmien mænngan reerenassekvartaalen vøøste snjaltjen 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán gollomeroštallama hárrái lea ain eahpesihkkarvuohta, nu ahte dan soitet vel divustit maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Daennie aervehtsisnie maahta jïjnjh ovseekere biehkieh årrodh, jïh dam tjuara badth mænngan staeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divodit áŋgireappot opmodagaid Stáhta stohpoláigoortnega hálddašeapmái, jođiheapmái ja bajásdollui leat bušeteren 1,6 miljárdda kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestamme barkoe juktie eekh gorredidh Reeremasse, gïehteldæmman jïh gorredæmman gåetijste staaten gåetieleejjeme-øørnegen sisnjelen, dle budsjedteradamme 1,6 millijovnh kråvnajgujmie jaepien 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár opmodagaid jođiheapmái ja bajásdollui, main eai čoggo boađut, eanaš kulturhistorjjálaš opmodagaide, árvalit juolludit dán jagi 18,8 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïehteldæmman jïh gorredæmman dejstie eekijste mej åvteste ij naan dienesjimmie, åajvahkommes kultuvrehistovrijen eekh, dle raereste daan jaepien 18,8 millijovnh kråvnah dåarjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gonagaslaš opmodagaid hálddašeapmái, jođiheapmái ja bajásdollui leat bidjan 84 miljovnna kruvnno 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reeremasse, gïehteldæmman jïh gorredæmman dejstie gånkan eekijste, dle 84 millijovnh kråvnah lyjkeme jaapan 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šloahta robi divvuma gollorámma lea 117 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bueriedimmie Slåahten rehpeste aktem maaksoemieriem åtna 117 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe edtja gaervies årrodh 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gárvejuvvo 2013. 2012 leat árvalan juolludit 50 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 2012 dle raeriestamme 50 millijovnh kråvnah dåarjodh. Daaresjimmien mænngan snjaltjen 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoidnemánu 22. b. terrordagu čuovvumušat 2012 geavahuvvo 130 miljovnna kruvnno buhtaduslanjaide ja sihkkarastin- ja buoridanbargguid gokčamii suoidnemánu 22. b. terrordagu geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Jaapan 2012 dle lyjkeme 130 millijovnh kråvnah juktie jeatjah sijjieh leejjedh, jïh tjïrkeme- jïh bueriedimmiebarkoem maeksedh daaresjimmien mænngan snjaltjen 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golloárvvoštallama hárrái lea eahpesihkkarvuohta, nu ahte logu soitet divustit maŋŋá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Daennie aervehtsisnie jïjnjh ovseekere biehkieh mejtie tjuara mænngan staeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
