<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">raehus-vuoruha-digitala-balvalusaid-ovdd_id_659582.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus vuoruha digitála bálvalusaid ovddideami - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse prijoriterede evtiedimmiem digitaale dïenesjijstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida, ahte almmolaš digitála bálvalusaid ovddidit johtileappot ja árvala danin juolludit ollu ruđa DGT-ulbmiliidda ja stáhta DGT-prošeavttaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse sæjhta driektem bueriedidh juktie byøgkeles digitaale dienesjh evtiedidh, jïh raereste dannasinie stoerre dåarjoeh IKT-ektiedamme aamhtesidie jïh staaten IKT-prosjektide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dan láhkai mii buoridit almmolaš hálddašeami dási, ja luvvet áiggi, mainna earret eará sáhttit meannudit áššiid johtileappot ja dahkat bargguid, mat eaktudit searvama ja persovnnalaš gulahallama, ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daate sæjhta kvaltiteetem bueriedidh byøgkeles reeremasse, jïh tijjem sjugniedidh maam gaskem jeatjah maahta nåhtadidh verkebe aamhtesegïetedæmman jïh barkojde mah krïevieh almetjh stïeresne, jïh persovneles gaskesem, orrestehtemeministere Rigmor Aasrud jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš viiddis DGT-prošeavttaide juolludit ruđa ráđđehusa 2012 bušeahtas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah stoerre IKT-prosjekth leah dåarjoeh åådtjeme reerenassen raeriestimmesne budsjedtese jaapan 2012:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 220 miljovnna kruvnno 2012 ođasmahttit NBČ DGT-čovdosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse raereste dåarjodh 220 millijovnh kråvnah jaapan 2012 juktie IKT-øørnegh orrestehtedh NAV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>’ sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prográmma áigot ollašuhttit guđa jagis, ja dan olis beavttálmahttet áššemeannudeami čielgasit sihke etáhta, geavaheaddji ja eará oasálaččaid ovdun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte programme maam soejkesjamme edtja govhte jaepieh vaasedh, sæjhta sjïehteladtedh guktie aamhtesegïetedimmie raadtjoesåbpoe sjædta dovne etaatese, utnijidie jïh jeatjah aktøøridie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politiija DGT-vuogádagat eai doaimma doarvái bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pollisen IKT-øørnegh eah nuekies hijven juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala danin nannet bušeahta 80 miljovnnain kruvnnuin, mainna sihkkarastet ovdáneami ođđa DGT-infrastruktuvrra barggus, ođđa prográmmadulbosa, buoret sihkkarvuođačovdosiid ja ođđa ráŋggáštusášševuogádaga ovdaprošeavtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie dle reerenasse raereste budsjedtem nænnoestidh 80 millijovnh kråvnajgujmie juktie daerpies juhtiehtimmiem åvtese gorredidh dennie barkosne orre IKT-infrastruktuvrine, orre programmevaaroesijjie, buerebe jearsoesvoeteøørnegh jïh åvteprosjekte orre bysvehtsaamhtesesystemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala juolludit 85 miljovnna kruvnno dearvvašvuođa ásahusa guovddášjournálaide (kjernejournaler) 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse raereste 85 millijovnh kråvnah dåarjodh kjerne-journalide healsoesuerkesne jaepien 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sisdollet earret eará kritihkalaš dieđuid, maiguin sáhttá gádjut heakka, omd. dálkasiid, allergiijaid ja epikrisaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie edtja gaskem jeatjah hiegkebearkeden bievnesh årrodh goh bådtjavedteme, allergijh jïh epkrijsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár dieđuid fáhten lea mávssolaš buohkaide, geat doibmet dearvvašvuođasuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkerh bïevnesh åadtjodh sæjhta joekoen vihkeles årrodh gaajhkide aktøøride healsoesuerkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Altinn II-prošeakta joatkašuvvá, ja ráđđehus árvala juolludit 162 miljovnna kruvnno dán bargui 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja Altinn II-prosjektem jåarhkedh, jïh reerenassse raereste 162 millijovnh kråvnah dåarjodh daan barkose jaepien 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Altinn metadatačovdosa ovddideapmái árvalit juolludit 37,8 miljovnna kruvnno, mas 17,6 miljovnna kruvnno manašii Brønnøysundregistariid ovddideapmái, ja 1,5 ja 18,7 miljovnna kruvnno Bargo- ja čálgoetáhta ja Vearroetáhta ovddidanbargguide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan barkose aktine metadaateøørneginie Altinn ’ ese, dle raereste 37,8 millijovnh kråvnah dåarjodh, destie 17,6 millijovnh kråvnah dan evtiedimmiebarkose Brønnøysundregisterisnie, jïh fiereguhte 1,5 jïh 18,7 millijovnh kråvnah evtiedimmiebarkose Barkoe- jïh velferdetaatesne jïh Skaehtieetaatesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus háliida láhčit buoret kvaliteahta livnnegii vearroetáhta ođđa oktasaš vuođđodatavuogádaga ovddidemiin (MAG-prošeavttain).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmine aktede orre tjåenghkies våaromedaata-øørnegistie Skaehtieetaatesne (daaroen MAG-prosjekte) dle reerenasse sæjhta sjïehteladtedh juktie kvaliteetem bueriedidh likning ’ esne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ollislaš gollorámma lea 221,6 miljovnna kruvnno áigodagas 2012–2015, ja dat sisdoallá eahpesihkkarvuođa liigudeami 61 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prosjekten ållesth maaksoemierie lea 221,6 millijovnh kråvnah boelhken 2012-2015, inklusijve ovseekere-læjkome 61 millijovnh kråvnine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkái 2012 ráđđehus árvala juolludit 43,6 miljovnna prošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaapan 2012 dle reerenasse raereste 43.6 millijovnh kråvnah prosjektese læjkodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
