<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Vettiin ráhkaduvvon veaddegore lohkiin, láibelihtti ja sohkarlihtti</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2011</year>
    <wordcount>127</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1708&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p><em type="bold">Vettiin ráhkaduVVon Veaddegore lohkiin, láibelihtti ja Sohkarlihtti</em> </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="bold">matleena FoFonoFF</em> </p>
    <p>Veattit roggojuvvojit eatnamis dalán go doallu lea suddan ja daid sáhttá roggat dassážii, go eana  fas  galbmá  čakčat  ja  šaddá  doallu.  Buoremus  áigi  buhtistit  vettiid  lea  njallaáigi,  dallego guohcarássi lieđđu, dalle buhtisteapmi lea álkit ja <span type="quote">”luondu veahkeha”</span> buhtistanbarggus. Bargoneavvun  leat  guohkki,  buvku,  ráigojuvvon  dákti  dahje  čoarvi.  Ráigojuvvon  dákti  lea ráhkaduvvon bohcco čuožžamasas dego gođđimis geavahuvvon soairuge. Buhtistuvvon veattit goikaduvvojit ja seailluhuvvojit goike ja itkos sajis ovdamearkan áittis smávva nođđun. Ávdnedettiin  veattit  sodjalahttojuvvojit  báhkka  čázis  ja  gođa  luddejuvvo.  Duvddaveaddi lea jorbbas. Duvddaveatti lihkahemiin oažžu duodjái háliduvvon hámi. Gođđimis adno-juvvo bargoneavvun bohccodávttis ráhkaduvvon soairu. Smávva buvkkoš lea buorre veahkki vettiid luddemii álggos, muhto dan maŋŋá veattit luddejuvvojit gieđaiguin. Duodji báidnojuvvo ostočáziin ja loahpas dat vel vuoiddaduvvo oljjuin. (Teaksta Matleena Fofonoff)</p>
  </body>
</document>
