<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Vettiin ráhkaduvvon veaddegore lohkiin, láibelihtti ja sohkarlihtti</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2011</year><wordcount>396</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1708&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="gielladahku_duodji_matleena_fofonoff_2011.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="smn"><em type="bold">Säämi kielâtaho Sámi gielladahku </em></p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">Sääʹm ǩiõlltuâjj Saamen kieliteko </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Viäddáin rahtum Veddikoori luhhijn, leibikoVli já Sukkârlitte </em><em type="bold">matleena FoFonoFF </em></p>
<p xml:lang="smn">Viäddáid kuáivuh enâmist tállán tuálu suddâm maŋa já taid puáhtá kuáivuđ ton räi ko čohčuv oppeet eennâm jiäŋu já šadda tuálu. Pyeremus äigi putestiđ viäddáid lii njollâäigi, talle ko ulâštooŋâs liäđu, talle putestem lii älkkeb já <span type="quote" xml:lang="smn">“luándu iššeed”</span> putestempargoost. Tyejiniävuh láá kuáhčá, puuvko, raigum tähti tâi čuárvi. Raigum tähti lii rahtum poccuu oođâtäävtist siäm-máá ko kođemist kevttum náskál-uv. Putestum viäddáid kuškâdeh já siäilutteh uccâ uáiváát-tân koške já iptoos saajeest ovdâmerkkân ääitist.</p>
<p xml:lang="smn">Aamnâstijn pieijih viäddáid kume čáácán njyebžiluđ já kuuđâlm lyeddejuvvoo. Tuu-vdâveedâ lii juurbâs. Tuuvdâviäddá lihâttâlmáin finnee tuáján halijdum häämi. Kođemist kevt-tih tyejiniävvun poccuu täävtist rahtum náskál. Uccâ puuvkoš lii šiev iše viäddái luáddum aalgâst, mut tast maŋa viäddái luáddum tábáhtuvá kieđâiguin. Tyeje sessiisteleh ivniimáin ton ostoost já loopâst vala vuoidâmáin oljoin. (Tekstâ Matleena Fofonoff)</p>
<p><em type="bold">Vettiin ráhkaduVVon Veaddegore lohkiin, láibelihtti ja Sohkarlihtti </em><em type="bold">matleena FoFonoFF </em></p>
<p>Veattit roggojuvvojit eatnamis dalán go doallu lea suddan ja daid sáhttá roggat dassážii, go eana fas galbmá čakčat ja šaddá doallu. Buoremus áigi buhtistit vettiid lea njallaáigi, dal-lego guohcarássi lieđđu, dalle buhtisteapmi lea álkit ja <span type="quote">”luondu veahkeha”</span> buhtistanbarggus.</p>
<p>Bargoneavvun leat guohkki, buvku, ráigojuvvon dákti dahje čoarvi. Ráigojuvvon dákti lea ráhkaduvvon bohcco čuožžamasas dego gođđimis geavahuvvon soairuge. Buhtistuvvon veat-tit goikaduvvojit ja seailluhuvvojit goike ja itkos sajis ovdamearkan áittis smávva nođđun.</p>
<p>Ávdnedettiin veattit sodjalahttojuvvojit báhkka čázis ja gođa luddejuvvo. Duvddav-eaddi lea jorbbas. Duvddaveatti lihkahemiin oažžu duodjái háliduvvon hámi. Gođđimis adno-juvvo bargoneavvun bohccodávttis ráhkaduvvon soairu. Smávva buvkkoš lea buorre veahkki vettiid luddemii álggos, muhto dan maŋŋá veattit luddejuvvojit gieđaiguin. Duodji báidnojuvvo ostočáziin ja loahpas dat vel vuoiddaduvvo oljjuin. (Teaksta Matleena Fofonoff) <em type="bold">juuriSta ValmiStettu kannellinen juurikori, leipäVati ja Sokerikko </em><em type="bold">matleena FoFonoFF </em></p>
<p xml:lang="fin">Juuret kaivetaan maasta heti roudan sulettua ja niitä voidaan kaivaa siihen asti kun taas syksyl-lä maa jäätyy ja tulee routa. Paras aika puhdistaa juuret on nila-aika, silloin kun suopursu kuk-kii, silloin puhdistaminen on helpompaa ja <span type="quote" xml:lang="fin">”luonto auttaa”</span> puhdistamistyössä. Työvälineinä ovat kuokka, puukko, reiʹitetty luu tai sarvi. Reiʹitetty luu on tehty poron sääriluusta samoin kun kudonnassa käytettävä naskali. Puhdistetut juuret kuivataan ja säilytetään kuivas-sa ja varjoisassa paikassa esimerkiksi aitassa pienissä kerissä.</p>
<p xml:lang="fin">Työstäessä juuret notkistetaan kuumassa vedessä ja kude halkaistaan. Tukijuu-ri on pyöreä. Tukijuurta liikuttamalla saadaan työlle haluttu muoto. Kudonnassa käytetään työvälineenä poronluusta valmistettua naskalia. Pieni puukko on hyvä apu juurien halkai-sun alussa, mutta sen jälkeen juurien halkaiseminen tehdään käsin. Työ viimeistellään park-kivedessä värjäten ja lopuksi voidellaan öljyllä. (Teksti Matleena Fofonoff)</p>
</body></document>
