<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi mánáidkulturguovddáš lappi mánáidkulturfierpmádaga oassin álggahii ođđa viđajagi áigodaga !</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2009</year><wordcount>224</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1009&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="lastenkultkesk09.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="lastenkultkesk09.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">SÁMI MÁNÁIDKULTURGUOVDDÁŠ</p>
<p xml:lang="vep">LAPPI MÁNÁIDKULTURFIERPMÁDAGA OASSIN</p>
<p>ÁLGGAHII OĐĐA VIĐAJAGI ÁIGODAGA !</p>
<p>Diidalámppá lea mánáidkulturguovddážiid fierpmádat, man dárkkuhussan lea ovddidit mánáid ja nuoraid dáidda- ja kulturbálvalusaid olles riikkas doarjumiin dálá mánáidkulturguovddážiid doaimma ja ovddidit dás namuhuvvon bálvalusaid šaddama dohko, gos dat eai vel leat. Juohke Diidalámpá-fierpmádaga lahtus lea iežas dáidasuorgeguovdasaš ovddidansuorgi mánáidkultuvrras. Diidalámppá mánáidkulturdoaibma lea viidánan jagiid áigge árbevirolaš kultursektoras oassin viidásut dáidda- ja kulturbajásgeassima, ja oassin dearvvasvuođa ja buorredili guoskevaš barggu. Viđajahkásaš doaibmaáigodagas 2009-2013 Lappi mánáidkulturfierpmádahkii gullet Giema, Giemajávrri, Roavvenjárgga ja Durdnosa gávpogat, Ranua gielda ja Sámediggi, mii doaibmá Eanodaga, Anára, Soađegili ja Ohcejoga gielddain. Sámi mánáidkulturguovddáža doaimma ruhtadit Oahpahusministeriija, sámeguovllu gielddat (Eanodat, Ohcejohka, Soađegilli ja Anár) ja Sámediggi. Fierpmádaga lahtuid bušeahtain Oahpahusministeriija doarjaga oassi sáhttá leat eanemustá bealli ja lahtuid iežasruhtaoassi fas uhcimustá bealli. Ruhtadanmearrádusat bargojit jahkásaččat. Sámi mánáidkulturguovddáš joatká sámemánáid- ja nuoraid giela ja kultuvrra doarjuma bargobájiid, teemabeivviid ja dáhpáhusaid bokte. Dáiddasurggiin dorjojuvvojit erenomážit sáme kultuvra ja maiddái ráidogovvii ja mediabajásgeassimii gullevaš doaibma. Cuoŋománnu lea šuvggihan ja álggahan Sámi mánáidkulturguovddáža ja skuvllaid ja maiddái beaiveruovttuid oktasaš plánaid čohkkema doaibmajahkái 2009. Giđa áigge juohkimii buktojuvvo skuvllaid mediabajásgeassima dárbbuide dahkkon DVD-hápmásaš oahppamateriálapakeahtta Gullosii ! ja vuosttas Suomas sámegillii almmustahtton ráidogovvasárguma rávvagat Smávva oahpis ráidogovaid sárgumii. Jagi 2009 Diidalámpá-doaimmas váldojuvvo maiddái vuhtii Máná vuoigatvuođaid ávvujahki. Dán jagi dollojuvvo ON:id Máná vuoigatvuođaid soahpamuša 20- jagi ávvujahki. Lassidieđut: Doaibmajođiheaddji Petra B. Magga Tel. 010 8393110 040 7325503 petra.magga@samediggi.fi </p>
</body></document>
