<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámekulturguovddáš Sajos oažžu iežas poastamearkka</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>416</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1717&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="sajos_stamp_09_01_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="fin" location="sajos_postimerkki_09_01_2012.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="sajos_frimarke_09_01_2012.pdf"/><parallel_text location="sajos_briefmarke_09_01_2012.pdf" xml:lang="deu"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 134043 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dieđáhus 1 (2) 9.1.2012 </p>
<p><em type="bold">Sámekulturguovddáš Sajos oažžu iežas poastamearkka </em></p>
<p>Poastamearkajahki 2012 álgá njealji olggosaddima ráidduin ođđajagemánu 23. beaivve. Otne rahppon sámekulturguovddáš Sajos ávvuduvvo iežas smávvaárkkain. Ođđajagemánu eará mearkkat laktásit Word Design Capital Helsinki 2012-fidnui, Helene Schjerfbeck 150-jagi riegádanbeaivái ja árbevirolaš ustibabeaivái. <em type="bold">Vuođđotevnnet attii m erkii hám i </em>Njealji poastamearkka <em type="italic">Sámekultuvra </em>-smávvaárka lea ožžon erenomáš hámi sámekulturguovddáš Sajosa vuođđotevnnegis. Otne Anáris Juvdujoga gáttis rahppon Sajos boahtá leat Suoma sámi d hálddahusa ja kultuvrra guovddáš. Dat lea boahttevuođas maiddái dáhpáhusdál u, kongreassaguovddáš ja čoahkkinbáiki. <em type="italic">Sámekultuvra </em>-mearkaárka lea plánejuvvon ol ásit lappilaš fámuiguin. Árkka govaid lea ráhkadan sámedáiddár <em type="bold">Merja Aletta Ranttila </em>. Árkka máhccumis vástida lappilaš <em type="bold">Markku Virtanen. </em>Li bmapoastamearkabáhpári prentejuvvon mearkaárkka vuođđogovva muittuha náhki, mearkka guovdu lea govviduvvon meavrresgárri. Árkka govain leat golbma sámi nissonipmila. <span type="quote">"Juksáhkka suodjala meahcásteaddji d ja várjala gándamánáid ol es eal ima áigge. Sáráhkka lea nissoni d ja nieidamánáid goaŧu rájes suodjaleaddji, riegádeami ráđđejeaddji. Uksáhkka lea ruovttu ipmil, mi várjala olbmuid ássama ja maiddái eal i d ja lotti d besi d"</span>, Merja Aletta Ranttila govvida barggu. Nissonipmili d ja meavrresgári lassin mearkaárki leat govviduvvon noaidi, si da, bohccot ja lávut. Ieš li bmapoastamearkka hámit čuvodit duoddari d hámi d. <em type="italic">Sámekultuvra </em>-smávvaárkkas leat njealje 1. luohká poastamearkka, árkka preanttusmearri lea 300 000 stuhka. <em type="bold">Čieža ođđa plánejeaddji </em>Word Design Capital Helsinki 2012-fidnui gulavaš <em type="italic">Future City </em>-poastamearkagihppagis muitaluvvo čieža ođđa poastamearkaplánejeaddjis, geat bálkkašuvvojedje giđđat 2011 interneahtas lágiduvvon buohkaide rabas plánengilvvus. Gilvvus bálkkašuvvon gávcci barggu ledje <em type="bold">Chloe Chapeaublanc </em><em type="italic">Future City, </em><em type="bold">Sini Henttonen </em><em type="italic">Onnela, </em><em type="bold">Katja Hynninen </em><em type="italic">Citykani </em>, <em type="bold">Daniel Kallström </em><em type="italic">Kaupungin liike </em>, <em type="bold">Ville Korhonen </em><em type="italic">Asenne, </em><em type="bold">Elias Ollila </em><em type="italic">Tulevaisuus rohkeana </em>sihke <em type="bold">Varpu Kangas </em>guokte 2 barggu <em type="italic">Color Power </em>ja <em type="italic">Mix. </em>Gilvui oasálastán buot bargguide sáhttá oahpásmuvvat gilvosi dduin: w w w.futurecity.fi Plánendoaimmahat Kokoro &amp; Moi lea hábmen bálkkašuvvon gilvobargguid poastamearkan. <em type="bold">Schjerfbeck njealje barggu poastamerkii Dáiddár </em><em type="bold">Helene Schjerfbeck </em>(1862-1946) riegádeamis lea jagi 2012 gol an 150 jagi. Njealji mearkka gihppagis, mi olggosaddo ávvudeami gudnin, ovdanbuktojit su duojit. <em type="bold">Teresa Moorhouse </em>plánen gihppagi fárrui boahtán barggut leat <em type="italic">Kansakoulutyttö II, Vihreät omenat ja samppanjalasi, Mustataustainen omakuva </em>ja <em type="italic">Silkkikenkä. </em><em type="bold">Guhtta sym bola ustitvuhtii </em>Boahtte jagi ustibabeaivvepoastamearkkaid lea plánen Ruoŧas ássi suopmelaš govvideaddji <em type="bold">Päivi Unenge </em>. Guđa mearkka <em type="italic">Sydän ystävälle </em>-smávvaárkka govain givdnjot nieiddažat, lottit, sáibbobul jarasat, jiel ahat ja váldooasis leat dieđusge váimmut. </p>
<p><em type="bold">Lassidieđut: </em>Itel a Posti Oy  ovddidanhoavda Markku Penttinen, tel. 020 451 5519, markku.penttinen@posti.fi  buvttajođiheaddji Petri Pohjolainen, tel. 020 451 5572, petri.pohjolainen@posti.fi  buvttajođiheaddji Tommi Kantola, tel. 020 451 5531, tommi.kantola@posti.fi </p>
<p>Itel a Diehtojuohkin  Diehtojuohkinhoavda Sara Lindström, tel. 050 566 6851, sara.lindstrom@itel a.com</p>
<p xml:lang="nno">Govvamateriála media atnui: http://digilibrary.itel a.com/?cart=617-bcajkdbcib&amp;language=FI</p>
</body></document>
