<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus 2007</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2007</year><wordcount>1042</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=251&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sanuortaidrapoarta2007.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2007 </em>ordnejuvvui Ohcejogas njukčamánu 22. beaivve. </p>
<p>Sámediggi lei dáhpáhusa váldoordnejeaddjin. Gielda fálái buot gussiide borramuša ja Ohcejoga skuvlla ovccát luohkká doalai bufeahta. Jietnateknihkas fuolahii nuoraid bargobádji Viestintäpaja Avvilis.</p>
<p>Nuorra Kultuvrra doaibmagotti dearvvuođaid dáhpáhussii bukte Helssegis kulturplánejeaddji Panu</p>
<p xml:lang="smn">Mäenpää ja doaibmagotti lahttu Jorma Pilke.</p>
<p>Sámediggi lei ordnen sáhtuid Eanodaga, Anára, ja Soađegili skuvllain. Dáhpáhusas eai berro-juvvon oasseváldin- dahje sisabeassinmásvssut.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus dollojuvvui seamma dási dáhpáhussan go guovlogielddaid dáhpáhusat, ja doppe válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddji riikka dási Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii, dán vuoro Turku musihkkabeivviide 25.-27. 5. 2007.</p>
<p>Oahpahusministeria čujuhii dán guovtti dáhpáhusa goluide 15 000 euro mearreruđa.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">SAAMELAISNUORTEN TAIDETAPAHTUMA 2007 </em>järjestettiin Utsjoella maaliskuun 22. päivänä. </p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät toimi tapahtuman pääjärjestäjänä.</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoen kunta tarjosi kaikille vieraille kouluruuan ja</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoen peruskoulun ysiluokkalaiset pitivät buffettia.</p>
<p xml:lang="fin">Äänitekniikasta huolehti Viestintäpaja Ivalosta Eetu</p>
<p xml:lang="fin">Suomisen johdolla. Nuori Kulttuuri toimikunnan terveiset Helsingistä toivat kulttuurisuunnittelija Panu</p>
<p xml:lang="fin">Mäenpää ja toimikunnan jäsen Jorma Pilke.</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät järjesti kuljetukset Enontekiön,</p>
<p xml:lang="fin">Inarin ja Sodankylän kouluilta. Tapahtumassa ei peritty osallistumis- eikä pääsymaksuja. Saamelais-nuorten taidetapahtuma oli samantasoinen seutu-kuntien tapahtumien kanssa, joten siellä valittiin saamelaisnuorten edustaja valtakunnalliseen Nuori</p>
<p xml:lang="fin">Kulttuuri -katselmukseen, tänä vuonna Turkuun nuorten musiikkipäiville 25.-27.5. Opetusministeriö osoitti näiden kahden tapahtuman kuluihin 15 000 euron määrärahan.</p>
<p><em type="bold">DÁHPÁHUSA ORDNEN </em>Dáhpáhusa plánenbargojovkui gulle rektor </p>
<p>Arja Alaraudanjoki lassin oahpaheaddjit Nilla</p>
<p xml:lang="fin">Tapiola, Niilo Rasmus, Helmi Länsman, Helena</p>
<p>Guttorm sihke Rauna Rahko ja Anni Näkkäläjärvi (kordinerendoaibma) Sámedikki čálligottis. Helmi</p>
<p>Länsman maiddái jođihii dáhpáhusa davvisámegillii ja suomagillii. Sále čiŋaheamis veahkehedje maid skuvlla oahppit. Dáhpáhussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja -nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit. Oasseváldin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">TAPAHTUMAN JÄRJESTELYT </em>Tapahtuma suunnittelutyöryhmään kuuluivat rehtori </p>
<p xml:lang="fin">Arja Alaraudanjoen lisäksi opettajat Nilla Tapiola,</p>
<p xml:lang="fin">Niilo Rasmus, Helmi Länsman ja Helena Guttorm sekä Rauna Rahko ja Anni Näkkäläjärvi (koordinointi)</p>
<p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien sihteeristöstä. Helmi Länsman myös juonsi tapahtuman pohjoissaameksi ja suomeksi.</p>
<p xml:lang="fin">Salin koristelussa auttoivat koulun oppilaat.</p>
<p xml:lang="fin">Tapahtumaan oli kutsuttu kaikki saamelaislapset ja -nuoret sekä saamen kielen ja saamenkielisten luokkien oppilaat. Osallistuminen oli mahdollista myös koulujen ulkopuolella toimiville nuorille. 3</p>
<p><em type="bold">ŠLÁJAT JA ULBMILAT </em>Sáminuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea addit nuoraide hástalusaid ovddidit dáidduideaset, fállat sidjiide jahkásaččat vejolašvuođa čájehit dáidduideaset maiddái earáide ja oažžut movttidahtti árvvoštallama dán barggu ovddas. Oktan dehálaš ulbmilin dáiddadáhpáhusain leamaš álo maiddái mánáid ja nuoraid sámegielmáhtu ja sápmeláš identitehta nannen. Dasa lassin doarju dáhpáhus mearkkašahtti láhkái oahppiid, oahpaheaddjiid ja vánhemiid oktasašbarggu. Dán jagi váldotemán lei musihkka, ja siidotemán lei vuosttas geardde ráidogovva. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">LAJIT JA TAVOITTEET </em>Saamelaisnuorten taidetapahtuman päätavoitteena on antaa nuorille haasteita omien taitojensa kehittämiseen, tarjota heille vuosittain mahdollisuus näyttää taitojaan myös muille ja saada innostavaa palautetta tästä työstä. Taidetapahtuman yhtenä tärkeänä tavoitteena on ollut aina myös lasten ja nuorten saamen kielen taidon ja saamelaisen identiteetin vahvistaminen. </p>
<p xml:lang="fin">Lisäksi tapahtuma tukee merkittävällä tavalla oppilaiden, opettajien ja vanhempien yhteistyötä.</p>
<p xml:lang="fin">Vuoden pääteemana oli musiikki, ja sivuteemana lisäksi ensimmäistä kertaa sarjakuva.</p>
<p><em type="bold">OASSEVÁLDIT JA LOGUT </em>Dáhpáhusa šládjan dán jagi ledje musihkka ja ráidogovva. Musihkkagilvui oasi válde sullii 150 nuora ja máná 20 sierra joavkus, ja ráidogavat bohte 180. Dáhpáhusas ledje ovdanbuktimat buot golmma </p>
<p>Suoma sámegielain.</p>
<p>Geahččit ja dáhpáhussii oassálastán nuorat ledje buohkat oktiibuot sullii 400 olbmo. Sále lei oppa dáhpáhusa áigge áibbas dievva. Sámegiela ja sáme-gielat luohkáid oahppiid logu ektui oasseváldiid mearri lei hui allat.</p>
<p><em type="bold">DUOPMÁRAT </em>Musihkkaduopmárin ledje beakkán, nuorra sámemusihkkárat Annukka Hirvasvuopio-Laiti, </p>
<p xml:lang="fin">Tiina Sanila ja <span type="quote" xml:lang="smn">”Amoc”</span> dahjege Mikkal Morottaja.</p>
<p>Duopmáriid čállin lei Sámedikki vs. skuvlenčálli</p>
<p>Rauna Rahko. Duopmárat deattuhedje árvvošdallamis erenoamážit dan, man ollu nuorat ieža ledje plánen iežaset čájáhusaid ja mo sii ieža ovdanbukte daid lávddi alde. Duopmárat giddejedje fuopmášumi maiddái dasa, man bures nuorat máhtte sániid bajil.</p>
<p>Ráidogovaid árvvoštalai</p>
<p xml:lang="est">Linda</p>
<p xml:lang="vep">Sjöholm</p>
<p>Roavvenjárggas, gos son studere govvadáidda-oahpaheaddjin dutkanfáttán ráidogovva.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">OSALLISTUJAT JA LUKUJA </em>Tapahtuman lajeina olivat tänä vuonna musiikki ja sarjakuva. Musiikkikilpailuun oli osaa noin 150 nuorta 20:ssä eri kokoonpanossa, ja sarjakuvia saapui 180 kpl. Tapahtumassa kuultiin ja nähtiin esityksiä kaikilla kolmella Suomessa puhutulla saamenkielellä. </p>
<p xml:lang="fin">Yleisöä ja tapahtumaan osallistujia oli arviolta 400 henkeä. Sali oli täysi koko tapahtuman ajan. Saamen kielen ja saamenkieliseen opetukseen osallistuvien oppilaiden lukumäärään verrattuna taidetapahtumaan osallistuneiden lukumäärä oli hyvin korkea.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">TUOMARIT </em>Musiikkituomareina olivat nuoret, tunnetut saamelaismuusikot Annukka Hirvasvuopio-Laiti, </p>
<p xml:lang="fin">Tiina Sanila sekä <span type="quote" xml:lang="smn">”Amoc”</span> eli Mikkal Morottaja.</p>
<p xml:lang="fin">Tuomareiden sihteerinä toimi Saamelaiskäräjien vs. koulutussihteeri Rauna Rahko. Tuomarit olivat painottaneet arvosteluissaan erikoisesti sitä, miten paljon nuoret itse olivat suunnitelleet esityksiään.</p>
<p xml:lang="fin">Lisäksi he kiinnittivät huomiota mm. siihen, miten hyvin sanat oli opeteltu ulkoa.</p>
<p xml:lang="fin">Sarjakuvat arvosteli Linda Sjöholm Rovaniemeltä, jossa hän opiskelee kuvaamataidonopettaksi tutkimusaiheenaan sarjakuva. . 4</p>
<p><em type="bold">BÁLKKAŠUMIT </em>Buot oasseváldiide juhkkojuvvojedje oasseváldin-duođastusat. Ruhtabálkkašupmin juhkkojuvvojedje 200, 150 ja 100 euro I, II ja III bálkkašupmin ja dasa lassin vel okta 100 euro sierrabálkkašupmi. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">PALKINNOT </em>Kaikille osallistujille jaettiin osallistumistodistuk-set. Rahapalkintoina jaettiin 200, 150 ja 100 euroa </p>
<p xml:lang="fin">I, II ja III palkintoina sekä lisäksi yksi 100 euron erikoismaininta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BOHTOSAT </em></p>
<p><em type="bold">Ráidogova temán </em>lei DAVVIN – TAVVEEN – </p>
<p>TÂ´VVEN ; máinnas dahje muitalus eallimis davvin – dáhpáhusain, beaivválaš bargguin; historjjá, dábiid, márkaniid, biktasiid ja sogaid birra… Materiálan geavahuvvui 4A-bábir, ovtta árkkas galge leat unnimusta 4 ja eanemustá 6 ruvtto. Govaid galggai sárgut čáhppes tuššain dahje peannain, ivnniid ja dušše liántta geavaheapmi lei gildojuvvon.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TULOKSET </em></p>
<p xml:lang="fin">Sarjakuvan teemana oli POHJOINEN, kertomus elämästä pohjoisessa – tapahtumista, arjen töistä, historiasta, tavoista, juhlista, pukeutumisesta, suvuista…</p>
<p xml:lang="fin">Materiaalit oli määritelty: 4A-arkki, yhdellä arkilla vähintään 4 ja enintään 6 ruutua. Mustaa tussia tai kynää tuli käyttää, värien ja pelkän lyijykynän käyttö oli kielletty. <em type="bold">0-3 luohkká/0-3 luokka </em>1. Mari Orvokki Muhonen, </p>
<p>Anára vuođoskuvla/</p>
<p xml:lang="fin">Inarin peruskoulu 1lk.2. Jolanda Magga, Avvila vuolledássi/</p>
<p xml:lang="fin">Ivalon ala-aste 3 lk.3. Sanna – Máret Muhonen;</p>
<p>Anára vuođđoskuvla/</p>
<p xml:lang="fin">Inarin peruskoulu 3 lk.</p>
<p xml:lang="smn">Sanna-Máret Muhonen</p>
<p xml:lang="smn">Mari Orvokki Muhonen</p>
<p xml:lang="smn">Jolanda Magga81. Purkâčiivgah,</p>
<p xml:lang="fin">Anára vuolledássi/Inarin ala-aste; <span type="quote" xml:lang="smn">“Täälvist kal lii juonâs/Juhcá jullá”</span> 2. Kolmoset,</p>
<p xml:lang="fin">Čeavetjávrri skuvla/Sevettijärven koulu; <span type="quote" xml:lang="est">“Tutbaja”</span> –leu´dd 3. Xia &amp; Irina,</p>
<p>Anára vuolledássi/Inarin ala-aste; ”Ráhkistat go mu?”</p>
<p>Oassi ráidogovain almmuhuvvo girjjis, masa čohkkejuvvojit bearralat ovddit jagiid dáiddadáhpá-husaid čállosiin ja govvadáidagiin. Oassi almmustu-vvo maiddái <span type="quote" xml:lang="fkv">”Taikalamppu”</span> -prošeavtta prentosiin.</p>
<p><em type="bold">Musihkkagilvvu bohtosat </em></p>
<p>Musihkkašládjan ledje konseartamusihkka, álbmotmusihkka, rap, reggae, dancemusic, geahppa musihkka, jazzmusihkka sihke rock- ja popmusihkka.</p>
<p>Turkui Nuorra Kultuvra dáhpáhussii válljejuvvojedje 3 joavkku: anárašgielat joavku Jussá, Piákká ja nieidah (4-6 lhk), Uđas –joavku maid Anáris bihtáin</p>
<p>Ovllá ja vel Vuohču joavku SomBy Mari Boine bihtáin Alla hearrát guhkin Oslos.</p>
<p xml:lang="fin">Osa sarjakuvista julkaistaan kirjassa, johon kootaan helmiä edellisvuosien taidetapahtumien kirjoituksista ja kuvataiteesta. Osa julkaistaan lisäksi <span type="quote" xml:lang="fkv">”Taikalamppu”</span> -projektin julkaisuissa myöhemmin.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Musiikkikilpailun tulokset </em></p>
<p xml:lang="fin">Musiikkikilpailun lajit olivat konserttimusiikki, kansanmusiikki, rap, reggae, dancemusic, iskelmämusiikki, jazzmusiikki sekä rock- ja popmusiikki.</p>
<p xml:lang="fin">Turun Nuori Kulttuuri –tapahtumaan valittiin 3 ryhmää: inarinsaamenkielinen ryhmä Jussá,</p>
<p xml:lang="fin">Piákká ja neidah (4-6 lhk), Uđas niin ikään Inarista kappaleella Ovllá ja lisäksi vuotsolaisryhmä SomBy</p>
<p><em type="italic">Mari Boinen kappaleella Alla hearrát guhkin Oslos. </em><em type="bold">0 – 3 lk </em></p>
</body></document>
