<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2006</year><wordcount>520</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=250&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sanuortaidrapoarta2006.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">SÁMENUORAID DÁIDDADÁHPÁHUS 2006 </em>ordnejuvvui Anáris badjedási sáles njukčamánu 23. beaivve. Sámediggi lei dáhpáhusa váldoordnejeaddjin. </p>
<p>Gielda fálái buot gussiide borramuša nuvttá ja fuolahii maiddái čorgenbargguid doaluid maŋŋá. Sámi</p>
<p>Soster searvvi bargi veahkkehii gievkkanis, ja Anára badjedási ovccát luohkká doalai bufeahta. Báikálaš boazodállu lei maiddái vuoššan biđđosa, man sáhtii oastit. Jietnateknihkas fuolahedje oahpaheaddjit</p>
<p>Pena Pennanen ja Heimo Roininen sihke ovccát luohká oahppi Oula Guttorm. Ulla Isotalo Sámedikkis plánii dáhpáhusa plakáhta ja oassálastinduođaštusaid.</p>
<p>Oktasašbargu lihkostuvai bures .</p>
<p>Riikka dási ’Taikalamppu’ -fierbmadahkii gullevaš</p>
<p>Lappi mánáidkulturguovddášfierbmadaga doaibma álggahuvvui symbolalaš diidalámppá cahkkehemiin.</p>
<p>Dán jođihii Sámedikki mánáidkulturguovddáš-prošeavtta jođiheaddji Petra Magga.</p>
<p>Sámediggi lei ordnen sáhtuid Eanodaga, Anára,</p>
<p>Ohcejoga ja Vuohču skuvllain. Dáhpáhusas eai berro-juvvon oasseváldin- dahje sisabeassinmásvssut.</p>
<p>Sámenuoraid dáiddadáhpáhus dollojuvvui seamma dási dáhpáhussan go guovlogielddaid dáhpáhusat, ja doppe válljejuvvui sámenuoraid ovddasteaddji riikka dási Nuorra Kultuvra -dáhpáhussii, dán vuoro</p>
<p>Seinäjoki nuoraid teáhterbeivviide 19.-21. 5. 2006.</p>
<p>Oahpahusministeria čujuhii dán guovtti dáhpáhusa goluide 13 000 euro mearreruđa.</p>
<p><em type="bold">DÁHPÁHUSA ORDNEN </em>Dáhpáhusa várás ásahuvvon bargojovkui gulle rektor Yrjö Musta lassin oahpaheaddjit Elle-Máret </p>
<p>Tervaniemi, Seija Magga, Inker-Ánne Magga ja Miina Seurujärvi sihke Anni Näkkäläjärvi (kordinerendoaibma) Sámedikki čálligottis. Dáhpá-hussii ledje bovdejuvvon buot sámemánát ja -nuorat sihke skuvllaid sámegiela lohkkit ja sámeluohkáid oahppit. Oasseváldin lei vejolaš maiddái skuvllaid olggobealde doaibmi nuoraide. Sámemusihka oahpahusa ovddidanprošeavtta prošeaktabargi</p>
<p>Anna Näkkäläjärvi ja Anára vuođđoskuvlla oahppi</p>
<p>Henna Lehtola jođiheigga dáhpáhusa davvisáme- ja anarašgillii.</p>
<p><em type="bold">ŠLÁJAT JA ULBMILAT </em>Sáminuoraid dáiddadáhpáhusa váldoulbmilin lea addit nuoraide hástalusaid ovddidit dáidduideaset, fállat sidjiide jahkásaččat vejolašvuođa čájehit dáidduideaset maiddái earáide ja oažžut movttidahtti árvvoštallama dán barggu ovddas. Oktan dehálaš ulbmilin dáiddadáhpáhusain leamaš álo maiddái mánáid ja nuoraid sámegielmáhtu ja sápmeláš identitehta nannen. Dasa lassin doarju dáhpáhus mearkkašahtti láhkái oahppiid, oahpaheaddjiid ja vánhemiid oktasašbarggu. Dán jagi váldotemán lei teáhter, ja siidotemán máinnasteapmi, mii lea hui lahka teáhtera. Dán jagi eai lean eará šlájat oalle gáržžes saji dihte. </p>
<p><em type="bold">OASSEVÁLDIT JA LOGUT </em>Sierralágan prográmmat ledje oktiibuot 23, main stuorimus oassi gulai ng. hupmanteáhterii. Daid siste oktiibuot s. 160 nuora fitne lávddi alde. Hubmojuvvon teáhtera lassin oinniimet nu olgo- ja dohkkáteáhtera go dánsun- ja musihkkáteáhterage. Buot ovdanbuktimat, nugo oppa dáhpáhusge, lei sámegillii. </p>
<p>Geahččit ja dáhpáhussii oassálastán nuorat ledje buohkat oktiibuot sullii 350 olbmo. Sále lei oppa dáhpáhusa áigge áibbas dievva. Sámegiela ja sáme-gielat luohkáid oahppiid logu ektui oasseváldiid mearri lei hui allat. Dáhpáhusa birra lea eanet interneahtas čujuhusain: http://www.samediggi.fi/tapahtumat/</p>
<p xml:lang="fin">DIEDAHUStiedote230306.doc sihkehttp://www.peda.net/veraja/saame/saamelaiskarajat/daiddadahpahus</p>
<p><em type="bold">DUOPMÁRAT </em>Dáhpáhusa duopmáriid čállin lei Sámedikki vs. kultur-čálli Marjukka Helander. Duopmárin ledje: </p>
<p>Sámi Girječálliid Searvvi sátnejođiheaddji, girječálli</p>
<p xml:lang="smn">Rauna Paadar-Leivo; bagadeaddji, teáhterdáidaga magister Pauliina Feodoroff; Sámi virtuálaskuvlla prošeaktakordináhtor, oahpaheaddji ja musihkar</p>
<p>Eeva-Liisa Rasmus sihke nuorra juoigi, dán jagi abiturienta Inka-Máret Gaup-Juuso.</p>
<p><em type="bold">BÁLKKAŠUMIT </em>Buot oasseváldiide juhkkojuvvojedje oasseváldin-duođastusat. Ruhtabálkkašupmin juhkkojuvvojedje 120, 100 ja 70 euro I, II ja III bálkkašupmin ja dasa lassin vel guokte sierrabálkkašumi. </p>
<p>Máinnasteapmi-šlája vuolde oassálastte nu uhcán, ahte duopmárat mearridedje ovttastahttit buot šlájaid. 1. <em type="bold">Eai doivojuvvon mánát: ’Giisa’ </em>20´ – Ohcejotnjálmmi skuvla </p>
<p>Garvvis teáhterčájáhus. Giehtadallá kritihkkalaččat iežas kultuvrra. Nuorat bilkidit iežaset fuones eallin-dili. Juohke rolla lea iežaslágan ja juohke rollabargu issoras fiinna. Buorit biktasat ja maskkat.</p>
<p><em type="italic">Dát joavku válljejuvvui ovddastiti sámenuoraid </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Seinäjoki teáhterdáhpáhusas 19.-21.5.2006. </em>– Utsjokisuun koulu </p>
<p xml:lang="fin">Valmis teatteriesitys. Käsittelee kriittisesti omaa kulttuuria. Nuoret tekevät irvikuvan omasta hunnin-gollaolostaan. Jokainen henkilöhahmo omansa ja roolisuoritukset huikean hienoja. Hyvä puvustus ja maskeeraus.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Tämä ryhmä valittiin edustamaan saamelaisnuoria </em></p>
<p><em type="italic">Seinäjoella 19.-21.5.2006. </em>2. ’ <em type="bold">Eallorávddas’ </em>10´ </p>
</body></document>
