<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Deanu sohpamuša odasmahttin</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2760&amp;Itemid=10</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Äi:Deanu soahpamua odasmahttin</p>
<p>Arvi Hagelin lea dahkan smediggi rabas jearaidaga Deanu soahpamua odasmahttimis ja jearrä, maid sämediggi äigu bargat äiin.</p>
<p>Suoma sämedikki oainnu mielde Deanu soahpamua odasmahttimis sämiid ärbeviro1a guolästeami ii oaöo räddjet dä1äis ja däluid bivdovuoigatvuodaid gaigä ielggadit. Däluid oamastanvuoigatvuohta ja sierravuddosa guolästanvuoigatvuodat vuodduduvvet sämekultuvrii Deanu guolästanbiirres. Nuba bivdovuoigatvuodaid oamasteaddjiin ja hä1ddaeaddjiin gaiget leat earäid viidäsut bivdovuoigatvuodat sihke äiggi ja viidodaga beales ja turistaguolästeaddjiid jändorvudot bivdoäiggi gaigä geahpedit. Dasa lassin sämediggi gibida, ahte bivdoräddjehusain mearridettiin säpme1a ärbediehtu väldojuvvo geavahussii. Sämediggi oaidnä maiddäi därbba 1aan, ahte Deanu guolästushälddahus sirdojuvvo bäikkä1a dässi bivdovuoigat vuodaid oamasteaddjiide ja hä1ddaeaddjiide, ja ahte vuodduduvvo bäikkä1a Deanu fanas- ja mohtorregisttar.</p>
<p>Sämediggi leage fuolastuvvan das, ahte däl ovdanbuktojuvvon Deanu bivdogäri deamit eai uovo duoid ovddabealde muitaluvvon sämedikki oaiviliid. Evttohuvvon bivdogärideamit uhcet baiccebäikkä1a säpme1aaid ärbeviro1a bivdui olu garrasabbot go earäid bivdui.</p>
<p>Sämediggiboahtävuosttasingäibiditeana-jameahccedoalloministeriijain sämediggeläga§:soaivvilduvvonräddädallamiidDeanusoahpamuaja bivdonjuolggadusaidodasmahttimis.Sämediggiboahtämuduigeuovvutåi ovdäneami därkilit ja geaha1a bea1utit sämiid ärbeviro1a bivddusajädaga odasmahttimis. Dän sämediggibargä räddädallamiid, cea1kämuaid ja njuolggo väikkuheami bokti.</p>
</body></document>