<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Spesialistadearvvašvuođa bálvalusaid váldoorganiseren sámi álbmogii Norggas</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Johan Ailo" lastname="Kalstad" sex="m" born="" nationality="NO"/></author><year>2016</year><wordcount>10655</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.samisklegeforening.no/images/KALSTAD_SA_2016-Spesialistadearvvasvuoa.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Spesialistadearvvašvuođa bálvalusaid váldoorganiseren sámi álbmogii Norggas Árvvoštallamat ja molssaeavttut Guorahallan Sámi doavttersearvvi ovddas</p>
<p>Johan Ailo Kalstad Njukčamánnu 2016</p>
<p>Sámás Iŋgá Máijá Sárá <em type="bold">1. Álgu </em></p>
<p>Dásseárvosaš dearvvašvuođafálaldagat sámi servvodahkii leat leamaš ja leat ain vuoruhuvvon vuoigatvuohta sámiide. Áddejupmi dearvvašvuođahálddahusain, beroškeahttá čearddalaš ja gielalaš gullevašvuođas, lea vuođolaš olmmošvuoigatvuohta mii lea erenoamáš deaŧálaš olbmuide geain lea minoritehtaduogáš. Eamiálbmotstáhtusa bokte lea sápmelaččain sierravuoigatvuođat dasa ahte sin kultuvrralaš iešláhki dávistuvvo.</p>
<p>Norgga dearvvašvuođaeiseválddit leat norgga lágaid ja álbmotriektelágaid olis geatnegahtton fállat dásseárvosaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámiide. Dát láhkaortnegat dovddastit maiddái ahte sápmelaččain leat sierralágan dárbbut ja iežaset lahkoneapmi sin dearvvašvuhtii mii gáibida ahte deaivvadit dearvašvuođadoaimmahagain mat leat heivehuvvon sámegillii ja sámi kultuvrii. ILO 169 geatnegahttá stáhtaid maiddái ráhkkanahttit ja hálddašit dearvvašvuođa bálvalusaid ovttas guoski eamiálbmogiin, nu ahte dát leat bures heivehuvvon guovllu birrasiidda.</p>
<p>Dát guorahallan čájeha spesialistadearvvašvuođabálvalusaid dálá organiseremis ja evttoha molssaevttolaš vejolašvuođaid boahttevaš organiseremii mii vuhtiiváldá sápmelaččaid dárbbuid. Guorahallan čalmmustahttá váldoorganiserema. Dat čielggada danin erenoamážit makkár váldoorganisatorálaš gullevašvuohta, ovddastus, mielmearrideapmi ja iešstivrejupmi sámiid resurssain leat ja mat berrejit leat, dasto deattuha norgga dearvvašvuođa eiseválddiid čuovvolit ja ollašuhttit iežaset geatnegasvuođaid.</p>
<p>Spesialistadearvvašvuođabálvalusaid organiseren váikkuha dása mo norgga dearvvašvuođaeiseválddit lihkostuvvet ollašuhttit iežaset geatnegasvuođaid, go dát čájeha mo resurssat ja doaimmat dássáduvvojit ja integrerejuvvojit juksandihtii ulbmilaš mihttomeriid. Go gielalaččat ja kultuvrralaččat leat spesialistadearvvašvuođabálvalusat nationála váldoulbmilin, de lea heivvolaš guorahallat mo dát vuhttojit organisašuvdnahámádagas.</p>
<p>Ulbmillaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid organiseren galgá váldodásis váfistit ahte buot Norgga ássit ožžot daid bálvalusaid masa sis lea vuoigatvuohta. Sámiid oktavuođas dat mearkkaša ahte resurssat main lea sierranas gelbbolašvuohta sámi gielas ja -kultuvrras ávkkástallojuvvot rivttes láhkai. Makkár árvodásis sámi oasseváldit ovddastuvvojit hálddašeaddji orgánain, stivrengottiin ja makkár iešstivrejupmi sámi resurssain lea ieža mearridit lea dakko dan vuonis muddemin mo sámi perspektiivvat vuhtiiváldojit ja mo deastta das atnet.</p>
<p>Dát raporta lea juhkkojuvvon čuovvovaččat. Kapihttal 2 čoahkkáigeassá rávvejeaddji árvalusaid. Kapihttal 3 čájeha sámi álbmoga duogáža, sin dearvvašvuođahástalusaid, ja maiddái áššáigullevaš váldojuridihkalaš ja politihkalaš rávvagiid. Kapihttal 4 govvida dáláš dearvvašvuođadoaimmahatmálle ja mo sámi perspektiivvat leat fátmmastuvvon. Kapihttal 5 árvvoštallá sámi resurssaid iešstivrejumi ja mielmearrideami dáláš málles.</p>
<p>Dáppe maiddái buohtastahttojuvvojit spesialistadearvvašvuođabálvalusat sámiide eará sámi institušuvnnaid ektui eará surggiin ja dearvvašvuođabálvalusat eamiálbmogiid ektui eará riikkain. Kapihttal 6 čoahkkáigeassá daid mearkkašahtti hástalusaid ja ákkastallamiid doalahit dálá málle jearrahallamiid ja vákšumiid vuođul. Kapihttal 7 árvvoštallá njeallje váldomolssaeavttu sáhtehahtti ođđa organisašuvnnastruktuvrraid sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaide. <em type="bold">1.1 Mandáhta ja ráddjemat </em></p>
<p>Guorahallan lea dahkkon Sámi Doaktáriid Searvvi ovddas. Barggu mándahtas čuožžu čuovvovaččat; <span type="quote">“Čielggadit ja ovddidit evttohusaid boahtteáiggi spesialistadearvvašvuođabálvalusa fálaldagaid sámiid várás.”</span> Čielggadeamis galgá árvvoštallat dálá organiserema ja evttohit sámiide molssaevttolaš vejolašvuođaid ja buktit boahtteáigái čielga rávvagiid. </p>
<p>Mandáhta čuovvoleamis ferte liđgut Sámi dearvvašvuođasiidda ásáheapmái Kárášjohkii. Nubbi bargojoavku, mas Siv Kvernmo lei njunnožis, ávžžuhii 2013is ahte dát galgá sihke guovdduštit ja čohkket oktasaš hálddašeapmái doaimmaid mat dál gullet SÁNAGii ja Sámi speasialistadoavtterguovddážii (geahča kapihttal 4.2). Finmárkku buohcciviesu stivra buorrindohkkehii juovlamánus 2015is viidáseabbot guorahallat Sámi dearvvašvuođasiidda smiehttamuša, muhto maŋidedje gieđahallat organiserenmálle.</p>
<p>Dán guorahallama mandáhta ii leat almmatge ráddjejuvvon Sámi dearvvašvuođasiidii ja Finmárkku buohccivissui. Deaŧalaš eaktu guorahallamis lea geahčadit mo nationála ovddasvástádusa vuođul sáhttá fállat divššu buot sápmelaččaide Norggas, namalassii maiddái olggobeale Finnmárkku. Siskkáldas organiseren ja sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusa sisdoallu ii leat čalmmustuhtton guorahallamis. Dán lea Kvernmo bargojoavku vuđolaččat guorahallan, ja dan atnet dás eaktun. Deattuhuvvo maiddái ahte árvvoštallamat leat dahkkon váldodásis sámi álbmoga sierralágan dárbbuid ektui ja Norgga geatnegasvuođaid vuođul.</p>
<p>Raportta ferten danin lohkat prinsihpalaš debahttaoaivilin spesialistadearvvašvuođabálvalusaid váldoorganiseremis sámi álbmogii. Lea lunddolaš ahte dahkko čiekŋaleabbo váikkuhusčielggadeapmi ekonomiija, riskka, čanastaga jna. goris jus dárbu čuožžila. Dáláš spesialistadearvvašvuođabalvalusaid oamasteaddjit fertejit leat oassin dákkár čielggadeamis ja lea maiddái dárbu fidnet heivvolaš resurssaid, ja danin ii leat dát bealli guorahallojuvvon. Guorahallan lea dahkkon gustovaš dearvvašvuođadoaimmahaga ja dáláš vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagaid vuođul. Máŧolaš rievdamat mat sáhttet ilbmat eai leat vuhtiiváldojuvvon. Dearvvašvuođa- ja áittardanministar Bent Høie lea nammadan</p>
<p>Kvinnslandslávdegotti geat galget guorahallat molssaevttolaš guovlluguovdasaš dearvvašvuođadoaimmahagaid organiserema. Dán raportta árvvoštallamat ja rávvagat sáhttet doaibmat deaŧálaš cavgileapmin dien lávdegotti bargui. <em type="bold">1.2 Metoda </em></p>
<p>Guorahallan lea dahkkon almmolaš olahahtti áššebáhpáriid, ruovttusiidduid, jearahallamiid ja iežan vákšumiid vuođul. </p>
<p>Jearahallanobjeavttat leat válljejuvvon dan nammii ahte čalmmustuhttit áššáigullevaš ja viiddis ovddastusa. Lean erenoamažit vuoruhan jearahallat olbmuid geat leat njunošvirggiin dearvvašvuođadoaimmahagain, sihke hálddahusláččat ja stivrengotti dásis. Dasa lassin lean jearahallan sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ovddasteddjiid, ja maiddái akademalaš fidnosuorggi olbmuid geain lea erenoamáš kultuvrralaš áddejupmi dearvvašvuođasurggiin. Jearahallamat galget čalmmustuhttit viiddis perspektiivvaid, beroštumiid ja ovddasvástádusdásiid. Ollislaš jearahallanobjeavttaid gávnnat <em type="italic">Gáldolisttus </em>. </p>
<p>Sámi Doaktáriid Searvvi miellahtut leat leamaš veahkkin gávdnat heivvolaš jearahallanobjeavttaid ja leat dađistaga evttohan ja cavgilan áššiid álgočállosii. Raportta árvvoštallamat, loahppacealkagat, jearahallanobjeavttaid válljen jna. leat dattetge dahkkon sorjákeahttá barggaheaddjis.</p>
<p>Skihkalašvuođa dihtii de namuhuvvo ahte Davvi dearvvašvuođa hálddahuslašdirektevra,</p>
<p type="listitem">Lars Vorland, ja konstituerejuvvon Finmárkkubuohcciviesu hálddahuslašdirektevra,  Stein Erik Breivikås, eaba leat hálidan searvat jearahallamii. Dán oktavuođas soai leaba  čujuhan guorahallama mandáhtii ja dálá Finmárkkubuohcciviesu doaibmi organisašuvdnadoaimmaide. 2. Rávvejeaddji árvalusat</p>
<p type="listitem">Dearvvašvuođa doaimmahagaid organiseren Norggas galggašii čalmmustuhttit sápmelaččaid eamiálbmoga stáhtusa ja maiddái dárbbu heivehit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sihke gielalaččat ja kultuvrralaččat.  Váldoorganiseren struktuvrras ferte miehtat dasa ahte sápmelaččain lea riekti iešmearrideapmái, ja ahte sámi fágaolbmuin leat buoremus máhtut hábmet  spesialistadearvvašvuođabálvalusaid gielalaš ja kultuvrralaš dárbbuide.</p>
<p type="listitem">Ávžžuhuvvo ásahit iešheanalaš dearvvašvuođadoaimmahaga mas lea sorjákeahtes stivra ja hálddahus mii lea Davvi dearvvašvuođa (dahje vástideaddji ásahusa) vuollálas ja mas lea erenoamaš ja nášuvnnalaš ovddasvástádus sámi álbmoga  spesialistadearvvašvuođabálvalusaid hálddašit. Sierra dearvvašvuođadoaimmahat  lea áidna molssaeaktu mii addá sámi fágaolbmuide dárbbaslaš iešmearrideami dan bokte ahte ásahit sorjákeahtes stivrra ja hálddahuslaš jođiheami mas lea  erenoamáš ovddasvástádus heivehit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid kultuvrralaččat ja gielalaččat sámi álbmogii. Deattuhuvvo ahte iešheanalaš  dearvvašvuođadoaimmahaga ásaheapmi ii mearkkaš ahte galget ásahuvvot  sierranas ja earuhuvvon dearvvašvuođabálvalusat sámiide, muhto ahte fágaressursat geain lea erenoamáš giella- ja kulturmáhttu galget oažžut  iešstivrejumi iežaset árvvoštallamiid ja vuoruhusaid hábmemis norgga spesialistadearvvašvuođavuogádagain ja ovttas eará  dearvvašvuođadoaimmahagain.</p>
<p type="listitem">Ođđa dearvvašvuođa doaimmahat galggašii</p>
<p type="listitem">oažžut ovddasvástádusa doaimmahit ásahusa boahttevaš Sámi dearvvašvuođasiidda vuollálassan</p>
<p type="listitem">leat ráđđeaddi ja bagadeaddji rolla mii doarju eará dáru dearvvašvuođadoaimmahagaid ollašuhttit oppalaš ovddasvástádusa sámi  álbmoga ektui</p>
<p type="listitem">doarjut Davvi dearvvašvuođa strategalaš ja fágalaš hástalusain mat gusket sámi álbmogii</p>
<p type="listitem">olahit lagaš ja geatnegahtti ovttasbarggu báikkálaš dearvvašvuođadoaimmahagain fágalaš veahkkevári juogadeami ja hálddahuslaš gullevašvuođa bokte sihkkarastin dihtii doarvái buorre  fágabirrasa ja kvalitehta ja maiddái beaktilis ressursaávkkástallama</p>
<p type="listitem">Oanehatáiggi doaimmas, de rávvejuvvo ahte boahttevaš Sámi dearvvašvuođasiida doaimmahat lea sierra klinihkkan Finmárkku buohcciviesu dahje Davvi-Norgga universitehtabuohcciviesu vuollálassan. Eaktuduvvo seammás ahte Finmárkku  buohcciviesu dahje Davvi-Norgga universitehtabuohcciviesu njuolggadusat nanosmahttojuvvot vai klinihkaid (namalassii Sámi dearvvašvuođasiidda)  nášuvnnalaš doaibmabijut čielggaduvvojit ja ahte klinihkkii váfistuvvo  duhtadahtti iešbirgenláhki ja ovddastus.</p>
<p type="listitem">Oanehatáiggi doaimmas, de maiddái rávvejuvvo ahte dutkan- ja gealbodoaibmabijut sirdojuvvojit boahttevaš Sámi dearvvašvuođasiidda vuollái  sierra stivrrain mii raportere njuolgga Dearvvašvuođadirektoráhtii. Doalahan dihtii dálá ovttasdoaimma, de berre doaimmahat leat seamma hálddáhuslaš jođiheami vuolde go Sámi dearvvašvuođasiidda klinihkalaš doaimmahat.</p>
<p type="listitem">Davvi dearvvašvuođa kapasitehta berre nannet dusten dihtii nannoseabbo váldo, našunála ja ulbmilaš ovddasvástádusa sámi álbmoga spesialistadearvvašvuođabálvalusaide nugo rávvagat leat Našunála  dearvvašvuođa- ja buohcciviessoplánas 2016-2019.</p>
<p type="listitem">Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta ja Davvi dearvvašvuohta berrešii ovddidit sierranas našunála strategiijaplánaid sámi álbmogii.</p>
<p type="listitem">Sámediggi berre nannet iežaset kapasitehta dearvvašvuođaáššiin. Sámediggi berre maiddái čielgaseabbo ja konkrehtalaš rolla badjelisváldit vai máhttet doarjut  dearvvašvuođadoaimmahagaid konkrehtalaš rávvagiiguin doaibmabijuid  čađaheamis, ja berre maiddái gaskkustit sámi álbmoga konkrehtalaš sávaldagaid ja dárbbuid.</p>
<p type="listitem">Lea stuorra dárbu eambbo dieđuid háhkat sápmelaččaid spesialistadearvvašvuođabálvalusaid dárbbuid ja hástalusaid birra, sihke viidodaga ja dárkilvuođa dáfus. Áššáigullevaš eiseválddit berrejit ovttasráđiin  Sámedikkiin árvvoštallat mo sáhttá ásahit dihtorvuorkká ja nannet áššáigullevaš  dutkanbirrasiid čuovvun dihtii sápmelaččaid dearvvašvuođa dárbbuid ja guorahallat doaibmabijuid váikkuhusaid. 3. Duogáš  3.1 Sámi álbmot</p>
<p>Árbevirolaš sámi ássanguovlu lea Engerdalenis máddin gitta Várjjatnjárgii davvinuortan.</p>
<p>Dasa lassin orrot sámit maiddái viiddis guovlluin Ruoŧas, Suomas ja Guoládatnjárggas Ruoššas.</p>
<p>Sáhttá dadjat ahte Norggas leat sullii 50-60 000 sápmelačča. Dáin leat sullii bealli geat leat sámegielhálli (Samiske tall forteller 6, 2013). Sámi álbmot ja sámegiella lea goralaččat nannoseamos Sis-Finnmárkkus. Guovdageainnus ovdamearkka dihtii leat sullii 90% geat hállet sámegiela beaivválaččat. Riddoguovlluin ja julev- ja máttasámeguovlluin lea fas giella áiggiid čađa leamaš nannosit áitojuvvon. Dáin guovlluin leat oalle hárvenaš sámegielhállit. Dattetge leat estimáhtat ja logut mat válddahallet sámi álbmoga oalle eahpesihkkarat.</p>
<p>Norggas ii leat sámiid čearddalaš registreren, ja logut sámiid birra leat danin vuođđuduvvon indikatiivvalaš vugiide. Sámedikki válgajienastuslohku ja ráddjejuvvon ássanguovllut mat leat meroštallan leat sámi (ovdamearkka dihtii Sámedikki ruhtadan guovllut) leat ovdamearkkat dákkár sámi gullevašvuođa dovdun. Leat moanat vádjitvuođat dákkár dovdomearkkaid geavaheamis. Vuosttažettiin válgajienastuslohku lea eaktodáhtolaš vuohki man sisačáliheami bokte oažžu jienastanvuoigatvuođa sámedikkeválggain. Jáhkkimis leat muhtun sápmelaččat geat leat válljen ahte eai čálit iežaset dien jienastuslohkui. Dasa lassin gávdnojit sápmelaččat geat sierralágan sivaid geažil eai deavdde gáibádusaid beassat jienastuslohkui Norggas, omd. vuolleahkásaččat. Váttisvuohtan geavahit ássančujuhusa čearddalaš dovdomearkan lea vuosttažettiin ahte dainna duvdet eret sápmelaččaid geat ásset ráddjejuvvon guovlluid olggobealde. Ovdamearkka dihtii hilgojuvvojit sápmelaččat geat orrot gávpogiin ja máttasámi guovlluin. Lea maid nu ahte eaige hálit fátmmastit sin geat eai leat sápmelaččat dáin guovlluin. Sámedikki válgajienastuslogus jagis 2015 lohkat dattetge ahte stuorámus sámi ássanguovllut leat Sis-Finnmárkkus. Gielddat gos leat eatnasat čálihan iežaset jienastulohkui leat Guovdageaidnu (1538), Kárášjohka (1282), Romsa (1186), Áltá (1153), Deatnu (860) ja Oslo (755). Bealli dáin geat leat čálihan iežaset jienastuslohkui, sis lea čujuhus Finnmárkkus, ja 79 % orrot Davvi-Norggas (Sámediggi.no).</p>
<p>Broderstad (2012) guorahallamis lohkat ahte maŋimuš 40 jagi leat oalle ollusat fárren sámeguovlluin gávpogiidda. Dát fárremat leat eanaš leamaš Romsii, Áltái ja Osloi. Dasto leat maiddái leamaš fárremat eará gávpogiidda mat leat árbevirolaš sámeguovlluid lahkosis.</p>
<p>Sámi álbmogis leat máŋga giela, ealáhusdoaimma ja muđuid kultuvrralaš dovdomearkkat, ja dat dahket min máŋggabealagin. Norggas leat ain juo vihtta sámi giellaguovllu; nuorta-, davvi-, biŧum-, julev- ja máttasámegiella. Guokte maŋimus namuhuvvon gielat leat UNESCO navdán leat hui áitojuvvon, ja davvisámegiella fas lea áitojuvvon. Danin barget áŋgirit seailluhit ja ovdánahttit sámegiela ja sámi kultuvrra. Dál hállet 25 000 davvisámegiela, ja vuollil duhát olbmo fas hállet julev- ja máttasámegiela. Norggas leat oalle unnánat geat hálddašit biŧum- ja nuortalašgiela (regjeringen.no).</p>
<p>Eanaš sápmelaččat eai šat bargga árbevirolaš vuođđoealáhusain, muhto leat mealgadit barggus sekundeara- ja tertiearasurggiin. Dattetge lea boazodoalus, eanadoalus, bivdimis, guolásteamis, duojis ja eará árbevirolaš ealáhusain ain guovddáš sadji sámi kultuvrras ja almmolašvuođas. Dát ealáhusdoaimmat leat deaŧalaš iešdovdomearkkat ja čalmmustuvvojit dávjá mediain ja servvodatdigaštallamiin. Erenoamážit guoská dát boazodollui. Eanadoallodirektoráhta dieđuid mielde leat 3300 olbmo formálalaččat registrerejuvvon siidaosiin. Jorbasit daddjon, de sáhttá danin dadjat ahte vuollil juohke logát sápmelaččas lea aktiivvalaš čanastupmi ealáhussii. <em type="bold">3.2 Sierralágan dearvvašvuođa hástalusat sámi álbmogii </em>Sámi álbmoga dearvvašvuođadili birra leat unnán dieđut. Nugo namahuvvon, de eai gávdno ollislaš registarat sámiid birra. Máhttu ja diehtu lea danin mealgat muddui ráddjejuvvon metodalaš hástalusaide máhttit identifiseret álbmoga. Datagálduid vuođđun leat dušše moadde álbmotguorahallama ja registtarepidemiologalaš suokkardeamit mat leat dahkkon 1970 olmmošlohkamis. Dutkamušaid bealis deattuhit mealgadis stuorra dárbbu eanet dieđuide (Brustad, 2009). </p>
<p>Dieđuin mat gávdnojit dat dattetge orru čájeheamen ahte leat unnán stuorit dearvvašlaš erohusat gaskal sámi ja eai-sámi álbmogis. Dattetge adno iešsoardin ja fáhkkajápmin erenoamáš hástalussan nuorra sámi dievdduid gaskkas (Kvernmo ja earát, 2013).</p>
<p>Navdojuvvo maiddái ahte sápmelaččain lea buozalmasvuođa ja gillámuša ektui earálágan lahkoneapmi buozalmasvuhtii ja gillámušaide go veardida singuin geat eai leat sápmelaččat. Kvalitatiivvalaš guorahallan čájeha ahte sápmelaččat eai hálit hállat njuolgga dearvvašvuođa ja buozalmasvuođa birra, muhto leat eanet jávohaga, ja sis lea garvinlágan lahkoneapmi dasa. Guovttelágan áddejumit ja vuogit mo gulahallat sáhttá danin dagahit gulahallanhástalusaid gaskal sámi divššohasaid ja dearvvašvuođabargoveagaid (Bongo, 2012). Dán duođaštit maiddái máŋggasat geaid lean jearahallan dán guorahallama oktavuođas, vaikko dákkár čuolbmačilgehus ii leat leamaš primáramandáhta oassin. Sápmelaččat leat maiddái unnit duhtavaččat doavttirbálvalusaiguin, čájeha SAMINOR-dutkkalmasa boađus dahkkon 2003-2004. Duhtameahttunvuohta lei erenoamáš stuoris sámegiellalága hálddašanguovllus, gos 32% vástidedje ahte sii ledje duhtameahttumat dahje hui duhtameahttumat. Go veardida dutkkalmasa seammaguovllot dárogielhálliiguin, de lei proseanta 8. Sápmelaččat ledje maiddái unnit duhtavaččat psykiatriijabálvalusaiguin (Nystad ja earát, 2006).</p>
<p>Čielggadus man Davvi Dearvvašvuohta dagai jagis 2011, gávnnahii ahte sápmelaččat ožžot dásseárvosaš spesialistabálvalusaid go veardida muđuid eará ássiiguin. Dán vuođđun lea dat go veardida man dávjá sámegiellalága hálddašanguovllu geavaheddjit atnet spesialistabálvalusaid go veardida oktanuppelot riddogieldda ássiiguin.</p>
<p>Čielggadusa leat dattetge sierralágan fágabirrasat moaitán sivas metodalaš váilevašvuođain. Earret eará lei moaitima vuođđun ahte veardideamis leat oaivvildan ahte frekveansa ja dásseárvovuohta lea seamma. Moaitit dárkkuhit ahte dásseárvovuođa ferte vuosttažettiin dihtošit kultuvrralaš ja gielalaš bálvalusaid hábmemis, ja ii man dávjá dáid geavahit. Dasa lassin moite dieid oktanuppelot riddogielddaid válljema, danin go dáin moaitiid dieđus leat stuorát sámi olmmošlohku go maid čielggadus ovdehii (sykepleien.no). <em type="bold">3.3 Sierravuoigatvuođat ja politihkalaš mearrádusat mat gusket sápmelaččaid dearvvašvuhtii </em></p>
<p>Sámiid dearvvašvuođabálvalusaid beroštumi ferte dulkot oppalaš sámepolitihkalaš ovdaneami olis Norggas. ILO 169 ratifiserema bokte leat norgga eiseválddit dohkkehan ahte sápmelaččain lea sierrasajádat eamiálbmogin. Nu leat eiseválddit geatnegahtton láhčit dilálašvuođaid vai sápmelaččain galgá leat vejolašvuohta gáhttet ja ovdánahttit iežaset kultuvrra ja servodaga iežaset eavttuiguin. Sámedikki ja eará sámi institušuvnnaid ásaheami ferte dán geatnegahttima olis dulkot.</p>
<p>Dán oktavuođas deattuhuvvo ahte ILO 169 geatnegahttá stáhtaid fállat dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid eamiálbmogiidda ja ahte dát galget vuhtiiváldit <em type="italic">“ekonomalaš, </em><em type="italic">geográfalaš, sosiála ja kultuvrralaš dilálašvuođaid ja maiddái sin árbevirolaš eastadeaddji vugiid, dikšogeavada ja dálkasiid” </em>. Dasto galget eiseválddit bearráigeahččat ahte bálvalusat leat heivehuvvon lagašbirrasiidda, ja galget hálddašit ja plánet dáid ovttasráđiid eamiálbmogiiguin (artihkal 25, čuokkis 2). Jagis 1995 ráđđehus dagai stuorit guorahallama mas erenoamážit čalmmustedje sámi dearvvašvuođadilálašvuođa <span type="quote">“NOU 1956:6 Plan for helse og sosialtjenester til den samiske befolkningen”</span>. Dát čielggadeapmi ávdnii álggu máŋggadáfos formálalaš ortnegiidda ja resursajuolludemiide mat erenoamážit leat heivehuvvon sápmelaččaide. Dán almmolaš čilgehusas nannejuvvui dat áddejupmi ahte sápmelaččain lea erenoamáš dárbu kultuvrralaš ja gielalaš heivehuvvon bálvalusaide. </p>
<p>Jagis 2001 viidásut fievrridii Stoltenberg I-ráddehus dán barggu ja konkretiserii sierra doaibmaplána ( <em type="italic">Mangfold og likeverd – Regjeringens handlingsplan for helse- og </em><em type="italic">sosialtjenester til den samiske befolkning i Norge 2001-2005). </em>Dán guorahallamis čujuhuvvui erenoamážit dárbui bestet sámi fágaolbmuid ja doaibmi bargoveaga oahpahit. Celkojuvvui ahte dulkonbálvalusat, diehtojuohkindoaibma ja máhttohuksen berrešedje nannejuvvot. Ráđđehus oaivvildii maiddái ahte Sámedikki hálddahuslaš kapasitehta berrešii nannet vai diggi nákce eanet árjjalaččat doaibmat politihkkahábmemis. </p>
<p>Doaibmaplána evttohii maiddái sierra gealboguovddáža, mii maŋŋá duohtandahkkui go Sámi našuvnnalaš gealboguovddáš – psykalaš dearvvašvuođasuddjen ja gárrendilledikšu (SÁNAG) ásahuvvui. Dát lei dattetge maiddái ovdal evttohuvvon Sd. dieđáhusas nr 25 (1996-97) <span type="quote">“Åpenhet og helhet”</span>. Maŋit ráđđehusat eai leat čuovvolan čalmmustit sámi álbmoga guovdu sierra doaibmaplánaid. Sámi perspektiivvat leat liikká fátmastuvvon stuorit dearvvašvuođaođastusdoaimmain ja politihkalaš áigumušain. Dát duođaštit kultuvrralaš ja gielalaš hástalusaid mat leat spesialistabálvalusain, ja geardduhit eiseválddiid erenoamáš geatnegasvuođaid sámi álbmoga guovdu.</p>
<p>Dán oktavuođas namahuvvo maiddái earret eará ovttasdoaibmaođastusas (Sd. dieđ. nr 47, 2008-2009) mii čilge ahte eanet lávdaduvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusat livčče leat erenoamáš positiivvalaččat sámi álbmogii. Dat maiddái ákkastallá ahte lávdaduvvon fálaldat sáhtášii lágidit divššu mat leat lagat pasienttaid, ja dat livččii eanet bissovaš sámegielalaš fálaldat ja maiddái buorebut ovdánahtašii gelbbolašvuođa. 2016-2019 našuvnnalas dearvvašvuođa- ja buohcciviessoplánas (Sd. dieđ. nr 11, 2015-2016) geardduhuvvo ahte <em type="italic">“Našuvnnlaš dearvvašvuođaeiseválddiin lea váldoovddasvástádus ásahit dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalusaid sámi álbmogii ja galgá bargat dan ala ahte sámi perspektiiva dearvvašvuođapolitihkalaš vuoruheamit, </em><em type="italic">našuvnnlaš plánat ja strategiijat vuhtiiváldojuvvojit” (s. 49). </em>Dás čielggaduvvo maiddái ahte Davvi Dearvvašvuođas lea našuvnnalaš ja váldoovddasvástádus áimmahuššat dearvvašvuođapolitihkalaš beliid mat gullet sámi álbmoga spesialistadearvvašvuođabálvalusaide. <em type="bold">4. Dálá organiserema govvideapmi </em></p>
<p>Dál eai leat oktage iešmearrideaddji spesialistadearvvašvuođabálvalusat mat erenoamážit leat heivehuvvon sámi álbmogii. Sámi perspektiivvat leat dávjá ovttaiduvvon oassin dábálaš spesialistadearvvašvuođabálvalusain dearvvašvuođadoaimmahagaid bokte. Dattetge leat ásahuvvon Kárášjohkii spesialistadearvvašvuođabálvalusat main lea sámegiela- ja kulturgealbu.</p>
<p>Davvi Dearvvašvuođas lea váldostrategalaš ovddasvástádus gozihit ja čuovvolit nationála mihttomeriid sámi álbmogii buorrin. Spesialistadearvvašvuođabálvalusat</p>
<p>Kárášjogas leat Finnmárkkubuohcciviesu dearvvašvuođadoaimmahaga vuollálas ja man Davvi Dearvvašvuohta oamasta.</p>
<p>Sámedikkis ii leat sierra váldi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ektui, muhto sis lea formálalaš gulaskuddamat Dearvvašvuođa ja áittardandepartemeanttain ja jámma gulahallan Davvi Dearvvašvuođain.</p>
<p>Čuovvovaččat válddahalan norgga dearvvašvuođamálle dáinna ulbmilin ahte dan vuođul sáhttá digaštallat mo sámi resurssaid sáhtášii organiseret. Dasa lassin govvedan Davvi Dearvvašvuođa ja Finnmárkkubuohcciviesu main dál lea váldoovddasvástádus sámi álbmoga ja erenomážit heivehuvvon sámi resurssaid hárrái. Loahpas lea oppalašgeahčastat mo dán málle siskkobealde doaibmá sámi ovttastus. <em type="bold">4.1 Dearvvašvuođadoaimmahagat </em></p>
<p>Daláš dearvvašvuođa- ja sosiálaministtar Tore Tønne 2001 rievdadii norgga dearvvašvuođadoaimmahatmálle dáláš vuohkái. Riikka buohcciviesuid ja eará spesialistadearvvašvuođabálvalusaid oamasteami sirde dalle fylkkagielddas ođđa dearvvašvuođadoaimmahahkii mii lei stáhta vuollálas. Doaimmahatmálles ledje guokte dási. Bajimus dásis leat guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahagat maid Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta hálddaša. Guovllu dearvvašvuođadoaimmahagain lea nugohčoduvvon <span type="quote">”áittardit-ovddasvástádus”</span> ja delegere bálvalusaid doaimmahanovddasvástádusa iežas vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagaide.</p>
<p>Doaimmahatmálle duogáš ja prinsihppa lea čielggaduvvon Od. Prp. nr 66 (2000-2001). Dát vuohki galgá earret eará láhčit dilálašvuođa nu ahte spesialistadearvvašvuođabálvalusat stivrejuvvojit ođđaáigásaš stivrenkultuvrra mielde, buohcciviesuid máškitvuođa dáfus nu ahte mearriduvvon boađusgáibádusat ja buorre ovttasbargu doibmet primáradearvvašvuođabálvalusaiguin ja earáiguin. Eaktuduvvo ahte našuvnnalaš politihkalaš stivren galgá guovdilastit váldodilálašvuođaid, muhto dearvvašvuođadoaimmahagain fas galgá leat doaibma- ja bargočađahanovddasvástádus.</p>
<p>Sihke guovlluguovdasaš dearvvašvuođadoaimmahagat ja sin vuollálasdoaimmahagat leat iešheanalaš riektesubjeavttat sierra nammaduvvon stivrraiguin ja hálddahuslaš jođihemiiguin. Dearvvašvuođadoaimmahatlága mielde lea stáhtaráđis oalle stuorra vejolašvuohta bagadit doaimmahagaid. Dattetge stáhtalaš oamastanprinsihpaid stivrejeaddji njuolggadus gáibida čorgadis gaskavuođa gaskal oamasteaddji ja formálalaš eaiggátorgánaid. Dearvvašvuođadoaimmahagaid stivren dáhpáhuvvá eanaš ulbmilstivrema ja delegerema bokte formálalaš doaimmahatčoahkkimiin. Dáin čoahkkimiin nammadit stivramiellahtuid, ja váldorámmaid gulahallan fas dáhpáhuvvá jahkásaš doaibmašáššegirjjiid bokte.</p>
<p>Dál leat dan njeallji guovllu dearvvašvuođadoaimmahagain váldoovddasvástádus guovllu olbmuide háhkat geatnegahtti spesialistadearvvašvuođabálvalusaid. Guovlodáset dearvvašvuođabálvalusain lea dasa lassin ovddasvástádus dutkamiid doarjut, oahpu fállat ja rávvet divššohasaid ja oapmehaččaid. Guovllu dearvvašvuođadoaimmahagat eai ieža doaimmat bálvalusaid, muhto omardit ahte vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagat ovttas priváhta doaibmabálvalusaiguin leat heivehan organiserema ja funkšuvdnajuogadeami mii ollislaččat duhtada álbmoga gáibádusa.</p>
<p>Dearvvašvuođadoaimmahagat hálddašit bálvalusaid, ja sis lea delegerejuvvon ovddasvástádus dikšofálaldahkii, dutkamii ja oahpahussii ja ovttastuvvon bálvalusaide. Dearvvašvuođadoaimmahagat leat iešheanalaš riektesubjeavttat geain lea váldi háldet resurssaid mat leat eiseválddiid váldorámmaid, mihttomeriid ja boađusgáibádusaid siskkobealde. Guovllu dearvvašvuođadoaimmahagat háldejit formálalaččat iežaset oamastanstivrema dearvvašvuođadoaimmahagaideaset bokte doaimmahatčoahkkimiin gos sii nammadit stivramiellahtuideaset dearvvašvuođadoaimmahagaide. Guovllu dearvvašvuođadoaimmahagat čielggadit gáibádusaid doaibmaáššegirjjiid bokte, ja maiddái váldostrategiijaid ja fágaplánaid mat válddahallet man láhkai ollislaš spesialistadearvvašvuođabálvalusfálaldagaid galgá hábmet.</p>
<p>Dáláš dearvvašvuođa- ja áittardanministtar Bent Høie lea dovddahan ahte lea áigi dearvvašvuođamálle guorahallagoahtit. Son lea dan oktavuođas nammadan</p>
<p>Kvinnslandlávdegotti mii galgá árvvoštallat vejolaš molsaeavttolaš málliid. Earret eará galgá lávdegoddi árvvoštallat gáržžidit guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahagaid logu bálvalusaide mat leat njuolgga departemeantta vuollálassan. Ulbmil lea maiddái sierra direktoráhta ásahit mas lea ovddasvástádus dearvvašvuođadoaimmahagaide ja maiddái ođđa našuvnnalaš dearvvašvuođadoaimmahagaide. Lávdegoddi galgá almmuhit sin almmolaš cealkámuša (NAČ) ovdal juovlamánu 1. beaivve 2016 (Dearvvášvuođa- ja áittardandepartemeantta mandáhtain, čakčamánus 2015).</p>
<p><em type="bold">Davvi Dearvvašvuohta </em>Davvi Dearvvašvuođas lea guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahahkan leamáš váldoovddasvástádus spesialistadearvvašvuođabálvalusaide Davvi-Norggas ja Svalbárddas. Guovllus ledje badjelaš 480 000 ássi jagis 2015. Čuovvovaš válddahallama dieđut lea eanaš Davvi Dearvvašvuođa ruovttusiiddu gáldus vižžon. </p>
<p>Davvi Dearvvašvuođa bajimus orgána doaimmahatčoahkkin lea dearvvašvuođa- ja áittardanministtara fámus. Son nammada stivrra mii dasto nammada hálddahuslaš direktevrra. Stivrras leat dál logi miellahtu, ja golmmas sis leat bargiid áirasat.</p>
<p>Dasa lassin leat ásahan rávvejeaddji geavaheddjiidlávdegotti masa leat válljen miellahtuid fylkkagielddaid ja vuorrasiidráđi evttohusaid mielde.</p>
<p>Nugo Davvi Dearvvašvuođa ruovttusiidduin lea čilgejuvvon, de lea dearvvašvuođadoaimmahagaid organiseren mearriduvvon guovllu- ja veahkadatsturrodagas, funkšuvnalitehtas ja bálvalusovddasvástádusas. Davvi Dearvvašvuođa dieđuid mielde galget sierranas dearvvašvuođadoaimmahagaid bargoguovllus leat 60-100 000 ássi. Dasto galget dearvvašvuođadoaimmahagat leat organiserejuvvon nu ahte ovddidit ovttasbarggu, háhket viiddis fágafálaldaga ja álkkidit siskkáldas funkšuvdnajuohkima. Davvi Dearvvašvuohta lea vuoruhan hukset lávdaduvvon fálaldagaid dohko gos dábáleamos dávddaid sáhttá dikšut báikkálaččat. Eanemus resursagáibideaddji dálkkodeamit, ovdamearkka dihtii borasdávddaid, leat dattetge mearridan galget dikšut stuorit buohcciviesuin, vuosttažettiin Davvi-Norgga Universitehtabuohcciviesus mii lea Romssas ja Nordlánddabuohcciviesus Bådåddjos.</p>
<p><em type="bold">Finnmárkkubuohcciviessu </em>Finnmárkkubuohcciviesus lea ovddasvástádus spesialistadearvvašvuođabálvalusaide fylkkas mii lea riikka stuorimus guovlu. Fylkkas lei 2015 álggus 75 600 ássi. </p>
<p>Bálvalusguovllu veahkadat dahká Finnmárkkubuohcciviesu unnimusaid searvvis go guoská riikka dearvvašvuođadoaimmahahkii. Nuppi dáfus de lea dearvvašvuođadoaimmahagas duođaid guhkimus burddut geavaheddjiid gaskkas. Finnmárkkubuohcciviesu hálddahus lea Hámmárfeasttas.</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu bajimus orgána lea doaimmahatčoahkkin. Dát čoahkkin mearreda váldorávvagiid dearvvašvuođadoaimmahahkii jahkásaš doaibmaáššegirjji bokte ja válljejit stivramiellahtuid. Finnmárkkubuohcciviesu stivrras leat logi miellahtu, ja dáid gaskkas njealljis geaid bargit leat válljen. Finnmárkkubuohcciviesus lea, seammaláhkai go Davvi Dearvvašvuođas, ráđđejeaddji geavaheddjiidlávdegoddi.</p>
<p>Lávdegoddelahtut ovddastit geavaheddjiidorganisašuvnnaid fylkkas, ja dáid lassin lea okta gii galgá ovddastit sámi álbmoga.</p>
<p>Dearvvašvuođadoaimmahat jođiha guokte báikkálašbuohcciviesu, nubbi lea Hámmárfeasttas ja nubbi fas Girkonjárggas. Stuorra gaskkat dahket ahte leat maiddái ferten vuoruhit lávdaduvvon fálaldagaid ásahemiid. Álttás danin lea spesialistapoliklinihkka, ja Sámi spesialistadoavttirguovddáš lea fas Kárášjogas (geahča sierra čilgehusa kapihttalis 4.2). Psykiatriija dearvvašvuođabálvalus lea lávdaduvvon golmmain guovllupsykiatriija guovddážiiguin, ja SÁNAG lea ovttas Finnmárkkuklinihkain okta dain. Finnmárkkuklinihkka Kárášjogas fállá fágarastildeaddji spesialiserejuvvon gárrendilledivššu.</p>
<p>Finnmárkkuklinihkas lea geográfalaš ja doaibmi organiseren. Somatihka dikšofálaldat lea juogaduvvon gaskkal Hámmerfeastta Klinihka ja Girkonjárgga Klinihka, ja psykalaš dearvvašvuođasuddjen ja gárrendilledikšu lea organiserejuvvon oktasaš klinihka vuollálassan. Dasa lassin leat ovdalbuohcciviesu bálvalusat organiserejuvvon sierra klinihkkan. Dáid klinihkaid jođihit sierra klinihkkahoavddat geat ovttas fágalaš ja hálddahuslaš hoavdagottiin leat doaimmahathovdengoddi. Hovdengottis leat dál 11 jođiheaddji geat raporterejit njuolgga hálddahuslaš direktevrii.</p>
<p>Váldoorganisašuvdnahámádat lea nugo skovvi 2 čájeha. </p>
<p>Fylkka spesialistadearvvašvuođabálvalusaid hápmi lea boktán viiddis politihkalaš beroštumi Finnmárkkus. Muhtumat háliidit fárrehit báikkálašbuohcciviesu</p>
<p>Hámmárfeasttas Áltái, ja dát ášši lea leamaš guovddážis politihkalaš digaštallamiin ja válgagiččuin. Dearvvašvuođa- ja áittardanministtar Bent Høie dattetge celkkii 2016 čavčča ahte ii leat áigeguovdil fárrehit báikkálašbuohcciviesu.</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesus leat boahttevaš jagiid stuorra investeremat. Girkonjárggas leat huksemin ođđa buohcciviesu, ja ođđa/divvojuvvon buohcciviessu lea plánemis.</p>
<p>Dasa lassin čielggaduvvo lagašbuohcciviesu ásaheapmi Áltái ja sámi dearvvašvuođasiidda ásaheapmi Kárášjohkii. Ollislaš investeremat dearvvašvuođadoaimmahaga strategalaš ovdánahttinplána mielde leat 3,4 milliárda ruvdnosaš golut 2015-2023 áigodagas. Dán plánas čujuhuvvo ahte Finnmárkkubuohcciviesu ekonomalaš nákca boahttevaš jagiid lea stuorra hástalussan. <em type="bold">4.2 Speasialistadearvvašvuođa bálvalusat erenoamážit oaivvilduvvon sámi </em><em type="bold">geavaheaddjiide </em></p>
<p>Spesialistadearvvašvuođa bálvalusat mat leat erenoamážit heivvohuvvon sámi álbmogii leat organiserejuvvon Finnmárkkubuohcciviesu klinihkaid vuollálassan. Čuovvovaš čállosis leat válddahallamat mat leat Kvernmo bargojoavkku ráporttas (2013), ja</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu ruovttusiidduin ja njálmmálaš čilgehusain. <em type="bold">Sámi nášuvnnalaš gealboguovddáš – psykalaš dearvvašvuođasuddjen ja </em><em type="bold">gárrendilledikšu (SANÁG) </em>SÁNAG vuođđuduvvui 2001 ja lei Kárášjoga Mánáid- ja nuoraidpsykalaš poliklinihka ja </p>
<p>Leavnnja Guovlopsykalašguovddáža joatkka dikšofálaldagaid ovdánahttimis. Ráđđehus čalmmustii guovddáža ásaheami iežaset sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid doaibmaplánas (2001). Dáppe gováhalle dakkár málle mas lei psykalaš dikšofáladat Sis-</p>
<p>Finnmárkkus lotnolassan rávvenbargguin ja guossedoaimmaiguin gielddain ja spesialistadearvvašvuođabálvalusain olggobeale Finnmárkku. Dás ságastalle maiddái vejolašvuođa ásahit sierra virggiid olggobeale Finnmárkku mat sáhtášedje doaibmat dego dustenfáladahkan (<span type="quote">“sahtelihttan”</span>).</p>
<p>Dán málle lea SÁNAG viidát čuovvolan. Doaimmahagas lea dál sierra klinihkalaš dikšofálaldagat Kárášjogas ja Leavnnjas, gealbodoaibma ja báikkálaš veahkkekantuvrrat olggobeale Finnmárkku. Dát málle lea ollu rámiduvvon, mii maiddái vuhtto jearahallamiin mat leat čađahuvvon dán guorahallamis. Erenoamážit rámidit dan nana fágabirrasa Finnmárkkus ovttas gealbogaskkustemiiguin ja ambulerejeaddji resurssaiguin mat doibmet bures. SÁNAG doaibmá dattetge maiddái dábálaš resurssan Finnmárkkubuohcciviesu vuollálassan, ja dat veahkeha duhtadit dárbbuid olles Finnmárkku álbmogii sorjákeahttá kultuvrralaš gullevašvuođas. Guovddáš lea lágiduvvon dearvvašvuođasuddjen- ja gárrendilledikšoklinihka vuollálas ossodahkan.</p>
<p>SÁNAG ruhtaduvvo Finnmárkkubuohcciviesu bušeahtas dárbbuid ja vuoruhemiid vuođul. Dattetge lea Davvi Dearvvašvuohta várren 3,8 miljovnna ruvnnu SÁNAGa našuvnnalaš gealbobálvalusaide, iežaset ollislaš 92 milj. ruvdnosaš bušeahtas.</p>
<p>SÁNAG lea organiserejuvvon nugo skovvi 3 čájeha.</p>
<p>Finnmárkkuklinihkka fállá jándor- ja poliklinihkalaš fágaidrasttildeaddji spesialiserejuvvon gárrendilledivššu. Institušuvdna lea Kárášjogas ja das lea erenoamáš ovddasvástádus sámi álbmogii. Doppe leat sámegielhálli persunála ja maiddái bargit geain lea boazodoalloduogáš.</p>
<p>Vaikko SÁNAGa álgovuolggalašguovlu lea vuosttažettiin Gaska-Finnmárku, de omardit maiddái divššohasaid miehtá riikka. Dasa lassin leat sii dahkan ovttasbargošiehtadusaid dikšut sámi divššohasaid Ruoŧa ja Suoma guovlluin. SÁNAG vuostáiváldá dasa lassin sámi divššohasaid Västerbottena ja Norrbottena fylkkain Ruoŧas, ja daid goluid liigoda SÁNAG iežas bušeahtas.</p>
<p>Guovddážis lea maiddái viiddis diehtojuohkingaskkustan-, oahpahus- ja dutkangaskkustusdoaibma. Guovddáža bargiin leat guhká lágidan kurssaid primára- ja spealistadearvvašvuođabálvalussii ja maiddái oahpahusásahusaide. Guovddážis lea dutkangealbu ja máŋga bargis lea doaktárgráda. Máŋga dutkanbargit leat earret eará almmuhan iežaset artihkkaliid fágaáigečállagiin ja maiddái almmuhan girjjiid sámi kultuvrralaš diliid birra.</p>
<p><em type="bold">Sámi speasialistabálvalus </em>Spesialistadoavttirguovddáš ásahuvvui 1987s. Dál doaibmá Spesialistadoavttirguovddáš poliklinihkkan Hámmárfeastta Klinihka vuollálassan. Guovddáš ii dattetge leat, nugo </p>
<p>SÁNAG, organiserejuvvon sierra ossodahkan. Bargit gullet ossodagaide gosa sii virggálaččat gullet. Dálkkaslaš ossodat gullá Hámmárfeastta Klinihka vuollái geas lea organisatorálaš ovddasvástádus guovddáža doaimmas oktan guovllulaš ossodatjođiheaddjin. Guovddáš lea dál seamma dálus go Kárášjoga gieldda primáradearvvašvuođa bálvalus.</p>
<p>Spesialistadoavtterguovddážis lea dál okta sisdávdaspesialista, liikespesialista ja gulloguovddáš. Dása lassin leat guokte priváhta čalbme- ja sisdávdadoaktárat gullevaččat spesialistadoavttirguovddážii. Dál lea dušše maŋimuš namahuvvon virggis olmmoš. Ambulerejeaddji beallje-, njunne-, čotta, leasmedávda-, nissondávda-, mánáiddávda- ja allergiijaspesialistabálvalusat leat maiddái fálaldahkan. Dát spesialisttat bohtet Hámmárfeastta buohcciviesus ja Davvi-Norgga universitehtabuohcciviesus.</p>
<p>Spesialistadoavttirguovddáš lea vuosttažettiin oaivvilduvvon Sis-Finnmárkku sámegielat olbmuide, namalassii olbmuide Guovdageainnus, Kárášjogas, Porsáŋggus ja Deanus. Dattetge leat dearvvašvuođafálaldagat maiddái eai-sámi buhcciide guovllus ja buhcciide miehtá riikka.</p>
<p>Spesialistadoavttirguovddážis lea okta bargi geas lea doaktárgráda ja son lea almmuhan máŋgga dutkanartihkkaliid, muhto Spesialistadoavttirguovddážis ii leat makkárge spesifiserejuvvon našuvnnalaš máhttogaskkustus-, dutkamuš- ja ovdánahttinovddasvástádus nugo SÁNAGas lea.</p>
<p><em type="bold">Dulkabálvalus </em>Finnmárkkubuohcciviesus lea 2011 rájes leamaš ovddasvástádus nannet dulkabálvalusaid sámegielhálliide. Guovttejahkásaš prošeavtta bokte 2011-2012 dahkkui dárbokárten dearvvašvuođabargiid gaskkas mas maiddái guorahalle sierralágan čovdosiid nannet dulkonbálvalusaid beroškeahttá geográfalaš ja resursalaš hehttehusaid. Váldoprošeavtta ulbmilin lei hutkat lávdaduvvon čovdosiid ođđa teknologiija bokte, ovdamearkka dihtii videokonfereansrusttegiid geavaheamis. Prošeaktaoasseváldit moite earret eará ahte dearvvašvuođabargit dávjá menddo álkket vajáldahttet olbmuid dulkadárbbu. Danin evttohii prošeakta konkrehtalaš doaimmaid mat galge bistit 3-4 jagi nannen dihtii dulkabálvalusaid. </p>
<p>Sihke Sámediggi ja Sámi doaktáriid searvi leat váillahan prošeaktaevttohusaid duohtandahkama. Dát guokte ásahusa leat guktot moaitán dulkafálaldatevttohusaid čađaheami maŋŋá go prošeakta loahpahuvvui. Vaikko doaimmaid vuoruheapmi lei Davvi Dearvvašvuođa doaibmaáššegirjji ulbmilin sihke 2014s ja 2015s, de oaivvildit dát guokte ásahusa ahte Finnmárkkubuohcciviessu ii leat vuoruhan doaimmaid čađaheami doarvái johtilit. 2016 doaibmaáššegirjái lea fas čállojuvvon ahte doaimmat galget álggahuvvot ja ahte Finnmárkkubuohcciviessu galgá juohke goalmmát mánu raporteret stáhtusa. Finnmárkkubuohcciviesu stivrajođiheaddji Ulf Syversen dárkkuha fas ahte sii leat čuvvon ovddidanáigumušaid maid Davvi Dearvvašvuohta lea gáibidan.</p>
<p><em type="bold">Sámi dearvvašvuođasiida </em>Jurdda ásahit sierra sámi dearvvašvuođasiidda mii čohkke doaibmabálvalusa Sámi našuvnnalaš gealboguovddáža (SÁNAGa) ja Sámi spesialistadoavtterguovddáža vuollái, almmuhuvvui oktasaš hutkkusčoahkkimis 2012is. Dát ášši goallostuvvui oasseprošeaktan Finnmárkkubuohcciviesu psykalaš dearvvašvuođasuddjen- ja gárrendilledikšoorganiserema oktavuođas. Sámi našuvnnalaš gealboguovddáža investerendárbu lei dattetge juo áššin vuolggahuvvon. Jagis 2012 várrii Davvi Dearvvašvuohta ja Finnmárkkubuohcciviessu 40 miljovnna ruvnnu ođđa lanjaide Sámi našuvnnalaš gealboguovddážii. Finnmárkkubuohcciviesu stivramearrádus juovlamánus 2012 čájeha ahte lei nubbin alimus vuoruheapmin doaimmahusa investerenplánain. </p>
<p>Jagis 2013 doaimmahii bargojoavku man Siv Kvernmo jođihii, ollislaš guorahallama sámi dearvvašvuođasiidda ásaheamis. Joavku árvalii ahte ásaheapmi galgá leat Kárášjogas ja galgá fállat bálvalusaid Gaska-Finnmárkui ja sápmelaččaide olles riikkas.</p>
<p>Árvaluvvui ahte dearvvašvuođasiiddii galget čohkket sihke SÁNAG, Finnmárkkuklinihkka (gárrendikšu) ja Spesialistadoavtterguovddáš seamma vissui ja oktasaš organiseremii. Bargojoavku mielas dákkár stuorit ja viidát fágabirrasa ovttasbargu livččii leat ávkkálaš ja buorrin.</p>
<p>Bargojoavku árvalii dasto somatihka spesialistadearvvašvuođabálvalusaid viiddidit nugo dál leat ásahuvvon Spesialistadoavtterguovddážii (SDG). Joavku oaivvildii ahte konkrehtalaččat galggašii nannet geriatriija, fysikála dálkuma/veajuidahttima ja pediatriija surggiid sierra virggiiguin. Dasa lassin celkkii joavku ahte doaibmi ambulerejeaddjifálaldahkii maiddái berrii lasihit eanet spesialitehtaid ja eanet veahkkedivššárvirggiid. Bargojoavkku viiddideami váldoággan lei ahte Sámi spesialistadoavtterguovddáš ollu jagiid badjel lea vásihan fálaldaga gáržžideami. Bargojoavku maiddái dárkkuhii ahte galggašii ásahit gealbodoaimma somatihkkaspesialistasuorggis, nugo dál lea SÁNAGas. Joavku árvalii dán ásahit lotnolas fága- ja dutkanvirggiid bokte.</p>
<p>Psyhkalaš dearvvašvuođasuddjemis ja gárrendilledivššus oaivvildii joavku ahte berrešii viiddidit fálaldaga ođđasitorganiserema ja oktasašlokaliserema bokte doaibmi organisatoralaš rámmaid siskkobealde. Juovlamánus 2013 ja njukčamánus 2014 meannudii Finnmárkkubuohcciviesu stivra doaimmahaga ollilaš psyhkalaš dearvvašvuođasuddjema ja gárrendilledivššu organiserema. Stivra mearredii ahte sámi spesialistadearvvášvuođabálvalusat galget oktiilokaliserejuvvot Sámi dearvvašvuođasiidii 2016is. Prošeavtta loktejedje maiddái</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu guhkesáigásaš strategalaš ovdánahttinplánii. Prošjektii juolludedje 40 miljovnna ruvnnu, seamma ruhtasupmesturrodagain maid jagis 2012 várrejedje Spesialistadoavtterguovddážii (SDG). Doaibmabálvalus daláš Finnmárkkuklinihka vuollálassan joatkašuvvá ja sirdojuvvo SÁNAGii, vaikko hálddahus áššeevttohusas mearridii heaittihit doaimma 2016is.</p>
<p>Juovlamánus 2015is meannudii Finnmárkkubuohcciviesu stivra Sámi dearvvašvuođasiidda sierra áššin ja dohkkehii álggahit boahttevaš ásahanplánema. Vuot várrejedje 40 miljovnna ruvnnu prošektii. Stivra dattetge mearridii ahte geriatriijafálaldaga huksegoađášii veahážiid mielde seammás. Dasa lassin stivra mieđai fárrehit čalbmedoaktárfálaldaga Leavnnjas Kárášjohkii go priváhtadoaibma heaittihuvvo.</p>
<p>Mearrádus dattetge ráddje kapasitehta lasiheami Gaska-Finnmárkku dárbbuide. Jerronolbmot vuođustit dán dainna ákkain ahte leat váttis einnoštit boahttevaš buhcciidlogu. Danin mearridit gaskaboddosaččat bisuhit doaibmi dilálašvuođa. Mearrádus iige mieđa ásahit lotnolas fága- ja dutkanvirggiid somatihka spesialistasuorggis ovdalgo <span type="quote">“lea áigeguovdil, ja Finnmárkkubuohcciviesu njuolggadusaide heivehuvvon”</span> (stivramearrádus juovlamánu 3. beaivve 2015). Stivra lea dasa lassin maŋidan sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid oktasaš organiserema Kárášjohkii. Finnmárkkubuohcciviesu dieđu mielde lea álggahuvvon proseassa dainna ulbmilin ahte <span type="quote">“organiseret ja buoridit sámi buhcciide fálaldaga”</span> (doaibmi direktevrra Stein Erik Breivikåsa e-poasta). <em type="bold">5. Mielmearredeapmi ja ovddastus </em></p>
<p>Čuovvovaččat čielggaduvvo guđe muddui sámi perspektiivvat vuhtiiváldojit doaimmahatstivrrain ja –hovdengottiin, ja váldostivrenmearrádusain. Dása lassin leat ovdamearkkat mo sámi áššiid doaimmahit eará surggiin Norggas, ja mo eamiálbmogat muhtun eará riikkain leat ieža oassádallamin dearvvašvuođasuorggis. Loahpas árvvoštallojuvvo mo sámi mielmearredeapmi ja ovddastus spesialistadearvvašvuođabálvalusain lea go buohtastahttá namahuvvon surggiin ja riikkain. <em type="bold">5.1 Sámi ovddastus ja mielmerrideapmi </em></p>
<p><em type="bold">Stivraovddastus </em></p>
<p>Davvi Dearvvašvuođa stivrrain ja vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagain leat molsašuddi lahttolohku geain lea sámi giella- ja kultuvragealbu. Earret Davvi Dearvvašvuođa, de leat dearvvašvuođabálvalusdoaibmastivrrain dušše spiehkastahkan stivralahtut geain lea sámi gullevašvuohta. Dán govahalan stivramiellahtuid suokkardettiin go ieš dovddan dáid olbmuid. Dákkár kárten lea dattetge gáibidahkes ja adnojuvvo váilevažžan. Gal veadjá leat nu ahte sámi stivramiellahtuid lean vajálduhtton sivas váilevaš dieđuid. Sámi gullevašvuohta dán oktavuođas lea meroštallon leat árjjalaš oassádallan sámi almmolašvuođas sámi organisašuvnnaid, ásahusaid dahje sullasaš lágádusaid bokte. Ráđđehus gáibidii 2014 rádjái ahte eanaš stivralahtuid galge nammadit álbmotválljejuvvon olbmuid gaskkas ja geaid fylkkagielda, gielddat ja Sámediggi evttohii. Dát lei 2006 ráđđehuscealkámušas gáibádussan ja dan ákkastallan lei ahte lea dárbu báikkálaš gullevašvuođa vuhtiiváldit. Sámediggi lei čuovvovaš áigodagas váfistuvvon oažžut stivralahtuid sihke Davvi Dearvvašvuođas ja vuollálas dearvvašvuođa bálvalusdoaimmahagain.</p>
<p>Jagi 2014 rájes dattetge ráđđehus gomihii gáibádusa ahte eanelohkolahtut galge leat álbmotválljejuvvon olbmot. Muhtun e-poasttas čilge Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta ahte stivralahtuid válljejit gealbbu, kapasitehta ja máŋggadáfotvuođa olis, ja dat vástida stáhta vuođđojurdagiidda dasa mii guoská eaiggátstivremii (Sd. dieđ. 27, 2013-2014). Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta čielggada gealbo- ja máŋggadáfotvuođa vuhtiiváldima maiddái guoskat sámi dilálašvuođaide. Eará sániin daddjon, sámi bealli lea dušše okta máŋgga eavttuin maid deattuhit go válljejit stivramiellahtuid. Sámi ásahusaide danin eai šat lean váfistuvvon oažžut áirasiid stivrraide. Sámediggi liikká ieš evttohii iežaset bealis stivrakandidáhtaid. Sámediggeráđđemiellahtu Henrik Olsen muitalii ahte doppe gal ii lean áddejupmi go bivde ráđđádallamiid Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanttain ovdal maŋimus stivramiellahtuid nammadeami ođđajagimánus 2016. Sámediggi iige lihkostuvvan jođihit iežaset evttohusaid go Davvi Dearvvašvuohta njukčamánus 2014 válljii stivramiellahtuid vuollálas dearvvašvuođa bálvalusdoaimmahagaide. Davvi Dearvvašvuohta bivddii dán oktavuođas evttohasaid Sámedikkis, fylkkagielddain ja gielddain. Sámediggi buvttii njeallje evttohasa stivramiellahtuid sadjái, muhto dáid eai čuovvolan (Davvi Dearvvašvuođa stivramearrádus, njukčamánus 2014).</p>
<p>Davvi Dearvvašvuođa stivramiellahttun 2016 lea earret eará Johnny Leo Jernsletten. Son lea beaivválaš direktevra Deanu ja Várjjat museasiiddas, ja lea ovdalis maiddái bargan Sámi dutkamiid guovddážis. Nordlánddabuohcciviesu stivrras lea Barbro Hætta. Son bargá Evenášši, Dielddannuori ja Skániid gielddaváldodoaktárin, ja lea ovdal earret eará leamaš sámepolitihkalaš ráđđeaddin ráđđehusas. Finnmárkkubuohcciviesus lea Kristin Rajala stivranubbinjođiheaddjin. Su evttohii Deanu gielda ja stivrajođiheaddji Ulf Syversen muitala Rajalas leat sámi gullevašvuohta.</p>
<p>Earret Davvi Dearvvašvuođa vuollálas dearvvašvuođa bálvalusdoaimmahagaid, de lea</p>
<p>Inger Marit Eira-Åhrén nubbinstivrajođiheaddji Davvi-Trøndelaga Dearvvašvuođas. Son bargá SÁNAGas, ja sus leat leamaš máŋggat luohttámušdoaimmat sámi ásahusain. Eira-Åhrén lei maiddái politihkalaš ráđđeaddin Dearvvašvuođa- ja sosiáladepartemeanttas</p>
<p>Stoltenberg ráđđehusas.</p>
<p><em type="bold">Doaibmahovdengotti ovddastus </em>Dál eai leat oktage Davvi Dearvvašvuođa doaibmahovdengottis dahje Finnmárkku buohcciviesus geat erenoamážit galget čalmmustit sámi perspektiivvaid. </p>
<p>Doaibmahovdengottiin ii leat oktage jođiheaddji geas lea šihttojuvvon ja ráddjejuvvon ovddasvástádus ovddidit sámi dilálašvuođaid. Sámi beroštumit lea dan sadjái ovddasvástádusoassái searvadahtton ja mat galget leat mielde bálvalusain maid doaimmahagat gávnnahit heivvolažžan. </p>
<p>Ii oktage sámi spesialistabálvalusain lea beassan Finnmárkku buohcciviesu hovdengoddái. SÁNAGa jođiheaddji, Gunn Heatta, raportere Finnmárkku buohcciviesu psyhkalaš divššu ja gárrendivššu klinihkkahovdii. Spesialistadoavtterguovddáš (SDG) raportere iežaset ossodagaid bokte Hámmárfeastta klinihkkii, muhto guovddážis lea báikkálaš ossodathoavda.</p>
<p>Earret Finnmárkku buohcciviesu medisiinnalaš fágahoavdda, Harald Sunde, de ii leat ovttasge doaimmahathovdengottis mangelágán sámegiela ja sámi kultuvrra gealbbolašvuohta. Sunde lea ieš oahppan sámegiela olles olmmožin ja lea čájehan beroštumi ovddidit sámi dearvvašvuođadili, earret eará Sámi Doaktáriid Searvvi miellahttun. Finnmárkku buohcciviesu vuollálas dearvvašvuođadoaimmahaga hoavda,</p>
<p>Lena Elisabeth Nielsen, muitala ahte eanaš lahtut Finnmárkku buohcciviesu hovdengottis dattetge leat gullevaččat Finnmárkui ja sii dovdet sámi ja kveana kultuvrra.</p>
<p>Finnmárkku buohcciviessu lea aiddo beliid almmuhan dearvvašvuođadoaimmahaga hálddahuslašdirektevravirggi. Virgealmmuhusas čuožžu earret eará ahte <em type="italic">“Sámegiella- ja </em><em type="italic">kultuvragelbbolašvuohta adnojuvvo positiivvalažžan” </em>. Finnmárkku buohcciviesu vuollálas dearvvašvuođadoaimmahaga hoavda, Nielsen, mieđiha dattetge ahte sis oppalohkái lea buoridanmunni go guoská virgeválddahallamii. </p>
<p><em type="bold">Stivrenmearrádusaid sámi ulbmilat ja doaibmabijut </em></p>
<p>Dearvvašvuođadoaimmahagaid váldostivrenmearrádusain ii oktage mearrádus erenoamážit čalmmus sámi álbmoga. Sámi guoskevaš bealit leat dan sadjái ovttaiduvvon oassin doaimmahatáššegirjjiin ja eará stivrendokumenttain.</p>
<p>Ulbmilat ja doaibmabijut mat namahuvvojit doaimmahatáššegirjjiin ja muđuid eará ulbmillaš dokumeanttain leat obbalaččat váldodásis. Go buohtastahttá dearvvašvuođapolitihkalaš mihttomeriiguin, nugo ovdamearkka dihtii vuordináiggi oanideamis ja áigemearrerihkkoma unnideamis, de fuomáša ahte sámi áigumušat leat unnán konkretalaččat ja eaige leat kvantifiserejuvvon. Mihttomearit eaige čuvvojuvvo jahkeraporttain eaige oanehatáiggi doaibmaraporttain.</p>
<p>Kvernmo dieđuid mielde (2013) cáhkkejedje dattetge stuorit saji doaimmahatáššegirjjiin maid Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta sáddii Davvi</p>
<p>Dearvvašvuhtii áigodagas 2010-2012. Dáppe gáibidedje ahte <em type="italic">“Sámi divššohasaid vuoigatvuođa ja heivehuvvon bálvalusaide dárbbu ferte ohcalit ja oainnusindahkat </em><em type="italic">ráhkkananmuttus, čielggadanáigodagas ja go mearrádusaid dahket” </em>(doaimmahatáššegirjjis Davvi Dearvvašvuhtii 2012). Dasto deattuhedje oppalaš vuoigatvuođaid dulkabálvalusaide ja ovdánahttit SÁNAGa našuvnnalaš gealboguovddážin. Dattetge dán áigodagas unnán vuoruhedje somatihka spesialistadearvvašvuođafálaldagaid sámi álbmogii, earret heahtedieđihanbálvalusaid ja veajuiduhttima/barguimáhcaheami (Kvernmo, 2013). Jagi 2016 Davvi Dearvvašvuhtii deattuha Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta doaimmahatáššegirjjis ain nannoseabbo gáibádusa ahte Davvi Dearvvašvuohta galgá leat váldonašunála doaimmahahkan sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaide. Davvi Dearvvašvuođas galgá ain ovddasguvlui váldoovddasvástádus “ <em type="italic">vuhtiiváldit </em><em type="italic">strategalaččat viidásuovdánahttima spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámi álbmogii” </em>. 2016 doaimmahatáššegirjjis aidduhit dasto ahte ollesolbmot ja mánát geat vásihit seksuálaš rohcošeami, galget oažžut fálaldaga mii lea sámegiela ja sámi kultuvraáddejumi ala lágiduvvon. Davvi Dearvvašvuohta bivdojuvvo dása lassin čađahit doaimmaid mat leat čielggaduvvon dulkaprošeavttas (gč. 4.2 kapihttala). Doaimmahatáššegirjjis vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagaide deattuhit velá nannoseabbo váldomearrádusaid konkretiserema ja doaibmama maid Dearvvašvuođa- ja áittardandeparemeanta gáibida Davvi Dearvvašvuođas. 2015 doaimmahatáššegirjjis lei mihttomearrin álggahit geriatriijalaš fáldaldaga heivehuvvon sámegillii ja sámi kultuvrii. Áigumušas ii leat mearreduvvon áigemearri iige raporterengáibádus. Dása lassin Finnmárkku buohcciviessu doaimmahatáššegirjjis aidduhuvvui ahte namahuvvon dulkaprošeakta galgga álggahuvvot ja čuovvoluvvot juohke njeallját mánu raporteremiin. Dán geardduhit maiddái 2016 doaimmahatáššegirjjis. </p>
<p>Finnmárkku buohcciviesu 2015 doaibmaraporttain eai leat makkárge bissovaš mihtilmas ja jotkkolaš paramehterat (árvomihtut) sámegiela ja sámi kultuvrra hárrái.</p>
<p>Dát raporttat leat diehtovuođđun stivrii ja čielggadit ekonomiija, kvalitehta, doaimmaid ja virgehasaid dilálašvuođaid. Dat danin čájehit maid stivra ja hovdengoddi čalmmustit.</p>
<p>Finnmárkku buohcciviessu lea maiddái dohkkehan guhkesáiggi ulbmillaš ovdánahttinplána mii doaibmá 2015s gitta 2030ái. Das namahuvvojit sámi guoskevaš bealit máŋgga sajis go guorahallet dearvvašvuođadoaimmahaga oppalaš hástalusaid ja áigumušaid. Earret eará deattuhit ahte Finnmárkku buohcciviessu ferte “ <em type="italic">ovddidit ja čalmmustit buriid bálvalusaid sámegiela ja kulturáddejumi bokte” </em>dan olis go našunála gáibádusat ja mearrádusat rievdaduvvojit (čuokkis 4.2.). Dása lassin deattuhit earret eará hástalusaid mat gusket bestemii (rekrutteremii), ja dan oktavuođas maiddái mo fidnet sámi virgehasaid bargguide. Sámi Dearvvašvuođasiidda áigumušat leat maiddái ožžon oalle stuorra fuomášumi (loga kapihttala 4.2). </p>
<p><em type="bold">Sámedikki rolla ja gulahallan dearvvašvuođaeiseváldiiguin ja -doaimmahagaguin </em>Norgga eiseváldit leat geatnegahtton láhčit dilálašvuođa nu ahte sámit sáhttet ráđđádallat sámi áššeberoštumiin mat gusket alcceset. Ráđđehus ja Sámediggi lea danin vuolláičállán ráđđádallanšiehtadusa mii almmolažžan dagai dákkár gulahallama. Sámediggi čoahkinastá dákkár oktavuođain Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanttain dearvvašvuođapolitihkalaš fáttáid birra main lea njuolgga mearkkašupmi sámi álbmogii. Ráđđelahttu Henrik Olsen muitala ahte dákkár čoahkkimat dáhpáhuvvet sihke hálddahuslaš ja politihkalaš dásis, mas sisdoallu lea almmolaš plánaid váldomearrádusat nugo láhkabarggut, stuorradiggedieđáhusat ja doaimmahataáššegirjjit jna. </p>
<p>Dása lassin lea Sámedikkis juohke jahkebeali gulaskuddan Davvi Dearvvašvuođain mo čuovvolit dearvvašvuođapolitihkalaš mearrádusaid ja eará áigeguovdilis fáttáid. Dat ii dattetge leat formálalaš vuogádat, muhto vuođđuduvvo gaskanas gulaskuddansávaldahkii. Sámedikkis ii leat fásta gulaskuddan Finnmárkku buohcciviesuin. Sámedikkis leat guokte hálddahuslaš bargi geat gieđahallaba dearvvašvuođaáššiid.</p>
<p>Dearvvašvuohta- ja sosiálaossodat lea duođaid okta dain smávimus fágasurggiin Sámedikki hálddahusas. Go buohtastahttá fágasurggiin nugo ealáhusa, kultuvrra ja giela surggiin de lea dat mealgat unnit. Sámedikki ruovttusiiddus oidno ahte dien eará fágasurggiin leat 150 virgehasa. <em type="bold">5.2 Sámi ásahusaid organiseren eará norgalaš surggiin </em>Sámi servodat lea nugo namahuvvon dađistaga eanet ahte eanet dovddastuvvon dárbbuid ja vuoigatvuođaid iešheanalaš álbmotdoahpaga mielde. Dát lea earret eará dagahan ahte Norga lea álggahan sierra ásahusaid mat galget fuolahit sámiid beroštumiid. Dáin ásahusain leat molsašuhtti muddui iešmearredeapmi meroštallojuvvon sorjákeahtes stivrenásahusaid bokte maid sámit ieža hálddašit, ja doaimmahataáššegirjjiin main lea sámi ulbmil ja máškitvuohta iežaset oamastuvvon resurssaiguin. </p>
<p>Čuovvovaččat leat guokte ovdamearkka sámi ásahusaid birra main lea goappatlágan málle mo sámi doaimmahagaid hálddašit, namalassii Sámi allaskuvla ja NRK Sápmi. Čuovvovaš čielggadeapmi lea čállon dan guovtti ruovttusiidduid ja iežan dieđuid vuođul.</p>
<p><em type="bold">Sámi allaskuvla </em>Sámi allaskuvla (SA) ásahuvvui 1989:s, seamma jagi go Sámediggi ásahuvvui. Allaskuvla galgá iežas strategiija mielde fállat alitoahpu ja dutkama sámi ja eamiálbmoga perspektiivvas. Sámi allaskuvla lea álggu rájes dađistaga ovdánan fága- ja oahppodárbbuid ja bušeahta olis. Allaskuvllas leat vuollelis čuođi virgehasa, ja jahkásaš bušeahtta lea badjelas 100 miljuvnna ruvnnu sturrosaš (jahkeraporta 2014). </p>
<p>Sámi allaskuvllas ledje 2014:s 159 oahppi. Dat leat miehtá Sámi olbmot, sihke Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas. Dása lassin leat allaskuvllas gaskariikkalaš studeanttat, maiddái eará eamiálbmotguovlluin.</p>
<p>Allasskuvlla váldoruhtadeaddji lea stáhtabušeahtta Máhtto- ja oahpahusdepartemeantta bokte. Sámi allaskuvla lea iešheanalaš riektesubjeakta sierra stivrrain. Stivramiellahtuid nammadit Máhtto- ja oahpahusdepartemeanta ja Sámediggi.</p>
<p>Sámi allaskuvllas lea sierra hálddahuslaš hovdengoddi, mas hálddahuslašdirektevra lea alimus jođiheaddji. Allaskuvla stivre ieš eanaš hálddahuslašdoaimmaid, muhto muhtun doarjjafunkšuvnnat leat ovttasbarggus Romssa universitehtain. Dása lassin ovttasbargá allaskuvla eará dutkan- ja oahppoásahusaiguin go guoská fágalaš beliide.</p>
<p>Universitehta- ja allaskuvlasuorggi vuogádatođasmahttima oktavuođas (Sd. dieđ. 18, 2014-2015) suokkardedje aiddobeliid allaskuvlla iešheanalaš diládaga. Meroštettiin gávnnahedje ahte allaskuvla galgá ain bissut iešheanalaš ásahussan <em type="italic">”allaskuvlla </em><em type="italic">našunála rolla ja erenoamáš ovddasvástádusa” </em>sivas. </p>
<p>Dieđáhus dattetge cuiggoda ahte allaskuvllas leat hástalusat hálddahuslašdoaimmaid ja kapasitehta ektui. Dát dagaha, dieđáhusa cealkagis, ruđalaš dárkunriskka, oktagaslaš olbmuid riektesihkkarvuođa áitaga ja ásahusa beaggima doahttaleami. Danin rávve dieđáhus Sámi allaskuvlla nannet ovttasbarggu Romssa universitehtain – Norgga árkkalaš universitehtain.</p>
<p><em type="bold">NRK Sápmi </em></p>
<p>NRKas lea áibmomedian erenoamáš ovddasvástádus <em type="italic"><span type="quote">“nannet dárogiela ja sámegiela, iešdovddu ja kultuvrra”</span> </em>(NRK njuolggadusat § 14b). Vaikko dát lea ovddasvástádus mii gullá olles NRKii, de lea áibmomedias 1989 rájes leamaš sierra divišuvdna man váldobargun lea buvttadit ja almmuhit mediasisdoalu sápmelaččaide. </p>
<p>Divišuvnna ovddasta sierra direktevra mii lea oassin hovdengottis. Hovdengoddi lea NRKa alimus guovddášhálddahus. Dán joavkkus leat oktiibuot ovcci direktevrra, lassin velá áibmomediahoavdda. NRK Sápmi lea vissásit unnimus buvttadeaddji divišuvdna go leat veaháš badjelis 90 virgehasa. Go buohtstahttá guovlludivišuvnnain, de das leat 1000 bargi. Marienlystdivišuvnnas leat 860 bargi ja ođasdivišuvnnas fas 380 bargi (nrk.no).</p>
<p>NRK Sápmi ruhtaduvvo NRK bušeahta bokte. Eai leat sierradit várrejuvvon ruđat mat iešalddis juolluduvvojit divišuvdnii. NRK Sámi bušeahtta mearreduvvo einnostuvvon sámi sisdoalu buvttadeamis ja almmuheamis. NRK Sápmi oažžu NRK oassebeallin sentraliserejuvvon doarjjabálvalusaid. Dán olis ožžot sihke bargoveaga ja bálkká, ekonomiija ja rehketdoalu, sáddehatvistti ja teknologalaš bálvalusaid.</p>
<p>NRKas eai leat mearreduvvon vuogit mat sihkkarastet sámi ovddastusa NRK-stivrii. Dattetge 2014 rájis lea Ellen Inga O. Hætta leamaš stivralahttun. Son lea dál Sámi joatkka- ja boazodoalloskuvlla rektorin, ja lea ovdalis leamaš boazdoallohoavdan ja sámi áššiid stáhtačállin. Ferten dás gal deattastit ahte NRK Sápmi lea muitalan ahte Hætta lea vuosttaš sápmelaš gii lea NRK stivralahttun beassan.</p>
<p>Vai olbmuid oainnu galgá sáhttit árvvoštallat dása mii guoská sámi prográmmasisdollui, de lea ásahuvvon sierranaš sámi prográmmaráđđi. Das lea dušše ráđđeaddi doaibma. <em type="bold">5.3 Eará eamiálbmogiid dearvvašvuođabálvalusaid organiseren </em></p>
<p>Sámiid stáhtus eamiálbmogin mearkkaša, nugo jo lea čielggaduvvon ovdalis, vuoigatvuođaid mat geatnegahttet Norgga. Danin lea heivvolaš geahčastit mo eará riikkat leat dusten geatnegasvuođaideaset dearvvašvuođafuolahusaid lágideamis. Dáid bálvalusaid ii sáhte njuolgga buohtastahttit Norggga bálvalusaiguin sivas dearvvašvuođaortnegiid, demográfalaš dilálašvuođaid jna. erohusaid. Almmatge dain soitet leat bealit mat sáhttet leat heivvolaččat Norgga dilálašvuođaide.</p>
<p>Čuovvovaččat válddahalan dás oanehaččat mo eamiálbmogiid dearvvašvuođafuolahusaid lágidit vuorustis Aotearoas (Ođđa Zealánddas) ja South</p>
<p>Central Foundation nammasaš ásahusas Alaskkas. Dán guovtti riikka fuolahusaid lean válljen go jearahallon olbmot leat daid cavgilan.</p>
<p><em type="bold">Aotearoa/Ođđa Zealánda </em>Maorit leat oktiibuot su. 400 000 olbmo, mii lea lagabuid 10% riikka álbmogis. Čuovvovaš čilgehusa dieđut leat vižžon Aotearoa dearvvašvuođadepartementta ruovttusiidduin (health.govt.nz) ja raporttas man Sámi doavttersearvvi jođiheaddji, Ole Mathis Hetta, čálii go doppe finai 2009is. </p>
<p>Maoriid dearvvašvuođafuolahusaid lágideami ferte atnit muittus ahte leat čielga erohusat mo sin dearvvašvuođadilli lea, veardiduvvon majoritehtaálbmoga ektui.</p>
<p>Eiseválddiid áigumuš lea váidudit erohusa, ja sii leat almmuhan konkrehtalaš mihttomeriid mo dan olahit.</p>
<p>Dearvvašvuođadoaimmahagas leat guokte hálddašandási. Sisriikkalaš váldomearrádusaid dahká dearvvašvuođadepartemeanta (Ministry of health), ja daid ollašuhttin ovddasvástádus lea 20 guovlodáset hálddašanásahusain (District Health Boards). Ollislaččat jođihit priváhta doaibmabálvalusat fálaldagaid maid leat ožžon bargun fálaldatgilvalemiid bokte. Daid doaibmabálvalusaid lassin leat muhtun almmolaš dikšunfálaldagat.</p>
<p>Dearvvašvuođadepartemeanttas lea sierra ossodat mii erenoamážit čalmmustahttá maoridearvvašvuođa (Maori Business Unit). Das leat earret eará ovddasvástádus fágalaččat rávvet ja hábmet strategiijaid ja vuođđojurdagiid mo maoriálbmoga dearvvašvuođafálaldagat galget leat. Eiseválddit leat mearredan maoriidda sierra dearvvašvuođastrategiija mii lea vuođđuduvvon sin filosofiija ja vuođđojurdagiid ala mo sii háliidit dearvvašvuođafuolahusa heivehit. Lassin váldoáigumušaide ja vuođđojurdagiidda, de ovddiduvvojit maiddái čielga ja kvantifiserejuvvon ulbmilat. Buot Aotearoa (Ođđa Zealándda) ássiid registrerejit čearddalaččat go váldet oktavuođa dearvvašvuođadoaimmahagaiguin. Eiseválddiin leat dán láhkai aiddolaš dieđut maoriid dearvvašvuođadili birra.</p>
<p>Aotearoa (Ođđa Zealándda) strategiija lea fátmastit maoriid dábálaš dearvvašvuođadoaimmahahkii ja dahkat buot dearvvašvuođaoasseváldiid vásttolažžan.</p>
<p>Buot guovlodáset ásahusain lea ovddasvástádus buoridit maoriid dearvvašvuođadili ja váidudit dearvvašvuođafáladagaid erohusaid. Buot guovlodáset ráđiin galget leat sierra strategiijat ja áigumušat mat čielggadit mo sii dustejit hástalusaid. Maoriin leat iežaset áirasat buot dáin ráđiin.</p>
<p>Vaikko eanaš bálvalusdoaimmaheaddjit leat priváhta, de leat ásahuvvon sierra fálaldatortnegat mat erenoamážit vuhtiiváldet maoriid dárbbuid. Go gilvalit fálaldatortnegiid alde ja go dohkkehuvvojit leat nugohčoduvvon “Maori Health</p>
<p>Provider”, de galget fálaldatgilvaleaddjit deavdit muhtun eavttuid jos galget máhttit duođastit ahte sii leat dakkárat geat fállet bálvalusaid mat leat erenoamážit heivehuvvon kultuvrralaččat ja gielalaččat. <em type="bold">South Central Foundation, Alaska </em></p>
<p>South Central Foundation lea vuođđudus mii oamasta ja jođiha buohcciviesuid ja dearvvašvuođafuolahusaid mat leat oaivvilduvvon Anchorage lahkaorru ja Alaskka máttaoarjeoasi eamiálbmogii. Čuovvovaš čielggadeapmi lea vižžon vuođđudusa ruovttusiidduin (southcentralfoundation.com). Amerihká dearvvašvuođadoaibma lea measta ollislaččat priváhtaoamastuvvon ja leat buohccidáhkádusortnegiiguin ja donašuvnnaiguin ruhtaduvvon. Dattetge leat Alaskka eamiálbmogiidda sierraortnegat mat dáhkidit dárbbašlaš dearvvašvuođafuolahusaid, vuolggahuvvon nu gohčoduvvon fuolahuslága Affordable Care Act olis (maiddái <span type="quote">“Obamacare”</span>).</p>
<p>South Central Foundation lea erenoamážit oaivvilduvvon eamiálbmogii ja ruovttusiiddus logan ahte divššohaslohku lea sullii 65 000 olbmo. Vuođđudusa oamastit eamiálbmotásahusat, ja vuođđudus ii váldde ekonomalaš vuoittu (nu gohčoduvvon <span type="quote">“non-profit organization”</span><span type="quote">”). Eamiálbmotperspektiiva lea guovddážis njuolggadusain, strategiijain ja dikšunfilosofiijas. Eamiálbmot maiddái mearrida stivrra ja hálddahuslašjođiheami bokte. Fálaldat lea erenoamážit heivehuvvon báikkálaš giela- ja kultuvradilálašvuođaide ja hástalusaide. Ovdamearkka dihtii fállet bálvalusaid árbevirolaš buorideami (healing) bokte, ja sis leat sierra áigagat mat dustejit dievdduid hástalusaid heivehit iežaset ođđa áigái (Native Men’s Wellness). Vuođđudus čalmmusta bálvalusaid heiveheami geavaheddjiid dárbbuide. Divššohasaid gohčodit danin “oamasteaddjin”</span><span type="quote">“oamasteaddjin”</span> (<span type="quote">“customerowners”</span>). Interneahta videojearahallamis (vimeo.com/88636756) čilge hálddahuslašdirektevra Katherine Gottlieb ahte sii 80-logus rahče eahpedoaibmi dikšofuolahusain ja heajos divššohasduhtavašvuođain. Jođiheaddjit danin čalmmustahtte geavahusheiveheami ja gávnnahedje dárbbuid lagaš gulahallamiin máŋggaid sierralágan čearddaráđiiguin, eamiálbmotorganisašuvnnaiguin ja muđuid geavaheddjiiguin. Dát válgehii ollu erenoamáš prinsihpaid mat leat mearredeaddjin mo bálvalusat ovttastahttojuvvojit ja čađahuvvojit. Dál juksá South Central Foundation dábálaš alla bohtosiid geavaheddjiidduhtavašvuođas ja kvalitehtas. Vuođđudus lea šaddan eamiálbmotdearvvašvuođa buorrin ovdamearkan. Sii vuostáiváldet dávjá gussiid eará USA guovlluin ja gaskariikkalaččat, maiddái Norggas. <em type="bold">5.4 Čoahkkáigeassu ja buohtastahttin </em></p>
<p>Go suokkarda 5. kapihttala, de čájehuvvo ahte sámi ovddasteaddjit leat oalle unnánit dearvvašvuođaid stivrrain ja doaimmahathovdengottis. Sámi ovddasteaddjit eai leat sihkkaraston oassádallama stivrrain, muhto muhtun sápmelaš leat doppe iežaset gealbbu ja máŋggadáfotvuođa geažil. Doammahathovdengottiin ii leat oktage jođiheaddji geas lea šihttojuvvon ja ráddjejuvvon ovddasvástádus ovddidit sámi perspektiivvaid. Iige leat makkárge sámegiella- ja kulturgealbogáibádus go jođiheddjiid nammadit, dušše dat ahte dákkár máhtu oidnet positiivvalažžan. Váldostivrenmearrádusat čájehit ahte ulbmilat ja doaibmabijut mat gusket sápmelaččaide unnán árvvoštallojuvvojit. Erenoamážit dát guoski oktilis doaibmabijuid almmuheapmái. Go buohtastahttá váldoulbmiliiguin ja doaibmabijuiguin, maid almmuhit árvvoštallojuvvon olahusaid ja juvssusdovdomearkkaid ektui (nugohčoduvvon KPIat), de leat oalle unnán čalmmustan sámi perspektiivvaid.</p>
<p>Go veardádallá sámi media- ja oahpahussuorgeinstitušuvnnaiguin, de fuobmát ahte spesialistadearvvašvuođafuolahusain leat mealgat heajut iešstivrejupmi ja mielmearredeapmi. Seamma čájeha veardideapmi eamiálbmogiid dearvvašvuođabálvalusaiguin Aotearoas (Ođđa Zelánddas) ja Alaskkas. Dán veardádallama vuođđun lea mo ovddastus ja vuoibmegaskavuohta lea stivrrain ja hovdengottis, ja maiddái mo sáme- ja eamiálbmotperspektiivvat leat čállojuvvon váldostivrenmearrádusaide. Dása lassin leat resurssat mat leat várrejuvvon sámi spesialistadearvvašvuođafuolahusaide dábálaččat unnánat.</p>
<p>Tabealla 1 listu čájeha mo sámi ovddastus lea dearvvašvuođabálvalusaid stivrrain ja hovdengottis ja dasto velá makkár sajádat lea stivrenmearrádusain, go veardádallá Sámi allaskuvllain, NRK Sámiin, Aotearoain (Ođđa Zelánddain) ja vuođđudusain South Central Foundation.</p>
<p><em type="bold">Tabealla 1 </em>Geahčaldat ja buohtastahttin mielmearredeami ja iešstivrejumi ektui <em type="bold">6. Hástalusat ja vuođuštusat dáláš organiseremis </em></p>
<p type="listitem">Oppalohkái leat moanat mearkkašahtti hástalusat ásahettiin buriid  spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámi álbmogii, earret eará dát bealit:</p>
<p type="listitem">Báikkolaš sámi álbmot guhkes gaskkaiguin.</p>
<p type="listitem">Mealgadis kultuvrralaš ja gielalaš erohusat iešguđet sámi guovlluid gaskkas.</p>
<p type="listitem">Unnán máhttu ja muddejuvvon dihtorvuorkkát sámiid dearvvašvuođa birra.</p>
<p>Viiddibut digaštallamis dás duohku leat bajábeale namahuvvon dilálašvuođaid duogážin, ja čoahkkáigesset ákkastallamiid dáláš organiserema vuonis ja mat leat čohkkejuvvon jearahallamiid ja dárkumiid olis. Dáláš organisašuvdnastruktuvrra hástalusat ja ákkastallamat leat čoahkkáigesson tabealla 2.is.</p>
<p><em type="bold">Tabealla 2 </em>Dáláš organiserema hástalusat ja vuođustusat </p>
<p><em type="italic">Dáláš organiserema hástalusat </em></p>
<p type="listitem">Dáláš organiserema/riskka ákkastallan rievdadan oktavuođas</p>
<p type="listitem">Muddejuvvon iešmearredeapmi ja mielmearredeapmi</p>
<p type="listitem">Eahpesihkkaris stivraovddastus</p>
<p type="listitem">Váilevaš ovddastus hovdengottiin</p>
<p type="listitem">Unnán konkrehtalaš mearrádusat ja heajos nákca čuovvoleapmái</p>
<p type="listitem">Eahpečielga čuovvoleapmi go guoská sámiide olggobeale  Finnmárkku</p>
<p type="listitem">Muddejuvvon iešmearredeapmi ja mielmearredeapmi</p>
<p type="listitem">Eahpesihkkaris stivraovddastus</p>
<p type="listitem">Váilevaš ovddastus hovengottiin</p>
<p type="listitem">Unnán konkrehtalaš mearrádusat ja heajos nákca čuovvoleapmái</p>
<p type="listitem">Eahpečielga čuovvoleapmi go guoská sámiide olggobeale Finnmárkku</p>
<p>Čuovvovaččat čielggaduvvojit dát ákkastallamat. <em type="bold">6.1 Dáláš organiserema hástalusat </em><em type="bold">Muddejuvvon iešmearredeapmi ja mielmearredeapmi </em></p>
<p>Nugo čájehuvvon, de vuođušta dáláš organisašuvdnakárta ahte ii gávdno oktage iešmearredeaddji ovttadat mas lea erenoamáš ovddasvástádus sámi álbmogii. Sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusain lea hárve formáliserejuvvon iešheanalaš stáhtus buohtastahtton iešmearredeaddji sámi ásahusain nugo Sámi allaskuvla ja muhtun eamiálbmogiid dearvvašvuođaásahusat earret eará Aoteroas (Ođđa Zealánddas) ja</p>
<p>Alaskkas. Dearvvašvuođahámádagiin leat unnán kultuvrralaš bealit, muhto leat ásahuvvon geográfalaš ja doaibmi ávssiid birra. Sámi resurssat leat ovttaduvvon oassin dábálaš spesialistadearvvašvuođabálvalusain. Vaikko dása leat buorit ákkat, de leat liikká hástalusaid sihke prinsihpalaš ja doaibmi dásis.</p>
<p>Prinsihpalaččat lea iešmearredeapmi váldodemokráhtalaš vuoigatvuohta álbmotrievtti olis. Dat dáhkida eamiálbmogiidda, seammaláhkái go eará álbmogiidda, vuoigatvuođa mearredit iežaset ekonomalaš, kultuvrralaš ja sosiálalaš ovdáneami. ILO 169 geatnegahttá, maiddái ahte eamiálbmogiidda dearvvašvuođabálvalusat dáhpáhuvvet searválagaid báikkálašbirrasiin, ja maiddái ahte dáid bálvalusaid jođihit ovttas gullevaš álbmogiin ja ahte vuhtiiváldet kultuvrralaš ja sosiálalaš dilálašvuođaid.</p>
<p>Doaibmi dásis lea iešmearredeapmi ja mielmearredeapmi deaŧalaččat go galgá buriid mearrrádusaid dahkat ja beaktilis čovdosiid juksat mat leat heivehuvvon geavaheddjiid dárbbuide ja preferánssaide. Inger Marit Eira-Åhrén, Davvi-Trøndelaga Dearvvašvuođa nubbin jođiheaddji ja SÁNAGa virgehas, čielggada iešmearredeami dan vuođul ahte <em type="italic"><span type="quote">“sápmelaččain lea buoremus máhttu sámi dilálašvuođain ja dihtet buoremusat vuoruhemiid ja doaibmabijuid árvvoštallat”</span>. </em></p>
<p>Máŋggas jearahallon olbmuin vástidit ahte iešmearredeapmi lea mávssolaš sámi dilálašvuođa gealbbu mearrideaddji orgánain vai norgga guovddáš dearvvašvuođadoaimmahagat eaktuduvvojit fállat gielalaš ja kultuvrralaš heivehuvvon bálvalusaid. Dása lassin ákkastallojuvvo ahte iešmearredeapmi albmaduhttá sámiid dili, mii lea deaŧalaš jos muđuid galgá juksat sámi geavaheddjiid dábálaš norgga dearvvašvuođadoaimmahagain.</p>
<p>Professor Vinjar Fønnebø oaivvilda ahte dáláš organiseren ii dábálaččat vuhtiiváldde sápmelaččaid dárbbuid go sis váilu iešmearredeapmi dearvvašvuođasuorggis. Sámiin danin ii leat goassege leamaš vejolašvuohta ieža defineret makkár eavttut leat dárbbašlaččat sámiid dearvvašvuođabálvalusaid sisdollui. Su mielas lea dát dat stuorimus hástalus dáláš málles, ja dan oktavuođas čujuha South Central Foundationii Alaskkas mii lea vuhtiiváldán eamiálbmoga vuođđojurdagiid (gč. kapihttala 5.3).</p>
<p>Fønnebø dárkkuha ahte prinsihpalaš vuođus galggašii sullasaš iešmearredeapmi leat sápmelaččain maiddái. Dálá norgga málle ektui, de livččii dákkár vuođđojurdda dovddastan ahte eamiálbmogis lea vuđolaš dearvvašvuođadárbbu man eanetlogu vuogádat iežaset kultuvrralaš perspektiivvain ii duste.</p>
<p>Jerrejuvvon olbmot leat dattetge juohkásan das ahte maid iešmearredeapmi berrešii mearkkašit. Iešmearredeami stuorámus doarjjajoavku leat sápmelaččat. Eaisápmelaččaid dearvvašvuođaáirasat fas leat sakka eahpádusas dán jurdagii. Sin oaidnu lea vuođđuduvvon ollišlaččat ekonomálaš ja resurssalaš ákkaide. Máŋga sámi jerrejuvvon olbmot dattetge maiddái váruhit dakkár iešmearredeami ásahit mii dagaha ahte masset oktavuođa eará spesialistadearvvašvuođabálvalusain Norggas. Dás aiddustan ahte iešmearredeapmi dán oktavuođas ii berre áddejuvvot dohko ahte spesialistadearvvašvuođabálvalusat galget leat luođuid ja earuhuvvon. Ii oktage dain jerrejuvvon olbmuin oaivvil ahte galget hukset luođuid ja bálddalaš spesialistadearvvašvuođabálvalusaid mat doaimmašedje dušše sámi buhcciide. Iešmearrredeami ferte danin áddejuvvot dohko ahte livčče doarvái máškitvuohta ja váikkuhanfápmu ovdánahttit spesialistadearvvašvuođabálvalusaid heivehuvvon sierranaš eavttuid ala norgga mállerájiid siskkobealde. Muhtun sámi olbmot deattuhit maiddái ahte deaŧaleamos ii eandalii leat ásahit sierranas iešmearredeaddji surggiid, muhto baicca dustet hástalusaid mat leat sivas váilevaš albmaduvvama ja dearvvašvuođabargiid heajos máhttodási obbalaččat. Professor Siv Kvernmo muitala earret eará ahte sámi perspektiiva berrešii leat eanet guovddážis ja galggašii hábmet olles dearvvašvuođasuorggi. Erenoamážit son gáibidivččii oahpahusásahusain ja dearvvašvuođabargiin geat galget bargat sámi guovlluin stuorát máhtuid sámi sisdoalus. Son čujuha ahte Norga lea dán suorggis bázahallan riikkaide nugo Australiai ja Aoteroai (Ođđa Zealándii).</p>
<p><em type="bold">Eahpesihkkaris stivraovddastus </em>Buohkat geat leat jerrejuvvon ja geain lea vásáhus doaimmahatstivrrain, duođastit ahte sámi stivralahtut leat mávssolaččat ja deaŧalaččat stivrrain. Sis leat vásedin rolla muittuheaddjin vai sámi bealit áššáigullevaš doaimmain vuhtiiváldojit. Sii sáhttet maiddái muittuhit beliid sámi dilálašvuođaid birra maid hálddahusa áššedokumeanttat eai leat gieđahallan. Ulf Syversen, Finnmárkkubuohcciviesu stivrajođiheaddji, rábmo sámi áirasiid leat erenoamáš mávssolaččat doaibmabálvalussii go sis sámegiela- ja kulturgealbbu lassin maiddái lea mearkkašahtti fágaduogáš. Su mielas leat sii erenoamáš čeahpit konkretiseret hástálusaid sámi perspektiivvas. </p>
<p>Máŋggat geain lea sámi duogáš nannejit ahte sámi beroštumiid berrešii váfistit fásta stivraovddastusa bokte bálvalusdoaimmahagain. Dasa lassin cealká sámediggeráđđelahttu Henrik Olsen ahte stivrrain berrejit leat eanetgo okta miellahttu sámi duogážiin. Son čujuha ahte sámi stivramiellahtut soitet báhcit okto ákkastallat sámi dilálašvuođaid váfisteamis. Viidásut son oaivvilda ahte nannoseabbo stivraovddastus váikkuhivččii hukset kapasitehta sámi dearvvašvuođaáššiid hárrái. Máŋgasat dattetge čujuhit ahte sámi stivraovddastus ii leat doarvái, go sii dattetge leat unnitlogus. Danin lea maiddái dárbu sihke buori našuvnnalaš mearrádusaide ja fágalaš kapasitehtii dearvvašvuođadoaimmahagain, Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanttas, Dearvvašvuođadirektoráhtas ja Sámedikkis mat váfistivčče čielga čuovvoleami.</p>
<p><em type="bold">Váilevaš ovddastus hovdengottis </em>Nugo dás ovdalis lea čujuhuvvon, de leat sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusat oalle vuollegis hovdendásis dáláš organisašuvdnahámis. Dát mearkkaša ahte sierralaš bálvalusaid sáhttet mearrádusat ja gilvaleaddji deasttat váikkuhit máŋgga dásis vaikko sii eai leat oassádallin mearrádusárenain. </p>
<p>Máŋgasat máinnašit ahte Finnmárkkus lea nana beroštupmi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid lokaliseremis, doppe gos sámi bálvalusat leat oalle heajuhit fállojuvvon buohtastahtadettiin guovddážiin nugo Hámmárfeasttas, Áltás ja Girkonjárggas gos eanet olbmot orrot. Dán oktavuođas čujuhuvvo erenoamážit ahte hálddahuslaš sámi doaibmabijuid čađaheapmi dáhpáhuvvá njozet. Ovdamearkka dihtii namuhit ahte Finnmárkku buohcciviessu lea ádjánan guhká čađahit doaibmabijuid nannen dihtii dulkabálvalusaid muittus anedettiin Davvi Dearvvašvuođa doaibmaáššegirjji, ja ahte Sámi dearvvašvuođasiida lea ovdánan njozedit ovdalis stivramearrádusa ektui (gč. kapihttala 4.2).</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu stivrajođiheaddji, Ulf Syversen, čilge ahte namahuvvon prošeavttaid ovddideapmi dáhpáhuvvá Davvi Dearvvašvuođa mearrádusaid mielde ja ekonomalaš váikkuhusaid duhtadeaddji áššemeannudeami bokte. Dattetge dat vuoigadahttá imaštit ahte leago nu ahte geográfalaš ja kultuvrralaš gaska sámi spesialistabálvalusa ja Hámmerfeastta ja Álttá doaibmabálvalusaid ektui dagaha bevttohisvuođa čađaheamis doaibmabijuid mat gáibidit dihto kultuvrralaš áddejumi. Gunn Heatta lohká ahte unnánaš sámi ovddastus hovdengottis dávjá dagaha ahte mearrádusat eai vuhtiiváldde sámi beliid sivas váilevaš gelbbolašvuođa dahje vuoruheami. Heatta lei áigodagas njukčamánus 2014is gitta njukčamánnui 2015ái doaibmi psykalaš dearvvašvuođasuodjalusa ja gárrendivššu klinihkkajođiheaddji. Son muitala ahte son dávjá fertii muittuhit ahte sámi perspektiivvat galget meannuduvvot go son lei áššemeannudeamis fuomášan ahte eai lean sámi áššit ovddiduvvon. Heatta čielggada ahte SÁNAG vásiha maiddái dávjá ahte eai oaččo dieđuid deaŧalaš doaimmaid birra mat gusket sámi dilálašvuođaide, ovdamearkka dihtii go lea jearaldat boahttevaš</p>
<p>Finnmárkkuklinihka lokaliseremis ja sihtavaš sámi spesialistadearvvašvuođa bálvalusproseassa organiseremis.</p>
<p><em type="bold">Unnán konkrehtalaš mearrádusat ja unnán kapasitehta čuovvoleapmái </em>Sámi perspektiivvat leat nugo bajábeale čállosis leat oaidnán, unnánit ovttaiduvvon oassi našunála dearvvašvuođapolitihkalaš stivrendokumeanttain ja doaibmaáššegirjjiin. Moatti spiehkastagas, de leat sámi mihttomearit ja doaibmabijut dattetge unnánit árvvoštallojuvvon. </p>
<p>Inger Marit Eira-Åhréna, Davvi-Trøndelága Dearvvašvuođa nubbinstivrajođiheaddji mielas, leat stivrrat ožžon oalle viiddis friddjavuođa ja ovddasvástádusa ieža dulkot Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeantta našunála mearrádusaid. Gaska-Norgga dearvvášvuođa sámi bálvalusaid mihttomearit leat Åhréna mielas eahpečielgasat ja dain lea unnán stivrenábolašvuohta. Son oaivvila ahte dát čájeha ahte Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanttas ja Dearvvašvuođadirektoráhtas lea váilevaš máhttu ja gelbbolašvuohta sámi dilálašvuođain.</p>
<p>Sámedikkeráđđi Henrik Olsen namuha maiddái ahte lea váttis ollislaččat fuomášit sámi mihttomeriid go dat leat hádjasis máŋgga dokumeanttain. Olsen muitala ahte Sámediggi lea ohcalan ođasmahtton sámi strategiijaplána našunála dásis. Dása gal dattetge eai leat dearvvašvuođaeiseválddit mieđihan.</p>
<p>Nordlánddabuohcciviesu stivralahttu, Barbro Hætta, fas muitala iežas bealis leat váilevaš kapasitehta sisdoalu hábmet váldomearrádusaide. Son čujuha Davvi</p>
<p>Dearvvašvuođa mihttomearrái ásahit heivehuvvon geriatriijalaš fálaldaga sámi buhcciide. Sii leat dattetge rahčan dán fálaldaga konkretiseret. Son danin ohcala kapasitehta mii sáhttá veahkehit dearvvašvuođadoaimmahagaid dákkár áššiiguin. Earret eará oaivvilda son ahte Sámedikkis galggašii leat čielgaseabbo ja eanet konkrehtalaš ráđđeaddin rolla.</p>
<p>Easkabáliid heaitán Davvi Dearvvašvuođa stivrajođiheaddji, Bjørn Kaldhol, namuha maiddái ahte sámi birrasat eai leat doarvái čeahpit aiddostit hástalusaid ja dárbbuid. Dát dagaha hástaleaddjin vuoruhit dearvvašvuođadoaimmaid ja konkretiseret bálvalusaid einnostuvvon váikkuhusain sámi ulbmiljovkui.</p>
<p><em type="bold">Čielggasmeahttun čuovvoleapmi olggobeale Finnmárkku ássi sápmelaččaide </em>Davvi Dearvvašvuođas lea nugo namuhuvvon juo našunála ovddasvástádus sámi álbmogii. Ovddasvástádus lea dál oalle muddui delegerejuvvon viidásut Finnmárkkubuohccivissui gean bargun lea gozihit erenoamážit sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid Kárášjogas. Finnmárkkubuohcciviesus čalmmusta dattetge álbmoga Finnmárkkus. Dát dávistuvvo sihke stivrendokumeanttain ja -mearrrádusain. Ovdamearkka dihtii vuhtto stivrra mearrádusas mii guoská Sámi Dearvvašvuođasiidii ahte našuvnnalaš dárbbut geavaheddjiide olggobeale Finnmárkku leat unnán deattuhuvvon. </p>
<p>SÁNAGA ovddasteaddji guovttos, Heatta ja Eira-Åhrén, čuoččuheaba ahte soai oppalohkái oažžuba unnán áddejumi Finnmárkkubuohcciviesus sápmelaččaid dárbbuide geat orrot olggobeale Finnmárkku. Bušeahttahálddašeapmi lea oalle muddui mearreduvvon duhtadit Finnmárkkubuohcciviesu álgovuđolaš vuođđoguovllu dárbbuid. Sudno mielas leat SÁNAGa gáidduskántuvrrain unnán virgehasat go sin bargu lea vuostáiváldit divššohasaid, seammás go sii galget gaskkustit oahpu maiddái spesialistadearvvašvuođabálvalussii ja gielddaide guovlluin. Soai oavvildeaba maiddái ahte SÁNAGa fálaldat lea unnán dovddus primáradearvvašvuođabálvalusas. Sámiid geavaheddjiid čuovvoleapmi gillá sahtedohkovuođas. Oalle muddui lea sámi divššohasaid ja oapmahaččaid bargun ieža muitalit iežaset fástadoaktáriidda ahte gávdno fálaldat mii lea erenoamážit heivehallon sámiide. <em type="bold">6.2 Ákkat doalahit dálá struktuvrra ja vejolaš riska </em><em type="bold">Heajos veahkadatvuođđu ja hearkkes fágabiras </em></p>
<p>Dáláš dearvvašvuođafitnodagaid organiseren lea oalle muddui juogaduvvon geográfalaš rájiid ja guoskevaš veahadatvuođu mielde. Dán láhkai fidne stuorradoalloovdduid mat leat mávssolaččat go guoská ekonomalaš beavttálmahttinvuhtii ja ja duhtadahtti fágabirrasii. Sámi guovlluin leat dattetge vuollegis veahkadatvuođđu. Erenoamážit Finnmárkkus lea váttis doalahit nana fágabirrasa mas lea oalle lávdaduvvon bálvalushápmi. Máŋggas geaid lean jearahallan, ballet hástalusain mat sáhttet čuožžilit jos sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusat luvvejit iežaset Finnmárkkubuohcciviesus. Sin mielas dát dagahivččii váttisvuođaid sihke Finnmárkkubuohcciviesu ja sámi álbmoga ektui.</p>
<p>Easkabáliid heaitán Davvi Dearvvašvuođa stivrajođiheaddji, Bjørn Kaldhol, váruha háddjemis fágabirrasiid mat jo leat smávvát ja rášit. Su mielas livččii boasttu guvlui mannamin ja resurssaid stajideapmi ásahit bálddalas bálvalusfálaldagaid guovlluin gos leat unnán olbmot. Son iige jáhke ahte sáhtášii ásahit sierranas nana bálvalusfálaldagaid dušše fal sámiide mas livčče duhtadahtti kvalitehta. Kaldhol mielas lea danin deaŧaleabbo nannet sámi birrasiid ovddastusa doaibmi organiseremis.</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu dálkkaslaš fágahoavda, Harald Sunde, ballá fas ahte sámi spesialisttat oččošedje menddo unna divššohaslogu. Dakko bokte livččii várra ahte spesialistadearvvašvuođabálvalusat duvdošuvvošedje primáradearvvašvuođabálvalusaid surggiide, ja boađus livččii dárbbašmeahttun duppaldikšumat.</p>
<p>Sámi gullevaš jerronolbmot dattetge atnet mávssolažžan ja ovdamunnin gullat stuorit alladásat fágabirrasii. Sin mielas lea dálás málle nanusvuohta ahte leat oppalaččat ovttaiduvvan stuorit vuogádahkii eaige leat earuhuvvon. Baicca lea deaŧalaš earret eará oažžut dovddiideami ja luohttámuša sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaide.</p>
<p>Ovdamearkka dihtii lea SÁNAGas rámiduvvon ja nana fágabiras mii duođašta iežaset gealbbu maiddái sámi guovlluid olggobealde.</p>
<p>Dadjet maiddái ahte lea mávssolaš beassat oahppat guhtetguoibmásis organisatoralaš juoguid beroškeahttá. <em type="bold">Váttes geográfalaš ja eahpečielga čearddalaš ráddjemat </em></p>
<p>Sámi álbmot ii leat čielga oktagaslaš sturrodat maid sáhttá rájuhit dihto geográfalaš guvlui. Vaikko sápmelaččat leat Sis-Finnmárkku gielddain eanetlogus, de dán hástalusa ii sáhte ráddjet gulavažžan dušše dáidda. Sis-Finnmárkku olggobealde leat sápmelaččat dattetge dávjá viehka unnitlogus. Ollu sápmelaččat orrot dasto guhkkin eret Sis-Finnmárkkus. Danin livččii resursa- ja áigesuoladoaibman jos láhčet dilálašvuođa nu ahte stuorra oassi sámi buhcciin fertejit mátkkoštit Kárášjohkii divššu oažžut. Sápmelaččaid dárbbut leat maiddái iešguđetláganat guovllus guvlui. Sis-Finnmárkku sápmelaččaide lea deaŧaleamos beassat sámegillii gulahallat. Erenoamážit dát guoská vuorrasiidda ja mánáide, muhto maiddái earáide lea váttiš gulahallat čielgasit dearvvašvuođaáššiin dárogillii. Sis-Finnmárkku olggobealde lea dattetge stuorát dárbu deaivvadit dearvvašvuođabargiin geain lea sámi kultuvrralaš áddejupmi. Dákkár dilálašvuođat molsašuddet guovllus guvlui, sorjavaččat báikkálaš sámi oktavuođas.</p>
<p>Muhtun guovlluin ovdamearkka dihtii lea erenoamáš mávssolaš ahte bures dovdet boazodoalu hástalusaid, ja muđuid eará guovlluin fas leat eará bealit mat leat deaŧaleabbo. Dattetge leat unnán dieđut ja máhtut mat duođastit ja dárkkuhit makkár dárbbut iešguđet guovlluid sápmelaččain leat.</p>
<p>Sámi guovlluin lea dasa lassin seahkalas álbmogat geaid čearddalaš ráját dávjá leat eahpečielgasat. Máŋggas identifiserejit iežaset sihke sápmelažžan, dážan, kveanan dahje eará čeardan. Spesialistadearvvašvuođabálvalusaid organiseren ferte danin vuhtiiváldit ahte guovlluid ii sáhte defineret geográfalaččat ovttolaš álbmogiid bokte. Muđuid oaivvildit máŋggas eai-sámi jerronolbmot ahte livččii vahát jos olbmot eai nákce ovttas hástalusaid dustet. Sii ákkastallet dainna ahte davviguovllu álbmot leat dan mađe unni ahte lea ávkkáleabbot ovttas doaibmat. Muhtumat earret dan, čujuhit ahte sierra sámi ossodagat sáhttet leat riidogaskaoapmin davviálbmogiid gaskkas. <em type="bold">Stuorradoalloovdduid gáibadus dása mii guoská hálddahuslaš- </em><em type="bold">/dárkkástusdoaimmaide </em>Unnit ossodagat gáibidivčče viehka stuorra hálddahuslaš ja doarjjabálvalusaid resurssaid smávvabirrasiid vuonis. Dát lea hástalus maid mii vásihat maiddái eará sámi ásahusain, geahča moaitámuša Sámi allaskuvlla dáfus kapihtalis 5.2. Smávit birrasiin leat oalle stuorra hástalusat go guoská ollašuhttit earret eará gáibádusaid raporteremii, dárkkustussii ja riektasihkarvuhtii go stuorit ásahusat geat ávkki atnet stuorradoalloovdduin. Sierranas sámi ossodagaide sáhttá danin leat várra ahte eai nagot ollašuhttit formálalaš gáibádusaid ja/dahje ahte geavahit veardameahttun ollu resurssaid duhtadit dáid gáibádusaid jos eai leat oassin stuorát ossodagain. <em type="bold">7. Molssaeavttut ja árvvoštallamat </em></p>
<p>Čuovvovaččat árvvoštalan molssaeaktolaš málliid dáláš sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid organiserema hárrái. Dáid árvvoštallamiid duogážin leat hástalusat ja riskafáttát mat leat válddahallojuvvon kapihttala 6:s. Dán kapihttala digaštallama ulbmilin ii leat oaivil hábmet áibba gárvves organisašuvdnahámi. Datte lea áigumuš čalmmustahttit ákkaid digaštalladettiin konkrehtalaš molssaeavttuid.</p>
<p>Čuovvovaš molssaeavttut leat ákkastallamis: 1. Sierra Sámi Guovllu Dearvvašvuođadoaimmahat njuolgga Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeantta vuollálassan. 2. Sierra Sámi Dearvvašvuođadoaimmahat ( <em type="bold">a </em>) Davvi Dearvvašvuođa vuollálassan dahje ( <em type="bold">b </em>) Davvi-Norgga Universitehttabuohcciviesu vuollalassan man guovlodáset Norgga dearvvašvuođadoaimmahagat ovttas oamastit. 3. Sierranas Sámi Klinihkka ( <em type="bold">a </em>) Finnmárkkubuohcciviesu dahje ( <em type="bold">b </em>) Davvi-Norgga </p>
<p>Universitehttabuohcciviesu vuollálassan. 4. Sámi Klinihka ásaheapmi Finnmárkkubuohcciviesu vuollálassan, ja sirrejuvvon</p>
<p>Gealbo- ja resursaguovddáš njuolgga Dearvvašvuođadirektoráhta vuollálassan. <em type="bold">7.1 Guovddáš eavttut ja gáibádusat molssaevttolaš málliid hábmemii </em></p>
<p>Čuovvovaš eavttut ja meroštallamat leat molssaeavttuid vuođđun. Dát sáhttet muhtun muddui leat vuostálagaid, ja molssaeavttut sáhttet molssašuddi muddui deastta muhtun vihkkedallamiin atnit. <em type="bold">1. Iešmearredeapmi ja mielmearredeapmi </em></p>
<p>Iešmearredeapmi mearkkaša ahte sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusat galget sáhttit dahkat iešheanalaš vuoruhemiid mii guoská resursahálddašemiide, ja stivrendokumeanttaid, njuolggadusaid ja dárkkástusa/ovddasstusa bokte stivrenorgánain. Dasa lassin eaktuda iešmearredeapmi ahte boahttevaš hápmi láhčá doarvái hovdenkapasitehta vai plánemat, strategiijat ja árvvoštallamat doibmet.</p>
<p>Lea datte eaktuduvvon ahte sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusat maiddái ain boahtteáiggis leat oassin dáláš dearvvašvuođadoaibmamálles (dahje sullasaš spesialistadearvvašvuođabálvalusain) eaige luvvejuvvon. Konkrehtalaččat mearkkaša dat earret eará ahte sierralaš sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaid ain bajimus dásis stivre Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta. Mielmearredeapmi mearkkaša ahte sámi perspektiivvat ja sámi ovddasteaddjit leat mearredeamen politihkalaš, strategalaš ja doaibmi dásis. <em type="bold">2. Čanastagat eará spesialistadearvvašvuođabálvalusaide </em>Dásseárvosaš spesialistadearvvašvuođabálvalusat mearkkašit earret eará ahte sámi álbmoga spesialistadearvvašvuođabálvalusain galgá leat unnimus seamma alla kvaliteahtadássi go mii lea muđuidege álbmogii. Eará sániiiguin daddjon, de ferte boahttevaš málle láhččojuvvot nu ahte fágabiras ja buhcciidlohku váfista ahte gelbbolašvuohta sihke doalahuvvo ja ovdánahttojuvvo. </p>
<p type="listitem">Eaktuduvvo dattetge ahte sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusain ii leat  álgovuolggalašguovlu mas álbmotlohku okto livččii doarvái stuorisin. Doarvi buhcciidlogu ferte juksat veahkkálaš organiserema ja/dahje geatnegahtti čanastagaid  bokte eará dearvvašvuođadoaimmahagaiguin dahje klinihkaiguin.    3. Hálddahus ja dárkkástus  Dákkár málle vuhtiiválddedettiin ferte láhčit dili nu ahte resurssat juolluduvvojit dohko  gos dat leat eanemus ávkin. Sámi fágaolbmot geain lea sámegiela ja sámi kultuvrra gelbbolašvuohta lea dikšooktavuođas vátnásat, ja daid ferte geavahit doppe gos sáhttet  fállat buori dikšuma sámi dárbbašeddjiide. Dát mearkkaša ahte boahttevaš málle ferte láhčit nu ahte sámi fágaolbmot unnán barget hálddahuslaš doarjja- ja  dárkkástusdoaimmain mat eai gáibit sámegiela ja sámi kultuvrralaš máhtu. Seammás  ferte boahttevaš málle maiddái váfistit dárbbašlaš kapasitehta áššemeannudeamis, dárkkástusdoaimmaheamis ja riektesihkkarvuođa nannemis.     7.2 Molssaeavttut ja árvvoštallamatMolssaeaktu 1: Sámi guovllu dearvvašvuođadoaimmahat Dearvvašvuođa- ja  áittardandepartemeantta vuollálassan</p>
<p type="listitem">Iežas riektesubjeakta seammaláhkai go Guovlodearvvašvuođadoaimmahat</p>
<p type="listitem">Iežas stivra ja hálddahus</p>
<p type="listitem">Váldoráđđeaddi ovddasvástádus eará dearvvašvuođadoaimmahagaid ektui geain leat čanastumit sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaide</p>
<p type="listitem">Ovddasvástádus doaibmajođiheapmái Sámi Dearvvašvuođasiidda vuollálassan</p>
<p type="listitem">Hálddahuslaš čanastupmi Davvi Dearvvašvuhtii ja heivvolaš vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagaide</p>
<p type="listitem">Viiddis ja geatnegahtti resursajuogadeapmi lagaš dearvvašvuođadoaimmahagaiguin</p>
<p><em type="bold">Válddahallan: </em>Dát molssaeaktu eaktuda sierra guovllu dearvvašvuođadoaimmahaga ásaheami iešheanalaš riektesubjeavtta (<span type="quote">“doaimmahat”</span>). Doaimmahat oažžu váldorávvejeaddji ovddasvástádusa háhkat dásseárvosaš ja kultuvrralaččat heivehuvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusaid sámi álbmogii. Ovddasvástádus luvvejuvvo sihke </p>
<p>Sámi Dearvvašvuođasiidda evttohuvvon doaimmas ja geatnegahtti ovttasbargguin eará doaimmahagain.</p>
<p>Iešheanalaš riektesubjeaktan ásahuvvo sierra sorjákeahtes stivra man Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeanta lea formálalaččat nammadan. Eaktuduvvo liikká vuhtiiválddedettiin iešstivrema ahte Sámediggi maiddái oažžu vejolašvuođa nammadit iežas stivralahtuid.</p>
<p>Spiehtastettiin eará guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahagain, ii ásahuvvo dattetge vuollálas dearvvašvuođadoaimmahat mii lea iešheanalaš riektesubjeakta. Dán vuođuštan dainna ahte sierra bálvaleaddji doaibma lea ráddjejuvvon.</p>
<p>Doaimmahaga stuorra oassebargun livččii veardidallat, evttohit ja árvvoštallat mo dearvvašvuođadoaimmahagat muđuid dustejit geatnegasvuođaid sámi álbmogii buorrin. Dát vuosttažettiin dáhpáhuvvá váldodásis strategiija-, plána- ja árvvoštallandagu bokte. Doaibmabálvalusas galgá leat rávven ja bagadeaddji rolla eará dearvvašvuođabálvalusaid ja Dearvvašvuođa- ja áittardandepartemeantta ektui. Dasa lassin doaibmabálvalus galgá leat veahkkin resurssaid bokte eará dearvvašvuođabálvalusaide gelbbolašvuođain, diehtojuohkimiin, resursajuogademiin ja njuolgga dikšunbálvalusaiguin.</p>
<p>Doaimmahat oamastivččii doaimma mii lea Kárášjogas plánejuvvon Sámi Dearvvašvuođasiidii gullevaš. Dát doaimmašii sierra klinihkkan. Dattetge eaktuduvvo ahte klinihkas lea lagaš ja geatnegahtti ovttasbargu guovllu dearvvašvuođadoaimmahagaiguin, vuosttažettiin Finnmárkkubuohcciviesuin ja Davvi-Norgga universitehtabuohcciviesuin. Čanastat formáliserejuvvo ovttasbargošiehtadusaid ja eará heivvolaš stivrendokumeanttaid bokte. Klinihkka geatnegahtto doarjut Finnmárkkubuohcciviesu dasa mii guoská dustet kapasitehtahástalusaid mat dagahit vuordinlisttuid. Klinihkka sáhttá maiddái fállat fágaolbmuid gealbbu amulerejeaddjiortnegiid ja guossedoaimmaid bokte nu ahte doalahit stuorát fágarasttildeaddji birrasa dearvvašvuođadoaimmahagain.</p>
<p>Unnidan dihtii hálddahuslaš doaimmaid ja dárkkástusfunkšuvnnaid riskka, evttohvvo ahte dearvvašvuođadoaibma juogada doarjjafunkšuvnnaid Davvi Dearvvašvuođain ja vuollálas dearvvašvuođadoaimmahagaiguin. Erenoamáš deaŧalaš lea ahte doaimmahat oažžu doarjaga dárkkástusbálvalusaide vai dat váfista duhtadahtti kvalitehta ja buhcciidsihkkarvuođa.</p>
<p><em type="italic">Háld. čanastupmi = Adm. tilknytning </em>Dearvvašvuođadoaimmahat = Helseforetak </p>
<p><em type="italic">Resursajuogadeapmi = Ressursdeling </em>Dearvvašvuođadoaimmahat = Helseforetak </p>
<p type="listitem">Váldočielggadeapmi:</p>
<p type="listitem">Sierra riektasubjeakta seammaláhkai go vuollálas dearvvašvuođadoaimmahat sierra stivrrain ja hálddahusain.</p>
<p type="listitem">Rávven ja bagadeaddji rolla eará dearvvašvuođadoaimmahagaid ektui mat leat sámi spesialistadearvvašvuođabálvalusaide gullevaččat.</p>
<p type="listitem">Ovddasvástideaddji doaimmahat Sámi Dearvvašvuođasiidda vuollálassan.</p>
<p type="listitem">Hálddahuslaš čanastumit heivvolaš dearvvašvuođadoaimmahahkii.</p>
<p type="listitem">Vuđolaš ja geatnegahtti resursajuogadeapmi lagaš dearvvašvuođadoaimmahagaiguin.</p>
<p><em type="bold">Válddahallan: </em>Molssaeaktu 2 mearkkaša ahte ásahuvvo dearvvašvuođadoaimmahat (doaimmahat) Davvi Dearvvašvuođa vuollálassan. Dát sulastahttá ollu molssaeavttu 1 go dát maiddái ásahuvvo iešheanalaš riektesubjeaktan sierra sorjákeahtes stivrrain ja hálddahusain. Vuollálasdoaibma, seammaláhkai go molssaeaktu 1, de ásahuvvo maiddái dás klinihkka (Sámi Dearvvašvuođasiida) ja gealboossodat. Dattetge lea erohus dat ahte dán málle mielde lea ollu unnit váldoovddasvástádus. Dan sadjái eaktuduvvo ahte Davvi Dearvvašvuođas lea váldonašuvnnalaš ovddasvástádus sámi álbmoga ektui nugo dáláš vuogadat lea. Stivrras lea maiddái unnit máškitvuohta go doaibmaáššegirjjit dearvvašvuođadoaimmahahkii dábálaččat leat eanet konkrehtalaččat go dat mat sáddejuvvojit guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahagaide. </p>
<p>Seammaláhkai go molssaeaktu 1, de eaktuduvvo dás maiddái ahte klinihkka (mii lea Sámi Dearvvašvuođasiida) dahká geatnegahtti ovttasbargošiehtadusaid resursajuogadeami ja hálddahuslaš čanastumi eará dearvvašvuođadoaimmahagaiguin.</p>
<p type="listitem">Dattetge lea erohus ahte čanastumit dassaduvvojit gaskal  dearvvašvuođadoaimmahagaid mat eatnašat leat seamma guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahagaid vuollálassan.    Áigumuš lea ahte doaimmahat maiddái bargá resursa- ja gealboguovddážin mas lea našuvnnalaš ovddasvástádus, seammaláhkai go SÁNAGas dál lea rábmonveara doaibmá.  Dattetge eaktuduvvo ahte doaimmahat maiddái galgá veahkehit Davvi Dearvvašvuođa strategalaš áššiid oktavuođas. Dasa lassin galgá fállat resurssaid eará  dearvvašvuođadoaimmahagaide  ja das galgá maiddái leat nevodeaddji/bagadeaddji  rolla, nugo lea čilgejuvvon molssaeavttus 1.</p>
<p type="listitem">Boahttevaš Sámi Dearvvašvuođasiidda vuollálasdoaibma vuoruhuvvo sierra klinihkkan Finnmárkkubuohcciviesu vuollásažžan.</p>
<p type="listitem">Iešmearrideapmi njuolggadusaid nannema bokte.</p>
<p type="listitem">Ráđđeaddi ja sorjáskeahtes orgána ásaheapmi ovttastahtton Sápmi klinihkain ja</p>
<p>Davvi Dearvvašvuođain geat rávveba strategalaččat ja fágalaččat mo deattuhit Davvi Dearvvašvuođa našuvnnalaš sámi ovddasvástádusa.</p>
<p><em type="bold">Válddahallan: </em></p>
<p>Molssaeavttu vuolggasadji lea dáláš organiseremis </p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesu vuollálassan, ja mas boahttevaš Sámi Dearvvašvuođasiidda organiseren vuoruhuvvo sierra klinihkkan (<span type="quote">“Klinihkka”</span>). Ođđa klinihka jođiha sierra klinihkkahoavda.</p>
<p>Molssaeaktu ovdeha lagaš ovttasbarggu Finnmárkkubuohcciviesu klinihkaid gaskkas, nugo lea válddahallon ovddit molssaeavttuin. Erohus dás lea ahte ii dárbbaš siskkáldas formáliserejuvvon ovttasbargošiehtadusaid go gullet seamma riektesubjektii.</p>
<p>Dattetge eaktuduvvo ahte Finnmárkkubuohcciviessu formálisere vissis iešmearrideami klinihkkii stivrendokumeanttaid bokte, earret eará njuolggadusaid bokte. Dás berre muittus atnit ahte Finnmárkkubuohcciviesus lea našuvnnalaš ovddasvástádus sámi álbmogii ja ahte sámi beroštumit galget váfistit ovddastusa ja iešmearrideami áššiin mat leat sidjiide gullevaččat. Dieđusge váfista stuorát sihkkarvuođa ja máškitvuođa go ieža beasset árvvoštallat áššiideaset, ja nu lea vejolaš leat váikkuheaddjin dávistit sámiid sierrasajádaga eamiálbmogin Norggas.</p>
<p>Dasa lassin dás evttohuvvo ahte ásahit sierra ráđđeaddi fágastivrra mii lea</p>
<p>Finnmárkkubuohcciviesus sorjákeahttá. Dat galgá leat Davvi Dearvvašvuhtii veahkkin sin našuvnnalaš sámi álbmoga strategiijaovddasvástádus doahttaleamis. Dán ektui fágastivra viežžá hálddahuslaš doarjaga klinihkas ja luvve resurssaid mat leat dárbbalaččat kvalifiserejuvvon neavvagiid buktit. Ovdehuvvo ahte Davvi Dearvvašvuohta formálalaččat nammada fágastivrra, ja ahte Sámediggi maiddái muđuid nammada miellahtuid.</p>
<p type="listitem">Váldočielggadeapmi:</p>
<p type="listitem">Boahttevaš Sámi Dearvvašvuođasiidda vuollálasdoaibma vuoruhuvvo sierra klinihkkan Finnmárkkubuohcciviesu vuollásažžan.</p>
<p type="listitem">Iešmearrideapmi njuolggadusaid nannema bokte.</p>
<p type="listitem">Sirret dutkan- ja gealbodoaimma sierra ossodahkan mii raportere njuolgga</p>
<p>Dearvvašvuođadirektoráhtii, muhto galgá leat oktasaš hálddahus “Sápmi</p>
<p>Klinihkain”.</p>
<p><em type="bold">Válddahallan: </em></p>
<p>Molssaeaktu 4 lea seamma go molssaeaktu 3 a, earret dat ahte gealbo- ja dutkandoaimmat sirrejuvvojit sierra ossodahkan njuolgga Dearvvašvuođadirektoráhta vuollásažžan. Guktot ossodagat lea dattetge seamma hálddahuslaš jođiheaddji nu ahte doalahit dáláš gaskanas ovttasdoaimma. Dutkan- ja gealboossodagas galgá leat erenoamáš ovddasvástádus ovdánahttit ja gaskkustit máhtuid, ja galggai maiddái leat bagadalli funkšuvdna eará dearvvašvuođabálvalusaide. Ossodagas dasto galgá maiddái erenoamáš ovddasvástádus buktit fágalaš evttohusaid Dearvvašvuođadirektoráhtii sámi álbmoga guoski dearvvašvuođabálvalusaid birra. </p>
<p>Evttohuvvo ahte sierra fágastivra ásahuvvo mas lea váldoovddasvástádus dutkan- ja gealbodoaimmaid ektui mat leat Sámi Dearvvašvuođasiidda vuollálassan. Ovdehuvvo ahte Dearvvašvuođadirektoráhta ja Sámediggi nammadeaba stivralahtuid. Dutkan- ja gealboguovddáš oažžu ruhtadeami ja doaibmaáššegirjji njuolgga Dearvvašvuođadirektoráhtas. <em type="bold">7.3 Árvvoštallanvuođu meroštallan </em>Skovvi 4 govvida ja čoahkkáigeassá gorálaš molssaeavttuid vuoruheami namuhuvvon eavttuid vuođul. <span type="quote">“Olles gáhkku”</span> (namalassii ollesalit skovvi) mearkkaša dás ahte molssaeavttut jukset badjeráji vuoruhuvvoneavttu. <span type="quote">“Gáhkku”</span> dađimielde go eavttu ávkkálašvuohta njiedjá. Dás deattuhuvvo ahte skovvi 4 gullevaš árvvoštallamiiguin lea dušše čielggadeamen molssaeavttuid. Čuovvovaš árvvoštallamat eai leat matematihkalaččat dahkkon meroštallamiid ektui. Govahallan čájeha dušše transparenssaid mat árvvoštallamiidda leat vuođđun. </p>
<p>Eaktu <span type="quote">“iešmearrideapmi ja mielmearrideapmi”</span> lea dán logahallamis deattuhuvvon eanemusat. Eavttu vuođustan dainna ahte organisašuvdnastruktuva ferte ollašuhttit ja dávistit sápmelaččaid sierrasajádaga Norgga eamiálbmogin. Boahttevaš organiserenstruktuvra berre danin mieđihit duođalaš váikkuhanválddi ja doaibmavejolašvuođa hábmet gielalaš ja kultuvrralaččat heivehuvvon spesialistabálvalusaid. Muđuid eará eavttut eai dattetge leat unnit vuoruhuvvon eaige leat unnit deaŧalačča, muhto baicca máinnašit hástalusaid mat berrejit leat álkkit gieđahallat jos lea dáhttu hábmet máškidis čanastagaid ja čovdosiid. <em type="bold">Skovvi 4 </em>Relatiiva maŋŋálastin eavttuid ektui </p>
<p><em type="bold">Iešstivrejupmi ja mielmearredeapmi </em>Sierra sámi guovlodáset dearvvašvuođadoaimmahaga ásaheapmi (molssaeaktu 1) adno leat nannoseamos molssaeaktun nannet iešstivrejumi ja mielmearredeami, danin go dat ásahuvvo iešheanalaš riektesubjeaktan mii raportere njuolgga Dearvvašvuođa- ja áittardandepartementii gaskabeliid haga. Sierra dearvvašvuođadoaimmahaga ásaheapmi Davvi Dearvvašvuođa vuollálassan (molssaeaktu 2 a ja b) lea dakkár mii aidd’al de ribaha gánnáheami bajábeallái, muhto mii liikká lea sakka ulmmálaš. Dán málles maiddái ásahuvvo iešheanalaš riektesubjeakta, muhto doaibma lea organiserejuvvon veahá vuolit dásis. </p>
<p>Sierra klinihka ásaheapmi (molssaeaktu 3 a ja b) adno leat heajumus molssaeaktun. Vaikko dán molssaeavttu ulbmil lea ásahit sierra klinihka seammás go sámi ovdasvástádus njuolggadusaid bokte formálalaččat nannejuvvo, de dát molssaeaktu liikká ii mieđit ollislaš iešstivrejumi. Sámi beroštumit livčče ain leat unnitlogus ja galget gilvalit eanetloguálbmoga beroštumiiguin. Molssaeaktu dagahivččii nannoseabbo mielmearredeami go dál, muhto ii mieđit ollásit iešstivrejumi mii váfistivččii ahte sámi perspektiivvat dávistuvvojit árvvoštallamiid ja vuoruhemiid bokte.</p>
<p>Molssaeaktu 4 galgá dán oktavuođas leat gaskaáigásaš čoavddusin ovdánahttit gealbodoaimma stuorát sorjákeahtáivuođain ja našunála ovddásvástádusa čalmmustemiin. <em type="bold">Eará dearvvašvuođabálvalusaid čanastupmi </em></p>
<p>Go guoská beaktilis čanastupmái eará dearvvašvuođadoaimmahagaide ja/dahje ossodagaide, de lea <em type="italic">molssaeaktu 3 b </em>mii lea buoremus. Das lea doaibma organiserejuvvon sierra klinihkkan Davvi-Norgga Universitehtabuohcciviesu vuollálassan. Dat árvvoštallojuvvo eanet ulmmálažžan go <em type="italic">molssaeavttut 3 a </em>ja <em type="italic">4 </em>, mat leat organiserejuvvon sierra klinihkkan Finnmárkkubuohcciviesu vuollálassan. Vuođustus dása lea ahte Davvi-Norgga Universitehtabuohcciviesus lea stuorát ja viidát fágabiras. Bálvalusat mat leat Kárášjogas ovttas Romssa nana čanastumiiguin leat bures lihkostuvvan dustet oalle stuorra sámi birrasiid. Dasto Romsa adnojuvvo eanet geasuheaddji ássanguovlun sámi fágaolbmuide go Hámmárfeasta ja Girkonjárga. </p>
<p><em type="italic">Molssaeavttut 1 </em>ja <em type="italic">2 </em>(sihke a ja b) leat gávnnahuvvon leat mealgat heajubut. Dát vuođustuvvo dainna ahte dáid molssaeavttuid mielde leat doaimmat organiserejuvvon sierra dearvvašvuođadoaibman ja leat eará doaibmabálvalusaid buori ja máskidis ovttasbargočovdosiid veagas. <em type="italic">Molssaeaktu 2 a </em>lea dattetge eanet ulmmálaš dan sivas go lea Davvi Dearvvašvuođa vuollálassan organiserejuvvon. Dat eaktuda ahte lea álkkit oažžut buori ovttasbarggu seamma Guovllu dearvvašvuođadoaimmahaga siskkobealde. <em type="bold">Hálddáhus ja dárkkástus </em></p>
<p><em type="italic">Molssaeaktu 3 (sihke a ja b) </em>lea eanemus ulmmálaš go lea unnit resursadárbu hálddahussii ja dárkkástussii. Dát vuođustuvvo dainna ákkain ahte leat mealgadis stuorradoalloovddut go raportere Finnmárkkubuohcciviesu ja Davvi-Norgga Universitehtabuohcciviesu bokte. <em type="italic">Molssaeaktu 4 </em>lea mealgat heajut dán eavttu dáfus go dat maiddái gáibida bálddalas dutkan- ja gealboossodaga mii raportere njuolgga </p>
<p>Dearvvašvuođadirektoráhtii sierra stivrra bokte.</p>
<p><em type="italic">Molssaeaktu 2 a </em>lea eanet ulmmálaš go <em type="italic">molssaeavttu 1 </em>ja <em type="italic">2 b </em>go dalle raportere Davvi Dearvvašvuođa siskkobealde. Dás návdojuvvo ahte čovdosis leat máskideabbo hálddahuslaš čanastumit dearvvašvuođadoaimmahagaide mat lea gullevaččat seamma </p>
<p>Guovllu dearvvašvuođadoaimmahahkii. <em type="bold">Ollislaš árvvoštallan </em></p>
<p type="listitem">Eavttuid árvvoštallamiid ja deattuheami vuođul de lea ollislaš boađusveardideapmi  čuovvovaččat:</p>
<p type="listitem">Molssaeaktu 2 a (sierra sámi dearvvašvuođadoaibma Davvi Dearvvašvuođa vuollálassan) lea buoremus go árvvoštallá ollislaččat. Dán árvvoštallama vuođul dát molssaeaktu dagahivččii hui buori iešstivrema iešheanalaš riektesubjeaktan  sierra stivrrain ja hálddahusain. Seammás ulmmálaš čanastaga ja hálddahuslaš  gullevašvuohta dahká ahte dát molssaeaktu adnojuvvo buorebun go molssaeaktu 1 (sierra sámi guovllu dearvvašvuođadoaimmahat) ja  2 b (oktasašoamastuvvon  sámi dearvvašvuođadoaimmahat).</p>
<p type="listitem">Molssaeaktu 4 (sierra sámi klinihkka iešstivrejeaddji gealboossodat) lea buoret go molssaeaktu 3 (sihke a ja b – namalassii sierra sámi klinihkka) go das lea  stuorit iešstivrejupmi ja máškitvuohta.</p>
<p type="listitem">Molssaeaktu 4 sáhttá doaibmat buorren gaskaboddosaš ortnegin dan botta go bargojuvvo hukset infrastruktuvrra mii doarju sierra sámi dearvvašvuođadoaimmahaga. Eaktuduvvo dattetge ahte lea politihkalaš ja  konkrehtalaš geatnegasvuohta mas lea ulbmilin hukset iešheanalaš sámi dearvvašvuođaásahusa našuvnnalaš doaibman.</p>
<p type="listitem">Molsaeaktu 3 a (sierra klinihkka Davvi-Norgga Universitehtabuohcciviesu vuollálassan) adnojuvvo mealgat buorebun go molssaeaktu 3 b  (Finnmárkkubuohcciviesu vuollálassan) sivas go Romssas lea viidát fágabiras ja  stuorát sámi servodat go Hámmárfeasttas ja Girkonjárggas.</p>
</body></document>
