<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>12 miljovdna diehtojuohkinsihkarvuhtii - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>500</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/12-miljovdna-diehtojuohkinsihkarvuhtii.html?id=704053</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="12-millioner-til-informasjonssikkerhet_id_704053.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">12 miljovdna diehtojuohkinsihkarvuhtii</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Lassáneaddji DGT ja interneahta atnu dagaha servodaga hearkkibun, ja dagaha dárbbašlažžan bargat eastadeaddji diehtojuohkinsihkarvuođain. Ráđđehus árvala danin juolludit 12 miljovnna ruvnno Hálddašeami ja DGT Direktoráhta (Difi) bargui ahte nannet DGT-sihkarvuođa stáhtas. Ruđat galget adnot diehtojuohkinsihkarvuođa gealbobirrasa ásaheapmái stáhtas.</p>
<p><em type="italic">Lassáneaddji DGT ja interneahta atnu dagaha servodaga hearkkibun, ja dagaha dárbbašlažžan bargat eastadeaddji diehtojuohkinsihkarvuo </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">ain. Rá </em><em type="italic">đđ </em><em type="italic">ehus árvala danin juolludit 12 miljovnna ruvnno Hálddašeami ja DGT Direktoráhta (Difi) bargui ahte nannet DGT-sihkarvuo </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">a stáhtas. Ru </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">at galget adnot diehtojuohkinsihkarvuo </em><em type="italic">đ </em><em type="italic">a gealbobirrasa ásaheapmái stáhtas. </em></p>
<p>- Stáhtahálddahus meannuda ja lonohallá stuorra hivvodaga dieđuid elektrovnnalaččat. Diehtojuohkinsihkarvuođa buorre hálddašeapmi ja eastadeaddji doaibmabijut suddjemis stáhtalaš DGT-vuogádagaid lea danin earenoamáš dehálaš, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</p>
<p>Dán birrasa vuolggasaji vuođul de gálgá Difi vuolggahit ja fuolahit ahte stivrejupmi ja diehtojuohkinsihkarvuođa stáhtahálddahusas buoriduvvo.</p>
<p>Dehálaš oassin dán barggus lea čielgasit ovdanbuktit makkár vuordámušat ja gáibádusat sis leat juohke áidna ásahussii. Dákkár aiddostahttima leat sihke Riikkadárkkástus ja departemeanttat jearahan.</p>
<p>Diehtojuohkinsihkarvuođa gealbobirrasa ásahemiin sáhttá Difi maiddái váikkuhit dasa ahte dohkkehuvvon diehtojuohkinsihkarvuođa standárddat ja stivrejumit váldojit adnui. Difi gealbobirrasii lea maiddái jurddašuvvon guovddáš sajádat daid doaimmaid ektui mat gullet diehtojuohkinsihkarvuhtii stáhta ossodagaid diehtojuohkin- ja čuvgehusdoaimmain.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">12 millijovnh bïevnesejearsoesvoetese</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Lissiehtamme åtnoe IKT’ste jïh gaskeviermeste dorje guktie mijjen siebriedahke prååsehkåbpoe sjædta, jïh ahkedh vihkielåbpoe sjædta heerreden bïevnesejearsoesvoetine barkedh. Reerenasse dannasinie raereste 12 millijovnh kråvnah dåarjodh Direktovraatese reeremasse jïh IKT’en barkose juktie IKT-jearsoesvoetem nænnoesåbpoe darjodh staatesne. Edtja vierhtide nåhtadidh aktem maahtoebyjresem tseegkedh bïevnesejearsoesvoetese staatesne. </em></p>
<p xml:lang="sma">- Staatereereme jïjnjh bïevnesh gïetede jïh låtnoe elektrovneles. Hijven stuvreme bïevnesejearsoesvoeteste jïh heerreden råajvarimmijste juktie staateles IKT-öörnegh vaarjelidh lea dannasinie joekoen vihkeles, orrestehtemeministere Rigmor Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Våaroeminie daennie byjresisnie dle Difi edtja tsevtsijinie årrodh jïh viehkiehtidh guktie buerebe stuvreme jïh kvaliteetegorredimmie sjædta bïevnesejearsoesvoeteste staatereeremisnie.</p>
<p xml:lang="sma">Akte vihkeles bielie daehtie barkoste sæjhta årrodh etaati vööste tjïertestidh mah vuartoeh jïh krievemh fïereguhte gïehteldimmie åtna. Dovne Rijhkerevisjovne jïh departemeenth akten dagkeres tjïertestimmien mietie gihtjeme.</p>
<p xml:lang="sma">Gosse aktem maahtoebyjresem bïevnesejearsoesvoetese tseegkie dle Difi aaj maahta tsevtsijinie årrodh juktie jååhkesjamme standardh nåhtadidh öörnedæmman jïh stuvremasse bïevnesejearsoesvoeteste. Ussjedamme maahtoebyjresem Difi’sne edtja aktem vihkeles råållam åadtjodh bïevnese- jïh bieljelimmiedarjomi bïjre mah leah bïevnesejearsoesvoetese staateles etaatine ektiedamme.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">12 millijåvnå diehtosihkarvuohtaj</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Gå IKT:av ja internehtav ienep adn </em><em type="italic">á, de sjaddá sebrudahka várnnahij, ja ájnnasabbo sjaddá diedojt juohket váj sihkarvuohta buorrán. Danen ráddidus oajvvat 12 millijåvnå kråvnå juollodit Direktoratet for forvaltning og IKT (Difi) bargguj stáhta IKT-sihkarvuodav nannit. Rudá galggi aneduvvat diehtosihkarvuoda máhtudakbirrasav ásadittjat stáhtan. </em></p>
<p xml:lang="smj">- Stáhtaháldadus giehtadallá ja målsut viehka ållo diedojt elektråvnålattjat. Diehtosihkarvuodav buorak láhkáj stivrrit ja hierediddje dåjma ma stáhta IKT-systemajt suoddjiji li danen viehka ájnnasa, javllá ådåstuhttemminisstar Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj">Dán birrasijn vuodon galggá Difi åvdåstit ja viehkedit váj buorep láhkáj stivrra ja kvalitehtav bærrájgæhttjá stáhtaháldadusá diehtosihkarvuodan.</p>
<p xml:lang="smj">Ájnas oasse dát bargos sjaddá etáhtajda tjielggit makkir vuorddemusá ja gájbbádusá li juohkka ájnna ásadussaj. Sihke Rijkkadárkestiddje ja departementa li dákkir tjielggidusáv vuorddemin.</p>
<p xml:lang="smj">Gå diehtosihkarvuoda máhtudakbirrasav ásat de luluj Difi aj ávttjit dåhkkidum standardajt adnet gå galggá diehtosihkarvuodav organiserit ja stivrrit. Difi máhtudakbirrasin galggá aj ájnas roalla diehtojuohkem- ja diededimdåjmajn ma stáhta etáhtaj diehtosihkarvuohtaj guosski.</p>
</body></document>