<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>7.1 Riikkaidgaskasaš... - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/7/1.html?id=458472</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>7.1 Riikkaidgaskasaš... - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
<p type="title">Sámepolitihka birra</p>
<p type="title">7.1 Riikkaidgaskasaš geatnegasvuođat</p>
<p>Eurohpalaš lihttu guovllu- ja veahádatgielaid birra dohkkehuvvui mearrádusa bokte Eurohparáđis skábmamánu 5. 1992. Dássážii leat 14 riikka nannen (ratifiseren) lihtu, daid gaskkas leat Norga, Ruoŧŧa, Suopma ja Danmárku. Mieđáhus nannemii addojuvvui Norgga beales gsl. res. bokte golggotmánu 1. 1993. Lihttu bođii fápmui easkka njukčamánu 1. 1998. —uovvu ot. prp. nr. 60</p>
<p>(1989–90) bokte ahte sámelága giellanjuolggadusat earret eará huksejit lihtu álgoevttohusa vuođul mii dalle juo lei gávdnamis. Dalle go Norga nannii lihtu, lei oaidnu dat ahte geatnegasvuođat maid lihttu mielddisbuvttii, ledje juo devdojuvvon, vuosttažettiin sámelága giellanjuolggadusaid bokte. Lihtus lea duššefal oassi III mas leat konkrehta geatnegasvuođat eiseválddiide. Norga nannii lihtu oasi III duššefal sámegiela oasis. Lihtu ulbmilin lea suodjalit veahádatgielaid, ja dainna lágiin seailluhit seaguhus ja máŋggašlájat eurohpalaš kultuvrra.</p>
<p>Lihtu artihkal 15 ásaha raporterenvuogádaga mii sisdoallá ahte stáhtat galget ovdandivvut áigodatraporttaid dan politihka birra maid leat čađahan, ja doaibmabijuid birra maid leat bargan, dan duovdagis maid lihttu gokčá. Norga ovddidii su vuosttas raportta jagis 1999. Eurohparáđi ekspeartakomitea suokkarda ja guorahallá raportta. Komitea oahppalattai Norgga jagis 2000 ja deaivvadii sámi, riikkagottálaš veahádagaid ja eiseválddiid ovddasteddjiiguin. Komitea ovdandivvu raporttas Norgga lihttočuovvoleami birra Eurohparáđi ministtarkomiteai.</p>
</body></document>