<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>10.6.1 Sámi allaskuvla - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>488</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/10/6/1.html?id=458524</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>10.6.1 Sámi allaskuvla - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
<p type="title">Sámepolitihka birra</p>
<p type="title">10.6.1 Sámi allaskuvla</p>
<p>Sámi allaskuvla álggahuvvui 1989 áimmahuššat sámi servodaga gárgedeami ja gelbbolašvuođa ja dutkama dárbbu. Sámi oahppu ja dutkan leat allaskuvlla erenoamáš fágalaš profiila ja skuvlla váldogiella lea sámegiella. Allaskuvla lea oktilaččat bargamin sámegiel alit oahppofálaldaga dieđalaš ja fágalaš gárgedanbargguid. Dán bargui gullá jotkkolaččat gárgedit sámi sisdoalu, eamiálbmotperspektiivva ja sámi doabaduojáldaga</p>
<p>Sámi allaskuvlla oahppofálaldat lea guovdilis váikkuhangaskaoapmi váfistit dohkálaš bargiid sámi guovlluid mánáidgárddiide ja skuvladoibmii. Oahppofálaldagas lea vuođđu sámi kultuvrras, earret eará nu ahte oahpahus dáhpáhuvvá sámegillii. Oahppofálaldat addá seamma dohkálašvuođa go norgalaš oahpaheaddjeoahppuge. Sámi oahpaheddjiid dahkamuš lea earret eará fievrridit árbevirolaš sámi dieđu ja máhtu viidáseappot boahttevaš buolvvaide, seammás go sii leat mielde gárgedeamen ođđa dieđu ja máhtu.</p>
<p>Allaksuvlla váldodahkamuš lea oahpaheaddjeoahppu. Bestema lasiheami dáfus lea hástalussan dahkat oahpaheaddjeoahpu máškkibun</p>
<p>Sámi allaskuvllas lea, stáhtusiinnis áidna sámegiel alit oahppoinstitušuvdnan, vásedin servodatovddasvástádus árjjálaččat seailluhit ja gárgedit sámegiela, vrd. allaskuvlla strategiijaplánain 1999–2005. Sámegiella adnojuvvo beaivválaš doaimmas, oahpahusas ja DjO-barggus. Allaskuvllas lea sámegiella lohkangiellan vuođđofága- ja gaskafágadásis. Sámegiela vuođđofága fállojuvvo jahkásaččat, ja gaskafága fállojuvvo jagis jahkái. Lassin leat allaskuvllas oahppofálaldagat, main lea dutkamii vuođđuduvvan oahpahus, sámegiela lohkanbadjeoahpus ja sámegiela álgooahpaheamis rávisolbmuide.</p>
<p>Allaskuvla lea maiddái gárgedan lasseoahppofálaldagaid ja eará oahppofálaldagaid mat leat vásedin heivehuvvon sámi servodahkii. Allaskuvllas lea oahppofálaldat vuođđofágadásis guovttegielatvuođapedagogihkas, máŋggakultuvrrat áddejumis, duojis, erenoamášpedagogihkas, juoigamis ja muitaleamis ja praktihkalaš-pedagogalaš oahpus duojáriidda ja dáiddáriidda. Fágalaš ja ekonomalaš veahkkeváriid fitnašuvvan mearrida sáhttetgo iešguđetlágan oahput fállojuvvot juohke jagi. Muhtun oahppofálaldagat fállojuvvojit maiddái lávdaduvvon fálaldahkan.</p>
<p>Duođalašgelbbolašvuođa ortnet sisaváldimis alit ohppui sáhttá maiddái dahkat áigeguovdileabbon ođđa studeantajoavkkuide lohkat Sámi allaskuvllas. Deaŧalažžan šaddá allaskuvlii bargat juksat dán ulbmiljoavkku. Allaskuvla beste maiddái studeanttaid Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</p>
<p>Allaskuvla lea jagi 2000 rájes fállan 2-jahkásaš journalistaoahpu oasseáiggis 3 jagi badjel. Dát fálaldat bestii hui bures. —avčča rájes 2000 lea maiddái álggahuvvon erenoamášpedagogalaš guovddáš sámi geavaheddjiide. Guovddáš galgá huksejuvvot golmma jahkedoaibman 2003, ja dan galgá hálddašit Stáhtalaš erenoamášpedagogalaš doarjjavuogádaga stivra.</p>
<p>Girko-, oahppo- ja dutkandepartemeanta lea ožžon plánaid Sámi allaskuvlla ođđa vistti várás gosa maiddái galget čáhkat Sámi Instituhtta, Sámi Arkiiva ja Sámi ja suoma báikenammanevvohat. Sávahahtti lea maiddái ahte sámi erenoamášpedagogalaš doarjjavuogádat, ja Eamiálbmogiid vuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš, ožžot saji dán oktasašvistái. Dáid iešguđetlágan institušuvnnaid fágalaš barggu, sámegielat dahkamušaid ja dieđalaš doaimma ovtta sadjái bidjan nanne ja bevttolmahttá jáhku mielde birrasa. Lunddolaš lea maiddái ahte dákkár oktasašvisti biddjojuvvo universitehtta- ja allaskuvlasuorggi visttiid vuoruhanlistii. Dát lea okta máŋgga doaimmas mii ferte vuoruhuvvot ja juohke ovtta jagi budjeahtas ferte árvvoštallojuvvot man alla vuoruheami dát visti oažžu.</p>
<p>Sámi allaskuvla beste vuolggasajis sámegielagiid iežas oahppofálaldagaide. Seammás lea čielggas ahte gávdnojit máŋga logi duhát sápmelačča/sámesogalačča geat eai máhte sámegiela eai njálmmálaččat eaige čálalaččat. Dát bidjá allaskuvlii, ja alit oahppoinstitušuvnnaide, erenoamáš hástalusaid bestema hárrái. Dát lea juoga masa berre giddet stuorra fuopmášumi. Bestenpolitihka vejolaš nuppástuhttin mearkkaša stuorra prinsihpalaš earáhuhttima. Dás lea sáhka áibbas vuđolaš dilálašvuođain – namalassii sámegielahis sámiid vuoigatvuođas ja vejolašvuođas oažžut fálaldaga mii addá sidjiide beassanvuođa sámi kultursearvevuhtii mii gávdno dutkama ja alit oahpu siskkabealde.</p>
<p xml:lang="nob">1</p>
<p>duojáldat = apparáhtta</p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p xml:lang="nob">máškit = njuovžil, fleksibel</p>
</body></document>