<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>7.8.1 Sámi čálamearkačohkiid ... - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>241</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/7/8/1.html?id=458484</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>7.8.1 Sámi čálamearkačohkiid ... - regjeringen.no</p>
    <p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
    <p type="title">Sámepolitihka birra</p>
    <p type="title">7.8.1 Sámi čálamearkačohkiid&#13;  geavaheapmi IKT-oktavuođas</p>
    <p>Davvisámegiela alfabehtas leat čieža bustáva mat eai gávdno dáru alfabehtas. Dát bustávat leat a, č, đ, ŋ, š, ŧ ja ž. Dássážii leat geavahuvvon sierraprográmmat maiguin sáhttá čállit sámi čálamearkačohkiid dihtoriin. Dát sierraprográmmat sihke mákset hui ollu ja leat teknihkalaččat váddásat sámi dihtorgeavaheddjiide. —ovdosat eaige leat dássážii doaibman dohkkehahtti láhkai dieđuid lonohallamii prográmmaid gaskka ja iešguđetlágan geavaheddjiid gaskka. Daid eaktun lea leamaš ahte sámegielat elektrovnnalaš áššegirjjiid vuostáváldimii fertejit leat seammalágan sierraprográmmat bijahuvvon vuostáváldi mašiidnii. Gitta dá gieskadii ii leat leamaš vejolaš geavahit sámegiela interneahtas ja e-poasttas.</p>
    <p>—állingielain, main eai leat eŋgelasalfabehta bustávat, leat gillán bárttiid juo dalá rájes go čállinmašiidna geavahuvvogođii, bárttit mat eai nohkan go EDG</p>
    <p>Dán čoavdimii lea The International Organization for Standardization (ISO) ráhkadan ođđa standárdda, gohčoduvvon Unicode 10646. ISO lea máilmmeviidosaš standáriserenorganisašuvdna mas leat miellahtut 130 riikkas, okta guđege riikkas. Dát mearkkaša ahte Unicode-standárda ii gula ovttaskas kommersiála fitnodahkii, muhto lea standárda man buohkat sáhttet geavahit.</p>
    <p>Mearkkat mat geavahuvvojit sámi alfabehtas leat Unicodes siste. Unicode lea dál sisagođđojuvvon daidda buot eanemusviidánan prográmmagálvvuide. Dát mearkkaša ahte álgosaččat galgá sáhttit gulahallat sámi čálamearkačohkiiguin almmá váttisvuođaidhaga. Dát ádjána veaháš áiggi ovdal go Unicode lea dievvasii viidánan. Danne sáhttet ain čuožžilit bárttit sámi čálamearkačohkiiguin, erenoamážit boares dihtorávdnasiid ja boares prográmmaid dáfus.</p>
    <p>IT-suorgádaga teknologalaš ovdáneapmi lea dan šlájat váttisvuohta sámi čálamearkačohkiid oktavuođas ahte IT veadjá čoavdásit almmá stáhtalaš mieldeváikkuheamihaga.</p>
    <p xml:lang="nob">1</p>
    <p>EDG = elektrovnnalaš diehtogieđahallan (EDB)</p>
  </body>
</document>
