<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>14.5.1 Dilli - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>256</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/14/5/1.html?id=458609</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">14.5.1 Dilli - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
<p type="title">Sámepolitihka birra</p>
<p type="title">14.5.1 Dilli</p>
<p>Sámedikki eanadoall plána mielde, leat sámi ássanguovlluid ealáhuseallima mihtilmasvuohta lea ahte stuorra oassi (12,9 pst.) bargá vuođđoealáhusain (eanadoalous, vuovdedoalus ja guolásteamis), ja vástideaddji lohku Davvi-Norggas lea 7,7 pst. ja riikkas muđui sullii 4 pst. Dáhtavuđđu lea 16 gieldda golmma darimus fylkkas.</p>
<p>Dain gielddain geahppánedje doalut 35 pst. áigodagas 1989 rájes 1999 rádjai. Seamma áigodagas lei geahppáneapmi riikkas oppalohkái 28 pst. (SSB-eanadoallolohkamat).</p>
<p>Sámi ássanguovlluin manná čielgasit dan guvlui ahte eanadoallu guovdduštuvvo muhtun vuotna- ja siseatnangielddaide. Olggut vuotna- ja riddogielddain leat doalut sakka vádjáguššan. Muhtun riddogielddain lea eanadoallu mannan nu ollu maŋás ahte lea sáhka eanadoalu eretjávkadeamis dáin guovlluin. Mearrasámi guovlluide čuohcá dát eanemusat.</p>
<p>Mielkebuvttadeapmi lea ain boaittobealeanadoalu guoddinvule, maiddái sámi guovlluin. Mielkebuvttadeapmi addá stuorámus árvoloktema juohke doalu nammii ja mearkkašahtti oalgeváikkuhusaid gielddaide ja báikkálašservodagaide. áigodagas 1989 rájes 1999 rádjai geahppánedje mielkebuvttadandoalu 25 pst. Dán geahppáneami stuorámus oassi sáhttá čadnojuvvot mielkeeriid oastin- ja vuovdinortnegii. Dát ortnet lea váikkuhan vuotnaheamet sámi guovlluid eanadollui. Oalle olu leat mielkebuvttadan- ja biergobuvttadandoalut sámi guovlluin atnán buorre ávkki vásedin boaittobealdoarjagiin mielkkis ja bierggus (NILF notáhta nr. 2001–8).</p>
<p>Sávza- ja gáicadoalut geahppánedje 42 pst. dahje lagabui 300 doaluin áigodagas 1989–1999. Dát ledje eanaš sávzadoalut. Riikkagottálaš dásis leat sávza-/gáicadoalut geahppánan 21 pst. seamma áigodagas. Dát mearkkkaša ahte sámi guovlluin lea doallolohku geahppánan badjel guovtte geardde eambbo go riikkas ollislaččat. Nuppi bealis lea sávza-/gáicadoaluid gaskamearálaš sturrodat measta duppalit sturron go jagis 1989 ledje 23 dálvvibadjel sávzza/mielkegáicca ja fas jagis 1999 ledje 43. Sámi ássanguovlluid sávza-/gáicadoaluid gaskamearálaš sturrodat lea dál badjelis go riikka gaskamearálaš logut.</p>
</body></document>