<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>2.9.1 Sámi parlamentáralaš... - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>222</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2004-2005/stdie-nr-44-2004-2005-/2-2/9/1.html?id=452604</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>2.9.1 Sámi parlamentáralaš... - regjeringen.no</p>
    <p>St.dieđ. nr. 44 (2004-2005)</p>
    <p type="title">Sámedikki doaibma 2004</p>
    <p type="title">2.9.1 Sámi parlamentáralaš ráđđi</p>
    <p>Sámi parlamentáralaš ráđi váldoáŋgiruššansuorgin 2004:s lea leamaš sámi giela, oahpahusa, oahpponeavvuid buvttadeami, dásseárvvu ja nuoraidsearvama goziheapmi ja ovddideapmi sámi servodagas. Sámi parlamentáralaš ráđđi koordinere sámi jiena eará eamiálbmogiid ektui ja riikkaidgaskasaččat, earret eará eamiálbmotáššiid barggu bokte ásahuvvon forain nugo Barentsovttasbarggu, ON ja EU bokte.</p>
    <p>Miessemánus 2004 válddii Sámediggi Ruoŧa bealde badjelasas presideantadoaimma ja ná maiddái SPR čállingoddedoaimma. SPR oaččui 300 000 ruvnno stáhtabušeahtas Norggas, ja ruđat sirdojuvvojedje Sámediggái Ruoŧa bealde dalán go dat válddii badjelasas jođiheami SPR:s. Ruoŧa Sámedikki vátna resursadili geažil lea Norgga Sámediggi veahkehan SPR áššiid meannudeames. Dát virgeresurssat gullet hálddahusa dábálaš bušehttii, muhto golut čoahkkimiidda, mas mielde dulkon, jorgaleapmi ja ovddasteapmi fertejit máksojuvvot sierra. Norgga Sámediggi lea máksán Ruošša beale sámiid searvama SPR ovttasbargui.</p>
    <p>Sámi giellalávdegoddi lea Sámi parlamentáralaš ráđi giellaorgána ja lea sámi álbmoga mearrádusorgána oktasaš sámi giellaáššiin. Sámi giellalávdegotti ulbmilin lea gozihit ja ovddidit kulturárbbi mii čatnasa sámi gillii, ja dieinna lágiin doaibmat fága- ja áššedovdiorgánan, oktiiortnet ja heivehit doaimmaid sámi giela geavaheames ja dikšumis, čađahit gaskkusteami našuvnnalaš sámi giellaorgánaid gaskka ja koordineret sámi giellabarggu.</p>
    <p>Hástalussan ovddosguvlui lea ain oččodit ruhtadeami SPR doibmii. SPR lea mearridan 2 405 196 ruvdnosaš bušeahta jahkásaš doibmii. SPR lea bivdán ráđđehusaid Suomas, Norggas ja Ruoŧas ruhtadit SPR doaimma. Muhto ain fertejit sámedikkit ieža ruhtadit doaimma.</p>
  </body>
</document>
