<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>2011 stáhtarehketdoallu ovddiduvvon - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Finansdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>693</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fin/preassaguovdda/pressemeldinger/2012/2011-stahtarehketdoallu-ovddiduvvon.html?id=680308</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="statsrekneskapen-for-2011-lagt-fram_id_680308.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">2011 stáhtarehketdoallu ovddiduvvon</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ruhtadandepartemeanta</p>
<p>2011 stáhtarehketdoalu oljodivoduvvon vuolláibáza šattai 79,4 miljárdda kruvnno. Dat lea 4,8 miljárdda kruvnno unnit go ođđasalderejuvvon bušeahtas, mii nannejuvvui juovlamánus 2011. Oppalaš boađut ledje 6,1 miljárdda kruvnno stuorábut ja oppalaš golut fas 1,3 miljárdda kruvnno stuorábut go ođđasalderejuvvon bušeahtas.</p>
<p><em type="italic">2011 stáhtarehketdoalu oljodivoduvvon vuolláibáza šattai 79,4 miljárdda kruvnno. Dat lea 4,8 miljárdda kruvnno unnit go ođđasalderejuvvon bušeahtas, mii nannejuvvui juovlamánus 2011. Oppalaš boađut ledje 6,1 miljárdda kruvnno stuorábut ja oppalaš golut fas 1,3 miljárdda kruvnno stuorábut go ođđasalderejuvvon bušeahtas. </em></p>
<p>Stáhta olgoriikka penšuvdnafoanddas (SPU) leat sirdojuvvon 84,2 miljárdda kruvnno stáhtabušehttii. Dat vástida oljodivoduvvon vuolláibáhcagii ođđasalderejuvvon bušeahtas, maid Stuorradiggi nannii juovlamánus 2011. Oljodivoduvvon vuolláibáza šattai rehketdoalus 79,4 miljárdan kruvdnon, ja stáhtarehketdoalu boađus lei nappo 4,8 miljárdda kruvnno badjebáza.</p>
<p>Go buohtastahttit 2011 salderejuvvon bušeahtain (maid Stuorradiggi nannii juovlamánus 2010), oljodivoduvvon vuolláibáza šattai 55,6 miljárdda kruvnno unnit. Boađut šadde 51,1 miljárdda kruvnno stuorábut, golut fas šadde 4,5 miljárdda kruvnno unnibat. Sullii 40,0 miljárdda kruvnno lassánan boađuin leat stuorát vearro- ja divatboađut, 4,1 miljárdda kruvnno leat lassánan reanto- ja vuoitoboađut ja sullii 6,4 miljárdda kruvnno leat departemeanttaid lassánan boađut. Golut leat geahppánan earret eará daningo reantogolut ja álbmotoaju beaiveruhtagolut leat geahppánan. Rehkenastet, ahte golut leat duohtavuođas lassánan 1,7 proseantta 2010 rehketdoalu rájes 2011 rehketdoalu rádjai.</p>
<p>Bušeahttapoasttaid geavatkeahtes juolludeamit, mat leat merkejuvvon <span type="quote">«sáhttá sirdojuvvot»</span> ja eanemusat 5 proseantta doaibmagoluid poasttaid geavatkeahtes juolludemiin sáhttet sirdojuvvot maŋit bušeahttaáigodahkii. Oktiibuot leat 44,4 miljárdda kruvnno sirdojuvvon 2012:i. Das 33,3 miljárdda kruvnno guoská erenoamáš juolludeapmái <em type="italic">stáhta eksportaruhtadanortnega gaskaboddasaš loatna </em>mii mearriduvvui juovlamánus 2011. Dán poastta lassin leat 11,1 miljárdda kruvnno sirdojuvvon 2012:i. Dat lea 0,3 miljárdda kruvnno eanet go ovddit jagi. </p>
<p>Petroleumboađuid geavaheapmi, mii mihtiduvvo strukturála, oljodivoduvvon vuolláibáhcagiin, rehkenastojuvvo 94,1 miljárdan kruvdnon 2011. Dat lea sullii 34 miljárdda kruvnno unnit go mii 2011 Nationálabušeahtas árvaluvvui ja 4,9 miljárdda kruvnno unnit go mii rehkenastojuvvui ođđasalderemis (maid Stuorradiggi nannii juovlamánus 2011). SPU 2011 reálavuoitun vurdojuvvo 123,2 miljárdda kruvnno, mii vástida 4 prosentii foanddas jagi álggus. Petroleumboađuid geavaheapmi šattai nappo sullii 29 miljárdda kruvnno unnit, go SPU navdojuvvon reálavuoitu. Strukturála, oljodivoduvvon vuolláibáza boahtá ovdan dan láhkai, ahte oljodivoduvvon bušeahttabalánsa divustuvvo earret eará dan ektui, mo stáhtabušeahta vearroboađuid konjunktuvrrat váikkuhit.</p>
<p>Stáhtarehketdoallu čájeha, ahte oljodoaimmaid nettoboađut ledje 350,8 miljárdda kruvnno. Submi sirdojuvvui SPU:i, ja ođđasalderejuvvon bušeahta mielde fas sirdojuvvui 84,2 miljárdda kruvnno stáhtakássii. Stáhta penšuvdnafoandda nettoreantoboađut ja vuoitu šattai oktiibuot 103,0 miljárdda kruvnno, mas 97,0 miljárdda kruvnno lei SPU:s ja 6,0 miljárdda kruvnno Norgga Stáhta penšuvdnafoanddas. Stáhta penšuvdnafoandda badjebáza lei nappo 369,7 miljárdda kruvnno. Das lea SPU badjebáza váile 363,7 miljárdda kruvnno. Stáhtabušeahta badjebáza (4,8 miljárdda kruvnno) ja Stáhta penšuvdnafoandda badjebáza (369,7 miljárdda kruvnno) šattai oktiibuot 374,4 miljárdda kruvnno.</p>
<p>SPU márkanárvu lassánii 227,1 miljárddain kruvnnuin, 3 080,9 miljárdda kruvnnos 2010 loahpas gitta 3307,9 miljárdda kruvdnui 2011 loahpas. Badjebáza lasiha foandda árvvu 363,7 miljárddain kruvnnuin, eará dilit fas geahpededje kapitála 136,6 miljárddain kruvnnuin. Das lei foandakapitála nettovaluhtakursavuoitu 49,2 miljárdda kruvnno, realiserejuvvon ja realiserekeahtes táhpat fas geahpededje foandda kapitála 185,8 miljárddain kruvnnuin.</p>
<p>2010 loahpas gitta 2011 lohppii Norgga Stáhta penšuvdnafoandda kapitála geahppánii 5,4 miljárddain kruvnnuin, 134,9 miljárdda kruvnnos 129,5 miljárdda kruvdnui. Rievdadusa sivvan leat 6,0 miljárdda kruvnno nettoreantoboađut ja vuoitu ja oktiibuot netto 11,4 miljárdda kruvnno realiserejuvvon ja realiserekeahtes táhpat oasus- ja reantosajuštemiin.</p>
<p><em type="italic">2011 bušeahttajagi rehketdoallu, salderejuvvon ja ođđasalderejuvvon bušeahtta </em></p>
<p>(logut miljovdnan kruvdnon)</p>
<p>Salderejuvvon bušeahtta (juovlam. 2010)</p>
<p>Ođđasalderejuvvon bušeahtta (juovlam. 2011)</p>
<p>Rehketdoallu (cuoŋománnu 2012)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1. </em></p>
<p><em type="italic">Stáhtabušeahtta </em></p>
<p>Boađut oktiibuot</p>
<p xml:lang="nob">1 113 185</p>
<p xml:lang="nob">1 218 699</p>
<p xml:lang="nob">1 223 525</p>
<p xml:lang="nob">A.1</p>
<p>Boađut petroleumdoaimmain</p>
<p xml:lang="nob">313 018</p>
<p xml:lang="nob">373 493</p>
<p xml:lang="nob">372 242</p>
<p xml:lang="nob">A.2</p>
<p>Boađut petroleumdoaimmaid olggobealde</p>
<p xml:lang="nob">800 167</p>
<p xml:lang="nob">845 206</p>
<p xml:lang="nob">851 283</p>
<p>Golut oktiibuot</p>
<p xml:lang="nob">960 149</p>
<p xml:lang="nob">950 365</p>
<p xml:lang="nob">952 121</p>
<p xml:lang="nob">B.1</p>
<p>Golut petroleumdoaimmain</p>
<p xml:lang="nob">25 011</p>
<p xml:lang="nob">21 002</p>
<p xml:lang="nob">21 439</p>
<p xml:lang="nob">B.2</p>
<p>Golut petroleumdoaimmaid olggobealde</p>
<p xml:lang="nob">935 138</p>
<p xml:lang="nob">929 363</p>
<p xml:lang="nob">930 682</p>
<p>Stáhtabušeahta oljodivoduvvon badjebáza (A.2-B.2)</p>
<p xml:lang="nob">-134 971</p>
<p xml:lang="nob">-84 158</p>
<p xml:lang="nob">-79 399</p>
<p>Sirdojuvvon Stáhta olgoriikka penšuvdnafoanddas</p>
<p xml:lang="nob">134 971</p>
<p xml:lang="nob">84 158</p>
<p xml:lang="nob">84 158</p>
<p>Stáhtabušeahta badjebáza ovdal loatnatransakšuvnnaid</p>
<p xml:lang="nob">4 758</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2. </em></p>
<p><em type="italic">Stáhta penšuvdnafoanda </em></p>
<p>Netto reaidaruhtarávdnji petroleumdoaimmas stáhtabušehttii (A.1-B.1), sirdojuvvo Stáhta olgoriikka penšuvdnafondii</p>
<p xml:lang="nob">288 007</p>
<p xml:lang="nob">352 491</p>
<p xml:lang="nob">350 804</p>
<p>Sirdojuvvon Stáhta olgoriikka penšuvdnafoanddas stáhtabušehttii</p>
<p xml:lang="nob">134 971</p>
<p xml:lang="nob">84 158</p>
<p xml:lang="nob">84 158</p>
<p>Foandda reantoboađut ja vuoitu</p>
<p xml:lang="nob">113 100</p>
<p xml:lang="nob">104 200</p>
<p xml:lang="nob">103 004</p>
<p>Stáhta penšuvdnafoandda badjebáza</p>
<p xml:lang="nob">266 136</p>
<p xml:lang="nob">372 534</p>
<p xml:lang="nob">369 650</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3. </em></p>
<p><em type="italic">Stáhtabušeahtta ja Stáhta penšuvdnafoanda </em></p>
<p>Badjebáza oktiibuot</p>
<p xml:lang="nob">266 136</p>
<p xml:lang="nob">372 534</p>
<p xml:lang="nob">374 408</p>
</body></document>