<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>8.20 Eananjuohkindikki... - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta " sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>452</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/lmd/Dokumeanttat-/regpubl/otprp/2006-2007/Odprp-nr-25-2006-2007-/8/20.html?id=461243</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">8.20 Eananjuohkindikki... - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nob">Od.prp. nr. 25 (2006-2007)</p>
<p type="title">Boazodoallolága birra</p>
<p type="title">8.20 Eananjuohkindikki sadji</p>
<p>Lávdegotti árvalusa mielde galgá eananjuohkindiggi oažžut eambbo doaimmaid boazodoallolága olis go dál leat. Dát leat omd. mearridit ođđa orohatjuohkima dahje rievdadit ovdalaš ráji ja doaimmat guohtungeavaheami njuolggadusaid ja bajimus boazologu mearrideami hárrái.</p>
<p>Boazodoalloservodagas lea dihto vuosteháhku eananjuohkindikki hárrái, go dat máŋgga dáfus áddejuvvo árbevirolaš opmodatrievtti ovddideaddjin. <em type="italic">Elgå orohat </em>dovddaha earret eará ahte dán sierraduopmostuolu vuođđu lea árbevirolaš eanandoallojuridihkalaš jurddašeapmi, ja ahte dat unnán dovdá boazodoalu.Viidáseappot daddjo ahte dábálaš duopmostuoluid duopmáriin lea buoret juridihkalaš gelbbolašvuohta. <em type="italic">Boazodoallostivra </em>eahpida doaimmašii go eananjuohkindiggi iežas dálá organiseremiin ulbmila mielde. Boazodoalloáššit šattaše oassin dan áššehivvodagas mii galgá gieđahallojuvvot, ja sámi guovlluin dáidet eananjuohkindikkiin leat iešguđet áššehivvodat boazodoalu hárrái. Deattuhuvvo ahte eaktun hukset ja doalahit gelbbolašvuođa, leat vissis meari áššit. Boazodoallostivra oaivvilda ahte ferte árvvoštallat eará vejolašvuođaid, omd. sierra duopmostuolu boazodoalu várás miehtá riikka, mii ovdamearkka dihte sáhtášii čadnot muhtun eananjuohkinduopmostullui. Boazodoallostivrra mielas livččii ovdamunnin dás, earret dat ahte das lea ja sáhttá háhkat eanet máhtu boazodoalu birra, ahte maiddái sáhttá bargat viidát perspektiivvas sámi boazodoalu ja riekteipmárdusaid hárrái. Nu galggaše duopmostuolus leat viidát dieđut ja máhttu riektedilálašvuođaid birra go boazodoallolága mearrádusaid birra, mii buoridivččii riektesihkarvuođa ja attášii buoret legitimitehta. </p>
<p>Ráđđádallamiid oktavuođas leaba sihke Sámediggi ja NBR vuosttaldan evttohusa geavahit eananjuohkindikki. Láhkaevttohusa gieđahallamis Sámedikki ollesčoahkkimis vuosttaldeigga sihke eanet- ja unnitlohku dien evttohusa. Maiddái NBR vuosttaldii evttohusa stivračoahkkimisttis loahpageahčen čakčamánu 2006.</p>
<p>Láhkarievdadeami olis 1996:s oaččui eananjuohkindiggi válddi gieđahallat dihto áššiid mat gusket boazodollui, gč. Od.prp. nr. 28 (1994 – 95). Dát guoskkai geavahanortnegii, riektečielggadeapmái ja rádjegeassimii, lassin árvvoštusaide boazodoallolága olis. Geavahanortnega, riektečielggadeami ja rádjegeassima oktavuođas sáhttet mearrádusat adnot dušše čielggadit oktavuođa eará beroštumiide. Dán rádjái lea unnán vásáhus dáinna, muhto nugo <em type="italic">departemeanta </em>oaidná dán, de eai leat mearkkašahtti vuostehágut addit eananjuohkindiggái doaimmaid boazodoalu siskkáldas áššiid oktavuođas. Oppalaš máhttu mii eananjuohkindikkis lea rádjegeassimiid ja geavahanortnegiid hárrái, lea ávkkálaš maiddái boazodollui guoski áššiid gieđahallamis. Almmotge lea dárbu buoridit boa</p>
<p>Dál lea ásahuvvon sierra duopmostuollu Sis-Finnmárkku várás. Okta vejolašvuohta livččii bidjat dasa doaimmaid. Departemeantta oainnu mielde šattašii Sis-Finnmárkku duopmostuollu, vuosttašinstánsa duopmostuollun, geográfalaččat guhkkin eret oarjelsámi boazodoalus. Seamma livččii gaskaboddosaš meahcceduopmostuollu mii galgá ásahuvvot Finnmárkkulága olis. Dan dihte berre diekkár doaimmaid geográfalaččat háddjet.</p>
<p>Konkrehta doaimmaid hárrái oaivvilda departemeanta ahte alimus boazologu mearrideapmi § 60 vuosttaš ja nuppi lađđasiid olis ii heive eananjuohkindikki doaimmaid searvái. Seamma guoská evttohussii loahpalaččat dohkkehit hálddašanmearrádusaid orohatrájiid hárrái, gč. § 42. Departemeanta doarju lávdegotti evttohusa dakko ahte addit eananjuohkindiggái sajádaga guohtungeavaheami hárrái. Dainna eavttuin ahte gelbbolašvuohta nannejuvvo nugo namuhuvvon ovdalis, de atná departemeanta ahte eananjuohkindiggái lea lunddolaš fuolahit dakkár doaimmaid.</p>
</body></document>