<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>4.2 Dárkileappot iešmearrideami... - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>570</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/4/2.html?id=458442</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>4.2 Dárkileappot iešmearrideami... - regjeringen.no</p>
    <p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
    <p type="title">Sámepolitihka birra</p>
    <p type="title">4.2 Dárkileappot iešmearrideami doahpaga&#13;  birra</p>
    <p>Doaba iešmearrideapmi lea čielggatkeahtes álbmotrievttálaš doaba.</p>
    <p>Doahpaga árbevirolaš dulkojupmi lea ahte dat gusto álbmogiidda mearkkašumiin <em type="italic"><span type="quote">«veahkadat mii ássá dihto eanaguovlluid (stáhtaid) siskkabealde»</span> </em>, iige álbmogiidda mearkkašumiin <em type="italic"><span type="quote">«etnalaš joavku»</span> </em>. Danne lea iešmearrideapmi árbevirolaččat assosierejuvvon eretkoloniseremiin ja vuollástuvvon stáhtaid vuoigatvuođain iehčanasvuhtii. </p>
    <p><span type="quote">«Álbmogiid iešmearridanvuoigatvuođa»</span> jurdda lea álggus vuolgán 1700-jagiid jurddašeamis <span type="quote">«álbmotsorjjasmeahttunvuođaprinsihpas»</span>. ON-lihttu nanne artihkkalis 1 ja artihkkalis 55 <span type="quote">«prinsihpa álbmogiid ovttalágáš vuoigatvuođa ja iešmearrideami birra»</span>. ON-lihtu artihkkalis 1 lea maiddái olmmošvuoigatvuođaide addojuvvon suodji, dasgo nannejuvvo ahte ON galgá oažžut rádjui riikkaidgaskasaš ovttasbarggu mii ovddida ja movttiidahttá olmmošvuoigatvuođaid árvvusatnima ja vuđolaš luđolašvuođaid buohkaide.</p>
    <p>Dalle go Máilmmejulggaštus olmmošvuoigatvuođaid birra 1948 šiehtadallojuvvui ovdan, eai lean ON:a miellahttoriikkat válbmašat viidáseappot gárgedit prinsihpa <span type="quote">«álbmogiid ovttalágáš vuoigatvuođa ja iešmearrideami birra»</span> nugo dan gávdná ON-lihtus. Danne eai gávdno čujuhusat prinsihppii Máilmmejulggaštusas olmmošvuoigatvuođaid birra.</p>
    <p>iehtadaladettiin ovdan ON-konvenšuvnna siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra 1966 ja ON-konvenšuvnna ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid birra 1966, loktejuvvui gažaldat fas áššin.</p>
    <p>Vuoigatvuohta iešmearrideapmái, nugo dat lea nannejuvvon guovtti ON-konvenšuvnnas 1966, ráddjejuvvo viiddis geavaheami ektui mii <span type="quote">«prinsihpas álbmogiid ovttalágáš vuoigatvuođa ja iešámearrideami birra»</span> lea ON-lihtu mielde. Dát boahtá das go iešmearridanvuoigatvuohta, nugo dat lea nannejuvvon ON-konvenšuvnnaid oktasaš artihkkalis 1 1966, lea hámuhuvvon koloniijadiliid ja militearalaš vuollástemiid dihtii. Nugo vuoigatvuohta lea hámuhuvvon oktasaš artihkkalis 1, de lea vuoigatvuohta gálgamii ja iehčanas stáhta vuođđudeapmái okta molssaeaktu man <span type="quote">«álbmot»</span> sáhttá válljet iežas iešmearridanvuoigatvuođa geavaheamis. <span type="quote">«Álbmogiid iešmearridanvuoigatvuođa»</span> viidáset gárgedemiin mat leat dáhpáhuvvan eará neavvuin, leat buohkain leamaš koloniijadilit ja militeara vuollásteamit jurdagis, ja sisdoaluset mielde ii leat daid álki geavahit eará diliide.</p>
    <p>Gažaldat vuoigatvuođas iešmearrideapmái lea fas šaddan áigeguovdilin eamiálbmotoktavuođain. ON-julggaštusevttohusas eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra nannejuvvo artihkkalis 3 ahte eamiálbmogiin lea vuoigatvuohta iešmearrideapmái. Sánit artihkkalis 3 leat ideanttalaččat sániiguin mat leat oktasaš artihkkalis 1 ON-konvenšuvnnain 1966, earret daid mat čujuhit <span type="quote">«eamiálbmogiidda»</span>. ILO-soahpamuš nr. 169 fas ii ásahala gažaldaga iešmearrideamis.</p>
    <p>Ráđđehusa oaidnu lea ahte ovdanšiehtadallan ON-julggaštusa eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra addá vuogas liibba viidáseappot gárgedit <span type="quote">«prinsihpa álbmogiid ovttalágáš vuoigatvuođa ja iešmearrideami birra»</span> eanet konkrehta vuoigatvuohtan eará oktavuođaide go koloniijadiliide ja militearalaš vuollásteapmái. Ráđđehus áigu almmatge deattastit ahte artihkal 3 iešmearridanvuoigatvuođa birra ON-julggaštusevttohusas eamiálbmogiid vuoigatvuođaid birra (vrd. kap. 16.2.1) lea vuođđuduvvan tekstii mii áiggistis ráhkaduvvui koloniijadiliin ja militearalaš vuollásteamis jurddašettiin, ja mat danne hejodit heivejit eamiálbmogiid vuoigatvuođaid meroštallamii sorjjasmeahttun stáhtaid rámma siskkabealde. Evttohus lea ožžon mearkkašahtti vuostehágu riikkaidgaskasaččat.</p>
    <p>Ráđđehus áigu doarjut proseassa mas prinsihppa eamiálbmogiid iešmearridanvuoigatvuođa birra čadnojuvvo ON-lihtu <span type="quote">«prinsihppii álbmogiid ovttalágáš vuoigatvuođa ja iešmearrideami birra»</span> ja mas čađahuvvo bálddalas vuoigatvuođagárgedeapmi eamiálbmogiid várás. Diekkár gárgedeapmi sáhttá juogo dáhpáhuvvat ON:a eamiálbmotjulggaštusbarggu dahje stáhtageavada bokte.</p>
    <p>Norgalaš oktavuođas lea gažaldat sámi iešmearrideami sisdoalus, ráđđehusa oainnu mielde, deaŧalaš gažaldat mii gáibida vuđolaš ságaškuššamiid. Dát ferte dáhpáhuvvat lagas ovttasbarggus Sámedikkiin. Ráđđehus deattasta ahte čovdosiin mat válljejuvvojit, lea mearkkašupmi riikkaidgaskasaš norbmagárgedeapmái dán duovdagis. Riikkaidgaskasaš mearkkašupmi mii lea doaibmabijuin mat álggahuvvojit sámiid iešmearrideami hárrái, ferte leat mielde árvvoštallamis.</p>
    <p>Ráđđehus ovdeha ahte sámi iešmearrideami gárgedeapmi vuosttažettiin galgá dáhpáhuvvat dálá sorjjasmeahttun ja demokráhtalaš stáhta siskkabealde, ja Norgga dálá geográfalaš rájáid siskkabealde.</p>
    <p>Deaŧalaš oasit sámiid iešmearrideami gárgedeamis sáhttet guovdilastojuvvot sámiid mieldemearridanvuoigatvuođa birra. Dát vuoigatvuohta siskkilda vuoigatvuođa oassálastit buot mearridandásiide áššiin mat gustojit láhkamearrádusaide ja hálddahussii ja bargui seailluhit ja gárgedit sámiid politihkalaš vuogádagaid. Sámiid iešmearrideapmi ferte danne atnit vuolggasadjin vuoigatvuođa oassálastit buot mearrádusaide mat gusket sidjiide. Sámi iešmearrideapmi lea, norgalaš oktavuođas, gažaldat das nákcego min demokráhtalaš vuogádat addit sámi veahkadahkii doarvái váikkuhanfámu riikkagottálaš politihkalaš proseassaide ja mearrádusaide mat gusket sidjiide.</p>
    <p>Danne sáhttá norgalaš oktavuođas iešmearrideami gažaldat čadnojuvvot dasa makkár váldi galgá, dahje berre, biddjojuvvot sámi álbmotválljejuvvon orgánii, Sámediggái.</p>
  </body>
</document>
