<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>7.2 Siida - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta " sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>327</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/lmd/Dokumeanttat-/regpubl/otprp/2006-2007/Odprp-nr-25-2006-2007-/7/2.html?id=461214</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>7.2 Siida - regjeringen.no</p>
    <p xml:lang="nob">Od.prp. nr. 25 (2006-2007)</p>
    <p type="title">Boazodoallolága birra</p>
    <p type="title">7.2 Siida</p>
    <p>Boazodoallosámi áddejumi mielde lea siidda sisdoallu ná:</p>
    <list>
      <p type="listitem">ahte lea eallu,</p>
      <p type="listitem">ahte eallu dollojuvvo čoahkis ja aktiivvalaččat adno geahču vuolde,</p>
      <p type="listitem">ahte siidii dábálaččat gullet okta dahje eanet bearrašat geat gehččet bohccuideaset ovttas.</p>
    </list>
    <p>Siida ii leat dušše bargoovttastupmi, muhto maiddái árbevirolaš guohtungeavaheami guovddáš vuođđu. Lávdegoddái lea leamaš hástalussan hábmet njuolggadusaid mat heivejit iešguđet siidamálliide mat gávdnojit sámi boazodoalus. Dan dihte eai ábut njuolggadusat leat beare gáržžit, muhto eai nu loažža ge ahte geavatlaččat eai oaččo rievttálaš coavcci. Lávdegoddi lea árvalan njuolggadusaid mat váldet vuhtii sihke geassesiidda ja dálvesiidda. Siidda rievttálaš mearkkašupmi boahtá ovdan máŋgga dáfus:</p>
    <list>
      <p type="listitem"><em type="italic">Orohatstivrejupmi. </em>Árvaluvvon njuolggadusain orohatstivrra birra lea eaktuduvvon ahte buot geassesiiddain (geasseorohagain) galgá leat stivrasadji. Jus orohagas leat eanet go čieža geassesiidda, de árvala lávdegotti eanetlohku, buohkat earret okta, ahte stivrasadji manná vuoruid mielde. Livččii sávahahtti ahte maiddái buot dálvesiiddat oččoše stivrasaji, muhto de šattašii stivra beare stuoris máŋgga orohagas. Dan sadjái árvala eanetlohku ahte stivrasadji galgá mannat vuoruid mielde geassesiidda iešguđet joavkkuid gaskka. Muhtun sajiin lea lunddolaš ahte stivrasadji lea dálvesiiddain vuoru mielde. Eará sajiin leat dilálašvuođat earalágánat, muhto dat ii mearkkaš ahte maiddái doppe eai sáhte leat eará joavkkut. Geassesiiddas sáhttet ovdamearkka dihte leat iešguđet bearašjoavkkut. Lea boazodolliid iežaset duohken háliidit go sii doaibmat diekkár ovddasteaddji joavkun. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Guohtungeavaheami njuolggadusat. </em>Orohatstivrra deaŧaleamos doaimmaid gaskkas lea ráhkadit njuolggadusaid guohtungeavaheami birra. Guohtungeavaheami njuolggadusat fertejit ásahuvvot siiddaid árbevirolaš guohtungeavaheami mielde, sihke dálve- ja geassesiiddaid. Maŋemus logiid jagiid lea siiddaid árbevirolaš gaskasaš guohtungeavaheapmi iešguđet sivaid geažil boahtán garra deattu vuollái. Lávdegoddi oaivvilda ahte lea deaŧalaš mannat ruovttoluotta árbevirolaš geavaheapmái, ja ráhkadit njuolggadusaid mat suodjalit dan. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Boazolohku. </em>Lea siida ii ge orohat mii galgá leat vuođđun go mearrida boazologu. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Siidaoassi. </em>Nugohčoduvvon siidaosiid ásaheami bokte mearridit siidda boazodoallit ieža man galle ovddasvástideaddji boazodoalli siiddas galget leat. </p>
    </list>
    <p>Lávdegoddi árvala maiddái njuolggadusaid siidda siskkáldas dilálašvuođaid birra, nugo njuolggadusaid siidastivrra, siidakássa ja siidafoandda birra, ja bargogeatnegasvuođaid ja investeremiid birra, geahča láhkaárvalusa § 8 – 10 rájes § 8 – 16 rádjái.</p>
  </body>
</document>
