<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>4.1.3 Smávit sámi joavkkut - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>658</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/Odeldiggeproposiuvnnat/2007-2008/odprp-nr-43-2007-2008-/4/1/3.html?id=504697</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>4.1.3 Smávit sámi joavkkut - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nob">Od.prp. nr. 43 (2007-2008)</p>
<p type="title">Láhka sámelága rievdadusaid birra</p>
<p type="title">4.1.3 Smávit sámi joavkkut</p>
<p type="title">Selle lávdegotti árvalus ja Sámedikki&#13;  mearrádus</p>
<p>Selle lávdegotti mihttomearrin lea leamašan oažžut válgaortnega mii vuhtiiváldá earenoamáš hástalusaid sihke ovttaskas sámi guovllus go muđui olles sámi servodagas. Earenoamáš dehálaš lea leamašan sihkkarastit ovddastusa olles riikas ja earenomážit iešguđet árbevirolaš sámi ássanguovlluin. Lea dattege nu ahte válgaortnet mii Sámedikkis lea leamašan, ii dáidde dáhkidit ahte buot guovllu sápmelaččat – beroškeahttá sturrodat – olahit ovddastusa. Lávdegoddi čujuha ahte geavatlaččat fertejit bellodagat ja listtaevttoheaddjit váikkuhit dasa ahte dákkár ovddastupmi olahuvvo. Lávdegoddi lea earret eará árvvoštallan nuortasámi ovddastusa. Lávdegoddi čujuha dasa ahte jus dát joavku galgá sihkkarastojuvvot ovddastusa de berrejit ráhkaduvvot sierranjuolggadusat, dahje rávvet saji čáhkket nuortalaččaid evttohasaid válgalisttuide guovlluin gos dat lea áigeguovdil. Lávdegotti oaidnu lea ahte dákkár doaimmat váikkuhit nominašuvdnabarggu ja gáržžidit friddjavuođa man lávdegotti mielas listaevttoheddjiin berre leat.</p>
<p>Leat maiddái eará guovllulaš joavkkut go dušše nuortalaččat geat leat unnitlogus, iige daidda ge sáhte dáhkidit ovddastusa. Lávdegoddi dattege oaivvilda ahte galgá leat vejolaš láhčet dili nu ahte smávit joavkkuide addo govttolaš vejolašvuohta olahit ovddastusa, juogo iežaset listtuid bakte dahje ahte eará listtuide láhčojuvvo sidjiide sadji bajimus sajiide.</p>
<p>Sámedikki oaidnu leat ahte geavatlaččat ferte leat bellodagaide ja sidjiide geat listtuid bidjet geain lea ovddasvástádus vuhtiiváldit smávit joavkkuid ovddastus vejolašvuođaid. Sámediggi čujuha dasa ahte lea áddjás ja gáibideaddji bargun buohtastahttit iešguđet guovllulaš sámi joavkkuid dilálašvuođaid ja hástalusaid, ja dan vuhtiiváldit válgavuogádagas.</p>
<p type="title">Departemeanta árvvoštallan</p>
<p>Departemeanta oaivvilda ahte válgaortnet ii sáhte čoavdit ovddastusdárbbu buot sámi joavkkuide, beroškeahttá joavkku sturrodaga. Vuhtiiváldimis smávit joavkkuid oassálastima berre árvvoštallat Sámedikki lobálašvuođa ektui, mii sáhttá geanohuvvot jus šaddá beare stuora gorálašvuohta gaskal áirraslogu ja jienastuslogu mat leat juohke áirasa duogábealde.</p>
<p>Od. prp nr. 33 (1986 – 87) Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) deattuhuvvo ahte Sámediggi galgá leat sámi álbmotčeardda ovddasteaddji ásahus Norggas. Ovddasteaddjin dás oaivvilduvvo vuosttažettiin ahte ásahusa leat sápmelaččat válljen sápmelaččaid gaskkas. Vuhtiiváldimis ovddastuslašvuođa mearkkaša ahte ásahusas lea govda ja máŋggabealat čoahkádus. Válgaortnega hábmemis departemeanta lea deattuhan ahte berrešii sihkkarastit iešguđetge unnitálbmotjoavkkuid ovddastumi ásahussii. Od. prp nr. 33 (1986 – 87) lea earenoamážiid guorahallan lullisámiid, julevsámiid ja boazosápmelaččaid dilálašvuođa. Lullisámiid ektui evttohii departemeanta ahte lullisámi guovlu galggai leat sierra válgabiiren ja oažžut golbma áirasa. Departemeanta ii gávdnan liibba vuhtiiváldit buot joavkkuid Sámedikki ásaheami oktavuođas.</p>
<p>Geavatlaččat lea ođđa válgabiirejuogus dákkár váikkuhus iešguđetge sámi joavkkuide:</p>
<p><em type="italic">Lullisápmelaččat </em>bisuhit iežaset geográfalaš guovllu sierra válgabiiren. Departemeanta guorrasa Selle lávdegotti árvvoštallamiidda ahte válgabiire 12 Lullisámiguovlu berre bisuhuvvot sierra válgabiiren sihkkarastimis lullisámi ovddastusa. Vuđolaš árvvoštallama vuođul lea departemeanta árvvoštallan dát eanemus vuogasin vaikko biire jienastuslohku velá ovddasguvlui ge ii dáidde lassánit. </p>
<p>Dálá biirejuogus 11. válgabiire Gaska Nordlánda vuosttažettiin fátmmasta <em type="italic">julevsámi ja bihtánsámi </em>guovlluid. Ođđa válgabiirejuogus evttohuvvo ovttastahttit dán biire 9. válgabiiriin Lulli-Romssain, earret Ráisavuona suohkana, ja válgabiire 10 Davvi Nordlánddain nu ahte dahket ođđa válgabiire 5 Viestarmera válggabijrra/Viesttarmeara válgabiire. </p>
<p>Departemeanta doarju dán árvalusa. Departemeanta guorrasa Selle lávdegotti árvalussii danin go lea dán guovllus gos otná válgaortnega mielde lea stuorimus gorálašvuohta. Lávdegotti árvalus njulge otná erohusa. Evttohuvvon válgabiire fátmmasta sihke bihtánsámi, julevsámi ja stuora oasi márkosáme guovllus. Ovttastahttimiin de iešguđet sámi ássanguovlluin dáidet leat sámepolitihkalaš hástalusat mat leat seamma prinsihpalaš hámis, ja daid čoavdimis lea ávkkálaš ovttasbargat. Departemeanta árvvoštallá ahte áirasiid lohku mat dán guovllus sáhttet válljejuvvot lea doarvái dasa ahte báikkálaš áŋgiruššama bakte sáhttet guovllu vuođustuvvon listtuin nai válljejuvvot áirasat.</p>
<p><em type="italic">Nuortasápmelaččaid </em>ja sin maŋisboahttit ásset Njávdámis, maiddái Girkonjárggas ja Báhčaveaileagis Mátta-Várjjat gielddas. Nuortasápmelaččat gullet ođđa válgabiirii 1 Nuortaguovllu válgabiirii. Joavku ii leat nu stuoris ja lea áidna nuortasámi kultuvrra guoddi Norggas. </p>
<p>Válgabiire1 Nuortaguovllu válgabiire fátmmasta nuortasámi ássanguovllu. Selle lávdegoddi ja Sámediggi eai oainne movt nuortasámi ovddastumi beroštumi sáhttá goalustit válgastruktuvrii. Departemeanta guorrasa dása danin go nu unnán nuortasámit orrot Norggas.</p>
<p>Selle lávdegoddi lea ieš čujuhan dasa ahte sin arvalus ii sihkkarastte nuortasámi ovddastusa. Sihke Selle lávdegoddi ja Sámediggi oaivvildit ahte lea eahpevuogálaš ovddidit garra gáibádusaid dasa movt válgalisttuid lágidit, omd. sierranjuolggadusaid ráhkadeami bakte.</p>
<p>Departemeanta guorrasa árvvoštallamiidda. Sámedikki válgaortnegis ii sáhte vuhtiiváldit buot beliid geográfalaš ja kultuvrralaš ovddastumis. Ovddasvástádus sihkkarastimis govdodaga ovddastumis lea sis geat nominašuvdnabarggu čađahit.</p>
</body></document>
