<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>6.2.3 Dulkon - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Bargodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>936</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2007-2008/stdie-nr-28-2007-2008-/6/2/3.html?id=514354</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">6.2.3 Dulkon - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</p>
<p type="title">Sámepolitihkka</p>
<p type="title">6.2.3 Dulkon</p>
<p>Muhtun dáhpáhusain lea dárbu dulkka geavahit. Go sámelága giellanjuolggadusat čađahuvvojedje, de čujuhuvvui ahte vuoigatvuohta geavahit sámegiela vuosttažettiin ferte leat dalle go lea dárbu dadjat juoidá <em type="italic">čielgasit ja dárkilit </em>ja <em type="italic">áddet </em>dan mii daddjojuvvo. Dás lea dearvvašvuođabálvalus ja riektelágádus guovddážis, dannego gielalaš gulahallan-váttisvuođat dáin surggiin čuhcet erenoa-máš garrasit daidda geaidda dat gusket. </p>
<p>Sámegiela/dárogiela dulkabálvalus ii leat dávjá oažžumis almmolaš bálvalusaid fállamis, gč. sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallama. Dakkár ge ovdamearkkat leat leamaš ahte bearraša olbmot ieža leat ferten doaibmat dulkan dikšunásahusain, dahje ahte sámegiela máhtu váilun lea dagahan ahte divššohasat eai leat ožžon dan divššu ja fuolahusa maid sii livčče berren oažžut. Dát ii leat dohkálaš dilli.</p>
<p>Odne váilot sámegielat dulkkat, sihke davvisámegiela, julevsámegiela ja oarjelsámegiela dulkkat. áigodagas 1995 – 96 čađahuvvui dulkaoahppovuogádat Sámi allaskuvllas. Dat lei vuosttažettiin heivehuvvon gealbudit almmolaš etáhtaid vai doppe birgejit go sis lei oktavuohta sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuiguin. Kurssat ledje davviriikkalaš vuogádaga oassin mas oahppit ožžo 10 čuoggá oahppogelbbolašvuođa (30 oahppočuoggá). Oktiibuot 40 oahppi čađahedje eksámena.</p>
<p>Sámi giellaráđđi állggahii jagi 1994 <em type="italic">sámi dulkkaid dohkkehanortnega </em>ovttasráđiid Sámi allaskuvllain ja Sámi Instituhtain. Bargojoaku geahčadii Olgoriikalašdirektoráhta dulkaiskosa evttohusa ja dulkaautoriserema evttohusa, muhto gávnnahii ahte sámegiela dulkkain lea earalágan dárbu, ja nu maiddái earalágan dulkaortnetdárbu. Sámi giellaráđđi dohkkehii sámegielagiid dulkon- ja autoriserenortnega jagi 1995. Dohkkehanortnegis leat gukte oasi, dulkoniskkus ja dulkonautorisašuvnna addin. Dulkoniskkus galgá addit daidda geat barget fidnodulkan, vejolašvuođa duođaštit iežaset gelbbolašvuođa. Jus ceavzá dulkoniskosis, de beassá kandidáhta ohcat dulkonlobi vuoigatvuođain geavahit fidnonamahusa autoriserejuvvon dulka. Sámi giellaráđđi attii jagi 1997 dohkkeheami viđa dulkii. Maŋŋágo Giellaráđđi heaittihuvvui, gč. kap. 19.2, ii leat dát ortnet ovddiduvvon eanet. </p>
<p>2004 čavčča lei Sámi allaskuvllas ovdaprošeakta dulkaoahpahusa birra, maid Dearvvašvuođadepartemeanta ja Sámediggi ruhtadedje.</p>
<p>Sámi allaskuvlla dulkaoahpahus galgá oahpistit ja ráhkkanahttit oahppiid dulkabargui. Oahppu sisttisdoallá sihke dulkonetihka ja dulkonteknihka, servodatfága ja terminologiija. Dát oahppu lea maiddái profilerejuvvon gokčat almmolaš etáhtaid ja sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuid gaskavuođa. Servodatfágaoassi sisttisdoallá almmolaš suorggi hálddahusoahpu, bargoeallima ja oahpahusa, dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggi, ja politiija ja riektelágádusa. Oahppu lea oasseággioahppu mii bistá guokte lohkanbaji ja mas leat vahkkočoahkkaneamit. Jagi 2005 čađahedje 8 oahppi dán oahpu. Oahppu ii leat dan maŋŋá čađahuvvon og uhccán oahppit dasa ohce. 2007 čavčča dollojuvvui jahkebeallásaš sámegiela diggedulkon- ja jorgalankursa Sámi allaskuvllas mas ledje sullii 10 oahppi.</p>
<p>Sámi allaskuvla lea dovddahan ahte háliida ráhkadit golmmajahkásaš diggedulkoma oahppovuogádaga man sáhttá ovttastit dakkár gielálaš fáttáiguin go sámegielain, dárogielain ja eaŋgalasgielain, <span type="quote">«máŋggakultuvrra áddejumi»</span> fágain, ja dakkár fágaid dieđuiguin go dearvvašvuođa- ja sosiálafága ja juridihka oahpuin.</p>
<p type="title">Boksa 6.1 Ovddešáiggiid&#13;  dulkageavaheapmi sámi guovlluin</p>
<p>Sámi guovlluin lea dulkonásahus leamaš jo 1700-logu rájes. Dulkkat ledje <span type="quote">«kulturdulkkat»</span> ge ja veahkehedje ovdamearkka dihtii sundiid ollu eambbo go dušše gielalaš dulkomiin ja veahkehedje sin idjademiin, biktasiiguin, sáhtaše-miin ja kultuvrra áddejumiin das mii dáhpáhuvai diggemeanuin. Sis ii lean formálalaš oahppu, muhto ohppe ja čehppo dulkodettiin.</p>
<p>Girku álggahii áigá jo sihke sámegiela oahpahusa ja dulkoma. Ruoŧa duopmárat geavahedje diggedulkkaid Sis-Finnmárkkus gitta dassážiigo guovlu šattai Dánskka- Norgga guovlun jagi 1751. Jagi 1782 evttohii Finnmárkku ámtamánni ahte galgá válljet dakkár dulkka gii lei váli dahkan, oppa fylkii veahkkin báikkálaš eiseválddiide sámegiela ja suomagiela dulkan. Gonagaslaš skihkádus dulkoma birra addojuvvui borgemánu 7. b. 1792. Riektesuorggis mearridii geassemánu 6. b. 1863-mannosaš statuhtta ahte juohke diggeáiggi galge leat diggedulkkat, maid báikkálaš duopmár válljii ja leansmánni dohkkehii.</p>
<p>Maŋŋá dagahii dáruiduhttin ahte dulkadárbu eahpiduvvui. Finnmárkku ámtamánni háliidii heaittihit dulkonásahusa ja dajai jagi 1898 ahte <em type="italic">»sii guđet háliidit ássat dán riikkas, galget oahppat dárogiela ii ge berre sámiid ja láttiid duddet» </em>. Bálkáhuvvon dulkkaid áigo cealkit eret, ja priváhta áššiid oasehasat galge ieža bálkáhit dulkka. ámtadiggi dajai ahte <em type="italic"><span type="quote">«Oktii ferte dat dilli loahppat ahte juohkehaš hállá iežas gillii dáppe davvi riikkaosiin ge. Sis guđet ásset dáppe, lea buorre vejolašvuohta oahppat rikka giela jus ieža dušše háliidit.»</span> </em></p>
<p>Dulkonásahus heaittihuvvui gonagaslaš skihkádusain jagi 1901, earret Guovdageainnus ja Kárášjogas. Doppe doalahuvvui riektedulkonvuogádat, muhto siviila áššiin galge oasehasat ieža máksit bálkká dulkkaide. Girku ortnet bistevaččat bálkáhuvvon dulkkaiguin heaittihuvvui jagi 1902. Ráŋggáštusáššiin ožžo sámit dulkoma.</p>
<p>álaheaju oahpaheaddjiallaskuvla, sámi oahpahusráđđi, Sámi Instituhtta čađahedje 1970-logus dulkonkurssaid buotlágan dulkkaid várás – diggedulkkaid, girkodulkkaid ja čoahkkindulkkaid várás.</p>
<p>Geahččalanáigodaga maŋŋá ásahii Gielddaiddepartemeanta jagi 1985 doarjjaortnega sámi dulkonbálvalussii 0,6 milj. ruvdnosaš juolludusain. Juolludus lassánii dađistaga ja doarjja viiddiduvvui maiddái guoskat guovttegielalaš hálddašeapmái. Go sámelága giellanjuolggadusat doaibmagohte jagi 1992, de lei várrejuvvon 16,35 milj. ruvnnu dulkonbálvalussii ja guovttegielalašvuhtii sámegiela hálddašanguovllu gielddaide ja fylkkagielddaide.</p>
<p>Høgskolen i Oslo (HiO) ásahii 2007 čavčča bistevaš oahppofálaldaga dulkomis. <em type="italic">Tolking i offentlig sektor </em>lea oasseáiggioahppu mii bistá jagi ja čađahuvvo interneahtas ja viđain vahkkoloahp-pačoahkkanemiin Oslos. Oahppu addá 30 oahp-počuoggá. 2007 čavčča ohce 9 davvisámegielaga ja 6 julevsámegielaga, muhto go eai fidnen bagadalli de dađe bahábut ii biddjojuvvon oahppu johtui jagi 2008. </p>
<p>Dulkan lea son guhte lea čađahan dulkonoah-pu, dohkálaš logahallojuvvot Riikkalaš dulkaregistara goalmmát kategoriijii.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dulkaregisttar </em>lea doaibmi dulkkaid ja sin gelbbolašvuođaid oppariikkalaš visogovalaš logahallan. Searvadahttin- ja šláddjiivuođadirektoráhta (Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDi)) lea almmolaš suorggi dulkoma oppariik<em type="italic">www.tolkeportalen.no </em>. Golbma sámegielat dulkka leat logahallojuvvon registarii. kalaš fágaeiseváldi ja Riikkalaš dulkaregistara vuogádateaiggát. Registtar lea ásahuvvon vai dulkageavaheaddjiide lea márkana dulkkaid logahallan, ja vai sin kvalitehtadiđolašvuohta buorrána. Registtar galgá maiddái movttiidahttit doaibmi dulkkaid duođaštit ja ovddidit iežaset gelbbolašvuođaid. Guhkit áigái galgá registtar váikkuhit dasa ahte dukonsuorgi šaddá eanet fitnolažžan movttiidahtidettiin doaibmi dulkkaid váldit dulkaoahpu ja čađahit stáhtadohkkeheami. Riikkalaš dulkaregisttar lea doaimmas dulkageavaheaddjiide dás: </p>
<p>IMDi lea álggahan stuorát čielggadanbarggu dulkasuorggi muddema birra, man ulbmil lea evttohit mo almmolaš ásahusat nu johtilit go vejolaš sáhttet dustet oktasaš hástalusaid dulkoma kvalitehtasihkkarastima oktavuođas. Sámegielat dulkon ii leat mielde dán barggus.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu, ovttasráđiid guovdilis departemeanttaiguin, Sámedikkiin ja Sámi allaskuvllain, geahčadit dálá dulkonbálvalusa ja árvvoštallat makkár doaibmabijuid lea dárbu čađahit vai šattašii bures doaibmi dulkonbálvalus. Dán oktavuođas berre árvvoštallat gažaldagaid mat čatnasit dulkaoahpahusa oahppiid lassánahttimii, vejolavuhtii oažžut lassi- ja joatk-kaoahpu, vejolaš vejolašvuhtii bargat ovttas Sámi allaskuvllain ja Oslo allaskuvllain, ja dálá dulkaautoriserenortnegii.</p>
</body></document>
