<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>4.15.3 Eamiálbmotbargu... - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>189</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2004-2005/Stdie-nr-11-2004-2005-/4-2/15/3.html?id=452550</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>4.15.3 Eamiálbmotbargu... - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 11 (2004-2005)</p>
<p type="title">Sámedikki 2003’ doaibma</p>
<p type="title">4.15.3 Eamiálbmotbargu biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnna&#13;  (CBD) hárrái</p>
<p>Norga lea árjjalaččat mielde eamiálbmotguoskevaš barggus biologalaš šláddjivuođa konvenšuvnnain (CBD). Muhtun doaimmat CDB’ eamiálbmotbarggus leat earret eará árbevirolaš máhtu iešguđet bealit, ollislaš ja beaktilis oassálastin, biogirjáivuođa oskku ja kultuvrralaš árvvuid doahttaleapmi ja ollislaš ekovuogádathálddašeapmi.</p>
<p>CBD oktavuođas lágidii Norga njealját riikkaidgaskasaš Troandinkonferánssa biologalaš šláddjivuođa birra 2003’ geasi. Fáddán lei teknologiijaovttasbargu ja teknologiijasirdin. Árbevirolaš máhtu birra ságastallojuvvui máŋggain logaldallamiin.</p>
<p>Bargojuvvo eamiálbmotguoskevaš čuolmmaid integreremiin buot konvenšuvdnabargosurggiide, ja muđui biddjojit návccat čuovvolit eamiálbmotguoskevaš áššiid bargoprográmma. Lea ásahuvvon bargojoavku man doaibman lea čuovvolit bargoprográmma álgoálbmotáššiid.</p>
<p>Eamiálbmotguoskevaš áššiid bargojoavkkus biddjojit eamiálbmotjoavkkut <span type="quote">«buohtalaga»</span> konvenšuvdnabeliiguin sátnevuoruid ja ságastallanáiggi hárrái.</p>
<p>Fáttát mat gieđahallojuvvojedje 2003:s ledje earret eará:</p>
<list><p type="listitem">Eaktodáhtolaš njuolggadusaid ráhkadeapmi dasa movt searvat areálaplánaproseassaide, ja váikkuhusanalysaide mat váraváldet eamiálbmogiid kultuvrralaš, biraslaš ja sosiála dili.</p>
<p type="listitem">Ovddidit struktuvra- ja čađahanplána raportta dáfus, mii guorahallá eamiálbmogiid árvvuid ja trenddaid sin máhtu, praksisa ja vásáhusaid vuođul, mat leat áigeguovdilat biologalaš girjáivuođa áittardeamis ja guoddevaš geavaheamis.</p>
<p type="listitem">Ovddidit <em type="italic">Sui generis </em>-vuogádagaid (mat leat eará go pateantavuogádagat) árbevirolaš máhtu suodjaleami várás. </p>
<p type="listitem">Ovttasbargu ON’ Eamiálbmogiid bistevaš forumain.</p>
</list><p>Sámediggi lea mielde Norgga sáttagottis biokonvenšuvnna áššeoasálaščoahkkimiin, ja eamiálbmotprográmma bargojoavkkuid čoahkkimiin.</p>
</body></document>
