<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>3.4 Bihtánsápmelaččat - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Bargodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>193</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2007-2008/stdie-nr-28-2007-2008-/3/4.html?id=514329</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">3.4 Bihtánsápmelaččat - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</p>
<p type="title">Sámepolitihkka</p>
<p type="title">3.4 Bihtánsápmelaččat</p>
<p>árbevirolaš bihtánsámi ássanguovlu Norggas siskkilda sullii olles Lulli-Sáltto Nordlándda fylkkas, oktan Bájddára, Sáláha, Meløy ja Oarjje-Bájddára gielddaiguin, ja Bådådjo ja Fuosko gielddaid osiiguin. Ruoŧa bealde rájá guovlu davvin gokčá davimus árvehurres ja Arjjapluovvis davvin gitta Bihtánetnui ja nuorttas Saddaijávrái Norrbottena letnii. Bihtánsámi biras Norggas lea unni, ja eatnašat sis leat gielddain Sáláha, Báidára ja Bådådjo ja Fuosko osiin.</p>
<p>Sámi identitehtahálddašeapmi lea dán guovllus leamaš viehka čihkosis. Maŋimuš logi jagi leat ovttaskas olbmot viggan ealáskahttit ja áimmahuššat boares bihtánsámi árbevieruid. Sierra bihtánsámi guovddáža ásaheapmi lea dán barggus guovddážis. Ovttasbargu gaskal Norgga ja Ruoŧa lea dás guovddážis. Ovdamearkka dihtii leat leamaš giella- ja kulturkurssat Báidáris, ja oahpaheaddji bođii Ruoŧas. Jagi 2006 álge Norgga ja Ruoŧa ásahusat regiovnnaidgaskasaš ovttasbargoprošeavtta maid gohčodedje » Bihtánsámegielsániid čohkken». Ulbmil lea čohkket bihtánsámi terminologiijaid vai lea vejolaš ráhkadit stuorát sátnelisttu mii čájehivččii bihtánsámi giela ja kultuvrra.</p>
<p>Bihtánsámi guovddáš Duoddará ráffe lea Báidáris ja rahppojuvvui virggálaččat geassemánus 2003. Guovddáš galgá seailluhit ja ovddidit bihtánsámi giela, kultuvrra ja identitehta bihtánsámi guovlluin Norggas, ja dat dáhttu ovttasbargat bihtánsámi organisašuvnnaiguin Ruoŧas. árran lulesámi musea ovddasvástida bihtánsámi guovllu museadoaimma.</p>
<p type="title">Govus 3.4 Bihtám- ja julevsáme&#13;  guovllo</p>
</body></document>
