<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>2.4 Departemeantta árvvoštallan - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2006</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>212</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/Odeldiggeproposiuvnnat/20022003/od-prp-nr-34_2002-2003/2/4.html?id=172561</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>2.4 Departemeantta árvvoštallan - regjeringen.no</p>
<p xml:lang="nob">Od.prp. nr. 34 (2002-2003)</p>
<p type="title">Lága birra nuppástusa birra sámelágas jna.</p>
<p type="title">2.4 Departemeantta&#13; árvvoštallan</p>
<p>Erenoamážit guovvamánu 6. olis, mii lea sámeálbmoga beaivi, leat dárkilet njuolggadusat sámi leavgga geavaheapmái jearahuvvon, ja sihke Sámediggi ja Olgoriikkdepartemeanta leat ožžon eatnat gažaldagaid dáid birra. Gielda- ja guovlodepartemeanta oaidná danne dárbbu nuppástuhttit sámelága ja lága levgema birra gielddalaš visttiin.</p>
<p>Láhkaásahusaid stáhtaleavgga ja gávpeleavgga (leavganjuolggadusat) golggotmánu 27. 1927 mielde leat dušše stáhta almmolaš giddodagat, mat leat váguhuvvon levget virggálaš leavgabeivviin. Leavganjuolggadusat eai vágut gielddaid ja fylkkagielddaid levget virggálaš leavgabeivviin. Liikká lea dábálaš, ahte gielddat ja fylkkagielddat čuvvot leavganjuolggadusaid ja levgejit gielddalaš ja fylkkagielddalaš visttiin ja institušuvnnain almmola š leavgabeivviin. Departemeanta lea danne ovttaoaivilis, go Sámediggi neavvu ja ávžžuha gielddaid ja fylkkagielddaid geavahit ja ráhkadit sierra njuolggadusaid sámi leavggain levgemii.</p>
<p>Departemeanta atná eanemus ulbmillažžan, ahte Sámediggi oažžu válddi mearridit láhkaásahusaid sámi leavggain levgemii ja ovddasvástádusa dieđihit leavgga birra. Sámediggi ii galgga sáhttit váguhit ovttage geavahit sámi leavgga. Sámediggi lea ovdal ožžon láhkaásahusválddi oahpahuslága § 6-4 bokte.</p>
<p>Departemeanta evttoha, ahte nuppástus dahkkojuvvo nu ahte sámi leavgga geavaheapmi láhkavuođustuvvo lasáhusain romálašlohkui I vuosttas lađđasii lágas geassemánu 29. 1933 nr. 2 levgema birra gielddaid almmolaš vistiin. Sámedikki váldi mearridit láhkaásahusa sámi leavgge geavaheami birra dáhpáhuvvá lasiheimiin ođđa § 1-6 <em type="italic">Sámi leavga </em>sámeláhkii, seammás go <span type="quote">«sámi leavga »</span> meroštallojuvvo. </p>
</body></document>
