<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>2.3.4 ILO-konvenšuvdna... - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Bargodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>560</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2007-2008/stdie-nr-28-2007-2008-/2/3/4.html?id=514303</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">2.3.4 ILO-konvenšuvdna... - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</p>
<p type="title">Sámepolitihkka</p>
<p type="title">2.3.4 ILO-konvenšuvdna nr.&#13;  169 álgoálbmogiid&#13;  ja čearddaid birra iehčanas stáhtain</p>
<p>76. riikkaidgaskasaš bargokonferánsa (International Labour Organization, ILO) mearridii jagi 1989 konvenšuvnna nr. 169 álgoálbmogiid ja čeardaál-bmogiid birra iehčanas stáhtain. Go dan dohkkehii jagi 1990, de Norga mearridii ahte dat galgá gustot sápmelaččaide. Sápmelaččat ledje dohkkehuvvon Norgga álgoálbmogin ovdalgo konvenšuvnna ledje šiehtadan gárvásii ja dasa vuolláičállán. Dohkkehanproseassa bokte nannejuvvui sápmelaččaid álgoálbmotstáhtus.</p>
<p>Muhtin áiggiid lea leamaš digaštallan das, man viidát ILO-konvenšuvnna álgoálbmotdoaba váikku-ha. Ii leat eahpádus das, ahte sápmelaččat čáhket konvenšuvnna definišuvdnii, gč. konvenšuvnna art. 1 (b). Stuoradiggige dovddahii čielgasit, ahte nu lea.</p>
<p>ILO-konvenšuvnna nr. 169 váldoprinsihppa lea, ahte álgoálbmogiin lea riekti seailluhit ja ovddidit iežaset kultuvrra, ja eiseváldiin geatnegasvuohta mearridit doaibmabijuid mat dorjot dan dan barggu. ILO-konvenšuvdna nr. 169 ásaha álgoál-bmogiid riektesuddjema unnimusstandárddaid. Konvenšuvnnas leat mearrádusat álgoálbmogiid rievttis mearridit iežaset ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš ovddideami, oahppat iežaset giela ja ásahit iežaset ásahusaid mat ovddastit sin go sis lea eiseválddiin dahkamuš. Muđui konvenšuvdna dohkkeha álgoálbmogiid dáhtu ja dárbbu hálddašit iežaset ásahusaid , iežaset eallinvugiid ja iežaset ekonomalaš ovddideami. Dat mearkkaša ahte sii dohkkehit álgoálbmogiid dáhtu seailluhit ja ain ovddidit iežaset identitehta, giela ja oskku iezaset ruovtturiikka rámmaid siskkobealde. Konvenšuvnnas leat muđui mearrádusat earret eará eananvuoigatvuođain, barggaheamis ja bargoeallimis, oahpahusas, oajus ja dearvvašvuođas.</p>
<p>Konvenšuvnna art. 2 mielde lea konvenšuvnna váldoprinsihppa ahte <em type="italic"><span type="quote">«ráđđehusain lea ovddasvástádus ovddidit , dan álbmoga oassálastimiin geasa dat gullá, ja bidjat johtui bálddalas ja systemáhtalaš doaibmabijuid maiguin gáhtte daid ol-bmuid vuoigatvuođaid ja dáhkida ahte sin oppalašvuohta adnojuvvo gutnis»</span> </em>. Dakkár doaibmabijut galget sihkkarastit ahte dan álbmoga olbmot geasa dát guoská, besset atnit ávkki vuoigatvuođain ja vejolašvuođain seamma ládje go álbmot muđui. Muđui galget doaibmabijut dievaslaččat ollašuhttit daid olbmuid sosiála, ekonomalaš ja kultuvrralaš vuoigatvuođaid ja gudnejahttit sin sosiála ja kultuvrralaš identitehta, árbevieruid ja ásahusaid. Dan prinsihpa čiekŋudit ja nannejit art. 4:s nr 2 gos mearriduvvo ahte stáhta lea geatnegahttojuvvon atnit gutnis álgoálbmogiid čielga daddjojuvvon dáhtu go álggahuvvojit doaibmabijut mat sáhttet čuohcit ovttaskas olbmui dahje álgoálbmot ásahusaide, opmodahkii, kultuvrii, bargui ja birrasii. Sápmelaččaid dáfus mearkkaša dat ahte doaibmabijut mat váikkuhit namuhuvvon surggiide eai sáhte álggahuvvot jus sápmelaččain leat čielga hálidusat ja vuoruheamit. Lea ovddemustá Sámediggi, mii lea sápmelaččaid álbmotválljen orgána mii sáhttá buktit cealkámušaid mat geatnegahttet sámiid bealis. </p>
<p>ILO-konvenšuvnna nr. 169 dohkkehemiin lea ráđđehus geatnegahttojuvvon ráđđádallat dainna álbmogiin masa dat guoská, heivvolaš prosedyraiguin ja erenoamážit sin ovddasteaddji ásahusaid bokte, jus fal árvvoštallet ráhkadit ođđa lágaid dahje hálddahuslaš doaibmabijuid mat njuolgga sáhttet dasa čuohcit, gč. art. 6. Dien geatnegasvuođa boađusin leat prosedyrat daidda ráđđádallamiidda mat leat gaskal eiseválddiid ja Sámedikki.</p>
<p>Norga raporte ILOi konvešuvnna nr. 169 birra organiašuvnna njuolggadusaid mielde, ja Sáme-diggi muitala iežas oaiviliid njuolga ILOi. Boahtte raporten galgá leat jagi 2008.</p>
<p>Ovddit raporteremis, jagi 2003, lei Bondevik II-ráđđehusa finnmárkkuláhkaevttohus (Od.prp.nr. 53 (2002 – 2003)) guovddážis sihke ráđđehusa ja Sámedikki raporttain, ja ILO áššedovdi lávdegotti meannudeamis. ILO áššedovdi lávdegoddi lei álggus kritihkalaš ráđđádallanprosessii ovdalgo láhkaevttohus biddjojuvvui ovdan. Stuoradikki justiisalávdegoddi čađahii dan dihte lasseráđđádallamiid Sámedikkiin ja Finnmárkku fylkkasuohkaniin go finnmárkkuláhka galggai ráhkaduvvot, gč. árv. O. nr. 80 (2004 – 2005).</p>
<p>Vaikko leat ge eŋgelas ja ránska álgoteavsttat mat leat álbmotrievttalaččat čadni, de lea departemeanta ráhkadan eahpealmmolaš jorgalemiid dárogillii ja davvisámegilli. Jagi 2007 divodedje daid jorgalemiid muhtin muddui, sihke danne vai giella heivešii doabageavaheapmái mii lea boahtán dohkkeheami rájes mii lei jagi 1990, ja maid danne vai beassá meattáhusaid divvut. Eŋgelas original-teaksta ja divoduvvon jorgaleamit dárogillii ja davvisámegillii leat ráđđehusa neahttasiidduin mat leat sámepolitihka birra.</p>
</body></document>