<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>14.2.5 árvoloktenprográmma - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>156</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20002001/Stdie-nr-55-2000-2001-/14/2/5.html?id=458591</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">14.2.5 árvoloktenprográmma - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 55 (2000-2001)</p>
<p type="title">Sámepolitihka birra</p>
<p type="title">14.2.5 árvoloktenprográmma</p>
<p>Suorgáseapmi mii boazodoalus lea dáhpáhuvvan, seammaláhkai go eanadoalus, lea dahkan ahte vuođđobuvttadeddjiin ii leat šat nu stuorra oassi árvoloktenproseassaid ovddasvástádusas čuovvut loahppabuktagii. Boazodolliid ovddasvástádus lea dađistaga gáržon ja dál lea eanaš buvttadit njuovvanbohccuid, mat eanaš dolvojuvvojit ealli boazun guovdilis njuovahagaide. Das maŋŋil leat earát geat barget árvoloktemiin. Dát lea dahkan ahte ollu árbevirolaš máhttu lea hedjonan das mii guoská biergguid rájadit ja liigebuktagiid ávkin atnit.</p>
<p>Sámi kultuvra ja árbevierru leat nana čalmmustahttingaskaoamit ja dáid sáhttá boazodoallu roahkka geavahit buktagiid árvvu loktemii gávpemárkanis. Danne lea hástalussan ođasmahttit árbevirolaš ráhkadanvugiid, omd. biebmogálvvuid ráhkadit ja dáid ovdanbuktit gávpemárkaniin.</p>
<p>Jagi 2001/2002 Boazodoallošiehtadusas leat várrejuvvon 7 milj. kr boazodoalu árvoloktenprográmmii. Prográmma ulbmilin lea loktet ealáhusa árvoráhkadeami mii galgá leat ávkin boazodolliide. Prográmma nannensuorgin leat guorahallat njuolggadusaid mat sáhttet goahcat buoret árvoloktema, fierpmádaga čohkken, nevvodeapmi ja movttiidahttin, ja gelbbolašvuođalokten. Prográmma hálddaha Stáhta ealáhus- ja guovlogárgedanfoanda (Statens nærings- og distriktsutbyggingsfond -SND).</p>
</body></document>
