<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>5 Čálgoservodat  sámiid... - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Bargodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2008</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>10057</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/2007-2008/stdie-nr-28-2007-2008-/6.html?id=514349</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>5 Čálgoservodat sámiid... - regjeringen.no</p>
<p>St.dieđ. nr. 28 (2007-2008)</p>
<p type="title">Sámepolitihkka</p>
<p type="title">5 Čálgoservodat&#13;  sámiid perspektiivvas</p>
<p>Ráđđehus hálida jođihit dakkár politihka mii galgá leat sámi álbmogii buorrin nu ahte sámegielas, kultuvrras ja servodateallimis lea sihkkaris boahtteáigi Norggas. Dasa dárbbašuvvo nanu ja buresdoaibmi almmolaš hálddašeapmi, mas vuhtiiváldet geavaheddjiid giella-ja kulturduogáža. Sámepoli-tihkka lea dakkár politihkalaš suorgi mas priváhta čovdosat eai sáhte doaibmat almmolaš čovdosiid sajis, erenoamážit buresbirgejeaddji stáhta váldosurggiin.</p>
<p>Maŋemus logijagiid sámepolitihkalaš ovdáneapmi, mii oaččui erenoamáš buori jođu go Sámediggi ásahuvvui 1989:s, lea mielddisbuktán dan ahte dađistaga eanet almmolaš doaimmat heivehit bálvalusaidis sámegielat geavaheddjiide ja sámi álbmogii oppalaččat. Seammás leat gal ain ollu almmolaš doaimmat, sihke suohkaniin ja stáhta orgánain ja dearvvašvuođaásahusain mat eai leat čađahan diekkár heiveheami doarvái bures. Dát guoská sihke sámi giellalága doaibmaguvlui ja guovlluide mat leat olggobealde doaibmaguovllu.</p>
<p>Jus ráđđehusa sámepolitihkka duođai galgá nagodit váikkuhit bures, ja jus sámepolitihkalaš mihttomeriid galggašii nagodit joksat, de fertejit suohkanat, fylkasuohkanat ja eará báikkálaš, regionála ja našuvnnalaš almmolaš doaimmat maiddái giddet fuomášumi ja váldit sámi beroštumiin ovddasvástádusa.</p>
<p>Earret muhtun moadde suohkana, de leat sámit čielga unnitlogus iežaset ássanguovlluin. Seammás lea čoahkkebáikkiide fárren ja smávva báikkiin eretfárren mielddisbuktán ahte sápmelaččat orrot maiddái olggobealde árbevirolaš sámi guovlluid, erenoamážit stuorit gávpogiin ja guđege regiovnna stuorát čoahkkebáikkiin. Maiddái diein guovlluin ferte vuhtiiváldit sámi geavaheddjiid ja beroštumiid, vaikko stuorámus barggut dán oktavuođas fertejit ge ain dahkkot árbevirolaš sámi ássanguovlluin.</p>
<p>Sámepolitihkka lea huksejuvvon dan vuođđojurdagii ahte sápmelaččaid ja sámegielat geavaheddjiid erenoamáš dárbbut eanemus lági mielde galget leat oassi dábálaš almmolaš bálvalusain, nugo Stuoradiggi lea dan nannen suohkanlávdegotti mearkkašumiin árv. S. <em type="italic">nr. 110 (2002 – 2003) s. 11: Eanetlohku oaivvilda ahte váldonjuolggadussan galgá leat ahte sámi beroštumit galget leat oassin dábálaš hálddašeamis dan sadjái go ásahit sierra sámi ortnegiid. Dakkár sierra ortnegat, mat leat vásetin dušše sámi álbmoga várás, dahje mat eanaš gusket sámi álbmogii, dat leat eanetlogu mielas lunddolaččat Sámedikki ovddasvástádus. (…) Danin oaivvilda ge eanetlohku ahte doaimmat mat gusket sihke sápmelaččaide ja eará olbmuide, galget eanemus lági mielde gullat dábálaš hálddašanorgánaide. </em></p>
<p>Danin lea ge buot dásiin almmolaš bálvalusdoaimmain stuora ovddasvástádus mii guoská dasa ahte vuhtiiváldit sámi beroštumiid iežaset doaimmain. Dat sisttisdoallá dan ahte galgá vuhtiiváldit sámegielat geavaheddjiid, ja dat sisttisdoallá maid dan ahte bálvalusbáikkiin ferte leat doarvái sámi kulturmáhttu vai máhttet diehtit movt bálvalusaid galgá heivehit nu ahte sámegielagat ožžot buori ja seammadássásaš veahki go earát, iešguđet ásahusas gos almmolaš bálvalusat leat.</p>
<p>Buot dásiin almmolaš orgánain lea ovddasvástádus vuhtiiváldit sámepolitihkalaš beroštumiid iežaset bargguin. Man viidát dát ovddasvástádus galgá doaibmat, vuolgá das makkár doaimmas lea sáhka, muhto buohkat fertejit diehtit ahte dieid beroštumiid galgá vuhtiiváldit. Dat gáibida systemáhtalas lahkoneami. Ja plánaid ráhkademiid vuođđun ferte leat gelbbolašvuohta ja máhttu sámi diliid birra mat gusket guđege doibmii.</p>
<p type="title">6.1 Unnit ja stuorát sámepolitihkka</p>
<p>Sámepolitihkka lea áiggiid mielde rievdan. Eanet ja eanet guovllut main lea mearkkašupmi sámegillii, kultuvrii, ealáhusaide ja servodateallimii leat šaddan oassin dán politihkkasuorgái. Sámepolitihka sáhttá juohkit smávit ja stuorát sámepolitihkkan, geahča Effektlávdegotti čielggadeami (NOU 2004:2) <em type="italic">Effekter og effektivitet. Effekter av statlig innsats for regional utvikling og distriktspolitiske mål </em>. Stuorát sámepolitihkkan sáhttá navdit buot politihka mii juogaman láhkái guoská sámi álbmogii, sámi ealáhusaide ja sámi birgen- ja ássanguovlluide. Dasa gullet stáhta oahpahuspolitihkka, dearvva-švuođapolitihkka, kulturpolitihkka, ealáhuspolitihk-ka, dásseárvopolitihkka, areálapolitihkka, suohkaniid ruhtadilli jna. Diet listu sáhtášii šaddat oalle guhkki. </p>
<p>Unnit sámepolitihkka lea ges dat maid oktasaččat sáhttá oaidnit jahkásaš almmuheamis » Doarjagat sámi doaimmaide», mii lea mielddusin Bargo-ja searvadahttindepartemeantta bušeahttaevttohusas. 2008 stáhtabušeahtas dahket diet doarjagat oktiibuot sullii 752 mill. ruvnno. Diein ruđain hálddaša Sámediggi birrasii 311 mill. ruvnno (geahča kap. 7.1). Doarjagat sámi doaimmaide galget eara eará geavahuvvot doarjjan sámi mánáidgárddiide, vuođđoskuvlla sámi oahpaheapmái, sámi joatkkaskuvllaide, Sámi allaskuvlii, sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid doaibma-plána čuovvoleapmái, sámi kulturmuitosuodjalepmái, Sis-Finnmárkku riekteveahkkekántuvrii, sámi aviissaide doarjjan, boazodoallošiehtadussii ja boazodoallohálddahussii jna. Sámediggi čađaha ja ruhtada ollu doaimmaid, leat maid doaimmat maid departemeanttat ieža stivrejit ja álggahit ja leat maid sámi doaimmaid várás ruđat mat juolluduvvojit doarjjan ja ruovttoluottamáksimin njuolga suohkaniidda.</p>
<p>Dat njuolggodoarjagat sámi ulbmiliidda mat juolluduvvojit stáhtabušeahtas, eai sáhte gokčat buot dárbbuid mat gusket sámegiela ja kultuvrra bisuheapmái ja seailluheapmái viiddis ipmárdusas. Dat leat maid vuođđun Stuoradikki bargguin, geahča suohkanlávdegotti mearkkašumiid dán čállosis: árv. S. <em type="italic">nr. 110 (2002 – 2003) s. 10: Seammás dovddahit dát miellahtut ahte ollu gažaldagain mat eai guoskka dušše vásetin sámiid iežaset giela erenoamášvuođaide, kultuvrii dahje servodateallimii lea dadjamuš sámi servodagaid ovdánahttimii. </em>Danin lea ge hui ollu dadjamuš das movt almmolaš doaimmat vuoruhit bargonávccaid ja ruđaid mat dálá rámmaid siskkobealde leat mearriduvvon sámi ulbmiliidda. Dát guoská sihke stáhta orgánaid ja suohkaniid hálddašansurggiide. </p>
<p>Jus ii čuovvol ja vuhtiiváldde doarvái bures sámepolitihkalaš beroštumiid, de dat sáhttá dagahit dan ahte sámit eai beasa doarvái bures atnit ávkki dan buori ovdáneamis mii dán politihkalaš suorggis lea dáhpáhuvvan maŋemus logi jagis. Jus almmolaš doaimmain eai vuhtiiváldde sámi beroštumiid doarvái bures, de dat sáhttá rihkkut daid álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid maidda Norga lea iežas čatnan ja/dahje dat sáhttá rihkkut Norgga lágaid dahje buori hálddašanvieruid. Jus eat nagot sámi beroštumiid vuhtiiváldit dábálaš bálvalusain, de dat sáhttá dagahit dan ahte šaddet garraset gáibádusat ásahit seammalágan sámi fálaldagaid. Dakkár dili eat hálit. Jus dábálaš bálvalusapparáhta barggus eai leat mielde sámi beroštumit, de sáhttá boađus leat ahte sámegiella, kultuvra ja ealáhusat eai sáhte ovdánit doarvái bures. De sáhttá maid mannat nu guhkás ahte sámi kultuvra viiddis ipmárdusas, dahje muhtun surggiin dahje geográfalaš guovlluin, ii ceavcce boahtteáiggis. Dat šattašii duohta vahágin Norgii.</p>
<p>Máŋemus jagiid sámepolitihkas lea leamaš ollu sáhka vuoigatvuođaid ovddideamis ja institušuvnnaid huksemis sámi servodahkii. Bargun leamaš hukset Sámedikki sápmelaččaid ovddasteaddji orgánan, ja ásahit oktavuođaid gaskal Sámedikki ja ráđđehusa ja departemeanttaid, ja sirdit stáhta sámepolitihkalaš ortnegiid ja doaimmaid hálddašeami Sámediggái. Seammás lea sámepolitihkka maid juo 1980-logu rájes garrasit čalmmustahttán sámi vuoigatvuođaid nannema mat gusket ealáhusaide, eatnamiidda ja birgejupmái mii luonddus gávdno. Dát leamaš dárbbašlaš sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu. Muhto dieid bargguid doaimmaheapmi sáhttá eará doaimmaid dagahan suoivvanbeallái. Nugo dan ahte geahččat makkár dárbbut leat ásahit ortnegiid ja doaimmaid maidda juohke eaŋkil sápmelaččas lea dárbu iežas beaivválaš eallimis, dakkár ortnegiid maid juohkehaš geavaha buresbirgejeaddji servodagas.</p>
<p>Danin hálida ráđđehus giddet stuorát fuomášumi dasa movt sámepolitihkalaš ulbmilat ja ásahuvvon vuoigatvuođat bohtet beaivválaš eallimis ávkin buresbirgejeaddji servodaga ortnegiid ja fálaldagaid bokte, vai sápmelaččat oadjebasvuođas dihtet ahte sin dárbbut vuhtiiváldojuvvojit. Váldogažaldat lea: Nákcet go mii oažžut sámepolitihka duohta ávkin dain beaivválaš doaimmain gos gávnnadit sámi geavaheddjiiguin? Ráđđehussii lea erenoamáš dehálaš geahččat doaimmaide mat leat njuolga stáhta hálddašeami, stivrema ja bearráigeahču vuolde. Dainna oaivvildit stáhta vuollásaš doaimmat mat gullet guđege departementii. Vaikko stáhta sámepolitihkka ovddemustá boahtá oidnosii Sámedikki, suohkaniid ja fylkasuohkaniid doaimmaid bokte, de lea stáhta doaimmaid fálaldagain maid stuora mearkkašupmi sápmelaččaid beaivválaš eallimii. Maiddái dán dáfus galget sápmelaččaide gávdnot fálaldagat ja dieđut iežaset gillii.</p>
<p type="title">5.1 Unnit ja stuorát sámepolitihkka</p>
<p>Sámepolitihkka lea áiggiid mielde rievdan. Eanet ja eanet guovllut main lea mearkkašupmi sámegillii, kultuvrii, ealáhusaide ja servodateallimii leat šaddan oassin dán politihkkasuorgái. Sámepolitihka sáhttá juohkit smávit ja stuorát sámepolitihkkan, geahča Effektlávdegotti čielggadeami (NOU 2004:2) <em type="italic">Effekter og effektivitet. Effekter av statlig innsats for regional utvikling og distriktspolitiske mål </em>. Stuorát sámepolitihkkan sáhttá navdit buot politihka mii juogaman láhkái guoská sámi álbmogii, sámi ealáhusaide ja sámi birgen- ja ássanguovlluide. Dasa gullet stáhta oahpahuspolitihkka, dearvva-švuođapolitihkka, kulturpolitihkka, ealáhuspolitihk-ka, dásseárvopolitihkka, areálapolitihkka, suohkaniid ruhtadilli jna. Diet listu sáhtášii šaddat oalle guhkki. </p>
<p>Unnit sámepolitihkka lea ges dat maid oktasaččat sáhttá oaidnit jahkásaš almmuheamis » Doarjagat sámi doaimmaide», mii lea mielddusin Bargo-ja searvadahttindepartemeantta bušeahttaevttohusas. 2008 stáhtabušeahtas dahket diet doarjagat oktiibuot sullii 752 mill. ruvnno. Diein ruđain hálddaša Sámediggi birrasii 311 mill. ruvnno (geahča kap. 7.1). Doarjagat sámi doaimmaide galget eara eará geavahuvvot doarjjan sámi mánáidgárddiide, vuođđoskuvlla sámi oahpaheapmái, sámi joatkkaskuvllaide, Sámi allaskuvlii, sámi dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid doaibma-plána čuovvoleapmái, sámi kulturmuitosuodjalepmái, Sis-Finnmárkku riekteveahkkekántuvrii, sámi aviissaide doarjjan, boazodoallošiehtadussii ja boazodoallohálddahussii jna. Sámediggi čađaha ja ruhtada ollu doaimmaid, leat maid doaimmat maid departemeanttat ieža stivrejit ja álggahit ja leat maid sámi doaimmaid várás ruđat mat juolluduvvojit doarjjan ja ruovttoluottamáksimin njuolga suohkaniidda.</p>
<p>Dat njuolggodoarjagat sámi ulbmiliidda mat juolluduvvojit stáhtabušeahtas, eai sáhte gokčat buot dárbbuid mat gusket sámegiela ja kultuvrra bisuheapmái ja seailluheapmái viiddis ipmárdusas. Dat leat maid vuođđun Stuoradikki bargguin, geahča suohkanlávdegotti mearkkašumiid dán čállosis: árv. S. <em type="italic">nr. 110 (2002 – 2003) s. 10: Seammás dovddahit dát miellahtut ahte ollu gažaldagain mat eai guoskka dušše vásetin sámiid iežaset giela erenoamášvuođaide, kultuvrii dahje servodateallimii lea dadjamuš sámi servodagaid ovdánahttimii. </em>Danin lea ge hui ollu dadjamuš das movt almmolaš doaimmat vuoruhit bargonávccaid ja ruđaid mat dálá rámmaid siskkobealde leat mearriduvvon sámi ulbmiliidda. Dát guoská sihke stáhta orgánaid ja suohkaniid hálddašansurggiide. </p>
<p>Jus ii čuovvol ja vuhtiiváldde doarvái bures sámepolitihkalaš beroštumiid, de dat sáhttá dagahit dan ahte sámit eai beasa doarvái bures atnit ávkki dan buori ovdáneamis mii dán politihkalaš suorggis lea dáhpáhuvvan maŋemus logi jagis. Jus almmolaš doaimmain eai vuhtiiváldde sámi beroštumiid doarvái bures, de dat sáhttá rihkkut daid álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid maidda Norga lea iežas čatnan ja/dahje dat sáhttá rihkkut Norgga lágaid dahje buori hálddašanvieruid. Jus eat nagot sámi beroštumiid vuhtiiváldit dábálaš bálvalusain, de dat sáhttá dagahit dan ahte šaddet garraset gáibádusat ásahit seammalágan sámi fálaldagaid. Dakkár dili eat hálit. Jus dábálaš bálvalusapparáhta barggus eai leat mielde sámi beroštumit, de sáhttá boađus leat ahte sámegiella, kultuvra ja ealáhusat eai sáhte ovdánit doarvái bures. De sáhttá maid mannat nu guhkás ahte sámi kultuvra viiddis ipmárdusas, dahje muhtun surggiin dahje geográfalaš guovlluin, ii ceavcce boahtteáiggis. Dat šattašii duohta vahágin Norgii.</p>
<p>Máŋemus jagiid sámepolitihkas lea leamaš ollu sáhka vuoigatvuođaid ovddideamis ja institušuvnnaid huksemis sámi servodahkii. Bargun leamaš hukset Sámedikki sápmelaččaid ovddasteaddji orgánan, ja ásahit oktavuođaid gaskal Sámedikki ja ráđđehusa ja departemeanttaid, ja sirdit stáhta sámepolitihkalaš ortnegiid ja doaimmaid hálddašeami Sámediggái. Seammás lea sámepolitihkka maid juo 1980-logu rájes garrasit čalmmustahttán sámi vuoigatvuođaid nannema mat gusket ealáhusaide, eatnamiidda ja birgejupmái mii luonddus gávdno. Dát leamaš dárbbašlaš sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra ávnnaslaš vuođu. Muhto dieid bargguid doaimmaheapmi sáhttá eará doaimmaid dagahan suoivvanbeallái. Nugo dan ahte geahččat makkár dárbbut leat ásahit ortnegiid ja doaimmaid maidda juohke eaŋkil sápmelaččas lea dárbu iežas beaivválaš eallimis, dakkár ortnegiid maid juohkehaš geavaha buresbirgejeaddji servodagas.</p>
<p>Danin hálida ráđđehus giddet stuorát fuomášumi dasa movt sámepolitihkalaš ulbmilat ja ásahuvvon vuoigatvuođat bohtet beaivválaš eallimis ávkin buresbirgejeaddji servodaga ortnegiid ja fálaldagaid bokte, vai sápmelaččat oadjebasvuođas dihtet ahte sin dárbbut vuhtiiváldojuvvojit. Váldogažaldat lea: Nákcet go mii oažžut sámepolitihka duohta ávkin dain beaivválaš doaimmain gos gávnnadit sámi geavaheddjiiguin? Ráđđehussii lea erenoamáš dehálaš geahččat doaimmaide mat leat njuolga stáhta hálddašeami, stivrema ja bearráigeahču vuolde. Dainna oaivvildit stáhta vuollásaš doaimmat mat gullet guđege departementii. Vaikko stáhta sámepolitihkka ovddemustá boahtá oidnosii Sámedikki, suohkaniid ja fylkasuohkaniid doaimmaid bokte, de lea stáhta doaimmaid fálaldagain maid stuora mearkkašupmi sápmelaččaid beaivválaš eallimii. Maiddái dán dáfus galget sápmelaččaide gávdnot fálaldagat ja dieđut iežaset gillii.</p>
<p type="title">5.2 Sámegielmáhttu&#13;  ja sámi kulturmáhttu almmolaš suorggis</p>
<p>Juohke suorggis dahje doaimmas ferte leat sámi dilálašvuođaid birra máhttu jus galget nagodit fállat buriid ja seammadássásaš almmolaš bálvalusaid sámi álbmogii.</p>
<p>Maiddái gulahallan ja diehtojuohkin sámegillii sámi geavaheddjiide lea guovddážis jus galgá leat doarvái buorre fálaldat. Dearvvašvuođasuorggis lea ovdamearkka dihte nu ahte suohkanat, fylkasuohkanat ja dearvvašvuođaásahusat galget gozihit dárbbu mielde dulkonveahki jus bargiin ii leat doarvái giella- ja kulturipmárdus. Jus bargiin lea váilevaš giellaipmárdus, de sáhttá buohcci oažžut boasttu divššu dahje sáhttá nuge mannat ahte duođalaš dávddaid eai fuobmá áiggil.</p>
<p type="title">Govus 6.1 Romssa universitehtabuohcceviessu</p>
<p>Gáldu: Marit Einejord</p>
<p>Albma buorre bálvalusfálaldat eaktuda ahte ásahusas gávdnojit olbmot geain lea sámegielmáhttu ja kulturipmárdus. Guovddáš sámi guovlluin gal galggašii leat buorre vejolašvuohta olahit diekkár dili. Lea hui dehálaš ahte gávdnojit bargit geat máhttet sámegiela ja geain lea sámi kulturipmárdus, vai sámi geavaheaddjit ožžot dan dovddu ahte bálvalusain lea buorre kvalitehta. Danin lea ge hástalussan ohcat ja viidáset oahpahit olbmuid geat sáhttet almmolaš ásahusain bargat.</p>
<p type="title">5.2.1 Sámi kulturmáhttu almmolaš suorggis</p>
<p>Almmolaš hálddašeami iešguđet surggiin sáhttá leat dárbu ipmirdit sihke álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid, Norgga politihka ja lágaid mat gusket sámi dilálašvuođaide. Sáhttá leat dárbu máhttit sámegiela ja ipmirdit kultuvrralaš, historjjálaš ja ealáhussii gullevaš dilálašvuođaid, sáhttá dárbbašuvvot diehtu sámi ásahusaid ja organisašuvnnaid birra ja sáhttá maid leat dárbu eanet erenoamáš máhttui ja gelbbolašvuhtii mii gullá iešguđet geográfalaš guvlui dahje áššesuorgái.</p>
<p>Skuvllat ja oahpahusbáikkit leat deháleamos báikkit main dákkár seammadássásaš almmolaš bálvalusat galget duohtandahkkojuvvot ja main daidda galgá huksejuvvot vuođđu. Servodagas lea oppalohkái unnán diehtu ja máhttu sápmelaččaid, sámi historjjá ja sámi kultuvrra birra. Ráđđehus lea máhttoloktemiin ja ođđa oahppoplánaiguin láhčán dilálašvuođa nu ahte vuođđooahpaheami dilli galgá buorránit. áiggi mielde galget buot oahppit Norggas oahppat sámi dilálašvuođaid birra. Maiddái alit oahpahusas galgá sámi fágaid dilli buorránit iešguđet oahpposurggiin, erenoamážit davviguovlluid institušuvnnain.</p>
<p>Lea dađibahábut maid nu ahte lea unnán diehtu sámi dilálašvuođaid birra otná almmolaš doaimmain. Danin lea ge dárbu ahte bargoaddit mat oidnet ahte sii dárbbašit diekkár gelbbolašvuođa, láhčet dili gealboovddideapmái sierra máhttoplánemiin ja maiddái ohcet dakkár bargiid geain lea dát máhttu.</p>
<p>Ráđđehus oaidná gal dan ahte sáhttá leat beare stuora noađđi ja ovddasvástádus eaŋkil bargoaddái okto nagodit háhkat diekkár viiddis gelbbo-lašvuođa. Ollu bargoaddiide lea váttisvuohtan go gávdnojit nu unnán heivehuvvon oahppofálaldagat gos sáhttet oahppat vásetin sámi dilálašvuođaid birra, ja de eandalii dakkár oanehis fálaldagat. Bargoaddái sáhttá šaddat divrrasin ráhkadit iežas fálaldagaid ja dávjá lea váttis gávdnat fágaolbmuid geat sáhttet jođihit diekkár lassioahpu. Dávjá šaddet diekkár fálaldagat hoahppofálaldahkan mat galget oanehit áigái čoavdit váttisvuođa (ad-hoc), dakkárat maid lea váttis plánet systemáhtalaččat guhkit áiggi vuollái.</p>
<p>Danin áigu ge Bargo- ja searvadahttindepartementa ovttas guoskevaš departementtaiguin, geahččat livččii go vejolaš ahte Sámi allaskuvla oažžu bargun garraseappot bargat ásahit gelbbolašvuođanannema lohkanfálaldagaid mat gusket almmolaš suorgái. Dat sáhttet leat fálaldagat mat leat heivehuvvon ovdamearkkadihte oahpaheddjiide, dearvvašvuođa- ja fuolahussuorggi bargiide, áššemeannudeddjiide ja almmolaš hálddašeami jođiheddjiide, politiijaide ja kriminálafuolaheddjiide, bargo- ja čálgoetáhtii jna. Dát guoská sihke diehtojuohkimii ja dasa ahte hukset viidáseappot daid lohkanfálaldagaid mat juo gávdnojit ja mat gávdnojit eará oahpahusinstitušuvnnain, mat gusket guđege etáhta erenoamáš oahpposuorgái, Muhto dás lea maid sáhka ásaheames sierra fálaldagaid allaskuvlii. Sámi allaskuvla lea ieš dáhtton diekkár rolla, mas sáhttet maid atnit ávkin dan siskkáldas struktuvrra mii lea čadnojuvvon sámi giella-ja kulturguovddážiidda Norggas, ja mas maiddái sáhttet guorahallat internehttii huksejuvvon čovdosiid.</p>
<p>Ovdamearkan dasa movt sáhttá ásahit viiddis fálaldaga, sáhttá namuhit ahte Tromssa Universitehta lea ásahan oahppofálaldaga man namma lea Sámi kulturmáhttu. Dat sisttisdoallá máŋga eará fágasuorggi, nugo arkeologiija, historjjá, sosialantropologiija ja sámi etnografiija. Oahppofálaldat addojuvvo čoagganemiid bokte ja dahká 30 lohkančuoggá. Tromssa Universitehtas lea maid sierra masterprográmma eamiálbmotoahpahusas. Čujuhuvvo muđui 12. kapihttalii mii lea alla oahpahusa birra.</p>
<p type="title">5.2.2 Sámegiella almmolaš suorggis</p>
<p>Lea máŋgga dáfus dárbu ahte almmolaš doaimmain geavahit sámegiela. Dat váikkuha vuosttažettiin dasa ahte sámegielagiid riektesihkarvuohta vuhtiiváldojuvvo ja lea mielde váikkuheamen dasa ahte leat doarvái almmolaš bálvalusat gos gávdno fálaldat sámi álbmogii. Nuppádassii de dasa lea dárbu sámegiela boahtteáiggi nannema dihte, ahte galgá leat lunddolaš geavahit sámegiela almmolaš oktavuođain.</p>
<p>Giellageavaheami iskamis</p>
<p>Giellageavaheami iskan čájeha dan ge ahte etáhtaid bargiin ii leat buohkain nu buorre sámegiela máhttu. Dušše soapmásat máhttet čállit sámegillii. Olus eai ádde eai ge hála sámegiela. álbmoga sámegielahálliid logu ektui eai leat dain etáhtain main iskkadallan čađahuvvui, návccat bálvalit álbmoga sámegillii.</p>
<p>Sámedikki giellageavahaniskamis jagi 2004 ledje sullii 70 almmolaš doaimmahusa davvi-, julev- ja lullisámi guovlluin mielde. Dadjat dal jo buot ásahusat dihtet ahte sis lea ovddasvástádus fállat bálvalusaid sámegillii. Iskan guoskkai sullii 11 000 bargái almmolaš suorggis. Sulaid 3 proseanttas bargiin lei sámegiela máhttu. 70 proseata doaimmahusain dovddahit ahte dárbbašit eanet gelbbolašvuođa sihke hállat ja čállit sámegillii. Daddjojuvvo ahte dárbbašuvvojit ollu sámegielat fágabargit dearvvašvuođasuorggis, skuvllain ja mánáidgárddiin, kriminálafuolahusas ja Girkus.</p>
<p>Sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallan mii čađahuvvui jagi 2007 (gč. kap. 19.4.2) čájeha seamma minstara. Eanaš almmolaš orgánat maidda sámelága giellanjuolggadusat gusket, eai ollašuhte ollásit lága gáibádusaid. Dát dagaha ahte olbmuide sámegiela hálddašanguovllus ii leat sihkkarastojuvvon vuoigatvuohta geavahit sámegiela go sis lea dahkamuš almmolaš orgánaiguin.</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovllus lea sus guhte váldá oktavuođa almmolaš orgánain sámegillii, vuoigatvuohta oažžut vástádusa sámegillii (gč. sámelága § 3 – 3). Dát ii guoskka dattetge hállamii virgehasaide geat leat doaimmas orgána kontuvrra olggobealde. Son guhte čállá regiuvnnalaš almmolaš orgánii sámegillii sámegiela hálddašanguovllus, sus lea vuoigatvuohta oažžut čálalaš vástádusa sámegillii. Sámelága § 3 – 4 ja § 3 – 5 válddahallet sámegiela geavaheami riektelágádusas ja dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis. Duopmostuollolága § 136a viiddiduvvon rievtti birra geavahit sámegiela riektelágádusas čujuha sámelága §:i 3 – 4.</p>
<p>Almmolaš orgánat maidda sámelága giellanjuolggadusat gusket, galget ieža fuolahit ahte njuolggadusat čuvvojuvvojit, ja dain lea ovddasvástádus das ahte dain leat dohkálaš sámegielat bargit, gč. sámelága giellanjuolggadusaid láhkaásahusaid.</p>
<p>Buot almmolaš doaimmat ávžžuhuvvojit vuhtiiváldit sámegiela maiddái viidábut go dan maid láhka geatnegahttá. Buorre hálddašanvierru lea vástidit sámegillii go sámegillii váldet oktavuođa, maiddái dakkár oktavuođain gos láhka ii geatnegahte dan dahkat. Buot doaimmat berrejit ásahit dakkár bargomálle ahte čađat árvvoštallet makkár lágat, njuolggadusat, skovit, gihppagat, johtočállosat, dieđáhusat, preassadieđáhusat jna. galggaše jorgaluvvot sámegillii, ja galget daid láhčit oidnosii sámi álbmogii. Go ovdáneapmi manná dan guvlui ahte interaktiiva bálvalusat váldojuvvot eanet ja eanet atnui geavaheddjiid oktavuođas, de ferte muitit vuhtiiváldit sámi álbmoga dieđuidoažžun dárbbu ja vuoigatvuođaid. Buot almmolaš doaimmain fertejit leat strategiijat dasa movt hálddašit diehtojuohkima sámegillii, dasa gullá maid dat ahte čielggadit makkár gelbbolašvuođa sii ieža dárbbašit dahje lea go vejolaččat dárbu jorgalan- ja dulkonbálvalusaide. Garraseamos geatnegasvuođat leat daid doaimmaide maidda sámi giellalága njuolggadusat gusket, gč. kap. 19.4.</p>
<p>Ferte almmuhišgoahtit eanet almmolaš dieđuid sámegillii, vai almmolašvuođas gullogoahtá ja oi-dnogoahtá eanet sámegiella. Ráđđehusa interneahttasiidduin <em type="italic">www.regjeringen.no </em>sáhttá sámegiela maid válljet. áššit mat gusket njuolga sámi álbmogii, almmuhuvvojit dies maid sámegillii – eanemusat davvisámegillii, muhto maiddái julevsámegillii ja lullisámegillii. Fágadepartementtain lea ovddasvástádus gozihit sámegiela iežaset surggiin. Dán rádjái eai leat vuos beare ollu dieđut gávdnamis sámegillii. Ráđđehus áigu árvvoštallat maid sáhtášii bargat oažžundihtii neahttasiidduide eanet systemáhtalaš ođasmahttima ja kvalitehtasihkkarastima. Dán barggu oktavuođas geahččat maid makkár dárbu lea sihkkarastit sámegiela geavaheami almmolaš dokumeanttain ja ahte jorgaluvvojit eanet dieđut sámegillii. </p>
<p><em type="italic">www.Norge.no/minside.no </em>neahttasiidduin sáhttá maid válljet sámegiela. Muhtun almmolaš doaimmain lea sámegiella maid válljemassii iežaset neahttasiidduin, ja sii leat ráhkadan skoviid ja almmolaš dieđuid sámegillii. </p>
<p>Ráđđehusa ulbmil lea ahte buot almmolaš registariin galget sáhttit geavahit sámegiel bustávaid, ja ahte registariid gaskasaš datalonohallan galgá doaibmat maiddái sámegillii. Galgá leat vejolaš registreret sámegiel namaid, báikenamaid, adreassaid jna riekta. Stáhtii gullevaš etáhtat galget árvvoštallat lea go dárbu váldit atnui prográmmagálvvuid/vuogádagaid mat dahket vejolažžan geavahit sámegiel bustávaid dađistaga go ođasmahttá ja lonuha dálá prográmmagálvvuid, gč. kap. 19.5.2.</p>
<p>Vai almmolaš doaimmaide galggai leat álkit váldit atnui sámegiel bustávaid jna, de ásahii Gielda- ja guovlodepartementa 2003:s sámi bustávaid ja ITgealbobása – samIT – <em type="italic">www.samit.no </em>. Buot almmolaš doaimmat sáhttet dieppe oažžut veahki, geahča kap. 19.5.1. </p>
<p>Vuhtiiváldin dihte sápmelaččaid riektesihkarvuođa, de lea dehálaš garvit boasttu ipmárdusaid maidda giellaerohusat leat sivvan. Ollu juridihkalaš doahpagat eai gávdno sámegillii. Go sámegiela geavahit eanet almmolaš hálddašeamis, omd. go jorgala lágaid, láhkanjuolggadusaid ja skoviid, de ovddida sámi tearbmabargguid, geahča kap. 19.6.</p>
<p type="title">5.2.3 Dulkon</p>
<p>Muhtun dáhpáhusain lea dárbu dulkka geavahit. Go sámelága giellanjuolggadusat čađahuvvojedje, de čujuhuvvui ahte vuoigatvuohta geavahit sámegiela vuosttažettiin ferte leat dalle go lea dárbu dadjat juoidá <em type="italic">čielgasit ja dárkilit </em>ja <em type="italic">áddet </em>dan mii daddjojuvvo. Dás lea dearvvašvuođabálvalus ja riektelágádus guovddážis, dannego gielalaš gulahallan-váttisvuođat dáin surggiin čuhcet erenoa-máš garrasit daidda geaidda dat gusket. </p>
<p>Sámegiela/dárogiela dulkabálvalus ii leat dávjá oažžumis almmolaš bálvalusaid fállamis, gč. sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallama. Dakkár ge ovdamearkkat leat leamaš ahte bearraša olbmot ieža leat ferten doaibmat dulkan dikšunásahusain, dahje ahte sámegiela máhtu váilun lea dagahan ahte divššohasat eai leat ožžon dan divššu ja fuolahusa maid sii livčče berren oažžut. Dát ii leat dohkálaš dilli.</p>
<p>Odne váilot sámegielat dulkkat, sihke davvisámegiela, julevsámegiela ja oarjelsámegiela dulkkat. áigodagas 1995 – 96 čađahuvvui dulkaoahppovuogádat Sámi allaskuvllas. Dat lei vuosttažettiin heivehuvvon gealbudit almmolaš etáhtaid vai doppe birgejit go sis lei oktavuohta sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuiguin. Kurssat ledje davviriikkalaš vuogádaga oassin mas oahppit ožžo 10 čuoggá oahppogelbbolašvuođa (30 oahppočuoggá). Oktiibuot 40 oahppi čađahedje eksámena.</p>
<p>Sámi giellaráđđi állggahii jagi 1994 <em type="italic">sámi dulkkaid dohkkehanortnega </em>ovttasráđiid Sámi allaskuvllain ja Sámi Instituhtain. Bargojoaku geahčadii Olgoriikalašdirektoráhta dulkaiskosa evttohusa ja dulkaautoriserema evttohusa, muhto gávnnahii ahte sámegiela dulkkain lea earalágan dárbu, ja nu maiddái earalágan dulkaortnetdárbu. Sámi giellaráđđi dohkkehii sámegielagiid dulkon- ja autoriserenortnega jagi 1995. Dohkkehanortnegis leat gukte oasi, dulkoniskkus ja dulkonautorisašuvnna addin. Dulkoniskkus galgá addit daidda geat barget fidnodulkan, vejolašvuođa duođaštit iežaset gelbbolašvuođa. Jus ceavzá dulkoniskosis, de beassá kandidáhta ohcat dulkonlobi vuoigatvuođain geavahit fidnonamahusa autoriserejuvvon dulka. Sámi giellaráđđi attii jagi 1997 dohkkeheami viđa dulkii. Maŋŋágo Giellaráđđi heaittihuvvui, gč. kap. 19.2, ii leat dát ortnet ovddiduvvon eanet. </p>
<p>2004 čavčča lei Sámi allaskuvllas ovdaprošeakta dulkaoahpahusa birra, maid Dearvvašvuođadepartemeanta ja Sámediggi ruhtadedje.</p>
<p>Sámi allaskuvlla dulkaoahpahus galgá oahpistit ja ráhkkanahttit oahppiid dulkabargui. Oahppu sisttisdoallá sihke dulkonetihka ja dulkonteknihka, servodatfága ja terminologiija. Dát oahppu lea maiddái profilerejuvvon gokčat almmolaš etáhtaid ja sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuid gaskavuođa. Servodatfágaoassi sisttisdoallá almmolaš suorggi hálddahusoahpu, bargoeallima ja oahpahusa, dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggi, ja politiija ja riektelágádusa. Oahppu lea oasseággioahppu mii bistá guokte lohkanbaji ja mas leat vahkkočoahkkaneamit. Jagi 2005 čađahedje 8 oahppi dán oahpu. Oahppu ii leat dan maŋŋá čađahuvvon og uhccán oahppit dasa ohce. 2007 čavčča dollojuvvui jahkebeallásaš sámegiela diggedulkon- ja jorgalankursa Sámi allaskuvllas mas ledje sullii 10 oahppi.</p>
<p>Sámi allaskuvla lea dovddahan ahte háliida ráhkadit golmmajahkásaš diggedulkoma oahppovuogádaga man sáhttá ovttastit dakkár gielálaš fáttáiguin go sámegielain, dárogielain ja eaŋgalasgielain, <span type="quote">«máŋggakultuvrra áddejumi»</span> fágain, ja dakkár fágaid dieđuiguin go dearvvašvuođa- ja sosiálafága ja juridihka oahpuin.</p>
<p type="title">Boksa 6.1 Ovddešáiggiid&#13;  dulkageavaheapmi sámi guovlluin</p>
<p>Sámi guovlluin lea dulkonásahus leamaš jo 1700-logu rájes. Dulkkat ledje <span type="quote">«kulturdulkkat»</span> ge ja veahkehedje ovdamearkka dihtii sundiid ollu eambbo go dušše gielalaš dulkomiin ja veahkehedje sin idjademiin, biktasiiguin, sáhtaše-miin ja kultuvrra áddejumiin das mii dáhpáhuvai diggemeanuin. Sis ii lean formálalaš oahppu, muhto ohppe ja čehppo dulkodettiin.</p>
<p>Girku álggahii áigá jo sihke sámegiela oahpahusa ja dulkoma. Ruoŧa duopmárat geavahedje diggedulkkaid Sis-Finnmárkkus gitta dassážiigo guovlu šattai Dánskka- Norgga guovlun jagi 1751. Jagi 1782 evttohii Finnmárkku ámtamánni ahte galgá válljet dakkár dulkka gii lei váli dahkan, oppa fylkii veahkkin báikkálaš eiseválddiide sámegiela ja suomagiela dulkan. Gonagaslaš skihkádus dulkoma birra addojuvvui borgemánu 7. b. 1792. Riektesuorggis mearridii geassemánu 6. b. 1863-mannosaš statuhtta ahte juohke diggeáiggi galge leat diggedulkkat, maid báikkálaš duopmár válljii ja leansmánni dohkkehii.</p>
<p>Maŋŋá dagahii dáruiduhttin ahte dulkadárbu eahpiduvvui. Finnmárkku ámtamánni háliidii heaittihit dulkonásahusa ja dajai jagi 1898 ahte <em type="italic">»sii guđet háliidit ássat dán riikkas, galget oahppat dárogiela ii ge berre sámiid ja láttiid duddet» </em>. Bálkáhuvvon dulkkaid áigo cealkit eret, ja priváhta áššiid oasehasat galge ieža bálkáhit dulkka. ámtadiggi dajai ahte <em type="italic"><span type="quote">«Oktii ferte dat dilli loahppat ahte juohkehaš hállá iežas gillii dáppe davvi riikkaosiin ge. Sis guđet ásset dáppe, lea buorre vejolašvuohta oahppat rikka giela jus ieža dušše háliidit.»</span> </em></p>
<p>Dulkonásahus heaittihuvvui gonagaslaš skihkádusain jagi 1901, earret Guovdageainnus ja Kárášjogas. Doppe doalahuvvui riektedulkonvuogádat, muhto siviila áššiin galge oasehasat ieža máksit bálkká dulkkaide. Girku ortnet bistevaččat bálkáhuvvon dulkkaiguin heaittihuvvui jagi 1902. Ráŋggáštusáššiin ožžo sámit dulkoma.</p>
<p>álaheaju oahpaheaddjiallaskuvla, sámi oahpahusráđđi, Sámi Instituhtta čađahedje 1970-logus dulkonkurssaid buotlágan dulkkaid várás – diggedulkkaid, girkodulkkaid ja čoahkkindulkkaid várás.</p>
<p>Geahččalanáigodaga maŋŋá ásahii Gielddaiddepartemeanta jagi 1985 doarjjaortnega sámi dulkonbálvalussii 0,6 milj. ruvdnosaš juolludusain. Juolludus lassánii dađistaga ja doarjja viiddiduvvui maiddái guoskat guovttegielalaš hálddašeapmái. Go sámelága giellanjuolggadusat doaibmagohte jagi 1992, de lei várrejuvvon 16,35 milj. ruvnnu dulkonbálvalussii ja guovttegielalašvuhtii sámegiela hálddašanguovllu gielddaide ja fylkkagielddaide.</p>
<p>Høgskolen i Oslo (HiO) ásahii 2007 čavčča bistevaš oahppofálaldaga dulkomis. <em type="italic">Tolking i offentlig sektor </em>lea oasseáiggioahppu mii bistá jagi ja čađahuvvo interneahtas ja viđain vahkkoloahp-pačoahkkanemiin Oslos. Oahppu addá 30 oahp-počuoggá. 2007 čavčča ohce 9 davvisámegielaga ja 6 julevsámegielaga, muhto go eai fidnen bagadalli de dađe bahábut ii biddjojuvvon oahppu johtui jagi 2008. </p>
<p>Dulkan lea son guhte lea čađahan dulkonoah-pu, dohkálaš logahallojuvvot Riikkalaš dulkaregistara goalmmát kategoriijii.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dulkaregisttar </em>lea doaibmi dulkkaid ja sin gelbbolašvuođaid oppariikkalaš visogovalaš logahallan. Searvadahttin- ja šláddjiivuođadirektoráhta (Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDi)) lea almmolaš suorggi dulkoma oppariik<em type="italic">www.tolkeportalen.no </em>. Golbma sámegielat dulkka leat logahallojuvvon registarii. kalaš fágaeiseváldi ja Riikkalaš dulkaregistara vuogádateaiggát. Registtar lea ásahuvvon vai dulkageavaheaddjiide lea márkana dulkkaid logahallan, ja vai sin kvalitehtadiđolašvuohta buorrána. Registtar galgá maiddái movttiidahttit doaibmi dulkkaid duođaštit ja ovddidit iežaset gelbbolašvuođaid. Guhkit áigái galgá registtar váikkuhit dasa ahte dukonsuorgi šaddá eanet fitnolažžan movttiidahtidettiin doaibmi dulkkaid váldit dulkaoahpu ja čađahit stáhtadohkkeheami. Riikkalaš dulkaregisttar lea doaimmas dulkageavaheaddjiide dás: </p>
<p>IMDi lea álggahan stuorát čielggadanbarggu dulkasuorggi muddema birra, man ulbmil lea evttohit mo almmolaš ásahusat nu johtilit go vejolaš sáhttet dustet oktasaš hástalusaid dulkoma kvalitehtasihkkarastima oktavuođas. Sámegielat dulkon ii leat mielde dán barggus.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu, ovttasráđiid guovdilis departemeanttaiguin, Sámedikkiin ja Sámi allaskuvllain, geahčadit dálá dulkonbálvalusa ja árvvoštallat makkár doaibmabijuid lea dárbu čađahit vai šattašii bures doaibmi dulkonbálvalus. Dán oktavuođas berre árvvoštallat gažaldagaid mat čatnasit dulkaoahpahusa oahppiid lassánahttimii, vejolavuhtii oažžut lassi- ja joatk-kaoahpu, vejolaš vejolašvuhtii bargat ovttas Sámi allaskuvllain ja Oslo allaskuvllain, ja dálá dulkaautoriserenortnegii.</p>
<p type="title">6.2 Sámegielmáhttu&#13;  ja sámi kulturmáhttu almmolaš suorggis</p>
<p>Juohke suorggis dahje doaimmas ferte leat sámi dilálašvuođaid birra máhttu jus galget nagodit fállat buriid ja seammadássásaš almmolaš bálvalusaid sámi álbmogii.</p>
<p>Maiddái gulahallan ja diehtojuohkin sámegillii sámi geavaheddjiide lea guovddážis jus galgá leat doarvái buorre fálaldat. Dearvvašvuođasuorggis lea ovdamearkka dihte nu ahte suohkanat, fylkasuohkanat ja dearvvašvuođaásahusat galget gozihit dárbbu mielde dulkonveahki jus bargiin ii leat doarvái giella- ja kulturipmárdus. Jus bargiin lea váilevaš giellaipmárdus, de sáhttá buohcci oažžut boasttu divššu dahje sáhttá nuge mannat ahte duođalaš dávddaid eai fuobmá áiggil.</p>
<p type="title">Govus 6.1 Romssa universitehtabuohcceviessu</p>
<p>Gáldu: Marit Einejord</p>
<p>Albma buorre bálvalusfálaldat eaktuda ahte ásahusas gávdnojit olbmot geain lea sámegielmáhttu ja kulturipmárdus. Guovddáš sámi guovlluin gal galggašii leat buorre vejolašvuohta olahit diekkár dili. Lea hui dehálaš ahte gávdnojit bargit geat máhttet sámegiela ja geain lea sámi kulturipmárdus, vai sámi geavaheaddjit ožžot dan dovddu ahte bálvalusain lea buorre kvalitehta. Danin lea ge hástalussan ohcat ja viidáset oahpahit olbmuid geat sáhttet almmolaš ásahusain bargat.</p>
<p type="title">6.2.1 Sámi kulturmáhttu almmolaš suorggis</p>
<p>Almmolaš hálddašeami iešguđet surggiin sáhttá leat dárbu ipmirdit sihke álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid, Norgga politihka ja lágaid mat gusket sámi dilálašvuođaide. Sáhttá leat dárbu máhttit sámegiela ja ipmirdit kultuvrralaš, historjjálaš ja ealáhussii gullevaš dilálašvuođaid, sáhttá dárbbašuvvot diehtu sámi ásahusaid ja organisašuvnnaid birra ja sáhttá maid leat dárbu eanet erenoamáš máhttui ja gelbbolašvuhtii mii gullá iešguđet geográfalaš guvlui dahje áššesuorgái.</p>
<p>Skuvllat ja oahpahusbáikkit leat deháleamos báikkit main dákkár seammadássásaš almmolaš bálvalusat galget duohtandahkkojuvvot ja main daidda galgá huksejuvvot vuođđu. Servodagas lea oppalohkái unnán diehtu ja máhttu sápmelaččaid, sámi historjjá ja sámi kultuvrra birra. Ráđđehus lea máhttoloktemiin ja ođđa oahppoplánaiguin láhčán dilálašvuođa nu ahte vuođđooahpaheami dilli galgá buorránit. áiggi mielde galget buot oahppit Norggas oahppat sámi dilálašvuođaid birra. Maiddái alit oahpahusas galgá sámi fágaid dilli buorránit iešguđet oahpposurggiin, erenoamážit davviguovlluid institušuvnnain.</p>
<p>Lea dađibahábut maid nu ahte lea unnán diehtu sámi dilálašvuođaid birra otná almmolaš doaimmain. Danin lea ge dárbu ahte bargoaddit mat oidnet ahte sii dárbbašit diekkár gelbbolašvuođa, láhčet dili gealboovddideapmái sierra máhttoplánemiin ja maiddái ohcet dakkár bargiid geain lea dát máhttu.</p>
<p>Ráđđehus oaidná gal dan ahte sáhttá leat beare stuora noađđi ja ovddasvástádus eaŋkil bargoaddái okto nagodit háhkat diekkár viiddis gelbbo-lašvuođa. Ollu bargoaddiide lea váttisvuohtan go gávdnojit nu unnán heivehuvvon oahppofálaldagat gos sáhttet oahppat vásetin sámi dilálašvuođaid birra, ja de eandalii dakkár oanehis fálaldagat. Bargoaddái sáhttá šaddat divrrasin ráhkadit iežas fálaldagaid ja dávjá lea váttis gávdnat fágaolbmuid geat sáhttet jođihit diekkár lassioahpu. Dávjá šaddet diekkár fálaldagat hoahppofálaldahkan mat galget oanehit áigái čoavdit váttisvuođa (ad-hoc), dakkárat maid lea váttis plánet systemáhtalaččat guhkit áiggi vuollái.</p>
<p>Danin áigu ge Bargo- ja searvadahttindepartementa ovttas guoskevaš departementtaiguin, geahččat livččii go vejolaš ahte Sámi allaskuvla oažžu bargun garraseappot bargat ásahit gelbbolašvuođanannema lohkanfálaldagaid mat gusket almmolaš suorgái. Dat sáhttet leat fálaldagat mat leat heivehuvvon ovdamearkkadihte oahpaheddjiide, dearvvašvuođa- ja fuolahussuorggi bargiide, áššemeannudeddjiide ja almmolaš hálddašeami jođiheddjiide, politiijaide ja kriminálafuolaheddjiide, bargo- ja čálgoetáhtii jna. Dát guoská sihke diehtojuohkimii ja dasa ahte hukset viidáseappot daid lohkanfálaldagaid mat juo gávdnojit ja mat gávdnojit eará oahpahusinstitušuvnnain, mat gusket guđege etáhta erenoamáš oahpposuorgái, Muhto dás lea maid sáhka ásaheames sierra fálaldagaid allaskuvlii. Sámi allaskuvla lea ieš dáhtton diekkár rolla, mas sáhttet maid atnit ávkin dan siskkáldas struktuvrra mii lea čadnojuvvon sámi giella-ja kulturguovddážiidda Norggas, ja mas maiddái sáhttet guorahallat internehttii huksejuvvon čovdosiid.</p>
<p>Ovdamearkan dasa movt sáhttá ásahit viiddis fálaldaga, sáhttá namuhit ahte Tromssa Universitehta lea ásahan oahppofálaldaga man namma lea Sámi kulturmáhttu. Dat sisttisdoallá máŋga eará fágasuorggi, nugo arkeologiija, historjjá, sosialantropologiija ja sámi etnografiija. Oahppofálaldat addojuvvo čoagganemiid bokte ja dahká 30 lohkančuoggá. Tromssa Universitehtas lea maid sierra masterprográmma eamiálbmotoahpahusas. Čujuhuvvo muđui 12. kapihttalii mii lea alla oahpahusa birra.</p>
<p type="title">6.2.2 Sámegiella almmolaš suorggis</p>
<p>Lea máŋgga dáfus dárbu ahte almmolaš doaimmain geavahit sámegiela. Dat váikkuha vuosttažettiin dasa ahte sámegielagiid riektesihkarvuohta vuhtiiváldojuvvo ja lea mielde váikkuheamen dasa ahte leat doarvái almmolaš bálvalusat gos gávdno fálaldat sámi álbmogii. Nuppádassii de dasa lea dárbu sámegiela boahtteáiggi nannema dihte, ahte galgá leat lunddolaš geavahit sámegiela almmolaš oktavuođain.</p>
<p>Giellageavaheami iskamis</p>
<p>Giellageavaheami iskan čájeha dan ge ahte etáhtaid bargiin ii leat buohkain nu buorre sámegiela máhttu. Dušše soapmásat máhttet čállit sámegillii. Olus eai ádde eai ge hála sámegiela. álbmoga sámegielahálliid logu ektui eai leat dain etáhtain main iskkadallan čađahuvvui, návccat bálvalit álbmoga sámegillii.</p>
<p>Sámedikki giellageavahaniskamis jagi 2004 ledje sullii 70 almmolaš doaimmahusa davvi-, julev- ja lullisámi guovlluin mielde. Dadjat dal jo buot ásahusat dihtet ahte sis lea ovddasvástádus fállat bálvalusaid sámegillii. Iskan guoskkai sullii 11 000 bargái almmolaš suorggis. Sulaid 3 proseanttas bargiin lei sámegiela máhttu. 70 proseata doaimmahusain dovddahit ahte dárbbašit eanet gelbbolašvuođa sihke hállat ja čállit sámegillii. Daddjojuvvo ahte dárbbašuvvojit ollu sámegielat fágabargit dearvvašvuođasuorggis, skuvllain ja mánáidgárddiin, kriminálafuolahusas ja Girkus.</p>
<p>Sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallan mii čađahuvvui jagi 2007 (gč. kap. 19.4.2) čájeha seamma minstara. Eanaš almmolaš orgánat maidda sámelága giellanjuolggadusat gusket, eai ollašuhte ollásit lága gáibádusaid. Dát dagaha ahte olbmuide sámegiela hálddašanguovllus ii leat sihkkarastojuvvon vuoigatvuohta geavahit sámegiela go sis lea dahkamuš almmolaš orgánaiguin.</p>
<p>Sámegiela hálddašanguovllus lea sus guhte váldá oktavuođa almmolaš orgánain sámegillii, vuoigatvuohta oažžut vástádusa sámegillii (gč. sámelága § 3 – 3). Dát ii guoskka dattetge hállamii virgehasaide geat leat doaimmas orgána kontuvrra olggobealde. Son guhte čállá regiuvnnalaš almmolaš orgánii sámegillii sámegiela hálddašanguovllus, sus lea vuoigatvuohta oažžut čálalaš vástádusa sámegillii. Sámelága § 3 – 4 ja § 3 – 5 válddahallet sámegiela geavaheami riektelágádusas ja dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggis. Duopmostuollolága § 136a viiddiduvvon rievtti birra geavahit sámegiela riektelágádusas čujuha sámelága §:i 3 – 4.</p>
<p>Almmolaš orgánat maidda sámelága giellanjuolggadusat gusket, galget ieža fuolahit ahte njuolggadusat čuvvojuvvojit, ja dain lea ovddasvástádus das ahte dain leat dohkálaš sámegielat bargit, gč. sámelága giellanjuolggadusaid láhkaásahusaid.</p>
<p>Buot almmolaš doaimmat ávžžuhuvvojit vuhtiiváldit sámegiela maiddái viidábut go dan maid láhka geatnegahttá. Buorre hálddašanvierru lea vástidit sámegillii go sámegillii váldet oktavuođa, maiddái dakkár oktavuođain gos láhka ii geatnegahte dan dahkat. Buot doaimmat berrejit ásahit dakkár bargomálle ahte čađat árvvoštallet makkár lágat, njuolggadusat, skovit, gihppagat, johtočállosat, dieđáhusat, preassadieđáhusat jna. galggaše jorgaluvvot sámegillii, ja galget daid láhčit oidnosii sámi álbmogii. Go ovdáneapmi manná dan guvlui ahte interaktiiva bálvalusat váldojuvvot eanet ja eanet atnui geavaheddjiid oktavuođas, de ferte muitit vuhtiiváldit sámi álbmoga dieđuidoažžun dárbbu ja vuoigatvuođaid. Buot almmolaš doaimmain fertejit leat strategiijat dasa movt hálddašit diehtojuohkima sámegillii, dasa gullá maid dat ahte čielggadit makkár gelbbolašvuođa sii ieža dárbbašit dahje lea go vejolaččat dárbu jorgalan- ja dulkonbálvalusaide. Garraseamos geatnegasvuođat leat daid doaimmaide maidda sámi giellalága njuolggadusat gusket, gč. kap. 19.4.</p>
<p>Ferte almmuhišgoahtit eanet almmolaš dieđuid sámegillii, vai almmolašvuođas gullogoahtá ja oi-dnogoahtá eanet sámegiella. Ráđđehusa interneahttasiidduin <em type="italic">www.regjeringen.no </em>sáhttá sámegiela maid válljet. áššit mat gusket njuolga sámi álbmogii, almmuhuvvojit dies maid sámegillii – eanemusat davvisámegillii, muhto maiddái julevsámegillii ja lullisámegillii. Fágadepartementtain lea ovddasvástádus gozihit sámegiela iežaset surggiin. Dán rádjái eai leat vuos beare ollu dieđut gávdnamis sámegillii. Ráđđehus áigu árvvoštallat maid sáhtášii bargat oažžundihtii neahttasiidduide eanet systemáhtalaš ođasmahttima ja kvalitehtasihkkarastima. Dán barggu oktavuođas geahččat maid makkár dárbu lea sihkkarastit sámegiela geavaheami almmolaš dokumeanttain ja ahte jorgaluvvojit eanet dieđut sámegillii. </p>
<p><em type="italic">www.Norge.no/minside.no </em>neahttasiidduin sáhttá maid válljet sámegiela. Muhtun almmolaš doaimmain lea sámegiella maid válljemassii iežaset neahttasiidduin, ja sii leat ráhkadan skoviid ja almmolaš dieđuid sámegillii. </p>
<p>Ráđđehusa ulbmil lea ahte buot almmolaš registariin galget sáhttit geavahit sámegiel bustávaid, ja ahte registariid gaskasaš datalonohallan galgá doaibmat maiddái sámegillii. Galgá leat vejolaš registreret sámegiel namaid, báikenamaid, adreassaid jna riekta. Stáhtii gullevaš etáhtat galget árvvoštallat lea go dárbu váldit atnui prográmmagálvvuid/vuogádagaid mat dahket vejolažžan geavahit sámegiel bustávaid dađistaga go ođasmahttá ja lonuha dálá prográmmagálvvuid, gč. kap. 19.5.2.</p>
<p>Vai almmolaš doaimmaide galggai leat álkit váldit atnui sámegiel bustávaid jna, de ásahii Gielda- ja guovlodepartementa 2003:s sámi bustávaid ja ITgealbobása – samIT – <em type="italic">www.samit.no </em>. Buot almmolaš doaimmat sáhttet dieppe oažžut veahki, geahča kap. 19.5.1. </p>
<p>Vuhtiiváldin dihte sápmelaččaid riektesihkarvuođa, de lea dehálaš garvit boasttu ipmárdusaid maidda giellaerohusat leat sivvan. Ollu juridihkalaš doahpagat eai gávdno sámegillii. Go sámegiela geavahit eanet almmolaš hálddašeamis, omd. go jorgala lágaid, láhkanjuolggadusaid ja skoviid, de ovddida sámi tearbmabargguid, geahča kap. 19.6.</p>
<p type="title">6.2.3 Dulkon</p>
<p>Muhtun dáhpáhusain lea dárbu dulkka geavahit. Go sámelága giellanjuolggadusat čađahuvvojedje, de čujuhuvvui ahte vuoigatvuohta geavahit sámegiela vuosttažettiin ferte leat dalle go lea dárbu dadjat juoidá <em type="italic">čielgasit ja dárkilit </em>ja <em type="italic">áddet </em>dan mii daddjojuvvo. Dás lea dearvvašvuođabálvalus ja riektelágádus guovddážis, dannego gielalaš gulahallan-váttisvuođat dáin surggiin čuhcet erenoa-máš garrasit daidda geaidda dat gusket. </p>
<p>Sámegiela/dárogiela dulkabálvalus ii leat dávjá oažžumis almmolaš bálvalusaid fállamis, gč. sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallama. Dakkár ge ovdamearkkat leat leamaš ahte bearraša olbmot ieža leat ferten doaibmat dulkan dikšunásahusain, dahje ahte sámegiela máhtu váilun lea dagahan ahte divššohasat eai leat ožžon dan divššu ja fuolahusa maid sii livčče berren oažžut. Dát ii leat dohkálaš dilli.</p>
<p>Odne váilot sámegielat dulkkat, sihke davvisámegiela, julevsámegiela ja oarjelsámegiela dulkkat. áigodagas 1995 – 96 čađahuvvui dulkaoahppovuogádat Sámi allaskuvllas. Dat lei vuosttažettiin heivehuvvon gealbudit almmolaš etáhtaid vai doppe birgejit go sis lei oktavuohta sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuiguin. Kurssat ledje davviriikkalaš vuogádaga oassin mas oahppit ožžo 10 čuoggá oahppogelbbolašvuođa (30 oahppočuoggá). Oktiibuot 40 oahppi čađahedje eksámena.</p>
<p>Sámi giellaráđđi állggahii jagi 1994 <em type="italic">sámi dulkkaid dohkkehanortnega </em>ovttasráđiid Sámi allaskuvllain ja Sámi Instituhtain. Bargojoaku geahčadii Olgoriikalašdirektoráhta dulkaiskosa evttohusa ja dulkaautoriserema evttohusa, muhto gávnnahii ahte sámegiela dulkkain lea earalágan dárbu, ja nu maiddái earalágan dulkaortnetdárbu. Sámi giellaráđđi dohkkehii sámegielagiid dulkon- ja autoriserenortnega jagi 1995. Dohkkehanortnegis leat gukte oasi, dulkoniskkus ja dulkonautorisašuvnna addin. Dulkoniskkus galgá addit daidda geat barget fidnodulkan, vejolašvuođa duođaštit iežaset gelbbolašvuođa. Jus ceavzá dulkoniskosis, de beassá kandidáhta ohcat dulkonlobi vuoigatvuođain geavahit fidnonamahusa autoriserejuvvon dulka. Sámi giellaráđđi attii jagi 1997 dohkkeheami viđa dulkii. Maŋŋágo Giellaráđđi heaittihuvvui, gč. kap. 19.2, ii leat dát ortnet ovddiduvvon eanet. </p>
<p>2004 čavčča lei Sámi allaskuvllas ovdaprošeakta dulkaoahpahusa birra, maid Dearvvašvuođadepartemeanta ja Sámediggi ruhtadedje.</p>
<p>Sámi allaskuvlla dulkaoahpahus galgá oahpistit ja ráhkkanahttit oahppiid dulkabargui. Oahppu sisttisdoallá sihke dulkonetihka ja dulkonteknihka, servodatfága ja terminologiija. Dát oahppu lea maiddái profilerejuvvon gokčat almmolaš etáhtaid ja sámegielat geavaheaddjiidjoavkkuid gaskavuođa. Servodatfágaoassi sisttisdoallá almmolaš suorggi hálddahusoahpu, bargoeallima ja oahpahusa, dearvvašvuođa- ja sosiálasuorggi, ja politiija ja riektelágádusa. Oahppu lea oasseággioahppu mii bistá guokte lohkanbaji ja mas leat vahkkočoahkkaneamit. Jagi 2005 čađahedje 8 oahppi dán oahpu. Oahppu ii leat dan maŋŋá čađahuvvon og uhccán oahppit dasa ohce. 2007 čavčča dollojuvvui jahkebeallásaš sámegiela diggedulkon- ja jorgalankursa Sámi allaskuvllas mas ledje sullii 10 oahppi.</p>
<p>Sámi allaskuvla lea dovddahan ahte háliida ráhkadit golmmajahkásaš diggedulkoma oahppovuogádaga man sáhttá ovttastit dakkár gielálaš fáttáiguin go sámegielain, dárogielain ja eaŋgalasgielain, <span type="quote">«máŋggakultuvrra áddejumi»</span> fágain, ja dakkár fágaid dieđuiguin go dearvvašvuođa- ja sosiálafága ja juridihka oahpuin.</p>
<p type="title">Boksa 6.1 Ovddešáiggiid&#13;  dulkageavaheapmi sámi guovlluin</p>
<p>Sámi guovlluin lea dulkonásahus leamaš jo 1700-logu rájes. Dulkkat ledje <span type="quote">«kulturdulkkat»</span> ge ja veahkehedje ovdamearkka dihtii sundiid ollu eambbo go dušše gielalaš dulkomiin ja veahkehedje sin idjademiin, biktasiiguin, sáhtaše-miin ja kultuvrra áddejumiin das mii dáhpáhuvai diggemeanuin. Sis ii lean formálalaš oahppu, muhto ohppe ja čehppo dulkodettiin.</p>
<p>Girku álggahii áigá jo sihke sámegiela oahpahusa ja dulkoma. Ruoŧa duopmárat geavahedje diggedulkkaid Sis-Finnmárkkus gitta dassážiigo guovlu šattai Dánskka- Norgga guovlun jagi 1751. Jagi 1782 evttohii Finnmárkku ámtamánni ahte galgá válljet dakkár dulkka gii lei váli dahkan, oppa fylkii veahkkin báikkálaš eiseválddiide sámegiela ja suomagiela dulkan. Gonagaslaš skihkádus dulkoma birra addojuvvui borgemánu 7. b. 1792. Riektesuorggis mearridii geassemánu 6. b. 1863-mannosaš statuhtta ahte juohke diggeáiggi galge leat diggedulkkat, maid báikkálaš duopmár válljii ja leansmánni dohkkehii.</p>
<p>Maŋŋá dagahii dáruiduhttin ahte dulkadárbu eahpiduvvui. Finnmárkku ámtamánni háliidii heaittihit dulkonásahusa ja dajai jagi 1898 ahte <em type="italic">»sii guđet háliidit ássat dán riikkas, galget oahppat dárogiela ii ge berre sámiid ja láttiid duddet» </em>. Bálkáhuvvon dulkkaid áigo cealkit eret, ja priváhta áššiid oasehasat galge ieža bálkáhit dulkka. ámtadiggi dajai ahte <em type="italic"><span type="quote">«Oktii ferte dat dilli loahppat ahte juohkehaš hállá iežas gillii dáppe davvi riikkaosiin ge. Sis guđet ásset dáppe, lea buorre vejolašvuohta oahppat rikka giela jus ieža dušše háliidit.»</span> </em></p>
<p>Dulkonásahus heaittihuvvui gonagaslaš skihkádusain jagi 1901, earret Guovdageainnus ja Kárášjogas. Doppe doalahuvvui riektedulkonvuogádat, muhto siviila áššiin galge oasehasat ieža máksit bálkká dulkkaide. Girku ortnet bistevaččat bálkáhuvvon dulkkaiguin heaittihuvvui jagi 1902. Ráŋggáštusáššiin ožžo sámit dulkoma.</p>
<p>álaheaju oahpaheaddjiallaskuvla, sámi oahpahusráđđi, Sámi Instituhtta čađahedje 1970-logus dulkonkurssaid buotlágan dulkkaid várás – diggedulkkaid, girkodulkkaid ja čoahkkindulkkaid várás.</p>
<p>Geahččalanáigodaga maŋŋá ásahii Gielddaiddepartemeanta jagi 1985 doarjjaortnega sámi dulkonbálvalussii 0,6 milj. ruvdnosaš juolludusain. Juolludus lassánii dađistaga ja doarjja viiddiduvvui maiddái guoskat guovttegielalaš hálddašeapmái. Go sámelága giellanjuolggadusat doaibmagohte jagi 1992, de lei várrejuvvon 16,35 milj. ruvnnu dulkonbálvalussii ja guovttegielalašvuhtii sámegiela hálddašanguovllu gielddaide ja fylkkagielddaide.</p>
<p>Høgskolen i Oslo (HiO) ásahii 2007 čavčča bistevaš oahppofálaldaga dulkomis. <em type="italic">Tolking i offentlig sektor </em>lea oasseáiggioahppu mii bistá jagi ja čađahuvvo interneahtas ja viđain vahkkoloahp-pačoahkkanemiin Oslos. Oahppu addá 30 oahp-počuoggá. 2007 čavčča ohce 9 davvisámegielaga ja 6 julevsámegielaga, muhto go eai fidnen bagadalli de dađe bahábut ii biddjojuvvon oahppu johtui jagi 2008. </p>
<p>Dulkan lea son guhte lea čađahan dulkonoah-pu, dohkálaš logahallojuvvot Riikkalaš dulkaregistara goalmmát kategoriijii.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dulkaregisttar </em>lea doaibmi dulkkaid ja sin gelbbolašvuođaid oppariikkalaš visogovalaš logahallan. Searvadahttin- ja šláddjiivuođadirektoráhta (Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDi)) lea almmolaš suorggi dulkoma oppariik<em type="italic">www.tolkeportalen.no </em>. Golbma sámegielat dulkka leat logahallojuvvon registarii. kalaš fágaeiseváldi ja Riikkalaš dulkaregistara vuogádateaiggát. Registtar lea ásahuvvon vai dulkageavaheaddjiide lea márkana dulkkaid logahallan, ja vai sin kvalitehtadiđolašvuohta buorrána. Registtar galgá maiddái movttiidahttit doaibmi dulkkaid duođaštit ja ovddidit iežaset gelbbolašvuođaid. Guhkit áigái galgá registtar váikkuhit dasa ahte dukonsuorgi šaddá eanet fitnolažžan movttiidahtidettiin doaibmi dulkkaid váldit dulkaoahpu ja čađahit stáhtadohkkeheami. Riikkalaš dulkaregisttar lea doaimmas dulkageavaheaddjiide dás: </p>
<p>IMDi lea álggahan stuorát čielggadanbarggu dulkasuorggi muddema birra, man ulbmil lea evttohit mo almmolaš ásahusat nu johtilit go vejolaš sáhttet dustet oktasaš hástalusaid dulkoma kvalitehtasihkkarastima oktavuođas. Sámegielat dulkon ii leat mielde dán barggus.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu, ovttasráđiid guovdilis departemeanttaiguin, Sámedikkiin ja Sámi allaskuvllain, geahčadit dálá dulkonbálvalusa ja árvvoštallat makkár doaibmabijuid lea dárbu čađahit vai šattašii bures doaibmi dulkonbálvalus. Dán oktavuođas berre árvvoštallat gažaldagaid mat čatnasit dulkaoahpahusa oahppiid lassánahttimii, vejolavuhtii oažžut lassi- ja joatk-kaoahpu, vejolaš vejolašvuhtii bargat ovttas Sámi allaskuvllain ja Oslo allaskuvllain, ja dálá dulkaautoriserenortnegii.</p>
<p type="title">6.3 Stáhtalaš etáhtat</p>
<p type="title">6.3.1 Stivrenláidesteamit stáhtalaš doaimmahusaide</p>
<p>Eanaš departemeanttain leat vuollásaš doaimmat mat barget áššiiguin main lea dadjamuš sámegillii ja sámi kultuvrii. Stáhtii gullevaš doaimmat ožžot máŋgga ládje stivrenláidestemiid. Okta deháleamos stivrenláidestemiin lea jahkásaš juolludanreivvet departementtain iežaset vuollásaš doaimmaide. Diein juolludanreivviin leat leamaš unnán sámepolitihkalaš láidesteamit. Sámepolitihkka lea eanaš oainnusindahkkojuvvon stuoradiggedieđá-husain ja čállosiin mat gusket stáhtabušeahta juolludemiide.</p>
<p>Iešguđege vuollásaš doaimmaid stivrenságastallamiin leat geahččalan bidjat gáibádussan ahte galget vuhtiiváldit sámi beroštumiid earet eará raporttain. Diekkár bargu lea álggahuvvon earet eará Bargo- ja čálgoetáhta 2008 juolludanreivviid oktavuođas. Diet etáhtta gullá Bargo- ja searvadahttindepartemeantta vuollái, gč kap. 5.3.2. Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu viidáseappot meannudit ja doaimmahit dán barggu vásáhusaid eará departemeanttaide, ahte movt juolludanreivves oainnusindahkat stivrenláidestemiid ja raportagáibádusaid mat gusket sámi geavaheddjiide.</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta lea čállán sámi dilálašvuođaid birra guovlluid dearvvaš-vuođaásahusaid barggahandokumeanttas. Guovlluid dearvvašvuođaásahusat galget jearahit ja oainnusindahkat sámi pasieanttaid vuoigatvuođaid ja dárbbuid mat gusket heivehuvvon bálvalusaide iežaset plánenbargguin, čielggademiin ja go mearrádusaid dahket, gč. kap. 8. Mánáid- ja dásseárvodepartementa lea juolludanreivvestis čujuhan ahte stáhtalaš mánáidsuodjaleamis galget áimmahuššat sápmelaččaid dili, ja sis galgá maid leat máhttu mánáidsuodjaleami birra sámi dilálašvuođain ja birrasiin, gč. kap. 9.6. Kultur- ja girkodeparte-meanta áigu bearráigeaččat ahte ABM-ovdánahttima ovddasvástádus lea maid áimmahuššat sámi kultuvrra, ahte dat boahtá hui čielgasit ovdan juolludemiid láidesteamis institušuvnnaide, gč. kap. 14.8.</p>
<p type="title">6.3.2 Bargo-ja čálgohálddašeami bálvalusfálaldagat sámiide</p>
<p>NAV-ođastusa oktavuođas álggaha Bargo- ja searvadahttindepartementa oktasaš báikkálaš kántuvrraid, bargo-ja čálgokántuvrraid; NáV-kántuvrraid. NAV-kántuvrraide galget čohkkejuvvot bálvalusat mat ovdal ledje Aetáhtta ja oadjokántuvrrat. Suohkanat galget juobe dan meare ge searvat dán doi-bmii ahte leat mielde bálvalusain mat gusket sosiála ruhtaveahki doaimmaheapmái ja gealbudanprográmmii masa gullá gealbudandoarjja. Kántuvrrat ásahuvvojit šiehtadusa vuođul gaskal Bargo- ja čálgoetáhta ja guđege suohkana. NAV-nuppástusa ulbmil lea:</p>
<list><p type="listitem">Oažžut eanebuid bargui ja doaimmaide, unnit oadjovuostáiváldit.</p>
<p type="listitem">álkit geavaheddjiide ja heivehuvvon juohke-hačča dárbbuide.</p>
<p type="listitem">Ollislaš ja ábas bargo- ja čálgohálddašeapmi.</p>
</list><p>NAV-nuppástus lea dehálaš nuppástus mas lea mearkkašupmi sámegielat olbmuide geat dien kántuvrras dárbbašit veahki. Sámegiel gelbbolašvuohta mii lei ovdalaš stáhta etáhtain galgá bisuhuvvot maiddái NAV-kántuvrrain. Dasa lassin ožžot NAV-kántuvrrat viidát sámegielgelbbolašvuođa go suohkaniid sámi gelbbolašvuohta čuovvu NAV-kántuvrraide.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartementa hálida leat njunnošis geahččaladdat movt buoremus lági mielde sáhtášii sihkkarastit ahte stáhtii gullevaš etáhtat vuhtiiváldet sápmelaččaid dilálašvuođaid go plánejit doaimmaid ja go hábmejit praktihkalaš bargguid. Danin lea departemeanta čállán láidestemiid 2008 juolludanreivves Bargo- ja čálgodirektoráhttii, ahte movt etáhtta galggašii čuovvolit sámi geavaheddjiid. Láidesteamit leat čuovvovaččat:</p>
<list><p type="listitem">Bargo- ja čálgoetáhtta galgá vuhtiiváldit sámi ja sámegielagiid beroštumiid sihke sámi giellalága hálddašanguovllu siskkobealde ja olggobealde.</p>
<p type="listitem">Sámi giellalága hálddašanguovllus galgá čuovvut sámi giellalága njuolggadusaid.</p>
<p type="listitem">Etáhtta galgá bargat dan badjelii ahte dieđut maid olbmot dávjá ohcalit, leat gávdnamis sámegillii interneahttasiidduin <em type="italic">www.nav.no </em>, mat gusket etáhta doarjagiidda ja geavaheddjiid vuoigatvuođaide. Seammás galgá etáhtta maid gozihit ahte čađat lea dárbu jorgalit lágaid ja láhkanjuolggadusaid sámegillii. </p>
<p type="listitem">Go ásahuvvojit ođđa NAV-kántuvrrat suohkaniidda gos ásset sápmelaččat, de galgá erenoa-mážit árvvoštallat makkár dárbu sis lea háhkat sámi giella- ja kulturmáhtu.</p>
<p type="listitem">Bargo- ja čálgoetáhtta galgá čađahit systemáhtalaš geavaheddjiid iskkadeami gos maiddái galget gávdnot dieđut geavaheddjiid birra geain lea sámi duogáš.</p>
<p type="listitem">Etáhtta galgá čađat raporteret iežas bargguid birra mat gusket sámi doaimmaide.</p>
</list><p>Etáhtta áigu bearráigeahččat ahte sámi gelbbolašvuhtii gullevaš gažaldagaid digaštallet ja čuovvolit go suohkaniidda ain ásahit kántuvrraid. Jagi 2007 mielde leat NAV-kántuvrrat ásahuvvon Guovdageidnui, Kárášjohkii ja Porsáŋgui. Dáidda kántuvrraide leat biddjojuvvon bargui olbmot geaid máhttu galgá sihkkarastit sámi dilálašvuo-đaid kántuvrra bálvalusain.</p>
<p>Sd.prp. nr. 12 (2007 – 08) meannudeamis Stuoradikkis mearriduvvui heaittihit Luonddu- ja boazodoalobálvalusaid resursaguovddáža Guovdageainnus. Guovddáža bajimus ulbmil lei veahkehit olbmuid geat hálidit heaitit boazodoaluin ja áiggoše eará dienasbargui gos sáhttet atnit ávkin dan máhtu mii sis lea boazodoalus. Barggut maid diet guovddáš galggai bearráigeahččat, leat dál sirdojuvvon Guovdageainnu NAV-kántuvrii. NAV-Finnmárku lea dan oktavuođas ožžon eanet ruhtajuolludeami.</p>
<p type="title">6.3.3 Vearroetáhtta</p>
<p>Vearroetáhtta lea máŋgga suorggis bargan dan badjelii ahte nákcet fállat sámi vearromáksiide dieđuid sin iežaset gillii, ja sámegiel áššemeannudeami maid álkit ipmirdit.</p>
<p>Vearrodiehtobálvalus (dárogillii SOL) ásahuvvui ođđajagimánu 1. beaivvi 2008 vearroetáhta bálvalussan masa olbmot sáhttet riŋget ja oažžut dieđuid. Vearrodiehtobálvalus lea čohkkejuvvon ovtta sadjái, váldokántuvra lea Leikangeris. Regiovdnavearrokántuvrrat doibmet nubbelinnjá bálvalussan ja dain lea ovddasvástádus ovtta dahje máŋgga fágasuorggis olles riikkas. Go sámegielagat váldet oktavuođa, de sirdojuvvo telefuvdna vástideaddjái gii máhttá vástidit sámegillii. Dát vástidanortnet sihkkarastá ahte sámegielagat ožžot bagadallamiid ja dieđuid iežaset gillii, jus hálidit dan.</p>
<p>Vearroetáhta neahttasiidduin gávdnojit máŋga dain eanemus geavahuvvon skoviin ja bagadallamiin sámegillii. Sámegielat guovlluin sáhttet oažžut Vearroetáhta čuvgehusaid ja dieđuid sámegillii. Ovdamearkka dihte doaimmahuvvo boazoealáhusa livnnetbargu Kárášjogas, gos sámi vearromáksi ja vearrokántuvra eanaš humadeaba sámegillii.</p>
<p type="title">6.3.4 Sis-Finnmárkku diggegoddi</p>
<p>Sis-Finnmárkku diggegoddi lea ásahuvvon ja dat doaibmagođii ođđajagimánu 1. beaivvi rájes 2004 sierra sámi duopmostuollun. Sis-Finnmárkku diggegoddi lea maid seammás dábálaš duopmostuollu mii galgá seamma dásis bálvalit buot olbmuid dain suohkaniin mat gullet diggegotti doaibmaguvlui guoskivaš lágaid mielde.</p>
<p>Diggegotti ásaheamis ledje máŋga beroštumi guovddážis. Sámi álbmot lea eamiálbmot mas lea sierra giella ja kultuvra mii lea earalágan go Norgga váldoálbmoga giella ja kultuvra. Galgá leat duohta dásseárvu dien guovtti álbmoga; sápmelaččaid ja dáččaid gaskkas, maiddái go galget iežaset riikka duopmostuoluid meannudeapmái ovddidit iežaset riektegažaldagaid.</p>
<p>Sámelágas, § 3 – 4, geahča duopmostuollolága § 136 a, leat dárkilis njuolggadusat mat čilgejit ahte lea vuoigatvuohta geavahit sámegiela duopmostuoluin. Duopmostuolut galget bearráigeahččat ahte sihke proseassačállosat, čálalaš duođaštusat, riektegirjjit jna. jorgaluvvojit sihke dárogillii ja sámegillii. Liikká eai sáhte dulkomat ja jorgaleamit boahtit oalát njuolggo gulahallama sadjái. Sámi giellalága hálddašanguovllus lea juohkehaččas vuoigatvuohta sámegillii váldit oktavuođa duopmostuoluin, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat, ja juohkehaččas lea maid vuoigatvuohta hupmat sámegiela riektečoahkkimiin ja čađahit áššemeannudeami sámegillii. Mearrádusat galget ovddidit riektesihkarvuođa dan ektui ahte geahččalit garvit boasttu ipmárdusaid maid giellaváttisvuođat dagahit.</p>
<p>Sámiid sajáiduvvan vierut ja riekteipmárdus sáhttet máŋgii leat áššáigullevaš riektegáldovuođđu. Dat guoská ovdamearkkadihte dakkár dillái go galgá mearridit geavahanvuoigatvuođaid, čilget šiehtadusaid ja nannet šiehtadusrievttálaš geatnegasvuođaid. Sámi kultuvra, ealáhusdoaimmat ja eanageavaheapmi leat hui ollu huksejuvvon čálakeahtes, njálmmálaš árbevieruide, ja sámiid vieruid birra gávdnojit unnán čálalaš duođaštusat. Dat dagaha erenoamáš hástalusaid duopmostuoluide go galget árvvoštallat duođaštusaid dokumeanttain dahje vihtaniid čilgemiid vuođul.</p>
<p>Go sámi váldoguovllut leat čohkkejuvvon ovtta duopmostullui, Sis-Finnmárkkus, de šaddet ollu sámiide gullevaš váttisvuođat čovdojuvvot dien diggegottis, ja diggegoddi galgá hukset sámi kulturgelbbolašvuođa. Dát váikkuha gelbbolašvuođanannema sámi áššiin maiddái eará duopmostuoluin Norggas. Sis-Finnmárkku diggegotti ásaheapmi lea maid dehálaš dan ektui ahte nannet sápmelaččaid luohttámuša duopmostuollosystemii ja oččodit viidábut olbmuid álgit duopmárin.</p>
<p type="title">6.3.5 Sámegielalaš veahkkeduopmárat</p>
<p>Gažaldat mii guoská sámegielalaš veahkkeduopmáriidda lea namuhuvvon Od.prp. nr. 22 (2006 – 2007) Láhka duopmostuollolága nuppástuhttima birra, 39. siiddus. Nugo doppe daddjo, de ii leat álo buoremus čoavddus ráhkadit dakkár njuolggadusaid mat sihkkarastet ahte duopmostuoluin muhtin dáhpáhusain galget leat sámegielalaš veahkkeduopmárat. Gažaldat galgá go dakkár gáibádus leat mii sihkkarastá ahte leat sámegielalaš veahkkeduopmárat lea oppanassiige váddáseabbo go dat álgočalbmái orru leamen. Justiisadepartementa lea liikká miehtan digaštallat dán gažaldaga viidáseappot, ja dan oktavuođas lea maid dárbu guorahallat makkár áššiin livččii dat gáibádus dárbbaš-laš.</p>
<p type="title">6.3.6 Politiijadirektoráhtta – Politiija-&#13;  ja leansmánneetáhtta</p>
<p>Olu jagiid juo leat juolluduvvon ruđat kap. 440, poasttas 01, politiijaguovlluide gos lea guovttegielat álbmot (sámi/dáru). Ulbmil lea movttiidahttit háhkat eanet dieđuid sámegiela birra politiijaguovlluin gos lea sámegielat álbmot. Politiijaguovllut main lea liigebargu guovttegielatvuođa geažil, sáhttet ohcat dien poasttas doarjaga lassigoluid gokčamii. Ortnega hálddaša Oarje-Finnmárkku politiijaguovllu politimeasttir sierra bagadusa mielde.</p>
<p>Dan oktavuođas go Justisdepartemeanta ráhkadii riikkaviidosaš systema mii galgá vuhtiiváldit politiijaid siviila bargguid áššemeannudeami, de leat buot standárdareivvet, sullii 200 oktiibuot, jorgaluvvon sámegillii. Dán barggus lea Kárášjoga leansmánnekántuvra leamaš dehálaš ovttasbargoguoibmi. Doppe gávdnojit dál earet eará mállet sámegillii mat gusket soabadanáššiide, bággoáššiide ja vealgeortnegiidda. Dat lea stuora ávkin sámegielagiid bálvalusaid buorideapmái ja riektesihkarvuhtii ja dagaha maid ahte etáhta áššemeannudeapmi manná jođáneappot.</p>
<p type="title">6.3.7 Sámegiella ja sámekultuvra kriminálafuolahusas</p>
<p>Kriminálafuolahusa ulbmil lea ahte sámegielagiin galget leat seamma vuoigatvuođat ráŋggáštusa čađaheamis go muđui eará olbmuin. Láhka Sámedikki ja eará sámi riektediliid birra (sámeláhka) vuhtiiváldá sámegielagiid vuoigatvuođaid geat galget čađahit ráŋggaštusa. §§ 3 – 4 goalmmat lađas ja 3 – 5 regulere dán. Mearrádusain daddjo ahte dat gii dáhttu geavahit sámegiela iežas beroštumiid vuhtiiváldimis kriminálafuolahusa ásahusain sámi giellalága hálddašauguovllus, galgá beassat čoavdit áššiidis sámegielagiin. Mii guoská eará kriminálafuolahusa ásahusaide Tromssas ja Finnmárkkus, de galget sii geat doppe čohkkájit ráŋggáštusas beassat hupmat sámegiela gaskaneaset ja go deaivvadit iežaset olbmuiguin. Sis geat čohkkájit giddagasain lea vuoigatvuohta beassat hupmat sámegiela njálmmálaš riektegaskaoamijulggaštusa oktavuođas giddagasa eiseválddiiguin.</p>
<p>Kriminálafuolahusa oahpahusguovddážii (KRUS), mii lea giddagasbálvváid skuvla, lea gáibádus ahte galget maid oččodit sámegielagiid dán skuvlii. áigumuš livččii jahkásaččat oažžut unnimusat golbma sámegielaga aspirántan. Jus guovtti ohccis lea juste seammadási skuvla-ja oahppoduogáš, ja nubbi máhttá sámegiela, de galgá skuvla sudno gaskkas válljet sámegielaga. Aspiránttaid gaskkas geat mannan čavčča čađahedje eksámena, lei okta sámegielat, gii dál bargá Tromssa guovllugiddagasas. Diet buorida veaháš dien giddagasa dili, gos dán rádjái leamaš dušše okta liigebargi gii máhttá sámegiela.</p>
<p>Kriminálafuolahusas leat dál guokte giddagasa Tromssas ja Finnmárkkus, Tromssa giddagas ja Čáhcesullo giddagas, ja goappešiid báikkiin leat bargit geat máhttet sámegiela. Lea ain stuora hástalussan oččodit dieidda giddagasaide eanet bargiid geat máhttet sámegiela. Go ođđa virggiid almmuhit, de eai oza doarvái ohccit. Nu lea dilli maid eará giddagasain. Danin áigu ráđđehus álggahit doaimmaid mat sihkkarastet doarvái bargiid giddagasaide gos leat stuorámus dárbbut. Ráđđehus áigu bargat dan badjelii ahte giddagasbálvváid oahpaheami sáhttá maid čađahit lávdaduvvon oahpahussan muhtun giddagasain, ja sáhttá de báikkálaččat ohcat aspiránttaid dan oahpahussii.</p>
<p>1.5. 2008 rájes álgá okta luohkká dákkár oahpahussii Tromssa giddagasas. Leat bargagoahtán oččodit aspiránttaid geat ozaše dán ohppui, ja dan barggus galget eandalii geahččalit oččodit sámegielat aspiránttaid. Justiisadepartemeantta bargun ii leat dušše dat ahte oažžut doarvái ollesoahppan bálvváid davimus fylkkaid giddagasaide, muhto maiddái oažžut muhtun sámegielagiid daidda bargguide.</p>
<p>Lea hui dehálaš ahte gávdnojit sámegielat bálvvát, muhto giddagasat sáhttet maid geavahit dulkkaid. Dat ii leat gal buoremus čoavddus, muhto go čuožžilit dilálašvuođat gos lea dárbu ja heivvolaš geavahit dulkka, de geavaha kriminálafuolahus dulkabálvalusa.</p>
<p>Justiisadepartemeanta áigu bearráigeahččat ahte ráŋggáštusa čađaheapmi heivehuvvo nu ahte das maiddái vuhtiiváldet sámi fáŋggaid vuoigatvuođaid. Dat lea dehálaš sihke dan ektui ahte galgá leat vuoigatvuohta geavahit iežas giela, muhto galgá maiddái leat vejolaš iežas kultuvrra beassat fuolahit kriminálafuolahusa rámmaid siskkobealde.</p>
<p type="title">6.3.8 Heahtedieđihanbálvalus</p>
<p>Sámediggi lea máŋgga geardde dovddahan balu dan dáfus go heahtedieđihanbálvalus ii doaimma doarvái bures sámi álbmoga ja sámi guovlluid ektui.</p>
<p>Dálá doaibma eaktuda ahte heahteguovddážiin leat olbmot geat dovdet sámi báikegottiid dilálašvuođaid ja ipmirdit sámi guovlluid báikenamaid go galget sáhttit meannudit telefunoktavuođaid maid ožžot sámi guovlluin. Dán rádjái ii leat gáibiduvvon ahte guovddážiin galget maid leat barggus olbmot geat máhttet sámegiela dahje dovdet ja ipmirdit sámi báikenamaid.</p>
<p>Justiisadepartemeanta lea dat mas lea politiija, buollima ja dearvvašvuođa heahtedoaimmaid ovttastahttima ovddasvástádus. Danin lea departemeanta ráhkadahttán čielggadeami mas earet eará lea čállán dálá heahtedieđihanbálvalusa birra ja ođđa heahtennummara atnui váldima birra. Čielggadeamis ávžžuhedje váldit atnui ovtta oktasaš heahtenummara ja ásahit stuorát heahtedieđihanguovddážiid. Go lea dušše okta guovddáš mii hálddaša buot golmma etáhta heahtetelefuvnnaid, de jáhkket čielggadeaddjit ahte soaitá leat álkit oažžut dohko bargiid geain lea giellačehppodat. Danin ii leat oktiibuot dárbu nu beare ollugiidda geain lea diet gelbbolašvuohta. Justiisadeparte-meantta čielggadeapmi lea leamaš viiddis guláskuddamis, ja Justiisadepartemeanta lea meannudeamen ášši.</p>
<p>Justiisadepartemeanta, mii lea dien golmma heahteetáhta ovttastahtti, áigu viidáseappot bargat heahtedieđihanbálvalusa buoridemiin. Lunddolaš oassi dán barggus lea áimmahuššat dan ahte sámegielagat galget sáhttit dieđihit heahtedieđuid iežaset gillii.</p>
<p type="title">5.3 Stáhtalaš etáhtat</p>
<p type="title">5.3.1 Stivrenláidesteamit stáhtalaš doaimmahusaide</p>
<p>Eanaš departemeanttain leat vuollásaš doaimmat mat barget áššiiguin main lea dadjamuš sámegillii ja sámi kultuvrii. Stáhtii gullevaš doaimmat ožžot máŋgga ládje stivrenláidestemiid. Okta deháleamos stivrenláidestemiin lea jahkásaš juolludanreivvet departementtain iežaset vuollásaš doaimmaide. Diein juolludanreivviin leat leamaš unnán sámepolitihkalaš láidesteamit. Sámepolitihkka lea eanaš oainnusindahkkojuvvon stuoradiggedieđá-husain ja čállosiin mat gusket stáhtabušeahta juolludemiide.</p>
<p>Iešguđege vuollásaš doaimmaid stivrenságastallamiin leat geahččalan bidjat gáibádussan ahte galget vuhtiiváldit sámi beroštumiid earet eará raporttain. Diekkár bargu lea álggahuvvon earet eará Bargo- ja čálgoetáhta 2008 juolludanreivviid oktavuođas. Diet etáhtta gullá Bargo- ja searvadahttindepartemeantta vuollái, gč kap. 5.3.2. Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu viidáseappot meannudit ja doaimmahit dán barggu vásáhusaid eará departemeanttaide, ahte movt juolludanreivves oainnusindahkat stivrenláidestemiid ja raportagáibádusaid mat gusket sámi geavaheddjiide.</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta lea čállán sámi dilálašvuođaid birra guovlluid dearvvaš-vuođaásahusaid barggahandokumeanttas. Guovlluid dearvvašvuođaásahusat galget jearahit ja oainnusindahkat sámi pasieanttaid vuoigatvuođaid ja dárbbuid mat gusket heivehuvvon bálvalusaide iežaset plánenbargguin, čielggademiin ja go mearrádusaid dahket, gč. kap. 8. Mánáid- ja dásseárvodepartementa lea juolludanreivvestis čujuhan ahte stáhtalaš mánáidsuodjaleamis galget áimmahuššat sápmelaččaid dili, ja sis galgá maid leat máhttu mánáidsuodjaleami birra sámi dilálašvuođain ja birrasiin, gč. kap. 9.6. Kultur- ja girkodeparte-meanta áigu bearráigeaččat ahte ABM-ovdánahttima ovddasvástádus lea maid áimmahuššat sámi kultuvrra, ahte dat boahtá hui čielgasit ovdan juolludemiid láidesteamis institušuvnnaide, gč. kap. 14.8.</p>
<p type="title">5.3.2 Bargo-ja čálgohálddašeami bálvalusfálaldagat sámiide</p>
<p>NAV-ođastusa oktavuođas álggaha Bargo- ja searvadahttindepartementa oktasaš báikkálaš kántuvrraid, bargo-ja čálgokántuvrraid; NáV-kántuvrraid. NAV-kántuvrraide galget čohkkejuvvot bálvalusat mat ovdal ledje Aetáhtta ja oadjokántuvrrat. Suohkanat galget juobe dan meare ge searvat dán doi-bmii ahte leat mielde bálvalusain mat gusket sosiála ruhtaveahki doaimmaheapmái ja gealbudanprográmmii masa gullá gealbudandoarjja. Kántuvrrat ásahuvvojit šiehtadusa vuođul gaskal Bargo- ja čálgoetáhta ja guđege suohkana. NAV-nuppástusa ulbmil lea:</p>
<list><p type="listitem">Oažžut eanebuid bargui ja doaimmaide, unnit oadjovuostáiváldit.</p>
<p type="listitem">álkit geavaheddjiide ja heivehuvvon juohke-hačča dárbbuide.</p>
<p type="listitem">Ollislaš ja ábas bargo- ja čálgohálddašeapmi.</p>
</list><p>NAV-nuppástus lea dehálaš nuppástus mas lea mearkkašupmi sámegielat olbmuide geat dien kántuvrras dárbbašit veahki. Sámegiel gelbbolašvuohta mii lei ovdalaš stáhta etáhtain galgá bisuhuvvot maiddái NAV-kántuvrrain. Dasa lassin ožžot NAV-kántuvrrat viidát sámegielgelbbolašvuođa go suohkaniid sámi gelbbolašvuohta čuovvu NAV-kántuvrraide.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartementa hálida leat njunnošis geahččaladdat movt buoremus lági mielde sáhtášii sihkkarastit ahte stáhtii gullevaš etáhtat vuhtiiváldet sápmelaččaid dilálašvuođaid go plánejit doaimmaid ja go hábmejit praktihkalaš bargguid. Danin lea departemeanta čállán láidestemiid 2008 juolludanreivves Bargo- ja čálgodirektoráhttii, ahte movt etáhtta galggašii čuovvolit sámi geavaheddjiid. Láidesteamit leat čuovvovaččat:</p>
<list><p type="listitem">Bargo- ja čálgoetáhtta galgá vuhtiiváldit sámi ja sámegielagiid beroštumiid sihke sámi giellalága hálddašanguovllu siskkobealde ja olggobealde.</p>
<p type="listitem">Sámi giellalága hálddašanguovllus galgá čuovvut sámi giellalága njuolggadusaid.</p>
<p type="listitem">Etáhtta galgá bargat dan badjelii ahte dieđut maid olbmot dávjá ohcalit, leat gávdnamis sámegillii interneahttasiidduin <em type="italic">www.nav.no </em>, mat gusket etáhta doarjagiidda ja geavaheddjiid vuoigatvuođaide. Seammás galgá etáhtta maid gozihit ahte čađat lea dárbu jorgalit lágaid ja láhkanjuolggadusaid sámegillii. </p>
<p type="listitem">Go ásahuvvojit ođđa NAV-kántuvrrat suohkaniidda gos ásset sápmelaččat, de galgá erenoa-mážit árvvoštallat makkár dárbu sis lea háhkat sámi giella- ja kulturmáhtu.</p>
<p type="listitem">Bargo- ja čálgoetáhtta galgá čađahit systemáhtalaš geavaheddjiid iskkadeami gos maiddái galget gávdnot dieđut geavaheddjiid birra geain lea sámi duogáš.</p>
<p type="listitem">Etáhtta galgá čađat raporteret iežas bargguid birra mat gusket sámi doaimmaide.</p>
</list><p>Etáhtta áigu bearráigeahččat ahte sámi gelbbolašvuhtii gullevaš gažaldagaid digaštallet ja čuovvolit go suohkaniidda ain ásahit kántuvrraid. Jagi 2007 mielde leat NAV-kántuvrrat ásahuvvon Guovdageidnui, Kárášjohkii ja Porsáŋgui. Dáidda kántuvrraide leat biddjojuvvon bargui olbmot geaid máhttu galgá sihkkarastit sámi dilálašvuo-đaid kántuvrra bálvalusain.</p>
<p>Sd.prp. nr. 12 (2007 – 08) meannudeamis Stuoradikkis mearriduvvui heaittihit Luonddu- ja boazodoalobálvalusaid resursaguovddáža Guovdageainnus. Guovddáža bajimus ulbmil lei veahkehit olbmuid geat hálidit heaitit boazodoaluin ja áiggoše eará dienasbargui gos sáhttet atnit ávkin dan máhtu mii sis lea boazodoalus. Barggut maid diet guovddáš galggai bearráigeahččat, leat dál sirdojuvvon Guovdageainnu NAV-kántuvrii. NAV-Finnmárku lea dan oktavuođas ožžon eanet ruhtajuolludeami.</p>
<p type="title">5.3.3 Vearroetáhtta</p>
<p>Vearroetáhtta lea máŋgga suorggis bargan dan badjelii ahte nákcet fállat sámi vearromáksiide dieđuid sin iežaset gillii, ja sámegiel áššemeannudeami maid álkit ipmirdit.</p>
<p>Vearrodiehtobálvalus (dárogillii SOL) ásahuvvui ođđajagimánu 1. beaivvi 2008 vearroetáhta bálvalussan masa olbmot sáhttet riŋget ja oažžut dieđuid. Vearrodiehtobálvalus lea čohkkejuvvon ovtta sadjái, váldokántuvra lea Leikangeris. Regiovdnavearrokántuvrrat doibmet nubbelinnjá bálvalussan ja dain lea ovddasvástádus ovtta dahje máŋgga fágasuorggis olles riikkas. Go sámegielagat váldet oktavuođa, de sirdojuvvo telefuvdna vástideaddjái gii máhttá vástidit sámegillii. Dát vástidanortnet sihkkarastá ahte sámegielagat ožžot bagadallamiid ja dieđuid iežaset gillii, jus hálidit dan.</p>
<p>Vearroetáhta neahttasiidduin gávdnojit máŋga dain eanemus geavahuvvon skoviin ja bagadallamiin sámegillii. Sámegielat guovlluin sáhttet oažžut Vearroetáhta čuvgehusaid ja dieđuid sámegillii. Ovdamearkka dihte doaimmahuvvo boazoealáhusa livnnetbargu Kárášjogas, gos sámi vearromáksi ja vearrokántuvra eanaš humadeaba sámegillii.</p>
<p type="title">5.3.4 Sis-Finnmárkku diggegoddi</p>
<p>Sis-Finnmárkku diggegoddi lea ásahuvvon ja dat doaibmagođii ođđajagimánu 1. beaivvi rájes 2004 sierra sámi duopmostuollun. Sis-Finnmárkku diggegoddi lea maid seammás dábálaš duopmostuollu mii galgá seamma dásis bálvalit buot olbmuid dain suohkaniin mat gullet diggegotti doaibmaguvlui guoskivaš lágaid mielde.</p>
<p>Diggegotti ásaheamis ledje máŋga beroštumi guovddážis. Sámi álbmot lea eamiálbmot mas lea sierra giella ja kultuvra mii lea earalágan go Norgga váldoálbmoga giella ja kultuvra. Galgá leat duohta dásseárvu dien guovtti álbmoga; sápmelaččaid ja dáččaid gaskkas, maiddái go galget iežaset riikka duopmostuoluid meannudeapmái ovddidit iežaset riektegažaldagaid.</p>
<p>Sámelágas, § 3 – 4, geahča duopmostuollolága § 136 a, leat dárkilis njuolggadusat mat čilgejit ahte lea vuoigatvuohta geavahit sámegiela duopmostuoluin. Duopmostuolut galget bearráigeahččat ahte sihke proseassačállosat, čálalaš duođaštusat, riektegirjjit jna. jorgaluvvojit sihke dárogillii ja sámegillii. Liikká eai sáhte dulkomat ja jorgaleamit boahtit oalát njuolggo gulahallama sadjái. Sámi giellalága hálddašanguovllus lea juohkehaččas vuoigatvuohta sámegillii váldit oktavuođa duopmostuoluin, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat, ja juohkehaččas lea maid vuoigatvuohta hupmat sámegiela riektečoahkkimiin ja čađahit áššemeannudeami sámegillii. Mearrádusat galget ovddidit riektesihkarvuođa dan ektui ahte geahččalit garvit boasttu ipmárdusaid maid giellaváttisvuođat dagahit.</p>
<p>Sámiid sajáiduvvan vierut ja riekteipmárdus sáhttet máŋgii leat áššáigullevaš riektegáldovuođđu. Dat guoská ovdamearkkadihte dakkár dillái go galgá mearridit geavahanvuoigatvuođaid, čilget šiehtadusaid ja nannet šiehtadusrievttálaš geatnegasvuođaid. Sámi kultuvra, ealáhusdoaimmat ja eanageavaheapmi leat hui ollu huksejuvvon čálakeahtes, njálmmálaš árbevieruide, ja sámiid vieruid birra gávdnojit unnán čálalaš duođaštusat. Dat dagaha erenoamáš hástalusaid duopmostuoluide go galget árvvoštallat duođaštusaid dokumeanttain dahje vihtaniid čilgemiid vuođul.</p>
<p>Go sámi váldoguovllut leat čohkkejuvvon ovtta duopmostullui, Sis-Finnmárkkus, de šaddet ollu sámiide gullevaš váttisvuođat čovdojuvvot dien diggegottis, ja diggegoddi galgá hukset sámi kulturgelbbolašvuođa. Dát váikkuha gelbbolašvuođanannema sámi áššiin maiddái eará duopmostuoluin Norggas. Sis-Finnmárkku diggegotti ásaheapmi lea maid dehálaš dan ektui ahte nannet sápmelaččaid luohttámuša duopmostuollosystemii ja oččodit viidábut olbmuid álgit duopmárin.</p>
<p type="title">5.3.5 Sámegielalaš veahkkeduopmárat</p>
<p>Gažaldat mii guoská sámegielalaš veahkkeduopmáriidda lea namuhuvvon Od.prp. nr. 22 (2006 – 2007) Láhka duopmostuollolága nuppástuhttima birra, 39. siiddus. Nugo doppe daddjo, de ii leat álo buoremus čoavddus ráhkadit dakkár njuolggadusaid mat sihkkarastet ahte duopmostuoluin muhtin dáhpáhusain galget leat sámegielalaš veahkkeduopmárat. Gažaldat galgá go dakkár gáibádus leat mii sihkkarastá ahte leat sámegielalaš veahkkeduopmárat lea oppanassiige váddáseabbo go dat álgočalbmái orru leamen. Justiisadepartementa lea liikká miehtan digaštallat dán gažaldaga viidáseappot, ja dan oktavuođas lea maid dárbu guorahallat makkár áššiin livččii dat gáibádus dárbbaš-laš.</p>
<p type="title">5.3.6 Politiijadirektoráhtta – Politiija-&#13;  ja leansmánneetáhtta</p>
<p>Olu jagiid juo leat juolluduvvon ruđat kap. 440, poasttas 01, politiijaguovlluide gos lea guovttegielat álbmot (sámi/dáru). Ulbmil lea movttiidahttit háhkat eanet dieđuid sámegiela birra politiijaguovlluin gos lea sámegielat álbmot. Politiijaguovllut main lea liigebargu guovttegielatvuođa geažil, sáhttet ohcat dien poasttas doarjaga lassigoluid gokčamii. Ortnega hálddaša Oarje-Finnmárkku politiijaguovllu politimeasttir sierra bagadusa mielde.</p>
<p>Dan oktavuođas go Justisdepartemeanta ráhkadii riikkaviidosaš systema mii galgá vuhtiiváldit politiijaid siviila bargguid áššemeannudeami, de leat buot standárdareivvet, sullii 200 oktiibuot, jorgaluvvon sámegillii. Dán barggus lea Kárášjoga leansmánnekántuvra leamaš dehálaš ovttasbargoguoibmi. Doppe gávdnojit dál earet eará mállet sámegillii mat gusket soabadanáššiide, bággoáššiide ja vealgeortnegiidda. Dat lea stuora ávkin sámegielagiid bálvalusaid buorideapmái ja riektesihkarvuhtii ja dagaha maid ahte etáhta áššemeannudeapmi manná jođáneappot.</p>
<p type="title">5.3.7 Sámegiella ja sámekultuvra kriminálafuolahusas</p>
<p>Kriminálafuolahusa ulbmil lea ahte sámegielagiin galget leat seamma vuoigatvuođat ráŋggáštusa čađaheamis go muđui eará olbmuin. Láhka Sámedikki ja eará sámi riektediliid birra (sámeláhka) vuhtiiváldá sámegielagiid vuoigatvuođaid geat galget čađahit ráŋggaštusa. §§ 3 – 4 goalmmat lađas ja 3 – 5 regulere dán. Mearrádusain daddjo ahte dat gii dáhttu geavahit sámegiela iežas beroštumiid vuhtiiváldimis kriminálafuolahusa ásahusain sámi giellalága hálddašauguovllus, galgá beassat čoavdit áššiidis sámegielagiin. Mii guoská eará kriminálafuolahusa ásahusaide Tromssas ja Finnmárkkus, de galget sii geat doppe čohkkájit ráŋggáštusas beassat hupmat sámegiela gaskaneaset ja go deaivvadit iežaset olbmuiguin. Sis geat čohkkájit giddagasain lea vuoigatvuohta beassat hupmat sámegiela njálmmálaš riektegaskaoamijulggaštusa oktavuođas giddagasa eiseválddiiguin.</p>
<p>Kriminálafuolahusa oahpahusguovddážii (KRUS), mii lea giddagasbálvváid skuvla, lea gáibádus ahte galget maid oččodit sámegielagiid dán skuvlii. áigumuš livččii jahkásaččat oažžut unnimusat golbma sámegielaga aspirántan. Jus guovtti ohccis lea juste seammadási skuvla-ja oahppoduogáš, ja nubbi máhttá sámegiela, de galgá skuvla sudno gaskkas válljet sámegielaga. Aspiránttaid gaskkas geat mannan čavčča čađahedje eksámena, lei okta sámegielat, gii dál bargá Tromssa guovllugiddagasas. Diet buorida veaháš dien giddagasa dili, gos dán rádjái leamaš dušše okta liigebargi gii máhttá sámegiela.</p>
<p>Kriminálafuolahusas leat dál guokte giddagasa Tromssas ja Finnmárkkus, Tromssa giddagas ja Čáhcesullo giddagas, ja goappešiid báikkiin leat bargit geat máhttet sámegiela. Lea ain stuora hástalussan oččodit dieidda giddagasaide eanet bargiid geat máhttet sámegiela. Go ođđa virggiid almmuhit, de eai oza doarvái ohccit. Nu lea dilli maid eará giddagasain. Danin áigu ráđđehus álggahit doaimmaid mat sihkkarastet doarvái bargiid giddagasaide gos leat stuorámus dárbbut. Ráđđehus áigu bargat dan badjelii ahte giddagasbálvváid oahpaheami sáhttá maid čađahit lávdaduvvon oahpahussan muhtun giddagasain, ja sáhttá de báikkálaččat ohcat aspiránttaid dan oahpahussii.</p>
<p>1.5. 2008 rájes álgá okta luohkká dákkár oahpahussii Tromssa giddagasas. Leat bargagoahtán oččodit aspiránttaid geat ozaše dán ohppui, ja dan barggus galget eandalii geahččalit oččodit sámegielat aspiránttaid. Justiisadepartemeantta bargun ii leat dušše dat ahte oažžut doarvái ollesoahppan bálvváid davimus fylkkaid giddagasaide, muhto maiddái oažžut muhtun sámegielagiid daidda bargguide.</p>
<p>Lea hui dehálaš ahte gávdnojit sámegielat bálvvát, muhto giddagasat sáhttet maid geavahit dulkkaid. Dat ii leat gal buoremus čoavddus, muhto go čuožžilit dilálašvuođat gos lea dárbu ja heivvolaš geavahit dulkka, de geavaha kriminálafuolahus dulkabálvalusa.</p>
<p>Justiisadepartemeanta áigu bearráigeahččat ahte ráŋggáštusa čađaheapmi heivehuvvo nu ahte das maiddái vuhtiiváldet sámi fáŋggaid vuoigatvuođaid. Dat lea dehálaš sihke dan ektui ahte galgá leat vuoigatvuohta geavahit iežas giela, muhto galgá maiddái leat vejolaš iežas kultuvrra beassat fuolahit kriminálafuolahusa rámmaid siskkobealde.</p>
<p type="title">5.3.8 Heahtedieđihanbálvalus</p>
<p>Sámediggi lea máŋgga geardde dovddahan balu dan dáfus go heahtedieđihanbálvalus ii doaimma doarvái bures sámi álbmoga ja sámi guovlluid ektui.</p>
<p>Dálá doaibma eaktuda ahte heahteguovddážiin leat olbmot geat dovdet sámi báikegottiid dilálašvuođaid ja ipmirdit sámi guovlluid báikenamaid go galget sáhttit meannudit telefunoktavuođaid maid ožžot sámi guovlluin. Dán rádjái ii leat gáibiduvvon ahte guovddážiin galget maid leat barggus olbmot geat máhttet sámegiela dahje dovdet ja ipmirdit sámi báikenamaid.</p>
<p>Justiisadepartemeanta lea dat mas lea politiija, buollima ja dearvvašvuođa heahtedoaimmaid ovttastahttima ovddasvástádus. Danin lea departemeanta ráhkadahttán čielggadeami mas earet eará lea čállán dálá heahtedieđihanbálvalusa birra ja ođđa heahtennummara atnui váldima birra. Čielggadeamis ávžžuhedje váldit atnui ovtta oktasaš heahtenummara ja ásahit stuorát heahtedieđihanguovddážiid. Go lea dušše okta guovddáš mii hálddaša buot golmma etáhta heahtetelefuvnnaid, de jáhkket čielggadeaddjit ahte soaitá leat álkit oažžut dohko bargiid geain lea giellačehppodat. Danin ii leat oktiibuot dárbu nu beare ollugiidda geain lea diet gelbbolašvuohta. Justiisadeparte-meantta čielggadeapmi lea leamaš viiddis guláskuddamis, ja Justiisadepartemeanta lea meannudeamen ášši.</p>
<p>Justiisadepartemeanta, mii lea dien golmma heahteetáhta ovttastahtti, áigu viidáseappot bargat heahtedieđihanbálvalusa buoridemiin. Lunddolaš oassi dán barggus lea áimmahuššat dan ahte sámegielagat galget sáhttit dieđihit heahtedieđuid iežaset gillii.</p>
<p type="title">5.4 Strategiijat ja doaibmabijut</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu ovttas daid eará departemeanttaiguin maidda ášši gullá, geahččat makkár vejolašvuođat Sámi allaskuvllas livčče bargagoahtit eanet gelbbolašvuođanannema lohkanfálaldagaiguin, mat leat heivehuvvon almmolaš suorgái. Lohkanfálaldat sáhttá ovdamearkka dihte heivehuvvot oahpaheddjiide, dearvvašvuođa- ja fuolahusbargiide, áššemeannudeddjiide ja almmolaš hálddašeami jođiheddjiide, politiijaide ja kriminálafuolahussii, bargo- ja čálgoetáhttii jna.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu, ovttasráđiid guovdilis departemeanttaiguin, Sámedikkiin ja Sámi allaskuvllain geahčadit dálá dulkonbálvalus ja árvvoštallat dárbbašlaš doaibmabijuid bures doaibmi dulkonbálvalusa ásaheamis. Dán oktavuođas berrejit árvvoštallojuvvot gažaldagat mat čatnasit dasa mo galgá oaččohit eanet oahppiid ohcat dulkonoahpahussii, galget go dulkkat oažžut lassi- ja joatkkaoahpu, lea go Sámi allaskuvlii ja Oslo allaskuvlii vejolaš ovttas bargat, ja mo dálá dulkaautoriserenortnet lea.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta lea hábmen stivrensignálaid Bargo-ja čálgodirektoráhttii mas leat láidesteamit dan ektui movt etáhtta sáhttá čuovvolit sámegielat geavaheddjiid. Dáinna lágiin hálida departemeanta geahččalit movt buorebut sáhttá sihkkarstit ahte stáhtii gullevaš etáhtat vuhtiiváldet sámiid dili iežaset doaimmaid plánenbargguin, ja go praktihkalaš doaimmaid hábmejit. Departemeanta áigu bargat viidáseappot ja doaimmahit vásáhusaid viidáseappot eará departemeanttaide.</p>
<p>Justiisdepartemeanta áigu bargat dan ovdii ahte go buorida heahtedieđihanbálvalusa, de lea maiddái dehálaš vuhtii váldit ahte sámegielat geavaheaddjiin lea dárbu sáhttit addit heahtediedáhusaid iežaset gillii.</p>
<p type="title">6.4 Strategiijat ja doaibmabijut</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu ovttas daid eará departemeanttaiguin maidda ášši gullá, geahččat makkár vejolašvuođat Sámi allaskuvllas livčče bargagoahtit eanet gelbbolašvuođanannema lohkanfálaldagaiguin, mat leat heivehuvvon almmolaš suorgái. Lohkanfálaldat sáhttá ovdamearkka dihte heivehuvvot oahpaheddjiide, dearvvašvuođa- ja fuolahusbargiide, áššemeannudeddjiide ja almmolaš hálddašeami jođiheddjiide, politiijaide ja kriminálafuolahussii, bargo- ja čálgoetáhttii jna.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta áigu, ovttasráđiid guovdilis departemeanttaiguin, Sámedikkiin ja Sámi allaskuvllain geahčadit dálá dulkonbálvalus ja árvvoštallat dárbbašlaš doaibmabijuid bures doaibmi dulkonbálvalusa ásaheamis. Dán oktavuođas berrejit árvvoštallojuvvot gažaldagat mat čatnasit dasa mo galgá oaččohit eanet oahppiid ohcat dulkonoahpahussii, galget go dulkkat oažžut lassi- ja joatkkaoahpu, lea go Sámi allaskuvlii ja Oslo allaskuvlii vejolaš ovttas bargat, ja mo dálá dulkaautoriserenortnet lea.</p>
<p>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta lea hábmen stivrensignálaid Bargo-ja čálgodirektoráhttii mas leat láidesteamit dan ektui movt etáhtta sáhttá čuovvolit sámegielat geavaheddjiid. Dáinna lágiin hálida departemeanta geahččalit movt buorebut sáhttá sihkkarstit ahte stáhtii gullevaš etáhtat vuhtiiváldet sámiid dili iežaset doaimmaid plánenbargguin, ja go praktihkalaš doaimmaid hábmejit. Departemeanta áigu bargat viidáseappot ja doaimmahit vásáhusaid viidáseappot eará departemeanttaide.</p>
<p>Justiisdepartemeanta áigu bargat dan ovdii ahte go buorida heahtedieđihanbálvalusa, de lea maiddái dehálaš vuhtii váldit ahte sámegielat geavaheaddjiin lea dárbu sáhttit addit heahtediedáhusaid iežaset gillii.</p>
<p xml:lang="nob">1</p>
<p>Undersøkelse om bruken av samisk språk. Raporta Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddážis (SEGas), Deanus, 2000, Sámi giellaráđi ovddas.</p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p>Undersøkelse om bruken av samisk språk. Raporta Sámi ealáhus- ja guorahallanguovddážis (SEGas), Deanus, 2000, Sámi giellaráđi ovddas.</p>
</body></document>
