<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>8,4 miljon dokumeantta eai jávkka  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2010</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>583</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sma"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.regjeringen.no/se/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger/2010/84-miljon-dokumeantta-eai-javkka-.html?id=614526</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="84-millioner-dokumenter-vil-ikke-forsvin_id_614526.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34129 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">8,4 miljon dokumeantta eai jávkka</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
    <p>- Buohkaide galgá leat čielggas ahte 8,4 miljon dokumeantta mat odne leat ovddeš elektruvnnalaš poastajournálas (EPJas) eai jávkka. Dan cealká ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud komentan preassa čállimii ahte ođđa elektruvnnalaš poastajournála sáhttá dagahit ahte olbmot eai šat beasa ovddeš poastajounála sisdoalu lohkat.</p>
    <p>
      <em type="italic">- Buohkaide galgá leat čielggas ahte 8,4 miljon dokumeantta mat odne leat ovddeš elektruvnnalaš poastajournálas (EPJas) eai jávkka. Dan cealká ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud komentan preassa čállimii ahte ođđa elektruvnnalaš poastajournála sáhttá dagahit ahte olbmot eai šat beasa ovddeš poastajounála sisdoalu lohkat. </em>
    </p>
    <p>Ođasmahttindepartemeanta lea ožžon gáibádusa sihke Norgga Preassalihtus ja earáin ahte EPJ galgá seailluhuvvot. - EPJ galgá bisuhuvvot historjjálaš arkiivan, vaikko vel dan hápmi ii leat vel mearriduvvon. Journála galgá ollásit doaibmat gitta jagi 2011 geassái, nu ahte mis lea doarvái áigi árvvoštallat iešguđetlágan čovdosiid. Muhto leat geavatlaš, doibmii gulli, juridihkalaš – ja iiba unnimusat ge persuvdnasuodjalussii gulli bealit maid lea dárbu čoavdit, dadjá Rigmor Aasrud.</p>
    <p>Vaikko vel EPJa loahpalaš hápmi ii leat vel čielggas, de lea Riikaarkiiva goittot mearridan vurket dieđuid. Dat mearkkaša ahte journáladieđut mat leat čohkkejuvvon EPJii, sirdojuvvojit Riikaarkiivii.</p>
    <p>Hálddahusa ja DGTa direktoráhtas lea ovddasvástádus fuolahit ja hálddašit EPJa. Journála álggahuvvui geahččaladdanprošeaktan jagi 1993, vai doaimmahusat Oslo olggobealde besset geavahit stáhta poastalisttuid elektruvnnalaš hámiid. Bálvalusa geavahit ain beaivválaččat dat doaimmahusat mat eai leat váldán atnui ođđa čovdosa Almmolaš elektruvnnalaš poastajournála (Offentlig elektronisk postjournal (OEP)).</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">8,4 millijovnh tjaatsegh eah sïjhth haajpanidh</p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="italic">- Baajede eevre tjïelke årrodh, 8,4 millijovnh tjaatsegh mah daelie leah dennie båeries elektrovneles påastejournalesne (EPJ) eah sïjhth haajpanidh. Orrestehtemeministere Rigmor Aasrud dam jeahta aktene lahtestimmesne akten tjaalegasse preessesne, gusnie tjåådtje gosse akten orre byøgkeles elektrovneles påastejournalese (OEP) sertie, dellie sisvege dennie båeries påastejournalesne maahta gaatoelidh. </em>
    </p>
    <p xml:lang="sma">Orrestehtemedepartemente lea dovne Nøørjen Preessesiebreste jïh jeatjabistie, krievemh åådtjeme vaarjelimmien bïjre EPJ’este. -EPJ edtja jåarhkesovvedh goh akte histovrijen våarhkoe, jalhts haamoe ij leah annje moeneme. Journale sæjhta læjhkan ållesth juhteles årrodh giesien 2011 raajan, juktie mijjieh ojhte astebe ovmessie raerieh vuarjasjidh. Bene såemies dæjpeles, funksjovnelle, juridihkeles - ij goh unnemes almetjevaarjelimmieligke krøøhkemh tjoerebe vaeltedh, Rigmor Aasrud jeahta.</p>
    <p xml:lang="sma">Jalhts EPJ’en haamoe ij leah tjïelkestahkeme, dle Rïjhken våarhkoe nænnoestamme daatide vaarjelidh. Dïhte sæjhta jiehtedh dah bïevnesh journalinie, mah lea EPJ’esne tjøønghkeme, dejtie sæjhta Rijhken våarhkose sertedh.</p>
    <p xml:lang="sma">Reeremen jïh IKT’en direktovrate diedtem åtna EPJ’em reeredh jïh stuvredh. Journale pryøvenasseprosjektine eelki jaepien 1993, juktie dah redaksjovnh Oslon ålkoelisnie edtjin elektrovneles låhkoeh åadtjodh dejstie staateles påastelæstojste. Dieneste lea annje biejjeladtje juhtieminie dejtie giehteldimmide mah eah leah annje dam orre Byøgkeles elektrovneles påastejournalem (daaroen OEP) åtnose vaalteme.</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">8,4 millijåvnå dokumenta e gádo</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">- Dát le ållu tjielgas; 8,4 millijåvnå dokumenta ma uddni li elektråvnålasj poasstajournálan (EPJ) e gádo. Dáv javllá ådåstuhttemminisstar Rigmor Aasrud kommentárran ådåsijda median jut ådå almulasj elektråvnlasj poasstajuornálan (OEP) soajttá mierkki dålusj sisadno gáhtu. </em>
    </p>
    <p xml:lang="smj">Norsk Presseforbund ja iehtjáda li gájbbedam Ådåstuhttemdepartementas jut EPJ galggá bisoduvvat. - EPJ galggá joarkket histåvrrålasj arkijvvan, vájku hábme ij le ájn mierreduvvam. Journálla galggá vájku dal mij ållåsit doajmmat 2011 giese rádjáj, navti le miján ájgge árvustallat iesjguhtiklágásj tjoavddusijt. Muhtem praktihkalasj, dåjmalasj, juridihkalasj –gájkin åvdemusát persåvnåsuodjalime gáktuj- ássje majt hæhttup vuorodit tjuottjot Rigmor Aasrud.</p>
    <p xml:lang="smj">Vájku EPJ:a låhpalasj hábme ij le ájn tjielggam, le Rijkkaarkijvva mierredam dáhtájt vuorkkit. Dát sihtá javllat juornálladiedo ma li EPJ:aj tjoahkkidam galggi Rijkkaarkijvvaj sáddiduvvat.</p>
    <p xml:lang="smj">Háldadus- ja IKT-Direktoráhtta vásstet EPJ:av háldadit. Journálla álgaduváj gæhttjalimprosjektan jagen 1993 váj redaksjåvnå Oslo ålggolin galggin bessat stáhta poasstalistaj elektråvnålasj versjåvnåjt adnet. Dievnastus vil uddniga aneduvvá bæjválattjat dajs ásadusájs ma ájn ælla ådå tjoavddusav Offentlig elektronisk postjournal (OEP) adnegoahtám.</p>
  </body>
</document>
