<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>4.8 Sámi ealáhusat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>323</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20022003/stdie-nr-10-2002-2003-samisk/4/8.html?id=452336</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>4.8 Sámi ealáhusat - regjeringen.no</p>
    <p>St.dieđ. nr. 10 (2002-2003)</p>
    <p type="title">Sámedikke doaimma birra 2001</p>
    <p type="title">4.8 Sámi ealáhusat</p>
    <p>Sámi ealáhusaid gieđahaladettiin (káp. 2.2.7.2.), Sámediggi deattuha dárbbu suodjalit boazodoalu guohtunduovdagiid. Gielddain lea geatnegasvuohta vuhtiiváldit boazodoalu erenoamáš bálgos- ja guohtundárbbuid dalle jo go gieldda guovloplánaproseassa álggahuvvo; gielddaplánas, divodanplánas ja hukseplánas. Gielddaid ja boazodoalu ovttasbargu gieđahallo <span type="quote">«Lassedieđáhusas St.dieđahussii nr. 55 (2001–2002) Sámepolitihka birra»</span>, káp. 14.2.3. Plána- ja huksenlága vuostáčuoččuhusásahus doaibmá dorvoreahpinin dallego ja –jos geatnegahtton stáhtalaš eiseválddit oaivilddišgohtet ahte gielda duovddaplánastis ii leat doarvái bures vuhtiiváldán dehálaš guovllulaš ja nášuvnála beroštumiid. Boazodoalu bealis galgá Guovllustivra buktit cealkagiid boazudoalliid beroštumiin. Vásáhus čajehá ahte olu eanariiddut leat čovdon gieldda plánaproseassaid bokte, e.e. dallego boazoealáhusa ovddasteaddjit leat oasálastán. Jos ášši ii čovdojuvvo báikkálaš dásis, de lágiduvvo Birasdepartementii gos dahkko loahpalaš mearrádus das galgá-go lávva nánnejuvvot. Eanádoallodepartemeanta, mas lea alimus váldi boazoealáhussii, addá áššedovdolaš rávvagiid Birasdepartementii.</p>
    <p>Boazoealáhus gillá garra vahágiid olu guovlluin, e.e. boraspiiriid geažil. Danne leat birasgáhtten-, boazodoalu hálddáhus ja ealáhusa ovddasteaddjit álggahan lagat ovttasbarggu ja nu geahččalit beaktilahttit goddinlobiid čađaheami. Dáin rahčamiin galggašii nagodit geahpedit roasuid maid borrit dagahit. Muđui galgá dain doaimmain geahčadit ja vákšut guovlluid barguvugiid gos dávjá deaividit speadjamat ja nu viggat garvit manahemiid ja eastadit massimis. Boazoealhusa boraspireráđđi lea dáinna ovttasbargoulbmilin ásahuvvon.</p>
    <p>Ráđđehus atná dehálažžan rahčagoahtit dohko ahte boraspiirid speadjamat unnánivčče, ja máiddái berrejit guohtunbálgosat dorvvastuvvot. Návddiid dahkan vahágiidda lassin buktet maid guohttuneatnamiid billisteamit ja stuorra ealut váttisvuođaid maiddái daid bálgosiidda mat ain livčče buori.</p>
    <p>Ráđđehus viggá oažžut ávkki boazoealhusa iežas gealbbus nu ahte dat-ge boađášii doarjagin ealáhusa hálddášeapmái. Boazodollui leat dál garra hásatlusat. Bealis lea ealáhusa ekonomiija geanuheapmi, bealis fas dat dilli ahte biergu vuvdo reidekeahttá. Ráđđehus oaivvildda ahte árvodási loktendoaimbmaprográmma lea dehálaš boazodollui go dat dorvvastivčče ahtanušši ovdáneami ealáhussii.</p>
    <p>Ođđa stuoradikkedieđáhus borriid hálddášeamis gártá válbmejuvvot jagi 2003 mielde. Boazodoalu boraspiireráđđi leat 2002 ávžžuhuvvon árvvoštit máŋggaid dilálašvuođaid main lea mearkkašupmi dieđáhusa válbmenbargui. Ráđđi galggašii jo dieđáhusbarggu álggo-álggu rájis buktit oainnuidis. Sullasaš vuogi mielde lea maiddái jođus ovttasbargoforum sávzadoalu diliin vai dan-ge bealdi boađášedje fuobmášumit dieđáhusbargui.</p>
  </body>
</document>
