<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>3.9 Kultuvra, giella,... - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>710</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/proposiuvnnat-ja-dieahusat-/stuorradiggedieahusat/20062007/Stdie-nr-7-2006-2007-/3/9.html?id=452714</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>3.9 Kultuvra, giella,... - regjeringen.no</p>
    <p/>
    <p/>
    <p>St.dieđ. nr. 7 (2006-2007)</p>
    <p type="title">Sámedikke doaimma birra 2005</p>
    <p/>
    <p type="title">3.9 Kultuvra, giella, mediat ja valáštallan</p>
    <p>Čujuhuvvo Sámedikki jahkedieđáhusa 2.7 kap. ja 2.10 – 2.12 kap.</p>
    <p>Kultur- ja girkodepartemeanttas ja Sámedikkis leat 2005:s ge leamaš jeavddalaš gulahallančoahkkimat hálddahuslaš dásis sihkarastin dihtii buori dialoga.</p>
    <p type="title">3.9.1 Sámi kultuvra</p>
    <p>Hálddašanovddasvástádus moanaid kulturásahusaide ja –doaimmaide sirdojuvvui Sámediggái 2002 rájes. Sámedikkis lea hálddašanovddasvástádus earret eará Sámi sierrabibliotehkii, johtti girjerájusbálvalussii, sámi dáiddárstipendii, sámi dáiddaásahusaid čájáhusbuhtadussii, báikenammabálvalussii ja sámi giellalága čuovvoleapmái, sámi museaide, sámi arkiivii, sámi musihkkafestiválaide ja Beaivváš Sámi Teáhterii. Árvalusas S. nr. 92 (2005 – 2006) Sd.dieđ. nr. 44:i (2004 – 2005) Sámedikki doaibma 2004 mearrida Gielda- ja hálddahuslávdegoddi garrasit vuoruhit kultuvrra ja ahte mearreruhta galgá lasihuvvot. Lávdegoddi oaivvilda erenomážit leat dehálažžan ahte mearreruhta sámi kulturásahusaide lea doarvái nu ahte dáid sáhttá stuoridit ja máŧasatnit. </p>
    <p>Sámediggi hálddaša mearreruđa kulturulbmiliidda, ja lea Sámedikki duohken vuoruhit dán meari siskkobealde. 2006 lea museaođasteami barggu oassin lasihuvvon 1 milj. kr bargui ovttastahttit sámi museaid. Dasto lea addon 7 milj. kr oppalaš lasáhussan sámi kulturdoaimmaide. Ja vel lea sirdon 3 milj. kr Gielda- ja guovlodepartemeantta bušeahtas sámi girjebussiid investeremiidda, nu ahte sámi johttigirjerádjosbálvalusa sihke doaibma- ja investerenruđa hálddaša Sámediggi 2006 rájes.</p>
    <p type="title">3.9.2 Sámegiella</p>
    <p>Divttasvuona gielda lea ođđajagimánu 1.b. 2006 rájes lakton sámegiela hálddašanguvlui, vrd. sámelága 3 – 1 §. Kultur- ja girkodepartemeanta vuordá loahpalaš ohcama Snoasa gielddas beassat šaddat sámegielguovllu oassin (vrd. Sd. dieđ. nr. 44 (2004 – 2005). Go gielddas viimmat boahtá ohcan, álggaha departemeanta daid formála proseassaid mat dárbbašuvvojit sámegiela hálddašanguovllu stuoridit, namalassii láhkaásahusnuppástusa.</p>
    <p>Ovttas Sámedikkiin lea čállon mandáhta sámelága giellanjuolggadusaid árvvoštallamii. Kultur- ja girkodepartemeanta dáhtošii ahte loahpalaš raporta geigejuvvo departementii 2006 čavčča/dálvvi.</p>
    <p type="title">3.9.3 Báikenammaláhka</p>
    <p>Stuorradiggi mearridii 2005:s nuppástusaid Báikenammalágas. Nuppástusat ledje erenomážit álkidahttin dihtii áššemeannudeami, ja čielgasat ja doaibmilat mearrádusaid addit. Sámi báikenamaide lei dehálamos nuppástus ahte oktanaga galgá ovddidit nammaášši dárogiel, sámegiel ja kveanagiel buohtalasnamaide.</p>
    <p>Lága ođđa láhkaásahusain lea bargamin, ja láhkaásahusat dohkkehuvvojit ovdal borgemánu 1.b. 2006. Sámediggi lea árvalusaid departementii ovddidan láhkaásahusaid gulaskuddanevttohusa barggadettiin.</p>
    <p type="title">3.9.4 Sámi kulturviesut</p>
    <p>Árvalusas S. nr.92 (2005 – 2006) bivddii Gielda- ja hálddahuslávdegoddi ráđđehusa stuorradiggeáigodaga áigge ollašuhttit Nuortasámi musea Njávdámis, Ája Sámi Guovddáža Gáivuonas, Saemien Sijte Snoasas ja Sámi dáiddamusea Kárášjogas.</p>
    <p>Nationála kulturviesuid investerenplánas, mii ovddiduvvui Sd. prp. nr. 1 (2005 – 2006), máinnašuvvojit dát huksenplánat ja čállojit doarjagiin 2007 – 2009 áigodagas. Ráđđehus lea bargamin dan ala ahte huksenprošeavttat ollašuvvojit stuorradiggeáigodaga áigge. Investerenplánas mii galgá ođastuvvot ja ovddiduvvot 2007 bušeahttaproposišuvnnas, áigu Kultur- ja girkodepartemeanta ovdanbidjat man guhkás dáinna bargguin lea joavdan. Ollašuhttin lea ee. dan duohken ahte prošeavttat leat plánejuvvon ja doarvái divvojuvvon, nu ahte sáhtášii daid čađahit, áigodaga juohke jagáš bušeahttapoastta sturrodat, ja ahte eará ruhtadeapmi lea čielggas.</p>
    <p>Nuortasámi musea huksenprošeakta ii álggahuvvon 2005 čavčča, go entreprenoraid fálut ledje divrasat go prošeaktabušeahtas ledje biddjon. Eaktun lea ahte Kultur- ja girkodepartemeanta galgá ruhtadit dán viesu. Statsbygg, mii lea hukseheaddji, lea evttohan álkidahttimiid plánas ja ođđa fállogilvvu. Dán vuođul joatkkašuvvojit plánat 2006:s áigumušain álggahit prošeavtta 2007:s. Kultur- ja girkodepartemeanta áigu Stuorradiggái máhccat áššiin 2007 bušeahttaproposišuvnnas.</p>
    <p>Kultur- ja girkodepartemeanta diehtá vel Várdobáikki Evenáššis/Skániin huksenplánaid birra.</p>
    <p type="title">3.9.5 Sámi aviissat</p>
    <p>Kultur- ja girkodepartemeanta lea mearkkašan ahte Gielda- ja hálddahuslávdegotti eanetlohku Árvalusas S. nr. 92 (2005 – 2006) Sd.dieđ. nr. 44 (2004 – 2005) Sámedikki doaibma 2004 fuolastuvai sámi publikašuvnnaid ekonomalaš dili ektui. Sámi aviissaid doarjaga láhkaásahus nuppástuvvui borgemánus 2005 (láhkaásahus nr. 248 njukčamánu 17.b. 1997). Dát lei Sd.dieđ. nr 33 (2001 – 2002) Lassidieđáhus Sd.dieđ. nr. 55 (2000 – 2001) Sámepolitihka birra, meannudeami olis. Meannudeamis guorrasii Stuorradiggi dasa ahte doarjja eanet galggai leat sámegiel aviissaide, muhto liikká dihto várrehusain. Dát lea eanet máinnašuvvon Sd.prp. nr. 1 (2005 – 2006) Prográmmakategoriijas 08.30 Eará mediapolitihkalaš áššit. Nuppástusa geažil lea dát čuohcan muhtin doarjjaoažžuide dán láhkaásahusa ektui, ja departemeanta áigu dárkilit čuovvut mo dáinna manná. Riikaviidosaš dárogiel ja sámegiel beaiveaviissaid ceggema hárrái, lea dát bušeahttaášši. </p>
    <p type="title">3.9.6 Sámi valáštallan</p>
    <p>Norsk Tipping AS badjebáhcaga 2006 juohkima oktavuođas valáštallamii, dohkkehuvvon stáhtaráđis miessemánu 5.b. 2006, várrejuvvui 300 000 kr sámi valáštallamii 2006 ovddas. Seamma submi juolluduvvui 2005. Doarjja sirdojuvvui Sámediggái, mii ovddasvástida joatkkajuohkima doarjaga mihttomeari mielde. 2005 doarjja sirdui ollásit Sámiid Valáštallanlihttui.</p>
    <p>Sámi valáštallama doarjaga ulbmilin lea doarjut mihtilmas sámi valáštallandoaimmaid doalaheami ja ovdánahttima, mii lea oassin árbevirolaš sámi kultuvrras. Doarjja galgá vel veahkehit dasa ahte álbmot eanet valáštallá ja rumašlaččat lihkada. Doarjja galgá vuosttažettiin adnot mánáid (6 – 12 jahkásaš) ja nuoraid (13 – 19 jahkásaš) doaimmaide.</p>
  </body>
</document>
