<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ain doarjut máttasámegiela - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>555</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/ain-doarjut-mattasamegiela.html?id=682459</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="vidareforer-satsing-pa-sorsamisk-sprak_id_682459.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="videreforer-satsing-pa-sorsamisk-sprak_id_682459.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="ain-doarjut-mattasamegiela_id_682459.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="ain-doarjut-mattasamegiela_id_682459.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Ain doarjut máttasámegiela</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Ráđđehus árvala jahkái 2012 lasihit Sámedikki doarjaga 700 000 kruvnnuin máttasámegiela oahpponeavvo- ja tearbmabarggu ovddideapmái. Ráđđehus maid árvala juolludit 120 000 kruvnnu sámi giellabálkkašupmái Gollegiella. Dát boahtá ovdan dárkkistuvvon našunálabušeahta árvalusas.</p>
<p><em type="italic">Ráđđehus árvala jahkái 2012 lasihit Sámedikki doarjaga 700 000 kruvnnuin máttasámegiela oahpponeavvo- ja tearbmabarggu ovddideapmái. Ráđđehus maid árvala juolludit 120 000 kruvnnu sámi giellabálkkašupmái Gollegiella. Dát boahtá ovdan dárkkistuvvon našunálabušeahta árvalusas. </em></p>
<p>-Máttasámegiella lea rašis dilis. Ráđđehus joatká ain barggus gáhttet ja ovddidit máttasámegiela ja vuoruhit oahpponeavvuid máttasámegillii, cealká sámeministtar Rigmor Aasrud.</p>
<p>Engerdal gielda lea ovdal ožžon jahkásaš doarjaga jođihit Elgå skuvlla ja ovddidit oahpponeavvuid ja tearpmaid máttasámegillii. Jahki 2012 lea maŋimuš jahki ahte leat oahppit dán skuvllas, go gielda lea mearridan heaittihit skuvlla čavčča rájes.</p>
<p>-Skuvla lea mearkkašan hirbmat olu máttasámegiela ovddideapmái. Dáinna doarjagiin oažžu Sámediggi dál ovddasvástádusa vuoruhit ja organiseret máttasámegiela oahpponeavvo- ja tearbmabarggu viidáset doaimmaid.</p>
<p><em type="italic">120 000 kruvnnu sámi giellabálkkašupmái </em>Sámi giellabálkkašupmi Gollegiella geigejuvvo juohke nuppi jagi Davviriikalaš sámi áššiid ámmátorgána bokte. Bálkkašupmi lea sullii 120 000 norgga kruvnnu. Jagi 2012 lea Norgga vuorru ruhtadit dán bálkkašumi. </p>
<p>Bálkkašupmi geigejuvvo čakča čoahkkimis gosa servet davviriikkalaš ministarat geat vástidit sámi áššiid Suomas, Ruoŧas ja Norggas, ja namuhuvvon golmma riikka Sámedikki presideanttat.</p>
<p>Loga eanet Gollegiella bálkkašumi birra</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Jåarhka barkoem åarjelsaemien gïeline</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Reerenasse raereste dåarjoem lissiehtidh Saemiedægkan 700 000 kråvnajgujmie juktie åarjelsaemien learoevierhtie- jïh terminologijeevtiedimmine barkedh jaepien 2012. Reerenasse raereste aaj 120 000 kråvnah dåarjodh saemien gïelebaalhkese Gulliegïele. Daate tjåådtje raeriestimmesne staeriedamme nasjovnalebudsjedtese. </em></p>
<p xml:lang="sma">- Åarjelsaemien akte prååsehke gïele. Reerenasse sæjhta barkoem jåerhkedh juktie åarjelsaemien gïelem gorredidh jïh evtiedidh, jïh åarjelsaemien learoevierhtiejgujmie barkedh, saemieministere Rigmor Aasrud jeahta. </p>
<p xml:lang="sma">Engerdalen tjïelte lea aarebi dåarjoem åådtjeme Elgå skuvlese fïerhten jaepien, jïh evtiedæmman åarjelsaemien learoevierhtijste jïh åarjelsaemien terminologijeste. 2012 lea dïhte minngemes jaepie gusnie learohkh daennie skuvlesne, jïh tjïelte dannasinie sjæjsjalamme skuvline galhkedh tjaktjen raejeste. </p>
<p xml:lang="sma">- Skuvle aktem stoerre jïh vihkeles barkoem dorjeme juktie åarjelsaemien gïelem evtiedidh. Daejnie sertiestimmine dle Saemiedigkie daelie dïedtem åtna prijoriteradidh jïh öörnedidh dam vijriesåbpoe barkoem åarjelsaemien learoevierhtie- jïh terminologijeevtiedimmine, Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">120 000 kråvnah saemien gïelebaalhkese </em>Fïerhten mubpien jaepien dle saemien gïelebaalhka Gulliegïele vadtasåvva Dehtie noerhtelaanti embetsåårganeste saemien gyhtjelasside. Baalhkan stoeredahke lea medtie 120 000 nöörjen kråvnah. Jaepien 2012 dle Nöörje sæjhta dïedtem utnedh baalhkam finansieradidh. </p>
<p xml:lang="sma">Baalhka vadtasåvva tjaktjen tjåanghkosne dej noerhtelaanti ministeri gaskem mah diedtem utnieh saemien aamhtesi åvteste Såevmesne, Sveerjesne jïh Nöörjesne, jïh saemiedigkiepresidenth dejnie golme laantine.</p>
<p xml:lang="sma">Lohkh vielie Gulliegielen bijjre</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Joarkki oarjjelsámegielav vuorodit</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Ráddidus oajvvat Sámediggáj juollodit 700 000 kråvnå bargatjit oarjjelsáme oahpponævoj ja terminologijaåvddånibmáj jagen 2012. Ráddidus aj oajvvat 120 000 kråvnå juollodit sáme giellabálkkáj Gållegiella. Dáv bessá låhkåt dárkestum násjonálbudsjehtan. </em></p>
<p xml:lang="smj">- Oarjjelsámegiella le ájtedum giella. Ráddidus sihtá joarkket bargujn nannit ja åvddånahttet oarjjelsámegielav ja vuorodit oahpponævojt oarjjelsámegiellaj, javllá sámeminisstar Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj">Engerdal suohkan le jahkásattjat rudájt oadtjum Elgå skåvlåv dåjmadittjat, gånnå bargaduvvá oarjjelsámegiela oahpponævoj ja terminologijajn. 2012 le maŋemus jahke oahppij skåvlån, danen hæjttá suohkan skåvlåv dåjmadit tjavtja rájes.</p>
<p xml:lang="smj">- Skåvllå le ájnas bargov dahkam oarjjelsámegiela åvdåstibmáj. Dájna juollodimijn oadtju Sámedigge åvdåsvásstádusáv oarjjelsámegiela oahpponævo- ja terminologibargov vuorodit ja orgániserit, javllá Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">120 000 kråvnå sáme giellabálkkáj </em>Sáme giellabálkká Gållegiella juogeduvvá fert nuppe jage, ja Nuorttarijkaj sáme ássjij ámmátorgádna dáv bálkkáv juogat. Ruhtamákso le birrusij 120 000 tuvsán kråvnå. Vuonarijkka ruhtat bálkkáv jagen 2012. </p>
<p xml:lang="smj">Bálkká juogeduvvá Nuorttarijkalasj minissterij sáme ássjij tjaktja-tjåhkanimen Vuonarijka, Svieriga ja Suoma gaskan. Duodden aj sámedikkepresidenta dát gålmåt rijkajs oassálassti.</p>
<p xml:lang="smj">Lågå ienebuv Gållegiela birra</p>
</body></document>