<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bálkkašupmi sámegiela áŋgiruššama ovddas - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>778</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/oasat/nyheter/2010/Balkkaupmi-samegiela-agiruama-ovddas.html?id=626480</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="hedret-for-samisk-sprakinnsats_id_626480.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Bálkkašupmi sámegiela áŋgiruššama ovddas</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Sámi giellabálkkašupmi Gollegiella lea juhkkojuvvon Porsáŋgulažžii Máret Sarai, ja Ruoŧa Jämtlándalažžii Lajla Mattson Maggai, sudno áŋgiruššama ovddas davvisámegiela ja lullisámegiela ovddas. Bálkkašumi geigii báikegoddeministtar Eskil Erlandsson davviriikkaid ministtar- ja sámediggepresideanttaid čoahkkimis Stockholm dán vahkus.</p>
<p><em type="italic">Sámi giellabálkkašupmi Gollegiella lea juhkkojuvvon Porsáŋgulažžii Máret Sarai, ja Ruoŧa Jämtlándalažžii Lajla Mattson Maggai, sudno áŋgiruššama ovddas davvisámegiela ja lullisámegiela ovddas. Bálkkašumi geigii báikegoddeministtar Eskil Erlandsson davviriikkaid ministtar- ja sámediggepresideanttaid čoahkkimis Stockholm dán vahkus. </em></p>
<p>Máret Sara lea lohkan sámegiela Oslo Universitehtas. Son lea bargan davvisámegiela ovdánahttinbargguin máŋgga dásis, sihke pedagogan, journalistan ja girječállin. Son lea čállán máŋga oahppogirjji, sátnestullangirjjiid mánáide ja sámegielat sátnevájasgirjjiid. Sara lea maiddái aktiivvalaččat bargan servviin ja politihkas. - Máret Sara lea duostilis ovddasmanni olmmoš. Su viiddis bargu sámegiela ovddas dagaha su árvvolaš vuoitin, čállojuvvo árvvoštallanlávdegotti ákkastallamis.</p>
<p>Lajla Mattson Magga lea barggustis vuoruhan lullisámegiela seailluheami, oahpaheami ja ovdáneami sihke priváhta ja dienasláhkái. Son lea oahpaheaddji ja lea lohkan lullisámegiela universitehtadásis. Magga lea earenoamáš dovddus go lea ovdánahttán lullisámegielat sátnegirjjiid ovttas professor Knut Bergslandain, muhto son lea maiddái almmuhan sihke čáppagirjjálašvuođa ja fágagirjjiid, seammásgo lea bargan jorgaleaddjin ja čohkken giellaávdnasiid. - Lajla Mattson Magga lea garrasit áŋgiruššan ja bargan lullisámegiela ovddas, son lea dehálaš giellamovttiideaddji gii duođai lea gutnálaš Gollegiela vuoiti, cealká árvvoštallanlávdegoddi.</p>
<p>- Mun sávan goappaš bálkkašumi vuitiide lihku duođaid gelbbolaš giellabálkkašumiin! Dákkár áŋgiruššit dárbbašuvvojit seailluheames ja ovdánahttimis sámi gielaid, dadjá ođasmahttin-, hálddahus ja girkoministtar Rigmor Aasrud.</p>
<p>Sámi giellabálkkašupmi Gollegiella ásahedje Norgga, Suoma ja Ruoŧa sámeministarat ja sámediggepresideanttat 2003:s. Bálkkašumi sturrodat lea 12 500 euro, ja juhkkojuvvo juohke nuppi jagi ovttaskasolbmuide, joavkkuide, organisašuvnnaide dahje ásahusaide mat earenoamážit lea áŋgiruššan sámi gielaid seailluheami ja ovdáneami. Bálkkašupmi sáhttá juhkkojuvvot vuitiide Suomas, Ruoŧas, Ruoššas ja Norggas.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Earoehtamme saemien gïelebarkoen åvteste</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Máret Sara Porsangeristie jïh Lajla Mattsson Magga Jiemhteste Sveerjesne lægan dam saemien gïeleåasam Gulliegïele åådtjeme, dej barkoej åvteste noerhtesaemien jïh åarjelsaemien gïeligujmie. Laanteburrieministere Eskil Erlandsson dam åasam vedti dennie noerhtelaanti ministere- jih saemiedigkiepresidentetjåanghkosne Stuehkesne daan våhkoen. </em></p>
<p xml:lang="sma">Máret Sara øøhpehtimmiem saemien gïelesne åtna Universiteteste Oslosne. Dïhte noerhtesaemien evtiedimmiebarkojne giehtelamme gellene lehkesne, dovne goh pedagoge, journaliste jïh tjaelije. Dïhte jïjnjh learoegærjah, rijme- jïh raajroegærjah maanide buakteme, jïh aaj gærjah saemien dïejvesigujmie. Sara eadtjohke orreme dovne siebrine jïh politihkeles barkosne. – Máret Sara akte almetje mij doesteme jïjtsh geajnoeh vaedtsedh. Dan gamte barkoe dejnie saemien gïeline satnem vyørtegs vitnijinie dorje, døøpmememoenehtsen buerkiestimmesne tjåådtje.</p>
<p xml:lang="sma">Lajla Mattsson Magga lea ååntjestalleme vaarjelidh, lïerehtidh jïh evtiedidh dam åarjelsameien gïelem, dovne jïjtje jïh barkosne. Dïhte øøhpehtamme lohkehtæjjine, jïh åarjelsaemien universitetesne lohkeme. Magga lea joekoen åehpies ihke satne lea åarjelsaemien baakoegærjah evtiedamme, professovre Knut Bergslandine ektine, bene aaj tjïehpieslidteratuvrem jïh faageles gærjah buakteme, lissine jarkoestimmieh jïh gïelebarkoeh tjøønghkeme. –Lajla Mattsson Magga gaajh jïjnjem dorjeme dan åarjelsaemien gïelebarkoen gaavhtan, dïhte akte vihkeles gïeleskreejrije jïh akte vyørtegs vitnije Gulliegïeleste, døøpmememoenehtse jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">-Manne gåabpagidie åasavitnijidie læhkohtem aktine joekoen maereles gïeleåasine. Skreejrehtæjjah goh daate leah eevre daerpies jis edtjebe buektiehtidh dejtie saemien gïelide vaarjelidh jïh evtiedidh, orrestehteme-, reereme- jïh gærhkoeministere Rigmor Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Dah saemieministerh jïh saemiedigkiepresidenth Såevmeste, Sveerjeste jïh Nøørjesne dam saemien gïeleåasam Gulliegïele tseegkin, jaepien 2003. Åasa lea 12 500 euro, jïh dam vadta fïerhten mubpien jaepien almetjidie, dåehkide, siebride jallh institusjovnide mah aktem vyørtegs barkoem dorjeme saemien gïelen gaavhtan. Maahta åasam vedtedh vitnijidie Såevmeste, Sveerjeste, Russlaanteste jïh Nøørjeste.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Sáme giellabarggo guddneduvvam</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Sáme giellavuojtto Gollegiella le vatteduvvam Máret Saraj Porsángos ja Lajla Mattson Maggaj Jämtlandas Svierigis, sunnu guoktá bargo åvdås nuorttasámegiela ja oarjjelsámegiela åvdås. Vuojtto vatteduváj rabdaguovllominisstaris Eskil Erlandsson nuorttarijkaj minisstar- ja sámediggepresidænntatjåhkanimen Stockholman dán vahko. </em></p>
<p xml:lang="smj">Máret Sara le sámegielav låhkåm Oslo universitehtan. Nuorttasámegielav le åvddånahttám moatten suorgen, pedagogan, journalisstan ja girjjetjállen. Sån le almodam moadda oahppogirje, rijma- ja gáritjisgirje mánájda ja aj girje sáme báhkotsåbmij. Sara le aj dåjmalattjat barggam siebrreiellemin ja politihkan. – Máret Sara le duosstam ietjas gæjnojt vádtset. Sån ánssit vuojttet ietjas vijdes barggo sámegiela vuoksjuj diehti, javllá mierredimkomitea ietjas mærrádusán.</p>
<p xml:lang="smj">Lajla Mattson Magga le berustam oarjjelsámegielav bisodit, åhpadit ja åvddånahttet priváhta ja virggeiellemin. Sån le åhpadum åhpadiddje ja le oarjjelsámegielav universitehtadásen låhkåm. Sierraláhkáj le Magga dåbdos dan diehti gå oarjjelsáme báhkogirjijt le aktan professor Knut Bergslandajn åvddånahttám, valla le aj tjáppagirjálasjvuodav ja fáhkagirjijt almodam, duodden jårggålimijda ja giellamateriála tjoahkkimij. -Lajla Mattson Magga le viehka ålov berustam oarjjelsámegiela giellabargo åvdås, sån le ájnas giellainspiráhtor ja ánssit Gollegielav vuojttet, javllá mierredimkomitea.</p>
<p xml:lang="smj">- Sávav goappátjijda vuorbev ánssidum giellavuojtojn! Dá guoktá lágásj ratjiga li ållu dárbulasj jus galggap nahkat sámegielajt bisodit ja åvddånahttet, javllá ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkominisstar Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj">Sáme giellavuojtto Gollegiella – gållegiella – vuododuváj sámeminisstarijs ja sámediggepresidentajs Suoman, Svierigin ja Vuonan jagen 2003. Vuojtto le 12 500 euro, ja vatteduvvá juohkka nuppát jage ájnegis ulmutjijda, juohkusijda, organisasjåvnåjda jali ásadusájda ma li árvulasj bargov dahkam sámegielav nannit. Vuojtto máhttá vatteduvvat vuojttijda Suomas, Svierigis, Ruossjas ja Vuonas.</p>
</body></document>