<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Buoret oktavuohta almmolašvuođain - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>600</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/buoret-oktavuohta-almmolavuoain.html?id=677963</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="eit-betre-mote-med-det-offentlege_id_677963.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="et-bedre-mote-med-det-offentlige_id_677963.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">Buoret oktavuohta almmolašvuođain</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
    <p>Ráđđehusa ulbmil lea, ahte ássit ja ealáhusat galget vásihit buoret gulahallama almmolašvuođain. Digitaliseren galgá dahkat álkibun ja jođánabbon gulahallat hálddahusain. Hálddahus galgá dasa lassin čállit čielgasit, nu ahte lea álki áddet, ja fállat bálvalusaid, mat leat vuohkkasat geavaheddjiide.</p>
    <p>
      <em type="italic">Ráđđehusa ulbmil lea, ahte ássit ja ealáhusat galget vásihit buoret gulahallama almmolašvuođain. Digitaliseren galgá dahkat álkibun ja jođánabbon gulahallat hálddahusain. Hálddahus galgá dasa lassin čállit čielgasit, nu ahte lea álki áddet, ja fállat bálvalusaid, mat leat vuohkkasat geavaheddjiide. </em>
    </p>
    <p>- Almmolaš bálvalusaid geavaheaddjit galget oažžut veahki johtilit, áddehahtti ja gutnejahtti vugiin. Rabasvuohta lea eaktun dasa, ahte geavaheaddjit galget vásihit buoret oktavuođa almmolašvuođain, Rigmor Aasrud dadjala.</p>
    <p>Digitaliserenprográmmas, man namma lea <span type="quote" xml:lang="nob">”På nett med innbyggerne”</span> (Neahtas ássiiguin), celkojuvvo, ahte hálddahus galgá bovdet geavaheddjiid searvat bálvalusaid ovddideapmái. Geavaheaddjit galget beassat muitalit oainnuideaset bálvalusfálaldaga hárrái ja sii galget beassat oaidnit, mii almmolaš suorggis dahkkojuvvo. Almmolaš doaimmat galget ovddidit almmolaš bálvalusaid dan vuođul, maid geavaheaddjit sávvet ja dárbbašit. Dan láhkai ráđđehus áigu sihkkarastit, ahte almmolaš suorggis atnet geavaheaddji mávssolažžan.</p>
    <p>Aasrud oaivvilda, ahte hálddahusa digitaliseren buorida bálvalusaid ja oanida ollu áššiid meannudanáiggi. – Dat mielddisbuktá maid, ahte lea álkit buohtalastit dieđuid ja fállat ollislabbo bálvalusaid. Geavaheaddji ii ovdamearkka dihte dárbbaš almmuhit seammáid dieđuid máŋgii. Digitála bálvalusat leat maid olámuttos birra jándora, ja bálvalusaid sáhttá geavahit mobiltelefovnnain, dihtoriin dahje neahtahiin (nettbrett). Geavaheaddjit, geat dárbbašit veahki digitála bálvalusaid geavaheapmái, galget dan oažžut.</p>
    <p><em type="italic">Stáhta rehkegat neahttabáŋkkus </em>Ii galgga šat dárbbašit deattašit guhkes KID-nummiriid, go máksá rehkegiid stáhtii. Ráđđehus áigu bargat dan ovdii, ahte sáddegohtet elektrovnnalaš rehkegiid ja autogiruid buot ássiide, geat dan sávvet. </p>
    <p>- Elektrovnnalaš rehkegiiguin mii jávkadit dakkár ášši, mainna olbmot giksašuvvet. Buohkat geat dan sávvet sáhttet oažžut rehkega njuolga neahttabáŋkui dan sadjái go báberkonfaluhtas poastakássii, ođasmahttinministtar dadjá.</p>
    <p>Elektrovnnalaš rehkegiin ja automáhtalaš máksimiin šaddá álkit ja jođánut máksit stáhta rehkegiid.</p>
    <p>Ráđđehus áigu danin dahkat álgaga báŋkkuid ektui, nu ahte elektrovnnalaš rehkegiid geavahišgoahtin lea standárdaválljen, go stáhta sádde rehkegiid ássiide, geat geavahit neahttabáŋkku.</p>
    <p>Loga ráđđehusa digitaliserenprográmma <span type="quote" xml:lang="nob">“På nett med innbyggerne”</span> (girjedárogillii)</p>
    <p type="title">Buorep láhkáj iejvvit almulasj ásadusájt</p>
    <p>
      <em type="italic">Ráddidusá ulmme le viesáda ja viddnudagá galggi buorep láhkáj almulasj ásadusájt iejvvit. Digitáliserima baktu galggá sjaddat álkep ja jåhtelabbo háldusájn guládallat. Duodden galggá háldadus tjielggasit ja dádjadahtte tjállet, ja fállat dievnastusájt ma li ávkken addnijda. </em>
    </p>
    <p>- Almulasj dievnastusáj addne galggi viehkev oadtjot jåhtelis, dádjadáhtte ja vielediddje láhkáj. Rabásvuohta le ækton jus addne galggi buorep láhkáj almulasj ásadusájt iejvvit, javllá Rigmor Aasrud.</p>
    <p>Digitaliserimprográmmas <span type="quote" xml:lang="nob">”På nett med innbyggerne”</span> boahtá åvddån háldadus galggá addnijt gåhttjot oassálasstet dievnastusåvddånahttemij, ietjasa vuojnojt buktet dievnastusfálaldagá gáktuj jali bessat vuojnnet mij almulasj suorgen dagáduvvá. Almulasj ásadusá galggi addnij dárbojt ja sávadusájt vieledit gå almulasj dievnastusájt åvddånahtti. Navti sihtá ráddidus sihkarasstet almulasj suorgev mij addnev vuorot.</p>
    <p>Aasrud miejnni háldadusá digitáliserim vaddá buorep dievnastusájt ja jåhtelap ássjegiehtadallamájgev moatten ássjen. – Duola dagu sjaddá álkep diedojt aktijdit ja ålleslasj dievnastusájt fállat. Duola dagu de luluj navti jut addne ij dárbaha sæmmi diedov moaddi tjállet. Digitála dievnastusájt máhttá adnet jánndurav birra, ja bæssá dievnastusájt adnet mobiltelefåvnå, pca jali næhttafiello baktu sijdan. Addne gudi dav dárbahi, galggi viehkev oadtjot digitála dievnastusájt adnet.</p>
    <p><em type="italic">Riekniga stáhtas næhttabánnkaj </em>Guhka KID-nummarij tjállem galggi dal gáhtot gå mávsá rieknigijt stáhtas. Ráddidus sihtá dilev láhtjet elektråvnålas faktura ja autogiroj juohkka viesádij guhti dav sihtá. </p>
    <p>- Elektråvnålasj faktura baktu gádodip moassjev addnijda. Juohkkahasj guhti sihtá, máhttá oadtjot fakturav njuolgga næhttabánnkaj ienni gå páhperkonvoluhtan poasstakássan, javllá ådåstuhttemminisstar.</p>
    <p>Elektråvnålasj faktura ja automáhtalasj máksema diehti sjaddá álkkep ja jåhtelap rieknigijt mákset ma stáhtas båhti.</p>
    <p>Danen sihtá ráddidus oadtjot bánkajt fárruj ásadit elektråvnålasj fakturav standardtjoavddusin stáhtas viesádijda gejna le næhttabánnka.</p>
    <p>Lågå ráddidusá digitáliserimprográmmav <span type="quote" xml:lang="nob">”På nett med innbyggerne”</span> (girjjedárogiellaj).</p>
  </body>
</document>
