<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Golmma teáhterii doarjja ohppiidfinadeapmái 2013 - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>419</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2013/daarjoe-ihke-learohkh-edtjieh-maehtedh-g.html?id=731945</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tilskudd-til-elevbesok-til-tre-teatre-i-_id_731945.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Golmma teáhterii doarjja ohppiidfinadeapmái 2013</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Departemeanta oaččui čieža ohcama 2013 ortnegii ohppiidfinadeapmi teáhterásahusain. Departemeanta nammadii referánsajoavkku mii árvvoštalai ohcamiid.</p>
<p><em type="italic">Departemeanta oaččui čieža ohcama 2013 ortnegii ohppiidfinadeapmi teáhterásahusain. Departemeanta nammadii referánsajoavkku mii árvvoštalai ohcamiid. </em></p>
<p>Dáid árvvoštallamiid vuođul addojuvvui 2013 doarjja čuovvovaš teáhteriidda:</p>
<p><em type="italic">Riksteatret </em>oažžu bures 311 000 kruvnno doarjaga bargobádjái, logaldallamii ja sáhttui johtit čájálmasain <span type="quote" xml:lang="sma">”Each One Teach One”</span> maid ráhkadii ja čađaha iránlaš dánsár Navid Rezvani. </p>
<p><em type="italic">Teatret Vårt </em>Moldes oažžu 692 000 kruvnno doarjaga ovddidit ja čađahit modeallaid ohppiidfinademiide - <span type="quote" xml:lang="smj">”Gå i teater”</span> ja <span type="quote" xml:lang="smj">”Vandring i kulissene”</span>. </p>
<p><em type="italic">Teater Innlandet </em>oažžu 326 920 kruvnno doarjaga čájehit bihtá <span type="quote" xml:lang="smj">”Veteran”</span> 10. luohká ohppiide Hamára kulturviesus. </p>
<p>Ohppiidfinadeapmi teáhterásahusain lea geahččaladdanortnet golmma jahkái ja álggii 2012. Ortnega ulbmil lea láhčit dili nu ahte vuođđoskuvllaoahppit besset vásihit profešunealla teáhtera doppe gos teáhter lea ja geahččaladdat doaimmaide modeallaid. Fálaldat deattuha ahte galgá leat geográfalaš viidodat.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Dåarjoe ihke learohkh edtjieh maehtedh guessine båetedh golme teaterinie 2013</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Departemeente tjïjhtje ohtsemh dåastoeji jaepien 2013 dan öörnegasse mij baaja learohkh guessine båetedh teatereinstitusjovnine. Akte referansedåehkie maam departemeente nammoehtamme lea ohtsemidie vuarjasamme. </em></p>
<p xml:lang="sma">Dåehkien raeriestimmien mietie dle dåarjoe vadtasovveme daejtie teateridie jaepien 2013:</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Riksteatret </em>lea dåarjoem åådtjeme sov ohtsemasse ovrehte 311 000 kråvnine, juktie workshops, håalemh jïh skovhtem öörnedh mïnnedimmiestuhtjese <span type="quote" xml:lang="sma">”Each One Teach One”</span> destie jïh dejnie iranen daanhtsoehtæjjine, Navid Rezvani. </p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Teatret Vårt </em>Moldesne lea dåarjoem åådtjeme sov ohtsemasse 692 000 kråvnine juktie evtiedidh jïh tjïrrehtidh daejtie maallide learohkevaaksjoemasse - <span type="quote" xml:lang="smj">”Gå i teater”</span> jïh <span type="quote" xml:lang="smj">”Vandring i kulissene”</span>. </p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Teater Innlandet </em>lea dåarjoem åådtjeme sov ohtsemasse 326 929 kråvnine, juktie stuhtjem <span type="quote" xml:lang="smj">”Veteran”</span> 10-klaassen learoehkidie vuesiehtidh Hamar kultuvregåetesne. </p>
<p xml:lang="sma">Daate öörnege learohkevaaksjoeminie teatereinstitusjovnine tseegkesovvi 2012 goh akte 3-jaepien pryövoeöörnege. Öörnegen aajkoe lea sjïehteladtedh ihke learohkh maadthskuvlesne edtjieh åadtjodh profesjovnelle teaterem dååjredh teateren jïjtsh savkine, jïh ovmessie maallh pryövedh dagkaridie råajvarimmide. Edtja aktem geografeles geerjehtimmiem utnedh faalenasseste.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Oahppijguossidime juollodime gålmå teahterijda 2013:n</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Departemænnta oattjoj gietjav åhtsåmusá 2013 jahkáj teahterásadusáj oahppijguossidime årnigij. Muhtem referánssajuogos mav departemænnta le nammadam le åhtsåmusájt árvustallam. </em></p>
<p xml:lang="smj">Juohkusa oajvvadusá milta li tjuovvovasj teahtera doarjjagav oadtjum 2013 nalluj:</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Riksteatret </em>le oadtjum badjelasj 311 000 kråvnå workshopajda, lågådallamijda ja suvddemij turnévuosádussaj <span type="quote" xml:lang="sma">”Each One Teach One”</span> iránalasj dánssára Navid Rezvani baktu. </p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Teatret Vårt </em>Molden le oadtjum 692 000 kråvnå åvddånahttet ja tjadádahttet oahppijguossidime modellajt - <span type="quote" xml:lang="smj">”Gå i teater”</span> ja <span type="quote" xml:lang="smj">”Vandring i kulissene”</span>. </p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Teater Innlandet </em>le oadtjum 326 920 kråvnå vuosádusáv <span type="quote" xml:lang="smj">”Veteran”</span> vuosádalátjit 10. klássagijda Hamar kulturvieson. </p>
<p xml:lang="smj">Teahterásadusáj oahppijguossidime årnik ásaduváj jagen 2012 3-jahkásasj årnigin. Årniga ulmme le oahppe vuodoskåvlån galggi bessat almma teahterav gehtjadit teahtera ietjas huodnahijn ja gæhttjaladdat modellajt dákkir dåjmajda. Fálaldagá geográfalasj vijddudahka dættoduvvá.</p>
</body></document>
