<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>- Dál mii leat jođus - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>513</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/oasat/nyheter/2011/--dal-mii-leat-jous.html?id=633339</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="na-er-vi-i-gang_id_633339.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">- Dál mii leat jođus</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Vuossárgga deaivvadeigga sámeministtar Rigmor Aasrud ja sámediggepresideanta Egil Olli Plassjes. Čoahkkimiin čalmmustahtte dan politihkalaš barggu álggaheami, man olis bargagohtet Sámi vuoigatvuođalávdegotti árvalusaiguin, mat gusket sámiid vuoigatvuođadiliide Finnmárkku máttabealde.</p>
<p><em type="italic">Vuossárgga deaivvadeigga sámeministtar Rigmor Aasrud ja sámediggepresideanta Egil Olli Plassjes. Čoahkkimiin čalmmustahtte dan politihkalaš barggu álggaheami, man olis bargagohtet Sámi vuoigatvuođalávdegotti árvalusaiguin, mat gusket sámiid vuoigatvuođadiliide Finnmárkku máttabealde. </em></p>
<p>- Ollu máŋggadáfot jearaldagat vurdet čoavdima, nu ahte proseassa šaddat gáibidit ollu, stáhtaráđđi Aasrud dadjalii čoahkkima maŋŋá.</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegoddi II lea čielggadan čieža fylkka sámi guovlluid eatnamiid ja čázádagaid vuoigatvuođaid ja hálddašeami, Romssas davvin gitta Hedmárkui máddin. Árvalusat guoskkahit ollu iešguđetlágan fáttáid ja gáibidit viiddis proseassa báikkálaš ja guovlluguovdasaš beroštumiid ektui. Muhtumat lávdegotti árvalusain guoskkahit maid Finnmárkku.</p>
<p>- Leat ollu sierralágan beroštumit, mat galget fátmmastuvvot, ja lean dál ovddemusat ásaheamen buriid ovttasbargooktavuođaid buot oasálaččaiguin, geaidda ášši guoská, stáhtaráđđi joatká.</p>
<p>Sámi vuoigatvuođalávdegotti II árvalusat guoskkahit ollu departemeanttaid doaimmaide, maid ferte de bálddalastit bures. Danin ásahit dál virgeolbmuid joavkku, maid Ođasmahttindepartemeanta ja Justisdepartemeanta jođihit.</p>
<p>Barggu ráhkkanit ollašuhttit viiddis proseassan, mas juohkit dieđuid ja háhkat dieđuid guovlluid ássiin, erenoamážit guovllu fylkkagielddaid, gielddaid, Sámedikki ja ealáhus- ja beroštumiservviid bokte.</p>
<p>Aasrud ja Olli deaivvadeigga Eva Norfjell ja Magne Haugom bearašfitnodaga Rørosrein goađis, gos sudnuide guossohedje máttasámi herskos mállásiid. Maŋŋá beasaiga vel vuojašit herggiiguin.</p>
<p>Govva: Rørosrein-bearašfitnodaga Eva Norfjell ja Magne Haugom, ovttas sámediggepresideanttain Egil Olliin ja sámeministariin Rigmor Aasrudiin. Govven: FAD</p>
<p>Govva: Buohkat leat boahtán čoahkkimii, mainna álggahit Finnmárkku máttabeale Sámi vuoigatvuođalávdegotti barggu čuovvuleami. Govven: FAD</p>
<p>Govva: Stáhtaráđđi Aasrud váldimin máttasámi herskuid. Govven: FAD</p>
<p>Govva: Sámeministtar Rigmor Aasrud ja sámediggepresideanta Egil Olli reagas. Govven: FAD</p>
<p type="title" xml:lang="nob">- Daelie gaalkedimmesne</p>
<p><em type="italic">Måantan saemieministere Rigmor Aasrud jïh saemiedigkiepresidente Egil Olli Røørosne gaavnesjin. Tjåanghkoe lij dïhte aalkoe juktie politihkeleslaakan barkedh dej raeriestimmiejgujmie Saemiereaktamoenehtsistie, saemien </em></p>
<p>- Edtja gellie geerve gyhtjelassh salkehtidh, juktie daate gujht akte striejries prosesse sjædta, staateraerije Aasrud jeehti tjåanghkoen mænngan.</p>
<p>Saemiereaktamoenehtse II lea reaktide eatnamasse jïh tjaatsan, jïh nuhtjemem jïh åtnoem salkehtamme saemien dajvine tjijhtje fylhkine, Romsen raejeste noerhtene Hedmarhken raajan åarjene. Dah raeriestimmieh gellie såarhts aamtesh giehtjedieh jïh sïjhtieh aktem vijries prosessem krievedh dej voenges jïh regijovnale iedtji bïjre. Naaken dejstie moenehtsen raeriestimmijste aaj Finnmarhkem doehtedieh.</p>
<p>- Edtja gelliesåarhts iedtjh meatan vaeltedh, jïh uvtemes sïjhtem hijven laavenjostoetsiehkieh tseegkedh daelie gaajhki guejmiejgujmie, staateraerije vihth.</p>
<p xml:lang="nob">Dah raeriestimmieh Saemiereaktamoenehtsistie II jïjnjh departementh doehtedieh, jïh daerpies hijven iktedimmine. Dannasinie akte embetenieredåehkie tseegkesåvvva daelie, maam Orrestehtemedepartemente jïh Justisedepartemente edtjieh stuvredh.</p>
<p xml:lang="nob">Sjïehteladta akten vijries prosessese juktie bievnedh jïh vuajnoeh veedtjedh årrojijstie dejnie vihties dajvine, joekoen dej sjïere fylhkentjïelti jïh tjïelti baaktoe, Saemiedigkie, jïh jieleme-jïh iedtjesiebrieh.</p>
<p>Dïhte tjåanghkoe Aasrud jïh Ollin gaskem lij Eva Nordfjell jïh Magne Haugomen gåetesne, dennie fuelhkiesieltesne Rørosrein, mah aaj beapmose bøøredin sjïere åarjelsaemien beapmoejgujmie jih gusnie aaj åadtjoejin gïerehtseråantjojne vuejedh.</p>
<p>Guvvie: Eva Nordfjell jïh Magne Haugom fuelhkiesieltesne Rørosrein, saemiedigkiepresidente Egil Olli jïh saemieministere Rigmor Aasrud. Guvvie ORD</p>
<p>Guvvie: Gaajhkesh leah buertien bïjre tjåanghkanamme aalkoetjåanghkose dan vijrebe barkoen bïjre dejnie Saemiereaktamoenehtsinie Finnmarhken åerjielisnie. Guvvie ORD</p>
<p>Guvvie: Staateraerije Aasrud åarjelsaemien sjïere beapmojste vaalta. Guvvie ORD</p>
<p>Guvvie: Saemieministere Rigmor Aasrud jïh saemiedigkiepresidente Egil Olli gieriehtsisnie. Guvvie ORD</p>
</body></document>