<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Davviriikkat nannejit oktasaš heahtegearggusvuođa ovttasbarggu  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justis- og beredskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>472</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/jd/aktuelt/nyheter/2013/davviriikkat-nannejit-oktasa-heahtegearg.html?id=730716</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="de-nordiske-landene-de-nordiske-landene-_id_730716.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Davviriikkat nannejit oktasaš heahtegearggusvuođa ovttasbarggu</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Justis- ja politidepartemeanta</p>
<p>Davviriikalaš oktasaš heahtegearggusvuođa ovttasbargu galgá ovddiduvvot ja nannejuvvot buorebut, ja bajitdási višuvdna lea rájáhis Davviriikkat. Dat lea mearriduvvon ođđa Haga-julggaštusas.</p>
<p><em type="italic">Davviriikalaš oktasaš heahtegearggusvuođa ovttasbargu galgá ovddiduvvot ja nannejuvvot buorebut, ja bajitdási višuvdna lea rájáhis Davviriikkat. Dat lea mearriduvvon ođđa Haga-julggaštusas. </em></p>
<p>Reviderejuvvon Haga-julggaštusveršuvdna, Haga II, ovddiduvvui davviriikalaš čoahkkimis gosa servodatsihkkarvuođa ja gearggusvuođa ovddasvástideaddji ministarat ledje čoahkkanan geassemánu 3. ja 4. beaivvi. Stáhtačálli Pål Martin Sand oassálasttii stáhtaráđi ovddas. Čoahkkima jođihii Ruoŧŧa, ruoŧa suodjalusministara Karen Enström bokte.</p>
<p type="title">Haga II-julggáštus</p>
<p>Davviriikkat háliidit ovttas ovddidit ja nanusmahttit riikkaid beaktilisvuođa duođalaš dáhpáhusaid olis. Vuosttas Haga-deklarašuvnna, Haga I bokte lea biddjon eanet fuomášupmi dasa mii guoská oktasaš davviriikalaš ulbmiliidda movt hálddašit lihkohisvuođaid ja heahtediliid, ja Haga-II julggaštusa bajitdási ulbmil lea ahte duođalaš dáhpáhusaid maŋŋá oaččuhit áigái beaktilis Davviriikka eastademiid, hálddašeami ja ođđasishuksemiid bokte.</p>
<p type="title">Oktasaš prošeavttat</p>
<p>Haga I maŋŋá leat čađahuvvon olu prošeavttat earret eará gádjunbálvalusas, CBRN (Chemical, Biological, Radioactive and Nuclear), heahtedillegulahallamis, eaktodáhtolašvuođas, hárjehallamat ja oahppu, ja dutkan ja ovddideapmi.</p>
<p>Haga-ovttasbargu galgá buoridit bargovásáhus- ja máhttoovdáneami riikkaid gaskka, nannet eastadandoaimmaid guoskevaš ovttasbarggu ja heahtedili oktavuođas ráddjet heahtediliváikkuhusaid servodagas. Áigumuš lea maid hukset oktasaš kapasitehtaid ja árjjaid, ja gávdnat buriid gaskariikkalaš ovttasdoaibmančovdosiid, sihke doaimmaid bokte ja politihkalaččat.</p>
<p type="title">Norgga ovdagoddi jagis 2014</p>
<p>Čoahkkimis Vaxholmain válddi Norga badjelasas ovdagoddedoaimma maid Ruoŧŧa doaimmahii ovdal. Norgga ovddasvástádus dál lea bargat viidáset boahtte jagi strategalaš ovddidanplánain, ja galgá maid jođihit davviriikalaš ministtarčoahkkima giđđat/geasset 2014.</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Saernie </em>, 17.06.2013 </p>
<p type="title" xml:lang="sma">Dah noerhtelaanth laavenjostoem nænnoestehtieh akten tjåenghkies neavroeriejriesvoeten bïjre</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Edtja dam noehtelaanti laavenjostoem neavroeriejriesvoeten sisnjelen evtiedidh jïh tjerkebe nænnoestehtedh, jïh dïhte bijjemes visjovne lea Noerhtelaanth bielelen raasth. Dam vihteste dennie orre Haga-deklarasjovnesne. </em></p>
<p xml:lang="sma">Dam staeriedamme låhkoem Haga-deklarasjovneste, Haga II, noerhtelaanti tjåanghkosne ministeridie bæjhkoehti, mah dïedtem utnieh siebriedahkejearsoesvoeten jïh riejriesvoeten åvteste Vaxholmesne ruffien 3. jïh 4. b. Staatetjaelije Pål Martin Sand lij meatan staateraerien bieleste. Sveerje, dejnie svïenske vaarjelimmieministerinie Karin Enström, lij gåassoehtæjja.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Haga II-deklarasjovne</p>
<p xml:lang="sma">Gaajhkh noehtelaanth aktem vaajtelem juekieh, juktie ektesne laanti nænnoesvoetem evtiedidh jïh nænnoestehtedh gosse itjmies heannadimmieh heannadieh.</p>
<p xml:lang="sma">Mearan dïhte voeste Haga-deklarasjvone, Haga I, nænnoestamme jaepien 2009, lea viehkiehtamme lissiehtamme tsåatskelesvoetem sjugniedidh dan tjåenghkies noerhtelaanti ulmien bïjre, guktie edtja ovlæhkoeh jïh neavroeh gïetedidh, dle akte bijjemes ulmie Haga II-bæjhkoehtimmesne lea nænnoes Noerhtelaanth viehkine heerredimmeste, gïetedimmeste jïh dåvvomistie itjmies heannadimmiej mænngan.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Ektieprosjekth</p>
<p xml:lang="sma">Haga I mænngan dle jïjnjh prosjekth tjïrrehtamme, gaskem jeatjah beerkemedïenesje, CBRN (Chemical, Biological, Radioactive and Nuclear), neavroekommunikasjovne, jïjtjevyljehke, haarjanimmie jïh ööhpehtimmie jïh aaj dotkeme jïh evtiedimmie.</p>
<p xml:lang="sma">Haga-laavenjostoe åvtese edtja dååjrehtimmie- jïh daajroenåhtoem bueriedidh laanti gaskem, laavenjostoem heerredimmine nænnoestehtedh, jïh konsekvenside neavrojste siebriedahkesne gaertjiedidh. Vijriesåbpoe edtja nuepieh evtiedidh juktie tjåenghkies maehtetjefaamoem jïh barkoem bæjjese bigkedh, jïh buerebe tsiehkieh sjugniedidh juktie ektiebarkedh ovmessie gaskenasjovnaale ektiedimmine, dovne operatijvelaakan jïh politihkeles.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Nöörjen åejvieladtjeraerie 2014</p>
<p xml:lang="sma">Tjåanghkoesne Vaxholmesne Nöörje åejvieladtjeraeriem åadtjoeji mænngan Sveerje dam åtneme. Nöörje lea daelie tjåadtjoehtæjja juktie barkoem dejnie strategeles evtiedimmiesoejkesjinie åvtese juhtedh mubpien jaepien, jïh lea gåassoehtæjja dennie noerhtelaanti ministeretjåanghkosne gïjren/giesien 2014.</p>
</body></document>
