<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Davviriikkalaš ráđi ođđa mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa bálkkašupmi - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>698</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/davviriikkala-rai-oa-manaid--ja-nuoraidg.html?id=706770</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="ny-nordisk-rads-pris-for-barne--og-ungdo_id_706770.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">Davviriikkalaš ráđi ođđa mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa bálkkašupmi</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
    <p>Davviriikkalaš ráđđi mearridii Helssegis skábmamánu 1.b. 2012 ásahit Davviriikkalaš ráđi bálkkašumi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuhtii. Bálkkašupmi geigejuvvo vuosttas geardde jagi 2013 Davviriikkalaš ráđi čoahkkimis Oslos.</p>
    <p>
      <em type="italic">(Govva: Magnus Fröderberg/norden.org) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Davviriikkalaš ráđđi mearridii Helssegis skábmamánu 1.b. 2012 ásahit Davviriikkalaš ráđi bálkkašumi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuhtii. Bálkkašupmi geigejuvvo vuosttas geardde jagi 2013 Davviriikkalaš ráđi čoahkkimis Oslos. </em>
    </p>
    <p>-Lean ilus go Davviriikkalaš ráđđi dál lea mearridan ásahit sierra bálkkašumi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuhtii. Davviriikkalaš ráđi girjjálašvuođabálkkašupmi lea juo 50 jagi gudnejahttán davviriikkalaš girječálliid, muhto bálkkašupmi ii leat goassige ovdal geigejuvvon mánáid- ja nuoraidgirječálliide. Mánát ja nuorat leat seammá dehálaš girjelohkkit go rávisolbmot. Davviriikkalaš mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođas lea hui buorre kvalitehta. Bálkkašupmi váikkuha dasa ahte kvalitehta šaddá ain buoret, cealká kulturministtar Hadia Tajik.</p>
    <p>Buot davviriikkalaš kulturministarat leat ovttasbargan oaččuhit áigái bálkkašumi, ja olles golbma kulturministara leat leamaš hui miellasat dán ásaheapmái. Valgjerd Svarstad Haugland lei vuosttas kulturministtar gii ovddidii árvalusa. Ovddit kulturministtar Anniken Huitfeldt jotkkii áššiin, ja dál lea kulturministtar Hadia Tajik ollašuhttán barggu.</p>
    <p>Lassin sierra Davviriikkalaš ráđi bálkkašumi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuhtii, leat Davviriikkaid kulturministarat soahpan vuoruhit davviriikkalaš mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa. Dan dahkat go lasihat doarjagiid girjebuvttadeapmái, lágádusaide ásahit čoahkkananbáikkiid ja fierpmádagaid, jorgaleddjiide, dutkiide ja gaskkusteddjiide, girječálliidohppui nuoraide ja guoimmuhemiide gaskal mánáid ja nuoraid ja girječálliid.</p>
    <p>Loga maid Davviriikkaid Ráđi preassadieđáhusa</p>
    <p>
      <em type="italic">Davviriikkalaš kulturovttasbarggu ođđa strategiija </em>
    </p>
    <p>Davviriikkalaš kulturministarat mearridedje maid ođđa ja guhkesáigásaš strategiija davviriikkalaš kulturovttasbargui áigodahkii 2013 – 2020. Kulturministarat háliidit eallinfámolaš kultureallima Davviriikkain. Strategiija lea huksejuvvon vihtta bajitdási fáttáid ektui: Nanaguoddevaš Davviriika, hutkkálaš Davviriika, kulturrasttideaddji Davviriika, nuorra Davviriika ja digitála Davviriika.</p>
    <p>Geahča sierra preassadieđáhusa</p>
    <p xml:lang="nob">-------</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Orre Noerhtelaanti Raerien baalhka maana-jïh noerelidteratuvrese</p>
    <p>
      <em type="italic">(Govva: Magnus Fröderberg/norden.org) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Noerhtelaanti raerie nænnoesti tjåanghkosne Helsinkisne gålkoen 1.b. 2012 aktem Noerhtelaanti raerien baalhkam maana-jïh noerelidteratuvrese tseegkedh. Edtja baalhkam voestes aejkien vedtedh Noerhtelaanti raerien seksjovnesne Oslosne jaepien 2013. </em>
    </p>
    <p/>
    <p>–Manne geerjene ihke Noerhtelaanti Raerie lea sjæjsjalamme aktem jïjtse baalhkam maana-jïh noerelidteratuvrese tseegkedh. 50 jaepieh dle Noerhtelaanti raerien lidteratuvrebaalhka viehkiehtamme iedtjem vedtedh noerhtelaanti tjaelijidie, men ij gåessie gænnah akte maana- jïh noeretjaelije dam baalhkam åådtjeme. Maanah jïh noerh lea unnemes seamma vihkeles lohkijh goh geerve almetjh. Dïhte noerhtelaanti maana-jïh noerelidteratuvre lea joekoen hijven kvaliteeteste. Daate baalhka maahta viehkiehtidh dam bijjiebasse lutnjedh, kultuvreministere Hajik jeahta.</p>
    <p xml:lang="nob">Gaajhkh noerhtelaanti kultuvreministerh leah laavenjosteme baalhkam tseegkedh, jïh ållesth golme nöörjen kultuvreministerh leah meatan orreme juktie dam buektiehtidh. Dïhte mij daejnie åssjaldahkine bööti lij aarebi kultuvreministere Valgjerd Svarstad Haugland. Evtebe kultuvreministere Anniken Huitfeldt vihth dejnie vijriesåbpoe barki. Daelie kultuvreministere Hadia Tajik bakoem illeme.</p>
    <p xml:lang="nob">Lissine akten jïjtse Noerhtelaanti Raerien baalhkese maana- jïh noerelidteratuvrese, dle kultuvreministerh Noerhtelaantine seamadamme dam noerhtelaanti maana-jïh noerelidteratuvrem lutnjedh. Dam edtja darjodh viehkine lissiehtamme dåarjoste jarkoestæmman, gaavnedimmiesijjieh jïh viermieh tseegkedh forlaagide, jarkoestæjjide, dotkijidie jïh bieljelæjjide, tjaelijeskuvle noeride jïh tjåanghkoeh maanaj jïh noeri jïh tjaeliji gaskem.</p>
    <p xml:lang="nob">Vuartesjh aaj preessebïevnesem Noerhtelaanti Raereste</p>
    <p><em type="italic">Orre strategije dan noerhtelaanti kultuvrelaavenjostose </em>Dah noerhtelaanti kultuvreministerh nænnoestin aaj aktem orre jïh guhkies strategijem dan noerhtelaanti kultuvrelaavenjostose 2013 raejeste 2020 raajan. Kultuvreministerh aktem jielije kultuvrejieledem sijhtieh Noerhtelaantine. Strategije lea bigkesovveme vïjhte bijjemes teemaj bïjre; Monnehke Noertelaante, Skaepiedihks Noerhtelaante, Gaskekultuvrelle Noerhtelaante, Noere Noerhtelaante jïh Digitaale Noerhtelaante. </p>
    <p xml:lang="nob">Vuartesjh jïjtse preessebïevnesem</p>
    <p xml:lang="nob">-------</p>
    <p type="title">Ådå Nuorttarijkaj Ráde bálkká mánáj- ja nuorajgirjálasjvuohtaj</p>
    <p/>
    <p>
      <em type="italic">(Govva: Magnus Fröderberg/norden.org) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Nuorttarijkaj ráde mierredij tjåhkanimen Helsinkin basádismáno 1. biejve 2012 ásadit Nuorttarijkaj ráde bálkkáv mánáj- ja nuorajgirjálasjvuohtaj. Bálkká galggá vatteduvvat vuostasj bále jagen 2013 Nuorttarijkaj ráde tjåhkanimen Oslon. </em>
    </p>
    <p><em type="italic">- </em>Ávon lev gå Nuorttarijkaj Ráde le ásadam sierra bálkkáv mánáj- ja nuorajgirjálasjvuodan. 50 jage juo le Nuorttarijka ráde girjálasjvuodabálkká viehkedam berustimev nuorttarijkaj girjjetjállijs buoredit, valla ij le goassak mánáj- ja nuorajgirjjetjálláj vattedum. Máná ja nuora li gåjt dal sæmmi ájnas låhkke dagu ållessjattuga. Nuorttarijkaj mánáj- ja nuorajgirjálasjvuodan le alla dásse. Bálkká baktu soajttá ájn alebut låpptiduvvat, javllá kulturminisstar Hadia Tajik. </p>
    <p>Gájka nuorttarijkaj kulturminisstara li aktan barggam bálkká ásadimijn, ja ålles gålmmå vuona kulturminisstara li dájna ássjijn barggam. Ájalvis bådij álgos åvdep kulturminisstaris Valgjerd Svarstad Hauglandas. Åvdep kulturminisstar Anniken Huitfeldt jårkij ájalvisájn ja bargujn. Dálla le kulturminisstar Hadia Tajik bargov ållidam.</p>
    <p>Duodden sierra Nuorttarijkaj ráde bálkkáj mánáj- ja nuorajgirjálasjvuohtaj li kulturminisstara Nuorttarijkan guorrasam nuorttarijkaj mánáj- ja nuorajgirjálasjvuodav låpptit. Dav galggá nahkat navti jut ienebut doarjju vuobddemav, æjvvalimsajijt ja værmástagájt ásadit almodiddjijda, jårggåliddjijda, dutkijda ja gaskostiddjijda, nuoraj tjálleskåvllåj ja æjvvalimijda mánáj ja nuoraj ja tjállij gaskan.</p>
    <p>Gehtja aj Nuorttarijkaj ráde præssadiedádusáv</p>
  </body>
</document>
