<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Garrasat ráŋggáštus jos lobiheamit boahtá Norgii - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Justis- og beredskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>371</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/jd/pressesenter/pressemeldinger/20131/garrasat-raggatus-jos-lobiheamit-boahta-.html?id=731400</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="skjerpet-straff-for-ulovlig-retur-til-no_id_731400.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Garrasat ráŋggáštus jos lobiheamit boahtá Norgii</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Justis- ja politidepartemeanta</p>
<p>Ráđđehus árvala čavget ráŋggáštusa olgoriikalaččaide geat leat bijahallan eret Norggas ja bohtet fas lobiheamit ruovttoluotta. – Dát eastadivččii joatkimis dákkár daguid, cealká justiisa- ja gearggusvuođaministtar Grete Faremo.</p>
<p><em type="italic">Ráđđehus árvala čavget ráŋggáštusa olgoriikalaččaide geat leat bijahallan eret Norggas ja bohtet fas lobiheamit ruovttoluotta. – Dát eastadivččii joatkimis dákkár daguid, cealká justiisa- ja gearggusvuođaministtar Grete Faremo. </em></p>
<p>-Váidagat ja ráŋggáštusat leat sakka lassánan sisaboahtingildosa rihkkumiid geažil. Mun oaivvildan seammá go Riikaadvokáhta ja Politiijadirektoráhta ahte garrasat ráŋggáštus váikkuhivčče dasa ahte olggosbijahallanmearrádusat doahttaluvvošedje eanet, ja ahte dalle eai boađe nu olusat lobiheamit Norgii, dadjá justiisa- ja gearggusvuođaministtar Grete Faremo.</p>
<p>Olgoriikalaččat geat bijahallet olggos riikkas ožžot áigeráddjejuvvon dahje bistevaš gildosa máhccat Norgii.</p>
<p>-Ráŋggáštusrámma lea dál sáhkku dahje gitta guhtta mánu giddagas, ja mii árvalat sáhkku ja gitta guokte jagi giddagas ođđa rámman, cealká justiisaministtar.</p>
<p>Láhkaproposišuvnna mielde ii berre dábálaš ráŋggáštus unnit go jagi giddagasas go vuosttas geardde rihkku sisaboahtingildosa. Dál lea dábálaš ráŋggáštus sullii 35 beaivvi giddagasas.</p>
<p>-Mun oaivvildan ahte garrasat ráŋggáštus go rihkku sisaboahtingildosa maiddái váikkuhivččii eastadit vearredaguid, ja olgoriikalaččat geat leat bijahallojuvvon olggos Norggas eai boađášii ruovttoluotta vearredaguid dahkat, lohká Faremo.</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Preessebïevnese </em>, 21.06.2013 Nr.: 76 - 2013 </p>
<p type="title" xml:lang="sma">Striengkiesåbpoe bysvehtse luhpehts bååstedefeelemen åvteste Nöörjese</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Reerenasse striengkiesåbpoe bysvehtsem raereste dejtie olkeseseedteme ålkoelaanten almetjidie mah luhpehts bååstede vihth Nöörjese båetieh. – Dïhte sæjhta heerredidh olles almetjh bååstede båetieh, justijse- jïh riejriesvoeteministere Grete Faremo jeahta. </em></p>
<p xml:lang="sma">–Daelie akte stoerre lissiehtimmie dejstie mah pollisese bïeljesuvvieh jïh bysvehtsreaksjovnh åadtjoeh dan åvteste dah sisfeelemelaakese meadteme.</p>
<p xml:lang="sma">Seammalaakan goh Rijhkeadvokaate jïh Pollisedirektovraate vienhtem striengkiesåbpoe bysvehtsh sijhtieh darjodh guktie dah nænnoestimmieh olkeseseedtemen bïjre buerebe respekteradamme sjidtieh, jïh vaenebh luhpehts bååstede Nöörjese vihth båetieh, justijse- jïh riejriesvoeteministere Grete Faremo jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Ålkoelaanten almetjh mah laanteste seedtesuvvieh aktem tïjjegaertjiedamme jallh ihkuve nyöjhkemem åadtjoeh bååstede Nöörjese vuelkedh.</p>
<p xml:lang="sma">–Mijjieh raeriestibie bysvehtsem lissiehtidh jis sisfeelemelaakese meadta, bööteste jallh roestegåeteste raajan govhte askh, böötese jallh roestegåatan raajan göökte jaepieh, justijseministere jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Bïhkedassh vadtasovveme laakeproposisjovnesne, guktie dïhte iemie bysvehtsedaltese gosse voestes aejkien sisfeelemelaakese meadta, ij byörh årrodh unnebe goh aktem jaepiem. Daan biejjien dïhte iemie bysvehtsedaltese ovrehte 35 biejjieh roestegåetesne.</p>
<p xml:lang="sma">– Manne vienhtem striengkiesåbpoe bysvehtse gosse sisfeelemelaakese meadta aaj sæjhta aktem kriminaaleheerreden effektem utnedh, guktie vaenebh ålkoelaanten almetjh vihth Nöörjese vuelkieh juktie kriminaliteetem darjodh, Faremo jeahta.</p>
</body></document>
