<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Kulturministtar sávvá lihku Romsii - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>196</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/preassaguovdda/Preassadieahus/2010/kulturministtar-savva-lihku-romsii.html?id=618995</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kulturministeren-gratulerer-tromso_id_618995.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34129 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Kulturministtar sávvá lihku Romsii</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Kulturministtar Anniken Huitfeldt sávvá lihku Romsii geasa juhkkojuvvui bargun lágidit Šáhkka-OG 2014:s.</p>
<p><em type="italic">Govva: Gurut ravddas Morten Sand, Jøran Aulin-Jansson, kulturministtar Anniken Huitfeldt, ekspedišuvdnahoavda Henning Gorholt, Herman Kristoffersen, Arild Hausberg, Børge Robertsen, Jan-Eirik Johnsen ja Roar Dons. Govvideaddji: Kulturdepartemeanta/Kristine Wennberg </em></p>
<p>Kulturministtar Anniken Huitfeldt sávvá lihku Romsii geasa juhkkojuvvui bargun lágidit Šáhkka-OG 2014:s.</p>
<p>- Mun lea hui duhtavaš go riikkaidgaskasaš šáhkkalihttu, FIDE, lea válljen Romssa gávpoga 2014 šáhkka-OG lágideaddjin, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt.</p>
<p>- Šáhkka lea okta dain stuorimus falástallansurggiin máilmmis, lohka kulturministtar Huitfeldt. – Lea alla gudnin go leat ožžon šáhkka-OG doaluid lágidit ja rápmin Romsii ja dan bargui maid fitnodat Sjakk Tromsø 2010 lea bargan. Dan maid anán dehálažžan lea dat movt šáhkka-OG Romssas sáhttá dagahit ahte šáhkka leavvá Norggas ja šáhka mearkkašumi oahppamii ja ovdáneapmái mánáin, nuorain ja rávisolbmuin, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt. Mun doaivvun ahte Šáhkka-OG buktá positiiva váikkuhusaid Romsii, Davvi-Norgii ja olles Norgii, iige unnimusat mátkeealáhusaide, olgoriikkagávppašan ealáhusaide ja muđui beaggimii, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt.</p>
<p>Stuorradiggi lea lohpidan 70 miljovnna ruvnno stáhtadoarjaga šáhkka-OG lágodeapmái Romssas 2014:s.</p>
<p>Prop. 88 S Stáhtadoarjjalohpádus šáhkka-OG lágideapmái Romssas 2014:s</p>
<p>Evttoh. 239 S (2009–2010) (Stuorradikki neahttasiidduin)</p>
</body></document>
