<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Kulturdepartemeanta ásaha ođđa 10 miljovdna sturrosaš skeaŋkadoarjjaortnega / Kultuvredepartemeente orre vadteselissiehtasseöörnegem sjïehtesje 10 millijovnine / Kulturdepartemænnta álgat ådå vaddananudisáv 10 milijåvnå stuorak - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartemeanta " sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2014</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>507</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual/><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2014/Kulturdepartemeanta-asaha-oa-10-miljovdna-sturrosa-skeakadoarjjaortnega.html?id=751744</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="kulturdepartementet-innforer-ny-gavefors_id_751744.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kulturdepartemeanta ásaha ođđa 10 miljovdna sturrosaš skeaŋkadoarjjaortnega / Kultuvredepartemeente orre vadteselissiehtasseöörnegem sjïehtesje 10 millijovnine / Kulturdepartemænnta álgat ådå vaddananudisáv 10 milijåvnå stuorak - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Ráđđehus lea ásahan ođđa skeaŋkadoarjjaortnega man bokte nationála ja guovlulaš dáiddamuseat sáhttet ohcat ruhtadoarjaga oastit dáidagiid ja divodit norgga museavisttiid. Ortnegii lea dán jagi várrejuvvon 10 miljovnna kruvnnu. </em></p>
<p>Museat mat ožžot ruhtadoarjaga ortnega eavttuid vuođul, sáhttet ohcat skeaŋkadoarjaga Kulturdepartemeanttas. Stáhtalaš skeaŋkadoarjjaoassi lea 25 proseantta. Dat mearkkaša ahte jos ortnega várrejuvvon ollislaš supmi geavahuvvo dán jagi, de museat ožžot oktiibuot 50 miljovnna kruvnnu; 40 miljovnna kruvnnu doarjaga ja lassin vel 10 miljovnna skeaŋkadoarjaga.</p>
<p>-Mii háliidat vuoruhit priváhta investeremiid kulturealáhusas. Priváhta ruđat ja beroštupmi lea dehálaš oassi almmolaš ruhtadeamis, cealká kulturministtar Thorhild Widvey. 2014 galgá vuos geahččalanjahkin, ja de áigut árvvoštallat divodit dahje viiddidit ortnega dán jagi vásáhusaid vuođul.</p>
<p>72 musea sáhttet ohcat skeaŋkadoarjaga dán jagi, ja dat leat Dáidda, arkitektuvra ja hábmen Nationálamusea, nationála museafierpmádat museat mat ožžot doarjaga stáhtabušeahta kap. 328, poasttas 70 ja sámi museat mat Sámedikkis ožžot doaibmadoarjaga.</p>
<p>Kulturdepartemeanta lea doarjjaortnegii ráhkadan njuolggadusaid. Njuolggadusat</p>
<p>Skeaŋkadoarjjaohcamušat vuoruhuvvojit dađi mielde go daid oažžut.</p>
<p xml:lang="mrj">_____________________________________________________________________________</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Kultuvredepartemeente orre vadteselissiehtasseöörnegem sjïehtesje 10 millijovnine</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Reerenasse aktem orre vadteselissiehtasseöörnegem sjïehtesjamme mij lea beetnehvadtesi bïjre kåansteåestiemasse nasjonaale jïh regijonaale kåanstemuseumidie jïh beetnehvadtesh juktie nöörjen museumegåetieh bueriedidh. 10 mill. kråvnah lea lyjkeme daan öörnegasse jaepien 2014. </em></p>
<p xml:lang="sma">Museumh mah beetnehvadtesem åadtjoeh jïh mah krïevenasside öörnegisnie steerieh, maehtieh Kultuvredepartemeentem ohtsedh vadteselissiehtassen bïjre. Dïhte staateles vadteselissiehtasse sæjhta 25 prosenth årrodh. Dastegh öörnege ellieslaakan åtnasåvva jaepien 2014, dellie dah museumh maehtieh 50 mill. kråvnah dåastodh; 40 mill. vadtesinie jïh 10 mill. staateles lissiehtassine.</p>
<p xml:lang="sma">- Mijjieh sïjhtebe privaate skåårvemh skreejredh kultuvrejieliedisnie. Privaate vierhtieh jïh eadtjohkevoete leah akte vihkeles lissiehtasse byögkeles beetnehvierhtiej baalte, kultuvreministere Thorhild Widvey jeahta. Mijjieh soejkesjibie jaepien 2014 akte pryövejaepie sjædta, jïh mijjieh sïjhtebe vuarjasjidh mejtie edtjebe öörnegem staeriedidh jallh vijriedidh dej illedahki mietie maam åadtjobe daan jaepien.</p>
<p xml:lang="sma">Ållesth 72 museumh maehtieh vadteselissiehtassen bïjre syökedhjapien 2014. Dah leah Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design, museumh dennie nasjonaale museumeviermesne mah dåarjoem åadtjoeh staatebudsjedten bijjelen, jïh doh saemien museumh mah ihkuve gïehtelimsdåarjoem Saemiedigkeste åadtjoeh.</p>
<p xml:lang="sma">Kultuvredepartemeente lea njoelkedassh dorjeme öörnegasse. Njoelkedassh</p>
<p xml:lang="sma">Sïjhtebe ohtsemh vadteselissiehtassen bïjre våaroehtidh dennie öörnegisnie dah båetieh.</p>
<p xml:lang="mrj">___________________________________________________</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Kulturdepartemænnta álgat ådå vaddananudisáv 10 milijåvnå stuorak</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Ráddidus le álgadam ådå vaddananudisáv mij guosská ruhtavattajt dájddaoasstemij nasjonála ja guovlo dájddamuseajda ja ruhtavattajt åttjudittjat vuona museaásadusájt. Juolloduvvam le 10 millijåvnå årnigij jahkáj 2014. </em></p>
<p xml:lang="smj">Musea ma oadtju ruhtavattav mij ållit årniga gájbbádusájt, máhttá åhtsåt Kulturdepartementas vaddananudisáv. Stáhtalasj vaddananudis sjaddá 25 prosenta. Dát merkaj jus årnik ållåsit aneduvvá jagen 2014 de máhtti musea tjoahkken oadtjot 50 mill. kråvnå; 40 mill. vattáldagá ja 10 mill. stáhtalasj nanudisán.</p>
<p xml:lang="smj">- Sihtap arvusmahttet lasse priváhta oasstemijda kulturiellemin. Priváhta rudá ja berustallam le ájnas lasádus almulasj ruhtadibmáj, javllá kulturminisstar Thorhild Widvey. 2014 sjaddá gæhttjalimjahke, ja sjaddap árvustallat rievddadit jali stuoredit årnigav dá jage åtsådallamij milta.</p>
<p xml:lang="smj">Tjoahkkáj 72 musea máhtti vaddananudisáv åhtsåt jagen 2014, dá li Álmmukmusea dájdda, arkitektuvrra ja hábbmidibme, musea nasjonála museaværmádagán ma ruhtadårjav oadtju stáhtabudsjehta baktu kapihtal 328, poassta 70 ja sáme musea ma stuoves doajmmaruhtadårjav Sámedikkes oadtju.</p>
<p xml:lang="smj">Kulturdepartemænnta le dahkam njuolgadusájt årnigij. Njuolgadusá</p>
<p xml:lang="smj">Åhtsåmusá vaddananudisájs vuoroduvvi dajn vuorujn majna vuosstájváldeduvvi.</p>
</body></document>
