<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Lagabui 115 miljovnna ruvnno lassáneapmi lávdedáidagii - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>910</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/lagabui-115-miljovnna-ruvnno-lassaneapmi.html?id=701355</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Lagabui 115 miljovnna ruvnno lassáneapmi lávdedáidagii</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Ráđđehus árvala oktiibuot 114,9 miljovnna ruvnno lassáneami lávdedáidda ulbmiliidda. Jagi 2013 bušeahtaárvalusas lea oppalaš juolludeapmi lávdedáidagii lagabui 1,9 miljárdda ruvnno.</p>
<p><em type="italic">Rá </em><em type="italic">đđ </em><em type="italic">ehus árvala oktiibuot 114,9 miljovnna ruvnno lassáneami lávdedáidda ulbmiliidda. Jagi 2013 bušeahtaárvalusas lea oppalaš juolludeapmi lávdedáidagii lagabui 1,9 miljárdda ruvnno. </em></p>
<p>16,1 miljovnna ruvnno oppalaš lassáneapmi galgá adnot nationála teáhteriidda Nationálateáhterii, Norgga Teáhterii ja Nationála lávdái. 7 miljovnna ruvnno sturrosaš lassáneamis Nationálateáhterii de 1,5 miljovnna ruvdno ráddjejuvvo goluide ođđa teáhtervistti čielggadeapmái.</p>
<p>Guovllu- ja riikkaoasseteáhterat ožžot 22,7 miljovnna ruvnno lassáneami.</p>
<p>Juolludeamit Norgga Opera &amp; Balehttii lassánit 48,5 miljovnna ruvnnuin. 25 miljovnna ruvnno leat ráddjejuvvon fitnodaga ekonomiija nannemii.</p>
<p>Eará bistevaš doaimmat ožžot 11,6 miljovnna ruvnno lassáneami. Dát guoská earret eará:</p>
<list><p type="listitem">7,5 miljovnna ruvnno Kilden Teáhter- ja konseartavistái Sørlandet IKS (Agder Teáhtera, Opera-Lulli ja Kristiansand Symfoniija orkeasttara) doibmii ja doaimma nannemii. 0,5 miljovnna ruvdno lea várrejuvvon Kristiansand Solistajovkui.</p>
<p type="listitem">2,1 miljovnna ruvnno Hålogalándda Teáhterii. 700 000 ruvdno várrejuvvon vuođđolágaávvudeapmái.</p>
<p type="listitem">2,6 miljovnna ruvnno Rogaland Teáhterii. 1 miljovnna ruvnno várrejuvvo ođđa heahtebáhtarangeainnu ráhkadit Intimalávdái.</p>
<p type="listitem">2,2 miljovnna ruvnno juolludit Teatret Vårt nammasaš teáhterii. 1 miljovnna ruvnno lassi buvttadeapmái ja 450 000 ruvnno lassi doaibmagoluide ođđa visttis. Dasa lassin lea maiddái juolluduvvon oktiibuot 2,3 miljovnna ruvnno viessoláigui ođđa visttis.</p>
<p type="listitem">3 miljovnna ruvnno juolluduvvo Trøndelag Teáhterii. 1 miljovdna galgá ádnot ođasmahttimis Gamle Scene.</p>
<p type="listitem">900 000 ruvnno viessoláigui Teater Innlandet teáhterii ođđa lanjaid Hamar kulturviesus.</p>
<p type="listitem">700 000 ruvnno Østfold Teáhterii.</p>
<p type="listitem">300 000 ruvnno Dramatihkaid Viesu vuođđolágaávvudeapmái.</p>
</list><p>4,8 miljovnna ruvnno lassáneapmi biire- ja guovlooperaide:</p>
<list><p type="listitem">500 000 ruvnno dáiddalaš doaimmaide Oscarsborg Operas.</p>
<p type="listitem">3 miljovnna ruvnno Bergen Nationála Operai. 700 000 ruvnno várrejuvvojit vuođđolágaávvudeapmái.</p>
<p type="listitem">800 000 ruvnno til Kristiansund Operai.</p>
</list><p>Lávdedáidda ortnegat Norgga kulturráđis oažžu 6,2 miljovnna ruvnno lassáneami. 5 miljovnna dáin ruđaid várrejuvvo dánsii. Nu lea oppalaš lassáneapmi boahtte jahkái dánsunsuorgái 12 miljovnna ruvnno. Lassáneapmi galgá earret eará adnot:</p>
<list><p type="listitem">vihtta ođđa dánsejeaddjit Nationála balehttii</p>
<p type="listitem">2,5 miljovnna ruvnno Neavttár- ja dánsenlihtu birrajagi doibmii 2013 rájes</p>
<p type="listitem">1,4 miljovnna ruvnno Carte Blanche johtindoibmii.</p>
<p type="listitem">1 miljovnna ruvnno Dansens hus doibmii</p>
</list><p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Mahte 115 millijovnh kråvnah lissiehtimmie scenetjeahpose</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Reerenasse aktem tjåenghkies lissiehtimmiem 114,9 millijovnh kråvnine raereste scenetjeahpoeåssjelidie. Budsjedteraeriestimmesne jaapan 2013 dle tjåenghkies dåarjoe scenetjeahpose mahte 1,9 millijardh kråvnah. </em></p>
<p xml:lang="sma">Akte tjåenghkies lissiehtimmie 16,1 millijovnh kråvnine jåhta dejtie nasjovnale teateridie Nationaltheateret, Det Norske Teatret jïh Den Nationale Scene. 1,5 millijovnh kråvnah lissiehtimmeste 7 millijovnh kråvnine Nationaltheaterasse, maaksojde juhtieh mah leah ektiedamme salkehtæmman aktede orre gåeteste.</p>
<p xml:lang="sma">Regijovne – jïh laantebielieteaterh aktem lissiehtimmiem åadtjoeh 22,7 millijovnh kråvnine.</p>
<p xml:lang="sma">Dåarjoe Den Norske Opera &amp; Ballett’se læssene 48,5 millijovnh kråvnajgujmie. 25 millijovnh kråvnah leah sjïerelaakan mïerhkeme juktie ekonomijem sïelskesne nænnoestidh.</p>
<p xml:lang="sma">Jeatjah ihkuve råajvarimmieh aktem lissiehtimmiem åadtjoeh 11,6 millijovnh kråvnine. Dej gaskem lea:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">7,5 millijovnh kråvnah Kilden Teatere-jïh konsertegåatan, Sørlandet IKS (Agder Teater, OperaSør jïh Kristiansand Symfoniorkester) gïehteldæmman jïh læssanamme darjoemasse. 0,5 millijovne kråvnah leah bieljiemïerhkeme Kristiansand Solistensemble’se.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">2,1 millijovnh kråvnah Hålogaland Teaterasse. 700 000 kråvnah leah ektiedamme maadthlaakeheevehtæmman.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">2,6 millijovnh kråvnah Rogaland Teaterasse. 1 millijovne edtja orre ripmemegeajnoem Intimscenese maeksedh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">2,2 millijovnh kråvnah Teatret Vårt’se. 1 millijovne kråvnah lissiehtamme dorjemassese jåhta jïh 450 000 kråvnah lissiehtamme gïehteldimmiemaaksojde orre gåetine. Lissine dle dåårjeme ållesth 2,3 millijovnh kråvnah gåetieleejjemasse orre gåetesne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">3 millijovnh kråvnah Trøndelag Teaterasse. 1 millijovne kråvnah bueriedæmman jåhta Gamle Sceneste.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">900 000 kråvnah Teater Innlandet’en gåetieleejjemasse orre gåetesne Hamar kultuvregåetesne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">300 000 kroner kråvnah Dramatikken Hus’ese, ektiedamme maadthlaakeheevehtæmman.</p>
</list><p xml:lang="sma">Akte lissiehtimmie 4,8 millijovnh kråvnine regijovne- jïh dajveopera’se jåhta:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">500 000 kråvnah juktie tjeahpoeligke barkoem nænnoestidh OscarsborgOperaesne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">3 millijovnh kråvnah Bergen Nasjovnale Opera’se. 700 000 kråvnah leah maadthlaakeheevehtæmman ektiedamme.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">800 000 kråvnah Operaen gåajkoe jåhta Kristiansundesne.</p>
</list><p xml:lang="sma">Öörnegh scenetjeahpose Nöörjen kultuvreraeresne aktem lissiehtimmiem åadtjoeh 6,2 millijovnh kråvnine. 5 millijovnh daejstie leah daanhtsose. Dannasinie dle daate ållesth lissiehtimmie daanhtsose mubpien jaepien 12 millijovnh kråvnah. Lissiehtimmie gaskem jeatjah jåhta:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">vïjhte orre daanhtsojijdie Nasjonalballettesne.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">2,5 millijovnh kråvnah abpejaepien barkose Skodespelar-og dansaralliansesne jaepien 2013 raejeste</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">1,4 millijovnh kråvnah turnégïehteldæmman Carte Blanche’sne</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">1 millijovne kråvna Dansens Hus’ese</p>
</list><p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Vargga 115 millijåvnå lasedibme siednadájddaj</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Ráddidus oajvvat tjoahkkáj 114,9 millijåvnå kråvnå lasedibmen siednadájddaj. 2013 budsjæhttaoajvvadusán le ålles juollodibme siednadájddaj vargga 1,9 millijárda kråvnå. </em></p>
<p xml:lang="smj">Tjoahkkidum lasedibme 16,1 milliåvnå kråvnå manni nasjonála teahterijda Nationaltheatret, Det Norske Teatret ja Den Nationale Scene. 1,5 milliåvnå 7 milliåvnå kråvnåjs Nationaltheatrij galggi mannat gålojda ådå tsiekkadusáv guoradalátjit. Guovllo- ja rijkkaoasseteahtera oadtju 22,7 millijåvnå ienep.</p>
<p xml:lang="smj">Den Norske Opera &amp; Ballett juollodibme lassán 48,5 millijåvnå kråvnåj. 25 millijåvnå kråvnå galggi viddnudagá ruhtadilev nannit.</p>
<p xml:lang="smj">Ietjá stuoves dåjma oadtju 11,6 millijåvnå duodden. Dáj gaskan li:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">7,5 millijåvnå kråvnå Kilden Teater- og konserthus:aj Sørlandet IKS (Agder Teater, OperaSør ja Kristiansand Symfoniorkester) doajmmaj ja lasedum dåjmajda. 0,5 millijåvnå kråvnå li mierredum Kristiansand Solistensemblej.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">2,1 millijåvnå kråvnå Hålogaland Teaterij. 700 000 kråvnå li vuodolágaávvudallamij tjanádum.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">2,6 millijåvnå kråvnå Rogaland Teaterij. 1 milliåvnnå galggá ådå báhtarimvedjav mákset Intimscenen.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">2,2 millijåvnå kråvnå Teatret Vårtaj. 1 milliåvnnå galggá buvtadimlasedibmáj ja 450 000 kråvnå divrrum goahtelájgguj ådå huodnahin. Duodden li tjoahkkáj 2,3 millijåvnå kråvnå goahtelájgguj ådå huodnahijn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">3 millijåvnå kråvnå Trøndelag Teaterij. 1 milliåvnnå galggá Gamle Scenev divudittjat.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">900 000 kråvnå goahtelájgguj Teater Innlandetij ådå huodnahijn Hamar kulturvieson.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">700 000 kråvnå Østfold Teaterij.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">300 000 kråvnå Dramatikken Husaj, vuodoláhkaávvudallamij tjanádum.</p>
</list><p xml:lang="smj">4,8 millijåvnå kråvnå lasedibme guovllo- ja bájkkeoperájda:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">500 000 kråvnå OscarsborgOpera dájdalasj dåjmav nannitjit.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">3 millijåvnå kråvnå Bergen Nasjonale Operaj. 700 000 kråvnå li vuodoláhkaávvudallamij tjanádum.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">800 000 kråvnå Kristiansund Operaj.</p>
</list><p xml:lang="smj">Vuona kulturfonda siednadájda årniga oadtju 6,2 millijåvnå kråvnå lassen. 5 milliåvnå dájs dánssaj manni. Navti le ålles lasedibme dánssimij boahtte jage 12 millijåvnå kråvnå. Lasedibme le duola dagu:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">vihtta ådå dánssára Nasjonalbalettaj</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">2,5 millijåvnå kråvnå ållesjage doajmmaj Skodespelar- og dansaralliansen 2013 rájes</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">1,4 millijåvnå kråvnå Carte Blanche turnedoajmmaj</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">1 million kråvnå Dansens husaj</p>
</list></body></document>
