<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Lágat ja njuolggadusat galget doarjut digitála bargovugiid - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>599</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/lagat-ja-njuolggadusat-galget-doarjut-di.html?id=677964</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="lover-og-reglar-skal-stotte-digitale-arb_id_677964.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="lover-og-regler-skal-stotte-digitale-arb_id_677964.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">Lágat ja njuolggadusat galget doarjut digitála bargovugiid</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
    <p>Dán áigge don fertet sierra dohkkehit, ahte don sávat oažžut digitála poastta hálddahusas. Boahtteáiggis dát šaddá nuppi gežiid, nu ahte digitála poasta šaddá váldun. Ráđđehus áigu rievdadit lágaid ja láhkaásahusaid, amaset hehttet almmolaš doaimmahagaid gulahallama, bargovugiid ja bálvalusaid digitaliserema.</p>
    <p>
      <em type="italic">Dán áigge don fertet sierra dohkkehit, ahte don sávat oažžut digitála poastta hálddahusas. Boahtteáiggis dát šaddá nuppi gežiid, nu ahte digitála poasta šaddá váldun. Ráđđehus áigu rievdadit lágaid ja láhkaásahusaid, amaset hehttet almmolaš doaimmahagaid gulahallama, bargovugiid ja bálvalusaid digitaliserema. </em>
    </p>
    <p>- Ollu dán áiggi lágain ja láhkaásahusain leat ráhkaduvvon dalle go ain barggaimet peannáin ja báhpáriin. Dálá dilli lea earálágan. Mii bargat dihtoriiguin, gulahallat elektrovnnalaččat ja vurket dokumeanttaid digitálalaččat. Jos áigut ollašuhttit digitála hálddahusa, de mii fertet heivehit njuolggadusbuktosa digitála bargovugiide ja digitála gulahallamii, ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud dadjala.</p>
    <p>Dálá hálddahusláhka gáibida, ahte vuostáiváldi dohkkeha, ahte ovttaskas mearrádusa sáddejit digitála poastan. Ráđđehus háliida rievdadit vuogi nu, ahte hálddahus sáhttá sáddet poastta digitálalaččat earret jos vuostáiváldi lea biehttalan sáddemis alcces digitála poastta.</p>
    <p>Ráđđehus áigu maid heivehit lágaid ja njuolggadusaid nu ahte dieđuid, mat leat addojuvvon ovtta almmolaš doaimmahahkii, galget sáhttit geavahit eará almmolaš doaimmahagain álkibut go dán áigge. Láhkabuktosa dárbbaša maid rievdadit nu, ahte hálddahus sáhttá beaktileappot geavahit almmolaš oktasaš registariid dieđuid, ovdamearkka dihte Álbmotregistara dieđuid.</p>
    <p>- Go dieđuid geavahit máŋgga sajis, de ferte gáhttet ovttaskas ássi persovdnadieđuid. Geavahusa galgá ráddjet dárbbašlaš dieđuide, mat leat rievttes dieđut dan ulbmilii, masa dat geavahuvvojit, Rigmor Aasrud dadjala.</p>
    <p>Ráđđehusa digitaliserenprográmmas ovdanbuktojuvvo, ahte lágain ja láhkaásahusain leat ollu njuolggadusat, mat hehttejit almmolaš digitálabálvalusaid ovddideami. Nuppi dáfus njuolggadusaid hábmejeaddjit eai leat doarvái gozuid alde dan hárrái, ahte njuolggadusaid hábmemis ferte addit vejolašvuođa geavahit digitála čovdosiid.</p>
    <p>Ráđđehus áigu bargat dan ovdii, ahte njuolggadusbuvttus sáhttá ovddidit digitaliserema. Dálá njuolggadusbuktosa heiveheami lassin galgá boahtteáiggi láhka- ja njuolggadusbuktosa árvalusaid hábmet nu, ahte dat dorjot ja ovddidit digitála bálvalusaid.</p>
    <p>Loga ráđđehusa digitaliserenprográmma <span type="quote" xml:lang="nob">“På nett med innbyggerne”</span> (girjedárogillii)</p>
    <p type="title">Lága ja njuolgadusá galggi digitála barggovuogijt åvdedit</p>
    <p>
      <em type="italic">Uddni hæhttu dåhkkidit jus sidá digitála påstav háldadusás oadtjot. Boahtteájggáj dát prinsihppa jårgijduvvá, navti váj digitála poassta sjaddá dábálasj. Ráddidus sihtá lágajt ja njuolgadusájt rievddat váj gádot dåssje hieredimijt almulasj dåjmaj guládallama, barggovuoge ja dievnastusáj digitaliserimij vuoksjuj. </em>
    </p>
    <p>- Moadda udnásj lágasj ja njuolgadusájs dagáduvvin dakkir ájgen gå pennajn ja páhppárij bargajma. Uddni le árkkabiejvve ållu ietjá. Pc:aj barggap, elektråvnålattjat guládallap ja dokumentajt digitálalattjat vuorkkip. Jus galggap digitála háldadusáv åttjudit, de hæhttup njuolgadusájt hiebadit digitála barggamvuogijda ja guládallamij, javllá ådåstuhttemminisstar Rigmor Aasrud.</p>
    <p xml:lang="nob">Forvaltningsloven stiller i dag krav om at mottaker må godkjenne at enkeltvedtak kan sendes som digital post. Regjeringen ønsker å snu dette prinsippet slik at post fra forvaltningen kan sendes digitalt med mindre mottakeren har reservert seg mot digital post.</p>
    <p>Ráddidus sihtá aj barggat dan vuoksjuj jut lága ja njuolgadusá galggi dilev láhtjet váj diedo ma li avta almulasj ásadussáj vattedum, ienebut gå uddni máhtti ådåsis aneduvvat ietjá almulasj ásadusájs. Lága aj hæhttuji rievddaduvvat váj háldadus máhttá almulasj aktisasjregisstarij diedojt dåbmarappot adnet, duola dagu Álmmukregisstara diedojt.</p>
    <p>- Diedojt ådåsit adnet galggá ájnegis viesáda persåvnåsuodjalimev várajda válldet. Adno galggá ráddjiduvvat diedojda ma li dárbulattja ja riekta dasi masi galggi aneduvvat, javllá Rigmor Aasrud.</p>
    <p>Ráddidusá digitáliserimprográmma diedoj milta li moadda mærrádusá lágajn ja njuolgadusájn ma ráddjiji almulasj, digitála dievnastusáj vijddásap åvddånimev. Ietjá hásstalus le sij gudi njuolgadusájt dahki e rat mujte hæhttu digitála tjoavddusijt mielan adnet gå njuolgadusájt dahká.</p>
    <p>Ráddidus galggá barggat dan vuoksjuj váj njuolgadusá dilev láhtji digitaliserimij. Duodden dálásj njuolgadusáj hiebadibmáj galggi boahtteájge lága ja njuolgadusá hábbmiduvvat navti váj láhtji ja hiebadi digitála dievnastusájda.</p>
    <p>Lågå ráddidusá digitáliserimprográmmav <span type="quote" xml:lang="nob">”På nett med innbyggerne”</span> (girjjedárogiellaj).</p>
  </body>
</document>
