<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Láhkaásahus, mearriduvvon stáhtaráđis, DGT-čovdosiid universála hábmema birra  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>659</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2013/lahkaasahus-mearriduvvon-stahtarais-dgt-.html?id=731419</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forskrift-om-universell-utforming-av-ikt_id_731419.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Láhkaásahus, mearriduvvon stáhtaráđis, DGT-čovdosiid universála hábmema birra</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Ráđđehus lea odne dohkkehan láhkaásahusa DGT-čovdosiid universála hábmema birra.</p>
<p><em type="italic">Rá </em><em type="italic">đđ </em><em type="italic">ehus lea odne dohkkehan láhkaásahusa DGT- </em><em type="italic">č </em><em type="italic">ovdosiid universála hábmema birra. </em></p>
<p>Láhkaásahus mielddisbuktá dakkár gáibádusa ahte neahttačovdosat ja iešbálvalanautomáhtat álbmoga váste galget leat universála hábmejuvvon. Dat mearkkaša ahte čovdosat leat olámuttos doaimmashehttejuvvon olbmuide ja ahte sii maiddái daid sáhttet geavahit, nugo ovdamearkka dihte čalmmehis olbmot ja čalbmevánagat.</p>
<p>Láhka oktan láhkaásahusain dahká Norgga njunušriikan riikkaidgaskasaččat go guoská gáibádusaide ahte DGT-čovdosat, nugo neahttasiiddut ja automáhtat, galget leat universála hábmejuvvon.</p>
<p>- Dát lea earenoamáš beaivi midjiide buohkaide. Mii dahkat dákko Norggas dehálaš bálggesčuolli barggu. Dál ferte ulbmilguvllot bargat dan ala ahte láhkaásahus čuvvojuvvo ja ahte DGT-čovdosat mat leat eanas olbmuid váste šaddet olámuttos buohkaide, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud.</p>
<p>Láhkaásahus, mii galgá leat fámus suoidnemánu 1.b. 2013 rájes, lea addojuvvon vealahan- ja beasatlašvuođalága vuođul.</p>
<p>Láhka ja láhkaásahus mielddisbuktá ahte suoidnemánu 1.b. 2014 rájes galget buot ođđa DGT-čovdosat leat universála hábmejuvvon. Dálá čovdosat galget leat universála hábmejuvvon maŋemusat ođđajagimánu 1.b.2021 rádjái. Gáibádus Universála hábmejuvvon čovdosiid birra gusto sihke almmolaš ja priváhta suorgái.</p>
<p>Hálddašan ja DGT direktoráhtas, lea bearráigeahččanovddasvástádus láhkaásahusa mielde. Difi lea ásahan sierra ovttadaga mii galgá bargat bagadallamiin, giehtaguššamiin ja ođđa láhkaásahusa viidásetovddidemiin.</p>
<p>Gáibádusat universála hábmejuvvon čovdosiidda lea huksejuvvon dohkkehuvvon riikkaidgaskasaš standárddaid mielde ja bohtet gustot surggiide gos geavatlaččat lea vejolaš oažžut buriid čovdosiid.</p>
<p>Lágas ja láhkaásahusas lea maiddái váldojuvvon fárrui vejolašvuohta beassat spiehkastit čađahanáigemuttus jus leat earenoamáš buorit ákkat dasa.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Mieriedimmie universelle hammoen bïjre IKT-vuekijste lea nænnoestamme staateraeresne</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Daan biejjien reerenasse lea mieriedimmiem universelle hammoen bïjre IKT-vuekijste nænnoestamme. </em></p>
<p xml:lang="sma">Mieriedimmie kreava nedtevuekieh jïh jïjtjegagkestimmieautmaath, mah leah ussjedamme sïejhme årroejidie, edtjieh unverselle hammoem utnedh. Daate sæjhta jiehtedh funksjovneheaptoes almetjh, vuesiehtimmien tjelmehts jïh pleese almetjh aaj maehtieh dïenesjidie gaavnedh jïh nuhtjedh.</p>
<p xml:lang="sma">Laake mieriedimmiejgujmie Nöörjem e åvtehkelaantinedorj gaskenasjovnaale, gosse lea krïevenassi bïjre mah jiehtieh IKT-vuekieh, goh nedtesæjroeh jih automaath, edtjieh universelle hammoem utnedh.</p>
<p xml:lang="sma">- Daate akte mïerhkebiejjie gaajhkesidie. Daesnie aktem vihkeles voestesbarkoem darjobe Nöörjesne. Daelie vihkeles riektes ulmine barkedh ihke mieriedimmie fulkesåvva, jïh ihke IKT-vuekieh mah leah gaajhkide almetjidie ussjedamme, maehtieh åtnasovvedh gaajhkesidie, orrestehtemeministere Rigmor Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Mieriedimmie, mij faamoem åådtje snjaltjen 1.b.2013 raejeste, mïrrestalleme – jïh gaavnoesvoetelaakem våaroeminie åtna.</p>
<p xml:lang="sma">Laake jïh mieriedimmie sijhtieh jiehtedh gaajhkh orre IKT-vuekieh edtjieh universelle hammoedamme årrodh snjaltjen 1.b. raejeste 2014. Daaletje vuekieh edtjieh universelle hammoedamme årrodh minngemes tsiengelen 1.b. 2021 raejeste. Dah krïevenassh universelle hammoedamme vuekiej bïjre sijhtieh faamoem utnedh dovne byögkeles jïh privaate suerkesne.</p>
<p xml:lang="sma">Reeremen direktovraate jih IKT, Difi, dïedtem utnieh mieriedimmiem vaaksjodh. Difi aktem ïjtse ektievoetem tseegkeme mij edtja barkedh bihkedimmine, steeredimmine jïh vijriesåbpoe evtiedimmine dehtie orre mieriedimmeste.</p>
<p xml:lang="sma">Dah krïevenassh universelle hammoedamme vuekide, betnesne utnieh hijven gaskenasjovnaale standardh, jïh sijhtieh faamoem utnedh dejnie suerkine gusnie gåarede hijven vuekieh buektiehtidh.</p>
<p xml:lang="sma">Laakine jïh mieriedimmesne dle aaj luhpiem åtna jarkelidh mennie mieresne tjïrrehtimmie edtja dorjesovvedh, dastegh eevre vihkeles fåantoeh gååvnesieh.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Njuolgadustjála almulasj hábbmima birra IKT-tjoavddusijs dåhkkidum stáhtaráden</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Ráddidus le uddni mierredum njuolgadustjállagav almulasj hábbmima birra IKT-tjoavddusijs. </em></p>
<p xml:lang="smj">Njuolgadustjálan le rávkalvis næhttatjoavddusa ja iesjdievnastimautomáhta njuolggidum almulasjvuohtaj galggi almulattjat hábbmiduvvat. Dát merkaj tjoavddusa li ávkken, ja máhtti aneduvvat doajmmahieredimijs, duola dagu tjalmedimijs.</p>
<p xml:lang="smj">Láhka aktan njuolgadustjállagij dahká Vuonarijkav njunnjutjin rijkajgasskasattjat mij guosská rávkalvisájt IKT-tjoavddusij, dagu næhttabiele ja automáhta, galggi almulattjat hábbmiduvvat.</p>
<p xml:lang="smj">- Dát la mærkkabiejvve midjij gájkajda. Dát la ájnas ådådahko Vuonan. Dálla vierttip barggat ulmmelattjat val njuolgadustjála gåtseduvvá ja vaj IKT-tjoavddusa ma li almulattja li ávkken juohkkahattjajda, javllá ådåstuhttemminisstar Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj">Njuolgadustjála, mij doajmmá snjilltjamáno 1. biejves 2013, vatteduváj vuodujn badjelgæhttjam- ja sadjihimlágan.</p>
<p xml:lang="smj">Láhka ja njuolgadustjála sihtá javllat divna IKT-tjoavddusa galggi almulattjat hábbmiduvvat snjilltjamáno 1. biejve rájes 2014. Udnásj tjoavddusa galggi liehket almulattjat hábbmiduvvam maŋemusát ådåjakmáno 1. biejve 2021. Rávkalvisá almulasj hábbmidum tjoavddusijs guosská almulasj ja priváhta suorgijt.</p>
<p xml:lang="smj">Háldadusá ja IKTa direktoráhtan, Difi, le åvdåsvásstádus bærrájgæhttjat njuolgadustjállagav. Difi le ásadam sierra orgánav mij galggá barggat bagádallamijn, dåmadimijn ja åvddånahttemijn dan ådå njuolgadustjálas.</p>
<p xml:lang="smj">Rávkadusá almulasj hábbmidum tjoavddusijs le vuododam dåhkkiduvvam rijkajgasskasasj njuolgadusájn ja guosská guovlojt gånnå praktihkalattjat dåhkki buorre tjoavddusijt gávnnat.</p>
<p xml:lang="smj">Lágan ja njuolgadustjállagin le aj máhttelisvuohta tjadádime ájggemieres luojttet jus gávnnuji sierraláhkáj dettulasj sivá.</p>
</body></document>
