<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Lasihuvvon doarjja dáiddasuorgái - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>670</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/lasihuvvon-doarjja-daiddasuorgai.html?id=701349</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="auka-tilskot-til-kunstomradet_id_701349.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Lasihuvvon doarjja dáiddasuorgái</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Oinnolaš dáidaga suorgái, masa earret earát ásahusat Nationálamusea, KORO ja Norsk Form gullet, árvaluvvo doarjja lassánit oktiibuot 43,2 miljovnna ruvnnuin.</p>
<p>Oinnolaš dáidaga suorgái, masa earret earát ásahusat Nationálamusea, KORO ja Norsk Form gullet, árvaluvvo doarjja lassánit oktiibuot 43,2 miljovnna ruvnnuin.</p>
<p>Lassáneapmi fátmmasta čuovvovaččaid:</p>
<list><p type="listitem">Norgga kulturfoanda oažžu 4,6 miljovnna ruvnno lassáneami oinnolaš dáiddasuorggi nannemii.</p>
<p type="listitem">Norgga kulturráđđái lasihuvvo doarjja 6 miljovnna ruvnnuin nannema dihte oinnolaš dáiddasuorggi. 3 miljovdna dain ruđain galget adnot riikkaidgaskasaš dáládáiddafestiválii Bergen Assembly (ovddeš Bergentriennála), mii lágiduvvo vuosttaš geardde jagi 2013:s.</p>
<p type="listitem">Dáiddagaskkustanásahusat ja dáiddamuseat ožžot 5,6 miljovnna ruvnno lassáneami, mat juhkkojuvvojit ná: - Davvinorgga Dáiddaguovddáš: 600 000 ruvnno - Vestfossen Dáiddalaboratoria: 300 000 ruvnno - Bumbolfabrihkka dáiddahálla: 1 miljovnna ruvnno - Dáiddáriid Viessu: 700 000 ruvnno - Davviriikkaid dáiddaguovddáš Dale: 500 000 ruvnno - Oslo arkitektuvra trienála: 300 000 ruvnno - Henie Onstad Dáiddaguovddáš: 1 miljovnna ruvnno - Vestfoldmuseat (Munch Viessu, Åsgårdstrand): 1,2 miljovnna ruvnno</p>
</list><list><p type="listitem">Nationálamusea oažžu 12,6 milj. ruvnno lassáneami. Dáin galgá unnimusat 5 miljovnna ruvnno adnit Munch-ávvudeapmái jagi 2013:s.</p>
<p type="listitem">Nationála muitobáikkiide maŋŋil 2001 suoidnemánu 22. beaivvi fallehemiid lea gollorámma oktiibuot 27 miljovnna ruvnno. Dán supmis juolluduvvo 5,2 miljovnna ruvdno jagi 2013:s.</p>
<p type="listitem">Gonagas Christian Frederik muitobázzi galgá ráhkaduvvon ja ceggejuvvot 2012–2014 áigodagas. Dáidda Almmolašvuođas (KORO) galgá leat ovddasvástádus prošeavttas, man oppalaš goluid sturrodat 5 miljovnna ruvnno. Dán supmis juolluduvvo 2,7 miljovnna rudno 2013:s.</p>
<p type="listitem">Sørlandet Dáiddamusea ja Stavanger Musea ožžot 500 000 ruvnno ja 1 miljovnna ruvnno lassáneami 2014 vuođđolága ávvudeapmái.</p>
</list><p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Lissiehtamme dåarjoe tjeahpoesuarkan</p>
<p xml:lang="sma">Suarkan visuelle tjeahpose, mij gaskem jeatjah institusjovnide Nasjonalmuseet, KORO jïh Norsk Form feerhmie, dle aktem lissiehtimmiem tjåanghkan 43,2 millijovnh kråvnajgujmie raereste.</p>
<p xml:lang="sma">Lissiehtimmesne daate meatan:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">Nöörjen kultuvrefoente aktem lissiehtimmiem 4,6 millijovnh kråvnine åådtje juktie dam visuelle tjeahpoesuerkiem nænnoestidh.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Nöörjen kultuvreraerie aktem lissiehtimmiem 6 millijovnh kråvnine åådtje juktie dam visuelle tjeahpoesuerkiem nænnoestidh. 3 millijovnh dejstie da</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Tjeahpoebieljelimmieinstitusjovnh jïh tjeahpoemuseumh aktem lissiehtimmiem 5,6 millijovnh kråvnine åadtjoeh, naemhtie joekedamme: - Nordnorsk Kunstnersenter: 600 000 kråvnah - Vestfossen Kunstlaboratorium: 300 000 kråvnah - Bomuldsfabriken Kunsthall: 1 millijovne kråvnah - Kunstnernes Hus: 700 000 kråvnah - Nordisk kunstnarsenter Dale: 500 000 kråvnah - Oslo arkitekturtriennale: 300 000 kråvnah - Henie Onstad Kunstsenter: 1 millijovne kråvnah - Vestfoldmuseene (Munchs Hus, Åsgårdstrand): 1,2 millijovnh kråvnah</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="sma">Nasjonalmuseet aktem lissiehtimmiem 12,6 mill. kråvnine åådtje. Daejstie unnemes 5 millijovnh edtjieh Munch-heevehtimmien sjïekenisnie åtnasovvedh jaepien 2013.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Nasjovnale mojhtesesijjieh daaresjimmien mænngan snjaltjen 22.b. 2011, aktem maaksoemieriem utnieh 27 millijovnh kråvnine. Daejstie 5,2 millijovnh kråvnah dåårjeme sjædta jaepien 2013.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Edtja gånka Christian Frederiken monumentem darjodh jïh tseegkedh boelhken 2012-2014. Tjeahpoe byögkeles tjiehtjielinie (daaroen KORO) edtja dam bijjemes dïedtem utnedh prosjekten åvteste, man tjåenghkies maaksoe lea 5 millijovnh kråvnah. Daejstie 2,7 millijovnh kråvnah dåårjeme sjædta 2013.</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Sørlandets Kunstmuseum jïh Museum Stavanger aktem lissiehtimmiem 500 000 kråvnine åadtjoeh jïh 1 millijovnem kråvnah åadtjodh maadthlaakeheevehtimmien sjïekenisnie 2014.</p>
</list><p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Lasedum juollodime dájddaj</p>
<p xml:lang="smj">Visuála dájddaj, mij ierit ietján sisadná ásadusájt Nasjonalmuseet, KORO ja Norsk Form, oajvvaduvvá lasedibme juollodibmáj tjoahkkáj 43,2 milliåvnå kråvnå.</p>
<p xml:lang="smj">Lasedimen li dá:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="smj">Norsk kulturfond oadtju 4,6 millijåvnå kråvnå visuála dájddaj.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Norsk kulturråd oadtju 6 millijåvnå kråvnå ienep visuála dájddaj. 3 millijåvnå dájs manni rijkajgasskasasj dájddafestivállaj Bergen Assembly (åvdep Bergenstriennalen), mij vuostasj bále ásaduvvá 2013:n.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Dájddagaskostimásadusá ja dájddadávvervuorká oadtju 5,6 millijåvnå ienep ma návti juogeduvvi: - Nordnorsk Kunstnersenter: 600 000 kråvnå - Vestfossen Kunstlaboratorium: 300 000 kråvnå - Bomuldsfabriken Kunsthall: 1 milliåvnnå kråvnå - Kunstnernes Hus: 700 000 kråvnå - Nordisk kunstnarsenter Dale: 500 000 kråvnå - Oslo arkitekturtriennale: 300 000 kråvnå - Henie Onstad Kunstsenter: 1 milliåvnnå kråvnå - Vestfoldmuseene (Munchs Hus, Åsgårdstrand): 1,2 millijåvnå kråvnå</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="smj">Nasjonalmuseet oadtju 12,6 mill. kråvnå ienep. Dájs galggi binnemusát 5 millijåvnå kråvnå Munch-ávvudallamij aneduvvat 2013:n.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Nasjonála mujttomerka 2011 snjilltjamáno 22. biejve maŋŋela máksi 27 millijåvnå kråvnå. Dájs 5,2 millijåvnå kråvnå 2013:n mávseduvvi.</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="smj">Gånågis Christian Frederik monumenta galggi hábbmiduvvat 2012–2014 ájggudagán. Kunst i offentlege rom (KORO) galggá prosjevta åvdås vásstedit, man gålo li tjoahkkáj 5 millijåvnå kråvnå. Dájs 2,7 millijåvnå kråvnå juolloduvvi 2013:n.</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Sørlandets Kunstmuseum ja Museum Stavanger oadtju 500 000 kråvnå ja 1 million kråvnå duodden vuodolága ávvudallama aktijvuodan 2014:n.</p>
</list></body></document>