<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Lávdegoddi galgá evttohit mo álkidahttit almmolaš háhkamiid  - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>775</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/lavdegoddi-galga-evttohit-mo-alkidahttit.html?id=710280</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="utvalg-skal-foresla-forenkling-av-offent_id_710280.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Lávdegoddi galgá evttohit mo álkidahttit almmolaš háhkamiid</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Gonagas lea odne stáhtaráđis nammadan almmolaš lávdegotti, mii galgá geahčadit Norgii mihtilmas almmolaš háhkamiid njuolggadusaid, ja árvalit suorgái ođđa njuolggadusaid. Ulbmil lea álkidahttit ja addit heivehanmuni.</p>
<p><em type="italic">Gonagas lea odne stáhtaráđis nammadan almmolaš lávdegotti, mii galgá geahčadit Norgii mihtilmas almmolaš háhkamiid njuolggadusaid, ja árvalit suorgái ođđa njuolggadusaid. Ulbmil lea álkidahttit ja addit heivehanmuni. </em></p>
<p>- Lean máŋgii beassan gullat ahte njuolggadusat leat menddo mohkkái, byrokráhtalaččat ja ahte daid lea lossat geavahit. Lea mávssolaš, ahte njuolggadusaid vehkiin sáhttet doalahit háhkangoluid vuollin ja ahte dat eai ráhkat dušši hálddašanbarggu eaige ájit, stáhtaráđđi Rigmor Aasrud dadjala.</p>
<p>Almmolaš háhkamiid láhka ja láhkaásahusat ollašuhttet earret eará EU almmolaš háhkamiid njuolggadusaid. Daid lassin mis leat Norgii mihtilmas háhkannjuolggadusat, mat eai leat mielde EU-njuolggadusain. Dat gusket háhkamiidda, mat eai rasttil dihto supmiid, nu gohčoduvvon šielbmáárvvuid. Dat gusket maid dihto lágan bálvalusaide, maid EU unnán ráddje, ovdamearkka dihte dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid.</p>
<p>Lávdegoddi galgá árvvoštallat earret eará ahte dárbbašuvvojitgo Norgii mihtilmas almmolaš háhkamiid njuolggadusat, man viidát dat vejolaččat galget leat ja makkár sisdoallu dain galgá leat. Lávdegotti árvalusain galget nannet njuolggadusaid vuođđoprinsihpaid, ovdamearkka dihte sihkkarastit almmolaš resurssaid beaktilis geavaheami beaktilis gilvalahttimiin, sihkkarastit márkana oasálaččaide ovttaárvosaš meannudeami ja ovddalgihtii einnostahttivuođa, hehttet korrupšuvnna ja sihkkarastit, ahte álbmot sáhttá luohttit ahte almmolaš háhkamiid dahket servodahkii ávkkálaš vugiin.</p>
<p>Lávdegotti lahtut:</p>
<list><p type="listitem">Inger Roll-Matthiesen, advokáhta, Oslo (jođiheaddji)</p>
<p type="listitem">Dag Strømsnes, Hálddahus- ja DGT-direktoráhta ossodatdirektevra, Oslo</p>
<p type="listitem">Kurt Richard Brekke, Norgga gávpeallaskuvlla ekonomiijaprofessor, Bergen</p>
<p type="listitem">Gro Amdal, advokáhta ja Almmolaš háhkamiid váidinlávdegotti (Kofa) lahttu, Stavanger</p>
<p type="listitem">Lars Johan Frøyland, Helse Vest logistihkka- ja háhkanhoavda, Stavanger</p>
<p type="listitem">Nina Ramstad Aatlo, KS advokáhta, Oslo</p>
<p type="listitem">Arnhild Dordi Gjønnes, NHO advokáhta, Oslo</p>
<p type="listitem">Henrik Renner Fredriksen, Hovedorganisasjonen Virke advokáhta, Oslo</p>
<p type="listitem">Marianne Breiland, LO ráđđeaddi, Oslo</p>
<p type="listitem">Helmuth Liessem, Girku sosiálabálvalusa váldočálli, Bergen</p>
</list><p>Lávdegotti bargoviidodat (dárogillii, pdf)</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Moenehtse edtja aelhkiehtimmiem byögkeles åestiemistie raeriestidh</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Gånka staateraeresne lea daan biejjien aktem byögkeles moenehtsem tseegkeme mij edtja dam sjïerenöörjen bieliem njoelkedassijste byögkeles skåårveldahki bïjre gïehtjedidh, jïh orre njoelkedassh daennie suerkesne raeriestidh. Aajkoe lea aelhkiehtimmie jïh fleksibiliteete . </em></p>
<p xml:lang="sma">- Manne jïjnjh bïevnesh åådtjeme ihke fer geerve jïh byråkrateles daejtie njoelkedasside nuhtjedh. Vihkeles dah njoelkedassh sjïehteledtieh ihke vierhtieh nuhteligs åtnasuvvieh åestieminie, jïh eah ovdaerpies reeremem jïh tïjjeåtnoem sjugnedh, staateraerie Rigmor Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Laakh jïh mieriedimmieh byögkeles skåårveldahki bïjre, gaskem jeatjah EU’en njoelkedassh byögkeles skåårveldahki bïjre tjïrrehtieh. Lissine dle mijjieh sjïerenöörjen nænnoestimmieh skåårveldahkide utnebe, mah eah leah EU’en njoelkeassijste feerhmeme. Goh dah skåårveldahkh akten vihties stoeredahken nuelesne, maam gåhtjobe sealmaaarvoeh. Seammalaakan aaj såemies såarhts dïenesji bïjre mah ajve ånnetji leah stuvrehtamme EU’ste, vuesiehtimmien gaavhtan healsoe- jïh sosijaaledïenesjh.</p>
<p xml:lang="sma">Moenehtse edtja gaskem jeatjah vuarjasjidh mejtie daerpies, jïh man vijries, jïh sisvegem sjïerenöörjen njoelkedassine byögkeles skåårveldahki bïjre. Moenehtsen raeriestimmie edtja dejtie vihkielommes prinsihpide gorredidh njoelkedassine, vuesiehtimmien gaavhtan effektijve byögkeles åtnoe vierhtijste effektijve gahtjemen tjïrrh, seamma gïetedimmiem jïh åvtelhbodti aerviedimmiem hoksehtidh maarkedeaktööride, korrupsjovnem heerredidh jïh hoksehtidh gaajhkh almetjh leah jearsoes ihke byögkeles skåårveldadahkh gaagneslaakan siebriedahkese dorjesuvvieh.</p>
<p xml:lang="sma">Moenehtsisnie:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="sma">Inger Roll-Matthiesen, advokaate, Oslo (åvtehke)</p>
<p type="listitem">Dag Strømsnes, goevtesedirektööre Difi, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Kurt Richard Brekke, professovre ekonomijesne Nöörjen Åesiestimmieskuvle, Bergen</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Gro Amdal, advokaate jïh lïhtsege Klååkememoenehtsisnie byögkeles skåårvemidie (Kofa), Stavanger</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Lars Johan Frøyland, logistihke-jïh åestemen åvtehke Healsoe Jillie, Stavanger</p>
<p type="listitem">Nina Ramstad Aatlo, advokaate KS, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Arnhild Dordi Gjønnes, advokaate NHO, Oslo</p>
<p type="listitem">Henrik Renner Fredriksen, advokaate Hovedorganisasjonen Virke, Oslo</p>
<p type="listitem">Marianne Breiland, raeriestæjja LO, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="sma">Helmuth Liessem, generaaletjaelije Gærhkoen sosiaaledïenesjisnie, Bergen</p>
</list><p xml:lang="sma">Moenehtsen mandaate (gærjagïele, pdf)</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Nammadus galggá oajvvadit giehpedimev almulasj oasstusijn</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Gånågis stáhtaráden le uddni nammadam almulasj nammadusáv mij galggá tjadádit dav sierravuona oasev njuolgadusájs almulasj åttjulvisájn, ja oajvvadit ådå njuolgadusájt dan guovlon. Ulmme le giehpedibme ja mássjkisvuohta. </em></p>
<p xml:lang="smj">- Mån lev oadtjum moadda diededimijt njuolgadusá li ilá massjvalisá, háldaduvvam ja gássjela addnet. Ájnas le njuolgadusá hiebadahtti gållodåbmaris oasstusij ja e gájbbeda dåssjedis háldadimev ja ájggeanov, javllá stáhtaráde Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="smj">Láhka ja njuolgadustjála almulasj oasstusijda ållidi duola dagu EUa njuolgadusájt almulasj oasstemij hárráj. Duodden gávnnuji sierravuona mierredusá oasstusijda ma e guoskaduvá EUa njuolgadusájs. Dát guosská aj muhtem dievnojt ma dåssju muhtem mærráj reguleriduvvi EUas, duola dagu hukso- ja sosiáldievno.</p>
<p xml:lang="smj">Nammadus galggá duola dagu árvustallat dárbov, jus soajttá stuorrudagáv ja sisanov sierravuona njuolgadusájs almulasj oasstusij hárráj. Nammadusá oajvvadus galggá nanostuhttet vuodulasj prinsihpajt njuolgadusáj vuodon, duola dagu åvdedit dåbmarap almulasj resurssaanov dåbmarabbo gilpustallama baktu, sihkarasstet avtalágásj giehtadallamav ja merustallamav márnánoassálasstijda, hieredit korrupsjåvnåv ja sihkarasstet vaj almulasjvuohta luohtet almulasj oasstusa dagáduvvi sebrudakdievnulasj láhkáj.</p>
<p xml:lang="smj">Nammadusán li:</p>
<list><p type="listitem">Inger Roll-Matthiesen, advokáhtta, Oslo (njunnjusj)</p>
<p type="listitem">Dag Strømsnes, åssudakdirektørra Difi, Oslo</p>
<p type="listitem">Kurt Richard Brekke, professor ekonomijan Norges Handelshøyskolan, Biergun</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Gro Amdal, advokáhtta ja ájras Gujddimusnammadusán almulasj oasstemij (Kofa), Stavanger</p>
<p type="listitem">Lars Johan Frøyland, logistihkka- ja oasstemoajvve i Helse Vest, Stavanger</p>
<p type="listitem">Nina Ramstad Aatlo, advokáhtta KS, Oslo</p>
<p type="listitem">Arnhild Dordi Gjønnes, advokáhtta NHO, Oslo</p>
<p type="listitem">Henrik Renner Fredriksen, advokáhtta Hovedorganisasjonen Virke, Oslo</p>
<p type="listitem">Marianne Breiland, rádevadde LO, Oslo</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Helmuth Liessem, oajvvetjálle Girkko sosiáldievnon, Biergun</p>
</list><p xml:lang="smj">Nammadusá mandáhtta (girjjegiellaj, pdf)</p>
</body></document>
