<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>- Lihkku Sámi álbmotbeivviin! - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>667</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="sma"/>
      <language xml:lang="smj"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/pressesenter/pressemeldinger/2011/--lihkku-sami-albmotbeivviin.html?id=632943</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="gratulerer-med-samefolkets-dag_id_632943.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">- Lihkku Sámi álbmotbeivviin!</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
    <p>- Sámi álbmotbeaivvi, guovvamánu 6.beaivvi oktavuođas sávvá Ráđđehus buot sápmelaččaide lihkku beivviin, cealká stáhtaministtar Jens Stoltenberg. - Dán beaivvi lea dehálaš čalmmustahttit sápmelaččaid saji norgga servodagas, lohká sámeministtar Rigmor Aasrud.</p>
    <p>
      <em type="italic">- Sámi álbmotbeaivvi, guovvamánu 6.beaivvi oktavuođas sávvá Ráđđehus buot sápmelaččaide lihkku beivviin, cealká stáhtaministtar Jens Stoltenberg. - Dán beaivvi lea dehálaš čalmmustahttit sápmelaččaid saji norgga servodagas, lohká sámeministtar Rigmor Aasrud. </em>
    </p>
    <p>- Sámegielat galget bissut ealli giellan ja galget ovdánit, ja danne mii áŋgiruššat iešguđet dásis politihkalaččat, lohká stáhtaministtar Stoltenberg.</p>
    <p>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar Rigmor Aasrud ávvuda sámi álbmotbeaivvi Plassjes.</p>
    <p>- Dál álggahat mii barggu politihkalaš dásis meannudit Sámi vuoigatvuođalávdegotti II árvalusaid mat gusket guovlluide lulábealde Finnmárkku. Dát lea viiddis doaibma. Mii háliidat vuđolaš proseassa ja čohkket dieđuid ja oaiviliid dán guovllu álbmogis, lohká stáhtaráđđi Rigmor Aasrud.</p>
    <p>Sámegielaid doaibmaplána ovddiduvvui jagi 2009. Dán vahkus almmuhuvvo vuosttas stáhtusraporta gielladoaimmaid čađaheami birra. Dasa lassin leat muhtun doaibmabijut nannejuvvon ja ođđa leat boahtán sadjái. Ulbmil lea ahte sámegielat galget šaddat ealli geavahan- ja ovttastallan gielat.</p>
    <p>Stáhtaráđđi Aasrud oasálastá lullisámi ipmilbálvalusas Prahke girkus Plassjes guovvamánu 6.beaivvi ja dasto áigu son leat mielde ávvudeamen sámi álbmotbeaivvi, ja oasálastit mállásiin Plassje museas. Sámepolitihka hábmemis lea Plassjes historjjálaš mearkkašupmi. Daniel Mortensson, gii lei okta daid vuosttas sámi organisašuvnnaid álggaheaddjin, ásai ja barggai oasi iežas eallimis Plassjes. Dáppe son álggahii ge vuosttas sámi áviissa, Waren Sardne. Plassje lea ain dál ge dehálaš ja beaktilis guovddáš lullisámi kultuvrra ektui.</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">- Læhkoe saemiej åålmegebiejjine!</p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="italic">– Reerenasse gaajhkide saemide biejjine læhkohte, staateministere Jens Stoltenberg jeahta Saemiej åålmegebiejjien sjïekenisnie, goevten 6. b. – Daate biejjie akte vihkeles vïhtesjimmie saemiej sijjeste nøørjen siebriedahkesne, saemieministere Rigmor Aasrud jeahta. </em>
    </p>
    <p xml:lang="sma">- Saemien gïelh jïh kultuvre edtjieh jielije jïh evtiedimmesne årrodh, dannasinie saemiepolitihkine gellene daltesinie barkebe, staateministere Stoltenberg jeahta.</p>
    <p xml:lang="sma">Orrestehteme-, reereme- jïh gærhkoeministere Rigmor Aasrud sæjhta saemiej åålmege-biejjiem Røørosne heevehtidh daan jaepien.</p>
    <p xml:lang="sma">- Daelie dam politihkeles gietedimmiem aelkebe dejstie raeriestimmijste Saemiereaktamoenehtsistie saemien reaktatsiehkiej bïjre dejnie dajvine Finnmarhken åerjielisnie. Daate akte stoerre barkoe. Mijjieh sjïehteladtebe akten gamte prosessese gusnie mijjieh sïjhtebe bïevnesh jïh vuajnoeh årrojijstie veedtjeh dejnie neebneme dajvine, staateraerije Rigmor Aasrud jeahta.</p>
    <p xml:lang="sma">Dahkoesoejkesje saemien gïelide bøøti jaepien 2009. Daan våhkoen åehpiedehtebe dam voestes reektehtsem tsiehkien bïjre, jïh guktie råajvarimmide soejkesjisnie tjïrrehtamme. Lissine lea naan råajvarimmieh nænnoestamme, jïh orre råajvarimmieh lissine båateme. Ulmie lea dah saemien gïelh edtjieh iemie åtnoe- jïh soptsestallemegïeline årrodh.</p>
    <p xml:lang="sma">Staateraerije Aasrud sæjhta åarjelsaemien gyrhkesjimmesne årrodh Praahken gærhkosne, Røørosne goevten 6.b., jïh mænngan dan biejjien sæjhta aktene heevehtimmesne saemiej åålmegebiejjeste årrodh Røørosen museumisnie, jïh dan mænngan lea gaskebiejjie. Røørose lea histovrijesne aktem vihkeles råållem åtneme saemiepolitihken evtiedimmesne. Daniel Mortensson, mij lij akte dejstie voestes guvhkietæjjijste saemien åårganisasjovnejieledisnie, Røørosne årroeji jïh barki naan boelhken sov jieliedistie. Daesnie aaj aktem dejstie voestes saemien plaerijste eelki, Waren Sardne. Daan biejjien Røørose annje akte vihkeles faamoejarnge dennie åarjelsaemien kultuvresne.</p>
    <p type="title" xml:lang="smj">- Vuorbbe sáme álmmukbiejvijn!</p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">– Ráddidus sávvá gájka sámijda vuorbbe bæjvváj, javllá stáhtaminisstar Jens Stoltenberg Sáme álmmukbiejve guovvamáno 6. biejve. – Dát biejvve le ájnas vuosedittjat sámij sajev vuona sebrudagán, javllá sámeminisstar Rigmor Aasrud. </em>
    </p>
    <p xml:lang="smj">- Sámegiela ja kultuvrra galggi liehket ielle ja åvddånahttemin, danen sámepolitihkajn juohkka dásen barggap, javllá stáhtaminisstar Stoltenberg.</p>
    <p xml:lang="smj">Ådåstuhttem-, háldadus- ja girkkominisstar Rigmor Aasrud galggá dán jage sáme álmmukbiejvev Plassjen (Røros) ávvudallat.</p>
    <p xml:lang="smj">- Dálla politihkalattjat giehtadallagoahtep Sámeriektánammadusá oajvvádusájt sáme riektáj gáktuj guovlojn Finnmárko oarjjelin. Dálla dilev láhtjep vijdes prosessaj gånnå diedojt ja vuojnojt galggap viedtjat álmmugis guoskavasj guovlojn, javllá stáhttaráde Rigmor Aasrud.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámegielaj doajmmapládna åvddån biejaduváj jagen 2009. Dán vahko almoduvvá vuostasj statusrapportta mij subtsas gåktu plána dåjma li tjadáduvvam. Duodden li muhtem dåjma nannidum ja ådå dåjma li aj boahtám. Ulmme le sámegiela galggi luondulasj adno- ja guládallamgiela.</p>
    <p xml:lang="smj">Stáhttaráde Aasrud sæbrrá oarjjelsáme jubmeldievnastussaj Brekken girkkon Plassjen guovvamáno 6. biejve, ja maŋŋela sæmmi biejve sæbrrá sáme álmmukbiejve ávvudallamijda aktan gasskabiejvij Røros museumin. Plassje le læhkám ájnas bájkke sámepolitihka hábbmidahttijn. Daniel Mortensson, guhti lej akta dajs vuostamusájs sáme organisasjåvnnåiellemin, åroj ja dåjmaj muhtem ájgev Plassjen. Dáppe aj álgadij avtav dajs vuostasj sáme avijsajs, Waren Sardne. Vil uddniga le Plassje guovdásj bájkke oarjjelsáme kultuvran.</p>
  </body>
</document>
