<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>May-Helen Molvær Grimstad Kringkastetráđi ođđa jođiheaddji - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>250</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/preassaguovdda/Preassadieahus/2010/May-Helen-Molvar-Grimstad-Kringkastetrai-oa-joiheaddji.html?id=590011</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="may-helen-molvar-grimstad-ny-leder-i-kri_id_590011.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">May-Helen Molvær Grimstad Kringkastetráđi ođđa jođiheaddji</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Bearjadaga stáhtaráđis nammaduvvojedje čuovvovaš miellahtut Kringkastetráđđái áigodahkii 2010-2013.</p>
<p>Bearjadaga stáhtaráđis nammaduvvojedje čuovvovaš miellahtut Kringkastetráđđái áigodahkii 2010-2013:</p>
<p>Jođiheaddji: May-Helen Molvær Grimstad, Ålesund (ođđa) Várrelahttu: Berit Øksnes, Skiptvet (ođđa)</p>
<p>Sadjásaš jođiheaddji: Steinar Ness, Gaular Várrelahttu: Stein Gauslaa, Arendal (ođđa)</p>
<p>Lahttu: Kristin Jensen, Troanddin Várrelahttu: Beate Bø Nilsen, Sortland (ođđa)</p>
<p>Lahttu: Shahzad Rana, Oslo (ođđa) Várrelahttu: Helge Østbye, Bergen</p>
<p xml:lang="nob">Medlem: Kjersti Thorbjørnsrud, Oslo (ođđa) Várrelahttu: Gerd von der Lippe, Bø Telemárkkus (ođđa)</p>
<p>Lahttu: Frank Rossavik, Oslo (ođđa) Várrelahttu: Thomas Berland, Bergen</p>
<p>Molvær Grimstad lei Møre ja Romsdála Kristtalaš álbmotbellodaga stuorradiggeáirras áigodaga 1993-2009, earret eará son lei Bearaš- ja kulturlávdegotti jođiheaddji guovtti gearddi.</p>
<p>Stuorradiggi nammadii juovlamánu 14. beaivvi 2009 čuovvovaš miellahtuid:</p>
<p xml:lang="nob">Lahttu: Grethe G. Fossum, Kirkenær Várrelahttu: Saera Khan, Oslo</p>
<p xml:lang="nob">Lahttu: Mette Gundersen, Kristiansand Varamedlem: Jan Otto Fredagsvik, Sistranda</p>
<p>Medlem: Jon Olav Alstad, Skatval Várrelahttu: (ii leat čielggas)</p>
<p xml:lang="nob">Lahttu: Knut Haavik, Sandefjord Várrelahttu: Pål Morten Borgli, Sandnes</p>
<p>Lahttu: Kristoffer Kanestrøm, Romssa gávpot Várrelahttu: Kent Gudmundsen, Tromssa gávpot</p>
<p>Lahttu: Afshan Rafiq, Oslo Várrelahttu: Elisabeth Skogrand, Røyken</p>
<p>Lahttu: May Hansen, Moss Várrelahttu: Per Kristian Skulberg, Spydeberg</p>
<p>Dan lassin válljejuvvo lahttun álot son guhte lea Sámi Prográmmaráđi jođiheaddji, ja su várrelahttun šaddá Sámi Prográmmaráđi sadjásaš jođiheaddji.</p>
<p>Kringkastetráđđi lea Norgga riikkaáibmomediaid (dárogillii Norsk rikskringkasting) neavvu orgána. Ráđđi galgá digaštallat ja cealkit Norgga riikkaáibmomediaid prográmmadoaimma váldonjuolggadusaid birra. Kringkastetráđis leat 14 lahtu persovnnalaš várrelahtuiguin. Ráđđehus nammada guhtta lahtu, earret eará jođiheaddji ja sadjásaš jođiheaddji. Stuorradiggi nammada gávcci lahtu, geain okta lahttu lea Sámi Prográmmaráđi jođiheaddji.</p>
</body></document>