<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Movt sáhttit dagahit Norgga buoret orrunriikan? - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>185</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/oasat/nyheter/2010/movt-sahttit-dagahit-norgga-buoret-orrun.html?id=625042</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="hvordan-kan-vi-gjore-norge-til-et-bedre-_id_625042.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Movt sáhttit dagahit Norgga buoret orrunriikan?</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</p>
<p>Movt sáhttit almmolaš suorggi beaktilastit, dagahit eanet geavahanádjái ja buoridit kvaliteahta bálvalusain? Ja movt sáhttit láhččet ahte DGT vuohkkaset ja beaktileappot geavahuvvo servodagas?</p>
<p><em type="italic">Movt sáhttit almmolaš suorggi beaktilastit, dagahit eanet geavahanádjái ja buoridit kvaliteahta bálvalusain? Ja movt sáhttit láhččet ahte DGT vuohkkaset ja beaktileappot geavahuvvo servodagas? </em></p>
<p>Dát leat viiddis gažaldagat maidda departemeantabargiide akto dáidá váttisin gávdnat vástádusaid. Danin álggaha Ođasmahttindepartemeanta Ođasmahttin- ja DGT-blogga mas fágamielbargit sáhttet digaštallat fáttá birra eará fágačehpiiguin olggobealde departemeanta.</p>
<p>Mii háliidat buori árvalusaid ja digaštallamiid bloggalohkkiid gaskkas departemeanta– ja ráđđehusa – DGT- ja ođasmahttinbarggu birra. Mii sávvat ahte vuogas ja heivvolaš árvalusaid ja mearkkašumiid vuođul de mis lea buoret vuođđu fágalaččat árvvoštallat, nu ahte mii sáhttit ovddidit buriid rávvagiid ođasmahttinministtar ja muđuinai ráđđehussii.</p>
<p>Bloggas mii digaštallat nugomat: Makkár almmolaš bálvalusaid háliidat don mii galgat fállat iešbirgejeaddji čoavddusin neahtas? Movt sáhttá stáhta geavahit unnit ruđaid, seammás go buorida kvalitehta bálvalusain? Čállá go hálddahus ipmirdahtti ja čielgasit? Movt sáhttit olahit buoret digitála gelbbolašvuođa ja searvama servodaga doaimmaide?</p>
<p>Dasto, bures boahtin bloggii, čađat digaštallamiid ja oaivillonohallamiid!</p>
</body></document>