<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Nuppástusat ráđđehusas - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Statsministerens kontor" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>363</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/smk/preassaguovdda/pressemeldinger/2011/nuppastusat-raehusas.html?id=635250</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="change-in-the-government-_id_635250.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="endring-i-regjeringen_id_635250.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Nuppástusat ráđđehusas</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Stáhtaministara kantuvra</p>
<p>Gonagas lea stáhtaráđis otne, dii. 14.15 addán oljo- ja energiijaministtarii Terje Riis-Johansenii lobi ohcama vuođul gutnálaččat luohpat. Seammás nammaduvvui stuorradiggeáirras Ola Borten Moe (34), Troandimis eret, oljo- ja energiijadepartemeantta stáhtaráđđin ja njunušin.</p>
<p><em type="italic">Gonagas lea stáhtaráđis otne, dii. 14.15 addán oljo- ja energiijaministtarii Terje Riis-Johansenii lobi ohcama vuođul gutnálaččat luohpat. Seammás nammaduvvui stuorradiggeáirras Ola Borten Moe (34), Troandimis eret, oljo- ja energiijadepartemeantta stáhtaráđđin ja njunušin. </em></p>
<p><em type="italic">Stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja áiddonammaduvvon oljo- ja energiijaministtar Ola Borten Moe Šloahta olggobealde. (Govven: Stáhtaministtar kantuvra) </em></p>
<p>Bargiidbellodat (Bb), Sosialisttalaš Gurutbellodat (SGb) ja Guovddášbellodat (Gb) leat vuođđudan ráđđehusa. Ráđđehuslistu lea dál ná:</p>
<p><em type="italic">Stáhtaministtar </em>Jens Stoltenberg (Bb) </p>
<p><em type="italic">Máhttodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(máhttoministtar) Kristin Halvorsen (SGb) </p>
<p><em type="italic">Gielda- ja guovlodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(gielda- ja guovloministtar) Liv Signe Navarsete (SGb) </p>
<p><em type="italic">Olgoriikaministtar </em>Jonas Gahr Støre (Bb) </p>
<p><em type="italic">Suodjalusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(suodjalusministtar) -maiddái Justiisa- ja politiijadepartemeantta njunuš (justiisaministtar) ođđajagimánu 1.b.2011 rájes njukčamánu 31.b.2011 rádjái Grete Faremo (Bb) </p>
<p><em type="italic">Ruhtadandepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(ruhtadanministtar) Sigbjørn Johnsen (Bb) </p>
<p><em type="italic">Ealáhus- ja gávpedepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(ealáhus- ja gávpeministtar) Trond Giske (Bb) </p>
<p><em type="italic">Johtalusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(johtalusministtar) Magnhild Meltveit Kleppa (SGb) </p>
<p><em type="italic">Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar) Anne-Grete Strøm-Erichsen (Bb) </p>
<p><em type="italic">Birasgáhttendepartemeantta ja Olgoriikadepartemeantta ovddidanáššiid stáhtaráđđi ja njunuš </em>(biras- ja ovddidanministtar) Erik Solheim (SGb) </p>
<p><em type="italic">Justiisa- ja politiijadepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(justiisaministtar) Knut Storberget (Bb) – virgelohpi ođđajagimánu 1.b.2011 rájes njukčamánu 31.b. 2011 rádjái </p>
<p><em type="italic">Stáhtaministara kantuvrra stáhtaráđđi </em>Karl Eirik Schjøtt-Pedersen (Bb) </p>
<p><em type="italic">Máhttodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš gean ovddasvástádus lea dutkan ja alitoahppu </em>(dutkan- ja alitoahppoministtar) -maiddái Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeantta njunuš (mánáid- dásseárvo- ja searvadahttinministtar) skábmamánu 29.b.2011 rájes njukčamánu 20.b. 2011 rádjái Tora Aasland (SGb) </p>
<p><em type="italic">Kulturdepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(kulturministtar) Anniken Huitfeldt (Bb) </p>
<p><em type="italic">Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(eanandoallo- ja biebmoministtar) Lars Peder Brekk (Gb) </p>
<p><em type="italic">Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(ođasmahttin-, hálddahus- ja girkoministtar) -maiddái davviriikkalaš ovttasbargoministtar Rigmor Aasrud (Bb) </p>
<p><em type="italic">Bargodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(bargoministtar) Hanne Bjurstrøm (Bb) </p>
<p><em type="italic">Guolástus- ja riddodepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(guolástus- ja riddoministtar) Lisbeth Berg-Hansen (Bb) </p>
<p><em type="italic">Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttinministtar) Audun Lysbakken (SGb) – virgelohpi skábmamánu 29.b.2010 rájes njukčamánu 20.b.2011 rádjái </p>
<p><em type="italic">Oljo- ja energiijadepartemeantta stáhtaráđđi ja njunuš </em>(oljo- ja energiijaministtar) Ola Borten Moe (SGb) </p>
</body></document>
