<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Ossodagat - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Ruhtadandepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>277</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fin/Departemeantta-birra/Organisauvdna/Ossodagat.html?id=243</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="departments_id_243.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="avdelingar_id_243.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="avdelinger_id_243.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ossodagat - regjeringen.no</p>
    <p type="title">Opmodagaid hálddašanossodat</p>
    <p>Opmodagaid hálddašanossodagas lea ovddasvástádus Ruhtadandepartemeantta barggus Stáhta penšuvdnafoandda oktavuođas.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 41 63</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 95 91</p>
    <p type="title">Ruhtadanossodat</p>
    <p>Ossodat vástida áššiin (earret eará bušeahttajearaldagain, guorahallamiin, struktuvrapolitihkas), mat laktásit fágadepartemeanttaide. Guorahallamat, stáhta ekonomiija- ja boađusstivrema njuolggadusaid guorahallan, ovddideapmi ja ásaheapmi.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 43 03</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 95 05</p>
    <p type="title">Ruhtadanmárkanossodat</p>
    <p>Ossodat bargá ruhtadanmárkaniid struktuvra- ja láhkaaddingažaldagaiguin, ja meannuda maid ovttaskas áššiid ja ovttasbargá riikkaidgaskasaččat.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 45 21</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 27 16</p>
    <p type="title">Vearroláhkaossodat</p>
    <p>Vearroláhkaossodaga ovddasvástádus lea ovddidit ja hálddašit vearu, divadiid ja duolluid njuolggadusčoahki. Dat ráhkkanahttá láhkaárvalusaid Stuorradiggái, ja fuolaha beaktilis vearro- ja divathálddašeamis.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 44 31/33</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 95 11</p>
    <p type="title">Vearroekonomalaš ossodat</p>
    <p>Ossodaga ovddasvástádussan leat struktuvrapolitihkalaš gažaldagat ekonomiijapolitihka oktavuođas, maiddái jagi vearuheapmi ja divadat ja ekonomiijaguorahallamat, mat stáhtabušeahta oktavuođas dahkkojit vearuid, divadiid ja juolludemiid birra.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 45 09</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 27 07</p>
    <p type="title">Ekonomiijaossodat</p>
    <p>Goziha ja guorahallá ekonomiija ovdáneami. Ossodaga ovddasvástádus lea bálddalastit ekonomiijapolitihka, maiddái ruhtadanpolitihka, gieldaekonomiija ja ruhtapolitihka. Ekonomiijaossodat bálddalastá nationálabušeahttabarggu. Ossodat ráhkada guorahallamiid earret eará barggolašvuođapolitihkas ja bargofálaldagain, almmolaš finánssain, penšuvdnapolitihka gažaldagain ja birasdiliin.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 45 03</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 95 09</p>
    <p type="title">Hálldahussodat</p>
    <p>Ossodagas leat njeallje sekšuvnna (Bušeahttasekšuvdna, Dokumentašuvdna- ja IT-sekšuvdna, Organisašuvdnasekšuvdna ja Bargiidsekšuvdna): Ossodagaid bargui gullá earret eará bálddalastit Ruhtadandepartemeantta fágabušeahta, dokumentašuvdna ja arkiivadoaibma, IT-vuogádaga jođiheapmi, departemeantta siskkáldas ekonomiija ja ovdánahttin ja oktasaš bargiidpolitihka čuovvuleapmi.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 41 13</p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 27 16</p>
    <p type="title">Gulahallanovttadat (FIN)</p>
    <p>Gulahallanovttadat gaskkusta preassagažaldagaid politihkalaš njunnošii ja departementii. Ovttadat rávve maid guđe ossodagas gánneha jearahit duogáš- ja áššedieđuid. Gulahallanovttadat gullá ruhtadanráđi bargovehkii.</p>
    <p>E-poasta:</p>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 44 11 / Mobiila (SMS): 911 42 059</p>
  </body>
</document>
