<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Politihkalaš ráđđeaddin Roger Remme Solheim - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kultur- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2009</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>316</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/departemeantta-birra/Eara-politihkala-njunnoat/politihkala-raeaddi-roger-remme-solheim.html?id=583029</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="political-adviser-roger-remme-solheim_id_583029.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nno" location="politisk-radgivar-roger-remme-solheim_id_583029.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="politisk-radgiver-roger-remme-solheim_id_583029.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Váldosisdollui</p>
    <p type="title">Váldonavigašuvdna ja veahkkereaiddut</p>
    <p>Ráđđehus.no</p>
    <p>Oza</p>
    <list>
      <p type="listitem">Cavgil ustibii</p>
    </list>
    <p type="title">Gaskaboddosaččat virgáduvvon stáhtačálli                 Roger                 Solheim                     ( Bb                    )</p>
    <p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
    <p xml:lang="nob">Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
    <p>Almmustahtti: Kultur- ja girkodepartemeanta</p>
    <p>(virgelohpi)</p>
    <p>Riegádan:  1969</p>
    <p>Politihkalaš ráđđeaddi Roger Solheim lea gaskaboddosaččat virgáduvvon stáhtačállin njukčamánu 7. beaivvi rájes dan áiggi go Lotte Grepp Knutsen lea virgelobis.Roger Solheim biddjojuvvui virgái kulturministara Anniken Huitfeldta politihkalaš ráđđeaddin golggotmánu 28. beaivvi 2009. Dan ovdal Solheim lei Norgga Spábbačiekčanlihtu diehtojuohkinhoavda. Roger Solheim lea dál váldán virgelobi.</p>
    <p>
      <em type="italic">Roger Solheim:s lea áhččevirgelohpi skábmamánu 1.beaivve 2011 rájes. </em>
    </p>
    <p>Politihkalaš ráđđeaddi Roger Solheim lea gaskaboddosaččat virgáduvvon stáhtačállin njukčamánu 7. beaivvi rájes dan áiggi go Lotte Grepp Knutsen lea virgelobis. Roger Solheim biddjojuvvui virgái kulturministara Anniken Huitfeldta politihkalaš ráđđeaddin golggotmánu 28. beaivvi 2009. Dan ovdal Solheim lei Norgga Spábbačiekčanlihtu diehtojuohkinhoavda.</p>
    <p>Solheim lea loahpahan iežas bargooktavuođa Norgga Spábbačiekčanlihttui (NFFii) iežas politihkalaš rolla geažil Kulturdepartemeanttas. Vai ii šatta habilitehtas gažaldat, de ii áiggo Solheim searvat áššeráhkkanemiide gos NFF lea bealálažžan dan vuosttaš guđa mánus go son bargá departemeanttas.</p>
    <p>Solheimas leat ovdal ge leamaš politihkalaš virggit Bargiidbellodagas, namalassii Sosiála- ja dearvvašvuođadepartemeantta politihkalaš ráđđeaddi virgi ja Romssa fylkkasuohkana politihkalaš čálli virgi. Solheim lea cand. mag. ja son lea lohkan Almmolaš politihka ja hálddahusa, Sosiálaekonomiija, matematihka ja statistihka. Dan lassin sus lea Diehtojuohkin ja diehtojuohkinjođiheapmi fágan BIs (Master of Management oassin)</p>
    <p><em type="italic">Bargoduogáš: </em>2000 - 2009 Norgga spábbačiekčanlihtu diehtojuohkinhoavda 1997 – 2000 AS Vinmonopoleta diehtojuohkinhoavda/-ráđđeaddi 1994 – 1997 Sosiála- ja dearvvašvuođadepartemeantta politihkalaš ráđđeaddi 1993 – 1994 Romssa fylkkasuohkana fylkkasátnejođiheaddji politihkalaš čálli </p>
    <p><em type="italic">Oahppu: </em>2007 Master of Management, Diehtojuohkima ja diehtojuohkinjođiheami oassekursa 1999 Sosiálaekonomiija gaskafága 1998 Matematihka ja statistihka lohkanbadjeoahppu 1992 Sosiálaekonomiija vuođđofága 1990 Almmolaš politihkka ja hálddahus, gaskafága 1989 Almmolaš politihkka ja hálddahus, vuođđofága 1988 Examen Philosophicum 1988 Examen Artium. Servodatfágalinnjá fitnodatekonomiija čiekŋudemiin </p>
    <p><em type="italic">Organisašuvdnavásáhus/luohttámušdoaimmat: </em>2009 BI Alumni Kommunikasjon jođiheaddji 1991 – 1999 Romssa suohkanstivrra áirras 1990 – 1994 Romssa bargiidbellodaga sadjásaš jođiheaddji 1990 – 1991 Romssa fylkka AUFa jođiheaddji, AUFa riikkastivrra lahttu 1987 Tromsdalen Videregående skole (Sálašvákki joatkkaskuvlla) sáttatolmmoš NGSa riikkačoahkkimii </p>
  </body>
</document>
