<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ráđđehus árvala 1 miljovnna ruvnno lassáneami Dissimilis kultur- ja gealboguovddážii - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>230</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/raehus-arvala-1-miljovnna-ruvnno-lassane.html?id=701353</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="regjeringa-foreslar-ein-auke-pa-1-millio_id_701353.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Ráđđehus árvala 1 miljovnna ruvnno lassáneami Dissimilis kultur- ja gealboguovddážii</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>1 miljovnna ruvnno lassánemiid de Dissimilis jagi 2013:s oažžu miljovnna ruvnno.</p>
<p>Dissimilis kultur- ja gealboguovddáš lea oasálaš sihkkarastimis olbmuide geat leat oahppanváttus láhččojuvvon oahppofálaldaga dáidaga ja kultuvrra suorggis. Bidjamis eaŋkilindiviida guovddážii, de Dissimilis láhče vejolašvuođa fállat kultuvrralaš astoáiggedoaimmaid dánssa, dráma, čuojanjoavkku ja goarra surggiin. Sii govdadit barget buot musihkkašlájaiguin jazzas operai. 2005 rájes lea Dissimilis doarjagat stáhtas lassánan 2,7 miljovnna ruvnnuin.</p>
<p>1 miljovnna ruvnno lassánemiid de Dissimilis jagi 2013:s oažžu miljovnna ruvnno.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Reerenasse aktem lissiehtimmiem 1 millijovnh kråvnine raereste Dissimilis kultuvre-jïh maahtoejarngese</p>
<p xml:lang="sma">Dissimilis kultuvre-jïh maahtoejarnge viehkehte guktie almetjh learoetsagkesigujmie aktem sjïehteladteme ööhpehtimmiefaalenassem åadtjoeh tjeahpoen jïh kultuvren sisnjeli. Dejnie sjïere almetjinie fokusisnie, dle Dissimilis sjïehteladta kultuvrelle eejehtallemedarjoemidie daanhtsoen, draaman, baanten jïh kovren sisnjeli. Dah gaajhki musihkesjangerigujmie berkieh, goh jazz jïh opera. 2005 raejeste dle Dissimilisen dåarjoeh staateste læssanamme 2,7 millijovnh kråvnajgujmie.</p>
<p xml:lang="sma">Aktine lissiehtimmine 1 millijovnh kråvnine, dle Dissimilisen dåarjoe sæjhta 4 millijovnh kråvnah sjïdtedh 2013.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Ráddidus oajvvat 1 millijåvnåv lasedibmen Dissimilis kultur- og kompetansesenterij</p>
<p xml:lang="smj">Dissimilis kultur- og kompetansesenter viehket ulmutjijt oahppamgássjelisvuodaj hiebadum oahppafálaldagájn dájdan ja kultuvran. Ájnegis ulmutjijn guovdátjin láhtjá Dissimilis dilev asstoájggedåjmajda dánsan, draman, bandan ja kåvrån. Sij vijddásit barggi juohkka musihkkasjáŋŋarijn jazza rájes gitta opera rádjáj. 2005 rájes le Dissimilis oadtjum lasedum dårjav stáhtas 2,7 millijåvnå kråvnåj.</p>
<p xml:lang="smj">1 millijåvnå kråvnå lasedimijn sjaddá Dissimilisa doarjja tjoahkkáj 4 millijåvnå 2013:n.</p>
</body></document>
