<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sisafárren ja searvadahttin - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Ráđđehus.no" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>322</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/Fattat/Sisafarren-ja-searvadahttin.html?id=918</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="immigration-and-social-inclusion_id_918.html"/><parallel_text xml:lang="nno" location="innvandring-og-inkludering_id_918.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="innvandring_og_inkludering_id_918.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sisafárren ja searvadahttin - regjeringen.no</p>
<p type="title">Sisafárren ja searvadahttin</p>
<p>Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanttas dat lea ovddasvástádus sisafárrenpolitihkas. Bargo- ja sosiáladepartemeantas fas lea ovddasvástádus bargoveaga sisafárremis Norgii ja Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanttas lea ovddasvástádus sajáiduhttin- ja searvadanpolitihkas.</p>
<p>Dán siiddus gávnnat dieđuid ja dokumeanttaid mat gusket sisafárremii ja searvadahttimii bajimus dásis. Sáhtát guorahallat fáttá dárkileappot fálus mii lea olgeš bealde.</p>
<p>Diŋgo e-poastadieđiheami</p>
<p>Diŋgo RSS-feed (Coahkkal olgešboalu ja máŋge leaŋkka)</p>
<p type="title">Máhcahit eanet olbmuid, geain ii leat orrunlohpi</p>
<p>[Preassadieđáhus, Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta, 14.05.2014]</p>
<p>Ráđđehus árvala máhcahit eanet olgoriikkalaččaid, geat orrot lobi haga Norggas. Seammás áŋgiruššagohtet olgoriikkalaččaid máhcaheami ovdii, geat gullet Oslo rabas gárrenmirkobirrasii.</p>
<p type="title">Dárogieloahpahus ja oahpistanprográmmat</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 16.10.2012]</p>
<p>Vai easkka boahtán sisafárrejeaddjit galget bures sajáiduvvat, de lea dehálaš ahte sii fidnejit alcceseaset barggu ja oahpu ja oassálastit servodagas muđui.</p>
<p type="title">Sisafárrejeddjiid organisašuvnnat</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 19.01.2012]</p>
<p>Siviila servodahkii oassálastin eaktuda ahte demokratiija doaibmá. Eaktodáhtolaš organisašuvnnain lea dehálaš rolla fátmmasteaddji servodaga hábmemis midjiide buohkaide.</p>
<p type="title">Guovlluid áŋgiruššan</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 19.01.2012]</p>
<p>Gielddat ja stáhta vuoruhit eanet doaibmabijuid dakkár guovlluin gos leat stuorra ja máŋggalágan eallindileváttisvuođat. Groruddalen ja Søndre Nordstrand Oslos, Saupstad Troandimis ja Arstad Bergenis leat guovllut gos stáhtas ja gielddain leat oktasašdoaimmat.</p>
<p type="title">Stáhtalahttovuohta</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 19.01.2012]</p>
<p>Stáhtalahttoláhka ja stáhtalahttoláhkaásahus sisttisdollet regeliid movt olbmot šaddet Norgga stáhtalahttun ja mo stáhtalahttovuođa sáhttá massit. Stáhtalahttovuođa sáhttá nu árvvoštallat ahte dat lea stáhta ja lahttu gaskasaš servodatšiehtadusa formaliseren.</p>
<p type="title">Sisafárrejeddjiid ássanvejolašvuođat</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 19.01.2012]</p>
<p>Easkka boahtán báhtareaddjit galget ásahuvvot dakkár gildii gos leat buorit ovttaiduhttin vejolašvuohta. Ássanfuolahus lea eaktodáhtolaš doaibma gielddaide. Searvadeaddjipolitihka ulbmil lea fuolahit juohkehažžii barggu ja searvama servodateallimis. Danne lea dehálaš válljet rivttes ássangielddaid ja gas</p>
<p type="title">Searvadeaddjipolitihkka</p>
<p>[Artihkal, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 19.01.2012]</p>
<p>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanttas lea suorgeovddasvástádus easkka boahtán báhtareddjiid searvadeaddjipolitihkas. Dát mearkkaša earret eará hálddašit oahpástuhttinlága ja stáhtalahttolága, vástidit báhtareddjiid ássandilálašvuođa ja dulkonfálaldagaid almmolaš suorggis.</p>
<p>Eanet dokumeanttat fáttá birra</p>
</body></document>