<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Smávvavuorbbi rádji lassána 200 000 kruvdnui - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>405</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2013/smaavelaatterijen-raaste-lassene-200-000.html?id=732052</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="grensen-for-smalotteri-oker-til-200-000-_id_732052.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Váldosisdollui</p>
<p type="title">Smávvavuorbbi rádji lassána 200 000 kruvdnui</p>
<p type="title">Historjjálaš arkiiva</p>
<p>Almmustahttináigodat Regjeringen Stoltenberg II</p>
<p>Almmustahtti: Kulturdepartemeanta</p>
<p>Otná rájes leat ođđa njuolggadusat smávvavurbbiide. Searvvit ja ovttastusat besset vuovdit vurbbiid dahje loattaid mas ruhtajorru jahkásaččat lea gitta 200 000 kruvdnui, ovdal lei rádji 150 000 kruvnno.</p>
<p><em type="italic">Otná rájes leat ođđa njuolggadusat smávvavurbbiide. Searvvit ja ovttastusat besset vuovdit vurbbiid dahje loattaid mas ruhtajorru jahkásaččat lea gitta 200 000 kruvdnui, ovdal lei rádji 150 000 kruvnno. </em></p>
<p>- Smávvavuorbi dahje lotteriija lea dábálaš ja heivvolaš vuohki báikkálaš organisašuvnnaide dinet loattaiguin ja dat lassánahttá iešguđetlágan doaimmat. Loattaid dinenrádji ii leat lasihuvvon 2005 rájes. Danin lea min mielas dál áigi lasihit dán ráji, dadjá kulturministtar Hadia Tajik.</p>
<p>Báikkálaš eaktodáhtolaš searvvit ja humanitára ja servodatávkkálaš organisašuvnnat ožžot lobi doallat smávva loaddavuovdimiid ja eai dárbbaš ohcat lobi. Nu besset organisašuvnnat háhkat lotteriijaruđaid ja eai dárbbaš makkárge dohkkeheami dasa. Organisašuvdna sáhttá dušše dieđu sáddet Lotteritilsynet:i go áigu lágidit lotteriija.</p>
<p>Lotteritilsynet addá eambbo dieđuid vuorbevuovdima hárrái: http://lottstift.no/lotteritilsynet/lotteritypar/smalotteri-2/</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Smaavelååtterijen raaste læssene 200 000 kråvnide</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Daan biejjien dah orre njoelkedassh smaavelååterijidie faamoem åadtjoeh. Dan åvteste dle tjïerth jïh siebrieh maehtieh lååtterijh öörnedidh, aktine fïerhten jaepien åesiestimmine 200 000 kråvnaj raajan, mij aarebi lij 150 000 kråvnah. </em></p>
<p xml:lang="sma">- Smaavelååtterijh leah akte aerpievuekien mietie, jïh jearsoes vuekie voenges siebrieh maehtieh lååtterijebaalhkah åadtjodh jïh jïjnjh darjomh sjugniedieh.</p>
<p xml:lang="sma">Åesiestimmieraaste daejtie lååtterijidie ij leah læssanamme mænngan 2005, jïh mijjen mïelen mietie lij tïjje båateme daejtie raastide lissiehtidh daelie, kultuvreministere Hadia Tajik jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Voenges jïjtjevyljehke tjïerth jïh humanitære jïh siebriedahkenuhteligs siebrieh, luhpiem utnieh smaave, aelhkie lååtterijh öörnedidh, bielelen luhpien bïjre syökedh. Naemhtie siebrieh nuepiem åadtjoeh lååtterijevierhtieh ribledh, bielelen naan krïevije jååhkesjimmie. Jis edtja dagkerh lååtterijh öörnedidh dle nuekies siebrieh bïeljelimmiem seedtieh Lotteritilsynet gåajkoe.</p>
<p xml:lang="sma">Lotteritilsynet vielie bïevnesh daagkeri lååtteriji bïjre daesnie åtna: http://lottstift.no/lotteritilsynet/lotteritypar/smalotteri-2/</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Uhtses vuorbbádusáj rádjá lassán 200 000 kråvnåjda</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Uddni båhti ådå uhtses vuorbbádusáj njuolgadusá jåhtuj. Navti bessi lága ja siebre ásadit vuorbbádusájt man jahkásasj sisboados le gitta 200 000 kråvnå, åvddåla lij 150 000 kråvnå. </em></p>
<p xml:lang="smj">- Uhtses vuorbbádusá li árbbedábálasj ja jasska vuoge bájkálasj siebrijda vuorbbádussisbåhtusijt oadtjot ja da li viehkken váj valjes dåjma jåhtuj båhti. Sisboadosrádje dájda vuorbbádusájda ij le lassánam 2005 rájes, ja danen lij mijá mielas dal muddo dájt rájijt lasedit, javllá kulturminisstar Hadia Tajik.</p>
<p xml:lang="smj">Bájkálasj luojvoj siebre ja humanitera ja sebrudakávkálasj organisasjåvnå bessi uhtses, avtagærddásasj vuorbbádusájt tjadádit váni loabev åhtsåmis. Navti bessi organisasjåvnå vuorbbádusrudájt åttjudit váni åhtsåmusájt sáddimis. Gå galggá dákkir vuorbbádusájt tjadádit de le nuoges siebre Vuorbbádusbærrájgæhttjuj diededi.</p>
<p xml:lang="smj">Vuorbbádusbærrájgæhttjen li ienep diedo dákkir vuorbbádusáj birra dáppe: http://lottstift.no/lotteritilsynet/lotteritypar/smalotteri-2/</p>
</body></document>
