<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma  birra 2011 almmuhuvvon - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>432</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/stuoradiggedieahus-samedikki-doaimma--bi.html?id=700246</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="stortingsmelding-om-sametingets-virksomh_id_700246.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra 2011 almmuhuvvon - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">Sámi áššit gullet oassin hui ollu politihkkasurggiide. Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra jagis 2011,maid ráđđehus almmuhii otne, lea sámepolitihka stáhtusraporta. </em></p>
<p>Sámediggi ráhkada jahkásaččat dieđáhusa mas čilge Sámedikki maŋimuš jagi politihkalaš doaimma birra, bargguid maid Sámediggi galgá hálddašit, ja ekonomalaš ja hálddahuslaš hástalusaid. Sámedikki jagi 2011 jahkedieđáhus čuovvu mielddusin ráđđehusa stuoradiggedieđáhussii Sámedikki doaimma birra.</p>
<p>Jahkásaš stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra lea vuosttažettiin sámepolitihka stáhtusraporta, mas deattuhit ráđđehusa oainnu áššiide maid Sámediggi lea váldán mielde iežas jahkedieđáhusas</p>
<p>Dieđáhusas lea maid ráhkaduvvon visogovva mii čájeha konsultašuvnnaid mat leat leamaš Sámedikkiin jagi 2011 ja vuosttas jahkebeali 2012. Dás boahtá ovdan ahte dán áigodagas leat čađahuvvon sullii 60 konsultašuvnna Sámedikki ja eiseválddiid gaskka. Dat duođašta viidáseappot ahte konsultašuvdna bargovuohki lea dehálaš ortnet Sámedikki ja eiseválddiid gaskka.</p>
<p>Meld.St. 35 (2011-2012) Om Sametingets virksomhet i 2011 (girjegiella)</p>
<p>St.dieđ.nr. 35 (2011-2012) Sámedikki doaimmat 2011 (davvisámegiella)</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Stoerredigkiebïevnesem buakteme Saemiedigkien barkoen bïjre 2011</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Dïhte barkoe saemien iedtjigujmie gellie politihkesuerkieh feerhmie. Stoerredigkiebïevnese Saemiedigkien barkoen bïjre 2011, maam reerenasse böökti daan biejjien, aktem reektehtsem vadta guktie lea saemiepolitihkine daan biejjien. </em></p>
<p xml:lang="sma">Saemiedigkie aktem bïevnesem dorje fïerhten jaepien mij dam politihkeles barkoem Saemiedigkesne tjïelkeste minngemes jaepien, dah laavenjassh mejtie Saemiedigkie edtja reeredh, jïh ekonomeles jïh reereles haestemh. Saemiedigkien jaepiebïevnese jaapan 2011 lea meatan vaaltasovveme goh lissietjaalege reerenassen stoerredigkiebïevnesasse, Saemiedigkien barkoen bïjre.</p>
<p xml:lang="sma">Dïhte fïerhten jaepien stoerredigkiebïevnese Saemiedigkien barkoen bïjre lea uvtemes akte reektehtse saemiepolitihken bïjre daelie, jïh uvtemes bïevnesh bååstede vadta dejtie aamhtesidie mejtie Saemiedigkie lea meatan vaalteme sov jaepiebïevnesisnie.</p>
<p xml:lang="sma">Bïevnesisnie maahta aaj vuejnedh mah rååresjimmieh mejtie Saemiedigkine tjïrrehtamme jaepien 2011 jïh voestes bieliejaepien 2012. Desnie maahta vuejnedh medtie 60 rååresjimmieh orreme gaskem Saemiedigkiem jïh åejvieladtjide dan boelhken. Vijriesåbpoe dle daate vuesehte dah rååresjimmieh akte vihkeles öörnege Saemiedigkien jïh åejvieladtji gaskemsh.</p>
<p xml:lang="sma">Bïevn. St. 35 (Saemiedigkien barkoen bïjre 2011 (gærjagïele)</p>
<p xml:lang="sma">Bïevn. St. 35 (2011-2012) Saemiedigkien barkoen bïjre 2011 (noerhtesaemien)</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Stuorradikkediedádus Sámedikke bargo birra jagen 2011 åvddånbuvteduvvam</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Barggo sáme berustimij guosská moadda politihkkasuorgijt. Stuorradikkediedádus Sámedikke bargo birra jagen 2011, mij ráddidus uddni åvddånbuvtij, stáhtusdiedádusáv vaddá sámepolitihkkaj. </em></p>
<p xml:lang="smj">Sámedigge juohkka jage diedádusáv tjállá mij tjielggij vássám jage politihkalasj bargov, dajt dahkamusájt majt Sámedigge galggá háldadit, ja ekonomalasj ja háldálasj hásstalusájt. Sámedikke jahkediedádus jahkáj 2011 le tjuovvos ráddidusá stuorradiggediedádussaj Sámedikke bargo birra.</p>
<p xml:lang="smj">Jahkásasj stuorradiggediedádus Sámedikke bargo birra le vuostatjin stáhtusdiedádus sámepolitihkkaj, dættojn tsuojggimijn ássjijda majt Sámedigge le åvdedam ietjas jahkediedádusán.</p>
<p xml:lang="smj">Diedádusán li aj diedo tjadádum rádádallamij birra Sámedikkijn jages 2011 ja vuostasj oases jages 2012. Dássta vuojnnep li læhkám 60 rádádallama Sámedikke ja oajválattjaj gaskan dán gávdan. Dát vuoset rádádallam le ájnas ásadus aktijvuodan Sámedikke ja oajválattjaj gaskan.</p>
<p xml:lang="smj">Died. St.35 (2011-2012) Sámedikke bargo birra jagen 2011 (girjjedárogiellaj)</p>
<p xml:lang="smj">Died. St.35 (2011-2012) Sámedikke bargo birra jagen 2011 (nuorttasámegiellaj)</p>
</body></document>
