<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra 2012 almmuhuvvon - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2013</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>326</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2013/stuoradiggedieahus-samedikki-doaimma-bir.html?id=737407</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="stortingsmelding-om-sametinget-si-verkse_id_737407.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra 2012 almmuhuvvon - regjeringen.no</p>
<p><em type="italic">-Sámediggi lea nanu ja gievrras ásahus mas lea stuora mearkkašupmi sámegielaid, kultuvrra ja servodateallima ovddideapmái, cealká stáhtaráđđi Rigmor Aasrud dan oktavuođas go stuoradiggedieđáhus Sámedikki doaimma birra 2012 otne almmuhuvvo. </em></p>
<p>-Sámeministtarin háliidan erenoamážit namuhit Sámedikki gulahallanrolla go sámepolitihkka galgá hábmejuvvot. Konsultašuvnnat Sámedikki ja stáhtalaš eiseválddiid gaskka leat dat deháleamos bargovuogit oaččuhit áigái árjjálaš ja ulbmillaš sámepolitihka, dadjá stáhtaráđđi Rigmor Aasrud.</p>
<p>Stuoradiggedieđáhusas Sámedikki doaimma birra 2012 čilgejuvvojit oanehaččat áššit maid Sámediggi lea váldán mielde iežas jahkedieđáhusas. Dieđáhusas deattuhuvvo earret eará Sámedikki rolla dego guovlulaš ovddideaddjin. Váikkuhangaskaomiidis bokte lea Sámediggi mielde nannemin ja ovdánahttimin Davvi-Norgga.</p>
<p>Sámedikki jahkedieđáhus 2012 čuovvu mielddusin stuoradiggedieđáhussii.</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Stoerredigkiebïevnese Saemiedigkien barkoen bïjre 2012 lea buakteme</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">- Saemiedigkie lea våajnoes goh akte nænnoes institusjovne mij lea vihkeles evtiedæmman saemien gïeleste, kultuvreste jïh siebriedahkejieliediste, staateraerie Rigmor Aasrud jeatha gosse stoerredigkiebïevnese Saemiedigkien barkoen bïjre 2012 lea buakteme daan biejjien. </em></p>
<p xml:lang="sma">- Goh saemieministere sïjhtem joekoen tjïertestidh Saemiedigkien råålla goh råårestallemeguejmie saemiepolitihken hammoedimmesne. Dah konsultasjovnevuekieh Saemiedigkien jïh staateles åejvieladtji gaskem lea akte dejstie vihkielommes dïrregijste mijjieh utnebe juktie aktem eadtjohke jïh ulmiestuvreldh saemiepolitihkem buektiehtidh, staateraerie Rigmor Aasrud jeahta.</p>
<p xml:lang="sma">Stoerredigkiebïevnesisnie Saemiedigkien barkoen bïjre 2012, åenehkslaakan ållermaahta naaken dejstie aamhtesijstie mejgujmie Saemiedigkie lea gïehtelamme sov jaepiebïevnesisnie. Bïevnesisnie neebnesåvva gaskem jeatjah Saemiedigkien råålla goh regijovnaale evtiedimmieaktööre. Sov viehkiedirregeöörnegi tjïrrh dle Saemiedigkie viehkehteminie Noerhte-Nöörjem sjïdtedehtedh jïh evtiedidh.</p>
<p xml:lang="sma">Saemiedigkien jaepiebïevnese jaapan 2012 dåerede goh lissietjaalege stoerredigkiebïevnesasse.</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Stuorradikkediedádus Sámedikke dåjma birra jagen 2012 åvddånbuvtedum</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">- Sámedigge åvddånboahtá rávas institusjåvnnån stuorra árvujn åvddånahttemij sáme gielas, kultuvras ja sebrudakiellemis, javllá stáhtaráde Rigmor Aasrud udnásj åvddånbuktema aktijvuodan stuorradikkediedádusás Sámedikke dåjma birra jagen 2012. </em></p>
<p xml:lang="smj">- Sámeminisstarin sidáv sierraláhkáj åvddånbuktet Sámedikke dåjmav guládallamguojmmen hábbmimijn sámepolitihkas.</p>
<p xml:lang="smj">Stuorradikkediedádusán Sámedikke dåjma birra jagen 2012, oanegattjat giehtoduvvi da ássje majt Sámedigge le vuorodam ietjas jahkediedádusán. Diedádusán åvdeduvvá duola dagu Sámedikke doajmma guovlulasj åvddånahttemoassálassten. Sámedigge ietjas vájkkudimnævoj baktu oassálasstá lassánibmáj ja åvddånibmáj Nuortta-Vuonan.</p>
<p xml:lang="smj">Sámedikke jahkediedádus jahkáj 2012 le tjuovvusin stuorradikkediedádussaj.</p>
</body></document>