<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Vuoruhit vuođđolágaávvudeami – Eidsvoll visti - regjeringen.no</title><genre code="admin"/><author><person firstname="" lastname="Kulturdepartemeanta " sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><publChannel><publication><publisher>regjeringen.no</publisher></publication></publChannel><wordcount>375</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/vuoruhit-vuoolagaavvudeami--eidsvoll-vis.html?id=701350</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="satsing-pa-grunnlovsjubileet--eidsvollsb_id_701350.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Vuoruhit vuođđolágaávvudeami – Eidsvoll visti - regjeringen.no</p>
<p>Eidsvoll vistti ođasmahttin jotkojuvvo. Jagi 2013:s luvvodatprošeakta nannejuvvo 2,5 miljovnna ruvnnuin.</p>
<p>Eidsvoll visti galgá ođasmahttojuvvot vai olbmot besset oaidnit makkár hápmi das lei jagi 1814:s. Statsbyggas lea ovddasvástádus ođasmahttimis, ja luvvodagat ges leat Norgga álbmotmusea ovddasvástádus.</p>
<p>Statsbygg lea jagi 2006 rájes bargan ođasmahttinprošeavttain, ja huksenbarggut álggahuvvojedje 2011 golggotmánus. 2013 šaddá leat dehálaš jahki prošektii, ja 2013:s leat ráddjen 109 miljovnna ruvnno dán bargui Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta bušeahta bakte. Ođasmahttima oppalaš gollorámma lea 381,6 miljovnna ruvnno.</p>
<p>Stuorra oassi viesu dálá siskkáldas hápmii ii leat autenttalaš. Norgga Álbmotmuseas lea dehálaš bargu ovddabealde ja vuođđolágaávvudeami rádjai láhčet eanemus lági mielde gávdnat rievttes luvvodagaid mat heivehuvvojit dalá áigái Eidsvoll vistái ja mat leat seamma buori čavddis go ođasmahttojuvvon visti. Doarjja luvvodatprošektii lea jagi 2013:s 9,9 miljovnna ruvnno. Dat lea 2,5 miljovnna ruvnno lassáneapmi.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Dåarjoehtimmie maadthlaakeheevehtæmman - Eidsvollgåetie</p>
<p xml:lang="sma">Jåerhkeminie bueriedimmine Eidsvollgåeteste. Inventaareprosjekte læssene 2,5 millijovnh kråvnajgujmie 2013.</p>
<p xml:lang="sma">Edtja Eidsvollgåetiem dåvvodh guktie almetjh åadtjoeh vuejnedh guktie dïhte vååjni jaepien 1814. Statsbygg lea tjåadtjoehtæjja bueriedimmien åvteste, mearan Norsk Folkemuseum dïedtem åtna inventaaren åvteste Eidsvollgåetesne.</p>
<p xml:lang="sma">Statsbygg lea bueriedimmieprosjektine barkeme 2006 raejeste. Jïjtjehke bigkemebarkoe eelki rïhkeden/golken 2011. Jaepien 2013 akte vihkeles jaepie sjædta prosjektesne, jïh daelie lyjkeme 109 millijovnh kråvnah dan barkose jaepien 2013, Orrestehteme-, reereme- jïh gærhkoedepartemeenten budsjedtesne. Ållesth maaksoemierie bueriedæmman lea 381,6 millijovnh kråvnah.</p>
<p xml:lang="sma">Jïjnjh dejstie daaletje gåetiedalhketjijstie eah leah rïektes. Norsk Folkemuseumen akte vihkeles barkoe maadthlaakeheevehtimmien raajan sjïehteladtedh guktie gåetiedalhketjh leah reaktoe tïjjeste Eidvollgåetesne, guktie inventaare sæjhta seamma hijven vuekesne årrodh goh dïhte orrebueriedamme gåetie. Dåarjoe inventaareprosjektese 2013 9,9 millijovnh kråvnah sjædta. Daate lissiehtimmie lea 2,5 millijovnh kråvnah.</p>
<p>-------</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Vuodolága ávvudallam - Eidsvolltsiekkadus</p>
<p xml:lang="smj">Eidsvolltsiekkadusá åbddim joarkká. Inventárraprosjekta 2,5 millijåvnå kråvnåj nanniduvvá 2013:n.</p>
<p xml:lang="smj">Eidsvolltsiekkadus galggá dal åbddiduvvat váj ulmutja bessi gæhttjat gåktu lij jagen 1814. Statsbygg vásstet åbddimis, madi Eidsvolltsiekkadus le Norsk Folkemuseuma åvdåsvásstádus.</p>
<p xml:lang="smj">Statsbygg le åbddimprosjevtajn barggam 2006 rájes. Sjielvvi biggim álgij 2011 gålgådismáno. 2013 sjaddá ájnas jahke prosjektaj, ja 109 millijåvnå kråvnå li boahtte jage biejadum dán bargguj Ådåstuhttem-, háldadim- ja girkkodepartementa budsjehtan. Ålles gålo åbddimij li 381,6 millijåvnå kråvnå.</p>
<p xml:lang="smj">Ållo udnásj interiøras ij le oalle. Norsk Folkemuseumin le ájnas barggo vuodolágaávvudallamijda dilev láhtjet váj møbela li sæmmi ájges váj inventárra le sæmmi dilen dagu áttjak åbddidum tsiekkadus. Inventárraprosjevta juollodibme 2013:n le 9,9 millijåvnå kråvnå. Dat le 2,5 millijåvnå kråvnå lasedibme.</p>
</body></document>