<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">9b_liite_mielddus_davvisamegillii.pdf</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ANARÂŠ PIVTÂSTEM - girjji almmuhandilálašvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>ANARÂŠ PIVTÂSTEM - kirje almostittemtilálášvuotâ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki skuvlen- ja oahppamateriáladoaimmahat ordne Anarâš pivtâstem - girjji almmuhandilálašvuođa Sámi kulturguovddážis Sajosis 17.12.2012 dmu 16.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Anarâš pivtâstem - kirje almostittemtilálášvuođâ Sää-mi kulttuurkuávdáš Sajosist 17.12.2012 tijme 16.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji čálli, Ella Sarre, lea bajásšaddan Anára Kessvuo-nas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje čällee, Ella Sarre, lii šoddâm Aanaar Kesvuonâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oahpai duddjoma eatnistis árbevirolaš vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun lii oppâm tuoijum enistis säämi ärbivuáválâš op-pâmvyevi mield.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ella lea duddjon buotlágan sámedujiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ella lii tuoijum puohlágán sämituo-jijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son sárgugođii bajás anáraš málliid juo nuorran.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Sun sáárgui pajas jo nuorrân anarâš maalijd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot jearahišgohte Ellas goikkehiid ja eará dujiid ja nu Ella šattai duddjot earáidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko ulmuuh koijâdâlškuottii sust kammuid já eres tuojijd, te Ella tuoijuuškuođiđ meiddei iärásáid-uv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasat leatge beassan gárvodit su duddjon biktasiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋgâseh láá-uv peessâm kárvudâttâđ Ela tuoijum pihtâsáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelis son váccii Roavvenjárggas bargojođiheaddji gurssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Maŋeláá Ella vaazij pargojođetteijee kuursâ Ruávin-jaargâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go beroštupmi oahppat duddjoma lassánii de</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ko perustume sämituojijd lasanij, te aalmuglâšopâttâh orniiškuođij jieškote-uvlágán ku-ursâid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ella doaimmai dávjá gurssaid oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ella tooimâi távjá kuursâi máttáátteijen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarre lea oahpahan maiddái máŋggain SOG duddjon-gurssain anáraš dujiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>SMK orniiškuođij tyeijikuursâid, te Ella Sarre lii mát-tááttâm meiddei tain kuursâin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál Ella Sarre lea čohkken dáid eallinagis čoggojuvvon dáidduid, bargovugiid ja málliid anárašgielat girjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tääl Ella Sarre lii čokkim eellimäigistis čoggâšum já haahâm maalijd, tááiđuid já pargovuovijd anarâškielâlâš kirjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su eatnis ledje buot mállet, dáiddut ja bargovuogit iežas oaivvis. Son ii geavahan oppa báhpárage min-stariid sárgumiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Suu eenist puoh maalih já mi-toh lijjii uáivist, sun ij kiävttám pááppár maalij sár-gumângin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiggit goittotge rivdet ja lea buorre, ahte boares mállet, bargovuogit ja duddjongiella rád-djojuvvojit bearpmaid sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Ääigih kuittâg muttojeh já lii pyeri, et puáris maalih, pargovyevih já tyeijikielâ raaijoo kirjálâš háámán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin Sajosii oahpásmuvvat ođđa girjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Tiervâpuáttim Sajosân uápásmuđ uđđâ kiirján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girječálli Ella Sarre lea báikki alde ja son mielas muita-la eanet girjji sisdoalu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smn">
        <seg>Kirje tahhee Ella Sarre lii pääihi alne já muštâl mielâst lase kirje siskáldâsâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
