<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samisk_som_forstesprak_nordsamisk.doc.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága ulbmil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fága ulmme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat okta álbmot vaikko orrot iešguđet riikkas, ja giella čatná sámiid oktii riikarájiid rastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme gulluji avta álmmugij vájku årru iesjgeŋga rijkan, ja giella tjadná sámijt aktij badjel rijkarájáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea nanu sámi kulturguoddi ja sisttisdoallá oktasaš árvvuid, vásáhusaid ja máhtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella le ájnas kultuvrraguodden ja gielan li aktisasj árvo, åtsådallama ja máhto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lea almmolaš giella Norggas, Ruoŧas ja Suomas ja lea ulbmil ahte sámegiella galgá bisuhuvvot ja ainovdánahttot boahtte buolvvaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella le almulasj giella Vuonan, Svierigin ja Suoman ja ulmme le sámegielav bisodit ja åvddånahttet boahtte buolvajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lea sámegiella unnitlogugiella Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas, ja gielladilli ja sámegiela eavttut eai leat ovttaláganat iešguđet guovlluin Sámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi båttå le sámegiella unneplågogiella Vuonan, Svierigin, Suoman ja Ruossjan, ja gielladille ja sámegiela ævto ælla avtalágátja juohkka guovlon Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin sámi servodagain lea sámegiella eanetlogu giella, muhto eará sámi servodagain lea sámegiella unnitlogugiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem sáme sebrudagájn le sámegiella ieneplågogiella, ja ietjá sebrudagájn vas unneplågogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus sámegielas galgá leat mielde lahttudit mánáid ja nuoraid sámi kultuvrii ja servodateallimii, ja kulturipmárdus, gulahallan, oahppahábmen ja identitehtaovdánahttin leat guovddážis oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus sámegielan galggá viehkedit mánájt ja nuorajt oassálastátjit sáme kultuvrraj ja sebrudakiellemij, gånnå kultuvrradádjadus, guládallam, ulmusjvuodahábbmim ja identitehtaåvddånahttem le guovdátjin åhpadimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahus mii ovddida positiivvalaš guottuid sámegillii ja mii vuhtiiváldá dan máŋggalágan giella- ja kulturvalljivuođa maid sámi oahppit vásihit, addá ohppiide máŋggagielalaš ja - kultuvrralaš gelbbolašvuođa ja gielalaš iešluohttámuša ja vuođu aktiivvalaš servodatoassálastimii ja eallinagioahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus mij åvdet positijvalasj guottojt sámegiela hárráj ja mij vielet giela ja kultuvra moattevuodav majt sáme oahppe åtsådalli, vaddá oahppijda moattegielak ja moattekultuvralasj máhtudagáv ja gielalasj iesjluohtádusáv ja vuodov aktijvalasj sebrudakoassálasstemij ja iellemájge oahppamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre sámegielgelbbolašvuohta addá vejolašvuođaid válljet oahpu ja barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre sámegielmáhtudahka vaddá máhttelisvuodav válljit åhpadusáv ja bargov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága sámegiella vuosttašgiellan galgá ovttas dárogielfágain bidjat vuođu ohppiid guovttegielalašvuođa ovdánahttimii, ja leat mielde addime ovttaskas oahppái máhtu, movtta ja oadjebasvuođa seailluhit, nannet ja ovdánahttit gielas sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhka sámegiella vuostasjgiellan galggá aktajn dárogielfágajn biedjat vuodov oahppij guovtegielakvuoda åvddånibmáj, ja liehket maŋen vaddemin ájnegis oahppáj máhtov, måvtåv ja jasskavuodav bisodittjat, nannitjit ja åvddånahtátjit gielav sihke njálmálattjat ja tjálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhettiin sámi kultuvrra guovddáš árvvuid, sáhttá fága maid čujuhit mainnalágiin sámi árvvuid sáhttá heivehit ja ainovdánahttit ođđa dilálašvuođaide ja rievdi áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå fáhka sáme kultuvra guovdálasj árvojt dættot, de máhttá fáhka dan baktu vuosedit gæjnov gåktu sáme árvojt máhttá hiebadit ja åvddånahttet ådå dilijda ja ájggáj mij álu le rievddama vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu eará eamiálbmogiid ja kultuvrraid birra váikkuha dasa ahte olmmoš buorebut ipmirda ja árvvusatná earáid, ja maid dasa ahte buorebut ipmirda iežas kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diehto ietjá álggoálmmugij ja kultuvraj birra vaddá buorep dádjadusáv ja vieledimev iehtjádij gáktuj, valla aj buorep dádjadusáv ietjas kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget, aktiivvalaš giellageavaheami bokte beassat vásihit, hutkat ja bargat kreatiivvalaččat ja ovdánahttit iežaset estehtalaš beliid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi, aktijvalasj giellaano baktu, bessat åtsådallat, ásadit ja barggat kreatijvalattjat ja åvddånahttet ietjasa estehtalasj bielijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága galgá ovdánahttit ovttaskas oahppi giella- ja teakstagelbbolašvuođa oahppi iežas návccaid vuođul ja movttiidahttit oahppi ovdánahttit buriid oahppanstrategiijaid ja kritihkalaš jurddašeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhka galggá åvddånahttet ájnegis oahppe giella- ja tækstamáhtudagáv oahppe ietjas vaddásij milta ja arvusmahttet åvddånahtátjit buorre oahppamstrategijajt ja dájdov lájttális ájádallamvuohkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin galgá fága movttiidahttit oahppi lohkan- ja čállinhálu ja buriid lohkan- ja čállindábiid ovdánahttit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi lassen galggá fáhka måvtåstuhttet åvddånáhtátjit låhkåm- ja tjállemmielav ja buorre låhkam- ja tjállemdábijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi girjjálašvuhtii ja iešguđet sámegielaide ja suopmaniidda oahpásnuhttin viiddida ohppiid iežaset ipmárdusa giella- ja kulturvalljivuođas sámi servodagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girjálasjvuohtaj ja iesjgeŋga sámegielajda ja giellasuorgijda oahpásmuhttem, vijdet oahppij ietjasa dádjadusáv giella- ja kultuvravaljesvuoda hárráj sáme sebrudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai oahppit galget buoremuslági mielde beassat ovdánahttit iežaset sámegielgelbbolašvuođa, de lea deaŧalaš ahte ohppiin lea vejolašvuohta geavahit iešguđet giellaarenaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj oahppe galggi buoremusláhkáj bessat åvddånahttet ietjasa sámegielmáhtudagáv, de le ájnas jus oahppijn le máhttelisvuohta adnet duov-dáv giellaarenav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága sámegiella vuosttašgiellan sáhttá maid leat reaidun eará fágaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhka sámegiella vuostasjgiellan máhttá aj liehket ræjddon ietjá fágajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiel- ja dárogielfágas leat ollu oktasašoasit ja danne lea lagas ovttasbargu dan guovtti fága gaskka deaŧalaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiel- ja dárogielfágan li ållo aktisasjoase, ja danen le lagáp aktisasjbarggo dan guovte fága gaskan ájnas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága váldooasit Fága lea juhkkojuvvon váldoosiide maidda leat hábmejuvvon gelbbolašvuođamihttomearit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhka le juogeduvvam oajvveåsijda, ja juohkka oasen li máhtudakmihto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooasit dievasmahttet nuppit nuppiid ja fertejit gehččojuvvot oktavuohtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveoase li oase ållesvuodas ja dajn le aktijvuohta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága lea oktasašfága, mii gullá buot joatkkaoahpahusa oahppoprográmmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusábnas la aktisasjåhpadusábnas gájkka åhpadusprográmmajda joarkkaskåvllååhpadusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa galgá danin heivehit sierra oahppoprográmmaide vai dat livččii ohppiide nu relevánta go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusáv galggá dan diehti dahkat nåv guoskevattjan gå máhttelis oahppijda umass åhpadusprográmmaj hebadime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella vuosttašgiellanfágas leat gelbbolašvuođamihttomearit maŋŋel vuođđoskuvlla 2., 4., 7. ja 10. ceahki ja maŋŋel Jo1, Jo2 ja Jo3 joatkkaoahpahusa studerenráhkkanahtti oahppoprográmmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuostasjgiellanfágan li máhtudakmihto maŋŋela vuodoskåvlå 2., 4., 7. ja 10. jahkedáse ja maŋŋela joarkkaåhpadusá Jo1, Jo2 ja Jo3 oahppogárvedime åhpadusprográmmaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnofágalaš oahppoprográmmain lea diibmolohku sámegielfágas Jo1:as ja Jo2:is unnit go Jo1 studerenráhkkanahtti oahppoprográmmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viddnofágalasj åhpadusprográmmajn le tijmmalåhko sámegielfágan Jo1:an ja Jo2:an binnep gå Jo1 oahppogárvedime åhpadusprográmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit mat leat merkejuvvon násttiin* Jo1:as eai guoskka ohppiide geat čuvvot fidnofágalaš oahppoprográmmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto ma li mierkkiduvvam nástijn* Jo1:an e guoska oahppijda gudi tjuovvu Viddnofágalasj åhpadusprográmmajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajilgovva váldoosiin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvvå oajvveåsijs:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooasit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveoase</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan váldooasis lea guldaleapmi ja hupman guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam oajvveoasen le gulldalibme ja hållam guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiela hupmat máksá gulahallat njálmmálaččat go oassálastá aktiivvalaččat earáiguin máŋgga ja iešguđetlágan arenain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielav hållat merkaj guládallat njálmálattjat gå oassálasstá aktijvalattjat iehtjádij moatte ja iesjgeŋgalágásj arenajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdána stoagadettiin, muosáhettiin, oahpadettiin, ovdanbuvttidettiin ja ovttastaladettiin earáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åvddån stågadijn, muossádattijn, åhpadattijn, åvddånbuvtedijn ja aktandåjmadijn iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldet atnui ođđa ja iešguđetlágan mediaid, de lassánit gielalaš hivvodagat fágaid ja fáttáid rastá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå válldep adnuj ådå ja iesjgeŋgalágásj mediajt, de lassán gielalasj máhtudagá fágaj ja suorgij rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán váldooassái gullá maid ovdánahttit dulkongelbbolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán oajvveoassáj gullu aj åvddånahttet dålkkummáhtudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan váldooasis lea lohkan ja čállin guovddážis ja mearkkaša dan ahte ipmirdit earáid teavsttaid ja čálalaččat gulahallat earáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam oajvveoasen le låhkåm ja tjállem guovdátjin ja merkaj dádjadit ietjá tevstajt ja tjálalattjat guládallat iehtjádij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan ja čállin leat buohtalas proseassat oahppamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låhkåm ja tjállem li buohtalasj prosessa oahppamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielmáhttu ja teakstaipmárdus ovdána guldalettiin, logadettiin ja čálidettiin, ja girjjálašvuohta lea lunddolaš oassi das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellatjehpudahka ja tækstadádjadus åvddån gulldalattijn, lågådijn ja tjáledijn, ja girjálasjvuohta le luondulasj oasse dassta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassái gullá bargat iešguđetlágan teavsttaiguin, čálalaš, govva- ja jietnateavsttaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveoassáj gullu barggat tevstaj, tjálalasj, gåvvå- ja jiednatevstaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea sáhka sihke muosáheamis, kritihkalaš árvvoštallamis, teakstaanalysas ja iežas teakstahábmemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le sáhka muossádime, lájttális árvustallama, tækstaanalyjsa ja ietjas tækstahábbmima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjjálašvuohta addá oktasaš muosáhusaid maid birra ságastit ja maid suokkardit, ja seammás oažžut dieđuid gielaid ja kultuvrraid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjálasjvuohta vaddá aktisasj muossádimijt man birra ságastit máhttá ja aj guoradallat, ja sæmmi båttå diedojt oadtjot gielaj ja kultuvraj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu váldooasis deattuhuvvo ovdánahttit giela mii guoská árbevirolaš doabageavaheapmái ja dadjanvugiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhton oajvveoasen dættoduvvá åvddånahttet gielav dasi mij guosská árbbedábálasj moallánagáj ja moalgedimvuogij adnuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhtu fievrredeapmi buolvvas bulvii lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtov doalvvot buolvas buolvvaj le guovdátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi máinnasteapmi, luođit, lávlagat ja sálmmat, sátnevádjasat ja diiddat leat oasit árbevirolaš máhtus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme subtsastallamdáhpe, juojggama, lávllaga ja sálma, báhkotsoame ja dijda li oase árbbedábálasj máhtos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldooassái gullá maid dat makkár doaimmat árvvuin nugo fuolkevuođagullevašvuohta, birgejupmi ja barggu čađa oahppan ledje ja leat dálá áiggis ja ovdalaš áiggis ja movt dát heivehuvvojit ja ainovdánahttojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveoassáj gullu aj dat gåktu árvo degu berajvuohta, bierggim ja oahppam aktijvalasj oassálasstema baktu li doajmmam ja vilá doajmmi, ja gåktu da hiebaduvvi ja åvddånahteduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas váldooasis lea dan birra ahte oažžut máhtu das movt giella doaibmá olbmuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon oajvveoasen le gatjálvis oadtjot máhtov gåktu giella doajmmá ulmutjij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása gullá máhttit sámegielaid historjjá, hámi ja ráhkadusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dási gullu máhttet sámegielaj histåvråv, hámev ja struktuvrav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellamáhttu ovdána go geavaha giela, ja giellagelbbolašvuohta nanne ipmárdusa man vuogi mielde giela oahppá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellamáhtto åvddån gå gielav adná, ja giellamáhtudahka nanni dádjadusáv manen ja makkár vuoge milta gielav oahppá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága diibmolohku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fága tijmmalåhko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diibmolohku lea almmuhuvvon 60-minuvtta ovttadahkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta tijmma le 60 minuhta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.-7. jahkecehkiin: 916 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1.-7. jahkedásijn: 916 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktu 1: 335 diimmu, gusto ohppiide geat eai vállje vierisgiela / gielalaš čiekŋudeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Alternatijvva 1: 335 tijma, gulluji oahppijda gudi e vieresgielav / gielalasj tjiegŋodimev vállji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktu 2: 278 diimmu, gusto ohppiide geat válljejit vierisgiela / gielalaš čiekŋudeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Alternatijvva 2: 278 tijma, gulluji oahppijda gudi vieresgielav / gielalasj tjiegŋodimev válljiji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo1: 103 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo1: 103 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2: 103 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo2: 103 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo3: 103 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo3: 103 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo1: 45 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo 1: 45 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2: 45 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo 2: 45 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo3: 219 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vg3: 219 tijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat fágas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá fágan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat leat integrerejuvvon gelbbolašvuođamihttomeriide gos dat leat mielde ovdánahttime fágagelbbolašvuođa ja leat maid oassin das.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihtujn li vuodotjehpudagá ma åvddånahtti ja li oassen fáhkamáhtudagás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella vuosttašgielas ipmirduvvojit vuođđogálggat ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella vuostasjgiellan dádjaduvvi vuodotjehpudagá náv:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Má httit njálmmálaččat ovdanbuktit fágas sámegiella vuosttašgiellan lea máhttit guldalit, hupmat ja árvvoštallat ságastallamiid osiid máŋggabealat ságastallandilálašvuođas, ja dan ferte máhttit go galgá gulahallat earáiguin sihke servvoštallamis, bargoeallimis ja almmolaš eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet njálmálattjat åvddånbuktet fágan sámegiella vuostasjgiellan le dájddo gulldalit, hållat ja árvustallat ságastallamij åsijt ságastallamdilijn majt viertti máhttet gå guládallá iehtjádij sæbrástaládijn, barggoiellemin ja almulasj iellemin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupman ja guldaleapmi leat olmmošlaš vuođđodoaimmat mat fágas sámegiella vuosttašgiellan ovdánit systemáhtalaš oahpahemiin iešguđetlágan njálmmálaš šáŋraid ja doaimmaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hållam ja gulldalibme le ulmutja vuododoajmma mij fágan sámegiella vuostasjgiellan åvddån systemáhtalasj åhpadimen duon dán njálmálasj dåjma baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čálalaččat ovdanbuktit lea sámegiella vuosttašgiellanfága ovddasvástádus, álgočállinoahpahusa rájes ja miehtá 13 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet tjálalattjat åvddånbuktet le sámegiella vuostasjgiellanfága åvdåsvásstádus álggotjállemåhpadusás joarkkatjállemåhpadussaj 13 jage birán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalašvuohta servodagas lassána, earenoamážit digitála gulahallanvugiid ovdáneami geažil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasjvuohta sebrudagán lássan, ållagasj digitála guládallamvuogij åvddånime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibádus hálddašit čálalaš ovdanbuktima iešguđet surggiin lea sturron.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájbbádus máhttet tjálalattjat åvddånbuktet duon dán suorgen le stuorrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállin lea vuohki ovdánahttit ja hábmet fuomášumiid ja jurdagiid, muhto maid gulahallanmálle ja oahppanvuohki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjállem le vuohke åvddånahttet ja hábbmit huomahimijt ja ájádusájt, valla le aj guládallammvuohke ja oahppamvuohke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat sámegiella vuosttašgiellanfágas lea ovdánahttit dekodengálggaid ja dađistaga buoridit lohkanipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkat fágan sámegiella vuostasjgiellan le åvddånahttet dekodimtjehpudagájt ja maŋenagi buoredit låhkåmdádjadusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkat iešguđetlágan šáŋraid teavsttaid iešguđet dásiin ovddida teakstaipmárdusa ja ávkkálaš lohkanstrategiijaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duon dán sjáŋŋara tækstalåhkåmijn moatten gássjelisvuodadásen åvddånahteduvvá tækstadádjadus ja ávkálasj låhkåmstrategija.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kultuvrralaš referánsarámmat mearridit lohkanipmárdusa, seammás go lohkan ovdánahttá gulahallangálggaid ja kulturipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kultuvralasj referánsarámma mierredi låhkamdádjadusáv, sæmmi bále gå låhkåm åvddånahttá guládallamtjehpudagájt ja kultuvrradádjadusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit sámegiella vuosttašgiellanfágas lea oktan giellagelbbolašvuođain vuođđun doabaovdánahttimii, logihkalaš jurddašeapmái ja váttisvuođaid čoavdimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet rieknit fágan sámegiella vuostasjgiellan le aktan giellamáhtudagájn vuodon moallánagáj åvddånahttemij, logihkalasj ájádallamij ja gássjelisvuodaj tjoavddemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš oassin das leat maiddái sámi erenoamáš mihttoovttadagat ja rehkenastinvuogit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondulasj oassen dassta le aj sáme sierralágásj mihttoavtadagá ja rieknimvuoge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin rehkenastingálga ja giellagelbbolašvuohta gáibidit ipmárdusa hámis, vuogádagas ja komposišuvnnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dasi lassen rieknimtjehpudahka ja giellamáhtudahka gájbbet dádjadusáv hámes, vuogádagás ja komposisjåvnås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán láhkái rehkenastingálga veahkeha ovdánahttit fágalaš gelbbolašvuođa sámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán láhkáj le rieknimtjehpudahka viehkken åvddånahttemin fágalasj máhtudagáv sámegielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit geavahit digitála reaidduid sámegiella vuosttašgiellanfágas lea dárbbašlaš vai sáhttá hálddašit ođđa teakstahámiid ja ovdanbuktimiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet adnet digitála ræjdojt fágan sámegiella vuostasjgiellan le dárbulasj rijbadittjat ådå tækstahámij ja åvddånbuktemvuogij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rahpá ođđa oahppanarenaid ja addá ođđa vejolašvuođaid lohkan- ja čállinoahpahusas, teavsttaid ráhkadeamis, komponeremis ja divodeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát rahpá ådå oahppamarenajt ja vaddá ådå máhttelisvuodajt låhkåm- ja tjállemåhpadusán, tevstaj gárvedimen, komponerimin ja tevstaj divodimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas lea deaŧalaš ovdánahttit kritihkalaš árvvoštallandáiddu ja gáldogeavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán aktijvuodan le ájnas åvddånahttet lájttális árvustallamdájdov ja gálldoanov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Digitála reaiddut addet ođđa vejolašvuođaid geavahit sámi árbevirolaš máhtu ja sáhttet doarjut ja ovdánahttit gulahallangálggaid ja ovdanbuktinvugiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Digitála ræjdo vaddi ådå máhttelisvuodajt adnet sáme árbbedábálasj máhtov ja doarjjot ja åvddånahttet guládallamtjehpudagájt ja åvddånbuktemvuogijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fága máhtudakmihto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 2. jahkeceahki ma ŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>stoahkat ja geahččaladdat gielain riimmaid, hoahkamiid, ritmmaid, jienaid ja sániid geavahemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ståhkat ja gæhttjaladdat gielajn, rijmaj, báhkoståhkusij, rytmaj, jienaj ja bágoj anedijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>albmanahttit ja muitalit njuovžilit dovdduidis, muosáhusaidis ja oaiviliiddis birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånbuktet ja giehttot tjielggasit dåbdojdis, muossádusájdis ja ájádusájdis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat govaid ja govvaráidduid birra, ja ieš muitalit govaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat gåvåj ja gåvvårájdoj birra, ja iesj gåvåj subtsastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit, rámidit ja jearahallat go earát muitalit ja lohket</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gulldalit, rámmpot ja gatjádallat gå iehtjáda subtsasti ja låhki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát jietnadagaid ja čállit unna ja stuora bustávaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt giellajienajt ja tjállet unnes ja stuorra bokstávajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat mii sátni, cealkka, čuokkis ja gažaldatmearka lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat mij báhko, gárgadis, tjuogga ja gatjálvismærkka le</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juohkit sániid stávvaliid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>juohket bágojt stávvalij milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit bustávaid ja geahččaladdat sániiguin, iežas giehtačállosiin ja dihtoriin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bokstávajt ja gæhttjaladdat bágoj, ietjas giehtatjállusijn ja tastatuvrajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit man guvlui mii lohkat ja čállit ja ságastallat čállinmálliid birra eará sajiin máilmmis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giehttot man guovlluj mij låhkåp ja tjállet, ja ságastallat tjállemvuogij birra ietjá guovlojn væráldin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hutkat divttaid ja ovdanbuktit daid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>divtajt dahkat ja åvddånbuktet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat čáppagirjjálašvuođa- ja fágagirjjiid girjerádjosis alcces lohkandihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjas låhkåma diehti åhtsåt tjáppagirjálasjvuoda- ja fáhkagirjijt girjjevuorkán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat persovnna ja sisdoalu birra sámi máidnasiin ja muitalusain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat persåvnåj ja dáhpádusáj birra sáme dålusjsubttsasijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gohčodit iežas lagas fulkkiid fuolkenamahusaiguin ja diehtit mii lea gáibmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet berranammadusájt lahka berrahijda ja giehttot mij gájmme le</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit dramatiseremiin lávlagiid, luđiid, hoahkamiid ja máidnasiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånbuktet ietjas lávllagij, juojggamij, báhkoståhkusij ja subttsasij dramatiserema baktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat movt lagasbirrasa sáhttá geavahit sámegielsániid ja dadjanvugiid oahpahallamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat gåktu lahkabirrásav máhttá ávkkit gå le sámegielbágojt ja moalgedimvuogijt oahppamin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát muhtin suopmansániid iežas suopmanis mat leat ovttaláganat dahje earaláganat go eará suopmanis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt muhtem giellasuorggebágojt ietjas giellasuorgen ma li avtalágátja jali ietjálágátja gå ietjá giellasuorgen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 4. jahkeceahki ma ŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>4. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iešguđetlágan dajaldagaid dilálašvuođaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet duov dáv moalgedimvuogev duon dán dilen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånbuktet tevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat das movt giellageavaheapmi sáhttá doaibmat positiivvalaš ja negatiivvalaš áigumušain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat gåktu giellaadno máhttá doajmmat positijvalasj ja negatijvalasj ájggomusájn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit, lohkat ja ovdanbuktit iešguđetlágan mielamiel čáppagirjjálašvuođa teavsttaid ja ságastallat teavsttaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gulldalit, låhkat ja åvddånbuktet ietjas berustime milta duov dáv tjáppagirjálasjvuoda tevstav ja ságastallat tevstaj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ahkái heivvolaš teavsttaid njuovžilit, ja fáhtet teavsttaid sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt álldarij hiebaduvvam tevstajt duolla ja dádjadit tevstaj sisanov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnet teavsttaid bajilčállagiin, álggahusain ja loahpahusain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dahkat tevstajt bajelttjállagijn, álgadusájn ja låhpadusájn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit oktiičadnon ja doaibmi giehtačállagiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet aktijtjanádum ja doajmme giehtatjállagijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát ja geavahit muhtin gielalaš váikkuhangaskaomiid iežas teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt ja adnet muhtem gielalasj vájkkudimnævojt ietjas tevstajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit muitalusaid, divttaid, reivviid ja áššeteavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet subttsasijt, divtajt, girjijt ja ássjetevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat fáttáid iežas čállinbargguide girjerádjosis ja Interneahtas, ja ráhkadit, vurket ja viežžat fas teavsttaid digitála reaidduid geavahemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhtsåt ábnnasijt ietjas tjállembargojda girjjevuorkán ja Internehtan, ja hábbmit, vuorkkit ja viedtjat vas tevstajt digitála ræjdoj anedijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit fuolkevuođanamahusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet berajnammadusájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat elliid namahusaid birra sámi ealáhusain, nugo boazodoalus, šibitdoalus, guolásteamis ja bivddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat iellij nammadusáj birra sáme æládusájn duola dagu ællosujton, slidorsujton, guolástimen ja bivdon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat báikkálaš sámi báikenamaid ja daid mearkkašumi birra ja buohtastahttit daid dárogiel ja earágiel báikenamaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat bájkálasj sáme bájkkenamáj ja daj sisano birra ja buohtastahttet dajt dárogiela ja ietjá gielaj bájkkenamáj jus gávnnuji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit árbevirolaš muitalusaid iežas barggus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet árbbedábálasj subttsasijt bargadijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget ja čájehit ovdamearkkaiguin movt sániid sáhttá suorggidit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit ja vuosedit buojkulvisáj gåktu bágojt máhttá suorgudahttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit giela ja giellageavaheami, sátneluohkáid ja daid doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvådit gielav ja giellaanov, báhkoklássajt ja daj dåjmav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit deaŧaleamos riektačállinnjuolggadusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet dajt ájnnasamos duollatjállemnjuolgadusájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 7. jahkeceahki ma ŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>7. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmat iešguđetlágan giellarollain rollaneavttašeami ja drámá, lohkama, jearahallamiid ja ovdanbuktimiid bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gæhttjaladdat iesjgeŋgalágásj giellarållan roallaståhkusij, drámáj, låhkamij, ságájdahttemij ja åvddånbuktemij baktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jođihit čoahkkima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jådedit tjåhkanimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit earáid, albmanahttit ja ákkastallat oaiviliiddis ja árvvusatnit earáid oaiviliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gulldalit iehtjádijt, buktet åvddån ja tjielggit ietjas vuojnojt ja vieledit iehtjádij vuojnojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdandivvut fágaáššiid njálmmálaččat veahkkeneavvuiguin dahje haga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>fáhkaássjev njálmálattjat åvddånbuktet viehkkenævoj jali daj dagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat movt giella sáhttá albmanahttit ja dahkat miellaguottuid ovttaskas olbmui ja olmmošjoavkkuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat gåktu giella máhttá åvddånbuktet ja åvdedit miellaguottojt ájnegasj ulmutjijda ja ulmusjjuohkusijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit dihtomielalaččat sámegielsániid ja dajaldagaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet diedulattjat sámegielbágojt ja moallánahkkojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat guhkit čáppagirjjálašvuođateavsttaid, mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa- ja áššeprosateavsttaid, ja albmanahttit ipmárdusa ja lohkanmuosáhusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt guhkep tjáppagirjálasjvuodatevstajt, mánáj- ja nuorajgirjálasjvuoda- ja ássjeprosatevstajt, ja åvddånbuktet dádjadusáv ja låhkåmmuossádimijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat eará eamiálbmogiid árbevirolaš muitalusaid ja buohtastahttit daid sámi máidnasiiguin ja muitalusaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ietjá álggoálmmugij árbbedábálasj subttsasijt ja buohtastahttet dajt sáme subttsasij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iešguđetlágan lohkanstrategiijaid lohkat iešguđetlágan teavsttaid iešguđet leahtuin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet duov dáv låhkåmstrategiijav gå låhkå duov dáv tevstav duon dán láhkáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdánahttit iežas čállosa jurdagis gárvves buvttan, ja árvvoštallat teavstta ovdáneami responssa vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånahttet ietjas tjállusav ájádusás gárves buktagin, ja árvustallat tevsta åvddånimev respånsa milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdandivvut iežas čáppagirjjálašvuođa ja fágagirjjiid lohkanvásáhusaid ja geavahit dáid vásáhusaid vuođđun iežas čállinbargguide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånbuktet ietjas tjáppagirjálasjvuoda ja fáhkagirjij låhkåmåtsådallamijt ja adnet dájt åtsådallamijt vuodon ietjas tjállembargojn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat iežas ja earáid teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat ietjas ja iehtjádij tevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit heivvolaš gálduid ja diehtogirjjiid barggadettiin teavsttaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet hiebalgis gáldojt ja diehtogirjijt tevstaj bargadijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit oktilit persovnnalaš ja doaibmi giehtačállagiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet avtatrajes persåvnålasj ja doajmme giehtatjállagijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit digitála reaidduid čállinproseassas ja interaktiivateavsttaid buvttadeamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet digitála ræjdojt tjállemprosessan ja interaktijvatevstaj buvtadimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit ulbmillaččat girjerádjosa, sámegiel diehtogirjjiid, sámegiel mediaid ja digitála diehtogálduid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ávkkit ulmmelattjat girjjevuorkáv, sámegiel diehtogirjijt, sámegiel mediajt ja digitála diehtogáldojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit dálke- ja siivusániid ja - doahpagiid, ja muitalit mearkabeivviid ja dálkemearkkaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet dálkke- ja fierddabágojt ja moallánagájt, ja subtsastit mærkkabiejvij ja dálkkemerkaj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čohkket dieđuid lagasbirrasis diiddaid ja sátnevádjasiid birra ja movt daid geavahit beaivválaš eallimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhtsåt diedojt lahkabirrasis dijdaj ja báhkotsoamij birra ja gåktu da aneduvvi bæjválattjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit árbevirolaš bargguide čadnon sániid ja doahpagiid ja ságastallat mii birgejupmi lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt ja moallánagájt ma gulluji árbbedábálasj bargojda ja ságastallat mij bierggim le</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit movt ráhkadit goallossániid ja suorggádusaid ja movt heivehit loatnasániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit gåktu suorgudisájt ja sjoappkabágojt dahkat ja gåktu luojkasbágojt hiebadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čájehit movt giella rievddada dilálašvuođa, áiggi ja báikki mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuosedit gåktu giella rievddá dile, ájge ja bájke gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čájehit goal lea váldocealkka ja oalgecealkka, ja geavahit iešguđet cealkkaráhkadusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sieradit oajvvegárgadisáv ladásgárgadisás, ja adnet duov dáv gárgadiskonstruksjåvnåv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>struktureret teavstta áigeortnetvuoru ja fáttá mielde ja ráhkadit oktavuođa gaskkal cealkagiid ja teakstaosiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>strukturerit tevstav ájgeårnikvuoro ja tiemá milta ja hábbmit aktijvuodav gárgadisáj ja tækstaåsij gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit movt eanetlogugielat leat váikkuhan ja ain váikkuhit sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit gåktu ieneplågojgiela li bájnnám ja vilá bájnni sámegielav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit earenoamášvuođaid iežas suopmanis čállingiela ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvådit ærádusájt ietjas giellasuorgen tjállemgiela gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit giellaguovlluid birra Sámis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giehttot giellaguovloj birra Sámen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 10. jahkeceahki ma ŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit gulahallanvugiid birra ja movt gielalaš ja kultuvrralaš girjáivuohta váikkuha gulahallamii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giehttot guládallamvuogij birra ja gåktu gielalasj ja kultuvralasj variasjåvnå bájnni guládallamav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat gielladikšuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat giellasujto birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jođihit ja refereret čoahkkimiin ja digaštallamiin, albmanahttit oaiviliiddis ja árvvoštallat mii lea áššálaš ákkasteapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jådedit tjåhkanimijt ja dágástallamijt ja refererit dajs, åvddånbuktet vuojnojt ja árvustallat mij le ássjásasj argumentasjåvnnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságaskuššat ja čilget máŋggagielalašvuođa ja máŋggakultuvrralaš gullevašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvvaladdat ja tjielggit dárkkelit moattegielakvuodav ja moattekultuvralasj gulluvasjvuodav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađahit eaŋkalis logaldallamiid, ovdanbuktimiid, muitaleaddji lohkamiid, rollaneavttašemiid ja dramatiserema, heivehuvvon iešguđetlágan vuostáiváldiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjadádit álkkes lågådallamijt, åvddånbuktemijt, mujttaliddji låhkåmijt, roallaståhkusijt ja dramatiseremav, hiebaduvvam iesjgeŋgalágásj vuosstájválldijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat iežas ja earáid njálmmálaš ovdanbuktimiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat ietjas ja iehtjádij njálmálasj åvddånbuktemijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit iežas mielamiel girjjiid ja girječálliid birra ja ákkastallat girjeválljemiiddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giehttot girjij ja girjjetjállij birra majt berus ja argumenterit ietjas girjjeválljimav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja buohtastahttit sámi ja eará eamiálbmogiid girjjálašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja buohtastahttet sáme ja ietjá álggoálmmugij girjálasjvuodav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat máidnosiid ja guoimmuhanmediaid váikkuhangaskaomiid ja reflekteret movt dat váikkuhit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat vájkkudimnævojt reklámajn ja hávsskudahttemmediajn ja ájádallat gåktu da máhtti ulmutjijt bájnnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gaskkustit iežas lohkanvásáhusaid ja lohkanmuosáhusaid dulkoma ja reflekterema vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånbuktet ietjas låhkåmåtsådallamijt ja låhkåmmuossádimijt dålkkuma ja refleksjåvnå baktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát iešguđetlágan gielalaš váikkuhangaskaomiid ja geavahit daid iežas teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt duov dáv gielalasj vájkkudimnævov ja adnet dajt ietjas tevstajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet ja čađahit čállinprošeavtta jurdaga rájes gárvves buvttan ja árvvoštallat iežas teavstta ja iežas čállinovdáneami giella- ja teakstamáhtu vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>plánit ja ållidit tjállemprosjevtav ájádusás gárves buktagin, ja árvustallat ietjas tevstajt ja ietjas tjállemåvddånimev giella- ja tækstamáhto milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit dárkilit ja geavahit girjás ja máŋggabealat sátneriggodaga iešguđetlágan teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>moalgget dárkkelit ja tjielggasit ja adnet målsudahkes báhkoboanndudagáv duon dán tevstan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit teakstagieđahallanreaidduid iežas bargguid vurket ja systematiseret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet tækstagiehtadallamræjdojt ietjas bargojn gå tevstajt vuorkki ja systematiseri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit teavsttaid maid lea viežžan girjerádjosis, Interneahtas ja mediain kritihkalaččat, ságaskuššat teavsttaid ja čujuhit geavahuvvon gálduide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet tevstajt girjjevuorkás, Internehtas ja mediajs lájttálisát, árvvaladdat tevstajt ja vuosedit aneduvvam gáldojda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja ieš čállit teavsttaid iešguđetlágan šáŋrain, sihke áššeprosa ja čáppagirjjálašvuođa teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja tjállet tevstajt duon dán sjáŋŋarin, sihke ássjeprosa ja tjáppagirjálasjvuoda tevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit sámi girjjálašvuođa váldoáigodagaid ja muitalit sámi girječálliid ja sámi girjjálašvuođa klassihkkáriid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit sáme girjálasjvuoda oajvvegávdajt ja subtsastit girjjetjállij ja sáme girjálasjvuoda klassihkkárij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdandivvut iežas válljen čiekŋudanfáttá bohtosiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuosedit båhtusijt iesjválljiduvvam tjiegŋodime tiemás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit árbevirolaš sámegielteavsttaid ođđaáigásaš teavsttaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet árbbedábálasj sámegieltevstajt ådåájggásasj tevstaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sániid, doahpagiid ja dadjanvugiid mat gusket lundui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt, moallánagájt ja moalgedimvuogijt ma guosski luonnduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja dáru sátnevádjasiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme ja dáro báhkotsåmijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddašit riektačállima ja ortografiija ja dábálaš teakstalađastanvugiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buktet duollatjállemav ja ortografijav ja dábálasj tækstajuohkemvuogijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget sátneluohkáid, sojahanoahpa, suorggideami ja cealkkaoahpa vuođđoáššiid, barggadettiin gielain ja teavsttaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit báhkoklássajt, såjådimåhpav, báhkosuorgudimijt ja vuodoássjijt gárgadisåhpan, ja adnet dajt gå gielajn ja tevstaj barggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságaskuššat movt áimmahuššat gielladikšuma ja giellaovdánahttima</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvvaladdat gåktu gåtsedit giellasujtov ja giellaåvddånimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>identifiseret sámegielaid ja muitalit ovttaláganvuođaid ja erohusaid birra dain ja muitalit suoma-ugralaš giellajoavkku birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>identifiserit sámegielajt ja giehttot avtalágásjvuodaj ja sieradusáj birra ja giehttot suomaugralasj giellajuohkusa birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit rivttiid mat gusket sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit rievtesvuodajt ma guosski sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit Jo2 - fidnofágalaš oah ppoprográmma maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo2 - viddnofágalasj åhpadusprográmma maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddašit iešguđetlágan njálmmálaš rollaid joavkoságastallamiin, logaldallamiin, dramatiseremiin, ovdandivvumiiguin ja čájálmasain sihke oassálastin ja guldaleaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duon dán njálmálasj rållan doajmmat juogosságastallamijn, lågådallamijn, dramatiseremijn, åvddånbuktemijn ja vuosádusájn sihke oassálassten ja gulldaliddjen / gæhttjen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget mii gulahallamii váikkuha, makkár dagaldagat sáhttet ovddidit ja hehttet gulahallama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit vidjurijt ma guládallamav bájnni, faktåvråjt ma guládallamav máhtti åvdedit ja hieredit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit prográmmafágaid fágamáhtu fágalaš gulahallamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet fáhkamáhtov prográmmafágajn fágalasj guládallamin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkot beaivválaš áššiid dárogielas sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dålkkut bæjválasj ássjijt dárogielas sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat eatnigiela, guovttegielalašvuođa ja doaibmi guovttegielalašvuođa doahpagiid iežas gielladili ja vásáhusaid vuođul ja árvvoštallat iežas giellamáhtu guđege gielas ja iešguđetlágan giellaoktavuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat iednegiela, guovtegielakvuoda ja dåjmalasj guovtegielakvuoda birra ietjas gielladile ja åtsådallamij milta ja árvustallat ietjas giellatjehpudagáv muhtem gielajn ja duon dán giellaaktijvuodan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat ja buohtastahttit gielalaš ja estehtalaš váikkuhangaskaomiid girjjálašvuođas, TV-ráidduin ja máidnasiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat ja buohtastahttet gielalasj ja estehtalasj vájkkudimnævojt girjálasjvuodan, TV-rájdojn ja subttsasijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat teavsttaid ja ságastallat earáiguin dan birra maid lea lohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt tevstajt ja ságastallat iehtjádij dan birra majt le låhkåm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>máhttit riektačállinnjuolggadusaid barggadettiin iežas teavsttaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duollatjállemnjuolgadusájt buktet bargadijn ietjas tevstaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hálddašit iešguđetlágan čállirollaid skuvlla almmolašvuođas ja servodat- ja bargoeallimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duon dán tjállerållan doajmmat skåvlå almulasjvuodan ja sebrudak- ja barggoiellemin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorgalit iežas čállin teavsttaid dárogielas sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jårggålit ietjas tjáleduvvam tevstajt dárogielas sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit hutkkálaš teavsttaid iešguđetlágan šáŋrain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet kreatijvalasj tevstajt duon dán sjáŋŋarin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit digitála reaidduid teavsttaid systematiseret ja vurket ja iežas bargguid ovdandivvut ja almmuhit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet digitála ræjdojt gå tevstajt systematiseri ja vuorkki, ja gå ietjas bargojt åvddånbuktá ja almot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit girjás, máŋggabealat gielalaš váikkuhangaskaomiid iežas čállimis, sihke čáppagirjjálašvuođas ja áššeprosas*</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet målsudahkes gielalasj vájkkudimnævojt ietjas tjállemin, sihke tjáppagirjálasjvuodan ja ássjeprosan*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet maŋŋá 1995 áigodahkii*</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát tevstas, sihke tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji máŋŋáj 1995 ájgegávddaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit movt muitalusat, sátnevádjasat, diiddat ja nárrideapmi geavahuvvojit mánáidbajásgeassimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit gåktu subttsasa, báhkotsoame, dijda ja nárridime aneduvvi mánájbajásgiessemin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit máidnasiid variánttaid ja buktit ovdamearkkaid movt kulturlonohallan vuhtto máidnasiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit subttsasij variántajt ja buktet åvddåmerkajt gåktu kultuvrralånudallam vuohttu subttsasijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget movt ođđa sánit ja tearpmat sámegielas ráhkaduvvojit ja loatnasániid geavaheami ja heivehallama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit gåktu ådå bágo ja terma sámegielan dagáduvvi ja luojkasbágoj adno ja hiebadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sániid ja dajaldagaid mat čatnasit árbevirolaš ja ođđaáigásaš bargoeallimii ja evttohit ja árvvoštallat ođđa tearpmaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt ja moallánahkkojt ma gulluji árbbedábálasj ja ådåájggásasj barggoiellemij ja oajvvadit ja árvustallat ådå termajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget sámegiela grammatihkalaš iešvuođaid ja buohtastahttit eará gielaiguin ja čilget movt dát váikkuha jorgalanbargui*</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit grammatihkalasj sierra dåbddomerkajt sámegielan ja buohtastahttet ietjá gielaj ja tjielggit dárkkelit gåktu dá bájnni jårggalimbargov*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>identifiseret variašuvnnaid sámegielain*</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>identifiserit variasjåvnåjt sámegielajn*</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sániid ja dajaldagaid mat gusket árbevirolaš ja ođđaáigásaš bargoeallimii, árvalit ja árvvoštallat ođđa tearpmaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt ja moallánahkkojt ma gulluji árbbedábálasj ja ådåájggásasj barggoiellemij, oajvvadit ja árvustallat ådå termajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iežas prográmmafágaid fágamáhtu logaldallamiin ja digaštallamiin skuvlla, servodaga ja bargoeallima birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet fáhkamáhtov ietjas prográmmafágajs lågådallamijn ja dágástallamijn skåvlå, sebrudagá ja barggoiellema birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat ja buktit oaiviliid iežas ja earáid njálmmálaš ovdandivvumiidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat ja tsuojkkit ietjas ja iehtjádij njálmálasj åvddånbuktemijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkot áššiid mat gusket skuvlii dárogielas sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dålkkut ássjijt ma guosski skåvllåj dárogielas sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret ja selvehit gulahallanvugiid ja gulahallanstrategiijaid sámi servodagain ovdal ja dál</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>analyserit ja tjielggit guládallamvuogijt ja guládallamstrategijajt sámesebrudagájn åvddåla ja dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja eará eamiálbmogiid teavsttaid ja árvvoštallat daid mearkkašumi kultur- ja identitehtahuksejeaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme ja ietjá álggoálmmugij tevstajt ja árvustallat daj árvov kultuvrra- ja identitehtaåvddånimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat sámi girjjálašvuođahistorjjá váldoáigodagaid birra ja buohtastahttit davviriikkaid girjjálašvuođa historjjáin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat oajvvegávdaj birra sáme girjálasjvuodahiståvrån ja buohtastahttet nuorttarijkaj girjálasjvuoda histåvråjn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat álkis teavsttaid čállon eará sámegielaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt álkkes tevstajt tjáledum ietjá sámegielajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat teavsttaid mat leat čállon dološ čállinvugiide ja buohtastahttit dálá čállinvugiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt tevstajt ma li tjáledum dålusj tjállemvuogij milta ja buohtastahttet dálásj tjállemvuogijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret teavsttaid iešguđet šáŋrain vai sáhttá oaivvildit maidege dain gažaldagain mat teavsttain bohtet ovdan ja árvvuin maid dat ovddastit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>analyserit tevstajt moattet sjáŋŋaris vaj luluj máhttet ájádallat ássjij birra ma tevstajn båhti åvddån ja árvojt majt tevsta åvddånbukti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>teavstta buvttadeamis válljet heivvolaš šáŋra, váikkuhangaskaomiid ja giellageavaheami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tevsta buvtadimen válljit hiebalgis sjáŋŋarav, vájkkudimnævojt ja giellaanov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit ja árvvoštallat iežas lohkan- ja čállinstrategiijaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvådit ja árvustallat ietjas låhkåm- ja tjállemstrategijajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet ovdal 1965 áigodahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát girjálasjvuodas ja tevstas, sihke tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji åvddål 1965 ájgegávddaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit juoiganárbevieru ja luođi saji, árvvu ja dili ovdal ja dál</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit juojggamaárbbedábev ja juojggama sajev, árvov ja diliv åvddål ja dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja dáru lávlla- ja sálbmaárbevieruid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme ja dáro lávllagijt ja sálmajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit sámi giellahistorjjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit sáme giellahiståvråv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat movt giela árvu servodagas lea váikkuhan sámiid giellamáhttui, guovttegielalašvuhtii ja iešdovdui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat gåktu giela árvo sebrudagán le bájnnám sámij giellamáhtov, guovtegielakvuodav ja iesjdåbdov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat Sámelága giellanjuolggadusaid ja Sámedikki ásaheami gielladili ja guovttegielalašvuođa ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat Sámelága giellanjuolgadusájt ja Sámedikke ásadimev gielladile ja guovtegielakvuoda gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságaskuššat man láhkái skuvla, servodat ja bargoeallin sáhtáše doarjut guovttegielalašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvvaladdat man láhkáj skåvllå, sebrudahka ja barggoiellem máhttá doarjjot guovtegielakvuoda nannimav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit cealkkaanalysa ja fágatearpmaid gielaid válddaheamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet gárgadisanalyjsav ja fáhkatermajt gå le gielaj vidjurijt gåvådime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomear it Jo3 - studerenráhkkanahtti oahppoprográmma maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo3 - oahppogárvedime åhpadusprográmma maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkot ja geavahit dulkongelbbolašvuođa praktihkalaš dulkondilálašvuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dålkkut ja adnet dålkkummáhtov dålkkudijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat iešguđet kultuvrraid gulahallanvugiid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat guládallamvuogij birra duon dán kultuvran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit ja árvvoštallat sámi ja eará eamiálbmogiid fiktiivvalaš teavsttaid ja áššeteavsttaid kultuvrralaš konteavsttas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet ja árvustallat sáme ja ietjá álggoálmmugij fiktijvalasj tevstajt ja ássjetevstajt kultuvralasj kontevstan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađahit ja ovdandivvut iežas válljen čiekŋudanbarggu mas fáddá lea giella, girjjálašvuohta dahje eará sámi fáddá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjadádit ja åvddånbuktet iesjválljiduvvam tjiegŋodimbargov gånnå tiebmá le giella, girjálasjvuohta jali ietjá sáme tiebmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guorahallat teavsttaid ideologiija ja árvvoštallat gálduid ja mediaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guoradallat tevstaj ideologijav ja árvustallat gáldojt ja mediajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorgalit ja heivehit earáid čállin teavsttaid dárogielas sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jårggålit ja hiebadit iehtjádijs tjáleduvvam tevstajt dárogielas sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit fágateavsttaid dábálaš fágačállinnjuolggadusaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet fáhkatevstajt dábálasj fáhkatjállemnjuolgadusáj milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit čielgasit disponerejuvvon teavsttaid main lea čielga fokus ja áššálaš ákkasteapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet tjielggasit disponeriduvvam tevstajt majn li tjielgga fokus ja ássjásasj argumentasjåvnnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet 1965-1995 áigodahkii ja digaštallat movt áigodaga servodatlaš ja kultuvrralaš dilit oidnojit teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát girjálasjvuodas ja tevstas, sihke tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji 1965-1995 ájgegávddaj ja dágástallat gåktu ájgegávda sebrudak ja kultuvralasj dile gåvviduvvi tevstajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit sámi máinnasteami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit sáme subtsastallamdábev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit muitalusaid geavahettiin sámi máinnasteami elemeanttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>subttsasijt subtsastallat gånnå adná elementajt sáme subtsastallamdábes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi máidnasiid eará eamiálbmogiid ja eará kultuvrraid máidnasiiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme subttsasijt ietjá álggoálmmugij ja ietjá kultuvraj subttsasij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit ja lohkat teavsttaid čállon eará sámegielaide ja ságastallat ovttaláganvuođaid ja erohusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gulldalit ja låhkåt tevstajt ietjá sámegielajs ja ságastallat avtalágásjvuodaj ja ærádusáj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi giellahistorjjá váldolinjjáid davviriikkalaš gielaid historjjáin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme giellahiståvrå oajvvelinjajt nuorttarijkalasj gielaj histåvråjn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat sámegielaid dili servodagas ja buohtastahttit eará eamiálbmogiid gielladiliin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat sámegielaj dilev sebrudagán ja buohtastahttet ietjá álggoálmmugij gielladilijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat sámi giellapolitihka ja kulturovdánahttima beliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat sáme giellapolitihka ja kultuvrraåvddånahttema vidjurij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit njálmmálaš ja čálalaš giela gaskavuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit vidjurijt njálmálasj ja tjálalasj giela gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit lasáhusa oppalaš studerengelbbolašvuhtii - fidnofágalaš oahppoprográmma ma ŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lasádusá dábálasj oahppomáhtudahkaj - viddnofágalasj åhpadusprográmma maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit iežas prográmmafágaid fágamáhtu logaldallamiin ja digaštallamiin skuvlla, servodaga ja bargoeallima birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet fáhkamáhtov ietjas prográmmafágajs lågådallamijn ja dágástallamijn skåvlå, sebrudagá ja barggoiellema birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat ja buktit oaiviliid iežas ja earáid njálmmálaš ovdandivvumiidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat ja tsuojkkit ietjas ja iehtjádij njálmálasj åvddånbuktemijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>analyseret ja selvehit gulahallanvugiid ja gulahallanstrategiijaid sámi servodagain ovdal ja dál</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>analyserit ja tjielggit guládallamvuogijt ja guládallamstrategijajt sáme sebrudagájn åvddål ja dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat eará kultuvrraid gulahallanvugiid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat guládallamvuogij birra duon dán kultuvran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dulkot ja geavahit dulkongelbbolašvuođa praktihkalaš dulkondilálašvuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dålkkut ja adnet dålkkummáhtov dålkkudijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat sámi girjjálašvuođahistorjjá váldoáigodagaid birra ja buohtastahttit davviriikkaid girjjálašvuođa historjjáin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat oajvvegávdaj birra sáme girjálasjvuodahiståvrån ja buohtastahttet nuorttarijkaj girjálasjvuoda histåvråjn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja eará eamiálbmogiid teavsttaid ja árvvoštallat daid mearkkašumi kultur- ja identitehtahuksejeaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme ja ietjá álggoálmmugij tevstajt ja árvustallat daj árvov kultuvrra- ja identitehtaåvddånimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit ja árvvoštallat sámi ja eará eamiálbmogiid fiktiivvalaš teavsttaid ja áššeteavsttaid kultuvrralaš konteavsttas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet ja árvustallat sáme ja ietjá álggoálmmugij fiktijvalasj tevstajt ja ássjetevstajt kultuvralasj kontevstan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggi máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit girjás, máŋggabealat gielalaš váikkuhangaskaomiid iežas čállimis, sihke čáppagirjjálašvuođas ja áššeprosas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet moattelágásj gielalasj vájkkudimnævojt ietjas tjállemin, sihke tjáppagirjálasjvuodan ja ássjeprosan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>teavstta buvttadeamis válljet heivvolaš šáŋra, váikkuhangaskaomiid ja giellageavaheami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tevsta buvtadimen válljit hiebalgis sjáŋŋarav, vájkkudimnævojt ja giellaanov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat álkis teavsttaid čállon eará sámegielaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt álkkes tevstajt tjáledum ietjá sámegielajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat teavsttaid mat leat čállon dološ čállinvugiide ja buohtastahttit dálá čállinvugiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt tevstajt ma li tjáledum dålusj tjállemvuogij milta ja buohtastahttet dálásj tjállemvuogijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit ja árvvoštallat iežas lohkan- ja čállinstrategiijaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvådit ja árvustallat ietjas låhkåm- ja tjállemstrategijajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađahit ja ovdandivvut iežas válljen čiekŋudanbarggu mas fáddá lea giella, girjjálašvuohta dahje eará sámi fáddá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjadádit ja åvddånbuktet iesjválljiduvvam tjiegŋodimbargov gånnå tiebmá le giella, girjalasjvuohta jali ietjá sáme tiebmá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guorahallat teavsttaid ideologiija ja árvvoštallat gálduid ja mediaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guoradallat tevstaj ideologijav ja árvustallat gáldojt ja miediajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jorgalit ja heivehit earáid čállin teavsttaid dárogielas sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jårggålit ja hiebadit iehtjádijs tjáleduvvam tevstajt dárogielas sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit fágateavsttaid dábálaš fágačállinnjuolggadusaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet fáhkatevstajt dábálasj fáhkatjállemnjuolgadusáj milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit čielgasit disponerejuvvon teavsttaid main lea čielga fokus ja áššálaš ákkasteapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet tjielggasit disponeriduvvam tevstajt majn li tjielgga fokus ja ássjásasj árgumentasjåvnnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet ovdal 1965 áigodahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát girjálasjvuodas ja tevstas, tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji åvddål 1965 ájgegávddaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet áigodahkii 1965-1995 ja, digaštallat movt áigodaga servodatlaš ja kultuvrralaš dilit oidnojit teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát girjálasjvuodas ja tevstas, tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji ájgegávddaj 1965-1995, ja dágástallat gåktu ájgegávda sebrudak ja kultuvralasj dile gåvviduvvi tevstajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja analyseret vissis meari iešguđetlágan teavsttaid, sihke čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa šáŋraid, mat gullet áigodahkii maŋŋil jagi 1995</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>låhkåt ja analyserit vissa oasev duot dát tevstas, tjáppagirjálasjvuoda ja ássjeprosa sjáŋŋarijs, ma gulluji ájgegávddaj maŋŋel jage 1995</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit juoiganárbevieru ja luođi árvvu ja dili dálá servodagas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit juojggamárbbedábev ja juojggama árvov ja dilev dálásj sebrudagán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja dáru lávlla- ja sálbmaárbevieruid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme ja dáro lávllagijt ja sálmajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit sámi máinnasteami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit sáme subtsastallamdábev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit muitalusaid geavahettiin sámi máinnasteami elemeanttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>subttsasijt subtsastallat gånnå adná elementajt sáme subtsastallamdábes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámi ja eará eamiálbmogiid máidnasiid ja eará kultuvrraid máidnasiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sáme subttsasijt ietjá álggoálmmugij ja ietjá kultuvraj subttsasij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget sámegiela grammatihkalaš iešvuođaid ja buohtastahttit eará gielaiguin ja čilget movt dát váikkuha jorgalanbargui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit dárkkelit grammatihkalasj sierra dåbddomerkajt sámegielan ja buohtastahttet ietjá gielaj ja tjielggit dárkkelit gåktu dá bájnni jårggålimbargov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit cealkkaanalysa ja fágatearpmaid gielaid válddaheamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet gárgadisanalyjsav ja fáhkatermajt gå le gielaj vidjurijt gåvådime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>selvehit njálmmálaš ja čálalaš giela gaskavuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit vidjurijt njálmálasj ja tjálalasj giela gaskan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>identifiseret variašuvnnaid sámegielain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>identifiseret variasjåvnåjt sámegielajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guldalit ja lohkat teavsttaid eará sámegielaide ja ságastallat ovttaláganvuođaid ja erohusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gulldalit ja låhkåt tevstajt ietjá sámegielajs ja ságastallat avtalágásjvuodaj ja ærádusáj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget sámi giellahistorjjá ja buohtastahttit sámi giellahistorjjá váldolinjjáid davviriikkalaš gielaid historjjáin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit sáme giellahiståvråv ja buohtastahttet sáme giellahiståvrå oajvveåsijt nuorttarijkaj gielaj histåvråjn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat movt giela árvu servodagas lea váikkuhan sámiid gielladáidui, guovttegielalašvuhtii ja iešdovdui ja man láhkái skuvla, servodat ja bargoeallin sáhtášedje doarjut guovttegielalašvuođa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat gåktu giela árvo sebrudagán le bájnnám sámij giellamáhtov, guovtegielakvuodav ja iesjdåbdov, ja man láhkáj skåvllå, sebrudahka ja barggoiellem luluj buoremusát doarjjot guovtegielakvuoda nannimav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat Sámelága giellanjuolggadusaid ja Sámedikki ásaheami gielladili ja guovttegielalašvuođa ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat Sámelága giellanjuolgadusájt ja Sámedikke ásadime gielladile ja guovtegielakvuoda gáktuj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digaštallat sámi giellapolitihka ja kulturovdánahttima beliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dágástallat sáme giellapolitihka ja kultuvrråvddånime vidjurij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtastahttit sámegielaid dili servodagas eará eamiálbmogiid gielladiliin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sámegiela dilev ietjá álggoálmmugij gielladilijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan fágas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam fágan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppaárvvoštallama mearrádusat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahppaárvustallama mærrádusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oppalašárvosáni árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åbbålasjkaraktera árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årnik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10. jahkedásse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut guokte oppalašárvosáni, ovtta sámegielas 1 čálalaš ja ovtta sámegielas 1 njálmmálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju guokta åbbålasjkaraktera, avtav sámegielan 1 tjálalasj ja avtav sámegielan 1 njálmálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo2 viddnofágalasj åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut guokte oppalašárvosáni, ovtta sámegielas 1 čálalaš ja ovtta sámegielas 1 njálmmálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju guokta åbbålasjkaraktera, avtav sámegiella 1 tjálalasj ja avtav sámegiella 1 njálmálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo3 oahppogárvedime åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut guokte oppalašárvosáni, ovtta sámegielas 1 čálalaš ja ovtta sámegielas 1 njálmmálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju guokta åbbålasjkaraktera, avtav sámegiella 1 tjálalasj ja avtav sámegiella 1 njálmálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fága bistá máŋga jagi, de bissu dušše joatkkaoahpahusa bajimus dási oppalašárvvoštallan gelbbolašvuođaduođaštusas dahje oahppoduođaštusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå fágan åhpaduvvá måttijt jagijt, de le dåssju bajemus dáse åbbålasjárvustallam mij boahtá åvddån máhtudakduodastusán jali loahppaduodastusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eksámen - oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppij eksábma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årnik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10. jahkedásse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet vuorbáduvvot sámegiella 1 čálalaš eksámenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti vuorbbáduvvat avta tjálalasj eksábmaj sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá guovdálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maid vuorbáduvvot sámegiella 1 njálmmálaš eksámenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti aj vuorbbáduvvat njálmálasj eksábmaj sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo2 viddnofágalasj åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet vuorbáduvvot sámegiella 1 čálalaš eksámenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti vuorbbáduvvat tjálalasj eksábmaj sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj eksábma dagáduvvá ja árvustaladuvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maid vuorbáduvvot sámegiella 1 njálmmálaš eksámenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti aj vuorbbáduvvat njálmálasj eksábmaj sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo3 oahppogárvedime åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget váldit sámegiella 1 čálalaš eksámena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi tjadádit tjálalasj eksámav sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá guovdálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maid vuorbáduvvot sámegiella 1 njálmmálaš eksámenii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti aj vuorbbáduvvat njálmálasj eksábmaj sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årnik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. jahkeceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>10. jahkedásse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča rávisolbmuid vuođđoskuvlaoahpahusa gustovaš ortnega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja ållessjattugij vuodoåhpadusá guoskavasj årnigav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jo2 fidnofágalaš oahppoprográmmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo2 viddnofágalasj åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat galget váldit sámegiella 1 čálalaš ja njálmmálaš eksámena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Privatista galggi tjadádit tjálalasj ja njálmálasj eksámav sámegielan 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus oppalaš studerengelbbolašvuhtii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jo3 oahppogárvedime åhpadusprográmma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Privatisttat galget váldit sámegiella 1 čálalaš eksámena Jo 3 dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Privatista galggi tjadádit tjálalasj eksámav Jo3-dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo guovddáš ásahusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvvá guovdálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin galget váldit njálmmálaš eksámena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden galggi tjadádit njálmálasj eksámav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš eksámen ráhkaduvvo ja sensurerejuvvo báikkálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj eksábma dagáduvvá ja árvustaláduvá bájkálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallama oppalaš mearrádusat leat oahpahuslága láhkaásahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj mærrádusá árvustallama birra le mierreduvvam åhpaduslága njuolgadustjállagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
