<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bállása láigogoahti - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>341</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/Ballasalaigogoahti</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut <list><p type="listitem">Davvi Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Davvi Sámi stobut, Giehtaruohtas</p>
<p type="listitem">Nuorta Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Oarje Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Stohpotiippat</p>
<p type="listitem">Várreneavttut</p>
</list> </p>
</list><p type="title">Bállása láigogoahti</p>
<p><em type="italic">Bállásgoahti lea oaivvilduvvon fitnodatdoalliid ja joavkkuid atnui. Láigohangoahti addá jovkui ráfi leiba gažaldagas giehpagáffegievdne gáfiiid vuoššan ja vuoiŋŋasteapmi vádjoleami gaskkas dahje smávvalágan náittos- dahje eará ávvudandilálašvuohta duottara vuolde. Bállásgoađi bálddas lea dolastallansadji ja rabas goahti, maid vánddardeaddjit sáhttet geavahit friija vuoiŋŋasteapmai ja dolastallamii. </em></p>
<p><em type="italic">Tiipa </em></p>
<p>Láigogoahti, heive 20 olbmo joavkodilášvuođaide dahje viđa olbmo idjadeapmái.</p>
<p><em type="italic">Sajádat </em></p>
<p>Lappi leatna, Muoná gielda, Bállas-Ylläsduoddara álbmotmeahcci</p>
<p>Hirsagoahti lea Bállás- ja Palkaskeroid vuolde, čáppa lágešmarrasis vádjit kilomehtera geahčen Bállásduottara luodduguovddážis. Bállásduottara geainnus vuolgá Orava-Avenueksi ristojuvvon duovddadáiddadujiid geinnodat, mii joatkašuvvá Palkaskero mohkkin Palkaskero ala. Bállásgoađi geaidnoruossa lea 0,5 km geahčen stuorra geainnus ja goahti lea Bállásjávrái manni bálgá guoras. Goađa koordináhtat WGS84 lat: 68.04220 lon: 24.07920.</p>
<p><em type="italic">Gárttat </em></p>
<p>Bállas-Ylläsduoddara álbmotmeahci kárta Bállas-Ylläsduoddara olgolihkadankárta, 1:50 000 Bállas-Olos olgolihkadankárta, 1:50 000 Bállas-Olosduottar geologalaš vánddardankárta, 1:50 000 Duovddakárta nr V413 1:50 000 / (Maastokartta nro V413 1:50 000) Retkikartta.fi (suomagillii)</p>
<p><em type="italic">Haddi </em></p>
<p>35 € / 0–4 dmu 50 € / 4 dmu–jnd.</p>
<p><em type="italic">Várrehusat </em></p>
<p>Bállásduoddara luondduguovddáš</p>
<p><em type="italic">Čoavdagat </em></p>
<p>Čoavdagiid sáhttá viežžat Bállásduoddara luondduguovddáš.</p>
<p><em type="italic">Biergasat </em></p>
<p>Rabas dollasadji, dalán goađi lahka goikehivsset, maidddái invahivsset. Láigogoahti lea ráhkaduvvon easttaheapmin dahjege dat heive maiddái lihkadanrájálašolbmuide. Goađis lea vuođđobiergasat gáfe vuoššama várás, muhto joavkoboradeame várás láigolaš galgá buktit iežas lihtiid fárus dahje galgá bivdit daid sierra luondduguovddážis. Goađis ii leat várrejeddji liggenapparáhta.</p>
<p><em type="italic">Vuodjinráva ja almmolaš fievrrut </em></p>
<p>Bállásgoahti lea vádjit 1 km vázzinmátkki geahčen Bállásduottara luondduguovddážis. Muonios lea árgaiđediid linjabiilaoktavuohta boastabiillain Bállásduottarii. Linjabiilaoktavuohta Roavvenjárga - Gihttel- Jerisjávri- Muonio vuddjojuvvo juohke beaivve, joatkkafievredeapmi, juos diŋko, Jerisjávrris Bállásduottarii. Lassidieđut linjabiilavuoruin (www.matkahuolto.fi, suomagillii). Sesoŋkaáigge busse dahje bovdehustákse vuodjá Gihttela girdingiettis Hotelli Jerisa ja Olosa bokte Muonioi. Joatkkafievredeapmi, juos diŋgo, Jerisjávrris Bállásduottarii.</p>
<p><em type="italic">Bázahusfuolahus </em></p>
<p>Vánddardeaddjit galggašedje ieža buktit bázahusaideaset eret meahcis. Loga lasi ribahis vánddardeamis.</p>
<p><em type="italic">Fuopmášumit </em></p>
<p>Stohpui ii oaččo buktit biebmoealliid.</p>
<p><em type="italic">Fuolahusas vástida </em></p>
<p>Meahciráđđehus, Lappi luonddubálvalusat. Lassedieđut: Bállásduoddara luondduguovddáš.</p>
<p type="title">Várreneavttut</p>
<list><p type="listitem">Loga stobuid várreneavttut</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
