<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Anára vánddardanguovllu bálvalusat - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>732</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/anar/balvalusat</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="palvelut.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="palvalusah.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
    </list>
    <p type="title">Anár</p>
    <list>
      <p type="listitem">Aktivitehtat</p>
      <p type="listitem">Bálvalusat <list><p type="listitem">Ovttasbargobeliid bálvalusat</p></list> </p>
      <p type="listitem">Historjá</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
      <p type="listitem">Luondu</p>
      <p type="listitem">Oaidnámušat</p>
      <p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
      <p type="listitem">Lassidieđut</p>
    </list>
    <p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
      <p type="listitem">Eará guovllut</p>
      <p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
      <p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
      <p type="listitem">Stobut</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Anár</p>
      <p type="listitem">Čeavetjávri-Njávdán</p>
      <p type="listitem">Geavu luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Heahttá</p>
      <p type="listitem">Mallá luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Ohcejohka</p>
      <p type="listitem">Soabbada luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Suoločielgi</p>
      <p type="listitem">Njellim</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Aktivitehtat</p>
      <p type="listitem">Bálvalusat</p>
      <p type="listitem">Historjá</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
      <p type="listitem">Luondu</p>
      <p type="listitem">Oaidnámušat</p>
      <p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
      <p type="listitem">Lassidieđut</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Ovttasbargobeliid bálvalusat</p>
    </list>
    <p type="title">Anára vánddardanguovllu bálvalusat</p>
    <p type="title">Áššehasbálvalus ja oahpisteapmi</p>
    <list>
      <p type="listitem">Siida - Sámemusea ja Davvi-Sámi luondduguovddáš <list><p type="listitem">Meahciráđđehusa áššehasbálvalanbáiki Siiddas fállá dieđuid Anára vánddardanguovllu birra ja buot earáge Davvi-Sámi luonddučuozáhagain. Bissovaš ja molsašuvvi čájáhusaid lassin Siiddas fidne vánddardanrávvema, kárttaid ja lobiid oppa Davvi-Sámi guvlui.</p></list></p>
      <p type="listitem">Meahciráđđehusa Avvila bálvalanbáiki <list><p type="listitem">Dieđut ja kárttat Davvi-Sámi guovllu birra</p><p type="listitem">Guolástus-, meahccebivdo- ja meahccejohtolatlobiid vuovdin</p></list></p>
    </list>
    <p type="title">Ovttasbargobeliid fállan bálvalusat várddardanguovllus</p>
    <list>
      <p type="listitem">Vánddardanguovllus bálvalusaid fálli ovttasbargobealit <list><p type="listitem">Dáin beliin lea ovttasbargosoahpamuš Meahciráđđehusain, ja dat ollašuhttet bistevaš luondduturismma prinsihpaid doaimmadettiineaset álbmotmeahcis.</p></list></p>
    </list>
    <p type="title">Boradeapmi, málesteapmi ja nisttiid háhkan</p>
    <p type="title">Kafeat, restauráŋŋat, gávppit ja kioskkat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Siiddas doaibmá restauráŋŋa Sarrit (www.siida.fi).</p>
      <p type="listitem">Anáris leat gávppit, restoráŋŋat ja kafeat.</p>
      <p type="listitem">Myössäjávrris lea kafea.</p>
    </list>
    <p type="title">Dolastallanbáikkit</p>
    <list>
      <p type="listitem">Fuolahuvvon dolastallanbáikkit gávdnojit vánddardanguovllus oktiibuot sullii golbmalogi. Daid oktavuođas lea dávjá lávvu dahje goahtebealli suodjin ja goikehivsset. Dolastallanbáikkit leat johtolagaid guoras ja lustabivdobáikkiin.</p>
      <p type="listitem">Anárjávrris leat ávdinstobuid oktavuođas leahkki dolastallanbáikkiid lassin gokčojuvvon dolastallanbáikkit Bielbbevuonas, Luovvesullos (Lyevisuálu), Beahcesullos, Buoiddasullos, Gáhkusullos, Tyllylahtis ja Speadjalnjárggas. Goavddehis dolastallanbáikkit gávdnojit Iso-Mauras ja Veskonjárgga lahkosiin Palosaaris.</p>
      <p type="listitem">Beaivestobut leat dárkkuhuvvon vuoiŋŋasteami ja dolastallama. Anára vánddardanguovllus leat guokte beaivestobu: <list><p type="listitem">Suhpeguoika</p><p type="listitem">Ohcomaš</p></list></p>
      <p type="listitem">Meahccebuollinváruhusa áigge dolastallan lea gildojuvvon.</p>
    </list>
    <p type="title">Juhkančáhci</p>
    <list>
      <p type="listitem">Guovllu jávrriid, ádjagiid ja jogaid čáhci jugaha dábálaččat, muhto čázádagaid čáhcekvalitehta eai leat dutkan.</p>
      <p type="listitem">Anárjávrri čázi dasttán Anára girkobáikki lahkosiin ii gánnát geavahit juhkančáhcin, muhto golgi čáhci gal jugaha nuvván.</p>
    </list>
    <p type="title">Bázahusfuolahus</p>
    <list>
      <p type="listitem">Gieldda bázahusaid sirrenbáiki lea guovdu Anára girkobáikki. Ekosajit leat fanashámmaniin Veskonjárggas, Naŋŋanjárggas, Njellimis ja Anáris.</p>
      <p type="listitem">Ávdin- ja beaivestobuin leat seahkalasbázahuslihtit.</p>
      <p type="listitem">Loga lasi čorges vánddardeamis.</p>
    </list>
    <p type="title">Hivssegat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Ávdin- ja beaivestobuin ja máŋggain dolastallanbáikkiin leat goikehivssegat.</p>
    </list>
    <p type="title">Idjadeapmi</p>
    <p type="title">Tealttástallan ja lávut</p>
    <list>
      <p type="listitem">Tealttástallansajit leat Anáris ja Ádjájávrris (Äijihjävri). Čoahkkebáikkiid olggobealde oažžu tealttástallat friddja juohkeolbmovuoigatvuođa vuođul.</p>
    </list>
    <p type="title">Ávdinstobut</p>
    <p>Ávdinstobuin sáhttá idjadit ija dahje moadde, dárkilet dieđuid ávdinstobuid birra fidnet stohpotiippat-siiddus.</p>
    <list>
      <p type="listitem">Beahcesuolu (Pecsuálui), Anárjávrris Seakkabeahcesullo (Segispecssuálui) davveoarjjabeale gáttis.</p>
      <p type="listitem">Jiekŋasuolu (Jieŋâsuálui), Anárjávrris leahkki Stuorra Jiekŋasullo (Stuorrâ Jieŋâsuálui) máttanuorttabeale gáttis.</p>
      <p type="listitem">Geaiggonuorri (Kiäigunyeri), Anárjávrri máttageahčen, Čárbmanjárgga (Čaarmânjargâ) davágeahčen.</p>
      <p type="listitem">Buoiddastohpu (Puiduusuálui), Anárjávrri Varttasullo (Varttaasuálui) máttabealde, Buoiddasullo davágeahčen.</p>
      <p type="listitem">Kahkusuolu (Káhkusuálui), Anárjávrri Viimasullo (Viijmâš) davvenuorttabealde, Kahkusullo máttanuorttabeale gáttis.</p>
    </list>
    <p type="title">Láigobarttat</p>
    <p>Láigobarttat várrejuvvojit ollásit iežas atnui.</p>
    <list>
      <p type="listitem">Oađđiveadji, sullii 10 km Anára girkobáikkis máttás.</p>
      <p type="listitem">Ádjájávri, Avvila ja Anára gaskkas, váldogeaidnu 4:a guoras, sullii 16 km Avvilis davás, Ádjájávrri gáttis.</p>
      <p type="listitem">Beahcesuolu, Anárjávrri Seakkabeahcesullo oarjjabeale gáttis suddjes vuotnabađas.</p>
    </list>
    <p type="title">Gohttensajit ja karavánariid bálvalusat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anára girkobáikkis ja Ádjájávrris.</p>
    </list>
    <p type="title">Sávnnit</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anára girkobáikkis, Ádjájávrris ja Meahcirađđehusa láigobarttain.</p>
    </list>
    <p type="title">Hoteallat ja luopmobarttat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anára girkobáikkis ja Menešjávrris.</p>
    </list>
    <p type="title">Hámmanat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Veskonjárggas, Naŋŋanjárggas, Njellimis ja Anáris</p>
    </list>
    <p type="title">Idjadeapmi lahkosiin</p>
    <list>
      <p type="listitem">Idjadanbálvalusat gávdnojit ee. Avvilis, Suoločielggis ja Gápmasis.</p>
    </list>
    <p type="title">Biergasiid láigoheapmi</p>
    <list>
      <p type="listitem">Guovllu fitnodatolbmuin (www.inarilapland.fi, suomagillii) sáhttá láigohit fatnasiid, kanohtaid, mohtorgielkkáid ja vánddardanbiergasiid.</p>
    </list>
    <p type="title">Lihkadanlápmásiid bálvalusat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Juvlastuoluin beassá buot Sámemusea ja Davvi-Sámi luondduguovddáš Siidda (www.siida.fi) čájáhusaide. Olgomuseaguvlui sáhttá oahpásmuvvat veahki veagas.</p>
      <p type="listitem">Juvdujoga siste leahkki dolastallanbáikkiin Njoammelguoikka ja Suhpeguoikka láigostobu dolastallanbáikkiide goastá maiddái lámis olmmoš.</p>
      <p type="listitem">Kettulampi ja Kettukoskenniska dolastallanbáikkiide Rivdolis beassá biillain.</p>
      <p type="listitem">Čievroaivvijávrri dolastallanbáikái beassá biillain.</p>
      <p type="listitem">Bieggoaivvi aláža parkerensajis lea várddus Anárjávrri guvlui.</p>
      <p type="listitem">Báikkálaš fitnodatolbmuid bálvalusaid veagas guvlui sáhttá oahpásmuvvat sihke geassit ja dálvit. Anárjávrri birrasiin leat moanat priváhta fitnodatolbmot, geat lágidit fanasvánddardemiid. Máŋggat Anájávrri bálvalanráhkadusain heivejit maiddái olbmuide, geat geavahit juvlastuolu.</p>
    </list>
    <p type="title">Fanastalliid bálvalusat</p>
    <p type="title">Fávllit</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anárjávrris leat fávlemerkemat, maid gánnáha čuovvut, dasgo jávrris leat hui ollu gárgot.</p>
      <p type="listitem">Fávlliid dábálaš johtinčikŋodat lea 1.8 m, muhtun bogiin ja gáttiid lahkosiin johtinčikŋodat lea 1 m. Dábálaččat jávreguovlluid stobuid lusa lea álki beassat fatnasiin, muhto stobuid lusa eai leat merkejuvvon fávllit.</p>
      <p type="listitem">Anárjávrri fanastallankártii (nr 480) leat merkejuvvon fanasjohtolatfávllit ja čikŋodatsojut.</p>
    </list>
    <p type="title">Hámmanat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Guolle- ja fanashámmanat leat Anáris, Naŋŋanjárggas, Veskonjárggas ja Njellimis.</p>
    </list>
    <p type="title">Fanasstáffut</p>
    <list>
      <p type="listitem">Fanasluoitinsajit leat Avvilis, Veskonjárggas, Naŋŋanjárggas, Njellimis, Ádjájávrris, Anáris, Fávllis (Vävli), Bárttehis ja Njižžejávrris.</p>
    </list>
    <p type="title">Boaldámuša juohkin</p>
    <list>
      <p type="listitem">Hámmaniin ii fidne boaldámuša, muhto Anára girkobáikkis boaldámušvuovdinsadji lea dasttán hámmana lahkosiin.</p>
    </list>
    <p type="title">Eará bálvalusat lahkosiin</p>
    <list>
      <p type="listitem">Anára girkobáikkis leat báŋkoautomáhta, áššealmmáipoasta, dearvvasvuođadállu, guokte borramušgávppi, dálkkasskáhppe, táksebiilabálvalus ja bensenstašuvdna.</p>
      <p type="listitem">Avvilis lea lagamus dearvvasvuođaguovddáš, apteaika ja eará go beaivválašgálvogávppit.</p>
      <p type="listitem">Anáris gávdno girdinfievrridanbálvalus.</p>
      <p type="listitem">Báikkálaš fitnodatolbmot (www.inarilapland.fi, suomagillii) fállet maiddái oahpistuvvon vánddardanbálvalusaid, dego guolástan-, fanas-, guoikaluoitin- ja mohtorgielkávánddardemiid.</p>
      <p type="listitem">Máŋggabealat dieđut Lappis ja guovllu turismabálvalusain gávdnojit Lappi turismaportálas (www.lappi.fi, suomagillii).</p>
    </list>
    <p>© Meahciráđđehus 2015</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
