<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Geavu bálvalusat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>610</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/geavuluonddumeahcci/balvalusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Geavu luonddumeahcci</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Anár</p>
<p type="listitem">Čeavetjávri-Njávdán</p>
<p type="listitem">Geavu luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Heahttá</p>
<p type="listitem">Mallá luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Ohcejohka</p>
<p type="listitem">Soabbada luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Suoločielgi</p>
<p type="listitem">Njellim</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Geavu bálvalusat</p>
<p type="title">Áššehasbálvalus ja oahpisteapmi</p>
<list><p type="listitem">- Sámemusea ja Davvi-Sámi luondduguovddáš Anára kirkosiiddas lea rabas birra jagi. Doppe oažžu dieđuid Geavu luonddumeahcis ja earáge Davvi-Sámi luonddubáikkiin.</p>
<p type="listitem">lea rabas geassit. Doppe oažžu kárttaid ja dieđuid davimuš Sámi luonddubáikkiin.</p>
<p type="listitem">.</p>
</list><p type="title">Boradeapmi, málesteapmi ja nisttiid háhkan</p>
<p type="title">Gávppit ja kafeat</p>
<list><p type="listitem">Lagamus gávppit ja kafeat leat Gáregasnjárggas ja Ohcejogas</p>
</list><p type="title">Dolastallansajit</p>
<list><p type="listitem">Bálggesguorain leat luonddumeahcis oktiibuot 20 sajošdollasaji. Dat leat čáhcegáttis ja moatte kilomehtera gaskkaid. Sajošdola lea vejolaš bidjat dušše dolastallanbáikkiid árraniidda. Meahccebuollinváruhusa áigge lea sajošdola bidjan dáiddage árraniidda gildojuvvon.</p>
</list><p type="title">Juhkančáhci</p>
<list><p type="listitem">Golgi čáhci jugaha heailla guovllus, muhto stobuid ja dolastallansajiid lahkosiin dan gánneha vuoššat daikke buhtistit sillemiin.</p>
</list><p type="title">Bazahusfuolahus</p>
<list><p type="listitem">Ekoruskalihtit leat Geavu bálgá mátta- ja davágeahčen, Suohpášája, Roavejávrri ja Ruktajávrri, Njávgoaivve ja Guivvi ávdinstobuin. Buot dolastallansajiin lea sirrenbáiki seahkalasruskkaide nu boahtaliide go burkkiide. Buolli ruskkaid sáhttá boaldit ja eanaluvvi ruskkaid sáhttá bidjat muorrahivssegiid vuolilduskassaide. Olgohivssega goikemis berre fuolahit geavaheami oktavuoŋas.</p>
<p type="listitem">Ribahis vánddardeapmi</p>
</list><p type="title">Hivssegat</p>
<list><p type="listitem">Geavu luonddumeahci buot dollasajiid ja ávdinstobuid oktavuođas lea olgohivsset, mas lea čohkkenlihtti sanitehtabiergasiide. Olgohivssega goikemis berre fuolahit geavaheami oktavuođas.</p>
</list><p type="title">Rasttildanbáikkit</p>
<list><p type="listitem">Geavvu rasttilduvvo gáli golbmii. Rasttildanbáikkiin gállima álkidahttet doarjjavaijerat.</p>
</list><p type="title">Idjadeapmi</p>
<p type="title">Dealttástallan ja lávut</p>
<list><p type="listitem">Luonddumeahcis tealtástallan lea lobálaš dušše dan várás várrejuvvon báikkiin, mat luonddumeahci guovllus leat njealljenuplohkái ja olggobealde bálgáid guoras lassin njeallje. Muoraid váldin gohttema várás lea gildojuvvon.</p>
<p type="listitem">Ruktajávrri ávdinstobu šilljobirrasis lea dálkesuodjelavvu beaiveatnui.</p>
<p type="listitem">Dálkesuodjin ja biergasiid goikadeami várás leat guokte gákkeslavu Suohpášádjagis ja Gamajotsuohpášádjagis. Dat eai leat oaivvilduvvon ijastallamii.</p>
<p type="listitem">Luonddumeahci olggobealde Báišduoddara meahcceguovlluin oažžu gohttet friija.</p>
</list><p type="title">Ávdinstobut</p>
<p>Ávdinstobuin sáhttá idjadit ija dahje guokte, dárkilut dieđuid stobuin oažžu stobut-siiddus.</p>
<p>Geavu vánddardanjohtolaga dahje Guivvi johtolaga bálddas leat golbma ávdinstobu. Luonddumeahci sisti leat dušše Guivvi ja Mádjoga ávdinstobut.</p>
<list><p type="listitem">Ruktajávrri ávdinstohpu lea Geavu luonddumeahci máttafiesttarbealde, Luopmošjávrriide gullevaš Stuorrajávrri nuortadavábealde ja Luopmošbuolžža davábealde leahkki Ruktajávrri nuortadavábealde.</p>
<p type="listitem">Njávgoaivvi ávdinstohpu ávdinstohpu lea Geavu luonddumeahci fiesttarbealde, Luopmošjávrris sullii 6 km davábealde leahkki Njávgoaivvi davvefiesttarbealde smávva soahkevuovddis.</p>
<p type="listitem">Guivvi ávdinstohpu lea davit Gamajoga gierraga suorggi davábealde, sullii bealle kilomehtera joga suorrananbáikkis fiestarii, Guivvi nuorta-máttanuortta bealde.</p>
<p type="listitem">Mádjoga ávdinstohpu lea luonddumeahci davveoasis, Davimuš Mádjoga suorggi nuortagáttis sajis, gokko Borgebeaskaávžži ája laktasa dasa.</p>
</list><p type="title">Gámmet</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Áhkogámme </em>lea merkejuvvon bálgá guoras Njávgoaivvi ja Guivvi gaskkas, justa luonddumeahci rájá olggobealde. Gámme lea ođasmahtton borgemánus 2007. Gámme lahkosiin lea fuolahuvvon dolastallanbáiki, goikehivsset ja bázahusaid sirrenbáiki. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Fiellojohgoržži gámme </em>lea Fiellojoga ja Geavu lavttasajis, Fiellojohgoržži davábeale gáttis. Eai muorraseaŋggat, moadde beavddi ja beaŋkkat. Dálkesuodji, ii idjadeapmái. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Njaggaljávrri gámme </em>lea gaskkamuš Njaggaljávrri davágeahčen. Dat lea 1980-logus divoduvvon boares guolástangoahti, man guovdu leat dollasadji ja moadde muorrabeaŋkka. Dálkesuodji, ii idjadeapmái. </p>
</list><p type="title">Idjadeapmi lahkosiin</p>
<p type="title">Luopmostobut</p>
<list><p type="listitem">Gáregasnjárggas ja Gámasmohkis leat bartagilli- ja sávdnebálvalusat.</p>
</list><p type="title">Gohttenbáikkit</p>
<list><p type="listitem">Gáregasnjárggas, Kenesjávris ja Ohcejogas (www.saamivillage.fi)</p>
</list><p type="title">Karavánaraid bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Ohcejogas ja Gáregasnjárggas.</p>
</list><p type="title">Sávdnun</p>
<list><p type="listitem">Gáregasnjárgga, Kenesjávrri ja Ohcejoga luopmostobuin lea vejolaš láigohit sávnni.</p>
</list><p type="title">Lihkadanlápmásiid bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Guovllus eai leat erenomáš bálvalusat lápmásiidda.</p>
<p type="listitem">Ohcejoga luonddustohpui sáhttá oahpásmuvvat jorrestuoluin.</p>
<p type="listitem">Anára Siiddas beassá juohke sadjái jorrestuoluin, muhto auditoriai dál čáhká dušše okta. Jorrestuollu lea maiddái várrejuvvon áššehasaid geavahussii. Visttis lea inva-wc. Olgomuseas sáhttá lihkadit geassit nu, ahte veahkeheaddji lea fárus.</p>
</list><p type="title">Eará bálvalusat lahkosiin</p>
<list><p type="listitem">Lagamus gávppit, bensenstašuvnnat, fitnodatpoasttat, taksit ja báŋkkut gávdnojit Gáregasnjárggas ja Ohcejogas.</p>
<p type="listitem">Fuomáš, ahte heailla Ohcejoga gielddas ii leat báŋkoautomáhta!</p>
<p type="listitem">Guovllu gávppiin leat dálkkasskáhpet.</p>
<p type="listitem">Ohcejogas dearvvasvuođaguovddáš ja Gáregasnjárggas lea dearvvasvuođadállu.</p>
<p type="listitem">Guolástuslobiid omd. Detnui vuvdet báikkálaš turistafitnodatolbmot.</p>
<p type="listitem">Biillasirdinbálvalusaid gánneha jearahallat báikkálaš turistafitnodatolbmuin (www.saamivillage.fi). Lassidieđuid maid Ohcejoga luonddustobus.</p>
<p type="listitem">Idjadanbálvalusat leat fállun valjis, lagamus hotealla lea Ohcejogas.</p>
<p type="listitem">Lassidieđuid bálvalusain Ohcejoga (www.saamivillage.fi) siidduin.</p>
<p type="listitem">Máŋggabealat dieđut Lappis ja guovllu turismabálvalusain gávdnojit Lappi turismaportálas (www.lappi.fi, suomagillii).</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
