<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Leammi bálvalusat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>699</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/leammi/balvalusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Leammi</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat <list><p type="listitem">Ovttasbargobeliid fállan bálvalusat Leammi álbmotmeahcis</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><list><p type="listitem">Ovttasbargobeliid fállan bálvalusat Leammi álbmotmeahcis</p>
</list><p type="title">Leammi bálvalusat</p>
<p type="title">Áššehasbálvalus ja rávven</p>
<list><p type="listitem">Siiddas Anára kirkosiiddas doaibmá Sámemusea ja Davvi-Sámi luondduguovddáš. <list><p type="listitem">Siida fállá dieđuid Leammis ja buot earáge Davvi-Sámi luonddubáikkiin.</p>
<p type="listitem">Dieđuid Leammi fanasruvttuid .</p>
<p type="listitem">Vánddardanrávven, kárttat ja lobit heailla Davvi-Sámi guvlui.</p>
<p type="listitem">Siiddas doaibmá maiddái restauráŋŋa Sarrit sihke museagávpi (www.siida.fi).</p>
</list></p>
<p type="listitem">Leammi luonddustohpu Njurggoluovttas, tel. 0205 647793. Leammi luonddustobu bálvalusat sirdašuvvet Siidii, loga lasi .</p>
</list><p type="title">Boradeapmi, málestepmi ja nisttiid háhkan</p>
<list><p type="listitem">Njurggoluovttas leat guokte kafea-restauráŋŋa, gos sáhttá boradeami lassin oastit veháš nisttiid. Lagamus gávppit ja báŋkoautomáhta leat Anáris.</p>
</list><p type="title">Dolastallan</p>
<list><p type="listitem">Dolastallanbáikkit leat merkejuvvon bálgáid guoras sullii 30, álbmotmeahci vánddardanavádagas dolastallan lea lobálaš dušše dáin báikkiin. Dolastallanbáikkit leat merkejuvvon vánddardankárttaide.</p>
<p type="listitem">Boaittobealeavádagas sáhttá dolastallanbáikki válljet friija. Dolastallamii sáhttá geavahit dušše goike ovssiid, rissiid ja eará bođu muoraid. Gahččan muoraid geavaheapmái dárbbašuvvo Meahciráđđehusa lohpi.</p>
<p type="listitem">Ráddjeavásadagas dolastallan ii leat lobálaš.</p>
<p type="listitem">Sajošdola bidjan lea gildojuvvon ollásit meahccebuollinváruhusa áigge. Sajošdola bidjan lea </p>
</list><p type="title">Juhkančáhci</p>
<list><p type="listitem">Čáhci jugaha dábálaččat heailla álmbotmeahci viidodagas. Rávvagin lea, ahte golgi čáhci lea buoret go orru. Juhkančáhci avžžuhuvvo vuššot geassebáhkaid áigge.</p>
</list><p type="title">Bázahusfuolahus</p>
<list><p type="listitem">Njurggoluovtta párkerenbáikkis leat lihtit seahkalasruskkaide, lásaide ja báhtteriidda. Seahkalasruskalihtit gávdnojit maiddái buot stobuin. Sávvat goittotge, ahte buvttát ieš iežat luniidat eret meahcis, go mášenruskafievrrideapmi guođđá meahccái luottaid ja dagaha vála.</p>
<p type="listitem">loga lasi čorges vánddardeamis .</p>
</list><p type="title">Hivssegat</p>
<list><p type="listitem">Njurggoluovttas ja buot stobuid luhtte lea muorrahivsset</p>
</list><p type="title">Idjadeapmi</p>
<p type="title">Dealttástallan ja lávut</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahci vánddardanavádagas tealttástallan lea lobálaš dušše dan várás várrejuvvon báikkiin.</p>
<p type="listitem">Goaittobealeavádagas oažžu gohttet friija.</p>
<p type="listitem">Ráddjenavádagas gohtten lea gildojuvvon.</p>
</list><p type="title">Ávdinstobut</p>
<p>Ávdinstobuin sáhttá idjadit ija dahje guokte, dárkilut dieđuid stobuin oažžu ávdinstobut-siiddus.</p>
<list><p type="listitem">Bárasgállá (Gihttel) lea Bárasgállá ja Uurrekarkia-duoddariid gaskkas Bohkás Lismái manni bálgá lahka, 2 km Gihttela-Anára rájás máttás.</p>
<p type="listitem">Sállevárri lea Sállevári bigálusbáikkis Anár - Gihttel -geainnu (955) davvefiesttarbealde.</p>
<p type="listitem">Boastajohka lea Návgosčielggi davábealde leahkki Boastajoga gierragis sullii 2 km vulosguvlui ja sullii 50 m joga nuorttabealde.</p>
<p type="listitem">Fáškoluoppal lea Riebančielggi davágeahčen nuorttas, Fáškku luobbala máttagáttis.</p>
<p type="listitem">Fášku (maiddái láigostohpu) lea Fáškui máddin golgi Buordnajohnjálmmis, dan nuortagátti máttafiestaramos njárggas.</p>
<p type="listitem">Suohpášávžži Kultala (maiddái láigostohpu) lea Leammi Morganjávrái golgi Suohpášávžžis, sullii 4,5 km Leammileagis davvefiestarii.</p>
<p type="listitem">Gollehámman lea Morganjávrri máttageažis leahkki Lappi golleroggiidlihtu oamastan hirsastohpu.</p>
<p type="listitem">Ravadasjávri lea Leammi fiesttargáttis sullii 600 m Ravadasgoržžis davvenuorttas.</p>
<p type="listitem">Oahujohka lea Oahoaivvi nuorttabealde Oahujoga nuortagáttis, guovtte gierraga oktiigolganbáikkis.</p>
<p type="listitem">Matti Musta (Váábu Mátti) stohpu lea álbmotmeahci davvioasis, bajimuš Lággojávrri máttanuortegáttis.</p>
<p type="listitem">Kruvnnastohpu lea álbmotmeahci davvenuortebealde, sullii 600 m meahci olggobealde. Dat lea boares poastabálgá guoras Lávvojávrri davvefiesttarbealde. Stobus lea bálgá mielde 4 km Anár - Áŋŋel -geaidnoguoras Suoppujávrái (Suoppjáávráš, anárašgillii).</p>
</list><p type="title">Láigostobut</p>
<p>Láigostobu sáhttá láigohit ollásit iežas geavahussii. Várremat: Lemmenjoen Lomamajat, Njurggoluokta, 99885 Leammi, tel. (016) 673 435.</p>
<list><p type="listitem">Fášku lea Fáškui máddin golgi Buordnajohnjálmmis, dan máttagátti máttafiestaramos njárggas.</p>
<p type="listitem">Suohppášávžži Kultala lea Leammi Morganjávrái golgi Suohppášávžžis, sullii 4,5 km Leammileagis davvefiestarii. Stohpu lea dálvegeavahussii heivvolaš hirsastohpu, ja dat dovdojuvvo maiddái namain "Pellisen kämppä".</p>
<p type="listitem">Heargejáguoikkaš lea Leammi fiesttargáttis Ravadasjávrri davágeahčen.</p>
</list><p type="title">Sávnnit</p>
<p>Sávnnit leat Njurggoluovtta turismafitnodatolbmuin sihke buot láigostobuin.</p>
<p type="title">Idjadeapmi lahkosiin</p>
<p type="title">Láigostobut/luopmostobut</p>
<list><p type="listitem">Turismafitnodatolbmot láigohit luopmostobuid (www.inarilapland.fi, suomagillii) Njurggoluovtta guovllus.</p>
</list><p type="title">Gohttenbáikkit, karavánaraid bálvalusat ja hoteallat</p>
<list><p type="listitem">Gohtten- ja karavánaraid bálvalusat leat Lomakylä Valkeaporo:s sihke Anáris.</p>
<p type="listitem">Lagamuš hoteallat leat Menešjávris ja Anáris</p>
</list><p type="title">Biergasiid láigoheapmi</p>
<list><p type="listitem">Leammi fitnodatolbmuin sáhttá láigohit kanohtaid.</p>
</list><p type="title">Lihkadanlápmásiid bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Leammi luonddustohpui beassá vuollegaš šielmmáid badjel buresge nu, ahte veahkeheaddji lea fárus. Leammi fanasmátkkit dolvot geassit Njurggoluovttas Ravadasgoržži čáppášit.</p>
<p type="listitem">Fanasmátkkit heivejit lápmásiidda, muhto veahkeheaddji dárbbašuvvo. Lassidieđuid oažžu Davvi-Sámi luondduguovddážis Siiddas .</p>
<p type="listitem">Siiddas (www.siida.fi) beassá juohke sadjái jorrestuoluin, muhto auditoriai čáhká dál dušše okta. Visttis lea inva-wc. Olgomuseas sáhttá lihkadit geassit nu, ahte veahkeheaddji lea fárus. Áššehasgeavahussii lea várrejuvvon jorrestuollu.</p>
</list><p type="title">Eará bálvalusat lahkosiin</p>
<p type="title">Lagamus bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Anáris (www.inari.fi) lea báŋkoautomáhta, fitnodatpoasta, dearvvasvuođadállu, guokte gávppi, apotehka bálvalanbáihki K-Kuukkeli gávppis, táksi ja bensenstašuvdna</p>
<p type="listitem">Leammis lea táksi Njurggoluovttas.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>