<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Heahttá - Bállás-johtolaga bálvalusat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>566</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/heahttaballasjohtolat/balvalusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Heahttá-Bállás-johtolat, 55 km</p>
<list><p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Gáibideaddjevuohta</p>
<p type="listitem">Johtolatčilgehus</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Anárjávrri čáhcejohtolagat</p>
<p type="listitem">Čeavetjávri-Buolbmatjávri, 60 - 70 km</p>
<p type="listitem">Finnmárkkubálggis, 35 km</p>
<p type="listitem">Geavu johtolat, 63 km</p>
<p type="listitem">Heahttá-Bállás-johtolat, 55 km</p>
<p type="listitem">Kalohttageinnodat, 800 km</p>
<p type="listitem">Njuohttejohka, 40 km</p>
<p type="listitem">Piilola bálggis, 35 km</p>
<p type="listitem">Njellima suvdinrenne čázádatjohtolat</p>
</list><list><p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Gáibideaddjevuohta</p>
<p type="listitem">Johtolatčilgehus</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Heahttá - Bállás-johtolaga bálvalusat</p>
<p type="title">Juhkančáhci</p>
<list><p type="listitem">Johtolaga goappánai geaži luondduguovddá-žiin, Heahtás Duottar-Sámi luondduguovddážis ja Bállásis Bállásduoddara luondduguovddážis, oažžu juhkačázi.</p>
<p type="listitem">Juohke stobus ja dolastallanbáikkis lea čáhcebáiki.</p>
<p type="listitem">Čáhci lea dábálaččat dohkálaš juhkamii oba guovllus. Luonddučáziid atnu lea goitge juohkehačča iežas ovddasvástádus. Stobuid láhkosiin juhkačázi gánnáha viežžat čujuhuvvon čáhcebáikkis. Bivvaliid áigge čázi gánnáha vuoššat.</p>
</list><p type="title">Bázahusfuolahus</p>
<list><p type="listitem">Johtolaga guoras golmma stobus, Bassičearus, Hánno- ja Nammalguras lea ekobáiki.</p>
<p type="listitem">Maŋit áiggiid álbmotmeahcis vigget ribahis vánddardeapmái. Dalle vánddardeddjiid vurdet buktit ieža iežaset bázahusaid eret meahcis.</p>
<p type="listitem">Vánddardeapmi, mii duohččá birrasa</p>
</list><p type="title">Boaldenmuorrafuolahus</p>
<list><p type="listitem">Juohke stobus sihke Suvasgura ja Rihmakuru dolastallanbáikkiin leat válmmasin luddejun boaldenmuorat.</p>
<p type="listitem">Boaldenmuorrafuolahus fuolahuvvo dálvviid mohtorgielkkáiguin.</p>
</list><p type="title">Fuolahusa ovddasvástádus</p>
<list><p type="listitem">Bázahus- ja boaldenmuorrafuolahusa ovddasvástádus lea Meahciráđđehusas, Davvi-Sámi luonddubálvalusaid bakte. Lassidieđuid oažžu Bállásduoddara luondduguovddážis, tel. 0205 64 7930, ja Duottar-Sámi luondduguovddážis, tel. 0205 64 7950.</p>
</list><p type="title">Hivssegat</p>
<list><p type="listitem">Juohke stobus sihke Suvasgura ja Rihmakuru dolastallanbáikkiin leat olgohivssegat.</p>
</list><p type="title">Sávdnji</p>
<list><p type="listitem">Hánnogura ávdin- ja várrehusstobu lahkosiin lea sávdnji. <em type="italic">Sávdnji máksu lea 7 e / rávesolmmoš, 4 e / mánná (vuollel 7j) dehe jovkui gullevaš (joavku lea &gt; 10 olbmo). </em>Máksit sáhttá ovddalgihtii Bállás-Ylläsduoddara álbmotmeahci luondduguovddážiidda dehe mobiilalohpin nu ahte čuojaha <list><p type="listitem">nummárii <em type="italic">06060 56 1439 (7 e máksu) </em>dehe </p>
<p type="listitem">nummárii <em type="italic">06060 56 1440 (4 e máksu). </em></p>
<p type="listitem">Okta telefuvdna vástida álohii ovtta 7 e dehe 4 e ruhtamávssu.</p>
</list></p>
</list><p type="title">Idjadeapmi</p>
<p type="title">Dealttástallan ja goađit</p>
<list><p type="listitem">Johtolagas dealttástallan lea lobálaš stobuid ja dolastallanbáikkiid olis.</p>
<p type="listitem">Dasa lassin dealttástallat sáhttá Suvasgura ja Rihmakuru gođiid lahkosiin.</p>
<p type="listitem">Suvasgura goahti lea Hánnogura ja Montella stobuid gaskkas. Hánnoguras lea goahtái mátki 5 km ja Montellas 7 km.</p>
<p type="listitem">Rihmakuru goahti lea Nammalgura ja Bállásduoddara luondduguovddáža gaskkas. Nammalguras lea goahtái mátki 3 km ja Bállásis 10 km.</p>
</list><p type="title">Ávdin- ja várrehusstobut</p>
<list><p type="listitem">Bassičearu beaivestohpu lea Heahttá-Bállás-johtolaga guoras 7 km Heahtás ja 48 km Bállásis. Beaivestobu bálddas Bassičearu bálvalanstohpu, mas doaibmá dábálaččat giđa sesoŋŋaáigge gáffestohpu.</p>
<p type="listitem">Sioskuru ávdin- ja várrehusstohpu lea Siosjoga guoras, Heahttá - Bállás-johtolaga mielde 15 km Heahtás ja 40 km Bállásis.</p>
<p type="listitem">Tappuri ávdinstohpu lea s. kilomettara Heahttá - Bállás-johtolagas nuorttas, Ketomella johtolaga ja Marastatjoga guoras. Heahtás stohpui lea mátki 20 km ja Bállásis 36 km.</p>
<p type="listitem">Pahakuru ávdinstohpu lea Heahttá - Bállás-johtolaga guoras 26 km Heahtás ja 29 km Bállásis.</p>
<p type="listitem">Hánnogura ávdin- ja várrehusstohpu lea Heahttá - Bállás -johtolaga guoras 28 km Heahtás ja 27 km Bállásis. Stobu lahkosiin lea sávdnji, mii lea lupmosit buot vánddardeddjiid anus.</p>
<p type="listitem">Montella ávdinstohpu lea Heahttá - Bállás-johtolaga guoras 40 km Heahtás ja 15 km Bállásis. Stobus suorrána bálggis Vuontispirttii.</p>
<p type="listitem">Nammalgura ávdin- ja várrehusstohpu lea Heahttá - Bállás-johtolaga guoras Eanodaga ja Muonio suohkaniid ráje nalde. Heahtás stohpui lea mátki 42 km ja Bállásis 13 km. Turismma sesoŋŋaáiggiid Nammalgura bálvalangoađis doaibmá gáffestohpu.</p>
</list><p type="title">Eará bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Biilasirdinbálvalusat Heahtá ja Bállása gaskkas sihke fanasfievrrideamit Ovnnesjávrri rastá.</p>
<p type="listitem">Bovdejuvvondákset Gihttela ja Eanodaga girdišiljuin stuorit guovddážiidda.</p>
<p type="listitem">Lagasguovllu giliin gávdnojit olu láigobarttat, gohttenbáikkit, hoteallat, eanandoalloturismabálvalusat, restauráŋŋat, gáffestobut, gávppit, spesiálagávppit ja eará bálvalusat. Lassidieđuid oažžu Eanodaga (www.enontekio.fi, suomagillii), Gihttela (www.kittila.fi, suomagillii) ja Muoná (www.muonio.fi, suomagillii) suohkaniid fierbmesiidduin.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>