<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Seitseminen dálveolgolihkadeapmi - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>567</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/seitseminen/dalveolgolihkadeapmi</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Seitseminen</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat <list><p type="listitem">Dálveolgolihkadeapmi</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><list><p type="listitem">Dálveolgolihkadeapmi</p>
</list><p type="title">Seitseminen dálveolgolihkadeapmi</p>
<p type="title">Vázzinjohtolagat</p>
<p>Dálvit álbmotmeahcis sáhttá vánddardit vázzi ja muohtagápmagiiguin:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Luondduguovddážis álgá 2 km:a guhkkosaš riekkesmáđidja </em>ja dat lea birrajagi anus. Máđija johtá Sikomäki ja Ahvenlammi bokte ruovttoluotta luondduguovddážii. Dálvit máđidja vuddjojuvvo mohtorgielkkáin vai dat lea álkit vázzimis. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Multiharju árdnaguovllu luonddubálggis, 2 km </em>, lea vázzimis miehtá dálvvi, vaikke doppe ii leat dálvefuolahus. </p>
</list><p>Luondduguovddážis leat láigoheami várás moattit muohtagápmagat ja guovttit muorra meahccesabehat:</p>
<list><p type="listitem">5 € / 2 h</p>
<p type="listitem">10 € / beaivi</p>
<p type="listitem">Soappit 2,40 €</p>
</list><p><em type="italic">Amma guođát láhttu čuoigiide ja vázzát dan olggobealde! </em></p>
<p type="title">Johtinráddjehusat</p>
<p>Amma muittát, ahte Multiharju ráddjehusoasis luonddubálgá vuhtiiválddekeahttá leat buotlágan johtin gildojuvvon miehtá jagi. Seammá Iso-Seitsemisjärvi ja Soljasa ráddjehusoasit leat johtingildosa vuolde 1.4. rájes lottiid bessenráfi dorvvasteami dihtii.</p>
<p type="title">Čuoiganjohtolagat</p>
<p>Álbmotmeahci láhttu lea seakkalágan ja heive dábálaš čuoigamii. Máđidja johtá eanaš luonddus, mii lea dássidis ja álkit johtimis. Láhtuid vudjet dárbbu mielde álo bearjadagaid. Amma válddát vuhtii, ahte álbmotmeahci láhttu ii leat merkejuvvon luonddus, eaige doppe leat čuovggat. Čuoigantuvrra álggahanbáikkit leat luondduguovddáža ja Koveron parkerenbáikkit.</p>
<list><p type="listitem">Láhtokártta oaččot luondduguovddážis. Láhttukárta lea dál maiddái elektrovnnalaš hámis. Printe alccet dáppe (julkaisut.metsa.fi, pdf-fiilla, 7,6Mt)</p>
<p type="listitem">Luonddus lea guovddáš álggahan- ja vuoiŋŋastanbáikkiin kártaoahpistantávval. Lundui ii goittotge gánnet vuolgit almmá kártta, mii lea oažžumis luondduguovddážis.</p>
<p type="listitem">Áigeguovdilis diehtu láhtuin</p>
</list><p type="title">Álbmotmeahci fuolahuvvon čuoiganjohtolagat</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Kivineva mohkki, 6 km , </em>álgá luondduguovddážis. Mohkki lea merkejuvvon stuorra čuolddaiguin, main lea alit geahči. <list><p type="listitem">Bálvalusat: Iso Kivijärvi dolastallanbáiki.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Pohjoiskierros 18 km </em>. Láhttu álgá luondduguovddážis parkerenbáikki čiegas. Láhttu johtá luondduguovddážis Kovero ja Pitkäjärvi bokte Kivinevai ja ruovttoluotta luondduguovddážii. Nubbi álgočuoggát leat Koverona parkerenbáiki. <list><p type="listitem">Bálvalusat: Dolastallanbáikkit Koverolampis, Pitkäjärvis ja Iso Kivijärvis.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kovero mohkki, 5 km </em>, álgá Koveros ja mohkasta Haukilampi, Kirkaslampi ja Koverolampi bokte ruovttoluotta Koveroi. <list><p type="listitem">Bálvalusat: Dolastallanbáikkit Koverolampis ja Haukilampis, gohkkengoavdi Kirkaslampis.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Eteläkierros 22,5 km </em>. Láhttu johtá Koveros Tuulimäkii álbmotmeahci nuortaoássái ja doppe Soljasa ja Jauli bartta bokte álbmotmeahci máttabeallái Särkilampi muorjedollui. Máhccan muorjedoalus Hirviharju bokte Koveroi. <list><p type="listitem">Bálvalusat: Dolastallanbáikkit Saari-Soljasa ja Kirkas-Soljasa gohkkengoavdi leat láhttu lahkosis. Lassin dolastallanbáikki Koverolampis.</p>
<p type="listitem">Idjadeapmi, boradan ja sávnnodanvejolašvuohta Särkilampi muorjedoalus (www.sarkilammi.fi, suomagillii), mii maiddái fuolaha láhtuid bajásdoalus Tuulimäki – Kovero gaskkas.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Liesjärvi goallosláhttu 1,6 km </em>. Liesijärvi goallosláhttu earrána Eteläkierrosas Tuulimäki buohta. Liesjärvi dolastallanbáikkis láhttu oovttastuvvá Pirkan Taival -láhttui. <list><p type="listitem">Bálvvalusat: Dolastallanbáikki Liesjärvis</p>
</list></p>
</list><p type="title">Ovtta ija čuoiganvánddardeapmi</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Luondduguovddáš – Särkilampi muorjedoallu – luondduguovddáš, 41,5 km </em>. Láhttu dahká stuorra gávcceža, mas čuigojuvvo guktii Kirkaslampis Karhukivii. Máđija álgá luondduguovddážis ja čuovvu Pohjoiskierrosa Koveroi. Kovero maŋŋá čuovvut Etelä-Kierrosa álbmotmeahci nuortaoassái Tuulimäkii, doppe Soljanen ja Jauli bartta bokte álbmotmeahci máttabeallái Särkilampi muorjedollui. Máhccan muorjedoalus Hirviharju bokte Koveroi, gos čuovvut Pohjoiskierrosa Pitkäjärvi bokte ruovttoluotta luondduguovddážii. <list><p type="listitem">Máđijas leat máŋggat dolastallan- ja tealtásajit.</p>
<p type="listitem">Idjadeapmi, boradan ja sávnnodanvejolašvuohta Särkilampi muorjedoalus (sarkilammi.fi), mii maiddái fuolaha láhtuid bajásdoalus Tuulimäki – Kovero gaskkas.</p>
</list></p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
