<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Gohtten - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>261</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kimberli Mäkäräinen" email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/vanddardeamiabc/vanddardeapmijabiras/gohtten</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Vánddardeapmi ja biras <list><p type="listitem">Dola cahkkeheapmi</p><p type="listitem">Gohtten</p><p type="listitem">Lihkadeapmi</p><p type="listitem">Ribahis vánddardeapmi</p></list> </p>
      <p type="listitem">Luossaluhtehas</p>
      <p type="listitem">Liŋkkat</p>
    </list>
    <p type="title">Gohtte birrasa seastimiin</p>
    <p type="title">Bargga ná!</p>
    <list>
      <p type="listitem">Gohtte dealttástallamii čujuhuvvon báikkiin. Jos dakkárat eai leat, de vállje milloseappot ovdalaš anus leamaš gohttenbáikki go aivve ođđasa.</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Garvve jeagelguolbaniid ja eará eatnamiid, mat gurbet herkket.</p>
      <p type="listitem">Váldde vuhtii, ahte seamma dealttástallanbáikkis sáhttet leat eará idjadeaddjit, geat háliidit návddašit luonddu ráfis muosehuvakeahttá.</p>
      <p type="listitem">Ale basa lihtiid njuolga čázádagas. Valdde bassančázi lihttái ja basa das boradanneavvuid. Njoara adnon bassačázi eatnamii dárbbahassii guhkás čázádagas. Vealtte lihttebassánávdnasa atnima.</p>
      <p type="listitem">Persovnnalaš hygieniija divššus vikka bargat nu, ahte biras noađuhuvvo nu unnán go vejolaš. Sáhtát eastit sáibbu ja vuoktabassanávdnasa golgama čázádahkii, go válddát bassančázi lihttái ja basadat goike eatnamis. Njoara bassančázi eatnamii.</p>
      <p type="listitem">Geavat dealttástallanbáikki hivssega, rokka unna rássegoivvožiin hivssetbázahusaide rokki báikái, mii lea dárbbahassii guhkkin eret čáziin, ádjagiin, bálgáin ja gohttenbáikkiin.</p>
      <p type="listitem">Oba leairajoavkku dárbbuide gánnáha goaivut oktasaš rokki. Govčča bázahusaid nu ahte loktet eanangearddi ruovttoluotta sadjásis.</p>
      <p type="listitem">Geavat hivssetbáhpira seastevaččat dehe geavat luonddu iežas hivssetbáhpira dehege sepmoliid dehe lasttaid.</p>
      <p type="listitem">Ane prinsihppan, ahte du gohttema ii vuohte. Čorge danin álohii buot luottaid ovdal go vuolggát gohttensajis.</p>
    </list>
    <p type="title">Manne?</p>
    <p>Gohttejeaddjit ádjánit dábálaččat seammabáikkis oalle guhká ja danin šattolašvuohta ja eanavuođđu sáhttiba gollat.Báiki sáhttá maid ribahuvvat ja gohttensajit ránnát sáhttet muosehuvvat.</p>
    <p>Gohttenlihtiid bassan ja iežas basadeapmisáhttiba lasihit čáziid šaddagoahtima liiggás ja dakko bakte lasihit mirkkolašalitdáraid lieđđuma. Jos alitdárat vuhttojit, ii čázi sáhte atnit málesteapmáiiige vuodjamii.</p>
    <p>Gohttenbáikki birrasa hávskivuođa sáhttáheađuštit ovddit gohttejeddjiid hejot gokčojuvvon baikkat ja hivssetbábir. Datsáhttet leat juobe vahátlaččat olbmo dearvvašvuhtii.</p>
    <p>Loga lasi suomagillii siidduid .</p>
    <p>© Meahciráđđehus 2015</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
