<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Juvdujoga luonddu- ja kulturbálggis - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>459</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/anar/johtolagat/juvdujogaluonddujakulturbalggis</origFileName><parallel_text xml:lang="smn" location="juvduuluandujakulttuurpaalgis.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Anár</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat <list><p type="listitem">Juvdujoga luonddu- ja kulturbálggis</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Anár</p>
<p type="listitem">Čeavetjávri-Njávdán</p>
<p type="listitem">Geavu luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Heahttá</p>
<p type="listitem">Mallá luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Ohcejohka</p>
<p type="listitem">Soabbada luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Suoločielgi</p>
<p type="listitem">Njellim</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><list><p type="listitem">Juvdujoga luonddu- ja kulturbálggis</p>
</list><p type="title">Juvdujoga luonddu- ja kulturbálggis</p>
<p type="title">Juvdujoga bálggis</p>
<p type="title">-Merja Aletta Ranttila govven luonddubálggis muitala anáraččaid ruovttujogas</p>
<p>Luonddu- ja kulturbálggis manná Juvdujogagátti mielde. Bálgá távvalat muitalit muitalusaid Juvdujoga girjásvássánáiggis. Materiála lea čoggojuvvon báikkálaš olbmuid ja Juvdujoga johttiidjearahallamiin ja girjjálašvuođas. Juvdujoga -bálggis lea vuosttas ja áidnaluonddubálggis, man teavsttat leat maiddái anárašgillii. Govvemis vástidaanárlaš dáiddár Merja Aletta Ranttila.</p>
<p>Juvdujohka, jogaidjohka, lea anáraččaidruovttujohka. Juvdujoga guovlu lea álo leamaš gávnnadanbáiki, ja go olbmot leatdeaivvadan, de lea maiddái máinnastuvvon. Bálgá oahpistantávvaliidda leatčohkkejuvvon muitalusat Juvdujoga johttiid ja dáhpáhusaid birra ja maiddáiguolástusas.</p>
<p>Geasi áigge Juvdujoga gáttiin liđđotboallorásit ja čázis njuikot hárrit. Čakčat Juvdujoga gáttiin ja čáziid aldejohtet guolásteaddjit, ja go guovžur ain dohppe, de bárggáda gulla. Ruški gošaddá, de lageš- ja suhpevuovddit leat jos guđe ivdnái.</p>
<p type="title">Máđija govvádus</p>
<p>Juvddu máttagátti johtolat vuolgá Saarikoskentie-luottas, sullii kilomehtera duohkin Siida museas. Bálgá vuolggasadji lea Saarikoskentie-geainnu gurot bealde veháš ovdal FGDL/RKTL guollešaddadanlágádusa. Anára guollešaddadanlágádusa oahpistantávvala maŋŋá johtit sullii 600 mehtera ja boahtit rabas sadjái, mas bálggis joatká. Sullii 300 mehtera maŋŋá bálggis jorggiha gurot guvlui. Vuo</p>
<p>Gihttel-luoddaguoras lea rabas bálggis Njoammelguoikka šalddi lusa. Bálgá mielde beassá vehkiin maid rullastuoluin dahje mánáid jorriiguin. Bálgá davábeali geažis Njoammelguoikkas Hoaššaláddui bálgá ala lea biddjon bajildus.</p>
<p type="title">Merja Aletta Ranttila muitala sápmelašvuođas sániiguin ja govaiguin</p>
<p>Luonddubálgá lea govven Merja Aletta Ranttila(r. 1960), dovdoseamos sámi govvadáiddár Suomas. Ranttila lea šaddan dovddusinhearkkes sámefáttát govaidisguin ja dovdduidečuohcci linodujiidisguin. Son leamaiddái govven sámi girječálliid dujiid ja sámegielat oahppamateriála.</p>
<p>Ranttila ii leat áŋgiruššan duššegovvadáidagiin, muhto lea maiddái almmustuhttán 1990-logus sámegielatÁnde-girjjid. 1999:s olggosaddojuvvon girji Iežan govva Merja Ranttila birrasisdoallá maiddái dáiddára iežas divttaid ja govaid. Ranttila lea dáidagisttismannan čađa nuorravuođa vásáhusaidis ja váldán beali maiddái áigeguovdilisáššiide, dego sođiide ja birasroasuide. Morašmielalaš ovdanbuktinvuogivuostedeaddun su dujiin lea dáid jagiid vuhttogoahtán ođđalágan čielga šerresvuohki oaidnit áššiid, mii boahtá ovdan maiddái Juvdujoga luonddu jakulturbálgá govvideamis.</p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>