<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Jyppyrä godderokkit - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>359</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/jyppyragodderokkit</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Jyppyrä godderokkit</p>
<list><p type="listitem">Goddebivdinvuogit</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Avviljoga Kultala</p>
<p type="listitem">Äijih – Áddjá</p>
<p type="listitem">Bielbajávrri meahccegirku</p>
<p type="listitem">Gáppe-Jon báikki ássangieddi</p>
<p type="listitem">Jyppyrä godderokkit</p>
<p type="listitem">Leammi godderoggit</p>
<p type="listitem">Lohtu nuortalašgiettit</p>
<p type="listitem">Matti Musta stohpu</p>
<p type="listitem">Nuortalaččaid árbevierrodállu</p>
<p type="listitem">Raappana gámme, historjá</p>
<p type="listitem">Rájijovsseba gieddi</p>
<p type="listitem">Rumakuru boares gámpá</p>
<p type="listitem">Sállevári bigálusbáiki</p>
<p type="listitem">Šuoma nuortalašgieddi</p>
<p type="listitem">Šuomaruovttu boares gámpá</p>
</list><list><p type="listitem">Goddebivdinvuogit</p>
</list><p type="title">Jyppyrä godderokkit</p>
<p>Lappi leatna, Davvi-Lappi Eanodat (www.enontekio.fi, suomagillii) Heahtá guovlu Čuozáhaga dikšu Meahciráđđehus.</p>
<p><em type="italic">Eanodaga márkanis Heahtás sáhttá oahpásnuvvat ovtta Lappi stuorimus bivdoroggeráidduin. Heahtá guovllus leahkki Jyppyrä godderokkiide sihke eará goddebivdinvugiide sáhttá oahpásnuvvat Duottar-Sámi luondduguovddáš lahkosis, gos lea Goddebálggis. </em></p>
<p>Jyppyrä lea várri, mii lea dasttán Heahtás. Jyppyrä birrasiin leat gávdnon badjel čuođi godderoggebázahusa. Dat hábmejit ovttas gehtetlágan godderoggevuogádaga, man ollesguhkkodat lea 1,5 km. Godderokkiid bázahusat leat measta áidna mearkkat ovdahistorjjálaš bivdorusttegiin, mat leat seilon gitta dássážii.</p>
<p>Jyppyräi johtán gottit sáhtte nuvván gahččat godderokkiide. Stuorimus sállašat goittot fidnejuvvo vuojehanbivddu oktavuođas, mas vuojeheaddjit vuojehedje gottiid goddebivdinguovllu guvlui. Vuojehanbivddus geavahedje veahkkin sivlláid, mat cagge gottiid báhtareamis boastto guvlui. Maiddái goddebeatnagiid geavahedje veahkkin goddevuojeheamis.</p>
<p>Jyppyrä birrasat ledje dolin gottiid dálveguohtonguovlun. Goddebivdobáikkit hábmejedje ollisvuođa, masa bivdorusttegiid lassin gulle doarjjabáiki, biergovuorkkát ja bálvvosbáiki sieidi. Jyppyrä sieiddi lohket leamaš Jyppyrä alážis. Dat lei stuorra njealječiegat geađgi, mii čuoččui njealje smávvageađggi veagas. Árbedieđu mielde Heahtá girku huksejeaddjit fierahedje 1800-logus sieidegeađggi vári vuolde leahkki Ovnnesjávrái.</p>
<p type="title">Oktavuohtadieđut</p>
<list><p type="listitem">Lassedieđuid čuozáhagas oažžu Duottar-Sámi luonddu- ja kulturguovddáš.</p>
</list><p type="title">Johtinoktavuođat ja kárttat</p>
<list><p type="listitem">Jyppyrä godderokkiid johtinoktavuođaid birra lea muitaluvvon Heahtá guovllu siidduin. <list><p type="listitem">Jyppyrä godderokkiide sáhttá oahpásmuvvat Skierri vuolgi Goddebálgá nalde.</p>
</list></p>
</list><p type="title">Elektrovnnalaš kárttat</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Meahciráđđehusa Retkikartta.fi </em>(suomagillii) </p>
</list><p type="title">Bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Heahtá guovllu bálvalusat</p>
</list><p type="title">Goddebálggis, 2 km</p>
<list><p type="listitem">Goddebálggis vuolgá Duottar-Sámi luonddu- ja kulturguovddáš šilljobirrasis. Šiljus lea áiddi siste ovddeštuvvon godderoggi. Guovllus lea maiddái gokčojuvvon dolastallanbáiki.</p>
<p type="listitem">Sullii kilomehtera guhkkosaš bálgá geahčái lea dahkkojuvvon gierdofárfu. Duottar-Sámi luonddu- ja kulturguovddážii beassá fas seamma johtolaga mielde. Bálggis lea merkejuvvon goddebácciide giddejuvvon gazzaluottaiguin.</p>
<p type="listitem">Bálgá guoras leat oahpistandávvalat, main muitalit dološ goddebivdinvugiin ja sogahuhtton gottis.</p>
<p type="listitem">Goddebálgá guoras leat moanat godderoggebázahusat. Dat leat suddjejuvvon dološmuitolága vuođul, ja danin johtaleaddji ii oaččo spiehkastit eret bálgá alde.</p>
</list><p type="title">Lihkadanlápmásiid bálvalusat</p>
<list><p type="listitem">Duottar-Sámi luonddu- ja kulturguovddáš čájáhusas ja maiddái šiljus sáhttá johtalit juvlastuoluin.</p>
<p type="listitem">Luondduguovddáš lea maiddái inva-WC.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
