<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Oulankana kárttat ja johtinoktavuođat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>1252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/oulanka/karttatjajohtinoktavuodat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Oulanka</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Oulankana kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p>Oulanka álbmotmeahcci lea 50 km Guossáma davábealde, Sallas 40 km máttás. Lagamus gilit leat Käylä, Juuma ja Hautajärvi.</p>
<list><p type="listitem">Váldde oktavuođa min áššehasbálvalussii , veahkehat du mielasteamet reaissu plánemis Oulankai.</p>
</list><p type="title">Johtinoktavuođat</p>
<p type="title">Almmolaš fievrruinguin</p>
<p>Oulanka álbmotmeahcci lea 50 km Guossáma davábelade, Sallas 40 km máttás. Lagamuš gilit lea Käylä, Juuma ja Hautajärvi. Karhunkierrosbusse vuodjá árgabeivviid Guossán - Ruka - Käylä - Ristikallio gaskkas. Joatkkaoktavuođat Oulanka luondduguovddážii ja Juuma molsašuddat sesoŋŋaáiggiid. Guossáma girdingietti buot johtolatgirdiin lea girdingieddebusseoktavuohta Ruka, Käylä, Ristikallio parkerensaji ja Hautajärvi bokte Sallai.</p>
<list><p type="listitem">Karhunkierrosbussiin ja girdingieddebusse áigetávvalat ( www.ruka.fi, suomagillii)</p>
<p type="listitem">Guossáma girdingieddi (www.finavia.fi, suomagillii)</p>
<p type="listitem">Togain (www.vr.fi, suomagillii) beassá Oului, Roavvenjárgii ja Giemajávrai. Álbmotmeahci lagamus ruovdegeaidnostášuvdna lea Giemajávrris, gos álbmotmeahccái lea sullii 130 km. <list><p type="listitem">Joatkkaoktavuođat linjabiilaiguin Guossámii ja Sallai, áigetávvalat (www.matkahuolto.fi, suomagillii)</p>
</list></p>
</list><p type="title">Karhunkierrostakssiin</p>
<p>Geassit leat čuozáhatfievredeamit Guossámis ja Rukas vuođđomávssu hálbbit hattiin. Lassidieđut: Takseguovddáš Guossán-Ruka (www.ruka.fi, suomagillii).</p>
<p type="title">Biillain</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Kiutakönkääi ja Oulanka luondduguovddážii, álbmotmeahci gaskaoassái </em>vuddjo nu, ahte Guossámis vulgo E63-geainnu (5-geaidnu) Giemajávrre guvlui ja 38 km:a geahčen jorggihuvvo olgesbeallai Sallai manni geaidnui nr 950. Salla geainnu mielde vuddjo 7 km ja Käylä buohta jorggihuvvo Liikasenvaara geidnui (nr 8693). Geaidnoruossas lea mátki luondduguovddážii 13 km. Johtolat lea oahpistuvvon E63 –geainnu geaidnoruossa rájes johtolatmearkkaiguin. <list><p type="listitem"><em type="italic">Taka-aho </em>parkerensadjái manni geaidnu jorggiha Liikasenvaara geainnus vehá ovdal Liikasenvaara gili gurutbeallai, luoddaearru lea sullii 12 kilomehtera luondduguovddáža maŋŋá. </p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Juumai, álbmotmeahci máttaoassái </em>manadettiin vuddjo Guossámis E63-geainnu mielde Giemajávrri guvlui 36 km, man maŋŋá jorggihuvvo Juuma gili guvlui geidnui (nr 18897), duot lea duođaidge geainnu nr! E63-geainnu guoras johtolatmearkkat oahpistit Juumai. <list><p type="listitem">Juumas lea maiddái goallosgeaidnu (Riekamogeaidnu) Liikasenvaara geidnui. Goallosgeainnnu mielde Juumas Oulanka luondduguovddážii gártá mátki 20 km.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Álbmotmeahci davvioassái Hautajärvii </em>vuddjo Sallas boađedettiin geainnu nr 950 Guosssáma guvlui 41 km. Guossámis vuolggedettiin fas vuddjo E63-geainnu Giemajávrri guvlui ja 38 km:a geahčen jorggihuvvo olgešguvlui Käyläi - Sallai manni geidnui nr 950, man mielde vuddjo 36 km. <list><p type="listitem"><em type="italic">Ristikallio parkerensadji </em>lea Sallas boađedettiin geainnu nr 950 Guossáma guvlui 56 km. Guossámis boađedettiin vuddjo E63-geainnu Giemajávrri guvlui, 38 km:a geahčen jorggihuvvo olgesbeallai Käylä-Sallai manni geidnui nr 950 ja man mielde vuddjo s. 18 km. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Savilampi parkerensadji </em>lea sullii 13 km Hautajärvi gilis máttás. Čuozáhahkii jorgaluvvo geainnus nr 950 Urriaava luoddaearus. Urriaava geainnu mielde vuddjo 4 km ja jorggihuvvo olgešbeallai. Geaidnoruossa maŋŋá vuddjo 1 km ja jorggihuvvo gurutbeallai, man maŋŋá vuddjo meahccebiilageainnu mielde 5,5 km parkerensadjái, gosa geaidnu nohká. 950-geainnu guoras ja man geaidnoruossas leat oahpistangalbbat Oulanka skurčui. <list><p type="listitem">Kanjonin kurkkaus , pdf (julkaisut.metsa.fi, suomagillii)</p>
</list></p>
</list></p>
</list><p>Geahča parkerensajiid dárkit čujuhusaid vuollelis čuoggás Reaissu vuolginbáikkit.</p>
<p type="title">Meahccereaissu vuolginsajit</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Parkerensajit </em>: Karhunkierrosa luondduguovddáš, Niitselysgeainnu parkerensadji Hautajärvis, Savilampi parkerensadji, Ristikallio parkerensadji, Oulanka luondduoguovddáš, Oulanka gohttenbáiki, Taka-aho geainnu parkerensadji Liikasenvaaras ja Juumas 2 parkerenguovllu. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Fuom! Dálveáigge smávva geainnuid eai vealtameahttumit plove </em>. Váldde oktavuođa min áššehasbálvalussii siivo- ja bajásdoaludili dárkkisteami várás. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Bálgáid álgogeažit </em>leat: <list><p type="listitem">Karhunkierrosa luondduguovddáš Hautajärvi gilis (Hautajärvigeaidnu414)</p>
<p type="listitem">Oulanka luondoguovddáš Kiutakönkääs (Liikasenvaarageaidnu132)</p>
<p type="listitem">Juuma gilli (Juumageaidnu134)</p>
<p type="listitem">Ristikallio parkerensadji geainnu 950 guoras (Sallageaidnu 174).</p>
<p type="listitem">Savilampi parkerensadji, geainnus 950 lea oahpistangalbbat Oulanka skurčui. Urriaapa gilis Urriaapa geainnu ja Teeriaho geainnu bokte meahccebiilageaidnu nohká.</p>
<p type="listitem">Niitselyksentie geainnu parkerensadji:Hautajärvi gilis Niitselyksentie geainnu mielde 12 km.</p>
<p type="listitem">Taka-aho geainnu parkerensadjái manadettiin geaidnu jorggihuvvo Liikasenvaaratie geainnus veaha ovdal Liikasenvaara gili gurutguvlui, geaidnoruossa lea sullii 12 km badjel Oulanka luondduguovddaš.</p>
</list></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Fanasniejahagat </em><list><p type="listitem">Oulankajoga badjeoasi meallunjohtolaga vuolginsadji Savilampi fanasnjiejahat lea Savilampi davábealegáttis.</p>
<p type="listitem">Liikasenvaarageainnus beassá biilain Kiutaköngäs guoikka vuolábeallai. Njiejahahkii manadettiin vuddjo Liikasenvaarageainnu mielde Oulanka šaldi badjel ja Oulanka dutkamušstášuvnna meattá 100 m, man maŋŋá jorggihuvvo oahpistangalbba mielde olgešguvlui fatnasiid ja kanohtaid fievrredeami várás ráhkaduvvon geidnui, man mielde vuddjo sullii 2 km johkagáddái Kiutaköngäs guoikka vuolábeallai. Biila gánneha buktit geaidnogeažis eret, daningo parkerensadji lea unni.</p>
<p type="listitem">Oulankajoga meallunjohtolagat nohkat Jäkälämutkai. Loahppaoasi fanasnjiejahat lea Jäkälämutka geainnu guoras 200 m ovdal Jäkälämutka.</p>
</list></p>
</list><p type="title">Kárttat</p>
<p type="title">Elektrovnnalaš kárttat</p>
<list><p type="listitem">Meahciráđđehusa Retkikartta.fi (suomagillii)</p>
<p type="listitem">Čuoigankárta (www.kuusamo.fi, suomagillii )</p>
<p type="listitem">Eananmihtidanlágádusa kártabáiki (www.karttapaikka.fi, suomagillii)</p>
</list><p type="title">Eará kárttat</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Olgolihkadankárta Rukatunturi-Oulanka </em>, 1:50 000. Karttakeskus 2010. Kártta sáhttá oastit Luontoon.fi-neahttagávppis, Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis, Karhunkierrosa luondduguovddážiin sihke Karttakeskusis ja girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Karhunkierros vánddardanoahpisgirji ja kártta </em>, 1:50 000. Karttakeskus 2010. Kártta sáhttá oastit Luontoon.fi-neahttagávppis, Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis, Karhunkierrosa luondduguovddážiin sihke Karttakeskusis ja girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kuusamo turismakártta </em>, 1:100 000. Karttakeskus 2009. Kártta sáhttá oastit Luontoon.fi-neahttagávppis, Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis, Karhunkierrosa luondduguovddážiin, Kuusamo turismainfo sihke Karttakeskusis ja girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Salla Savukoski olgolihkadakárta </em>, 1:100 000. Karttakeskus 2008. Kártta sáhttá oastit ee.Karhuntassu bálvalanbáikkis, Karhunkierrosa luondduguovddážiin ja Karttakeskusis. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Vuođđokárttat </em>nr <em type="italic">4611: 12, 4613: 03, 05, 06, 08, 09, 4614: 01, 04, 07, </em>1:20 000. Kártta sáhttá oastit Karttakeskusis. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Vuođđokárttat T5312 Juuma, T5321 Liikasenvaara </em>, 1:25 000. Kártta sáhttá oastit Karttakeskusis, Eanamihtidandoaimmahagas sihke girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Eanadatkárttat nr T531 Juuma, T532 Hautajärvi, 1:50 000. </em>Maanmittauslaitos 2007. Kártta sáhttá oastit Karttakeskusis, Eanamihtidandoaimmahagas sihke girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Meahccekárta nr 12-14 </em>, 1:250 000, Meahciráđđehus 2011. Kártta sáhttá oastit ee. Luontoon.fi-neahttagávppis, Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis ja Karhunkierrosa luondduguovddážiin. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">GT-kárta Davvi-Suopma </em>, 2010, 1:400 000. Kárttaid sáhttá oastit Karttakeskusis ja girjegávppiin, main lea buorre válljenmunni. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kiutakönkäs guovllu oahpiskárta </em>. Meahcirađđehus 2010. Kártta sáhttá oastit ee. Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis, Karhunkierrosa luondduguovddážiin sihke Kuusamo Infos. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Pieni Karhunkierros oahpiskárta </em>. Meahcirađđehus 2009. Kártta sáhttá oastit ee. Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis, Hautajärvi luonddustobus sihke K</p>
<p type="listitem"><em type="italic">Oulanka álbmotmeahcci, Oulankajohka, mealluoahpis ja kárta </em>. Meahcirađđehus 2008. Kártta sáhttá oastit ee. Oulanka luondduguovddážiin, Karhuntassu bálvalanbáikkis ja Karhunkierrosa luondduguovddážiin. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Kuusamo oahpiskárta </em>. Ruka-Kuusamo Matkailuyhdistys ry 2011. Kárttaid oažu nuvttá ee. Kuusamo Infos. </p>
</list><p type="title">Kárttáid vuovdinbáikkit</p>
<list><p type="listitem">Lundui.fi-neahttagávpi (kauppa.luontoon.fi)</p>
<p type="listitem">Oulanka luondduguovddáš</p>
<p type="listitem">Bálvalanbáiki Karhuntassu</p>
<p type="listitem">Karhunkierrosa luondduguovddáš</p>
<p type="listitem">Kuusamo Info (www.ruka.fi)</p>
<p type="listitem">Karttakeskus (www.karttakauppa.fi)</p>
<p type="listitem">Eananmihtidandoaimmahagat (www.maanmittauslaitos.fi)</p>
</list><p type="title">Párkerenbáikkit</p>
<p><em type="italic">Karhunkierrosa luondduguovddáš </em></p>
<list><p type="listitem">Hautajärventie 414, Hautajärvi</p>
</list><p><em type="italic">Ristikallio párkerenbáihki </em></p>
<list><p type="listitem">Sallantie 174, Guossám</p>
</list><p><em type="italic">Oulankana luondduguovddáš </em></p>
<list><p type="listitem">Liikasenvaarantie 132, Guossám</p>
</list><p><em type="italic">Juuma párkerenbáihki </em></p>
<list><p type="listitem">Juumantie 134, Guosssám</p>
</list><p>Eará párkerenbáikkit</p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>