<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Seitseminen luondu - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>390</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/seitseminen/luondu</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Seitseminen</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu <list><p type="listitem">Neahti Seitsemises</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><list><p type="listitem">Neahti Seitsemises</p>
</list><p type="title">Seitseminen luondu</p>
<p type="title">Hárjjit</p>
<p>Jiekŋaáiggi čielgaseamos mearkkat Seisemises leat hárjjit mat leat davvi-mátta linnjás. Álbmotmeahci oarjeoasi ráddje <em type="italic">Seisemisharju </em>, mii badjána 20 m bajábeallái birrasa ektui. Dan alimus báikkit, <em type="italic">Rappumännynmäki </em>(220 mehtera meara dási bajábealde) ja <em type="italic">Kulomäki </em>, leat jiekŋaáigge maŋŋásaš mearra- ja jávreáigodagaid áigge badjánan suolun meara dási bajábeallái. Seitsemisharju nuorttabealde lea coages <em type="italic">Salmiharju </em>, man mielde johtá geaidnu Pitkäjärvi meahccebartii. </p>
<p type="title">Niittut ja guohtumat</p>
<p>Álbmotmeahci máttaoasis leat Koveron kruvnnavuovdedálu bealddut, niittut, áidojuvvon meahcceeatnamat ja vuovdeguohtumat birrasiinnis, mat hábmejit divrras oppalašvuođa. Árbevierrobiotohpaid šlájaide gullet earret eará ketosilmäruoho (Euphrasia stricta), tuoksusimake ( <em type="italic">Anthoxanthum odoratum) </em>ja paimenmatara (Galium album) sihke Satakuntas guovlulaččat áittatuložaš pussikämmekkä ( <em type="italic">Coeloglossum virid). </em>Árbevirolaš eanadoalu mielde šaddan birrasiid figget gáhttet guođohemiin ja láddjemiin. Bartta šilljobirrasa čiŋahit dološáigge rudda- ja čikŋašattut. </p>
<p type="title">Jeakkit</p>
<p>Álbmotmeahci viidodagas badjel bealli leat jeakkit. Beahcejekkiid ja suhkkes meahcceguossavuvddiid lassin Seitsemises leat viiddis muorahis jeakkit (nevat). Stuorámus oassái guovllu jekkiide leat plogen ádjagiid 1960- ja 1970-logus. Jagi 1987 rájes álbmotmeahci luonddudili lea máhcahan ovddežiin divvumiin (www.metsa.fi). Jekkiin leat giđđat ja geassit dievva eallin. Hurrit gihket giđđat cugŋuid alde. Guorggat ja njuvččat šaddadit čivggaideaset jeaggeládduin, Uhcačovžoš loaktá bures jeakki ja vuovddi rádjeavádagas. Seitseminen jekkiin sáhttá deaivat maiddái davvin oahpes šlaja, rievssaha.</p>
<p type="title">Boares vuovddit</p>
<p>Álbmotmeahci váimmus lea jo jagi 1910 suodjaluvvon <em type="italic">Multiharju luonddudili vuovdi. </em>Doppe boarráseamos beazit, main lea galbabárku, leat lagabui 400 jagi boarrásat, ja daid máddagiin leat velge oaidnimis buollingobit – mearkkat ovdalis leamašan meahccebuollimiin. Duoppil dáppil boaresguossavuovddi gasku šaddet boares suhpeboaranat, muhto eanaš oassi lastamuorain leat njaŋgut eatnamis sámmáliid siste. </p>
<p>Boares vuovddit leat maiddái <em type="italic">Pitkäjärvi </em>birrasis sihke <em type="italic">Seitsemisjoga </em>guorain ja jeaggesulluin. Boares vuvddiin loktet bures máŋggat ráigebessejeaddjit: cihceskuolfi, govusskuolfi, čáihni, uhcalivkkár ja girdioarri, jagi 2000 áitatvuloš kártema mielde ain eanet áitojuvvon šládja. Boares vuovddi šlájaide gullet maiddái harajuuri ( <em type="italic">Corallorhiza trifida </em>), raidankeuhkojäkälä ( <em type="italic">Lobaria pulmonaria) </em>ja nukkamunuaisjäkälä ( <em type="italic">Nephroma resupinatum </em>). Muorat, mat misket, fállet eallinbirrasa máŋgga áitatvuloš divrái. </p>
<p>Geahča varraseamos loddeáicamiid (www.tiira.fi). Bálvalus lea buvttaduvvon BirdLife Suoma Tiira-loddeáicanvuogádaga www.tiira.fi vehkiin.</p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
