<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Čeavetjávrri-Njávdáma guovllu luondu - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>299</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/ceavetjavrinjavdan/luondu</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Čeavetjávri-Njávdán</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Anár</p>
<p type="listitem">Čeavetjávri-Njávdán</p>
<p type="listitem">Geavu luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Heahttá</p>
<p type="listitem">Mallá luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Ohcejohka</p>
<p type="listitem">Soabbada luonddumeahcci</p>
<p type="listitem">Suoločielgi</p>
<p type="listitem">Njellim</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Čeavetjávrri-Njávdáma guovllu luondu</p>
<p>"Dološ olbmot hálle Njuvččačeabetjávrris ja Njávdáma (Näytämö) gilis. Muhto máilbmi nuppástuvvá, ja áinnas duovdagat dán čuvges ja hirbmat čáppa guovllus.</p>
<p>Geasi áigge dán guovllus vánddardettiin olbmui šaddá dego niegulágan dovdu, dasgo go beaivi báitá ja ligge jándoriid mielde ovtta manu, de áigeáddejupmi jávká dego bihčosa ahkidis huikkašeapmi duottarvieltti jeakkádagas.</p>
<p>Muhtumin jagiáiggiid molsašuvvan dáhpáhuvvádego Ullovári goddesáhpána deaivideapmi: ovdalaš don it oppa diehtánge das,dasto dat oamasta du oatnelanbotta. Goddesáhpán muitalastá iežas oaivila ráfiheađušteaddjái čielgasit ja jitnosit ja lea juo jávkan ovdalgo háhppehatbuorebut oahpásmuvvat dasa. Dutnje báhcá dušše čáppa muitu.</p>
<p>Naba dat guovllu čázit: jávrrit, mat leatšealgadeappot go diamánta ja maid čáhci bidjá du dovdat, mii lea goiku ja modan čáskadeapmi galgá dovdot. Nu njálgga čázi it gávnna it diktačálliidgovvidan gálduinge. Dát jávrrit addet maiddái guolásteaddjiidesmáhkkavásáhusaid guliin, maid ii sihkkarit fidne ii buoremus guollegávppiinge- muhto ii álggage álo iige buohkaide.</p>
<p>Čakča go boahtá, de buktá paradiissa dovddu,dasgo nu árvvas dat lea: muorjjit leat valjis ja dain lea smáhkka, mas it leanfihtten oppa jurdilitge. Rievssahat, maid meahccebivdit ohcalit, bahkkejitjienaideasetguin ja oainnáhussan gitta nieguide, meahccebivdi ii dárbbaš galliibeitot. Olmmoš, guhte lea vásihan beaivvadahkan ruškebeaivvi meahcceguovllus,ii šat goassige deaivva dakkár ivdnevalji - earret jos boahtá fas ođđasitguvlui.</p>
<p>Dakkár olmmoš, guhte lea čohkkándolastallanbáikkis Sámebálgá guoras ja sevnnjodeaddji eahkedis geahčadančuotnamiid girddašeamen násttiid guvlui ja oaidnán mo dat leat okta ja seammagomuvuohta, ádde iežas oasi ja šlája báikki dán rikkis, muhto nu rašismeahcceguovloduovdagis."</p>
<p>(Martti Lintula, luondobearráigeahčči)</p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
