<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Oulanka oaidnámušat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>347</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/oulanka/oaidnamusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Oulanka</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Oulanka oaidnámušat</p>
<p>Boađe vásihit Oulanka álbmotmeahci oaidnámušaid: vácce heaŋggošaldi mielde, gula guoikkaid borššu ja oainne erenoamáš duovdagiid. Eanemusat oaidnámušat leat muhtun kilomehtera vázzin- dahje meallunmátkki geahčen. Álkimusat juvssat Kiutaköngäs guoikka, mii lea sullii ovtta kilomehtera geahčen lagamus parkerensajis.</p>
<p>Vuodjinrávvagiid oaidnámušaide gávnnat Kártat ja johtolatoktavuođat -siddus.</p>
<p type="title">Álbmotmeahci davvioassi</p>
<p><em type="italic">Rupakivi </em>lea 5 mehter allosaš hellogeađgi guovdu Savinajoga. Geađgge lusa lea 4 kilomehtera mátki Savilampi parkerensajis. Guhkeslágan vázzinmátki ja geinnodaga allodaterohusaid dihte báikái lea váttis olahit. </p>
<p><em type="italic">Oulanka skurču </em>lea heaŋkkobákti, mii lea sullii 2 km:a geahčen Savilampi parkerensajis. Báikái lea viehka álki olahit. </p>
<p><em type="italic">Ristikallio </em>lea válljugas báktejoavku Aventojogas. Beasat Ristikallioi vázzimin Ristikallio parkerensajis Karhunkierros-geinnodaga mielde 5 kilomehter mátki. Báikái lea viehka álki olahit. </p>
<p><em type="italic">Taivalköngäs </em>lea guovtti fávlli geađgás guoika Oulankajogas. Beasat Taivalkönkääi juogo johtimin Oulanka álbmotmeahci gohttenbáikkis Karhunkierros-geinnodaga mielde 8 kilomehter dávás dahje 9 kilomehter geinnodaga mielde Sallageainnu vuolginbáikkis (ng. Ristikallio parkerensadji). Báikái lea viehka váttis olahit. </p>
<p><em type="italic">Kiutaköngäs </em>lea 325 mehter guhkkosaš guoika, mii lea kilomehtera geahčen Oulanka luondduguovddážis. Báikái lea viehka álki olahit. </p>
<p type="title">Álbmotmeahci máttágeahči</p>
<p><em type="italic">Niskaguoika </em>lea ráfálaččat golgi guoika Kitkajogas. Guoika lea 200 mehter geahčen Juuma parkerensajis, ja dan rastá lea heaŋggošaldi. Báikái lea álki olahit. </p>
<p><em type="italic">Jyrävä </em>lea Kitkajogas boršu luondduviđáguoika, man goržži allodat lea 9 mehter. Dat lea álbmotmeahci máttageažes Unna Karhunkierros –geinnodaga guoras, 3,5 kilomehter Juuma parkerensajis. Báikái lea eatnama allodaterohusaid dihte váigat olahit. </p>
<p><em type="italic">Kallioportti </em>lea oaidnámušduolbadas Unna Karhunkierros –geinnodaga guoras. Duolbadasas sáhtát ovddošit mohkkás Kitkajoga bajabeallai rahpašuvvi oidnosa. Kallioporttii lea 4 kilomehter mátki Juuma parkerensajis. Báikái lea eatnama stuorra allodaterohusaid geažil váttis olahit. </p>
<p><em type="italic">Ovcci heaŋggošaldi </em>dolvot johtti Oulankajoga ja Kitkajoga rastá. Heaŋggošaldit leat Maaninkajoga siste, Oulankajogas Savilampi ávdinstobu luhtte, Taivalkönkääs (golbma šaldi), Niskaguoikkas, Myllyguoikkas ja Harrisávvonis. Davvi-Oulankas Koutajoga heaŋggošaldi lea šalddiin ođđasamos. Dat váldui atnui geassemánus 2012. </p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>