<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Muotkkeduoddara rávvagat ja njuolggadusat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>349</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/muotkkeduottar/ravvagatjanjuolggadusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Muotkkeduottar</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Báišduottar</p>
<p type="listitem">Bátneduottar</p>
<p type="listitem">Bievrrašjávri</p>
<p type="listitem">Bulju</p>
<p type="listitem">Čárbmoaivi</p>
<p type="listitem">Darvvátvárri</p>
<p type="listitem">Gálddoaivi</p>
<p type="listitem">Giehtaruohtas</p>
<p type="listitem">Muotkkeduottar</p>
<p type="listitem">Váhčir</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Muotkkeduoddara rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="title">Rávvagat Muotkkeduoddaris johtaleapmai</p>
<list><p type="listitem">Meahcis oažžu johtit ja idjadit juohkeolbmovuoigatvuođain (www.ymparisto.fi, suomagillii)</p>
<p type="listitem">Dolastallan ii gula juohkeolbmovuoigatvuođaide, muhto Davvi-Sámis stáhtaeatnamiin Meahciráđđehus suovva dola bidjama rissiin ja ovssiin, mat leat eatnamis, almmá sierra lobi haga. Gahččan heittot muoraid váldimii ja geavaheapmái dárbbašuvvo eanamuorralohpi, mii lea 10 euro / m³. Lobi oažžu Avvila bálvalanbáikkis ja Davvi-Sámi luondduguovddážis Siiddas. Sávvojuvvo, ahte geavahuvvo fuolahuvvon dollasadji álo, go dat lea vejolaš.</p>
<p type="listitem">Meahccebuollinvaruhusa áigge lea dola cahkkeheapmi gildojuvvon maid ordnejuvvon dolastallansajiin. Mátkevuoššana goit oažžu geavahit.</p>
<p type="listitem">Dáhpáhusaid ordnen meahcis gáibida álo Meahcirađđehusa lobi</p>
<p type="listitem">Loga lasi birrasa seasti vánddardeamis!</p>
</list><p type="title">Ovddalgihtii ráhkkaneapmi</p>
<p type="title">Mátketelefovnnaid gullon</p>
<list><p type="listitem">Vaikko Suoma mátketelefonfierpmit gokčet viidát riikka, de Muotkkeduoddara mehcceguovllus sáhttet leat báikkit, main telefovdna ii gullo. Dárkkis mátketelefonfierpmi govčču iežat telefonoperáhtoris. Dasa lassin leat álo báikkit, main mátketelefovdna ii doaimma dahje doaibmá funet. Dalle sáhttá ábuhit dat, ahte manná birastahtti duovdagis badjelii jalges sadjái ja/dahje váldá telefovnna SIM-goartta eret heahteriŋgema boddii. Gánnáha maiddái váldit vuhtii dan, ahte sierralágan mátketelefovnnaid gaskkas leat gullonearut.</p>
</list><p type="title">Dorvvolašvuohta</p>
<list><p type="listitem">Johtin meahcis gáibida hárjáneami vánddardeamis ja kártta buorre lohkandáiddu. Johttis galget leat albma meahccerusttegat: heivvolaš gápmagat, biekkadoalli biktasat, tealtá/lávvu, mátkevuoššan, doarvái niesttit, kárta ja kompássa.</p>
<p type="listitem">Lea vuogas almmuhit vánddardeami mátkeplána ja áigetávvala ustibiidda dahje lagašoapmahaččaide. Almmuhusa sáhttá bargat maiddái Davvi-Sámi luondduguovddážii Siidii, tel. 0205 64 7740, muhto dalle galgá áinnas almmuhit, ahte lea máhccan mátkkis. Veahkioažžun ii leat oktageardán guhkes gaskkaid dihte. Heahtenummir lea álo 112, man bokte diehtu juksá guovllu gádjunásahusaid.</p>
</list><p type="title">Čuoikkat</p>
<list><p type="listitem">Čuoikaáigi álgá geassemánu loahpas ja nohká vuosttas idjabuollašiid mielde borge - čakčamánus.</p>
</list><p type="title">Jagiáiggit</p>
<list><p type="listitem">Ruški, čavčča čáppa ivnnit, álgá čakčamánu álggus ja bistá guovtte vahkus golmma vahkkui.</p>
<p type="listitem">Muohta gokčá eatnama golggot - skábmamánus. Ođđajagi rádjai sáhttá leat oallege uhcán muohta.</p>
<p type="listitem">Giđđadulvviid áigge jogaid ja ádjagiid gállimis galgá geavahit iežas jierpmi.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
