<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Perämeri rávvagat ja njuolggadusat - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>430</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/perameri/ravvagatjanjuolggadusat</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><p type="title">Perämeri</p>
<list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
<list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><list><p type="listitem">Bállás-Ylläsduottar</p>
<p type="listitem">Leammi</p>
<p type="listitem">Nuuksio</p>
<p type="listitem">Oulanka</p>
<p type="listitem">Perämeri</p>
<p type="listitem">Pyhä-Luosto</p>
<p type="listitem">Seitseminen</p>
<p type="listitem">Urho Kekkonen</p>
</list><list><p type="listitem">Aktivitehtat</p>
<p type="listitem">Bálvalusat</p>
<p type="listitem">Historjá</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Kárttat ja johtinoktavuođat</p>
<p type="listitem">Luondu</p>
<p type="listitem">Oaidnámušat</p>
<p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="listitem">Lassidieđut</p>
</list><p type="title">Perämeri rávvagat ja njuolggadusat</p>
<p type="title">Rávvagat Perämeris johtaleapmái</p>
<list><p type="listitem">Perämeri álbmotmeahci ortnetnjuolggadusat (julkaisut.metsa.fi, suomagillii)</p>
</list><p type="title">Perämeri álbmotmeahcis</p>
<p type="title">lobálaš</p>
<list><p type="listitem">Johtalit vácci, čuoigga, suga ja mealu earret ráddjenosiid</p>
<p type="listitem">murjen ja borahahtti guobbariid čoaggin</p>
<p type="listitem">oaggun ja dálveoaggun.</p>
</list><p type="title">ráddjejuvvon</p>
<list><p type="listitem">dolastallan ja gohtten, mat leat lobálaččat dušše daid várás oaivvilduvvon báikkiin.</p>
<p type="listitem">Eará go juohkeolbmovuoigatvuođaide gullevaš doaimmaide dárbbašuvvo eanas dáhpáhusain lohpi Meahciráđđehusas. Dakkár lobit leat ee. dutkanlobit ja stuorra dáhpáhusaid lobit. <list><p type="listitem">Meahciráđđehus lea hábmen sierra rávvaga ja skovi (www.metsa.fi) daid lobiid ohcamii</p>
</list></p>
</list><p type="title">gildojuvvon</p>
<list><p type="listitem">sajusdola cahkkeheapmi meahccebuollinváruhusa áigge</p>
<p type="listitem">Biebmoelliid luoitin luovos</p>
<p type="listitem">Eará go biebmoguobbariid čoaggin sihke muoraid, miestagiid dehe eará šattuid ja daid osiid váldin ja vahágahttin</p>
<p type="listitem">maa- tai kallioperän vahingoittaminen ja maa-ainesten tai kaivoskivennäisten ottaminen</p>
<p type="listitem">Luonddudilálaš riggeelliid bivdin, goddin dehe badjelii geavvan dehe daid besiid heavaheapmi</p>
<p type="listitem">Čielgedávttehis elliid bivdin dehe čoaggin</p>
<p type="listitem">mohtorfievrruin vuodjin earet dađe várás čujuhuvvon geainnuid</p>
<p type="listitem">Ribahuhttin ja ráhkadusaid vaháguhttin</p>
<p type="listitem">eatnamiiloktaneapmi ja lihkadeapmi 1.5.-31.7. Oasis sulluin ja čáhceguovlluin lottiid bessenráfi dorvvasteami dihte. Lihkadanráddjehusguovllut leat merkejuvvon meahcis eatnamiiloktanan- ja lihkadangielddusmearkkaiguin.</p>
</list><list><p type="listitem">Mearrabađa álbmmotmeahci rádjai ollá 15.9.2001 vuođđuduvvon Möyly njurjuidsuodjalanguovlu. Lihkadeapmi lea gildojuvvon njurjuidsuodjalanguovllus birra jagi bealle mearramiilla (926 m) sisggobeallai báhcci guovllus Möyly lássásis Meahciráđđehusa lobi haga. Lihkadeapmi njurjuidsuodjalanguovllus bealle mearramiilla gaskka olggobealde lássásis lea lobálaš 16.6.-31.1., eará áigge dušše Meahciráđđehusa lobiin.</p>
</list><p type="title">Ovddalgihtii ráhkkaneapmi</p>
<list><p type="listitem">Daningo álbmotmeahcci lea biekkus ja baruide suojehis olggumuš sulluin, galgá fanas leat mearradohkálaš ja olgosulluid gáibijeaddji diliide heivvolaš. Álbmotmeahci čázit leat muhtimat báikkuid hui coagi ja juvvii. Iešdoaimmalaš álbmotmeahcis fitnan gáibida hárjánumi meara alde lihkadeamis.</p>
<p type="listitem">Sihkkarastte mearradálke - ja bieggaeinnostusa ovdal čáziid ala vuolgima. Go biegga lea garas, lea smávva fatnasiin dahje unnán fanashárjánumiin dorvvolamos báhcit nannámii.</p>
<p type="listitem">Fatnasis gánneha doallat fárus buriid giikkáriid. Dat leat buorre veahkkeneavvu dádjadeamis ja lottiid dárkumis.</p>
<p type="listitem">Sulluin leat normálagesiid valjis borrot, maid vuostá gánneha suddjet iežas doarvái biktasiiguin.</p>
<p type="listitem">Ribahis vánddardeapmi</p>
</list><p type="title">Mátketelefovnnaid gullon</p>
<list><p type="listitem">Vaikko Suoma mátkekommunikašuvdnafierpmit leat gokčevaččat, de álbmotmeahcis sáhttet leat itkoguovllut eandalii duoddariid gaskasaš gurain. Dárkkis mátkekommunikašuvdnafierpmi gokčevašvuođa iežat telefunoperáhtoris. Dasa lassin leat báikkit, gos mátketelefuvdna ii doaimma dehe telefuvnnain leat hehttehusat. Dalle gánnáha omd. mannat allelažžii, jalges sadjái ja/dahje váldit telefovnna SIM-goartta eret heahteriŋgema boddii. Gánnáha maid váldit vuhtii, ahte sierralágán mátketelefuvnnaid gaskkas leat gullonerohusat.</p>
</list><p type="title">Dorvvolašvuohta</p>
<list><p type="listitem">Jus dus reaissustat boahtá heahti, ovdamearkan láhppot, lápmašuvat dahje áiccat meahccebuollima, riŋge nummirii 112 ja daga heahtedillialmmuhusa.</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
