<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi meahcceguovllut - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>213</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/samimeahcceguovllut</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut <list><p type="listitem">Báišduottar</p>
<p type="listitem">Bátneduottar</p>
<p type="listitem">Bievrrašjávri</p>
<p type="listitem">Bulju</p>
<p type="listitem">Čárbmoaivi</p>
<p type="listitem">Darvvátvárri</p>
<p type="listitem">Gálddoaivi</p>
<p type="listitem">Giehtaruohtas</p>
<p type="listitem">Muotkkeduottar</p>
<p type="listitem">Váhčir</p>
</list> </p>
<p type="listitem">Stobut</p>
</list><p type="title">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="title">Lappi meahcceeanaguovllut - Guhkás árgabeaivvis Davimus Sámi meahcceeanaguovlluin sáhttá vánddardit beaiveviissaid iežas bálgáid mielde -  deaivvakeahttá eará johttiid. Doppe sáhttá návddašit meahcceeanaguovlluid jaskatvuođas ja luonddu čábbodagas.</p>
<p>Meahcceeanaguovlluid ii gánnet badjelgeahččat, doppe eai leat bálvalusat ja ávdinstobut leat hárvvit. Vánddardeapmi ii leat dušše gáfestallan dollagáttis eahketbeaivebáitagis. Meahcceeana lea hástalus sihke vuoiŋŋalaččat ja fysalaččat. Ferte nagodit gurput lossa rehpo oppa beaivvi ja vel maŋit beaivvige dahje rundit kanohta geađgás guoikka badjel. Dan lassin dárbbaša buriid dádjadanattáldagaid, ja dola galgá máhttit čahkkehit maiddái arvvi siste. Málesteapmi lea lunddolaččat maiddái dárbbašlaš sihke idjadeapmi luonddus. Muhto jus vánddardandáiddut leat ja dat leat iskkastallon álkit diliin, de gal meahcceeana máhttá maiddái bálkkašit. Dalle ii heajos dálkige hehtte olus.</p>
<p>Meahcceeatnamat leat viiddis, ásakeahtes, geainnohis báikkit ja measta oalát luonddudilis. Ja mihttomearrin lea seailluhit daid dakkáražžan.  Dan dihtii dušše árbevirolaš ealáhusat dego meahccebivdu, guollebivdu ja boazodoallu leat vejolaččat.</p>
<p>Suomas leat 12 meahcceguovllu, maid ollesviidodat lea measta 15 000 km². Meahcceguovlluin atná ávvira Meahciráđđehus.</p>
<p>Dieđuid</p>
<p>Kemihaara</p>
<p>ja</p>
<p>Tuntsa</p>
<p>meahcceguovlluin gávnnat min neahttasiidduin suomagillii ja ruoŧagillii.</p>
<p type="title">Eará sajis interneahtas</p>
<p>Loga lasi</p>
<p>(www.metsa.fi, suomagillii)</p>
<p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>
