<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Soahtejohka, láigostohpu - Lundui.fi</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>367</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/><origFileName>http://www.lundui.fi/se/soahtejohkalaigostohpu</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Hyppää sisältöön</p>
<p>Raba fálu</p>
<list><p type="listitem">Suomeksi</p>
<p type="listitem">In English</p>
<p type="listitem">På svenska</p>
<p type="listitem">Anarâškielâ</p>
</list><list><p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
<p type="listitem">Eará guovllut</p>
<p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
<p type="listitem">Johtolagat</p>
<p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
<p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
<p type="listitem">Stobut <list><p type="listitem">Davvi Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Davvi Sámi stobut, Giehtaruohtas</p>
<p type="listitem">Nuorta Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Oarje Sámi stobut</p>
<p type="listitem">Stohpotiippat</p>
<p type="listitem">Várreneavttut</p>
</list> </p>
</list><p type="title">Soahtejohka, láigostohpu</p>
<p><em type="italic">Suoločielggis lea mátki s. 35 km Soahtejoga (Sotajoki) hirsa meahccestohpui, mii lea Avviljoga máttabealde, gasku eakti Avviljoga golleeatnama. Stohpu lea hui fiinna duovdagiin Soahtejoga alla gaddedearpmi alde. Stobu sávdni lea Soahtejoga gáttis, alla gáddedearpmis alde. Sávdni lea ođaduvvon miessemánus 2005 ja stobus lea ođđa, čakčat 2008 válmmaštuvvan eanageallir </em></p>
<p><em type="italic">Tiipa ja sturrodat </em></p>
<p>Láigostohpu, 6 olbmo ja 25 m 2 , sávdni lea sierra.</p>
<p><em type="italic">Sajádat </em></p>
<p>Davvi-Lappi, Anára gielda, Bátneduoddara meahcceguovlu .</p>
<p>Suoločielggis máttás guvlui s. 10 km, 1,7 km ovdal Kakslauttasa jorgaluvvo olgešbeallai Guhtur geidnui, vuddjo Guhtur geainoráigge s. 17 km,Pahaoja kioskka buohta jorgaluvvo olgešbeallai ja vuddjo Pahaoja geainnu mielde 6,9 km, olgešbealde geainnu galba gurutbeallai "Sotajoen vuokrakämppä".Biilaparkeren Pahaoja geainnu gurrii ja vácci fuonesortnet geaidnomáđii mielde s. 1,2 km stohpui. Lagamus geassestohporánnjái 500 mehtera, lagamus ássanvisti 20 km.</p>
<p>Stobu koordináhtat WGS84 lat: 68.43907 lon: 26.89399.</p>
<p>Lagamus gilli Suoločielgi 35 km, gos turismaguovddáža bálvalusat. Roavvenjárga –Avvil linjabiilaorustansadji 25 km.</p>
<p><em type="bold">Gárttat </em></p>
<p>Retkikartta.fi</p>
<p>Bátneduottar-Suoločielgi olgolihkadangárta 1:100 000</p>
<p>Inarin osoite- ja virkistyskartta (Anára čujuhus- ja lustajohttingárta) 1:150 000.</p>
<p>Duovddakárta nr V443 1:50 000.</p>
<p><em type="italic">Haddi </em></p>
<p>70 € / jándor dahje 420 € / vahkku, mihcamárat 280 €. Barta várremássii njukca-golggotmánus. Suoidne-golggotmánnui váldojuvvo beare lá-lá -vahkkuvárrehusaid. Válbora maŋŋá sáhttá dahkat várrehusaid maid ovttaskas beivviide suoidne-golggotmánnui.</p>
<p><em type="bold">Várrehusat </em></p>
<p>Bálvalanbáiki Kiehinen</p>
<p>, tel. 0205 64 7200 dahje šleađgapoasta hammastunturi(at)metsa.fi</p>
<p><em type="bold">Čoavdagat </em></p>
<p>Čoavdagiid sáhttá viežžat bálvalanbáiki Kiehinen dahje Avvila Bálvalanbáikkis máksoguitte vuostá. Čoavdda máhcahuvvo seamma sadjái.</p>
<p><em type="italic">Biergasat </em></p>
<p>Golbma geardeseaŋgga, gássauvddna, muorrauvdna, čuovga gintaliiguin, olgohivsset, gáddesávdni, olgodolastallansadji, juhkan- ja basadančáhci Soahtejogas, s.100 m.</p>
<p>Stobus leat bázahuslihtit. Loga lasi</p>
<p>ruskkahis vánddardeamis.</p>
<p>Geavahančáhci ii dutko jahkásaččat, nu ahte ávžžuhat juhkančázi vuoššama sihkkarvuođa dihte.</p>
<p><em type="italic">Fuopmášumit </em></p>
<p>Stobu eat ávžžut smávva mánáide eatge lihkadanrájálaččaide ceakko ja alla gáddedearpmi dihte. Guovllus leat valjis golleváldimat ja golleohccit. Fuomášathan ahte Avviljoga guolástanlobiin lea dihtomearri. Merkejuvvon bálggis Ivalojoen Kultalaan vuolgá 2 km:a geahčen Pahaojas. Stohpui ii oažžu buktit ruoktoelliid.</p>
<p><em type="italic">Fuolahusas vástida </em></p>
<p>Meahciráđđehus, Lappi luonddubálvalusat. Lassidieđut bálvalanbáiki Kiehinen , tel. 0205 64 7200.</p>
<p type="title">Várreneavttut</p>
<list><p type="listitem">Loga stobuid várreneavttut</p>
</list><p>© Meahciráđđehus 2015</p>
<list/><p>Juoge dán dieđu</p>
<p>Raba fálu</p>
</body></document>