<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Valjis lottit - buoidecizážis uvloborriide - Lundui.fi</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>385</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kimberli Mäkäräinen, Hki, sms." email="kimberli.makarainen@helsinki.fi"/>
    <origFileName>http://www.lundui.fi/se/heahtta/luondu/valjislottitbuoidecizazisuvloborriide</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Hyppää sisältöön</p>
    <p>Raba fálu</p>
    <list>
      <p type="listitem">Suomeksi</p>
      <p type="listitem">In English</p>
      <p type="listitem">På svenska</p>
      <p type="listitem">Anarâškielâ</p>
    </list>
    <p type="title">Heahttá</p>
    <list>
      <p type="listitem">Aktivitehtat</p>
      <p type="listitem">Bálvalusat</p>
      <p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
      <p type="listitem">Historjá</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Gárttat ja johtinoktavuođat</p>
      <p type="listitem">Luondu <list><p type="listitem">Valjis lottit - buoidecizážis uvloborriide</p></list> </p>
      <p type="listitem">Oaidnámušat</p>
      <p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
      <p type="listitem">Lassidieđut</p>
    </list>
    <p type="title">Vánddardančuozáhagat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Álbmotmeahcit</p>
      <p type="listitem">Eará guovllut</p>
      <p type="listitem">Historjáčuozáhagat</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Luondduguovddážat</p>
      <p type="listitem">Sámi meahcceguovllut</p>
      <p type="listitem">Stobut</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Anár</p>
      <p type="listitem">Čeavetjávri-Njávdán</p>
      <p type="listitem">Geavu luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Heahttá</p>
      <p type="listitem">Mallá luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Ohcejohka</p>
      <p type="listitem">Soabbada luonddumeahcci</p>
      <p type="listitem">Suoločielgi</p>
      <p type="listitem">Njellim</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Aktivitehtat</p>
      <p type="listitem">Bálvalusat</p>
      <p type="listitem">Dábáleamos gažaldagat</p>
      <p type="listitem">Historjá</p>
      <p type="listitem">Johtolagat</p>
      <p type="listitem">Gárttat ja johtinoktavuođat</p>
      <p type="listitem">Luondu</p>
      <p type="listitem">Oaidnámušat</p>
      <p type="listitem">Rávvagat ja njuolggadusat</p>
      <p type="listitem">Lassidieđut</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem">Valjis lottit - buoidecizážis uvloborriide</p>
    </list>
    <p type="title">Valjis lottit - buoidecizážis uvloborriide</p>
    <p>Heahtá birrasa luondu lea hui máŋggabeallásaš, daningo viidodagas gávdnojit boares beahcevuvddiid lassin guorba ja šattolaš jávrrit, viiddes vuomit ja ráinnas duottarluondu.</p>
    <p>Cuoŋo-miessemánu molsahuvvamis sáhttá reaissu dollet Yrjö Kokko -loddevárdui (www.tosilappi.fi, suomagillii), gosa bohtet vuosttaš njuvččat, vuojažat ja čuotnjágat. Maiddái loddelávddiin lea duoid áiggiid guđđa go máŋggat bárbmolottit dego állahat, upmolcizážat ja vintánat bohtet dálvelottiideamet searvin.</p>
    <p>Jieŋaid vuolgima áigge gánnáha doapmat Sotkajávrri loddevárddu guvlui (www.tosilappi.fi, suomagillii). Sotkajávrris leat áiccaduvvon ee. measta buot riikkamet čáhceloddešlájat, mat bessejit ja jeavddalaččat mannet rastá bárbmui ja eanet hárvenaš šlájat amerihkásnártala ja veaikegahperfiehtala rájes.</p>
    <p>Miessemánu loahpas lottit leatnai de juo miehtá ja geaseáigge loddereaissuide gánnáha dollet Eanodaga mehciide dehe vaikkobe Heahtá lulábeallái Bassečerrui, gos gávdnojit máŋggat duottarlottit dego gironat, láfolat, skáittit ja cizohat. Heahtá márkanis geasseiđitkonseartta váldosolisttat leat ee. leaibelottit, girjelivkkárat, sieđgalottit, giegat ja vintánat, muhto báikkuid sáhttá beassat gullat maid giellavealggu dehege biellocizáža čeahpes lávluma.</p>
    <p>Go dálvagoahtá ja coages jávrrit jikŋot, de gánnáha giikarastigoahtit Ovnnesjávrri maŋimus suttiid. Yrjö Kokko čálii iežas áigge ee. Ovnnesjávrri čođggiin, haŋŋáin ja gárggogolssiin, muhto jos lea buorre lihkku, de jávrris sáhttá gávdnat dábálaš čáhcelottiid lassin juobe deaggabuovčča dehe skárffa. Maiddái Ovnnes- ja Bearaljávrri gaskkas Bearalguoika lea miellagiddevaš loddečuozáhat. Guoikka gáddegeđggiin lea oidnon njáhkame Suoma davimus čáhcevuonccis guoik`gáhrihiid searvvis.</p>
    <p>Heahtá lottiin leanai nohkka imaštallamuš miehtá jagi. Gilis oidnojuvvon hárvenaččamus lottit leat uvloborrit, stuoraskáiti, ruksesfálli ja ruostasoadjerásttis. Jiekŋameara lagasvuohta buktá datnai iežas vuordemeahttunvuođa guovllu loddešládjii. Nube Heahtás áiccaduvvon šlájaid logahallamis gávdnojit maid ee. bupmálas ja hálkagonagas. Maiddái seavdnjadeamos skábman lea eatnamiin eallin. Girkogili čađa manni golmma háve dálvvis dutkojuvvon dálvelottiid rehkenastingeinnodaga nalde leat jagiid 2002 - 2005 áiccaduvvon oktiibuot 22 loddešlája. Geinnodaga eatnatlohkosaččamus šlájat leat leamaš šilljocihci, buoidecizáš, skire, ruonábeibboš ja ruksesruoivil. Sámi šlájain omd. rievssat, guovssat ja gaccepaš gullet gal datnai Heahtá jeavddalaš dálveloddešlájaide. Čoahkkebáikkis dálvádit vuorjin maid vuoražas, vuovdegaccepaš ja alitgaccepaš, ruoššaguovssat ja fiskescihci.</p>
    <p>© Meahciráđđehus 2015</p>
    <list/>
    <p>Juoge dán dieđu</p>
    <p>Raba fálu</p>
  </body>
</document>
