<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">default.aspx_id=655195.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buresboahtin Ruoŧa girkui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerie båeteme Svïenske gærhkose</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku lea evangelalaš-lutherlaš girku juhkkojuvvon searvegottiide, kontrávttaide, bismágottiide ja riikkadássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoe evangeliske-lutherske gærhkoe maam åålmegidie, kontraktidie, gærhkoe-voenide jïh nationelle daltesasse juakeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku fállá aktavuođa ja birrasa gos sáhtát gávnnadit iežáiguin ja čiekŋudit oskkustat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoe ektievoetem faala jïh gusnie åadtjoeh buejhkiehtidh jïh jeatjebigujmie ektesne gaavnedidh jïh dov jaahkoem buajhkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girku vuođđobargu Ruoŧa girku vuođđobarggut leat ávvudit ipmilbálvalusaid, oahpahit ja bargat diakoniain ja miššuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoen eeremes barkoe Svïenske gærhkoen eeremes barkoeh leah gyrhkesjidh, ööhpehtidh jïh dovne dijakonije jïh missjovne barkojne gïehtelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvegottis lea ovddasvástádus jođihit bargguid buohkaide mat orrot ja mannet searvegottis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålmegen dan dïedte dejnie gïehtelidh gaajhkesidie mah desnie årroeh jïh gïeh åålmegisnie guessine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe sáhttá doallat gásttašemiid, rihpaskuvllaid, vihahemiid ja hávdádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie nuepiem laavkodh, skylledh, pruvredh jïh juvledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmilbálvalusat Ipmilbálvalus addá vejolašvuođa gávnnadit Ipmiliin ovttas iežá searvegoddeássiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyrhkesjimmieh Gyrhkesjimmesne nuepiem Jupmielinie gaavnedidh jeatjebigujmie ektesne åålmegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii viežžat fámu rohkosiin, hearrá eahkedismállásiin ja lávlumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faamoem åadtjoejibie gosse rohkelibie, aejlies maalestahkem åadtjoejibie jïh gosse åadtjoejibie laavlodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat leat buresboahtin oskkuineaset ja eahpádusaideasetguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh dovnesh leah buerie båeteme sijjen jaahkojne jïh jïejkeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevierut vuhttojit ipmilbálvalusa iešguđet osiin, musihkas ja girkolanja čiŋain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærhkoen vuekiem domtedh gyrhkesjimmien ovmessie bielide maehtebe vuejnedh, musihkesne govledh jïh gærhkoen rïeseldahkeste vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ođasmahttin maid vuhtto ságain, lávlluin ja rohkosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj åadtjoejibie orrestimmiem lohkemisnie, laavloemisnie jïh rohkelimmesne gaavnedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheapmi Jesus oahpahii olbmuid olles eallimisttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmie Jesuse abpe sov jieliemisnie almetjidie ööhpehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitalii govvidemiiguin ja humahalai olbmuid maiguin gávnnadii go son háliidit čalmmustahttit Ipmila ráhkisvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vierteds soptsesti jïh almetjigujmie soptsestalli mejtie gaavnedi, sïjhti Jupmelen gieriesvoetem vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttájeddjiid bargun šattai joatkit dán dagu ja nu dat lea joatkán gitta min áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie learoehkidie stilli båvroem juhtiehtidh jïh nemhtie mijjen biejjine aaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jurddašit oahpaheami birra dán áiggi de soaitá rihpaskuvla vuos boahtit millii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daan biejjien ööhpehtimmiem ussjedibie eeremes dejtie skyllijemaanide ussjedibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto juohke gávnnadeamis olbmuiguin mii oahppat ođđasa iežáid ja iežamet birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Badth gosse naemhtie almetjigujmie gaavnedibie mij akt orre, sinsitniem jïh jïjtsen bïjre lïerebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinna lágiin mii oažžut čiekŋaleappot ipmárdusa das maid mearkkaša leat olmmožin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nemhtie maehtebe goerkesidh mij dïhte almetjinie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diakonia Diakonia lea girku sosiálabargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dijakonije Dijakonije lea gærhkoen sosijale barkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun lea oassálastimiin, árvvusatnimiin ja aktasaš solidaritehtain gávnnadit olbmuiguin geat leat váttis eallindilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie meatan årrodh, earoem vuesiehtidh jïh dåajmijeslaakan sinsitnide årrodh gosse almetjh gaavnede mah mådtanlaaketje jielemetsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun dása lea Ipmila ráhkisvuohta, nu movt dat čájehuvvo olbmos Jesus Kristusis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan maadtoe lea Jupmelen gieriesvoete, mij mijjide almetjinie Jesus Kristusinie gaavnebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššuvdna Miššuvdna mearkkaša “ sátta ” ja govvida dan barggu man máhttájeaddjit ožžo muitalit iežáide oskkuset birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Missjovne Missjovnem guarkebe goh ” seedteme ” jïh båvroem buerkeste maam learohkh åadtjoejin gosse sijjen jaahkoem jeatjabidie vïhnesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áiggi girku oassálastá dán sáddagis gávnnadeame olbmuiguin sihke lagas birrasis ja riikka rájiid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien gærhkoe meatan dennie seedtemisnie gosse almetjigujmie gaavnede dovne lïhkesbyjreskisnie jïh mijjen laanten raasti ålkolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miššuvdna lea danin seammá olu bargu maid searvegoddi dahká rájiidis siskkobealde ja bargu movt doarjut iežá girkuid miehtá máilmmi sin vuođđobargguin muitalit Jesusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvtese missjovne åålmegen bïjre jïh maam desnie dorje jïh guktie jeatjah gærhkojde bïjre jarkan veartanisne dåarjohte dej barkojne Jesusen bïjre vihnesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dahkko sihke ekonomalaš doarjagiiguin ja veahkkebargiiguin, o.m.d. oahpaheddjiiguin, doaktáriiguin, ekonomaiguin dehe báhpaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam dorje gosse beetnegh vedtieh jïh gosse barkijh stïllieh, v.g lohkehtæjjah, dåakterh, ekonomh jallh hearrah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku olgoriikkas Olgoriikagirkui gullojit olgoriikasearvegottit ja iežá olgoriikadoaimmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoe ålkoerijhkesne Ålkoerijhkegærhkoe gaajhkh ålkoerijhkeåålmegidie jïh jeatjah ålkoerijhkestillemidie feerhmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girku olgoriikalávdegoddi mearrida makkár olgoriikasearvegottit gullojit Ruoŧa girkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse Svïenske gærhkose ålkoerijhkesne nænnoeste mij ålkoerijhkeåålmegh Svïenske gærhkoen nuelesne edtjieh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit 45 olgoriikasearvegotti ja vel lassin gávccilogenár ipmilbálvalusbáikki gos čoahkkanaddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>45 ålkoerijhkeåålmegh gååvnesieh jïh dovne medtie gaektsieluhkie gyrhkesjimmiesijjieh gusnie daan baelien pruvhkieh tjåanghkenidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet Ruoŧa girku sámi doaimmaid birra dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie Svïenske gærhkoen saemien barkoen bïjre daesnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
