<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">miellahttuvuohta.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhtsegevoete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girkus leat measta čieža miljovnna miellahttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoen leah mahta tjïjhtje lïhtsegh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke jagi oassálastet sis eatnasat juogalágan girkoaktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten jaepien jïjnjesh dejstie meatan naaken dan gærhkoen ektesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat unna lávlunjovkkožis gilážis, rihpaskuvllas dehe ruhtačoaggimis Ruoŧa girku riikkaidgaskasaš doarjja- ja ovdáneamebargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta årrodh dan voenen laavleme - dåehketjisnie, gosse skylledh jallh gosse Svïenske gærhkoen gaskenassjovni / internationelle barkose beetnegh tjöönghkeminie mejnie viehkiehtidh jallh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldagat miellahttuvuođa birra Ovdal šadde olbmot Ruoŧas riegádettiin automáhtalaččat miellahttun Ruoŧa girkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh lïhtsegevoeten bïjre Sveerjesne aarebi ih daarpesjh syökedh lïhtseginie Svïenske gærhkosne sjïdtedh, dam sjïdti gosse reakadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne šaddá miellahttun gásttašeami bakte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien lïhtsege laavkomen tjïrrh sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát, beallešaddit ja boarrásat sáhttet gásttašuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dovne maanah, noerh jïh båarasåbpoe maehtieh lååvkesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos mánná ii leat gásttašuvvon de sáhttá bearráigeahčči dieđihit mánás miellahttun Ruoŧa girkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah maana lååvkesovveme eejhtegh jallh giej åelesne maana, maehtieh bievnedh dïhte edtja lïhtsege Svïenske gærhkosne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát boarráset go guoktenuppelogi jagi galget ieža mieđihit miellahttuvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah gïeh bijjelen 12 jaepien båeries edtjieh jïjtsh dïsse seamanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos juo leat gásttašuvvon iežá risttalaš searvegottis sáhtát šaddat miellahttun Ruoŧa girkui go leat leamaš girkohearrá ságain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis joe lååvkeme jeatjah kristeles sïebredahkesne maahtah lïhtsege Svïenske gærhkosne sjïdtedh mænngan gosse hearrine soptsestalleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii leat guođđán Ruoŧa girku leat bures boahtin ruovttoluotta miellahttun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne gïeh Svïenske gærhkoem laahpeme leah lïhtseginie buerie båeteme bååstede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat eahpesihkkar leat go miellahttu dehe jos dus leat iežá jearaldagat miellahttuvuođa birra de gulahalat searvegottiin gos orut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih daejrieh mejtie lïhtsege jallh jeatjah gyhtjelassh lïhtsegevoeten bïjre åtnah dellie maahtah govlehtalledh dejnie åålmeginie gusnie årroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miellahttudivat Ruoŧa girku goasttida iežas doaimmaid Ruoŧas ja olgoriikkas miellahttudivadiin, mii maid gohčoduvvo girkodivadin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhtsegemaaksoe Svïenske gærhkoen barkoe Sveerjesne jïh ålkoerijhkesne lïhtsegemaaksojste maaksa, dam aaj gohtje gærhkoemaaksoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorimus oassi manná du báikkálaš searvegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjemesh destie dan dov byjreske åålmegasse jåhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divat galgá goasttidit beaivválaš bargguid mánáiguin, nuoraiguin ja boarrásiiguin, koaraid ja málistangievkkaniid, buohcceviesugirku, bearašráđđeaddima, gearggusbálvalusbáhpaid, čoahkkananbáikkiid ja doaluid aktonasaide ja oruhis olbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maaksoe edtja aarke biejjien barkoem maanide noeride jïh båarasåbpojde maeksedh, laavlome-dåehketjidie jïh joptsetjöövkese, skïemtjegåetiegærhkose, fuelhkieraeriestæmman, hearride giejtie iktesth råakh, sijjide gusnie oktegs jïh gåetieluhpehts almetjh maehtieh tjåanghkanidh jïh mejnie gïehtelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkehaš doarju maid guovllu girkoviesuid ja kultuvrralaš árvvuid bearráigeahču boahttevaš buolvvaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh aaj viehkiehtieh voenen gærhkojde jïh kultivrehistovriske vierhtide båetije boelvide vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa man olu mávssát miellahttudivadin leat guokte váikkuhusa: du sisaboahtu ja man searvegoddái don gullot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte aath mah nænnoestieh man jïjnjem lïhtsegemaaksojne maeksedh: man jïjnjem dïenesjh jïh mennie åålmegisnie datne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikka gaskamearalaš girkodivat jagi 2011 lea 0,99 proseantta vearuhuvvon sisaboađustat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rijhken gaskemieren gærhkoemaaksoe jaepien 2011 leah 0,99 proseenth dehtie dov dïenesjimmeste mestie tjïeltese skaehtiem maaksah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hávdádandivat Hávdádandivada ferte juohkehaš máksit gii lea čállon Ruŧŧii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juvlememaaksoe Gaajhkesh gieh Sveerjesne tjaalasovveme juvlememaaksoem maeksieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikka gaskamearalaš divat jagi 2011 lea 0,24 proseantta vearuhuvvon sisaboađus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rijhken gaskemieren maaksoe jaepien 2011 leah 0,24 proseenth dehtie dov dïenesjimmeste mestie tjïeltese skaehtiem maaksah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa girkus lea oaiveovddasvástádus doallat hávdádusaid Ruoŧas, earret Stockholma gávpogis ja Tranåsa gielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoe åajvaladtjine juvlemedïenesjæmman Sveerjesne, namhtah Stuehkien staaresne jïh Tranåsen tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vearrudieđáhusskovis oainnát man stuoris girkodivadat ja hávdádusdivadat lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Deklaratjovneleahpesne maahtah lohkedh man stoere dov gærhkoemaaksoe jïh juvlememaaksoe lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohpan Ruoŧa girkus Jos mearridat luohpat Ruoŧa girkus galggat dieđihit dan báikkálaš searvegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svïenske gærhkoem laehpedh Jis nænnoesth Svïenske gærhkoem laehpedh dov byjreske åålmegasse dam bievnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát riŋget, fitnalit dehe čállit searvegoddái ja sihtat oažžut luohpanskovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gærhkoem laehpedh maahtah åålmegasse leahpan mietie ringkedh, dahkoe mïnnedh jallh tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát maid ieš sáddet dábálaš reiven vuolláičállon gáibádusa searvegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj maahtah jïjtse nammoehtamme prievesne åålmegasse vaejtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos leat eahpesihkkar makkár searvegoddái gullot, sáhtát ohcat dan neahttačujuhusain mii lea olgešbealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih daejrieh mennie åålmegisnie datne dellie maahtah ohtsedidh svaalhtesisnie dagkoe åelkiesbielesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
