<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">alkohola.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholain dárkkuhuvvo juhkosiid dego vuola, viidna ja viidni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alkohole jovkemsh goh voelege, vijne jïh sprïjhte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasat juhket daningo dat lea buorre dehe vai šaddet gárremiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh juvkieh juktie tuhtjieh njaelkies jallh sijhtieh tjïervesne sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto alkohola sáhttá leahkit maid váralaš máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte alkohole maahta aaj vaahreles ovmessie vuekine årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá addit vahágiid ja skibasvuođaid, dagahit ahte gártá váttis dehe váralaš dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta skaarah jallh skïemtjelassh vedtedh, aaj dorje guktie dåeriesmoerine jallh vaahreles tsiehkine båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa ja vedjet heajuid go juhket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken asvem åådtje jïh nåekies sjædta gosse jåvka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuora suddjemii lea ahkerádji goas oažžu oastit alkohola: 18 jagi restauráŋŋas gávppašeapmái ja 20 jagi viidnegávppis gávppašeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie noeride vaarjele lea aaltereraaste gåessie alkoholem åådtje åestedh: 18 jaepieh krogesne åådtje åestedh jïh 20 jaepieh systembolagesne åådtje åestedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ieš oažžu oastit alkohola ii leat lohpi oastit soapmásii gii ii oaččo dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïlhts jïjtje åådtje alkoholem nihteme jeatjide åestedh gie ij åadtjoeh åestede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin juhkkojuvvo ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie jåvka ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggat juhket daningo sin mielas dat lea buorre ja lea somá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh alkoholem juvkieh juktie tuhtjieh njaelkies jïh murrie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat juhket daningo dovdet iežaset eahpesihkkarin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naaken jåvka juktie damta ov-jearsoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus juhká vai oažžu buoret iešdovddu dehe unnida áŧestusa dehe jus juhká olu, sáhttá juhkan buvttehit boasttogeavahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jåvka guktie buerebe jïjtjedomtesem åadtjodh jallh asvem unnede jallh ååpsen jïjnjh jåvka, maahta jovkemistie dåeriesmoerh sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid veadjit heajuid jugadettiin ja maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj nåekies damtedh, dovne gosse jovkeminie jïh dan mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea nuorra alkohola geahččaleapmi soaitá dovdot lávkin šaddat rávisin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse noere maahta damtedh goh sïllem vaeltedh geerve jieliedasse gosse alkoholem pryövedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá fállojuvvo ruovttus ja nu geahččala ieš dehe olbmáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne gåetesne dah böörieh, jallh jïjtje pryövoe jallh voelpigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte rievtti mielde ii vuosttaš geardde dieđe háliidago juhkat muhto dahká dan go earát juhket dehe galggalii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj ij daejrieh jis sæjhta jovkedh voestes aejkien, barre dam dorje guktie jeatjah juvkieh jallh damta " manne byörem ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus duostá vuosttildit joavkodeattu ja vuordá vuoitá ollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis dåehkien vööste duasta tjåadtjodh jïh vuertedh dellie jïjnjem vitnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi guhkit vuordá dađi buoret, daningo riskkat unnot vahágiid oažžumii ja alkoholasorjavažžan šaddamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkebe vuertedh buerebe lea, dan gaavhtan dah vaahrah vaeniedieh edtja skaarah åadtjodh jallh alkoholem jearohks sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá go juhká ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam deahpede gosse jåvka ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus šaddá gárremiin hehttejuvvojit signálat vuoigŋašiin nu ahte jurddašeapmi, dovddut, balánsa ja árvvoštallan doaibmá heajubut Dat váikkuha maid nákcii koordineret dehkiid lihkastagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tjïervesne dellie signaalh aajlan sisnie sturrie guktie åssjelh, domtesh, mojhtesh, svihtjemh jïh gåvloe nåekies sjidtieh. Nåakebe maahta åedtjiej svïhtjemh ektiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go árvvoštallan hedjona ii ipmir áššiid mat dáhpáhuvvet seamma ládje go čielggusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis gåvloe nåakebe sjædta dellie ij guarkoeh maam deahpede seamma vuekine jis voerkes orre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dahkat juoidá man ii muđui dagalii: hupmá eanet ja eanet olbmuiguin, dánse, njoallu dehe háhká nieiddaid, ja geahččala ođđa áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaanne maam akt darjodh maam ij sïjhth ellien darjodh: jeenebe håalodh jïh jeenjebh almetjigujmie, daanhtsodh, flirtestidh jallh kleenghkestidh jïh orre darjomh pryövedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajut árvvoštallannákca dagaha maid ahte lea váddásit ipmirdit juoidá mii lea riskkavuloš dehe váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea gárremiin sáhttá danin dahkat juoidá mas šaddet váralaš čuovvumušat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåakebe gåvloe aaj dorje geerve guarkoe jis maam akt lea vaahreles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin áššit mat sáhttet dáhpáhuvvat go lea juhkan:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tjïervesne maahta maam akt darjodh mestie nåekies sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah maehtieh deahpadidh gosse jovkeme:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhppá diŋggaid dehe dat billohuvvot, daningo ii leat kontrolla dehe diŋggat suoláduvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aath teehpie jallh dah bïejstenieh, juktie ij dejtie voebnesjh jallh naaken dejtie sualede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá riidduide dehe álgá doarrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aelkedh rïjtelidh jallh dåårijidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dábálaš ahte doarrun gárrenoaivvis álgá huleštemiin dakkáriin mas ii riidalivččii čielggusin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj aalka rïjtelidh gosse tjïervesne dan bïjre maam ij eavedh gosse voerkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea seksa vaikko ii hálit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seksem åtna jïlhts ij dam sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea gárremiin soaitá leahkit váttis gieldit, ja dat sáhttá dagahit ahte ieš, dat geaiguin lea seksa dehe earát vedjet heajuid maŋŋel dehe šaddá seksualálaš veagalváldin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tjïervesne maahta geerve ijje jiehtedh, jïh dellie maahta jïjtje jallh dejnie mejnie seksem åtna jallh jeatjah nåakelaakan damtedh dan mænngan, jallh destie seksuellen daaresjimmiem sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea seksa suddjetkeahttá ja dalle riskere oažžut sohkabealdávddaid, dehe šaddá dehe dahká soapmása áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis seksem åtna jïh ij vaarjelh, dellie maahta tjoeleskïemtjelassh åadtjodh jallh baavijahtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččala eará gárrenmirkkuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah drogh pryövoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat leat juhkan alkohola go gevtet gárrenmirkkuid vuosttaš geardde, soaitá daningo eai jáhke dan nu váralažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes leah alkoholem jovkeme gosse dah narkotijkam voestes aejkien nåhtadin, kaanne dellie ij vïenhth dan vaahreles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovlæhkose båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá ovdamearkka dihte leahkit mopeda dehe biila, ahte jorrá ja nordada iežas dehe gahččá čáhcái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuesiehtimmien gaavhtan moppem jallh bïjlem dåerede, maahta gahtjedh jïh laarhkenidh jallh tjaatsan gahtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldá dehe billista diŋggaid mat eai leat iežas dehe manná juosat gos ii oaččo leahkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aath vaeltedh mahleah jïjtse, jallh sæjjan tjaanga gusnie ij åadtjoeh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veadjá heajuid ja oažžu áŧestusa maŋŋel go lea juhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåekies damtedh jïh asvem åadtjodh jovkemen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá vuolgit das ahte lea dahkan áššiid maid gáhtá dehe heahpana, dehe šaddá reakšuvdna gorudis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie maam akt dorjeme maam saangerde jallh skaamesje, jallh reaksjovnem kråahpeste båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá váttis huolahit skuvlla dehe barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geervebe sjædta skuvlesne jallh barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkohola bisána gorudii maŋŋil go lea leamaš gárremiin, ja soaitá váldit guhkit go ovtta beaivvi ovdalgo vuoigŋašat doibmet albma ládje ahte ovdamearkka dihte muitá ja oahppá áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alkohole kråahpesne dan mænngan tjïervesne orreme, jïh maahta jienebe biejjiem vaasedh åvteli aajla viht hijvenlaakan jåhta guktie vuesiehtimmien gaavhtan mujhtedh jallh maam akt lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat jáhkket ahte ii leat nu váralaš juhkat jus ii daga dan nu dávjá, ovdamearkka dihte dušše vahkkoloahpa, vaikko dalle juhká ollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naakenh vienhtieh ij dan vaahreles jovkh jis ij daamhtaj dam dorje, vuesiehtimmien gaavhtan barre hïeljine, jïlhts dellie jïjnjh jåvka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat ii doala deaivása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte ij leah saatnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaivvi maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biejjien mænngan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá leahkit vel gárremiin beaivvi maŋŋel go lea juhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta tjïervesne årrodh biejjien mænngan lea jovkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat vuolgá das man olu lea juhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte destie man jïjnjh lea jovkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkan ahte alkohola álbmás vuollagis lea ain gorudis sullii golmmas njelljii diibmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan alkohole garrevoelegistie kråahpesne medtie golme jallh njieljie tæjmoeh gååvnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige gávdno miige vugiid oažžut dan nohkat jođáneappot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh maam akt darjodh guktie varkebe jåhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko olmmoš lea gomás lea árvvoštallannákca heajut go dábálaččat ja soaitá leat váttis huolahit áššiid nugo galgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biejjien mænngan aaj jïjtje gåvloe nåakebe goh daamhtaj jïh maahta geerve årrodh aamhtesidie gïetedidh guktie edtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte soaitá leahkit váralaš vuodjit mopedain dehe biillain ja jus lea alkohola gorudis lea dat lágaheapme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maahta vaahreles årrodh moppem jallh bïjlem vuejedh, jïh jis alkohole kråahpesne dellie luhpehth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alkoholamirkkohus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Alkoholedaalhkestimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat reagerejit sierra ládje alkoholii ja girdet sierra olu, muhto lea álo rádji gos gorut luohpá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh ovmessie vuekine alkoholem demtieh jïh ovmessie man jïjnjh töölieh, mohte raaste gujht gååvnese gosse kråahpe bæjhkohte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve nu ahte olmmoš vuovssada dehe biestá nahkáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj åaraji jallh voeksede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus meanohuvvá soaitá dat leahkit váralaš ja dalle ferte buohccivissui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dïhte smæjveds dellie vaahreles jïh tjuara skïemtjegåatan vualka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea fuolastuvvan das man lea juhkan, galgá váldit aktavuođa ráves olbmuin, buohccidikšunneavvumiin, poliissain dehe vuolgit buohccivissui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis naakenem gie jovki bysvoe, edtja geerve almetjem, skïemtjehokseraeriestimmiem, polijsem gaskesadtedh jallh skïemtjegåatan dejnie vuelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus soamis lea meanohuvvan galgá riŋget 112.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dïhte smæjveds tjuara 112:se rïngkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga viggat oažžut persovnna vuovssadit dehe njoarrat galbma čázi su nala, daningo lea riska eará vahágiidda dehe bárttiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh voejhkelidh almetjem edtja voeksedidh jallh galme tjaetsiem dïsse döömedh, juktie vaahreles sjædta maahta skaarah jallh ovlæhkoeh sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
