<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">cummat-ja-rahkastallan.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cummástallan ja ráhkástallan lea juoga masa máŋgasat liikojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh, tjuvliestidh jïh gijhkierdidh jïjnjh lyjhkoeh dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat dahkan dan soaitá olmmoš niegadit ja ahkiduššá dahkat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah dam dorjeme kaanne dan bïjre nïekede jïh haelede dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge sáhttá maid dovdot vehá leabohin vuosttas cumma dehe ráhkástallama ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammasïenten maahta aerkies årrodh voestes tjuvlien jallh gijhkierdimmien åvteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got dáhká go ráhkástallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie darhkan dorje gosse gijhkierdidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus imaštallá got galgá dahkat go cummástallá ja ráhkástallá, sáhttá leahkit buorre jurddašit ahte eai leat mangelágán njuolggadusat mot dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ussjede guktie edtja darjodh gosse tjuvliestidh jallh gijhkierdidh, maahta hijven jïermestalledh ij naan njoelkedassh dïsse gååvnesh guktie dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus geahččaladdá ja dahká vugiin mii orro buorre alccesis, orru dat dávjá buorre dasanai geainna cummástallá dehe ráhkástallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis pryövoe jïh vuekine dam darjodh maam hijvenlaakan damta jïjtsasse dellie aaj hijven damta dïsse gïem tjuvleste jïh gijhkerde aaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cummástallat lea deaddit baksamiid soapmása eará baksamiid vuostá dehe soames eará báikái gorudis, dávjá dahká maid una stoavkkihanjiena seamma áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjonnestidh lea gosse bangsemh jeatjaj bangsemidie dïedtese jallh jeatjah sijjide naakenen kråahpesne, daamhtaj aaj ohtje tjoejem seammasïenten dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go cummástallá soapmása njálbmi lea gitta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjonnestidh dellie njaelmiem gaptjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuvlieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go cummista soapmása nu lávejit sihke baksamat ja njuokčamat guoskkadit nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjuvleste dellie pruvhkieh dovne bangsemh jïh njoektjemh sinsitniem doehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dego ráhkástallá ja ráhkástallo njuokčamiin ja baksamiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea guktie gaajesje jïh gaajesjåvva njoektjeminie jïh bangsemigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá maid govvidit ahte smáhkke soamis eará.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj bïhkedidh guktie naakenem maejstedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš vuohki álgit cummástallat lea álgit cummestallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme vuekie gosse tjuvliegåata lea aelkiejægan tjonnestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus de háliida cummástallat sáhttá sirret baksamiid ja coggalit njuokčama vehá nu ahte dat guoskkaha nuppi baksamiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta dellie tjuvliestidh maahta njaelmiem ånnetji rïhpestidh jïh njoektjeme-gietjiem ohtj ’ ånnetji mubpien bangsemidie njoeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle beassá oaidnit jus nubbi maid sirre baksamiid nu ahte njuokčamat deaivvadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie åådtje vuejnedh jis dïhte aaj sæjhta tjuvliestidh jïh sinsitnien njoektjemidie doehtedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat mangelágán njuolggadusat got galgá dahkat go cummista goabbat guoimmi, ovdamearkka dihte man guhkás galgá coggalit njuokčama dehe man olu galgá sirret baksamiid, muhto dan mearrida ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan njoelkedassh gååvnesieh guktie edtja darjodh gosse tjuvliestidh, vuesiehtimmien gaavhtan man guhkies edtja njoektjemen mubpien njaalman rijtedh jallh man jïjnje edtja njaelmiem rïhpestidh, dam jïjtje nænnoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjjimusat láve dat čoavdásit ieš go cummásta soapmása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj pråvhka dam iemeles laakan sjïdtedh gosse naakenem tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto okta ráva lea álgge várrogasat ahte it deatte njuokčama ja lihkat dan garrasit nuppi njálmmis dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte raereste mojhteleslaakan aelkedh guktie ij njoektjemem tjarki rijth jïh alvas dam svihtjie mubpien njaelmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve leahkit buorre goappešiidda jus geahččaladdá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven gujht gåabpatjahkide pråvhka sjïdtedh jis haarjanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea váttis cummistit soapmása njuolga ovddos daningo njunit álkit nordasit oktii, danin láve dárbbahit vehá állet oaivvi vai olaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïerve tjuvliestidh ryöktesth åvtelistie juktie dah njuenieh aelhkie bunhkieh, dan gaavhtan pråvhka åejjiem raagkedidh guktie buerebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leahkit buorre vuoigŋat njuniin go cummista soapmása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aelhkemes njuenine voejngehte gosse tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte geahččaladdat mii orru buoremus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åådtje pryövedh guktie tuhtjie bööremes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bátnestellegiin dehe “ piersniin ” sáhttá cummistit buorehit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven gåerede tjuvliestidh baenieregulereminie jallh piercinginie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid cummistit guhtet guoimmi goruda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj sinsitniem kråahpesne tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gosa gorudis cummista dehe háliida cummistuvvot mearrida ieš dainna geainna cummástallá ja cummástallo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie kråahpesne tjuvleste jallh sæjhta tjuvliestidh jïjtje nænnoste mubpine ektesne giem tjuvleste jallh gie tjuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sallumat ja ráhkástaddamat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faerhmieh jïh gaajesjimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot somán guldalit soapmása eará goruda, ovdamearkka dihte sallumiin ja njávkamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta njaelkies-ligke damtedh mubpien kråahpem domhkestidh, vuesiehtimmien faerhmiestidh jïh gaajesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá njávkat ja sallut sihke biktasiiguin ja biktasiidhaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gaajesjidh jïh faerhmiestidh dovne vaarjohts jïh vaarjoejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got ráhkástallá, rievtti mielde ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdimmie Guktie gijhkerdeminie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallat lávejit gohčodit go olmmoš cummástallá, cummistallá, salastallá ja njávká soapmása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdidh pråvhka dam gohtje gosse tjuvliestidh, tjonnestidh, faerhmiestidh jïh gaajesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse tjuvleste jïh faerhmeste seammasïenten maahta gohtje gijhkierdimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cummástallan ja salastallan seamma áigge sáhttá nappo leahkit ráhkástallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma goh jis kråahpem gaajesje jïh tjonneste aaj maahta gijhkierdimmiem årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jur dego goruda njávkan ja cummisteamit sáhttet maid leahkit ráhkástallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ráhkástallá sáhttá maid deaddit ja ruvvet iežaska nuppiideaskka vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse gijhkerdeminie maahta aaj sinsitnine pruvvedadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallat sáhttá máŋgga ládje, ovdamearkka dihte ráfálaččat ja siivvuid dehe garrasit ja giivásiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ovmessie vuekine gijhkierdidh, vuesiehtimmien gaavhtan joeleds jïh sealoes jallh tjarke jïh tjimkeslaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá ráhkástallan variere dagadettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dïhte jeatjahtahta gosse dam darjoeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maid varieret geardi gearddiinis ja olbmos olbmui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj jeatjahtahta aejkeste aajkan jïh persovneste persovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallat sáhttá bivttas nalde, unnán biktasiiguin dehe jur álás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gijhkierdidh gosse jïjnjh vaarjoeh, jallh vaarjohts jallh båadtsode.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallat sáhttá maid sierra rumašguottuin ovdamearkka dihte čuoččut, čohkkut, dehe veallut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj ovmessie vuekine gijhkierdidh, vuesiehtimmien gaavhtan gosse tjåadtjoejægan, tjahkasjægan jallh gællasjægan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallan sakka ja unnán dehe bivttaskeahttá gohčoduvvo muhtumin roavesráhkástallamin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje gijhkierdeminie vaarjohts muvhtene gohtje kruepiegijhkierdimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duivi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Struledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat gohčodit ráhkástallama duivin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth gåhtjoeh gijhkierdimmiem struledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto duivi sáhttá mearkkašit eará áššiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte struleme maahta aaj jeatjah darjomh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat atnet ovdamearkka dihte ahte duive go njoallu dehe anaša soapmásiin dehe soamis earáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth vienhtieh vuesiehtimmien gaavhtan dah strulieh gosse tramhkoehtieh jallh seksem utnieh mubpine jallh mubpiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmo geainna lea dahkan dan sáhttá maid gohčoduvvot duivin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Persovne giejnie dam dorjeme aaj gohtje strule.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dahká cummástallama ja ráhkástallama somán ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam darjoeh tjuvlieh jïh gijhkierdimmie njaelkies-ligke ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leahkit lahka ja njávkojuvvot soapmásis dagaha ahte liiki, njuovčča ja baksamat reagerejit ja sáddejit signálaid vuoigŋasiidda ahte dat dovdo somá ja jierástuvvan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïhke årrodh jïh jis naan datnem gaajesje dam dorje guktie njaltja, njoektjeme jïh bangsemh seahkarieh jïh signaalh aajlese seedtieh, daate damta gïeltegs jïh njaelkies-ligke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maid dagahit ahte šaddá himolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj dorje geajhkeres sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goruda nearvvat dat dikšot dovddu ja sáddejit signálaid vuoigŋasiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea dah nervh kråahpesne mejtie domtesh gïetedieh jïh signaalh aajlese seedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai dovdolii somá ja hearvái ráhkástallat lea dehálaš ahte sihke ieš ja dat geainna ráhkástallá háliida dahkat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie edtja damtedh gïeltegs jïh njaelkies-ligke gosse gijhkerdeminie dïhte vihkeles dovne jïjtje dïhte mubpie giejnie gijhkerdeminie dam sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra olbmot liikojit sierra olu cummástallamii ja ráhkástallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie persovnh ovmessie lyjhkoeh tjuvliestidh jïh gijhkierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mangelágán rivttes dehe vearu vuohki dovdat muhto oažžu guldalit iežas liikogo ahte lea somá cummástallat ja ráhkástallat dehe háliidago milloseappot dovdat lagašvuođa eará ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gååvnesh naan reaktoe jallh fïejle vuekiem damtedh, jïlhts tjuara jïjtsasse govledh jis tuhtjie njaelkies-ligke tjuvliestidh jïh gijhkierdidh jallh sæjhta gujht lïhkevoetem damtedh jeatjah vuekine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmos lea álo riekti gieldit jus ii hálit cummástallat dehe ráhkástallat dehe jus juoga ii oro buorre dalle go dahká dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åålegh reaktam åtna jiehtedh jis ij sïjhth tjuvliestidh jallh gijhkierdidh, jallh jis maam akt ij hijven damth gosse dam dorje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga goassege leahkit mielde cummástallame ja ráhkástallame beare dan dihte ahte soamis eará háliida dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh gåessie tjuvliestidh jallh gijhkierdidh barre jis naan jeatjah dam sæjhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smáhkka ja hádja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Smaahke jïh hapsoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat smáhkkejit ja haksojit sierraládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh ovmessielaakan smååhkedieh jïh hepsieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot hakso ja smáhkke muhtto maid ovdamearkka dihte dan sivas maid lea borran mot lea basadan mot biktasat haksojit ja nu viidáseappot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie smååhkede jïh hepsie aaj jeatjahtahta, vuesiehtimmien gaavhtan dan gaavhtan maam lea byöpmedamme, guktie bïssedamme, guktie vaarjoeh hepsieh jïh novh vijresåbpoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea galbmon ja olbmos lea infekšuvdna nu sáhttá ovdamearkka dihte njálbmi haksot earáládje go muđuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sovhtine jïh infeksjovnem åtna dellie maahta vuesiehtimmien gaavhtan njaelmeste rovnegs hepsedh enn pråvhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo šaddat áhpeheapmin dehe oažžut sohkabealedávddaid go ráhkástallá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta nåajsan sjïdtedh jallh tjoeleskïemtjelassh åadtjodh jis gijhkierdamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii sáhte šaddat áhpeheapmin ráhkástallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh nåajsan sjïdtedh gijhkierdimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige sáhte oažžut sohkabealedávddaidge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij maehtieh tjoeleskïemtjelassem destie åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkástallan lea sihke somás ja sihkkaris vuohki leahkit soapmása lahka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gijhkierdimmie lea murries jïh vihties vuekie naakenem lïhke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
