<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">guoppar-vuolledabiin.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar vuolledábiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh tsåvhnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar vuolledábiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh tsåvhnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar lea dábálaš vuolledábiin eatnasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh iemeles gååvnesieh tsåvhnosne jeenjebinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin dat lassána ja dalle dat sáhttá váivvidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene jeananieh jïh dellie dåeriesmoere sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea hui dábálaš nieiddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea dan sïejhme nïejtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma njealji nieiddas oažžu muhtin áigge eallimis guoppar váivviid ja máŋgii dat geardu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Golme njieljie nïejtijste naan aejkien jieliedisnie åadtjoeh dåeriesmoere goebperistie aaj jieniebidie bååstide båetedh gellien aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártnit maid ožžot guobbara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj baernieh maehtieh goebperh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii leat váralaš muhto sáhttá leahkit váivi daningo dat láve sakŋidit ja spiiddistit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebpere ij leah vaahreles mohte maahta vaejvie årrodh juktie goepedh jïh svijredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manin olmmoš oažžu guoppar váivviid ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie vaejvieh goebperinie åådtje ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eahpečielggas manin guoppar váivvida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah tjïelkes mannasinie dåeriesmoerem goebperinie åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto sivvan sáhttá leahkit ahte váldá muhtin dálkasa, ovdamearkka dihte antibiotihka, mii goddá daid ávkkálaš baktearaid mat dábálaččat leat vuolledábiin nu ahte guoppar sáhttá álgit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene akte sjïeke maahta årrodh gosse naan daalhkesem vaeltedh, vuesiehtimmien gaavhtan antibiotika, maam dah nuhteges bakterijerh murhkie mah tsåvhnosne guktie goebperh maehtieh aelkedh sjïdtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guobbara sivvan sáhttá maid leahkit ahte vuostálastinnákcabealuštus lea heittot juoga siva dihte, ovdamearkka dihte go olmmoš lea skihpame dehe olbmos lea hirbmat hoahppu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh aaj maehtieh båetedh destie immunevaarjelimmie nåakebe naan sjïekenistie, vuesiehtimmien gaavhtan gåessie skïemtjede jallh fuehpesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goruda hormonabalánsa sáhttá maid váikkuhit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah hormovnh kråahpesne maehtieh aaj tsevtseme sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte ovttaskas oažžu guobbara ovdal mánnováivviid dehe jus lea áhpeheapme.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie sïejhme goebperh åådtje raakte gujnelemmien åvteli jallh gosse nåajsan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii leat miige sohkabealdávddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebpere ij leah tjoeleskïemtjelasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá darvvihit anašeamis muhto lea eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta boetjemisnie laanestidh mohte dïhte ij leah sïejhme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Baicca guoppar ii sáhte darvvihit njálbmeseksa bakte dehe jus manná seamma hivssegis go soamis geas lea guoppar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte goebperh ij laanesth njaelmieseksine jallh jis seamma ohtjegåetesne orreme giejnie mij goebperh utni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got olmmoš fuobmá ahte sus lea guoppar ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie aajhtsa goebperh åtna ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieidan fuobmá dávjjimus ahte sus lea daningo sakŋida ja spiiddista cinneráiggis ja cinnebaksamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejtine aajhtsa daamhtajommes goebperh åtna jis goepedh jïh svijredh tsïnnenjaelmien bïjre jïh tsïnnebangseminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cinnebaksamat sáhttet maid ruvssodit ja bohtanit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsïnnebangsemh maehtieh aaj rööpses jïh bankes sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golgamat sáhttet šaddat vielgadat, goikát ja rievdnaláganat muhto muhtumin dat leat njárbadat ja muhtin háve eai leat golgamat ollenge go olbmos lea guoppar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Galkegh maehtieh veelkes, gejhkie jïh kryjneligke sjïdtedh, men muvhtene dah njeerpes jïh naan aejkien ij naan galkegem utnieh gosse goebperh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar dagaha maid ahte sáhttá spiiddistit ja bávččagit go cissa dehe anaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh aaj darjoeh guktie svärja jallh baektjede gosse gadtja jallh jis seksem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin olmmoš oažžu ihttomiid cinnebaksamiidda ja buođggaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene eksemem åådtje tsïnnebangseminie jïh njaareminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bártniin lávejit návleoaivi, nađđa, bálloskuohput dehe buođggat ruvssodit, goikat ja ganasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baernide boetjem, goelem jallh njaaremh pruvhkieh rööpses, gejhkie jïh barmah sjidtedh gosse goebperh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut vilges gearddi návleoaivvi birra, ovdanáhki vuollái, dehe nađđii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj veelkes skïeltem åadtjodh boetjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gearddi láve váddásit bassat eret go ovdanáhkkevuodja mii dábálaččat lea ovdanáhki vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea gïervebe bæssa goh smegma maam iemeles gååvnese åvtenjaltjen nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got guobbaris beassá eret ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie goebperh båehtjerde ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmos lea beare unnán váivi guobbaris cinnis dehe náhpolis láve dat measta álot láhppot ieš moatti beaivvi geažis divššukeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis smaave vaejvieh goebperistie tsïnnesne jallh boetjesne pråvhka mahte dam åålegh jïjtje gaarvanieh måedtie biejjiej mænngan jïh ij daarpesjh dam båehtjierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muhtumin dat ii mana badjel, dehe sakŋida ja spiiddista nu olu ahte olmmoš jođánit háliida dahkat juoidá dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene muvhtene ij orrijh, jallh guapa jïh svæjra dan jïjnjh guktie sæjhta dam varki båehtjierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat lea vuosttas geardi go ovttaskas oažžu problema galgá váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, liike- ja sohkabealevuostáváldimiin dehe dearvvasvuođaguovddážiin oažžun dihte čielgasa leago duođain jearaldat guobbaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis voestes aejkien dåeriesmoerem åtna edtja noeredåastovem, njaltja- jïh tjoeledåastovem jallh hoksejarngem gaskesadtedh jïh desnie goerehtidh jis gujht goebperh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus manná vuostáváldimii oažžu dahkat dutkama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dåastoevisnie mænna åådtje goerehtimmiem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat láve mannat jođánit daningo dat gii dutká álkit sáhttá oaidnit leago jearaldat guobbaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte gujht varki jåhta juktie dïhte gie goerehte aelhkieslaakan maahta vuejnedh jis dïhte lea goebpere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus olbmos lea leamaš guoppar ovdal ja dovdá problema sáhttá oastit juoga reseaptagehtes dálkasa guobbara vuostá mii gávdno apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis goebperh aarebi åtneme jïh dåeriesmoeride damta maahta naan dejstie receptehts daalhkesh goebperi vööste åestedh mejtie apotehkesne gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vuoiddas mainna sáhttá vuoidat cinni ja cinnebaksamiid, dehe náhpola ja bálluid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie badtjine gååvnesieh mejnie maahta tsïnnem, tsïnnebangsemh jallh boetjem jïh gåalojde bådtjadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nieiddaide gávdno maid billár, ng, vagitorium, man doalvu cinnái suorpmaiguin ja vuoiddas man cirgguha una plástacirgganasain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nïejtide aaj pillerh gååvnesieh, guktie gohtje vagitorijume, maam tsïnnen sïjse soermigujmie rijtie, jïh badtja maam dan sïjse strietjkie plastestrïetjkijinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veháš áigge geažis maŋŋel go lea váldán ávdnasa sáhttá spiiddistit ja sakŋidit vel eanet, muhto dat láve mannat badjel jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boelhketjem mænngan vierhtieh lea vaalteme maahta ennje jienebe goepeme jïh svijreme, mohte varki gujht orrije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus čuovvu olles dikšuma šaddet measta buot buorrin reseaptagehtes dálkasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ellies båehtjierdimmiem tjïrrehte mahte gaajhkesh hijven sjidtieh dejnie reseptehts daalhkesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii buorrán dehe jus guoppar geardu dávjjit go guktii jahkebealis ferte váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, liike- ja sohkabealevuostáváldimiin dehe dearvvasvuođaguovddážiin fas veahki oažžumii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij buarenh jallh jis goebperh bååstide båetieh jienebe guektien aejkien bieliejaepiem byöroe noeredåastovem, njaltja- jallh tjoeledåastovem jallh hoksejarngem gaskesadtedh viht guktie viehkiem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte ii geavtte guobbargoddin ávdnasa ila dávjá dehe dušši dihte daningo dat sáhttá dagahit váddáseabbon beassat eret guobbaris dehe dat geardu oanehis áigge geažis fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte lea vihkeles ij daalhkesh goebperi vööste utnieh daamhtaj jïh jis ij daerpies juktie dïhte maahta darjodh gïervebe jïh gïervebe sjïdtedh goebperi båehtjierdidh jallh dïhte bååstide båetedh boelhketjen mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maid goikadit vuohččecuocca ja dahkat dan headjun mii sáhttá dagahit eará problemaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta aaj njevlieskïeltem gejhkiedidh jïh mestie jeatjah dåeriesmoerh båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dahkat vai ii oaččo guobbara ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam maahta darjodh guktie ij goebperh åadtjoeh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo lea eahpečielggas manin oažžu guobbara lea váttis suddjet iežas dan vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie ij leah tjïelkes mannasinie goebperh åådtje dellie gïerve dan vööste vaarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimin dadjo ahte riska oažžut guobbara lassána jus bassá vuolledábiid dávjá ja sáibbuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene jeahta stuerebe vaahra goebperh åadtjodh jis tsåvhnoem daamhtaj jïh såapojne bïssede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat miige mii čájeha sihkkarit ahte nu lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gååvnesh maam akt mij jeahta naemhtie gujht lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus olbmos lea guoppar dehe dávjá oažžu guopparinfekšuvnnaid ja basada ollu sáhttá šaddat buoret jus bassá unnit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis goebperh åtna jallh daamhtaj goebpereinfeksjovnem åådtje jïh tsåvhnoen jaabnan bïssede dellie kaanne buarene jis ij dan jaabnan bïssedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago guoppar dehe ii rehkke bassat vuolledábiid oktii beaivvis loika čáziin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïlhts goebperh åtna jallh ij dellie nuekies tsåvhnoem bïssede akten aejkien fïerhten biejjien lïemkeds tjaetsine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga geavtit dábálaš sáibbu vuolledábiin daningo dat goiká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh såapoem tsåvhnosne nåhtadidh juktie dïhte gajhkene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida sáhttá dan sadjái geavtit parfymagehtes oljju.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta maahta dan sijjeste ovparfymereme åljam nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldagat ja vástádusat guobbaris vuolledábiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh jïh vaestiedassh goebperi bïjre tsåvhnosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžugo guobbara liegga ja baskkes biktasiin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åådtje goebperh stringeste, bïjveles jïh gaertjies vaarjojste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat mangelágan dieđalaš duođaštusat ahte liegga, baskkes biktasat galggale dagahit ahte álkibut oažžu guobbara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gååvnesh naan daajroeskaepeles vihtiestimmieh bïjveles, gaertjies vaarjojste jallh stringeste edtjieh darjodh aelhkebe goebperh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus oažžu guobbara sáhttá dat spiiddistit ja sakŋidit unnit jus geavtá bumbol vuolildus buvssaid ja sadjás biktasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis joe goebperh åtna maahta unnebe vaejvieh sjïdtedh jis lïjhkemåvhkah bomulleste åtna jïh vïjresåbpoe vaarjoeh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid veahkehit jus nohkká vuolildus biktasiidhaga ja jus lea nieida ii geavtte buksasuoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj viehkine årrodh lïjhkemåvhkehts åeredh jïh jis nïejte ij lïjhkemåvhkahvaarjelimmiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhppogo guoppar jus vuoidá vuolledábiid yoghurtain ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh gaarvanieh jis tsåvhnoem yoghurtine badtja ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte yoghurta veahkeha guobbara vuostá lea cuvccas masa ii leat dieđalaš duođaštus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ahte yoghurte goebperi vööste viehkehte lea myte mïsse ij gååvnesh naan daajroeskaepeles vihtiestimmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái yoghurta soaitá čoaskudit ja danin lea buorre sakŋasii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte yoghurt maahta darjodh guktie jueskebe damtedh jïh dan gaavhtan hijven goepemen vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo guoppar darvánit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta goebpere laaneste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoppar ii viiddo ovdamearkka dihte hivssegiid bakte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goebperh eah vuesiehtimmien gaavhtan ohtjegåetesne laanesth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis guoppar sáhttá viidut cinneanašeami bakte vaikko dat lea eahpedábálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte goebpere maahta laanestidh tsïnneboetjemisnie jïlhts lea dan ovsïejhme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžugo guobbara borramiin olu sohkkara ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åådtje goebperem gosse jïjnjh dïjnegh byöpmede ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai leat mangelágan dieđalaš duođaštusat ahte laktása dasa ahte borrá olu sohkkara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij naan daajroeskapeles vihtiestimmieh guktie goebperem åådtje jis jïjnjh dïjnegh byöpmedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus leat problemat guobbariin ii leat váralaš geahččalit jus rievdaduvvon biebmodábiid sáhttet dagahit ahte šaddá buorebun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte jis dåeriesmoerem goebperinie åtna dellie ij leah vaahreles teestedh jis buaranidh jis jeatjah beapmoeh byöpmede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo anašit jus lea guoppar ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta seksem utnedh gosse goebperh åtna ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váralaš anašit go olbmos lea guoppar muhto daningo vuohččecuoccat leat rašit sáhttá oažžut daidda una háviid ja dat sáhttá bávččagahttit go anaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah vaahreles seksem utnedh jis goebperh åtna mohte dan gaavhtan njevlieskïelth tsevtseme maahta ohtje raejkieh dejtie jïh maahta baektjiedidh vuesiehtimmien gaavhtan gosse boetjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea cinneanašeapmi lea maid una riska ahte guoppar viidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis tsïnneboetjemem åtna maahta aaj onne vaahram gååvnesidh goebpere laaneste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sajis lea riska stuorit ahte oažžu ja viiduda sohkabealedávdda jus lea cinneanašeapmi seamma áigge go olbmoš lea guoppar daningo leat una háviid vuohččecuoccain mii dagaha ahte álkibut oažžu ja viiduda infekšuvnnaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan lissine vaahra stuerebe åådtje jallh laaneste tjoeleskïemtjelassem jis tsïnneboetjemem åtna seammasïenten gosse goebperh åtna juktie smaave raejkieh njevlieskïeltine åtna maam dorje aelhkebe sjædta infeksjovnh åadtjodh jallh laanestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
