<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">p-pillar.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillar lea eastadeaddjiávnnas tableahttahámis nieiddaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>P-pillere lea preventijvevierhtie tabledtehammosne nïejtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillariin meidnejuvvo dávjjimusat dan mii rievtti mielde lea lotnolas p-pillar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj dïhte man nomme kombinereme p-pillere p-pillerem gohtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat siskkilda guokte sierra hormona, østrogena ja fiskesgoruthormona, mat earet eará dagahit ahte ii oaččo monne luovvaneami ja danin ii sáhte šaddat áhpeheapminge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dej sisvege göökte ovmessie hormonh, östrogene jïh gestagene (gulkroppshormone), mah gaskem jeatjebem darjoeh ij naan munnieluajhtemem åadtjoeh jïh dan gaavhtan ij maehtieh nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat leahkime máŋgga soarttat lotnolas p-pillara, muhtimat siskkildit østrogena, earát eanet fiskesgoruthormona.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnesieh gellie ovmessie kombinereme p-pillerh, naan lea jeenjebe östrogene, jeatjah jeenjebe gestagene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat váikkuhit gorudii sierra ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ovmessie vuekieh kråahpem tsevtsieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin sáhttá dárbbahit geahččaladdat vai gávdná dan soartta mii soahpá buoremusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan maahta ovmessie p-pillerh pryövedh guktie dam såarhtem gaavnedh mij bööremes sjeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat p-pillarat mat beare siskkildit una meari fiskesgorut hormona gohčoduvvo minipillar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah p-pillerh mah ajve hormone gestagenem vuelehks dovsesne utnieh minipillerh gohtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid leahkime billár mas lea stuorit mearri fiskesgoruthormona mas lea seamma suodji go lotnolas p-pillaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese aaj pillerem mij jollebe gestagenedovse åtna mij seamma vaarjelimmie åtna goh kombinereme p-pillere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man soarttat kártá ovttaskasas lea vuolgá das man soarttat p-pillara geavtá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij såarhts kaarhtam åtna dan gaavhtan mij såarhts p-pillerem nåhtade.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oamastit kárttá gos leat maid tableahtat hormoniidhaga sáhttá leahkit buorre jus anilda ahte lea váttis muitit goas galgá álgit nuppi kárttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kaarhtam åtna gusnie aaj tabledth gååvnesieh hormoni namhtah maahta hijven årrodh jis tuhtjie gïerve mujhtedh gåessie edtja orre kaarhtam aelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan vahku áigge go borrá hormonakeahtes tableahtaid dehe ii váldde tableahtaid ollenge oažžu muhtinlágan mánnodávddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan våhkosne gosse hormonefrïjjes tabledth vaalta jallh ij naan tabledth vaeltieh dellie såemies gujnelemmiem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo muhtumin p-pillar- mánnodávddat dehe eret báhcán vardin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte såemies aejkien p-pillere-gujnelemmiem gohtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko ii válddege mangelágán p-pillara ovttaskas lea ainge suddjejuvvon áhpehisvuođa vuostá dan vahku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïlhts ij naan p-pillerh dennie våhkosne vaeltieh ennje vaarjele guktie ij nåajsan sjïdth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mot geavtá p-pillara ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie p-pillerh nåhtadidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus geavtá p-pillara lea leahkime kárta mas leat 21 dehe 28 tableahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis p-pillerh nåhtede dellie kaarhtam åtna 21 jallh 28 tabledtigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgá váldit ovtta tableahta sullii seamma áiggi juohke beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja akte tabledtem medtie seamma tïjje fïerhten biejjie vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea kárta mas leat 21 tableahta nu galgá doallat gaskka vahku go lea borran buot tableahtaid kárttás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis kaarhtam åtna 21 tabledth dellie våhkoem dejtie orrije mænngan gaajhkide tabledtide kaarhtesne vaalteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea kártá mas leat 28 tableahta dalle borrá hormonakeahtes tableahtaid maŋemus beivviid kárttás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis kaarhtam 28 tabledth åtna dellie tabledth hormoni namhtah minngemes biejjieh kaarhtesne vaalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galle hormonakeahtes tableahta leat vuolgá das makkár p-pillariid váldá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie tabledth hormoni namhtah jeerehtse magkerh p-pillerh vaalta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat tableahtat mat siskkildit hormonaid gohčoduvvo sohkkarbillarin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tabledth mah hormoni namhtah muvhtene dïjneghpillerh gohtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea vajálduhttán dehe vuovssadan p-pillara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis åajaldahti jallh p-pillerem voeksedi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš váldit iežas tableahta sullii seamma áiggi juohke beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vihkeles tabledtem seamma tïjje fïerhten biejjien vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea váldditkeahttá eanet go 12 diimmu oainnát ahte gollá eanet go 36 diimmu tableahtaid gaskkan, lea riska ahte ii leat šat suddjejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jeenjebe goh 12 tæjmoeh vaasa, jeenjebe goh 36 tæjmoeh göökte tabledth gaskem, dellie vaahram sjædta ij leah vaarjelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhkes áigi eanemus oažžu gollát guovtti tableahta gaskkan vuolgá das man soarttat p-pillara geavtá ja gos kárttás lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man guhkies tïjje maahta göökte tabledth gaskem jeerehtse man såarhts p-pillerem vaalta jïh gusnie lea kaarhtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii guoská juste dan p-pillarii man váldá sáhttá lohkat geavtinrávvagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta bipacksïetelem lohkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavtinráva lea dat bábir mii lea báhka siste go oastá p-pillara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bipacksïetele lea dïhte paehpere mij lea aeskesne gosse p-pilleem åasta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid váldit oktavuođa dainna vuostáváldimiin gos lea ožžon p-pillara olggosčállot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj dåastovem bïeljelidh gusnie p-pillerem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea riska ahte ii šat leat suddjejuvvon áhpehisvuođa vuostá galgá dahkat ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis vaahra gååvnese ij leah vaarjelamme guktie ij nåajsan sjïdth edtja naemhtie darjodh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde dan dehe daid p-pillariid maid leat healbadan nu jođánit go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh dam jallh dejtie p-pillerem maam ij leah vaalteme dan varki maam maahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavtte kondoma dehe pessára jus anašat boahttevaš čieža beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kondomem jallh pessarem nåhtede jis negkedh dah båetieh tjïjhtje biejjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto leat suddjejuvvon fas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan lea viht vaarjelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde fáhkka-p-pillara jus leat anašan maŋemus viđa jándoris ovdalgo guddet váldit tableahta daningo spermat sáhttet eallit goaŧus ja monnejohtasis máŋga beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh akute-p-pillerem jis negkeme dah minngemes vïjhte dygnh åvteli idtji tabledtem vaeltieh juktie spermijh maehtieh boernesgåetesne jïh munnieåerine jieledh gellie biejjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vuovssada njealji diimmu siste dan maŋŋel go lea váldán iežas p-pillara dehe jus lea luhčadávda ii leat sihkkar ahte gorut geargá váldit hormonaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis voeksede åvteli njieljie tæjmoeh vaesieh mænngan p-pillerem veelti jallh jis skrovrehtasse, ij leah vihties kråahpe hinni dah hormonh vejtiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle galgá váldit ođđa tableahta nu ahte lea bistevaččat suddjejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie edtja orre tabledtem vaeltedh guktie ennje vaarjelamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa tableahta galgá váldit eará kárttás nu ahte ii váillo das man geavtá dan háve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte orre tabledte, dam edtja jeatja kaarhteste vaeltedh guktie ij aktem fååtesh kaarhtesne maam daelie nåhtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan kárttá sáhttá atnit researvan jus dárbbaha váldit liiggis soames háve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte kaarhte maahta reservine utnedh jis naan lissietabledtem viht daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea leamaš čoavjebávččas dehe soames eará ágga dovdat eahpesihkkarin jus lea ožžon tableahtaid maid galgá ferte suddjet iežas kondoma dehe pessára ja boahttevaš čieža beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis voeksedi jallh skovrehtassem utni jallh jeatjah sjïekenistie damta ovvihties jis tabledtide vejtiestidh edtja kondomine jallh pessarine vaarjelidh dah båetije tjïjhtje biejjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álo jearrat jortamovrras ovdamearkka dihte nuoraidvuostáváldimis dehe jortamovravuostáváldimis jus dovdá iežas eahpesihkkarin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta åålegh tsegkietniem gihtjedh vuesiehtimmien gaavhtan noeredåastoevisnie jallh tsegkietniedåastoevisnie jis ovvihties damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin lea anolaš sirdit ovddos mánnodávddaid, ovdamearkka dihte jus galgá vuolgit reisui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene maahta sjïehteles gujnelemmiem juhtedh, vuesiehtimmien gaavhtan jis edtja feeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat p-pillariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam maahta p-pillerinie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle álggaha ođđa kárttá dakkaviđe go ovddit lea nohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aalka orre kaarhtem ryöktesh dan mænngan akte nåhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váldá sohkarbillara njuike badjel daid ja manná njuolga ođđa kártái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dïjnegepillerem vaalta dellie ij dejtie vaeltieh jïh ryöktesth orre kaarhtine aalka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte ii ane gaskka hormonatableahtaiguin ovdalgo háliida mánnodávddaid, ovdamearkka dihte go boahtá ruoktot reaissus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh ij hormontabledte-gaske sjïdth åvteli sæjhta gujnelemmiem åadtjodh, vuesiehtimmien gaavhtan gåessie gåetide viht båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váralaš sirdit mánnodávddaid dáinna vugiin ja dan sáhttá dahkat máŋgga mánu áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah vaahreles gujnelemmiem juhtedh dennie vuekesne jïh maahta dam gellie aski mietie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mađi guhkkelii geahččala sirdit mánnodávddaid dađi stuorit riska lea ahte sirdin eahpelihkostuvvá ja dalle oažžu vardima goittotge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men dan guhkebe pryövoe gujnelemmiem juhtedh dellie stuerebe vaahra ij gåeredh jïh aalka læjhkan vïrremem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin láve ráva leahkit ahte atná mánnodávddaid goittotge juohke goalmmát mánu, nu daddjon njeallje háve jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan pråvhka raeriestidh, edtja gujnelemmiem utnedh fïerhten gåalmeden asken, dïhte sæjhta jiehtedh njieljie aejkieh jaepesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastadanávnnas mii siskkilda østrogena sáhttá addit lassánan riskka varradahppomii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Preventijvevierhtieh gusnie östrogene maahta vedtedh stuerebe vaahram vïrredamhpam åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat riska lea hui unni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte dam vaahram lea dan onne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte ahte oažžu varradahppoma go lea áhpeheapme go borrá p-pillara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan stuerebe vaahra vïrredamhpam åadtjodh gosse nåajsan enn gosse p-pillerem vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riska varradahppomii lassána jus olbmos lea badjelmearálaš alladeaddu, lea váhnen dehe oappážat geat leat ožžon varradahppoma ovdal 50 jagi dehe jus alddán lea leamaš varradahppon ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaahram vïrredamhpam åadtjodh jienede gosse buajtehks, eejhtegh jallh åerpenh åtna gie vïrredamhpam åadtjoeji åvteli 50 jaepien båeries sjïdti jallh jis jïjtje vïrredamhpam aarebi utni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lávejit ávžžuhit válljet østrogenakeahtes suoji áhpehisvuođa vuostá ovdamearkka dihte p-soappi dehe minipillara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie pråvhka raeriedidh edtja veeljedh vierhtiem mij östrogenen namhtah guktie ij nåajsan sjïdth, vuesiehtimmien gaavhtan p-såebpie jallh minipillere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos sáhttá oažžut p-pillara ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie maahta p-pillerem åadtjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillara sáhttet čállit reseptii jortamovra dehe doavttir nuoraidvuostáváldimis, jortamovravuostáváldimis dehe seksa- ja ovttaseallinvuostáváldimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>P-pillerem maahta receptesne åadtjodh tsegkietneste jallh dåakteristie noeredåastoevisnie, tsegkietniedåastoevisnie jallh sekse- jïh ektiejielijedåastoevisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maid jorgasit nissonklinihkkii dehe dearvvašvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj nyjseneklinikem jallh hoksejarngem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš tableahtaid oažžu viežžat apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tabledth apotehkeste veedtjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man olu p-pillar máksá sáhttá sierranit gos riikas orru ja man boaris lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man dovres p-pillerem maahta juekedh gusnie laantesne årroeminie jïh man båeries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eanaš eanadikkiin ja guovlluin leat eastadanávdnasat hálbbibut go lea vuollái 20 jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes laantedigkine jïh regijovnine prevensjovnevierhtieh aelpebe gosse nuerebe 20 jaepeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man sihkkar lea p-pillar ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man vihties p-pillere ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus váldá iežas p-pillara nu go galgá lea riska šaddat áhpeheapmin hui unni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis p-pillerem vaalta guktie edtja dellie vaahra nåajsan sjïdtedh dan onne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Got heaitá p-pillariin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie p-pillerinie orrijidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida heaitit p-pillariin, nu láve buoremus leahkit ahte borrá válmmasin p-pillarkárttá man lea borrame ja dasto ii álgge ođđasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta p-pillerinie orrijidh, dellie pråvhka bööremes årrodh dam p-pillerekaarhtam vaeltedh jïh ij orre kaarhtine aelkieh dan mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat váralaš heaitit p-pillariin gasku kárttá, muhto riska lea ahte dalle sáhttá oažžut dásehis vardimiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah feerlege p-pillerinie orrijidh gaskoeh kaarhtesne, mohte vaahra gååvnese maahta ovjaabnan vertemh åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit šaddat áhpeheapmin nu lea dehálaš geavtigoahtit soames eará suoji áhpehisvuođa vuostá jus lea cinneanašeapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij sïjhth nåajsan sjïdtedh dellie vihkeles jeatjah vaarjedimmieh aalka nåhtadidh guktie ij nåajsan sjïdth jis tsavnoenegkemem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea sierralágán man jođánit mánnodávddat bohtet johtui maŋŋel go lea heaitán p-pillariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte jeerehtse man varki gujnelemmie aalka dan mænngan lea p-pillerinie orrijamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot dássedis mánnodávddaid dakkaviđe ja nuppiide dat sáhttá váldit máŋga mánu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naan åadtjoeh jaabnan gujnelemmiem varki jïh jeatjide kaanne gellie askh vaesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii hálit šaddat áhpeheapmin lea dehálaš boahtit johtui suddjemiin áhpehisvuođa vuostá jus lea cinneanašeapmi vaikko mánnodávddat eai leatge boahtán johtui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij sïjhth nåajsan sjïdtedh lea vihkeles mujhtedh vaarjedidh guktie ij nåajsan sjïdth jis tsavnoenegkemem åtna jïlhts idtji gujnelemmie bååstide båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Monneluovvaneapmi dáhpáhuvvá sullii 14 beaivvi ovdal mánnodávddat bohtet ja jur dalle lea riska stuorimus šaddat áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Munnieluajhteme medtie 14 biejjieh åvteli gujnelemmie jïh dellie stööremes vaahra nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii leat ožžon ruovttoluotta iežas mánnodávddaid guhtta mánu maŋŋel go lea heaitán p-pillariin dalle galgá váldit oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, jurtamovravuostáváldimiin, liike- ja sohkabealevuostáváldimiin dehe dearvvašvuođaguovddážiin váldin dihte čielgasa mas dat vuolgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ij leah gujnelemmiem åådtjeme govhte askh mænngan p-pillerinie orrijidh edtja noeredåastoevasse, tsegkietniedåastoevasse, njaltje- jïh tjoeledåastoevasse jallh hoksejarngese bïeljelidh guktie åådtje daejredh mannasinie naemhtie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aevhkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea sihkkaris suodji áhpehisvuođa vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihties vaarjelimmie guktie ij nåajsan sjïdth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnodávddat unnot ja šaddet dásseleppot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmie vaenede jïh jeenjebe jaabnan sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžu unnit mánnodávdabákčasiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gujnelemmiebaaktjesem unnede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riska vuolšái monnejohtasis ja borašdávdii monnerávssás ja goaŧus unnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaahram vaenede munnieluejhtemh ovledh jïh cancerem munnieståahkine jïh boernesgåetesne åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánnodávddaid sáhttá sirdit ovddos jus ovdamearkka dihte galgá reiset juosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gujnelemmiem juhtedh åvtese jis vuesiehtimmien gaavhtan edtja vuelkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos bealit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaejvieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>P-pillar ii suddje sohkabealedávddaid vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>P-pillere ij tjoeleskïemtjelassi vööste vaarjelh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hormonat sáhttet váikkuhit ovttaskassii nu ahte ovdamearkka dihte oažžu oaivebákčasa, oažžu nákkiid dehe dovdá iežas šlundin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah hormonh maehtieh tsevtsedh guktie vuesiehtimmien gaavhtan åejjieh aalka saejriedidh, njavsodh jallh hujnies damtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daningo sierra p-pillarat váikkuhit gorudii sierra ládje sáhttá geahččalit molsut eará sortii jus oažžu ila olu siidováikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan ovmessie p-pillerh kråahpem tsevtsedh ovmessie vuekine maahta pryövedh molsedh jeatjah såarhtese jis jïjnjh vaejvieh åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vuovssada, jus lea luhčadávda dehe vajálduhttá váldit tableahta ii sáhte leahkit sihkkar ahte ii šatta áhpeheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis voeksede, skrovretassh åådtje jallh åajaldahta tabledtem vaeltedh ij maehtieh vihties årrodh ij nåajsan sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
