<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2008</year><place>SE</place><wordcount>278</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://villle.blogspot.com/2008/03/thpejin-nieidda-fas.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 43483 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Innsamlingsdato: 11.07.2010</note></header><body>
<p><errorlex>Táhpejin<correct errorinfo="verb,verb,w">Vuoittáhallen</correct></errorlex> fas :(</p>
<p>Mon in riekta ipmir dan máilmmi :(</p>
<p>Jáhkken ahte jos buvttadan buriid tiŋggaid, de oaččun visot: ráhkisvuođa, ruđaid, rehálašvuođa. <errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Jos beare buvttadan<errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>, jurddašin: <errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Jos beare lean dakkár buvttadeaddji...<errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat></p>
<p>Na, ja de buvttadin - mon ohppen buvttadit. Buvttadin ahte buvttadin, ohppen ahte ohppen. Čállen čielgasit, čuojahin čalbmáičuohcci šuoŋaid, čuhppen čuorbivuođa eret <errorlex>mus<correct errorinfo="refl,pers,w">alddán</correct></errorlex>... Ja mon liikká in oaččo daid tiŋggaid maid ledjen vuordán.</p>
<p>Okta joavku mas čuojahan lea reggaejoavku man namma lea Svarta stjärnan. Odne lei Čáhppes násttis konsearta Kafea <errorort>44:is<correct errorinfo="acr,suf">44:s</correct></errorort>, <errorort>Tjärhovsgáhtas<correct errorinfo="prop,mix">Tjärhovsgatanis</correct></errorort>, Söderis. Mon ledjen mielde vaikko in lean geargan hárjehallat <errorsyn>ovttas<correct errorinfo="adv,redun"> </correct></errorsyn> earáiguin nu ollu. Manai bures. Ja min konseartta maŋŋil de lea vel konsearta: Escalator-nammasaš joavkkus lea konsearta. Mon guldalan ja geahčan. Lea buorre musihkka, ja de lea vel buorre nieida doppe, <errorlex>publihkas<correct errorinfo="noun,noun,w">gehččiin</correct></errorlex>, mu bálddas dánseme. Dakkár čáppa nieida mii dánse bures. Ja mon beare čužžon doppe. In diehtán maid galgen dahkat. In duostan jearrat sus: <errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat>Oaččun go lobi?<errorformat>"<correct errorinfo="cit">”</correct></errorformat> nu go olles ija dahken Johkamohkis. Mon dál in duostan. Mon beare vulgen ruoktot. (Gula, M, don eske lohket mu duostilin! Dat ii leat duohta :(</p>
<p><errorsyn>Ja mon in<correct errorinfo="clause,negfoc">Inge mon</correct></errorsyn> riekta <errorortreal>hálit<correct errorinfo="verb,vow">háliit</correct></errorortreal> dohkkehit ahte lea ná. Mon <errorort>hálidan<correct errorinfo="verb,vow">háliidan</correct></errorort> diehtit: Manne mon galggan leahkit nu čeahppi buotlágán hommáiguin? Manne ii leat doarvái? Manne ii leat doarvái beare čuojahit <errorort>sáksofovnna<correct errorinfo="noun,a">saksofovnna</correct></errorort> bures? Manne ná galgá?</p>
<p>Ja manne mon lean táhpalaš? Guovdageainnus deiven nieidda gii lei vuoiti. Son lei vuoitán buotlágán dakkár heargevuodjimiid, nuorran. Dál lei ain vuoiti, iežas mielas. Ja mon, mon lean dakkár gii vuoittáhalan olles áiggi. Mon <errorlex>táhpen<correct errorinfo="verb,verb,w">vuoittáhalan</correct></errorlex>. Ráhkisvuođa hárrái goitge. Maid barggan boastut?</p>
<p>... Ja kievkkanis lea čáhci <errorort>láhtis<correct errorinfo="noun,conc">láhttis</correct></errorort> masa mon dieđusge lávken go meinnen vuoššat káfe... Helvet!</p>
<p>Otná gažaldat: Manne lea máilbmi nu go lea?</p>
</body></document>
