<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2007</year><place>NO</place><wordcount>562</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://ihpil.blogspot.com/gaskavahkku-borgemnu-29-beaivi.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 43483 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><note>Innsamlingsdato: 5.7.2010</note></header><body><p>Gaskavahkku borgemánu 29. beaivi</p>
<p>Ii lean gusto dat feasta makkárge revolušuvdna mu eallimis. Muhto <errorort correct="dovddan" errorinfo="verb,conc">dobddan</errorort> ahte anán dál vejolašvuođaid maid in basi ovdal atnán. Goitge lean ollu <errorort correct="eivakto" errorinfo="adv,a">eivákto</errorort>, muhto lea <errorort correct="veahá" errorinfo="adv,á">veaha</errorort> dan dihte go liikon dasa, ja go olmmoš diehtá ahte lea iešválljejuvvon aktonasvuohta, ahte <errorort correct="gávdnojit" errorinfo="verb,conc">gámnojit</errorort> alternatiivvat: Dalle ii leat nu várálaš <errorort correct="eivakto" errorinfo="adv,a">eivákto</errorort> leahkit. Lea <errorort correct="baicce" errorinfo="adv,a">báicce</errorort> <errorort correct="kula" errorinfo="adj,vowc">kuula</errorort>. <errorort correct="Veahá" errorinfo="adv,á">Veaha</errorort> indie. Muhto <errorort correct="iešdovdu" errorinfo="noun,conc">iešdobdu</errorort> lea loktejuvvon, ja dat lea dagahan ahte in leat lanjas <errormorphsyn correct="čiehkádallan" errorinfo="verb,infin,frek,refl,der">čiehkádan</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="dán vahku" errorinfo="dem,á">dan vahku</errormorphsyn> nugo <errorlex correct="ovddit" errorinfo="w"><errorort correct="ovddeš" errorinfo="adj,lime">ovddes</errorort></errorlex> vahku. Lean <errormorphsyn correct="dán" errorinfo="dem,á">dan</errormorphsyn> vahku duostan leahkit hybelvistti gievkkanis, <errorsyn correct="in ge" errorinfo="pcle,missing"><errormorphsyn correct="in" errorinfo="verb,fin,agr">ii</errormorphsyn></errorsyn> beare fitnat doppe <errorort correct="stumpasneaiddaid" errorinfo="noun,cmp,gen,nom">stumppasneaiddaid</errorort> suvležit, ja de báhtarit fas latnjii seaibi juolgegaskkas. Lean gullan ovtta nieidda birra guhte muhtomin lávii hybelvisttis bassit bierggu čáhceduoldi <errorort correct="liekkaselemeanttaid" errorinfo="noun,vowc">liekkaselementtaid</errorort> nalde iežas lanjas dan dihte go ii gierdan mannat gievkkanii. <errorsyn correct="Jáhkán ahte" errorinfo="cs,missing">Jáhkán</errorsyn> lea <errorort correct="studeantaleaika" errorinfo="noun,cmp,gen,nom">studeanttaleaika</errorort>, muhto munnje han orru jáhkehahtti; nu measta dagalin mannan vahku, muhto in dál šat leat nu váivvis.</p>
<p>Lean <errorort correct="baicce" errorinfo="adv,a">báicce</errorort> <errorort correct="veahá" errorinfo="adv,a">veaha</errorort> <errorort correct="oahpásmuvvan" errorinfo="verb,á">oahpasmuvvan</errorort> ránnjáiguin <errormorphsyn correct="dán" errorinfo="dem,á">dan</errormorphsyn> vahku. Leat máŋga olgoriikkalačča mu lobus, ja lea buorre vejolašvuohta munnje beassat <errorort correct="eŋgelasgielain" errorinfo="noun,suf">eŋgelasgielan</errorort> hárjehallat. Lea nai hui suohtas singuin hoallat, go in leat duođas deaivan nie máŋgasiid amas kultuvrrain. Ja <errorort correct="miellagiddevaš" errorinfo="adj,conc">mielagiddevaš</errorort> hájat leat gievkkanáimmus <errorort correct="oktilit" errorinfo="adv,mix">ovttelit</errorort>... Muhto lea rivgonieida geainna lean eanemusat hoallan, orru guokte uvssa mus eret, ja <errorsyn correct="orru leamen" errorinfo="verb,missing">orru</errorsyn> oalle hávski. Lea moadde jagi mus boarráset, <errorsyn correct="dego livččii" errorinfo="verb,missing">dego</errorsyn> 23-24 jagi <errormorphsyn correct="boaris" errorinfo="adj,spred,nomsg,attr,infl">boares</errormorphsyn>, ja muhtun sivas váldá muinna oktavuođa go oaidná mu. Soaitá munnje liikot, in dieđe, muhto in <errorsyn correct="jáhke ahte" errorinfo="cs,missing">jáhke</errorsyn> <errorsyn correct="dat ge lea sivva" errorinfo="pcle,wo">dat lea sivva ge</errorsyn>. Ii leat nu ahte orru munnje viggame, muhto orru <errorort correct="háliideame" errorinfo="verb,vow">hálideame</errorort> oktavuođa. Imaš.</p>
<p>Muđui ii leat mu eallimis nu <errorsyn correct="ollu maid" errorinfo="rel,missing">ollu</errorsyn> govvádallat, eará go jurdagat ja gudnihipmu. Mánnodaga lei girjjálašvuođalogaldallan, ja ožžon guokte ođđa <errorsyn correct="ustiba geat" errorinfo="rel,missing">ustiba</errorsyn> eaba <errormorphsyn correct="ieža" errorinfo="refl,kongr">ieš</errormorphsyn> dan dieđe, muhto leaba. In leat dan ovdal dál <errorort correct="huomihan" errorinfo="verb,mix">huomedan</errorort>, muhto girjjálašvuođalogaldalli lea sápmelaš! Lei mánnodaga čilgeme midjiide lyrihka, ja buvttii moadde ovdamearkka iešguđetlágan <errorort correct="lyralaš" errorinfo="adj,a">lyrálaš</errorort> <errorort correct="minstariidda" errorinfo="noun,a">minstáriidda</errorort>, ja <errormorphsyn correct="nubbin" errorinfo="adj,attr,ess,nomsg,kongr">nubbi</errormorphsyn> ovdamearkan geavahii <errorort correct="Sámi soga" errorinfo="noun,notcmp">Sámisoga</errorort> lávlaga! Áibbas šohkka! Ja de geahčai birra ja jearai <errorsyn correct="máhttágo oktage" errorinfo="clause,indirect">jus <errorort correct="oktage" errorinfo="indef,typo">oktaFge</errorort> máhtii</errorsyn> sámegiela, <errorsyn correct="iige" errorinfo="clause,negfoc">ja ii</errorsyn> oktage vástidan (ieš in duostan in maidige jietnadit), ja de ieš logai moadde strofa sámegillii čuvgežit.</p>
<p>Oba imaš jurddašit ahte nubbi ii dieđe <errorsyn correct="nuppi leat" errorinfo="clause,acc_inf">nubbi lea</errorsyn> sámegielahoalli. Doppe soitet čohkkát <errorortreal correct="dan" errorinfo="dem,a">dán</errorortreal> lanjas dievva sámegielat studeanttat iešguđetlágan čiegain, <errorsyn correct="iige nubbi" errorinfo="clause,negfoc">ja nubbi ii</errorsyn> <errorort correct="gávnnat" errorinfo="verb,conc">gámnnat</errorort> nuppiin. Eahpidan gal, <errorsyn correct="jáhkán ahte" errorinfo="cs,missing">jáhkán</errorsyn> mon lean áidna, doppe ii lean goit oahpes ex.fac.-muohtu <errorort correct="sámefeasttas" errorinfo="noun,cmp,svow">sámifeasttas</errorort> lávvardaga, muhto <errorort correct="gii" errorinfo="pron,dial">gus</errorort> diehtá? Leat goit doppe máŋgasat geat leat <errorort correct="sámeláganat" errorinfo="noun,cmp,svow">sámiláganat</errorort> olggosoaidnit. Poshy lea okta ovdamearka. <errorsyn correct="Leat sihkkarit dáruiduvvon mearrasámit" errorinfo="verb,wo">Sihkkarit dáruiduvvon mearrasámit leat</errorsyn>.</p>
<p>Muhto vel ustiba logaldallamis ožžon, ja dat dat orru vuogas nissonolmmožin! Dahje orui. Logaldalli muitalii dološ <errorort correct="greikalaš" errorinfo="adj,conc">grehkalaš</errorort> <errormorphsyn correct="lyrihkkára" errorinfo="noun,pph,gensg,nomsg,case">lyrihkkár</errormorphsyn> Sapfo birra, guhte orui Lesbos-sullos dego 600 jagi Kristusa ovdal. Lei hui iešstivrejeaddji nisu, ja lea son guhte lea <errorformat correct="”" errorinfo="cit">“</errorformat><errorformat correct="lesbalaš-sáni" errorinfo="noun,a">lesbálaš-sáni</errorformat>” mearkkašumi álgga, dan dihte go ráhkistii nissonolbmuid ja doppe sullos anii nissonolbmo <errorort correct="njanjaid" errorinfo="noun,mix">njáŋŋáid</errorort>. Doppe orui iežas nissončorraga olis, ja čálii hearvás lávlagiid eallima stuorimus sivdnádusaid birra.</p>
<p>Nu jurddašan mon nai: <errorort correct="Háliidan" errorinfo="verb,vow">Hálidan</errorort> leahkit dego Sapfo, stivret máilmmi iežan háluid mielde ja čállit divttaid mat gusket juohke olbmo eallimii ja millii. Eallin, jápmin, ráhkisvuohta, mearra: Maid vel sáhttá olmmoš sihtat govvádallat, {<errorort correct="mii" errorinfo="pron,dial">midjas</errorort> vel lea <errormorphsyn correct="maid vel lea olahit" errorinfo="pron,obj,accsg,nomsg,case">olahit</errormorphsyn> diktačálli eallimis? In dieđe anán go dan <errorort correct="mii" errorinfo="pron,dial">midjas</errorort> lea <errorort correct="dárbbašlaš" errorinfo="verb,a">dárbbášlaš</errorort> atnit olbmuid eallimiid čuvgežit, nugo The Smiths mu eallima čuvgejit, muhto <errorort correct="seavdnjadasas" errorinfo="noun,con">seavdnjadagas</errorort> riehtis oahpaha mánáide ipmašiid, ja mon niegadan sániid birra; sánit mat darvánit olbmuid millii, mat sivdnidit olbmuid árgabeivviid, maid <errorort correct="duohtavuohta" errorinfo="noun,con">duohtatvuohta</errorort> suddá duohtatmeahttunvuhtii, mat leat <errorort correct="máŋggaláganat" errorinfo="adj,conc,nomsg,gensg">máŋgaláganat</errorort>, seammaláganat, juohkeláganat, ja mat boktet olbmuid: Ráhkisvuhtii, smiehttalasvuhtii, imašvuhtii, eallimii.</p>
</body></document>
