<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ná Ruoŧŧa stivrejuvvo</title><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>2566</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.regeringen.se/4ad906/contentassets/6cf4d079f4294037978a3b25496b00fb/nya-omslag/nordsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="naemhtie_svierjem_stuvrieh.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="navti_svierik_stivrriduvva.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>  <em type="bold">Stáhtaministtar ja stáhtaráđit </em> </p>
<p>Juohke válgga maŋŋil riikabeaivvi sárdneolmmái evttoha ođđa stáhtaministara. Stáhtaministtar nammaduvvo riikabeaivvis ja ožžo gohččosa ásahit ráđđehusa. Ráđđehus, jođihuvvon stáhtaministaris, stivre Ruoŧa. Ráđđehusas lea stáhtaministtar ja moadde stáhtaráđit, nammalassii ministarat, iešguđet ovddasvástádusguovlluin.</p>
<p> <em type="bold">Ná Ráđđehus bargá  </em> Ráđđehus stivre Ruoŧa ja lea mutuvra barggus ráhkadeamis ja rievdadit </p>
<p>lágaid ja sáhttá nu láhkái váikkuhit servodatovdáneami oppalaččat. Muhto ráđđehusas lea ovddasvástádus riikabeaivvis ja ferte atnit riikabeaivvi doarjja vai galgá sáhttit čađahit iežaset politihka.</p>
<p>Ráđđehus, stivre riikka, mii mearkkaša ahte ráđđehus earret iežá:</p>
<p type="listitem">• buktá ovdan láhkaevttohusaid riikabeaivái</p>
<p type="listitem">• doaimmaha riikabeaivemearrádusaid</p>
<p type="listitem">• lea ovddasvástádus dan budjeahtas man riikabeaivi lea mearridan</p>
<p type="listitem">• ovddasta Ruoŧa EO:s</p>
<p type="listitem">• ráhkada soahpamušaid iežá stáhtaiguin</p>
<p type="listitem">• stivre stáhtalaš doaimma</p>
<p type="listitem">• mearrida muhtin hálddahusáššiin, main iežá eiseválddiin ii leat ovd  dasvástádus.</p>
<p>Daid rievdadusaid maid ráđđehus háliida čađahit hámuhuvvo evttohusas, nu gohččoduvvon proposišuvnnaid, maid guođđá riikabeaivái mearridit. Lea maid ráđđehus mii ráhkada evttohusa stáhta budjehttii.</p>
<p>Go riikabeaivi lea mearridan áššis, ovdamearkka dihte ođđa lágas dehe stáhtabudjeahta birra, de lea ráđđehusa bargu doaimmahit riikabeaivvi mearrádusa. Jus ođđa láhka mielddisbuktá ahte ássit ožžot ođđa vuoigatvuođaid dehe geatnegasvuođaid de mearkkaša seammas ođđa bargogohččumiid dan eiseváldái geas lea ovddasvástádus áššis.</p>
<p>Ráđđehus mearrida oktasaš mearrádusaid visot ráđđehusáššiin daid ráđđehusčoahkkimiin mat leat juohke vahku. Unnimusat vihtta stáhtaráđit fertet leat sajis vai ráđđehusa galgá leat váldi mearridit. Ráđđehusmearrádus lea dat formálalaš loahppastašuvdna guhkes mearrádusprosessii. Dávjá leat máŋga mánu bargu virgeolbmodásis ovdal ráđđehusmearrádusa. Muhtimin ášši sáhttá guoskat máŋga stáhtaráđiid ovddasvástádusguovlluid. Jus lea nu de galgá válbmejuvvot ovttas sin mielbargiiguin. Visot stáhtaráđit fertejit leat ovttaoaivilis mearrádusas ovdal go bukto ovdán ráđđehusčoahkkimis.</p>
<p>Váldot sullii 6 000 ráđđehusmearrádusat juohke jagi. Diehtojuohkin gávdno regeringen.se maŋŋil go mearrádusat leat mearriduvvon.</p>
<p> <em type="bold">Ná ráđđehusčállingoddi bargá  </em> </p>
<p>Ráđđehusčállingoddi lea eiseváldi mii doaibmá dego ráđđehusa bargojoavku ja dorjo ráđđehusa barggus stivret Ruoŧa ja duohtandahkat sin politihka. Ráđđehusčállingottis leat Stáhtaráđđejuogus, departemeanttat ja Hálddahusossodat. Ráđđehusčállingottis lea otne sullii 4 500 bargi, ja sullii 200 leat politihkalaččat háhkkojuvvon. Ráđđehusmolsumis politihkalaš nammaduvvon heitet ja virgeolbmot geat leat virgáibidjon eahpepolitihkalaččat doalahit iežaset virggi.</p>
<p>Stáhtaráđđejuogus jođiha ja ovttastahttá barggu ráđđehusčállingottis ja lea ovddasvástádus ovttastahttit Ruoŧa EO-politihkas. Stáhtaministar lea hoavda Stáhtaráđđejuhkosa badjel. Juohke departemeantta jođiheamis leat golbma ministarat, ja okta dain lea departemeantahoavda. Hálddahusossodaga hoavda lea hálddahushoavda, guhte lea virgeolmmái.</p>
<p>Virgeolbmot veahkehit ráđđehusa buktit ovdan vuođuid ja evttohusaid sierra ráđđehusmearrádusaide ja guorahallat áššiid sihke nášuvnnalaš ja gaskariikkalaš hámiin. Daid stuorimus bargguide gullo láhkaásahusproseassat ja budjeahttaproseassa. Virgeolbmot barget maid stáhtalaš eiseválddiid stivremiin mat leat logahallon iešguđet departemeantta vuollái.</p>
<p>Bargu Eurohpálaš ovttadagas (EO) guoská visot departemeanttaid doaimma. Virgeolbmot visot departemeanttain ovddastit Ruoŧa EO:s ja válbmejit áššiid EO-čoahkkimiidda.</p>
<p>Ruoŧas leat sullii 100 olgoriikaeiseválddit. Olgoriikaeiseválddiin lea min ambassádat, ovddasteamit, sáttagottit ja konsuláhtat. Ovttas daid sullii 400 honorárakonsuláhtaiguin sii leat olgoriikaovddasteami.</p>
<p> <em type="bold">Ráđđehusčállingotti doaibma       </em> </p>
<p>Juohke departemeanta hoavda lea stáhtaráđđi, nammalassii ministtar. Departemeanttas sáhttá gávdnot eanet stáhtaráđit go departemeanttahoavda. Dalle sis lea ovddasvástádus sierra áššiin. Juohke stáhtaráđis lea bargojo politihkalaš áššedovdi ja preassačálli.</p>
<p><em type="bold">Bargomárkandepartemeanta   </em> </p>
<p>Bargomárkandepartemeanta ovddasvástádusguovllut: bargoeallinpolitihkka, integrašuvdnapolitihka, vealahanáššit, olmmošlaš vuoigatvuođat nášuvnnalaš dásis, ruoŧa álbmotlahttovuohta ja veahádatpolitihkka.</p>
<p><em type="bold">Ruhtadandepartemeanta </em>   </p>
<p>Ruhtadandepartemeanta ovddasvástádusguovllut: ekonomalaš politihkka, stáhta budjeahtta, vearropolitihkka, ruhtadanmárkanáššit, speallaáššit, gaskariikkalaš ekonomalaš ovttasbargu, fitnodagat stáhtalaš oamastemiin ja gielddalaš ekonomiija ja láhkaásahus.</p>
<p><em type="bold">Suodjalusdepartemeanta</em>   </p>
<p>Suodjalusdepartemeanta ovddasvástádusguovllut: oppalaš suodjalus, suodjalus ja válbmen lihkohisvuođaid vuostá, heahteválbmen, gaskariikkalaš bijut ovddidit ráfi, álbmotriektepolitihkalaš dieđihanáššit.</p>
<p><em type="bold">Láhkačađaheapmedepartemeanta</em>   </p>
<p>Láhkačađaheapmedepartemeantta ovddasvástádusguovllut: vuođđolágat ja láhkaásahus ráŋggáštusrievttis, siviilarievttis ja proseassarievttis, riektedoaimmahus, johtin- ja asylapolitihkka, áššit árpmu birra rihkkunáššiin ja muhtin iežá rihkkunáššiin, demokratiijapolitihkas ja golaheaddjeáššit.</p>
<p><em type="bold">Kulturdepartemeanta</em>   </p>
<p>Kulturdepartemeantta ovddasvástádusguovllut: kultuvra ja kulturráhkadeddjiid eavttut, kulturárbi, mediat, filmmat ja valáštallan.</p>
<p><em type="bold">Báikegoddedepartemeanta   </em> </p>
<p>Báikegoddedepartemeantta ovddasvástádusguovllut: eanandoallu ja birasáššit eanandoalus, báikegoddeovdáneapmi, meahccedoallu, guolásteapmi ja čáhcedoallu, sámi áššit, gilvešilljoealáhus, ealibiidsuodjalus ja elliid dearvvašvuohta, borramušgálvvut, bivdu ja meahcceealledikšu ja maid alibut oahpahus ja dutkan areála ealáhusain.</p>
<p><em type="bold">Birasdepartemeanta </em>   </p>
<p>Birasdepartemeantta ovddasvástádusguovllut: árgabeaivebiras mirkku haga, dálkkádat, mearra, čáhci, biologalaš girjáivuohta, luondodikšu, birasulbmilvuogádat, gaskariikkalaš birasovttasbargu, birrajohtu, girdnosihkkarvuohta ja suonjarsuodjalus, birasláhkaásahus, birasteknihka ja birasdutkan.</p>
<p><em type="bold">Ealáhusdepartemeanta </em>   </p>
<p>Ealáhusdepartemeantta ovddasvástádusguovllut: guovllulaš šaddan, energiija, fievrrideamit ja infrastruktuvra, it ja boasta ja ealáhuseallin. Ovddasvástádusguvlui ealáhuseallimii sisdoallá fitnodatbarggu ja entreprenevravuođa, innovašuvnnat.</p>
<p><em type="bold">Sosiáladepartemeantta </em>  </p>
<p>Sosiáladepartemeantta ovddasvástádusguovllut: dearvvašvuohta- ja buohccedikšu, álbmotdearvvašvuohta, mánáid vuoigatvuođat, doaibmahehttehusat, boarrásiiddikšu, sosiálabálvalus, buohccedáhkádus, penšuvnnat ja ekonomalaš veahkadoarjja, stáhtalaš hálddahus, orrun, huksehus ja oskoservodagat.</p>
<p><em type="bold">Oahpahusdepartemeanta </em>  </p>
<p>Oahpahusdepartemeantta ovddasvástádusguovllut: ovdaskuvla ja skuvla, universitehtat ja allaskuvllat, dutkan, rávesolbmooahpahus, oahpahus doaibmahehttehuvvon olbmuide, ruoŧagieloahpahus sisafárrejeddjiide, álbmotoahpahus, ávusdoaibma, dásseárvu, nuoraidpolitihkka ja politihkka siviila servodahkii.</p>
<p><em type="bold">Olgoriikadepartemeanta </em>   </p>
<p>Olgoriikadepartemeantta ovddasvástádusguovllut: olgoriika- ja sihkarvuođapolitihkka, globála ovdáneapmi ja veahkkedoarjja, gávppašanpolitihkka, veahkki ruoŧŧelaččaide olgoriikas, álbmotriekti ja gaskariikkalaš olmmošlaš vuoigatvuođat, dárkkisteapmi go vuovdá olgoriikii soahtteávdnasiid, gaskariikkalaš ovttasbarggut riikkaiguin ja guovlluiguin ja maid gávppašan-, investeren- ja Ruoŧa ovddideapmi.</p>
<p>Departemeanttaid lassin gávdnojit maid oppalaš organisašuvdna:</p>
<p><em type="bold">Stáhtaráđđelqvdegoddi </em>   </p>
<p>Stáhtaráđđelqvdegottis lea bargun jođihit ja ovttastahttit barggu Ráđđehusčállingottiin ja maid ovddasvástádus dan ruoŧa EO-politihkas. Stáhtaráđđelávdegoddái gullo stáhtaministara ja EO-ministara čállingoddi.</p>
<p><em type="bold">Hálddahusossodat </em>   </p>
<p>Hálddahusossodat lea ráđđehusčállingotti oktasaš nákca ja lea ovddasvástádus departemeantaoppalaš hálddahusáššiin. Dasa gullo earret iežá rievdadus- ja ođasmahttinbargu ráđđehusčállingottis, eiseválddi ekonomiijas, bargoaddeáššiin, gelbbolašvuođabajásdoallamis, it-doarjjas, girjerádjosis, vuorkkáin ja diarias, ja maid diehtojuohkin ja gulahallan.</p>
<p><em type="bold">Eiseválddit </em>      Iešguđet departemeantta ovddasvástádusguvlui gullo moanat stáhtalaš eise</p>
<p>válddit mat galget geavahit daid lágaid ja čađahit daid doaimmaid maid riikabeaivi ja ráđđehus leat mearridan. Johtindoaimmahat ja Vearrodoaimmahat leat moadde ovdamearkkat stáhtalaš eiseválddiin.</p>
<p>čužžo makkár ulbmilat eiseválddiin leat iežaset doaimmaide ja man ollu ruđaid sáhtte geavahit. Ráđđehusas leat danin obba stuorra vejolašvuođat stivret eiseválddi doaimma, muhto ii mange láhkái oačču stivret got eiseváldi galgá geavahit lága dehe mearridit ovttaskas áššis. Eiseváldi mearrida dán iešráđálaččat ja rapportere departementii. Máŋga iežá riikkain stáhtaráđis lea váldi njuolga seahkanit eiseválddi bistevaš bargui. Ruoŧas eai leat dakkár vejolašvuođat. Dát gohččoduvvo gieldu ministarstivrema vuostá.</p>
<p>Ráđđehusas lea ovddasvástádus háhkamii ja hoavddaid (generáladirektevrraid) virgáibidjamii eiseválddiide. Dál leat sullii 350 stáhtalaš eiseválddi.</p>
<p> <em type="bold">Budjeahttaproseassa </em>    Bargu stáhtabudjeahtain lea guhkes proseassa mii álgá eanet go jagi ovdal dan </p>
<p>áigeguovdilis budjeahttajahki álgá. Proseassa álgá juovlamánus go Ruhtadandepartemeanta čilge prognosaid servodatekonomiija ovdáneamis ráđđehussii. Njukčamánus dollet ráđđehusráđđehallamiid man guvlui stáhtabudjeahtain bargá. Váldoguovlu daid boahttevaš jagiide mearriduvvo dan ekonomalaš giđđaproposišuvnnas, mii geigejuvvon ráđđehussii cuoŋománus.</p>
<p>Giđđat ja geasset bargu departemeanttas joatká ja ráđđehus guođđá evttohusa stáhtabudjehttii boahttevaš jahkái, budjeahttaproposišuvdna, riikabeaivái čakčamánus.</p>
<p>Dan botta go riikabeaivi gieđahallá budjeahttaproposišuvnna departemeanta válbme njuolggadusreivve eiseválddiide. Ráđđehus mearrida njuolggadusreivve eiseválddiide ovdal jahkemolsuma.</p>
<p> <em type="bold">Láhkaásahusproseassa </em>       Ruoŧa ráđđehus mearrida ođđa lágaid birra. Ráđđehus álggaha daid eanemus </p>
<p>láhkaevttohusaid.</p>
<p>Ráđđehus guođđá sullii 200 proposišuvnnaid riikabeaivái juohke jagi. Muhtin proposišuvnnat evttohit ollát ođđa láhkaásahusa ja muhtimat leat evttohusat rievdadusaide dálá lágaide.</p>
<p><em type="bold">Guorahallamat ja lávdegottit  </em> </p>
<p>Muhtin áššit maiguin ráđđehus bargá leat váddásit čoavdit go iežát. Dakkár oktavuođain ráđđehus sáhttá nammadit erenoamáš guorahalli (ovtta olbmo) dehe lávdegotti (joavkku mas lea máŋga olbmo) geat galge guorahallat áššiid. Ráđđehus čilge gohččuma nu gohččoduvvon gohččumis guorahallái ja lávdegoddái. Loahppajurdagat čohkkehuvvot rapportii mii šaddá almmolaš ja vejolaš gávdnat.</p>
<p>1. Bidjo johtui stáhtalaš guorahallan guorahallat ášši. Lávdegoddi                 dehe olmmoš ožžo gohččuma gieđahallat eavttuid dasa maid              ráđđehus háliida čađahit. Rámmat gohččumii leat dat nu gohččoduvvon         lávdegoddegohččumat.        2. Go guorahallan lea válmmas de guorahalli dehe lávegoddi čállá rapporta.        3. Rapporta sáddejuvvo eiseválddiide, organisašuvnnaide, gielddaide                            ja iežá berošteddjiide geat ožžot buktit oaiviliid, nu gohččoduvvon gulas         kuddanvástádusat. Jus máŋga gulaskuddanásahusat leat negatiivvalaččat         dalle sáhttá mearriduvvot ahte ii joatkke áššiin, dehe geahččalit gávdnat         iežá čovdosiid go daid maid guorahalli evttoha.         4. Rapporta sáddejuvvo maid Láhkaráđđái mii guorahallá daid juridihkalaš         geahčastanguovlluid.        5. Maŋŋil ráđđehus čállá evttohusa, proposišuvnna, riikabeaivái.         6. Okta riikabeaivvi lávdegottiin ožžo guođđit oaiviliid evttohussii          (lávdegoddecealkámuš)        7. Riikabeaivi jienasta proposišuvnna birra. Jus dohkkehuvvo ođđa láhka         sáhttá almmuhuvvot Ruoŧa njuolggadusčoakkálmasas (Svensk författnings        samling, SFS).</p>
<p>Muhtin lágat mat gusket Ruoŧa dahkkot Eurohpálaš ovttadagas. Muhtin lágat mat dohkkehuvvot EO:s leat njuolga gustovaččat Ruŧŧii váikko ráđđehus ii leat mearridan áššis.</p>
<p><em type="bold">Demokráhtalaš vuogádat friddja válggaiguin    </em> </p>
<p>Ruoŧŧa lea demokratiija parlamentáralaš stivrenvugiin, mii mearkkaša ahte visot almmolaš fápmu vuolgá álbmogis. Lágat ásahuvvot riikabeaivvis 349 lahtuin mat válljejuvvot álbmogis juohke njealját jagi. Juohke válgga maŋŋil riikabeaivvi sárdneolmmái evttoha ođđa stáhtaministara. Stáhtaministtar nammaduvvo maŋŋil riikabeaivvis ja ožžo gohččosa ásahit ráđđehusa.</p>
<p>Formálalaččat Ruoŧŧa lea konstituála monarkiija gonagas Carl XVI Gustaf stáhtahoavddaid. Monárkkas lea symbolalaš stáhtahoavdadoaibma meastá dušše sermoniála bargguiguin.</p>
<p>Go Ruoŧas leat almmolaš válggat de sullii gieža miljuvnna olbmuin geain lea jienastanvuoigatvuohta ožžot vejolašvuođa leat mielde ja váikkuhit geat galgt ovddastit álbmoga riikabeaivvis, eanandikkis ja gielddain.</p>
<p>Galgá deavdit 18 jagi maŋemus válgabeaivvi jus galgá beassat jienastit.</p>
<p>Earret go jienastit gávdnojit iežá vuogit váikkuhit ruoŧa politihka. Muhtin ovdamearkkat leat searvat politihkalaš bellodahkii, buktit oaiviliid lávdegottiin ja guorahallamiid raporttaide ja oassálastit álbmotjienastemiin.</p>
<p>Juohke viđat jagi dollojuvvot válggat EO-parlamentii, dat áidna EO ásahusain mii lea njuolga válljejuvvon. Visot geat leat ássit EO-miellahttoriikkas ja álbmotčálihuvvon Ruoŧas ožžot jienastit Ruoŧas.</p>
<p> <em type="bold">Ruoŧa hálddahushápmi – golbma dási  </em>  </p>
<p>Ruoŧŧa stivrejuvvo golbma dásis: nášuvnnalaš, guovllulaš ja báikkálaš. Dasa lassin boahtá eurohpálaš dássi.</p>
<p><em type="bold">Nášuvnnalaš dássi </em>   </p>
<p>Riikabeaivi, geas lea fápmu ásahit lágaid, ovddasta álbmoga nášuvnnalaš dásis. Ráđđehus stivre Ruoŧa dan bokte ahte doaimmahit Riikabeaivvi mearrádusa ja vuolggaha ođđa lágaid ja láhkarievdadusaid. Veahkkin barggus ráđđehusas lea Ráđđehusčállingoddi ja stáhtalaš eiseválddit.</p>
<p><em type="bold">Guovllulaš dássi </em>   </p>
<p>Ruoŧŧa lea juhkkojuvvon 21 leanaide. Juhke leanas gávdno maid stáhtalaš guovllulaš eiseváldi, leanastivra. Muhtin iežá stáhtalaš eiseválddiin lea maid doaibma guovllulaš ja báikkálaš dásis. Gávdnojit 20 eanandikkit. Alimus mearrideaddji orgána lea eanandigge- dehe guovlodievasčoahkkin. Gieldaláhka stivre eanandikki doaimma muhto gávdno sadji iešstivremii, dainna oaivvilduvvo ahte mearrádusat iešguđet gielddas, eanandikkis dehe guovllus</p>
<p><em type="bold">Báikkálaš dássi </em>   </p>
<p>Ruoŧas leat sullii 290 gieldda. Gielddain lea ovddasvástádus eanemus  gielddabálvalusas mii gávdno gos mii orrut. Sin deháleamos bargguin lea ovdaskuvla, skuvla, sosiálabálvalus ja boarrásiiddikšu. Gielddat stivrejuvvot politihkkariin mat leat válljejuvvon álbmogis. Alimus mearrideaddji orgána lea gielddadievasčoahkkin. Gielddalága stivre gieldda doaimma muhto nugo guovllulaš dásis gávdno sadji iešstivremii.</p>
<p><em type="bold">Eurohpálaš dássi </em>   </p>
<p>Ruŧŧii gullo EO-njuolggadusat ja oassálastet dan proseassas gos ođđa oktasaš njuolggadusat hábmehuvvojit ja mearriduvvot. Ráđđehus ovddasta Ruoŧa Eurohpalaš ráđis ja Eurohpálaš ovttadaga ráđis, mii dávjá gohččoduvvo ministarráđđi dehe ráđđi ja mii mearrida njuolggadusaid boahtteáiggi ovttasbargui. Stáhtaministaris lea maid oppalaš ovddasvástádus ovdáneamis ja ovttastahttimis Ruoŧa EO-politihkas.</p>
<p> <em type="bold">Ruoŧa vuođđolágat      </em> Vuođđolágat leat badjelis visot iežá lágaid ja eat oačču vuostálastit </p>
<p>vuođđolágaid. Daid ii ge sáhte rievdat seamme álkit go iežá lágaid. Rievdadussii gáibiduvvo ahte ráđđehus mearrida seamme mearrádusa guokte sierra gerddiin. Mearrádusaid gaskkal galgá leat leamaš riikabeaiveválga.</p>
<p>Vuođđolágat gusket stivrenvuogi ja demokratiija, ruvdnoráiddu, cealkámušfriddjavuođa ja iežá vuđolaš friddja- ja vuoigatvuođat:</p>
<p type="listitem">• 1974 jagi ráđđehushápmi sisdoallá vuođuid ruoŧa stáhtavuohkái, got           ráđđehus galgá bargat, makkár vuđolaš friddja- ja vuoigatvuođat ruoŧa         álbmogis galgá leat ja got válggat riikabeaivái galgá čađahuvvot.</p>
<p type="listitem">• 1810 jagi maŋŋisboahtteortnet mudde got ruoŧa ruvdnu árbejuvvo, nam       malassii gii galgá leat gonagas dehe dronnet.</p>
<p type="listitem">• 1949 jagi prentenfriddjavuođanjuolggadus sisdoallá earret iežá                    prentenfriddjavuođa  birra ja vuoigatvuođa váldit oasi almmolaš         áššebáhpiriin.</p>
<p type="listitem">• 1991 jagi cealkámušfriddjavuođavuođđoláhka mudde            cealkámušfriddjavuođa radios, tv:s, filmmas ja ođđa sullásaš mediain.</p>
<p> <em type="bold">Olmmošlaš vuoigatvuođat </em>    Ovddasvástádus ahte dát olmmošlaš vuoigatvuođat eai loavkašuvvot lea </p>
<p>riikabeaivvi, ráđđehusa ja olles stáhtalaš, guovllulaš ja gielddalaš doaimma geahčus. Ráđđehus guhkesáigásaš ulbmil lea sihkkarastit dievas árvvusatnima daid olmmošlaš vuoigatvuođain Ruoŧas.</p>
<p>lágaid ja njuolggadusaid bokte. Dasa lassin Eurohpálaš konvenšuvdna olmmošlaš vuoigatvuođa suoji birra ja dat vuđolaš friddjavuođaláhka Ruoŧas 1995 rájis. Gávdnojit maid iežá gaskariikkalaš soahpamušat stáhtaid gaskkal mat mearridit olmmošlaš vuoigatvuođaid birra.</p>
<p>Ráđđehusa bargu ovddidit ja suodjalit olmmošlaš vuoigatvuođaid báidná olles nášuvnnalaš politihka ja vel visot osiid olgoriikapolitihkas.</p>
<p> <em type="bold">Dásseárvu </em>    </p>
<p>Ruoŧas lea guhkes árbevierru bargat dásseárvoáššiiguin. Dásseárvu mearkkaša ahte nissoniin ja dievdduin lea seamme vuoigatvuođat ja vejolašvuođat sierra sajiin eallimis, ovdamearkka dihte bargomárkanis, juohkit ovddasvástádusa ruovttu ja mánáid badjel ja maid ekonomalaš dásseárvu.</p>
<p>Muhtin fápmu ja váikkuhanvejolašvuođa juohkin nissoniid ja dievdduid gaskkal lea sierralágán sierra osiin servodagas. Politihkka lea okta dain sajiin gos lea jeavddaleamos sohkabealjuohkin. Riikabeaivvis leat 45 proseantta nissona ja 55 proseantta dievddu. Iežá sajiin, nugo dieđalašvuođas, kultuvrras, medias, ruoŧa girkus ja ealáhuseallimis, leat unnibut nissonat njunnjus sajiin. Ealáhuseallimis dievdoeanetlohku lea stuorimus, vaikko leat muhtin rievdadusat maŋemus jagiid.</p>
<p> <em type="bold">Almmolašvuohta </em>      <em type="bold">Almmolašvuođaprinsihppa </em>    </p>
<p>Almmolašvuođaprinsihppa mearkkaša ahte eiseválddiid, riikabeaivvi ja dat mearrideaddji gielddalaš searvegottiid doaibma galgá leat rabas nu guhkás go vejolaš. Dáhkidan dihte sisaoainnu bargui prinsihppa almmolaš áššebáhpiriid almmolašvuođas lea čállon ovtta vuođđolágaide, prentenfriddjavuođalágaide.</p>
<p>Almmolašvuođaprinsihppa addá buohkaide rievtti  váldit oasi almmolaš áššebáhpiriin. Áššebáhpirat mat bohtet sisa dehe sáddejuvvojit Ráđđehusčállingottis ja iežá eiseválddiin, ovdamearkka dihte reivvet, mearrádusat ja guorahallamat lea dávjá almmolaččat. Váldonjuolggadus lea ahte visot áššebáhpirat mat bohtet sisa galget čálihuvvot dan vuostáiváldit eiseválddi luhtte.</p>
<p>Muitočállagat ja evttohusat dávjá eai oaivvilduvvo dego almmolaš áššebáhpirat. Jus háliida diehtit makkár áššebáhpirat mat gávdnojit eiseválddi luhtte dehe váldit oasi dain de váldá oktavuođa eiseválddiin.</p>
<p>Almmolašvuođaprinsihppa mearkkaša maid ahte virgeolbmot ja iežát geat barget stáhtas, gielddas ja eanandikkis lea dieđihanfriddjavuohta. Dát mearkkaša ahte sis lea riekti muitalit dakkáriid birra mii muđuin lea čiegus, earret muhtin dieđuin, ovdamearkka dihte mediai, ja eai galgga sáhtti ráŋggáštuvvot dan dihte ja bargoaddi ii oačču váldit sealvái gii lea guođđán dieđuid.</p>
<p>Okta dehálaš doaibma dáhkidit rabasvuođa dan almmolaš suorggis lea vuogádat áššeolbmuiguin, duohpa lea leavvan máŋga iežá riikkaide.</p>
<p>Ruoŧas lea čuovvovaš almmolaš áššeolbmot:</p>
<p><em type="bold">Vuoigatvuođaáššeolmmái (Justitieombudsmännen, JO) </em>– dehe Riikabe</p>
<p>aivvi áššeolbmot nugo sii almmolaččat gohččoduvvot – válljejuvvo riikabeaivvis dárkkistan dihte ahte eiseválddit ja sin virgeolbmot čuvvot gustovaš lágaid ja iežá njuolggadusaid iežaset doaimmas.</p>
<p><em type="bold">Vuoigatvuođakánsler (Justitiekanslern, JK)</em> váldobargu lea vákšut eise</p>
<p>válddiid ja duopmostuoluid ráđđehussii, ovddastit stáhta riidduin duopmostuolus, muddet buhtadusgáibádusaid stáhta vuostá, leat alaguoddi prenten- ja cealkámušfriddjavuođaáššiin ja leat ráđđehusa juridihkalaš ráđđeaddi.</p>
<p><em type="bold">Golaheaddjeáššeolmmái (Konsumentombudsmannen, KO) </em>bealušta </p>
<p>golaheddjiid beroštumiid fitnodagaid vuostá duopmostuoluin. KO váldobargu lea dárkkistit ahte fitnodagat čuvvot márkanastinlága, soahpamušeaktolága, buvttaeaktolága ja gáiddus- ja ruoktogávppašanlága.</p>
<p><em type="bold">Vealáhanáššeolmmái (Diskrimineringsombudsmannen, DO)</em> </p>
<p>bearráigeahča ahte vealahanláhka čuovvoluvvo.</p>
<p><em type="bold">Mánááššeolmmái (Barnombudsmannen, BO)</em> ovddasta mánáid ja nuoraid </p>
<p>vuoigatvuođaid ja beroštumiid ON:a konvenšuvnna mánáid vuoigatvuođaid ektui.</p>
<p><em type="bold">Mánáid ja ohppiidáššeolmmái (Barn-ja elevombudet, BEO)</em> galgá </p>
<p>gohččosa jelgii vuhtii váldit mánáid ja ohppiid vuoigatvuođaid, skuvlalága jelgii.</p>
<p> <em type="bold">Dárkkisteapmi stáhtas     </em> </p>
<p>Konstitušuvdnalávdegoddi, KU, lea lávdegoddi riikabeaivvis mii dárkkista stáhtaráđiid virgedoaimma ja gieđahallama ráđđehusáššiin. Dasa lassin válbme KU áššiid mat gusket ovdamearkka dihte vuođđolágaid, riikabeaiveortnega ja maid riikadárkkástus válljema.</p>
<p>Riikadárkkástus, mii lea eiseváldi riikabeaivvi vuolde, dárkkista stáhtalaš eiseválddiid ja doaimmaid ja dárkkistit vai čuvvot gohččosiid ja njuolggadusaid ja vai ollášuhttet iežas ulbmiliid, nammalassii ahte ráđđehus ja iežá eiseválddit dikšut bargguset.</p>
<p>Muhtin stáhtalaš eiseválddit lea maid dárkkistaneiseválddit, dainna oaivvilduvvo ahte sis lea bargun dárkkistit doaimmaid. Stáhta dárkkista ja dorjo nu láhkái eanandikki, guovlluid ja gielddaid bargguid. Skuvladárkkástus lea okta ovdamearka dárkkistaneiseválddis mii dárkkista skuvllaid, geahččan dihte vai čuvvot lágaid ja njuolggadusaid.</p>
<p> <em type="bold">Ruoŧŧa ja EO </em> </p>
<p>Ruoŧŧa lea miellahttu EO:s ođđajagimánu 1 beaivvi 1995 rájis maŋŋil álbmotjienasteami 1994. Miellahttuvuohta mearkkaša ahte Ruoŧŧa lea mielde EO barggus ja lea vejolašvuohta váikkuhit daid mearrádusaid mat váldot.</p>
<p>Ruoŧŧa lea ain dan ekonomalaš moneteara ovttastaga, EMU, olggobealde mii earret iežá mearkkaša ahte miellahtturiikkain lea euro oktasaš valuhtan. Čakčamánus 2003 lágiduvvui álbmotjienasteapmi jus Ruoŧŧa galggai searvat valuhtaovttadahkii. Boađus leai ahte 55,9 proseanta jienasteddjiin vástidedje ii.</p>
<p>Sullii 1200 ruoŧŧelaččat barget EO. Oassi dain ovddastit Ruoŧa ja ruoŧa stáhta beroštumiid ja nuppiin leat sierra virggit EO hálddahusas, ovdamearkka dihte Eurohpálaš kommišuvnnas.</p>
<p> <em type="bold">Ruoŧŧa ja ON   </em> Ruoŧŧa šattai miellahttu Ovttastuvvon nášuvnnaide, ON, 1946, jagi maŋŋil go </p>
<p>organisašuvdna ásahuvvui. Dan maŋŋil lea doaimmalaš beroštupmi ON:s dagahan stuorra oasi ruoŧa olgoriikkapolitihkas.</p>
<p>Ruoŧa ráđđehus, stuorra doarjagiin riikabeaivvis, oaidná ovttasbarggu ON:s dego deháleamos reaidu njulget máilmmi stuorra birgenáššiid. Dát bargu gáibida nanu ON:a ja lahka ovttasbarggu báikkálaš organisašuvnnaiguin, ovttaskas riikkaiguin ja dan siviila servodagas máilmmi birra.</p>
<p>1960-logu rájis Ruoŧŧa lea oassálastán máŋga ON:a doaimmain seailluhit ráfi. Eanet go 70 000 ruoŧŧelaččat lea čađahan ON-bálvalusa jagiid mielde ja máŋga ruoŧŧelaččat leat bargan ON-soabaheaddjin.</p>
<p>Ruoŧŧa doaibma viiddes gierddus ON:s bargoguovlluin. Riika lea gávdnon vuolggaheddjiin dehálaš áššiide. Ráŋggáštus jápmimiin heaittihuvvui, mánáid vuoigatvuođat, apartheida heaittiheapmi, biinnidankonvenšuvdna, nugo iežá guovllut dego militeara njeaidin, biras ja narkotihkkaeastin leat ovdamearkkat áššiin main Ruoŧŧa lea leamaš mielde váikkuhit. Ruoŧŧa lea maid okta dain stuorimus addin ON:a sierra orgánaide dan multilaterála ovddidanovttasbarggus.</p>
<p> <em type="bold">Davviriikkalaš ovttasbargu   </em> Formaliserejuvvon ovttasbargu davviriikkaid gaskkal lea okta dain boarrásea</p>
<p>mos ja stuorimus guovllulaš ovttasbargguin máilmmis. Politihkalaš ovttasbargu lea huksehuvvon oktasaš árvvuid vuođul ja dáhttu olahit bohtosa mii buktá dynámalaš ovdáneami ja lasiha Davviriikka gelbbolašvuođa ja gilvalannávcca. .</p>
<p>Davviriikalaš ráđis, mii ásahuvvui 1952, gávdnojit 87 ráđđelahtu Danmárkkus, Suomas, Islánddas, Norggas, Ruoŧas, Fearasulluin, Ruonáeatnamis ja Ålánddas. Miellahtut čohkkáhit riikkaid parlameanttain, namuhuvvon iešguđet bellodagas ja válljejuvvo parlameanttas. Njuolga válggat Davviriikkalaš ráđđái eai dahkko.</p>
<p> <em type="bold">Davviriikkalaš ministtarráđđi </em> </p>
<p>Davviriikkalaš ministarráđđi ásahuvvui 1971 ja lea daid davviriikkalaš ráđđehusaid ovttasbargoorgána. Ministarráđđi lea, nama dihte, ii okta muhto máŋga ráđi. Máŋga davviriikkalaš suorgem</p>
</body></document>