<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">hansgut-s.htm.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Guttorm:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Guttorm:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mekánalaš fágat 1960-jagiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mekaniske fag på 1960-tallet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svein Lund lea jearahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Intervjua og oversatt av Svein Lund</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Guttorm, Kárášjohka, 2005 (Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Guttorm, Karasjok, 2005 (Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hans Guttorm (Márgget Biret Hánsa) lea riegádan 1927:s Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans Guttorm (Márgget Biret Hánsa) er født 1927 i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii mekanihkar- ja teknihkaroahpu Ruoŧas ja realskuvlla ja gymnása Oslos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tok mekaniker- og teknikerutdanning i Sverige og realskole og gymnas i Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hánsa lei vuosttaš mekánalaš fágaid oahpaheaddji go dakkár oahppu álggahuvvui Guovdageidnui 1960:s. 1965 ' rájes son barggai bargomárkanetáhtas Álttás ja Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans var den første læreren i mekaniske fag da slik utdanning blei starta i Kautokeino i 1960. Fra 1965 arbeida han i arbeidsmarkedsetaten i Alta og Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea ollu jagiid searvan sámi servviide, ja lei mielde vuođđudeame sihke Oslo, Kárášjoga ja Guovdageainnu sámiid servviid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hans har i mange år vært aktiv i samisk organisasjonsarbeid, og han var med på å grunnlegge sameforeningene både i Oslo, Karasjok og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea leamaš Kárášjoga gieldda sátnejođiheaddjin, fylkkadiggeáirrasin ja sámediggeáirrasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har vært ordfører i Karasjok, medlem av fylkestinget og Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2004:s son oaččui Sámiráđi gutnibálkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 2004 fikk han Samerådets ærespris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá son muitala vuosttažettiin dan áigodagas go lei oahpaheaddjin skuvllas man namma dalle lei Statens heimeyrkesskole for samer (Stáhta ruovttufidnoskuvla sámiide).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her forteller han i første rekke om tida da han var lærer på skolen som da hette Statens heimeyrkeskole for samer. – Du var vel den aller første samiske læreren i mekaniske fag ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mo don ledjet ieš oahppan dan maid galget oahpahit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan hadde du sjøl lært det du skulle undervise i ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Sáhttá dadjat ahte dat lei soađi sivva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Man kan si at det skyldes krigen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađi áiggi mun guorahallen veahá doppe Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under krigen gjorde jeg litt undersøkelser der i Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskkadin makkár rusttegat duiskalaččain ledje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg så etter hva slags anlegg tyskerne hadde der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De ballen ahte duiskalaččat ledje fuomášan maid bargen, ja 1943:s fertejin báhtarit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så blei jeg redd for at tyskerne hadde oppdaga hva jeg dreiv med, og i 1943 måtte jeg rømme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun čuigen Ruŧŧii, ja loahpas bohten Stockholmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg gikk på ski over til Sverige og til slutt kom jeg til Stockholm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe bessen vázzit fidnoskuvlla ja oahppat mekánalaš barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der fikk jeg gå yrkesskole og lære mekanisk arbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla maŋŋil bargen muhtin barggahagas, gos ráhkadedje biilaosiid ja eará diŋggaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter skolen arbeida jeg ei tid på et verksted, der laga vi bildeler og forskjellige andre ting.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađi loahpas ledjen mielde norgga soahteveaga joavkkus mii galggai Skotlándii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På slutten av krigen var jeg med i den norske militærkompaniet som skulle til Skotland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto de šattai ráfi ja mu ossodat sáddejuvvui Trandumii (soahteveahkaleaira 5 miilla davábealde Oslo).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men så kom freden og avdelinga mi blei sendt til Trandum (militærleir 5 mil nord for Oslo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In beassan vel mannat ruoktot Finnmárkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enda kunne jeg ikke få dra hjem til Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bessen soahteveagas, de vázzen Drammenis ovdakurssa beassat teknihkalaš skuvlii ja Oslos realskuvlla ja gymnása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg dimitterte fra militæret, tok jeg forkurs for teknisk skole i Drammen og realskole og gymnas i Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋil mannen fas Ruŧŧii ja vázzen Göteborgas teknihkalaš skuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter dro jeg igjen til Sverige og tok teknisk skole i Gøteborg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei mu duogáš oahpahit ruovde- ja metállafágaid. Deavdit guoros lanjaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var bakgrunnen min for å undervise i «jern og metallfag», som det blei kalt i den tida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Makkár lei skuvlavisti ja reaiddut dalle go don álget Guovdageidnui oahpaheaddjin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvordan var skolebygget og utstyret da du kom til Kautokeino for å være lærer ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Fidnoskuvla lei dušše leamaš bráhkain, ja sierra skuvlavisti gárvánii easka 1960:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Yrkesskolen hadde bare vært i brakker og eget skolebygg var ferdig først i 1960.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galge leat golbma suorggi: Mekánalaš, snihkkár ja goarrun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle være tre linjer: Mekanisk, snekker og søm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja leimmet dušše fal golbma oahpaheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og vi var bare tre lærere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rektor lei Sigurd Skoglund, gii lei Viesterállasis eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rektor var Sigurd Skoglund, som var fra Vesterålen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohkalaš Biret Stueng lei goarrunoahpaheaddji, ja mus lei buot oahpahus mekánalaš fágain ja maiddái teorifágain nugo matematihkas ja dárogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han var også snekkerlærer. Berit Stueng fra Karasjok var sømlærer, og jeg hadde all undervisning i mekaniske fag og også teorifag som matematikk og norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mun bohten dohko 1960 čakčamánu eai lean go guoros lanjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg kom dit i september 1960 var der ikke annet enn tomme rom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal go sáhtiimet álgit fertiimet oastit buot mašiinnaid, bargoneavvuid ja ávdnasiid iešguđetge ossodahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før vi kunne begynne undervisninga måtte vi kjøpe inn alt av maskiner, verktøy og materialer til hver avdeling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka veahá ovdalis juovllaid sáhtiimet váldit ohppiid vuostá, nu ahte vuosttaš jagi ii šaddan olles skuvlajahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først like før jul kunne vi ta imot elevene, slik at det blei ikke noe helt skoleår det første året.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–– Dus lei buot oahpaheapmi mekánalaš fágain ja teorifágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du hadde all undervisninga i mekaniske fag og i teorifaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus fertejit leat leamaš máŋga oahpahandiimmu vahkkui ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Du må ha hatt mange undervisningstimer i uka ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Na, ohppiin ledje 42 diimmu vahkkui, ja mus ledje várra seamma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vel, elevene hadde 42 timer i uka og jeg hadde vel det samme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dasa lassin ledjen váktan internáhtas, juohke nuppi eahkeda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og i tillegg var jeg vakt på internatet, annen hver kveld.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei eamit mielde ja maid guokte máná go fárrejin Guovdageidnui, ja goalmmát ja njealját mánná leaba riegádan doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde kone og to barn med da jeg flytta til Kautokeino, og det tredje og fjerde barnet er født der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto šattai unnán áigi leat ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det blei lite tid til å være hjemme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Na ba oahppit, gos dat bohte ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Enn elevene, hvor kom de ifra ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos bohte eatnasat Guovdageainnus, maŋŋil bohte maiddái eará sajiin Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I starten var de fleste fra Kautokeino, seinere kom de også fra andre steder i Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagiid ledje veahá boarráset olbmot, go ii lean leamaš dakkár fálaldat ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første åra var det litt eldre folk, fordi det hadde ikke vært noe slikt tilbud tidligere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán vuosttaš jagi ee. Klemet J. K. Hætta, Guovdageainnus, Nils Turi, Kárášjogas ja Albert Johannessen, Porsáŋggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra det første året husker jeg bl.a. Klemet J. K. Hætta, Kautokeino, Nils Turi, Karasjok og Albert Johannessen fra Porsanger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplána haga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uten læreplan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lei go oahpahus dalle muhtin oahppoplána mielde ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Gikk undervisninga etter noen læreplan ? – Nei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei ain «heimeyrkeskole», mii mearkkašii ahte jurdda ii lean ahte oahppit galge šaddat albma fágabargit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen var fremdeles «heimeyrkeskole», noe som betydde at det ikke var tanken at elevene skulle bli virkelige fagarbeidere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galge oahppat fága mii lei ávkkálaš lassemáhttu go galge bargat boazodoalus ja eanandoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skulle lære fag som var nyttig tilleggskunnskap når de skulle arbeide med reindrift og jordbruk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sivva dasa ahte ii lean vejolaš čuovvut oahppoplánaid lei ahte fertiimet álgit hui vuđolaččat, sihke praktihkalaš barggus ja teorifágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En annen grunn til at det ikke var mulig å følge læreplaner var at vi måtte begynne helt fra bunnen, både i det praktiske arbeidet og i teorifaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš sámegielat oahppit geat bohte fidnoskuvlii ledje ožžon hui váilevaš vuođđooahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste samiskspråklige elevene som kom til yrkesskolen hadde fått svært mangelfull grunnutdanning.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertiimet measta stávet dárogiela, go máhtte unnán dárogiela ja máŋgasat eai báljo máhttán lohkat eai ge čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi måtte nærmest stave oss gjennom norsken, da de kunne lite norsk og mange kunne knapt lese og skrive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga jagi dan maŋŋil muitalii muhtin dain ohppiin munnje ahte son ii lean oahppan maidege, «ovdal go don bohtet Guovdageidnui ja oahpahit min lohkat».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange år seinere fortalte en av disse elevene at han ikke hadde lært noe «før du kom til Kautokeino og lærte oss å lese».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii han geavaheimmet seamma girjjiid go muđui Norggas, muhto manai oalle njozet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi brukte de samme bøkene som ellers i Norge, men det gikk svært langsomt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađe mielde bohte eanet oahppit eará sajiin, ja sii ledje oahppan eambbo skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hvert kom det flere elever fra andre steder, og de hadde lært mer på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei čielga erohus – go buot oahpaheapmi lei dárogillii, de ledje dárogielat mánát oahppan eambbo go sámegielat mánát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en klar forskjell – når all undervisning var på norsk, så hadde de norskspråklige barna lært mer enn de samiskspråklige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orui dalle maiddái nu ahte Guovdageainnus, gos lei internáhtta, ledje mánát oahppan eambbo go Kárášjogas, gos ii lean vel internáhtta dalle go dát oahppit ledje álbmotskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det virka også som at i Kautokeino, der det var internat, hadde barna lært mer enn i Karasjok, der det ennå ikke var internat i den tida da disse elevene var i folkeskolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil rievdaduvvui skuvla ruovttufidnoskuvllas dábálaš fidnoskuvlan, ja dalle geavahišgohte našunála oahppoplánaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seinere blei skolen endra fra heimeyrkeskole til vanlig yrkesskole, og da begynte man å bruke nasjonale læreplaner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat dáhpáhuvai easka moadde jagi maŋŋil go mun heiten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men det skjedde først flere år etter at jeg slutta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár jiehkkuid duddjojedje ruovde- ja metállasuorggi oahppit árrat 1960-logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike skinnskraper (jiehkku) laga elevene på jern- og metall-linja tidlig på 1960-tallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka 1990-logus álge fas jiehkkuid ráhkadit oahppibargobihttán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først på 1990-tallet begynte man å ta opp igjen jiehkku som elevøving.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea Rávttošnjárgga luondduviesu- ja dávvirvuorkkaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne er fra Stabbursnes naturhus og museum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skohter, niibi ja jiehkku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skuter, kniv og jiehkku</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Maid barggaidet mekánalaš fágain ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hva laga dere i mekaniske fag ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Na álggos oahppit fertejedje oahppat geavahit bargoneavvuid ja mašiinnaid, bovret, fiilet, sveiset jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vel, først måtte elevene lære å bruke verktøy og maskiner, bore, file, sveise osv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi ii lean vel makkárge mekánalaš barggahat Guovdageainnus, ja olbmot bohte skuvlii ruovdediŋggaiguin maid bivde min divvut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tida var det ennå ikke noen form for mekanisk verksted i Kautokeino, og folk kom til skolen med jernting som de ba oss om å reparere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje maiddái vuosttaš skohterat boahtime dan áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var i tida da de første snøskuterne kom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagahii ahte mis lei hui buorre oktavuohta olbmuiguin olggobealde skuvlla, ja dat dagai oahpahusa hui miellagiddevažžan ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjorde at vi hadde svært god kontakt med folk utafor skolen, og det gjorde opplæringa svært interessant for elevene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadeimmet maiddái niibbiid ja jiehkkuid ja dakkár diŋggaid mat ledje anus sámi birrasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi laga også kniver, jiehkku (skinnskrape) og slike ting som var i bruk i samiske miljøer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mo gielladilli lei dalle, lei go oahpahus sámegielas dahje sámegillii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Hvordan var det med språket på skolen, var det noe undervisning i eller på samisk ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis ii lean sámegiella fágan dalle.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi hadde ikke samisk som fag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohkkáoahpaheapmi lei dárogillii, vaikko dieđusge sámástin sámegiel ohppiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Klasseundervisninga var på norsk, men sjølsagt snakka jeg samisk med enkeltelever.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje sihke sámegielat ja dárogielat oahppit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde både samisk- og norskspråklige elever.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš in lean oahppan sámegiela lohkat in ge čállit ja ledjen ožžon buot fágaoahpu dárogillii ja ruoŧagillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og sjøl hadde jeg ikke lært å lese eller skrive samisk og hadde fått all mi fagutdanning på norsk og svensk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>–– Don ledjet maiddái jagi rektorin...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du fungerte også som rektor...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Na measta jagi ledjen sadjásažžan Skoglunda ovddas, 1963/64.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ja, nesten et år var jeg vikar for Skoglund, det var 1963–64.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargagohten dalle skuvlla viiddidanplánain, go skuvla lei juo dalle menddo gárži.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg begynte da å arbeide med planer for utvidelse av skolen, for den var allerede alt for trang.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min jurdda lei dalle juo ahte skuvla galggai šaddat sullii nu go dál lea šaddan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken vår var allerede da at skolen skulle bli omtrent som den har blitt nå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dađe bahábut golai guhkes áigi ovdal go viiddiduvvui, ja lei máŋga jagi hui gárži.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men dessverre gikk det lang tid før det blei noen utvidelse, slik at det var svært trangt i mange år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei dalle buorre oktavuohta stivrrain, ii lean makkárge váttisvuohta stivrra ja skuvlla hálddahusa gaskkas, nu go lea leamaš muhtin eará áigodagaid skuvlla historjjás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som rektor hadde jeg da god kontakt med styret, det var ingen problemer mellom styret og skolens ledelse, slik det har vært noen ganger gjennom skolens historie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivrajođiheaddjin lei dalle Oddmund Sandvik, gii lei Guovdageainnu suohkana oadjohoavda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styreleder var da Oddmund Sandvik, som var trygdesjef i Kautokeino kommune.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áigge go Hans Guttorm barggai Guovdageainnus bohte vuosttaš skohterat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tida da Hans Guttorm arbeida i Kautokeino kom de første skuterne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán skohtera, mii lea ráhkaduvvon 1970-logu álgogeahčen, gávnnaimet 2006:s Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla mekánalaš ossodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne modellen fra først på 1970-tallet fant vi i 2006 på mekanisk avdeling ved Samisk videregående skole og reindriftsskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Sállama sámegieloahppit)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Samiskelever fra Sørøya)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámepolitihkkárin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samepolitiker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Don it leat dušše bargan skuvlaáššiiguin dalle go ledjet oahpaheaddjin, muhto maiddái sámepolitihkarin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Du har ikke bare arbeida med skolesaker da du var lærer, men også som samepolitiker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean leamaš mielde álggaheame golbma sámesearvvi: Oslos, Kárášjogas ja Guovdageainnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg har vært med å starte tre sameforeninger; i Oslo, Karasjok og Kautokeino.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álggaheimmet sámeservviid ledje deháleamos áššit: skuvla, bargu ja kultuvra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da vi starta sameforeningene var de viktigste sakene: skole, arbeid og kultur.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo Oslo Sámi Searvvis mis ledje álggu rájes jurdagat dan birra mo buoridit skuvlafálaldaga sámiide, erenoamážit joatkkaoahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Oslo Sámi Searvi hadde vi allerede fra starten tanker om hvordan man skulle forbedre skoletilbudet for samene, særlig når det gjaldt videregående opplæring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go heiten Guovdageainnus 1965:s, de fárrejin Áltái, gos ožžon barggu fidnobagadallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg slutta i Kautokeino i 1965 flytta jeg til Alta, for å arbeide som yrkesrettleder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ledjen Bargiidbellodagas mielde, ja ledjen muhtin áiggi Álttá Bargiidbellodaga jođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var jeg med i Arbeiderpartiet, og ei tid var jeg leder for Alta Arbeiderparti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áirrasgoddi (Representantskapet) mearridii doarjut barggu hukset geainnu Kárášjoga ja Guovdageainnu gaskkas, nu gohčoduvvon «indre riksveg», ja sámi gymnása, muhto fylkkadikkis min áirasat manaiga dan vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Representantskapet gjorde vedtak om å støtte arbeidet med å bygge den såkalte indre riksveg mellom Karasjok og Kautokeino, og oppretting av samisk gymnas, men i fylkestinget gikk våre representanter imot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go journalisttat dalle jerre manne soai eaba čuvvon áirrasgotti mearrádusa, vástideigga ahte lei Hans Guttorm gii lei dájuhan olbmuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da journalistene spurte hvorfor de ikke fulgte representantskapets vedtak, svarte de at det var Hans Guttorm som hadde narra folk der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle mun guđđen Bargiidbellodaga, ja dan maŋŋil in leat searvan dáža bellodagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da gikk jeg ut av Arbeiderpartiet og siden har jeg ikke deltatt i norske partier.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Serven baicce Sámeálbmot listui ja 1973:s, ja go mii vuosttaš háve searvvaimet stuoradiggeválgii, de ledjen vuosttaš evttohassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I stedet gikk jeg med i Samefolkets liste og da denne stilte til valg første gang i 1973, var jeg førstekandidat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámelisttu barggus ledje skuvlaáššit hui guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I arbeidet til samelista var skolesaker svært sentralt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnobagadallin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Yrkesrettleder</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dalle go don barget fidnobagadallin 1960- ja 70-jagiin lei dilli várra oalle earálágán go dál ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Da du arbeida som yrkesrettleder på 1960- og 70-tallet var det vel ganske andre forhold enn i dag ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii lean nu álki dalle gazzat oahpu Finnmárkkus, ii ge nuorain ii ge váhnemiin lean álo nu stuora skuvlamokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det var ikke så lett å få utdanning i Finnmark og ofte hadde verken ungdommen eller foreldra så stor motivasjon for skolegang etter grunnskolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min bargu lei movttiidahttit nuoraid ohcat skuvllaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Arbeidet mitt var å motivere ungdom for å søke seg på skoler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertejin vuos čilget nuoraide makkár oahppan olbmuid ja bargosajiid mii dárbbašit dáppe Finnmárkkus, ja de veahkehit sin ohcat skuvllaide ja ruhtadit oahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg måtte først forklare ungdommen hva slags utdanna folk og arbeidsplasser vi trengte her i Finnmark, og så hjelpe dem å søke og finansiere utdanninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johten hui ollu skuvllaid mielde, miehtá Finnmárkku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg reiste mye mellom skolene, over hele Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen vuođđoskuvllain, álbmotallaskuvllain ja joatkkaskuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg besøkte grunnskoler, folkehøgskoler og videregående skoler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin vázzen nuoraid ja váhnemiid lusa doppe gos eai lean luottat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen ganger måtte jeg gå til fots, for å snakke med ungdom og foreldre som bodde på steder uten veiforbindelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán erenoamážit muhtin doaresbeal orru nuora gii lei hui čeahppi skuvllas ja son háliidii ohcat Norges tekniske høgskolii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spesielt godt husker jeg en avsidesboende ungdom som var svært flink på skolen og som ønska å søke Norges Tekniske Høgskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dasa son dárbbašii bargohárjehallama maid ii sáhttán oažžut ruovttugielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men for å komme inn der krevdes praksis, og det kunne han ikke få i hjemkommunen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun lohpidin ordnet dan ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg lova å ordne den saka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuojahin iežan hovdii, fylkabargohovdii, ja guokte beaivvi dan maŋŋil lei son ordnen bargohárjehallama Svalbarddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ringte til sjefen min, fylkesarbeidssjefen, og to dager etterpå hadde han ordna praksis på Svalbard.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manai hui bures, son manai dohko, válddii oahpu NTH:s ja dan maŋŋil sus lea leamaš buorre bargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gikk veldig bra, han dro dit, tok utdanning på NTH og seinere har han hatt godt arbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášin muitalit máŋga sullásaš ovdamearkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg kunne nevne mange lignende eksempler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat girjjis Sámi skuvlahistorjá 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Andre artikler i Samisk skolehistorie 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
