<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>191</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.lansstyrelsen.se/stockholm/Sv/manniska-och-samhalle/nationella-minoriteter/davvisamigiella/Pages/halddahusguovllut.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="nat-min-hallintoalueet.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="nat-min-reeremedajvh.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="nat-min-tjuottjudusguovlo.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="nat-min-forvaltningsomraden.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">Hálddahusguovllut - Länsstyrelsen i Stockholm</p>
<list/><p type="title">Hálddahusguovllut</p>
<p><em type="italic">Láhka nášuvnnalaš unnitloguid ja unnitlogugielaid birra lasiha hálddahusguovlluid golmma unnitlogugielaide – suomagiella, sámigiella ja meänkieli - gieža gielddas Norrbottena leanas 68 gildii Ruoŧas. </em></p>
<p><em type="italic">Suomagiela hálddahusguovllus </em>leat suohkanat: Badje-Duortnus (Övertorneo), Bájil (Pajala), Borlänge, Borås, Botkyrka, Degerfors, Enköping, Eskilstuna, Fagersta, Finspång, Gálat (Kalix), Giron (Kiruna), Gävle, Göteborg, Hallstahammar, Haninge, Haparanda, Hofors, Huddinge, Håbo, Hällefors, Jiellevárre (Gällivare), Karlskoga, Köping, Lindesberg, Luleå, Motala, Norrköping, Norrtälje, Sandviken, Sigtuna, Skinnskatteberg, Skövde, Solna, Stockholm, Sundbyberg, Sundsvall, Surahammar, Södertälje, Tierp, Trollhättan, Trosa, Uddevalla, Upmeje, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uppsala, Västerås, Älvkarleby,Örebro, Österåker ja Östhammar. </p>
<p><em type="italic">Sámigiela hálddahusguovllus </em>leat suohkanat: Árjepluovve (Arjeplog), Árviesjávrrie (Arvidsjaur), Bienjedaelie (Funäsdalen), Bïerjen (Bergs), Dorotea, Giron, Jiellevárre, , Jåhkåmåhkke (Jokkmokk), Krokom, Liksjoe (Lycksele), Luspie (Storuman), Maalege (Malå), Staare (Östersund), Straejmie (Strömsund), Suarsa (Sorsele), Upmeje (Umeå), Vualtjere (Vilhelmina), Ååren (Åre) ja Älvdalen. </p>
<p><em type="italic">Meänkiele hálddahusguovllus </em>leat suohkanat: Badje-Duortnus, Bájil, Gálat, Giron, Jiellevárre ja Haparanda. </p>
<p>Suoma-, sámigiela ja meänkieli hálddahusguvlui gullojit maid leanadikkit dáin guovlluin: Dalarna, Gävleborg, Jämtland, Norrbotten, Stockholm, Södermanland, Uppland, Västerbotten, Västmanland, Västernorrland, Örebro, Östergötland ja maid Västra Götaland-guovllus. Iežá suohkanat maid sáhttet eaktodáhtolaččat ohcat iežaset hálddahusguovllu suohkanin. Ráđđehus mearrida áššis maŋŋilgo suohkan lea ohcan. Ohcamuš galgá leat Ráđđehusguovddážis maŋemusat cuoŋománu 1.s beaivvi.</p>
</body></document>
