<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>685</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Oppasami-coahkkin-ON-algoalbmogiid-mailmmikonferanssa-birra-2014-s/Almmuheapmi-visotsami-coahkkimii-Anaras</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="paamelding-til-allsamisk-moete-i-inari.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras / Oppasámi čoahkkin ON álgoálbmogiid máilmmikonferánssa birra 2014:s / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Oppasámi čoahkkin ON álgoálbmogiid máilmmikonferánssa birra 2014:s</p>
<p><em type="italic">Politihkalaš ášši: </em>Ulbmil dáinna visotsámi čoahkkimiin ON máilmmikonferánsa álgoálbmogiid birra lea juohkit dieđuid sámi organisašuvnnaide, ásahusaide ja ovddasteddjiide máilmmikonferánsa proseassa birra, mii lea geavvan dássážii globálalaš álgoálbmotovttasbarggus ja maid siskkobealde ON-vuogádaga, ja maid makkár vuordámušat dán joatkkaprosessii leat. Dat visotsámi čoahkkin Anáris lea dehálaš ráhkkaneapmi sámedikkiide ja Sámi parlamentáralaš ráđđái dan globála álgoálbmotkonferánsa válmmasteapmái Álttás 2013:s , ja ieš dan máilmmikonferánsii 2014:s Dieđut čoahkkima birra almmuhuvvojit dađistaga. </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Se alle hendelser i saken</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Siste hendelse: </em>10.miessem 2012  <em type="italic">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sma">06.miessem 2012</p>
<p><em type="italic">SPR bovde oppasámi čoahkkimii </em></p>
<p xml:lang="sma">10.miessem 2012</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sma">10.miessem 2012</p>
<p><em type="italic">Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras </em></p>
<p xml:lang="sma">10.miessem 2012</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Påmelding til allsamisk møte i Inari </em></p>
<p xml:lang="sma">10.miessem 2012</p>
<p><em type="bold">Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras </em></p>
<p xml:lang="sma">10.miessem 2012</p>
<p xml:lang="nob">(4 av 4)</p>
<p type="title">Almmuheapmi visotsámi čoahkkimii Anáras</p>
<p>Almmuheapmi  dan visotsámi čoahkkimii ON máilmmikonferánsa álgoálbmogiid birra Anáras (Suomas),mii lea geassemánu 27. – 28. b., almmuheapmi galgá ovdal geassemánu 4. b. 2012.</p>
<p><em type="bold">Almmuheami dagat dás. </em></p>
<p><em type="bold">Bures boahtin! </em></p>
<p>Gažaldagaid konferánssa birra sáhttibehtet jearrat dáid olbmuin:</p>
<p xml:lang="nob">John B. Henriksen , Tlf +1 917 915 9564</p>
<p xml:lang="nno">Inger Johanne Mudenia , Tlf +47 78 47 40 20</p>
<p xml:lang="nob">Trine Guttorm Anti , Tlf +47 78 47 41 41</p>
<p xml:lang="smn">Märja Männistö , Tlf +358 50 3641 378</p>
<p><em type="bold">Gažaldagaid registrerema birra vástida Via Travel Áltá: </em></p>
<p xml:lang="nno">Hege Kristin Hilton, Tlf. +47 78 44 95 55</p>
<p><em type="bold">Čoahkkingolut </em></p>
<p>Go leat ožžon gažaldagaid goluid birra gitta 4000 NOK rádjai oassálastit oppasámi čoahkkimii, de lea vuogas čielggadit muhtun prinsihpaid dan oktavuođas.</p>
<p>Lea ráddjejuvvon man stuorra golut máksojuvvojit oassálastima oktavuođas oppasámi čoahkkimii.</p>
<list><p type="listitem">Máksojuvvo dušše 4000 norgga ru rádjai ovtta oassálasti ovddas juohke organisašuvnnas. Jus organisašuvnnas leat eanet go okta oassálasti, de son ferte ieš dahje su organisašuvdna máksit goluid.</p>
<p type="listitem">Jus organisašuvnnas servet eanet go okta oassálasti, de ferte organisašuvnna ieš mearridit gii sis oažžu su goluid gokčojuvvon gitta 4000 ru rádjai.</p>
<p type="listitem">Goluid eanet go 4000 ru ii mávsse Sámediggi. Ii ge máksojuvvo eanet go dan maid sáhttá duođaštit mátkerehkega bokte.</p>
<p type="listitem">Golut máksojuvvojit golločuvvosa vuođul mii biddjojuvvo mielddusin mátkerehkegii, earret vuodjinmáksu mii čuovvu (norgga) máksomeriid. Mátkerehket sáddejuvvo Norgga Sámediggái maŋŋágo mátki lea čađahuvvon. Danne galggat vurket guittiid oppasámi čoahkkima oktavuođas ja bidjat mielddusin mátkerehkegii.</p>
<p type="listitem">Mátkerehket ferte merkejuvvot makkár sámi organisašuvnna ovddas lea oassálastán.</p>
</list><p>Jos leat gažaldagat, de áinnas váldde oktavuođa minguin.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Costs regarding participation at the Pan-Sami meeting </em></p>
<p xml:lang="eng">There has been raised some questions about how the covering of the costs regarding the participation at the Pan-Sami meeting will be fulfilled. Therefore we’d like to explain the conditions for achieving a reimbursement of the costs regarding participation at the Pan-Sami meeting.</p>
<p xml:lang="eng">The covering of the costs for participating at the Pan-Sami meeting is limited.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="eng">It will only be covered up to the amount of 4000 NOK (approximately 667 USD) for one participant from each organization. If there is more than one participant from the same organization then any costs regarding those other participants must be covered by the participant(s) them self or by their organization.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">If a Sami organization decides on participating with more than one person at the Pan-Sami meeting, the organization itself needs to identify which one of the participants will take use of the offer of reimbursement.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Costs beyond the amount of 4000 NOK will not be covered by the Sami Parliament. It will not be covered for more expenses than what is verified by receipts.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Costs will only be refunded in accordance with expenses receipts, except the travel cost for driving a car to Inari which will be covered by ordinary (Norwegian) rates for such expenses. A travel form must be sent the Sami Parliament in Norway after the Pan-Sami meeting. Those who can take use of this offer of reimbursement should therefore take care of any receipts connected to the Pan-Sami meeting, so they can be attached with the travel form as verification for their expenses.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">The meeting participant needs to mark the travel form with which Sami organization he/she represented at the Pan-Sami meeting.</p>
</list><p xml:lang="eng">If you have any questions, please get in touch with us.</p>
</body></document>
