<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Bovdejit rabas seminárii sámepolitihkka birra suohkaniin  - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/inviterer-til-apent-seminar-om-samepolitikk-i-kommunene.31862.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="inviterer_til_apent_seminar_om_samepolitikk_i_kommunene_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Bovdejit rabas seminárii sámepolitihkka birra suohkaniin</p>
<p><em type="italic">Sámediggi ja Nordisk kommuneforskerforening bovdejit rabas seminárii cuoŋománu 23. beaivvi dii. 10.00-13.00 davviriikkalaš sámedikkiid ja suohkaniid oktavuođa birra, geahčestagain Ruonáeatnamii. </em></p>
<p>Sámi iešmearrideapmi geavadis lea dávjá váikkuhanfápmu daidda mearrádusaide mat dahkkojuvvojit gielddain, ovttasbargošiehtadusaid, konsultašuvnnaid ja eahpeformálalaš oktavuođaid bokte. Árbevirolaš sámi ássanguovlluin sáhttá areálageavaheapmi dagahit riidduid, earret eará ruvkedoaimmaid ja bieggafámu oktavuođas. Muhto maiddái olggobealde árbevirolaš ássanguovllu lea dárbu sámegielat suohkanlaš fálaldahkii. Dán semináras galget dutkit ja praktihkkárat doallat sáhkavuoruid iešguđet beliid birra suohkaniid ja sámedikkiid oktavuođas.</p>
<p>Seminára sáddejuvvo njuolga Sámedikki neahtta-TV:s.</p>
<p type="title">Prográmma</p>
<list><p type="listitem">Sámediggi sávvá bures boahtima, Magne Svineng bokte</p>
<p type="listitem">Duohtavuođa- ja seanadankommišuvdna ja suohkanat. Eva Josefsen, UiT</p>
<p type="listitem">Sámi gávpot lanjat - suohkaniid, sámedikkiid ja siviila servodaga rolla. Mikkel Berg-Nordlie, NIBR/OsloMet</p>
<p type="listitem">Plánen sámi suohkaniin. Nils Aarsæther, UiT</p>
<p type="listitem">Movt sáhttá dutkanvuđot máhttu leat mielde doarjumin ealáhushutkama sámi suohkaniin? Vigdis Nygaard, NORCE</p>
<p type="listitem">Luohttevašvuohta sámi suohkaniin; buktá go luohttámuš eanet ealáhusovddideami sámi guovlluin? Magne Svineng, Sámediggi</p>
<p type="listitem">Luohttámuš ja báikkálaš demokratiija Ruonáeatnamis. Naja Demant-Poort, Ruonáeatnama universitehta</p>
<p type="listitem">Gažaldagat ja digaštallan</p>
</list></body></document>
