<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>164</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Bures-boahtin-Raavrevijhke</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="velkommen-roeyrvik.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="buerie-baaeteme-raavrevijhke.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="buorisboahtem-raavrevijhke.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Bures boahtin Raavrevijhke / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Bures boahtin Raavrevijhke</p>
<p>28. Guovvamánnu 2013</p>
<p>Sámediggi ja Raavrevijhke tjielte vuolláičállet ovttasbargošiehtadusa guovttegielatvuođa birra. – Lean hui ilus go Raavrevijhke tjielte háliida leat mielde ovddideamen lullisámegiela, dadjá ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma. Raavrevijhke lea Jåma ruovttusuohkan.</p>
<p>Sámedikkis leat ovttasbargošiehtadusat logi suohkaniin ja njeljiin fylkkasuohkaniin. Šiehtadus Raavrevijhke suohkaniin vuolláičállojuvvui čoahkkimis gaskal Sámedikki, suohkaniid ja fylkkasuohkaniid ovttasbargošiehtadusaid čuovvoleami oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">-Suohkanat ja fylkkasuohkanat leat deaŧalaččat sámegiela ovddidanbarggus. Danne mii leat ilus go suohkanat ja fylkkasuohkanat váldet ovddasvástádusa das ahte sámegiella galgá leat ealli giellan maiddái boahtteáiggis. Sámedikki mihttomearri lea ahte ovttasbargošiehtadusat galget leat reaidun buori gulahallamii ja ovttasbargui sámegielain. Das maid mii válljet odne dahkat, lea mearkkašupmi sámegielaid boahtteáigái, dadjá ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma. </em></p>
<p>Sámegiela hálddašanguovllus lea sámegiella ja dárogiella ovttadássásaš gielat. Dat mearkkaša ahte buohkain lea vuoigatvuohta oažžut bálvalusaid sámegillii go sii váldet oktavuođa suohkaniin dahje eará almmolaš etáhtaiguin.</p>
<p>Eanet dieđuid addá ráđđálahttu Ellinor Marita Jåma, + 47 916 13 460</p>
</body></document>
