<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>154</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Dearvvasvuohta-ja-sosiala/Dearvvasvuohta</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="helse.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="healsoe.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuohta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dearvvašvuohta / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Dearvvašvuohta</p>
<p>Sámediggi bargá dan badjelii ahte oažžut dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalusa sámiide mas sámegiella ja kultuvra lea vuođus.</p>
<p>Ovddasvástideaddji politihkkár</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p>NSR</p>
<p>Gáisi</p>
<p>Áigeguovdil</p>
<p>Etihkalaš njuolggadusat sápmelaččaid dearvvašvuođa dutkamii</p>
<p>Sámedikki etihkalaš njuolggadusaid ráhkadeami oktavuođas sápmelaččaid dearvv...</p>
<p>Loga eambbo</p>
<p>Ođđa bargamušat daidda gielddaide main ii leat sámi perspektiiva</p>
<p>-Lean ilus go gielddat nannejuvvojit eanet bargamušaiguin, muhto dat ferte s...</p>
<p>Loga eambbo</p>
<p>Čájet buot áššiid</p>
<p>Vuođđodearvvašvuođabálvalus (omd. fástadoavttirortnega, bahkadasdoaktárortnega, buhcciidruovttubálvalusaid, ruovttubuohccedivššu) gullá suohkaniid ovddasvástádussii. Stáhta ovddasvástida spesialistadearvvašvuođabálvalusa masa gullet (buohcceviesut, heahtedieđihanbálvalus, ambulánsabálvalus, psykiatriija ásahusat). Fylkkasuohkanat ges ovddasvástidit bátnedikšunbálvalusa. Fylkkasuohkanat galget leat álbmotdearvvašvuođabarggu láidesteaddjin fylkkain ja sii galget veahkehit suohkaniid álbmotdearvvašvuođabargguin. Nationála eiseválddiin lea ovddasvástádus fállat dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid maiddái sápmelaččaide.</p>
<p><em type="bold">Sámediggi áigu: </em></p>
<list><p type="listitem">Dásseárvosaš dearvvašvuođabálvalus sámiide mas sámegiella ja sámi kultuvra lea vuođđun.</p>
<p type="listitem">Lasihit sámegielat ja kultuvrralaš gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa seammás go maiddái buoridit gelbbolašvuođa ja máhtolašvuođa sámegiela ja sámi kultuvrra birra buot dásiin dearvvašvuođabálvalusas. Dát ovddasvástádus gullá bajit dássái fuolahit.</p>
</list></body></document>
