<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttat</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>194</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>https://www.samediggi.no/Doarjagat-ja-stipeanddat/Dearvvasvuoda-ja-sosialaproseavttat</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="helse-og-sosialprosjekter.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="healsoe-jih-sosijaaleprosjekth.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="varresvuoda-ja-sosialaprosjevta.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Dearvvašvuođa- ja sosiálaprošeavttat</p>
    <p><em type="italic">Ohcanáigemearri: </em>Rabas </p>
    <p>
      <em type="italic">Mihttomearri: </em>
    </p>
    <p>Buorre dearvvašvuohta ja ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusat sámi álbmogii seamma dásis go álbmogis muđui.</p>
    <p>
      <em type="italic">Geat sáhttet ohcat doarjaga: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Organisašuvnnat, fitnodagat ja ásahusat</p>
      <p type="listitem">Eaŋkilolbmot mat formálalaččat leat čadnon dutkan- ja oahpahusásahusaide</p>
      <p type="listitem">Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga, galget leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</p>
    </list>
    <p>
      <em type="italic">2019 vuoruheamit: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat láhčet gielalaččat ja kultuvrralaččat heivehuvvon dearvvašvuođa- ja fuolahusbálvalusa</p>
      <p type="listitem">Metodaovddidanprošeavttat</p>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat buoridit sámi pasieanttaid mielde váikkuhan vejolašvuođa ja geavaheaddjistivrema</p>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat sihkkarastet sámi mánáid vuoigatvuođaid ja dárbbu dalle go leat mánáidsuodjalusa fuolahusas</p>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat ovdánahttet máhtu sámi giela ja kultuvrra birra sámi dearvvašvuođa siskkobealde</p>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat nannejit sámi mánáid ja nuoraid psyhkalaš dearvvašvuođa</p>
      <p type="listitem">Prošeavttat mat láhčet deaivvadanbáikkiid sámi vuorasolbmuide</p>
    </list>
    <p>
      <em type="italic">Ohcamiid árvvoštallan ja vuoruheapmi daid gaskka: </em>
    </p>
    <p>Ohcamat árvvoštallojuvvojit ekonomalaš, márkaniidguoski, teknihkalaš, servodatlaš ávkki, dáiddalaš, fágalaš ja eará guoskevaš beliid vuođul, earret eará leago geavahusas vejolaš čađahit.</p>
    <p>Ohcamiid árvvoštallamis deattuhuvvojit fágalaš sisdoallu, ámmátlašvuohta ja kvalitehta. Raporterema váilun ovddit áššiin deattuhuvvo.</p>
    <p>Ohcamiid meannudeami oktavuođas sáhttá Sámediggi árvvoštallat nagoda go ohcci ekonomalaččat čađahit prošeavtta/ásaheami. Sámediggi sáhttá viežžat kredihttadieđuid ohcci birra.</p>
    <p>
      <em type="italic">Meroštallannjuolggadusat: </em>
    </p>
    <p>Doarjja meroštallojuvvo vuođustuvvon ohcama ja prošeaktačilgehusa vuođul, eanemusat 500 000 ru.</p>
    <p><em type="italic">Gulahallanolmmoš </em>: </p>
    <p>Seniorráđđeaddi Inga Margrethe Eira Bjørn ,+47 78 48 42 21</p>
    <p>Elektruvnnalaš ohcanskovvi</p>
  </body>
</document>
