<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>235</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Giella/Samegielaid-halddasanguovlu/Dehalas-ovttasbargoguoimmut-samegiela-nannemis</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="viktige-samarbeidspartnere-i-arbeidet-for-aa-styrke-samisk-spraak.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="vihkeles-laavenjostoeguejmieh-saemien-gielenaennoestehtemebarkosne.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Dehálaš ovttasbargoguoimmut sámegiela nannemis / Sámegielaid hálddašanguovlu / Giella / Sámediggi - Sametinget</p>
    <p type="title">Dehálaš ovttasbargoguoimmut sámegiela nannemis</p>
    <p>20. Juovlamánnu 2013</p>
    <p>Sámediggi juolluda 48, 4 miljon ruvnnu guovttegielatvuođa doarjaga suohkaniidda ja fylkkasuohkaniiddda mat leat hálddašanguovllu siskkobealde. -Lea movttiidahtti oaidnit suohkaniid ja fylkkasuohkaniid go váldet ovddasvástádusa ja barget sámegielain ja smihttet ovdánahttin doaimmaid, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</p>
    <p>
      <em type="bold">-Suohkanat ja fylkkasuohkanat leat dehálaččat giellaovddideamis, go sis lea ovddasvástádus eaŋkilolbmuide fuolahit bálvalusaid ja maid addit sámegillii dáid bálvalusaid, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo. </em>
    </p>
    <p>Ovt <em type="bold">tasbargošiehtadusat. </em></p>
    <p>Sámediggi lea juolludan suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda 32,4 mill. vuođđo- ja bálvalanoassái mat galget geavahuvvot ollašuhttit sámelága giellanjuolggadusaid. Sámediggi lea maid bušeahtas várren ovdánahttindoarjaga 10,8 mill suohkaniidda ja 1,2 mill. Fylkkasuohkaniidda. Dát ruđat galget geavahuvvot ovdánahttit sámegiela geavaheami suohkaniin ja fylkkasuohkaniin.</p>
    <p>Guovdageaidnu 7 689 521 ruvnnu</p>
    <p>Kárášjohka 7 482 602 ruvnnu</p>
    <p>Deatnu 4 984 922 ruvnnu</p>
    <p>Poršaŋgu 4 534 196 ruvnnu</p>
    <p>Unjárga 3 512 327 ruvnno</p>
    <p>Gáivuotna 3 658 580 ruvnnu</p>
    <p>Divtasvuodna 2 422 030 ruvnnu</p>
    <p>Snåasa 2 827 962 ruvnnu</p>
    <p>Loabat 3 216 859 ruvnnu</p>
    <p>Røyrvik 2 500 000 ruvnnu</p>
    <p>Finnmárkku fylkkagielda 1 356 250ruvnnu</p>
    <p>Romssa fylkasuohkan 1 201 250 ruvnnu</p>
    <p>Nordlánda fylkasuohkan 1 356 250ruvnnu</p>
    <p>Noerhte-Trøøndelaagen fylhkentjïelte 1 186 250r uvnnu</p>
    <p>Sámediggi lea dahkan ovttasbargošiehtadusaid buot hálddašanguovllu gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin guovttegielatvuođaruđaid geavaheami hárrái. Šiehtadusat vuolláičállojuvvojedje guovvamánus 2012.</p>
    <p>Šiehtadusaid vuođđun leat dat geatnegasvuođat mat gielddain ja fylkkagielddain leat sámelága giellanjuolggadusaid vuođul.</p>
    <p>Ovttasbargošiehtadusat gaskal Sámedikki ja suohkaniid ja fylkkasuohkaniid guovttegielalašvuođadoarjaga geavaheamis galgá evaluerejuvvot 2015.</p>
  </body>
</document>
