<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Doarjja regionálaovddidanprošeavttaide</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>233</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.no/Doarjagat-ja-stipeanddat/Doarjja-regionalaovddidanproseavttaide</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="tilskudd-til-regionalutviklingsprosjekter.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="regionala-ja-bajkalasj-aktisasjbarggo-2018.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Doarjja regionálaovddidanprošeavttaide</p>
<p>Sámediggi háliida nannet ovttasbarggu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin barggus mii guoská sámi giela, sámi kultuvrra, ealáhusaid ja servodateallima bisuheapmái ja nannemii. Searvevuođašiehtadusaid, ovttasbargošiehtadusaid ásaheami bokte gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin, ja eará guovddáš ásahusaiguin jos daid doaibma guoskkaha sámi beroštumiid.</p>
<p><em type="italic">Doarjjaortnega mihttomearri: </em></p>
<p>Árjjalaš ja ulbmildiđolaš ovttasbargu regionála ja báikkálaš eiseválddiiguin nannen ja ovddidan dihtii sámi kultuvrra, giela ja servodateallima.</p>
<p><em type="italic">Ortnega doarjjaoažžut: </em></p>
<list><p type="listitem">Gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus</p>
<p type="listitem">Fitnodagat, ásahusat, organisašuvnnat gielddain ja fylkagielddain maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus, mat leat dieđihuvvon ovttadatregistarii.</p>
</list><p><em type="italic">Doarjaga sáhttá ohcat čuovvovaš doaibmabijuide: </em></p>
<list><p type="listitem">Prošeavttat mat ovddidit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima fylkkagielddain maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus</p>
<p type="listitem">Prošeavttat mat ovddidit sámi giela, kultuvrra ja servodateallima gávpotgielddain maiguin Sámedikkis lea ovttasbargošiehtadus</p>
</list><p><em type="italic">Gáibádus ohcama sisdollui ja hápmái: </em></p>
<list><p type="listitem">Ohcan galgá čállojuvvot Sámedikki ohcanskovvái.</p>
<p type="listitem">Ohcamušat mat eai deavdde ohcaneavttuid šaddet hilgojuvvot.</p>
<p type="listitem">Bušeahtta mii čájeha gollomeroštusa ja ruhtadanplána.</p>
<p type="listitem">Sus guhte vuolláičállá ohcama ferte leat fátmadus geatnegahttit institušuvnna.</p>
</list><p><em type="italic">Meroštallannjuolggadusat: </em></p>
<list><p type="listitem">Doarjaga vuolimus rádjá lea 30 000 ru. Eanemus doarjja lea 400 000 ru.</p>
<p type="listitem">Ii addojuvvo doarjja doaibmabijuide mat lohkkojuvvojit gullat ásahusa/organisašuvnna doaibmabargamušaide, dahje prošeavttaide mat leat doaibmaláganat.</p>
<p type="listitem">Ii ge addojuvvo doarjja spesifiserekeahtes goluide, sosiála goluide ja investeremiidda</p>
</list><p><em type="italic">Meannudanáigi: </em></p>
<p>Ohcci sáhttá vuordit vástádusa ohcamii 3 mánu maŋŋágo mii leat ožžon ohcama, gč. hálddašanlága § 11</p>
<p><em type="italic">Gulahallanolbmot </em>: Nanni Mari Westerfjeld , tlf: +47 78 47 40 25, Emma Margret Skåden , tlf: +47 78 47 41 01, Inger Tjikkom , tlf: +47 78 47 40 45 </p>
<p>Elektruvnnalaš ohcanskovvi</p>
</body></document>