<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Etablering av et verneområde - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>152</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areal-klima-og-miljo/naturmangfold/verneprosesser-i-samiske-omrader/etablering-av-et-verneomrade/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="etablering_av_et_verneomrade.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="tseegkeme_vaarjelimmiedajveste.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Etablering av et verneområde</p>
<p><em type="italic">Suodjalanguovllut ásahuvvojit luondduvalljodatlága §§ 33-51 mielde. </em></p>
<p>Juohke suodjalanguovllu, sihke álbmotmehciid, eanadatsuodjalanguovlluid ja luonddureserváhtaid várás mearriduvvo sierra láhkaásahus ja guovllut hálddašuvvojit suodjalanláhkaásahusa vuođul. Suodjalanláhkaásahusas lea earret eará daddjojuvvon guđe luonddu- ja kulturárvvut galget gozihuvvot, suodjalanguovllu rájit, guoskevaš giddodagat ja mearrádusat guovllu geavaheami birra.</p>
<p>Suodjalanláhkaásahusaid ráhkadeami oktavuođas konsultere Sámediggi ovddasvástideaddji eiseválddiiguin suodjalanevttohus birra. Suodjalanbarggu prosedyrat lea šiehtadusas Sámedikki ja Dálkkádat- ja birasdepartemeantta gaskka suodjalanplánabarggu njuolggadusaid birra sámi guovlluin.</p>
<p>Sámediggi bargá dan ala ahte árbevirolaš sámi geavaheapmi bisuhuvvo ja ovddiduvvo maiddái suodjalanguovlluin dainna lágiin ahte luondduvalljodat gozihuvvo. Sámi geavahusa ain bisuheapmái suodjalanguovlluin lea earret eará luondduválljodatlága § 34 deaŧalaš. Das nannejuvvo earret eará ahte <em type="italic">«Verneforskriften </em><em type="italic">skal ikke være til hinder for å videreføre bærekraftig bruk som bygger opp under verneformålet i et område». </em></p>
<p>Eanet Sámediggi suodjalanguovlopolitihka birra gávnnat sámediggedieđáhusas areála ja birrasa birra</p>
<p>Loga maiddái:</p>
<p>Perspektiver til fremtidig areal- og miljøpolitikk i Sápmi</p>
<p>Dieđut iešguđet álbmotmehciid birra</p>
<p>Dieđut eará suodjalanguovlluid birra</p>
</body></document>
