<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>232</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Kultureallin/Falastallan</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="idrett.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gaarsjelimmie.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="valastallam.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Falástallan / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Falástallan</p>
<p>Falástallamis lea guovddáš sajádat sámi servodagas. Historjjálaččat lea rumašlaš aktivitehta leamašan lunddolaš oassin sámi kultuvrras. Dađistaga go dárbbut leat nuppástuvvan de ollu aktivitehtain lea hápmi ja sisdoallu rievdan, ja dagahit odne falástallama ja aktivitehtaid vuođđun alla falástallandásis ja lášmmohallandásis.</p>
<p>Ovddasvástideaddji politihkkár</p>
<p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
<p>NSR</p>
<p>Gáisi</p>
<p>Áigeguovdil</p>
<p>Nannejit oktavuođaid</p>
<p>Sámedikki presideanta Aili Keskitalo oasálasttá Arctic Winter Games gilvvuid...</p>
<p>Loga eambbo</p>
<p>Historjjálaš čilgehus sámi valáštallama birra</p>
<p>Sámediggi lea čállán čilgehusa sámi valáštallama birra, mas guovdilis hástal...</p>
<p>Loga eambbo</p>
<p>Čájet buot áššiid</p>
<p><em type="bold">Sámediggi bargá dan badjelii: </em></p>
<list><p type="listitem">Ahte sámi falástallanorganisašuvnnat galget leat gergosat organiseret ja láhččet falástallan ja rumašlaš aktivitehtaid buohkaide, ja nu ásahit sajádagaid mat movttiidahttet earenoamážiid mánáid ja nuoraid falástallat.</p>
<p type="listitem">Ahte sámi nuorat galget beassat searvat falástallandoaimmaide ovttas eará riikkaid ja guovlluid nuoraiguin, vai sáhttet nannet ja dovdat oktiigullevašvuođa eará álgoálbmotnuoraiguin ja arktalaš olmmoščearddaiguin.</p>
<p type="listitem">Ahte sámi falástallan galgá oažžut stuorit oasi stáhtalaš spealloruđain.</p>
</list><p><em type="bold">Váikkuhangaskaoamit </em></p>
<p>Sámedikki valáštallan váikkuhangaskaomiid mihttomearrin lea oažžut máŋggabealat valáštallan-doaimmaid. Oassemihttomearrin lea viiddis ja buorre valáštallanfálaldat sámi álbmoga várás.</p>
<p>Sámediggi addá njuolggadoarjaga guovtti čuovvovaš organisašuvdnii mat organiserejit sámi valáštallandoaimmaid: Sámiid Valáštallanlihttu-Norga/Samenes idrettsforbund-Norge (SVL- N) ja Sámi Heargevuodjin-lihttu/Saami Reindeer-Race Federation (SHL).</p>
<p>Dasa lassin addá Sámediggi doarjaga sámi nuoraid searvamiin sihke valáštallan- ja kulturoassái Arctic Winter Games (AWG) nammasaš doaluin.</p>
<p>Njuolggadoarjagat valáštallamii galget váikkuhit dan ahte sámi valáštallanorganisašuvnnat sáhttet ovddidit valáštallanfálaldaga viidodat- ja njunušdásis.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">Historisk sett har fysisk aktivitet naturlig vært en del av den samiske kulturen. </span></p>
</body></document>