<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Gulaskuddan - Láhkaásahus sámi leavgga geavaheami birra - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>143</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/saernieh/horing-forskrift-om-bruk-av-det-samiske-flagget.31891.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="horing_-_forskrift_om_bruk_av_det_samiske_flagget.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Gulaskuddan - Láhkaásahus sámi leavgga geavaheami birra</p>
<p><em type="italic">Sámediggi áigu rievdadit Láhkaásahusa sámi leavgga geavaheami birra. Gulaskuddanáigemearri lea cuoŋománu 29. beaivi 2024. </em></p>
<p>Sámi leavga dohkkehuvvui 13. davviriikkalaš sámekonfereanssas 1986:s. Sámi leavga lea buot sápmelaččaid oktasaš, riikkaidgaskasaš dovdomearka. Sámiid iešmearridanvuoigatvuođa vuođul ja lága vuođul geassemánu 12. b. 1987 nr. 56 Sámedikki ja eará sámi vuoigatvuođaid birra (sámeláhka) mearridii Sámediggi 2004:s láhkaásahusaid sámi leavgga geavaheami birra.</p>
<p>Sámediggi áigu rievdadit Láhkaásahusa sámi leavgga geavaheami birra. Evttohus siskkilda earret eará leavgga sajusteami almmolaš sámi leavgabeivviid, leavgga sturrodaga, ja maiddái levgema skiippain ja fatnasiin.</p>
<p>Dat ášši lea dál gulaskuddamis. Gulaskuddan lea rabas, ja juohkehaš sáhttá sáddet midjiide árvalusaid. Mearkkaš ahte cealkámušat leat almmolaččat almmolašvuođalága vuođul ja almmuhuvvojit oktanaga eará gulaskuddancealkámušaiguin.</p>
<p><em type="italic">Gulaskuddanáigemearri: Cuoŋománu 29. b. 2024 </em></p>
<p>Gulaskuddanvástádusa sádde Sámediggái e-poastta bokte: samediggi@samediggi.no</p>
<p>Sáhtát maid sáddet gulaskuddanvástádusa poastta bokte: Sámediggi Poastaboksa 3 9735 Kárášjohka</p>
<p>Loga gulaskuddannotáhta mii lea vuođđun vejolaš gulaskuddancealkámušaide</p>
</body></document>
