<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Konsultašuvnnat Sámedikki ja stáhta gaskka - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>137</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areal-klima-og-miljo/areal/konsultasjoner-mellom-sametinget-og-staten/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="konsultasjoner_mellom_sametinget_og_staten.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Konsultašuvnnat Sámedikki ja stáhta gaskka</p>
<p><em type="italic">2005:s dahkkojuvvui šiehtadus konsultašuvdna prosedyraid birra stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka man dahke daláš gielda- ja guovluministtar ja sámediggepresideanta. </em></p>
<p>Duogáš konsultašuvdnaprosedyraid mearrideapmái lea álgoálbmogiid vuoigatvuohta konsulterejuvvot áššiin main sáhttá leat njuolga mearkkašupmi sidjiide, gč. ILO-konvenšuvnna nr 169 álgoálbmogiid ja čearddalaš álbmogiid hárrái iešmearrideaddji stáhtain, guđát artihkal.</p>
<p>Šiehtadusas konsultašuvdnaprosedyraid birra stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskka, leat mearriduvvon prosedyrat movt konsultašuvnnat stáhta eiseválddiid gaskka galget dahkkojuvvot. Suoidnemánu 1. b. 2005 mannosaš gonagaslaš resološuvnnas nannejuvvui ahte šiehtaduvvon prosedyrat galget gustot olles stáhtahálddašeapmái.</p>
<p>Stáhta eiseválddiin lea geatnegasvuohta konsulteret maiddái eará sámi beroštumiiguin njuolga lassin Sámediggái. Dát guoská erenoamážit áššiide mat njuolga guoskkahit sámi ealáhusaid, nugo boazodoalu.</p>
<p>Loga eanet: Avtalen om prosedyrene for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sametinget .</p>
<p>Maiddái konsultašuvdnabagadus lea ráhkaduvvon: Veileder for statlige myndigheters konsultasjoner med Sametinget og eventuelle øvrige samiske interesser .</p>
</body></document>
