<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Koronadoarjja Arctic Lavvo-fitnodahkii Guovdageainnus - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>136</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/koronatilskudd-til-arctic-lavvo-i-kautokeino.8450.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="koronatilskudd_til_arctic_lavvo_i_kautokeino.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Koronadoarjja Arctic Lavvo-fitnodahkii Guovdageainnus</p>
<p><em type="italic">Sámediggeráđđi lea mearridan addit doarjaga Arctic Lavvoi 395.000,- ru. Dát lea koronadoarjja massojuvvon dietnasa geažil koronadávdda geažil. </em></p>
<p>Arctic Lavvo ozai doarjaga Sámedikkis ođđa strategiijaplána ráhkadeapmái dárbbašlaš márkanaktivitehtaiguin bargguid ollašuhttimii mat biddjojuvvojedje vuordit koronadávdda áigge.</p>
<p>– Dát fitnodat lea leamaš čeahppi nuppástuhttit, ja mii ohcá vejolašvuođaid váttis diliid oktavuođas, dadjá sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</p>
<p>Arctic Lavvo ásahuvvui 2016:s. Dat válddit badjelasas Venor gálvomearkka vuoigatvuođaid buvttadit lávuid ja gođiid. Dan rájes lea dat fárren ođđa buvttadan lokálaide beavttálmahttin dihtii buvttadeami ja áŋgiruššan dihtii ođđa márkaniin.</p>
<p>Dalle go Norga giddejuvvui njukčamánus 2020 rievddai fitnodaga fokus bargosajiid sihkkarastimii ja álggahii buvttadit njoammuneastadanreaidduid ráhkadeami.</p>
<p>– Dán fitnodaga lahkonanvuohki lea buorre ovdamearka buoremus geavahusain, mat sáhttet inspireret eará fitnodagaid, dadjá Keskitalo.</p>
<p><em type="italic">Jus siđat eanet dieđuid dahje jearahallama, váldde oktavuođa sámediggepresideanttain Aili Keskitaloin (NSR), +47 971 29 305, e-poasta: aili.keskitalo@samediggi.no </em></p>
</body></document>
