<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Luondduvalljodatláhka - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>293</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areal-klima-og-miljo/areal/lovgrunnlaget/naturmangfoldloven/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="naturmangfoldloven_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Luondduvalljodatláhka</p>
<p><em type="italic">Luondduvalljodatlágas (01.07.17) nannejuvvo ahte luondu galgá vuhtii váldojuvvot ceavzilis geavaheami ja suodjaleami bokte, maiddái vuođđun sámi kultuvrii. Eiseválddit galget deattuhit árbedieđuid mat sáhttet váikkuhit luondduvalljodaga ceavzilis geavaheami ja suodjaleami ja doaibmabijut galget vihkkehallojuvvot sámi beroštumiid ektui. </em></p>
<p><em type="italic">Paragráfa 1 Lovens formål (Lága ulbmil) </em>Lovens formål er at naturen med dens biologiske, landskapsmessige og geologiske mangfold og økologiske prosesser tas vare på ved bærekraftig bruk og vern, også slik at den gir grunnlag for menneskenes virksomhet, kultur, helse og trivsel, nå og i fremtiden, også som grunnlag for samisk kultur. (Lága ulbmil lea ahte luondu biologalaš, eanadatlaš ja geologalaš riggodagain ja ekologalaš proseassaiguin váldojuvvo vuhtii ceavzilis geavaheami ja suodjaleami bokte, maiddái nu ahte dat addá vuođu olbmuid doibmii, kultuvrii, dearvvašvuhtii ja loaktimii, dál ja boahtteáiggis, maiddái sámi kultuvrra vuođusin) </p>
<p><em type="italic">Paragráfa 8 Kunnskapsgrunnlaget (Máhttovuođu birra) </em>Nuppi lađđašis čuožžu ahte; <span type="quote">«Myndighetene skal videre legge vekt på kunnskap som er basert på generasjoners erfaringer gjennom bruk av og samspill med naturen, herunder slik samisk bruk, og som kan bidra til bærekraftig bruk og vern av naturmangfoldet.»</span> (Eiseválddit galget dasto deattuhit máhtu mii lea vuođđuduvvon sohkabuolvvaid vásihusaide luonddu geavaheami ja oktavuođa bokte, maiddái sámi geavahusa bokte, ja mii sáhttá váikkuhit ceavzilis geavaheami ja luondduvalljosaga suodjaleami) </p>
<p><em type="italic">Paragráfa 14 Vektlegging av andre viktige samfunnsinteresser og samiske interesser (Eará deaŧalaš servodatberošteddjiid ja sámi beroštumiid deattuheami birra) </em>Tiltak etter loven her skal avveies mot andre viktige samfunnsinteresser. Ved vedtak i medhold av denne loven som berører samiske interesser direkte, skal det innenfor rammen som gjelder for den enkelte bestemmelse legges tilbørlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur. (Doaibmabijut lága mielde galget árvvoštallojuvvot eará deaŧalaš servodatberoštumiid ektui. Go dán lága vuođul dahkkojuvvojit mearrádusat, mat njuolga guoskkahit sámi beroštumiid, de galgá rámma siste mii gusto ovttaskas mearrádussii deattuhuvvot dohkálaččat sámi kultuvrra luondduvuođus)  </p>
</body></document>
