<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>161</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Dearvvasvuohta-ja-sosiala/Manaidsuodjalus</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="barnevern.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="maanavaarjelimmie.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="manajsuodjalus.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mánáidsuodjalus / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</p>
    <p type="title">Mánáidsuodjalus</p>
    <p>Sámediggi deattuha mánáid vuoigatvuođaid ja ahte sámegiella ja kultuvra galgá vuhtiiváldot mánáin geat leat mánáidsuodjalusa fuolahusas. Lea nationála eiseválddiid ovddasvástádus fuolahit ahte sámegielat mánát galget beassat áimmahuššat gielaset ja kultuvrraset go leat mánáidsuodjalusa fuolahusas.</p>
    <p>Ovddasvástideaddji politihkkár</p>
    <p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
    <p>NSR</p>
    <p>Gáisi</p>
    <p>Áigeguovdil</p>
    <p>Sámediggi dahká ovttasbargošiehtadusa Norgga biebmoruovttuidservviin.</p>
    <p>Sámediggi vuolláičállá ovttasbargošiehtadusa Norgga biebmoruovttuidservviin....</p>
    <p>Loga eambbo</p>
    <p>Čájet buot áššiid</p>
    <p>Mánáidsuodjalanbálvalus lea suohkaniid ovddasvástádus. Mánáidsuodjalanbálvalus galgá earret eará neavvut ja bagadit bearrašiid, čađahit guorahallamiid go ožžot dieđuid mánáid dilálašvuođa birra, mearridit mánáidsuodjalanlága vuođul ja gárvvistit áššiid fylkalávdegotti meannudeapmái.</p>
    <p>Stáhta Mnb-ossodagas lea ovddasvástádus biebmoruovttuin, dustenruovttuin ja mánáidsuodjalanásahusain.</p>
    <p>
      <em type="bold">Sámediggi áigu: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Sámi mánáid vuoigatvuođat ja dárbbut áimmahuššat sámi giela ja kultuvrra go leat mánáidsuodjalusa fuolahusas</p>
      <p type="listitem">Lasihit sámegielat ja kultuvrralaš gelbbolašvuođa ja máhtu seammás go maiddái lea seamma gelbbolašvuohta ja máhttu sámegiela ja kultuvrra birra buot dásiin mánáidsuodjalanbálvalusas. Dát ovddasvástádus gullá bajit dássái fuolahit.</p>
    </list>
    <p>
      <span type="quote">Sámediggi deattuha mánáid vuoigatvuođaid ja ahte sámegiella ja kultuvra galgá vuhtiiváldot mánáin geat leat mánáidsuodjalusa fuolahusas.</span>
    </p>
  </body>
</document>
