<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Mátkerehkegat ja buhtadusgáibádusat Sámediggái</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2017</year>
    <wordcount>160</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>https://www.samediggi.no/Samedikki-birra2/Matkerehkegat-ja-buhtadusgaibadusat-Samediggai</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="reiseregning-og-honorarkrav-til-sametinget.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="vuelkemereeknege-jih-honoraarekrievenassh-saemiedaegkan.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="mannomaksemus-ja-balkkagajbbadus-samediggaj.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title">Mátkerehkegat ja buhtadusgáibádusat Sámediggái</p>
    <p>Dus ii leat vejolašvuohta sáddet mátkerehkegiid ja buhtadusgáibádusaid báberhámis.</p>
    <p>Go bargu álggahuvvo de oaččut beassanlobi portálii Selvbetjening for mottaker av honorar (honoráraid vuostáiváldiid iešbálvalus), gos registreret mátkerehkegiid ja buhtadusgáibádusaid elektrovnnalaččat.</p>
    <p>Sámediggi dárbbaša dieđuid mat leat skovis <span type="quote">«Skovvi olggobealde bargováldiide»</span> vai sáhttit addit beassanlobi, jus sierra bargošiehtadus ii leat vuolláičállon. Skovi dahje bargošiehtadusa sáddet du gulahallanolbmuid Sámedikkis dahje ekonomiijajuhkosii.</p>
    <p>Ekonomiijajuogus addá beassanlobi dieđuid vuođul mat leat skovis dahje bargošiehtadusas, ja dieđiha go dus lea beassanvejolašvuohta.Go leat doaimmahan barggu Sámedikki ovddas, de sáhtát gáibidit mávssu barggu ovddas ja/dahje sáddet mátkerehkega dákko .</p>
    <p>Sisaloggen dáhpáhuvvá ID-portála bokte (MinID, BankID, Buypass ID, dahje Commfides e-ID).</p>
    <p type="title">Veahkki ja bagadusat</p>
    <p>Dáppe leat dieđut čovdosa birra earret eará geavaheaddjibagadusat ja videot portála geavaheami várás.</p>
    <p>Jus leat teknihkalaš gažaldagat, váldde oktavuođa DFØ:ain , telefuvdna 406 34 021.</p>
    <p>Jus leat gažaldagat barggu ektui, váldde oktavuođa du gulahallin Sámedikkis dahje ekonomiijajuhkosiin, telefovdna: 784 74 000</p>
    <p>
      <em type="italic">Neahttaloganat </em>
    </p>
    <p>Geavat Internet Explorer 11. Loga eambbo neahttaloganiid birra dáppe <em type="italic">. </em></p>
  </body>
</document>
