<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>279</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
      <language xml:lang="eng"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Ealahusat/Mearraealahusat</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="marine-naeringer.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="marijne-jielemh.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="marijna-aeladusa.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</p>
    <p type="title">Mearraealáhusat</p>
    <p>Sámedikki lea garrasit vuoruhan bargat gávdnamis čovdosiid mat sihkkarastet mearrasámi guovlluid álbmogii bivdinvuoigatvuođaid. Mearrasámi kultuvrra vuođđun lea riddo- ja vuotnabivdu, sihke áidnaealáhussan, muhto maiddái ovttas eará ealáhusaiguin.</p>
    <p>Ovddasvástideaddji politihkkár</p>
    <p xml:lang="nob">Rådsmedlem</p>
    <p>NSR</p>
    <p xml:lang="nob">Nordre</p>
    <p>Áigeguovdil</p>
    <p>Gáibidit viiddiduvvon bivdoáiggi mearrasámi guolásteddjiide</p>
    <p>Sámediggi áigu duorastaga ođđajagimánu 14. b. čađahit politihkalaš konsultaš...</p>
    <p>Loga eambbo</p>
    <p>Bivdi oažžu 150 000 ruvnno</p>
    <p>Sámediggeráđđi juolluda 150 duhát ruvnno Bivdái, mearrasámi bivdo- ja guolás...</p>
    <p>Loga eambbo</p>
    <p>Čájet buot áššiid</p>
    <p>Gustovaš álgoálbmotrievtti vuođđun lea ahte sámiid historjjálaš vuoigatvuođat earret eará riddo- ja vuotnabivdui iežaset ássanguovlluin dohkkehuvvojit.</p>
    <p>Sámediggi lea maiddái čuoččuhan dan prinsihpa ahte lagasvuohta luondduresurssaide vuođđuda ávkkástallanvuoigatvuođa historjjálaš árbevieru perspektiivvas. Sámediggi lea ásahan lagasvuođa- ja sorjjasvuođaprinsihppa stivrejeaddji prinsihppan mearraealáhusaid áŋgiruššama oktavuođas.</p>
    <p>
      <em type="bold">Sámediggi bargá dan badjelii ahte: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">sihkkarastit mearrasámi guovlluid álbmogii bivdovuoigatvuođaid</p>
      <p type="listitem">ovdánahttit ja lasihit barggahusa mearraealáhusain</p>
    </list>
    <p>Jahkásaš bušeahtaid bakte lea Sámediggi ráddjen ruđaid mearraealáhusaide. Go doarjut fanasháhkamiid, báikkálaš vuostáiváldinrusttegii ođasmahttima ja oaččuhit buvttaovdánahttima mearraealáhusain, de sáhttit bisuhit ja nannet ceavzilis guolástusbirrasiid sámi riddo- ja vuotnaguovlluin.</p>
    <p>
      <em type="bold">Vuoigatvuođat: </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">Stáhta lea lágalaččat geatnegahttojuvvon láhččet sámiide vejolašvuođa sihkkarastit ja ovdánahttit kultuvrraset.</p>
    </list>
    <p>Guolásteapmi vuonain ja riddoriddoguovlluin, ávnnaslaš kulturvuođđun, lea mearrideaddjin ássamii - ja barggahussii miehta rittu sámi báikegottiin.</p>
    <list>
      <p type="listitem">Sámediggi lea čađat bargan ožžodeames guolleresurssaid nana báikkálaš hálddašeami.</p>
    </list>
    <p>Dán leat dahkan vai guolásteddjiide láhččet eanet válddi ja váikkuhanfámu go resurssaid geavaheapmi galgá mearriduvvot. Guovlulaš hálddašeapmi, mas sámit lea mielde mearridemiin, lea álbmotrievtti unnimus standárdda siskkobealde ja álbmotrievtti álgoálbmogiid ja minoritehtaid njuolggadusaid mielde.</p>
    <p>Hástalus lea, lassin vuoigatvuođaperspektiivii, ulbmillaš gaskaomiid bakte ásahit buoret ekonomalaš rámmaeavttuid fanasveaga ođasmahttimii, bisuhit vuostáiváldinbáikkiid gosa báikkálaš guolásteaddjit sáhttet buktit bivdosállaša ja nannet rekruterema guolleealáhussii.</p>
    <p xml:lang="nob">Her kan du lese mer om fiskerettigheter.</p>
    <list/>
    <p>
      <span type="quote">Guolásteapmi vuonain ja riddoriddoguovlluin lea mearrideaddjin ássamii - ja barggahussii miehta rittu sámi báikegottiin.</span>
    </p>
  </body>
</document>
