<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>533</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Nana-angirussamat-kultuvrras-gielas-ja-riikkaidgaskasas-barggus</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sterk-satsning-paa-kultur-spraak-og-internasjonal-arbeid.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="naennoes-skreejreme-kultuvrese-gielese-jih-gaskenasjovnaale-barkose.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="nanos-vuorodibme-kultuvrajn-gielajn-ja-rijkagasskasasj-bargujn.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Nana áŋgiruššamat kultuvrras, gielas ja riikkaidgaskasaš barggus / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Nana áŋgiruššamat kultuvrras, gielas ja riikkaidgaskasaš barggus</p>
<p>08. Skábmamánnu 2012</p>
<p><em type="bold">Kultuvra, giella ja riikkaidgaskasaš bargu leat deaŧalaš áŋgiruššansuorggit Sámedikkirđi 2013 bušeahta árvalusas. – Sámi ásahusat ja festiválat leat bálggesčuovgit ja kultur-, giella- ja identitehtaovddideami deaŧalaš arenat, dadjá ráđđelahttu </em><em type="bold">Vibeke Larsen </em></p>
<p>Sámi kulturásahusat leat deaŧalaččat sámi almmolašvuođa huksemii, sámi kulturáddejupmi buorideapmái ja huksejit šalddiid kultuvrraid gaskka. Dát ásahusat leat maiddái deaŧalaš sámi kulturbargosajit gos sámegiella lea fokusis.</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđđi áigu joatkit sámi kulturásahusaid nannemiin ja mu illudahttá go mis lea leamaš munni evttohit golbma festivála Sámedikki bušeahtas, dadjá ráđđelahttu </em><em type="bold">Vibeke Larsen. </em><em type="bold">Dát addá einnostan- ja ovddidanvejolašvuođaid, dadjá </em><em type="bold">Larsen. </em></p>
<p>Julevsámi vahkku lágiduvvo juohke jagi Divttasvuonas ja dalle leat fokusis julevsámegiella ja nuorat. Raasten Rastah – máttasámi kulturfestivála lágiduvvo juohke nuppi jagi Rørosas ja lea rájárasttideaddji festivála mas guovddážis leat mánát ja giella. Evttohit ahte maiddái Romssa sámi vahkku biddjojuvvo Sámedikki bušehttii.</p>
<p>Sámediggi ja Norgga álbmotmusea leat dahkat šiehtadusa kulturárbbi ruovttoluotta buktimis sámi museaide. Sámediggeráđđi čuovvola šiehtadusa ja várre 1 miljon ru prosessii ráhkkaneapmái Bååstede máhcahanprošeavtta oktavuođas.</p>
<p><em type="bold">S </em><em type="bold">ámi giellakampánja </em></p>
<p><em type="bold">- </em><em type="bold">Jahki </em><em type="bold">2013 </em><em type="bold">lea nationála giellajahki, ja dan dihte leage hui somá almmuhit ahte sámediggeráđđi bušeahtastis evttoha doarjaga guovtti ođđa sámi giellaguovddážii. Dat leat Omasvuona giellaguovddáš Omasvuonas ja </em><em type="bold">Gïelearnie </em><em type="bold">Raavrhvijhkes, dadjá ráđđelahttu </em><em type="bold">Vibeke Larsen. </em></p>
<p>Sámediggeráđđi lea maiddái váldán signálaid mat leat boahtán giellaguovddážiin ahte dat dárbbašit eanet einnostanvejolaš rámmaid, ja evttoha ahte ásahuvvo ovddidandoarjja daid sámi giellaguovddážiidda mat ožžot doarjaga Sámedikkis.</p>
<p><em type="bold">Mii maiddái illudahttá vel eanet, lea dat go Raavrhvijhke suohkan viimmat lea mielde sámegiela hálddašanguovllus, ja oažžu danne guovttegielatvuođa doarjaga Sámedikkis. Dát lea mielde nannemin giela dakkár guovllus gos sámegiella lea áitojuvvon, dadjá </em><em type="bold">Larsen. </em></p>
<p>Sámedikki váldomihttomearrin barggus sámegielain lea ahte šaddet eanet giellageavaheaddjit ja sámegiela geavaheapmi lassána. Danne evttoha sámedi</p>
<p><em type="bold">Álgoálbmogat čoagganit Áltái </em></p>
<p>Sámediggi lea vuolggahan jurdaga ahte doallat ráhkkaneaddji álgoálbmotkonferánssa 2013:s, ja dieinna lágiin láhčit diliid álgoálbmogiid ráhkkanemiide jagi 2014 máilmmikonferánsii. Ráhkkaneaddji konferánsa dollojuvvo Álttás geassemánus 2013. ON bissovaš forum ja ON álgoálbmotáššedovdimekanisma leat guktot sávvan buresboahtima dán álgagii. Máilmmi álgoálbmogat leat guorrasan konferánsii. Sámediggi jáhkká ahte birrasii 800 álgoálbmotovddasteaddji ja áici servet konferánsii Álttás 2013:s.</p>
<p><em type="bold">Sámediggi bargá dan ala ahte álgoálbmogat galget beassat mearridit iežaset ovdáneami ja oažžut vejolašvuođa gozihit iežaset beroštumiid riikkaidgaskasaččat. Danne lea maiddái deaŧalaš bidjat fokusa riikkaidgaskasaš bargui, dadjá ráđđelahttu </em><em type="bold">Vibeke Larsen. </em></p>
<p>Sámi veahkkeorganisašuvdna Mama Sara Education Foundation lea veahážiid mielde veahkehan Masai álbmoga oažžut skuvlla ja oahpu, ja čájeha ahte álgoálbmotveahkis álgoálbmogiidda lea ávki. Evttohuvvo ahte Mama Sara Education Foundation oččošii bissovaš doarjaga Sámedikkis.</p>
<p><em type="bold">Eanet sámi sisdoallu mediain </em></p>
<p>Sámedikki mielas lea dárbu nannet sámi sisdoalu oppalašsáddehagas, ja háliidivččii ge vuolggahit doaibmabijuid ovttasráđiid birrasiiguin mat barget ja sáhttet veahkehit ovddidit ođđa sámi oahpahusfálaldagaid.</p>
<p>Sámediggeráđđi evttoha ahte várrejuvvo 1,5 miljon ru prošektii man ulbmilin lea oččodit eanet sámi sisdoalu mediain.</p>
<p><em type="bold">Sámegielat máhttoprográmmaid TV:s sáhtášedje geavahit oahpahusa oktavuođas sámi skuvllas, skuvladoaimmahagas muđui ja rávesolbmuidoahpahusas. Sámediggi čujuha NRK áŋgiruššamiidda NRK Skuvla ja NRK Máhttokanála ektui mat sáhttet leat mállen ja ovttasbargooasálaččat ođđa sámi fálaldagaid ovddideamis, dadjá </em><em type="bold">Larsen. </em></p>
<p>Eanet dieđut: ráđđelahttu Vibeke Larsen + 47 941 30 116</p>
<p>Sámediggeráđi 2013 bušeahtta árvalus:</p>
<p xml:lang="nob">Sametingetsrådets forslag til budsjett 2013_norsk.pdf</p>
<p xml:lang="nob">1,02 MB</p>
</body></document>