<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>150</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Nanne-vaikkuhangaskaomiid-doaibmabidjoguovllus</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="styrk-virkemidlene-i-tiltakssonen.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nanne váikkuhangaskaomiid doaibmabidjoguovllus! / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Nanne váikkuhangaskaomiid doaibmabidjoguovllus!</p>
<p>19. Čakčamánnu 2012</p>
<p>Ráđđehus ferte bisuhit ja nannet váikkuhangaskaomiid doaibmabidjoguovllus. Dat lei Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto váldodiehtu gielda- ja guovlluministarii Liv Signe Navarsete. Navarsete lei vuossárgga čakčamánu 17. b. Girkonjárggas Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmabidjoguovlu geahčadeami oktavuođas. NORUT Alta lea čađahan geahčadanbarggu.</p>
<p><em type="bold">- Sámedikki iežas analysat sámi guovlluid ektui, čájehit ahte guovddáštahttindovdomearkkat leat dat seamma mat NORUT Alta raporttas maid bohtet ovdan, dušše garraseappot, dajai Marianne Balto, gii maŋŋá geigii Sámedikki ealáhusdieđáhusa gielda- ja guovlluministarii. </em></p>
<p>Čoahkkinoasseváldiid gaskkas ledje olbmot hui ovttaoaivilis ahte doaibmabijut guovllus leat váikkuhan, sis gaskkas lei maiddái Finnmárkku fylkkasátnejođiheaddji Runar Sjåstad.</p>
<p>Finnmárku ja čieža davveleamos Romssa gieldda gullet Doaibmabidjoguvlui. Váikkuhangaskaoapmin guovllus leat bargoaddidivadis luvven, šleađgadivadis luvven, personvearu vuolideapmi, oahppoloana sihkkun ja eanet mánáidoadju. Don sáhtát lohkat Norut Alta raportta dákko.</p>
<p><em type="bold">Oktavuohtaolmmoš: </em></p>
<p>Ráđđelahttu Marianne Balto , tel. 480 63 358</p>
</body></document>
