<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>ON julggaštus álgoálbmotvuoigatvuođaid birra - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/rijkajgasskasasj-barggo/rijkajgasskasasj-konvensjavna-ja-alggoalmmukrievtesvuoda/an-alggoalmmukrievtesvuoda/ana-tjielggidus-alggoalmmugij-riektaj-harraj/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fns_erklaering_om_urfolks_rettigheter.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">ON julggaštus álgoálbmotvuoigatvuođaid birra</p>
<p><em type="italic">ONa váldočoahkkin mearridii čakčamánu 13. b. 2007 oktasaš álgoálbmotjulggaštusa. Álgoálbmotjulggaštusa ráhkaduvvui proseassas mas lei lagas ovttasbargu stáhtaid ja álgoálbmogiid gaskkas, álggu rájes 1984:s. </em></p>
<p>Julggaštus bidjá dehálaš láidestusaid viidáset bargui go olmmoš áigu áddet mat vuoigatvuođaid álgoálbmogiin leat, ja dat nanne ahte álgoálbmogat eai galgga gillát makkárge lágan vealaheami iežaset vuoigatvuođaid doaimmaheamis. Das leat sihke dakkár mearrádusat mat gusket vuođđodárbbuide nu mo biepmu, dearvvašvuođa ja oahpahusa dárbui ja das leat dan lassin mearrádusat mat gusket árbevirolaš resurssaid ja eatnamiid geavaheapmái. Dasa lassin ahte álgoálbmogiin lea vuoigatvuohta iešmearrideapmái. ON julggaštus álgoálbmotvuoigatvuođaid birra lea huksejuvvon vuoiggalašvuođa, demokratiija, olmmošvuoigatvuođaid doahttaleami, ovttaláganvuođa, ii-vealaheami, buori stivrenvuogi ja buori doaivvu prinsihpaid nala. Dat mielddisbuktá eanet soabalaš gaskavuođaid ja buoret ovttasbarggu stáhta ja álgoálbmoga gaskka.</p>
<p>Loga Ovttastuvvan našuvnnaid julggaštusa álgoálbmotvuoigatvuođaid birra</p>
<p xml:lang="eng">United Nations Declaration on the Rights of Indigenous Peoples - originála veršuvdna</p>
</body></document>
