<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>PRD: Doarjja ISIF ASii ÁRRÁN 360° čájáhusa buvttadeapmái - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>167</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/prd-doarjja-isif-asii-arran-360-cajahusa-buvttadeapmai.21908.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="prm:_stotte_til_isfi_as_for_produksjoner_og_utstilling_for_arran_360deg.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">PRD: Doarjja ISIF ASii ÁRRÁN 360° čájáhusa buvttadeapmái</p>
<p>ÁRRAN 360°    Knut Aaserud    <em type="italic">Sámediggeráđđi lea juolludan 200 000,- kruvnnu Internašunála Sámi Filbmainstituhttii, ISFI ASii buvttadeapmái ja čájáhussii ÁRRAN 360° - teknologiijaovddideami, hutkama ja dáiddalaš ođđaárvalusa arenai. </em></p>
<p>Maja Kristine Jåma    Åse M. P. Pulk/Sametinget    Mihttu lea sámi ja eará eamiálbmogiid XR filmmaid sajálduhttit rievttes sadjái njunnošis teknologalaš ovdáneamis, máilmmi ovddimus XR-teknologalaš birrasiin.</p>
<p>XR-buvttadeami márkan lea lassáneaddji máilmmiviidosaččat ja jámma ráhkadit ođđa teknologiija. ÁRRANiin lea sámi filbmabuvttadeapmi njunnošis ovdánemiin, ja lea mielde ráhkadeame ođđa vejolašvuođaid sámi dáiddáriidda ja filbmabuvttadeddjiide.</p>
<p>Vásihuvvo stuora beroštupmi oaidnit ÁRRAN filmmaid ja XR buvttademiid riikkaidgaskasaččat, ja filmmat čájehuvvojit jáhkkimis Lübeckas, Malmøs, Londonis, Canadas ja USAs maŋŋel go leat čájehuvvon Venezias.</p>
<p>– ÁRRAN 360° lea áibbas ođđa ja earálágan vuohki gaskkustit sámi historjjá, myhtaid ja eallinvugiid. Illudahttá oaidnit mot ISFI dán prošeavtta bokte lea bures bargan rekruteret ja movttiidit sámi filbmadáiddáriid, lohka sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR).</p>
<p>Juolludeapmi lea juolluduvvon ortnegis Ásahusovddideamis.</p>
<p>Gažaldagaid dahje jearahallama addá sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma (NSR), tlf: +47 472 42 366, maja.kristine.jama@samediggi.no</p>
</body></document>
