<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Raporta prošeavttas «Okta ruoktu, guokte kultuvrra» - sámi mánáid birra biebmoruovttuin - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2024</year><wordcount>146</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/rapport-om-prosjektet-et-hjem-to-kulturer-om-samiske-barn-i-fosterhjem.31645.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="rapport_om_prosjektet_et_hjem_to_kulturer_om_samiske_barn_i_fosterhjem.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="reektehtse_prosjekten_bijre_akte_hiejme_gookte_kultuvrh_-_saemien_maanaj_bijre_foestehiejmesne.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Raporta prošeavttas <span type="quote">«Okta ruoktu, guokte kultuvrra»</span> - sámi mánáid birra biebmoruovttuin</p>
<p><em type="italic">Norgga biebmoruovttuidsearvi (Norsk Fosterhjemsforening) lea čađahan prošeavtta <span type="quote">«Okta ruoktu, guokte kultuvrra»</span> sámi mánáid birra biebmoruovttuin, ja almmuhan raportta prošeavttas. </em></p>
<p>Loga raportta prošeavttas <span type="quote">«Okta ruoktu, guokte kultuvrra»</span> (sihke davvisámegilliii, lullisámegillii ja dárogillii)</p>
<p>Prošeavtta ulbmilin lea leamaš háhkat dieđuid das mii ovddida ja mii heađušta ahte sámi mánáid vuoigatvuođaid sámegiela ja kultuvrra bisuheapmái ja ovddideapmái áimmahuššojuvvojit biebmoruovttuin.</p>
<p>Prošeavtta áigumuššan lea leamaš oažžut gova otnáš dilis ságastallamiid bokte guoskevaš beliiguin, namalassii sámi mánáiguin biebmoruovttuin, váhnemiiguin, biebmováhnemiiguin ja mánáidsuodjalusbargiiguin. Prošeakta lea dál loahpahuvvon ja varas raporta lea almmuhuvvon.</p>
<p>Raporta buktá rávvagiid dan ektui makkár gelbbolašvuođalokten doaibmabijuid sáhttá ovddidit ja álggahit sihkkarastin dihtii vuoigatvuođaid daid mánáide geain lea sámi duogáš geat orrot biebmoruovttuin.</p>
<p>Geassemánus 2022:s vuolláičálle Norgga biebmoruovttuidsearvi ja Sámediggi šiehtadusa ovttasbarggu birra ovddidit sámi mánáid ja nuoraid biebmoruovttufuolahusa. Ovttasbargošiehtadus vuolggahii dán prošeavtta.</p>
<p>Loga Sámedikki ja Norgga biebmoruovttuidsearvvi gaskasaš ovttasbargošiehtadusa</p>
</body></document>
