<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Rehket Sámediggái - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>173</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/samedikki-birra/rehket-samediggai/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="faktura_til_sametinget.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="reeknegh_saemiedaegkan.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="maksemus_samediggaj.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Rehket Sámediggái</p>
<p><em type="italic">Don it sáhte sáddet rehkega e-poastta bokte. Don fertet sáddet rehkegiid elektrovnnalaččat standárddain EHF dahje báberhámis poastta mielde. </em></p>
<p type="title">Sáddet elektrovnnalaš rehkega (EHF)</p>
<p>Digitaliseringsrundskrivet geatnegahttá stáhta fitnodagaid gáibidit rehkegiid elektrovnnalaččat standárddain EHF (elektronisk handelsformat). Olgoriikka vuovdaleaddjit geavahit standárdda PEPPOL BIS.</p>
<p>Loga Digitaliseringsrundskrivet</p>
<p>Gažaldagat ja vástádusat elektrovnnalaččat standárdda EHF (elektronisk handelsformat) birra</p>
<p>Loga eanet standárdda PEPPOL BIS birra</p>
<p>Sámedikki elektrovnnalaš rehketčujuhus lea Sámedikki organisašuvdnanummir: 974760347</p>
<p>Merke rehkega diŋgonreferánssain: 1660 + diŋgojeaddji ovdabustávat, omd: 1660XXX</p>
<p>Váldde oktavuođa diŋgojeddjiin jus ii leat almmuhan referánssa.</p>
<p type="title">Maid fertet lágideaddjin dahkat go áiggut sáddet EHF-rehkegiid</p>
<p>Loga eanet dieđuid EHF birra:</p>
<p>Ná sáddet elektruvnnalaš rehkega ja báberrehkega DFØ kundariidda</p>
<p>Ná ráhkadat EHF-rehkega ja sáddet dan vuostáiváldái. Ná vuostáiválddát rehkega ja meannudat dan iežat vuogádagas</p>
<p>Sámediggi lea Direktoratet for økonomistyring (DFØ) kunddar. Sáhtát váldit oktavuođa DFØ:in jus leat gažaldagat elektrovnnalaš rehkega birra, e-poasta: elfak@dfo.no , telefuvdna: 407 67 157</p>
<p type="title">Movt sáddet báberrehkega</p>
<p>Jus don it odne fakturere EHF-formáhtain, sáhtát sáddet rehkega báberhámis poastta mielde Sámedikki rehketčujuhussii:</p>
<p>Sámediggi - Sametinget Fakturamottak DFØ Postboks 4746 Torgarden 7468 Trondheim</p>
<p>Muitte merket rehkega diŋgonreferánssain!</p>
</body></document>
