<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Almmolaš ohccánlisttu Sámedikki virggiide: - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>254</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2938&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Almmolaš ohccánlisttu Sámedikki virggiide: - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Almmolaš ohccánlisttu Sámedikki virggiide:</p>
    <p>Sámediggi lei almmuhan 4 virggi main lei ohccánáigemearri 04.03.09. Dá lea listtu mas ovdánboahtá geat ledje ohccin virggiide:</p>
    <p><em type="italic">Guokte juristtavirggi (ráđđeaddi/seniorráđđeadi) - 2. almmuhuvvon, OGK ja VEB </em><em type="italic">- Ref. nr: 08/5098 </em>1. Louise Kårikstad Bjerva, 33 jagi, Oslo 2. Åse Astrup Bustad, 24 jagi, Skien 3. Ranveig Espejord Jenssen, 28 jagi, Oslo 4. Helena Jokila, 35 jagi, Turku, Suopma 5. Asbjørn Erlend Krantz, 45 jagi, Romsa 6. Kjell-Arne Mathisen, 39 jagi, Bådåddjo 7. Rigmor Mikkelsen, 37 jagi, Olmmáivággi 8. Petter Vatn, 42 jagi, Leavdnja </p>
    <p><em type="italic">Vuosttaškonsuleantta/ráđđeaddi - 1 jagi sadjásašvirgi - Ref. nr. 09/719 </em>1. Arnvid Torbjørnsen, 46 jagi, Steinkjer 2. Bjørnar Grunni, 50 jagi, Ájluokta 3. Roald Andreas Sandvik, 55 jagi, Kárášjohka 4. Kirsten Appfjell-Eira, 31 jagi, Kárášjohka 5. Johan Matteus Triumf, 37 jagi, Biertavárri 6. Torbjørn Larssen, 38 jagi, Evenašši 7. Petter Vatn, 42 jagi Leavdnja 8. Áila Márge Varsi Balto, 24 jagi, Guovdageaidnu </p>
    <p><em type="italic">Ráđđeaddi/seniorráđđeaddi - Ref. 09/912 </em>1. Arnvid Torbjørnsen, 46 jagi, Steinkjer 2. Roald Andreas Sandvik, 55 jagi, Kárášjohka 3. Marit Kristine M. Hætta Sara, 39 jagi, Guovdageaidnu 4. Piera Gaup, 27 jagi, Deatnu 5. Kirsten Appfjell-Eira, 31 jagi, Kárášjohka 6. Per Sture Helland Pedersen, 49 jagi, Sortland 7. Kristin Rajala, 35 jagi, Deatnu 8. Magnhild Mathisen, 54 jagi, Várjjatvuotna 9. Johan Matteus Triumf, 37 jagi, Biertavárri 10. Bård Mikael Myrnes, 24 jagi, Liland 11. Brita Stina Sjaggo, 27 jagi, Árjjeluovvi/Guovdageaidnu 12. Elle Rávdná Guttorm, 26 jagi, Kárášjohka 13. Solveig Ballo, 27 jagi, Deatnu 14. Petter Vatn, 42 jagi, Leavdnja </p>
  </body>
</document>
