<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Pressii: Akkrediteren guđát sámedikki rahpama oktavuođas - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>261</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3242&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3242.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Pressii: Akkrediteren guđát sámedikki rahpama oktavuođas - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Pressii: Akkrediteren guđát sámedikki rahpama oktavuođas</p>
<p>Golggotmánu 13. b. rahppojuvvo guđát Sámediggi. Gonagaspárra boahtá rahpamii. Preassa bovdejuvvo Sámedikki rahpamii golggotmánu 13. b. Saji vátnivuođa geažil besset dušše akkrediterejuvvon journalisttat boahtit sámediggevissui dan beaivvi. Akkrediterejuvvon journalisttaide addojuvvojit sierra beassankoarttat.</p>
<p type="listitem">Dieđiheapmi: Čálalaš dieđiheapmi sáddejuvvo čujuhussii info@samediggi.noČále fal buohkaid namaid geat háliidit searvat din redakšuvnnas, ja muitte sin e-poastačujuhusaid ja telefonnummiriid maid. Muitte fal dieđihit leago olmmoš journalista vai govvideaddji.Buohkat fertejit dieđihit háliidit go borrat lunšša.Fuomáš: Akkrediterenáigemearri lea 05.10.09 ovdal dii.12.00Govvenbáikkit (foto-pool)Govvideapmi soaitá ráddjejuvvot prográmma muhtun osiin. Mediat mat háliidit searvat govvenbáikkiide, fertejit dieđihit dan birra dieđiheami oktavuođas. Sámedikki gulahallanossodat juohká govvenbáikkiid bearjadaga 09.10.09. Gulahallanossodat váldá oktavuođa buohkain geat besset govvenbáikkiide (foto-poolii) seamma beaivvi.Govvenbáikki oažžuma eaktun lea ahte govvideaddjit main lea govvenbáiki addet govaid nuvttá eará mediaide mat eai leat ožžon govvenbáikkiid. Govat galget juogaduvvot dalán rahpama ja lunšša maŋŋá.Geavatlaš dieđut:</p>
<p type="listitem">LunšaAkkrediterejuvvon journalisttat besset boradit hotealla goađis golggotmánu  13. b. ovttas eará gussiiguin ja Sámedikki bargiiguin.</p>
<p type="listitem">BargansajitSámediggeviesus eai leat nu ollu bargansajit pressii. Dat juogaduvvojit dainna lágiin ahte eanaš redakšuvnnat ožžot nu buriid go vejolaš barganeavttuid. Bargansajiid juohká Sámedikki diehtojuohkinovttadat. Kárášjoga Rica hotealla maid addá bargansajiid preassa geavahussii Sápmi párkkas.NjuolggosáttaDieđihuvvo ahte NRK Sámi Radios lea njuolggosátta rahpamis, sihke TV:s ja radios, golggotmánu 13. b.Prográmma ja čoahkkinplánaMii leat gárvvisteamen guđát Sámedikki rahpan- ja vuođđudanprográmma. Dalán go prográmma lea gárvvis, sáddejuvvo dat pressii ja almmuhuvvo min neahttasiidduin. Maiddái preassa várás ráhkaduvvo sierra prográmma mii sáddejuvvo akkrediterejuvvon journalisttaide ja govvideddjiide.</p>
<p>Jan Roger Østby</p>
<p>Gulahallandirektevra</p>
<p>Jan Roger Østby</p>
<p>Telefuvdna</p>
<p>Mobila</p>
<p>E-poasta</p>
<p>78 47 41 42</p>
<p>481 44 696</p>
<p>jan.roger.ostby@samediggi.no</p>
</body></document>
