<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>PRD: Sámediggebušeahtta 2006: Kulturruđat lassánit arvat - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>249</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=722&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-722.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>PRD: Sámediggebušeahtta 2006: Kulturruđat lassánit arvat - Sámediggi Sametinget</p>
    <p>Jonassen, Jarle  Kenneth Hætta</p>
    <p>Tretnes, Terje  Kenneth Hætta</p>
    <p type="title">PRD: Sámediggebušeahtta 2006: Kulturruđat lassánit arvat</p>
    <p>Sámediggeráđđi evttoha arvat lassámeani julludusain sámi kulturulbmiliidda Sámedikki 2006 bušeahtas. Ráđđi čuovvola ge Stoltenberg-ráđđehusa lassánan juolludusain Sámediggái.</p>
    <p>- 2006 várás mii lasihit juolludusaid sámi kulturulbmiliidda šiega 7 miljon ruvnnuin. Mii juolludit ruđaid dakkár surggiin, mat dárbbašit lassáneami, ja main mii oaivvildit eatnašat oidnet ávkki. Erenoamáš dehálaš lea ahte mii dál lasihit doarjaga Sámi kulturfondii váile 2 miljon ruvnnuin. Dát mearkkaša ahte sámi musihka ja girjjálašvuođa buvttadan- ja gaskkustandoarjja nannejuvvo, dadjá ráđđelahttu Jarle Jonassen.</p>
    <p>Ráđi lasihuvvo doarjja sámi lágádusaide 600.000 ruvnnuin. Ovttas kulturfoandda lassánemiin dát mearkkaša stuorra veahki sámi girjjálašvuhtii ja nu maiddái sámegillii. Juolludusat buot sámi museaide evttohuvvojit lasihuvvot. Juolludus Beaivváš Sámi Teáhterii evttohuvvo lasihuvvot 1,5 miljon ruvnnuin. Dan lassin lea Sámediggeráđđi mearridan juolludit 600 000 ruvnnu Oarjelsámi teáhterii.</p>
    <p>- Lean ilus go mii dán jagi leat čáhkadan muhtun ođđa ja dehálaš kulturdoaibmabijuid. Oarjelsámi teáhter lea hui dehálaš oassi oarjelsámi dáiddaeallimis lea hui dehálaš kulturgaskkusteaddji. Nu lea maiddái Sámi filbmafestivála Guovdageainnus, mii dán jagi rájes lea mielde bušeahtas, dadjá Jonassen.</p>
    <p>Ráđđelahtu guovttos Jarle Jonassen ja Terje Tretnes oaivvildeaba ahte boahttejagi bušeahtta váikkuha bures ollašuhttit dan ulbmila ahte enedit kulturbuvttadeami sámi servodagas ja ovvildeaba ahte juolludusat gusket eatnašiidda dakko bokte ahte sámi kulturfálaldat šaddá stuoribun, govddibun ja eanet oainnusin.</p>
    <p>Jarle Jonassen</p>
    <p>Sámediggeráđđelahttu</p>
    <p>Jarle Jonassen</p>
    <p>Telefuvdna</p>
    <p>Mobila</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>975 81 637</p>
    <p>Terje Tretnes</p>
    <p>Sámediggeráđđelahttu</p>
    <p>Terje Tretnes</p>
    <p>Telefuvdna</p>
    <p>Mobila</p>
    <p>78 47 40 00</p>
    <p>416 22 599</p>
  </body>
</document>
