<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggeráđđi čoahkkana Kárášjohkii - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>305</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3832&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3832.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggeráđđi čoahkkana Kárášjohkii - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Sámediggeráđđi čoahkkana Kárášjohkii</p>
<p>Sámediggeráđđi čoahkkana Kárášjohkii borgemánu 10. - 12.b.2010. Ráđđi áigu earret eará gieđahallat Sámi girkoeallima strategiijaplána.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>Dá lea áššelistu. Čoahkkin álgá diibmu 09.00 Sámedikkis Kárášjogas.</p>
<list><p type="listitem">Gohččuma ja áššelistta dohkkeheapmi.</p>
<p type="listitem">Referáhtaáššit.</p>
<p type="listitem">Ášši HK 049/10 váidda - Norsk tannpleierforening, Álttá suohkan - doarjjaohcan artistahonoráraide.</p>
<p type="listitem">Sirma IL, Deanu gielda - ruhtaohcan tl NNM-sihkkelastimii / Barents Grand Prix Sykling og sykkelløp og ungdom.</p>
<p type="listitem">Ášši DSE 255/09 váidda - Duojáriid ealáhussearvi, Kárášjoga gielda - doarjjaohcan duodje- ja kulturlágideapmái.</p>
<p type="listitem">Birgen - Boazoealáhusa árbevirolaš máhttu ja oahpaheapmi, Guovdageainnu suohkan - doarjjaohcan oassálastimmii International Polar Year Oslo Science Conference - Polar teachers conferanse doaluide.</p>
<p type="listitem">Davvi álbmogiid guovddáš, Gáivuona suohkan - doarjjaohcan Ruošša bealde davvi álbmogiid kulturgaskkustanguovddáža ásaheapmái.</p>
<p type="listitem">Gáldu - álgoálbmotvuoigatvuođaid guovddáš - Friija ruđat 2010 - Prošeakta sámi iešmearrideami birra: Sisdoallu ja čađaheapmi jagis 2010.</p>
<p type="listitem">Várdobáiki BA, Evenáši suohkan - doarjjaohcan Várdobáiki Ba ođđa organiseremii/ođđasis organiseremii.</p>
<p type="listitem">Birgen - Boazoealáhusa árbevirolaš máhttu ja oahpaheapmi, Guovdageainnu suohkan - doarjjaohcan oassálastimii International Polar Year Oslo Science Conference - Sámi siida doaluide.</p>
<p type="listitem">Noereh!, Skániid suohkan - ruhtaohcan prošektii Cuvket Rájáid / Sprenge Grenser jagi 2010 jahkečoahkkima oktavuođas.</p>
<p type="listitem">Magne Skogås, Evenáši suohkan - doarjjaohcan ovdaprošektii ásahit sámi aviissa Ofuohtii / Mátta-Romsii.</p>
<p type="listitem">Searvi Heia festivalen, Báhccavuona suohkan - doarjjaohcan artistahonorárii, musihkkabádjái ja eará goluide artisttaid oktavuođađs.</p>
<p type="listitem">Honningsvåg Blandakor, Davvenjárgga gielda - ruhtaohcan juoganprošektii - Chimborazo, - deaivvadeapmi guovdu máilmmi.</p>
<p type="listitem">Jo3/oahppofitnodaga oahpu oahppoplána tekstilduodjefágas, náhkke- ja guolgaduodjefágas ja čuoldin- ja giehtagođđinduodjefágas mearrideapmi.</p>
<p type="listitem">Ášši HK 034/10 váidda Lysne, Geir, Asker gielda - Eará kulturdoaibmabijut 2010 - Juogi Johan Sara jr. mátki ja honorára.</p>
<p type="listitem">Sámi girkoeallima strategiijaplána.</p>
<p type="listitem">Friija váikkuhangaskaoamit 2010 - doarjjaohcan Norgga arkeologačoahkkimii/Det Norske Arkeologmøtet NAM 2010.</p>
</list><p>*Sámediggepresideanta Egil Olli</p>
<p>Telefovdna</p>
<p>Mobiila</p>
<p>E-poasta</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 900 26 880</p>
<p>egil.olli@samediggi.no</p>
<p>Jan Roger Østby</p>
<p>Gulahallandirektevra</p>
<p>Jan Roger Østby</p>
<p>Telefuvdna</p>
<p>Mobila</p>
<p>E-poasta</p>
<p>78 47 41 42</p>
<p>481 44 696</p>
<p>jan.roger.ostby@samediggi.no</p>
</body></document>
