<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi mánáidgárdekonferánsa 2006 - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>312</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=982&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-982.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Sámi mánáidgárdekonferánsa 2006 - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Sámi mánáidgárdekonferánsa 2006</p>
<p>Sámi mánáidgárdekonferánsa <span type="quote">"Mánáidgárdi ja rámmaplána"</span> dollojuvvo geassemánu 7.-8. b. Oslos.</p>
<p>Áigi: gaskavahku 7.- duorastaga 8. b. miessemánus 2006</p>
<p>Báiki: Clarion Hotell Royal Christiania.</p>
<p><em type="bold">Ulbmiljoavku </em></p>
<p>Olbmot geat barget sámi mánáiguin ja sin ovddas mánáidgárddiin ja suohkaniid mánáidgárdehálddahusain.</p>
<p><em type="bold">Konferánssa birra </em></p>
<p>Iluin mii dál fas bovdet min jahkásaš našunála sámi mánáidgárdekonferánsii. Odne lea mánáidgárdi dehálaš arena sámi mánáide sin bajásšaddamis ja ovdáneamis – sin stoahkamis, oahppamis ja beaivválaš oadjebasvuođas.</p>
<p>Konferánssa vuosttaš beaivvi áigut mii dán jagi geahččat stáhta mánáidgárdepolitihkkii – ođđa departemeanta, ođđa láhka ja ođastuvvon rámmaplána leat dán beaivvi fáttát. Máid mearkkaša mánáidgárddelága ođđa mearrádus sámi mánáide mii addá mánáide mánáidgárddis vuoigatvuođa váikkuhit?</p>
<p>Mánáidgárdeláhka lohká ahte sámi mánáid giella ja kultuvra galgá váldot vuhtii – makkár njuolggadusat leat ođđa rámmaplánas dasa?</p>
<p>Loahpas vuosttaš beaivvi leat paralealla sekšuvnnat main lea fágalaš fáddá mii addá juohke oasseváldái vejolašvuođa aktiivvalaš oassálastimii.</p>
<p>Nuppi beaivvi leat fágalaš fáttát guovddážis, nu go earret eará guovttegielalaš ovdáneapmi ja čállingiela ovdáneapmi mánáidgárddis.</p>
<p>Ulbmiljoavku konferánssas leat olbmot geat barget sámi mánáiguin ja sin ovddas mánáidgárddiin ja suohkaniid mánáidgárdehálddahusain.</p>
<p><em type="bold">Prográmma </em></p>
<p>Gaskavahkku, miessmánu 7. beaivi</p>
<p>09.30 Registreren – gáffe</p>
<p>10.00 Kultuvrralaš oassi</p>
<p>10.10 Rahpan Sámediggeráđi miellahttu Terje Tretnes bokte</p>
<p>10.20 Buresboahtin Osloi - Oslo suohkana bokte</p>
<p>10.30 Máhttoministtar Øystein Djupedal: Mánáidgárddiid vuoruheapmi ođđa departemeanttas ja deapartemeantta bargu sámi mánáid ektui geat leat mánáidgárddis</p>
<p>11.10 Mánáidáittardeaddji Reidar Hjermann: mánáidáittardeaddji bargu sámi mánáiguin. Mánáid váikkuheapmi ođđa lágas ja rámmaplánas, iešguđet sámis guovlluid vuođul</p>
<p>11.50 Bosihastin</p>
<p>12.10 Ođđa mánáidgárdeláhka, máhttodepartemeantta bokte</p>
<p>12.45 Boradeapmi</p>
<p>14.00 Ođastuvvon rámmaplána, rámmaplánajoavkku jođiheaddji Thomas Moser bokte</p>
<p>15.30 Bosihastin</p>
<p>16.00 Mánáidgárdi váhnenperspektiivvas Anita Dunfjeld Aagård bokte</p>
<p>16.30 Paralealla sekšuvnnat</p>
<p>18.00 Loahpaheapmi</p>
<p>20.00 Mállásat ja kultuvrralaš oassi</p>
<p>Duorastat, miessemánu 8. beaivi</p>
<p>09.00 Mánáidgárddi bargu čálagiela ovdánemiin, allaskuvllalektora Lisa Baal bokte, Sámi allaskuvla</p>
<p>10.45 Gáfe/deadjaboddu</p>
<p>11.15 Movt láhčit buori giellabirrasa guovttegielat mánáide mánáidgárddis? Vuostašamanueansa Margareth Sandvik bokte, Oslo allaskuvllas.</p>
<p>12.15 Bosihastin</p>
<p>12.30 Åarjel-saemiej skuvle ja maanagierte, Snåsa</p>
</body></document>
