<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Seminára: Ođasmuvakeahtes resurssaid hálddašeapmi davvin - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>142</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1387&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-1387.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Seminára: Ođasmuvakeahtes resurssaid hálddašeapmi davvin - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Seminára: Ođasmuvakeahtes resurssaid hálddašeapmi davvin</p>
    <p>Sámediggeráđđi doalla seminárá davviguovlluid ođasmuvakeahtes resurssaid birra dsdaga skábmamánu 14.b.</p>
    <p>- Ii leat golli buot mii šealgu. Eamiálbmogiin miehtá máilmmi leat dakkáraš vásáhusat. Ja minerálaásahusat dihtet dan ahte duhát ohcamis, soaitá dušše ovttas boahtit boađus, lohka sámediggepresideanta Aili Keskitalo.</p>
    <p>
      <em type="bold">Prográmmaž/bŽ Seminárajođiheaddji: politihkalaš ráđđeaddi Geir Tommy Pedersen Álggahus Sámediggeráđi bokte, Sámediggepresideanta Aili Keskitalo Vásáhusat petroleum- ja mineráladoaimmain eamiálbmotguovlluin, Arktalaš Ráđi eamiálbmotčállingoddi, Rune Fjellheim Petroleumgávpelágádus Eni, Ehtalaš servodatovddasvástádus ja Goliat, Eni Norge DBS jođiheaddji, Liv Nielsen Bosihastin, 09:55 - 10:00 Mineráladoaimmat sámi guovlluin, báktehoavda Per Zakken Brekke, Bergvesenet Minerálagávpelágádus American Anglo, mineráladoaimmat Sámis &amp; eamiálbmotpolicy, Exploration manager Jim Coppard Gáfeboddu 10:50 - 11:00 Store Norske Gull AS, doaimmat Finnmárkkus ja sámi beroštumiide vuhtiiváldin, Jørgen Stenvold Árbevirolaš ealáhusat ođđa ealáhusdoaimmaid ektui, Guovdageainnu suohkana sátnejođiheaddji Klemet Erland Hætta Bosihastin, 11:40 - 11:45 Gažaldagat/digaštallan </em>
    </p>
  </body>
</document>
