<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi vuolláičállá ovttasbargošiehtadusa vuođđooahppu váhnenlávdegottiin  ja mánáidgárdde váhnenlávdegottiin  - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>209</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/sametinget-signerer-samarbeidsavtale-med-foreldreutvalg-for-barnehage-og-foreldreutvalg-for-grunnopplaring.20961.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget_signerer_samarbeidsavtale_med_foreldreutvalg_for_barnehage_og_foreldreutvalg_for_grunnopplaering_.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámediggi vuolláičállá ovttasbargošiehtadusa vuođđooahppu váhnenlávdegottiin  ja mánáidgárdde váhnenlávdegottiin</p>
<p><em type="bold">Sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen vuolláičállá duorastaga, geassemánu 9. beaivve, ovttasbargošiehtadusaid mánáidgárdde váhnenlávdegot </em><em type="bold">tiin </em><em type="bold">(FUB) ja vuođđooahppu váhnenlávdego </em><em type="bold">ttiin </em><em type="bold">(FUG). Ovttasbargguin nannejit sámi mánáid ja nuoraid rievtti oadjebas ja buorre birrasiid mas lea vuolggasadji sáme gielas ja kultuvrras. </em></p>
<p>– FUB ja FUG, lea iešheanalaš orgánat Máhttodepartemeantta áššiin mat gusket ovttasbarggu gaskal ruovttu ja mánáidgárddi/skuvlla, ja leat dehálaš ovttasbargoguoimmit Sámediggái. Sii ovddastit váhnemiid beroštumi mánáidgárdde- ja skuvlasuorggis, okta dehálaš jietna maid mii háliidat guldalit min ovttasbarggus suorggi, lohká Mikkel Eskil Mikkelsen    Åse M.P. Pulk/Sámediggi     sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen.</p>
<p>– Sámedikkis leamašan ovttasbargu FUB/FUGai jo 2010 rájes, mii leat ilus go min ovttasbargu formaliserejuvvo dáinna vuolláičállimin. Sámediggi nammada dáid lávdegoddiide sámi áirasiid. Áigodaga 2020 – 2023 leaba Thomas Ole Andersen mánáidgárdde váhnenlávdegottis (FUB) ja Sara Marja Magga vuođđooahpahusa váhnenlávdegottis (FUG), lohká Mikkelsen.</p>
<p><em type="italic">Dá leat muhtin čuoggát ovttasbargošiehtadusas: </em></p>
<list><p type="listitem">Buot mánáin ja nuorain galgá leat oadjebas, buorre ja dorvvolaš skuvlabiras</p>
<p type="listitem">Buot mánát ja nuorat galget dovdat iežas dohkkehuvvon dakkáriin go sii leat</p>
<p type="listitem">Mánáid ja nuoraid lea vuoigatvuohta oahpahussii sámegillii ja sámegielas</p>
<p type="listitem">Dahkat FUG ja Sámedikki oinnolaš aktevran ja doarjjan sámi skuvlasuorggis</p>
</list><p>Ovttasbargošiehtadus vuolláičállo Full Steam boradanbáikkis, Romssas ja dá lea čujuhus: Søndre Tollbodgate 3 dii. 19.00.</p>
<p><em type="italic">Jearahallama ja gažaldagaid vástida sámediggeráđđi Mikkel Eskil Mikkelsen (NSR), </em><em type="italic">mikkel.eskil.mikkelsen@samediggi.no </em></p>
</body></document>
