<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Lea go du suohkanis válgadiggi sámediggeválggaid oktavuođas? - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>137</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2908&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-2908.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Lea go du suohkanis válgadiggi sámediggeválggaid oktavuođas? - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Lea go du suohkanis válgadiggi sámediggeválggaid oktavuođas?</p>
    <p>Gielddat gos besset jienastit válgabeaivvi lea ruonádin - Davvi-Norga</p>
    <p>Gielddat gos besset jienastit válgabeaivvi lea ruonádin - Lulli-Norga</p>
    <p>Suohkaniin main leat eanet go 30 olbmo Sámedikki válgga jienastuslogus galgá leat válgadiggi oktanaga stuoradiggeválggain. Jienasteaddji sáhttá jienastit seammás goappašiid válggaide. 2009 Sámediggeválgga oktavuođas guoská dát 47 suohkanii.</p>
    <p>Suohkan mearrida galgá go beassat jienastit buot jienastanbiiriin vai leat go mearriduvvon báikkit gos sáhttá jienastit sámediggeválgii.</p>
    <p>Ođas dán válggas lea ahte jienasteaddjit geat leat registrerejuvvon suohkaniidda main leat unnit go 30 olbmo jienastuslogus, fertejit ovdalgihtii jienastit. Buot suohkanat, vel dat suohkanat nai main leat 29 dahje unnit jienasteaddji sámediggeválgii, galget láhčit vejolašvuođa ovdalgihtii jienasteapmái.</p>
    <p>Sii guđet leat registrerejuvvon Sámedikki jienastuslohkui, ja guđiin dasto lea jienastanvuoigatvuohta ožžot sáddejuvvot válgakoartta mii galgá váldojuvvot fárrui jienastanbáikái.</p>
  </body>
</document>
