<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>PRD: James Anaya nammaduvvon ON erenoamášdieđiheaddjin eamiálbmot vuoigatvuođaid ja vuođđo vuoigatvuođaid ektui - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>314</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=2381&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="samediggi-article-2381.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-2381.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>PRD: James Anaya nammaduvvon ON erenoamášdieđiheaddjin eamiálbmot vuoigatvuođaid ja vuođđo vuoigatvuođaid ektui - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">PRD: James Anaya nammaduvvon ON erenoamášdieđiheaddjin eamiálbmot vuoigatvuođaid ja vuođđo vuoigatvuođaid ektui</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđi ovddas sávan mun lihku James Anayai go lea nammaduvvon ON erenoamášdieđiheaddjin, dadjá Sámi parlamentáralaš ráđi presideanta Egil Olli.</p>
<p>Háliidan maid sávvat lihku ON olmmošvuoigatvuođaid ráđđái nammademiin. Anayas lea dakkár olmmošlaš ja fágalaš bealit mat dagahit dan ahte sus šaddá hui buorre erenoamášdieđiheaddji.</p>
<p>Dasto háliidan loahpas vel erenoamážit giitit Rodolfo Stavenhagena dan barggu ovddas maid son lea dahkan ON erenoamášdieđiheaddjin eamiálbmotvuoigatvuođaid ja vuođđo vuoigatvuođaid hárrái. Stavenhagena vuohki čađahit bargguidis erenoamášdieđiheaddjin lea buorre ovdamearka. – Mun lean vissis das ahte Anaya ollašuhttá daid vuordámušaid mat mis leat sutnje, ja Sámi parlamentáralaš ráđđi vuordá mielas ovttas bargat ođđa erenoamášdieđiheaddjin, dadjá Olli loahpas.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>Sámi parlamentáralaš ráđi presideanta</p>
<p xml:lang="eng">James Anaya appointed as UN Special rapporteur on the rights and fundamental freedoms of indigenous peoples.</p>
<p xml:lang="eng">-On the behalf of the Saami Parliamentary Council I want to congratulate Mr James Anaya with his appointment as UN Special rapporteur, says president of the Saami Parliamentary Council Egil Olli.</p>
<p xml:lang="eng">I also want to congratulate the Human Rights Council for their decision of appointing Mr Anaya as special rapporteur. -Mr Anaya has both professional and personal qualities that should make him well qualified as the next special rapporteur on the rights and fundamental freedoms of Indigenous peoples.</p>
<p xml:lang="eng">Last but not least, I want to express our gratitude to Mr Rodolfo Stavenhagen. Mr. Stavenhagen's way of approach and efforts to carry out the mandate for the greater good of indigenous peoples, has established standards that surely can serve as guidelines for the new mandate holder. -I am sure that Mr Anaya will live up to our expectations, and the Saami Parliamentary Council look forward to working with the new special rapporteur, says Olli in closing.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p xml:lang="eng">President of the Saami Parliamentary Council</p>
</body></document>
