<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki olmmošsuodjalusjulggaštus - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>1094</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipenda-ja-darja/no-name/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="personvernerklaering_tilskuddsbehandling.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedikki olmmošsuodjalusjulggaštus</p>
<p><em type="bold">Sámedikki olmmošsuodjalusjulggaštus čilge movt mii meannudit persondieđuid go geavahat min bálvalusaid doarjja.samediggi.no:as. </em></p>
<p>Olmmošsuodjalusláhka (Dihtorbearráigeahčču) earuha persondieđuid ja hearkkes persondieđuid.</p>
<p>Sámediggi meannuda persondieđuid ja hearkkes persondieđuid. Dieđut eai juogaduvvo earáiguin jus it leat mieđihan dasa, muhto sáhttet addot statistihkalaš geavahussii, muhto dalle eai sáhte čatnot dutnje.</p>
<p type="title">Sámedikkis lea persondieđuid meannudangeatnegasvuohta</p>
<p>Sámedikkis lea geatnegasvuohta meannudit persondieđuid maid oažžut, dahje ieža viežžat. Dat mearkkaša ahte mii leat geatnegahtton bearráigeahččat movt persondieđut geavahuvvojit, ja ahte geavahus lea olmmošsuodjaluslága vuođul.</p>
<p>Mis lea oktasaš meannudanovddasvástádus Kraviain áššiin gos gáibidit ruovttoluotta máksit doarjagiid.</p>
<p type="title">Mii lea Sámedikki persondieđuid meannudeami mihttu?</p>
<p>Mii meannudit persondieđuid dainna lágiin ahte sáhttit stáda ekonomiijanjuolggadusaid vuođul hálddašit doarjjaortnegiid. Dát sisttisdoallá earret eará:</p>
<list><p type="listitem">meannudit ohcamiid</p>
<p type="listitem">gáibidit doarjagiid ruovttoluotta máksot</p>
<p type="listitem">geavahit persondieđuid mat leat lágasmearriduvvon bušeahtta, rehketdoalu, statistihka ja raporterema oktavuođas eará eiseváldeorgánaide</p>
<p type="listitem">addit persondieđuid eará almmolaš eisseválddiide main lea lágalaš ágga nu go vearroetáhta</p>
<p type="listitem">fállat rievttes ja relevánta dieđuid doarjjaortnega birra</p>
<p type="listitem">dutkat dieđuid doarjja.samediggi.no (doarjjaohcanverráha) geavaheami birra, vai mis lea vejolašvuohta fállat áddehahtti, jođánis ja rievttes bálvalusaid</p>
</list><p type="title">Meannudit persondieđuid sisttisdoallá čohkkema, registrerema ja ortnega mihttu ektui</p>
<p>Mii maid meannudit persondieđuid go sáddet preassadieđuid, sámediggeráđi doaibmadieđáhusa, siskkáldas raporteremiid ja doarjjaortnegiid oktavuođas min neahttasiiddus.</p>
<p type="title">Man vuođul meannuda Sámediggi persondieđuid?</p>
<p>Sámediggi ferte meannudit persondieđuid go ohcamiid árvvoštallá ja doarjagiid čuovvuleamis jus šaddá ruovttoluotta máksin. Daid persondieđuid maid bivdit leat dieđut mat dárbbašuvvojit vai ohcan čatnasa duohta olbmui. Danne lea persondieđuid meannudeapmi dárbbašlaš vai Sámediggi sáhttá hálddašit bargguid maid mii leat geatnegahtton bargat.</p>
<p type="title">Makkár persondieđuid geavahit meannudeamis?</p>
<p>Sámediggi atná dušše daid dieđuid maid dárbbaša geatnegahtton hálddašeami oktavuođas. Muhtomin meannudit maid hearkkes dieđuid dahje jávohisvuođageatnegasvuođa vuollásaš dieđuid, muhto dušše dalle go lea dárbbašlaš rievttes áššemeannudeami dihte.</p>
<p type="title">Gos viežžat persondieđuid?</p>
<p>Sámediggi viežžá persondieđuid almmolaš instánssain. Dat leat earret eará álbmotregisttar, Brønnøysund registtar ja vearroetáhta.</p>
<p>Go sáddet ohcama Sámediggái, riŋget midjiide, sáddet midjiide e-poastta dahje eará ládje válddát oktavuođa minguin dalle attát midjiide persondieđuid. Dat lea eaktodáhtolaš ja dieđut maid dárbbašit jus galgat sáhttit meannudit du jearaldaga.</p>
<p type="title">E-poasta</p>
<p>Don sáhtát sáddet midjiide e-poastta, muhto fuomáš ahte dieđuid maid sáddet e-poasta bokte sáhttet dihtorsuollagat lohkat. Danin eat ávžžut sáddet hearkkes dieđuid e-poastta bokte. E-poasta Sámediggái meannuduvvo dego eará áššit, ja vurkejuvvo jus lea jearaldat midjiide. Sámedikki vuorká lea almmolaš ja olámuttus interneahtas, muhto go ohca nama mielde de ii gávnna vuorkkás.</p>
<p>Fuomáš ahte du namma oidno almmolaš vuorkkás go sáddet midjiide e-poastta dahje reivve mas olles du namma go bivddát geahčadit áššiid.</p>
<p type="title">Sáhttá go Sámediggi addit persondieđuid earáide?</p>
<p>Du persondieđut sáhttet mannat eará almmolaš etáhtaide main lea lohpi atnit dieđuid sin áššemeannudeamis. Dát guoská earet eará Stáda bearrandoaimmahahkii ja Vearroetáhtii.</p>
<p>Mii eat atte du persondieđuid earáide go sidjiide geain lobálaš ágga, eará jus don leat válddi addán dahje suovvan dan dahkat.</p>
<p type="title">Almmolašvuohta ja vuoigatvuohta áššiid geahčadit?</p>
<p>Sámediggi lea geatnegahtton čuovvut almmolašvuođalága. Buohkain lea vuoigatvuohta beassat geahčadit áššiid mat ilbmet min, ohcciid ja čoahkkinálbmoga gaskkas. Dat dattege ii mearkkaš ahte buot dokumeanttat leat almmolaččat. Dokumeanttat mat lágalaččat leat jávohisvuođageaskku vuolde, leat suddjejuvvon earret sidjiide geat meannudit ášši.</p>
<p type="title">Man guhká vurkejuvvojit persondieđut?</p>
<p>Sámediggi čuovvu arkiivalága ja danin vurke dokumeanttaid mat gullet áššemeannudeapmái. Persondieđut mat du ohcama meannudeapmái adnojuvvojit eai sihkkojuvvo, daningo dieđut fertejit midjiide leat olámuttus vai sihkkarastit ahte áššit meannuduvvojit riekta.</p>
<p>Du persondieđut sáhttet geavahuvvot historjjálaš, dieđalaš ja statistalaš áigumušaide. Sámedikkis lea lohpi dan dahkat, nu guhká go servvodaga beroštupmi vurket daid leat arvat stuorát go dutnje lea hehttehussan.</p>
<p type="title">Makkár vuoigatvuođat leat dus geavaheaddjin?</p>
<p>Du vuoigatvuođat čuvvot persondiehtolága.</p>
<p>Dus lea</p>
<list><p type="listitem">vuoigatvuohta diehtit movt Sámediggi atná du persondieđuid</p>
<p type="listitem">Sámediggi galgá sihkku dieđuid du birra mat eai gula šat áššái. Eanas háviid lea bággu vurket dieđuid maŋit áigái. Dat čuvvot láhkamearrádusaid nu go arkiivalága ja girjedoallolága</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta divvut iežat persondieđuid mat leat váilevaččat ja boastut</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta váidit movt Sámediggi meannuda du persondieđuid</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta vaikke goas geassit ruovttoluotta juoga masa leat mieđihan</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta váidit Diehtobearráigehččui</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta geahčadit dieđuid iežat birra mat Sámedikkis leat</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta oažžut kopiija du persondieđuin mat meannuduvvojit</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta rádjet meannudeami mii guoská dutnje alccet</p>
<p type="listitem">vuoigatvuohta oažžut iežat persondieđuid (dataportabilitet)</p>
</list><p>Sámediggi sáhttá spiehkastit vuoigatvuođain danin go min bargu lea almmolaš, dahje meannudeapmi lea dárbbašlaš jus galgá barggu bargat mas almmolašvuohta berošta, vrd. personvernfordringen artihkkal 18 nr.2.</p>
<p>Jus háliidat oaidnit makkár persondieđuid du birra leat vurken, de váldde oktavuođa minguin. Sáddes dieđu samediggi@samediggi.no , ja merkes Persondieđut.</p>
<p>Jus háliidat sihkkut persondieđuid mat leat vurkejuvvon vuostáiváldinlistui, sáddes dieđu samediggi@samediggi.no seamma e-poasttas gos du kontu lea registrerejuvvon ja dieđit makkár geavaheaddjinama galgat sihkkut. Du dieđut sihkkojuvvojit de min vuostáiváldinregisteris.</p>
<p>Jus bivddát Sámedikkis geahčadit áššiid dahje eará vuoigatvuođaid čatnon du persondieđuid meannudeapmái, de dus lea gáibádus oažžut vástádusa mánu sisa. Jus eat vástit dutnje mánu sisa, oaččut gaskaboddosaš vástádusa ovdal álgoálgosaš áigemearri gos galget ákkat manin ášši maŋiduvvo. Dákkár oktavuođain sáhttá áigemearri maŋiduvvot guvttiin mánuin.</p>
<p type="title">Leat go persondieđut suodjaluvvon Sámedikkis?</p>
<p>Suddjen dihte persondieđuid lea mis ollislaš lahkoneapmi diehtosihkarvuhtii.</p>
<p>Danne Sámediggi bargá máŋgga ládje suddjen dihte du vuoigatvuođaid ja du dieđuid:</p>
<list><p type="listitem">Bargit – mii bargat mearrediđolaččat sihkkarastit máhtu, guottuid ja dihtomielalašvuođa ja daid bokte unnidit olmmošlaš hearkivuođaid.</p>
<p type="listitem">Teknologalaš – mii bargat dan ala ahte sihkkarastit vuogádagaid vai leat nannosat olggobealde cyberáitagiidda ja unnidit hearkivuođaid mat čuožžilit go ovttasbargat goalmmátolbmuin ja go bargit atnet vuogádagaid.</p>
<p type="listitem">Organisatoralaš – mii bargat dan ala ahte juogadit ovddasvástádusa, ahte risikostivren šaddá oassin Sámedikki doaimmahagas, ja ahte ráhkaduvvojit rutiinnat ja njuolggadusat sihkkaris diehtohálddašeapmái.</p>
</list><p type="title">Diehtočoahkut (gáhkožat) ja Google Analytics</p>
<p>Sámediggi atná guorahallanreaiddu Google Analytics guorahallat obbalaš geavaheaddjimálle neahttasiidduide samediggi.no/sametinget.no. Dieđut geavaheddjiid birra vižžojit diehtočoahkuid (gáhkožiid) bokte samediggi.no/sametinget.no neahttasiidduin. Diehtočoahkut leat smávva teakstafiillat maid neahttasiidu vurke geavaheaddji dihtorii. Dušše samediggi.no/sametinget.no. ja ieš geavaheaddji sáhttet lohkat fiillaid. Dieđut šaddet namaheapmin ja galget gávnnahit lea go geavaheaddji ovdal leamaš neahttabáikkis, gálláige ja makkár neahttabáikkis geavaheaddji boahtá. Sámediggi atná dieđuid buoridit min fálaldagaid maid fállat min neahttasiidduin. Mii eat vurke persondieđuid diehtočoahkuid bokte.</p>
<p>Don sáhtát eastadit ahte diehtočoahkut vurkejuvvojit du dihtorii jus rievdadat válljemiid neahttalohkkis.</p>
<p>Nu go dábálaččat interneahtas, de geavaheaddji IP-čujuhus čálihuvvo neahttabáikái samediggi.no. Sámediggi lea válljen bidjat čállosa mii sihkku maŋemus loguid IP-čujuhusas ovdal go Google Analytics vurke dieđuid. Dat dagaha ahte guorahallanreaidu sáhttá diđoštit gos geavaheaddji lea, muhto čujuhus ii sáhte identifiseret geavaheddjiid. Dieđut maid leat ožžon leat Googles olmmošsuodjalusnjuolggadusaid vuolde, ja Googles ii hálit buohtalastit du IP-čujuhusa eará dieđuiguin du birra.</p>
<p type="title">Oktavuođadieđut Sámediggái</p>
<p>Sámedikkiin válddát oktavuođa dábálaš vugiid mielde.</p>
<list><p type="listitem">Telefonnummir Sámediggái lea 78 47 40 00.</p>
<p type="listitem">Don sáhtát maid sáddestit midjiide e-poastta deike samediggi@samediggi.no</p>
<p type="listitem">Dahje sáddet reivve: Sámediggi,</p>
</list><p>Du olmmošsuodjalusa dihte de eat ávžžut hearkkes persondieđuid sáddet e-poastta bokte, geahča badjelis.</p>
<p type="title">Persovdnasuodjalusáittardeaddji Sámedikkis</p>
<p>Sámedikkis lea persovdnasuodjalus mii fuolaha bargiid, ohcciid, gehččiid dahje eará gussiid olmmošsuodjalusberoštumiid. Persovdnasuodjalus sáhttá rávvet ja bagadit jus dus leat dábálaš gažaldagat movt Sámediggi meannuda persondieđuid, dahje movt mii suodjalit vurkejuvvon dieđuid du birra áššehassan.</p>
<p type="title">Persovdnasuodjalusáittardeaddji Sámedikkis:</p>
<p>Margrethe Anti</p>
<p>e-boasta: Margrethe.Anti@samediggi.no</p>
<p>Telefovdna: 78 48 42 14</p>
</body></document>
