<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámediggi sihkarastá nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>210</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3092&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3092.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámediggi sihkarastá nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Sámediggi sihkarastá nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa</p>
    <p>Sámediggi ja girjelágádus Davvi Girji leaba vuolláičállán šiehtadusa nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa. 62 oahpponeavvu leat heivehuvvon Máhttoloktemii. Šiehtadus guoská oktiibuot 307 tihttela ja sihkarastá ahte skuvllat ja mánáidgárddit ožžot nuvttá oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa.</p>
    <p>Sámi oahpponeavvut ja čáppagirjjálašvuohta  John-Marcus Kuhmunen</p>
    <p>- Sámediggi galgá šiehtadusa bokte Davvi Girjjiin juohkit nuvttá sámi oahpponeavvuid mánáidgárddiide ja skuvllaide ovdal skuvlaálgima čakčat. Heajos suohkanekonomiija ii galgga šat mihkkege ákkaid ahte mánát ja nuorat eai oaččose oahpponeavvuid ja čáppagirjjálašvuođa. Leat olu hástálusat čadnon sámi oahpponeavvuide, muhto lea stuorra lávki ovddosguvlui ahte leat sihkarastán eanemus oasi oahppoveavvuin šaddet nuvttá mánáide ja nuoraide. Olu dáin oahpponeavvuid leat heivehuvvon Máhttoloktemii. Deattuhit maiddái ovddosguvlui barggumet buvttademiin ja válbmen ođđa oahpponeavvuid Máhttoloktemii, lohká ráđđelahttu Jørn Are Gaski.</p>
    <p><em type="italic">Šiehtadus guoská maid Máhttoloktemii </em>Šiehtadus guoská 307 tihttela ja sullii 100 000 girjji: </p>
    <list>
      <p type="listitem">Oahpponeavvut ja čáppagirjjálašvuođa buvttaduvvon čakčii 2008:is mánáidgárdiide ja vuođđoskuvlii, 245 tihttela (heivevuvvon L97S, Máhttoloktemii ja čáppagirjjálašvuohta) - nuvttá</p>
      <p type="listitem">Oahpponeavvut buvttaduvvon 2008 čavčča rájes, 16 tihtela (heivehuvvon Máhttoloktemii) - nuvttá</p>
      <p type="listitem">Oappneavvut buvttadeamis, 46 tihttelta (heivehuvvon Máhttoloktemii) - nuvttá</p>
    </list>
    <p><em type="italic">Davvi Girji sádde oahpponeavvuid skuvllaide ja mánáidgárddiide </em>Skuvllat ja mánáidgárddit sáhttet diŋgot oahppneavvuid ja čáppagirjjálašvuođa Davvi Girjjis ovdal skuvlaálgima čakčat go listtut almmuhuvvojit nehtii. Vuostáváldi máksá hálddahuslaš divada ja sáddema. </p>
  </body>
</document>
