<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ođđa boazodoallostivra nammaduvvon - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>203</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3520&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ođđa boazodoallostivra nammaduvvon - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Ođđa boazodoallostivra nammaduvvon</p>
<p>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta ja Sámediggi lea nammadan ođđa boazodoallostivrra áigodahkii 2010-2013. Inge Ryan, Davvi-Trøndelága fylkkamanni lea nammaduvvon boazodoallostivrra ođđa jođiheaddjin. Berit Oskal E. Eira lea nammaduvvon nubbijođiheaddjin.</p>
<p>Boazodoallostivra lea almmolaš hálddašanorgána mii galgá veahkehit eiseválddiid ollašuhttit boazodoallopolitihka bajimus ulbmiliid maid Stuorradiggi lea mearridan. Boazodoallostivrras leat ollu bargamušat mat leat mearriduvvon boazodoallolágas dahje dan vuođul. <em type="italic">Sámedigge ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma lea duđavaš ođđa boazodoallostivrrain. </em></p>
<p>-Dat lea buorre go boazodoalus lea eanetlohku boazodoallostivrras, go sis lea eanemus gelbbolašvuohta boazodoaluáššiin, lohká Jåma.</p>
<p>-Son lea maid duđavaš go boazodoalostivrras lea jođiheaddji, geas lea luohtámuš ealáhusas, lohká Jåma.</p>
<p>Čuovvovaš lahtut oktan persovnnalaš várrelahtuiguin leat nammaduvvon:</p>
<p>1. Fylkkamánni Inge Ryan, Levanger, várrelahttu: diggegottedoapmár Siri Vigmostad, Skien</p>
<p>2. Boazoeaiggát Alf Johansen, Porsáŋgu, várrelahttu: ráđđeaddi Tove-Lill Labahå Magga, Njávdán.</p>
<p>3. Veahkkeeanadoallodirektevra Jan-Yngvar Kiel, Troanddin, várrelahttu: fágahoavda Magnhild Melandsø, Troanddin.</p>
<p>4. Boanda Liv-Julie Wågan, Sømna, várrelahttu: veterinára Gaute Helland, Lom</p>
<p>5. Boazoeaiggát Berit Marie P. E. Eira, Guovdageaidnu, várrelahttu: Mikkel Per Bongo, Guovdageaidnu</p>
<p>6. Boazoeaiggát Berit Oskal E. Eira, Deanja, várrelahttu: Johan Anders Oskal, Vuollegeahči</p>
<p>7. Boazoeaiggát Jon Anders Mortensson, Drevsjø, várrelahttu: Ida Marie Bransfjell, Troanddin</p>
<p>*Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma</p>
<p>Telefovdna</p>
<p>Mobiila</p>
<p>E-poasta</p>
<p>+47 78 47 40 00</p>
<p>+47 916 13 460</p>
<p>ellinor.marita.jama</p>
</body></document>
