<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Prošeaktaruđat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide 2007 (2. geardde almmuhus) - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>192</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=206&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-206.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Prošeaktaruđat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide 2007 (2. geardde almmuhus) - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Prošeaktaruđat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide 2007 (2. geardde almmuhus)</p>
    <p>Váldoulbmilin lea ovddidit dássásaš dearvvasvuođa- ja sosiálafálaldagaid.</p>
    <p>Ola Røe</p>
    <p>Prošeaktaruđat dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaide sámi álbmoga várás Norggas. Prošeaktaruđat galget váikkuhit ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusfálaldaga ovddideami sámi álbmoga várás.</p>
    <p>
      <em type="bold">Ulbmiljoavku </em>
    </p>
    <p>Doaibmabijuid ulbmiljovku lea sámi álbmot Norggas. Prošeaktaruđaid sáhttet ohcat gielddat, fylkkagielddat, almmolaš ásahusat, organisašuvnnat ja fitnodagat, main leat doaimmat sámi álbmoga várás. Maiddái dakkár prošeavttaide, mat eai čatnas ásahuvvon doaimmaide, sáhttá oažžut prošeaktaruđaid.</p>
    <p>
      <em type="bold">Ulbmáluššansuorggit </em>
    </p>
    <p>Sámediggi vállje jahkásaš ulbmáluššanšurggiid. Dát ulbmáluššansuorggit biddjojit vuođđun go ohcamat vuoruhuvvojit.</p>
    <p>Jagi 2007 várás leat válljejuvvon čuovvovaš ulbmáluššansuorggit:</p>
    <p>• Čielggadan- ja prošeaktabarggut, main lea áigumuš heivehit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid sámi duohtavuhtii.</p>
    <p>• Doaibmabijuid metodaovddideapmi ja láhčin sámi guovlluid dábálaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid iešguđet dárbbuid várás.</p>
    <p>• Dearvvašvuođa- ja sosiálabargiid oahpaheapmi sámegielas ja sámi kulturáddejumis.</p>
    <p>• Prošeavttat maid ulbmilin lea ovdánahttit ja evttohit buriid reaidduid dasa movt mihtidit ja sihkkarastit sámi álbmoga vástesaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldagaid kvalitehta.</p>
    <p>
      <em type="bold">Ohcanáigemearri </em>
    </p>
    <p>30.06.2007</p>
    <p>
      <em type="bold">Peršovnnalaš oaivadus </em>
    </p>
    <p>Jos dus leat gažaldagat dahje dárbbašat peršovnnalaš oaivadusa movt čállit ohcama ásaheami birra, de sáhtát váldit oktavuođa Servodatossodagain Kárášjogas.</p>
    <p>Telefovdna 78 47 40 00</p>
    <p>Faksa 78 47 40 90</p>
    <p>samediggi@samediggi.no</p>
  </body>
</document>
