<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Energiijaovddideapmi Davvikalohtas - álgoálbmogiid vejolašvuođat ja hástalusat - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>2188</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3934&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3934.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Energiijaovddideapmi Davvikalohtas - álgoálbmogiid vejolašvuođat ja hástalusat - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Energiijaovddideapmi Davvikalohtas - álgoálbmogiid vejolašvuođat ja hástalusat</p>
<p>Sámedikki presideanta Egil Olli searvá Stanett čakčakonferánsii Oslos golggotmánu 12. b. 2010. Olli sáhkavuoru namma lea <span type="quote">"Energiijaovddideapmi Davvikalohtas - álgoálbmogiid vejolašvuođat ja hástalusat"</span>.</p>
<p>Egil Olli</p>
<p>Buorit olbmot, Stáhtaneahtta lea mu bovden doallat sáhkavuoru energiija ovddideami birra Davvikalohtas, álgoálbmoga vejolašvuođat ja hástalusat. Vuos áiggun giitit go lean bovdejuvvon dán gelddolaš konferánsii dakkár fáttáin mii lea dehálaš midjiide buohkaide; energiija. Mu sáhkavuorus leat golbma dehálaš beali; álgoálbmogiid vuoigatvuođat, dálkkádathástalusat ja ođasmuvvi energiija. Eanaš mu sáhkavuorru lea daid čuolbmačilgehusaid birra mat čatnasit dán golmma fáddái go dat galget váldojuvvot mielde boahtteáiggi strategiijii. Dakkár strategiija mii galgá leat ceavzil, muhto maiddái mas lea olmmošlaš bealli, dás maiddái sápmelaččaid árvvusatnin. Várra ehpet leat buohkat ovttaoaivilis muinna buot das maid mun dajan, muhto mun lea sámediggepresideanta vuosttažettiin sápmelaččaid ja min álbmotválljen orgána, Sámedikki, ságadoalli ja dan vuođul mun hálan. Dat lea dakkár oaidnu mii vuolgá min historjjás ja dan riikkaidgaskasaš lihkadusas, masa sáhttá dadjat ahte ođđaáiggi álgoálbmogat gullet. <em type="italic">Álgoálbmogiid vuoigatvuođat </em>Muhto vuos álggán álgguin. Lea duođaštuvvon ahte sápmelaččat leat duháhiid jagiid ássan davviriikkain ja Ruoššas, eanaš davviguovlluin. Sápmelaččat ledje dáppe ovdalgo stáhtat ásahuvvojedje, ja nu lea sis álgoálbmot  -stáhtus riikkaidgaskasaš álbmotrievtti mielde. Sápmelaččat suodjaluvvojit maiddái minoritehtan ON konvenšuvnna mielde siviila ja politihkalaš vuoigatvuođaid birra. Norgga stáhta lea dohkkehan stáhtusa álgoálbmogin earret eará dohkkehemiin ILO-konvenšuvnna nr.169 álgoálbmogiid hárrái iešmearrideaddji riikkain. Konvenšuvnnas leat riektenjuolggadusat maid stáhta eiseválddit fertejit čuovvut. Geađgejuolgin ILO-konvenšuvnnas lea stáhta geatnegasvuohta konsulteret  álgoálbmogiid dakkár áššiin main sáhttá leat njuolgga mearkkašupmi sidjiide. Dát geatnegasvuohta gullá buot  stáhta eiseválddiide ja sáhttá guoskat iešguđetlágan áššiide, nu go lágaide, láhkaásahusaide ja eaŋkilmearrádusaide. Vái sihkkarastojuvvo ahte konsultašuvdnageatnegasvuohta čađahuvvo dohkálaččat, de dagai Ráđđehus ja Sámediggi 2005:s šiehtadusa prosedyraid hárrái mii galggai leat vuođđun konsultašuvnnaide. Dát prosedyrat leat dohkkehuvvon gonagaslaš resolušuvnnain. Konsultašuvnnaid ulbmil lea ahte šiehtadallamat galget čađahuvvot dainna luohttámušain ahte juksat ovttamielalašvuođa evttohuvvon áššiin. NČE bargamušat ja mearrádusat gullet konsultašuvdaprosedyraide. Lea maiddái dahkkojuvvon sierra dievaslaš šiehtadus  konsultašuvnnaid čađaheami birra energiijaáššiin gaskal NČE ja Sámedikki. Mii<span type="quote">"Arctic Circle"</span>:ii. Lassin bohtet uhcit fápmolinját ja bieggafápmo- ja johkafápmoohcamat sámis. Dáin áššiin leat stuorra hástalusat Sámediggái kapasitehta dáfus, maid Oljo- ja energiijadepartemeanta dán rádjai ii leat mieđihan addit ekonomalaš resurssaid Sámediggái. Dat mielddisbuktá ahte mearrádusproseassat váldet guhkit áiggi. <em type="italic">Dálkkádathástalusat </em>Dálkkádathástalusat  gusket midjiide buohkaide. Ii dárbbaš oppa eahpidit ge ahte eanaspábba lieggana olbmuid doaimmaid geažil ja ahte das leat stuorra váikkuhusat jus eat nagot bissehit dakkár ovdáneami. Vaikke vel doaibmabijuid áigumuš lea dustet máilmmiviidosaš hástalusaid, de mii fertet maiddái árvvoštallat leat go báikkálaš váikkuhusat dohkálaččat ja vuoiggalaččat. Dávjá ferte doaibmabijuid muddet nu ahte negatiiva váikkuhusat oktiibuot šaddet nu uhcit go vejolaš, seammás go doaibmabiju mihttomearri ollašuhttojuvvo. Dasa gáibiduvvo ahte shike eiseválddit ja sii geat galget čađahit doaibmabijuid, nagodit jurddašit riikka dásis ii ge regiovnna dásis. Dás jurddašan bieggamilluid birra, masa mun máhcan maŋŋeleppos. Danne lea ge paradoksa  ahte álgoálbmotguovllut, man oktavuođas lea stuorra ovttamielalašvuohta das ahte dáidda guovlluide čuhcet dálkkádatrievdama váikkuhusat buot ovddimusat, leat dat guovllut mat orrot fertemin gierdat stuorámus nođiid váidudan doaibmabijuin. Álgoálbmogat davvin, dás maiddái sápmelaččat, fertejit gillát eanaspáppa liegganeami, muhto vurdojuvvo maiddái ahte sii láhčet areálaid vai mii sáhttit gazzat dán garra dálkasa. Sámediggeráđđi lea positiiva  dasa ahte ruoná energiija ovddiduvvo go dat veahke unnidit CO2 luoitimiid. Muhto seammás fertet geahččalit eastadit dan ahte dat bilida  sámi kultuvrra luondduvuođu. Sámi kultuvra ii birge luondduvuođu haga. Muolkkuin Hámmárfeastta olggobealde lea gássafápmorusttet okta dain rusttegiin riikkas mii luoitá eanemus CO2 dábálaš doaimmas, seammás go leat leamaš liige luoitimat álgomuttus. Stáhtaneahtta pláne bidjat fápmolinjáid Romssa ja Oarje-Finnmárkku čađa vai sáhttá fállat el-fámu gássafámu sajis energiijagáldun. Stáhtaneahtta muitala ahte fápmolinnjá Báhccavuotna - Hámmárfeasta sihke ovddida 2. muttu Muolkkáin ja uhcida CO2 luoitimiid 870 000 tonnain jahkái Muolkkáid 1. ja 2. ceahkis, ja Goliat oktavuođas. Mu mielas dat lea buorre. Muhto dalle galgá mis maid leat dat sihkarvuohta ahte dakkár elektrifiseren Muolkkáin ja Goliatas duođaid dáhpáhuvvá. Muolkkáid ja Goliata elektrifiseren ja maŋŋá vejolaččat oljo- ja gássarusttegat Nuorta-Finnmárkkus, ja fápmofálaldat ruvkeindustriijii, gáibida ahte ođđa 420 kilovoltasaš linját biddjojuvvojit sámi guovlluid čađa. Dán dálkkádatdoaibmabiju váikkuhusat leat dalle ahte huksejuvvojit fápmolinját mat gusket 40 orohahkii Romssas ja Finnmárkkus. Dát leat issoras stuorra sisabahkkemat sámi guovlluide ja vejolaččat issoras stuorra negatiiva váikkuhus sámi kultuvrii. Mun ádden bures dan ákka ahte fápmolinnjá Ofuohtas Hámmárfestii, Báhccavuona bokte, nannešii fápmolágidansihkarvuođa Romssas ja Finnmárkkus. Dattetge in áiggo badjelgeahččat dáid váikkuhusaid mat linjás leat sámi kultuvrii ja dáid váikkuhusaid mat das ahte váldá áiggi čielggadit buot beliid áššis. Mus leat vuordámušat konsultašuvnnaide NČE:in ja loahpas Oljo- ja energiijadepartemeanttain. Nuppiid sániiguin daddjojuvvon: Hámmárfeasttas eai galgga cegget el-rávdnjeskáhpaid dál ja vuorddašit jođđasa. Sáhttá váldit áiggi ovdalgo dat boahtá. <em type="italic">Bieggafápmu </em>Háliidan čalmmustahttit bieggafámu  , vaikke vel ii dan láhkai mo industriija ieš dahká. Mun oaivvildan ahte berre árvvoštallat ii go sáhte vuos ávkkástallat daid guovlluiguin gos leat jo huksejuvvon bieggamillut, ovdalgo geahčada dakkár guovlluid gos leat uhccán dahje eai oppa leat ge teknihkalaš rusttegat ovdalis. Seammá go buot eará ealáhus- ja<span type="quote">"ruoná árvun"</span> kilowatt-diimmu nammii jos prošeakta galggaš leat gánná<em type="italic">Loahpahus </em>Loahpas áiggun mun geardduhit mu váldoulbmila: hahtti. Dát vástida ruoná sertifikáhtaid sullii haddái, nu ahte bieggafápmoáŋgiruššan sorjá oktasaš sertifikáhtavuogádagas jos galggaš šaddat gánnihahttin. Oljo- ja energiijadepartemeanttas lea áigumuššan ahte dán lágan márkan galgá váldojuvvot atnui ođđajagimánu 1. b. 2012. Dat mii lea váttis áddet lea dat ahte movt dat ain gánnáhahtekeahtes  bieggafápmoprošeavttat galget sáhttit leat mielde ruhtadeamen ođđa fápmolinjáid mii lea eaktun, erenoamážit Nuorta-Finnmárkkus. Bieggafámu Finnmárkkus ja Romssas ferte fievrridit Eurohpai. Dat lea guhkki ja divrras.  Davvi-Norggas lea fápmobadjelbáza dál. Dan ođđa fámu mii buvttaduvvo ferte nappo sáddet eret guovllus. Vurdojuvvo ahte Norga ollislaččat lea elfámu nettofievrrideaddji lagamus boahtteáiggis ja Ruoŧŧa ferte vuhtii váldit iežas stuorra bieggafápmoplánaid. Suopma lea mearridan hukset eanet atomafámu, ja Ruošša fas lea netto fápmofievrrideaddji. Fámu mii galgá buvttaduvvot Finnmárkkus ja Romssas ferte nappo fievrridit ja neahttakapasitehtas leat hehttehusat máttás guvlui miehtá riikka. Erenoamážit Norlándda čađa, mii de galgá fievrridit dán fámu, mas dasa lassin leat stuorra plánat áŋgiruššat johka- ja bieggafámuin. Ruoŧas leat maiddái hehttehusat. Dasa lassin plánejuvvo bieggafámu huksen Davvi-Eurohpas ja man čuovvu dárbu hukset fápmolinjáid ássanguovddážiidda máddin. Dasto plánejuvvojit ođđa olgoriika kábelat Mátta-Norggas. Dát guovllut leat maiddái heivvolaččat bieggafámu várás go doppe leat bieggaresurssat ja guovllut gos juo leat dahkkojuvvon lihkahallamat. Fámu Finnmárkkus lea golmma gearddi  guhkit mátki fievrridit go ođđa fámu ovdamearkka dihte Rogalánddas. Fievrrideaddji fápmobuvttadeaddji industriija davvin gáibida nappo, min raportta mielde, investeremiid mat leat logemat miljárdda ruvnnu neahtas  . Investeremat maid juo gánnitkeahtes bieggafápmobuvttadus buvttiha. Movt dán sáhttá bealuštit? Nappo leat buorit ákkat cakkadit bieggafápmobealušteddjiid davvin. Ja dalle gahččet maiddái ollu ákkat eret ođđa stuorra fápmogujiid ektui Finnmárkkus. Ja ii leat sihkar ahte dat lea nu negatiivvalaš. Finnmárkku fylkkagielda lea álgán bargat ovdabarggu fylkkaplánaoasis bieggafámu hárrái, ja mun doaivvun ahte doppe leat rehálaččat daid garra gáržžidemiid ektui maid dáláš ja plánejuvvon neahttakapasitehta bidjá bieggafámu huksemii fylkkas. </p>
<p type="listitem">·        Stáhtas lea konsultašuvdnageatnegasvuohta sámiid ektui. Erenoamážit energiijaáššiid oktavuođas. Jos konsultašuvnnat galget leat duođalaččat ja duođalaš áigumuš gávdnat čovdosiid, de ferte NVE juogadit iežas gaskaboddosaš árvvoštallamiid ja árvvoštallaneavttuid Sámedikkiin.</p>
<p type="listitem">·        Oljo- ja energiijadepartemeanta ferte váikkuhit dan ahte Sámediggi oažžu vejolašvuođa meannudit energiijaáššiid, vai álgoálbmotriekti ollašuhttojuvvo ja nu ahte áššemeannudanáigi ii šatta eahpegovttolaš guhkki.</p>
<p type="listitem">·        Paradoksa lea dat go álgoálbmotguovlluide davvin vuosttažettiin čuhcet dálkkádatrievdamiid váikkuhusat ja jáhkkimis gártet maiddái guoddit stuorámus nođiid go guoská váidudeaddji doaibmabijuide.</p>
<p type="listitem">·        Birasgáhttenorganisašuvnnat ja birasgáhtteneiseválddit eai sáhte nuppi vuoro dadjat ahte mii fertet árjjalaččat bargat lihkahallanfriija luonddu sihkkarastimiin, ja seammás miehtat dakkár energiijabuvttadeapmái mii mielddis buktá stuorámus luonddulihkahallamiid go goassige seamma luondduguovlluin.</p>
<p type="listitem">·        Go guoská bieggafápmui, de leat álgán boasttu geažis riikkas. Ieš fápmolinjáneahta huksemiin ge lea gáržžes sadji bieggafápmorusttegiidda Finnmárkkus. Ođđa bieggafámu doalvumis davvin lea guhkes mát</p>
<p>Giittán beroštumis!</p>
<p>[1] Dáláš neahtas lea Stáhtaneahta dieđuid mielde sadji 120-160 megawatt ođđa fápmobuvttadussii nuorta bealde Hámmárfeastta. Plánejuvvon neahttakapasitehta ektui 2015:s lea sadji 160-200 megawatt fápmobuvttadussii. Varanger kraft lea juo ožžon konsešuvnna 40 + 160 megawatt fápmobuvttadussii Rákkočearus Bearalváhki gielddas.</p>
<p>[2] Ođđa linjás Skáiddi-Vuonnabađa gaskka 2025:s lea neahtas kapasitehta 1000-1500 megawatt ođđa fápmobuvttadussii. Bieggafámu 2600 megawatt ohcamat leat boahtán Nuorta Finnmárkkus.</p>
</body></document>