<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggeráđđi lea juolludan    500 000 ru Stall Hortis ja aktivitehtahallii - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/adasa/sametingsradet-har-bevilget-kr-500-000-til-stall-hortis-og-aktivitetshall.22864.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingsradet_har_bevilget_kr__500_000_til_stall_hortis_og_aktivitetshall.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sámediggeráđđi lea juolludan    500 000 ru Stall Hortis ja aktivitehtahallii</p>
<p><em type="bold">Laila Johannessen jođiha Stall Hortis Deanu gielddas. Johannessen jođiha earret eará heasttagámaheami, oahpaha heasttaid biebmat ja dikšut ja riidenoahpahusa mánáide ja nuoraide, </em>  </p>
<p>– Sámediggeráđđái lea somá juolludit ruđa prošektii mii háhká eambbo</p>
<p>Silje Karine Muotka    Árvu/Sametinget</p>
<p>bargosajiid, ja buvttada buđaldeami ja oktavuođa. Addit mánáide ja nuoraide arena gos besset ovttastallat elliiguin, nanne sihke fysalaš ja mentála dearvvašvuođa, dadjá sámediggepresideanta Silje Karine Muotka.</p>
<p>Stall Hortis og aktivitetshall oažžu doarjaga ovddidit ja vejolašvuođa jođihit doaimma birrajagi.</p>
<p>– Sámediggeráđi mielas lea buorre go Stall Hortis háliida ovddidit fálaldaga addin dihte buori ja dearvvašlaš fálaldaga álbmogii go beassá fállat čoagganansaji heivehuvvon doaimmaiguin, lohka Muotka.</p>
<p>Šibitdoaktárat, heastaberošteaddjit, Deanu joatkkaskuvlla beana- ja heastalinjá ja eará skuvllat, searvvit ja joavkkut galget sáhttit hálla atnit. Stall Hortis ja aktivitehtahálla galgá lágidit oahpahusa ja unnibuš kurssaid sihke sámegillii ja dárogillii. Sihke bargit ja geavaheaddjit máhttet goappaš gielaid.</p>
<p>Doarjja juolluduvvo poasttas máŋggabealálaš ealáhusat</p>
</body></document>
