<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi juolluda 166 000 ruvnna doarjjan Løvli Eiendom AS:ii - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>153</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/saernieh/sametinget-bevilget-kr-166-000-i-tilskudd-til-lovli-eiendom-as.21163.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget_bevilget_kr_166_000_i_tilskudd_til_lovli_eiendom_as.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sámediggi juolluda 166 000 ruvnna doarjjan Løvli Eiendom AS:ii</p>
<p><em type="italic">Sámediggi juolluda 166 000 ruvnna doarjjan ođasmahttit ja stuoridit Løvli Eiendom AS dálá lanjaid Gáivuonas. </em></p>
<p>Anders Løvli lea váldán badjelasas ulloduhppenfitnodaga Gáivuonvákkis.</p>
<p>Dát doaibma lei álgoálggos ovttaolbmofitnodat. 2021 geasi mearridii son doaimma organisašuvnna rievdadit. Son vuođđudiii sierra fitnodaga mii eaiggáduššá viessosaji mas doaibma lea. Dasa lassin vuođđudii doaibmafitnodaga; Løvli Naturull AS. Løvli Naturull AS dat lea fitnodaga mohtor mii doalvu fitnodaga ovddas guvlui. Sii leat áidna láigoheaddji ja Løvli Naturull AS háhká dietnasa goappašiid fitnodagaide.</p>
<p>Sin buvttadanproseassas lea ullu vuolggasadjin. Das buvttadit iešguđegelágan ullobuktagiid. Viesu ođasmahttit Hans Ole Eira    Åse M. P. Pulk/Sámediggi     sáhttá njuovžudit barggu, ja dien láhkai sáhttet lasi buvttadit.</p>
<p>-Sámediggi lea ilus go sáhttet juolludit doarjaga seailluhit ovddeš árbemáhttu, ja dáinna máhtuin ovdánahttit ja ráhkadit gelddolaš buktagiid, lohká Sámediggeráđđi Hans Ole Eira.</p>
<p>Jus gažaldagat ležžet, dahje jus jearahallama háliidehpet, de váldet oktavuođa Hans Ole Eirain, tlf +47 918 61 471, <em type="italic">hans.ole.eira@samediggi.no </em></p>
</body></document>
