<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki dievasčoahkkin: Guokte čoahkkinoasseváldi leaba testen positiivvalaččat koronaiskosis - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>124</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/sametingets-plenum-to-motedeltakere-har-testet-positivt-pa-korona.18104.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_plenum:_to_motedeltakere_har_testet_positivt_pa_korona.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámedikki dievasčoahkkin: Guokte čoahkkinoasseváldi leaba testen positiivvalaččat koronaiskosis</p>
<p><em type="italic">Guovttis geat čuovvuba Sámedikki dievasčoahkkima leaba dál dieđihan ahte sudnos leat positiiva koronaiskosat. Goappašagat leaba isolašuvnnas. </em><em type="bold">Sámedikki direktevra Inger Marit Eira-Åhrén        </em></p>
<p>– Sámediggi lea dál dieđihan sihke Álttá suohkanii ja Scandic hotellii njoammuma birra, muitala sámediggedirektevra Inger Marit Eira-Åhrén. </p>
<p>Sámediggi joatká dievasčoahkkimiin Álttás plánaid mielde ja buot čoahkkinoasseváldit čuvvot sihke báikkálaš ja nationála njuolggadusaid. Buohkain ferte leat negatiiva koronaiskkus ovdal go besset čoahkkinlatnjii. Čoahkkinoasseváldit fertejit dás rájes beaivválaččat iđđes iskkahit iežaset ovdal go čoahkkin álgá.</p>
<p>– Mii leat álggahan doaimmaid, buohkat fertejit geavahit njálbmesuoji ja doalahit mehter gaskka. Maiddái publikum ferte čuovvut nationála ja báikkálaš njuolggadusaid, dadjá Eira-Åhrén.</p>
<p><em type="italic">Gulahallanolbmot: Sámedikki direktevra Inger Marit Eira-Åhrén, tlf 971 29 744 Gulahallandirektevra Liv Inger Somby </em><em type="italic">tlfnr. 900 56 </em><em type="italic">995 </em></p>
</body></document>
