<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi lea juolludan 200 000 ruvnnu Sunna Utsii almmuhit ođđa musihka  - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2022</year><wordcount>189</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/oddasat/samediggi-lea-juolludan-200-000-ruvnnu-sunna-utsii-almmuhit-odda-musihka.22292.aspx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget_har_tildelt_200_000_-_kroner_til_sunna_utsi_for_utgivelse_av_samisk_musikk__.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sámediggi lea juolludan 200 000 ruvnnu Sunna Utsii almmuhit ođđa musihka</p>
<p>Sámediggi lea juolludan 200 000 ruvnnu Sunna Utsii almmuhit ođđa musihka.</p>
<p>– Sunna Utsi lea miellagiddevaš artista ja lea okta dain taleanttain gean maid bovdejit festiválaide. Utsi</p>
<p>Maja Kristine Jåma    Åse M. P. Pulk/Sámediggi</p>
<p>čalmmustahttá máŋggabealatvuođa, searvadahttima ja dásseárvvu ja mun illudan guldalit ja oaidnit eanet sus bohtteáiggis, lohká Sámediggeráđđi Maja Kristine Jåma.</p>
<p>Sunna Utsi    lea máŋgii oasálastán Sámi Grand Pri    xas (SGP), ja su l    ávlagat leat almmuhuvvon SGP musihkka CD:in. Go NRK Sápmi ovttas NRK P3in lágidedje musihkkagilvvu “ <em type="italic">NRK Urbi </em>” jagis 2018:s, de bođii Utsi nubbin. Seamma jagi válljejuvvui son čuojahit Feedbach konseartas ovttas Maria Solheimain, Frode Bjørnstad ja Jarle Savion.        </p>
<p>2020:s almmuhii iežas EP “ <em type="italic">Láhppan iežan </em>” mainna vuittii riikaviidosaš demogilvvu ja son vuittii maid stipeandda ja oasseváldima 2021 Feminalenis Troandemis. Šuokŋa nominerejuvvui dasa lassin dán jagi šuokŋan Sámis. Dát lea Sunna vuosttaš solo- álbuma ja galgá produserejuvvot ovttas Stein Austrudain gii lea leamašan mielde produseremin máŋga eará sámi artisttaid.        </p>
<p>Dát doarjja juolluduvvo luohti ja sámi musihka suorggis</p>
<p><em type="italic">Jos lea gažaldagat dahje háliidat jearahallat, de váldde oktavuođa Maja Kristine Jåmain, e-poasta: maja.kristine.jama@samediggi.no    </em>   </p>
</body></document>
