<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Samediggi-ja-Meksiko-sihkkarastet-ovttajienalasvuoda-ON-valdocoahkkimis</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sametinget-og-mexico-sikrer-enstemmighet-i-fns-generalforsamling.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggi ja Meksiko sihkkarastet ovttajienalašvuođa ON váldočoahkkimis / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Sámediggi ja Meksiko sihkkarastet ovttajienalašvuođa ON váldočoahkkimis</p>
<p>18. Čakčamánnu 2012</p>
<p>ON Váldočoahkkima presideanta, ambassadevra Nassir Abdulaziz Al-Nasser, nammadii cuoŋománus 2012 Meksiko ON-ambassadevrra Luis Alfonso de Alba, ja Sámedikki riikkaidgaskasaš ovddasteaddji John B. Henriksen, ovddastit presideantagotti šiehtadallamiin resolušuvnna álgoálbmogiid máilmmikonferánssa (2014) čađaheami birra. Vuosárgga 2012 guorrasii ON váldočoahkkin ovttajienalaččat ovddiduvvon resolušuvdnaevttohussii.</p>
<p>Sámedikki presideanta Egil Olli illuda ON váldočoahkkima mearrádusa geažil. Dáinna resolušuvnnain lea earret eará mearriduvvon ahte máilmmikonferánsa galgá čađahuvvot New Yorkas čakčamánus 2014. Váldočoahkkin ávžžuha stáhtaid ja ráđđehusaid njunnošiid searvat konferánsii. Lea mearriduvvon ahte muhtun čoahkkimiid ovdagottit galget juogaduvvot gaskal stáhtaid ja álgoálbmogiid.</p>
<p><em type="bold">- Dat lea historjjálaš mearrádus dannego dát lea vuosttaš geardde go eahpestáhtalaš ovddasteddjiide addojuvvo dakkár rolla váldočoahkkimis. Resolušuvdna sihkkarastá muđui govda álgoálbmotoassálastima máilmmikonferánsii, ja álgoálbmotoassálastima máilmmikonferánssa loahppacealkámuša ráhkadeapmái, cealká presideanta Egil Olli. </em></p>
<p>Sámedikki presideanta dadjá viidáseappot ahte dát proseassa čájeha ahte álgoálbmogiin, dás maiddái Sámedikkis, lea iehčanas ja dehálaš rolla riikkaidgaskasaš barggus ovddidemiin ja suodjalemiin álgoálbmogiid vuoigatvuođaid, ja ahte konstruktiiva ovttasbargu gaskal stáhtaid ja álgoálbmogiid addá buriid bohtosiid.</p>
<p><em type="bold">- Váldočoahkkima mearrádus lea nana veahkkin Sámediggái plánemis dan stuorra ráhkkanankonferánssa, mii galgá lágiduvvot Álttás geassemánus 2013, masa bohtet álgoálbmogat miehtá máilmmi, loahpaha presideanta Egil Olli. </em></p>
<p><em type="bold">Gulahalli: </em></p>
<p>Sámedikki presideanta Egil Olli, tel. Egil Olli , tlf. 900 26 880</p>
<p>Riikkaidgaskasaš ovddasteaddji John B. Henriksen, tel. (+1) 917 915 9564</p>
<p xml:lang="nob">WCIP resolusjon.pdf</p>
<p xml:lang="nob">65,20 kB</p>
</body></document>
