<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Fierpmádatčoahkkin mánáidgárdebargiide geat barget lullisámi mánáiguin - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3210&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3210.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Fierpmádatčoahkkin mánáidgárdebargiide geat barget lullisámi mánáiguin - Sámediggi Sametinget</p>
<p>Samediggi</p>
<p><em type="bold">Fiillat </em></p>
<p type="title">Fierpmádatčoahkkin mánáidgárdebargiide geat barget lullisámi mánáiguin</p>
<p>Bargit geat barget mánáidgárddiin gos leat lullisámi mánát bovdejuvvojit fierpmádatčoahkkimii Troanddimii golgggotmánu 7. ja 8. beaivvi 2009.</p>
<p>Sámediggi, ovttas Davvi Trøndelága Filkamánniin, áigot ásahit fierpmádatčoahkkima mánáidgárddiide lullisámi guovllus. Dál bovdejuvvojit mánáidgárdebargit geat barget lullisámi mánáiguin vuosttaš fierpmádatčoahkkimii. Fierpmádatčoahkkin lea jurddašuvvon deaivvadanbáikin gos juogaduvvojit gelbbolašvuohta ja vásáhusat.</p>
<p>Dán vuosttaš čoahkkimii servet logaldallit Sámedikkis, Davvi Trøndelága filkamánnis, Davvi Trøndelága allaskuvllas ja čeahpes mánáidgárdebargit.</p>
<p>Sámediggi gokčá golggotmánu 7.-8. beaivvi idjádangoluid mánáidgárdebargiide. Davvi Trøndelága filkamánni gokčá gaskabeaigoluid golggotmánu 7. beaivvi. Ásahusat gokčet ieža mátkkoštangoluid. Leat várrejuvvon lanjat Rica Nidelven Hotell Troanddimis. Jus earát go mánáidgárdebargit servet čoahkkimii, de máksá dat 1250,- ru. Galgá elektruvnnalččat dieđihit Via Travelii: mbh@viatravel.no</p>
<p><em type="bold">Gaskavahkku </em></p>
<p><em type="bold">golggotmánu 7. beaivvi 2009 </em></p>
<p>12.00-13.00</p>
<p>Beaiveborran</p>
<p>13.00-13.30</p>
<p>Bures boahtin, dieđut - Sámedikki bokte</p>
<p>13.30-14.00</p>
<p>Fierpmádatbargu - Aud Eli Kristoffersen, Davvi Trøndelága filkamánni</p>
<p>14.00-15.30</p>
<p>Mánáidgárddi rolla giellaovddideaddjin ja identitehtadahkkin - Nora Marie Brandsfjell</p>
<p>15.30-16.00</p>
<p>Boddu gáfiin ja gáhkuin</p>
<p>16.00-17.00</p>
<p>Ságastallan joavkkuin okasaš hásttaluisain ja vásáhusaid juogadeapmi</p>
<p>17.00-17.30</p>
<p>Čoahkkáigeassin ja loahpaheapmi</p>
<p>20.00</p>
<p>Gaskabeavvit</p>
<p><em type="italic">Torsdag </em></p>
<p><em type="italic">8.oktober 2009 </em></p>
<p>08.30-11.00</p>
<p>Beaivválaš doaibma lullisámi mánáidgárddis - Sahka Stångberg ja Ingjerd Vannar</p>
<p>11.00-12.00</p>
<p>Sámi oahpponeavvoportála - Sámediggi ja Utdanning.no</p>
<p>12.00-12.30</p>
<p>Čoahkkáigeassin ja loahpaheapmi</p>
<p>12.30</p>
<p>Beaiveborran ja vuolgga</p>
</body></document>