<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>PRM: Sámediggi almmuha divvunreaidduid beta-veršuvnna - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>186</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=1810&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-1810.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>PRM: Sámediggi almmuha divvunreaidduid beta-veršuvnna - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">PRM: Sámediggi almmuha divvunreaidduid beta-veršuvnna</p>
    <p>Divvun-prošeakta almmuha dál vuosttaš, almmolaš veršuvnna čállindárkkistanreaiddus mii doaibmá Microsoft Office-páhkas. Microsoft Offices leat earret eará prográmmat Word, Outlook, PowerPoint ja Excel.</p>
    <p>Sámi riektačállinreaiddut sisttisdollet čállindárkkisteami davvi- ja julevsámegielaide ja automáhtalaš sátnejuohkkima davvisámegillii. Julevsámegiela sátnejuohkkin almmustuvvo maŋŋelut dan jagis. Buot reaiddut bohtet nuvttá geavahussii, maiddái loahpalaš veršuvdna ja visot Sámedikkis dahkkon gáldokodat leat friddja oažžumis.</p>
    <p>Dál eai almmuhuvvo gárvves reaiddut, muhto nu gohčoduvvon beta- veršuvdna, mii lea veršuvdna mas eai galgga leat stuorra teknihkalaš vigit dahje eará vigit, muhto ráhkadeapmi ja testen ii leat loahpalaččat gárvvistuvvon. Divvun-prošeakta doaivu dáinna almmuhemiin oažžut dehálaš dieđuid makkár váilevaš sánit, vejolaš teknihkalaš váttisvuođat ja eará heajos bealit dáid reaidduin leat. Dainna lágiin sáhttá daid divvut ovdal go gárvves veršuvdna almmuhuvvo jagi loahpas.</p>
    <p>Riektačállinreaiddut mat dál almmuhuvvojit leat MS Office várás, sihke Windows ja Mac geavahanvuogádagaide. Reaiddut InDesigna ja OpenOffice.orga várás almmuhuvvojit maŋŋil. Reaidduid ođasmahttimat biddjojit jámma sisa.</p>
    <p>Reaiddut leat gávdnamis www.divvun.no, ja buot berošteaddjit ožžot daid viežžat.</p>
    <p>Gulahallanolbmot: prošeaktajođiheaddji Sjur Nørstebø Moshagen, mob. +358 50 56 34 319 ja várrepresideanta Johan Mikkel Sara, mob. 908 29 047</p>
  </body>
</document>
