<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggeráđđi Tromssii - Sámediggi Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><publChannel><publication><publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher></publication></publChannel><wordcount>207</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3466&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3466.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggeráđđi Tromssii - Sámediggi Sametinget</p>
<p type="title">Sámediggeráđđi Tromssii</p>
<p>Sámediggeráđđi 2009 - 2013  Sametinget/Johan Mathis Gaup</p>
<p>Sámediggeráđđi doallá ráđđečoahkkima Tromssas dán mánu 12. - 15.beaivve rádjai. Ráđđi áigu earret eará deaivvadit Skániid, Evenášši ja Dielddanuori suohkaniguin.</p>
<p><em type="italic">Ráđđečoahkkin álgá maŋŋebargga ođđajagimánu 12.beaivve diibmu 09.00 Rica Ishavshotellas Tromssas. </em></p>
<p><em type="italic">Áššelistu: </em>-Referáhta áššit -Raavrhvijhke suohkan - Ovttasbargošiehtadus 2010 - Doarjjaohcan váldoprošektii lullisámi giela ja kulturgelbbolašvuođa ovdánahttimii Raavrhvijhke suohkanis. -Sámi dáiddárguovddáš, Kárášjoga gielda - Doarjjaohcan ođđasisorganiseremii. -Teáhterfabrihkka - ohcan ovdaprošektii Speajal, Čáhcesullo gielda. -Namdal historjásearvi, Nååmesjenvuemie suohkan - Doarjjaohcan almmuhit girjemánusa sápmelačča Jakob Berner Dærga birra. -Midtnight Sun Marathon- Romssa suohkan- Sámi vahkku Romssas. -Sámi allaskuvla, Guovdageainnu suohkan - Sámi rájáidrasttildeaddji organisašuvnnat - WINHEC váldokantuvrra ásaheapmi ja doaimmaheapmi. -Barentsregiovnna álgoálbmogiid bargojoavku, Mátta- Várjjat gielda - Doarjjaohcan čađahit Barents Indigenous Peoples congress 2010 ja Co-existence in the artic konferánssa. -Mearkkašumit eanandoallošiehtadallamiidda 2010. -Guorahallan meahcásteami gelbbolašvuođaguovddáža dárbui. -Bieggamillo- ja el-fápmolinjá prošeavttat Fosenis. -Ohcan lassidoarjaga vuođđočájáhussii, Nuortalaš musea. -Geográfalaš doaibmaguovlu ohcanvuđot doarjagiidda ealáhusovddideapmái. -Njuolggodoarjagat 2008 - Giellaguovddážat. -Sámedikki 2009 jahkedieđáhus. -Norgga ja Ruoŧa Boazodoallokonvenšuvdnašiehtadallamat. -Giliskuvllat sámi guovlluin - guorahallan. </p>
<p><em type="italic">Eará čoahkkimat: </em></p>
<p>12.01.10 kl. 09.00 - 11.00 Čoahkkin Biras- ja ealáhusčumppiin <em type="italic">13.01.10 kl. 13.00 - 14.00 Čoahkkin Skániid, Evenášši ja Dielddanuori suohkaniid sátnejođiheddjiiguin. </em>Eanet dieđut oaččut Sámedikki gulahallandirektievrras Jan Roger Østbys 481 44 696 dahje epoastta bokte jan.roger.ostby@samediggi.no </p>
</body></document>
