<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámediggeráđđi juolludii 1,2 miljon ru doarjjan - Sámediggi Sametinget</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>Sámediggi/Sametinget</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>344</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://samediggi.no/Artikkel.aspx?aid=3072&amp;sprak=Samisk&amp;Print=1</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="samediggi-article-3072.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámediggeráđđi juolludii 1,2 miljon ru doarjjan - Sámediggi Sametinget</p>
    <p type="title">Sámediggeráđđi juolludii 1,2 miljon ru doarjjan</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea juolludan 1,2 miljon ru doarjjan dáiddárprošektii Viestterálasin, njealje girjeprošektii, bihtánsámi museai ja prošektii sámi kulturmearkkat muorain.</p>
    <p><em type="italic">Ovdaprošeakta: Viester-Alas </em>29 000 ru doarjjan ovdaprošektii <span type="quote">"Viester-Alas"</span> mii lea dáiddaprošeakta Viestterálas olbmuid historjjá ja dáláš dili birra. Mielde leat prošeaktajođiheaddji Helle Storvik (govvadáiddár), Rune Johansen (govvideaddji/govvadáiddár) ja Mari Boine (musihkár). </p>
    <p><em type="italic">Prošeakta: </em><em type="italic">Dearvvašvuođa ovddideaddji ja dávdaeastadeaddji bargosadji </em>90 000 ru Tysfjord ASVO AS:ii " <em type="italic">En helsefremmende og sykdomsforebyggende arbeidspla </em><em type="italic">ss, med positive ringvirk </em><em type="italic">ninger for lokalbefolkningen </em>" nammasaš prošeavtta čađaheapmái. Doarjja lea addojuvvon investeremiidda ja dávviriid oastimii aktivitehtaguovddážii. Tysfjord ASVO lea maid ásahuvvon addit vejolašvuođaid sidjiide geat leat eret bargoeallimis oanehis áiggi dahje guhkes áiggi. </p>
    <p><em type="italic">Prošeakta: S </em><em type="italic">ámi kulturmearkkat muorain Anárjogas </em>15 000 ru Finnmárkku fylkkamanni prošektii <span type="quote">"sámi kulturmearkkat muorain"</span>. Fylkkamanni lea čielggadeamen vejolašvuođaid viiddidit Anárjoga álbmotmeahci. Rukseslistašlájaid kártema oktavuođas 2008:s boares beahcevuovddis Basevuovddi- Goššjohleagi guovllus leat gávdnon sámi kulturmearkkat muorain nugo eaiggátmearkkat, háltemearkkat, guolmmastanmearkkat ja earálágan kulturmearkkat boares muorain. Ollu mearkkat leat máŋga čuođi jagi boarrásat ja muorat leat dieinna lágiin automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon kulturmuitolága mielde. Prošeavttas boahtá raporta. </p>
    <p><em type="italic">Museadoaimma ásaheapmi ja doaibma bihtánsámi guovllus </em>141 000 ru lassijuolludussan Árran julevsáme guovddážii museadoaimma ásaheapmái ja doibmii bihtánsámi guovllus Sámedikki dievasčoahkkima mearrádusa mielde áššis 06/07 Sámi museadoaimma oassečielggadus Davit Norlánddas ja Romssas. </p>
    <p><em type="italic">Duoddará Ráffe/ </em><em type="italic">Bihtánsámi guovddáš: </em><em type="italic">Guovddáža huksehusaide </em>450 000 ru Duoddará Ráffe/Bihtánsámi guovddážii guovddáža ođasmahttimii dan oktavuođas go Árran julevsáme guovddáš galgá ásahit bihtánsámi museadoaimma 2009:s. </p>
    <p><em type="italic">Girjeprošeakta: </em><em type="italic">Máttasámi jietnagirjji almmuheapmi mas mielde dasa gullevaš teakstagihpa mánáid ja nuoraid várás </em>189 000 ru jietnagirjelágádussii Selhornet AS doarjjan máttasámi jietnagirjji almmuheapmái mas lea mielde teakstagihpa mas leat unnimusat 25 teavstta. Prošeavtta olahusjoavkun leat mánát ja nuorat, muhto rávisolbmot sáhttet maid daid geavahit. </p>
    <p><em type="italic">Girjeprošeakta: Gåebrien Sijte - </em><em type="italic">Sámegili historjá Røros-guovlluin </em>300 000 ru Sverre Fjellheim girjeprošektii muhtun sámegili historjjá birra mas erenoamážit deattuhuvvojit vuostálasvuođat sámiid ja boanddaid gaskka Riasten-guovllus 1700-logu loahpa rájes gitta sullii jahkái 1940. Fjellheim lea earret eará gávdnan ođđa gáldoávdnasiid mat addet dieđuid deaŧalaš proseassaid birra gaskal 1880 ja 1930. </p>
    <p>Dáid doarjagiid lea Sámediggeráđđi čoahkkimisttis Ráisas geassemánu 9.-11. b. 2009 juolludan.</p>
  </body>
</document>
