<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi areála-ja resursavuoigatvuođat - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>173</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/stipenda-ja-darja/darja/samiske-rettigheter-til-arealer-og-ressurser/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiske_rettigheter_til_arealer_og_ressurser.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámi areála-ja resursavuoigatvuođat</p>
<p><em type="italic">Ohcanáigemearri: </em></p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">01.03.23 dii. 15.00 </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">01.09.23 dii. 15.00 </em></p>
</list><p>Ohcanskovvi: Sámi areála-ja resursavuoigatvuođat</p>
<p type="title">Doarjjaortnega mihttomearri:</p>
<list><p type="listitem">Sámi berošteddjiin ja vuoigatvuođaoamasteddjiin lea duohta vejolašvuohta beassat konsultašuvnnaide vai besset ovdagihtii dieđuid vuođul addit friija mieđiheami plánaide ja doaibmabijuide areála- ja resursahálddašeami oktavuođas.</p>
</list><p type="title">Dása sáhtát oažžut doarjaga:</p>
<list><p type="listitem">Prošeavttat ja doaibmabijut maid ulbmil lea addit veahki sámi vuoigatvuođaoamasteddjiide áššiin mat gusket eana- ja resursavuoigatvuođaid fuolaheapmái, maiddái áššiin mat gusket árbevirolaš sámi ealáhusaid suodjaleapmái.</p>
<p type="listitem">Prošeavttat ja doaibmabijut mat čatnasit bagadeapmái ja ovdaiskkademiide dan oktavuođas gp áigot rievttalaččat gáibidit oktasaš vuoigatvuođaid Finnmárkokommišuvnna ektui, dás maiddái vuoigatvuođat mearra- ja vuotnaguovlluid bivdosajiide.</p>
<p type="listitem">Fierpmádagat ja organisašuvnnat mat barget eana- ja resursavuoigatvuođaid dohkkehemiin olggobealde Finnmárkku (Sámi vuoigatvuođalávdegoddi).</p>
</list><p type="title">Gii sáhttá oažžut doarjaga:</p>
<list><p type="listitem">Ovttaskas olbmot, organisašuvnnat ja ásahusat main ulbmilin lea ovddastit ja fuolahit sámi vuoigatvuođaoamasteddjiid beroštumiid ja vuoigatvuođaid eatnamiid ja resurssaid hálddašeamis, geavaheamis ja gáhttemis.</p>
<p type="listitem">Fitnodagat, ásahusat ja organisašuvnnat mat ožžot doarjaga fertejit leat registrerejuvvon Norgga Ovttadatregistarii.</p>
</list><p type="title">Ná olu sáhtát oažžut doarjaga:</p>
<list><p type="listitem">Eanemus doarjja juohke ohccái lea 400 000 ru.</p>
</list><p type="title">Eará doarjjaeavttut:</p>
<p>Geahča doarjjanjuolggadusaid.</p>
<p>Njuolggadusat Sámi areála- ja resursavuoigatvuođat 2023</p>
<p>Ohcanskovvi: Sámi areála-ja resursavuoigatvuođat</p>
</body></document>
