<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi girjjálašvuođabeaivvit Guovdageainnus - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/aktuelt/samiske-litteraturdager-i-guovdageaidnu.17495.aspx?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="samiske_litteraturdager_i_guovdageaidnu.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámi girjjálašvuođabeaivvit Guovdageainnus</p>
<p><em type="italic">Sámediggi ja S </em><em type="italic">ámi Girječálliidsearvi </em><em type="italic">bovde sámi girjjálašvuođabeivviide Diehtosiidii, Guovdageainnus, skábmamánu 9. ja 10. beivviid 2021. </em></p>
<p>Sámedikki girjerájus ja Sámi Girječálliidsearvi lea máŋga jagi ovttasbargan lágidit sámi girjjálašvuođabeivviid, dát leat šaddan dehálaš arena - gos girječállit ožžot fuomášumi ja maiddai gos lohkki oažži vejolašvuođa deaivvadit čálliin.</p>
<p>Dán jagi šaddet maid logaldallamat sámegiela birra. Nils Øivind Helander logaldallá sámegiela riggodaga birra ja Ailu Valle ges logaldallá dan birra ahte manin sámegiella lea dat buoremus ráppengiella.</p>
<p>Mii leat maiddái bovden diimmá ja dán jagáš girječálliid geat ledje árvaluvvon Davviriikkalaš Ráđi girjjálašvuođabálkkašupmái ja Davviriikkaid Ráđi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa bálkkašupmái, nugo Inga Ravna Eira, Niillas Holmberg, Kirste Paltto ja Karen Anne Buljo.</p>
<p>Dasa lassin leat máŋga eará girječálli min prográmmas, maiddái girječállit geat gieskat leat almmuhan iežaset vuosttaš girjji. Gullat maid juoigi Biret Elle Láilá/Laila Somby Sandvik gii buktá ovdamearkkaid ráhkesvuođa dajahusain luođis.</p>
<p><em type="italic">Eanet dieđut doaluid birra gávnnat dáppe: </em>https://sametinget.no/Kalender/CalendarEvent.aspx?Id=296&amp;lang=1&amp;MId1=7&amp;sprak=1 </p>
<p><em type="italic">Doalut rávdnjojuvvojit maid njuolgga neahtas: </em>https://samas.zoom.us/j/63589646360 </p>
</body></document>
