<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi vuoigatvuođaid, areálaid ja resurssaid eará čuovvoleapmi – ohcanvuđot doarjja</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>179</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.samediggi.no/Doarjagat-ja-stipeanddat/Sami-vuoigatvuodaid-arealaid-ja-resurssaid-eara-cuovvoleapmi-ohcanvudot-doarjja</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="annen-oppfoelging-av-samiske-rettigheter-arealer-og-ressurser-soekerbasert-tilskudd.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Sámi vuoigatvuođaid, areálaid ja resurssaid eará čuovvoleapmi – ohcanvuđot doarjja</p>
<p>Ohcanáigemearri: 01.04.2020 23:59</p>
<p><em type="italic">Doarjjaortnega mihttomearri: </em></p>
<p>Sámi berošteddjiin ja vuoigatvuođalaččain lea duohta vejolašvuohta beassat konsultašuvnnaide vai besset ovddalgihtii dieđuid vuođul addit friija mieđiheami plánaide ja doaibmabijuide areála- ja resursahálddašeami oktavuođas.</p>
<p><em type="italic">Masa sáhttá ohcat doarjaga: </em></p>
<list><p type="listitem">Prošeavttat ja doaibmabijut maid ulbmil lea addit juridihkalaš veahki sámi vuoigatvuođalaččaide dakkár áššiin maid ferte loktet duopmostuoluide ja main lea prinsihpalaš mihtilmasvuohta das mii guoská eana- ja resursavuoigatvuođaid fuolaheapmái.</p>
<p type="listitem">Prošeavttat ja doaibmabijut mat čatnasit bagadeapmái ja ovdaiskkademiide dan oktavuođas go áigot rievttálaččat gáibidit oktasaš vuoigatvuođaid Finnmárkokommišuvnna ektui, dás maiddái vuoigatvuođaid mearra- ja vuotnaguovlluid bivdosajiide.</p>
<p type="listitem">Fierpmádagat ja organisašuvnnat mat barget eana- ja resursavuoigatvuođaid dohkkehemiin olggobealde Finnmárkku (Sámi vuoigatvuođalávdegoddi).</p>
</list><p><em type="italic">Gii sáhttá ohcat: </em></p>
<p>Organisašuvnnat ja ásahusat main ulbmilin lea ovddastit ja áimmahuššat sámi vuoigatvuođalaččaid beroštumiid ja vuoigatvuođaid eatnamiid ja resurssaid hálddašeamis, geavaheamis ja gáhttemis.</p>
<p><em type="italic">Ná ollu doarjaga sáhttá fitnet: </em></p>
<p>Eanemus doarjja lea doarjjaortnega bajit rámma.</p>
<p><em type="italic">Gáibádusat ohcamii: </em></p>
<p>- Sámedikki digitála ohcanskovvi galgá geavahuvvot. - Ohcamat mat eai ollašuhte ohcaneavttuid, hilgojuvvojit.</p>
<p>Eambbo dieđuid gávnnat ohcanskovis ja doarjjanjuolggadusain.</p>
<p><em type="italic">Gulahallanolmmoš </em>: Ráđđeaddi Petter Tretnes Hansen, 78 47 41 12, Petter.Tretnes.Hansen@samediggi.no </p>
<p>Elektruvnnalaš ohcanskovvi</p>
</body></document>