<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi kulturmuittuid inventeren ja registreren báikkis Sør-Skars ja osiin báikkis Nord-Vigelen, Tydal - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>132</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kulturminne-og-bygningsvern/nyttige-ressurser/prosjekter-som-har-fatt-stotte/inventering-og-registrering-av-samiske-kulturminner-i-sor-skars-og-deler-av-nord-vigelen-tydal/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="inventering_og_registrering_av_samiske_kulturminner_i_sor-skars_og_deler_av_nord-vigelen_tydal.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sámi kulturmuittuid inventeren ja registreren báikkis Sør-Skars ja osiin báikkis Nord-Vigelen, Tydal</p>
<p><em type="italic">Stuorát áŋgiruššan man bokte čájehit ja duođaštit sámi kulturmuittuid báikkis </em><em type="italic">Guevtele, Tydal suohkanis, loahpahuvvui 2015:s. Iskkadeamit dahkkojuvvojedje guovllus Guevtele; Åarjelgaejsie/Sørskarfjellet ja osiin báikkis Nord-Vigelenfjella. </em></p>
<p>Prošeakta lea buvttihan <span type="quote">"ođđa"</span> sámi kulturbirrasa gos sihkarvuođain leat identifiseren sámi kulturmuittuid, ollu ođđa registerejuvvon ovttaskas objeavttat ja dasto synfaring, dilleárvvoštallan ja ovddeš registrerejuvvon kulturmuittuid ođđa kártafesten GPS:in.</p>
<p>Guovlu Guevtele; Åarjelgaejsie/Sørskarfjellet ja oasit guovllus Nord-Vigelenfjella lea guovlu mii lea leamaš deaŧalaš sámi boazodollui čuđiid jagiid. Registrerejuvvojedje 120 arkeologalaš lokalitehta. Registreremiin ledje sámi kulturmuittut nugo goahtesajit, árranat ja viessoduktásajit. Vuoššanrokkit gávdnojedje goahtesajiid oktavuođas. Gávdnojedje maiddái biergočiegát, dákkárat leat ovdal gávdnon dán guovllus. Eanet hávddit leat registrerejuvvon.</p>
<p>Prošeavtta ruhtadedje Sámediggi ja Máttá-Trøndelága fylkkamánni.</p>
<p xml:lang="nob">Loga raportta Inventering og registrering av samiske kulturminner i Sør-Skars og deler av Nord-Vigelen, Tydal</p>
</body></document>
