<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Searvevuohta givssideami vuostá - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>119</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/lierehtimmie/skuvlebyjrese-jih-skuvleevtiedimmie/guejmievoete-irhkemen-vooste/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="partnerskap_mot_mobbing.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="guejmievoete_irhkemen_vooste.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Searvevuohta givssideami vuostá</p>
<p><em type="italic">Buot mánáin ja nuorain lea riekti givssikeahtes oahppanbirrasii. </em></p>
<p>Sámediggi lea álggahan ovttasbarggu našunála vuoruheamis <em type="italic">Searvevuohta givssideami vuostá 2022-2025. </em>Go leat oassin dás de mii geatnegahttit iežamet bargat juohkelágan givssideami vuostá ja váikkuhit dasa ahte mánát ja nuorat váldojuvvojit mielde ollislaš bargui oažžut fátmmasteaddji bajásšaddan- ja oahppanbirrasa. </p>
<p>Oasálaččat searvevuođas leat: Ráđđehus, Sámediggi, Oahppolihttu, Vuođđooahpahusa váhnenlávdegoddi, Mánáidgárddi váhnenlávdegoddi, Fágalihttu, KS, Skuvllaid riikalihttu, Skuvlajođiheaddjelihttu, Ohppiidorgánisašuvdna, Norgga lektorsearvi, Priváhta mánáidgárddiid riikalihttu, Friddjaskuvllaid oktavuođaforum, Eaktudáhtolaš Norga ja Dearvvašvuođadivššáriid riikajoavku.</p>
<p>Searvevuohta galgá ovttasbargat guhkit áiggi ektui ja ovttasbargu galgá konkretiserejuvvon sihke oktasaš doaimmaid bokte ja doaimmaid bokte maid sierranas orgánisašuvnnat ovddidit. Oasálaččain lea jámma gulahallan evalueren ja buoridan dihte ovttasbarggu ja viidásit ovdánahttit searvevuođa barggu.</p>
<p>Sámediggi lea oassálastán dán barggus 2013 rájes.</p>
</body></document>
