<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sierralohpi kulturmuitolága vuođul - Sámediggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>121</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kultuvrramujtto-ja-huonajsuodjalus/dispensasjavnna-kultuvrramujttolaga-milta/?sprak=12</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="dispensasjon_etter_kulturminneloven.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="dispensasjovne_kultuvremojhteselaaken_mietie.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="dispensasjavnna_kultuvrramujttolaga_milta.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Sierralohpi kulturmuitolága vuođul</p>
<p><em type="italic">Jus doaibmabiddji oaidná ahte plánejuvvon doaibmabidju ii sáhte álggahuvvot registrerejuvvon kulturmuittu dihte, muhto liikká háliidivččii čađahit plánejuvvon doaimma, de lea vejolaš ohcat sierralobi kulturmuitolága mearrádusain. </em></p>
<p>Jus lea sáhka sámi kulturmuittuin, de sáddejuvvo ohcamuš Sámediggái. 01.01.2020 rájes lea Sámedikkis mearridanvuoigatvuohta sierralobiin mat gusket sámi kulturmuittuide. Muhtun oktavuođain sáhttá leat arkeologalaš iskkadeapmi eaktun vai ohcamuš galgá sáhttit dohkkehuvvot.</p>
<p>Kulturmuitolága § 10 mielde lea dábálaččat doaibmabiddji guhte máksá arkeologalaš iskkadeami goluid. Unnibuš, priváhta doaibmabijuid oktavuođas sáhttá stáda máksit juogo visot dahje oasi goluin. Loga eanet dan birra dás: Dekning av utgifter til arkeologiske arbeider ved mindre, private tiltak</p>
<p>Riksantikvaren ruovttusiiddus sáhttá lohkat eambbo sierralohpeáššiid áššemeannudeami birra: Saksbehandling av dispensasjonssaker .</p>
<p>Ráfáidahttojuvvon visttit ja sierralohpi kulturmuitolágas lea čilgejuvvon lagabuidda dáppe: Sierralohpeohcan kulturmuitolágas</p>
</body></document>
