<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Soahtemuittut Davvi-Sálttus - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>146</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/kulturmuito-ja-vistesuodjalus/avkkalas-resurssat/proseavttat-maidda-lea-addojuvvon-doarjja/soahtemuittut-davvi-salttus/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="krigsminner_i_nord-salten.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Soahtemuittut Davvi-Sálttus</p>
<p><em type="italic">Árran julevsáme guovdasj lea áigodagas 2013 rájes 2016 rádjai čađahan stuorra prošeavtta soahtemuittuid registreremiin. Sámediggi, Riikaantikvára ja Norlándda fylkkasuohkan leat ruhtadan stuorra osiid prošeavttas. </em></p>
<p type="title">Rádjalovsá rádjariikkas</p>
<p>Prošeavtta olis lea almmuhuvvon earret eará girji <em type="italic">Grenselos i grenseland, </em>sámi rádjalovssaid birra. Maiddái kulturmuitobálggis lea ráhkaduvvon maid mátkeealáhusaktevrrat sáhttet geavahit. Prošeavttas biddjojuvvui fokus kulturmuittuide mat ledje báhtaranruvtto guoras mii geavahuvvui nuppi máilmmi soađi áigge Ruŧŧii. Ruvtto lei oassi rádjamáđiijas. Rádjamáđiija lei Slabávuona ja Ritsem gaskka. Máđiija lea merkejuvvon geađgemuvrrain ja galbbaiguin. Dán ruvtto gaskii leat ceggejuvvon guokte bartta gos lea vejolaš idjadit.  </p>
<p type="title">Kulturmuittut bálgá guoras</p>
<p>Ruvtto guoras sáhttá oaidnit duiskalaččat váktaskajáid, mášengivvirsajiid, tráhpáid eatnamis ja geatgemuvrraid. Golbma diehtojuohkintávvala leat biddjojuvvon. Dat leat Slabávuonas, Kjerringvatn lahka ja vuoiŋŋastanskajás Muvrrajávrres.</p>
<p type="title">Digitála muitalusat</p>
<p>Gihpa soahtemuitobálgá birra lea ráhkaduvvon. Prošeakta buvttadii 2015:s johttičájáhusa mii lei gierdomátkkis. Maiddái digitálamáinnasteapmi ja gaskkusteapmi lea čađahuvvon.</p>
<p xml:lang="nob">Krigsminner i Nord-Salten som ledd i verdiskapning på kulturminneområdet</p>
</body></document>
