<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Váikkuhusguorahallanláhkaásahus - Sametinget</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>223</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>https://sametinget.no/areala-dalkkadat-ja-biras/areala/lahkavuoddu/vaikkuhusguorahallanlahkaasahus/</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="konsekvensutredningsforskriften.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">Váikkuhusguorahallanláhkaásahus</p>
<p><em type="italic">Váikkuhusguorahallanláhkaásahusa (01.07.17) mielde galgá plánemis árvvoštallat guoskkahuvvo go sámi ealáhusaid ja kultuvrra luondduvuođus. Das mas sáhttet leat stuorra váikkuhusat sámi ealáhusaide ja kultuvrii sáhttet leat erohusat dan vuođul gii ja mii guoskkahuvvo doaibmabijuin. </em></p>
<p>Paragráfa 21 Faktoriid válddaheapmi maidda sáhttá váikkuhit ja deaŧalaš váikkuhusaid árvvoštallama birra birrasii ja servodahkii, lea sámi luonddu- ja kulturvuođud okta čuoggáin.</p>
<p>Nuppi lađđasis čuožžu ahte; <span type="quote" xml:lang="nob">«Samlede virkninger av planen eller tiltaket sett i lys av allerede gjennomførte, vedtatte eller godkjente planer eller tiltak i influensområdet skal også vurderes. Der hvor reindriftsinteresser blir berørt, skal de samlede virkningene av planer og tiltak innenfor det aktuelle reinbeitedistriktet vurderes.»</span> (Plánaid dahje doaibmabijuid oktasaš váikkuhusat go geahččá fárrolaga juo čađahuvvon, mearriduvvon dahje dohkkehuvvon plánain dahje doaibmabijuin váikkuhanguovllus galget maiddái árvvoštallojuvvot)</p>
<p xml:lang="nob">Paragráfa 10 Kriterier for vurderingen av om en plan eller et tiltak kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn (Árvvoštallama eavttut p lánáid ja doaibmabijuid  várás dan ektui ahte leat go doaibmabijus stuorra váikkuhusat birrasii dahje servodahkii) b) Truede arter eller naturtyper, verdifulle landskap, verdifulle kulturminner og kulturmiljøer, nasjonalt eller regionalt viktige mineralressurser, områder med stor betydning for samisk utmarksnæring eller reindrift og områder som er særlig viktige for friluftsliv (Áitojuvvon šlájat dahje luonddu hámit, árvvolaš eanadat, árvvolaš kulturmuittut ja kulturbirrasat, nationála dahje regionála deaŧalaš minerálaresurssat, guovllut mat leat deaŧalaččat sámi meahcceealáhussii dahje boazodollui ja guovllut mat leat erenoamáš deaŧalaččat astoáiggeeallimii).</p>
</body></document>
