<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>http://www.samediggi.no/layout/set/print/Arkiv/Valgperiode-2009-2013/Artikler/Vuolgan-Varjjagis-Made-in-Varanger</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="vuolgan-varjjagis-made-in-varanger.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</p>
<p type="title">Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger</p>
<p>03. Golggotmánnu 2012</p>
<p>Sámediggeráđđi mearridii golggotmánu 3. b. doarjut ássanmiellaprošeavtta Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger badjelaš 200 000 ruvnnuin. – Mii leat ilus go beassat doarjut Várjjat guovllu regiovdnaovddideami, cealká ráđđelahttu Marianne Balto.</p>
<p><em type="bold">- Unjárga lea mearrasámi gielda gos leat ollu duojárat ja snihkkárat geain lea fága- ja meašttirreive. Dasa lassin buvttadit gielddas bierggu mas lea buorre kvalitehta. Prošeakta Made in Varanger háliida bajidit ássanmiela Unjárgga gielddas, ja ovddidit duoji ja biepmu smávvilbuvttadeami. Dan mii Sámediggeráđis dieđusge doarjut, dadjá ráđđelahttu Marianne Balto. </em></p>
<p>Prošeavtta ulbmiljoavku lea dat snihkkárat, duojárat ja biebmobuvttadeaddjit mat leat juo Várjjat guovllus. Prošeavtta vuolggasadjin lea ulbiljoavkkuid dárbbut ja ovdánandáhttu.</p>
<p>Made in Varanger lea válljejuvvon ovtta Ráđđehusa ássanmiellaáŋgiruššamiin ja ráđđelahttu Balto dovddaha stuorra ilu go prošeavttas lea govda doarjja, earret eará eretfárrenčuolmmaid geažil.</p>
<p><em type="bold">- Eretfárren sámi guovlluin buvttiha hástalusaid olmmošlogu bisuheam dáfus. Lassin bargosajiide lea deaŧalaš bisuhit geasuheaddji báikegottiid gos nuorat háliidit orrut. Dakkár prošeavttat go Made in Varanger leat deaŧalaš doaibmabijut dasa ahte jorgalahttit eretfárrema. Sávan lihku prošektii, cealká ráđđelahttu Marianne Balto loahpas. </em></p>
<p>Vuolgán Várjjagis - Made in Varanger:is leat 4 oasseulbmila:</p>
<list><p type="listitem">ovddidit allakvalitehta dujiid ja biebmu vuovdaleami, vuovdima ja juohkašumi</p>
<p type="listitem">ovddidit álggahanbirrasiid nuoraid várás ja ođđa duojáriid ja biebmobuvttadeddjiid várás</p>
<p type="listitem">ovddidit hutkkálaš buvttadan- ja fierpmádatbirrasiid duojáriid ja biebmobuvttadeddjiid várás, sihke ollesáiggi ja oasseáigge doaimmaheddjiid várás</p>
<p type="listitem">viidásetovddidit Vuonnamárkaniid riikkaidgaskasaš festiválan báikkálaš gálvobuvttadeddjiid várás davvin, ja ovttasbarggus Grensekommunerådet:in oažžut ovdan hástalusaid rámmaeavttuin</p>
</list><p><em type="bold">Gulahalli: </em></p>
<p>Ráđđelahttu Marianne Balto , tel. 480 63 358</p>
</body></document>
