<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">safa2_toimistosihteeri_haettavana-jatkettu.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentarálaš ráđđi (Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid oktasašbargoorgána) álggaha ođđajagimánu 1. beaivve 2013 Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža vuođđudanprošeavtta, mii bistá geassemánu 30. beaivái 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad ođđeeŠjjmannu 1. peeiŠv 2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõõzz da haŠŋǩǩõš peštt ǩieŠssmannu 30. peeiŠv 2014 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada EU Interreg IV A Nord Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>väŠlddteäggteei lij EU Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas Sámediggi ohcá mearreáigásaš doaimmahatčálli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projeekt diõtt LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu bistá 30.6.2014 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>mieŠrräiggsaž koontârpiizzar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli bargguide gullet dikšut prošeavtta beaivválaš doaimmahatbargguid, ordnet čoahkkimiid ja veahkehit prošeavtta rehketdoallobargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj peštt ǩieŠssmannu 30. peeiŠv 2014 räjja. Koontârpiizzar tuõjju koŠlle juõŠǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di veäŠǩǩted proŠjeekt rekknâŠsttemtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargái sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat-da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja dan lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi õŠnnstem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit buorre sámegiela njálmmálaš ja čálalaš dáidu sihke doarvái hárjánupmi doaimmahat- ja rehketdoallobargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>håiddmõõžžâst ooudâsveŠǩǩe šiõǥǥ sääŠmǩiõl njaaŠlmilaž da ǩeŠrjjlaž silttõs di riŠjttjeei tobddmõš koontâr- da rekknâŠsttemtuâjast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža bargogiellan leat sámegiella sihke suomagiella ja ruoŧa- / dárogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc / taarrǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáža ovddasvástádussan lea ovttas sámedikkiiguin davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas dárbbut, hástalusat ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmahatčálli lea bargogaskavuođas Suoma sámediggái ja bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koontârpiizzar lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz VI.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde (vuođđobálká 1 796,98 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>/ II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 1 796,98 euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi vuođul boahtti bargovásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve äŠšštobddâmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáiki lea sámedikkis Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuåimmpäiŠǩǩ lij SääŠmteeŠǧǧ personkååŠddest Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Suoma sámedikki čállingoddái 9.1.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhusain: Sajos, 99870 Anár. Barggu ovdalis ohcan olbmot váldojuvvojit vuhtii almmá ođđa ohcamuša haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda ođđeeŠjjmannu 9. peeiŠv 2013 räjja, čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. Äiggsab tuâjjooʒʒi jiâ taarbâž tuejjeed ođđ tuâjjooccmõõžž, siŠjjid vääŠldet lokku äiggsab</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tuâjjooccmõõžž mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassidieđuid barggus addá vs. gielladorvočálli Tarja Porsanger tel. 050 343 1299.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>LââŠssteâđaid tuâjast oudd vs. ǩiõllstaanpiizar Tarja Porsanger teŠl 050 343 1299.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 12.12.2012 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 13.12.2012 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
