<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">skabma_suunnittelija_ma_2015.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki oktavuođas doaibmi eamiálbmogiid filbmaguovddáš Skábma lea guovlluguovdasaš filbma- ja audiovisuála suorggi resursaguovddáš, man bargun lea ovddidit sámi filbmamuitaleami máŋggahámatvuođa ordnemiin skuvlejumi, márkanastimiin sámi filmma ja bagademiin mánáid ja nuoraid filbmamuitaleami máilbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ õhttvuõđâst tuåimmjeei alggmeerai jieŠllikarttkõõskõs Skábma lij vooudlaž jieŠllikartt- da audiovisuaalâž vuuŠd resursskõõskõs, koon tuâjjân lij viikkâd ooudâs säŠmmlai jieŠllikarttmainstemvueŠjj määŋgnallšemvuõđ, riâžžeeŠl škoouljumuužž, liâvteeŠl säŠmmlai jieŠllikaart di šõddeeŠl päärnaid da nuõrid jieŠllikarttmainstemvueŠjj maaiŠlma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbmaguovddáža bargguide gullá maid lassin sámemánáid mediabajásgeassima gárgeheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>JieŠllikarttkõõskõõzz tuõjju kooll lââŠssen še sääŠmpäärnai mediašõddumuužž ooudâsviikkmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggu váras Sámediggi ohcá MEARREÁIGÁSAŠ PLÁNEJEADDJI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän tuâi diõtt SääŠmteŠǧǧ ååcc MIEŠRRÄIGGSAŽ PLAANRAAJJI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 7.1.2015 ja bistá álggos 31.12.2015 radjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg 7.1.2015 peštt 31.12.2015 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea Sámedikkis addon ásahusa (1727/1995) mielde barggu eaktudan skuvlejupmi ja sámegiela máhttu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij SääŠmteeŠǧǧest uvddum asetõõzz (1727/1995) mieŠlddlânji tuâi oudldem škoouljumuš da sääŠmǩiõl silttõs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu iešvuođaid dihte heivvolaš allaskuvladutkkus lohkko ohccái ovdun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tän tuâjast õllškooultuŠtǩǩõs looǥǥât ooccja ouddõssân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjjla päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩmõšriâšltõõǥǥ õõlǥtemtääŠzz IV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde (vuođđobálká 2 560,57 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>/ II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2560,57 euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálká lassin mákso 24%:a sámeguovllu lassi ja bargovásáhusa mielde meroštallon vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuset 24 %:t sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrâŠtte tuâjjtobddâmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargi doaibmabáikin lea sámekulturguovddáš Sajosis Anáris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>tuâjjla tuåimmpäiŠǩǩ sâjjdââtt sääŠmkultturkõõskõs Sajõõzzâst Aanrest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 30.12.2014 dmu 16.00 rádjái čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá má. hálddahushoavda Pia Ruotsala tel. 010 839 3106.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ tuâjjlažkådda 30.12.2014 čiâss 16.00 räjja addrõõžžin Sajos, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd mä.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vaaldšemjååŠđteei Pia Ruotsala teŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>010 839 3106.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhus lea oaidninláhkái davvi-, anáraš- ja nuortalašgillii čujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>IŠlmmtõs lij vueiŠnnemnalla tâŠvv-, aanar- da nuõrttsääŠmǩiõlin addrõõzzâst www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 15.12.2014 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 15.12.2014 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
