<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkailmsafa2_projektisihteeri_22112013.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi (Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid oktasašbargoorgána) álggahii ođđajagimánu 1. beaivvi 2013 Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža vuođđudanprošeavtta, mii bistá geassemánu 30. beaivái 2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttii 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǧǧõõzz, kååŠtt poott 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta ruhtada EU Interreg IV A Nord Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU:n Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas Sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ProjeeŠkt diõtt LääŠddjânnam sääŠmteŠǧǧ ååcc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš prošeaktačálli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>mieŠrräiggsaž projeŠkttpiisar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 16.12.2013 ja bistá 30.6.2014 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg 16.12.2013 da peštt 30.6.2014 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktačálli bargguide gullet dikšut prošeavtta beaivválaš doaimmahatbargguid, ordnet čoahkkimiid ja dikšut prošeavtta rehketdoallobargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ProjeŠkttpiisar tuõjju koŠlle projeeŠkt juõŠǩǩpeivvsaž koontârtuâi, såbbri riâššmõš di projeeŠkt ǩeeŠrjtueŠlljõstuâjain huõlâânnmõš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargái sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža doibmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja dan lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÂâŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lääŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit buorre sámegiela njálmmálaš ja čálalaš dáidu sihke doarvái hárjánupmi doaimmahat- ja rehketdoallobargguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi oŠnnstemvuõđlaž håiddmõõžž ooudâsveŠǩǩe šiõǥǥ sääŠmǩiõl njaaŠlmilaž da ǩeŠrjjlaž silttõs di riŠjttjeei tuâjjtobddmõõžž koontâr- da ǩeeŠrjtueŠlljõstuâjain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža bargogiellan leat sámegiella sihke suomagiella ja ruoŧa- / dárogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtâŠvvjânmmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc / taarrǩiõl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáža ovddasvástádussan lea ovttas sámedikkiiguin davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas dárbbut, hástalusat ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânmmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoon-nallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumš puõŠttiääiŠjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktačálli lea bargogaskavuođas Suoma sámediggái ja bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ProjeŠkttsihteeri lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩmõšriâšldõõǥǥ väŠǯǯelvuõđtääŠzz VI.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde (vuođđobálká 1 822,14 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>/ II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 1 822,14 euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi vuođul boahtti bargovásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrâŠtte äŠšštobddâmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargobáiki lea sámedikkis Sajosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuåimmpäiŠǩǩ lij SääŠmteeŠǧǧ personkååŠddest Sajoozzâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Suoma sámedikki čállingoddái 9.12.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhusain: Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá prošeaktahoavda Marko Marjomaa tel. 050 438 2484.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda rosttovmannu 9. peeiŠv 2014 räjja, čiâss 16.00 räjja addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast projeŠkttjååŠđteei Marko Marjomaa teŠl 050 438 2484.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 22.11.2013 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 22.11.2013 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
