<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkailmsajosinfotyontekija070512.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajosa váldogeavaheaddji sámediggi ohcá Sajosii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmkultturkõõskõs Sajoozz väŠlddõõŠnni sääŠmteŠǧǧ ååcc SajoŠsse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ÁŠŠEHAŠRÁVVEJEADDJI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii 4.6. – 31.8.2012 gaskasaš áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>MieŠrräiggsaž da peiŠvvsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 4.6. – 31.8.2012 kõskssaž äigga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššehasrávvejeaddji bargun lea dikšut Sajosa infobáikki, fuolahit čoahkkinlatnjavárremiin, johtaleamigohcimis ja maiddái čoahkkin- ja dáhpáhusordnedallamiin ja lassin čájehit Sajosa vistti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ÄäŠššlažvuäŠpsteei tuâjjan lij håiddad Sajoozz infopääiŠǩ, ââŠnned huõl såbbarpäiŠǩǩvaŠrrjumuužžin, jååŠttemvahssmõõžžâst di sååbbar- poddriâššmõõžžin da lââŠssen tobdstâŠtted da čuäŠjted Sajoozz põrttân.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooulʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit buorit gulahallandáiddut, máŋggabealat giellamáhttu, buorit adg-dáiddut ja maiddái nákca bargat ráđálaččat, iehčanasat ja njuovžilit (maiddái eahket- ja vahkuloahppabarggut).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi õŠnnstem håiddmõõžžâst ooudâsveŠǩǩe šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, määŋgpeällsaž ǩiõllsilttõs, šiõǥǥ atk-silttõõzz di ooddid tuejjeed jiõččtuåimmsânji, jiõččânji da lueŠǯǯjeeŠl (še jeäŠǩǩes- da neäŠttellopptuâjaid).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII / I mielde, vuođđobálká 1 639,98 euro / mb..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz VII. / I mieŠldd, vuâđđpäŠlǩǩ 1 639,98 euŠrred / mp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin mákso 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet vásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠd lââŠzz da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti äŠšštobddâmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 23.5.2012 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âŠlǧǧe vuõltteed sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 23.5.2012 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>010 839 3102.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ja sámekulturguovddáš Sajosii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmtegga da sääŠmkultturkõõskõs SajoŠsse vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 9.5.2012 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 9.5.2012 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
