<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkailmsafa2projpaallikko220213.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid oktasašbargoorgána) lea álggahan 1.1.2013 davviriikkaid oktasaš sámegiela ámmát- ja resursaguovddáža vuođđudanfidnu, Sámi giellagáldu, mii nohká 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc sääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad 1.1.2013 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse, kååŠtt poott 30.6.2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu váldoruhtadeaddji lea EU Interreg IV A Nord Sápmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäǧǧteei lij EU:n Interreg IV A Nord SääŠmjânnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnu geavada ollašuhttima várás sámediggi ohcá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>HaŠŋǩǩõõzz praksiizz čõõđtem diõtt sääŠmteŠǧǧ ååcc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš prošeaktahoavdda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>mieŠrräiggsaž projektšuurmõõzz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu álgá 2.4.2013 ja bistá 30.6.2014 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâjj älgg 2.4.2013 da peštt 30.6.2014 räjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavda jođiha prošeavtta ja maiddái vástida prošeavtta ollašuhttimis ja koordineremis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projektšuurmõs jååŠđat projeekt di vaŠsttad projeekt čõõđtumuužžâst da koordinâŠsttmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargui gullá plánet giellaguovddáža strategiijaid ja organisášuvnna ja maiddái oažžut guovddáža doaimma fástan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuõjju kooll plaaneed ǩiõllkõõskõõzz strategiijaid da organisaatiaid di viikkâd tuåimmjumuš nuŠtt, što tõŠst sâdd põõšši.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahovdii sáhttá mearridit eará doaimmaid, mat gullet davviriikkaid oktasaš sámegiela ámmát- ja resursaguovddáža vuođđudanfidnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ProjektšuurmõŠsse vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat- da resursskõõskõõzz vuâđđeemhaŠŋǩǩõŠsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi (sámedikkis addojuvvon ásahus 1727/1995) ja lassin eaktuduvvo sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škoouŠlʼjumuš (sääŠmteeŠǧǧest uŠvddum asetõs 1727/1995) da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma ovddidit heivvolaš allaskuvladutkkus, hárjánupmi gáibideaddji hálddahusbargguin, hovdemis ja davviriikkalaš oktasašbarggus, buorit gulahallandáiddut ja maiddái doarvái buorre dáro- / ruoŧagiela ja buorre suomagiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi oŠnnstemnallšen håiddmõõžž veäŠkkat viikkâd ooudâs ââŠnteei õllškooultuŠtǩǩõs, toobdâlm väŠǯǯlõs vaaldšemvuâlaž tuâjain, jååŠđtumuužžâst da tâŠvvjânnmlaž õhttsažtuâjast, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd di riŠjttjeei taarr- / ruõccǩiõl da šiõǥǥ lääŠddǩiõl silttõõzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Giellagáldu bargogielat leat sámegiella ja maiddái suomagiella ja ruoŧa / dárogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sámi Giellagáldun, SaaŠmi ǩiõllkaŠlddi tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da ruõcc / taarrǩiõll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Kõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm õhttsažtâŠvvjânnmlaž</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáža bargun lea ovttas sámedikkiiguin davviriikkaid oktasaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi ja sámegielaid nannen, ealáskahttin ja sihkkarastin boahttevuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouki oŠdinaknallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss vääŠldet lokku, da tõõzz kooll še puõŠttiääiŠjest sääŠmǩiõl jeälltumuš da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>staanumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellagáldu bargun lea earret eará giellagáhtten, giela ovddideapmi, terminologiijabargu, giela norbmerenbargu ja rávven sámegiela gážaldagain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Giellagáldun, ǨiõllkaŠlddi tuâjjan lij jeeŠrbi mieŠldd ǩiõllhuõll, ǩiõl õõudâsviikkmõš, terminologiituâjj, ǩiõl normmumuš da teâđtumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktahoavdda doaibmanbáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis Anára kirkosiiddas ja son lea bálvalangaskavuođas Suoma sámediggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Projektšuurmõõzz tuåimmpäiŠǩǩ lij sääŠmkultturkõõskõs Sajoozzâst Aanar ceerkavsiidâst da son lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá Suoma sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV ja das III-II luohká mielde (vuođđobálká 2448,54 – 2505,49 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäŠlǩǩmõš meäŠrrââtt LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm õõlǥtemtääŠzz IV da tõŠst III-II tääŠzz mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2448,54 – 2505,49 euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja vásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩ lââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti toobdâlmlââŠzz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit Suoma sámedikki čállingoddái 12.3.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhusain: Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá giellaáššiidčálli Anne-Maria Magga tel. 010 839 3119 ja gielladorvočálli Siiri Jomppanen tel. 050 493 9018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda 12.3.2013 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd ǩiõllaaŠššipiizar Anne-Maria Magga 010 839 3119 da ǩiõllstaanpiizar Siiri Jomppanen teŠl 050 493 9018.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjumuŠšše vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst www.samediggi.fi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 25.2.2013 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 25.2.2013 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
