<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">virkailmsajostoimitilahuoltaja281111.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámekulturguovddáš Sajos Anára kirkosiiddas válmmaštuvvá jagi 2011 loahpa rádjai ja váldojuvvo atnui jagi 2012 álggu rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanar ceerkavsiŠjdde sâjjdõõtti sääŠmkultturkõõskõs Sajos valmštââvv eeŠjj 2011 loopp räjja da tõt vääŠldet ââŠnnem vuâlla eeŠjj 2012 looǥǥeeŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golmmageardásaš, 4800 bruttonjealjehasmehtera viidosaš Sajos boahtá leat sámiid hálddahusa, kultuvrra ja čehppodaga guovddáš sihke máŋggabealat ja ođđaáigásaš kongreassa- ja dáhpáhusdállu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Koolmriâdd pâjjlõšpõrtt da 4800 bruttmettarkõõsk šõõraž Sajos šâdd leeŠd sääŠm vaaldšem, kulttuur da siltteemkõõskõs di määŋgbeällsaž da ođđäiggsaž kongress- da määŋg pooddpõrtt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa váldogeavaheaddji sámediggi ohcá dál Sajosii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos väŠlddõõnni, kååŠtt lij sääŠmteŠǧǧ, ååcc ååŠn Sajos põŠrtte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii 28.12.2011 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>mieŠrräiggsaž da peiŠvvsaž veŠrǧǧkõskkvuõŠtte 28.12.2011 looǥǥeeŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajosa doaibmalatnjafuolaheaddji fuolaha fáktameašttirbálvalusaide, infobáikki dikšumii, čoahkkimiid ja dáhpáhusaid lágideapmái gulavaš bargguin sihke dárbbu mielde čorgemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Sajos TuåimmpäiŠǩǩteevvai ââŠnn huõl vahssimäästarkääzzkõõzzi, infopääiŠǩ håiddmõŠšše, såbbri da noorõõttâmpooddi riâššmõŠšše kuulli tuâjain di taarbšeŠmmen čiistmõõžžâst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđot gelbbolašvuođagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttʼteemvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi oudldem škooulʼjumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu ceavzilis dikšuma ovddidit doaibmalatnjafuolaheaddji dutkkus dahje vástideaddji dutkkus ja doarvái olu bargohárjánupmi suorggi bargguin ođđaáigásaš almmolaš doaibmalanjain, buorit gulahallandáiddut, iešráđálašvuohta ja njuovžilvuohta sihke bargguid dáfus doarvái buorre sáme-, eaŋgals- ja ruoŧagiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi oŠnnstemnallšem håiddmõõžžâst veäŠǩǩte TuåimmpäiŠǩǩteevvai tuŠtǩǩõs leŠbe vaŠstteei da riŠjttjeei tuâjjtobddmõš vuuŠd tuâjain ođđäiggsaž õõlmâs paaiŠǩin, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, jiõččaŠlttemvuõtt da lueŠǯǯjeeivuõtt di tuâi beäŠlnn riŠjttjeei čieŠppes sääŠm, eŋŋlõsǩiõl da ruõccǩiõl silttumuš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VI.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>PäŠlǩǩvuõtt meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâššâm väŠǯǯelvuõttʼtääŠzz VII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ II mielde, vuođđobálká 1 748,73 euro / mb, man lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet bargohárjánupmelasáhusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>/ II mieŠldd vuâđđpäŠlǩǩ 1 748,73 euŠrred / mp, koon lââŠššen määuŠset 24 %:t sääŠmvuuŠd lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd meäŠrrõõtti tuâjjtobddâmlââŠžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 16.12.2011 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Angelintie 696, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼõccmõõžž mättʼtõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted sääŠmteeŠǧǧ piizarkådda16.12.2011 mõõneeŠst čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Angelintie 696, 99870 Aanar. LââŠssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, teŠl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggái ja sámekulturguovddáš Sajosii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>010 839 3102. SääŠmtegga da sääŠmkultturkõõskõs Sajos põŠrtte vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
