<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext"><prop type="x-filename">anny-s.htm.tmx</prop></header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anny Balto Somby:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anny Balto Somby:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi joatkkaskuvlla dearvvašvuođaoahppu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helsefagutdanninga ved samisk videregående skole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Svein Lund lea jearahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortalt til Svein Lund</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anny Balto Somby (Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anny Balto Somby (Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anny Balto Somby lea riegádan 1952:s ja bajásšaddan Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anny Balto Somby er født i 1952 og oppvokst i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son váccii joatkkaskuvlla Girkonjárggas ja Kárášjogas ja buohccedivššárskuvlla Hámmárfeasttas, mas gearggai 1982:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ho gikk gymnas i Kirkenes og Karasjok og sykepleieskole i Hammerfest, der ho gikk ut i 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De son barggai guokte jagi buohccedivššárin Kolvereidas Trøndelagas, dan maŋŋá son lea bargan Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så arbeida ho to år som sykepleier i Kolvereid i Trøndelag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe son lea bargan dearvvašvuođaguovddážis, ruovttubuohccedivššárin, ja maiddái bargan borasdávdasearvvis (Kreftforeningen).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Deretter har ho vært i Karasjok, og arbeida ved helsesenteret, i hjemmesykepleien og for Kreftforeningen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1995 rájes son lea leamaš Sámi joatkkaskuvllas Kárášjogas, gos son lea oahpahan dearvvašvuođa- ja sosiálafága vuođđokurssa ja veahkkedivššár ja ambulánsa joatkkakurssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1995 har Anny vært ved Samisk videregående skole i Karasjok, der ho har undervist grunnkurs i helse- og sosialfag og videregående kurs hjelpepleier og ambulanse fag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta son lea gazzan pedagogihkkaoahpu ja máŋggakultuvrrat áddejumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I løpet av den tida har ho også tatt utdanning i pedagogikk og flerkulturell forståelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvla ja joatkkaskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnskole og gymnas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun ledjen nu gohčoduvvon márkančivga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg var såkalt «márkančivga» (kirkestedsunge).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus hálaimet eanaš sámegiela, muhto mis ledje ollu dárogielat ránnját.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hjemme snakka vi mest samisk, men vi hadde mange norskspråklige naboer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stohken dárogielat mánáiguin ja máhtten oalle bures dárogiela ovdal go álgen skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg leika med de norskspråklige barna, og kunne ganske godt norsk før jeg beynte på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte áddejin ja hállen, vaikko ii lean áibbas grammatihka mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det vil si at jeg forsto og snakka, sjøl om det ikke var helt etter grammatikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen dálonmánáid klássas ja mis ledje dušše dárogielat oahpaheaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg var i klassen for fastboende elever, og vi hadde bare norskspråklige lærere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oidnen man váttis dilli lei mánáide geat eai máhttán go sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg så hvor vanskelig situasjonen var for de barna som ikke kunne annet enn samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas čuldojuvvojedje, fertejedje vázzit guokte jagi vuosttaš luohkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange dumpa, de måtte gå to år i første klasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gergen vuođđoskuvllas, de ii lean vel joatkkaskuvla Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg var ferdig med grunnskolen var det ennå ingen videregående skole i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin álgen Girkonjárgga gymnásii ja vázzen vuosttaš jagi doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor begynte jeg på Kirkenes gymnas, og gikk første året der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jagi maŋŋil álggahuvvui Kárášjoga gymnása, de fárrejin ruoktot ja vázzen guokte maŋimus jagi dáppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Karasjok gymnas blei starta året etter, flytta jeg hjem og gikk de to siste åra der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárggas fuomášin man ollu negatiiva oainnut dan áigge ledje sámiid vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Kirkenes fikk jeg oppleve hvor mye negative holdninger det var mot samene i den tida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei miessemánu 1. beaivvi ja mun ledjen čiŋadan nu fiidnát go sáhtten sámegávttiin ja vázzen «1. mai-toga».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var 1. mai og jeg hadde pynta meg så fint jeg kunne med samekofte og gikk i 1. mai-toget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei suorggahahtti vásihit ahte gehčče ártegit munnje ráiddus gávtti dihtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var skremmende å oppleve at de så rart på meg i toget på grunn av kofta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girkonjárgga gymnásas in ožžon sámegiela fágan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På Kirkenes gymnas fikk jeg ikke samisk som fag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ledjen juo geargan vuosttaš jagi sámegiela haga de in válljen sámegiela Kárášjogas ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg hadde tatt første året uten samisk, så valgte jeg ikke samisk i Karasjok heller.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga jagi maŋŋil válden joatkkaskuvlaeksámena sámegielas, muhto in čále nu njuovžilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange år seinere tok jeg videregående eksamen i samisk, men jeg skriver ikke så flytende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnán sámi dearvvašvuođabargit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Få samiske helsearbeidere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus ledje ovdal sihke doaktárat ja buohccedivššárat dábálaččat Lulli-Norggas eret, ja máŋggas ledje dušše leamaš moadde jagi dahje vel oanibut davvin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finnmark var tidligere både leger og sykepleiere vanligvis fra Sør-Norge, og mange arbeida bare et par år eller enda kortere nordpå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga sámi guovllus eiseválddit eai váldán ovddasvástádusa lágidit dearvvašvuođabálvalusaid, muhto Sámemiššuvdna dat huksii ja hálddašii buohccestobuid ja eará dearvvašvuođaásahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I mange samiske områder tok ikke myndighetene ansvar for helsetjenestene, men det var Samemisjonen som bygde og dreiv sykestuer og andre helseinstitusjoner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte mu mánnávuođas ledje dušše rivgut geat barge buohccedivššárin Kárášjogas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg husker at i min barndom var det bare rivgut (ikke-samiske kvinner) som arbeida som sykepleiere i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat rivgut bovde min dohko Sámemiššuvnna buohccestohpui doallat nu gohččoduvvon «pikeforening» (nieiddaidsearvi) doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ba oss dit til Samemisjonens sykestue for å holde såkalt «pikeforening» der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaččuimet bolláid ja kakáo, mat dan áigge ledje albma herskkot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk boller og kakao, som på den tida var virkelig godteri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de muittán ahte mis lei vuorbádeapmi miššuvnna várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at vi hadde utlodning til inntekt for misjonen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámemiššuvdna gáibidii ahte sin ásahusaid buohccedivššárat galge leat risttalažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samemisjonen kreve at alle sjukepleiere ved deres institusjoner skulle være kristne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hámmárfestii álggahuvvui buohccedivššároahppu juo 1960:s, muhto vuosttaš logijagiid ledje unnán sámegielat studeanttat doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykepleierutdanninga i Hammerfest starta allerede i 1960, men de første tiåra var det svært få samisktalende studenter der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš sámi oahppan dearvvašvuođabargit bohte Kárášjohkii 1970-logu álggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første samiske utdanna helsearbeiderne kom til Karasjok først på 1970-tallet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccedivššároahppu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykepleierutdanninga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1980:s manai Anny Hámmárfestii vázzit buohccedivššárskuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1980 dro Anny til Hammerfest for å gå sykepleierskolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Buohccedivššároahpus eat oahppan maidege sámi diliid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– På sykepleierutdanninga lærte vi ingenting om samiske forhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge oahpaheaddjit doppe diehtán nu ollu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne der visste heller ikke så mye.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei hárjehallanáigi Kárášjoga dearvvašvuođadivššára luhtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde praksistid hos helsesøstera i Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá čállen skuvllas sámi buhcciid dili birra, muhto oahpaheaddji ii sáhttán dárkkistit dan, go ieš ii diehtán maidege dan birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det skreiv jeg på skolen om situasjonen for samiske pasienter, men læreren kunne ikke kontrollere det, da hun sjøl ikke visste noe om dette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áigge ii lean álki leat sápmelažžan Hámmárfeasttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I den tida var det ikke lett å være same i Hammerfest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álo lei diggon sámi áššiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alltid var det krangel om det samiske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje dábálaš oainnut ahte sámit ledje heajut go dážat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var et utbredt syn at samer var dårligere enn nordmenn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásiheimmet dávjá ahte sihke mánát ja rávesolbmot lohke «helvetes fjellfinn».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi opplevde ofte at både barn og voksne sa «helvetes fjellfinn».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dan áiggi lei juste álggahuvvon Sámiid searvi Hámmárfeasttas, ja mun serven dohko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men på den tida var det nettopp starta sameforening i Hammerfest, og jeg blei med der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ledje mielde sihke sámit Sis-Finnmárkkus ja sámit Áltávuonas ja Sállannuori sulluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der var det både samer fra Indre Finnmark og fra Altafjorden og øyene i Sørøysundet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gergen skuvllas háliidivččen ruoktot Kárášjohkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg blei ferdig på skolen, ønska jeg meg hjem til Karasjok.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš livččen ožžon barggu, muhto mu isit ii ožžon, danin manaime álggos Trøndelagii, gos goappašat oaččuime barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl kunne jeg fått arbeid, men mannen min fikk ikke, derfor dro vi først til Trøndelag, der vi fikk arbeid begge to.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easka go Kárášjohkii álggahuvvui spesialistadoavttirbálvalus de oaččui isit maid barggu, ja fárriime Kárášjohkii, ja dáppe letne orron dan rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først da det blei starta opp spesialistlegetjeneste i Karasjok fikk mannen min også arbeid og da flytta vi hjem og her har vi vært siden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg begynte å arbeide i Karasjok var det allerede andre forhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bargagohten Kárášjogas de lei juo eará dilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå hadde myndighetene tatt ansvar for helsetjenesten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ledje eiseválddit váldán ovdasvástádusa dearvvašvuođabálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sykestua var overtatt av fylket, og helsesøster og gamlehjem var kommunalt ansvar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccestohpu lei fylkka hálddus ja dearvvašvuođabuohccedivššár ja boarrásiidsiida ledje gieldda hálddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ledje juo ollu sámit geat barge doppe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det allerede mange samer som arbeida der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš bargen guhká buohcceossodagas ja ruovttubuohccedikšumis, buohccedivššárin ja ossodatjođiheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl arbeida jeg lenge som avdelingsleder og sykepleier på sykeavdelingen og i hjemmesykepleien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Formálalaš ja eahpeformálalaš dearvvašvuođabargu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Formelt og uformelt helsearbeid</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Vaikko ovdal ledje unnán sámit geain lei formálalaš dearvvašvuođaoahppu, de ledje dattetge sámit geat máhtte veahkehit buhcciid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sjøl om det tidligere var få samer som hadde formell helseutdanning, så var det likevel samer som kunne hjelpe syke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjogas ledje muhtin olbmot geat máhtte buoridit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Karasjok var det flere som kunne helbrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtte vara bissehit, spárttuid váldit eret ja dálkkodit eksema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De kunne stanse blod og ta bort vorter og lege eksem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje muhtin čiegusvuođat, nu ahte in dieđe juste mo sii dahke, muhto geavahedje goit gunaid spárttuid vuostá ja bihka eksema vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De hadde noen hemmeligheter, slik at jeg vet ikke akkurat hva de gjorde, men de brukte i alle fall aske mot vorter og tjære mot eksem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljebákčasa vuostá geavahedje sávzzaullu ja beatnatguolggaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mot øreverk brukte de saueull og hundehår.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevearkka vuostá galggai bassat guččain ja ájačáziin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mot øyebetennelse skulle man vaske med urin og kildevann.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáhčči lei buorre háviid vuostá ja sieđgaostu nuorvvu vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kvae var bra mot sår og seljebark mot forkjølelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot sáhtte mannat guhkás vai beassat buoremus buorideddjiid lusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Folk kunne dra langt for å komme til de beste helbrederne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte mu nuorravuođas ledje muhtin beakkán buorideaddjit Deanus, ja olbmot sáhtte mannat Kárášjogas gitta Deanodahkii ja Juovlavutnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at i min ungdom var det noen berømte helbredere i Tana, og folk kunne dra fra Karasjok helt til Vestertana og Austertana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođabargiide lea dehálaš diehtit ja váldit vuhtii ahte sámi guovlluin lea ain ealli eahpeformálalaš dearvvašvuođaárbevierut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For helsearbeidere er det viktig å vite og ta hensyn til at i samiske områder er det fortsatt en levende uformell helsetradisjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea vejolaš ahte buohccit maiddái ohcet veahki guvhlláriin dahje buorideddjiin dearvvašvuođaásahusaid olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det mulig at pasienter også søker hjelp av helbredere utenfor helseinstitusjonene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal dat lei dakkár čiegus ášši maid buohccit eai duostan muitalit doaktárii eai ge buohccedivššárii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før var dette ei hemmelig sak, som pasientene ikke torde å fortelle til legen eller sykepleieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte 1980-logus bovdii Sámi doaktáriid searvi buorideaddji Valle Fanasgiettis sin čoahkkimii ja dalle mii hállagođiimet jitnosit dan birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at på 1980-tallet innbød Samisk legeforening helbrederen Valle fra Båteng i Tana til sitt møte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋá duste maiddái eará dearvvašvuođabargit hállat dan birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det torde også andre helsearbeidere å snakke høyt om dette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faglærer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1995:s jerre joatkkaskuvllas sáhtán go mun álgit dohko dearvvašvuođafágaid oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I 1995 spurte de fra videregående skole om jeg kunne begynne der som lærer i helsefag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat bođii hui vuohkkasit munnje, go ledjen ožžon čielgeváttuid máŋga jagi buohccedivššárbarggu maŋŋá, ja livččii váttis munnje joatkit dakkár barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet kom svært høvelig for meg, da jeg hadde fått ryggplager etter mange års arbeid som sykepleier, og det ville være vanskelig for meg å fortsette med slikt arbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi joatkkaskuvllas ledje leamaš dearvvašvuođa- ja sosiálafágat juo 1982 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk videregående skole hadde hatt helse og sosialfag siden 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgojagit dat lei oassin 2-jagáš «kombinert grunnkurs», mas 2 jagis oahppit ožžo dearvvašvuođa- ja sosiálafága vuođđokurssa ja dábálašfága vuođđokurssa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første åra var det som del av «kombinert grunnkurs», der elevene i løpet av to år fikk helse- og sosialfag grunnkurs og allmennfag grunnkurs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ii bistán guhká, farga šattai buiga dearvvašvuođa- ja sosiálafága vuođđokursa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det varte ikke lenge, snart blei det i stedet reint grunnkurs helse- og sosialfag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil bođii veahkkedivššár JK 1 ja fas veahkkedivššár JK 2. Oahpaheaddjit geat leat leamaš dán suorggis leat sihke sámit ja dážat, muhto dat geat bohte olggobealde ledje ovdal bargan dearvvašvuođabálvalusas sámi guovlluin ja ledje integrerejuvvon sosiálalaččat ja dađistaga maiddái gielalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Seinere kom hjelpepleier VK 1 og så VK 2. Lærerne som har vært på den linja har vært både samiske og norske, men de som kom utenfra hadde tidligere arbeida ved helsetjenesten i samiske områder, og var integrerte sosialt og etter hvert også språklig. Nå har vi fire lærere på helseavdelinga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii leat njeallje oahpaheaddji dearvvašvuođaossodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To kan godt samisk og kan bruke språket i alle sammenhenger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttis máhttiba bures sámegiela, ja sáhttiba geavahit dan buot oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovttis fas máhttiba oalle bures, muhto eaba geavat giela oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>To kan språket ganske bra, men bruker det ikke i undervisninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja sosiálafágaoahppit Laila Labba ja Per Egil Kroken ovttas oahpaheddjiin Mary Helene Stueng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helse- og sosialfagelevene Laila Labba og Per Egil Kroken sammen med lærer Mary Helene Stueng.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ja dáža oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske og norske elever</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álggu rájes lea leamaš sihke sámegielat ja dárogielat oahppit, ollu sámegielat oahppit, ollu dárogielat sámit, maiddái rivgooahppit, muhtimat Lulli-Norggas eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Fra starten har det vært både samisk- og norskspråklige elever. Det har vært mange samiskspråklige, mange norskspråklige samer, men også noen norske, noen av dem fra Sør-Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin jagiid mis leat maiddái leamaš sámi oahppit Suoma bealde, geat eai leat máhttán nu ollu dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen år har vi også hatt samiske elever fra finsk side, som ikke har kunnet så mye norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte dovddan ahte duođaid dárbbašan goappašiid giela go barggan oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik at jeg kjenner at jeg virkelig trenger begge språka når jeg arbeider som lærer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá lean ferten geavahit guokte giela bálddalagaid, ja ferten mieđihit ahte dat gáibida ollu návccaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ofte har jeg vært nødt å bruke begge språk samtidig, og jeg må innrømme at det er svært krevende.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahpaheaddji ieš ii leat oahppan fága sámegillii, de lea váttis gávdnat sániid sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når læreren sjøl ikke har lært faget på samisk, så er det vanskelig å finne ord på samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dearvvašvuođabargi berre diehtit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva helsearbeidere bør vite</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dearvvašvuođaoahpahusas mii leat deattuhan maid dearvvašvuođabargit geat galget bargat sámi buhcciiguin berrejit diehtit vai gulahallat bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I helseutdanninga har vi lagt vekt på hva helsearbeidere som skal arbeide med samiske pasienter bør vite for å kommunisere godt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddamearkka dihte mo diehtit mieđiha go buohcci vai lea go son duođaid nuppi oaivilis: Dáža birrasis, ja oahppogirjji mielde, de dulkojuvvo dábálaččat nu ahte jus buohcci lea jávohaga, de mieđiha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eksempel hvordan man skal vite om pasienten er enig eller kanskje uenig: I norsk miljø, og etter læreboka, tolkes det gjerne slik at den som tier samtykker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto nu ii leat sámi árbevierus, jus lea jávohaga, de dávjá mearkkaša ahte ii mieđit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men slik er det ikke i samisk tradisjon, dersom man tier, betyr det ofte at man ikke er enig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat váttis dearvvašvuođabargiide dulkot vástádusaid nugo «a-a» ja «m-m».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kan også være vanskelig for helsearbeidere å tolke svar som «a-a» og «m-m».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Borramuš lea hui dehálaš dearvvašvuhtii ja sámi buhcciide lea dehálaš ahte sii ožžot borramuša maid dovdet ja liikojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mat er svært viktig for helsa og for samiske pasienter er det viktig at de får mat som de kjenner og liker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat buorida loaktima ja dainna maiddái dearvvašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bedrer trivselen og dermed også helsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal lei nu ahte boares olbmot eai lean hárjánan borrat šattuid, dál leat measta buohkat hárjánan dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Før var det slik at gamle folk ikke var vant til å spise grønnsaker, nå er nesten alle vant til det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođaguovddážis sii leat dál ollu čeahpit go ovdal beroštit das maid buohccit háliidit borrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På helsesenteret er de nå mye flinkere å ta hensyn til hva pasientene ønsker å spise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoplánat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreplaner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođaoahppu čuovvu našunála oahppoplánaid, mat leat seamma miehtá Norgga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Helseutdanninga følger nasjonale læreplaner, som har samme innhold over hele Norge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go našunála oahppoplánat rievdaduvvojit, de fertejit sámi skuvllat čuovvulit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når de nasjonale læreplanene blir endra, må samiske skoler følge etter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1999/2000 iskkai Sámi Instituhtta mo Ođastus 94 lei váikkuhan sámi joatkkaskuvllaide, ja Anny lei daid gaskkas geat muitaledje dutkiide mo dilli lei dearvvašvuođa- ja sosiálafágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1999/2000 undersøkte Nordisk Samisk Institutt hvordan Reform 94 hadde påvirka samisk videregående opplæring, og Anny var en av dem som fortalte forskerne hvordan forholda var i helse- og sosialfag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit muitaledje ahte oahppoplánat eai namuhan sámiid erenoamážit, muhto baicce deattuhedje «norske tradisjoner».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne fortalte at læreplanene ikke nevnte samene spesielt, men heller vektla «norske tradisjoner».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi dáfus deattuhuvvui kultuvra, ja Sámi joatkkaskuvllas oahpaheaddjit válljejedje dulkot dan buoremus lági mielde nu ahte sámi guovlluin galgá sámi kultuvra leat vuođđun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den andre sida la de vekt på kultur, og lærerne ved Samisk videregående skole valgte å tolke det på best mulig måte slik at i samiske områder skal samisk kultur være grunnlaget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vaikko oahppoplána lei rabas nu ahte sámi joatkkaskuvllas sáhtte dulkot dan iežaset vuogi mielde, ii lean oahpaheddjiid mielas dohkálaš ahte eai namuhan sámiid ja sámi buhcciid dárbbuid oppanassiige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men sjøl om læreplanene var åpne slik at de samiske videregående skolene kunne tolke dem på sin egen måte, var det etter lærernes mening ikke holdbart at samer og samiske pasienters behov overhodet ikke var nevnt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go miehtá riikka sáhttet dearvvašvuođabargit deaivvadit sámi buhcciiguin, ja dalle dárbbašit diehtit maid berrejit dahkat váldit sin dárbbuid vuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For over hele landet kan helsepasienter møte samiske pasienter, og da trenger de å vite hva de bør gjøre for å ta hensyn til deres behov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin namuhedje oahpaheaddjit SI-raportta mielde áššiid mat galggašedje leat mielde oahppoplánas: «Ovttasbargovuogit ja gulahallan, giela mearkkašupmi, sámi historjá, dulkka geavaheapmi, sámi biebmoárbevierut, árbevirolaš sámi dikšun- ja fuolahusvuogit, mo sámit celket dovdduid, sámi árvvut, kodat ja kulturerohusat.»</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor nevnte lærerne i NSI-rapporten noen saker som burde være med i læreplanen: «Samhandlingsmåter og kommunikasjon, betydninga av språket, samisk historie, bruk av tolk, samiske mattradisjoner, tradisjonelle samiske måter å tenke pleie og omsorg på, korleis samar uttrykker kjensler, samiske verdiar, kodar og kulturforskjellar.»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[1]</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1]</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheddjiid mielas dat berre leat mielde našunála oahppoplánas, jus dat šaddá mielde, de ii lean sin mielas dárbu ráhkadit sierra sámi oahppoplána dearvvašvuođa- ja sosiálafágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter lærernes mening burde dette være med i den nasjonale læreplanen. Om det blei med, så ville det etter deres mening ikke være behov for en egen samisk læreplan i helse- og sosialfag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var situasjonen i 1999.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu lei dilli go sii muitaledje 1999:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anny forteller hva som skjedde siden:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ozaimet ja oaččuimet ruđa skuvlla FoU-bušeahtas heivehit oahppoplána sámi diliide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi søkte og fikk penger fra skolens budsjett for utviklingsarbeid, så vi kunne tilpasse læreplanen til samiske forhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargagođiimet dainna, muhto eat joavdan nu guhkás dainna ovdal go heaittihuvvui veahkkedivššároahppu, ja de bođii fas ođđa oahppoplána, «Máhttolokten».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi begynte å arbeide med det, men vi kom ikke så langt før hjelpepleierutdanninga blei lagt ned. Og så kom det igjen en ny læreplan, «Kunnskapsløftet».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja ferten dadjat ahte skuvlaeiseválddit eai leat váldán sámi oahpaheddjiid oainnu vuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg må si at i denne saka har ikke myndighetene tatt hensyn til samiske læreres syn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge Máhttoloktema mielde leat mihkkege sámiid birra našunála oahppoplánas, eat ge ožžon sierra sámi oahppoplána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Heller ikke i den nye planen er det noe om samene, og vi har heller ikke fått egen samisk læreplan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go ii leat oahppoplánas, de eat ge sáhte čujuhit dasa ja gáibidit ahte dat boahtá mielde oahppogirjjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når det ikke er i læreplanen, kan vi ikke vise til denne og kreve at det kommer med i lærebøkene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærebøker</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppogirjjiid birra muitaluvvui SI- raporttas ahte eai lean sámegiel girjjit, eai ge lean sierra girjjit sámi fáttáid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Om lærebøker blei det i NSI- rapporten fortalt at det ikke var bøker på samisk, og heller ikke bøker på norsk om samiske emner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš fágaoahppogirjjiin gal ledje moadde linjá sámiid birra, muhto dávjá nu boastut ahte lei vearrát go ii mihkkege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I de vanlige fagbøkene var det noen få linjer om samene, men ofte så galt at det var verre enn ingenting.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjit ledje danin ieža čohkken bearpma mas ledje dakkár dieđut maid dárbbašedje oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lærerne hadde derfor samla en perm med slik informasjon som de trengte i undervisninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin mielas ii lean dárbu ráhkadit sierra sámi oahppogirjjiid, muhto háliidedje fáddágirjjiid sihke sámegillii ja dárogillii fáttáid birra: Sámi borramuš, anatomiija, sámi kultuvra ja dearvvašvuođadoaibma, dulkon ja giellavuoigatvuođat, sámi álbmotdálkasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter deres mening var det ikke behov for å lage helt egne samiske lærebøker, men de ønska emnehefter både på samisk og norsk om disse emnene: samisk mat, anatomi, samisk kultur og helsearbeid, tolking og språkrettigheter, samisk folkemedisin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva har så skjedd ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Leat boahtán moadde girjjáža dáid fáttáid birra: sámi borramuša institušuvnnas [2] 2, guvhlláruššan [3] ja sámegiel oahppogirjjáš dearvvašvuođabargiide [4].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det har kommet et par hefter om disse emnene: samisk mat på institusjon [2], folkemedisin [3] og ei lita lærebok i samisk for helsearbeidere [4].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat maiddái boahtán moadde sátnegirjjáža [5].</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har også kommet et par små ordbøker [5].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ain fertet geavahit eanet dárogiel go sámegiel girjjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men fortsatt må vi bruke mer norskspråklige enn samiskspråklige bøker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttažettiin mii dárbbašit girjjiid fuolahusa ja dikšuma birra, ja erenoamážit sámi buhcciid várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først og fremst trenger vi om omsorg og pleie og spesielt for samiske pasienter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geat dál bargat sáhttit ovdanbuktit iežamet máhttu, muhto dat lea dušše min duohken. Mii geavahit iežamet ovdamearkkaid, muhto jus lea olggobealde oahpaheaddji de sus ii leat veahkki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi som nå arbeider kan legge fram vår egen kunnskap, men det er bare opp til oss, vi bruker våre egne eksempler mye, men en lærer som kommer utenfra vil ikke ha noe å hjelpe seg med.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oahpaheaddjit eat astta bargat oahpponeavvuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi lærerne har ikke tid til å arbeide med læremidler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go mii čađahit oahpahusa, de lea eambbo go doarvái midjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når vi har gjennomført undervisninga, så er det mer enn nok for oss.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál ii ovttasge oro leame ovddasvástádus dasa ahte mii oažžut oahppogirjjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå synes ingen å ta ansvar for at vi får lærebøker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[1] NSI: Samisk videregående opplæring – rettigheter og innhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1] NSI: Samisk videregående opplæring – rettigheter og innhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evaluering av samisk videregående opplæring under Reform 94.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Evaluering av samisk videregående opplæring under Reform 94.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut 7/2000. s. 75 [2] Kristine Grønmo (doaim.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dieđut 7/2000. s. 75 [2] Kristine Grønmo (doaim.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>: Mearragáttis duoddarii – sámi borramuš institušuvnnas / Fra kyst til vidde – samisk mat på institusjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>: Mearragáttis duoddarii – sámi borramuš institušuvnnas / Fra kyst til vidde – samisk mat på institusjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2004.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2004.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[3] Aage Solbakk: Naturen leger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[3] Aage Solbakk: Naturen leger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guvhlláruššan – en innføring i samisk folkemedisinsk tradisjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Guvhlláruššan – en innføring i samisk folkemedisinsk tradisjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálliidlágádus 2010 [4] Divššodettiin sámástit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Čálliidlágádus 2010 [4] Divššodettiin sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bruk av samisk språk i pleiesituasjoner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bruk av samisk språk i pleiesituasjoner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[5] Egil Utsi: Medisinsk lommeparlør: norsk – samisk Davvi Girji 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[5] Egil Utsi: Medisinsk lommeparlør: norsk – samisk Davvi Girji 1998.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Egil Utsi &amp;amp; Håkon Jensen: Apotekordliste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egil Utsi &amp;amp; Håkon Jensen: Apotekordliste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reseptparlør på norsk, samisk og finsk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reseptparlør på norsk, samisk og finsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2006</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 5-girjjis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
