<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <body><tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>På norsk</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sámegillii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Artikkel i boka Samisk skolehistorie 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Davvi Girji 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Einar Olsen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Einar Olsen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlarektorin ja fylkaskuvlahoavdan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rektor ved videregående skole og fylkesskolesjef</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalan Svein Lundii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fortalt til Svein Lund Til norsk ved Siri Broch Johansen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Einar Olsen, Nesseby 2003 (Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Einar Olsen, Nesseby 2003 (Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Einar Olsen (Márjá-Jovnna Ovlá Einar) lea riegádan 1936:s ja bajásšaddan Bonjáhasas, Deanus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ole Einar Olsen (Márjá-Jovnna-Ovlá Einar) er født i 1936 og oppvokst i Bonakas, Tana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei Suodjalusas ja ráhkkanusbarggus ovdal go váccii oahpaheaddjiskuvlla Oslos 1968-70.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han arbeida i Forsvaret og på anlegg før han gikk Sagene lærerskole 1968–70.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin son lea studeren Troandimis ja lohkan sámegiela Oslo universitehtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg har han studert i Trondheim og lest samisk ved Universitetet i Oslo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea oahpahan realskuvllas Málatvuomis ja Guovdageainnu mánáidskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har undervist ved Målselv statsrealskole og Kautokeino barne- og ungdomsskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1975-82 son lei Sámi joatkkaskuvlla rektor ja dan maŋŋil Finnmárkku fylkkaskuvlahoavdan dassái go manai ealáhahkii 2001:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1975–82 var han rektor ved Samisk videregående skole i Kautokeino, og etter det var han fylkesskolesjef i Finnmark fram til han gikk av med pensjon i 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella Vuolle-Deanus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samisk i nedre Tana</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu álbmotskuvla lei Bonjáhasas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Min folkeskole var i Bonakas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid gaskkas eatnasat hálle sámegiela, dušše muhtumat dárogiela. In muitte ohppiid geat hálle suomagiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Blant elevene snakket de fleste samisk, noen få snakket norsk, jeg kan ikke huske at noen elever snakket finsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš ledjen veaháš dárogiela oahppan ovdal go skuvlii álgen go stohken ránnjá gánddažiin gii ii máhttán sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl hadde jeg lært litt norsk før jeg begynte på skolen gjennom lek med en nabogutt som ikke kunne samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte ledje mánát geat máhtte vel uhcit dárogiela go mun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at det var barn der som kunne enda mindre norsk enn meg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje gal muhtun oahppit geain lei dárogiella ruovttugiellan, muhto dattetge máhtte sámegiela, go sámegiella lei Bonjákas-mánáid dábáleamos stoahkangiella ovdal buollima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var noen få elever som hadde norsk som hjemmespråk, men som likevel kunne samisk, for samisk var det vanligste lekespråket blant barna i Bonakas før brenninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soahti ja eváhko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Krig og evakuering</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkku logai Nuorttanastte, ja su askkis ohppen lohkat bustávaid ja nu bessen ge álgit skuvlii veaháš ovdalis go galgen jagis 1943.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bestemor leste Nuorttanaste, og på fanget hennes lærte jeg å lese bokstavene, og derfor fikk jeg begynne på skolen litt før jeg skulle i 1943.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei dalle olbmuid ruovttuin, go duiskalaččat ledje váldán skuvlavistti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tida var skolen hjemme hos folk, for tyskerne hadde tatt skolehuset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla doaimmai ná 1944 čakčamánu rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ble drevet på denne måten fram til september 1944.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu vuosttaš skuvlabeaivi lea darvánan muitui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har min første skoledag friskt i minne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji lei Johannes Schrøen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Læreren her Johannes Schrøen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>In dieđe man muddui son máhtii sámegiela, skuvllas hálai goit dušše dárogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg vet ikke hvor mye samisk han kunne. På skolen snakka han ihvertfall bare norsk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte son jearai mus dihten go gos Jesus riegádii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at han spurte meg om jeg visste hvor Jesus ble født.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áhkus ledjen ollu gullan Biibala máidnasiid, muhto go jerrui dárogillii, ja mun in diehtán mii krubbá lei dárogilli, de in duostan vástidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde hørt mange bibelfortellinger av bestemor, men når det ble spurt på norsk, og jeg ikke visste hva «krubbá» het på norsk, så torde jeg ikke å svare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja iežan mielas orron leamen hui čuorbi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg følte meg veldig dum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilli lei hui dábálaš mu skuvlaáiggis, goit daid álgo jagiid skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike hendelser var svært vanlige mens jeg gikk på skolen, ihvertfall de første årene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buollima áigge oruimet áhku luhtte Hilláguras, gos duiskalaččat eai boaldán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under brenninga bodde vi hos bestemor i Hillagurra, for der brant ikke tyskerne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođiimet fas ruoktot Bonjákassii 1945 geasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi kom hjem igjen til Bonakas sommeren 1945.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla divvojuvvui ja álggahuvvui fas 1946 giđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen ble reparert og startet opp igjen våren 1946.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla lei juhkkojuvvon golmma oassái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen var tredelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smávvaskuvla lei njeallje vahku ain hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Småskolen holdt på i fire uker av gangen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráset mánát vázze olles áiggi, muhto juohke nuppi beaivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De større barna gikk på skolen hele tida, men de gikk annen hver dag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokstad oahpaheaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokstad som lærer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil soađi ožžon beakkán Per Fokstada oahpaheaddjin, ja son lei mu oahpaheaddji dassái go gergen álbmotskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter krigen fikk jeg den kjente Per Fokstad til lærer, og han var læreren min fram til jeg ble ferdig med folkeskolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lei mu mielas čeahpes oahpaheaddji, gii gáibidii ahte mii galggaimet oahppat, ja nu earenoamážit oahppit geat ledje skuvlačeahpit, ohppe hui ollu sus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes han var en dyktig lærer, som krevde at vi skulle lære, og spesielt de skoleflinke lærte veldig mye av han.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii geavahan sámegiela oahpahusas, muhto čuovui dan áigge mearrádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han brukte ikke samisk i undervisninga, men fulgte datidas bestemmelser.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhká in ba jurddašan ge ahte son máhtii sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lenge tenkte jeg ikke engang over muligheten for at han kunne samisk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto gal muitalii sámi kultuvrra ja historjjá birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men han fortalte om samisk kultur og historie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin son juoiggastii maid, muhto álo dan seamma luođi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte ganger joiket han òg, men det var alltid den samme joiken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deháleamos lei goit matematihkka, dárogiella oktan grammatihkain ja lohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viktigste var likevel matematikk, norsk med grammatikk, og lesing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará fágat eai lean seamma dehálaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De andre fagene var ikke like viktige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fysihkka mis ii lean go moadde diimmu olles mu skuvlaáiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde ikke mer enn noen få timer fysikk i løpet av hele skoletida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte son oktii vuolggahii unna lievlamašiinnaža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at Fokstad en gang satte i gang en liten dampmaskin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat beassan dahkat geahččalemiid ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk ikke gjøre forsøk sjøl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko skuvla dalle lei ollu earalágan go dalle go ieš šadden oahpaheaddjin, de muittán iežan skuvlaáiggi Bonjáhasas buriin mielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl om skolen var veldig annerledes enn da jeg sjøl ble lærer, husker jeg skoletida mi i Bonakas som ei fin tid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei buorre vuođđooahppu ain joatkit skuvlavázzima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk et godt grunnlag for videre skolegang.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deanu realskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana realskole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soađi maŋŋil álggahuvvui Detnui realskuvla ja dohko mun álgen 1950:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter krigen ble Tana kommunale realskole startet, og jeg begynte der i 1950.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttas jagi skuvla lei veahá vuolábealde eanandoalloskuvlla, maŋŋil sirdašuvai Ruostefielbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det første året var skolen litt nedenfor landbruksskolen, seinere ble den flyttet til Rustefjelbma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lei dábálaš norgalaš plána, ii makkárge sámi sisdoallu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen fulgte norsk normalplan, det var ikke noe slags samisk innhold.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš oahpaheaddjit ledje mátta-olbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fleste lærerne var sørfra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das maŋŋá gazzen oahpu Suodjalusas ja bargen čieža – gávcci jagi doppe, ja de vázzen gymnása Nordfjordeidas, studerejin Troandimis ja Oslos, ja bargan veaháš gos ge, ovdal go bohten 1970:s Guovdageainnu mánáid- ja nuoraidskuvllaid oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter det igjen tok jeg utdanning i Forsvaret og jobbet der i sju – åtte år. Så gikk jeg gymnas på Nordfjordeid, studerte i Trondheim og Oslo og arbeidet litt mange steder, før jeg i 1970 kom til Kautokeino som lærer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tana realskole - 3.luohkká 1953.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tana realskole - 3. klasse 1953.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>G. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg/>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Einar Olsen, Børre Midtlid, Ingjerd Bertheussen, Britt Olsen ja Arnulf Gabrielsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra venstre: Ole Einar Olsen, Børre Midtlid, Ingjerd Bertheussen, Britt Olsen og Arnulf Gabrielsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Tana kommunale realskole 1947-57)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Tana kommunale realskole 1947-57)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlarektorin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Rektor ved videregående skole</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1975:s bargen Guovdageainnu mánáidskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1975 arbeidet jeg ved Kautokeino barneskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De heittii joatkkaskuvlla rektor gasku skuvlajagi ja fuomášin ohcat dan virggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så sluttet rektor ved videregående skole midt i skoleåret, og jeg fant ut at jeg skulle søke stillinga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledjen bargan doppe veaháš diibmooahpaheaddjin ja ovdal dan ledjen bargan moadde jagi oahpaheaddjin Málatvuomi stáhtarealskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde vært timelærer der, og før jeg kom til Kautokeino, hadde jeg jobbet noen år som lærer ved Målselv statsrealskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui in lean bargan joatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra det hadde jeg ikke jobbet på videregående skole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla, man namma dalle lei «Den samiske yrkes- og husflidsskole» (Sámi fidno- ja ruovttuduodjeskuvla) lei praktihkalaš skuvla, mas ledje suorggit snihkkár, mekanihkar, goarrun ja gođđin ja «dálueamitskuvla».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolen, som da het «Den samiske yrkes- og husflidsskole», var en praktisk skole med snekkerlinje, mekanikerlinje, søm- og vevlinje og «husmorskole».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus ii lean oahppu ovttage dáin surggiin, muhto departemeanttas lohke ahte lei dehálaš ahte mus lei fágareive, maid ledjen háhkan go oahpu gazzen suodjalusas, go dalle dovden fidnofágaid buorebut go sieiva akademihkkarat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde ikke utdanning innenfor noen av disse fagene, men departementet sa at det viktigste var at jeg hadde fagbrev, som jeg hadde skaffet meg gjennom utdanningen i Forsvaret, for da kjente jeg yrkesfagene bedre enn reine akademikere gjorde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei munnje ollu geahpasat bargat joatkkaskuvllas go nuoraidskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg syntes det var mye lettere å jobbe på videregående skole enn på ungdomsskolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiin lei eanet skuvlamokta go ledje rávásmuvvan ja go besse oahpat fágaid main eambbo beroštedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene var mer motiverte, de var mer modne og fikk lære de fagene de var interesserte i..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lokten áiggi bures doppe ja bargen joatkkaskuvllas badjel čieža jagi, 1982 rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg trivdes godt der, og ble på videregående skole i over sju år, fram til 1982.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kurssaid lassin dasa mat ledje dalle go álgen, álggaheimmet 1976:s ng. «kombinert grunnkurs»; guovtti jagi badjel ožžo oahppit jagi oppalašfága, jahkebeali sárgun-hápmi-ivdni ja jahkebeali sámi duoji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg til de kursene som alt var i gang, startet vi opp såkalt kombinert grunnkurs i 1976. Over to år fikk elevene et år med allmenne fag, et halvt år tegning-form-farge og et halvt år duodji [1].</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan maŋŋil sáhtte sii geat háliidedje, joatkit oppalašfága nuppi luohkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter dette kunne de som ønsket det, fortsette med 2. klasse allmennfag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei dehálaš dan dihte go dan rádjái ii lean leamaš vejolašvuohta Guovdageainnus álggahit ge gymnása dahje oppalašfágalaš suorggi, ja danin ledje hui unnán nuorat geat ožžo gelbbolašvuođa beassat allaskuvllaide ja universitehttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var viktig fordi det fram til da ikke hadde vært mulighet til å begynne på gymnas eller allmennfag i Kautokeino, og derfor var det svært få ungdommer som fikk kompetanse til å komme inn på høgskole eller universitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min kurssa maŋŋá ledje rávásmuvvan ja ledje duostilabbo mannat eará skuvllaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter vårt kurs hadde de blitt mer voksne, og de torde i større grad å fortsette på skoler andre steder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás dát lei vuosttaš háve ahte sámegiel sátni «duodji» geavahuvvui muhtin skuvlafálaldagas almmolaš namman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig var dette første gang det samiske ordet duodji ble brukt som det offisielle navnet på et skoletilbud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eat sáhte vel hállat oahppoplána birra, go dat ii gárvvistuvvon ovdal 1980:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kunne fortsatt ikke snakke om noen læreplan, for den ble ikke ferdig før i 1980.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ii lean šat «kombinert grunnkurs», muhto vuođđokursa duodji / sárgun-hápmi-ivdni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det ikke lenger kombinert grunnkurs, men grunnkurs i tegning – form – farge / duodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje skuvlla iežas oahpaheaddjit geat ráhkadedje duoji oahppoplána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var skolens egne lærere som utformet læreplanen i duodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui skuvlejuvvui dábálaš dohkkehuvvon skuvlaplánaid mielde maid eará joatkkaskuvllat ge geavahedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bortsett fra dette ble det undervist i henhold til de vanlige godkjente planene som andre videregående skoler også brukte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jurdda lei ahte oahppit galge sáhttit joatkit oahpaheame eará skuvllain main lei joatkkaoahppu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tanken var at elevene skulle kunne fortsette ved andre skoler som tilbød videregående kurs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis ledje maiddái ollu rávesolbmuidkurssat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde også mange kurs for voksne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje boazodoallokurssat, maid dalá stáhtakonsuleanta Loyd Villmo lágidii, mis lei viessohuksenkursa ovttasbargguin Álttá rávesolbmuidoahpahusguovddážiin, meahcceealáhuskurssat jna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var reindriftsfaglige kurs, som daværende statskonsulent Loyd Villmo var ansvarlig for. Vi hadde tømrerkurs i samarbeid med Alta voksenopplæringssenter, utmarksnæringskurs osv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella lei álggus fága dušše goarrun ja gođđin-suorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I starten var samisk et fag bare på søm- og vevlinja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahppu lei guovtti joavkkus – eatnigielagat ja amasgielagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Språkopplæringen ble gitt i to grupper – for morsmålselever og fremmedspråklige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun oahpahin sámegiela daidda ja muittán ahte muhtumat amasgielagiin šadde hui čeahpit sihke hállat, lohkat ja maiddái čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg underviste dem i samisk, og husker at også enkelte av de fremmedspråklige ble veldig flinke, både til å snakke, lese og skrive.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go álgen, lei skuvlla hálddahusas rektor ja bealle kántorbargivirgi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg begynte var det rektor og en halv stilling kontormedarbeider som utgjorde skolens administrasjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go joatkkaskuvlaláhka bođii fápmui 1976:s, nannejuvvui hálddahus ja oaččuimet inspektevrra ja oaiveoahpaheddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da loven om videregående skole trådte i kraft i 1976, ble administrasjonen styrket med en inspektør og hovedlærere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei unnán sadji skuvllas, muhto muđui buorre ekonomalaš dilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde dårlig med plass på skolen, men ellers hadde vi god økonomi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ožžo luoikkahit buot girjjiid nuvttá skuvllas ja sii orro maiddái hui hálbái internáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Elevene fikk låne skolebøkene gratis fra skolen, og de bodde svært rimelig på internatet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahttakontrolla ii ge lean nu čavga dan áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Budsjettkontrollen var heller ikke så streng på den tida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaččuimet lassejuolludeami go dárbbašeimmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi fikk tilleggsbevilgninger når vi trengte det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go ođđa plánat ja ođđa fágagáibádusat ihte, de maiddái šaddagođii skuvla hui gárži.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etterhvert som nye planer og nye krav til fagene kom, begynte det å bli veldig trangt på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viiddidit skuvla lei áibbas dárbbašlaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var helt nødvendig å utvide skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra barggai hui áŋgirit dainna áššiin, ii ge mannan guhkes áigi ovdal go plánat ledje gárvásat ja huksenbarggut álggahuvve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Styret jobbet ivrig med denne saken, og det tok heller ikke lang tid før planene var klare og byggearbeidene startet opp.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei hui stuorra hástalus buohkaide skuvllas huksenbarggu čađaheames.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Byggeperioden var en stor utfordring for alle ved skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid áiggiid maid šattai duohtan ahte Stáhta boazodoalloskuvla galggai fárrejuvvot Guovdageidnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samtidig ble også flyttinga av Statens reindriftsskole til Kautokeino en realitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldat midjiide lei gosa dan čáhkkehit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmålet for oss var hvor vi skulle presse den inn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke skuvla- ja orrunlanjat váilo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi manglet både klasserom og husrom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddiimet oktavuođa Sámemiššovnnain, mas lei duottarstohpu Guovdageainnus, gulahallat eai go láigot dan skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi tok kontakt med Samemisjonen, som eide Kautokeino fjellstue, for å høre om vi kunne få leie lokaler hos dem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii soabaimet ja boazodoalloskuvla oaččui sihke skuvlalanja ja orrunbáiki Duottarstohpui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ble enige, og Reindriftsskolen fikk både klasserom og husrom på fjellstua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitán ahte bođii gáibádus ahte dat geat eai lean sámit, eai galgan beassat oahppat sámi dujiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at det en gang kom krav om at de som ikke var samer, ikke skulle få lære duodji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto go skuvla ii earuhan sisaváldimis oahppi, de mu mielas galge buohkat dan oahppu oažžut maid háliidedje ja skuvla fálai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men når nå skolen ikke skilte mellom elevene ved opptak, så syntes jeg at alle og enhver skulle få den utdanninga de ville ha, og som skolen tilbød.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái oahppat goarrut sámi biktasiid jus háliidedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De skulle også få lære å sy samiske klær hvis de ville.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán birra lei ollu sáhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mye diskusjon om dette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu mielas livččii buorebut sáhttán dohkkehit jus livčče gáibidan sámegielmáhtu sis geat áiggo sámi duoji oahppat, muhto dan eai dahkan goassege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes det hadde vært lettere å godta det dersom man hadde krevd samiskkunnskaper av dem som ville lære samisk håndverk, men det ble aldri gjort.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orun muitimin ahte skuvla stivrra maid ságastalai dán birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg synes å huske at skolens styre også diskuterte dette.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai sii ge dáhton rievdadit njuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De ønsket heller ikke å endre reglene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán lei hui váttis fidnet sámi bivttasminstara.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at det var svært vanskelig å få tak i mønstre til samiske klær.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu áddejumis orui leamen minsttar muhtumiid oainnu mielde, dakkár mii dušše galggai gávdnot goarru oaivvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg forsto det slik at enkelte mente at mønster, det er slikt som skal finnes inne i hodet på den enkelte syeren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle gal ii lean nu álki skuvlaoahpu dan birra addit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da var det ikke så lett å gi god lærdom om dette på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte lullisámi minstariid lei veadjemeahttun oažžut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at det var umulig å få tak i sørsamiske mønstre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei maid stuorra hástalus oažžut oahpaheddjiid skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var også en stor utfordring å få tak i lærere til skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teoriijafágaoahpaheaddjit eai láven bargat go jagi, de bohte ođđa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Teorifaglærere brukte ikke å bli lenger enn ett år, så kom det nye.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin jagi lei juo geassi ja lei heahti go mii eat lean ožžon oahpaheaddji dállodoallosuorgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et år var det alt sommer, og det var krise, for vi hadde ikke fått tak i lærer til husstellinja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomášin báhpáriin ahte muhtin ohcci gođđinsuorgái lei vázzán dáloeamitskuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg oppdaget i papirene at en av søkerne til vevlinja hadde gått husmorskole.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuojahin ja jerren ii go sáhte oahpaheaddjibarggu bargat jagi ja vázzit gođđinsuorggi maŋit jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg ringte og spurte om hun ikke kunne ta lærerjobb et år og heller gå vevlinja året etter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dagai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjorde hun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dat bođii dát suorgi johtui dan ge jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og slik redda vi den linja det året.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát nuorra nieida birgii bures oahpaheaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den unge jenta klarte seg godt som lærer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei internáhtta, gos bártnit orro vuosttaš gearddis ja nieiddat badjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde et internat hvor guttene bodde i første etasje og jentene i overetasjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Internáhttabargit basse bártniid lanjaid, muhto nieiddat basse ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Internatbetjeninga vaska guttenes rom, mens jentene vaska rommene sine sjøl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De mun ledjen muhtin konferánssas, mas lei ollu sáhka sohkabeliid dásseárvvu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Så var jeg på en konferanse hvor likestilling mellom kjønnene var et viktig tema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De maŋimus beaivi bođii diehtu ahte ledjen ožžon NÅ-vahkkobláđi káktusa, dan dihte go skuvllas lei erohus bártniid ja nieiddaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den siste dagen fikk jeg vite at jeg hadde fått ukebladet NÅs kaktus, fordi det var forskjell mellom guttene og jentene ved skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei muhtin gii lei sádden ášši bláđđái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var noen som hadde sendt denne saken til bladet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eará nieiddat eai liikon dasa, ja sii čálle doarjjacealkámuša munnje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men andre jenter likte ikke dette, og de skreiv en støtteuttalelse til meg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei nu ahte nieiddat ledje maiddái ožžon fálaldaga oažžut lanjaid bassojuvvot, muhto sii háliidedje baicca bassat ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var faktisk sånn at jentene også hadde fått tilbud om romvask, men de ønska å vaske sjøl.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ledje máŋga fearána skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var mange andre episoder på skolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soapmásat ledje gullan «balddonasa» skuvllas, ja muhtimat ledje oaidnán dan maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen hadde hørt «spøkelser» på skolen, og noen hadde til og med sett det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gođđinossodagas gullui dakkár ártegis jietna muhtumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På vevavdelinga kunne man av og til høre en merkelig lyd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat lohke ahte ledje «balddonasat» danin go viessu ii lean vihahuvvon – árvaledje mu dáhttut báhpa dan dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Noen mente at det var «spøkelser» der fordi huset ikke var velsignet – de forslo at jeg skulle be presten om å gjøre det.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi smihtten ovdal go gávnnahin mas dat bođii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg grublet på dette i ett år før jeg fant ut hva det var.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei liggenrusttega ekspanšuvdnatáŋka mii soames háve, dálkki mielde, ráhkadii jiena ja lei «balddonassan».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var en ekspansjonstank i varmeanlegget som enkelte ganger, avhengig av været, lagde lyder og var «spøkelse».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkaskuvlahoavdan lei Ole Einar Olsen mielde ásahit, heaittihit ja sirdit fylkka joatkkaskuvlasurgiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som fylkesskolesjef var Ole Einar Olsen med og avgjorde hvilke linjer som skulle opprettes, nedlegges og flyttes mellom videregående skoler i fylket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋggas ledje oaivilat dáin áššiin, oahppit maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var det mange som ville ha ei mening om, ikke minst blant elevene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat oahppit čájeheamen mielaset go Olsen ja fylkaskuvlastivra boahtá Hámmárfeastta joatkkaskuvlii, 1986/86 skuvlajagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her blir han og fylkesskolestyret møtt med demonstrasjon ved Hammerfest videregående skole, skoleåret 1986/87.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Govva: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Foto: Svein Lund)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkaskuvlahoavdan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkesskolesjef</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bođii jearaldaga in go sáhte ohcat fylkkaskuvlahoavdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det kom spørsmål om jeg kunne tenke meg å søke jobben som fylkesskolesjef.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ledjen juo stoahkagoahtán jurdagiin gávdnat eará barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde alt begynt å leke med tanken på å bytte jobb.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde váldosiva dasa ledje ahte mu áhčči Bonjáhasas lei boarásmuvvan ja go vel NSR geassádii iežas miellahttu eret skuvla stivrras ja son lei maid ovdaolmmožin [1], de orui áigi boahtán fárremii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hovedgrunnene til dette var at faren min i Bonakas hadde blitt gammel, og når så NSR trakk ut medlemmet sitt fra skolens styre [2], og det i tillegg var styrelederen, så var tida kommet for å flytte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go mu bearaš mieđai, de mun ohcen ja ožžon dan barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og ettersom familien min var enig, søkte jeg stillingen og fikk den.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii liikuimet bures orrut Guovdageainnus ja fárriimet lossamielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi trivdes godt i Kautokeino, og det var trist å flytte derfra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čáhcesullos bargen 1982 rájes 2001 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg arbeidet i Vadsø fra 1982 til 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe bargen buot Finnmárkku joatkkaskuvllaiguin earret Sámi joatkkaskuvllain, Finnmárkku eanandoalloskuvllain Deanus, Stáhta guollefágaskuvllain Honnesvágis ja Stáhta oahppofitnodat Várggáin, mat ledje stáhta vuolde ja dain ledje sierra stivrrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Der jobbet jeg med alle videregående skolene i Finnmark, unntatt de samiske videregående skolene, Finnmark landbruksskole i Tana, Statens fiskarfagskole i Honningsvåg og Statens fagskole for fiskeindustri i Vardø. Disse skolene var statlige og hadde egne styrer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go álgen virgái, de dovden álggos veaháš gealdagasdili mu ođđa mielbargiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg tiltrådte stillingen, merket jeg i starten en viss spenning blant mine nye medarbeidere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumat maid várra jurddašedje: «Dá boahtá dat ' sámeradikálár '».</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Enkelte tenkte kanskje: «Her kommer denne «sameradikaleren»».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ieš gal ledjen geahččalan jurddašit mo ođđa bargu šaddá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sjøl hadde jeg prøvd å forestille meg hvordan den nye jobben kom til å bli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dihten bures ahte fertejin čuovvut mearrádusaid maid eiseválddit ja fylkkapolitihkkárat dahke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg visste godt at jeg måtte følge de bestemmelsene som myndighetene og fylkespolitikerne gjorde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovden ahte jus vel leaččan «sámeradikálár», de lean ieš válljen hálddahusvirggi mas ferten leat seamma várrogas go kommunisttat ja eará «radikálárat» geat maid sáhte leat «geahču» vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg følte at om jeg nå var en «sameradikaler», så har jeg sjøl valgt å ta imot en administrativ stilling hvor jeg må være like forsiktig som kommunister og andre «radikalere» som også kan være under «oppsyn».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea álo muhtin gii háliida láitit ja gávdnat sivaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er alltid noen som vil klage og leite etter feil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mun dahken dan maid galgen, ja johtilit mis šattai hui buorre, movttegis ja fágalaš miellagiddevaš oktavuohta bargosajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men jeg gjorde jobben min så godt jeg kunne, og fikk raskt et meget godt, humørfylt og faglig stimulerende samarbeid på arbeidsplassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei buorre ovdamunni go ovddežis jo dovden joatkkaskuvlarektoriid bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde en stor fordel i det at jeg på forhånd kjente rektorene ved de videregående skolene svært godt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ledje hui dehálaččat go skuvladoaimmat galge čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De var svært viktige når skolens aktiviteter skulle gjennomføres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lei maid buot jagiid hui lagaš ja buorre oktavuohta ja doarjja mu hoavddain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg hadde også i alle år et svært nært og godt samarbeid med og god støtte fra mine overordna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá-riiddu maŋŋil lei muhtinlágan láddanáigi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter Alta-striden var det en slags modningstid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi áššit eai lean mielde fylkkagieldda skuvlafágalaš áššemeannudeames.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samiske saker var ikke en del av fylkeskommunens skolefaglige saksbehandling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán mii fylkkaplána barggu oktavuođas evttoheimmet earret eará čuoggá: Nannet sáme- ja suomagieloahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at vi som en del av arbeidet med fylkesplanen foreslo blant annet følgende punkt: Styrke samisk- og finskundervisninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go plána bođii ruovttoluotta de lei buot mii guoskkai sámi ja suoma áššiide skuvlaoasis sihkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da planen kom tilbake var alt som angikk samiske og finske saker i skoledelen, strøket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan áiggi go bargen, de lei mus diehttelas joatkkaskuvla Guovdageainnus jurdagiin vaikko dat ii gullan mu bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg jobbet i Vadsø, hadde jeg selvsagt den videregående skolen i Kautokeino i tankene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bessen muhtun jagiid leat dan skuvlla stivrra miellahttun, dat lei hui miellagiddevaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor var det svært interessant da jeg i noen år fikk være medlem i skolens styre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja bessen maid jođihit lávdegotti mii buvttii árvalusa Doaibmaplána sámi nuoraid oahpahusvejolašvuođaid hárrái, NOU 1987:20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og jeg fikk også lede utvalget som la fram forslag om samisk ungdoms utdanningsmuligheter, NOU 1987:20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gal varra čihkkui muhtun skuffii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den forsvant nok i en eller annen skuff.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferten maid namuhit ahte dávjá go bohte jearaldagat sierralágan oahpahusa birra sámiid ektui, de bođiimet unohas dillái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg må også nevne at det ofte var vanskelig for oss når det kom spørsmål om undervisning for eller om samer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dovddaimet iežamet galgat doarjut skuvlla Guovdageainnus ja maiddái Kárášjogas, eat ge gilvalit singuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi følte at vi måtte støtte skolene i Karasjok og Kautokeino, vi måtte ikke konkurrere med dem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto nuppi dáfus lei maid álki dadjat ahte diet oahpahus lea sámi joatkkaskuvllaid ovddasvástádus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men på den annen side var det også lett å si at «den undervisninga er de samiske videregående skolenes ansvar».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid áiggiid sáhtii dat dagahit ahte dárbbašlaš oahpahus ii čađahuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På den tida kunne dette medføre at nødvendig undervisning ikke ble gjennomført.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1984:s bođii Sámevuoigatvuođalávdegotti vuosttaš cealkámuš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1984 kom Samerettsutvalgets første uttalelse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra šattai digaštallan maiddái fylkkagielddas ja muittán bures go fylkkadiggi dagai mearrádusaid mat dagahedje ahte sihke fylkkapolitihkkariid ja byrokráhtaid oaidnu sámi áššiid ektui buorránii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den ble diskutert også i fylkeskommunen, og jeg husker godt at fylkestinget gjorde et vedtak som hadde stor betydning for både fylkespolitikernes og byråkratenes syn på samesaker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go mun álgen, ii lean leamaš sámegieloahpahus fylkka joatkkaskuvllain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da jeg begynte i jobben, hadde det ikke vært samiskundervisning ved fylkets videregående skoler.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga bođii sámegielfálaldat 1980-logus, álggus Álttás, maŋŋil Čáhcesullos ja Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utover 1980-tallet kom tilbudene etterhvert i gang, først i Alta, deretter i Vadsø og Kirkenes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei skuvllaid duohken evttohit ja organiseret oahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var opp til skolen å foreslå og organisere undervisninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin skuvllain gávdnui vuosteháhku sámevuođa vuostá ja digaštallan lei skuvllain go šattai sáhka sámegiela oahpahusa birra ja maiddái go eará sámi fáttát galge šaddat oahpahusa oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved noen skoler fantes det intern motstand mot det samiske, og det ble diskusjoner på skolene angående samiskundervisning, og også når andre samiske temaer skulle bli en del av undervisninga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gávdnui sihke oahpaheddjiid ja ohppiid gaskas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike holdninger fantes både blant lærere og elever.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá gal áddet dákkár digaštallama skuvllain, go váldá vuhtii ahte maiddái ekonomiija lei guovddážis das ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man kan forstå slike diskusjoner ved skolene når man tenker på at økonomien var en sentral faktor her òg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtajuolludeapmi lei hui dávjá sáhkan daid jagiid go bargen fylkkagielddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bevilgninger var en gjenganger blant sakene mens jeg jobbet i fylkeskommunen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástalus lei álo gávdnat buriid ákkaid go galggai juolludemiid oažžut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var alltid en utfordring å finne gode argumenter når man skulle få bevilgninger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid álgo logi jagi ledje hui ollu nuorat geaidda galggaimet skuvlasadji fállot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De første ti åra var det mange ungdommer som skulle få et skoletilbud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii lean álo nu álki skuvlalanjaid gávdnat, muhto dađistaga buorránii dilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var ikke alltid så lett å finne undervisningslokaler, men det ble gradvis bedre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat stuoriduvvojedje ja divvojuvvojedje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skolene ble gjort større, og de ble utbedret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkagielda válddii dađistaga badjelasas Stáhta skuvllaid Honnesvágis, Várggáin ja Deanus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fylkeskommunen tok også etterhvert over statens skoler i Honningsvåg, Vardø og Tana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot jagiid go bargen, de lei dehálaš ahte Finnmárkku nuorat ožžo vejolašvuođa beassat skuvllaide ja ahte dat oahppu mii addui, lei nu buorre go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var bestandig viktig at finnmarksungdommen fikk mulighet til å komme inn på skoler, og at den undervisninga som ble gitt, holdt god kvalitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei maiddái mihttun ahte galggai leat válljenmunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi hadde også som mål at det skulle være gode valgmuligheter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain surggiin gos unnán ledje oahppit, šihtte Norgga guhtta davimus fylkka fállat oahpposajiid eará fylkkaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For de linjene som hadde få elever gjorde de seks nordligste fylkene en avtale om å tilby elevplasser til de andre fylkene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhtte Finnmárkku nuorat beassat vázzit skuvlla gos dakkár fálaldat lei, omd. gollečeahppi, dánsun, muhtin faláštallansuorggi ja eará.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten kunne finnmarksungdom komme inn på skoler som hadde det tilbudet de ønsket seg, f.eks. gullsmed, dans og enkelte idrettslinjer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja go mis ledje buorit fálaldagat, de ledje dat diehttelas ávkin sámi nuoraide maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og når vi hadde gode fagtilbud, så var det selvsagt et gode for samisk ungdom også.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimus jagiid go bargen fylkkas, de ledje sámi áššit šaddan oassin dábálaš áššemeannudeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene jeg arbeidet i fylkeskommunen hadde samiske saker blitt en del av den vanlige saksbehandlinga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muittán ahte go galggaimet ráhkadit plánaid, de jearai fylkkaráđđeolmmái dávjá leimmet go jurddašan guovtti ášši birra – dásseárvvu ja sámi perspektiivva.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg husker at når vi skulle lage planer, så spurte fylkesrådmannen ofte om vi hadde tenkt på følgende to saker: likestilling og det samiske perspektivet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi manná gusto ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ting går framover.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[1] Oahpahusdepartemeanta nammadii formálalaččat Sámi fidno- ja ruovttuduodjeskuvlla / Sámi joatkkaskuvlla stivrra, muhto ee. sámi servviid ja suohkana evttohusaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>[1] Samisk husflid [2] Styret for Den samiske yrkes- og husflidsskole / Samisk videregående skole, Kautokeino blei formelt oppnevnt av departementet, men etter forslag fra bl.a. samiske organisasjoner og kommunen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá-Guovdageainnueanu duolvvadeami riiddus lei heajus gaskavuohta stáhta ja Norgga Sámiid Riikkasearvvi gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Under konflikten om utbygging av Alta-Kautokeinovassdraget var det ei tid svært dårlig forhold mellom staten og Norske Samers Riksforbund.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NSR mearridii 1980:s geassádit buot sin miellahtuid stáhtalaš orgánain ja ovttasbarggus stáhtain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1980 vedtok NSR å trekke alle sine medlemmer fra statlige organ og annet samarbeid med staten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoskái ee. Sámi joatkkaskuvlla stivrajođiheaddjái, Jan Henry Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette gjaldt da blant annet styreleder for Samisk videregående skole, Kautokeino, Jan Henry Keskitalo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boikott-akšuvdna loahpahuvvui jagi maŋŋá.(doaim.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Boikotten blei oppheva etter et år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg/>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(red.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará artihkkalat Sámi skuvlahistorjá 5-girjjis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Flere artikler fra Samisk skolehistorie 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
