<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oa-valgaortnet-samediggevalgii-2009_id_566781.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa válgaortnet sámediggeválgii 2009 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå válggaårnik sámedikkeválggaj 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon ođđa válgaortnega mii galgá doaibmat dán jagi sámediggeválgga rájis mii lea čakčamánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le ådå válggaårnigav oadtjum mij guosská dán jage sámedikkeválga rájes ragátmánon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát muhto hárvvit válgabiirret galget buoridit jienasasteaddjiid logu válgii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuoráp ja binnep válggabijre galggi válggaoassálasstemav lasedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Áigumuš njuolggadusaid nuppástuhttimiin lea oččodit eanebuid searvat válgii, álkkásmahttit ja njuovžžálmahttit válgga lágideami, ja vel dat ahte sámedikki legitimitehta ja árvofápmu galggašii buorránit, cealká bargo- ja searvadahttinministtar Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>– Njuolgadusrievddamij ulmme le válggaoassálasstemav lasedit, ruváp ja giehpep válggatjadádibme aktan lasedum duodastibme ja stáhtus Sámediggáj, javllá barggo- ja sebradahttemministar Dag Terje Andersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa válgaortnet mearkkaša:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå válggaårnik sisadná:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorát muhto hárvvit válgabiirret, nu ahte válgabiirriid lohku lea unniduvvon 13 válgabiirres 7 válgabiirii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuoráp ja binnep válggabijre, låhko le binnedum lågenangålmås gietjaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtilat válgalohkamat, nu ahte gaskaboddasaš válgabohtosat almmuhuvvojit juo válgaija</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Háhppelap válggaboados, gasskabåddåsasj båhtusa almoduvvi válggaijá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain gielddain / suohkaniin main leat unnit go logi olbmo čálihuvvon Sámedikki jienastuslohkui, lea vejolaš duššefal ovddalgihtii jienastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkanijn gånnå binnebu gå gålmmålåges li Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledum galggá dåssju bessat åvddågiehtaj jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájka suohkana galggi dagu åvddåla dilev láhtjet váj åvddågiehtaj bæssá sámedikkeválggaj jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot gielddat / suohkanat main 30 olbmo dahje eanebut leat čálihan iežaset Sámedikki jienastuslohkui, galget maid lágidit nu ahte olbmot sáhttet jienastit válgabeaivvige.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suohkana gånnå li gålmmålåges jali ienep Sámedikke jienastuslåhkuj tjáledum galggi aj dilev láhtjet váj bæssá válggabiejve jienastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Nu sohpet buorebut oktii jienastuslohkui čálihuvvon olbmuid lohku ja daid jienasteaddjiid lohku mat leat guđege áirasa duogábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- De sjaddá buorep aktijvuohta jienastuslågo stuorrudagá gaskan ja galla jiena li juohkka ájrrasa duogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa válgaortnet maid geahppuda sámedigge ¨válgga lágideami riikka eanaš gielddain / suohkaniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå válggaårnik aj sámedikkeválga tjadádimev giehpet ienemusájn lánda suohkanijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat mearrideaddji deattu bidjan dasa maid Sámediggi oaivvilda go leat ođasmahttán válgaortnega, dadjá stáhtaráđđi Andersen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dættov lip biedjam Sámedikke vuojnnuj gå válggaårnigav lip rievddam, javllá stáhttaráde Andersen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja searvadahttindepartemeanta sádde odne johtočállosa mas leat dieđut Sámedikki válgaortnega nuppástusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo- ja sebradahttemdepartemennta sáddi uddni tjállusav Sámedikke válggaårniga rievddamij gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkaásahus sámediggeválgga birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå njuolgadusá Sámedikke válga gáktuj gávnnuji dáppe lovdata.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtočállosis ja mearrádusain mat leat Sámediggeválgga birra, biddjojuvvojit sámegiel veršuvnnat departemeantta neattasiiduide www.regjeringen.no/aid ja Sámedikki neahttasiidduide www.samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme versjåvnå tjállusis ja Sámedikke válgganjuolgadusás gávnnuji departementa næhttabielijn www.regjeringen.no/aid ja Sámedikke næhttabielijn www.samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
