<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">6_undervisningsopplegg-niva-4.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Oahpahusláhču: Dássi 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Udir.no - Ööhpehtimmiesoejkesje: Daltese 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču: Dássi 4</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiesoejkesje: Daltese 4</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávdná oahpaheaddji ovdamearkkaid movt son sáhttá bargat vai ollašuhttá 4. dási gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lohkehtæjja vuajna guktie satne maahta maahtoeulmiejgujmie 4. daltesisnie barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čájehuvvo movt gelbbolašvuođamihttomearri aiddostahttojuvvo oahppoulbmilis, sisdoallu ja bargovuogit, movt vuođđogálggaid integreret ja movt oahpahus sáhttá heivehuvvot juohke ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie vuesehte guktie dah maahtoeulmieh tjyölkehke sjïdtieh lïerehtimmieulmine, sisvegisnie jïh barkoevuekine, guktie vihkielommes maehtelesvoeth meatan vaaltasuvvieh, jïh guktie maahta lïerehtimmiem dan aktegh learoehkasse sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga árvvoštallan ja gielladoaimmat ja gáiddusoahpahus leat oassin dagus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmie iktemearan, gïelesuerkieh jïh maajhööhpehtimmie akte bielie dehtie soejkesjistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. dássi lea 3. dási loahpaheaddji dássi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daltese 4 lea dïhte minngemes daltese saemien 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sámi 2 ja 3 hástalusain lea oažžut ohppiid aktiivvalaččat sámástit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte dejstie haestemijstie Saemien 2 jïh 3 lea learoehkidie skreejredh saemien eadtjohkelaakan nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde aiddostahttojuvvojit oahppoplána 4 dási gelbbolašvuođamihttomearit mat oktiibuot dorjot njálmmálaš gulahallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelielisnie maahtoeulmide learoesoejkesjen 4. daltesistie åehpiedahta, mah tjåenghkies njaalmeldh govlesadtemem dåarjedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearkan čájeha dráma ja rollaspealu bakte movt oahppit sáhttet humadit sámi árbevirolaš ealáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesiehtimmie vuesehte draaman jïh råållespïelen tjïrrh, guktie learohkh maehtieh dejpeladtje jielemi bïjre saemiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkas lea njálmmálaš gulahallan guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte åejviefokuse vuesiehtimmesne lea njaalmeldh govlesadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bagadallamis leat válljen deattuhit gelbbolašvuođamihttomearrin searvat ságastallamii sámi árbevirolaš ealáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljeme daam maahtoeulmiem meatan vaeltedh, meatan årrodh soptsestidh saemien dejpeladtje jielemi bïjre daennie bïhkedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duogážiin lea oahppoplána hástaleaddji 4. dási gelbbolašvuođamihttomearri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dannasinie daate akte haestiedihks maahtoeulmie 4. daltesisnie learoesoejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtaldahkeulmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh gaskesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sátnehivvodaga mii dárbbašuvvo árgabeaivválaš dilis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit drámáin, rollaneavttašemiin ja improviseremiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit loguid áiggi ja dáhtoniid muitaleamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oassálastit ságastallamis sámi árbevirolaš ealáhusaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>baakoelåhkoem utnedh guktie maahta fïerhten beajjetji tsiehkine saemiestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>draaman jïh dåemiedimmien tjïrrh åvtese buektedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit teavsttaid mat muitalit, válddahallet dahje almmuhit čálli áddejumiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taallh utnedh gosse galka soptsestidh mij biejjide jïh mennie mieresne tsåahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelen jïh kultuvren bïjre daejredh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit iežas teavsttaid earáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh saemien jielemi bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdagus ii álo fátmmas olles gelbbolašvuođamihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaaleldh gaskesadteme Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat aiddostahttojuvvon oahppoulbmilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>teeksth tjaeledh mah våajnoeh jïh mïelh soptsestieh jïh buerkiestieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomihttomearri lea lávkin gelbbolašvuođamihttomeari ollašuhttima guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtsh teeksth mubpide åvtese buektedh Ööpehtimmiesoejkesje ij iktegisth abpe maahtoeulmiem faarhmesth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maahtoeulmieh leah tjïelkestahteme lïerehtimmeulmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lïerehtimmieulmieh akte sïlle juktie maahtoeulmide jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmieulmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearrin lea ahte ohppiin galgá leat doarvái sátneriggodat vai árgabeaivvis birge, mas maiddái sámi árbevirolaš ealáhusat leat oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea learohkh edtjieh aktem baakoeveahkam nåhtadidh mij biejjieladtje tsiehkine sjeahta, gusnie aaj akte dejstie saemien dejpeladtje jieliemijstie learohki lïhke dajvesne lea meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte oahppi galgá máhttit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh learohkh edtjieh maehtedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>viiddidit sátneriggodaga go oahppá doahpagiid mat gullet árgabeaivválaš dillái ja sámi árbevirolaš ealáhussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dam biejjieladtje baakoeveahkam lissiehtidh gosse lahtesh lïerieh mah leah dan biejjieladtje tseahkan ektiedamme, jïh akten saemien dejpeladtje jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahppat soames sániid mat gullet sámegielat lohkan- ja rehkenastinvuohkái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>naan baakoeh lïeredh mah leah saemien ryöknemevuakan ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit árgabeaivválaš giela árbevirolaš ealáhusa birra mii gullá konkrehta dillái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dam biejjieladtje gïelem nåhtadidh ektiedamme akten saemien dejpeladtje jieliemasse, mij lea akten vihties tsiehkien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit unnit rollaspealu mii govvida ealáhusa doaimmaid ja doahpagiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem råållespïelem tjaeledh heannadimmiejgujmie jïh lahtesigujmie mah leah jieliemasse ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>neaktit rollaspealu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>råållespïelem tjïrrehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat njálmmálaš doaimma daid eavttuid vuođul mat vuolábealde namuhuvvojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dam njaalmeldh darjomem vuarjasjidh dejstie væhtijste mah leah buerkiestamme vuelielisnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddážis dás lea ahte lea autenttalaš dilli man govvidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïertestamme aktem rïektes laavenjassem sjugniedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget čájehit gelbbolašvuođaset go ráhkadit ja nektet rollaspealu mii govvida árbevirolaš ealáhusa árgabeaivválaš dilálašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie learohkh edtjieh sov maahtoem vuesiehtidh, gosse aktem råållespïelem biejjieladtje tsiehkiej bïjre darjoeh jïh tjïrrehtieh, aktene dejpeladtje saemien jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ožžot oahppit vejolašvuođa atnit gelbbolašvuođaset ja gielaset juste nu movt árgabeaivvis duođaid dahkko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie learohkh nuepiem åadtjoeh daajroem jïh gïelem nåhtadidh seammalaakan goh dennie rïektes jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodoaimmat mat gullet oahppomihttomeriide leat dan buktaga, rollaspealu vuođđun maid oahppit galget buvttadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah lïerehtimmiedarjomh ektiedamme lïerehtimmieulmide våaromem biejieh dan dorjemassese, råållespïele, maam learohkh edtjieh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás leat váldán vuođu dálá lullisámi boazodoalloealáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie veeljeme våaromem vaeltedh daan-beajjetje båatsosne, åarjelsaemien dajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloealáhus doaimmahuvvo miehtá Sámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe lea abpe Saemien eatnamisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea seamma áigeguovdiliin vuođu váldit eará árbevirolaš sámi ealáhusain nugomat guolásteamis, eanandoalus, duojis / duedtie ja eará meahcceealáhusain ja buohtalasealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma sjyöhtehke våaromem vaeltedh jeatjah dejpeladtje saemien jieliemisnie goh gööleme, jåartaburrie, duedtie jïh jeatjah miehtjiejielemh jïh aktanimmiejielemh. Ulmieh jaksedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomeriid ollašuhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit maid dovdomearkan lea mihttomeriid ollašuhttin ja oahppomihttomearri galgá aiddostahttojuvvot ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara dejtie maahtoeulmide dej væhtajgujmie guktie ulmide jaksedh, jïh lïerehtimmieulmide dej væhtajgujmie guktie ulmide jaksedh, learoehkidie åehpiedehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpásmahte ohppiide oahppomihttomeriid ja singuin njálmmálaččat dan birra ságastala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerkesth jïh digkedh daam njaalmeldh dejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttomearit galget leat oinnolaččat klássalanjas, ja/dahje dat sáhttet leat oassin bargoplánas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ulmieh maehtieh våajnoes årrodh klaassen tjiehtjielisnie, jïh / jallh dah maehtieh akte bielie årrodh dehtie barkoesoejkesjistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dovdomearkkat ja eavttut čállojuvvojit, nugomat bargoplánii, de sáhttet ohppiid váhnemat / ovddasteaddjit searvat bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis væhtah tjaalasuvvieh, vuesiehtimmien gaavhtan barkoesoejkesjisnie, dellie eejhtegh / dah mah eejhtegi åvteste, maehtieh meatan årrodh barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomihttomeriid eavttuid sáhttá skovis govvidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta raeriestimmieh lïerehtimmieulmiej væhtaj bïjre aktene goeresne vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás atnit alla, gaskamuddosaš ja vuollegis meriid mánáiddássái ja árvosániid nuoraidskuvlii ja joatkkaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie dah daltesh jolle, gaskoeh jïh vuelegs maanadaltesasse åtnasuvvieh, jïh karakterh noereskuvlese jïh jåarhkeskuvlese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Tabealla sáhttá ráhkadit álkibun vuođđoskuvlii go joatkkaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta tabellem aelhkebe darjodh maadthskuvlese goh jåarhkeskuvlese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearka vuhtiiváldá dan vejolašvuođa ahte skovi sáhttá atnit nuoraidskuvllas ja joatkkaskuvllas sámegiela 3 (1-4 dássái).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesiehtimmie krööhkeste dïhte aaj maahta noereskuvlesne jïh jåarhkeskuvlesne åtnasovvedh Saemien 3 (daltese 1-4).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmieulmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaska- muddosaš / (3-4)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelegs/(2) Gaskoeh/(3-4)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi galgá máhttit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke edtja maehtedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>viiddidit beaivválaš sátneriggodaga go oahppá doahpagiid mat govvidit beaivválaš dili ja dán ealáhussii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dam biejjieladtje baakoeveahkam lissiehtidh gosse lahtesh leara mah leah ektiedamme dan biejjieladtje tseahkan jïh daan jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát soames sániid ja doahpagiid mat gullet beaivválaš dilálašvuođaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah naan baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh mah biejjieladtje tsiehkine sjïehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát soames sániid ja doahpagiid mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah naan baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh ektiedamme daan jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát oalle ollu sániid ja doahpagiid mat čilgejit beaivválaš dilálašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah naa jïjnjh baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh mah biejjieladtje tsiehkine sjïehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát oalle ollu sáni ja doahpaga mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah naa jïjnjh baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh ektiedamme daan jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát hui ollu sániid ja doahpagiid mat čilgejit beaivválaš dilálašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah joekoen jïjnjh baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh mah biejjieladtje tsiehkine sjïehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát hui ollu sániid ja doahpagiid mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahppat soames sániid mat gullet sámegielat lohkan- ja rehkenastin- vuohkái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah joekoen jïjnjh baakoeh jïh lahtesh nåhtadidh ektiedamme daan jieliemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat oahppan soames sáni ja doahpaga mat gullet sámi lohkan- ja rehkenastin- vuohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>såemies baakoeh lïeredh mah leah saemien ryökneme-vuekesne. Datne naan baakoeh lïereme mah leah saemien ryöknemevuekesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat oahppan máŋga sáni mat gullet sámi lohkan- ja rehkenastin- vuohkái ja máhtát daid atnit iešguđet dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne jienebh baakoeh lïereme mah leah saemien ryöknemevuekesne, jïh maahtah dejtie nåhtadidh naan ovmessie tsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don leat oahppan ollu sániid mat gullet sámi lohkan- ja rehkenastin- vuohkái ja máhtát daid atnit iešguđet oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne jïjnjh baakoeh lïereme mah leah saemien ryöknemevuekesne, jïh maahtah dejtie nåhtadidh jïjnjh ovmessie tsiehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit smávit rollaspealu mas lea doahpagat ja govvida dán ealáhusa doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem onne råållespïelem tjaeledh heannadimmie-gujmie jïh lahtesigujmie mah leah jieliemasse ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don čálát soames rollaid smávit rollaspellui, ja válddát mielde soames doahpaga mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naan råållah tjaalah akten råållespïelese, jïh meatan vaaltah såemies lahtesh jieliemasse ektiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don čálát soames rollaid smávit rollaspellui, ja govvidat duohta dilálašvuođa ja anát soames doahpaga mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne råållah tjaalah akten onne råållespïelese, jïh meatan vaaltah aktem rïektes heannadimmiem jïh såemies lahtesh jieliemasse ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don čálát soames rollaid rollaspellui, ja govvidat duohta dilálašvuođa ja anát doahpagiid mat gullet dán ealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne råållah tjaalah akten råållespïelese, jïh meatan vaaltah aktem rïektes heannadimmiem jïh jïjnjh lahtesh jieliemasse ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>neaktit rollaspealu njálmmálaš dialogain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>råållespïelem tjïrrehtidh njaalmeldh dijalogigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don neavttat soames daid dialogain masa ledjet ráhkkanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne såemies dejstie dijalogijste jeahtah maam soejkesjamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don neavttát dialogaid maid ledjet oahppan dán rollaspealus, ja dagat dan bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne dijalogide, mejtie datne soejkesjamme, hijvenlaakan jeahtah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don neavttát rollaspealu dialogaid lunddolaš ja buori ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne dijalogide råållespïelesne iemielaakan jïh hijvenlaakan jeahtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás heive ahte oahppit ohppet sámegielat lohkan- ja rehkenastivuogi, vaikko dat gullá ge 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie sjeahta learohkidie ånnetji buerkiestidh saemien ryöknemevuekien bïjre, jalhts dïhte edtja 6. daltesisnie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte sáhttá čoahkkeloguin lohkat olbmuid (gööktesh, golmesh, njealjesh jna. – guokte, golbma, njeallje olbmo fárrolaga), bohccuid (gööktege, golmege, njealjege jna. – guokte, golbma, njeallje bohcco fárrolaga) ja čorraga sturrodat (bïrhketje, stuhtje, ealoe jna. – smávit čora, 8-12 ealli) ja oassin olles ealus (čora / eallu) sáhttet leat áigeguovdilis doahpagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maahta tjöönghkemetaallh almetjidie (gööktesh, golmesh, njealjesh jnv. – göökte, golme, njieljie almetjh ektesne) bovtsh (gööktege, golmege, njealjege jnv. – göökte, golme, njieljie bovtsh ektesne) jïh krievviestoeredahkh (bïrhketje, stuhtje, ealoe jnv. – onne krievvie 8-12 bovtsijste) jïh akte stuhtje aktede krievveste, sjyöhtehke lahtesh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot sámi árbevirolaš ealáhusain gávdnojit lohkan- ja rehkenastinvuogit maid sáhttá sisafievrridit dán ovdamerkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkine saemien dejpeladtje jielieminie leah ryöknemevuekieh mejtie maahta meatan vaeltedh daennie vuesiehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skovvi galgá leat sihke oahpaheaddji oahpahusa várás ja oahppi iešárvvoštallama várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goere maahta våarominie årrodh dovne lohkehtæjjan vuarjasjæmman iktemearan, jïh learohki jïjtsevuarjasjæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skovi sáhttá maiddái atnit oahppiságastallama vuođđun dahje ovdánahttinságastallan gaskal oahpaheaddji, ohppiid ja váhnemiid / ovddasteddjiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goere maahta aaj våarominie årrodh akten learohkesoptsestæmman, jallh akten evtiedimmiesoptsestæmman lohkehtæjjan, learohken jïh eejhtegi / eejhtegi åvteste gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppandoaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmiedarjomh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávdná oahpaheaddji ovdamearkkaid dasa movt son sáhttá bargat gelbbolašvuođamihttomeriin 4. dásis; sisdoallu ja oahppandoaimmat, vuođđogálggat, heivehuvvon oahpahus, gáiddusoahpahus ja gasku árvvoštallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lohkehtæjja vuesiehtimmieh gaavna guktie satne maahta maahtoeulmiejgujmie barkedh 4. daltesisnie; sisvege jïh lïerehtimmiedarjomh, vihkielommes maehtelesvoeth, sjïehtedamme lohkehtimmie, maajhööhpehtimmie jïh vuarjasjimmie iktemearan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamáhtut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtedaajroe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea eaktun ahte oahppit buori muddui máhttet árgabeaivválaš doahpagiid ja ahte leat oahppan lohkosániid ja ortnetloguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsiehkestahta learohkh naa jïjnjem maehtieh dejstie biejjieladtje lahtesijstie, jïh taallh jïh öörnegetaallh lïereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal oahpahusdahkosa sáhttá leat ávkkálaš ja vuogas geardduhit árgabeaivválaš doahpagiid ja loguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmien åvtelen maahta maereles årrodh dejtie daerpies biejjieladtje lahtesidie jïh taallide vuartasjidh ikth vielie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa doahpagiid álggaheapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre lahtesh sjïehtesjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji digaštallá deháleamos sániid ja doahpagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja dejtie vihkielommes baakojde jïh lahtesidie buerkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča dás ođđa goarttaid ovdamearkka mas leat ođđa sánit ja doahpagat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie göökte kåarhth vuajnah orre baakoe-jïh lahtesigujmie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guvvie: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto sáhttet oahppit oahppat eanemus guovddáš doahpagiid iešguđetlágan doaimmaid bakte, ovdamearkka dihte sátnegeardun, sátnebordin seaidnespeallu ja rumašspeallu (kroppskrøll).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan learohkh maehtieh dejtie vihkielommes lahtesidie lïeredh ovmessie darjomi tjïrrh, vuesiehtimmien gaavhtan baakoe-loop, baakoe-pussel, vïedtjespïele jïh kråahpe-kröll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddaheames oahppanvugiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerkiestimmie lïerehtimmievuekijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visuala oahppit liikojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Visuelle learohkh lyjhkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Auditiiva oahppit liikojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Auditive learohkh lyjhkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- lohkat ja čállit, geahččat filmma, sárgut, bargat bargogirjjiin ja govvidit jurddakártta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- lohkedh tjaeledh, filmem vuejnedh, guvviedidh, barkoeheeftigujmie barkedh jïh åssjaldahkekaarhtese guvvieh darjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- govaid ja sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- guvvieh jïh baakoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- guldalit, digaštallat, hupmat iežainis dahje earáiguin ja jitnosit lohkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- goltelidh, digkiedidh, jïjtsinie jallh jeatjabigujmie soptsestidh jïh reegkes gïeline lohkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Taktiila oahppit liikojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Taktile learohkh lyjhkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kinestetihkka oahppit liikojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kinestetiske learohkh lyjhkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- guoskkahit diŋggaid, giehtabarggu, dihtoriin bargat, ráhkadit seaidneplakáhtaid, speallat, čállit, čuohpadit ja liibmet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- aath doehtedidh, gïetigujmie barkedh, pc ’ ine barkedh, vïedtjeplakath darjodh, spealadidh, tjaeledh, bietskiedidh jïh lïjmesjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- bargat čoavddarieggáin ja árpobreahtain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- tjoevtenjereagkine jïh laejkiepreejrine barkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- lihkadit ja olleš rupmaša atnit, speallat iešguđetlágan spealuid, teáhterneaktima ja praktihkalaš barggu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- svihtjedh jïh abpe kråahpem nåhtadidh, ovmessie spïelh spealadidh, teaterem spealadidh jïh dæjpeles barkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- seaidne- ja láhttespealuid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- vïedtje- jïh guelpiespïelh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cavgileapmin dasa movt oahppit sáhttet geardduhit ja maiddái oahppat ođđa sániid, geahča artihkkala sátneoahppama birra ja artihkkala oahppanstrategiijaid birra eaŋgalasgielat bagadusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja raerie gaavnedh guktie learohkh maehtieh repeteredh jïh orre baakoeh lïeredh, vuartesjh artihkelem ordlæring jïh artihkelem læringsstrategier bïhkedimmesne eengelsken gïelese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkástala dan álgun mii heive oahppijovkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåhtedh goh sjïehtesjimmie, dïhte mij learohkedåahkan sjeahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovde soames lagasbirrasa olbmo ohppiide muitalit báikkálaš muhtin árbevirolaš sámi ealáhusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh naakenem dehtie lïhkes dajveste akten voenges saemien dejpeladtje jielemen bïjre soptsestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ane vuođđun dan go klássaoahppit finadedje árbevirolaš ealáhusdoalli guossis oahppamis su ealáhusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh våaromem akten aejkien dijjieh lidh guessine naakeni luvnie, mah dejpeladtje jielemigujmie gïehtelieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bija ohppiid lohkat oanehis ja álkes fáktadieđuid ohppiid lagasbirrasa sámi árbevirolaš ealáhusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh learoehkidie åenehks jïh aelhkies rïektesetjaalegh lohkedh akten saemien dejpeladtje jielemen bïjre, learohken lïhkes dajveste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollaspeallu lea okta vugiin ohppiide movt ealáskahttit gielaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råållespïeline maahta learoehkidie skreejredh altese saemien gïelem soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollaspealus ii leat ” ieš oahppi ” guhte hupmá, go dat lea rolla maid neaktá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene råållespïelesne ij leah " learohke jïjtje " mij soptseste, bene dïhte akte råålle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu sáhttá buorebut jávkadit ohppiin olahusbalu jus ballet hupmamis boastut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie ij leah seamma vaarege, jïh learohke slyöhpoe billedh satne båajhtoelaakan soptseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit ráhkadit rollaspealu, de lea jurddašuvvondilli man galget neaktit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh råållespïelem darjoeh, dellie aktem ussjedamme tsiehkiem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deaivvadit rátkkagárddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh raarhkosne gaavnesjibie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkat govvadaga mii dili govvida Gos leat mii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjoeh aktem guvviem heanndimmeste Gusnie libie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt lea guovlu gos lehpet ? Govvidit luonddu, olbmuid jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie daesnie vååjnoeBuerkiestimmie eatnamistie, almetjijste jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos leat mii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie libie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt lea guovlu gos lehpet ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie daesnie vååjnoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvidit luonddu, olbmuid jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerkiestimmie eatnamistie, almetjijste jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár olbmot leat báikkis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah almetjh stïeresne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča rollagoartta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh råållekåarhtem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollagoarta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Råållekåarhte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii mun lean ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nomme Gie manne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- olmmoš - gaskavuohta earáide spealus - sohkavuohta - bargoolmmái - veahkeheaddjin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- almetje - ektiedimmie jeatjabidie spïelesne - slïekte - barkoevoelpe - viehkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešvuohta Ane adjektiivvaid go muitalat Ovdamearka: Mun lean ilus, siivui, suhtus jnv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtsevoete Nåhtedh adjektijvem buerkiestidh Vuesiehtimmie: Manne geerjene, gïemhpes, måarehks j.n.v.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dáhpáhuvvá jurddašuvvon dilálašvuođas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij heannede dennie ussjedamme tsiehkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka Dálvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmie Daelvie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čohkken gárdái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geadtan tjöönghkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu gárddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoe giedtesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá earuhit ohppiid ovdamáhtolašvuođa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta joekehtehtedh learohki åvtedaajroej mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdilin lea ovdamearkan rátkin, njuovadeapmi ja lohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjyöhtehke lea vuesiehtimmien gaavhtan raarhkoe, leekedimmie jïh ryökneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahppit oahpásmuvvet rollaiguin maid galget neaktit ja nu sin oadjudit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles dah learohkh åehpies sjïdtieh sijjen råållajgujmie, guktie dah jearsoes sjïdtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkat dialoga juohke dilálašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjoeh dijalogh fïerhten tseahkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divtte ohppiid ráhkadit dilálašvuođaid mat leat áigeguovdilat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh learohkidie heannadimmieh darjodh mah maehtieh sjyöhtehke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat sáhttet oktanaga searvat spellui, muhto dan sáhttá maiddái čađahit seamma lanjas iešguđege ” hupmanstašuvnnain ” mat de doibmet dege sierra gielladomeanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh maehtieh meatan årrodh spïelesne seamma aejkien, bene maahta aaj dam darjodh seamma tjiehtjielisnie ovmessie " soptsestimmiesijjine ", mah maehtieh goh jïjtsh gïelesuerkieh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet gielladomeanaid birra sierra artihkkalis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie gïelesuerkiej bïjre aktene jïjtse tjaalegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanstašuvdna 1 Ránnjáorohagas boahtá olmmoš geahčadit leatgo sis mastan bohccuid deike.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmiesijjie 1 Akte almetje kraannatjielteste båata jïh sæjhta krievviem gïehtjedh juktie vuejnedh mejtie sijjen bovtsh desnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdaba go soai goabbat guoimmiska ovdalaččas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah guaktah sinsitniem aarebistie damtijægan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai buorástahttiba goabbat guoimmiska, muitaleaba geat soai leaba ja gos boahtiba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sinsitniem buarastehtieh, jïjtjemse åehpiedehtieh jïh soptsestieh gubpede båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soai buorástahttiba goabbat guoimmiska, muitaleaba geat soai leaba ja gos boahtiba.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sinsitniem buarastehtieh, jïjtjemse åehpiedehtieh jïh soptsestieh gubpede båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid soai lohkaba goabbat guoibmáseaska ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam sinsætnan jiehtieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guvvie: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát olmmoš boahtá ja jearrá ságaid guohtuma birra, ja movt geassi ja čakča lea leamašan jnv..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte gåalmede almetje tjaanga jïh gåatomen bïjre gihtjie, guktie giesie tjaktje orreme jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanstašuvdna 2 Guokte eaiggáda humadeaba makkáraš ja gean bohccot lea čohkkejuvvon mat gullet ránnjáorohahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmiesijjie 2 Göökte almetjh soptsesteminie mah / gien bovtsh kraannasijteste mah tjåenghkies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanstašuvdna 3 Soames olbmot čippustit dollagáttis ja hupmet árgabeaivválaš dilálašvuođaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmiesijjie 3 Såemies almetjh dållebealesne tjahkasjieh jïh biejjieladtje aati bïjre soptsestieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guvvie: Elin Fjellheim, Elgå skuvle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná sáhttá dilálašvuođa sirdit hupmanstašuvnnas hupmanstašuvdnii, ja ođđa dilit čuožžilit dárbbu mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie abpe tsiehkie maahta jeatjahlaakan sjïdtedh soptsetimmiesijjeste soptsestimmiesæjjan, jïh orre ussjedamme heannadimmieh sjïdtieh daerpiesvoeten mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát leat vuođđogeađggit mat viiddidit giellaanu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah leah bigkemegierkieh mah gïeleåtnoem lissiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vállje galle olbmo galget searvat rollaspellui, dan mielde galle oahppi leat sámegieldiimmuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljh man gellie almetjh mah edtjieh meatan årrodh råållespïelesne, mestie man gellie learohkh saemientæjmojne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá maiddái searvat vai leat eanet oassálastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja maahta aaj meatan årrodh juktie jienebh meatan sjïdtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde olmmoš- ja hupmanstašuvdnagoartta evttohus, maidda oahppit čállet dieđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelielisnie akte raeriestimmie almetje-jïh soptsestimmiesijjiekåarhtide, mah learohkh dievhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetje 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namma: Ahki: Gii mun lean: Iešvuohta / luondu: Sohkavuohta / bargoolmmái / bargoveahkki / eará gaskavuohta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nomme: Aaltere: Gie manne: Jïjtsevoete Slïekte / barkoevoelpe / barkoeviehkie / jeatjah ektiedimmie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetje 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namma: Ahki: Gii mun lean: Iešvuohta / luondu: Sohkavuohta / bargoolmmái / bargoveahkki / eará gaskavuohta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nomme: Aaltere: Gie manne: Jïjtsevoete Slïekte / barkoevoelpe / barkoeviehkie / jeatjah ektiedimmie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmiesijjie 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos: Gii: Doaibma: Man birra hupmet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie: Gieh: Heannadimmie: Dan bïjre soptsestieh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmiesijjie 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos: Gii: Doaibma: Man birra hupmet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie: Gieh: Heannadimmie: Dan bïjre soptsestieh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma málle sáhttá atnit ráhkadeames rollaspealu eará sámi árbevirolaš ealáhusaide nugomat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta seamma vuekiem jïh maallem nåhtadidh råållespïelem darjodh jeatjah dejpeladtje saemien jielemi bïjre goh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mearraguolásteapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>luossaguolásteapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mearoegööleme loesegööleme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanandollui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jåartaburrie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bivdui- ja meahcásteapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vijreme jïh lidteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará meahcceealáhusaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah miehtjiejielemh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buohtalasealáhusaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>duedtie aktanimmiejielemh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke áidna dáin ealáhusain sáhttet doaibmat sámegielat domeanan, gos oahppit sáhttet fitnat, ja das ráhkadit rollaspealu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhte dejstie jieliemistie maahta goh saemiengïelen suerkieh årrodh, mejtie dah learohkh maehtieh guessine mïnnedh, jïh mestie maehtieh aktem råållespïelem darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollat / rollaspeallu doaibmá maiddái gielladomeanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah råållah / rållespïele aaj goh gïelesuerkieh sjïdtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča sierra artihkkala gielladomeanaid birra gos gávdnat eanet ovdamearkkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh sjïere artihkelem gusnie vielie vuesiehtimmieh gïelesuerkiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollaspeallu sáhttá maiddái viiddiduvvot nu ahte šaddá storyline-prošeavtta vuolggasadjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj råållespïelem stueriedidh jïh våaroeminie årrodh akten storyline-prosjektese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedamme lohkehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earut válljemis rollaspellui heivvolaš viidodaga, omd. manlágán olbmot ja galle hupmanstašuvnna galget, ohppiidlogu, ohppiid ovdamáhtolašvuođa ja sin agi ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekehtehth gosse aktem sjïehteles stoeredahkem råållespïelese veeljh, vuesiehtimmien gaavhtan magkeres almetjh jïh man gellie soptsestimmiesijjieh, mestie man gellie learohkh, learohki åvtedaajroeh jïh dej aaltere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit ieža leat mielde čállimis rollaid, de sii atnet dan máhtolašvuođa maid sii leat háhkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh jïjtje leah meatan råållah tjaelieh, dah sïjhtieh altese lïereme daajroeh nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea oahpaheaddji bargun addit ohppiide heivehuvvon hástalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie lohkehtæjjan barkoe sjædta sjïehtedamme haestemh vedtedh learoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hupmanstašuvnnaid lohku sáhttá viiddiduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jienebh soptsestimmiesijjieh lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte sáhttá ráhkaduvvot hupmanstašuvdna gosa mátkkošteaddjit (turisttat) bohtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maahta aktem soptsestimmiesijjiem darjodh gusnie turisth jallh jeatjebh guessine båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sáhttá čohkket dieđuid báikki historjjá ja árbevieruid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta sijjien histovrijen jïh dejpeladtje vuekiej bïjre bievnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát hupmanstašuvdna heive ohppiide geain lea nannoset sámegielat máhtolašvuohta, ja boarráset ohppiide geat čuvvot sámegiella 3 oahppoplána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate soptsestimmiesijjie sjeahta dejtie learoehkidie mah leah ånnetji veaksahkåbpoe saemiestidh, jïh båarasåbpoe learohkh mah learoesoejkesjem saemien 3 dåeriedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maajhööhpehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollaspealu čađaheames gáiddusoahpahussan sáhttá leat hástaleaddjin, muhto ráhkkanemiin dat lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ånnetji geervebe årrodh råållespïelem tjïrrehtidh maajhööhpehtimmesne, bene jis soejkesje dle gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oasseváldiid lohkku sorjasa dasa movt oahpahus organiserejuvvo ja leago vejolašvuohta máŋgasiidda searvat jietna- ja govvakonferánsii, mii mearkkaša máŋga oahppi oahpahit oktanaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie learohkh mah edtjieh meatan årrodh sæjhta jearohks årrodh guktie ööhpehtimmiem öörnedamme, jïh mejtie jienebh maehtieh meatan årrodh råårestallemisnie, dïhte sæjhta jiehtedh jienebh learohkh ööhpehtimmiem åadtjoeh seamma aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma olbmos sáhttet leat máŋga rolla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma almetje maahta aaj jienebh råållah utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii gáržuda lea ahte ovddabealde govvenrusttega gáržu lihkadanvejolašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gaertjiedimmieh leah mejtie gåarede svïhtjedh kaameran uvte, ihke sijjie unnebe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái gáiddusrusttega teknihkkalaš čoavddus váikkuha ja dat man jođánit rusttet sáhttá sáddet gova ja jiena.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj jearohks guktie maajhdirregen teknihke lea, jïh man varki sertiestimmie tjoejeste / guvveste jåhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái gáibida buoret searvedovddu go rollaspealus galggaše seamma báikkis / lávddis, muhto leat iešguđet báikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara vielie dorjehtalledh aktene råållespïelesne gosse edtja seamma sijjesne årrodh råållespïelesne, bene joekehts sijjine tjahkasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneapmi rollaspellui lea seammago mii dábálaš klássalanjas dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah soejkesjimmieh råållespïelese sïjhtieh seamma årrodh goh klaassen tjiehtjielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt rollaspeallu čađaha, vuolgá das movt lea organiserejuvvon ja manlágánat rusttegat leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse lea tjïrrehtimmien bïjre råållespïeleste, sæjhta jearohks årrodh guktie lea öörnedamme, jïh magkeres dirregh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus rollaspealus lea dušše okta oahppi ja oahpaheaddji mielde, de šaddá rollaspeallu dása heivehuvvot, omd. nu ahte oahppi ja oahpaheaddji goabbánai neaktiba eanet rollaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ajve akte lohkehtæjja jïh akte learohke meatan, tjuara råållespïelem sjïehtedidh disse, vuesiehtimmien gaavhtan learohke jïh lohkehtæjja tjoerijægan jienebh råållah spealadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gos lea vejolašvuohta atnit jietna- ja govvakonferánssa, lea vejolaš eambbosiidda searvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie gusnie jienebh maehtieh meatan årrodh råårestallemisnie, desnie jienebh maehtieh meatan årrodh spealadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi eará molssaeaktun sáhttá leat ahte gáiddusoahpahusoahppi sáhttá leat tv-fitnodaga bargi guhte galgá muitalit dihto dáhpáhusa sámi árbevirolaš ealáhusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jeatjah alternatijve maahta årrodh maajhööhpehtimmielearohke maahta aktem barkijem årrodh aktede tv-sielskeste, jïh edtja reektedh aktede vihties heannadimmeste, aktene dejpeladtje jieliemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus leat guokte oahppi, de sáhttá nubbi jearahallat nuppi oahppi fáttá birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis göökte learohkh, dïhte akte maahta dam nubpiem gihtjehtidh aamhtesen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sáhttá gáiddusoahpahusa govvenrusttet máhkaš leat tv-govvenrusttet, ja oahpaheaddji lea prográmma geahčči.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maajhööhpehtimmiekaamera maahta tv-kaamerinie årrodh, jïh lohkehtæjja maahta dam årrodh mij programmem vuartesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagen maadth maahtoeh (Vihkielommes maehtelesvoeth)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit njálmmálaččat ovdanbuktit: Njálmmálaš doaibma lea guovddáš doaibma dán ovdamearkkas, earenoamážiid gulahallamis earáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh sov njaalmeldh daajroeh buektedh: Dïhte njaalmeldh maehtelesvoete lea dïhte åejviedarjome daennie vuesiehtimmesne, joekoen jeatjabigujmie soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čálalaččat ovdanbuktit: oahppit čállet vuorrosániid rollaspellui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh sov tjaaleldh daajroeh buektedh: Learohkh jiehtegh råållespïelese tjaelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Fáddái go ráhkkana, sáhttá leat áigeguovdilin gávdnat ja lohkat teavstta mii lea heivehuvvon sámegiela 2 ja 3 ohppiidjovkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh lohkedh: Goh akte aalkoe aamhtesasse, lea sjyöhtehke aktem tjaalegem gaavnedh jïh lohkedh, mij lea learohkedåahkan Saemien 2 jïh 3 sjïehtedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit: Oahpahusdagus deattuha rehkenastinmáhtolašvuođaid, sihke oppalaš ja ealáhuslaš rehkenastima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh ryöknedh: Lïerehtimmiesoejkesje ryöknememaehtelesvoeth meatan vaalta, dovne sïejhme jïh sjïere jieliemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Omd. bohccuid lohkamis sáhttá bohccuid lohkanvuogi oahppat ja oahppat eallosturrodaga doahpagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan gosse bovtsem ryöknoe, dellie dïhte nuepieh vadta bovtsen ryöknemevuekide nåhtadidh, jïh såemies lahtesh lïeredh krievvien stoeredahki bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará sámi árbevirolaš ealáhusain lea maiddái sin ealáhusalaš lohkanvuohki man sáhttá ávkkástallat dán ovdamearkkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jeatjah saemien dejpeladtje jielemh aaj sijjen sjïere ryöknemevuekiem utnieh, maam maahta meatan vaeltedh vuesiehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit atnit digitála reaidduid: Lea heivvolaš ráhkadit rollagoarttaid ja lohkanstašuvnnaid dihtoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh digitale dirregh nåhtadidh: Daesnie sjeahta råållekåarhth jïh soptsestimmiesijjieh darjodh viehkine daatiste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamis vuorrodajaldagaid sáhttá ávkkástallat dihtora, mp3-čuojanasa, giehtatelefovnna jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jiehtegidie jiehtedh viehkine daatiste, mp3-spïeleristie, mobijletellefovneste jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide šaddá álkibun buoridit dajahusaid dadjama ja árvvoštallat iežaset árjja go sáhttet gullat iežaset vuorrodajaldagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjædta aelkebe learoehkidie vuasahtallemasse haarjanidh, jïh jïjtjemse vuarjasjidh gosse maehtieh jïjtjemse goltelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagem vïerhtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie bihkedimmesne libie veeljeme dam baakoem vuarjasjidh nåhtadidh sijjeste vïerhtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan mii lea ovdamearkkain galgá leat oahppanovddideaddjin go ožžot dieđuid vássán ja boahtti doaimmaid birra ja mat movttiidahttet ja dahket ohppiid diđolažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vuarjasjimmie vuesiehtimmine edtja lïerehtimmiem evtiedidh bååstedebievnesi / åvtese-bievnesigujmie, mah skreejrieh jïh voerkelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilit eaktun galgá leat oahpis ja olámuttos ohppiide dalle go álggahit barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmieulmien væhtah edtjieh åehpies jïh gaavnoes årrodh learoehkidie baarkoen aalkovisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vuohki movt čađahit gaskaárvvoštallama ja maid / movt bargat ovddasguvlui čájehit das vuolábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelelen vuajna guktie maahta vuarjasjimmiem barkoen nuelesne / åvtesebievnesh vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne edtjh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit sániid mat govvidit beaivválaš dilálašvuođaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>baakoeh nåhtadidh mah biejjieladtje tsiehkine sjïehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát: Don ipmirdat maid mii dadjat ja máhtát eaŋkilsániiguin vástidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah: Datne guarkah man bïjre mijjieh soptsestibie jïh maahtah aktegh baakojne vaestiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berret hárjehallat: Hárjehala hupmat almmá ovdalgihtii ráhkkanemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Haarjenh: Haarjenh baakoem vaeltedh bielelem gaajhkem åvtelhbodti soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga oahpat atnit iežat oahppan sániid ja doahpagiid jurddaškeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ånnetji mænngan sïjhth jïjtsistie soptsestidh dej baakoejgujmie datne maahtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččal atnit ođđa sániid olles cealkagiin iige dušše eaŋkilsániiguin vástidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voejhkelh dejtie orre baakojde ellies jiehteginie nåhtadidh, jïh ih ajve aktegh baakojne vaestiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađaheames rollaspealu njálmmálaš vuorrodajaldagaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>råållespïelem tjïrrehtidh njaalmeldh jiehtegigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don máhtát: Don čájehat ahte máhtát eanas vuorrodajaldagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah: Datne vuesehth datne dejtie jeanatjommes jiehtegh maahtah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berret hárjehallat: Hárjehala nu ahte oahpat rolla bures, ja neavtte dego livččii duođas dáhpáhuvvamin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Haarjenh: Lïerh råållem hijvenlaakan, jïh jielieh jïjtjemdh råållesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logga árvvoštallanvuohkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lågge goh vuarjasjimmievuekie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čájehuvvo logga árvvoštallanvuohkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie låggem åehpiedahta goh vuarjasjimmievuekie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logga dahje oassi das berre čállojuvvot sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lågge jallh bielieh destie byöroe saemiengïelesne tjaalasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earut ohppiid sámegielmáhtu ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekehtehth mestie man jïjnje saemien dah learohkh maehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkologga 1, álginlogga Dát joavkologga adno ovdalgo bargagoahtá rollaspealu ráhkadeames ja čađaheames.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkielågge 1, aalkoelågge Daam dåehkielåggem nåhtede åvtelen aalka råållespïelem darjodh jïh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logga sáhttá maiddái adnot oktagaslaš loggan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj låggem nåhtadidh goh oktegimse lågge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das čilgejuvvo geat lea mielde, ja mii fáddán lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie buerkeste gieh meatan, jïh mij aamhtesidie lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das govvidit dálá dilli ja mii mihttomearrin lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj aktem buerkiestimmiem vaadta tsiehkien jïh ulmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovuogit čállojuvvojit maiddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie edtja barkedh aaj buerkeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji árvvoštallan ja mearkkašumit leat oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmieh jïh lahtestimmieh lohkehtæjjeste aaj daesnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ovdamearkkas sáhttá atnit joavkologga 1 dáppe http://www.lex.no/vurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie vuesiehtimmesne maahta 1. dåehkielåggem nåhtadidh daesnie, svaalhtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkologga 2, bargo- / dađistagalogga Bargo- / dađistagalogga govvida dili, bargovugiid ja árvvoštallama lassin oahpaheaddji mearkkašumiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkielågge 2, lågge iktemearan Daate lågge akte lågge iktemearan mij tsiehkiem, barkoevuekieh jïh vuarjasjimmiem buerkeste, lissine lohkehtæjjan lahtesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát logga sáhttá maiddái leat oktagaslaš loggan. Geahča www.lex.no/vurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lågge maahta aaj akte oktegimse lågge årrodh, vuartesjh www.lex.no/vurdering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus joavkobargu bistá guhkit áiggi, de sáhttá heivvolažžan čállit máŋga dađistagalogga dađistaga go bargu ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dåehkiebarkoe guhkiem vaasa, maahta maereles årrodh jienebh låggh ikteearan tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkologga 3, loahppalogga Maŋŋil go rollaspeallu lea čađahuvvon, sáhttá proseassa ja bohtosa čoahkkáigeasu čállit loggii, ovttaskas oahppái dahje olles jovkui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåehkielågge 3, galhkuvelågge Gosse råållespïelem tjïrrehtamme, maahta prosessem jïh illedahkem aktene låggesne tjaeledh, oktegimse jallh dåehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá čoahkkáigeassit nugomat bargojuogu ja ovttasbarggu, muhto deattuhit galgá giellamáhtu ja oahppoulbmilat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta barkoejoekedimmiem, laavenjostoem jnv. tjaeledh, bene edtja åajvahkommes gïelemaahtoem jïh lïerehtimmieulmide vuartasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čállá loahpas loahppamearkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja minngedsgeatjan aktem lahtestimmiem vadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešárvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtsevuarjasjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaevttolaččat sáhttet oahppit iežaset barggu árvvoštallat daid árvvoštallaneavttuid mielde mat ovdanbohtet tabeallas vuolábealde, ja atnit seamma graderema go mii atno Eurohpálaš giellapássas (ESP).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Molsehthlaakan learohkh maehtieh jïjtjemse vuarjasidh dej vuarjasimmievæhtaj mietie, mah leah tabellesne neebneme vuelielisnie, jïh nuhtedh seamma graderinge goh dennie Europeisk språkpass (ESP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne dam maahtam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>veaháš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ånnetji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oalle bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>joekoen hijven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hui bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget árvvoštallat daid oahppoulbmiliid maid sii hálddašit čuovvovaš tabealla bakte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh vuarjasjidh dejtie lïerehtimmieulmide dah haalvoeh daennie goeresne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buerkiestimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilgehus Dán máhtán veaháš: Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne daam ånnetji maahtam: Biejjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán oalle bures: Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne daam naa hijven maahtam: Biejjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán hui bures:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne daam joekoen hijven maahtam:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Biejjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán hupmat beaivválaš dilálašvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne maahtam soptsestidh biejjieladtje tsiehkiej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán hupmat árbevirolaš ealáhusa birra mainna leat bargan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne maahtam dan dejpeladtje jielemen bïjre soptsestidh mejnie mijjieh barkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán sániid mat gullet sámegielat lohkan- ja rehkenastinvuohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne baakoeh maahtam mah leah saemien ryöknemevuekesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čállit vuorrodajaldagaid rollaspellui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne maahtam jiehtegh tjaeledh akten råållespïelese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán vuorrodajaldagaid ja čađahan rollaspealu njálmmálaš vuorroságastallamin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne jiehtegidie maahtam jïh råållespïelem tjïrrehtem njaalmeldh jiehtegigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštaladettiin iežaset, de sáhttet oahppit árvvoštallat makkár ođđa doahpagiid sii leat oahppan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh akte bielie jïjtsevuarjasjimmeste, learohkh maehtieh vuarjasjidh mah orre lahtesh dah leah lïereme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča čihččet dásis dán skovi viiddiduvvon anu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh aaj 7. daltesem juktie dam goerem vielie nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dárbbašan veahki dán sáni mearkkašumi ipmirdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne viehkiem daarpesjem daan baakoen ulmiem guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun doaivvun ahte dieđan sáni mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vienhtem guarkam daan baakoen ulmiem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dieđán sáni mearkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne daan baakoen ulmiem guarkam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja maahta jïjtsevuarjasjimmiem gïehtjedidh ektine learoehkigujmie jïh sov vuarjasjimmiejgujmie båetedh, njaalmeldh jïh / jallh tjaaleldh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji geahččá oahppi iešárvvoštallama ovttas ohppiiguin ja buktá su árvvoštallamiid njálmmálaččat ja/dahje čálalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse vuarjasjimmiem iktemearan dorjeme, learohkh byöroeh astedh barkoem bueriedidh, juktie lïerehtimmiem lissiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien: Bergsland, Knut: Gåebrehki soptsesh, Universitetsforlaget, 2. utgave, 1987 Bergsland, Knut: Sydsamisk grammatikk, Davvi Girji o. s., §§129, 131, 134 Bull, Ella Holm og Bergsland, Knut: Lohkede saemien, Davvi Girji O. S, 2. opplag, 1993 Bull, Ella Holm: Åarjel-saemien 5, Davvi Media o. s., 1986/86 Bull, Ella Holm: Dejpeladtje muvhth vätnoeh jih vuekieh, Samernas utbildningscentrum, 2001 Utsi, Gun M.:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bovtsen Guelmieh, Sijti Jarnge, 1994 Várjavuonna, Meara ávkástallan, Isak Saba guovdás, 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dađistagaárvvoštallan lea čađahuvvon, berrejit ohppiide láhččojuvvot áigi buorideames barggusteaset vai buorida oahppanvejolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
