<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sfs_veiledning_34_digital-fotofortelli.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet iešguđetlágan prográmmaiguin oalle álkit ráhkadit čáppa digitála ovdanbidjamiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekehts programmigujmie learohkh maehtieh hijven digitale vuasahtallemh darjodh, aelhkie dïrregigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu heive buot agiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate barkoe sjeahta gaajhkine jaepiedaltesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dási ja hivvodaga sáhttá heivehit ceahkkái ja ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta man jïjnjem jïh njieptjiem daltesasse jïh dan aktegs learoehkasse sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ferte ieš máhttit geavahit dábálaččamus bargovugiid ovdal go bargagoahtá ohppiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja tjuara haalvedh dejtie voemeluktie nåhtadamme funksjovnide aarebi satne barkojne learohkigujmie nearhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit leat apmasat bargovuohkái, de berrejit álggos ráhkadit ovttas govvamuitalusaža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis learohkh ovnohkens barkoevuekine, dah byøroeh aktem åenehks fotsoptsesem ektesne voestegh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čájeha, čilge ja bagadallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja vuesehte, buerkeste jïh bïhkede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto sáhttet oahppit iehčaneaset geahččaladdat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan learohkh maehtieh oktemierien voejhkelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvamuitalusaid sáhttá dađistaga ráhkadit guhkkin, máŋggageardánin ja dasa sáhttá bidjat fágalaš sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fotosoptsesh maehtieh mænngan guhkies jïh geerve sjïdtedh, jïh aktem faageles sisvegem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NB !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NB !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte ohppiiguin ságastallat govaid ja gálduid geavaheami birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mujhtieh learohkigujmie soptsestidh guvviereaktaj jïh gaaltijeåtnoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reaiddut - pc mas lea jietnakoarta - mikrofovdna - digitála govvenapparáhtta - govat - prográmma mainna sáhttá ovttastahttit jienaid, govaid, videoid ja teavsttaid. (Dákkár prográmma lea dávjá juo dihtoris, ja gávdnojit maid nuvttáprográmmat.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>programmevaaroe maam maahta nåhtadidh juktie tjoejem, guvvieh, video jïh tjaalegh aktanidh (Akte dagkeres programme lea daamtaj pc ’ ine, jïh namhtah programmh aaj gååvnesieh.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- govvaredigerenprográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guvviestaeriedimmieprogramme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Jus ii gávdno juo dihtoris govvaredigerenprográmma, de gávdnojit máŋga nuvttáprográmma maid sáhttá dihtorii viežžat.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(Jis ij leah programmevaaroe bïejesovveme guvviegïetedæmman daatovrisnie, dle jïjnjh namhtah programmh gååvnesieh mejtie maahta våålese leessedh.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovuohki Oahppit čállet teavstta ja ráhkadit dasa govaid, dahje sii čállet teavstta govaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh aktem tjaalegem tjaelieh jïh disse illustrasjovnem bïejieh, jallh dah tjaalegh guvvide tjaelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii bidjet sisa jienaid, lohket sisa teavstta ja/dahje bidjat dasa musihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjoejem disse bïejieh, tjaalegem luhkieh jïh / jallh musihkem lissiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teavsttat sáhttet leat máidnasat, divttat, lávlagat dahje iežaset muitalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjaalegh maehtieh heamtuvrh, dikth, laavlomh jïh jïjtsh soptsesh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvamuitalusaid sáhttá geavahit dalle go oahppit áigot ovdanbuktit juoidá earáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maehtieh faagetjaalegh tjaeledh, faageaamhth øørnedidh jïh vuartasjimmieh jallh barkoevuekiem vihtiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargojohtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoevuekie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji mearrida, dahje oahppit mearridit govvamuitalusa šáŋŋera ja fáttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja muana, jallh learohkh sjaangerem jïh aamhtesem veeljieh fotosoptsesasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit govvejit, sárgot dahje ohcet govaid interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh guvvieh vaeltieh, guvviedieh jallh guvvieh nedtesne gaevnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá maid addit sidjiide muhtin govaid maid gaskkas válljedit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja maahta badth aaj dejtie naan guvvieh vedtedh, mej gaskem maehtieh veeljedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ráhkadit vuosttaš ja maŋemus siiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh voestes jïh minngemes sæjroem darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá dahkat alcces prográmmii, sárgunprográmmas dahje ovdanbuktinprográmmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam maahta darjodh jïjtjehke programmesne, akte guvviedimmieprogrammesne jallh aktine åehpiedehtemedïrreginie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus geavahit sárgunprográmma dahje ovdanbuktinprográmma, de fertejit vurket fiillaid govvaformáhttii dego jpg dahje jpeg.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis guvviedimmieprogrammem jallh åehpiedehtemedïrregem nåhtadieh, tjuerieh fijlide vøørhkedh guvvieformatesne goh jpg jallh jpeg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdasiiddus sáhttá leat omd. girječálli namma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtesæjrosne edtja vuesiehtimmien gaavhtan tjaalegetjaelijen nomme årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sáhttá maid govva mii govvida fáttá dahje buktá beroštumi fáddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie maahta aaj akte guvvie årrodh goh illustrasjovne aamhtesasse, jallh mij iedtjem skreejrie disse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus siiddus galgá leat govvamuitalusa ráhkadeaddji namma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes sæjrosne edtja tjåadtjodh gieh fotosoptsesem dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das galget maid leat gáldočujuhusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Desnie edtja aaj tjåadtjodh gusnie gaaltijh gaavneme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit fertejit muitit sihke musihka, teavstta ja govaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjuerieh dovne musihkem, tjaalegh jïh guvvieh mujhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit čállet dahje bidjet sisa teavsttaid ja bidjet govaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjaelieh jallh lïjmesjieh tjaalegem, jïh guvvieh disse bïejieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii lohket teavstta báddái, bidjet jiena ala ja bidjet sisa musihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjaalegem luhkieh, tjoejh lissiehtieh jïh musihkem bïejieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid heivehit vuohkkasit oktii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah sertiestimmieh darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas ráhkadit oahppit waw-fiilla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemosth learohkh waw-fijlem darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit čájehit iežaset govvamuitalusa guhtet guimmiidasaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh fotosoptsesidie sinsætnan vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet maid čájehit daid váhnmemiidda geat fitnet luohkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maehtieh aaj dejtie vuesiehtidh gosse eejhtegh guessine klaassesne..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji árvvoštallá gárvves govvamuitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja vuarjesje dam gaervies fotosoptsesem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit geavahit govvámuitalusa oahppamii, de ferte maid fágalaš sisdoallu árvvoštallojuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis learohkh fotosoptsesem lïerehtimmiebarkosne nåhtadieh, maahta aaj dam faageles sisvegem vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govvamuitalus sáhttá adnot árvvoštallat oahppi riektačállin- ja sátneriggodat-ovdáneami sámegielfágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte fotosoptsese maahta aaj våaroeminie årrodh juktie learohken reaktoetjaelemem jïh baakoeveahkam saemienfaagesne vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollelis lea skovvi man sáhttá atnit dađistaga-árvvoštallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuelesne akte goere maam maahta nåhtadidh vuarjasjimmesne iktemearan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljejuvvon mihtut galget govvidit barggu ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ulmieh mah leah veeljeme, edtjieh progresjovnem barkosne vuesiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá oahpaheaddji čuovvut oahppi ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lohkehtæjja maahta learohki evtiedimmiem fulkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maid geavahit skovi go árvvoštallet iežaset ja guhtet guoimmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh goerem nåhtadidh gosse jïjtjemse jallh sinsitniem vuarjasjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi máhttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke maahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>govvet digitála govvenapparáhtain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guvvieh vaeltedh digitale kaamerinie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sirdit govaid govvenapparáhtas dihtorii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>datamaskin guvvieh sertedh aktede kaameristie akten daatovrasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat fas iežas govaid dihtoris</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sov guvvieh pc ’ sne gaavnedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit sisa teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegh daatovrisnie tjaeledh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>báddet jienaid digitála reaidduiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjoejem bæjjese vaeltedh digitale viehkiedïrregigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bidjat sisa teavstta ja govaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaalegem jïh guvvieh tsaekedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet govvamuitalusa mas leat govat, čállojuvvon teavsttat, jienat ja musihkka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktem fotosoptsesem soejkesjidh gusnie guvvieh, tjaeleme tjaalegh, tjoeje jïh musihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ráhkadit govvamuitalusa mas leat govat, čállojuvvon teavsttat, jienat ja musihkka, ja bidjat daid vuohkkasit oktii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>fotosoptsesem darjodh gusnie guvvieh, tjaeleme tjaalegh, tjoeje jïh musihke, jïh dam tjåanghkan bïejedh guktie hijven sertiestimmieh sjïdtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dokumenteret fuomášumiid dahje bargoproseassa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuartasjimmieh jallh aktem barkoevuekiem vihtiestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit fágalaš barggu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>faageaamhth åehpiedehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
