<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">spesialpedagogisk-nordsamisk.pdf_epslanguage=no.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášpedagogalaš veahkki viđa minuhtas – dutnje gii leat vánhen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïerepedagogeles viehkie vïjhte minudti raejesne – dutnjien tjidtjie jallh aehtjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus du mánás lea earenoamáš hástalusat, de sáhttá sus leat vuoigatvuohta oažžut earenoamášpedagogalaš veahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov maana sjïere dåeriesmoerh åtna, maahta dïhte reaktam sjïerepedagogeles veahkan utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás sáhttá leat vuoigatvuohta oažžut veahki riegádeami rájes, ja beroškeahttá lea go mánáidgárddis vai ii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana maahta reaktam veahkan utnedh reakadimmien raejeste, seamma jis dïhte maanajgïertesne jallh ij leah desnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamášpedagogalaš veahkki sáhttá ovdamearkka dihte leat hárjehallan, arvvosmahttin dahje doarjja sidjiide geat barget mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïerepedagogeles viehkie maahta vuesiehtimmien gaavhtan årrodh saavredh, skreejrehtidh jallh dåarjoeh dejtie gïeh maanajgïertesne berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne, tjidtjie jallh aehtjie, edtja iktegisth faaleldahkem raeriestimmine åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii leat vánhen,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viehkie edtja dov maanan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galggat álo oažžut rávafálaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daerpiesvoetine sjïehtedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkki galgá leat heivehuvvon du máná dárbbuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus don dahje muhtin eará gii dovdá du máná, fuolastuvat iežat máná ovdáneamis, galgá suohkan ja PP-bálvalus árvvoštallat ja neavvut maid mánná dárbbaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis datne jallh jeatjah gie dov maanam damtedh, dov maanan evtiedimmiem tjomperdidh, edtjieh tjïelte jïh PP-dïenesje vuarjasjidh jïh rååresjidh maam dov maana daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal go du mánná oažžu earenoamášpedagogalaš veahki, ferte suohkan dahkat eaŋkilmearrádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvteli dov maana sjïerepedagogeles viehkiem åadtjodh, tjuara tjïelte ajne nænnoestimmiem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mearkkaša Pedagogalaš-psykologalaš bálvalus (PP-bálvalus) Bálvalus mii neavvu suohkaniid dan birra movt heivehit mánáide geain leat earenoamáš dárbbut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij dïhte sæjhta jiehtedh Pedagogihken-psykologihken dïenesje (PP-dïenesje) Dïenesje mij raerieh tjïeltide vadta sjïehtedimmiej bïjre maanide sjïere daerpiesvoetine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššedovdi árvvoštallan Dokumeanta PP-bálvalusas mii čájeha dárbbaša go mánná earenoamášpedagogalaš veahki, ja mas neavvu makkár fálaldaga mánná, vánhemat dahje mánáidgárdi berre oažžut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehteles vuarjasjimmie Tjaatsege PP-dïenesjistie mij vuesehte jis maana sjïerepedagogeles viehkiem daarpesje, jïh mij rååresje mah faaleldahkh maanam, eejhtegh jallh maanajgïertem byöroe åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋkilmearrádus Reive suohkanis mas čuožžu lea go mánás vuoigatvuohta oažžut earenoamášpedagogalaš veahki vai ii, ja mii veahkki galgá leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ajne nænnoestimmie Prievie tjïelteste mij jeahta jis maana reaktam åtna sjïerepedagogeles viehkiem jallh ij dam utnieh, jïh mij viehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát álo váidalit eaŋkilmearrádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne iktegisth maahtah nænnoestimmiem laejhtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid sáhtán mun vuordit suohkana bealis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam maahtam tjïelteste veanhtadidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah edtjieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• váldit du searvái ja jearrat dus ovdal mearridit áššiin mat gusket du mánnái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• datnem gihtjedh jïh galkh meatan sjïdtedh åvteli dah maam akt nænnoste dov maanan bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• árvvoštallat dárbbaša go du mánná earenoamášpedagogalaš veahki • bivdit PP-bálvalusa čađahit áššedovdi árvvoštallama jus don dan siđat, dahje jus suohkan dahje mánáidgárdi oaivvilda ahte mánná dárbbaša earenoamášpedagogalaš veahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• vuarjasjidh jis dov maana sjïerepedagogeles viehkiem daarpesje • pp-dïenesjem gihtjedh faageles vuarjasjimmiem darjodh jis datne dam sïjhth, jallh jis tjïelte jallh maanajgïerte mielieh maana sjïerepedagogeles viehkiem daarpesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• dahkat eaŋkilmearrádusa mii muitala galgá go mánná oažžut earenoamášpedagogalaš veahki vai ii, ja mii veahkki galgá leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• akte nænnoestimmiem nænnoestidh mij jeahta jis maana edtja sjïerepedagogeles viehkiem åadtjodh jallh ij dam åadtjoeh, jïh mij viehkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• addit mánnái earenoamášpedagogalaš veahki nu movt lea čilgejuvvon eaŋkilmearrádusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• maanese sjïerepedagogeles viehkiem vedtedh guktie nænnoestimmesne buerkiestamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• bearráigeahččat ahte ráhkaduvvo čálalaš raportta earenoamášpedagogalaš veahki ja máná ovdáneami birra okte jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• geehtestidh tjaaleldh reektesem dorjesovvedh dan sjïerepedagogeles viehkien bïjre jïh maanan evtiedimmine fïerhten jaepien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid sáhtán mun dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam maahtam darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don gii leat vánhen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjidtjie jallh aehtjie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• sáhtát gáibidit ahte suohkan iská dárbbaša go du mánná earenoamášpedagogalaš veahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• maahtah krïevedh tjïelte goerehte jis dov maana sjïerepedagogeles viehkiem daarpesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• galggat leat searvvis ja miehtat ovdal go suohkan bivdá PP-bálvalusa guorahallat du máná</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• galka meatan sjïdtedh jïh jååhkesjidh åvteli tjïelte PP-dïenesjem gihtjie jis dov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maanam goerehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• galggat leat searvvis ja miehtat ovdal suohkan mearrida ahte du mánná galgá oažžut earenoamášoahpaheami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• galka meatan sjïdtedh jïh jååhkesjidh åvteli tjïelte nænnoste dov maana edtja sjïerepedagogeles viehkiem åadtjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• galka tjaaleldh reektesem åadtjodh fïerhten jaepien viehkien bïjre maam dov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• galggat oažžut čálalaš árvvoštallama okte jagis veahki birra maid du mánná oažžu ja movt du mánná ovdána</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maana åådtje, jïh vuarjasjimmiem guktie dov maana evtede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• sáhtát váidalit jus du mánná ii oaččo earenoamášpedagogalaš veahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• maahtah laejhtedh jis ij dov maana sjïerepedagogeles viehkiem åadtjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• sáhtát váidalit veahki sisdoalu, čađaheami dahje organiserema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• maahtah sisvegem, tjïrrehtimmiem jallh viehkien öörnemem laejhtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun áiggun diehtit eambbo !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïjhtem jijnebe daejredh !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát lohkat eambbo earenoamášpedagogalaš veahki birra dán báikkis: www.udir.no/tidliginnsats ja www.fug.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah vielie sjïerepedagogeles viehkien bïjre lohkedh www.udir.no/tidliginnsats jïh www.fubhg.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát dieđut leat dušše dárogillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah bïevnesh ajve daaroengïelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
