<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">veiledning_kp_regning_2trinn_nordsamisk.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>K ártengeahččaleapmi rehkenastimis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryöve ryöknedimmesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ceahkki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daltesasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddjibagadus 2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmie lohkehtæjjide 2015</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sisvege</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GEAHČČALEAMI BIRRA... 3 Sierra beroštumi rádji... Feil ! Bokmerke er ikke definert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVEN BÏJRE... 3 Tjoeperdimmieraaste... 4 Maam goerehtallemepryöve ryöknedimmesne 2. daltesasse möölehte ?...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mihtida 2. jahkeceahki kártengeahččaleapmi rehkenastimis ?...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5 Guktie illedahkide nuhtjedh goh våarome dan vijriesåbpoe lïerehtæmman ?... 7 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVEN ÅVTELEN... 8 Bïevnesh eejhtegidie... 9 Bïevnesh learoehkidie... 9 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MEARAN TJÏRREHTEMINIE... 10 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 Oahppit galget ipmirdit maid sii galget oahppat ja mii sis vurdojuvvo... 7 Muital ohppiide sin bargguid birra ja rávve mo viidásit sáhttet bargat... 7 Oaččo ohppiid searvat árvvoštallamii... 7 OVDAL GEAHČČALEAMI... 9 Diehtu váhnemiidda / ovddasteddjiide... 9 Diehtu ohppiide... 9 GEAHČČALEAMI ČAĐAHEAPMI... 11 GEAHČČALEAMI MAŊŊIL... 12 Čuovvoleapmi ohppiin geat leat sierra beroštumi ráji vuolábealde... 12 Doahpagiid ja máhtolašvuođaid ovdánahttin... 15 Lohkan... 16 Lohkodoahpagat... 18 Lohkoráidu ja lohkolinnjá... 21 Rehkenastin... 23 Ohppiidportreahtat – Áile, Joavnna ja Marcus... 25 Áile - jur vuolábealde sierra beroštumi ráji... 26 Joavnna – ollu vuolábealde sierra beroštumi ráji... 27 Marcus – ollu bajábealde sierra beroštumi ráji... 28 Bohtosiid čuovvoleapmi oahpaheaddjijoavkkus... 29 Skuvlajođiheaddji ovddasvástádus... 29 Eanet dieđut ja resurssat... 30 Lassilohkamuš... 31</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVEN MÆNNGAN... 10 Dåarjelimmie learoehkijstie tjoeperdimmieraasten nuelesne... 11 Evtiedimmie goerkesistie jïh tjiehpiesvoetijste... 13 Ryökneme... 15 Taaledïejvesh... 17 Taaleraajroe jïh taalesïeve... 20 Ryöknedimmie... 22 Learohkeportrehth – Andrea, Jåvva jïh Meehte... 25 Andrea – eevre tjoeperdimmieraasten nuelesne... 25 Jåvva – guhkene tjoeperdimmieraasten nuelesne... 27 Meehte guhkene bijjelen tjoeperdimmieraastem... 28 Vijriesåbpoe barkoe illedahkijste lohkehtæjjadåehkesne... 29 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođas jagi 2014 rájes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleåvtehken dïedte... 30 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevneseraerieh jïh sjyöhtehke vierhtieh... 31 Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre... 32</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2014 rájes čađahuvvojit ođđa reviderejuvvon kártengeahččaleamit lohkamis ja rehkenastimis 1.- 3. jahkeceahkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre jaepeste 2014 Jaepeste 2014 orre, orrestahteme giehtjedimmieh tjïrrehtuvvieh, lohkemem jïh ryöknedimmiem 1. – 3. daltesisnie goerehtalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalemiin lea ođđa hápmi ja muhtun bargobihttáhámit ja sisdoalut geahččalemiin leat rievdaduvvon ovddit geahččalemiid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah pryövh aktem orre guelmiem åådtjeme, jïh såemies laavenjassehammoeh jïh sisvege pryövenassine leah jarkelamme, viertiestamme dej aarebi pryövigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil ođđa geahččalemiiguin lea earuhit buorebut ohppiid vuolábealde ja bajábealde sierra beroštumi ráji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie dej orre pryövigujmie lea buerebelaakan learohki gaskem joekehtidh mah tjoeperdimmieraasten bijjelen jïh nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleamit galget maiddái addit eanet dieđuid ohppiid birra geat rahčet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh pryövh edtjieh aaj jienebh bïevnesh vedtedh dej viesjies learohki bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain leat danne ollu álkes bargobihtát eaige mihtit ulbmilolahusa oahppoplánaid ektui ohppiide geat eai raža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste dah sijhtieh jïjnjh aelhkie laavenjassh utnedh, jïh eah sïjhth ulmiejaksemem möölehtidh, viertiestamme learoesoejkesjinie dejtie veaksehke learoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččalemiin lea eallináigi 5 jagi ovdalgo reviderejuvvojit, ja seamma geahččaleapmi čađahuvvo dan dihte vihtta jagi maŋŋálagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövh medtie vïjhte jaepieh jielieh åvtelen dah staeriesuvvieh, jïh dïhte seamma pryöve dan åvteste tjïrrehtamme sjædta vïjhte jaepiej iktemearan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. siidu 34 siiddus kártengeahččaleami rehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate bïhkedimmie lea tjaaleme dutnjien gïen learohkh mah edtjieh goerehtallemepryövem ryöknedimmesne tjïrrehtidh 2. daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil geahččalemiin lea fuomášit ohppiid geat dárbbašit liige čuovvoleami vai ožžot buoret vuođu viidásit bargui rehkenastima vuođđo máhtolašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöven aajkoe lea learohkh damtijidh mah lissie dåarjelimmiem daarpesjieh juktie aktem buerebe våaromem åadtjodh dan guhkiebasse barkose dej uvtemesth tjiehpiesvoetigujmie ryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadusas leat rávvagat ja dieđut dasa maid galggašii bargat ovdal geahččaleami, geahččaleami čađaheamis ja maŋŋil geahččaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmesne raerieh jïh bïevnesh dan bïjre maam byöroe darjodh åvtelen, mearan jïh mænngan pryövide tjïrrehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadusa maŋemus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oassi, mas leat rávvagat maid galgá bargat maŋŋil geahččaleami čađaheami, čilge mo bohtosiid sáhttá geavahit daid ohppiid čuovvoleapmái geat leat sierra beroštumi ráji vuolábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Minngemes bielie bïhkedimmeste lea guktie maahta illedahkide nuhtjedh juktie dejtie learoehkidie vijriesåbpoe dåarjelidh mah akten tjoeperdimmieraasten nuelesne skååredieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami birra sáhtát maiddái lohkat dieđuid Oahpahusdirektoráhta neahttasiidduin (www.udir.no)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah vielie pryöven bïjre lohkedh Ööhpehtimmiedirektovraaten nedtesæjrojne (www.udir.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KÁRTENGEAHČČALEMIID BIRRA Mii lea ulbmil geahččalemiin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GOEREHTALLEMEPRYÖVI BÏJRE Mij lea pryöven aajkoe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleamit galget almmustahttit leat go oahppit geat eai leat oahppan dárbbašlaš máhtolašvuođaid álgooahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövh edtjieh vueptiestidh mejtie leah learohkh mah eah leah daerpies tjiehpiesvoeth aalkoelïerehtimmesne vejtiestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami bohtosat galget veahkehit oahpaheddjiid ja skuvlajođiheddjiid identifiseret ohppiid geat leat vuolábealde ” sierra beroštumi ráji ” ja geat dárbbašit liige čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Illedahkh pryöveste edtjieh lohkehtæjjide jïh skuvleåvtehkem viehkiehtidh learohkh damtijidh mah leah akten tjoeperdimmieraasten nuelesne jïh mah lissie dåarjelimmiem daarpesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalemiid dieđuid ferte geahččat searválagaid eará dieđuiguin mat skuvllas leat ohppiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara bïevnesh pryövijste ektesne vuejnedh jeatjah bïevnesigujmie learohken bïjre mejtie skuvle åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus muhtun oahppi geahččaleami bohtosat čájehit váilevaš doabaipmárdusa ja / dahje rehkenastinmáhtolašvuođa, de sáhttá leat dárbu eanet kártemii ovdalgo oahppi oažžu liige čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh pryöveilledahkh akten learoehkasse vuesiehtieh learohken leah faatoes dïejvesegoerkese jïh / jallh ryöknemetjiehpiesvoeth, maahta daerpies årrodh vielie goerehtalledh åvtelen learohke lissie dåarjelimmiem åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mihtida geahččaleapmi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam goerehtallemepryövh möölehtieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi galgá iskat man muddui oahppi doabaipmárdus ja vuođđomáhtolašvuođat leat dan ektui mii oahppoplánain lea mihttun vuođđo máhtolašvuohtan guhtege fágas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövh edtjieh goerehtidh mennie mieresne learohki dïejvesegoerkese jïh maadthtjiehpiesvoeth leah learoesoejkesjen ulmiej mietie dejtie uvtemesth tjiehpiesvoetide dennie sjyöhtehke faagesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleamis leat ollu álkes bargobihtát ja addá danne unnán dieđu ohppiid birra geat máhttet buot dahje measta buot bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövesne jïjnjh aelhkie laavenjassh, jïh dan åvteste vaenie bïevnesh vadta dej learohki bïjre mah gaajhkide jallh mahte gaajhkide laavenjasside buektiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áidna maid sáhttit dadjat ohppiid birra geat leat máhttán ollu dahje visot bargobihtáid lea ahte sis lea doarvái máhtolašvuohta vuođđun viidásit oahpahussii, muhto diehtit unnán man ollu sii rievttimielde máhttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aajnehke maam mijjieh maehtebe dej learohki bïjre jiehtedh mah jïjnjem jallh gaajhkem buektiehtieh, lea dah nuekies tjiehpiesvoeth utnieh goh våarome dan guhkiebasse lïerehtæmman, men mijjieh vaenie daejrebe man jïjnjem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dah raaktan maehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin lea kártengeahččalemiin erohus nationála geahččalemiin main leat maiddái váttis bargobihtát ja mat addet dieđuid ohppiin buot máhtolašvuođa dásiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie goerehtallemepryövh nasjovnaale pryövijste joekehtieh gusnie aaj gïerve laavenjassh, jïh bïevnesh learohki bïjre vedtieh gaajhkine daltesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fertejit go buot oahppit čađahit geahččaleami ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learohkh tjuerieh pryövem vaeltedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. jahkeceahkis galget buohkat váldit geahččaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learohkh 2. daltesisnie edtjieh pryövem tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat leat buohccit geahččaleami čađahanbeaivvi, dahje leat eret eará sivaid dihte, galget beassat váldit geahččaleami maŋŋil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh mah leah skïemtjine pryövebiejjien, jallh jeatjah gaatoem utnieh, edtjieh nuepiem åadtjodh pryövem vaeltedh akten jeatjah biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut das geat eai dárbbaš váldit geahččaleami leat čađaheami njuolggadusain Retningslinjer for gjennomføring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh luejhtiehtimmien bïjre lea lïhkebe buerkiestamme njoelkedassine Retningslinjer for gjennomføring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go geahččaleami heivehit ohppiide ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh sjïehteladtemem åadtjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas lea ovddasvástádus ahte oahppit geat dárbbašit heivehusaid maiddái sáhttet čađahit kártengeahččaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvle dïedtem åtna ihke learohkh mah sjïere sjïehteladtemem daarpesjieh aaj maehtieh goerehtallemepryövem tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heiveheapmi sáhttá leat earret eará ahte čađahit geahččaleami smávit joavkkuin, dahje čađahit geahččaleami okto, dahje ahte leat bottut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehteladteme maahta vuesiehtimmiem gaavhtan årrodh pryövem darjodh aktene onne dåehkesne, dam oktegh darjodh, jallh jienebi eejehtimmiejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvla ii sáhte ráhkadit sierra ortnegiid mat sáhttet váikkuhit ohppiid bohtosiidda nugo veahkkeneavvuid geavaheamit dahje eanet áigi juohke siiddu čađaheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvle ij maehtieh jïjtsh öörnegh darjodh mah maehtieh learohkeilledahkide tsevtsedh, goh viehkiedïrregh nuhtjedh jallh lissie tïjjem nuhtjedh fïerhtene sæjrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajođiheaddji ferte árvvoštallat ovttaskas oahppi dárbbuid sierra heiveheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleåvtehke tjuara fïerhten learohken daerpiesvoeth sjïere sjïehteladtemasse vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geas lea ovddasvástádus kártengeahččaleami čađaheapmái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gie dïedtem åtna goerehtallemepryövide tjïrrehtidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajođiheaddjis lea bajimus ovddasvástádus láhčit dili nu ahte oahppit oassálastet geahččaleami čađaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleaajhtere dam bijjemes dïedtem åtna sjïehteladtedh ihke gaajhkh learohkh meatan tjïrrehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeperdimmieraaste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččalemiin lea sierra beroštumi rádji dan váste ahte galgá identifiseret ohppiid geat dárbbašit liige čuovvoleami ovdánahttit lohkodoahpagiid ja rehkenastinmáhtolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallempryöven akte tjoeperdimmieraaste guktie mijjieh maehtebe learohkh damtijidh mah lissie dåarjelimmiem daarpesjieh jis edtjieh aktem hijven taalegoerkesem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 4 / 35 jïh hijven ryöknedimmietjiehpiesvoeth evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra beroštumi rádji mearriduvvo go buohtastahttet bohtosiid ohppiidjoavkkus mat sáhttet leat ovddasteaddjin vuosttaš gearddi go</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeperdimmieraastem aerviedibie gosse illedahkide akten sjïehteles learohkedåahkan viertiestibie, voestes aejkien pryövem tjïrrehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geahččaleami čađahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rádji biddjo nu ahte lea dat poeaŋŋa dahje unnit poeaŋŋa go mii lea riikkadásis 20 proseantta ohppiin geat leat ožžon heajumus bohtosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raaste bïejesåvva naemhtie guktie dah viesjiehtommes 20 prosenth learoehkijstie abpe laantesne seamma jïjnjh, jallh vaenebh poengh goh tjoeperdimmieraastem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra beroštumi rádji almmuhuvvo loahpageahčen borgemánu 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeperdimmieraastem sïjhtebe bæjhkoehtidh mïetsken 2015 minngiegietjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš sierra beroštumi ráji gávdná dieđihanskovis oasis Instruksjon for gjennomføring Vurderingsveiledning mii lea almmuhuvvon neahttabáikkis PAS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne aktem åvtelhbodti raastem gaavnh vïhtesjadtemegoeresne bïhkedassesne Instruksjon for gjennomføring jïh Vurderingsveiledning mah leah bæjhkoehtamme PAS:sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskaboddosaš ja loahpalaš sierra beroštumi rájis ii dáidde ollu erohus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seapan ij sïjhth stoerre joekehtse årrodh dej åvtelhbodti jïh minngemosth tjoeperdimmieraasti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierra beroštumi ráji ii ábut atnit áibbas čavga rádjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij tjoerh tjoeperdimmieraastem vuejnedh goh akte vihties raaste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahppit geat leat juste bajábealde sierra beroštumi ráji, dárbbašit maiddái liige čuovvoleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies dejstie learoehkijstie dåehkesne mah leah ånnetji tjoeperdimmieraasten bijjelen sijhtieh aaj lissie dåarjelimmiem daarpesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahpaheaddji vásihit ahte oahppit ožžot poeaŋŋaid jur vuolábealde dahje sierra beroštumi ráji lahkosis, vaikko ovdalaš áicamat oahppis eai leat čájehan váilevaš máhtolašvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine lohkehtæjja maahta dååjredh akte learohke tjoeperdimmieraasten nuelesne jallh eevre lïhke skåårede, seamma tïjjen goh aarebi vïhtesjimmieh learoehkijstie maam akt jeatjebem vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste vihkeles jeatjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dehálaš geavahit veahkkin eará dieđuide oahppi birra su viidásit čuovvoleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïh aarebi bïevnesh krööhkedh mejtie learohki bïjre åtna dennie vijriesåbpoe dåarjelimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mihtida 2. jahkeceahki kártengeahččaleapmi rehkenastimis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam goerehtallemepryöve ryöknedimmesne 2. daltesasse möölehte ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi galgá geavahuvvot kártet rehkenastima vuođđo máhtolašvuohtan, ráddjejuvvon ohppiid lohkoipmárdussii ja rehkenastinmáhtolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja goerehtallemepryövem nuhtjedh juktie ryöknedimmiem goerehtalledh goh uvtemesth tjiehpiesvoeth, gaertjiedamme learohki taalegoerkesasse jïh ryöknedimmietjiehpiesvoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil geahččalemiin lea identifiseret ohppiid geain lea váilevaš doabaipmárdus ja geain leat váilevaš lohkan- ja rehkenastinmáhtolašvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöven aajkoe lea learohkh damtijidh mej viesjies dïejvesh jïh viesjies ryökneme- jïh ryöknedimmietjiehpiesvoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleapmi váldá vuođu rehkenastima definišuvnnas ja progrešuvdnačilgehusas Rammeverk for grunnleggende ferdigheter oahppoplána gelbbolašvuođamihtus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöve lea gårredamme tjïelkestimmesne jïh progresjovnebuerkiestimmesne ryöknedæmman tjaalegisnie Rammeverk for grunnleggende ferdigheter jïh maahtoeulmine jïh learoesoejkesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleapmi lea ráhkaduvvon dakkárin ahte galgá addit eanemus dieđuid ohppiid birra geaid čuoggát leat sierra beroštumi ráji lahkosis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöve lea evtiedamme juktie jeenjemes bïevnesh learohki bïjre vedtedh mah leah tjoeperdimmieraasten lïhkebisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš diehtit ahte oahppit vuolábealde sierra beroštumi ráji sáhttet hui iešguđet ládje máhttán geahččaleami ja sis sáhttet iešguđetlágan rahčamušat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles daejredh learohkh mah leah tjoeperdimmieraasten nuelesne maehtieh gaajh joekehts aath buektiehtidh, jïh joekehts aatigujmie tjabredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dárbbašlaš ovttaskas oahppi bohtosiid árvvoštallat searválaga eará dieđuiguin oahppi birra, ovdal go mearrida maid berre viidásit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste daerpies illedahkide vuarjasjidh fïerhten learoehkasse jeatjah bïevnesi vööste learohken bïjre, åvtelen sjæjsjalimmieh vaaltah dan guhkiebasse barkoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea daid ohppiid váhnemiidda - geat dárbbašit čuovvoleami, ovddidit makkár bohtosat ja rávvagat sidjiide leat, nu ahte váhnemat sáhttet doarjut mánáideaset ovdánahttima matematihka vuođđo máhtolašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles illedahkh jïh raerieh dan geajnoen bïjre guhkiebasse aaj eejhtegidie vadtasuvvieh dejtie learoehkidie mah lissie dåarjelimmiem daarpesjieh, guktie eejhtegh maehtieh jïjtsh maanan evtiedimmiem dejstie uvtemesth tjiehpiesvoetijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknedimmesne dåarjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas ohppiid maid kártengeahččaleamit áiccalmahttet, sáhttá čuovvolit heivehuvvon oahpahusa rámma siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta doh ellen jeanatjommes learohkh mejtie goerehtallemepryöve damtije, dåarjelidh mierien sisnjelen sjïehtedamme lïerehtimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ohppiid berre guorahallat viidáseappot, iskat leago dárbu sierraoahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan naan gille learohkh mejtie byöroe vijriesåbpoe, juktie vuarjasjidh mejtie daerpies sjïereööhpehtimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 5 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelielisnie akte vuarjasjimmie dorjesåvva mah aspekth dejnie uvtemesth tjiehpiesvoetine ryöknedimmesne mejtie maahta pryövesne möölehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh mah tjoeperdimmieraasten nuelesne skååredieh leah aktene vuelege daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöve lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daan daltesasse sjïehtedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjassh dan åvteste maahtoem dennie vueliehkommes daltesisnie möölehte progresjovnebuerkiestimmesne ryöknedæmman tjaalegisnie Rammeverk for grunnleggende ferdigheter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne leah juakeme njieljie tjiehpiesvoetesuerkine:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Dovdat ja čilget lea 1. dásis čilgejuvvon ná: “ Dovdá konkrehta diliid mat sáhttet čovdojuvvot rehkenastimiin, ja ráhkada gažaldagaid daidda ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Damtijidh jïh buerkiestidh 1. njieptjesne lea buerkiestamme goh «Damtije vihties tsiehkieh mejtie maahta ryöknedimmesne loetedh, jïh gyhtjelassh dejtie dorješ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunddolaš lea dan čatnat dilálašvuođaide mat siskkildit loguid ja sturrodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Iemie daam dejtie tsiehkide viedtedh mah taalh jïh stoeredahkh meatan utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. jahkeceahkkái mearkkaša dat máhttit ráhkadit rievttes rehketvuogi dilálašvuođain mat čilgejuvvojit illustrašuvnnaiguin, ovdamearka dihte rehkenastit man ollu guokte diŋgga mákset oktii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. daltesasse sæjhta jiehtedh reaktoe ryöknedimmievuekiem hammoedidh dejtie tsiehkide mah buerkiestamme sjidtieh guvvijste, goh ryöknedidh mennie åesesne göökte daeverh tjåanghkan sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá maiddái leat nu álki go ipmirdit ahte čieža eappela</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj mij akt dan aelhkie årrodh goh guarkedh tjïjhtje eeplah (bieliekonkreeth / guvvie) maahta vuesiehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(beallekonkrehta / sárgosat) sáhttet ovddastit (lohko) symbola 7, dahje sáhttit buohtastahttit guokte ovddasteaddji seamma lohkui (ovdamearka dihte lohkosymbola ja konkrehtaid).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(taale) symbovline 7, jallh maehtedh göökte representasjovnh seamma taalese viertiestidh (vuesiehtimmien gaavhtan taalesymbovlh jïh konkreeth).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Geavahit ja ávkkástallat lea 1. dásis čilgejuvvon ná: “ Geavaha álkes strategiijaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Nuhtjedh jïh gïetedidh lea 1. njieptjesne buerkiestamme goh “ aelhkie strategijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ja juogustit hivvodagaid ja geometralaš hámiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nuhtjie gosse edtja ryöknedh, veahkah jïh geometrijen goerh klassifiseradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehkenastá álkes rehketbihtáid iešguđetlágan vugiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aelhkie aerviedimmieh dorje joekehtslaakan ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. jahkeceahki geahččaleamis lea lunddolaš ráddjet dan máhttui geavahit strategiijaid loguidlohkamis ja juogustit hivvodagaid ja sáhttit čađahit aritmehtalaš rehkenastimiid (sihke gárvvisin biddjon ja ii gárvvisin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövese 2. daltesasse lea iemie daam gaertjiedidh jïh ajve strategijh nuhtjedh ryöknemasse jïh klassifiseradæmman veahkijste, jïh maehtedh aritmetriske aerviedimmieh tjïrrehtidh (dovne bæjjese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>biddjon bargobihtáid).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïejeme jïh ij bæjjese bïejeme laavenjassh).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Suokkardit ja árvvoštallat leat čilgejuvvon ná: “ Mearridit leago boađus vástádus gažaldahkii mas jerrojuvvui ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ussjedalledh jïh vuarjasjidh lea buerkiestamme goh «Sjæjsjele mejtie akte illedahke lea vaestiedasse gyhtjelassese mij gihtjesovviš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien lea dábálaččat ohppiide hui gáibideaddji árvvoštallat “ ii-njálmmálaš ” dilálašvuođas ja dat dahká ila stuora rievddademiid ohppiid gaskkas makkár máhttu sis lea hámuhit čálalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aervede krïevije sjædta learoehkasse daam vuarjasjidh aktene «ij-njaalmeldhš tsiehkesne, jïh sæjhta fer gïerve årrodh learoehkasse dam tjaaleldh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne dat oassi ii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste ij sïjhth dam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aspektem vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Kommunikašuvdna lea čilgejuvvon ná: “ Geavaha iešguđetlágan veahkkeneavvuid čilget álkes rehkenastimiid ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Govlesadteme lea buerkiestamme goh «ovmessie viehkiedïrregh nuhtjie juktie aelhkie aerviedimmieh darjodhš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččalemiid rámmaplánaid mielde eai galgga geahččaleamis mihtidit ohppiid máhtuid čállimis ja lohkamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mierievierhkesne goerehtallemepryövide tjåådtje dah pryövh eah edtjh learohki maahtoem tjaeliemisnie jïh lohkemisnie möölehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste ij sïjhth govlesadtemem vuarjasjidh, men sæjhta dam ovryöktesth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kommunikašuvnna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuarjasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eai danne árvvoštala das, muhto dat mihtiduvvo eahpenjuolgadit: Go oahppit čovdet geahččaleamis bargobihtáid, de fertejit sii geavahit matematihkalaš symbolaid riekta nu ahte earát maid ipmirdit maid sii leat bargan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh laavenjasside pryövesne luetieh, tjuerieh matematihkeles symbovlh reaktoelaakan nuhtjedh guktie mubpieh maehtieh guarkedh maam dah leah dorjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>kommuniserejit go čállet loguid ja symbolaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh govlesedtieh viehkine taalh jïh symbovlh tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas bargobihtát leat ráhkaduvvon suorgái Geavahit ja ráhkadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jeenjemes laavenjassh leah evtiedamme suarkan Nuhtjedh jïh gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aspektii Dovdat ja čilget leat maiddái ráhkaduvvon bargobihtát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj laavenjassh evtiedamme aspektese Damtijidh jïh buerkiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat ráhkaduvvon muhtun bargobihtát mat isket vuođđo doabaipmárdusa mii lea dárbbašlaš eaktun matematihka vuođđo máhtolašvuođaid ovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine lea evtiedamme såemies laavenjassh mah vihkielåbpoe dïejvesegoerkesem teestadieh, mij lea daerpies jis edtja maehtedh doh uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. jahkeceahki Kártengeahččalemiid bargobihtáid sáhttá juohkit njealji temái:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta laavenjasside goerehtallemepryövesne 2. daltesasse njieljie teemine juekedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 6 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ryöknemetjiehpiesvoeth leah maehtedh struktuvreradamme jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Loguidlohkan temá mearkkaša máhttit lohkat struktuvrralaš ja eahpestruktuvrralaš hivvodagaid, lohkagoahtit viidásit muhtun logus (sihke bajás guvlui ja vulos guvlui),</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ovstruktuvreradamme veahkah ryöknedh, guhkiebasse ryöknedh akten saaht man taalen raejeste (dovne bæjjese jïh våålese), jïh maehtedh ryöknedh gööktine jïh gööktine, vïjhtine-jïh-vïjhtine jïh naemhtie vijriesåbpoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja máhttit lohkat guvttiin-ja-guvttiin, viđáin-ja-viđáin ja nu ain viidásit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Taaledïejvese leah maehtedh vihkeles dïejvesh guarkedh goh stuerebe goh, unnebe goh, taale åvtelen, lïhkemes taale jïh naemhtie vijriesåbpoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>5. siidu 34 siiddus oktii galle-leat rievttes symbolii, ja ipmirdit ja geavahit sadjevuogádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja aaj maehtedh låhkoem symbovlese ektiedidh jïh posisjovnesysteemem guarkedh jïh dam nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lohkoráidu ja lohkolinnjá temá sisdoallá ahte galgá nákcet bidjat loguid lohkolinnjái, galgá diehtit loguid gaskka, galgá čatnat lohkomeari dasa man ollu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Taaleraajroe jïh taalesïeve leah maehtedh taalh taalesïevese bïejedh, taali gåhkoen bïjre gaskemsh, maehtedh låhkoem ektiedidh veahkide jïh dam nuhtjedh juktie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat, ja geavahit dan ovdamearka dihte sirret loguid sturrodaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesiehtimmien gaavhtan taalh veesmedh stoeredahken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Rehkenastinmáhtolašvuohta temá siskkilda máhtu geavahit gelbbolašvuođa loguid ja meriid birra ovttas strategiijaiguin nu ahte sáhttá čoavdit gárvvisin biddjon ja ii biddjon bargobihtáid (aritmetihkas).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ryöknedimmietjiehpiesvoeth lea maehtedh daajroem nuhtjedh taali jïh veahkaj bïjre strategijigujmie ektine juktie bæjjese bïejeme jïh ij bæjjese bïejeme laavenjassh loetedh (aritmetihkesne).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii geavahit tearpma sadjevuogádat (posisjonssystemet).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie illedahkide nuhtjedh goh våarome dan vijriesåbpoe lïerehtæmman ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktun livčče sáhttán čállit logešvuogádat dahje sadjeárvovuogádat (plassverdisystemet) Oahppoplána geavaha sadjeárvovuogádaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh vuarjasjimmieh mah jaabnan lïerehtimmesne vadtasuvvieh, jaabnanvuarjasjimmie gohtjesåvva, jïh edtja lïerehtimmiem eevtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>6. siidu 34 siiddus dađistagaárvvoštallamin ja dat galget ovddidit oahppama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ohppiin lea riekti dasa, ja lea dehálaš ahte oahppit ipmirdit daid mihtuid mat vurdojuvvojit sin oahpaheamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh learohkh edtjieh dam utnedh, jïh vihkeles learohkh guarkah mah lïerehtimmieulmieh mejtie veanhtedeminie dah edtjieh jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea ahte oahpaheaddjit geavahit dieđuid geahččalemiid bohtosiin heivehit ohppiid oahpahusa ovddos guvlui ohppiid oahppandárbbuid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles lohkehtæjjah bïevnesh pryöveilledahkijste nuhtjieh juktie dam vijriesåbpoe lïerehtimmiem sjïehtedidh learohki lïerehtimmiedaerpiesvoeti mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre dađistaga-árvvoštallan gohčoduvvo maiddái Vurdering for læring / Árvvoštallan oahpaheami várás, ja njeallje prinsihpa leat guovddážis go geavaha geahččalemiid bohtosiid viidásit barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven jaabnanvuarjasjimmie aaj gohtjesåvva Vuarjasjimmie lïerehtæmman, jïh njieljie prinsihph leah jarngesne gosse illedahkide pryöveste nuhtjie dan vijriesåbpoe barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš prinsihpat leat čilgejuvvon oahpahuslága láhkaásahusas, 3. kap..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah prinsihph leah buerkiestamme mieriedimmesne ööhpehtimmielaakese, kap. 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NJEALLJE PRINSIHPA Ohppiid oahppaneavttuid sáhttá nannet jus oahppit 1. ipmirdit maid sii galget oahppat ja mii sis vurdojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NJIELJIE PRINSIHPH Maahta learohki lïerehtimmienuepieh nænnoestehtedh dastegh learohkh 1. guarkah maam edtjieh lïeredh, jïh mij lea veanhtadamme dejstie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. ožžot responssa ja besset gullat makkár kvalitehta sin barggus dahje olahusas lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2. bïevnesh bååstede åadtjoeh mah dejtie soptsestieh kvaliteeten bïjre barkose jallh maam dorjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. ožžot rávvagiid movt sáhttet buorebut bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3. raerieh åadtjoeh guktie dah maehtieh buerebe sjïdtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4. oassálastet iežaset oahppamis earret eará nu ahte árvvoštallet iežaset barggu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4. leah meatan jïjtse lïerehtimmiebarkosne, gaskem jeatjah jïjtse barkoem jïh evtiedimmiem vuarjasjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš poeaŋŋa lea: Makkár mihtuid galggan olahit, man muttus mun lean daid mihtuid ektui, ja mo galggan mun ollet dohko ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte vihkeles gyhtjelasse lea: Mah ulmieh edtjem jaksedh, gusnie leam viertiestamme daej ulmiejgujmie, jïh guktie edtjem dohkoe båetedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh teermem posisjovnesysteeme nuhtjebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lij aaj maahteme tjaeledh luhkietaalesysteeme jallh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget ipmirdit maid sii galget oahppat ja mii sis vurdojuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sijjieaarvoesysteeme. Learoesoejkesje sijjieaarvoesysteemem nuhtjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 7 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go bargá geahččalemiiguin ja árvvoštallamiin, de lea dehálaš ahte oahppit dihtet mii sis vurdojuvvo ja manne sin árvvoštallet. Oahppit fertejit maid diehtit manne lea dehálaš bargat rehkenastimiin vuođđo máhtolašvuohtan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh guarkedh maam edtjieh lïeredh, jïh mij lea veanhtadamme dejstie Gosse pryövigujmie jïh vuarjasjimmine barkah dellie vihkeles learohkh daejrieh man åvteste dah vuarjasjamme sjidtieh, jïh mij lea veanhtadamme dejstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastala ohppiiguin mii lea geahččaleami ulbmil, ja maid geahččaleapmi galgá mihtidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjuerieh daejredh man åvteste vihkeles ryöknedimmine barkedh goh akte uvtemesth tjiehpiesvoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muital ohppiide sin bargguid birra ja rávve mo viidásit sáhttet bargat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsesth dan åvteste learohkigujmie aajkoen bïjre pryövine, jïh maam pryöve möölehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan- ja čuovvolanbarggus lea guovddáš oassi addit ohppiide fágalaš dieđuid sin barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vedtieh bïevnesh bååstede jïh raerieh geajnoen bïjre guhkiebasse Faageles bïevnesh bååstede leah akte vihkeles bielie vuarjasjimmie- jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dåarjelimmiebarkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat galget muitalit makkár kvalitehta sin barggus dahje doaimmas lea ja galgá sisdoallat rávvagiid ja bagadusaid mo oahppit sáhttet bargat buorebut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah edtjieh kvaliteeten bïjre barkosne soptsestidh jallh guktie learohke dam haalveme, jïh edtja dovne raerieh jïh bïhkedimmiem vedtedh guktie learohkh maehtieh buerebe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami bohtosat ja dieđut sáhttet addit dutnje gova oahppi máhtuin, ja das mainna oahppi berre bargat eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Illedahkh jïh bïevnesh pryöveste maehtieh dutnjien aktem guvviem vedtedh destie maam learohkh haalvoeh, jïh mejnie dah tjuerieh vielie barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieid dieđuid berret geahččat ovttas eará dieđuiguin mat dus leat oahppi birra ovdalaččas, ja dan berre geavahit dialogas ohppiiguin ja váhnemiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne byörh daam bïevnesem ektesne vuejnedh jeatjah bïevnesigujmie mejtie åtnah learohki bïjre aarebistie, jïh byöroe dialogesne learohkigujmie jïh eejhtegigujmie åtnasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaččo ohppiid searvat árvvoštallamii Ohppiid berre oažžut searvat geahččalemiid árvvoštallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh learoehkidie meatan Datne byörh learoehkidie meatan vaeltedh gosse pryövem gïehtjedh mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go jearahallá ohppiin maid sii doivot sii leat máhttán bargat, ja mainna galggaše eanet bargat, de sáhttá ohppiid oažžut suokkardallat iežaset máhtolašvuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learoehkidie gihtjh maam dah vienhtieh dah leah buektiehtamme, jïh mejnie byöroeh vielie haarjanidh, dellie dah maehtieh aelkedh sijjen jïjtsh lïerehtimmien bïjre ussjedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil go bohtosiid lea geahčadan, de sáhttá leat ávkkálaš ohppiiguin searválaga suokkardallat sin vástádusaid ja plánet movt oahppit sáhttet buorebut bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan illedahkide gïehtjedamme, maahta nuhteligs årrodh baajedh learoehkidie meatan årrodh sijjen vaestiedassi bïjre ussjedidh, jïh soejkesjidh maam dah maehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>darjodh juktie buerebe sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid árvvoštallamat iežaset barggus sáhttet addit dehálaš 7. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GUKTIE DEJTIE NJIELJIE PRINSIHPIDE JAABNANVUARJASJÆMMAN EKTESNE VUEJNEDH PRYÖVETJÏRREHTIMMINE ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Movt ráhkkanahttit ohppiid geahččaleami ulbmiliidda ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie edtjem learoehkidie ryöjrehtidh aajkose pryövine ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Movt galggan geavahit bohtosiid vai sáhtán addit fágalaš relevánta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie edtjem illedahkide nuhtjedh juktie maehtedh faageles sjyöhtehke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallamiid ruovttoluotta mat ovddidit viidásit oahppama ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïevnesh bååstede vedtedh mah dam guhkiebasse lïerehtimmiem eevtjieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Movt mun sáhtán searvadahttit oahppi viidásit bargui bohtosiiguin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie edtjem learoehkidie meatan vaeltedh dennie guhkiebasse barkosne illedahkigujmie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Movt oahppit sáhttet searvat iežaset barggu árvvoštallamii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Guktie learohkh maehtieh meatan årrodh sijjen jïjtsh barkoem vuarjasjidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohki jïjtsevuarjasjimmieh maehtieh dutnjien vihkeles bïevnesh vedtedh maam dah tuhtjieh gïerve, jïh mejnie tjuerieh vielie barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtsevuarjasjimmie maahta aaj viehkine årrodh ihke learohkh aktem tjïelkebe guvviem åadtjoeh jïjtsh maahtoen bïjre ryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVEN ÅVTELEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>8. siidu 34 siiddus oahpásmuvvat bures ovdal čađahanbeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtelen pryöve dorjesåvva, dle vihkeles datne lea veelelaakan goerehtamme bïhkedassem Instruksjon for gjennomføring.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gávnnat PAS:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daam gaavnh PAS:sne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat instruksa sisdoallá dan maid oahpaheaddji galgá dadjat ohppiide ovdal geahččaleami ja geahččaleami čađahettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïhkedimmesne tjåådtje maam Sæjroe 8 / 35 learohke edtja learoehkidie jiehtedh pryöven åvtelen jïh mearan pryöve dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čilgejuvvojit das čađaheami rámmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine tjïrrehtimmien mierieh aaj buerkiestamme sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi galgá čađahuvvot guovtti vuorus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja goerehtallemepryövem tjïrrehtidh gööktine boelhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoruid gaskkas galgá ohppiin leat boddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Boelhki gaskem learohkh edtjieh eejehtimmiem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea danne go oahppit geain leat oahppanváttut dávjá váibet eanet go oahppit geain eai leat dakkár hástalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dan åvteste dah viesjies learohkh daamtaj maehtieh sæjloesåbpoe sjïdtedh goh dah veaksehke learohkh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot oahppit galget beassat čájehit kártengeahččaleamis maid sii máhttet, ja ahte boasttu vástádusaid sivva ii leat dat go leat váiban.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles gaajhkh learohkh åadtjoeh vuesiehtidh maam maehtieh goerehtallemepryövesne, jïh båajhtoeh vaestiedassh eah leah syjlemen gaavhtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleapmegihppagis lea merkejuvvon gokko galggašii bisánit bottus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöveheeftesne lea mïerhkesjamme gåessie pryöve byöroe årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dušše láidehus, muhto ávžžuhit ahte eai váldde bottu maŋŋil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate ajve bïhkeden, men mijjieh juvnehtibie eejehtimmie ij seejnebe vaaltasovvh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bottu guhkkodat galggašii leat unnimusat 10 minuhta, áinnas borranboddu dahje fitnan olggu ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eejehtimmie byöroe årrodh unnemes 10 minudth, maaje beapmojne jallh ålkone.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá maiddái juohkit guovtti skuvlabeaivái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aaj pryövem juekedh gööktine skuvlebiejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot almma bottu haga lea geahččaleami čađahanáigi sullii 60 minuhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan pryöve sæjhta vaasedh medtie 60 minudth, dellie eejehtimmie ij leah meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal geahččaleami lea dehálaš ahte sihke oahppit ja sin váhnemat / ovddasteaddjit leat ožžon dieđuid kártengeahččaleami birra ja dan čađaheami ulbmila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövetjïrrehtimmien åvtelen lea vihkeles dovne learohkh jïh eejhtegh goerehtallemepryövem demtieh jïh daejrieh man åvteste dam tjïrrehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu váhnemiidda / ovddasteddjiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdirektoráhta lea ráhkadan diehtojuohkingihppaga váhnemiidda / ovddasteddjiide man namma lea: ” Informasjon om kartleggingsprøver, våren 2015 ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh eejhtegidie Ööhpehtimmiedirektovraate aktem bïevnesetjaalegem dorjeme eejhtegidie man nomme: «Bïevnesh goerehtallemepryövi bïjre, gïjren 2015 š.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemiid diehtojuohkingihpa sáddejuvvo ohppiid mielde ruovttuide ja dan galggašii maiddái sáhttit viežžat skuvlla ruovttusiiddas dahje oahpahusneahttabáikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesetjaalege eejhtegidie seedtesåvva gåatan learohkigujmie jïh byöroe lissine våålese vaaltasovvedh skuvlen gåetiesæjrosne jallh lïerehtimmiesijjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihpa lea jorgaluvvon sámegillii (davvi, lulli- ja julevsámegillii) ja eŋgelasgillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalege lea jarkoestamme saemien gïelese (noerhte-, åarjel- jïh julevsaemien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid sáhttá viežžat pdf-fiilan Oahpahusdirektoráhta ruovttusiiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta dejtie våålese leessedh goh pdf-fijlh Ööhpehtimmiedirektovraateen gåetiesæjroste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gihpa almmuhuvvo buori áiggis ovdal kártengeahččaleamit lohkamis ja rehkenastimis galget čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaalege olkese båata guhkiem åvtelen learohkh edtjieh goerehtallemepryövide lohkemisnie jïh ryöknedimmesne darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu ohppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh learoehkidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oažžut dieđuid kártengeahččalemiid birra dalle go váhnengihppagat juhkkojuvvojit ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh edtjieh bïevnesh åadtjodh goerehtallemepryövi bïjre seamma tïjjen goh tjaalege eejhtegidie vadtasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte geavahat buori áiggi čilget mii kártengeahččaleapmi lea, manne galgá dakkár geahččaleapmi, ja mo geahččaleapmi galgá čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles datne astoem åtnah buerkiestidh mij akte goerehtallemepryöve lea, man åvteste dijjieh edtjede dagkeres pryövem utnedh jïh guktie pryöve edtja tjïrrehtamme sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid bargoáigi geahččaleami osiide lea ovdal bottu 17, 5 minuhta ja 13,5 minuhta maŋŋil bottu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoetïjje learoehkdie dejnie göökte bieline pryöveste lea 16 minudth eejehtimmien åvtelen jïh 12</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>minudth mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin boahtá áigi bagadusaide ja nu ain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine tïjje vadtasåvva bïhkedimmieh vedtedh jïh numhtie vijriesåbpoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 9 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> várren áiggi geahččaleami čađaheapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GÏEHTJEDIMMIELÆSTOE LOHKEHTÆJJESE TJÏRREHTIMMIEN ÅVTELEN Manne  tïjjem vadteme pryövem tjïrrehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> lohkan ovdagihtii oahpaheaddjibagadusa ja geahččaleami instruksa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> gïehtjedamme bïhkedimmiem jïh bïhkedasside juktie pryövem tjïrrehtidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åvtelhbodti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> doaimmahan váhnemiidda diehtogihppaga geahččaleami birra ja dieđu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> hokseme eejhtegh bïevnesetjaalegem åådtjeme jïh bïevnesh åådtjeme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geahččaleami čađaheami ja čuovvoleami birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïrrehtimmien jïh dåarjelimmien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> ságastallan ohppiiguin dan birra ahte geahččaleapmi galgá leat veahkkin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> learohkigujmie soptsestamme daate pryöve edtja viehkine årrodh ihke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahpaheaddjái addit ohppiide nu buori oahpahusa go vejolaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkehtæjja maahta learoehkidie dan bööremes lïerehtimmiem vedtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> várren áiggi maŋŋil geahččaleami ovttaskas oahppi bohtosiid árvvoštallamii ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> tïjjem vadteme tjïrrehtimmien mænngan juktie maehtedh vuarjasjidh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>illedahkide fïere guhten learoehkasse dåarjelidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvoleapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MEARAN TJÏRREHTEMINIE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10. siidu 34 siiddus dárogillii namain Instruksjon for gjennomføring geahččalemiidvuogádaga fierpmádagas, Prøveadministrasjonssystemet (PAS), https://pas.udir.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövereeremesysteemesne (PAS.) ((https://pas.udir.no) gaavnh Instruksjon for gjennomføring mij buerkeste guktie datne edtja pryövem tjïrrehtidh, jïh mah ryöjredimmieh mejtie tjoerh darjodh pryöven åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávnnat maiddái bohtosiidčilgehusa / fasihta mii čilge movt galggat divvut geahččalemiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie aaj vuarjasjimmiebïhkedimmiem gaavnh mij buerkeste guktie edtja pryövide staeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla rektor galgá ordnet nu ahte beasat PAS:i.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don fertet lohkat ja oahpásmuvvat bures instruksii, Instruksjon for gjennomføring, buori áiggis ovdal kártengeahččaleami čađaheami ohppiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjoerh veele lohkedh jïh gïehtjedidh Instruksjon for gjennomføring guhkiem åvtelen datne goerehtallemepryövem tjïrrehth learohkigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus ferte leat alddát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne tjoerh aktem jïjtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geahččaleami gihpa klássalanjas maid geavahat veahkkin bagadallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pryöveheeftem meatan utnedh klaassetjiehtjielasse maam nuhtjh, Instruksjonine ektine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin dárbbašat diimmu mainna geahčat áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine aktem tsåahkam daarpesjh mij tïjjem vaalta, tjöödtjesthtsåahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami instruksas čuožžu man guhkes áigi ohppiin lea guhtege siiddu bargobihtáid bargamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie tjaalegisnie Instruksjon tjåådtje man guhkiem learohkh edtjieh utnedh laavenjasside loetedh fïerhtene sæjrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus diktá ohppiid bargat nu guhká go sii háliidit, de nákcejit maiddái oahppit geat bargat eahpevuogálaččat čoavdit bargobihtáid riekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat oahppit geaid geahččaleapmi galgá gávdnat go váilevaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh baaja learoehkidie dan guhkiem gïehtelidh goh jïjtje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sijhtieh, learohkh ovmaereles strategijigujmie sijhtieh buektiehtidh laavenjasside staaran darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>strategiijaovdáneapmi lea stuorimus prediktora vejolaš matematihkkaváttuide maŋŋil. Danne ferte čuovvut dárkilit áigemeriid mat leat instruksas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah leah learohkh mejtie pryöve edtja vueptiestidh dan åvteste faatoes strategijeevtiedimmie lea dïhte veaksahkommes prediktovre dastegh learohkh matematihketsagkesh mænngan åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>11. siidu 34 siiddus bohtosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste tjoerh veelelaakan fulkesidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tïjjemieride bïhkedassesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVEN MÆNNGAN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi mihtida guokte máhtolašvuođasuorggi rehkenastima vuođđo máhtolašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelielisnie bïevnesh gaavnh guktie edtjh toelhkestidh jïh dåarjelidh illedahkide goerehtallemistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte tjiehpiesvoetesuerkieh möölesuvvieh dejnie uvtemesth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjiehpiesvoetine ryöknedimmesne goerehtallemepryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dovdat ja čilget sisdoallá oahppi máhtolašvuođa identifiseret dilálašvuođaid maidda gullet logut ja sturrodagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Damtijidh jïh buerkiestidh leah mejtie learohke maahta tsiehkieh damtijidh mah taalh jïh stoeredahkh meatan utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami bargobihtát čilgejit čielga dilálašvuođaid maid sáhttá čoavdit rehkenastima bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjassh pryövesne buerkiestieh vihties tsiehkieh mejtie maahta loetedh viehkine ryöknedimmeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit fertejit ipmirdit ahte logut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čatnasit dilálašvuođaide, ja sii fertejit máhttit ráhkadit mentála modealla matematihkalaš oktavuhtii, ovdamearka dihte oastit ja vuovdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjuerieh guarkedh taalh tseahkan gårrelgieh, jïh tjuerieh maehtedh aktem mentaale maallem darjodh dan matematihkeles ektiedæmman, vuesiehtimmien gaavhtan åestedh jïh doekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavahit ja ráhkadit sisdoallá máhtu válljet strategiijaid váttisvuođačoavdimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhtjedh jïh gïetedidh lea strategijh Sæjroe 10 / 35 veeljedh juktie dåeriesmoerh loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleapmi mihtida ohppiid máhtu geavahit álkes strategiijaid hivvodagaid juohkimii ja juogusteapmái ja álkes rehkenastimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryöve möölehte guktie learohke maahta aelhkie strategijh nuhtjedh gosse veahkah juaka jïh klaassifiserede, jïh aelhkie aerviedimmieh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid rehkenastima vuođđomáhtolašvuođaid mihtideapmái leat ráhkaduvvon bargobihtát njealji temás: Lohkan, lohkodoahpagat, lohkoráidu ja lohkolinnjá ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie learohki uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne möölehtidh, laavenjassh leah evtiesovveme njieljie teemaj sisnjeli: Ryökneme, taalegoerkese, taaleraajroe jïh taalesïeve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rehkenastin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïh ryöknedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát njeallje temá čilgejuvvojit vuollelis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke temái govviduvvo ohppiid ovdáneapmi ja dás leat maiddái ovdamearkkat ohppiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhte dejstie njieljie teemijste goerehtallemepryövesne åehpiedehteme sjædta vuelielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čilgejuvvojit maiddái hástalusat mat sáhttet leat ohppiin geat rahčet guhtege temá siskkobealde, ja dás leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhten teemese learohki evtiedimmiem buerkeste, jïh såemies vihties learohkevuesiehtimmieh vadtasuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>evttohusat aktivitehtaide mat sáhttet veahkehit ohppiid birget daiguin hástalusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe haestemh buerkeste mejtie viesjies learohkh dåastoeh fïerhten teeman sisnjelen, jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋelis temáid leat čilgehusat golmma oahppis (ohppiidportreahtat) geain leat hui iešguđetlágan bohtosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>muvhth raeriestimmieh darjoemidie vadtasuvvieh mah maehtieh learoehkidie viehkiehtidh dejtie haestiemidie haalvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat portreahtat leat čállon dan vuođul maid muhtun oahppit leat vástidan go oasálaste kártengeahččalemiid ráhkadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teemaj mænngan buerkiestimmieh golme learoehkijstie gaavnh (learohkeportrehth) gaajh joekehts illedahkigujmie goerehtallemepryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Portreahtat muitalit maid oahppit leat čájehan ahte sii máhttet ja maid eai máhte geahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah portrehth leah tjaalasovveme learohki vaestiedassi mietie mah lin meatan evtiedimmesne goerehtallemepryöveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Portrehth soptsestieh maam learohkh leah vuesiehtamme dah haalvoeh, jïh eah haalvoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke ohppiidportreahtas lea árvalus mo sáhttá viidásit čuovvolit oahppi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhten learohkeportrehtese raeriestimmieh vadtasuvvieh juktie guhkiebasse learohkem dåarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvoleapmi ohppiin geat leat sierra beroštumi ráji vuolábealde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjelimmie learoehkijstie tjoeperdimmieraasten nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi rehkenastimis deattuha lohkoipmárdusa ja rehkenastin máhtolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryöve ryöknedimmesne fokusem åtna taalegoerkesasse jïh ryöknedimmietjiehpiesvoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat dárbbašlaš vuođđogeađggit rehkenastima vuođđomáhtolašvuođaid oahppamis ja matematihka oahppamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea daerpies bigkemegierkieh juktie vihkielommes tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne vejtiestidh jïh matematihkem lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja illedahkem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohtosat 2. jahkeceahki matematihka kártengeahččaleamis galget geavahuvvot vuolggasadjin ságastallamii ohppiiguin ja váhnemiiguin go pláne mo galgá čuovvolit oahppu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goerehtallemepryöveste ryöknedimmesne 2. daltesasse åtnasovvedh goh våarome akten soptsestæmman learoehkinie jïh eejhtegigujmie, juktie dam guhkiebasse dåarjelimmiem learoehkistie soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttas sáhttibehtet vuoruhit movt ovddos guvlui bidjabehtet oahppomihtuid barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ektesne dijjieh maehtede bæjjese bïejedh våaroehtamme lïerehtimmieulmieh dan guhkiebasse barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallet movt oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestidie ektesne guktie learohke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá olahit mihtuid maid bidjabehtet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahta jaksedh dejtie ulmide mah bïejesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea bidjat deattu muhtun moatti, realisttalaš mihttui hávális.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles fokusem utnedh naan gille ulmide fïerhten aejkien, mejtie maahta jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Ohppiid vuolábealde sierra beroštumi rájiid galgá čuovvolit  Oahpaheaddji ferte dieđihit váhnemiidda kártengeahččalemiid bohtosiin jus oahppi bohtosat leat vuolábealde sierra beroštumi ráji ja nu dárbbašit liige čuovvoleami  Oahppit geat leat juste bajábealde sierra beroštumi ráji, sáhttet maiddái dárbbašit čuovvoleami  Guhtege oahppi bohtosiid ferte geahččat ovttas eará dieđuiguin oahppi birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dulko ohppiidvástádusaid, de lea dehálaš geahččat geahččaleami ollislaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅTNOE ILLEDAHKIJSTE  Edtja learohkh tjoeperdimmieraasten nuelesne guhkiebasse dåarjelidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage várrogas ovtta bargobihtá vástádusa vuođul dadjat maidege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Lohkehtæjja tjuara eejhtegidie bievnedh illedahki bïjre goerehtallemepryövesne jis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá ollu dieđuid oažžut jus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12. siidu 34 siiddus sierra báhpirii. Dat sáhttet addit lassi dieđuid das mo oahppi jurddaša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vååjnoe goh learohke lea tjoeperdimmieraasten nuelesne, jïh dan gaavhtan lissie dåarjelimmiem daarpesje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus eahpidat, huma ohppiin ja jeara sus muitá go mo son jurddašii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami berre mannat čađa ovttaskas ohppiiguin geain leat bohtosat juste bajábealde dahje vuolábealde sierra beroštumi ráji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštala leago ohppiide vuolábealde sierra beroštumi ráji ávkkálaš mannat olles geahččaleami čađa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Learohkh mah eevre tjoeperdimmieraasten bijjelen skååredieh, maehtieh aaj guhkiebasse dåarjelimmiem daarpesjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vejolaččat sáhttá válljet muhtun siidduid maid manná čađa ohppiin, dat galggaše leat siiddut maid sisdoallu lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Tjuara illedahkide akten learoehkasse ektesne vuejnedh jeatjah bïevnesigujmie learohken bïjre Sæjroe 11 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lagamusas oahppi ovdánandási.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat ožžot čuoggáid ollu vuollelis sierra beroštumi ráji (geahča Lena portreahta) sáhttá dovdot váivin jus oahpaheaddji bláđe olles geahččaleami čađa ja nu oidnojit buot bargobihtát maid ii leat máhttán dahje vástidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhttá leat vuogas válljet dušše moadde siiddu maid geahčada searválaga ohppiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkevaestiedasside toelhkeste lea vihkeles abpe pryövem ektesne vuejnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geahčada geahččaleami olles klássain, de sáhttá válljet geahččaleamis muhtun temáid dahje siidduid maiguin sáhttá bargat ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Årroeh våårege illedahkh toelhkestidh ajve aktede vaestiedasseste aktene laavenjassesne. Maahta jïjnjh bïevnesh gaavnedh jis learohken abpe heeftem gïehtjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh gusnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitte ahte lea maiddái vejolaš ráhkadit “ kurssa ” ohppiiguin daidda dihto doahpagiidda dahje máhtolašvuođaide maiguin buohkat joavkkus rahčet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>plæjjohkemïerhkh taalesïevine jïh goerine, vuartesjh aaj notaatine jallh gusnie learohke tjaaleme sæjroebieline jallh jïjtse paehpierisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mearkkašit ahte okta oahppi lea mielde ovtta kurssas, muhtun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará oahppi soaitá mielde máŋgga kurssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat gažaldagaide ohppiide sierra beroštumi ráji vuolábealde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta lissiebïevnesh vedtedh guktie learohke ussjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Sáhtát go čájehit dan siiddu geahččaleamis mii du mielas lei buot suohttaseamos ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Ledje go muhtun bargobihtát maid don it ipmirdan mo galget bargat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jueriedisnie, soptsesth learoehkinie jïh gihtjh mejtie learohke måjhta guktie ussjedi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Makkár bargobihtát ledje váddásat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Makkár bargobihtáid manai bures bargat ? Evttohusat gažaldagaide ohppiide go bargá olles luohkain maŋŋil geahččaleami:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe pryövem aktine aktine learoehkinie gïehtjedidh mij lea eevre tjoeperdimmieraasten bijjelen jïh nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Maid jáhkkibehtet mii galgat gávdnat dáinna siidduin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjesjh mejtie learohkh tjoeperdimmieraasten nuelesne aevhkiem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>utnieh abpe pryövem gïehtjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg> Mo sáhttit jurddašit go galgat čoavdit dán bargobihtá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljh dej veajkoej muvhth sæjroeh mejtie learoehkinie ektine vuartesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate byöroe sæjroeh sisveginie årrodh mah leah learohken lïhkemes evtiedimmiesovnen sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit vuolábealde sierra beroštumi ráji geavahit dávjá guhkes áiggi danne go sis leat eahpevuogálaš strategiijat, heajos doabaipmárdusat, dahje beare viiddis dárkkistanstrategiijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte learohke mij guhkede tjoeperdimmieraasten nuelesne skåårede (vuartesjh portrehtem Jåvveste), maahta tuhtjedh gïerve jis lohkehtæjja abpe heeften tjïrrh plaerede jïh satne åådtje gaajhkide laavenjasside vuejnedh mejtie ij leah buektiehtamme jallh ij vaestiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maahta buerebe årrodh naan gille sæjroeh veeljedh mejtie learoehkinie ektine gïehtjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie pryövem vijriesåbpoe gïehtjedidh aktene ellies klaassesne maahta såemies teemah jallh sæjroeh pryövesne veeljedh mejgujmie gaajhkesh maehtieh ektesne barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mujhtieh gåarede «kuvsjemš darjodh learohkedåehkiejgujmie juktie sjïere dïejvesigujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jallh tjiehpiesvoetigujmie guhkiebasse barkedh, mejgujmie gaajhkh learohkh dåehkesne tjabreminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid dáhttut fuobmát kártengeahččalemiiguin, ja danne čađahit geahččaleami áigemeriiguin ja veahkkeneavvuid haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie kanne akte learohke meatan aktene kuvsjesne, mearan akte jeatjah learohke lea meatan jieniebinie kuvsjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil go geahččaleapmi lea divvojuvvon, de sáhttá láhčit ohppiide vejolašvuođa bargat bihtáid maid eai vástidan geahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie gyhtjelasside learoehkidie tjoeperdimmieraasten nuelesne:  Maahtah munnjien vuesiehtidh dam sæjroem pryövesne datne tuhtjih lij lustemes ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus nu, de divo vuos geahččaleami, ja divtte dasto ohppiid muosis bargat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Mah laavenjassh desnie mejtie idtjïh guarkah guktie edtjh loetedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loahppa bargobihtáid ivdnebliánttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Mah laavenjassh lin gïerve ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De gal ožžot geavahit veahkkeneavvuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Mah laavenjassh lij aelhkie darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit leat juo gullan bagadusa ja sáhttet geahččat ovdamearkkaid geahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasiidda lea dat doarvái dasa ahte nagodit iešheanalaččat bargat bihtáiguin mat leat báhcán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie gyhtjelasside learoehkidie gosse barkeminie pryöven mænngan ellies klaassine:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Maam dijjieh vienhtede mijjieh pryövebe gaavnedh daejnie sæjrojne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit EAI oaččo divvut boasttu vástádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg> Guktie maehtebe ussjedidh juktie daam laavenjassem loetedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat rahčet ii leat nu ollu ávki bargat iešheanalaččat geahččaleami bargobihtáiguin, ja nu ii ávžžuhuvvo sidjiide dat bargovuohki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjoeperdimmieraasten nuelesne daamtaj guhkiem tïjjem nuhtjieh dan åvteste dej leah ovmaereles strategijh, viesjies dïejvesh jallh fer vijries gïehtjedimmiestrategijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vuohki lea ahte oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>13. siidu 34 siiddus dieđuid das maid oahppi ii ipmir, ja mainna son rahčá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe daam goerehtallemepryövine vueptiestidh, jïh dan åvteste pryövem tjïrrehtibie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat vuosttaš oassi oahppi viidásit kártemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tïjjemieriejgujmie jïh bielelen viehkiedïrregh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>14. siidu 34 siiddus máhtolašvuođaid ovdal go doahpagiid, vai ohppet go daid buohtalaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan pryövem staeriedamme, maahta sjïehteladtedh ihke learohkh åadtjoeh laavenjasside loetedh mejtie idtjin vaestedh gosse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhku mielde dat ovdánit buohtalaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 12 / 35 pryövem tjïrrehtin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat eai hálddaš lohkodoahpagiid nu bures rahčet dávjá lohkamiin ja lohkorehkenastimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staeredh boekte pryövem voestegh, jïh baajh dan mænngan learoehkidie raeffesne tjahkasjidh jïh dejtie mubpide laavenjasside loetedh klaerieplæjjohkinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat rahčet lohkat dávjá eai ipmir nu bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie maehtieh maaje viehkiedïrregh nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doahpagiid mat čatnasit loguide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh joe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiin leat juo doahpagat ja máhtolašvuođat go sii álget skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïhkedassem govleme jïh maehtieh vuesiehtimmide pryövesne vuartasjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árra giellaovdánemiin ja lohkamiin leat sii háhkan dehálaš gelbbolašvuođa mii lea vuođđun vuođđo máhtolašvuođaide rehkenastimis ja dasa ahte oahppat matematihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjesidie ij leah daate nuekies ihke dah buektiehtieh jïjtjeraarehke barkedh dej jeatjah laavenjassigujmie. Learohkh EAH luhpiem åadtjoeh båajhtoeh vaestiedassh staeriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmárdus doahpagiidda nugo ovdamearka dihte stuorit go, eanet, dahje lohkosánit ja lohkanmáhtolašvuođat leat reaiddut viidásit oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajh viesjies learohkh sijhtieh vaenie nåhtoem utnedh jïjtjeraarehke laavenjassigujmie pryövesne barkedh, jïh dan åvteste ibie dam raeresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo skuvlaálgima áiggi sáhttet oahpaheaddjit áicat ahte ohppiin leat iešguđetlágan gelbbolašvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte nuepie lea learohke lohkehtæjjine ektine, dejtie laavenjasside dorje mejtie satne idtji asth pryövesne darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahppit eai máhte lohkat meaddel viđá kardinála ipmárdusain, muhtun oahppit ges máhttet adderet loguid 0-100 gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie lohkehtæjja nuepiem åådtje jienebh gyhtjelassh gihtjedh jïh lissie bïevnesh åadtjodh man bïjre learohke guarka, jïh mejnie tjabreminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas sáhttá áicat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>matteuseffekta, erohus ohppiid gaskkas stuorru árra skuvlajagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta voestes lïhtse årrodh dennie guhkiebasse goerehtallemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil kártengeahččalemiiguin lea fuobmát erohusaid nu ahte sáhttá bargat dihtomielalaččat ovddidit doabaipmárdusa ja rehkenastimáhtolašvuođa ohppiin geat rahčet eanemusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie goerkesistie jïh tjiehpiesvoetijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat dušše okta geaidnu háhkat vuođđo máhtolašvuođaid rehkenastimis – ohppiin lea individuella ovdáneapmi, muhto leat muhtun oktasašvuođat maiddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Digkedeminie mejtie goerkese evtiesåvva tjiehpiesvoeti åvtelen, tjiehpiesvoeth goerkesen åvtelen, jallh mejtie dah sinsitnien baalte evtiesuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit galget šaddat čeahpit rehkenastit, de fertejit leat guokte vuođđo ášši sajis: sii fertejit máhttit lohkat sihkkarit ja geabbilit, ja sis fertejit leat nanu lohkodoahpagat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš jagiid skuvllas lea vuđolaš bargu lohkanaktivitehtaiguin hui dehálaš ohppiid ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan lea dárbbašlaš ohppiid lohkoipmárdusa ovddideapmái, dasa lassin geavahit oahppit ollu lohkanstrategiijaid bargobihtáid čoavdimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hævvi vienth dah sinsitnien baalte evtiesuvvieh. Learohkh viesjies taaledïejvesigujmie daamtaj viesjies tjiehpiesvoeth utnieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas oahppit ohppet dađistaga beaktileabbo ja geabbileabbo strategiijaid dađi mielde go šaddet čeahpibut lohkat ja háhket buoret lohkoipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknemisnie jïh taaleryöknedimmesne. Learohkh mah tjabreminie ryöknedh, daamtaj viesjies dïejvesegoerkesem utnieh ektiedamme taalide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ohppiid ovdáneapmi bisána, dainna oaivvilduvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte sii jotket geavahit álkes strategiijaid (geahča Rehkenastin vuollelis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh dïejvesh jïh tjiehpiesvoeth meatan utnieh gosse skuvlese båetieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oahppit sáhttet oažžut matematihkkaváttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea dehálaš veahkehit ohppiid ovdánit viidásit ovttageardánis ja ovttamállet lohkanstrategiijain beaktileabbo strategiijaide ja geabbileabbo strategiijageavaheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aareh gïeleevtiedimmien jïh ryöknemen tjïrrh dah leah vihkeles maahtoem vejtiestamme mij våaroeminie sjædta tjiehpiesvoetide ryöknedimmesne, jïh matematihkem lïeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkain earuhit erenoamáš matematihkkaváttuin ja dábálaš matematihkkaváttuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerkese ektiedamme dïejvesidie goh vuesiehtimmien gaavhtan stuerebe goh, vielie, jallh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá geavahit doahpagiid gáržžes ja viiddis definišuvnna (geahča ovdamearka dihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taalebaakoeh jïh ryöknemetjiehpiesvoeth leah dïrregh dan guhkiebasse lïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunde, 2008) Muhtun ohppiin geat rahčet matematihkain, leat erenoamáš matematihkkaváttut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joe skuvleaalkoven lohkehtæjjah maehtieh vïhtesjidh learohkh joekehts maahtoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamáš matematihkkaváttuid čatnet ovdamearka dihte muitinváttuide, kognitiivafáktoriidda dahje abstrakšuvdnaváttuide (Holm, 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan muvhth learohkh eah maehtieh vielie goh vïjhtese ryöknedh kardinaale goerkesinie, mubpieh learohkh maehtieh taalh tjåanghkan bïejedh suerkesne 0 – 100.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geain leat erenoamáš matematihkkaváttut berre árvvoštallat lea go dárbu liige</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne maahta aktem matteuseffektem vïhtesjidh, joekehtse learohki gaskem sjïdtede dej voestes skuvlejaepiej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuovvoleapmái maiddái olggobealde heivehuvvon oahpahusa vrd oahpahuslága.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtočálus F-04-13 geatnegahttá skuvlla árvvoštallat oahpahusa doaibmama ovdalgo vuolggaha ášši PPT:I ja vejolaččat erenoamáš oahpahusa mearrádussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár árvvoštallamis sáhttá kártengeahččaleami geavahit oassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövi aajkoe lea joekehtsh vueptiestidh, guktie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahta voerkeslaakan barkedh dïejvesegoerkesem jïh ryöknemetjiehpiesvoetide lissiehtidh dej viesjiehtommes learohki luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin ohppiide geain leat erenoamáš váttut matematihkas, de dáidet maiddái leat oahppit geain leat dábálaš váttut matematihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah akte geajnoe dejtie vihkielommes tjiehpiesvoetide ryöknedimmesne – learohkh sjïere evtiedimmieh utnieh, men såemies tjåenghkies væhtah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ihke learohkh edtjieh væjkele sjïdtedh ryöknedidh, dellie göökte maadthgierkieh tjuerieh stïeresne årrodh: dah tjuerieh maehtedh jearsoeslaakan jïh fleksijbele ryöknedidh, jïh dah tjuerieh hijven</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lunde (2008) mielde mearkkaša dat ahte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taaledïejvesem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán teavstta referánssat leat evttohuvvon lassi lohkamušaid listus. 15. siidu 34 siiddus matematihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohki evtiedimmien gaavhtan lea joekoen vihkeles veele barkedh learohki ryöknemedarjomigujmie dej voestes jaepiej skuvlesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun ohppiin geat leat ožžon bohtosiid vuolábealde sierra beroštumi ráji leat dábálaš matematihkkaváttut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryökneme lea daerpies juktie learohki taalegoerkesem evtiedidh, lissine learohkh jeenjemasth ryöknemestrategijh nuhtjieh laavenjasseloetemisie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda ohppiide galgá plánet doaibmabijuid heivehuvvon oahpahusa siskkobealde oassin árra doaimmain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah jeanatjommes learohkh sijhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaš matematihkkaváttuid dovdomearkkat leat heajos doabaipmárdus ja ovttageardánis ja rievddakeahtes strategiija geavaheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vielie effektijve jïh fleksijbele strategijh evtiedidh mearan væjkalåbpoe sjidtieh ryöknedh, jïh buerebe taalegoerkesem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne go heajos strategiijageavaheapmi addá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>heajos vuođu viidásit oahppamii, de dat sáhttá addit váttisvuođaid matematihkain maŋŋel skuvlaáigodagas jus ii bija johtui doaibmabijuid (geahča ovdamearka dihte Lunde, 2008 dahje Ostad, 2008 ja 2010).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleami vuosttaš oassi (ovdal bottu) mihtida eanas doabaipmárdusa ja lohkanmáhtolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami nubbi oassi mihtida eanas lohkorehkenastima (adderema, subtraherema ja multiplikašuvnna).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat rahčet geavahit dávjá lohkanstrategiijaid go galget čoavdit bargobihtáid lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies learohkh tjöödtjestieh, dah jåerhkieh aelhkie strategijh nuhtjedh (vuartesjh Ryöknedimmie vuelielisnie).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai galgá daid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah learohkh leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ohppiid fuomášit, de lea juohke siidui biddjon áigemearri.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 13 / 35 vaahresne matematihketsagkesh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri lea biddjon nu ahte oahppit geat geavahit eahpevuogálaš ja unnán beaktilis strategiijaid, eai árvvu mielde nákce geargat buot bargobihtáiguin siiddus mearriduvvon áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste vihkeles learoehkidie guhkiebasse viehkiehtidh naive jïh rigide ryöknemestrategijijste, vielie effektijve strategijide jïh akten vielie fleksijbele strategijeåtnose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččaleami vuosttaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oasis lea eanet áigi bargat bihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid doaba ja máhtolašvuođa ovddidemiin lea dehálaš bargat buohtalaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat rahčet eanemus dárbbašit geavahit eanet áiggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Noerhtelaantine joekehtibie sjïere jïh sïejhme matematihketsagkesi gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lohkanaktivitehtat: lohkat ovddos guvlui ja maŋos guvlui, lohkat viidásit muhtun</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj dïejvesh gietskies jïh gamte definisjovne åtnasuvvieh (vuartesjh vuesiehtimmien gaavhtan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>logus ja nu ain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lunde 2008).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Buohtastahttit hivvodagaid: gos lea eanemus ? Gos lea unnimus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies dejstie learoehkijstie mah matematihkine tjabreminie, sjïere matematihketsagkesh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam ektede nåakebe mujhtesefunksjovnese, kognitijve faktoridie jallh abstraksjovnetsagkesidie (Holm, 2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie learoehkidie sjïere matematihketsagkesigujmie, byöroe vuarjasjidh mejtie daerpies lissie dåarjelimmiem aaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Čatnat hivvodagaid lohkosymbolaide, hivvodagaid juohkit joavkkuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mierien ålkolen sjïehtedamme lïerehtimmeste, ööhpehtimmielaaken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Bargat olles lohkoguovllus 0-100, iige dušše lohkoguovllus 0-10: dat lea dehálaš vai ipmirda mo sadjevuogádat lea huksejuvvon ovttežiiguin ja logežiiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Prievien mietie F-04-13 skuvle dïedtem åtna nåhtoem lïerehtimmeste vuarjasjidh, åvtelen PPD:se vuesehte, jïh eventuelle nænnoestimmie sjïereööhpehtimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Ovdánahttit alcces strategiijageavaheami: oahppit geat rahčet dárbbašit veahki ja doarjaga go galget ovdánit “ lohkat-buot ” ” - strategiijas “ lohkat-viidásit ” “ lohkat-viidásit ” - strategiijai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elevportrettene gir noen forslag til det videre arbeidet for elevene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryöve maahta meatan årrodh aktene dagkeres vuarjasjimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiidportreahtain leat evttohusat mo sáhttá bargat viidásit ohppiiguin. Evttohus lassi lohkamuššii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gelline skuvline sæjhta naan learohkh årrodh mah utnieh dam maam mijjieh gåhtjobe sïejhme matematihketsagkesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lunden mietie (2008) dellie sæjhta akte ovreakta årrodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit lohkanmáhtolašvuođat leat hui dehálaččat ovddidit lohkoipmárdusa, rehkenastinmáhtolašvuođaid ja makkár strategiijaid vállje go čoavdá bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gaskem learohken kognitijve fungeradimmiem, ööhpehtimmiem jïh jeatjah faktovrh mah lïerehtimmiem tsevtsieh, jïh daate ovreakta jeenjemasth learohken matematihkelïerehtimmiem heerrede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit dárbbašit vuođđo ipmárdusa viđa prinsihpas vai galget šaddat čeahpes (lohko) lohkkit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth dejstie learoehkijstie mah tjoeperdimmieraasten nuelesne skååredieh, sïejhme matematihketsagkesh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit fertejit máhttit lohkoráiddu (loguid namaid) ja diehtit ahte loguin lea dihto vuorru (ordinalitehta).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learoehkidie edtja råajvarimmieh soejkesjidh mierien sisnjelen sjïehtedamme lïerehtimmeste, goh akte lïhtse aareh råajvarimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fertejit maiddái ipmirdit okta-ja-okta korresponderema, dainna oaivvilduvvo ahte juohke diŋga lohkko okte ja dušše okte, ja ahte ii leat dadjamuš makkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>16. siidu 34 siiddus “ man galle ” jus ii ipmir kardinála aspeavtta. Dan ohppet eanas oahppit ovdal go álget skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh sïejhme matematihketsagkesigujmie daamtaj viesjies dïejvesegoerkesem, jïh naive jïh rigide strategijeåtnoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiovdamearka Jenni galgá lohkágoahtit 38 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie ovmaereles strategijeåtnoe nåake våaromem vadta dan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guhkiebasse lïerehtæmman, daate maahta tsagkesh vedtedh matematihkine mænngan skuvletïjjen dastegh råajvarimmieh eah vadtasovvh (vuartesjh vuesiehtimmien gaavhtan Lunde, 2008 jallh Ostad, 2008 jïh 2010).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lohká golbmalogigávcci, golbmalogiovcci, golbmalogilogi... Son bisána, ii oro diehtime šat veahášge mo de galgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes bielie goerehtallemepryöveste (eejehtimmien åvtelen) åajvahkommes dïejvesegoerkesem jïh ryöknemetjiehpiesvoeth möölehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joreha ovddabealde leat guokte logeža, okta viđeš ja golbma ruvdnobihtá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpie bielie pryöveste åajvahkommes taaleryöknedimmiem möölehte (addisjovne jïh subtraksjovne).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viesjies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joret doallá logi suorpma ovddabealde ja lohká ovtta ja ovtta gitta logi rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learohkh daamtaj ryöknemestrategijh nuhtjieh juktie laavenjassh loetedh taaleryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De son joatká seammás go bidjá vulos ovtta ja ovtta suorpma, gitta 20 rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dejtie learoehkidie vueptiestidh dle fïerhte sæjroe aktem tïjjemieriem åådtjeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tïjjemierie lea bïejesovveme naemhtie guktie learohkh mah ovmaereles jïh nåake effektijve strategijh nuhtjieh, eah sån sïjhth gaervies sjïdtedh gaajhki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bisana, dolle ovtta gieđa bajas mas leat suorpmat badjin, ja joatká lohkat 21,22,23,24,25.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjassigujmie sæjrosne tïjjemierien sisnjelen. Voestes bielesne pryöveste tïjjemierie guhkebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles parallellelaakan barkedh learohki dïejvesidie jïh tjiehpiesvoeth evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De son cuige golmma ruvdnobihtáide ja lohká 26, 27, 28.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh viesjiehtommes learohkh daarpesjieh guhkiem gïehtelidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jenni ii dovdda buot namaid lohkoráiddus iige struktuvrraid sadjevuogádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• ryöknemedarjomigujmie: åvtese jïh bååstede ryöknedh, guhkiebasse ryöknedh aktede vihties taaleste jïh numhtie vijriesåbpoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son dárbbaša eanet hárjehallama lohkamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• veahkah viertiestidh; gusnie jeenjemes ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie vaenemes ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jennis sáhttá maiddái leat heajos ipmárdus lohkodoahpagiidda (geahča vuollelis temá Lohkodoahpagat).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah referansh mah daennie tjaalegisnie vadtasuvvieh, læstosne gaavnh raeriestimmiejgujmie vielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joret čájeha ahte son máhttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lohkemen bïjre Sæjroe 14 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• veahkah taalesymbovlide aktanidh, veahkah dåehkine bïejedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• barkedh abpe taalesuerkesne 0-100, jïh ij ajve taalesuerkesne 0 -10; daate lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkat ruvdnobihtáid, muhto son ii geavat strukturerejuvvon joavkkuid lohkat logežiiguin ja ovttežiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vihkeles juktie guarkedh guktie posisjovnesysteeme lea bæjjese bigkeme aktigujmie jïh luhkiejgujmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• jïjtse strategijeåtnoem evtiedidh: viesjies learohkh viehkiem jïh dåarjoem daarpesjieh juktie vaedtsedh «gaajhkem ryöknedhš- strategijijste, «guhkiebasseryöknedhš strategijide Learohkeportrehth såemies raeriestimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vedtieh learohki guhkiebasse barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryökneme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgo oahppit leat ipmirdan mo lohkovuogádagat leat huksejuvvon, logežiiguin ja ovttežiiguin, de orrot logut eavttuid haga dušše lohkun ja jietnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven tjiehpiesvoeth ryöknemisnie leah joekoen vihkeles juktie taalegoerkesem, ryöknedimmietjiehpiesvoeth jïh strategijh evtiedidh mah leah laavenjasseloetemasse ektiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logešrasttideapmi sáhttá leat váttis máŋgga oahppái, nugo Jennii ovdamearkkas badjelis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie væjkele ryöknijh sjïdtedh dle learohkh aktem uvtemesth goerkesem vïjhte prinsihpijste daarpesjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin sáhttet logut 11-20 leat erenoamáš hástaleaddji. Dat logut eai čuovo dábálaš njálmmálaš minstara</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh tjuerieh taaleraajroem maehtedh (taali nommh) jïh daejredh taalh aktem vihties öörnegem utnieh (ordinaliteete).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(guoktelogi-okta, guoktelogi – guokte...,njealljelogi-okta, njealljelogi-guokte, jna), muhto dain lea iežaset logihkalaš struktuvra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjuerieh aaj aktese aktese- korrespondansem guarkedh, daate sæjhta jiehtedh fïerhte aate ajve ikth ryöknesåvva, jïh ij sïjhth maam jiehtedh mennie öörnegisnie aatide ryöknoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat rahčet sáhttá leat buorre goansta hárjehallat erenoamážit daiguin loguiguin, sihke lohkosániid ja struktuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine learohkh tjuerieh lïeredh dïhte minngemes taale dïhte, mij lea dam abpe veahkam maam ryökneme (kardinaliteete).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gåaredh gyhtjelassh vaestiedidh goh «man jïjnješ bielelen dam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai oahppit galget fuobmát oktavuođaid ja minstariid lohkoráidduin, de lea dehálaš ahte oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kardinaale aspektem guarkedh. Learohkevuesiehtimmie Jenny birresåvva guhkiebasse ryöknedh taaleste 38.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte ryöknoe golmeluhkiegaektsie, golmeluhkieuktsie, golmeluhkieluhkie.. …</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>barget loguiguin gitta čuođi rádjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjöödtjeste, tjïelke båasarimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre lohko ipmárdus loguide gitta 100 rádjái mearkkaša ahte oahppit máhttet lohkat viidásit (sihke bájas ja vulos), logežiid, guokte ja guokte, vihtta ja vihtta ja logežiiguin ja logežiiguin vaikko makkár guovttesiffar logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkanmáhtolašvuođa ovdánahttin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daanen uvte göökte luhkieh, akte vijhte jïh golme kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oahppit geavahit suorpmaid go lohket, mii doaibmá nuorra agis buorrin strategiijan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daane luhkie soermh sov uvte steerie mearan akti akti ryöknoe goske låhkan båata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkan suorpmaiguin sáhttá maiddái leat juoga maid oahppit dahket vai čatnet oktii dan mii lea konkrehta dainna mii lea abstrákta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit dábálaččat dađistaga heitet lohkamis suorpmaiguin ja álget lohkat jitnosit, nivkkuhit ja lohket dahje lohket mentála lohkolinnjáin 2.3. ceahkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dahká oahppái álkibun geavahit rehkenastinstrategiijaid maiguin rehkenastet oaivvis – mii lea vuođđun matematihka gelbbolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit šaddet dađistaga oadjebasabut prinsihpaide mat leat loguidlohkamis, nugo namuhuvvon badjelis, ja sii šaddet sihkkareappot ja dárkileappot go sii hárjehallet dan bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ohppet dađistaga lohkat sihke bajásguvlui ja vulosguvlui, guvttiin ja guvttiin, viđain ja viđain ja logežiin ja logežiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dle jåarhka mearan akti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat maid oahppit háhket go lohkamiin čovdet váttisvuođaid ja bargobihtáid, dahket ahte sii ohppet bajil lohkofáktáid, nugo ovdamearka dihte ahte 2 + 3 lea vihtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>akti soermem «vïbpeldeš goske 20 båata. Dihte tjöödtjeste, aktem gietem bæjjese steerie soermigujmie geerjehtamme jïh guhkiebasse ryöknoe 21, 22, 23, 24, 25.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš ipmárdus lohkamis sáhttá hehttet lohkoipmárdusa ovdáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dle dejtie golme kråvnide tjuvtjede jïh ryöknoe 26, 27, 28.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos lohkanmáhtolašvuohta sáhttá čujuhit matematihkkaváttuide maŋitáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jenny ij gaajhkide nommide taaleraajrosne jallh struktuvrem posisjovnesysteemesne damth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vielie haarjanimmiem daarpesje ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko mánát geain leat matematihkkaváttut dávjá máhttet ja ipmirdit lohkama deháleamos prinsihpaid, nugo ovdamearka dihte lohkoráiddu ja ovttas oktii korrenspondánsa, de sis sáhttá leat váttisvuohta ipmirdit ahte ii leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jenny maahta sån aaj viesjies taalegoerkesem utnedh (vuartesjh teemam Taaledïejvese vuelielisnie). Daane vuesehte satne maahta beetnegidie ryöknedh, men ij dejtie öörneldihkie dåehkide nuhtjh juktie luhkine jïh vïjhtine ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen Daane vuesehte satne buektehte öörnegem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>steeredh ryöknemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu viidásit Ovdalgo sáhttá čuovvolit barggu, de lea dehálaš oažžut eanet dieđuid das mo oahppi lohká loguid, go dat mii boahtá ovdan kártengeahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dilálašvuođas mas lea njuolggo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie ryöknemetjiehpiesvoetijste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gulahallan ohppiin sáhttá áicat mo oahppi čoavdá lohkanbargobihtáid ja ságastit dan birra maid oaidná.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhkás máhttá oahppi lohkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 15 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nagoda go oahppi lohkat vaikko ii geavat veahkkin suorpmaid dahje guoskkahallama eará diŋggaide ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh learohkh soermide nuhtjieh gosse ryökneminie, mij lea akte hijven strategije noere aaltarisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttá go oahppi lohkat iežas siste ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttá go oahppi lohkat bajás guvlui ja vulos guvlui muhtun logus, lohkat logežiid,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soermine ryöknedh maahta aaj mij akt årrrodh maam learohkh darjoeh juktie dam konkrete jïh dam abstrakte aktanidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čuđežiid, lohkat guokte ja guokte, vihtta ja vihtta, logi ja logi mielde ja nu ain ? Divtte oahppi čilget ja jeara čuovvolangažaldagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sïejhme learohkh ånnetji ånnetji orrijieh soermine ryöknedh goske aelkieh njaalmeldh ryöknedh, «nijhkemeryöknedhš jallh aktene mentaale taalesïevesne ryöknedh 2. – 3. daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallama bokte oažžu dieđuid mo oahppi jurddaša, ja makkár ipmárdus oahppis lea lohkolohkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aelhkebe sjædta learoehkasse åejjieryöknemestrategijh nuhtjedh - mij lea dïhte våarome matematihken maahtose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil ságastallamiin lea addit oahppái diđolašvuođa iežas lohkanmáhtolašvuođain ja mainna son galgá bargat viidásit vai šaddá sihkkareabbo lohkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh ahkedh jearsoesåbpoe sjidtieh dej prinsihpigujmie ryöknemasse mah leah bijjielisnie neebneme, jïh jearsoesåbpoe jïh veelebe sjidtieh gosse dejtie nuhtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siskkil áinnas váhnemiid ohppiid čuovvoleapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi ferte oažžut vejolašvuođa bargat lohkamiin sihke lohkat eahpestruktuvrralaš ja struktuvrralaš joavkkuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan learohkh lierieminie dovne bæjjese jïh våålese ryöknedh, gööktine jïh gööktine, vïjhtine jïh vïjhtine jïh luhkine jïh luhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavat áinnas doarjjan lohkamii konkrehtaid (ovdamearka dihte ruovderuđaid), lohkolinnjá (mas leat mearkkat ja guoros lohkolinnjá) ja čuđeškártta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dååjrehtimmieh learohkh åadtjoeh gosse ryöknoeh juktie dåeriesmoerh jïh laavenjassh loetedh, dejtie viehkiehtieh taalefaaktah automatiseradieh, goh vuesiehtimmien gaavhtan2 + 3 lea vïjhte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea ahte oahppi galgá háhkat alcces</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ipmárdussii lohkolinnjá ja ipmirdit lohkoráiddu struktuvrra (geahča temáid Lohkodoahpagat ja Lohkoráidu ja lohkolinnjá).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Loguid) Lohkan geavahuvvo dávjá strategiijan čoavdit bargobihtáid ja praktihkalaš váttisvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faatoes goerkese ryöknemistie maahta akte heaptoe årrodh juktie taalegoerkesem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oahppit jotket geavahit álkes lohkanstrategiijaid čoavdit addišuvdna, subtrakšuvdna ja multiplikašuvdna bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan birra lea eanet temás Rehkenastin. Evttohusat viidásit lohkamuššii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåake ryöknemetjiehpiesvoeth leah ektiedamme minngebidie tsagkesidie ryöknedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkodoahpagat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts maanah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre ipmárdus matematihkka doahpagiin lea okta deháleamos eavttuin ovddidit vuođđo máhtolašvuođaid rehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpagat nu go ovdamearka dihte galle, stuorimus, eanemus, unnit, guokte unnit, man ollu, gaskkas, vuolde ja bajábealde leat dehálaš doahpagat giellaovdáneapmái oppalaččat ja oahppi matematihkka giela ovdáneapmái erenoamážit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>matematihketsagkesigujmie daamtaj maehtieh jïh guarkah dejtie vihkielommes prinsihpide ryöknemisnie, vuesiehtimmien gaavhtan taaleraajroe jïh akti akti korrespondanse, maehtieh dåeriesmoerh utnedh guarkedh ij leah vihkeles mennie öörnegisnie dah ryöknoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpagiid ferte čatnat loguide, sihke lohkosymbolaide ja lohkosániide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aktem faatoes goerkesem jïh tjiehpiesvoetem vadta ryöknemistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtelen learohkh leah guarkeme guktie taalesysteeme lea bæjjese bigkeme luhkiejgujmie jïh aktigujmie, taalh sijhtieh årrodh taalh jïh tjoejh mah eah naan mïelem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát ohppet vásáhusa bokte go lohket ovdamearka dihte ahte vihtta lea juste ovtta eanet go njeallje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luhkiesertiestimmieh maehtieh gïerve årrodh gellide learoehkidie, naemhtie goh Jennyse vuesiehtimmesne bijjielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vihtta lea stuorit go golbma, guokte lea unnit go njeallje ja nu ain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine taalh 11-20 maehtieh joekoen haestiedihks årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkodoahpagiid oahppama álgu lea ipmirdišgoahtit doahpagiid maid ovdalis leat namuhan, maid eanas oahppit dahket go álget skuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah taalh eah dam sïejhme njaalmeldh mönsterem utnieh (göökteluhkie akte, göökteluhkie göökte, njieljieluhkie akte njieljieluhkie göökte jnv) men aktem jïjtse logiske</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>struktuvrem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fertejit oahppit ipmirdit kvantitehta, dat mearkkaša ahte logut čujuhit dihto hivvodagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta væjsehke årrodh joekoen daejnie taaline haarjanidh dej viesjiehtommes learohkigujmie, dovne taalebaakoeh jïh struktuvre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá lea giellageavaheapmi čatnon lohkui ja loguidmeannudeapmái gitta das makkár dilálašvuođas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie ektiedimmieh jïh möönsterh taaleraajrojne vueptiestidh lea vihkeles learohkh taaligujmie berkieh tjuetien raajan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girjji čálli ja lágadusa almmuhit girjjálašvuođalistus dokumeantta loahpa geahčen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven taalegoerkese taalide 100 raajan sæjhta jiehtedh learohkh maehtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18. siidu 34 siiddus leat stuora lohku. Buorit lohkodoahpagat ohppiin mearkkaša maiddái ahte galget ipmirdit ja máhttit geavahit iešguđetlágan vugiid barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guhkiebasse ryöknedh (dovne bæjjese jïh våålese), luhkiej bijjelen, gööktine gööktine, vïjhtine vïjhtine jïh luhkine luhkine saaht man taalen raejeste göökte sifferigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta valljodat mas leat vihtta eahppela sáhttá almmuhuvvot go čállá sáni “ vihtta ”, vihtta sázu | | | | | dahje lohkosymbola 5. Oahppit galget maiddái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geajnoe guhkiebasse Åvtelen dïhte guhkiebasse barkoe maahta aelkedh, lea vihkeles vielie daajroem åadtjodh guktie learohke ryöknoe goh dam maam goerehtallemepryöve maahta vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>máhttit ovddasteddjiid gaskkas dulkot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loguin leat iešvuođat. Guokte logu maid bidjá oktii, šaddet ođđa lohkun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse oktegh learoehkinie maahta vïhtesjidh guktie learohke ryöknemelaavenjassh luetieh, jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá gávdnat erohusa guovtti logus jus geassá nuppi logu nuppis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh dan bïjre maam vuajna. Man gåhkese learohke maahta ryöknedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke maahta öörnegem steeredh ryöknemisnie bielelen soermide nuhtjedh jallh daeverh doehtedidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loguid sáhttá juohkit ja geardut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke maahta sov sisnjielisnie ryöknedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke maahta bæjjese jïh våålese ryöknedh saaht man taaleste, luhkiej bijjelen ryöknedh, tjuetiej bijjelen, ryöknedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiovdamearka Luohkká lea leamaš olgun ja lea coggan rássái sarridiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gööktine jïh gööktine, vïjhtine jïh vïjhtine, luhkine jïh luhkine jïh naemhtie guhkiebasse ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál sii galget gávnnahit man ollu sarridiid sii leat čoaggán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 16 / 35 Baajh learohkem buerkiestidh jïh gihtjh gyhtjelassh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja lea gávnnahan ahte son lea ovtta rássái coggan 17 sarriha. Son čállá duhtavaččat čállingirjásis 71.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmien tjïrrh daajroem åådtje guktie learohke ussjede jïh guktie learohke ryöknemem guarka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestimmien aajkoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klássa bargá sadjeárvvuiguin ja hukse loguid unifix-birccuiguin. Oahpaheaddji jearrá Juhánis diehtá go son galle logeža lea 34:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lea learoehkasse daajroem vedtedh jïjtse ryöknemetjiehpiesvoeti bïjre, jïh mejnie edtja guhkiebasse barkedh juktie væjkele ryöknijinie sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhána vástádus lea guokte logeža ja okta njealljenuppelogeš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh maaje eejhtegidie meatan juktie learohkem dåarjelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anja ii dovdda loguid čállima konvenšuvnna, ahte ovttežat galget olgešbealde ja logežat galget gurutbealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke tjuara nuepiem åadtjodh dovne ov-öörneldihkie jïh öörneldihkie dåehkieh ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállá go son álo ovttežiid gurutbeallái, vai dáhpáhuvvá go dat dušše muhtomin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhtjedh maaje daeverh, taalesïevem (mïerhkigujmie jïh gåaroes taalesïevine) jïh tjuetiekaarhtem juktie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknemem dåarjoehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá háhkat dieđu ipmirda go Anja sadjevuogádaga ja dušše čállá boastut, vai ii go son ipmir sadjeárvvu, de ferte guorahallat maid Anja jurddaša, ja manne son čállá 71 iige 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea learohke edtja aktem jïjtse sisnjeles taalesïevem tseegkedh jïh struktuvrem guarkedh taaleraajrosne (vuartesjh teemide Taaledïejvesh jïh Taaleraajroe jïh taalesïeve).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahppit geain lea dysleksiija rahčet lohkanguovlluin go sii lohket ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryökneme daamtaj åtnasåvva goh strategije juktie laavenjassh jïh praktihkeles dåeriesmoerh loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh learohkh jåerhkieh aelhkie ryöknemestrategijh nuhtjedh juktie addisjovne- jïh subtraksjovnelaavenjassh loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daam ållermaahteme teeman nuelesne Ryöknedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Taaledïejvesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven goerkese matematihkeles dïejvesijstie lea akte dejstie vihkielommes krïevenassijste juktie dejtie uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïejvesh goh vuesiehtimmien gaavhtan låhkoe, stööremes, jeenjemes, vaenebe, göökte vaenebe, man gellie, gaske, nuelesne jïh bijjelen leah vihkeles dïejvesh mah leah ektiedamme gïeleevtiedæmman sïejhmelaakan, jïh evtiedæmman learohki matematihkeles gïeleste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállet loguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sjïerelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide sáhttá leat ávkkálaš jus bidjá fokusa dasa mo galgá čállit loguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjuara dïejvesidie taalide ektiedidh, dovne taalesymbovlh jïh taalebaakoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buori lohkoipmárdussii lea vuođđun buorre ipmárdus sadjevuogádagas, loguid huksehusas ja loguid siffariid árvvus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dååjrehtimmien tjïrrh ryöknemisnie maanah lierieh vuesiehtimmien gaavhtan vïjhte lea veele akte vielie goh njieljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide lea maiddái ávkkálaš juohkit loguid iešguđet ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïjhte stuerebe goh golme, göökte vaenebe goh njieljie jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go dat máhttu ovdána, de eai geahča šat logu 23 dušše 23 ovttadahkan, muhto maiddái oktiibidjamin 20 ja 3 gaskkas, dahje 2 logešjoavkku ja 3 ovtteža gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>numhtie vijriebasse. Evtiedimmie taaledïejvesijstie aalka dïejvesidie bijjielisnie guarkedh, naakede dah jeanatjommes learohkh darjoeh gosse skuvlem aelkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juhán máhttá juohkit 34 joavkkuide, ja son máhttá muitalit árvvu guhtege joavkkus vaikko</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine learohkh tjuerieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joavkojuohkin ii dárbbu dihte leat seamma ládje go juohkin lea sadjevuogádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kvantiteetem guarkedh, daate sæjhta jiehtedh taalh veahkide vuesiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji berre čuovvolit Juhána vástádusa jearaldagain máhttá go son juohkit 34 eará ládje, dahje sáhttá go 14 juhkkojuvvot logežiid ja ovttežiid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamtaj gïeleåtnoe ektiedamme taalide jïh taalegïetedæmman, lea tsevtseme destie man bïjre soptsestibie, naakede mij maahta stoerre haestemh årrodh learoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago Juhán ipmirdan bargobihtá boastut, vai rahčá go son sadjeárvvuiguin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte stoerre taale lea vuesiehtimmien gaavhtan ij naan tjïelke stoeredahke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhten aejkien dle akte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat eai nu bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stoerre taale akte millijovne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ipmir loguid huksehusa (logežat ja ovtteža), šaddet bargobihtát nugo 70 + __ = 72 lihka gáibideaddjin go 34 + ___ = 72.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhten aejkien luhkie maahta akte stoerre taale årrodh. Hijven taaledïejvese lea aaj maehtedh guarkedh jïh nuhtjedh ovmessie soptsestimmievuekieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geabbilis lohkodoahpagat leat áibbas dárbbašlaččat jus galget sáhttit rehkenastit beaktilit máŋggasiffar loguiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aktem veahkam vïjhte eeplajgujmie vuesiehtidh viehkine Tjaelije jïh berteme leah tjaalasovveme lidteratuvrelæstosne tjaalegen minngiegietjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat rahčet ipmirdit ja geavahit sadjevuogádaga, deaividit stuora hástalusaid go sii galget rehkenastit addišuvnna ja subtrakšuvnna máŋggasiffar loguiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 17 / 35 baakojste «vïjhteš, vïjhte sïevijste | | | | | jallh taalesymbovleste 5. Learohkh aaj tjuerieh maehtedh vuesiehtimmiej gaskem jarkoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>19. siidu 34 siiddus lohkamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Taali leah jïjtsevoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid sátneriggodat ovdána, ja gielalaš doahpagat čadnojit matematihkalaš oktavuođaide ja sisdoaluide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga čatnet oahppit loguid hivvodagaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte taalh mah tjåanghkan bïejesuvvieh, akte orre taale sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit álggos oidnet loguid, de sii atnet daid oktan ollislašvuohtan, ja sii čujuhit logu olles hivvodahkii beroškeahttá galle siffara logus leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne maahtah joekehtsem göökti taali gaskem gaavnedh gosse dam aktem taalem dehtie mubpijste geasa. Maahta taalh guektelen juekedh jïh guektiengïerth darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkevuesiehtimmie Klaasse ålkone orreme jïh sirrieh goejese tsagkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siffarat máŋggasiffar loguin eai mearkkaš sierra maidege ohppiide, ja sii eai geavat sadjevuogádaga lohkat dahje almmuhit ahte dihto siffar čujuha dihto árvui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie edtjieh gaavnehtidh man gellie sirrieh dah leah tjöönghkeme. Tanja lea gaavnehtamme dihte 17 sirrieh åtna sov aktene goejesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áitto go sii leat ipmirdišgoahtán sadjevuogádaga, lea ohppiin doarvái gelbbolašvuohta geavahit loguid geabbilit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Madtjeles 71 våålese tjaala sov gærjesne. Klaasse sijjieaarvojne barkeminie jïh taalh unifix-klåbpojste bigkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet dál juohkit logu ovttežiidda ja logežiidda, sii dihtet makkár árvu iešguđetge siffarat ovddastit, ja sii oidnet olles logu supmin osiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja Jåhham gihtjie mejtie dïhte daajra man gellie luhkieh lea taalesne 34. Jåhha vaestede taalesne 34 göökte luhkieh jïh akte luhkienjieljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lea ohppiin buorre vuođđu ovdánahttit alcceseaset vugiid lohkorehkenastimii (máŋggasiffar loguiguin) ja oahppat ja ipmirdit njealji rehkenastinvugiid algoritmmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tanja ij konvensjovnide guarkah juktie taalh tjaeledh, gidtjh dah akth leah åelkiesbielesne jïh luhkieh gårroehbielesne. Dïhte iktesth aktide gårroehbielesne tjaala, jallh ajve muvhtine ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oahppit geat rahčet oahppat lohkodoahpagiid, atnet loguid vaikko man stuorisin, ja ovttadimenšunála lohkoráidun main siffariin ii leat makkárge sierra mearkkašupmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lea váikkuhus ahte šaddá váttis lohkat, čállit ja rehkenastit máŋggasiffar loguiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh sjæjsjalidh mejtie Tanja posisjovnesysteemem guarka jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat dain ohppiin geavahit álkes lohkanstrategiijaid nugo lohkat-visot-strategiijaid (geahča temá Rehkenastin vuollelis).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«ajveš båajhtode tjaala, jallh mejtie ij sijjie-aarvoem guarkah, tjuara goerehtidh maam Tanja ussjede, jïh man åvteste dïhte 71 tjaala sijjeste 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu viidásit Kártet oahppi ipmárdusa sániiguin nugo stuorimus, unnimus (sturrodat), eanemus, unnimus (hivvodat) sáhttá leat álgu viidásit barggus oahppi čuovvoleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maiddái gávnnahit man stuora loguid oahppi máhttá govahallat ja čatnat konkrehta hivvodaga dasa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth learohkh dysleksijine lohkemehaerine tjabreminie gosse luhkieh jïh taalh tjaelieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahppit besset hárjehallat lohkat ja čállit stuora loguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fokusem utnedh guktie mijjieh taalh tjaelebe, maahta viehkine årrodh learoehkidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven taaledïejvese akten hijven goerkesasse posisjovnesysteemeste bigkie, guktie taalh leah bæjjese bigkeme jïh aarvoe sifferijstie taalesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse daate goerkese ahkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ohppiide lea stuora gaska das ahte máhttit lohkat 23 rádjái dasa ahte ipmirdit ahte 23 lea seamma go 2 logeža ja 3 ovtteža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>evtiesåvva, taale 23 ij sïjhth ajve vuajnalgidh goh 23 ektievoeth, men aaj goh akte ektiedimmie dejstie göökte bielijste 20 jïh 3, jallh 2 luhkiedåehkieh jïh 3 akth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåhha maahta 34 dåehkine juekedh, jïh maahta aarvoem jiehtedh fïerhten dåahkan, bielelen dïhte dåehkiebïejeme sjeahta dejnie joekedimmine posisjovnesysteemesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>byöroe Jåhhan vaestiedassine vijriesåbpoe barkedh, jïh gihtjedh mejtie dïhte maahta taalem 34 jeatjahlaakan juekedh, jallh mejtie 14 maahta juakasovvedh luhkine jïh aktine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit dárbbašit ollu ja máŋggalágan hástalusaid mat čatnasit siffarárvui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåhha laavenjassem båajhtode guarkeme, jallh tjabreminie sijjie-aarvojne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konkrehtamateriála mii bidjá fokusa loguid juohkimii logežiidda ja ovttežiidda (abakus, unifix-birccut, ruđat, ja nu ain) sáhttá geavahit loguid ráhkadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie learoehkidie mah viesjies goerkesem utnieh guktie taalh leah bæjjese bigkeme (luhkieh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid seammá lohkohivvodagaid berre maiddái sárgut ja čállit addišuvdnan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>akth) laavenjassh goh 70 + __ = 71 sijhtieh seamma krïevije årrodh goh 34 + __ = 72.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuđeškárta sáhttá geavahuvvot loguid struktuvrra guorahallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go guorahallá mii dáhpáhuvvá go njuike bajás guvlui ja vulos guvlui ja fitnjut, de sáhttá dat addit ohppiide ipmárdusa loguid huksehusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fleksijbele taaledïejvese lea eevre daerpies jis edtja maehtedh radtjoeslaakan ryöknedidh taaligujmie mej jienebh sifferh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahppit molsot geavahit iešguđetlágan representašuvdnahámiid. Jus fokusere logežiid ja ovttežiid dušše rehkenastin ja čállinoktavuođain, de šaddá fokus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh mah tjabreminie posisjovnesysteemem guarkedh jïh nuhtjedh, sijhtieh stoerre haestemh dåastodh gosse edtjieh addisjovnine jïh subtraksjovnine ryöknedidh taaligujmie mej jienebh sifferh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eanas dušše bargobihttáčoavdimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie taaledïejvesijstie Sæjroe 18 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie taaledïejevesijstie aalka aareh gïeleevtiedimmine jïh dåårjehtimmieh ryökneminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá unnit vejolašvuođaid ovdánahttit buori doabaipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohki baakoevåarhkoe evtiesåvva, jïh gïeledïejvesh gårrelgieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus lassi lohkamuššii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Alle teller, B oassi sadjevuogádaga birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>matematihkeles ektiedimmide jïh sisvegasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• GLSM, kapihtal 5</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan learohkh aelkieh taalh veahkide ektiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vállje modealla mas lea sadji ovcci kuvlii mat leat dihto sajiin nu ahte rasttideamit dahkkojit konkrehtan. 20. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh voestes aejkien taalide dåastoeh, dah taalese vuejnieh goh akte elliesvote, jïh taalem abpe veahkese ektede saaht man gellie sifferh taale åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkoráidu ja lohkolinnjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïereguhte siffere taaline mej jienebh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea hui dehálaš ahte oahppit dovdet bures lohkoráiddu. Dat siskkilda ahte oahppit máhttet namaid loguin ja dihtet struktuvrra lohkoráiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sifferh ij naan mïelem utnieh learoehkidie, jïh dah eah posisjovnesysteemem nuhtjieh juktie lohkedh jallh soptsestidh fïereguhte siffere aktem aarvoem vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin fertejit oahppit leat oadjebasat loguid sirremis sturrodagaide, jorbet loguid ja dovdat loguid dihto gaskkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Easkah gosse dah aktem goerkesem posisjovnesysteemeste evtiedamme, learohkh nuekies maahtoem utnieh taalide fleksijbeleslaakan nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga háhket oahppit mentála lohkolinnjá mii sáhttá geavahuvvot bargobihttáčoavdimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie maehtieh taalem juekedh aktine jïh luhkine, daejrieh mah aarvoeh dah ovmessie sifferh utnieh, jïh abpe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taalese vuejnieh goh summe dejstie bielijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie learohkh aktem hijven våaromem utnieh jïjtsh vuekieh evtiedidh taaleryöknedæmman (taaligujmie mej jienebh sifferh), jïh vejtiestidh jïh guarkedh algoritmidie dejtie njieljie ryöknedimmiesåarhtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleamis vuhtto dat das go oahppit beaktilit sáhtte bidjat loguid ja hivvodagaid rievttes sadjái lohkolinnjás, ja ahte máhttet identifiseret ovdamearka dihte lagamus logeža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh dejstie learoehkijste mah tjabreminie taaledïejvesh evtiedidh, taalide vuejnieh goh akte guhkies, aktedimensjovnale taaleraajroe gusnie dah sifferh taaline eah naan mïelem utnieh fïereguhtene haeresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goh akte konsekvense dle gïerve sjædta lohkedh, tjaeledh jïh nuhtjedh stoerre taalh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkkaoahpaheamis geavahit dávjá iešguđetlágan lohkolinnjáid čájehit lohkoráiddu struktuvrra ja mii lea veahkkeneavvun lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh viesjies taalegoerkesinie sijhtieh aktem viesjies våaromem utnedh gosse edtjieh ryöknedidh taaligujmie jienebi sifferigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá sáhttit geavahit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh dejstie learoehkijstie aelhkie ryöknemestrategijh nuhtjieh goh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkolinnjá geabbilit rehkenastimis, de gáibiduvvo ohppiin buorre lohkoipmárdus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«gaajhkem ryöknedhšstrategijh (vuartesjh teemam Ryöknedimmie vuelielisnie).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geajnoe guhkiebasse Maahta dam guhkiebasse barkoem aelkedh viehkine goerehtalledh guktie learohkh guarkah baakoeh goh stööremes, unnemes, jeenjemes jïh vaenemes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De sáhttet oahppit geavahit lohkolinnjá vulos- ja bajás guvlui, ja geavahit mearkkaid linnjás ovdamearka dihte dasa ahte lohket viidásit 10:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voejhkelh aaj gaavnehtidh man stoerre taalh learohkh maehtieh sov uvte vuejnedh, jïh mïsse maehtieh aktem vihties veahkam ektiedidh. Vihkeles learohkh åadtjoeh haarjanidh lohkedh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppiovdamearka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjaeledh stoerre taalh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fatima galgá sirret golbma logu lassáneami mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čállá 23, 14 ja 19. Máhtte galgá merket gokko 23 lea lohkolinnjás mas leat dušše logežat merkejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gellide learoehkidie akte stoerre sïlle taalese 23 ryöknedh goske guarka taale 23, 2 luhkieh jïh 3 akth åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son bidjá mearkka juste gasku 20 ja 30 gaskii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ante beavdái lea darvehuvvon lohkolinnjá maid son geavaha veahkkin lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son galgá rehkenastit 15 – 3. Ánte bidjá suorpma 15 nala ja dadjá okta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh jïjnjh jïh gelliesåarhts haestemh daarpesjieh ektiedamme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>siffere-aarvose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto sirdá suorpma vulosguvlui lohkolinnjás ja lohká guokte go cuige 14, ja golbma go son cuige 13. Fatima rahčá loguid čállima konvenšuvnnaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konkretiseradimmiematerijelle mij fokusem åtna taalh juekedh luhkine jïh aktine (abakus, unifix-klåbpoeh, beetnegh jïh numhtie vijriebasse) maahta åtnasovvedh taalh bigkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>41 čállá muhtomin 14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin jáhkká son ahte lohku mas lea 9 lea stuora lohku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe aaj doh seamma taaleveahkah guvviedidh jïh tjaeledh goh addisjovne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mearkkašit ahte Fatimas leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váilevaš lohkodoahpagat iige leat háhkan mentála lohkolinnjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte tjuetiekaarhte maahta åtnasovvedh juktie taali struktuvrem goerehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhte merken sáhttá čájehit ahte son lea eahpesihkar leago 23 lagabus 20 vai 30, iige oro áibbas ipmirdan loguid mearriduvvon gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse goerehte mij heannede gosse bæjjese, våålese jïh lajtode njulhtjie, learohkh maehtieh goerkesem vejtiestidh guktie taalh leah bæjjese bigkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heajos ipmárdus lohkolinnjás sáhttá danne go oahppi álo lohká 0 rájes ovtta ja ovtta bajás guvlui dassážii go olle lohkui masa galggai lohkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles learohkh ovmessie vuesiehtimmievuekiej gaskem målsoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte rahčá oaidnit loguid lohkolinnjás mat sáhttet ovddastit barggu maid son galgá bargat (15-3).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis fokusem åtna luhkide jïh aktide ajve gosse edtja maam akt ryöknedidh jïh stuhtjh bæjjese bïejedh,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte dárbbaša doarjaga máhttit geavahit lohkolinnjá veahkkeneavvun lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljh aktem maallem gusnie uktsie båaloeh fïerhtene posisjovnesne tjaakanieh guktie dah sertiestimmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkoráiddu ipmárdusa ovdánahttin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>konkretiseradamme sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkoráiddu ja lohkolinnjá ipmirdeapmi álgá dainna go oahppá lohkosániid ja lohkosymbolaid ja makkár vuorus dat galget leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 19 / 35 fokuse fer jïjnjem stuvresåvva laavenjasside loetedh. Dïhte vaenebh nuepieh vadta hijven dïejvesegoerkesem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat máhttu vuolgá loguidlohkamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga ipmirdit oahppit man stuora intervállat loguid gaskkas leat, nugo ahte buot viđežat leat guovtti logeža juste gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ipmirdit ahte 23 lea lagabus 20 go 30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Alle teller, bielie B posisjovnesysteemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ipmirdit maiddái ahte okta segmentta lohkolinnjás sáhttá álgit eará loguin go 0, ja ahte sáhttet leat eará juogut go 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• GLSM, kapihtele 5</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Matematikk på småskoletrinnet, kapihtelh 3 jïh 6</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Taaleraajroe jïh taalesïeve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga ovdánahttet oahppit mentála lohkolinnjá maid sáhttet geavahit lohkat vulos- ja bajá guvlui ja bargobihtáid čoavdimii (eanet dan birra Rehkenastin temás).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Joekoen vihkeles learohkh hijven daajroem utnieh taaleraajroem bïjre. Daate sæjhta jiehtedh learohkh taali nommide jïh struktuvrem taaleraajrosne maehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine learohkh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásit ovdáneapmi mielddisbuktá ahte oahppi ovdána das ahte máhttá lohkolinnjá bajás- ja vulosguvlui atnit dasa ahte álgá lohkolinnjá geabbilit geavahit čoavdit bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjuerieh jearsoes årrodh taalh veesmedh stoeredahken mietie, taalh jorpesjidh jïh daejrieh taali gåhkoem gaskemsh. Mænngan learohkh sijhtieh aktem mentaale taalesïevem tseegkedh maam maehtieh nuhtjedh laavenjasseloetemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geavahit mentála lohkolinnjá go sirrejit loguid sturrodaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövesne daate våajnoes sjædta gosse learohkh radtjoeslaakan maehtieh taalh jïh veahkah reaktoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>sæjjan bïejedh taalesïevesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go sii dovdet lohkolinnjá struktuvrra, de sii sáhttet geavahit dan mearridit guovtti logu gaskka, ovdamearka dihte lea go 18 lagabus 15 vai 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Matematihkeööhpehtimmesne daamtaj ovmessie taalesïevh nuhtjie juktie struktuvrem vuesiehtidh taaleraajrosne jïh goh viehkiedïrrege taaleryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mentála lohkolinnjá ovdánahttin lea gitta das ahte oahppi beassá bargat sihke smávva ja stuora loguiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu viidásit Viidásit barggu ohppiiguin sáhttá álggahit guorahallamiin man bures oahppit dovdet lohkoráiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie maehtedh taalesïevem fleksijbeleslaakan ryöknedæmman nuhtjedh, lea eevre daerpies learohke hijven taalegoerkesem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka dihte sáhttá ohppiid geat rahčet eanemusat diktit lohkát viidásit muhtun logus, sihke bajás guvlui ja vulos guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie learohkh maehtieh svihtjedh bæjjese jïh våålese taalesïevesne, jïh mïerhkesjimmide nuhtjedh sïevesne, vuesiehtimmien gaavhtan viehkine</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot ohppiide sierra beroštumi ráji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guhkiebasse ryöknedh taaleste 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuolábealde berre álgit kártengeahččalemiid bargobihtáiguin ja diktit oahppi čilget mo son lea sirren loguid sturrodaga mielde ja mo lea mearridan man stuora interválla guovtti logu gaskkas lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iska maiddái makkár lohkosturrodagaid oahppit sáhttet bidjat lohkolinnjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkevuesiehtimmie Ealla edtja golme taalh veesmedh sjïdtije öörnegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjaala 23, 14 jïh 19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča lohká go oahppi ovtta ja ovtta dassážii olle lohkui gosa galggai, vai geavaha go oahppi mearkkaid lohkolinnjás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehte edtja mïerhkesjidh gusnie 23 lea aktene taalesïevesne gusnie ajve dah luhkieh leah mïerhkesjamme. Dïhte mierhkem beaja 20 jïh 30 gaskoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu gaskamearkkaiguin ferte merken lohkolinnjá ovdalgo oahppi sáhttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aanta aktem taalesïevem dibrehtamme sov buertesne maam viehkine åtna taaleryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bidjat logu rievttes sadjái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dihte edtja ryöknedidh 15 – 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásit barggus sáhttá diktit oahppi vásihit lohkolinnjá geavaheami (main leat mearkkat iešguđet ládje), bidjat loguid lohkolinnjái, lohkat loguid ja lohkat bajás guvlui ja vulos guvlui lohkolinnjás, áinnas iešguđetlágan intervállaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aanta soermem beaja taalese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit barget loguid sirremiin sturrodagaid mielde dahje lagamus loguid gávdnamiin, de sii fertejit geavahit iežaset mentála lohkolinnjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>15 jïh jeahta akte. Dle taalesïeven våålese svæhtja jïh ryöknoe göökte mearan taalese 14 tjuvtjede, jïh golme mearan taalese 13 tjuvtjede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat stimulerejeaddji oahppi ovdáneapmái jus bargá konkrehtaiguin sihke fysalaš lohkolinnjá vehkiin ja dan haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide sáhttá leat álkibut ipmirdit loguid ja lohkorehkenastima go geavahit ollu konsekveantta visuála representašuvdnahámiid nugo lohkolinnjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár representašuvdnahámiid lea dehálaš čatnat matematihkalaš symbolaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ealla konvensjovnigujmie tjabreminie juktie taalh tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkolinnjáid geavaheapmi luohkkálanjain sáhttá stimuleret oahppi háhkat alcces mentála lohkolinnjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maid son sáhttá geavahit lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtine 41 tjaalasåvva goh 41 jïh muvhtine goh 14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánte rahčá geavahit lohkolinnjá beavddis nalde riekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Ealla veanhta taalh sifferinie 9 leah stoerre taalh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sutnje lea dehálaš ipmirdit sihke manne ja mo sáhttá geavahit veahkkeneavvuid ja representašuvnnaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vååjnedh goh Ealla viesjies taalegoerkesem åtna, jïh ij leah aktem mentaale taalesïevem tseegkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 20 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččaleapmi ii iská máhttá go oahppi geavahit lohkolinnjá veahkkeneavvun lohkorehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie mïerhkesjimmine maam Meehte dorje, maahta vååjnedh goh dïhte lea jueriedisnie mejtie 23 lea lïhkemes 20 jallh 30, jïh ij eevre guarkah taali gåhkoem gaskemsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkolinnjá sáhttá leat buorre veahkkeneavvun matematihka vuođđo máhtolašvuođaid oahppamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viesjies goerkese taalesïeveste daamtaj ektiedimmiem åtna viesjies taalegoerkesinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>væhtah viesjies taalegoerkesasse taalesïeveste maahta årrodh learohke iktesth taaleste 0 ryöknoe, jïh bæjjese ryöknoe aktine aktine juktie reaktoe taalem gaavnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taalesïevesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča evttohuvvon lassi lohkamušaid vuollelis. Evttohusat lassi lohkamušaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aanta tjabreminie taalesïeven mietie svihtjedh gosse edtja dam barkoem darjodh (15 – 3).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Dyskalkulia, Kapihtal lohkovuogádaga birra 22. siidu 34 siiddus lohkodoahpagiid ja lohkoráiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aanta dåarjoehtimmiem daarpesje juktie maehtedh taalesïevem nuhtjedh goh viehkiedïrrege taaleryöknedæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun oahppat buriid rehkenastinstrategiijaid lea ahte ipmirda loguid juohkima logežiidda ja ovttežiidda, dovdat logešolbmáid (ja eará lohkoolbmáid) ja máhttit duppalastit ja juohkit beliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie goerkesistie taalesïeveste Goerkese taaleraajroste jïh taalesïeveste aalka gosse leara taalebaakojde, taalesymbovlide jïh mennie öörneginie dah tjåadtjoeh. Daate lea daajroe ryöknemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan learohkh aelkieh guarkedh man stoerre intervallh taali gaskem, goh gaajhkh vïjhth leah gaskoeh doh göökte minngebe luhkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidásit leat buorit lohkanmáhtut ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah guarkah 23 leah lïhkebe 20 goh 30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkan bajás guvlui ja vulos guvlui gitta čuođi rádjái guovddáš oassi lohkorehkenastin máhtolašvuođa vuođus. Ollu oahppit rahčet addišuvnnain ja subtrakšuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah aaj guarkah akte segmente aktede taalesïeveste maahta jeatjah taaligujmie aelkedh goh 0, jïh dihte maahta jeatjahlaakan juakeme årrodh goh 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan čájeha ahte subtrakšuvdna lea erenoamáš váttis. Dasa lea ollu sivvan ahte ohppiin lea heajos doabaipmárdus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh nuhtjedh daajroem taaleraajroen jïh taali aarvoen bïjre juktie vaaksjoehtidh, jïh taalh taalesïevese bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat rahčet geavahit dávjá ovttageardánis ja rievddakeahtes strategiijaid go galget čađahit rehkenastimiid dego Ánná ovdamearkkas vuollelis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan learohkh sijhtieh aktem mentaale taalesïevem evtiedidh maam maehtieh nuhtjedh gosse edtjieh bæjjese jïh våålese ryöknedh jïh laavenjassh loetedh (vielie dan bïjre Ryöknedimmesne).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii lohket baicca eai ge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rehkenaste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa dáidá leat oktavuođain lohkodoahpagiid, lohkama ja lohkofáktáid bajiloahppama gaskkas. Oahppiovdamearka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe evtiedimmie sæjhta jiehtedh learohkh ij ajve bæjjese jïh våålese svihtjh taalesïevesne men aelkieh taalesïevem fleksijbeleslaakan nuhtjedh dåeriesmoereloetemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3 + 5 = ____ Anna lohká álggos golbma suorpma gurut gieđas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De son lohká vihtta suorpma gurut gieđas. Loahpas son lohká buot suorpmaid ja oažžu gávcci.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh dam mentaale taalesïevem nuhtjieh gosse taalh stoeredahken mietie veesmieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>17 + 5 = ___ Lin “ deavdá ” olles logežii nu ahte rehkenastá 17 + 3. De son diehtá ahte guokte báhce viđežis, ja ahte supmi lea 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse struktuvrem taalesïevesne demtieh, maehtieh dam nuhtjedh juktie gåhkoem jiehtedh göökte taali gaskem, vuesiehtimmien gaavhtan mejtie 18 leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal lohká bajásguvlui guđežis gávnnahan dihte man ollu gaska lea guđeža ja 15 gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lïhkemes 15 jalh 20. Dastegh learohkh edtjieh aktem mentaale taalesïevem evtiedidh dah tjuerieh barkedh dovne smaave jïh stoerre taaligujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go son lohká 1 go doallá badjin guhtta suorpma, de su vástádus gaskkas šaddá logi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geajnoe guhkiebasse Maahta dam guhkiebasse barkoem aelkedh viehkine goerehtidh man hijven daajroe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>learohke taaleraajrose åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ánná strategiija gohčoduvvo “ lohkat-buot ” - strategiijan. Nu ádjána, ja oahppit geat rahčet lohkamiin sáhttet jođánit lohkat boastut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maahta aelkedh baajedh learohkem guhkiebasse ryöknedh aktede saaht mehtie taaleste, dovne bæjjese jïh våålese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohkat-buot strategiijat lea maiddái heajos vuohki lohkat go oahppit galget bargat máŋggasiffar loguiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vaeltieh våaromem laavenjassine goerehtallemepryövesne, jïh baajh learohkem buerkiestidh guktie satne taalh stoeredahken mietie veesmie, jïh intervallem gaavna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geat leat oahppan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>göökte taali gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkofáktáid, dihtet ahte supmi golmmas ja viđas lea gávcci.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehth aaj mah taalestoeredahkh learohke maahta taalesïevide bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋgá geavaha máhtuidis loguid ektui ja lohkanstrategiijaid ektui go čoavdá bargobihtá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh mejtie learohke ryöknoe akti akti vaajteles taalen raajan, jallh mejtie learohke mïerhkesjimmide taalesïevesne nuhtjie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man fïjne juekeme tjuara taalesïevesne årrodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son diehtá ovdamearka dihte ahte loguid sáhttá juohkit joavkkuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 21 / 35 ihke learohke edtja maehtedh taalem reaktoe sæjjan bïejedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal geavaha “ lohkat-bajásguvlui ” strategiija čoavdit substrakšuvdnabargobihtáid. Dat sáhttá leat buorre strategiija jus dan geavaha searválaga lohkofáktáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkiebasse maahta aaj baajedh learohkem dååjrehtimmiem åadtjodh ovmessie taalesïevh nuhtjedh (ovmessie mïerhkesjimmiejgujmie), taalh taalesïevese bïejedh, taalh lohkedh bæjjese jïh våålese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihkkal rahčá geavahit strategiija riekta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taalesïevesne, maaje ovmessie intervalligujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oahppit geat rahčet boastudit go geavahit lohkanstrategiijaid, juogo danne go lohket boastut, dahje danne go rahčet geavahit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijries jïh iktegisth åtnoe visuelle vuesiehtimmievuekijste goh taalesïeve, dorje guktie aelhkebe sjædta learoehkasse taalh jïh taaleryöknedimmiem guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>strategiijaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttu lea ovdánahttit ohppiid lohkanstrategiijain rehkenastinstrategiijaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea dehálaš ahte oahppit ohppet bajil lohkofáktáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles dagkerh vuesiehtimmievuekieh gårrelgieh dejtie matematihkeles symbovlide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit ohppet lohkofáktáid de geahpida dat rehkenastima ohppiide dainna lágiin ahte kognitiiva noađđi njiedjá go oahppi de ii dárbbaš geavahit návccaid lohkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åtnoe taalesïevijste klaassetjiehtjielisnie maahta learohkem skreejredh jïjtse mentaale taalesïevh evtiedidh mejtie maahta taaleryöknedimmesne nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bahá lea maid vajálduhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aanta tjabreminie taalesïevem nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maid lea juo lohkan, ja mii lei vel báhcán lohkat, jus ovdamearka dihte galgá rehkenastit 25 + 13 logiin suorpmaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maam buertesne åtna, reaktoelaakan. Vihkeles dïhte guarka dovne man åvteste jïh guktie mijjieh viehkiedïrregh jïh vuesiehtimmieh nuhtjebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus muhtun oahppi rehkenastá hejot kártengeahččaleami addišuvdna ja subtrakšuvdna bihtáin, de sáhttá dat mearkkašit ahte oahppis leat heajos</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryövesne ibie goerehth mejtie learohke maahta taalesïevem viehkiedïrreginie nuhtjedh taaleryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>23. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri dain siidduin lea biddjon nu ahte diekkár heajos strategiijageavaheapmi galggašii dagahit ahte oahppi ii háhppet bargat buot bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Taalesïeve maahta akte hijven viehkiedïrrege årrodh gosse vejtesteminie dah uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknedimmesne. Vuartesjh raeriestimmieh vielie lohkemen bïjre vuelielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiid strategiijaid lea dehálaš kártet, danne go strategiijaovdáneapmi lea hui dehálaš oahppi rehkenastinmáhtolašvuođaid ovdáneamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri dain siidduin lea biddjon nu ahte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Dyskalkulia, kapihtele taalesysteemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ryöknedimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>diekkár heajos strategiijageavaheapmi galggašii dagahit ahte oahppi ii háhppet bargat buot bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie hijven ryöknedimmietjiehpiesvoeth åadtjodh lea vihkeles hijven taalegoerkesem jïh daajroem utnedh taaleraajroem bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guarkedh guktie taalh juakasuvvieh luhkine jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rehkenastinstrategiijaid ovdánahttin Oahppit ohppet dábálaččat vuos “ lohkat-buot ” ” - strategiijaid addišuvdnii ja de dađistaga “ lohkat-viidásit ” “ lohkat-viidásit ” - strategiijaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktine, daajroem utnedh luhkievoelpi bïjre (jïh jeatjah taalevoelph), maehtedh taalide guektiengïerth darjodh jïh taalide gööktine juekedh leah vihkeles jis edtja maehtedh hijven ryöknedimmiestrategijh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos sáhttá dat leat nu ahte lohket viidásit dan logus maid leat addán álggos, muhto dađistaga galggaše oahppit lohkat viidásit dan stuorimus logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven ryöknemetjiehpiesvoeth jïh ryökneme bæjjese jïh våålese taalese tjuetie aaj akte vihkeles bielie dehtie våaroemistie tjiehpiesvoetide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taaleryöknedimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh viesjies learohkh addisjovnine jïh subtraksjovnine tjabreminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dotkeme vuesehte subtraksjovne lea joekoen gïerve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate jeenjemasth dan åvteste daah learohkh viesjies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dïejvesegoerkesem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat ratjonála strategiijat, ja lohkagoahtit viidásit stuorimus logus lea beaktilileappot ja geabbileappot go “ lohkat-buot ” - strategiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Viesjies learohkh daamtaj naive jïh rigide strategijh nuhtjieh juktie aerviedimmieh darjodh, naemhtie goh Aanna vuesiehtimmesne vuelielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga go oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ryöknoeh sijjeste ryöknedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat gártadan vásáhusaid lohkamis, de sii muitigohtet ahte 3 + 5 lea gávcci, ja vurkejit dan lohkofáktán maid maŋŋil sáhttet viežžat guhkesáiggemuittus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate hævvi vienth dan åvteste lea ektiedimmieh gaskem taaledïejvesh, ryökneme jïh automatiseradimmie taalefaaktijste. Learohkevuesiehtimmie 3 + 5 = ____ Aanna voestegh golme soermh gårroehgietesne ryöknoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mihttu lea ahte oahppit galget geavahit lohkofáktáid searválaga beaktilis lohkanstrategiijaiguin čoavdit bargobihtáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan vïjhte soermh åelkiesgïetesne ryöknoe. Minngemes gaajhkide soermide ryöknoe jïh gaektsie åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 22 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læsja aktem ellies luhkiem «deavhtaš gosse ryöknede 17 + 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De sáhttet 8 + 7 ovdamearka dihte čoavdit nu ahte oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie daajra göökte aajmene vïjhteste, jïh summe lea 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jurddaša 8 + 7 lea ovtta eanet go 7 + 7, nappo 15. Oahppit ohppet maiddái strategiijaid daidda eará rehkenastinmálliide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>15 – 6 = ___ Mihka bæjjese ryöknoe taaleste 6 juktie joekehtsem gaavnedh gaskem govhte jïh 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu oahppit geavahit “ lohkat bajásguvlui ” ” - dahje lohkat vulosguvlui ” - strategiijaid subtrakšuvdna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste dihte 1 ryöknoe gosse govhte soermh bæjjese steerie, dïhte gaavnehte joekehtse lea luhkie. Aannan strategije gohtjesåvva «gaajhkem-ryöknedhš-strategije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rehkenastimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Lohkat vulosguvlui ” - strategiijat leat hui gáibideaddji go dat gáibidit ahte lohká guokte ráiddu oktanagas: Ferte lohkat vulosguvlui ovtta logus nuppi lohkui ja seammás lohkat dan lohkui mas galgá vulosguvlui lohkagoahtit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun oahppit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čovdet subtrakšuvdna bihtáid dainna lágiin ahte gesset veahážiid mielde ain hávális.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte guhkiem vaasa, jïh dejtie viesjies ryöknijidie varke gåarede båajhtode ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga máhttigohtet oahppit čoavdit subtrakšuvdnabargobihtáid nu ahte čovdet álkibut váttisvuođa ja geavahit dan vuolggasadjin gávdnat vástádusa bargobihttái, dahje nu ahte geavahit sihke lohkofáktáid ja strategiijaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkem-ryöknedh strategijh eah leah dan maereles gosse learohkh edtjieh taaligujmie barkedh mej jienebh sifferh. Learohkh mah leah taalefaaktah vejtiestamme, daejrieh golme jïh vïjhte lea gaektsie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš strategiijaovdáneapmi lea nannoseamos prediktáhtor matematihkkaváttuide maŋitáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjsa sov daajroeh taali jïh ryöknemestrategiji bïjre nuhtjie juktie laavenjassem loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte go muhtun oahppi joatká geavahit “ lohkat-buot ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte daajra vuesiehtimmien gaavhtan taalh maehtieh dåehkine juakasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mihka aktem «bæjjese-ryöknedhš-strategijem nuhtjie juktie subtraksjovnelaavenjassh loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>strategiijaid go eará oahppit leat juo geavahišgoahtán “ lohkatviidásit ” - strategiija ja lohkofáktá-máhtuset, de lea dat várrehus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta akte hijven strategije årrodh dastegh dïhte åtnasåvva taalefaaktajgujmie ektine. Mihka tjabreminie strategijem reaktoelaakan nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh viesjies learohkh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jáhku mielde oahppi ii leat ovdánan vuođđo rehkenastinmáhtolašvuođain nu go vuordit, ja oahppi sáhttá oažžut oppalaš matematihkkaváttuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>båajhtode darjoeh gosse ryökneme-strategijh nuhtjieh, juktie dah båajhtode ryöknoeh jallh dah tjabreminie strategijem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geain leat matematihkkaváttut rahčet eanet go eará oahppit lohkamiin gávdnat vástádusa álkes addišuvdnabargobihtáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmien ulmie lea learohkh edtjieh ryöknemestrategijijste ryöknedimmiestrategijide vaedtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(supmi guovtti logus vuollil logi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine vihkeles learohkh taalafaaktah automatiseradieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat erohus lassána agimielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu viidásit Go viidásit galgá čuovvolahttit ohppiid de lea dárbbašlaš kártet mo oahppit čovdet addišuvdna- ja subtrakšuvdnabargobihtáid, sihke čállon bargobihtáid ja bargobihtáid mat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Automatiseradamme taalefaaktah ryöknedimmiem aelhkebe darjoeh learoehkidie, juktie dïhte kognitijve maajsoe vaanene dan åvteste learohkh slyöhpoeh tïjjem jïh faamoem nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24. siidu 34 siiddus máhttá oahppi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknemisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat ávkkálaš veahkehit oahppi oahppat bajil lohkofáktáid. Bargoáigi mii biddjo dasa, galggašii leat oalle oanehaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj aelhkie bijjieguvviem dassedh dan bïjre maam lea ryökneme, jïh mij aajmene ryöknedh, jis edtja vuesiehtimmien gaavhtan ryöknedidh 25 + 13 luhkie soermine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis akte learohke nåake dorje sæjrojne addisjovnine jïh subtraksjovnine goerehtallemepryövesne, maahta vååjnedh goh learohken leah viesjies</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknedimmiestrategijh, vuesiehtimmien gaavhtan learohke nuhtjie «gaajhkem-ryöknedhšstrategijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tïjjemierie daejnie sæjrojne lea naemhtie bïejesovveme guktie viesjies strategijeåtnoe sæjhta sån darjodh learohke ij hïnnh gaajhkide laavenjasside darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles learohki strategijh goerehtalledh, dan åvteste strategijeevtiedimmie lea joekoen vihkeles evtiedimmien gaavhtan learohki ryöknedimmietjiehpiesvoetijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stoahkanhárjehallan, nugo bircospealut, dahje eará spealut mat leat heivehuvvon lohkofáktáid hárjehallamii dihto lohkoguovlluin, sáhttet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtiedimmie ryöknedimmiestrategijijste «Gaajhkem-ryöknedhš-strategijijste addisjovnese lea sïejhme learohkh ånnetji ånnetji «guhkiebasse-ryöknedhš-strategijh lierieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahuvvot ohppiid movttiideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aalkoelisnie maahta årrodh guhkiebasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dehtie taaleste ryöknedh mij lea neebnesovveme voestegh, men ånnetji ånnetji learohkh byöroe guhkiebasse ryöknedh dehtie stööremes taaleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide berre leat čielggas mii lea aktivitehtaid ulbmil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 23 / 35 rasjovnelle strategijh, jïh guhkiebasse ryöknedh dehtie stööremes taaleste lea vielie effektijve jïh fleksijbele goh akte «gaajhkem-ryöknedhš-strategije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galggaše maiddái oažžut vejolašvuođa oahppat bajil lohkofáktáid mat muitalit differánssa loguid gaskkas, ovdamearka dihte ahte 5 – 2 = 3, ja ahte 5 – 3 = 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan goh learohkh leah jïjnjh dååjrehtimmieh dorjeme ryökneminie, sijhtieh mujhtedh 3 + 5 lea gaektsie, jïh daam vöörhkedh goh akte taallefaakta maam maehtieh mænngan veedtjedh guhkiesmojhtesistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmie lea learohkh edtjieh taalefaaktem nuhtjedh effektijve ryöknemestrategijigujmie ektine, juktie laavenjassh loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie learohke maahta 8 + 7 vuesiehtimmien gaavhtan loetedh gosse satne ussjede 8 + 7 lea akte vielie goh 7 + 7, amma 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár ipmárdus addá maiddái ohppiide eanet máhtu loguid gaskasaš oktavuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh aaj strategijh evtiedieh dejtie mubpide ryöknedimmiesåarhtide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat hárjehallet loguid gearduntabeallas. Muitte ahte sáhttá leat stuora veahkkin ohppiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh learohkh «bæjjese-ryöknedhš - jallh «våålese-ryöknedhš-strategijh nuhtjieh subtraksjovnese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>maŋŋil skuvlavázzimis ahte veahkeha sin maiddái máhttit gearduntabealla “ maŋos guvlui ”, dat mearkkaša ahte sii maiddái ohppet lohkofáktáid nugo ahte 21 lea seamma go golmma geardde čieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>«Våålese-ryöknedhš-strategijh leah krïevije dan åvteste dihte ryöknemem kreava göökte raajrojste seamma tïjjen: Tjuara våålese ryöknedh dehtie aktede taaleste dan måbpan, jïh seamma tïjjen bæjjese ryöknedh dam låhkoem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maam edtja våålese ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth learohkh subtraksjovnelaavenjassh luetieh viehkine bååstede giesedh «ånnetji ånnetjiš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá veahkehit oahppi oahppagoahtit máŋggalágan ja beaktilis strategiijaid ja geavahanguovlluid ja ahte daid besset geahččaladdet sihke unnán ja ollu doarjagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mænngan learohkh sijhtieh maehtedh subtraksjovnelaavenjassh loetedh viehkine aktem aelhkebe dåeriesmoerem loetedh jïh dam goh våaroeminie nuhtjedh juktie vaestiedassem gaavnedh dan voestes laavenjassese, jallh aktem aktanimmiem nuhtjedh taalefaaktijste jïh strategijijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go galgá veahkehit oahppi ovddidit strategiijaid, de ferte oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faatoes strategijeevtiedimmie lea dïhte veaksahkommes prediktovre dejtie minngebe matematihketsagkesidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>heivehuvvon dasa ahte veahkeha oahppi ovdánit boahtte ceahkkái. Jus oahppi geavaha ” lohkat-buot ” - strategiija, de ferte mihttu vuos leat ahte veahkehit oahppi lohkanstrategiijai mas oahppi lohká viidáseappot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh gosse akte learohke jåarhka «gaajhkem-ryöknedh š--strategijh nuhtjedh, gosse jeatjah learohkh lea aalkeme «guhkiebasse-ryöknedhš-strategijh jïh taalefaakta-daajroem nuhtjedh, daate akte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vaahravæhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka dihte sáhttá oahppi dovdat stuorimus ja unnimus logu addišuvdnabargobihtáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi ferte beassat hárjehallat, álgit stuorimus logus ja suorpmaiguin lohkat veahkkin dan mađe go dat unnimus lohku ovddasta. Ovdamearka dihte sáhttá 3 + 5 =__čoavdit nu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate learohke sån ij dam evtiedimmiem utnieh dejstie uvtemesth ryöknedimmietjiehpiesvoetijste mejtie veanhtadibie, jïh learohke maahta sïejhme matematihketsagkesh evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte gávdná stuorimus logu (5) ja dan unnimus logu (3). Oahpaheaddji cuige ja dadjá stuorimus lohku (5) ja lohká viidásit suorpmaiguin 6,7,8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh matematihketsagkesigujmie tjabreminie aaj vielie goh mubpieh learohkh ryökneminie juktie vaestiedassh gaavnedh aelhkie addisjovnelaavenjassine (summe göökte taalijste unnebe goh luhkie).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Subtrakšuvdna lea hui gáibideaddji ohppiide geat rahčet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate joekehtse læssene gosse båarasåbpoe sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide dáidá álkimus álgit “ lohkat bajás guvlui ” - strategiijaiguin go barget intervállaiguin loguid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavat áinnas konkretiserenmateriála nu ahte oahppi sáhttá oaidnit ahte differánsa golmma ja viđa gaskkas lea guokte go guokte oažžu golbma lea vihtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Geajnoe guhkiebasse Dan vijriesåbpoe dåarjelimmien gaavhtan lea daerpies goerehtalledh guktie learohke addisjovne- jïh subtraksjovnelaavenjassh luetieh, dovne bæjjese bïejeme laavenjassh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus lassi lohkamuššii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjassh aktine kontekstine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiidportreahtat – Áile, Joavnna ja Marcus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde leat golbma ohppiidportreahta mat govvidit maid muhtun oahppit vuolábealde, ollu vuolábealde ja ollu bajábealde sierra beroštumi ráji leat máhttán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>25. siidu 34 siiddus boasttuvástádusat ja strategiijat maid sáhttá áicat, leat geavahuvvon čujuhussan doabaipmárdussii dahje rehkenastimáhtolašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile - jur vuolábealde sierra beroštumi ráji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh learohke ryöknoe, guktie learohke ryöknoe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile geahččaleapmi čájeha ahte son geavaha dakkár strategiija ahte juohká osiide ja lohká figuvrraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son merkesta figuvrraid go lohká. Seammás dáhpáhuvvá ahte son lohká ovtta beare unnán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke seamma loetemevuekiem (ryöknemestrategije) nuhtjie gaajhkine laavenjassine ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah taalefaaktah learohke maahta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta akte aevhkie årrodh learohkem viehkiehtidh taalefaaktah automatiseradidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mearkkašit ahte Áile rahčá birget iežas strategiijain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah boelhkh mah daan barkose bïejesuvvieh, byöroeh naa åenehks årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Haarjanimmie goh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>stååkedimmie, goh teernegespïele, jallh jeatjah spïelh mah leah sjïehteladteme taalefaaktah aktene vihties taalesuerkesne haarjanidh, maehtieh åtnasovvedh juktie skraejriem lissiehtidh learohken luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiles orru unnán oahppu lohkoráiddu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjomen aajkoe byöroe tjïelke årrodh learoehkasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 24 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geahččá su geahččaleami, de oaidná das bliánttamerkemiid lohkolinjjáin mat čujuhit dasa ahte Áile lohká bajás guvlui ovtta ja ovtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile ii čájet buriid máhtuid diehtit beaktilit dan maid galgá gávdnat lohkolinnjás, son maiddái lohká 0 rájes iige geavat struktuvrra mii lea addon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh byöroeh aaj nuepiem åadtjodh taalefaaktah automatiseradidh mah differansi bïjre soptsestieh taali gaskem, vuesiehtimmien gaavhtan 5 – 2 = 3 jïh 5 – 3 = 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagkeres daajroe sæjhta aaj learoehkidie vielie daajroem vedtedh ektiedimmiej bïjre taali gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja maahta learohkem åvtese viehkiehtidh akten jeereldihkie jïh radtjoes strategijeåtnoen vööste, viehkine strategijh vuesiehtidh jïh guktie dah åtnasuvvieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leage várra sivvan manne son ii leat geargan bargat buot bargobihtáid áigemeari siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke daarpesje dovne ovmessie strategijh jïh åtnoesuerkieh vuejnedh, jïh dejnie haarjanidh jeereldihkie viehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile orru eahpesihkar</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie learohkem viehkiehtidh strategijem evtiedidh tjuara ööhpehtimmiem sjïehteladtedh naemhtie guktie dïhte learohkem viehkehte minngeben daltesasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sadjevuogádaga ektui ja movt logežiid ja ovttežiid juohku lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dastegh learohke aktem «gaajhkem-ryöknedhš-strategijem nuhtjie,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea maiddái váttisvuohta sirret loguid sturrodaga mielde go logut leat stuoribut go 20, juoga mii čájeha ahte sus váilot máhtut ovttaskas logu sajádagas eará loguid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dellie dïhte mubpie ulmie tjuara årrodh learohkem viehkiehtidh akten ryöknemestrategijen vööste gusnie learohke guhkiebasse ryöknoe. Maahta vuesiehtimmien gaavhtan learohkem lïerehtidh dam stööremes jïh unnemes taalem damtijidh aktene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>addisjovnestuhtjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohke tjuara haarjanidh dehtie stööremes taaleste aelkedh jïh viehkine soermijste ryöknedh dam låhkoem maam dïhte unnemes taale lea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta bargobihtás mas rievttes vástádus lea 27, lea Áile čállán 77.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan maahta 3 + 5 = __ loetedh viehkine dam stööremes taalem (5)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïh dam unnemes taalem (3) gaavnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat mearka giellaváttisvuođaide, danne go dárogillii tjuesju (27) sáhttá seahkánit sju sju (7 7).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja tjuvtjede jïh jeahta dam stööremes taalem (5) jïh guhkiebasse ryöknoe golme soermine 6, 7, 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile rahčá lohkat bargobihtáin main ii galgga lohkat ovttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre Learohkeportrehth – Andrea, Jåvva jïh Meehte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii leat vástidan máŋgga bargobihttái, mii sáhttá čujuhit dasa ahte son ii ipmir minstara mii lea bargobihtáid loguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áiles lea maiddái váttisvuohta lohkat hivvodagaid mat leat juhkkojuvvon joavkkuide ruovderuđaiguin (viđežiiguin ja logežiiguin) go supmi lea badjel 40.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuelielisnie golme learohkeportrehth gaavnh mij vuesehte maam akte learohke nuelesne, guhkene nuelesne jïh guhkene bijjelen tjoeperdimmieraastem leah pryövesne buektiehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá mearkkašit ahte Áiles lea váttisvuohta ráidolohkamiin ja lohkat hivvodagaid mat leat juhkkojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu lohkat guokte ja guokte, vihtta ja vihtta, ja logi ja logi lea dárbbašlaš vai leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah learohkeportrehth leah golme learohkh mah lin meatan gosse dejtie orre goerehtallemepryövide pryövin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beaktilis lohkanstrategiijat ja vai galgá máhttu dovdat lohkominstariid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile čájeha ahte son nagoda gávdnat stuorimus árvvu go máŋga hivvodaga buohtastahttojuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie lin vaestiedamme, båajhtoeh vaestiedassh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin nákce son gávdnat beali hivvodagain mat leat ruovderuhta joavkkuiguin huksejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>strategijh mejtie maahta vïhtesjidh, leah åtnasovveme goh signaalh dïejvesegoerkesen jallh ryöknedimmietjiehpiesvoeten bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea – eevre tjoeperdimmieraasten nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile máhttá álkis biddjon addišuvdna- ja subtrakšuvdnabargobihtáid oalle bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrean pryöve vuesehte dïhte aktem strategijem nuhtjie juktie goerh kategoriseradidh jïh dejtie ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás go bargobihtát main lea addišuvdna ja subtrakšuvdna čatnon kontekstii, leat váddáseabbo Áilii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mïerhkem beaja goeride mearan ryökneminie. Seamma tïjjen heannede dïhte aktem fer vaeniem ryöknoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son soaitá gitta das ahte rehketbihttá ferte biddjon jus galgá nagodit čoavdit dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru nu ahte Áiles leat unnán lohkofáktat ja geavaha álkes strategiijaid, ja dat dahká</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuejnedh goh Andrea tjabreminie sov jïjtse strategijem haalvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkorehkenastima gáibideaddjin Áilii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áile bargu viidásit Áile lea máhttán ollu kártengeahččaleamis, ja sáhttá jurddašit nugo dávjá jurddašit dábálaš máhtolašvuođageahččalemiin, de orru ártet ahte Áile lea sierra beroštumi ráji vuolábealde go sus leat nu máŋga rievttes vástádusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goitge go lea guorahallan su geahččaleami, de dárbbaša Áile bargat eanet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vååjnedh goh Andrea viesjies daajroem taalesïeven bïjre åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Lohkamiin: lohkat maŋos guvlui ja viidásit mearriduvvon loguin, lohkat hivvodagaid mat leat juhkkojuvvon (guokte ja guokte, vihtta ja vihtta, logi ja logi).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse altese pryövem vuartesje, maehtebe plæjjohkemïerhkh vuejnedh taalesïevesne, jïh dïhte Sæjroe 25 / 35 vuesehte Andrea bæjjese ryöknoe akti akti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>26. siidu 34 siiddus loguid juohkin, siffarárvvu ja lohkoárvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• Strategiijageavahemiin: ovdánahttit beaktileabbo strategiijaid lohkamis ja rehkenastimis (Lohkat-viidásit strategiijaid)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea viesjies maehtelesvoetem vuesehte radtjoeslaakan taalesïevesne vaaksjoehtidh, dïhte iktesth taaleste 0 ryöknoe jïh ij dam vadteme struktuvrem nuhtjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahpaheaddji čájeha Áiliii maid son máhttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj seapan man åvteste dïhte ij leah hïnneme gaajhkh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji, Áile ja váhnemat berrejit ságastit ovttas maid Áile galgá bargat eanet, nu ahte son ipmirda maid son galgá oahppat ja manne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjassh darjodh tïjjemierien sisnjelen. Maahta vååjnedh goh Andra lea jueriedisnie posisjovnesysteemen bïjre jïh guktie edtja luhkieh jïh akth juekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son soaitá sáhttit álgit bargat lohkanhárjehallamiin, dainna sáhttet váhnemat ja Áile bargat searválagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj dåeriesmoerh åtna taalh veesmedh stoeredahken mietie gosse taalh stuerebe goh 20, mij maahta vååjnedh goh dïhte daajroem fååtese taali sijjien bïjre gaskemsh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš lea Áile maiddái siskkildit su iežas ovdáneami árvvoštallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjassesne, gusnie vaestiedasse lea 27, Andrea tjaaleme 67.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nákce go son lohkat logežiid ja logežiid maŋŋil go lea hárjehallan dainna, dahje dárbbaša go son eanet hárjehallama dasa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta akte væhta årrodh gïeledåeriesmoerine, juktie göökteluhkietjïjhtje (27) maahta lotnesovvedh taaline govhteluhkietjïjhtje (67).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna – ollu vuolábealde sierra beroštumi ráji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna leat máhttán dušše moadde bargobihtá geahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea tjabreminie laavenjassine ryöknedh gusnie ij aktine ryöknh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čájeha ahte máhttá bidjat kategoriijaide ja lohkat eahpeordnejuvvon objeavttaid 15 rádjái, ja son čájeha ahte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh laavenjassh mejtie ij leah vaestiedamme, jïh maahta vååjnedh dïhte ij mönsterem guarkah maam taalh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>laavenjassesne darjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>orru ipmirdeame muhtun muddui lohkolinnjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna vástádusminstarat čájehit ahte sus lea váilevaš lohkanmáhtolašvuohta, ahte son ii máhte lohkat sihkkarit viidáseappot 15 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son rahčá maiddái lohkat vulos guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bliántamearkkat objeavttain maid sáhttá lohkat, orru nu ahte Joavnna lohká ovtta ja ovtta go son galgá lohkat konkrehtaid mat leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea aaj dåeriesmoerh åtna dåehkieveahkah ryöknedh beetnegigujmie (vïjhth jïh luhkieh) gosse veahka lea bijjelen 40.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>juhkkojuvvon logešjoavkkuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna čájeha daid maid gohčodit álkes dahje ovttageardánis strategiijan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vååjnedh goh Andrea dåeriesmoerh åtna raajroeryöknedh jïh veahkah dåehkine ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat hui áiggeáddjit. Dat dáidá leat sivvan manne son ii leat geargan bargat buot bargobihtáid mat siskkildit lohkat strukturerejuvvon hivvodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh ryöknedh gööktine jïh gööktine, vïjhtine jïh vïjhtine, luhkine jïh luhkine lea daerpies jis edtja radtjoes ryöknemestrategijh utnedh, jïh maehtedh taalemöönsterh damtijidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orru maiddái jáhkehahtti ahte Joavnna ipmirda boastut bargobihtáid main galgá sárgut “ lihka ollu ” ja/dahje Lea-mearka ipmirdeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun vástádusat Joavnnas čájehit ahte son ii ipmir ahte logut leat huksejuvvon logežiiguin ja ovttežiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea vuesehte satne buektehte dam stööremes aarvoem gaavnedh gosse tjuara jienebh veahkah viertiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine buektehte lehkiem veahkijste gaavnedh mah leah bæjjese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De šaddá váttis sirret</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bigkeme beetnehdåehkijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loguid lassáneaddji ráidun dahje buohtastahttit hivvodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrea aelhkie bæjjese bïejeme addisjovne- jïh subtraksjovnelaavenjassh buektehte naa hijvenlaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga siiddus geahččaleamis lea Joavnna vástidan boastut muhtun bargobihtáid, ja muhtumiid ii leat vástidan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen goh laavenjassh addisjovnine jïh subtraksjovnine kontekstesne leah gïervebe Andrease.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne eat dieđe man bures Joavnna máhttá sadjevuogádaga, loguid saji earáid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mejtie lea daerpies dah ryöknedimmiestuhtjh leah neebneme jis edtja buektiehtidh dejtie loetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta vuejnedh goh Andrea vaenie taalefaakta åtna jïh aelhkie strategijh nuhtjie, jïh daate taaleryöknedimmiem krïevije dorje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrease.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Andrean geajnoe guhkiebasse Andrea lea jïjnjem buektiehtamme goerehtallemepryövesne, jïh jis ussjede goh daamtaj dorje sïejhme daajroepryövine, sæjhta rovnege vååjnedh Andrea lea tjoeperdimmieraasten nuelesne gosse dan jïjnjh reaktoe vaestiedassh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan, mænngan Andrean</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ektui, dahje doahpagiid nugo “ lagamus lohku ” ja “ lihka máŋga ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pryövem gïehtjedamme, dle dïhte daarpesje vielie barkedh daejnie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Ryökneme: bååstede ryöknedh jïh guhkiebasse vihties taali raejeste, ryöknedh veahkah dåehkine (göökti göökti, vïjhti vïjhti, luhkiej luhkiej).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnnas leat čielgasit váilevaš rehkenastinmáhtolašvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Taalh suerkesne 20-100, uvtemes aktem hijven taalegoerkesem evtiedidh jïh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii leat máhttán ovttage addišuvdna ja subtrakšuvdna bargobihtá, ii biddjon bargobihtáid iige bargobihtáid mat leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>posisjovnesysteemem guarkedh – luhkiesijjie jïh aktesijjie, juekeme taalijste, siffere-aarvoe jïh taale-aarvoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>konteavsttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son rahčá maiddái bargobihtáiguin main galgá lohkat juhkkojuvvon hivvodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Unifix-klåbpoeh jïh tjuetiekaarhth maehtieh konkretiseradimmievierhtine åtnasovvedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán geahččaleami vuođul lea veadjemeahttun maidege Joavnna addišuvdna ja subtrakšuvdna máhtuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>• Strategijeåtnoe: juktie radtjoesåbpoe strategijh ryöknemisnie jïh ryöknedimmesne evtiedidh (guhkiebasse ryöknedh-strategijh)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna kártengeahččaleamis sáhttá čoahkkáigeassit ahte Joavnna čájeha heajos ipmárdusa lohkodoahpagiin, ja sus leat unnán vurkojuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles lohkehtæjja Andream vuesehte maam dïhte maahta, jïh gaajhkem maam buektiehtamme pryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkofáktát ja unnán rehkenastinstrategiijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja, Andrea jïh dan eejhtegh byöroeh ektesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 26 / 35 soptsestidh mejnie Andrea edtja vielie barkedh, guktie Andrea edtja guarkedh maam satne edtja lïeredh jïh mannasinie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kanne barkoe maahta vielie ryöknemehaarjanimmine aelkedh, naakede man bïjre eejhtegh jïh Andrea maehtieh laavenjostedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles Andrea</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aaj meatan vaaltasåvva, juktie sov jïjtse evtiedimmiem vuarjasjidh daejnie suerkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna bargu viidásit Diehtit hui unnán maid Joavnna máhttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buektehte buerebe bååstede ryöknedh saaht mehtie taaleste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Buektehte stuerebe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taaligujmie barkedh goh aarebi mænngan dïsse vielie haarjanamme, jallh daerpies vielie haarjanimmine ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvva – guhkene tjoeperdimmieraasten nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna lea čájehan ahte son máhttá veaháš siskkobealde lohkoguovllu 0-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvva ajve naan gille laavenjassh buektiehtamme pryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das máhttá lohkat ja kategoriseret, lohkat guokte ja guokte, buohtastahttit hivvodagaid ja sirret loguid sturrodaga mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vuesehte satne maahta kategoriseradidh jïh ryöknedh ov-öörneldihkie daeverh taalese 15 raajan, jïh vuesehte satne ånnetji guarka taalesïeveste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie guktie Jåvva lea vaestiedamme dle vååjnoe goh dïhte viesjies tjiehpiesvoeth åtna ryöknemisnie, jïh ij maehtieh veelelaakan ryöknedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobealde dan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>taaleste 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkoguovllu čájeha Joavnna hui unnán lohkoipmárdusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj tjabreminie våålese ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Plæjjohkemïerhki mietie dejnie daeverinie mejtie edtja ryöknedh, maahta vååjnedh goh Jåvva akti akti ryöknoe gosse satne edtja daeverh ryöknedh mah leah dåehkine bïejeme luhkie luhkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvva vuesehte dam maam gohtje aelhkie jallh naive strategijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah guhkiem fïnkesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lea seapan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>man åvteste dïhte ij leah hïnneme gaajhkh laavenjassh darjodh gusnie edtja struktuvreradamme veahkah ryöknedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čájeha váilevaš ipmárdusa sadjevuogádagas ja heajos lohkodoahpagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seapan dle Jåvva båajhtode guarka dejnie laavenjassine gusnie edtja «seamma jïjnjhš</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin čájeha Joavnna ahte sus váilot rehkenastinmáhtolašvuođat guovllus 0-10 sihke addišuvnnas ja subtrakšuvnnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guvviedidh, jïh maahta årrodh guktie dïhte dïejvesem «seamma jïjnjhš guarka jïh / jallh seammavoetevæhtam guarka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>27. siidu 34 siiddus árvala Joavnnai ja su váhnemiidda geavahit 1. jahkeceahki kártengeahččaleami laboratiivalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies Jåvvan vaestiedassijste vuesehte satne ij guarkah taalh leah bæjjese bigkeme luhkijste jïh aktijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie gïerve sjædta taalh veesmedh sjïdtije öörnegisnie jallh veahkah viertiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte son áigu várret áiggi nu ahte Joavnna sáhttá bargat dainna geahččalemiin dego dat livčče oahpponeavvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jieniebinie sæjrojne pryövesne Jåvva båajhtode vaestiedamme muvhtine laavenjassine, mearan mubpieh laavenjassh ij leah vaestiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan gaskkas go Joavnna čoavdá bargobihtáid, áicá oahpaheaddji ja jearrá gažaldagaid. Makkár strategiijaid geavaha Joavnna ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste ibie daejrieh man jïjnjem Jåvva maahta posisjovnesysteemen bïjre, taali sijjieh gaskemsh, jallh dïejvesh goh «lïhkemes taaleš, «lehkieš jïh «seamma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man guhkás máhttá son lohkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttá go son lohkat vulos guvlui ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjnjhš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lohkofáktáid lea son oahppan bajil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go geahččaleami geavaha dáinna lágiin, de sáhttá oahpaheaddji maiddái oaidnit maid Joavnna máhttá go oahpaheaddji lea doarjjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá buoret vuođu plánet doaibmabijuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelke Jåvvan leah viesjies ryöknedimmietjiehpiesvoeth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addá maiddái vuođu ságastallamii Joavnnain dan birra maid son máhttá ja movt dat sáhttá dahkat vuolggasaji viidásit oahppamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah naaken dejstie laavenjassijste buektiehtamme addisjovnine jallh subtraksjovnine, mejtie lea bæjjese bïejeme laavenjassh, jallh laavenjassh aktene kontekstesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavnna beassá leat mielde bidjame oahppomihtuid viidásit bargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj tjabreminie laavenjassigujmie gusnie edtja veahkah ryöknedh dåehkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go váldá vuođđun kártengeahččaleami, viidásit kártema, luohkkálatnjaáicama ja ságastallama Joavnnain ja su váhnemiiguin, de sáhttá árvvoštallan galgá go PPT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guorahallat Joavnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán proseassas lea lunddolaš siskkildit skuvlla erenoamášpedagogalaš resurssaid ja oktavuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan pryöven mietie ij gåaredh jiehtedh gænnah maam Jåvva maahta addisjovnen jïh subtraksjovnen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcus – ollu bajábealde sierra beroštumi ráji Marcusa bohtosat leat ollu bajábealde sierra beroštumi ráji ja čájehit ahte son máhttá measta buot kártengeahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvvan goerehtallemepryöveste maehtebe vihtiestidh Jåvva vuesehte satne viesjies taalegoerkesem, vaenie vöörhkeme taalefaaktah jïh vaenie ryöknemestrategijh åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvvan geajnoe guhkiebasse Mijjieh gaajh vaeniem daejrebe maam Jåvva maahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son čájeha ahte máhttá kategoriseret ja lohkat objeavttaid, beallekonkrehtaid ja juhkkojuvvon hivvodagaid, vaikko leat bliántamearkkat geahččaleamis mat sáhttet čujuhit ahte son lohká ovttadagaid mat leat juhkkon logežiidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvva lea vuesiehtamme satne maam akt maahta taalesuerkien 0-15 sisnjelen. Daesnie maahta ryöknedh jïh kategoriseradidh, ryöknedh gööktine gööktine, veahkah viertiestidh jïh taalh stoeredahken mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovtta ja ovtta mielde. Seammás son orru lohkame jođánit ja sihkkarit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan taalesuerkien ålkolen Jåvva gaajh vaenie taalegoerkesem vuesehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcus orru oadjebas lohkolinnjá ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son máhttá oaidnit loguid eará loguid ektui ja sirre loguid lassáneaddji ráidui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuesehte satne goerkesem fååtese posisjovnesysteemen bïjre jïh viesjies taalegoerkesem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 27 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcusa vástádusain vuhtto ahte son ipmirda ahte lohku lea juhkkojuvvon logežiidda ja ovttežiidda ja ahte son dovdá siffariid árvvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine Jåvva vuesehte satne ryöknedimmietjiehpiesvoeth fååtese suerkesne 0-10, dovne addisjovnesne jïh subtraksjovnesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcus lea sihkar addišuvdna ja subtrakšuvdna bihtáin, sihke dain maid leat konteavsttas dahje eai, ja sus leat dušše moadde boasttuvuođa dain bargobihtáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcusa bargu viidásit Marcusa bohtosat eai muital maidege man buorit máhtolašvuođat sus leat rehkenastimis, ja daid ii sáhte dan dihte geavahit go galgá sutnje muitalit mo galgá bargat ovddos guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie nuekie daejrieh maam Jåvva haalvoe juktie dåarjelimmiem jïh dam guhkiebasse barkoem soejkesjidh, dan åvteste sæjhta daerpies årrodh vielie goerehtalleminie juktie Jåvvam viehkiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcus lea ollu bajábealde sierra beroštumi ráji iige sus vuhtto heajos lohkoipmárdus eaige váilevaš rehkenastimáhtolašvuođat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son iige čájet makkárge vuođđo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váilvevašvuođaid ovttage dihto temás geahččaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvvan lohkehtæjja raereste Jåvvese jïh eejhtegidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcusa viidásit čuovvoleapmi ferte váldit vuolggasaji eará dieđuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>goerehtallemepryövem 1. daltesasse laboratijvelaakan nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta jiehtedh lohkehtæjja sæjhta astoem vedtedh Jåvvese guktie dïhte maahta daejnie pryövine barkedh ovgoh lij akte lïerehtimmiematerijelle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Marcusa geahččaleamis leat unna mearkkat dan ektui ahte sus eai leat beaktilis strategiijat go son bargá juhkkojuvvon hivvodagaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mearan Jåvva laavenjasside dorje, lohkehtæjja sæjhta vïhtesjidh jïh gyhtjelassh gihtjedh. Mah strategijh Jåvva nuhtjie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gåhkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahta ryöknedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalii go lohkat logežiid lohká son daid ovttežiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta våålese ryöknedh ? Mah taalefaaktah dïhte automatiseradamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji soaitá diktit Marcusa bargat eanet joavkolohkamiin seammás go bagadallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse pryöve naemhtie åtnasåvva, lohkehtæjja maahta aaj goerehtidh maam Jåvva buektehte gosse satne viehkehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá maiddái leat ávkkálaš Marcusa ipmárdussii sadjevuogádaga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>28. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate sæjhta buerebe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>våaromem vedtedh råajvarimmieh soejkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj våarome vadta Jåvvine soptsestidh dan bïjre maam satne maahta, jïh guktie dïhte maahta våaroeminie sjïdtedh dan vijriesåbpoe lïerehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kártengeahččalemiid čuovvoleapmi lea dehálaš buot oahpaheddjiide ceahkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jåvva maahta meatan årrodh lïerehtimmieulmieh bïejedh dan vijriesåbpoe barkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jahkeceahkki sáhttá doallat čoahkkáigeassima ja ságastallama geahččalemiid bohtosiid birra ovttas - ja rastá luohkáid / ohppiidjoavkkuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtallemepryöven mietie, vijriesåbpoe goerehtalleme, vïhtesjimmie klaassetjiehtjielisnie jïh Jåvvine jïh altese eejhtegigujmie soptsestidh, maahta vuarjasjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu sáhttá badjelgeahčastaga oažžut eaŋkilohppiin sihke bajábealde ja vuolábealde sierra beroštumi ráji, ja ollislaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mejtie PPD edtja Jåvvam salkehtidh. Daennie prosessesne lea iemie skuvlen sjïerepedagogeles vierhtieh jïh govlehtallijh meatan vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jahkeceahkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehte guhkene bijjelen tjoeperdimmieraastem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go skuvllas máŋga dahje moadde oahppi sierra beroštumi ráji vuolábealde ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehte lea guhkene tjoeperdimmieraasten bijjelen jïh vuesehte satne dam ellen jeanatjommesem buektehte goerehtallemepryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte vuesehte satne maahta kategoriseradidh jïh daeverh, bieliekonkreeth jïh veahkah dåehkine ryöknedh, jalhts plæjjohkemïerhkh pryövesne mah maehtieh vuesiehtidh satne ektievoetide öörnedamme luhkine ryöknoe, akti akti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat go mis oahppit skuvllas mat sulastahttet Lena ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma tïjjen dle vååjnoe goh varke jïh jearsoeslaakan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit go bargobihtát maid ii oktage dahje maid dušše moadde oahppi luohkás leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nákcen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ryöknoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vååjnoe goh Meehte taalesïevem haalvoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dat muitala oahpahusa birra ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta taalide sinsitnien vööste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Galgat go plánet doaibmabijuid olles jahkeceahkkái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>vuejnedh jïh taalh veesmedh sjïdtije öörnegisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta ohppiidjovkui ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaŋkiloahppái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehten vaestiedassi mietie dle vååjnoe goh dïhte guarka taalh leah juakeme luhkine jïh aktine, jïh damta sifferi aarvoem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat berre leat mihttun digaštallat movt sáhttá bargat ovttas ceahkis, ja mainna berre bargat eanet iešguđetge fágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehte addisjovnem jïh subtraksjovnem haalvoe, dovne kontekstine jïh bielelen kontekste, jïh ajve akte göökte fiejlieh åtna daejnie laavenjassine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajođiheaddji ovddasvástádus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehten geajnoe guhkiebasse Meehten illedahkh eah maamkh soptsesth man hijven tjiehpiesvoeth dïhte åtna ryöknedimmesne, jïh ij gåaredh dejtie nuhtjedh juktie bïevnesh bååstede vedtedh dan vijriesåbpoe barkoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá čájehuvvo oanehaččat mii lea skuvlajođiheaddji ovddasvástádus ovdal, čađahettiin ja maŋŋel geahččaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehte lea guhkene bijjelen tjoeperdimmieraastem jïh ij væhtah vuesehth dïhte viesjies taalegoerkesem jallh viesjies ryöknedimmietjiehpiesvoeth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlajođiheaddji galgá:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OVDAL GEAHČČALEAMI GEAHČČALEAMIS MAŊŊIL GEAHČČALEAMI 29. siidu 34 siiddus oahpaheaddjebagadusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gænnah vuesehth dïhte naan uvtemesth vaanoeh utnieh naan sjïere teemaj sisnjeli pryövesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- fuolahit ahte skuvlla oahpaheaddjit dovdet oahpaheaddjibagadusa sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe dåarjelimmie Meehteste tjuara jeatjah bïevnesijstie darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- fuolahit ahte skuvlla kártengeahččalemiid čađaheapmi čuovvu njuolggadusaid mat leat dasa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- iskat leat go boahtán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdánahttinbarggus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 28 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- láhčit dili nu ahte oahpaheaddjit čuovvolit ohppiid sierra beroštumi rájis ja dan vuolábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Meehten pryöve aktem onne væhtam vadta dïhte ij naan radtjoes strategijh utnieh gosse veahkajgujmie dåehkine barka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijjeste luhkieh ryöknedh, dïhte dejtie goh akth ryöknoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- fuolahit ahte daid ohppiid “ dehálaš dieđut neahttasiidui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dagke lohkehtæjja maahta baajedh Meehtem vielie dåehkieryökneminie barkedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- fuolahit ahte váhnemat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>bïhkedimmien nuelesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat ožžon dieđu čađaheami birra, ja ahte váhnengihpa dahje diehtu eaktodáhtolaš geahččalemiin lea juhkkojuvvon buori áiggis ovdal geahččaleami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate maahta aaj akte aevhkie Meehtese årrodh juktie posisjovnesysteemem guarkedh. Vijriesåbpoe barkoe illedahkijste lohkehtæjjadåehkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sii dárbbašit veahki ja doarjaga čađahettiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah uvtemesth tjiehpiesvoeth leah maahtoeulmine faagide sjïehtesjamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váhnemat geain leat bohtosat sierra beroštumi rájis dahje dan vuolábealde ožžot dieđu bohtosiin ja makkár viidásit doaibmabijut leat, ja ahte dan gehččet ovttas eará áššáigullevaš árvvoštallandieđuiguin mat oahpaheddjiin leat ovdalaččas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vijriesåbpoe barkedh goerehtallemepryövine lea vihkeles gaajhkide lohkehtæjjide daltesisnie. Daltese maahta tjåanghkan giesedh jïh soptsestidh pryöven illedahki bïjre ektesne – jïh klaassi / learohkedåehkiej dåaresth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut ja resurssat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GEAHČČALEAMI JA ÁRVVOŠTALLAMA BIRRA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie maahta aktem bijjieguvviem åadtjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos gávnnan eanet dieđuid geahččaleami ja árvvoštallama birra ? Árvvoštallan: www.udir.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>aktegslearohki bïjre mah leah tjoeperdimmieraasten nuelesne, jïh abpe daltesen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea skuvlajođiheaddji bargu kártengeahččalemiiguin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlen jïjnjh jallh vaenie learohkh tjoeperdimmieraasten nuelesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuolggadusat kártengeahččaleami čađaheapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvlesne naan learohkh mah leah goh Jåvva ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos gávnnan instruksaoasi geahččaleami čađaheapmái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prøveadministrasjonssystemet (PAS) Gos sáhtán lohkat eanet fáttás árvvoštallan oahpaheami várás ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gååvnese laavenjassh mejtie ij guhte jallh ajve naan gille learohkh klaassesne leah buektiehtamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan oahppama várás (Vurdering for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam dïhte ööhpehtimmien bïjre soptseste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>læring) gávdno dárogillii dáppe: www.udir.no/vfl</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjebe råajvarimmieh soejkesjidh abpe daltesasse ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid oahppit galget máhttit vuođđo máhtolašvuođain ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten sjïere learohkedåahkan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema oahppoplána:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akten sjïere learoehkasse ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.udir.no/lareplaner/kunnskapsloftet / Mat leat rehkenastima vuođđo máhtolašvuođat ja mo galgá daid ovddidit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggaid / máhtolašvuođaid rámmaráhkadus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.udir.no/Lareplaner/Forsok-ogpagaendearbeid/Lareplangrupper/Rammeverkforgrunnleggende-ferdigheter / Gos gávnnan eanet resurssaid ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byöroe akte ulmie årrodh digkiedidh guktie maahta ektesne barkedh daltesisnie, jïh mejnie byöroe vielie barkedh dejnie ovmessie faagine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>materiála ohppiid viidásit čuovvoleapmái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassilohkamuš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 29 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogielat girjjálašvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>5. Skuvleåvtehken dïedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie akte aelhkie bijjieguvvie destie mej åvteste skuvleåvtehke dïedtem åtna, tjïrrehtimmien åvtelen, mearan jïh mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvleåvtehke edtja:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>31. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅVTELEN MEARAN MÆNNGAN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará dárogielat resurssat Matematihkkaguovddáš / Matematikksenteret “ Alle teller “ (www.matematikksenteret.no).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- lohkedh Retningslinjer for gjennomføring (Njoelkedassh tjïrrehtæmman) jïh åahpenamme bïhkedimmiejgujmie lohkehtæjjide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttabáiki www.matematikk.org Skuvla sáhttá maiddái veardidit diŋgot áigečállaga Tangenten (http://www.caspar.no/tangenten.php).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- hoksedh skuvlen lohkehtæjjah sisvegem demtieh lohkehtæjjabïhkedimmine - hoksedh tjïrrehtimmie goerehtallemepryöveste lea njoelkedassi mietie mah leah vadteme njoelkedassine Retningslinjer for gjennomføring</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu ovdalaš artihkkalat leat lágádusa ruovttusiiddus PDF-fiilan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- daejredh mij iktesth tjåådtje daesnie www.udir.n o, «viktige meldingerš nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- hoksedh eejhtegh bïevnesh åådtjeme tjïrrehtimmien bïjre, jïh eejhtegetjaalege jallh bïevnesetjaalege jïjtjevyljehke pryövi bïjre olkese vadtasuvvieh guhkiem tjïrrehtimmien åvtelen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- stïeresne årrodh lohkehtæjjide gosse viehkiem jïh dåarjoem daarpesjieh tjïrrehtimmiem soejkesjidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- hoksedh skuvlh paahkh dååsteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča ovdamearka dihte nr. 2 2003 mas lea tema</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- lohkehtæjjide dåarjoehtidh gosse pryövide tjïrrehteminie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- illedahkide skuvledaltesisnie fulkesidh dennie gïetskene evtiedimmiebarkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- sjïehteladtedh ihke lohkehtæjjah learohkh dåarjelieh tjoeperdimmieraasten nelnie jïh nuelesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- hoksedh learohki eejhtegh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjoeperdimmieraasten nelnie jïh nuelesne bïevnesh bååstede åadtjoeh illedahki bïjre jïh bïevnesh vijriesåbpoe råajvarimmiej bïjre, jïh daate ektesne vuajnelge jeatjah sjyöhtehke vuarjasjimmiebïevnesigujmie mejtie lohkehtæjjah aarebistie åtna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 30 / 35 pryöveheeftajgujmie, jïh gïehtjedidh låhkoe jïh gïele leah reaktoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevneseraerieh jïh sjyöhtehke vierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>PRYÖVENASSEN JÏH VUARJASJIMMIEN BÏJRE Gusnie vielie bïevnesh gaavnem vuarjasjimmien jïh pryövi bïjre ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmie daesnie www.udir.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>álgooahpahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 31 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah leah skuvleåvtehken laavenjassh goerehtallemepryövigujmie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njoelkedassh tjïrrehtæmman goerehtallemepryöveste http://www.udir.no/Vurdering/Kartlegging</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie bïhkedimmiebieliem gaavnem juktie maehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>32. siidu 34 siiddus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>pryövem tjïrrehtidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pryövnassereeremesysteeme (PAS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>(daaroen)) http://pas.udir.no/AuthenticationWeb/?RequestA pplication=https%3a%2f%2fpas.udir.no%3a443 % 2fWeb%2flogin.aspx&amp;amp;returnURL=%2fweb%2fdefa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie maahtam vielie lohkedh vuarjasjimmien bïjre lïerehtæmman ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuarjasjimmie lïerehtæmman daesnie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>UVTEMESTH TJIEHPIESVOETI BÏJRE RYÖKNEDIMMESNE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam learohkh edtjieh maehtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dejstie uvtemesth tjiehpiesvoetijste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoesoejkesje Maahtoelutnjemasse www.udir.no/lareplaner/kunnskapsloftet /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah leah uvtemesth tjiehpiesvoeth ryöknemisnie, jïh guktie dah evtiesuvvieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mierievierhkie uvtemesth tjiehpiesvoetide www.udir.no/Lareplaner/Forsok-ogpagaendearbeid/Lareplangrupper/Rammeverkforgrunnleggende-ferdigheter / Gusnie maahtam jienebh vierhtieh jïh materijellem gaavnedh juktie learohkidie dåarjelidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmie vielie lohkemen bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 32 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lindenskov, L og Weng, P (2013).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Matematikvanskeligheder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dansk psykologisk forlag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåabpaginie gærjine raeriestimmieh vijriesåbpoe goerehtallemasse jïh ööhpehtimmiedarjomh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah nöörjengïelen vierhtieh Matematikksenteret “ Alle teller “ (www.matematikksenteret.no).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nedtesijjie www.matematikk.org Skuvle maahta aaj vuarjasjidh mejtie edtja dongkedh plaeriem Tangenten (http://www.caspar.no/tangenten.php).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh aarebi tjaalegh gååvnesieh goh PDFfijlh bertemen gåetiesæjrosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh vuesiehtimmien gaavhtan nr 2. 2003 teemine aalkoelïerehtimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 33 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjroe 34 / 35</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
