<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>22040</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://lauda.ulapland.fi/bitstream/handle/10024/59458/EkologisenPerinnetiedonKasikirja.pdf?sequence=4</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fin">Ekologisen Perinnetiedon Käsikirja</p>
    <p xml:lang="fin">Inkeri Markkula ja Elina Helander-Renvall</p>
    <p xml:lang="fin">Arktisen keskuksen tiedotteita 59</p>
    <p xml:lang="fin">Inkeri Markkula ja Elina Helander-Renvall</p>
    <p xml:lang="vep">EKOLOGISEN PERINNETIEDON KÄSIKIRJA</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto Suomen SaamelaisalueellaEAKR-projektiLapin yliopisto, Arktinen keskus</p>
    <p xml:lang="fin">Lapin yliopistopainoRovaniemi 2014</p>
    <p xml:lang="fin">Julkaisija Lapin yliopisto, Arktinen keskus</p>
    <p xml:lang="fin">Sarjan toimittaja Jukka Jokimäki</p>
    <p xml:lang="fin">Taitto Heidi Konttinen</p>
    <p xml:lang="fin">Kansikuva Elina Helander-Renvall</p>
    <p xml:lang="sms">ISSN 1235-0583 ISBN (nid.) 978-952-484-797-1 ISBN (pdf) 978-952-484-798-8</p>
    <p xml:lang="fin">Painopaikka Lapin yliopistopaino, Rovaniemi 2014</p>
    <p xml:lang="vep">SISÄLLYS</p>
    <p xml:lang="fin">Alkusanat  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 1  Mitä on ekologinen perinnetieto?  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 2  Ekologinen perinnetieto osana kestävää kehitystä  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 3  Ekologisen perinnetiedon ulottuvuudet   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . </p>
    <p xml:lang="fin">3.1  Holistinen tieto</p>
    <p xml:lang="fin">3.2  Dynaaminen tieto</p>
    <p xml:lang="fin">3.3. Paikallinen, kulttuuriin sidottu tieto</p>
    <p xml:lang="fin">3.4. Kieleen kytketty tieto</p>
    <p xml:lang="fin">3.5. Ekologinen perinnetieto resurssien hallinnassa</p>
    <p xml:lang="fin">3.6. Ekologisen perinnetiedon kehittyminen ja ympäristönmuutoksiin sopeutuminen</p>
    <p xml:lang="fin">4  miksi ekologisen perinnetiedon säilyttäminen on tärkeää?  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 5  Ekologisen perinnetiedon suojeluun liittyvät                               kansainväliset sopimukset, julistukset ja lainsäädäntö  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . </p>
    <p xml:lang="fin">5.1. Kansainväliset sopimukset ja julistukset</p>
    <p xml:lang="fin">5.2. Kansalliset lait</p>
    <p xml:lang="fin">6  Ekologinen perinnetieto ilmastonmuutostutkimuksessa   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 7  Ekologisen perinnetiedon tutkimuskäytön                                                         ja tallentamisen eettiset ohjeet     .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . </p>
    <p xml:lang="fin">8  Keinoja ekologisen perinnetiedon suojelemiseksi ja säilyttämiseksi    .  .  .  . </p>
    <p xml:lang="fin">8.1. Miten säilyttää perinnetiedon elinvoimaisuus?</p>
    <p xml:lang="fin">8.2. Immateriaalioikeudet perinnetiedon suojelussa</p>
    <p xml:lang="fin">8.3. Perinnetiedon suojelun, säilyttämisen ja edistämisen toimenpiteitä arktisella alueella</p>
    <p xml:lang="fin">Lopuksi   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . </p>
    <p xml:lang="vep">ALKUSANAT</p>
    <p xml:lang="fin">Tämä kirja on toteutettu osana <span type="quote" xml:lang="fin">”Ekologinen pe-rinnetieto Suomen Saamelaisalueella”</span> –hanketta,</p>
    <p xml:lang="fin">jonka tavoitteena on edistää saamelaisen ekologisen perinnetiedon säilymistä ja tähän tietoon pohjautuvaa luonnonmateriaalien kestävää käyt</p>
    <p xml:lang="fin">töä Suomen Saamelaisalueella. Hankkeen keskei-senä tarkoituksena on lisätä tietoutta saamelaises</p>
    <p xml:lang="fin">ta perinnetiedosta ja perinteisistä käytännöistä ja vaikuttaa sitä kautta saamelaisia perinteitä kun-nioittavaan toimintaan yhteiskunnan eri saroilla.</p>
    <p xml:lang="fin">Hanke pohtii ja tuottaa ideoita ja sovellutuksia saamelaisen käsityön käyttöön. Hanke toteute</p>
    <p xml:lang="fin">taan Lapin yliopiston Arktisessa keskuksessa ja taiteiden tiedekunnassa. Hankkeen rahoittajana on EAKR –Euroopan aluekehitysrahasto ja kan</p>
    <p xml:lang="fin">sallisena rahoittajana Lapin liitto.  ”Ekologinen perinnetieto Suomen Saame</p>
    <p xml:lang="fin">laisalueella”  kehittää ekologisen perinnetiedon säilyttämistä ja tallentamista ja etsii ratkaisuja perinnetiedon katoamisen estämiseksi edistäen</p>
    <p xml:lang="fin">näin kestävää kehitystä ja luonnonmateriaalien kestävää käyttöä Lapissa ja saamelaisten koti</p>
    <p xml:lang="fin">seutualueella. Näihin tavoitteisiin liittyen hanke on tuottanut käsillä olevan Ekologisen Perin-netiedon Käsikirjan viranomaisten, yrittäjien ja</p>
    <p xml:lang="fin">suuren yleisön tietoisuuden lisäämiseksi perinne-tiedon tärkeydestä kestävän kehityksen edistämi</p>
    <p xml:lang="fin">sessä ja osana saamelaisen kulttuurin ja käsityön tukemista. YK:n luonnon monimuotoisuutta koskeva</p>
    <p xml:lang="fin">yleissopimus (Biodiversiteettisopimus) velvoit-taa valtioita kunnioittamaan, ylläpitämään ja</p>
    <p xml:lang="fin">suojelemaan alkuperäiskansojen biologisen monimuotoisuuden suojeluun ja kestävään käyt-töön liittyvää tietämystä ja käytäntöjä. Erityisesti</p>
    <p xml:lang="fin">arktisilla alueilla perinnetietoa on pyritty käyttä-mään yhdessä tieteellisen tiedon kanssa arktisen</p>
    <p xml:lang="fin">alueen kansoja ja luontoa koskevassa tutkimus- ja suojelutyössä. Tänä päivänä ekologinen perinne-tieto on sekä osa alkuperäiskansojen jokapäiväis</p>
    <p xml:lang="fin">tä elämää, että kestävään kehitykseen tähtäävää kansainvälistä työtä. Tässä kirjassa käsitellään</p>
    <p xml:lang="fin">ekologista perinnetietoa ja sen säilyttämisen haasteita sekä kansainvälisessä, että saamelaisessa yhteydessä. Teos johdattelee lukijan  monitahoi</p>
    <p xml:lang="fin">seen, paikalliselta globaalille tasolle ulottuvaan aiheeseen. Kirjan aihealue on laaja ja halutessaan</p>
    <p xml:lang="fin">lukija voi hakea lisätietoa jokaisen luvun lopussa mainituista lähdeteoksista.Käsikirjan ovat toteuttaneet hankkeen vas</p>
    <p xml:lang="fin">tuullinen vetäjä Elina Helander-Renvall ja tutki-ja Inkeri Markkula. Tekstin on pääosin laatinut</p>
    <p xml:lang="fin">Inkeri Markkula hankkeen vastuullisen vetäjän tukemana koskien kirjan pohdintoja ja muuta sisältöä, erityisesti saamelaisen kulttuurin osalta.</p>
    <p xml:lang="fin">Kirjan taitosta, kannesta ja kuvista on vastannut opiskelija Heidi Konttinen. Käsikirja ilmestyy</p>
    <p xml:lang="fin">sekä suomeksi että valituin osin myös saamen kielellä.Esitän kiitokset jokaiselle hankkeessa työsken</p>
    <p xml:lang="fin">televälle henkilölle ja tässä yhteydessä erityisesti niille, jotka ovat myötävaikuttaneet Ekologisen</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetiedon käsikirjan valmistumiseen. Haluan myös kiittää hankkeen rahoittajaa Lapin liittoa taloudellisesta ja hankekohtaises</p>
    <p xml:lang="fin">ta tuesta. Samoin kiitän Lapin yliopiston Ark-tista keskusta tähän hankkeeseen kohdistuvasta</p>
    <p xml:lang="fin">tuesta.</p>
    <p xml:lang="fin">Rovaniemellä marraskuussa 2014Elina Helander-Renvall</p>
    <p xml:lang="koi">4</p>
    <p xml:lang="koi">5</p>
    <p>1  MITÄ ON EKOLOGINEN PERINNETIETO?</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto (Traditional Ecological Knowledge) on kumulatiivista, sukupolvelta toi-selle kulttuurisen siirron kautta siirtyvää tietoa,</p>
    <p xml:lang="fin">taitoja, käytäntöjä ja uskomuksia, joiden sisältönä on ihmisten ja muiden elävien olentojen suhde toisiinsa ja ympäristöönsä. Tämä Fikret</p>
    <p xml:lang="fin">Berkesin esittämä määritelmä vuodelta 1993 on vakiintunut ekologisen perinnetiedon määritel</p>
    <p xml:lang="fin">mäksi erityisesti tutkimuksissa. Jelena Porsanger ja Gunvor Guttorm ovat määritelleet perinteisen tiedon (saameksi árbediehtu) saamelaisesta nä</p>
    <p xml:lang="fin">kökulmasta käsin. Tämän määritelmän mukaan árbediehtu on saamelaisten kollektiivista viisaut</p>
    <p xml:lang="fin">ta ja taitoja, joita he ovat vuosisatojen ajan käyttäneet elinkeinojensa kehittämiseen. Árbediehtu siirtyy sukupolvelta toiselle suullisessa muodossa</p>
    <p xml:lang="fin">sekä käytännön ja kokemuksen kautta, ja tämän sukupolvien jatkumon kautta sitoo yhteen men</p>
    <p xml:lang="fin">neen, tämän päivän ja tulevaisuuden”. Ekologi</p>
    <p xml:lang="fin">nen perinnetieto on kokemusperäistä tietoa, jota kerätään jatkuvan ympäristön huomioimisen</p>
    <p xml:lang="fin">kautta ja joka jaetaan yhteisön jäsenten kesken. Perinnetieto on luonteeltaan hiljaista tietoa,</p>
    <p xml:lang="fin">jota ei usein ole kirjoitetussa muodossa ja jonka yksilö on omaksunut käytännön ja kasvatuksen kautta. Ekologista perinnetietoa on luonnehdit</p>
    <p xml:lang="fin">tu elämänmittaiseksi kokemukseksi ja havain-noiksi tietystä ympäristöstä. Vaikka ekologinen</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetieto on luonteeltaan kollektiivista, yhteisössä syntynyttä ja yhteisöllisissä prosesseis-sa kumuloitunutta tietoa, voi se sisältää myös</p>
    <p xml:lang="fin">yksilöllisiä ulottuvuuksia, joihin vaikuttavat</p>
    <p xml:lang="deu">Kts. Berkes 1993</p>
    <p xml:lang="nob">Porsanger &amp; Guttorm 2011</p>
    <p xml:lang="fin">esimerkiksi tiedonhaltijan sukupuoli, ammatti, luonnossa liikkumisen aktiivisuus ja paikallisuus. Saamelaisten kestävän kehityksen ohjelman mu</p>
    <p xml:lang="fin">kaan ekologisen perinnetiedon lähtökohtana on ”luonnon yksilöity tuntemus ja sen käyttäytymi-sen ennustettavuus ja näistä lähtökohdista elin</p>
    <p xml:lang="fin">keinojen ja toimeentulon turvaaminen”. Yleisemmin ekologinen perinnetieto on</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetiedon osa-alue, joka liittyy kiinteästi luontoon ja ympäristöön. Voidaan ajatella, että alkuperäiskansojen perinnetiedosta suuri osa on</p>
    <p xml:lang="fin">ekologista perinnetietoa, sillä he elävät kiinte-ässä suhteessa luontoon ja saavat suuressa mää</p>
    <p xml:lang="fin">rin elantonsa luontaiselinkeinoista. Ekologinen perinnetieto kuvaa ihmisen ja luonnon välistä yhteyttä ja yhteisöille tärkeitä paikkoja, sekä sää</p>
    <p xml:lang="fin">telee ihmisen toimintaa suhteessa ympäröivään luontoon.</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologisen perinnetiedon synonyymeinä käytetään toisinaan termejä alkuperäiskansa-tieto (indigenous knowledge), kokemustieto</p>
    <p xml:lang="eng">(practical knowledge, practitioners knowled-ge) ja ekologinen paikallistieto (local ecological</p>
    <p xml:lang="fin">knowledge). Ekologisen paikallistiedon katsotaan yleisesti eroavan perinnetiedosta siinä, että paikallistiedolla ei ole perinnetiedon historial</p>
    <p xml:lang="fin">lista ulottuvuutta. Sukupolvien ketjun ja perin-teen siirtymisen elementin voidaan katsoa niin</p>
    <p xml:lang="fin">ikään puuttuvan kokemustiedon käsitteestä ja sen voidaan nähdä viittaavan enemmän yksilöl-liseen kuin yhteisölliseen tietoon. Joissakin tut</p>
    <p xml:lang="fin">kimuksissa sanan <span type="quote" xml:lang="nob">”perinne”</span> on katsottu tuovan mielleyhtymän muuttumattomasta tiedosta, ja</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät 2006</p>
    <p xml:lang="koi">6</p>
    <p xml:lang="sms">dŝĞĚŽŶŬĞŚƌććũćƚ͘ŬŽůŽŐŝŶĞŶƉĞƌŝŶŶĞƟĞƚŽŽŶŬƵŵƵůĂƟŝǀŝƐƚĂ͕ƐƵŬƵͲ ƉŽůǀĞůƚĂƚŽŝƐĞůůĞƐŝŝƌƚǇǀŝćƟĞƚŽĂ͕ƚĂŝƚŽũĂũĂƵƐŬŽŵƵŬƐŝĂ͘</p>
    <p xml:lang="fin">siksi on vältetty perinnetieto -termin käyttöä. Useissa tutkimuksissa käytetään termiä ”alkuperäiskansatieto” perinnetiedon synonyymina. Alkuperäiskansatiedon voidaan kuitenkin katsoa kuvaavan laajempaa tietokokonaisuutta, ja usein ekologinen perinnetieto määritellään alkuperäiskansatiedon osa-alueeksi. Myös tässä teoksessa ekologinen perinnetieto katsotaan alkuperäiskansatiedon osa-alueeksi. Huomionarvoista on, että alkuperäiskansat itse mieltävät perinnetiedon olevan luonteeltaan dynaamista ja muuttuvaa. Ekologinen perinnetieto on alun alkaen kehittynyt osana ympäristöön sopeutumista sekä antamaan vastauksia luonnonolojen asettamiin haasteisiin. Tieto on syntynyt osana käytäntöjä ja testattu käytännöissä. Tästä taustasta juontuu tiedon dynaaminen luonne. Dynaamisen luonteen lisäksi perinnetiedolle ominaista on holistisuus eli kokonaisvaltaisuus. Perinnetieto on kokonaisuus, johon kuuluvat kieli, nimet, luokittelut, rituaalit, resurssien käytön tavat sekä maailmankuva.  Alkuperäiskansojen parissa ekologisella perinnetiedolla on tärkeä rooli paikallisen päätöksenteon perustana monilla alueilla, kuten luonnon resurssien käytössä, ruuan hankinnassa ja valmistamisessa, sairauksien hoidossa, luonnon tuntemisessa ja siellä liikkumisessa, ympäristön ja yhteiskunnallisiin muutoksiin sopeutumisessa.</p>
    <p xml:lang="smn">&gt;ćŚƚĞĞƚ͗</p>
    <p xml:lang="deu">ĞƌŬĞƐ͕&amp;͘ϭϵϵϯ͘dƌĂĚŝƟŽŶĂůĐŽůŽŐŝĐĂů&lt;ŶŽǁůĞĚŐĞŝŶWƌĂĐƟĐĞ͘dĞŽŬƐĞƐͲ ƐĂ/ŶŐůŝƐ͕:͘;ƚŽŝŵ͘ͿdƌĂĚŝƟŽŶĂůĐŽůŽŐŝĐĂů&lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ͖ŽŶĐĞƉƚƐĂŶĚ ĂƐĞƐ͘KƩĂǁĂ͗ĂŶĂĚŝĂŶDƵƐĞƵŵŽĨEĂƚƵƌĞĂŶĚƚŚĞ/ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂů ĞǀĞůŽƉŵĞŶƚZĞƐĞĂƌĐŚĞŶƚƌĞ͕ϭʹϵ͘</p>
    <p xml:lang="fin">ĞƌŬĞƐ͕ &amp;͘ ϮϬϭϮ͘ ^ĂĐƌĞĚ ĐŽůŽŐǇ͘ WŚŝůĂĚĞůƉŚŝĂ͗ dĂǇůŽƌ Θ &amp;ƌĂŶĐŝƐ͘ ϯ͘ painos.</p>
    <p xml:lang="vep">ϰ&lt;ƚƐ͘ĞƌŬĞƐϮϬϭϮ ϱ/ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂůŽƵŶĐŝůĨŽƌ^ĐŝĞŶĐĞ;/^hͿϮϬϬϮ /ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂůŽƵŶĐŝůĨŽƌ^ĐŝĞŶĐĞ;/^hͿϮϬϬϮ͘^ĐŝĞŶĐĞĂŶĚƚƌĂĚŝƟŽŶĂů ŬŶŽǁůĞĚŐĞ͘ZĞƉŽƌƚĨƌŽŵƚŚĞ/^h'ƌŽƵƉŽŶ^ĐŝĞŶĐĞĂŶĚdƌĂĚŝƟŽͲ ŶĂů&lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ͘/ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂůŽƵŶĐŝůĨŽƌ^ĐŝĞŶĐĞ͘</p>
    <p xml:lang="deu">WŽƌƐĂŶŐĞƌ͕:͘Θ'ƵƩŽƌŵ͕'͘ϮϬϭϭ͘ƵŝůĚŝŶŐƵƉƚŚĞ&amp;ŝĞůĚŽĨ^ƚƵĚǇĂŶĚ ZĞƐĞĂƌĐŚŽŶ^ĂŵŝdƌĂĚŝƟŽŶĂů&lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ;ĄƌđĞĚŝĞŚƚƵͿ͘dĞŽŬƐĞƐƐĂ WŽƌƐĂŶŐĞƌ͕:͘Θ'ƵƩŽƌŵ͕'͘;ƚŽŝŵ͘ͿtŽƌŬŝŶŐǁŝƚŚdƌĂĚŝƟŽŶĂů&lt;ŶŽͲ ǁůĞĚŐĞ͗ŽŵŵƵŶŝƟĞƐ͕/ŶƐƟƚƵƟŽŶƐ͕/ŶĨŽƌŵĂƟŽŶ^ǇƐƚĞŵƐ͕&gt;ĂǁĂŶĚ ƚŚŝĐƐ͘ŝĞĜƵƚϭͬϮϬϭϭ͘^ĄŵŝĂůůĂƐŬƵǀůĂ͕ϵϴʹϭϮϱ͘</p>
    <p xml:lang="nno">^ĂĂŵĞůĂŝƐŬćƌćũćƚϮϬϬϲ͘^ĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶŬĞƐƚćǀćŶŬĞŚŝƚǇŬƐĞŶŽŚũĞůŵĂ͘</p>
    <p xml:lang="deu">WŝŝƌƌŽƐ͗,ĞŝĚŝ&lt;ŽŶƫŶĞŶ͘dŝĞĚŽŶŬĞŚƌććũćƚ͘ϮϬϭϰ͘WŝŝƌƌŽŬƐĞŶŵĂůůŝŶĂ ŬćǇƚĞƩǇŬƵǀĂĂ&lt;ŽůƩĂƐĂĂŵĞůĂŝŶĞŶŬĞŚƌććŵćƐƐć͘&lt;ĂŶƐĂŶĂƌŬŝƐƚŽ ŚƩƉƐ͗ͬͬǁǁǁ͘ĮŶŶĂ͘ĮͬZĞĐŽƌĚͬŬĂŶƐĂͺĂŚ͘DϬϭϭͲϭϭϲϰϵϮϯ</p>
    <p xml:lang="vep">2  EKOLOGINEN PERINNETIETO OSANA KESTÄVÄÄ KEHITYSTÄ</p>
    <p xml:lang="fin">Luonnon havainnointi ja havainnoista oppiminen ovat olleet keskeinen tekijä ihmisyhteisöjen menestymisessä ja sopeutumisessa erilaisiin ym-päristöihin. Ihmisen ja luonnon suhdetta sekä</p>
    <p xml:lang="fin">luonnonresurssien käyttöä on läpi vuosisatojen tulkittu ja säädelty ekologisen perinteisen tiedon</p>
    <p xml:lang="fin">ja käytäntöjen kautta. Kansainvälisessä yhteydessä ekologinen perinnetieto ja tiedon merkitys kestävän kehityksen edistämisessä tuotiin esiin</p>
    <p xml:lang="fin">vuonna 1987, Yhdistyneiden kansakuntien ym-päristön ja kehityksen maailmankomission eli</p>
    <p xml:lang="fin">Brundtlantin komission julkaistaessa  raporttinsa <span type="quote" xml:lang="fin">”Yhteinen tulevaisuutemme”</span>. Raportissa luotiin pohjaa alkuperäiskansojen tiedon kansainväliselle</p>
    <p xml:lang="fin">tunnustamiselle tuomalla esiin, että alkuperäis- ja heimokansat ”ovat säilyttäneet suunnattoman määrän vuosisatojen aikana kerääntynyttä perin-netietoa ja kokemusta, jotka liittävät ihmiskun</p>
    <p xml:lang="fin">nan sen muinaisiin alkulähteisiin. Jos ne katoavat, valtaväestö menettää paljon, sillä yhteiskunnalla</p>
    <p xml:lang="fin">olisi paljon opittavaa siitä, miten nämä yhteisöt ovat perinteisesti osanneet vaalia kestävästi hy-vinkin monimutkaisia ekosysteemejä”.</p>
    <p xml:lang="fin">Kesäkuussa 1992 YK:n ympäristö- ja kehitys-konferenssissa Rio de Janeirossa avattiin allekir</p>
    <p xml:lang="fin">joitettavaksi YK:n Biologista monimuotoisuutta</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. World Comission on Environment and Development</p>
    <p xml:lang="fin">1987; Anttonen 1988.</p>
    <p xml:lang="fin">8 koskeva yleissopimus eli Biodiversiteettisopimus.</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimuksen on vuoteen 2014 mennessä allekir-joittanut 193 maata. Sopimuksen päätavoitteena</p>
    <p xml:lang="fin">on kestävän kehityksen periaatteiden mukainen biologisen monimuotoisuuden suojelu, sen osien kestävä käyttö sekä perintöaineksen käytöstä saa</p>
    <p xml:lang="fin">dun hyödyn oikeudenmukainen ja tasapuolinen jako. Biodiversiteettisopimuksen artikla 8(j) vel</p>
    <p xml:lang="fin">voittaa valtioita alkuperäiskansojen ja perinteisiä elinkeinoja harjoittavien paikallisten yhteisöjen perinteisen tiedon suojelemiseen seuraavasti:</p>
    <p xml:lang="fin">”kunkin sopimuspuolen tulee mahdollisuuksien mukaan ja soveltuvin osin kansallisen lainsäädän</p>
    <p xml:lang="fin">tönsä mukaisesti kunnioittaa, suojella ja ylläpitää biologisen monimuotoisuuden suojelun ja kestä-vän käytön kannalta merkittävää alkuperäiskan</p>
    <p xml:lang="fin">sojen ja perinteisen elämänmuodon omaavien paikallisyhteisöjen tietämystä, innovaatioita ja</p>
    <p xml:lang="fin">käytäntöjä sekä edistää ja laajentaa niiden soveltamista tämän tietämyksen, innovaatioiden ja käytäntöjen omistajien luvalla ja myötävaikutuk</p>
    <p xml:lang="fin">sella sekä rohkaista tämän tietämyksen, innovaa-tioiden ja käytäntöjen käytöstä saatujen hyötyjen</p>
    <p xml:lang="fin">tasapuolista jakamista”. Artikla 8(j):n lisäksi Biodiversiteettisopimuksen artikla 10(c) tähdentää alkuperäiskansojen perinteisten käytäntöjen suo</p>
    <p xml:lang="fin">jelun tärkeyttä. Artikla kehottaa sopimuksen osa-puolia suojelemaan ja edistämään sellaista biolo</p>
    <p xml:lang="fin">gisten resurssin käyttöä, joka liittyy perinteisiin kulttuurisiin käytäntöihin ja joka tukee resurssi-en suojelua ja kestävää käyttöä. Rion kokoukses</p>
    <p xml:lang="fin">sa hyväksytty toimintaohjelma Agenda 21 nostaa esiin, että alkuperäiskansat tulisi ottaa mukaan</p>
    <p xml:lang="fin">alueitaan koskevaan päätöksentekoon, sillä heillä on merkittävää luontoon liittyvää tietoa ja pe-rinteisiä käytäntöjä. Biodiversiteettisopimus on</p>
    <p xml:lang="fin">ensimmäinen kansainvälinen sopimus, joka tun-nustaa alkuperäiskansojen oikeudet tietoonsa,</p>
    <p xml:lang="fin">käytäntöihinsä ja innovaatioihinsa. Suomi ratifioi Biodiversiteettisopimuksen vuonna 1994. Biodiversiteettisopimus edellyttää,</p>
    <p xml:lang="fin">että sen toimeenpanemiseksi laaditaan ohjelma, jonka toimeenpanoa seurataan säännöllisesti. Valtioneuvosto teki joulukuussa 2012 periaate</p>
    <p xml:lang="fin">päätöksen Suomen luonnon monimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön kansallisesta strate</p>
    <p xml:lang="fin">giasta vuosiksi 2012–2020. <span type="quote" xml:lang="fin">”Luonnon puolesta - ihmisen hyväksi”</span> -nimeä kantavan strategian päätavoite on pysäyttää luonnon monimuotoi</p>
    <p xml:lang="fin">suuden köyhtyminen Suomessa vuoteen 2020 mennessä. Strategia korvasi aiemman, vuosia</p>
    <p xml:lang="fin">2006–2016 koskeneen kansallisen strategian.</p>
    <p xml:lang="fin">Suomessa Biodiversiteettisopimuksen alkuperäiskansoja koskevat velvoitteet kos</p>
    <p xml:lang="fin">kevat saamelaisia, Euroopan Unionin ainut-ta alkuperäiskansaa. Suomen luonnon mo</p>
    <p xml:lang="fin">nimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön toimintaohjelman yhtenä tavoitteena onkin: ”edistää saamelaisen perinteisen elämäntavan ja</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurin sekä sitä ylläpitävän pohjoisen luon-non monimuotoisuuden ylläpitoa ja säilymistä</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisten kotiseutualueella”.  Kansallisen</p>
    <p xml:lang="fin">strategian ja toimintaohjelman toteutusta ja seu-rantaa edistämään on perustettu biodiversiteetti</p>
    <p xml:lang="fin">työryhmä, jonka alaisuudessa on toiminut artikla 8(j):n kansallinen asiantuntijatyöryhmä vuodes</p>
    <p xml:lang="fin">ta 2009 saakka. Tämänhetkisen asiantuntijatyöryhmän toimintakausi kestää helmikuusta 2013 vuoden 2014 loppuun. Asiantuntijatyöryhmän</p>
    <p xml:lang="fin">asettamisen tavoitteena on lisätä tietoisuutta ar-tikla 8(j):stä sekä edistää Suomen luonnon mo</p>
    <p xml:lang="fin">nimuotoisuuden suojelun ja kestävän käytön kansallisen strategian sisältämien, artikla 8(j):tä koskevien tavoitteiden toteutumista.</p>
    <p xml:lang="fin">Valtioneuvoston tiedote: http://valtioneuvosto.fi/ajankoh</p>
    <p xml:lang="fin">taista/tiedotteet/tiedote/fi.jsp?oid=373095  Ympäristöministeriö 2007</p>
    <p xml:lang="fin">9 Biodiversiteettisopimuksen asettamat velvoitteet ovat edesauttaneet sitä, että alkuperäis-kansojen tieto on tänä päivänä jossakin määrin</p>
    <p xml:lang="fin">hyväksytty osaksi poliittista päätöksentekoa ja resurssien käytön hallintaa. Perinnetietoa pyritään myös enenevissä määrin käyttämään yhdessä</p>
    <p xml:lang="fin">tieteellisen tiedon kanssa tutkimus- ja luonnon-suojelutyössä. Lisäksi erilaisten ratkaisumallien</p>
    <p xml:lang="fin">etsiminen globaaleihin ympäristöongelmiin on vauhdittanut ekologisen perinnetiedon merki-tyksen tunnustamista kansainvälisessä politiikassa</p>
    <p xml:lang="fin">ja ympäristöntutkimuksen kentällä. Kuten kan-sainvälisissä sopimuksissa, myös tiedeyhteisöissä</p>
    <p xml:lang="fin">on tunnustettu, että laajoja ympäristöongelmia, joita ovat esimerkiksi luonnon monimuotoisuu-den väheneminen ja ilmaston lämpeneminen,</p>
    <p xml:lang="fin">ei ole mahdollista ratkaista pelkästään luonnon-tieteen metodein. Lisäksi ympäristöongelmat</p>
    <p xml:lang="fin">ja niiden ratkaisut ovat kytköksissä globaalin tasa-arvon ja sosiaalisen oikeudenmukaisuuden teemoihin. Alkuperäiskansojen tiedon huomioi</p>
    <p xml:lang="fin">minen ja sitä kohtaan osoitettu kiinnostus voi-daan myös nähdä osana ympäristöpolitiikassa ja</p>
    <p xml:lang="fin">ympäristötutkimuksessa tapahtunutta muutosta, joka on saanut länsimaiseen traditioon nojaavat tutkijat etsimään vaihtoehtoisia luonnonkäytön</p>
    <p xml:lang="fin">ja luonnonvarojen hallinnan tapoja. Kestävään kehitykseen pyrkiminen on luonut</p>
    <p xml:lang="fin">tarpeen tutkia ihmistä ja yhteisöjä osana ekosysteemejä, ei pelkästään näiden hallitsijoina. Bio-diversiteettisopimuksen toteuttamisessa nouda</p>
    <p xml:lang="fin">tetaan niin kutsutta ekosysteemilähestymistapa (ecosystem approach), joka tuo alueiden käytön</p>
    <p xml:lang="fin">suunnittelun ja luonnonsuojelun lähemmäs alkuperäiskansojen holistista ympäristön käytön ja arvottamisen tapaa. Ekosysteemilähestymista</p>
    <p xml:lang="fin">pa  on käsite, joka tarkoittaa sellaista resurssien</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. esim. Wookey 2007; Helander-Renvall &amp; Markkula 2011</p>
    <p xml:lang="fin">hallinnan tai arvottamisen tapaa, jossa ekosysteemi ymmärretään kokonaisuutena, eikä sitä rajata tiettyjen tieteellisten tai hallinnollisten kri</p>
    <p xml:lang="fin">teerien mukaisesti. Alkuperäiskansojen perinteisessä maailmankuvassa ihminen on nähty osana ekosysteemiä, luonnonympäristön tasa-arvoisena</p>
    <p xml:lang="fin">toimijana. Ekologisen perinnetiedon huomioimista ja</p>
    <p xml:lang="fin">sen merkityksen tunnustamista on edesauttanut myös se seikka, että alkuperäiskansat asuvat useil-la niistä alueista maapallolla, jotka ovat luonnon</p>
    <p xml:lang="fin">monimuotoisuuden säilyttämisen kannalta mer-kittävässä asemassa. YK:n kestävän kehityksen</p>
    <p xml:lang="fin">komissio esitti vuonna 2002 arvion, jonka mukaan alkuperäiskansat huolehtivat 80 prosentista maapallon biologisesta monimuotoisuudesta pe</p>
    <p xml:lang="fin">rinteisesti käyttämillään mailla, vaikka he asut-tavat vain 20 prosenttia maapallon maa-alasta.</p>
    <p xml:lang="fin">Maapallon luonnon monimuotoisuuden keskuksia, erityisesti Amazonin, Keski-Afrikan ja Aasian sademetsiä, asuttavat alkuperäiskansat, joiden</p>
    <p xml:lang="fin">luonnon käyttö ja resurssien hallinta perustuu pääosin perinnetiedolle. Maapallon metsistä</p>
    <p xml:lang="fin">noin 11 prosenttia arvioidaan olevan yhteisöllisessä omistuksessa. Alkuperäiskansojen näkökul-masta heidän asemansa tunnustaminen luonnon</p>
    <p xml:lang="fin">monimuotoisuuden ylläpitäjinä ja joissakin tapa-uksissa myös sen luojana, on ensiarvoisen tärke</p>
    <p xml:lang="fin">ää. Alkuperäiskansat jäävät edelleen marginaalin päätöksenteossa, myös kestävää kehitystä ja heitä itseään koskevassa. Alkuperäiskansat ovat esimer</p>
    <p xml:lang="fin">kiksi ilmastoneuvotteluissa vaatineet suurempaa roolia YK:n REDD -ohjelman suunnittelussa.</p>
    <p xml:lang="fin">REDD -ohjelma pyrkii kehitysmaissa tapahtuvan metsäkadon ja metsien kunnon heikkene-misen aiheuttamien kasvihuonekaasupäästöjen</p>
    <p xml:lang="eng">UN Comission on Sustainble Development 2002</p>
    <p xml:lang="fin">Virtanen ym. 2014</p>
    <p xml:lang="fin">10 vähentämiseen, ja ohjelmaa toteutetaan alkuperäiskansojen asuttamilla alueilla.Viime vuosikymmenien ympäristöpolitiikassa</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="fin">kansainvälinen huomio on kohdistunut maapallon pohjoisille alueille otsonikerroksen ohenemi-sen, ravintoketjuissa rikastuvien raskasmetallien</p>
    <p xml:lang="fin">aiheuttamien ongelmien sekä erityisesti ilmaston lämpenemisen ja sen seurausten vuoksi. Ark</p>
    <p xml:lang="fin">tinen alue on monien ympäristönmuutosten indikaattorialue, missä maailmanlaajuisten il-miöiden, kuten ilmaston lämpenemisen ja kau</p>
    <p xml:lang="fin">kokulkeutuvien saasteiden vaikutukset näkyvät selvästi. Arktinen luonto: karibut, jääkarhut ja</p>
    <p xml:lang="fin">kutistuva merijää, on noussut ilmaston lämpenemisen symboliksi. Arktisilla alueilla konkretisoi-tuvat ympäristöongelmat ovat osaltaan nostaneet</p>
    <p xml:lang="fin">näiden alueiden alkuperäiskansojen tiedon ym-päristönsuojelun ja tutkimuksen kenttään. Il</p>
    <p xml:lang="fin">mastonmuutos vaikuttaa jo nyt pohjoisten alkuperäiskansojen jokapäiväiseen elämään, ja heidän havaintonsa arktisessa ympäristössä tapahtuvista</p>
    <p xml:lang="fin">muutoksista ovat osoittautuneet arvokkaiksi ja huomionarvoisiksi.</p>
    <p xml:lang="eng">Arctic Climate Impact Assessment 2005; Johnsen ym. 2010</p>
    <p xml:lang="eng">Anttonen,  K.  1988.  Yhteinen  tulevaisuutemme.  Helsinki: Ympäristöministeriö. Arctic Climate Impact Assessment 2005. Impacts of a Warming Arctic. Arctic Climate Impact Assessment. Cambridge: Cambridge univer</p>
    <p xml:lang="fin">sity press. Helander-Renvall, E. &amp; Markkula, I. 2011. Luonnon monimuotoisuus ja  saamelaiset.  Biologista  monimuotoisuutta  koskevan  artikla 8(j):n  toimeenpanoa  tukeva  selvitys  Suomen  Saamelaisalueella.</p>
    <p xml:lang="nob">Suomen ympäristö 12. Helsinki: Ympäristöministeriö. Johnsen, K. I., Alfthan, B., Hislop, L., Skaalvik, J. F. (toim.) 2010. Protec-ting Arctic Biodiversity. United Nations Environment Programme, GRID-Arendal, www.grida.no</p>
    <p xml:lang="eng">UN Comission on Sustainble Development 2002. Dialogue paper by indigenous peoples. World Summit on Sustainable Development. http://www.treatycouncil.org/new_page_5244111.htm</p>
    <p xml:lang="fin">Virtanen, P.K., Kantonen, L. &amp; Seurujärvi-Kari, I. 2014. Johdanto: Mo-dernit  ja  muuttuvat  alkuperäiskansat.  Teoksessa  Virtanen,  P.K.,</p>
    <p xml:lang="fin">Kantonen, L. &amp; Seurujärvi-Kari, I. (toim.) Alkuperäiskansat tämän päivän  maailmassa.  Helsinki:  Suomalaisen  kirjallisuuden  seura,</p>
    <p xml:lang="eng">9–30. World Comission on Environment and Development 1987. Our common future. Oxford: Oxford University Press. Wookey, P.A. 2007. Climate change and biodiversity in the Arctic-Nor-dic perspectives. Polar Research 26: 96–103.</p>
    <p xml:lang="fin">Ympäristöministeriö  2007.  Luonnon  puolesta,  ihmisen  hyväk-si.  Suomen  luonnon  monimuotoisuuden  ja  kestävän  käytön</p>
    <p xml:lang="fin">strategia  ja  toimintaohjelma.  Suomen  ympäristö.  Helsinki: Ympäristöministeriö.</p>
    <p xml:lang="smn">Kuva: Sami Keinänen. 2007. Welcome to Lapland! https://www.flickr.com/photos/sami73/857994868</p>
    <p xml:lang="koi">11</p>
    <p xml:lang="deu">3  EKOLOGISEN PERINNETIEDON ULOTTUVUUDET</p>
    <p xml:lang="fin">YK:n Ympäristöohjelma UNEP määrittelee eko-logiselle perinnetiedolle kolme ulottuvuutta: pai</p>
    <p xml:lang="fin">kallinen, kulttuurinen ja ajallinen ulottuvuus. Ekologinen perinnetieto välittää ja heijastaa</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurisia arvoja, välittyy sukupolvelta toiselle, sopeutuu ajan kuluessa muutoksiin sekä kuvaa elämää ja olosuhteita tietyssä maantieteellisessä</p>
    <p xml:lang="fin">paikassa. Biodiversiteettisopimuksen sihteeristön määritelmässä perinnetietoon katsotaan kuulu</p>
    <p xml:lang="fin">vaksi tarinat, laulut, folklore, sanonnat, kulttuuriset arvot, uskomukset, yhteisökäytänteet, ritu-aalit, paikalliskieli ja elinkeinon harjoittamisen</p>
    <p xml:lang="fin">muodot. Luonnon monimuotoisuuteen liittyvän perinteisen tiedon katsotaan ilmenevän erityises</p>
    <p xml:lang="fin">ti ympäristönkäytön hallinnassa ja elinkeinoissa.</p>
    <p>EKOLOGINEN PERINNETIETO ON:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Käytännönläheistä ◊ Holistista eli kokonaisvaltaista ◊ Kytköksissä luontaiselinkeinoihin ◊ Dynaamista ◊ Vuorovaikutuksellisessa  suhteessa  /  yhteydessä    sosiaaliseen,  henkiseen  ja  ekologiseen ympäristöön ◊ Tärkeää  muutoksiin  sopeutumisen  ja  selviytymisen kannalta ◊  Vahvimmillaan  kulttuurisessa  ja  kielellisessä yhteydessään ◊ Paikallista ja tiettyyn kulttuuriin sidottua ◊ Tärkeää  kestävän  kehityksen  ja  luonnonsuojelun kannalta ◊ Osa paikallisia resurssien hallinnan käytäntöjä</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto voidaan jakaa seu-raaviin osa-alueisiin: 1) Paikallinen tieto eläimis</p>
    <p xml:lang="fin">tä, kasveista ja ympäristöstä sekä näiden välisistä vuorovaikutuksista; 2) Resurssien käytön ja hal</p>
    <p xml:lang="fin">linnan keinot ja tavat; 3) Sosiaaliset instituutiot; 4) Maailmankuva, johon kuuluvat niin usko-mukset kuin moraaliset ja eettiset säännöt ja ar</p>
    <p xml:lang="fin">vot, jotka ohjaavat resurssien käyttöä ja ihmisen luontosuhdetta.</p>
    <p xml:lang="fin">3.1  Holistinen tieto</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto on luonteeltaan holistista eli kokonaisvaltaista. Siksi aiemmin mainit-tuja tiedon osa-alueita ei ole aina mahdollista tai</p>
    <p xml:lang="fin">tarkoituksenmukaista toisistaan erottaa. Käytän-nöt, joiden osana perinnetieto syntyy ja säilyy,</p>
    <p xml:lang="fin">sisältävät usein kaikki yllä mainituista perinnetiedon osa-alueista. Perinnetiedon tutkiminen ja suojeleminen edellyttääkin monien eri näkökoh</p>
    <p xml:lang="fin">tien huomioonottamista. Holistisessa maailmankuvassa ihminen ja hä</p>
    <p xml:lang="fin">nen ympäristönsä ovat erottamattomat ja ihminen on vuorovaikutuksellisessa suhteessa ympä-röivään luontoon ja sosiaaliseen kenttään. Näin</p>
    <p xml:lang="fin">on myös perinteisessä saamelaisessa maailman-kuvassa: ihminen on osa luontoa, ei sen hallitsija.</p>
    <p xml:lang="fin">Holistisuus perinnetiedon kontekstissa tarkoittaa myös sitä, että kieli, kulttuuri, käytännöt, tavat, tarinat, myytit ja sosiaaliset järjestelmät ovat yhtä</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="koi">12</p>
    <p xml:lang="fin">samaa kokonaisuutta. Ne ovat toisistaan riippuvaisia. Esimerkiksi saamelaisessa porotaloudessa tapahtuvat muutokset heijastuvat monien käsityöläisten mahdollisuuksiin harjoittaa ammattiaan, sillä suuri osa käsitöiden materiaaleista tulee porotaloudesta. Tietyn elinkeinon loppuminen voi johtaa kielellisten ilmaisujen ja sanojen katoamiseen: esimerkiksi saamelaisten hylkeenpyynnin loppuminen johti elinkeinoon liittyvän terminologian unohtumiseen. Tiettyjen elinympäristöjen tai lajien kadotessa voi hävitä niihin sidottu elinkeino tai kokonainen kulttuuri. Esimerkiksi inuittien kulttuuri ja elinkeinot ovat</p>
    <p xml:lang="nno">:ĞƌŶƐůĞƩĞŶϭϵϵϳ</p>
    <p xml:lang="fin">vahvasti sidoksissa jäähän: jää antaa mahdollisuuden ja vapauden kulkea paikasta toiseen; on edellytys metsästykselle, ja tarjoaa näin ruokaa, vaatteita ja työkaluja sekä pitää yllä koiravaljakoilla kulkemisen kulttuuria ja monimuotoista kielellistä terminologiaa. Holistisuus ilmenee esimerkiksi saamenkäsityön, duodjin, tekemisessä. Saamenkäsityössä yhdistyvät luonnon ja ympäristön resurssien ja niihin liittyvän tavanomaisen oikeuden tuntemus, kulttuurisen identiteetin ylläpitäminen, sekä sukupolvien välinen vuorovaikutus. Perinteisesti käsityöläisen on tunnettava paikallinen luonto ja</p>
    <p xml:lang="vep">'ĞĂƌŚĞĂƌĚǇŵ͘ϮϬϭϯ</p>
    <p xml:lang="nno">ÝÃ½®Ý»Ý®ãÏ®<span type="quote" xml:lang="smn">«®ÄÄ®òÊçãçÄçã »</span>Ê½Ê¦®ÄÄÖÙ®ÄÄã®ãÊ</p>
    <p xml:lang="deu">zŵƉćƌŝƐƚƂŶŚƵŽŵŝŽŝŵŝŶĞŶ͕ ƚĂƌŬŬĂŝůƵ͕ũĂŬĞƐƚćǀćŬćǇƩƂ &gt;ƵŽŶŶŽŶŬćǇƩƂƂŶ ůŝŝƩǇǀćƚƵƐŬŽŵƵŬƐĞƚ</p>
    <p xml:lang="nno">^ŽƐŝĂĂůŝŶĞŶǀĞƌŬŽƐƚŽ ŽƉƉŝŵŝƐĞŶũĂƌĞƐƵƌƐƐŝĞŶ ƐĂĂƚĂǀƵƵĚĞŶůćŚƚƂŬŽŚƚĂŶĂ</p>
    <p xml:lang="ron">&lt;ŝĞůĞĞŶŬǇƚŬĞƩǇƟĞƚŽ ZĞƐƵƌƐƐŝĞŶƚƵŶƚĞŵŝŶĞŶũĂ ŬćǇƚƂŶƚĂǀĂƚũĂƐććŶŶƂƚ</p>
    <p xml:lang="fin">&lt;ƵůƩƵƵƌŝƐƚĞŶƉĞƌŝŶƚĞŝĚĞŶ͕ ƚĂƉŽũĞŶũĂƐććŶƚƂũĞŶ ŽƉƉŝŵŝŶĞŶ͕ƐĞŬćŬćƐŝƚǇƂƚĂŝƚŽ töihinsä. Käsityö  ilmentää monella tavalla siihen liittyviä sosiaalisia ja kulttuurillisia merkityksiä, esimerkiksi saamenpuvusta voi nähdä kantajansa kotipaikan, siviilisäädyn ja varallisuuden. Lisäksi käsityö on väline, jonka kautta siirretään ja opetetaan kulttuuria nuoremmille. Käsityötaito siirtyy käytännön ja sukupolvien vuorovaikutuksen kautta, ja käsitöitä tehdessä välitetään kulttuurisia arvoja, ajatusmaailmaa ja filosofiaa. Käsityön tekemiseen voi kytkeytyä myös kokemus omasta identiteetistä osana yhteisöä.</p>
    <p xml:lang="vep">ESIMERKKEJÄ ELÄINTEN NAHKOJEN KÄYTÖSTÄ SAAMELAISESSA KÄSITYÖSSÄ</p>
    <p xml:lang="nno">ůćŝŶƚĞŶ ŶĂŚĂƚ ŽǀĂƚ ŽůůĞĞƚ ŬĂƵƩĂ ĂŝŬŽũĞŶ ƚćƌŬĞć ƐĂĂͲ ŵĞůĂŝƐƚĞŶ ǀĂĂƩĞŝĚĞŶ͕ ůĂƵŬŬƵũĞŶ͕ ƉƵƐƐŝĞŶ ũĂ ŚŝŚŶŽũĞŶ ǀĂůŵŝƐƚƵƐŵĂƚĞƌŝĂĂůŝ͘ WŽƌŽŶƚĂůũĂŶ ;đŽŚĐĐŽ ĚƵŽůůũŝͿ͕ ƉŽͲ ƌŽŶŬŽŝƉŝŶĂŚĂŶ;ŐĄŵĂƐͿ͕ƉŽƌŽŶŬĂůůŽŶĂŚĂŶ;ŐĄůůƵсŬĂůͲ ůŽͿũĂǀĂƐĂŶŶĂŚĂŶ;ŵŝĞƐĞŶĄŚŬŬŝͿŬćǇƩƂŽŶƌƵŶƐĂƐƚĂ ƐĂĂŵĞůĂŝƐĞƐƐĂ ŬćƐŝƚǇƂƐƐć͕ ŵƵƩĂ ŽŶ ƉĂůũŽŶ ŵƵŝƚĂŬŝŶ ŶĂŚŬŽũĂ͕ ũŽŝƚĂ ŽŶ ƉĞƌŝŶƚĞŝƐĞƐƟ ŚǇƂĚǇŶŶĞƩǇ ũĂ ũŽŝĚĞŶ ƚƵŶƚĞŵƵƐũĂŬćƐŝƩĞůǇƚĂŝƚŽŽǀĂƚĞŶƟƐŝŶćĂŝŬŽŝŶĂŬƵƵůƵͲ ŶĞĞƚ ƐĂĂŵĞůĂŝƐĞŶ ŬćƐŝƚǇƂŶƚĞŬŝũćŶ ŽƐĂĂŵŝƐĂůƵĞĞƐĞĞŶ͘ dćŶćƉćŝǀćŶćŵŽŶŝĂŶĂŚŬŽũĂĞŝĞŶććŬćǇƚĞƚć͕ŬŽƐŬĂĞƌŝͲ ƚǇǇƉƉŝƐƚĞŶ ĂƐƵƐƚĞŝĚĞŶ ŬćǇƩćŵŝŶĞŶ ũĂ ǀĂůŵŝƐƚĂŵŝŶĞŶ ŽŶ ǀćŚĞŶƚǇŶǇƚ͕ ũĂ ŬŽƐŬĂ ƵƐĞŝĚĞŶ ĞůćŝŶůĂũŝĞŶ ŵĞƚƐćƐͲ ƚćŵŝŶĞŶŽŶƌĂũŽŝƚĞƩƵĂƚĂŝŬŽŬŽŶĂĂŶŬŝĞůůĞƩǇć͘&gt;ŝƐćŬƐŝ ŵŽŶĞƚĞůćŝŶůĂũŝƚŽǀĂƚŚĂƌǀŝŶĂŝƐƚƵŶĞĞƚ͘</p>
    <p xml:lang="fin">käsitöissä käytettävien luonnonmateriaalien, esimerkiksi tunturikoivun ja pajun, kasvu- ja keruupaikat, keruuajankohdat, sekä keruupaikkojen käyttöön liittyvä paikallinen tapaoikeus. Myös kestävän käytön rajat on tunnettava. Saamelainen käsityö on muiden luontaiselinkeinojen tapaan vuorovaikutusta luonnon kanssa. Vuorovaikutus näkyy materiaalien hankintaan liittyvien seikkojen lisäksi käsitöiden koristelussa: värit ja koristelut ilmentävät saamelaista luontoa ja vuodenaikojen erityispiirteitä. Duodjin tekijälle sosiaaliset suhteet paikalliseen yhteisöön ovat tärkeitä: suhteiden kautta ja osallistumalla poroerotuksiin käsityöläinen saa hyviä raaka-aineita</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">ŶũƵǀēēĂŶĄŚŬŬŝ</em> </p>
    <p xml:lang="nno">^ĂĂŵĞůĂŝƐŝůůĂŽŶůĂĂũĂƐĂŶĂƐƚŽƐĞŬćĞůćŝŶƚĞŶŬćǇƩćǇƚǇŵŝƐĞƐƚć͕ƵůŬŽŶćͲ ƂƐƚćũĂǇŵƉćƌŝƐƚƂƐƚć͕ĞƩćĞůćŝŶƚĞŶŬćǇƚƂƐƚćƌĂĂŬĂͲĂŝŶĞĞŶĂ͘&lt;ŽůƚĂƚŽǀĂƚ ŬćǇƩćŶĞĞƚũŽƵƚƐĞŶƚĞŶƌćƉǇůƂŝƚćƉƵƐƐŝĞŶǀĂůŵŝƐƚĂŵŝƐĞƐƐĂ͘</p>
    <p xml:lang="vep">SANASTOA:</p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">bohcco duolji </em>с ƉŽƌŽŶƚĂůũĂ͘ EĂŚĂƐƚĂ ǀĂůŵŝƐƚĞƚĂĂŶ ƉŽƌŽŶŶĂŚŬĂƉĞƐŬĞũć͕ ĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝ ͛ǀĂƌĄŚĂƚđĞĂƐŬĂ͛ůůĂ ƚĂƌŬŽŝƚĞƚĂĂŶ ƚćǇƐŝŬćŝƐĞŶ ƉŽƌŽŶ ŶĂŚĂƐƚĂ ƚĞŚƚǇć ŬćǇƚͲ ƚƂƉĞƐŬŝć͘ <em type="italic">miesenáhkki </em>сǀĂƐĂŶŶĂŚŬĂ͘sĂůŵŝƐƚĞƚĂĂŶƚƵƌŬŬĞũĂũĂ ƵŵƉŝƚƵƌŬŬĞũĂ͛ƉĞƐŬĞũć͕͛ƉććŚŝŶĞŝƚć͕ŬŝŶƩĂŝƚĂũĂŵƵŝƚĂ ĂƐƵƐƚĞŝƚĂ͘&lt;ĂŚǀŝͲũĂƐƵŽůĂƉƵƐƐĞũĂƚĞŚƟŝŶƉŽƌŽŶƉĂƌŬŬŝͲ ŶĂŚĂƐƚĂ͕ƐŝƐŶĂƐƚĂ;ƐĂĂŵ͘ƐŝƐƟͿũĂůŝƐćŬƐŝƐŝŝŚĞŶǀŽŝƟŝŶ ŬćǇƩććǀĂƐĂŶŬŽŝƉŝŶĂŚŬĂĂ͘ <em type="italic">gámas </em>с ŬŽŝƉŝŶĂŚŬĂ͘ WŽƌŽŶ ŬŽŝƉŝŶĂŚĂƐƚĂ ǀĂůŵŝƐƚĞͲ ƚĂĂŶĞƐŝŵ͘ŬĞŶŬŝć͕ƐćƉŝŬŬćŝƚć͕ŬŽŝƉŝŚŽƵƐƵũĂũĂŬŝŶƩĂŝͲ ƚĂ͘ <em type="italic">sávzzanáhkki </em>с ůĂŵƉĂĂŶŶĂŚŬĂ͘ &gt;ĂŵƉĂĂŶ ŶĂŚĂƐƚĂ ŽŶ ĂŝŬĂŝƐĞŵŵŝŶ ŽŵŵĞůƚƵ ƚƵƌŬŬĞũĂ͕ ůĂƐƚĞŶ ŬĞŶŬŝć ũĂ ƉĞŝƩŽũĂ͖ůĂŵƉĂĂŶŬŽŝƉŝŶĂŚŽŝƐƚĂŽŶƚĞŚƚǇůĂƵŬŬƵũĂũĂ ƉƵƐƐĞũĂ͖ŶǇŬǇććŶĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝǀĂůŵŝƐƚĞƚĂĂŶůĂŵƉĂĂŶͲ ŶĂŚŬĂƚŽƐƐƵũĂŵǇǇŶƟŝŶ͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">vierccanáhkki </em>сƉćƐƐŝŶŶĂŚŬĂ͘sŝůůĂǀĂƐƚĂŶĂŚĂƐƚĂǀŽŝͲ ĚĂĂŶŽŵŵĞůůĂƉĞŝƩŽ͕ƐĂĂŵĞŬƐŝƌŽĂǀŐƵ͘ <em type="italic">lábbánáhkki </em>сŬĂƌŝƚƐĂŶƚĂůũĂ͘ŶŶĞŶǀĂŶŚĂĂŶƚĞŚƟŝŶ ŬĂƌŝƚƐĂŶŶĂŚĂƐƚĂƚƵƌŬŬŝǀĂƵǀĂŝŬćŝƐŝůůĞůĂƉƐŝůůĞ͖ŬĂƌŝƚƐĂŶ ƚĂŝǀĂƐĂŶŶĂŚĂůůĂǀƵŽƌĂƚĂĂŶŬŽůƩĂŵŝĞƐƚĞŶƚĂůǀŝůĂŬŬŝ͘ <em type="italic">gáiccanáhkki </em>с ǀƵŽŚĞŶŶĂŚŬĂ͘ &lt;ćǇƚĞƚććŶ ǀŝĞůćŬŝŶ ĂƐƵƐƚĞŝĚĞŶǀĂůŵŝƐƚƵŬƐĞĞŶũĂƐŝŝƚćǀŽŝŽŵŵĞůůĂŵǇƂƐ ůĂƵŬŬƵũĂ͘ <em type="italic">gusanáhkki</em> с ůĞŚŵćŶŶĂŚŬĂ͘ EǇŬǇććŶ ŬćǇƚĞƚććŶ ĞƐŝŵ͘ůĂƵŬŬƵũĞŶǀĂůŵŝƐƚƵŬƐĞĞŶũĂŬĞƐćŬĞŶŬŝĞŶ;ƐĂĂŵ͘ ēĄǌĞŚĂƚͿƉŽŚũĂŶĂ͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">beatnatnáhkki </em>сŬŽŝƌĂŶŶĂŚŬĂ͘&lt;ćǇƚĞƩǇƚĂůǀŝĂƐƵƐƚĞŝͲ ĚĞŶƚƵŬŝͲƚĂŝůŝƐćŽƐĂŶĂ͘ <em type="italic">njoammilnáhkki </em>с ũćŶŝŬƐĞŶ ŶĂŚŬĂ͘ &lt;ćǇƚĞƩǇ ůĂƐƚĞŶ ƚǇǇŶǇũĞŶǀĂůŵŝƐƚƵŬƐĞĞŶ͘ <em type="italic">riebannáhkki </em>сŬĞƚƵŶŶĂŚŬĂ͘EĂŚĂƐƚĂŽŵŵĞůƟŝŶŬĂƌͲ ǀĂůĂŬŬĞũĂ ũĂ ŬćǇƚĞƫŝŶ ůĂƐƚĞŶ ũĂůŬĂƉĞŝƩĞĞŶć͖ ŬćǇƚĞͲ ƚććŶŬŽůƩĂŵŝĞƐƚĞŶũĂŵǇƂƐŶĂŝƐƚĞŶƚĂůǀŝůĂŬŝŶǀĂůŵŝƐͲ ƚƵŬƐĞƐƐĂůĂŬŝŶƚƵƌŬŝƐƌĞƵŶƵŬƐĞŶĂ<em type="italic">.</em> <em type="italic">geatkináhkki </em>сĂŚŵĂŶŶĂŚŬĂ͘ŶŶĞŶǀĂŶŚĂĂŶƚĞŚƟŝŶ ĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝŶƐ͘ƐŝĞƉƉƵƌŝ͕ŬĂƵůĂŶǇŵƉćƌŝŵĞŶĞǀćƉƵŝŶ ;ŚĂƌƟĂƐƵŽũĂͿ͕ĂŚŵĂŶƚĂŝŬĂƌŚƵŶŶĂŚĂƐƚĂ͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">njálanáhkki </em>с ŶĂĂůŝŶŶĂŚŬĂ͘ sĂůŵŝƐƚĞƫŝŶ ůĂŬŬĞũĂ ũĂ ƉŝŬŬƵůĂƐƚĞŶũĂůŬĂƉĞŝƩĞŝƚć͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">ŶĞĂŚƟŶĄŚŬŬŝ </em>с ŶććĚćŶŶĂŚŬĂ͘ &lt;ćǇƚĞƫŝŶ ĂƐƵƐƚĞŝĚĞŶ ƉććƌŵĞĞŶć͘ <em type="italic">buoidatnáhkki </em>сŬćƌƉćŶŶĂŚŬĂ͘&lt;ćǇƚĞƚććŶĞƐŝŵĞƌŬŝŬͲ ƐŝŵŝĞŚĞŶƚĂůǀŝůĂŬŝŶǀĂůŵŝƐƚĂŵŝƐĞĞŶĂůĂƌĞƵŶĂŶƉććƌͲ ŵĞĞŶć͘ <em type="italic">oarrináhkki </em>с ŽƌĂǀĂŶŶĂŚŬĂ͘ ŶŶĞŶ ǀĂŶŚĂĂŶ ƚĞŚƟŝŶ ŽƌĂǀĂŶŚćŶŶćƐƚćŬĂƵůƵƌŝ͕ũŽŶŬĂǀĂůŵŝƐƚĂŵŝƐĞĞŶƚĂƌǀŝƚͲ ƟŝŶŵŽŶƚĂŬǇŵŵĞŶƚćŽƌĂǀĂŶŚćŶƚćć͘ <em type="italic">ŐƵŽǀǎǎĂŶĄŚŬŬŝ</em> с ŬĂƌŚƵŶƚĂůũĂ͘ EĂŚĂƐƚĂ ǀĂůŵŝƐƚĞƫŝŶ ĂŝŬĂŝƐĞŵŵŝŶŚĂƌƟĂƐƵŽũĂ͛ƐŝĞƉƉƵƌŝ͛͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">ēĞĂǀƌĄŶĄŚŬŬŝ</em>сƐĂƵŬŽŶŶĂŚŬĂ͘KŶŬćǇƚĞƩǇhƚƐũŽĞůůĂ ƉććŶǇŵƉćƌǇŬƐĞŶć;ǀŝĞƌŬŝͿƚĂůǀŝůĂŬŬŝŝŶ͖ƐĂƵŬŬŽŽŶŶǇͲ ŬǇććŶ ƌĂƵŚŽŝƚĞƩƵ͕ ũŽƚĞŶ ƐĂƵŬŽŶ ŶĂŚĂŶ ƟůĂůůĞ ůĂŝƚĞͲ ƚĂĂŶŵŝŶŬŝŶŶĂŚŬĂĂƚŵƐ͘ <em type="italic">njuorjjonáhkki </em>с ŚǇůŬĞĞŶŶĂŚŬĂ͘ &lt;ćǇƚĞƫŝŶ ĞƐŝŵ͘ ůĂƵŬŬƵũĞŶ͘ŬĞŶŬŝĞŶ͕ĂƐƵƐƚĞŝĚĞŶũĂŚŝŚŶŽũĞŶǀĂůŵŝƐƚĂͲ ŵŝƐĞĞŶ͘ <em type="italic">gáhkkornáhkki </em>с ŬĂĂŬŬƵƌŝŶŶĂŚŬĂ͘ EĂŚŬĂĂ ŽŶ ŬćǇͲ ƚĞƩǇ ƚƵƉĂŬŬĂƉƵƐƐĞŝŚŝŶ ũĂ ŵƵŝĚĞŶ ƉƵƐƐŝĞŶ ǀĂůŵŝƐƚĂͲ ŵŝƐĞĞŶ͘ <em type="italic">doktaganáhkki</em>сŬƵŝŬĂŶŶĂŚŬĂ͘&lt;ćǇƚĞƫŝŶĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝ ŬŽƌƵƉƵƐƐĞŝŚŝŶ͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">goalsenáhkki </em>с ƉŝŬŬƵŬŽƐŬĞůŽŶŶĂŚŬĂ͘ &lt;ćǇƚĞƫŝŶ ĞƐŝͲ ŵĞƌŬŝŬƐŝůĂƵŬŬƵũĞŶŬŽƌŝƐƚĂŵŝƐĞĞŶƚĂŝƉŝĞŶƚĞŶƐćŝůǇƚǇƐͲ ƉƵƐƐŝĞŶǀĂůŵŝƐƚĂŵŝƐĞĞŶ͘ <em type="italic">ŶũƵǀēēĂŶĄŚŬŬŝ</em>сũŽƵƚƐĞŶĞŶŶĂŚŬĂ͘&lt;ŽůƟůůĂŽŶĞƐŝŵĞƌͲ ŬŝŬƐŝũŽƵƚƐĞŶĞŶƌćƉǇůćƉƵƐƐŝ͘ <em type="italic">guollenáhkki </em>с ŬĂůĂŶŶĂŚŬĂ͘ sĂůŵŝƐƚĞƚĂĂŶ ƌĂĂŬĂͲĂŝͲ ŶĞĞŬƐŝĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝůĂƵŬŬƵũĞŶǀĂůŵŝƐƚĂŵŝƐĞĞŶ͘ <em type="italic">ealgganáhkki </em>сŚŝƌǀĞŶŶĂŚŬĂ͘,ŝƌǀĞŶŶĂŚĂƐƚĂŽŶƚĞŚͲ ƚǇĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝŬĞŶŬŝć͕ůĂƵŬŬƵũĂũĂŚŝŚŶŽũĂ͘ </p>
    <p xml:lang="nno">ϯ͘ϮǇŶĂĂŵŝŶĞŶƟĞƚŽ</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto on sidoksissa siihen elinkeinoon, jonka harjoittamisessa tiedolla on oleellinen merkitys. Vaikka ympäristön- ja yhteiskunnalliset muutokset ovat vaikuttaneet monin tavoin luontaiselinkeinoja harjoittavien alkuperäiskansojen elämään, on elinkeinojen me-nestyksellinen harjoittaminen edelleen pitkälti</p>
    <p xml:lang="fin">kiinni perinteisistä tiedoista ja taidoista. Esimerkiksi vapaaseen laiduntamiseen perustuvassa po-ronhoidossa poronhoitajan on tunnettava maas</p>
    <p xml:lang="fin">to- ja lumisanasto, tiedettävä lumiolosuhteiden, sademäärien, tuulen suunnan ja voimakkuuden</p>
    <p xml:lang="fin">merkitys laidunten kunnon kannalta; perinteisiä käsitöitä tekevän käsityöläisten on materiaalien hankinnassa tunnettava materiaalin käyttötavat,</p>
    <p xml:lang="fin">kasvupaikat ja paikallisen kestävyyden asettamat keräämisen rajat; metsästäjien on tunnettava</p>
    <p xml:lang="fin">eläinten liikkeet ja maasto, sekä tapaoikeudelliset metsästyspaikat ja kalastajan on tunnettava saalis-lajien elinkierto ja siihen vaikuttavat tekijät sekä</p>
    <p xml:lang="fin">hallittava erilaiset pyyntimenetelmät ja säännöt. Luontaiselinkeinoja ei voi harjoittaa tuntematta</p>
    <p xml:lang="fin">luontoa, ja juuri tästä syntyy elinkeinoihin kytketty ekologinen perinnetieto. Niin kauan kuin luontaiselinkeinot ovat elinvoimaisia, niihin kyt</p>
    <p xml:lang="fin">ketty perinnetieto elää tässä ja nyt. Perinnetieto puolestaan vaikuttaa positiivisesti elinkeinojen</p>
    <p xml:lang="fin">elinvoimaisuuteen: luontaiselinkeinot tukevat perinnetiedon säilymistä, ja perinnetieto tukee elinkeinoja. Ekologisen perinnetiedon säilymisen</p>
    <p xml:lang="fin">kannalta on tärkeää, että tietoa voidaan soveltaa käytännössä ja sitä kautta ylläpitää perinnetiedon</p>
    <p xml:lang="fin">dynaamista luonnetta.</p>
    <p xml:lang="fin">vuodenaikojen, että vuosien välinen voimakas vaihtelu säätiloissa ja luonnon olosuhteissa. Pe-rinteinen tieto on auttanut alkuperäiskansoja</p>
    <p xml:lang="fin">sopeutumaan muutoksiin ja antamaan toimintavalmiuksia äkillisten kriisitilanteiden ja muutos-ten edessä.</p>
    <p xml:lang="fin">Esimerkkinä sopeutumisesta voidaan käyttää saamelaista  poronhoitoa, joka on historian saa</p>
    <p xml:lang="fin">Eläminen luonnossa ja luonnosta vaatii pai-kallisten erityispiirteiden tuntemusta ja perus</p>
    <p xml:lang="fin">teellista tietoa ympäristöstä. Jatkuva ympäristön havainnointi kehittää ja tuottaa uutta tietoa.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisilla ja muilla arktisilla alkuperäiskansoilla perinnetiedolla on ollut keskeinen rooli selviytymisessä resursseiltaan niukoilla ja ilmas</p>
    <p xml:lang="fin">toltaan ankarilla alueilla, joille tyypillistä on sekä</p>
    <p xml:lang="vep">Tunón 2004</p>
    <p xml:lang="fin">tossa kohdannut monia muutoksia. Suomessa porosaamelaisen kulttuurin suurin muutos ta-pahtui 1852 Norjan ja Venäjän ja 1889 Venäjän</p>
    <p xml:lang="fin">ja Ruotsin välisten rajasulkujen seurauksena, jol-loin perinteinen jutaminen Jäämerelle estettiin.</p>
    <p xml:lang="fin">Lisäksi poronhoidossa tapahtui äkillinen tekninen muutos 1960-luvun alussa, kun moottori-kelkka otettiin laajasti käyttöön. Pohjoisimmas</p>
    <p xml:lang="fin">sa Lapissa poronhoito on myös mukautunut tunturimittarin ja hallamittarin aiheuttamiin</p>
    <p xml:lang="fin">metsätuhoihin. Tänä päivänä yksi suurimmista sopeutumisen haasteista on ilmastonmuutos. Il-mastonmuutos lisää poikkeuksellisten sääolojen</p>
    <p xml:lang="fin">esiintymistiheyttä ja vaikuttaa sitä kautta porolai-dunten kuntoon ja riittävyyteen. Äkilliset muu</p>
    <p xml:lang="fin">tokset ja kriisitilanteet kuten laidunten talvinen jäätyminen, tulevat aiempaa tavallisemmiksi. Muutokset sääoloissa eivät kuitenkaan ole uusi</p>
    <p xml:lang="fin">asia pohjoisissa oloissa eläville poronhoitajille, ja vaihteleviin olosuhteisiin alun alkaen sopeutunut</p>
    <p xml:lang="fin">poronhoito pitää sisällään monia selviytymisen keinoja. Monet näistä selviytymiskeinoista ovat säilyneet perinnetiedon muodossa. Tieto poik</p>
    <p xml:lang="fin">keusvuosien olosuhteista ja selviämisen keinoista onkin erityisen tärkeää poronhoidon tulevaisuut</p>
    <p xml:lang="fin">ta ajatellen. Poronhoitajien ilmastonmuutokseen liittyvä tieto ja heidän käyttämänsä sopeutumi-sen strategiat ovat olleet monien tutkimusten</p>
    <p xml:lang="fin">16 kohteena.</p>
    <p xml:lang="fin">Sekä pidempiaikaisiin, että äkillisiin muu-toksin ja niihin sopeutumiseen liittyvät käytän</p>
    <p xml:lang="fin">3.3. Paikallinen, kulttuuriin sidottu tieto</p>
    <p xml:lang="fin">teet, keinot ja tieto on tärkeää siirtää tuleville sukupolville. Sopeutumisen käytännöt pitävät sisällään muun muassa paimennusstrategian va</p>
    <p xml:lang="fin">lintaan, laidunkiertoon ja porolauman sisäiseen dynamiikkaan liittyviä seikkoja, joilla on alueel</p>
    <p xml:lang="fin">liset erityispiirteensä. Vanhat poromiehet ovat elämänsä aikana nähneet paljon hyvin erilaisia vuosia, kohdanneet konkreettisesti omassa ym</p>
    <p xml:lang="fin">päristössään pahoja katovuosia ja selvinneet niis-tä. Näistä kokemuksista opitulle tiedolle, ympä</p>
    <p xml:lang="fin">ristön asettamissa rajoissa, on myös rakentunut nykyinen tapa harjoittaa poronhoitoa. Sopeutu-misen käytännöissä yhdistyvät vuosikymmenten</p>
    <p xml:lang="fin">kokemus ja uudemmat innovaatiot. Näin ollen ekologinen perinnetieto voidaan nähdä myös ym</p>
    <p xml:lang="fin">päristönmuutosten havainnoinnin ja muutoksiin sopeutumisen käytäntönä ja toimintaprosessina.Vaikka ilmasto ja poronhoidon toimintaym</p>
    <p xml:lang="fin">päristö muuttuvat, tietyt asiat ja toiminnan tavat säilyvät muuttumattomina. Esimerkkinä tästä</p>
    <p xml:lang="fin">toimii utsjokelaisen poromiehen kuvaus poron käyttäytymisestä:</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fin">“Poroillahan on kuitenkin ne omat tavat, vaikka maailma kuinka muuttuisi. Poron tavat ei muu-tu. Ne menevät samoista paikoista, joista ovat tuhansien vuosien ajan kulkeneet jokien yli.”</span></em> </p>
    <p xml:lang="fin">Muutoksista huolimatta myös saamelaisten poroelinkeinoon liittyvä rikas poronhoito- ja paikannimisanasto on vielä käytössä monilla poronhoitoalueilla.</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. esim. Heikkinen 2002; Tyler ym. 2007; Vuojala-Magga</p>
    <p xml:lang="fin">ym. 2011  Saijets &amp; Helander-Renvall 2009, pohjoissaamesta suomen</p>
    <p xml:lang="smn">tanut Saijets.</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto on kumuloitunutta tietoa tietyn maantieteellisen alueen eläimis-tä, kasveista, topografiasta, ilmastosta ja muista</p>
    <p xml:lang="fin">luonnonolosuhteista, vuorovaikutuksista sekä näissä tapahtuneista muutoksista. Usein tieto on</p>
    <p xml:lang="fin">yksityiskohtaisinta sellaisten lajien, ilmiöiden ja luonnonolojen kohdalla, jotka ovat merkityksel-lisiä alueen yhteisöjen elinkeinoille ja kulttuurille.</p>
    <p xml:lang="fin">Paikallisille yhteisöille erityisen merkittäviä lajeja kutsutaan kulttuurisiksi avainlajeiksi. Avainla</p>
    <p xml:lang="fin">jeihin liittyy runsaasta perinteistä tietämystä, ja ne esiintyvät usein tarinoissa, lauluissa tai muissa kulttuurin ilmaisuissa. Esimerkiksi saamelaisilla</p>
    <p xml:lang="fin">on hyvin paljon yksityiskohtaista tietoa kult-tuurisen avainlajinsa poron käyttäytymisestä ja</p>
    <p xml:lang="fin">biologiasta sekä oma kasvupaikkoihin ja ulkoisiin piirteisiin perustuva luokittelunsa jäkälille ja poron ravintokasveille. Tenonjoen saamelaisilla</p>
    <p xml:lang="fin">on paljon tietoa Tenojoen ekosysteemistä, lohen biologiasta, levinneisyydestä, lisääntymisalueista</p>
    <p xml:lang="fin">ja pyyntitavoista.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetiedon monet ulottuvuudet ovat seurausta luonnonympäristöjen, lajien ja luonnon monimuotoisuudesta. Usein saman kulttuurin</p>
    <p xml:lang="fin">sisältä löytyy monia erilaisia paikallisia tai perheen sisäisiä traditioita ja tietoja, jotka voivat olla tiettyyn rajattuun paikkaan liittyviä tai perheen</p>
    <p xml:lang="fin">tai suvun omiin käytäntöihin kytkettyjä. Traditi-ot, tieto ja arkiset toiminnot kiinnittävät ihmisen</p>
    <p xml:lang="fin">siihen maantieteellisen paikkaan, jossa hän elää. Tämä ihmisen suhde omaan paikkaansa ilmenee kulttuuriympäristössä.</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. Cristancho &amp; Vining 2004</p>
    <p xml:lang="isl">Esim. Inga 2008</p>
    <p xml:lang="fin">17 Ympäristöministeriön ja Museoviraston laatimassa käsitelistauksessa kulttuuriympäristö määritellään seuraavasti: ”Kulttuuriympäristö on yleiskäsite. Sillä tarkoitetaan ympäristöä, jonka ominaispiirteet ilmentävät kulttuurin vaiheita sekä ihmisen ja luonnon vuorovaikutusta. Kulttuuriympäristöön liittyy myös ihmisen suhde ympäristöönsä ennen ja nyt; sille annetut merkitykset, tulkinnat ja sen erilaiset nimeämiset. Tarkemmin kulttuuriympäristöä voidaan kuvata käsitteillä kulttuurimaisema ja rakennettu kulttuuriympäristö. Kulttuuriympäristöön kuuluvat myös muinaisjäännökset ja perinnebiotoopit.”  Saamelaiset ovat perinteisesti jättäneet itsestään vain vähän merkkejä ympäristöön, eikä saamelaisessa maisemassa juuri ole rakennuksia ja muita pysyviä elementtejä. Siksi saamelaisessa kulttuurimaisemassa ovat tärkeitä juuri maisemaan liittyvät merkitykset, tarinat, paikannimet ja suullinen perinne, jotka ilmentävät ja ovat osa ympäröivää luontoa. Kulttuurin ulkopuoliselle saamelainen kulttuurimaisema saattaakin näyttäytyä luonnonmaisemana, jossa ei ole näkyviä</p>
    <p xml:lang="ron">&lt;ƵůƩƵƵƌŝǇŵƉćƌŝƐƚƂŶũĂŬŽƌũĂƵƐƌĂŬĞŶƚĂŵŝƐĞŶŬćƐŝƩĞŝƚć ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘ƌĂŬĞŶŶƵƐƉĞƌŝŶƚŽ͘ĮͬŬƵůƩƵƵƌŝǇŵƉĂƌŝƐƚŽͬŬĂƐŝƩĞŝƐͲ ƚŽͬĮͺ&amp;/ͬ&lt;ĂƐŝƩĞŝƐƚŽͬ</p>
    <p xml:lang="fin">jälkiä ihmisen toimista tai läsnäolosta.</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">”Saamelainen kulttuuriympäristö on kokonaisuus, jossa on osia niin immateriaalisesta kuin materiaalisestakin. Erityisen tärkeä on kulttuurimaiseman immateriaali taso, jota olen kuvannut henkiseksi tai näkymättömäksi kulttuuriympäristöksi. Tarkoitan sillä suullista perinnettä, joka antaa maisemalle ja ympäristölle merkityksen. Suullisella perinteellä tarkoitan paikkoihin ja alueisiin liittyviä tarinoita, muisteluksia, paikannimiä ja yleensä perinnetietoa paikkojen ja alueiden käytöstä.  Niiden avulla ympäristön tunnistaa omaksi ja tutuksi.”  </em>(Päivi Magga) </p>
    <p xml:lang="fin">Oleellista saamelaisessa kulttuurimaisemassa on siihen punoutunut tieto: kuka alueita käyttää, milloin ja miten, milloin joen voi turvallisesti ylittää, mistä hillaa voi kerätä kuivana kesänä ja mitkä ovat alueiden ja resurssien käytön rajat, missä sijaitsevat pyhät paikat, eläinten kulkureitit, laidunalueet, millainen on alueiden käytön historia. Kulttuuriympäristöön liittyvät tarinat tekevät maiseman eläväksi.</p>
    <p xml:lang="nob">DĂŐŐĂϮϬϬϳ</p>
    <p xml:lang="deu">DĂŝƐĞŵĂŶƚĂƌŝŶĂ͘^ĂĂŵĞůĂŝŶĞŶŬƵůƩƵƵƌŝǇŵƉćƌŝƐƚƂŬćƚŬĞĞƐŝƐććŶƐćƐĞŬćĂŝŶĞĞůůŝƐƚĂĞƩćĂŝŶĞĞƚŽŶƚĂŬƵůƩƵƵƌŝƉĞƌŝŶƚƂć͘WĂŝŬĂŶŶŝŵĞƚǀŽŝǀĂƚƐŝƐćůƚćć ǀŝŚũĞŝƚćƉĂŝŬĂŶůƵŽŶƚĞĞƐƚĂũĂĂƐĞŵĂƐƚĂƐĂĂŵĞůĂŝƐǇŚƚĞŝƐƂƐƐć͘</p>
    <p xml:lang="vep">TENON VERKKOKALASTUKSESTA</p>
    <p xml:lang="deu">Wù<span type="quote" xml:lang="sms">«ãÖ®»</span>ã</p>
    <p xml:lang="isl">dĞŶŽŶ ůŽŚĞŶ ŵĞƌŬŝƚǇŬƐĞƐƚć ƉĂŝŬĂůůŝƐŝůůĞ ŽŶ ŬŝƌũĂůůŝƐƵƵͲ ĚĞƐƐĂ ŵĞƌŬŝŶƚƂũć ϭϱϬϬͲůƵǀƵůƚĂ ůćŚƟĞŶ͘ WĞƌŝŶƚĞŝƚć ũĂ ƉĞƌŝŶƚĞŝƐƚćƟĞƚŽĂůŝŝƩǇǇĞƌŝƚǇŝƐĞƐƟǀĞƌŬŬŽŬĂůĂƐƚƵŬƐĞĞŶ͘ sĞƌŬŬŽŬĂůĂƐƚƵŬƐĞůůĂ ŽŶ ĂŝŬĂŝƐĞŵŵŝŶ ŽůůƵƚ ŚǇǀŝŶ ƐƵƵͲ ƌŝ ŵĞƌŬŝƚǇƐ dĞŶŽŶ ŬĂůĂƐƚƵŬƐĞƐƐĂ͕ ŵƵƩĂ ŶǇŬǇććŶ ƐĞŶ ŵĞƌŬŝƚǇƐ ŽŶ ŚƵŽŵĂƩĂǀĂƐƟ ǀćŚĞŶƚǇŶǇƚ ĂŝŶĂŬŝŶ ƐŝŝŶć ŵŝĞůĞƐƐć͕ĞƩćŶƵŽƌĞƚĞŝǀćƚĞŶććŽƉŝƚĂŝŚĂƌũŽŝƚĂƉĞͲ ƌŝŶƚĞŝƐƚćǀĞƌŬŬŽŬĂůĂƐƚƵƐƚĂ͘^ĂĂŵĞŶŬŝĞůĞƐƚćůƂǇƚǇǇǀĂŶͲ ŚŽũĂƉĂƚŽƐĂŶŽũĂ͕ŵŝŬćŽŶǇŚƚĞŶćƚŽĚŝƐƚĞĞŶĂƐŝŝƚć͕ĞƩć ƉĂƚŽĂŵŝŶĞŶ ;ƐĂĂŵ͘ đƵŽĜĜƵŶͿ ŽŶ ƉŝƚŬććŶ ŬćǇƚƂƐƐć ŽůůƵƚ ŬĂůĂƐƚƵƐŬĞŝŶŽ͘ ŶŶĞŶ ǀĂŶŚĂĂŶ dĞŶŽĂ ƉǇǇĚĞƫŝŶ ƉŽŝŬŬŝƉĂĚŽůůĂ ;ƐĂĂŵ͘ ƌĂƐƚĄđƵŽĜĜƵͿ͕ ŵƵƩĂ ƐĞŶ ŬćǇƚͲ ƚćŵŝŶĞŶ ŬŝĞůůĞƫŝŶ ^ƵŽŵĞƐƐĂ ϭϴϳϯ͘ ^ŝůůŽŝŶ ŬŝĞůůĞƫŝŶ ŵǇƂƐ  ŬƵůůĞƉǇǇŶƟ ;ƐĂĂŵ͘ ŐŽůĚŝŶͿ ũĂ ƚƵƵůĂƐƚƵƐ ;ƐĂĂŵ͘ ĚƵŚĄƐƚĞĂƉŵŝͿ͘WŽŝŬŬŝƉĂĚŽůůĂƉǇǇŶƟĞĚĞůůǇƫŽƐĂůůŝƐƚƵͲ ũŝĂŵŽŶŝƐƚĂƚĂůŽŝƐƚĂũĂŬǇůŝƐƚć͘dƵŶŶĞƚƵŝŶƉŽŝŬŬŝƉĂƚŽŽŶ ŽůůƵƚEƵŽƌƉƉŝŶŝĞŵĞŶƉĂƚŽKƵƚĂŬŽƐŬĞŶŬǇůćƐƐć͘EǇŬǇŝͲ ƐŝŶǀŝĞůćŬćǇƚƂƐƐćŽůĞǀĂƚƉĂĚŽƚŽǀĂƚŶŬ͘ƉŽƚŬƵƉĂƚŽũĂ͘ &lt;ƵůůĞƉǇǇŶŶŝƐƐć ŬćǇƚĞƫŝŶ ŬĂŚƚĂ ƉŽŝŬŝƩĂŝƐƚĂ  ƉŽŝŬŬŝƉĂͲ ƚŽĂ͕ũŽŝĚĞŶǀćůŝƐƐćƉǇǇĚĞƫŝŶŝƐŽůůĂĂũŽǀĞƌŬŽůůĂũĂŶƵŽͲ ƚĂůůĂ͘dƵƵůĂƐƚƵƐƉƵŽůĞƐƚĂĂŶƚĂƉĂŚƚƵŝƐŝƚĞŶ͕ĞƩćǀĞŶĞĞŶ ĞƚƵŬŽŬŬĂƉƵƵŚƵŶ ŬŝŝŶŶŝƚĞƫŝŶ ŬĂŚǀĂ͕ ũŽŶŬĂ ƉććŚćŶ ĂƐĞƚĞƫŝŶ ƉĂƌŝůĂ͘ ZĂƵĚĂƐƚĂ ƚĞŚĚǇƐƐć ƉĂƌŝůĂƐƐĂ ;ƐĂĂŵ͘ đĄƌƌĂůͿƉŝĚĞƫŝŶƚƵůƚĂũĂƐĞŶǀĂůŽƐƐĂŬĂůŽũĞŶƉǇǇŶƟŽůŝ ŵĂŚĚŽůůŝƐƚĂ͘ &lt;ĂůŽũĂ ƉŝƐƚĞůƟŝŶ ĂŚƌĂŝŵĞůůĂ ;ƐĂĂŵ͘ ŚĄƌͲ ƐĞƚͿ͘EƵŽƩĂƵƐ;ƐĂĂŵ͘ŶƵŽŚƩƵŶͿƌĂũŽŝƚĞƚƵůůĂĂůƵĞĞůůĂũĂ ƉǇǇŶƟƐĞŝƐŽǀĂůůĂǀĞƌŬŽůůĂ;ƐĂĂŵ͘ŶũĄżŐŐŽĮĞƌđŵŝͿŽǀĂƚ ŬƵůŬƵƚƵŬƐĞŶ ;ĂũŽǀĞƌŬŬŽŬĂůĂƐƚƵƐ͖ ƐĂĂŵ͘ ŐŽůŐĂĚĞĂƉŵŝͿ ũĂ ƉĂĚŽŶ ƉŝƚćŵŝƐĞŶ ůŝƐćŬƐŝ ĞĚĞůůĞĞŶ ƐĂůůŝƩƵũĂ dĞŶŽůůĂ͘ EǇŬǇććŶŬƵůŬƵƚƵƐƚĂƉĂŚƚƵƵŬĞǀćƚŬĞƐćůůćũćŝĚĞŶůćŚĚƂŶ ũćůŬĞĞŶŬƵŶŝƐŽƚŶŽƵƐƵůŽŚĞƚƐĂĂƉƵǀĂƚdĞŶŽŽŶ͘&lt;ƵůŬƵͲ ƚƵƐǀĞƌŬŬŽ ůĂƐŬĞƚĂĂŶ ǀĞŶĞĞƐƚć ǀĞƚĞĞŶ ũĂ ǀĞŶĞ ůŝƉƵƵ ƌĂŶƚĂĂ ƉŝƚŬŝŶ͘ ^ĞŝƐŽǀĂ ǀĞƌŬŬŽ ƉƵŽůĞƐƚĂĂŶ ĂƐĞƚĞƚĂĂŶ ĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝŬŝǀŝĞŶƚĂŝŶŝĞŵŝĞŶĂůĂƉƵŽůĞůůĞ͘</p>
    <p xml:lang="smn">&lt;ƚƐ͘,ĞůĂŶĚĞƌͲZĞŶǀĂůůϮϬϭϯđ͖,ĞůĂŶĚĞƌϭϵϴϱ</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisessa kulttuurimaisemassa on monia pyhiä elementtejä. Usein ympäristöstään erottuvat, jollakin tapaa erityiset luonnonmuodostelmat ovat saaneet pyhiä merkityksiä. Maisemallisesta ja näkyvästä pyhästä paikasta voidaan mainita esimerkkinä Inarin Ukonsaari. Toiset pyhistä paikoista taas ovat sellaisia, että ne voi tuntea vain paikan pyhyydestä tietoinen henkilö. Nämä pyhät paikat sulautuvat maisemaan ja niihin liitetyt merkitykset ovat symbolisia, näkymättömiä. Pyhyyteen liittyviä merkityksiä on Saamelaisalueella esimerkiksi tuntureilla, järvillä, lähteillä ja uhrikivillä eli seidoilla. Saamelaisten pyhät paikat ovat paikkoja, joihin on liittynyt rituaalista toimintaa, sekä paikkoja joissa ihminen on lähestynyt jumalaa tai henkiä. Saamelaisten pyhät paikat sijaitsevat usein siellä missä harjoitetaan  poronhoitoa, kalastusta ja metsästystä, ja monet nykypäivänä arkisina pitämämme toimet ovat entisinä aikoina sisältäneet pyhiä merkityksiä. Pyhillä paikoilla on voitu myös kokea yhteyttä esi-isiin. Perinteiseen saamelaiseen uskomusmaailmaan kuului käsitys, että ympäröivää luontoa asuttivat monentyyppiset olennot, jotka pystyivät kommunikoimaan ihmisen kanssa. Tärkeitä kommunikoinnin kohteita olivat erityisesti seidat:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”Seidat koettiin olennoiksi, joiden kanssa voitiin kommunikoida ja tehdä sopimuksia. Ne olivat myös vastuussa antamistaan lupauksista ja niitä voitiin vahingoittaa.[…] Kerrotaan, että ne saattoivat kommunikoida ihmisten kanssa muun muassa liikehtimällä tai muuttumalla raskaammiksi tai kevyemmiksi. […] Eläimet ja seidat saattoivat olla vuorovaikutuksessa myös </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">	ŝŬćƐϮϬϭϭ 	ŝŬćƐϮϬϭϭΞ,®®&lt; <em type="italic">ilman ihmistä. Näin kävi esimerkiksi silloin, kun eläimet löysivät seitakiven kolosta pesäpaikan tai linnut pesivät vedestä pilkistävällä seidalla.” </em>(Tiina Äikäs) </p>
    <p xml:lang="vep">AKWÉ: KON</p>
    <p xml:lang="fin">Pyhät paikat olivat osa saamelaista luontosuhdetta ja elinkeinoelämää. Seidoilta pyydettiin onnea metsästykseen ja kalastukseen ja vastavuoroisesti seidalle tuotiin lahjoja tai uhreja: lihaa, kalaa, sarvia, metallia tai kolikoita. Vuorovaikutuksellinen suhde pyhiin seitoihin kuvaa hyvin perinteistä saamelaista luontosuhdetta: ihminen ei voi yksin säädellä luonnon toimintaa. Biodiversiteettisopimuksen asettamat velvoitteet edellyttävät saamelaisten pyhien paikkojen säilyttämistä. Pyhien paikkojen huomioimista maankäytössä painotetaan erityisesti sopimukseen liittyvissä Akwé: Kon -ohjeissa. Lain tasolla saamelaisten pyhiä paikkoja suojelee Suomessa Muinaismuistolaki. Muinaismuistolain suojan piiriin kuuluvat kuitenkin vain ne pyhät paikat, jotka on merkitty muinaismuistoiksi. Tällaisia kohteita ovat esimerkiksi useat seitakivet.</p>
    <p xml:lang="deu">ŝŬćƐϮϬϭϮ EćŬŬćůćũćƌǀŝϮϬϭϮ</p>
    <p xml:lang="nno">ŬǁĠ͗&lt;ŽŶŽŶŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫƐŽƉŝŵƵŬƐĞŶƐŝŚƚĞĞƌŝƐƚƂŶ ǀƵŽŶŶĂϮϬϬϰũƵůŬĂŝƐĞŵĂǀĂƉĂĂĞŚƚŽŝŶĞŶŽŚũĞƐććŶŶƂƐͲ ƚƂ͕ ũŽŬĂ ŬŽƐŬĞĞ ƐĞůůĂŝƐƚĞŶ ŚĂŶŬŬĞŝĚĞŶ ŬƵůƩƵƵƌŝƐƚĞŶͲ͕ ǇŵƉćƌŝƐƚƂͲũĂƐŽƐŝĂĂůŝƐƚĞŶǀĂŝŬƵƚƵƐƚĞŶĂƌǀŝŽŝŶƟĂ͕ũŽŝƚĂ ĂŝŽƚĂĂŶƚŽƚĞƵƩĂĂĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐĂͲũĂƉĂŝŬĂůůŝƐǇŚƚĞŝƐƂͲ ũĞŶƉǇŚŝůůćƉĂŝŬŽŝůůĂũĂŶŝŝĚĞŶƉĞƌŝŶƚĞŝƐĞƐƟĂƐƵƩĂŵŝůůĂũĂ ŬćǇƩćŵŝůůćŵĂĂͲũĂǀĞƐŝĂůƵĞŝůůĂ͘KŚũĞƐććŶŶƂƐƚƂŶŶŽƵͲ ĚĂƩĂŵŝŶĞŶŽŶǀĂƉĂĂĞŚƚŽŝƐƵƵƚĞĞŶƉĞƌƵƐƚƵǀĂĂ͘KŚũĞŝͲ ĚĞŶũĂŶŝŝĚĞŶƐŽǀĞůƚĂŵŝƐĞŶŬĂƚƐŽƚĂĂŶŬƵŝƚĞŶŬŝŶŽůĞǀĂŶ ŵĞƌŬŝƩćǀćƐƐć ƌŽŽůŝƐƐĂ ŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫƐŽƉŝŵƵŬƐĞŶ ĂƌƟŬůĂ ϴ;ũͿ͗Ŷ ĂƐĞƩĂŵŝĞŶ ǀĞůǀŽŝƩĞŝĚĞŶ ƚćǇƩćŵŝƐĞƐƐć͗ ŽŚũĞŝĚĞŶŶŽƵĚĂƩĂŵŝŶĞŶůŝƐćŝƐŝƐĞŬćĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽͲ ũĞŶ ŽƐĂůůŝƐƚƵŵŝƐƚĂ ĞƩć ƉĞƌŝŶŶĞƟĞĚŽŶ ŝŶƚĞŐƌŽŝƚƵŵŝƐƚĂ ĂůƵĞĞůůŝƐĞĞŶ ƉććƚƂŬƐĞŶƚĞŬŽŽŶ͘ DĞƚƐćŚĂůůŝƚƵƐ ƚĞƐƚĂƐŝ ŽŚũĞŝƚĂ ƟĞƩćǀćƐƟ ĞŶƐŝŵŵćŝƐĞŶć ŵĂĂŝůŵĂƐƐĂ ,ĂŵͲ ŵĂƐƚƵŶƚƵƌŝŶ ĞƌćŵĂĂͲĂůƵĞĞŶ ŚŽŝƚŽͲ ũĂ ŬćǇƩƂƐƵƵŶŶŝͲ ƚĞůŵĂŶƚĂƌŬŝƐƚƵŬƐĞŶǇŚƚĞǇĚĞƐƐćǀƵŽƐŝŶĂϮϬϭϬͲϮϬϭϮ͘Ϯϴ</p>
    <p xml:lang="vep">ŬǁĠ͗&lt;ŽŶʹŽŚũĞĞƚ͗ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘Ǉŵ͘ĮͬĮͲ&amp;/ͬũĂŶŬŽŚƚĂŝƐƚĂͬ:ƵůͲ ŬĂŝƐƵƚͬzŵƉĂƌŝƐƚŽŚĂůůŝŶŶŽŶͺŽŚũĞŝƚĂͺK,ͬK,ͺϭϮϬϭϭͺŬǁĞͺ &lt;ŽŶͺŽŚũĞĞƚ;ϴϵϵϳͿ</p>
    <p xml:lang="deu">&lt;ŝƌŬŬŽƉĂŚƚĂƐĞŝƚĂDƵŽŶŝŽƐƐĂ͘^ĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶƉǇŚćƉĂŝŬŬĂũŽŬĂŽŶǇŚćŬćǇƚƂƐƐćƚćŶćŬŝŶƉćŝǀćŶć͘</p>
    <p xml:lang="vep">SAAMELAISTEN PERINTEINEN USKOMUSMAAILMA</p>
    <p xml:lang="swe">^ĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶ ǀĂŶŚĂƐƚĂ ƵƐŬŽŵƵƐũćƌũĞƐƚĞůŵćƐƚć ƐŚĂͲ ŵĂŶŝƐŵŝƐƚĂŽŶƉĂůũŽŶƟĞƚŽĂŬŝƌũĂůůŝƐƵƵĚĞƐƐĂ͘^ƵƵƌŝŽƐĂ ƚćƐƚć ŽŶ ƉĂƉƉŝĞŶ ŬĂƌƚŽŝƩĂŵĂĂ ƟĞƚćŵǇƐƚć ƚĂŝ ƐŝŝŚĞŶ ƉŽŚũĂƵƚƵǀĂĂ ƉĞƌĞŚƚǇŶĞŝƐǇǇƩć͘ ^ĂĂŵĞůĂŝƐĞŶ ƐŚĂŵĂŶͲ ŝƐŵŝŶŚŝƐƚŽƌŝĂŶǀĂŝŚĞŝƐƚĂƉƵƵƩƵƵŬƵŝƚĞŶŬŝŶƐĂĂŵĞůĂŝƐͲ ƚĞŶŽŵĂĂŶĂůǇǇƐŝ͘WĞŶƟŬćŝŶĞŶƚŽƚĞĂĂ͕ĞƩćƐŚĂŵĂŶŝƐͲ ŵŝ ŬŽŽƐƚƵƵ ͟ƚŽŝƐŝŝŶƐĂ ŝŶƚĞŐƌŽŝƚƵŶĞŝƐƚĂ ƵƐŬŽŵƵŬƐŝƐƚĂ ;ŵǇƚŽůŽŐŝĂͿ͕ ŬćǇƚćŶƚĞŝƐƚć ;ƌŝŝƚĞŝƐƚćͿ ũĂ ŶŝŝĚĞŶ ƉŽŚũĂŶĂ ŽůĞǀŝƐƚĂĞĞƉƉŝƐŝƐƚćƚƌĂĚŝƟŽŝƐƚĂ;ĨŽůŬůŽƌĞͿ͘͟Ϯϵ^ĂĂŵĞůĂŝƐͲ ƚĞŶƉĞƌŝŶƚĞŝƐĞƐƐćƵƐŬŽŶŶŽƐƐĂŬĞƐŬĞŝƐŝŶćŶćǇƩćǇƚǇǀćƚ ŶŽŝƚĂƐĞŬćƌƵŵƉƵũĂƐŝŝŚĞŶƉŝŝƌƌĞƩǇƵƐŬŽŵƵƐŵĂĂŝůͲ ŵĂ͘DŽŶĞƚũƵŵĂůŚĞŶŐĞƚ͕ƉǇŚćƚƉĂŝŬĂƚ͕ŚĞŶŬŝĞůćŝŵĞƚ͕ ƌŝƚƵĂĂůŝƚ͕ ƚĂƌŝŶĂƚ ũĂ ũŽŝƵƚ ĂŶƚĂǀĂƚ ƚĂƌŬĂŶ ŬƵǀĂŶ Ɛŝŝƚć͕ ŵŝŶŬćůĂŝŶĞŶ ƐĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶ ŵƵŝŶĂŝƐƵƐŬŽ ŽŶ ŽůůƵƚ ũĂ ŽƐŝƩĂŝŶǇŚćŽŶ͘^ĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶƵƐŬŽŵƵƐƉĞƌŝŶƚĞĞƚŽǀĂƚ ůćŚĞŝƐĞƐƟ ƐŝĚŽŬƐŝƐƐĂ ŵǇƂƐ ǇŵƉćƌƂŝǀććŶ ůƵŽŶƚŽŽŶ ũĂ ĞŬŽůŽŐŝƐĞĞŶ ĂũĂƩĞůƵƵŶ͘ DŽŶŝƐƐĂ ƐĂĂŵĞůĂŝƐŝƐƐĂ ƵƐŬŽͲ ŵƵƐŬćǇƚćŶƚĞŝƐƐć ũĂ ĂƌŬŝƐŝƐƐĂ ŬŽŶƚĞŬƐƚĞŝƐƐĂ ŝůŵĞŶĞĞ ƉǇŚćŶŬŽŬĞŵŝƐƚĂ͘</p>
    <p xml:lang="vep">SANASTOA:</p>
    <p><em type="italic">áiligas =</em>ƉǇŚć͕ƉǇŚćĂůƵĞ͖hƚƐũŽĞŶĂůƵĞĞůůĂŽŶŬŽůŵĞ ŝůŝŐĂƐͲŶŝŵŝƐƚćƉǇŚććƚƵŶƚƵƌŝĂ͘ </p>
    <p><em type="italic">áldá </em>сƉǇŚćƉĂŝŬŬĂ͕;ĞƐŝŵ͘ƚƵŶƚƵƌŝ͖ŬĂůůŝŽƉŝŝƌƌŽƐĂůƵĞͿ͘ ^ĂŶĂĞƐŝŝŶƚǇǇŵŽŶŝƐƐĂƉĂŝŬĂŶŶŝŵŝƐƐć͘ <em type="italic">bassi </em>сǇůĞŝƐŶŝŵŝƚǇƐƉǇŚć͕ƉĂůǀŽŶŶĂŶŬŽŚĚĞ͖ŬćǇƚĞƩǇ ĞƐŝŵ͘ ƉĂŝŬĂŶŶŝŵŝƐƐć ũĂ ŬćƐŝƩĞŝƐƐć͘ &lt;ĂƌŝŐĂƐŶŝĞŵĞƐƐć ůƂǇƚǇǇĂƐƐĞũŽŚŬĂ;WǇŚćũŽŬŝͿ͘ <em type="italic">beaivi </em>сĂƵƌŝŶŬŽ͕ǇŬƐŝƚćƌŬĞŝŵŵŝƐƚćũƵŵĂůŚĞŶŐŝƐƚć <em type="italic">boaššu  </em>с ŬŽĚĂŶ ƉĞƌćůůć ŽůĞǀĂ ƉǇŚć ĂůƵĞ ͟ƉŽƐŝŽ͕͟ ƌƵŵŵƵŶƐćŝůǇƚǇƐƉĂŝŬŬĂ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">Diermmes; Áddjá </em>сƵŬŬŽ͕ƵŬŬŽƐĞŶũƵŵĂůĂ <em type="italic">goavddis</em>сƌƵŵƉƵ͕ŶŽŝĚĂŶǀĂƌƵƐƚĞ͖ƉǇŚćŬƵůƫĞƐŝŶĞ͕ ũŽƚĂƐćŝůǇƚĞƫŝŶũĂƐƵŽũĞůƟŝŶŬŽĚĂŶƉĞƌćůůćŽůĞǀĂůůĂƉǇͲ ŚćůůćƉĂŝŬĂůůĂ͘ <em type="italic">gievvut </em>с ŬćǇƩćǇƚǇć ŬƵŝŶ ƚƌĂŶƐƐŝƐƐĂ͕ ŽůůĂ ĞŬƐƚĂĂƐŝŶ ĞƐŝĂƐƚĞĞƐƐĂ͖ũĄŵĄůŐŝƚсƉǇƂƌƚǇć͕ŵĞŶŶćƚƌĂŶƐƐŝŝŶ </p>
    <p xml:lang="deu">ϮϵWĞŶƟŬćŝŶĞŶϭϵϵϱ</p>
    <p><em type="italic">ŐŽĂŚƟ</em>сŬŽƚĂ͘&lt;ŽƚĂŽŶƉǇŚćƐŝŝŶćŵŝĞůĞƐƐć͕ĞƩćƐŝĞůͲ ůć ĂƐƵǀĂƚ ŶĂŝƐƉƵŽůŝƐĞƚ ũƵŵĂůŚĞŶŐĞƚ ^ĄƌĄŚŬŬĄ ;&gt;ƵŽͲ ŵŝƐĂŬŬĂͿ͕hŬƐĄŚŬŬĄ;KǀŝĂŬŬĂͿũĂ:ƵŬƐĄŚŬŬĄ;:ŽƵƐŝĂŬͲ ŬĂͿƐĞŬćŬŽĚĂŶƉĞƌćůůćŽĂƓƓŽĄŚŬŬĄ͕ƉŽƐŝŽĂŬŬĂ͕ũŽŬĂ ǀĂƌƟŽŝŬŽĚĂŶƉǇŚŝćŵĞŶŽũĂũĂĞƐŝŶĞŝƚć͘&lt;ŽĚĂƐƐĂƐćŝůǇͲ ƚĞƚććŶƌƵŵƉƵĂũĂƉŝĚĞƚććŶũŽŝƚĂŝŶƵŚƌŝͲƚĂŝŬƵůƫŵĞͲ ŶŽũĂ͘ DǇƂƐ ŬŽĚĂŶ ƉŝŚĂƉŝŝƌŝ ŬƵƵůƵƵ ƉĞƌŚĞŬŽŚƚĂŝƐĞĞŶ ŬƵůƫĂůƵĞĞƐĞĞŶ͘ <em type="italic">noaidi </em>сŶŽŝƚĂ͕ƵƐŬŽŶŶŽůůŝŶĞŶũŽŚƚĂũĂ͖<em type="italic"> boranoaidi  </em>с ƉĂŚĂŶŽŝƚĂ͖<em type="italic"> girdi noaidi  </em>сůĞŶƚćǀćŶŽŝƚĂ <em type="italic">noaiddástallat </em>сŚĂƌũŽŝƩĂĂŶŽŝƚƵƵƩĂ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">noaidesarvvis </em>с ŶŽŝĚĂŶ ƉĞƵƌĂŚćƌŬć͕ ŶŽŝĚĂŶ ƚŽŝŶĞŶ ŵŝŶć͕ĂƉƵŚĞŶŬŝ <em type="italic">noaidevuohta </em>с ƐŚĂŵĂŶŝƐŵŝ͕ ŶŽŝƚƵƵƐ͕ ŶŽŝĚĂŶ ŬćǇͲ ƚćŶƚĞĞƚ <em type="italic">Sáráhkká </em>сŬŽĚĂƐƐĂƚƵůŝƐŝũĂŶůćŚĞůůćŽůĞǀĂŶĂŝƐƉƵŽůŝͲ ŶĞŶũƵŵĂůŚĞŶŬŝ͕ŬŽĚŝŶƐƵŽũĞůŝũĂ͕ƐǇŶŶǇƩćŵŝƐĞŶŚĞŶŬŝ <em type="italic">sieidi </em>сƉƵƵƐƚĂƚĞŚƚǇƐĞŝƚĂ͕ŬŝǀŝƐĞŝƚĂ͕ƉĂůǀŽŵŝƐƉĂŝŬŬĂ͘ ^ĞŝƚĂͲƐĂŶĂŽŶƚĂǀĂůůŝŶĞŶƉĂŝŬĂŶŶŝŵŝƐƐć͘ </p>
    <p xml:lang="deu">DŽŶĞƚƉǇŚŝƐƚćƉĂŝŬŽŝƐƚĂƐŝũĂŝƚƐĞǀĂƚŬŽƟƉĂŝŬĂŶ;ŐŽĂŚƟ ũĂ ƐĞŶ ƉŝŚĂͲĂůƵĞͿ ƵůŬŽƉƵŽůĞůůĂ ũĂ ŬƵƵůƵǀĂƚ ƉĂŝŬĂůůŝƐĞŶ ǇŚƚĞŝƐƂŶƵƐŬŽŶƚŽŝŵŝƚƵƐƚĞŶũĂƉǇŚǇǇĚĞŶƉŝŝƌŝŝŶ͘WŽŚũŽŝͲ ƐĞƐƐĂ ƐĞŝĚŽŝůůĞ ŽŶ ŽƐŽŝƚĞƩƵ ŬƵŶŶŝŽŝƚƵƐƚĂ ŶǇŬǇƉćŝǀŝŝŶ ĂƐƟ͘ϯϬ</p>
    <p xml:lang="smn">ϯϬ&lt;ƚƐ͘ŵǇƂƐ^ŽůđĂŬŬϮϬϬϳ</p>
    <p xml:lang="fkv">PYHÄT PAIKAT JA LUONNONSUOJELU</p>
    <p xml:lang="deu">WǇŚŝć ƉĂŝŬŬŽũĂ ƉŝĚĞƚććŶ ǇŚƚĞŶć ǀĂŶŚŝŵŵŝƐƚĂ ůƵŽŶͲ ŶŽŶƐƵŽũĞůƵŶŵƵŽĚŽŝƐƚĂ͘WǇŚŝŶćƉŝĚĞƩǇũćĂůƵĞŝƚĂŽŶ ĞƌŝƉƵŽůŝůůĂŵĂĂƉĂůůŽĂũćƚĞƩǇƉĂŝŬĂůůŝƐƚĞŶŝŚŵŝƐƚĞŶƚŽŝͲ ŵĞƐƚĂ ŬŽƐŬĞŵĂƩŽŵŝŬƐŝ͕ ƚĂŝ ŝŚŵŝƐƚŽŝŵŝŶƚĂ ĂůƵĞŝůůĂ ŽŶ ŽůůƵƚ ƚĂƌŬŽŝŶ ƐććĚĞůƚǇć͘ ƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝ ƉǇŚŝŶć ƉŝĚĞƚǇŝƐƚć ŵĞƚƐŝƐƚćĞŝŽůĞƐĂĂŶƵƚŚĂŬĂƚĂƉƵŝƚĂ͘WǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶ ŵĞƌŬŝƚǇƐƚć ůƵŽŶŶŽŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵĚĞŶ ƐćŝůǇƩćũŝŶć ŽŶ ǀŝŝŵĞ ǀƵŽƐŝŬǇŵŵĞŶŝŶć ƚƵƚŬŝƩƵ  ůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵͲ đŝŽůŽŐŝĞŶƚŽŝŵĞƐƚĂũĂŵŽŶĞƚǇŵƉćƌŝƐƚƂŶͲũĂůƵŽŶŶŽŶͲ ƐƵŽũĞůƵŶ ŬĞŶƚćůůć ƚŽŝŵŝǀĂƚ ũćƌũĞƐƚƂƚ ŽǀĂƚ ĂůŽŝƩĂŶĞĞƚ ŽŚũĞůŵŝĂƉǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶũĂůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵŶǀćůŝƐƚĞŶ ŬǇƚŬƂƐƚĞŶƐĞůǀŝƩćŵŝƐĞŬƐŝƐĞŬćƉǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶƐƵŽũĞͲ ůĞŵŝƐĞŬƐŝ͘KƐĂŵĂĂƉĂůůŽŶůƵŬƵŝƐŝƐƚĂƉǇŚŝƐƚćƉĂŝŬŽŝƐƚĂ ƐŝũĂŝƚƐĞĞũŽƐƵŽũĞůůƵŝůůĂĂůƵĞŝůůĂ͕ŵƵƩĂŵŽŶĞƚŽǀĂƚũććͲ ŶĞĞƚǀŝƌĂůůŝƐĞŶůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵǀĞƌŬŽƐƚŽŶƵůŬŽƉƵŽůĞůůĞ͘ EćŝůůćƉǇŚŝůůćůƵŽŶŶŽŶƉĂŝŬŽŝůůĂŽŶƚćƌŬĞćƌŽŽůŝůƵŽŶŶŽŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵĚĞŶ ƐćŝůǇƩćũŝŶć ŵĂĂŝůŵĂŶůĂĂũƵŝƐĞƐͲ Ɵ͘WǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶŬŽŶƚĞŬƐƟƐƐĂĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶ ůƵŽŶƚŽĂ ŬŽƐŬĞǀĂƚ ŬćƐŝƚǇŬƐĞƚ ũĂ ƚŽŝŵŝŶƚĂƚĂǀĂƚ ǀŽŝǀĂƚ ĞĚŝƐƚćć ůƵŽŶŶŽŶ ƐƵŽũĞůƵƵŶ ůŝŝƩǇǀŝć ŽŚũĞůŵŝĂ͘ ƌŝƚǇŝͲ ƐĞƐƟ ƉǇŚŝĞŶ ŵĞƚƐŝĞŶ ŵĞƌŬŝƚǇƐƚć ůƵŽŶŶŽŶ ŵŽŶŝŵƵŽͲ ƚŽŝƐƵƵĚĞŶƐćŝůǇƩćũŝŶćŽŶƚƵƚŬŝƩƵĞƌŝƉƵŽůŝůůĂĂƐŝĂĂũĂ ĨƌŝŬŬĂĂ͘ϯϰ  &lt;ĂŶƐĂŝŶǀćůŝŶĞŶ ůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵůŝŝƩŽ /hE ũĂz&lt;͗ŶŬĂƐǀĂƚƵƐͲ͕ƟĞĚĞͲũĂŬƵůƩƵƵƌŝũćƌũĞƐƚƂƚŽŝŵŝƫǀĂƚ ǀƵŽŶŶĂϮϬϬϴƉǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶƐƵŽũĞůƵŶŽŚũĞĞƚ͕ũŽƚŬĂ ŽŶƐƵƵŶŶĂƩƵĞƌŝƚǇŝƐĞƐƟůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵĂůƵĞŝĚĞŶŚĂůͲ ůŝŶŶĂƐƐĂƚǇƂƐŬĞŶƚĞůĞǀŝůůĞǀŝƌĂŶŽŵĂŝƐŝůůĞ͘ ƌŬƟƐĞůůĂ ĂůƵĞĞůůĂ ƉǇŚŝĞŶ ƉĂŝŬŬŽũĞŶ ƐƵŽũĞůƵĂ ŽŶ ĞĚŝƐƚćŶǇƚƌŬƟƐĞŶEĞƵǀŽƐƚŽŶƌŬƟƐĞŶĂůƵĞĞŶŬĂƐǀŝƐͲ ƚŽŶũĂĞůćŝŵŝƐƚƂŶƐƵŽũĞůƵŶƚǇƂƌǇŚŵć&amp;&amp;͕ũŽŬĂǇŚĚĞƐͲ ƐćWŽŚũŽŝƐĞŶsĞŶćũćŶĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶǇŚĚŝƐƚǇŬƐĞŶ ;ZƵƐƐŝĂŶ ƐƐŽĐŝĂƟŽŶ ŽĨ /ŶĚŝŐĞŶŽƵƐ WĞŽƉůĞƐ ŽĨ ƚŚĞ EŽƌƚŚͿ ũĂ ƌŬƟƐƚĞŶ ĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶ ƐŝŚƚĞĞƌŝƐƚƂŶ ;/ŶĚŝŐĞŶŽƵƐWĞŽƉůĞƐ͛^ĞĐƌĞƚĂƌŝĂƚ͕/W^ͿŬĂŶƐƐĂŬĂƌƚŽŝƫ</p>
    <p xml:lang="deu">ƵĚůĞǇǇŵ͘ϮϬϬϱ Ɛŝŵ͘tt&amp;͗ŚƩƉ͗ͬͬǁŽƌůĚǁŝůĚůŝĨĞ͘ŽƌŐͬŝŶŝƟĂƟǀĞƐͬƐĂĐƌĞĚͲ ĞĂƌƚŚͲĨĂŝƚŚƐͲĨŽƌͲĐŽŶƐĞƌǀĂƟŽŶ͖hE^K͗ŚƩƉ͗ͬͬǁŚĐ͘ƵŶĞƐĐŽ͘ ŽƌŐͬĞŶͬƌĞůŝŐŝŽƵƐͲƐĂĐƌĞĚͲŚĞƌŝƚĂŐĞ͖ͬhEW͗ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘ ƵŶĞƉͲǁĐŵĐ͘ŽƌŐͬŝŶĚŝŐĞŶŽƵƐͲĂŶĚͲĐŽŵŵƵŶŝƚǇͲĐŽŶƐĞƌǀĞĚͲ ĂƌĞĂƐͺϮϲϯ͘Śƚŵů ƵĚůĞǇǇŵ͘ϮϬϬϵ &lt;ƚƐ͘/ŶĚŽŶĞƐŝĂ͗tĂĚůĞǇΘŽůĨĞƌϮϬϬϰ͖&lt;ŝŝŶĂ͗ŶĚĞƌƐŽŶǇŵ͘ ϮϬϬϱ͖DŽƐĂŵđŝŬ͗sŝƌƚĂŶĞŶϮϬϬϮ͖/ŶƟĂ͗:ĂŵŝƌΘWĂŶĚĞǇϮϬϬϯ tŝůĚΘDĐ&gt;ĞŽĚϮϬϬϴ</p>
    <p xml:lang="mhr">ĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶ ƉǇŚŝć ƉĂŝŬŬŽũĂ ũĂ ŶŝŝĚĞŶ ƐƵŽũĞůƵĂ ^ŝƉĞƌŝĂƐƐĂũĂsĞŶćũćŶŝƚćŽƐŝƐƐĂ͘ &lt;ĂŶƐĂŝŶǀćůŝƐĞŶ ůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵůŝŝƚŽŶ ;/hEͿ ĞůŽƐ ͲŚĂŶŬĞ ƉǇƌŬŝŝ ŬĂƌƚŽŝƩĂŵĂĂŶ ƚĞŽůůŝƐƵƵƐŵĂŝƐƐĂ ƐŝũĂŝƚƐĞͲ ǀŝĂƉǇŚŝćůƵŽŶŶŽŶƉĂŝŬŬŽũĂũĂĞĚŝƐƚćŵććŶŶŝŝĚĞŶƐƵŽͲ ũĞůƵĂ ƐĞŬć ůŝƐććŵććŶ ƟĞƚćŵǇƐƚć ƉǇŚŝƐƚć ƉĂŝŬŽŝƐƚĂ ũĂ ŶŝŝĚĞŶ ǇŚƚĞǇĚĞƐƚć ůƵŽŶŶŽŶƐƵŽũĞůƵŶ͘ DǇƂƐ ^ƵŽŵŝ ŽŶ ŵƵŬĂŶĂ ŚĂŶŬŬĞĞŶ ƚŽŝŵŝŶŶĂƐƐĂ͘ ,ĂŶŬĞ ŽŶ ũƵůŬĂŝƐƐƵƚ ŵƵƵĂŶŵƵĂƐƐĂƵƌŽŽƉĂŶƉǇŚŝćƉĂŝŬŬŽũĂũĂŶŝŝĚĞŶƐƵŽͲ ũĞůƵĂŬćƐŝƩĞůĞǀćŶŬŝƌũĂŶ͕ũŽƐƐĂŽŶŵƵŬĂŶĂŵǇƂƐƐĂĂͲ ŵĞůĂŝƐƚĞŶŶćŬƂŬƵůŵĂƉǇŚŝĞŶƉĂŝŬŬŽũĞŶƐƵŽũĞůƵƵŶ͘ϯϳ</p>
    <p xml:lang="nno">ϯ͘ϰ͘&lt;ŝĞůĞĞŶŬǇƚŬĞƩǇƟĞƚŽ</p>
    <p xml:lang="fin">Kieli ja perinnetieto ovat sidoksissa toisiinsa. Perinteinen tietämys säilyy ja välittyy kielen kautta, ja perinnetieto on vahvimmillaan kulttuurisessa ja kielellisessä kontekstissaan. Esimerkkinä ekologisen perinnetiedon ja kielen yhteydestä toimii saamelaisten laaja lumisanasto. Pelkästään lunta kuvaavia sanoja on saamen kielessä kolmisen sataa ja lumisanasto voidaan jakaa useisiin eri kategorioihin, jotka kuvaavat muun muassa lumen määrän ja lumipeitteen ajallista ja alueellista vaihtelua, lumen koostumusta ja lumella kulkemiseen ja laidunnusolosuhteisiin liittyviä seikkoja. Toisena esimerkkinä rikkaasta luontosanastosta voidaan mainita Alaskan St. Lawrencen saarella asuvien yu´pik inuittien yksityiskohtainen mursujen käyttäytymistä kuvaava sanasto, jonka mursuja tutkineet biologit havaitsivat olevan heidän käyttämäänsä tieteellistä terminologiaa huomattavasti laajempi.</p>
    <p xml:lang="fin">&amp;&amp;ͲƌĂƉŽƌƫ͗ŚƩƉ͗ͬͬůŝđƌĂƌǇ͘ĂƌĐƟĐƉŽƌƚĂů͘ŽƌŐͬϭϯϬϮͬϭͬdĞĐŚŶŝͲ ĐĂůͲZĞƉͲŶŽ͘Ͳϭϭ͘ƉĚĨ DĂůůĂƌĐŚǇŵ͘ϮϬϭϮ ŽƵǌŝŶϮϬϬϳ Kieli ja luonnon monimuotoisuutta koskeva tieto yhdistyvät paikallisissa ja kansanomaisissa eliöiden ja ilmiöiden luokitteluissa. Saamen kielessä on eri maanpinnanmuodostelmille, sää- ja luonnonolosuhteille laaja ja tarkka terminologiansa. Esimerkiksi kalastuskulttuurissa kaloihin ja vesistöihin liittyvä terminologia on rikas. Poronhoito- ja metsästyskulttuurissa maaston ominaisuuksiin ja pinnanmuotoihin sekä lumeen ja jäljittämiseen liittyvä sanasto on monimuotoinen. Poroja luokitellaan hyvin tarkasti korvamerkkien, iän, sukupuolen, sarvien, ulkomuodon, luonteen ja käyttäytymisen perusteella. Suotyypeille on omat kategoriansa, sillä suot ovat tärkeitä porojen laitumina. Aikaisemmin saamelaiset kaikilla alueilla käyttivät lääkekasveja ja niiden nimet ja käyttö olivat heille tuttuja.  Saamenkielessä on ollut myös rikas hylkeenpyyntisanasto, jonka laajuus on verrattavissa poronhoitosanastoon. Hylkeenpyynnin menetettyä merkityksensä, tämä merisaamelaisille tärkeä terminologia on kokonaan unohtunut.</p>
    <p xml:lang="deu">ϯϵ&lt;ƚƐ͘DĂŐŐĂϮϬϬϲ ϰϬ&lt;ƚƐ͘EćŬŬćůćũćƌǀŝϮϬϭϯ YǀŝƐƚĂĚϭϵϯϮ :ĞƌŶƐůĞƩĞŶϭϵϵϳ</p>
    <p xml:lang="fkv">KIELELLISEN JA BIOLOGISEN MONIMUOTOISUUDEN YHTEYS</p>
    <p>ŶƐŝŵŵćŝƐĞƚ ĞŬŽůŽŐŝƐƚĂ ƉĞƌŝŶŶĞƟĞƚŽĂ ŬŽƐŬĞǀĂƚ ƚƵƚŬŝͲ ŵƵŬƐĞƚ ϭϵϱϬʹϲϬͲůƵǀƵŝůůĂ ŬćƐŝƩĞůŝǀćƚ ŬĂŶƐĂŶŽŵĂŝƐƚĂ ĞůŝƂŝĚĞŶ ůƵŽŬŝƩĞůƵĂ͕ Ğůŝ ƉĞƌŝŶƚĞŝƐŝć ůƵŽŶƚŽŽŶ ůŝŝƩǇǀŝć ŬŝĞůĞůůŝƐŝćŬĂƚĞŐŽƌŝŽŝƚĂ͘ϰϯ&lt;ƵůƩƵƵƌŝƐĞŶ͕ŬŝĞůĞůůŝƐĞŶũĂđŝŽͲ ůŽŐŝƐĞŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵĚĞŶ ǇŚƚĞǇƐ ũĂ ƉććůůĞŬŬćŝƐǇǇƐ ŽŶ ŽůůƵƚ ůƵŬƵŝƐƚĞŶ ƚƵƚŬŝŵƵƐƚĞŶ ŬŽŚƚĞĞŶĂ ϭϵϵϬͲůƵǀƵŶ ĂůƵƐƚĂ ůćŚƟĞŶ͘ zŚƚĞǇŬƐŝć ŽŶ ƚĂƌŬĂƐƚĞůƚƵ ƐĞŬć ŐůŽđĂĂͲ ůŝƐƐĂĞƩćƉĂŝŬĂůůŝƐĞƐƐĂŵŝƩĂŬĂĂǀĂƐƐĂũĂŚĂǀĂŝƩƵ͕ĞƩć ƵƐĞŝůůĂ ŵĂĂƉĂůůŽŶ ĂůƵĞŝůůĂ͕ ũŽŝĚĞŶ đŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫ ŽŶ ƌŝŬĂƐ͕ƉƵŚƵƚĂĂŶƵƐĞŝƚĂƉĂŝŬĂůůŝƐŝĂũĂŚĞŝŵŽŬŝĞůŝć͘&gt;ŝƐćŬƐŝ ŽŶƚŽĚĞŶŶĞƩƵ͕ĞƩćŬĞŚŝƩǇŶĞĞŵƉŝĞŶƐĞůŬćƌĂŶŬĂŝƐƚĞŶ ũĂŬƵŬŬĂŬĂƐǀŝĞŶŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵƐŐůŽđĂĂůŝůůĂƚĂƐŽůůĂŽŶ ŵŽŶŝŶ ƉĂŝŬŽŝŶ ƉććůůĞŬŬćŝƐƚć ŬŝĞůĞůůŝƐĞŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝͲ ƐƵƵĚĞŶŬĂŶƐƐĂ͘ϰϰ KŶŵĂŚĚŽůůŝƐƚĂ͕ĞƩćŬŝĞůĞůůŝŶĞŶƌŝŬŬĂƵƐŽŶƐǇŶƚǇŶǇƚ ŝŚŵŝƐĞŶũĂǇŵƉćƌŝƐƚƂŶŬŽĞǀŽůƵƵƟŽŶƚƵůŽŬƐĞŶĂ͗ŵŽŶŝͲ ŵƵŽƚŽŝƐĞƐƐĂ ǇŵƉćƌŝƐƚƂƐƐć ŽŶ ƐǇŶƚǇŶǇƚ ƵƐĞŝƚĂ ĞƚŶŽĞͲ ŬŽůŽŐŝƐŝĂ ůŽŬĞƌŽŝƚĂ͕ ƐĞŬć ƟĞƚǇŶůĂŝƐŝĂ ůƵŽŶŶŽŶƉŝŝƌƚĞŝƚć ũĂĞůŝƂŝƚćŬƵǀĂĂǀŝĂŬŝĞůĞůůŝƐŝćĞƌŝǇƚǇŵŝć͘ŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƚͲ ƟƐŽƉŝŵƵŬƐĞŶ ƚŽƚĞƵƩĂŵŝƐĞŶ ŬĂŶŶĂůƚĂ ŬƵůƩƵƵƌŝƐĞŶ ũĂ đŝŽůŽŐŝƐĞŶŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵĚĞŶƐƵŚĚĞũĂǇŚƚĞǇĚĞƚŽǀĂƚ ƚćƌŬĞŝƚć͕ƐŝůůćƐŽƉŝŵƵŬƐĞŶƚĂǀŽŝƩĞĞŶĂŽŶƐƵŽũĞůůĂƐĞŬć đŝŽůŽŐŝƐƚĂŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵƩĂ͕ĞƩćůƵŽŶŶŽŶŵŽŶŝŵƵŽͲ ƚŽŝƐƵƵƚĞĞŶŬǇƚŬĞǇƚǇŶǇƩćŬƵůƩƵƵƌŝƐƚĂƌŝŬŬĂƵƩĂ͘ &gt;ƵŽŶŶŽŶŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵĚĞŶũĂŬŝĞůĞůůŝƐĞŶũĂŬƵůƚͲ ƚƵƵƌŝƐĞŶ ƌŝŬŬĂƵĚĞŶ ǀćůŝƐĞƚ ŬǇƚŬƂŬƐĞƚ ŽǀĂƚ ǀĂŚǀŝŵƉŝĂ ƚƌŽŽƉƉŝƐŝůůĂ ĂůƵĞŝůůĂ͕ ŵƵƩĂ Ŷŝŝƚć ŽŶ ŚĂǀĂŝƩƵ ŵǇƂƐ ĞƐŝŵĞƌŬŝŬƐŝ WŽŚũŽŝƐͲŵĞƌŝŬĂƐƐĂ͘ ŽůŽƌĂĚŽŶ ǇůćƚĂƐĂŶͲ ŐŽŝůůĂ͕ŵŝƐƐćĞůććϮϰĞƌŝĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶŚĞŝŵŽǇŚͲ ƚĞŝƐƂć͕ũĂũŽƐƐĂƉƵŚƵƚĂĂŶŬǇŵŵĞŶƚćĞƌŝŝŶƟĂĂŶŝŬŝĞůƚć͕ ŬŽƚŽƉĞƌćŝƐƚĞŶůĂũŝĞŶŵććƌćŽŶƐƵƵƌŝũĂđŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫ ƌŝŬĂƐ͘ϰϱ</p>
    <p xml:lang="vep">ĞƌŬĞƐϮϬϭϮ 'ŽƌĞŶŇŽǇŵ͘ϮϬϭϮ EĂđŚĂŶǇŵ͘ϮϬϬϮ</p>
    <p xml:lang="vep">SAAMENKIELEN LUMITERMINOLOGIA</p>
    <p xml:lang="mhr">WŽŚũŽŝƐĞŶŵĂĂƚŽǀĂƚƐƵƵƌŝŵŵĂŶŽƐĂŶǀƵŽĚĞƐƚĂůƵŵĞŶ ƉĞŝƩćŵŝć͘ dĂůǀĞůůĂ ƉŽƌŽƚ ĞƚƐŝǀćƚ ĞŶƐŝƐŝũĂŝƐĞƐƟ ũćŬćůćć ůƵŵĞŶ ĂůƚĂ͘ &gt;ƵŵŝĂŝŬĂĂŶ ƐĂĂŵĞŶŬŝĞůĞŶ ŬćƐŝƚĞ ŐƵŽŚͲ ƚƵŶ ǀŝŝƩĂĂ ůĂŝĚƵŶŽůŽƐƵŚƚĞŝƐŝŝŶ ũĂ ƉŽƌŽũĞŶ ŵĂŚĚŽůůŝͲ ƐƵƵƚĞĞŶƐĂĂĚĂƌƵŽŬĂĂůƵŵĞŶůćƉŝ͖đƵŽƌƌĞŐƵŽŚƚƵŶс ŚǇǀćƚ ůĂŝĚƵŶŽůŽƐƵŚƚĞĞƚ͖ ůƵŵĞŶ ŬĂŝǀĂŵŝŶĞŶ ŽŶ ŚĞůƉͲ ƉŽĂƉŽƌŽŝůůĞ͘&gt;ƵŵŝƉĞŝƚĞŬŽŽƐƚƵƵƌĂŬĞŶƚĞĞůƚĂĂŶ;ĞƐŝŵ͘ ƓĞĂżĄƓͿ͕ŬŽǀƵƵĚĞůƚĂĂŶ;ĞƐŝŵ͘ēĞĂƌŐĂͿ͕ƉĂŬƐƵƵĚĞůƚĂĂŶ ;ĞƐŝŵ͘ƐŬĄůǀŝͿũĂŬŽƐƚĞƵĚĞůƚĂĂŶ;ĞƐŝŵ͘ƐŝĞǀůůĂͿĞƌŝůĂŝƐŝƐƚĂ ŬĞƌƌŽŬƐŝƐƚĂ͘&gt;ƵŵŝŽŶũĂƚŬƵǀĂƐƐĂŵƵƵƚŽƐƟůĂƐƐĂ͘^ĞĞƐŝͲ ŵĞƌŬŝŬƐŝůćŚƚĞĞůŝŝŬŬĞĞůůĞƚƵƵůĞŶǀĂŝŬƵƚƵŬƐĞƐƚĂũĂŵƵŽͲ ĚŽƐƚĂĂ ŬŽǀĂŬƐŝ ƉĂŬĂƩƵũĂ ŶŝĞƚŽŬƐŝĂ͕ ƐĂĂŵĞŬƐŝ ēĞĂƌŐĂ͘ &gt;ƵŵĞŶ ŵƵŽĚŽƐƚƵŵŝƐĞĞŶ ũĂ ƉŽƌŽũĞŶ ŬĂŝǀĂŵŝƐŽůŽƐƵŚͲ ƚĞŝƐŝŝŶ ǀĂŝŬƵƩĂǀĂƚ ŵǇƂƐ ŵĂĂƐƚŽůůŝƐĞƚ ƚĞŬŝũćƚ͕ ũŽŝĚĞŶ ƚƵŶƚĞŵŝŶĞŶŽŶŵǇƂƐƚćƌŬĞććƉŽƌŽŶŚŽŝƚĂũĂůůĞ͘</p>
    <p xml:lang="vep">LUMISANASTOA:</p>
    <p xml:lang="smj"><em type="italic">muohta </em>сůƵŵŝ;ǇůĞŝƐƐĂŶĂͿ͖ůƵŽƚŬŬŽŵƵŽŚƚĂŽŶƉĞŚͲ ŵĞćůƵŵŝ͖ũćŬćůćŶŬĂŝǀĂŵŝŶĞŶŚĞůƉƉŽĂ͘ </p>
    <p xml:lang="mrj"><em type="italic">vahca </em>сƵƵƐŝ͕ŬĞǀǇƚůƵŵŝ <em type="italic">ĐƵŽżƵс</em>ŚĂŶŬŝ͕ŬŽǀĂ͕ŬĂŶƚĂǀĂůƵŵŝƉĞŝƚĞ͕ŵƵŽĚŽƐͲ ƚƵƵŬĞǀććůůćƉĂŬŬĂƐƂŝŶć͖ũćŬćůćŶŬĂŝǀĂŵŝŶĞŶŵĂŚĚŽͲ ƚŽŶƚĂ͕ũŽƚĞŶƉŽƌŽƚƐŝŝƌƚǇǀćƚŵƵŝůůĞĂůƵĞŝůůĞ͘ƵŽżƵǀŽŝ ŽůůĂŶŝŝŶŬŽǀĂ͕ĞƩćƉŽƌŽŝůƚĂĞŝƐŝŝŶćŬƵůŬĞŵŝƐĞƐƚĂũćć ũćůŬŝć͘ <em type="italic">ceavvi = </em>ŚĂŶŬŝ͕ ŬŽǀĞƩƵŶƵƚ ũĂ ŬĂŶƚĂǀĂ ůƵŵŝŬƵŽƌŝ ŬĞͲ ǀććůůć͘ ĞĂǀǀŝ ŵƵŽĚŽƐƚƵƵ ƌĂŶŬŬŽũĞŶ ŬŽǀŝĞŶ ůƵŵŝͲ ƐĂƚĞŝĚĞŶ ƐĞƵƌĂƵŬƐĞŶĂ͖ ũćŬćůćŶ ŬĂŝǀĂŵŝŶĞŶ ǀĂŝŬĞĂĂ͘ ^ććŶ ůćŵŵĞƚĞƐƐć ĐĞĂǀǀŝ ǀŽŝ ŵƵƵƩƵĂ ƉĞŚŵĞćŬƐŝ ũĂ ŵćƌćŬƐŝůƵŵĞŬƐŝ͕ƐĂĂŵĞŬƐŝƐŝĞǀůůĂ͘ <em type="italic">sievlla = </em>ŵćƌŬć͕ ƵƉŽƩĂǀĂ ŬĞǀćƚůƵŵŝ͖ ƉŽƌŽũĞŶ ƐŝŝƌƚćͲ ŵŝŶĞŶǀĂŝŬĞƵƚƵƵ͘ <em type="italic">ēŝĞŐĂƌс</em>ƉŽƌŽũĞŶƚĂůǀŝŬĂŝǀŽƐƉĂŝŬŬĂ͕ŬŽǀĂŬƐŝŬĂŝǀĞƩƵũĂ ƉŽůũĞƩƵ ůƵŵŝĂůƵĞ͕ ũŽƐƐĂ ƵƐĞŝƚĂ ŬĂŝǀƵŬƵŽƉƉŝĂ͕ ŬĂŝǀƵͲ ŬƵŽƉƉĂŽŶƐĂĂŵĞŬƐŝƐƵŽǀĚŶũŝ͘ </p>
    <p xml:lang="rus"><em type="italic">oppas  = </em>ƵŵƉŝůƵŵŝ͕ ƐǇǀćůƵŵŝ͕ ŬŽƐŬĞŵĂƚŽŶ ůƵŵŝ͘ KƉƉĂƐ ŵƵƵƩƵƵ ēŝĞŐĂƌͲůƵŵĞŬƐŝ ŬƵŶ ƉŽƌŽƚ ŬĂŝǀĂǀĂƚ ũĂ ƉŽůŬĞǀĂƚ Ɛŝƚć͘ KƉƉĂƐ ǀŽŝ ŬŽǀĂůůĂ ƚƵƵůĞůůĂ ŵƵƵƩƵĂ ŶŝĞƚŽŬƐĞŬƐŝ͕ƐĂĂŵĞŬƐŝēĞĂƌŐĂ͘ <em type="italic">ēĞĂƌŐĂ с </em>ŶŝĞƚŽƐ͕ ŬŽǀĂ͕ ŬĂŶƚĂǀĂ ůƵŵŝŬŝŶŽƐ͖ ƉŽƌŽŝůůĞ ǀĂŝŬĞĂƚŬĂŝǀĂŵŝƐŽůŽƐƵŚƚĞĞƚ͘ <em type="italic">moarri = </em>ĞŝͲŬĂŶƚĂǀĂ͕ ŬŽǀĂŚŬŽ ůƵŵŝƉĞŝƚĞ͕ ŵƵƌƚƵĞƐͲ ƐĂĂŶƚĞƌćǀćƌĞƵŶĂŝŶĞŶ͖ƉŽƌŽƚǀćůƩćǀćƚƚćůůĂŝƐƚĂůƵŵŝͲ ƉĞŝƚĞƩć͘ <em type="italic">ƓĞĂżĄƓ с </em>ƌĂĞŵĂŝŶĞŶ͕ ƉĂŝŶĂǀĂ ůƵŵŝŬĞƌƌŽƐ͖ ƌĂǀŝŶŶŽŶ ƐĂĂƚĂǀƵƵƐŚĞůƉƉŽĂ͘ </p>
    <p xml:lang="isl"><em type="italic">skálvi = </em>ŬŽƌŬĞĂ͕ŝƐŽŚŬŽůƵŵŝŬŝŶŽƐ <em type="italic">skárta = </em>ũćŬćůćć ƉĞŝƩćǀć ũććŬĞƌƌŽƐ ůƵŵĞŶ ĂůůĂ͖ ƉŽͲ ƌŽŝůůĞ ǀĂŝŬĞĂƚ ŬĂŝǀĂŵŝƐŽůŽƐƵŚƚĞĞƚ͘ ŽĚŶĞͲƐŬĄƌƚĂ ŽŶ ŵĂĂŶƉŝŶŶĂŶ ũććŬĞƌƌŽƐ͖ ƚćůůĂŝŶĞŶ ũććŬĞƌƌŽƐ ůĂĂũŽŝůůĂ ĂůƵĞŝůůĂ ĂŝŚĞƵƩĂĂ ƐƵƵƌŝĂ ŽŶŐĞůŵŝĂ ƉĂŝŬĂůůŝƐĞůůĞ ƉŽͲ ƌŽŶŚŽŝĚŽůůĞ͘<em type="italic">  </em></p>
    <p xml:lang="mns">&lt;ƚƐ͘:ĞƌŶƐůĞƩĞŶϭϵϵϳ͖ZŝƐĞƚŚǇŵ͘ϮϬϭϭ</p>
    <p xml:lang="deu">WŽƌŽŶŚŽŝƚĂũŝůůĞŽŶŵƵŽĚŽƐƚƵŶƵƚůĂĂũĂƐĂŶĂƐƚŽůƵŵĞƐƚĂ͕ƐŝůůćƉŽƌŽũĞŶƌĂǀŝŶŶŽŶƐĂĂŶƟŽŶƌŝŝƉƉƵǀĂŝŶĞŶůƵŵŝŽůŽƐƵŚƚĞŝƐƚĂ͘</p>
    <p xml:lang="nno">^Ã½®ÝãÖ®»ÄÄ®Ãã</p>
    <p xml:lang="fin">Paikannimet kuvaavat usein ihmisen ja luonnon suhdetta, ja ovat siten ekologisen perinnetiedon osa-alue. Paikannimet voivat viitata maastoon ja luonnon muodostelmiin, paikan käyttöön ja sen asukkaisiin tai paikan pyhyyteen. Paikkoja on myös pyhitetty eläimille: poroon liittyvä nimistö on yleistä saamelaisalueella ja linnuista korppi esiintyy usein paikannimissä. Korpin on uskottu olevan yhteydessä jumaliin. Paikkoja on nimetty myös kasvien, kuten saamelaiskulttuurissa tärkeän yrtin, väinönputken, mukaan. Inarin alueella merkittävä osa paikoista on nimetty eri kalalajien mukaan, mikä kertoo kalastuskulttuurin tärkeydestä alueella. Saamelaiset ovat perinteisesti antaneet nimen sellaisille paikoille, jotka olivat tärkeitä yksilön tai yhteisön kannalta. Paikannimet voivat kertoa paljon kulttuurin menneisyydestä ja ovat avain paikan ja sitä asuttaneiden ihmisten historiaan. Paikannimet viittaavat toisinaan myös historiallisiin tapahtumiin. Alunperin saamelaiset paikannimet ovat siirtyneet sukupolvelta toiselle suullisena perinteenä. Systemaattisesti saamelaisia paikannimiä on koottu 1960-luvulta lähtien, ja nimiperinne on vaihtumassa kirjalliseksi. Alkuperäisten paikannimien kerääminen, tallentaminen ja vaaliminen tärkeää niiden historiallisten ja kulttuuristen merkitysten vuoksi:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">asukasryhmät ja niiden saapuminen alueille jättävät jälkensä paikannimistöön. Inarijärven alueella alkuperäinen nimi on usein ollut inarinsaamenkielinen, josta se on käännetty pohjoissaamenkieliseksi. Viimeisin vaihe on paikannimen vääntyminen suomeksi usein siinä muodossa kuin miltä se lausuttuna kuulostaa. Tässä vaiheessa nimen alkuperäinen merkitys häviää. Kieli muuttuu kuitenkin aikojen kuluessa. Paikannimien kielimatkalaiset, joita ei enää alkuperäisessä kielessä tunnisteta, antavat kuitenkin viitteitä vanhasta kielestä. Alkuperäiset paikannimet tulisi säilyttää ja vanhaa paikannimistöä tulisi vaalia. Paikannimet kertovat meille omasta historiastamme.” (Ilmari Mattus) </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">DĂƩƵƐϮϬϬϳ</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”Paikannimet ja alueen asutushistoria kulkevat käsi kädessä: paikannimien historiaa voidaan jäljittää kun tunnetaan alueen asutushistoriaa ja toisaalta paikannimien avulla voidaan jäljittää alueen asutushistoriaa. Tietyn alueen eri </em>
    </p>
    <p>sƵŽůĂđͲ&gt;ŽŚŝϮϬϭϯ͖DĂƩƵƐϮϬϬϳ DĂƩƵƐϮϬϬϳ ϰϵsƵŽůĂđͲ&gt;ŽŚŝϮϬϭϯ ϱϬsƵŽůĂđͲ&gt;ŽŚŝϮϬϭϯ</p>
    <p xml:lang="fin">DĞƌŬŝƚǇƐŬĂƌƩĂ͘WĂŝŬĂŶŶŝŵĞƚǀŽŝǀĂƚŬĞƌƚŽĂƉĂůũŽŶŬƵůƩƵƵƌŝŶŵĞŶŶĞŝͲ ƐǇǇĚĞƐƚćũĂŽǀĂƚĂǀĂŝŶƉĂŝŬĂŶũĂƐŝƚćĂƐƵƩĂŶĞŝĚĞŶŝŚŵŝƐƚĞŶŚŝƐƚŽƌŝĂĂŶ͘ 3.5. Ekologinen perinnetieto resurssien hallinnassa</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisöjen perinteisen tiedon ja perinteiset resurssien hallinnan tavat alueiden käyttöä koske-vissa päätöksissä.</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologisen perinnetiedon tutkimuksessa paikallisen ja yhteisöllisen resurssien hallinnan tutki-minen on ollut keskeisellä sijalla. Paikallisten</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisöjen resurssien hallinnan tavat ovat tulleet myös osaksi kansainvälistä luonnonsuojelun</p>
    <p xml:lang="fin">kenttää viime vuosikymmeninä. Monet tärkeimmistä luonnonsuojelun parissa työskente-levistä järjestöistä (esim. IUCN, WWF, World</p>
    <p xml:lang="eng">Conservation Congress, World Conservation Union ja World Comission on Protected Areas)</p>
    <p xml:lang="fin">ovat tunnustaneet alkuperäiskansojen oikeuden osallistua luonnonsuojelualueiden hallintaan. Tämä voidaan nähdä osana globaalin luonnon</p>
    <p xml:lang="fin">suojelun <span type="quote" xml:lang="fin">”uutta mallia”</span> tai <span type="quote" xml:lang="fin">”uutta paradigmaa”</span>, jossa huomioidaan alkuperäiskansojen oikeudet</p>
    <p xml:lang="fin">ja heidän perinteinen tietonsa ja tuetaan niitä. Uusi malli on osaltaan syntynyt alkuperäiskan-sojen kansainvälisten oikeuksien vahvistumisen</p>
    <p xml:lang="fin">seurauksena ja vastauksena aiempien vuosikym-menten luonnonsuojelupolitiikkaan, jonka seu</p>
    <p xml:lang="fin">rauksena alkuperäiskansat useissa tapauksissa menettivät osittain tai kokonaan asuttamansa maa-alueet ja siten mahdollisuudet kulttuurinsa</p>
    <p xml:lang="fin">harjoittamiseen.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen rooli resurssien hallinnassa nousi vahvasti esiin YK:n ympäristö- ja kehityskonferenssissa Rio de Janeirossa. Toimintaoh-jelma Agenda 21 painottaa, että alkuperäiskansat</p>
    <p xml:lang="fin">tulisi ottaa mukaan alueitaan koskevaan päätök-sentekoon, sillä heillä on merkittävää luontoon</p>
    <p xml:lang="fin">liittyvää tietoa ja perinteisiä käytäntöjä. Biodiversiteettisopimus velvoittaa allekirjoittajamaita huomioimaan alkuperäiskansojen ja paikallisten</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="fin">Tapaoikeudet ovat keskeinen paikallisten resurssien hallintaa ohjaavaa käytäntö monilla alkuperäiskansojen asuttamilla alueilla. Tapaoi</p>
    <p xml:lang="fin">keudet ovat normisto, jonka tietty ihmisryhmä on hyväksynyt yhteisönsä säännöstöksi. Tapaoi</p>
    <p xml:lang="fin">keudet ovat paikallista ja yhteisöllistä luonnonresurssien käytön hallintaa; yhteisöllisiä sääntöjä, jotka ohjaavat maankäyttöä, elinkeinojen har</p>
    <p xml:lang="fin">joittamista ja yhteisön toimintaa. Paikallisten tapaoikeuksien huomioiminen on keskeistä Bi</p>
    <p xml:lang="fin">odiversiteettisopimuksen tavoitteiden toteuttamisessa. Alkuperäiskansojen ja perinteisiä elinkeinoja harjoittavien paikallisten yhteisöjen</p>
    <p xml:lang="fin">tapaoikeuksien huomioimista edellytetään myös Akwé: Kon -ohjeissa.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelainen tapaoikeus</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelainen tapaoikeus ilmenee saamelaisessa poronhoito-, kalastus- ja keräilyperinteessä.  Tapaoikeus on kollektiivista, ja se on olemassa tavallisesti ainoastaan suullisesta muodossa. Ta</p>
    <p xml:lang="fin">paoikeuskäsitykset siirtyvät sukupolvelta toiselle käytäntöjen kautta. Tapaoikeuteen kuuluvat oi</p>
    <p xml:lang="fin">keuskäsitys ja perinteet, jotka sääntelevät muun muassa alueiden käyttöä. Perinteet ovat tärkeitä oikeuskäsitysten paikallisessa hahmottamisessa ja</p>
    <p xml:lang="fin">rajaamisessa: usein tietyn alueen pitkäaikainen ja säännönmukainen käyttö johtaa pysyvän käyt</p>
    <p xml:lang="fin">töoikeuden saamiseen. Tapaoikeuksia vahvistetaan usein rakentamalla käyttöalueelle kota tai</p>
    <p xml:lang="fin">Akwé:Kon –ohjeet: http://www.ym.fi/fi-FI/Ajankohtaista/Jul</p>
    <p xml:lang="nob">Colchester 2004</p>
    <p xml:lang="fin">kaisut/Ymparistohallinnon_ohjeita_OH/OH_12011_Akwe_ Kon_ohjeet(8997)</p>
    <p xml:lang="kal">26 kammi.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">Tapaoikeuksiin liittyy kollektiivinen aspekti tarkoittaen, että esimerkiksi jokin kyläyhteisö mieltää joitakin sääntöjä sellaisiksi normeik-si, joita kyläyhteisön jäsenten on noudatettava. Tällä tarkoitetaan sitä, että suuri osa tietyn ryh-män jäsenistä hyväksyy ryhmänsä tapaoikeudet ja noudattaa niitä kutakuinkin säännöllisesti. Tapaoikeudet siis saavat sisäisen voimansa tietyn yhteisön sosiaalisesta miljööstä ja sellaisessa mil-jöössä tapahtuvan hyväksymisen ja noudattami-sen kautta.” </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">”Se paikka kuuluu sinulle, koska olet sitä käyt-tänyt ja korjannut siellä satoa. Kaikki se, mitä käytän, on ajatuksissani. Miellän ne paikat omikseni. Paikat, jotka ovat käytetty ennen van-haan, pitäisivät olla oikeuden pohjana.” (Informantti  Helander-Renvallin Tanan kun-nassa tekemässä haastattelututkimuksessa.)</em> </p>
    <p xml:lang="fin">Luonnonresurssien käyttöön liittyvää tapaoikeutta ohjaa saamelaisilla sosiaalinen järjestelmä ja arvojärjestelmä, jossa suvuilla on omat nau-tinta-alueensa. Saamelaisporonhoitoa harjoite</p>
    <p xml:lang="fin">taan siidoissa, jotka ovat muutaman poroper-heen muodostamia sukulaisuuteen perustuvia</p>
    <p xml:lang="fin">paimennusyksiköitä. Sukujen käytössä on omat keräilyalueensa sekä kalajärvensä, ja muiden alueille ei tavallisesti mennä. Tapaoikeuksien</p>
    <p xml:lang="fin">paikkasidonnaisuus on kuitenkin joustavaa: olo-suhteiden muuttuessa sukujen ja siidojen nautin</p>
    <p xml:lang="fin">ta-alueet ovat voineet muuttua tarpeen vaatiessa tai laidunolosuhteiden mukaan. Siidat voivat myös yhdistyä. Huonona hillavuotena on mah</p>
    <p xml:lang="fin">dollista käydä toisen suvun alueella poimimassa marjoja, jos oman alueen suot ovat  kuivia ja niil</p>
    <p xml:lang="fin">lä on huonosti marjaa.</p>
    <p xml:lang="fin">Yhteisöllisyys on tärkeä osa tapaoikeutta:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”Tapaoikeus koostuu perinteistä ja oikeuskä-sityksistä, jotka pohjautuvat paikalliseen pe-rinnetietoon ja perinteisiin käytäntöihin. Perinteet ovatkin tärkeitä palasia, kun oikeus-käsitykset hahmottuvat jossain tietyssä yhteisössä. </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Helander-Renvall 2011  Kts. Helander-Renvall 2013 a  Helander-Renvall 2011</p>
    <p xml:lang="fin">Tapaoikeudet ovat kirjallisten säädösten rinnalla oleva normisto. Tapaoikeuksien suullinen luonne on johtanut siihen, että niitä ei ole hyväksyt-ty tasavertaiseksi normistoksi valtion kirjallisen</p>
    <p xml:lang="fin">lainsäädännön rinnalle. Tapaoikeuksia voidaan kuitenkin käyttää neuvotteluissa ja oikeuden</p>
    <p xml:lang="fin">käynneissä ja joissakin tapauksissa tapaoikeuksien sääntöjä on voitu ottaa virallisen lainsäädän-nön taustaksi tai  osaksi.  Norjasta tunnetaan</p>
    <p xml:lang="fin">tapaus, jossa tapaoikeus on johtanut viralliseen omistusoikeuteen. Tämä Mustametsän (Svart</p>
    <p xml:lang="fin">skog) tapaus koski 116 neliökilometrin aluetta Kåfjordissa. Saamelaiset olivat käyttäneet ja hal-linnoineet Mustametsän aluetta ikimuistoisista</p>
    <p xml:lang="fin">ajoista lähtien, perinteiseen tietoon ja tapaoike-uksiin perustuen. Alue oli valtion omistuksessa</p>
    <p xml:lang="fin">yli sata vuotta kunnes vuonna 2001 paikallinen yhteisö voitti alueen omistusoikeuden ikimuis-toisiin nautintaoikeuksiin perustuen.</p>
    <p xml:lang="nno">Helander-Renvall 2013 a  Helander-Renvall 2013 a  Eriksen 2008</p>
    <p xml:lang="fin">27 3.6. Ekologisen perinnetiedon kehittyminen ja ympäristönmuutoksiin sopeutuminen</p>
    <p xml:lang="fin">Berkesin ja Turnerin (2006) mukaan ekologinen perinnetieto kehittyy, muuttuu ja saa uusia kerroksia kahdella tavalla: ekologisen ymmärtämisen kautta sekä kriisitilanteista oppimisessa. He ovat jaotel-leet ekologisen perinnetiedon kerrostumiseen ja kehittymiseen liittyvä osa-alueet seuraavasti:</p>
    <p xml:lang="nob">Berkes &amp; Turner 2006; Turner &amp; Berkes 2006</p>
    <p xml:lang="fkv">TIEDON JA KÄYTÄNTÖJEN</p>
    <p xml:lang="vep">KEHITTYMISEN MALLITKEHITTYMISEN ELEMENTITKEHITTYMISEN MEKANISMIT</p>
    <p xml:lang="fin">ympäristön ymmärtäminenoppiminen ja havainnothavainnot ja monitorointi</p>
    <p xml:lang="fin">kriiseseistä oppimineninstituutioden kehittyminenkokeet, yritykset ja erheet</p>
    <p xml:lang="fin">tiedon kommunikointikielessä ja tarinoissa kulkeva tieto</p>
    <p xml:lang="fin">uskomusjärjestelmien kehittyminenoppiminen historiasta ja muilta yhteisöiltä</p>
    <p xml:lang="fin">Muokattu Berkes 2012  mukaan</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen ymmärrys syntyy ja kehittyy pitkäai-kaisen ympäristön havainnoinnin ja kasautuvan</p>
    <p xml:lang="fin">oppimisen, tiedon omaksumisen ja kommuni-koinnin kautta:</p>
    <p xml:lang="koi"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="fin">”Ajan kuluessa, ihmisen elämän kuluessa mui-den kokemukset yhdistyvät henkilökohtaiseen tietämykseen ja havaintoihin, kerääntyvät ja kumuloituvat ja näin muodostavat kehittynyttä tietoa ja viisautta”</span>.</em> </p>
    <p xml:lang="fin">Esimerkkinä kriisitilanteesta oppimisesta ja pe-rinteisen tiedon ja käytäntöjen kehittymisestä</p>
    <p xml:lang="fin">toimii karibujen metsästystä säätelevien normi-en ja sääntöjen kehittyminen Cree -intiaanien</p>
    <p xml:lang="nob">Turner &amp; Berkes 2006</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetietoa voi soveltaa kestävään resurssien käytön suunnitteluun, kuten metsästyksen säännöstelyyn.</p>
    <p xml:lang="koi">28</p>
    <p xml:lang="fin">keskuudessa Hudsonin lahdella Kanadassa 1980 -luvulla. Tapauksen taustalla olivat 1910 -luvun tapahtumat, jotka johtivat karibujen katoami</p>
    <p xml:lang="fin">seen Quebeqin ja Ungavan niemimaalta: kiväärien tultua karibuja metsästettiin tehokkaasti, eikä ihmisen ja luonnon suhdetta sääteleviä eettisiä</p>
    <p xml:lang="fin">normeja noudatettu uusien metsästystapojen omaksumisen myötä. Seurauksena oli karibujen</p>
    <p xml:lang="fin">katoaminen: ne pysyivät poissa Chisasibin Cree -intiaanien alueilta yli 70 vuotta. Yhteisöjen van-himmat ennustivat karibuiden jonakin päivänä</p>
    <p xml:lang="fin">palaavan. Karibut palasivat talvella 1982/83. Eläinten</p>
    <p xml:lang="fin">palattua niitä metsästettiin jälleen runsaasti ja ilman rajoitteita. Karibut pysyivät poissa alueelta koko seuraavan talven. Creet kutsuivat koolle ky</p>
    <p xml:lang="fin">läkokouksen. Kylien vanhimmat kertoivat koko-uksessa suullisen perinteen muodossa säilyneen</p>
    <p xml:lang="fin">tarinan 1910-luvun liikametsästyksestä ja selittivät karibujen katoamisen johtuneen siitä, että perinteisiä metsästystä sääteleviä eettisiä sääntöjä</p>
    <p xml:lang="fin">oli rikottu. Vanhimpien mielestä nuoret metsäs-täjät olivat karibujen nyt palattua toimineet ta</p>
    <p xml:lang="fin">valla, joka oli epäkunnioittava eläimiä kohtaan. Vanhimmat painottivat, että karibut palaisivat tulevaisuudessa vain jos niitä kohdeltiin kunni</p>
    <p xml:lang="fin">oittavasti ja perinteisten eettisten sääntöjen mu-kaisesti. Vanhempien johdolla sovittiin uusista</p>
    <p xml:lang="fin">metsästystä säätelevistä, yhteisössä hyväksytyistä normeista. Kun karibut seuraavan kerran pala-sivat alueelle, metsästys oli säädeltyä ja noudatti</p>
    <p xml:lang="fin">paikallisia normeja.   Tapauksessa kylien vanhimmat sovelsivat</p>
    <p xml:lang="fin">suullisessa muodossa kulkenutta perinnetietoa kriisitilanteessa sillä seurauksella, että ka-ribut palasivat jälleen alueelle ja niiden kannat</p>
    <p xml:lang="nob">Kts. Berkes &amp; Turner 2006; Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="fin">vakiintuivat. Huomionarvoista on, että aiem</p>
    <p xml:lang="fin">mista kriiseistä oppiminen,  kylien vanhimpien ja heidän tuntemansa perinteen kunnioitus, sekä</p>
    <p xml:lang="fin">säännöistä sopiminen paikallistasolla ilman viranomaisten väliintuloa johtivat resurssien käyt-töä sääntelevän strategian kehittymiseen.</p>
    <p xml:lang="fin">Ympäristön ymmärtäminen ja kriiseistä oppiminen ovat myös sopeutumisen reunaehtoja.  Arctic Climate Impact Assessment (ACIA) -ra-portin mukaan alkuperäiskansojen sopeutumista</p>
    <p xml:lang="fin">ilmastonmuutokseen edesauttavat pitkäaikainen kokemus vaihtelevista arktisista olosuhteista,</p>
    <p xml:lang="fin">joustavat käytännöt elinkeinojen harjoittamisessa (esimerkiksi laidunalueiden valinta, met-sästykseen liittyvät käytännöt) sekä resurssien</p>
    <p xml:lang="fin">jakamisen etiikka. Resurssien jakamisen etiikka liittyy kiinteästi tapaoikeuksiin. Tapaoikeudet</p>
    <p xml:lang="fin">ovat perinnetiedon tapaan dynaamisia, esimerkiksi sukujen nautinta-alueiden rajoissa ja käyt-töoikeuksissa voidaan joustaa tilanteen mukaan:</p>
    <p xml:lang="fin">huonoina vuosina ei jätetä pulaan niitä, joiden nautinta-alueet eivät tuota satoa. Monissa tapa</p>
    <p xml:lang="fin">uksissa yhteiskunnalliset normit ja lait, jotka säätelevät resurssien käyttöä ja  alueiden suojelua, asettavat kuitenkin sopeutumiselle ehtoja, joi</p>
    <p xml:lang="fin">den sisältöön paikalliset yhteisöt eivät aina pysty vaikuttamaan.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetiedon potentiaali vastata äkillisiin, yllättäviin ja aiemmin tuntemattomiin muutok-siin  tai katastrofeihin voi myös olla rajallinen.</p>
    <p xml:lang="fin">Inuittien perinteistä ravintoa ja arktisen alueen saastumista tutkineen Cassadyn (2007) mukaan</p>
    <p xml:lang="fin">erityisesti näkymättömät uhat ja muutokset kuten radioaktiivinen säteily, ovat niin radikaaleja ympäristönmuutoksia, että niihin reagoiminen</p>
    <p xml:lang="nob">Berkes &amp;Turner 2006</p>
    <p xml:lang="isl">Huntington &amp; Fox 2005</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. esim. Tyler ym. 2007</p>
    <p xml:lang="fin">29 perinnetietoon perustuen on hyvin haasteellista.  Tutkijoiden ja perinnetiedon haltijoiden yhteistyö on siksi tärkeää erityisesti ympäristön</p>
    <p xml:lang="fin">saastumiseen liittyvissä tapauksissa ja kysymyksissä. Esimerkkinä tutkijoiden ja paikallisten yhteisöjen yhteistyöstä voidaan mainita Alaskan</p>
    <p xml:lang="fin">yliopiston ja Alaskan alkuperäiskansojen tiede-komission perinteistä ravintoa, kaukokulkeu</p>
    <p xml:lang="fin">tuvia saasteita ja raskasmetalleja  koskeva tietokanta <span type="quote" xml:lang="est">”Alaska Traditional Knowledge and Native Foods Database”</span> , johon on koottu laajasti tietoa</p>
    <p xml:lang="fin">perinteisistä ruuista, niiden ravintoarvoista ja ra-vinnon raskasmetallipitoisuuksista eri alueilla, al</p>
    <p xml:lang="fin">kuperäiskansojen huolenilmauksia liittyen perinteiseen ravintoon, sekä tietoa lajeista, jotka ovat alkuperäiskansoille taloudellisesti ja kulttuurises</p>
    <p xml:lang="fin">ti merkittäviä.  Nopeasti muuttuvassa ympäristössä voidaan</p>
    <p xml:lang="fin">tarvita täysin uudenlaista tietämystä, esimerkiksi Kanadassa inuitit ovat alkaneet käyttää satelliitti-karttoja apuna jäällä kulkemisessa, sillä ilmaston</p>
    <p xml:lang="fin">lämpeneminen on tehnyt perinteiseen tietoon no-jaavan jääolosuhteiden ennustamisen hyvin vai</p>
    <p xml:lang="fin">keaksi. Toisaalta ympäristön syvä ymmärtäminen ja perinteinen tietämys voivat auttaa luonnonka-tastrofien ennustamisessa ja niistä selviämisessä.</p>
    <p xml:lang="fin">YK:n ympäristöohjelma (UNEP) on toteuttanut yhdessä Venäjän pohjoisten alkuperäiskansojen</p>
    <p xml:lang="fin">järjestön (RAIPON) kanssa projektin, jossa kerättiin alkuperäiskansojen luonnonkatastrofei-hin ja poikkeuksellisiin sääolosuhteisiin, niiden</p>
    <p xml:lang="fin">ennustamiseen ja niihin varautumiseen liittyvää tietoa haastattelemalla poronhoitajia Nenetsiassa</p>
    <p xml:lang="fin">ja Kamtsatkassa.  Haastattelujen mukaan po</p>
    <p xml:lang="fin">ronhoitajat ennustavat myrskyjä, tulivuorenpur-kauksia ja muita luonnonmullistuksia erityisesti</p>
    <p xml:lang="nno">Kts: http://www.nativeknowledge.org/db/explain/</p>
    <p xml:lang="nno">aboutproj.html   Kts: http://www.grida.no/polar/news/2404.aspx?p=10</p>
    <p xml:lang="fin">eläinten käyttäytymistä tarkkailemalla. Sami Allaskuvlan EALAT -projektissa on kehitetty uusia keinoja ennustaa poikkeuksellisia laidunolosuh</p>
    <p xml:lang="fin">teita, kuten laidunten jäätymistä, yhdistämällä poromiesten luontotietoa, esimerkiksi kasvillis- ja lumitietoa, ja tieteellisiä metodeja, kuten kau</p>
    <p xml:lang="fin">kokartoitusta ja lämpötilamittauksia. NASA on aloittanut yhteistyössä EALATin ja muiden</p>
    <p xml:lang="fin">toimijoiden kanssa satelliitteihin perustuvan palvelun <span type="quote" xml:lang="eng">“Satellite Rain-On-Snow Detection: A New Climate Change Product”</span> tuottamisen.</p>
    <p xml:lang="fin">Palvelun, joka mittaa lumiolosuhteita päivittäin läpi talven, tarkoituksena on auttaa poronhoita</p>
    <p xml:lang="fin">jien sopeutumista ilmastonmuutokseen arktisella alueella. Palvelun tietoja käyttämällä poromiehet voivat jatkossa välttää laidunalueita, joiden talvi</p>
    <p xml:lang="fin">sen jäätymisen riski on suuri, sekä varautua pa-remmin poikkeuksellisiin sääoloihin.</p>
    <p xml:lang="nno">Maynard ym. 2011; http://reindeerherding.org/projects/</p>
    <p xml:lang="nno">ealat/  Kts. lisätietoa http://samas.no/en/node/513</p>
    <p xml:lang="koi">30</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="eng">ACIA 2005. Impact of a Warming Arctic: Arctic Climate Impact Assessment. Cambridge: Cambridge University Press. Anderson, D. M., Salick, J., Moseley, R.K. &amp; Xiaokun, O. 2005. Con-serving the sacred medicine mountains: a vegetation analysis of</p>
    <p xml:lang="eng">Tibetan sacred sites in northwest Yunnan. Biodiversity and Con-servation 14: 3065–3091.</p>
    <p xml:lang="nob">Berkes,  F.  2012.  Sacred  Ecology.  Philadelphia:  Taylor  &amp;  Francis.  3. painos .</p>
    <p xml:lang="eng">Berkes, F. &amp; Turner, N.J. 2006. Knowledge, learning and the evolution of  conservation  practice  for  social-ecological  system  resilience. Human ecology 34:479–494.</p>
    <p xml:lang="eng">CAFF  2004.  The  Conservation  Value  of  Sacred  Sites  of  Indigenous People of the Arctic: A Case Study in Northern Russia. CAFF techni</p>
    <p xml:lang="eng">cal report no. 11. http://library.arcticportal.org/1302/1/Technical-Rep-no.-11.pdf</p>
    <p xml:lang="eng">Cassady, J. 2007. A Tundra of Sickness: The Uneasy Relationship bet-ween Toxic Waste, TEK, and Cultural Survival. Arctic Anthropology</p>
    <p xml:lang="eng">44: 87–97. Colchester, M. 2004. Indigenous peoples and resource management. Environmental Science &amp; Policy 7: 145–153.</p>
    <p xml:lang="eng">Couzin,  J.  2007.  Opening  doors  to  native  knowledge.  Science  315: 1518–1519.</p>
    <p xml:lang="eng">Cristancho, S. &amp; Vining, J. 2004. Culturally defined Keystone Species. Human Ecology Review 11: 153–164. Dudley,  N.  Higgins-Zogib,  L.  &amp;  Mansourian,  S.  2005.  Beyond  Belief -  Linking  faiths  and  protected  areas  for  biodiversity  conservati-on.  Manchester:  WWF  International,  Alliance  of  Religions  and</p>
    <p xml:lang="eng">Conservation.  Dudley, N., Higgins-Zogib, L. &amp; Mansourian, S. 2009. The Links bet-ween Protected Areas, Faiths, and Sacred Natural Sites. Conserva-tion Biology 23: 568–577.</p>
    <p xml:lang="eng">Eriksen, G. 2008. Alders tids bruk. Oslo: Fagbokforlaget publishers. Gorenflo, J.L., Romaine, S., Mittermeier, R.A. &amp; Walker-Painemilla, K. 2012. Co-occurrence of linguistic and biological diversity in biodi-versity hotspots and high biodiversity wilderness areas. Procee-dings for National Academy of Science of United States of America</p>
    <p xml:lang="fin">109: 8032–8037. Heikkinen,  H.  2002.  Sopeutumisen  mallit:  Poronhoidon  adaptaatio jälkiteolliseen  toimintaympäristöön  Suomen  läntisellä  poronhoi</p>
    <p xml:lang="fin">toalueella 1980-2000. Helsinki: Suomalaisen kirjallisuuden seura. Helander, J. 1985. Tenon lohi ja saamelaiskulttuuri. Lappi 4. Saame-laisten  ja  suomalaisten  maa.  Hämeenlinna:  Arvi  A.  Karisto  Oy, 105–113.</p>
    <p xml:lang="fin">Helander-Renvall,  E.  2011. Saamelaisten perinnetieto, tapaoikeudet ja biologinen monimuotoisuus. Selvitys Artikla 8(j)  työryhmälle. Helander-Renvall, E. 2013 a. Saamelainen tapaoikeus. Teoksessa Magga, P. &amp; Ojanlatva, E. (toim.) Ealli biras. Elävä ympäristö. Saamelai-nen kulttuuriympäristöohjelma. Inari: Sámi museum –Saamelais-museosäätiö, 132–134.</p>
    <p xml:lang="fin">Helander-Renvall, E. 2013 b. Tenon kullepyynti osana vanhaa siidajärjestystä.  Teoksessa Magga, P. &amp; Ojanlatva, E. (toim.) Ealli biras. Elävä  ympäristö.  Saamelainen  kulttuuriympäristöohjelma.  Inari:</p>
    <p xml:lang="eng">Sámi museum –Saamelaismuseosäätiö, 135–136. Huntington,  H.  &amp;  Fox,  S.  2005.  The  Changing  Arctic:  Indigenous Perspectives. Arctic Climate Impact Assessment: http://www.acia.uaf.edu/PDFs/ACIA_Science_Chapters_Final/ACIA_Ch03_Final.</p>
    <p xml:lang="eng">pdf Inga, B. 2008. Traditional ecological knowledge among reindeer her-ders in Northern Sweden. Umeå: Swedish University of Agricultu-ral Studies.</p>
    <p xml:lang="eng">Jamir, S. A., &amp; Pandey, H.N. 2003. Vascular plant diversity in the sacred groves of Jaintia Hills in northeast India. Biodiversity and Conser-vation 12:1497–1512.</p>
    <p xml:lang="eng">Jernsletten,  N.  1997.  Sami  Traditional  Terminology:  Professional Terms Concerning Salmon, Reindeer and Snow. Teoksessa Gaski,</p>
    <p xml:lang="eng">H. (toim.) Sami Culture in a New Era, The Norwegian Sami Experi-ence. Karasjok: Davvi Girji OS, 86–108.</p>
    <p xml:lang="fin">Magga, O.H. 2006. Diversity in Saami terminology for reindeer, snow, and ice. International Social Science Journal 58: 25–34. Magga, P. 2007. Rakennuksia, kotasijoja, muistoja – saamelaista kulttuuriympäristöä  inventoimassa.  Teoksessa  Elo,  T.  &amp;  Magga,  P. (toim.)  Eletty,  koettu  maisema  –  näkökulmia  saamelaiseen  kult</p>
    <p xml:lang="fin">tuurimaisemaan. Suomen ympäristö 34. Rovaniemi: Lapin ympä-ristökeskus,  11–24.</p>
    <p xml:lang="eng">Mallarch, J-M, Papayannis, T. &amp; Virtanen, R. 2012. (toim.) The Diversi-ty of Sacred Lands in Europe. Proceedings of the Third Workshop</p>
    <p xml:lang="fin">of the Delos Initiative – Inari/Aanaar 2010. Switzerland: IUCN. Mattus, I. 2007. Mitä paikannimet kertovat? Teoksessa Elo, T. &amp; Mag-ga, P. (toim.) Eletty, koettu maisema – näkökulmia saamelaiseen kulttuurimaisemaan. Suomen ympäristö 34. Rovaniemi: Lapin ym</p>
    <p xml:lang="nob">päristökeskus, 65–75. Maynard, N.G., Oskal, A., Turi, J.M., Mathiesen, S.D., Eira, I.M.G., Yur-chak, B., Etylin, V. &amp; Gebelein, J. 2011. Impacts of Arctic Climate</p>
    <p xml:lang="eng">and Local Use Changes on Reindeer Pastoralism: Indigenous Kno-wledge and Remote Sensing. Teoksessa Gutman, G. &amp; Reissel, A. (toim.) Eurasian Arctic Land Cover and Land Use in a Changing Cli</p>
    <p xml:lang="eng">mate. Lontoo &amp; New York: Springer, 177–207. Nabhan, G.P., Pynes, P. &amp; Joe, T. 2002. Safeguarding species, langu-ages, and cultures in the time of diversity loss: from the Colorado Plateau to global hotspots. Annuals of Missouri Botanical Garden</p>
    <p xml:lang="fin">89:164–75 Näkkäläjärvi, K. 2012. Greetings from the Saami Parliament. Teoksessa Mallarch, J-M, Papayannis, T. &amp; Virtanen, R. (toim.) The Diversity</p>
    <p xml:lang="eng">of Sacred Lands in Europe. Proceedings of the Third Workshop of the Delos Initiative, Inari/Aanaar 2010. Switzerland: IUCN, 27–33.</p>
    <p xml:lang="fin">31 Näkkäläjärvi, K. 2013. Jauristunturin poropaimentolaisuutta sekä kulttuurin kehitystä ja tietojärjestelmää vuosina 1930-1995. Helsinki: Helsingin yliopisto.</p>
    <p xml:lang="fin">Pentikäinen, J. 1995. Saamelaiset. Pohjoisen kansan mytologia. Suo-malaisen kirjallisuuden seura. Hämeenlinna: Karesto Oy.</p>
    <p xml:lang="fin">Ympäristöministeriö  2011.  Akwé:  Kon  –ohjeet.  Ympäristöhallinnon ohjeita 1/2011. Helsinki:Ympäristöministeriö. Äikäs,  T.  2011.  Rantakiviltä  tuntureille  -  pyhät  paikat  saamelaisten rituaalisessa  maisemassa.  Tornio:  Pohjois-Suomen  historiallinen yhdistys.</p>
    <p xml:lang="nob">Qvistad, J. 1932. Lappische Heilkunde. Series B, vol. 20. Oslo: H. Aschenhoug, Instituttet for Sammenlignende Kulturforskning. Riseth, J. Å., Tømmervik H., Helander-Renvall, E., Labba, N., Johans-son, C., Malnes, E., Bjerke, J.V., Jonsson, C., Pohjola, V., Sarri, L-E.,  Schanche,  A.  &amp;  Callaghan,  T.V.  2011.  Sámi  traditional  ecological</p>
    <p xml:lang="eng">knowledge as a guide to science: snow, ice and reindeer pasture facing climate change. Polar Record 47:202–217.</p>
    <p xml:lang="fin">Saijets, M. &amp; Helander-Renvall, E. 2009. Ihmisen, poron ja luonnon vuorovaikutus. Rovaniemi: Lapin yliopisto.</p>
    <p>Solbakk, A. 2007. Noaidevuohta ja álbmotmedisiidna. Sámi Mythology and Folk Medicine. Teoksessa Solbakk, J. T. (toim.) Arbevirolaš máhttu ja dahkkivuoigatvuohta. Traditional knowledge and copy</p>
    <p xml:lang="nno">right. Karasjok: Sámikopiija, 15–59. Tunón, H. 2004. Traditionell kunskap och lokalsamhällen -artikel 8j i Sverige.  http://www.slu.se/Global/externwebben/centrumbild-ningar-projekt/centrum-for-biologisk-mangfald/Dokument/pub</p>
    <p xml:lang="fin">Äikäs, T. 2012. Tupakoivat, laulavat ja liikkuvat kivet. Kommunikointia seitojen  kanssa.  Teoksessa  Lehtola,  V-P,  Piela,  U  &amp;  Snellman,  H. (toim.) Saamenmaa. Kulttuuritieteellisiä näkökulmia. Kalevalaseu-ran vuosikirja 91. Porvoo: Suomalaisen Kirjallisuuden Seura.</p>
    <p xml:lang="fin">Piirros:  Heidi  Konttinen.  Saamelaiskäsitöihin  nivoutunut  ekologinen perinnetieto. 2014 Piirros: Heidi Konttinen. Maiseman tarina. 2014. Piirroksessa käytetty mallina kuvaa Welcome to Lapland! Sami Keinänen</p>
    <p xml:lang="fin">Piirros: Heidi Konttinen. Merkityskartta. 2014 Kuva: Heidi Konttinen. Joutsen. Kuva: Francis Joy. Kuva: Elina Helander-Renvall. Kuva: Peter Nijenhuis: flickr commons: https://www.flickr.com/photos/peternijenhuis/</p>
    <p xml:lang="swe">likationer-cbm/cbm-skriftserie/cbm-skriftserie-10-traditionell-kunskap-och-lokalsamhallen.pdf</p>
    <p xml:lang="eng">Turner, N.J. &amp; Berkes, F. 2006. Coming to understanding: developing conservation  through  incremental  learning  in  the  Pacific  North</p>
    <p xml:lang="nob">west. Human ecology 34:495–513. Tyler, N.C.J., Turi, J.M., Sundset, M.A., Strøm Bull, K., Sara, M.N., Rei-nert, E., Oskal, N., Nellemann, C., McCarthy, J.J., Mathiesen, S.D.,</p>
    <p xml:lang="nob">Martello, M.L., Magga, O.H., Hovelsrud, G.K., Hanssen-Bauer, I., Eira, N.I., Eira, I.M.G. &amp; Corell, R.W. 2007.  Saami reindeer pasto-ralism under climate change: Applying a generalized framework</p>
    <p xml:lang="eng">for vulnerability studies to a sub-arctic social–ecological system. Global environmental change 17:191–206.</p>
    <p xml:lang="eng">Virtanen, P. 2002. The role of customary institutions in the conserva-tion of biodiversity: sacred forests in Mozambique. Environmental</p>
    <p xml:lang="fin">Values 11:227–241. Vuojala-Magga, T., Turunen, M., Ryyppö, T. &amp; Tennberg, M. 2011. Re-sonance Strategies of Sámi Reindeer Herders in Northernmost Fin</p>
    <p xml:lang="fin">land during Climatically Extreme Years. Arctic 64:227–241. Vuolab-Lohi,  K.  2013.  Paikannimet  kertovat  ympäristön  käytöstä. Teoksessa Magga, P. &amp; Ojanlatva, E. (toim.) Ealli biras. Elävä ympä-ristö. Saamelainen kulttuuriympäristöohjelma. Inari: Sámi muse</p>
    <p xml:lang="eng">um –Saamelaismuseosäätiö,  120–121. Wadley,  R.  L.,  &amp;  Colfer,  C.  J.  P.    2004.  Sacred  forest,  hunting,  and conservation  in  West  Kalimantan,  Indonesia.  Human  Ecology 32:313– 338.</p>
    <p xml:lang="eng">Wild, R. &amp; McLeod, C. 2008 (toim.) Sacred Natural Sites: Guidelines for Protected Area Managers. Switzerland: IUCN.</p>
    <p xml:lang="fin">32 Perinteinen luonnon monimuotoisuuteen liittyvä tietämys on vaarassa heikentyä ja kadota. Vanhojen sukupolvien poistuessa tietoa katoaa konkreettisesti, ja ympäristön sekä elämäntapojen muuttuminen heikentää tietoa vaikeuttaen sen siirtymistä nuoremmille sukupolville. Rauna Triumf kuvaa kuinka saamenkäsityöhön liittyvien perinteisten tietojen ja taitojen siirtyminen on heikentynyt:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”1970-luvulta eteenpäin on elämän meno muuttunut kiihtyvällä tahdilla. Arvot ovat koventuneet, melkein kaikki mitataan rahassa. Ihmisillä täytyy olla rahaa jos aikoo pärjätä ja  rahaa saa tekemällä työtä ja niin moni on sen vuoksi joutunut jättämään kotiseutunsa ja siirtymään työn perässä muualle. Tämä on osaltaan vaikuttanut duodji -taitojen siirtymiseen  sukupolvelta toiselle, koska pitkät välimatkat vaikeuttavat yhdessä tekemistä eikä  päiväkodeissa ja kouluissa opeteta duodjia.” </em>
    </p>
    <p xml:lang="deu">WƵŚĞĞŶǀƵŽƌŽ͕^ĂĂŵĞůĂŝƐŬƵůƩƵƵƌŝŶƐƵŽũĞůƵ^ƵŽŵĞƐƐĂʹƐĞŵŝͲ ŶĂĂƌŝ&gt;Ğǀŝůůćϯ͘ϭϮ͘ϮϬϭϬ</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisten kestävän kehityksen ohjelman mukaan:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”Perinteinen tieto säilyy ainoastaan aktiivisessa käytössä. Perinteisen tietämyksen ja osaamisen luonnollinen siirtyminen sukupolvelta toiselle on saamelaisessa yhteisössä viimeisen parinkymmenen vuoden aikana vähentynyt ja vaikeutunut hyvin hälyttävällä tavalla, paikoitellen se on jopa lakannut kokonaan. Tähän vaikuttaa moni syy: suomalainen koulujärjestelmä, koulutiedon arvostaminen perinteisen tiedon edelle, nuorten poismuutto saamelaisalueelta, jolloin suullisen tiedon luontevat siirtymismahdollisuudet katoavat. Perinteisten elinkeinojen harjoittamisen vaikeutuminen, ammattimaisen metsästyksen ja kalastuksen lähes kokonaan katoaminen saamelaisten kotiseutualueelta ja poronhoidon kamppailu kilpailevien maankäyttömuotojen kanssa johtavat siihen, että saamelaisnuoret eivät halua ryhtyä kannattamattomaksi </em>
    </p>
    <p>ϰ D/&lt;^/&lt;K&gt;K'/^EWZ/EEd/KE SÄILYTTÄMINEN ON TÄRKEÄÄ?</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">Leivänsyrjää valitsemassa.</em>EƵŽƌĞƚƐĂĂŵĞůĂŝƐĞƚũŽƵƚƵǀĂƚƵƐĞŝŶǀĂůŝƚƐĞŵĂĂŶũŽŬŽƐƵŽŵĂůĂŝƐĞŶƚĂŝƐĂĂŵĞůĂŝƐĞŶƟĞĚŽŶũĂĞůŝŶŬĞŝŶŽŶ͘ <em type="italic">katsottujen elinkeinojen harjoittajiksi. Tällöin näiden osa-alueiden tietämystä ei nähdä enää tar-peelliseksi oppia. Ja kun yhteys saamelaisalueeseen, </em></p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">perinteisen tietämyksen ytimeen katkeaa, muuttuu sitä koskeva tietämys käsittämättömäksi nipuksi irrallisia toimintoja, tapoja ja uskomuksia, jotka </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">voivat näyttää jopa tarpeettomilta.”</em> </p>
    <p xml:lang="fin">YK:n Talous- ja sosiaalineuvoston mukaan</p>
    <p xml:lang="fin">Kaikista maailmassa puhutuista kielistä 50–90 prosentin arvioidaan olevan vaarassa kadota seu-raavan 100 vuoden aikana. Monet näistä kielistä</p>
    <p xml:lang="fin">ovat alkuperäiskansojen käyttämiä kieliä.  Esi</p>
    <p xml:lang="fin">merkiksi koltansaamea puhuvia henkilöitä on ar-violta vain sataviisikymmentä.</p>
    <p xml:lang="fin">Vuorovaikutus ympäröivän luonnon kanssa ja siihen liittyvää perinnetieto ja kielelliset ilmaisut</p>
    <p xml:lang="fin">ekologisten perinnetiedon säilymistä uhkaavat maailmanlaajuisesti seuraavat seikat:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Kulttuurinen assimilaatio ◊ Luonnonympäristöjen tuhoutuminen ◊ Globalisaatio ◊  Alkuperäiskansojen yhteyksien katoaminen perinteisille elinalueille ◊ Tiedon siirtymisen estyminen nuorille sukupolville ◊ Tiedon väärinkäyttö ◊ Alkuperäiskansojen  syrjäyttäminen  päätöksenteossa  ja  alkuperäiskansojen  perinteisten  käytäntöjen,    tapojen  ja  instituutioiden  huomiotta jättäminen ◊ Nomadisen elämäntavan vaikeutuminen ◊  Ilmastonmuutos ◊  Urbanisaatio ◊  Alkuperäiskansojen kielten katoaminen ◊ Yhteisöjen vanhimpien kuolemat ◊ Ekologisen perinnetiedon kaupallistaminen ◊ Kansallisten  poliittisten  keinojen  heikkous  tiedon suojelemiseksi ◊  Alkuperäiskansojen  perinteisen  tiedon  merkityksen vähätteleminen ◊ Sodat, konfliktit ja köyhyys</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteisen ekologinen tietämyksen säilymistä uhkaa myös vähemmistökielten katoaminen.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjät 2006</p>
    <p xml:lang="fin">ovat tärkeä osa alkuperäiskansojen kulttuurista identiteettiä. Perinnetieto ja kieli säilyttävät tietoa ympäristöstä ja luonnosta. Luontaiselin</p>
    <p xml:lang="fin">keinojen menestyksekäs harjoittaminen ja eko-loginen perinnetieto kytkeytyvät yhteen, ja näin</p>
    <p xml:lang="fin">ollen perinnetiedon häviämisellä voi olla myös taloudellisia vaikutuksia. Perinnetietoa tulee säilyttää, koska se on itses</p>
    <p xml:lang="fin">sään arvokasta ja osa alkuperäiskansakulttuuria. Ekologista perinnetietoa tulee säilyttää ensisi</p>
    <p xml:lang="fin">jaisesti alkuperäiskansoja itseään varten. Tämän lisäksi ekologisella perinnetiedolla on merkittävä rooli luonnon monimuotoisuuden tutkimisessa,</p>
    <p xml:lang="fin">ja se tuo erilaisia näkökantoja ympäristön suoje-luun ja luonnonresurssien hallintaan. Erityisesti</p>
    <p xml:lang="fin">eristäytyneillä ja luonnonoloiltaan vaativilla alueilla alkuperäiskansojen perinnetieto on osoit-tautunut kustannustehokkaaksi ja alueellisesti</p>
    <p xml:lang="fin">kattavaksi tietolähteeksi tutkimuksissa. Paikal-liset ympäristönmuutoksiin liittyvät havainnot</p>
    <p xml:lang="fin">ovat tärkeitä  muun muassa ilmaston lämpenemisen vaikutuksia selvitettäessä. Ekologisen pe-rinnetiedon kadotessa häviää tietoa luonnosta ja</p>
    <p xml:lang="fin">erilaisista resurssien hallinnan tavoista, joilla on suuri merkitys paikallisessa ympäristön ja luon</p>
    <p xml:lang="fin">non monimuotoisuuden suojelussa eri puolilla maapalloa.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteisen ekologisen tietämyksen, käytäntöjen</p>
    <p xml:lang="fin">Oviedo ym. 2004</p>
    <p>ECOSOC 2005</p>
    <p xml:lang="smn">Seurujärvi-Kari 2014</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. Oviedo ym. 2004</p>
    <p xml:lang="fin">34 ja innovaatioiden säilyttäminen on sekä osa kestävää kehitystä, että alkuperäiskansojen henkisen kulttuuriperinnön vaalimista. Alkuperäiskansojen perinteisen tietämyksen vaaliminen kytkeytyy oikeudenmukaisuuteen ja tasa-arvon edistämiseen: perinnetiedon käyttäminen paikallisessa resurssien hallinnassa edellyttää alkuperäiskansojen osallistumista alueelliseen päätöksentekoon. Alkuperäiskansojen marginalisoiminen ja jättäminen päätöksenteon ulkopuolelle puolestaan vaikeuttaa perinteisen tiedon ja käytänteiden säilymistä elinvoimaisina.</p>
    <p xml:lang="vep">KIELTEN UHANALAISUUS</p>
    <p xml:lang="deu">hE^K ŽŶ ũƵůŬĂŝƐƵƐƐĂĂŶ ;ϮϬϭϭͿ ũĂŽƚĞůůƵƚ ŬŝĞůƚĞŶ ƵŚĂŶĂůĂŝƐƵƵĚĞŶŬƵƵƚĞĞŶƚĂƐŽŽŶ͗</p>
    <p xml:lang="nno">ϭ͘ ƚĂƐŽůůĂŬŝĞůĞŶƟůĂŽŶǀĂŬĂĂ͗ŬŝĞůĞŶƐŝŝƌƚǇŵŝͲ ŶĞŶƐƵŬƵƉŽůǀĞůƚĂƚŽŝƐĞůůĞĞŝŽůĞǀĂĂƌĂŶƚƵŶƵƚ ũĂŬŝĞůƚćƉƵŚƵǀĂƚŬĂŝŬŬŝƐƵŬƵƉŽůǀĞƚ͘ Ϯ͘ ƚĂƐŽůůĂ ŬŝĞůŝ ŽŶ ƵŚĂŶĂůĂŝŶĞŶ͗ ůĂƉƐŝƐƚĂ ƐƵƵƌŝ ŽƐĂƉƵŚƵƵŬŝĞůƚćŵƵƩĂƐĞŶŬćǇƩćŵŝŶĞŶƌĂͲ ũŽŝƩƵƵǀĂŝŶƟĞƩǇŝŚŝŶŬćǇƩƂĂůŽŝŚŝŶ͘ ϯ͘ ƚĂƐŽůůĂ ŬŝĞůŝ ŽŶ ĞŚĚŽƩŽŵĂŶ ƵŚĂŶĂůĂŝŶĞŶ͗ ůĂƉƐĞƚĞŝǀćƚŽƉŝŬŝĞůƚćŬŽƚŽŶĂ͘ ϰ͘ ƚĂƐŽůůĂŬŝĞůŝŽŶǀĂŬĂǀĂƐƟƵŚĂŶĂůĂŝŶĞŶ͗ŬŝĞůƚć ƉƵŚƵǀĂƚ ǀĂŝŶ ŝƐŽǀĂŶŚĞŵŵĂƚ ũĂ ǀĂŶŚĞŵƉŝ ƐƵŬƵƉŽůǀŝ͕ ĞŝǀćƚŬć ŶƵŽƌĞŵŵĂƚ ǀćůƩćŵćƩć ƉƵŚƵƐŝƚćůĂƉƐŝůůĞĞŶƚĂŝůĂƐƚĞŶůćƐŶćŽůůĞƐƐĂ͕ ǀĂŝŬŬĂǇŵŵćƌƚćǀćƚŬŝŶŬŝĞůƚć͘ ϱ͘ ƚĂƐŽůůĂŬŝĞůŝŽŶŬƌŝŝƫƐĞƐƟƵŚĂŶĂůĂŝŶĞŶ͗ũćůũĞůͲ ůćŽŶǀĂŝŶŝŬććŶƚǇŶĞŝƚćŬŝĞůĞŶƉƵŚƵũŝĂ͘ ϲ͘ ƚĂƐŽůůĂ ŬŝĞůŝ ŽŶ ŬĂĚŽŶŶƵƚ͗ ƉƵŚƵũŝĂ Ğŝ ĞŶćć ŽůĞ͘</p>
    <p xml:lang="fin">Kaikkia Suomessa puhuttavia saamenkieliä voidaan pitää uhanalaisina. Inarinsaamen puhujia on arviolta 250 ja koltansaamen 150. Koltansaame voidaan sijoittaa yllä olevan luokituksen mukaisesti kohtaan neljä: vakavasti uhanalainen; ja inarinsaame joko kohtaan kolme tai kaksi: uhanalainen tai ehdottoman uhanalainen. Myös pohjoissaamea voidaan pitää uhanalaisena, sillä tällä hetkellä suurin osa kielen puhujista asuu kielen luonnollisen käyttöympäristön ulkopuolella.</p>
    <p xml:lang="smn">&gt;ćŚƚĞĞƚ͗</p>
    <p xml:lang="vep">K^K ϮϬϬϱ͘ ZĞƉŽƌƚ ŽĨ ƚŚĞ /ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂů dĞĐŚŶŝĐĂů tŽƌŬƐŚŽƉ ŽŶ /ŶĚŝŐĞŶŽƵƐ dƌĂĚŝƟŽŶĂů &lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ͘ /ŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂů dĞĐŚŶŝĐĂů tŽƌŬͲ ƐŚŽƉŽŶ/ŶĚŝŐĞŶŽƵƐdƌĂĚŝƟŽŶĂů&lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ͕WĂŶĂŵĂŝƚǇ͕WĂŶĂŵĂ͕ hŶŝƚĞĚEĂƟŽŶƐĐŽŶŽŵŝĐĂŶĚ^ŽĐŝĂůŽƵŶĐŝů͘</p>
    <p xml:lang="vep">KǀŝĞĚŽ͕ '͕ 'ŽŶǌĂůĞƐ͕ ͘ Θ DĂĸ͕ ͘ ϮϬϬϰ͘ dŚĞ /ŵƉŽƌƚĂŶĐĞ ŽĨ dƌĂĚŝͲ ƟŽŶĂů ĐŽůŽŐŝĐĂů &lt;ŶŽǁůĞĚŐĞ ĂŶĚ tĂǇƐ ƚŽ WƌŽƚĞĐƚ /ƚ͘ dĞŽŬƐĞƐƐĂ dǁĂƌŽŐ͕^͘Θ&lt;ĂƉŽŽƌ͕W͘;ƚŽŝŵ͘ͿWƌŽƚĞĐƟŶŐĂŶĚƉƌŽŵŽƟŶŐƚƌĂĚŝƟŽͲ ŶĂů ŬŶŽǁůĞĚŐĞ͗ ƐǇƐƚĞŵƐ͕ ŶĂƟŽŶĂů ĞǆƉĞƌŝĞŶĐĞƐ ĂŶĚ ŝŶƚĞƌŶĂƟŽŶĂů ĚŝŵĞŶƐŝŽŶƐ͘EĞǁzŽƌŬΘ'ĞŶĞǀĂ͗hŶŝƚĞĚEĂƟŽŶƐŽŶĨĞƌĞŶĐĞŽŶ dƌĂĚĞĂŶĚĞǀĞůŽƉŵĞŶƚ͕ϳϭʹϴϯ͘</p>
    <p xml:lang="nno">^ĂĂŵĞůĂŝƐŬćƌćũćƚϮϬϬϲ͘^ĂĂŵĞůĂŝƐƚĞŶŬĞƐƚćǀćŶŬĞŚŝƚǇŬƐĞŶŽŚũĞůŵĂ͘</p>
    <p xml:lang="fin">^ĞƵƌƵũćƌǀŝͲ&lt;Ăƌŝ͕/͘ϮϬϭϰ͘^ĂĂŵĞůĂŝƐĚŝƐŬƵƌƐƐŝ͕ŬŝĞůŝũĂǀĂůƚĂ͘ůŬƵƉĞƌćŝƐͲ ŬĂŶƐĂŝĚĞŶƟƚĞĞƟŶƌĂŬĞŶƚĂŵŝŶĞŶ͘dĞŽŬƐĞƐƐĂ</p>
    <p xml:lang="deu">sŝƌƚĂŶĞŶ͕W͘&lt;͕͘&lt;ĂŶƚŽŶĞŶ͕&gt;͘Θ^ĞƵƌƵũćƌǀŝͲ&lt;Ăƌŝ͕/͘;ƚŽŝŵ͘ͿůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶͲ ƐĂƚ ƚćŵćŶ ƉćŝǀćŶ ŵĂĂŝůŵĂƐƐĂ͘ ,ĞůƐŝŶŬŝ͗ ^ƵŽŵĂůĂŝƐĞŶ ŬŝƌũĂůůŝƐƵƵͲ ĚĞŶƐĞƵƌĂ͕ϱϱʹϴϱ͘</p>
    <p xml:lang="eng">dƌŝƵŵĨ͕ Z͘ ϮϬϭϬ͘ ^ĂĂŵĞŶ ŬćƐŝƚǇƂ ũĂ ƐĞŶ ǇŚƚĞŝƐŬƵŶŶĂůůŝƐĞƚ ŚĂĂƐƚĞĞƚ͘ ƐŝƚĞůŵć͕^ĂĂŵĞůĂŝƐŬƵůƩƵƵƌŝŶƐƵŽũĞůƵ^ƵŽŵĞƐƐĂͲƐĞŵŝŶĂĂƌŝ&gt;Ğǀŝůůć ϯ͘ϭϮ͘ϮϬϭϬ͘</p>
    <p xml:lang="fkv">hE^KϮϬϭϭ͘ƚůĂƐŽĨƚŚĞtŽƌůĚ͛ƐůĂŶŐƵĂŐĞƐŝŶĂŶŐĞƌ͘ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘ ƵŶĞƐĐŽ͘ŽƌŐͬĐƵůƚƵƌĞͬůĂŶŐƵĂŐĞƐͲĂƚůĂƐͬ</p>
    <p xml:lang="deu">WŝŝƌƌŽƐ͗,ĞŝĚŝ&lt;ŽŶƫŶĞŶ͘&gt;ĞŝǀćŶƐǇƌũććǀĂůŝƚƐĞŵĂƐƐĂ͘ϮϬϭϰ͘WŝŝƌƌŽŬƐĞƐƐĂ ŬćǇƚĞƩǇŵĂůůŝŶĂŬƵǀĂĂ^ĂĂŵĞůĂŝƐůĂƉƐŝĂƚƵƚƵƐƚƵŵĂƐƐĂƌĂƵƚĂƟĞŵƵͲ ƐĞŽŽŶ͘ϭϵϱϳ͘^ƵŽŵĞŶƌĂƵƚĂƟĞŵƵƐĞŽ͘ ŚƩƉƐ͗ͬͬŵƵƐĞŽƚ͘ĮŶŶĂ͘ĮͬZĞĐŽƌĚͬŵƵƐŬĞƫͺƌĂƵƚĂƟĞ͘ DϬϭϰйϯsZϭйϯϮϴϭϭ</p>
    <p xml:lang="nno">^ĞƵƌƵũćƌǀŝͲ&lt;ĂƌŝϮϬϭϰ</p>
    <p xml:lang="fkv">5  EKOLOGISEN PERINNETIEDON SUOJELUUN LIITTYVÄT KANSAINVÄLISET SOPIMUKSET, JULISTUKSET JA LAINSÄÄDÄNTÖ</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">&lt;ĂŬƐŝŽŝŬĞƵƩĂ͘</em>&gt;ĂŬŝĞŶ͕ƐŽƉŝŵƵƐƚĞŶũĂũƵůŝƐƚƵƐƚĞŶƐććƚćŵŝŶĞŶĞƌŝŬƵůƩƵƵƌŝĞŶŬĞƐŬĞŶŽŶƚĂƐĂƉĂŝŶŽƩĞůƵĂŵŽůĞŵƉŝĞŶ ŽƐĂƉƵŽůŝĞŶŽŝŬĞƵƐŬćƐŝƚǇƐƚĞŶũĂƚĂƉŽũĞŶǀćůŝůůć͘ Seuraavassa listataan kansainvälisiä sopimuksia ja julistuksia sekä kansallisia lakeja, jotka suoraan tai välillisesti liittyvät alkuperäiskansojen perin</p>
    <p xml:lang="fin">teisen tiedon ja käytäntöjen sekä saamelaisen kulttuurin suojeluun.</p>
    <p xml:lang="fin">5.1. Kansainväliset sopimukset ja julistukset</p>
    <p xml:lang="deu">Agenda 21</p>
    <p xml:lang="fin">Agenda 21 on YK:n kestävän kehityksen toimin-taohjelma, joka hyväksyttiin Rio de Janeirossa</p>
    <p xml:lang="fin">vuonna 1992. Ohjelmassa tuodaan esiin, että alkuperäiskansat tulee ottaa mukaan alueitaan koskevaan päätöksentekoon, sillä heillä on mer</p>
    <p xml:lang="fin">kittävää luontoon liittyvää tietoa ja perinteisiä käytäntöjä.</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimus (1992)</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimusta voidaan pitää merkit-tävimpänä alkuperäiskansojen perinteisen tiedon</p>
    <p xml:lang="fin">suojeluun tähtäävänä, laillisesti sitovana sopi-muksena. Sopimuksen on allekirjoittanut valta</p>
    <p xml:lang="fin">osa maailman valtioista (193).</p>
    <p xml:lang="fin">ILO:n sopimus numero 169 (1989)</p>
    <p xml:lang="fin">Maailman työjärjestön ILO:n itsenäisten maiden alkuperäis- ja heimokansoja koskeva yleissopi-mus nro 169 edellyttää valtioilta erityistoimia</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen jäsenten, instituutioiden, omaisuuden, kulttuurien ja ympäristön suojele-miseksi. Perinteisen tiedon suojelun ja resurssien</p>
    <p xml:lang="fin">hallinnan kannalta tärkeä on erityisesti sopimuksen kohta, joka painottaa että ympäristön suojelemisen tulee tapahtua yhteistyössä alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansojen yhteisöjen kanssa. Arktisen alueen maista Norja ja Tanska ovat ainoat, jotka ovat ratifioineet sopimuksen. Kaiken kaikkiaan sopi</p>
    <p xml:lang="fin">muksen on ratifioinut vain parikymmentä maata (vrt. Biodiversiteettisopimuksen on ratifioinut</p>
    <p xml:lang="fin">yli 150 maata). Suomessa sopimuksesta on keskusteltu viimeiset 25 vuotta ja se on kirjattu ny-kyisen hallituksen tavoitteisiin.</p>
    <p xml:lang="fin">YK: n kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskeva yleissopimus (1966)</p>
    <p xml:lang="fin">YK:n kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskeva yleissopimus eli KP -sopimus velvoittaa osapuo</p>
    <p xml:lang="fin">limaita turvaamaan vähemmistöjen oikeudet. Sopimuksen 1. artikla takaa kaikille kansoille itsemääräämisoikeuden, jonka  nojalla ne mää</p>
    <p xml:lang="fin">räävät vapaasti poliittisen asennoitumisensa ja harjoittavat vapaasti taloudellisten, sosiaalisten</p>
    <p xml:lang="fin">ja sivistyksellisten olojensa kehittämistä. Ihmisoikeuskomitea on vahvistanut, että sopimuksen  artikla 1 koskee myös alkuperäiskansoja.</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimuksen artiklan 27 mukaisesti vähemmis-töihin kuuluvilla on oikeus yhdessä muiden ryh</p>
    <p xml:lang="fin">mänsä jäsenten kanssa nauttia omasta kulttuuristaan, tunnustaa ja harjoittaa omaa uskontoaan tai käyttää omaa kieltään.</p>
    <p xml:lang="fin">37 Taloudellisia, sosiaalisia ja sivistyksellisiä oikeuksia koskevan yleissopimuksen artikla 1</p>
    <p xml:lang="fin">Suomen EU:n liittymissopimuksen pöytäkirja numero 3 saamelaisista</p>
    <p xml:lang="fin">on samanlainen KP -sopimuksen 1. artiklan kanssa: se takaa kansoille itsemääräämisoikeu</p>
    <p xml:lang="fin">den. Sopimuksen artikla 15 takaa jokaiselle oi-keuden osallistua kulttuurielämään, nauttia sen</p>
    <p xml:lang="fin">eduista sekä nauttia tieteellisten, kirjallisten tai taiteellisten tuotteidensa henkisille ja aineellisille eduille suodusta suojasta.</p>
    <p xml:lang="fin">Suomi ratifioi molemmat sopimukset vuonna 1976.</p>
    <p xml:lang="fin">Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus (1995)</p>
    <p xml:lang="fin">Euroopan Neuvoston vähemmistöjen suojelua koskevan puitesopimuksen osapuolet, joihin myös Suomi kuuluu, ovat sitoutuneet suojele</p>
    <p xml:lang="fin">maan kansallisia vähemmistöjään. Sopimuksen 5. artiklan mukaisesti ”sopimuspuolet sitoutu</p>
    <p xml:lang="fin">vat edistämään olosuhteita, jotka ovat tarpeellisia, jotta kansallisiin vähemmistöihin kuuluvat henkilöt voivat ylläpitää ja kehittää kulttuuriaan</p>
    <p xml:lang="fin">sekä säilyttää identiteettinsä oleelliset perus-tekijät nimittäin heidän uskontonsa, kielensä,</p>
    <p xml:lang="fin">perinnäistapansa ja kulttuuriperintönsä” . Sopimuksen artiklassa 15 sopimusosapuolet ”sitou-tuvat luomaan tarpeelliset olosuhteet kansallisiin</p>
    <p xml:lang="fin">vähemmistöihin kuuluvien henkilöiden tehok-kaalle osallistumiselle kulttuuri-, yhteiskunta- ja</p>
    <p xml:lang="fin">talouselämään sekä erityisesti heitä koskeviin julkisiin asioihin”.</p>
    <p xml:lang="fin">Suomen EU:n liittymissopimuksen lisäpöytäkir-ja numero 3 käsittelee saamelaisten oikeuksia.</p>
    <p xml:lang="fin">Pöytäkirja on osa EU:n perussopimusta eli nk. Lissabonin sopimusta. Pöytäkirja tunnustaa, että</p>
    <p xml:lang="fin">Suomella, Norjalla ja Ruotsilla on  kansallisen ja kansainvälisen oikeuden nojalla velvoitteita ja sitoumuksia saamelaisia kohtaan. Sopimus</p>
    <p xml:lang="fin">osapuolet myös ottavat huomioon, että Suomi, Norja ja Ruotsi ovat sitoutuneet saamelaisten</p>
    <p xml:lang="fin">elinkeinojen, kielen, kulttuurin ja elämäntavan säilyttämiseen ja kehittämiseen ja katsovat, että perinteinen saamelaiskulttuuri ja saamelaiselin</p>
    <p xml:lang="fin">keinot ovat riippuvaisia luontaiselinkeinoista, kuten poronhoidosta, saamelaisten perinteisillä</p>
    <p xml:lang="fin">asuinalueilla.</p>
    <p xml:lang="fin">Yhteispohjoismainen saamelaissopimus</p>
    <p xml:lang="fin">Yhteispohjoismaisen saamelaissopimuksen luon-nos valmistui vuonna 2005. Sopimuksesta neu</p>
    <p xml:lang="fin">votellaan edelleen: jatkoneuvottelut alkoivat vuoden 2011 alussa. Osapuolien tavoitteena on neuvottelujen saaminen päätökseen viiden vuo</p>
    <p xml:lang="fin">den kuluessa. Saamelaissopimuksen luonnoksen mukaan ”sopimuksen tarkoituksena on vahvistaa</p>
    <p xml:lang="fin">ja lujittaa saamelaisten oikeuksia siten, että he voivat säilyttää ja kehittää kieltään, kulttuuriaan, elinkeinojaan ja yhteiskuntaelämäänsä niin, että</p>
    <p xml:lang="fin">valtionrajat mahdollisimman vähän häiritsevät tätä”.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaissopimusluonnoksen artikla 31 käsittelee perinteisiä taitoja ja kulttuurinilmauksia:</p>
    <p xml:lang="fin">38 ”Valtioiden tulee kunnioittaa saamelaisten oikeutta hallita perinteisiä taitojaan ja perintei-siä kulttuurinilmauksiaan sekä edistää sitä, että</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaiset voivat säilyttää ja kehittää sekä välittää niitä tuleville sukupolville.  Kun muut kuin saamelaiset käyttävät saamelaiskulttuuria</p>
    <p xml:lang="fin">taloudellisesti hyväkseen, tulee valtioiden edistää sitä, että saamelaisilla on mahdollisuus vaikuttaa</p>
    <p xml:lang="fin">toimintaan ja saada kohtuullinen osa toiminnan taloudellisesta tuloksesta. Saamelaiskulttuuria tulee suojella sellaisten kulttuuristen ilmaisujen</p>
    <p xml:lang="fin">käytöltä, jotka harhaanjohtavalla tavalla näyt-tävät olevan saamelaista alkuperää. Valtioiden</p>
    <p xml:lang="fin">tulee edistää sitä, että saamelaiset perinteiset taidot otetaan huomioon saamelaisten elinoloista päätettäessä.”</p>
    <p xml:lang="fin">UNESCO:n kulttuuriperintöä koskevat sopimukset</p>
    <p xml:lang="fin">UNESCO on laatinut useita kulttuuriperinnön suojeluun liittyviä yleissopimuksia ja julistuk-sia. Vuonna 2001 laadittiin yleismaailmallinen</p>
    <p xml:lang="fin">julistus kulttuurisesta monimuotoisuudesta. Ju-listuksen mukaan: ”Kulttuurisen moninaisuu</p>
    <p xml:lang="fin">den puolustaminen on eettisesti välttämätöntä ja erottamaton osa ihmisarvon kunnioittamista. Siihen sisältyy sitoutuminen ihmisoikeuksiin</p>
    <p xml:lang="fin">ja perusvapauksiin, erityisesti vähemmistöihin ja alkuperäiskansoihin kuuluvien ihmisten oi</p>
    <p xml:lang="fin">keuksiin”. Vuonna 2003 UNESCO:ssa hyväksyttiin immateriaalista kulttuuriperintöä koskeva yleissopimus (Convention for the Protection of</p>
    <p xml:lang="fin">Intangible Cultural Heritage). Sopimuksessa al-kuperäiskansojen kulttuuriperintö määriteltiin</p>
    <p xml:lang="fin">kokonaisvaltaisesti ja oikeudellisesti sitovalla tavalla ensimmäistä kertaa. Sopimuksen 2. ar</p>
    <p xml:lang="fin">tiklan mukaan aineeton kulttuuriperintö tarkoit-taa ”käytäntöjä, ilmentymiä, ilmaisuja, tietoja,</p>
    <p xml:lang="fin">taitoja sekä välineitä, esineitä sekä näihin liittyviä paikkoja, joita yhteisöt, ryhmät, ja joissa-kin tapauksissa yksilöt, tunnistavat osaksi omaa</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuriperintöään”. Sopimuksen määritelmän mukaan aineeton kulttuuriperintö ilmenee ja</p>
    <p xml:lang="fin">esiintyy muun muassa suullisen perinteen ja ilmausten parissa, esittävissä taiteissa, sosiaalisen elämän käytännöissä, rituaaleissa ja juhlamenois</p>
    <p xml:lang="fin">sa, luontoa ja maailmankaikkeutta koskevassa tiedossa ja näihin liittyvissä tavoissa sekä perin</p>
    <p xml:lang="fin">teisissä käsityötaidoissa. Vuonna 2005 laadittiin yleissopimus kult-tuuri-ilmaisujen moninaisuuden suojelemista</p>
    <p xml:lang="eng">ja edistämisestä (Convention on the Protecti-on and Promotion of the Diversity of Cultural</p>
    <p xml:lang="fin">Expressions). Yleissopimuksen tavoitteena on ”edistää ja suojella kulttuurisisältöjen ja taiteel-listen ilmaisukeinojen moninaisuutta, helpottaa</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuri-ilmaisujen suojeluun ja edistämiseen tarkoitettujen toimien hyväksymistä sekä kan</p>
    <p xml:lang="fin">nustaa kulttuurivaihdon laajentamista”. UNESCOn sopimukset velvoittavat val-tioita suojelemaan kulttuuri-ilmaisuja, mut</p>
    <p xml:lang="fin">ta sopimuksissa ei todeta oikeudenhaltijoita. Alkuperäiskansojen kulttuureja halutaan suojella</p>
    <p xml:lang="fin">ihmiskunnan hyödyksi ilman etnistä erottelua, minkä vuoksi sopimuksiin on kohdistettu myös kritiikkiä alkuperäiskansojen taholta.</p>
    <p xml:lang="fin">Saraviita 2007</p>
    <p>Nuorgam 2009</p>
    <p xml:lang="fin">39 Kansainvälinen komitea immateriaalioikeuksista, geenivarannoista, perinteisestä tietämyksestä ja folkloresta</p>
    <p xml:lang="fin">Maailman henkisen omaisuuden järjestö WIPO:ssa Genevessä on neuvoteltu kansainvälisestä geenivarojen, perinnetiedon ja perinteis-ten kulttuurinilmausten suojaamisesta vuodesta</p>
    <p xml:lang="fin">1998 lähtien. Vuonna 2000 WIPO:ssa perus-tettiin valtioiden välinen komitea immateriaali</p>
    <p xml:lang="fin">oikeuksista, geenivarannoista, perinteisestä tietämyksestä ja folkloresta (Interngovermental Committee on Intellectual Property and Genetic</p>
    <p xml:lang="eng">Resources, Traditional Knowledge and folklore, IGC). IGC toimii kansainvälisenä keskustelufoo</p>
    <p xml:lang="fin">rumina alkuperäiskansojen perinteisen tiedon,  kulttuuri-ilmaisujen ja geneettisten resurssien käyttöön liittyvissä seikoissa, liittyen erityisesti</p>
    <p xml:lang="fin">immateriaalioikeuksiin. Myös Suomi osallistuu kokouksiin. Komitean työn yhtenä tarkoitukse</p>
    <p xml:lang="fin">na on tarjota alkuperäiskansoille sekä oikeudellisia että käytännön keinoja perinteisten kulttuuri-ilmaisujensa suojaamiseen väärinkäytöksiltä.</p>
    <p xml:lang="fin">Århusin sopimus (1998)</p>
    <p xml:lang="fin">Århusin sopimus, eli yleissopimus tiedon saannista, yleisön osallistumisoikeudesta päätöksen-tekoon sekä muutoksenhaku- ja vireillepano</p>
    <p xml:lang="fin">oikeudesta ympäristöasioissa, tehtiin Århusissa vuonna 1998. Suomi on allekirjoittanut sopi-muksen. Århusin sopimus edistää kansalaisten</p>
    <p xml:lang="fin">tiedonsaantia, osallistumista ja muutoksenhaku-oikeutta ympäristöasioissa. Sopimuksen  ajatuk</p>
    <p xml:lang="fin">set löytyvät myös Suomen perustuslaista (20 §): ”Vastuu luonnosta ja sen monimuotoisuudesta, ympäristöstä ja kulttuuriperinnöstä kuuluu kaikille. Julkisen vallan on pyrittävä turvaamaan jokaiselle oikeus terveelliseen ympäristöön sekä</p>
    <p xml:lang="fin">mahdollisuus vaikuttaa elinympäristöään koske-vaan päätöksentekoon.”</p>
    <p xml:lang="fin">Vaikka sopimus ei käsittele perinteistä tietoa ja käytäntöjä sinänsä, on se merkittävä alkupe-räiskansojen kannalta, sillä se yhdistää ympä</p>
    <p xml:lang="fin">ristön suojelemisen ja ihmisoikeudet. Sopimus tunnustaa, että puhdas ympäristö on tärkeää</p>
    <p xml:lang="fin">ihmisten hyvinvoinnille ja että elämä puhtaassa ympäristössä on perusoikeus.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen oikeuksien julistus (2007)</p>
    <p xml:lang="fin">Yhdistyneiden Kansakuntien (YK) julistus alkuperäiskansojen oikeuksista hyväksyttiin YK:n</p>
    <p xml:lang="fin">yleis- kokouksessa 13.9.2007. Julistuksen tavoit-teena on edistää valtioiden ja alkuperäiskansojen</p>
    <p xml:lang="fin">välistä yhteistyötä kumppanuuden ja keskinäisen kunnioituksen hengessä. Alkuperäiskansajulistus ei ole oikeudellisesti sitova asiakirja, mutta sitä</p>
    <p xml:lang="fin">voidaan pitää merkittävänä poliittisen tahdon ilmaisuna.</p>
    <p xml:lang="fin">Julistuksessa käsitellään muun muassa alkuperäiskansojen itsemääräämisoikeutta, kielellisiä ja kulttuurisia oikeuksia sekä oikeut</p>
    <p xml:lang="fin">ta maahan, veteen ja luonnonvaroihin. Julistus tunnustaa sekä alkuperäiskansojen itsemäärää</p>
    <p xml:lang="fin">misoikeuden että velvoittaa valtioita saamaan alkuperäiskansoilta suostumuksen päätöksiin, jotka koskevat suoraan alkuperäiskansojen pe</p>
    <p xml:lang="fin">rinteisesti asuttamia alueita ja luonnonvaroja. Julistus huomioi yksilön oikeuksien lisäksi yh</p>
    <p xml:lang="fin">teisöoikeudet. Julistuksen artikla 31 tunnustaa alkuperäiskansojen oikeudet kehittää ja vaalia</p>
    <p xml:lang="fin">40 kulttuuriperintöään, perinnetietoaan sekä käytäntöjään ja kehottaa valtioita suojelemaan näi-tä oikeuksia: ”Alkuperäiskansoilla on oikeus</p>
    <p xml:lang="fin">ylläpitää, hallita, suojella ja kehittää kulttuuriperintöään, perinnetietoaan ja perinteisiä kult-tuuri-ilmaisujaan sekä tieteensä, teknologiansa</p>
    <p xml:lang="fin">ja kulttuuriensa eri ilmenemismuotoja, mukaan lukien inhimilliset ja geneettiset voimavarat, sie</p>
    <p xml:lang="fin">menet, lääkkeet, tieto eläinten ja kasvien ominaisuuksista, suullinen perinne, kirjallisuus, muo-toilut, urheilu sekä perinteiset pelit ja leikit sekä</p>
    <p xml:lang="fin">kuvataiteet ja esittävät taiteet. Niillä on myös oikeus ylläpitää, hallita, suojella ja kehittää tähän</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuriperintöön, perinnetietoon ja perinteisiin kulttuuri-ilmaisuihinsa liittyvää henkistä omaisuuttaan”.</p>
    <p xml:lang="fin">Nagoyan pöytäkirja (2010)</p>
    <p xml:lang="fin">Nagoyan pöytäkirja on Biodiversiteettisopimuksen alainen kansainvälinen sopimus, joka kos-kee geenivarojen saantia ja saatavuutta ja niiden</p>
    <p xml:lang="fin">käytöstä saatavien hyötyjen oikeudenmukaista ja tasapuolista jakoa. Sopimus hyväksyttiin Bi-odiversiteettisopimuksen osapuolikokouksessa</p>
    <p xml:lang="fin">vuonna 2010. Suomi allekirjoitti pöytäkirjan vuonna 2011. Nagoyan pöytäkirja tarkentaa</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimuksen sisältämiä yleisluonteisia geenivarojen käyttöä koskevia määräyksiä. Nagoyan pöytäkirjan johdannon mukaan val</p>
    <p xml:lang="fin">tioiden tulee huomioida geenivarojen ja perin-teisen tietämyksen välinen yhteys, sekä niiden</p>
    <p xml:lang="fin">erottamaton luonne alkuperäiskansoille ja paikallisyhteisöille. Valtioiden on niin ikään huomi-oitava perinteisen tietämyksen tärkeys biologisen</p>
    <p xml:lang="fin">monimuotoisuuden suojelulle ja sen osien kes-tävälle käytölle ja yhteisöjen kestävälle toimeen</p>
    <p xml:lang="fin">tulolle. Valtioiden on lisäksi otettava huomioon, että alkuperäiskansoilla ja paikallisyhteisöillä on oikeus määritellä geenivaroihin liittyvän perin-teisen tietämyksen lailliset haltijat yhteisöissään.</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimus painottaa alkuperäiskansojen hyväksynnän ja ennakkosuostumuksen tärkeyttä suh-teessa geenivarantoihin ja perinteiseen tietoon.</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimuksen artikla 7:n mukaan: ” Kansallisen lainsäädäntönsä mukaisesti kukin osapuoli ryh</p>
    <p xml:lang="fin">tyy tarvittaviin toimenpiteisiin, joiden tarkoituksena on varmistaa, että alkuperäiskansoilla ja paikallisyhteisöillä olevaa geenivaroihin liittyvää</p>
    <p xml:lang="fin">perinteistä tietämystä käytetään alkuperäiskanso-jen ja paikallisyhteisöjen ennakkosuostumuksella</p>
    <p xml:lang="fin">tai hyväksynnällä, että kyseiset yhteisöt osallistuvat prosessiin ja että keskinäisesti sovitut ehdot on luotu”. Sopimuksen artikla 12 käsittelee ta</p>
    <p xml:lang="fin">paoikeuden huomioimista: ”Tähän pöytäkirjaan perustuvia velvoitteita täytäntöön pannessaan</p>
    <p xml:lang="fin">osapuolet ottavat soveltuvin osin ja kansallisen lainsäädäntönsä mukaisesti huomioon alkupe-räiskansojen ja paikallisyhteisöjen tapaoikeuden,</p>
    <p xml:lang="fin">käytännöt ja menettelyt, jotka liittyvät geeniva-roihin liittyvään perinteiseen tietämykseen”.</p>
    <p xml:lang="fin">Euroopan neuvoston sopimukset kulttuuriympäristön ja -perinnön suojaamiseksi</p>
    <p xml:lang="fin">Euroopan neuvostolla on neljä kulttuuriperintöä ja -ympäristöä suojelevaa sopimusta: Eurooppa-lainen yleissopimus arkeologisen perinnön suo</p>
    <p xml:lang="fin">jelusta (1995), Euroopan rakennustaiteellista pe-rintöä suojaava sopimus (1992), Eurooppalainen</p>
    <p xml:lang="fin">maisemayleissopimus (2006) sekä kulttuuriperinnön yhteiskunnallista arvoa ja merkitystä kä-sittelevä Faron puiteyleissopimus (2005), jonka</p>
    <p xml:lang="fin">ratifiointia Suomi valmistelee vuonna 2014.</p>
    <p xml:lang="fin">41 Maisemayleissopimuksessa määritellään maiseman tarkoittavan ”aluetta sellaisena kuin ihmi-set sen mieltävät ja jonka ominaisuudet johtuvat</p>
    <p xml:lang="fin">luonnon ja/tai ihmisen toiminnasta ja vuorovaikutuksesta”. Määritelmä on laaja ja sen voidaan ajatella kattavan myös saamelaisen kulttuurimai</p>
    <p xml:lang="fin">seman. Faron sopimus korostaa merkityksiä, joi-ta ihmiset kulttuuriperinnölle antavat sekä suh</p>
    <p xml:lang="fin">detta, joka ihmisillä on kulttuuriympäristöönsä. Sopimus sisältää vaatimuksen kulttuuriperinnön vaalimiseen tarvittavien taitojen turvaamisesta</p>
    <p xml:lang="fin">koulutusjärjestelmien eri tasoilla ja tutkimuk-sessa.  Sopimuksessa kulttuuriperintö määritel</p>
    <p xml:lang="fin">lään seuraavasti: ”Historiallisesti kerrostunut ja muodostunut aineellisten ja aineettomien voi-mavarojen kokonaisuus joka pysyvästi kehittyy</p>
    <p xml:lang="fin">ja rikastuu, joille ihmiset yksilöinä ja yhteisöinä antavat merkityksiä ja joka ilmentää ja edustaa</p>
    <p xml:lang="fin">heille tärkeitä arvoja, uskomuksia, tietoja ja traditioita, ja joiden halutaan välittyvän seuraaville sukupolville”.</p>
    <p xml:lang="fin">5.2. Kansalliset lait</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisten oikeuksia on säännöstelty lainsää-dännössä. Keskeisiä saamelaisia oikeuksia sisältä</p>
    <p xml:lang="fin">viä tai niitä koskevia lakeja ovat muun muassa:</p>
    <p xml:lang="fin">Perustuslaki (1999)</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisten asemasta säädetään Perustuslaissa, jonka 17 §:n mukaan saamelaisilla alkuperäiskansana on oikeus ylläpitää ja kehittää</p>
    <p xml:lang="fin">omaa kieltään ja kulttuuriaan, sekä oikeus harjoittaa perinteisiä elinkeinojaan.  Perustuslain 17 §:n tarkoittamana saamelaisten kulttuurina ja</p>
    <p xml:lang="fin">perinteisinä saamelaisina elinkeinoina pidetään poronhoitoa, kalastusta, metsästystä sekä saame</p>
    <p xml:lang="fin">laiskäräjien mukaan myös keräilyä ja saamenkäsityötä. Saamelaiskulttuuriin luetaan kuuluvaksi saamelaisten perinteiset elinkeinot ja niiden mo</p>
    <p xml:lang="fin">dernit harjoittamisen muodot. Perustuslain 121 §:n mukaan saamelaisil</p>
    <p xml:lang="fin">la on saamelaisten kotiseutualueella kieltään ja kulttuuriaan koskeva itsehallinto. Lisäksi lain 20 §:ssä säädetään, että vastuu luonnosta ja sen</p>
    <p xml:lang="fin">monimuotoisuudesta, ympäristöstä ja kulttuu-riperinnöstä kuuluu kaikille. Kulttuuriperin</p>
    <p xml:lang="fin">töön voidaan laaja määritelmän mukaisesti katsoa kuuluvan myös perinnetieto ja perinteiset käytännöt.</p>
    <p xml:lang="fin">Laki Saamelaiskäräjistä (1995)</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien perustamisesta ja tehtävistä määrätään laissa. Saamelaiskäräjien tehtävä on toteuttaa perustuslaissa sille säädettyjä tehtäviä eli toteuttaa saamelaista kulttuuri -itsehallintoa</p>
    <p xml:lang="koi">42</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteiset saamelaiset elinkeinot ovat riippuvaisia luonnosta, ja sen käyttöoikeuksista.</p>
    <p xml:lang="fin">sekä turvata saamelaisen alkuperäiskansakulttuurin säilyminen ja kehittyminen. Saamelaiskäräji-en tehtävänä on hoitaa saamelaisten omaa kieltä</p>
    <p xml:lang="fin">ja kulttuuria sekä heidän asemaansa alkuperäiskansana koskevat asiat sekä edustaa saamelaisia tehtäviinsä kuuluvissa asioissa kansallisissa ja</p>
    <p xml:lang="fin">kansainvälisissä yhteyksissä.Lain 9 § pitää sisällään neuvotteluvelvoitteen,</p>
    <p xml:lang="fin">jonka mukaan:  ”Viranomaiset neuvottelevat</p>
    <p xml:lang="fin">Luonnonsuojelulaki (1996) ja Erämaalaki (1991)</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaiskäräjien kanssa kaikista laajakantoisista ja merkittävistä toimenpiteistä, jotka voivat välit</p>
    <p xml:lang="fin">tömästi ja erityisellä tavalla vaikuttaa saamelais-ten asemaan alkuperäiskansana ja jotka koskevat</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisten kotiseutualueella: 1) yhdyskuntasuunnittelua; 2) valtionmaan, suojelualueiden ja erämaa-alueiden hoitoa, käyttöä, vuokrausta ja</p>
    <p xml:lang="fin">luovutusta; 3) kaivosmineraaleja sisältävän esiin-tymän etsintää ja hyödyntämistä sekä valtion</p>
    <p xml:lang="fin">maa- ja vesialueilla tapahtuvaa kullanhuuhdontaa; 4) saamelaisten kulttuurimuotoon kuuluvan elinkeinon lainsäädännöllistä tai hallinnollista</p>
    <p xml:lang="fin">muutosta; 5) saamenkielisen ja saamen kielen kouluopetuksen sekä sosiaali- ja terveyspalve</p>
    <p xml:lang="fin">lujen kehittämistä; taikka 6) muuta vastaavaa saamelaisten kieleen, kulttuuriin tai heidän ase-maansa alkuperäiskansana vaikuttavaa asiaa”.</p>
    <p xml:lang="fin">Luonnonsuojelulakia uudistettiin vuonna 2011. Uudistetun luonnonsuojelulain   mukaisesti</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisten kotiseutualueella sijaitsevissa kansallis- ja luonnonpuistoissa on turvattava saame-laisten kulttuurin ylläpitämisen ja kehittämisen</p>
    <p xml:lang="fin">edellytykset. Erämaalain mukaan erämaa-alueita perustetaan alueiden erämaaluonteen säilyttämi</p>
    <p xml:lang="fin">seksi, saamelaiskulttuurin ja luontaiselinkeinojen turvaamiseksi sekä luonnon monipuolisen käy-tön ja sen edellytysten kehittämiseksi.</p>
    <p xml:lang="vep">Kaivoslaki (2011)</p>
    <p xml:lang="fin">Kaivoslaissa todetaan, että lain tarkoittama toiminta tulee sovittaa yhteen saamelaisten kotiseutualueella siten, että saamelaisten oikeudet alkuperäiskansana turvataan. Lain  38 §:n  mu</p>
    <p xml:lang="fin">kaan: ”Lupaviranomaisen tulee saamelaisten kotiseutualueella selvittää yhteistyössä saame</p>
    <p xml:lang="fin">laiskäräjien, alueen paliskuntien, alueen hallinnasta vastaavan viranomaisen tai laitoksen ja ha-kijan kanssa malminetsintäluvan, kaivosluvan tai</p>
    <p xml:lang="fin">43 kullanhuuhdontaluvan mukaisesta toiminnasta aiheutuvat vaikutukset saamelaisten oikeudel-le alkuperäiskansana ylläpitää ja kehittää omaa</p>
    <p xml:lang="fin">kieltään ja kulttuuriaan sekä harkita haittojen vähentämiseksi ja estämiseksi tarvittavat toimenpi-teet”. Lupaa ei tule myöntää jos luvan mukainen</p>
    <p xml:lang="fin">toiminta yksin tai yhdessä muiden vastaavien lu-pien tai alueiden muiden käyttömuotojen kanssa</p>
    <p xml:lang="fin">olennaisesti heikentäisi saamelaisten kotiseutualueella edellytyksiä harjoittaa perinteisiä saame-laiselinkeinoja tai mahdollisuuksia ylläpitää ja</p>
    <p xml:lang="fin">kehittää saamelaiskulttuuria.</p>
    <p xml:lang="vep">Vesilaki (2012)</p>
    <p xml:lang="fin">Uudistettu vesilaki  astui voimaan vuonna 2012. Lain mukaan saamelaisten kotiseutualueelle si</p>
    <p xml:lang="fin">joittuva tai vaikutuksiltaan sinne ulottuva vesitaloushanke on toteutettava siten, että se ei ”vähäistä suuremmassa määrin heikennä saame</p>
    <p xml:lang="fin">laisten mahdollisuuksia käyttää heille alkuperäis-kansana kuuluvia oikeuksia ylläpitää ja kehittää</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuriaan sekä harjoittaa perinteisiä elinkeinojaan”. Vesitaloushanke tarkoittaa esimerkiksi  sillan, padon, vesijohdon ja kaapelin rakentamis</p>
    <p xml:lang="fin">ta vesistöön, vesivoiman hyödyntämistä, vesistön säännöstelyä sekä veden ottamista.</p>
    <p xml:lang="fin">Laki Metsähallituksesta (2004)</p>
    <p xml:lang="fin">Metsähallitus hallinnoi saamelaisten kotiseutu-alueen valtion hallinnassa olevia maa- ja vesi</p>
    <p xml:lang="fin">alueita. Metsähallituksen hallinnassa on noin 90 prosenttia saamelaisten kotiseutualueen maa- ja</p>
    <p xml:lang="fin">vesialasta. Alueesta noin 80 prosenttia on eri tavoin suojeltua joko luonnonsuojelulain tai erä-maalain nojalla.</p>
    <p xml:lang="fin">Metsähallituslain  mukaan Metsähallituksen hallinnassa olevien luonnonvarojen hoito, käyttö ja suojelu tulee sovittaa yhteen saamelaisten ko</p>
    <p xml:lang="fin">tiseutualueella siten, että saamelaisten kulttuurin harjoittamisen edellytykset on turvattu.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamen kielilaki (2003)</p>
    <p xml:lang="fin">Saamen kielilain tarkoituksena on turvata saame-laisten perustuslaillinen oikeus omaan kieleensä.</p>
    <p xml:lang="fin">Lakia sovelletaan saamelaisten kotiseutualueen viranomaisissa ja niissä viranomaisissa, joiden toi</p>
    <p xml:lang="fin">mialueeseen saamelaisten kotiseutualue kuuluu.  Saamen kielillä tarkoitetaan  kielilaissa  pohjois-, inarin- ja koltansaamea. Lain mukaan saamelai</p>
    <p xml:lang="fin">silla on oikeus käyttää saamea asioidessaan viran-omaisissa, sekä oikeus saada tulkkaus- ja kään</p>
    <p xml:lang="fin">nöspalveluita. Saamelaiskäräjät seuraa saamen kielilain toteutumista ja laatii kertomuksen saa-men kielilain toteutumisesta. Oikeusministeriö</p>
    <p xml:lang="fin">myöntää avustuksia muun muassa saamelaisten kotiseutualueen  kunnille, paliskunnille ja seura</p>
    <p xml:lang="fin">kunnille saamen kielilain toimeenpanoa varten.</p>
    <p xml:lang="fin">Päivähoitolaki  (1973)</p>
    <p xml:lang="fin">Päivähoitolaki velvoittaa, että kunnan on huolehdittava siitä, että lasten päivähoitoa voidaan antaa lapsen äidinkielenä olevalla suomen, ruot</p>
    <p xml:lang="fin">sin tai saamen kielellä. Päivähoitolakia ollaan parhaillaan uudistamassa.</p>
    <p xml:lang="est">Perusopetuslaki (1998)</p>
    <p xml:lang="fin">Perusopetuslaki velvoittaa saamelaisten kotiseu-tualueen kuntia opettamaan saamen kieltä osaa</p>
    <p xml:lang="fin">via oppilaita pääosin saamen kielellä.</p>
    <p xml:lang="koi">44</p>
    <p xml:lang="vep">Kirjastolaki (1998)</p>
    <p xml:lang="fin">Myös Kirjastolaki edellyttää saamenkielten huomioimista. Lain 2. luvun mukaan: ”Saamelaisten kotiseutualueen kunnissa sekä saamenkielisen</p>
    <p xml:lang="fin">että suomenkielisen väestöryhmän tarpeet tulee ottaa huomioon yhtäläisin perustein”.</p>
    <p xml:lang="fkv">Poronhoitolaki (1990)</p>
    <p xml:lang="fin">Poroelinkeinon osalta tärkeitä ovat Poronhoitolaki (1990) sekä EU:n maatalouden strategiat, jotka ohjaavat jäsenmaiden toimintaa. Poronhoi-tolain mukaan erityisesti poronhoitoon varatulla</p>
    <p xml:lang="fin">alueella valtionmaata ei saa käyttää sillä tavoin, että käytöstä aiheutuu huomattavaa haittaa po</p>
    <p xml:lang="fin">ronhoidolle. Laki velvoittaa, että suunniteltaessa valtion maita koskevia ja poronhoidon harjoit-tamiseen olennaisesti vaikuttavia toimenpiteitä,</p>
    <p xml:lang="fin">on viranomaisten neuvoteltava asianomaisen pa-liskunnan edustajien kanssa.</p>
    <p xml:lang="fin">Muinaismuistolaki (1963)</p>
    <p xml:lang="fin">Muinaismuistolaki suojaa kiinteitä muinaismuis-toja. Osa saamelaisten pyhistä paikoista, kuten</p>
    <p xml:lang="fin">useat seitakivet, ovat Muinaismuistolain tarkoit-tamia kiinteitä muinaismuistoja.</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="fin">1.http://www.minedu.fi/OPM/Kansainvaeliset_asiat/kansainvaeliset_jaerjestoet/unesco/sopimukset/</p>
    <p xml:lang="est">kulttuurisenmoninaisuudenjulistus</p>
    <p xml:lang="nno">2.http://portal.unesco.org/en/ev.php-URL_ID=17716&amp;URL_ DO=DO_TOPIC&amp;URL_SECTION=201.html</p>
    <p xml:lang="fin">3.http://www.minedu.fi/export/sites/default/OPM/Kansainvaeliset_asiat/kansainvaeliset_jaerjestoet/unesco/sopimukset/Liitteet/diversiteetti_FI.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Nuorgam,  P.  2009.  Duodjin  eli  saamelaisen  käsityön  oikeudellinen suoja perinteisenä kulttuuri-ilmaisuna. Pro gradu –tutkielma, Ro-vaniemi: Lapin yliopisto.</p>
    <p xml:lang="fin">Saraviita,  K.  2007.  Alkuperäiskansojen  oikeus  omaan  kulttuuriperintöönsä ihmisoikeutena? Teoksessa Elo, T. &amp; Magga, P. (toim.) Eletty, koettu maisema – näkökulmia saamelaiseen kulttuurimai-semaan. Suomen ympäristö 34. Rovaniemi: Lapin ympäristökes</p>
    <p xml:lang="fin">kus,  11–24. Piirros:  Heidi  Konttinen.  Kaksi  oikeutta.  2014.  Piirroksessa  käytetty mallina  kuvaa  Tukholman  vetoomus,  saamelainen  allekirjoittaa rauhanviestiä. Yrjö Lintunen. Kansanarkisto.https://museot.finna.fi/Record/kansa_ah.M011-992937</p>
    <p xml:lang="fin">Kuva: Heidi Konttinen. Halla-aurinko. 2014.</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimustekstien web-osoitteita:</p>
    <p xml:lang="fin">ILO sopimus numero 169:http://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_norm/--</p>
    <p xml:lang="fin">normes/documents/publication/wcms_100897.pdf YK:n kansalais- ja poliittisia oikeuksia koskeva yleissopimus:http://www.finlex.fi/fi/sopimukset/sopsteksti/1976/19760008#idp1328528</p>
    <p xml:lang="fin">Kansallisten vähemmistöjen suojelua koskeva puiteyleissopimus: http://www.finlex.fi/fi/sopimukset/sopsteksti/1998/19980002#idp968608</p>
    <p xml:lang="fin">Unescon immateriaalista kulttuuriperintöä koskevat yleissopimukset ja julistukset:</p>
    <p xml:lang="nno">Luonnos yhteispohjoismaiseksi saamelaissopimukseksi: http://www.regjeringen.no/upload/AID/temadokumenter/sami/sami_samskonvensjonen_finsk_H-2183%20F.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Århusin sopimus:http://www.finlex.fi/fi/sopimukset/sopsteksti/2004/20040122#i</p>
    <p xml:lang="fin">dp930544 Alkuperäiskansojen oikeuksien julistus:http://www.un.org/esa/socdev/unpfii/documents/DRIPS_en.pdf</p>
    <p xml:lang="sms">Nagoyan pöytäkirja:http://www.cbd.int/abs/</p>
    <p xml:lang="nno">Eurooppalainen maisemayleissopimus: http://www.coe.int/t/dg4/cultureheritage/heritage/landscape/compendium/leafletFinlande.pdf</p>
    <p xml:lang="nno">Faron kulttuuriperintösopimus:http://www.coe.int/t/dg4/cultureheritage/heritage/Identities/</p>
    <p xml:lang="fin">default_en.asp Kansalliset lait: http://www.samediggi.fi; http://www.finlex.fi</p>
    <p xml:lang="koi">45</p>
    <p xml:lang="deu">6  EKOLOGINEN PERINNETIETO ILMASTONMUUTOSTUTKIMUKSESSA</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansoilla on laaja tietämys käyttämiensä alueiden eläimistä ja kasveista. Tieto on rakentunut pitkällä aikavälillä, ja muutokset olosuh-teissa ovat heille helposti havaittavissa.</p>
    <p xml:lang="koi">46</p>
    <p xml:lang="fin">Vuonna 2005 julkaistu Arctic Climate Impact Assessment -raportti teki ilmastonmuutokseen liittyvästä alkuperäiskansojen ekologisesta pe</p>
    <p xml:lang="fin">rinnetiedosta tunnettua ja nosti tiedon asemaa tutkimuksellisissa yhteyksissä. Ekologisen perin-netiedon tutkiminen ja sen yhdistäminen luon</p>
    <p xml:lang="fin">nontieteelliseen tietoon ei kuitenkaan ole uutta. Jo Franz Boas tutki vuonna 1888 merijään, kirjo</p>
    <p xml:lang="fin">hylkeiden ja inuittien yhteisöjen vuorovaikutusta. Monet varhaiset ekologista perinnetietoa ja luonnontieteellistä tietoa yhdistävät tutkimukset</p>
    <p xml:lang="fin">tulevat taksonomian ja etnobiologian alalta ja käsittelevät kansanomaisia eliöiden luokitteluja</p>
    <p xml:lang="fin">(engl. folk taxonomy). Berkes (2012) mainitsee Coachula -intiaanien kasvien käyttöä koskevan etnobiologisen tutkimuksen vuodelta 1900.</p>
    <p xml:lang="fin">Kansantaksonomisia luokituksia ovat käsitelleet esimerkiksi Ernst Mayr ja Jared Diamond. Mo</p>
    <p xml:lang="fin">lemmat tutkivat Uuden Guinean eliöitä ja alkuperäiskansojen tietojärjestelmiä. Mayrin mukaan vuoristokansat olivat nimennet kaikkiaan 136</p>
    <p xml:lang="fin">lintulajia, kun tieteellisiä luokituksia oli 137. Diamond havaitsi, että Fore -kansalla oli takso</p>
    <p xml:lang="fin">nominen luokitus kaikille alueensa lintulajeille ja että Fore -metsästäjät pystyivät tunnistamaan ja kategorisoimaan suurimman osan lintula</p>
    <p xml:lang="fin">jeista myös sellaisilla alueilla, jotka olivat heille entuudestaan tuntemattomia. Myöhemmin on</p>
    <p xml:lang="fin">alettu tutkia myös sitä, mitä kansanomaiset nimitykset kertovat lajien ekologiasta: ravinnosta, ympäristön käytöstä ja vuorovaikutussuhteista</p>
    <p xml:lang="fin">luonnossa. Erityisesti huonosti tunnettujen laji-en ekologian tutkimisessa kansanomaiset lajini</p>
    <p xml:lang="fin">met voi olla huomattava apu. Arktisella alueella</p>
    <p xml:lang="fin">loa koskeviin tutkimuksiin, sekä luonnonsuo</p>
    <p xml:lang="fin">jelun ja resurssien yhteishallinnan tutkimiseen.</p>
    <p xml:lang="fin">2000 -luvun mittaan alkuperäiskansojen ilmastonmuutosta koskevaa tietämystä käsittelevien tutkimusten määrä on kasvanut jatkuvasti.Ekologinen perinnetieto ja alkuperäiskansa</p>
    <p xml:lang="fin">tieto edistävät ilmastonmuutostutkimusta mo-nella tavalla. Alkuperäiskansoilla on usein tietoa</p>
    <p xml:lang="fin">alueista, joilla tieteellistä tutkimusta on tehty verrattain vähän. Erityisesti maapallon reuna-alueil-la, missä tekniset haasteet voivat rajoittaa luon</p>
    <p xml:lang="fin">nontieteellistä tutkimusta, alkuperäiskansojen tieto voi tuoda tutkimuksiin laajan aikaskaalan</p>
    <p xml:lang="fin">paikallistietoa. Luontaiselinkeinoja harjoittavat</p>
    <p xml:lang="fin">henkilöt kulkevat luonnossa vuoden ympäri, kun taas tutkijat viettävät tutkimusalueillaan yleensä</p>
    <p xml:lang="fin">vain osan vuodesta. Alkuperäiskansat huomi-oivat muutokset usein ensimmäisinä. Hyvänä</p>
    <p xml:lang="fin">esimerkkinä alkuperäiskansojen havainnoimasta ympäristönmuutoksesta toimii <span type="quote" xml:lang="eng">”Arctic haze”</span> -ilmiö. 1970 -luvulla arktisen alueen alkuperäis</p>
    <p xml:lang="fin">kansat ilmaisivat huolensa siitä että näkyvyys oli huonontunut heidän asuinalueillaan: ilmakehäs</p>
    <p xml:lang="fin">sä oli keltaista usvaa. Tätä tieteelle vielä tuntematonta ilmiötä alettiin tutkia 1980 -luvulla, ja paljastui että näkyvyyttä huonontava keltainen</p>
    <p xml:lang="fin">usva ilmakehässä johtui rikkiaerosoleista. Ilmiön löytyminen aloitti saasteiden kaukokulkeutumi</p>
    <p xml:lang="fin">sen tutkimuksen arktisilla alueilla.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteisen tiedon integroiminen tutkimuk-siin voi vähentää resurssien käyttöön liittyviä</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen tietoa on integroitu muun muassa maankäyttöä, metsästystä ja toimeentu</p>
    <p xml:lang="deu">Wenzel 1999</p>
    <p xml:lang="fin">konflikteja. Virallisessa luonnonsuojelupolitii-kassa ja esimerkiksi metsästys- ja kalastuskiinti</p>
    <p xml:lang="fin">öitä  säädettäessä päätökset perustuvat pääosin</p>
    <p xml:lang="est">Freeman 1976; 1992; Gamble 1984</p>
    <p xml:lang="vep">Mayr 1963; Diamond 1966</p>
    <p xml:lang="nob">Striplen &amp; De Weerdt 2008</p>
    <p xml:lang="kal">Nakashima 1991; Berkes &amp; Turner 2006; Turner &amp; Berkes</p>
    <p xml:lang="nob">Esim. Alexander ym. 2011; Gagnon &amp; Berteaux 2009</p>
    <p xml:lang="deu">Schindler &amp; Smol 2006; Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="fin">47 tutkijoiden tuottamaan informaatioon, paikallisten yhteisöjen tiedon ja näkemysten jäädessä yleensä marginaaliin. Roturier (2011) on kuvan</p>
    <p xml:lang="fin">nut tutkimuksessaan sitä kuinka poronhoitajien ja metsäteollisuuden käyttämät, porojen talvilai-dunten laatua kuvaavat kriteerit eroavat toisistaan</p>
    <p xml:lang="fin">Jokkmokissa, Ruotsissa. Arvioidessaan laidunten laatua ja alueiden soveltuvuutta talvilaitumiksi</p>
    <p xml:lang="fin">metsäteollisuuden toimijat perustivat arvionsa kasvilajistoa, puuston ominaisuuksia ja jäkälien peittävyyttä koskevaan tietoon. Poronhoitajat</p>
    <p xml:lang="fin">taas huomioivat edellä mainittujen lisäksi lumeen ja jäähän liittyviä seikkoja. Metsäteollisuuden</p>
    <p xml:lang="fin">toimijat korostivat arvioissaan jäkälien peittävyyden merkitystä. Poronhoitajille taas lumipeitteen muodostumiseen ja lumen kasautumiseen liitty</p>
    <p xml:lang="fin">vät seikat poronlaitumina käytettävissä metsis-sä olivat yhtä oleellisia kuin jäkälien peittävyys.</p>
    <p xml:lang="fin">Vanhojen metsien soveltuvuutta porojen talvilaitumiksi lisäsi poronhoitajien näkökulmasta se seikka, että näissä metsissä osa satavasta lumesta</p>
    <p xml:lang="fin">kasaantuu tiheisiin latvustoihin ja lumipeite jää nuorten metsin lumipeitettä ohuemmaksi. Tämä</p>
    <p xml:lang="fin">on tärkeää erityisesti sellaisina talvina joina lumi tulee aikaisin ja lämpötilat kohoavat lumentulon jälkeen nollan yläpuolelle johtaen lumen sula</p>
    <p xml:lang="fin">miseen ja uudelleenjäätymiseen. Tutkimuksen mukaan paikalliset poronhoitajat huomioivat</p>
    <p xml:lang="fin">useampia talvilaidunten laatuun liittyviä tekijöitä kuin viralliset tahot. Huomionarvoista on, että Hammastunturin erämaa-alueen hoito- ja käyt</p>
    <p xml:lang="fin">tösuunnitelman tarkistuksen yhteydessä toteute-tun Akwé:Kon -prosessin todettiin  parantaneen</p>
    <p xml:lang="fin">hoito- ja käyttösuunnitelman tietopohjaa paikallisten ja aluetta käyttävien saamelaisten tiedon  integroinnin myötä.</p>
    <p xml:lang="deu">Roturier 2011</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansatiedon/ekologisen perinnetiedon  ja tieteellisen tiedon eroista ja yhtäläisyyk-sistä on keskusteltu varsin paljon. Fikret Berkes,</p>
    <p xml:lang="fin">joka tutki pitkään Cree -intiaanien ekologista tietoa ja resurssien hallinnan käytäntöjä kuvaa näin kohtaamistaan paikallisten kalastajien kans</p>
    <p xml:lang="fin">sa: <span type="quote" xml:lang="eng">”what was science to me, was common sense to them”</span> (”mikä oli minulle tiedettä, oli heille</p>
    <p xml:lang="fin">tervettä järkeä”). Filosofi Thomas Huxley on</p>
    <p xml:lang="fin">määritellyt tieteen organisoiduksi maalaisjär-jeksi, <span type="quote" xml:lang="eng">”organized common sense”</span>. Voidaankin</p>
    <p xml:lang="fin">sanoa, että alkuperäiskansatieto/perinnetieto ja tieteellinen tieto ovat erilaisia tietämisen tapo</p>
    <p xml:lang="fin">ja, jotka ovat alun perin syntyneet osana samaa älyllistä prosessia, ihmisen pyrkimystä luoda jär-jestystä kaaokseen. Sillitoe (2009) käyttää ter</p>
    <p xml:lang="fin">mejä <span type="quote" xml:lang="eng">”local science”</span> ja <span type="quote" xml:lang="eng">”global science”</span>, ja viittaa termillä <span type="quote" xml:lang="eng">”local science”</span> perinnetietoon ja paikal</p>
    <p xml:lang="fin">listietoon. Tämän jaottelun mukaan globaalin ja paikallisten tieteen tärkeimpänä erona voidaan pitää mittakaavaa, sitä maantieteellistä laajuutta</p>
    <p xml:lang="fin">jonka puitteissa ne toimivat ja tuottavat ennus-teita ja tietoa.</p>
    <p xml:lang="fin">Tieteellä ja alkuperäiskansatiedolla voidaan sanoa olevan samat intellektuaaliset juuret. Tie-tojärjestelminä ne kuitenkin eroavat toisistaan</p>
    <p xml:lang="fin">useilla eri osa-alueilla. Alaskan alkuperäiskanso-jen tiedekomission ekologista perinnetietoa ja</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansatietoa käsittelevällä sivustolla on esitelty seuraavanlainen erottelu alkuperäiskansa-tiedon ja tieteellisen tiedon välillä:</p>
    <p xml:lang="fin">Suuressa osassa tämän luvun lähdeteoksista on käytetty</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansatieto -termiä. Siksi tässä luvussa käsitellään alkuperäiskansatietoa sekä sen osa-aluetta, ekologista perinnetietoa, yhdessä ja osin yhtenevinä.  Kts. esim. El-Hani &amp; Souza de Ferrera 2008; Aikenhead &amp;</p>
    <p xml:lang="fin">Okawa 2007; Riseth ym. 2011  Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="eng">Gould 1980</p>
    <p xml:lang="fin">Juntunen &amp; Stolt 2013</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="eng">http://www.nativescience.org/html/traditional_and_scien</p>
    <p xml:lang="fin">tific.html; kts. myös Laidler  2006</p>
    <p xml:lang="koi">48</p>
    <p xml:lang="vep">1 .     A L K U P E R Ä I S K A N S A T I E D O N   J A T I E T E E L L I S E E N   T I E D O N   O M I N A I S U U K S I A :</p>
    <p xml:lang="vep">ALKUPERÄISKANSATIETOTIETEELLINEN TIETO</p>
    <p xml:lang="fin">sekä hengellistä että sekulaariasekulaaria</p>
    <p xml:lang="fin">opetetaan tarinankerronnan kautta opetusopillista</p>
    <p xml:lang="fin">opitaan käytännössäopitaan  virallisen koulutuksen kautta</p>
    <p xml:lang="fin">suullista ja visuaalistakirjallisessa muodossa</p>
    <p xml:lang="fin">integroitua, kokonaisvaltaistaanalyyttista, käsittelee kokonaisuuden osia</p>
    <p xml:lang="fin">intuitiivistamalleihin ja hypoteeseihin perustuvaa</p>
    <p xml:lang="fin">holististareduktionistista</p>
    <p xml:lang="fin">subjektiivistaobjektiivista</p>
    <p xml:lang="vep">2.   A L K U P E R Ä I S K A N S AT I E D O N   J A   T I E T E E L L I S E E N T I E D O N   K Ä Y T Ä N N Ö N   E R O A V A I S U U K S I A :</p>
    <p xml:lang="vep">ALKUPERÄISKANSATIETOTIETEELLINEN TIETO</p>
    <p xml:lang="fin">omaksutaan pitkässä ajassaomaksutaan lyhyessä ajassa</p>
    <p xml:lang="fin">pitkäaikaista viisauttalyhytaikaisia ennusteita</p>
    <p xml:lang="fin">hyvä ennustettavuus paikallisella tasollahyvä ennustettavuus yleisellä tasolla</p>
    <p xml:lang="fin">huono ennustettavuus laajoilla alueillaheikko paikallisissa yksityiskohdissa</p>
    <p xml:lang="fin">mallit syklisiämallit lineaarisia</p>
    <p xml:lang="fin">perustuu esimerkkeihin, anekdootteihin ja vertauksiinperustuu hypoteeseihin, teorioihin ja lainalaisuuksiin</p>
    <p xml:lang="fin">Luokittelut:•  perustuvat lajien käyttöön ja ekologiaan•  ei-hierarkkinen erottelu</p>
    <p xml:lang="fin">Luokittelut:•  perustuvat fylogeneettisiin eli sukulaisuuteen perustuviin suhteisiin•  hierarkkinen erottelu</p>
    <p xml:lang="fin">Lähde http://www.nativescience.org, suom. I.Markkula</p>
    <p xml:lang="fin">49 Alkuperäiskansatiedon/perinnetiedon ja tieteellisen tiedon eroavaisuuksien tiedostaminen on hyödyllistä tutkimuksen ja resurssien yhteis</p>
    <p xml:lang="fin">hallinnan konteksteissa. Erojen painottamisen sijaan tärkeämpää olisi kuitenkin kysyä miten tieteellinen tieto ja ekologinen perinnetieto voi</p>
    <p xml:lang="fin">vat täydentää toisiaan ja miten tieteellinen tieto voisi hyödyttää paikallisia yhteisöjä. Erityisesti</p>
    <p xml:lang="fin">ratkaistaessa monitahoisia ongelmia, joiden vaikutukset ulottuvat sekä paikalliselle että globaa-lille tasolle, olisi tärkeää huomioida  ja integroida</p>
    <p xml:lang="fin">erilaiset tietämisen tavat osaksi tutkimusta. Il-maston lämpeneminen ja sen seurauksiin sopeu</p>
    <p xml:lang="fin">tuminen ovat kysymyksiä, joiden ratkaisemiseksi tarvitaan tutkimusta ja yhteistyötä eri tasoilla, sekä paikallisella, alueellisella että maailmanlaa</p>
    <p xml:lang="fin">juisella tasolla. Yhteistyö ja alkuperäiskansojen itsensä tekemä tutkimus ja alkuperäiskansojen</p>
    <p xml:lang="fin">tiedon integroiminen suuntaavat tutkimusta niihin kysymyksiin, jotka ovat tärkeitä paikallisesta näkökulmasta. Tällä hetkellä alkuperäiskansat</p>
    <p xml:lang="fin">ovat edelleen paljon useammin tutkimusten koh-teina kuin niiden tekijöinä.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen ja tutkijoiden yhteistyötä ilmastonmuutostutkimuksen saralla on tehty eri-tyisesti Kanadassa. Ekologinen perinnetieto ja</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansatieto tuovat esille ilmastonmuu-toksen paikalliset ja inhimilliset vaikutukset:</p>
    <p xml:lang="fin">Mitä tarkoittaa paikallistasolla se, että lämpötila nousee yhden asteen? Miten tuulten lisääntymi-nen vaikuttaa kalastajien jokapäiväiseen elämään?</p>
    <p xml:lang="fin">Miten vähenevä merijää ja lumiolojen muutok-set vaikuttavat metsästäjien ja poronhoitajien</p>
    <p xml:lang="fin">elinkeinonharjoittamiseen? Alkuperäiskansatieto/perinnetieto antavat ympäristönmuutoksille ja niiden seurauksille ihmiskasvot ja inhimillisen</p>
    <p xml:lang="nob">Berkes 2009; Sillitoe 2009</p>
    <p xml:lang="fin">Virtanen ym. 2014</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2009</p>
    <p xml:lang="fin">kontekstin, sillä ilmaston lämpenemisen vaikutukset kohdistuvat erityisen voimakkaasti arktis-ten alkuperäiskansojen jokapäiväiseen elämään.</p>
    <p xml:lang="fin">Erityisesti jään ja lumen muutokset ovat keskeinen osa-alue tutkittaessa ilmaston lämpene-misen vaikutusta arktisten alkuperäiskansojen</p>
    <p xml:lang="fin">elämään: lumi- ja jääolosuhteet ovat kriittinen tekijä porojen ja karibujen talvilaidunten kun</p>
    <p xml:lang="fin">non kannalta ja merijää on monien arktisten eläinlajien selviytymisen ja alkuperäiskansojen elinkeinojen jatkumisen edellytys. Merijäähän</p>
    <p xml:lang="fin">liittyy myös useita paikallisten ihmisten turval-lisuuteen liittyviä seikkoja. Alkuperäiskansat itse</p>
    <p xml:lang="fin">ovat peräänkuuluttaneet monimutkaisten vuorovaikutusten ja yhteisvaikutusten tutkimista ja huomioimista. Monissa tapauksissa alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansojen elämään vaikuttavat sekä ympäris-tön muutokset että yhteiskunnallinen muutos</p>
    <p xml:lang="fin">yhtä aikaa ja nämä kytkeytyvät toisiinsa. Tästä esimerkkinä toimivat merijään oheneminen ja inuittien yhteisöissä tapahtuneet sosiaaliset muu</p>
    <p xml:lang="fin">tokset: jää muuttuu vaarallisemmaksi kulkea ja samaan aikaan nuoret viettävät jäällä vähemmän</p>
    <p xml:lang="fin">aikaa eivätkä siksi tunne ympäristöä yhtä hyvin kuin heitä edeltäneet sukupolvet. Nämä kaksi seikkaa yhdessä vaikuttavat jäällä liikkumisen ja</p>
    <p xml:lang="fin">metsästyksen turvallisuuteen. Ilmaston lämpe-neminen vaikeuttaa monin tavoin arktisten al</p>
    <p xml:lang="fin">kuperäiskansojen elinkeinojen, kuten poronhoidon, kalastuksen ja metsästyksen,  harjoittamista. Koska alkuperäiskansojen elinkeinot ja kulttuu</p>
    <p xml:lang="fin">rit ovat vahvasti kytköksissä, kohdistuvat muu-tokset kulttuurin ytimeen. Esimerkiksi inuiteille</p>
    <p xml:lang="fin">merijää on keskeinen elementti kulttuurisen, sosiaalisen ja taloudellisen hyvinvoinnin kannalta: metsästys, perinteinen ruoka, sen jakaminen ja</p>
    <p xml:lang="deu">Esim. Gearheard 2006; Laidler 2006</p>
    <p xml:lang="deu">Gearheard 2006</p>
    <p xml:lang="fin">50 siihen liittyvät sosiaaliset suhteet ovat tärkeä osa identiteettiä ja omakuvaa. Lisäksi merijää tar-joaa väylän liikkumiseen eri alueiden välillä.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelainen kulttuuri taas on vahvasti sidoksissa poronhoitoon. Poronhoitoon negatiivisesti vaikuttavilla ilmastotekijöillä on niin ikään laaja</p>
    <p xml:lang="fin">kielteinen vaikutus saamelaisten kulttuuriin ja yhteiskunnallisiin oloihin. Esimerkiksi saamelai</p>
    <p xml:lang="fin">nen perinnekäsityö on nykyisellään riippuvainen poronhoidosta. Merkittävä ilmastonmuutoksen aiheuttama negatiivinen seuraus alkuperäiskan</p>
    <p xml:lang="fin">soille on säiden epävakauden lisääntymisen</p>
    <p xml:lang="vep">Laidler 2009; Gearheard ym. 2013</p>
    <p xml:lang="fin">ja ennustettavuuden vähenemisen aiheuttama epävarmuus. Alkuperäiskansojen ja paikallisten yhteisöjen</p>
    <p xml:lang="fin">integroiminen osaksi tutkimusta on oleellista myös siksi, että se tuo tutkimuksiin paikallista asiantuntemusta. Alkuperäiskansojen havain</p>
    <p xml:lang="fin">toja on käytetty pohjatietona tutkimusaiheiden valinnassa sekä hypoteesien muodostamisessa.</p>
    <p xml:lang="fin">Havainnot ja tieto ovat myös monella tavalla laajentaneet olemassa olevaa ekologista tietämystä eläinten levinneisyydestä, ympäristönmuutosten</p>
    <p xml:lang="fin">vaikutuksista ja resurssien hallinnasta.</p>
    <p xml:lang="fin">Krupnik &amp; Jolly 2002, Laidler 2006; Laidler ym. 2009; Derry</p>
    <p xml:lang="fin">Kylmät, pitkät talvet ovat monille arktisille alkuperäiskansoille ehdoton edellytys perinteisten elinkeinojen ja kulttuurin jatkumisen kannalta. Po-ronhoito on hyvin keskeinen tekijä saamelaisessa kulttuurissa, ja muuttuvalla ilmastolla voi olla negatiivia seurauksia porojen laidunnusolosuh-teisiin.</p>
    <p xml:lang="fin">51 Esimerkkejä paikallisen asiantuntijuuden merkityksestä:</p>
    <p xml:lang="fin">1. Tieto eläinten levinneisyydestä ja ekologisista vuorovaikutuksista</p>
    <p xml:lang="fin">2. Ilmaston lämpenemisen merkit ja vaikutukset</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansatietoa on integroitu eläinten le-vinneisyyden ja ekologian sekä luonnon vuoro</p>
    <p xml:lang="fin">vaikutussuhteiden tutkimukseen. Esimerkiksi paikallisia asiantuntijoita, inuitteja, haastattele-malla Kanadan naalien ekologiaa koskeva tut</p>
    <p xml:lang="fin">kimustieto laajentui ajallisesti ja alueellisesti.  Naalien ravinnonkäyttöä tutkittaessa paikallisten</p>
    <p xml:lang="fin">asiantuntijat toivat uutta informaatiota naalien talvenaikaisesta ravinnonkäytöstä (laajempi ajal-linen mittakaava) sekä naalien saalistusalueista</p>
    <p xml:lang="fin">(laajempi alueellinen mittakaava). Karibujen tut-kimuksessa Cree -intiaanien ekologinen tietämys</p>
    <p xml:lang="fin">on ollut merkittävällä sijalla. Tutkimuksissa on esimerkiksi verrattu tutkijoiden ja paikallisten tekemiä karibujen populaatioiden koon arvioi</p>
    <p xml:lang="fin">ta sekä huomioita muuttoreiteistä, pedoista ja vuorovaikutuksista karibujen ja petojen välillä,</p>
    <p xml:lang="fin">maantieteellisestä levinneisyydestä, käyttäytymisestä, sekä karibujen ja niiden laidunten kunnos-ta. Saamelaisten poromiesten jäkäliä koskevan</p>
    <p xml:lang="fin">sanaston on havaittu sisältävän tietoa jäkälien ekologiasta ja kasvupaikoista. Poronhoitajilla</p>
    <p xml:lang="fin">on yksityiskohtaista tietoa kasvillisuuden, poron laidunnuksen ja lumiolosuhteiden välisistä vuorovaikutuksista. Poronhoitajat havainnoivat</p>
    <p xml:lang="fin">muun muassa pohjakasvillisuuden rakenteiden vaikutusta lumen kasautumiseen ja lumipeitteen</p>
    <p xml:lang="fin">koostumukseen.</p>
    <p xml:lang="deu">Gagnon &amp; Berteaux 2009</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="isl">Inga 2009</p>
    <p xml:lang="fin">Arktisen alueen alkuperäiskansojen tietoa ilmas-tonmuutoksen merkeistä ja vaikutuksista on ke</p>
    <p xml:lang="fin">rätty useissa tutkimuksissa. Seuraavassa esimerkkejä havainnoista ja vaikutuksista:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Muutoksia eläinten, esimerkiksi grönlanninvalaan ja poron, muuttoreiteissä ja käyttäytymisessä.   ◊ Merkkejä porojen nälkiintymisestä. ◊ Merijää ohenee. ◊ Ikirouta  sulaa.  Johtanut  maan  vajoamiseen,  lammikoiden,  kosteiden  ja  mutaisten  alueiden  määrän lisääntymiseen. Johtanut järvien vajoamiseen, jonka myötä kalastuspaikkoja tuhoutunut. ◊ Onnettomuudet  lisääntyvät  jään  ohenemisen  ja ikiroudan sulamisen myötä. ◊ Uusia lajeja ilmestyy pohjoisille alueille. Esimerkiksi majava ja punarinta levinneet kohti  pohjoista. ◊ Metsäpalot lisääntyvät. ◊ Lisääntyneet  metsäpalot  vaikuttavat  karibujen muuttoreitteihin ja käyttäytymiseen. ◊ Talvet  ovat  lyhyempiä  ja  lämpimämpiä.  Tämän seurauksena karibujen karva ohuempi kuin ennen. ◊ Lämpimämmät talvet vaikuttavat jäkälää ja maanpintaa  peittävän  jään  muodostumiseen  monilla  poronhoitoalueilla.  Tämä  vaikeutta  porojen ravinnonsaantia. ◊ Tuulet ovat voimakkaampia kuin ennen. ◊ Myrskyt kesäkuukausina yleistyneet. ◊ Sää on epävakaata ja sen ennustaminen vaikeaa. ◊ Marjat kypsyvät nopeammin ja kuivuvat helposti.</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet: Krupnik &amp; Jolly 2002; Mustonen 2005; Laidler</p>
    <p xml:lang="fin">Roturier &amp; Roue 2009; Riseth ym. 2011; Eira ym. 2013</p>
    <p xml:lang="fin">2006; Sakakibara 2008; 2009; 2010; Alexander ym. 2011; Helander-Renvall &amp; Markkula 2011</p>
    <p xml:lang="koi">52</p>
    <p xml:lang="fin">3. Sopeutumisen strategiat</p>
    <p xml:lang="fin">4. Ekosysteemipalvelut</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansat eivät ole vain ilmastonmuutoksen uhreja, he ovat myös osa ongelman aktiivista ratkaisua. Ekologinen perinnetieto on tärkeässä</p>
    <p xml:lang="fin">asemassa tutkittaessa paikallisten yhteisöjen ja heidän elinkeinojensa sopeutumista muutoksiin.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetieto auttaa esimerkiksi seuraavien kysymysten ratkaisemisessa: miten yhteisöt vastaavat muutoksiin? Mitkä ovat taloudelliset, kulttuu</p>
    <p xml:lang="fin">riset ja sosiaaliset reunaehdot sopeutumiselle?  Minkälaisia sopeutumisen keinoja eri yhteisöt</p>
    <p xml:lang="fin">käyttävät ja minkälaista perinnetietoa sopeutumisessa tarvitaan? Alkuperäiskansojen ilmaston-muutokseen sopeutumisen strategioiden  ja nii</p>
    <p xml:lang="fin">hin liittyvän tiedon ja käytänteiden tutkiminen ja tallentaminen on erityisen tärkeää. Tämä on ha</p>
    <p xml:lang="fin">vaittu useissa kansainvälisissä yhteyksissä, esimerkiksi UNEP:n, Hallitustenvälisen ilmastopanee-lin (IPCC), ACIA:n ja Millenumun Ecosystem</p>
    <p xml:lang="fin">Assessment:n työssä ja raporteissa. Aiemmin mainittu EALAT -hankkeen osaprojekti, jossa</p>
    <p xml:lang="fin">luonnontieteelliseen tietoon ja poronhoitajien ekologiseen tietoon perustuen kehitetään laidun-olosuhteiden ennustamista helpottavaa palvelua,</p>
    <p xml:lang="fin">on hyvä esimerkki siitä miten tutkijoiden ja pai-kallisten yhteistyönä voidaan etsiä ratkaisuja il</p>
    <p xml:lang="fin">mastonmuutokseen sopeutumiseksi. Saamelai</p>
    <p xml:lang="fin">Arktisella alueella, missä alkuperäiskansojen kulttuurin ja elinkeinojen perustana on muu-toksille altis ja hauras luonto, ilmaston lämpene</p>
    <p xml:lang="fin">minen, ekosysteemipalvelut, alkuperäiskansojen perinteiset elinkeinot sekä perinteinen tietämys</p>
    <p xml:lang="fin">liittyvät kiinteästi toisiinsa. Ekosysteemipalvelut ovat sellaisia luonnon tuottamia palveluja, jotka mahdollistavat ihmisarvoisen elämän. Ekosys</p>
    <p xml:lang="fin">teemipalveluja ovat esimerkiksi yhteyttäminen, veden ja hiilen kierto, lääkkeet, ravinto ja ra</p>
    <p xml:lang="fin">kennusaineet sekä luonnon tarjoamat esteettiset, hengelliset ja virkistykselliset arvot. 2000-luvun kuluessa luonnon tuottamat ekosysteemipalvelut</p>
    <p xml:lang="fin">ovat nousseet monien tutkimusten keskiöön, ja kansainvälisen huomion kohteeksi ne nousivat</p>
    <p xml:lang="fin">vuonna 2005 julkaistun Vuosituhannen ekosysteemiarvioinnin myötä (Millenium Ecosystem Assessment).</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimuksessa tuodaan esille, että luonnon monimuotoisuuden suojelu on</p>
    <p xml:lang="fin">nen lumiterminologia ja sen tutkiminen avaavat paikallista tietoa lumen rakenteisiin ja olomuo</p>
    <p xml:lang="fin">toihin, sekä lumen merkitykseen porojen ravin-nonsaannin ja kunnon ja sitä kautta saamelaisten</p>
    <p xml:lang="fin">poronhoitajien ja koko yhteisön hyvinvoinnille muuttuvassa ilmastossa.</p>
    <p xml:lang="deu">Berkes 2012</p>
    <p xml:lang="nno">MA 2005; IPCC 2007; ACIA 2005; http://www.unep.org/</p>
    <p xml:lang="eng">climatechange/adaptation/Home/tabid/6702/Default.aspx  Maynard ym. 2011</p>
    <p xml:lang="fin">Eira ym. 2013; Riseth ym. 2011</p>
    <p xml:lang="fin">myös ihmisen hyvinvoinnin edistämistä ja ihmisyhteisöjen olemassaolon turvaamista: biodiver-siteetin suojelussa on tärkeää turvata erityisesti</p>
    <p xml:lang="fin">sellaisen luonnon säilyminen, joka mahdollis-taa inhimillisen kulttuurin olemassaolon. Tämä</p>
    <p xml:lang="fin">on myös ekologisen perinnetiedon ydinaluetta, sillä perinnetieto kuvaa luontoa aina suhteessa inhimilliseen kulttuuriin. Kautta historian eko</p>
    <p xml:lang="fin">logisen perinnetiedon avulla on etsitty vastauk-sia luonnon resurssien käyttöä ja käytön rajoja</p>
    <p xml:lang="fin">sekä ihmisen ja luonnon suhdetta käsitteleviin kysymyksiin.</p>
    <p xml:lang="fin">Tiivistetysti voidaan sanoa, että alkuperäiskan-sojen ja paikallisten yhteisöjen osallistuminen</p>
    <p xml:lang="isl">MA 2005; Millenium Ecosystem Assessment raportit: http://</p>
    <p xml:lang="nno">www.maweb.org/en/index.aspx</p>
    <p xml:lang="fin">53 elinalueitaan koskevaan tutkimukseen on välttämätöntä sekä käytännöllisistä että eettisistä syistä. Tutkimuksen tekeminen yhteistyössä</p>
    <p xml:lang="fin">paikallisten kanssa laajentaa tutkimusten tietopohjaa, tuo esiin paikallisen äänen ja on eettisesti oikea tapa tehdä tutkimusta.</p>
    <p xml:lang="vep">Kts. Pearce ym. 2009</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="eng">ACIA 2005. Impacts of a Warming Arctic: Arctic Climate Impact Assessment. Cambridge: Cambridge University Press. Aikenhead, G.S. &amp; Okawa, M. 2007. Indigenous knowledge and scien-ce revisited.  Cultural Studies of Science Education 2: 539–620.</p>
    <p xml:lang="nob">Alexander, C., Bynun, N., Johnston, E., King, U., Mustonen, M., Neofo-tis, P., Oettlé, N., Rosenzweig, C., Sakakibara, C., Shadrin, V., Vica</p>
    <p xml:lang="eng">relli, M., Waterhouse, J. &amp; Weeks, B. 2011. Linking Indigenous and Scientific Knowledge of Climate Change. Bio Science 61: 477–484.</p>
    <p xml:lang="eng">Berkes, F. 2009. Indigenous ways of knowing and the study of environmental change. Journal of the Royal Society of New Zealand 39: 151–156.</p>
    <p xml:lang="nob">Berkes,  F.  2012.  Sacred  Ecology.  Philadelphia:  Taylor  &amp;  Francis.  3. painos .</p>
    <p xml:lang="eng">Berkes, F. &amp; Turner, N.J. 2006. Knowledge, learning and the evolution of  conservation  practice  for  social-ecological  system  resilience. Human ecology 34:479–494.</p>
    <p xml:lang="eng">Derry, K. 2011. New risks, new strategies: Greenlandic Inuit responses to climate change. Pro gradu -tutkielma, Colorado State University.</p>
    <p xml:lang="eng">Diamond, J. 1966. Zoological classification system of a primitive people. Science 151: 1102–1104. Eira, I.M.G., Jaedicke, C., Magga, O.H., Maynard, J.G., Vikhamar-Schuler, D. &amp; Mathiesen, S.D. 2013. Traditional Sámi snow terminology and physical snow classification -Two ways of knowing. Cold Re</p>
    <p xml:lang="eng">gions Science and Technology 85: 117–130. El-Hani, C.N. &amp; Souza de Ferrera, F.B. 2008. Valuing indigenous know-ledge: to call it ‘‘science’’ will not help. Cultural Studies of Science Education 3:751–779.</p>
    <p xml:lang="eng">Freeman, M. (toim.) 1976. Inuit land use and occupancy project. Vols. 1–3. Ottawa: Department of Indian and Northern Affairs. Freeman, M. 1992. The nature and utility of traditional ecological kno-wledge. Northern Perspectives 20: 9–12.</p>
    <p xml:lang="eng">Gagnon,  C.  &amp;  Berteaux,  D.  2009.  Integrating  Traditional  Ecological Knowledge and Ecological Science: a Question of Scale. Ecology</p>
    <p xml:lang="eng">and Society 14:19. Gamble, R. 1984. A preliminary study of the Native harvest of wildlife in Keewatin Region, Northwest Territories. Technical Report No. 1282. Winnipeg: Fisheries and Oceans Canada.</p>
    <p xml:lang="eng">Gearheard, S.F., Matumeak, W., Angutikjuaq, I., ym. 2006. <span type="quote" xml:lang="eng">“It’s not that simple”</span>: a collaborative comparison of sea ice environments, their uses, observed changes, and adaptations in Barrow, Alaska, USA, and Clyde River, Nunavut, Canada. Ambio 35: 203–211.</p>
    <p xml:lang="nob">Gearheard, S.F., Kielsen Holm, L., Huntington, H., Leavitt, J.M., Mahoney,  A.R.,  Opie,  M.,  Oshima,  T.  Sanguya,  J.  (toim.)  2013.  The Meaning of Ice. People and sea ice in three Arctic communities.</p>
    <p xml:lang="koi">54</p>
    <p xml:lang="eng">Hanover &amp; New Hampshire: International Polar Institute Press. Gould, S.J. 1980. The panda’s thumb. New York &amp; Lontoo: Norton. Inga,  B.  2009.  Reindeer  (Rangifer  tarandus  tarandus)  feeding  on lichens and mushrooms: traditional ecological</p>
    <p xml:lang="eng">Roturier, S. 2011. Sami herders’ classification system of reindeer winter pastures – A contribution to adapt forest management to rein-deer herding in northern Sweden. Rangifer 31: 61–69.</p>
    <p xml:lang="eng">Knowledge  among reindeer-herding Sami in northern Sweden. Rangifer 27: 93–106. International Council for Science (ICSU) 2002. Science and Traditional Knowledge.  Report.  http://www.icsu.org/publications/reports-and-reviews/science-traditional-knowledge/Science-traditional</p>
    <p xml:lang="eng">knowledge.pdf IPCC 2007. Fourth Assessment Report: Climate Change 2007, Impacts, Adaptation and Vulnerability. Cambridge &amp; New York: Cambridge</p>
    <p xml:lang="eng">University Press. Krupnik, I. &amp; Jolly, D. 2002. The Earth is Faster Now: Indigenous Observations of Arctic Environmental Change. Fairbanks: Arctic Rese-arch Consortium of the United States.</p>
    <p xml:lang="eng">Laidler, G.J. 2006. Inuit and scientific perspectives on the relationship between  sea  ice  and  climate:  the  ideal  complement?  Climatic Change 78: 407–444.</p>
    <p xml:lang="nob">Laidler, G.J., Ford, J.D., Gough, A., Ikummaq, T., Gagnon, A.S., Kowal, S.,  Qrunnut,  K.  &amp;  Irngaut,  C.    2009.  Travelling  and  hunting  in  a</p>
    <p xml:lang="eng">Roturier, S. &amp; Roue, M. 2009. Of forest, snow and lichen: Sami rein-deer herders’ knowledge of winter pastures in northern Sweden.</p>
    <p xml:lang="eng">Forest ecology and management 258: 1960–1967. Sakakibara, C. 2008. <span type="quote" xml:lang="eng">“Our home is drowning”</span>: Iñupiat storytelling and climate  change  in  Point  Hope,  Alaska.  Geographical  Review  98:</p>
    <p xml:lang="eng">456–475. Sakakibara C. 2009. ‘No Whale, No Music’: Iñupiaq drumming and global warming. Polar Record 45: 289–303. Sakakibara C. 2010. Into the whaling cycle: Cetaceousness and climate change among the Inupiat of Arctic Alaska. Annals of the Associati</p>
    <p xml:lang="eng">on of American Geographers 100: 1003–1012. Schindler, D. &amp; Smol, J. 2006. Cumulative Effects of Climate Warming and Other Human Activities on Freshwaters of Arctic and Subarctic North America. Ambio 35.4: 160–168.</p>
    <p xml:lang="eng">changing Arctic: assessing Inuit vulnerability to sea ice change in Igloolik, Nunavut. Climate Change 94:363–397.</p>
    <p xml:lang="eng">MA 2005. Millenium Ecosystem Assessment Synthesis Report. Chica-go: Island Press.</p>
    <p xml:lang="nob">Sillitoe, P. 2009. Local Science vs. Global Science: an Overview. Teoksessa Sillitoe, P. (toim.) Local Science vs. Global Science, Appro-aches    to  Indigenous  Knowledge  in  International  Development. New York &amp; Oxford: Bergham books, 1–23.</p>
    <p xml:lang="eng">Striplen,  C.  &amp;  De Weerdt, S.  2008. Old  Science, New Science.  Conservation magazine 7, http://conservationmagazine.org/2008/07/old-science-new-science/</p>
    <p xml:lang="eng">Turner, N.J. &amp; Berkes, F. 2006. Coming to understanding: developing conservation  through  incremental  learning  in  the  Pacific  North</p>
    <p xml:lang="nob">Maynard, N.G., Oskal, A., Turi, J.M., Mathiesen, S.D., Eira, I.M.G., Yurchak, B., Etylin, V. &amp; Gebelein, J. 2011. Impacts of Arctic Climate and Local Use Changes on Reindeer Pastoralism: Indigenous Kno</p>
    <p xml:lang="fin">west. Human ecology 34:495–513. Virtanen, P.K., Kantonen, L. &amp; Seurujärvi-Kari, I. 2014. Johdanto: Mo-dernit  ja  muuttuvat  alkuperäiskansat.  Teoksessa  Virtanen,  P.K., Kantonen, L. &amp; Seurujärvi-Kari, I. (toim.) Alkuperäiskansat tämän</p>
    <p xml:lang="nob">wledge and Remote Sensing. Teoksessa Gutman, G. &amp; Reissel, A. (toim.) Eurasian Arctic Land Cover and Land Use in a Changing Cli-mate, Lontoo &amp; New York: Springer, 177–207.</p>
    <p xml:lang="fin">päivän  maailmassa.  Helsinki:  Suomalaisen  kirjallisuuden  seura, 9–30.</p>
    <p xml:lang="nob">Mayr, E. 1963. Animal Species and Evolution. Cambridge: Harvard University Press. Mustonen, T. (toim.) 2005. Stories of the Raven -Snowchange 2005 Conference Report Anchorage Alaska. Snowchange Cooperative.</p>
    <p xml:lang="eng">Nakashima, D.1991. The ecological knowledge of Belcher Island Inuit: a  traditional  basis  for  contemporary  wildlife  co-management.</p>
    <p xml:lang="eng">Wenzel, G.W. 1999. Traditional ecological knowledge and Inuit: reflections on TEK research and ethics. Arctic 52: 132–124.</p>
    <p xml:lang="nno">Kuva: Alaska Fish and Wildlife service. Kuva: Alaska Fish and Wildlife service.</p>
    <p xml:lang="nob">Montreal: McGill University. Pearce, T.D., Ford, J.D., Laidler, G.J., Smith, P., Duerden. F., Allarut, M., Andrachuk, M., Baryluk, S., Dialla, A., Elee, P., Goose, A., Iqummak, T., Joamie, E., Kataoyak, F., Loring, E., Meakin, S., Nickels, S., Shap</p>
    <p xml:lang="eng">pa, K., Shirley, J. &amp; Wandel, J. 2009. Community collaboration and climate change research in the Canadian Arctic. Polar Research 28:</p>
    <p xml:lang="nob">10–27. Riseth, J. Å., Tømmervik H., Helander-Renvall, E., Labba, N., Johansson, C., Malnes, E., Bjerke, J.V., Jonsson, C., Pohjola, V., Sarri, L-E.,  Schanche,  A.  &amp;  Callaghan,  T.V.  2011.  Sámi  traditional  ecological</p>
    <p xml:lang="eng">knowledge as a guide to science: snow, ice and reindeer pasture facing climate change. Polar Record 47: 202–217.</p>
    <p xml:lang="fin">55 Alkuperäiskansojen tiedon lisääntynyt käyttö muun muassa tutkimusprojekteissa, sekä tiedon kerääminen tietokantoihin ja rekistereihin ovat</p>
    <p xml:lang="fin">nostaneet esiin kysymyksiä siitä, millä tavalla ja minkälaisiin tarkoituksiin tietoa saa käyttää. Kenellä on oikeus hallinnoida sukupolvien yli</p>
    <p xml:lang="fin">kulkenutta ja yhteisöissä jaettua, kumulatiivista tietoa? Miten suullisessa muodossa kulkeneen ja</p>
    <p xml:lang="fin">käytäntöihin kytketyn perinteisen tiedon siirtäminen kirjalliseen muotoon vaikuttaa sen luon-teeseen ja tunnistettavuuteen? Erityisesti alku</p>
    <p xml:lang="fin">peräiskansojen taholta on esitetty vaatimuksia perinnetiedon tallentamista ja käyttöä säätelevi</p>
    <p xml:lang="fin">en eettisten ohjeiden kehittämisestä. Vuonna 2010 Biodiversiteettisopimuksen sihteeristö julkaisi vapaaehtoisen eettisen koodis</p>
    <p xml:lang="eng">ton ”Tkarihwaiéri: Code of Ethical Conduct to Ensure Respect for the Cultural and Intellectual</p>
    <p xml:lang="eng">Heritage of Indigenous and Local Communities Relevant to the Conservation and Sustainable Use of Biological Diversity”, jonka tarkoitukse</p>
    <p xml:lang="fin">na on ohjata alkuperäiskansojen luonnon moni-muotoisuuteen liittyvän perinteisen tiedon hyö</p>
    <p xml:lang="fin">dyntämistä tutkimuksissa ja muissa yhteyksissä. Eettisiä toimintasääntöjä kehotetaan noudatta-maan muun muassa tehtäessä tutkimusta, val</p>
    <p xml:lang="fin">misteltaessa lainsäädäntöä ja kaavoitushankkeita, hoito- ja käyttösuunnitelmia sekä luonnonvara</p>
    <p xml:lang="fin">suunnitelmia, jotka tehdään alkuperäiskansojen asuttamilla alueilla, tai jotka koskevat ekologista</p>
    <p xml:lang="fkv">7  EKOLOGISEN PERINNETIEDON TUTKIMUSKÄYTÖN JA TALLENTAMISEN EETTISET OHJEET</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisen hääparin puvut Lapin maakuntamuseon perusnäyttelys-sä. Alkuperäiskansoille kuuluvaa esineistöä on ollut näytteillä pitkään,</p>
    <p xml:lang="fin">mutta verrattain vastikään on alettu kiinnittää huomiota alkuperäis-kansoilta kerätyn tiedon oikeudenmukaisiin tallentamisen tapoihin ja</p>
    <p xml:lang="fin">käyttöön.</p>
    <p xml:lang="fin">56 perinteistä tietoa biodiversiteettisopimuksen tarkoittamassa merkityksessä. Eettinen koodisto käsittää muun muassa seuraavat periaatteet ja</p>
    <p xml:lang="fin">lähestymistavat:</p>
    <p xml:lang="fin">Intellektuaalinen omaisuus: alkuperäis-kansojen ja paikallisten yhteisöjen oikeudet</p>
    <p xml:lang="fin">perinteiseen tietoon liittyvään kulttuuriseen ja henkiseen omaisuuteen ja perintöön tulee tunnustaa ja huomioida.</p>
    <p xml:lang="fin">Läpinäkyvyys:  alkuperäiskansoja ja paikallisia yhteisöjä tulee tiedottaa asianmukaisesti ja ennakkoon hankkeista tai toimista, jotka</p>
    <p xml:lang="fin">koskevat perinteistä tietoa, innovaatioita tai käytänteitä, ja jotka vaikuttavat yhteisöjen ja</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen pyhiin paikkoihin tai perinteisesti asuttamiin alueisiin tai tapahtuvat näillä alueilla.</p>
    <p xml:lang="fin">Hyväksyntä: kaikkien toimien ja hankkeiden, jotka liittyvät perinteiseen tietoon tulee perustua yhteisöjen hyväksyntään ja osallisuu</p>
    <p xml:lang="fin">teen.</p>
    <p xml:lang="fin">Kulttuurien välinen arvostus: perinteistä tietoa tulee kunnioittaa alkuperäiskanso</p>
    <p xml:lang="fin">jen kulttuurin, perinteiden ja kokemuksen legitiiminä ilmauksena ja osana olemassa ole-vien tietojärjestelmien moninaisuutta.</p>
    <p xml:lang="fin">Reilu ja oikeudenmukainen hyötyjen jako: alkuperäiskansojen ja paikallisten yhteisöjen tulisi  saada reilu ja oikeudenmukainen hyöty</p>
    <p xml:lang="fin">osallisuudestaan ja työpanoksestaan luonnon monimuotoisuuteen ja perinnetietoon liitty-vissä toimissa ja hankkeissa.</p>
    <p xml:lang="fin">Täysi ja vaikuttava osallistuminen:  alkuperäiskansojen täysipainoinen osallisuus on ratkaisevan tärkeää asioissa, jotka liittyvät</p>
    <p xml:lang="fin">luonnon monimuotoisuuteen ja sen suoje-luun, ja jotka voivat vaikuttaa alkuperäiskan</p>
    <p xml:lang="fin">soihin ja paikallisiin yhteisöihin.</p>
    <p xml:lang="fin">Luottamuksellisuus:  Tiedon luottamuk-sellisuutta tulee kunnioittaa suhteessa kan</p>
    <p xml:lang="fin">salliseen lainsäädäntöön. Alkuperäiskansojen ja paikallisyhteisöjen välittämää tietoa ei tule käyttää tai julkistaa muissa tarkoituksissa kuin</p>
    <p xml:lang="fin">mitä on sovittu yhteisön kanssa, eikä tietoa voi siirtää kolmannelle osapuolelle ilman tiedon</p>
    <p xml:lang="fin">kantajien hyväksyntää. Erityisesti luottamuksellisuutta tulee soveltaa pyhän ja/tai salaisen tiedon keräämisessä.</p>
    <p xml:lang="fin">Vastavuoroisuus:  Tieto, joka on hankittu alkuperäiskansojen ja paikallisten yhteisö-jen kanssa käytyjen toimintojen/vuorovai</p>
    <p xml:lang="fin">kutuksen avulla, tulee jakaa heidän kanssaan ymmärrettävästi ja kulttuurisesti merkittävässä</p>
    <p xml:lang="fin">muodossa. Toisin sanoen tutkimustulokset tulee saattaa ymmärrettävässä muodossa kohdeyleisön tietoon ja käyttöön.</p>
    <p xml:lang="fin">Tässä esitellään vain osa eettisen koodiston sisällöstä.</p>
    <p xml:lang="fin">Sanamuodot ovat pääosin samoja kuin joita ohjeet suomeksi ja saamelaiseen kontekstiin kääntäneet Juntunen &amp; Näkkäläjärvi (2010) ovat käyttäneet muistiossaan. Muistio perinteisen tiedon suojelusta löytyy Saamelaiskäräjien sivuilta: http://www.samediggi.fi/: toiminta-&gt; Artikla 8(j):n toimeenpano. Eettisen koodiston tekstin voi lukea: http:// www.cbd.int/traditional/code/ethicalconduct-brochure-en. pdf.</p>
    <p xml:lang="fin">Yllä mainittujen periaatteiden lisäksi eettinen koodisto käsittää erityisiä näkökohtia, jotka velvoittamat muun muassa huomioimaan al-kuperäiskansojen suhteen pyhiin paikkoihin,</p>
    <p xml:lang="fin">57 holistisen luontosuhteen sekä yhteisöjen sosiaaliset rakenteet, joita saamelaisessa konteks-tissa ovat esimerkiksi Siida -järjestelmä ja tapa</p>
    <p xml:lang="fin">oikeus. Eettinen koodisto kehottaa tukemaan alkuperäiskansojen omia tutkimusaloitteita sekä alkuperäiskansojen aktiivista osallistumista</p>
    <p xml:lang="fin">tutkimusprojekteihin. Vuosien 2013 ja 2014 aikana myös esimerkik</p>
    <p xml:lang="fin">si Arktinen neuvosto on kehittänyt ekologisen perinteisen tietämyksen ja paikallistiedon käyt-töä ja integrointia omassa toiminnassaan ohjaa</p>
    <p xml:lang="fin">vat periaatteet. Perinnetiedon tallentamiseen liittyviä eettisiä ja käytännöllisiä kysymyksiä kä</p>
    <p xml:lang="fin">sitellään varsin laajasti teoksessa <span type="quote" xml:lang="eng">”Working with Traditional Knowledge: Communities, Institu-tions, Information Systems, Law and Ethics”</span>,</p>
    <p xml:lang="fin">joka julkaistiin vuonna 2011. Teos on osa Sami Allaskuvlan Árbediehtu -projektia, jonka tavoit</p>
    <p xml:lang="fin">teina oli perinnetiedon suojelun ja tiedon tallentamiseen liittyvän ohjeistuksen kehittäminen. Myös useat järjestöt ja toimijat, esimerkiksi Maa</p>
    <p xml:lang="fin">ilman henkisen omaisuuden järjestö WIPO   ja Alaskan Native Science Comission   ovat</p>
    <p xml:lang="fin">tuottaneet oman eettisen koodistonsa alkuperäiskansojen perinnetietoa koskien. Koodistoissa ja ohjeissa painotetaan, että perinteiseen tietoon</p>
    <p xml:lang="fin">liittyvien tutkimus- ja tallennusprojektien lähtö-kohtana tulisi olla tutkimuksen kohteena olevien</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisöjen ennalta antama hyväksyntä. Kohteena olevaa yhteisöä tulisi tiedottaa ennen projektin alkua projektin tavoitteista ja toteutuksesta, sekä</p>
    <p xml:lang="fin">vaikutuksista ja mahdollisista seurauksista joi</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. http://arcticpeoplestest.org/traditional-knowledge</p>
    <p xml:lang="fin">ta projektista voi yhteisöille koitua. Yhteisöjen kanssa tulisi myös sopia siitä mitä tutkimuksen materiaaleille tapahtuu projektin loppumisen</p>
    <p xml:lang="fin">jälkeen. WIPO: n ohjeissa mainitaan seuraavat mahdolliset positiiviset ja negatiiviset vaikutuk-set, joita perinnetiedon tutkimiseen ja tallenta</p>
    <p xml:lang="fin">miseen liittyvistä projekteista voi paikallisille yh-teisöille ja alkuperäiskansoille seurata:</p>
    <p xml:lang="nob">TALLENTAMISEN HYÖDYT:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Tieto tallentuu tuleville sukupolville.   ◊ Yhteistyö eri tahojen välillä vahvistuu. ◊ Tallentaminen  voi  suojata  väärinkäytöltä,  koska tiedon/resurssin alkuperäinen haltija voidaan tietokannan perusteella todistaa. ◊ Projekti tuo näkyvyyttä perinnetiedolle ja tuo esille alkuperäiskansojen äänen. ◊ Mahdollinen taloudellinen hyöty.</p>
    <p xml:lang="nob">MAHDOLLISET HAITAT:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Yhteisöt  jäävät  ilman  taloudellista  hyötyä -  joku muu hyötyy. ◊ Tieto erotettuna kontekstistaan muuttuu vieraaksi yhteisöille. ◊ Yhteisöt menettävät tiedon hallinnan.</p>
    <p xml:lang="eng">workshop/draft-recommendations/  Porsanger &amp; Guttorm 2011</p>
    <p xml:lang="sma">Kts. www.arbediehtu.no</p>
    <p xml:lang="fin">Ohjeluonnos: http://www.wipo.int/export/sites/www/tk/</p>
    <p xml:lang="eng">en/resources/pdf/tk_toolkit_draft.pdf  The Principles for the Conduct of Research in the</p>
    <p xml:lang="eng">Arctic: http://www.nsf.gov/geo/plr/arctic/conduct. jsp#implementation</p>
    <p xml:lang="fin">Jotta yhteisöt eivät menettäisi hallintaa perinnetietoonsa, tulisi ennen tallennusprojektin aloitta-mista sopia seuraavista seikoista:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Mihin projektin tuottama tieto tallennetaan, missä muodossa ja kenellä on käyttöoikeudet tietoon? ◊ Onko tieto julkista, vai  halutaanko jokin osa siitä pitää vain yhteisön tiedossa? ◊ Keneltä pyydetään lupa tiedon mahdolliseen tutkimuskäyttöön tulevaisuudessa? ◊ Kuka hallinnoi tietokantaa / arkistoa? ◊ Miten paikallinen yhteisö hyötyy tutkimusprojektista ja saa siinä kerätyn tiedon käyttöönsä? ◊ Kenellä  on  projektin  tuloksena  syntyneisiin  tuotteisiin / tietoon tekijänoikeudet?</p>
    <p xml:lang="fin">58 Biodiversiteettisopimuksen sihteeristön eettinen koodisto edellyttää, että alkuperäiskansojen oikeutta suojella perinteistä tietämystään, joko</p>
    <p xml:lang="fin">kollektiivisesti tai yksilöllisesti, tulee kunnioittaa. Alkuperäiskansojen perinteisen tiedon omis-tusoikeuksia ei tulisi luovuttaa ulkopuolisille il</p>
    <p xml:lang="fin">man asianomaisten suostumusta.</p>
    <p xml:lang="smj">Nordin Jonsson 2011</p>
    <p xml:lang="fin">Miten perinteistä tietoa sitten tulisi tallentaa niin, ettei se muutu vieraaksi sen alkuperäisille haltijoille? Seuraavaan taulukkoon on koottu</p>
    <p xml:lang="fin">seikkoja, joiden tulisi olla  perinnetiedon dokumentoinnin ja perinteiseen tietoon liittyvien tut-kimusprojektien  lähtökohtana.</p>
    <p xml:lang="vep">P E R I N T E I S E N   T I E D O N   T A L L E N T A M I S E N</p>
    <p xml:lang="vep">LÄHTÖKOHDATNÄKÖKULMAT</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurinen konteksti yhteisön sisäinen</p>
    <p xml:lang="fin">paikallisuus näkökulmien moninaisuus</p>
    <p xml:lang="fin">holistisuusyhteisön maailmankuva</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisön arvottapaoikeus</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskieli</p>
    <p xml:lang="fin">Rajojen ja sääntöjen asettaminen perinnetiedonkeruulle, tallentamiselle ja käytölle tulisi sopia yhdessä alkuperäisväestön kanssa.</p>
    <p xml:lang="fin">59 Yleisesti ottaen perinnetietoon liittyvien tutkimus- ja tallennusprojektien suunnittelun ja toteuttamisen pohjana on oltava paikallinen</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuri ja arvomaailma. Yhteisön sisäisen näkökulman huomioiden tietokantoihin tulisi tallentaa sellaista perinteistä tietoa, jonka alku</p>
    <p xml:lang="fin">peräiskansat ja paikalliset yhteisöt itse kokevat tärkeäksi. Yhteisön sisäinen monimuotoisuus</p>
    <p xml:lang="fin">on kuitenkin tärkeää huomioida. Edustaako tallennettu perinnetieto koko yhteisöä vai onko kyseessä perheen tai suvun traditio tai sisäinen</p>
    <p xml:lang="fin">tieto? Onko kyseessä vanhojen vai nuorten pe-rinteentaitajien tieto? Ovatko eri sukupuolet</p>
    <p xml:lang="fin">edustettuina? Jotta perinnetieto ei muuttuisi</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisölle vieraaksi tallentamisen jälkeen, tulisi se tallentaa alkuperäiskielellä. Lisäksi perinnetiedon</p>
    <p xml:lang="fin">pohjalta syntyneet tutkimustulokset ja teokset olisi tärkeää ennen julkaisua antaa tarkistettavak</p>
    <p xml:lang="fin">si niille henkilöille, jotka ovat ottaneet tutkimukseen osaa.</p>
    <p xml:lang="fin">Kuten aiemmin todettu, perinnetiedolla on aina kulttuurinen, sekä ihmisen ja ympäristön suhdetta kuvaava kontekstinsa. Tämä konteksti</p>
    <p xml:lang="fin">on tärkeä säilyttää silloin, kun tietoa siirretään tietokantoihin ja arkistoihin. Kontekstin säilyt-tämiseksi holistinen lähestymistapa on tarpeelli</p>
    <p xml:lang="fin">nen: esimerkiksi käsityöhön liittyvää perinteistä tietoa tallennettaessa tulisi kuvata koko prosessi</p>
    <p xml:lang="fin">materiaalien hankinnasta alkaen, sekä linkittää käsityön tekemisen prosessi taustalla vaikuttavin arvoihin, traditioihin ja maailmankuvaan. Lisäk</p>
    <p xml:lang="fin">si on tärkeää sitoa tallennettu tieto yksityiskoh-taisesti siihen paikkaan, jossa se on syntynyt, sillä</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetieto ei ole universaalia vaan aina sidoksissa tiettyyn alueeseen ja ihmisyhteisöön.  Voidaan toki kysyä, onko dynaamista</p>
    <p xml:lang="nob">Laidler 2006</p>
    <p xml:lang="smj">Kts. Nordin Jonsson 2011</p>
    <p xml:lang="smj">Nordin Jonsson 2011</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetietoa mahdollista tallentaa niin, ettei menetetä jotakin oleellista tiedon ja sen oppimi-sen luonteesta? Käytännönläheisen, kantajiensa</p>
    <p xml:lang="fin">käsissä ja jaloissa kulkevan tiedon sanallistaminen voi olla hankalaa, ja dynaamista tietoa voi uhata <span type="quote" xml:lang="fin">”jäätyminen”</span>, jolloin menetetään perinne</p>
    <p xml:lang="fin">tiedolle tyypillinen dynaamisuuden aspekti. Osa perinnetiedosta on luonteeltaan sellaista, että se</p>
    <p xml:lang="fin">on helppo tallentaa sanalliseen muotoon (esimerkiksi tieto säistä ja siinä tapahtuneista muu-toksista, erilaiset nimeämiset, kasvien tai eläin</p>
    <p xml:lang="fin">ten käyttötarkoitukset) tai kartalle (esimerkiksi paikannimet, eläinten vaellusreitit). Käsitöihin</p>
    <p xml:lang="fin">liittyvää perinnetietoa, esimerkiksi erilaisia tekniikoita, voi tallentaa videoin ja kuvin, tai eri-laisten oppaiden muodossa, kuten on tehtykin</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisalueen koulutuskeskuksen toimesta.  Osa ekologisesta perinnetiedosta on sellaista,</p>
    <p xml:lang="fin">ettei sitä voi omaksua kuin käytännössä. Esimerkiksi luonnonilmiöiden ja -olosuhteiden tai eläinten käytöksen hienovaraista ymmärtämistä,</p>
    <p xml:lang="fin">erilaisissa ympäristöissä toimimista tai tiettyyn tilanteeseen sidottua hiljaista käytännön tietoa</p>
    <p xml:lang="fin">voi olla vaikea tai mahdoton omaksua arkistotiedon muodossa. Perinnetietoon ja sen oppimiseen liittyy myös lähiyhteisön sisäinen sosiaalinen</p>
    <p xml:lang="fin">vuorovaikutteisuus ja luottamus. Perinnetiedon dokumentoinnista voi jäädä pois eri oppimis</p>
    <p xml:lang="fin">tilanteiden yhteisöllisyyden ja vuorovaikutuksellisuuden kannalta tärkeitä seikkoja.  Tällaiset tekijät vaikuttavat siihen, että ekologista perin</p>
    <p xml:lang="fin">netietoa ei voida suojella pelkästään tallentamalla ja tutkimalla, vaan on säilytettävä ympäristö ja</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurit, joiden osana perinnetieto voi säilyä elinvoimaisena.</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. www.soggsakk.fi : julkaisut ja raportit</p>
    <p xml:lang="koi">60</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="eng">Alaska National Science Foundation. The Principles for the Conduct of Research in the Arctic.http://www.nsf.gov/geo/plr/arctic/conduct.jsp#implementation</p>
    <p xml:lang="eng">CBD 2010. Tkarihwaié:ri, Code of Ethical Conduct to Ensure Respect for the Cultural and Intellectual Heritage of Indigenous and Local Communities Relevant to the Conservation and Sustainable Use of Biological Diversity.</p>
    <p xml:lang="eng">http://www.cbd.int/traditional/code/ethicalconduct-brochure-en.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Juntunen, S. &amp; Näkkäläjärvi, K. 2010. Perinteisen tiedon suojelu saa-melaisten kotiseutualueella. Muistio.</p>
    <p xml:lang="eng">Laidler, G.J. 2006. Inuit and scientific perspectives on the relationship between  sea  ice  and  climate:  the  ideal  complement?  Climatic Change 78: 407–444.</p>
    <p xml:lang="eng">Nordin Jonsson, Å. 2011. Ethical guidelines for the documentation of árbediehtu, Sami traditional knowledge.</p>
    <p xml:lang="eng">Teoksessa Porsanger, J. &amp; Guttorm, G. (toim.) Working with Traditional Knowledge: Communities, Institutions, Information Systems, Law and Ethics. Dieđut 1/2011. Sámi allaskuvla, 98–125.</p>
    <p xml:lang="eng">Porsanger,  J.  &amp;  Guttorm,  G.  2011  (toim.)  Working  with  Traditional Knowledge: Communities, Institutions, Information Systems, Law</p>
    <p xml:lang="eng">and Ethics. Dieđut 1/2011. Sámi allaskuvla. WIPO  2012.  Toolkit  for  traditional  knowledge  documentation.  Con-sultation draft.</p>
    <p xml:lang="eng">http://www.wipo.int/export/sites/www/tk/en/resources/pdf/tk_toolkit_draft.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Kuva: Veli Kouri/ Arktinen keskus 2014.  Saamelainen hääpäri Lapin maakuntamuseon perusnäyttelyssä.</p>
    <p xml:lang="fin">Kuva: Elina Helander-Renvall.</p>
    <p xml:lang="koi">61</p>
    <p xml:lang="fin">ϴ &lt;/EK:&lt;K&gt;K'/^EWZ/EEd/KE SUOJELEMISEKSI JA SÄILYTTÄMISEKSI</p>
    <p xml:lang="fin"><em type="italic">1157 kilometriä.</em>ŶĞŵŵŝƐƚƂƐĂĂŵĞůĂŝƐŝƐƚĂĂƐƵƵƐĂĂŵĞůĂŝƐĂůƵĞĞŶƵůŬŽƉƵŽůĞůůĂ͕ũĂǇŚƚĞǇƐƉĞƌŝŶŶĞƟĞƚŽŽŶŽŶŚĞŝŬĞŶŶǇƚ͘&lt;ŽƐŬĂƉĞƌŝŶŶĞƟĞĚŽŶƐćŝůǇͲ ŵŝŶĞŶƐƵŬƵƉŽůǀĞůƚĂƚŽŝƐĞůůĞĞŝŽůĞĞŶććƚĂĂƩƵĂ͕ƟĞƚŽĂŽŶŵǇƂƐŬĞƌćƩćǀćƟĞƚŽƉĂŶŬŬĞŝŚŝŶƐĞŶƐƵŽũĞůĞŵŝƐĞŬƐŝ͘ 8.1. Miten säilyttää perinnetiedon elinvoimaisuus? </p>
    <p xml:lang="fin">Twarogin (2004) mukaan ekologisen perinnetiedon turvaamiseksi tarvitaan monia erilaisia toimenpiteitä, jotka voidaan jakaa seuraavasti: 1)</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetiedon suojeleminen (protect); 2) perin-netiedon säilyttäminen (preserve) ja 3) perinne</p>
    <p xml:lang="fin">tiedon aseman edistäminen (promote).</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetiedon säilyttämisessä on tarpeen käyttää sekä <span type="quote" xml:lang="eng">”in situ”</span>, että <span type="quote" xml:lang="ron">”ex situ”</span> -suojelua. <span type="quote" xml:lang="eng">”In situ”</span> -suojelun keinot lähtevät perinnetiedon luon</p>
    <p xml:lang="fin">teesta: tieto on tiettyyn kulttuuriin, ympäristöön ja luontaiselinkeinoihin kytköksissä. Siksi kulttuurien ja ympäristön suojeleminen ja elin</p>
    <p xml:lang="fin">keinojen toimintaedellytysten turvaaminen ovat keskeisiä perinnetietoa säilyttäviä tekijöitä. On</p>
    <p xml:lang="fin">tärkeää turvata perinnetiedon siirtyminen nuoremmille sukupolville osana koulutusta ja käy-täntöjä. Näin utsjokelainen poronhoitaja kuvaa</p>
    <p xml:lang="fin">kasvamista ja oppimista poroelinkeinon parissa:</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">”No ne ovat olleet ympärivuoden metsässä pienestä lapsesta lähtien, syntyneet jo poronhoitoon. Ja ai-kuisten mukana seuranneet, no ne ovat sillä lailla </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">pikkuhiljaa oppineet siihen ja nähneet, miten pitää ja niinhän se poronhoito on – siinä se on se tärkein </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="italic">koulu.” </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">On otettava huomioon, että kaikki saamelaiset eivät välttämättä osaa määrätietoisella taval-la arvostaa omaa perinnetietoaan eivätkä tunne</p>
    <p xml:lang="fin">sen kaikkia osia. Sen lisäksi enemmistö saamelaisista elää saamelaisalueen ulkopuolella: yli 60 prosenttia kaikista saamelaisista ja 70 prosenttia</p>
    <p xml:lang="fin">Saijets &amp; Helander-Renvall 2009, pohjoissaamesta suomen</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisista lapsista ei asu perinteisillä kotiseuduillaan. Paikoin sukupolvien ketjut, jotka siirtävät perinnetietoa, ovat jo katkenneet. Muun</p>
    <p xml:lang="fin">muassa näistä seikoista johtuen perinnetiedon siirtymistä tulisi varmistaa myös yhteiskunnalli-sin toimin, lisäämällä koulutusta ja keräämällä</p>
    <p xml:lang="fin">tietoa talteen tulevia sukupolvia varten. <span type="quote" xml:lang="eng">”In situ”</span> -suojelun  lisäksi tarvitaankin <span type="quote" xml:lang="ron">”ex situ”</span> -suoje</p>
    <p xml:lang="fin">lua: perinnetiedon keräämistä ja tallentamista tietokantoihin. Twarogin mukaan tietokannat ja erilaiset perinnetietoon liittyvät innovatiiviset so</p>
    <p xml:lang="fin">vellukset voivat lisätä nuorten kiinnostusta omaa perinnettään kohtaan. Lisäksi uudet innovaa</p>
    <p xml:lang="fin">tiot, tietotekniset sovellutukset  ja tiedonjakamiseen keskittyvät projektit voivat edistää perinne-tiedon asemaa.</p>
    <p xml:lang="fin">Ympäristöministeriön asettama Biodiversiteettisopimuksen artikla 8(j) asiantuntijatyöryhmä listaa raportissaan tärkeimpiä toimia perinnetie-don säilymisen turvaamiseksi. Lainsäädäntöä,</p>
    <p xml:lang="fin">opetusta ja elinkeinojen tukijärjestelmiä kehittä-mällä tulisi:</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Säilyttää perinteisten elinkeinojen ja saamenkielten elinvoimaisuus. ◊ Varmistaa tiedon siirto seuraaville sukupolville ja saamelaislasten  mahdollisuus  oppia  omaa  kulttuuriaan.  Perinteisen  tiedon  tarpeiden  huomioiminen päivähoidossa sekä perus- ja toisen asteen opetuksessa  on  ratkaisevan  tärkeää  tiedon  säilymisen ja siirtymisen kannalta. ◊ Turvata saamelaisen käsityöperinteen jatkuminen. Erityisesti inarin- ja koltansaamen käsityöperinteet ovat uhanalaisia.</p>
    <p xml:lang="fin">Näkkäläjärvi 2012</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. Twarog 2004</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. työryhmän loppuraportti:</p>
    <p xml:lang="smn">tanut Saijets</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_ docman&amp;task=doc_view&amp;gid=1566&amp;Itemid=99999999</p>
    <p xml:lang="koi">63</p>
    <p xml:lang="udm">ѕ&lt;ĞƌćƚćƉĞƌŝŶƚĞŝƐƚćƟĞƚŽĂƟĞƚŽŬĂŶƚŽŝŚŝŶ͕ĞƐŝŵĞƌŬŝŬͲ Ɛŝ ^ĂĂŵĞůĂŝƐĂƌŬŝƐƚŽŽŶ͘ &gt;ƵŽŶŶŽŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵͲ ƚĞĞŶ ůŝŝƩǇǀćŶ ƉĞƌŝŶƚĞŝƐĞŶ ƟĞĚŽŶ ƐǇƐƚĞŵĂĂƫŶĞŶ ŬĞƌććŵŝŶĞŶƚƵůŝƐŝĂůŽŝƩĂĂ͘</p>
    <p xml:lang="fin">Asiantuntijatyöryhmä suosittaa, että Akwé: Kon -ohjeistusta noudatettaisiin kaikissa uusissa ja uudistettavissa saamelaisten kotiseutualueelle sijoittuvissa alueiden hoito- ja käyttösuunnitelmissa sekä luonnonvarasuunnitelmissa. Hammastunturin erämaa-alueen hoito- ja käyttösuunnitelman tekemisessä kerättyjen kokemusten perusteella voitaisiin laatia pysyvä menettelytapa Akwé: Kon -ohjeistuksen noudattamiselle. Metsähallitus on näin jo tehnytkin. Perinnetiedon aseman vahvistamiseksi on tärkeää ottaa tieto osaksi alkuperäiskansojen elämää koskevaa päätöksentekoa. Tämä  tapahtuu parhaiten ja luontevimmin siten, että perinnetiedon haltijat otetaan mukaan päätöksenteon prosesseihin. Akwé: Kon -prosessi toimii esimerkkinä toimintatavasta, joka vahvistaa perinnetiedon asemaa. Tässä myös lainsäädännöllä on merkittävä rooli. Perinnetiedon säilyttämisen kannalta sekä saamelaisten kulttuurisia ja kielellisiä oikeuksia suojaavat että ympäristön käyttöä säätelevät lait ovat keskeisiä. Saamelaisten kotiseutualueeseen, jonka  luontoon ekologinen perinnetieto ja luontaiselinkeinot ovat sidoksissa, kohdistuu enenevässä määrin muita luonnonvaraintressejä, jotka voivat olla ristiriidassa saamelaisten kulttuuristen oikeuksien kanssa.  Näistä voidaan mainita metsienkäyttö, kaivostoiminta ja matkailu. Siksi esimerkiksi Kaivoslain ja Vesilain linjaukset siitä, että saamelaisten kotiseutualueella toteutettavat hankkeet eivät saa heikentää saamelaisten mahdollisuuksia käyttää heille alkuperäiskansa</p>
    <p xml:lang="nno">ϭϮϵ&lt;ŽŬŬŽϮϬϭϬ</p>
    <p xml:lang="fin">na kuuluvia oikeuksia, ovat merkittäviä. Tärkeä tässä yhteydessä on myös Saamelaiskäräjälain viranomaisille asettama neuvotteluvelvollisuus. Lisäksi ympäristöperusoikeuteen kuuluu jokaisen mahdollisuus vaikuttaa elinympäristöään koskevaan päätöksentekoon. Tutkimusyhteistyö ja alkuperäiskansojen itsensä tekemä tutkimus säilyttävät ekologista perinnetietoa. Kun alkuperäiskansat ovat osallisia tutkimuksissa, heidän tietoaan tallentuu tuleville sukupolville heidän omista lähtökohdistaan. Tutkimusprojekteissa tuotettu tieto olisi tärkeää dokumentoida alkuperäiskansojen itsenä ylläpitämiin ja hallinnoimiin arkistoihin, jotta se on heidän käytettävissään tutkimuksen jälkeen. Suomessa Saamelaisalueella tehtävien perinnetietoa koskevien tutkimusten tulokset ja arkistot olisi mahdollista tallentaa esimerkiksi Saamelaisarkistoon. Arktisella alueella erityisen tärkeää on sellainen ilmastonmuutokseen liittyvä tutkimus, jossa huomioidaan alkuperäiskansojen näkökulmat sekä heidän tietonsa tasa-arvoisena tietolähteenä tieteellisen tiedon rinnalla.</p>
    <p xml:lang="mhr">ϭϯϬ&lt;ƚƐ͘ůƵŬƵϱ͘Ϯ͘ƐĞŬćĞƐŝŵ͘&lt;ŽŬŬŽϮϬϭϬ͖ǁǁǁ͘ƐĂŵĞĚŝŐŐŝ͘Į͗ ^ĂĂŵĞůĂŝƐĞƚůĂŝŶƐććĚćŶŶƂƐƐć &lt;ŽŬŬŽϮϬϭϬ</p>
    <p xml:lang="deu">EKOLOGISEN PERINNETIEDON ELINVOIMAISUUDEN INDIKAATTORIT</p>
    <p xml:lang="vep">&lt;ƵŝŶŬĂĞŬŽůŽŐŝƐĞŶƉĞƌŝŶŶĞƟĞĚŽŶĞůŝŶǀŽŝŵĂŝƐƵƵƩĂƚĂŝ ŬĂƚŽĂ ǀŽŝĚĂĂŶ ŵŝƚĂƚĂ ũĂ ĂƌǀŝŽŝĚĂ͍ ŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫƐŽͲ ƉŝŵƵŬƐĞŶ ƐŝŚƚĞĞƌŝƐƚƂŶ ĂƐĞƩĂŵĂ ŝŶĚŝŬĂĂƩŽƌŝƚǇƂƌǇŚͲ ŵć ;&amp;ŽƌƵŵ ŽŶ ŝŽĚŝǀĞƌƐŝƚǇ ;//&amp;Ϳ tŽƌŬŝŶŐ 'ƌŽƵƉ ŽŶ /ŶĚŝĐĂƚŽƌƐͿŽŶŬĞŚŝƩćŶǇƚƐĞƵƌĂĂǀĂƚŝŶĚŝŬĂĂƩŽƌŝƚ͕ũŽŝƚĂ ƐƵŽƐŝƚĞůůĂĂŶ ŬćǇƚĞƩćǀŝŬƐŝ ĞŬŽůŽŐŝƐĞŶ ƉĞƌŝŶŶĞƟĞĚŽŶ ĞůŝŶǀŽŝŵĂŝƐƵƵĚĞŶũĂĂƐĞŵĂŶĂƌǀŝŽŝŵŝƐĞƐƐĂ͗</p>
    <p xml:lang="mhr">&gt;ŝƐćŬƐŝ ĞůŝŶŬĞŝŶŽũĞŶ ŚĂƌũŽŝƩĂŵŝƐĞƐƐĂ ũĂ ǇŚƚĞŝƐƂŝƐƐć ƚĂƉĂŚƚƵŶĞŝĚĞŶŵƵƵƚŽƐƚĞŶŶŽƉĞƵƐũĂƐǇǇͲƐĞƵƌĂƵƐƐƵŚͲ ƚĞŝĚĞŶ ŚĂŚŵŽƩĂŵŝŶĞŶ͕ ĞƌŝƚǇŝƐĞŶ ŚĞƌŬŬŝĞŶ ǇŚƚĞŝƐƂͲ ũĞŶ ũĂ ŵĂĂŶƟĞƚĞĞůůŝƐƚĞŶ ĂůƵĞŝĚĞŶ ƐĞůǀŝƩćŵŝŶĞŶ ƐĞŬć ƉŽůŝŝƫƐƚĞŶ ƚŽŝŵĞŶƉŝƚĞŝĚĞŶ ũĂ ŽŚũĞůŵŝĞŶ ǀĂŝŬƵƚƵƐƚĞŶ ĂƌǀŝŽŝŶƟŽǀĂƚƚćƌŬĞŝƚćƚĞŬŝũƂŝƚćƚƵƚŬŝƩĂĞƐƐĂũĂŵććƌŝƚĞůͲ ƚćĞƐƐćƉĞƌŝŶŶĞƟĞĚŽŶĞůŝŶǀŽŝŵĂŝƐƵƵƩĂ͘ϭϯϰ</p>
    <p xml:lang="nno">ĞŶƚϮϬϬϵ</p>
    <p xml:lang="mns">» ĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐĂŬŝĞůŝćƉƵŚƵǀŝĞŶŚĞŶŬŝůƂŝĚĞŶ</p>
    <p xml:lang="yrk">ŵććƌćũĂŵććƌćŶŬĞŚŝƚǇƐ  » ƉĞƌŝŶƚĞŝƐŝć ĞůŝŶŬĞŝŶŽũĂ ŚĂƌũŽŝƩĂǀŝĞŶ ŚĞŶŬŝͲ</p>
    <p xml:lang="eng">ůƂŝĚĞŶŵććƌćũĂĞůŝŶŬĞŝŶŽũĞŶĂƐĞŵĂ  » ŵĂĂŶŬćǇƚƂŶƟůĂũĂƚƌĞŶĚŝƚĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽͲ</p>
    <p>ũĞŶƉĞƌŝŶƚĞŝƐĞƐƟĂƐƵƩĂŵŝůůĂŵĂŝůůĂ  » ǀćĞƐƚƂƌĂŬĞŶŶĞ ũĂ ƐŝŝŶć ƚĂƉĂŚƚƵŶĞĞƚ ŵƵƵͲ</p>
    <p xml:lang="nno">ƚŽŬƐĞƚ</p>
    <p xml:lang="mhr">&gt;ŝƐćŬƐŝ ĞƌŝƚǇŝƐĞƐƟ ŵĞƚƐŝĞŶ ŬćǇƩƂƂŶ ũĂ ŵĞƚƐćůƵŽŶŶŽŶ ŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵƚĞĞŶ ůŝŝƩǇĞŶ ŽŶ ĞŚĚŽƚĞƩƵ ƐĞƵƌĂĂǀŝĂ ŝŶĚŝŬĂĂƩŽƌĞŝƚĂ͗</p>
    <p>» ĂůŬƵƉĞƌćŝƐŬĂŶƐŽũĞŶůƵŽŶƚĂŝƐƚĂůŽƵĚĞƐƐĂŬćǇƚͲ</p>
    <p xml:lang="sma">ƚćŵŝĞŶůĂũŝĞŶŵŽŶŝŵƵŽƚŽŝƐƵƵƐ  » ŵĂĂƚĂůŽƵĚĞƐƐĂũĂŬŽƟƚĂƌǀĞŬćǇƚƂƐƐćŽůĞǀŝĞŶ</p>
    <p>ůĂũŝĞŶŐĞŶĞĞƫŶĞŶĚŝǀĞƌƐŝƚĞĞƫ  » ƉĂŝŬĂůůŝƐƚĞŶ ǇŚƚĞŝƐƂũĞŶ ƌŽŽůŝ ũĂ ĂƐĞŵĂ ƉććͲ</p>
    <p>ƚƂŬƐĞŶƚĞŽƐƐĂ  » ƉĂŝŬĂůůŝƐƚĞŶŶŽƌŵŝĞŶ;ĞƐŝŵ͘ƚĂƉĂŽŝŬĞƵƐͿĂƐĞͲ</p>
    <p xml:lang="nno">ŵĂ</p>
    <p>&lt;ƚƐ͘ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘ĐđĚ͘ŝŶƚͬϮϬϭϬͲƚĂƌŐĞƚͬĨƌĂŵĞǁŽƌŬͬŝŶĚŝĐĂƚŽƌƐ͘ ƐŚƚŵů͖ŚƩƉ͗ͬͬǁǁǁ͘đŝƉŝŶĚŝĐĂƚŽƌƐ͘ŶĞƚͬŝŶĚŝĐĂƚŽƌƐͬƚƌĂĚŝƟŽŶͲ ĂůŬŶŽǁůĞĚŐĞƉƌĂĐƟĐĞƐͬŽƚŚĞƌŝŶĚŝĐĂƚŽƌŽŌƌĂĚŝƟŽŶĂůŬŶŽǁůĞĚͲ ŐĞͬϮϬϭϬ͘</p>
    <p xml:lang="fin">^ŚĞŶŐũŝϮϬϬϴ 8.2. Immateriaalioikeudet perinnetiedon suojelussa</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologisen perinnetiedon suojelun yhtenä keskeisenä keinona pidetään alkuperäiskansojen ja paikallisten yhteisöjen henkisen omaisuuden</p>
    <p xml:lang="fin">lakisääteistä suojaamista. Biodiversiteettiso-pimus painottaa alkuperäiskansojen oikeutta</p>
    <p xml:lang="fin">suojata perinteistä tietoaan, innovaatioitaan ja käytänteitään. YK:n alkuperäiskansojen oikeuk-sien julistuksen artiklan 31 mukaan: ”Alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansoilla on oikeus ylläpitää, hallita, suojella ja kehittää kulttuuriperintöään, perinnetietoaan</p>
    <p xml:lang="fin">ja perinteisiä kulttuuri-ilmaisujaan sekä tieteensä, teknologiansa ja kulttuuriensa eri ilmenemis-muotoja, mukaan lukien inhimilliset ja geneetti</p>
    <p xml:lang="fin">set voimavarat, siemenet, lääkkeet, tieto eläinten ja kasvien ominaisuuksista, suullinen perinne,</p>
    <p xml:lang="fin">kirjallisuus, muotoilut, urheilu sekä perinteiset pelit ja leikit sekä kuvataiteet ja esittävät taiteet. Niillä on myös oikeus ylläpitää, hallita, suojella</p>
    <p xml:lang="fin">ja kehittää tähän kulttuuriperintöön, perinnetie-toon ja perinteisiin kulttuuri-ilmaisuihinsa liitty</p>
    <p xml:lang="fin">vää henkistä omaisuuttaan”. Niin ikään Saamelaissopimusluonnoksen artikla 31 käsittelee perinteisiä taitoja ja kult</p>
    <p xml:lang="fin">tuurinilmauksia: ”Valtioiden tulee kunnioittaa saamelaisten oikeutta hallita perinteisiä taito</p>
    <p xml:lang="fin">jaan ja perinteisiä kulttuurinilmauksiaan sekä edistää sitä, että saamelaiset voivat säilyttää ja kehittää sekä välittää niitä tuleville sukupolvil</p>
    <p xml:lang="fin">le.  Kun muut kuin saamelaiset käyttävät saa-melaiskulttuuria taloudellisesti hyväkseen, tulee</p>
    <p xml:lang="fin">valtioiden edistää sitä, että saamelaisilla on mahdollisuus vaikuttaa toimintaan ja saada kohtuul-linen osa toiminnan taloudellisesta tuloksesta.</p>
    <p xml:lang="smn">Twarog 2004; Vars 2007; Nuorgam 2009; Nuorgam &amp; Karhu</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskulttuuria tulee suojella sellaisten kulttuuristen ilmaisujen käytöltä, jotka harhaan-johtavalla tavalla näyttävät olevan saamelaista</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperää. Valtioiden tulee edistää sitä, että saamelaiset perinteiset taidot otetaan huomioon saamelaisten elinoloista päätettäessä.”</p>
    <p xml:lang="fin">Maailman henkisen omaisuuden järjestö WIPO:ssa on neuvoteltu geenivarojen, perinne</p>
    <p xml:lang="fin">tiedon ja perinteisten kulttuurinilmausten kansainvälisestä suojaamisesta vuodesta 1998 lähtien. WIPO:n perinteistä tietoa suojaavaa lainsäädän</p>
    <p xml:lang="fin">töä koskevissa neuvotteluissa alkuperäiskansojen edustajat, muun muassa Saamelaisneuvosto, ovat</p>
    <p xml:lang="fin">vaatineet erityisiä, alkuperäiskansojen tarpeista nousevia ja paikallisen tapaoikeuden huomi-oivia sui generis -suojamuotoja perinnetiedon</p>
    <p xml:lang="fin">suojelemiseksi. Alkuperäiskansojen tietoon ja geneettisiin varantoihin liittyviä erityisiä suoja</p>
    <p xml:lang="fin">muotoja on kehitetty ja otettu osaksi kansallista lainsäädäntöä eri puolilla maapalloa. Osa näistä  <em type="italic">sui generis</em> –suojamuodoista pohjautuu </p>
    <p xml:lang="fin">tai ottaa huomioon paikallisen tapaoikeudet. WIPO:n neuvottelut alkuperäiskansojen perin</p>
    <p xml:lang="fin">netietoa suojaavasta kansainvälisestä lainsäädännöstä olivat vuonna 2014 edelleen kesken.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansat ovat monissa eri yhteyksissä, esimerkiksi WIPO:n prosesseissa, ilmaisseet  huolensa siitä, että ilman asianomaista lain suo</p>
    <p xml:lang="fin">jaa heidän perinteistä tietämystään ja kulttuuriilmaisujaan voidaan käyttää ulkopuolisten ta-holta loukkaavalla tai harhaanjohtavalla tavalla,</p>
    <p xml:lang="fin">sekä hyödyntää niitä taloudellisesti ilman yh-teisöjen suostumusta. Erityisesti kehitysmaissa</p>
    <p xml:lang="fin">geneettisin varantoihin liittyvän perinteisen ja</p>
    <p xml:lang="vep">Taubman &amp; Leistner 2008</p>
    <p xml:lang="nob">Esim. Costa Rica: Biodiversity Law No. 7788; Peru: Sui Gene</p>
    <p xml:lang="fin">ris law Art. 5; Filippiinit: Indigenous Peoples Right  Act; kts. Taubman &amp; Leistner 2008  Kts. http://www.wipo.int/tk/en/tk/</p>
    <p xml:lang="fin">66 paikallisen tiedon ulkopuolinen hyödyntäminen ilman  tiedonhaltijoiden ja paikallisten yhteisö-jen suostumusta ja hyötyjen asianmukaista jaka</p>
    <p xml:lang="fin">mista on merkittävä ongelma. Esimerkiksi lääkeyhtiöt käyttävät usein perinnetietoa hyödykseen etsiessään kasveja ja muita luonnonaineita, joilla</p>
    <p xml:lang="fin">on lääketieteellisiä ominaisuuksia. Tutkimuksen kautta niistä voidaan kehittää uusia patentoitu</p>
    <p xml:lang="fin">ja lääkkeitä. Paikalliset yhteisöt, jotka parantavat ominaisuudet alunperin löysivät, saavat harvoin kompensaatiota tai osuutta voitoista. Tähän on</p>
    <p xml:lang="fin">gelmaan pyritään kansainvälisellä tasolla vastaa-maan muun muassa Nagoyan pöytäkirjan asetta</p>
    <p xml:lang="fin">milla velvoitteilla. Perinteisen tiedon, innovaatioiden ja kulttuu-ri-ilmaisujen lakisääteisen suojelemisen keinoksi</p>
    <p xml:lang="fin">on esitetty immateriaalioikeuksia, kuten tekijän-oikeutta. Tekijänoikeutta ei kuitenkaan voida</p>
    <p xml:lang="fin">sellaisenaan soveltaa perinteiselle tiedolle, käytännöille, innovaatioille ja kulttuuri-ilmaisuille niiden kollektiivisen luonteen vuoksi: tekijän</p>
    <p xml:lang="fin">oikeudet ovat lähtökohtaisesti yksilön oikeuksia  ja ne voidaan myöntää luonnolliselle henkilölle.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteinen tietämys taas syntyy osana käytäntöä, kerrostuu ja muuttuu aikojen kuluessa, on luonteeltaan interaktiivista. Perinteisten tietojen</p>
    <p xml:lang="fin">ja taitojen taustalta on usein mahdotonta tunnis-taa yhtä tekijää sellaisessa mielessä, jota tekijänoi</p>
    <p xml:lang="fin">keuksien soveltaminen vaatisi. Tekijänoikeuden ja muun immateriaalioikeuden mukainen yk-silöllinen omistusoikeus on monille alkuperäis</p>
    <p xml:lang="fin">kansoille vieras käsite, ja se voi olla ristiriidassa alkuperäiskansojen yhteisöjen tapaoikeuksien</p>
    <p xml:lang="fin">kanssa. Monissa alkuperäiskansojen yhteisöissä perinne nähdään omaisuuden, kollektiivisen-kin, sijasta vuorovaikutuksena. Ekologinen</p>
    <p xml:lang="fin">perinteinen tieto on alun alkaen syntynyt osana</p>
    <p xml:lang="fin">Lucas-Schloetter 2008 Väinönputki on ollut saamelaisille kautta aikojen tärkeä yrtti. Alkuperäiskansojen immateriaalioikeudet tulee ottaa huomioon kerät-täessä tietoja esimerkiksi lääketeollisuuteen.</p>
    <p xml:lang="fin">67 sopeutumista, vastauksena yhteisön tarpeisiin, liittyen ravintoon, terveyteen ja hyvinvointiin, eikä sitä siksi ole helppoa sovittaa taloudellisia</p>
    <p xml:lang="fin">intressejä ensisijaisesti suojelevan immateriaalijärjestelmän piiriin. Voidaankin sanoa, että al-kuperäiskansojen luonnon monimuotoisuuteen</p>
    <p xml:lang="fin">liittyvän tietojärjestelmän kehittymisen läh-tökohtana on yhteisön hyvinvointi, ei yksilön</p>
    <p xml:lang="fin">saama taloudellinen hyöty. Lisäksi on esitetty,</p>
    <p xml:lang="fin">että perinteisen tiedon ja kulttuuri-ilmaisujen suojaaminen tekijänoikeuksilla voisi johtaa tilan</p>
    <p xml:lang="fin">teeseen, jossa kulttuurin sisäinen perinteen uu-distuminen estyy ja kulttuuri <span type="quote" xml:lang="fin">”sementoituu”</span>.</p>
    <p xml:lang="fin">Kulttuurin sisäisen perinteen käytön ja uudistumisen estyminen taas voisi edelleen vaikeuttaa perinteisen tiedon säilymistä elinvoimaisena.</p>
    <p xml:lang="fin">Ongelmallista alkuperäiskansojen näkökul-masta on erityisesti se, että länsimaisten tekijän</p>
    <p xml:lang="fin">oikeuksien mukaisesti alkuperäiskansojen tieto ja kulttuuri-ilmaisut kuuluvat <em type="italic">public domainiin</em>, jossa ne ovat kaikkien vapaasti hyödynnettävis</p>
    <p xml:lang="fin">sä. Alkuperäiskansojen mukaan he eivät ole koskaan sijoittaneet tietämystään tai innovaati</p>
    <p xml:lang="fin">oitaan  <em type="italic">public domainiin.</em> Alkuperäiskansojen </p>
    <p xml:lang="fin">omaa perinteen käyttöä ja uudentamista säätele-vät tapaoikeudelliset normit, joiden kanssa vapaa</p>
    <p xml:lang="fin">käyttöoikeus voi olla ristiriidassa. Alkuperäiskan-sojen perinteen vapaa käyttöoikeus mahdollistaa</p>
    <p xml:lang="fin">myös sen, että kulttuurin ulkopuoliset henkilöt voivat hakea tekijänoikeuksia perinteiseen tie-toon tai kulttuuri-ilmauksiin pohjaaville inno</p>
    <p xml:lang="fin">vaatioille tai tuotteille. Saamelaisneuvosto on WIPO:n neuvotte</p>
    <p xml:lang="fin">luissa kannattanut niin kutsutun negatiivisen</p>
    <p xml:lang="eng">Clift 2009</p>
    <p xml:lang="nob">Vars 2007</p>
    <p xml:lang="isl">Lewinski 2008b</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam 2009; Lewinski 2008a; 2008b</p>
    <p xml:lang="smn">Kts. Nuorgam 2009</p>
    <p xml:lang="fin">suojamuodon (<em type="italic">defensive protection</em>) kehittämistä. Negatiivisen suojamuodon tarkoituksena ja ta-voitteena on suojata perinteistä tietoa, käytäntei</p>
    <p xml:lang="fin">tä, innovaatioita ja kulttuuri-ilmaisuja ulkopuoliselta, erityisesti loukkaavalta ja alkuperäiskansat pois sulkevalta käytöltä. Negatiivinen suojamuo</p>
    <p xml:lang="fin">to ei rajoita kulttuurin sisäistä perinteen käyttöä ja uudentamista.</p>
    <p xml:lang="fin">Clift (2009) on esittänyt, että immateriaalioikeuksia parempi tapa suojata alkuperäiskansojen perinteistä tietoa väärinkäytöksiltä olisi perinne</p>
    <p xml:lang="fin">tiedosta kumpuavien innovaatioiden ja tuottei-den patentoinnin kansainvälinen kielto. Paten</p>
    <p xml:lang="fin">toinnin kielto suojaisi alkuperäiskansojen tietoa väärinkäytöksiltä, mutta ei estäisi yhteisöjen omaa tiedon käyttöä, eikä myöskään tutkimus</p>
    <p xml:lang="fin">käyttöä tai sellaisia innovaatioita, jotka tuottavat yleistä hyötyä. Patentoinnin kieltoa immateri</p>
    <p xml:lang="fin">aalioikeuksia parempana keinona on perusteltu sillä, että alkuperäiskansojen ja paikallisten yhtei-söjen tiedon täysi sulkeminen ulkopuolisilta im</p>
    <p xml:lang="fin">materiaalioikeuksilla haittaisi tutkimusta, myös sellaisten tutkimusten toteuttamista, jotka hyö</p>
    <p xml:lang="fin">dyttävät alkuperäiskansoja ja paikallisia yhteisöjä itseään. Myös Biodiversiteettisopimusta on tutkijoiden taholta kritisoitu siitä, että sen aset</p>
    <p xml:lang="fin">tamat geneettistä materiaalia koskevat rajoitteet haittaavat luonnon monimuotoisuuden tutki</p>
    <p xml:lang="fin">mista, erityisesti biologisten näytteiden keruuta tutkimustarkoituksiin.  Euroopan parlamentin kehitysyhteistyöva</p>
    <p xml:lang="fin">liokunta on ottanut kantaa patentoinnin rajaa-misen ja geenivarojen ja perinnetiedon suojan</p>
    <p xml:lang="fin">puolesta Euroopan Unionissa. Vuoden 2012 mietinnössään valiokunta korosti, että paten-tinhakijoiden tulisi 1) ilmoittaa keksinnöissä</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. Clift 2009</p>
    <p xml:lang="deu">Agres 2003</p>
    <p xml:lang="fin">68 käytettyjen geenivarojen ja niihin liittyvien perinnetietojen lähde ja alkuperä; 2) esittää todis-teet toimivaltaisilta viranomaisilta saadusta en</p>
    <p xml:lang="fin">nakkosuostumuksesta toimittajamaassa sekä 3) esittää oikeudenmukaista ja tasapuolista hyöty-jen jakoa koskevat todisteet kansainvälisellä alku</p>
    <p xml:lang="fin">perätodisteella. Näillä toimenpiteillä voisi toteu-tuessaan olla vaikutusta erityisesti kehitysmaiden</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen mahdollisuuksiin vaikuttaa siihen, miten heidän hallinnoimiaan geneettisiä varantoja ja niihin liittyvää perinteistä tietämystä</p>
    <p xml:lang="fin">hyödynnetään.Perinteinen tietämys ja käytännöt ovat alt</p>
    <p xml:lang="fin">tiita väärinkäytöksille niiden suullisen luonteen vuoksi. Suullisessa muodossa kulkevan tiedon tai innovaation alkuperän todistaminen on han</p>
    <p xml:lang="fin">kalaa. Siksi tietokantoja ja rekisterejä pidetään varteenotettavana keinona perinteisen tietämyk</p>
    <p xml:lang="fin">sen, innovaatioiden ja käytäntöjen suojelemisessa. Kirjallinen todiste perinteisestä tiedosta, kulttuuri-ilmaisusta tai esimerkiksi lääkekasvin</p>
    <p xml:lang="fin">käytöstä voi estää ulkopuolisia hakemasta teki-jänoikeuksia tai patentteja perinteiseen tietoon</p>
    <p xml:lang="fin">pohjaaville innovaatioille tai tuotteille, sillä patentin tai tekijänoikeuksien saaminen edellyttää että keksintö on uusi. Esimerkiksi Intiassa on</p>
    <p xml:lang="fin">perustettu useita perinnetietokantoja, osittain juuri torjumaan perinteiseen tietoon pohjaavien</p>
    <p xml:lang="fin">tuotteiden patentointia. Hyvinä esimerkkeinä perinteisen tiedon ja käytänteiden patentoinnista ja sen estämisestä</p>
    <p xml:lang="fin">toimivat intialaisesta Neem -puusta tehty tor-junta-aine sekä Turmeric -kasvin käyttö haavojen</p>
    <p xml:lang="fin">hoidossa, jotka molemmat saivat Yhdysvalloissa patentin. Turmericia oli käytetty Intiassa haavo-jen hoidossa vuosisatojen ajan. Neem -puu tun</p>
    <p xml:lang="fin">nettiin torjunta-aineen lisäksi malariaa ja mui-ta tauteja parantavana <span type="quote" xml:lang="swe">”ihmekasvina”</span>. Patentit</p>
    <p xml:lang="fin">purettiin myöhemmin Intian haastettua patentin haltijat oikeuteen. Vaadittuna todisteena Neem -puun ja Turmeric -kasvin vuosisatoja jatkunees</p>
    <p xml:lang="fin">ta käytöstä toimivat tietokannat, joihin oli tallennettu perinteistä tietämystä eri puolilta Intiaa.  Perinteisen tiedon keruuta tietokantoihin</p>
    <p xml:lang="fin">on myös kritisoitu siitä, että niiden myötä al-kuperäiskansojen tieto tulisi kaikkien saataville</p>
    <p xml:lang="fin">ja mahdollistaisi jopa laajemman tiedon väärinkäytön. Lisäksi  pyhiä paikkoja koskevaa tai muuta kulttuurissa arvokkaana pidettyä tietoa ei</p>
    <p xml:lang="fin">välttämättä haluta jakaa. Tietokantoihin pää-syä voidaan kuitenkin rajata, ja käyttöoikeuksia</p>
    <p xml:lang="fin">voidaan antaa pyynnöstä tilanteen mukaan, esimerkiksi tutkijoille ja viranomaisille.Perinteiseen tietoon pohjaavien innovaatioi</p>
    <p xml:lang="fin">den ja tuotteiden patentoinnin kielto tai rajoitta-minen, hyötyjen jakamiseen liittyvät sopimukset</p>
    <p xml:lang="fin">ja lainsäädäntö sekä perinnetietokannat voivat muodostaa varsin hyvän suojan alkuperäiskanso-jen ja paikallisten yhteisöjen tietoon kohdistuvia</p>
    <p xml:lang="fin">väärinkäytöksiä vastaan. Perinteisen tiedon, käy-tänteiden ja kulttuuri-ilmausten loukkaavaan tai</p>
    <p xml:lang="fin">harhaanjohtavaan käyttöön näillä keinoin ei kuitenkaan voida puuttua.</p>
    <p xml:lang="eng">O’Connor 2003</p>
    <p xml:lang="nob">Kts. Lucas-Schloetter 2008</p>
    <p xml:lang="fin">Esim. Lewinski 2008b; Näkkäläjärvi 2012</p>
    <p xml:lang="fin">69 Saamenkäsityö, duodji, on hyvä esimerkki yhteisöllisestä perinteestä, jota kulttuurin ulkopuoliset toimijat ovat hyödyntäneet varsin laajasti. Perin</p>
    <p xml:lang="fin">teistä saamenkäsityötä hyödynnetään erityisesti Lapin matkailutoiminnassa monin tavoin. On yleistä, että saamenpukujen alueellisia malleja</p>
    <p xml:lang="fin">jäljitellään ja saamenpukua käytetään matkailus-sa ja markkinoinnissa niin, että puvun käyttäjä ei</p>
    <p xml:lang="fin">ole saamelainen. Kuluttajalle voidaan antaa harhaanjohtavasti käsitys siitä että tuotteen alkuperä olisi saamelainen tai matkailupalvelun tuottajat</p>
    <p xml:lang="fin">olisivat saamelaisia.</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisyhteisön sisällä saamenpuvun käyttöä säätelevät kirjoittamattomat, tapaoikeudel-liset normit. Saamenpukua saa käyttää jokainen</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisyhteisöön kuuluva, ja pukua voi muunnella ja kehittää perinteiden ja tapaoikeuden asettamissa rajoissa. Saamenpuku on tärkeä osa</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisyhteisön kulttuurista viestintää ja iden-titeetin kokemusta, ja se liittää kantajansa osaksi</p>
    <p xml:lang="fin">yhteisöään ja laajemmin koko saamenkansaa.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamenpuku kertoo kantajansa taustan, ku-ten iän, perhesuhteet, ammatin ja kotipaikan.</p>
    <p xml:lang="fin">Näistä seikoista johtuen saamelaiset kokevat</p>
    <p xml:lang="smn">Esim. Lehtola 1997© V</p>
    <p xml:lang="fin">Saamenpuvun valmistukseen ja käyttöön sisältyy tapaoikeudellisia normeja sekä perinteitä, joiden rikkominen koetaan loukkauksena kulttuuria kohtaan.</p>
    <p xml:lang="fin">70 saamenpuvun ulkopuolisen käytön loukkaavana ja tapaoikeudellisten normien pohjalta vääränä. Saamenpuvun ja laajemmin saamenkäsityön</p>
    <p xml:lang="fin">ulkopuolinen hyödyntäminen voi myös johtaa duodjin arvostuksen vähenemiseen. Lisäksi saamelaisen käsityöperinteen osaajat voivat hy</p>
    <p xml:lang="fin">väksikäytön pelossa pitää käsityöhön liittyviä tietojaan niin tiukasti hallussaan, että niiden luo</p>
    <p xml:lang="fin">vuttaminen käy ajan myötä mahdottomaksi jopa oman yhteisön ja perheen sisäpuolella. Tämä voi osaltaan johtaa perheen ja lähiyhteisön sisäisen</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurillisen tiedon ja samankaltaisuuden vä-henemiseen tai katoamiseen. Muita haittoja ovat</p>
    <p xml:lang="fin">esimerkiksi se, että perinteen hyödyntämisestä koituva taloudellisen hyöty ohjautuu muille kuin saamelaisille ja tuotteen ostajaa johdetaan har</p>
    <p xml:lang="fin">haan tuotteen alkuperän suhteen. Saamelaisyh-teisössä ollaankin pitkään koettu huolta duodjin</p>
    <p xml:lang="fin">tilasta ja asemasta elinkeinona.</p>
    <p xml:lang="fin">säilyttääkseen vanhoja saamelaisia perinteitä.</p>
    <p xml:lang="fin">Katsaus duodjin tilaan Enontekiöllä vuodelta 1969 kertoo, että yleensä ”kaikki keski-ikäiset</p>
    <p xml:lang="fin">ja sitä vanhemmat naiset olivat erittäin monitaitoisia käsityöntekijöitä”. Sen sijaan nuorien tyttöjen kohdalla käsityötaito oli taantumassa,</p>
    <p xml:lang="fin">ja haastatelluilla Enontekiön käsityöläisillä oli jo tuolloin huoli käsityötaidon jatkumisesta.</p>
    <p xml:lang="fin">Nykyään duodjia harjoitetaan pääosin sivuelinkeinona, muiden luontaiselinkeinojen ohella. Käsityötaitojen siirtyminen sukupolvelta toiselle</p>
    <p xml:lang="fin">on heikentynyt.</p>
    <p xml:lang="fin">Norjassa duodjia harjoittavia henkilöitä oli tilastojen mukaan 459 vuonna 1986, ja vuonna</p>
    <p xml:lang="fin">2008 Saamelaiskäräjien elinkeinotukitoimin-nan piirissä oli 60 käsityöntekijää. Siitä miten</p>
    <p xml:lang="fin">paljon Suomessa on tällä hetkellä duodjia ammatikseen harjoittavia henkilöitä, ei ole olemas-sa tilastoja, mutta määrä lienee varsin pieni.</p>
    <p xml:lang="fin">Kolmekymmentä vuotta sitten tilanne oli toinen: vuonna 1984 tehdyn tutkimuksen mukaan Uts</p>
    <p xml:lang="fin">joella haastattelusta 164:stä saamelaisesta 91 henkilöä teki käsitöitä ja heistä 70 henkilöä  valmisti käsitöitä myyntiin. Näistä 20 henkilöä ilmoitti,</p>
    <p xml:lang="fin">että käsityö on heidän ammattinsa. Varsin suu-ri osa haastatelluista (42 henkilöä) teki käsitöitä</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">Duodjin aseman parantamiseen on pyritty muun muassa yhteispohjoismaisen saamenkäsityön tavaramerkin käyttöönotolla. Saamen-käsityön tavaramerkki, Sámi Duodji -merkki,</p>
    <p xml:lang="fin">otettiin käyttöön vuonna 1982. Sámi Duodji -merkin tarkoituksena on osoittaa ostajalle, että</p>
    <p xml:lang="fin">tuotteen tekijä on saamelainen, sekä varmistaa saamenkäsityön laatu. Merkin sääntöjen mukaan sitä saa käyttää ”perinteisissä käsitöissä ja uusissa</p>
    <p xml:lang="fin">tuotteissa, jotka on kehitelty perinteisen tavan mukaan ja perinteisistä materiaaleista”.</p>
    <p xml:lang="fin">Duodjin aseman parantaminen on myös yksi Yhteispohjoismaisen Saamelaissopimuksen 31. artiklan tavoitteista. Toteutuessaan Yhteispoh</p>
    <p xml:lang="fin">joismainen Saamelaissopimus suojaisi saamen-käsityötä ja muita saamelaisia kulttuuri-ilmaisuja</p>
    <p xml:lang="fin">ja perinteitä ulkopuoliselta hyödyntämiseltä sekä loukkaavalta ja harhaanjohtavalta käytöltä.</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">Käsityöläisten vähäinen määrä on osaltaan tullut ilmi</p>
    <p xml:lang="fin">Sopimus myös parantaisi saamelaisten oikeutta saada osa taloudellisista tuotoista, joita koituu heidän kulttuurinsa hyödyntämisestä. Saame</p>
    <p xml:lang="fin">laissopimuksen artikla 31 liittyy välittömästi</p>
    <p xml:lang="smn">Aikio 1984</p>
    <p xml:lang="fin">vaikeutena löytää haastateltavia Ekologinen perinnetieto Suomen Saamelaisalueella -projektiin, jonka osana tämä kirja on tuotettu; samanlaisia haasteita on kohdannut myös Nuorgam (2009).</p>
    <p xml:lang="fkv">Rinno 1969</p>
    <p xml:lang="fin">Rauna Triumf, Saamelaiskulttuurin suojelu Suomessa -semi</p>
    <p xml:lang="fin">naari Levillä 3.12.2010  http://www.samiduodji.com/30; Kts. myös Magga 2012</p>
    <p xml:lang="smn">Vars 2007; Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">71 Suomen perustuslain 17.3 §: n saamelaisille takaamaan oikeuteen alkuperäiskansana ylläpitää ja kehittää omaa kulttuuriaan. Näitä oikeuksia</p>
    <p xml:lang="fin">suojaa myös KP -sopimuksen artikla 27: ”Niissä valtioissa, joissa on kansallisia, uskonnollisia tai kielellisiä vähemmistöjä, tällaisilta vähemmistöi</p>
    <p xml:lang="fin">hin kuuluvilta henkilöiltä ei saa kieltää oikeutta yhdessä muiden ryhmänsä jäsenten kanssa naut</p>
    <p xml:lang="fin">tia omasta kulttuuristaan, tunnustaa ja harjoittaa omaa uskontoaan tai käyttää omaa kieltään”.Saamenkäsityö on kollektiivista perinnettä,</p>
    <p xml:lang="fin">joka on siirtynyt sukupolvelta toiselle käytännön ja yhdessä tekemisen kautta. Vuosisatojen kulu</p>
    <p xml:lang="fin">essa käsityön tekemiseen liittyvät tiedot ja taidot ovat kehittyneet ja muotoutuneet vastaamaan kunkin sukupolven tarpeita. Siksi duodjia olisi</p>
    <p xml:lang="fin">hankalaa suojata yksilönoikeuteen nojaavilla te-kijänoikeuksilla. Duodjin kollektiiviseksi suojaa</p>
    <p xml:lang="fin">miseksi on kuitenkin esitetty tekijänoikeuksien klassikkosuojaa, jota voitaisiin laajentaa käsit-tämään saamelaiset kulttuuri-ilmaisut. Klas</p>
    <p xml:lang="fin">sikkosuojan tarkoituksena on suojata taiteellisia ja kirjallisia teoksia loukkaavalta käytöltä, myös</p>
    <p xml:lang="fin">sellaisia teoksia joita tekijänoikeus ei muutoin suojaa.</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">8.3. Perinnetiedon suojelun, säilyttämisen ja edistämisen toimenpiteitä arktisella alueella</p>
    <p xml:lang="fin">Seuraavassa esitellään joitakin toimenpiteitä ja käytäntöjä, jotka edistävät perinteisen tiedon säi</p>
    <p xml:lang="fin">lyttämistä, suojelua ja sen aseman parantamista Suomen Saamelaisalueella ja laajemmin arktisella alueella.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetiedon aseman edistäminen: Arktinen neuvosto</p>
    <p xml:lang="fin">Arktinen neuvosto perustettiin Ottawassa vuonna 1996. Neuvosto on hallitusten välinen korke-an tason foorumi, jonka päätehtävänä on edistää</p>
    <p xml:lang="fin">ympäristönsuojelua ja kestävää kehitystä arktisella alueella. Neuvosto koostuu kahdeksasta jäsen-valtiosta (Kanada, Tanska, Suomi, Islanti, Nor</p>
    <p xml:lang="fin">ja, Venäjä, Ruotsi ja Yhdysvallat), sekä kuudesta pysyvästä jäsenestä. Pysyvät jäsenet: Arctic Atha</p>
    <p xml:lang="eng">baskan Council, Aleut International Association, Gwich’in Council International, Inuit Circum-polar Conference, Venäjän pohjoisten alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansojen järjestö (RAIPON) ja Saamelais-neuvosto, edustavat arktisia alkuperäisyhteisöjä.</p>
    <p xml:lang="fin">Pysyvän jäsenen asema mahdollistaa sen, että alkuperäiskansojen edustajat voivat suoraan neu-votella valtioiden kanssa heitä koskevissa asioissa.</p>
    <p xml:lang="fin">Vuonna 2013 Arktinen neuvoston kahdek-sannessa ministerikokouksessa hyväksyttiin Kii</p>
    <p xml:lang="deu">Hirvonen 2013</p>
    <p xml:lang="smn">Nuorgam &amp; Karhu 2010</p>
    <p xml:lang="fin">runan julistus, jonka mukaan <span type="quote" xml:lang="fin">”perinteisen ja paikallistiedon käyttö on välttämätöntä arktisten alueiden kestävän tulevaisuuden kannalta”</span>. Ju</p>
    <p xml:lang="fin">listuksessa tunnustetaan perinteisten elinkeino-jen merkitys arktisen alueen alkuperäiskansojen</p>
    <p xml:lang="fin">taloudellisen hyvinvoinnin kannalta. Kiirunan</p>
    <p xml:lang="fin">72 julistuksen jälkeen pidetyissä työpajoissa Arktinen neuvosto on yhdessä alkuperäiskansojen edustajien kanssa tuottanut perinteisen tiedon</p>
    <p xml:lang="fin">käyttöä ja integrointia neuvoston työssä ohjaavat periaatteet (Ottawa principles).Arktisessa neuvostossa on kuusi tieteellistä</p>
    <p xml:lang="fin">työtä tekevää asiantuntijaryhmää, joiden toi-mintaperiaatteisiin kuuluvat yhteistyö paikallis</p>
    <p xml:lang="fin">ten alkuperäiskansojen kanssa, sekä perinteisen luonnon monimuotoisuuteen liittyvän tiedon huomioiminen ja integroiminen osaksi tutki</p>
    <p xml:lang="fin">musta. Esimerkiksi Arktisen alueen kasviston ja eläimistön suojelun työryhmä CAFF on jul</p>
    <p xml:lang="fin">kaissut raportteja, joissa  selvitetään suojelualueiden, alkuperäiskansojen kulttuurin ja pyhien paikkojen yhteyksiä ja merkityksiä arktisella</p>
    <p xml:lang="fin">alueella.  Vuonna 2005 julkaistussa Arctic Climate Impact Assessment (ACIA) -raportissa</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen ekologinen perinnetieto on tasavertaisena tietolähteenä tieteellisen tiedon rinnalla.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetieto osana resurssien hallintaa: kokemukset Akwé:Kon</p>
    <p type="listitem" xml:lang="fin">–ohjeiden koekäytöstä</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen perinteistä tietoa koskevan Akwé:Kon -ohjeistuksen koekäyttö Hammas</p>
    <p xml:lang="fin">tunturin erämaa-alueen hoito- ja käyttösuunnitelman tarkistuksen yhteydessä on hyvä esimerk-ki käytännöstä, jossa perinnetieto huomioidaan</p>
    <p xml:lang="fin">osana maankäytön suunnittelua. Akwé:Kon -oh-jeet ovat prosessi, jonka kautta voidaan turvata</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisten vaikutusmahdollisuudet hoito- ja</p>
    <p xml:lang="eng">Kts. http://www.arctic-council.org/</p>
    <p xml:lang="fin">käyttösuunnitelman laadinnassa. Hammastunturin erämaa-alueen hoito- ja käyttösuunnitelman tarkistuksen yhteydessä eril</p>
    <p xml:lang="fin">linen Akwé:Kon -ryhmä seurasi ja teki arviointia suunnitelman vaikutuksesta saamelaiskulttuuriin koko prosessin ajan. Akwé:Kon -ryhmän loppu</p>
    <p xml:lang="fin">raportin mukaan hoito- ja käyttösuunnitelman valmistelu ohjeiden mukaisesti lisäsi vuorovaiku</p>
    <p xml:lang="fin">tusta sekä paransi hoito- ja käyttösuunnitelman tietopohjaa, sillä alueen käyttäjien tiedot ja näke-mykset tulivat paremmin huomioiduksi.</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettisopimuksen Akwé:Kon -oh-jeita soveltamalla voidaan vahvistaa saamelaisten</p>
    <p xml:lang="deu">CAFF 2002; 2004</p>
    <p xml:lang="deu">ACIA 2005</p>
    <p xml:lang="fin">mahdollisuuksia osallistua maankäytön suunnitteluun sekä parantaa perinnetiedon asemaa osa-na maankäyttöön liittyvää päätöksentekoa. Ai</p>
    <p xml:lang="fin">emmin käytäntönä on ollut, että saamelaiskäräjät on laatinut arvion hoito- ja käyttösuunnitelmien</p>
    <p xml:lang="fin">vaikutuksista saamelaiskulttuuriin suunnitelmien valmistumistuttua. Akwé:Kon -pro-sessissa vaikutustenarviointi on jatkuvaa ja</p>
    <p xml:lang="fin">kiinteä osa suunnitelman laatimista, mikä lisää vaikutusmahdollisuuksia.</p>
    <p xml:lang="fin">Metsähallitus on luonut Akwe:Kon ohjeiden soveltamisesta pysyvän mallin.</p>
    <p xml:lang="fin">Tutkimus ja koulutus</p>
    <p xml:lang="fin">Ruotsissa toimii biodiversiteettikeskus (Centrum för biologisk mångfald), joka vastaa biodiversi</p>
    <p xml:lang="fin">teettiin liittyvän tiedon keräämisestä ja edistää luonnon monimuotoisuuteen liittyvää tutkimus</p>
    <p xml:lang="fin">ta. Keskuksen toiminnasta vastaavat Uppsalan yliopisto ja Ruotsin maataloustieteiden yliopis-to. Keskus on toteuttanut useita etnobiologian</p>
    <p xml:lang="fin">alaan liittyviä tutkimushankkeita, joissa kerätään</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. Juntunen &amp; Stolt 2013</p>
    <p xml:lang="fin">73 perinnetietoa sekä tutkitaan kasvien ja eläinten hyödyntämistä ja niiden kulttuurista ja historial-lista merkitystä.</p>
    <p xml:lang="fin">kirja.  Vuosina 2004–2007 Lapin ympäristö</p>
    <p xml:lang="fin">Suomessa Lapin yliopiston Arktisessa keskuksessa on jo usean vuoden ajan tehty   tutkimuksia ja selvityksiä saamelaisten luonnon monimuotoi</p>
    <p xml:lang="fin">suuteen liittyvästä ekologisesta perinnetiedosta ja sen lisäksi myös muiden arktisten alkuperäiskan</p>
    <p xml:lang="fin">sojen perinnetiedosta. Oulun yliopiston Giel</p>
    <p xml:lang="fin">keskus toteutti Lapin kulttuuriympäristöt tutuk-si -hankkeen, jonka  saamelaisosiosta on julkaistu</p>
    <p xml:lang="fin">kirja <span type="quote" xml:lang="fin">”Eletty, koettu maisema”</span>. Myös Saame</p>
    <p xml:lang="fin">laisalueen koulutuskeskus on toteuttanut perin-netietoon pohjautuvia hankkeita jotka tähtäävät</p>
    <p xml:lang="fin">poro- ja käsityöelinkeinojen kehittämiseen.</p>
    <p xml:lang="fin">lagas -instituutissa tutkitaan ja opetetaan saamen kieltä ja kulttuuria, ja instituutissa tehtävä tutki</p>
    <p xml:lang="fin">mustyö tuottaa tietoa saamelaisesta perinteestä, yhteiskunnasta, kielestä ja kulttuurista. Myös</p>
    <p xml:lang="fin">Helsingin yliopistossa voi suorittaa saamentutkimuksen opintoja.Kansainvälinen CAVIAR (Community Adap</p>
    <p xml:lang="fin">tation and Vulnerability in the Arctic Regions)-projekti, jossa myös Arktinen keskus on mukana,</p>
    <p xml:lang="fin">tarkasteli arktisen alueen sopeutumista ja haavoittuvuutta ilmastonmuutoksen ja globalisaa-tion vaikutuksille paikallisyhteisöjen näkökul</p>
    <p xml:lang="fin">masta. Lähtökohtana hankkeessa oli paikallinen tieto ja paikallisten yhteisöjen kanssa tehtävä</p>
    <p xml:lang="fin">yhteistyö.</p>
    <p xml:lang="fin">Norjassa toimii University of the Arctic Institute for Reindeer Husbandry eli UArctic Ealát -instituutti, joka on virtuaalinen, arktisen alueen erityiskysymyksiin, erityisesti poronhoitoon, kes</p>
    <p xml:lang="fin">kittyvä tutkimusinstituutti. Instituutin toteutta-massa poronhoidon koulutusohjelmassa alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansojen perinteistä tietoa ja tutkimustietoa opetetaan tasavertaisina tietojärjestelminä. Insti-tuutti tekee yhteistyötä muun muassa NASAN</p>
    <p xml:lang="fin">kanssa poronhoidon sopeutumisedellytysten parantamiseksi arktisella alueella muuttuvassa</p>
    <p xml:lang="fin">ilmastossa.</p>
    <p xml:lang="fin">Norjan Koutokeinossa sijaitsevassa Sami Al-laskuvlassa on syksystä 2014 alkaen mahdolli</p>
    <p>suus suorittaa Árbediehtu/Traditional knowled-ge -opintokokonaisuus.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaismuseo Siida on toteuttanut  saa-melaista kasvien perinnekäyttöä esittelevän</p>
    <p xml:lang="fin">näyttelyn sekä vuonna 2014 <span type="quote" xml:lang="fin">”Elävä ympäristö”</span> -näyttelyn, joka  tekee näkyväksi saamelaista</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuurimaisemaa arkeologian, rakennusperinnön ja maisemaan liittyvän muistitiedon kautta. Näyttely on osa <span type="quote" xml:lang="fin">”Ealli biras – Elävä ympäristö”</span></p>
    <p xml:lang="fin">-projektia, jonka puitteissa on julkaistu myös saa-melaista kulttuuriympäristöä laajasti käsittelevä</p>
    <p xml:lang="smj">http://www.slu.se/cbm</p>
    <p xml:lang="fin">Kanadan Nunavutisssa perinnetieto on integroitu osaksi koulutusta. Esimerkiksi Nunavutin Arctic Collegessa on mahdollista suorittaa ”Inuit</p>
    <p xml:lang="fin">Studies” -niminen opintokokonaisuus, jossa opis-kellaan muun muassa inuittien kulttuuria, kieltä</p>
    <p xml:lang="fin">ja historiaa. Ekologinen perinnetieto on huo</p>
    <p xml:lang="nno">Kts. http://www.arcticcentre.org/InEnglish/RESEARCH/</p>
    <p xml:lang="eng">Sustainable-Development--Research-Group/IndigenousPeoples-and-Sami-Research-Office  http://www.oulu.fi/giellagasinstituutti/tutkimus</p>
    <p xml:lang="fin">mioitu myös koulujärjestelmässä päivähoidosta toisen asteen koulutukseen. Nunavutin alueen</p>
    <p xml:lang="fin">koulujen opetussuunnitelmat sisältävää oh-jeet alkuperäiskansatiedon huomioimiseksi.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansatietoa opetetaan käytännön</p>
    <p>Magga &amp; Ojanlatva 2013</p>
    <p>Elo &amp; Magga 2007</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. http://www.sogsakk.fi/ -&gt; julkaisut ja raportit</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.arcticcentre.org/InEnglish/RESEARCH/Projects/</p>
    <p xml:lang="fin">http://samas.no/en/node/513; kts. luku 3</p>
    <p xml:lang="eng">Pages/FIN--CAVIAR--research-project</p>
    <p xml:lang="nno">http://www.arcticcollege.ca/inuit-language-culture/</p>
    <p xml:lang="eng">item/4905-inuit-studies-program</p>
    <p xml:lang="fin">74 menetelmin. Opiskelijat esimerkiksi vaeltavat inuittien perinteisen muuttoreitin yhteisön van-himpien kanssa ja oppivat matkalla luonnon</p>
    <p xml:lang="fin">tuntemusta sekä kulttuuriperintöön, myytteihin ja metsästykseen liittyviä asioita, sekä voivat osallistua selviytymiskursseille joilla opitaan pe</p>
    <p xml:lang="fin">rinteistä tietoa luonnosta, eläimistä ja sääolosuh-teista. Myös esimerkiksi Toronton yliopistossa</p>
    <p xml:lang="fin">on meneillään <span type="quote" xml:lang="eng">”Deepening Knowledge”</span> -hanke, jossa pyritään integroimaan alkuperäiskansat ja heidän tietonsa osaksi koulutusta.</p>
    <p xml:lang="fin">nollassa.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisalueen ulkopuolella työtä kielen el-vyttämiseksi on tehnyt Helsingissä toimiva City</p>
    <p xml:lang="fin">Juntunen ja Näkkäläjärvi (2010) ovat eh-dottaneet, että myös saamelaisalueen kouluissa</p>
    <p xml:lang="fin">voitaisiin opettaa poronhoitoon, kalastukseen ja käsitöihin liittyviä empiirisiä taitoja perinteen-taitajien johdolla, esimerkiksi jäljittämistä, suun</p>
    <p xml:lang="fin">nistamista, luonnontuntemusta, materiaalien hankintaa käsitöihin, porojen identifiointia sekä</p>
    <p xml:lang="fin">kalastusmenetelmiä.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamenkielten elvyttäminen</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteisen tietämyksen ja kulttuurin säilymisessä kieli on avainasemassa. Suomessa elvytystyötä on tehty sekä saamelaisalueella että sen ulkopuolel</p>
    <p xml:lang="fin">la. Inarissa on toiminut inarinsaamen elvyttämi-seen tähtääviä kielipesiä vuodesta 1997 lähtien.</p>
    <p xml:lang="fin">Kielipesätoiminta on tarkoitettu alle kouluikäisille lapsille ja sen tarkoituksena on siirtää lap-sille luonnollisella tavalla heidän äidinkieltään,</p>
    <p xml:lang="fin">jota kotona ja muussa lapsen elinympäristössä käytetään vain vähän. Kielipesätoiminta on tuot</p>
    <p xml:lang="fin">tanut tulosta: alle 20 -vuotiaiden inarinsaamen puhujien määrä on kasvanut kuuteentoista pro-senttiin, kun se 1990 -luvun puolivälissä on lähes</p>
    <p xml:lang="smn">Juntunen &amp; Näkkäläjärvi 2010  http://www.oise.utoronto.ca/deepeningknowledge/</p>
    <p xml:lang="fin">Sámit -yhdistys, joka edistää saamelaisten yhteisiä kulttuurisia, oikeudellisia ja ekonomisia asioita sekä etelässä asuvien saamelaisten yhteenkuulu</p>
    <p xml:lang="fin">vuutta. Yhdistyksen tavoitteena on saamenkie-len ja kulttuurin elvyttäminen ja ylläpitäminen</p>
    <p xml:lang="fin">erityisesti pääkaupunkiseudulla. Kielen ja kulttuurin opettaminen ja siirtäminen lapsille on yhdistyksen toiminnan tärkeimpiä painopiste</p>
    <p xml:lang="fin">alueita. Tällä hetkellä yhdistyksellä on käynnis-sä Máttabiegga -hanke, jonka tarkoituksena on</p>
    <p xml:lang="fin">luoda omaleimainen saamelaiskulttuuri pääkaupunkiseudulle. Osana hanketta yhdistys on perustanut pääkaupunkiseudulle pohjoissaamen</p>
    <p xml:lang="fin">kielipesän päiväkoti-ikäisille lapsille. Nykyisin myös Helsingin kaupungilla on saamenkielinen</p>
    <p xml:lang="fin">päiväkotiryhmä. Tavoitteena on lisäksi saamenkielisen peruskoululuokan perustaminen.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamenkielten elvytyksen toimintaohjelma</p>
    <p xml:lang="fin">Valtioneuvosto hyväksyi heinäkuussa 2014 periaatepäätöksen toimenpideohjelmasta, jolla elvytetään saamenkielten: koltansaamen, ina-rinsaamen ja pohjoissaamen, käyttöä. Ohjel</p>
    <p xml:lang="fin">malla vahvistetaan muun muassa saamenkielistä varhaiskasvatusta ja kielipesätoimintaa sekä ke</p>
    <p xml:lang="fin">hitetään saamen kielen opetusta koko maassa. Periaatepäätöksen mukaan: ”saamen kielen ja saamenkielistä opetusta kehitetään ja lisätään</p>
    <p xml:lang="fin">erityisesti saamelaisten kotiseutualueen ulkopuo-lella, jossa asuu noin 70 prosenttia saamelaisista</p>
    <p xml:lang="fin">Kts. Seurujärvi-Kari 2014  Kts. http://www.citysamit.net/</p>
    <p xml:lang="fin">75 lapsista ja nuorista. Etäopetusta kehitetään turvaamaan opetusta saamelaisten kotiseutualueen ulkopuolella”. Toimintaohjelman mukaan saa</p>
    <p xml:lang="fin">men kielten elvyttämiseksi laajennetaan kielipesätoimintaa, saamenkielistä päivähoitoa sekä koululaisten iltapäiväkerhotoimintaa. Ohjelman</p>
    <p xml:lang="fin">tarkoituksen on myös edistää kielen huoltoa, tal-lentamista ja tutkimusta sekä saamelaiskulttuu</p>
    <p xml:lang="fin">ria. Pääkaupunkiseudulle ollaan perustamassa saamelaisten toimintakeskusta.Valtioneuvoston periaatepäätös edistää osal</p>
    <p xml:lang="fin">taan perustuslain takaamaa oikeutta saamelaisille alkuperäiskansana ylläpitää ja kehittää kieltään ja</p>
    <p xml:lang="fin">kulttuuriaan.</p>
    <p xml:lang="fin">Biodiversiteettitoimintaohjelma 2013-2020</p>
    <p xml:lang="fin">Joulukuussa 2012 valtioneuvosto hyväksyi peri-aatepäätöksen Suomen luonnon monimuotoi</p>
    <p xml:lang="fin">suuden suojelun ja kestävän käytön strategiasta vuosille 2012–2020. Tämän strategian, joka on nimetty <span type="quote" xml:lang="fin">”Luonnon puolesta – ihmisen hyväksi”</span>,</p>
    <p xml:lang="fin">päätavoitteena on pysäyttää luonnon monimuo-toisuuden köyhtyminen Suomessa vuoteen 2020</p>
    <p xml:lang="fin">mennessä. Strategian tavoitteiden täyttämiseksi on laadittu Biodiversiteettiohjelma, jonka val-misteluun Saamelaiskäräjät on osallistunut. Toi</p>
    <p xml:lang="fin">mintaohjelma käsittelee varsinaista strategiaa laajemmin saamelaisten kotiseutualueen luon</p>
    <p xml:lang="fin">non monimuotoisuuden tilaa ja saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvän perintei-sen tiedon tilaa.   Toimintaohjelmassa on useita</p>
    <p xml:lang="fin">saamelaisia koskevia tavoitteita.  Saamelaisille tärkeitä toimenpiteitä ja linjauksia ovat muun</p>
    <p xml:lang="fin">muassa seuraavat:</p>
    <p xml:lang="smn">Kts. lisätietoa: http://www.samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="fin">◊ Kehitetään opettajien täydennyskoulutusta eliölajituntemuksessa  ja  luonnon  monimuotoisuutta koskevien kysymysten pedagogiikassa. Edistetään uuden  tietoteknologian  avulla  lajintuntemusta  ja kestävän  kehityksen  kasvatusta,  mukaan  lukien saamelaisopetuksessa  ja  sen  oppimateriaalituotannossa  luonnon  monimuotoisuutta  koskevaa perinteistä tietoa sekä sen suojelua ja arvostusta. ◊  Sovelletaan vapaaehtoisia Akwé: Kon -ohjeita saamelaisten  kotiseutualueen  maankäytön  suunnittelussa ja ohjauksessa sekä huomioidaan ohjeistus maankäytön  ohjaukseen  liittyvän  lainsäädännön uudistamisessa. ◊ Edistetään  luonnon  monimuotoisuuden  suojelun sekä saamelaisten kulttuurin ja perinteisten elinkeinojen  kannalta  kestävää  luontomatkailua  ja luonnon virkistyskäyttöä. ◊ Vähennetään  elinkeinotoiminnasta,  kuten  turvetuotannosta  ja  kaivostoiminnasta,  aiheutuvaa ekosysteemipalvelujen  heikentymistä,  esimerkiksi  luonnon  ja  virkistyskäytön  sekä  saamelaisten  perinteisten  elinkeinojen  kannalta  haitallisia ympäristövaikutuksia. ◊  Ohjataan pohjoisten erämaiden ja suojelualueiden maankäyttöä  sekä  luontomatkailuun  ja  luonnon monimuotoisuuteen  perustuvaa  elinkeinotoimintaa kannustamalla monimuotoisuuden turvaamista ja eri intressien yhteensovittamista. Edistetään tunturialueiden  maankäytön  kokonaisvaltaista suunnittelua Akwé: Kon -ohjeiden avulla siten, että poronhoidon  ja  muun  maankäytön  ristiriidat  vähenevät ja haitalliset vaikutukset tunturiluontoon lievenevät. ◊ Kehitetään poronhoidon laidunkiertoa ja laiduninventointeja  laidunten  kantokyvyn  turvaamiseksi yhteistyössä  paliskuntien  kanssa,  ottaen  huomioon  asiaa  koskeva  tutkimustieto,  saamelaisten luonnon  monimuotoisuuteen  liittyvä  perinteinen tieto ja muu poronhoitoon liittyvä tieto. ◊  Jatketaan työtä ILO:n alkuperäiskansoja koskevan yleissopimuksen  ratifiointiedellytyksien  selvittämiseksi  hallitusohjelman  tavoitteen  mukaisesti sekä saatetaan päätökseen Pohjoismaista saamelaissopimusta koskevat neuvottelut.</p>
    <p xml:lang="fin">76 ◊  Valmistaudutaan  ottamaan  käyttöön  Biodiversiteettisopimuksen  osapuolikokouksen  hyväksymät indikaattorit,  jotka  koskevat  kielellistä  monimuotoisuutta, saamelaisten kotiseutualueen maankäytön  ja  perinteisten  elinkeinojen  tilaa  ja  kehitystä sekä perinteisen tiedon, innovaatioiden ja käytänteiden tilaa ja kehitystä.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinnetiedon keruu ja perinnetietokannat</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen perinteistä tietoa on ryhdytty arktisella alueella keräämään useiden eri taho-jen toimesta viimeisen vuosikymmenen aikana.</p>
    <p xml:lang="fin">Seuraavassa esimerkkejä tietokannoista ja tiedon keruuseen keskittyvistä hankkeista.Alaskassa Environmental Protection Agencyn</p>
    <p xml:lang="eng">ylläpitämään Traditional Knowledge and Native Foods Database -tietokantaan kerätään alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskansojen perinteiseen ravintoon, saasteisiin, raskasmetalleihin ja niiden kaukokulkeutumi-seen sekä paikallisyhteisöille tärkeisiin kasvi- ja</p>
    <p xml:lang="fin">eläinlajeihin liittyvää tietoa.  Fairbanksin yliopis-to ylläpitää Native Knowledge Network -verkos</p>
    <p xml:lang="fin">toa, joka pyrkii alkuperäiskansojen tiedon aseman parantamiseen ja tiedon jakamiseen.Kanadassa The Climate Telling -portaaliin ke</p>
    <p xml:lang="fin">rätään ilmastonmuutokseen liittyvää tietämystä, esimerkiksi ilmaston lämpenemisen vaikutuk</p>
    <p xml:lang="fin">sista perinteisiin lääkekasveihin, osana Kanadan terveysviraston ilmastonmuutosta ja alkuperäis-kansojen terveyttä koskevaa projektia. Guelphin</p>
    <p xml:lang="fin">yliopiston ylläpitämälle Canada’s Polar Life -si-vustolle on kerätty tietoa inuittien käyttämistä</p>
    <p xml:lang="fin">eliöiden luokitteluista sekä perinnetietoa, kuten myyttejä ja tarinoita.Koko arktisen alueen laajuinen The Exchan</p>
    <p xml:lang="fin">ge for Local Observations and Knowledge of the Arctic (ELOKA) -projekti aloitettiin osana Kansainvälistä polaarivuotta vuosina 2007-2009. ELOKA -projekti tarjoaa apua ja välineitä eko</p>
    <p xml:lang="fin">logisen perinnetiedon keräämiseen ja tallentami-seen,  sekä edistää perinnetiedon integroimista</p>
    <p xml:lang="fin">tutkimukseen ja yhteistyötä eri toimijoiden välillä. Hanketta koordinoi Coloradon yliopiston National Snow &amp; Ice Data Center. Projektissa</p>
    <p xml:lang="fin">on kerätty tähän mennessä Kanadan Nunavutin ja Grönlannin alkuperäiskansojen tietoa liittyen</p>
    <p xml:lang="fin">erityisesti jäähän ja ilmastonmuutokseen, jääkarhuun ja sarvivalaisiin. Erityisesti pyritään ke-räämään vanhojen perinteentaitajien tietotaitoa,</p>
    <p xml:lang="fin">joka on vaarassa kadota tiedonhaltijoiden ikään-tymisen ja menehtymisen myötä. ELOKA -han</p>
    <p xml:lang="fin">ke tekee yhteistyötä muiden hankkeiden kanssa, esimerkiksi suomalaisen Snow Change -projek-tin kanssa Venäjän Sakhan ja Jakutian alueen al</p>
    <p xml:lang="fin">kuperäiskansojen tiedon keräämiseksi.  Sámi Duodji Ry:n Láhppon duojit - Kadon</p>
    <p xml:lang="fin">neet käsityöt-hankkeessa etsitään vanhoja käsitöitä museoiden kokoelmista ja pyritään näin säi-lyttämään ja siirtämään seuraaville sukupolville</p>
    <p xml:lang="fin">saamenkäsitöihin liittyvää perinteistä tietoa. Ina-riin kulttuurikeskus Sajoksen yhteyteen perustet</p>
    <p xml:lang="fin">tu Saamelaisarkisto aloitti toimintansa vuonna 2012. Saamelaisarkisto on osa Kansallisarkistoa. Saamelaisarkiston kokoelmiin olisi mahdollis</p>
    <p xml:lang="fin">ta digitoida ja luokitella saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvää perinteistä tietoa. Näin tieto olisi saamelaisyhteisön saatavilla. Saa</p>
    <p xml:lang="fin">melaisalueella tulisikin, Biodiversiteettisopimuk-sen asettamat perinteisen tiedon säilyttämisen</p>
    <p xml:lang="fin">velvoitteet huomioiden, aloittaa systemaattinen saamelaisten luonnon monimuotoisuuteen liittyvän perinteisen tiedon keräämistyö.</p>
    <p xml:lang="fin">Artikla 8(j) asiantuntijatyöryhmä 2011</p>
    <p xml:lang="koi">77</p>
    <p xml:lang="fin">Projektien ja arkistojen internet   -osoitteita:</p>
    <p xml:lang="eng">Climate telling: http://climatetelling.ca/traditional-medicine/</p>
    <p xml:lang="fin">Lähteet:</p>
    <p xml:lang="nno">Alaska Traditional Foods and Native Knowledge: http://www.nativeknowledge.org/login.asp</p>
    <p xml:lang="nno">ELOKA: http://eloka-arctic.org/about Snowchange: http://www.snowchange.org/</p>
    <p xml:lang="est">Native Knowledge Network: http://ankn.uaf.edu/</p>
    <p xml:lang="nno">Canada’s Polar Life: http://www.arctic.uoguelph.ca/cpl/Traditional/traditional_frame.htm</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaisarkisto: http://www.arkisto.fi/en/arkistolaitos/saamelaisarkisto</p>
    <p xml:lang="eng">ACIA 2005. Impacts of a Warming Arctic: Arctic Climate Impact Assessment. Cambridge: Cambridge University Press. Agres, T. 2003. ’Biodiversity treaty called disastrous’. The Scientist 10.http://www.thescientist.com/?articles.view/articleNo/22440/</p>
    <p xml:lang="fin">title/Biodiversity-treaty-called-disastrous/ Aikio,  M.S.  1984.  Sløydprosjektet.  Delprojekt  fra  Utsjoki  kommune høsten 1984. Lønnsamheten av samisk sløyd. Sámi Instituhtta. Artikla  8(j)  asiantuntijatyöryhmä  2011.  Biologista  monimuotoisuut-ta  koskevan  yleissopimuksen  alkuperäiskansojen  perinnetie</p>
    <p xml:lang="fin">toa  käsittelevän  artikla  8j:n  kansallisen  asiantuntijatyöryhmän raportti,  http://www.samediggi.fi/index2.php?option=com_</p>
    <p xml:lang="eng">docman&amp;task=doc_view&amp;gid=1566&amp;Itemid=99999999. CAFF 2002. Protected Areas of the Arctic: Conserving a Full Range of Values. Ottawa: CAFF Secretariat &amp; Parks Canada .</p>
    <p xml:lang="eng">CAFF  2004.  The  Conservation  Value  of  Sacred  Sites  of  Indigenous People of the Arctic: A Case Study in Northern Russia. CAFF techni</p>
    <p xml:lang="eng">cal report no. 11. http://library.arcticportal.org/1302/1/Technical-Rep-no.-11.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Kansainvälisten järjestöjen ekologista perinnetietoa ja alkuperäiskansojen osallistumista koskevia ohjelmia ja aloitteita:</p>
    <p xml:lang="eng">UN Permanent Forum on Indigenous Issues: http://www.un.org/esa/socdev/unpfii UNEP Community based Conservation: http://www.unep-wcmc.org/indigenous-and-community-conserved-areas_263.html</p>
    <p xml:lang="eng">UNESCO: http://www.unesco.org/most/bpindi.htm WWF: http://wwf.panda.org/what_we_do/how_we_work/partnerships/indigenous_people2222/</p>
    <p xml:lang="eng">IUCN: http://www.iucn.org/about/work/programmes/social_policy/sp_themes_ip/</p>
    <p xml:lang="nno">DELOS initiative: http://www.med-ina.org/delos/</p>
    <p xml:lang="eng">Clift. C. 2009. Is Intellectual Property Protection a Good Idea. Teokses-sa Sillitoe, P. (toim.) Local Science vs. Global Science, Approaches</p>
    <p xml:lang="eng">to Indigenous Knowledge in International Development. New York &amp; Oxford: Bergham books:, 191–209.</p>
    <p xml:lang="fin">Elo, T. &amp; Magga, P. (toim.) 2007. Eletty, koettu maisema – näkökulmia saamelaiseen kulttuurimaisemaan. Suomen ympäristö 34. Rova-niemi: Lapin ympäristökeskus,  65–75.</p>
    <p xml:lang="fin">Helander-Renvall, E. &amp; Markkula, I. 2011. Luonnon monimuotoisuus ja  saamelaiset.  Biologista  monimuotoisuutta  koskevan  artikla</p>
    <p xml:lang="fin">8(j):n  toimeenpanoa  tukeva  selvitys  Suomen  Saamelaisalueella. Suomen ympäristö 12. Helsinki:Ympäristöministeriö.</p>
    <p xml:lang="fin">Hirvonen, V. 2013. Luonnonkäytöstä käsitöiden raaka-aineena. Teok-sessa Magga, P. &amp; Ojanlatva, E. (toim.) Ealli biras. Elävä ympäristö.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelainen  kulttuuriympäristöohjelma.  Inari:  Sámi  museum  –Saamelaismuseosäätiö, 144–146.</p>
    <p xml:lang="fin">Kokko, K.T. 2010. Saamelaiset ja ympäristönkäytön konfliktien säänte-ly. Teoksessa Kokko, K.T. (toim.) Kysymyksiä saamelaisten oikeus</p>
    <p xml:lang="fin">asemasta. Jyväskylä: WS Bookwell Oy, 149–168. Juntunen, S. &amp; Näkkäläjärvi, K. 2010. Perinteisen tiedon suojelu saa-melaisten kotiseutualueella. Muistio.</p>
    <p xml:lang="fin">Juntunen, S. &amp; Stolt, E. 2013. Akwé:Kon -ohjeiden soveltaminen Ham-mastunturin erämaa-alueen hoito- ja käyttösuunnitelmassa. Vaa</p>
    <p xml:lang="fin">sa: Metsähallitus, Natural heritage service. Lehtola, V-P. 1997. Saamelaiset, historia yhteiskunta ja taide. Jyväsky-lä: Kustannus-Puntsi.</p>
    <p xml:lang="eng">Lewinski,  S.  2008a.  Introduction.  Teoksessa  Lewinski,  S.  (toim.)  Indigenous  Heritage and  Intellectual  Property. Genetic Resources, Traditional Knowledge and Folklore. The Netherlands: Kluwer Law International BV, 1–7.</p>
    <p xml:lang="koi">78</p>
    <p xml:lang="eng">Lewinski, S. 2008b. Final considerations. Teoksessa Lewinski, S. (toim.) Indigenous Heritage and Intellectual Property. Genetic Resources, Traditional Knowledge and Folklore. The Netherlands: Kluwer Law  International   BV, 507–531.</p>
    <p xml:lang="eng">Lucas-Schloetter, A. 2008. Folklore. Teoksessa Lewinski, S. (toim.) Indigenous  Heritage and  Intellectual  Property. Genetic Resources, Traditional Knowledge and Folklore. The Netherlands: Kluwer Law</p>
    <p xml:lang="fin">International BV, 339–507. Magga,  S-M.  2012.  Saamelainen  käsityö  duodji  kansallisen  identiteetin  rakentajana.  Teoksessa  Lehtola,  V-P;  Piela,  U.,  Snellman, H.  (toim.)  Saamenmaa.  Kulttuuritieteellisiä  näkökulmia.  Kaleva</p>
    <p xml:lang="eng">Taubman, A. &amp; Leistner, M. 2008. Analysis of different Areas of Indigenous Resources.Teoksessa Lewinski, S. (toim.) Indigenous Heritage and Intellectual Property. Genetic Resources, Traditional Knowled-ge and Folklore. The Netherlands: Kluwer Law International BV,</p>
    <p xml:lang="eng">59–181. Twarog,  S.  2004.  Preserving,  Protecting  and  Promoting  Traditional Knowledge: National Actions and International Dimensions. Teok</p>
    <p xml:lang="eng">sessa Twarog, S. &amp; Kapoor, P. (toim.). Protecting and promoting traditional knowledge: systems, national experiences and interna-tional dimensions. New York &amp; Geneva: United Nations Conferen</p>
    <p xml:lang="fin">laseuran vuosikirja 91. Porvoo: Suomalaisen Kirjallisuuden Seura, 216–229.</p>
    <p xml:lang="eng">ce on Trade and Development, 61–71. Vars, L.S. 2007. Why is it important to preserve Sámi traditional know-ledge and how can it be done? Teoksessa Solbakk, J.T. (toim.) Tra-ditional knowledge and copyright. Sámikopija, Karasjok, 123–167.</p>
    <p xml:lang="fin">Magga, P. &amp; Ojanlatva, E. (toim.) 2013. Ealli biras. Elävä ympäristö. Saamelainen  kulttuuriympäristöohjelma.  Inari:  Sámi  museum</p>
    <p type="listitem" xml:lang="fin">– Saamelaismuseosäätiö.</p>
    <p xml:lang="eng">Karasjok: Sámi kopiija.WIPO 2012. Toolkit for traditional knowledge dokumentation.</p>
    <p xml:lang="eng">Consultation draft.http://www.wipo.int/export/sites/www/tk/en/resources/pdf/tk_toolkit_draft.pdf</p>
    <p xml:lang="fin">Nuorgam,  P.  2009.  Duodjin  eli  saamelaisen  käsityön  oikeudellinen suoja perinteisenä kulttuuri- ilmaisuna. Pro gradu - tutkielma, La-pin yliopisto .</p>
    <p xml:lang="fin">Nuorgam, P. &amp; Karhu, J. 2010. Saamelaiskäsityön (duodjin) oikeudellinen suoja osana Saamelaiskulttuuria. Teoksessa Kokko, K.T. (toim.) Kysymyksiä saamelaisten oikeusasemasta. Jyväsky-lä: WS Bookwell Oy, 172–185.</p>
    <p xml:lang="fin">Nuorgam,  P.  2009.  Duodjin  eli  saamelaisen  käsityön  oikeudellinen suoja perinteisenä kulttuuri-ilmaisuna. Pro gradu –tutkielma, La</p>
    <p xml:lang="fin">pin yliopisto . Näkkäläjärvi, K. 2012. Greetings from the Saami Parliament. Teokses-sa Mallarch, J-M, Papayannis,</p>
    <p xml:lang="eng">T. &amp; Virtanen, R. (toim.) The Diversity of Sacred Lands in Europe. Pro-ceedings of the Third Workshop of the Delos Initiative – Inari/Aa</p>
    <p xml:lang="eng">naar 2010. Switzerland: IUCN, 27–33. O’Connor,  B.  2003.  Protecting  Traditional  Knowledge.  Journal  of World Intellectual Property.http://sapba.co.za/sapba/upload/2006/Article_on_Traditional_</p>
    <p xml:lang="fin">Knowledge.pdf Rinno, S. 1987. Länsi-Enontekiön saamelaisväestön puvuissa ja niiden käytössä tapahtuneita muutoksia vuosina 1939-1969. Lapin maa</p>
    <p xml:lang="fin">kuntamuseon julkaisuja 2. Jyväskylä: Gummerus Oy:n kirjapaino. Saijets, M. &amp; Helander-Renvall, E. 2009. Ihmisen, poron ja luonnon vuorovaikutus. Rovaniemi: Lapin yliopisto.</p>
    <p xml:lang="fin">Seurujärvi-Kari, I. 2014. Saamelaisdiskurssi, kieli ja valta. Alkuperäis-kansaidentiteetin rakentaminen. Teoksessa Virtanen, P.K., Kanto</p>
    <p xml:lang="eng">Zent, S. 2009. Final Report on Indicator No. 2: Methodology for Developing aVitality Index of Traditional Environmental Knowledge (VITEK) for the Project “Global Indicators of the Status and Trends</p>
    <p xml:lang="fin">of LinguisticDiversity and Traditional Knowledge”, Terra lingua. Piirros: Heidi Konttinen. 1157 Kilometriä. 2014. Piirroksessa käytetty mallina kuvia Immeubles art nouveau de la rue Huvilakatu (Hel-sinki).  Jean-Pierre  Dalbéra.  2008.  http://www.flickr.com/photos/</p>
    <p xml:lang="fin">dalbera/2770906739  ja  Saamelaiset  juhlivat  kansallispäiväänsä. Jarmo Honkanen/ Yle. 2003</p>
    <p xml:lang="fin">Kuva: Visit Finland. Sunny landscapes in pallas, Finland. 2011.https://www.flickr.com/photos/visitfinland/5621398128/</p>
    <p xml:lang="fin">Kuva: Inkeri Markkula. Väinönputki Kuva: Visit Finland.  Sami art works in Hetta, Finnish lapland. 2011. https://www.flickr.com/photos/visitfinland/5620808361/</p>
    <p xml:lang="fin">nen, L. &amp; Seurujärvi-Kari, I. (toim.) Alkuperäiskansat tämän päivän maailmassa. Helsinki: Suomalaisen kirjallisuuden seura, 55–85.</p>
    <p xml:lang="eng">Shengji, P. 2008. Application of traditional knowledge in forest ma-nagement:  ethnobotanical  indicators  for  sustainable  forest  use.</p>
    <p xml:lang="nob">Teoksessa Parrotta, J.A., Jinglon, L. &amp; Heok-Choh, S. (toim.) Sustai-nable Forest Management and Poverty Alleviation: Roles of Tra</p>
    <p xml:lang="eng">ditional Forest-related Knowledge. Vienna: IUFRO Headquarters, 139–142.</p>
    <p xml:lang="koi">79</p>
    <p xml:lang="vep">LOPUKSI</p>
    <p xml:lang="fin">Ekologinen perinnetieto on kumulatiivista, sukupolvelta toiselle kulttuurisen siirron kautta siirtyvää tietoa, taitoja, käytäntöjä ja uskomuk</p>
    <p xml:lang="fin">sia, joiden sisältönä on ihmisten ja muiden elävien olentojen suhde toisiinsa ja ympäristöönsä. Ekologinen perinnetieto välittää ja heijastaa kult</p>
    <p xml:lang="fin">tuurisia arvoja sekä kuvaa elämää ja olosuhteita tietyssä maantieteellisessä paikassa. Alkuperäis</p>
    <p xml:lang="fin">kansoille itselleen perinteinen tieto on osa jokapäiväistä elämää ja maailmankuvaa, ja sillä on tärkeä merkitys muutoksiin sopeutumisessa.</p>
    <p xml:lang="fin">Alkuperäiskansojen ja perinteisiä elinkei-noja harjoittavien paikallisten yhteisöjen ekolo</p>
    <p xml:lang="fin">gisen perinnetiedon merkitys kestävän kehityksen edistämisessä on tunnustettu kansainvälisesti ja kiinnostus perinteistä ekologista tietämystä</p>
    <p xml:lang="fin">kohtaan on kasvanut erityisesti biodiversiteetti-sopimuksen toimeenpanon myötä. Ekologista</p>
    <p xml:lang="fin">perinteistä tietoa koskevien tutkimusten määrä on kasvanut tasaisesti 2000 -luvun mittaan.  Alkuperäiskansat, joiden luonnon käyttö</p>
    <p xml:lang="fin">ja resurssien hallinta perustuu pääosin perinne-tiedolle, asuttavat monia luonnon monimuotoi</p>
    <p xml:lang="fin">suuden keskuksia eri puolilla maailmaa. Arktisilla alueilla, missä ilmaston lämpeneminen uhkaa haurasta luontoa ja siihen kytköksissä olevia</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen elinkeinoja ja elämäntapaa, ekologisella perinnetiedolla on tärkeä rooli on</p>
    <p xml:lang="fin">gelmien ratkaisussa ja muutoksiin sopeutumisessa. Paikalliset ympäristönmuutoksiin liittyvät havainnot ovat tärkeitä ilmaston lämpenemi</p>
    <p xml:lang="fin">sen vaikutuksia tutkittaessa. Erityisesti eristäy-tyneillä ja luonnonoloiltaan vaativilla alueilla</p>
    <p xml:lang="fin">alkuperäiskansojen perinnetieto on osoittautunut kustannustehokkaaksi ja alueellisesti katta-vaksi tietolähteeksi tutkimuksissa. Ekologisen</p>
    <p xml:lang="fin">perinnetiedon käyttäminen erilaisissa yhteyksissä on myös synnyttänyt vaatimuksia siitä, että al-kuperäiskansojen perinteistä tietoa tulisi suojata</p>
    <p xml:lang="fin">väärinkäytöksiltä.   Perinteinen luonnon monimuotoisuu-teen liittyvä tietämys on vaarassa heikentyä ja</p>
    <p xml:lang="fin">kadota. Vanhojen sukupolvien poistuessa tietoa katoaa konkreettisesti, ja ympäristön sekä elä</p>
    <p xml:lang="fin">mäntapojen muuttuminen heikentää tietoa vaikeuttaen sen siirtymistä nuoremmille sukupolvil-le. Ekologisen perinnetiedon säilymistä uhkaavat</p>
    <p xml:lang="fin">lisäksi muun muassa kulttuurinen assimilaatio, luonnonympäristöjen tuhoutuminen, tiedon</p>
    <p xml:lang="fin">väärinkäyttö, alkuperäiskansojen kielten katoaminen, ilmastonmuutos sekä alkuperäiskansojen syrjäyttäminen päätöksenteossa ja alkuperäiskan</p>
    <p xml:lang="fin">sojen perinteisten käytäntöjen,  tapojen ja insti-tuutioiden huomiotta jättäminen.</p>
    <p xml:lang="fin">Perinteisen ekologisen tietämyksen suo</p>
    <p xml:lang="fin">jelemiseksi on tärkeää säilyttää ne luonnonym-päristöt, joihin tieto kytkeytyy. Yhtä lailla tär</p>
    <p xml:lang="fin">keää on turvata luontaiselinkeinojen jatkuvuus tulevaisuudessa sekä säilyttää ja elvyttää alkupe</p>
    <p xml:lang="fin">räiskieliä. Koulutus ja tiedottaminen sekä perinneilmaisujen suojeluun, luontaiselinkeinoihin ja ympäristöön liittyvä lainsäädäntö ovat tärkeitä</p>
    <p xml:lang="fin">instrumentteja näiden tavoitteiden saavutta-miseksi. Nopeasti muuttuvassa maailmassa on</p>
    <p xml:lang="fin">myös välttämätöntä kerätä perinnetietoa talteen tuleville sukupolville. Alkuperäiskansat ja paikalliset yhteisöt tulisi integroida osaksi heitä</p>
    <p xml:lang="fin">koskevaa päätöksentekoa ja tutkimusta. Alkupe-räiskansojen perinteisen tietämyksen vaaliminen</p>
    <p xml:lang="fin">kytkeytyy oikeudenmukaisuuteen ja tasa-arvon edistämiseen, sillä perinnetiedon käyttäminen paikallisessa resurssien hallinnassa edellyttää al</p>
    <p xml:lang="fin">kuperäiskansojen osallistumista alueelliseen pää-töksentekoon.</p>
    <p xml:lang="koi">80</p>
  </body>
</document>
