<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.lapinkansa.fi/Sagat/1194779899741/artikkeli/m+ilmmimea+ttirgilvvut+oavddusin+.html</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Máilmmimeašttirgilvvut čoavddusin?</p>
<p xml:lang="fin">#Kuva: Oula-Antti Labba Oula-Antti LabbaLähetä palautetta toimittajalle</p>
<p><errorort correct="Máilmmimeašttirgilvvuid" errorinfo="encoding">MáilmmimeaSttirgilvvuid</errorort> lea <errorort correct="ulbmilin" errorinfo="typo">ulbmililin</errorort> ordnet <errorlex correct="cuoŋománus" errorinfo="encoding">cuo¿ománus</errorlex> Luostos Suomas. Heargegilvobargojoavku lea dán čavčča evttohan, ahte boahtte giđa gonagasgilvvuid maŋŋel ordnele Máilmmimeašttirgilvvuid.</p>
<p>Dohkko <errorort correct="sáhtále" errorinfo="conc,htt-ht">sáhttále</errorort> buot heargegilvaleaddjit oassálastit. Gilvvut dollojuvvole cuoŋománus Luostos ja daid lágidivčče Pyhä-Luosto porocup ry.</p>
<p>Jurdda sierranas MM-gilvvuid ordnemis lea jorran šiehtadallamiin ovdalge.</p>
<p>– <errormorphsyn correct="Humaimet diibmá Roavvenjárgga čoahkkimis, ahte ordneleimmet sierranas MM-gilvvuid, gosa searvvale buot riikkaid buoremusat" errorinfo="conc,rv-rvv">Humaimet diibmá Roavvenjárgga čoahkkimis, ahte ordneleimmet sierranas MM-gilvvuid, gosa searvale buot riikkaid buoremusat</errormorphsyn>. (Delle lihtut doalale iežaset</p>
<p><errorortreal correct="Dalle lihtut doalale iežaset Cupa" errorinfo="vowc,e-a"><errorort correct="Cupa" errorinfo="conc,pp-p">Cuppa</errorort></errorortreal> juohke <errorort correct="riikkas" errorinfo="conc,ik-ikk">riikas</errorort> ja de dan maŋŋel doalale sierranas loahppagilvvu, muitala Mikkel Per Sara.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš MM-gilvvut buoridivčče heargevuodjimiid sajádaga, muhto ordnengeavadagas galggalii Sara mielde váldit vuhtii, ahte gait riikkat beasale ordnet daid.</p>
<p>– <errorortreal correct="Juos daid galgá gohččut MM-gilvun" errorinfo="case,loc-ess">Juos daid galgá gohččut MM-gilvvuin</errorortreal>, de gilvobáiki galggalii molsašuvvat juohke jagi ja gilvvuid galggale lágidit vuoruid mielde sihke Norggas, Ruoŧas ja Suomas. Jáhkán ahte dat lasihivčče heargevuodjima bivnnutvuođa valáštallansuorgin, go livčče ná viidát oidnosis, oaivvilda Sara.</p>
</body></document>
