<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>166</wordcount><conversion_status type="correct-no-gs"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.10840334</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#14.12.12</p>
<p xml:lang="fin">#brita åse norlemann ja siv eli vuolab</p>
<p>Risku <errorort correct="vuođđun" errorinfo="noun,vowc">vođđun</errorort> silbačiŋaide</p>
<p>Gollerávde-oahppi Lisbeth Somby háliida sámi čiŋaid fuomášuhttit máilbmái, nu ahte maiddái rivgut ja dáččat geavahišgoađáše <errorort correct="riskkulágán" errorinfo="adj,cmp,nomsg,gensg">risko-lágán</errorort> čiŋaid.</p>
<p>Vaikko son guhká lea orron <errorort correct="olggobeale" errorinfo="pp,svow">olggobeal</errorort> sámi birrasa, de lea sus Sápmi álo jurdagis go ráhkada golle- ja silbačiŋaidis.</p>
<p>Ášši doaimmaha Brita Åse Norlemann</p>
<p>Gollerávde-oahppi Lisbeth Somby háliida sámi čiŋaid fuomášuhttit máilbmái ja muitala dássážii vuohttán ahte su sámi designa boktá beroštumi.</p>
<p><errorort correct="Sámevuohta" errorinfo="noun,svow">Sámivuohta</errorort> vuhtto čiŋain</p>
<p>Son lea beannot jagi vázzán skuvlla Fredrikstadas, <errorort correct="Lulli-Norggas" errorinfo="prop,cap">lulli-Norggas</errorort>. Fargga lea son oahppan gollerávdi.</p>
<p>Su dáidagis oidnoge bures <errorort correct="sámevuohta" errorinfo="noun,svow">sámivuohta</errorort> vaikko ii lean gal áigumuš guorrasit sámi symbolaide.</p>
<p>- Muhto go álgen tevdnet, de oidnen <errorort correct="sámevuođa" errorinfo="noun,svow">sámivuođa</errorort> das. Dat lea mu siste, ja dat beare boahtá.</p>
<p xml:lang="vep">Risku inspirašuvdnan</p>
<p>Lea váttis gávdnat barggu go geargá oahpuin, muhto son sávvá goit beassat <errorort correct="joatkit" errorinfo="verb,meta">joaktit</errorort> <errorort correct="gazzamis" errorinfo="noun,vow">gazzames</errorort> oahpu soames oahppan, <errorort correct="hárjánan" errorinfo="verb,a">hárjánán</errorort> gollečeahpi luhtte. De sávvá ráhkadišgoahtit čiŋaid mat leat vuolggahuvvon <errorort correct="riskkuin" errorinfo="noun,conc">riskuin</errorort>.</p>
<p>- Háliidan ráhkadit čiŋaid main solju lea inspirašuvdnan. Seammás háliidan ahte earát, eai dušše sápmelaččat, geavahit mu čiŋaid. <errorort correct="Soljočiŋat" errorinfo="noun,cmp,gensg,nomsg">Soljju-čiŋat</errorort> rivguide.</p>
</body></document>
