<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><person firstname="Else Grete" lastname="Broderstad" sex="f" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Magritt" lastname="Brustad" sex="f" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Johan Ailo" lastname="Kalstad" sex="m" born="" nationality=""/></author><author><person firstname="Paul Inge" lastname="Severeide" sex="m" born="" nationality=""/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><collection>Sámi logut muitalit</collection><wordcount>159</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual/><origFileName>0Foreord.sme.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nno" location="0foreord.nno.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Ovdasátni</p>
<p>Dát girji lea nubbin <em type="italic">Sámi logut muitalit </em>Ráiddus. Vuosttaš girji almmuhuvvui 2008. Sámi statistihka lađastallanjoavku man Sámediggi Norggas ja Bargo- ja searvadahttindepartemeanta nammadeigga2007, lea bargan dáinna jahkegirjjiin. </p>
<p><em type="italic">Sámi logut muitalit 2 </em>joatká daid fáttáiguin máid vuosttaš girjjis leat almmuhuvvon. Jahkásaš mearkkašumiiguin daid fáttáide, de geahččalat čájehit rievdadusaid mat sámi servodagas lea dáhpáhuvvan. Dasa lassin maid guoskkahit ođđa fáttáid. </p>
<p>Ođas dán jagáš girjjis lea ahte leat sierra kápihttalat dearvvašvuođa ja ealáhusdoaimmaid birra. Dearvvašvuođakápihtal lea čoahkkáigeassu dearvvašvuođaiskkademiin mat leat čađahuvvon sápmelaččaid gaskkas Norggas. Lea vuosttaš geardde go dákkár čoahkkáigeassu ráhkaduvvo. Kápihtal čilge iskkademiid duogáža, gallis leat leamašan mielde iskkadeamis ja máid sii leat gávnnahan. Kápihtal guoskkaha maiddái makkár dutkamuš váilu dán dehálaš suorggis.</p>
<p>Rune Fjellheim luobai lađastallanjoavkku lahttun maŋŋil go nammaduvvui Sámedikki hálddahusa direktevran. Siv Kvernmo maiddái luobai bargodilálašvuođaidis dihte. Sudno sadjái nammaduvvuiga Magritt Brustad ja Johan Ailo Kalstad.</p>
<p>Guovdageaidnu, 2009 čakčamánnu</p>
<p>Sámi statistihka fágalaš lađastallanjoavku</p>
<p>Else Grete Broderstad   Magritt Brustad</p>
<p xml:lang="nno">Johan Ailo Kalstad   Paul Inge Severeide</p>
<p>Jon Todal (jođiheaddji)</p>
</body></document>