<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Morfa</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <person firstname="Lene" lastname="Antonsen" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <wordcount>179</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://oahpa.no/sme/useoahpa/morfa.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="morfa.eng.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="morfa.fin.html"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="morfa.nob.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title" xml:lang="isl">Morfa</p>
    <list>
      <p type="listitem">Válljenvejolašvuođat</p>
      <p type="listitem">Sátneluohkát ja sojaheamit</p>
    </list>
    <p>Dás beassá systemáhtalaččat hárjehallat sátnesojaheami - juogo eaŋkilsátnin (Morfa-S) dahje cealkagis nu ahte son maid oahppá makkár oktavuođas galgá geavahit sátnehámiid (Morfa-C).</p>
    <p type="title">Válljenvejolašvuođat</p>
    <list>
      <p type="listitem">Sátneluohkká, loga eanet vuolábealde.</p>
      <p type="listitem">Máddagat (Morfa-S): bárrastávval-, bárahisstávval- dahje kontrákta máddagat, dahje buot.</p>
      <p type="listitem">Dihto oahppagirjji sátnevuorká.</p>
      <p type="listitem">Oažžu dárogiel jorgalusa go deaddila sániid maid ii ipmir.</p>
      <p type="listitem">Veahkki: Go čállá boastut, de fállojuvvo veahkki sojaheapmái.</p>
    </list>
    <p type="title">Sátneluohkát ja sojaheamit</p>
    <p>Sátneluohkát maiguin sáhttá bargat, leat substantiivvat, adjektiivvat, vearbbat, pronomenat ja logut.</p>
    <list>
      <p type="listitem"><em type="italic">Substantiivvat: </em>nominatiiva máŋggaidlohku ja buot kásusat, vuođđosánit sáhttet leat sihke ovttaidlogus ja máŋggaidlogus. Jus vuođđosátni lea máŋggaidlogus, de oahppi galgá dan sojahis kásusis máŋggaidlogus. </p>
      <p type="listitem" xml:lang="est"><em type="italic">Vearbbat: </em>indikatiiva preseansa ja preterihtta, prefeakta, konditionála, potentiála, imperatiiva ja gerunda. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Adjektiivvat: </em>attribuhttan dahje predikatiivan veardidemiin. Morfa-S:s leat seammá, muhto máŋgga kásusis. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Pronomenat: </em>persovnnalaš, čujuheaddji, relatiiva, refleksiiva ja resiproka, buot kasusiin. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Lohkosánit </em>gitta 10 rádjai máŋgga kásusis, maid attribuhttan substantiivii. Čoahkkelogut ja ortnetlogut kásussojahemiin. Morfa-S 1-dásis 1 leat logut dušše ovttaidlogus. 2-dássi sisttisdoallá maid loguid máŋggaidlogus. Morfa-C sisttisdoallá loguid sihke ovttaidlogus ja máŋggaidlogus gitta 10 rádjái. </p>
      <p type="listitem"><em type="italic">Substantiivvat oamastangehčosiiguin </em>bohtet fargga, mii leat bargame daiguin. </p>
    </list>
    <p>Liŋka: MORFA-S sánit</p>
    <p>Liŋka: MORFA-C cealkagat</p>
  </body>
</document>
