<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>VISL-spealut</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Lene" lastname="Antonsen" sex="f" born="" nationality="NO"/></author><wordcount>218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@uit.no"/><multilingual/><origFileName>http://oahpa.no/sme/usevisl/VISL_spealut.html</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="visl_spealut.eng.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title">VISL-spealut</p>
<list><p type="listitem">Sátneluohkkáspealut</p>
<p type="listitem">Cealkkačoavdinspealut</p>
<p type="listitem">Sániid sojaheapmi ja sátnequiz</p>
<p type="listitem">Heiveheapmi</p>
</list><p><em type="italic">VISL prográmmat </em>leat grámmatihkkaoahppama várás, ja heivejit daidda geat juo máhttet sámegiela. Syd-Dansk Universiteta VISL-joavku lea ráhkadan teknihkalaš osiid, Romssa universitehta lea fas ráhkadan sámegiel sisdoalu. Spealut leat beta-veršuvnnat mii máksá ahte sáhttet leat meattáhusat, ja maid ahte leat buoridanvejolašvuođat. Mii váldit áinnas vuostá kommentáraid! </p>
<p>Spealuid menyat, boalut ja feedback leat velge eŋgelasgillii, muhto mii bargat dainna ahte eanaš oassi boahtá sámegillii.</p>
<p type="title">Sátneluohkkáspealut</p>
<p>Sátneluohkáid lea dehálaš hárjehallat. Dás leat liŋkkat njealji spellui.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Paintbox (Máladoassa) </em>- mále substantiivvaid, vearbbaid ja eará sániid. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Wordfall (Sátnegahččan) </em>- Substantiivvat, vearbbat ja eará sánit galget gahččat rivttes sadjái. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Shooting Gallery (Báhčinspeallu) </em>- báže substantiivvaid, vearbbaid ja eará sániid mat girdet almmi rastá. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Labyrinth (Labyrinta) </em>- doama labyrintta čađa rivttes sátneluohkáid bokte. Ale divtte gopmi borrat du! </p>
<p type="listitem">Loga sátneluohkáid birra</p>
</list><p type="title">Cealkkačoavdinspealut</p>
<p>Maid spealuid bokte sáhttá hárjehallat oaidnit cealkkalahtuid funkšuvnnaid.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Syntris </em>- subjeakta, verbála ja eará cealkkalahtut galget gahččat rivttes sadjái - sulástahttá Tetris-spealu. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">SpaceRescue </em>- don galggat gadjut cealkkalahtuid . </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Cealkkaanalysa </em>- Tevdne syntávssalaš analysamuoraid (heive joatkaskuvllii ja allaskuvllii). </p>
</list><p type="title">Sániid sojaheapmi ja sátnequiz</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Killerfiller </em>- deavdde rivttes sátnehámi cealkagiidda. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Animal Quiz </em>- árvit rivttes ealli. </p>
</list><p type="title">Heiveheapmi</p>
<p>Jus háliidat heivehit spealuid ohppiid dássái, de sáhttá lea vuogas geahččat min cealkkačoakkáldagaid</p>
<p>Jus háliidat oahppat eanet cealkkačoavdima birra: Cealkkačoavdinmuorra</p>
<p xml:lang="nno">Last changed: $Id: VISL_spealut.xml,v 1.8 2005/06/21 12:13:53 lene Exp $</p>
</body></document>
