<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Prošeavtta várás Suoma Sámediggi ohcá mearreáigásaš prošeaktačálli</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>2015</year>
    <wordcount>207</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2678&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_suomi.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_inasaam.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="sms" location="giellagaldu_haettavana_projektisihteeri_kolsaam.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámi  Parlamentáralaš  Ráđđi  (Suoma,  Norgga  ja  Ruoŧa  sámedikkiid  oktasašbargoorgána)  álggaha</p>
    <p>1.8.2015 davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža Sámi Giellagáldu joatkkaprošeavtta, mii nohká 31.5.2015. Prošeavtta váldoruhtadeaddji lea EU Interreg Davvi -prográmma.</p>
    <p>Prošeavtta várás  Suoma Sámediggi ohcá</p>
    <p> <em type="bold">mearreáigásaš prošeaktačálli </em></p>
    <p>Bargu  álgá  1.8.2015  ja  bistá 31.5.2018 rádjai.  Prošeaktačálli  bargguide  gullet  dikšut  prošeavtta beaivválaš doaimmahatbargguid, ordnet čoahkkimiid ja dikšut prošeavtta rehketdoallobargguin. Bargái sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet davviriikkalaš sámegiela fága-  ja resursaguovddáža joatkkaprošektii.</p>
    <p>Gelbbolašvuođagáibádussan  lea  barggu  eaktudan  skuvlejupmi  ja  dan  lassin  gáibiduvvo  sámegiela dáidu. Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit buorre sámegiela njálmmálaš ja čálalaš dáidu sihke doarvái</p>
    <p>hárjánupmi doaimmahat- ja rehketdoallobargguin.</p>
    <p>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža bargogiellan leat sámegiella sihke suomagiella ja ruoŧa-/dárogiella. Guovddáža ovddasvástádussan lea ovttas sámedikkiiguin davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas dárbbut, hástalusat</p>
    <p>ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis.</p>
    <p>Prošeaktačálli  lea  bargogaskavuođas  Suoma  sámediggái  ja  bálká  mearrašuvvá  sámedikki bálkávuogádaga  gáibádusdási  VI/II  mielde  (vuođđobálká  1 842,14  euro/mb).  Vuođđobálkká  lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi vuođul boahtti bargovásáhuslasit. Bargobáiki</p>
    <p>lea sámedikkis Sajosis.</p>
    <p><em type="bold">Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Suoma sámedikki čállingoddái 10.7.2015 dmu 16.00 rádjai  čujuhusain:  Sajos,  99870  Anár.</em>  Lassidieđuid  barggus  addiba  gielladorvočállli    Siiri Jomppanen siiri.jomppanen@samediggi.fi ja má. giellaáššiidčálli  Marko Marjomaa </p>
    <p>marko.marjomaa@samediggi.fi. Sámedikki  doaimmaide  sáhttá  oahpásmuvvat  neahttačujuhusas</p>
    <p>www.samediggi.fi</p>
    <p>Anáris 18.6.2015 Sámediggi</p>
  </body>
</document>
