<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai hálddahushoavdda virggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2015</year><wordcount>250</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2720&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="hallpa_virkahaku_2015.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggi almmuha ohcanláhkai <em type="bold">HÁLDDAHUSHOAVDDA VIRGGI </em>Hálddahushoavdda váldobargun lea jođihit sámedikki stivrra vuollásažžan sámedikki hálddahusa, ekonomiija ja bargoveaga, ollašuhttit sámedikki mearrádusaid sihke plánet ja ovddidit sámedikki doaimma. Dohkálašvuođagáibádussan lea heivvolaš alit allaskuvladutkkus sihke sámeáššiid ja hálddahusbargguid dovdan. Lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Barggu ceavzilis dikšun eaktuda buorre jođihandáiddu, hárjánumi bargoveahkahálddahusas, návcca gáibideaddji ja vásttolaš bargamii. Ruoŧa/dárogiela ja eaŋgalsgiela máhttu gehččojuvvojit ovdun. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási II mielde (vuođđobálká 3266,47 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja bargovásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde. Virggi doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis. Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 15.11.2015 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár dahje šleađgapoasttain čujuhussii info@samediggi.fi. Lassidieđuid addá ságajođiheaddji Tiina Sanila-Aikio, tel. +358(0)50 3001780. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat ruoktosiidduin www.samediggi.fi Anáris 15.10.2015 </p>
<p>Sámediggi *********</p>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál <em type="bold">HALDÂTTÂHHOOVDÂ VIRGE </em>Haldâttâhhoovdâ váldupargon lii jođettiđ sämitige stiivrâ vuálásâžžân sämitige haldâttuv, ekonomia já pargojuávhu, tooimânpieijâđ sämitige miärádâsâid sehe suunnâttâllâđ já ovdediđ tige tooimâ. Tohálâšvuođâvátámâššân lii hiäivulâš aaleeb ollâškovlâtuđhos sehe uápásmem sämiaašijd já haldâttâhpargoid. Lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Pargo miänástuvvee tipšom váátá šiev jođettemtááiđu, hárjánem pargojuávkkuhaldâttuvvâst, naavcâ vättee já ovdâsvástádâslâš porgâmân. Ruotâ-/tárukielâ já eŋgâlâskielâ táiđu kiäččoo hiättun. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi II mield (vuáđupälkki 3266,47 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Virge toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáá Sajosist. Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 15.11.2015 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar teikâ šleđgâpostáin čujottâsân info@samediggi.fi. Lasetiäđuid addel saavâjođetteijee Tiina Sanila-Aikio, tel. +358(0)50 3001780. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ päikkisiijđoinis www.samediggi.fi Anarist 15.10.2015 </p>
<p>Sämitigge *********</p>
</body></document>
