<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai sámemusihkkaguovddáža mearreáigásaš plánejeaddji sadjásašvuođa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2014</year><wordcount>282</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2534&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="musiikkikeskuksen_suunnittelijan_viransijaisuus.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="musiikkikeskuksen_suunnittelijan_viransijaisuus.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="musiikkikeskuksen_suunnittelijan_viransijaisuus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggi almmuha ohcanláhkai <em type="bold">sámemusihkkaguovddáža mearreáigásaš plánejeaddji sadjásašvuođa </em></p>
<p>Plánejeaddji bargguide gullet musihkkaguovddáža doaimma plánen, ollašuhttin sihke ovddideapmi. Sámemusihkkaguovddáža plánejeaddji doaibmá maid ee. Ijahis idja -eamiálbmogiid musihkkadáhpáhusa buvttadeaddjin. Bargu álgá 7.1.2015 ja joatkašuvvá 12.10.2015 rádjai. Bargu lea sadjásašvuohta. Plánejeaddji bálká mearrašuvvá Sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV/II mielde (vuođđobálká 2560,57 euro/mb). Vuođđobálkká lassin barggus máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja ahkelasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde. Plánejeaddji doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis. Ohcamušat oktan mildosiiguin galget doaimmahuvvot sámedikki čállingoddái 30.12.2014 dmu 16.00 rádjai čujuhussii Sajos, 99870 Anár/Inari. Lassedieđuid barggu birra addá Sámedikki má. hálddahushoavda Pia Ruotsala t. 010 839 3106. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhu sas www.samediggi.fi. Anáris 8.12.2014</p>
<p>Sámediggi *****</p>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál <em type="bold">säämi muusikkuávdáá meriáigásii vuávájeijee sajasâšvuođâ </em></p>
<p>Vuávájeijee pargoid kuleh muusikkuávdáá tooimâ vuávám, olášuttem sehe ovdedem. Säämi muusikkuávdáá vuávájeijee tuáimá meid el. Ijâttes ijjâ- algâaalmugij muusiktábáhtus pyevtitteijen. Pargo álgá 7.1.2015 já juátkoo 12.10.2015 räi. Pargo lii sajasâšvuotâ. Vuávájeijee pälkki miärášuvá Sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuođâtääsi IV/II miäldásávt (vuáđupälkki 2560,57 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen pargoost máksojeh 24 % sämikuávlu lase já pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh. Vuávájeijee toimâsaje lii säämi kulttuurkuávdáš Sajosist. Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 30.12.2014 tme 16.00 räi čujottâsân Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel Sämitige má. haldâttâhhovdâ Pia Ruotsala p. 010 839 3106. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi. Anarist 8.12.2014</p>
<p>Sämitigge *****</p>
<p>Sääʹmteʹǧǧ oudd teâttân, što pueʹtti mieʹrräiggsaž plaanraajji sâjjõsvuõtt lij ooccâmnalla</p>
<p><em type="bold">Sääʹmteeʹǧǧ sääʹmmusikk-kõõskõõzz mieʹrräiggsaž plaanraajji sâjjõsvuõđ </em></p>
<p>Plaanraajji tuõjju kooll musikk-kõõskõõzz tuåimmjumuužž plaanumuš, čõõđtumuš di ooudâsviikkmõš. Sääʹmmusikk-kõõskõõzz plaanraajji tuåimmai še jm. Ijahis idja- alggmeerai musikkpoodd puutˈteeʹjen. Tuâjj älgg 7.1.2015 da juätkkai 12.10.2015 räjja. Tuâjj lij sâjjõsvuõtt. Plaanraajji päʹlǩǩmõš meäʹrrâââtt Sääʹmteeʹǧǧ päʹlǩǩriâsldõõǥǥ õõlǥtemtääʹzz IV/II mieʹlddlânji (vuâđđpäʹlǩǩ 2560,57 euʹrred/mp). Vuâđđpääʹlǩ lââʹssen tuâjast määuʹset 24 % sääʹmvuuʹd lââʹss da tuâjjtobddmõõžž mieʹldd meäʹrrõõtti ǩiõččlõõttâmlââʹzz. Plaanraajji tuåimmpäiʹǩǩ sâjjdââtt sääʹmkultturkõõskõs Sajoozzâst.</p>
</body></document>
