<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <wordcount>325</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1680&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="saamelaisarkiston_tutkija_fi.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>AL/19576/01.02.01/2001</p>
    <p><em type="bold">Die</em>ñ<em type="bold">ut bargui, mii lea ohcan láhkái </em></p>
    <p>Dutki Sámearkiivii, mii vuoññuduvvo jagis 2012</p>
    <p>Bargočoavdda:<em type="bold"> </em>600-242-11 </p>
    <p>Árkiivalágádusa doaibman lea sihkkarastit álbmotlaš kulturárbái gullevaš áššebáhpáriid seailluheami, daid anolašvuoña buorideapmi sihke dán suorggi dutkan- ja ovddidandoaibma. Árkiivalágádussii gullet Álbmotlaš arkiiva (Kansallisarkisto) ja čieža eanagotti arkiivva.</p>
    <p>Fásta bargu, bálvalusgaskavuohta álgá 1.1.2012 Ohcanáigi nohká: 11.11.2011 16.00 Bargosaji dieñut: Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 Helsset/Helsinki Virgi lea virgedoaimmahaga oktasaš</p>
    <p><em type="bold">Barggu govvádus:</em> Virgái válljejuvvon dutki bargá 1.2.2012 rájes Sámearkiivvas, mii vuoññuduvvo Anárii 2012. Sámearkiiva boahtá doaibmat Álbmotlaš arkiivva vuollásažžan. Vuosttaš mánotbaji áigge ordnejuvvo bargui ovttastahtti oahpistanskuvlejupmi Álbmotlaš arkiivvas Helssegis. </p>
    <p>Dutki bargun lea álggahit Sámearkiivva doaimma, dahkat Sámearkiivva dovddusin, ja ovddidit dan doaibmasuorgái gullevaš dieñalaš dutkamuša sihke ovddasvástidit Sámearkiivva doaimmas oassin Álbmotlaš arkiivva. Dutki dikšu Sámearkiivva bargguid oassin álbmotlaš dieñalaš infrastruktuvrra. Dasa lassin virgái válljejuvvon dikšu maid Sámearkiivva materiála háhkama, vuostáváldima, seailluheami ja atnui ordnema, sihke diehtobálvalussii ja čanasjoavkobargui gullevaš bargguid.</p>
    <p>Virggis lea 6 mánotbaji geahččalanáigi.</p>
    <p><em type="bold">Gelbbolašvuo</em>ñ<em type="bold">agáibádusat</em>: Virggis eai leat mearriduvvon gelbbolašvuoñagáibádusat </p>
    <p><em type="bold">Ohccis vuordit: </em>Virggi dikšun buoremus lági mielde eaktuda bargis buori sámegiela máhtu ja heivvolaš alit allaskuvladutkosa dahje muñui čájehuvvon vástideaddji dieñut ja dáiddut. Sámekultuvrra dovdamuš ja fierpmádatčehppodat leat vealtameahttun dáiddut vai virggi dikšun menestuvvá. Dasa lassin áššegirjehálddahusa ja arkiivadoaimma bargovásáhus dahje skuvlejupmi gehččojuvvojit ohccái ovdamunnin. </p>
    <p><em type="bold">Geah</em>čč<em type="bold">at ovdun: </em>Ohcci ovdun gehččojuvvo bargovásáhus dán lágan suorggis </p>
    <p><em type="bold">Persovnnalaš iešvuo</em>ñ<em type="bold">at: </em>Bargu šaddá leat iehčanas, nuba dáidu bargat iehčanassii ja nuppi dáfus buorit gulahallan- ja kommunikašuvdnadáiddut sihke organiserenmáhttu leat gáibádussan virggi dikšumii. </p>
    <p><em type="bold">Barggus adnon gielladáidu:</em> Sámegiela máhttu </p>
    <p><em type="bold">Bálkká vuo</em>ññ<em type="bold">u:  </em>Virggi bálká meroštallo arkiivalágádusa bálkáortnega mielde dássái 8, man molsašuddangaska lea s. 2400–3480 euro dañi mielde mo persovnnalaš oasus lea. </p>
    <p>AL/19576/01.02.01/2001</p>
    <p><em type="bold">Bargoáigi:</em> Virgedoaimmahaga bargoáigi </p>
    <p><em type="bold">Mátkkošteapmái guoskevaš die</em>ñ<em type="bold">ut:</em> Virgi eaktuda mátkkošteami Davvi-Suomas guovlluin. Vejolašvuohta geavahit biilla gehččojuvvo ohccái ovdun. </p>
    <p><em type="bold">Sávvat ohcamušaid vuosttaš sajis elektrovnnalaš rekryterenvuogádaga bokte </em>č<em type="bold">ujuhusas: www.valtiolle.fi. </em></p>
    <p>Sáhtát goit ohcat dán bargosaji maid sáddemiin dahje buktimiin ohcamuša vuolábeali čujuhussii. Sihke ohcamušas ja konvoluhtas galgá máinnašit ohccojuvvon barggu bargočoavdda. Kansallisarkisto, Rauhankatu 17, 00170 HKI</p>
    <p><em type="bold">Lassedie</em>ñ<em type="bold">ut barggus: </em>Päivi Happonen, 050 468 8762, paivi.happonen@narc.fi </p>
    <p>Aino Heikkinen, 050 552 17 56, aino.heikkinen@narc.fi</p>
  </body>
</document>
