<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanfidnu</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="fin"/>
    <year>unknown</year>
    <wordcount>271</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1672&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="sakaste_lisatiedot.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="smn" location="sakaste_lisatiedot_is.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">SaKaste – Sámiid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">ovddiidanfidnu </em>
    </p>
    <p>SaKaste lea sámiid ruovttuguovllus álgi sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiidanfidnu. Dat lea oassi Davvi-Suoma máŋggasuorggát sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid (PaKaste 2) –fidnu, maid ruhtada SDM  hálddašan Sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa álbmotlaš ovddiidanprorámma (KASTE). SaKaste –fidnu ulbmilin lea buoridit sápmelaččaid iežas gilliii ja kultuvrrii vuođđuduvvi bálvalusaid oažžuma, kvalitehta sihke váikkuhusa ovddiidemiin sápmelaččaid vuođđovuoigatvuoiđaid ja ovttaveardásašvuođa  ollašuvvama sihke oasálašvuođa. Sápmelaččaid dárbbuin vuolgi bálvalusat ovddiidit sápmelaččaid oktagasaid ja servošiid dearvvasvuođa sihke buresveadjima, geahpedit ravgáseami ja unnidit dearvvasvuođaerohusaid.</p>
    <p>SaKaste-fidnus ovddiidat ja ruohtasmahttit doaimbavugiid ruoktodikšunbarggus, maid bargat  sápmelaš buorrásiiguin, čohkket ja váldit atnui anár-, nuortalaš- ja davvisámegielat árrámánnávuođa bajásgeassin materiálabáŋkku sihke lasihat sámeguovllu sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa bargoveaga máhtu sámegielas ja kultuvrras. Fidnu bistá 31.10.2013 rádjai.</p>
    <p>Fidnui válljet koordináhtora, guhte bargá Davvi-Suoma sosiáasuorggi dáidoguovddáša (Poske) sápmelašovttadagas, sámedikki oktavuođas. Fidnu ollašuhttit čavga ovttasbarggus sámiid ruovttuguovlluiguin. Juohke gielda vástida sápmelaččaid sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddiideamis ordnemiin iežas bargiide vejolašvuođaid oassálastit skuvlendilálašvuođaide, bargoemináraide ja ovddiidanbargojoavkkuid doaimmaide.</p>
    <p>Fidnukoordináhtor vástida fidnu ollašuhttimis ja bohtosiin. Lassin son vástida ekonomiija čuovvumis ja raporteremis sihke loahpparaportta čállimis. Fidnukoordináhtora doaibmabáiki lea sámedikki čállingottis Anára girkosiiddas. Doaibmaviidodahkan leat sámiid ruovttuguovllu gielddat. Fidnui nammadat stivrrenjoavkku, ja áššedovdebargojoavkun doibmet sámedikki sosiála- ja dearvvasvuođačálli sihke Poske sápmelašovttadaga plánedeaddji.</p>
    <p>Sápmelaččaid bálvalusaid ovddiideamis dahkat ovttasbarggu Poske PaKaste 2 –fidnuin ja sáme servviiguin kultursensitiivalaš áššehasbarggu - ja joavkobargovugiid ovddideamis. Fidnus geahččalat maid ávvástallat Norgga ja Ruođa sámeguovllus bargon dutkamuš - ja ovddiidandoaimma sihke Deanuleagis sosiála- ja dearvvasvuođabálvalusaid ovddidanfidnu vásáhusaid rájáid badjel dáhpáhuvvi bálvalanovttasbarggus ja –vugiin. Lassin bargat oahppolágádusovttasbarggu sámegiela ja kultuvra oahpahusa fálli oahppolágádusaiguin sosiála- ja dearvvasvuođafuolahusa bargoveaga skuvllema dihte.</p>
    <p>Lassidieđuid addet sosiála- ja dearvvasvuođačálli Pia Ruotsala, 040 - 7262688 ja vs.plánedeaddji Lydia Heikkilä 040 – 743 23 93.</p>
  </body>
</document>
