<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámedikki sámemusihkkaguovddáš ohcá veahkkebargi mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1882&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="veahkkebargi_veakkteei_iespargee_avustajaa.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámedikki Sámemusihkkaguovddáš ohcá</p>
<p><em type="bold">VEAHKKEBARGI </em>mearreáigásaš ja ollesbeaivásaš virgegaskavuhtii 4.6. – 31.8.2012 gaskasaš áigái sámekulturguovddáš Sajosii Anárii. Veahkkebargi bargun lea veahkehit Sámemusihkkaguovddáža doaimmas iešguđetlágan kulturbuvttadeami bargguin. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu. Barggu ceavzilis dikšuma veahkehit musihkka- ja eará kultursuorggi dovdan ja skuvlen, buorit gulahallandáiddut, máŋggabealat giellamáhttu, buorit adg-dáiddut ja maiddái nákca bargat ráđálaččat, iehčanasat ja njuovžilit (maiddái eahket- ja vahkuloahppabarggut). Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási VII/I mielde, vuođđobálká 1 639,98 euro/mb. Vuođđobálkká lassin mákso 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi mielde mearrašuvvet vásáhuslasit. Ohcamušaid oahppo- ja bargoduođaštusaiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 23.5.2012 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá musihkkaguovddáža plánejeaddji Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, tel. 010 839 3148. Sámediggái ja Sámemusihkkaguovddážii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusa s www.samediggi.fi Anáris 9.5.2012 </p>
<p>Sámediggi ********</p>
<p>Sää´mtee´ǧǧ Sää´m-musikk-kõõskõs ååcc</p>
<p><em type="bold">VEÄ´ǨǨTEEI </em></p>
<p>Mie´rräiggsaž da pei´vvsaž ve´rǧǧkõskkvuõ´tte 4.6. – 31.8.2012 kõskssaž äigga sää´mkultturkõõskõs Sajo´sse Aanra. Veä´ǩǩteei tuâjjan lij veä´ǩǩted Sää´m-musikk-kõõskõõzz tuåimmjumuužžâst jee´resnallšem kultturpuu´t’teem tuâjain. Šiõttõsvuâđđlaž ââ´ntemõõlǥtõssân lij tuõjju ooudldem škooul’jumuš da lââ´ssen õõlǥtet sää´mǩiõl silttõõzz. Tuâi õ´nnstem håiddmõõžžâst ooudâsve´ǩǩe musikk- da jee´res kultturvuu´d tobddmõš da škooul’jumuš, šiõǥǥ vuârrvaikktemoodd, määŋgpeällsaž ǩiõllsilttõs, šiõǥǥ atk-silttõõzz di ooddid tuejjeed jiõččtuåimmsânji, jiõččânji da lue´ǯǯjee´l (še jeä´ǩǩes- da neä´ttellopptuâjaid). Pä´lǩǩmõš meä´rrââtt sää´mtee´ǧǧ pä´lǩǩriâššâm õõlǥtemtää´zz VII/I mie´ldd, vuâđđpä´lǩǩ 1 639,98 eu´rred/mp. Vuâđđpää´lǩ lââ´ssen määu´set 24 %:tt sää´mvuu´d lââ´zz da tuâjjtobddmõõžž mie´ldd meä´rrõõtti ä´šštobddâmlââ´zz. Ooccmõõžž mätt’tõõttâm- da tuâjjtuõđštõõzzineez â´lǧǧe vuõltteed sää´mtee´ǧǧ piisarkådda 23.5.2012 čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââ´ssteâđaid tuâjast oudd musikkkõõskõõzz plaaneei Anna Näkkäläläjärvi-Länsman, te´l. 010 839 3148. Sää´mtegga da Sää´m-musikkkõõskõ´sse vuäitt tobdstõõttâd ne´ttaddrõõzzâst www.samediggi.fi Aanrest 9.5.2012</p>
<p>Sää´mte´ǧǧ ********</p>
</body></document>
