<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai mánáidkulturguovddáža doaimmajođiheaddji sadjásašvuođa áigodahkii 3.9.2012 – 20.5.2013</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2012</year><wordcount>273</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1933&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="virkailm_mannu_sijainen_200812.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámedikki oktavuođas doaibmá sámi mánáidkulturguovddáš MÁNNU, mii lea oassi Lappi mánáidkulturguovddášfierpmádaga ja dan bokte maiddái riikkaviidosaš Taikalamppu –fierpmádaga lahttu. Sámi mánáidkulturguovddáža ulbmilin lea ee. lasihit sámemánáid ja –nuoraid dovdamuša iežaset kultuvrra ektui ja addit sidjiide vejolašvuođa oahppat iežaset kultuvrra árbedieđuid ja -dáidduid sihke nannet sin kulturidentitehta. Mánáidkulturguovddáža doaimma pláne, jođiha ja geavadis ollašuhttá ollesáigásaš doaimmajođiheaddji, gii lea bálvalangaskavuođas sámediggái. Sámediggi almmuha ohcanláhkai mánáidkulturguovddáža </p>
<p><em type="bold">DOAIMMAJOĐIHEADDJI </em>sadjásašvuođa áigodahkii 3.9.2012 – 20.5.2013. Jođiheaddji doaibmabáiki lea sámekulturguovddáš Sajosis. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea sámedikkis addojuvvon ásahusa (1727/1995) mielde barggu eaktudan skuvlejupmi ja dan lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga mielde ja dat lea eanemustá gáibádusdási IV/III luohká mielde (vuođđobálká 2448,54 euro/mb). Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 31.8.2012 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102. Anáris 20.8.2012 </p>
<p>Sámediggi ************</p>
<p>Sää´mtee´ǧǧ õhttvuõđâst tuåimmai sää´m päärnaikultturkõõskõs MÁNNU <em type="bold">, </em>kåå´tt lij bie´ǩǩ Sää´mjânnam päärnaikultturkõõskõõzzsäi´mmõõzz da tõn pääi´ǩ še vä´lddkååddlaž Taikalamppu – säi´mmõõzz vuässlaž. Sää´m päärnaikultturkõõskõõzz täävtõssân lij jm. lââ´zzted sää´mpäärnai da –nuõri tobddmõõžž jiijjâs kulttuures beälla da oudd si´jjid vuäittmõõžžid tobddâd kulttuures ä´rbbvuõtt-teâđaid da –silttõõzzid di ravveed sij kulttur- identteet. Päärnaikultturkõõskõõzz tuåimmjumuužž plaanad, jåå´đat da vue´jj mie´ldd čõõdat vä´lddtuåimmsaž tuejjumužžvuä´psteei, kåå´tt lij kääzzkõsvuõđâst sää´mtegga. Sää´mte´ǧǧ i´lmmad ooccâmnalla päärnaikultturkõõskõõzz </p>
<p><em type="bold">TUEJJUMUUŽŽVUÄ´PSTEEI </em></p>
<p>Sâjjõsvuõđ äigga 3.9.2012 – 20.5.2013. Vuä´psteei tuåimmpäi´ǩǩ lij sää´mkultturkõõskõs Sajoozzâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââ´ntemõõlǥtõssân lij sää´mtee´ǧǧest u´vddum asetõõzz (1727/1995) mie´lddsânji tuâi ooudldem škoou´l’jumuš da lââ´ssen õõlǥtet sää´mǩiõl silttõõzz. Pä´lǩǩmõš meä´rrââtt sää´mtee´ǧǧ pä´lǩǩriâššâm mie´ldd, kåå´tt lij jäänmõsân õõlǥtemtää´zz IV/III klaass mie´lddsaž (vuâđđpä´lǩǩ lij 2 448,54 eu´rred/mp). Ooccmõõžž mie´lddõõzzineez â´lǧǧe tuåimted sää´mtee´ǧǧ piizarkådda 31.8.2012 mõõnee´st čiâss 16.00 räjja addrõõzzin Sajos, 99870 Aanar. Lââ´ssteâđaid tuâjast oudd vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm, te´l. 010 839 3102. Aanrest 20.8.2012</p>
<p>Sää´mte´ǧǧ</p>
</body></document>
