<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámediggi almmuha ohcanláhkai nuoraidčálli virggi</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><year>2013</year><wordcount>257</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=2045&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><parallel_text xml:lang="smn" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><parallel_text xml:lang="sms" location="virkailmnuorisosihtvakinainen010313.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sámediggi almmuha ohcanláhkai</p>
<p><em type="bold">NUORAIDČÁLLI VIRGGI </em></p>
<p>Nuoraidčálli doaibmabáiki lea čállingotti almmolaš doaimmahagas sámekulturguovddáš Sajosis. Nuoraidčálli bargguin lea mearriduvvon sámedikki bargoortnega 26 a §:s. Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea virggi eaktudan skuvlejupmi ja lassin gáibiduvvo sámegiela dáidu (ásahus 1727/95). Virggi ceavzilis dikšuma veahkehit heivvolaš allaskuvladutkkus ja maiddái nuoraidáššiid ja hálddahusdoaimma bures dovdan. Virggideavdimis čuvvojuvvo guđa mánotbaji geahččalanáigi. Bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdási IV ja das III-II luohká mielde (vuođđobálká 2 448,54 – 2 505,49 euro/mb). Vuođđobálkká lassin máksojuvvojit 24 % sámeguovllu lassi ja maiddái vásáhuslasit, mat mearrašuvvet bargohárjánumi mielde. Ohcamušaid mildosiiguin galgá doaimmahit sámedikki čállingoddái 2.4.2013 dmu 16.00 rádjai čujuhusain Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addá hálddahushoavda Juha Guttorm, tel. 010 839 3102. Sámedikki doibmii sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas www.samediggi.fi Anáris 1.3.2013 </p>
<p>Sámediggi *****</p>
<p>Sämitigge almoot uuccâmnáál</p>
<p><em type="bold">NUORÂIČÄLLEE VIRGE </em></p>
<p>Nuorâičällee toimâsaje lii čäällimkode almos toimâttuvvâst sämikulttuurkuávdâš Sajosist. Nuorâičällee pargoin lii meridum sämitige pargo-oornig 26 a §:st. Asâttâsvuáđustâslâš tohálâšvuođâvátámâššân lii virge vaattâm škovlim já lasseen váttoo sämikielâ táiđu (asâttâs 1727/95). Virge miänástuvvee tipšom išedeh hiäivulâš ollâškovlâtuđhos sehe šiev nuorâiaašij já haldâttâstooimâ tubdâm. Virgetevdimist lii kuuđâ mánuppaje keččâlemäigi. Pälkki miärášuvá sämitige pálkkááttemvuáháduv vátávâšvuodâtääsi IV já tast III-II juávhu mield (vuáđupälkki 2448,54 – 2505,49 eurod/mp). Vuáđupäälhi lasseen máksojeh 24 % sämikuávlu lase sehe pargohárjánem mield miärášuvvee hárjánemlaseh.Ucâmušâid lahtosijdiskuin kalga toimâttiđ sämitige čäällimkoodán 2.4.2013 tme 16.00 räi čujottâssáin Sajos, 99870 Aanaar. Lasetiäđuid pargoost addel haldâttâshovdâ Juha Guttorm, puh. 010 839 3102. Sämitige tooimân puáhtá uápásmuđ nettičujottâsâst www.samediggi.fi. Anarist 1.3.2013</p>
<p>Sämitigge *****</p>
<p>Sää´mteäǧǧ čõõđat ooccâmnalla</p>
<p><em type="bold">NUÕRIPIIZZAR VEE´RJ </em></p>
<p>Nuõripiizzar tuåimmpäi´ǩǩ lij sää´mkultturkõõskõs Sajoozz takai konttrest. Nuõripiizzar tuâjain lij mie´rruum sää´mtee´ǧǧ tuâjjriâššmõõžž 26 a §:fâst. Šiõttõsvuâđđlaž ââ´ntemõõlǥtõssân lij vee´rj </p>
</body></document>
