<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aestus.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus leat garra fuolla ja ballu mii sáhttá dovdot olles gorudis, ja man eatnasat ožžot muhtumin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asve lea gosse damta tjarki aerkies jïh skabroeh, maahta abpe kråahpesne damtedh jïh mah jeenjemesh naan aejkien åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá leahkit unohas, muhto olmmoš galgá goit dahkat dan man háliida iige vealtit dilálašvuođaid main jáhkká oažžut áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse asvede dellie båånhtsere, mohte edtja voejhkelidh darjodh guktie sïjhtedh jïh ij tsiehkieh pryövh lïepedh mestie veanhta asvedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus leat reakšuvnnat nearvasystemas maid ii sahte stivret ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asve lea reaksjovnh nervesysteemesne mah ij maehtieh jïjtje stuvredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea buorre dovdat ahte áŧestus ii leat váralaš ja ahte dat manná meaddel veháš áigge geažis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven daejredh asve ij leah vaarege jïh lajva boelhken mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá dovdot oppa gorudis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta abpe kråahpesne damtedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea áŧestus dovdá iežas balus ja leaboheapmin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asvedidh lea ålvas aerkies jïh skabroeh domtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea garra dovdu mii sáhttá dovdot oppa gorudis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte tjarke domtese maam maahta abpe kråahpesne damtasovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma áigge go olmmoš šaddá leaboheapmin sáhttá váibmu časkit jođáneappot ja garraseappot, vuoigŋan šaddá jođáneabbon ja deahkit geassásit čoahkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma aejkien gosse aerkies dellie vaajmoe tsaapma varki jïh tjarke, aalka bovsedh jïh åedtjieh garres sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá álgit bivastuvvat, oaivi jorggistit, doarggistit dehe veadjit heajuid, dehe dovdat deattu rattis, nu ahte lea lossat vuoigŋat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aalka bïevestidh, såmskodh, svilkiestidh jallh tjööjjijste, jallh mïelki dåeresth dïedtemem damtedh guktie löövles voejngehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggos dovdu šaddá garrasit ja garrasit, muhto veháš áigge geažis doarggástus ii laso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes domtesem tjarkebe jïh tjarkebe sjædta, mohte boelhketjen mænngan ij leah dan tjarki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle olmmoš láve álgit lotkkoduvvat ja áŧestus unnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie aalka sleapkedh, jïh asve unnede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dovdot balddihahttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asveste maahta bïlledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dat orru álo lojit veháš áigge geažis, iige leat váralaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene buerebe boelhketjen mænngan damta, jïh ij leah feerlege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dovdot iežálágánin sierra gerddiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asve maahta ovmessie vuekine damtedh ovmessie aejkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iige álo dieđe ahte dat man dovdá gorudis lea áŧestus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh ij åålegh daejrieh maam damta lea asve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin gevto sátni áŧestus go olmmoš dovdá juoga lea váivi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene baakoem asvem nåhtede gosse maam akt tuhtjie gïerve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dadjo ahte olbmos lea áŧestus ovdamearkka dihte go lea geahččaleapmi skuvllas dehe go lea olu bargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeahta asvede vuesiehtimmien gaavhtan jis pryövoem skuvlesne åtna jallh barkoes barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto áŧestus lea juoga eanet go dát juohke beaivásaš leabohisvuohta. Mii soaitá dárkkuhit hoahpu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mohte asve lea jienebe goh beajjetjen aerkie, mij daamhtaj kaanne raessesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii álo dieđe manin oažžu áŧestusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij åålegh daejrieh mannasinie asvede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat ožžot áŧestusa muhtimin, muhto dat lea earálágan man olu ja man dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommesh muvhtene asvedieh, bene jeerehtse man tjarki jïh man daamhtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa moadde háve.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies asvedieh barre muvhtene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earáin sáhttá leat garra áŧestus mii dávjá geardu, dehe áŧestus mii bistá guhká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah maehtieh dan tjarki asvedidh mij daamhtaj bååstide båetedh, jallh guhkiem asvedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut oanehis áŧestusdohppehallama mii manná badjel jođánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj åenehks boelhki laktedh mij varki orriji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin olmmoš diehtá manin oažžu áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene daajra mannasinie asvede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá šaddat go olmmoš vásiha soames váttis ášši, dego ahte soamis gean buot dovdet jápmá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta båetedh gosse maam akt gïerve deahpade, jallh gosse naan gïem damta sealede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá oažžut áŧestusa jus lea šaddan veahkaváldot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta asvedidh daaresjimmien mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe jus soamis lea leamaš baháguren neahtas, dehe geahččalan beahttit dehe ávkkástallat suinna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh jis naan datnem gaskeviermesne irhkie, jallh voejhkele nulliehtidh jallh vïegkehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtimat ožžot áŧestusa iskosa dehe barguiváldinjearahallama ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta pryöven åvteli jallh barkoegoerehtimmien åvteli asvedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehe go galgá dahkat juoidá masa ii liiko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh gosse maam akt darjodh mestie bïlledh jallh ij lyjhkh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat váttis, muhto olmmoš diehtá goittotge manin lea áŧestus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta dan gïerve årrodh, mohte dellie gujht daajra mannasinie asvede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá dahkat álkibun gierdat dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ånnetji aelhkebe dellie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestusa sáhttá oažžut maid jus juhká viinni dehe geavtá gárrenmirkkuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj asvedidh jis alkohovlem jovkedh jallh drogh nåhtadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá šaddat maid olbmo dieđikeahttá manin, dehe áššiin main jurddaša eai galggale addit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj asvedidh jïh ij daejrieh mannasinie, jallh aatijste mejstie ussjede ij asvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet muhtumin dagahit áŧestusa váivvibun ja dahkat olbmo eanet balolažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene maahta destie tjarkebe asvedidh jïh jienebe bïlledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat mangelágán čielga rádji dán soarttat áŧestusaid gaskkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij gååvnesh naan tjïelke raaste dej asvehammoej gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá maid leahkit nu ahte olmmoš diehtá mas áŧestus vuolgá, muhto goittotge atná ahte dat lea ila garas, ovdamearkka dihte jus oažžu váibmodearpama, illáveaju ja bivastuvvama ovdal geahččaleami dehe tenttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj maahta årrodh naemhtie, daajra mestie asvedidh, mohte læjhkan tuhtjie dïhte dan tjarki, vuesiehimmien gaavhtan jis vaajmoetsaepmemem åådtje, såmskodh jïh bïevestidh pryövi jallh tenti åvteli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váikkuha nahkáriidda ja dovdduide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åeremem jïh domtesidie tsavtsa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá dagahit ahte olbmoš lea váttis muossánit ja oađđit bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gïerve sleapkedh jïh eensi åeredh gosse asvede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá badjánit ihkku ja dainnalágiin oažžut nahkáriid gaskaduvvát, dehe oažžut ila unnán nahkáriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta gaskoeh jïjjem fahkedh jïh destie åeremem stuvrie, jallhfeerh vaenie åeredh..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá maid dahkat ahte olmmoš šaddá leaboheapmin, gierdameahttumin ja erdui dehe nu ahte álkibut šaddá surolažžan ja álgá čierrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse asvede aaj sjædta ovvissjeles, seknie jallh tramstarostijh, jallh aelhkebe hujnies sjædta jïh tjyörijidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus áŧestusa dihte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse asvede maahta dan tjarki domtesh jïh reaksjovnh kråahpesne åadtjodh guktie maahta vïenhtedh edtja jaemedh jallh vuaralidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá addit garra dovdduid ja reakšuvnnaid gorudis ahte olmmoš sáhttá jáhkkit ahte jápmá dehe šaddá jallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aerkies årrodh juktie asvedahtjedh gosse jeatjajgujmie, jïh tuhtjie gïerve lea dan bïjre soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leahkit nu váivi ahte ovttaskas geahččala dahkat buot vealtin dihte ahte dat ii gearddo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Destie kaanne sjædta aalka ij almetjh råakh gïejgujmie sæjhta gaavnesjidh jallh ij aatem darjoeh maam sæjhta darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhttá oažžut áŧestusa daningo ballá ahte oažžu áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis bælla asvedahtjedh destie jielemem gaertjiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gohčoduvvo vuordináŧestussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan sijjeste edtja aarebi viehkiem ohtsedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid ieš sáhttá dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam maahta jïjtje darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestusas sáhttá beassat luovos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta orrije asvedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá olmmoš sáhttá gávdnat iežas vugiid gieđahallat iežas áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj maahta vuekide gaavnedh asvem gïetedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá leat moadde guigosa:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie naan raerieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láve veahkehit muitalit áŧestusas soapmásii gean olis dovdá iežas oadjebassan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Pråvhka viehkiem årrodh asven bïjre soptsestidh naan giejnie jearsoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bidjamiin sániid iežas váttis dovdduide sáhttá dahkat álkibun jurddašit ja ipmirdit daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoeh beaja gïerve domtesidie maahta darjodh aelhkebe ussjedidh jïh dejtie guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgasa veahkeha dat maid ahte čállá váttis dovdduin, dehe mále dehe luovvat eará ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeanatjommesh viehkine gosse gïerve domtesi bïjre tjaeledh, jallh måaladidh jallh jeatjah vuekine skaepiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hoahppu sáhttá maid dagahit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis raessesne dellie asvem sjïdtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea huššái olmmoš sáhttá jurddašit got sáhttá unnidit huša, ja dainna lágiin maid unnidit áŧestusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis raessesne maahta funterdidh guktie maahta dam ånnene, jïh dan vuekien mietie asvem unnede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá dahkat muossánan hárjehusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta haarjanidh sleapkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gávdnojit láddet interneahtas dehe oastit cd:s apotehkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah gååvnesieh gaskeviermesne jallh maahta cd:em åestedh apotehkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus dagaha ahte olmmoš nohkká heajubut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asveste daamhtaj nåake åerieminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jus lihkostuvvá nohkkat bures sáhttá dat unnut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bene jis njaelkieslaakan åara dam ånnene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš geahččalit oađđit ortnegiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan vihkeles voejhkele eensi åeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŧestus sáhttá unnut jus lihkada, hárjehallamiin ja vázzimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Asve maahta unnedidh jis vaedtsedh jallh saavredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus borgguha, nuvske, juhká viinni dehe juhká olu gáfe olmmoš sáhttá geahččalit unnidit dan ja oaidnit jus dat veahkeha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis rïevhkeste, snuhkijh, alkohovlem jåvka jallh jïjnjh prïhtjegh jåvka maahta voejhkelidh dam vaeniedidh jïh vuejnedh jis viehkine sjædta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu nikotiidna ja koffeiidna sáhttá lasidit áŧestusa ja dahkat ahte olmmoš nohkká heajubut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh nikotijne jïh koffeine maahta asvem sjïdtedidh jïh destie nåekebe åara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá lohkat áŧestusas dehe oažžut guigosiid earáin, ovdamearkka dihte interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta jïjnjh asvem bïjre lohkedh jallh raeriem jeatjijste åadtjodh, vuesiehtimmien gaavhtan gaskeviermesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávdnojit searvvit maidda sáhttá searvat mat sáhttet doarjut guigosiiguin ja neavvagiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Siebrieh gååvnesieh gusnie raeriem jïh dåarjoem maahta åadtjodh jis lïhtsege.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliida hupmat soapmásiin, sáhttá riŋget soamis telefonfáktii mat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis sæjhta giejnie soptsestalledh, maahta ringkedh aktem dejstie telefovnejourijste mah gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš ii galgga juhkat viinni dehe váldit gárrenmirkkuid áŧestusa unnideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij edtjh alkohovlem jovkedh jallh jeatjah drogh vaeltedh juktie asvem unnede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat soaitá orrut veahkeheame bottažii, muhto áŧestus boahtá ruovttoluotta ja dalle soaitá šaddat vearrábun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta damtedh viehkiem boelhketjem, mohte asve gujht bååstide båata jïh dellie kaanne vïerrebe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár veahki olmmoš sáhttá oažžut ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij viehkide maahta åadtjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olmmoš sáhttá maid oažžut veahki gávdnat vuogi beassat áŧestusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aaj viehkiem åadtjodh vuekiem gaavnedh guktie ij asvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábáleamos dikšun lea soames lágan ságastanterapiija, dálkasat dehe muosáheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtemes båehtjierdimmie lea naan vuekie soptsestallemeterapije, medisijnh jallh sleapkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii doaibmá ovtta persovdnii ii soaitte doaibmat nubbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maam aktem persovnese hijven kaanne ij leah hijven mubpide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea dehálaš ahte oažžu veahki mii lea heivehuvvon dasa maid ieš dárbbaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan gaavhtan vihkeles viehkiem åådtje mij lea sjïehtedamme mestie maam jïjtje daarpesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttaskas sáhttá álgit váldimiin oktavuođa nuoraidvuostáváldimiin, ohppiiddearvvašvuhtii dehe dearvvašvuođaguovddážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta aelkedh dejnie, noeredåastovem, learohkehealsoem jallh hoksejarngem gaskesadta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbbahuvvo sáhttá dat gean deaivá veahkehit ovttaskasa oažžut oktavuođa ovdamearkka dihte psykologain dehe doaktáriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis daarpesje dïhte gïem råaka maahta viehkehte jeatjide gaskesadtedh vuesiehtimmien psykologe jallh dåaktere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
