<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Untitled
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="Inger Berit" lastname="Wasara Hammare" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2002</year>
    <wordcount>129</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.11 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">Ášši: 02/01025 </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">ÁŠŠEČILGEHUS </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Čoahkkinčálus sáddejuvvo: </em>
    </p>
    <p>Stáhta kártačoakkáldat</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">BAJÁSDOALLANŠIEHTADUS FKB-DATA GUOVDAGEAINNU SUOHKANIS </em>
    </p>
    <p>Mielddus:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Guovdageainnu suohkana juo álggahuvvon kártabasa bajásdoallanšiehtadusa evttohus.</p>
    </list>
    <p>Áššečilgehus:</p>
    <p>Stáhta kártačoakkáldat lea sádden Guovdageainnu suohkanii, kártadata bajásdoallanšiehtadus evttohusa. Sii bivdet oaččut ruovttovástaga maid suohkan sávvá rievdadit.</p>
    <p>Siehtadus guoská hálddašeapmái (ajourdoallan, doaibma ja vuovdin) oktasaš kártadatabasa (FKB) Guovdageainnu suohkanis. Geovekstovttasbarggu prinsihppaid vuođul lea šiehtadus vuođđuduvvon. Šiehtadus maid sisttisdoalla geatnegasvuođa ahte galgá leat plána ajourdoallan áigodahkii, áigeguovdilis osiide suohkanis. Dát galgá mielde fylkka geodataplánas. Prošeavtta álggaheapmi ajourdoallan áigodahkii galgá álggos dahkkot go álggaha šiehtadusa dasá.</p>
    <p>Árvvoštallan:</p>
    <p>Suohkanis lea lága vuođul ovddasvástadus ajourdoallat kártačoakkaldaga min suohkanis. Dát šiehtadus mudde dán ovddasvástadusa ja mearrida ovddasvástadusa mihtu, ja maiddái movt kártenprošeavtta goluid galgá juogadit ieš guđet oassalasttiid gaskal.</p>
    <p>Mearrádusevttohus:</p>
    <p>Ovdagoddi lea veardidan šiehtadusevttohusa ja eai ge leat mearkašumit.</p>
    <p>Ráđđeolmmái oažžu válddi soabadit šiehtadusa.</p>
  </body>
</document>
