<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Dá lea gihppagaš mas leat dieđut skuvlla birra
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>280</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Dá lea gihppagaš mas leat dieđut skuvlla birra. Mii sávvat ruovttut oahpásnuvvet dáidda dieđuide ja atnet ávkin dán gihppagačča.</p>
    <p>Dát skuvlajahki lea hui bures álgán. Álggiidettiin skuvlajagi leat oahppit buori movttas ja leat čájehan buriid dábiid. Vai vel buoret dilli šattašii, de leat oahpaheaddjit bargame ásahit kantiina ohppiide. Doaivut ahte mii veahkkálagaid ruovttuiguin nagodit álggahit kantiinna čakčamánu mielde ja bures dan doaimmahit viidáseappot.</p>
    <p>Hástalus dán jagi lea oažžut unnut skuvlajávkama. Mii fertet ovttasráđiid movttidahttit ohpiid vázzit skuvlla. Nubbe hástalus lea vel oažžut ohppiid doahttalit skuvlla njuolggadusaid mobiltelefungeavaheami ektui. Váhnemat leat diimmá skuvlajagi máŋgga oktavuođas bivdán skuvlla gieldit mobiltelefungeavaheami skuvlaáiggis. Eambbo dán birra gávnnat maŋŋelis dán gihppagis.</p>
    <p>Sávvat vel ahte ovttasbargu ruovttuiguin bures lihkostuvvá dán skuvlajagi!</p>
    <p xml:lang="nob">Dette er et informasjonshefte med opplysninger om skolen. Vi håper hjemmene gjør seg kjent med informasjonen og får nytte av dette heftet.</p>
    <p xml:lang="nob">Dette skoleåret har begynt veldig bra. Ved begynnelsen av skoleåret er elevene i godt humør ja har vist god oppførsel. For å få det enda bedre på skolen, holder lærerne på med å få i gang en kantine for elevene. Vi tror at vi i samarbeid med hjemmene klarer å starte en kantine i løpet av september og få det til å fungere utover skoleåret.</p>
    <p xml:lang="nob">Utfordringen dette året er å få fraværet ned. Vi må i samråd oppmuntre elevene til å gå på skolen. En annen utfordring er å få elevene til å følge skolens regler når det gjelder mobiltelefonbruken. Foreldrene har forrige skoleår ved flere anledninger bedt skolen forby bruk av mobiltelefon i skoletiden. Mer om dette finner du lenger frem i dette heftet.</p>
    <p xml:lang="nob">Vi håper at samarbeidet med hjemmene lykkes bra dette skoleåret!</p>
    <p xml:lang="nob">Måtte samarbeidet med hjemmene bli bra dette skoleåret!</p>
  </body>
</document>
