<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
Suohkanstivra miellahtut
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1817</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.8 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Suohkanstivra miellahtut</p>
<p>GOH ČČUN Č OAHKKIMII </p>
<p>Lávdegoddi: Suohkanstivra  </p>
<p>Č oahkkinbáiki: Loankogiella </p>
<p>Dáhton: 26.06.2003 Áigi: 09:00 </p>
<p xml:lang="nob">ÁŠŠELISTU </p>
<p>Áššenr. Bajilčála. </p>
<p xml:lang="nob">0021/03 JAHKEBUŠEAHTTA 2003 / EKONOMIIJAPLÁNA 2003-2006 </p>
<p>OĐĐA MEANNUDEAPMI 0022/03 REHKETDOALLU 1. TERTIALA 2003 0023/03 BUHTÁDUS GO EAKTADÁHTOLAČČAT LUOHPA VIRGGISTIS. 0024/03 GELBBOLAŠVUOĐALOKTEN 0025/03 OHCAN MIELLAHTTOVUOĐA VEST-FINNMARK REGIONRÅD 0026/03 SIRDIT OPMODAGAID SUOHKANIS GIRKOLAŠ OKTASAŠRAĐĐAI. 0027/03 VUOVDIT LÁIG OJUVVON SUOHKANLAŠ VIESSOSAJIID. 0028/03 ČAHCEDRAG - LÁHKAÁSAHUSAT ASTTOÁIGGE- JA </p>
<p>SMÁVVAFANAS LÁHKII. 0029/03 LÁHKAÁSAHUS - SÁIVAGULIID FIERBMUN . 0030/03 OHCAN - SIHKKUT ÁLGGAHANLOANA. Ášši ii l eat almmolaš §5A </p>
<p>Dieđut</p>
<p>Muđui</p>
<p>Jus it sáhte boahtit, dieđit nu jođanit og vejolaš tlf. 78 48 71 11, vai sáhttit gohččut sadjásaš lahtu.</p>
<p>Čoahkkin lea rabas olbmuide, ja GLR sádde dan njuolggosáttan. Áššebáhpirat leat biddjon servicetorgai vai álbmot beassá geahččat.</p>
<p>Guovdageaidnu, 11.06.03</p>
<p>Jan Ole Buljo</p>
<p>Sátnejođiheaddji</p>
<p>Máŋggus: Suohkanstivrra 1. sádjásaš miellahtuide, ráđđeolbmái, etáhaide, p/o-kántuvrraide, mediá, revišuvdnii, dulkkaide, váldoluohttamušaide, bellodagaide, boarrasiidráđi jođiheaddjái. </p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p xml:lang="nob">0021/03 Formannskapets innstillingsmøte 17.06.2003 </p>
<p>0021/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p xml:lang="nob">0021/03 Kommunestyre 26.06.2003 </p>
<p>Áššemeannud.: Berit Solveig Bals Vuorká 145</p>
<p>Vuorkááššenr. : 02/01378</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">JAHKEBUSEAHTTA 2003 / EKONOMIIJAPLÁNA 2003-2006 </p>
<p xml:lang="nob">ODDA MEANNUDEAPMI </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii. </p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p>0022/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>Áššemeannud.: Berit Anne Hætta Vuorká 212</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/01069</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">REHKETDOALLU 1. TERTIALA 2003 </p>
<p>Čujuhusat leat: </p>
<p>./. Rehketdoallu 1. tertiála 2003</p>
<p>./. Váldolávdegottiid meannudeapmi</p>
<p>Áššečilgehus: </p>
<p>Posteremat cuoŋománu 30. beaivvi rádjái leat váldon fárrui.</p>
<p>Rehketdoallu čájeha ahte doaibmagolut leat kr 51 407', mii lea 2 945' eanet go áigodaga gaskamearálašbušeahtta.</p>
<p>Bálkágolut čájehit unnitgolu kr 167' ja sosiála golut čájehit unnitgolu kr 863'. gálvvuid ja bálvalusaid oastin iežas bálvalusbuvttadeamis lea eanetgollu kr 3 417'. Gálvvuid ja bálvalusaid oastin mii buhttáda iežas bálvalusbuvttadeami lea eanetgollu kr 639'. Sirdimat čájehit kr 169' unnitgolu go dat mii lea áigodatbušeahtas.</p>
<p>Doaibmasisaboađut čájehit ollislaččat kr 50 506', mii lea kr 573' unnit go áigodaga gaskamearálašbušeahtta. Rámmadoarjja čájeha unnit sisaboađu kr 903' ja vearrosisaboađut čájehit unnit sisaboađu kr 483'. Muhtin eará poasttat čájehit eanet sisaboađu, muhto dát poasttat jevdejuvvojit jagi mielde, go leat váttis áibbas juste periodiseret. Seammá gusto daidda poasttaide mat čájehit unnit sisaboađu.</p>
<p>Reantosisaboađut girjáičállojit jagi loahpas.</p>
<p>Reantoolggosgolut leat golločállon kr 692', áigodaga gaskamearálašbušeahtta lea kr 2 507', seastin mii lea kr 1 815'.</p>
<p>Loatnaoassemávssut leat golločállon kr 1 916', áigodaga bušeahtta lea kr 1 869', eanetgollo dás lea kr 47'.</p>
<p>Árvvoštallan: </p>
<p>Bálkágoluin sáhttá leat gollu 36,36 % 1. tertiála, bušeahtas muđui sáhttá leat gollu 33,33 %. Sivván dasa lea ahte bálkágolut juohkásit 11 mánnui + luopmoruđat, dan botta og 12. bálkámáksu lea geassemánu bálká mat leat vurkejuvvon luopmoruđat diimmá jagis.</p>
<p>Ollislaš eanetgollu, áigodatbušeahta ektui (oktan finansgoluiguin) lea kr 850'. jagi 2002 ovddas lei eanetgollu dán dásis kr 4 580'. (Doaibmagolut + reanttut ja oassemávssut).</p>
<p>Ollislaš sisaboađut čájehit hedjoneami kr 966'. (Doaibmagolut + reanttut ja oassemávssut). Sisaboađuid hedjoneapmi rámmadoarjagiin ja vearus jevdejuvvo jagi mielde, go rámmadoarjja muddejuvvo dan mielde movt vearrosisaboahtu manná jagi mielde.</p>
<p>Jagi 2002 hedjonii sisaboahtu dán dásis kr 4 916'.</p>
<p>Sivvan dasa manne reanttogoluin lea nu stuora seastin, lea ahte dál galgá golločállit ii máksináigemearriduvvon reanttuid rievttes jahkái. Dat mearkkaša ahte reanttogolut mat máksojuvvojedje ođđajagimánu/guovvamánu, ledje juo čállon gollun jagi 2002. Ođđajagimánu boahtte jagi oažžut bajilgova dán jagá ii máksináigemearriduvvon reanttuin mat fertejit biddjot dán jagá rehketdolluin, ja dat dáhpáhuvvá juste ovdal go jahkerehketdoallu loahpahuvvo.</p>
<p>Máksinnákca lea hedjonan diimmá ektui seammá áigodaga. De lei buoremus máksinnákca kr 6 577' eanet go dán jagi. (oktan foandaruđuin ja geavatkeahttá loanain). Viidásit čájeha dát áigodat ahte buoremus máksinnákca lea kr 1 458' unnit go oanehisáiggi vealgi. Dat mearkkaša ahte mis ii leat doarvai ruhta gokčat oanehitáiggi vealggi, vaikko livččemet atnán sihke foandaruđaid ja geavatkeahtes loanaid. Jus divoda foandda ja geavatkeahtes loanaid ovddas, lea suohkana buoremus máksinnákca kr 1 417'. Juohke jagi leat bušeterejuvvon ruđat vurkejuvvot máksinnávcca váste, muhto maŋemus jagiid lea suohkan ferten atnit dáid bušeahttaruđaid doibmii. Dán jagi lea bušeterejuvvon kr 4 168' máksinnákcavuorkái. Jus dán ruđa ferte atnit doibmii maiddai dán jagi, ferte suohkan soaitit šaddat váldit kassakreditta boahtte jagi rájes.</p>
<p>Jus 1. tertiála vierru jotko olggos jagi, oažžu suohkan rehketdoallo vuollaibáza gaskal 3-6 milljovnnna.</p>
<p>Mearrádusevttohus: </p>
<p>Rehketdoallu 1. tertiála 2003 dohkkehuvvo.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p xml:lang="nob">0011/03 Personalstyret 11.06.2003 </p>
<p>0011/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>0023/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>Áššemeannud.: Karin M. Hætta Vuorká 470</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/01082</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">BUHTÁDUS GO EAKTADÁHTOLACCAT LUOHPA VIRGGISTIS. </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p>0012/03 Peršonalstivra </p>
<p>0024/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>0024/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>Áššemeannud.: Karin M. Hætta Vuorká 430</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/01083</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">GE LBBOLASVUODALOKTEN </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p>0011/03 Ovdagoddi 20.03.2003 </p>
<p>0025/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>0025/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>Áššemeannud.: Leif Halonen Vuorká 026</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/00472</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">OHCAN MIELLAHTTOVUODA VEST-FINNMARK REGIONRÅD </p>
<p>Č ujuhusat leat:</p>
<list><p type="listitem">ságastallan sátnejođiheddjiin ja ráđđeolbmáin dan birra ahte árvvoštallat galgá go Guovdageainnu suohkan ohcat miellahttovuođa Vest-Finnmark Regionråd:i</p>
<p type="listitem">Vest-Finnmark Regionråd njuolggadusat gustojeaddji 01.07.02 rájes</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Hammerfest kommestyreášši nr. 037/02 b. 20.06.02 ”Reorganisering av regionsamarbeidet. Etablering av Vest-Finnmark Regionråd”</p>
<p type="listitem">Siskkaldas notáhtta Vest-Finnmark Regionråd beaivválaš jođiheaddjis b. 27.02.03 (ii leat almmolaš)</p>
</list><p>Ášše č ilgehus: </p>
<p>Vest-Finnmark Regionråd lea oktasašorgána Hámmárfeastta, Álttá, Ákŋoluovtta, Muosát, Fálesnuori ja Láhpi suohkaniidda. Dasa lassin lea Davvnjárgga suohkan ohcan miellahttovuođa ráđđái. Jus Guovdageainnu suohkanstivra mearrida ohcat miellahttovuođa, leat olles 8 suohkana mielde ovttasbarggus. Čállingotti jođiheaddji notáhtas álgá vejolaš miellahttovuohta doaibmat árámusat suoidnemánu 1. beaivvi 2004 rájes, juoga mii eaktuda ahte Guovdageainnu suohkanstivrra ovttajienalaš ohcan ferte leat čállingottis ovdal geassemánu 2003. Njuolggadusat mat gávdnojit juo galget leat ohcama vuođđun ja fertejit leat dohkkehuvvon suohkanstivrras, vrd. Hámmárfeastta suohkanstivrra mearrádusa. Boahtá ovdan čállingotti jođiheaddji notáhtas ahte sáhttet šaddat rievdadusat njuolggadusain 2003 čavčča mielde. Njuolggadusaid mielde lea dálá ráđđi sátnejođiheaddjit ja ráđđeolbmát dain iešguhtet suohkaniin. Ráđđi galgá jahkemolsuma rádjái digáštallat čuovvovaččat: 1) Man stuoris galgá ráđđi (čoahkkaneapmi) leat? 2) Mii lea ráđi ulbmil, oaivil ja mihttomearri?</p>
<p>Jus galgá ipmirdit čállingotti jođiheaddji riekta, de ii leat jurddá ahte Vest-Finnmark Regionråd galgá šaddat áittan dahje molssaeaktun fylkagildii hálddašanorgánan dahje politihkalaš fápmun.</p>
<p>Vest-Finnmark Regionråd historihkka ja duogáš lea čilgejuvvon áššečilgehusas mii lei Hámmárfeastta suohkanstivrii áššis 037/02 b. 20.06.02, nu ahte dán eat guoskkat lagabui.</p>
<p>Njuolggadusaid mielde b. 01.07.02 vástida juohke suohkan vuođđomávssu 25.000,- ruvnno juohke jagi doaimmahit čallingotti. Golut earret dán vástida juohke suohkan dainna vuođuin galle ássi ledje suohkanis ođđajagimánu 1. beaivvi ovdal bušeahttajagi.</p>
<p>Árvvoštallan: </p>
<p>Jus sihke Davvenjárga ja Guovdageainnu suohkan beassaba miellahttun Vest-Finnmark Regionråd:i šaddá dát guovlun gos orrot vuollelaš 28.000 olbmo, ja Guovdageaidnu šaddá njealját stuorámus suohkanin, olmmošlogu mielde, guovllus.</p>
<p>Guovdageaidnu ferte geahčadit muhtun áššesurggiid jus ohcá miellahttovuođa.</p>
<list><p type="listitem">Boazodoallu. Nu movt diehtit leat geasseorohagat bohccuide mat gullet Guovdageidnui Álttás, Hámmárfeasttas, Ákŋoluovttas, Fálesnuoris ja Láhpis, dan bottá go Davvenjárga ja Muosát leat geasseorohagat bohccuide mat gullet Kárášjohkii. Jáhkkit ahte guovlluráđđi ii leat heivvolaš forum boazodoalloáššiide, juoga máid jáhkkit guovlluráđi čálli maiddai oaivvildit.</p>
<p type="listitem">Sis-Finnmárkku “Nuppástuhttinprográmma”. Dát prográmma lea loahpahuvvon ja Guovdageainnu suohkan ohcá heivvolaš ovttasbargovugiid. Guovdageaidnu lea dál sierra nuppástuhttin- ja ođđahutkansuohkan. Go galgá viidásit jođihit barggu dahkkon Sis-Finnmárkku Nuppástuhttinprográmmas, lea biddjon vuođđun ahte Guovdageaidnu galgá searvat Sis-Finnmárkku Ovdanahttinfitnodahkii (IFU), mas lea fárus Unjárgga, Deanu, Kárášjoga, Porsáŋggu gielddat ja Guovdageainnu suohkan. Otná beaivvi leat Deatnu ja Unjárga mielde barggus Øst-Finnmark Regionråd:s, nu guhkás go dán ráđis lea doaibma, ja Porsáŋgu ja Kárášjohka leat mielde Midt-Finnmark Regionråd:s. Guovlluráđi čálli geahčuha ahte šaddá váttis váldot duođalaččan go “leat juolggit máŋgga siiddas”. Guovdageainnu suohkanii sáhttá Vest-Finnmark Regionråd miellahttovuohta mearkkašit ahte suohkan seastá 400.000,- ruvnno, máid máksá jođihit Sis-Finnmárkku Ovdanahttinfitnodaga juohke suohkanii.</p>
<p type="listitem">Finnmárkku guovllut. Vest-Finnmark Regionråd ii oro berošteame maide das movt fylkagielda, Fylkamánni dahje Stáhta áigot juohkit fylkká regiovnnas. Dán áigu guovlluráđđi mearridit ieš akto.</p>
<p type="listitem">Máid sáhttá Guovdageaidnu fievrredit dán ovttasbargui. Ii leat álo jearaldat makkár ovdamunit suohkanis leat ovttasbarggus, muhto maiddai jearaldat máid suohkan sáhttá fievrredit ovttasbargui. Dán gažaldaga ferte ovdagoddi árvvoštallat vuođolaččat.</p>
</list><p>Evttohus mii ovttajienalaččat mearriduvvui ovdagottis 20.03.03 Fs ášši 0011/03 lohká:</p>
<p>Ovdagoddi ráhkkana ášši Guovdageainnu suohkanstivrii ohcat miellahttovuođa Vest-Finnmark Regionråd:i daid eavttuiguin máid Vest-Finnmark Regionråd njuolggadusat, b. 01.07.02, muddejit.</p>
<p>Dat jearaldagat mat čuožžilit ovdagottičoahkkima 20.03.03 árvvoštallamis sáhttá vástidit čuovvovaččat:</p>
<list><p type="listitem">Lea govttolaš jáhkkit ahte Vest-Finnmark Regionråd ii leat heivvolaš forum digaštallat boazodoalloáššiid.</p>
<p type="listitem">Guovdageainnu suohkanstivra mearridii 24.04.03 KS áššis 0013/03 ”Strategalaš plána ovdánahttin ja ođđahutkan Guovdageainnu suohkanis (2002 - 2008) gullevaš doaibmaplánain - doaibmabijuid ja prošeavttaid jagi 2003 evttohusat ja ovdánahttin ja ođđahutkanbarggu organiseren”.  KS áššis 0014/03 mearriduvvui ásahit suohkanlaš doaimma namain Goahtebeallji čađahandihte plána. KS áššis 0015/03 nammaduvvui doibmi stivra. Dát mearrádusat mearkkašit ahte suohkan ieš áigu bargat ovdánahttin ja ođđahutkanbarggu suohkanis doaimma bokte. Dát bargu ii leat biddjon Sis-Finnmárkku Ovdánahttinselskáhppii (IFU). Mii diehtit ahte IFU bargá plánaiguin oažžut johtui ruhtadanfitnodaga. Ii leat vejolaš dál diehtit sáhttá go dat čađahuvvot.</p>
<p type="listitem">Guovdageainnu suohkana ássiin lea buot jagiid leamaš lagas oktavuohta boazodoalu bokte Álttá, Hámmarfeastta, Ákŋoluovtta, Fálesnuori ja Láhppi suohkaniiguin. Dát leat eanetlohku Vest-Finnmark Regionråd suohkaniin. Ovttasbargu ealáhusovdáneami ektui lea leamaš buorre, ja áigut namuhitprošeavtta “Produksjonsbasert nyskaping”, ovttasbargoprošeakta gaskal Álttá ja Guovdageainnu suohkaniid. Prošeavtta ferte gal lohkat lihkostuvvan. Dáid dihte ferte jáhkkit ahte Guovdageainnu suohkanii orro eanemus ávkkálaš ovttasbargat Vest-Finnmark Regionråd guvlui, vaikko Stáda ja Finnmárkku fylkkagielda ovdal leat defineren Guovdageainnu oassin Sis-Finnmárkku Guovllus.</p>
<p type="listitem">Guovdageainnu oassin ovttasbargui lea máŋggaid surggiin. Mis leat nanu fágabirrasat boazodoalus, luondduhálddašeamis, meahcceresurssaid viežžamis, biebmoávnnasindustriija (bohccobiergu ja eará meahccebuktagat), sámegiella ja giellapedagogihkka, servodatdutkan erenoamažit unnitálbmot- ja eamiálbmotgažaldagat, riektedutkan, skuvladutkan, globaliseren, dutkan ja oahpahusfálaldagat duoji siskkobealde. Mii leat gievrrat ruvke ja minerálabohkkama oktavuođas, ja mátkeealáhusas. Mis lea nanu ovdánahtton kultureallin ja viiddis dáiddabiras, lassin dasa ahte mis leat buorit olgoeallinfálaldagat. Suohkanis lea rikkis resurssat, earret eará guolit, muorjjit/luopmánat, minerálat ja čievra. Dáid surggiin sáhttit fállat buriid ovttasbargovejolašvuođaid dáidda eará suohkaniidda geat leat fárus Vest-Finnmark Regionråd:s.</p>
</list><p>Mearrádusevttohus: </p>
<p>Guovdageainnu suohkanstivra ohcá miellahttovuođa Vest-Finnmark Regionråd:i daid eavttuiguin máid Vest-Finnmark Regionråd njuolggadusat, b. 01.07.02, muddejit.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p>0026/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>0026/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>Áššemeannud.: Sten Olav Hætta Vuorká 614 &amp;50</p>
<p>Vuorkááššenr. : 02/02049</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">SIRDIT OPMODAGAID SUOHKANIS GIRKOLAS OKTASASRADDAI. </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p xml:lang="nob">0026/02 Teknisk styre 14.01.2003 </p>
<p xml:lang="nob">0009/03 Teknisk styre 03.06.2003 </p>
<p>0027/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>0027/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>Áššemeannud.: Sten Olav Hætta Vuorká 611</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/00121</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">VUOVDIT LÁIGOJUVVON SUOHKANLAS VIESSOSAJIID. </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p xml:lang="nob">0003/03 Utmarksstyret 05.03.2003 </p>
<p>0028/03 Suohkanstivra 26.06.2003 </p>
<p>0028/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>Áššemeannud.: Isak Mathis O. Hætta Vuorká K01</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/00384</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">CAHCEDRAG - LÁHKAÁSAHUSAT ASTTOÁIGGE- JA SMÁVVAFANAS </p>
<p xml:lang="nob">LÁHKII. </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p xml:lang="nob">ČOAHKKINGIRJI</p>
<p>Áššenr. Lávdegoddi Čoahkkindáhton</p>
<p xml:lang="nob">0001/03 Utmarksstyret 05.03.2003 </p>
<p xml:lang="nob">0029/03 Kommunestyre </p>
<p>0029/03 Ovdagotti mearrádusevttohančoahkkin </p>
<p>Áššemeannud.: Sten Olav Hætta Vuorká K6</p>
<p>Vuorkááššenr. : 03/00352</p>
<p>Čoahkkinčálus sáddejuvvo:</p>
<p xml:lang="nob">LÁHKAÁSAHUS - SÁIVAGULIID FIERBMUN . </p>
<p>Ášši ii leat sámegillii.</p>
<p>Postačujuhus: Čujuhus: Telefuvdna (suohkan ) : 78 48 71 00 </p>
<p>Servicetorget Bredbuktnesveien 6 Telefuvdna (áššem.) 78 48 71 34</p>
<p xml:lang="nob">Bredbuktnesveien 6 9520 KAUTOKEINO Telefaksa: 78 48 71 99</p>
<p xml:lang="nob">KAUTOKEINO E-postadresse: e-post@kautokeino.kommune.no</p>
<p>Ášši 0021/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 4 av 15</p>
<p>0021 -ášši 0021/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 2 av 13</p>
<p>Ášši 0022/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 4 av 13</p>
<p>0022 -ášši 0022/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 3 av 13</p>
<p>Ášši 0023/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 8 av 15</p>
<p>0023 -ášši 0023/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 5 av 13</p>
<p>Ášši 0024/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 9 av 15</p>
<p>0024 -ášši 0024/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 6 av 13</p>
<p>Ášši 0025/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 8 av 13</p>
<p>0025 -ášši 0025/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 7 av 13</p>
<p>Ášši 0026/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 14 av 15</p>
<p>0026 -ášši 0026/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 10 av 13</p>
<p>Ášši 0027/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 15 av 15</p>
<p>0027 -ášši 0027/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 11 av 13</p>
<p>Ášši 0028/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 13 av 15</p>
<p>0028 -ášši 0028/03 </p>
<p xml:lang="nob">Side 12 av 13</p>
</body></document>