<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index.php_option=com_docman_task=doc_download_gid=2682_itemid=10.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđđi (Suoma, Norgga ja Ruoŧa sámedikkiid oktasašbargoorgána) álggaha</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>SääŠm parlamentaarlaž suåvtõs (LääŠddjânnam, Taarr da Ruõcc SääŠmteeŠǧǧ õhttsažtuâjjorgan) alttad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.8.2015 davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža Sámi giellagáldu joatkkaprošeavtta, mii nohká 31.5.2018.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1.8.2015 õhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat / resursskõõskõõzz Sámi Giellagáldu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavtta váldoruhtadeaddji lea EU Interreg Davvi-prográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>juätkkhaŠŋǩǩõõzz, kååŠtt poott 31.5.2018. HaŠŋǩǩõõzz väŠlddteäggteei lij EU Interreg Tâʹvv –</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu geavatlaš ollašuhttima várás Suoma Sámediggi ohcá áigodahkii 1.8.2015 – 30.4.2018:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Tuâi praksiizz čõõđtem diõtt LääŠddjânnam SääŠmteŠǧǧ ååcc äigga 1.8.2015 – 30.4.2018</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1 mearreáigásaš nuortalašgiela giellabargi 1 mearreáigásaš anárašgiela giellabargi ja 1 mearreáigásaš davvisámegiela giellabargi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1 mieŠrräiggsaž aanarsääŠm ǩiõlltuâjjla da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabargi bargguide gullet giellagáhtten, giela ovddideapmi, terminologiijabargu, giela normeren ja diehtojuohkin- ja rávvenbargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>1 mieŠrräiggsaž tâŠvvsääŠm ǩiõlltuâjjla Ǩiõlltuâjjla tuõjju koʹlle ǩiõlhuõll, ǩiõl ooudâsviikkmõš, terminologiituâjj, normmʼmummuš da teâđtem- da vuäŠpstemtuâjj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabargái sáhttet maiddái biddjot eará barggut, mat gullet davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža joatkkaprošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ǨiõlltuâjjliŠžže vueiŠtet mieŠrreed še jeeŠres tuåimid, kook koŠlle</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seađáhusvuđđosaš gelbbolašvuohtagáibádussan lea barggu eaktudan skuvlejupmi ja dan lassin gáibiduvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Šiõttõsvuâđđlaž ââŠntemõõlǥtõssân lij tuâi ooudldem škoouŠlʼjumuš da lââŠssen õõlǥtet sääŠmǩiõl</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegiela dáidu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vaŠstteei tuâjain da õhttsažkååŠdd da - ǩiõli tobddmõõžž.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fidnui ohcat vuosttažettiin olbmo, geas lea sámegiella eatnigiellan dahje vástideaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>õhttsažtuâjjooddid, sääŠmǩiõl ǩeŠrjjlaž silttõõzz di ooddid tuejjeed tuâi jiõččtuåimmsânji da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellagelbbolašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>täävtõsvuõđlânji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhat alit oahpu (allaskuvllas / universitehtas) sámegielas, vásáhusaid sullasaš bargguin ja gelbbolašvuođa sámi servodat- ja gielladilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ʼhttsažtâŠvvjânnmlaž sääŠmǩiõl ämmat / resursskõõskõõzz tuâjjǩiõl liâ sääŠmǩiõll di lääŠddǩiõll da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin deattuhat ámmátlaš čehppodaga, ovttasbargo- ja gulahallannávccaid, sámegiela čálalaš dáiddu sihke návccaid bargat iešheanalaččat ja ulbmillaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ruõcc / taarrǩiõll. Ämmat da resursskõõskõõzz tuâjjan lij õõutsââŠjest sääŠmteeŠǧǧivuiŠm</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davviriikkalaš sámegiela fága- ja resursaguovddáža bargogiellan leat sámegiella sihke suomagiella ja ruoŧa- / dárogiella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>õhttsažtâŠvvjânnmlaž ǩiõllõhttsažtuâi ravvumuš da ooudâsviikkmõš, sääŠmǩiõl ravvumuš da</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fága- ja resursaguovddáža ovddasvástádussan lea ovttas sámedikkiiguin davviriikkalaš giellaovttasbarggu nannen ja ovddideapmi nu, ahte guđege giellajoavkku sierranas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>ooudâsviikkmõš nuŠtt, što täŠst peäggtum ǩiõlljoouk persoonŠnallšem taarb, ǩiõlltuâi da resuurss</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dárbbut, hástalusat ja resurssat váldojit vuhtii, ja sámegiela riggudahttin ja dorvvasteapmi boahtte áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>vääŠldet lokku, da nuŠtt še sääŠmǩiõl jeälltumuš da staanumuš puõŠttiääiŠjest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellabargi lea bargogaskavuođas Suoma sámediggái ja bálká mearrašuvvá sámedikki bálkávuogádaga gáibádusdásiid V / II mielde (vuođđobálká 2 110,20 euro / mb).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ǩiõlltuâjjlaž lij tuâjjkõskkvuõđâst LääŠddjânnam sääŠmtegga da päŠlǩǩmõš meäŠrrââtt sääŠmteeŠǧǧ päŠlǩǩriâšldõõǥǥ õõlǥtemtääŠzz V / II mieŠldd (vuâđđpäŠlǩǩ lij 2 110,20 euŠrred / mp).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđobálkká lassin máksojuvvo 24 % sámeguovllu lassi ja bargohárjánumi vuođul boahtti bargovásáhuslasit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>VuâđđpääŠlǩlââŠssen määuŠset 24 %:tt sääŠmvuuŠđ lââŠss da tuâjjtobddmõõžž mieŠldd vuâđđâŠvve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaibmabáikkiin dahje eará sajis soahpamuša mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>TuåimmpäiŠǩǩ sâjjdââŠtt koŠst-ne SääŠmteeŠǧǧ tuåimmpaaiŠǩin leŠbe koŠst-ne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušaid čuvvosiiguin galgá doaimmahit Suoma sámedikki čállingoddái 10.7.2015 dmu 16.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>suåppmõõžž mieŠldd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rádjai čujuhusain: Sajos, 99870 Anár. Lassidieđuid barggus addiba gielladorvočálli Siiri</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Ooccmõõžž mieŠlddõõzzineez âŠlǧǧe tuåimted LääŠddjânnam sääŠmteeŠǧǧ piisarkådda 10.7.2015 čiâss 16.00 mõõneeŠst addrõõzzin: Sajos, 99870 Aanar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jomppanen siiri.jomppanen@samediggi.fi ja má. giellaáššiidčálli Marko Marjomaa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Siiri Jomppanen siiri.jomppanen@samediggi.fi da mä. ǩiõllstaanpiisar Marko Marjomaa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>marko.marjomaa@samediggi.fi. Sámedikki doaimmaide sáhttá oahpásmuvvat neahttačujuhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>marko.marjomaa@samediggi.fi SääŠmteeŠǧǧ tuåimmjummša vuäitt tobdstõõttâd neŠttaddrõõzzâst</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anáris 18.6.2015 Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sms">
        <seg>Aanrest 18.6.2015 SääŠmteŠǧǧ</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
