<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">faktablad_nordsamiska.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NÁŠUVNNALAŠ UNNITLOGUIDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>RIEKTÁ NANNIDUVVI RIJKALASJ UNNEPLÅGOJDA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DIEHTOBLÁĐĐI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>DIEHTOBIELL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ovdanbuvttii njukčamánus 2009 ođđa unnitlogopolitihkalaš strategiija proposišuvnnas Från erkännande till egenmakt – regeringens strategi för de nationella minoriteterna (Dohkkeheamis iešfápmui – ráđđehusa strategiija nášuvnnalaš unnitloguid váras) (prop. 2008/2009:158).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus åvddåjbuvtij sjnjuktjamáno 2009 ådå unneplågopolitijkalasj strategiddjav proposisjåvnån Dåhkkidimes iesjmierredibmáj – ráddidusá strategiddja rijkalasj unneplågojda (prop. 2008/2009:158).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Strategiija sisdoallá máŋga rievdadusa nannen dihte daid nášuvnnalaš unnitloguid vuoigatvuođaid ja alidit gudneáŋgirvuođa got unnitlogopolitihkka galgá čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Strategiddja sisanet moadda rievddadusá nannodittjat rijkalasj unneplågoj riektájt ja aledittjat rahtjalisvuodav gåktu unneplågopolitijkka galggá tjadáduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus bidjá 70 miljovnna ruvnnu reforbmii mii galgá čađahuvvot 2010 rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus biednigahttá 70 millijåvnnå kråvnå ådåstibmáj mij galggá tjadáduvvat 2010 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bušeahtta unnilogopolitihkkii šaddá dalle sullii 80 miljovnna ruvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Budjähtta unneplågopolitijkkaj sjaddá dajna ienebusj gå 80 milljåvnnå kråvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikabeaivi lea geassemánu 10 b. 2009 dohkkehan proposišuvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkabiejvve l biehtsemáno 10.b. 2009 dåhkkidam proposisjåvnåv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DUOGÁŠ</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>DUOGÁSJ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnitlogopolitihkka álggahuvvui politihkkarsuorgin jagi 2000 dan oktavuođas go Ruoŧŧa dohkkehii Eurohpáráđi rámmakonvenšuvnna suodjalit nášuvnnalaš unnitloguid ja dan eurohpalaš julggaštusa riikaguovlu- dahje unnitlogogiela birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unneplågopolitijkka buvteduváj politijkkasuorggen 2000 jagen Svieriga nanustahttema Europaráde rábmakonvensjåvnå gáktuj suoje birra rijkalasj unneplågojda ja europa njuolgadusá rijkadajva- jali unneplågogielaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa nášuvnnalaš unnitlogut leat judálaččat, romat, sámit, ruoŧelašsuopmelaččat ja durdnosleagilaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga unneplågopolitijka ulme l suoddjit rijkalasj unneplågojt, nannidit histåvrålasj unneplågogielajt vaj viesso bissu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnitlogugielat leat jiddisch, romani chib, sámegiella ja meänkieli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unneplågogiela li jiddish, romani chib, sámegiella, suomagiella ja meänkieli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vásáhusat vuosehit ahte unnitlogopolitihkalaš ulbmiliid leat váddásat ceavzit ja unnitloguid dárbbuid eai leat beroštan doarvái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtsådallama vuosedi unneplågopolitijkalasj ulme li gássjela dievddet ja nuoges vieledibme ij la dagádum rijkalasj unneplågoj dárbbuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpáráđđi lea iežas dárkkisteamis ruoŧa unnitlogopolitihkas cuigon ahte lea dárbu buorideamis máŋga beliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Europaráde l ietjas svieriga unneplågopolitijka gehtjadimen tsuojgodam buoredimdárbojt moatten guovlon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa unnitlogopolitihkalaš strategiija sisdoallá danin bijuid ahte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidusá unneplågopolitijkalasj strategiddja sisanet danen dagojt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• sihkkarastit ahte čuovvot Eurohpáráđi unnilogokonvenšuvnnaid buorebut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• nannidittjat Europaráde unneplågokonvensjåvnåj buorep tjuovvomav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• buorebut čuovvut čađaheami unnitlogopolitihkkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• buorebut gehtjadittjat unneplågopolitijka tjadádimev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• eastit vealaheami ja hearkkesvuođa daid nášuvnnalaš unnitloguide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• vuosteldittjat rijkalasj unneplågoj nuppástimev ja rasjesvuodav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• nannet nášuvnnalaš unnitloguid iešfámu ja váikkuhanfámu ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• nannidit rijkalasj unneplågoj iesjmierredimev ja vájkudimev ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• ovddit seailluheami nášuvnnalaš unnitlogogielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• åvdedit rijkalasj unneplågogielaj bisodimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NANNEJUVVON VUOIGATVUOĐAT NÁŠUVNNALAŠ UNNITLOGUIDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>RIEKTÁ NANNIDUVVI RIJKALASJ UNNEPLÅGOJDA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OĐĐA LÁHKÁ NÁŠUVNNALAŠ UNNITLOGUID BIRRA</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ÅDÅ LÁHKA RIJKALASJ UNNEPLÅGOJ BIRRA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa láhka nášuvnnalaš unnitloguid ja unnitlogogielaid birra (SFS 2009:724) galgá leat sadjin dálá lágaid rievtti geavahit sámegiela, suomagiela ja meänkieli (SFS 1999:1175, 1999:1176).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå láhka rijkalasj unneplågoj ja unneplågogielaj birra (SFS 2009:724) galggá målssot dálásj lágajt riektá birra adnet sámegielav ja suomagielav ja meänkieliv (SFS 1999:1175, 1999:1176).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusat dahkkojit maid Sámediggelágas (SFS: 1992:1433) ja sosiálabálvaluslágas (SFS 2001:453).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievddadime dagáduvvi aj sámediggelágan (SFS 1992:1433) ja sosiáladievnastuslágan (SFS 2001:453).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhkarievdadusat bohtet fápmui ođđajagimanu 1 b. 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Láhkarievddadime fábmuj båhti ådåjakmáno 1.b. 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧa gaskariikkalaš geatnegasvuođat mearkkaša ahte muhtin unnitlogovuoigatvuođat galget ollašuvvot olles riikas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga rijkajgasskasasj välggogisvuoda mierkki muhtem unneplågoriektá galggi ålliduvvat ålles rijkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ođđa láhkii gullet visot vihtta nášuvnnalaš unnitlogut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gájkka vihtta rijkalasj unneplågo gåbtjåduvvi ådå lágas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddiin šaddá geatnegasvuohta dieđihit nášuvnnalaš unnitloguide iežaset vuoigatvuođaid birra ođđa lága jelgii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fábmudagájda buvteduvvá välggogisvuohta diededit rijkalasj unneplågojt sijá riektáj birra ådå lága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenomáš ovddasvástádus suodjalit ja ovddidit nášuvnnalaš unnitlogogielaid šaddá molssaeaktun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierralágásj åvdåsvásstádus suoddjit ja åvdedit rijkalasj unneplågogielajt buvteduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš unnitloguid vejolašvuođat seailluhit ja ovddidit iežaset kultuvrra Ruoŧas galgá ovddiduvvot, dego mánáid ovdáneapmi kultuvrralaš identitehtas ja iežas unnitlogogielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkalasj unneplågoj máhttelisvuoda bisodit ja åvdedit sijá kultuvrav Svierigin galggá åvdeduvvat, nåv gå mánáj kultuvralasj identitehta åvdedibme ja sijá unneplågogiella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HÁLDDAHUSGUOVLU VIIDDIDUVVO</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>TJUOTTJUDUSGUOVLO STUOREDUVVI</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannejuvvon unnitlogosuodji mii otne guoská sámegiela, suomagiela ja meänkiela gieža gielddain Norrbottenis –nu gohččoduvvon hálddahusguovllut – viiddiduvvot geográfalaččat vai guoská eanet gielddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannidum unneplågosuodje mij uddni l fámon sámegiellaj, suomagiellaj, ja meänkielij gietjan kommuvnan Norrbottenin – nåv gåhtjoduvvam tjuottjudusguovlo – stuoreduvvi geográfalattjat gåbtjåtjit ienep kommuvnajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte eanet oktasaččat sáhttet geavahit suomagiela dahje sámegiela eiseváldi oktavuođain ja eanet ožžot rievtti ovdaskuvladoibmii ja boarrásiiddikšumii ollásit dahje oassin suomagillii dahje sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierkki ienep aktugattja máhtti adnet suomagielav ja sámegielav aktavuodajn fábmudagáj ja ienebu oadtju riektáv åvddåskåvllådoajmmaj ja vuorrasijhuksuj ållåsit jali muhtem mudduj suomagiellaj ja sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusguovlu suomagillii viiddiduvvo 18 ođđa gielddaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuottjudusguovllo suomagiellaj stuoreduvvá 18 ådå kommuvnajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat: Botkyrka, Eskilstuna, Hallstahammar, Haninge, Huddinge, Håbo, Köping, Sigtuna, Solna, Stockholm, Södertälje, Tierp, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uppsala, Älvkarleby, Österåker och Östhammar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá li: Botkyrka, Eskilstuna, Hallstahammar, Haninge, Huddinge, Håbo, Köping, Sigtuna, Solna, Stockholm, Södertälje, Tierp, Upplands Väsby, Upplands-Bro, Uppsala, Älvkarleby, Österåker ja Östhammar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat mat juo gullet hálddahusguvlui leat Jiellevárri, Haparanda, Giron, Bájil och Badjeduortnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kommuvna ma åvdutjis gávnnuji tjuottjudusguovlon li Jiellevárre, Haparanda, Giron, Bájel ja Badjeduoros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusguovlu sámegillii lassána 13 ođđa gielddaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuottjudusguovllo sámegiellaj stuoreduvvá 13 ådå kommuvnajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat leat: Aerviesjaevrie, Berg, Härjedalen, Likšu, Málat, Suorsá, Luspie, Straejmie, Ubmi, Vilhelmina, Åre, Älvdalen ja Lullieluspie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá li: Árviesjávrri, Berg, Härjedalen, Liksjuo, Maláge, Suorssá, Lusspie, Straejmie, Ubbmem, Vualtjere, Åre, Älvdalen ja Luvlieluspie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat mat juo gullet hálddahusguvlui leat Árjjátluovvi, Jiellevárri, Jåhkåmåhkke ja Giron.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kommuvna ma åvdutjis gávnnuji tjuottjudusguovlon li Arjepluovve, Jiellevárre, Jåhkåmåhkke ja Giron.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusguovlu meänkilli ii stuoru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuottjudusguovllo meänkielij ij stuoreduvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu sisdoallá dego ovdal Jiellevári, Haparandda, Girona, Bájila ja Badjedurdnosa gielddaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovllo gåbttjå aj boahttteájgen kommuvnajt Jiellevárre, Haparanda, Giron, Bájel ja Badjeduornos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid gielddaide geasa guoská ožžot stáhtadoarjaga daid lassegoluide mat dát ođđa njuolggadusat buktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guosske kommuvna oadtju stáhtadårjav ienepgåloj åvdås majt ådå njuolgadusá bukti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid iežá gielddat go dát válljejuvvon galget oažžut vejolašvuođa searvat iešdáhtolaččat hálddahusguvlui ja de ožžot rievtti stáhtadoarjagii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá kommuvnajn aj gå da ma li válljidum galggi máhttelisvuoda sisiriekkniduvvat iesjmiedogit tjuottjudusguovlon ja dajna riektáv oadtjot stáhtadoarjjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár iešdáhtolaš searvama birra Ráđđehus mearrida maŋŋil go gielda gii háliida searvat lea ohcan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus mierret dakkir iesmiedogis tjadnusij gáktuj åtsålvisá maŋŋela kommuvnas mij sihtá sisiriekkniduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NANNET VUOIGATVUĐAID HÁLDDAHUSGUOVLLUID OLGGOBEALDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>NANNIDUM RIEKTÁ TJUOTTJUDUSGUOVLOJ ÅLGGOLIN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaččain lea vuoigatvuohta geavahit suomagiela ja meänkiela ja sámegiela oktavuođaiguin eiseválddiiguin, jus ášši sáhttá gieđahallot bargiin geat máhttet unnitlogogiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktugattjajn li riektá adnet suomagielav, meänkieliv ja sámegielav aktavuodajn fábmudagáj, jus ássje máhttá giehtadaláduvvat barggijs gudi unneplågogielav máhtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaččat galget maid oažžut boarrásiiddivššu suomagillii ja meänkillii ja sámegillii, jus gielddas leat bargit giellamáhtuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktugattjajda galggá aj vatteduvvat máhttelisvuohta vuorrasijhuksuj suomagiellaj, meänkielij ja sámegiellaj jus kommuvnan gávnnuji bargge giellamáhttudagáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahuseiseválddit galget danin bargat dohko ahte gávdnojit bargit suomagiel- ja meänkieli- ja sámegielmáhtuiguin das gos lea dárbu oktavuođaiguin eiseválddiiguin dahje divššudettiin boarrásiid olbmuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuottjudusfábmudagá galggi danen åvdedit vaj gávnnuji bargge máhttudagáj suomagielan, meänkielin ja sámegielan gå l dárbbolasj aktavuodajn fábmudagáj jali vuorrasij sujton.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte sosiálabálvalusláhka rievdaduvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierkki sosiálaladievnastuslága rievddadimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaččain lea álo vuoigatvuohta geavahit suomagiela ja sámegiela iežas čálalaš oktavuođaiguin Riikabeaivvi áššeolbmuiguin, Justitiekansleriin, Försäkringskassan, Skatteverketiin, ja Vealahanáššeolbmáin áššiin gos ovttaskas olmmoš lea áššáigullevaš dahje sáhkaguoddi áššáigullevažžii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktugattjajn li agev riektá adnet suomagielav ja sámegielav sijá tjálálasj aktavuodajn Rijkabiejve tjuottjodiddjij, Justitiekanslerijn, Oadtjotjuottjudisájn, Värrodåjmajn ja Nuppástimtjuottjodiddjijn ássjijn majn aktugasj la oassebiellen jali guhti åvdås oassebielev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eurohpáráđi unnitlogokonvenšuvnnaid čuovvumat dárbbašit buoriduvvot dan ládje ahte eiseválddiid ovddasvástádus čielgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Europaráde unneplågolihtudimij dåjmadibme dárbaj buoreduvvat fábmudágáj åvdåsvásstádus tjielggidime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra Stockholmma leanas ja Sámediggi ožžot danin ovddasvástádusa čuovvulit man láhkái unnitlogopolitihkka čađahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lenastivrra Stockholma lenan ja Sámedigge oadtju danen åvdåsvásstádusáv ållidit gåktu unneplågopolitijkka tjadáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát eiseválddit galget maid ráđđehallama, diehtojuohkima ja sullásaš doaimmaid bokte veahkehit iežá hálddahuseiseválddiid lága čađaheamis ja ovttasráđiid gullevaš gielddaiguin bálddalastit viiddideami hálddahusguovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá fábmudagá galggi aj bagádime, diededime ja dakkir dåjma baktu viehkedit ietjá tjuottjudusfábmudagájt lága anodimen ja rádedimen guosske kommuvnaj aktidit tjuottjudusguovloj stuoredimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leanastivra Stockholmma leanas ja Sámediggi ožžot bargun čađahit bijuid mat lasihit máhtuid ja dihtomielalašvuođa nášuvnnalaš unnitloguid birra ja Ruoŧa álbmotrievttalaš geatnegasvuođaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lenastivrra Stockholma lenan ja Sámedigge oadtju dahkamussan tjadádit dagojt lasedittjat máhttudagáv ja diedulasjvuodav rijkalasj unneplågoj birra ja Svieriga álmmukriektálasj välggogisvuodajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ožžo maid bargun ráhkadit ja váldit ovddasvástádusa ovtta ruovttosiidui mii guoská nášuvnnalaš unnitloguide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge oadtju aj dahkamussan dahkat ja åvdåsvásstedit webbabiele åvdås rijklalasj unneplågoj gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi galgá boahtteáiggis mearridit ulbmiliid – ja ii dušše jođihit – sámi giellabargui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge galggá åvddålijguovlluj mierredit ulmijt – ja ij val lájddit - sámegiellabargguj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikabeaivi ja ráđđehus sáhttet hábmet obbalaš ulbmiliid dan nášuvnnalaš giellapolitihkkii, muhto ovddasvástádus hábmet ulbmiliid dan siskit sámi giellabargui galgalii gullat Sámediggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkabiejvve ja ráddidus máhtti hábbmit gájkbadjásasj ulmijt rijkalasj giellapolitijkkaj, valla åvdåsvásstádus hábbmitjit ulmijt sisŋep sámegiellabargguj bierri Sámedikken gávnnut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu ahte vealahanáššeolmmái ovdánahttinbargu daid nášuvnnalaš unnitloguid gaskkas joatkášuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppástimtjuottjodiddje åvdedimbarggo rijkalasj unneplågoj siegen dárbaj joarkket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ođđa vealahanláhka (SFS 2008:567) addá Vealahanáššeolbmái buriid eavttuid maid boahtteáiggis bargat seamma vuoigatvuođaide ja vejolašvuođaide nášuvnnalaš unnitloguide, o.m.d. lasihit máhtuid vealahanáššiid birra daid joavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå nuppástimláhka(SFS 2008:567) vaddá Nuppástimtjuottjodiddjáj buorre åvdeldimijt aj åvddålijguovlluj åvdedit avtalágásj riektájda ja máhttelisvuodajda rijkalasj unneplågojda iehtjádij siegen laseda máhttudagáv nuppástimássjij birra dáj juohkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dárbu nannet nášuvnnalaš unnitloguid iešfámu ja váikkuhanfápmu vai Ruoŧŧa buorebut galgá sáhttit ceavzit geatnegasvuođaid mat gullet unnilogokonvenšuvdnii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkalasj unneplågoj iesjmierredibme ja vájkudibme dárbaj nanniduvat vaj Svierik buorepláhkáj galggá máhttet dievddet välggogisvuodajda unneplågolihtudimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorebut vejolašvuođat váikkuhanfápmui daid nášuvnnalaš unnitloguide lea maid guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorep máhttelisvuoda vájkudibmáj rijkalasj unneplågojda l aj ájnas vuojnnusij buvtátjit juohkusij dárbov sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš unnitloguid vuoigatvuohta váikkuhanfápmui muddejuvvojit nášuvnnalaš lágas unniloguide ja unnilogogielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkalasj unneplågoj riektá vájkudibmáj njuolgaduvvá lágan rijkalasj unneplågoj ja unneplågogielaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenomáš dehálaš ahte nášuvnnalaš unnitlogut ožžot vejolašvuođa ovttasráđđedállat guovllulaš dásis, danin go das váldot ollu mearrádusat mat gusket oktasaš olbmuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj ájnas la rijkalasj unneplågo vatteduvvi máhttelisvuodajt rádedibmáj bájkálattjat, danen gå danna mierreduvvi ássje ma guosski aktugattjajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Organisašuvdnadoarja organisašuvnnaide geat ovddastit nášuvnnalaš unnitloguid lassána maid bušeahttajagis 2010 rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Organisasjåvnnådoarjja organisasjåvnåjda ma åvdesti rijkalasj unneplågojt laseduvvá aj budjähttajage 2010 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erenomáš dehálaš vuoruhit nášuvnnalaš unnitloguid eavttuid ráhkadit doaimmalaš ovttasráđđevugiid hálddahussurggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj ájnas la vuorodit rijkalasj unneplågoj åvdeldimijt dahkat dåjmalasj rádedimhámijt tjuottjudusguovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BIJUT NANNET UNNITLOGOGIELAID</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>DAGO NANNIDITTJAT UNNEPLÅGOGIELAJT</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nášuvnnalaš unnitlogogielaid boahtteáigi ruoŧas lea eahpesihkkar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rijkalasj unneplågogielaj boahtteájgge Svierigin la juorbbá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin gielat, o.m.d. oarjánsámegiella, lea sakka uhkkiduvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielajs muhtema li nihtedum, iehtjádij siegen oarjjelsámegiella, l sagga nihtedum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmalaš bijut mat nannejit, seailluha ja ealáskahttá nášuvnnalaš unnitlogogielaid leat dárbbašlaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktijvalasj dago dárbahuvvi nannidittjat, bisodittjat ja viessudittjat rijkalasj unneplågogielajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáskahttit giela mearkkaša ahte bidjá johtui dakkár doaibmabijuid mat dagahit ahte áittarduvvon giella fas álgá ealáskit ja eanet olbmot álget ságastit dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viessudit gielav mierkki dagojt álgadit vaj nihtedum giella ruoptusválldegoahtá sajev iehtjádij siegen aloda ålobu sáhkadahtjagåhti gielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret go dát doaibmabijut mat álggahuvvojit geahpidan dihte oktasaččaid vejolašvuođaid geavahit unnitlogogielaid oktavuođain eiseválddiiguin de galget maid guokte giellaguovddážat ásahuvvot oarjánsámeguovllus Luvlieluspies ja Deardnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján gå dago ma buvteduvvi giehpedittjat aktugattjaj máhttelisvuodajt adnet unneplågogielajt aktavuodajn fábmudagáj galggá aj guokta giellaguovdátja vuododuvvat oarjjelsámeguovlon Luvlieluspen ja Dearnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi šaddá váldoolmmái daid giellaguovddážiidda mat galget jođihit doaimma olggosguvlui sámegielgeavaheapmi ovddideami ja ealáskahttima váras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge sjaddá åvdåstiddje dájda giellaguovdátjijda ma galggi dåjmadit rabásmielak dåjmav åvdedittajt ja bádtjitjit sámegiela lasedum anov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NANNEJUVVON VUOIGATVUOĐAT NÁŠUVNNALAŠ UNNITLOGUIDE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>RIEKTÁ NANNIDUVVI RIJKALASJ UNNEPLÅGOJDA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus bidjá sierra návccaid bušeahttajagis 2010 rájis ealáskahttinbijuide daid nášuvnnalaš unnitlogogielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráddidus várraj biedjá sierralágásj biednikluohkojt budjähttajage 2010 rájes viessudimdagojda rijkalasj unneplågogielajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhta galgá geavahuvvot bijuide oktasaččaide ja galget juolluduvvot maŋŋil ohcama dan eiseváldis maid ráđđehus mearrida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biednikluohko galggi aneduvvat dagojda ulmijn aktugattjajda ja galggi juogeduvvat fábmudagá åtsålvisá maŋŋela majt ráddidus mierret.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet návccat bidjojit giellagáhttenbijuide ja álggus erenomážit meänkieli boahtá vuoruhuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep biediniklågo várraj biejaduvvi giellasujttodagojda rijkalasj unneplågogielajda ja álgon sierraláhkáj meänkieli vuoroduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai nanne sámegiela de lasihuvvo vejolašvuohta integrerejuvvon sámegieloahpahussii lassána jagis 2010 rájis vuođđoskuvllas gielddain. Dát mearkkaša ahte oahppit sáhttet oažžut oahpahusa sámi sisdoaluin ja oahpahusa sámegielas eanet go dušše eatnigielaoahpahusa sámegielas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nannidittjat sámegielav laseduvvá aj ávkkim intergreridum sámeåhpadussaj 2010 rájes (integreridum sámeåhpadus ásaduvvá kommvuna vuodoskåvlåjn ja mierkki oahppe máhtti åhpadusáv oadtjot sámeåsij ja åhpadusáv sámegielan ietján gå iednegiellaåhpadusáv sámegielan).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BÁIKENAMAT UNNITLOGOGIELAIN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>BÁJKKENAMÁ UNNEPLÅGOGIELLAJ</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat unnitlogogielain lea árvvolaš oassi kulturárbbis mii dárbbašuvvo doaimmalaččat dikšojuvvot servodaga ovddasteddjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenamá unneplågogielajda l kultvrraárbe ájnas oasse ma dárbahuvvi suoddjiduvvat aktijvalattjat sebrudagá åvdåstiddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai dát kulturárbi gártá oidnosii Vägverket ožžo bargun lasihit iežaset barggu bidjat unnitlogobáikenamaid galbbaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnusij buvtátjit dav kultuvrraárbev Rahtedoajmma oadtju viddnon lasedit sijá bargov galbbit unneplågogielak namájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtalaš ja gielddalaš eiseválddit galget várjalit báikenamaid unnitlogogielain ja loktet unnitlogogielaid oidnosii galbbaid bokte ja iežá merkemin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stáhta ja kommuvna fábmudagá bierriji suoddjit bájkkenamájt unneplågogielajda ja vuojnnusij buktet unneplågogielaj gávnnumav galbaj ja ietjá mihttima baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat unnitlogogielain galget maid geavahuvvot dego namat boasttabáikkiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenamá unneplågogielajda bierriji aj aneduvvat namman påvsståbájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet diehtu nášuvnnalaš unnitloguid, unnitlogopolitihkka, unnitlogokonvenšuvnnaid birra ja proposišuvdna 2008/09:158 gávdno ráđđehusa webbasajiin www.manskligarattigheter.se ja www.regeringen.se/integration.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diededibme rijkalasj unneplågoj, unneplågogielaj, unneplågopolitijka, unneplågolihtudimij ja proposisjåvnå 2008/09:158 birra l ålediddje ráddidusá webbabielijn www.manskligarattigheter.se och www.regeringen.se/integration.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proposišuvnna sáhttá maid oastit Riikabeaivvi prentendoaimmahagas tfn. 08-786 5810 dahje viežžat dan www.regeringen.se</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Proposisjåvnåv máhtá aj oasstet Rijkabiejve prienntimdåjmadagán, tel. 08-786 5810 jali viettja webbabieles www.regeringen.se</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearaldagat áššesisdoalu birra vástida Enheten för diskrimineringsfrågor, Integrašuvdna- ja dásseárvodepartemeantta, tfn 08-405 10 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åssudahka nuppástimássjida, Integrasjåvnnåbuohtaárvvodepartemännta, tfn 08-405 10 00 vásstet gatjálvisájt ássjesisano birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
