<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">428_1.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Annet: Reindriftsnytt utgis fire ganger i året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reindriftsnytt Boazodoallo-oππasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Side 15–17</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaive ∏álus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han tyr fortsatt til føttene i arbeidet med flokken. Men Eira er hardt presset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánu 17. beaivvi vuollái ∏állojuvvui boahtte jaga™ Boazodoallo™iehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet har den verste rovdyrplagen i hele landet. Side 24–26</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goappa™it oasit oΩΩot leat duhtava ∏∏at dainna oππa ™iehtadusain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinsdyrfilet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>E. e..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bl.a. kan følgende trekkes fram:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sáhttá namuhuvvot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Videreføring av produksjonspremie</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• buvttadandoarjja jotkkojuvvo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>• Prioritering av bedret slaktemuligheter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• buoriduvvon njuovvaneavttut vuoruhuvvojit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalepartene vedtok et helt nytt tilskuddsregime i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• iehtadusbealit mearridedje áibbas oππa doarjjaortnega diibma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette regimet vil man bl.a. ikke kunne se virkninger av dersom reineiere ikke får levert rein til slakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan oππa ortnegis ii oainne bohtosiid jus boazoeaiggádat eai vuovdit bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Årets slaktesesong har vist at mye gjenstår i gjennomføring av slakt og omsetning av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát jahki lea ∏ajehan ahte ollu sáhttá buoriduvvot das movt njuovahagat doibmet ja mot bohccobierggu joπihit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene ble under årets forhandlinger enig om å avsette 5 mill. til bl.a. investering i 2 slaktebusser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• iehtadusbealit ™attaiga ovttaoaivilii bidjat 5 mill. ruvnno e.e. oastit 2 njuovvan-biilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften vil på mange måter ikke tåle å gå inn i en ny sesong til høsten hvor slaktemulighetene vil være en flaskehals.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ii nákce vel ovtta jagi mas njuovvanvejola™vuoπat hehttejuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investering i slaktebusser kan være en riktig strategi på mange måter, men man må være våken for at det også finnes fallgruber i en slik satsning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuovvan-biillaid oastin sáhttá máŋgga ládje leat rievttes strategiija, muhto de galgá maiddái leat gozuid alde ahte das sáhttet leat máŋga heajos beali.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skal næringen selv sikre en større del av verdiskapningen i kjøttproduksjonen kreves det imidlertid også investering og drift av videreforedlingsanlegg, samt et aktivt markedsarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ealáhus galgá alcces sihkkarastit stuorit oasi bohccobierggu árvoháhkamis, de ferte maid oastit ja joπihit rustega mas biergu gárvvistuvvo, ja dasa lassin ferte ferte vi™™alit márkanfievrredit buvttaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Investering i slakteanlegg alene vil ikke bedre situasjonen, heller kunne gjøre vondt verre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuovvanrustegiid oastit ie™alddis ii buorit dili, muhto baicca sáhttá vearaskahttit dili.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det fortoner seg merkelig for vanlige mennesker at slakteavfallet, i hvert fall vom innhold, kan spres på åker som vanlig husdyrgjødsel, men ikke graves ned i kanten på åkeren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ima™las ollu olbmuide jurdda™it ahte njuovvanbázahagaid, gubmuid, sáhttá gittiide biπget vai buorida ™attu, muhto eatnan vuollái ii oa ∏∏o roggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er positivt at Smuk / Nesseby A / S i Varangerbotn (se artikkel i bladet) fra neste slaktesesong ser ut til å kunne håndtere eget slakteavfall til overkommelig pris ved kompostering av avfallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea movttidahtti go Smuk / Nesseby A / S Várjjagis (geah ∏a artihkala bláπis), boahtte jagi sáhttá gieπahallat ieΩas njuovvanbázahagaid hálbelii go kompostere dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slike kompostanlegg bør vurderes etablert også i andre områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre veardidt galgá go diekkár kompost-rustegiid ásahit eará sajiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er bred enighet om bruk av betydelige ressurser i kampanjer for å øke bevisstheten hos forbrukeren om reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ovttamielala™vuohta geavahit ollu návccaid fuoma™uhttit bohccobierggu olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble gjennomført en julekampanje i samarbeid med Opplysningskontoret for Kjøtt med godt resultat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdal juovllaid ∏aπahuvvui kampanje ovttasráπála ∏∏at Opplysnings-kontoret for Kjøtt nammasa™ ásahusain, ja das lei buorre boaπus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En lignende kampanje vil bli gjennomført til påske og videre følges opp til høsten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammasullása™ kampanje boahtá ∏aπahuvvot ovddabeal beassáΩiid ja ak ∏ii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter en lang periode med svært begrenset markedsføring, vil større kampanjer igjen kunne vekke til liv interessen for reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go ii leat leama™ márkanfievrredeapmi guhkes áigái, sáhttet stuorit kampanjet dagahit buoret joπu bohccobiergui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På sikt vil det imidlertid være behov for en permanent struktur i den generelle markedsføringen av reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkit áiggi badjel lea dárbu ráhkadit bisteva™ struktuvrra dasa movt joπihit bohcco-bierggu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvordan og hvilke strategier som skal ligge til grunn for merkevarebygging og markedsføring av spesielle produkter bør være en prosess som aktørene i bransjen selv styrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt ja makkár strategiijaid galgá geavahit loktet bohccobierggu árvvu ja movt galgá márkanfievrredit dan, berre leat hástalus sidjiide geat barget oláhit ie™guπetlagan márkaniidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alta tingrett har i dom den 18.02.04 frifunnet 6 reineiere for ulovlig beiting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álttá diggegoddi lea duomus guovvamánu 18. beaivvi 2004 gávnnahan ahte 6 boazodoalli, geat ledje á™™á™kuhtton rihkkut guohtunrájiid, eai leat bargan maidege lobihemiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Grunnlaget for frifinnelse er tvil om særlige beiterettigheter i Attamaras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duomu vuoππu lea go ii leat ∏ielggas geas lea guoπohan-vuoigavuohta Árramarrasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som retten selv sier i dommen så er en straffesak mindre egnet til å avklare rettighetsspørsmål til reinbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riekti dadja duomustis ahte rihkkun-á™™iid lea váttis ∏ielggadit go lea sáhka oamastanvuoigatvuohta guohtuneatnamiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De siste årene har det vært en god siidatilpasning på vinterbeitene i Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus jagiid lea leama™ ráfála™ siiddastallan ja unnan mastalmasat Finnmárkku dálveguohtunguovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å ta vare på denne positive utviklingen er det helt nødvendig at de innbyrdes rettigheter til reinbeite avklares.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dat galgá bistit, lea dárbba™la™ ahte vuoigatvuoπat guohtuneatnamiidda ∏ielggaduvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I jordbruket blir rettigheter av slik art avklart gjennom jordskifteretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoalus ∏ielggaduvvojit diet vuoigatvuoπat Eananjuohkinrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør også for reindriften etableres en form for skifterett, som fordeler beite og bruksrett mellom siidaer. Denne retten kan etableres i tilknytning til det nyetablerte sorensskriverembetet for Indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre maiddai ásahuvvot duopmostuollu dan oππa sundi-ámmahii Sis-Finnmárkkus mii lea aitto ásahuvvon, mas sáhttá ∏ielggadit vuoigatvuoπa-gaΩaldagaid boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Almar Sagelvmo gikk av som landbruksdirektør i slutten av januar etter 18 år i embetet. Vi vil i den forbindelse takke Almar for et godt samarbeid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππajagimánu loahpageah ∏en heitii Eanandoallodirektevra Almar Sagelvmo virggistis, go lei leama™ 18 jagi ámmahis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>investeringskostnaden vil trolig ikke overstige 150.000 kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii hálidit dan oktavuoπas giitit Almara buori ovttasbarggu ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I første rekke vil man</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johan Ingvald Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Stor gevinst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NIBR Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hyttebyggingen representerer per i dag flertallet av arealsakene der reindriftsnæringen blir berørt, viser en undersøkelse forskerne Ivar Lie og Vigdis Nygaard ved Norut NIBR Finnmark har utført.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Forsker Vigdis Nygaard ved Norut NIBR Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hytter og rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dermed tapte de saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobiergasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne typen samordning, som gjerne resulterer i konsentrasjon av hytteområdene, er lettere å få til i kommuner med mye statsgrunn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohpanat, gielat, bealljemearkkat, báttit, spráijat, Strømeng-niibbit, gápmagat ja kartankat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Náhkkedujiide – sistit, suotnaárpput, áimmit, nálut, náhkkevuoidasat, bárkobulvarat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasso, lassoringer, øremerker, bånd, spray, Strømeng-kniver, skaller og kartanker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>OL 2014</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er imidlertid flere nåløyer på ferden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fina min gávppis dahje min neahttagávppis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>og jage bort ulv som angriper reinflokken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sáddet gálvvuid miehtá riika.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skjer ikke uten dramatikk. Ánde er en dyktig reingjeter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Besøk vårt utsalgssted i Kautokeino eller vår nettbutikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forlaget Iπut gir ut Geaiddaniehku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vi sender over hele landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I vinternatten må han ut Maiddái nuorttabealde lassánit bohccot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái nuorttabealde lassánit bohccot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hans vurdering har reineierne heller ikke noe motiv for å eventuelt å slakte ut nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea media-hu™™a Oarje-Finnmárkku boazologu geaΩil dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Store konsekvenser Forsvaret sitter selv med en egen rapport der det påpekes de alvorlige konsekvensene av kjøringen i Karpdalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto NuortaFinnmárkku boazodoalloagronoma Arne Hansen diehtá vissásit ahte maiddái Nuorta-Finnmárkkus lassána boazolohku.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Per Torbjørn Jystad</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per Torbjørn Jystad Sámás: ImO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Men Karpdalen brukes bare av snø</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhtun orohagain leat ollu bohc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor må det også være mulig å finne frem til løsninger både GSV og reineierne kan leve med, sier Harr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>cot, muitala Hansen, ja sus leat jurdagat boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karpdalen. Slik ser løypetraseene ut, slik Forsvarets folk selv har tegnet de inn. Den røde stripen til høyre er den omstridte traseen midt gjennom dalen. 4–6 kilometer lenger øst er grensegjerdet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka maŋŋel lohkamiid ak ∏at dihtet sii guπe guvlui boazolohku manná, muhto buorit dálkkádagat maŋŋemus jagiid, buorit dálvvit ja buorit guohtumat dahket ahte boazolohku lassána maiddái Nuorta-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Maken har jeg ikke opplevd i noen annen næringslivssammenheng, sier Hansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hansen árvvo™tallá ahte boazoeaiggádiin ii leat mihkke ákkaid njuovvat dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tellingen viser at reintallet er på 115.000 rein (inkl. slakterein).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son namuha konkrehtala ∏∏at Oarje-Finnmárkku boazologu heiveheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har valgt ut et distrikt i Stei</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lea lunddola™ ahte boazologut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tre driftsenheter er berørt av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit guohtumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I praksis er det attraktivt å anlegge hytter med tilhørende trafikk nært nasjonalparkene. Da gir ikke en for liten parken et godt nok vern, oppsummerer han. Rovvilt truer i sør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán dálvvi leat miehtá Nuorta-Finnmárkku leama™ hui buorit guohtumat, diehtá Leif Arne Iversen, gii dá lea geah ∏adeame guohtumiid Kárá™joga mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det hele tatt er det mye uro i næringen nå.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lassánit dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skyldes både det at beiteområdene skrumper inn bit for bit kombinert med signalene i rovviltmeldingen forsetter han. Spesielt for Elgå og Femund reinbeitedistrikt, som ligger lengst sør, er situasjonen vanskelig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnasat jurdda™it OarjeFinnmárkku boazologu heiveheami bonusortnega birra ja dáidet vuordit seammalágán eavttuid, jus boahtá nu guhkás ahte ferte ∏aπahit erenoamá™ doaimmaid unnidan dihte boazologu Nuorta-Finnmárkkus, lohká son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet burde i likhet med resten av den samiske reindriften i området vært plassert i region fire.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassin lei vel váttis márkandilli, vaikko Kárá™joh-guovllus leat eatnasat beassan njuovvat ak ∏at ja dálvet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>lingsutvalg er han en knallhard forhandler, men han er også ærlig og real.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammaládje go Oarje-Finnmárkkus de leat dáppe nai gárΩΩes dálveguohtumat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>av Landbruksdepartementets virksomhet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat nu álki heivehit buot oktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene har alltid kommet i mål. Sagelvmo ønsker ikke å spekulere i om forvaltningen av reindriften vil være organisert på en annen måte om 10 år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buolbmága ja Kárá™joga oππa rájiid gulaskuddama cealkináigi lea maŋiduvvon ja nu dat á™™i ii ™atta gieπahallot ovdal geasi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Almar Sagelvmo er født i Malangen i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Det er reintallet i Vest-Finnmark som er i medias fokus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han gikk ut av Norges Landbrukshøgskole, NLH, med hovedfag i landbruksøkonomi i 1965. Han har også en doktorgrad i landbruksøkonomi fra NLH fra 1976.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Arne Hansen ved Reindriftsforvaltningens kontor i Øst-Finnmark er imidlertid ikke mye i tvil om at flokkene også vokser betydelig i øst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Se vårt utvalg av tidsskriftet Diedut m.m. på www. nsi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálkkavárri – ja álbmotrievtti guhkes geaidnu Halkavarre – langt løp til folkeretten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinbeitedistrikt 14 tapte i desember i fjor den første lille oppvarmingsrunden i forsøket på å kaste ut Forsvaret fra Halkavarre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánus diibmá vuoittahalai Orohat 14 vuosttá™ álgovuorus gilvvus Suodjalusain Hálkkavári alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først 7–8 år frem i tiden ligger trolig en endelig avgjørelse om bombefly eller rein skal ha fortrinnsretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Easkka 7–8 jagi geah ∏en ∏ielgá loahpala ∏∏at lea go bohccuin vai bombengirdiin vuostta™riekti dán guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I alt er det eierne av 25 driftsenheter som står bak kravet om å stoppe øvingsbombingen i Halkavarre, og reineierne i distrikt 14 A i Øst-Finnmark har mange prinsipielt viktige «hønerš å plukke både med Forsvaret og Staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat oktiibuot 25 doaibmadoalu mat leat gáibidan Suodjalusa bissehit hárjehallanbombemiid Hálkkaváris, ja Orohaga 14 A boazoeaiggádiin leat máŋga prinsihppala™ «gaskavuoπaš sihke Suodjalusain ja Stáhtain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvarets bruk av Halkavarre som skytefelt har aldri vært behandlet av Storting eller regjering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi ja ráππehus eai leat goasse gieπahallan Hálkkavári geavaheami báh ∏inguovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forsvaret har heller ikke prøvd å få ekspropriert området for å sikre seg rett til å bruke området som skytefelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalus ii leat viggan ge bággolotnut guovllu sihkkarastin dihte alcces báh ∏inguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreligger heller ingen utredninger om bruken – Forsvaret trengte mer land for sin øvingsvirksomhet og tok det i bruk på 60-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eai ge leat ∏aπahuvvon makkárge ∏ielggadeamit geavaheami dáfus – Suodjalus dárbba™ii eanet eatnamiid ieΩas doibmii, ja nu dat du™™e válddii guovllu atnui 1960-logus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Protest ga erstatning Det har imidlertid ikke manglet på protester.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaldeapmi attii buhtadusa Vuosttaldeamit baicca eai leat váilon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Da Halkavarre ble innlemmet i skytefeltet til Porsangmoen for 40 år siden protesterte reineierne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosámit vuosttaldedje Iŋggá™guolbana báh∏in™ilju viiddideami Hálkkavárrái 40 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 1972 økte bruken av skytefeltet betraktelig og reineierne engasjerte advokat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1972 rájes lassánii báh ∏inguovllu geavaheapmi sakka ja boazosámit bálkáhedje advokáhta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet var å få slått fast at Forsvaret ikke hadde rett til området som er regnet som et av Finnmarks beste grøntbeiter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmilin lei duoπa™tit ahte Suodjalusas ii leat riekti dán guvlui, mii muπui rehkenasto gullat Finnmárkku buoremus bievlaguohtumiidda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ekspropriasjonsspørsmålet ble dog aldri reist.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bággolotnuná™™i ii datte vuolggahuvvon goasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Isteden inngikk man en avtale i 1981 der reineierne fikk en årlig erstatning frem til og med 1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sadjái sohppojuvvui 1981:s ahte boazoeaiggádat oΩΩot jahkása™ buhtadusa 1996 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– I et brev av 27. august i 1981 gikk Forsvaret med på</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát reive lea á™™i guovddáΩis – ja dan ii sáhte earaládje áddet, nugo Hammerfeastta diggeriekti dagai juovlamánus diibmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at hvis de skulle fortsatte bruken måtte de gå til ekspropriasjon, redegjør advokat Geir Haugen som representerer reineierne i distrikt 14 A. Dette brevet står helt sentralt – og er ikke til å mistolkes slik Haugen mener tingretten i Hammerfest gjorde nå i desember.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juo 1981:s mieπihuvvui ∏ielgasit ahte Suodjalusas ii lean formála geavahanriekti, ja go láigosoahpamu™ Statskogain nogai 1996:s, de ferte Suodjalus oππasis ™iehtadallat boazodoaluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Allerede i 1981 fikk man en klar innrømmelse om at man ikke hadde noen formell hjemmel til bruk og når festekontraktene med Statskog utløp i 1996 måtte det derfor nye forhandlinger til med reineierne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostelasvuoπat ∏avget 1996 rájes leat leama™ oππa ™iehtadallamat, mat ∏avge 1999/2000 áigge, go boazodoallu fuomá™ii ahte Suodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>tebane inne i Halkavarre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konflikten spisset seg Fra 1996 fulgte nye runder med forhandlinger som toppet seg i 1999/2000 da reineierne ble klar over at ForsvaHálkkavárrái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet gikk da til namsretten og Staten ga seg – veibyggingen ble stoppet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat váiddi á™™i nammariektái ja Stáhta vuollánii – geaidnohuksen bissehuvvui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men bruken av bombefeltet var med det langt fra over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto bombenguovllus gal ii bistán ráfi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>gå i gang med bombing med deltakelse av allierte fly.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmá dieπitkeahttá boazodollui áigo dál maiddái Nato-lihtu girdit bombegoahtit doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er det man forsøkte å stoppe gjennom en midlertidig forføyning i tingretten i desember i fjor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dat orohat vikkái ge caggat gaskaboddosa™ bissehemiin nammarievttis diibmá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men denne saken som har vært mye omtalt i media, er bare en liten oppvarming som løper parallelt med det som er hovedspørsmålet, understreker Haugen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto Haugen deattuha ahte dát á™™i, mii juo lea ollu beaggán mediain, ii leat go vuostta™ álgovuorru, mii ∏aπahuvvo buohtalaga váldoá™™iin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Distriktet tapte i Hammerfest tingrett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orohat vuoittahalai Hammerfeastta diggerievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kjennelse som for øvrig er anket inn for lagmannsretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrádus lea váidojuvvon lágamánneriektái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Uavhengig av hva som skjer videre her – også eventuelt senere i et kjæremål til Høyesterett, vil Staten v / Forsvaret før eller senere måtte reise en ekspropriasjonssak, påpeker Haugen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bero™keahttá das mii doppe celkojuvvo – dahje vejola™ váiddaá™™i gieπahallamis Alimusrievttis, de ferte Stáhta Suodjalusa bokte okte vuodjit bággolotnuná™™i, deattuha Haugen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er allerede gjennomført en reindriftsfaglig utredning som er første skritt mot et ekspropriasjonsvarsel fra Forsvarets side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea juo ∏aπahuvvon boazodoallofágala™ ∏ielggadeapmi, mii lea Suodjalusa vuostta™ lávki bággolotnuná™™i guvlui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Halkavarre-saken og gjennom et dokument 8. forslag henvende seg til regjeringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggeá™™i Bealisteamet leat o ∏∏odeame Stuoradikki gieπahallat Hálkkavár-á™™i dokumeanta 8 evttohusa bokte, mii dasto manná ráππehussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Når man frem der, vil det bringe forsvarskomiteen inn på banen uavhengig av hva som skjer fra Forsvarets side.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dan oláhit, de ferte suodjaluslávdegoddi seahkánit á™™ái, bero™keahttá das maid Suodjalus dahká.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Med utgangspunkt i en innstilling fra komiteen vil Stortinget dermed endelig måtte gjøre et vedtak om bruken av Halkavarre, sier Haugen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti evttohusa olis ferte Stuoradiggi loahpala ∏∏at mearridit Hálkkavári geavaheami, lohká Haugen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om det er langt frem til en Stortingsbehandling og det ligger mange forbehold om hva som kan skje underveis, regner Haugen det som mest sannsynlig at Stortinget ikke vil stoppe Forsvaret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Stuoradiggegieπahallan ii dáhpáhuva jur ihttin ja vaikko muπui ii dieπe mii sáhttá geavvat dan radjái, de rehkenastá Haugen eanemus jahkehahttin ahte Stuoradiggi ii bisset Suodjalusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men bruken kan bli begrenset og større utvidelser av feltet kan det bli lagt lokk på.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto geavaheapmi sáhttá ráddjejuvvot ja báh ∏inguovllu stuorát viiddidemiin ii soaitte ™addat mihkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hvis reindriften ikke finner en slik løsning akseptabelt må Forsvarsdepartementet gå for en ekspropriasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus boazodoallu ii dohkket diekkár ∏ovdosa, de ferte Suodjalus álggahit bággolotnuná™™i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I det påfølgende skjønnet vil reindriften nedlegge en påstand om at vedtaket er ugyldig fordi det er i strid med folkeretten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvo™tallamis mii dan ∏uovvu áigu boazodoallu dasto uo ∏∏uhit ahte mearrádus lea lobiheapmi, dan dihte go rikku álbmotrievtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Og først her – flere år frem i tid – nærmer man seg da stridens virkelige kjerne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja easkka dalle – máŋgga jagi geah ∏en – láhkoni™goahtit á™™i duohta váibmosa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Oppnås det gjennom skjønnet ingen enighet, blir det igjen nye rettsrunder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus árvvo™tallamis eat boaπe ovttaide, de ™addet oππa diggeá™™it.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Først i tingretten i det som vil være den nye samiske domstolen. Der</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuos diggerievttis, dan oππa sámi duopmostuolus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En av milepælene reineierne strekker seg etter er å tvinge Stortinget til å behandle bruken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bajitárvvo™teapmi lágamánnerievttis ja loahpas alimusrievtti gieπahallan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Går man hele veien frem vil det ta kanskje 7–8 år før</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus buot dát ∏aπahuvvo, de ádjána 7–8 jagi ovdal go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både for reineiere og Forsvaret handler Halkavarre derfor om utholdenhet og vilje til å føre saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iŋggá™guolbana ja Hálkkávári báh ∏inguovlu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skytefeltet ligger i Porsanger kommune fungerer i dag som skyte- og øvingsfelt for garnisonen i Porsanger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báh ∏inguovlu lea Porsáŋggu gielddas ja doaibmá dál Porsáŋggu garnisovnna báh ∏in- ja hárjehallanguovlun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1955 inngikk Forsvaret kontrakt med Statskog SF om feste av Porsangmoen skytefelt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1955:s soabai Suodjalus Statskog SF:s láigohit Iŋggá™guolbana báh ∏inguovllu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1966 fikk Forsvaret også festekontrakt for Halkavarre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1996:s oa ∏∏ui Suodjalus maiddái láigosoahpamu™a Hálkkavári dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse avtalene utløp i 1989 og 1996, men ble fornyet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát soahpamu™at ledje 1989 ja 1996 rádjái, muhto guhkiduvvojedje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reelle forhandlinger om reineiernes rettigheter kom først i stand etter Høyesteretts avgjørelse i Altavannsaken i 1968. Forhandlingene førte imidlertid ikke frem og Forsvaret tok derfor ut skjønnsbegjæring i 1979.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohta ™iehtadallamat boazoeaiggádiid vuoigatvuoπaid alde álge easkka go Alimusriekti lei cealkán duomu Álttesjávrri á™™is 1968:s. • iehtadallamat eai oΩΩon áigái soahpamu™a ja Suodjalus gáibidii nappo árvvo™tallamiid 1979:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Skjønn ble avsagt i saken i 1982 med påfølgende overskjønn i 1985.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvo™tanduopmu celkojuvvui 1982:s, ja dasto lei bajitárvvo™teapmi 1985:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Overskjønnet ble anket til Høyesterett som avsa dom i 1986 der reineierne ble tilkjent en årlig erstatning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajitárvvo™teapmi váidojuvvui Alimusriektái, mii celkkii duomu 1986:s, man mielde boazoeaiggádiidda juolluduvvui jahkása™ buhtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I perioden fra 1996 og frem til i dag har det vært ført forhandlinger mellom partene uten at man har kommet frem til noen minnelig ordning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1996 rájes leat bealála ∏∏at ™iehtadallan, almmá soabadeami haga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hammerfest Tingretten ga dog reineierne ikke medhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalus ii leat datte rievttála ∏∏at</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Eira er ikke som andre reindriftssamer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáibidan ahte guovllut bággolonistuvvojit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han har ikke peiling på hvordan han skal håndtere en 4-hjuling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go boazoeaiggádat diibmá gulle ahte Suodjalus aigu diktit maiddái Nato-lihtu girdiid hárjehallagoahtit dán guovllus, de boazodoallu dakkaviπe gáibidii gaskaboddosa™ bissehemiid ja gáibidii ahte Stáhta Suodjalusa bokte bisseha buot doaimmaid Hálkkaváris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det betyr ikke noe heller, for han foretrekker å bruke føttene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hammerfeastta diggeriekti ii almmotge mieπihan boazodoalu gáibádussii, ja dat mearrádus lea dál guoddaluvvon lágamánneriektái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sjon at vi er avhengige av tekniske hjelpemidler.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dus juovlamánus lea du™™e vuostta™ oassi dan maratonas mas boazoeaiggádat ja Suodjalus gilvalit Hálkkavári alde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg er fra «den gamle reindriftenš og da ønsker jeg å ha en reinflokk med høg tamhetsgrad som er enkel å gjete, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta vuoitu maid boazoeaiggádat faŋuhit, lea bágget Stuoradikki gieπahallat á™™i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det nytter ikke å feriere om sommeren om du skal</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>á™™i loahpahuvvo, – muhto ieΩamet mielas leat mis buorit vejola™vuoπat vuoitit Alimusrievttis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>ha en tam reinflokk. Det er på den tiden reinen har nye kløver og ikke horn. Det gjør den medgjørlig for gjeterhundene og en kan «formeš den lettere da, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Riikkaidgaskasa™ duopmostuolut mearridit Jus boazodoallu vuoittahallá Alimusrievttis stuoradiggemearrádusa doalleva™vuoπa alde, de dat almmotge ii dárbba™ leat loahppaboaπus dán á™™is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Anders Eira kommer fra Karasjok der familien i generasjoner har drevet med rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpa loahpas leat riikkaidgaskasa™ duopmostuolut mat mearridit álbmotrievttála™ á™™iin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå driver Eira med rein i Nordland. Han bor på Styrkesnes i Sørfold kommune og har reinflokken sin i Sørfold og nabokommunen Steigen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke boazoeaiggádiidda ja Suodjalussii lea Hálkkavári á™™i dan duohken man guhká dáhttot ja gillejit vuodjit á™™i.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det var utbyggingen av Halkavarre skytefelt i Porsanger som drev han sørover. Der skytefeltet nå er anlagt hadde hans distrikt sommerbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat vuos ∏ielggas man muddui lea vejola™ oláhit ∏ovdosa almmá dan haga ahte vuodjit á™™i buot ásahusaid bokte mat dás leat namuhuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>helikopter begynte å sirkle rundt i området. Senere tok jeg kontakt med lappefogden for å spørre hvorfor det var så stor helikopteraktivitet der.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Haugen goit ii jáhke ahte Suodjalus ihcalis mieπáhallá Hálkkavári á™™is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han kunne fortelle at det var bestemt at det skulle anlegges et skytefelt i området.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalus lea plánen viiddidit báh ∏inguovllu vai sáhttet hui badjin bombet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det medførte stor endringer i vår driftsmåte og det gikk veldig hardt inn på meg – jeg så ikke lenger noen fremtid for reindrift i mitt gamle distrikt, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto ii dárbba™ nu ollu ovdal go dákkár á™™iin vuoitá álbmotrievtti á™™in.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Gode reinbeiter I 1968 begynte han på reindriftsskolen på Borkenes – egentlig for å utdanne seg vekk fra reindriften.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat baicca dáidá balddahallágoahtit Suodjalusa daπi mielde go á™™i ovdána, navdá Haugen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fikk deretter jobb hos statskonsulenten for reindrift i Tromsø, før han begynte på Vinterlandbruksskolen i Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>etter følger overskjønn i lagmannsretten og i siste innstans behandling i høyesterett.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Etter hvert fikk jeg lysten tilbake til å jobbe med rein</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamá™ badjeolmmo™</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nå har Anders Eira og hans 27 år gamle sønn hver sin driftsenhet i distriktet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Eira ii leat aiddo dakkár go eará badjeolbmot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Norge her.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ii máhte 4-juvllagiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Beitene er helt perfekte for reindrift.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii ge son das bero™, go buoremusat liiko vázzit ja ∏uoigat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NR: NO 882439062</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agnar Berg Sámás: ImO</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi kan ha 350 dyr hver, jeg og sønnen min, men det</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mun gal váccán, in ge hálit bidjat ieΩan teknihkala™rust</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>klarer vi ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>tegiid nuodjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Eira understreker at han ikke er imot rovvilt, men at bestandene er alt for høye nå. Til tross for rovviltplagene er Anders Eira glad for at han flyttet til Nordland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun gulan «ovdala™badjedilláiš, ja dalle háliidan lojes ealu man lea álki guoπohit, lohká Anders Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>med sammenblandinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geasset bargat ealuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saken om nye grenser i Karasjok og Polmak vil tidligst kunne bli behandler av Reindriftsstyret i juni i år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii ábut gesiid lumostallat jus eallu galgá bissut lodjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det planlegges også en påskekampanje med samme formål (se egne saker). Det er spesielt i Finnmark at det har vært problemer med avsetningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle go bohccuin leat oππa gaccat, ja leat nulpen, de lea álki beatnagiin daid «stivretš, ∏ilge Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>avfallshåndteringen kunne vi til nå ha slaktet omlag 10.000 dyr, sier Mikkel Triumf i MT-Slakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anders Eira lea Kárá™jogas eret, gos su sogat leat guhká bargan bohccuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foreløpig ser det ut som MT-Slakt kun vil slakte 1200 dyr nå på ettervinteren. Avfallsproblemet er foreløpig løst med at slakteavfallet mellomlagres i fiskekasser før det kjøres til godkjent deponi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea sus boazodoallu Nordlánddas ja ássá Styrkesnesas Sørfold gielddas ja orohat lea Sørfold ja ránnjágieldda Steigen rájiid siskkobealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sesong vil vi se på andre alternativer som for eksempel å levere slaktavfall til Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálkkavári báh∏in™illju viiddideami geaΩil joπii son lulás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også mulig at vi selv produserer pelsdyrfôr av det, sier Triumf.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gos dál lea báh∏in™illju, lei su olbmuid geasseguohtuneanan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Jeg skjønner at vi blir oppfattet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muittán ahte leimmet misiid mearkume 1963:s go</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>som firkantede i denne saken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>helikopter girddá™i™goπii das lahkosis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ville ha gitt MTSlakt en konkurransevridende fordel ved at de fikk en enklere og mindre kostnadskrevende måte å bli kvitt avfallet sitt på, sier Christiansen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskudden sámifálddis manne nu girdda™it, ja son muitalii ahte lea mearriduvvon ásahit báh ∏inguovllu dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slakt å slakte hvis de leverer slakteavfallet til et godkjent deponi, sier miljøvernsjefen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat dagahii ahte mii fertiimet sakka rievdadit ieΩamet doaimma, dat ∏uozai munnje garra™it ja dan rájes in oaidnán ™at ieΩan boazodoalus boahtteáiggi doppe, lohká Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Hva spiser reinen om vinteren, hvor mye spiser den og hvor flink er den til å utnytte beiteplantene om vinteren ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorit guohtumat 1968:s álggii Anders Eira boazodoalloskuvlii mii dalle lei Borkenesas – ulbmilin lei váldit oahpu geaidnun eret boazodoalus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var spørsmål Pål Vegar Storeheier (31) ønsket svar på da han begynte å arbeide på en doktorgrad i biologi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto barggai son boazodoalu stáhtakonsuleantta kantuvrras Romssas, ovdal go álggii Dálveeanandoalloskuvlii Oslos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I fjor høst ble han ferdig med en 4-årig doktorgrad i reinens ernæring på vinterbeiter i indre Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslos anii son áiggi ávkkála ∏∏at, go eahkediid váccii vel gávpeskuvlla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftsnytt møtte den unge forskeren på hans kontor på Avdeling for Arktisk Biologi ved Universitetet i Tromsø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lei oahpuin geargan Oslos álggii son bargat golmma-jagi pro™eavttas Guovdageainnus 1975 rájes 1978 rádjái, man ulbmil lei buoridit boazodoalu gánnáheami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– En viktig del av en doktorgrad er</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Daπi mielde ™addagoπii fas miella bargat bohccui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>vomma blir større og fordi cellene i vomma blir mer effektive til å ta opp næringsstoffer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoeaiggát Anders Eira, Kárá™jogas eret, lea ilus go joπii Kárá™jogas Nordlándii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinen klarer altså å utnytte vinterbeitene bedre når den spiser lav kombinert med andre beiteplanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Dáppe leat erenoamá™buorit guohtuneatnamat, muhto borapiret gal jur goaridit min ealáhusa, muitala son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En kjent sak er at lav / reinmose er godt egnet å blande inn sammen med fôr til rein som har sultet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reineier Anders Eira fra Karasjok er glad for at han tok steget og flyttet fra Karasjok til Nordland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Årsaken til dette er todelt, for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Beitene er fantastiske her, derimot holder rovdyrene på å ta knekken på vår næring, sier han.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>klarer Storeheier.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>«kvist og lyng kan utgjøre 1/3 av reinens vinterdiettš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guin, ja oΩΩon ge vejola™vuoπa álgit Helgelándii Nordlándda fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>at man lærer hvordan man senere skal jobbe som forsker, forteller Storeheier (se faktaboks om doktorgrad).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe ™adden John Petter Gaup siidaguoibmin, gii lei juo ovdal johttán dohko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 5 års studier innen biologi begynte han på sin doktorgrad høsten 1998.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1987:s oa ∏∏ui son oππa vejola™vuoπaid davvelis Nordlándda fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storeheier har nylig forsvart doktoravhandlingen sin som omhandler fôropptak og beiteutnyttelse hos rein om vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea Ándes ja su 27-jahkása™bártnis goabbat doaibmadoallu doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Når reinen spiser lav, så gjør</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Lean vissis ahte munnos leat Norgga buoremus bohc</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>cot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Redusert appetitt Reinen spiser mer på sommeren enn på vinteren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe leat guohtumat dego sivdniduvvon boazodollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reinen faktisk reduserer energiforbruket sitt om vinteren, slik at den får mindre behov for mat. Reinen beveger seg mindre og spiser mindre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto munno orohaga davábealde leat moadde orohaga reastaluvvon, ja nu sáhttá munnuide nai geavvat jus eiseválddit eai rievdat boraspirepolitihka, navdá Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Målet med studiet er et selvstendig forskningsarbeid på et spesialfelt, som avsluttes med en vitenskapelig avhandling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nyheter finner du på www.reinportalen.no Anders Eira muitala ahte son gávnnai vuostta™ geatkebieju guokte jagi maŋŋel go joπii dálá orohahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter ytterligere 5 til 10 år med forskning kan de søke om å bli ansatt som professor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuostta™ jagiid lei miesseproseanta 95.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En varig bedring av situasjonen krever likevel mer enn reklamekampanjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus vihtta jagi lea orohat massán 60–70 % misiin ja vel arvat rávis bohccuid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Per-Trygve Hoff, Agenda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Moai sáhtá™eimme atnit gitta 350 bohcco goabbáge,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Faren er imidlertid ikke over.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhto dan ean bastte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Agendas rapport peker vi på flere tiltak vi mener det er nødvendig å gjennomføre for å unngå at situasjonen igjen oppstår.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea Luondduháldda™andirektoráhtta mii galgga™ii háldda™it luonddu, muhto dat ii leat riekta ahte moai galge biebmat boraspiriid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utfordringen er størst i Finmark Analysen viser at lagersituasjonen særlig er et problem i Finmark. Det er flere årsaker til dagens situasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eiseválddit liv ∏∏e galgan Bern-konsven™uvnna, man ulbmil lea gáhttet bora™piriid, bidjat vuostálaga ILO-konven™uvnnain, mii galgá min birgejumi suodjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Til gjengjeld står disse nå friere til å utvikle og utnytte nye markeds-muligheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eira ii loga ieΩas leat boraspiriid vuostá, muhto deattuha ahte logut leat menddo stuorrát dál.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfor er det for øyeblikket heller ingen importbuffer mot nye slakteoverskudd i markedet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko lea ge boraspiregiksi, de Anders Eira liikká lea ilus go lea johtán Nordlándii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– som kan komme til høsten. Ut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mis leat buorit guohtumat dáppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Berit Anne Sara Triumf</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkkus leat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På verdensmarkedet er imidlertid norsk reinkjøtt generelt for kostbart uansett.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>nákkisvuoπat ja masttadeamit, mat mis eai leat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her ligger utfordring nr. 3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis leat maiddái lojit bohccot go doppe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En siste utfordring er næringens forhold til eller kontroll med ureglementert import og ulovlig omsetning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku boazodoallu orru gártan bisánkeahtes jorrui teknihkala™rusttegiid ja boazologu dáfus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mettet storkjøkkenmarked Agendas samtaler med de store grossistene og detaljistkjedene i Norge viser at markedet bør kunne ta imot mer reinkjøtt, også til dagens priser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku badjeolbmot dárbba™it ollu ma™iinnaid go leat ollu bohccot, ja sii dárbba™it ollu bohccuid vai nagodit doallat nu ollu ma™iinnaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Storkjøkkenmarkedet er nær mettet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta mun gal datte váillahan dáppe – sámi birrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Her er konkurransen stor fra rimeligere, men likevel eksklusive produkter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto báikkála™olbmot gal leat bures vuostáváldán min, muitala Anders Eira.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forbrukermarkedet Mulighetene ligger i det store forbru</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gress / rássi8-29 27-65</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økt markedsføring ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lav / jeagil37-73 44-77</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Håkon Isak Vars</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moser / sámmál1-3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statnett planlegger nå en 40 mil lang kraftlinje fra Adamselv i Finnmark til Balsfjord i Troms.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Statnett lea dál plánemin hukset oππa 40 miilla guhkosa™ elfápmolinjá Davvesiidda suohkanis gitta Báhccavuona suohkanii, Romssa fylkkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linja er beregnet å koste ca. 2 milliarder kroner og skal føre tre ganger mer kraft enn dagens eksisterende linjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfápmolinjá lea rehkenaston máksit 2 miljárdda ruvnno, ja galgá fievrridit golmmageardde nu ollu elrávnnji go otná linját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Endelig vedtak om trasé og igangsetting av arbeidet med linja kan bli gjort i 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpala™ mearrádus gokko ja goas huksegohtet linjá vurdo 2007:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vindkraft er den nye energikilden som det satses enormt på i tiden framover.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáiggis boahtá ollu sáhka ™addat bieggamilluin elfápmo oktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I hele landet planlegges det bygging av til sammen 2600 vindmøller.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles Norggas leat dán rádjái plánejuvvon hukset 2600 bieggamillo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette tilsvarer 40 Alta-kraftverk, som igjen utgjør et årsforbruk for 400 000 hustander.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat addet liikká ollu elrávnnji go 40 Áltá-elfápmorusttega, ja lea liikká ollu elrávdnji go maid 400 000 bearra™a atnet jahkása ∏∏at.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av disse er det planlagt 1800 vindmøller i Finnmark og en vindkraftsatsing i denne størrelsesorden gjør at man også må ruste opp kraftlinjene tilsvarende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkui leat plánejuvvon hukset 1800 bieggamillo. Go ná stuorrát huksejuvvot bieggamillot, ferte maid elfápmolinjáid stuoridit ja buoridit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Statnett planlegger nå en ny kraftlinje fra Adamselv kraftstasjon i Lebesby til Balsfjord i Troms, som skal kunne transportere kraften produsert fra vindmøllene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin leage Statnett dál plánemin oππa elfápmolinjá Adamselv elfápmorusttegis, Davvesiidda suohkanis gitta Báhccavutnii, Romssa fylkkas, mii galgá fievrridit elfámu man bieggamillot ráhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Linja vil bli en 420 kV kraftlinje, som i hovedtrekk skal følge eksisterende kraftlinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elfápmolinjá galgá eanas ∏uovvut otná linjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag går det en 132 kV linje, enkelte strekninger to pararelle linjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne manná okta 132 kV linjá, muhtinsajiid guokte linjá buohtalaga dán gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse linjene fører med andre ord bare en tredjedel av den kraften den nye linja blir dimensjonert for.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa linjá galgá leat 420 kV linjá, mii lea badjel golmmageardde nu stuois go otná linját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Indre trasé aktuell Den nye linja er tenkt å følge eksisterende traseer fra Adamselv til Lakselv, derfra til Porsangmoen og videre nord for Jie™jávre til Alta kraftverk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá huksejuvvot siseatnamii Oππa linjá galgá ∏uovvut otná linjá Adamselvas Levdnjii, das Porsangmoenii ja viidáset davábealde Jie™jávrri Álttá elfápmorusttegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derfra går linja videre til Alta, for så</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das vuolgá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>å fortsette mot Kvænangsbotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>linjá Áltái, gos fas manná Njiemenjáikui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre vestover fra Kvænangsbotn til Guolá™, via Nordreisa og Skibotn til endestasjonen i Oteren i Balsfjord.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das fas oarjjás GuoláΩii, ja de Ráissa bokte Ivgobahtii ja doppe fas Báhccavutnii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men prosjektleder ved Statnett, Magne Maurset, sier det også kan bli aktuelt med en indre trasé hovedsakelig fra Alta til Kvænagsbotn og videre til Guolá™ og Skibotn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto lea maid jurdda duoddara mielde hukset linjá, dan sadjái go ∏uovvut otná linjáid, goit Álttás Njiemenjáikui ja viidáset GuoláΩii ja Ivgobahtii. – Dát ™addá ollu hálbbit, iige ™atta nu dálkás báikkiid mannat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette alternativet er adskillig rimeligere, i tillegg til at den ikke vil være så værutsatt som eksisterende linjetrasé.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus otná linjáid ∏uovvu, de ™addet das ollu eambbo ∏iegat ja divraset masttat, dasa lassin go bargu ie™alddis divruda, muitala Statnett pro™eaktajoπiheaddji Magne Maurset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dersom eksisterende linjer skal følges, vil mange vinkler og dyrere master, samt selve arbeidet gjøre at dette alternativet er dyrere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Muhto mii rehkenastit ahte nugoh ∏oduvvon siskkit molssaeaktu buktá ollu vuostehágu, earret eará boazoealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Men med en indre trasé regner vi med at vi vil komme i konflikt med blant annet reindriftsnæringen, og omfanget av dette vet vi ikke før saken har vært ute til høring, sier Maurset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dás eat dieπe eambbo ovdal á™™i lea leama™ gulaskuddamis, lohká Maurset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Lang prosess Det er dog en lang prosess fra planer til endelig igangsetting.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhkes proseassa Muhto lea guhkes proseassa plánaid rájes dassáΩii go huksen álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Først skal det komme en melding om planene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Álggos galgá sáddejuvvot dieπáhus huksenplánaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Denne skal inneholde det meste ved en slik bygging, som igjen skal danne grunnlaget for en høring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galgá vuoππun leat gulaskuddamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Høring vil ta sin tid og det skal også gjøres en konsekvensanalyse av prosjektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja gulaskuddan váldá ie™áiggi, ja maiddái galgá ráhkaduvvot váikkuhusguorahallan linjáhuksema oktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt dette tar tid og det er vanskelig å si eksakt når en eventuell utbygging av linja vil kunne begynne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot dát ádjána, ja lea váttis dadjat juste goas huksen sáhttá álggahuvvot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg betinger en linjebygging at det faktisk bygges så mange vindkraftverk som er meldt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun huksemii lea maid dieπus ahte duoπaid huksejuvvot nu ollu bieggamillot go dán rádjái leat dieπihuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Alt i alt mener vi likevel at saken kan sendes til høring i 2005 og et endelig vedtak om bygging og trasévalg kan gjøres i 2007.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii jáhkkit ahte á™™i sáhttá sáddejuvvot gulaskuddamii boahtte jagi mielde, ja loahpala™ mearrádus dahkkot jagis 2007.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alt selvfølgelig betinget av hvor fort prosessen går framover, avslutter prosjektleder ved Statnett, Magne Maurset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot áigemearit dieπus eaktuduvvon das man joπánit proseassa ovdána, loahpaha Statnett pro™eaktajoπiheaddji, Magne Maurset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kart: NVE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>negative virkningene som eksisterende linjer allerede utgjør, sier formann i reinbeitedistrikt 36, Cohkolat, Peer Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oππa elfápmolinjá lasiha heajos váikkuhusaid mat otne juo leat, lohká orohat 36, Cohkolat ovdaolmmo™ Peer Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Også seriøs forskning viser at kraftledninger har negative konsekvenser for rein, sier Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Maiddái duoπala™ dutkan ∏ájeha ahte elfápmolinjáin leat heajos váikkuhusat bohccuide, lohká Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Håkon Isak Vars</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Min orohaga ∏aπa mannet dál juo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>distrikt, og disse har negative konsekvenser for reindrifta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>elfápmolinját, ja dáin leat heajos váikkuhusat boazodollui, lohká Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En ny og større linje vil føre til en forsterkning av disse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ja oππa ja stuorát elfápmolinjá nanne dáid váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskning viser at rein unngår å oppholde seg under og i nærheten av kraftlinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dutkan ∏ájeha ahte boazu ii oro iige guoπo elfápmolinjáid vuolde ja lahkosiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette stemmer også godt overens med vår erfaring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dát heive bures dainna maid mii maid leat oaidnán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi ser at reinen ikke oppholder seg eller beiter under og i nærheten av kraftlinjer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit ahte bohccot eai oro eaige guoπo elfápmolinjáid vuolde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De holders seg helst lengst mulig unna kraftlinjer, selv om de kan passere under kraftlinjene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guhtot nu guhkkin eret go vejola™ dakkár linjáin, vaikko sáhttet mannat linjáid vuoli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Men de oppholder seg aldri der, og beiter heller ikke.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto eai goassege bisán dása, eaige guoπus dákko.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg har sett at reinen senker hodet når den passerer kraftlinjene, selv om disse er i 15–20 meters høyde, så det er klart at reinen merker linjene, og føler ubehag, sier Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja lean maid oaidnán ahte boazu luoitá oaivvi go manná linjáid vuoli, vaikko dát leat 15–20 mehtara bajábealde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Ikke indre trasé</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte lea áibbas sihkar ahte boazu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi har bare hatt ett informasjonsmøte, og det er for lite til å kunne si mer om saken nå, sier Gaup.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdá linjáin váikkuhusaid, lohká Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Vi ser frem til at det blir mer</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Ii siseatnamii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det skulle også bare mangle siden reindriften er en meget viktig part i saken, sier Arne Olsen i NVE.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup ii jáhke molsaeavttu man Statnett lohká hálbbimussan, ™addat duohtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den finske og svenske reindriftsnæringen ønsker at Norge skal bli medlem av EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– In mun jáhke birasgáhtteneiseválddiid goassege dohkkehit ahte linjá huksejuvvo siskelii otná linjáid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriften i de tre landene vil samlet stå sterkere i forhold til å bli hørt i Brussel, mener finnene og svenskene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja buot vearrámus mii sáhttá dáhpáhuvvat, lea jus dakkár linját huksejuvvojit guottetbáikkiid ∏aπa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For da vil det ikke være så lett for Brussel å overse oss og vi får enklere gjennomslag for våre saker, sier de to finske reineierne Hannu Magga og Reijo Kyrö.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gárΩΩida guottetbáikkiid ollu, ja dás leat dieπus hirbmat stuora váikkuhusat, lohká Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Magga holder til i et reinbeitedistrikt sør for Saariselkä på grensen mot Russland. Kyrö holder til i Kittilä, cirka 100 kilometer sør for Kautokeino.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál vuos ii loga Gaup diehtit nu ollu huksemis, go lea du™™e okta diehtojuohkin ∏oahkkin leama™ á™™is.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reindriftskontor i Brussel Leder i Svenske Samers Riksforbund, SSR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto maŋemus sátni á™™is ii leat velá várra daddjon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>, Per Gustav Idivuoma sier at den største ulempen med det Svenske EU-medlemskapet for de svenske reindriftssamene faktisk er at Norge står utenfor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Á™™i galgá sáddejuvvot gulaskuddamii boahtte jagi mielde, jus áigemearit dollet nu movt plánejuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Det hadde vært så mye bedre for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Heajos váikkuhusat lassánit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Istedet ble det bygd opp større enheter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orhat 36 Cohkolaga ovdaolmmo™ Peer Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I dag er det 17 slakerier som kan slakte rein i Finland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Formann i reinbeitedistrikt 36 Cohkolat Peer Gaup.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Magnar Evertsen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva / Foto: Håkon Isak Vars</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sider ved denne slakterireformen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Reindriftsnytt • Boazodoallo-oππasat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter hans oppfatning har det blitt vanskeligere å gjøre noe med rovdyrproblemene etter at Finland ble medlem.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>The Alaska Federation of Natives doalai jahkása™ álgoálbmotkonferánssa Anchorages golggotmánu 23.–25. beivviid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>EU er et unikt samarbeid mellom land som oppsto etter den andre verdenskrig med hovedhensikt å hindre en ny krig i Europa. Opprinnelig var det seks medlemsland.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu go ∏állen Boazodoallooππasiid ovddit nummara oaive ∏állosis, de lei kultuvra ja árbevirola™ máhttu hui guovddáΩis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>problem må til Brussel for å bli løst.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohoavda Ellen Inga O. Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I 1961 søkte Norge, Danmark, Irland og Storbritannia medlemskap i EU for første gang, men ble ikke medlemmer på grunn av Frankrikes veto.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas ságastalle maiddái eará á™™iid mat gusket Alaska álgoálbmogiidda, nu go oahppu, vuoigatvuoπat ja beara™politihkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Danmark, Irland og Storbritannia ratifiserte avtalen, mens Norge sa nei i en rådgivende folkeavstemning 25. september.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál go boazodoallo™iehtadallamat leat loahpahuvvon, de lea heivvola™ bisanit veahá™ jurdilit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>november 1992 søkte Norge igjen om medlemskap i EU. mer. Norges frihandelsavtale med EU ble sluttforhandlet og trådde i kraft 1. juli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea miellagiddeva™ buohtastahttit makkár á™™iin Norgga boazodoalloálbmot ja Alaska álgoálbmogat bero™tit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>28. november 1994 sa 52,3 prosent av den norske befolkningen nei til EU-medlemskap i en rådgivede folkeavstemning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás áiggun geah ∏∏alit juogadit ieΩan jurdagiid ja vásáhusaid Boazodoallooππasiid lohkkiiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>1. januar 1995 ble Sverige, Finland og Østerrike medlemmer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alaska álgoálbmogat ledje ∏eahpit oidnosii oaΩΩut ieΩaset duoji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mener fortsatt at det ville være en fordel for Norge og for samene om Norge var med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa oktavuoπas lei stuora vuovdin ∏ájáhus gos oa ∏∏ui oastit juohkelágán duoji, loabáhiid rájes ∏ábbámus bearaldujiid rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mulig å samorde reinkjøttmarkedet i de tre landene. Noen frykter at prisen på reinkjøtt vil gå ned.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmot geat vuvde náhkiid / ávdnasiid duojáriidda, ledje maiddái searvan vuovdin ∏ájáhussii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Et annet perspektiv ved EU er at</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alaska – Fuomá™uhttit duoji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>mens vi i Norge bygger ned statlige næringsoverføringer, så skjer det motsatte i EU.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodje Čajáhus ja vuovdin dan jahkása™ eamitálbmotkonferánssa oktavuoπas Alaskas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har heller ikke vært noen votering i EU-spørsmålet. EU er så langt en ikke-sak i Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Salgsutstilling i i tilknytning til den årlige urfolkskonferansen i Alaska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Sametinget ønsker heller ikke å</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven / Foto: Ellen Inga O. Hætta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ EØSspørsmål ofte blir diskutert, sier Nystø.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe liv ∏∏e sámi duojárat sáhttán oaΩΩut oππa jurdagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I artikkel 1 heter det: «Uansett bestemmelser i EF-traktaten kan det gis det samiske folk enerettigheter til reindrift i de tradisjonelle samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven / Foto: Ellen Inga O. Hætta Her kunne samiske duojare hentet nye ideer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi mener at Reindriftsnytt er den beste markedsplassen for kommuner, fylkeskommuner, utdanningsinstitusjoner, reindriften og bedrifter som retter seg mot næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu jearaldat lea danne, man muddui geavahit mii konferánssaid ja eará báikkiid gosa olbmot ∏oahkkanit, oainnusin dahkat duoji, go jurdda™it ahte mii defineret duoji oassin boazodoalus ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er ingen andre aviser eller tidsskrifter som når så mange i reindriften som Reindriftsnytt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas lei kultuvra hui guovddáΩis, ja diga™tallamiid bottuin ∏ájehuvvojedje kulturoasit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisene er eks. mva. og forutsetter ferdig annonsemateriell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáinnalágiin boπii daid ie™guπetge álbmogiid kultuvra oidnosii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fokuset for reindriftsavtalen, som gjelder fra 1. juni i år og frem til 30. juni neste år, har vært rettet mot markedssituasjonen for reinkjøtt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta sáhkadolliin bijai maiddái jearaldaga movt galgá gáhttet kultuvrra ja movt galgá ealáskahttit kultuvrra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>forståelse for den problematikken, sier Eira.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lei miellagiddeva™ go ii lean sáhka das ahte cuiggodit earáid, muhto ieΩas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– De markedstiltak som nå er for</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jerrojuvvui njuolgut; maid mii ieΩa dahkat boastut ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>slik i henhold til reindriftssamisk forståelse av begrepet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot daddjui ahte ferte árvvus atnit buot mii</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sentral for utvalget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>9730 Kárá™johka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reinlovutvalgets mandat var å gjennomgå reindriftsloven av 9. juni 1978 nr. 49 med sikte på endringer i de bestemmelser som gjelder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállá boazodoalu á™™iinE-poasta: minaigi@minaigi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Av Reindriftssjef Ellen Inga O. Hætta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Isiah Gregory Simeonoff Govven / Foto: Ellen Inga O. Hætta máhcaha kultuvrra olbmuide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kultur er sentralt Urfolk i Alaska var flinke til å gjøre sin duodji synlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fokus giela dáfus bovttii mus máŋga ima™tallama.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tilknytning til konferansen var det en stor salgsutstilling, der all slags duodji var til salgs, alt fra tøfler til de flotteste perlearbeider.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jerrojuvvui ahte lea go dát maŋemus arena gos álgoálbmogiid ieΩaset giella geavahuvvo aktiivvala ∏∏at.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mitt spørsmål er derfor, i hvilken grad bruker vi større konferanser og steder der folk samles til synliggjøring av duodji, all den tid vi definerer duodji som en del av reindrift ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun láven ie™ dávjá alddán jearrat dien váttis jearaldaga; man ∏eahpit leat mii Boazodoallohálddahusas geavahit sámegiela ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På konferansen hadde kultur en sentral plass og kulturinnslag ble brukt som avbrekk i drøftinger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea erenoamá™ ovddasvástádus go háldda™it dakkár ealáhusa gos kultuvra ja giella leat nu guovddáΩis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En del av innlederne stilte også spørsmål om hvordan man skal ta vare på kulturen og hvordan man skal gjøre kulturen levende. Det var interessant at man ikke ønsket å rette pekefingeren mot andre, men mot seg selv. Man spurte rett og slett; hva gjør vi selv feil ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieπusge ii leat dárbba™la™ mátkko™tit olgoriikkii fuomá™it man mávssola™ lea gáhttet ieΩas giela, muhto dát á™™i lei nu mihtilmas Alaska-konferánssas, go vuoras olbmot eai hupman eŋgelasgiela, muhto du™™e yupikgiela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man stilte spørsmål om dette var den siste areanen hvor urfolkenes eget språk brukes aktivt. Jeg stiller meg selv ofte det kritiske spørsmålet; hvor flinke er vi i Reindriftsforvaltningen til å bruke samisk ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta suorgi man dáfus mis Sámis lea olu oahppat eará álgoálbmogiin, lea dat movt geavahit vuoras olbmuid riggodahkan ieΩamet barggus ja movt dustet árbevirola™ máhtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vi har et spesielt ansvar, all den tid vi forvalter en næring der kultur og språk er så sentralt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát guoská sihke midjiide Boazodoallohálddahusas, ja maiddái ealáhusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Man trenger selvsagt ikke reise til utlandet for å bli bevisst viktigheten av å ta vare på eget språk, men på konferansen i Alaska var dette slående, all den tid at de eldre ikke snakket engelsk, bare yupik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man dávjá lávet NRL ja Boazodoallohálddahusa ∏oahkkimiin guldalit vuoras olbmuid eallinvásáhusaid ja geavahit dáid aktiivvala ∏∏at ieΩamet beaivvála™ barggus ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et område der vi i Sapmi har en del å lære av andre urfolk, er i forhold til å bruke eldre mennesker som ressurs i vårt arbeid og gi rom for tradisjonskunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmala™vuoπa ja hoahpu dihte eat bija áiggi ieΩamet barggus guldalit ja oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De eldre forteller På konferansen i Alaska var det en sekvens i programmet der eldre mennesker fikk fortelle om sitt liv og sine opplevelser over et langt liv.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Alaska-konferánssa prográmmas lei biddjon áigi gos vuoras olbmot besse muitalit ieΩaset eallima ja vásáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mange av de eldre kunne ikke engelsk og det var nødvendig å bruke tolk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu vuoras olbmot eai máhttán eŋgelasgiela ja danne lei dárbu geavahit dulkka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette hadde man satt av tid til.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása lei maid biddjon áigi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For eldre mennesker var det viktig å føre videre tradisjonskunnskapen sin til neste generasjon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoras olbmuide lei mávssola™ sirdit ieΩaset árbevirola™ máhtu maŋit bulvii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De fortalte hvordan de lærte å overleve i naturen, en kunnskap som yngre mennesker ikke behersker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii muitaledje movt sii ohppe birget luonddus, mii lea dakkár máhttu maid nuorat olbmot eai háldda™.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg spurte en av delegatene hvordan de verdsetter kunnskap fra eldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun jerren ovtta delegáhtas man muddui sii atnet vuoras olbmuid oahpu árvvus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jeg fikk til svar at det er viktig at de eldre er synlige i formelle møter og at de har deltatt de tre siste år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vástádussan oΩΩon ahte lea mávssola™ ahte vuoras olbmot leat oidnosis formálala™ ∏oahkkimiin ja ahte sii leat oassálastán maŋemus golbma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre så de det som viktig at eldre bringer kulturen og tradisjonskunnskapen fra en generasjon til neste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto atne mávssolaΩΩan ahte vuoras olbmot joπihit kultuvrra ja árbevirola™ máhtu ovtta buolvvas nubbái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den viktigste grunnen var likevel å få de eldre til å være formidlere av sin kunnskap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŋaleamos ágga lei almmotge ahte fertejit oaΩΩut vuoras olbmuid gaskkustit máhtuset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De brukte også ressurser på å få nedtegnet det de eldre berettet, for å hindre at historiene går tapt, noe vi kan ta lærdom av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geavahedje maiddái návccaid ∏állit dan maid vuoras olbmot muitalit, vai historjá ii láhppo, ja das berret mii maid váldit oahpa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tema på ny konferanse I Sapmi har vi en pågående debatt om hvordan vi skal bruke tradisjonskunnskapen i forskningssammenheng.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis lea mis debáhtta joπus dan birra movt mii galgat geavahit árbevirola™ máhtu dutkanoktavuoπas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette skal være tema på en konferanse som skal arrangeres i nær fremtid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát galgá leat fáddán muhtun konferánssas mii galgá lágiduvvot dál fargga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kanskje vil denne konferansen gi oss inspirasjon og føringer for hvordan forskningen kan nyttiggjøre seg tradisjonskunnskapen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dát konferánsa addit midjiide inspira™uvnna ja evttohusaid das movt dutkan sáhtá™ii ávkkástallat árbevirola™ máhtuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Johan Mathis Turi fikk i desember 2003 tildelt Olav Selvaags Minnepris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dette gjelder både oss i Reindriftsforvaltningen, men også næringen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Han fikk prisen for sitt arbeid som uredd, nytenkende og løsningsorientert leder i Association of World Reindeer Herders.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I hvilken grad settes det av tid på møter i regi av NRL og Reindriftsforvaltningen til å lytte til livsvisdom fra eldre mennesker og bruke aktivt denne kunnskapen i vårt daglige arbeid ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Prisen består av en miniatyr av skulpturen «En Glad Guttš, laget av Solveyg Schafferer og et diplom og et stipendium på kr. 400.000,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kravene om effektivitet gjør at vi i vårt arbeid ikke setter av tid til å lytte og lære.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette var juryens begrunnelse for at nettopp Turi skulle få prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke nuorat ja boarrásat oassálaste eamitálbotkonferánssas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv sier Johan Mathis til Reindriftsnytt at det var svært overraskende og gledelig å motta prisen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Både unge og gamle deltok på urfolkskonferansen. Govven / Foto: Ellen Inga O. Hætta Uredd og nytenkende</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>– Spesielt er det interessant å regi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Av Berit Anne Sara Triumf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foto: Agnar Berg</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rehketdoallu 2002:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>strere at denne juryen har kjennskap til og setter sitt fokus på reindrift som er en liten i næring.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergodienas lea fas stuorát go stáhtadoarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Første prisvinner Turi ble første vinner av avdøde entreprenør Olav Selvaags Minnepris som hvert år skal deles ut på hans fødselsdag som er 17. desember – forutsatt at juryen finner en verdig kandidat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu ollisla™ rehketdoallu ∏ájeha positiiva ovdáneami 2001:s 2000 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Planen var å dele ut prisen første gang i 2002, men den gang fant ikke juryen noen verdige kandidater.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergodienas lassánii 15,8 miljovnna kruvvuin, ja boazologu árvu fas lassánii 12,2 kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Minneprisen har til hensikt å stimulere personer som arbeider med nyskapende ideer som fremmer samfunnet og individets interesser.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat gaskkamutto 90-logu rájes leama™ stuorát biergodienas go 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>reindriftsnæringen 2002:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karianne Opgård Sámegillii: Inger-marie A. Oskal</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalregnskapet for reindriftsnæringen viser en positiv utvikling fra 2001 til 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergodienas lassánii 75,9 miljovnna kruvnnos 2001:s 91,7 miljovnna kruvdnui 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøttinntektene økte med 15,8 millioner kroner mens endringer i reinhjordverdien viste en pluss på 12,2 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi boahtá das go ollisla™ njuovvanhivvodat lassánii 1.572 tonnas 2001:s 1.787 tonnii 2002:s, ja go gaskamearála™ haddi boazoeaiggádii lassánii 48,25 kruvnnos pr. kg 2001:s 51,31 kruvdnui pr. kg..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å finne en høyere kjøttinntekt enn i 2002 må man tilbake til på midten av 90-tallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat 90-logu gaskkamutto rájes leama™ stuorát biergodienas go 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 1 viser den områdevise fordelingen av slaktekvantum, priser og kjøttinntekter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. tabealla ∏ájeha njuovvanhivvodaga, hattiid ja biergodietnasiid guovlluid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tabell 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. tabealla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøttinntekter i 2002 og 2001 (1.000 kr)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergodietnasat 2002 ja 2001 (1.000 kr.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>pr. kg 1.000 krpr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BoazodoalloguovluNjuovahatPriv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>kg 1.000 kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará OktiibuotKr Árvu Kr Árvu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>per kg 1.000 krper kg 1.000 kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- S-Trønd./Hedm.52,8711.18749,5011.574</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reduserte erstatningsutbetalinger Samtidig som kjøttinntektene økte ble det utbetalt mindre i erstatning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnit buhtadusmáksimat Seammás go biergodienas lassánii, de máksojuvvui unnit buhtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatninger for tap av rein gikk ned med 12,7 millioner kroner og ekstraordinære statstilskudd gikk ned med 29,5 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buhtadus massimiid ovddas unnui 12,7 miljovnna kruvnnuin ja stáhta buhtadusdoarjja unnui 29,5 miljovnna kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I totalregnskapet inndeles erstatningene i to underposter – erstatning for tap av rein og erstatning for arealinngrep.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollisla™ rehketdoalus juhkkojuvvojit buhtadusat guokten vuolitpoastan – buhtadus boazomassimiid ovddas ja buhtadus areálamassimiid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Som følge av reduserte tap, gikk erstatningene for tap av rein ned fra 37,9 til 25,2 millioner kroner fra 2001 til 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnon massimiid geaΩil unnui buhtadusmáksu masson bohccuid ovddas 37,9 miljovnnas 25,2 miljovnna kruvdnui 2001 rájes 2002 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Derimot økte erstatningene for arealinngrep fra 3,4 til 8,8 millioner kroner.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Areálamassimiid ovddas gal baicca lassánii buhtadusmáksu 3,4 miljovnnas 8,8 miljovnna kruvdnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Totalt sett innebærer dette at erstatningene gikk ned fra 41,2 millioner kroner i 2001 til 34,0 millioner kroner i 2002 (-7,3 millioner kroner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot mearkka™a dát ahte buhtadusmávssut unno 41,2 miljovnna kruvnnos 2001:s 34,0 miljovnna kruvdnui 2002:s (-7,3 miljovnna kruvnno).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reduserte statstilskudd Summen av alle statstilskudd som har betydning for reindriftsutøvernes inntekter omfatter ordinære tilskudd, andre tilskudd, ekstraordinære tilskudd, tilskudd til binæringer, Verdiskapingsprogram for reindrift og tiltak mot radioaktivitet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnit stáhtadoarjja Stáhtadoarjagat mat njuolga váikkuhit boazodolliid sisabohtui leat dábála™ doarjagat, eará doarjagat, liigedoarjagat, buohtalasealáhusdoarjagat, Boazodoalu árvoháhkanprográmma ja doarjagat radioaktivitehta vuostá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Disse tilskuddene avtok fra 102,1 millioner kroner i 2001 til 79,3 millioner kroner i 2002 (-22,8 millioner kroner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát doarjagat unno102,1 miljovnna kruvnnos 2001:s 79,3 miljovnna kruvdnui 2002:s (-22,8 miljovnna kruvnno).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reduksjonen kan først og fremst knyttes til posten ekstraordinære tilskudd, som minket fra 30,6 millioner kroner i 2001 til 1,1 millioner kroner i 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>VuosttaΩettiin leat liigedoarjagat unnon, 30,6 miljovnna kruvnnos 2001:s 1,1 miljovnna kruvdnui 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Reduserte kostnader De samlede kostnadene i reindriftsnæringen består av driftsenhetenes kostnader, reinbeitedistriktenes felleskostnader og tamreinlagenes kostnader.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Unnit golut Boazoealáhusa ollisla™ goluid dahket doaluid golut, orohagaid oktasa™golut ja boazoservviid golut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Både driftsenhetenes kostnader (-0,1 millioner kroner), felleskostnadene (-1,3 millioner kroner) og tamreinlagenes kostnader (-0,7 millioner kroner) avtok fra 2001 til 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke doaluid golut (-0,1 miljovnna kruvnno), oktasa™golut (-1,3 miljovnna kruvnno) ja boazoservviid golut (-0,7 miljovnna kruvnno) unno 2001 rájes 2002 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I sum ga dette en reduksjon i de totale kostnadene fra 95,8 millioner kroner i 2001 til 93,6 millioner kroner i 2002 (-2,2 millioner kroner).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot unno ollisla™ golut 95,8 miljovnna kruvnnos 2001:s 93,6 miljovnna kruvdnui 2002:s (-2,2 miljovnna kruvnno).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dat mii ealáhussii bázii maŋŋel go ollisla™ golut (oktan reantogoluiguin) ledje eret kostnader) var trukket fra de totale inntektene (inkludert statstilskudd og erstatninger), gikk ned fra 142,7 mill. kr i 2001 til 141,8 mill. kr i 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buhtadusmávssuiguin), unnui 142,7 mill. kruvnnos 2001:s 141,8 mill. kruvdnui 2002:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at hver enkelt driftsenhet i gjennomsnitt satt igjen med 228.228 kroner i 2002, mot 228.985 kroner i 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkka™a ahte juohke dollui bázii gaskamearála ∏∏at 228.228 kr 2002:s, ja 2001:s fas 228.985 kr..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Selv om resultatene er tilnærmet uendret fra 2001 til 2002, er det til dels store endringer i enkelte av totalregnskapets hovedposter mellom de to årene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko boaπus lea oalle seamma 2002:s go 2001:s, de leat almmotge ollisla™ rehketdoalus stuora rievdamat soames poasttain dien guovtti jagi gaskka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Samlet sett vurderer Økonomisk utvalg det slik at resultatene for 2002 gjengir en vesentlig sunnere økonomisk situasjon enn i 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot atná Ekonomala™ lávdegoddi 2002 bohtosa ∏ájehit sakka vuohkkaset ekonomala™ dilála™vuoπa go jagis 2001.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette har sammenheng med at de markedsbaserte inntektene har økt, mens det samlede omfanget av statlige tilskudd er klart lavere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat boahtá das go márkansisaboaπut leat lassánan, ja stáhtadoarjagat fas unnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Kjøttinntekten ligger også over statstilskuddet, noe det ikke var i 2001 og 2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergodienas lea maid stuorát go stáhtadoarjja, ja dat lei nuppeládje 2001:s. ja 2000:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Økonomisk utvikling i det siste tiåret Her vurderes hovedtrekkene i den økonomiske utviklingen i reindriftsnæringen i løpet av den siste tiårsperioden (1993–2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus logi jagi ekonomala™ ovdáneapmi Dás árvvo™tallojuvvo boazoealáhusa ekonomala™ ovdáneapmi maŋemus logi jagi (1993–2002).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 1 danner grunnlaget for vurderingene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvo™tallama vuoππun lea Govus 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det gjøres oppmerksom på at figuren også viser Økonomisk utvalgs budsjettall for 2003.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fuomá™uhttit ahte govvosis maiddái leat mielde Ekonomala™ lávdegotti bu™eahttalogut jahkái 2003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tallmaterialet som ligger til grunn for figuren er omregnet til faste priser ved hjelp av konsumprisindeksen, slik at de er sammenlignbare.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Logut mat leat govvosa duogáΩin, leat rehkenastojuvvon fásta haddin konsumhaddeindeavssa vuoπul, vai loguid sáhttá buohtastahttit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Mill. kr</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golut - Kostnader</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biergodienas - Kjøttinntekter</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtadoarjja - Statstilskudd</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Figur 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govus 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Utvikling i størrelsen på en del hovedposter i reindriftens totalregnskap i perioden 1993–2003* (* budsjettall for 2003).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoealáhusa ollisla™ rehketdoalu váldopoasttaid sturrodaga rievddadeapmi 1993–2003* (*2003 bu™eahttalogut).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>(Faste 2002-kroner)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(2002-kruvdnoárvvu mielde)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Biergodienas aivve njiedjá áigodagas 1993–2000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ωettiin dan dihte go doaluin ledje nu stuora golut dien jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Váttis márkandiliid ja njuovahagaid dievvan biergovuorkkáid geaΩil 2003 áv ∏∏a vurdojuvvo ahte biergodienas fas unnu 2003:s jagi 2002 ektui. Golut leat dán áigodagas smávvat lassánan, ja alimusas ledje jagis 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasa™golut ledje buot alimusat jagis 1995, dan dihte go dalle huksejuvvojedje guoπohanáiddit Oarje-Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dalle ledje golut nu stuorrát vuosttaKjøttinntektene viste en fallende tendens i perioden 1993–2000. Fra 2000 til 2002 økte derimot kjøttinntektene vesentlig.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoservviid golut leat dán áigodagas leama™ oalle dássedat birrasiid vihtta miljovnna kruvnno jagis (2000 árvvu mielde).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De samlede erstatningsutbetalingene var på samme nivå i 1993 og 1994. Fra 1994 til 2001 økte erstatningsutbetalingene, som følge av økte utbetalinger i forbindelse med tap til rovvilt (erstatningene for arealinngrep har vært forholdsvis stabile i sammenligningsperioden, men med en topp i 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollisla™ buhtadusmávssut ledje ovtta dásis jagiin 1993 ja 1994. 1994 rájes 2001 rádjái lassánedje buhtadusmávssut, dan dihte go boraspirebuhtadus-mávssut lassánedje (buhtadusat areálamassimiid ovddas leat áigodagas leama™ oalle dássedat, muhto jagis 2002 lei dat alit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Fra 2001 til 2003 reduseres erstatningsutbetalingene for tap av rein.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2001 rájes 2003 rádjái unnui boazovahátbuhtadusmáksu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nedgangen har sammenheng med en reduksjon i antall oppgitte rovdyrtap, kombinert med en reduksjon i andel erstattede tap.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat unnui dan geaΩil go dieπihuvvojedje unnit massimat, dan seammás go leat unnit meari massimiid ovddas máksojuvvon buhtadusat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilskudd på vei ned Statstilskuddene målt i faste priser økte fra 40 millioner kroner i 1993 til 103 millioner kroner i 2001.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjagat unnume Stáhtadoarjagat mihtiduvvon fásta hattiid mielde lassánedje 40 miljovnna kruvnnos jagis 1993 103 miljovnna rádjái 2001:s.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det høye nivået i 2001 hadde sammenheng med at både de ordinære og de ekstraordinære tilskuddene var på topp i sammenligningsperioden dette året.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora doarjjamearri jagis 2001 boahtá das go sihke dábála™ ja liigedoarjagat ledje buot stuorámusat dien jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 2001 har statstilskuddene minket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel 2001 leat stáhtadoarjagat unnon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En helhetsvurdering av den økonomiske utviklingen i den siste tiårsperioden tilsier at reindriftsnæringen hadde en forholdsvis god økonomi frem til 1996.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋemus logi jagi ollisla™ árvvo™tallan ∏ájeha ahte boazoealáhusas lei oalle buorre ekonomala™ dilála™vuohta 1996 rádjái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etter 1996 har kjøttinntektene vært lavere enn kostnadene, og man har i stor grad vært avhengig av statstilskudd og erstatninger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel 1996 leat biergodietnasat leama™ unnibut go golut, ja ealáhus lea oalle sakka leama™ doarjagiid ja buhtadusaid duohken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det påpekes imidlertid at situasjonen er vesentlig forbedret i slutten av sammenligningsperioden – i 2002 var kjøttinntektene på samme nivå som kostnadene, og de var høyere enn statstilskuddene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhuvvo liikká ahte dilála™vuohta lei sakka buorráni™goahtán áigodaga loahpagea ∏en – ja 2002:s lei biergodienas seamma dásis go golut, ja dat ledje stuorábut go stáhtadoarjja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I meldingen heter det at;</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollisla™ rehketdoallu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er mulig å ta utskrift fra akkurat det kartet man selv har «tegnetš eller å sende kartet på e-mail direkte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu Ekonomala™ lávdegoddi almmuha jahkása ∏∏at raportta «Boazodoalu ollisla™ rehketdoalluš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>sjon om Reindriftsforvaltningen og reindrifta i Norge. Her finnes også oversikter over aktuelle virkemidler samt søknadsskjemaer med frister.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollisla™ rehketdoallu lea vuoππun ealáhussoahpamu™™ii, man Stáhta Eanandoallodepartemeantta bokte ja boazoealáhus NBR bokte ™iehtadallet juohke jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sistnevnte er nettredaktør. Teknisk ansvarlig er Alf Lorås. Vi er interesserte i tilbakemeldinger fra brukerne om nettjenestene våre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil ollisla™ rehketdoalu ráhkademiin lea oaΩΩut dieπuid ealáhusa ekonomala™ dilála™vuoπa birra, sihke riikkaviidosa ∏∏at ja ie™guπet guovlluid mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I Finland kan et prosjekt med å lage eksklusiv porselen av reinbein bli en aldri så liten suksess. Prototypen av en porselensbolle laget av reinbein er allerede utviklet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán artihkkalis ∏ilgejuvvo boazoealáhus ekonomala™ dilála™vuohta ollisla™ rehketdoalu dihto váldopoasttaid bokte – mat lea biergodienas, buhtadusat, stáhtadoarjja, golut ja boaπus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forskningen som ligger bak utviklingen av reinporselen er sponset av EU, og EU fortsetter å støtte prosjektet frem til i sommer.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas govviduvvo boazoealáhusa ekonomala™ ovdáneapmi maŋemus logi jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vepsäläinen fortsetter med å fortelle at en faktisk i sluttproduktet kan se forskjell på om beinene kommer fra et gammelt eller ungt dyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus háliidat dárkilet dieπuid ealáhusa ekonomala™ dilála™vuoπaid birra, de ∏ujuhit ollisla™ rehketdollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Adresser i Reindriftsforvaltningen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Av Berit Anne Sara Triumf</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
