<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">departemeantta-birra_id_591.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta birra - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The Ministry - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanttas (Kunnskapsdepartementet) (KD) lea ovddasvástádus servodatsektoriin mat leat deaŧalaččat midjiide jus galgat stuorrut ja ovdánit – sihke ovttaskas olmmožin ja servodahkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The Ministry of Education and Research is responsible for kindergarten, education and research, sectors important to our growth and development – both as individuals and as a society.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidgárddiin, oahpahusásahusain ja dutkanbirrasiin lea seammás deaŧalaš kulturguoddi- ja kulturgaskkusteaddjidoaibma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>At the same time the kindergardens, educational institutions and the research establishments play important roles as cultural agents and purveyors of culture.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MD bargá ahte ovdánahttin, rievdan ja nuppastuhttin galgá vázzit giehtalaga árbevieruid ja árvvuid seailluhemiin ja viidáseappot doalvvuhemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Development and change must go hand in hand with conservation and transfer of tradition and values.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas galgá leat buorre ja beaktilis oahppovuogádat ja árjjalaš ja hutkkás dutkanbirrasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The work of the Ministry is aimed at ensuring that Norway has a sound and well functioning educational system and productive and creative research environments.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit daid ásahusaid jus mii galgat nágodit deaividit hástalusaiguin máilmmus gos kapitála ja máhttu rastidit rájiid, gos diehtojuohkin- ja bioteknologiija buvttihit ođđa vejolašvuođaid ja ehtalaš hástalusaid, gos máhttu lea deaŧaleamos kapitála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>We need these institutions if we are to meet the challenges in a world where capital and knowledge transcend boundaries, where information technology and biotechnology create new opportunities and ethical challenges, where knowledge is the most important asset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KD ubmil lea ahte buohkain galgá leat vejolašvuohta searvat ja váikkuhit máhttoservodaga ovdáneapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>The Ministry seeks to ensure that everyone has the opportunity to participate and influence development in the knowledge society.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoskuvlaoahppu lea gielddaid ovddasvástádus, ja joatkka oahppu lea fas fylkkagielddaid ovddasvástádus. Stáhtaráđđi lea departemeantta bajemus jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>An important condition for achieving this goal is the existence of a knowledge sector that is able to develop, communicate and exploit new knowledge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋimuš ođasmahttojuvvon: 14.01.2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Last updated: 14.01.2012</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
