<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ogoninflammation-hos-barn---vad-kan-man-gora-sjalv.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemiengiele / Sydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅarjelsaemiengieleSydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mánáin - maid sáhttá ieš dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmie-ovlemh maanine - maam maahta jïjtje darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ögoninflammation hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ögoninflammation hos barn - vad kan man göra själv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi kompressoriin dehe bumbolduhkuin olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïssh tjelmiem kompressine jallh bommulline tjelmiekroevese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manná dávjá badjel vahkus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj buerebe våhkoen raejesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mánáin leat dábálaččat, dávjá virusinfekšuvnna oktavuođas dego nuorvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sïejhme maanah tjelmie-ovlemh utnieh, daamhtaj viruseinfeksjovnen ektesne gosse sovhtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevielgadas ruvssoda ja erdo ja čalmmis golgá ruddi, mii dávjá lea fiskat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmiengaahka rööpses jïh åvla jïh destie sirrelde, man daamhtemes viskesisse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dábálaččat čalbmi orru bohtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmie aaj bankes vååjnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtemes buerebe sjædta våhkoem båehtjierdimmiej bielelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas buorrána vahkus divššukeahttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmie-ovleme aelhkieslaakan laaneste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolši njoammu álkit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana aaj ovlemh tjelmie jeatjah sjïekeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát sáhttet oažžut vuolšši čalmmiide eará sivaid dihte nai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa sáhttá leahkit allergiijareakšuvdna dehe ahte mánná lea vahágahttán čalmmi dehe ožžon riba čalbmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte maahta allergijen reaksjovnem årrodh jallh maana tjelmiem laarhkanamme jallh tjelmesne guermiestamme Ovleme lea kråahpen vuekie vaarjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolši lea goruda vuohki bealuštit iežas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttágo mánná mannat ovdaskuvlii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta maana aarehskuvlese vaedtsedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná geas lea čalbmevuolši ja leat rukses čalmmit ja veháš durddas vuožus unnánaš nuorvvu oktavuođas ii dárbbat leahkit eret ovdaskuvllas jus muđui veadjá bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana gie tjelmie-ovlemem åtna rööpses tjelmine jïh ånnetji sirrelde geehpebe sovhtine ij daarpesjh gåetesne årrodh aarehskuvleste jis dïhte jeatjahlaakan hïerven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát geat vázzet ovdaskuvlla galget leahkit nu virkot ahte sii nagodit oassálastit buot doaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah aarehskuvlesne edtja dan vervesne årrodh guktie åajsoeh stååkedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánát geain lea allergiijaváttut čalmmiin eaige dárbbat leahkit ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah allergijevaejvine tjelmine eah daarpesjh gåetesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ferte bissut ruovttus jus čalbmi lea sidjon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana byöroe gåetesne årrodh jis tjelmieh njavsome</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus máná čalbmi ruddo gitta ja ferte sihkut sieja čalmmis máŋgii beaivvis lea mánás garra infekšuvdna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maanan tjelmie njovseme jïh tjuara njovsh tjelmijste njaamedh gellie aejkien fïerhten biejjien dellie maana tjarki ovlemem åtna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanas goappeš čalmmit leat erdon ja siedja sáhttá golgat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtemes gåabpatjahkh tjelmide ovleminie jïh dïeves njovseste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná ferte dalle leahkit eret ovdaskuvllas oassái daningo dat njoammu, oassái daningo máná čalmmi ferte bassat máŋgii beaivvis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana byöroe gåetesne aarehskuvleste årrodh juktie laanesteminie, jïh tjuara maanan tjelmide gellie aejkien fïerhten biejjien njaamedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánná sáhttá fas mannat mánnájovkui go garra vuolši lea buorránan iige čalmmis leat šat siedja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maana maahta bååstide maanadåahkan gosse dan tjarke ovleme buerebe jïh eah tjelmieh njavsoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolši njoammu álkit una mánážiid olis daningo sii stohket nu lahka nuppiideaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmie-ovleme aelhkemes onne maanaj gaskem laanteste juktie dah dan lïhke sinsitniem stååkedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njoammun viidu earet eará go mánná ruvve čalmmiidis ja dasto váldá ájanasaid dehe gitta eará mánáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Suetie laaneste vuesiehtimmien gaavhtan gosse maana tjelmieh pruvvie jïh dan mænngan gævnjoeh jallh jeatjah maanah doehtede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlamánáin ii leat seamma lahka oktavuohta muhto garra čalbmeinfekšuvnnas sáhttet sii goit dárbbahit leahkit ruovttus jus čalmmit leat erdon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Eah skuvlemaanah dan lïhke årroeh mohte jis tjarke tjelmie-ovleme åtna maahta læjhkan gåetesne årrodh jis tjelmide ovleminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi čáziin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmiem tjaetsine bïssh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás lea siedja čalmmiin lea buorre bassat čalmmi ráinnasin nu dávjá go dárbbahuvvo dábálaš čáziin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana njovsh tjelmine hijven tjelmiem reejnes bïssedh dan jïjnjh maam daarpesje tjaetsine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavtte kompressora dehe bumbola ja basa olggul olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kompressem jallh bommullem nåhtedh jïh bïssh tjelmienkråavese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage fuolalaš giehtabuhtisvuođain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïssh gïetide eensilaakan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eastin dihte čalbmeinfekšuvnnaid lea buorre leahkit fuolalaš giehtabassamiin jus máŋgasiin birrasis lea nuorvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie tjelmie-ovlemh heerrede hijven gïetede eensilaakan bæssa jis jïjnjh voengesne sovhtine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid buorre jus sihke ruovttus ja ovdaskuvllas molsojuvvo sihkaldagat dávjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj hijven jis dovne gåetesne jïh aarehskuvlesne njaamelijnieh gellien aejkien molse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njuorat mánát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Slïedth</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte njuorat mánáin lea fiskeslágan vuožus čalmmiin, man sivvan lea ahte sis leat baskkit ganjalkanálat go boarrásit mánáin ja ráves olbmuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daamhtaj slïedth viskesisse njovsh tjelmine, dan sjïekeste dej gïknjeleåerieh gaertjebe enn båarasåbpoe maanaj jallh geervi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Basa čalmmi ráinnasin olggut čalbmegeažis siskkibu guvlui kompressoriin dehe bumbolduhkuin mii lea láktaduvvon loika hátnáčáziin dehe sálteluvvosiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïssh tjelmiem reejnie tjelmienkråavese kompressine jallh bommullinie maam tjaetsine jallh doelteme saelhtietjaetsine låpsodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soaitá dárbbahit váldit oktavuođa divššuin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta hoksem daarpesjidh bïeljelidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čalbmevuolššit mat eai leat buorránan vahkus sáhttet dárbbahit dikšuma antibiotihkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjelmie-ovleme maam ij våhkoem buerebe sjïdth maahta daarpesjidh antibiotikam båehtjierdidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá váldit oktavuođa dearvvašvuođaguovddážiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta hoksejarngem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovtti beaivvi antibiotihka dikšuma maŋŋel infekšuvdna ii darvan šat ja mánná sáhttá mannat fas ovdaskuvlii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Göökte biejjiej mænngan antibiotikam båehtjierdamme ij ovleme laanesth jïh maana maahta bååstide aarehskuvlese vaedtsedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii galgga vuordit oktavuođa váldimiin dearvvašvuođaguovddážiin jus mánás lea garra vuolši ja boahtá olu siedja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij byöroeh vuertedh hoksejarngem bïeljelidh jis maana dan tjarki ovlemem åtna jïh jïjnjh njovsh sjidtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma guoská jus mánná lea hearki čuvgii dehe sus leat váddásit nuorvováivvit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma jis maana geervebe sovhtevaejvine utnieh jallh tjelmijste sjïdtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánás leat váttis váivvit beare nuppi čalmmis ja eahpida ahte mánná lea loavkidan čalmmi ii galgga maid vuordit oktavuođa váldimiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis maana tjarke vaejvieh åtna ajve aktene tjelmesne jïh såvma maana tjelmiem laarhkanamme ij byöroeh vuertedh hoksem bïeljelidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus njuorat mánás lea čalbmevuolši galgá váldit oktavuođa divššuin dakkaviđe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis slïedte tjelmie-ovlemem åtna byöroe hoksem dallegh gaskesadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá álot riŋget buohccedikšorávahahkii oažžun dihte ráđiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta åålegh skïemtjehokseraeriestæmman ringkedh rååresjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Redaktööre:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli: Elin Åkerblom, buohccidivššár, Stockholm</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Illustratööre: Lotta Persson, illustratööre, Göteborg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat maid heivehan, dárkkistan ja dohkkehan buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhke sisvege lea aaj gïehtjedamme, goerehtamme jïh dåhkasjahteme redaksjovneste jïh redaksjovneraereste 1177 Vårdguiden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
