<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">patientlagen.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvisámegiella / Nordsamiska</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemiengiele / Sydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BuohcceláhkaPatientlagen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ÅarjelsaemiengieleSydsamiska</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SkïemtjijelaakePatientlagen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen rabas divššu olles riikkas (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaahpode hoksem laantesne veeljedh (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa medisiinnalaš árvvoštallan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre medisijnen vuarjasjimmie (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddahaga dárbu sáhttá leat sierralágan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie jis remissem daarpesjh (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat duhtavaš (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih madtjeles (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohcceláhka lea dahkkon dutnje gii leat buohcci.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skïemtjijelaake dutnjien gie skïemtjije.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das govviduvvo ahte don galggat oažžut dieđu du buozalmasas ja makkár dikšumat gávdnojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte buerkeste edtjh bïevnesh åadtjodh dov skïemtjelassen bïjre jïh mah båehtjierdimmieh gååvnesieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sáhtát maid leahkit mielde mearrideame iežat divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie maahtah meatan årrodh jïh dov hoksem nænnoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat maid beassat diehtit gos don sáhtát válljet divššu man dárbbahat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjh aaj åadtjodh daejredh gusnie maahtah dov hoksem veeljedh maam daarpesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen rabas divššu olles riikkas (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaahpode hoksem laantesne veeljedh (ca. 2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa medisiinnalaš árvvoštallan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre medisijnen vuarjasjimmie (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddahaga dárbu sáhttá leat sierralágan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie jis remissem daarpesjh (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat duhtavaš (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih madtjeles (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroškeahttá das gii don leat ja makkár duogáš dus lea galgá bargoveahka addit dan dieđu man don dárbbahat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma gie leah jïh mij våaromem åtnah hoksebarkijh edtjieh dutnjien bïevnesh vedtedh maam daarpesjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ovdamearkka dihte ahte don soaittát dárbbahit dulkka dehe čálalaš dieđu, mot dutkan dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh vuesiehtimmien gaavhtan maahtah toelhkem daarpesjidh jallh tjaaleldh bïevnesh, jis galkh guarkedh guktie goerehtimmiem tjïrrehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïevnesh edtjieh dov tsiehkine sjïehtesjamme jïh dov krïbpesjimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea dehálaš vai don galggat bastit ipmirdit ja leahkit oasálaš iežat divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles jis edtjh guarkedh jïh bieliem årrodh dov hoksesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don válljet ieš man aktiivvalaš háliidat leahkit, muhto dus lea álot vejolašvuohta muitalit maid don háliidat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjtje veeljh man aktijve sïjhth årrodh, mohte eejnegen nuepiem åtnah jiehtedh maam sïjhth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dovddat ahte ipmirdat makkár molssaeavttut dus leat sáhtát dohkkehit, dehe eará ládje mieđihit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie damth dah alternatijvh jïh nuepieh guarkah maahtah dïsse såemies vuekine jååhkesjidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát maid válljet gieldit dan divššu mii fállojuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah aaj veeljedh nyöjhkedh hoksese mah dutnjien faalesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat addán lobi dihto dikšui sáhtát molsut miela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïlhts leah hoksese jååhkesjamme maahtah jeatjahtehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánás lea maid vejolašvuohta dadjat oainnus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanah edtjieh aaj nuepiem utnedh jiehtedh maam mielieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus mánná lea unni dat sáhttá dáhpáhuvvat ovttas máná fuolaheddjiin, muhto mađi stuorit mánná lea dađi deháleappo ahte son beassá leat oasálaš iežas divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttin dihte leat aktiivvalaš divššus ja váldit mearrádusaid lea dehálaš ahte mánná nai ipmirda diehtojuohkima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis onne maana dellie åeliejgujmie, men jis båarasåbpoe dellie vihkeles dïhte åådtje sov hoksesne meatan årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid diehtojuohkin sáhttá sisttisdoallat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis edtja hoksesne meatan årrodh jïh moenedh vihkeles maana aaj bïevnesidie guarkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat oažžut dieđu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man bïjre dah bïevnesh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjh bïevnesh dan bïjre åadtjodh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>du dearvvašvuođadilis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>dov healsoetsiehkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkár vuogit leat dutkamis, divššus ja dálkkodeamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah vuekieh gååvnesieh goerehtæmman, hoksese jïh båehtjierdæmman</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkár veahkeneavvut gávdnojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah viehkievierhtieh gååvnesieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gåessie hoksem åadtjoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>goas don sáhtát vuordit divššuoažžuma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mestie båehtjierdimmeste jïh hokseste båata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>mii doivojuvvo leahkit divššodeami boađusin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah komplikasjovnh maehtieh gååvnesidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkár riskkat leat lassedávddaide ja siidováikkuhusaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>got maŋŋedikšun dáhpáhuvvá, man don soaittát dárbbahit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>guktie hokse dan mænngan sjædta, jis dam daarpesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>makkár vuogit gávdnojit skibasvuođa dehe vahága eastaleapmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>mah vuekieh gååvnesieh åvtelhbodti skïemtjelassem jallh skaaram heerredidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vejolašvuođat oažžut eanet dieđuid Dáhkádusgássas ohcan dihte divššu EES- riikkas dehe Sveitsas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>nuepieh Försäkringskassesne åådtje jienebh daejredh hoksem ohtsedidh EES-laantine jallh Schweizesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin soaitá du lagamus dárbbahit dieđu du divššus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhten aejkien dov lïhkemes daarpesjieh bïevnesh åadtjodh dov hoksen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jávohisvuođa geatnegasvuođa dihte sáhttá lagamužžii addot diehtu jus ieš leat mielde galledeamis dehe leat addán lobi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sekretessen gaavhtan maehtieh dov lïhkemes barre bïevnesh åadtjodh jis datne meatan jallh dam luhpiedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtedilis, jus don ovdamearkka dihte leat meanohuvvan itge sáhte lohpidit, oažžut goitge divššu jus leat heakkaváras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akute tsiehkine, vuesiehtimmien gaavhtan jis ih vuerkesne, læjhkan hoksem åadtjoeh jis dov jielemem vaahresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen rabas divššu olles riikkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaahpode hoksem laantesne veeljedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen rabas divššu olles riikkas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaahpode hoksem laantesne veeljedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat oažžut dieđu makkár divššu du eanadiggi sáhttá fállat ja sáhtátgo oažžut divššu eará eanadikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtjh bïevnesh åadtjodh mah hoksh dov laantedigkie maahta faalehtidh jïh jis maahtah hoksem jeatja laantedigkesne åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto don sáhtát maid oažžut rabasdivššu gos fal Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men maahtah aaj gaahpodehoksem veeljedh seamma saaht Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte sáhtát válljet dearvvašvuođaguovddáža dehe rabas spesialistadikšovuostáváldima galledeapmái dehe dutkamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh maahtah hoksejarngem veeljedh jallh gaahpode sjïerehoksedåastovem guessedh jallh desnie goerehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát maid válljet dikšuma nu guhká go lea jearaldagas rabasdikšun, dat mearkkaša ahte it leat sisaváldon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka rabas spesialistadivššus lea giehtakirurgiija ja smáitečuohpadeamit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmieh gaahpode sjïerehoksh leah tjelmieoperasjovnh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii mearkkaš maidege leago dikšoaddi almmolaš vai priváhtta nu guhkágo eanadiggi máksá divššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen dearvvašvuođaguovddážii gulloma gohčoduvvo muhtumin listuimerkemin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seamma saaht jis hoksevedtije byjjes jallh private jis laantedigkie dam maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dus lea álo vejolašvuohta galledit man dearvvašvuođaguovddážis fal oppa Ruoŧas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veeljedh hoksejarngem govlesåvva muvhtene læstome gohtje. Dov eejnegen nuepie hoksejarngem veeljedh abpe Sveerjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođaguovddážis sáhtát válljet maid bissovaš doavtteroktavuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hoksejarngesne maahtah aaj tjirkes dåakterem veeljedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát maid válljet alladásat rabasdivššu eará eanadikki guovlobuohcceviesus, ovdamearkka dihte borašdávdadikšuma čuovvumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah aaj jïllespesialisereme gaahpodehoksem regijovneskïemtjegåetesne jeatja laantedigkesne, vuesiehtimmien gaavhtan cancerebåehtjierdæmman mænngan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du medisiinnalaš dárbu mearrida</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov medisijnen daarpoeh nænnoestieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go don ozat divššu eará eanadikkis du medisiinnalaš dárbbut mearridit goas oaččut divššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie hoksem jeatja laantedigkesne ohtsedh dov medisijnen daarpoeh mah nænnoestieh gåessie hoksem åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doavttir árvvoštallá du medisiinnalaš dárbbu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dov medisijnen daarpoeh dåaktere vuarjesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don galggat oažžut rabasdivššu seamma eavttuiguin go sii geat gullojit eanadiggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtah gaahpodehoksem åadtjoeh seamma tsiehkine goh gaajhkh gïeh leah dennie laantedigkesne tjaalasovveme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ovdamearkka dihte ahte mávssát seamma olu buohccemávssu go earát geat ohcet rabasdivššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh vuesiehtimmien gaavhtan datne seamma skïemtjijeåasam maaksah goh gaajhkh dah jeatjah gïeh gaahpodehoksem ohtsedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don oaččut ieš máksit reaissuid ja bajásdoalu go don válljet divššu eará eanadikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åadtjoeh dov feelemh jïh orremem jïjtje maeksedh jis hoksem veeljh jeatja laantedigkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don, gii boađát eará eanadikkis, ii guoskkat dikšundáhkádusas dan eanadikkis man válljet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne, gie båata jeatja laantedigkeste, ih leah meatan hoksegarantijesne dennie laantedigkesne maam veeljh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa medisiinnalaš árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre medisijnen vuarjasjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa medisiinnalaš árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre medisijnen vuarjasjimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dus lea heakkaváralaš dehe erenomáš váralaš skibasvuohta dehe vahát ja leat váttis medisiinnalaš mearrádusaid vuoláš sáhtát gáibidit ođđa medisiinnalaš árvvoštallama oažžuma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis dov jielemeaajhteme jallh sjïere skïemtjelasse jallh skaara jïh tjoerh geerve medisijnen gyhtjelassh nænnoestidh maahtah orre medisijnen vuarjasjimmiem krïevedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan don oaččut eará doaktáris go das mii dus juo lea, juogo du iežat eanadikkis dehe eará eanadikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ođđa árvvoštallan vuoseha ahte galggat oažžut eará divššu galggat sáhttit oažžut dan sajis dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun lea ahte dikšun árvvoštallo leahkit dieđalaš ja luohtihahtti hárjáneapmi ja heivvolaš dutnje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam jeatja dåaktaristie åadtjodh enn dïhte gie joe åtnah, dov hïejmelaantedigkesne jallh jeatjah laantedigkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Medisiinnalaš árvvoštallama goluid máksá du ruovttueanadiggi, muhto reaissuid don mávssát ieš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh hïejmelaantedigkie orre medisijnen vuarjasjimmien åvteste maaksa. Ovmessie jis remissem daarpesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddahaga dárbu sáhttá leat sierralágan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddahaga dárbu sáhttá leat sierralágan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie jis remissem daarpesjh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus gáibiduvvo sáddehat du ruovttoeanadikki rabas spesialistadikšui dehe dan eanadiggái gos ozat divššu dus ferte leat sáddehat du iežat dearvvašvuođaguovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis remissekrïeveme gååvnese gaahpode spesialistehoksese dov hïejmelaantedigkesne jallh dennie laantedigkesne gusnie hoksem ohtsedidh dellie tjoerh remissem dov hoksejarngeste utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat duhtavaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih madtjeles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat duhtavaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih madtjeles</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke eanadikkis lea buohccelávdegoddi mii galgá veahkehit jus it dovdda iežat oasálažžan iežat dikšui dehe eará ládje it leat duhtavaš dikšui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fïerhtine laantedigkine skïemtjijemoenehtse gååvnese mij edtja datnem viehkiehtidh jis ih damth dov hoksesne meatan jallh jeatjah vuekine ih hoksine madtjeles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohccelávdegoddi sáhttá ovdamearkka dihte veahkehit du beassat oktavuhtii vásttolaš dikšobargoveagain ja oažžut dieđu mot raporteret dan maid leat vásihan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skïemtjijemoenehtse maahta vuesiehtimmien gaavhtan datnem viehkiehtidh dïedtije hoksebarkijh govlesadtedh jïh beavna guktie maahtah reektedh maam dååjreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtu galgá heivehuvvot du dillái ja du iežat eavttuide (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaahpode hoksem laantesne veeljedh (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>2 sidor)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Orre medisijnen vuarjasjimmie (ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válljen rabas divššu olles riikkas (ca 2 sidor)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa medisiinnalaš árvvoštallan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ovmessie jis remissem daarpesjh (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáddahaga dárbu sáhttá leat sierralágan (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus it leat duhtavaš (ca 1 sida)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis ih madtjeles (ca. 1 sida)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálli ja redaktevra: Ingemar Karlsson Gadea, 1177 Vårdguiden</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelije jïh redaktööre: Ingemar Karlsson Gadea, 1177 Vårdguiden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehtæjja: Hasse Knutsson, gïetedæjja, hokse jïh såjhtoen suerkie, Sveriges Kommuner och Landsting</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1177 Vårdguiden redakšuvdna ja redakšuvdnaráđđi leat heivehan, dárkkistan ja dohkkehan maid buot sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh sisvegh lea goerehtamme jïh dåhkasjahteme 1177 Vårdguiden redaksjovneste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
