<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>1659</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/govat/doc/gollegiella_vuodustusat_suo_sa_ru.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="isl">C:OLLcC:lEiLLA - C:OLLcC:fl3LLA - C:OLLcC:lcLLA - C:OLLEiC:lcLLA - C:OLLcC:lcLLA - C:OLLcC:IËLLA</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella - Pohjoismainen saamen kielipalkto 2008</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella-ariointikomitea päätti jakaa vuoden 2008 Gollegiella-kielipalknnon kadenpalkinnonsaaan kesken. Gollegiella-kielipalnto myönnetään Utsjoen saaelaisyhdistyksellesÁMi SIIDALLE sekä uumajanaamen opettajalle ja kielityöntekijälle HENRI BARUKILLE.</p>
<p xml:lang="fin">Perusteluiaa ariointikomitea esitt seuraavaa:</p>
<p xml:lang="fin">Sámi Süda ansaitsee palkinnon pitkäjänteisestä työstä saaen kielen hyväksi Utsjoen kuassa.</p>
<p xml:lang="fin">Yhdistys on 1970-luvulta lähtien edistänyt saamen kieltä kotikassaa ja on osaltaa ollut vaikttamassa myös siihen, ett kielenvaihdoskehitys on kunnassa pysähtyyt ja tilane on nytkääntynyt parempaa suuntaa. Saamen kielen aseman parantamen Utsjoen kunassa on usein lähtenyt Sám Siidan ehdotusista, vaatiuksista ja käytänön työstä. Sámi Siida oli etuenässä vaatimassa saaen kieltä Utsjoen kunan vikakieleksi ja on sekä siloin että sen jälkeen edistänyt saaelaisten kielellsiä oikeuksia. Sám Siida on myös koko ajan edistänyt saaenkelistä opetustaja saamenkelisten päiväkotien perustamista Utsjoelle.</p>
<p xml:lang="fin">Sám Siida ansaitsee palkinnon myös siksi, ett se on aina priorisoinut saaen kieltä omassatoimisaa. Yhdistyksen toiminnassa saamen kieli on AINA pääelenä ja tavallisesti ainoa käytett kieli. Sekä jäsenkeet että kotisivut intemetissä ovat saameksi. Kokoukset ja tapahtuatjärestetää saaeksi ja tavallsesti niitä ei tulkata. Myös lapsile ja nuorille suunatussatoiminnassa saaen kieli on ainoa käytett kieli.</p>
<p xml:lang="fin">Sám Siida järestä näin saaelaisile enemmän kieliareenoita, joila voi käytää saaen kieltä. Samalla nämä kieliareenat ovat paioja, joissa kieltä opiskelevat voivat haroitella kuuntelemaan jakäytämää saaen kieltä. Lapsile, nuorille ja perheile suunatu toiminnan lisäksi yhdistys onjärjestänyt monia kusseja, näytelyitä, opintomatkoja, kulttuurtarontaa konserteja jasaaelaiskultturn dokumentointiprojekteja. Sámi Siida on myös aina kehottanut alueensuomalaisia itse oppimaa saameaja antamaan lastensa oppia Saaea kouluissa ja päiväkodeissa.</p>
<p xml:lang="fin">Tänä päivänä saaen kieli on Utsjoen kuan virkakieli, kuta on perustett saaenkelinen opetus kaikin kolmeen kouluun ja kuassa on kaksi saaenkelistä päiväkotia. Suomalaisistamerkittvä osa on oppinut saaea. Saaenkielisten lasten lukumäää on noussut kovasti, miä vuoksi saaen kieli ei ole häviämässä Utsjoelta vaa pikemminn elpymässä. Kai nämäsaavutuset ovat osaltaan Sámi Siidan työn ansiota.</p>
<p xml:lang="fin">Henri Barruk on kotoisin Tämabystä ja on kahdenkymenen vuoden ajan työskennellyt vahvistaakseen lähes häviämässä olleen uumajansaamen kieltä Ruotsissa. Uumajansaamen alue on pohjois- ja eteläsaaen alueen välissä, ja se sijoittu pohjoisen ja etelän kielimuotojen väliin hyvinerioisella tavalla: siinä on sekä eteläsaamelle luonteenomaisia vokaalivaihteluita ettäpohjoisempien saaen kielten konsonanttivaihteluita. Opiskellessaa eteläsaaea Henr Bar kiinntti jo varhain huomiota etelä- ja uumajansaaen eroihin ja alkoi perehtyä syvällisemm uumajanaaen erityisluonteeseen. Hän tutki vanoja uumajansaen tekstejä ja teki muutamien vuosien aikana arvokasta dokuentointityötä nauhoittamalla iäkäiden uumajansaaenkelisten henklöiden puhetta Sorselen alueella. Vuosien aikaa Henrk Bar on tuottanut tekstejä, sanastoja ja taivutuskaavoja uumajansaaen opetusta varen. Hän on kääntänyt virsiä ja on myös pitänyt haraukia kielellää. Hän on myös pitkää toiminut uumajanaamen opettjana niin peruskoulussa kui aikuisopetusessak.</p>
<p xml:lang="est">C:OLLEiC;IEiLLA - C;OLLcC:IEiLLA - C:OLLEiC:ISLLA - C;OLLEiC:lcLLA - C:OLLEiC:IEiLLA - C:OLLcC:ISLLA</p>
<p xml:lang="est">C:OLLcC:lcLLA - C:OLLcC:IE'LLA - C;OLLE'C;IE'LLA - C:OLLcC:IE'LLA - C;OLLcC:IE'LLA - C;OLLE'C:lcLLA</p>
<p xml:lang="fin">Koska uumajansaamen tilanne on nykypäivänä hyvin epävara, on Hemik Barrin panostuksella merkittävä osuus uumajansaamen kielimuodon vahvistamisessa. Hemik Barruk on henkilökohtaisesti elvytänyt kieltä, jonka hän on myös siirtänyt edelleen kahdelle lapselleen. Hän työskentelee aktiivisesti opettajana, kurssinvetäjänä, esitelmänpitäjänä ja kääntäjänä levittääkseen uumajansaamen taitoa muile. Hemik Barruk on sinnikkäällä työllään osoittanut, miten yksittäinenihminen voi olla vaikuttamassa kokonaisen kielen säilyttämiseen ja ylläpitämiseen.</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella-arviointikomitean puolesta:</p>
<p>Ohcejogas,25.9.2008f~ ~\</p>
<p>Pekka Sammallahti</p>
<p>Gollegiella-arviointikomitean puheenj ohtaj a</p>
<p xml:lang="est">C;OLLcC;IE'LLA - C:OLLE'C:IE'LLA - C;OLLE'C:lcLLA - C:OLLcC;IE'LLA - C;OLLcC:lcLLA - C;OLLE'C:IE'LLA</p>
<p xml:lang="eng">C:OLLSC:IE'LLA - C;OLL5C:15LLA - C:OLLE'C:15LLA - C;OLL5C:If5LLA - C:OLLf5C:ISLLA - C:OLLf5C:15LLA</p>
<p>Gollegiella - Davvrüalaš sámi giellabálkšupmi 2008</p>
<p>Gollegiella-árvoštallanávdegoddi meardii juohkt balašum guovti vuoitái. Gollegiellagiellabálkkašupmi miedihuvvo Ohcejoga sámi searái sÁMi SIIDII ja ubmisáiegiela oahpaheaddjái ja giellabargái HENRK BARUKI. V álljema ároštallanávdegoddi ákastallá cuovvovaccat:</p>
<p>Sámi Siida ánssaša bálkašumi guesáigásaš barggus sámegiela buorrn Ohcejoga gielddas. Seari lea 1970-logu rájes ovddidan sámegiela ruovtgielddastis ja lea iežas barggun leamašváiheamen maiddái dasa, ahte giellamolsun lea gielddas bisánan ja dili lea dál jorggihan buoret guvlui. Sámegiela sajádaga buorideapmi Ohcejoga gielddas lea dávjá álgán Sámi Siiddaevtohusain, gáibádusain ja geavatlaš barggus. Sámi Siida lei njunošis gáibideamen sámegiela Ohcejoga gieldda virgegiellan ja lea sihke dalle ja dan malJlJá ovddidan sápmelaccaid gielalašvuoigatvodaid. Sám Siida lea maiddái olles áigge ovddidan sámegielat oahpahusa ja sámegielatbeaiveruovtd vuoddudeami Ohcejohki.</p>
<p>Sám Siida ánsaša balašumi maiddái dainna, go lea álo vuoruhan sámegiela iežas barggus. Seari doaimai sámegiella lea ÁLO váldogiellanja dábálaccat áidna geavahuvvon giella. Sihelahttoreivvet ja ruovtsiiddut intemeahtas leat sámegilli. Coahat ja dáhpáhusat lágiduvvojit sámegilli ja dábálaccat dat eai dulkojuvvo. Maiddái mánáide ja nuoraide cujuhuvvon doaimain sámegiella lea áidn geavahuvvon giella.</p>
<p>Sámi Siida lágidan ná sápmelaccaide eanet giellaaenaid main sáhttá geavaht sámegiela. Seamás dát giellaarenat leat báikkt gos giela oahpahallt besset hárehallat guldalit ja geavahit sámegiela.</p>
<p>Mánáide, nuoraide ja bearašiidda cujuhuvvon doaima lassin searvi lea lágidan mánggaid gussaid, cájáhusaid, oahppomátkkid, kultudálaldagaid, konsearaid ja sám kultuvrra dokuenterenprošeavtaid. Sámi Siida lea maiddái álo ávžžuan guovllu suopmelaccaid ieža oahpahallat sámegielaja diktit iežaset mánáid oahppat sámegiela skuvllainja beaiveruovtin.</p>
<p>Dálá dils sámegiella lea Ohcejogas gieldda virgegiella, gildii lea vuodduduvvon sámegielat oahpahus buot go1ma skuvlü ja gielddas leat guokte sámegie1at beaiveruovt. Suopmelaccain mearkkašahtii oassi leat oahppan sámegiela. Sámegielat mánáid mear lea sturon mealgat, man dihte sámegiella ii leat jávkamn Ohcejogas muhto giella lea báicca ealáskeamen. Buot dat ovdáneapmi lea maiddái Sámi Siidda barggu ánsu.</p>
<p>Henri Barruk lea eret Dearnás ja lea guoktelogi jagi bargan nanet ubmisámegiela mii lea leamaš jávkam Ruotas. Ubmisámegiela guovlu lea davvi- ja lullsámegiela guovllu gaskkas, ja datsajáiduvvá dán guovti, davi ja luli giellavuogi gaskii hui iešlágálaccat: das leat sihke lullsámegiliimitilmas vokálamolsašuddamat ja davit sáiegielaide mihtilmas konsonántaolsašuddamat. Go Henrk Bar oahpahallagodii lullsámegiela, son jo árat fuobmái lu1li- ja ubmisámegielaerohusaid ja vuodjugodii eanet ubmisámegiela earenomáš sárgosiidda. Son dutkkai boaresubmisámi teavsttid ja dagai muhtu jagiid áigge dokuenterenbarggu jearahallamiin báddái vuollasit sámegielat olbmuid Suorssá guvllus. Jagiid áigge Henr Barr lea buvtada deavsttaid, sátnelisttid ja sojahanparadigmaid ubmisámegiela oahpaheam várás. Son lea jorgalan sálmaid ja lea maiddái doallan rohkosiid iežas gilii. Son lea guhá doaibman maiddáiubmisámegiela oahpaheaddjin nu vuoddoskuvllas go maiddái rávesolbmuidoahpahusas.</p>
<p xml:lang="eng">CjOLLf5C:If5LLA - C:OLLf5CjIt3LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C:OLLSC:If5LLA - C:OLL5C;ISLLA</p>
<p xml:lang="eng">C:OLL5C:If5LLA - C:OLL5C:If5LLA - C:OLL5C:IE'LLA - C:OLLE'C:If5LLA - C:OLLE'C:15LLA - C;OLLf5C:If5LLA</p>
<p>Go ubmisámegiela dili lea dán áigge hui rašši, lea Hemik Barruk barggus mearkkašahtti oassi ubmisámigiela nannemis. Hemik lea persovnnalaccat ealáskahttán giela ja son lea sirdán dan maiddái ovddos guovlluid iežas guovtti mánnái. Son bargá aktiivvalaccat oahpaheaddjin, gursajodiheaddjin, ovdasáhadoallin ja jorgaleaddjin ja juohká ná ubmisámegiela máhtu earáide. Hemik Barrk lea áigiris bargamiinnis cájehan, mo ovttaskas olmmoš sáhttá leat váikkuheamen olles giela seailumiija bajásdoallamii.</p>
<p>Gollegiella-árvvoštallanlávdegotti beales:</p>
<p>Ohcejogas,25.9.2008-f~~/L-- ~~</p>
<p>Pekka Sammallahti</p>
<p xml:lang="smj">Gollegiella -árvoštallanlávdegotti ságaj odiheaddj i</p>
<p xml:lang="eng">C:OLL5C:15LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C:OLLf5C:IE'LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C:OLL5C:15LLA - C:OLL5C:If5LLA</p>
<p xml:lang="eng">C:OLL5C:15LLA - C:OLLf5C:If'LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C:OLLËC;If5LLA - C:OLLf5C:15LLA - C:OLLf5C;15LLA</p>
<p xml:lang="swe">GollegieUa - Nordiskt samiskt språkpris 2008</p>
<p xml:lang="swe">Gollegiella-bedömngskommittén beslöt dela Gollegiella-språkpriset för år 2008 mellan tvåpristagare. Gollegiella-språkpriset beviljas til Utsjoki sameförening SÁMI SIIDA samt til läraren i umesamska och språkarbetaen HENRIK BARUK. Bedömnngskommitténs motivering är:</p>
<p xml:lang="swe">Sámi Siida förtjänar priset för långsiktigt arbete för det samska språket i Utsjoki kommun.</p>
<p xml:lang="swe">Förenigen har sedan 1970-talet främjat det samiska språket isin hemkommun och torde ha inverkat på att utvecklingen att byta språk i kommunen har avstanat och att språksituationen nu ärbetydligt bätte. Förenigen Sámi Siidas förslag, krav och prakiska arbete har många gånger varitutgångspunen för att förbätta det samiska språkets ställng i Utsjoki kommun. Sám Siida har varit en föregångare för att kräva att det samiska språket skall vara kanslispråk i Utsjoki kommun och det har främjat samemas språkliga rättigheter. Sámi Siida har hela tiden verkat för undervisning på samska i skoloma och en etablering av samiska daghem i Utsjoki.</p>
<p xml:lang="swe">Sámi Siida förtjänar priset för att förenigen alltid har prioriterat samiska isin egen verksamet. Samiska är ALL TID huvudspråket i roreningens verksamet och vanigtvis det enda språk som används. Brev til medlemmara och hemsidoma på internet är på samska. Möten och arangemang ordnas på samiska och nonnalt ordnas ingen tolkg. Samiska är också det enda språk somanvänds i verksamet som riktas til bar och unga.</p>
<p xml:lang="swe">På detta sätt ordnar Sámi Siida flera språkarenor ror samema där samiska kan användas. Dessa språkarenor är samtidigt platser där de som studerar språket kan praktisera samiska genom att lyssna och använda språket. Fömtom den til bar, unga och familjer riktade verksamheten harföreningen även ordnat många kurser, utställnigar och studieresor sart kultutbud, konserter ochprojekt för dokuentering av den samska kultuen. Sámi Siida har alltid rekommenderat de finnarsom finns i området att själva lära sig samiska och att låta sina bar lära sig samska i skoloma och daghemmen.i dag är samiska kanslispråk i Utsjoki kommun, undervisning på samiska har etablerats i alla treskolor i kommunen och att det nu finns två samiska daghem. En betydande del av finnara har lärsig samiska. Antalet samiskspråkga bam har stigit betydligt, vilket har medfört att det samiska språket inte håller på att dö ut i Utsjoki, tväremot. Allt dett är ett resultat av Sámi Siidas arbete.</p>
<p xml:lang="swe">Henrik Barruk kommer från Täraby och har i tjugo års tid arbetat för att stärka den nästan utdöende umesamiska språkarianten i Sverige. Det umesamiska området ligger mellan det nord. och sydsamiska området. Det gör umesamiskan speciell då språket innehåller såväl vokalvaranter som hör til sydsamiska samt konsonantvaranter som hör til nordsamska. Då Hemik Bar studerade sydsamska märkte han redan i ett tidigt skede oliketema mellan sydsamska och umesamiska och började urskilja de umesamiska särdragen. Han undersökte gamla umesamska texter och gjorde under några års tid värdefullt dokumenteringsarbete genom att på band intervjua äldre samisktalande personer från Sorsele området. Under årens lopp har Hemik Barr för undervisningsändamål producerat texter, ordlistor och ett schema för att böja umesamska. Han har översatt psalmer och även hållit andaksstunder på sin språkvariant samt under lång tid verkat som lärare i umesamska såväl i grdskolan som i vuxenutbildnng.</p>
<p xml:lang="eng">C:OLLf5c:rf5LLA - C:OLLf5C;lf5LLA - C:OLLf5C:If5LLA - C;OLLf'C:15LLA - C:OLL5C:If5LLA - C:OLL5C:If5LLA</p>
<p xml:lang="eng">C:OLLf5C:IE'LLA - C:OLU:;C:IE'LLA - CiOLLE'C:If5LLA - C:OLLE'C:If7LLA - C:OLLf5C:IE'LLA - C:OLLE'C:I</p>
<p xml:lang="fra">E'L</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="swe">Eftersom den umesamiska situationen nUfera är svag har Hemik Barruks satsning en betydande roll för att förstärka den umesamiska språkvarianten. Hemik Barruk har personligen återupplivat språket som han fört över til sina två bar. Han arbetar aktivt som lärare, kursledare, foredragshållare och översättare för att sprida kompetensen i umesamiska til andra. Hemik Barrk har med sitt ihärdiga arbete visat hur en enskild människa kan medverka til att ett helt språk bevaras och hålls i liv.</p>
<p xml:lang="nob">F ör Gollegiella-bedömningskommittén:</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoki, 25.9.2008-t-.</p>
<p>Pekka Sammallahti</p>
<p xml:lang="swe">Ordförande för Gollegiella-bedömningskommittén</p>
<p xml:lang="eng">C:OLLf5C:If5LLA - C:OLLf7C:IE'LLA - C:OLLf7C:If7LLA - C:OLLf7C:IE'LLA - C:OLLE'C:IE'LLA - C:OLLf7C;If7LLA</p>
</body></document>
