<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>1563</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/govat/doc/gollegiella_vuodustusat_suo_sa_ru.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fin">Gollegiella - Pohjoismainen saamen kielipalkto 2008</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella-ariointikomitea päätti jakaa vuoden 2008 Gollegiella-kielipalknnon kaden</p>
<p xml:lang="fin">palkinnonsaaan kesken. Gollegiella-kielipalnto myönnetään Utsjoen saaelaisyhdistykselle sÁMi SIIDALLE sekä uumajanaamen opettajalle ja kielityöntekijälle HENRI BARUKILLE.</p>
<p xml:lang="fin">Perusteluiaa ariointikomitea esitt seuraavaa:</p>
<p xml:lang="fin">Sámi Süda ansaitsee palkinnon pitkäjänteisestä työstä saaen kielen hyväksi Utsjoen kuassa.</p>
<p xml:lang="fin">Yhdistys on 1970-luvulta lähtien edistänyt saamen kieltä kotikassaa ja on osaltaa ollut</p>
<p xml:lang="fin">vaikttamassa myös siihen, ett kielenvaihdoskehitys on kunnassa pysähtyyt ja tilane on nyt</p>
<p xml:lang="fin">kääntynyt parempaa suuntaa. Saamen kielen aseman parantamen Utsjoen kunassa on usein</p>
<p xml:lang="fin">lähtenyt Sám Siidan ehdotusista, vaatiuksista ja käytänön työstä. Sámi Siida oli etuenässä</p>
<p xml:lang="fin">vaatimassa saaen kieltä Utsjoen kunan vikakieleksi ja on sekä siloin että sen jälkeen edistänyt</p>
<p xml:lang="fin">saaelaisten kielellsiä oikeuksia. Sám Siida on myös koko ajan edistänyt saaenkelistä opetusta</p>
<p xml:lang="fin">ja saamenkelisten päiväkotien perustamista Utsjoelle.</p>
<p xml:lang="fin">Sám Siida ansaitsee palkinnon myös siksi, ett se on aina priorisoinut saaen kieltä omassa</p>
<p xml:lang="fin">toimisaa. Yhdistyksen toiminnassa saamen kieli on AINA pääelenä ja tavallisesti ainoa</p>
<p xml:lang="fin">käytett kieli. Sekä jäsenkeet että kotisivut intemetissä ovat saameksi. Kokoukset ja tapahtuat</p>
<p xml:lang="fin">järestetää saaeksi ja tavallsesti niitä ei tulkata. Myös lapsile ja nuorille suunatussa</p>
<p xml:lang="fin">toiminnassa saaen kieli on ainoa käytett kieli.</p>
<p xml:lang="fin">Sám Siida järestä näin saaelaisile enemmän kieliareenoita, joila voi käytää saaen kieltä.</p>
<p xml:lang="fin">Samalla nämä kieliareenat ovat paioja, joissa kieltä opiskelevat voivat haroitella kuuntelemaan ja</p>
<p xml:lang="fin">käytämää saaen kieltä. Lapsile, nuorille ja perheile suunatu toiminnan lisäksi yhdistys on</p>
<p xml:lang="fin">järjestänyt monia kusseja, näytelyitä, opintomatkoja, kulttuurtarontaa konserteja ja</p>
<p xml:lang="fin">saaelaiskultturn dokumentointiprojekteja. Sámi Siida on myös aina kehottanut alueen</p>
<p xml:lang="fin">suomalaisia itse oppimaa saameaja antamaan lastensa oppia Saaea kouluissa ja päiväkodeissa.</p>
<p xml:lang="fin">Tänä päivänä saaen kieli on Utsjoen kuan virkakieli, kuta on perustett saaenkelinen</p>
<p xml:lang="fin">opetus kaikin kolmeen kouluun ja kuassa on kaksi saaenkelistä päiväkotia. Suomalaisista</p>
<p xml:lang="fin">merkittvä osa on oppinut saaea. Saaenkielisten lasten lukumäää on noussut kovasti, miä vuoksi saaen kieli ei ole häviämässä Utsjoelta vaa pikemminn elpymässä. Kai nämä</p>
<p xml:lang="fin">saavutuset ovat osaltaan Sámi Siidan työn ansiota.</p>
<p xml:lang="fin">Henri Barruk on kotoisin Tämabystä ja on kahdenkymenen vuoden ajan työskennellyt</p>
<p xml:lang="fin">vahvistaakseen lähes häviämässä olleen uumajansaamen kieltä Ruotsissa. Uumajansaamen alue on</p>
<p xml:lang="fin">pohjois- ja eteläsaaen alueen välissä, ja se sijoittu pohjoisen ja etelän kielimuotojen väliin hyvin</p>
<p xml:lang="fin">erioisella tavalla: siinä on sekä eteläsaamelle luonteenomaisia vokaalivaihteluita että</p>
<p xml:lang="fin">pohjoisempien saaen kielten konsonanttivaihteluita. Opiskellessaa eteläsaaea Henr Bar</p>
<p xml:lang="fin">kiinntti jo varhain huomiota etelä- ja uumajansaaen eroihin ja alkoi perehtyä syvällisemm</p>
<p xml:lang="fin">uumajanaaen erityisluonteeseen. Hän tutki vanoja uumajansaen tekstejä ja teki muutamien</p>
<p xml:lang="fin">vuosien aikana arvokasta dokuentointityötä nauhoittamalla iäkäiden uumajansaaenkelisten</p>
<p xml:lang="fin">henklöiden puhetta Sorselen alueella. Vuosien aikaa Henrk Bar on tuottanut tekstejä,</p>
<p xml:lang="fin">sanastoja ja taivutuskaavoja uumajansaaen opetusta varen. Hän on kääntänyt virsiä ja on myös</p>
<p xml:lang="fin">pitänyt haraukia kielellää. Hän on myös pitkää toiminut uumajanaamen opettjana niin</p>
<p xml:lang="est">peruskoulussa kui aikuisopetusessak.</p>
<p xml:lang="fin">Koska uumajansaamen tilanne on nykypäivänä hyvin epävara, on Hemik Barrin panostuksella</p>
<p xml:lang="fin">merkittävä osuus uumajansaamen kielimuodon vahvistamisessa. Hemik Barruk on</p>
<p xml:lang="fin">henkilökohtaisesti elvytänyt kieltä, jonka hän on myös siirtänyt edelleen kahdelle lapselleen. Hän</p>
<p xml:lang="fin">työskentelee aktiivisesti opettajana, kurssinvetäjänä, esitelmänpitäjänä ja kääntäjänä levittääkseen</p>
<p xml:lang="fin">uumajansaamen taitoa muile. Hemik Barruk on sinnikkäällä työllään osoittanut, miten yksittäinen</p>
<p xml:lang="fin">ihminen voi olla vaikuttamassa kokonaisen kielen säilyttämiseen ja ylläpitämiseen.</p>
<p xml:lang="fin">Gollegiella-arviointikomitean puolesta:</p>
<p>Ohcejogas,25.9.2008f~ ~\Pekka Sammallahti</p>
<p>Gollegiella-arviointikomitean puheenj ohtaj a</p>
<p>Gollegiella - Davvrüalaš sámi giellabálkšupmi 2008</p>
<p>Gollegiella-árvoštallanávdegoddi meardii juohkt balašum guovti vuoitái. Gollegiella</p>
<p>giellabálkkašupmi miedihuvvo Ohcejoga sámi searái sÁMi SIIDII ja ubmisáiegiela</p>
<p>oahpaheaddjái ja giellabargái HENRK BARUKI. V álljema ároštallanávdegoddi ákastallá</p>
<p>cuovvovaccat:</p>
<p>Sámi Siida ánssaša bálkašumi guesáigásaš barggus sámegiela buorrn Ohcejoga gielddas.</p>
<p>Seari lea 1970-logu rájes ovddidan sámegiela ruovtgielddastis ja lea iežas barggun leamaš</p>
<p>váiheamen maiddái dasa, ahte giellamolsun lea gielddas bisánan ja dili lea dál jorggihan buoret</p>
<p>guvlui. Sámegiela sajádaga buorideapmi Ohcejoga gielddas lea dávjá álgán Sámi Siidda</p>
<p>evtohusain, gáibádusain ja geavatlaš barggus. Sámi Siida lei njunošis gáibideamen sámegiela</p>
<p>Ohcejoga gieldda virgegiellan ja lea sihke dalle ja dan malJlJá ovddidan sápmelaccaid gielalaš</p>
<p>vuoigatvodaid. Sám Siida lea maiddái olles áigge ovddidan sámegielat oahpahusa ja sámegielat</p>
<p>beaiveruovtd vuoddudeami Ohcejohki.</p>
<p>Sám Siida ánsaša balašumi maiddái dainna, go lea álo vuoruhan sámegiela iežas barggus.</p>
<p>Seari doaimai sámegiella lea ÁLO váldogiellanja dábálaccat áidna geavahuvvon giella. Sihe</p>
<p>lahttoreivvet ja ruovtsiiddut intemeahtas leat sámegilli. Coahat ja dáhpáhusat lágiduvvojit</p>
<p>sámegilli ja dábálaccat dat eai dulkojuvvo. Maiddái mánáide ja nuoraide cujuhuvvon doaimain</p>
<p>sámegiella lea áidn geavahuvvon giella.</p>
<p>Sámi Siida lágidan ná sápmelaccaide eanet giellaaenaid main sáhttá geavaht sámegiela. Seamás</p>
<p>dát giellaarenat leat báikkt gos giela oahpahallt besset hárehallat guldalit ja geavahit sámegiela.</p>
<p>Mánáide, nuoraide ja bearašiidda cujuhuvvon doaima lassin searvi lea lágidan mánggaid</p>
<p>gussaid, cájáhusaid, oahppomátkkid, kultudálaldagaid, konsearaid ja sám kultuvrra</p>
<p>dokuenterenprošeavtaid. Sámi Siida lea maiddái álo ávžžuan guovllu suopmelaccaid ieža</p>
<p>oahpahallat sámegielaja diktit iežaset mánáid oahppat sámegiela skuvllainja beaiveruovtin.</p>
<p>Dálá dils sámegiella lea Ohcejogas gieldda virgegiella, gildii lea vuodduduvvon sámegielat oahpahus buot go1ma skuvlü ja gielddas leat guokte sámegie1at beaiveruovt. Suopmelaccain</p>
<p>mearkkašahtii oassi leat oahppan sámegiela. Sámegielat mánáid mear lea sturon mealgat, man</p>
<p>dihte sámegiella ii leat jávkamn Ohcejogas muhto giella lea báicca ealáskeamen. Buot dat</p>
<p>ovdáneapmi lea maiddái Sámi Siidda barggu ánsu.</p>
<p>Henri Barruk lea eret Dearnás ja lea guoktelogi jagi bargan nanet ubmisámegiela mii lea</p>
<p>leamaš jávkam Ruotas. Ubmisámegiela guovlu lea davvi- ja lullsámegiela guovllu gaskkas, ja dat sajáiduvvá dán guovti, davi ja luli giellavuogi gaskii hui iešlágálaccat: das leat sihke lullsámegilii</p>
<p>mitilmas vokálamolsašuddamat ja davit sáiegielaide mihtilmas konsonántaolsašuddamat. Go</p>
<p>Henrk Bar oahpahallagodii lullsámegiela, son jo árat fuobmái lu1li- ja ubmisámegiela</p>
<p>erohusaid ja vuodjugodii eanet ubmisámegiela earenomáš sárgosiidda. Son dutkkai boares</p>
<p>ubmisámi teavsttid ja dagai muhtu jagiid áigge dokuenterenbarggu jearahallamiin báddái</p>
<p>vuollasit sámegielat olbmuid Suorssá guvllus. Jagiid áigge Henr Barr lea buvtada</p>
<p>deavsttaid, sátnelisttid ja sojahanparadigmaid ubmisámegiela oahpaheam várás. Son lea jorgalan</p>
<p>sálmaid ja lea maiddái doallan rohkosiid iežas gilii. Son lea guhá doaibman maiddái</p>
<p>ubmisámegiela oahpaheaddjin nu vuoddoskuvllas go maiddái rávesolbmuidoahpahusas.</p>
<p>Go ubmisámegiela dili lea dán áigge hui rašši, lea Hemik Barruk barggus mearkkašahtti oassi</p>
<p>ubmisámigiela nannemis. Hemik lea persovnnalaccat ealáskahttán giela ja son lea sirdán dan</p>
<p>maiddái ovddos guovlluid iežas guovtti mánnái. Son bargá aktiivvalaccat oahpaheaddjin,</p>
<p>gursajodiheaddjin, ovdasáhadoallin ja jorgaleaddjin ja juohká ná ubmisámegiela máhtu earáide. Hemik Barrk lea áigiris bargamiinnis cájehan, mo ovttaskas olmmoš sáhttá leat váikkuheamen</p>
<p>olles giela seailumiija bajásdoallamii.</p>
<p>Gollegiella-árvvoštallanlávdegotti beales:</p>
<p>Ohcejogas,25.9.2008</p>
<p xml:lang="isl">-f~~/L-- ~~</p>
<p>Pekka Sammallahti</p>
<p xml:lang="smj">Gollegiella -árvoštallanlávdegotti ságaj odiheaddj i</p>
<p xml:lang="swe">GollegieUa - Nordiskt samiskt språkpris 2008</p>
<p xml:lang="swe">Gollegiella-bedömngskommittén beslöt dela Gollegiella-språkpriset för år 2008 mellan två</p>
<p xml:lang="swe">pristagare. Gollegiella-språkpriset beviljas til Utsjoki sameförening SÁMI SIIDA samt til läraren i umesamska och språkarbetaen HENRIK BARUK. Bedömnngskommitténs motivering är:</p>
<p xml:lang="swe">Sámi Siida förtjänar priset för långsiktigt arbete för det samska språket i Utsjoki kommun.</p>
<p xml:lang="swe">Förenigen har sedan 1970-talet främjat det samiska språket isin hemkommun och torde ha</p>
<p xml:lang="swe">inverkat på att utvecklingen att byta språk i kommunen har avstanat och att språksituationen nu är</p>
<p xml:lang="swe">betydligt bätte. Förenigen Sámi Siidas förslag, krav och prakiska arbete har många gånger varit</p>
<p xml:lang="swe">utgångspunen för att förbätta det samiska språkets ställng i Utsjoki kommun. Sám Siida har</p>
<p xml:lang="swe">varit en föregångare för att kräva att det samiska språket skall vara kanslispråk i Utsjoki kommun</p>
<p xml:lang="swe">och det har främjat samemas språkliga rättigheter. Sámi Siida har hela tiden verkat för</p>
<p xml:lang="swe">undervisning på samska i skoloma och en etablering av samiska daghem i Utsjoki.</p>
<p xml:lang="swe">Sámi Siida förtjänar priset för att förenigen alltid har prioriterat samiska isin egen verksamet. Samiska är ALL TID huvudspråket i roreningens verksamet och vanigtvis det enda språk som</p>
<p xml:lang="swe">används. Brev til medlemmara och hemsidoma på internet är på samska. Möten och arangemang</p>
<p xml:lang="swe">ordnas på samiska och nonnalt ordnas ingen tolkg. Samiska är också det enda språk som</p>
<p xml:lang="swe">används i verksamet som riktas til bar och unga.</p>
<p xml:lang="swe">På detta sätt ordnar Sámi Siida flera språkarenor ror samema där samiska kan användas. Dessa språkarenor är samtidigt platser där de som studerar språket kan praktisera samiska genom att</p>
<p xml:lang="swe">lyssna och använda språket. Fömtom den til bar, unga och familjer riktade verksamheten har</p>
<p xml:lang="swe">föreningen även ordnat många kurser, utställnigar och studieresor sart kultutbud, konserter och</p>
<p xml:lang="swe">projekt för dokuentering av den samska kultuen. Sámi Siida har alltid rekommenderat de finnar</p>
<p xml:lang="swe">som finns i området att själva lära sig samiska och att låta sina bar lära sig samska i skoloma och</p>
<p xml:lang="rmu">daghemmen.</p>
<p xml:lang="swe">i dag är samiska kanslispråk i Utsjoki kommun, undervisning på samiska har etablerats i alla tre</p>
<p xml:lang="swe">skolor i kommunen och att det nu finns två samiska daghem. En betydande del av finnara har lär</p>
<p xml:lang="swe">sig samiska. Antalet samiskspråkga bam har stigit betydligt, vilket har medfört att det samiska</p>
<p xml:lang="swe">språket inte håller på att dö ut i Utsjoki, tväremot. Allt dett är ett resultat av Sámi Siidas arbete.</p>
<p xml:lang="swe">Henrik Barruk kommer från Täraby och har i tjugo års tid arbetat för att stärka den nästan</p>
<p xml:lang="swe">utdöende umesamiska språkarianten i Sverige. Det umesamiska området ligger mellan det nord. och sydsamiska området. Det gör umesamiskan speciell då språket innehåller såväl vokalvaranter</p>
<p xml:lang="nno">som hör til sydsamiska samt konsonantvaranter som hör til nordsamska. Då Hemik Bar</p>
<p xml:lang="swe">studerade sydsamska märkte han redan i ett tidigt skede oliketema mellan sydsamska och</p>
<p xml:lang="swe">umesamiska och började urskilja de umesamiska särdragen. Han undersökte gamla umesamska texter och gjorde under några års tid värdefullt dokumenteringsarbete genom att på band intervjua</p>
<p xml:lang="swe">äldre samisktalande personer från Sorsele området. Under årens lopp har Hemik Barr för</p>
<p xml:lang="swe">undervisningsändamål producerat texter, ordlistor och ett schema för att böja umesamska. Han har översatt psalmer och även hållit andaksstunder på sin språkvariant samt under lång tid verkat som</p>
<p xml:lang="swe">lärare i umesamska såväl i grdskolan som i vuxenutbildnng.</p>
<p xml:lang="swe">Eftersom den umesamiska situationen nUfera är svag har Hemik Barruks satsning en betydande roll för att förstärka den umesamiska språkvarianten. Hemik Barruk har personligen återupplivat</p>
<p xml:lang="swe">språket som han fört över til sina två bar. Han arbetar aktivt som lärare, kursledare,</p>
<p xml:lang="swe">foredragshållare och översättare för att sprida kompetensen i umesamiska til andra. Hemik Barrk</p>
<p xml:lang="swe">har med sitt ihärdiga arbete visat hur en enskild människa kan medverka til att ett helt språk</p>
<p xml:lang="swe">bevaras och hålls i liv.</p>
<p xml:lang="nob">F ör Gollegiella-bedömningskommittén:</p>
<p xml:lang="fin">Utsjoki, 25.9.2008</p>
<p xml:lang="nno">-t-.</p>
<p>Pekka Sammallahti</p>
<p xml:lang="swe">Ordförande för Gollegiella-bedömningskommittén</p>
</body></document>