<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ánna-Katri Helander dán jagáš Sápmi Talent - Sámi Siida rs</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>645</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samisiida.org/web/index.php?odas=133</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><list><p type="listitem">Ovdasiidu</p>
<p type="listitem">Searvva miellahttun</p>
<p type="listitem">Min birra <list><p type="listitem">Oktavuođadieđut</p>
<p type="listitem">Stivra</p>
<p type="listitem">Njuolggadusat</p>
</list></p>
<p type="listitem">Arkiiva <list><p type="listitem">Beavdegirjjit</p>
<p type="listitem">Doaibmaplánat</p>
<p type="listitem">Doaibmamuitalusat</p>
<p type="listitem">Almmuhuheamit ja earát</p>
</list></p>
<p type="listitem">Ohcejoga báikenamat <list><p type="listitem" xml:lang="nob">Báikenamma DVD Rom</p>
</list></p>
<p type="listitem">Doaimmat <list><p type="listitem">Riekkesdoaibma</p>
<p type="listitem" xml:lang="smj">Gollegiella</p>
</list></p>
<p type="listitem">Sápmi Talent <list><p type="listitem">Sápmi Talent</p>
<p type="listitem">Prográmma</p>
</list></p>
<p type="listitem">Ságastallan</p>
<p type="listitem">Govvagalleri</p>
</list><p>Registrere epoastačujuhusa vuostáiváldit ođasreivve ja dieđu go giinu cealká.</p>
<p>Govvagalleri</p>
<p>Sápmi Talent 2013</p>
<p>GOVVEN bargobáji govat</p>
<p>Jeagilveagi geasseleaira 8.-10.8.2012</p>
<p>Cavgil!</p>
<p>Čálit!</p>
<p>Ánna-Katri Helander dán jagáš Sápmi Talent</p>
<p>- Dán jagi lei hirbmat alla dássi. Duopmáriidda lei hui váttis válljet vuoiti ja mii ráđđádalaimet guhká. Vuoiti mii válljiimet danin, go sus lea erenomáš čehppodat ja duostilvuohta. Ovdanbuktimis maid gullui čájeheaddji iežas jietna. Sus lei maid hui buorre oktavuohta gehččiiguin ja erenomáš karisma ja lávdetaleanta, muitalii duopmár Näkkäläjärvi-Länsman.</p>
<p>Guovdageaidnulaš Ánna-Katri Helander faskestii vuoitu nuoraid lávdedáidda gilvvus Sápmi Talenttis. Vaikke duopmáriidda leige váttis válljet vuoiti de ovttaoaivilvuohta šaddái das ahte Helander lea dán jagáš SÁPMI TALENT.</p>
<p>Dán háve duopmárat loktejedje golbma ovdanbuktima oidnosii. Ánna-Katri lassin Katja ja Biret Haarla dánsa Ártegis speajal ja Boŋkas joavkku Ádjjá nogai musihkkabihtáin.</p>
<p>Vuoiti ieš lei jo nuppes Sápmi Talent buoremusaid joavkkus. Son vuitii gilvvu čoavdedánssain mása lea ieš hápmen koreográfia. Duogášmusihkan Ánna-Katri geavahii sihke sáme- ja máilmmemusihkka. Su biktasiiguin vuhttui maid sihke árbevirolaš čoavdedánsa ja sámekultuvra. Čoavdedánssa árbevirolaš skilaideaddji liinni sajis son geavahii soljjuid ja liidnin ledje sihke ulloliidni ja risson silki. - Munnje lea mearkkašupmi dán vuoittus. Go garrasit bargá ja duođai áigu maid nu, de muhtumin de bohtet bálkkašumit. Mun in viega bártniid maŋis, muhto mun baicce dánssun, muitalii Helander Yle Sápmi ođđasiidda.</p>
<p>Duopmáriin dán jagi gilvvus ledje leanadáiddár ja musihkar Anna Näkkäläjärvi-Länsman, koreográfa ja dánssár Elle Sofe Henriksen ja multidáiddár Niillas Holmberg.</p>
<p>Sámi Siidda jođiheaddji Ella Aikio lei duđavaš lágidemiin, -Sápmi Talent ii leat dušše gilvu, muhto vahkoloahpa kulturdáhpáhus nuoraide. Min ulbmilin lea láhčit nuoraide sámegielat saji ovttastallat ja bargat dáiddálaš barggu. Ja dieđusge lea dehálaš láhčit nuoraid báiki lávket lávddi ala ja ovdanbuktit čehppodasaset. Sávvamis mii oaidnalit buohkaid boahtte jagi fas Ohcejogas Sápmi Talent 2014:s.</p>
<p>Sápmi Talent lágiduvvui vuosttas geardde jagis 2010. Gilvvu ja kulturdáhpáhusa lágida Ohcejoga sámesearvi Sámi Siida man ulbmilin lea doarjut sámegiela ja –kultuvra iešguđetlágan doaimmaiguin. Sápmi Talent ruhtadii Davviriikkalaš kultur</p>
<p>Cealkke</p>
<p xml:lang="kal">Namma*</p>
<p>Čujuhus dahje epoasta</p>
<p xml:lang="est">Váldoteaksta*</p>
<p xml:lang="vep">WQ0V7JN8zM0d</p>
<p xml:lang="smj">JMYMH0gwk9YQ 27.10.2015</p>
<p xml:lang="eng">I think it should be meetionnd why they do it. There is a problem especially amongst somali immigrants where some pretend to be divorced without actually being so. They divorce according to swedish law but stay married religiously. If you have kids and live on social welfare then you get more money then if you re divorced since living apart is more expensive for the parents. I don t see how it can be discriminating to ask the imam to confirm the divorce. It s just common sense.</p>
<p>Vástit dán cealkámuii</p>
<p xml:lang="vep">WQ0V7JN8zM0d</p>
<p xml:lang="smj">JMYMH0gwk9YQ 27.10.2015</p>
<p xml:lang="eng">I think it should be meetionnd why they do it. There is a problem especially amongst somali immigrants where some pretend to be divorced without actually being so. They divorce according to swedish law but stay married religiously. If you have kids and live on social welfare then you get more money then if you re divorced since living apart is more expensive for the parents. I don t see how it can be discriminating to ask the imam to confirm the divorce. It s just common sense.</p>
<p>Vástit dán cealkámuii</p>
<p xml:lang="vep">WQ0V7JN8zM0d</p>
<p xml:lang="smj">JMYMH0gwk9YQ 27.10.2015</p>
<p xml:lang="eng">I think it should be meetionnd why they do it. There is a problem especially amongst somali immigrants where some pretend to be divorced without actually being so. They divorce according to swedish law but stay married religiously. If you have kids and live on social welfare then you get more money then if you re divorced since living apart is more expensive for the parents. I don t see how it can be discriminating to ask the imam to confirm the divorce. It s just common sense.</p>
<p>Vástit dán cealkámuii</p>
</body></document>