<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Dál sáhtát fas ohcat oahpuide | Sámi allaskuvla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>197</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samas.no/se/a/dal-sahtat-fas-ohcat-oahpuide</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>miessemánu 10. beaivi 2016</p>
    <p type="title">Dál sáhtát fas ohcat oahpuide</p>
    <p type="title">Hás álggát Sámi allaskuvlii?Oza ovdal 20/5.</p>
    <p>Geahča maid rektor Gunvor Guttorm muitala Sámi allaskuvlla birra:</p>
    <p>Mii leat rahpan oahpuid ohcan ládje, dát gusto oahpuide main lea báikkálaš sisaváldin. Dát mearkkaša ahte sáhtát ohcat oahppoovttadagaide ja masteroahpuide. Visot rabas oahput leat almmuhuvvon SøknadsWebas .</p>
    <p>Bachelor- ja profešuvdnaoahput eai leat rahpasat ohcamii, muhto sáhtát váldit oahpuid maiguin álggat hukset alccet bachelorgráda.</p>
    <p><em type="italic">Oahppoovttadagat </em>Álgoálbmot servodatoahppu Árbediehtu Árbevierru, hutkáivuohta ja duddjon Boazu ja bohcco ávki/ birgejupmi (BOA 101) Davvisámegiella praktihkalaš dilis - álgooahppu 1. oassi Davvisámegiella praktihkalaš dilis - álgooahppu 2. oassi Dieđalaš čállin ja guorahallan Eamiálbmotfilosofiija Gielladieđa ja fonetihkka Guohtumuš ja guođoheapmi: guohtunšattuid ja guohtuma máhttu (BOA 102) Journalistihka giellagáhtten 1 Ođasjournalistihkka 1 Sámegiella ja sámi girjjálašvuohta 1 Sámi girjjálašvuohta Davvisámi fonetihkka, fonologiija ja čállinvuogit Davvisámegiela morfologiija ja cealkkaoahppa Sámi historjá 1 <em type="italic">Jahkeovttadat </em>Sámegiela ja sámi girjjálašvuođa jahkeovttadat <em type="italic">Masteroahput </em>Duoji masteroahppu Sámegiela ja sámi girjjálašvuođa masteroahppu Sámi journalistihka mastergráda álgoálbmot perspektiivvas (álgá 2017 giđa) <em type="italic">Lassi- ja joatkkaoahppu </em>Nubbigiellapedagogihkka 30 oč Sámegiella 1 - joatkkaoahppu mánáidskuvlaoahpaheddjiide Sámegiella 1 - joatkkaoahppu nuoraidskuvlaoahpaheddjiide </p>
    <p>Váldde oktavuođa oahppohálddahusain jus leat jearaldagat oahpuid birra. Riŋge +47 78 44 84 00 dahje čális e-boastta studieadm@samiskhs.no čujuhussii.</p>
    <p>
      <em type="italic">Ohcanáigemearri 20.05.2016. </em>
    </p>
  </body>
</document>
