<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Dutkanbeivviid ollislaš prográmma | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>538</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/a/dutkanbeivviid-ollislas-programma</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>čakčamánu 17. beaivi 2015</p>
<p type="title">Dutkanbeivviid ollislaš prográmma</p>
<p>Bures boahtin Sámi allaskuvlla dutkanbeivviide. Dás leat máŋggat doalut mat mannet seamma áigge. Dás leat dáhpáhusat diehtosiidda siskkobealde, Árrangáttis, Sáhkaskáiddis, duodjeossodagas ja maiddái olggobealde Diehtosiidda lávuid siste.  Prográmmas leat maid doalut Anáris, Heahtás ja Ohcejogas. Buohkat leat bures boahtimat min doaluide.</p>
<p>Váldotemá lea <span type="quote">“Borramuš”</span></p>
<p><em type="italic">Prográmma  </em></p>
<p><em type="italic">Sáhkaskáidi 21.9 </em></p>
<p xml:lang="nob">13.00 Káffe rektor Gunvor Guttorm rahpá Dutkanbeivviid 13.30-14.00 Nils Dannemark – Urfolksspråk i nord – en sammenlikning av forhold i Topolinoje i republikken Sakha og Guovdageaidnu i Sápmi 14.00-14.30 Hanna Ellen Guttorm - Contingent Ontologies in Contingent Times Boddu 15.00-15.30 Aleksandra Bergier - Building resiliency and health through culture-driven models of language revitalization 15.30-16.00 Ylva Jannok Nutti - Máná áigumušat boahttevuođa árbevirolaš máhtuin: Sámi mánáidgárddi, skuvlla ja lagašbirrasa máhttofievrrideapmi 13.00-19.00 Katarina Spiik Skum - Duodječájáhus Árrangáttis: Ett koncept om ett rum baserat på hållbara material. En transformering från goahte till heminredning <em type="italic">Árrangáddi: </em>16.30-17.00 Ánte Aikio – Sámegiela boarráseamos biebmosánit ja daid álgovuođđu 17.00-18.00 Nuvttá borramuš guossohuvvo buot gussiide 18.00-18.30 Torunn Pettersen - Válgadutkan: Glimt fra samisk valgforskning - Holdninger til kriteriene for innmelding i Sametingets valgmanntall i Norge og i Sverige Káffe </p>
<p><em type="italic">Rievdan bargobádji  Vuossárgga 21.b čakčamánu dii 9-19 guovtti lávus Sámi allaskuvlla olggobealde Guovdageainnus </em></p>
<p><em type="italic">Mánnodaga 21.09.2015 </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">BUOIDI ARKTALAŠ EAMIÁLBMOGIID BORRAMUŠKULTUVRRAS – GEAVAHEAPMI JA RIIBADEAPMI </em></p>
<p>09.00 Rahpan: Rektor Gunvor Guttorm, Sámi allaskuvla <em type="italic">Rievdan-prošeavtta ovdanbuktimat: </em>Professor Svein D. Mathiesen <em type="italic">Árbevirolaš máhttu ja biebmokultuvra geaidnu ceavzilis boahtteáigá </em>i - guovtti diehtovuogádaga heiveheapmi <em type="italic">Suovastuhttin riibadanvuohkin: Guokte diehtovuogádaga – suovastuhttin ja fágalaš ságastallan lávus </em>Magistar, kemihkkár ja etnologa Astrid Riddervold Boazoeaiggát Maret Ravdna Buljo, Lodek Boazoeaiggát Hans Peder Persen, Unjárga Boazoeaiggát Inger Anita Smuk, Unjárga Professor Svein D. Mathiesen Evenki, Nenetsa, Veapsa ja Sámi eamiálbmotstudeanttat </p>
<p>Suovastuhttin dii 19 rádjái</p>
<p><em type="italic">13.00 -15.00 Loddemális ja loddevuodja </em>Árbediehtu-prošeakta ja Sámi bivdu- ja meahcástansearvi </p>
<p><em type="italic">Maŋŋebárgga 22.9. 9-16 Sámi allaskuvlla lávus </em></p>
<p>09.00 Ságastallan lávus bohccobierggu suovastuhttima bohtosiin 12.00-14.00 Guollevuodja mearraluosas Árbediehtu-prošeakta ja Tana og omegn sjølakseskeforening <em type="italic">Davviguovlluid eamiálbmot studeanttat ovdanbuktet iežaset biebmokultuvrra – buoidi borramušávnnasin </em>Evenkkaid biebmokultuvra Nenetsaid biebmokultuvra Sápmelaccaid biebmokultuvra EALLU: Árktalaš eamiálbmotnuorat, dálkkádatrievdamat ja biebmokultuvra Anders Oskal Riikkaidgaskasaš Boazodoalloguovddáža direktevra (ICR) Árktalaš ráđi ođđa prošeavtta ovdanbuktin Svein D. Mathiesen, Árktalaš álgoálbmogiid borramušvárit ja árbevirolaš máhttu </p>
<p><em type="italic">Herskomális lávus </em><em type="italic">23.9.2015 Duodjeossodaga náhkkebájis </em></p>
<p>11:00 - 18:00 Laila Kuhmunen – Guollecuopmabádji <em type="italic">Anáris Sámi oahpahusguovddážis, Sajosis du 24.9.15 </em></p>
<p>10.00-10.45 Seija Risten Somby - Konrmašuvdna nuoraid identiteahta huksen gárvodemiin <em type="italic">Ohcejogas Áilegas-dálus dutkaneahket duorastaga 24.09.15 </em></p>
<p xml:lang="koi">18.00-20.00</p>
<p>Torkel Rasmussen - Sámeskuvla digiskuvlan - Giellateknologiija rolla sámeskuvllas ja sámegielaid ealáskahttimis Ánte Aikio – Gos sámegiela sánit bohtet ja maid dat muitalit sámegiela duogážis?</p>
<p><em type="italic">Bearjadaga 25.09 Diehtosiidda kantiinnas Sámi biebmokoseriija, Sámi biebmogirjjit ja Sámi Tapas </em>Sámi lohkanguovddáš háliida bovdet buohkaid sierra doaluide Sámi biebmogirjjiid birra ja koseriija guldaleapmái man Johan Ailo Kalstad doallá. </p>
<list><p type="listitem">Diibmu 11:00 rájes Biebmu girječájahus kantiinas</p>
<p type="listitem">Diibmu 11:30 Guossohit sámi tapas kantiinas - nu guhka go bistá biebmu</p>
<p type="listitem">Biebmukåseriija 5-15 minuvtta : Johan Ailo Kalstad bokte</p>
</list><p>Mii sávvat ahte ollu olbmot bohtet doaluide.</p>
<p><em type="italic">Heahtá luondduguovddážis logaldallan ‘Täyenkuun taitheessa’ dáhpáhusas 23.10.15 </em>Pigga Keskitalo - Čuvgehus, nationalisma ja dekoloniseren - Sámi álbmotoahpahusa ja skuvlavázzima historjá Suomas <em type="italic">Ohcejogas </em>Mini logaldallan 28.8.15 - Inker-Anni Sara - ’Innovašuvdna’ (fuom! leamaš jo) </p>
<p><em type="italic">Lágideaddjit: </em>Sámi allaskuvla, Árktalaš álgoálbmotkulináralaš instituhtta Riikkaidgaskasaš Boazodoalloguovddáš ja UArctic EALÁT Instituhtta, Thon Hotel Guovdageaidnu, Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla ja Árbediehtu prošeakta, Tana og omegn sjølakseskeforening, Sámi bivdu- ja meahcástansearvi, Sámi lohkanguovddáš </p>
</body></document>
