<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Grádat | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/studeanttaide/gradat</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="grader.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="smj">Grádat</p>
<p>Universitehta ja allaskuvlalága mielde leat Norggas guokte gráda, vuolitdási gráda (180 oahppočuoggá) ja bajitdási gráda (+120 oahppočuoggá).</p>
<p><em type="bold">Bachelorgráda </em>lea vuolitdási gráda. Bachelorgráda oažžu go : </p>
<list><p type="listitem">Čađaha 3 – jagáš ammátoahpu ( 180 oahppočuoggá) mii lea vuođuštuvvon nášunála rápmaplánaide.</p>
<p type="listitem">Čađaha 3 – jagáš integrerejuvvon oahpu (180 oahppočuoggá) Sámi allaskuvlla dohkkehuvvon oahppoplánaid vuođul. Gáibiduvvo ahte studeanta čađaha ovtta barggu man viidodat lea 15 oahppočuoggá. Oahpus sáhttá leat juogo ollislaš 3 jagáš oahppu (180 oahppočuoggá) dehe 2 jagáš oahppu (120 oahppočuoggá) ja lassi fágat mat dahket 60 oahppočuoggá.</p>
<p type="listitem">Čađaha 3 – jagáš oahpu (180 oahppočuoggá). Gáibiduvvo unnimustá 90 oahppočuoggá čiekŋudeapmi ovtta fágasuorggi siskkobealde, ja unnimustá 30 oahppočuoggá nuppi fágasuorggis. Gáibiduvvo ahte studeanta čađaha ovtta iešheanálaš barggu man viidodat leat 10 oahppočuoggá.</p>
</list><p>Loga eambbo Sámi allaskuvlla bachelorgráda njuolggadusaid birra: sami_allaskuvlla_bachelorgrada_lahkaasahus.pdf</p>
<p><em type="bold">Mastergráda </em>lea bajitdási gráda. Mastergráda lea 2 jágaš oahppu lassin bachelorohppui, oktiibuot 5 jagáš alit oahppu. Sisabeassangáibádus mastergrádaohppui lea dábálaččat bachelorgráda dahje vástideaddji oahppu fágasuorggis mas áigu váldit mastergráda. </p>
<p>Ávžžuhit studeanttaid lohkat ja oahpasmuvvat grádat ja duođaštusat oassái Sámi allaskuvlla kvalitehtagiehtagirjjis .</p>
</body></document>
