<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi lohkanguovddáš / Sáme låhkåmguovdásj / Saemien Lohkemejarnge / Senter for samisk i opplæringa | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>213</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/lohkanguovddas</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="senter-samisk-i-opplaeringa.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Sámi lohkanguovddáš</p>
<p type="title"><span type="quote">“Sámegiella buohkaid jurdagis, njálmmis ja gieðas”</span></p>
<p><em type="italic">Davvisámegillii: </em></p>
<p>Sámi lohkanguovddáš lea resursaguovddáš mii erenoamážit bargá oahpahusvuogádahkii buorrin, mánáidgárddi rájes gitta alit oahpu dási radjái. Sámi lohkanguovddáš bargá viidát ovddidit njálmmálaš ja čálalaš sámegielageavaheami álbmogis. Lohkanguovddáža váldosuorggit leat lohkan- ja čállinoahpahus, ja njálmmálaš giela ovdánahttin. Dása gullá nannet ja ovddidit sámgiela njálmmálaš geavaheami oahpahusvuogádagas, máŋggagielalašvuođa ja giellaealáskahttima birra, ja gaskkustit dieđuid lohkan- ja čállinmáhtu fágasuorggis. Mii bargat maid surggiide gullevaš dutkan- ja ovdánahttinbargguid.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Julevsámegiellaj: </em></p>
<p xml:lang="smj">Sáme låhkåmguovdásj le ressurssaguovdásj mij sierraláhkáj barggá åhpadussystemajda buorren, mánnágárde rájes gitta alep åhpadusá rádjáj.  Guovdásj barggá vijddát åvdedit tjálalasj ja njálmálasj sámegiela anov sámij gaskan.</p>
<p xml:lang="smj">Oajvvesuorgge låhkåmguovdátjin le låhkåm- ja tjállemåhpadus ja njálmálasj giellaadno. Dasi gullu nannit ja åvdedit sámegiela njálmálasj giellaanov åhpadussuorgen, fállat moattegielalasj máhtudagáv ja giellaælládimev ja diedojt juohket låhkåm- ja tjállemmáhtudagá birra fáhkasuorgen. Mij aj barggap dutkam- ja åvddånahttembargoj ma gulluji dájda fáhkasuorgijda.</p>
<p xml:lang="sma"><em type="italic">Åarjelsaemien gïele: </em></p>
<p xml:lang="sma">Saemien lohkemejarnge lea akte vierhtiejarnge joekoen loehkehtimmievuekien vøøste modtedamme, maanagïerten daltesistie jollebe øøpehtæmman. Saemien lohkemejarnge vijrieslaakan barkeminie juktie njaalmeldh jïh tjaaleldh saemien skreejredh årroji luvnie.</p>
<p xml:lang="sma">Goh åejviesuerkieh mijjieh lohkeme- jih tjaelemelohkehtimmine jih njaalmeldh gieleevtiedimmine barkebe. Daate faarhmeste nænnoestidh jïh skreejredh njaalmeldh saemien gïelem nuhtjedh lohkehtimmiesystemesne, daajroe jienebegïelevoeten jïh gïelejealajimmien bïjre, jïh daajroem saarnodh lohkemen jïh tjaelemen bïjre. Mijjieh aaj dotkemejih evtiedimmiebarkojne giehtelibie ektiedamme daejtie faagesuerkide.</p>
<p>http://www.lohkanguovddas.no/ Sámi lohkanguovddáš  Facebook siidu</p>
</body></document>