<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ođđa Sámi dieđalaš áigečála almmuhuvvon | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/a/odda-sami-diedalas-aigecala-almmuhuvvon</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="eng">July 01. beaivi 2016</p>
<p type="title">Ođđa Sámi dieđalaš áigečála almmuhuvvon</p>
<p>Ođđa áigečállagis guorahallá nubbi čálli nuoraid dálá hállangiela ovdamearkkaid. Son jearrá leago vejolaš meroštallat davvisámegiela <em type="italic">dat </em>-pronomena maiddái definihtta artihkalin nugo dárogielas <em type="italic">den/det </em>ja eaŋgalasgielas <em type="italic">the </em>. Nubbi čálli fas guorahallá dajaldagaid nugo <em type="italic">boađi boađi </em>ja <em type="italic">bosu bosu, </em>namalassii guokte ideanttalaš vearbagenetiivva mat leat cealkagis maŋŋálagaid. Son lea gávnnahan earret eará ahte dáin dajaldagain leat guokte iešguđetlágán mearkkašumi. </p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p><em type="italic">Artihkkalat: </em></p>
<p>Outi Guttorm <em type="italic">Davvisámegiela adnominála dat – demonstratiivadeterminánttas maiddái definihtta artihkalin? </em><em type="italic">Adnominal </em>dat <em type="italic">in North Saami – from a demonstrative determiner to a definite article? </em></p>
<p xml:lang="eng">Marjatta Jomppanen <em type="italic">Davvisámegiela reduplikatiiva vearbagenetiiva boađi boađi ja bosu bosu – morfologiija, syntáksa ja semantihkka </em><em type="italic">Reduplication of the non-finite form called the verb genitive in North Saami </em></p>
<p>Viečča olles nummira: <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála 2/2015 </em>. Download the entire volume: <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála 2/2015. </em></p>
<p>Sámi dieđalaš áigečállaga ruovttusiidu: http://site.uit.no/aigecala/</p>
<p xml:lang="nob">ISSN: 0805-4312 ISSN online: 1894-0498</p>
<p>Doaimmahusgoddi: Solveig Joks (váldodoaimm.), Berit Anne Bals Baal, Vuokko Hirvonen, Ylva Jannok Nutti ja Jussi Ylikoski</p>
<p>Haddi: 60 ru. Oastte girjji Finnmark kontorservices Guovdageainnus borgemánu rájes.</p>
</body></document>
