<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Movt ohcat Sámi allaskuvlla oahpuide | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>228</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/oahput/ohcat-oahpuide</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p type="title">Movt ohcat oahpuide</p>
<p>Reaiddut ohcat oahpuide leat dábálaččat:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Oktasaš sisaváldin / </em><em type="italic">Samordna opptak </em></p>
<p type="listitem"><em type="italic">Báikkalaš ohcánvuogádat / Søknadsweb </em>. </p>
</list><p><em type="italic">1) Oktasaš sisaváldin / Samordna opptak </em>Bachelorprográmmaide ja oahpaheaddjioahpuide galgá ohcat <em type="italic">oktasaš sisaváldima </em>bokte. Sin ruovttusiiddus leat dieđut ja ohcanrávvagat <em type="italic">dárogillii </em>ja <em type="italic">sámegilli </em>. Doppe lea maid muhtun oppalaš dieđut <em type="italic">eaŋgalasgilli </em>. </p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Fuoma </em><em type="italic">š </em><em type="italic">: </em></p>
<list><p type="listitem">Ohccit geain <em type="italic">lea </em>Norgga persovdnanummar fertejit registreret iežaset elektrovnnalaš ID:ain. Dán dihte lea dehálaš háhkat alccesis dákkár ID buori áiggis ovdal ohcanáigemeari. </p>
<p type="listitem">Ohccit geain <em type="italic">ii leat </em><em type="italic">Norgga persovdnanummar </em>čuvvot sierra <em type="italic">láidehusa </em>. </p>
</list><p><em type="italic">2) Báikkálaš sisaváldin / Søknadsweb </em>Eanaš oahpuide Sámi allaskuvllas galgá ohcat <em type="italic">Báikkálaš sisaváldima / SøknadsWeb </em>bokte. Vállje giela - <em type="italic">darogillii </em>dahje <em type="italic">eangalasgillii </em>- sierra ruvttus olgešbeale <em type="italic">álgosiiddus </em>. </p>
<p><em type="italic">Muhtun ravvagat: </em></p>
<list><p type="listitem">Jus geavahat SøknadsWeba vuosttáš háve, de válljet giela ja registreret iežat geavaheaddjin.</p>
</list><list><p type="listitem">Jus it leat Norggabeale ohcci, vállje giela ja vállje registrerema <em type="italic">ohcciide geain ii leat Norgga persovdnanummár </em>. Dasto deavdde dieđuid mat gáibiduvvojit ovdalgo beasat ohcat oahpuide. </p>
<p type="listitem">Jus leat ovdal ohcan Søknadsweba bokte, de fuomášuhttit ahte it galgga ođđasit registrerehit iežat, muhto <em type="italic">logget sisa </em>. Jus it muitte koda maid siiddus sihtá maŋŋel go rehkebihtá leat rehkenasten, de lea doppe boallu mainna oaččut koda sáddejuvvot iežat e-postii. </p>
</list><p><em type="italic">Fuomaš: </em>SøknadsWebii galggat <em type="italic">elektrovnnalaččat </em>bidjat sisa mielddusin duođaštuvvon máŋgosiid oahppoduođaštusain, bargoduođaštusain jna. Vaikko dus lea alit oahppu, de mii bivdit maiddái bidjat <em type="italic">joatkkaskuvlla duođaštusaid </em>mielddusin ohcamii. </p>
<p><em type="italic">Eanet ohcanrávvagiid </em>sáhtát oažžut Sámi allaskuvlla <em type="italic">oahppo- ja dutkanhálddahusas. </em></p>
</body></document>