<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Olggobealde áirasat válljejuvvon allaskuvlastivrii | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>297</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/a/allaskuvlla-birra/stivrrat-ja-lavdegottit/sami-allaskuvlla-stivra/olggobealde-airasat-valljejuvvon</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="eksterne-medlemmer-valgt-i-samisk.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Geassemánnu 24. beaivi 2015</p>
<p type="title">Olggobealde áirasat válljejuvvon allaskuvlastivrii</p>
<p type="title">Máhttodepartemeantta ja Sámediggi leat nammadan 4 ođđa stivralahtu oktan sadjásaččaiguin Sámi allaskuvlla stivrii.</p>
<p>Áirasat leat válljejuvvon njealji jahkái borgemánu vuosttaš beaivvi rájis dán jagi.</p>
<p>– Allaskuvla lea hui duhtavaš ahte olggobeale stivralahtut leat buohkat hui gelbbolaš ja bures hárjánan olbmot. Sis buohkain leat buorit vásáhusat sihke stivrabarggus ja universitehta- ja allaskuvlasektoris, - lohká rektor Jelena Porsanger. - Sámi allaskuvla lea áidna alitoahpu ásahus Norggas, masa olggobeale stivralahtut nammaduvvojit sihke Máhtodepartemeantta ja Norgga Sámedikki bokte. Dát čuožžu Universitehta- ja allaskuvlalágas. Mii leat hui duhtavaččat ovttasbargguin sihke departemeanttain ja Sámedikkiin. Olggobeale lahtut leat válljejuvvon dan evttohaslisttus, man Sámi allaskuvla ieš hábmii ja ovddidii.</p>
<p>Stivrras leat oktiibuot 11 áirasa; njealje olggobeale áirasa, vihtta siskkáldas áirasa ja vel rektor ja prorektor.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Rektor </em>Gunvor Guttorm guhte šaddá ođđa stivrajođiheaddji </p>
<p type="listitem" xml:lang="vep"><em type="italic">Prorektor </em>Line Kalak </p>
<p type="listitem"><em type="italic">4 olggobeale áirasa </em>Máhttodepartemeanttas: - ​Petter Drefvelin, Oslo, sutnje várreláhttun Beaska Niillas, Deatnu - Ellen Inga O. Hætta, Guovdageaidnu, su várreláhttun Inger Marit Eira-Åhrén, Lyjmede. Sámedikkis: - Gunn-Britt Retter, Unjárga, su várreláhttun Outi Susanna Länsman, Anár, Suopma - Roger Skarvik, Alta ja sutnje lea várreláhttun Ánde Somby, Romsa </p>
<p type="listitem"><em type="italic">3 siskkáldas áirasat </em></p>
<p type="listitem">- Nils Ole Skum, válljejuvvon fástaláhttun stivrii, su várreláhttun Lasse Wigelius</p>
<p type="listitem">- John Henrik Eira, válljejuvvon fástaláhttun stivrii, su várreláhttun Inga Lill Sigga Mikkelsen</p>
<p type="listitem">- Torkel Rasmussen, válljejuvvon fástaláhttun stivrii, ja sutnje lea várreláhttun Nils Oskal</p>
</list><list><p type="listitem"><em type="italic">2 studeanttaáirasat </em>mat válljejuvvojit ođđasit juohke jagi; - Mikkel Rasmus Logje (2015 čavčča ráddjái) - Berit Marie E. Eira (2015 čavčča ráddjái) - Sergey Gavrilov ja Karen Marit V. Siri leaba 1. ja 2. várreláhtut (2015 čavčča ráddjái) </p>
</list><p>– Borgemánu 1.beaivvi rájes stivrabarggu stafeahttastággu sirdojuvvo ođđa stivrii. Mii sávvat ođđa stivrii lihku Sámi allaskuvlla ovddideamis dieđalaš davviriikalaš ja buot-Sámi alitoahpu ásahussan! – lohka rektor Jelena Porsanger.</p>
<list><p type="listitem"><span>Loga Ráđđehusa ođasášši . </span></p>
<p type="listitem"><span>Dálá stivra Sámi allaskuvllas . </span></p>
</list></body></document>
