<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Prøveforelesning - cand. polit. Mikkel Nils M. Sara | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>236</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/a/proveforelesning-cand-polit-mikkel-nils-m-sara</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="proveforelesning-cand-polit-mikkel-nils-m-sara.html"/><parallel_text xml:lang="nob" location="proveforelesning-cand-polit-mikkel-nils-m-sara.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="dan">Prøveforelsning</p>
<p>16. skábmamánu,</p>
<p xml:lang="koi">11:15</p>
<p xml:lang="koi">-</p>
<p xml:lang="koi">12:00</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Prøveforelesning - cand. polit. Mikkel Nils M. Sara</p>
<p>Mikkel Nils Sara. Govven: Johan Isak Siri.</p>
<p xml:lang="nob">UiT Norges arktiske universitet arrangerer ekstern disputas i auditoriet på Diehtosiida, Sámi allaskuvla, måndag 16. november 2015. Cand. polit. Mikkel Nils M. Sara holder prøveforelesning kl 11:15-12:00, og han vil offentlig forsvare avhandlingen <span type="quote" xml:lang="nob">“Siida ja siiddastallan / Å være en siida – om forholdet mellom siidatradisjoner og videreføringen av siidasystemet / Being siida – on the relationship between siida tradition and continuation of the siida system”</span> kl 13:15 samme dag.</p>
<p xml:lang="nob">Føljande tekst finnes om prøveforelesningen på UiT:s hjemmeside, https://uit.no/tavla/artikkel/439811/proveforelesning_-_cand_polit_mikke...</p>
<p xml:lang="nob">Cand. polit. Mikkel Nils M. Sara holder prøveforelesning over oppgitt emne for ph.d. –graden i humaniora og samfunnsvitenskap, studieretning samfunnsplanlegging og kulturforståelse:</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="eng">“To assert that all of scientific practice is irreducible incompatible with indigenous models and practices demonstrates a selective reading of a vast and diverse literature and indicates a certain contradiction in the thesis. Focus more theoretically on the aspects of social theory and anthropology that allow for a contingent and relativistic understanding of social/ecological institutions like the siida”</span> Disputas holdes kl. 13:15 samme sted, hvor det vil være offentlig forsvar av avhandlingen: <span type="quote" xml:lang="nob">"Siida ja siiddastallan / Å være en siida – om forholdet mellom siidatradisjoner og videreføringen av siidasystemet / Being siida – on the relationship between siida tradition and continuation of the siida system"</span></p>
<p xml:lang="nob">Sámi allaskuvla har skrivit en nyhetssak om disputasen:  http://samas.no/se/a/nakkahalla-siiddastallanarbevieruid-birra</p>
</body></document>
