<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>SÁM401 Etihkka, eamiálbmotdiehtu ja -metodologiija | Sámi allaskuvla</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>708</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://samas.no/se/studier/sam401-etihkka-eamialbmotdiehtu-ja-metodologiija</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>PhD - Sierra kursa</p>
<p type="title">SÁM401 Etihkka, eamiálbmotdiehtu ja -metodologiija</p>
<p>Kurssa (oahppoovttadaga) hálddaša Gielladieđagoahti</p>
<p><em type="italic">Studerenbáiki </em>: Sámi allaskuvla </p>
<p><em type="italic">Oahpahusgiella </em>: sámegiella ja eaŋgalasgiella </p>
<p><em type="italic">Viidodat: </em>10 oč. </p>
<p><em type="bold">Ohcanáigemearri </em>: 05.09.16 </p>
<p type="title">Oanehaččat oahppofáttá birra</p>
<p>Oahppu fállá teorehtalaš geahčastaga, mainna lágiin eamiálbmotdiehtu leat čatnagasas kolonialisttalaš ja dekolonialisttalaš diskurssaide ja mo sámedutkan lea oassi dán konteavsttas. Oahpus guorahallojit eamiálbmotdutkamiid guoski dutkanehtalaš ja -metodalaš gažaldagat govda, riikkaidgaskasaš perspektiivvas humanisttalaš ja servodatdiehtagiin. Oahpus suokkardallo eamiálbmogiid iežaset searvan dieđu buvttadeapmái ja dutkanmetodaid ovdánahttimii, ja mo dát leat nuppástuhttán dieđalaš paradigmaid.</p>
<p type="title">Maid don oahpat?</p>
<p type="title">Oahpu maŋŋá don</p>
<list><p type="listitem">basttát buohtastahttit eamiálbmotmetodologiija ja oarjemáilmmi dutkanárbevieruid ja dovddat daid erohusaid ja ovttaláganvuođaid</p>
<p type="listitem">máhtát ságastallat teorehtalaš ja filosofalaš gažaldagain, mat gusket eamiálbmotmetodologiijaide ja etihkkii iežat fágasuorggis</p>
<p type="listitem">máhtát kritihkalaččat guorahallat, makkár váikkuhus teoriija ja metoda válljemis lea dutkanfáttá guorahallamii</p>
<p type="listitem">máhtát suokkardit eamiálbmotmetodologiija heivvolašvuođa iežat dutkansuorggi dutkamii ja teorehtalaš doahpagiid geavaheapmái</p>
<p type="listitem">máhtát iehčanassii plánet heivvolaš čuolmma esseija fáddán, mas guorahalat eamiálbmotdihtui, -metodologiijai ja/dahje dutkanetihkkii guoski teorehtalaš gažaldaga</p>
</list><p type="title">Oahpahus- ja oahppanvuogit</p>
<p>Logaldallamat, ságastallamat ja seminárat. Ovdabargun galgá lohkat artihkkala, man vuođul addojuvvo e-forumbargu. Bargu galgá leat gárvvis maŋimustá 17.10. d. 9:00. Gáibiduvvo, ahte studeanttat servet aktiivvalaččat logaldallamiidda ja semináraide.</p>
<p type="title">Sisabeassangáibádusat ja almmuheapmi</p>
<p>Sisa besset sámegiela ja sámi girjjálašvuođa doavttirgrádastudeanttat ja studeanttat, geain lea vástideaddji studerengelbbolašvuohta.</p>
<p>Diehtu sisabeassamis sáddejuvvo e-poasttain 1-2 vahku ohcanáigemeari maŋŋá <em type="italic">. </em></p>
<p type="title">Oahpahusplána</p>
<p>Kurssas leat guokte čoagganeami:</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Čakčat 2016: 24.10-27.10. </em>( Vuosttaš deaivvadeami prográmma. ) </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Giđđat 2017: 30.1-03.2. </em></p>
</list><p type="title">Eksámen</p>
<p>Čálus man guhkkodat lea 10–12 siiddu ja mii guorahallá eamiálbmotdihtui, -metodologiijai ja/dahje dutkanetihkkii guoski teorehtalaš gažaldaga lohkanmeari vuođul.</p>
<p>Árvosátni: Ceavzán / Ii ceavzán. Bargu árvvoštallojuvvo oahppanjoksosiid ektui.</p>
<p type="title">Oahpahusa árvvoštallan</p>
<p>Mii ávžžuhit studeanttaid árvvoštallat oahpu vai máhttit buoridit iežamet fálaldagaid. Sámi allaskuvllas lea kvalitehtasihkkarastinvuogádat, mainna sáhttá árvvoštallat ásahusa oahppofálaldagaid ja bálvalusaid.</p>
<p type="title">Lohkanmearri</p>
<p xml:lang="eng">Alver, Bente Gullveig &amp; Fjell, Tove Ingebjørg &amp; Øyen, Ørjar (doaimm.) 2007: <em type="italic">Research ethics in studies of culture and social life. </em>Helsinki: Academia Scientiarum Fennica. </p>
<p xml:lang="eng">Battiste, Marie 2000: Unfolding the Lessons of Colonization. – Marie Battiste (doaimm.), <em type="italic">Reclaiming Indigenous Voices and Vision </em>. Vancouver: UCB-Press. XVI–XXX. </p>
<p xml:lang="nob">Chilisa, Bagele 2012: <em type="italic">Indigenous Research Methodologies </em>. Los Angeles: SAGE Publications </p>
<p xml:lang="nob">Cook-Lynn, Elisabeth 2008: History, Myth, and Identity in the New Indian Story. – Norman K. Denzin, Yvonna S. Lincoln &amp; Linda Tuhiwai Smith (doaimm.), <em type="italic">Handbook of Critical and Indigenous Methodologies. </em>Los Angeles: Sage Publications. 329–346. </p>
<p xml:lang="eng">Gaski, Harald 2013: Indigenism and cosmopolitanism: A pan-Sami view of the Indigenous perspective in Sami culture and research. – <em type="italic">AlterNative: An International Journal of Indigenous Scholarship </em>2013; Volum 9 (2). 113–124. </p>
<p>Guttorm, Gunvor 2010: Árbediehtu, álgoálbmotdiehtu ja duodji. – Gunvor Guttorm, <em type="italic">Duodjáris duojárat. Duddjon ealiha duodjedigaštallama. </em>Kárášjohka: Davvi Girji. 45–70. </p>
<p>Helander, Kaisa Rautio 2008: <em type="italic">Namat dan nammii. Sámi báikenamaid dáruiduhttin Várjjága guovllus Norgga uniovdnaáiggi loahpas. </em>Guovdageaidnu: Sámi allaskuvla. Kapihtal 5, s. 96–108. </p>
<p xml:lang="eng">Junka-Aikio, Laura 2014: Can the Sámi speak Now? – <em type="italic">Cultural Studies </em>.Volume 30, Issue 2, March 2016. 205-233. DOI:10.1080/09502386.2014.978803. http://www.tandfonline.co./loi/rcus20 . </p>
<p xml:lang="eng">Jonsson, Åsa Nordin 2011: Ethical guidelines for documentation of árbediehtu, Sámi traditional knowledge. – <em type="italic">Dieđut. 1/2011 </em>. Sámi allaskuvla. s. 97–125. </p>
<p xml:lang="nob">Justice, Daniel Heath 2004: Seeing (and Reading) Red: Indian Outlaws in the Ivory Tower. – Devon Abbot Mihesuah &amp; Angela Cavender Wilson (doaimm.), <em type="italic">Indigenizing the Academy. Transforming Scholarship and Empowering Communities </em>. University of Nebraska Press: Lincoln and London. 100–123. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">jogo </em>Kuokkanen, Rauna 2005: <span type="quote" xml:lang="eng">“Láhi and Attáldat”</span>: The Philosophy of the Gift and Sami Education. – <em type="italic">Australian Journal of Indigenous Education </em>34: 20–32. </p>
<p><em type="italic">dahje </em></p>
<p>Kuokkanen, Rauna 2009: <em type="italic">Boaris dego eana. Eamiálbmogiid diehtu, filosofiijat ja dutkan. </em>Karasjok: ČálliidLágádus. Kapihtal 6, s. 171–209. </p>
<p>Oskal, Nils 2007: Muhtun dieđafilosofalaš váttisvuođat vuođđudit earenoamáš álgoálbmotmetodologiija. – <em type="italic">Sámi dieđalaš áigečála </em>1–2/2007: 161–180. </p>
<p xml:lang="eng">Porsanger, Jelena (2011): The Problematisation of the Dichotomy of Modernity and Tradition in Indigenous and Sami Contexts. - <em type="italic">Dieđut. 1/2011 </em>. Sámi allaskuvla. 225–252. </p>
<p xml:lang="eng">Pualani Louis, Renee 2007: Can You Hear us Now? Voices from the Margin: Using Indigenous Methodologies in Geographic Research. – <em type="italic">Geographical Research </em>45 (2): 130–139. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">jogo </em>Smith, Graham Hingangaroa 2000: Maori Education: Revolution and Transformative Action. – <em type="italic">Canadian Journal of Native Education </em>24 (1): 57–72. </p>
<p><em type="italic">dahje </em></p>
<p xml:lang="eng">Smith, Graham Hingangaroa 2003: <em type="italic">Kaupapa Maori Theory: Theoretic Indigenous Transformation of Education &amp; Schooling. </em>Kaupapa Maori Symposium. NZARE / AARE Joint Conference, Auckland, N.Z., December 2003. &lt; http://publications.aare.edu.au/03pap/pih03342.pdf&gt; </p>
<p xml:lang="nob">Smith, Linda Tuhiwai 1999: <em type="italic">Decolonizing Methodologies: Research and Indigenous Peoples. </em>London: Zed Books. </p>
<p type="title">Goas ja mo ozat ohppui?</p>
<p>Raba ohcanskovi dás: Etihkka, eamiálbmotdiehtu ja -metodologiija</p>
<p>Ohcanáigemearri: <em type="italic">5.9.2016 </em></p>
<p>Lassedieđut: Professor Vuokko Hirvonen; Vuokko.hirvonen@samiskhs.no</p>
</body></document>
