<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>SÁMI ÁRVVUT KAFEA Anáris | Sámi allaskuvla</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>188</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://samas.no/se/a/sami-arvvut-kafea-anaris</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Dutkanbeaivvit</p>
    <p>25. čakčamánu, 18:00  - 20:00</p>
    <p type="title">SÁMI ÁRVVUT KAFEA Anáris</p>
    <p>SÁMI ÁRVVUT KAFEA PROGRÁMMA ANÁRIS : Deaivvadanbáiki lea Sajosis vuossárgga 25.09. diibmu 18.00-20.00 Logaldallit leat:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Journalista ja badjeolmmoš Aslak Antti Paltto almmuha vuosttaš geardde iežas mastergrádačállosa man gohčoda <span type="quote" xml:lang="eng">“The Role of the Mass Media in Conflicts, Sámi reindeer herders balancing between traditional law and state law in a predator dispute against officials in Finland”</span> – mas son gieđahallá boazodoalliid jávohisvuođa boraspire áššiin ja mo mediat gokčet dáid ođđaiisiid.</p>
      <p type="listitem">Vuosttašamanuensa Inker-Anni Linkola logaldallá Joatkkaskuvllanuoraid jurdagat sámegiela árvvus. Dutkan lea dahkon Guovdageainnus áigodagas 2009- 2013.</p>
      <p type="listitem">Allaskuvlalektor Liv Inger Somby Manne lea sápmelaččaid eallima dehálaš dokumenteret? Liv Inger lea jearahallan 27 vuoras nissonolbmo sin eallimiid birra ja dát muitalusat leat vurkejuvvon 20 jagi ovdalgo dál almmuhuvvojedje.</p>
    </list>
    <p>Sámi allaskuvla lágida dál čakčat dutkanbeivviid moatti báikkis ja dán jagi lea fáddán Sámi árvvut. Mii lágidat káffebottožiid gos leat logaldallamat. Norggas našunála dásis de lea dán jagi dutkanbeivviid fáddán Árvvut. Sámi servodagas leat árvvut dehálaččat ja dán vuohttá bures min dutkansurggiiguin. Ii das galle, muhto árvvut maid speadjalastet min eallima ja bargguid.</p>
    <p>Mii guossohat gáfe, teaja ja gáhkuid ja dáid logaldallamiid dulkot sámegielas suomagillii.</p>
  </body>
</document>
