<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2006</year>
    <wordcount>34716</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://innsyn.e-kommune.no/innsyn_sametinget_samisk/wfdocument.ashx?journalpostid=2006011466&amp;dokid=76835&amp;versjon=4&amp;variant=P&amp;ct=RA-PDF</origFileName>
    <parallel_text location="sp2006-2.pdf" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin</p>
    <p>Čoahkkingirji 02/06</p>
    <p>Kautokeinoveien 50, N-9730 Kárášjohka</p>
    <p>Telefon +47 78 47 40 00  Telefaks +47 78 47 40 90  samediggi@samediggi.no</p>
    <p>www.samediggi.no</p>
    <p>Áigi:  Miessemánu 30.b. 2006 - geassemánu 02.b.</p>
    <p>Báiki: Kárášjohka</p>
    <p>Áššelistu</p>
    <p xml:lang="nob">Saksnr. Sakstittel</p>
    <p>014/06 Vuođđudeapmi 015/06 Sámediggeráđi doaibmadieđáhus čoahkkinortnega § 20 vuođul 016/06 Gažaldagat Sámediggeráđđái Sámedikki čoahkkinortnega § 11 vuođul 017/06 Sámediggeráđi riikkaidgaskasaš áŋgiruššansuorgi - čielggadus 018/06 Ođđa áššiid dieđiheapmi Sámedikki čoahkkinortnega § 4 vuođul 019/06 Sámi oahppoplakáhtta ja prinsihpat oahpahussii Máhttolokten - sámi oahppoplánabuktosis 020/06 Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2006 021/06 Bearráigeahččanlávdegotti dieđáhus - áigodahkii golggotmánus 2005 - cuoŋománnui 2006 022/06 Sámedikkiid fágalávdegottiid bargonjuolggadusat 023/06 Sámedikki njuolggadusat Finnmárkku fylkka rievdaduvvon meahccegeavaheami várás 024/06 Sámedikki jagi  2007 čoahkkinplána 025/06 Váidinorgána nammadeapmi sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid vuođul 026/06 Ođđa lahttu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii 027/06 Spiekasteapmi Sámedikki fágalávdegottiid bargonjuolggadusain</p>
    <p>Čoahkkináiggit</p>
    <p>Áigi Ášši Siidu</p>
    <p>Disdat 30.05.06             dii. 09.00 - 09.20 014/06                                          dii 09.20 - 15.40 015/06                                          dii 15.40 - 16.40 016/06                                         dii. 16.40 - 17.00 017/06                                         dii. 17.30 - 18.10 022/06                                         dii. 18.10 - 18.10 024/06  Gaskavahkku 31.05.06 dii. 09.00 - 10.30 018/06                                         dii. 11.00 - 11.10 027/06                                        dii. 11.10 - 12.30 019/06                                         dii. 14.00 - 15.10 020/06                                         dii. 15.35 - 16.00 021/06                                         dii. 16.00 - 17.00 018/06   Duorastat 01.06.06        dii. 09.00 - 09.05 025/06                                        dii. 09.05 - 09.10 026/06                                        dii. 09.10 - 14.40 023/06   Bearjadat 02.06.06        dii. 08.30 - 10.10 017/06 joatkka</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 014/06</p>
    <p>Čoahkkima vuođđudeapmi</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui maŋŋebárgga miessemánu 30. b. 2006 dii. 09.00.</p>
    <p>Áirasat</p>
    <p>Čuovvovaš áirasat ledje vuođđudeamis:</p>
    <p>1.  Magnhild Mathisen 23. Anne Dalheim (Tor Mikalsen ovddas) 2. Gunn-Britt Retter 24. Hilde Nyvoll Vangen 3. Knut Store 25. Per-Bjørn Lakselvnes (Randi A. Skum ovddas 30. – 31.05.06) 4. Marianne Balto Henriksen 26. Bjarne Store-Jakobsen 5. Janoš Trosten 27. Lene Hansen 6. Per Ivar Henriksen 28. Ann-Mari Thomassen 7. Egil Olli 29. Henrik Eriksen  8. Terje Tretnes 30. Nanna Thomassen (Susanne Amalie Andersen ovddas) 9. Synnøve SolbakkenHärkönen</p>
    <p xml:lang="nob">31. Kjersti Myrnes Balto</p>
    <p>10. ii lean várrelahttu Marie Therese Nordsletta Aslaksen ovddas</p>
    <p xml:lang="nob">32. Vibeke Larsen</p>
    <p>11. Aili Keskitalo 33. Roger Pedersen 12. Berit Marie P. Eira ( Per Andersen Bæhr ovddas  30.31.05.06)</p>
    <p>34. ii lean várrelahttu Tone Finnesen ovddas 30.05.06</p>
    <p>13. ii lean várrelahttu Isak Mathis O. Hætta ovddas</p>
    <p xml:lang="deu">35. Anders Urheim</p>
    <p>14. Klemet Erland Hætta  36. Miriam Paulsen 15  Josef Vedhugnes 37. Jarle Jonassen 16. Olaf Eliassen 38. Maja Lisa Kappfjell (Sten Erling Jønsson ovddas, lobihis jávkan) 17. Tone Merete Orti Olsen (Wiebke Synnøve Slåtsveen ovddas)</p>
    <p>39. Laila Wilks (Kirsten Appfjell ovddas) 18. Per Edvind Varsi 40. Rita-Alise Porsanger 19. Jon Harald Skum 41. Jørn Are Gaski 20. Kristin N. Harila (Toril Bakken ovddas 30.-31.05.06) 42. Johan Mikkel Sara</p>
    <p>21. Inger Jørstad 43. Kirsti Guvsám 22. Willy Ørnebakk</p>
    <p>Juollujuvvon permišuvnnat</p>
    <p>Permišuvnnat olles dievasčoahkkimis</p>
    <p>Áirras nr. 17 Wiebke Synnøve Slåtsveen Áirras nr. 23 Tor Mikalsen Áirras nr. 30 Susanne Amalie Andersen Áirras nr. 10 Marie Therese Nordsletta Aslaksen Áirras nr. 39 Kirsten Appfjell Áirras nr. 13 Isak Mathis O. Hætta</p>
    <p>Permišuvnnat osiid dievasčoahkkimis</p>
    <p>Áirras nr. 1 Magnhild Mathisen oaččui permišuvnna miessemánu 31. b. Dii. 12.00 rájes. Áirras nr. 34 Tone Finnesen oaččui permišuvnna miessemánu 30. b. 2006. Áirras nr. 9 Synnøve Solbakken-Härkönen oaččui permišuvnna miessemámu 31. b. 2006. dii 13.30. – 15.30 Áirras nr. 25 Randi A. Skum  oaččui permišuvnna miessemánu 30. – 31. b. 2006. Áirras nr. 26 Bjarne-Store Jakobsen oaččui permišuvnna geassemánu 01. ja 02. b. 2006. Áirras nr 12 Per Andersen Bæhr oaččui permišuvnna miessemánu 30.-31. b.  2006. Áirras nr 20 Toril Bakken oaččui permišuvnna miessemánu 30.-31. b. 2006. Áirras nr. 4 Marianne Balto Henriksen oaččui permišuvnna geassemánu 02. b. 2006. Áirras nr. 6 Per-Ivar Henriksen oaččui permišuvnna geassemánu 02. b. 2006. Áirras nr. 18 Per Edvind Varsi oaččui permišuvnna miessemánu 31. b. 2006 dii. 13.30 – 15.30. ja geassemánu 02. b. 2006. Áirras nr. 17 Tone Merete Orti Olsen oaččui permišuvnna geassemánu 01. – 02. b. 2006. Áirras nr. 19 John Harald Skum oaččui permišuvnna geassemánu 02. b. 2006.</p>
    <p>Várrelahtut</p>
    <p>Anne Dalheim lei čoahkkimis áirasa nr 23 Tor Mikalsen ovddas Berit Marie P. Eira lei čoahkkimis áirasa nr. 12 Per Andersen Bæhr ovddas Tone Merete Orti Olsen lei čoahkkimis áirasa nr. 17 Wiebke Synnøve Slåtsveen ovddas Kristin N. Harila lei čoahkkimis áirasa nr. 20 Toril Bakken ovddas Per-Bjørn Lakselvnes lei čoahkkimis áirasa nr. 25 Randi A. Skum ovddas Laila Wilks lei čoahkkimis áirasa nr. 39 Kirsten Appfjell ovddas Nanna Thomassen lei čoahkkimis áirasa nr. 30 Susanne Amalie Andersen ovddas Maja Lisa Kappfjell lei čoahkkimis áirasa nr. 38 Sten Erling Jønsson ovddas Ranveig Matheussen lei čoahkkimis áirasa nr. 26 Bjarne Store-Jakobsen ovddas Sigrun Rasmussen lei čoahkkimis áirasa nr. 1 Magnhild Mathisen ovddas</p>
    <p>I  Áššebáhpirat</p>
    <p>Cuoŋománu 27. b. 2006 beaiváduvvon gohččun ja áššelistu.</p>
    <p>II Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti árvalus Sámediggái: Cuoŋománu 27. b. 2006 beaiváduvvon gohččun ja áššelistu dohkkehuvvo.</p>
    <p>Sámediggi dohkkeha ahte liigeášši 026/06 Ođđa lahtu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii biddjojuvvo gieđahallamii duorastaga geassemánu 01. b. 2006.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 38 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti gohččun b. 27.04.06 oktan áššelisttuin dohkkehuvvui ovttajienalaččat   Liigeášši 026/06 Ođđa lahttu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii dohkkehuvvui ja lasihuvvui áššelistui áššin duorastaga geassemánu 01 b. 2006</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Josef Vedhugnes     Egil Olli, čoahkkinortnegii     Jánoš Trosten, čoahkkinortnegii</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Cuoŋománu 27. b. 2006 beaiváduvvon gohččun ja áššelistu dohkkehuvvui.</p>
    <p>Sámediggi dohkkeha ahte liigeášši 026/06 Ođđa lahtu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii biddjojuvvo gieđahallamii duorastaga geassemánu 01. b. 2006.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 30.05.06 dii. 09.20.</p>
    <p>Vuođđogiella: dárogiella</p>
    <p>Ášši 15/06</p>
    <p>Sámediggeráđi doaibmadieđáhus čoahkkinortnega § 20 vuođul</p>
    <p>Arkiva</p>
    <p>Arkiiváššenr.</p>
    <p xml:lang="sms">06/1645</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui disdaga 30.05.06 dii. 09.20</p>
    <p xml:lang="fin">I  Dokumeantalistu</p>
    <p>Nr   Beavi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Sámediggeráđi evttohus:</p>
    <p>Sámediggeráđi dieđáhus váldojuvvo diehtun.</p>
    <p>Dieđáhus válddahallá Sámediggeráđi doaimmaid áigodagas 14.02.06-10.05.06.</p>
    <p>1  Doaimmaid válddahallan</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea dán áigodagas doallan 5 čoahkkima ja meannudan 32 ášši. Čujuhuvvo čoahkkingirjjiide R 02/06, R 03/06, R 04/06, R 05/06 ja R 06/06.</p>
    <p>Sámediggeráđđi áigu dán dieđáhusas válddahallat máŋga dain áššiin maiguin ráđđi lea bargan dán áigodagas.</p>
    <p>2  Áššesuorggit</p>
    <p>2.1  Oahpahus</p>
    <p>2.1.1 Máhttolokten</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea dahkan álgomearrádusa sámi sisdollui našuvnnalaš oahppoplánain oktasašfágain osku ja etihkka, geografiija, servodatfága ja historjá. Sámediggeráđđi gulahallá dál Máhttodepartemeantta politihkalaš jođihemiin oahppoplánaid sámi sisdoalu birra.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2.1.2 Fága- ja diibmojuohku ohppiide geain lea sámegieloahpahus</p>
    <p>Sámediggi lea hálddahuslaš ráđđádallamiid bokte Máhttodepartemeanttain dohkkehan fága- ja diibmojuogu ohppiide geain lea oahpahus sámegielas ja sámegillii. Lagat dieđut fága- ja diibmojuogu birra gávdnojit Johtočállosis F-009-06, ja dat gávdno dán neahttačujuhusas: <em type="italic">http://odin.dep.no/kd/norsk/dok/regelverk/rundskriv/bn.html </em></p>
    <p>Deháleamos váldočuoggát leat ahte Sámedikki evttohus bajidit diibmologu vuosttašgillii (sámi/dáru) ja nuppigillii (sámi/dáru) dorjojuvvui, ja ahte oahppit geain lea oahpahus sámegielas ja sámegillii besset eret bákkolaš oahpahusgáibádusas eará amasgielain/gielalaš čiekŋudeamis danne go dain ohppiin lea juo oahpahus golmma gielas vuođđoskuvllas. Dain ohppiin lea goitge vejolašvuohta oažžut oahpahusa eará amasgielain/gielalaš čiekŋudeami jus dan háliidit.</p>
    <p>Nubbi váldočuokkis lea ahte ohppiin geain lea sámegieloahpahus leat eanet oahpahusdiimmut go eará ohppiin geat čuvvot našuvnnalaš fága- ja diibmojuogu, ja dat sorjjasta das makkár molssaeavttu vállješ. Dat dahkkui dainna oaiviliin ahte nannet vuosttašgiela ja nuppigiela oahpahusa, ja hehttet ahte dat goaridit eará fágaid oahpahusa. Dát lea spiehkastatmearrádus mii guoská ohppiide geat ožžot sámegieloahpahusa ja geat orrot guovlluid olggobealde mat meroštallojuvvojit sámi guovlun oahpahuslágas. Muhto sii sáhttet goitge beassat eará fágaid oahpahusas eret main leat gitta 76 diimmu mánáidceahkis, nu ahte daid ohppiid diibmolohku ii šatta nu olu stuorát go dain ohppiin geain ii leat sámegieloahpahus.</p>
    <p>2.1.3 Sámi oahppoplakáhtta, vuođđoskuvlla oahppoplánat ja vuođđooahpahusa oppalaš oahppoplánat</p>
    <p>Sámi oahppoplakáhtta, sámi oahppoplánat vuođđoskuvlii ja sámegiela ja dárogiela oahppoplánat mat galget čuovvut 13-jagi skuvlamannodaga, leat leamaš gulaskuddamis. Sámi oahppoplakáhtta ja oahpahusa prinsihpat meannuduvvojit sierra áššin dán dievasčoahkkimis.</p>
    <p>Sámediggeráđđi mearridii sámegiela vuosttašgiela ja nuppigiela oahppoplána sisdoalu 20.04.06. Dat leat oppalaš oahppoplánat sámegieloahpahussii vuođđoskuvllas ja joatkkaoahpahusas, ja dat gávdnojit Sámi oahpponeahtas ja Sámedikki neahttasiiddus. Oahppoplánat leat sihke davvisámegillii ja dárogillii, ja leat dál jorgaluvvome julevsámegillii ja lullisámegillii. Oahppoplánaid bokte ožžot oahppit ollislaš ja oppalaš oahpahusmannodaga sámegielas olles vuođđooahpahusas ja dat mearkkaša ahte sámegiella nannejuvvo. Sámegiela nuppigiela oahppoplánain lea earenoamáš hápmi Máhttoloktema eará oahppoplánaid bálddas. Plána lea heivehuvvon sihke daidda ohppiide geain leat ovdalaš dieđut sámegiela birra, ja daidda geain eai leat ovdalaš dieđut sámegiela birra, ja ulbmil lea ahte buot oahppit movttiiduvvošedje oahppat sámegiela.</p>
    <p>Vuođđoskuvlla eará oahppoplánaid: biebmu ja dearvvašvuohta, musihkka, servodatfága, duodji, risttalašvuohta-, osku- ja eallinoaidnomáhttu ja oppalaš oahppoplána dárogielas ohppiide geain lea sámegiella vuosttašgiellan, gulaskuddan lea čoahkkáigesson, ja Sámedikki ráhkkaneapmi gárvet plánaid lea čađahuvvon. Plánat leat sáddejuvvon Máhttodepartementtii, ja sii galget dohkkehit plánaid 2006 giđa mielde. Sámediggi lea bivdán ráđđádallamiid plánaid dohkkeheami oktavuođas.</p>
    <p>2.1.4 Dutkan</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea mannan dievasčoahkkima rájes čuovvolan máŋga sámi dutkanášši. Presideanta Aili Keskitalo searvvai Sámi dutkanprográmma loahpahankonferánsii Romssas 23.-24.05.06 maid Norgga dutkanráđđi lágidii. Presideanta doalai sártni sámi dutkama mearkkašumi birra sámi mearridanorgánaide. Ođđa sámi dutkanprográmma lea dál álggahuvvome. Sámediggi searvá dan bargui.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ 28.02.06 lei presideanttas čoahkkin Norgga dutkanráđiin, ja doppe digaštalle davviguovllu strategiija. Presideanta ovddidii Sámedikki oainnu ja deattuhii dehálašvuođa das ahte eamiálbmotipmárdus váldo mielde dutkanráđi davviguovllu strategiijai. Sámediggi lea maiddái sádden gulaskuddancealkámuša dutkanráđđái dan birra.</p>
    <p>20.-21.03.06 lágiduvvui julevsámi dutkankonferánsa Árran julevsámi guovddážis. Presideanta sárdnidii sámi dutkama mávssolašvuođa birra sámi servodaga ovdáneapmái.</p>
    <p>Romssa universitehta lágidii dutkankonferánssa Svalbárddas 23.-26.04.06. Presideanta humai sáhkavuorustis dan  birra, maid alit oahppu mearkkašá davviguovlluid eamiálbmogiidda.</p>
    <p>Presideanttas lei čoahkkin Norgga dutkanráđi dieđadivišuvnnain Kárášjogas 27.04.06. Presideanta muitalii sámi dutkama boahttevaš dárbbuid birra. Divišunstivrra jođiheaddji muitalii movt dutkanráđđi áigu vuoruhit sámi dutkama. Sii soabadedje doallat jahkásaš čoahkkimiid Sámedikki ja Norgga dutkanráđi gaskkas. Sámediggeráđđi dovddahii ahte dál livččii áigi buoridit sámi ovddastusa dutkanráđi stivrenorgánain.</p>
    <p>2.2 Bajásšaddan</p>
    <p>2.2.1 Čoahkkin mánáidáittardeddjiin</p>
    <p>Sámedikkis lea leamaš jahkásaš čoahkkin mánáidáittardeddjiin Reidar Hjermann Guovdageainnus 07.03.06. Sámedikki bealis searvvai presideanta Aili Keskitalo ja Ann-Helene Saari Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegottis (SNPL). Čoahkkima fáddá lei mánáid bajásšaddaneavttut.</p>
    <p>Sámediggi čujuhii ahte mánáidsuodjalusa ásahusain lea unnán sámegiel- ja kulturmáhttu. Nu lea bálvalus sámi mánáide heittot. Sámi dustehusruovttut leat maiddái beare unnán. Danne ferte garraseappot geahččalit háhkat eanet dustehusruovttuid. Lassin lea dárbu bargat metodaovddidemiin sámi mánáidsuodjalusas. Mánáidsuodjalusa ovddidanguovddáš Romssas lea ožžon earenoamáš ovddasvástádusa sámi mánáidsuodjalusa metodaovddiideapmái. Fágasuorggis lea dárbu čađat bargat metodaovddidemiin, muhto guovddážis eai leat fásta ekonomalaš rámmat dan bargui.</p>
    <p>Sámediggi váillaha maiddái sámegiela- ja kulturgelbbolašvuođa Mánáidáittardeaddjis, ja soabaimet bargat viidásit dainna áššiin.</p>
    <p>Čoahkkimis mánáidáittardeddjiin lei sáhka sámi mánáid dili birra mánáidgárddiin ja skuvllain, ja sámi mánáid oahpponeavvodili birra. Lassin čoahkkáigesse ovdalaš digaštallojuvvon áššiid, ja digaštalle movt daid galgá viidásit čuovvolit. Das sáhttá namuhit boazodoallo- ja njuovvanmuddema mii hehtte mánáidgárdemánáid oahppamis guovddáš sámi kulturhálddašeami, ja ovttasbarggu gaskal davviriikkalaš mánáidáittardeddjiid sámi áššiid ektui.</p>
    <p>SNPL ovddidii áššiid sámi nuoraidovddasteaddji birra Mánáidáittardeaddji nuoraidráđis, ja Sámedikki nuoraidkonferánssa 2005 cealkámušat ahte buot ohppiin Norggas galggašii vejolašvuohta válljet sámegiela siidogiellan, ja Oahpahuslága § 6-2 rievdadeami, sámegiel oahpahus vuođđoskuvllas. Leat ovttaoaivilis bargat viidásit áššiiguin.</p>
    <p>2.2.2 Mánáidgárddit</p>
    <p>Sámediggi lea dássážii 2006:s juolludan earenoamášdoarjaga 42 mánáidgárdái/ossodahkii, ja ruđaid sámegieloahpahussii 11 dáčča mánáidgárdái.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p xml:lang="smj">2.3 Giella</p>
    <p>2.3.1 Sámedikki giellastivra</p>
    <p>Sámedikki ođđa giellastivrras lei vuosttaš čoahkkin Troandimis, gos sii maiddái čoahkkinaste Sámediggeráđiin. Čoahkkimis čielggadedje earret eará giellastivrra fápmudusa ja bargguid ovddasguvlui. Giellastivra galgá áigodagas árvvoštallat giellastivrra mandáhta ja njuolggadusaid, ráhkadit guovttegielalašvuođaruđaid njuolggadusaid, ráhkadit strategalaš giellaplána sámeálbmotfondii ja ráhkadit sámegiela ulbmilprográmma.</p>
    <p>Sámediggeráđđi nammadii guokte várrelahtu giellastivrii 2006-2009 áigodahkii. Elle Marja Vars ovddas lea Gudmund Johnsen nammaduvvon. Heidi Andersen ovddas lea Adele Nystø Rahka nammaduvvon.</p>
    <p>2.3.2 Divttasvuona suohkan sámegiela hálddašanguvlui</p>
    <p>Dan oktavuođas go Divttasvuona suohkan šattai sámegiela hálddašanguovlun, bovdii Sámediggeráđđi diehtojuohkinčoahkkimii ášši birra. Čoahkkima dolle Gásluovttas 14.03.06. Čoahkkimis ledje iešguđet instánssat ja almmolaš orgánat mielde maidda Divttasvuona suohkana searvan giellahálddašanguvlui váikkuha. Sámediggeráđđi čilgii makkár iešguđetlágan beliid searvan mielddisbuktá Divttasvuona suohkanii ja guoskevaš instánssaide.</p>
    <p>Sámediggeráđđi, presideantta ja várrepresideantta bokte, čuovvolii čoahkkima ja bovdii Divttasvuona suohkana politihkalaš jođiheami ságastallamii státusa ja ovdáneami birra sámelága giellamearrádusaid olaheami heivehanbarggus. Čoahkkin lei Ájluovttas 05.05.06. Divttasvuona suohkana sátnejođiheaddji ja ráđđeolmmái čilgiiga barggu státusa ja makkár plánat suohkanis leat viidásit barggus.</p>
    <p>2.3.3 Giellamovttiidahttinstipeanda 2005/2006</p>
    <p>Sámediggi lea skuvlajagis 2005/2006 juolludan 1 127 679 ru stipeandan 493 oahpppái geain lea sámegiella joatkkaskuvladásis. Das váldet 212 oahppi sámegiela vuosttašgiellan, 263 oahppi váldet ges sámegiela nubbigiellan ja 18 oahppi váldet sámegiela válljenfágan. Dat juhkkojuvvojit ná fylkkaid gaskkas:</p>
    <p>Fylka Sámegiella vuosttašgiellan Sámegiella nubbigiellan  Sámegiella válljenfágan</p>
    <p>Finnmárku    Romsa    Nordlánda    Davvi-Trøndelága    Lulli-Trøndelága    Opplánda    Hedmárku    Hordalánda    Suopma    Ruoŧŧa</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2.4  Kultuvra</p>
    <p>2.4.1 Vuođđudusa Davveoarjesámi museasiidda ásaheapmi</p>
    <p>Davveoarjesámi museasiida ásahuvvui 25.04.06. Dát lea museaid Sámiid Vuorká-Dávviriid, Porsáŋggu musea, Jáhkovuona mearrasámi musea ja Guovdageainnu gilišilju nannen. Nannen mearkkaša ahte museat ožžot oktiiordnejuvvon doaimma ja bargiidhálddašeami. Sámediggeráđđi nammadii guokte lahtu stivrii, dálá eaiggádat nammadedje guokte ja bargit fas ovtta. Stivrra čoahkádus šattai ná:</p>
    <p>Lahtut Persovnnalaš várrelahtut  Leder Liv Østmo Åge Gaup Sámediggeráđđi nammadan Ingar Eira  Ole Johan Nikodemussen Sámediggeráđđi nammadan Kåre Olli  Synnøve Persen Eaiggádat nammadan Reidar Erke  Kirsten Karen Bals Eaiggádat nammadan Marit Reiersen  Anne May Olli Bargit nammadan</p>
    <p>2.4.2 Romssa ja Davit Nordlándda sámi museadoaimmaid oassečielggadus</p>
    <p>Davit Nordlándda ja Romssa sámi museadoaimmaid oassečielggadusa ráhkadeami oktavuođas lágidii Sámediggi čoahkkima 21.03.06. Buot guoskevaš birrasat ledje bovdejuvvon. Čoahkkimis biddjojuvvojedje čielggadusa váldočuoggát ovdan. Ollugat serve ja bohte ollu buorit evttohusat maid Sámediggi áigu váldit mielde viidáset proseassas. Oassálastit ledje hui duhtavaččat go Sámediggi lei gohččun dákkár čoahkkimii. Mearriduvvui maiddái ahte čielggadus galgá sáddejuvvot formálalaš gulaskuddamii guoskevaš beliide, oktan gielddaiguin, ja ahte dat galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis áramusat čakčamánus.</p>
    <p>2.4.3 Našuvnnalaš sámi museafierpmádaga ásaheapmi - Árran fierpmádatoktiiordnejeaddji</p>
    <p>Oassin Sámediggeráđi dieđáhusa čuovvoleamis sámi museaid 2004 ja museaođastusa birra, galgá ásahuvvot našuvnnalaš sámi museafierpmádat. Sámediggi lea bidjan Árran julevsámi guovddáža doaibmat fierpmádatoktiiordnejeaddjin. Sámediggeráđis lei várrepresideantta Johan Mikkel Sara bokte čoahkkin Árraniin 05.05.06 čielggadan dihtii dakkár fierpmádaga sisdoalu ja Árrana rolla firpmádatoktiiordnejeaddjin. Čoahkkimis bivddii Árran Sámedikki fuolahit ahte Árranis lea dat fágalaš ja ekonomalaš vuođđu, mii dárbbašuvvo dán fierpmádaga jođiheapmái. Go dát lea čielggas, de ráhkaduvvo formálalaš fierpmádatšiehtadus Sámedikki ja Árrana gaskkas, ja dasto gohčču Árran fierpmádaga vejolaš oassálastiid seminárii mas fierpmádat ásahuvvo formálalaččat.</p>
    <p>2.4.4 Seminára Divttasvuona rádjalovsema dutkan- ja duođaštandoaimma ásaheami birra</p>
    <p>Sámediggeráđđi lágidii 05.05.06 seminára Divttasvuona rádjalovsema dutkan- ja duođaštandoaimma ásaheami birra. Sámediggeráđi bealis oassálasttiiga presideanta Aili Keskitalo ja várrepresideanta Johan Mikkel Sara. Seminára duogáš lea ahte 2006 stáhtabušeahtas várrejuvvui 1 000 000 ru dán ulbmilii 2006 várás. Seminárain háliidii Sámediggi ásahit dialoga guoskevaš beliiguin digaštallat doaimma sisdoalu, mo ruđat galget geavahuvvot, ja mo bargu galgá jotkojuvvot. Ollugat serve ja bohte ollu buorit evttohusat. Várrepresideanta loahpahii seminára dainna dieđuin ahte ráđđi áigu árvvoštallat maŋidit plánejuvvon meannudeami miessemánu dievasčoahkkimis daid ollu momeanttaid geažil mat bohte ovdan semináras. Dát addá maiddái vejolašvuođa čađahit buori meannudeami.</p>
    <p>2.4.5 Sámi birggasávdnasiid kárten</p>
    <p>INTERREG-prošeakta "Recalling Ancestral Voices - Repatriation of Sámi Cultural Heritage/sámi bierggasávdnasiid kárten” lea dál ollásit ruhtaduvvon, sihke EU-ruđaiguin ja našuvnnalaš ruhtademiin</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>buot golmma riikkas. Prošeakta lea ovttasbargoprošeakta Norgga beale Sámedikki, Suoma beale Siidamusea ja Ruoŧa beale Ájtte gaskkas. Prošeavtta ulbmil lea kártet dan sámi kulturárbbi mii gávdno Davviriikkaid ja Eurohpa ásahusain. Plána mielde doaibmagoahtá prošeaktajođiheaddji geassemánus 2006, ja čavčča mielde biddjojuvvojit prošeaktamielbargit virggiide buot golmma riikkas.</p>
    <p>2.4.6 Speallanruđat sámi valáštallamii</p>
    <p>Ovdal Norsk Tipping vuoittu juogadeami 2006 valáštallanulbmiliidda sáddii Sámediggeráđđi 07.04.06 reivve kulturministarii mas deattuhuvvui man mávssolaš dat lea ahte várret speallanruđaid sámi valáštallaulbmiliidda. Sámediggeráđđi dovddahiit reivves vuordámuša ahte juohke jagi lassánit ruđat dassážiigo go doarjja boahtá dohkálaš dássái.</p>
    <p>2.4.7 Riddu Riđđu guovddáš ásahussan</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea Kultur- ja girkodepartementii (KGD:ii) evttohan Riddu Riđđu festivála Gáivuonas guovddáš ásahussan. Dát lea Sámedikki jagi 2005 jahkedieđáhusa čuovvoleapmi. Stáhtus guovddáš festiválan mearkkaša ahte festivála oažžu bistevaš doaibmadoarjaga stáhtabušeahta bokte. Sámediggeráđđi áigu čuovvolit ášši KGD:in politihkalaš dási čoahkkimis.</p>
    <p>2.4.8 Sámi prográmmaráđđi</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea nammadan Sámi prográmmaráđi áigodahkii 2006-2009. Prográmmaráđđái nammaduvvojedje:</p>
    <p>Lahtut Persovnnalaš várrelahtut Jođiheaddji Sárá Márjá Magga Arne Nystad Nubbijođiheaddji Olav Skogmo Kirsti Guvsám Henrik Eriksen Per Edvin Varsi Nancy Porsanger Berit Marie P. Eira Aina Dahl Svein Ole Granefjell</p>
    <p>Sámi prográmmaráđi jođiheaddji čohkká maiddái Kringkastingsráđis.</p>
    <p>2.5 Guovllulaš ovddideapmi</p>
    <p>2.5.1 Hálddašanođastus</p>
    <p>Hálddašanođastusa oktavuođas bovdejuvvui Sámediggi guovllulaš gulaskuddamii Álttás 14.03.06. Čoahkkimii oassálasttii ráđđelahttu Jarle Jonassen. Gulaskuddančoahkkima bovdejumi oktavuođas sáddii Sámediggeráđđi reivve gieldaministarii mas bivddii dollojuvvot sierra čoahkkima áššis. Dát čoahkkin dollojuvvui 04.04.06 Oslos. Čoahkkimis šiehtadedje bealit ahte Sámediggi galggai buktit cealkámuša ovdal miessemánu gaskkamuttu daid váikkuhusaide, maid bargguid sirdin stáhtalaš dásis guovllulaš dássái mielddisbuktá. Ođđa čoahkkin áššis galgá dollojuvvot geassemánu gaskkamuttus.</p>
    <p>2.5.2 Gielddakonferánsa</p>
    <p>Sámediggi lágidii jahkásaš gielddakonferánssa 03.05.06 dán jagi. Čoahkkima fáddá lei hálddašanođastus ja viessobáŋkku prošeakta Utfordringer i planlegging av det bygde miljøet i samiske områder (hástalusat huksejuvvon birrasa plánemis sámi guovlluin).</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2.6 Rájáidrasttideaddji bargu</p>
    <p>2.6.1 Davviguovlogažaldat</p>
    <p>Jahkebeallásaš oktavuohtačoahkkimat galget dollojuvvot Olgoriikadepartemeantta ja Sámedikki gaskkas dakkár áššiin mat gusket davviguovlluide oppalaččat, ja Árkalaš ráđđái ja Barentaovttasbargui erenoamážit. Vuosttaš oktavuohtačoahkkin dollojuvvui stáhtačálli Liv Monica Stubholt, Olgoriikadepartemeanttas, ja Sámedikki presideantta ja várrepresideantta gaskkas Oslos 06.03.06. Čoahkkin gieđahalai ráđđehusa davviguovlostrategiijabarggu ja eamiálbmotbarggu Árkalaš ráđi ja Barentsovttasbarggu rámmaid siskkobealde, Davviriikkaid sámekonvenšuvnna, dálkkádatrievdamiid ja EU territoriála ovttasbarggu sámi prográmmat.</p>
    <p>Ráđđelahtu Jarle Jonassen lea doallan čoahkkima ráđđehusa davviguovlluid áššedovdilávdegottiin Hámmárfeasttas 10.03.06. Jonassen doalai álgosáhkavuoru eamiálbmotfáttá birra. Maŋŋá besse bealit ságastallat.</p>
    <p>Várrepresideanta Johan Mikkel Sara lea oassálastán Norgga sáttagoddái guovttebeallásaš davviguovloságastallamis Kanadain 10.-11.05.06 Ottawas. Várrepresideanta doalai sáhkavuoru Sámedikki politihka birra dálkkádatrievdamiid ja davviguovlluid álbmogiid ektui.</p>
    <p>2.6.2 Sámi parlamentáralaš ráđđi</p>
    <p>Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) doalai dán jagi vuosttaš čoahkkimi Levis Suomas 16.-17.03.06. Sámedikki bealis oassálaste Aili Keskitalo, Magnhild Mathisen, Kirsti Guvsám, Jarle Jonassen, Marianne Balto Henriksen, Synnøve Solbakken-Härkönen ja Anders Urheim.</p>
    <p>Earret eará digaštallojuvvui ođđa stivralahtuid válljen, jagi 2005 jahkedieđáhus, 2006-2007 doaibmaplána, SPRa nuoraidbargu, eamiálbmogat ođđa davviguovlopolitihka hábmemis, Suoma EU ovdagoddi, strategiijat sápmelaččaid várás, lahtuid nammadeapmi Sámi giellalávdegoddái, Sámekonvenšuvdna ja ONa eamiálbmotjulggaštusa bargojoavku.</p>
    <p>2.7 Dearvvašvuohta ja sosiála</p>
    <p>2.7.1 Nammadeapmi báikkálaš dearvvašvuođadoaimmaid stivrraide</p>
    <p>Davvi Dearvvašvuohta lea nammadan ođđa stivrraid báikkálaš dearvvašvuođadoaimmaide. Sámedikki evttohusa vuođul lea Ragnhild Nystad nammaduvvon Finnmárkku Dearvvašvuođa stivralahttun, Marianne Balto Henriksen lea nammaduvvon Universitehtabuohcceviesu dearvvašvuođadoaimma stivralahttun ja John Aslak Kappfjell lea nammaduvvon Helgelánddabuohcceviesu dearvvašvuođadoaimma stivralahttun. Sámediggi lea máŋga jagi bargan dan ala ahte sihkkarastit sámi ovddastusa dearvvašvuođadoaimmaid stivrraide, ja nammadeamit lea stivrraid gelbbolašvuođa deaŧalaš nannen.</p>
    <p>Sámedikki stivralahttoevttohasat Hålogalánddabuohcceviesuid, Nordlánddabuohcceviesuid ja Sykehusapoteket Nord dearvvašvuođadoaimmaide eai dorjojuvvon. Sámediggeráđđi šalloša dan. Dáid dearvvašvuođadoaimmai doaibmaguovllus ásset ollu sápmelaččat, ja dearvvašvuođadoaimmat dárbbašit sakka dan gelbbolašvuođa mii Sámedikki evttohasain lea. Sámi ovddastus dáin stivrrain lea hui deaŧalaš vai sihkkarastá ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa sámi álbmogii, seammaláhkai go álbmogii muđuige.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2.8 Vuoigatvuođat</p>
    <p>2.8.1 Guolástusvuoigatvuođat</p>
    <p>Sámediggi lea ovttas Finnmárkku fylkkagielddain leamaš mielde ráđđádallamiin Guolástus- ja riddodepartemeanttain čoavdit ovttas stáhta eiseválddiiguin dan čielggadeami mandáhta, mii galgá čielggadit sámiid ja earáid mearrabivdovuoigatvuođa Finnmárkkus. Dát lea dan Stuorradikki mearrádusa čuovvoleapmi, mii dahkkojuvvui oktanaga finnmárkkulága mearridemiin 2005 geasi.</p>
    <p>Proseassa lea ádjánan guhkit go dárbbašuvvui danne go lea measta jahki vássán dan rájes go Stuorradiggi mearridii finnmárkkulága. Dán áigodagas leat dollojuvvon 2 ráđđádallančoahkkima, nubbi ođđajagimánus ja nubbi cuoŋománus. Sámedikki deaŧaleamos oainnut dán barggus leat leamaš ahte ferte ásahuvvot sorjjasmeahttun áššedovdilávdegoddi, ahte čielggadeapmi galgá buvttihit konkrehta láhkaevttohusa mii sihkkarastá ja dohkkeha sápmelaččaid ja earáid guolástanvuoigatvuođa mearrabivdui Finnmárkkus, sámi mielde- ja iešmearrideami resursahálddašeamis, ja vel njuolggadusaid mat sihkkarastet ahte sámi beroštumit doarvái bures deattuhuvvojit ja váldojuvvojit vuhtii. Sámediggi lea bidjan vuođđun ahte Stuorradikki finnmárkoláhkamearrádusas jo lea dohkkehuvvon ahte sámiin ja earáin lea guolástusvuoigatvuohta.</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea ilus go beassá dieđihit ahte mii dál sáhtti soahpat rámmaid, hámi ja čoahkádusa, dainna eavttuin ahte dat ii rievdaduvvo mearkkašahtti láhkai stáhta eiseválddiid viidáset meannudeamis. Mandáhta lagat sisdoalu ferte vuos ráđđehus meannudit politihkalaččat ovdalgo Sámediggeráđđi sáhttá joatkit detáljaiguin.</p>
    <p>2.8.2 Biologalaš šláddjivuođakonvenšuvdna</p>
    <p>Sámediggi oassálasttii Norgga sáttagoddái gávccát áššeoasálaščoahkkimis biologalaš šláddjivuođakonvenšuvnna birra. Čoahkkin dollojuvvuin Curitibas, Brasilis 20.-31.03.06. Ruoŧa beale Sámediggi ja Sámiráđđi ledje maiddái ovddastuvvon áššeoasálaščoahkkimis. Sámi ovddasteaddjit oassálaste vuosttažettiin fáttáide eamiálbmotáššiid, genaresurssaid geavaheami ovdduid oažžuma ja juohkima, suodjalusguovlluid, vieris sisaboahtti šlájaid, biodiversitehta ja dálkkádatrievdamiid, ja meara ja rittuid biošláddjivuođa birra.</p>
    <p>Dahkkojuvvojedje maiddái muhtun mearrádusat mat sáhttet leat positiivvat konvešuvnna eamiálbmotdimenšuvnna nannemii. Earret eará mearriduvvui buoridit eamiálbmotoassálastima genaresurssaid regima ráhkadeamis. Viidáseappot mearriduvvui ráhkadit indikáhtora árbevirolaš máhtu oktavuođas, ja dákkár máhtuid čohkkenraportta nuppi muttu. Guovlosuodjalus lea ain okta dain stuorra áŋgiruššansurggiin. Boahtte áššeoasálaščoahkkima rádjai šaddet eamiálbmogiid kultur- ja intelektuála árbbi etihkalaš kodaid árvvusatnin deaŧalaš fáddán. Muđui lei čoahkkima mihtilmasvuohtan dat defensiiva miellaguottut eamiálbmogii rollii biologalaš šláddjivuođa ektui, mat muhtun stáhtain leat.</p>
    <p>2.8.3 Minerálat, olju ja gássa</p>
    <p>Sámediggeráđđi várrepresideantta Johan Mikkel Sara bokte lea leamaš Statoila studiemátkkis Kanadai 25.03-03.04.06. Duogáš lea dat ahte Statoil lea álggahan ovttasbarggu fitnodagain UNEP/GRIDArendal máŋgga áššiid oktavuođas mat čatnasit árktalaš guovlluid birrasiidda ja servodagaide. Ovttasbargu čalmmustahttá earret eará daid vásihusaiguin ávkkástallama, mat vulget oljo/gássaprošeavttain Ruoššas, Kanadas ja Alaskas, ja huksenprošeavttaid eamiálbmotberoštumiid integreremis. Studiemátkki prográmmas ledje čoahkkimat eiseválddiiguin, berošteaddjijoavkkuiguin, oljoservviiguin ja earáiguin. Calgary geavahuvvui vuolggasadjin galledit ođđa ja boares huksenguovlluid davit Kanadas. Mátki adnojuvvo deaŧalaš vásáhusávkkástallanvuođđun sidjiide geat</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>galget bargat davviguovlluin. Oassálastit ovddastedje Statoil, Oljo- ja energiijadepartemeantta, Birasdepartemeantta earret Sámedikki.</p>
    <p>Sámediggeráđđi, presideantta Aili Keskitalo bokte, doalai sáhkavuoru mineráladoaimmaid birra sámi guovlluin Davviriikkaid minerálasymposias Troandimis go lei ožžon bovdehusa Báktelágádusas. Oassálastit ovddastedje Davviriikkaid bákteindustriija ja gullevaš eiseválddiid. Maŋŋá čoahkkima lea Biebmo- ja gávpedepartemeanta bivdán dollojuvvot čoahkkima Sámediggeráđiin. Duogáš lea dat ahte sii háliidit ođasmahttit dieđuideaset dain surggiin, mat gusket sámi vuoigatvuođaide, kultuvrii, ealáhusdoaimmaide ja mineráladoaimmaide ovdalgo ođđa minerálaláhkabargu álggahuvvo. Sii háliidit dán čoahkkima geassemánus.</p>
    <p>Sámediggeráđđi, várrepresideantta Johan Mikkel Sara bokte, doalai Statoil Arctic Environment Conferences sáhkavuoru ráđđádallanšiehtadusa biira mii lea Sámedikki ja stáhta eiseválddiid gaskkas. Konferánsa lágiduvvui Svalbárddas 26-30.04.06. Dán jagi konferánsa čalmmustahtii birasdutkama, teknologiijaovddeami ja ovttasdoaibmama oljoindustriija ja earáid gaskkas. Oassálastit ovddastedje eiseválddiid, dutkama, fitnodagaid ja berošteaddjijoavkkuid. Sámediggeráđđi oassálasttii dan ovttasdoaibmanjovkui, mii čalmmustahtii eamiálbmoga ja oljoindustriija gaskavuođa. Dán joavkku eará oassálastit ovddastedje UNEP/GRID-Arendal, Barentsčállingotti, Arkhangelsk Oblast, Murmansk Oblast, RAIPON/Nenets, WWF, guolástusberošteaddjiid ja earáid.</p>
    <p>2.8.4 Bozodoallolága ođasmahttin</p>
    <p>2006 leat dollojuvvon golbma ráđđádallančoahkkima politihkalaš dásis Sámedikki ja Eanadoallo- ja biebmodepartemeantta gaskkas. Čoahkkimat gieđahalle ođđa boazodoalloláhkabarggu. Dan bargggus lea deaŧalaš oččodit boazodoallolága álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid ja bozodoalu virolašvuođa vuođul. Ráđđádallamiin lea leamaš konstruktiiva dialoga ja guldalandáhttu. Ráđđi vuordá ahte Sámedikki dievasčoahkkin meannuda ođđa boazodoalloláhkaevttohus čakčamánus.</p>
    <p>2.8.5 Ráđđádallamat bozodoalu vuoigatvuođaid birra Meavkkis-Arvenjárggas</p>
    <p>17.02.06 dollojuvvui ráđđádallančoahkkin Sámedikki ja Suodjalusdepartemeantta gaskkas hálddáhusdásis. Čoahkkimis gieđahallojuvvojedje ja kártejuvvojedje boahttevaš ráđđádallanproseassa eavttut ja bargovuohki Sámedikki mearrádusa vuođul áššis 59/05 Boazodoalu vuoigatvuođat Meavkkis-Arvenjárggas. Čoahkkimis dovddahuvvui ahte Sámediggi ráđđádallanproseassa bokte ferte oažžut geahččat daid čielggadusaid ja eará dokumeanttaid mat biddjojuvvojit vuođđun departemeantta oainnuide, dás maiddái suodjalusa dárbbuide, álbmotrievttálaš árvvoštallamiidda, boazodoallofágalaš čielggademiide jna. 02.05.06 beaiváduvvon reivves lea Suodjalusdepartemeanta sádden njeallje dakkár dokumeantta Sámediggái, ja dieđihuvvo ahte ávdnasat mat gusket álbmotrievtti gaskavuhtii sáddejuvvojit maŋŋá sierra sáttan. Boahtte ráđđádallančoahkkima áigi ja áššit eai leat mearriduvvon.</p>
    <p>2.9 Ealáhusat</p>
    <p>2.9.1 Eanadoallu</p>
    <p>Sámediggeráđis lea leamaš čoahkkin eanadoallo- ja biebmoministariin Terje Riis-Johansen 05.04.06 mas Sámedikki evttohus eanadoallošihtadallamiidda ovddiduvvui. Sámediggi ovddidii čuovvovaš evttohusa eanadoallošiehtadallamiidda:</p>
    <p>Lassi mielkeearit dálá doaluide sámi guovlluin stuorra doaibmaviiddideami oktavuođas ja áinnas ráddjejuvvon doaluide main leat vuollil 100 tonna earit   Ásahit rekrutereneriid daidda nuoraid ja nissoniid várás, geat áigot váldit badjelasaset mielkebuvttadandoaluid   Ložžet njuolggadusaid geavatkeahtes eriid oktavuođas nu ahte dat váldojuvvojit atnui fas</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________   Oččodit buoret ovttasbarggu birasgáhtteneiseválddiiguin geahpedan dihtii boraspirevahágiid dain guovlluin gos leat sávzzat</p>
    <p>Sámediggeráđđi čujuhii dasa ahte mielkeearit leat njiedjan sámi guovlluin. Seamma njiedjan lea registrerejuvvon maiddái riikkas muđuige. Dat mii dagaha dili vearrábun sámi guovlluin, lea ahte eanadoallobirrasat leat smávvát, ja lea váttis ásahit eará buvttadanbirrasiid go dat mat dál jo gávdnojit. Sámediggeráđđi čujuhii dasa ahte váldobuvttademiid vuođđu sámi guovlluin lea mielkebuvttadeapmi ja sávzadoallu. Geanohuvvan eanadoallobiras mas doaluid lohku njiedjá, dagaha váddáseabbon doalahit earret eará meieriijaid, njuovahagaid ja viidásetbuvttadeami báikegottiin. Sáhttá maid dagahit ahte nuoraid ja nissoniid rekruteren bisána go dáluid gaska guhku. Aktiiva buvttadanbirrasat leat deaŧalaččat sihke ealáhusa fágalaš dássái ja sin loaktimii, geat leat eanadoalus.</p>
    <p>Stáhta bijai ovdan fálaldagas 06.05.06. Sámedikki sávaldat oažžut sierra eriid sámi guovlluide, váldojuvvui osohahkii vuhtii. Šiehtadallit válljejedje várret 1 miljon lihtera eanet mielkeearrin Finnmárkui. Dálá earit dahket šiega 19 miljon lihtera. Dát earrelassáneapmi mearkkaša ollu daidda doaluide, mat sáhttet ávkkástallat dán lassánemiin. Stáhta ággan lea earret eará váldit vuhtii sámi kultuvrra ja árbevieruid.</p>
    <p>2.9.2 Boraspiret</p>
    <p>Sámediggeráđđi lágidii seminára Sámedikki áirasiid várás guovllulaš boraspirenammagottiin 16.03.06 Romssas. Sihke dat njeallje bistevaš lahtu ja várrelahtu gohččojuvvojedje seminárii. Viđas serve dan lassin ahte Norgga boazosápmelaččaid riikkasearvi oassálastii eaktodáhtolaččat. Seminára ulbmil lei oččodit oktilis boraspirepolitihka Sámedikki bealis. Sámediggeráđđi oaidná dárbbašlažžan čuovvolit dán barggu vai ráhkaduvvojit čielga ulbmilat Sámedikki boraspirepolitihkkii.</p>
    <p>2.9.3 Boazodoallu</p>
    <p>Sámediggeráđđi (SDR) lea ovttas Eanadoallo- ja biebmodepartemeanttain (EBD) nammadan ođđa boazodoallostivrra aigodahkii 2006-2009.</p>
    <p>Lahtut Várrelahtut  Jođiheaddji Ottar Befring  Siri Vigmostad EBD nammadan Nubbijođiheaddji Margreta Påve Kristiansen   Arild Pettersen SDR nammadan Berit Marie P.E. Eira  Mikkel P. Bongo SDR nammadan Jarle Jonassen Gustav Kant SDR nammadan Alf Johansen Tove-Lill Labahå EBD nammadan Mats Kappfjell Arne Holtan EBD nammadan Inger Skjerve Bjartnes Gaute Helland EBD nammadan</p>
    <p>2.10 Eará</p>
    <p>2.10.1 Prošeakta Ekonomiijagiehtagirji</p>
    <p>Sámediggi lea dál gárvvistan elektrovnnalaš ekonomiijagiehtagirjji. Giehtagirjái besset buot bargit Sámedikki intraneahta bokte. Stáhta ekonomiijastivrenguovddážis Hámaris lea leamaš prošeaktajođiheapmi ja bargu lea dahkkojuvvon ovttas Stáhta ekonomiijastivrenguovddážiin 2.11.2005 rájes. Prošeakta galggai plána mielde leat gárvvis njukčamánu 1. b. 2006, muhto gárvvisteapmi ja loahpparaporta maŋiduvvui miessemánu 16. beaivái 2006 váilevaš kapasitehta geažil.</p>
    <p>Ekonomiija giehtagirji lea ráhkaduvvon proseassavuođul struktuvrra mielde mas leat čuovvovaš váldoproseassat; bušeahtta, rehketdoallu, bálká ja buhtadusat, stivrendieđut ja doarjjahálddašeapmi.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Barggus lea doarjjahálddašeapmi mearkkašahtti láhkai deattuhuvvon, ja doarjjaortnegiid njuolggadusaid ođasmahttin lea váldoáŋgiruššansuorgi ekonomiijagiehtagirjji dievasmahttimis. Sámediggeráđi áigumuš lea ahte ođđa njuolggadusat váldojuvvojit atnui ođđajagimánu 1. b. 2007 rájes. Doarjjahálddašeami viidáset barggus galgá maiddái ortnegiid árvvoštallan leat guovddážis.</p>
    <p>Ekonomiijagiehtagirji galgá oktilaččat ođasmahttojuvvot.</p>
    <p>3  Ođđa áššiid dieđiheapmi – čuovvoleapmi</p>
    <p>3.1 Movt ráđđi lea čuovvolan daid ođđa áššiid, mat almmuhuvvojedje dievasč oahkkima áššis 05/06</p>
    <p>Evttohus 1: Doarjja sámi vuođđo- ja joatkkaoahpahussii – diibmomáksomeriid haddemudden</p>
    <p>Sámediggeráđđi diehtá ahte lea stuora gaska gaskal lassigoluid ja doarjagiid mat addojit oahpahussii sámegillii ja sámegielas. Čujuhit dan bargojoavkku raportii, maid GGD vuođđudii: Utgifter knyttet til tospråklighet i kommunene og fylkeskommunene (KRD mai 2002)</p>
    <p>Doarjja vuođđoskuvlii gokčá njealje mállet goluid:</p>
    <p>Lassegolut gullevaččat luohkkájuohkimiidda ja joavkojuohkimiidda iešguđet giellavejolašvuođaid vuođul mat leat O97:s Sámegiella. Dát guoská hálddašanguvlui. Lassegolut gullevaččat jođihit sierra skuvllaid/luohkáid Sámegillii oahpahusa váste ásahuvvon oahpahuslága (§ 6-2) mielde dahje iežas álgaga vuođul Lassegolut gullevaččat oahpahit oktagašlašohppiid oahpahuslága (§ 6-2) mielde Lassegolut konverteret diimmuid sámegiela ja sámegillii oahpahussii</p>
    <p>Diibmomáksomearri lea muddejuvvon haddegoargŋuma mielde 246,50 ruvnnus 2002:s 282 ruvdnun 2006 rájes. Diibmomáksomearri ii leat doarvái gokčat buot duohta goluid, nu mo Sámediggeráđđii vásiha, ii vel maŋimus haddemuddemiin ge. Sámediggeráđđi oaivvilda ahte doarjjaortnet sámegiel oahpahussii vuođđoskuvllas ja joatkka oahpahusas ferte rivdaduvvot vai dat vuhtiiváldá dáid dárbbuid mat leat čadnojuvvon sámegiel oahpahussii. Dán áigu Sámediggeráđđi váldit ovdan guovddáš eiseválddiiguin nu fargga go lea vejolaš.</p>
    <p>Evttohus 2: Boazodoallolága ođasmahttin</p>
    <p>Sámediggeráđđi čujuha ráđi doaibmadieđáhussii boazodoallolága barggu birra mii dál lea dahkkojuvvomin.</p>
    <p>Evttohus 3: Sáidesáikonuohttuma gáržžideamit Várjjatvuonas</p>
    <p>Guovvamánu 28. b. 2006 váldui oktavuohta Guolástus- ja riddodepartemeanttain sáidesáikonuohttuma gáržžideami birra Várjjatvuonas. Čujuhuvvui ahte sáidesáikonuohttumat gurrejit sáiddiid vuonas, nu ahte dat goarida guovllu bivdiid guollebivddu. Čujuhuvvui maiddái ahte Sámediggi lea máŋgii deattuhan ahte lagasvuođa- ja sorjavašvuođaprinsihppa galggašii leat resurssaid vuođđun. Loahpas gáibiduvvui ahte stáhta eiseválddit dastanaga gildet dakkár bivddu, mearriduvvon riddorájáid siskkobealde. Sámediggi ii leat ožžon vástádusa.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Evttohus 4: Ollislaš kultur- ja ealáhuspolitihkalaš plána</p>
    <p>Sámediggi áigu 2006 mielde gárvet boahtte 4 jagi áigodaga sámediggeplána. Dat plána galgá sisttisdoallat sihke kulturpolitihkalaš ja ealáhuspolitihkalaš strategiijaid. Sámediggeplána galgá stivret buot surggiid Sámedikkis. Plána lea bajitdási dokumeanta mii lea veahkkeneavvun ráđđái iešguđet surggiid politihkahábmenbarggus. Dievasčoahkkin lea ovdal meannudan iešguđelágan oasseplánaid muhtun surggiide nugo Sámedikki dieđáhus guolásteami birra ealáhussan ja kultuvran riddo- ja vuotnaguovlluin (2004), boazodoallošiehtadussi cealkámuš ja kulturpolitihkalaš dieđáhus (2004). Dakkáraš suorgeplánat šaddet dávjá hui bienasta-bitnii ja oanehit áigái, ja danne boarásnuvvojit plánat jođanit. Sámediggeráđđi oaidná maiddái ahte dakkár plánaid ii leat nu álki ođastit.</p>
    <p>Sámediggeráđđi ii oainne ahte ohcamat stivrešedje kultur-ja ealáhuspolitihka doaimma. Sámedikkis leat máškidis ortnegat maid vuođul sáhttá álkit heivehit váikkuhangaskaoapmegeavaheami rievdadusaid sámi servodaga rievdamiid mielde. Sámi servodagat vásihit dál stuora hástalusaid olmmošlogu njiedjamiin, earenoamážit riddo- ja vuotnaguovlluin. Nubbi bealli leat dat ollu almmolaš bargosajit ja bargosajit mat dárbbašit almmolaš doarjaga. Dat ii váikkut hutkkalaš doaibmamii ealáhusas, ja dás lea sihke priváhta ealáhusain ja almmolaš eiseválddiin stuora ovddasvástádus.</p>
    <p>Hástalussan lea hábmet ollislaš jurddašeami buot servodatsurggiin ja gos buot suorggit gehččojuvvojit oktan. Danne lea sámediggeplána dakkár ollislaš plána buot surggiid badjel, mii sáhttá doaibmat vuođđun positiiva ovdáneapmái, ii dušše kultur- ja ealáhuspolitihkas, muhto maiddái eará surggiin.</p>
    <p>Evttohus 5: Fierpmádathuksen sámi nuoraid gaskkas</p>
    <p>Sámediggeráđđi oaivvilda ahte diehto- ja guottuidduddjonbargu lea dehálaš maiddái sámi servodagas. Dan oktavuođas lea earret eará dehálaš addit sámi nuoraide vejolašvuođa oahppat guhtet guimmiineaset, ja guhtet guimmiideaset birra, buoridandihte diehtojođu sápmelaččaid birra sápmelaččaid gaskkas.</p>
    <p>Sámediggi bargá sihke oanehisáigge- ja guhkesáiggeperspektiivvas, ja máŋgga dásis, hábmendihte buriid bajásšaddaneavttuid sámi mánáide ja nuoraide. Sii galget oažžut vejolašvuođa ovdánahttit ja nannet iežaset sámi identitehta ja gullevašvuođa sámi servodahkii. Dán barggus geahččalit váldit vuhtii ja juohkit dieđuid otná sámi servodaga máŋggabealatvuođa ja variašuvnnaid birra.</p>
    <p>Sámediggi váikkuha doarjagiid bokte iešguđet ulbmiliidda ahte láhčojuvvojit arenat gos iešguđet guovlluid sámi nuorat besset deaivvadit, ja doaimmat mat dagahit ahte sámi nuorat buorebut dovdet sámi servodaga máŋggabealatvuođa. Ovdamearkkat dása leat iešguđetlágan sámi/eamiálbmotfestiválat, sámi valáštallandoalut, doaibma- ja prošeaktadoarjagat sámi nuoraidorganisašuvnnaide, Sámi Váhnenfierpmádagat, Nuoraidbláđđi Š, Infonuorra Sápmi, ja earát.</p>
    <p>Sámedikki jahkásaš nuoraidkonferánssa oasseulbmil lea doaibmat deaivvadanbáikin buot Norgga bealde sámi nuoraide, gos sii besset lonohallat vásáhusaid ja oaiviliid, čatnat oktavuođaid ja fierpmádaga. Nuoraidkonferánsa lea maiddái váikkuhan buoret ipmárdussii sámi nuoraid máŋggabealatvuođa birra.</p>
    <p>Sámedikki ovttasbargošiehtadusaid bokte iešguđet fylkkagielddaiguin lea buorre vejolašvuohta juohkit dieđuid sámi dili birra álbmogii, ja oččodit iešguđelágan arenaid gos sámi nuorat sáhttet deaivvadit.</p>
    <p>Sámediggeráđi mielas lea vuosttaš vuorus eanemus ávkkálaš kanaliseret diehto- ja guottuidduddjonbarggu vuoruheami, ja fierpmádathuksejeaddji doaimmaid, dasa ahte ain doalahit ja ovdánahttit doaimmaid mat dál juo gávdnojit nuoraid váste. Sámediggeráđđi háliida ahte Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SNPL) searvá dasa. Sámediggeráđđi lea maiddái ovddidan ođđa ášši</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ evttohusa SNPLii. SNPL searvá vejolaš fierpmádathuksejeaddji doaimmaid/nuoraiddoaimmaid hábmenbargui, lassin sin doibmii Sámedikki nuoraidkonferánssain.</p>
    <p>Sámediggeráđđi oaivvilda viidásit ahte maiddái almmolaš eiseválddiin lea ovddasvástádus dakkár diehto- ja guottuidduddjonbargguide, ja háliida dan oktavuođas čujuhit prošektii Sámi ofelaš.</p>
    <p>Evttohus 6: Sámi mánáidsuodjalusmánáid vuoigatvuođat</p>
    <p>Maŋemus áiggi dáhpáhusat Finnmárkkus bidjet sámi mánáidsuodjalusa hástalusaid guovddážii. Sámediggeráđđi jáhkká ahte lea dárbu buoridit mánáidsuodjalusa fálaldaga sámi mánáide. Sámi mánáin leat rievttit Norgga lága ja gaskariikkalaš konvenšuvnnaid bokte. Mánáidkonvenšuvdna art.30, mii dál lea laktojuvvon Norgga láhkii, lea badjelis Norgga lága. Das duođaštuvvojit sámi mánáid rievttit geavahit iežaset kultuvrra, giela ja osku. ILO-konvenšuvnnas nr.169, art.25 duođaštuvvo sámi geavaheddjiid riekti oažžut dohkálaš dearvvašvuođabálvalusaid. Sámelága § 3-5 čuožžu ges ahte mánáin geat orrot sámegiela hálddašanguovllus, lea riekti oažžut sámegiel bálvalusa dearvvašvuođa- ja sosiálaásahusain. Dat mearkkaša ahte mánás gii lea eret sámegiela hálddašanguovllus, lea riekti beassat mánáidsuodjalusásahussii gos lea sámegiel giellagelbbolašvuohta.</p>
    <p>Sámi mánát dárbbašit ja sis lea riekti oažžut dakkár fálaldaga mánáidsuodjalusas mii lea heivehuvvon sin gillii ja kultuvrii. Riikka eiseválddiin lea ovddasvástádus fállat sámi mánáide doaimma mii lea heivehuvvon dan gillii ja kultuvrii. Suohkaniid mánáidsuodjalusat fertejit doaibmat nu ahte sáhttet fuomášit ja dustet mánáid maid ballet eallit váivves dahje várálaš diliin. Lea hui dehálaš hukset sámi giella- ja kulturgelbbolašvuođa Mánáid-, nuoraid- ja bearašetáhtas, davvi regiovnnas. Dat regionkantuvra lea ožžon earenoamáš ovddasvástádusa sámi mánáide, Ráđđehusa doaibmaplána Máŋggabealatvuohta ja ovttadássásašvuohta 2002-2005 mielde. Gelbbolašvuohta mii das huksejuvvo boahtá ávkin báikkálaš mánáidsuodjalussii. Dál ferte hui garrasit bargat dan ala ahte háhkat eanet dustehusruovttuid ja fáhkkaásahusaid gos lea sámi giella- ja kulturgelbbolašvuohta, vai hehttet dan ahte mánát geat biddjojit dustehusruovttuide šaddet guođđit iežaset vuođđo kulturbirrasa. Mánáidsuodjalusa ovdánahttinguovddáš Romssas dárbbaša fásta ekonomalaš rámmaid Mánáid- ja bearašdepartemeanttas vai besset joatkevaččat bargat dan suorggis. Sámediggi lea máŋga jagi dorjon Mánáidsuodjalusa ovdánahttinguovddáža prošeaktaruđaiguin metodaovdánahttimii sámi mánáidsuodjalusa váste. Dát gelbbolašvuohta ferte fievrriduvvot mánáidsuodjalusa fágabargiide.</p>
    <p>Sámi mánáid dilli go deaivvadit mánáidsuodjalusain váldui áššin čoahkkimis Mánáidáittardeddjiin 07.03.06. Viidáseappot lea Sámediggeráđđi reivvestis beaiváduvvon 13.03.06 Mánáid- ja dásseárvoministarii Karita Bekkemellem bivdán čoahkkima gos sámi mánáid deaivvadeapmi mánáidsuodjalusain lea okta fáddá.</p>
    <p>Evttohus 7: Diehtojuohkin boazodoallovuoigatvuođaid birra</p>
    <p>Sámediggeráđđi diehtá ahte boazodoalu dábálaš vuodjinlohpi siskkobealde boazoguohtunorohaga lea čadnon doibmii. Dat mearkkaša ahte vuodjin boraspire bivddu dihte, ii definerejuvvo boazodoallo doaibmabargun. Sámediggeráđđi lea ovttaoaivilis dasa ahte jus boazodoalli oažžu vahátnávddi goddinlobi, siskkobealde su boazoguohtunorohaga, de ii galggaše dárbbašit ohcat vuodjinlobi mii sus juo lea boazodoallin. Sámediggeráđđi áigu čuovvolit dán ášši Direktoratet for naturforvaltning ektui ja guoskevaš regionálalaš boraspireládvegottiid bokte.</p>
    <p>Evttohus 8: Sápmelaččaid váksun čearddalašvuođa vuođul berre dutkojuvvot !</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea máŋgii divvon gažaldaga sápmelaččaid politihkalaš vákšuma birra čearddalašvuođa vuođul Ráđđehussii. Sápmelaččaid vákšun čearddalašvuođa vuođul lea hirbmat dehálaš ášši. Danne lea Sámediggeráđđi reivvestis beaiváduvvon 15.05.06 stáhtaráđđái Knut Storberget bivdán ráđđehusa</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ vuolggahit sierra iskkademiid čielggadandihte man muddui lea dáhpáhuvvan čearddalaš vákšun sápmelaččain. Ráđđi bivddii ahte ásahuvvošii lávdegoddi man mandáhtta lea guorahallat vákšunpolitiijaid vákšumiid eaŋkilsápmelaččain, sámi ásahusain ja organisašuvnnain. Reivves deattuha Sámediggeráđđi man dehálaš lea ahte mii leat ožžon čuvgii dáruiduhttima čiegus beali. Reivves maiddái aiddostahttojuvvui ahte dát lea riikka eiseválddiid ovddasvástádus, ja vuođus lea ahte dakkár vákšun lea juoga maid dálá ráđđehus vejolaččat áigu šállošit.</p>
    <p>Evttohus 9: NAV ođastus (ođđa bargo- ja čálgohálddašeapmi)</p>
    <p>NAV – ođastus lea okta dain stuorámus čálgoođastusain maii Norggas lea čađahuvvome. Sámediggeráđi mielas lea dehálaš ahte sámi álbmoga sámegiela- ja kulturgelbbolašvuohta gozihuvvo ođastusas. Geatnegasvuođat mat Norggas leat sápmelaččaide eamiálbmogin, gáibidit proseassa ođastusas mii sihkkarastá sámi geavaheddjiid. Seammaládje geatnegahttet Sámelága giellanjuolggadusat ođđa etáhta hálddašit sámegiela. Sámi ealáhusat, earenoamážit boazodoallu, gávdnojit olu suohkaniin. Leat maiddái olu sámi geavaheaddjit geain lea reálagelbbolašvuohta ovdalii formálagelbbolašvuođa. Dát bealit dahket ahte dan ođđa etáhtas leat earenoamáš hástalusat go guoská sámi guovlluide. Sámediggeráđđi diehtá ahte Ávjovári eamiálbmotregiovdna lea ohcan doaibmat ođđa ođastusa pilotkantuvran. Dat livččii dehálaš ovddidandihte oktasaš gelbbolašvuođa das ahte movt vuhtiiváldit sámegiela, kultuvrra ja servodateallima ođđa etáhtas. Oktasaš fokus eamiálbmotregiovnnas veahkeha sirdit gelbbolašvuođa eará sámi guovlluide.          Sámediggeráđđi bivddii reivvestis Bargo- ja searvadahttindepartementii beaiváduvvon 10.05.06 ahte Ávjovári eamiálbmotregiovnna ohcan dohkkehuvvo, ja ahte regiovdna oažžu státusa pilotkantuvran. Dat ášši čuovvoluvvo čoahkkimis gaskal Sámedikki ja Bargo- ja searvadahttindeparteamenta 30.06.06.</p>
    <p>Evttohus 10: Sámi mediafoandda ásaheapmi  – Beaivválaš sámi aviisa vuosttaš mihttomearrin</p>
    <p>Sámediggeráđđi háliida guovdilastit sámi media ovdánahttima. Earret eará mielddisbuktá dat ahte áigu bargat dan ala ahte sámi preassadoarjja stuoriduvvo, ja ulbmil lea ásahit sámi beaiveaviissa. Sámediggeráđđi áigu fargga ságastallat Kultur- ja girkodepartemeanttain sámi media ovdánahttima birra oppalaččat, ja eareoamážit eanet preassadoarjaga dárbbu birra.</p>
    <p>Evttohus 1, áirras Willy Ørnebakk, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Sámediggi čujuha dan stuorra beroštupmái maid bargiid bargobiras lea ožžon, ja ráfehisvuhtii organisašuvnnas Sámedikki hálddahuslaš nuppástuhttima geažil.</p>
    <p>Sámediggi bivdá Sámediggeráđi 2006 čakčamánu dievasčoahkkimis bidjat ovdan raportta daid doaibmabijuid birra mat leat čađahuvvon buoridan dihtii bargobirrasa, ja čuovvolan dihtii bargobirasiskkadeami.</p>
    <p>Evttohus 2, áirras Willy Ørnebakk, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Sámedikki presideanta geavahii Sámedikki sárdnestuolu 2006 guovvamánu dievasčoahkkimis moaitit bargi. Presideantta doaibmavuohki rihkku parlamentáralaš geavada. Sámediggi mearkkaša ahte Sámedikki presideanta ii leat šállošan doaibmavuogis Sámedikki sárdnestuolus.</p>
    <p>Sámediggi šálloša dan, ja háliida dáinna lágiin dievaslaččat dovddahit šálu dán dáhpáhusa geažil.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 40 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Willy Ørnebakk evttohus 1 hilgojuvvui 21 jienain. 19 jienastedje beali.    Willy Ørnebakk evttohus 2 hilgojuvvui 21 jienain. 19 jienastedje beali.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Aili Keskitalo, áššejođiheaddji    2  Egil Olli Olaf Eliassen   Aili Keskitalo   Terje Tretnes   Klemet Erland Hætta   Jánoš Trosten   Johan Mikkel Sara  Willy Ørnebakk, čoahkkinortnegii  Egil Olli    3  Jánoš Trosten Marianne Balto Henriksen   Egil Olli   Bjarne Store-Jakobsen  Jánoš Trosten    4  Anders Urheim Aili Keskitalo   Johan Mikkel Sara  Anders Urheim    5  Olaf Eliassen Magnhild Mathisen  Olaf Eliassen    6  Marianne Balto Henriksen Aili Keskitalo   Johan Mikkel Sara   Klemet Erland Hætta  Marianne Balto Henriksen    7  Kjersti Myrnes Balto Terje Tretnes   Willy Ørnebakk    Kjersti Myrnes Balto    8  Magnhild Mathisen Terje Tretnes   Johan Mikkel Sara   Per Edvin Varsi  Magnhild Mathisen    9  Synnøve Solbakken-Härkönen  10  Willy Ørnebakk  11  John Harald Skum  12  Per Ivar Henriksen  13  Ann-Mari Thomassen  14  Kirsti Guvsám  15  Gunn-Britt Retter  16  Maja Lisa Kappfjell</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>17  Lene Hansen  18  Anne Dalheim  19  Vibeke Larsen  20  Miriam Paulsen  21  Olaf Eliassen  22  Bjarne Store-Jakobsen  23  Willy Ørnebakk  24  Johan Mikkel Sara  25  Anders Urheim  26  Per Edvin Varsi  27  Terje Tretnes  28  Maja Lisa Kappfjell  29  Jánoš Trosten   Willy Ørnebakk, čoahkkinortnegii  Josef Vedhugnes, čoahkkinortnegii 30  Bjarne Store-Jakobsen  31  Jarle Jonassen  32  Aili Keskitalo, áššejođiheaddji   Jánoš Trosten, čoahkkinortnegii</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámediggeráđi dieđáhus váldojuvvo diehtun.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 30.05.06 dii. 15.40.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 16/06</p>
    <p>Gažaldagat Sámedikkeráđđái Sámedikki čoahkkinortnega § 11 vuođul</p>
    <p>Arkiva</p>
    <p>Arkiiváššenr.</p>
    <p xml:lang="sms">06/1646</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui disdaga miessemánu 30. b. 2006 dii. 15.40.</p>
    <p xml:lang="fin">I  Dokumeantalistu</p>
    <p>Nr  Beavi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p>22.04.05 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Oktagaslaš oahpahusvuoigatvuohta sámi oahppiide   22.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Oarjelsámegiela doaibmaplána ja doaibmaprográmma   22.04.05 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Giellatjiehppe</p>
    <p>22.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Sallitbivdoearit Davvi-Norgga báikegottiin</p>
    <p>23.05.06 Áirras Willy Ørnebakk, BB:a sámediggejoavku Lea go Sámediggeráđđi árvvoštallan fas rahpat vejolašvuođa beassat njuolga geahččat dokumeanttaid Sámedikki poastalisttain, ja goas sáhttet geavaheaddjit vuordit ahte njuolgga geahččan dahkkojuvvo almmolaččat vejolažžan?   23.04.05 Áirras Vibeke Larsen, BB:a sámediggejoavku Vejolašvuohta dárkkistit ekonomiija maŋŋel go Sámediggi lea váldán atnui ođđa ekonomivuogádaga.</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Gažaldat 1, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Oktagaslaš oahpahusvuoigatvuohta sámi oahppiide Skábmamánu dievasčoahkkimis 2002 ovddidii Bargiidbellodaga sámediggejoavku, doarjagiin Olgešbellodagas, Johttisámiid listtus ja Sámiid Válgalihtus, čuovvovaš lasseevttohusa – mii dohkkehuvvui ovttajienalaččat – meannudettiin ášši 46/2002 Sámi oahpahus olggobealde hálddašanguovllu;</p>
    <p>”Sámediggi gáibida ahte Oahpahuslága § 6.2 rievdaduvvo nu ahte buot sámi mánát – beroškeahttá ássanbáikkis – sihkkarastojuvvojit vuoigatvuođa oahpahussii sámegielas ja sámegillii.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Sámediggi áigu sierra áššin ovddidit evttohusa Oahpahuslága árvvoštallama ja rievdadusa birra.”</p>
    <p>Sámedikki ovttajienalaš mearrádus lea dieđusge váldojuvvon mielde 1. kapihttalii; Láhkavuođđu.</p>
    <p>Guovvamánu dievasčoahkkimis 2003 jearai vuolláičálli Sámediggeráđis mo ráđđi lea čuovvolan bajábealde namuhuvvon dievasčoahkkinmearrádusa. Dát vuosttažettiin danne go dalle čuožžilii oalle moivi go Sámediggeráđđi ovddidii Stuorradikki gielddalávdegoddái dievasčoahkkima mearrádusa ráđi evttohussan, muhto maiddái gažaldat mo ráđđi lea čuovvolan ovttajienalaš dievasčoahkkinmearrádusa. Dát lei váldoduogáš mu dalá gažaldahkii.</p>
    <p>Sámediggeráđđi vásitidii dalle ahte <span type="quote">”(..) danne ii sáhte Sámediggeráđđi oaidnit ahte ráđđi ii leat bargan dievasčoahkkinmearrádusa mielde. Gieldalávdegoddi lea fuomášahttojuvvon ahte sii dál ieža leat ožžon referáhta ráđi evttohusas áššis 34/02 eaige dievasčoahkkima mearrádusa. Dát galgá min dieđuid mielde dieđihuvvot Stuorradiggái”</span></p>
    <p type="listitem">– ja ráđđi čujuhii dalle dasa ahte dalá Gielddalávdegoddi lea fuomášuhttojuvvon dan ahte</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea refereren ráđi evttohusa áššis 34/02, mii dadjá;</p>
    <p>Sámediggi oaivvilda ahte prinsihpalaččat berre buot oahppiin geain lea sámegiella vuosttašgiellan, leat lága vuođul vuoigatvuohta sámegiel oahpahussii. Sámediggi ii áiggo dattetge geavatlaččat čađahahtti sivaid geažil dán vuoru gáibidit oktagaslaš vuoigatvuođa oahpahussii sámegillii., muhto ahte Oahpahuslága § 6-2, 2. lađas, rievdaduvvo nu ahte galget dušše leat uhcimusat 5 oahppi gielddas geat sáhttet gáibidit oahpahusa sámegillii, ja geain lea vuoigatvuohta dakkár oahpahussii nu guhká go lea uhcimusat 3 oahppi joavkkus..</p>
    <p>Sámediggeráđđi biehttalii dalle ahte sii leat hilgon dievasčoahkkima mearrádusa, muđui dat livččii lean hui duođalaš.</p>
    <p>Go Sámediggeráđđi ii lean vel čuovvulan mearrádusa, de ovddidii vuolláičálli ođđa gažaldaga ráđđái, dál guovvamánu dievasčoahkkimis 2004. Seamma gažaldat geardduhuvvui, gč. 3. čuoggá.</p>
    <p>Ráđđi ii vástidan čálalaš gažaldahkii vástádusastis, ja mus lea dalle duođalaš ágga vel oktii ovddidit seamma gažaldaga – dál goalmmát háve:</p>
    <p>Maid lea Sámediggeráđđi dahkan čuovvolit dán ovttajienalaš mearrádusa?</p>
    <p>2. Dievasčoahkkima mearrádusas áššis 46/02 mearridii Sámediggi ovttajienalaččat ahte ” Sámediggi áigu sierra áššin ovddidit evttohusa Oahpahuslága árvvoštallama ja rievdadusa birra.”- mii muđui lea refererejuvvon dikki jahkedieđáhusain jna.</p>
    <p>Mii lea sivvan dasa go ráđđi ii čuovvul dievasčoahkkima mearrádusaid?</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavkkus</p>
    <p>Sámediggeráđđi doarju ollásit jagi 2002 dievasčoahkkinmearrádusa ja bargá oktilaččat rievdadit oahpahuslága. Dievasčoahkkinmearrádusa sierračáláhus sáddejuvvui dalá Oahpahus- ja dutkandepartementii ja meannuduvvui máŋga hálddahuslaš ja politihkalaš čoahkkimis Sámedikki ja fágadepartmeantta gaskkas.</p>
    <p>Sámediggi celkkii čuovvovaččat NOU 2003:16 - I første rekke. Forsterket kvalitet i en grunnopplæring for alle, oktavuođas:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p xml:lang="nob">”Sametinget anmoder Utdannings- og forskningsdepartementet om å igangsette kvalitetssikring av grunnopplæringen også for samiske elever. Kvalitetssikring vil omfatte både endring av Opplæringsloven, utvikling av samisk læreplanverk og utvikling av samisk innhold i det nasjonale læreplanverket. Sametinget har i sak 46/02 vedtatt at alle elever skal ha rett til individuell opplæring på samisk, og anmoder Utdannings- og forskningsdepartementet til å igangsette arbeidet med endring av Opplæringslovens § 6-2, andre ledd.”</p>
    <p>Juovlamánus 2004 doalai dalá Oahpahus- ja dutkandepartemeanta gulaskuddama oahpahuslága ja friijaskuvlalága birra. Gulaskuddancealkámušastis geardduhii Sámediggi ođđasis jagi 2002 dievasčoahkkinmearrádusa ahte sámi oahppiin galgá leat oktagaslaš vuoigatvuohta oahpahussii sámegielas ja sámegillii.</p>
    <p>Maŋimusat ođđajagimánu 16. b. 2006 dollojuvvui čoahkkin sámediggepresideantta ja Máhttodepartemeantta stáhtačálli gaskkas mas dát fáddá váldojuvvui erenoamážit ovdan. Presideanta ovddidii dalle gáibádusa rievadit oahpahuslága vai sámi oahppit ožžot oktagaslaš vuoigatvuođa oahpahussii sámegillii.</p>
    <p>Sámediggeráđđi ráhkada dál stuorát juridihkalaš čilgejumi máŋga suorgái oahpahuslágas mat erenoamážit gusket sámi oahppiide. Danne lea Sámediggeráđđi dovddahan ahte Sámediggi háliida čađahit ráđđádallamiid departemeanttain dán áššis.</p>
    <p>Gažaldat 2, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Oarjelsámegiela doaibmaplána ja doaibmaprográmma</p>
    <p xml:lang="sma">Dievasčoahkkináššis 32/02 – Oarjelsámegiela doaibmaplána - mearridii Sámediggi ovttajienalaččat: <span type="quote" xml:lang="sma">”Dorjeme-plaane åarjelsaemien dajvesne jih byjrehtimmie-jiehtegh madtojne saemiedigkien båetije poletigke-hammoedimmesne åarjelsaemien raedtesne. Saemiedigkien poletigken åejvie vuepsie åarjelsaemien ektievuekesne;”</span></p>
    <p xml:lang="sma">
      <em type="italic">” saemien gielem, identitetem, kultuvrem jih saemien ektievuekiem nænnoestidh jih åvtese buektedh, jih åarjelsaemide nuepieh vedtedh jijtsh kultuvrem jih jielegem jijtsh gaavhtan byjjobse buektedh jih øøvtiedidh.”  </em>
    </p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsaemieh gellieh dåerismoeri åvtelen tjåadtjoeh gosse edtjieh jijtsh kultuvrem, gielem, ektievuekiem jih  jielegem vaarjelidh jih  åvtese buektedh.</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”Den utarbeidede ”Handlingsplan for det sørsamiske området”</span> og høringsuttalelsene til den, vil danne et godt utgangspunkt for Sametingets fremtidig politikkutforming for det sørsamiske området. Hovedmål for Sametingets politikk i det sørsamiske samfunnet er: </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">” å styrke og videreføre det sørsamiske språket, identitet, kultur og samiske samfunn ved å gi samene i området muligheter til kulturutfoldelse og næringsutvikling på egne premisser”.  </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Sametinget står overfor en særlig stor utfordring med å sikre og videreføre samisk kultur, næringer, språk og samfunnsliv i det sørsamiske området.” </em>
    </p>
    <p>Sámedikki mearrádus lei ahte giella, kultuvra ja oahpahus galget leat vuoruhuvvon suorggit oarjelsámi guovllu sápmelaččaide. Doaibmaplána konkretiserejuvvui 12 váldočuoggái bokte; giellaguovddážat, kulturguovddážat ja dávvirvuorkkát, oarjelsámi teáhter, nissonfierpmádat ja nuoraidbargu, Interreg, oarjelsámegiella, oahpahus ja gelbbolašvuohta, duodji, boazodoallu ja oarjelsámi guovlluid areála, duođaštusat ja dutkan, media ja ovttasbargošiehtadusat gaskal Sámedikki ja guoskevaš njeallji</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ fylkkagieldda.</p>
    <p>Dievasčoahkkima 01/05 oktavuođas -  guovvamánu 2005 – ovddidii vuolláičálli evttohusa 10-jagi doaibmaprográmma oarjelsámegiela, kultuvrra ja identitehta ektui.</p>
    <p>Evttohusa váldosisdoallu lea ahte Sámediggi berre váldit ovddasvástádusa das ja váikkuhit dan ahte barggu čuovvoleapmi lea systemáhtalaš ja oktilaš go guoská oarjelsámi giela, kultuvrra ja identitehta ealáskahttimii. Dán ferte geahččat (unnimusat) logijagi perspektiivvain, jos oarjelsámegiella galgá bissut boahtteáiggis, geahča raporttaid, ja ahte Sámediggi ferte vuolggahit jurdaga ahte álggahuvvo logijagi doaibmaprográmma oarjelsámi giela ja kultuvrra ektui. Váldoulbmiliin ferte leat oarjelsámegiela nannen ja ealáskahttin.</p>
    <p>Dievasčoahkkimis mii čuovui čujuhii Sámediggeráđđi ovttasbargošiehtadusaide gaskal Sámedikki ja fylkkagielddaid Norlánda, Davvi- ja Lulli-Trøndelága ja Hedmárkku mat vuolláičállojuvvojedje guovvamánu 11.b. 2005. Doppe čuožžu ahte bealit geatnegahttet aktiivvalaččat oasseovddasvástidit sámi kultuvrra, giela ja servodateallima sihkkarastima ja ovdánahttima, ja ahte šiehtadusa bokte lea beliin geatnegasvuohta bargat dan ala ahte ollislaš oahppomannolaga galgá leat vejolaš čađahit sámegillii. Bealit áigo maiddái fátmmastit stáhta ja suohkana eiseváldiid dán bargui.</p>
    <p>Oarjelsámegiella ja kultuvra lea hui heajos dilis. Danne mun oainnán dárbbašlažžan jearrat čuovvovaš gažaldaga Sámediggeráđis:</p>
    <p>Movt lea Sámediggeráđđi geahččalan ollašuhttit oarjelsámegiela mearriduvvon doaibmaplána ja oarjelsámi giela, kultuvrra ja identitehta ealáskahttima?</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Máttasámi doaibmaplána ja doaibmaprográmma.</p>
    <p>Sámediggeráđđi čujuha dasa ahte dohkkehuvvon máttasámi doaibmaplánas ja doaibmaprográmmas leat ollu vuoruhuvvon doaibmabijut politihkkahábmemis máttasámi guovllu várás. Máttasámi doaibmaplána ja doaibmaprográmma lea dokumeanta maid Sámediggi geavaha politihkkahábmemii iešguđet surggiin máttasámi guovllu várás. Sámediggeráđđi čujuha maid dasa ahte dievasčoahkkin lea ovdal meannudan iešguđet oasseplánaid muhtun surggiin mat lea mielde ollašuhttimin dohkkehuvvon máttasámi doaibmaplána. Čujuhuvvo vel dasa ahte doaibmaplána lea konkretiserejuvvon 12 čuoggáin, ja maiddái  Sámedikki ja guoskevaš fylkkasuohkaniid gaskasaš ovttasbargošiehtadussii.</p>
    <p>Dakkár konkrehta doaibmabijuid ovdamearkan sáhttá namuhit:</p>
    <p type="listitem">- Sámi giellaguovddáža ásaheapmi Rørosii</p>
    <p type="listitem">- Daid Davvi-Trøndelága allaskuvlla studeanttaid oahppodivada sihkkun, geat lohket</p>
    <p xml:lang="smj">sámegiela</p>
    <p type="listitem">- Investerenruđaid oččodeapmi girjebussiide, mas máttasámi girjebusse lea vuosttaš</p>
    <p xml:lang="nob">ođđainvesteren</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Gažaldat 3, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="smj">Giellatjiehppe</p>
    <p>Dievasčoahkkinášši 09/05 Giellaiskkadeapmi 2004 gieđahallamis mearridii Sámediggi ovttajienalaččat čuovvovačat Bajásšaddan- ja oahpahuslávdegotti mearrádusevttohusa vuođul:  ”Sámediggi buktá čuovvolan- ja vuoruhannotáhta gielladieđáhusa ektui mas maiddái árvvoštallá čuovvovaš čuoggáid (dan vuolde):</p>
    <p>”Gielletjiehppe-ortnet heivehuvvo nu, ahte jus dárbbašlaš, sáhttá dat dahkkot fásta lasseortnegin sámegieloahpahussii, erenoamážit julev- ja oarjelsámi guovlluin.”</p>
    <p>Dievasčoahkkináššis 11/05 (guovvamánus 2005) evttohin mun evttohusa ressursaskuvllaid/gelbbolašvuođaguovddážiid birra julevsámi guvlui Norgga bealde mas muitaluvvo sámi skuvllaid heajos dili birra, erenoamážit unnán sámegiel oahppogirjjiid ja čáppágirjjálaš girjjiid birra. Julevsámegiela heajos dili dihte lea erenoamáš dehálaš láhčit dili buriid ja buvttadeaddjis oahpponeavvodoaimmahagaide ja bidjat ressursaid dakkár doaimmaide. Doppe gos dakkár barggut leat juo álggahuvvon lea dehálaš doarjut doaimmaid. Dálá dilis lea lossat jođihit vuođđoskuvlla buot váttisvuođaiguin mat leat sámegieloahpu ektui, ee. doaimmahit smávit oahpponeavvobuvttademiid. Dasa lassin lea maid dárbu bagadallat oahpaheddjiid.</p>
    <p>Dievasčoahkkimis mii čuovui (miessemánus 2005) vástidii Sámediggeráđđi ahte ásahit ressursaguovddážiid/gelbbolašvuođaguovddážiid iešguđet sámi guovlluide sáhttá leat buorre doaibmabidju buoridan dihte sámegieloahpu dási.</p>
    <p>Ájluovtta ja Moske skuvllat leat ohcan doarjaga Sámedikkis giellatjiehppe (giellačeahppi) doibmii dán skuvlajahkái, muhto ii goabbáge skuvla ožžon doarjaga.</p>
    <p>Mu mielas lea danne dárbbašlaš jearrat čuovvovačča:</p>
    <p>Movt heive ohcamiid duohta juolludeapmi/biehttaleapmi  - nugo dán guovtti skuvlla ektui  - Sámedikki dievasčoahkkinmearrádusain, gč. badjelis, ja movt heive dákkár vuohki Sámediggeráđi iežas julggaštusain nugo dás lea čilgejuvvon?</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Áirras Anders Urheim lea ovddidan gažaldaga Giellatjiehppeortnega birra.</p>
    <p>Måske skåvllå lei ohcan doarjaga bistevaš giellabargi virgái, ja Ájluovtta skåvllå fas lei ohcan doarjaga gaskkaboddosaš/prošeaktavirgái skuvlii.</p>
    <p>Doarjjastivra meannudii áššiid 04.-06.01.2006, ášši TS 57/06 Måske skåvllå ja TS 066/06 Ájluovtta skåvllå. Goappaš ohcamat hilgojuvvojedje. Ii goabbáge ohcciin leat váidán mearrádusa.</p>
    <p>Sámedikkeráđđi lea váiddaorgána áššiide mat leat meannuduvvon Doarjjastivrras. Dábálaččat lea nu ahte Sámedikkeráđđi ii atte mearkkašumiid áššemeannudeapmái maid vuollásaš ráđđi lea bargan konkrehta áššiin, go leat olggobealde váiddagieđahallama njuolggadusaid hámi ja rámmaid.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Sámedikkeráđđi áigu baicca cealkit oppalaš cealkámuša áššiide mat gusket gažaldahkii.</p>
    <p>Go giellaruđat juogaduvvojit ferte Doarjjastivra ja Sámedikkeráđđi čuovvut njuolggadusaid  ja vuoruhemiid maid Sámediggi lea mearridan dievasčoahkkimis. Giellaruđaide leat njuolggadusat mat galget stivret vuoruheami juohke ovttaskas áššis. Rievdadusat ja vuoruheamit giellaruđaid geavaheapmái fertejit danne maiddái biddjot dáid njuolggadusaide.</p>
    <p>Sámegiela ođđasit bajashuksenbarggu lea Norgga stáhta váldán badjelasas. Dán barggus lea Sámedikkis guovddáš rolla. Ruđat maid Sámediggi hálde dán bargui, eai vástit dárbbuide mat leat čadnon dása. Sámedikkeráđđi oaidná danne hui dehálažžan ahte ruđaid geavaheami stivren čoahkáiduvvo njuolggadusaide, ii ge Sámedikki mearrádusaide eará áššiin.</p>
    <p>Sámediggeráđđi čujuha muđui ahte vuođđoskuvlaoahpahus lea suohkaniid ovddasvástádus maiddái go guoská oahpahussii sámegielas ja sámi kultuvrras.</p>
    <p>Gažaldat 4, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Sallitbivdoearit davvi-norgga báikegottiin</p>
    <p>Áššis 11/05 (Johkamohkis) ovddidii vuolláičálli ođđa ášši Davvi-Norgga báikegottiid sallitbivdoeriid birra.</p>
    <p>Davvi-Norgga vuonain bivdojuvvo sallit ollu miljárdaid ruvnnuid ovddas jahkásaččat, ja eanas oassi dáin sállašiin fievrriduvvo eret riikaoasis, hui unnán árvobuvttadeapmi báhcá daid báikegottiide gos sallihat bivdojuvvojit, leat čuolmmat maid eai leat vel čovdojuvvon. Guolásteaddjit ollu guovlluin eai beasa searvat dán bivdui, go eai leat bivdoearit. Vearrámus ovdamearka lea Divttasvuotna, gos stuorámus oassi bivdoearis norgalaš giđđagođđi sallihiin bivdjojuvvojit. Álgoárvun lea meroštallojuvvon leat badjel 1,2 miljárda ruvnno. Báikkálaš guolásteddjiin eai leat vuoigatvuođat ja vejolašvuođat bivdit dáid. Báikegottiid olbmot leat geavahusas láigodálolaččat. Olbmot fertejit čohkkát gáttis ja geahččat go árvvut miljon ruvnnuid ovddas vižžojuvvojit olggobealde fanasnávsttuid, almmá ahte sis lea makkárge riekti viežžat das dietnasa. Sámedikki oainnu mielde lea buot guolásteddjiin dákkár guovlluin dieđusge vuoigatvuohta oažžut rievttálaš oasi sallitbivdoearis.</p>
    <p>Sámediggi ávžžuhuvvui jođáneamos lági mielde váldit oktavuođa Guolástusdepartemeanttain ja oččodit sallitbivdoeriid njuolggadusaid rievdaduvvot, nu ahte bivdoearit máhcahuvvojit ja juogaduvvojit fatnasiidda main lea gullevašvuohta riikkaoassái – earenoamážit guovlluide gos sallitbivdu čađahuvvo.</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus dievasčoahkkimis mii čuovui, lei earret eará ahte Sámedikki bealis áigo bargat viidásit geahččalit oažžut bivdinvuoigatvuođaid ruovttoluotta sámi guovlluide, nu go Sámediggi mearridii iežas dieđáhusas čakčamánu 23. b. 2004.</p>
    <p>Dilli ii leat rievdan, ja danne mun divun gažaldaga Sámediggeráđđái, ahte maid leat sii dahkan daid cealkámušaid ja čuolmmaid ektui?</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Sámediggi bidjá vuođđun ahte lagašvuođa- ja sorjjasvuođaprinsihppa lea hui deaŧalaš riddo- ja vuotnaguovlluid resurssaid juogadeamis. Lea maid deaŧalaš ahte vuoigatvuođat sámi guovlluid guolleresurssaide gehččojuvvo vuoigatvuođabarggu oktavuođas ja dan leat mii maiddái čuovvolan</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ ráđđádallančoahkkimiin Guolástus- ja riddodepartemeanttain Stuorradikki Finnmárkkulága mearrádusa čuovvoleami oktavuođas mii guoská sápmelaččaid ja earáid guolástanvuoigatvuhtii.</p>
    <p>Guolástus- ja riddodepartemeanta lea nammadan struktuvralávdegotti mii galgá guorahallat guolástusealáhusa struktuvrraid. Lea deaŧalaš ahte vuoigatvuođabargu ja earrejuohkkimat gehččojuvvojit ollislaš perspektiivvas. Sámediggi áigu dán čuovvolit go lávdegoddi lea geigen evttohusas borgemánus.</p>
    <p>Gažaldat 5, áirras Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Lea go Sámediggeráđđi árvvoštallan fas rahpat vejolašvuođa beassat njuolga geahččat dokumeanttaid Sámedikki poastalisttain, ja goas sáhttet geavaheaddjit vuordit ahte njuolga geahččan dahkkojuvvo almmolaččat vejolažžan? Bargiidbellodaga sámediggejoavkku ulbmil lea ahte Sámedikki doaibma galgá dahkkojuvvot eanet rabasin, eanet heivehuvvon geavaheaddjiide ja eanet gollobevttolažžan, nu mo Sámedikki dievasčoahkkin miessemánus 2001 dáhtui.</p>
    <p>Dan rájes lea Sámediggi ožžon ruovttusiiddu mii doaibmá bures ja mii sáhttá oahpásmahttit Sámedikki politihkalaš árgabeaivái, ja dás sáhttá maiddái oaidnit njuolga buot poastta mii boahtá ja mii manná.</p>
    <p>Dalle go poastalista lei nu ahte beasai dokumeanttaid geahččat njuolgga, de das ledje ollu buorit bealit. Sáhttit oanehaččat namuhit earret eará.:  Álbmot ja erenoamážit sámediggeáirasat besse čuovvut mielde ráđi doaimma dievasčoahkkimiid gaskkas, ja geat dat váldet oktavuođa Sámedikkiin. Dakkár rabasvuohta attii buot áirasiidda, erenoamážit opposišuvnnas, vejolašvuođa doaimmahit álbmotválljen áirasa doaimmaid buorebut go ovdal. Danne galggašii leat dárbbašmeahttun deattuhit ahte dat nanne sámi demokratiija. Mii háliidit maid namuhit ahte mediat, sihke sámi ja dáru, ožžo áidnalunddot vejolašvuođa, álkis ja geavaheaddjláđis láhkai vejolašvuođa oahpásmuvvat daidda áššiide mat dađistaga bohte Sámediggái ja manne Sámedikkis. Rabasvuohta lea erenoamáš deaŧalaš go galgá boktit beroštumi Sámedikki bargui. Rabasvuohta addá maiddái eará almmolaš orgánaide dieđuid Sámedikki birra.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku čujuha dasa ahte joavkojođiheaddji čoahkkimis presideanttain 26.4.06 dieđihii ahte sisaboahtán dokumeanttaid lohku 2005 lei veaháš vuolábealde 15000, ja ahte su. 12000 dokumeantta lei Sámediggi ieš buvttadan.</p>
    <p>Iešbuvttadandokumeanttaid oktavuođas vuordit ahte dáid dokumeanttaid lea áššemeannudeaddji árvvoštallan, ja das ii galggašii leat sivva eanet kvalitehtasihkkarastin go galgá rahpat njuolgga dokumeantageahččama.</p>
    <p>Sámedikki hálddahusas leat dál su. 110 jahkebarggu (ráđi vástádusa vuođul 3. gažaldahkii dievasčoahkkimis juovlamánus 2005). Dáinna resurssain lea Bargiidbellodaga sámediggejoavku sihkar das ahte galgá leat vejolaš ásahit dohkálaš dagaldumiid máŋggageardánin dagahit bearráigeahččanortnegiid mat sirrejit dan moadde sisaboahtti dokumeantta mat galget graderejuvvot almmuheami oktavuođas internehttii. Dát han mearkkaša ahte bargiin gaskamearálaččat lea 1-okta reive bargobeaivái maid dárbbašit árvvoštallat!</p>
    <p>Dálá njuolgga geahččama gidden ja dokumeanttaid diŋgon, lea sihke lossat, áigegáibideaddji, geavaheaddjiide uhccán álbmotláđis ja mii eat oppa eahpit ge ahte dálá ortnet mielddisbuktá liige bargonoađuheami áššemeannudeaddjiide. Dán bargoáiggi sáhtášedje bargit baicce geavahit árvvoštallat lea go ágga doalahit poastta eret almmolašvuođas. Midjiide lea áibbas áddemeanttun ahte</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ njuolgga geahččan ii sáhte rahppojuvvot, ja mii čuoččuhit ahte dát lea organisatoralaš váttisvuohta mas ráđđi ferte váldit ovddasvástádusa.</p>
    <p>Mii bivdit sámediggeráđi vástidit dáid gažaldagaide: 1. Áigu go sámediggeráđđi fuolahit ahte fas rahppojuvvo njuolgga dokumeantageahččan ja addit  álbmogii vejolašvuođa viežžat boahtán ja mannan poastta almmolaš poastalisttas? 2. Goas áigu ráđđi čađahit njuolgga dokumeantgeahččama? 3. Jus dat leat teknihkalaš sivat dasa go ii leat njuolgga geahččan, de mii bivdit sámediggeráđi čilget   dan.</p>
    <p>Mii bivdit maiddái oažžut diehtit galle dokumeantta leat boahtán maŋimus 3 mánus mat molssaektosaččat gullet dáidda joavkkuide: a. Dokumeanttat mat doalahuvvojedje áibbas eret almmolašvuođas, áibbas graderejuvvon  geahččama vuostái? b. Dokumeanttat main dušše oasit dokumeanttas adde vuođu doalahuvvot eret almmolašvuođas,  muhto ahte dokumeantta sáhtii oažžut go jearahuvvui. c. Buot dat eará dokumeanttat maidda ii leat láhkavuođđu graderet.</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Willy Ørnebakk - Bargiidbellodaga sámediggejoavku.</p>
    <p>Sámediggeráđđi berošta ollu das ahte almmolašvuohta ja mediat galget beassat geavahit lágain mearriduvvon geahččanvuoigatvuođa Sámedikki dokumeanttaid ektui, ja viggá oččodit nu buori almmolašvuođa go vejolaš.</p>
    <p>Sámediggeráđđi deattuha ahte almmolašvuođas dieđusge lea vuoigatvuohta geahččat Sámedikki almmolaš dokumeanttaid. Otná čoavddus eaktuda dattetge ahte ferte váldit oktavuođa Sámedikkiin go áigu dákkár geahččanlobi. Dakkár ortnet lea dábálaš eanaš Norgga almmolaš etáhtain.</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea gaskaboddasaččat mearridan ahte ii bija poasttas njuolga nehttii go mii otná dilis eat leat doarvái sihkkarat das ahte persovdnasuodjalus ja dokumeanttat mat eai leat almmolaččat, leat doarvái bures vuhtiiváldojuvvon.</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea dál lágideamen ja buorideamen almmuhemiid teknihkalaš čovdosa vai teknologiija buorebut sáhttá min veahkehit sihkkarastit, buorebut go dál, persovdnadieđuid ja dakkár dieđuid maidda jávohisvuođageasku gusto.</p>
    <p>Dat bearráigeahččandagaldumit ja bearráigeahččandoaimmat mat gáibiduvvojit Sámedikki poastta gieđahallamis, gáibidit hui ollu resurssaid. Go geahččá ollislaččat de árvvoštallá ráđđi dan láhkai ahte Sámedikki dokumeanttaid njuolggo almmuheapmi maŋiduvvo doaisttážii.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá maid oažžut statistihka mii čájeha daid maŋimus golmma mánus sisaboahtán dokumeanttaid, maidda almmolašvuođa vuhtiiváldin guoská.</p>
    <p>Sámediggeráđđi sáhttá addit jerrojuvvon geahčastaga guovvamánu, njukčamánu ja cuoŋománu ovddas 2006:s. Dán áigodagas bohte sisa 3 165 dokumeantta, main 838 eai lean almmolaččat. Dárkilet geahčastat ii leat ráhkaduvvon, go dakkár geahčastat gáibida iešguđet dokumeantta guorahallama oktan buot mildosiiguin.</p>
    <p>Dás čuovvu maiddái máŋggus Sámediggepresideantta Aili Keskitalo 11.05.2006 beaiváduvvon reivves Josef Vedhugnesii Sámedikki elektruvnnalaš gulahallama ja bálvalusbuvttadeami birra - ávžžuhus fas rahpat poastajournála dokumeantageahččama.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Gažaldat 6, áirras Vibeke Larsen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Vejolašvuohta dárkkistit ekonomiija maŋŋel go Sámediggi lea váldán atnui ođđa ekonomivuogádaga.  Bargiidbellodaga sámediggejoavku čujuha iežamet gažaldahkii dievasčoahkkimis guovvamánus 2006, ja ráđi vástadussii mas ráđđi deattuha ahte ” leat ráhkadeame ja váldime atnui ođđa bušeahttastivrenreaiddu ja ođđa kontoplána. Ráđđi logai ahte ođđa ekonomiijamálle galget váldit atnui 2006 giđa.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku lea movttet go ođđa ekonomiijadárkkistanreaidu boahtá ja mun háliidan dan vuođul jearrat čuovvovaš gažaldagaid:</p>
    <p>Lea go ođđa ekonomiijamálle váldon atnui? Makkár vásáhusat leat elektruvnnalaš rehketmeannudanvuogádaga atnit? Sáhttá go Sámediggi maŋŋel go lea atnigoahtán bušeahttadárkkistusa oažžut goalmmádasoasse- ja jahkebealraporttaid? Sáhttet go Sámedikki áirasat erenoamáš dárbbuid mielde oažžut bušeahttadárkkistusa bálkká ja mátkkiid birra mat leat juhkkojuvvon joavkkuide hálddahus, dievasčoahkkin, lávdegottit, ráđđi ja eará lávdegottit/suorggit? Sáhttá go dákkár ekonomiijadárkkistus addit historjjálaš dieđuid vai sáhttá čuovvut mielde ekonomalaš ovdáneami áiggiid čađa?</p>
    <p>Sámediggeráđi vástádus gažaldahkii áirasis Vibeke Larsen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Ođđa ekonomiijamálle (dm. ođđa kontoplána) lea ráhkaduvvon Norgga standárdda kontoplána ráhkadusa vuođul, ja váldojuvvui atnui ođđajagimánus 2006. Ođđa kontoplána čađaheapmi leat maid mieddisbuktán ahte ferte ođđasis mearridit rehketdoallovuogádaga jearahallamiid ja raporteremiid.</p>
    <p>Maŋŋágo jagi 2005 jahkečielggadeapmi ovddiduvvui 2006 guovvamánu álgogeahčen, de leimmet gergosat 31.12.05 muttu olggosmanni dássádaga registreret/fievrridit sisaboahtti dássádahkan 01.01.06 muttus. Kontoplána rievdadusat ja doarjagiid girjenprinsihpat leat mielddisbuktán ahte mii leat ferten máŋget ja girjet juohke ovtta gustojeaddji lohpádusa ođđasis jagis 2006. 01.01.06 sisaboahtti dássádaga registreren buvttihii danne ollu liigebarggu.</p>
    <p>Oktanaga ođđa kontoplána čađahemiin leat mii váldán atnui ođđa bálká- ja bargiidvuogádaga (SAP). Dán čađaheapmi lea ee. mielddisbuktán ahte Sámediggi ieš girje buot mátkerehkegiid, buhtadusaid ja bálkádieđuid. Dán lea ovdal Stáhta ekonomiijastivrema guovddáš (SSØ) dahkan. Ođđa vuogádaga čađaheapmi ja dat ahte mii dahkat ieža eanet bálkásuorggis, lea maid gáibidan liigebargguid iežamet bargiin.</p>
    <p>Ođđa bušeahttastivrenreaidu, mii lea njuolgga ovttastuvvon Agresso nammasaš rehketdoallovuogádagain, lea maid váldojuvvon atnui.</p>
    <p>Dákkár stuorra prošeavttaid čađaheapmi oktanaga lea addán midjiide hástalusaid resurssaid dáfus ja lea gáibidan ollu áiggi, muhto bargit leat rahčan ja vuogádat lea váldojuvvon atnui.</p>
    <p>Dat prošeavttat mat leat vel báhcán, leat:</p>
    <p type="listitem">-  ESS - elektrovnnalaš iešbálvalus mii dahká vejolažžan bargiide geahččat ja doallat ortnegis iežaset dieđuid SAP:s interneahttauskkádaga bokte. Dan lassin sáhttet bargit maiddái iskat/čálihit iežaset bálkádieđuid.</p>
    <p type="listitem">Vuolláičála:    _________________ /_________________ -  Elektrovnnalaš mátkerehkegat - sierra modula SAP:s mas juohkehaš registrere iežas mátkerehkegiid SAPa iešbálvalusdoaimma bokte. Son sádde mátkerehkega ovddasvástideaddjái dárkkisteapmái ja viidáseappot jođiheaddjái dohkkeheapmái.</p>
    <p type="listitem">-   Elektrovnnalaš rehketgieđahallan (EFB) - buot rehkegat maid mii oažžut, skánnejuvvojit, duođaštvvojit ja čujuhuvvojit máksimii eletrovnnalaččat.</p>
    <p>Mii leat álggahan prošeaktabarggu ESS atnuiváldima oktavuođas (gč. guokte vuosttaš čuoggá bajábealde) ja rehkenastit álggahit ESSa 01.09.06 rájes. Dalá maŋŋá álggahit elektrovnnalaš rehketgieđahallanprošeavtta (EFB). Dát prošeakta bistá vuordimis olggo jagi ja lea jurddašuvvon váldojuvvot atnui 01.01.07.</p>
    <p>Sámediggeráđi rehketdoalloraporteren bušeahta ektui dahkkojuvvo jahkedieđáhusa bokte Sámedikki dievasčoahkkimii. Dan lassin raportere Sámediggeráđđi bearráigeahččanlávdegoddái.</p>
    <p>Sámediggi lea sihke ovdal ja maŋŋá bajábeale vuogádagaid atnuiváldima sáhttán viežžat tertiála-, dahje jahkebeal raportta rehketdoallovuogádagas. Dm. golaheami čuovvoleami rehketdoalus bušeahta ektui. Leat maid oppa áiggi sáhttán viežžat historjjálaš dieđuid rehketdoallovuogádagas. Go mii leat atnuiváldán dakkár ođđa kontoplána 01.01.06 rájes, mii lea áibbas earalágan go dat ovddit, seammás go hálddahuslaš struktuvra lea rievdaduvvon, de lea lunddolaš ahte šaddá áigemolsun raporterema dáfus. Dm. ahte ovddit jagiid historjjálaš dieđuiguin lea váttis buohtastahttit.</p>
    <p>Rehketdoallovuogádat lea maid oppa áiggi sáhttán raporteret bálkká, mátkkiid ja eará goluid. Dáid sáhttá maid viežžat buohkanassii Sámedikki, politihkalaš dási ja hálddahuslaš dási dáfus, juohke ossodaga ja politihkalaš dási (dievasčoahkkima, ráđi) dáfus, juohke prošeavtta dáfus, jna. Dás ferte maid namuhit ahte ođđa kontoplánastruktuvra válddahallá buorebut goluid juogadeami.</p>
    <p>Ovddit bálkávuogádat gal ii addán vejolašvuođa raporteret dohkálaččat, ja min mielas berrešii várra gažaldagaid 3 - 5 geahččat dan vuođul.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 40 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Dán áššis ii jienastuvvon.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Willy Ørnebakk    2  Aili Keskitalo    3  Willy Ørnebakk    4  Aili Keskitalo    5  Vibeke Larsen    6  Jarle Jonassen</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>7  Vibeke Larsen    8  Jarle Jonassen    9  Anders Urheim  10  Jarle Jonassen  11  Anders Urheim  12  Jarle Jonassen  13  Anders Urheim  14  Johan Mikkel Sara  15  Anders Urheim  16  Johan Mikkel Sara  17  Anders Urheim  18  Johan Mikkel Sara  19  Anders Urheim  20  Johan Mikkel Sara   Anders Urheim, čoahkkinortnegii 21  Anders Urheim  22  Terje Tretnes  23  Anders Urheim  24  Terje Tretnes</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 30.05.06 dii. 16.40.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 017/06</p>
    <p>Sámediggeráđi riikkaidgaskasaš áŋgiruššansuorgi - čielggadus</p>
    <p>Arkiiváššenr..</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin 29.05. - 02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">019/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui disdaga miessemánu 30. b.2006 dii. 16.40.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Sámediggeráđi árvalus Sámediggái:</p>
    <p>Sámediggerađi riikaidgaskasaš vuoruhansurggiid čielggadeapmi váldojuovvo diehtun.</p>
    <p>Sámediggeráđi riikkaidgaskasaš vuoruhansuorggit – čielggadeapmi</p>
    <p>Álgu</p>
    <p>Sámediggeráđđi lea dál loahpaheame barggu dieđáhusa riikkaidgaskasaš vuoruhansurggiid birra. Mii geahččalit mearridit dieđáhusa farggamusat ja ovddidit dan dasto čoahkkinjođihangoddái. Dán vuođul ovddida dál Sámediggeráđđi dán politihkkasuorggi čielggadeami Sámedikki dievasčoahkkimii. Mii illudit bearjadaga digaštallamii gos mii sávvat oažžut ollu buriid evttohusaid iežamet viidáset bargui dieđáhusain.</p>
    <p>2002:s ovdanbiddjui dievasčoahkkimii Sámedikki riikkaidgaskasaš beroštumiid čielggadeapmi. Čielggadeamis eai dattetge lean áigumušat vuoruhit Sámedikki riikkaidgaskasaš vuoruhansurggiid oktan árvvoštallamiiguin ja hástalusaid guorahallamiiguin.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Sámediggeráđi dieđáhus riikkaidgaskasaš strategiijaid birra lea jurddašuvvon leat vuosttaš dieđáhus mii eambbo ollislaččat geahččá sámiid dili ja hástalusaid mat sámiin leat riikkaidgaskasaš servodagas oažžun dihte ovdáneami mii nanne min boahtteáiggi. Leat ollu riikkaidgaskasaš áššit ja arenat mat leat dehálaččat sámiide eamiálbmogin. Sámedikkis ii leat vejolašvuohta seamma árjjalaččat oassálastit buot dáin surggiin. Sámediggi lea buktán mearkkašumiid Norgga olgoriikkapolitihka hábmemii, ja searvá Norgga organisašuvnnaid riikkaidgaskasaš delegašuvnnaide. Norgga eiseválddit áinnas gehččet Sámedikki dehálaš aktevran álbmotrievtti ja eamiálbmogiid sajádaga ovdánahttitmis máilmmis, ja Sámediggi áigu doaibmat áigeguovdilis ovttasbargoguoibmin go galgá hukset Norgga olgoriikapolitihka. Sámediggi lea maiddái dehálaš aktevra go galgá ovddastit ja ovddidit beroštumiid ja sajádagaid davviguovluovttasbarggus. Lea dehálaš ahte Sámedikkis leat vejolašvuođat ja návccat váikkuhit áššiide mat leat dehálaččat sámiide.</p>
    <p>Sámediggi sáhttá válljet diktit Norgga eiseválddiid ja riikkaidgaskasaš organisašuvnnaid áiggis áigái mearridit makkár áššit galget leat áigeguovdilat, dahje sáhttá ieš organiseret barggu dan mielde maid Sámediggi oaidná leat dehálaččamus beroštumit sámi servodagas. Dás lea sáhka válljet ahte vuoruhit muhtun surggiid dahje bargat ollu surggiiguin. Dálá ressursadiliin lea váttis ollu surggiiguin bargat, ja dagaha ahte šaddet ilá unnán árjjat dehálaš surggiide. Surggiid vuoruheapmi lea gáibideaddji bargu muhto dainna sáhttá ollet dobbelii. Sámediggeráđi dieđáhus lea jurddašuvvon mearridit ja čilget Sámedikki riikkaidgaskasaš vuoruhansurggiid. Dieđáhus galgá geatnegahttit Sámedikki – maiddái árjjaid ektui. Go lea vuoruhan surggiid maiguin bargá riikkaidgaskasaččat, de dat dagaha ahte Sámediggi šaddá eanet iešheanálažžan Norgga eiseválddiid ektui ja ahte ieš maid ovddida áššiid Norgga eiseválddiide.</p>
    <p>Dan dihte Sámediggeráđđi mearrida muhtin bajitdási strategiijaid mat galget váikkuhit buot riikkaidgaskasaš barggu, seammás mii vuoruhit golbma erenoamáš vuoruhansuorggi mat leat olmmošvuoigatvuođaovdáneapmi, nanaguoddevaš ovdáneapmi ja davviguovlluid ovdáneapmi.</p>
    <p>Vuolggasadji</p>
    <p>Sámediggái lea váttis hui čielgasit earuhit riikkaidgaskasaš ja sisriikkalaš barggu danne go:   Sámit leat okta álbmot njealji riikkas   Ovttaskas stáhtat fertejit vuhtiiváldit lágalaš áššiid lassáneami riikkaidgaskasaš organisašuvnnaid bokte mat guoskkahit eamiálbmogiid beroštumiid ja dárbbuid.   Ealáhuspolitihkka davviguovlluin ii leat šat nu sisriikkalaš go ovdal. Ovttaskas stáhtaid beroštumit guhtet guoimmiset ektui fertejit čielggaduvvot, ja stuora riikkaidgaskasaš energiijafitnodagat háliidit beassat oljo- ja gássariggodagaide.</p>
    <p>Go galgá hábmet Sámedikki riikkaidgaskasaš vuoruhansurggiid, de sáhttá leat dehálaš čielggadit goas Sámediggi ovddasta Norgga sámiid beroštumiid, sámiid beroštumiid eamiálbmogin dahje eamiálbmogiid beroštumiid oppalaččat. Dát erohus ahte goas Sámediggi ovddasta gean, ii sáhte leat nu čielggas. Norgga sámiid beroštumit ja sámiid beroštumit eamiálbmogin leat ollu seamma beroštumit ja dain lea iešguđetlágan deaddu iešguđet oktavuođas. Lea goitge hui čielggas ahte leat hui ollu riikkaidgaskasaš áššesuorggit ja arenat, mat leat dehálaččat sámiide eamiálbmogin. Sámedikkis ii boađe leat vejolašvuohta iige dáhttu seamma árjjalaččat oassálastit buot dáin surggiin.</p>
    <p>Sáhttá leat dárbbašlaš hui roavva juoguin álgit go galgá vihkket makkár beroštumiid iešguđet sámi ásahus ovddemustá ovddasta riikkaidgaskasaččat:</p>
    <p type="listitem">-  Norgga Sámediggi ovddasta Norgga sámiid beroštumiid</p>
    <p type="listitem">-  Sámi parlamentáralaš ráđđi ovddasta sámiid beroštumiid eamiálbmogin</p>
    <p>Ollu servodatsuorggit ovdánit eambbo globála guvlui. Dát mearkkaša ahte rádji gaskal sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš politihkas ii leat šat nu čielggas. Seammaládje go eará aktevrrat Norgga servodagas ferte Sámediggi vuhtiiváldit ahte Norga dađistaga váldá olgoriikkalaš rievtti oassin iežas</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ láhkamearrádusaide ja daid dulkomii. Sámediggái leat riikkaidgaskasaš konvenšuvnnat ja šiehtadusat erenoamáš dehálaččat, muhto EU-/EØS-ovttasbargu ja gaska- ja máŋggariikasaš šiehtadusat davvin leat ožžon stuorát mearkkašumi ealáhusovdáneapmái, ressurssaid hálddašeapmái ja gulahallamii riikarájiid rastá. Danne lea riikkaidgaskasaš rievtti ovdáneapmi gáržžidan ovttaskas stáhtaid doaibmanviidodaga.</p>
    <p>Sámediggi hálddaša prinsihpalaš oainnuid ja beroštumiid mat ovddiduvvojitt ja bealuštuvvojit riikkaidgaskasaš arenain. Dán dahká Sámediggi akto, Norgga delegašuvnnaid bokte ja ovttasbarggu bokte eará eamiálbmogiiguin. Šiehtadusaid ja konvenšuvnnaid hábmemiid bokte mat geatnegahttejit ovttaskas stáhtaid, hábmejuvvo maiddái Norgga ja davviriikkalaš sámepolitihkka. Sámediggi galgá ain árjjalaččat searvat eamiálbmogiid riikkaidgaskasaš riekteovdáneapmái – historjá lea čájehan ahte dán barggu bokte Sámediggi nagoda geatnegahttit Norgga eiseválddiid sámiid gáibádusaid ja dárbbuid ektui.</p>
    <p>Go sámit leat okta álbmot njealji riikkas, de lea ovttasbargu riikkarájiid rastá dehálaš. Sámi parlamentáralaš ráđđi (SPR) lea dehálaš gaskaoapmi ovttasbarggu ovdánahttimii gaskal davviriikkalaš sámedikkiid ja Ruošša sámiid organisašuvnnaid.</p>
    <p>Politihkalaš beroštupmi davviguovlluide lea hui ollu lassánan. Dása leat vuosttažettiin oljo- ja gássabohkamat ággan. Stuora ja smávva stáhtaid oktavuohta ja ovttaskas stáhtaid ja stuora riikkaidgaskasaš fitnodagaid oktavuohta váikkuha davviguovlluid ovdáneami. Dákkár birrasis lea váttis Sámediggái ja Árktisa eamiálbmogiidda olahit sin iežaset oainnuiguin. Goitge galgá Sámediggi ovddastit ja ovddidit sámi álbmoga beroštumiid, ja váikkuhit ahte Árktisa eamiálbmogiid dárbbut ja beroštumit váldojuvvojit vuhtii boahtteáiggi oljo- ja gássabohkamis ja -fievrrideamis.</p>
    <p>Finnmárkkuláhka lea nannen sámi álbmoga ja Sámedikki sajádaga. Láhka ii atte dušše sámiide geavahan- ja oamastanrievtti Finnmárkkus, muhto addá maid Sámediggái dehálaš sajádaga daid opmodagaid hálddašeamis maid Statsskog dál ferte addit. Go Finnmárkkus rievdá geavahan- ja oamastanriekti de vurdo Norgga ja olgoriikkalaš fitnodagain stuorát beroštupmi go ovdal resurssaávkkastallamii. Sámedikkis lea dás dehálaš sajádat mii galgá geavahuvvot ovddidan dihte nanaguoddevaš ealáhuspolitihka olles Finnmárkkus.</p>
    <p>Norgga politihkas lea davviguovlluid ovttasbargu gohčoduvvon ealáhus-/energiija- dahje olgoriikapolitihkka. Sámiid ja eará Árktisa eamiálbmogiid beroštumit leat unnán váldon vuhtii Norgga olgoriikapolitihkas davviguovlluid ektui. Okta sivva lea ahte Norgga davviguovlopolitihkka dávjá váikkuha stuora stáhtáid oktavuhtii – ja danne šaddá sámiid ja eará eamiálbmogiid beroštumiide unnán sadji. Sámedikkis ja davviguovlluid eamiálbmogiin leat goitge rievttit stuora ekonomalaš luondduriggodagaide, ja bohtet maiddái garrasit váikkuhit oljo- ja gássabohkamiidda ja -fievrridemiide. Goitge lea unnán ruhta ja unnán kapasitehta ja gelbbolašvuohta ulbmillaččat bargat ovddidan ja bealuštan dihte eamiálbmogiid beroštumiid davvin.</p>
    <p>Vaikko Sámedikkis eai leat stuora ressurssat veahkkin ovddidan dihte gáibádusaid riikkaidgaskasaččat dahje Norgga olgoriikapolitihka ektui, de lea Sámedikkis stuora normatiiva váikkuhanfápmu. Erenoamážit Finnmárkkulága barggu bokte duođaštuvvui Sámedikki fápmu, ja gehččui álbmotrievtti, sisriikkalaš ja riikkaidgaskasaš eamiálbmogiid nana ovddasteaddjin. Dát lea dehálaš danne go riikkaidgaskasaš rievttit, šiehtadusat ja konvenšuvnnat hábmejit sisriikkalaš politihka eambbo dál go ovdal.</p>
    <p>Bajitdási strategiijat</p>
    <p>Vuosttaš golmma bajitdási strategiijain háliida Sámediggeráđđi deattuhit Sámedikki rolla iešheanalis aktevran ovttas earáiguin. Orru leame nu ahte Norgga eiseválddit leat geahččan Sámedikki oassin Norgga servodagas seamma dásis go fylkkat. Sámediggeráđđi háliida ahte Sámedikkis livččii iešheanáleabbo rolla ja dan oktavuođas sáhttá namuhit ahte leat gáibidan sierra státuhsa ON bistevaš</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ forumas eamiálbmot áššiin. Sámedikki iešheanalis rolla vuhtiiváldit sámiid rivttiid ja beroštumiid guoská dieđusge maid Barents- ja davviguovloovttasbargui. Lea maid dárbbašlaš hábmet gievrrat ja eanet geatnegahtti vuođu Sámedikki ja Olgoriikadepartemeantta ovttasbargui. Dálá dili mielde lea stuorát oassi ovttasbarggus ad-hoc áššit ja čoahkkimat ovdalii go daid ráđđádallanprinsihpaid čuovvoleapmi, mat dál leat formaliserejuvvon rámman Sámedikki ja Norgga eiseválddiid gulahallamii.</p>
    <p>Gulahallan lea nubbi strategiija maid mii háliidit deattuhit. Sámedikkis lea iešheanalis autoritehta ja sajádat Norgga stáhtas ja Norgga servodagas. Dán olis ja daid konvenšuvnnaid olis maid Norga lea vuolláičállán, lea Sámedikki riekti ja geasku doaibmat riikkaidgaskasaš arenain bealuštan ja ovddidan dihte iežas beroštumiid. Dát dagaha eanet áktiivalaš riikkaidgaskasaš barggu Sámedikki bealis mii ferte vuođuštuvvot ja gaskustuvvot sámi servodahkii. Danne ferte juohkit eambbo dieđuid Sámedikki barggu birra, ja maid sáhttá oláhit go Sámediggi doaibmá riikkaidgaskasaččat. Dan lassin lea olgoriikkalaš fitnodagaid ja eará olgoriikkalaš aktevrraid diehtodárbu lassánan – ja boahtá vuordimis lassánit vel eambbo dađistaga go Finnmárkkuláhka váldojuvvo atnui. Dát áššit gáibidit ollu stuorát gulahallanfágalaš gearggusvuođa Sámedikki bealis.</p>
    <p>Goalmmát bajitdási strategiijan ferte leat ruhtadeapmi. Sámediggi ferte vuoruhit oažžut eanet doaibmaruđaid riikkaidgaskasaš bargui. Lea dárbu stuora lassáneapmái vai Sámediggi galgá sáhttit bargat daid ollu bargguid mat gávdnojit dán suorggis, ja vai sáhttá olgoriikkalaš fitnodagaide ja riikkaidgaskasaš arenain bealuštit ja ovddidit sámiid beroštumiid. Sámediggi ferte dán dárbui oažžut ipmárdusa ráđđehusas. Lea dárbu lasihit doaibmaruđaid vai Sámediggi ieš galgá beassat vuoruhit ruhtageavaheami, ja vai Sámediggi galgá sáhttit čuovvolit daid bargguid mat čuvvot daid konvenšuvnnaid maid Norgga eiseválddit leat vuolláičállán eamiálbmogiid oassálastima oktavuođas dakkár politihkalaš proseassain mat gusket sidjiide. Doaibmaruđaid lassáneapmi juhkkojuvvo daid bargguide mat leat eanemus guovddážis ja áigeguovdilepmosat čuovvolan dihte Sámedikki defineren vuoruhansurggiid. SPR ektui lea dárbbašlaš ásahit šiehtaduvvon ipmárdusa davviriikkaid Sámedikkiid ovttasbargoorgána ruhtadeami birra davviriikkaid eiseválddiin. Áiggi vuollái ii leat dohkálaš ahte Norga akto galgá ruhtádit dán, iige leat dohkálaš ahte ruhtadeapmi lea nu unnán ahte ii leat vejolaš ásahit SPR:i dohkálaš fágalaš doarjjadoaimmaid. Ruhtadeami čielggadeapmi ferte leat dehálaš oassi davviriikkaid sámekonvenšuvnna čuovvoleamis – mii eaktuda lagat ovttasbarggu davviriikkaid Sámedikkiid gaskkas.</p>
    <p>Erenoamáš vuoruhansuorggit</p>
    <p>Erenoamáš deaŧalaš vuoruhansuorgin lea olmmošvuoigatvuođaovddideapmi. Álbmogiid riekti iešmearrideapmái lea dehálaš vuođđu. Iešmearridanriekti lea ovdánan ovttas politihkalaš ovdánemiin. Iešmearridanriekti oidno máŋgga álbmotrievttálaš reaidduin, ee. ON-šiehtadusas ja 1966 ONkonvenšuvnnas siviila ja politihkalaš rivttiid (SP) birra ja ekonomalaš, sosiála ja kultuvrralaš rivttiid (ESK) birra. Sáhttá álkit ákkastallat ahte sámiin lea riekti iešmearrideapmái SP 1. artihkkala mielde, ja ahte leat álbmotválljen Sámedikkit mat hálddašit dán oktasaš rievtti.</p>
    <p>Eamiálbmotjulggaštus šaddá dehálaš reaidun nannen dihte eamiálbmotrivttiid unnimus meriid. Sámediggeráđi mielas lea dehálaš ahte Sámediggi aktiivalaččat doarju bargojoavkku (WGDD) jođiheaddji eamiálbmotjulggaštusa teakstaevttohusa, ja ahte aktiivvalaččat bargá ON-vuogádaga ektui ovddidan dihte evttohusa.</p>
    <p>Áššedovdijoavkku Sámekonvenšuvdnaevttohus geigejuvvui sámeministariidda ja sámediggepresideanttaide Helssegis 16.11.2005. Áššedovdijoavkku evttohusa leat Suopma, Norga ja Ruoŧŧa sádden oktasaš gulaskuddamii guovvamánus 2005:s iešguđetge riikkas, ja gulaskuddanáigemearri lea geassemánu 12. b. 2006. Davviriikkalaš sámekonvenšuvdna lea hui dehálaš ášši sámiide. Danne lea lunddolaš ahte bargu oažžut dán konvenšuvnna dohkkehuvvot, lea vuoruhuvvon.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Nanaguoddevaš ovdáneapmi mas erenoamážit deattuha biologalaš šláddjivuođa ja barggu dálkkadatrievdademiiguin, lea maid erenoamáš vuoruhansuorgi maid Sámediggi áigu vuoruhit. Sámi servodagas leat hástalusat mat gáibidit dynámalaš ja surggiidrasttideaddji politihka ja hálddašeami mas eamiálbmotrivttiid, kultursuodjalusa ja luondduhálddašeami ferte ovttas geahččat. Dát lea dehálaš, ii dušše danne go sámi kultuvra lea nannosit čadnon lundui, muhto maid danne go riikkaidgaskasaš biraskonvenšuvnnaid ferte ovttas geahččat eamiálbmotrivttiiguin. Riikkaidgaskasaš birasgáhttenbargu lea áidna vuohki duostut daid hástalusaid maid dálkkádatrievdamat ja guhkás fievrriduvvon nuoskkideapmi buktet. Biologalaš šláddjivuođa gáhttemis lea hástalus oažžut konvenšuvdnamearrádusaid sisriikkalaš láhkamearrádusaide, nu ahte biologalaš šláddjivuođa gáhttema ovddasvástádus sirdojuvvo báikkálaš dássái.</p>
    <p>Sámediggeráđi maŋimus ja goalmmát erenoamáš vuoruhansuorgi lea Davviguovlluid ovdáneapmi. Davviguovlluin gávdnojit stuorra luondduresurssat, sihke ođasmahtti ja eahpeođasmahtti. Dát luondduresurssat leat leamaš vuođđun olbmuid eallinvuohkái, kultuvrii ja ovdáneapmái duhátjagiid čađa. Rikkis luondduresurssat leat seammás leamaš vuođđun stuora gávppašeapmái ja ovttastallamii mii lea leamaš olbmuid gaskkas dáin guovlluin. Maŋimus 100 jagi jođanis teknologalaš ovdáneapmi lea dahkan ahte dát stuora luondduresurssat eambbo ja eambbo áitet eamiálbmogiid kultuvrra. Seammás go vejolašvuohta ávkkástallat luondduresurssaiguin stuorru, ja dás erenoamážit eahpeođasmahtti resurssaiguin, de lea eamiálbmogiid vejolašvuohta váikkuhit ja mearridit dáid resurssaid badjel unnon. Davviguovlluid stuora luondduresurssat buktet sihke sihkkarvuođapolitihkalaš, ekonomalaš ja birasgáhttenhástalusaid. Dáid hástalusaid ii sáhte dustet nu ahte eamiálbmotperspektiivvas ii leat guovddáš ja diehttelas sadji davviguovlluid politihka guorahallamiin ja mihtto- ja doaibmabidjohábmemis. Sámediggeráđđi áiddostahttá ahte sámiin sierra álbmogin leat vuoigatvuođat davviguovllu petroleumresurssaide. Danne fertejit sámiid eamiálbmotrievttit speadjalastit dan movt daid guovlluid petroleumresurssaid plánejit ávkkastallat, movt doaimmat čađahuvvojit ja movt árvvuid juhket. Sámediggi vuordá ahte daid áššiid birra digaštallojuvvo ja ráđđádallojuvvo. Davviguovllu ovdáneamis lea ealáhusovdáneamis, EU-ovttasbarggus, Árktalaš ovttasbarggus, Barentsovttasbarggus, nuoraidbarggus, valáštallanovttasbarggus ja máhttoipmárdusas guovddáš sadji. Dás háliidan erenoamážit namuhit ahte Norga váldá badjelasas Árktalaš ráđi ovdagotti 2006 čavčča. Dat lea buorre liiba álggahit lagat digaštallamiid ovttasbargovugiid birra ráđđehusa ja Sámedikki gaskkas.</p>
    <p>Davviguovlovuoruheamis ferte eamiálbmotolli viidásit ovttaiduvvot buot vuoruhansurggiin, nugo dálkkádatrievdamat, ja dás iešguđetlágan heivehanstrategiijat, ollislaš resursahálddašeapmi, ja beaktileabbo ovttasbargu. Guovddáš čoavddasánit eamiálbmotperspektiivva fátmmasteami ektui leat dohkkehit eana- ja resursavuoigatvuođaid, ieš- ja mielmearrideapmi mearrádusain, návccaid- ja gelbbolašvuođaovdáneapmi, ja ovttasbargu gaskal stáhtaid ja eamiálbmogiid.</p>
    <p>Dáiguin sániiguin loahpahan ja bovden buot áirasiid buori digaštallamii bearjadaga.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 23 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Dán áššis ii jienastuvvon.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Aili Keskitalo, áššejođiheaddji    2  Gunn-Britt Retter Terje Tretnes   3  Hilde Anita Nyvoll Vangen Johan Mikkel Sara  Hilde Anita Nyvoll Vangen    4  Anders Urheim Johan Mikkel Sara  Anders Urheim    5  Randi A. Skum Henrik Eriksen   Inger Jørstad  Randi A. Skum    6  Johan Mikkel Sara Anders Urheim   Aili Keskitalo  Johan Mikkel Sara   Jarle Jonassen, čoahkkinortnegii     7  Anne Dalheim    8  Gunn-Britt Retter    9  Synnøve Solbakken-Härkönen  10  Terje Tretnes  11  Lene Hansen  12  Olaf Eliassen  13  Johan Mikkel Sara  14  Aili Keskitalo, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámediggerađi riikaidgaskasaš vuoruhansurggiid čielggadeapmi váldojuovvo diehtun.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui bearjadaga geassemánu 02. b. 2006 dii. 10.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 18/06</p>
    <p>Ođđa áššiid dieđiheapmi Sámedikki čoahkkinortnega § 4 vuođul</p>
    <p>Arkiva</p>
    <p>Arkiiváššenr.</p>
    <p xml:lang="sms">06/1647</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahku miessemánu 31. b. 2006 dii. 16.00.</p>
    <p xml:lang="fin">I  Dokumeantalistu</p>
    <p>Nr  Beavi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p>19.05.06 Áirras Per Edvind Varsi, BB:a sámediggejoavku Cieggan speallalasvuhtii</p>
    <p>30.05.06 Áirras Klemet Erland Hætta, NSR ovttasbargojoavku</p>
    <p>Giđđalodden</p>
    <p>30.05.06 Áirras Kjersti Myrnes Balto, NSR ovttasbargojoavku</p>
    <p>Lassi stáhtaruđat sámi fágaide joatkkaskuvladásis   30.05.06 Áirras Miriam Paulsen/Tone Finnesen, NSR ovttasbargojoavku Ollislaš ja ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldat julevsámi guovlluin</p>
    <p>30.05.06 Áirras Josef Vedhugnes, BB:a sámediggejoavku Sámediggeráđđi bivdojuvvo čielggadit dievasčoahkkimii Sámedikki oainnu doaibmobidjoplánaevttohusa birra gárgidan bibmonguliid oktavuođas ja dan čuovvoleami   30.05.06 Áirras Marianne Balto Henriksen, BB:a sámediggejoavku Ealli eanandoallu miehtá riika</p>
    <p>30.05.06 Áirras Marianne Balto Henriksen, BB:a sámediggejoavku Davviguovlopolitihkka ja eamiálbmotdimenšuvdna</p>
    <p>30.05.06 Áirras Magnhild Mathisen, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Gonagasreappá vuoiggalaš hálddašeapmi</p>
    <p>30.05.06 Áirras Magnhild Mathisen, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Duoji riektesuodjalus</p>
    <p>30.05.06 Áirras Per Ivar Henriksen, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Oktasaš ovddidanplána Deanuleagi várás</p>
    <p>30.05.06 Áirras Vibeke Larsen, BB:a sámediggejoavku Sámi organisašuvnnaid doarjjajuolludeami njuolggadusaid revideren    30.05.06 Áirras Hilde Anita Nyvoll Vangen, BB:a sámediggejoavku Musihkka- ja kulturskuvlla rámmaplána</p>
    <p>30.05.06 Áirras Henrik Eriksen, BB:a sámediggejoavku Ealli gilit – konsešuneavttuid rievdadeapmi</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>30.05.06 Áirras Willy Ørnebakk, BB:a sámediggejoavku Bisset našuvnnalaš guolleeriid privatiserema</p>
    <p>30.05.06 Áirras Per Edvind Varsi, BB:a sámediggejoavku Ollislaš plána bieggafápmohuksemii</p>
    <p>30.05.06 Áirras Maja Lisa Kappfjell, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Saemien gïelejarngem tseegkedh åarjelsaemien dajvesne, Heelgelaantesne    30.05.06 Áirras Maja Lisa Kappfjell, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p>Åarjelsamien maahtoe-gærjagåetiem evtiedidh    30.05.06 Áirras Maja Lisa Kappfjell, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Saemiedigkie barkoesijjiem Heelgelaanten dajvesne tseegkie    30.05.06 Áirras Maja Lisa Kappfjell, BB:a sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsaemien gïelem, ööhpehtimmiem jïh kultuvrem nænnoestidh, vaarjeldih jïh evtiedidh -  Åarjelsaemien darjomeprovgrammem tseegkedh    30.05.06 Áirras Ann Mari Thomassen, NSR ovttasbargojoavku</p>
    <p>Nannendiimmut sámegielas oahppiide geain lea sámegiella 1. ja 2. giellan    30.05.06 Áirras Laila Wilks, Åarjel Læstoe</p>
    <p>Diehtojuohkin doarjjaortnegiid birra</p>
    <p xml:lang="smj">30.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Vilá baldedahtte ållo cesium rubmahin oarjjelsáme álmmugin    30.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Rahtetjoavdos Måsskåj</p>
    <p>30.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Ájluovta Doajmmapárkka</p>
    <p>30.05.06 Áirras Anders Urheim, BB:a sámediggejoavku Sámegiellaåhpadus – julevsáme - joarkkaåhpadusán</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Evttohus 1, áirras Per Edvind Varsi, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Cieggan speallalasvuhtii</p>
    <p>Riikaviidosaččat leat badjel 70 000 olbmo Norgga álbmogis definerejuvvon patalogalaš speallin dahje dakkár speallin, geas leat váttisvuođat speallamiin. Meroštallamat čájehit maiddái ahte 3,2 % nuorain dahje 11 000 nuoras leat čielga mearkkat ahte sáhttet oažžut váttisvuođaid speallama geažil. Maŋimus jagiid lea daid olbmuid lohku lassánan, geain leat váttisvuođat speallama geažil. Ii leat vel iskojuvvon galle sápmelačča leat cieggan speallalasvuhtii, muhto vuordimis dat leat ollu.</p>
    <p>Dakkár olbmuid, geat leat cieggan speallalašvuhtii, dikšot dábálaččat guovllulaš dearvvašvuođadoaimmain. Maiddái sápmelaš gii lea cieggan speallalasvuhtii, dárbbaša veahki earáin go bearrašis ja sogalaččain. Mii oaidnit dárbbu fálaldagaide sihke gárrenmirkkuide ja speallamii cieggan olbmuide, mat leat heivehuvvon sámi máŋggabealatvuhtii. Dát guoská sihke eastadeapmái, dikšumii ja maŋŋásuodjaleapmái.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi áŋgiruššat speallalasvuhtii cieggama gažaldagain vai buorrána dikšofálaldat sápmelaččaide geat leat cieggan speallalasvuhtii.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Evttohus 2, áirras Klemet Erland Hætta, Norgga Sámi Riikasearvvi ovttasbargojoavku</p>
    <p>Giđđalodden</p>
    <p>Čijuhit dokumentii NOU 2004:28 mas earret eará čuožžu:</p>
    <p xml:lang="nob">I andejakteksemplet i boks 21.7 har vårjakt på ender i Kautokeino tradisjonelt vært utøvd for å bruke endene til menneskeføde. Fra gammelt av var dette en nødvendig tilskudd til naturalhusholdningen etter vinteren da det var lite tilgang til mat. Jakten var tradisjonelt dessuten underlagt strenge sedvanerettslige regler om utvalg av arter og tidsrammer. I dag kan det vanskelig sies at disse vilkårene er oppfylt.</p>
    <p xml:lang="nob">Slik utvalget forstår biomangfoldkonvensjonen, er denne typen jakt ikke en form for bruk som myndighetene er forpliktet til å støtte opp under.</p>
    <p xml:lang="nob">Om begrensninger for jakt strider mot andre deler av folkeretten, særlig urfolksrettigheter, er et annet spørsmål.</p>
    <p>Giđđaloddemis lea guhkes árbevierru muhtun sajiin Finnmárkkus ja erenoamážit Guovdageainnu suohkana ássiid gaskkas, gos giđđaloddemis lea erenoamáš rolla, erenoamážit fuolaheamis ja doaimmaheamis árbevirolaš sámi meahcceealáhusa.</p>
    <p>Biošláddjivuođalávdegoddi hilgu giđđaloddema go sin mielas ii leat dát dárbbašlaš lasáhus luondduruovttudollui. Dat ahte sámi geavahus lea árbevirolaš, ii galgga hehttet dan heiveheamis dálá teknologalaš ja ekonomalaš ovdáneapmái. Go gieldá dákkár sámi árbevieruid, de dat sáhttá mielddisbuktit ahte sámi árbevierut ovttaid mielde gildojuvvojit ja nu oalát jávket. Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte sámi árbevierut gildojuvvojit dainna ákkain ahte dat eai dárbbašuvvo dálá teknologalaš ja ekonomalaš ovdáneamis.</p>
    <p>1950:s jo attii Eanadoallodepartemeanta Guovdageainnu ovdagotti ohcama vuođul lobi doaimmahit <span type="quote" xml:lang="nob">”jakt og fangst av alke, lomvier, teist, lundefugl, skarver, terner, fiskeender og gaul (ringgås) til utgangen av mai 1950 i Kautokeino herred til utnyttelse som menneskeføde”</span>.</p>
    <p>Maiddái 1951:s ja 1952:s addojuvvui giđđaloddenlohpi olggos miessemánu. Ja jagiide 1994 ja 1995 rabai Birasgáhttendepartemeanta ođđa geahččalanortnega. Birasgáhttendepartemeanta viiddidii geahččalanortnega maiddái gustot 1996:i, loddet daid seamma šlájaid go 1995:s. 1997:s mearridii departemeanta ahte ii galgga šat beassat loddet. 1999:s rabai fas Birasgáhttendepartemeanta gáržžiduvvon giđđaloddema Guovdageainnu suohkanis.. Geahččalanortnet gustui álgojurdaga mielde guovtti jahkái. 2001:s ozai Guovdageainnu suohkan oažžut giđđaloddema bistevaš ortnegin. Birasgáhttendepartemeanta mearridii guhkidit geahččalanortnega ovttain jagiin. Birasgáhttendepartemeanta guhkidii geahččalanortnega ovttain jagiin (jahkái 2002), ja de njukčamánus 2003 mearridii guhkidit dan vel njeljiin jagiin, dát mearkkaša gitta jagi 2006.</p>
    <p>Dat ahte álo ferte ohcat erenoamáš ortnegiid vai beassá doaimmahit sámi árbevieruid, lea juoga maid Sámediggi ii sáhte dohkkehit. Erenoamážit berre sámi árbevieruid geahččat ovttas álbmotrivttiin ja erenoamážit eamiálbmotvuoigatvuođaiguin.</p>
    <p>Sámediggi ii sáhte dohkkehit ahte árbevirolaš sámi giđđalodden ferte vuođđuduvvot geahččalanortnegiidda, ja bivdá Norgga ráđđehusa mearridit giđđaloddema bistevaš ortnegin Guovdageainnu suohkanis, čavga árbevirolaš vieruiduvvanrievttálaš njuolggadusaid vuođul válljejuvvon šlájaid ja áigemeriid dáfus. Danne go dát lea vissis guovlluid deaŧalš sámi árbevierru, maid lea deaŧalaš joatkit.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Evttohus 3, áirras Kjersti Myrnes Balto, Norgga Sám Riikasearvvi ovttasbargojoavku</p>
    <p>Lassi stáhtaruđat sámi fágaide joatkkaskuvladásis</p>
    <p>Sámegiel fágas lea dál automatihkka das ahte Stáhta fievrrida stáhtaruđaid x diimmu ovddas skuvlaeaiggádiidda joatkkaskuvladási juohke oahppi nammii, dm. fylkkagielddaide fylkkagielddaid joatkkaskuvllaid oktavuođas. Ortnet sihkkarastá ahte oahppit geat válljejit sámegiela, ožžot sámegiel fálaldaga oassin joatkkaoahpus.</p>
    <p>Ortnet berre maiddái gustot sámi kulturmáhttofágii Jo 1 ja Jo 2 dásis. Uhccán oahppit válljejit fága ja sii vuoittahallet dan gilvvus guđe fágat dat galget álggahuvvot skuvllain. Skuvllaid gáržžes bušeahtat dagahit ahte fágat main leat uhccán oahppit, eai álggahuvvo. Go uhccán oahppit válljejit sámi kulturmáhtu Jo 1 ja Jo 2, de fága ii álggahuvvo go fága vuoittahallá daidda fágaide main lea guhkes árbevierru skuvllas. Danne ii álggahuvvo sámi kulturmáhttofága lassi ekonomalaš veahki haga.</p>
    <p>NSRa sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi bargat dan ala ahte oažžut fievrriduvvot diimmuid sámi kulturmáhttui joatkkaoahpu Jo 1 ja Jo 2  dásis seamma prinsihpaid vuođul go diimmuid fievrrideapmi sámegiel fágii. Dát sihkkarastá ahe oahppit geat válljejit sámi kulturmáhtu Jo 1 ja Jo 2,  ožžot dakkár fálaldaga.</p>
    <p>Ortnega sáhttá maŋŋá álkit fievrridit Máhttoloktemii prográmmafágain sámi historjá ja servodat, mii osohahkii fievrriduvvo sámi kulturmáhttofágii.</p>
    <p>Sámediggeráđđi ferte dán ovddidit departementii nu ahte departemeanta fievrrida ekonomalaš juolludusaid sierra diibmologu bokte sámi kulturmáhttui seamma láhkai go sámegiel fágii.</p>
    <p>Evttohus 4, áirras Miriam Paulsen/Tone Finnesen, Norgga Sámi Riikasearvvi ovttasbargojoavku</p>
    <p>Ollislaš ja ovttaárvoaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldat julevsámi guovlluin</p>
    <p>Sámediggi lea sámi dervvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid dieđáhusa meannudettiin deattuhan Sámedikki váldoulbmila: <span type="quote">”Ollislaš ja ovttaárvosaš dervvašvuođa- ja sosiálafálaldat sámi álbmogii nugo maiddái álbmogii muđuige”</span></p>
    <p>Sámediggi lea áigodagas 2002 - 2003 ruhtadan čielggadanprošeavtta <span type="quote">”Sámi dearvvašvuođa- ja sosiálaguovddáš – máŋggakultuvrralaš gelbbolašvuođaguovddáš julevsámi guovllus”</span>. Prošeakta lea ráhkadan dakkár modealla, man ulbmil lea fuolahit ja ovddidit ollislaš ja ovttaárvosaš dearvvašvuođa ja sosiálafálaldaga sihke sámi ja dáža álbmogii dán guovllus. Dán barggu lagat válddahállan boahtá ovdan ovdalis sáddejuvvon prošeaktaraporttain. Sámediggi ávžžuha Divttasvuona suohkana oassálastit dán prošektii.</p>
    <p>Julevsámi guovllu sámi divššohasain lea vuoigatvuohta oažžut dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga mii lea heivehuvvon sámi kultuvrii ja gillii. Almmolaš dearvvašvuođabálvalusain stáhta ja suohkaniid bokte lea ovddasvástádus láhčit dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga sámi divššohasaide.</p>
    <p>Sámediggi oaivvilda ahte ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldat sámi divššohasaide eaktuda ahte fálaldat lea vuođđuduvvon sámi gillii ja kultuvrii. Sámediggi muittuha viidáseappot ahte Divttasvuona suohkan gullá sámi giellalága hálddašanguvlui, ja das lea erenoamáš ovddasvástádus fuolaheamis sámi geavaheaddjiid sin iežaset gillii.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Bálvalusfálaldat mii vuođđuduvvo sámi gillii ja kultuvrii, lea ain guovddážis Sámedikki barggus ovddideamen ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusa sámi divššohasaide, sihke báikkálaš ja guovddáš dásis.</p>
    <p>Sámediggi áigu veahkehit viidáset barggus sihkkarastimiin ollislaš ja ovttaárvosaš dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldaga julevsámi guovllus, dakko bokte ahte ášši váldojuvvo ovdan guovddáš- ja regiovnnalaš eiseválddiiguin.</p>
    <p>Evttohus 5, áirras Josef Vedhugnes, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Sámediggeráđđi bivdojuvvo čielggadit dievasčoahkkimii Sámedikki oainnu doaibmabidjoplánaevttohusa birra gárgidan bibmonguliid oktavuođas ja dan  čuovvoleami</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku čujuha min 06.12.05 ovddiduvvon evttohussii <span type="quote">”ođđa áššin”</span> ahte čielggadit vejolašvuođa ásahit biebmangearggusvuođaovttadaga gárgidan bibmonguliid vuostái, ja viidáseappot sámediggeráđi čuovvoleapmái 13.02.06 beaiváduvvon reivviin Guolástus- ja riddodepartementii.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku čujuha dasa ahte ii leat vel čađahuvvon oktage konkrehta doaibmabidju fáhtet gitta gárgidan bibmonguliid. Muhto ain digaštallojuvvo makkár ovddasvástádus ealáhusas galgá leat, ja makkár gáibádusat ja ovddasvástádus eiseválddiin leat go ealáhusii ii leat biddjojuvvon gáibádus máksit čorgema ovddas maŋŋá gárgidemiid. Ii galggašii leat eahpádus das ahte sus, geas lea guolli mearas, dat lea ovddasvástádus eastadit ja hehttet gárgideami. Viidáseappot sáhttá leat dárbbašlaš ahte eiseválddit gohččot biebmanealáhusa čađahit doaibmabijuid, áinnas oktasašortnegin, fáhtet gitta gárgidan bibmonguliid. Vejolaš modealla sáhttá leat ásahit oktasaš gearggusvuođaovttadaga mas leat reaiddut ja gelbbolašvuohta nu ahte lea gearggus dalán doaibmagoahtit go mihkkege dáhpáhuvvá. Gárgidan bibmonguolli nuoskkida birrasa seamma ollu go ovdamearkka dihtii oljodurdda man várás lea ásahuvvon oljosuodjalusgearggusvuođaovttadat.</p>
    <p>Dat stuorra gárgidanlogut muitalit iešalddiset ahte ii oktage, eai eiseválddit iige biebmanealáhus, leat váldán duođas gearggusvuođaovttadaga ásaheami eaige ovddasvástádusa das. Bibmiid bealis sáhttá sivva leat dat ahte politiijaeiseválddit heaittihit ollu gárgidanáššiin almmá ášši vuolggaheami haga bibmiid vuostái.</p>
    <p>Geahčastat maid Guolástusdirektoráhta aiddo lea almmuhan (cuoŋománus 2006), čájeha ahte dál 2006:s leat registrerejuvvon 470 763 luosa ja dápmoha mat leat gárgidan. Dát leat suorggahahtti dieđut go buohtastahttá jahkásaš gárgidemiiguin 2001 – 2005 rájes goas gaskamearálaččat gárgidedje 515 000 luosa ja dápmoha, ja dalle eai leat <span type="quote" xml:lang="nno">”sevdnjeslogut”</span> mielde. Lassin bohtet eará guollešlájat nugo ee. dorski. Rusttetváilevašvuođat leat sivvan badjel beallái gárgidemiin Guolástusdirektoráhta geahčastaga mielde.</p>
    <p>Gárgidan luossa ja dápmot lea birasnuoskkideapmi, erenoamážit riikka luossajogaide, ja erenoamážit mearrasámi ássanguovlluide. Sámediggeráđđi bivdojuvvo čielggadit ášši 2006 čakčamánu dievasčoahkkimii oktan konkrehta doaibmabidjoevttohusain bibmonguliid gárgideami vuostái ja evttohusain mo Sámediggi áigu áŋgiruššat áššiin.</p>
    <p>Evttohus 6, áirras Marianne Balto Henriksen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>
      <span type="quote">”Ealli eanandoallu miehtá riika”</span>
    </p>
    <p>Mearrádusevttohus:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Sámediggi illuda go dán jagi eanandoallošiehtadusa loahppameanus evttohuvvo juolludit Finnmárkui 1 miljon lihttara lassi mielkeeari. Dán mielkemiljovnna berre vuosttažettiin atnit nannet smávit mielkedolliide eanet gánnáhahtti doaimma nu ahte doaluid lohku ii njieja vel eambbo, ja vai sihkkarastá máŋggabealatvuođa giliin. Finnmárkku fylkkamánni berre danne ovttas fylkka fágaservviiguin oažžut bargun ráhkadit guovllulaš eavttuid maid vuođul galgá juohkit mielkemiljovnna Finnmárkku boanddaide.</p>
    <p>Mii háliidit danne ávžžuhit Ráđđehusa váikkuhit dássema áiddostahttimii go eanandoallošiehtadus loahpas meannuduvvo Stuorradikkis.</p>
    <p>Duogáš:</p>
    <p>Soria Moria-julggaštusas lea okta mihttomeriin bisuhit ealli eanandoalu miehtá riika. Dán vai sáhttá buvttadit sihkkaris biepmu, sihkkarastit biebmolágideami ja seammás váikkuhit miehtá riikka barggolašvuhtii ja ássamii.</p>
    <p>Norgga eanandoallu vásiha rievdama mas mielkedoaluid lohku njiedjá muhto doalut šaddet stuorábut. Dát dáhpahuvvá miehtá riikka, iige dušše Finnmárkkus. Goitge dát váikkuha Finnmárkku ja sámi guovlluid erenoamážit go Finnmárkku eanadoalus ii leat dakkár šláddjivuohta mii gávdno eará guovlluin Norggas. Finnmárkku boanddat ja boanddat sámi guovlluin máhttet mielkki buvttadit buot buoremusat ja lea dehálaš nannendihte ealli eanandoalu fylkkas.</p>
    <p>1997:s ledje fylkkas 248 mielkebuvttadeaddji, ja olles fylkka mielkeearri lei 22,8 milj. lihttara. 2005:s ledje mis 185 mielkebuvttadeaddji, ja olles earri lei 19,5 milj lihttara. Mielkebuvttadeddjiid ja mielkeeari logu njiedjan lea duođalaš, olles 25%, ja leat eanaš smávvadoalloboanddat geat heitet.</p>
    <p>Danne lea Sámediggi hui duhtavaš dán jagi eanandoallošiehtadusa loahppameanuin gos evttohuvvo várret Finnmárkui 1 miljon lihttara liige mielkeeari. Dát lea hui buorre evttohus nannen dihte Finnmárkku eanandoalu. Ja maid nannen dihte sámi ássma.</p>
    <p>Sámediggi ii leat goitge sihkar dálá evttohusa váikkuhusaid, danne go dáid eriid geavahusláidestusat leat mearriduvvon loahppaprotokollas, namalassii ahte daid galgá bidjat oalle hálbái vuovdemassii friddja márkanis. Dálá njuolggadusaid mielde sáhttá boanda oastit mielkeeari mii vástida gitta 30% boandda dálá mielkeearis. Dát ortnet dahká boanddaide geain juo lea stuorra earri ja nu maid buoret ekonomiija vejolažžan oastit vel eanet mielkeeari. Maiddái sámi eanandoallu sáhttá vuoittahallat.</p>
    <p>Finnmárkku eanandoalus leat stuorra hástalusat doallolugu njiedjamii, ja maid ođđa gáibádusaide dollui. 2024:s fertejit buot mielkedoalut leat váldán hiŋgaliid eret, vai gusat besset luovos vázzit, ja dát rievdadeapmi lea hui divrras. Dán olggosgolu šaddá unnit doaluide váttis nagodit, lea várra ahte oallugat eai nagot dán olggosgolu máksit ja nu bággehallet heaitit. Sin deháleamos vejolašvuohta šaddá mielkeeari oastimiin stuoridit iežaset doalu ja nu nagodit olggosgoluid mat bohtet go hiŋgaliid galgá váldit eret.  Vai dat lea vejolaš, berre olles dahje oassi mielkemiljovnnas várrejuvvot mielkeboanddaide geain leat unna earážat.</p>
    <p>Tabeallas oaidná ahte bealli fylkka mielkeeriin lea vuollel 100 000 lihttara. Dáidda doaluide šaddá váttis ruhtadit stuorát rievdademiid go ii leat gánnáhahtti.</p>
    <p>Vuollel 60 tonna 60 – 80 tonna 80 – 100 tonna 100 – 150 tonna Badjel 150 tonna</p>
    <p>Gáldu: Finnmárkku fylkkamánni eanandoalloossodat</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Sihkkarastin dihte ahte mielkemiljovdna hehtte eanet doalloheaittihemiid Finnmárkkus, de ferte goit oassi dás várrejuvvot doaluide main leat vuollel 100 000 lihttara.</p>
    <p>Dál lea SEH (Stáhta eanandoallohálddahus) mii juohká eriid. Dan sáhttet sii ain dahkat, go sáhttá ráhkadit guovllulaš eavttuid mat stivrejit dán liige mielkeeari juohkima. Finnmárkku fylkkamánnái ovttas fylkka fágaservviiguin (Norgga boanddaidsearvi ja Norgga boanddaid- ja smávvadálolaččaid searvi) sáhttá bidjat bargun hábmet daid guovllulaš eavttuid mat stivrejit mielkemiljovnna vuovdima, nu ahte dat buoremus lági mielde váikkuha Finnmárkku eanandollui.</p>
    <p>Maiddái sámi guovlluide olggobealde Finnmárkku lea dárbbašlaš erenoamáš doaimmaide vai bisuha šláddjás doallostruktuvrra.</p>
    <p>Evttohus 7, áirras Marianne Balto Henriksen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Davviguovlopolitihkka ja eamiálbmotdimenšuvdna</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku lea ilus go ođđa Ráđđehus nu doaimmalaččat bargá davviguovlopolitihkain. Eamiálbmotpolitihkka lea oassi das, ja dat addá áibbas ođđa vejolašvuođaid hábmet dakkár eamiálbmotpolitihka mii duođas vuhtiiváldá davviguovllu eamiálbmogiid beroštumiid – earenoamážit unnitálbmogiid davvi-Ruoššas – geat vásihit olu sosiála váttisvuođaid ja nákkuid eatnamiid ja resurssaid alde go deaivvadit industriijaliserejuvvon ja kapitálai čadnojuvvon máilmmiin.</p>
    <p>Ráđđehus deattuha ahte Sámediggi ráđđádallamiid čađa dahje eará ládje buktá eavttuid go Davviguovlopolitihka eamiálbmotdimenšuvdna galgá hábmejuvvot. Jus Sámediggi galgá sáhttit searvat dán dehálaš prosessii, de ferte dát ášši dál biddjot Sámedikki politihkalaš áššin. Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi ráhkkanit fáddábeaivvi čakčamánu 2006 dievasčoahkkima oktavuođas, gos ee. čuovvovaš guovddáš hástalusaid berre deattuhit;</p>
    <p>Makkár ovdamuniid addá eamiálbmotdimenšuvdna davviguovlluide ja movt dáid ovdamuniid sáhttá ávkkástallat Davviguovlovuoruheamis?</p>
    <p>Mat leat báikkálaš ja regiovnnalaš hástalusat Davviguovlopolitihkas, go geahččá sámi čalmmiiguin?</p>
    <p>Árvvoštallat movt báikkálaš servodagaid ja sámi servodagaid boahttevaš rolla galgá oažžut našuvnnalaš mearkkašumi, ja ovttas našuvnnalaš eiseváldiiguin deattuhit:</p>
    <p>Ovdánahttinvejolašvuođaid, ovdánahttinfámu ja báikkálaš- ja sámi servodagaid heivehangálgga, ja dan geahččat ovttas dainna ahte movt oljo- ja gássasdoaimma buvttadeapmi sáhttá loktet sámi servodatovdáneami.</p>
    <p>Čalmmustahttit sámi servodaga báikkálaš gelbbolašvuođa ja vásáhusaid.</p>
    <p>Geahččat movt sámi ásahusat ja gelbbolašvuođabirrasat galggašedje beassat eanet searvat servodatplánemii.</p>
    <p>Čalmmustahttit oljo- ja gássabohkamiid birashástalusaid.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Čalmmustahttit sámi hástalusaid Norgga riikii:</p>
    <p>Čilget movt eamiálbmotdimenšuvdna sáhttá doaibmat dehálaš <span type="quote">”olgoriikapolitihkalaš”</span> ovdamunnin Norgii ja oljogávppiide.     Lea dehálaš ahte eamiálbmotdimenšuvdna lea guovddáš oassin regiovnnalaš politihkas ja danne lea hástalus ahte movt ferte bargat jus galgá olahit viiddis regiovnnalaš dohkkeheami ja njeaidit vuostálasvuođaid.      Sámi báikkálaš servodagat sáhttet šaddet dehálaš ovdamearkkat Davviguovllu plánenmodellii, gos hearkivuohta ja heivehannákca šaddet guovddáš čoavddasánit.</p>
    <p>Fáddábeaivái berre maiddái bovdet sámi ásahusaid, gelbbolašvuođabirrasiid ja eará aktevrraid main leat dehálaš rollat eamiálbmotdimenšuvnna hábmemis.   Sámediggi berre maiddái árvvoštallat ásahit sámi Davviguovlolávdegotti, gos maiddái sámi gelbbolašvuođaguovddážiin leat áirasat, ja lávdegotti berre Sámediggi jođihit.</p>
    <p>Evttohus 8, áirras Magnhild Mathisen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Gonagasreappá vuoiggalaš hálddašeapmi</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku oaidná ahte lávdegoddi lea evttohan ođđa hálddašeami gonagasreappás. Doppe doalahuvvojit sii guđiin lea buohtalasealáhus ja unna fatnasat ain olggobealde, ja lea jáhkehahtti ahte evttohuvvon njuolggadusčálus dasa lassin doalaha olggobealde máŋga vuotnaguolásteaddji geain leat unna fatnasat, ja geain otne lea gonagasreabbáearri. Dát lea áibbas dohkkemeahttun.</p>
    <p>Stuora oassi ássiin vuonain Porsáŋggu rájes ja nuorttasguvlui, leat sápmelaččat ja kvenat. Danne leat eiseválddit geatnegahtton, álbmot- ja álgoálbmotrievtti vuođul, sihkkarastit ávnnaslaš vuođu olbmuide geat ásset guovllus. Danne lea hui šállošahtti ahte ovddit guolástusministara mandáhta mielde, ii galgan lávdegottebarggus biddjot vuođđun álbmotriekti. Vaikko muhtin álbmotriektemearrádusat unnitálbmotsuddjema várás, maiddái  leat mearriduvvon Norgga láhkan olmmošvuoigatvuođalágas.</p>
    <p>Go guovddáš riekteprinsihpat biddjojit eret mandáhtas, ferte boađus maid šaddat danin go lea. Bargu ferte ođđasit dahkkot, ja guolástuseiseválddit fertejit ieža dahkat álgoálbmotlaš- ja unnitálbmotlaš árvvoštallama, ovdalgo ođđa láhkaásahusat oasálastimii gonagasreabbábivdui mearriduvvojit. Dasa leat geatnegahtton go lea sámi beroštumiide guoskevaš ášši.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku gáibida ahte buohkain guoskevaš guovlluin gos guolástus lea ealáhusláhki, maiddái sis guđiin lea eanandoallu ja/dahje eará báikáičadnon ealáhus buohtalasealáhussan, galgá leat čielga riekti oasálastit gonagasreabbábivddus beroškeahttá fanassturrodagas dege eará byrokráhtalaš gáibádusain.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku evttoha čuovvovaš prinsihpaid reabbáeriid juolludeapmái;</p>
    <p>-Álgoálbmotlaš- ja dološ vieruiduvvanrievttiid prinsihpaid vuođul galget maiddái unnimus fatnasat main lea dorskelohpi joavkkus I ja II, buohtalastojuvvon guolásteddjiid loguin ja merkenregistreremiin, mat gullet vearrámus reabbáguovlluide, juolluduvvot reabbáeari 2006:s. -Dárbbu mielde biddjo omd. 15 000 sturrosaš reabbáhivvodat, guovlluprinsihpa mielde, addindihte guolásteddjiide geain leat unna fatnasat ja geat vuoigatmeahttun vugiin eai leat ožžon rievtti gonágasreappá bivdit.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ -Fatnasat, gullevaččat vearrámus reabbáguovlluide, mat leat deavdán gáibádusaid kommersiála reabbábivdui mii sisafievrriduvvui 2002:s muhto liikká eai leat ožžon eari go fanas ii leat deavdán guhkkodatgáibádusa, galget  juolluduvvot dábálaš eari 2006:s ja maŋŋel. -Unnit fatnasat main lea unnit doaibmaviidodat, ja leat gullevaččat Nordkáhpa nuorttabeallái, luvvejuvvojit gáibádusas ahte dohkkehuvvon dorskehivvodat galgá bivdojuvvon liinnain dege njáŋggofirpmiin. Sivvan dasa lea go njáŋggofierbme- ja liinnábivdu vuonain lea meastta áibbas veadjetmeahttun reabbá dihte. Danne ferte maid váđđobivdu dohkkehuvvot eaktun oažžut reabbáeari. -Vuonaid reabbáhivvodaga dihte, ja go árbevirolaš guolásteapmi garrasit hehttehuvvo, eai galgga fatnasat mat leat unnibut go vissis sturrodat reabbáguovllus nuorttabealde Nordkáhpa, dárbbašit jahkásaš dohkkeheami doalahandihte reabbáeari. -Vai sihkkárvuohta doalahuvvo, berrejit guolásteaddjit geain leat unna fatnasat oažžut formálalaš vejolašvuođa bivdit iežaset reabbáeriid eará báikkáláš fatnasiiguin mat leat dohkálaš sturrodagas.</p>
    <p>Evttohus 9, áirras Magnhild Mathisen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Duoji riektesuodjalus</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku oaivvilda ahte lea stuora dárbu rievtti bokte suodjalit sámi duoji. Riektesuodjalus mearkkaša dán oktavuođas ahte galgá hehttet olggobeal olbmuid vearrivuođalaččat geavahit duoji gávppálaš ulbmiliin.</p>
    <p>Čujuhuvvo ahte internašunála iige našunála láhkamearrádus atte doarvái suodjalusa duodjái. Dat mat dás spiehkastit leat earenoamáš buktagat mat heivejit patenteremii.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámedikki váikkuhit dasa ahte ráhkaduvvo sámi duoji riektesuodjaleami birra čielggadeapmi. Čujuhit muđui duoji riektesuodjalusa raportii (utredning Rettsvern for duodji av SEG juni 2005).</p>
    <p>Evttohus 10, áirras Per Ivar Henriksen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Oktasaš ovddidanplána Deanuleagi várás.</p>
    <p>Sámediggi ferte váldit oktavuođa Suoma beale Sámedikkiin, ja ovttas dainna váldit ovdan dán ášši Sámi parlamentáralaš ráđis. Sámediggi ferte maid farggamusat bivdit ráđđádallamiid Norgga birasgáhtteneiseválddiiguin ja gáibidit ahte álggahuvvo proseassa mii galgá mielddisbuktit dakkár oktasaš ovddidanplána Deanuleagi várás, mas lea eaktun ahte sámi vuoigatvuođat, árbevirolaš luonddudoallu ja Deanuleagi doahkálaš hálddašeapmi doarvái bures váldojuvvojit vuhtii.</p>
    <p>Deanučázádaga guolásteami oktavuođas berre biddjojuvvot govttolaš bajimus mearri mátkkošteaddji bivdiid lohkui, ja ásahuvvot njuolggadusat mat eastadit ahte joga árbevirolaš geavaheaddjit vahágahttojuvvojit dárbbašmeahttumit, dahje ahte sin beroštumit olgguštuvvojit turistaguolásteami geažil. Vuođustus: Bargiidbellodaga sámediggejoavku atná deaŧalažžan ahte sápmelaččat galget leat eaktudeaddjin mátkebuktagiidda mat leat vuođđuduvvon lundui ja sámi kultuvrii, ja ahte sámi álbmot ieš ferte leat mielde hábmemin mátkeealáhusstrategiijaid ja -plánaid.</p>
    <p>Dakkár plánaid ulbmil lea ovddidit buriid ollislašbuktagiid mátkeealáhusa várás, fuolahit báikegotteolbmuid vuoigatvuođaid, ja sihkkarasit Deanuleagi birrasa dohkálaš hálddašeami. Dát mielddisbuktá ahte ferte ráhkadit geavahanplánaid Deanuleagi várás, ja dáin plánain ferte evttohit proseassaid mat fuolahit báikegotteolbmuid váikkuheami, bearráigeahču ja vuoigatvuođaid.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ 1994:s meannudii Norgga-Suoma rádjačážádatkommišuvdna dan eanet uhcit bearráigeahčakeahtes bartahuksema Suoma bealde Deanuleagis. Rádjačážádatkommišuvnna  oktasašcealkámušas čujuhuvvo earret eará dasa ahte bartahuksen lea noađđin Deanu luossabivdui, ja ahte ferte ráhkadit váikkuhusčielggadeami huksemiid oktavuođas Deanuleagis. Dakkár oktasaš sávaldat ahte gáržžidit bartahuksema Suoma bealde, lea maid máŋa jagi dassái váldojuvvon mielde dan Deanučázádaga máŋggadoaimmatplánii, maid rádjačážádatkommišuvdna ráhkadii.</p>
    <p>Dál lea plánejuvvomin hirpmus stuorra áŋgiruššan mátkeealáhusain Deanučázádaga guora. Dát plánat mielddisbuktet 450 bartta huksema, eatnašat 100 mehtera avádagas, máŋggas nu lahka go 20-30 mehtera Deanus eret. Dát sáhttá mielddisbuktit Deanu privatiserema ja leagi sámi álbmot sáhttá olgguštuvvot iežaset lagašbirrasa ovddideamis.</p>
    <p>Nubbi ja hui duođalaš boađus dán huksemis lea EU čáhcedirektiivva čađaheapmi, mii gáibida ahte rájáidrasttideaddji čáhcegávdnosat galget hálddašuvvot ovttaláhkai, mii sáhttá bággehit seamma hirpmus stuorra huksema Norgga bealde Deanučázádaga. Danne berre ákkasteamis eiseválddiiguin deattuhit ahte vuhtiiválddidettiin dán guovllu sámi oktasašberoštumiid, lea hui sávahahtti ahte Suoma njuolggadusat šaddet hui seammaláganat go Norgga njuolggadusat.</p>
    <p>Evttohus 11, áirras Vibeke Larsen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Sámi organisašuvnnaid doarjjajuolludeami njuolggadusaid revideren</p>
    <p>Sámi organisašuvnnaid doarjjajuolludeami njuolggadusat mearriduvvojedje Sámedikkis geassemánu 9. b. 1993.</p>
    <p>Dan rájes eai leat dát njuolggadusat reviderejuvvon.  Danne heive bidjat jearaldaga vuhtiiváldá go dát doarjjaortnet sámepolitihkalaš máŋggabealátvuođa mii gávdno ja mas lea potensiála sámi servodagas.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámediggeráđi árvvoštallat daid gustovaš njuolggadusaid sámi servodaga ovdáneami vuođul ja buktit Sámediggái reviderejuvvon njuolggadusaid.</p>
    <p>Evttohus 12, áirras Hilde Anita Nyvoll Vangen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Musihkka- ja kulturskuvlla rámmaplána</p>
    <p>Min maŋisboahttit galget fievrridit min kultvrra viidásit. Lea dehálaš ahte maiddái sámivuohta šaddá lunddolaš oassin árgabeaivvis earret eará stoahkama, musihka ja kultuvrra bokte. Dán oktavuođas lea musihkka- ja kulturskuvllas dehálaš doaibma. Dan dihte ferte sámi perspektiiva čalmmustahttojuvvot musihkka- ja kulturskuvlla rámmaplánas.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá Sámedikki álggahit barggu čalmmustahttit sámi perspektiivva musihkka- ja kulturskuvlla rámmaplánas.</p>
    <p>Evttohus 13, áirras Henrik Eriksen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Ealli gilit – konsešuneavttuid rievdadeapmi</p>
    <p>Viessosajiid eanačuoldinohcamat meannuduvvojit eanalága ja vuovdelága vuođul. Eananopmogagaid sirdimat earáide go lagas fulkkiide, meannduvvojit konsešunlága vuođul. Buot sirdimat árvvoštallojuvvojit ássan- ja doallogeatnegasvuođaid mearrádusaid ektui. Mihttomearrin lea ahte suohkaniid buvttadeaddji areálat galget aktiivvalaččat geavahuvvot, vai suohkana ođasmuvvi riggodagat hálddašuvvojit buoremus vuogi mielde.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Stuoradiggi mearridii juovlamánus 2003:s konsešunlága rievdadusaid (lov om konsesjon ved erverv av fast eiendom). Lágas čuožžu ahte eanadoalloeatnamat mat leat unnit go 100 dekara, sáhttet vuvdojuvvot doaibmalobi haga jus eambbo go 20 dekara eatnamis ii leat ollásit gilvojuvvon. Jus orru ulbmillaš, de sáhttá juohke eaŋkil suohkan bidjat konsešunráji 0.</p>
    <p>Konsešunlága váldoulbmil lea muddet ja bearráigeahččat vuođđoopmodagaid vuovdimiid olahandihte árjjalaš suodjalusa eanadoalu buvttadaneatnamiid hárrái ja sihkkarastindihte dakkár eaiggádan- ja doallooktavuođaid mat leat buoremus ávkin servodahkii.</p>
    <p>Konsešuvdna mearkkaša ahte almmusvuohta galgá dohkkehit, dán oktavuođas, vuođđoopmodaga háhkama. Jus eavttut leat sajis, de sáhttá háhkan dáhpáhuvvat konsešuvnna haga.</p>
    <p>Prinsihpas sáhttet eatnamat gosa ii leat huksejuvvon ja mat leat vuollel 100 dekara, vuvdojuvvot almmá makkárge lágaid. Dat doalvu spekuleremii eanadoalloeatnamiid oastimiid ja vuovdimiid oktavuođas. Eatnamiid hattit sáhttet máŋga oktavuođas mearridit ahte bissot go eatnamat eanadoalus vai šaddet go lusta- ja astoáiggeeatnamat. Rikkis ruhtaluvvejeaddjit sáhttet veahkkin nannet eretfárrema Norgga giliin go eanadoalloeatnamat mat leat vuollel 100 dekara geavahuvvojit eará ulbmiliidda go čielga eanadollui.</p>
    <p>Soria Moria-julggaštusas galgá Ráđđehus vuoruhit boanddaid geat vižžet eanas oasi iežaset sisaboađus eanadoalus ja eará vuođđoealáhusdoaimmas. Otná konsešunlágain hedjona smávvadoaluid/lotnolasdoaluid birgenláhki, muhtun giliin rahppojuvvo eanadoalu monopoliseren, ja dat lea dan maŋŋel stuora áittan sámi guovlluid ássamii.</p>
    <p>Sámediggi ávžžuha ráđđehusa rievdadit konsešunlága. Mihttomearri ferte leat ahte eanadoallit ja ođđaásaheaddjit áibbas sihkkarit ožžot vuoigatvuođaid dárbbašlaš eatnamiidda, ja ahte unnimus doalut ožžot vejolašvuođa oastit lassieatnamiid hálbái.</p>
    <p>Ráđđehus ferte maiddái árvvoštallat dárkkistit konsešunlága čađahuvvon rievdadusaid, ja fas geavahišgoahtit daid mearrádusaid mat sihkkarastet ahte eanadoalloeatnamat geavahuvvojit eanadoalloulbmilii.</p>
    <p>Evttohus 14, áirras Willy Ørnebakk, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Bisset našuvnnalaš guolleeriid privatiserema</p>
    <p>Dilli guolástusain lea dál nu ahte 10% bivdofatnasiin váldet 80% guolis. Guovdilastin stuorru jagis jahkái.</p>
    <p>Kannibalisma ráđđe, ja stuorrát sturrot. Sii geat leat oastán eriid, leat giddanan vuogádahkii. Báŋkkut ja ruhtadanásahusat leat deaŧalaš eaktudeaddjit, ja dinejit ollu ruhtadettiin eriid vuovdima ja oastima.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku bivdá ahte Sámediggi dál gáibida ahte buot konsešuvdnaortnegat rievdaduvvojit eriid/guolástanvuoigatvuođaid áigáiráddjejuvvon háldovuoigatvuohtan, (ovdamearkka dihtii 10-15 jahkái) dainna lágiin ahte máksojuvvo resursadivat dahje ahte gáibiduvvo servodatgeatnegasvuohta (ovdamearkka dihtii gáddáibuktingeatnegasvuohta). Dát mielddisbuktá ahte oassálastit fertejit ohcat vuoigatvuođaid ođasmahttima maŋŋágo áigodat lea nohkan, dahje go hálddašeapmi rievdá, ja ahte juksá vuoigatvuođaid juogadeami servodaga dáhtu mielde juogadeami ja árvobuvttadeami dáfus.</p>
    <p>Gaskadilleortnegiid ferte ráhkadit vái sii geat leat oastán vuoigatvuođaid dálá regima vuolde, ožžot ollislaš árvovuolideami investeremiin omd. 15-jagi áigodagas.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Sámediggi ferte bargat dan ala ahte vuoigatvuođat bohtet ruovttoluotta oktasašvuhtii, ja ahte álggahuvvo bargu čielggadit molssaektosaš modeallaid mo dán sáhttá čađahit.</p>
    <p>Dasto ferte Sámediggi maiddái leat gearggus veahkehit guollebivdiid oažžut dáid ereiid.</p>
    <p>Evttohus 15, áirras Per Edvind Varsi, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p>Ollislaš plána bieggafápmohuksemii</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku ja Sámediggi leaba nuppát geárddi gáibidan ollislaš plána bieggafápmohuksemii.</p>
    <p>Servodatdigaštallama vuođul sáhttá duođaštit ahte jámma bohtet ođđa ohcamat mas ohcet huksenlobi. Seammás media čađa oaidnit olmmošjoavkkuid mat dovdet iežaset ollásit dulbmojuvvon stuora huksejeddjiin.</p>
    <p>Dehálaš aktevrrat, nu go omd. mátkkoštusealáhus, leat maid mielde cuiggodeame ja várreme plánakeahtes huksema vuostá.</p>
    <p>Seammás dagahit navdimat boahttevaš energiijaheđiid ektui ahte huksengáibádusat šaddet vel eanet áigeguovdilat.</p>
    <p>Norggá čázádat- ja energiijadirektoráhtta lea ovdanbuktán ođđa einnustusa. Dás čuožžu ahte bieggafápmu sáhttá gokčat badjel beali min lassánan energiijageavaheami 2020 rádjái. Alit elrávdnjehattit leat dagaheamin bieggafámu eambbo gilvonávccalažžan vaikko stáhtadoarjja ain lea dárbbašlaš.</p>
    <p>Bargiidbellodaga sámediggejoavku deattuha ahte dál lea eambbo dehálaš go goassege ovdal ahte Sámediggi bidjá eanet resurssaid oažžut čađa ahte ráhkaduvvo oktasaš plána bieggofápmohuksemii.</p>
    <p>Evttohus 16, áirras Maja Lisa Kappfjell, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Saemien gïelejarngem tseegkedh åarjelsaemien dajvesne, Heelgelaantesne.</p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsaemien gïele daajroes gaarvaneminie. Jïjnjesh sïemes leah, åajvaladtjh tjoeverieh råajvarimmieh tseegkedh guktie åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem buerebh-laakan maehtieh vaarjelidh jïh evtiedidh. Dotkijh, dah gieh ööhpehtimmine barkeminie, joekehtsh goerehtimmieh jïh siebrieh seamma-laakan gïele jïh kultuvren bïjre ussjedieh. In leah dellie daerpies vielie åarjelsaemien gïeletsiehkien bïjre burkiestidh.</p>
    <p xml:lang="sma">Prosjeekten tjïrrh <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk opplæring i heimeskolen”</span> maam Nordlaanten Fylhkeålma juhtehti, jeehti Aarborte, Snåase, Plassje/ Praahke/ Elgå gïele- jïh ööhoehtimmiejarngh åarjelsaemien dajvesne. Sijti Jarnge/ Samisk kultursenter Aarbortesne Gaske-Nöörjen Saemien skovline laavenjosteminie gosse gïelekuvsjh/- jih ööhpehtimmieh gelkieh öörnedh. Sïjti Jarnge lea Goevten govhtede biejjie 2005 Saemiedigkeste beetnehvierhtieh ohtseme guktie gïelejarngem åådtje Heelgelaanten dajvesne tseegkedh.</p>
    <p xml:lang="sma">Jis saemiedigkie beetneh-vierhtieh gïelejarngese Heelgelaantesne vadta, dïhte gïelem jih ööhpehtimmiemnænnoste jih evtede abpe åarjelsaemien dajvesne.</p>
    <p xml:lang="sma">Saemiedigkie tjoevere dåarjodh guktie gïelejarngem Heelgelaantesne maahta tseegkedh.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Evttohus 17, áirras Maja Lisa Kappfjell, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsamien maahtoe-gærjagåetiem evtiedidh</p>
    <p xml:lang="sma">Vuesehtem Saemiedigkieraerien nænnostæmman 1998. Sïjti Jarnge lea dïedtem åådtjeme gærjagåetiefaaleldahkh åarjelsaemide öörnedh. Daate aaj Saemiedigkien Dette gjelder også Sametingets informasjonsbehov og informasjon om andre samiske forhold.</p>
    <p xml:lang="sma">Vuesehtem aaj Sïjti Jarngen ohtsemasse, maam Sïjti Jarnge suehpeden 2006 Saemiedægkan seedti. Sïjti Jarnge lea beetnehvierhtieh aktene prosjeektese ohtseme, guktie ”åarjelsaemien maahtoegærjagåetiem” tseegkedh.</p>
    <p xml:lang="sma">Saemiedigkie tjoevere beetnehvierhtiejgujmie dåarjodh guktie nimhtie maahta gærjagåetiefaaleldahkide vaarjeldih jïh evtiedidh åarjelsaemien dajvesne.</p>
    <p>Evttohus 18, áirras Maja Lisa Kappfjell, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Saemiedigkie barkoesijjiem Heelgelaanten dajvesne tseegkie  -</p>
    <p xml:lang="sma">Sïjti Jarnge/ Samisk Kultursenter Aarbortesne lea priveiem daen aamhtesen bïjre saemiedægkan suehpeden 22.-n biejjien seedteme.</p>
    <p xml:lang="sma">Sïjti Jarnge/ Samisk kultursenter åarjelsaemien dajvesne lea guhkiem saemien gåetieh, buvrieh jïh bægkoeh tseegkeme jïh dåvveme. Sïjti Jarnge/ Samisk kultursenter leah gellie kuvsjh jïh ööhpehtimmieh åtneme, guktie nimhtie jïjnjh almetjh daam faagem maehtieh. Sïjti Jarnge/ Samisk kultursenter lea aaj gellie gåetieh, buvrieh jïh bægkoeh tseegkeme jïh dåvveme sjïere Heelgelaanten dajvesne.</p>
    <p xml:lang="sma">Jis saemiedigkie barkoesijjiem, saemien bægkoevaarjelimmie-konsuleentem Heelgelaanten dajvesne tseegkie, dellie dïhte buerebh-laakan saemien bægkoevuektieh jïh aerpieh vaarjelieh jïh evtiedidh.</p>
    <p>Evttohus 19, áirras Maja Lisa Kappfjell, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsaemien gïelem, ööhpehtimmiem jïh kultuvrem nænnoestidh, vaarjeldih jïh evtiedidh  -  Åarjelsaemien darjomeprovgrammem tseegkedh</p>
    <p xml:lang="nob">Tjaalegh:   <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk opplæring”</span> -17.03.2005, Fylkesmannen i Nordland, Oppvekst og Utdanningsavdeling Dokument fra Utdanningsdirektoratet den 09.09.2005.  Gaske-Nöorjen saemien skovles brev om utredning av innhold, organsiering og tilknytning for Sameskolen i Midt-Norge av 08.10.03 Brev fra Gaske-Nöörjen Saemienskovle om Utbygging/ Modernisering av GNSS den 11.11.03 og 14.09.05 Fylkesmannens tilrådning i forbindelse med Utbygging/Modernisering av GNSS av 05.09.05 UFD’s svar av 11.11.03 til Gaske-Nöörjen Saemien skovle Sametingets egen Rapportering til Europarådet om Europeisk pakt om regions- eller minoritetsspråk (10.01.2005) Nordlandsforsknings sluttevaluering av prosjektet Sørsamisk opplæring i heimeskolen Sami Ealahus-ja Guorahallanguovddas - Samisk Nærings- og Utredningssenter; <span type="quote" xml:lang="nob">"Undersøkelse om bruken  av samisk språk"</span>  St. Meld 30:<span type="quote" xml:lang="dan">”Kultur for læring”</span></p>
    <p xml:lang="sma">Vuolláičála:    _________________ /_________________ Vuesehtem aamhtsasse Åarjelsaemien daarjomeprovgrammen bïjre, maam Barkijepaartije åvtese böökti Jokkmokkesne saemiedigkien tjåanghkosne 2005. Vuesehtem aaj tjaatsegasse prosjekten mænngan <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamisk opplæring ved heimeskolen”</span>, maam Nordlaanen Fylhkeålma njoktjen 17.biejjie tjeeli gusnie aaj raeresti magkerh råajvarimmieh byöre åarjelsaemien ööhpehtæmman dallah tseegkedh. Gellide faagereektemidie aaj vuesehtem mejtie vuesehtieh maam åajvaladtjh tjoeverieh åarjesamien gïelen jïh ööhpehtimmien gaavhtan darjodh.</p>
    <p xml:lang="sma">Åarjelsaemien gïele daajroes gaarvaneminie. Jïjnjesh sïemes leah, åajvaladtjh tjoeverieh råajvarimmieh tseegkedh guktie åarjelsaemien gïelem jïh kultuvrem buerebh-laakan maehtieh vaarjelidh jïh evtiedidh. Dotkijh, dah gieh ööhpehtimmine barkeminie, joekehtsh goerehtimmieh jïh siebrieh seamma-laakan åarjelsaemien gïele jïh kultuvren bïjre ussjedieh. In leah dellie daerpies vielie åarjelsaemien gïeletsiehkien bïjre burkiestidh.</p>
    <p xml:lang="sma">Daah saemien reaktah, laakh jïh ööhpehtimmiesoejkesjh jiehtieh guktie saemien skuvlh gelkieh barkedh, mohte staaten råajvarimmieh eah buektehth daejtie ulmide jaksedh. Våajnoes goh Staate ij sïjhth gænnah eensi-laakan saemien skuvli gaavhtan barkedh, maam ööhpehtimmiereaktah , laakh jïh soejkesjh stillieh.</p>
    <p xml:lang="sma">Daelie lea joekoen daerpies åadtjodh daejredh guktie åajvaladtjh gelkieh åarjelsaemien gïelem, ööhpehtimmiem jïh kultuvrem vaarjelidh. Vuesehtem daelie prievide mejtie leah Gaske-Nöörjen saemien skovlen jïh ööhpehtimmiereeremh, UFD, ööhpehtimmie-direktorate jïh Nordlaanten Fylhkeålmam gaskem seedtesovveme.  Vuesiehtæmman GNSS-n bigkemesoejkesjh jïh guktie saemien skuvlide reeeredh. Dah tjaalegh leam bijjelen tjaaleme</p>
    <p xml:lang="sma">Prosjeekte <span type="quote" xml:lang="nob">”Sørsamiske opplæring ved heimeskolen”</span> orreji 2004. Råajvarimmieh tjoevere dallah tseegkedh guktie buerebh-laakan åarjelsaemien gïelem nænnoestieh jïh vaarjelieh.</p>
    <p>Evttohus 20, áirras Ann Mari Thomassen, Norgga Sámi Riikasearvvi ovttasbargojoavku</p>
    <p>Nannendiimmut sámegielas oahppiide geain lea sámegiella 1. ja 2. giellan</p>
    <p>NSRa ovttasbargojoavku ii leat duhtavaš dainna go stáhta eiseválddiin ii leat dáhtu rievdadit oahphuslága nu ahte dat oahppit, geain lea 1. ja 2. giella olggobealde sámegiela hálddašanguovllu, ožžot lága bokte vuoigatvuođa oahpahussii maiddái sámegillii.</p>
    <p>Vai juvssašii doaibmi guovttegielalašvuođa ulbmila, de lea áibbas dárbbašlaš ahte sámi oahppit ožžot vejolašvuođa geavahit sámegiela reaidogiellan maiddái eará fágain go sámegiel fágas. Sámegiel oahpahusa vuosttašgiela ja nuppigiela oahpahussii leat menddo uhccán diimmut ahte oahppit ožžot dan veahki mii dárbbašuvvo eatnigiela ovddideamis. Áigi lea gárži gávdnat dohkálaš čovdosiid.</p>
    <p>NSRa ovttasbargojoavku bivdá Sámediggeráđi bargat dan ala ahte oažžut vuoigatvuođa vel 5 oahpahusdiibmui earret daid diimmuid mat 1. giela ja 2. giela oahppiin leat sámegiel fágas. Dán ferte atnit áibbas unnimus oahpahusdiibmomearrin jus galgá juksat doaibmi guovttegielalašvuođa ulbmila.</p>
    <p>Evttohus 21, áirras Laila Wilks, Åarjel Læstoe</p>
    <p>Diehtojuohkin doarjjaortnegiid birra</p>
    <p>Geavaheaddjit fertejit oažžut dieđuid Sámedikki doarjjaortnegiid ja áŋgiruššansurggiid birra. Ollugat eai dieđe makkár vejolašvuođat leat ohcat doarjaga doarjjavuogádaga bokte, ja sivvan dasa lea mealgadii dat go lea váttis fidnet dieđuid.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Mii bivdit ahte Sámediggeráđđi fuolaha ahte ráhkaduvvo diehtojuohkingihpa/-ávdnasat mat leat geavaheaddjái fidnenláhkai. Doarjjastivra berre maiddái mátkkoštit ja muitalit doaimmaidis birra.</p>
    <p>Evttohus 22, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="smj">Vilá baldedahtte ållo cesium rubmahin oarjjelsáme álmmugin</p>
    <p xml:lang="smj">Le juo 20 jage (vuoratjismáno 28 biejve 1986) dalutjis gå atomfábmobuvtadahka bávkedij Tjernobylan, Ukrainan, dalusj Sovjetlihton. Nuorttarijkajn oattjoj oarjjelsáme guovllo ienemusáv radioaktijvalasj gahtjadusájs, ja ællobargge ja bånndura li dalutjis hæhttum juhtusijt biebbmat vaj cesiumsisadno biergon binnu. Vaj sjaddá bårådahtte ulmutjijda.</p>
    <p xml:lang="smj">Statens strålevern la vuorbedisdáhpádusá maŋŋela mihttim bequerellmierev. Mihttima vuosedi oarjjelsáme vilá li ienemus radioaktijvalasj álmmuk Eurohpán, jus ij válde sæhkáj sijáv gudi lidjin vuorbedisbájke lahkusin Ukrainan. Radioaktijvalasj mierre li la dábálamos ietjá vuonagij rubmahin la vidá bequerella bájken tjilun, valla maŋemus mihttima oarjjelsámijn bæssátjij åvddålattjan vuosedi siján la lagábun 100 bequerella tjilun. Varresvuohtaoajválattja li biedjam 400 bequerella tjilujalemus mierren. Buohtastahtedum Svierigijn, dåppe li biejadum ållu ietjá alemus miere dasi mij la várálasj ulmutjij ja juhtusij varresvuohtaj, ja da miere målssusuvvi alvadahtte ålov ja bukti sivájt gatjádittjat jus da li riekta ja árvvaluvvam bælostahtte fágalattjat.</p>
    <p xml:lang="smj">Oajválattja ælla válldám duohtan dajt várálasj duoddevájkkudusájt varresvuohtaj masoajtti liehket dájn radioaktijvalasj gahtjadusájn, ållagattjat oarjjelsáme álmmugij. Varresvuohtaoajválattja vuornnu vájkkudusá soajtti boahtet maŋŋela. Statens strålevern la mihttim radioaktijvalasj sisanon ulmutjijn ja boahttsujn, valla ienep ietjá dåjma ælla boahtám jåhtuj. Dagbladen gasskavahko 26. biejve vuoratjismánon 2006, tjálij professor Oslo allaskåvlån Karl Georg Høyer dáv: <span type="quote" xml:lang="smj">”…Muhtem guovlojn Vuonan aj viesso vilá moaddása radioaktivitehtajn. Sávtsa várreguohtomednamijn vierttiji stuoráp guovlojn vilá guoraduvvat ja mannat tjadá sierra dåjmajt vaj radioakrivitehtta unneduvvá. Huoman li oarjjelsáme sierra láhkáj ájteduvvam. Radioaktijvalasjcesium tjoahkkidibme biebbmorájdon visste-boatsoj-ulmusj la ållagattjat várálasj. Boahttsu oadtju vilá ållo radioaktijvalasj tjoahkkidusájt ma dahki dajt iehpedåhkkidahtte ulmutja biebbmon. Ja oarjjelsáme ietja li guoktalåk jage tjadá oadtjum ållo radioaktivitehtav ma dahki sijáv ájtedum moattet alvos varresvuohtavájvijs…”</span> Oarjjelsáme álmmuk la guhkev gatjádallam riekta diedojt, dokumenterimijt ja guoradallambåhtusijt soajtedahtte maŋŋevájkkudusájs, valla da ælla bihkusij luojtedum. Rijkkagasskasattjat la dåbdos radioaktijvalasj gahtjadusá suogŋi genajda ja doalvoduvva boahtte buolvajda.</p>
    <p xml:lang="smj">Vuona oajválattjaj giehtadallama vuosedi tjielggasit dá alvos gássjelisvuoda e nuoges duohtan váldeduvá. Vuojnnet Statens strålevern ja Varresvuohtadirektoráhtta gæhttjali dieddjit maŋŋevájkkudusájt. Uddni li dåssju oasátja bequerellmieres ma åvddån buvteduvvi, ja ietján la fágalasj rijddo moatte åjvugasj fáhkaguoradiddjij gaskan.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámedigge rávkká bælostahtte fágalasj guoradallama ja dokumenterima vahágij vájkkudusájs biejaduvvi jåhtuj dalága, ja rávkká guoradallamijt gåktu vuona oajválattja li dáv gássjelisvuodav giehtadallam. Dokumenterim ja guoradallambåhtusa vierttiji ålgus sámeálmmugij, ja sierra láhkáj oarjjelsáme álmmugij mij la værámusát dejvaduvvam.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Evttohus 23, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="smj">Rahtetjoavdos Måsskåj</p>
    <p xml:lang="smj">Rahtetjoavdos Måsskåj la læhkám rávkalvis mañemus julevsáme vuodnaårrojs 1960-lågo rájes. Stáhta rahtedåjmadus la nåv árrat gå jagen 1990 tjielggim ja prosjevterim dáv dåjmav, akta nieljet oajvvadusás rahtetjoavddusin Måsskåj. Dálásj rahtesadje dárbaj dan diehti dåssju ådåstuhttemav ja hiebadahttemav ådåájggásasj teknologija ja gållomerustallama hárráj.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámeálmmuk la gássjegis dilen, gånnå li álkkes oajvvadusá; juogu jåhttåt ja masset mañemus sáme vuodnaårudagáv, jali dalá ja dåjmalasj infrastruktuvra ja åvddånahttema gievrrodahttem – ja dajna sámekultuvra æládusvuodov dan guovlon. Jus Sámedigge ij majdik dagá, de la dat duodalasj dille sáme bájkálasj álmmugij, mij njuolgga viehket vaj sáme vuodnaårudahka ávtan báhtsá.</p>
    <p xml:lang="smj">Oasse rahtesajes, 3 km guhkke, Måskes Gidádibmáj le juo Divtasvuona suohkanis mierreduvvam vuorroduvvat, mærrádusá baktu politihkalattjat mierredum doajmmaplánan masi Stáhtta álgov dagáj, <span type="quote" xml:lang="smj">“Oarjjevuodnaprosjækta”</span>. Pládna dán rahtesadjáj le juo dagádum. Nasjåvnålasj åssudahka adnuj ja suodjalussaj julevsáme guovlon – nammadum Sámedikkes ja Bondevik II-ráddidusás – le giehtadallam dáv dåjmav ja le viehka positijvalasj dási åssudagá oajvvadusán.</p>
    <p xml:lang="smj">Pládnabarggo le juo tjadáduvvam ja dåhkkidum politihkalattjat Divtasvuona suohkanis. Dát oasse viertti vuorroduvvat ruvvaláhkáj, adjáj gehtjastahtek tjoahkke rahtetjoavddusij Ájláddáj. Måsske/Oarjjevuodna sjadda sierra oassen aktijbarggosåbadusán, nåvti gåktu åvdep sámediggeráde ja Nordlánda fylka politihkalasj jådådus libá jáhttám. Dát oasse rahtesajes viertti vuorroduvvat ruvámusát aktijbarggosjoiehtadusán Sámedikke ja Nordlánda fylka gaskan, aktijbargon Divtasvuona suohkanijn.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámedigge adná ájnas la Måsske ja Oarjjevuodna oadtju rahtetjoavddusav vuona milta Ájláddáj Divtasvuonan ja tjadná aktij sáme sijdajt vuona miehtáj ja dan láhkáj viehket konstruktijvalattjat sihkkarastátjit ja bisodittjat mañemus julevsáme vuodnaårudagáv. Sámedigge gåhttju Sámediggerádev, ja ietjá orgánajt Sámedikken, ja aktijbarggooassálasstijt viehkedit ruvvaláhkáj ja positijvalattjat dájna ássjijn.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámedigge sihtá vuorrodit dáv konstruktijvalasj dåjmav ja válldá bajás aktijbargon Nordlánda fylkkasuohkanijn aktijbarggosjiehtadusá gáktuj, gånnå Divtasvuona suohkan diehttelis váldeduvvá sæhkáj. Buojkulvissan máhttá doajmma gehtjaduvvat Fylkkarahteplána 2006-2015 aktijvuodan, mij ådåstahteduvvá juohkka nælját jage. Sámedigge sihtá ruvvaláhkaj barggat dájna, ja dajna vuogijn liehket nuppát ådåstuhttema åvddålattjan mij vuordedahtte le jagen 2010. Sámedigge sihtá aj merustallat ietjá oajvvadusájt vaj doajmma boahtá jåhtuj. Sámedigge sihtá, buohtastahte dajna mij la bajebun, ruvvaláhkáj viehkedit vaj rahte Måske ja Gidádime gaskan sjaddá duohtan dalága.</p>
    <p>Evttohus 24, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="smj">Ájluovta Doajmmapárkka</p>
    <p xml:lang="smj">Ájluovta Doajmmapárkka, Ájluovtan Divtasvuonan, aneduvvá buorre, dárbulasj ja konstruktijvalasj doajmman ållagasj sáme - valla aj ietjá, mánáj ja nuoraj bajássjaddamdile ja asstoájggefálaldagáj hárráj dan guovlon.</p>
    <p xml:lang="smj">Plánaj milta ma gávnnuji, åvddånime ja konkrehtalasj tjielggidusáj milta ma guosski doajmmapárka jåhtuj biedjam ma dán rádjáj li Sámediggáj åvddånbuvtedum, aneduvvá dát doajmma dárbulasj doajmman mij lulu vuoroduvvat aktisasjbarggosjiehtadusán mav Sámedigge ja Nordlánda</p>
    <p xml:lang="smj">Vuolláičála:    _________________ /_________________ fylkkasuohkan galggi lihtudit. Vuordedahtte dat aktisasjbarggosjiehtadus politihkalattjat giehtadaláduvvá dán jage birán.</p>
    <p>Evttohus 25, áirras Anders Urheim, Bargiidbellodaga sámediggejoavku</p>
    <p xml:lang="smj">Sámegiellaåhpadus – julevsáme - joarkkaåhpadusán</p>
    <p xml:lang="smj">Ávvudahtte le gå oahppelågo julevsáme åhpadusán joarkkaskåvlåjn hármmadit lassáni, ja jahkedahtte berustibme ájn ienebut lassán boahtte ájge.</p>
    <p xml:lang="smj">Huomahahtte, oahppamnævo dille jorkkaskåvllååhpadusán julevsámegiellaj 1. ja 2. giellan la ållu rassje. Julevsámegiellaj c-giellan la dille buorebusj. Valla ij la vilá ga buvtaduvvam ålles oahppamnævvo julevsáme giellaåhpadussaj joarkkaåhpadusán.</p>
    <p xml:lang="smj">Vuostasjgielagijda vargga e åvvå gávnnu oahppamnævo, ja ållagasj pedagogalasj oahppamnævo nubbengielagijda li rasjes dilen. Pedagoga viertti stuorra oasev ietjasa barggoájges gålådit dakkir oahppamnævojt dagátjit. Dát buktá nievres vájkkudusájt åhpadibmáj, ja aj sæmmi garra vájkkudusá gå galggá ådå åhpadiddjijt åttjudit. Dát aj guosská julevsámegiellaj nubben giellan, juska oahppamnævo dile muhtem mærráj li buorebuttja.</p>
    <p xml:lang="smj">Ållu imálasj la gå pedagogalasj bargge vierttiji stuorámus oasev ietjasa barggoájges gålådit oahppamnævoj buvtadibmáj. Dát ij la dåhkkidahtte.</p>
    <p xml:lang="smj">Skåvllåådåstime <span type="quote" xml:lang="smj">”Máhtudaklåpptima”</span> baktu, mij jåhtuj biejaduvvá boahtte tjavtja, li ådå oahppoplána vuodulasj máhtudagájt ienebut tjalmostahttám. Digitála máhtto sjaddá ájnas doajmmasuorggen, ja dan baktu vuodulattjat tjalmostahteduvvá. Árvulasj mierkkidussan la hiebadit digitála oahppamnævojt åvddånahttemij, ja luohkojt dán bargguj vuorodit – háldadusájn ja aj rudá hárráj. Sæmmi ájnas le, vuodoskåvlåjn, joarkkaskåvlåjn, girjjevuorkájn j.n.v. li gájkka sáme oahppamnævo ma gávnnuji. Ietjá bágoj javladum, gájkka oahppamnævo hiebadum juohkka dássáj sámegiellaåhpadusán. Danna le dárbbo adnet gájkka oahppamnævojt fága- ja aj tjáppagirjálasjvuodan.</p>
    <p xml:lang="smj">Gå Nordlánda fylkkasuohkan ruvvaláhkáj ássá sierra giehta-PCajt oahppijda joarkkaåhpadusán, buohtastahte <span type="quote" xml:lang="smj">”Máhtudaklåpptima”</span>gåtsedibme ja tjadádibme.  Luondulasj båhtusin dassta le, ienep ja ienep oahppamnævo lulun adjáj digitála vædtsagin gávnnut. Sámegiellaåhpadussaj ja sáme oahppijda lulun ållu nievres båhtusa sjaddat, gå vargga ij makkirik oahppamnævvo gávnnu digitála vædtsagin.</p>
    <p xml:lang="smj">Sámedigge sihtá barggat duhtadahtte ja ájvanoahppamnævojt åttjudittjat vuodoskåvlån ja aj joarkkaåhpadusán. Sámedigge lulu biedjat tjielgga njuolgadusájt ja ållåsap gájbbádusájt, gájkka dagádum ja pláneridum digitála oahppamnævo ja báhkogirje majt Sámedigge le siegen ruhtadime, galggi dalága máhttet friddja aneduvvat vuodoskåvlåjn ja joarkkaskåvlåjn. Dát guosská gájkka sáme gielajda.  Duodden vuoseduvvá girjjáj 19.05.06 as rektoris Knut Hamsuna joarkkaskåvlån Hábmerin, Nordlánda fylkkasuohkanij ja kopijajn Sámediggáj. Dánna gåvviduvvá rasjes dilev avtan ressursaskåvlån julevsáme åhpadusán.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti evttohus:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Evttohus 1: Ođđa áššit 22-25 ovddiduvvojedje maŋŋel áigemeari mii lea dii. 16.00. Áššit dohkkehuvvojit čoahkkinortnega § 6 vuođul.</p>
    <p>Evttohus 2: Ođđa áššit 1-25 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái.</p>
    <p>Čoahkkinjođihangott evttohus 1 mearriduvvui ovttajienalaččat.   Čoahkkinjođihangott evttohus 2 mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Per Edvin Varsi Jánoš Trosten  Per Edvin Varsi    2  Klemet Erland Hætta Terje Tretnes  Klemet Erland Hætta Johan Mikkel Sara   3  Kjersti Myrnes Balto    4  Tone Finnesen Anders Urheim   5  Josef Vedhugnes    6  Marianne Balto Henriksen Terje Tretnes    Marianne Balto Henriksen    7    Marianne Balto Henriksen Aili Keskitalo   Johan Mikkel Sara  Marianne Balto Henriksen    8  Magnhild Mathisen Jánoš Trosten   9  Magnhild Mathisen Bjarne Store-Jakobsen   Johan Mikkel Sara  Magnhild Mathisen  10  Per Ivar Henriksen Marianne Balto Henriksen   Terje Tretnes   Bjarne Store-Jakobsen  Per Ivar Henriksen  11  Vibeke Larsen  12  Hilde Anita Nyvoll Vangen  13  Henrik Eriksen  14  Willy Ørnebakk Per Edvin Varsi   Bjarne Store-Jakobsen  Willy Ørnebakk  15  Per Edvin Varsi Johan Mikkel Sara   Willy Ørnebakk   Johan Mikkel Sara  Per Edvin Varsi  16  Maja Lisa Kappfjell Johan Mikkel Sara 17  Maja Lisa Kappfjell  18  Maja Lisa Kappfjell</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ 19  Maja Lisa Kappfjell Jarle Jonassen  Maja Lisa Kappfjell  20  Ann-Mari Thomassen Henrik Eriksen   Anders Urheim  Ann-Mari Thomassen  21  Laila Wilks Anders Urheim   Ann-Mari Thomassen   Jarle Jonassen  Laila Wilks  22  Anders Urheim  23  Anders Urheim  24  Anders Urheim  25  Anders Urheim   Anders Urheim, čoahkkinortnegii</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Ođđa áššit 22-25 dohkkehuvvojit čoahkkinortnega § 6 vuođul.</p>
    <p>Ođđa áššit 1-25 sáddejuvvojit Sámediggeráđđái meannudeapmái.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 31.05.06 dii. 17.00.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella:Dárogiella</p>
    <p>Ášši 19/06</p>
    <p>Sámi oahppoplakáhtta ja prinsihpat oahpahussii Máhttolokten - sámi oahppoplánabuktosis</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 06/90006 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Sámediggeráđđi 19.04.06 R 038/06 Bajásšaddan- ja oahppolávdegoddi 9.-11.05.06 007/06 Sámedikki dievasčoahkkin 29.05. - 02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">019/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahku miessemánu 31. b.2006 dii. 11.10.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>19.04.06 Sámediggeráđđi Ášši R 038/06   17.11.05 Sámedikkis gulaskuddanásahusaide Bovdehus buktit gulaskuddancealkámuša sámi oahppoplakáhta birra ja sámegiela oahppoplánaid birra     Gulaskuddancealkámuš sámi oahppoplakáhttii - Mielddus dokumeanta 1   Njukčamán u 2006 Sámedikki hálddahus Sámi oahppoplakáhtta - Gulaskuddanraporta   07.03.06 Gonagaslaš Máhttodepartemeanta</p>
    <p>Ođđa oassi II Máhttoloktema oahppoplánabuktosii - bovdehus buktit cealkámuša oahpahusprinsihpaid evttohussii.     Oahpahusprinsihpat - dokumeanta 4 mielddus, Máhttodepartemeanta gulaskuddanreive</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái:</p>
    <p>A:  Sámediggi mearrida sierra sámi oahppoplákahta mii galgá Máhttolokten - sámi  oahppoplánabuktosii. Vuosttaš čuokkis sámi oahppoplakáhtas galgá leat:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Sámi skuvla ja oahppofitnodat galgá:</p>
    <p type="listitem">-  láhčit dili nu ahte oahppit ja fidnooahppit ožžot kvalitehtalaš buori oahpahusa mas vuođđun lea sámegiella, sámi kultuvra ja servodateallin.</p>
    <p>B:  Sámediggi ráhkada sierra sámi prinsihppaoasi <span type="quote">“Prinsihpat ja rámmat sámi skuvlla oahpahusa várás”</span> mii galgá leat oassin Máhttolokten – sámi oahppoplánabuktosis. Prinsihpat galget gustot olles 13 jagi skuvlamannolahkii. Sámi oahppoplakáhtta galgá leat oassin dan prinsihppaoasis.</p>
    <p>Bajášaddan- ja oahppolávdegotti árvalus</p>
    <p>Mearkkašupmi:</p>
    <p>Olles lávdegoddi dáiguin miellahtuiguin: NSR:a sámediggejoavku; Synnøve Solbakken-Härkönen,  Aili Keskitalo, Kjersti Myrnes Balto, Tor Dalseng, John Harald Skum ja Tone Fin nesen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Jørn Are Gaski, Inger Jørstad, Josef Ingmar Vedhugnes, Hilde Anita Nyvoll Vangen ja Per Ivar Henriksen, Sámit Mátta/Lulli-Norggas; Risten Guttorm ja Åarjel læstoes; Laila Wilks.</p>
    <p>Buot oahppit, maiddái sámi oahppit, galggašedje vuhtiiváldojuvvot našuvnnalaš oahppoplakáhtas. Go dat ii dahkkon, de lei dehálaš hábmet sámi oahppoplakáhta.</p>
    <p>Sámediggi lea vástidan Oahpahusa prinsihpat- evttohusa gulaskuddamii. Mii vuordit ahte min cealkámušat váldojit vuhtii ja ahte dat lasihuvvojit našuvnnalaš prinsihppaoassái. Dainna lágiin galget buot skuvllat ja skuvlaeaiggádat oažžut dieđu makkár ovddasvástádus sis lea oahpahussii sámegielas ja sámegillii, ja sámi dili ektui oppalaččat.</p>
    <p>Sihkkarastindihte oahpahusa sámegillii ja ovddidandihte sámegiela, de lea dehálaš ahte gávdnojit oahpponeavvut buot dásiide ja buot fágain. Fágain main maiddái ovdal leat leamaš sierra sámi plánat, váilojit ain oahpponeavvut. Joatkkaskuvllas eai báljo leat sámi oahpponeavvut, dušše fágain sámegiella vuosttašgiellan, duodji ja boazodoallu gávdnojit muhtun sámi oahpponeavvut. Lávdegoddi deattuha ahte lea dehálaš ahte sámi girjjálašvuohta, sihke fága- ja čáppagirjjálašvuohta, lea olamuttus. Digitála oahpponeavvuid ovddideapmi ferte heivehuvvot, ja ferte sihkkarastojuvvot ahte girjerádjosiin gávdnojit sámi oahpponeavvut.</p>
    <p>Sámi skuvllaid ja maiddái eará skuvllaid oahpaheddjiin lea stuora dárbu váldit lasseoahpu. Jus sámi oahppoplakáhtta ja sámi sisdoallu našuvnnalaš plánain galget ollašuvvot, de dasa fertejit ekonomalaš resurssat.</p>
    <p>Evttohus:  Olles lávdegoddi</p>
    <p>Lávdegoddi doarju Sámediggeráđi evttohusa.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 35 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Bajásšaddan- ja oahppolávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Kjersti Myrnes Balto, áššejođiheaddji   2   Inger Jørstad    3  Synnøve Solbakken-Härkönen Anne Dalheim    Synnøve Solbakken-Härkönen    4  Anders Urheim    5  Olaf Eliassen    6  John Harald Skum    7  Kirsti Guvsám    8   Maja Lisa Kappfjell    9   Jørn Are Gaski Terje Tretnes  Jørn Are Gaski  10  Jarle Jonassen Anders Urheim  Jarle Jonassen  11  Jánoš Trosten Klemet Erland Hætta   Terje Tretnes 12  Ann-Mari Thomassen  13  Anders Urheim  14  Kjersti Myrnes Balto, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>A:  Sámediggi mearrida sierra sámi oahppoplákahta mii galgá Máhttolokten - sámi  oahppoplánabuktosii.</p>
    <p>Vuosttaš čuokkis sámi oahppoplakáhtas galgá leat:</p>
    <p>Sámi skuvla ja oahppofitnodat galgá:</p>
    <p type="listitem">-  láhčit dili nu ahte oahppit ja fidnooahppit ožžot kvalitehtalaš buori oahpahusa mas vuođđun lea sámegiella, sámi kultuvra ja servodateallin.</p>
    <p>B:  Sámediggi ráhkada sierra sámi prinsihppaoasi <span type="quote">“Prinsihpat ja rámmat sámi skuvlla oahpahusa várás”</span> mii galgá leat oassin Máhttolokten – sámi oahppoplánabuktosis. Prinsihpat galget gustot olles 13 jagi skuvlamannolahkii. Sámi oahppoplakáhtta galgá leat oassin dan prinsihppaoasis.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui gaskavahku miessemánu 31. b. 2006 dii. 12.30.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 20/06</p>
    <p>Sámedikki reviderejuvvon bušeahtta 2006</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 05/188506 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Sámediggeráđđi 28.03.06 R 024/06 Plána- ja finásalávdegoddi 8.-11.05.06 008/06 Sámedikki dievasčoahkkin 30.05.02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">020/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahkku miessemánu 31. b. 2006 dii. 14.00.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>31.01.06 Gielda- ja guovlodepartemeanta  2006 Stádabušeahtas– Sámediggái– Juolluduvvojit gitta  2 450 000 ruvnno  sámi  prográmmaid čađaheapmái siskkobealde Interreg III A</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
    <p>Sámediggi lea definerejuvvon nettobušeterejuvvon doaibman, ja danne doalaha ja juohká Sámediggi bušeahttabadjebáhcagis. Vejolaš vuollebáza gokčojuvvo boahtte jagi bušeahtas. Sámediggi dárkkista jahkásaččat bušeahta miessemánu dievasčoahkkimis, guovvamánus dohkkehuvvon jahkedieđáhusa vuođul, mas lea maiddái jahkerehketdoallu mielde.</p>
    <p>Sámediggi sáhttá hálddašit sorjjasmeahttumit departemeanttaid poastta 50 juolludan ruđaid. Dát ii gusto várrejuvvon ruđaide eará departemeanttaid poasttain, nugo poasttain 22 ja 72. Lassijuolludeamit váldojit dattetge mielde reviderejuvvon bušehttii.</p>
    <p>Muđui čujuhuvvo Sámedikki jahkerehketdollui ja Sámedikki jagi 2005 jahkedieđáhussii ášši 11/05.</p>
    <p>Sámedikki jagi 2005 rehketdoallu čájeha 671 629 ruvdnosaš badjebáhcaga. Sámedikki jagi 2005 badjebáza, mii lea 671 629 ruvnno, juogaduvvo ođđasit jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Liigejuolludusaid juogadeapmi ja jagi 2006 bušeahta ođđasit juogadeapmi, boahtá ovdan vuolábealde tabeallain, oktan dasa gulli čilgehusain iešguđetge poasttaide.</p>
    <p><em type="bold">S á m e d ik k i b o a đ u t ja  g o lu t b u o h k a n a s s ii</em> </p>
    <p><em type="bold"> B u š e a h tta  - 0 6 L iig e ju o lu d e a p m i O đ đ a s is ju o g . b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p><em type="bold">D o a ib m a b o a đ u id</em> </p>
    <p xml:lang="nno">D e p a r te m e a n tta id  ju o llu d u s a t2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</p>
    <p><em type="bold">D o a ib m a b o a đ u id  s u b m i2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">V á ik k u h a n g a s k a o a m it</em> </p>
    <p xml:lang="nno">O a h p a h u s2 8  3 4 8  0 0 02 8  3 4 8  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">G ie lla4 5  3 5 3  0 0 04 5  3 5 3  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">K u ltu v r a4 1  1 4 1  0 0 04 1  1 4 1  0 0 0</p>
    <p>G ir je r á d jo b á lv a lu s a t8  1 0 5  0 0 08  1 0 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">E a lá h u s2 4  8 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02 6  6 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">B ir a s g á h tte n  ja  k u ltu r s u o d ja lu s1 4  9 8 3  0 0 01 4  9 8 3  0 0 0</p>
    <p>D e a r v v a š v u o đ a - ja  s o s iá la á ? g ir u š š a n4  4 0 0  0 0 04  4 0 0  0 0 0</p>
    <p>G u o v llu g u o v d a s a š  o v d d id e a p m i ja  o v tta s b a r g u1  5 5 0  0 0 01  5 5 0  0 0 0</p>
    <p>R iik k a id g a s k a s a š  b a r g u1  5 7 4  0 0 01  5 7 4  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">D á s s e á r v o d o a ib m a b iju t6 5 0  0 0 06 5 0  0 0 0</p>
    <p>S á m iid e  g u o s k i s ta tis tih k k a  N o r g g a s3 0 0  0 0 03 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">E a r á  d o a r ja g a t (p o litih k a la š  b a r g u )4  4 5 1  0 0 04  4 5 1  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">K o n fe r á n s s a t1  0 8 5  0 0 01  0 8 5  0 0 0</p>
    <p>B á lk k a š u m iid  g e ig e n1 0 0  0 0 01 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">S á m e á lb m o tfo a n d a</p>
    <p xml:lang="isl">E a r á  v á ik k u h a n g a s k a o a m it5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">V á ik k u h a n g a s k a o m iid  s u b m i1 7 7  3 4 0  0 0 01  8 5 0  0 0 01 7 9  1 9 0  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">D O A I B M A B O A Đ U I D  -  V Á I K K U H A N G A S K A O M I I D  S U B M I7 6  5 4 1  0 0 06 0 0  0 0 07 7  1 4 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="smj"><em type="bold">D o a ib m a g o lu t</em> </p>
    <p xml:lang="smn">P o litih k a la š  d á s i d o a ib m a1 8  2 9 1  0 0 01 4 0  0 0 06 7 1  6 2 91 9  1 0 2  6 2 9</p>
    <p xml:lang="isl">H á ld d a h u s a  d o a ib m a5 4  8 7 5  0 0 04 6 0  0 0 05 5  3 3 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">I n v e s te r e m a t1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p>E r e n o a m á š  d o a ib m a g o lu t1  8 7 5  0 0 01  8 7 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">D o a ib m a g o lu id  s u b m i7 6  5 4 1  0 0 06 0 0  0 0 06 7 1  6 2 97 7  8 1 2  6 2 9</em> </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">J A H K E B O A Đ U S- 6 7 1  6 2 9- 6 7 1  6 2 9</em>  </p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Poasta 50 Juolludeamit departemeanttain</p>
    <p><em type="bold">B u o h k a n a s ta b e a lla  S á m e d ik k i b o a đ u t b u o h k a n a s s ii - r e v id e r e ju v v o n  b u š e a h tta  2 0 0 6</em> </p>
    <p><em type="bold">K a p .P o a s ta V á ld d a h a lla n B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="smj">5 4 0 .5 0G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D1 5 3  3 5 0  0 0 01 5 3  3 5 0  0 0 0 2 0 6 .5 0O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D2 9  4 5 3  0 0 02 9  4 5 3  0 0 0 2 2 6 .0 1O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p>2 4 8 .2 1O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0 8 5 6 .5 0M á n á id - ja  b e a r a š d e p a r te m e n ta  - M B D1 1  4 3 5  0 0 01 1  4 3 5  0 0 0 1 4 2 9 .5 0B ir a s d e p a r te m e a n ta  - B D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D4 3  7 4 3  0 0 04 3  7 4 3  0 0 0 3 3 5 .7 5K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">7 0 1 .2 1 .0 5D e a r v .d e p . - D D  (ii le a t sp e sif. D D Š  2 0 0 3  b u še a h ta s)5  4 0 0  0 0 05  4 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">1 1 4 9 .5 0E a n a d o a llo d e p . - E D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0 E a n a d o a llo d e p . - E D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">2 0 6 .5 0O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  0 0 0  0 0 01  0 0 0  0 0 0 5 5 2 ..7 2G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D2  4 5 0  0 0 02  4 5 0  0 0 0 5 4 0 .5 0G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D</p>
    <p xml:lang="nno">3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D 3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">J u o llu d u v v o n  b u o h k a n a s s ii I2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="smj">5 4 0 .5 4G G D  - S á m e á lb m o tfo a n d d a  v u o itu4  6 5 0  0 0 04  6 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">J u o llu d u v v o n  b u o h k a n a s s ii I I2 5 8  5 3 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 6 0  9 8 1  0 0 0</em>  </p>
    <p>Sámedikki jagi 2006 ollislaš bušeahtta lea oktiibuot 258 531 000 ru, oktan Sámeálbmotfoandda vuoittuin, mii lea 4 650 000 ru. Sámediggi lea juolludanreivves Gielda- ja guovlodepartemeanttas (GGD:s), ožžon 2 450 000 ru liigejuolludeapmin Interreg:ii, kapihttala 552 poasttas 72 Našuvnnalaš doaibmabijut guovlluid ovddideapmái.</p>
    <p>Badjebáhcaga juogadeapmi ja liigejuolludeapmi</p>
    <p>Vuolábealde tabeallas čájehuvvo mo 671 629 ruvdnosaš badjebáza juogaduvvo, oktan Gielda jaguovlodepartemeantta liigejuolludemiin, mii lea 2 450 000 ru.</p>
    <p>Poasta 01 Politihkalaš dási doaibmagolut</p>
    <p xml:lang="smj"><em type="bold">P o litih k a la š  d á s i d o a ib m a g o lu t</em>3 ,5  % </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  0 1N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p>1 0 1 0S á m e d ik k i d ie v a s č o a h k k in5  6 0 0  0 0 06 7 1  6 2 96  2 7 1  6 2 9</p>
    <p>1 1 1 0S á m e d ik k i č o a h k k in jo đ ih a n g o d d i1  1 1 0  0 0 01  1 1 0  0 0 0</p>
    <p>1 1 2 0S á m e d ik k i b e a r r á ig e a h č č a n lá v d e g o d d i3 5 0  0 0 03 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 2 1 0S á m e d ig g e jo a v k k u t2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smn">1 3 1 0S á m i p a r la m e n tá r a la š  r á đ đ i5 5 0  0 0 05 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 4 1 0S á m e d ik k i d o a r jja s tiv r a6 4 0  0 0 01 4 0  0 0 07 8 0  0 0 0</p>
    <p>1 5 1 0S á m e d ig g e r á đ đ i5  8 6 6  0 0 05  8 6 6  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 6 1 0S á m e d ik k i g ie lla s tiv r a3 5 0  0 0 03 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 6 2 0S á m i g ie lla lá v d e g o d d i1  0 0 0  0 0 01  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">1 9 1 0S a m e d ik k i n u o r a id p o litih k a la š  lá v d e g o d d i (S N P L ) 3 2 5  0 0 03 2 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">1 9 2 0S á m e d ig g e v á lg a  - fá g a lá v d e g o d d i5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0-</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i1 8  2 9 1  0 0 01 4 0  0 0 06 7 1  6 2 91 9  1 0 2  6 2 9</em>  </p>
    <p>Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid rievdadeamit áššis 013/06, dagahit lassaneami goluid jagi 2006. Dievasčoahkkin lea mearridan ahte ođđa njuolggadusat galget leat fámus ođđajagimánu 1.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>beaivve rájes jagi 2006, ja ahte njuolggadusaid rievdadus čuoggáš 2.1.4, mii guoská politihkalaš joavkkuide, lea fámus válgaáigodaga lohppii. Dán jagi liigegolut leat juogaduvvon ná: Teaksta Ovdalaš  njuolggadusat Ođđa njuolggadusaid vuođul Lassaneapmi</p>
    <p>Fásta dohkkeh. áirasat 1 440 000  1 620 000 180 000 Fásta dohkkeh. joavko- jođiheaddjit 840 000  1 155 000 315 000</p>
    <p xml:lang="smn">Liige joavkočoahkkin 1550 x 4 x</p>
    <p xml:lang="sms">198 400</p>
    <p>Oktiibuot liigegolut   693 400</p>
    <p>Várrejuvvo 671 629 ru politihkalaš jođiheami liigegoluid máksimii, jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Sámediggi lea jagi 2006 rájes ožžon GGD:s 600 000 ru Interreg barggu doabmagoluid máksimii. Dán supmis galgá 140 000 ru mannat politihkalaš barggu goluide Interreg prográmma olis. Sámediggi várre 140 000 ru jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas politihkalaš barggu goluide Interreg olis.</p>
    <p>Poasta 01 Hálddahusa doaibmagolut</p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">H á ld d a h u s a  d o a ib m a g o lu t</em> </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  0 1N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="isl">-H á ld d a h u s a  d o a ib m a g o lu t5 4  8 7 5  0 0 04 6 0  0 0 05 5  3 3 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">-I n v e s te r e m a t1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smn">-E r e n o a m á š  p r o š e a v tta t 1  8 7 5  0 0 01  8 7 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i5 8  2 5 0  0 0 04 6 0  0 0 05 8  7 1 0  0 0 0</em>  </p>
    <p>Nugo namuhuvvo poasttas 01 politihkalaš jođiheami doaibmagoluide, oaččui Sámediggi GGD:s 600 000 ru doabmagoluid máksimii Interreg barggu olis. Dáin ruđain galgá 460 000 ru adnot hálddahuslaš goluid máksimii Interreg barggu olis. Várrejuvvo 460 000 ru dáid goluid máksimii jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Poasta 300 Ealáhus</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S á m i o v d d id a n fo a n d a</em><em type="italic">3 ,5  %</em> </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  3 0 0 N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="smn">3 0 0 0 0G u o lá s tu s4  1 0 0  0 0 04  1 0 0  0 0 0</p>
    <p>3 0 0 1 0E a n a d o a llu3  0 0 0  0 0 03  0 0 0  0 0 0</p>
    <p>3 0 0 2 0D u o d je š ie h ta d u s8  5 0 0  0 0 08  5 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">3 0 0 3 0E a r á  e a lá h u s e a llin6  0 0 0  0 0 06  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">3 0 0 4 0A ja -in v e s te r in g s tils k u d d1  0 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02  8 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i2 2  6 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02 4  4 5 0  0 0 0</em>  </p>
    <p>Sámediggi lea GGD:s ožžon 2 450 000 ru liigejuolludussan go searvá bargui ja áimmahuššá čállingoddeovddasvástádusa Interreg III A prográmmas, Sápmi i Nord-prográmmas ja Åarjel-saemien Dajve Ruoŧa-Norgga-prográmmas. Dáin ruđain galgá 600 000 ru adnot doabmagoluid máksimii Interreg prográmmaid barggu olis. Báhcán 1 850 000 ru galgá adnot dan guovtti namuhuvvon Interreg prográmmii. Sámediggi várre dán ulbmilii 1 850 000 ru jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Plána- ja finansalávdegotti árvalus</p>
    <p>Mearkkašumit</p>
    <p>Olles lávdegoddi: Norgga Sámiid Riikasearvi; Roger Pedersen, Ann -Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn-Britt Retter, Jánoš Trosten. Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>ovddida čuovvovaš mearkkašumiid:</p>
    <p>Mearkkašupmi 1</p>
    <p>Lávdegoddi lea duhtavaš go Gielda- ja guovlodepartemeanta lea addán 2 450 000 ruvnno lassijuolludusa sámi prográmmaide Interreg III A siskkabealde. Departemeantta juolludusain šaddet buorit eavttut nannet ovttasbarggu riikarájiid rastá. Sámi álbmogii lea juste rájárastá ovttasbargu erenoamáš deaŧalaš oktasaš kultuvrra, giela, árvvuid ja ealáhusaid gaskkusteami oktavuođas.</p>
    <p>Mearkkašupmi 2</p>
    <p>Go guoská dutkan- ja duođaštandoibmii rádjalovssaid hárrái Divttasvuonas, de Sámediggi lágidii rabas čoahkkima ášši birra Ájluovttas 05.05.06. Signálat mat bohte dán čoahkkimis čájehit čielgasit ahte lea dárbu geavahit eanet áiggi prosessii. Sámediggi oaidná ahte dán lea dárbu vuhtii váldit. Dát mielddisbuktá dan ahte ii leat ulbmillaš meannudit ášši reviderejuvvon bušeahta 2006 oktavuođas. Ášši berre ovddiduvvot sierra áššin čakčat 2006.</p>
    <p>Lávdegotti eanetlohku: Norgga Sámiid Riikkasearvi; Roger Pedersen, Ann -Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikkasearvi/Sámeálbmotbellodat; Gunn-Britt Retter, Jánoš Trosten. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti.</p>
    <p>ovddida čuovvovaš mearkkášumiid:</p>
    <p>Mearkkašupmi 3</p>
    <p>Ráđi árvalus reviderejuvvon bušeahtas 2006 čájeha ahte Sámedikkis lea buorre bearráigeahčču  ekonomiija ektui go guoská ollislaš sisaboađuide ja goluide. Reviderejuvvon bušeahtas 2006 lea badjelbáza juohkima várás 671 629 ruvnno.</p>
    <p>Lávdegotti unnitlohku: Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>ovddida čuovvovaš mearkkašumiid:</p>
    <p>Mearkkašupmi 4</p>
    <p>Lávdegotti unnitlohku vuoruhii dábálaš bušeahttameannudeames juovlamánus 2005 resurssaid sámi kultuvrii, gillii ja ealáhusaide. Dát lea deaŧalaš sámi servodaga ovdánahttimii, ja dat mearkkaša ahte Sámediggi ferte ollu eanet vuoruhit dan mii lea deaŧalaš servodaga ovdánahttimii.  Lávdegotti unnitlohku váldá vuhtii daid liigegoluid politihkalaš doibmii, maid unnitlogu evttohus dagahii, Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid muddema oktavuođas. Lávdegotti unnitlohku lea miellagiddevašvuođain bidjan merkii ahte Sámediggeráđđi ii čuovvol eanetlogu iežas mearkkašumi</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ áššis 13/06 Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusat, árvvoštallama oktavuođas ahte čatnat buot buhtadusaid Sámedikki bálkákomišuvnna ektui.</p>
    <p>Mearkkašupmi 5</p>
    <p>Dutkan- ja duođaštandoaibma rádjalovssaid hárrái Divttasvuonas  Go guoská juolludussii 1 000 000 ruvnno dutkan- ja duođaštandoaimma ásaheapmái rádjalovssaid hárrái Divttasvuonas, de lea Sámediggi álggahan barggu rabas seminára bokte miessemánu 5. b. 2006 Ájluovttas.</p>
    <p>Sámediggi čájeha áddejumi dasa ahte ollugiid mielas dat lea stuorra, viiddis ja rašis ášši, nugo lea boahtán ovdan semináras, maiddái iešguđetlágan oainnut ja eará árvalusat. Berrejit dollojuvvot sierra seminárat iešguđet báikkiin ja áigumuššan biddjojuvvo ahte ášši meannuduvvo dievasčoahkkimis jagis 2006. Dassážii go loahpalaččat lea čilgejuvvon áššejohtu ja organiseren, hálddaša Sámediggi ruđaid. Dieđuid čohkkema vel ealli informánttain ferte álggahit johtilit, ja čađahit dan dutkanfágalaččat ja etihkalaččat dohkálaš vugiin.</p>
    <p>Duođaštanproseassa ferte dattetge vuoruhuvvot johtilit, ja nammaduvvo ovddasteaddji refereansajoavku mas eanetlogus leat guoskevaš báikkálaš olbmot ja dutkanfágalaš ovddastus čilgen dihte movt dán čađahit, go informánttaid agi geažil álgá leat hoahppu.</p>
    <p>Sámediggi árvvoštallá dutkan- ja duođaštandoaimma iešheanalis ja ulbmillaš organiserema.</p>
    <p>Evttohus</p>
    <p>Olles lávdegoddi: Norgga Sámiid Riikasearvi; Roger Pedersen, Ann -Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn -Britt Retter, Jánoš Trosten. Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Sámeálbmotbellodat;  Amund P. Anti. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>ovddida čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Evttohus 1</p>
    <p>Sámediggi guorrasa Sámediggeráđi árvalussii.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 33 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Plána- ja finánsalávdegotti árvalus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Jánoš Trosten, áššejođiheaddji</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2  Vibeke Larsen    3  Anders Urheim Johan Mikkel Sara  Anders Urheim    4  Ann-Mari Thomassen Anders Urheim  Ann-Mari Thomassen    5  Marianne Balto Henriksen Terje Tretnes  Marianne Balto Henriksen    6  Jarle Jonassen Klemet Erland Hætta   Willy Ørnebakk  Jarle Jonassen    7  Johan Mikkel Sara Anders Urheim   8  Olaf Eliassen    9  Terje Tretnes  10  Willy Ørnebakk  11  Olaf Eliassen  12  Jánoš Trosten, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámediggi lea definerejuvvon nettobušeterejuvvon doaibman, ja danne doalaha ja juohká Sámediggi bušeahttabadjebáhcagis. Vejolaš vuollebáza gokčojuvvo boahtte jagi bušeahtas. Sámediggi dárkkista jahkásaččat bušeahta miessemánu dievasčoahkkimis, guovvamánus dohkkehuvvon jahkedieđáhusa vuođul, mas lea maiddái jahkerehketdoallu mielde.</p>
    <p>Sámediggi sáhttá hálddašit sorjjasmeahttumit departemeanttaid poastta 50 juolludan ruđaid. Dát ii gusto várrejuvvon ruđaide eará departemeanttaid poasttain, nugo poasttain 22 ja 72. Lassijuolludeamit váldojit dattetge mielde reviderejuvvon bušehttii.</p>
    <p>Muđui čujuhuvvo Sámedikki jahkerehketdollui ja Sámedikki jagi 2005 jahkedieđáhussii ášši 11/06.</p>
    <p>Sámedikki jagi 2005 rehketdoallu čájeha 671 629 ruvdnosaš badjebáhcaga. Sámedikki jagi 2005 badjebáza, mii lea 671 629 ruvnno, juogaduvvo ođđasit jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Liigejuolludusaid juogadeapmi ja jagi 2006 bušeahta ođđasit juogadeapmi, boahtá ovdan vuolábealde tabeallain, oktan dasa gulli čilgehusain iešguđetge poasttaide.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p><em type="bold">S á m e d ik k i b o a đ u t ja  g o lu t b u o h k a n a s s ii</em> </p>
    <p><em type="bold"> B u š e a h tta  - 0 6 L iig e ju o lu d e a p m i O đ đ a s is ju o g . b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p><em type="bold">D o a ib m a b o a đ u id</em> </p>
    <p xml:lang="nno">D e p a r te m e a n tta id  ju o llu d u s a t2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</p>
    <p><em type="bold">D o a ib m a b o a đ u id  s u b m i2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">V á ik k u h a n g a s k a o a m it</em> </p>
    <p xml:lang="nno">O a h p a h u s2 8  3 4 8  0 0 02 8  3 4 8  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">G ie lla4 5  3 5 3  0 0 04 5  3 5 3  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">K u ltu v r a4 1  1 4 1  0 0 04 1  1 4 1  0 0 0</p>
    <p>G ir je r á d jo b á lv a lu s a t8  1 0 5  0 0 08  1 0 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">E a lá h u s2 4  8 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02 6  6 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">B ir a s g á h tte n  ja  k u ltu r s u o d ja lu s1 4  9 8 3  0 0 01 4  9 8 3  0 0 0</p>
    <p>D e a r v v a š v u o đ a - ja  s o s iá la á ? g ir u š š a n4  4 0 0  0 0 04  4 0 0  0 0 0</p>
    <p>G u o v llu g u o v d a s a š  o v d d id e a p m i ja  o v tta s b a r g u1  5 5 0  0 0 01  5 5 0  0 0 0</p>
    <p>R iik k a id g a s k a s a š  b a r g u1  5 7 4  0 0 01  5 7 4  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">D á s s e á r v o d o a ib m a b iju t6 5 0  0 0 06 5 0  0 0 0</p>
    <p>S á m iid e  g u o s k i s ta tis tih k k a  N o r g g a s3 0 0  0 0 03 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">E a r á  d o a r ja g a t (p o litih k a la š  b a r g u )4  4 5 1  0 0 04  4 5 1  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">K o n fe r á n s s a t1  0 8 5  0 0 01  0 8 5  0 0 0</p>
    <p>B á lk k a š u m iid  g e ig e n1 0 0  0 0 01 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">S á m e á lb m o tfo a n d a</p>
    <p xml:lang="isl">E a r á  v á ik k u h a n g a s k a o a m it5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">V á ik k u h a n g a s k a o m iid  s u b m i1 7 7  3 4 0  0 0 01  8 5 0  0 0 01 7 9  1 9 0  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="sma"><em type="bold">D O A I B M A B O A Đ U I D  -  V Á I K K U H A N G A S K A O M I I D  S U B M I7 6  5 4 1  0 0 06 0 0  0 0 07 7  1 4 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="smj"><em type="bold">D o a ib m a g o lu t</em> </p>
    <p xml:lang="smn">P o litih k a la š  d á s i d o a ib m a1 8  2 9 1  0 0 01 4 0  0 0 06 7 1  6 2 91 9  1 0 2  6 2 9</p>
    <p xml:lang="isl">H á ld d a h u s a  d o a ib m a5 4  8 7 5  0 0 04 6 0  0 0 05 5  3 3 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">I n v e s te r e m a t1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p>E r e n o a m á š  d o a ib m a g o lu t1  8 7 5  0 0 01  8 7 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">D o a ib m a g o lu id  s u b m i7 6  5 4 1  0 0 06 0 0  0 0 06 7 1  6 2 97 7  8 1 2  6 2 9</em> </p>
    <p xml:lang="nob"><em type="bold">J A H K E B O A Đ U S- 6 7 1  6 2 9- 6 7 1  6 2 9</em>  </p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Poasta 50 Juolludeamit departemeanttain</p>
    <p><em type="bold">B u o h k a n a s ta b e a lla  S á m e d ik k i b o a đ u t b u o h k a n a s s ii - r e v id e r e ju v v o n  b u š e a h tta  2 0 0 6</em> </p>
    <p><em type="bold">K a p .P o a s ta V á ld d a h a lla n B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="smj">5 4 0 .5 0G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D1 5 3  3 5 0  0 0 01 5 3  3 5 0  0 0 0 2 0 6 .5 0O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D2 9  4 5 3  0 0 02 9  4 5 3  0 0 0 2 2 6 .0 1O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p>2 4 8 .2 1O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0 8 5 6 .5 0M á n á id - ja  b e a r a š d e p a r te m e n ta  - M B D1 1  4 3 5  0 0 01 1  4 3 5  0 0 0 1 4 2 9 .5 0B ir a s d e p a r te m e a n ta  - B D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D4 3  7 4 3  0 0 04 3  7 4 3  0 0 0 3 3 5 .7 5K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">7 0 1 .2 1 .0 5D e a r v .d e p . - D D  (ii le a t sp e sif. D D Š  2 0 0 3  b u še a h ta s)5  4 0 0  0 0 05  4 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">1 1 4 9 .5 0E a n a d o a llo d e p . - E D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0 E a n a d o a llo d e p . - E D2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">2 0 6 .5 0O a h p a h u s - ja  d u tk a n d e p a r te m e n ta  - O D D1  0 0 0  0 0 01  0 0 0  0 0 0 5 5 2 ..7 2G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D2  4 5 0  0 0 02  4 5 0  0 0 0 5 4 0 .5 0G ie ld a - ja  g u o v lu d e p a r te m e n ta  - G G D</p>
    <p xml:lang="nno">3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D 3 2 0 .5 3K u ltu r - ja  g ir k o d e p a r te m e n ta  - K G D</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">J u o llu d u v v o n  b u o h k a n a s s ii I2 5 3  8 8 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 5 6  3 3 1  0 0 0</em> </p>
    <p xml:lang="smj">5 4 0 .5 4G G D  - S á m e á lb m o tfo a n d d a  v u o itu4  6 5 0  0 0 04  6 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">J u o llu d u v v o n  b u o h k a n a s s ii I I2 5 8  5 3 1  0 0 02  4 5 0  0 0 02 6 0  9 8 1  0 0 0</em>  </p>
    <p>Sámedikki jagi 2006 ollislaš bušeahtta lea oktiibuot 258 531 000 ru, oktan Sámeálbmotfoandda vuoittuin, mii lea 4 650 000 ru. Sámediggi lea juolludanreivves Gielda- ja guovlodepartemeanttas (GGD:s), ožžon 2 450 000 ru liigejuolludeapmin Interreg:ii, kapihttala 552 poasttas 72 Našuvnnalaš doaibmabijut guovlluid ovddideapmái.</p>
    <p>Badjebáhcaga juogadeapmi ja liigejuolludeapmi</p>
    <p>Vuolábealde tabeallas čájehuvvo mo 671 629 ruvdnosaš badjebáza juogaduvvo, oktan Gielda jaguovlodepartemeantta liigejuolludemiin, mii lea 2 450 000 ru.</p>
    <p>Poasta 01 Politihkalaš dási doaibmagolut</p>
    <p xml:lang="smj"><em type="bold">P o litih k a la š  d á s i d o a ib m a g o lu t</em>3 ,5  % </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  0 1N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p>1 0 1 0S á m e d ik k i d ie v a s č o a h k k in5  6 0 0  0 0 06 7 1  6 2 96  2 7 1  6 2 9</p>
    <p>1 1 1 0S á m e d ik k i č o a h k k in jo đ ih a n g o d d i1  1 1 0  0 0 01  1 1 0  0 0 0</p>
    <p>1 1 2 0S á m e d ik k i b e a r r á ig e a h č č a n lá v d e g o d d i3 5 0  0 0 03 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 2 1 0S á m e d ig g e jo a v k k u t2  0 0 0  0 0 02  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smn">1 3 1 0S á m i p a r la m e n tá r a la š  r á đ đ i5 5 0  0 0 05 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 4 1 0S á m e d ik k i d o a r jja s tiv r a6 4 0  0 0 01 4 0  0 0 07 8 0  0 0 0</p>
    <p>1 5 1 0S á m e d ig g e r á đ đ i5  8 6 6  0 0 05  8 6 6  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 6 1 0S á m e d ik k i g ie lla s tiv r a3 5 0  0 0 03 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smj">1 6 2 0S á m i g ie lla lá v d e g o d d i1  0 0 0  0 0 01  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">1 9 1 0S a m e d ik k i n u o r a id p o litih k a la š  lá v d e g o d d i (S N P L ) 3 2 5  0 0 03 2 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">1 9 2 0S á m e d ig g e v á lg a  - fá g a lá v d e g o d d i5 0 0  0 0 05 0 0  0 0 0-</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i1 8  2 9 1  0 0 01 4 0  0 0 06 7 1  6 2 91 9  1 0 2  6 2 9</em>  </p>
    <p>Sámedikki politihkalaš dási njuolggadusaid rievdadeamit áššis 013/06, dagahit lassaneami goluid jagi 2006. Dievasčoahkkin lea mearridan ahte ođđa njuolggadusat galget leat fámus ođđajagimánu 1.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ beaivve rájes jagi 2006, ja ahte njuolggadusaid rievdadus čuoggáš 2.1.4, mii guoská politihkalaš joavkkuide, lea fámus válgaáigodaga lohppii. Dán jagi liigegolut leat juogaduvvon ná:</p>
    <p>Teaksta Ovdalaš  njuolggadusat Ođđa njuolggadusaid vuođul Lassaneapmi</p>
    <p>Fásta dohkkeh. áirasat 1 440 000  1 620 000 180 000 Fásta dohkkeh. joavko- jođiheaddjit 840 000  1 155 000 315 000</p>
    <p xml:lang="smn">Liige joavkočoahkkin 1550 x 4 x</p>
    <p xml:lang="sms">198 400</p>
    <p>Oktiibuot liigegolut   693 400</p>
    <p>Várrejuvvo 671 629 ru politihkalaš jođiheami liigegoluid máksimii, jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Sámediggi lea jagi 2006 rájes ožžon GGD:s 600 000 ru Interreg barggu doabmagoluid máksimii. Dán supmis galgá 140 000 ru mannat politihkalaš barggu goluide Interreg prográmma olis. Sámediggi várre 140 000 ru jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas politihkalaš barggu goluide Interreg olis.</p>
    <p>Poasta 01 Hálddahusa doaibmagolut</p>
    <p xml:lang="isl"><em type="bold">H á ld d a h u s a  d o a ib m a g o lu t</em> </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  0 1N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="isl">-H á ld d a h u s a  d o a ib m a g o lu t5 4  8 7 5  0 0 04 6 0  0 0 05 5  3 3 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">-I n v e s te r e m a t1  5 0 0  0 0 01  5 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="smn">-E r e n o a m á š  p r o š e a v tta t 1  8 7 5  0 0 01  8 7 5  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i5 8  2 5 0  0 0 04 6 0  0 0 05 8  7 1 0  0 0 0</em>  </p>
    <p>Nugo namuhuvvo poasttas 01 politihkalaš jođiheami doaibmagoluide, oaččui Sámediggi GGD:s 600 000 ru doabmagoluid máksimii Interreg barggu olis. Dáin ruđain galgá 460 000 ru adnot hálddahuslaš goluid máksimii Interreg barggu olis. Várrejuvvo 460 000 ru dáid goluid máksimii jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Poasta 300 Ealáhus</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S á m i o v d d id a n fo a n d a</em><em type="italic">3 ,5  %</em> </p>
    <p><em type="bold">P o a s ta  3 0 0 N a m a h u s B u š e a h tta  - 0 6L iig e ju o lu d .O đ đ a s is j. b u šR e v .b u š - 0 6</em> </p>
    <p xml:lang="smn">3 0 0 0 0G u o lá s tu s4  1 0 0  0 0 04  1 0 0  0 0 0</p>
    <p>3 0 0 1 0E a n a d o a llu3  0 0 0  0 0 03  0 0 0  0 0 0</p>
    <p>3 0 0 2 0D u o d je š ie h ta d u s8  5 0 0  0 0 08  5 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="isl">3 0 0 3 0E a r á  e a lá h u s e a llin6  0 0 0  0 0 06  0 0 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno">3 0 0 4 0A ja -in v e s te r in g s tils k u d d1  0 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02  8 5 0  0 0 0</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="bold">S u b m i2 2  6 0 0  0 0 01  8 5 0  0 0 02 4  4 5 0  0 0 0</em>  </p>
    <p>Sámediggi lea GGD:s ožžon 2 450 000 ru liigejuolludussan go searvá bargui ja áimmahuššá čállingoddeovddasvástádusa Interreg III A prográmmas, Sápmi i Nord-prográmmas ja Åarjel-saemien Dajve Ruoŧa-Norgga-prográmmas. Dáin ruđain galgá 600 000 ru adnot doabmagoluid máksimii Interreg prográmmaid barggu olis. Báhcán 1 850 000 ru galgá adnot dan guovtti namuhuvvon Interreg prográmmii. Sámediggi várre dán ulbmilii 1 850 000 ru jagi 2006 reviderejuvvon bušeahtas.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 31.05.06 dii. 15.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 21/06</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegotti dieđáhus - áigodahkii golggotmánus 2005 - cuoŋománnui 2006</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 04/64406 / 25 - 58</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahkku miessemánu 31. b. 2006 dii. 15.35.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p>02.09.2005  Sámedikki bearráigeahččanlávdegoddi  2004 - 2005 bvl doaibmadieđáhus</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegotti evttohus:</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegotti dieđáhus áigodagas golggotmánu 2005 cuoŋománu 2006 rádjai váldojuvvui diehtun.</p>
    <p>Álggahus</p>
    <p>Sámediggi válljii golggotmánu 20. beaivve 2005, áššis 45/05 čuovvovaš lahtuid bearráigeahččanlávdegoddái:</p>
    <p>1. Per-Ivar Henriksen, jođiheaddjin 2. Hilde Anita Nyvoll Vangen, nubbinjođiheaddjin 3. Per Edvind Varsi, lahttun 4. Klemet Erland Hætta, lahttun 5. Lene Hansen, lahttun</p>
    <p>Lávdegotti čoahkkimat</p>
    <p>● Čoahkkin Kárášjogas juovlamánu 1. ja 2. beaivve 2005  ● Čoahkkin Oslos ođđajagimánu 25. ja 26. beaivve 2006 ● Telefončoahkkin guovvamánu 22. beaivvi 2006 ● Čoahkkin Kárášjogas njukčamánu 16.beaivvi 2006</p>
    <p>Muđui lea lávdegotti jođiheaddji Per-Ivar Henriksen skábmamánu 11. beaivve 2006, doallan čoahkkima ovddeš Bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegotti jođiheddjiin Jørn Are Gaskiin Deanus, ja Ytre Vest-Finnmark suohkanrevišuvnna jođiheddjiin.</p>
    <p>Lávdegotti jođiheaddji doalai maiddái čoahkkima várrepresideanttain njukčamánu 1. beaivve 2006.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegotti doaibma</p>
    <p>Maŋŋel go Sámedikki áššemeannudanvuohki rievdaduvvui, lea Bearráigeahččanlávdegoddi ollu eambbo ožžon čielga dahkamuša bearráigeahččan- ja áššemeannudandoaimmaid hárrái main lea konstitušuvnnalaš hápmi, ja nu lea ge čoahkkinortnet váldon eret lávdegotti doaibman.</p>
    <p>Dát lea dagahan ahte lávdegotti lahtut maiddái leat Sámedikki fágalávdegottiid lahttun.</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi lea vuosttáš jahkebealis geavahan áiggis lávdegotti njuolggadusaid ja doaimmaid dovddiideapmái.</p>
    <p>Lávdegotti jođiheaddji Per-Ivar Henriksen doalai skábmamánu 11. beaivve 2005 čoahkkima Sámedikki bearráigeahččan- ja vuođđudanlávdegotti ovddeš jođiheddjiin guorahallat lávdegotti barggu. Dán čoahkkimis guorahalaiga lávdegotti ovddit áigodaga doaibmadieđáhusa ja ságastalaiga ovttaskas áššiid birra mat ledje gieđahallon.</p>
    <p>Muđui ságastalaiga dáid fáttáid birra:</p>
    <p type="listitem">- Parlamentáralaš bearráigeahčču, ja maid dat sisttisdoallá?</p>
    <p type="listitem">- Galgá go juohke ovttaskas ášši ovddiduvvot dievasčoahkkimii, vai galgá go dat dahkkot   doaibmadieđáhusas?</p>
    <p type="listitem">- Lávdegotti álggahanvuoigatvuohta</p>
    <p type="listitem">- Jahkedieđáhusat áigodagas 2003-2005</p>
    <p type="listitem">- Áššemeannudeapmi ja ráhkkaneapmi jođiheaddji doibmii</p>
    <p>Lávdegoddi doalai iežas vuosttaš čoahkkima juovlamánu 1. ja 2. beaivve 2005 Kárášjogas. Dán čoahkkimis guorahallojedje čuovvovaš fáttát:</p>
    <p type="listitem">- Bearráigeahččanlávdegotti áššemeannudanvuohki ja njuolggadusat</p>
    <p type="listitem">- Bearráigeahččanlávdegotti guokte ovddit jahkedieđáhusa</p>
    <p type="listitem">- Diehtojuohkin, áššemeannudandábit ja ovddasvástádus</p>
    <p type="listitem">- Bearráigeahčču ruhtadoalu hálddašemiin ja parlamentáralaš bearráigeahčču</p>
    <p type="listitem">- Diehtojuohkin riikkarevišuvnna raportta birra</p>
    <p type="listitem">- Áššit mat galget meannuduvvot - bearráigeahččanvuogit Sámedikkis</p>
    <p>Dievasčoahkkima jođiheaddji Josef Vedhugnes oassálasttii čoahkkimis kursajođiheaddjin ja čilgii áššemeannudanvuogi.</p>
    <p>Lávdegottis lei dasto čoahkkin ođđajagimánu 25.-26. beaivve 2006 Oslos. Čoahkkin biddjui Osloi, ea. ea. vai besset doallat čoahkkima riikkarevišuvnnain. Čoahkkimis mii dollui riikkarevišuvnnain muitaluvvui obbalaččat riikkarevišuvnna doaimma birra ja daid doaimmaid birra mat riikkarevišuvnnas leat Sámedikki hárrái.</p>
    <p>Dollui maiddái čoahkkin Odd Jørgen Sørengeniin LO Stat:as, oaččuhan dihte buoret ipmárdusa Stáhta mátkkoštannjuolggadusain ja mo Sámediggi hálddaša daid. Sørengen čilgii goabbátge beliid ipmárdusa mátkkoštannjuolggadusain ja hálddašeamis, ja das šattai čielggasin ahte Sámmedikkis lea rievttes meannudeapmi mátkkoštannjuolggadusaid hárrái.</p>
    <p>Njukčamánu 16. beaivve doalai Bearráigeahččanlávdegoddi čoahkkima Kárášjogas. Dán čoahkkima oktavuođas dollui čoahkkin Finnmárkku fylkkagieldda bearráigeahččanlávdegottiin, mii muitalii doaimmas birra.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Muđui leat Bearráigeahččanlávdegottis leamaš čoahkkimat lávdegottebarggu oktavuođas Sámedikkis 7. vahkus 2006:s, ja Sámedikki dievasčoahkkima oktavuođas 9. vahkus 2006:s.</p>
    <p>Áššit meannuduvvon bearráigeahččanlávdegottis</p>
    <p>Isak M. O. Hætta váidalus</p>
    <p>Váidalus Sámedikki lávdegoddeválljejumiid hárrái, bođii Sámediggái 09.01.2006, ja ovddiduvvui lávdegoddái.</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi mearridii čoahkkimis ođđajagimánu 25. beaivve 2006 ahte eai gieđahala ášši formálalaččat. Ággan dasa lea, ahte ášši lea juo gieđahallon Sámedikki dievasčoahkkimis.</p>
    <p>Sámedikki čoahkkinortnega rievdadus</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi gieđahalai ášši čoahkkimistis 13.02.2006 ja vel telefončoahkkimis 22.02.2006. Ášši sáddejuvvui dievasčoahkkimii, gos dahkkui mearrádus áššis 06/06.</p>
    <p>Guorahallan Sámedikki juolludeami hárrái Goahtegearregii</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi lea guorahallan dokumeanttaid áššis mat gustojit juolludemiide Goahtegearregii. Dat dieđut mat dássážii gávdnojit, eai atte Bearráigeahččanlávdegoddái doarvái ákkaid joatkit barggu áššiin.</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi áigu dette dadjat ahte sáhttá leat dárbu Sámediggái rievdadit dábiid doarjjamáksimiid hárrái. Nugo dál lea, de máksojuvvojit doarjagat servviide dahje eará juridihkalaš ovttadagaide ea.ea. revisorraporttaid vuođul rehkegiid ovddas mat leat badjel jagi boarrásat máksinbottus.</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi dáhttu danne ráđi árvvoštallat omd. vearroduođaštusaid gáibidit, ovdal go doarjagat máksojit. Ná sáhttá sihkkarastit ahte doarjagat dušše máksojit servviide mat cevzet ekonomalaččat, ja ahte doarjja veahkkin ovddida daid doaimmaid mat leat vuođđun mearrádussii.</p>
    <p>Dokumeanttaid almmuheapmi Sámedikkis</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi guoskkahii reivvestis 02.03.2006 Sámediggeráđđái, gažaldaga dokumeanttaid almmuheami hárrái Sámedikkis. Dát dahkkui media dieđuid vuođul mat leat čiegus dokumeanttaid almmuheami birra Sámedikki poastalisttuin. Dát guoská dokumentii, mii guoskkahii  evttohusa stuoradiggedieđáhussii Barentsábi hálddašanplána hárrái, ja vel siskkaldas dokumeanttaid  ođđa organiserema hárrái.</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi dadjá ahte dakkár almmuheapmi sáhttá dagahit Sámediggái heajos beaggima, ja dáhtui dán siva dihte máhcahuvvot dieđuid, main boahtá ovdan manne dát lea dáhpáhuvvan ja makkár doaimmaid Sámediggi lea álggahan, vai dát ii galgga dáhpáhuvvat šat nuppes. Bearráigeahččanlávdegoddi ii leat ožžon vástádusa dán ávžžuhussii.</p>
    <p>Lávdegotti čuovvoleapmi ja plánat  dán áigodahkii</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegoddi mearkkaša ahte eai gávdno obbalaš njuolggadusat protokollaid meannudeami várás buot Sámedikki orgánaide. Bearráigeahččanlávdegoddi  oaivvilda ahte daid ásaheapmi berre árvvoštallot ja ahte dat gieđahallojit lagamus áiggis.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Bearráigeahččanlávdegoddi maiddái dáhtošii ahte árvvostallo njuolggadusaid ásaheapmi Sámedikki ođđaáiggi diehtojuohkinteknologiija geavaheapmái. Berre árvvoštallot sierra njuolggadusaid ásaheapmi neahttasadjái <em type="italic">samediggi.no</em>.   </p>
    <p>Riikkarevišuvnna mearkkašumit Sámedikki ruhtadollui jagi 2004:s leat duogážin go lávdegoddi áigu dárkkistit Sámedikki dábiid doarjagiid hálddašeami hárrái. Lávdegoddi lea juo čujuhan vissis osiide ja áigu ain ovddosguvlui atnit daid čalmmis.</p>
    <p>Lávdegoddi áigu maiddái guorahallat dábiid doarjagiid máksima hárrái ea. ea sámi servviide.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 38 čoahkis. Áššis ii čađahuvvon jienasteapmi.</p>
    <p>Sámediggeráđi dieđáhus váldojuvvui diehtun.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Per Ivar Henriksen, áššejođiheaddji   2  Klemet Erland Hætta Per Ivar Henriksen  Klemet Erland Hætta    3  Jørn Are Gaski    4  Johan Mikkel Sara Per Ivar Henriksen   5  Per Ivar Henriksen, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Bearráigeahččanlávdegotti dieđáhus áigodagas golggotmánu 2005 cuoŋománu 2006 rádjai váldojuvvo diehtun.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 31.05.06 dii. 16.00.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 22/06</p>
    <p>Sámedikkiid fágalávdegottiid bargonjuolggadusat</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Čoahkkinjođihangoddi 21.04.06 005/06 Plána- ja finásalávdegoddi 8.-11.05.06 009/06 Sámedikki dievasčoahkkin 29.05.2.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">20/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui disdaga miessemánu 30. b. 2006 dii. 17.30.</p>
    <p>I  Mildosat:</p>
    <p>Nr  Beavi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Čoahkinjođihangotti mearrádusárvalus lávdegoddái:</p>
    <p>Sámedikki fágalávdegottiid bargonjuolggadusat</p>
    <p>1. Lávdegottiid organiseren ja bargu</p>
    <p>a) Vuosttas gearddi go lávdegottit čoahkkanit, lávdegottit válljejit jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji jus dievasčoahkkin ii leat juo válljen. Válga guoská olles válgaáigodahkii.  Lávdegottiid vállema dáfus, gč. čoahkkinortnega § 22.</p>
    <p>b) Lávdegottiid lahtuin lea seamma geatnegasvuohta boahtit lávdegoddečoahkkimiidda go dievasčoahkkimii. Galgá čoahkkinjođihangottis ohcat virgelobi lávdegoddečoahkkimiidda, gč. čoahkkinortnega § 17 c. Dievasčoahkkinjođiheaddji fuolaha ahte juolluduvvon virgelobit dieđihuvvojit lávdegodde-jođiheddjiide.  Gohččojuvvon várrelahttu vuolgá miellahttun dan lávdegoddái gos fásta áirras lea miellahttun.</p>
    <p>c) Čoahkkinjođihangoddi gohčču buot Sámedikki áirasiid oktasaš lávdegoddečoahkkimiidda ja ráhkada áigeplána čoahkkimiidda. Čoahkkimat dollojuvvojit ovdal dievasčoahkkimiid ja biddjojuvvojit jus fal heive nubbin maŋimuš vahkkui ovdal dievasčoahkkima.</p>
    <p>d) Lávdegoddejođiheaddji gohčču lávdegottiid telefončoahkkimii áššejođiheaddji válljet. Lávdegottit sáhttet delegeret válljema lávdegoddejođiheaddjái gii ovttas nubbinjođiheddjiin mearrida dán. Stuorra áššiin sáhttá válljet eanet go ovtta áššejođiheaddji. Jus válljejuvvon áššejođiheaddji ii leat sajis olles dahje stuorra oasi áiggis go okta ášši gieđahallojuvvo, de</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>válljejuvvo ođđa áššejođiheaddji.   Sámediggeráđi lahtuide ii sáhte bidjat áššejođiheaddjibarggu.  Doaibma áššejođiheaddjin galgá biddjojuvvot lávdegottiid lahtuide vuoru mielde.</p>
    <p>e) Mearrádusa das gii lea válljejuvvon áššejođiheaddjin galgá dallánaga sáddet lávdegottiid lahtuide ja dievasčoahkkinjođiheaddjái. Dievasčoahkkinjođiheaddji fuolaha mearrádusa Sámedikki áirasiidda ja Sámedikki neahttasiidduide.</p>
    <p>f) Lávdegoddejođiheaddji jođiha lávdegotti čoahkkimiid. Og lávdegoddejođiheaddji ii leat sajis, valdá nubbinjođiheaddji badjelasas jođiheaddji bargguid. Lávdegoddi sáhttá doalla čoahkkimiid og unnimusat golbma viđádasoassi miellahttuin leat sajis, ja lávdegoddemearrádus lea fámus og unnimusat golbma viđádasoassi miellahtuin leat sajis og mearrádus dahkkojuvvo, gč. Čoahkkinortnega § 22.</p>
    <p>g) Lea lávdegoddejođiheaddji ovddasvástádus fuolahit ahte lávdegoddečoahkkimiin čállojuvvo čoahkkingirji ja ahte buot áššebáhpirat maid lávdegoddi gieđahallá registrerejuvvojit. Árvalussii lassin galgá čoahkkingirjjis čuožžut guđe beivviid ja galle áiggi čoahkkin dollojuvvo</p>
    <p type="listitem">– goas álgá ja goas loahpahuvvo, geat leat mielde čoahkkimis ja vejolas guhkit dahje oanehit</p>
    <p>áiggi virgelobit. Lea áššejođiheaddji ovddasvástádus fuolahit ahte lávdegoddeárvalus lea nugo lávdegoddi lea mearridan áššis, gč. muđui 2 b ja 2 c vulobealde.</p>
    <p>h) Áššejođiheaddjit čilgejit lávdegoddái áššiid maid lea ožžon gieđahallat ja geahččalit háhkat dieđuid ja iskat áššiid maid lávdegoddi dáhttu.</p>
    <p>i) Lea lávdegoddejođiheaddji ovddasvástádus ahte áššit ovdánit ja ahte árvalus gárvána áigemeari sisa. Čoahkkinjođihangoddi sáhttá guhkidit lávdegotti áigemeari buktit árvalusa dahje sirdit ášši eará lávdegoddái gieđahallamii. Čoahkkinjođihangoddi sáhttá maid mearridit ahte ášši galgá vuos gieđahallojuvvot ovtta lávdegottis ja ahte dán lávdegotti árvalusevttohus galgá sáddejuvvot muhtun eará lávdegoddái gulaskuddamii ovdal go árvalus buktojuvvo.</p>
    <p>j) Og lávdegoddi dáhttu dieđuid/dokumentašuvnna áššis maid čoahkkinjođihangoddi lea sádden gieđahallamii, galgá lávdegoddi divvut čálalaš gažaldagaid dasa gii lea buktán árvalusevttohusa áššis – Sámediggeráđđi dahje čoahkkinjođihangoddi. Lávdegoddejođiheaddji ja áššejođiheaddji galgaba čállit gažaldagaid vuollái. Sámediggeráđi, vejolaččat čoahkkinjođihangotti, vástádusat galget doaimmahuvvot lávdegoddái nu jođánit og vejolaš juogo čálalaš hámis dahje njálmmálaččat.</p>
    <p>2. Lávdegoddeárvalus – hápmi ja ovddideapmi</p>
    <p>a) Lávdegoddeárvalus galgá váldonjuolggadussan geigejuvvot čoahkkinjođihangoddái dastán maŋŋá go lávdegoddečoahkkin lea nohkan, muhto maŋimusat dii. 12.00 beaivvi ovdal go ášši gieđahallojuvvo dievasčoahkkimis. Dasto galgá árvalus juhkkojuvvot áirasiidda maŋimusat dii. 16.00 beaivvi ovdal go ášši gieđahallojuvvo dievasčoahkkimis.</p>
    <p>b) Lávdegottit galget buktit čálalaš árvalusaid. Árvalusat galget leat nu oanehaččat og vejolaš ja dain ii galgga geardut čállosiid maidda seamma bures sáhttá čujuhit. Lávdegoddeárvalusat galget hábmejuvvot nu ahte iešguđet lávdegoddelahtut besset buktit oainnuset buoremus lági mielde.  c) Lávdegoddeárvalusas galgá Sámediggeráđi, vejolaččat čoahkkinjođihangotti, árvalusevttohus álo leat vuođđun ja árvalusas sáhttet leat okta dahje eanet mearkkašumit ja okta dahje eanet vuoste-, rievdadus- dahje lassievttohusat. Árvalusas galgá oidnot čielgasit geat dorjot iešguđet mearkkašumiid ja evttohusaid.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Evttohusaide mat gieđahallojuvvojit ja hábmejuvvojit árvalusas galgá biddjojuvvot nummir ja dat galget čuožžut sierra sajis maŋábealde mearkkašumiid. Sin lohku, geat dorjot iešguđet mearkkašumiid ja evttohusaid, mearrida guđe vuoru mielde dat čállojuvvojit, nu ahte dat geain lea stuorámus doarjja, čužžot vuosttažin.</p>
    <p>d) Lávdegottit galget meroštallat áigedárbbu dievasčoahkkimis dain áššiin maid gieđahallet. Áššejođiheaddjit ráhkadit čállosa čoahkkinjođihangosddái gos árvalit áigegeavaheami dievasčoahkkimis ja čilgejit geat ovddidit iešguđet frakšuvnnaid oainnuid. Čoahkkinjođihangoddi mearrida áššejođiheddjiid evttohusaid vuođul man ullu áigi biddjojuvvo áššiide dievasčoahkkimis.</p>
    <p>e) Og ášši mii lea gieđahallojuvvon lávdegottis ovddiduvvo dievasčoahkkimii, de čilge vuos áššejođiheaddji ášši mii gieđahallojuvvo, áššemeannudeami lávdegottis ja dan oainnu maid ieš doarju. Iešguđet frakšuvnnat čilgejit vejolaš eará oainnuid áššis, gč. 2 d ovddabealde.</p>
    <p>3. Eará bealit</p>
    <p>a) Sámedikki fágalávdegottit sáhttet buktit árvalusaid dušše áššiin maid čoahkkinjođihangoddi lea sádden gieđahallamii.</p>
    <p>b) Lávdegottit sáhttet doallat gulaskuddamiid. Gulaskuddamin oaivvilduvvo čoahkkin gos lávdegotti ožžot čilgehusaid olbmuin dahje joavkkuin mat ieža leat dáhtton deaivat lávdegotti dahje maid lávdegoddi lea bovden čoahkkimii. Lávdegoddejođiheaddji mearrida ovttas nubbinjođiheddjiin ja áššejođiheddjiin galgá og gulaskuddan dollojuvvot ja geaid dohko galgá vejolaččat bovdet.  Lávdegottiid gulaskuddamat leat rahpasat nu guhká og lávdegottit eai leat eará mearridan.</p>
    <p>c) Lávdegottit sáhttet ohcat čoahkkinjođihangottis oažžut máksojuvvot goluid ovdamearkka dihte dutkanmátkkiide áššiin maid lávdegottit gieđahallet dahje gulaskuddamiidda maid lávdegottit háliidit doallat olggobealde dábálaš lávdegoddečoahkkimiid.</p>
    <p>d) Dábálaš lávdegoddečoahkkimat leat váldonjuolggadussan gitta. Lávdegottit sáhttet dattetge mearridit nuppi láhkái og nu háliidit, gč. Čoahkkinortnega § 23.</p>
    <p>4. Oktavuohta mediain ja almmolašvuođain</p>
    <p>a) Ovttaskas lávdegoddelahtus lea friijavuohta bealuštit politihkas oppalaš ja prinsihpalaš vuođu alde ja maid vuosttildit eará áirasiid ja bellodagaid oppalaš ja prinsihpalaš vuođu alde. Dattetge ii berre guorahallamiid ja oaivillonohallamiid lávdegottiin geavahit áššin medias. Lávdegoddelahtut berrejit fuolahit dan ahte guorahallamat lávdegottiin šaddet ávkkálaččat, almmá dan ahte gáržžidit ovttage vuoigatvuođa ovddidit oainnus almmolašvuođas.</p>
    <p>b) Lávdegottit ásahit konsensusa das mo muđui háliidit bargat media ektui.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Plána- ja finansalávdegotti árvalus Mearkkašumit</p>
    <p>Olles lávdegoddi: Norgga Sámiid Riikasearvi; Roger Pedersen, Ann -Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn -Britt Retter, Jánoš Trosten. Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>Ovddidit čuovvovaš mearkkašumiid:</p>
    <p>Mearkkašupmi 1</p>
    <p>Lávdegotti oainnu mielde lea ášši 44/03 mearrádus lávdegottiid ásaheames rievdadahttán bargovuogi nu ahte dat lea šaddan eanet ulbmillaš ja demokráhtalaš. Lávdegottiid čoahkádus lea politihkalaš rájáid gaskka, man geažil lea vejolaš gulahallat ja oažžut ovttamielalašvuođa viidát. Lávdegottit meannudit áššiid, mat leat eanet ja eanet šaddan moalkásat ja detáljadásis ollu čiekŋaleappot, ja fágalávdegottiid ovttaskas lahtuin lea vejolaš oažžut buoret fágalaš áddejumi.</p>
    <p>Lávdegotti unnitlohku: Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen,  Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>Ovddidit čuovvovaš mearkkašumi:</p>
    <p>Mearkkašupmi 2</p>
    <p>Mii oaidnit Sámedikki čoahkkinortnega §:s 23 ahte lávdegotti čoahkkimat váldoáššis leat gitta čoahkkimat.</p>
    <p>Min mielas ii leat lunddolaš ahte Sámedikki čoahkkimat leat gittačoahkkimat, ja bivdit ahte Sámedikki čoahkkinortnet boahtte rievdadeami oktavuođas rievdaduvvo nu ahte lávdegoddečoahkkimat váldoáššis leat rahpasat.</p>
    <p>Evttohus</p>
    <p>Olles lávdegoddi: Norgga Sámiid Riikasearvi; Roger Pedersen, Ann-Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn -Britt Retter, Jánoš Trosten. Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>Ovddidit čuovvovaš evttohsua:</p>
    <p>Evttohus 1</p>
    <p>Lávdegottis lea čuovvovaš rievdadusevttohus:</p>
    <p>1d),   ođđa vuosttaš cealkka: Lávdegotti jođiheaddji gohčču lávdegottis telefončoahkkimii válljet áššejođiheaddjiid ja suoivvanáššejođiheaddjiid.</p>
    <p>1d),   ođđa njealját cealkka: Jos válljejuvvon áššejođiheaddji ii leat mielde ášši rahpamis, osiin dan meannudeames dahje ii leat mielde oppage mielde ášši meannudeames, válljejuvvo ođđa</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ áššejođiheaddji. Lávdegotti jođiheaddji sáhttá maŋidit ášši rahpama jos áššejođiheaddji lea oanehis áiggi eret.</p>
    <p>1e),   Ođđa vuosttaš cealkka: Mearrádus das gii lea válljejuvvon áššejođiheaddjin ja suoivvanáššejođiheaddjin galgá sáddejuvvot dalán lávdegotti lahtuide ja dievasčoahkkinjođiheaddjái.</p>
    <p>1f),   Ođđa goalmmát cealkka: Jos sihke jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji leaba eret, de vállje lávdegoddi sadjásašjođiheaddji.</p>
    <p>Ođđa čuokkis: 1g)   Áššiid evttohusat ja mearkkašumit maid lávdegoddi lea meannudeamen, galget ovddiduvvot čálalaččat ja sáddejuvvot elektrovnnalaččat lávdegoddečálliide. Go ášši álggahuvvo, de galgá biddjojuvvot maŋimuš áigemearri evttohusaid ja mearkkašumiid buktimii.</p>
    <p>Čuokkis g)- j) čoahkkinjođihangotti árvalusas sirdojuvvo ovtta bustávva vuollelii.</p>
    <p>Ođđa čuokkis: 1l)   Áššiid meannudettiin galgá lávdegottis leat vejolaš geavahit daid áššebáhpiriid mat leat sihke sáme- ja dárogillii, geahča Sámelága giellanjuolggadusaid.</p>
    <p>Ođđa čuokkis čoahkkinjođihangotti árvalusa sadjái: 2a)   Lávdegotti árvalus galgá váldoáššis addojuvvot čoahkkinjođihangoddái dalán maŋŋá lávdegoddečoahkkima, muhto maŋimuštá 40 diimmu ovdal go ášši galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis. Dasto galgá árvalus buktojuvvot áirasiidda maŋimuštá 36 diimmu ovdal go ášši galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis.</p>
    <p>Lávdegotti eanetlohku: Norgga Sámiid Riikkasearvi; Roger Pedersen, Gunn -Britt Retter, Ann-Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikkasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn-Britt Retter, Jánoš Trosten. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti.</p>
    <p>Ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Evttohus 2</p>
    <p>Ođđa maŋimuš cealkka 2 e)</p>
    <p>Evttohusa ovddideaddjit čalmmustit ja ovddidit formalalaččat vejolaš eará oainnuid áššái.</p>
    <p>Lávdegotti unnitlohku; Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke  Larsen, Egil Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>Ovddidan čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Evttohus 3</p>
    <p>Ođđa čuokkis 2 e) čoahkkinjođihangotti árvalusa sadjái</p>
    <p>Go ášši lea meannuduvvon lávdegottis, de ovddiduvvo dat dievasčoahkkimii, áššejođiheaddji čalmmusta ášši mii lea leamaš meannuduvvomin, áššemeannudeami lávdegottis, ja lávdegotti oainnu áššái. Vejolaš eará oainnuid áššái čalmmustit ja ovddidit formalalaččat evttohusaid ovddideaddjit, geahča čoahkkinortnega § 5.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Olles lávdegoddi: Norgga Sámiid Riikasearvi; Roger Pedersen, Ann -Mari Thomassen, Kirsti Guvsám, Per Bjørn Lakselvnes. Norgga Sámiid Riikasearvi /Sámeálbmotbellodat; Gunn -Britt Retter, Jánoš Trosten. Bargiidbellodaga sámediggejoavku; Vibeke Larsen, Egi l Olli, Magnhild Mathisen, Willy Ørnebakk, Bjørg Eli Masternes. Sámeálbmotbellodat; Amund P. Anti. Finnmarkslista; Toril Bakken</p>
    <p>Ovddidit čuovvovaš evttohusa:</p>
    <p>Evttohus 4</p>
    <p>Sámediggi doarju Čoahkkinjođihangotti árvalusa earret juo mearriduvvon rievdadusaid.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 40 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Plána- ja finánsalávdegotti evttohus 1 mearriduvvui ovttajienalaččat.    Plána- ja finánsalávdegotti evttohus 3 hilgojuvvui 22 jienain. 18 jienastedje beali.    Plána- ja finánsalávdegotti evttohus 2 mearriduvvui ovttajienalaččat.    Plána- ja finánsalávdegotti evttohus 4 mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Kirsti Guvsám, áššejođiheaddji    2  Willy Ørnebakk    3  Roger Pedersen Marianne Balto Henriksen   4  Ann-Mari Thomassen Willy Ørnebakk   Anders Urheim  Ann-Mari Thomassen    5  Kirsti Guvsám, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámedikki fágalávdegottiid bargonjuolggadusat</p>
    <p>1. Lávdegottiid organiseren ja bargu</p>
    <p>a) Vuosttas gearddi go lávdegottit čoahkkanit, lávdegottit válljejit jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji jus dievasčoahkkin ii leat juo válljen. Válga guoská olles válgaáigodahkii.  Lávdegottiid vállema dáfus, gč. čoahkkinortnega § 22.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>b)   Lávdegottiid lahtuin lea seamma geatnegasvuohta boahtit lávdegoddečoahkkimiidda go dievasčoahkkimii. Galgá čoahkkinjođihangottis ohcat virgelobi lávdegoddečoahkkimiidda, gč. čoahkkinortnega § 17 c. Dievasčoahkkinjođiheaddji fuolaha ahte juolluduvvon virgelobit dieđihuvvojit lávdegodde-jođiheddjiide.  Gohččojuvvon várrelahttu vuolgá miellahttun dan lávdegoddái gos fásta áirras lea miellahttun.</p>
    <p>c)  Čoahkkinjođihangoddi gohčču buot Sámedikki áirasiid oktasaš lávdegoddečoahkkimiidda ja ráhkada áigeplána čoahkkimiidda. Čoahkkimat dollojuvvojit ovdal dievasčoahkkimiid ja biddjojuvvojit jus fal heive nubbin maŋimuš vahkkui ovdal dievasčoahkkima.</p>
    <p>d)   Lávdegotti jođiheaddji gohčču lávdegotti telefončoahkkimii válljet áššejođiheaddjiid ja suoivvanáššejođiheaddjiid. Lávdegottit sáhttet delegeret válljema lávdegoddejođiheaddjái gii ovttas nubbinjođiheddjiin mearrida dán. Stuorra áššiin sáhttá válljet eanet go ovtta áššejođiheaddji. Jus válljejuvvon áššejođiheaddji ii leat mielde ášši rahpamis, osiin dan meannudeamis dahje ii leat oppage mielde ášši meannudeamis, válljejuvvo ođđa áššejođiheaddji. Lávdegotti jođiheaddji sáhttá maŋidit ášši rahpama jos áššejođiheaddji lea oanehis áiggi eret.   Sámediggeráđi lahtuide ii sáhte bidjat áššejođiheaddjibarggu.  Doaibma áššejođiheaddjin galgá biddjojuvvot lávdegottiid lahtuide vuoru mielde.</p>
    <p>e)  Mearrádusa das gii lea válljejuvvon áššejođiheaddjin ja suoivvanáššejođiheaddjin galgá sáddejuvvot dalán lávdegotti lahtuide ja dievasčoahkkinjođiheaddjái. Dievasčoahkkinjođiheaddji fuolaha mearrádusa Sámedikki áirasiidda ja Sámedikki neahttasiidduide.</p>
    <p>f)  Lávdegoddejođiheaddji jođiha lávdegotti čoahkkimiid. Go lávdegoddejođiheaddji ii leat sajis, valdá nubbinjođiheaddji badjelasas jođiheaddji bargguid. Jos sihke jođiheaddji ja nubbinjođiheaddji leaba eret, de vállje lávdegoddi sadjásašjođiheaddji. Lávdegoddi sáhttá doalla čoahkkimiid go unnimusat golbma viđádasoassi miellahttuin leat sajis, ja lávdegoddemearrádus lea fámus go unnimusat golbma viđádasoassi miellahtuin leat sajis go mearrádus dahkkojuvvo, gč. čoahkkinortnega § 22.</p>
    <p>g)   Áššiid evttohusat ja mearkkašumit maid lávdegoddi lea meannudeamen, galget ovddiduvvot čálalaččat ja sáddejuvvot elektrovnnalaččat lávdegoddečálliide. Go ášši álggahuvvo, de galgá biddjojuvvot maŋimuš áigemearri evttohusaid ja mearkkašumiid buktimii.</p>
    <p>h)   Lea lávdegoddejođiheaddji ovddasvástádus fuolahit ahte lávdegoddečoahkkimiin čállojuvvo čoahkkingirji ja ahte buot áššebáhpirat maid lávdegoddi gieđahallá registrerejuvvojit. Árvalussii lassin galgá čoahkkingirjjis čuožžut guđe beivviid ja galle áiggi čoahkkin dollojuvvo – goas álgá ja goas loahpahuvvo, geat leat mielde čoahkkimis ja vejolas guhkit dahje oanehit áiggi virgelobit. Lea áššejođiheaddji ovddasvástádus fuolahit ahte lávdegoddeárvalus lea nugo lávdegoddi lea mearridan áššis, gč. muđui 2 b ja 2 c vulobealde.</p>
    <p>i)  Áššejođiheaddjit čilgejit lávdegoddái áššiid maid lea ožžon gieđahallat ja geahččalit háhkat dieđuid ja iskat áššiid maid lávdegoddi dáhttu.</p>
    <p>j)  Lea lávdegoddejođiheaddji ovddasvástádus ahte áššit ovdánit ja ahte árvalus gárvána áigemeari sisa. Čoahkkinjođihangoddi sáhttá guhkidit lávdegotti áigemeari buktit árvalusa dahje sirdit ášši eará lávdegoddái gieđahallamii. Čoahkkinjođihangoddi sáhttá maid mearridit ahte ášši galgá vuos gieđahallojuvvot ovtta lávdegottis ja ahte dán lávdegotti árvalusevttohus galgá sáddejuvvot muhtun eará lávdegoddái gulaskuddamii ovdal go árvalus buktojuvvo.</p>
    <p>k)   Go lávdegoddi dáhttu dieđuid/dokumentašuvnna áššis maid čoahkkinjođihangoddi lea sádden gieđahallamii, galgá lávdegoddi divvut čálalaš gažaldagaid dasa gii lea buktán árvalusevttohusa</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ áššis – Sámediggeráđđi dahje čoahkkinjođihangoddi. Lávdegoddejođiheaddji ja áššejođiheaddji galgaba čállit gažaldagaid vuollái. Sámediggeráđi, vejolaččat čoahkkinjođihangotti, vástádusat galget doaimmahuvvot lávdegoddái nu jođánit go vejolaš juogo čálalaš hámis dahje njálmmálaččat.</p>
    <p>l)  Áššiid meannudettiin galgá lávdegottis leat vejolaš geavahit daid áššebáhpiriid mat leat sihke sáme- ja dárogillii, geahča sámelága giellanjuolggadusaid.</p>
    <p>2. Lávdegoddeárvalus – hápmi ja ovddideapmi</p>
    <p>a)  Lávdegotti árvalus galgá váldoáššis addojuvvot čoahkkinjođihangoddái dalán maŋŋá   lávdegoddečoahkkima, muhto maŋimuštá 40 diimmu ovdal og ášši galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis. Dasto galgá árvalus buktojuvvot áirasiidda maŋimuštá 36 diimmu ovdal go ášši galgá meannuduvvot dievasčoahkkimis.</p>
    <p>b)   Lávdegottit galget buktit čálalaš árvalusaid. Árvalusat galget leat nu oanehaččat go vejolaš ja dain ii galgga geardut čállosiid maidda seamma bures sáhttá čujuhit. Lávdegoddeárvalusat galget hábmejuvvot nu ahte iešguđet lávdegoddelahtut besset buktit oainnuset buoremus lági mielde.</p>
    <p>c)  Lávdegoddeárvalusas galgá Sámediggeráđi, vejolaččat čoahkkinjođihangotti, árvalusevttohus álo leat vuođđun ja árvalusas sáhttet leat okta dahje eanet mearkkašumit ja okta dahje eanet vuoste-, rievdadus- dahje lassievttohusat. Árvalusas galgá oidnot čielgasit geat dorjot iešguđet mearkkašumiid ja evttohusaid.  Evttohusaide mat gieđahallojuvvojit ja hábmejuvvojit árvalusas galgá biddjojuvvot nummir ja dat galget čuožžut sierra sajis maŋábealde mearkkašumiid. Sin lohku, geat dorjot iešguđet mearkkašumiid ja evttohusaid, mearrida guđe vuoru mielde dat čállojuvvojit, nu ahte dat geain lea stuorámus doarjja, čužžot vuosttažin.</p>
    <p>d)   Lávdegottit galget meroštallat áigedárbbu dievasčoahkkimis dain áššiin maid gieđahallet. Áššejođiheaddjit ráhkadit čállosa čoahkkinjođihangosddái gos árvalit áigegeavaheami dievasčoahkkimis ja čilgejit geat ovddidit iešguđet frakšuvnnaid oainnuid. Čoahkkinjođihangoddi mearrida áššejođiheddjiid evttohusaid vuođul man ullu áigi biddjojuvvo áššiide dievasčoahkkimis.</p>
    <p>e)  Go ášši mii lea gieđahallojuvvon lávdegottis ovddiduvvo dievasčoahkkimii, de čilge vuos áššejođiheaddji ášši mii gieđahallojuvvo, áššemeannudeami lávdegottis ja dan oainnu maid ieš doarju. Evttohusaid ovddideaddjit čalmmustit ja ovddidit formálalaččat vejolaš eará oainnuid áššái.</p>
    <p>3. Eará bealit</p>
    <p>a) Sámedikki fágalávdegottit sáhttet buktit árvalusaid dušše áššiin maid čoahkkinjođihangoddi lea sádden gieđahallamii.</p>
    <p>b) Lávdegottit sáhttet doallat gulaskuddamiid. Gulaskuddamin oaivvilduvvo čoahkkin gos lávdegotti ožžot čilgehusaid olbmuin dahje joavkkuin mat ieža leat dáhtton deaivat lávdegotti dahje maid lávdegoddi lea bovden čoahkkimii. Lávdegoddejođiheaddji mearrida ovttas nubbinjođiheddjiin ja áššejođiheddjiin galgá go gulaskuddan dollojuvvot ja geaid dohko galgá vejolaččat bovdet.  Lávdegottiid gulaskuddamat leat rahpasat nu guhká go lávdegottit eai leat eará mearridan.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ c)  Lávdegottit sáhttet ohcat čoahkkinjođihangottis oažžut máksojuvvot goluid ovdamearkka dihte dutkanmátkkiide áššiin maid lávdegottit gieđahallet dahje gulaskuddamiidda maid lávdegottit háliidit doallat olggobealde dábálaš lávdegoddečoahkkimiid.</p>
    <p>d)   Dábálaš lávdegoddečoahkkimat leat váldonjuolggadussan gitta. Lávdegottit sáhttet dattetge mearridit nuppi láhkái go nu háliidit, gč. čoahkkinortnega § 23.</p>
    <p>4. Oktavuohta mediain ja almmolašvuođain</p>
    <p>a)  Ovttaskas lávdegoddelahtus lea friijavuohta bealuštit politihkas oppalaš ja prinsihpalaš vuođu alde ja maid vuosttildit eará áirasiid ja bellodagaid oppalaš ja prinsihpalaš vuođu alde. Dattetge ii berre guorahallamiid ja oaivillonohallamiid lávdegottiin geavahit áššin medias. Lávdegoddelahtut berrejit fuolahit dan ahte guorahallamat lávdegottiin šaddet ávkkálaččat, almmá dan ahte gáržžidit ovttage vuoigatvuođa ovddidit oainnus almmolašvuođas.</p>
    <p>b)   Lávdegottit ásahit konsensusa das mo muđui háliidit bargat media ektui.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui disdaga miessemánu 30. b. 2006 dii. 18.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: dárogiella</p>
    <p>Ášši 23/06</p>
    <p>Sámedikki njuolggadusat Finnmárkku fylkka rievdaduvvon meahccegeavaheami várás</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 05/223406 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudemit</p>
    <p>Politikalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Sámediggeráđđi 19.04.06 R 040/06 Ealáhus- ja kulturlávdegoddi 9.-11.05.06 007/06 Sámedikki dievasčoahkkin 29.05.2.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">23/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui duorastaga geassemánu 01. b. 2006 dii. 09.10.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p xml:lang="nob">2005-06-17  Justiisa- ja politiijadepartemeanta Lov om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (finnmarksloven)   1957-06-28  Birasgáhttendepartemeanta Lov om friluftslivet</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Sámediggeráđi mearrádusárvalus lávdegoddái</p>
    <p>I. Sámedikki njuolggadusat mat gusket mehciid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide</p>
    <p>Sámediggi mearrida čuovvovaš gaskaboddosaš njuolggadusaid meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide, vrd. finnmárkkulága 4. §  ja 1. §.</p>
    <p>1 § Ulbmil</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcásteami, ealáhusaid ja servodateallima vuođu Finnmárkku fylkkas.</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, árbevirolaš ealáhusaid, meahcásteami ja servodateallima ceavzilis ovdáneami, sápmelaččaid iežaset árvvuid ja oainnuid vuođul.</p>
    <p>Njuolggadusat galget dasa lassin sihkkarastit ahte sámi álbmot beassá searvat ja váikkuhit mearrádusaide mat gusket Finnmárkku eatnamiid ja meahcceriggodagaid hálddašeapmái.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>2 § Meahccedoaba</p>
    <p>Meahccin namahuvvojit dat seamma guovllut mat gullet nugohčoduvvon <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doahpagii olgoáibmolága (friluftsloven) 1. §, muhto dat ii mearkkaš ahte meahcci ja dán doahpaga sisdoallu sámi ipmárdusa mielde lea seamma go olgoáibmolága <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doaba.</p>
    <p>Dáid njuolggadusaid dulkodettiin ferte danin muitit ahte ii olgoáibmolága <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doaba álo heive iige govčča seamma go sámi meahcci doaba. Dát njuolggadusat eai govčča eanet go dan maid olgoáibmolága <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doaba dahka.</p>
    <p>3 § Goas galget njuolggadusat geavahuvvot</p>
    <p>Áššiin gos lea sáhka meahcceeatnamiid ávkkástallanvugiid rievdadeamis, galget stáhta, fylkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseválddit ja vel Finnmárkkoopmodat árvvoštallat movt rievdadeapmi váikkuha sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusaide ja servodateallimii. Vuosttaš cealkaga váikkuhusárvvoštallama vuođđun galget leat Sámedikki njuolggadusat.</p>
    <p>4 § Meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallan</p>
    <p>Go galga mearridit goas lea sáhka meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallamis, de ferte juohke áššis árvvoštallat dan, ja earet eará árvvoštallat leat go seamma guovllus ovdal leamaš sisabahkkemat ja doaimmaid, doaimma viidodaga ja hámi ja man guhká doaimmat bohtet bistit. Gaskaboddosaš rievdadusat ja doaimmat, mat mielddisbuktet eanet rieja dahje eará muosehuttimiid, sáhttet maid muhtomin rievdadit meahcceávkkástallama.</p>
    <p>Mearrádusat mat sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama: a.  Stáhtalaš, fylkkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseváldiid mearrádusat mat gusket doaimmaide mehciin dahje mat mielddisbuktet ahte otná meahcceávkkástallan viiddiiduvvo, dego earet eará luoddaráhkadeamit, čáhcádatdulvadeamit, ruvkedoaimmat, viesso/viste- ja bartahuksemat, biegga- dahje eará sorttat el-fápmo rusttegiid huksemat, dálve ja bievlamádiijaid ráddjen, astoáiggi dahje eará ulbmiliid váras, astoáiggevisttiid ja ráhkkanusaid huksemat, nášunalpárkkaid dahje eará suodjalanguovlluid ásaheamit, dahje buot dáid namuhuvvon doaimmaid viiddideamit meahcis. Plánat mat galget heivehit meahcásteami sáhttet maid mielddisbuktit rievdadusaid meahcceávkkástallamii, nugo fylkkaplána, suohkaniid areála- ja heivehanplánat ja suodjalanplánat mat mearkkšahtti ollu gáržžidit dahje eara láhkái hehttejit sámi árbevirolaš ávkkástallama suodjalanguovllus.</p>
    <p>b. Finnmárkkuopmodaga mearrádusat mat gusket eanan- ja meahcceriggodagaid vuovdimii dahje láiguheapmái iešguđet ulbmiliid váras, dego viesso/viste- ja bartahuksemat, bieggamillorusttegat, čáhcádagaid láiguheapmi el-fápmobuvttádeapmái, rievdadusat vuovdehálddašeami oktavuođas, suodjalanmearrádusat, ja vel lobit eananeaiggáda minerálaid roggamiidda ja bohkamii. Maiddái eará lobit maid eananeaiggát Finnmárkkoopmodat sáhttá addit, sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama, nugo de go addojuvvo lohpi nuppástuhttet šattuid ja meahcceduovdagiid gilvima ja čuollama bokte.</p>
    <p>Rievdadusat mat gusket árbevirolaš ávkkástallamii ja meahccegeavaheapmái, eai mielddisbuvtte dábálaččat rievdaduvvon ávkkástallama dáid njuolggadusaid vuođul, jus rievdadusat dahje doaimmat eai mielddisbuvtte mearkkašahtti stuorát meahccejohtolaga dahje earaládje leat mearkkašáhtti vahágin dahje hehttehussan eará meahcceávkkástalliide.</p>
    <p>5 § Movt rievdaduvvon ávkkástallanvugiid váikkuhusat galget árvvoštallojuvvot</p>
    <p>Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkoopmodat galget árvvoštallat movt doaibma dahje plána sáhttá váikkuhit sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmai, ealáhusaide ja servodateallimii.</p>
    <p>Go galga árvvoštallat movt mearrádus sáhttá váikkuhit sámi beroštumiide, galget sámi árbevirolás meahccegeavaheami erenoamašvuođat ja kultuvrralaš erohusat vuhtiiváldojuvvot. Galgá gudnijahttet ja vuhtiiváldit sámiid árbevirolaš máhtu ja meahcceipmárdusa ja dákkár máhttu galgá leat guovddáš vuođđun mearrádusaide.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Go lea gažaldat das, ahte lea go dain njuolggádusain sáhka árbevirolaš ávkkástallamis, de galgá árvvoštallat ávkkástallojuvvo go árbevirolaš vuogi mielde, earet eará ferte iskat man guhká ávkkástallan lea doaimmahuvvon ja mainna lágiin dat lea doaimmahuvvon. Vaikko vel ávkkástallanvuohki leage ođasmahttojuvvon teknihkalaš ja ekonomalaš ovdáneami sivas, de dat liikká sáhttá leat árbevirolaš ávkkástallanvuohki.</p>
    <p>6 § Váikkuhusat sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusaide ja servodateallimii</p>
    <p>a. Váikkuhusat sámi kultuvrii Árvvoštallan galgá iskat makkár váikkuhusat šáddet meahccebirrasii, makkár sosiála ja kultuvrralaš váikkuhusat šaddet ollislaš sámi kultuvrii guoskevaš guovllus, erenoamážit váikkuhusaid sámi árbevirolaš ealáhusaide, meahcásteapmai ja báikegottiide.</p>
    <p>Galgá árvvoštallat mot doaibma dahje plána váikkuha sámi kultturárbái. Galgá erenoamážit vuhtiiváldit ahte doaibma dahje plána ii galgga gudnehuhttet dahje čuohcat billistanláhkái sámi bassi báikkiide, hávdesajiide dahje eará báikkiide main lea earenoamáš kultuvrralaš árvu.</p>
    <p>Go galgá árvvoštallat makkár doaibma sáhttá leat mearkašahtti hehttehussan čuovvovaš vuolitčuoggáid mielde, de galgá deattuhit dan árbevirolaš máhtu mii sámi meahcásteddjiin lea. Vuođđun árvvoštallamii galgá maid leat ahte vel smávit doaibmabijut ge sáhttet dagahit mealgat vahágiid ja sáhttet heajosmahttet buot sámi meahcceávkkástallama gierdanvuođu. Galgá earenoamážit kártet ja vuhtiiváldit ovdalaš doaibmabijuid seamma geavahanguovllus.</p>
    <p>Go lea áigumin čađahit juogalágan doaimma, de ferte dan vuos árvvoštallat dan ektui makkár meahcástallanvuogit sámi meahcásteddjiin lea juste dan guovllus, ja makkár váikkuhusat doaimmas lea sin meahcásteapmái. Galgá earenoamážit vuhtiiváldit makkár njuolggo dahje gaskkalaš váikkuhusat doaimmas šaddet sámi árbevirolaš meahcceávkkástallamii dahje luondduriggodagaid geavaheapmái dan guovllus, dan oktavuođas galgá geahččat makkár vahágiid doaibma iešalddis dagaha ja makkár eará heajos lassiváikkuhusat dan čuvvot.</p>
    <p>b. Váikkuhusat árbevirolaš sámi boazodollui  Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhusat mearrádusas leat boazodoalu eanageavaheapmái, earenoamážit galget čilgejuvvot dat guovllut mat adnojuvvojit dárbbašlažžan ceavzilis boazodollui, nugo earet eará johtolagat, johtingeainnut, guottet- ja ragatbáikkit, bálgan- dahje livvasajit, njuovadan- ja mearkunbáikkit, čakča- ja dálveguohtumat, giđđa-ja geasseguohtoneatnamat, daid vuolde maid guovllut main lea earenoamáš árvu boazodollui.</p>
    <p>Galgá nu guhkás go vejolaš garvit dakkár doaimmaid mat hehttejit boazodoalu vejolašvuođa jođihit ealáhusa ja johtit bohccuiguin daid guohtoneatnamiidda gos boazu lágalaččat sáhttá guohtut, ja doaimmaid mat muđui leat arvat hehttehussan boazodollui beassat heađuškeahttá doaimmahit boazodoalu, sirdit bohccuid siskkobealde lobálaš guohtunguovllu, ja doaimmaid mat leat mearkkašahtti hehttehussan go galgá geavahit guovlluid árbevirolaš vuogi mielde, nugo namahuvvon vuosttaš gurgadagas. Diekkár doaimmat sáhttet dagahit earalágan jođihanvuogi, mii sáhttá leat stuora vahágin boazodollui. Johtingeaidnun rehkenastejuvvojit maid bissovaččat ásahuvvon báikkit gos bidjá bohccuid fievrredeapmái, ja gos fas luoitá bohccuid.</p>
    <p>Go galgá árvvoštallat makkár váikkuhusat leat boazodollui, de galgá čielggadit boazodoalu árbevirolaš ávkkástallanvugiid ja vieruid ja jođihanvugiid dan dihto guovllus ovttasráđiid boazodolliiguin, ja dat čielggadeapmi galgá biddjojuvvot árvvoštallamii vuođđun.</p>
    <p>c. Váikkuhusat árbevirolaš sámi meahcásteapmái Galgá árvvoštallat makkát váikkuhusat mearrádusas leat meahcásteddjiide ja giliolbmuid guovlluid geavaheapmái ja ávkkástallamii, earenoamážit galgá váikkuhusaid guoarahallat guovlluin mat leat dárbbašlaččat bisuhit ceavzilis sámi meahcásteami nugo earet eará; movt gilit árbevirolaččat leat geavahan lagasguovlluid ja lagasmehciid, nugo bivdin ja bivdobáikkit, guolástanbáikkit, luomejeakkit,</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ gámasuidnenbáikkit ja galgá maid čielggadit movt sii earaládje leat ávkkástallan ja ožžon birgejumi luondduriggodagain.</p>
    <p>Galgá nu guhkás go vejolaš garvit dakkár doaimmaid mat mearkkašahtti ollu hehttejit sámi meahcásteddjiid árbevirolaš meahcceávkkástallama ja luondduvalljodagaid geavaheami guovlluin maid sii árbevirolaččat leat geavahan. Doaimmat mat dagahit mearkkašeanveara ráđđengáržžideami giliolbmuid, lotnolaseallimii ja eará árbevirolaš sámi meahcásteddjiid lagas- ja birasmehciid ávkkástallamii, sáhttet čuohcat hui hejot sin birgejupmái, ja hehttet sin eallit iežaset kultuvrra mielde. Mearrádusain mat dagahit diekkár gáržžidemiid, omd. árbevirolaš meahcástanguovlluid suodjaleapmi, berre daddjot ahte galgá ain leat lohpi árbevirolaš vuogi mielde ávkin atnit mehciid ja meahci valljodagaid.</p>
    <p>Go árvvoštallá makkár váikkuhusat šaddet meahcásteddjiide, de galget árbevirolaš ávkkástallanvuogit ja dábit dan dihto guovllus čielggaduvvot ovttasráđiid meahcásteddjiiguin ja dat čielggadeapmi galgá biddjot árvvoštallamii vuođđun.</p>
    <p>d. Váikkuhusat árbevirolaš sámi ealáhusaide Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhusat mearrádusas leat árbevirolaš meahcceealáhusaide dahje lotnolasealáhusaide, eanandollui, šibitdollui ja maiddái eará árbevirolaš ealáhusvugiide. Galgá earenoamážit čielggadit váikkuhusaid dakkár guovlluin mat leat dárbbašlaččat diekkár ealáhusaid ceavzimii, nugo earet eará; meahcásteddjiid dahje lotnolasealáhusabargiid árbevirolaš eanageavahanvugiid, dan vuolde bivdoguovllut, guolástanbáikkit, luomejeakkit, gámasuidnenbáikkit ja movt sii earaládje leat atnán ávkki ja geavahan luondduvalljodagaid. Eanandolliid árbevirolaš eanageavahanguovllut, dan vuolde šibihiid guohtuneatnamat, meahcceláddjenbáikkit, vuovdedoallu, johtingeainnut ja bálgát galget maid čielggaduvvot.</p>
    <p>Go árvvoštallat makkár váikkuhusat šaddet árbevirolaš ealáhusvugiide, de galget árbevirolaš ávkkástallanvuogit ja dábit dan dihto guovllus čielggaduvvot ovttasráđiid ealáhusa bargiiguin, ja dat čielggadeapmi galgá biddjot árvvoštallamii vuođđun.</p>
    <p>e. Váikkuhusat sámi servodateallimii, eallinvugiide ja sámi ealáhusaide Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhus mearrádusas lea sámi servodateallimii; nugo sámi ealáhusaide, eallinvugiide, ássamii ja organisašuvdnaeallimii.</p>
    <p>§ 7 Guoskevaš sámi beroštumit galget duođalaččat beassat searvat mearridanprosessii</p>
    <p>Go galgá árvvoštallat makkár váikkuhusaid rievdaduvvon meahcceávkkástallan dagaha sámi beroštumiide, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat viežžat čálalaš cealkámušaid, njálmmálaš čilgehusaid jna. mat čilgejit makkár oainnut guoskevaš sámi berošteddjiin leat jurddašuvvon areálageavaheapmái dahje áigumušaide.</p>
    <p>Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat galget nu árrat go vejolaš ovttasbargagoahtit iešguđetlágan sámi beroštumiiguin maidda mearrádusproseassa guoská, ja galget almmuhit buot guoskevaš ja ođasmahttojuvvon dieđuid guoskevaš bealalaččaide barggadettiin áššemeannudemin.</p>
    <p>Sámi bealálaččat galget beassat geavahit sámegiela gulahallangiellan. Dát guoská sihke čálalaš dieđuid ovddideapmái ja maiddái njálmmálaš čilgehusaide.</p>
    <p>Makkár bealušteaddjit galget beassat buktit cealkámušaid jna. mearrádusas ráhkkanahttin bargguin, ferte mearriduvvot sierra árvvoštallama vuođul.</p>
    <p>Áššiin mat sáhttet váikkuhit boazodollui, galgá viežžat cealkámušaid jna. guovllustivrras, orohagas/orohagain, boazosiiddain, bearrašiin/doaluin, ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Áššiin mat sáhttet váikkuhit lotnolasealáhusaide, árbevirolaš meahcásteapmái, eanandollui, šibitdollui dahje eará meahcceberoštumiide, galgá viežžat cealkámušaid jna. meahcceservviin, giliservviin ja eará servviin, sávzaguohtonservviin, bivdo- ja guoslástanservviin ja eará berošteaddji organisašuvnnain dahje ovttadagain, ja siiddain, bearrašiin ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>Almmolaš eisveválddit ja Finnmárkkuopmodat galget ášši ráhkkanahttinbargguin earenoamážit láhčit dili nu ahte boazodoallit, lotnolasealáhusa bargit dahje earát geat guhkit áiggiid orrot ja barget mehciin, duohtavuođas galget sáhttit searvat ja buktit cealkámuša áššái.</p>
    <p>§ 8 Movt diehtit ahte njuolggadusat leat árvvoštallojuvvon</p>
    <p>Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat galget ášši ráhkkanahttinbargguin čilget makkár sámi beroštumit leat guorahallojuvvon, movt váikkuhusat sámi kultuvrii jna. leat čielggaduvvon ja árvvoštallojuvvon, ja gii lea buktán cealkámušaid ja čilgehusaid ja muđui leamaš mielde áššemeannudeamis iešguđet sámi berošteddjiid ovddasteaddjin.</p>
    <p>Mearrádus áššis oktan vuođustusain berre almmuhuvvot dárogillii ja sámegillii. Mearrádusas ja vuođustusas galgá boahtit ovdan movt váikkuhusat sámi kultuvrii jna. leat árvvoštallojuvvon, makkár deaddu daid árvvoštallamiidda lea biddjojuvvon, ja lea go biddjojuvvon eaktun ahte sihkkarastit sámi kultuvrra jna. luondduvuođu. Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat berre gozihit ahte sámi beroštumit ožžot dieđuid mearrádusa sisdoalus ja váikkuhusain sámegillii.</p>
    <p>§ 9 Sámedikki cealkámus</p>
    <p>Jus doaimma dahje plánaid viidodat, iešvuohta dahje bistevašvuohta lea dakkár mii berre Sámedikki ovdii, de lea almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodaga geatnegasvuohta bivdit Sámedikkis cealkámuša áššái. Dat guoská doaimmaide dahje plánaide mat dagahit mearkkašanveara váikkuhusaid sámi kultuvrii jna.</p>
    <p>Sámedikkis lea iežas dáhtu mielde vuoigatvuohta buktit cealkámuša dihto áššiide dađi mielde go oaidná dárbbu dan dahkat.</p>
    <p>§ 10 Njuolggadusaid čuovvoleapmi</p>
    <p>Go Sámediggi mearrida loahpalaš njuolggadusaid mehciid rievdaduvvon ávkkástallamii, de áigu láhčit rabas ja fátmmasteaddji bargojođu, ja sáddet njuolggadusaid viidát guláskuddamii iešguđetlágan berošteddjiide Finnmárkkus.</p>
    <p>§ 11 Njuolggadusaide bagadusat</p>
    <p>Sámediggi sáhttá hábmet bagadusaid njuolggadusaide jus dasa orro dárbu.</p>
    <p>II. Sámediggi oaidná ahte Finnmárkkulága ja njuolggadusaid atnuiváldin dáidá dagahit ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusaid almmolaš instánssaide geat galget njuolggadusaid čuovvut. Sámediggi vuordá ahte stáhta gokčá dieid vejolaš goluid, ja ahte čađahuvvo čuovvolanbargu dán ektui mii lea oassin olles Finnmárkkulága čađahanbargguin.</p>
    <p>007/06 Ealáhus- ja kulturlávdegotti evttohus</p>
    <p>Mearkkašupmi</p>
    <p>Lávdegotti eanetlogus, lahtuin Lene Hansen, Nanna A. Thomassen, Klemet Erland Hætta, Jarle Jonassen, Anne Dalheim, Miriam Paulsen, Norgga sámiid riikkasearvvis, Per Andersen Bæhr, Guovdageainnu johttisámiidlisttas ja Olaf Eliassen, Guovddášbellodagas</p>
    <p>ovddidit čuovvovaš mearkkašupmi:</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Mearkkašupmi 1</p>
    <p>Lea hui illudahtti ja historjjálaš dáhpáhus go sámit Norggas dál ožžot vejolašvuođa iehčanasat ráhkadit gustovaš njuolggadusaid Finnmárkku fylkka rievaduvvon meahccegeavaheami várás. Dát lea Sámediggái stuorra ovddasvástádussan, ja dan ovddasvástádusa lea Sámediggi gearggus váldit badjelasas ja lea ge gelbbolaš dan bargui.</p>
    <p>Eanetlohku lea ilus go Finnmárkku fylkka rievaduvvon meahccegeavaheami ráhkadeapmi vuođđuduvvo finnmárkkulága 4. paragráfii, mas daddjojuvvo ahte Sámediggi beassá ráhkadit njuolggadusaid das mo meahccegeavaheami rievdadusa váikkuhusa sámi kultuvrii, boazodollui, meahccegeavaheapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii galgá árvvoštallat.</p>
    <p>Eanetlohku oaidná erenoamáš deaŧalažžan ahte gaskaboddasaš njuolggadusat leat válbmasat go finnmárkkuláhka doaibmagoahtá suoidnemánu 1. b. 2006 rájes, vai dát fuolaha sámi beroštumiid areálaáššiid áššemeannudeamis nu ahte hálddašanorgánat sáhttet dahkat mearrádusaid finnmárkkulága § 10 vuođul.</p>
    <p>Lávdegotti eanetlohku lea duhtavaš viidáset barggu evttohuvvon proseassain ahte Sámediggi galgá hábmet loahpalaš njuolggadusaid Finnmárkku fylkka rievaduvvon meahccegeavaheami várás. Rabas ja searvadeaddji gulaskuddamat galget čuvgehit evttohusaid ja sihkkarastit ahte berošteaddjit besset buktit árvalusaid ovdalgo loahpalaš njuolggadusat dohkkehuvvojit.</p>
    <p>Lávdegoddebarggu oktavuođas, go loahpalaš njuolggadusat galget hábmejuvvot, berre lávdegoddi maiddái árvvoštallat geavahit dan vejolašvuođa ahte čađahit gulaskuddama lávdegotti áššemeannudeami oktavuođas. Sámedikki mearridan lávdegoddebargonjuolggadusaid mielde sáhttá lávdegoddi čađahit gulaskuddamiid dakkár áššiin, mat dan mielas leat deaŧalaččat. Dán sáhttá lávdegoddi árvvoštallat viidáset áššemeannudeami oktavuođas go Sámedikki njuolggadusat Finnmárkku fylkka rievaduvvon meahccegeavaheami várás ráhkaduvvojit. Dan vuogi sáhtášii maiddái Ealáhus- ja kulturlávdegoddi geavahit ášši 23/06 meannudettiin, miessemánu lávdegoddečoahkkimis 2006.</p>
    <p>Sámediggi eaktuda ahte departemeanta fargga dohkkeha njuolggadusaid, vai dat bohtet fápmui oktanaga Finnmárkkulágain, suoidnemánu 1. b. 2006. Dát čuovvu Stuorradikki Finnmárkkulága meannudeami, gč. finnmárkkulága § 4.</p>
    <p>Lávdegotti unnitlogus, lahtuin Marianne Balto Henriksen, Henrik Eriksen, Rune Guttorm, Knut Store, Ranveig Matheussen, Anders Urheim, Per Edvind Varsi, Bargiidbellodaga sámediggejoavkkus, ovddidedje čuovvovaš mearkkašumiid:</p>
    <p>Mearkkašupmi 2:</p>
    <p>Finnmárkkuopmodat váldá badjelasas hálddašanovddasvástádusa Finnmárkku eatnamiin suoidnemánu 1. b. 2006 rájes. Finnmárkkulága § 4 <span type="quote">“Sámedikki válddahus meahcceeatnamiid nuppástuvvan geavahussii”</span> vuođul lea Sámediggi ožžon váikkuhangaskaoami váikkuhit fylkka areálahálddašeami. Lea historjjálaš dáhpáhus go sámi servodat sihke sáhttá váikkuhit meahccegeavaheami rievdama, ja ráhkadit dasa njuolggadusaid. Dát bidjá Sámediggái stuorra ovddasvástádusa, muhto maiddái geatnegasvuođa čájehit ahte buot guoskevaš beliide Finnmárkkus, addojuvvo vejolašvuohta ovddidit árvalusaid. Sámedikki presideanta lea finnmárkkuláhkabarggus lohpidan rabas ja searvvaheaddji proseassa go Sámedikki njuolggadusat Finnmárkku rievdaduvvon meahccegeavaheami várás ráhkaduvvojit.</p>
    <p>Mihttomearrin ferte leat oččodit buriid njuolggadusaid mat vuhtiiváldet dan mo sámi beroštumiid galgá fuolahit. Vai dán juvssašii de lea deaŧalaš čađahit dakkár demokráhtalaš proseassa mas olles</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Finnmárkku álbmoga oaivilat váldojuvvojit vuhtii, ja man bokte duddjojuvvo luohttámuš ja gullevašvuohta njuolggadusaide.</p>
    <p>Njuolggadusráhkadanproseassa vásihuvvo gitta, ja oanehis áigemearri ii fuolat daid vuordámušaid mat álbmogis leat rabasvuhtii. Sámedikki presideanttas lea maid vuoigatvuohta beassat searvvahit iežas bellodagaid ja organisašuvnnaid áššemeannudeapmái, ii ge dán beali leat leamaš vejolaš fuolahit.</p>
    <p>Vurdojuvvo ahte njuolggadusevttohus sáddejuvvo viiddes gulaskuddamii ovdalgo Sámediggi dahká loahpalaš mearrádusa. Sámediggeráđđi sáhttá bidjat evttohuvvon njuolggadusaid vuođđun, ja gulaskuddancealkámušaid vuođul ovddidit ášši loahpalaš meannudeapmái.</p>
    <p>Evttohus ii váldojuvvot realitehtameannudeapmái dál, ja meannuduvvo baicce go bajábeale proseassa lea čađahuvvon.</p>
    <p>Evttohus:</p>
    <p>Lávdegotti eanetlogus, lahtuin Lene Hansen, Nanna A. Thomassen, Klemet Erland Hætta, Jarle Jonassen, Anne Dalheim, Miriam Paulsen, Norgga sámiid riikkasearvvis, Per Andersen Bæhr, Guovdageainnu johttisámiidlisttas ja Olaf Eliassen, Guovddášbellodagas,</p>
    <p>lea čuovvovaš evttohus:</p>
    <p>Evttohus 1:</p>
    <p>Lávdegotti eanetlohku doarju Sámediggeráđi evttohusa lávdegoddái áššis 23/06 Sámedikki Finnmárkku fylkka rievdaduvvon meahccegeavaheami njuolggadusat. Lávdegotti unnitlohku, lahtut Marianne Balto Henriksen, Henrik Eriksen, Rune Guttorm, Knut Store, Ranveig Matheussen, Anders Urheim, Per Edvind Varsi, Bargiidbellodaga sámediggejoavkkus, lea čuovvovaš evttohus:</p>
    <p>Evttohus 2:</p>
    <p>1.  Rievdaduvvon meahccegeavaheami njuolggadusevttohus lea vuođđun viiddes gulaskuddamii. Maŋŋá gulaskuddama evttoha Sámediggeráđđi njuolggadusaid mas gulaskuddancealkámušat leat árvvoštallojuvvon ja vejolaččat váldojuvvon mielde.</p>
    <p>2. Dassážiigo Sámedikki rievdaduvvon meahccegeavaheami loahpalaš njuolggadusat leat ráhkaduvvon ja dohkkehuvvon, čađahit hálddahus ja Finnmárkoopmodat rievdaduvvon meahccegeavaheami finnmárkkulága áigumušaid vuođul, ja finnmárkkulága ulbmilparagráfa vuođul, mas deattastuvvo ahte eatnamat ja luondduriggodagat galget hálddašuvvot buorrin ássiide ja erenoamážit vuođđun sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusdoaimmaheapmái ja servodateallimii.</p>
    <p>Evttohus 3, áirras Terje Tretnes, Sámeálbmot bellodat</p>
    <p>I. Sámediggi oaivvilda ahte gaskaboddasaš njuolggadusat finnmárkkulága várás leat áibbas deaŧalaččat sihkkarastimis sámi beroštusaid go finnmárkkuláhka boahtá fápmui suoidnemánu 1. b. 2006 rájes dassážiigo bistevaš njuolggadusat ásahuvvojit. Sámediggi áigu meannudit bistevaš njuolggadusevttohusa maŋŋágo vuđolaš gulaskuddanproseassa, nu mo Sámediggeráđđi evttoha, lea čađahuvvon. Bistevaš njuolggadusat mearriduvvojit sorjankeahtes vuođu alde, mas buot vuoiggaduvvon bealit galget sáhttit gozihuvvot.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Sámediggi oaidná čielgasit dan mearkkašumi ja ávkki mii lea viiddes, álbmotlaš ja demokráhtalaš gulaskuddanproseassas bistevaš njuolggadusaid hábmema oktavuođas. Njuolggadusaid lobálašvuohta, ja álbmoga njuolggadusaid sisdoalu áddejupmi ja dohkkeheapmi, eaktuda ahte dieđut leat fidnemis ja ahte lea váikkuhanvejolašvuohta. Danne áigu Sámediggi erenoamážit deattuhit rabas ja searvadahtti proseassa Finnmárkku fylkka meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiid bistevaš njuolggadusaid oktavuođas. Buot beallálaččat geat háliidit buktit evttohusaid, ávžžuhuvvojit searvat árjjalaččat dán bargui.</p>
    <p>II. Sámediggi mearrida čuvvovaš gaskaboddosaš njuolggadusaid meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide, vrd. finnmárkkulága 4. § :</p>
    <p>§1 Ulbmil</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcásteami, ealáhusaid ja servodateallima vuođu Finnmárkku fylkkas.</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, árbevirolaš ealáhusaid ja meahcásteami ja servodateallima ceavzilis ovdáneami, sápmelaččaid iežaset árvvuid ja oainnuid vuođul.</p>
    <p>Njuolggadusat galget dasa lassin sihkkarastit ahte sámi álbmot beassá searvat ja váikkuhit mearrádusaide mat gusket fylkka eatnamiid ja meahcceriggodagaid hálddašeapmái.</p>
    <p>§ 2  Doaibmaguovlu</p>
    <p>Njuolggadusat galget geavahuvvot áššiin meahcceeatnamiid rievaduvvon ávkkástallanáššiin, vrd. finnmárkkulága §§ 4 ja 10.</p>
    <p>Áššiin gos lea sáhka meahcceeatnamiid ávkkástallanvugiid rievdadeamis, galget stáhta, fylkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseválddit ja vel Finnmárkkuopmodat árvvoštallat movt rievdadeapmi váikkuha sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusaide ja servodateallimii. Vuosttaš cealkaga váikkuhusárvvoštallama vuođđun galget leat Sámedikki njuolggadusat.</p>
    <p>Sámi doaba meahcci ja dán doahpaga dábálaš áddejupmi ii leat seamma go olgoáibmolága (friluftsloven) <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doaba. Meahcci galgá dáin njuolggadusain áddejuvvot seammaláhkai go doaba <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> olgoáibmolága 1 §:s.</p>
    <p>§ 3 Meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallan<em type="bold"> </em></p>
    <p>Go galgá mearridit goas lea sáhka meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallamis, de ferte juohke áššis árvvoštallat dan, ja earet eará árvvoštallat leat go seamma guovllus ovdal leamaš sisabahkkemat ja doaimmaid, doaimma viidodaga ja hámi ja man guhká doaimmat bohtet bistit. Gaskaboddosaš rievdadusat ja doaimmat, mat mielddisbuktet eanet rieja, earalágan nuoskkideami dahje muosehuhttimiid, sáhttet maid muhtomin rievdadit meahcceávkkástallama.</p>
    <p>Namuhuvvojit čuvvovaš mearrádusat mat sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama: a.  Stáhtalaš, fylkkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseválddiid mearrádusat mat gusket doaimmaide mehciin dahje mat mielddisbuktet ahte otná meahcceávkkástallan viiddiiduvvo, dego earet eará luoddaráhkadeamit, čáhcádatdulvadeamit, ruvkedoaimmat, viesso/viste- ja bartahuksemat, biegga- dahje eará sorttat el-fápmo rusttegiid huksemat, dálve ja bievlamádiijaid ráddjen astoáiggi dahje eará ulbmiliid váras, astoáiggevisttiid ja ráhkkanusaid huksemat dahje buot dáid namuhuvvon doaimmaid viiddideamit meahcis. Plánat mat galget heivehit meahcásteami, nugo fylkkaplána, suohkaniid areála- ja heivehanplánat ja álbmotmehciid dahje eará suodjalanguovlluid ásaheami plánat ja mearrádusat mat gáržžidit dahje eara láhkái hehttejit sámi árbevirolaš ávkkástallama suodjalanguovllus, sáhttet maiddái mielddisbuktit meahcceávkkástallama rievdadeami.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ b. Finnmárkkuopmodaga mearrádusat mat gusket eanan- ja meahcceriggodagaid vuovdimii dahje láiguheapmái iešguđet ulbmiliid váras, dego viesso/viste- ja bartahuksemat, bieggamillorusttegat, čáhcádagaid láiguheapmi el-fápmobuvttádeapmái, rievdadusat vuovdehálddašeami oktavuođas, suodjalanmearrádusat, ja vel lobit eananeaiggáda minerálaid roggamiidda ja bohkamii. Maiddái eará lobit maid eananeaiggát Finnmárkkoopmodat sáhttá addit, sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama, nugo de go addojuvvo lohpi nuppástuhttet šattuid ja meahcceduovdagiid gilvima ja čuollama bokte.</p>
    <p>Rievdadusat mat gusket árbevirolaš ávkkástallamii, eai mielddisbuvtte dábálaččat rievdaduvvon ávkkástallama dáid njuolggadusaid vuođul, jus rievdadusat dahje doaimmat eai mielddisbuvtte eanet meahccejohtolaga dahje earaládje leat mearkkašáhtti vahágin dahje hehttehussan eará meahcceávkkástalliide, geahča muđui 4. § 3. lađđasa maŋimus čouggá.</p>
    <p>§ 4 Árvvoštallama njuolggadusat</p>
    <p>Go galga árvvoštallat movt mearrádus sáhttá váikkuhit sámi kultuvrii, boazodollui, meahcceávkkástallamii, ealáhusaide ja servodateallimii, galget sámi árbevirolás meahccegeavaheami erenoamášvuođat ja kultuvrralaš erohusat vuhtiiváldojuvvot. Galgá gudnijahttet ja vuhtiiváldit sámiid árbevirolaš máhtu ja meahcceipmárdusa ja dákkár máhttu galgá leat guovddáš vuođđun árvvoštallamii.</p>
    <p>Go lea áigumin čađahit juogalágan doaimma, de ferte dan vuos árvvoštallat dan ektui makkár meahcástallanvuogit sámi meahcásteddjiin leat juste dan guovllus, ja makkár váikkuhusat doaimmas lea sin meahcásteapmái. Galgá earenoamážit vuhtiiváldit makkár njuolggo dahje gaskkalaš váikkuhusat doaimmas šaddet sámi árbevirolaš meahcceávkkástallamii dahje luondduriggodagaid geavaheapmái dan guovllus, dan oktavuođas galgá geahččat makkár vahágiid doaibma iešalddis dagaha ja makkár eará heajos lassiváikkuhusat dan čuvvot.</p>
    <p>Go lea gažaldat das, ahte lea go dain njuolggádusain sáhka árbevirolaš ávkkástallamis, de galgá árvvoštallat ávkkástallojuvvo go árbevirolaš vuogi mielde, earet eará ferte iskat man guhká ávkkástallan lea doaimmahuvvon ja mainna lágiin dat lea doaimmahuvvon. Vaikko vel ávkkástallanvuohki leage ođasmahttojuvvon teknihkalaš ja ekonomalaš ovdáneami sivas, de dat liikká sáhttá leat árbevirolaš ávkkástallanvuohki.</p>
    <p>Vuođđun galgá biddjojuvvot ahte maiddái smávva doaibmabijut sáhttet dagahit mearkkašahtti vahága ja hedjonahttit sámi meahcceávkkástallama ceavzilvuođa. Erenoamážit galgá váldit vuhtii ovdalis ja eará áigeguovdilis doaibmabijuid seamma ávkkástallanguovllus, ja makkár váikkuhusat dáin doaibmabijuin oktiibuot lea sámi beroštusaide.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid sámi kultuvrii jna., de galgá sámi meahcceávkkástalliid árbevirolaš máhttu deattuhuvvot.</p>
    <p>§5 Váikkuhusat sámi kultuvrii</p>
    <p>Árvvoštallan galgá iskat makkár váikkuhusat šáddet meahccebirrasii, makkár sosiála ja kultuvrralaš váikkuhusat šaddet ollislaš sámi kultuvrii guoskevaš guovllus, erenoamážit váikkuhusaid sámi árbevirolaš ealáhusaide, meahcásteapmái ja báikegottiide.</p>
    <p>Galga árvvoštallat mot doaibma dahje plána váikkuha sámi kultturárbái. Galgá erenoamážit vuhtiiváldit ahte doaibma dahje plána ii galgga gudnehuhttet dahje čuohcat billistanláhkái sámi bassi báikkiide, hávdesajiide dahje eará báikkiide main lea earenoamáš kulturhistorjjálaš árvu.</p>
    <p>§6 V áikkuhusat árbevirolaš sámi boazodollui</p>
    <p>Galgá garrasit deattuhit makkár váikkuhusat mearrádusas leat boazodoalu eanageavaheapmái, earenoamážit galget čilgejuvvot dat guovllut mat adnojuvvojit dárbbašlažžan ceavzilis boazodollui, nugo earet eará johtolagat, johtingeainnut, guottet- ja ragatbáikkit, bálgan- dahje livvasajit, njuovadan-</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ ja mearkunbáikkit, čakča- ja dálveguohtumat, giđđa-ja geasseguohtoneatnamat, daid vuolde maid guovllut main lea earenoamáš árvu boazodollui.</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot sáhttá go doaibmabidju dahje plána dagahit earalágan jođihanvuogi, mii sáhttá leat stuora vahágin boazodollui. Johtingeaidnun rehkenastejuvvojhit maid bissovaččat ásahuvvon báikkit gos bidjá bohccuid fievrredeapmái, ja gos fas luoitá bohccuid.</p>
    <p>Galgá garrasit deattuhit deastta boazodoalu vejolašvuhtii beassat friija doaimmahit boazodoalu ja johtalit bohccuiguin dain guovlluin gos boazu lobálaččat beassá vádjolit, ja deastta ain ávkkástallat árbevirolaš guovlluin nu mo namuhuvvon vuosttaš teakstaoasis.</p>
    <p>Go galgá árvvoštallat makkár váikkuhusat leat boazodullui, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama ja boazodoalu erenoamáš doaibmanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidjat dán vuođđun go árvvoštallet váikkuhusaid.</p>
    <p>§ 7 Váikkuhusat árbevirolaš sámi meahcásteapmái</p>
    <p>Galgá árvvoštallat makkár váikkuhusat mearrádusas leat meahcásteddjiide ja giliolbmuid guovlluid geavaheapmái ja ávkkástallamii. Earenoamážit galgá váikkuhusaid garrasit deattuhit guovlluin mat leat dárbbašlaččat bisuhit ceavzilis sámi meahcásteami nugo earet eará; movt gilit árbevirolaččat leat geavahan lagasguovlluid ja lagas mehciid, nugo bivdin ja bivdobáikkit, guolástanbáikkit, luomejeakkit, gámasuidnenbáikkit ja galgá maid čielggadit movt sii earaládje leat ávkkástallan ja ožžon birgejumi luondduriggodagain.</p>
    <p>Deasta sámi meahcceávkkástallaid árbevirolaš meahcceriggodagaid ávkkástallan dain guovlluin gos sii árbevirolaččat lea ávkkástallan meahcceriggodaid, galgá garrasit deattuhuvvot. Seamma láhkai galgá garrasit deattuhit ahte doaibmabijut mat mielddisbuktet lagaš- ja ávkkástallanguovlluid mearkkašahtti háldogáržžidemiid báikegotteolbmuide, lotnolasealáhusaid doaimmaheaddjiide ja earáide geat doaimmahit árbevirolaš sámi meahcceávkkástallama, sáhttet hedjonahttit sin eallinvuođu, ja hehttet sin kulturdoaimmaheami. Berre maid garrasit deattuhit dan ahte dahket go doaibmabijut, omd. árbevirolaš ávkkástallanguovlluid suodjaleapmi, vejolažžan joatkit árbevirolaš meahcceávkkástallama. Seamma gusto maid sámi árbevirolaš ealáhusdoaimmaheaddjiid guovlluide, vrd. 8. §.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid meahcceávkkástalliide, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama, ja erenoamážit ávkkástallanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidja dán vuođđun váikkuhusaid árvvoštallamii.</p>
    <p>§8 Váikkuhusat árbevirolaš sámi ealáhusaide</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhusat mearrádusas leat árbevirolaš meahcceealáhusaide dahje lotnolasealáhusaide, eanandollui, šibitdollui ja maiddái eará árbevirolaš ealáhusvugiide. Galgá garrasit deattuhit váikkuhusaid dakkár guovlluin mat leat dárbbašlaččat diekkár ealáhusaid ceavzimii, nugo earet eará; meahcásteddjiid dahje lotnolasealáhusabargiid árbevirolaš eanageavahanvugiid, dan vuolde bivdoguovllut, guolástanbáikkit, luomejeakkit, gámasuidnenbáikkit ja movt sii earaládje leat atnán ávkki ja geavahan luondduvalljodagaid. Eanandolliid árbevirolaš eanageavahanguovllut, dan vuolde šibihiid guohtuneatnamat, meahcceláddjenbáikkit, vuovdedoallu, johtingeainnut ja bálgát.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid sámi ealáhusvugiide, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama, ja erenoamážit ávkkástallanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidjat dán vuođđun váikkuhusaid árvvoštallamii.</p>
    <p>§ 9 Váikkuhusat sámi servodateallimii, eallinvugiide ja sámi ealáhusaide</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhus mearrádusas lea sámi servodateallimii; nugo sámi ealáhusaide, eallinvugiide, ássamii ja organisašuvdnaeallimii.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>§ 10 Guoskevaš sámi beroštumit galget duođalaččat beassat searvat mearridanprosessii</p>
    <p>Diehtojuohkima oktavuođaš gustojeaddji hálddašanprinsihpaid mielde, berrejit almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat váldit erenoamážit vuhtii čuovvovačča:  a) Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat berrejit ášši diehtojuohkima oktavuođas viežžat sihke čálalaš ja njálmmálaš cealkámušaid mat váikkuhit kártet plánejuvvon areálageavahemiid dahje plánaid váikkuhusaid. Lea deaŧalaš ahte guoskevaš bealit ožžot relevánta ja áigeguovdilastojuvvon dieđuid plánejuvvon doaibmabijuid birra.</p>
    <p>b) Lea deaŧlaš ahte iešguđet sámi beroštusat mat bohtet ovdan, nu árrat go vejolaš searvvahuvvojit aktiivvalaččat. Guđe beroštusain galgá viežžat cealkámušaid mearrádusa ráhkkanettiin, ferte mearridit konkrehta árvvoštallama vuođul.</p>
    <p>c) Áššiin mat sáhttet váikkuhit boazodollui, berre viežžat cealkámušaid jna. guovllustivrras, orohagas/orohagain, boazosiiddain, bearrašiin/doaluin, ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>d) Áššiin mat sáhttet váikkuhit lotnolasealáhusaide, árbevirolaš meahcásteapmái, eanandollui, šibitdollui dahje eará meahcceberoštumiide, berre viežžat cealkámušaid jna. meahcceservviin, giliservviin ja eará servviin, sávzaguohtonservviin, bivdo- ja guoslástanservviin ja eará berošteaddji organisašuvnnain dahje ovttadagain, ja siiddain, bearrašiin ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>e) Sámi bealálaččat berrejit beassat geavahit sámegiela gulahallangiellan. Dát guoská sihke čálalaš dieđuid ovddideapmái ja maiddái njálmmálaš čilgehusaide.</p>
    <p>f) Almmolaš eisveválddit ja Finnmárkkuopmodat berrejit ášši ráhkkanahttinbargguin earenoamážit láhčit dili nu ahte boazodoallit, lotnolasealáhusa bargit dahje earát geat guhkit áiggiid orrot ja barget mehciin, duohtavuođas galget sáhttit searvat ja buktit cealkámuša áššái.</p>
    <p>§ 11 Gáibádusat vuođustussii</p>
    <p>Mearrádusa vuođustusa oktavuođas gustojeaddji hálddašannjuolggadusaid mielde, berrejit eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat čielggadit mo váikkuhusat sámi kultuvrii jd. lea árvvoštallojuvvon, makkár mearkkašumi dat leat ožžon go mearrádusat dahkkojuvvojedje, guđeláhkai molssaeavttut leat árvvoštallojuvvon, ja lea go árvvoštallojuvvon bidjat eavttuid sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra jd. luondduvuđđosa. Berre maid almmuhuvvot geat dat leat buktán cealkámušaid ja čilgejumiid ja muđui leamaš mielde áššeráhkkaneamis iešguđet sámi beroštusaid bealis.</p>
    <p>§ 12 Sámedikki cealkámus</p>
    <p>Sámedikkis lea iežas dáhtu mielde vuoigatvuohta buktit cealkámuša dihto áššiide dađi mielde go oaidná dárbbu dan dahkat.</p>
    <p>§ 13 Loahpalaš njuolggadusai fápmui boahtin ja mearrideapmi</p>
    <p>Njuolggadusat bohtet fápmui 1.7.2006, ja gustojit dassážiigo loahpalaš njuolggadusat mearriduvvojit, dattetge eai leat fámus guhkit go 1.7.2007 rádjai.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 41 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti evttohus 1 gessojuvvui ruovttoluotta.   Evttohus 2 ja 3 biddjojuvvojedje vuostálagaid. Evttohus 3 mearriduvvui 23 jienain 18 jiena vuostá mat dorjo evttohus 2.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  Klemet Erland Hætta, áššejođiheaddji Egil Olli</p>
    <p>Klemet Erland Hætta    2  Knut Store Aili Keskitalo   Toril Bakken   Klemet Erland Hætta    Klemet Erland Hætta, čoahkkinortnegii  Terje Tretnes, čoahkkinortnegii    Egil Olli, čoahkkinortnegii   Klemet Erland Hætta, čoahkkinortnegii   3  Jánoš Trosten Maja Lisa Kappfjell   Willy Ørnebakk   Egil Olli  Jánoš Trosten    4  Terje Tretnes Per Ivar Henriksen   Jørn Are Gaski   Josef Vedhugnes  Terje Tretnes   Klemet Erland Hætta, čoahkkinortnegii   5  Toril Bakken Per Edvin Varsi   Klemet Erland Hætta   Terje Tretnes  Toril Bakken    6  Olaf Eliassen Willy Ørnebakk   Klemet Erland Hætta   Per Edvin Varsi  Olaf Eliassen    7  Per Andersen Bæhr Jánoš Trosten   Willy Ørnebakk   Toril Bakken  Per Andersen Bæhr    8  Marianne Balto Henriksen     Klemet Erland Hætta, čoahkkinortnegii  Marianne Balto Henriksen, čoahkkinortnegii  Klemet Erland Hætta, čoahkkinortnegii  Josef Vedhugnes, čoahkkinortnegii   9  Aili Keskitalo</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>10  Willy Ørnebakk  11  Randi A. Skum  12  Inger Jørstad  13  Ann-Mari Thomassen  14  Josef Vedhugnes  15  Johan Mikkel Sara  16  Klemet Erland Hætta  17  Henrik Eriksen  18  Jánoš Trosten  19  Jørn Are Gaski  20  Lene Hansen  21  Egil Olli  22  Terje Tretnes  23  Anne Dalheim  24  Gunn-Britt Retter  25  Marianne Balto Henriksen  26  Olaf Eliassen  27  Jarle Jonassen  28  Klemet Erland Hætta  29  Klemet Erland Hætta, áššejođiheaddji  Jánoš Trosten, čoahkkinortnegii</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>I. Sámediggi oaivvilda ahte gaskaboddasaš njuolggadusat finnmárkkulága várás leat áibbas deaŧalaččat sihkkarastimis sámi beroštusaid go finnmárkkuláhka boahtá fápmui suoidnemánu 1. b. 2006 rájes dassážiigo bistevaš njuolggadusat ásahuvvojit. Sámediggi áigu meannudit bistevaš njuolggadusevttohusa maŋŋágo vuđolaš gulaskuddanproseassa, nu mo Sámediggeráđđi evttoha, lea čađahuvvon. Bistevaš njuolggadusat mearriduvvojit sorjankeahtes vuođu alde, mas buot vuiggaduvvon bealit galget sáhttit gozihuvvot.</p>
    <p>Sámediggi oaidná čielgasit dan mearkkašumi ja ávkki mii lea viiddes, álbmotlaš ja demokráhtalaš gulaskuddanproseassas bistevaš njuolggadusaid hábmema oktavuođas. njuolggadusaid lobálašvuohta, ja álbmoga njuolggadusaid sisdoalu áddejupmi ja dohkkeheapmi, eaktuda ahte dieđut leat fidnemis ja ahte lea váikkuhanvejolašvuohta. Danne áigu Sámediggi erenoamážit deattuhit rabas ja searvadahtti proseassa Finnmárkku fylkka meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiid bistevaš njuolggadusaid oktavuođas. Buot beallálaččat geat háliidit buktit evttohusaid, ávžžuhuvvojit searvat árjjalaččat dán bargui.</p>
    <p>II. Sámediggi mearrida čuvvovaš gaskaboddosaš njuolggadusaid meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallanvugiide, vrd. finnmárkkulága 4. § :</p>
    <p>§1 Ulbmil</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, boazodoalu, meahcásteami, ealáhusaid ja servodateallima vuođu Finnmárkku fylkkas.</p>
    <p>Njuolggadusat galget doarjut ja nannet sámi kultuvrra, árbevirolaš ealáhusaid ja meahcásteami ja servodateallima ceavzilis ovdáneami, sápmelaččaid iežaset árvvuid ja oainnuid vuođul.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Njuolggadusat galget dasa lassin sihkkarastit ahte sámi álbmot beassá searvat ja váikkuhit mearrádusaide mat gusket fylkka eatnamiid ja meahcceriggodagaid hálddašeapmái.</p>
    <p>§ 2  Doaibmaguovlu</p>
    <p>Njuolggadusat galget geavahuvvot áššiin meahcceeatnamiid rievaduvvon ávkkástallanáššiin, vrd. finnmárkkulága §§ 4 ja 10.</p>
    <p>Áššiin gos lea sáhka meahcceeatnamiid ávkkástallanvugiid rievdadeamis, galget stáhta, fylkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseválddit ja vel Finnmárkkuopmodat árvvoštallat movt rievdadeapmi váikkuha sámi kultuvrii, boazodollui, meahcásteapmái, ealáhusaide ja servodateallimii. Vuosttaš cealkaga váikkuhusárvvoštallama vuođđun galget leat Sámedikki njuolggadusat.</p>
    <p>Sámi doaba meahcci ja dán doahpaga dábálaš áddejupmi ii leat seamma go olgoáibmolága (friluftsloven) <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> doaba. Meahcci galgá dáin njuolggadusain áddejuvvot seammaláhkai go doaba <span type="quote" xml:lang="nob">“utmark”</span> olgoáibmolága 1 §:s.</p>
    <p>§ 3 Meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallan<em type="bold"> </em></p>
    <p>Go galgá mearridit goas lea sáhka meahcceeatnamiid rievdaduvvon ávkkástallamis, de ferte juohke áššis árvvoštallat dan, ja earet eará árvvoštallat leat go seamma guovllus ovdal leamaš sisabahkkemat ja doaimmaid, doaimma viidodaga ja hámi ja man guhká doaimmat bohtet bistit. Gaskaboddosaš rievdadusat ja doaimmat, mat mielddisbuktet eanet rieja, earalágan nuoskkideami dahje muosehuhttimiid, sáhttet maid muhtomin rievdadit meahcceávkkástallama.</p>
    <p>Namuhuvvojit čuvvovaš mearrádusat mat sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama: a.  Stáhtalaš, fylkkasuohkanlaš ja suohkanlaš eiseválddiid mearrádusat mat gusket doaimmaide mehciin dahje mat mielddisbuktet ahte otná meahcceávkkástallan viiddiiduvvo, dego earet eará luoddaráhkadeamit, čáhcádatdulvadeamit, ruvkedoaimmat, viesso/viste- ja bartahuksemat, biegga- dahje eará sorttat el-fápmo rusttegiid huksemat, dálve ja bievlamádiijaid ráddjen astoáiggi dahje eará ulbmiliid váras, astoáiggevisttiid ja ráhkkanusaid huksemat dahje buot dáid namuhuvvon doaimmaid viiddideamit meahcis. Plánat mat galget heivehit meahcásteami, nugo fylkkaplána, suohkaniid areála- ja heivehanplánat ja álbmotmehciid dahje eará suodjalanguovlluid ásaheami plánat ja mearrádusat mat gáržžidit dahje eara láhkái hehttejit sámi árbevirolaš ávkkástallama suodjalanguovllus, sáhttit maiddái mielddisbuktit meahcceávkkástallama rievdadeami.</p>
    <p>b. Finnmárkkuopmodaga mearrádusat mat gusket eanan- ja meahcceriggodagaid vuovdimii dahje láiguheapmái iešguđet ulbmiliid váras, dego viesso/viste- ja bartahuksemat, bieggamillorusttegat, čáhcádagaid láiguheapmi el-fápmobuvttádeapmái, rievdadusat vuovdehálddašeami oktavuođas, suodjalanmearrádusat, ja vel lobit eananeaiggáda minerálaid roggamiidda ja bohkamii. Maiddái eará lobit maid eananeaiggát Finnmárkkoopmodat sáhttá addit, sáhttet rievdadit meahcceávkkástallama, nugo de go addojuvvo lohpi nuppástuhttet šattuid ja meahcceduovdagiid gilvima ja čuollama bokte.</p>
    <p>Rievdadusat mat gusket árbevirolaš ávkkástallamii, eai mielddisbuvtte dábálaččat rievdaduvvon ávkkástallama dáid njuolggadusaid vuođul, jus rievdadusat dahje doaimmat eai mielddisbuvtte eanet meahccejohtolaga dahje earaládje leat mearkkašáhtti vahágin dahje hehttehussan eará meahcceávkkástalliide, geahča muđui 4. § 3. lađđasa maŋimus čouggá.</p>
    <p>§ 4 Árvvoštallama njuolggadusat</p>
    <p>Go galga árvvoštallat movt mearrádus sáhttá váikkuhit sámi kultuvrii, boazodollui, meahcceávkkástallamii, ealáhusaide ja servodateallimii, galget sámi árbevirolás meahccegeavaheami erenoamášvuođat ja kultuvrralaš erohusat vuhtiiváldojuvvot. Galgá gudnijahttet ja vuhtiiváldit sámiid árbevirolaš máhtu ja meahcceipmárdusa ja dákkár máhttu galgá leat guovddáš vuođđun árvvoštallamii.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Go lea áigumin čađahit juogalágan doaimma, de ferte dan vuos árvvoštallat dan ektui makkár meahcástallanvuogit sámi meahcásteddjiin leat juste dan guovllus, ja makkár váikkuhusat doaimmas lea sin meahcásteapmái. Galgá earenoamážit vuhtiiváldit makkár njuolggo dahje gaskkalaš váikkuhusat doaimmas šaddet sámi árbevirolaš meahcceávkkástallamii dahje luondduriggodagaid geavaheapmái dan guovllus, dan oktavuođas galgá geahččat makkár vahágiid doaibma iešalddis dagaha ja makkár eará heajos lassiváikkuhusat dan čuvvot.</p>
    <p>Go lea gažaldat das, ahte lea go dain njuolggádusain sáhka árbevirolaš ávkkástallamis, de galgá árvvoštallat ávkkástallojuvvo go árbevirolaš vuogi mielde, earet eará ferte iskat man guhká ávkkástallan lea doaimmahuvvon ja mainna lágiin dat lea doaimmahuvvon. Vaikko vel ávkkástallanvuohki leage ođasmahttojuvvon teknihkalaš ja ekonomalaš ovdáneami sivas, de dat liikká sáhttá leat árbevirolaš ávkkástallanvuohki.</p>
    <p>Vuođđun galgá biddjojuvvot ahte maiddái smávva doaibmabijut sáhttet dagahit mearkkašahtti vahága ja hedjonahttit sámi meahcceávkkástallama ceavzilvuođa. Erenoamážit galgá váldit vuhtii ovdalis ja eará áigeguovdilis doaibmabijui seamma ávkkástallanguovllus, ja makkár váikkuhusat dáin doaibmabijuin oktiibuot lea sámi beroštusaide.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid sámi kultuvrii jna., de galgá sámi meahcceávkkástalliid árbevirolaš máhttu deattuhuvvot.</p>
    <p>§5 Váikkuhusat sámi kultuvrii</p>
    <p>Árvvoštallan galgá iskat makkár váikkuhusat šáddet meahccebirrasii, makkár sosiála ja kultuvrralaš váikkuhusat šaddet ollislaš sámi kultuvrii guoskevaš guovllus, erenoamážit váikkuhusaid sámi árbevirolaš ealáhusaide, meahcásteapmai ja báikegottiide.</p>
    <p>Galga árvvoštallat mot doaibma dahje plána váikkuha sámi kultturárbái. Galga erenoamážit vuhtiiváldit ahte doaibma dahje plána ii galgga gudnehuhttet dahje čuohcat billistanláhkái sámi bassi báikkiide, hávdesajiide dahje eará báikkiide main lea earenoamáš kulturhistorjjálaš árvu.</p>
    <p>§6 V áikkuhusat árbevirolaš sámi boazodollui</p>
    <p>Galgá garrasit deattuhit makkár váikkuhusat mearrádusas leat boazodoalu eanageavaheapmái, earenoamážit galget čilgejuvvot dat guovllut mat adnojuvvojit dárbbašlažžan ceavzilis boazodollui, nugo earet eará johtolagat, johtingeainnut, guottet- ja ragatbáikkit, bálgan- dahje livvasajit, njuovadan- ja mearkunbáikkit, čakča- ja dálveguohtumat, giđđa-ja geasseguohtoneatnamat, daid vuolde maid guovllut main lea earenoamáš árvu boazodollui.</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot sáhttá go doaibmabidju dahje plána dagahit earalágan jođihanvuogi, mii sáhttá leat stuora vahágin boazodollui. Johtingeaidnun rehkenastejuvvojhit maid bissovaččat ásahuvvon báikkit gos bidjá bohccuid fievrredeapmái, ja gos fas luoitá bohccuid.</p>
    <p>Galgá garrasit deattuhit deastta boazodoalu vejolašvuhtii beassat friija doaimmahit boazodoalu ja johtalit bohccuiguin dain guovlluin gos boazu lobálaččat beassá vádjolit, ja deastta ain ávkkástallat árbevirolaš guovlluin nu mo namuhuvvon vuosttaš teakstaoasis.</p>
    <p>Go galgá árvvoštallat makkár váikkuhusat leat boazodullui, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama ja boazodoalu erenoamáš doaibmanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidjat dán vuođđun go árvvoštallet váikkuhusaid.</p>
    <p>§ 7 Váikkuhusat árbevirolaš sámi meahcásteapmái</p>
    <p>Galgá árvvoštallat makkár váikkuhusat mearrádusas leat meahcásteddjiide ja giliolbmuid guovlluid geavaheapmái ja ávkkástallamii. Earenoamážit galgá váikkuhusaid garrasit deattuhit guovlluin mat leat dárbbašlaččat bisuhit ceavzilis sámi meahcásteami nugo earet eará; movt gilit árbevirolaččat leat</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ geavahan lagasguovlluid ja lagas mehciid, nugo bivdin ja bivdobáikkit, guolástanbáikkit, luomejeakkit, gámasuidnenbáikkit ja galgá maid čielggadit movt sii earaládje leat ávkkástallan ja ožžon birgejumi luondduriggodagain.</p>
    <p>Deasta sámi meahcceávkkástallaid árbevirolaš meahcceriggodagaid ávkkástallan dain guovlluin gos sii árbevirolaččat lea ávkkástallan meahcceriggodaid, galgá garrasit deattuhuvvot. Seamma láhkai galgá garrasit deattuhit ahte doaibmabijut mat mielddisbuktet lagaš- ja ávkkástallanguovlluid mearkkašahtti háldogáržžidemiid báikegotteolbmuide, lotnolasealáhusaid doaimmaheaddjiide ja earáide geat doaimmahit árbevirolaš sámi meahcceávkkástallama, sáhttet hedjonahttit sin eallinvuođu, ja hehttet sin kulturdoaimmaheami. Berre maid garrasit deattuhit dan ahte dahket go doaibmabijut, omd. árbevirolaš ávkkástallanguovlluid suodjaleapmi, vejolažžan joatkit árbevirolaš meahcceávkkástallama. Seamma gusto maid sámi árbevirolaš ealáhusdoaimmaheaddjiid guovlluide, vrd. 8. §.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid meahcceávkkástalliide, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama, ja erenoamážit ávkkástallanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidjat dán vuođđun váikkuhusaid árvvoštallamii.</p>
    <p>§8 Váikkuhusat árbevirolaš sámi ealáhusaide</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhusat mearrádusas leat árbevirolaš meahcceealáhusaide dahje lotnolasealáhusaide, eanandollui, šibitdollui ja maiddái eará árbevirolaš ealáhusvugiide. Galgá garrasit deattuhit váikkuhusaid dakkár guovlluin mat leat dárbbašlaččat diekkár ealáhusaid ceavzimii, nugo earet eará; meahcásteddjiid dahje lotnolasealáhusabargiid árbevirolaš eanageavahanvugiid, dan vuolde bivdoguovllut, guolástanbáikkit, luomejeakkit, gámasuidnenbáikkit ja movt sii earaládje leat atnán ávkki ja geavahan luondduvalljodagaid. Eanandolliid árbevirolaš eanageavahanguovllut, dan vuolde šibihiid guohtuneatnamat, meahcceláddjenbáikkit, vuovdedoallu, johtingeainnut ja bálgát.</p>
    <p>Go árvvoštallá váikkuhusaid sámi ealáhusvugiide, de galget almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat erenoamážit deattuhit virolaš ávkkástallama, ja erenoamážit ávkkástallanvugiid dan guovllus mas lea sáhka, ja bidjat dán vuođđun váikkuhusaid árvvoštallamii.</p>
    <p>§ 9 Váikkuhusat sámi servodateallimii, eallinvugiide ja sámi ealáhus aide</p>
    <p>Galgá árvvoštallojuvvot makkár váikkuhus mearrádusas lea sámi servodateallimii; nugo sámi ealáhusaide, eallinvugiide, ássamii ja organisašuvdnaeallimii.</p>
    <p>§ 10 Guoskevaš sámi beroštumit galget duođalaččat beassat searvat mearridanprosessii</p>
    <p>Diehtojuohkima oktavuođaš gustojeaddji hálddašanprinsihpaid mielde, berrejit almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat váldit vuhtii erenoamážit čuovvovačča:  a) Almmolaš eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat berrejit ášši diehtojuohkima oktavuođas viežžat sihke čálalaš ja njálmmálaš cealkámušaid mat váikkuhit kártet plánejuvvon areálageavahemiid dahje plánaid váikkuhusaid. Lea deaŧalaš ahte guoskevaš bealit ožžot relevánta ja áigeguovdilastojuvvon dieđuid plánejuvvon doaibmabijuid birra.</p>
    <p>b) Lea deaŧlaš ahte iešguđet sámi beroštusat mat bohtet ovdan, nu árrat go vejolaš searvvahuvvojit aktiivvalaččat. Guđe beroštusain galgá viežžat cealkámušaid mearrádusa ráhkkanettiin, ferte mearridit konkrehta árvvoštallama vuođul.</p>
    <p>c) Áššiin mat sáhttet váikkuhit boazodollui, berre viežžat cealkámušaid jna. guovllustivrras, orohagas/orohagain, boazosiiddain, bearrašiin/doaluin, ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>d) Áššiin mat sáhttet váikkuhit lotnolasealáhusaide, árbevirolaš meahcásteapmái, eanandollui, šibitdollui dahje eará meahcceberoštumiide, berre viežžat cealkámušaid jna. meahcceservviin, giliservviin ja eará servviin, sávzaguohtonservviin, bivdo- ja guoslástanservviin ja eará berošteaddji</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ organisašuvnnain dahje ovttadagain, ja siiddain, bearrašiin ja eaŋkilolbmuin maidda mearrádus sáhttá guoskat.</p>
    <p>e) Sámi bealálaččat berrejit beassat geavahit sámegiela gulahallangiellan. Dát guoská sihke čálalaš dieđuid ovddideapmái ja maiddái njálmmálaš čilgehusaide.</p>
    <p>f) Almmolaš eisveválddit ja Finnmárkkuopmodat berrejit ášši ráhkkanahttinbargguin earenoamážit láhčit dili nu ahte boazodoallit, lotnolasealáhusa bargit dahje earát geat guhkit áiggiid orrot ja barget mehciin, duohtavuođas galget sáhttit searvat ja buktit cealkámuša áššái.</p>
    <p>§ 11 Gáibádusat vuođustussii</p>
    <p>Mearrádusa vuođustusa oktavuođas gustojeaddji hálddašannjuolggadusaid mielde, berrejit eiseválddit ja Finnmárkkuopmodat čielggadit mo váikkuhusat sámi kultuvrii jd. lea árvvoštallojuvvon, makkár mearkkašumi dat leat ožžon go mearrádusat dahkkojuvvojedje, guđeláhkai molssaeavttut leat árvvoštallojuvvon, ja lea go árvvoštallojuvvon bidjat eavttuid sihkkarastin dihtii sámi kultuvrra jd. luondduvuđđosa. Berre maid almmuhuvvot geat dat leat buktán cealkámušaid ja čilgejumiid ja muđui leamaš mielde áššeráhkkaneamis iešguđet sámi beroštusaid bealis.</p>
    <p>§ 12 Sámedikki cealkámus</p>
    <p>Sámedikkis lea iežas dáhtu mielde vuoigatvuohta buktit cealkámuša dihto áššiide dađi mielde go oaidná dárbbu dan dahkat.</p>
    <p>§ 13 Loahpalaš njuolggadusaid fápmui boahtin ja mearrideapmi</p>
    <p>Njuolggadusat bohtet fápmui 1.7.2006, ja gustojit dassážiigo loahpalaš njuolggadusat mearriduvvojit, dattetge eai leat fámus guhkit go 1.7.2007 rádjai.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 01.06.06 dii. 14.40.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 24/06</p>
    <p>Sámedikki jagi  2007 čoahkkinplána</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 04/420106 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Čoahkinjođihangoddi 21.04.06 004/06</p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin 29.05. – 02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">24/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui disdaga miessemánu 30. b. 2006 dii. 18.10.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>Kaleanddar</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Čoahkinjođihangotti árvalus Sámediggái:</p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkimat 2007:</p>
    <p>- Uke 09  guovvamánu 26. b. – njukčamánu 02. b.  - Uke 21 miessemánu  21.  – 25. b.  - Uke 39 čakčamánu 24.  – 28. b.  - Uke 48 skábmamánu 26. – 30. b.</p>
    <p>Sámedikki lávdegoddečoahkkimat 2007:</p>
    <p>- Uke 07 guovvamánu 12 – 16. b.  - Uke 19 miessemánu 07. – 11. b.  - Uke 37 čakčamánu 10. – 14. b.  - Uke 46 skábmamánu 12. - 16. b.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 40 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti evttohus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkimat 2007:</p>
    <p>- Uke 09  guovvamánu 26. b. – njukčamánu 02. b.  - Uke 21 miessemánu  21.  – 25. b.  - Uke 39 čakčamánu 24.  – 28. b.  - Uke 48 skábmamánu 26. – 30. b.</p>
    <p>Sámedikki lávdegoddečoahkkimat 2007:</p>
    <p>- Uke 07 guovvamánu 12 – 16. b.  - Uke 19 miessemánu 07. – 11. b.  - Uke 37 čakčamánu 10. – 14. b.  - Uke 46 skábmamánu 12. - 16. b.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 30.05.06 dii. 18.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: dárogiella</p>
    <p>Ášši 25/06</p>
    <p>Váidinorgána nammadeapmi sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid vuođul</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 06/1288</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beavi Áššenr</p>
    <p>Sámedikki valgalávdegoddi 31.05.2006  001/06 Sámedikki dievasčoahkkin 01.06.2006  025/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui duorastaga geassemánu 01. b.2006 dii. 09.00.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr  Beavi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p>Doarjjanjuolggadusat sámi organisašuvnnaide Sámedikkis mearriduvvon 09.06.1993</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Válgalávdegotti árvalus:</p>
    <p>Sámediggi nammada čuovvovaš váidinorgána mearrádussii mii lea dahkkon sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid vuođul.</p>
    <p>Henrik Eriksen, jođiheaddji</p>
    <p xml:lang="nob">Kirsten Appfjell</p>
    <p xml:lang="nob">Olaf Eliassen</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 37 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Válgalávdegotti evttohus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  John Harald Skum, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sámediggi nammada čuovvovaš váidinorgána mearrádussii mii lea dahkkon sámi organisašuvnnaid doarjjanjuolggadusaid vuođul:</p>
    <p>Henrik Eriksen, jođiheaddji Kirsten Appfjell Olaf Eliassen</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 01.06.06 dii. 09.05.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 26/06</p>
    <p>Ođđa lahttu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 05/396606 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudemit</p>
    <p>Politikalaš dássi Beavi Áššenr.</p>
    <p>Čoahkkinjođihangoddi 29.05.06 Ášši CJ 07/06 Ođđa lahttu válljen válgalávdegoddái ja doarjjastivrii Válggalávdegoddi 31.05.06 002/06 Sámediggi dievasčoahkkin 30.05. - 02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">26/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui duorastaga geassemánu 01.b. 2006 dii. 09.05.</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Tihttal</p>
    <p xml:lang="nob">Sak ML 07/06 Valg av nytt medlem til valgkomiteen og tilskuddsstyret    Bargiidbellodaga sámediggejoavku, Kárášjohka Valg av nytt medlem i Sametingets tilskuddsstyre og i Sametingets valgkomite</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Válgalávdegotti árvalus:</p>
    <p>Sten Erling Jønsson ii leat šat válgalávdegotti lahttu. Josef Vedhugnes válljejuvvo válgalávdegotti ođđa lahttun.</p>
    <p>Sten Erling Jønsson ii leat šat doarjjastivrra lahttu. Maja Lisa Kappfjell válljejuvvo doarjjastivrra ođđa lahttun.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 39 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Válgalávdegotti evttohus mearriduvvui ovttajienalaččat.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>1  John Harald Skum, áššejođiheaddji</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Sten Erling Jønsson ii leat šat válgalávdegotti lahttu. Josef Vedhugnes válljejuvvo válgalávdegotti ođđa lahttun.</p>
    <p>Sten Erling Jønsson ii leat šat doarjjastivrra lahttu. Maja Lisa Kappfjell válljejuvvo doarjjastivrra ođđa lahttun.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui 01.06.06 dii. 09.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>Vuođđogiella: Dárogiella</p>
    <p>Ášši 27/06</p>
    <p>Spiekasteapmi Sámedikki fágalávdegottiid bargonjuolggadusain</p>
    <p>Arkiiváššenr.. 05/68206 / 25 - 58</p>
    <p>Meannudeamit</p>
    <p>Politihkalaš dássi Beaivi Áššenr.</p>
    <p>Čoahkinjođihangoddi 31.05.06 008/06</p>
    <p>Sámedikki dievasčoahkkin 29.05. – 02.06.06</p>
    <p xml:lang="sms">027/06</p>
    <p>Ášši meannudeapmi álggahuvvui gaskavahku miessemánu 31. b. 2006 dii. 11.00</p>
    <p>I  Mildosat</p>
    <p>Nr.   Beaivi Geas/Geasa Namahus</p>
    <p>30.05.2001  Marianne Balto Henriksen Ohcan spiehkastit Sámedikki fágalávdegottiid bargonjuolggadusain</p>
    <p>II  Evttohusat ja mearkkašumit</p>
    <p>Čoahkinjođihangotti evttohus:</p>
    <p>Sámediggi fámohuhttá § 6 mearrádusa nu ahte áigemearri ovddidit árvalusa ja evttohusaid áššis 23/06</p>
    <p type="listitem">- Sámedikki njuolggadusat Finnmárkku fylkka rievdaduvvon meahccegeavaheami várás - guhkiduvvo</p>
    <p>Ealáhus- ja kulturlávdegotti áigemearri guhkiduvvo dii. 14.00 rádjái ja eará áirasiid áigemearri guhkiduvvo dii. 20.00 rádjái, 31.05.2006.</p>
    <p>III  Jienasteapmi</p>
    <p>43 áirasis ledje 39 čoahkis. Jienasteapmi čađahuvvui čuovvovaš vuoru mielde:</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti evttohus hilgojuvvui 18 jienain. 21 jienastedje beali. Sámedikki čoahkkinortnega § 6 mielde galgá leat 2/3 eanetlohku ovdal go Sámediggi sáhttá fámuhuhttit mearrádusa.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________</p>
    <p>IV  Beavdegirjelasáhusat</p>
    <p>Dán áššis ii ovddiduvvon beavdegirjelasáhus.</p>
    <p>V  Sáhkavuorrolistu ja replihkat</p>
    <p>Sáhkavuorru Replihkka</p>
    <p>Jørn Are Gaski, čoahkkinortnegii  Jánoš Trosten, čoahkkinortnegii     1   Egil Olli</p>
    <p>VI  Sámedikki mearrádus</p>
    <p>Čoahkkinjođihangotti evttohus hilgojuvvo.</p>
    <p>Ášši meannudeapmi loahpahuvvui gaskavahku miessemánu 31. b .2006 dii. 11.10.</p>
    <p>Vuolláičála:    _________________ /_________________ Vuolláičállit leat lohkan čoahkkingirjji ja duođaštit ahte čállojuvvon mearrádusat leat nu movt Sámediggi lea mearridan.</p>
    <p>Kárášjohka 20.01.2015</p>
    <p>Čoahkkinjođihangoddi</p>
    <p>Josef Vedhugnes      Tone Finnesen jođiheaddji</p>
    <p xml:lang="fkv">Vibeke Larsen       Klemet Erland Hætta</p>
  </body>
</document>
