<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">5_undervisningsopplegg-niva-3.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Oahpahusláhču: Dássi 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Udir.no - Ööhpehtimmiesoejkesje: Daltese 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču: Dássi 3</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiesoejkesje: Daltese 3</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávdná oahpaheaddji ovdamearkkaid movt son sáhttá bargat vai ollašuhttá 3. dási gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lohkehtæjja vuesehte guktie maahta gåalmeden maahtoeulmien mietie barkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čájehuvvo movt gelbbolašvuođamihttomearri duohtandahkko oahppoulbmiliin, sisdoaluin ja bargovugiiguin, movt ovttaiduhttit vuođđogálgga ja movt oahpahusa sáhttá heivehit juohke ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie lohkehtæjja vuesehte guktie maahtoeulmiem, sisvegem jïh barkoevuekiem lohkehtimmesne sjïehtesjidh. Guktie maadthmaahtoem sjïehtede jïh guktie lohkehtimmiem learoehkidie sjïehtesjadtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga árvvoštallan ja gielladoaimmat leat oassin dán fáttás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daerpies dellie iktemearan vuarjasjidh, jïh gïele lea vihkeles dennie barkosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđomáhtut Oahppit máhttet sámegielat doahpagiid ja sániid árgabeaibiepmuid birra ja sáhttet hupmat árgabeaibiepmuid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åvtetje maahtoeh Learohkh joe maehtieh sïejhme fïerhtenbeajjetje baakoeh saemiengïelesne, jïh aaj maehtieh beapmoej bïjre soptsestalledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtaldahkeulmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Njaalmeldh gaskesadteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmen ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oassálastit ságastallamiin árgabeaivválaš diliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh fïerhten beajjetji aamhtesi bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtimmien ulmieh leah; learohkh gelkieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit biepmu, biebmogálvvuid ja biebmoráhkadeami doahpagiid ja ságastit sámi borramušaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>baakoeh beapmoeh jïh jurjiehtimmiem utnedh jï soptseatalledh saemien beapmoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdagus ii álot fátmmas olles gelbbolašvuođamihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij ööhpehtimmiesoejkesje abpe dam maahtoeulmiem jaksh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat aiddostahttojuvvon oahppoulbmilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahtoeulmieh leah lïerehtimmieulmide sjïehtesjadteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppomihttomearri lea lávkin gelbbolašvuođamihttomeari ollašuhttima guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmieulmieh leah barre akte vuekie guktie buektiehtidh maahtoeulmide jaksedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmieulmieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget máhttit hupmat iežaset árgabeaidáhpáhusaid birra, nugomat biebmoelliid, ávkeelliid, biepmoráhkadeami, vuođđoávdnasiid, biđisteami ja sámi biepmuid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh gelkieh maehtedh fïerhten beajjetje aamhtesi bïjre soptsestidh, vuesiehtimmien gaavtan: Lyjhkedskreeki, dåarjelekreeki, beapmoej, njoetske beapmoej, jurjiehtimmien jïh saemien beapmoej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget maiddái máhttit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh gelkieh aaj maehtedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ipmirdit ja atnit sámegielat namaid biebmoelliid ja ávkeelliid birra ja atnit daid sámegielat namaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien baakoeh lyjhkedskreeki jïh dåarjelekreeki bïjre guarkedh jïh ovmessie saemien nommh dïsse nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muitalit, lávlut, juoigat ja/dahje hupmat iežas ja earáid biebmoelliid ja ávkeelliid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtse jallh jeatjabi dåarjelekreeki jïh lyjhkedskreeki bïjre laavlodh, joejkedh jïh / jallh soptsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hupmat iešguđet vuođđoávdnasiid birra, nugomat bierggu, guoli ja murjjiid birra, ja soames sámi biebmošlájaid birra ja málesteami birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh bearkoej, - gueliej jïh muerjiej bïjre jïh naan saemien beapmoej bïjre jïh guktie galka dejtie saemien vuekien mietie jurjiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hupmat dan birra movt vuođđoávdnasat árbevirolaččat leat ávkkástallojuvvon ja movt daid dál ávkkástallet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh guktie lea njoetske beapmoeh aerpievoeten mietie åtneme, jïh guktie maahta orresth-laakan daelie jurjiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji berre čállit oahppoulbmiliid vahkkoplánii dahje áigodatplánii ja muitalit ohppiide ja váhnemiidda buori áiggis ovdalgo álget fáttáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkehtæjja tjoevere lïerehtimmieulmide våhkoesoejkesjisnie jallh tæjmoesoejkesjesisnie tjaeledh, jïh learoehkidie jïh gåetide soptsestidh lïerehtimmien åvtelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet oahppoulbmilat fertejit čielgasit boahtit ovdan, ja oahppit galget daid máhttit atnit iežaset árvvoštallamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie ovmessie lïerehtimmieulmide tjoeverieh eensilaakan buerkiestidh, guktie learohkh åadtjoeh dejtie jïjtsevuarjasjimmesne aaj nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodoaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lïerehtimmiedarjomh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Praktihkalaš barggut Oahppit sáhttet mielde váldit biebmoelliideaset dalle go oahpahus lea olgun dahje sáhttet maiddái olgobeaivái bovdet bearraša / olbmáid geain leat biebmoeallit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjodh Learohkh maehtieh lyjhkedskreekide meatan vaeltedh gosse edtjieh ålkone årrodh jallh fuelhkiem / voelph lyjhkedskreekine bööredh gosse dagkeres biejjiem skuvlesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget guovttelágan mállása málestit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh göökte ovmessie beapmoeh dajvijste jurjiehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet omd. goikadit sámi hillagáhku, murjet dahje ráhkadit guollemállása dahje biergomállása.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtieh gaahkoem bååhkesjidh, muerjieh tjöönghkedh jallh gueliem / bearkoem jurjiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vejolaš sáhttet oahppit bovdet skuvlii áhku / ádjá ja/dahje eará vuorraset olbmuid go dáinna osiin barget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis nuepiem utnieh learohkh maehtieh sijjen aahka gon aajjam jallh jeatjah voeres almetjh bööredidh dahkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bija ohppiid válddahit málestanbarggu ja árvvoštallat mállása maid sii leat málestan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh learohkh jurjiehtimmiem buerkiestidh, jïh jïjtjh beapmojde vuarjasjidh mearan barkeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oahppandoaimma ovdamearkkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah lohkehtimmiedarjomh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loggačállin muitalusain Oahppit čállet iežaset dahje earáid biebmoelliid birra ja sámegilli muitalit maid sii leat čállán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh låggem tjaelieh jïjtsh jallh jeatjah dåarjelekreekibïjre jïh sinsitnide saemien soptsestidh man bïjre leah tjaaleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Speallangoarttat Ráhkat speallangoarttaid mas leat biebmoelliid namat ja govat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjoeh speale-kåarhth gusnie guvvie jïh nomme lyjhkedskreekide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goarttaid sáhttá lamineret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kåarhtide maehtieh lamineredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Spealut sáhttet omd. leat govva- ja nammalottot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Spealesne maahta guvvieh jïh nommh årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktun sáhttá leat nu ahte son guhte máhttá dadjat ealli nama (bussa, beana dahje heasta jna.), oažžu dan ealli goartta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan; gie dïhte maahta jiehtedh: gaahtoe, bïenje jallh hierkie åådtje kåarhtem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi guhte lea ožžon eanemus goarttaid, lea vuoitán spealu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte learohke mij jeenjemes kåarhth åtna, dïhte spealem vitnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi biebmoriemut Lágit biebmoriemuid skuvllas, omd sámi álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jurjehth saemien beapmoeh skuvlesne. Dam maahta jurjiehtidh saemien åålmege-bijjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gáibida ahte oahppit ovttasbarget eará klássaiguin, oahpaheddjiiguin, skuvlla jođiheddjiiguin, váhnemiiguin ja sámi biebmočehpiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoeveridie dellie ektese-vyöki barkedh, lohkehtæjjah jïh åvtehkh skuvlesne, eejhtegh jïh almetjh mah leah maehteles saemien beapmoejgujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oahppat muitit nugomat biebmoelliid ja ávkeelliid namaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh gelkieh voejhkelidh mujhtedh baakoeh jïh nommh dåarjelekreeki jïh lyjhkedskreeki bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkat áinnas skovi man oahppit galget váldit mielde ruoktot ja deavdit ovttas váhnemiiguin dahje eará fulkkiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Darjoeh aktem soejkesjem gosse learohkh maehtieh gåetesne eejhtegigujmie jïh jeatjah fuelhkie- jallh slïektigujmie dievhtedh dejtie baakojde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siđa ohppiid heaŋgut skovi vuogas ja heivvolaš sadjái ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jiehtieh learoehkidie dah edtjieh gåetesne gævnjoestidh dam soejkesjem guktie våajnoes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juste seammalágan skovvi darvvihuvvo seaidnái skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guelmedh dam soejkesjem, jïh skuvlesne aaj gævnjoestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget guhtet guimmiideaset muitalit maid skovvái leat čállán, omd. ” beana-vielppis- Čebo- Cugo ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baajh learohkh sinsitnide goltelidh mij soejkesjisnie tjåådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagem vïerhtiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget logga čállit iešárvvoštallamis ja nu gulahallat oahpaheddjiin vai eará oahppit eai oainne eaige gula árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learohkh maehtieh låggem tjaeledh goh jïjtsevuarjasjimmie, jallh lohkehtæjjine soptsestalledh. Eah guhte jeatjah åadtjoeh vuarjasjimmiem lohkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttet álgogillii čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam maahta voestesgïelesne tjaeledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka 1 Logga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voestes vuesiehtimmie Lågge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilge barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkoem buerkiestidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid hálddašin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maam buektiehtim ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lei váttisin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lij geerve ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdanbukten go eará ládje ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Provhkim jeatjah vuekiem goh edtjim tjïertestidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt sáhtán nuppe háve dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie maahtam mubpien aejkien darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš fáttá mihttomearrin lea:...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ulmieh båetije aamhtesasse:...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka 2 Oahppit ruossuhit daid oahppomihttomeriid maid hálddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mubpie vuesiehtimmie Learohkh kroessem tjaeliestieh duejtie lïerehtimmieulmide mejtie joe maehtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferten oahppat vai olahan oahppomihttomeriid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daam tjoeverem lïeredh guktie buerebe-laakan lïerehtimmieulmide jaksem:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán veaháš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ånnetji maahtam:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij biejjide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán bures: Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Hijven maahtam: Mij biejjide</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sánit ja doahpagat maid berren máhttit go human dáid birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>baakoeh jïh dïejvesh mah leah daerpies maehtedh gosse dan bïjre soptsestem:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi biepmut ja iešguđetlágan vuođđoávdnasat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lyjhkedskreeki jïh dåarjelekreeki bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>erohus gaskal biebmoelliid ja ávkeelliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>saemien beapmoej jïh ovmessie njoetske beapmoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fievrredit máhtu dáid birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>maahtoen bïjre deanahtidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>biebmoelliid ja ávkeelliid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>lyjhkedskreeki jïh dåarjelekreeki bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>málesšlájaid ja vuođđoávdnasiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>beapmoej jïh njoetske beapmoej bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará vugiid movt sáhtán ovdanbuktit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah vuekiem provhkedh gosse tjïertestidh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit rupmaša ja gieđaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>kråahpem jïh gïeth nuhtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat eará sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jeatjah baakoeh gaavnedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sániid goallostit oktii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>göökte baakoeh ektiedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rievdadit sániid dárus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>daaroen baakoeh saemiengïelese darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearrat jus juoga lea eahpečielggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jis im guarkah dellie gihtjedh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežas giela njulget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>jïjtjemem staeriedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>joatkit humadeami:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestallemem utnedh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit nu ahte ii beare dávjá ferte ohcat sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>im daarpesjh baakoeh daamtaj ohtsedidh gosse tjïertestem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit olles ja ipmirdahtti cealkagiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestidh guktie goerkesæmman båateme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>loahpahit humadeami</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>soptsestallemem orrijidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sjïehtedamme lohkehtimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sáhka málesteami ja láibuma birra, de rievddada man ollu oahppit birgejit veahkihaga ohppiid iešguđet ahkedásiid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse jurjiehtidh jïh bååhkesjidh, maahta maahtoeulmide fïerhten learoehkasse joekehts klaassedaltesasse jeatjhlaakan darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš čađahit fágaidgaskasaš ovttasbarggu nugomat Luonddufága ja Biebmu ja dearvvašvuođa fágaid gaskkas. Muhto guovddážis dás lea dat movt ohppiid giellaatnu lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta ektese-vyöki jeatjah aamhtesigujmie barkedh, vuesiehtimmien gaavhtan eatnemefaagine jïh beapmoe- jïh healsoefaagine, bene gïele dïhte mij lea dïhte vihkielommes, jïh dïhte mij galka vååjnesisnie årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faagen maadth maahtoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit ovdanbuktit čálalaččat ja njálmmálaččat: Oahppit galget sániid ja dajahusaid biebmoelliid, ávkeelliid ja sámi biepmuid ja vuođđoávdnasiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh njaalmeldh jïh tjaaleldh tjïertestidh: learohkh maehtieh baakoeh jïh dïejvesh tjaeledh lyjhkedskreeki bïjre, dåarjelekreeki bïjre, saemien beapmoej bïjre jïh njoetske beapmoej bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit málestit, de sáhttet muitalit maid sii dahket sihke eará ohppiide ja oahpaheaddjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh beapmoeh jurjiehtieh, dellie edtjieh soptsestalledh jeatjah learohkigujmie jïh lohkehtæjjine mejnie leah gïehteleminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet nugomat čilget movt biebmu neaktá, máistu ja hakso.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maehtieh dellie beapmoem buerkiestidh guktie vååjnoe, guktie domtoe jïh guktie hopsoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Oahppit galget máhttit lohkat sániid, doahpagiid ja olles cealkagiid dan birra maid bargá go leat biebmoeallit ja ávkeeallit ja go málesta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh lohkedh: Learohkh gelkieh baakoeh, dïejvesh jïh ellies raajesh lohkedh guktie lyjhkedskreekide jïh dåarjelekreekide geehtedidh, jïh guktie beapmoeh jurjiehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit: Bija ohppiid rehkenastit man ollu máksá go lea biebmoealli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh ryöknedh: Baajh learoehkidie ryöknedh man dovres sjædta lyjhkedskreekem utnedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla oahppit sáhttet ráhkadit málestanbušeahta mii čájeha man ollu vahkus atnet málesteapmái skuvllas ja ruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah maehtieh budsjedtem darjodh gosse skuvlesne, beapmoejurjiehtimmesne. Dah maehtieh aaj åadtjodh ryöknedh man jïjnje akte fuelhkie beapmojde åtna akten våhkoen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit atnit digitála reaidduid: Divtte ohppiid interneahta fierpmádagas ohcat sámegielat doahpagiid ja sániid biebmoelliide ja borramuššii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maehtedh digitale vierhtiem nuhtjedh: Baajh learoehkidie gaskeviermiem nuhtjedh jïh saemien baakoeh kreekde jïh beapmojde ohtsedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Gávnos, Sametingenes hjemmesider, giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veartesjh Gávnos, Saemiedigkiej gåetiesæjrojne, giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>org ja risten.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>org jïh risten.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkat teakstaovdamearkkaid, ja divtte ohppiid ohcat ja dovdat ealli- ja biebmonamahusaid teavsttas ohcanboaluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nuhtjh teekstevuesiehtimmiem, jïh baajh learoehkidie kreeke- jïh beapmoebaakoeh ohtsedidh dennie teekstesne. Nuhtjh daam ohtsedimmie-taastem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladomeanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïelesuerkie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go lea sáhka sámi biebmoráhkadeamis, de sáhttá málesteapmi leat okta gielladoameanain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse saemien beapmoeh jurjiehtidh, dellie lea dïhte aaj barre goh gïelesuerkie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit málestit sámi biebmu, de galggaše áinnas hupmat sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse learohkh saemien beapmoeh jurjiehtieh, gelkieh dellie barre saemiestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Edström, Prost, Holmberg, Utsi: Čuoja čáppa litna jietna, Sámi šuoŋat, Davvi Girji os, 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Learoevierhtieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi biebmu – Samisk mat, neavvagat, iešguđege gáldut, ovdamearkkat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sámi biebmu – Saemien beapmoeh, bihkedassh, ovmessie gaaltijh, vuesiehtimmien gaavhtan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bongo, Marit. 2000. ” Samisk mat år 2000 ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Julevsaemien beapmoebihkedassegærjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Persen, Nan: Guollemális. Iđut ja Davvi Stádaped 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åarjelsaemien beapmoebihkedassegærjah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beanastallan – hundespill, lea almmuhuvvon davvisámegillii ja galgá ilbmat lullisámegillii, almmuhan lea Davvi Girji OS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Beanastallan – bienjespeale, lea noerhtesaemien gïelesne jïh aaj åarjelsaemien båata, bæjhkoehtæjja lea Davvi Girji OS.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ Anne Jannok Eira / Anne Marit G. Eira 2008:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>/ Anne Jannok Eira / Anne Marit G. Eira 2008:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
