<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Ovdasátni</title><genre code="facta"/><author><person firstname="Elfrid" lastname="Boine" sex="f" born="1959" nationality="no"/></author><author><person firstname="Siri" lastname="Broch Johansen" sex="f" born="1967" nationality="no"/></author><author><person firstname="Svein" lastname="Lund" sex="m" born="" nationality="no"/></author><author><person firstname="Siv" lastname="Rasmussen" sex="f" born="" nationality="no"/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2010</year><publChannel><publication><publisher>Davvi Girji</publisher></publication></publChannel><wordcount>809</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sma"/><language xml:lang="smj"/></multilingual><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh4-s.htm</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="ssh4-n.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">På norsk</p>
<p>Artihkal girjjis Sámi skuvlahistorjá 4 Davvi Girji 2010.</p>
<p type="title">Sámi skuvlahistorjá 4</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samisk skolehistorie 4</p>
<p type="title" xml:lang="sma">Samien skuvle-vaajese 4</p>
<p type="title" xml:lang="smj">Sámij skåvllåhiståvrrå 4</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SÁMI SKUVLAHISTORJJÁ 4 ALMMUHUVVO GOLGGOTMÁNU 7. B. 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Ovdasiidogovva Bjørg Monsen Vars bokte </em></p>
<p>Girjji sáhttá oastit girjegávppis dahje diŋgot Davvi Girji -lágádusas.</p>
<p type="title">Ovdasátni</p>
<p>Sámi skuvlahistorjjá njealját girji álgá artihkkaliiguin ja dokumeanttaiguin dáruiduhttimis ja riiddus oahpahusgiela birra. Dan maŋŋá lea dán girjjis, nu go ovddit girjjiin ge, muitalusat ja muittut sámi ohppiid skuvlla iešguđetlágan beliin. Loahpas leat artihkkalat erenoamášoahpu birra.</p>
<p>Girjji sisdoallu almmuhuvvo maiddái interneahtas, čujuhusas http://skuvla.info . Interneahttaveršuvnnas leat muhtin lasáhusat mat eai čáhkan prentejuvvon girjái.</p>
<p>Girji lea máŋgga olbmo ja ásahusa ovttasbarggu boađus. Mii háliidit váimmolaččat giitit buohkaid, geat leat searvan dán bargui; čálliid, muitaleddjiid, jorgaleddjiid, korrektuvrralohkkiid, govvideddjiid, dáiddáriid ja lágádusa, girjerájuid, arkiivvaid, museaid ja skuvllaid bargiid. Erenoamážit giitit ásahusaid mat leat ruhtadan almmuheami. Daid gávnnat girjji loahpas.</p>
<p>Dáinna mii leat viiddidan sámi skuvlahistorjjá kártema ođđa guovlluide ja fáttáide. Dattetge lea dan mađe mii báhcá ahte mii áigut ráhkadit unnimusat vel ovtta girjji. Danin mii ain háliidit eanet muitalusaid ja dokumeanttaid.</p>
<p>Mii sávvat maiddái ahte sáddebehtet midjiide divodemiid ja liigedieđuid dán girjji hárrái. Dalle mii sáhttit rievdadit interneahttaveršuvnna ja maiddái boahttevaš prentehusa jos dat šattaš áigeguovdilin.</p>
<p>Erenoamážit mii sávvat divodemiid ja lassidieđuid sámegiel báikenamaide. Dán girjjis leat hui ollu báikenamat, ja vaikko mii leat rahčan gávdnat sámi báikenamaid, de leat ain muhtin báikkit, maidda leat ferten geavahit dušše dárogiel namaid vaikko jáhkkit ahte galggašedje gávdnot sámegiel namat. Interneahtas mii leat almmuhan listtu, mii čájeha sámi ja dáru báikenamaid mat leat geavahuvvon Sámi skuvlahistorjá-girjjiin, čujuhusas http://skuvla.info/baiki.htm . Skuvllain leat maŋimus áiggi rádjái almmolaččat leamaš dušše fal dárogiel namat. Mii eat dieđe man muddui sámegiel namat leat leamaš anus njálmmálaččat, eat ge man muddui skuvllat ođđaset áiggis leat ožžon almmolaš sámegiel namaid. Go skuvlanamat leat geográfalaš namat, de mii leat danin jorgalan daid. Almmolaš namat gávdnojit dalle buohtalagaid dárogiel teavsttas.</p>
<p>Artihkkaliid, cavgilemiid, cuiggodemiid ja divodemiid sáhtát sáddet lágádussii: Davvi Girji Postboks 13 N–9735 Kárášjohka davvi@davvi.no dahje váldodoaimmaheaddjái sveilund@online.no</p>
<p>Dearvvuođat doaimmahusjoavkkus: Elfrid Boine, Siri Broch Johansen, Svein Lund, Siv Rasmussen</p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p>Álggahus: Dáruiduhttin, ealáskahttin ja erenoamášoahppu</p>
<p><em type="bold">DÁRUIDUHTTIN </em>Per Erik Saraksen: Sámiid dáruiduhttima birra Gunnar Olsen: Dáruiduhttin rittuin 300 jagi riidu skuvlagiela alde Knud Leem: Duohta hállu gullat Ipmila sániid iežaset gillii Peter Wogelius Deinboll: Ovddidit skuvlladoaimma seavdnjatvuođa riikkas Nils Stockfleth: ... dat giella maid dal Ipmil leš oktii bidjan sin váimmuide Martinus Nissen Drejer ja Fredrik Waldemar Hvoslef: Duššefal dáža oahpaheaddjit! Guovdageainnu skuvlastivra vuosttalda dáruiduhttima Deanodaga ja Stáhpogietti biire gáibida oahpahusa eatnigillii Skuvladigaštallan Nuorttanaste-aviissas Johannes Reiersen: – Jávki čeardda ballu. Anders Larsen: Finmarko skuvlai daroduttem birra Johannes Hidle: Mánáidskuvlla hupmangiella Nils Collett Vogt: Okta giella Finnmárkkus! Bjarne Hofseth: Internáhtta servodatdovddu ja ovdáneami váste Johan Beronka: – Muttágis gaskageaidnu Christen Brygfjeld: – Ii leat ágga rievdadit Hans Vogt: Norgga giellapolitihkka sápmelaččaid ja láddelaččaid guovdu </p>
<p><em type="bold">FINNMÁRKU </em>Ragnhild Sandøy: Finnmárkku dáruiduhttin šattai sin eallimin Per Erik Saraksen: Muittut mu álbmotskuvlaáiggis, Deanodaga skuvlastohpolovttas Per Fokstad: Måvt daroduttem læi mu guovddo mu mannavuođa beivin Ola Graff: Muosáid siskkit báikkit – nággáris guovlu Leif Sletsjøe: Soames vásáhusat dálá sámeskuvllas Ragnhild Sandøy ja Svein Lund: Hámmárfeasta – gávpot man skuvlahistorjjás leat ollu <span type="quote">"čázetnjunit"</span> Emma Johannessen ja Fredrik Nilsen: – Mánát eai šat háliidan sámástit Mimmi ja Anton Bæivi: – Skuvla lea rivven mis iežamet máhtu Bertil Johansen: Internáhttajođiheaddji, skuvlahoavda, sámegiel- ja suomagieloahpaheaddj Berit Oskarsen: Ii makkárge veahkki sámegieloahpaheddjiide </p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">NORDLÁNDA </em>Knut, Toril, Tanja Marie ja Gry Helen Sivertsen: – Ep riekknidalá oalle sábmen Knut Sundsfjord: Skælmmaskåvllå </p>
<p xml:lang="sma"><em type="bold">HEDMÁRKU </em>Svein Lund: Elgå – Onne skuvle jïh stoerre soejkesjh Jon Todal: Saemien gïelie Svahken sïjtesne Elin Fjellheim: Elgå skuvle jïh åvtese </p>
<p><em type="bold">ERENOAMÁŠOAHPAHUS </em>Kirsten N. Sara Ørsnes: Guovdageainnus bealjehemiid skuvlii 1940:s Juhan Niillas Eira: Kárášjogas bealjehemiid skuvlii 2002:s Hans Ragnar Mathisen: Skuvlaveallájeaddji Siri Broch Johansen: Sieiddájohka – buorre fálaldat mii heaittihuvvui Sverre Somby: Bieskkenjárggas Varnai Magne Skåden: Ii oktage ipmirdan ahte ohppen Erna Lyssand Hætta: Erenoamášpedagogalaš oahpahus Mázes </p>
<p type="title">Lassečállosat</p>
<p>Bargadettiin girjjiin Sámi skuvlahistorjá 4 mii leat gávdnan muhtin ovdal prentejuvvon teavsttaid ja maiddái ožžon ođđa teavsttaid, maid háliidivččiimet váldit mielde girjái. Muhto dađe bahábut visot ii čahkan, ja muhtin artihkkaliin fertiimet dušše prentet oasáža dahje dat eai oba beassan mielde. Mii leat dattetge almmuhan dan dás, vai lohkkit besset lohkkat dan girjeartihkkaliid lassin. Lasseartihkkalat almmuhuvvojit dábálaččat dušše originálagillii.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DÁRUIDUHTTIN </em>Gunnar Olsen: Fornorskinga i kystdistriktene (Fullstendig tekst) Johannes Musæus: Betræffende Spørgsmaalet, om Finnerne bør have det norske Sprog eller sit eget Modersmaal til Kirke- og Skolesprog Språksituasjonen på finnmarkskysten i 1903 Kautokeino skolestyre protesterer mot fornorskinga Skuvladigaštallan Nuorttanaste-aviissas Johannes Reiersen: – Den utdøende stammes frykt (lengre utdrag) Anders Larsen: Beaivvi álgu Bjarne Hofseth: Er samisk gy</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">FINNMÁRKU </em>Protest mot fornorsking fra Snefjord </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">NORDLÁNDA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HEDMÁRKU </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ERENOAMÁŠOAHPAHUS </em></p>
<p>Sámi skuvlahistorjá 1 Sámi skuvlahistorjá 2 Sámi skuvlahistorjá 3 Samisk skolehistorie - felles startside</p>
</body></document>