<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Sámedikki minerálaplánaveahkki</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <wordcount>3275</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <origFileName>http://samediggi.no/content/download/555/4944/version/1/file/S%C3%A1medikki+miner%C3%A1lapl%C3%A1naveahkki+%282010%29.pdf</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="eng" location="the_sami_parliamentas_mineral_guide_2010_.pdf"/>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="sametingets_mineralveileder_2010_.pdf"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámedikki minerálaplánaveahkki</p>
    <p>minerálaresurssaid iskkademiide ja roggamiidda</p>
    <p>Sámedikki minerálaplánaveahkki minerálaresurssaid iskkademiid ja roggama várás</p>
    <p>Sámediggi mearridii 2010 geassemánus sierra minerálaplánaveahki dasa mo Sámedikki ja minerálafitnodagaid gaskavuohta galgá leat mineráladoaimmaid oktavuođas sámi  guovlluin.  Dán  minerálaplánaveahki  áigumuš  lea dahkkojuvvojit  šiehtadusat  Sámedikki  ja  fitnodagaid gaskkas  iskkadanbargguid  oktavuođas  ja  doibmakonsešuvnna ohcanplánaid oktavuođas.</p>
    <p>Sámedikki ulbmilin lea oažžut dakkár ealáhusdoaimma minerálaresurssaiguin árbevirolaš sámi guovlluin mas lea ávki sámi kultuvrii ja báikegottiide ja mii njuolga nanne ja ovdánahttá daid. Dan lágan doaibma ferte čađahuvvot ovttas árbevirolaš sámi ealáhusaiguin ja árbevirolaš sámi kulturvuđot  meahcceávkkástallamiiguin,  iige  daid  eret duvdilemiin.  Dat  minerálaláhka  maid  Stuorradiggi mearridii geassemánu 10. b. 2009 ii sihkkarastte dáid vuhtiiváldimiid, ii ge fuolat daid geatnegasvuođaid mat stáhtas  leat  sápmelaččaide  álgoálbmogin  olmmošvuoigatvuođaid  vuođul.  Danne  ii  sáhttán  Sámediggi mieđihit  láhkii.  Vai  Sámedikkis  dattetge  galgá  leat vejolašvuohta  mieđihit  mineráladoaimmaide  sámi guovlluin, de lea Sámediggi mearridan sierra plánaveahki mii  lea  vuođđun  dasa  ahte  čuvvojuvvojit  dat  vuoigatvuođat  mat  sápmelaččain  leat  álbmotrievtti  njuolggadusain álgoálbmogiid ja minoritehtaid birra. Minerálaplánavehkiin  Sámediggi  láhčá  dilálašvuođaid dasa ahte sáhttá váldojuvvot ollislaš deasta buot sámi beroštusaide mineráladoaimma oktavuođas. Dát guoská sihke daidda dárbbuide mat árbevirolaš sámi ealáhusain ja  meahcceávkkástallamis  leat  iežaset  areálavuođu sihkkarastimis ja daidda dárbbuide mat sámi servodagas leat  bargosajiid  dáfus  ja  árvoháhkama  dáfus  resursaávkkástallama vuođul.</p>
    <p>Go minerálaláhka ii atte dan einnostanvejolašvuođa sámi vuoigatvuođaid  ja  beroštusaid  ektui  maid  kapitálagáibideaddji minerálaindustriija jearaha, de lea Sámedikki minerálaplánaveahkki  deaŧalaš  dan  ollašuhttimis. Minerálaplánaveahkki  čielggasmahttá  Sámedikki  rolla minerálaid  iskkademiid,  roggama  ja  doaimmaheami oktavuođas olles árbevirolaš sámi guovllus.</p>
    <p>Dearvvuođaiguin</p>
    <p>Egil Olli</p>
    <p><em type="bold">Sametingspresident</em> </p>
    <p>Sámedikki minerálaplánaveahkki minerálaresurssaid iskkademiide ja roggamiidda</p>
    <p>Ulbmil</p>
    <p>1.1Dát  plánaveahkki  galgá  láhčit  diliid  nu  ahte  sámi  kultuvrra,  ealáhusovddideami  ja servodat eallima beroštusat deattuhuvvojit ja gozihuvvojit plánaid oktavuođas ávkkástallat minerálaresurssaiguin. 1.2. Plánaveahkis mearriduvvojit Sámedikki vuordámušat fitnodagaide ja ovttasbargovugiide dakkár  fitnodagaiguin  mat  háliidit  soabadit  Sámedikkiin  duohta  iskkademiid, geahččalanroggamiid ja áigumušaid oktavuođas ohcat doaibmanlobi minerálaresurssaide. 1.3. Plánaveahkki galgá sihkkarastit ahte doahttaluvvo dat vuoigatvuođa mii sámiin lea álbmotrievtti njuolggadusaid vuođul álgoálbmogiid ja minoritehtaid birra.</p>
    <p>2  Doaibmaguovlu</p>
    <p>2.1. Plánaveahkki  geavahuvvo  duohta  iskkadanbargguid,  iskosiidváldima  ja  áigumušaid oktavuođas ohcat doaibmanlobi metállaide. 2.2. Plánaveahkki  geavahuvvo industriijametállaide, huksenávdnasiidda ja luonddugeđggiide árbevirolaš sámi guovlluin gos sámi eanavuoigatvuođat eai leat dohkkehuvvon ja gos Statskog SF odne hálddaša eatnamiid. 2.3. Plánaveahkki gusto árbevirolaš sámi guvlui masa gullet Finnmárkku, Romssa, Nordlándda ja Davvi-Trøndelága fylkkat, ja Osen, Roan, Åfjord, Bjugn, Rissa, Selbu, Meldal, Rennebu,  Oppdal,  Midtre  Gauldal,  Tydal,  Holtålen  ja  Røros  suohkanat  MáttaTrøndelága  fylkkas,  Engerdal  ja  Rendalen,  Os,  Tolga,  Tynset  ja  Folldal  suohkanat Hedmárkku fylkkas, ja Surnadal, Rindal ja Sunndal suohkanat Møre ja Romsdal fylkkas.</p>
    <p>3  Dieđut ja árvvoštallamat sámi beroštusain</p>
    <p>3.1. Dat  geasa  lea  addojuvvon  iskkadanvuoigatvuohta  minerálalága  §  13  vuođul,  galgá ráhkadit raportta mas leat dieđut ja árvvoštallamat sámi beroštusain maidda duohta iskkadanbargu, vejolaš geahččalanroggan minerálalága paragráfaid 19  ja 20 vuođul njuolga sáhttá guoskat. 3.2Dat geasa lea addojuvvon rogganvuoigatvuohta minerálalága §§ 29 ja 30 vuođul, galgá ráhkadit váikkuhančielggadusa plána- ja huksenlága kapihttaliid 4 ja 14 vuođul ja Sámedikki plánaveahki mielde ovdalgo ohccojuvvo beassat roggat minerálalága § 43 vuođul. 3.3. Go  Statskog  SF  árvvoštallá  dahkat  soahpamuša  iskkademiin  mat  gusket  industriijametállaide,  huksenávdnasiidda  ja  luonddugeđggiide,  de  dat  berre  fuolahit  ahte ráhkaduvvo  raporta  mas  leat  dieđut  ja  árvvoštallamat  sámi  beroštusain  maidda iskkadeamit, vejolaš geahččalanroggan ja doaibma sáhttet guoskat. 3.4. Ráhkaduvvon raporta ja váikkuhusčielggadus galget leat vuođđun šiehtadallamiidda duohta iskkademiid ja roggama ektui, gč. dán plánaveahki 4. čuoggá.</p>
    <p>4  Šiehtadallamat</p>
    <p>4.1. Dat guhte galgá dahkat duohta iskkadanbargguid ja čađahit geahččalanroggamiid, ja dat guhte áigu ohcat doaibmankonsešuvnna minerálalága §§ 13, 20 ja 43 vuođul, galgá váldit oktavuođa Sámedikkiin ja šiehtadallat lagabui movt šiehtadallamat galget čađahuvvot. 4.2. Sierra šiehtadallamat galget čađahuvvot duohta iskkadanbargguid oktavuođas, ja go áigu ohcat geahččalanrogganlobi, ja go áigu ohcat doaibmankonsešuvnna. Go áigu ohcat  ávkkástallanvuoigatvuođa,  de  ráhkaduvvo  oktasaš  dokumeanta  das  ahte šiehtadallamat čađahuvvojit ovdalgo ohccojuvvo vejolaš doaibmankonsešuvdna. 4.3. Statskog  SF:in  čađahuvvojit  sierra  konsultašuvnnat  jus  árvvoštallojuvvo  dahkat šiehtadusaid  fitnodagaiguin  go  guoská  industriijaminerálaid,  huksenávdnasiid  ja luonddugeđggiid iskkademiide, geahččalanroggamiidda ja doaimmaheapmái. 4.4. Sámediggi sáhttá čielggadit njuolga guoskevaš sámi beroštusaiguin ahte áigot go searvat dán  lágan  šiehtadallamiidda.  Maŋŋá  ovddalgihtii  dieđihuvvon  miehtama  sáhttá Sámediggi fuolahit njuolga guoskevaš sámi beroštusaid šiehtadallamiin. 4.5. Dat  guhte  áigu  bargat  plánaveahki  čuoggá  4.1  ektui,  sáhttá  bivdojuvvot  máksit šiehtadallamiid čađaheami duohta goluid.</p>
    <p>5  Šiehtadus, beavdegirji ja sisdoallu</p>
    <p>5.1. Šiehtadus duohta iskkadanbargguin ja šiehtadus geahččalanroggamis sáhttá siskkildit viidodaga, iskkadan áigodaga, doaibmaáiggi, beassangeainnuin, reaidduid rádjama jna. ja doaibmabijuid maiguin eastadit vahágiid dahje billistemiid dáláš ja árbevirolaš ávkkástallama ektui. 5.2. Šiehtadus ahte sáhttá ohcat doaibmanlobi, galgá siskkildit rogganguovllu, roggan- ja doaibmaplána ja šiehtadusa loahpaheami jos doaibma ii álggahuvvo dihto áiggis dahje bissehuvvo  guhkit  áigái.  Šiehtadus  sáhttá  siskkildit  doaibmabijuid  eastadan  dihte vahágiid ja hehttehusaid dáláš ja árbevirolaš ávkkástallama ektui. 5.3. Ráhkaduvvo beavdegirji konsultašuvnnain Statskog SF:in mas boahtá ovdan mii lea sohppojuvvon galgá leat mielde opšuvdna- ja doaibmašiehtadusain fitnodagain. 5.4. Eaktun galgá sáhttit bidjat dan ahte addit buhtadusa ávkin sámi kultuvrii, ealáhusbargui ja servodateallimii nugo bargosajiid, giellanannema, gelbbolašvuođa- ja kapasitehtahuksema jna. ektui. 5.5. Eaktun  galgá  sáhttit  bidjat  dan  ahte  ekonomalaš  divatortnegat  galget  leat  oassin roggama ja doaimma ávkeárvvus. 5.6. Eaktun  sáhttá  bidjat  ahte  revideret  šiehtadusa  lagabui  mearriduvvon  áiggi  maŋŋá. Šiehtadus galgá reviderejuvvot ovdalgo konsešuvdna reviderejuvvo minerálalága § 43 mielde. 5.7. Jos  šiehtadus  ii  dahkkojuvvo  plánejuvvon  bargguid  ja  ohcamiid  hárrái,  de  galgá ráhkaduvvot šiehtadanbeavdegirji maid bealit dohkkehit.</p>
    <p>Kommeanttat minerálaplánaveahkkái</p>
    <p>1.  čuoggái Ulbmil</p>
    <p>1.1  Dát  plánaveahkki  galgá  láhčit  diliid  nu  ahte  sámi  kultuvrra,  ealáhusovddideami  ja servodateallima beroštusat deattuhuvvojit ja gozihuvvojit plánaid oktavuođas ávkkástallat minerálaresurssaiguin. 1.2.  Plánaveahkis mearriduvvojit Sámedikki vuordámušat fitnodagaide ja ovttasbargovugiide dakkár  fitnodagaiguin  mat  háliidit  soabadit  Sámedikkiin  duohta  iskkademiid, geahččalanroggamiid ja áigumušaid oktavuođas ohcat doaibmanlobi minerálaresurssaide. 1.3.  Plánaveahkki galgá sihkkarastit ahte doahttaluvvo dat vuoigatvuođa mii sámiin lea álbmotrievtti njuolggadusaid vuođul álgoálbmogiid ja minoritehtaid birra.</p>
    <p>Čuokkis  2.1  deattasta  ahte  minerálaplánaveahki  áššálaš  doaibmasuorgi  lea  dat  mii minerálalága  paragráfa  7:s  lea  meroštallojuvvon  stáhta  minerálan.  Sámediggi  lea prinsihpalaččat dovddahan ahte resurssat bajábealde eatnama ja eatnama vuolde sámi guovlluin maiddái gullet sámi álbmogii. Sámediggi ii leat dattege vuosttaldan dan ahte geavahuvvo  dakkár  láhkavuogádat  mii  earuha  metállaid  maid  iešdeaddu  lea  5 grámma/cm3  dahje  eanet,  maidda  stáhta  gieđaškuššá  eaiggáduššanrievtti,  eará minerálain, maidda eanaeaiggádis lea eaiggáduššanriekti, ja mat dávjá lohkkojuvvojit váldošlájaide  industriijaminerálan,  huksenávnnasin  ja  luonddugeađgin.  Gulaskuddanevttohusas  geavahuvvui  doaba  minerála,  masa  stáhta  čuoččuha  eaiggáduššanrievtti. Adnojuvvo oaneheabbon ja ulbmileabbon geavahit doahpaga metálla mii earuhuvvo industriijaminerálas, huksenávdnasis ja luonddugeađggis. Čuokkis 2.1 deattasta ahte minerálaplánaveahkki geavahuvvo duohta iskkademiid oktavuođas. Dat mearkkaša  ahte  plánaveahkki  ii  guoskka  iskanvuoigatvuođaid  ohcamiidda,  muhto váldojuvvo atnui easkka go dát iskanvuoigatvuohta mielddisbuktá fysihkalaš doaimma dahje doaimma mii sáhttá árret dahje hehttet dálá dahje árbevirolaš ealáhusdoaimma. Minerálaplánaveahkki geavahuvvo maiddái ovdal dakkár ohcamiid go lohpi mielddisbuktá njuolgga fysihkalaš sisabahkkema lundui, mii dáhpáhuvvá ovdamearkka dihtii go addojuvvo lohpi duohta iskkademiide (minerálalága § 13, vrd. § 17), geahččalanroggamii (vrd. minerálalága § 20), ja doaibmakonsešuvdnii (minerálalága § 43). Dát lea ođas gulaskuddanevttohusa ektui, mas lei biddjojuvvon stuorra deaddu rogganvuoigatvuođaohcamiidda minerálalága § 29 vuođul.</p>
    <p>Čuokkis 2.2 lea ođas gulaskuddanevttohusa ektui. Finnmárkku olggobealde eai leat sámi  eanavuoigatvuođat  dohkkehuvvon.  Dat  dáhpáhuvvá  easkka  Sámivuoigatvuođalávdegotti  II  viidáset  barggu  boađusin.  Sámediggi  diehtá  ahte  Statskog  SF eanahálddašeaddjin šiehtada minerálafitnodagaiguin iskkademiid ja roggamiid/industriijaminerálaid, huksenávdnasiid ja luonddugeđggiid (eanaeaiggáda minerálaid) roggamiid oktavuođas.  Dáin  šiehtadusain  sáhttá  leat  njuolgga  mearkkašupmi  sápmelaččaide. Stáhtafitnodahkan lea Statskog SF geatnegahttojuvvon ráđđehusa ja Sámedikki gaskasaš konsultašuvdnašiehtadusa vuođul konsulteret dakkár šiehtadusaid birra. Danne lea govttolaš ahte dát plánaveahkki maiddái fátmmasta ovttasdoaibmama Statskog SF:in mii  hálddaša  minerálaid  dain  guovlluin  gos  sámi  eanavuoigatvuođat  eai  leat  vel dohkkehuvvon. Konkrethta njuolggadusčuoggáin boahtá ovdan guđe čuoggát galget geavahuvvot Statskog SF ektui.</p>
    <p>Čuokkis 2.3 meroštallá mii galgá adnojuvvot árbevirolaš sámi guovlun. Dat geográfalaš guovlu  lea  dat  seamma  go  dat  mas  gusket  dat  áššit  mat  gullet  dan    ávnnaslaš kulturvuđđosii mii boahtá ovdan dokumeanttas ’Prosedyrer for konsultasjoner mellom statlige myndigheter og Sámediggi’. Viidáseappot dat lea dat seamma guovlu mii lea meroštallojuvvon  mearkkašumiin  plána-  ja  huksenlága  §  5-4  goalmmát  lađđasii Sámedikki vuosttaldanválddi birra. Ii dárbbaš leat nu ahte buot mineráladoaimmain árbevirolaš sámi guovllus lea mearkkašupmi sámi kultuvrii. Dattetge dan ferte árvvoštallat guovllus guvlui.</p>
    <p>3.  čuoggái Dieđut ja árvvoštallamat sámi beroštusain</p>
    <p>3.1. Dat  geasa  lea  addojuvvon  iskkadanvuoigatvuohta  minerálalága  §  13  vuođul,  galgá ráhkadit raportta mas leat dieđut ja árvvoštallamat sámi beroštusain maidda duohta iskkadanbargu, vejolaš geahččalanroggan minerálalága paragráfaid 19  ja 20 vuođul njuolga sáhttá guoskat. 3.2. Dat geasa lea addojuvvon rogganvuoigatvuohta minerálalága §§ 29 ja 30 vuođul, galgá ráhkadit  váikkuhančielggadusa  plána-  ja  huksenlága  kapihttaliid  4  ja  14  vuođul  ja Sámedikki plánaveahki mielde ovdalgo ohccojuvvo beassat roggat minerálalága § 43 vuođul. 3.3. Go  Statskog  SF  árvvoštallá  dahkat  soahpamuša  iskkademiin  mat  gusket  industriijametállaide,  huksenávdnasiidda  ja  luonddugeđggiide,  de  dat  berre  fuolahit  ahte ráhkaduvvo  raporta  mas  leat  dieđut  ja  árvvoštallamat  sámi  beroštusain  maidda iskkadeamit, vejolaš geahččalanroggan ja doaibma sáhttet guoskat. 3.4. Ráhkaduvvon raporta ja váikkuhusčielggadus galget leat vuođđun šiehtadallamiidda duohta iskkademiid ja roggama ektui, gč. dán plánaveahki 4. čuoggá.</p>
    <p>Čuokkis 3.1 lea dan mearrádusa aiddostahttin ja čielggasmahttin, mii čuovvu minerálalága § 17 nuppi lađđasis, muhto dainna erohusain ahte dat guoská olles árbevirolaš sámi guvlui  ii  ge  leat  ráddjejuvvon  dušše  Finnmárkui.  Iskkadeaddji  ja/dahje  rogganvuoigatvuođa-  ja  doaibmakonsešuvdnaohcci  ráhkada  raportta  oktan  dieđuiguin  ja árvvoštallamiiguin guoskevaš sámi beroštusaid birra. Raporta ii lea nu viiddis go vástideaddji váikkuhusčielggadeamit plána- ja huksenlága mearrádusaid vuođul. Dattetge lea nu ahte mađe vuđoleappot ja konkrehta raporta lea, dađe buoret dat lea vuođđun šiehtadallamiidda minerálaplánaveahki čuoggá 4 vuođul. Sámedikki plánaveahkis sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii konkretiserejuvvo mat sámi beroštusat leat ja guđe deasttain ferte ohcat dieđuid ja árvvoštallamiid dakkár raporttas.</p>
    <p>Čuokkis  3.2  lea  ođas  gulaskuddanevttohusa  ektui.  Áigumuš  dás  lea  ahte  váikkuhusčielggadusat  plána-  ja  huksenlága  mearrádusaid  ja  láhkaásahusaid  vuođul  láhčá vuođu šiehtadallamiidda doaimma ja areálageavaheami birra. Mii dat galgá váikkuhusčielggaduvvot ja guđe fáttát ja mo váikkuhusčielggadus galgá čađahuvvot, čuovvu váikkuhusčielggadusa láhkaásahusas ja Sámedikki plánaveahkis sámi kultuvrra, ealáhusovddideami ja servodateallima sihkkarastimii plána- ja huksenlága plánaoasi vuođul, Finnmárkkus maiddái Sámedikki njuolggadusaid vuođul mo árvvoštallat sámi deastta rievdaduvvon meahccegeavaheami geažil finnmárkkulága § 4 vuođul. Finnmárkkulága § 4 ja Sámedikki plánaveahkki leat ovttastahttojuvvon sisdoalu dáfus. Rievdadus gulaskuddannotáhta ektui ahte váikkuhusčielggadus láhčá vuođu šiehtadallamiidda roggama oktavuođas,  lea  boađus  das  go  ii  leat  áigumuš  čađahit  šiehtadallamiid  ovdal rogganvuoigatvuođa, go rogganvuoigatvuohta ii njuolgga mielddisbuvtte fysihkalaš sisabahkkema lundui.</p>
    <p>Čuokkis 3.3 lea ođas gulaskuddanevttohusa ektui. Dát čuokkis bidjá vuordámuša dasa ahte Statskog SF fuolaha ahte gávdno vuođđu oktan dieđuiguin ja árvvoštallamiiguin sámi beroštusain go sii árvvoštallet šiehtadit minerálaiskkademiid, geahččalanroggamiid ja daid minerálaid roggamiid, maid sii hálddašit. Go gearddi Statskog SF:s lea konsultašuvdnageatnegasvuohta dakkár šiehtadusaid oktavuođas, de eaktuduvvo ahte sis lea maid árvvoštallanvuođđu duohta konsultašuvnnaide/šiehtadallamiidda Sámedikkiin. Muđui čuovvu sihte vuođđolága § 110a:s ja olmmošvuoigatvuođalága §§ 2:s ja 3:s ahte deasta sámi kultuvrii galgá árvvoštallojuvvot ja deattuhuvvot dakkár mearrádusaid ja doaibmabijuid oktavuođas, mat sáhttet váikkuhit sámi kultuvrii.</p>
    <p>Čuokkis 3.4 čielggasmahttá ahte raporta oktan dieđuiguin ja árvvoštallamiiguin sámi beroštusain, ja váikkuhusčielggadusat plána- ja huksenlága mearrádusaid vuođu, leat guovddáš vuođđodokumeanttat go galgá soahpat mineráladoaimma.</p>
    <p>4. čuoggái Šiehtadallamat</p>
    <p>4.1.  Dat guhte galgá dahkat duohta iskkadanbargguid ja čađahit geahččalanroggamiid, ja dat guhte áigu ohcat doaibmankonsešuvnna minerálalága §§ 13, 20 ja 43 vuođul, galgá váldit  oktavuođa  Sámedikkiin  ja  šiehtadallat  lagabui  movt  šiehtadallamat  galget čađahuvvot. 4.2.  Sierra šiehtadallamat galget čađahuvvot duohta iskkadanbargguid oktavuođas, ja go áigu ohcat geahččalanrogganlobi, ja go áigu ohcat doaibmankonsešuvnna. Go áigu ohcat  ávkkástallanvuoigatvuođa,  de  ráhkaduvvo  oktasaš  dokumeanta  das  ahte šiehtadallamat čađahuvvojit ovdalgo ohccojuvvo vejolaš doaibmankonsešuvdna. 4.3. Statskog  SF:in  čađahuvvojit  sierra  konsultašuvnnat  jus  árvvoštallojuvvo  dahkat šiehtadusaid  fitnodagaiguin  go  guoská  industriijaminerálaid,  huksenávdnasiid  ja luonddugeđggiid iskkademiide, geahččalanroggamiidda ja doaimmaheapmái. 4.4.  Sámediggi sáhttá čielggadit njuolga guoskevaš sámi beroštusaiguin ahte áigot go searvat dán  lágan  šiehtadallamiidda.  Maŋŋá  ovddalgihtii  dieđihuvvon  miehtama  sáhttá Sámediggi fuolahit njuolga guoskevaš sámi beroštusaid šiehtadallamiin. 4.5.  Dat  guhte  áigu  bargat  plánaveahki  čuoggá  4.1  ektui,  sáhttá  bivdojuvvot  máksit šiehtadallamiid čađaheami duohta goluid.</p>
    <p>Čuokkis  4.1  deattasta  ahte  son  guhte  háliida  čađahit  duohta  iskkademiid  ja geahččalanroggamiid, ja son guhte áigu ohcat doaibmakonsešuvnna, váldá oktavuođa Sámedikkiin soahpat šiehtadallančađaheami  go háliida doaibmagoahtit. Sámedikki šiehtadallanguoibmi  lea  dat  fitnodat  mii  háliida  čađahit  duohta  iskkademiid  ja geahččalanroggama, ja dat fitnodat mii pláne ohcat doaibmankonsešuvnna. Eaktun jus fitnodat váldá badjelasas eará fitnodaga iskkadan- dahje doaibmankonsešuvnna, lea ahte  galget  čađahuvvot  ođđa  šiehtadallamat.  Dáid  vuođđun  sáhttet  dieđusge  leat šiehtadusat ovddeš iskkadanvuoigatvuođa dahje doaibmankonsešuvnna eaiggádiin. Vuođđun biddjojuvvo ahte bargguid ja ohcamiid sáhttá dušše čađahit maŋŋágo bealit leat dahkan šiehtadusa, vrd. Čuoggá 5.1. Sámi beroštusat maidda ášši guoská njuolgga, sáhttet maiddái searvat šiehtadallamiidda. Njuolgga guoskevaš sámi beroštusat leat dakkár  geavaheaddjijoavkkut  go  siida,  gilisearvi  ja  biire.  Ovttaskasat  eai  gula  dása. Čuoggá 4.1 nuppi dajus lea ođas gulaskuddanevttohusa ektui. Dát čuokkis lea boađus das go šiehtadallamat leat sirdojuvvon rogganvuoigatvuođas doaibmankonsešuvdnii. Sámediggái  lea  dattetge  deaŧalaš  ahte  rogganvuoigatvuođa  ohcama  muttus  juo  lea čielggas goappašiid beliide ahte doaibmankonsešuvdna galgá šiehtadallojuvvot. Jus ii, de  lea  Sámediggi  massán  minerálalága  §  30  vuođul  vejolašvuođa  vuosttaldit  ahte addojuvvo rogganvuoigatvuohta.</p>
    <p>Čuokkis 4.2 čielggasmahttá ahte galget čađahuvvot sierra šiehtadallamat ja soahpamušat duohta iskkademiid birra, geahččalanroggamiid birra ja plánaid birra doaibmankonsešuvnna oktavuođas. Dát čuovvu dan vuoruheami, mii boahtá ovdan minerálalágas. Dálá ja árbevirolaš ealáhusaide čuhcet duohta iskkadeamit, geahččalanroggamat ja doaibma iešguđetláhkai. Viidáseappot lea eanaš dáhpáhusain nu ahte duohta iskkadeamit eai  mielddisetbuvtte  doaibmaohcanplánaid,  ja  jus  šaddá  sáhka  roggamis,  de  leat čađahuvvon  iskkadeamit  eaktudeaddjin  dasa  mo  dat  galgá  čađahuvvot.  Dávjá  lea maiddái nu ahte ii leat dat seamma fitnodat mii čađaha duohta iskkademiid, mii maŋŋá čađaha roggama. Buot dagaha ulbmillažžan ahte čađahuvvojit sierra šiehtadallamat iešguđet doaimmaid oktavuođas.</p>
    <p>Čuokkis  4.3  lea  ođas  gulaskuddanevttohusa  ektui.  Dát  čuokkis  lea  dan  konsultašuvdnageatnegasvuođa  čielggasmahttin,  mii  Statskog  SF:s  lea  ráđđehusa  ja Sámedikki gaskasaš šiehtadusa vuođul konsultašuvdnaproseassaid birra gaskal stáhta eiseválddiid ja Sámedikki. Dán čuoggá vuođul eai leat nappo šiehtadallamat njuolgga dainna fitnodagain mii háliida iskat dahje roggat dakkár minerálaid maid Statskog SF hálddaša. Dás leat šiehtadallamat dainna stáhtafitnodagain mii hálddaša vuoigatvuođaid maid  sápmelaččat  eai  leat  dohkkehan.  Čuoggás  4.3  lea  doaba  konsultašuvnnat geavahuvvon. Dat lea danne go čuokkis čatnasa njuolgga konsultašuvdnašiehtadussii. Dat  ii  mearkkaš  ahte  Sámediggái  ii  leat  seamma  deaŧalaš  juksat  ovttaoaivilvuođa Statskog SF:in go dan ahte juksat ovttaoaivilvuođa daid fitnodagaiguin, mat háliidit roggat metállaid.</p>
    <p>Čuokkis 4.4 lea veaháš rievdaduvvon gulaskuddanevttohusa § 4 njealját lađđasa ektui. Dan ektui go gulaskuddanevttohusa áigumuš lea ahte Sámedikkis galgá leat ovddasvástádus čielggadit galget go earát oassálastit šiehtadallamiidda, de lea dál áigumuš ahte Sámediggi galgá dan čielggadit. Nappo gullá dalle eanet fitnodagaide ja Statskog SF:i háliidit go sii ahte Sámediggi galgá leat mielde dakkár koordineremis vai áigot go sii ieža dan dahkat, vejolaččat áigot go sii sierralaččat šiehtadallat Sámedikkiin ja daid sámi beroštusaiguin, geaidda dat guoská njuolgga. Dattetge berre várret dakkár proseassaid vuostá, mat sáhttet háddjet šiehtadalliid. Muhtun oktavuođain sáhttá leat sávahahtti ja ulbmillaš ahte Sámediggi, sámiid álbmotválljen orgánan, maiddái fuolahit njuolgga guoskevaš sámi beroštusaid ja báikegottiid šiehtadallamiin. Jus nu galggaš dáhpáhuvvat, de  lea  eaktun  ahte  mieđáhus  lea  addojuvvon  dieđuid  vuođul  joavkku  dahje geavaheaddjijoavkku bealis ahte Sámediggi fuolaha sin beroštusaid.</p>
    <p>Čuokkis 4.5 lea maiddái veaháš rievdaduvvon gulaskuddanevttohusa § 4 njealját lađđasa ektui. Dan ektui go gulaskuddanevttohusas lei dat jurdda ahte Sámediggi galggai sáhttit gáibidit divada šiehtadallamiid čađaheami ovddas, de dál boahtá ovdan plánaveahkis ahte  sii  geat  háliidit  čađahit  duohta  iskkadallamiid  ja  geain  lea  áigumuš  ohcat geahččalanroggama, rogganvuoigatvuođa ja doaibmakonsešuvnna metállaide, ávžžuhuvvojit  máksit  njuolgga  goluid  šiehtadallamiid  čađaheami  oktavuođas.  Vuođđun biddjojuvvo ahte fitnodagain leat alddiset stuorra beroštupmi das ahte šiehtadallamat čađahuvvojit luohttevašvuođaduddjon- ja beaktilis vugiin, mii dávjá gáibida návccaid dasa. Dakkár goluid máksin guoská vuosttažettiin dakkár sámi beroštusaide, geaidda dat guoská njuolgga, ii ge nu olus Sámediggái. Adnojuvvo deaŧalažžan ahte lea rabasvuohta dakkár goluid máksima oktavuohta.</p>
    <p>5.  čuoggái Šiehtadus ja beavdegirji</p>
    <p>5.1.  Šiehtadus duohta iskkadanbargguin ja šiehtadus geahččalanroggamis sáhttá siskkildit viidodaga, iskkadan áigodaga, doaibmaáiggi, beassangeainnuin, reaidduid rádjama jna. ja doaibmabijuid maiguin eastadit vahágiid dahje billistemiid dáláš ja árbevirolaš ávkkástallama ektui. 5.2.  Šiehtadus ahte sáhttá ohcat doaibmanlobi, galgá siskkildit rogganguovllu, roggan- ja doaibmaplána ja šiehtadusa loahpaheami jos doaibma ii álggahuvvo dihto áiggis dahje bissehuvvo  guhkit  áigái.  Šiehtadus  sáhttá  siskkildit  doaibmabijuid  eastadan  dihte vahágiid ja hehttehusaid dáláš ja árbevirolaš ávkkástallama ektui. 5.3.  Ráhkaduvvo beavdegirji konsultašuvnnain Statskog SF:in mas boahtá ovdan mii lea sohppojuvvon galgá leat mielde opšuvdna- ja doaibmašiehtadusain fitnodagain. 5.4.  Eaktun galgá sáhttit bidjat dan ahte addit buhtadusa ávkin sámi kultuvrii, ealáhusbargui ja servodateallimii nugo bargosajiid, giellanannema, gelbbolašvuođa- ja kapasitehtahuksema jna. ektui. 5.5.  Eaktun  galgá  sáhttit  bidjat  dan  ahte  ekonomalaš  divatortnegat  galget  leat  oassin roggama ja doaimma ávkeárvvus. 5.6.  Eaktun  sáhttá  bidjat  ahte  revideret  šiehtadusa  lagabui  mearriduvvon  áiggi  maŋŋá. Šiehtadus galgá reviderejuvvot ovdalgo konsešuvdna reviderejuvvo minerálalága § 43 mielde. 5.7.  Jos  šiehtadus  ii  dahkkojuvvo  plánejuvvon  bargguid  ja  ohcamiid  hárrái,  de  galgá ráhkaduvvot šiehtadanbeavdegirji maid bealit dohkkehit.</p>
    <p>Čuoggás  5.1  válddahallojuvvo  dat  maid  šiehtadusat  duohta  iskkadanbargguin  ja metállaid iskosiid váldimiin sáhttet sisdoallat. Šiehtadusaide lassin movt doaibma sáhttá čađahuvvot, sáhttet dien lágan šiehtadusat sisdoallat maiddái doaibmabijuid maiguin eastadit dahje láivudit vahágiid dahje heađuštusaid dáláš ja árbevirolaš ávkkástallama oktavuođas.</p>
    <p>Čuoggás  5.2  válddahallojuvvo  dat  maid  doaibmakonsešuvdnašiehtadusat  sisdollet guovllu viidodaga, doaibmaplána ektui ja dan ektui jos šiehtadus manahuvvo go doaibma ii álggahuvvoge. Dán bagadusčuoggá jurddan lea ahte ráhkaduvvo šiehtadus doaibmakonsešuvnna ohcama ektui ovdal go ohcan sáddejuvvo Minerálahálddašan direktoráhtii ja  ovdal  go  areálaplánaevttohus  sáddejuvvo  gulaskuddamii.  Danne  go  doaibmakonsešuvnna meannudeapmi dábálaččat oktiiordnejuvvo plánačilgehusain plána- ja huksenlága  ja  vejolaš  šiehtadusa  mielde  eanaeaiggádiin  ja  geavahanvuoigatvuođalaččaiguin.</p>
    <p>Čuokkis 5.3 lea ođas gulaskuddanevttohusa ektui. Dás čilgejuvvo dat konsešuvdnageatnegasvuohta dárkileappot mii Stáhtavuvddiin lea ja lea čuovus <span type="quote">«Stáhta eiseválddiid ja Sámedikki gaskasaš konsultašuvdnavugiin»</span>. Dákko lea áigumuššan geahččalit soabadit šiehtadusa haga, muhto beavdegirjji hámis. Jos ii soabaduvvo, de galgá dat maiddái biddjojuvvot beavdegirjái. Dás ii leat oktavuohta njuolga servviin, muhto stáhtadoaimmahagain  mii  hálddaša  minerálaid.  Jos  dat  mii  lea  sohppojuvvon  Sámedikki  ja Stáhtavuvddiid gaskka ii sáhte čađahuvvot Stáhtavuvddiid šiehtadallamiin servviin, de vurdojuvvo  ahte  Stáhtavuovddit  ođđasis  konsultere  Sámedikkiin.  Nubbi  eará vejolašvuohta lea ahte Stáhtavuovddit ja Sámediggi konsulterejit dassážii go sohpet muhtun  bajimuš  prinsihpaid,  mat  fertejit  leat  vuođđun  Stáhtavuvddiid  industriijaminerálaid, huksenávdnasiid ja luonddugeđggiid hálddašeapmái.</p>
    <p>Čuoggás 5.4 válddahallojuvvojit buhttejeaddji lágan eavttut dalle go doaibmabidju sáhttá vaháguhttit, heađuštit dahje goaridit sámi kultuvrra. Dát čuokkis vástida mearrádussii §:s 7, goalmmát lađđasis, vrd. § 4 nuppi lađđasa Sámedikki njuolggadusain rievdan meahcceávkkástallama  ektui  Finnmárkkus,  vrd.  Finnmárkkulága  §  4.  Mineráladoaimmaid stuorát servodatlaš mearkkašupmi ferte árvvoštallojuvvot dan ovddasvástádusa ektui mii lea sámi kultuvrra suodjaleami oktavuođas. Dakkár plánat maid geažil lea veadjemeahttun dahje mat oppalohkái váttásmahttet sámi kultuvrra bisuheami guovllus, eai leat guđege oktavuođas lobálaččat álbmotrievtti mielde. Álbmotrievtti mielde maid eai sáhte doaibmabijut maid geažil fertešii giliid ja báikegottiid fárrehit čađahuvvot almmá ahte dasa čielgasit livččii ovdagihtii mieđihuvvon guoskevaš beliid ja Sámedikki bealis. Dain oktavuođain goas sáhttá leat nággovuloš dahje eahpečielggas movt plánat ja doaibmabijut čuhcet guovllu sámi kultuvrii ja dan lea veadjemeahttun bisuhit, dahje lea  čielggas  ahte  negatiivvalaš  čuvvosat  sámi  kultuvrii  leat  hui  stuorrát,  de  sáhttet buhttejeaddji lágan doaibmabijut vejolaččat leat eaktun plánii miehtamii. Dán lágan eavttuid viidodat lea dan duohken man stuoris doaibmabidju lea ja makkár váikkuhusat das leat sámi kultuvrii, ealáhusovddideapmái ja servodateallimii. Minerálalága § 17 goalmmát  lađđasa  čuovvu  maiddái  vejolašvuohta  bidjat  dán  lágan  eavttuid. Bagadusčuokkis lea maiddái vuolggahuvvon ILO 169 artihkkalis 15 nr 2.</p>
    <p>Čuokkis 5.5 ferte árvvoštallojuvvot minerálaplánaveahki čuoggá 5.4 oktavuođas. Álohii ferte  árvvoštallat  ekonomalaš  buhtadusa  eavttuid  oassin  roggama  ja  doaimma ávkeárvvus.  Dán  lágan  buhtadusaid  sturrodat  sorjá  doaimma  ja  váikkuhusaid sturrodagas movt doaibma čuohcá sámi kultuvrii ja servodahkii, ja erenoamážit daidda geaidda njuolga guoská. Dasto sorjá das makkár eará buhtadeaddji lágan doaibmabijut leat sohppojuvvon bagadusčuoggá 5.4 mielde. 5.5 čuoggá áigumuššan lea ahte sáhttá soahpat ortnegiid ekonomalaš buhtadussan. Dás lea stuorra dávggasvuohta dan ektui movt ekonomalaš buhtadus mearriduvvo, geavahuvvo ja organiserejuvvo. Dat iešalddis sáhtášii leat šiehtadallanášši. Sámedikki dievasčoahkkin ferte dohkkehit dakkár ortnegiid maid bokte ásahuvvojit ođđa doaimmat dahje ásahusat. Eaktun álohii lea ahte dán lágan ortnegat dahkkojuvvojit láhkarámmaid siskkobealde ja ahte sáhttá bures oaidnit maid dat mielddis buktet. Daidda geaidda mineráladoaibma guoská njuolga, geat muhtun láhkái oktasaččat geavahit guovllu gosa ođđa doaibma ásahuvvo, geaidda eará láhkai ollu čuohcá doaibma sihke ealáhuslaččat, biraslaččat, kultuvrralaččat ja sosiálalaččat, nugo  siiddaide,  giliservviide  ja  sullasaččaide,  leat  dat  maidda  dán  lágan  buhtadus vuosttažettiin galgá leat ávkin.</p>
    <p>Čuoggás 5.6 čilgejuvvo ahte šiehtadusas sáhttá daddjojuvvot lagabuidda dan ođasteami birra. Dát lea váldojuvvon mielde danne vai šiehtadusas sáhttá váldit vuhtii vejolaš eavttuid maid Minerálahálddašan direktoráhta bidjá iežas doaibmakonsešuvnnain § 43 mielde. Minerálahálddašan direktoráhta sáhttá dán mearrádusa vuođul bidjat áigeráji doaibmakonsešuvdnii,  dahje  sáhttá  bidjat  gáibádusaid  ođasteami  ektui  maŋŋá lagabuidda biddjojuvvon áiggi. Minerálahálddašan direktoráhta sáhttá maiddái gáibidit konsešuvnna ođasteami juohke logát jagi sorjjakeahttá das mii čuožžu konsešuvdnaeavttuin.  Šiehtadusaid  ođasteapmi  ákkastuvvo  maiddái  dárbbuin  rievdadit  doaibmaplánaid čielgasit rievdan eavttuid geažil roggamis ja doaimmas.</p>
    <p>Čuoggás 5.7 čilgejuvvo ahte jos šiehtadallamiid vuođul ii šattage šiehtadus das ahte doaibma  minerálaresurssaid  oktavuođas  galgá  jotkojuvvot,  de  galgá  dat  čállojuvvot šiehtadallanbeavdegirjái maid bealit dohkkehit. Danne vai šiehtadallanproseassa lea duođaštuvvon, ja vai maŋŋá sáhttá geahččat ja vai dat lea olámuttus jos maŋŋá bohtet ođđa álgagat seamma gávdnosiidda seamma guovllus.</p>
  </body>
</document>
