<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">biras-areala-ja-kultursuodjaleapmi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Birás, areálla ja kultursuodjalus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtså biednikdårjav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras, areála ja kultursuodjaleapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Birás, areálla ja kultursuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursaguovllut, luonddušláddjivuohta, kulturmuittut ja kulturduovdagat leat dehálaš oasit das man gohčodit sámi kultuvrra ávnnaslaš kulturvuođu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Resurssaguovlo, luondo moattebelakvuohta, kulturmujto ja kulturduobddága li ájnas oassen dassta mij gåhtjoduvvá materiálalasj kulturvuodo sáme kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea vuođđun sámi ealáhusdoaimmas, ássamis, kultureallimis ja servodatovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le vuodon sáme æládusájda, årrumijda, kulturiellemij ja sebrudakåvddånahttemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddašeames areálaid, luonddu ja kulturárbbi lea danin dehálaš vai sihkkarastá vejolašvuođa seailluhit ja ovdánahttit sámi kultuvrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Arealáj, luondo ja kulturárbe háldadibme le danen ájnas nannitjit vuodov sáme kultuvrraj bisodittjat ja åvddånahtátjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>thomas.ahren@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondo moattebelakvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiija ja minerálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme huonajsuodjalibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deattuhit ceavzilis ja guhkitáiggi perspektiivva sámi guovlluid eananháldemis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dættodit guoddelis ja guhkesájggásasj vuojnov gájkka areálaj ja resursaj adnemij sáme guovlojn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte kulturmuittut ja kulturduovdagat seailluhuvvojit ja adnojit vuođđun sámi identitehtas ja kultur- ja servodatovdánahttimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturmujto ja kulturduobddága bisoduvvi ja aneduvvi vuodon sáme iesjdåbddo-, kultuvra-, ja sebrudakåvddånahttemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmuittut galget ja hálddašuvvojit historjjálaš gáldoávdnasiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Kulturmujto galggi háldaduvvat histåvrålasj gálldon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ahte luonddušláddjivuohta oktan biologalaš, eatnanlaš ja ekologalaš mannolagain seailluhuvvo ceavzilis geavaheami ja suodjaleami bakte, nu ahte dat addá vuođu sámi kultuvrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luondo biologalasj, duobddágij ja geologalasj moattebelakvuohta ja økologalasj prosessa háldaduvvi guoddelis adnema ja suodjalime baktu, nav aj dá vaddi sáme kultuvrraj vuodov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieðut dán birra Biras, areála ja kultursuodjaleapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo Birás, areálla ja kultursuodjalus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá hálddašaneiseváldin kulturmuitolága ja plána- ja huksenlága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke le háldadimfábmudahka kulturmujttolága milta ja pládna- ja tsiekkaduslága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
