<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">boazodoallu.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojæládus / Æládus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oza doarjaga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åtså biednikdårjav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojæládus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea hui mávssolaš sámi kultuvrii ja servodateallimii, ja das lea hui stuorra árvu giella-, kultur-, identitehta- ja ealáhusaktevran sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujton la stuorra árvvo sáme kultuvrraj ja sebrudakiellemij, ja danna le merustahtek árvvo mij gullu giellaj, kultuvrraj, ja æládussaj sámij guovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus lea Hedmárkku rájes Finnmárkui, rastá gielda-, fylka- ja riikarájáid Ruoŧas ja Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto gávnnu Hedmarkas Finnmárkkuj, suohkan-, fylkka- ja Vuona ja Svieriga rijkkarája rastá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo ja riektátjielgadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bovdehus buktit árvalusaid boazodoallopolitihka ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea hábmemin ođđa sámediggedieđáhusa boazodoalu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuona ja Svieriga ælloguohtomkonvensjåvnå barggojuogos buktá bierjjedagá snj...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđá...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu boahtteáigi – Sámi čalmmiiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre vædtsak ællosujttuj rájáj rastá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi bovde álggahankonferánsii ođđa sámediggedieđáhusa oktavuođas...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ållestjåhkanibme galggá giehtadallat oajvvadusájt rievddadimijda V...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseda divna ássjijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea guovddáš sajis sámi kultuvrras, ja dat lea okta erenoamáš ealáhus kultuvrra ektui sámi ealáhusaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujton la guovdásj sadje sámekultuvran, nåv gå akta gallegis æládusájs tjanádum kultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki boazodoallopolitihka vuođđun lea boazodoalu vuoigatvuođaid suodjaleapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto rievtesvuodajt oatsodit le iesj vuodo Sámedikke ællosujttopolitihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii deattuhit maiddái ahte boazodoallu lea deaŧalaš árbevirolaš bearašvuđot ealáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij dættodip aj ællosujto árbbedábálasj sierravuodav fámilljaæládussan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođa geažil sámi kultuvrii leage boazodoallu áidnalunddot ealáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto tjadnusa sámekultuvrraj le dat mij dahká æládusáv nåv sierralágátjin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta deaŧaleamos mihttomearri Sámedikki boazodoallopolitihkas lea lávga bátti bisuheapmi ealáhusdoaimma ja kulturdoaimma gaskka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Akta ájnnasamos ulmijs Sámedikke ællosujttopolitihkan la bisodit dajt lahka tjanástagájt æládusá ja kultuvrradåjmaj gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu stuorámus hástalus lea areálaid vátnivuohta ja dat go servodaga beales ohpihii bahkkejit geavahit boazodoalu eatnamiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto stuorámus hásstalus li gártjes duobddága ja aktelasj nággidibme stuorsebrudagás ællosujttoduobddágij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus ferte leat areálavuođđu ceavzilvuođa ja ahtanuššama sihkkarastimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto dárbaj vuododuobddágijt ma sihkarassti guoddelisvuodav ja åvddånahttemav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfáidahttojuvvon boraspiriid geažil gillá boazodoallu jahkásaččat ollu vahágiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ráfájdahtedum urudisá dahki jahkásattjat bæjskojt ma stuorra vahágijt dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtun guovlluin spedjet nu ollu ahte dat áitá boazodoalu ceavzima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem bájkijn li vahága nåv stuore vaj ájtti ællosujtov ållåsit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš lea ahte boraspirenállemihttu lea dássedeattus guovlluin gos leat bohccot, ja ahte boazodoallu oažžu buhtadusaid duohta vahágiid ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la adnet hiebalgis lågov urudisájda ællosujttoguovlojn, ja vahága vierttiji buohttiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá sámi boazodoalu ceavzilvuođa nannemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá guoddelis sáme ællosujto åvdås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceavzilis ealáhusa oažžut go:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoddelis ællosujtto sjaddá gå:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet boazodoalu ealáhussan ja buoridit árvoháhkama ealáhusas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto nanniduvvá æládussan ja æládusá árvvoboados laseduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodoalu riektevuođu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto riektávuodo sihkarasteduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodollui buriid ja einnostahtti rámmaeavttuid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujto buorre ja jasskis vuodogájbbádusá sihkarasteduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastit boazodoalu giella- ja kulturguoddin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto giella- ja kultuvrraguodden sihkarasteduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloguovllut gos lea sámi boazodoallu, geavahit sullii 40 % Norgga eanaareálain, ja dat leat Finnmárkku rájes davvin Engerdal rádjai Hedmárkkus máddin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielde gånnå sáme ællosujtto dåjmaduvvá loavddá 40% Vuona duobddágijs, ja jåkså Finnmárkos nuorttan gitta Engerdalaj Hedmarkan oarjján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi boazodoallu lea maiddái Trollheimenis mii vuođđuduvvá erenoamáš riektevuđđui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme ællosujtto dåjmaduvvá aj Trollheimenin sierra riektámærrádusájn vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duottarguovlluin Mátta-Norggas lea boazoservviin boazodoallu, láigošiehtadusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelij Vuona várreduobddágijn dåjmaduvvá ællosujtto boatsojsiebrren, ednamlájggosjiehtadusáj vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas leat guhtta boazodoalloguovllu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodna le juogedum 6 ællosujttoguovllon:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Finnmárkko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Davvi-Trøndeláhka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tråmsså</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mátta-Trøndeláhka ja Hedmárku</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nordlánnda Nuortta-Trøndeláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosearvvit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjje-Trøndeláhka ja Hedmarkka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis ii leat formála ovddasvástádus boazodoalus Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken ij la formálalasj vásstádus ællosujtos Vuonan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu nationála dásis hálddaša Eanadoallodirektoráhta, mii njuolga lea eanadoallo- ja biebmodepartemeantta vuollásaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujtto háldaduvvá nasjåvnålattjat Ednambarggodirektoráhtas, mij la njuolgga Ednambarggo- ja biebbmodepartementa vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoallodirektoráhta doaibmá boazodoallostivrra čállingoddin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednambarggodirektoráhtta le ællosujtto stivra dåjmadahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu hálddašeami regionála dásis doaimmahit vihtta davimus fylkkamanni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujttoháldadus guovlojn le biejadum vidá nuorttalamos fylkkamánnij vuolláj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada golbmasa čieža lahtus boazodoallostivrii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat gålmmåsav gietjat sebrulattjajs ællosujttostivrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada guoktása guđa lahtus golmma davimus regionála boraspirelávdegoddái Finnmárku / Romsa, Norlánda ja Trøndeláhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat guoktásav gudát sebrulattjajs gålmå nuorttalamos guovllourudisnammadusájda Finnmárkon / Tråmsån, Nordlándan ja Trøndelágan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi nammada ovtta viđa lahtus Hedmárkku boraspirelávdegoddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge nammat avtav vidát sebrulattjajs Hedmarka urudisnammadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoigatvuođat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rievtesvuoda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloláhka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ællosujttoláhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lága bokte suodjaluvvojit boazodoalu areálat sámi boazoguohtonguovllus, mat leat boazodoalu deaŧaleamos resursavuođđun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága ájggomus la sihkarasstet ællosujttodajvajt sáme ælloguododimguovlojn ájnnasamos luohkkovuodon ællosujttuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajvajt sihkarasstet la sijáj vásstádus goappátjagá gejn la</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke boazodoallorievtti oamasteddjiin, eará vuoigatvuođaoamasteddjiin ja eiseválddiin lea ovddasvástádus areálaid suodjaleamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat stuoremus hásstalus boatsojæládussaj la binná vijddudagájs ja aktelasj dæddo sebrudagá anos boatsojæládusvijddudagájs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
