<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dearvvat-giellaambassadevrraid_.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvat Giellaambassadevrraid !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorástahte giellaåvdåstiddjev !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min 24 ambassadevrra presenterejuvvo 2013 kaleandaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá javllarijmmo 2013 lij vuosedibme 24 ambassadørajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Inger Máret Ánne Eira Man vuoras: 24 jage Årromsadje: Tromsø Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Buorre mielan dajna gå eksábmadiertjeguddama li vássám ruvva ja javlla le lahkanime !:)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ina-Theres Sparrok Man vuoras: 18 jage Årromsadje: Smalåsen Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Uddni lav ajtu niddo buorre mielan:D</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Risten Gutnel Guttorm Eira / Áilen Nigá Dávvet Ásllaga Risten Gutnel Man vuoras: 24 jage Årromsadje: Karasjok Barggo: 4. jages åhpadiddjestudænnta Gåktu le miella uddni: Dálla lav tjállemin sijddaeksámav mij galggá sisi 16. dán máno, ja ávvudaláv aj javlajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 4.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Naima Khan Nergård Ahki: Aiddo deavdán 18 jagi Ássanbáiki: Váhčir, Ruoŧa bealde Bargu: Váccán goalmmát jagi joatkkaskuvllas Mo dovddat iežat odne: Mus lea ollu bargu muhto lean muđui ilus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Naima Khan Nergård Álldar: Jur dävddám 18 Årrumsadje: Jielleváren, Svieriga bielen Barggo: Lågåv muv goalmát jáge joarkkaskåvlån Gåk dåbddo la uddni: Anáv ållo dahkamusá valla ietján lav ávon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Ánde Trosten Ahki: 23 Orrunsadji: Deatnu Bargu: Vikára / studeanta Makkár mokta dus lea odne: Hui buorre !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ánde Trosten Man vuoras: 23 Årromsadje: Deatnu Barggo: Sadjásasj / studænnta Gåktu le miella uddni: Ihkeva buorre !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Inga Maja Eira Hætta Ahki: 17 Orrunsadji: Áltá Skuvla: Álttá joatkkaskuvla Makkár mokta dus lea odne: Lean hui ilus, go viimmat lea juovlamánnu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Inga Maja Eira Hætta Man vuoras: 17 Årromsadje: Áltá Barggo: Áltá joarkkaskåvllå Gåktu le miella uddni: Lev nav ávon, gå vijmak la javllamánno !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Ánná Káisá Eriksen Partapuoli Ahki: 19 Orrunsadji: Ušlu / Skánit Bargu: studeanta Makkár mokta dus lea odne: lihkolaš ja virkui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ánná Káisá Eriksen Partapuoli Man vuoras: 19 Årromsadje: Oslo / Skáne Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Lev ávon ja bargál</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Durra-Lásse Lars-Juhana Johan Ahki: 25 Orrunsadji: Guovdageaidnu / Romsa Bargu: Studeanta Makkár mokta dus lea odne: Movtet ja ilolaš !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Durra-Lásse Lars-Juhana Johan Man vuoras: 25 Årromsadje: Guovddagæjnno / Råmsså Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Lev ávon ja dudálasj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 9.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 9.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Sara Mariell Anti Ahki: 17 Orrunsadji: Kárášjohka Bargu: Studeanta Makkár mokta dus lea odne: Lean hirbmat movttet odne !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Sara Mariell Anti Man vuoras: 17 Årromsadje: Kárásjjåhkå Barggo: Studænnta Gåktu l miella uddni: Uddni lav sieldes ávon !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Melissa Annie Fofonoff Ahki: 17 Orrunsadji: Girkonjárga Skuvla: Oahppi Girkonjárgga joatkkaskuvllas Makkár mokta dus lea odne: Lean movttet, ja illudan juovllaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Melissa Annie Fofonoff Man vuoras: 17 Årromsadje: Girkkonjárgga Barggo: Oahppe Girkkonjárga joarkkaskåvlån Gåktu le miella uddni: Mån lav ávon, ja ávvudaláv javlajda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Emmi Alette Danielsen Ahki: 17 jagi Orrunsadji: Røros Bargu: Gjøsvika buohcciviessu, Vitus apotek Røros ja dasa lassin vázzá dearvvašvuođadivššárskuvlla Røros joatkkaskuvllas ollesáiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Emmi Alette Danielsen Áldar: 17 år Årromsadje: Røros Barggo: Gjøsvika sykehjem, Vitus apotek Røros ja duodden lav ållesájge varresvuohtabarggen Rørosa joarkkaskåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár mokta dus lea odne: Mus lea buorre dilli, loavttán bures áiggi skuvllain ja liikon orrut Rørosas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu le miella uddni: Miella le buorre, soaptsov skåvlåjn ja æhtsáv Rørosan årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovllat leat nu somás áigi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javlla le nåv hávsskes ájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Silje Somby Ahki: 17 jagi Orrunsadji: Alta, eret Guovdageainnus Bargu: Giellaambassadevra, oahppi joatkaskuvllas Makkár mokta dus lea odne: Movttet go viimmat lea juovlamánnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Silje Somby Man vuoras: 17 Årromsadje: Alta, boadáv Guovddagæjnos Barggo: Giellaåvdåstiddje, joarkkaskåvllåoahppe Gåktu le miella uddni: Lev ávon gå vijmak la javllamánno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan vuolgit lieggariikii </seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudaláv gå galgav mannat bivvalis rijkkaj </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 13.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 13.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Helge Aslaksen Ravna Ahki: 20 Orrunsadji: Oslo Bargu: Jusstudeanta ja pikkolo Makkár mokta dus lea odne: Mus lea beaktilis beaivi lohkansálas odne, ja dovddan iežan oalle viššalin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Helge Aslaksen Ravna Áldar: 20 Årromsadje: Oslo Barggo: Jussastudænnta ja pikkolo Gåktu le miella uddni: Mujna le dåbmaris biejvve låhkåmsálan, ja adnet lav viehka vissjal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 14.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 14.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Marit-Sofie Mathisen Jahki: 17 Orrunsadji: Reahpin, Unjárggas eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Marit-Sofie Mathisen Áldar: 17 Årromsadje: Reahpin, Unjárgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Orun dál hybelis skuvlla bealde, Girkonjárggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Årov dalla årruhattjan skåvlå guoran Girkkonjárgan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu: Studeanta Girkonjárga joatkkaskuvllas, nubbi jagi studiespesialisering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo: Studænntan Girkkonjárga joarkkaskåvlån, maŋep jagev studiespesialisering.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár mokta dus lea odne: Lean buorre mielas odne, ja illudan hui ollu juovllaide !:)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu le miella uddni: Ávon, ja viehka ávvudaláv javlajda !:)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Viktor Inge Paulsen Ahki: 21 Orrunsadji:Ájluokta (Divtasvuodna) Bargu: Sámediggeáirras Makkár mokta dus lea odne: Hui váibbas, muđui gulul ja miholaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Viktor Inge Paulsen Áldar: 21 Årromsadje: Ájluokta (Divtasvuodna) Barggo: Sámediggeájras Gåktu le miella uddni: Viehka vájbbam, valla mássjel ja sihkar allasim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Tuva Svendsen Ahki: 19 Orrunsadji: Kárášjohka / Romsa Bargu: studeanta Makkár mokta dus lea odne: Juste odne lea hušša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Tuva Svendsen Áldar: 19 Årromsadje: Karasjok / Tromsø Barggo: Studeriv Gåktu le miella uddni: Jur uddni lav vehik diertjeguddamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea ruovttueksámen maid galggan addit sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mujna le sijddaeksábma mij galggá ålliduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkaviđe go dat lea dahkkon de boađán dovdat olu geahppu ja hui ilus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vallak dat la dagádum, de lav oalle ávon ja degu gæhppum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 17.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 17.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Ellen-Sara Sparrok Ahki: 16 jagi Orrunsadji Aarborte Mun lean studeanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ellen-Sara Sparrok Áldar: 16 Årromsadje: Aarborte Mån lav studænnta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váccán valáštallansuorggi Muoffies.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valástallamsuorgen Muoffen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mus lea hirbmat buorre dovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni lav ållu buorre mielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan juovllaide ja go šaddá friddja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávvudaláv javlajda ja gå lav friddja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Jon-Christer Mudenia Ahki: 18 jagi Orrunsadji: Gárdat, Deanus Bargu: Studeanta Makkár mokta dus lea odne: Illudeamen ahte boahtá doarvái muohta vuoi beasan ravget skohtera johtui ja dollet meahccái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Jon-Christer Mudenia Áldar: 18 år Årromsadje: Gárdat, Dænon Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Ávvudaláv gå buktá ållo muohttagav vaj máhtáv skuvterav luovvit ja mannat mæhttsáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 19.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 19.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Maja Søøfe Larsen Ahki: 18 jagi Orrunsadji: Snåase Bargu: Studeanta Makkár mokta dus lea odne: Odne dovddan iežan ilus, go viimmat lea juovlamánnu ja juovllat lahkonit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Maja Søøfe Larsen Áldar: 18 år Årromsadje: Snåase Barggo: Studænnta Gåktu le miella uddni: Uddni lav ávon, dajna gå le vijmak javllamánno ja javla lahkani.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Ánne Márget Somby Ahki: 17 Orrunsadji: Báhkiljohka Bargu: Vázzán skuvlla Mo don dovddat iežat otne: veahá váibbas, viimmat bearjadat !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ánne Márget Somby Áldar: 17 Årromsadje: Báhkiljohka Barggo: Manáv skåvlåv Gåktu le miella uddni: vehik vájbbam, vijmak bierjjedahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 21.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Ellen Magdalena A. Sara Orrunbsadji: Leavdnja Ahki: 15 Bargu: Studeantta Makkár mokta lea dus odne: hui buorre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Ellen Magdalena A. Sara Årronsadje: Leavdnja Áldar 15 Barggo: studænnta Gåktu le miella uddni ? Viehka buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 22.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 22.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Hilje Kristoffer Jåma Ahki: 17 Ássanbáiki: Raavrhvijhke Bargu: Váldá Gråanghke joatkkaskuvllas dearvvašvuođafágabargioahpu, ja muhtumin bargá buohcciruovttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Hilje Kristoffer Jåma Áldar: 17 Årromsadje: Raavrevihke Barggo: Låhkåmin lav varresvuohtafáhkabarggen Kråangken jåarhkeskuvle, ja bargav vehik skihppijsijdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui politihkalaččat doaimmalaš / árjjalaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján politihkalasj dåjmalasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár mokta dus lea odne: Mu mielas lea veaháš gelddolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu le miella uddni ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Illudan sakka juovlalupmui ja ruoktot beasan borrat buori biepmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Adnet lav juolodibme. Ávvudaláv viehka javllaloahpáj ja sijddaj njálga biebbmuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá somá deaivvadit bearrašiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá hávsske gå famillja tjåhkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 23.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 23.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namma: Linn Birgitte Njuolla Ahki: 16 jagi Orrunbáiki: Girkonjárga Bargu: Oahppi Girkonjárgga joatkkaskuvllas Makkár mokta lea odne: Buorre, illudan hirbmadit juovllaide !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Linn Birgitte Njuolla Áldar: 16 jage Årromsadje: Girkkonjárgga Barggo: oahppe Girkkonjárga joarkkaskåvlån Gåktu le miella uddni: Buorak, ávvudalá ålov javlajda !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juovlamánu 24.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Javllamánno 24.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b Namma: Mikkel Rasmus Logje (Lojji Gárena Áillu Mihkkal) Orrunsadji: Láhpoluoppal / Guovdageaidnu Ahki: 22 Bargu: Vuođđoskuvlaoahpaheaddjistudeanta Makkár mokta dus lea odne: Oalle buorre mokta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>b Namma: Mikkel Rasmus Logje Årromsadje: Láhpoluoppal / Guovdageaidnu Áldar: 22 Barggo: Åhpadiddjeskåvllåoahppe Gåktu le miella uddni ? Viehka buorre miella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddá buorre geargat eksameniiguin ja váldit juovlaluomu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddá hávskke gå eksámaj gergav ja váldáv javllaloabev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
