<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">energiija-ja-mineralat.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiija ja minerálat / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Energija ja minerála / Birás, areálla ja kultursuodjalus / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Energiija ja minerálat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ii leat hálddašaneiseváldi go lea sáhka mearrideames konsešuvnnaid energiijahuksemiidda ja mineráladoaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikken ij la háldadimfábmudahka konsesjåvnnåmærrádusájs energijatsiekkadusájs ja minerálladåjmajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat mat dákkár doaimmaid regulerejit leat čázádatmuddenláhka, energiijaláhka, čáhceresursaláhka ja minerálaláhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lága ma dákkár dåjmajt reguleriji li, tjátjádakregulerimláhka, energijaláhka, tjáhtjeresurssaláhka ja minerálláhka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lágaid hálddašaneiseválddit leat Norgga čázádat- ja energiijadirektoráhtta ja Minerálahálddašandirektoráhtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Háldadimfábmudahka dáj lágaj baktu le Norges Vassdrag og Energidirektorat (Vuona tjátjádak ja Enerigijadirekroráhtta) ja Direktoratet for mineralforvaltning (Minerálajháldadim dierektoráhtta).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lágat leat dehálačča danin go dat muddejit doaimmaid main sáhttá leat stuora váikkuhus sámi kultuvrra luondduvuđđui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá lága li ájnnasa danen gå dåjmajt reguleriji ma vuorddedahtte bukti stuorra vájkkudusájt sáme kultuvra luonndovuoduj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Silje Karine Muotka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>silje.karine.muotka@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Politihkalasj åvdåsvásstediddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jur dálla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi ii hálit Nussirii doaimma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjårggi strávvesihkarvuodav Nuortta-Vuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea dál ovddidan ášši Sámedikki dievasčoahkkimii, dainna ávžž...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge le konsultasjåvnåj baktu Oalljo- ja energijadepartementajn mierred...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi váidá Nussira luoitinlobi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ij råkkådahka Nussirin juska regulerimpládna le dåhkkiduvvam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea váidán Birasgáhttendirektoráhta mearrádusa mii addá Nussir ASA...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggeráde ájras Silje Karine Muotka ballá birrasijn ja ælloæládusá boaht...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseda divna ássjijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá lea dál:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge barggá dálla dáj ássjij:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargamiin Sámedikki energiijastrategiijain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke energijastrategija</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvan Finnmárkku fylkka bieggafámu fylkkaoasseplánabargui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oassálasstem fylkkaoasseplánimijn bieggamilloj birra Finnmárko fylkan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađaha gulaskuddamiid ja ráđđádallamiid smávvafápmorusttegiid ja bieggafápmohuksemiid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamij ja konsultasåvnåj smávvaelfábmoásadusáj ja biggamillotsieggimij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddamin ja ráđđádallamiin fápmojođđasa huksema birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládallamij ja konsultasåvnåj elfábmolinnjatsieggimij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmalobi ohcama ráđđádallamiin ruvkedoaimma ektui Fálesnuori suohkanis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjeihtadallama doajmmakonsesjåvnå birra gruvvodåjmadime Fálesnuori suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvoleames šiehtadusa ruvkedoaimma iskkadanbargguid birra Guovdageainnu suohkanis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoradallambargo sjiehtadusá tjuovvolibme gruvvodåjmadime Guovdageaidnu suohkanin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golli ja veaikegávdnostumiid šiehtadusain Kárášjogas gielddas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjehtadus guoradallamij birra gålle ja goahpárluohko Kárášjoga suohkanin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Searvan Finnmárkku minerálaforumii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oassálasstem Finnmárko minerállaforumin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ovddasvástádus Sámediggi ii leat hálddašaneiseváldi čázádatmuddenlága, energiijalága, čáhceresursalága ja minerálalága mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke åvdåsvásstádus: Sámedigge ij la háldadimfábmudahka tjátjádakregulerimlága, energijalága, tjáhtjeresurssalága ja minerállalága milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid lágaid mielde eai dattetge sáhte mearridit almmá ráđđádallamiid haga Sámedikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mærrádusá dáj lágaj milta e máhte huoman mierreduvvat åvddåla konsultasjåvnå li Sámedikkijn læhkám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Minerálaáššiin čađaha iežas Sámedikki proseassat njuolga minerálaaktevrraiguin ja vuordá ahte čađahuvvojit šiehtadallamat ovdal go ohcet doaibmalobi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Minerállaássjijn li Sámedikken sierra prosessa minerálaktørajn njuolgga ja vuordeduvvá jut sjiehtadallama tjadáduvvi åvddåla máhttá doajmmakonsesjåvnåv åhståt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Du váikkuhanvejolašvuohta Sámi vuoigatvuođalaččaid ja báikegottiid beroštumit ja vuoigatvuođat lea dehálaš vuhtiiváldit mearridanproseassas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duv vájkkudibme: Sáme rievtesvuodaj æjgádij ja bájkálasj sebrudagáj berustime ja rievtesvuoda li ájnnasa bærrájgåhtset mærrádusprosessan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bargá danin dan badjelii ahte čađahuvvojit duohta ráđđádallamat singuin, ja ahte sii bovdejuvvojit vejolaš šiehtadallamiidda huksenfitnodagaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danen barggá Sámedigge jut almma konsultasjåvnå tjadáduvvi sijáj, ja vaj sij båhti sæhkáj sjiehtadallamijda doajmmavidnudagájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
