<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki-presideantta-oddajagisardni.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta ođđajagisárdni / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggepresidenta ådåjakhålla / Håla ja tjállaga / Sámedikkeráde / Organisasjåvnå struktuvrra / Sámmedikke birra / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta ođđajagisárdni</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámediggepresidenta ådåjakhålla</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideantta Aili Keskitalo ođđajágisárdni, 101.01.2014, NRK 1: s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhttebihtit låhkåt sámediggepresidenta Aili Keskitalo ådåjakhålav. Hålla sáddiduvvá, NRK 1: n.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkis buohkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gieres gájkka divna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013:s bovdejuvvui sápmelaš Frode Fjellheim searvat musihkain Disney - filbmii, ” Frozen ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagen 2013 bivddiduváj oarjjelsáme Frode Fjellheim oassálastátjit musihkajn Disneya ådå, animeridum stuorfilmmaj ” Frozen ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohti Eatnemen Vuelie ja Fjellheima musihkalaš čehppodat oažžu dál olles máilmmi guldalit – luođi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojgga Eatnemen Vuelie ja Fjellheima musihkalasj vaddasa oadtju dal ålles væráldav gulldalittjat – juojgav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oaidnit dán maid eará dáiddasurggiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi aj vuojnnep ietjá kultuvrramoalgedimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvra ihtá ain ođđa gehččiide ja guldaleddjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme kultuvrra vuojttá aktelattjat ådå ulmutjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđun min kultuvrii leat min eatnamat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá kultuvrra le giddidum ruohtsaj mijá ávkkim- ja årromguovlojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin evttohit mii njeallje kulturmuito- guovllu Várjjagis oktii- čohkkejuvvon máilmmiárbebáikin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan diehti oajvvadip UNESCO:j niellja kultuvrramujttoguovlo Várjjagin tjoahkkáj avta væráltárbbesadjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luondu min birra “ muitá ” ja muitala dálá áiggis sámi historjjá kulturmuittuid, báikenamaid, máidnasiid ja muitalusaid čađa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luonndo mijá birra “ mujttá ”, ja dálásj ájge subtsas sáme histåvråv kultuvrramujtoj, bajkkenamáj, båvaj ja giehtoj baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto dávjá vásihit mii ahte muitalusat min birra muitaluvvojit earáin go mis alddámet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla álu vásedip giehto mijájs giehtoduvvi iehtjádijs gå mijájs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat muitaluvvojit skandálaid bokte medias, ja neahttaaviissaid kommentárasajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da giehtoduvvi kritihkalasj politihka retorihka baktu, skandálaj baktu medijajn, ja værmádakavijsaj ármodis javllamussajij baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat gaskkustuvvo maid dan boktemii ii muitaluvvo min birra – skuvllain ja eará almmolaš arenain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehtoduvvá aj dan baktu massta ij giehtoduvá mijá birra – skåvlåjn ja ietjá almulasj arenajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke álbmot háliida dohkkehuvvot ja árvvusadnot dan buoremusa dihte, dan ráhkkásepmosa ja čábbámusa dihte iežas kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka ájnna álmmuk hálijt dåhkkiduvvat ja vieleduvvat buoremusás, gærrásabmusis ja tjáppemusás mijá kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan háliidit maiddái mii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ahte odne háliidan muitalit didjiide iežamet sáŋgáriid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dav hálijdip mij aj. Uddni de sidáv giehttot dunji mijá gievrajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin birra geat juohke beaivvi ráhkadit ja ođasmahttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijájs gudi juohkka biejve hábbmiji ja ådåstuhtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii leat dat guđet čatnet min min servodaga suonaide: Min niegut, min historjá ja min vásáhus das mat mii leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij li gudi gådi mijáv dan sisi mij la iesj sáradis mijá sebrudagán: mijá histåvrrå, mijá niego ja mijá vásádusá gudi mij lip.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun human dáiddáriid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån sáhkadav dájddárijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja váhnemiid birra, geat bidjet áiggi ja searaid ásahit sámegiel oahpahusa doppe gos dát fálaldat ii vuos gávdno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgádijs gudi gålådi ájgev oassálassti ásadit sámegiellaåhpadusáv gånnå ij gávnnu åvdutjis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áŋgiris olbmot mat sihkkarastet mánáide valáštallanfálaldaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rahtjalis ulmutjijs gudi sihkarassti nuorajn la valástallamfállo aj boahtte tjaktjaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja bárdni guhte veahkeha iežas sámegielat eatni ja doaktára gulahallat buorebut ja dakko bokte maiddái sihkkarastit buoremus divššu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barnes guhti viehket sámegielak iednes ja dálkudiddjev vaj dádjadibá nubbe nuppev buorebut ja dajna sihkarasstá buoremus sujtov ja værddogisvuodav sunji guhti le skibás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>24 nuora leat eaktodáhtolaččat dieđihan iežaset giellaambassadevran Sámedikki #Sámásmuinna kampánjii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guoktalåkniellja nuorra gievra diededin ietjasa mielastisá giellaambassadørran Sámedikke giellakampánnjaj #Sámástamunji vásse tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella ja searvevuohta leat dat maid bokte mii defineret iežamet ja máilmmi min birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielan ja aktisasjvuodan la gåktu mij definerip ietjama ja væráldav mijá birra: gudi lijma, gudi lip ja gudi sjaddap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat mii leimmet, geat mii leat ja geat mii galgat šaddat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellasáŋgára mielas ii dárbbaš leat álki geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellagievrra ij la sån guhti hæhttu miejnnit giella le álkke ávkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáŋgár lea son guhte dahká dan, vaikko lea váttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gievrra le sån guhti dahká dav, juska le gássjel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea juste dalle go lea váttis, ahte du válljen ja áŋgiruššan leat dehálepmosat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De le jur gå le gássjelamos, majt vállji ja majt daga le ájnnasamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii oktage sáhte hupmat sámegiela min ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea min oktasaš ovddasvástádus, ovddasvástádus maid mii eat sáhte dodjit earáide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat la mijá aktisasj vásstádus, vásstádus mav ep mahte iehtjádijda dådjet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun áiggun erenoamážit rámidit min unnitlogu álbmogiid ovddasteddjiid barggu maid sii barget árvvusatnima ovddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållagattjat sidáv rámmpot værddogisvuohtabargov majt mijá unneplågo ájrrasa dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne fertet mii dovddastit ahte homofiillaid ja lesbaid vuoigatvuođat eai leat ožžon doarvái fuomášumi sámepolitihkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni hæhttup dåbdåstit gå homofijlaj ja lesbaj rievtesvuoda ælla man ga rádjáj duodalattjat vieleduvvam sámepolitihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Givseldime ja badjelgæhttjama gávnnuji, mijá skåvlåjn ja mijá bájkálasj sebrudagájn aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárdin ja vealaheapmi dáhpáhuvvá, maiddái min skuvllain ja min báikegottiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vinjo sámijda merkaj dat ij la máhttelis viessot dievalasj ja buorre iellemav sijddaguovlojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii dárbbašit eanet nuoraid ja rávisolbmuid geat doibmet sáŋgárin ja barget hárdima vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miján la dárbbo ienep nuorra ja ållesjattugis gievrajs gudi givseldimijt vuosteldi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjavtjan 2013 tjádaduváj giehttjit válgga Sámediggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi lea 25 jagi áigi go Gonagas Ovllá vuosttaš gearddi rabai Sámedikki. Sámediggi lea boađus árjjalaš ja áŋgiris, muhto maiddái ráfálaš vuoigatvuođarahčan Álttá- ášši bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán jage le 25 jage dallutjis gå Sámedigge vuostasj bále rabáduváj Gånågisás Olav V. Sámedigge le boados garra ja vájmmelis, valla ráfálasj rievtesvuohtarahtjamusájs Áltá-ássjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáža ja sápmelaš sáŋgárat ceggejedje ovttas jurdaga hukset parlameantta sámiide Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájádusá parlamentas Vuona iemeálmmugij ásaduvvin látte ja sáme gievrajs aktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte álbmoga mat ledje mielas dohkkehit čovdosiid, dan ovdii go ain riidalit ja duolbmut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovtet álmmugis gudi lijga miellusa guorrasittjat tjoavddusijda, ienni gå rijdojda ja niejddemijda boahtte ájgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii rahčat ain oahpahusa ovddas sámegielas ja sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij oajbbop vilá åhpadime diehti sámegielan ja sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min gielat leat áitojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mijá giela li ájtedum giela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja min ealáhusat nu go boazodoallu gártet eanet riidduide stuoraservodaga áibbašemiide roggat eanet minerálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja árbbedábálasj æládusá, nåv gå ællosujtto, adnet li ienebut ja ienebut rijdduj boahtám stuorsebrudagá sávadusáj ienep minerálajt råggåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearrasámi gilit áitojuvvojit go vejolašvuođat guolásteapmái ja meara ávkkástallamis unnot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Merrasámij sijda ájteduvvi binnep máhttelisvuodaj baktu guollitjit ja viessomuháv meras oattjotjit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát, ja eará hástalusat mat gávdnojit stáhta ja álgoálbmogiid gaskka eai leat vel čovdojuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá hásstalusá ja moadda ietjá hásstalusá tjanádum stáhta ja iemeálmmuga aktijvuohtaj li vilá tjoavdek.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat buohkat beassan oaidnit muhtin sámi sáŋgáriid tv- ráiddu čađa “ Jaskes dáistaleapmi ” NRKs.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lip gájka oadtjum máhttelisvuodajt gehtjastittjat muhtem sáme gievrajda rájdo baktu ” Den stille kampen ” NRK:an vásse tjavtja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat oaidnán ahte gávdnojit sáŋgárat buot báikegottiin ja máŋgga servodatsuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojnnám lip gievra gávnnuji juohkka bájkálasj sebrudagán ja moatten sebrudaksuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muhtimat jerret ahte man guhká galgat mii bidjat fokusa dáruiduhttinpolitihkkii ja sápmelaččaid duolbmumii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla muhtema gatjádi man guhkev galggap tjalmostahttet dárojduhttempolitihkkaj ja niejddemijda ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duohtavuohta lea ahte dáruiduhttin ja duolbmun leat min oktasaš historjá, sihke sápmelaččaid ja dážaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duohtavuohta le dárojduhttem ja niejddem le mijá aktisasj histåvrrå, sáme ja látte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat buohkat dan váikkuhusa vuollái šaddan - juohkehaš iežas ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij, goappátja álmmuga, lip vaháguvvama dassta – goabbák iehtjama láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mus lea ipmárdus ahte muhtimat háliidit vajálduhttit ja čiehkat eret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån dádjadav gå muhtema sihti vajálduhttet ja tjiehkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto mii eallit odne dán historjjá váikkuhusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valla mij viessop uddni båhtusij dat histåvrås.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja nu guhká go dat dahkko dušše sámi áššin, de dat dahká ovdáneami váttisin, sihke dážaide ja sápmelaččaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ja nåv guhkev gå dat sjaddá dåssju sáme ássjen, de dat gássjeduhttá åvddånahttemav, goappátjagá sámijda ja láttijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guokte álbmoga leat goabbat ládje soardašuvván.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guokta álmmuga li vaháguvvam dáhpádusájs, goabbák ietjaska láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luohttámuš ja kultuvra leat cuovkanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Luohtádus ja kultuvrra li tsuovkkanam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá sáhttit divodit, de gáibida dat eanet rahčamuša sihke Norgga eiseválddiin ja Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divvot dav mij la tsuovkkanam gájbbet lasedum ratjástimijt goappátjaga Sámedikkes ja Vuona oajválattjajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun bovden eiseválddiid ođđa ságastallamiidda, ja guoibmevuhtii, lasihandihti sámi eallima ja sámi iešmearrideapmái ođđa hámiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån bivddiv dan diehti Vuona oajválattjajt ådå ságastallamijda, ja oasálasjvuodav, friddjavuohtaj ienedittjat sáme iellemsjuvesvuodav ja ådå sáme iesjráddimhámijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan geasi bovdii Sámediggi eamiálbmogiid Áltái hábmet oktasaš prinsihpalaš vuođu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giesen 2013 bivddij Sámedigge 600 ájrrasa divna værálda iemeálmmukguovlojs Áltáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Danna båhtin værálda iemeálmmuga ájgás aktisasj prinsihpalasj vuodudahkaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lei historjjálaš dáhpáhus, mii dál dagaha ahte eamiálbmogat servet ovttadássásaččat stáhtaiguin dán jagáš konferánsii eamiálbmotvuoigatvuođaid birra ON váldočoahkkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat lij sierra lágásj histåvrålasj dahpadus, mij dálla vájkkut værálda iemeálmmuga oassálassti avta buohta stáhtaj dán jage konferánssaj iemeálmmugij rievtesvuodaj birra AN:a oajvvetjåhkanime ásadime baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi joatká iežas riikkaidgaskasaš bargguiguin, ja galgá ain leat njunnošis eamiálbmogiid vuoigatvuođaid dohkkeheami barggus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedigge joarkka rijkkagasskasasj bargojt, ja galggá boahtte jagijt liehket åvdemusán barggamin rievtesferdukvuoda diehti ja iemeálmmugij rievtesvuodaj dåhkkidime diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat rievdadit máilmmi, leat sii guđet jáhkket ahte máilbmi sáhttá rievdaduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gudi ietjájduhtti væráldav, li gudi jáhkki værált máhttá ietjájduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sadje gávnnu ienep rievtesferdukvuohtaj ja ienep iellemsjuvesvuohtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leage sáŋgár dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åro gievrran jagen 2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doppe gávdnojit álo olbmot geat dárbbašit liegga gieđa, ja álo ášši mii dárbbaša doaibmi ja áŋgiris váimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnu agev ulmusj guhti dárbaj liegga giedav, ja agev ássje mij dárbaj vájmov mij svahtjá ja berus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre ådå jahke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
