<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samedikki-kultur-ja-valastallanstipeanddat.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur-ja valáštallanstipeanddat / Falástallan / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda / Valástallam / Kultuvrraiellem / Sámedigge - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur-ja valáštallanstipeanddat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraid kultur-ja valáštallanstipeandda ožžot Ole Mathis Sara Nedrejord, Aslak Ole Eira, Ina-Theres Andrea Sparrok, Sarakka Gaup ja Anne Maia Raanes Sørensen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki kultur- ja valáštallanstipeanda galgá movttiidahttit sámi nuoraid bargat musihkain, dáidagiin, kultuvrrain ja valáštallamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke kultuvrra- ja valástallamstipænnda galggá arvusmahttet sáme nuorajt oassálastátjit musihkkaj, dájddaj, kultuvrraj ja valástallamijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juohká vihtta 25 000 ruvdnosaš stipeandda, ja dat juhkkojuvvojit ohcamiid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vihtta stipenda vatteduvvi guhtik 25 000 kråvnnåj, ja stipenda li vattedum åtsålvisáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen dadjá ahte son lea hui sakka jierásmuvvan go ohcciid doaimmat fátmmastit nu viidát.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Rádeájras Henrik Olsen sån la alvaduvvam åhttsij moattebelakvuodas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan dadjat ahte sámi kultur- ja valáštallaneallimis lea buorre boahtteáigi go ledje nu ollu ohccit ja buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Sidáv javllat goappátjagá åhtsåmusáj vallje ja åhttsij máhtukvuoda bukti buorre vuorddámusájt sáme kultuvrra- ja valástallamiellemij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lei hui váttis válljet vihttasa sin gaskkas, dadjá sámediggeráđđi Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oalle gássjel li válljit vihttasav gudi vuojttin, javllá rádeájras Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Valástallamstipenda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ole Mathis Sara Nedrejord lea njuikejeaddji ja lea olahan buriid bohtosiid sihke nationála ja riikkaidgaskasaš dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ole Mathis Sara Nedrejord la sabeksasske ja jåvsådam la buorre sajijda goappátjagá ietjama rijkan ja ålggorijkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diimmá njuikenáigodagas lei son riikka nubbin buoremus juniornjuikejeaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dijmásj gávdan lij sån rijka nubbe buoremus nuorra sabeksasske.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aslak Ole Eira lea guhkesmátki čuoigi, ja vázzá dál Ráissa čuoiganjoatkkaskuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aslak Ole Eira tjuojgge guhti vuorot tjuojggamav ållåsit, ja dálla le sån Ráissa joarkkaskåvlå tjuojggamsuorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus ledje buorit bohtosat Artic Winter Games gilvvuin ja máŋgga eará meašttirčuoigamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna li buorre båhtusa Artic Winter Gamesijs ja moattet ietjá gilppusijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ina-Theres Andrea Sparrok lea govvideaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ina-Theres Andrea Sparrok la gåvvijiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea duođaštan máttasámi boazodoalu buori ja ealli vuogi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la dokumenterim oarjjelsáme ællobargov buorre ja viesso láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govaid ja teavsttaid bokte juohká son máhtu maiddái sámi giela ja kultuvrra birra, ja movttiidahttá sámi nuoraid ge beroštit govvendáidagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvåj ja tevstaj oablodahttá sån aj diedojt sámegielas ja kultuvras, ja sån la arvusmahtte sáme nuorajda gejn la miella gåvvådájddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarakka Gaup lea neavttár.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sarakka Gaup la oavdástalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teáhterdáidaga bokte lea son juo gártadan alccesis guhkes ja juohkelágan vásihusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Teáhterdájda baktu le sån juo oadtjum guhkes ájge ja moattebelak åtsådallamijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaup čájeha lávdedáidagis bokte ahte sámi kulturgaskkusteapmi guoskkaha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gaup vuoset siednadájdas baktu sáme kultuvrragaskostibme guosská.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte leat duostil ja geavahit buot searaid dáidagii go galgá lihkostuvvat, ja son doaibmá nuorra sámiid jietnan geat leat ohcamin gullevašvuođa ja ruohttasiiddiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájddasuorgen vuorbástuvvat rávkká jálosvuodav ja hiebalgisvuodav, ja sån le degu jiedna nuorrasámijda gudi åhtsi gåsi sij gulluji ja ietjasa ruohtsajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anne Maia Raanes Sørensen lea baleahttadánsu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anne Maia Raanes Sørensen la balæhttadánsse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son álggahii juo gávcci jahkásažžan karrieara baleahttadánsumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávtse jagágin álgij sån karriærav balæhttadánssen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi kultuvrra sáhttá maiddái dánssa bokte čuvget ja buktit oidnosii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánsa baktu máhttá aj sáme kultuvrra tjuovggiduvvat ja åvddån buvteduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sus lea nana háliidus dánsut, ja háliida leat mielde čájeheamen eará sámi nuoraide ahte dánsumii sáhttá maiddái leat sadji sámi kulturgaskkusteamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sujna le stuorra hárdesvuohta dánssaj, ja sihtá liehket siegen vuosedittjat ietjá sámenuorajda dánsan aj máhtta liehket sadje sáme kultuvrragaskostimen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea oahppamin baleahta Kanadas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån la oahppamin balehtav Kanadan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Raanes Sørensen álgá fidnooahppin ámmátlaš baleahtta kompaniijas, Coastal City Ballet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådåjakmánon galggá Raanes Sørensen álgget viddnooahppen virggebalæhttaásadusán, Coastal City Ballet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Henrik Olsen dadjá ahte stipeandaoažžut leat buohkat buorrin ovdagovvan sámi nuoraide ja leat sin ambassadevrrat go háliidit áŋgiruššat valáštallamiin ja kultuvrrain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke rádeájras Henrik Olsen javllá stipænndavuojtte gájka li tjiehpes åvddågåve ja ambassadøra sámenuorajda gudi sihti vuorodit valástallamijt ja kultuvrav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámediggeráđđi Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo: Sámedikke rádeájras Henrik Olsen, 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
