<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sanul.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi (SáNuL) lea ásahuvvon buoridandihti sámi nuoraid vejolašvuođa váikkuheames Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke nuorajpolitihkalasj nammadus (SNPN) ásaduváj nannimdiehti sáme nuoraj vájkkudimfámov Sámedikke politihkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL ásahuvvui bissovaš orgánan jagi 2003 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN ásaduváj stuoves orgádnan jagen 2003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL:s leat vihtta fásta lahtu maid Sámediggeráđđi lea nammadan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN:an li vihtta stuoves ájrrasa ja le Sámedikkerádes nammadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahtut leat gaskal 16 ja 28 jahkásaš miehtariikka nuorat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájrrasa li ålles rijkas ja li gaskal 16 ja 28 jage vuorrasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin lea mearridan SáNuL:i bistevaš válddi ja organiserema.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN:a mandáhtta ja organiserim le mierredum Sámedikke dievastjåhkanimes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sin bargun lea:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijá oajvvedahkamusá li:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>buoridit sámenuoraid mielmearridanvejolašvuođa ja váikkuhit ahte nuorat beassat váikkuhit Sámedikki politihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámij nuoraj mierredimoassálasstemav ja vájkkudimfámov Sámedikke politihkan nannit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet ja lágidit Sámedikki jahkásaš nuoraidkonferánssaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke jahkásasj nuorajkonferánsajt plánit ja ásadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>movttiidahttit sámi nuoraid searvamis politihkalaš bargguide ja doaimmade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>barggat arvusmahtátjit ienep sáme nuorajt politihkalattjat berustahttját.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaččuhit eanet nuoraid čálihuvvot sámi jienastuslohkui, oaččuhit eanet nuoraid searvat Sámediggeválggaide, ja oaččuhit eanet nuoraid válljejuvvot Sámediggái ja Sámedikki eará stivrraide ja lávdegottiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>barggat oattjotjit ienep nuorajt sáme jienastuslåhkuj tjáledittjat, lasedit nuoraj oassálasstemav Sámedikkeválgajn, ja oadtjot ienep nuora ájrrasijt Sámedikken ja ietjá stivrajn ja nammadusájn Sámedikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SáNuL lea ožžon friddja rolla ja sáhttá bargat daid áššiiguin mat sin mielas leat dehálačča.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SNPN le oadtjum friddja rållav ja máhttá barggat daj ássjij majt iesj miejnniji li guoskavattja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi ja miellahtut sáhttet áibbas friddja ovddidit oainnuset mediaide ja iežaset árvvoštallama mielde loktet áššiid eará ásahusaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus ja ájrrasa bessi mediajn guládallat ja åvdedit dajt ássjijt majt sihti ietjá instánsaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegoddi galgá doaibmat gulahallanásahussan sámi nuoraid ja Sámedikki gaskkas, muhto galgá maiddái leat gulaskuddanásahus ja “ bearráigeahččin ” sámedikki ektui nuoraidáššiid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nammadus galggá doajmmat guláskuddamorgádnan sáme nuoraj ja Sámedikke gaskan, valla aj guláskudden ja váksjudiddjen Sámediggáj nuorajássjij gáktuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dainna lágiin sáhttá SáNuL veahkehit Sámedikki hábmemis dikki nuoraidprofiilla ja nuoraidpolitihka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan láhkáj máhttá SNPN viehkedit Sámedikkev hábbmit dikke nuorajprofijlav ja nuorajpolitihkav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa SáNuL:in supu[a]samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guládalá SNPN:ajn supu[a]samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Risten-Marja Inga (nubbinjođiheaddji) Vara: Jon Christer Mudenia</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvvå (Flickr)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida digaštalla rasismma váikkuhusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sihti rasisma vájkkudusájt dagástallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Parlamentáralaš Ráđđi ja Norgga bealde Sámediggi lágidit nuoraidkonferánssa miessemánu 31. b. – geassemánu 2. b. 2013 olggobealde Oslo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme Parlamentáralasj Ráde ja Vuona Sámedigge ásadi nuorajkonferánsav moarmesmáno 31. biejves – biehtsemáno 2. bæjvváj 2013 Oslo ålggolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa fáddán lea juohkebeairasisma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa fáddan le árkkabiejvverasissma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki Nuoraidpolitihkalaš Lávdegoddi (SNPL) lea konferánssa lágideaddjin, ja háliida čalmmustahttit hástalusaid juohkebeairasismma oktavuođas, mo sáhttá dustet rasismma ja dan váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke Nuorajpolitihkalasj Nammadus (SNPN) konferánsav guossodi, ja sihti árkkabiejvverasisma hásstalusájt dættodit, gåktu máhttá rasismav ja dan vájkkudusájt giehtadallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Muhtumin mii nuorra sápmelaččat gártat dakkár dillái ahte eat dieđe maid galgat vástidit ja boađus lea ahte mii šaddat olle álbmoga ovddasteaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Mij nuorra sáme álu virddup dilijda gånnå ep rat diede majt galggap javllat ja sjaddap ålles álmmuga ambassadørran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go čuoččuhusas čuovgá čađa ahte dat lea rasisttalaš dahje gažaldat jerrojuvvo hárdin dihtii, de sáhttá leat váttis diehtit maid ja mo galgá vástidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå muhtem tjuottjodusá ájggomus le rasistalasj jali gå juojddáv gatjádi suhtadittjat, de soajttá liehket gássjel diehtet majt ja gåktu galggá vásstedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas galgat hárjehallat dasa geavatlaš hárjehallamiid ja workshops bokte, mii galgat oahppat iežamet vuoigatvuođaid birra suorggi áššedovdiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánsa aktijvuodan galggap dáv hárjjidallat praktihkalasj hárjjidimij ja workshopaj baktu, galggap aj ietjama riektáj birra oahppat dáj ássjij ássjediehttijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš lávki buori digaštallamii lea máhttu, čilge Sagka Marie Danielsen, SNPL jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj lávkke buorre argumentajda le máhtti, tjielggi SNPN jådediddje Sagka Marie Danielsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa álgá bearjadaga miessemánu 31. b. dii. 14.00 Quality Hotel Olavsgaard:s olggobealde Oslo ja loahpahuvvo sotnabeaivvi geassemánu 2. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konferánssa álggá bierjjedagá moarmesmáno 31. biejve kl.. 14:00 Quality Hotel Olavsgaardan Oslo ålggolin ja låhpaduvvá sådnåbiejve biehtsemáno 2. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SNPL jođiheaddji vuordá sullii 50 oassálasti gaskal 16 ja 30 jagi Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas konferánsii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>SUPU-jådediddje árvvet sulle 50 oassálasste gasskal 16 ja 30 jage Vuonas, Svierigis, Suomas ja Ruossjas sjaddi konferánssaj sæbrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son ávžžuha buot berošteddjiid dieđit konferánsii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sån hasot gájkajt gudi berusti sæbrrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Juohkebeairasisma lea fáddá man lea deaŧalaš digaštallat ja mii sávvat ahte DON searvvat ja muitalat iežat vásáhusaid ja oainnuid, cealká Sagka Marie Danielsen loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Árkkabiejvverasissma le tiebmá mij le ájnas dagástallat ja sávav DÅN boadá ietjat vásádusáj ja vuojnoj oassálastá, låhpat Sagka Marie Danielsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid konferánssa birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedo konferánsa birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri: miessemánu 15. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diededime ájggemierre: moarmesmáno 15. biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
