<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">77967.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat ekonomiija- ja hálddahusossodaga hoavdda - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åssudakoajvve ekonomiddjaj ja tjuottjodibmáj - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat ekonomiija- ja hálddahusossodaga hoavdda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åssudakoajvve ekonomiddjaj ja tjuottjodibmáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čállingottis leat golbma ossodaga ja hálddahushoavdda vuollásaš bargoveahka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke dåjmadagán li gålmmå åssudagá ja akta stába.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ekonomiija- ja hálddahusossodahkii gullá ekonomiijadoaibma, bargoveagadoaibma, IT ja siskkáldas bálvalusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ekonomiddja- ja tjuottjodimåssudahka gåbttjå ekonomidjav, barggijt, IT:av ja sisŋásj dievnastusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodathoavda lea hálddahushoavdda vuollásaš ja lea mielde Sámedikki jođihanjoavkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggodahkamuhá Åssudakoajvve barggá dåjmadakoajve vuollelin ja gullu Sámedikke lájddimjuohkusij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea ovddasvástádus leat hálddahusdoarjjan dakkár áššiin mat gullet presidia ja stivrra j. ea. bargguide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån åvdåsvássteda dåjmadakdårjav ássjijn ma gulluji presidiuma ja stivra j. v. barggodahkamuhájda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea ovddasvástádus hálddašit eiseválddi ekonomiija, ovddidit ekonomiija- ja hálddahusossodaga doaimma ja bargoveagaáššiid, ja fuolahit siskkáldas bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån åvdåsvássteda fábmudagá ekonomalasj tjuottjudusáv, bargge- ja doajmmaåvdedimev ekonomiddja- ja tjuottjodimåssudagán ja sisŋásj dievnastusáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargguide gullá budjeahttabargu, budjeahttačuovvoleapmi, jahkečielggadus, raporterenáššit, čuovvolanáššit ja eiseválddi ekonomiija proseassaid ja rutiinnaid ovddideapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggodahkamuhájn li budjähttabarggo, budjähttadåbelijtjuovvom, jahketjielggidibme, tjielggidimássje, dåbelijtjuovvomássje ja åvdedit barggovuogijt ja prosessajt ekonomiddjaj fábmudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ossodathoavda lea maiddái bargiidhoavda, sihkarvuođahoavda ja IT-heiveheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åssudakoajvve l aj barggijoajvve, sihkarvuohtavárjjalimoajvve ja IT-aktijdiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii don leat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gut la dån ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat jođiheaddji geas leat návccat ovdánahttit, movttiidahttit ja jođihit bargiidis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåp lájddijiddjev gänna l buorre fábmo åvdedittjat, måvtåstuhtátjit ja lájdditjit ietjas barggijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus lea strategalaš, analyhtalaš ja čorgadis vuohki plánet, delegeret ja jođihit doaimma mearriduvvon ulbmiliid guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån la strategak, dujna la buorre åtsådim- ja struktuvrakmáhtto vaj máhttá plánerit, deligerit ja lájddit dåjmav biejadum ulmijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus leat buorit gulahallanattáldagat it ge deattut iežat prestiša, ja danin nagodat hukset buriid oktavuođaid sihke siskkáldasat ja organisašuvnna olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duv dieddemahtes prestissja ja guládallam máhttudahka dahká duv hiebalattjan buorre aktavuodajt dahkat goappátjagá organisasasjåvnå sissŋelin ja ålggolin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoaddi sakka deattuha du persovnnalaš iešvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggovadde biedjá edna dättov duv iesjvuodajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ohcat olbmo geas lea siviilaekonomaeksámen dehe iežá oahppu mii min mielas heive dán virgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhtsåp duv gänna l sivilekonomakeksáma jali ietjá åhpadus majt adnep hiebalattjan virggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dus galgá leat duođaštuvvon jođiheaddjehárjáneapmi, ja berret leat bargan almmolaš hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dujna l duodastum lájddimmáhtalgisvuohta ja lulu almulasj tjuottjudusán barggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddái buorre jus leat bargan politihkalaččat stivrejuvvon ásahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorak la jus la politijkalasj stivrrimdum organisasjåvnån barggam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttu sámegielas, sámi kultuvrras ja servodateallimis lohkko bargoánsun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiellamáhto ja máhto sáme kultuvra ja sebrudagá birra li ánssidime.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargoánsun lohkko maid jus lea bargohárjáneapmi ekonomiijadoaimmas, bargiiddoaimmas, IT:s dehe siskkáldas bálvalusdoaimmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sämmi l jus dujna l barggoiellemmáhtalgisvuohta ekonomidjas, bargges, IT:as ja sisŋásjdievnastusás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolbmot Oza virggi ja loga eambbo dan birra neahttasiiddus www.experis.se JobID: 942363.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktavuohtaulmutja Åtså ja lågå ienebuv virge birra www.experis.se JobID: 942363.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá bargokonsulta Inger Sundgren, telefovdna 070-3774891 dehe e-boasta: inger.sundgren@se.experis.com Maŋemus ohcanáigemearri lea golggotmánu 5 beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep diedojt oattjo åttjudimkonsultas Inger Sundgren, telefåvnnå 070-3774891 jali e-påvsstå: inger.sundgren@se.experis.com Maŋemus åhtsåmbiejvve l gålgådismáno 5 biejve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágaservviid gulahallanolbmot leaba Staffan Falkefjeld SACO-S ovddas, tel. 0980/780 36 ja Eva Svonni ST-Sápmi searvvi ovddas, tel. 0980/780 33.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fáhkaj aktavuohtaulmutja li Staffan Falkefjeld SACO-S åvdås, tel. 0980-780 36 ja Eva Svonni ST-Sápmi åvdås, tel. 0980-780 33.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
