<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1303</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1323&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="liite_15_sp_suomi.pdf" xml:lang="fin"/>
    <parallel_text location="liite_15_spr_en.pdf" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sms">9.9.2010</p>
    <p>
      <em type="bold">Sámi parlamentáralaš ráđi evttohus Eurohpa Uniovnna jagi 2020 biodiversitehtaulbmilin </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">1. Láidehus </em>
    </p>
    <p>Sápmelaččat  leat  Eurohpa  Uniovnna  áidna  álgoálbmot,  geaid  sajádat  lea  dovddastuvvon  Ruoŧa  ja Suoma  EU-searvansoahpamušain.  Sápmelaččat  orrot  Suomas,  Ruoŧas,  Norggas  ja  Ruoššas  ja árvvoštallojuvvo,  ahte  sii  leat  sullii    75  000  –  100 000  dan  mielde  makkár  rehkenastinvuohki  lea geavahusas.  Sápmelaččaid  vuoigatvuođat  álgoálbmogin  gullet  EU  sis-  ja  olgopolitihkkii.  Ruoŧas, Norggas ja Suomas sápmelaččaid ovddastit válggain válljejuvvon sámedikkit. Ruošša sápmelaččaid ovddastit sámesearvvit, daningo doppe sápmelaččain ii leat iežas parlamentáralaš orgána. Sámedikkit  leat  vuođđudan  sápmelaččaid  virggálaš  ovttasbargoorgána,  Sámi  parlamentáralaš  ráđi  (SPR), fuolahit sápmelaččaid vuoigatvuođalaš sajádaga dorvvasteamis earenoamážit gaskariikkalaš áššiin. Ruošša beale sámesearvvit oassálastet ovttasbargui dárkodeaddjin.</p>
    <p>ON biologalaš máŋggabealatvuođa soahpamuš (The United Nations Convention on Biological Diversity CBD) rahppojuvvui vuolláičállinláhkai ON biras- ja ovddidankonfereanssas (UNCED) Rio de Janeiros jagis 1992. Suopma, Ruoŧŧa ja Norga leat ratifiseren soahpamuša. Biodiversitehtasoahpamuša  ulbmilin  lea  eanaspáppa  ekosystemaid,  ealli-  ja  šaddošlájaid  ja  maid  daid  árbedahkkiid máŋggabealatvuođa  suodjaleapmi,  luondduváriid  suvdinnávccalaš  geavaheapmi  ja  maid  luonddu genaváriid  geavaheamis  boahtti  ávkkiid  vuoiggalaš  geavaheapmi.  Eurohpa  Uniovdna  oassálastá biodiversitehtasoahpamuša ollašuhttimii.</p>
    <p>Soahpamuša artihkkalat 8(j), 10 (c) ja 15 gusket earenoamážit álgoálbmogiid vuoigatvuođaide. Artihkal 8(j) geatnegahttá soahpamušoassebeliid suodjalit álgoálbmogiid biologalaš máŋggabealatvuhtii  laktáseaddji  árbedieđu,  innovašuvnnaid  ja  geavadiid.i  10  (c)  geatnegahttá  suodjalit  ja  movttiidahttá biologalaš luondduváriid árbegeavaheapmái boares kultuvrraid geavadiid vugiid mielde, mat heivejit  suodjaleami  ja  suvdinnávccalaš  geavaheami  eavttuideii.  Artihkal  15  geatnegahttá  dássebealát genaváriid ávkkiid juohkimii.iii</p>
    <p>Eurohpa kommišuvdna lea addán Eurohpa Parlamentii, ráđđái, Eurohpa ekonomia- ja sosiálakomiteai ja guovlluid komiteai diehtoaddima, mii guoská molssaeavttuid biologalaš máŋggabealatvuhtii guoski EU višuvdnan ja ulbmilin jagi 2010 maŋŋá. Ii oktage leat gullan diehtoaddima válmmaštallama oktavuođas Sámi parlamentáralaš ráđi.</p>
    <p>
      <em type="bold">2. Sámi parlamentáralaš ráđi evttohus </em>
    </p>
    <p>Eurohpa  uniovnna  kommišuvdna  lea  20.11.2008  dohkkehan  diehtoaddima:  Eurohpa  uniovdna  ja arktalaš  guovlu.  Diehtoaddimis  Eurohpa  uniovdna  čatnašuvvá  bissovaš  ságastallamii  árktalaš álgoálbmogiiguin.</p>
    <p>Jagi 2007 ON dievasčoahkkin lea dohkkehan julggaštusa álgoálbmogiid vuoigatvuođainiv. Buot EU lahttoriikkat ja Norga jienastedje julggaštusa bealis. Julggaštus dáhkida eamiálbmogiidda iešmearridanvuoigatvuođav  ja  vuoigatvuođa  oassálastit  mearrádusdahkamii  sidjiide  guoski  áššiin.vi    Sámi parlamentáralaš ráđđi oaidná, ahte EU berre ollašuhttit álgoálbmotjulggaštusa sis- ja olgoriikkapolitihkastis  ja  dorvvastit  sápmelaččaid  váikkuhanvejolašvuođaid  biodiversitehtasoahpamuša  mearridanproseassain  dan  viidodagas  man  álgoálbmotjulggaštus  eaktuda.  SPR  gidde  fuomášumi  earenoamážit  álgoálbmotjulggaštusa  artihkkalii  31,  mii  dáhkida  sápmelaččaide  vuoigatvuođa  kulturárbásis,  genaváriide  ja  árbedihtuivii.  Artihkal  dievasmahttá  biodiversitehtasoahpamuša  geatnegasvuođaid.</p>
    <p>Sámi parlamentáralaš ráđđi gáibida, kommišuvdna álgga bissovaš ságastallama Sámi parlamentáralaš ráđiin kommišuvnna diehtoaddima ja álgoálbmotjulggaštusa mielde EU biodiversitehtaulbmiliid válmmaštallama  birra.  SPR  gáibida  maiddái,  ahte  EU  ráđđádallá  parlamentáralaš  ráđiin,  go  EU hábme oaiviliiddis biodiversitehtasoahpamuša oassebeallečoahkkimiin. Sámi parlamentáralaš ráđđi gidde  fuomášumi  dasa,  ahte  geatnegasvuohta  dorvvastit  álgoálbmogiid  váikkuhanvejolašvuođaid guoská EU ja EEA (European Economic Area) lahttoriikkaide nugo maid kommišuvdniige.</p>
    <p>Sámi parlamentáralaš ráđđi evttoha čuovvovaš osiid gieđahallanláhkai EU biodiversitehtaulbmilis:</p>
    <p>o  EU  čatnašuvvá  bissehit  máŋggabealatvuođa  ja  ekosystemabálvalusaid  jávkama  EU:s  jagi 2020  rádjai  ja  maid  ealáskahttit  áitatvuloš  ekosystemaid  sis-  ja  olgopolitihka  nu,  ahte  EU dorvvasta  stivremiin,  ruhtademiin  ja  oassálastimiin  gaskariikkalaš  mearrádusdahkamii  vai luonddu  máŋggabealatvuohta  dorvvastuvvo.  Biodiversitehtasoahpamuša  ollašuhttin  váldojuvvo vuhtii čađajohtti prinsihppan EU doaibmamis.</p>
    <p>o  Jagi  2010  biodiversitehtaulbmilis  EU  čatnašuvvá  váldit  vuhtii  álgoálbmogiid  vuoigatvuođaid biodiversitehtasoahpamuša ja ON álgoálbmotjulggaštusa konteavssas ja čatnašuvvá ovddidit dáid vuoigatvuođaid olgo- ja sispolititihkastis.</p>
    <p>o  EU čatnašuvvá ságastallamii Sámi parlamentáralaš ráđiin biodiversitehtadoaibmabijuid birra,  dorvvastit  sápmelaččaid  váikkuhanvejolašvuođaid  ja  maid  ávžžuha  lahttoriikkaid  dorvvastit  álgoálbmogiid  vuoigatvuođaid  sin  biodiversitehta  suodjaleapmái  laktáseaddji  doaibmabijuin.</p>
    <p>o  EU  vuođđuda  sierra  ovttadaga  fuolahit  biodiversitehtasoahpamuša  ollašuhttimis  ja  koordineremis ja nammada artihkal 8(j)-ollašuhttima ovddideami várás koordináhtoriid nugo lea mearriduvvon COP-10 čoahkkimis.</p>
    <p>o  EU  čatnašuvvá  dorvvastit  biodiversitehtadoaimmaid  ruhtadeami  bistevaš  vugiin.  Ruhtadeamis berre dorvvastit earenoamážit soahpamuša artihkkaliid 8(j), 10(c) ja 15 ollašuvvan ja ollašuhttin ja maid sámegiela ja árbevirolaš ealáhusaid seailun árbedieđu guoddin. Biodiversitehta suodjaleami várás EU ruhtadanprográmmain berre váldit vuhtii earenoamážit árbevirolaš biologalaš luondduváriide laktáseaddji árbedieđu dorvvasteami.</p>
    <p>Sámi  parlamentáralaš  ráđđi  lea  earenoamáš  fuolas  sámegielaid  sajádagas.  Sámegiella  guoddá sápmelaččaid árbedieđu buolvvas nubbái ja giella ealasvuohta lea sápmelaččaid árbedieđu seailuma eaktu.  Sámi  parlamentáralaš  ráđđi  oaivvilda,  ahte  sámegiela  boahttevuođa  dorvvasteapmi  lea maiddái  Eurohpa  Uniovnna  ovddasvástádussan  ja  ášši  berre  gieđahallot  oassin  EU  biodiversitehtaulbmila. Sámi parlamentáralaš ráđđi sávvá, ahte kommišuvdna ja lahttoriikkat giddejit fuomášumi Sámi  parlamentáralaš  ráđi  evttohusaide  ja  dorvvastit  álgoálbmogiid  vuoigatvuođaid  ollašuvvama. SPR sávvá, ahte dán maŋŋá EU, lahttoriikkat ja SPR álggahit lagaš ovttasbarggu máilmmi luonddu máŋggabealatvuođa dorvvasteami ja álgoálbmogiid vuoigatvuođaid buorideami várás. Sámi parlamentáralaš ráđđi sávvá vástádusa dán oktavuođaváldimii nu johtilit go vejolaš. Sámi parlamentáralaš ráđi čállingoddi addá áššis mielas lassidieđut.</p>
    <p>Anáris 9.9.2010</p>
    <p>Klemetti Näkkäläjärvi   Rauna Rahko Sámi parlamentáralaš   Sámi parlamentáralaš ráđi ságajođiheaddji   ráđi čálli</p>
    <p>Juohkin: Eurohpa Uniovnna komišuvdna Suoma birasministeriija Norgga birasministeriija Ruoŧa birasministeriija</p>
    <p>Mielddus: Sámi parlamentáralaš ráđi dálkkádatpolitihkalaš strategiija</p>
    <p xml:lang="eng">i  8(j) Subject to its national legislation, respect, preserve and maintain knowledge, innovations and practices of</p>
    <p xml:lang="eng">indigenous and local communities embodying traditional lifestyles relevant for the conservation and sustainable use of biological diversity and promote their wider application with the approval and involvement of the holders of such knowledge, innovations and practices and encourage the equitable sharing of the benefits arising from the utilization of such knowledge, innovations and practices; ii  (c) Protect and encourage customary use of biological resources in accordance with traditional cultural prac</p>
    <p xml:lang="eng">tices that are compatible with conservation or sustainable use requirements. iii  1. Recognizing the sovereign rights of States over their natural resources, the authority to determine access to</p>
    <p xml:lang="eng">genetic resources rests with the national governments and is subject to national legislation. 2. Each Contracting Party shall endeavour to create conditions to facilitate access to genetic resources for environmentally sound uses by other Contracting Parties and not to impose restrictions that run counter to the objectives of this Convention. 3. For the purpose of this Convention, the genetic resources being provided by a Contracting Party, as referred to in this Article and Articles 16 and 19, are only those that are provided by Contracting Parties that are countries of origin of such resources or by the Parties that have acquired the genetic resources in accordance with this Convention. 4. Access, where granted, shall be on mutually agreed terms and subject to the provisions of this Article. 5. Access to genetic resources shall be subject to prior informed consent of the Contracting Party providing such resources, unless otherwise determined by that Party. 6. Each Contracting Party shall endeavour to develop and carry out scientific research based on genetic resources provided by other Contracting Parties with the full participation of, and where possible in, such Contracting Parties. 7. Each Contracting Party shall take legislative, administrative or policy measures, as appropriate, and in accordance with Articles 16 and 19 and, where necessary, through the financial mechanism established by Articles 20 and 21 with the aim of sharing in a fair and equitable way the results of research and development and the benefits arising from the commercial and other utilization of genetic resources with the Contracting Party providing such resources. Such sharing shall be upon mutually agreed terms. iv  A/RES/61/295 v   Article 3: Indigenous peoples have the right to self-determination. By virtue of that right they freely deter</p>
    <p xml:lang="eng">mine their political status and freely pursue their economic, social and cultural development.</p>
    <p xml:lang="eng">vi  Article 18: Indigenous peoples have the right to participate in decision-making in matters which would affect</p>
    <p xml:lang="eng">their rights, through representatives chosen by themselves in accordance with their own procedures, as well as to maintain and develop their own indigenous decision-making institutions. Article 19: States shall consult and cooperate in good faith with the indigenous peoples concerned through their own representative institutions in order to obtain their free, prior and informed consent before adopting and implementing legislative or administrative measures that may affect them. vii  Article 31:</p>
    <p xml:lang="eng">1. Indigenous peoples have the right to maintain, control, protect and develop their cultural heritage, traditional knowledge and traditional cultural expressions, as well as the manifestations of their sciences, technologies and cultures, including human and genetic resources, seeds, medicines, knowledge of the properties of fauna and flora, oral traditions, literatures, designs, sports and traditional games and visual and performing arts. They also have the right to maintain, control, protect and develop their intellectual property over such cultural heritage, traditional knowledge, and traditional cultural expressions. 2. In conjunction with indigenous peoples, States shall take effective measures to recognize and protect the exercise of these rights.</p>
  </body>
</document>
