<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Doaimmahat – Boazodoallu 1 jagi |  Samernas Utbildningscentrum</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>211</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.samernas.se/oahpahusat/doaimmahat-boazodoallu-1-jagi/?lang=sm</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="799-2_709-2_lang_ls4.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="utbildningar_boazodoallu-rennaring4.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Doaimmahat – Boazodoallu 1 jagi </em></p>
<p>Oahpahus lea vásedin dutnje gii áiggut bidjat návccáidat iežat boazodoalu doaimmahahkii.</p>
<p>Oahpahus nanne vuos árbevirolaš máhtuid muhto maid ođđaáigásaš doaimmahatmáhtu.</p>
<p>Doaimmahat lea ođasmahtton ovttas ovddasteddjiiguin boazoealáhusorganisašuvnnaiguin, SLU ja Skogsstyrelsenain. Oahpahus lea 8-10 vahku oktiibuot. Dát šaddá vejolaš lohkat visot osiid boahtá šaddat vejolaš go dalle lea čohkkehuvvon oahpahus 50% lohkanáiggiin ja lea vejolaš oažžut árvosániid muhtin fáttain. Boahtá maid leahkit vejolaš lohkat osiid sierra.</p>
<p><em type="italic">Gaskaboddasaš hápmi oahpahusas: </em>Ekonomiija &amp; Hálddahus 2 vahku (golggotmánnu 2014) </p>
<p>Njuovvan &amp; rihtten 1 vahku (ođđajagimánnu 2015)</p>
<p>Boazoealáhusdiehtu 2 vahku (guovvamánnu 2015)</p>
<p>Servodatoahppa &amp; bargobiras 2 vahku (njukčamánnu 2015)</p>
<p>Meahccedoallu &amp; Boazoealáhus ja maid Sámigiella – boazodoallotearpmat 1 vahkku (miessemánnu 2015)</p>
<p>Praktihkalaš gurse (lágiduvvo go lea dárbu, omd Ruoná goartta rudjensahái) (geassemánnu 2015)</p>
<p>Plána ođđajagim.2015 (gaskaboddasaš pdf-hámis)</p>
<p><em type="italic">Eavttut sisabeassamii </em></p>
<p>Fertet leahkit 18 jahkásaš dahje boarráset. Leat 15 saji doaimmahagas ja lea vejolašvuohta váldit sisa eanet oassálastiid daid sierra osiide.</p>
<p><em type="italic">Gursemáksu </em></p>
<p>Geahča sváldasis <span type="quote">”Skuvlla birra-Oahppin skuvllas”</span>. Oahppogirjjiid ja oahppoávdnasiid ferte oahppi ieš doallat. Jus leat praktihkalaš gursset dego Ruoná goartta rudjensahái oahppi ferte máksit muhtin goluid ieš.</p>
<p><em type="italic">Iežá </em></p>
<p>Don guhte logat osiid doaimmahagas berre leat interneahtta ruovttus vai beasat bargat dihtora bokte. Loga fal sámigiela njealjátoasifárttas seamme áiggi go loga doaimmahaga. Geahča sváldasis Giella – Sámigieloahppa</p>
<p>Ohcan</p>
<p>Oza ovdal miessemánu 15 beaivvi!</p>
<p>Webbaohcan!</p>
</body></document>