<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Giella- sámigieloahppa |  Samernas Utbildningscentrum</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>204</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.samernas.se/oahpahusat/giella-samigieloahppa/?lang=sm</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="799-2_756-2_lang_ls2.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="utbildningar_giella-sprakstudier2.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Giella- sámigieloahppa </em></p>
<p>Sámij åhpadusguovddážis gávnnat giellabirrasa mii lea veahkkin du giellaovdaneamis. Earret oahpahusa dus leat vuogas ja buorit máŧolašvuođat doalahit giela eallin dahje ealáskahttit sámigielat.</p>
<p>Mis leat máŋggat fálaldagat oahpahussii, dutnje soahpá vissásit juoga. Gursa álgá jus leat doarvái ollu ohccit ja jus lea vejolaš doallat dálá oahpaheaddjenávccaiguin.</p>
<p><em type="italic">Čállingursa čakčat 2015 </em>Sisdoallu: Sámigielat vuođđu, giellaoahppu, sámigiella njálmmálaš- ja čállingiellan. </p>
<p>– Sámigiella (sámigielagiidda dahje joatkkagiellan) – Davvisámigiella – Julevsámegiella – Åarjelsaemien</p>
<p>Mii fállat oahpposajiid olleáigeohppui sámigielas čakčat, 6 vahku oktiibuot. 100% lohkanáiggis lea 40 diimmu vahkkui – Gursa álgá borgemánu 25 beaivvi.</p>
<p>Oahppolágideaddji bargá dan ovddas ahte gávdnat ruhtadeami oahppistipeanddaide.</p>
<p>Ollesáigegursses oahppit lohket Eatnigielat lávkkiid dahje3-4 lávkki Ođđaáigásaš gielas ovtta lohkanbájis.</p>
<p><em type="italic">Gáiddusoahput gávnnademiid haga (njealjádatáiggi) </em><em type="italic">1 jahki </em></p>
<p>– Sámigiella (vuođđu, joatkka dahje sámigielagiidda)</p>
<p>– Davvisámigiella- Julevsámegiella- Åarjelsaemien</p>
<p>Dábálaš lohkanjahki lea 16 vahku čakčat ja 20 vahku giđđat, 36 vahku oktiibuot. Neahttagursas oahpit lohke nuppi lávkki Ođđaáigásaš gielas lohkanjagis. Vuođđodásis lea vuosttaš ja nubbi lávki.</p>
<p><em type="italic">Eavttut sisabeassamii </em></p>
<p>Fertet leahkit 18 jahkásaš dahje boarraset. Gáiddusoahpuide almmut iežat easkáálgin, joatkkaoahppin dahje sámigielagin! Oahpuide lea sadji: 15 oahppi/suorgi.</p>
<p><em type="italic">Gursemáksu </em></p>
<p>Geahča sváldasis <span type="quote">”Skuvlla birra-Oahppin skuvllas”</span>. Oahppogirjjiid ja oahppoávdnasiid ferte oahppi ieš doallat.</p>
<p><em type="italic">Iežá </em></p>
<p>Dus berre leat interneahtta ruovttus vai beasat bargat dihtora bokte</p>
<p>Ohcan</p>
<p>Oza ovdal miessemánu 15 beaivvi!</p>
<p>Webbaohcan!</p>
</body></document>