<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Sámi joatkkaskuvlaprográmma |  Samernas Utbildningscentrum</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>228</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.samernas.se/oahpahusat/sami-joatkkaskuvlaprogramma/?lang=sm</origFileName><parallel_text xml:lang="smj" location="799-2_728-2_lang_ls9.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="utbildningar_gymnasieutbildning9.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Sámi joatkkaskuvlaoahpahus</p>
<p type="title">Joatkkaskuvlaoahpahus Jåhkåmåhke gieldda joatkkaskuvllas, Bokenskuvllas.</p>
<p>Čakčat 2014 gávdnojit guokte joatkkaskuvlaprográmma Bokenskuvllas Jåhkåmåhkes. –</p>
<p>Sámiprográmma (allaskuvllaválbmejeaddji) vuođđuduvvon servodatprográmmii.</p>
<p>– Sámi entreprenevraprográmma mii lea ámmátoahppa</p>
<p><em type="italic">Sámiprográmma </em></p>
<p><em type="italic">  </em>Dát lea buorre dutnje Gii háledat vázzit gymnásaoahpu. Don logat seamma ávdnasiid go searvegoddeprográmmas. Oaččut oahpa gielas, boazodoalus, kultuvrras, duojis jna. </p>
<p>Oahpahus Sámiprográmmas galgá leahkit buorrin vuođđun oldet ohppiid joatkit ohpahusaset ja doaimmaideaset ovddemusat sápmelaš kultuvra- ja ealahusgeainnuide.</p>
<p>Dát oahpahus lea ovttasbargu Bokenskuvlla ja Sámij åhpdusguovddáža gaskkas.</p>
<p>Eanas oassi oahpahusas dollo Bokenskuvllas.</p>
<p>Dát oahpahus lea vuosttažin sutnje gii lea vázzán sámiintegrerega, sámiskuvlla dahje geas lea sullasaš duogás/oahppa.</p>
<p><em type="italic">Sisdoallu </em></p>
<p>Váldeávdnasat (ruoŧagiella A+B, eaŋgalas A, matematiika A, esteahtalaš doaibma, valástallan ja dearvvašvuohta A, luondu A, osku A, searvegoddi A.</p>
<p>Oktasašávdnasat (eaŋgalas B, Matematiika B, Luondu B, Smávvadoaimmahat B, Turisbma-luondu-kultuvra ja biras, Dieđiheapmi ja hábmen, Sámikultuvra A, Sámikultuvra ja historjá B, Sámigiella, Sámiduodji)</p>
<p>Válljehahtti gurssat (Eallin, dihtor, falástallan ja dearrvašvuohta B)</p>
<p>Sierra válljemusat (boazodoallu)</p>
<p>(Eanet dieđut Sámi Prográmma birra)</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Samiska Yrkesprogrammet </em></p>
<p><em type="italic">  </em>Oahpahus galgá addit ohppiide eanet máhtuid sáhttit bargat ja ovddidit sámi ealáhuseallima nugo boazoealáhusa, duoji, biepmu, sámi kultuvrra ja historjjá, entreprenevrravuođa, mohtorvuojánteknihkka, turisma ja sámigiella. </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Innehåll  </em></p>
<p>Gymnásaoktasaš ávdnasat: Eaŋgalasgiella, historjjá, valáštallan ja dearvvašvuohta, matemahtihkka, luondo, osku, servodat, ruoŧagiella.</p>
<p>Prográmma lasseávdnasat: Duodji, entreprenevravuohta, Sámiid historjjá, bistevaš turisma, bivdu ja meahcceealledikšu, sámigiella, luondoofelastin, boazu ja dan luondobiras, boazu ja boazoealáhus praktihkas, sámi biebmu ja luondofievrrut.</p>
<p>Eanet dieđut Sámi Ámmátoahpu birra</p>
<p>Váldde oktavuođa Bokenskuvllain eanet dieđuide! 0971-17000</p>
</body></document>
