<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="swe" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">10001.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Sara Larsson nyvald styrelseordförande - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Larsson ođđa stivraságadoalli - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Allvarliga miner på förlängt plenum.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duođalaš lahtut guhkiduvvon dievasčoahkkimis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Sara Larsson nyvald styrelseordförande</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Larsson ođđa stivraságadoalli</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Hela programmet kastades om och trots intensiva förhandlingar gick det inte att uppnå en samförståndslösning.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olles prográmma rievddai ja sámediggelahtut eai nagodan olahit oktasaš čovdosii vaikko olles áiggi ledje intensiivvalaš šiehtadallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Till slut valdes en ny styrelse utan ledamöter från Samerna och Samelandspartiet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viimmat válljejuvvui ođđa stivra mas eai leat lahtut SÁMIT bellodagas ja Sámiid Riikkabellodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Sara Larsson valdes som ny styrelseordförande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Larsson válljejuvvui ođđa stivraságadoallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Per-Mikael Utsi avstod på torsdagen från sin post som styrelseordförande då det inte gått att få till en styrelse där alla partier medverkade.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Per Mikael Utsi luobai duorastaga stivraságadoallevirggis go čielggai ahte ii lean vejolaš oažžut čoahkkái stivrra gos visot bellodagat leat mielde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Plenum ajournerades flera gånger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin botkejuvvui maŋgii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Partiledarna fortsatte förhandla under hela dagen men vid återsamlingen klockan 16.30 hade ingen kompromiss uppnåtts.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bellodatjođiheaddjit jotke šiehtadallamiid olles beaivvi muhto go dievasčoahkkin fas čoahkkinii dii.16.00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Hetsig debatt Ingrid Inga meddelade att Samelandspartiet inte ville nominera kandidater till styrelsen och inte kunde acceptera andra partiers " egna hemsnickrade lösningar ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Garra digaštallan Ingrid Inga dieđihii ahte Sámiid Riikkabellodat ii háledan namuhit evttohasaid stivrii ja sii eai sáhttán buorrin váldit eará bellodagaid " iešráhkaduvvon čovdosiid ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Hon fick genast mothugg från Håkan Jonsson (JoF) som tyckte att Samelandspartiet hade agerat fräckt mot de mindre partierna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son oaččui dakkaviđe vuostehagu Håkan Jonssonis (JoF) gii oaivvildii ahte SáR leai láhtten gutneheapmin smávva bellodagaid vuoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Lars-Erik Fjellström (Landspartiet Svenska Samer) konstaterade att det fanns fyra olika grupperingar i plenum och att ingen av dem hade egen majoritet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lars-Erik Fjellström (LPSS) gávnnahii ahte dal gávdnui njeallje sierralágán joavkkut dievasčoahkkimis ja ahte ii oktage dain leai eanetlogus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Beslut om valsätt Sametinget beslutade slutligen att tillämpa proportionellt valsätt, vilket enligt arbetsordningen ska tillämpas om minst en tredjedel av ledamöterna begär det.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válgavuohki Sámediggi mearridii loahpalaččat ahte geavahit propošunalalaš válgavuogi, sámediggeortnega mielde galgá nu dahkat jus goalmmát oassi lahtuin gáibida dan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Beslut om styrelse och styrelseordförande Samerna och Samelandspartiet nominerade inga kandider till styrelsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stivra ja stivraságadoalli SÁMIT ja Sámiid Riikkabellodat eai namuhan evttohasaid stivrii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Sametinget valde in följande ledamöter i styrelsen:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi válljii čuovvovaš olbmuid stivrii:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Karin Vannar (Guovssonásti), ersättare Marita Stinnerbom (Guovssonásti) Håkan Jonsson (Jakt- och fiskesamerna), ersättare Lars-Paul Kroik (Álbmut) Josefina Skerk (Jakt- och fiskesamerna), ersättare Agneta Rimpi (Jakt- och fiskesamerna) Helena Dådring (Vuovdega), ersättare Lars-Erik Fjellström (Landspartiet Svenska Samer) Sara Larsson (Min Geaidnu), ersättare Odd Willenfeldt (Min Geaidnu)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karin Wannar (Guovssonásti), su várrelahtu Marita Stinnerbom (Guovssonásti), Håkan Jonsson (Jakt- och fiskesamerna), su várrelahttu Lars-Paul Kroik (Álbmut), Josefina Skerk (Jakt- och fiskesamerna), su várrelahttu Agneta Rimpi (Jakt- och fiskesamerna), Helena Dådring (Vuovdegat), su várrelahttu Lars-Erik Fjellström (Landspartiet Svenska Samer), Sara Larsson (Min Geaidnu), su várrelahttu Odd Willenfeldt (Min Geaidnu).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Sara Larsson valdes som ny styrelseordförande.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sara Larsson válljejuvvui ođđa stivraságadoallin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="swe">
        <seg>Partiet Samerna, Guovssonásti, Samelandspartiet och den politiske vilden Ronny Svarto deltog inte i beslutet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiid Riikkabellodat, SÁMIT, Guovssonásti ja politihkalaš vildon Ronny Svarto eai oassálastan mearrádusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
