<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">boazodoallohalddaseapmi-legitimitehta-haga.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddašeapmi legitimitehta haga / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte båatsoeburriejreereme bielelen luhpiesvoete / Tjaalegh / Veeljemeboelhken 2009 - 2013 / Våarhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallohálddašeapmi legitimitehta haga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte båatsoeburriejreereme bielelen luhpiesvoete</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđajagimánnu 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta ii doahttal Sámedikki ja Norgga boazosápmelaččaid Riikasearvvi (NBR) ákkaid dan vuostá ahte heaittihit boazodoallohálddahusa guovllustivrraid ja ahte Fylkkamanni váldá badjelasas hálddahuskantuvrraid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente ij lahtestimmiem Saemiedigkeste jïh Nöörjen båatsoesaemiej rijhkesiebreste (NBR) krööhkesth, hiejhtemen bïjre båatsoeburriejreeremen dajveståvrojste jïh reeremekontovride Fylhkenålman nualan bïejedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dan badjelgeahččama maid Sámediggi ja NBR dál vásihit, oainnán mun hui duođalažžan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daate nåake dååsverimmie Saemiedigkie jïh NBR daelie dååjrieh, manne åtnam goh gaajh itjmies.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadeamit dáhpáhuvvet Sámedikki miela vuostá, dadjá sámediggeráđi miellahttu Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jarkelimmieh sijhtieh dorjesovvedh bielelen Saemiedigkien jååhkesjimmie, saemiedigkieraerien lïhtsege Ellinor Marita Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđitkeahttá Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta dieđihii ođđasiin cuoŋománu 2011 movt boazodoallohálddahus galgá rievdaduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bielelen åvtelhbodti bïeljelidh dle Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeente vihtiesti aktene saerniesaadtegisnie voerhtjen 2011 guktie båatsoeburriejreereme edtji jorkesidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsultašuvnnat organiserenrievdadeami birra álge easkka njukčamánu 2012 maŋŋel go departemeanta mieđihii álgit ráđđádallat molssolaš čovdosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Rååresjimmieh öörnedimmiejarkelimmien bïjre eelki easkah njoktjen 2012, mænngan goh departemeente jeehti dah lin vyljehke jeatjah raerieh digkiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámediggi ja NBR leaba ovddidan vuđolaččat jurddašuvvon gaskaneassohppojuvvon evttohusaid, muhto departemeanta ii leat čájehan soahpandáhtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemiedigkie jïh NBR leah gellie raeriestimmieh buakteme mej bïjre dan lin maahteme seamadidh, men departemeente ij leah væljoem vuesiehtamme mijjen gaavnefedtie båetedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu oainnu mielde sáhttá eahpidit ahte leago departemeanta konsulteren iežas buoremus dáhtu mielde ja dainna ulbmiliin ahte olihit ovttaoaivilvuođa nu go sii leat geatnegahtton, dadjá Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne vienhtem mijjieh maehtebe gihtjedh mejtie departemeente lea sov bööremes væljojne rååresjamme, jïh dejnie ulmine sïemes sjïdtedh naemhtie dej dïedte lea, Ellinor Marita Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu lea dat áidna kulturvuđot sámi ealáhus, ja lea vuođđoealáhus sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoe lea dïhte aajnehke kultuvresjïere saemien jieleme, jïh akte roenegierkie saemien kultuvresne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Badjel 20 jagi lea Stuoradiggi máŋgga dilis dovddahan ahte sámiid politihkalaš mihttomearri lea sirdit eanemus lági mielde mearridanválddi áššiin mat earenoamážit gusket sámi servodaga sámi álbmogii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkie lea bijjelen 20 jaepieh jïh gellien aejkien jeahteme akte saemiepolitihkeles ulmie dam jeanatjommesem sjæjsjalimmiefaamoste aamhtesisnie sertiestidh mah joekoen leah saemiej bïjre, dan saemien siebriedahkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhta lea maid álbmotrievttálaččat geatnegáhtton sihkarastit ahte sámit besset ieža hálddašit ja mearridit iežaset ealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Staate aaj almetjerïekteles dïedtem åtna hoksedh saemieh jïjtje åadtjoeh sijjen jïjtsh jielemh reeredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Departemeanta vállje hábmet dakkár boazodoallohálddahusa mii rihkku gustovaš sámepolitihka ja álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Departemeente veeljie aktem båatoeburriejreeremen hammoedidh mah sïejhme saemiepolitihken jïh almetjerïekteles dïedti vööste strijrieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii oažžut dakkár boazodoallohálddahusa mas ii leat legitimitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh aktem båatsoeburriejreeremen åadtjobe bielelen luhpiesvoete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boađusindas lea earret eará dat ahte Sámediggi ferte geassit ruovttoluotta iežas nammaduvvon áirasiid Boazodoallostivrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte illedahke sæjhta gaskem jeatjah årrodh Saemiedigkie tjuara sov nommedahteme tjïrkijh Båatsoeståvroste vaeltedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahus legitimitehta haga lea eahpebevttolašhálddahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte reereme bielelen luhpiesvoete lea akte reereme bielelen barkoefaamoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát rievdadus rihkku áigumuša, dadjá Ellinor Jåma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta árvalus rievdadit boazodoallolága go guoská guovllustivrra heaittiheapmái, ja maiddai bidjat boazodoallohálddahusa Fylkkamánni vuollái, galgá meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis ovdalgo láhkaárvalus biddjo Stuoradikki ovdii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktavuođaolmmoš: Ráđđelahttu Ellinor Marita Jåma, tlf. 916 13 460.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate jarkelimmie sæjhta dan åvteste aajkoen vööste årrodh, Ellinor Marita Jåma jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja Laanteburrie- jïh beapmoedepartemeenten raeriestimmiem jarkelimmien bïjre båatoslaakeste, juktie dajveståvroem hiejhtedh, jïh båatsoereeremem Fylhkenålman nualan bïejedh, gïetedidh åvtelen laakeraeriestimmie Stoerredægkan bïejesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
