<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">buktet-cealkamusaid-boahtteaiggi-areala-ja-biraspolitihkkii.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktet cealkámušaid boahtteáiggi areála ja biraspolitihkkii / Areála / Biras, areála ja kultursuodjaleapmi / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetieh raeriejgujmie båetijen aejkien areale- jïh byjresepolitihkese / Areale / Byjrese, areale jïh kultuvrevarjelimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buktet cealkámušaid boahtteáiggi areála ja biraspolitihkkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båetieh raeriejgujmie båetijen aejkien areale- jïh byjresepolitihkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>03.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovvamánnu 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi galgá galledit iešguđet guovlluid báikkálaš servodagaid oažžun dihte cealkámušaid Sámedikki politihkkii areála ja birassuorggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie edtja guessine mïnnedh ovmessie voenges siebriedahkine juktie raerieh åadtjodh Saemiedigkien politihkese arealen jïh byjresen sisnjeli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– mii áigut bivdit sámi servviid, ealáhusdoaimmaheddjiid ja fágaolbmuid lagasbirrasis searvat bargui hábmet min politihka dán suorggis, lohká sámediggeráđđi Thomas Åhrén.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mijjieh sïjhtebe saemien tjïerth, siebrieh, jielemebarkijh jïh faagealmetjh voengesne bööredidh meatan årrodh mijjen politihkem hammoedidh daennie suerkesne, saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđi mátkkoštallan álgá Rørosas juo guovvamánu 4. beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerien fealadimmie aalka joe goevten 4. b. Röörosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>de jotket mátkkoštemiin Guovdageidnui guovvamánu 10. beaivvi, viidáset Evenáššái guovvamánu 11. beaivvi ja loahpahit mátkkoštallama Vuonnabađas guovvamánu 15.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan mænngan Guovdageaidnun gåajkoe fealadieh goevten 10. b., Evenesen gåajkoe goevten 11. b. jïh galhkoeh Varangerbotnesne goevten 15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evenáššis galgá sámediggeráđđi maid deaivvadit suohkaniiguin, erenoamážit digaštallat ja oažžut oainnuid dasa ahte movt váldit vára sámi beroštumiin suohkanplánemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evenesne saemiedigkieraerie edtja aaj joekoen tjïelth gaavnedidh juktie digkiedidh jïh raerieh dåastodh juktie saemien ïedtjh gorredidh tjïeltesoejkesjimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat bovdejuvvojit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkesh bööresuvvieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat bovden servviid, ealáhusdoaimmaheddjiid ja fágaolbmuid lagasbirrasis searvat, lohká sámediggeráđđi Thomas Åhrén.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh libie saemien tjïerth, siebrieh, jielemebarkijh jïh faagealmetjh voengesne bööredamme meatan årrodh, saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son illuda oažžut oainnuid dáidda iešguđet áŋgiruššansurggiide boahtte dieđáhusas: hálddašeami ja geavaheami birra mearas ja eanaareálain, suodjalanguovlluid birra, luondduresurssaid ávkkástallama birra, meahcásteami ja árbevirolaš máhtu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aavode raerieh dejtie ovmessie barkoesuerkide åadtjodh dennie båetije bïevnesisnie: reereme jïh åtnoe mearoste jïh eatnamistie, vaarjelimmiedajvh, nuhteme eatnemevierhtijste, miehtjieåtnoe jïh aerpievuekien daajroe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oainnut mat bohtet čoahkkimiin galget leat dehálaš oassin dieđáhusa máhttovuođus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerieh dejstie tjåanghkojste sijhtieh akte vihkeles bielie årrodh daajroevåaroemistie bïevnesasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sierra oassin čoahkkinplánain biddjo áigi digaštallat áigeguovdilis áššiid iešguđet sámi báikkálaš servodagain maid mii galledit, lohká Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Goh akte jïjtse bielie tjåanghkoesoejkesjistie edtja aaj digkiedidh jïh raerieh vedtedh aamhtesi bïjre mah leah sjyöhtehke daan biejjien dejnie ovmessie voengine mejnie mijjieh guessine mïnnebe, Åhrén jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkimiidda leat bovdejuvvon báikkálaš logaldallit geat galget váikkuhit bidjat fokusa báikkálaš areála- ja birasáššiide gos leat sámi beroštumit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Voenges håalijh leah bööresovveme juktie fokusem bïejedh voenges areale- jïh byjreseaamhtesidie saemien ïedtjigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki areála ja birasdieđáhus galgá plána mielde meannuduvvot Sámedikki dievasčoahkkimis geassemánu 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soejkesjen mietie stoerretjåanghkoe edtja Saemiedigkiebïevnesem arealen jïh byjresen bïjre gïetedidh ruffien 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkit maid ráđđi galleda:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Røros: Guovvamánu 4. b. dii. 18 til 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Röörose: goevten 4. b. ts. 18 - 20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Røros Joatkaskuvllas, borahagas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Røros Röörosen jåarhkeskuvlen kantijnesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageainnus: Guovvamánu 10. b. dii. 18 til 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnu: goevten 10. b. ts. 18 -20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi Állaskuvllas, Sáhkaskáiddis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jïlleskuvle, Sáhkaskáidi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evenes: goevten 11. b. ts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evenáššis: Guovvamánu 11. b. dii. 18.30 til 20.30.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>18.30 - 20.30.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várdobáikkis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vardobaiki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuotnabađas, Unjárggas: Guovvamánu 15. b. dii. 18 til 20.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Varangerbotn: goevten 15. b. ts. 18 - 20.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis kántuvrras nuppi dásis Vuotnabađas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien kontovresijjie 2. et.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldde oktavuođa: Sámediggeráđđi Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije: Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eanet:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh vielie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
