<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dehalas-ovttasbargoguoimmut-samegiela-nannemis.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš ovttasbargoguoimmut sámegiela nannemis / Sámegielaid hálddašanguovlu / Giella / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles laavenjostoeguejmieh saemien gïelenænnoestehtemebarkosne / Reeremedajve saemien gïelide / Gïele / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš ovttasbargoguoimmut sámegiela nannemis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vihkeles laavenjostoeguejmieh saemien gïelenænnoestehtemebarkosne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi juolluda 48, 4 miljon ruvnnu guovttegielatvuođa doarjaga suohkaniidda ja fylkkasuohkaniiddda mat leat hálddašanguovllu siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie 48,4 mill. kr, guektiengïelevierhtine dåårje tjïeltide jïh fylhkentjïeltide reeremedajvesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Lea movttiidahtti oaidnit suohkaniid ja fylkkasuohkaniid go váldet ovddasvástádusa ja barget sámegielain ja smihttet ovdánahttin doaimmaid, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Madtjeles vuejnedh tjïelth jïh fylhkentjïelth dïedtem vaeltieh, jïh saemien gïeline berkieh jïh evtiedimmieråajvarimmieh soejkesjieh, saemiedigkiepresidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Suohkanat ja fylkkasuohkanat leat dehálaččat giellaovddideamis, go sis lea ovddasvástádus eaŋkilolbmuide fuolahit bálvalusaid ja maid addit sámegillii dáid bálvalusaid, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Tjïelth jïh fylhkentjïelth leah vihkeles gïeleevtiedimmiebarkosne, dan åvteste dah dïedtem utnieh dïenesjh dan aktegs almetjasse faalehtidh, jïh aaj dejtie dïenesjidie saemien gïelesne faalehtidh, Saemiedigkien presidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovt tasbargošiehtadusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Laavenjostoelatjkoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea juolludan suohkaniidda ja fylkkasuohkaniidda 32,4 mill. vuođđo- ja bálvalanoassái mat galget geavahuvvot ollašuhttit sámelága giellanjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea 32,4 mill. kråvnah dåårjeme tjïeltide jïh fylhkide goh betnie- jïh gagkestimmiebielie mejtie edtja nåhtadidh juktie saemielaaken gïelenjoelkedassh tjïrrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea maid bušeahtas várren ovdánahttindoarjaga 10,8 mill suohkaniidda ja 1,2 mill..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea aaj evtiedimmiebieliem lyjhkeme 10,8 mill. kråvnine tjïeltide, jïh 1,2 mill. fylhkentjïeltide budsjedtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkaniidda. Dát ruđat galget geavahuvvot ovdánahttit sámegiela geavaheami suohkaniin ja fylkkasuohkaniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja daejtie vierhtide nuhtjedh juktie åtnoem saemien gïeleste evtiedidh tjïeltine jïh fylhkentjïeltine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Snåasa 2 827 962 ruvnnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Snåase 2 827 962 kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku fylkkagielda 1 356 250 ruvnnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Finnmaarhken fylhkentjïelte 1 356 250 kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa fylkasuohkan 1 201 250 ruvnnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Troms fylhkentjïelte 1 201 250 kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlánda fylkasuohkan 1 356 250 ruvnnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nordlaanten fylhkentjïelte 1 356 250 kr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea dahkan ovttasbargošiehtadusaid buot hálddašanguovllu gielddaiguin ja fylkkagielddaiguin guovttegielatvuođaruđaid geavaheami hárrái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea laavenjostoelatjkoeh dorjeme gaajhki tjïeltigujmie jïh fylhkentjïeltigujmie mah leah meatan reeremedajvesne, åtnoen bïjre guektiengïelevoetevierhtijste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusat vuolláičállojuvvojedje guovvamánus 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah latjkoeh jååhkesjamme sjïdtin goevten 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusaid vuođđun leat dat geatnegasvuođat mat gielddain ja fylkkagielddain leat sámelága giellanjuolggadusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah latjkoeh våaroeminie utnieh dah dïedth tjïelth jïh fylhkentjïelth utnieh saemielaaken gïelenjoelkedassi mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargošiehtadusat gaskal Sámedikki ja suohkaniid ja fylkkasuohkaniid guovttegielalašvuođadoarjaga geavaheamis galgá evaluerejuvvot 2015.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Edtja evalueradidh laavenjostoelatjkojde Saemiedigkien jïh fylhkentjïelti gaskem åtnoen bïjre guektiengïelevoetevierhtijste jaepien 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
