<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">doarjja-dovddus-musihkkariidda-ja-easkaalgiide.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja dovddus musihkkáriidda ja easkaálgiide / Dáidda – ja kulturbargu / Kultureallin / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe åehpies musihkeridie jïh orre båatalasside / Kåanste- jïh kultuvrebarkoe / Kultuvrejieleme / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja dovddus musihkkáriidda ja easkaálgiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe åehpies musihkeridie jïh orre båatalasside</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi lea juolludan 2 155 000,- ru musihkkaalmmuhemiide 2015:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 2 155 000,- kråvnah dåårjeme musihkebæjhkoehtimmide jaepien 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi juolludusas lea addojuvvon doarjja sihke ođđaáigásaš ja árbevirolaš almmuhemiide, ja dasto gielddasámi musihka almmuheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien dåarjosne dåarjoe lea vadtasovveme dovne daajbaaletje jïh aerpievuekien bæjhkoehtimmide, jïh akten bæjhkoehtæmman kildinsaemien musihkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán jagi ohcamiin leat leamaš ollu miellagiddevaš prošeavttat, dat leat earret eará luohti dubstep musihkain buohtalastimiin mánáiguin ja nuoraiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daan jaepien ohtsemi gaskem lea jïjnjh ïedtjije prosjekth orreme, dovne joejke dubstep ' ine ektine jïh musihke maana- jïh noerigujmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái dán jagi oaidnit ahte ollugat searvvahit luođi árbevirolaš dahje ođđaáigásaš hámis iežaset musihkkii, dán dihte leat mii erenoamážit ilus dadjá ráđđelahttu Henrik Olsen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aaj daan jaepien vuejnebe jeenjesh mah joejkem meatan vaeltieh aerpievuekien jallh daajbaaletje hammosne sov musihkesne, jïh mijjieh libie joekoen geerjene dan åvteste, raerielïhtsege Henrik Olsen jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot lea addojuvvon 15 musihkkaalmmuheapmái ja sin gaskkas geat leat ožžon doarjaga leat dovddus sámi musihkkarat Herborg Rundberg, Ivnniiguin, Mikkel Gaup, Arvvas, Ivvár ja Sáivu, ja dasto árbevirolaš luohti Anders P. Bongoin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkan libie dåarjoem vadteme 15 musihkebæjhkoehtimmide, jïh dej gaskem mah dåarjoem åådtjeme lea åehpies saemien musihkerh jïh baanth goh Herborg Rundberg, Ivnniguin, Mikkel Gaup, Arvvas, Ivvár jïh Sáivu, jïh Anders P. Bongo aerpievuekien vueline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcansubmi lei oktiibuot badjelaš 2,9 miljon ru..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ållesth ohtsemesumme lij ånnetji vielie goh 2,9 millijovnh kråvnah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat hui duhtavaččat viidodagain dán jagi juolludemiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh joekoen madtjeles ihke mijjieh dåarjoem vadteme dan gellielaaketje ohtsemidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuheamit maid Sámediggi doarju dán jagi leat mielde ovdánahttimin buori ja juohkelágan sámi musihka, ja mun illudan gullat ollu buori musihka boahttevaš jagiin, cealká ráđđelahttu Olsen loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh bæjhkoehtimmieh mejtie Saemiedigkie dåårje daan jaepien viehkiehtieh hijven jïh jeereldihkie saemien musihkem eevtjedh, jïh manne aavodem jïjnjem hijven musihkem govledh jaepiej åvtese, raerielïhtsege Olsen minngemosth jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollislaš geahčastat musihkkajuolludemiin jahkái 2015 gávdno dákko.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte ållesth bijjieguvvie gaajhki musihkedåarjoejgujmie jaapan 2015 lea daesnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
