<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">doarjja-seminarii-boazodoalolaga-ja-albmotrievtti-birra.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja seminárii boazodoalolága ja álbmotrievtti birra / Boazodoallu / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe seminaarese Båatsoelaaken jïh almetjereaktan bïjre / Båatsoe / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjja seminárii boazodoalolága ja álbmotrievtti birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoe seminaarese Båatsoelaaken jïh almetjereaktan bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 100 duhát ruvnnu Gáldu álgoálbmotvuoigatvuođa gelbbolašvuođaguovddážii lágidit seminára boazodoalolága ja álbmotrievtti birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie lea 100 000 kråvnah dåårjeme Gálduse – Aalkoealmetjereaktaj maahtoejarnge – juktie seminaarem öörnedidh Båatsoelaaken jïh almetjereaktan bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazosámiin lea dárbu diehtit eanet dán suorggis, vai buorebut ákkastallat iežaset vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoesaemieh vielie daajroem daan suerkien bïjre daarpesjieh juktie guarkedh jïh bagkesidh sijjen reaktah.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit leat bivdán Gáldus oažžut čiekŋaleappo láhkaáddejumi sihke našunála ja riikkaidgaskasaš dásis, ipmirdan dihtii sin vuoigatvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Båatsoesaemieh leah Gáldum birreme sijjese aktem buerebe laakegoerkesem vedtedh dovne nasjovnaale jïh gaskenasjovnaale daltesistie, juktie buektiehtidh sijjen reaktah guarkedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán semináras lea fokus boazodoallolága ráŋggáštanvugiide, nugo boazologuheiveheapmái, man proseassa boazodoalus leat gažadišgoahtán ja moaitán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daennie seminaaresne fokuse lea bysvehtsvuekide båatsoelaakesne, goh dïhte prosesse juktie bovtselåhkoem sjïehtedidh, maam båatsoe lea laajhteme jïh man bïjre gyhtjelassigujmie båateme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki ráđđelahttu Thomas Åhren lohká dehálažžan loktet boazodolliid gelbbolašvuođa boazodoallolágas ja álbmotrievtti birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerien lïhtsege Thomas Åhrén jeahta vihkeles båatsoesaemieh åadtjoeh maahtoem lutnjedh båatsoelaaken jïh almetjereaktan bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Boazologuheiveheapmi lea okta boazodoalu stuorámus hástalusaiguin, ja dál lea ášši masa Sámediggi lea bidjan olu fuomášumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Sjïehtedimmie bovtselåhkoste lea akte dejstie stööremes haestiemijstie maam båatsoe åtna, jïh daate akte aamhtese mïsse Saemiedigkie lea stuerebe fokusem bïejeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat deattuhan ahte lea dehálaš vuoruhit diehtojuohkima boazodolliide, ja leat lea hástalan boazodoalloeiseválddiid dán dahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh libie tjïertestamme man vihkeles lea bïevnesh prioriteradidh båatsoesaemide, jïh libie haasteme båatsoeåejvieladtjide dam darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Åhren mielas diehtojuohkin mii eiseválddiid beales lea dahkkon ii leamaš doarvái buorre.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åhrén jeahta bïevnesh mejtie båatsoeåejvieladtjh leah vadteme eah leah nuekies hijven orreme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ahte boazodoallit leat váldán oktavuođa Gálduin čájeha dan stuora diehtodárbbu mii boazodolliin lea boazologuheivehanproseassa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gosse båatsoesaemieh leah govlesadteme Gáldune daelie, dellie dïhte vuesehte gaajh daerpies vielie bïevnesigujmie jïh daajrojne ovmessie dåeriesmoeri bïjre sjïehtedimmien bïjre bovtselåhkoste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dán seminára doarjuma bokte Sámediggi dáhttu váldit oasi ovddasvástádusas ahte boazodolliin leat doarvái dieđut ja mahttu dáid proseassaid birra, go jo boazodoalloeiseválddit eai leat dan dahkan, lohká ráđđelahttu Thomas Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Gosse daam seminaarem dåarjobe, Saemiedigkie sæjhta meatan årrodh dïedtem vaeltedh ihke båatsoesaemieh nuekies bievnesh daej prosessi bïjre åadtjoeh, gosse båatsoeåejvieladtjh eah leah daam dïedtem vaalteme, raerielïhtsege Thomas Åhrén jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut: Sámedikki ráđđelahttu, Thomas Åhren, 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén, 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
