<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gaibidit-viiddiduvvon-bivdoaiggi-mearrasami-guolasteddjiide.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibidit viiddiduvvon bivdoáiggi mearrasámi guolásteddjiide / Mearraealáhusat / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkebe göölemetïjjem kreava mearoeloesegöölijidie / Marijne jielemh / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáibidit viiddiduvvon bivdoáiggi mearrasámi guolásteddjiide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guhkebe göölemetïjjem kreava mearoeloesegöölijidie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu duorastaga ođđajagimánu 14. b. čađahit politihkalaš konsultašuvnnaid Dálkkádat- ja birasdepartemeanttain mearraluosa hálddašeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie edtja duarstan tsïengelen 14. b. politihkeles rååresjimmieh tjïrrehtidh Klijma-jïh byjresedepartemeentine mearoeloesereeremen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđelahtu Silje Karine Muotka váldá fárrui sihke fágalaš veahki Sámi allaskuvllas ja ealáhusa ovddasteaddji čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Silje Karine Muotka meatan vaalta dovne faageles maehtelesvoetem Saemien Jïlleskuvleste jïh tjirkijem jieliemistie daan tjåanghkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dál lea duođai áigi ahte ráđđehus guldala mii mis lea dadjamuš mearraluossabivddu bivdoáiggiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daelie badth reerenasse tjuara goltelidh maam mijjieh jiehtebe göölemetïjji bïjre mearoeloesegöölemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat bargan badjel gávcci jagi dáinna proseassain, ja bivdoáiggiid gáržžideapmi dán áigodagas lea oalát dohkketmeahttun danne go dat earret eará dagaha dan ahte dákkár bivdui šaddá veadjemeahttun ođđasis rekrutteret, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daelie libie bijjelen gaektsie jaepieh gïehtelamme daejnie prosessine, jïh ibie maehtieh jååhkesjidh gaertjiedimmieh göölemetïjjesne daan boelhken gaskem jeatjah dan åvteste ij gåaredh orre göölijh dåårrehtidh daan göölemevuakan, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávga gulahallan mearraluossabivdiiguin Čakčat 2015:s čohkkii Muotka buot mearraluossabivdoaktevrraid oktasaš čoahkkimii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaktjen 2015 Muotka gaajhkh mearoeloesegöölijh tjöönghki akten tjåenghkies tjåanghkose.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dalle soabaimet mii oktasaš oainnu mearraluossabivdoreguleremiid birra, ja mis lea dál oktasaš vuordámuš ahte juoga dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Dellie seamadimh akten tjåenghkies vuajnoen bïjre mearoeloesegöölemestuvrehtimmiej bïjre, jïh daelie gaajhkesh mijjieh veanhtadibie daelie tjuara mij akt heannadidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit bivdoáiggi viiddideami min oktasaš cealkámuša mielde, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe göölemetïjje guhkebe sjædta naemhtie guktie tjåådtje mijjen tjåenghkies lahtestimmesne, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat soahpan ahte mii galgat čađahit luossaresurssaid hálddašeami bures, muhto mearraluossabivdit leat ožžon eahpegovttolaš bivdogáržžidemiid, ja jagi 1994 rájes leat luossabivdosajiid lohku mat leat geavahusas eanet go beliin geahppánan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh libie sïemes mijjieh edtjebe loesevierhtiem hijvenlaakan reeredh, men mearoeloesegöölijh leah ååpsen jïjnjh gaertjiedimmieh åådtjeme göölemisnie, jïh 1994 raejeste dle vaenebe goh akte lehkie aajmene dejstie mearoeloesegöölemesijjijste mah leah åtnosne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša maiddái dan ahte luossaresurssaiguin ávkkástallan lea garrasit futnon, dadjá Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate aaj sæjhta jiehtedh nuhteme loesevierhteste lea tjarke geahpanamme, Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš bivdu mearrasámiide - Dáláš reguleremiid geažil lea measta veadjemeahttun bargat mearraluossabivdoealáhusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daan beajjetje stuvrehtimmiej gaavhtan dle halhta tjalhta mearoegööleminie gïehtelidh goh jieleme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán ferte ráđđehus maiddái áddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam reerenasse aaj tjuara krööhkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa ovddasvástádussii gullá maiddái dat ahte mearrasámi kultuvrras galgá leat ávnnaslaš kulturvuođđu, dadjá sámediggeráđđi Silje Karine Muotka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenassen dïedte lea aaj aktem materijelle kultuvrevåaromem tjåadtjoehtidh mearoesaemien kultuvrese, saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá: Sámediggeráđđi Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh: Saemiedigkieraerie Silje Karine Muotka, 984 87 576</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
