<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">haliida-evttohasaid-davviriikkalas-sami-dassearvobalkkasupmai.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida evttohasaid Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašupmái / Artikler / Valgperiode 2009 - 2013 / Arkiv / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaath vaajtele Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkese / Tjaalegh / Veeljemeboelhken 2009 - 2013 / Våarhkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Háliida evttohasaid Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašupmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kandidaath vaajtele Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>10.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánnu 2012 Dovddat go gean ge gii lea ovddidan dásseárvvu sámi servodagas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Datne naakenem damth mah viehkiehtamme mïrrestallemem buektiehtidh saemien siebriedahkine ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su dahje sin háliida Sámei parlamentáralaš ráđđi gudnejahttit Davviriikkalaš sámi dásseárvobálkkašumiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerie sæjhta maaje dam jallh dejtie earoehtidh Noerhtelaanti saemien mïrrestallemebaalhkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sámi parlamentáralaš ráđi bealis bovden sámi organisašuvnnaid ja ásahusaid evttohit evttohasaid dán bálkkašupmái, dadjá presideanta Egil Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Saemien parlamentarihkeles raerien åvteste sïjhtem saemien siebrieh jïh institusjovnh bööredidh raeriestimmiejgujmie båetedh kandidaatide dan baalhkese, presideente Egil Olli jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Bargu ovttadássásašvuođain ja dásseárvvuin gaskal nissonolbmuid ja almmáiolbmuid lea dávjá guhkesáiggi bargu masa gáibiduvvo sihke gierdevašvuohta ja duostilvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mïrrestalleminie jïh seammavyörtegsvoetine barkedh nyjsenæjjaj jïh kaarri gaskem lea daamtaj akte guhkies barkoe mij dovne vissjelesvoetem jïh heartoeh kreava.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui deaŧalaš čalmmustahttit ja gudnejahttit dán barggu, joatká Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie vihkeles dam barkoem våajnoes darjodh jïh dam earoehtidh, Olli vihth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašumi sáhttet oažžut ovttaskas olbmot, joavkkut, fitnodagat, organisašuvnnat, searvvit, skuvllat dahje eará almmolaš etáhtat mat leat bargan dakkár bargguid, dahje čađahan doaibmabijuid mat leat nannen ja ovddidan dásseárvvu geavatlaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta baalhkam vedtedh aktegsalmetjidie, dåehkide, sïeltide, siebride, tjïertide, skuvlide jallh jeatjah byögkeles etaatide mah leah eadtjohke dagkeres barkosne, jallh mah leah råajvarimmieh tjïrrehtamme mah leah mïrrestallemem eadtjoestamme jïh nænnoesåbpoe dorjeme rïektesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo dál nuppi geardde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate mubpien aejkien baalhka juakasåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viđa jagi áigi oaččui Risten Rauna Magga dán bálkkašumi su barggu ovddas sámi gielain, sámi dearvvašvuođabálvalusain ja barggu ovddas eastadit gárrenmirkogeavaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vïjhten jaepien gietjeste dle Risten Rauna Magga baalhkam åadtjoeji altese barkoen åvteste saemien gïeline, saemien healsoedïenesjh jïh barkoe geeruveåtnoen vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dáinna bálkkašumiin háliida Sámi parlamentáralaš ráđđi movttiidahttit eanet áŋgiruššamii ovttadássásašvuođain ja dásseárvvuin gaskal almmáiolbmuid ja nissonolbmuid riikkarájiid rastá sámi servodagas, dadjá Olli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Daejnie baalhkine dle Saemien parlamentarihkeles raerie sæjhta skreejredh stuerebe barkose mïrrestalleminie jïh seammavyörtegsvoetine kaarri jïh nyjsenæjjaj gaskem laanteraasti dåaresth, saemien siebriedahkine, Olli jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi parlamentáralaš ráđi stivra mearrida ieš geat dat galget oažžut bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien parlamentarihkeles raerien ståvroe sjæjsjele gie baalhkam åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvobálkkašupmi lea dáidda ja ruhtasupmi man árvu lea oktiibuot € 10 000,-.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mïrrestallemebaalhka lea akte tjeahpoe jïh beetnegh, tjåanghkan dle aarvoe € 10 000.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi geigejuvvo ” Menns liv i en samisk kontekst ” - nammasaš konferánssas skábmamánu 1. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sæjhta baalhkam vedtedh konferansesne ” Kaarri jielede aktene saemien ektiedimmesne ” (Menns liv i en samisk kontekst), gålkoen 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Tromsøsne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri evttohit evttohasaid lea golggotmánu 3. b. 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mierie juktie kandidaatigujmie båetedh lea rïhkeden 3. b. 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat sáddejuvvojit deike:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi Ávjovárgeaidnu 50 9730 Kárášjohka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raeriestimmieh seedtesuvvieh Saemiedægkan Nöörjesne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dahje deike: samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jallh: samediggi@samediggi.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Presideanta Egil Olli, tel. 900 26 880.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
