<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">juolluda-doarjaga-lullisami-fagagirjai-duojis.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda doarjaga lullisámi fágagirjái duojis / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoem dåårje åarjelsaemien faagegærjese duedtien bïjre / Duedtie / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juolluda doarjaga lullisámi fágagirjái duojis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dåarjoem dåårje åarjelsaemien faagegærjese duedtien bïjre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi juolluda 225 duhát ruvdnosaš doarjaga lullisámi fágagirjái duojis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie 225 stoerretjuetie kråvnah dåarjojne dåårje akten åarjelsaemien faagegærjese duedtesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren dadjá ahte girji nannešii lullisámi duoji ja árbedieđu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén jeahta gærja sæjhta viehkiehtidh åarjelsaemien duedtiem jïh aerpievuekien daajroem nænnoestehtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sijti Jarnge Árbordis áiggošii almmuhit lullisámi duodjetearpmaid fágagirjji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sijti Jarnge Aarbortesne dïhte mij soejkesjeminie faagegærjam bæjhkoehtidh åarjelsaemien duedtie-teermi bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji sisdoallá tearpmaid ja govaid mat čilgejit iešguđet ávdnasiid, vugiid ja gárvves buktagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærjesne teermh, guvvieh mah ovmessie materijaalh buerkiestieh, vuekieh jïh gaervies dorjesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Terminologiija galgá maid leat oassin lullisámi digitála neahttasátnegirjjis - http://www.baakoe.org, mii lea Romssa universitehta ja Sámedikki gaskasaš ovttasbargu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Terminologije edtja aaj meatan årrodh dennie åarjelsaemien digitaale baakoegærjesne nedtesne – http://www.baakoe.org mij lea akte laavenjostoe Tromsøen universiteeten jïh Saemiedigkien gaskem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren sávvá ahte fágagirji bovttášii beroštumi lullisámi duodjái erenoamážit nuoraid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén gegkeste faagegærja sæjhta meatan årrodh ïedtjem sjugniedidh åarjelsaemien duedtien bïjre, joekoen noeri luvnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Gávdnojit ollu tearpmat ja dajaldagat mat eai leat beaivválaš anus, ja danne lea deaŧalaš daid čohkket girjái mat leat buorit govat, dadjá Åhren.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Jïjnjh teermh jïh dïejvesh mah eah lea åtnosne aarkebiejjien, jïh dan åvteste vihkeles dejtie aktene gærjesne tjöönghkedh hijven guvviejgujmie, Åhrén jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđđi Thomas Åhren, +47 908 39 663</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkieraerie Thomas Åhrén, +47 908 39 663</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
