<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mailmmi-eanemus-dovddus-eamialbmotdutki-boahta-sapmai.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi eanemus dovddus eamiálbmotdutki boahtá Sápmái / Dutkan ja alit oahpahus / Oahpahus / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veartenen damtasommes aalkoealmetjedotkije Saepmien gåajkoe båata / Dotkeme jïh jollebe ööhpehtimmie / Lïerehtimmie / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máilmmi eanemus dovddus eamiálbmotdutki boahtá Sápmái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veartenen damtasommes aalkoealmetjedotkije Saepmien gåajkoe båata</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>AIEC2016, Árktalaš eamiálbmot oahppokonferánssa lágiduvvo Guovdageainnus njukčamánu 14.-17 b. boahtte jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>AIEC2016, Arktiske aalkoealmetji ööhpehtimmiekonferanse Guovdageaidnusne öörnesåvva njoktjen 14. – 17. b. mubpien jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldologaldallin lea máilmmi eanemus dovddus eamiálbmotdutki Linda Tuhiwai Smith.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviehåalije lea veartenen damtasommes aalkoealmetjedotkije Linda Tuhiwai Smith.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Linda Tuhiwai Smith girji eamiálbmotdutkama hárrái “ Decolonizing methodologies ” álmmuhuvvui 1999:is.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Linda Tuhiwai Smithen gærja aalkoealmetjedotkemen bïjre “ Decolonizing methodologies ” olkese bööti jaepien 1999.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Girji lea pensum dievva universitehtain birra máilmmi ja jorgaluvvon máŋgga gillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gærja lea pensume gelline universiteetine abpe veartenisnie jïh lea jarkoestamme gellide gielide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Smith ákkastallá earret eará ahte oarjemáilmmi diehtooaidnu maid lea heivehuvvon oarjemáilmmi stivrenvuohkái ja lea oassin fápmostallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Smith gaskem jeatjah jeahta jillieveartenen daajroevuajnoe lea aaj sjïehtedamme jillieveartenen stuvremevuakan jïh aaj akte bielie faamoereeremistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Smith jurddašeapmi ja máhttu lea movttidahttán olbmuid miehtá máilmmi, ja mun illudan su gullat su dáppe Sámis, lohká Sámedikki presideanta Aili Keskitalo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Smithen åssjaldahkh jïh daajroe leah almetjh madtjeldehteme abpe veartenisnie, jïh manne geerjene ihke åadtjoem dam govledh daesnie Saepmesne, Saemiedigkie presidente Aili Keskitalo jeahta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Linda Tuhiwai Smith boahtá Guovdageidnui AIEC2016 oktavuođas, Arctic Indigenous Education Conference 2016.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guovdageaidnuse båata AIEC2016 sjïekenisnie, Arctic Indigenous Education Conference 2016.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ja Sámi Allaskuvla lágideaba AIEC2016 njukčamánu 14.-17 b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie jïh Saemien jïlleskuvle AIEC2016 öörnedieh njoktjen 14. – 17. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mannan eamiálbmogiid internašunála árktalaš oahpahuskonferánsa lágiduvvui Iqaluitas, Canadas 2012 is, ja dál lea Sámediggi váldán badjelasas dan barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Evtebe arktiske gaskenasjovnaale ööhpehtimmiekonferanse öörnesovvi Iqaluitasisnie Kanadasne jaepien 2012, jïh daelie Saemiedigkie daam barkoem vaalteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>100 oasseváldi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>100 almetjh meatan Konferanse lea gaajhkesidie, men lea uvtemes ussjedamme ööhpehtimmie- jïh dotkemesuarkan, maanagïertedaltesistie dotkemasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil konferánssain lea juogadit vásáhusaid ja ovdamearkkaid, ja digáštallat hástalusaid eamiálbmot oahpahusas, mánnávuođas gitta alit oahpahusa dássái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen ulmie lea dååjrehtimmieh jïh vuesiehtimmieh juekedh, jïh haestemh aalkoealmetji lïerehtimmesne digkiedidh, maanabaeleste jollebe ööhpehtæmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáddá lea “ Revitaliseren – hástalusat ja ođđa perspektiivvat oahpahusas ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Teema lea «Jealajimmie – haestemh jïh orre vuajnoeh lïerehtimmesneš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsii vuordit sullii 120 olbmo iešguđet árktalaš guovlluin nugo Sámis, Ruonáeatnan, Canada jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Veanhtede medtie 120 almetjh båetieh dejstie joekehts arktiske dajvijste goh Saepmie, Kruanalaante, Kanada jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldologaldalli Sámi bealis lea Asta Balto, gii máŋgalot jagi jo lea bargan Sámi pedagogihkain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Åejviehåalije saemien bieleste lea Asta Balto, mij lea saemien pedagogihkine barkeme gellie jaepieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nannet oahpahusovttasbarggu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nænnoestehteme lïerehtimmielaavenjostoste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssa olis lágiduvvo maid ministtarčoahkkin mas lea ulbmil vuolláičállit šiehtadusa mii nanne ovttasbarggu eamiálbmot oahpahusa ektui, earret eará boahttevaš konferánssaid bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen sjïekenisnie aaj akte ministeretjåanghkoe öörnesåvva man ulmie lea aktem latjkoem jååhkesjidh mij laavenjostoem nænnoestahta aalkoealmetji lïerehtimmien bïjre, gaskem jeatjah konferansi tjïrrh båetijen aejkien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkin lágiduvvo njukčamánu 16.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjåanghkoe öörnesåvva njoktjen 16.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>B. Dán čoahkkimii servet oahpahusministarat eará árktalaš guovlluin, ja Sámedikki presideanta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Daennie tjåanghkosne ööhpehtimmieministerh leah meatan dejstie jeatjah arktiske dajvijste jïh Saemiedigkien presidente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo konferánssa neahttasiidus:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh konferansen nedtesæjrojne:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
