<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">mari-boine-algoalbmotkonferansii-altai-2013.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine álgoálbmotkonferánsii Áltái 2013 / Áltá 2013 / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mari Boine – Alta 2013 / Áltá 2013 / Gaskenasjovnaale barkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine álgoálbmotkonferánsii Áltái 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>18.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njukčamánnu 2013</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boine ja inuihtta Nive Nielsen leaba váldobivnnuhiid gaskkas riikkaidgaskasaš álgoálbmotkonferánssa áiggi Álttás dán geasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mari Boine jïh inuihte Nive Nielsen leah dej åejvieattraksjovni gaskem dennie gaskenasjovnaale aalkoealmetjekonferansesne Altesne daan giesien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miehtá Álttá guovddáža čalmmustuhttojuvvo álgoálbmotkultuvra geassemánu 9. b. rájes 12. b. rádjai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Abpe Altan jarnge sæjhta mïerhkelgidh aalkoealmetjekultuvreste ruffien 9. – 12. b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgoálbmotkonferánssa Áltá 2013 kulturprográmma lea válmmas, ja juohke beaivvi lágiduvvojit máŋga kulturdoaimma riikkaidgaskasaš konferánssa áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvreprogramme aalkoealmetjekonferansese Alta 2013 lea gaervies, jïh desnie jïjnjh ovmessie kultuvredarjomh fïerhten biejjien konferansesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánsa álggahuvvo vuostáiváldimiin Allaskuvllas Álttás sotnabeaivvi geassemánu 9. b., ja loahpahuvvo olgokonsearttain Áttá guovddážis Mari Boine ja Nive Nielsen bokte gaskavahku geassemánu 12. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferanseaalkoe aalka aktine dåastoeminie Altan Jilleskuvlesne aejlegen ruffien 9. b. jïh galhka aktine ålkoekonsertine Alta jarngesne gusnie Mari Boine jïh Nive Nielsen meatan, gaskevåhkoen, ruffien 12.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii leat hui ilus go dát guokte čeahpes artistta Mari Boine ja Nive Nielsen leaba miehtan loahpahit dán konferánssa, mii lea nu deaŧalaš álgoálbmogiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh joekoen geerjene ihke göökte dan åajvoeh artisth goh Mari Boine jïh Nive Nielsen leah jeahteme dah sijhtieh daam, aalkoealmetjidie, vihkeles konferansem orrijidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea mielde geasuheamen konferánsii ja álgoálbmotpolitihkkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah guaktah darjoejægan guktie tsåatskelesvoete sjædta konferansen jïh aakoealmetjepolitihken bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto vuosttažettiin leat Álttá ássit ja guossit mielde positiiva láhkai báidnimin dán kulturvahku loahpaheami, dadjá Áltá 2013 kulturprográmma ovddasvástideaddji Sara Margrethe Oskal, Sámedikkis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men uvtemes dle Altan årroejidie jïh guesside aktem gaajh eensi galhkuvem vedtieh aktene kultuvrelle våhkosne, jïjnjh stoerre heannadimmiejgujmie, Sara Margrete Oskal Saemiedigkesne jeahta, guhte dïedtem åtna kultuvreprogrammen åvteste Alta 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosárgga geassemánu 10. b. čájeha Beaivváš Sámi Teáhter Nils Aslak Valkeapää bihtá ” Ridn ` oaivi ja nieguid oaidni ” Álttá kulturlanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Måantan ruffien 10. b. dle Beaivváš Sámi Teáhter vuesehte ” Ridn ` oaivi ja nieguid oaidni ”, Nils Aslak Valkeapää ’ ste Altan kultuvresavkesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋebárgga geassemánu 11. b. lea Álttá guovddážis olgokonsearta, mas báikkálaš skuvllat leat mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dæjstan ruffien 11. b. dle ålkoekonserte Altan jarngesne gusnie voenges skuvlh leah meatan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke beaivvi konferánssa áiggi lágiduvvojit šilljogávppašeamit Álttá guovddážis ja iešguđet dáiddačájáhusat Finnmarkshallenis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhki biejjiej konferansesne lea tåarjedoekeme Altan jarngesne jïh ovmessie kåanstevuasahtallemh Finnmarhkehaallesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hállas čájehuvvojit maiddái govat maid dan 7 iešguđet álgoálbmotregiovnna mánát leat ráhkadan fáttáin “ Mu niehkobarta ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Haallesne sæjhta aaj maanaguvvieh årrodh dejstie 7 ovmessie aalkoealmetjeregijovnijste aamhtesinie «Mov nïekedshæhtjoeš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mii háliidit ahte galgá leat fálaldat buohkaide, ja min ulbmil lea oažžut olles Álttá báikegotti mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>- Mijjieh leavloem bïejeme akten faalenassese gaajhkesidie, jïh mijjen ulmie lea abpe dam voenges siebriedahkem meatan vaeltedh Altesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Valáštallansearvi BUL lágida šilljogávppašeami, mánát ja nuorat servet ollu lágidemiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaarsjelimmiesiebrie BUL dïedtem åtna tåarjedoekemen åvteste, maanah jïh noerh leah meatan gelline öörnedimmine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii háliidit ahte konferánsa vuhttot maiddái báikkálaččat Álttás, dadjá Oskal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh sïjhtebe konferanse edtja dam voenges siebriedahkem Altesne meatan vaeltedh, Oskal jeahta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráddeaddi Sara Margrethe Oskal, tel. 78 48 42 32, Áltá 2013 kulturprográmma ovddasvástideaddj.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaŋkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Svaalhtesh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mari Boines neahttasiidu Nive Nielsens neahttasiidu Beivváš Sámi Teahter neahttasiidu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
