<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">on-gazada-etnihkalas-vealaheami-birra-norggas.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON gažada etnihkalaš vealaheami birra Norggas / Riikkaidgaskasaš álgoálbmotovttasbargu / Riikkaidgaskasaš bargu / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN etnihkeles sïerredimmiem Nöörjesne goerehte / Gaskenasjovnaale aalkoealmetjelaavenjostoe / Gaskenasjovnaale barkoe / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON gažada etnihkalaš vealaheami birra Norggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN etnihkeles sïerredimmiem Nöörjesne goerehte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga sámiid dilli lea okta fáttáin mii erenoamážit čuvgejuvvo dalle go ON nállevealahanlávdegoddi (CERD) galgá gažadit Norgga borgemánu 17. – 18. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie tsiehkie lea saemide Nöörjesne lea akte dejstie aamhtesijstie mïsse sjïerelaakan vuartesje gosse EN:n raasesïerredimmiemoenehtse (CERD) edtja Nöörjem byjrehtidh mïetsken 17.-18.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Genevas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Genevesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ferte stáhta vástidit mo lea ovdánahttán dásseárvvu, sihkkarastán ovttalágan vejolašvuođaid ja vuoigatvuođaid ja eastadan vealaheami etnihkalašvuođa, nationála vuolggasaji, čearddalašvuođa, liikeivnni, giela, oskkoldaga ja eallinoainnu vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dellie staate tjuara vaestiedidh guktie barkeme juktie mïrrestallemem evtiedidh, seamma nuepieh jïh reaktah gorredidh jïh sïerredimmiem heerredidh dej fåantoej gaavhtan goh etnisiteete, nasjovnaale maadtoe, maadtoe, njaltjaklaerie, gïele, religijovne jïh jieledevuajnoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON nállevealahanlávdegoddi lea bivdán oažžut áigeguovdilis dieđuid sámi eanarivttiid birra Romssa fylkka rájes máttás guvlui, minerálaláhkaaddima rievdadusaid birra, ja dan birra movt sámit leat konsulterejuvvon buot áššiin ruvkedoaimma birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>EN:n raasesïerredimmiemoenehtse lea birreme orrestahteme bïevnesi bïjre saemien laantereaktaj bïjre Tromsen fylhkeste jïh åarjese, jarkelimmiej bïjre mineraalelaakine, jïh guktie saemiejgujmie råårestalla gaajhkine aamhtesinie gruvagïehtelimmien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto bivdá lávdegoddi Norgga vástidit makkár doaibmabijuid bokte áigot addit nuortasámiide Njávdámis ja Báhčaveajis vejolašvuođa dasa ahte ieža sáhtášedje suodjalit iežaset boazoguohtonvuoigatvuođaid ja eará kultuvrralaš aktivitehtaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Moenehtse aaj Nöörjem birrie vaestiedidh mah råajvarimmieh mah dorjesuvvieh ihke luvliesaemieh Neidenisnie jïh Pasvikesne maehtieh buektiehtidh sijjen bovtsegåatomereaktah jïh jeatjah kultuvrelle darjomh gorredidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jerrojuvvo maiddái Sámegielaid doaibmaplána heiveheami birra, ja makkár doaibmabijuid bokte áigot buoridit oahpahusa sámegielain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gyhtjelassh aaj gihtjesuvvieh sjïehtesjimmien bïjre Dahkoesoejkesjistie saemien gïelese, jïh mah råajvarimmieh mah dorjesuvvieh juktie lïerehtimmiem saemien gïeline bueriedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea sádden iežas suoivvanraportta CERD:ii, ja áigu leat Genevas ja ieš ságastallat ON Nállevealahanlávdegottiin, ja čoahkkimiin eará orgánaiguin mat barget álgoálbmogiid rivttiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie aktem jïjtse lissiereektehtsem sïjse seedteme CERD:se, jïh sæjhta stïeresne årrodh Genevesne juktie jïjtse soptsestimmieh utnedh EN:n Sïerredimmiemoenehtsinie, jïh tjåanghkoeh utnedh jeatjah åårganigujmie mah aalkoealmetji reaktajgujmie berkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi searvá áicin dalle go CERD gažada Norgga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie lea stïeresne goh vïhtesjæjja gosse Nöörje byjrehtamme sjædta CERD:ste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulahallanolmmoš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govlehtallije:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš ráđđeaddi Runar Myrnes Balto: +47 977 73 778 Liŋka CERD áššebáhpiriidda:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faaktaburhtje:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ON Nállevealahanlávdegoddi (CERD) bearráigeahččá mo Norga ollašuhttá ON Nállevealahankonvenšuvnna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjen tjïrrehtimmie EN:n Raasesïerredimmiekonvensjovneste vaaksjoedamme sjædta EN:n Sïerredimmiemoenehtsistie (CERD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CERD:s leat 18 sorjjasmeahttun olmmošvuoigatvuođaid áššedovdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>CERD:sne 18 ovjearohke eksperth almetjereaktaj bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga raportere CERD:ii juohke njealját jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje CERD:se reektie fïerhten njealjeden jaepien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
