<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">samediggi-bovde-duodjekonferansii-oddajagimanu-27.-28.-b.-2016.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde duodjekonferánsii ođđajagimánu 27. - 28. b. 2016 / Duodji / Ealáhusat / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie duedtiekonferansese böörede tsïengelen 27. – 28. b. 2016 / Duedtie / Jielemh / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi bovde duodjekonferánsii ođđajagimánu 27. - 28. b. 2016</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie duedtiekonferansese böörede tsïengelen 27. – 28. b. 2016</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki boahttevaš duodjedieđáhusa oktavuođas bovdet ealáhusdoaimmaheddjiid ja eará berošteddjiid konferánsii Kárášjohkii ođđajagimánu 27.-28. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkien båetije duedtiebïevnesen sjïekenisnie jielemeaktöörh jïh jeatjah ïedtjeladtjh bööresuvvieh konferansese Karasjohkesne tsïengelen 27. – 28.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodjeealáhusa hástalusat, ja mo Sámediggi sáhttá veahkehit, leat muhtun dain fáttáin maid mii áigut digaštallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>b. Mah haestemh duedtiejieleme åtna jïh mejnie Saemiedigkie maahta viehkiehtidh leah naaken dejstie aamhtesijstie mejtie edtja digkiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Programme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konferánssas lea buotbeallásaš ja gelddolaš prográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Konferansen akte gellielaaketje jïh gieltegs programme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret eará lea Sámiid Duojis ja Duojáriid ealáhussearvvis sáhkavuorru duoji birra kulturguoddin ja ealáhussan, višuvnnaid, hástalusaid ja mihttomeriid birra ovddasguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaskem jeatjah siebrieh Sámiid Duodji jïh Duojáriid ealáhussearvi sijhtieh håaledh duedtien bïjre goh kultuvreguedtije jïh jieleme, visjovni, haestemi jïh ulmiej bïjre åvtese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiráđđi muitala oktasašsámi barggu birra duoji nannemiin, ja Duodjeinstituhtta fas muitala ovddidandoaimmaid birra duojis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieraerie sæjhta dan ektiesaemien barkoen bïjre bievnedh juktie duedtiem nænnoestehtedh, mearan Duodjeinstituhtta sæjhta maam akt jiehtedh evtiedimmiebarkoen bïjre duedtien sisnjelen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot váldá duojár Lilian Urheim ovdan fáttá Design ja duodji, ja Jacob Adams fas ságasta duoji riektesuodjalusa birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vytnesjæjja Lilian Urheim sæjhta Hammoedimmien jïh duedtien bïjre soptsestidh mearan Jacob Adams sæjhta duedtien reaktavaarjelimmien bïjre håalodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oassálastiid ovddas, geat bohtet olggobealde Finnmárkku, gokčá Sámediggi mátkki ja orruma 10 olbmo ovddas gitta 5 000 ru rádjai juohke olbmo nammii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejtie mah Finnmaarhken ålkoelistie båetieh Saemiedigkie maaksa fealadimmien jïh årromen åvteste 10 almetjidie gaertjiedamme bæjjese 5000 kråvnide fïerhten almetjen åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Finnmárkku ássiid ovddas gokčá Sámediggi lunšša ja mállásiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vytnesjæjjide mah Finnmaarhkesne årroeh Saemiedigkie gaskebeapmoen jïh gaskebiejjien åvteste maaksa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđut ja dieđiheapmi konferánsii leat dás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh jïh bïeljelimmie konferansese daesnie gaavnh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđihanáigemearri: 23.12.2015</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïeljelimmiemierie: 23.12.2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet dieđuid addá:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vielie bïevnesh:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeaddi Vivi Pedersen, tel. 78 47 40 13</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
