<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sardni-guovvamanu-6.-b.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni guovvamánu 6. b. / Sártnit ja artihkkalat / Sámediggeráđđi / Organisašuvdnastruktuvra / Sámedikki birra / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håaleme goevten 6. b. 2014 / Håalemh jïh tjaalegh / Saemiedigkieraerie / Åårganisasjovnestruktuvre / Saemiedigkien bïjre / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sárdni guovvamánu 6. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håaleme goevten 6. b. 2014</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki presideant Aili Keskitalo, guovvamánu 6. b..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, Porsáŋggu. Buorit olbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gieries gaajhkesh dovnesh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihku beaivái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lahkoe biejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne, guovvamánu 6. b., mii ávvudit iežamet álbmotbeaivvi ovttas Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien, goevten 6. b., mijjen åålmegebiejjiem ektesne heevehtibie Nöörjesne, Sveerjesne, Såevmesne jïh Russlaantesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávvudit leavggaiguin ja álbmotlávlagiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dam saeveginie jïh åålmegelaavloeminie heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtuin iežamet historjjá birra ja jurdagiiguin iežamet boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dejnie daajrojne mijjen histovrijen bïjre jïh tjelmiejgujmie dan båetijen aejkien vööste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii ávvudit riemuin, njálgga biepmuin ja ollu iešguđet lágan doaimmaiguin sámi báikegottiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh heevehtibie feestine, njaelkies beapmojne jïh gelliesåarhts jïh joekehts darjomigujmie saemien siebriedahkine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Min álbmotbeaivi lea oalle ođas, dušše 21 jagi boaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjen åålmegebiejjie lea naa noere, ajve 21 jaepien båeries.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávvudeamit leat iešguđetláganat, dan oainnán go galledan iešguđet suohkaniid ja báikkiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Heevehtimmie ovmessie vuekieh åådtje, dam vuajnam gosse guessine mïnnem dejnie ovmessie tjïeltine jïh sijjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktasaš govastagat ja doaimmat čohkkejit min beroškeahttá das gos mii orrut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh man akt bïjre tjåanghkenibie goh tjåenghkies symbovlh jïh darjomh, saaht gusnie årroeminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai go mii oppa áiggi hábmet iežamet servodaga ja kultuvrra, de mii hábmet iežamet sisdoalu – sápmelaččaid álbmotbeaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan goh mijjieh iktesth sisvegem hammoedibie mijjen siebriedahkesne jïh kultuvresne, mijjieh sisvegem mijjen- saemiej – åålmegebiejjesne hammoedibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál mii ávvudit dan maid mii leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien heevehtibie mijjieh libie gie libie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat sápmelaččat, iešguđet láhkai.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemieh, jïh dam libie fïereguhtelaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu lea oktasaš, muhto ollu lea mii earuha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnje tjåenghkies, men jïjnje aaj joekehts.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđusge lea guovvamánu 6. b. midjiide rápmin, muhto seamma ollu dat leat searvevuođabeaivi, máŋggadáfotvuođain ja utnolašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goevten 6. b. lea hævvi akte biejjie garmeresvoetese, men seamma jïjnje akte biejjie ektievoetese, gellievoetese jïh boerehksvoetese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sápmelaččat leat ávvudan guovvamánu 6. b. álbmotbeaivin 1993 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemieh leah goevten 6. b. åålmegebiejjine heevehtamme jaepien 1993 raejeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi álbmotbeaivi lea dattetge erenoamáš midjiide Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien åålmegebiejjie lea læjhkan sjïere mijjese Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jagi ávvudit sihke Sámedikki 25-jagi beaivvi ja vuođđolága 200-jagi beaivvi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien dovne Saemiedigkien 25-jaepien jubileumem jïh maadthlaaken 200-jaepien jubileumem heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát addá midjiide vuogasvuođa smiehttat dárkilit álbmotstivrra ja iežamet demokráhtalaš ideálaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate mijjese nuepiem vadta veelebelaakan almetjeståvroen jïh mijjen demokrateles åvteguvviej bïjre ussjedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolága mearrádusat leat demokratiija geađgejuolgi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaaken nænnoestimmieh leah demokratijen tseegkemegierkieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mat ovdanbuktet min buoremus ja deaŧaleamos ideálaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte væhta mijjen bööremes jïh vihkielommes åvteguvvide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhka dássida ovttaskasolbmuid, álbmotjoavkkuid ja stáhta beroštumiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaake almetji, almetjetjïerti jïh staaten ïedtjide jïebnelaakan steeri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge válddii 100 jagi vuođđolága vuosttaš almmuhusa rájes dassážiigo nissonolbmot ožžo dábálaš jienastanvuoigatvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læjhkan dle amma 100 jaepieh veesi dehtie voestes låhkoste maadthlaakeste goske nyjsenæjjah sïejhme steemmereaktam åadtjoejin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válddii lagabui 200 jagi dassážiigo álgoálbmogiid ja unnitloguid suodjaleapmi šattai oassin vuođđoláhkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte 200 jaepieh veesin åvtelen vaarjelimmie aalkoealmetjijstie jïh unnebelåhkojste akte bielie maadthlaakeste sjïdti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte vuođđoláhka vuosttažettiin lea iežas áiggi mánná, dan servodaga man dat galggai muddet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate vuesehte maadthlaake uvtemes lea akte maana sov tïjjeste, dehtie siebriedahkeste maam ussjedamme edtja stuvrehtidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat ovddasta min buot buoremus ideálaid – nu mo mii daid defineret áiggis áigái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte akte væhta mijjen ellen bööremes åvteguvvide – naemhtie mijjieh iktesth dejtie tjïelkestibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dat rievdá dađistaga go servodat rievdada iežas ideálaid ja árvvuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïh dïhte jorkese mearan siebriedahke sov åvteguvvieh jïh aarvoeh jarkeleminie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1988:s, jagi ovdalgo vuosttaš Sámediggi rahppojuvvui, oaččui vuođđoláhka ođđa mearrádusa mii sihkkarasttii sámi álbmogii erenoamáš stáhtusa ja suodjaleami:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>«Stáhta eiseválddit leat geatnegahttojuvvon lágidit dilálašvuođaid nu ahte sámi álbmot Norggas sáhttá sihkkarastit ja ovddidit iežas giela, kultuvrra ja servodateallima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 1988, jaepien åvtelen dam voestes Saemiedigkiem rïhpesti, maadthlaake aktem orre nænnoestimmiem åadtjoeji mij saemiej sjïere staatusem jïh vaarjelimmiem gorredi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ledje dan áiggi vuđolaš rievdadusat, ja ain vásihuvvo dát sápmelaččaid dohkkeheapmi álgoálbmogin muhtumiidda nággovuložin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate lij gaajh stoerre jarkelimmieh sov tïjjen, jïh annje såemies tuhtjieh daate jååhkesjimmie saemijste goh aalkoealmetjh lea rijtedihks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dál lea dattetge Sámediggi deaŧalaš oassi Norgga demokratiija vuogádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien lea badth Saemiedigkie akte bielie dehtie jïrremistie nöörjen demokrateles systeemesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat loahppa sámi rahčamušain dohkkehuvvot, muhto baicce joatkkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ij leah nåhkeme dan saemien gæmhpose jååhkesjimmiem åadtjodh, men buerebe akte guhkiedimmie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan jagi galgá Vuođđoláhka rievdaduvvot sakka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan jaepien akte naa stoerre jarkelimmie Maadthlaakeste dorjesåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoolmmošvuoigatvuođat galge váldojuvvot mielde láhkii, ja lága giella galgá oažžut dálááiggi hámi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Doh vihkielommes almetjereaktah edtjieh laaken sïjse, jïh laaken gïele edtja orre gïelehammoem åadtjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii sápmelaččat leat álbmot, vuoigatvuođain ja friijavuođain ieža mearridit iežamet boahtteáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh saemieh akte åålmege, jïh reaktam jïh frijjevoetem utnebe jïjtje mijjen jïjtse båetijen aejkien tjïelkestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegiella ja dárogiella leat ovttaárvosaš gielat Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemien jïh nöörjen lea seammavyörtegs gïelh Nöörjesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mis lea buorre jáhkku vuordit ahte dát dávistuvvo buorebut dálá vuođđolágas go 200 jagi dás ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh maehtebe badth veanhtadidh daate buerebe våajnoes sjædta daan beajjetje maadthlaakesne, goh 200 jaepien gietjeste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolágas mearriduvvon ideálat demokratiija, riektesihkarvuođa, dásseárvvu ja sárdnunfriijavuođa birra addá midjiide sápmelaččaide vejolašvuođa ovddidit iežamet nationála parlameantta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah viedteldihkie åvteguvvieh maadthlaakesne demokratijen, reaktajearsoesvoeten, seammavyörtegsvoeten jïh håalemefrijjevoeten bïjre, mijjem saemide viehkiehtin mijjen jïjtse nasjovnaale parlameentem evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoláhka ja Sámediggi dáhkidit demokráhtalaš oassálastima ja ahte min friijavuođat ja vuoigatvuođat álbmogin ovdánit dađistaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaake jïh Saemiedigkie leah dah garantisth ihke mijjieh goh åålmege åadtjobe demokrateles meatan årrodh jïh ahkedh mijjen frijjevoeth jïh reaktah evtiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii eat ávvut okto odne.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ibie mijjieh oktegh daan biejjien heevehth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii juogadit beaivve máilmmiin muđui, riikkain muđui ja giliin muđui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh biejjiem juekebe abpe vearteninie, mijjen laantine jïh voenine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii bovdet iežamet ránnjáid, ustibiid ja mielássiid searvat ávvudeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh bööredibie gaajhkh mijjen kraannah, voelph jïh meatanårrojh meatan årrodh heevehtimmesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dakkár beaivi mainna mii leat rámis: okta álbmot njealji stáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daate akte biejjie mijjieh maehtebe garmerdidh dam libie: akte åålmege njieljie staatine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta álbmot mii juogada giela, historjjá, kultuvrra ja nieguid min oktasaš boahtteáiggi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte åålmege mij gïelem, kultuvrem jïh nïekedassh juaka akten båetijen aejkien bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella dárbbaša veahá veahki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïele ohtje viehkiem daarpesje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne mii álmmuhit odne bálvalusa dás: www.sátni.org: digitála sátnegirji buot golmma sámegillii ja davviriikkalaš gielaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dan åvteste aktem dïenesjem bæjhkoehtibie dan biejjien nedtesijjesne www.baakoe.org: akte digitaale baakoegærja gaajhkine golme gïeline jïh noerhtelaanti gïeline.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávan dat boađášii ávkin didjiide geat háliidehpet oahppa ja geavahit sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne gegkestem dïhte viehkine sjædta dijjese mah sijhtieh lïeredh jïh saemien nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mu niehkun lea dakkár boahtteáigi mas nuorat álkit sáhttet válljet oahpu ja geavahit iežaset giela dainna oadjebasvuođain ahte maiddái sámegiella lea ealli giellan máilmmis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mov nïekedasse lea akte båetije aejkie gusnie noerh aelhkieslaakan maehtieh ööhpehtimmiem veeljedh jïh sijjen gïelem nuhtjedh, jïh daejredh saemien aaj akte jielije gïele veartenisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dakkár boahtteáigi mas sámegiella ja sámi kultuvra adnojuvvo riggodahkan ja gelbbolašvuohtan, ii ge noađđin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte båetije aejkie gusnie saemien gïele jïh mijjen kultuvre leah åtneme goh ræjhkoesvoete jïh maahtoe, jïh ij akte löövles maajsoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Niegadan dakkár boahtteáiggi birra mas sámi servodat ii adnojuvvo hehttehussan ovdáneapmái, muhto lea lunddolaš oassi min nationála ja dásseárvosaš ovttasleahkimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Manne akten båetijen aejkien bïjre nïekedem gusnie saemien siebriedahke ij vååjnh goh akte heerrehke evtiedæmman, men akte iemie bielie mijjen nasjovnaale jïh seammavyörtegs ektiejieliedistie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas adnojuvvo duohtan dat mai Gonagas dajai rabadettiin Sámedikki 1997:s: ahte Norga lea huksejuvvon guovtti álbmoga eatnamiidda: dážaid ja sápmelaččaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh tjarke ååktebe dam maam Gånka rïhpestimmesne Saemiedigkeste jeehti jaepien 1997: staate Nöörje lea tseegkesovveme göökte åålmegi dajvesne: nöörjen almetjh jïh saemieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Odne mii ávvudit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daan biejjien heevehtibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan mii dárbbašit, dan mii leat ánssášan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dam daarpesjibie, mijjieh dam dïenestamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto muitet maiddái ahte dát beaivi lea ollu olbmuid máŋggaid jagiid rahčamušaid boađus daid friijavuođaid ja vuoigatvuođaid ovddas mat mis leat dál.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Men mujhtieh aaj daate biejjie lea akte illedahke dejstie gellijste almetjijstie mah leah gymhpeme dej frijjevoeti jïh reaktaj åvteste mejtie utnebe daan biejjien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii duolbmat sin bálgáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh dej gïejine vaanterdibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii lea čájehan midjiide ahte máilmmi sáhttá álo rievdadit buoret guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah leah mijjem vuesiehtamme veartene iktesth maehtieh jarkerostedh dan buaratjommesasse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das go sii geat rievdadit máilmmi, leat sii geain lea jáhkku dasa ahte dat lea vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Juktie dah mah veartenem jarkele, leah dah mah vienhtieh veartene maahta jarkerostedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihku beaivái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lahkoe biejjine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
