<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sosiala.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála / Dearvvašvuohta ja sosiála / Sámediggi - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sosijaale / Healsoe jïh sosijaale / Saemiedigkie - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanin dat lea ovddasvástádus fállat sosiála bálvalusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelth dïedtem utnieh sosijaale dïenesjh vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sosiála bálvalusat leat nugomat fálaldagat doaimmashehttejuvvon olbmuide, ruovttubálvalusat, NAV-bálvalusat, persovnnalaš veahkki, duddenfálaldagat, ekonomalaš sosiálaveahkki, viessofálaldat sidjiide geat dan dárbbašit, veahkkedoaibmabijut gárrenmirkogeavaheddjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Sosijaale dïenesjh leah vuesiehtimmien gaavhtan faalenasse funksjovneheaptoes almetjidie, hïejmedïenesjh, NAV-dïenesjh, persovneles klahke, viehkiefaalenasse, ekonomeles sosijaaleviehkie, gåetiefaalenasse dejtie mah dam daarpesjieh jïh råajvarimmieh dejtie mah geeruvevierhtieh nuhtjieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddasvástideaddji politihkkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Politihkere gïen diedte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáisi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>NSR</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>henrik.olsen@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Phone: +47 907 75 219</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigeguovdil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daaletje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturmáhttu lea deaŧalaš gárrendikšumis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Kultuvredaajroe lea vihkeles geeruvevoetehoksesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus ja doarjjabellodagat ledje bovden maŋŋebárgga miessemánu 26. b. gul...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerenasse jïh dåarjoekrirrieh akten råårestallemetjåanghkose bööredin dæjst...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh jienebh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sohkabealli dásseárvvu hehttehussan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjoele goh heaptoe mïrrestallemasse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii áigut ságastallat, dalle go sámediggeráđđi ovddida čilgehusa sohkabealdá...</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nyjsenæjjaj vööste, tjoeleidentiteete jïh eerlegevoete seksuellevoeten bïjre...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga eambbo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lohkh jienebh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čájet buot áššiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesieh gaajkesh saakh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea nationála eiseválddiid ovddasvástádus guovddáš dásis fuolahit ahte sámegielat geavaheaddjit ožžot dásseárvosaš sosiálabálvalusaid mas sámegiella ja sámi kultuvra lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nasjovnaale åejvieladtjh dïedtem utnieh byögkeles bïhkedassh bïejedh juktie gorredidh saemien utnijh maehtieh seammavyörtegs sosijaaledïenesjh åadtjodh, mah saemien gïelem jïh kultuvrem betnesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi áigu:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Saemiedigkie sæjhta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dásseárvosaš sosiálabálvalus sámiide mas sámegiella ja sámi kultuvra lea vuođđun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammavyörtegs sosijaledïenesjh utnedh dejtie saemien almetjidie mah saemien gïelem jïh kultuvrem betnesne utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasihit gelbbolašvuođa ja máhtu sihke sámegielas ja kultuvrras ja maiddái sámegiela ja kultuvrra birra buot dásiin sosiálabálvalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissiehtamme maahtoe jïh daajroe saemien gïelesne jïh saemien gïelen jïh kultuvren bïjre gaajhkine daltesinie sosijaaledïenesjisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovddasvástádus gullá bajit dássái fuolahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïedte dan åvteste lea aktene bijjemes daltesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váilevaš máhttu sámi gielas ja kultuvrras ja váilevaš dearvvašvuođa- sosiálaárvu bálvalusain unnida sámi pasieanttaid vejolašvuođa ávkkástallat bálvalusfálaldagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Faatoes daajroe saemien gïelen jïh kultuvren bïjre, jïh healsoe- jïh sosijaalestaatusen bïjre dïenesjinie, dïenesjefaalenasside dejtie saemien skïemtjijidie gïehpede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
