<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gaskadassi_nsam.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli demokratiija dárbbaša olbmuid geat áŋgiruššet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jielije demokratije almetjh daarpesje mah leah edtjohke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmuid dakkáriid go don.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Almetjh goh datne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealli demokratiija dárbbaša ássiid, sihke nuoraid ja boarrásiid, geat áŋgiruššet áššiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte jieljije demokratije årrojh daarpese, dovne noerh jïh voeresh, mah aamhtesi åvteste gæmhpoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geat áigot buori dit riikka, gos orrot, buoret eallinsadjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah sijhtieh daam laantem darjodh, gusnie årroeminie, aktem buerebe sijjiem jieledh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ane dán gihppaga aktiivvalaččat gávdnat áššiid, mat du mielas leat dehálaččat, ja čiekŋut iežat áššiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåhtedh daam heeftem eadtjohkelaakan juktie aamhtesh gaavnedh mah datne tuhtjh vihkeles, jïh åahpenh aamhtesigujmie eensilaakan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko it sáhtege jienastit vuos, de gávdnojit máŋga vuogi movt sáhttá váikkuhit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts datne ih maehtieh steeem medh annje, dle maahtah gellie laakan tsevtsiedidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čakčamánu 12. beaivvi lea suohkanstivra ja fylkkadiggeválga Norggas (muhtin suohkaniin lea čakčamánu 11. beaivvi maid).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skïereden 12. b. dle tjïelteståvroejïh fylhkendigkieveeljeme Nöörjesne (såemies tjïeltine aaj skïereden 11. b.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus áigut rievdadusaid, de fertet áŋgiruššat ieža.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jis jarkelimmiem sïjhtebe dle tjoerebe eadtjohke årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko Norga leage demokráhtalaš riika, de ii leat demokratiija diehttelas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts Nöörje akte demokratijen laante, demokratije ij naan buajhkoes voete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin riikkat sáhttet stivrejuvvot diktatuvrra vuođul; okta joavku dahje bellodat mii stivre – friddja válggaid haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhth laanth maehtieh stuvrelgamme årrodh aktede diktatovreste, aktede dåehkeste jallh aktede krirreste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin riikkain ges lea anarkiija ja lobihisvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeatjah laantine anarkije jïh laakehthvoete reerieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demokratiijas lea álbmot, gii friddja ja čiegus válgga bokte vállje, gii galgá stivret.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene demokratijesne dah årrojh frijje, tjeakoes veeljemisnie veeljieh gïeh edtjieh stuvredh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Válggat čađahuvvojit jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daah veeljemh leah daamtaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elektrovnnalaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Soptsestidh maam sæjhta, religijovnefrijjevoete, reakta jijtjemse åårganiseradidh, almetjereaktide krööhkestidh, reaktajearsoesvoete jïh frijje preesse leah vihkeles væhtah aktene demokratijesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jienasteapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Elektrovnelessteemmadimmie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mandal suohkan oassálaste geahččaleamis, gos jienastan ahkemearri lea vuoliduvvon 16 jahkásaččaide, ja geahččaleapmái mas sáhttá jienastit elektrovnnalaččat suohkanstivra ja fylkkadiggeválggas 2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mandal tjïelte lea voejhkeleminie steemmereaktaaalterem vueliedidh 16 jaepien raajan, jïh voejhkeleminie elektrovneles steemmem vedtedh tjïelteståvroejïh fylhkendigkieveeljemisnie 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ Sáhttet go sii, geat leat 16 jahkásaččat, jienastit du suohkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE Dah mah 16 jaepien båeries maehtieh veeljemisnie steemmadidh dov tjïeltesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea elektrovnnalaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij lea elektrovne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jienasteapmi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>les steemmadimmie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnat eambbo dieđuid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Daesnie vielie bievnesh gaavnh: www.valg.dep.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SUOHKAN</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TJÏELTE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohke mánás lea riekti bajásšaddat oadjebas ja ovdáneaddji birrasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh maanah reaktoem utnieh jearsoes jïh evtiedien byjreskinie byjjenidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat mearridit du skuvllas ja sii geat stivrejit du suohkanis, geahččalit addit dutnje, nugo oahppin ja ássiin, oadjebasvuođa ja ilolaš muittuid oppa lohkái eallimis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah dov skuvlesne sjæjsjalim mieh vaeltieh, jïh dah mah tjïeltem stuvrieh gusnie datne årroeminie, pryövoeh dutnjien goh learohke jïh årroje mujhtesh aavoen, jieleden jïh jearsoesvoeten bïjre vedtedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sávaldat lea ahte mánná ja nuorravuohta šaddá nu buorre ja rikkis vásáhusaiguin go vejolaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Håhkoe lea maanajïh noeretïjje dan fijne jïh ræjhkoes dååjresh vadta goh gåarede.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea stuora erohus orrut stuora gávpogis go buohtastahttá dainna, ahte orrut unnit suohkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte stoerre joekehtse aktene stoerre staaresne byjjenidh viertiestamme aktene onne tjïeltesne årrodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leatge oallugat geat fárrejit Norgii, de eatnasat bisánit dan seamma suohkanii gosa leat boahtán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jalhts jeenjesh juhtieminie Nöörjesne, dah jeanatjommes seamma tjïelten sisnjelen årroeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid áittardeaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanatjirkijen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váldobargu lea ovddidit mánáid beroštumiid almmolaš ja priváhta ásahusaide, ja čuovvut movt mánáid bajásšaddandilli ovdána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>iedtjh byögkelesvoeten jïh privaten vööste eadtjoestidh, jïh giehtjedidh guktie maanaj byjjenimmie nuepieh skearkagieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid ja nuoraidSÁTNEFIEVRREDEADDJIBuot suohkanat galget vál ljet mánáid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanaj jïh noeri SOPTSESALMETJE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áirasa, dahje sátne fievrre dead dji, gii galgá ovddastit mánáid áššiid Plána ja huksenlága vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkh tjïelth edtjieh aktem maa natjirkijem nammoehtidh, jallh soptsesalmetje, guhte edtja maanaj aamh tesem soptsestidh, Soejkesje jïh bigke melaakan mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin báikkiin doai bmá diet ortnet bures, ja eará báikkiin fas hejot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Muvhtene leh kes ne laantesne daate öörnege hijven laakan jåhta, mearan jeatjah lehkine nåake.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáidáittardeaddji berošta dien fáttás ollu ja bargá dan badjelii, ahte buot riikka suohkanat váldet mánáid duođas – maiddái huksen áššiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maanatjirkije daam aamhtesem eensilaakan krööhkeste, jïh barkeminie guktie gaajhkh laanten tjïelth edtjieh maanide krööhkestidh – aaj bigkemeaamhtesisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 1 Go don manat ruoktot ovdan skuvlii,</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 1 Gosse skuvlese skuvleste vaedtsieminie,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 2 Čále lohkkiidreivve muhtin aviisii, mas don /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 2 Tjaelieh aktem lohkijeprieviem akten plaaran</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat mielde asttoáigedoaimmain dahje dušše vuoiŋŋastat; leago goassege dáhpáhuvvan, ahte leat jurddašan manne diŋggat leat nu go dat leat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>darjomigujmie gïehteleminie eejehtallemisnie jallh ajve slaajperdeminie, datne naan aejkien onterdh guktie naemhtie sjïdteme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Maid imaštat iežat suohkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Man bïjre onterdh dov tjïeltesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii berrešii leat eará ládje ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Maam tuhtjh byöroe jeatjahlaakan årrodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Manne ii leat nu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mannasinie ij leah naemhtie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Mii lea mii hehtte ahte ii rievdaduvvo ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mannasinie ij jarkelimmiem sjïdth ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gii sáhttá dainna juoidá dahkat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gïeh maehtieh maam akt dejnie darjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>du klássa jearrabehtet muhtin gažaldagaid sis geat mearridit suohkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>gusnie datne / klaasse gyhtjelassh gihtjh / gihtjie dejtie mah muenieh dov tjïeltesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ttašii jus rievdaduvvošii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tieh aktede jarkelimmeste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 3 Tevdne suohkana vearjogova</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 3 Guvvedh tjïelten væhtam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Maid dat galgá sulastahttit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Mij lea tjïelten væhta ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Goas oaččui suohkan iežas vearjogova ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gåessie tjïelte sov væhtam åadtjoeji ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne leat misSUOHKANAT ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mannasinie TJÏELTH utnebe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátni suohkan dahje dárogillii kommune, lea loatnasátni fránskagielas, mii fas lea loatnasátni latiinnagielas communis, mii mearkkaša ” oktasaš ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte nöörjen baakoe kommune lea dehtie fraansken baakoste commun, mij båata dethie laatinen baakoste communis, man ulmie lea ” tjåenghkies ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1837 mearridii Stuoradiggi, ahte Norga galggai juhkkot suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jaepien 1837 Stoerredigkie moeni Nöörjem tjïeltine juekedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi ráhkada maid dál lágaid, mat muitalit makkár bargguid suohkanat galget bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Stoerredigkie aaj daelie laakh dorje mij soptseste mah laavenjassh tjïelth tjuerieh darjodh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan dahket, go suohkanat ožžot ollu ruđaid stádas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte dannasinie tjïelth jïjnjh beetnegh staateste åadtjoeh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gii mearrida mu suohkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gïeh mov tjïeltesne muenieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot suohkaniin (earret Oslos ja Bergenis)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaajhkine tjïeltine (bielelen Oslo jïh Ber gen.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leat guokte jođiheaddji: Sátnejođiheaddji ja Ráđđeolmmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>göökte åejvieh: Tjïelten åejvie jïh Raerie ålma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslos ja Bergenis lea gávpot ráđđi (nugo ráđđeh usas) ja gávpotráđi jođiheaddji (nugo stádaministtar).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Oslo jïh Bergen staareraeriem utnieh (goh akte reerenasse) jïh aktem staarer aerien åvtehkem (goh akte staate minis tere).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin leat sis sátnejođiheaddjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine åejvieh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnejođiheaddji jođiha gávpotstivrra čoahk kim iid ja lea suohkana rievttalaš áirras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte åejvie staareståvroen tjåangh koeh stuvrie jïh lea tjïelten rïekteles tjir ki je..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea maid vuosttažettiin gávpoga álbmotvállje juvvon áirras ja gávpoga ámadadju olggos guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte aaj staaren uvtemes alme tjeveel jeme tjirkije, jïh staaten ååre dæj ja olkese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erohus dien guovtti jođiheaddjis lea ahte sátne jođi headdji lea válljejuvvon suohkanstivrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte joekehtse dej göökte åejviej gaskem lea tjïelten åejvie lea tjïelten ståv roste veeljeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma ládje go ohppiidráđđi vállje iežas jođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Seammalaakan goh learoh keraerie sov åvtehkem veeljie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geat galget ovddastit suohkanstivrras válljejuvvojit álbmogis, geat orrot dan seamma suohkanis, go lea suohkan stivraválga. Dan birra oahpat eambbo dán gihpagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah mah edtjieh tjïelteståvrosne tjahka sjdih veeljesuvvieh dejstie mah tjïelte sne årroeminie tjïelteståvroe veel je misnie Dan bïjre edtjh vielie lïe redh daennie heeftesne.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeolmmái lea dakkár gii lea ohcan dan bargui, ja son bissu ráđđeolmmájin, vaikko suohkanis lotnahuvvá ge sátnejođiheaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerieålma akte almetje mij barkoem ohtseme, jïh barkosne tjahkan sjæd ta jalhts tjïelte tjïelten åejviem molse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnejođiheaddji válljejuvvo dábálaččat njealji jahkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïel ten åejvie veelje såvva åajvah kom mes njieljie jaepide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Measta buot sátnejođiheddjiin Norggas (430) lea dát bargu ollesáigevirgi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mahte gaajhkh tjïel ten åejvieh Nöörjesne (430) daam bar koem utnieh ellies tïjjen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin smávva suohkaniin ii leat gal dárbu eambbo go beallevirgái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Såemies smaave tjïeltine ij leah daerpies vielie goh bieliebarkoe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđeolmmái lea bajimus jođiheaddji buot fálaldagaide, maid suohkan fállá iežas ássiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Raerieålma lea bijje mes åvtehke gaajhkide dïene sjidie mejtie tjïelte vadta altese årroe jidie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte: Buollin doaimmahat, doapparčorgen, párka ja falástallan, dikšu ja fuolahus, skuvla ja mánáidgárdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuesiehtimmien gaavhtan: Praedtiesuerkie, sjïekedimmie, paarke jïh gaarsjelimmie, sujhteme jïh hokse, skuvle jïh maanagïerte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 1 Mii lea du suohkana sátnejođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 1 Guktie tjïelten åejvien nomme dov tjïeltesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár bellodaga ovddasta son ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mehtie krirreste dïhte båata ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 2 Makkár doaimmat leat sátnejođiheaddjis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 2 Mah barkoeh tjïelten åejvie åtna ? Tjïelten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago sátnejođiheaddjis blogga ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>åejvie ” bloggem ” åtna ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskka mii čuožžu dan birra ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giehtjh mij desnie tjåådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 3 Geat leat dálá sátnejođiheaddji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 3 Gie lea vuestiekaandidate / gieh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vuostáevttohusat, jus son áigu ođđasis válljejuvvot ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 4– Man gellie kråvnah fierhtede</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Man ollu juohke duhtá ruvnnos golaha suohkan skuvlii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>1000 leahpeste tjïelte skuvlesne nåhtede ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča vuolábealde !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh vuelielisnie !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Man ollu ruđat mannet mánáidgárdái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Man gellie kråvnah maanagÏertese juhtieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanemus ruhta manná dikšumii ja fuolahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jeenjemes beetnegh sujhtemasse jïh hoksese juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gávnnat mii gullá divššu ja fuolahusa vuollái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Gaavnehth mah leah sujhtemen jïh hoksen nuelesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bija proseanttaid oktii mat gullet dikšui ja fuolahussii, vuođđoskuvlii, mánáidgárdái ja sosiálii ja mánáidsuodjalussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bïejh tjåanghkan sujhtemen jïh hoksen, maadthskuvlen, maanagierten jïh sosijale jïh maanavaarjelimmien prosenth.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Man ollu báhcá vel eará diŋggaide ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Man jïjnje aajmene sjædta dejtie mubpide aatide ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkana dietnasatDon váccát dál skuvlla, maid suohkan lea huksen ja eaiggáduššá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelten baalhkahDaelie datne aktene skuvlesne vaadtsah maam tjïelte bigkeme jïh eekie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlagirjjit maid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oaččut luoikkas, bálká oahpaheddjiide, bassan ja skuvlla fuoladeapmi lea suohkan gii máksá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skuvlegærjide maaksa mejtie åadtjoeh löönedh, baalhkah lohkehtæjjide, sjïekedimmiem jïh gorredimmiem skuvleste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđaid ožžot go suohkanássit mákset suohkanvearu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah beetnegh tjïeltese båetieh goh skaehtie årroejijstie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin oažžu suohkan ruđaid stádas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Lissine tjïelte beetnegh staateste åådtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár eará sisaboađut leat suohkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah jeatjah baalhkah tjïelte åtna ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeara ruovttus makkár vearuid ja divvagiid din bearaš ferte máksit suohkanii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gihtjh gåetesne mah skaehtieh jïh maaksoeh dov fuelhkie tjuerieh maeksedh tjïeltese ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fuolahus, skuvla ja mánáidgárdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>MAADTHSKUVLEHEALSOE-DIENESJHTEKNIHKEN</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđolágas (miessemánu 17. beaivvi 1814) čuožžu ahte Norggas lea sátnefriddjavuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maadthlaakesne (suehpeden 17. b. -1814) tjåådtje gaajhkesh frijjevoetem utnieh soptestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša mii sáhttit čállit, dadjat dahje oaivvildit measta vaikko maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte sæjhta jiehtedh mijjieh maehtebe tjaeledh, jiehtedh jallh mïeledh mahte saaht maam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aviissat, radio ja TV (mediahivvodat) atnet dán friddjavuođa máŋgga vuohkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Plaerieh, raadijove jïh TV (maassemeedijah) daam frijjevoetem gellielaakan nåhtadieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Demokratiijas sáhttet mediahivvodagat moaitit sin geas lea fápmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Aktene demokratijesne maassemeedijah maehtieh laejhtedh dejtie mah faamoem utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norggas lea mis láhka, mii addá ássiide rievtti lohkat boasttaid, mat registrerejuvvojit go bohtet suohkanii dahje sáddejuvvojit suohkanis, ovdamearkka dihte suohkanstivrii, fylkkadiggái dahje stuoradiggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörjesne aktem laakem utnebe mij årroejidie reaktoem vadta påastem lohkedh mij registreradamme sjædta gosse båata jallh seedtesåvva vuesiehtimmien gaavhtan tjïelte-ståvrose, fylhkendægkan jallh stoerredægkan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu journalisttat leat čeahpit atnit dien rievtti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jïjnjh journalisth leah væjkele daam reaktoem nuhtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne sáhttit mii, geat leat aviisalohkkit, oažžut beroštahtti ođđasiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie mijjieh plaerielohkijh maehtebe murreds saer-nieh åadtjodh mej bïjre mijjieh pryöjjadibie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lihkkus leat aviissat mielddisbuktán, ahte sihke lagasbirrasa allavisttiid huksemat, divatlassáneamit, geaidnoviiddideamit ja nu ain leat bissehuvvon, danne go olbmot leat fuobmán maid politihkkarat digaštallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Plaeriej gielh tie dle dovne bigkeme jolle gåeteste aktene lïhke byjre sisnie, maaksoelissiehtimmieh, vijredimmieh geajnojste jïh vijrie-såbpoe orrijamme jallh soejkesjh jorkesamme, dannasinie almetjh voerkes sjïdteme maam dah politihkerh digkiedieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NORGALAČČAT LEAT MÁILMMIMEAŠTIRATLOHKAT AVIISSAID. Sivas go Norga lea nu guhkki, ja leat nu ollu smávva suohkana ja báikki, de olggosaddojit 226 iešguđetlágan aviissa, maid mii sáhttit diŋgot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ALMETJH NÖÖRJESNE LEAH VEARTEN BÖÖREMES PLAERIEH LOHKEDHDannasinie Nöörje dan guhkies, jïh desnie dan gellie smaave tjïelth jïh sijjieh, dle 226 ovmessie plaerieh olkese båetieh mejtie maehtebe dongkedidh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ná stivrejuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Naemhtie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea dál 2011 juhkkon 430 suohkanii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje lea jaepien 2011 juakeme 430 tjïeltine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkanat leat hui iešguđetláganat geográfalaččat, areála ja olmmošlogu ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah tjïelth leah gaajh joe kehts dovne gosse geografijen, arealen jïh almetjelåhkoen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealli suohkaniin leat vuollel 5000 ássi, ja leat 12 suohkana, main leat badjel 50 000 ássi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjelen leh kiem dejstie tjïeltijste unnebe goh 5000 årrojh utnieh, jïh 12 tjïelth vielie goh 50 000 årrojh utnieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne lea hui váttis hupmat dábálaš norgga suohkana birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dannasinie geerve dan sïejhme nöörjen tjïelten bïjre sop tsestidh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mii lea seammalágan eanas suohkaniin, earret Oslos ja Bergenis, lea vuohki movt leat organiserejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dïhte mij lea seamma dejtie jeanatjommes tjïeltide, biele len Oslo jïh Ber gen, lea guktie dah leah öörnedamme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juohkit suohkanstivrejumi guovtti oassái:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mijjieh stuvremem tjïeltijste gööktine juekebe:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Politihkalaš stivrenHálddahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Poltihkeles stuvremeReereme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>HÁLDDAHUS: Ráđđeolmmái jođiha.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>REEREME: Raerieålmeste stuvresåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>POLITIHKALAŠ STIVREN: Sátnejođiheaddji jođiha suohkanstivrra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>POLITIHKELES STUVREME:Tjïelteståvroe tjïelten åejveste stuvresåvva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Livnnetkantuvra, leansmánnikantuvra, politiija, NAV, báhpa- / girkokantuvra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Likningekontovre, lientsie kontovre, pollise,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OKTA ÁIRRASAviissain leat dieđut máŋga iešguđetlágan olbmuid birra; dovddus olbmuin ja “ olbmuin márkanis ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>AKTE KANDIDAATEPlaerine bïevnesh jïjnjh ovmessie almetji bïjre, dejstie åehpemes almetjijstie dan ” sïejhme ålmese voenese ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkálaš aviissain leat dávjá báikkálaš dovddus olbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dennie voenges plaeresne åajvahkommes voenges åehpies almetjh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna muhtin artihkkala muhtin olbmo birra, gii lea áigeguovdil suohkanstivraválgga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnh aktem tjaalegem aktine åehpies almetjinie mij lea sjyöhtehke daennie</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áirasa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjirkijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áirasa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjirkijh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistanlávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Giehtjedimmie - moenehtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áirasaáirasaáirasaáirasa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppolávdegoddi Fuolahuslávdegoddi Kulturlávdegoddi Ealáhuslávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ööhpehtimmiemonehtse Hoksemoenehtse Kultuvremoenehtse Jielememoenehtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahuslávdegoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Reerememoenehtse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorta Romerike Dárkkistanguovlu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TJÏELTEN ÅEJVIE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bajit Romerike Ovdáneapmi- sisaoastin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Luvlie Romerike revisjovnedajve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Personála- ja OrganiserenossodatEkonomiijaossodat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Barkijh- jïh åårganisasjovne-goevtese Ekonomijegoevtese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllaid- ja mánáidgárddiid- ossodat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjie Romerike evtiedimmie- åesteme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksen- ja teknihkalašossodatKultuvra- ja asttoáigeossodat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Skuvli jïh maanagierti etaateBigkemen jïh teknihken dïenesji etaate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaid- ossodat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Healsoe- jïh sosijale dïenesji etaate</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BARGOBIHTTÁ 2 Loga olles artihkkala (jearahallama).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE 2 Lohkh abpe tjaalegem (gihtjehtimmiem).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čále golbma dieđu maid ožžot maŋŋil go lohket ášši.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh golme bïevnesh mejtie åadtjoejih daejredh mænngan aamhtesem lohkeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čále golbma gažaldaga, maid sáhtát jurddašit jearrat dan olbmos.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjaelieh golme gyhtjelassh mejtie sïjhth almetjem gihtjedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>GÁVNNA ovcci sáni áviissain, Mat leat suohkanii ja válgii gullevaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GAAVNH ukstie baakoeh plaerine mah leah tjïelten jïh veeljemen bïjre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČUOHPA daid ja liibme sániid skovvái dás vuolábealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>BIETSKEDH dejtie olkese jïh lijmesjh baakojde goeresne vuelielisnie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sánit / dajaldagat ČILGEHUS (SYNONYMA)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Baakoe / diejvesh Buerkiestimmie / plierebaakoe</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ČÁLE čilgehusa dahje gávnna synonyma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Læstoe-dïevhtese</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ListolassiSon gii lea hui vuollin bellodaga listtus, iige leat vejolašvuohta válljejuvvot sisa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte almetje mij lea guhkene vuelnie krirrien læstosne, jïh onne nuepiem åtna veeljemesovvedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča suohkana ruovttusiiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TJÏELTESTÅVROEVEELJEME 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu bellodagat leat ásahan listtuid ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh tjïelten gåetiesæjroem. Veeljeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos galgá čađahuvvot jienasteapmi, gos du váhnemat / ovddasteaddjit galget jienastit ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie dïhte gåetie gusnie dov eejhtegh edtjieh steemmadidh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár áššiid birra leat aviissat čállán eanemus, daid maŋemus beivviid ovdal válgga ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mej aamhtesi bïjre plaerie (h) jeenjemes tjaaleme dej minngemes biejjiej veeljemen åvtelen ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iskka leatgo áššit maidda bellodagat eai leat ovttaoaivilis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Goerehth mejtie akte aamhtese mej bïjre dah krirrieh leah ovgeahpan ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BELLODAGA NAMMA Jienat 2007 Jienat 2011 Rievdadus + /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>KRIRRIENOMME Steemmh 2007 Steemmh 2011 Jarkelimme + /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča suohkana ruovttusiiddu !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>tjïelten gåetie-sæjroem !</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargá go DU suohkanránnjásuohkaniin ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>DOV tjïelte kraannatjïeltigujmie laavenjostoe ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nååmesje (Namsos), Aajrie (Namdalseid), Fosnes ja Overhalla DavviTrøndelagas leat ohcan ásahit ovttas barggu dan nu gohčo duvvon ovttas bargo suoh kan modealla mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Namsos, Namdalseid, Fosnes jïh Overhalla Noerhte-Trööndelagesne syökeme aktem laavenjostoem tseeg kedh dan maam gohtje ektietjïelte maallen mietie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suoh kanat galget dál vuos ovttasbargat čuovvo vaš surggiin dan ođđa ovttas bargo suohkanis: Mánáidsuodjalusas, Biras- ja eanan doallohálddahusas, Ovdá nahttin kantuvrras, Vearro gáibi dead djit, Suohkaniid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tjïelth edtjieh annjebodts laavenjostedh daejnie suerkine dennie orre ektietjïeltesne: Maanavaarjelimmiedienesje, Byjrese-jïh laanteburriereereme, Evtie dim mie kontovre, Skaeh tiekrievije, Tjïeltebijjiedåaktere, Dåaktere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkan doaimmaha bargguid mat leat beare stuorrát ovttaskas suohkaniidda bargat okto, dahje áššiid mat gusket buot suohkaniidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkentjïelte dejtie aamhtesidie voebnesje mah leah fer stoerre ihke fïerhte tjïelte maahta dejtie oktegh haalvedh, jallh aamhtesh mah tjïelti dåaresth juhtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norga lea juhkkon 19 fylkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nöörje 19 fylhkine juakeme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo lea sihke suohkan ja fylka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Oslo dovne tjïelte jïh fylhke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkka vearjogovvaTevdne fylkka vearjogova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FylhkenvæhtaGuvvedh fylhkenvæhtam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid dát sulastahttá ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij fylhkenvæhta vusehte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goas oaččui fylka iežas vearjogova ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gåessie fylhke sov jïjtse fylhkenvæhtam åadtjoeji ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mana ja gávnna iežat fylkka ruovttusiiddu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Tsagkesh jïh gaavnh dov fylhken gåetiesæjroem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu násttiid lea siidu ožžon ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie naestieh sæjroe åådtjeme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtta násti leat eanemus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Govhte naestieh jeenjemes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid don oaivvildat iežat fylkka ruovttusiiddu birra ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie dov mïele dov fylhken gåetiesæjroen bïjre ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leago mihkkege man birra háliidivččet diehtit eambbo ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij akt desnie man bïjre sïjhth vielie daejredh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos bohtet ruđat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gubpede beetnegh båetieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkat ožžot iežaset sisaboađuid fylkkavearus, divvagiin ja ruđain, maid stáhta juolluda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkh beetnegh åådtje fylhkenskaehteste, maaksojste jïh sertiestimmijste staateste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkan juolluda máŋga millijovnna ruvnno doarjaga iešguđetlágan doaibmabijuide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhken-tjïelte jïjnjh millijovnh vadta dåarjojne ovmessie råajva-rimmide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Doarjjaortnegat ja gávnnat sáhttágo du lagas-birrasis leat áigeguovdilis doaibma / doaimmat, (searvi, ásodatsearvi, falástallansearvi) Masa / maidda sáhtášii ohcat doarjaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Vuartesjh Dåarjoe jïh gaavnehth mejtie maam akt misse maahta sjyöhtehke årrodh dov lïhkes byjresasse (murredsiebrie, årrojesiebrie, gaarsjelimmiesiebrie, siebrie) dåarjoem syökedh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcamušat sáddejuvvojit suohkanii, mii fas sádde daid viidásit fylkkasuohkanii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah ohtsemh tjïeltese seedtesuvvieh, mij dejtie vihth fylhkenålmese seedtieh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSLO:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>VALG 20</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár suohkaniin lea rádji du suohkanii ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah tjïelth raastem utnieh dov tjïelten vööste ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSLO: – Makkár gávpotosiin lea rádji du gávpotoassái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>OSLO: – Mah staarebielieh raastem dov staarebealan utnieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jus orut Oslos, de sáhtát gávnnahit man ollu olbmot orrot du gávpotoasis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Jis Oslosne årroeh maahtah gaavnehtidh man gellie årrojh mah dov staarebielesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo go beali suohkaniin (430) leat unnit go 5000 ássi. – Man ollu ássit leat du fylkkas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Bijjelen lehkiem dejstie tjïeltijste (430) vaenebe goh 5000 årrojh utnieh– Guktie dov fylhkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Gallii suohkanis du fylkkas leat eambbo go 5000 ássi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>– Man gellie tjïelth vielie goh 5000 årrojh utnieh dov fylhkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár aviisa / aviissat čállet du suohkana / gávpotoasi birra ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mij plaeride / mah plaerieh dov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joatkkaskuvlla oahpahusMakkár joatkkaskuvllat leat du fylkkas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>JåarhkeööhpehtimmieMah jåarhkeskuvlh dov fylhkesne gååvnesieh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtát go friddja válljet ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Maahta veeljedh guktie sïjhth ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu máksá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mennie åesesne lea jåarhke</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vázzit joatkkaskuvlla ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skuvlem vaedtsedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolbmuid oahpahusMii lea rávisolbmuid oahpahus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>GeerveööhpehtimmieMij lea geerveööhpehtimmie ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bátnedivššárbálvalus Man guhká sáhtát oažžut nuvttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>BaeniehealsoedïenesjeMan guhkiem maahtah namhtah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bátnedivššárbálvalusa ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>baeniehealsoedïenesjem åadtjodh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkageainnut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkengeajnoeh</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leatgo fylkkageainnut du suohkanis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah fylhkengeajnoeh dov tjïeltesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SkuvlasáhtuGávnnat geas lea geatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>SkuvleskovhteGaavnehth gie maahta namhtah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oažžut nuvttá skuvlasáhtu ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>skuvleskovhtem krïevedh ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>JohtolatsihkárvuođabarguMu fylkkasuohkanis leat sullii... bargi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>TrafihkejearsoesvoetebarkoeMov fylhkesne medtie …. barkijh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biras ja dálkkádatIskka leago fylkkasuohkanis makkárge prošeakta du suohkanis, mii gusto biras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Byjrese jïh klijmaGoerehth mejtie fylhkentjïelte såemies prosjekth åtna dov tjïeltesne mah leah</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ja dálkkádat gažaldagaide ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>byjrese-jïh klijmagyhtjelassi bïjre ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna iežat fylkka:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnh dov fylhken daesnie:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>OSLO:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>LAAVENJASSE</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FYLKKADIGGEVÁLGA mu suohkanis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FYLHKENDIGKIEVEELJEME mov fylhkesne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>i Fylkka namma lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>i Fylhken nomme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mas boahtá namma ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gubpede nomme båata ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkan stivrejuvvo dego suohkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkentjïelte stuvresåvva goh akte tjïelte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>FYLKA = SUOHKAN FYLKKADIGGI = SUOHKANSTIVRA FYLKKALÁVDEGODDI = OVDAGODDI FYLKKASÁTNEJOĐIHEADDJI = SÁTNEJOĐIHEADDJI FYLKKARÁĐĐEOLMMÁI = RÁĐĐEOLMMÁI</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>FYLHKE = TJÏELTE FYLHKENDIGKIE = TJÏELTESTÅVROE FYLHKENMOENEHTSE = TJÏELTEN ÅEJVIELADTJERAERIE FYLHKEN ÅEJVIE = TJÏELTEN ÅEJVIE FYLHKEN RAERIEÅLMA = RAERIEÅLMA</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Man ollu áirasat leat fylkkadikkis du fylkkas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie lïhtsegh fylhkendigkesne dov fylhkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ gávpotráđis (Oslo ja Bergen)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>/ staareraeresne (Oslo jïh Bergen)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gos leat fylkkadiggečoahkkimat du fylkkas ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gusnie fylhkendigkie tjåanghkoeh åtna dov fylhkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea fylkkasátnejođiheaddji namma ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Guktie fylhken åejvien nomme ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá go muhtin politihkkár leat áirras sihke suohkanstivrras ja fylkkadikkis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Akte politihkere maahta tjirkijinie årrodh dovne aktene tjïelteståvrosne jïh aktene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár bellodagat leat fylkkadikkis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>fylhkendigkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BELLODAGA NAMMA Galle áir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Mah krirrieh leah meatan fylhkendigkesne ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2007 Galle áir. 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Man gellie tjirkijh 2007 Man gellie tjirkijh 2011</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fylkkasuohkaniin lea ovddasvástádus earret eará joatkkaskuvlla oahpahussii ja báikkálaš kollektiivasáhttui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Fylhkentjïelte diedtem åtna gaskem jeatajh jåarhkeööhpehtimmien jïh voenges ektieskovhten åvteste.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BUDSJEtt OrDFØrEr KOMMUNE MaNNtall råDMaNN SKOlE FYlKESMaNN SKatt FYlKE</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Ø B V C B T Y M M I R U U S N M E O S K U V L E P P O K K O E N R A E R I E Å L M A F Y L H K E N T J I E L T E O T J I E L T E L L D V Y H P C E B N E F Y L H K E U T A L M E T J E L Å H K O E I Z W E T K B U D S J E D T E</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávnna buot sániid, mat leat listtus ruossut rassuha buohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Gaavnh gaajhkide baakojde læstosne baakoekroessen baalte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sánit leat veallut, ceaggut ja doarrás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Dah baakoeh leah dovne rïekte jïh våålese.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Merkes tuššain dahje bija bliánttain dahje peannain rieggá birra sániid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Nåhtedh vihtesjimmiepeannam jallh bïejh gievliem baakoej bïjre aktine plæjjoehkinie jallh peannine.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo gihppagat ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>Jienebh heefth ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Teaksta: Sigurd Ø. Sæthre Hábmen ja buvttadeapmi: Svenner reklamebyrå AS Ovdasiidogovva: Torgeir Wittersø Skancke Deaddileapmi: Erik Tanche Nilssen AS ISBN: 9788278170946</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sma">
        <seg>ISBN: 978-82-7817-094-6</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
