<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>10725</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual/><origFileName>https://internwww.svenskakyrkan.se/default.aspx?id=782263&amp;ptid=3095</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kyrkohandboksforslag_finska.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="kh_meankieli.pdf"/><parallel_text xml:lang="sma" location="kh_sydsamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="kh_lulesamiska.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="forslag_kyrkohandbok_for_svenska_kyrkan_del_1.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="est">EV TTOHUS</p>
<p xml:lang="hbs">RUO</p>
<p xml:lang="deu">ŦA GIRKU</p>
<p xml:lang="deu">GIRKOGIEHTAGIRJÁI</p>
<p>VálddUS daV ViSámEgillii</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">EVTTOHUS </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="italic">RUO </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">ŦA GIRKU </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">GIRKOGIEHTAGIRJÁI </em></p>
<p><em type="italic">Válddus davvisámegillii </em></p>
<p xml:lang="est">EV T TOHUS</p>
<p xml:lang="hbs">RUO</p>
<p xml:lang="deu">ŦA GIRKU</p>
<p xml:lang="deu">GIRKOGIEHTAGIRJÁI</p>
<p>VálddUS daV ViSámEgillii</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Produktion: </em>Ineko AB <em type="italic">Artikelnummer: </em>sk12543 </p>
<p xml:lang="swe">Kyrkohandboksförslaget (Svenska kyrkans utredningar 2012:2) finns på Svenska kyrkans intranät: internwww.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken, liksom på Svenska kyrkans externa webbplats: www.svenskakyrkan.se/kyrkohandboken.5</p>
<p xml:lang="deu">FÖRORd</p>
<p xml:lang="swe">Den 23 maj 2012 beslutade kyrkostyrelsen att anta <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I </em>samt <em type="italic">Förslag Kyrkohandbok för Svenska kyrkan del I Musikvolym </em>(Svenska kyrkans utredningar 2012:2) att prövas från Första söndagen i Advent 2012 till Domssöndagen 2013 i ett brett urval av Svenska kyrkans församlingar och för remissförfarande. För att församlingar med gudstjänstfirande på nationella minoritetsspråk ska kunna pröva kyrkohandboksförslaget på sitt språk har delar av förslaget översatts till finska, meänkieli, lulesamiska, nordsamiska och sydsamiska samt teckenspråk. </p>
<p xml:lang="swe">Arbetet med översättning till de samiska språken påbörjades våren 2012 och har letts av Tuomo Valjus, handläggare för flerspråkig kyrka på kyrkokansliet tillsammans med Birgitta Simma, stiftsadjunkt i Luleå stift.</p>
<p xml:lang="swe">Professor Olavi Korhonen, Boden, organist Valborg Mangs Märak, Jokkmokks församling har översatt till lulesamiska och nordsamiska. Prästen i den norska kyrkan Bierna Leina Bientie och författaren och läraren Sig-Britt Persson har översatt till sydsamiska. I en referensgrupp för den sydsamiska översättningen har språksamordnaren Karin Rensberg Ripa, läraren Irene Dorra och läraren Elsa Andersson ingått. Musikkonsulent Ewerth Richardsson, Piteå har bearbetat musiken. Urvalet av de texter som har översatts har gjorts av Olavi Korhonen, Valborg Mangs Märak, Birgitta Simma och Tuomo Valjus. En strävan har varit att det ska vara möjligt att fira en hel Högmässa eller Mässa/ Gudstjänst på respektive språk. Något eller några alternativ för respektive moment är översatta. Detta gäller även för de gudstjänstordningar vid de kyrkliga handlingarna som översatts. Strukturen för lekmannaledd gudstjänst finns översatt. Det ska vidare vara möjligt att fira gudstjänst då flera av de samiska språken används i samma gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">För några centrala liturgiska texter (som trosbekännelserna, Herrens bön och Välsignelsen) har de sedan tidigare fastställda samnordiska formerna brukats. Vad gäller översättning av bibeltexter i kyrkohandboksförslaget finns de texter med som redan är översatta till respektive samiskt språk. De anvisningar som finns i de olika gudstjänstordningarna på svenska har inte 6översatts. Här har det dock bedömts som värdefullt att dessa anvisningar till viss del finns med på svenska i översättningsutgåvan, för att underlätta för gudstjänstledaren.</p>
<p xml:lang="nob">Uppsala den 1 november 2012</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Cristina Grenholm </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Boel Hössjer Sundman </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="italic">Karin Sarja </em>7innEHåll </p>
<p>Ovdasátni 5allameassu/meassu/ipmilbálvalus 11</p>
<p>Oahpohis olbmos dollojuvvon ipmilbálvalus 37girkolaš doaimmahusat 39</p>
<p>Gásttašeapmi 41</p>
<p xml:lang="vep">Konfirmašuvdna 51</p>
<p>Vihaheapmi 61</p>
<p>Hávdádeapmi 6989allameassu</p>
<p>Čoagganeapmi- Girkobielločuojaheapmi- Sálbma- Álggahansánit- Ándagisluoitinrohkos, Suttubeastinsánit dahje Lohpádussánit- <em type="italic">Giittusrohkos </em>(sáhttá biddjot Girku ovddasrohkosa oktavuhtii)- Kristusčuorvvas- Máidnunlávlla (Gloria ja Laudamus)- Beaivvi rohkos </p>
<p>Sátni- Teakstalohkan Boares testamenttas- <em type="italic">Sáltarsálbma </em>- Episttallohkan- Sálbma- Evangelium- <em type="italic">Hallelujačuorvvas </em>- Sárdni- Oskkudovddastus (Credo)- <em type="italic">Sálbma </em>- Ándagisluoitinrohkos, Suttubeastinsánit dahje Lohpádussánit (guđđojuvvojit eret jus dát oassi juo lea leamaš Čoagganeamis dahje biddjo Girku ovddasrohkosii.)- Girku ovddasrohkos (sáhttá sisttisdoallat rohkosa gásttašuvvon, konfirmerejuvvon ja náitalan olbmuid sihke giitalussániid jábmiide). (Ándagisluoitinrohkos, Suttubeastinsánit dahje Lohpádussánit sáhtet biddjot Girku ovddasrohkosii.)mális- Sálbma (Válmmastallan/Offertorium)- Máidnun (Sursum Corda ja Prefašuvdna)- Bassi (Sanctus)- Eahkedismálisrohkos- Hearrá rohkos- Láibbi doadjaleapmi- Hearrá ráfi (Pax)10- O Ipmila láppis (Agnus Dei)- Eahkedismállásiidjuohkin- Eahkedismállásiidrohkos </p>
<p>Vuolggaheapmi- Sálbma/Máidnun/(Benedicamus)- Buressivdnádus- <em type="italic">Vuolggahansánit </em>- <em type="italic">Sálbma ja/dahje Loahppamusihkka </em>(Postludium) jus Sálbma i leat </p>
<p>Máidnuma oktavuođas11čoagganeapmiallameassu</p>
<p>ČOagganEaPmi girkobielločuojaheapmi</p>
<p xml:lang="swe">Gudstjänsten inleds med klockringning.</p>
<p>Sálbma</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma. Nattvardsgåvorna kan bäras fram.álggahansánit</p>
<p xml:lang="swe">Inledningsord är ett fast moment i Högmässa och Mässa/Gudstjänst. Kan formuleras med föreslagna ord eller med andra ord. Flera av de föreslagna inledningsorden kan växelläsas.b/v: (Ipmil:) Áhči ja Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa nammii. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila, golbmaoktalačča nammii. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Buressivdnádus lehkos min ipmilbálvalusas. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Mii leat čoagganan doallat ipmilbálvalusa ovttas. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Bassi, bassi, bassi lea Hearrá Sebaot. Oppa eatnan lea dievva su hearvásvuođas.</p>
<p>Kan fortsätta med något av följande inledningsord:12 čoagganeapmiálggahansánit 1 Don guhte leat sivdnidan máilmmi ja buot mii dan alde lea, guhte maiddái leat almmi ja eatnama Hearrá, don it oro tempelis mii lea ráhkaduvvon olmmošgieđain. Albmi ja almmiid albmi eat du čáhkat. Don leat dás - ii guhkkin ovttasge mis. Odne mii eallit, lihkkat ja leat orrume. Don leat min álgu ja joksanmearri. Buot máilmmi álbmogiiguin buot áiggiid mii giitit ja máidnut du.álggahansánit 3 Dál lea Ipmila áigi. Dás viesustis son váldá min lieggasa ja čuovgasa sisa. Dál lea Ipmila áigi. Dál gálgá su sátni min rivttes geainnuid láidet ja veahkehit min oskut. Dál lea Ipmila áigi. Dál sihtat rohkadallat ja dan vuostáiváldit maid Ipmil sihtá midjiide addit.álggahansánit 8 Duoddariid ja rabas eatnamiid Ipmil, mehciid ja rikkis máŋggabealatvuođa Ipmil,gávpogiid ja molsašuddi eallima Ipmil, du lahka mii sihtat eallit. du namas mii sihtat rohkadallat.álggahansánit 13 Ipmileamet lea buorre ja vuostáiváldá min árbmugasvuođain. Ipmil min ohcá, go leat su guođđime, ja sihtá min arvvosmahttit, go leat uhcašeame eallimeamet. Dovddastehkot dan dihte suttuideamet ja velggiideamet ja mannot roahkkatvuođain Ipmila ovdii oskkildeamin su fápmui ja árbmui.13čoagganeapmiándagisluoitinrohkos</p>
<p>Fast moment i Högmässa, fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön.ándagisluoitinrohkos 3 Mon dovddastan dutnje, bassi Ipmil, ahte dávjá ja máŋgga láhkái lean suddudan jurdagiiguin, sániiguin ja daguiguin. Jurddaš mu ala váibmoláđisvuođain ja atte munnje Jesus Kristusa dihte ándagassii maid lean rihkkon du vuostái.(Gula dál juohke váimmu jávohis: ..)ándagisluoitinrohkos 4 s:</p>
<p>Jesus Kristus, mon boađán du lusa ohcalaeme dálkkasteami och čuoččáldahttojumi.</p>
<p>Atte munnje ándagassii maid sivdnádusaidat vuostái, lagamuččaidan ja ieš iehčan vuostái lean suddudan.</p>
<p>Vuostáiváldde mu du lohpádusat mielde ahte it hilggo geange guhte du ohcá.ándagisluoitinrohkos 7 S:</p>
<p>Ipmil, duinna sáhtán sárdnut maid ihkinassii siđan.</p>
<p>Atte mu meaddimiid ándagassii (maid dál jávohaga dutnje dovddastan..)</p>
<p>Jesusa nammii.14 čoagganeapmi</p>
<p>Suttubeastinsánit</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller Löftesord är ett fast moment i Högmässa, fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. Korsteck nande (+) kan förekomma.suttubeastinsánit 1 v:</p>
<p>Dutnje gii ánut suttuidat ándagassii dajan mon Jesus Kristusa gohččuma mielde:</p>
<p>Du suttut leat ándagassii addojuvvon</p>
<p>Áhči ja Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa nammii.s:</p>
<p>Ámen.suttubeastinsánit 2 b:</p>
<p>Ipmil (mearehis ráhkisvuođastis) ráhkista du, lonista du ja addá dutnje ándagassii.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii.s:</p>
<p>Ámen.lohpádussanit</p>
<p xml:lang="swe">Förlåtelseord eller Löftesord är ett fast moment i Högmässa, fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. lohpádussanit 1 b/v: Ipmil lea agálaš. Ipmil čuvge muođuidis midjiide dálkkasteapmin, čuožžileapmin ja eallimin.</p>
<p xml:lang="nob">S:</p>
<p>Ámen.15čoagganeapmilohpádussanit 2 b/v: Ipmil (mearehis ráhkisvuođastis) ráhkista, lonista ja addá ándagassii.</p>
<p xml:lang="nob">S: Ámen.</p>
<p><em type="italic">Giittusrohkos </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment efter Förlåtelse ord eller Löftesord med föreslagen eller annan tackbön..giittusrohkos 1 s:</p>
<p>Ipmil, min Áhčči,mii giitit go geaidnu du lusaálo lea rabas Jesus Kristusa bokte.</p>
<p>Veahket min eallit du ándagassiiaddojumis.</p>
<p>Nanostahte min oskku, lasit min doaivvu ja nanne min ráhkisvuođa.</p>
<p>Ámen.giittusrohkos 2 s:</p>
<p>Giitu, Ipmileamet, go boađát midjiide ándagassiiaddojumiin ja attát midjiide fámu eallit.</p>
<p>Ámen.giittusrohkos 3 s:</p>
<p>Giitu. Ipmileamet, go buot du ráhkisvuhtii čáhká,giitu dan ovddas ahte don ođđa eallima attát ja roahkkatvuođa šaddat ja ahte váikkuhat árbmugasvuođain min siste.</p>
<p>Ámen. 16 čoagganeapmi</p>
<p><em type="italic">Guođđinrohkos </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment i Mässa/Guds tjänst. Alternativ till Bön om förlå telse och Förlåtelseord/Löftesord. Kan förekomma här eller i samband med Kyrkans förbön. Momentet ingår inte i Högmässa.guođđinrohkos 1 s:</p>
<p>Árbmugas Ipmil,du ráhkisvuođas siđan eallit ja ráhkisvuođa lebbet.</p>
<p>Daga mu neavvun du ráfái.</p>
<p>Basa mu vai buhtisin šattan.</p>
<p>Dálkkoda mu vai dearvvašin šattan.</p>
<p>Gease mu iežat lusa vai váibmu oččošii ráfi.</p>
<p>Ámen. guođđinrohkos 2 s:</p>
<p>Don guhte sihtet mu eallima ja leat sivdnidan mu dáhtot mielde, buot mii lea mu siste don dovddat ja fátmmastat láđisvuođain, heajuid sihke gievrraid, buohcciid ja sin geat leat dearvasat don dovddat. Dan dihte mon guođán iehčan dutnje almmá baluid haga dahje evttuiguin. Deavtte mu du buriinat, vai šattan buressivdnádussan. Mon rámidan du viissisvuođa, don guhte heajuid ja geahnohemiid vuostáiválddát ja biját dávvirat rašes láirelihtiida.</p>
<p>Ámen. 17čoagganeapmi</p>
<p xml:lang="olo">Kristusčuorvvas – (Kyrie)</p>
<p xml:lang="nob">Fast moment i Högmässa. Fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Växelsång mellan B eller V och S. SvPs 695:1, Se bilagakristusčuorvvas 1 b/v: Hearrá, don šaddet min vielljan.</p>
<p>Don dovddat min heađi.</p>
<p>Don guddet dan ruossat alde.</p>
<p>Lonis árpmuinat!s:</p>
<p>Árpmit min, Hearrá.b/v: Kristus, don leat ealli Hearrá.</p>
<p>Don leat minguin lohpádusainat.</p>
<p>Várjal don min lahka du.s:</p>
<p>Árpmit min, Kristus.b/v: Hearrá, don čohkkát Áhči olgeš gieđa bealde.</p>
<p>Rohkadala min ovddas ja nanne min oskomet.</p>
<p>Mii geahčadit du boahtima beaivái.</p>
<p>Boađe don, Hearrámet. s:</p>
<p>Árpmit min, Hearrá. 18 čoagganeapmikristusčuorvvas 2 SvPs 695:4, se bilaga b/v: Don girkkis iđitbeaivváš,atte ráhkisvuođa. s:</p>
<p>Hearrá, árpmit min (Kyrie eleison). b/v: Don ealli geaidnu eallimii, atte oskku, dorvvu.s:</p>
<p>Kristus, árpmit min (Christe eleison).b/v: Don rabas uksa almmálaš, atte doaivvu, ávu.</p>
<p xml:lang="nob">S:</p>
<p>Hearrá, árpmit min (Kyrie eleison)kristusčuorvvas 4 se bilaga s:</p>
<p>Árpmit min, Hearrá, árpmit min, Hearrá, árpmit min, Hearrá.</p>
<p xml:lang="fin">Kyrie eleison. Kyrie eleison. Kyrie eleison.*máidnunlávlla (gloria ja laudamus)</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Högmässa. Fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Växelsång mellan B (eller V) och S. Som Laudamus kan även Lovpsalm ur <em type="italic">Den svenska psalmboken </em>använ das. Kan utgå under Fastan.máidnunlávlla 5 SvPS 697:2, se bilaga b/v: Ipmilii lehkos gudni ja ráfi eatnamis,olbmuide, geaid son ráhkista.s: </p>
<p>Beaivvi ja mánunásttiid ja balvvaidbiekkaid ja báruidmisiid ja mánáid,buot lea son sivdnidan, almmi ja eatnama. 19čoagganeapmi</p>
<p>Ipmilii giitu!</p>
<p>Giitot mii Ipmila.</p>
<p>Máidnot mii Ipmila</p>
<p>Su bassi nama rámidit dál.</p>
<p>Ipmila Bárdnijápmima vuittii,eallima vuoitunaddán lea midjii.</p>
<p>Son lea min luhtte dál,oskot mii sutnje.</p>
<p>Ipmilii giitu.</p>
<p>Giitot mii Ipmila.</p>
<p>Máidnot mii Ipmila</p>
<p>Su bassi nama rámidit dál.</p>
<p>Vuoiŋŋainis, Bassi, jeđđehus gievra eallima áigge fámolaš veahkkin.</p>
<p>Várjala, cahkkida oskomet Ipmilii.</p>
<p>Ipmilii giitu!</p>
<p>Giitot mii Ipmila.</p>
<p>Máidnot mii Ipmila.</p>
<p>Su bassi nama rámidit dál.máidnunlávlla 6 (musikserie B, sid. 251) se bilaga b/v: Ipmilii lehkos gudni ja ráfi eatnamis, su olbmuide, geaid son ráhkista. s:</p>
<p>Du rámidit, du bálvalit,du daguid ovddas giitit.b/v: Máidnu Ipmilii, máidnu Sivdnideaddjái, mii máidnumin lávlut ávuin!20 čoagganeapmis:</p>
<p>Du rámidit, du bálvalit,du daguid ovddas giitit.b/v: Jesusii lehkos máidnu, máidnu lehkos min Beastái.</p>
<p>Du lusa máidnu dál badjána. s:</p>
<p>Du rámidit, du bálvalit,du daguid ovddas giitit.b/v: Máidnu gullo Vuigŋii, jeđđejeaddjái nai máidnu!</p>
<p>Mii iluin rámpot daguidat.</p>
<p xml:lang="nob">S:</p>
<p>Du rámidit, du bálvalit,du daguid ovddas giitit.</p>
<p>Beaivvi rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Dagens bön hämtas ur <em type="italic">Den svenska evangelieboken </em>. Dagens bön är ett fast moment i Högmässa, fakulta tivt moment i Mässa/Gudstjänst. Bönen kan inledas med en hälsning (salutation) i form av växelläsning/ växelsång mellan präst/ledare och församling.b/v: Kristus lea gasku min gaskkas.s: </p>
<p>Su namas mii rohkadallat.21sátni</p>
<p xml:lang="fao">SáTni</p>
<p>Teakstalohkan Boares testamenttas</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i Högmässa. Fakulta tivt moment för Mässa/Gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">Läsningen kan inledas med orden: Mii guldalit Boares testamentta sániid. Dat leat váldojuvvon … … Textläsaren kan avsluta med orden: v:</p>
<p>Ná gullojit Ipmila/Hearrá/</p>
<p>Biibbala sánit. s:</p>
<p>Ipmil, mii giitit du. <em type="italic">dahje </em>s: </p>
<p>Ipmil, daga sánát eallin midjiide.</p>
<p><em type="italic">Sáltarsálbma </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. Om psaltar psalm läses utgår momentet Gammaltestamentlig läsning. Även bibelvisa kan förekomma.</p>
<p xml:lang="fin">Episttallohkan</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i Högmässa. Fakulta tivt moment för Mässa/Gudstjänst.</p>
<p xml:lang="swe">Läsningen kan inledas med orden: Mii guldalit otnáš episttaltevstta. Dat lea váldojuvvon … … Textläsaren kan avsluta med orden: v:</p>
<p>Ná gullojit Ipmila/Hearrá/</p>
<p>Biibbala sánit.s:</p>
<p>Ipmil, mii giitit du. <em type="italic">dahje </em>s: </p>
<p>Ipmil, daga du sáni eallin min gaskkas.22 sátni</p>
<p xml:lang="swe">Sálbma*Evangelium</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Högmässa och Mässa/Gudstjänst. Läsningens inledning och avslutning kan sjungas.</p>
<p>Läsningen kan inledas med orden: b/v: Bajidehket váimmuideattet Ipmilii ja gullet otná beaivvi evangeliuma. Ná čállá/ ná čuožžu …</p>
<p xml:lang="swe">Läsningen kan avslutas enligt följande: b/v: Ná gullo bassi evangelium. s:</p>
<p>Rámádus dutnje, Kristus.</p>
<p>Sárdni</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Högmässa och Mässa/Gudstjänst. Predikan utgår från en eller flera av dagens texter. På helgdagar med karaktäristisk text, som Första söndagen i Advent, Juldagen med flera, kan predikan utlägga särskilt angiven text, uppläst i samband med predikan. Då utgår den gammal testamentliga läsningen eller epistel läsningen. Predikan kan följas av till exempel tystnad eller musik som ger rum för eftertanke.*Oskkudovddastus (Credo)</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment för mässa/gudstjänst.</p>
<p>Trosbekännelsen kan inledas med orden: b/v: Dovddastehkot ovttas girku dovddastusa (mii lea Kristusa máilmmiviidosaš girku oktavuođa mearkan)23sátni</p>
<p>Mii oskut Ipmil Áhččái, buotveagalažžii, almmi ja eatnama sivdnideaddjái.</p>
<p>Mii oskut Jesus Kristusii, Ipmila áidnoriegádan Bárdnái, min Hearrái, guhte sahkanii Bassi Vuoiŋŋas,riegádii nieida Marias, givssiduvvui Pontius Pilatusa áiggi, russiinávlejuvvui, jámii ja hávdáduvvui, njiejai jábmiid riikii, bajásčuožžilii jábmiid luhtte goalmmát beaivvi, manai bajás albmái, čohkká Ipmila, buotveagalaš Áhči, olgeš gieđa bealde, boahtá fas doppe dubmet elliid ja jábmiid.</p>
<p>Mii oskut Bassi Vuigŋii,bassi oktasaš girku, bassi olbmuid searvevuođa, suttuid ándagassiiaddojumi, oačči bajásčuožžileami ja agálaš eallima.</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em></p>
<p xml:lang="swe">Kollekt kan samlas in.</p>
<p xml:lang="swe">Bön kan förekomma då kollekten bärs fram, med följande eller liknande ord:</p>
<p>Ipmil, buressivdnit attáldagaid maid dutnje dál guoddit./Váldde min ja min attáldagaid vuostái. Ámen. ándagisluoitinrohkos</p>
<p>Suttubeastin /lohpádussanit</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Högmässa i Samling eller i samband med Kyrkans förbön. För Mässa/Gudstjänst är momentet fakultativt och kan ersättas med Överlåtelsebön. Bön om förlåtelse och Förlåtelseord/Löftesord kan istället infogas i Kyrkans förbön. Se vidare i Samling, sid. 13–16.24 sátnib/v: Dutnje, Ipmileamet, guhte leat árbmugas ja gulat min rohkosa, mii boahtit dovddastusaineamet ja rohkosiin/guođđinrohkosiin.</p>
<p>Girku ovddasrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Kyrkans förbön är ett fast moment i Högmässa, fakultativt moment i Mässa/Gudstjänst. Kyrkans förbön kan utformas med föreslagna eller med andra förböner. Den kan inne fatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan innefatta Bön om förlåtelse, Förlåtelseord/Löftesord, se vidare i Samling sid. 13–16.</p>
<p xml:lang="swe">Förbönen kan skrivas lokalt.</p>
<p>Förbönsledaren kan till exempel avsluta förbönsmomenten med: Hearrá, gula min rohkosa. <em type="italic">dahje </em>Giitu go gulat min rohkosa Bohtos du riika, šaddos du dáhttu! <em type="italic">dahje </em>Gula min rohkosa, dálkkastahte máilmmi min bokte. </p>
<p>Bön om förlåtelse och Förlåtelseord i förbönen: b/v: Mii boahtit du lusa ohcaleame čuoččáldahttojumi. Atte midjiide ándagassii maid du ja sivdnádusaidat vuostái leat rihkkon, lagamuččaideamet ja ieš iežamet vuostái.</p>
<p>Vuostáiváldde min lohpádusat mielde ahte it áiggo geange hilgut guhte du ohcá.b:</p>
<p>Ipmil ráhkista, lonista min ja luoitá midjiide ándagassii. (Ipmil:) Áhči ja Bártni (+) ja Bassi Vuoiŋŋa nammii.böneavsnitt för döpta, konfirmerade och vigda samt tacksägelse för avlidna Ipmil, mii rohkadallat sin ovddas geat min searvegottis leat gásttašuvvon, NN (ja..) ovddas.25sátni</p>
<p>Divtte <em type="italic">su/sin </em>oskkus ahtanuššat. Várjal ja divššu <em type="italic">su/sin </em>(ja <em type="italic">su/sin bearrašiid </em>) dál ja boahtte áiggis. Ipmil, mii rohkadallat sin ovddas geat leat konfirmerejuvvon, NN:a ovddas ja … Buressivdnit ja várjal sin eallingeainnuin. Ipmil, giitu ráhkisvuođa ja oktavuođa ovddas olbmuid gaskkas. </p>
<p>Odne mii rohkadallat NN:a ja NN:a ovddas, geat galggaba náitalit/geat leaba náitalan.</p>
<p>Várjal sin du árpmus ja ráhkisvuođas ja buressivdnit sudno oktasaš eallima. Ipmil, don guottát min ealidettiin ja jámidiin./Ipmil, odne mii oažžut muittuhusa jámolašvuođasteamet./ Odne mii muitit ja giitit sin ovddas/Mii muitit ja giitit sin ovddas min searvegottis, geat leat jápmán (ja geaid namat leat), NN … jage boarisin.</p>
<p>Ipmil, mii rohkadallat buot sin ovddas geat moraštit. Vare don sidjiide attášit du nana jeđđehusat. Divtte agálašvuođa čuovggas čuvget elliid ja jábmiid. <em type="bold">ovddasrohkos 1 </em>Ipmil, don guhte leat sivdnidan almmi ja eatnama, mii giitit du buot dan ovddas mii lea eatnama alde. Oahpat min várjalit du sivdnádusa ja ovddasvástádusain máilmmis fuola atnit. </p>
<p>Ipmil, don guhte ráhkistat buot olbmuid, mii giitit du ráfi ja friddjavuođa ovddas. Mii rohkadallat dus vuoimmi bealuštit buot geahnohemiid ja dahkat servodagamet rabasin ja vuoiggalažžan.</p>
<p>Ipmil, don guhte dagát girkot eallin, mii giitit du daid ovddas geat ledje ovdal min. Mii rohkadallat dus hálu guldalit ja oahppat ja roahkkatvuođa eallit du dáhtu mielde.</p>
<p>Ipmil, don guhte leat min váimmuin, mii giitit du ilu ja eallinmovtta ovddas. Mii átnut dus veahki gávdnat min gohččuma ja fámu oskkus eallit. Ámen.26 sátniovddasrohkos 3 Ipmil, don dovddat min ja ráhkistat min. Dál rohkadallat buot ja buohkaid ovddas mii eatnamis lea: Oahpat min guhtet guimmiideamet ovddas ávvira atnit ja moraštit šattuin ja elliin (…)</p>
<p>Veahket sin geain lea stuorimus mearridanváldi (min riikkas) jurddašit sin ala geain lea unnimus váldi mearridit. (…)</p>
<p>Jeđđe buohkaid geat čirrot. Veahket skihpasiid, oktonasaid ja geat ellet balus. Várjal min, min vánhemiid, oappážiid ja vieljažiid ja ustibiid (…)</p>
<p>Duddjo ráfi ja vuoigatvuođa máilbmái. Atte vai buot unnit ja stuorrát ožžot maid dárbbašit: biepmu, biktasiid ja viesu mas orrut (…)</p>
<p>Daga girku Jesusa lágážin, vai buohkat leat ovtta seamma buresboahtin. Giitu, Ipmileamet, go du ráhkisvuohta olle buohkaide. Ámen.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i Gudstjänst. I Högmässa och Mässa följer Herrens bön efter nattvardsbönen.</p>
<p>Kan inledas med följande ord: Mii rohkadallat ovttas dan rohkosa man (Hearrámet) Jesus Kristus ieš lea min oahpahan:</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, 27sátnimuhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.28 mális</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">MÁLIS </em></p>
<p>Sálbma (Válmmastallan/</p>
<p xml:lang="kal">Offertorium)</p>
<p xml:lang="swe">Nattvardsgåvorna kan bäras till altaret och dukas upp.</p>
<p xml:lang="swe">Om kollekten inte samlats in tidigare kan det ske här eller i Sändning. Kollekten kan bäras till altaret.b:</p>
<p>Ipmil, buressivdnit attáldagaid maid dál guoddit dutnje./ Vuostáiváldde min ja min attáldagaid Jesus Kristusa dihte.</p>
<p>Ámen.*Máidnun(Sursum Corda ja Prefašuvdna)</p>
<p xml:lang="ron">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässa.lovsägelsens inledning (Sursum Corda) musikserie a, se bilagab/v: Bajidehket váimmuideattet Ipmilii. s:</p>
<p>Mii bajidit váimmuideamet.b/v: Giitot Ipmila, Hearrámet. s:</p>
<p>Ipmilii akto lehkos giitalus. <em type="italic">dahje </em>b/v: Rabastehket váimmuideattet Ipmilii. s: </p>
<p>Min váimmuideamet rabastit. b/v: Giitalehkot Hearrámet. s:</p>
<p>Sutnje akto lehkos giitalus. <em type="bold">prefašuvdna </em>b/v: Duođain lea </p>
<p>Musikserie A, se bilaga riekta rámidit du,buotveagalaš Áhčči, bassi Ipmil.</p>
<p>Mii rámidit ja buressivdnidit du</p>
<p>Jesus Kristusa, min Hearrámet bokte.29mális</p>
<p>Fortsätter med en kyrkoårsbestämd eller med en allmän prefation enligt något av följande alternativ:golbmaoktalašvuođa áigi 1 b/v: Son lea duohta láibi mii lea boahtán almmis addin dihte eallima máilbmái.</p>
<p>Dat guhte su lusa boahtá ii goassege nealggo ja dat guhte osku sutnje ii goassege goikka. dábálaš 1 b/v: Doalat máilmmi gieđastatja namuhat min buohkaid nama mielde.</p>
<p>Juohke olbmo leat sivdnidan iežat govvan.</p>
<p>Don addet midjiide eallima vai mii dutnje gulašeimmet.</p>
<p>Prefationen avslutas enligt följande.b/v: Dan dihte mii sihtat ovttas buot du oskkolaččaiguinja oppa almmálaš joavkkuinrámidit du nama ja lávlut:</p>
<p>Bassi (Sanctus)</p>
<p xml:lang="ron">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässabassi 2 (musikserie C, se bilaga) s:</p>
<p>Bassi, bassi, bassi, Hearrá veagalaš Ipmil Oppa eatnan lea dievva du gudnistat Ipmilii lehkos máidnun. Bassi, bassi, bassi, Hearrá veagalaš Ipmil Oppa eatnan lea dievva du gudnistat Ipmilii lehkos máidnun.bassi 4 (musikserie E, se bilaga) s:</p>
<p>Don leat bassi, ollis leat, eambbo, Hearrámet, go maid goasge fáhtešin. Don leat álo lahka min. Buressivdniduvvon leat don,30 málisgii boađát lusamet Eatnan attáldagainat láibbi attát láhjinat. Don leat bassi. Don leat ollis. don leat lahka.Obba eatnan máidnu du. Hosianna, hosianna, hosianna. Ipmileamet don leat.</p>
<p xml:lang="sma">Eahkedismálisrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Högmässa och Mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Församlingssvaret i nattvardsbönerna kan ersättas med följande alternativ:</p>
<p><em type="italic">Kristus lea jápmán. Kristus lea bajásčuožžilan. </em></p>
<p><em type="italic">Kristus galgá fas boahtit. </em>eahkedismálisrohkos 3 b: </p>
<p>Máidnojuvvon lehkos don guhte leat gomuvuođa ollisvuohta. Máidnojuvvon lehkos don guhte Jesus Kristusa eallima, jápmima ja bajásčuožžileami bokte almmostahtát ráhkisvuođa čiekŋaleamos čiegusvuođaid.</p>
<p>Dan ija go son behttojuvvui, válddii láibbi, buressivdnidii ja doadjalii dan, attii máhttájeddjiidasas ja celkkii: Váldet ja borret. Dát lea mu rumaš, mii addojuvvo din ovddas. Dahket dan mu muitun. Nu son válddii maiddái geara, giittii ja celkkii: Juhket dás buohkat. Dát gearra lea ođđa lihttu mu varas, mii golggahuvvo din ovddas suttuid ándagassiiaddojupmin. Nu dávjá go dii das juhkabehtet, dahket dan mu muitun.s:</p>
<p>Mii gulahit du jápmima, (Hearrá), du bajásčuožžileami mii duođaštit dan rádjái go boađát gudnistat. 31málisb:</p>
<p>Dás ja dál, dán eahkedismállásiin, don Vuoiŋŋainat bokte dagat minoasálažžan čiegusvuođastat. Nuppástuhte min Vuoiŋŋat fámuinvai mii min eallimeamet bokte duohtan dahkat du ráhkisvuođa čiegusvuođa ja válmmaštit du riikka geainnu min gaskkas. Gudni lea du ja hearvásvuohta dál ja agálaš áigái. Ámen. eahkedismálisrohkos 5 b:</p>
<p>Máidnojuvvon lehkos don, almmi ja eatnama Hearrá, guhte nu máilmmi ráhkistit ahte addet áidnoriegádan Bártni, amas oktage guhte osku sutnje mannat gáđohussii, muhto vai son oažžu agálaš eallima.</p>
<p>Mii giitit du dan lonástusas man don leat válmmaštan midjiide Jesus Kristusis. Sádde du Vuoiŋŋa min váimmuide vai son boktalivččii mis ealli oskku. Basut Vuoiŋŋainat dán láibbi ja viinni,attáldagaid eatnama šattuin ja olbmuid barggus, maid du ovdii guoddit. Mii giitit du go mii daid bokte oažžut oasi Kristusa rupmašis ja varas. Dan ija go son behttojuvvui, válddii láibbi, buressivdnidii ja doadjalii dan, attii máhttájeddjiidasas ja celkkii: Váldet ja borret. Dát lea mu rumaš, mii addojuvvo din ovddas. Dahket dan mu muitun. Nu son válddii maiddái geara, giittii ja celkkii: Juhket dás buohkat. Dát gearra lea ođđa lihttu mu varas, mii golggahuvvo din ovddas suttuid ándagassii addojupmin. Nu dávjá go dii das juhkabehtet, dahket dan mu muitun.32 máliss:</p>
<p>Du jápmima mii gulahit, (Hearrá), du bajásčuožžileami mii duođaštit dassážii go don máhcat hearvásvuođas. b:</p>
<p>Bassi Áhčči, mii doallat daid mállásiid du Bártni gillámuša ja jápmima muitun, su bajásčuožžileami ja albmáimannama muitun. Eallima láibbis ja buressivdnádusa gearas attát midjiide borrat ja juhkat dassážii go son máhccá hearvásvuođas. Mii rohkadallat du: Geahča su dievaslaš ja agálaš oaffarii mainna som lea soabahan máilmmi iežainis. Ovttastahte min buohkaid du bassi Vuoiŋŋainat okta rupmašiija ollisin šaddat ealli oaffarin Kristusis. Su bokte, suinna ja sus gullo dutnje, Ipmil Áhčči buotveagalaš, bassi Vuoiŋŋa oktavuođas,buot gudni ja šearratvuohta álo ja agálaččat. Ámen.eahkedismálisrohkos 13 (kan särskilt användas vid sjukkommunion) b:</p>
<p>Ipmil, don addet midjiide eallima ja lohpidit leahkit minguin ealidettiin ja jámidiin, áiggis ja agálašvuođas. (Jesus Kristusis don válddát oasi oktovuođasteamet, balus (ja jápmimis). Leage minguin Vuoiŋŋainat, min veahkeheaddji ja jeđđejeaddji, ja guotte min. Basut láibbi ja viinni vai mii daid bokte oažžut oasi Jesus Kristusis, eallimis mii ii goassege jáme. Dan ija go son behttojuvvui, válddii láibbi, buressivdnidii ja doadjalii dan, attii máhttájeddjiidasas ja celkkii: Váldet ja borret. Dát lea mu rumaš, mii addojuvvo din ovddas. Dahket dan mu muitun.33mális</p>
<p>Nu son válddii maiddái geara, giittii ja celkkii: Juhket dás buohkat. Dát gearra lea ođđa lihttu mu varas, mii golggahuvvo din ovddas suttuid ándagassii addojupmin. Nu dávjá go dii das juhkabehtet, dahket dan mu muitun.s:</p>
<p>Du jápmima mii gulahit, (Hearrá), du bajásčuožžileami mii duođaštit dassážii go don máhcat hearvásvuođas. b:</p>
<p>Ipmil, dainna doaivvuin ahte oktii beassat du oaidnit muođus muhtui mii rohkadallat nugo Jesus Kristus ieš lea min oahpahan.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment här i Högmässa och Mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Kan inledas med följande ord:</p>
<p xml:lang="nob">S:</p>
<p>Bassi Vuoiŋŋas ja buot kristtalaččaiguin, mii rohkadallat nugo (Hearrámet) Jesus Kristus ieš lea min oahpahan.</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.34 mális</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan bryta ett nattvardsbröd. Växelläsning med följande eller liknande ord:b:</p>
<p>Láibi man mii doadjalit lea oasálašvuohta Kristusa rupmašis.s:</p>
<p>De leat, váikko máŋggas, okta áidna rumaš, daningo mis lea buohkain oassi seammá láibbis.</p>
<p>Hearrá ráfi (Pax)</p>
<p xml:lang="eng">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässa.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: b:</p>
<p>Hearrá/Jesus Kristusa/ ráfi lehkos dinguin. /Ráfi orros dinguin. *ipmila láppis (agnus dei)</p>
<p xml:lang="ron">Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässa.ipmil láppis 1 (musikserie a: 699: 1, se bilaga) s:</p>
<p>Ipmil Láppis, guhte máilmmi suttuid guottát,o, árpmit min, árpmit.</p>
<p>Ipmil Láppis, guhte máilmmi suttuid guottát,o, árpmit min, árpmit.</p>
<p>Ipmil Láppis, guhte máilmmi suttuid guottát,du ráfát atte.</p>
<p>Eahkedismállásiid juohkin</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Bohtet, buot lea dál válmmas.</p>
<p xml:lang="swe">Kommunikanterna tar emot nattvardsgåvorna. Till varje kommunikant säger den som delar ut nattvardsgåvorna: 35málisb/v: Kristusa rumaš, du ovddas addojuvvon. b/v: Kristusa varra, du ovddas golggahuvvon.b:</p>
<p>Dál mii leat vuostáiváldán Hearrá Jesus Kristusa.(b/s:) Son várjalehkos min agálaš eallimii. Ámen. b:</p>
<p>Mannot Hearrá/Jesus Kristusa/ráfis.giittusrohkos</p>
<p>Fast moment i Högmässa. Fakultativt moment i Mässa. Kan bes med någon av de föreslagna bönerna eller med annan bön. Bönen kan ledas av präst eller annan ledare, eller bes av församlingen gemen samt. Förbönsämnen kan infogas.dábálaš 2 Mii giitit du, Kristus, mearehis rikkis attáldagat ovddas. Don šaddet min rohkosa vástádussan ja min nealggi láibin. Veahket min leahket vástádussan du bealde sidjiide geat váilot maid mii badjelmearálaččat oamastit. Veahket min gullat dan veahkkečuorvasa man don leat gullan, ipmirdit dan heađi man don leat ipmirdan, bálvalit olmmošsoga man don leat bálvalan. Ámen.dábálaš 4 Mii giitit du, Jesus, gii leat min lusa boahtán ja leat addán iežat midjiide. Mii leat vuostáiváldán du ja don leat midjiide lagabun go min váibmu. Dál rohkadallat: Báze min lusa, vai álo oččošeimmet leahkit du luhtte ja šaddat du lágážin. Ámen.36 vuolggaheapmi</p>
<p xml:lang="nno">VUOlggaHEaPmi (moment i valfri ordning)*Sálbma/Máidnun(Benedicamus)</p>
<p xml:lang="swe">Kan utgå under Fastan. (b/v: Giitot ja máidnot Hearrá. s:</p>
<p>Hearrái lehkos giitu ja máidnu. Halleluja, halleluja, halleluja.) *Buressivdnádus</p>
<p xml:lang="swe">Korstecknande (+) kan förekomma. Trefaldigt amen kan förekomma med musikserie A–B.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga: Vuostáiváldet Hearrá buressivdnádusa.b:</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii din ja várjalivččii din,</p>
<p>Hearrá divttášii muođuidis čuovgat din badjeliija livččii didjiide árbmugas.</p>
<p>Hearrá bajidivččii čalmmiidis din ala ja attášii didjiide ráfi.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii.s:</p>
<p xml:lang="yid">Ámen (, Ámen, Ámen.).</p>
<p><em type="italic">Vuolggahansánit </em></p>
<p xml:lang="swe">Sändningsord här eller sist i guds tjänsten. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. Sänd ningsordet kan (efter Välsignelsen) utgöra en kort hälsning, eller vara längre och utveckla sändningens tematik (placerad sist).b/v: Mannot dál ráfis, (s:) min Hearrá Jesus Kristusa namas. 37vuolggaheapmi</p>
<p><em type="italic">Sálbma ja/dahje </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Loahppamusihkka </em>(Postludium) </p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment. Avslutande psalm kan förekomma, om inte psalm förekommit vid Sändningens Lovprisning.oahpohis olbmos dollojuvvon ipmilbálvalus- Girkobielločuojaheapmi- Sálbma- Álggahansánit- <em type="italic">Suttubeastinsánit </em>ja <em type="italic">Lohpádussánit, Giittusrohkos </em>dahje </p>
<p><em type="italic">Guođđinrohkos </em>(dás dahje Girku ovddasrohkosa oktavuođas)- <em type="italic">Beaivvi rohkos </em>- <em type="italic">Teakstalohkan Boares testamenttas </em>- <em type="italic">Episttallohkan </em>- <em type="italic">Sálbma </em>- Evangelium- Sárdni/Oanehis sárdni- <em type="italic">Oskkudovddastus </em>- <em type="italic">Sálbma </em>- <em type="italic">Girku ovddasrohkos </em>- Hearrá rohkos- Buressivdnádus- Sálbma- <em type="italic">Loahppamusihkka </em>- <em type="italic">Vuolggahansánit </em></p>
<p>Oahpohis olbmos dollojuvvon ipmilbálvalus sáhttá leat oaiveipmilbálvalus.3839girkolaš doaimmahusat4041gástaipmilbálvalusgástaipmilbálvalus girkobielločuojaheapmi</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringningen eller under inledande musik.</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em>álggahansánit </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord. Samlingsord kan förekomma här eller efter psalmen.b:</p>
<p>Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila, golbmaoktalačča, nammii.b:</p>
<p>Mii leat čoahkkanan stuora illudeapmái.</p>
<p>Mii beassat doallat gástaipmilbálvalusago Ipmil addá gástta attáldaga <em type="italic">sutnje /sidjiide guhte /guđet </em>odne <em type="italic">gásttašuvvo/ gásttašuvvojit. </em></p>
<p>Sálbma42 gástaipmilbálvalus</p>
<p>Biibballohkan</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p xml:lang="swe">Läsning ur Mark 10 vid dop av barn, kan också läsas vid dop av unga och vuxna. b/v: Guldalehkot evangeliuma Jesusa ja mánáid birra/Guldalehkot</p>
<p>Jesusa sániid mánáid birra ovdagovvan oskkus.b/v: Sii gudde unna mánážiid Jesusa lusa vai son guoskkahivččii daid, muhto máhttájeaddjit šiggo sin.</p>
<p>Go Jesus oinnii dan, de moaráhuvai ja celkkii sidjiide: ”Diktet unna mánážiid boahtit mu lusa, allet ge hehtte sin!</p>
<p>Dasgo Ipmila riika gullá dakkáraččaide.</p>
<p>Duođaid, mon cealkkán didjiide:</p>
<p>Dat guhte ii vuostáiváldde Ipmila riikka nugo unna mánáš, ii eisege beasa dan sisa.”</p>
<p>Ja son válddii sin sallasis, bijai gieđaidis sin ala ja buressivdnidii sin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mark 10:13–16 </em></p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p xml:lang="swe">Fakultativ bibelläsning vid dop av unga och vuxna.</p>
<p>Guldalehkot Jesusa sániid bestojumi ja árpmu birra. b/v: Jesus bođii maiddái Nasaretii gos lei bajásšaddan. Sábbáhin son manai synagogii nugo lávii, ja son čuožžilii lohkat. Sutnje geigejuvvui profehta Jesaja girji, ja son rabai girjegearu ja gávnnai báikki gosa lea čállojuvvon:</p>
<p>Hearrá Vuoigŋa lea mu badjelis, dasgo son lea vuoiddadan mu sárdnidit illusága váivvážiidda.</p>
<p>Son lea vuolggahan mu gulahit friddjavuođa fáŋggaide 43gástaipmilbálvalusja oainnu čalmmehemiide, friddjan dahkat sordojuvvon olbmuid ja sárdnidit Hearrá árpmu jagi.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Luk 4:16–20 </em></p>
<p>Rohkos</p>
<p>I momentet Bön ingår namnfrågan, tackbön och befrielsebön.b: Rohkadallot <em type="italic">máná/mánáid </em>ovddas man <em type="italic">namma </em>/maid <em type="italic">namat </em>leat:b: </p>
<p>Mii lea máná namma?/Mii lea du namma?</p>
<p xml:lang="swe">Förälder eller dopkandidaten svarar:</p>
<p xml:lang="kal">NN.</p>
<p xml:lang="swe">Tackbön med följande eller andra ord kan ledas av förälder eller annan anhörig. Tackbön förekommer företrädesvis vid dop av barn.b/v: Ipmil (mii leat dás imáštallame eallima).</p>
<p>Mii giitit NN:a ovddas,attáldagat ja ovddasvástádusat ovddas man midjiide čájehat.</p>
<p>Atte midjiide láđisvuođa, givrodaga ja mášu.</p>
<p>Veahket min ráhkisvuođa ovddos guvlui maid addit</p>
<p>NN:ii / (namma máinnašuvvo) <em type="italic">gean/geaid </em>ovddas leat ovddasvástádusa ožžon. </p>
<p>Ámen. <em type="italic">dahje </em>b/v: Ipmil, mii giitit NN:a ovddas ja dan ovddas ahte don guottát <em type="italic">su/sin </em>ráhkisvuođainat. </p>
<p>Giitu attáldagat ja luohtámušat ovddas man mii leat ožžon eallimis ja man oažžut juogadit gaskaneamet.</p>
<p>Jesusa nammii.</p>
<p>Ámen.44 gástaipmilbálvalus</p>
<p xml:lang="swe">Befrielsebön följer efter tackbön:</p>
<p xml:lang="swe">Präst, föräldrar, anhöriga, faddrar och andra kan lägga händerna på dopkandidatens huvud under befrielsebönen.b:</p>
<p>Ipmil, don guhte beasttát seavdnjatvuođas ja jorraleamis,várjal NN:a du ráhkisvuođas, dál ja agálaččat.</p>
<p>Vuostáiváldde ruossa mearkka (du gállui (+), du njálbmái ja du (+) váibmui).</p>
<p>Jesus Kristus gohčču du máhttájeaddjin orrut.</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em></p>
<p>Čilgehus ja Biibballohkan</p>
<p xml:lang="swe">Tydningsord och läsning ur Matt 28 är ett fast moment i dopgudstjänsten.</p>
<p xml:lang="ita">B:</p>
<p>Gásta lea Ipmila attáldat, eallima lohpádus mii ii goassege jáme. Gásta lea ilu ája, girku oktavuođa geaidnu. Jesus Kristus, guhte beastá buot bahás ja bassi Vuoigŋa, guhte fámu addálea álo <em type="italic">suinna/singuin guhte/guđet gásttašuvvo/ gásttašuvvot </em>. </p>
<p>Prästen/Ledaren kan säga: Mii gásttašit dainnago Jesus celkkii:b/v: Munnje lea addojuvvon buot fápmu almmis ja eatnama alde.</p>
<p>Vulget dan dihte ja dahket buot álbmogiid máhttájeaddjin gásttašettiin sin Áhči ja Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa nammii ja oahpahettiin sin doallat buot dan maid mon lean gohččon din doallat. Ja gehččet, mon lean dinguin buot beivviid gitta dálá máilmmi loahpa rádjái.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Matt 28: 18–20 </em></p>
<p xml:lang="swe">Ytterligare bibelläsning kan förekomma, till exempel av en eller flera av följande eller andra bibeltexter, och inledas enligt följande.45gástaipmilbálvalusb/v: Gullot Biibbala sániid:</p>
<p>Jorgalehket, ja diktet buohkat iežadet gásttašuvvot Jesus Kristusa nammii, juohkehaš.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Apg 2:38 </em></p>
<p>Buohkat dii geat lehpet gásttašuvvon Kristusii, lehpet gárvodan Kristusiin. Dás ii leat juvddálaš dahje greikalaš, šlávva dahje isit, olmmái ii ge nisu, dasgo dii lehpet buohkat okta Kristus Jesusis.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Gal. 3:27–28 </em></p>
<p>Muhto go min Ipmila ja beasti buorrevuohta ja ráhkisvuohta olbmuide almmustuvai, de son besttii min, ii min vanhurskkis daguid dihtii, muhto váibmoláđisvuođas dihtii; son besttii min dainna lávgguin mas Bassi Vuoigŋa riegádahttá min ođđasis ja ođasmahttá min.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Titus 3:4–5 </em></p>
<p>Dalle juohkehaš guhte lea Kristusis, lea ođđa sivdnádus. Boares dilli lea vássán, ođđa dilli lea boahtán. <em type="italic">2 Kor 5:17 </em></p>
<p>Nugo rumaš lea okta, ja das leat máŋga lahtu, ja buot dat lahtut dahket ovtta rupmaša, vaikko leat ge máŋga, nu lea maiddái Kristusiin ge. Dasgo ovttain Vuoiŋŋain mii leat buohkat gásttašuvvon vai mii livččiimet okta rumaš, leažžat dal juvddálaččat dahje greikalaččat, šlávat dahje friddja olbmot, ja mii buohkat leat ožžon juhkat ovtta Vuoiŋŋa. <em type="italic">1 Kor12:12–13 </em>gástasárdni </p>
<p xml:lang="swe">Doptal är ett fast moment, och föreslås hållas här eller efter dop handlingen och välkomnandet.</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em>*Oskkudovddastus </p>
<p>Trosbekännelsen kan inledas med orden:46 gástaipmilbálvalusb/v: Dovddastehkot ovttas girku dovddastusa (mii lea Kristusa máilmmiviidosaš girku oktavuođa mearkan) Mii oskut Ipmil Áhččái, buotveagalažžii, almmi ja eatnama sivdnideaddjái.</p>
<p>Mii oskut Jesus Kristusii, Ipmila áidnoriegádan Bárdnái, min Hearrái, guhte sahkanii Bassi Vuoiŋŋas,riegádii nieida Marias, givssiduvvui Pontius Pilatusa áiggi, russiinávlejuvvui, jámii ja hávdáduvvui, njiejai jábmiid riikii, bajásčuožžilii jábmiid luhtte goalmmát beaivvi, manai bajás albmái, čohkká Ipmila, buotveagalaš Áhči, olgeš gieđa bealde, boahtá fas doppe dubmet elliid ja jábmiid.</p>
<p>Mii oskut Bassi Vuigŋii,bassi oktasaš girku, bassi olbmuid searvevuođa, suttuid ándagassiiaddojumi, oačči bajásčuožžileami ja agálaš eallima.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan fortsätta enligt något av följande alternativ eller med liknande ord.h:</p>
<p>Dáhttubeahttigo, ahte dudno mánná gásttašuvvo/Dáhtutgo, ahte du mánná gásttašuvvo/Dáhtut go gásttašuvvot/dán oskui ja šaddat oassin Kristusa máilmmiviidosaš girkus?</p>
<p xml:lang="swe">Föräldrarna eller dopkandidaten svarar:</p>
<p>Dáhtto/Dáhtun.*gástarohkos</p>
<p xml:lang="swe">Vatten hälls i dopfunten, om inte detta skett tidigare.47gástaipmilbálvalusb:</p>
<p>Rohkadallot.b:</p>
<p>Ipmil, giitu du lohpádusas ovttastahttit min duinna, gaskaneamet ja olles sivdnádusaidatguinja ahte gástta čáhci addá midjiide oasi du Bártni eallimis, jápmimis ja bajásčuožžileamis.</p>
<p>Boađe bassi Vuoiŋŋainat <em type="italic">su/sin </em>lusa <em type="italic">guhte/geat </em>gásttašuvvojit. </p>
<p>Ámen.*gásttašeabmi</p>
<p xml:lang="swe">Vatten gjuts tre gånger över dop kandidatens huvud. Därefter lägger prästen handen på dopkandidatens huvud och fortsätter med bön om Anden.b:</p>
<p>NN., gásttašan du (Ipmil:) Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii.</p>
<p>Ealli Ipmil,deavdde NN:a bassi Vuoiŋŋainat ja veahket su beaivvis beaivái eallit gásttas.</p>
<p xml:lang="swe">Buresboahtinsávaldat (och överlämnande av dopljus)</p>
<p>Välkomnande med föreslagna eller andra ord.b/v: NN., mii sávvat <em type="italic">dutnje/dudnuide/didjiide </em>buresboahtima Kristusa girkui/.. searvegoddái, mii lea oassin girkus máilmmis. </p>
<p>Mii váldit <em type="italic">du/dudno/din </em>vuostái ráhkisvuođain ja vuordámušain.gástasárdni </p>
<p xml:lang="swe">Doptal är ett fast moment och föreslås hållas här eller efter bibel läsning (före trosbekännelsen). 48 gástaipmilbálvalus</p>
<p>Ovddasrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Med föreslagen eller annan förbön.b:</p>
<p>Rohkadallotb/v: Ealli Ipmil, mii čohkket buot min buorre jurdagiid,buot maid mii sávvat NN:a buorrin ja rohkadallat:</p>
<p>Sálle <em type="italic">su/sin </em>oskkus eallitja bajásšaddat dorvvus ja oktavuođas. Atte <em type="italic">sutnje/sidjiide </em>doaivvu ja roahkkatvuođa go eallin lea lossat, birasstahtton searvegotti ovddasrohkosiiguin. </p>
<p>Čájet <em type="italic">sutnje/sidjiide </em>ahte son lea/sii leat ráhkistuvvonja ahte don guottát <em type="italic">su/sin </em>eallima čađa. </p>
<p>Atte <em type="italic">sutnje/sidjiide </em>fámu veahkehit earáid ja árbmu ieš roahkasmuvvat. </p>
<p>Jesusa nammii.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Prästen/Ledaren kan säga:</p>
<p>Rohkadallot dal ovttas Hearrá rohkosa.</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.49gástaipmilbálvalus <em type="italic">*Buressivdnádus </em></p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Vuostáiváldde Hearrá buressivdnádusa</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii din ja várjalivččii din,</p>
<p>Hearrá divttášii muođuidis čuovgat din badjeliija livččii didjiide árbmugas.</p>
<p>Hearrá bajidivččii čalmmiidis din ala ja attášii didjiide ráfi.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammiis:</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Sálbma</p>
<p><em type="italic">Vuolggahansánit </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment med föreslagna eller andra sändningsord.b/v: Mannot ráfis, s:</p>
<p>Hearrámet Jesus Kristusa nammii.</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em>50 gástaipmilbálvalus51konfirmašuvdnakonfirmašuvdnameassu/ -ipmilbálválus </p>
<p>ČOagganEaPmi girkobielločuojaheapmi</p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under klockringning eller musik.</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em>álggahansánit </p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord.b/v: (Ipmil:) Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii. <em type="italic">dahje </em></p>
<p>B/V: Ipmila, golbmaoktalačča nammii.</p>
<p>Mii leat dál čoahkkanan dinguin, konfirmánttat, stuora illudeapmái (searvegottis ja ruovttuin). Mii dáhttut juogadit dán beaivvi dinguin ja rohkadallat Ipmila buressivdnádusa</p>
<p>Sálbma álggahansánit ja álggahanrohkos Fast moment med föreslagna eller andra inledningsord. Inledningsord och inledningsbön kan ledas av konfirmanderna.b/v/konfirmanderna: Konfirmašuvdna cuige Ipmila lohpádussii gásttas. Mii beassat dovddastit kristtalaš oskomet, ádnut bassi Vuoiŋŋa jođiheami javuolggahuvvot ovddosguvlui eallimis, gohččojuvvon orrut Jesus Kristusa máhttájeaddjin52 konfirmašuvdna <em type="italic">dahje </em></p>
<p>Ealli Ipmil, don veahkehat min šaddat oskkus ja luohtámušas. Mii giitit du dán beaivvi ovddas (ja min konfirmašuvdnaáiggi ovddas). Giitu oktavuođa ovddas, ja dan ovddas go beasaimet ságastallat eallimis ja oskkus. Atte min rabas čalmmiiguin vuostáiváldit maid siđat midjiide addit. Boađe midjiide bassi Vuoiŋŋain ja veahket min eallit oskkus dutnje. Hearrámet Jesus Kristusa bokte. Ámen.</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em>53konfirmašuvdna </p>
<p>BáHKO (*) Biibballohkan</p>
<p xml:lang="swe">Läsning av Matt 28:16–20 ingår alltid. Kan följas av ytterligare bibelord.</p>
<p>Läsningen ur Matt 28 kan inledas med orden:b/v: Guldalehkot Jesusa sániid min gohččuma birra kristtalažžan (ja kristtalaš eallima birra).</p>
<p>Máhttájeaddjit vulge Galileai dan várrái gosa Jesus lei gohččon sin boahtit. Go sii oidne su, de luoitádedje čippiid ala ja gudnejahtte su, muhto muhtumat eahpidedje. Jesus loaiddastii sin ovdii ja sártnui sidjiide: <span type="quote">«Munnje lea addojuvvon buot fápmu almmis ja eatnama alde. Vulget dan dihte ja dahket buot álbmogiid máhttájeaddjin gásttašettiin sin Áhči ja Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa nammii ja oahpahettiin sin doallat buot dan maid mon lean gohččon din doallat. Ja gehččet, mon lean dinguin buot beivviid gitta dálá máilmmi loahpa rádjái.»</span> <em type="italic">Matt 28:16–20 </em>b/v: Guldalehkot Biibbala sániid .. </p>
<p>Seammá beaivvi ledje guovttis sis mannamin Emmaus-nammasaš gillái, guhttalogi stadija Jerusalemis eret, ja soai sártnodeigga buot dan birra mii lei dáhpáhuvvan. Go soai leigga ain sártnodeamen ja árvaladdamin dán birra, de Jesus bođii ieš ja váccii sudnuin. Muhto soai eaba dovdán su, dasgo sudno čalmmit ledje dego dahppojuvvon. Son jearai sudnos: ”Man birra doai nu háleštallabeahtti?” Soai orusteigga ja geahčaiga morašlaččat bajás, ja nubbi, gean namma lei Kleopas, vástidii: ”Leat go son don áidna vieris Jerusalemis gii it dieđe mii doppe lea dáhpáhuvvan dáid beivviid?” Son jearai: ”Na mii lea dáhpáhuvvan?” Soai vástideigga: ”Dát mii dáhpáhuvai nasaretlažžii Jesusii. Son lei profehta, daguin ja sániin fámolaš Ipmila ja oppa álbmoga ovddas. Muhto min bajitbáhpat ja oaivámuččat luhpe su dubmejuvvot jápmimii ja russiinávlejupmái. Mii goittotge doaivvuimet ahte son livččii Israela lonisteaddji! Muhto dál leat juo vássán golbma beaivvi dan rájes go dát dáhpáhuvai, ja dál soames nissonat geat gullet min searvái, leat suorggahan min. Sii manne hávddi lusa odne árrat iđedis, muhto eai gávdnan su rupmaša. Sii bohte 54 konfirmašuvdna ruovttoluotta ja dadje ahte sii ledje oainnáhusas oaidnán eŋgeliid geat celke ahte son eallá. Dalle soapmásat mis manne hávddi lusa ja gávdne dan nu mo nissonat ledje dadjan, muhto Jesusa gal eai oaidnán.” De son celkkii sudnuide: ”Man jallat dii lehpet, ja nu hiljánat oskut buot daid maid profehtat leat cealkán! Ii go Messias ferten gillát buot dáid ja mannat hearvásvuohtasis?” Ja son čilgegođii sudnuide dan mii čuožžu su birra buot čállagiin, gitta Movssesa rájes ja buot profehtain. Sii lahkanišgohte dál dan gillái gosa ledje mannamin, ja son dahkaluttai dego livččii mannamin guhkkeliidda. Muhto soai sártnuheigga su sakka: ”Oro munno luhtte! Dasgo lea juo eahket beallái, ja beaivi lea vássimin.” Dalle son manai sudnuin sisa ja orui sudno luhtte. Ja go lei čohkkámin sudnuin beavddis, de válddii láibbi, logai giittusrohkosa, doadjalii dan ja attii sudnuide. De rahpasedje sudnos čalmmit, ja soai dovdáiga su; muhto dan seammás son šattai sudnuide oaidnemeahttumin. Soai dajaiga goappat guoibmáseaskka: ”Eai go munno váimmut buollán go son sártnui munnuide vádjolettiin ja rabai čállagiid munnuide?” Ja soai vulggiiga dan seammás ja máhcaiga Jerusalemii. Doppe soai gávnnaiga čoahkkanan dan oktanuppelohkása ja earáid geat gulle sin jovkui, ja dát dadje: ”Hearrá lea duođaid bajásčuožžilan ja lea almmustahttán iežas Simmonii.” Ieža soai muitaleigga mii lei dáhpáhuvvan mátkkis, ja mo soai leigga dovdán su go son doadjalii láibbi. <em type="italic">Luk 24:13–35 </em></p>
<p>Dát lea mu báhkkon: Ráhkistehket guhtet guimmiideattet nugo mon lean ráhkistan din. Ii ovttasge leat stuorit ráhkisvuohta go das guhte addá heakkas ustibiiddis ovddas. Dii lehpet mu ustibat jos dii dahkabehtet dan maid mon gohčun. <em type="italic">Joh 15:12–14 </em></p>
<p>Buohkat dii geat lehpet gásttašuvvon Kristusii, lehpet gárvodan Kristusiin. Dás ii leat juvddálaš dahje greikalaš, šlávva dahje isit, olmmái ii ge nisu, dasgo dii lehpet buohkat okta Kristus Jesusis. <em type="italic">Gal 3 27–28 </em></p>
<p>Ráhkkásiiddán, jos Ipmil lea ráhkistan min nu, de mii ge leat geatnegasat ráhkistit guhtet guimmiideamet. Ii oktage leat goassege oaidnán Ipmila, muhto jos mii ráhkistit guhtet guimmiideamet, de Ipmil bissu min siste, ja su ráhkisvuohta ollašuvvá min siste. Dan ahte mii bissut su siste ja son bissu min siste, mii diehtit das go son lea addán midjiide Vuoiŋŋastis. <em type="italic">1 Joh 4:11–13 </em>55konfirmašuvdna </p>
<p>Sárdni</p>
<p xml:lang="swe">Med hjälp av präst och andra ledare gestaltas predikan av konfirman derna, till exempel med drama och musik.ávžžuhussánit konfirmánttaide</p>
<p xml:lang="swe">Tal till konfirmanderna här eller efter förbönen (vid Högmässa och Mässa) alternativt efter Herrens bön (vid Gudstjänst).</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em></p>
<p xml:lang="swe">Kollekt kan samlas upp under psal men här eller senare i gudstjänsten. Under psalmen kan konfirmanderna samlas med konfirmandledare.*Oskkudovddastus</p>
<p xml:lang="swe">Trosbekännelsen kan inledas med orden:b:</p>
<p>Dovddastehkot ovttas girku dovddastusa (mii lea Kristusa máilmmiviidosaš girku oktavuođa mearkan):</p>
<p>Mii oskut Ipmil Áhččái, buotveagalažžii, almmi ja eatnama sivdnideaddjái.</p>
<p>Mii oskut Jesus Kristusii, Ipmila áidnoriegádan Bárdnái, min Hearrái, guhte sahkanii Bassi Vuoiŋŋas,riegádii nieida Marias, givssiduvvui Pontius Pilatusa áiggi, russiinávlejuvvui, jámii ja hávdáduvvui, njiejai jábmiid riikii, bajásčuožžilii jábmiid luhtte goalmmát beaivvi, manai bajás albmái, čohkká Ipmila, buotveagalaš Áhči, olgeš gieđa bealde, boahtá fas doppe dubmet elliid ja jábmiid.56 konfirmašuvdna</p>
<p>Mii oskut Bassi Vuigŋii,bassi oktasaš girku, bassi olbmuid searvevuođa, suttuid ándagassiiaddojumi, oačči bajásčuožžileami ja agálaš eallima.</p>
<p>Trosbekännelsen kan avslutas på följande sätt:b/v: Dát lea dat osku masa mii leat gásttašuvvon (Kristusa máilmmiviidosaš girkus).</p>
<p>Dan siste oažžut eallit ja jápmitja oktii bajásčuožžilit agálaš eallimii.</p>
<p>Sálbma/musihkka</p>
<p xml:lang="swe">Konfirmanderna samlas, om inte detta skett tidigare, och kan knäfalla.</p>
<p>Rohkos ja gieđaidbidjanb: Rohkadallot. b:</p>
<p>Ipmileamet, giitu go gohčut min čuovvut du.</p>
<p>Sádde du buorre Vuoiŋŋaveahkehit min konfirmánttaid.</p>
<p>Atte sidjiide fámu ja roahkkatvuođa kristtalaš eallimii.</p>
<p>Doalvvo sin du geainnuid ja oro sin lahka.</p>
<p>Deavdde sin luohttámušain ja iluin.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Handpåläggning med bön:b/v: NN, orros Ipmila buorre Vuoigŋa duinna dál ja álo. Ámen.</p>
<p>Vuolggahansánit konfirmánttaide</p>
<p>Ráhkis ustibat.</p>
<p>Dii lehpet gohččojuvvon čuovvut Jesus Kristusa 57konfirmašuvdnaja dahkat su dáhtu dovdosin máilmmis.</p>
<p>Dii lehpet su ráhkisvuođa fátmmisja oažžubehtet viežžat fámu Ipmila sánis, eahkedismállásiin ja rohkosis.</p>
<p>Dán ipmilbálvalusas dii vuolggahuvvobehtetdainna gohččumiin ahte doaibmat vuoigatvuođa ja soabalašvuođa ovddas, Ipmila ráfiin dorjojuvvon.</p>
<p>Ellet rabas mielain Ipmila Vuigŋii,vai juohke beaivve vuostáiváldibehtetbagadusa ja doaivvu.(Ipmil:) Áhči ja Bártni (+) ja bassi Vuoiŋŋa nammii.</p>
<p>Ámen.ávžžuhussánit konfirmánttaide</p>
<p xml:lang="swe">Tal till konfirmanderna efter Predikan, här eller efter förbönen (vid Hög mässa och Mässa) alternativt efter Herrens bön (vid Gudstjänst).</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em></p>
<p>Ovddasrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Förbön utformas med föreslagen eller annan förbön. Kan innefatta läst eller sjunget förbönssvar. Förbönen kan utgå från en struktur och innefatta Bön om förlåtelse och Löftesord eller Överlåtelsebön, se sid. 13–16.b/v: Ipmileamet, mii rohkadallat máilmmi ovddas man leat sivdnidan.</p>
<p>Mii rohkadallat vai juohke olmmoš beasašii eallimis mearkkašumi oaidnit ja doaimmaid gávdnat.</p>
<p>Mii rohkadallat konfirmánttaid ja sin boahttevuođa ovddas.</p>
<p>Divtte sin orrut ovddasmorraša ja ovddasrohkosiid suojis.</p>
<p>Ipmil, don guhte leat sin čuvvon eallima čađa ja gávnnadan singuin gásttas, divtte sin álo dovdat du lahkaorruma ja buressivdnádusa. 58 konfirmašuvdna</p>
<p>Veahket min buohkaid addit du ráhkisvuođa ovddosguvlui sidjiide geaiguin mii eallit dahje gávnnadit(skuvllas, barggus ja asttuáiggis).</p>
<p>Oahpat min eallit oktavuođadovdduin ja árkkálmastinvuođain ja gáhttet eallima birra máilmmi.</p>
<p>Veahket min oskut du lohpádusaide friddja máilmmi birraja boahtteáiggi birra duinna.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Vid konfirmationsgudstjänst (utan nattvard) beds Herrens bön här. Gudstjänsten fortsätter därefter med Sändning. Om nattvard firas beds Herrens bön i Måltiden.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Rohkadallot Hearrá rohkosa.</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.59konfirmašuvdnamáliS</p>
<p xml:lang="swe">Om Högmässa eller Mässa firas fortsätter gudstjänsten med Måltiden se sid. 28–37.</p>
<p xml:lang="nno">VUOlggaHEaPmi (moment i valfri ordning)</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em>*Buressivdnádus </p>
<p>Prästen kan säga: Vuostáiváldet Ipmila/Hearrá buressivdnádusa.b:</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii din ja várjalivččii din,</p>
<p>Hearrá divttášii muođuidis čuovgat din badjeliija livččii didjiide árbmugas.</p>
<p>Hearrá bajidivččii čalmmiidis du nala ja attášii didjiide ráfi.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammiis:</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p><em type="italic">Vuolggahansánit </em></p>
<p xml:lang="swe">Sändningsord här eller sist. Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. b/v: Ipmil vuolggat min juogadit láibbi ja ráfi (máilmmis). s:</p>
<p>Mannot dán ipmilbálvalusas, Ipmilii gudnin ja bálvaleabmái olbmuide.</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em></p>
<p xml:lang="swe">Procession kan förekomma under musiken.6061vihaheapmináiTOSViHaHEaPmi girkobielločuojaheapmi</p>
<p xml:lang="swe">Procession med vigselparet kan förekomma under klockringning eller inledande musik.</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em></p>
<p xml:lang="swe">Gudstjänsten kan inledas med orgelmusik eller annan instrumental eller vokalmusik. álggahansánit</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment i Guds, den treeniges, namn här eller som upptakt till Inledningsord. Med föreslagna eller liknande ord.b: (Ipmila:) Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila, golbmaoktalačča, nammii. b:</p>
<p>Ipmila muođuid ovddas leat čoahkkanan/Mii leat čoahkkanan vihaheapmái dudno gaskkas. NN ja NN..</p>
<p>Mii leat boahtán rohkadallat Ipmila buressivdnádusa dudnuide ja juogadit dudno ilu.</p>
<p>Sálbma</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Máidnun </em></p>
<p xml:lang="swe">Fakultativt moment med föreslagna eller andra ord. b:</p>
<p>Imašlaččat leat du dagut, ráhkisvuođa Ipmil,ovddolaš láhkái leat don min sivdnidan.</p>
<p>Du ráhkisvuođas mii eallit.</p>
<p>Du mii máidnut eallima dihte mii álelassii ođasmuvvá. 62 vihaheapmiálggahansánit</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment med något av inledningsorden.</p>
<p xml:lang="ita">B:</p>
<p>Náittoslihtu attáldahkan lea ovddosguvlui doalvut ráhkisvuođa, mii Ipmilis boahtá.</p>
<p>Náitalit lea nubbi nuppis duođain beroštit, ráhkisvuođa attáldaga ja gohččosa dovddiidit ja ovttas ovddidit buorre servodaga.</p>
<p>Náittosbárran eallit lea luohttámušas ja gaskasaš gudnejahttojumis eallit čuvges ja sevdnjes beivviin.</p>
<p>Dat lea goabbat guoibmáseaskka oskkáldassan bissut ja nuppis fuola adnit, ovttas <em type="italic">ruovttus /mánáin ja ruovttus </em>/ vástidit, ja ovttas dorvvolaš mielain boahtteáigái geahččat Ipmila árpmuin. </p>
<p>Biibballohkan</p>
<p xml:lang="swe">Fast moment med föreslagna eller andra bibelord.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Gullot biibbala sániid ráhkisvuođa attáldagas ja ovddasvástádusas. Jesus celkkii: <span type="quote">«Ehpet go leat lohkan ahte Sivdnideaddji álggus sivdnidii sudno olmmájin ja nissonin ja celkkii: Dan dihtii olmmái guođđá áhčis ja eatnis ja bissu áhkás luhtte, ja dat guovttis šaddaba oktan oažžin. De eaba leat šat guovttis, muhto okta. Maid Ipmil nappo lea ovttastahttán, dan ii olmmoš galgga earuhit.»</span> <em type="italic">Matt 19:4–6 </em>”Gosa don manat, dohko monge manan, ja gos don orut, doppe monge orun. Du álbmot lea mu álbmot, ja du Ipmil lea mu Ipmil. Gosa don jámát, dohko monge dáhtun jápmit, ja dohko mon dáhtun hávdáduvvot. Hearrá dahkos munnje maid ihkinassii dáhtoš – dušše jápmin earuha munno.” <em type="italic">Rut 1: 16–17 </em>63vihaheapmi </p>
<p>Ja Ipmil sivdnidii olbmo iežas govvan, Ipmila govvan son sivdnidii su, olmmájin ja nissonin son sivdnidii sudno. Ipmil buressivdnidii sudno ja celkkii sudnuide: <span type="quote">«Leahkki šattolaččat ja lassáneahkki, deavdi eatnama ja dahkki dan iežade vuolibužžan! Ráđđejeahkki meara guliid ja almmi lottiid ja buot elliid mat lihkadit eatnama alde!»</span> <em type="italic">1 Mos 1:27–28a </em></p>
<p>Bija mu seailan váibmosat, seailan giehtasat. Ráhkisvuohta lea nanus nugo jápmin, hálidus garas dego jábmiid áibmu. Dat buollá dego dolla, dego fámolaš dollanjuokčamat. Stuorra čázit eai sáhte čáskadit ráhkisvuođa, eanut eai veaje dan heavahit. Jos guhtege attášii buot maid eaiggáduššá vai vuoitá ráhkisvuođa, de gii badjelgeahčašii su? <em type="italic">All 8:6–7 </em></p>
<p>Lehkos din ráhkisvuohta duođalaš. Fasttášehket bahá, dollet gitta das mii lea buorre. Ráhkistehket guhtet guimmiideattet váimmolaččat dego vieljažat, gilvvohallet gudnejahttimis guhtet guimmiideattet. <em type="italic">Rom 12:9–10 </em></p>
<p>Ráhkisvuohta lea gierdavaš, ráhkisvuohta lea láđis, ii dat gáđaš ii ge rábmo ii ge čeavlástala. Ii dat daga maidege dohkkemeahttumiid ii ge bivdde iežas ávkki, ii dat suhta ii ge vurke baháid. Ii dat illut vearrivuođas, muhto baicca duohtavuođas. Dat gillá buot, osku buot, doaivu buot, gierdá buot. De dat bissot, dát golmmas: Osku, doaivu ja ráhkisvuohta. Muhto buot stuorimus dain lea ráhkisvuohta. <em type="italic">1 Kor 13:4–7, 13 </em></p>
<p>Guddet guhtet guimmiideattet nođiid, ja ollašuhttet dainna lágiin Kristusa lága. <em type="italic">Gal 6:2 </em>64 vihaheapmi </p>
<p xml:lang="smj">Vihahansárdni</p>
<p xml:lang="swe">Vigseltal är ett fast moment och kan hållas här, efter Tillkännagi vandet, eller före alternativt efter Välsignelsen.</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em>*gažaldagat </p>
<p xml:lang="swe">Prästen ställer frågorna till vigsel paret en och en. Vigselparet ger var och en till känna sitt ja.</p>
<p>Ipmila ja dán searvegotti (ja daid vihtaniid) lahka jearan dus, NN:as. Dáhtutgo váldit NN:a alccesat <em type="italic">áhkkán/ boadnjin/ </em>ja ráhkistit su iluid ja morrašiid siste? </p>
<p xml:lang="smj">Dáhtun.</p>
<p>Ipmila ja dán searvegotti (ja daid vihtaniid) lahka jearan dus, NN:as Dáhtutgo váldit NN:a alccesat <em type="italic">áhkkán/ boadnjin/ </em>ja ráhkistit su iluid ja morrašiid siste? </p>
<p>Dáhtutgo váldit NN:s alccesat <em type="italic">áhkkán/ boadnjin/ </em>ja ráhkistit su iluid ja morrašiid siste? </p>
<p xml:lang="smj">Dáhtun.</p>
<p>Rohkos suorbmasiid addimii</p>
<p xml:lang="swe">Prästen får ringen/ringarna. Efter bönen återlämnar prästen ringen/ ringarna.b:</p>
<p>Ealli Ipmil,buressivdnit NN:a ja NN:a sudno náittoslihtuska siste. Orros <em type="italic">dát suorpmas/orroset dát suorbmasat/ </em>mearkan sudno lohpádusas oskkáldasvuođa ja gaskasaš ráhkisvuođa birra. Nanne sin juohke beaivve eallit sudno lohpádusaid mielde. Jesus Kristusa (min Hearrá) bokte. </p>
<p xml:lang="swe">Ámen.65vihaheapmi*lohpádusat ja suorbmasiid addin Löften sägs av brudparet en och en. De kan formuleras fritt i samråd med prästen. Löftena ska uttrycka brudparets vilja att leva i trohet och att älska varandra i nöd och lust till döden skiljer dem åt.</p>
<p>Prästen kan säga: Gulloset dál dát searvegotti (dát vihtanat) dudno lohpádusaid. Mon NN. válddán dál du NN. alccesan <em type="italic">áhkkán/boadnjin/ </em>ráhkistit du, juogadit iluid ja morrašiid duinna, ja orrut dutnje oskkáldassan dassážiigo jápmin munno earuha. (Ja mu ráhkisvuođa mearkan mon guottán/mon attán dutnje/mon vuostáiválddán dán suorbmasa. </p>
<p>Mon NN, válddán dál du NN, mu <em type="italic">boadnjin/ áhkkán </em>/, ráhkistit du, juogadit iluid ja morrašiid duinna ja orrut dutnje oskkáldassan dassážiigo jápmin munno earuha. (Ja mu ráhkisvuođa mearkan mon guottán/mon attán dutnje/mon vuostáiválddán dán suorbmasa. </p>
<p xml:lang="swe">Ringväxling äger rum.*náittoslihtu nannenb:</p>
<p>Doai leahppi dál náitalan ja dovddastan dan Ipmila muođuid ovddas ja dán searvegotti (ja vihtaniid) oaidnut.</p>
<p>Doai leahppi dál <em type="italic">náittosguoibmin/olmmájin ja nissonin. </em></p>
<p>Orroset lohpádusat oskkáldasvuođa ja gaskasaš ráhkisvuođa birra, maid leahppi addán goabbat guoibmáseahtte66 vihaheapmimuittuhussan Ipmila fuolahusa ja ráhkisvuođa attáldaga birra.</p>
<p>Ipmil buressivdnidivččiidudno dál ja agálaččat.</p>
<p xml:lang="smj">Vihahansárdni</p>
<p xml:lang="swe">Vigseltal är ett fast moment och kan hållas här, efter Bibelläsning, eller före alternativt efter Välsignelsen.</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em></p>
<p>Ovddasrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Vigselparet kan knäfalla. Någon av de föreslagna förbönerna eller annan förbön kan användas.</p>
<p>Rohkadallot din ja din oktasaš eallima ovddas.</p>
<p>Mii rohkadallat NN:a ja NN:a ja sudno náittoslihtu ovddas. Giito ráhkisvuođas man soai leaba goabbat guoimmiska luhtte gávdnán ja sudno oktasaš eallima ovddas. Giito doarjaga ovddas man besset addit ja vuostáiváldit. Veahket sin ándagassii goabbat guoibmáseaskka addit ja divtte sudnuide beaivvis beaivái ilu ja fámu vuostáiváldit du gieđas. Jesusa nammii. Ámen.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p>Báhppá sáhttá dadjat: Rohkadallot ovttas Hearrá rohkosa.</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. 67vihaheapmi</p>
<p>Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.</p>
<p xml:lang="smj">Vihahansárdni</p>
<p xml:lang="swe">Vigseltal är ett fast moment tidigare i gudstjänsten eller före alternativt efter Välsignelsen.*Buressivdnádus</p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Vuostálválddi Ipmila/Hearrá buressivdnádusa:b:</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii dudno ja várjalivččii dudno,</p>
<p>Hearrá divttášii muođuidis čuovgat dudno badjeliija livččii dudnuide árbmugas.</p>
<p>Hearrá bajidivččii čalmmiidis dudno nala ja attášii dudnuide ráfi.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii</p>
<p xml:lang="nob">S:</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Sálbma</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em>6869hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>HáVdádaniPmilBálValUS girkobielločuojaheapmi</p>
<p><em type="italic">Musihkka </em></p>
<p xml:lang="swe">Gudstjänsten kan inledas med orgelmusik och/eller annan instru mental eller vokalmusik.álggahansánit</p>
<p xml:lang="swe">Samlingsord i Guds, den treeniges, namn och med föreslagna eller andra samlingsord eller med inledande bön.b: (Ipmil:) Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila, golbmaoktalačča nammii.b:</p>
<p>Mii leat čoahkkanan mieđuštit NN:a ja guođđit su Ipmila gihtii.</p>
<p>Sálbma</p>
<p xml:lang="smj">Hávdádansárdni</p>
<p xml:lang="swe">Griftetalet kan inledas eller avslutas med en föreslagen bön (se vidare sid. 75) eller annan bön. Bibelord kan läsas i samband med Griftetalet.b:</p>
<p>Hearrá, don leat eallima ája,</p>
<p>Du siste mii eallit, lihkadit ja leat.</p>
<p>Várjal min ráhkisvuođainat ealidiin ja jápmimis.</p>
<p>Divtte min árpmus beassat du riikkii.</p>
<p>Bártnát Jesus Kristusa, Hearrámet bokte.</p>
<p>Ámen. <em type="italic">dahje </em>70 hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Ipmil, lea ilá váigat ipmirdit man čáppat eallin sáhtta leat ja dievva iluin ja dasto sáhttá nuppástuvvat ja nu bákčasin šaddat.</p>
<p>Fátmmas NN:a,guotte su váimmot lahka mearehis ráhkisvuođainat.</p>
<p>Guotte maid mináibbas lahka du ja veahket min joatkit eallimeamet.</p>
<p>Ámen. <em type="italic">dahje </em>(O) Ipmil. mii leat du ovddas morrašiin ja heđiinbuot dainna maid eat ipmir,buot dainna mii rievddai,(dainna mii dovdo vuoigatmeahttumin ja boastut). </p>
<p>Don oainnát min gatnjaliid,min áŧestusa ja suhtu.</p>
<p>Don oainnát maiddái min giitevašvuođadas ahte NN elii min gaskkas.</p>
<p>Ipmil, boađe midjiide ráhkisvuođainat, liekkusvuođainat,veahket min eallit dás maŋás.</p>
<p>Vuostáiváldde NN:a du fátmáimearehis ráhkisvuođainat.</p>
<p>Ámen.*guođđinb:</p>
<p>Árpmolaš Ipmil, mii guođđit NN:a du gieđaide.</p>
<p xml:lang="swe">Fortsättning med något av följande överlåtelseord:</p>
<p xml:lang="swe">Prästen lägger mull tre gånger på kistan eller tecknar korstecknet över kistan.71hávdádanipmilbálvalusb:</p>
<p>Eatnamis leat don boahtán.</p>
<p>Eatnamin don fas šattat.(+) Jesus Kristus lea bajásčuožžileapmi ja eallin/Jesus Kristus du bajásčuoččáldahttá maŋimuš beaivve. jalib:</p>
<p>Don addet sutnje eallima.</p>
<p>Vuostáiváldde su du ráfiinat(+) ja atte sutnje Jesus Kristusa dihteilolaš bajásčuožžileami.</p>
<p xml:lang="swe">Överlåtelsen avslutas enligt följande:b:</p>
<p>Hearrá, Ipmil Áhčči almmis,</p>
<p>Hearrá, Ipmila Bárdni, máilmmi Lonisteaddji.</p>
<p>Hearrá, Ipmil, don bassi Vuoigŋa,árpmit min. (Jápminbottus, maŋimuš beaivve,veahket min, láđis Hearrá Ipmil.) Ámen. <em type="italic">dahje </em></p>
<p>B: Ipmil, don almmi ja eatnama Sivdnideaddji,don máilmmi Lonisteaddji,don eallima Vuoigŋa,várjal min du riikkasdál ja agálaččat.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen</p>
<p>Biibballohkan</p>
<p xml:lang="swe">Bibelläsning enligt förslag (sid. 76–84), eller med andra bibelord.72 hávdádanipmilbálvalusb/v: Gullot Biibbala sániid dorvvolašvuođa birra Ipmila luhtte ealidettiin ja jámidiin.</p>
<p>Mii lohkat ..</p>
<p xml:lang="swe">Se Bibeltexter vid Begravningsgudstjänst</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em></p>
<p>Ovddasrohkos</p>
<p xml:lang="swe">Förbön med en föreslagen eller annan bön. Möjlighet till tystnad i samband med förbönen.b/v: Rohkadallot.b/v: Ipmil, mii giitit eallima ovddas man attát midjiide.</p>
<p>Dat lea dievva iluin ja morrašiin, barggus ja vuoiŋŋastusas.</p>
<p>Dál giitit NN:a ovddas,buot dan ovddas maid son mearkkašiibuot dan ovddas maid son lei ja attii.</p>
<p>Veahket min min morrašiin ja oahpat min doaibmat ealli olbmuid buorrin nu guhká go mis eallin lea.</p>
<p>Mii giitit du du Bárdni Jesus Kristusa ovddas guhte rabai uvsa eallimii, mii ii goassege jáme.</p>
<p>Guotte min odne ja buot beivviideametja divtte min go dat boddu lea jápmit ráfis.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p xml:lang="nno">Bönen kan inledas med orden:h:</p>
<p>Rohkadallot Hearrá rohkosa.</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. 73hávdádanipmilbálvalus</p>
<p>Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.</p>
<p><em type="italic">Sálbma/Musihkka </em>dearvvuođat </p>
<p xml:lang="swe">Vid avskedstagandet kan musik förekomma. Avskedstagandet kan istället ske efter Bibelläsning (och psalmsång), före Förbön och Herrens bön.</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em>loahpparohkos </p>
<p xml:lang="swe">Prästen ber någon av följande eller annan slutbön.</p>
<p xml:lang="swe">Prästen ber slutbön vid kistan: b:</p>
<p>Ipmileamet, don guhte leat bajásčuožžileapmi ja eallin, atte</p>
<p><em type="italic">NN, su </em>du ráfi ja čuvgešii du agálaš čuovga (+) sutnje. Ámen.(*) Buressivdnádus </p>
<p xml:lang="swe">Prästen kan säga:</p>
<p>Vuostáiváldet Hearrá buressivdnádusa.74 hávdádanipmilbálvalusb:</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii din ja várjalivččii din,</p>
<p>Hearrá divttášii muođuidis čuovgat din badjeliija livččii didjiide árbmugas.</p>
<p>Hearrá bajidivččii čalmmiidis din ala ja attášii didjiide ráfi.</p>
<p>Áhči, Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammiis:</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p>Sálbma <em type="italic">Musihkka </em></p>
<p><em type="italic">Vuolggahansánit </em></p>
<p xml:lang="swe">Sändningsord kan förekomma med föreslagna eller andra ord.b:</p>
<p>Mannot dál ráfis, min Hearrá Jesus Kristusa namas. Ámen. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila ráfi, mii manná buot jierpmi badjel, várjala din váimmuid ja jurdagiid Kristus Jesusis.</p>
<p>Ámen. <em type="italic">dahje </em>b: Áhči moraš, </p>
<p>Bártni ráhkisvuohtaja bassi Vuoiŋŋa searvevuohtananosmahtášedje min beaivet,go idja boahtája go bajásčuožžileami iđit čuvggoda.75hávdádanipmilbálvalusrohkos 2 Hearrá, Ipmileamet. don leat min dorvu buolvvas bulvii. Jagit ja beaivvit molsašuvvet, muhto don leat seammá. Du árbmu guoddá min eallimis ja jápmimis. Muitot ja giitot das maid don addet NN:a bokte. Váldde su váldegoddásat. Bártnát Jesus Kristusa min Hearrámet bokte.rohkos 7 Ipmil, lea ilá váigat ipmirdit man čáppat eallin sáhttá leat ja dievva iluin ja dasto sáhttá nuppástuvvat ja nu bákčasin šaddat. Fátmmas NN:a, guotte su váimmot lahka mearehis ráhkisvuođainat. Guotte maid min áibbas lahka du ja veahket min joatkit eallimeamet. Ámen.rohkos 8 Ipmil. mii leat du ovddas morrašiin ja heđiin buot dainna maid eat ipmir, buot dainna mii rievddai, (dainna mii dovdo vuoigatmeahttumin ja boastut). Don oainnát min gatnjaliid, min áŧestusa ja suhtu.</p>
<p>Don oainnát maiddái min giitevašvuođa das ahte NN elii min gaskkas. Ipmil, boađe midjiide ráhkisvuođainat, searvevuođainat, veahket min eallit dás maŋás.</p>
<p>Vuostáiváldde NN:a du fátmái mearehis ráhkisvuođainat. Ámen.76 hávdádanipmilbálvalusjámolašvuohta ja ovddasvástádus. Hearrá, don leat leamaš min orrunsadji sogas sohkii. Ovdal go várit riegádedje, ovdal go eatnan ja máilbmi šadde, agálašvuođas agálašvuhtii leat don, Ipmil. <em type="italic">Sal 90:1–2 </em></p>
<p>Min eallináigi lea čiežalogi jagi, dahje gávccilogi jagi, go lea vuoibmi. Dat leat dušše váivi ja rahčan, dat jávket johtilit, ja mii girdit eret. <em type="italic">Sal 90:10 </em></p>
<p>Oahpat min lohkat beivviideamet, de mii oažžut viissisvuođa váibmui. <em type="italic">Sál 90:12 </em></p>
<p>Nugo áhčči árkkálmastá mánáidis, nu Hearrá árkkálmastá sin guđet ballet sus. Dasgo son diehtá mo mii leat sivdniduvvon, son muitá ahte mii leat muolda. Olbmo beaivvit leat dego suoidni, olmmoš lea dego gietti lieđđi. Go biegga šuviha meattá, de dat jávká, báiki gos dat lei ii šat dovdda dan. Muhto Hearrá árbmugasvuohta lea agálašvuođas agálašvuhtii sin oassi guđet ballet. <em type="italic">Sál 103, 13–17 </em></p>
<p>Dasgo lea čállojuvvon: Nu duohta go ealán, cealká Hearrá, juohke čibbi sodjala mu ovddas, ja juohke njuovčča dovddasta Ipmila. De juohkehaš mis galgá nappo doallat logu Ipmila ovddas. <em type="italic">Rom 14:11–12 </em>77hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Nu lea maiddái jábmiid bajásčuožžilemiin. Dat mii gilvojuvvo, lea nohkavaš, muhto dat mii bajásčuožžila, lea nohkameahttun. Dat mii gilvojuvvo gudnehisvuođas, bajásčuožžila hearvásvuođas. <em type="italic">1 Kor 15:42–43 </em></p>
<p>Gullet dál, dii geat dadjabehtet: <span type="quote">«Odne dahje ihttin mii áigut vuolgit duon dahje don gávpogii ja orrut doppe jagi, gávppašit ja dinet ruđaid!»</span> Ehpet han dii dieđe makkár din eallin leažžá ihttin! Dii han lehpet dušše suovva mii oidno oanehis áiggi ja de jávká. <em type="italic">Jak. 4:13–14 </em></p>
<p>Mánát, allot ráhkis dušše sániiguin dahje njuokčamiin, muhto daguiguin ja duohtavuođas. Das mii diehtit ahte mii leat duohtavuođas, ja mii sáhttit oadjudit váimmuideamet su muođuid ovddas. Jos velá váibmu dubme min, de Ipmil lea stuorit go min váibmu ja diehtá buot. Ráhkkásiiddán, jos min váibmu ii dubme min, de mis lea roahkkatvuohta Ipmila ovddas. <em type="italic">1 Joh 3:18–21 </em>dorvu ipmila luhtte. Hearrá lea mu báimman, ii mus váillo mihkkege. Ruonas gittiide son livvuda mu, vuoiŋŋadusa čázi lusa son láide mu. </p>
<p>Son áhpásmahttá mu sielu. Son doalvu mu vanhurskkisvuođa bálgáid mielde namas dihte. Vaikko mon vádjolivččen jápminsuoivana leagis, de in balaše mange bahás. Dasgo don leat mu mielde. Du soabbi ja báimmansoabbi jeđđejit mu. Don ráhkadat munnje beavddi mu vašálaččaid čalmmiid ovddas. Don vuoiddat mu oaivvi oljjuin, mu juhkanlihtti golgá badjel. Aivvefal buorrevuohta ja árbmugasvuohta galgá doarridit mu buot mu eallinbeivviid, ja mon beasan ássat Hearrá viesus guhkes áiggiid čađa. <em type="italic">Sál 23 </em>78 hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Ipmil lea min suodji ja gievravuohta, veahkki buot áŧestusain.</p>
<p>Danne mii eat bala vaikko eanan doarggistivččii, vaikko várit lihkastivčče ábi čiekŋalasas,vaikko bárut šávašedje ja máraidivčče, ja várit doarggistivčče boršu mearas. Sela <em type="italic">Sál 46:2–4 </em></p>
<p>Muhto mon bisun álo du luhtte, don leat dohppen mu olgeš gieđa. Don láidet mu ráđiinat, ja dasto bajidat mu gudnái. Jos mus leat don almmis, de mon in sáva šat maidege eatnama alde. Jos mu oažži ja váibmu vuoimmehuvvá, de Ipmil lea agálaččat mu váimmu bákti ja mu oassi. <em type="italic">Sál 73:23–26 </em></p>
<p>Jos mu oažži ja váibmu vuoimmehuvvá, de Ipmil lea agálaččat mu váimmu bákti ja mu oassi. <em type="italic">Sál 73, 23–26 </em>79hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Mon bajidan čalmmiidan váriid guvlui: Gos boahtá munnje veahkki? Mu veahkki boahtá Hearrás, almmi ja eatnama sivdnideaddjis. Ii son divtte du juolggi suoibut, du goziheaddji ii oađestuva. Ii son oađestuva iige nohka, son lea Israela goziheaddji. Hearrá lea du goziheaddji, Hearrá lea du suoivvan du olgeš gieđa bealde. Beaivváš ii vahágahte du beaivet iige mánnu ihkku. Hearrá várjala du buot bahás, son várjala du heakka. Hearrá várjala du vuolgima ja du boahtima dálážis gitta agálaš áigái. <em type="italic">Sál 121 </em></p>
<p>Jos girdilivččen iđitroađi soajáiguin ja seivvošin ábi olggumus ravdii, de doppege du giehta fáhte mu, du olgeš giehta doallá mu gitta. Jos mon dajašin: <span type="quote">«Čihkos seavdnjadas mu ja šaddos čuovga mu birra idjan»</span>, de seavdnjadas ii leat dutnje seavdnjat, idja lea čuovgat dego beaivi ja seavdnjadas lea dego čuovga. <em type="italic">Sál 139:9–12 </em>80 hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Hearrá don suokkardat mu ja dovddat mu. Čohkkážanba vai čuččožan, de don dieđát dan, don árvidat mu jurdagiid guhkkin juo. Váccežanba vai veallážan, de don oainnát dan, don dovddat buot mu geainnuid. Hearrá, ovdal go mus lea sátni njuokčama alde, de don dieđát dan ollásit. Maŋábeale ja ovddabealde don birastahtát mu, don leat bidjan gieđat mu ala. Dat lea munnje menddo ovddolaš, dat lea ilá allat, mon in árvit dan. Gosa mon sáhtášin mannat eret du Vuoiŋŋa ovddas?</p>
<p>Gosa báhtarivččen du muođuid ovddas? Jos manašin bajás albmái, de don leat doppe, jos lážašin vuoiŋŋastansadján jábmiid áibmui, de don leat doppe.</p>
<p>Jos girdilivččen iđitroađi soajáiguin ja seivvošin ábi olggumus ravdii, de doppege du giehta fáhte mu, du olgeš giehta doallá mu gitta. Jos mon dajašin: <span type="quote">“Čihkos seavdnjadas mu ja šaddos čuovga mu birra idjan”</span>, de seavdnjadas ii leat dutnje seavdnjat, idja lea čuovgat dego beaivi ja seavdnjadas lea dego čuovga. Suokkar mu, Ipmil, ja dovdda mu váimmu, geahččal mu ja dovdda mu ráfehis jurdagiid. Geahča leango mon bahá geainnu alde, ja láide mu agálašvuođa geainnu mielde. <em type="italic">Sál 139, 1–12.23–24 </em></p>
<p>Bohtet mu lusa, buohkat geat rahčabehtet ja guoddibehtet lossa nođiid, de attán didjiide vuoiŋŋadusa. Váldet mu geassá badjelasadet ja ohppet mus, dasgo mon lean gierdavaš ja vuollegaš váimmus, dalle gávdnabehtet vuoiŋŋadusa sieluidasadet. Dasgo mu geasis lea buorre, ja mu noađđi lea geahpas.» <em type="italic">Matt 11:28–30 </em>81hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Eai go vihtta cizáža vuvdojuvvo guovtte skillegii? Ii ge Ipmil vajáldahte ovttage dain. Muhto velá juohke vuoktačalbmi din oaivvis lea lohkkojuvvon. Allet bala, dii han lehpet eanet veara go ollu cizážat! <em type="italic">Luk 12:6–7 </em></p>
<p>Dasgo nu lea Ipmil ráhkistan máilmmi ahte son attii áidnoriegádan Bártnis, amas oktage guhte osku sutnje mannat gáđohussii, muhto vai son oažžu agálaš eallima. Ipmil ii leat vuolggahan Bártnis máilbmái dubmet dan, muhto vai máilbmi bestojuvvošii su bokte. <em type="italic">Joh 3:16–17 </em></p>
<p>Jesus cealká sutnje: <span type="quote">«Mon lean bajásčuožžileapmi ja eallin; dat guhte osku munnje, oažžu eallit vaikko vel jápmá ge. Ii oktage guhte eallá ja osku munnje, jáme agálašvuođas ge. Oskkut go dán?»</span> <em type="italic">Joh 11:25–26 </em></p>
<p>Dasgo mon lean vissis das ahte ii jápmin ii ge eallin, eai eŋgelat eai ge eará oaivámuččat, eai dat mat leat dál eai ge dat mat bohtet, dahje miige fámuid, eai dat mat leat badjin eai ge dat mat leat čiekŋalasas, sáhte earuhit min Ipmila ráhkisvuođas Kristus Jesusis, Hearrásteamet. <em type="italic">Rom. 8:38–39 </em></p>
<p>Dasgo ii oktage mis eale iežas várás, ii ge oktage jáme iežas várás. Jos mii eallit, de eallit Hearrá várás, ja jos jápmit, de jápmit Hearrá várás. Jogo mii dal eležat dahje jámežat, de mii gullat Hearrái. Aiddo dan dihte Kristus jámii ja eallái fas, vai son sáhtášii leat sihke jábmiid ja elliid Hearrá. Muhto don, manne dubmet oskuguoimmát, dahje manne badjelgeahčat oskuguoimmát? Mii han galgat buohkat Ipmila duopmostuolu ovdii, dasgo lea čállojuvvon: Nu duohta go ealán, cealká Hearrá, juohke čibbi sodjala mu ovddas, ja juohke njuovčča dovddasta Ipmila. De juohkehaš mis galgá nappo doallat logu Ipmila ovddas. <em type="italic">Rom 14, 7–12 </em>lohpádus ja doaivu Son ii leat jábmiid Ipmil, muhto ealli olbmuid Ipmil, dasgo sutnje leat buohkat eallimin. <em type="italic">Luk 20:38 </em>82 hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Mon lean buorre báimman. Mon dovddan sávzzaidan, ja mu sávzzat dovdet mu. Ja mon attán daidda agálaš eallima; dat eai láhppo agálašvuođas ge, ii ge oktage gaikkit daid eret mu gieđas. Áhččán, guhte lea addán daid munnje, lea stuorit go buohkat, ii ge oktage sáhte gaikkihit eret ovttage Áhččán gieđas. <em type="italic">Joh 10,14:28–29 </em></p>
<p>Son ii leat jábmiid Ipmil, muhto ealli olbmuid Ipmil, dasgo sutnje leat buohkat eallimin <em type="italic">Luk 20:38 </em></p>
<p>Jesus cealká sutnje: «Mon lean bajásčuožžileapmi ja eallin; dat guhte osku munnje, oažžu eallit vaikko vel jápmá ge. <em type="italic">Joh 11:25–26 </em></p>
<p>Alloset din váimmut suorganehko. Oskot Ipmilii ja oskot munnje! Mu Áhččán viesus leat ollu lanjat. Jos nu ii livčče, de mon cealkkášin didjiide dan. Dasgo mon manan gárvvistit didjiide saji. Ja go mon lean mannan ja lean gárvvistan didjiide saji, de boađán fas ja válddán din lusan, vai dii livččiidet doppe gos mon lean. Joh 14, 1-3</p>
<p>Ráhkisvuohta ii noga goassege. Muhto profehtastallanattáldagat nohket, gielaiguin sárdnun jávohuvvá, ja diehtu nohká. Dasgo min diehtu lea váilevaš, ja min profehtastallan lea váilevaš. Muhto go ollisvuohta boahtá, de jávká dat mii lea váilevaš. Mánnán mon hállen nugo mánná, mus lei máná miella ja máná jurdagat. Muhto go šadden rávisin, de guđđen mánálašvuođa. Dál mii oaidnit dego njoađve speadjalis, dego árvádusa, muhto dalle oaidnit oktii čalmmiid. Dál lea áddejupmi váilevaš, muhto dalle dat lea ollislaš, nugo Ipmil dovdá mu ollásit. De dat bissot, dát golmmas: Osku, doaivu ja ráhkisvuohta. Muhto buot stuorimus dain lea ráhkisvuohta. <em type="italic">1 Kor 13, 8–13 </em>83hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Dasgo dat mii lea nohkavaš, ferte gárvvohuvvot nohkameahttunvuođain, ja dat mii lea jámolaš, ferte gárvvohuvvot jápmemeahttunvuođain. Ja go dat mii lea nohkavaš, lea gárvvohuvvon nohkameahttunvuođain, ja dat mii lea jámolaš, lea gárvvohuvvon jápmemeahttunvuođain, dalle ollašuvvá dat sátni mii lea čállojuvvon: Jápmin lea njielastuvvon ja vuitojuvvon. Jápmin, gos lea du seahčagas? Jápmin gos lea du vuoitu? Jápmima seahčagas lea suddu, ja suttu fápmu lea láhka. Muhto giitu lehkos Ipmilii, gii addá midjiide vuoittu Hearrámet Jesus Kristusa bokte! <em type="italic">1 Kor 15,53–57 </em></p>
<p>Mii han diehtit ahte jos min eatnanlaš viessu, min goahti, gaikkoduvvo ge, de mis lea almmis viessu mii boahtá Ipmilis, agálaš viessu, mii ii leat huksejuvvon gieđaiguin. Dáppe ealedettiineamet mii šuohkkit ja áibbašit gárvvohuvvot almmálaš viesuineamet. Dasgo go mii leat gárvvohuvvon dainna, de eat leat šat álás. Nu guhká go mii ássat dan goađis, mii šuohkkit váivvisteamet. Eat mii dáhto nuolahuvvot, muhto baicca gárvvohuvvot vai eallin njielašii dan mii lea jámolaš. <em type="italic">2 Kor 5:1–4 </em></p>
<p>Muhto min vánheneanan lea albmi, ja doppe mii vuordit vuolás Hearrá Jesus Kristusa beastin. Son nuppástuhttá min nohkavaš rupmaša ja dahká dan iežas hearvásin dahkkojuvvon rupmaša láhkásažžan dainna fámuin mainna son bidjá buot iežas vuollái. <em type="italic">Fil 3: 20–21 </em></p>
<p>Ii han mis leat dáppe bissovaš gávpot, muhto mii vuordit ja áibbašit dan gávpogii mii boahtá. <em type="italic">Heb 13:14 </em></p>
<p>Son bođii Jesusa lusa ihkku ja dajai: <span type="quote">«Rabbi, mii diehtit ahte don leat oahpaheaddji gii leat boahtán Ipmila luhtte, dasgo ii oktage máhtáše dahkat daid mearkadaguid maid don dagat jos Ipmil ii livčče suinna.»</span> <em type="italic">1 Joh 3:2 </em>84 hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>Go mon oidnen su, de gahččen su julggiid ovdii dego jábmi. Muhto son bijai olgeš gieđas mu ala ja celkkii: Ale bala! Mon lean vuosttamuš ja maŋimuš, dat guhte eallá. Mon ledjen jápmán, muhto geahča, mon ealán álo ja agálašvuhtii ja mus leat jápmima ja jábmiidriikka čoavdagat. <em type="italic">Alm 1:17–18 </em></p>
<p>Ja mon gullen truvnnus alla jiena cealkimin: <span type="quote">«Geahča, Ipmila orrunsadji lea olbmuid luhtte. Son orru sin searvvis, ja sii leat su álbmot, ja Ipmil ieš lea sin luhtte. Son sihkku eret juohke gatnjala sin čalmmiin, ii ge jápmin leat šat, ii ge moraš ii ge bárgun ii ge giksi. Dasgo dat mii lei ovdal, ii leat šat.»</span> <em type="italic">Alm 21:3–4 </em></p>
<p>Dasgo mon lean vissis das ahte ii jápmin ii ge eallin, eai eŋgelat eai ge eará oaivámuččat, eai dat mat leat dál eai ge dat mat bohtet, dahje miige fámuid, eai dat mat leat badjin eai ge dat mat leat čiekŋalasas, sáhte earuhit min Ipmila ráhkisvuođas Kristus Jesusis, Hearrásteamet. <em type="italic">Rom 8:38–39 </em></p>
<p>Dasgo ii oktage mis eale iežas várás, ii ge oktage jáme iežas várás. Jos mii eallit, de eallit Hearrá várás, ja jos mii jápmit, de jápmit Hearrá várás. Jogo mii dal eležat dahje jámežat, de mii gullat Hearrái. Aiddo dan dihtii Kristus jámii ja eallái fas, vai son sáhtášii leat sihke jábmiid ja elliid Hearrá. <em type="italic">Rom 14:7–9 </em>85hávdádanipmilbálvalus </p>
<p>HáVdáiBidJan/ gUnaidliHTi lUOiTin</p>
<p><em type="italic">Sálbma </em></p>
<p xml:lang="swe">En psalm kan läsas eller sjungas.</p>
<p>Biibballohkan v: (Ipmil:) Áhči ja Bártni ja bassi Vuoiŋŋa nammii.</p>
<p xml:lang="swe">Även andra bibelläsningar kan förekomma.</p>
<p>Olbmo beaivvit leat dego suoidni, olmmoš lea dego gietti lieđđi. Go biegga šuviha meattá, de dat jávká, báiki gos dat lei ii šat dovdda dan. Muhto Hearrá árbmugasvuohta lea agálašvuođas.</p>
<p>Rohkos</p>
<p xml:lang="swe">Annan bön kan förekomma.v:</p>
<p>Dutnje, min Hearrámet ja Sivdnideaddji, mii guođđit NN:a. Mii luohttit dan ala ahte don guhte leat addán eallima fátmmastat min jámidiin ja agálašvuođas.</p>
<p>Giitu NN:a eallimis eatnan alde, giitu buot das man mii leat suinna beassan vásihit.</p>
<p>Veahket min dan áigge mii báhcáeallit sin ovddas guđet ain leat eallimin.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p xml:lang="swe">Urnan sänks i graven. Anhöriga kan ta avsked.86 hávdádanipmilbálvalus</p>
<p>Hearrá rohkos</p>
<p>Áhččámet, don guhte leat almmis. Basuhuvvos du namma. Bohtos du riika. Šaddos du dáhttu, mo almmis nu maiddái eatnama alde. Atte midjiide odne min beaivválaš láibámet. Ja atte midjiide min suttuideamet ándagassii nugo maiddái mii ándagassii addit min velggolaččaidasamet. Alege doalvvo min geahččalussii, muhto beastte min bahás eret. Dasgo du lea riika ja fápmu ja gudni agálasvuhtii! Ámen.loahpparohkosv:</p>
<p>Atte <em type="italic">NN:ai /sutnje </em>/(O) Ipmil/(O) Hearrá, du ráfi, ja čuvgešii du agálaš čuovga (+) sutnje. </p>
<p xml:lang="sma">Ámen. <em type="italic">dahje </em></p>
<p xml:lang="swe">Om andakten inleds i kyrka/kapell och avslutas vid graven kan Slut bön och Välsignelsen byta plats: Välsignelsen i kyrkan, därefter går de församlade till graven och slut bönen beds.</p>
<p>Ipmil, don guhte leat bajásčuožžileapmi ja eallin, atte <em type="italic">NN:ai /sutnje/ </em>du ráfi ja čuvgešii du agálaš čuovga (+) sutnje. Ámen.87hávdádanipmilbálvalus </p>
<p xml:lang="smj">Buressivdnádus</p>
<p xml:lang="swe">Ledaren kan säga:</p>
<p>Rohkadallot Ipmila/Hearrá buressivdnádusa.</p>
<p>Hearrá buressivdnidivččii din ja várjalivččii din. Hearrá čuvgešii muođuidis didjiide ja livččii didjiide árbmugas. Hearrá jorgalivččii muođuidis din beallái ja attášii didjiide ráfi. Áhči, Bártni ja Bassi Vuoiŋŋa nammii.</p>
<p xml:lang="yid">Ámen.</p>
<p><em type="italic">Sálbma Vuolggahansánit </em>b: </p>
<p>Mannot dál ráfis, min Hearrá Jesus Kristusa namas. Ámen. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Ipmila ráfi, mii manná buot jierpmi badjel, várjala din váimmuid ja jurdagiid Kristus Jesusis.</p>
<p>Ámen. <em type="italic">dahje </em>b: </p>
<p>Áhči moraš,</p>
<p>Bártni ráhkisvuohtaja bassi Vuoiŋŋa searvevuohtananosmahtášedje min beaivet,go idja boahtája go bajásčuožžileami iđit čuvggoda.88kyrkokanslietpostadress: 751 70 Uppsala besöksadress: Sysslomansgatan 4telefon: 018-16 95 00 fax: 018-16 96 40 www.svenskakyrkan.se</p>
</body></document>
