<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><wordcount>295</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><origFileName>http://www.svenskakyrkan.se/kyrkoval2005/documents/Nordsamiska-Lulea.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="finska-lule.pdf"/><parallel_text xml:lang="fit" location="meankieli-lule.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="lulesamiska-lule.pdf"/><parallel_text xml:lang="swe" location="4i.htm.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Ruoŧa girku lea demokráhtalaččat huksejuvvon ja dat eaktuda ahte sullii 5,8 miljuvnna jienastanvuoigaduvvon miellahtut beroštit ja váldet ovddasvástádusa. Girkus mii juohkenjealljat jagi válljet daid geat galget váldit mearrádusaid searvegottiin, searvegoddeovttastumiin, bismágottiin ja girkočoahkkimiin.</p>
<p>Bassin 18 b.čakčamánus, 2005 lea Ruoŧa girkoválga. Jienastanvuoigaduvvon lea son giigullo Ruoŧa girkui ja maŋemusat válgabeaivvi deavdá 16 jagi. Girkoválggas mii jienastit ovdagihtii čálihuvvon nominerenjoavkkuid (almmolaš válggain bellodagat). Sáhttá maiddái jienastit sierra olbmo - merket evttohasa man jienasta.</p>
<p><em type="bold">Dáidda sáhtát jienastit </em></p>
<p><em type="bold">Searvegoddi </em>Searvegottis gos leat čálihuvvon. Girku alimus stivra dehe n.g. njuolggaválljejuvvongirkoráđđi lea searvegotti alimus mearrideaddji orgána. </p>
<p><em type="bold">Searvegoddeovttastupmi </em></p>
<p>Jus searvegoddi gos leat čálihuvvon gullo ovttastupmái de leat maiddái válggat ovttastuvvon girku alimus stivrii. Searvegottit ovttasbarget ovttastumis vuosttažettiinruđalaš áššiin.</p>
<p><em type="bold">Bismágotti alimus stivra </em>Ruoŧa girku lea juhkojuvvon golbmanuppilohkái bismágottiide. Juohke bismágoddijođihuvvo bismmás ja dasa gullojit visot searvegottit bismágotti geográfalaš guovllus. Bismágotti doaibma lea ahte ovddidit ja bearráigeahččat searvegoddeeallima. Bismágotti alimus stivra lea alimus mearrideaddji orgána bismágottis. </p>
<p><em type="bold">Girkočoahkkin </em></p>
<p>Ruoŧa girku alimus mearrideaddji orgána.</p>
<p><em type="bold">Leahkit mielde </em></p>
<p>Girkoválgga bakte 18 b.čakčamánus lea juohke ovttas, gii gullo Ruoŧa girkui, vejolašvuohta leahkit mielde ja hábmet boahtteáiggi girku. Dan sáhttá dahkatjienasteami bakte dehe leahkit mielde válggas nominerenjoavkkus. Sáhttá leahkit mielde joavkkus mii juo gávdno dehe ásahit ođđa joavkku. Válljehahttivuohtaahki lea 18 jagi maŋemusat válgabeaivvi. Dieđahančálus <span type="quote">”Att ställa upp”</span> lea ruoŧagillii ja govvida gotgalgá dahkat go háliida leahkit mielde Girkoválggas. http://www.svenskakyrkan.se/kyrkoval2005/4.htm</p>
<p><em type="bold">Áigeplána </em>15 b.cuoŋománus berre ohcamuš čáliheami birra nominerenjoavkkus ja ilmmuhus evttohasain leahkit bismágoddestivrras dehe girkostivrras. Maŋemus beaivi lea 15 b.miessemánus.31 b.borgemánus galget jienastangoarttat leahkit olggossáddejuvvon jienasteddjiide. Gaskal 5-15 b.čakčamánus lea vejolaš ovdagihtii jienastit. Jienastangoarta gáibiduvvo áloovdagihtii jienasteamis. Lea maiddái vejolaš jienastit reivve bakte dehe sáddet soapmása jienastit du ovddas. Jienasteapmi reivve bakte dehe eará olbmo bakte gáibiduvvojitsierra kuverttat man sáhtát oažžut iežat searvegottis.18 b.čakčamánus, 2005 lea jienasteapmi Válgalanjas, báiki ja áiggit bohtet ovdan jienastangoarttas.1 b.ođđajagemánus, 2006 álget ođđa áirasat doaimmaideaset. </p>
</body></document>
