<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3081.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu ja luondu - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj ja luonndo - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu láhppu mearkkaša buhtis áibmu ja buorre biras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Riklig förekomst av hänglav är ett tecken på ren luft och bra miljö.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Foto: Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu ja luondu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj ja luonndo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea sarvvaealli erenoamáš attáldagain jeahkáliid ávkkástit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj le ruoppsisgåddejudos sierralágásj fámujn vistijt åmastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guohtuma gávdnan lea mearrideaddji biergobuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guododimluohkko mierret bierggobuvtadimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoraealli sarvvaealli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruoppsisgåddejudos mij tjårrågin viessu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea čoraealli sarvvaealli mii eallá davibut oasiin Eurohpas, Ásias ja Davviameriikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj le ruoppsisgåddejudos mij tjårrågin viessu Europa, Asia ja Nuorttaamerijka nuortap bájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea smirezasealli ja das lea erenoamáš attáldat jeahkála suddadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj le smieritjiddje ja sierra fámujn vistev suddadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geassejahkebeali borrá rásiid ja lasttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giessejahkebielen rásijt, urttasijt ja lastajt guohtu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvet lea jeagil váldobiebmu, muhtumin lahput dakŋasiiguin ja čáhppesmurjjiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálven le visste ájnnasamos biebbmo, muhttijn slahppo segadum dágŋasij ja gárránismuorjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvejahkebeali lávejit maid fuođđariiguin biebmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálvvejahkebielen le muhttijn aj pelletsij duoddebiebbmam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihke sarváin (varisbohccuin) ja áldduin (njiŋŋelasbohccuin) leat čoarvvit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sarvvájn (åres) ja váhtjamijn (niŋŋgelisboatsoj) li tjoarve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea hui čeahppi čoaskima birget guolggaidis dihte, muhto váillaha bivastatrávssáid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj le mihtos bivvat rájgak guolgaj baktu, valla älla bivásrávtsá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea bivddáhas boraspiriide dego birdnii, geatkái ja albasii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sálaj le biernnaj, gärkkáj ja albbasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Anolaš ealli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Anedahkes judos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea čađa historjjá geavahuvvon vuođgŋinboazun, noađđe- ja geassineallin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Histåvrå tjadá boatsoj le gidodimjuhtusin, noadejuhtusin ja gäsánin anoduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan leat bivdán, dápman, bohcán ja leat ráhkadan biktasiid náhkis ja sisttis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bivddám, dábmam, båhtjåm, bårråm li dav, ja skittes ja náhkes biktasijt gårrum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suonat sáhttet árpun šaddat ja čoalit fas márfin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suona hárppon båneduvátjis ja tjoale márffen dagáduvátji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohcco čoavjjit leat geavahuvvon seailluhanlihttin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu tjoajve li vuorkkimlihtten anoduvvam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierggo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccobiergu lea guoira biergu vildasmáhkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojbierggo le livágis bierggo lidna miehttsejudos smáhkajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá bassojuvvot, vuššojuvvot, sáltejuvvot ja goikaduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierggo dávk baseduvásj, málestuvásj, sálltiduvásj ja gåjkkåduvásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccobiergu lea dimis iige dárbbaš heaŋgat ovdal go rihttejuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojbierggo le dimes ja ij dárbaha ruojvvima åvddåla gahtsahit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohcco eavttut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu vidjura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sierraiešvuohta bohccos lea ahte gorutdoaimmat ja biebmodárbu varierejit stuorrát sierra jahkeáigodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierratjärdda boahttsun le gå gårotdåjma ja biebbmodárbbo umasslágásj jahkeájgijn sierraláhkáj målssusi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddan, mielkebuvttadeapmi miessái ja iežas gorutváriid (buoiddi ja proteiinna) ráhkadeapmi dáhpáhuvvá geasset go guohtumis lea alla kvaliteahtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjaddam, mielkke mässáj ja ietjas buojde ja proteijnnalijgij åvdedibme sjaddelis guohtomin giesen dáhpáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvet boazu dávjá eallá biebmovánis ja geavaha iežas gorutváriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálven boatsoj álu viessu binná biebmujn ja loabddá ietjas buojdijt ja proteijnajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váddáseamos áigodat lea giđđadálvi ja giđđa go álddut dárbbašit eanet vuimmiid sismiesi šaddama ja njamaheami dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låsemus ájgge le gidádálvve ja gidá gå váhtjamij biebbmodárbbo lassán moarmesåvddånime ja njamádime diehti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea ealádat vátni ja guohtunkvaliteahtta vuollegas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dalloj le guohtomnárre ja guohtomkvalitähtta vuollegasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guottet ja ragat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njoallomájgge ja ragátájgge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu guoddá miessemánus, mii lea hehttejupmin áldduid dillái muhto mii guhkida misiid vuosttaš guohtunáigodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váhtjama njoallomájgge le moarmesmánon, hieredis le áldoj vedjuj valla guhket miesij vuostasj guohtomájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarváide lea ragat golggotmánus eanemus gáibideaddji áigodat, go stuorra oassi gorutbuiddiin geavahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sarvvájda le ragátájgge gålgådismánon värámos ájgge gå buojdij ja proteijnaj ienemus oasse loabdeduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jápminlohku sáhttá allat šaddat dálvet jus dálvi lea heitot ja sarvát eai leat čakčadálvvi háhppehan ruovttoluotta oažžut oasi gorutbuiddiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus le garra dálvve ja sarvvá älla buojdde ja proteijnna åsijt tjaktjadálven ådåsis oadtjum de dávk jámadittji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Selektiiva smirezasealli</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuollde smieritjididdje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea nu gohčoduvvon selektiiva smirezasealli, mas leat alla gáibádusat biepmu kvalitehttii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj le nåv gåhtjuduvvam tjuollde smieritjiddje, mij rávkká biebbmuj alla kvalitehtav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohcco attáldat jeahkála ávkkástit lea erenoamáš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu fábmo vistev åmastit le sierralágásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeagil suddá jođánit bohcco čoavjjis ja lea danin energiijavallji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsuj visten le harmmat alla suddadahttem ja dajna biektelis biebbmo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhto jeahkális lea unnán proteiidna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Visten gávnnu binná proteijnna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid buori guohtundilálašvuođain dárbbaša boazu geavahit gorutváriid proteinnas dálvvi birgema várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierggitjit dálvev, buorre guohtomvidjurijn aj, boatsoj dárbaj ietjas proteijna lijgijt ávkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte goruda deahkkemássá unno dálvet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Båhtusav vaddá vaj gåroda diehkkonárre binnu dálven.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus ii oačču jeahkála, de dat ferte buhttejuvvot stuorit osiin iežá šattuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vistij vádne hähttu ietjá sjattoj målsuduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattuid vuolit biebmokvaliteahtta dálvet ráddje seammas bohcco oppalaš borranvejolašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sjattoj binnep biektelis kvalitähtta dálven ráddji boahttsu ålles bårråmfámov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sarvvaealliin lea ráddjejuvvon vejolašvuohta ávkkástit fibervalljes šattuid ovda mearkka dihte gusaid ja sávzzaid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruoppsisgåddejuhtusijn li ráddjidum fámo sjattojt edna fiberij åmastit bv. slihturij ja sávtsaj guoran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeagil</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Visste</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jeagil šaddá hihtásit, sullii 10 proseantta jagis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Visste sjaddá suojmma, bájken 10 prosännta jahkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahput leat ollisteaddjin jeahkálii, erenoamážit dálvvid go guohtun lea lássašuvvan jiekŋagearddi vuollái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Slahpo li vistijda duodden, sierraláhkáj tjuohkedálvijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan meahccečuollan ja birasnuoskkideapmi leat dagahan ahte lahput leat unnon meahciin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lasedum miehttsetjuollam ja birásbiejstem li båhtusav vaddám vaj slahpo li miehtsijn binnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ila alla boazolohku guohtuma ektui mielddisbuktá ahte jeagil unno, mii iešalddis sáhttá mearkkašit ahte eanadagat ja biotohpat rivdet nu ahte eanan erodere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ilá edna boahttsu guohtomluohko gávttuj båhtusav vaddá vaj viste binnu. Vuoronis dávk båhtusav vattisj ednam ja biotopa ietjájduvvi ja ednam båråduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuorra hástalus boazoealáhussii boahtteáiggis leat nuogis guohtuneatnamat ja guohtuma geavahit vai biologalaš máŋggalágánvuohta seailluhuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra hásstálus boatsojäládussaj boahtteájgen le nuoges guohtomednama ja guohtomav tjuottjodit vaj biologalasj moattegärddásasjvuohta bisoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
