<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3083.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu historjá - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujto histåvrrå - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Detállja skulptuvrras mas leat illustrašvunnat sámi eallimis, duojár lea Lars Levi Sunna.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Detalj från skulptur med illustrationer av sameliv, slöjdad av Lars Levi Sunna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govva: Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Foto: Sametinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalu historjá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujto histåvrrå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu lea stuorra oassái vuođđun sámi kulturtárbái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámekultuvrraárbbe vuododuvvá stuorrát boahttsuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdoservodagas bivde gottiid ovttas iežá vilda ealliiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Väjddo- ja bivddosebrudagán viejddin gåttijt aktan ietjá miehtsejuhtusij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu viiddit hámis lea gávdnon 1600-logu rájis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujtto stuoráp doajmman le 1600-lågo rájes gávnnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goddebivdu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåddebivddo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báktegovaid ja seailluhuvvon bivdoroggevuogađagaid bokte luonddus diehtit ahte bivdu gottis, sarvvas ja biertnas gávdno máŋga duhát jagi ovdal min áiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lassestjuorggusij ja bisodum väjddoråggevuogádagáj baktu luondon diehtep gådde-, ällja- ja biernnaviejddem le moadda tuvsán jage åvddål mijá ájge gávnnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 98 m. Kr. čállet romálaš ja greikalaš historjáčállit ártegis olbmuid birra Thules mat leat náhkiiguin bivttastuvvon ja mat bivdet bohccuid ja vájaldit sabehiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>98 jagen Kr. m. tjálli roma ja grehka histåvrråtjálle gábmelis muoddániehkkeulmutjij birra Thulen gudi viejddi boahttsujt ja tjuojggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stuorraboanda Ottar guossástallá eaŋgelaš gonagasa 800-logus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>800-lågon Ottar vuona stuorrabåndor guossit ieŋŋgis gånågisáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son muitala sámiid birra gonagassii ja maid ahte bohccot dápmojuvvo ja hoitojuvvo ealuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gånågissaj giehttu sámij birra ja boahttsu dábmaduvvin ja sujttiduvvin älojn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su muitalus čállojuvvo ja danin diehtit ahte boazodoallu gávdno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suv giehtto tjáleduvvá ja danen diehtep ällosujtto gávnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu rievdá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujtto ietjájduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu ovdánahttojuvvo 1500- 1600- ja 1700-loguin šaddat stuorit ja dehálaš vuođđun sámiid birgejupmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1500- 1600- ja 1700-lågojn ällosujtto åvdeduvvá stuoráp doajmman ja vuodo sámij bajásanedussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sivvan dasa lea muhtin muddui lassánan vearrogáibádusat ruvnnas Ruoŧa stuorraváldegudneáŋgirvuođa dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svieriga stuorraviellderahtjamusáj diehti lasedum värrodäddo kråvnås le oarren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámit leat nomádat ja johtet ovttas bohccuiguin vácci dahje sabehiid nalde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme li jåhtåliddje ja jåhti aktan boahttsuj váttse jali tjuojga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Intensiiva boazodoallu jođihuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Intensijvalasj ällosujtto dåjmaduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot geavahuvvojit fievrridemiide, mielke- ja biergobuvttadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu anoduvvi fievrrimijda, mielkke- ja bierggobuvtadibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuovdeguovllus ovdánahttojuvvo eanet fásta boazodoallu, vuovdeboazodoallu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuovden åvddån ienep årro ällosujtto, vuovddeällosujtto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđaáigásaš veahkkeneavvut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådåájggásasj viehkkenävo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1900-logus álgá biergobuvttadeapmi šaddat dábáleabbut boazodoalus ja ekstensiiva boazodoallu váldá badjel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1960-rájis lea boazodoallu eanet álgán teknihkalaš veahkkeneavvuid dárbbašit, justte dego iežá oasit servodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1900-lågon ällosujto ulmme le ienebut bierggobuvtadibmáj ja ekstensijvalasj ällosujtto álggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1960-lågo rájes ällosujtto ienebut teknijkalasj viehkkenävojs mierreduvvá, jur degu ietján sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Otne leat muohtaskohter ja njealljejuvllat vealtameahttun veahkkeneavvut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Uddni le muohtavuoján ja nieljevierak ållu dárbulasj viehkkenävo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Helikopter geavahuvvo fievrridemiide ja bohccuid vuojehit muhtin dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuojedittjat boahttsujt muhtem vidjurijn ja fievrrimijda helikopter anoduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duottarmáilmmis lea satelihttatelefovdna dárbbašlaš oktavuođaide olgomáilmmiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Váren le satelijttatelefåvnnå dárbulasj aktavuodajda väráldijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergobuvttadeapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bierggobuvtadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biergobuvttadeapmi lea vuođđun otná ođđaáigásaš boazodollui mii lea areálagáibideaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálásj ådåájggasasj ällosujtto vuododuvvá bierggobuvtadibmáj ja le ednamrávkke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot eai dárbbaš beaivválaš reainnu birra jagi, dat vájaldit veaiddális muhtin áigodagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu e bäjvválasj gähtjov jagev birra dárbaha ájnnat li viejton muhtem ájgij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas jođihuvvo boazodoallu Norrbottena, Västerbottena ja Jämtlándda leanain ja maid oasiin Dalarna, Västernorrlándda ja Gävleborga leanain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin ällosujtto dåjmaduvvá Norrbottena, Västerbottena ja Jämtlánda lenan, ja Dalarna, Västernorrlánda ja Gävleborga lena muhtem bájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>(Gävleborggas gávdnojit dálveguohtuneatnamat maid eananeaiggádat eai dohkkehivčče dakkárin muhto main sámit meidnejit lea guohtunriekti.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>(Gävleborgan gávnnuji dálvveguohtomednama maj birra ednamäjgáda rijddali valla sáme adni guohtomriektá gávnnu.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
