<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3350.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu Ruoŧas - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojäládus Svierigin - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallu Ruoŧas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojäládus Svierigin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazoealáhus Ruoŧas lea ealáhus mii Ruoŧa vuođđolága mielde lea várrejuvvon sámiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojäládus Svierigin le Svieriga vuodolága milta äládus sámijda várraj biejadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agibeaigeavahus lea vuođđun boazodoalloriektái iige leat mihkkege maid sámiid leat ” ožžon ” stáhtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá vuododuvvá máttarájggásasj dáhpáj ja ij le juoga majt sáme li stáhtas ” oadtjum ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friddja guohtun luonddus lea vuođđun olles boazoealáhussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsojäládus vuododuvvá friddja luonndoguohtomij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti lea dušše sámis gii lea miellahttu ovtta čearus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá val dåjmaduvvá sámes gut le tjielden sebrulasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čearru lea ekonomalaš ja hálddahuslaš searvi mii lága mielde galgá miellahtuid oktasaš buoremusa ovddas jođihit boazodoalu vissis eatnandieđalaš guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjiellde le ekonomalasj ja tjuottjodus siebrre mij lága milta sebrulattjaj aktisasj buoremussaj galggá ällosujtov sierra geográfalasj bájkken jådedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas gávdnojit 51 čearu mat ovttas gokčet lagabut 40 proseantta Ruoŧa viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin gávnnuji 51 tjielde ma aktan Svieriga vijddudagás bájken 40 prosännta gåbttji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin leat 33 duottarčearu, 10 vuovdečearu ja 8 konsešuvdnačearu gos boazodoallu jođihuvvo sierra lobiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dájs li 33 várretjielde, 10 vuovddetjielde ja 8 konsesjåvnnåtjielde ällosujtujn sierralágásj loabe milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazolohku dálveealus variere áigodagaid mielde gaskal 225 000 ja 280 000.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsuj låhko målssos ájge milta 225 000 ja 280 000 gaskan dálvveälon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallit ja boazooamasteaddjit Boazodoallu barggaha sullii 2 500 olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttára ja älloniehke Ällosujton barggi bájken 2 500 ulmutja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloámmat lea šaddan ámmat mas leat eanas dievdoolbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttárvirgge le virgge ienemusát ålmmåj sjaddam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávvjimusat lea dievdu mii bargá ollesáiggi fitnodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålmåj dájvvamusát ållesájgev vidnudagán barggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bearaš veahkeha go lea dárbu, ovdamearkka dihte rátkkašeamis ja miessemearkumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Fuolkke viehket dárbon, bv. lárkkamin ja miessemärkkomin. Ällosujttárin ja älloniehkken le sieradus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea erohus leahkit boazodoalli ja boazooamasteaddji Gávdnojit sullii 4 600 boazooamasteaddji, ja dain orrot sullii 85 proseantta Norrbottena leanas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji bájken 4 600 älloniehke, massta 85 prosännta årru Norrbottena lenan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovtta čearus gávdnojit máŋga boazodoallofitnodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielden gávnnuji moadda ällosujttovidnudagá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuora guohtonviidodagat Boazoealáhus dárbbaša stuorra guohtunviidodagaid dainna go bohccot vájaldit jagi áigodagaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stuorra guohtomednama Stuorra guohtomednama mierredit boatsojäládusáv danen gå boahttsu labudi jahkeájggemålssomij milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazu vájalda vissis jođahagaid mielde guohtuneatnamiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boatsoj ávkki vissa jådådagájt umasslágásj guohtomednamij gaskan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin áiggiid jagis, ovddemusat miessemearkuma, sarvvesgárddiid ja dálvejohtima oktavuođas, čohkkejit boazoeaiggádat bohccuid stuorit ealuide mat vuojehuvvojit dološ johtingeainnuid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vissa ájgijn jagen, åvdemusát miessemärkkkoma, tjaktjanjuovvama ja dálvveguohtomednamijda jådedimij diehti, ällosujttára tjoahkkiji boahttsujt stuoráp älojda ma vuojeduvvi dålusj jåhtulagáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ii leat ollenge álki rievdadit ovtta johtingeainnu dainna go bohccot leat árgges ealibat sierra dábiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå boahttsu ruvva gabnnjasi ja boahttsun li ihkeven nanos dábe de ij le ållu álkke jådådagáv målssot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráfehuttimat Bohccot leat hearkkit ráfehuhttimiin iežá eanangeavaheaddjiin ja meahciealliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiemssima Boahttsu dåbddi hiemssimijt ietjá ednamávkkijs ja urudisájs. Sierraláhkáj le gidán gå miesijt njållu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamážit giđđat go álddut njollot misiid ja go eallu čoahkkána miessemearkuma dahje rátkkašeami dihte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá bále li gå boahttsu tjoahkkiduvvi ja vuojeduvvi ällon gärddájda miessemärkkomij jali lárkkamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođidettiin dálveeatnamiidda dahje dálveeatnamiin sáhttet johtingeainnut siskkildit váttes rastenbáikkiid dego ovda mearkka dihte eanuid, raŧiid dahje ruovderaŧiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jådedijn dálvveguohtomednamijda ja dálvveguohtomednamijs jådådagájn li muhttijn gássjelis tjadádagá bv. äno, rahte, jali ruovdderahte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot fertejit oažžut vuoiŋŋastan- ja guohtunráfi jođidettiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu hähttuji ráfen bessat livvomin ja guohtomin jådedimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus bohccot báldojuvvojit meahciealliin, beatnagiin dahje olbmuin, de sáhttá eallu hádjosit ja boazodoalliid máŋgga beaivásaš bargu duššái mannat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus boahttsu urudisájs, bednagijs jali ulmutjijs baldeduvvi de ällo dávk hájeduvásj ja moadda biejve barggo ällosujttárijda dåssjåni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin guovlluin leat guohtuneatnamat guhkálagaid ja johtingeainnut leat botkejuvvon ovdamearkka dihte raŧiin ja ruovderaŧiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem guovlojn le mälggat guohtomednamj gaskan ja jådådagá li bv. bijllarahtijs ja ruovdderahtijs dahpadum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle fertejit bohccot fievrriduvvot guorbmebiillain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu vierttiji de bijlaj fievrriduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevieruguoddit Otná boazodoalu ulbmil lea ovddemusat bierggu buvttadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedáhpeguodde Dálásj ällosujto ulmme le åvdemusát bierggobuvtadibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dámahuvvon bohccot geavahuvvojit dávjá turismmas dahje ” heargegilvvuin ” (" renrace ").</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dámuk boahttsu álu anoduvvi turisman jali ” hierggevuodjusij ”.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalus lea ain stuora rolla sámi kultuvrras.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujtto le vilá ájnas sáme kultuvran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea kulturguoddi stuorra symbolaárvvuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedáhpeguodde le stuorra symbolaárvujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallobargu lea garra bargu, muhto lea maid eallinvuohki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttárin le garra barggo, valla le aj viessomvuohke.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoallin lea sámi boazodoallokultuvrra guoddi ja gaskkusteaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttárin le sáme ällosujttokultuvra guodde ja gaskostiddje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
