<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3351.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti - Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá - Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agibeaigeavahus lea vuođđun sámi riektái boazodollui, bivdui ja guolásteapmái guovlluid geavahit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme riektá ednamijt ávkkit ällosujttuj, bivdduj ja guollimij le máttarájggásasj ávkkimij vuododum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agibeaigeavahus lea boares eananlágaid mielde oamastanriekti mii lea háŋkejuvvon go guhkes áiggi lea eatnama geavahan iežáid gieldima haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máttarájggásasj ávkkim ednambálka milta le äjggumriektá mij le åttjuduvvam ávkki ednamav guhka ájgev váni duostok avtastik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Agibeaigeavahus lea juridihkalaš riekti go álohii lea eatnama geavahan iige riekti man stáhtta lea sámiide addán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máttarájgggásasj ávkkim le juridijkalasj riektá danen gå agev le ednamav ávkkim ja ij le riektá majt stáhta le sámijda vaddám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti lea opmodat ja danin lea maid opmodatsuodji čuožžovaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá le åbmudahka ja danen le aj åbmudaksuodje fámon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámiin lea duođaštusgeatnegasvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodastusvälggogisvuohta sámijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váttisvuohtan muhtin guovlluin lea duopmostuolus máhttit sámi eanangeavaheami duođaštit dainna go eanandoallokultuvra lea vuođđun Ruoŧa juridihkalaš vuogádahkii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednama sáme ávkkimav le gássjelis duobbmoståvlån duodastit muhtem bájkijn danen gå Svieriga juridijkalasj vuogádahka vuododuvvá ednambarggokultuvrraj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ollu álkit duođaštit ahte vissis eanan lea gilvojuvvon 90 jagi go duođaštit bivddu, guolásteami ja boazodoalu, dainna go lunddolaš ákkaid dihte eai leat guođđán stuorra luottaid lundui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álkkep le duodastit vissa ednam le 90 jagen bargadum gå duodastit bivdov, guollimav, ällosujtov danen gå luotta luondon e vuohttu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruoŧas lea sámiin duođaštangeatnegasvuohta, dan seammas go Norggas lea nuppeládje: eananeaiggádat fertejit duođaštit ahte ii leat leamaš sámi geavaheapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigin le sámijn duodastusvälggogisvuohta, gå Vuonan le ållu nuppeláhkáj: ednamniehke hähttuji duodastit sáme ávkkim ij le gávnnum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti lea riekti sámiide geavahit eatnamiid ja čáziid alcceseaset ja bohccuidasaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá le riektá sámijda ednamav ja tjátjev allasisá ja boahttsujdisá ávkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat siskkilda earret iežá rievtti boazoguohtumii, bivdui, guolásteapmái ja gárddiid ja vuomaid čegget ja njuovahagaid ja iežá rusttegiid bigget maid boazodollui dárbbaša, rievtti meahci váldit biggendávvirin, boaldinmuorran ja duodjeávdnasin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sisanet i.s. riektá guohtomij, bivdduj ja guolijt bivddet, riektá tsieggit gärddájt, gárdijt, njuovadagájt ja ietjá ásádusájt ma li dárbulattja ällosujttuj, riektá muorajt tjuollat verkajda, dållåmuorajda ja duodjeábnnasijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čearru oažžu muoraid čuollat main leat lahput jus lea dárbbašlaš fuođđarin bohccuide háhkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus le dárbulasj de tjielden le loahpe tjuollat slahppomuorajt åttjudittjat biebmov boahttsujda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtumin ferte álggos oktavuohta eananeaiggádiin váldot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednamäjgádijn hähttu muhttijn aktavuodav válldet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanet go goalmmátoassi Ruoŧas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Svierigis ienep gå gålmadis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti jođihuvvo eanet go goalmmátoasis Ruoŧa viidodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá dåjmaduvvá Svieriga vijddudagás ienep gå gålmadisán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oažžu jođihuvvot sihke priváhta ja stáhta eatanama nalde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjmaduvvá loabe milta priváhta ja stáhta ednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boazodoalloriekti lea nannoseamos birrajagieatnamiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ällosujttoriektá le nannusamos jagevbirraednamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain ii oačču eatnama geavaheapmi rievdaduvvot dainna lágiin ahte mearkkaša mearkkašahtti váttisvuođaid boazodollui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednama ávkkim danna ij oattjo ietjáduvvat vaj sisanet ájnas gássjelisvuodajt ällosujttuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birrajagieanan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jagevbirraednam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eatnamat gos boazodoallu oažžu jođihuvvot birra jagi, leat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ednama ällosujtujn jagevbirra, li</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• eatnamat badjelis gilvinráji Västerbottena ja Norrbottena leanain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ednama sádjimrája badjelin Västerbottena ja Norrbottena lenan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• eatnamat vuollelis gilvinráji muhto badjelis sámeeananráji (lappmarksgränsen) eatnamis gos vuovdeboazodoallo jođihuvvo giđđat, geasset dahje čakčat ja eanan mii gullá dahje gulai stáhttii geassemánu loahpas 1992 dahje lea boazoguohtuneanan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ednama sádjimrája vuollelin valla sámeednamrája badjelin ednamin gånnåa vuovddeällosujtto dåjmaduvvá gidán, giesen jali tjavtjan ja ednamain mij stáhtaj juogu de gullu jali 1992 biehtsemáno maŋegietjen gulluj jali le guohtomednam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• boazoguohtunduoddariin Jämtlandda leanas ja dain guovlluin Jämtlandda ja Kopparberga leanain mat geassemánu loahpas 1992 gulle stáhttii ja main leai boazoguohtunriekti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• guohtomednamvárijn Jämtlánda lenan ja ednamijn Jämtlánda ja Kopparberga lenan ma 1992 biehtsemáno maŋegietjen stáhtaj gullujin ja guohtomij lij sierra loahpe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálveguohtuneatnamat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dálvveguohtomednama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gaskal golggotmánu 1 b. ja cuoŋománu 30 b. oažžu boazodoallu jođihuvvot dálveguohtuneatnamiin, iežá sániiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålgådismáno 1. b. ja vuoratjismáno 30. b. gaskan ällosujtto dåjmaduvvá dálvveguohtomednamijn, d. j..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• guovlluin vuolleis gilvinráji muhto badjelis sámeeananráji mii ii leat birrajagieanan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ednamijn sádjimrájá vuollelin valla sámeednamrájá badjelin ma älla jagevbirraednama</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>• guovlluin vuollelis sámeeananráji ja boazoguohtunduoddariid main boazodoallu árbevirolaččat lea jođihuvvon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>• ednamijn sámeednamrájá vuollelin ja guohtomednamvárijn árbbedábálasj ällosujtujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veaiddalis bohccot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bådoga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bohccot mat báhcet dálveguohtunguvlui áiggiid go eai oačču dain leahkit gohčoduvvojit veaiddalis boazun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahttsu ma báhtsi dálvveguohtomednamin ájgijn gå danna ij le loahpe årrot bådogin gåhtjudalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čearru sáhttá sáhkkohallat jus eai sirdde veaiddalis bohccuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus e bådogijt jådeda de tjiellde sáhkkudalásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Konsešuvdnaboazodoallu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Konsesjåvnnåällosujtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuollelis sámeeananráji (lappmarksgränsen) Gálas ja Duortnos eatnovákkiin sáhttet sámit oažžut konsešuvnna (lobi) boazodoalu birra jagi jođihit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámeednamrája vuollelin Gálás ja Duornus liegijn sáme mierreduvátji konsesjåvnåv (loabev) ällosujtujn jagev birra barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lohpi siskkilda rievtti boccuid hoaitit daidda geat oamastit eanandoallogiddodagaid guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahpe sisanet riektáv boahttsujt sujddit gejda ednambarggogittaåbmudagájt bájken äjgguji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár čearut gohčoduvvojit konsešuvdnačearrun ja addet historjjálaš ákkaid dihte báikkiolbmuide vejolašvuođa bohccuid oamastit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán lágásj tjielde gåhtjudalli konsesjåvnnåtjielde ja histåvrålattjat vaddi iemeårrojda máhttelisvuodav boahttsujt äjggut.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
