<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">35671.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea dáhpáhuvvan dan rájis go Eallinbiras dohkkehuvvui borgemánus 2009 ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la dáhpádum dat rájes gå Iellembirás dåhkkiduváj bårggemánon 2009 ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sametinget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>- Sametinget</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lea dáhpáhuvvan dan rájis go Eallinbiras dohkkehuvvui ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij la dáhpádum dat rájes gå Iellembirás dåhkkiduváj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vássán eanet go guokte jagi dan rájis go Sámediggi dohkkehii Eallinbirasprográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vássám li juo ienep gå guokta jage dat rájes gå Sámedigge dåhkkidij Iellembirásprográmmav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea čoahkkáigeassu mii lea dáhpáhuvvan Eallinbirasbarggus dan rájis go dohkkehuvvui 2009.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjoahkkájgäsos vuoset mij ja dáhpáduvvam Iellembirásbargon maŋel gå dåhkkiduváj 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallinbirrasis lea stivrenjoavku mii lea vuoruhan eallinbirasprográmmas áigodahkii 2009-2011.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iellembirrasin la stivrrajuogos mij la dahkam vuorodimijt iellembirásprográmman 2009-2011 ájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Golbma oasseulbmila mearriduvvojedje vai galgá duohtandahkat dan oppalaš ulbmila:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gålmmå oasseulme dåhkkiduvvin ållidittjat gájkbadjásasj ulmev:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nanu eallinbiras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nanos iellembirás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš diehtu ja</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhttudahka ja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dássadas ovdáneapmi (gos ođđaáigasaš ja árbevirolaš diehtu ovttastahtto).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånibme balánsan (manna dálásjájggásasj ja árbbedábálasj máhttudahka aktiduvvá).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii leat bargan daiguin golbma oasseulbmiliiguin máŋgga ládje ja máŋga ulbmiljoavkkuiguin, sihke iežamet vuolggahemiid bokte ja maid geahččalanprošeavtta ruhtadeami bokte j. n. a. Dás vuolil vuosehit dan rukses láiggi mii lea láidestan barggu dássážii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggam lip dáj gålmmå oasseulmij moatteláhkáj ja umasslágasj ulmmejuohkusij, goappátjagá sisŋásj álggagij baktu ja gárvedimprosjevta biednigahttema baktu ja vil enap. Vuollelin vuosedip vuodoájádisáv mij la bargov jådedam dán rádjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbediehtu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbediehto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuovvovaš doaimmat leat čadnon Eallinbirrasii ja árbedihtui:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjuovvo dåjma li dagádum ma li aktidum Iellembirrasij ja árbbediehtuj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahččalanprošeakta boazodoalus Loga eanet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedimprosjevta boatsojäládusán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáigekonferánsa Liksjoes</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtteájggekonferänssa Liksjuon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Plána Sámedikki boahttevaš strategalaš bargguin árbedieđuin lea dahkkon</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Plána Sámedikke strahtegalasj bargguj åvddålijguovlluj árbbediedujn la dagádum</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargoprošeakta Sámedikki ja CBM ” Boazu indikáhtorin ” gaskkas lea bidjon johtui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjprosjäkta Sámedikke ja CBM ” Renen som indikator ” gaskan la jåhtuj boahtám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeavttas guokte diehtooktiibidjama galget buktot ovdan, okta akademalaš dutkama birra ja okta árbevirolaš dieđu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Prosjevtan galggi guokta máhttudaktjoahkkájgessusa dagáduvvat, akta akademak åtsådime birra ja akta árbbedábálasj máhttudagá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dain galgá dahkkot analysa vai oažžu ovtta syntesa mii sáhttá addit viidábut ja čielgaseappot gova bohcco váikkuhusas eatnamiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dajs galggá de guoradallam dagáduvvat, dagátjit tjoahkkájgessusav mij vaddá tjiegŋalap dádjadimev gåktu boahttsu bájnasj májav ja suv árvvo mádjaj (ednamijda).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Traineeprográmma Buolvas buolvvaj gullo dán prošektii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Traineeprográmma Buolvas buolvvaj la oasse dán prosjevtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargu nuoraiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo nuoraj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallinbirrasis Sámediggi bargá nuoraiguin sierra ládje, eanemus ná láhkái:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iellembirrasin Sámedigge barggá nuoraj moatteláhkáj, åvdemusát</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovttasbargguin Sáminuorain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo Sámenuorajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahka ovttasbargu Jåhkåmåhke gielddain Jokkmokk Winter Conference bargguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lahka aktisasjbarggo Jåhkåmåhke kommuvnajn Jokkmokk Winter Conference birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldit mielde nuoraidovddasteddjiid bargojoavkkuide, referánsajovkkuide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válldet maŋen nuorajåvdåstiddjijt barggojuohkusijn, referänssajuohkusijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eallinbirrasa nanusmahttin sámi servodagas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iellembirrasa dabrridibme sáme sebrudagán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čákkit lea bargojoavkku namma gos sierra formálalaš ja eahpeformálalaš jođiheaddjit sámi servodagas bovdehuvvojedje bargat áššiin got mii implementeret Eallinbirrasa ja Eallinbirrasa váldo prinsihpaid sierra joavkkuin ja organisašuvnnain sámi servodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Čákkit la barggojuohkusa namma manna umasslágásj formálalasj ja sahte lájddijiddje sáme sebrudagás gåhtjoduvvin bargatjit ássjijn gåktu mij ållidip Iellembirrasav ja Iellembirrasa bagádiddje prinsihpajt umasslágásj juohkusijn ja organisasjåvnåjn sáme sebrudagán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Implementeren lea juo álgán muhto plána joatkašuhtti bargui lea maid bukton ovdan Sara Larssonis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållidibme l juo álggám valla Sara Larsson la aj dahkam plánav bargguj åvddåguovlluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki politihkkarat ja jođiheapmi galget maid meannudit dán plána ovddosguvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Plána vuorddá vil gárvedimev Sámedikke politijkkárijs ja lájddijiddjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáigekonferánsa Liksjoes 2010 ja Aerviesjaevries 2011 Sámediggi bovdii sárdnideddjiid geat sáhtte movttiidahttit ja buktit ođđa jurdagiid ságastallamiin árbevirolaš dieđu, giela, (de) koloniserema sohkabealrollaid ja iežá fáttaid birra..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtteájggekonferänssa Liksjuon 2010 ja Árviesjávren 2011. Sámedigge gåhtjoj sáhkadiddjijt gudi máhttin måvtåstuhttet ja ådå ájádusájt buktet ságastallamijn árbbedábálasj máhttudagá, giela, ruopptot válldema, sjiervveánburgij birra ja vil enap.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beroštupmi konferánssas leai stuorat ja árvvoštallan vuosehii ahte oasseváldit ledje oalle positiivvalaččat lágideapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Miellogisvuohta konferänssaj lij stuorre ja árvustallam vuosedij oassevállde lidjin sieldes positijvalattja ásadibmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat joatkašuhtti bargui boahtteáige konferánsii gávdno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvadus joarkket barggov boahtteájggekonferensaj gávnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki čállingoddi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke dåjmadahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaimmat bargovehkii mii lea čadnon Eallinbirrasii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggo barggij gudi li aktidum Iellembirrasij:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargiidbeaivvit Bihtámis miessemánus 2010 fáttain Eallinbiras</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Barggijbiejve Bihtámin moarmesmáno 2010 temajn Iellembirás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boahtteáigekonferánssat Liksjoes ja Aerviesjaevries</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Boahtteájggekonferensa Liksjuon ja Árviesjávren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki njuolga dálkkádat ja birasváikkuhus: Plána buktit ovdan birasjođihanvuogádagaid Sámediggái lea váldon ovdan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámedikke ietjas klimáhtta ja birásvájkodibme: Plána Sámedikke biráslájddidimvuogádagá åvdedibmáj la dagádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Birasjođihanvuogádat lea láhkagáibádus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biráslájddidimvuogádahka l láhkarávkalvis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ášši lea jođiheamis vuordime mearrádusa ja čađaheami !</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássje l lájddijiddjij duogen ja vuorddep märrádusáv ja tjadádimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moadde bargi leat oasselastán gurssas " Dialog för naturvård ".</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem bargge li oasev válldám kursan " Dialog för naturvård ".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
