<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="fin"/><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1244&amp;Itemid=10</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="sprjulggastusfin.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 125457 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">SÁMI PARLAMENTÁRALAŠ RÁĐI (SPR) JULGGAŠTUS DAVVIRIIKKALAŠ SÁMI </em></p>
<p><em type="bold">SOAHPAMUŠAS </em></p>
<p>Dohkkehuvvon Sámi parlamentáralaš ráđis 14.04.2010</p>
<p>SPR sávvá, ahte Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtat gudnejahttejit sápmelaččaid ovddastit sámi álbmoga Suomas, Ruoŧas ja Norggas. SPR muittuha, ahte davviriikkaid sámi soahpamuš boahtá leat eahpedievaslaš nu guhká go Ruošša sámit leat sámi soahpamuša olggobealde. SPR doarju maid Ruošša sámiid viggamuša ortniiduvvat álbmot válljen orgánan ja ávžžuha Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtaid doarjut Ruošša sámiid ulbmiliid.</p>
<p>SPR vuohttá ovttaoaivilvuođa gaskkal Sámedikkiid ja Norgga, Ruoŧa ja Suoma ráđđehusaid, álggahit Davviriikkaid sámekonvenšuvnna šiehtadallamiid.</p>
<p>SPR ávžžuha Suoma, Ruoŧa ja Norgga ráđđehusaid gudnejahttit sámiid iešmearridanvuoigatvuođa álbmogin davviriikkalaš sámi soahpamuša šiehtadallamiin.</p>
<p>SPR oaivvilda, ahte davviriikkalaš sámi soahpamuša joatkkaráđđádallamiin sámedikkit</p>
<p>šihttet oktasaččat ráđđádallamiid ulbmiliin SPR:s.</p>
<p>SPR ávžžuha  dasa lassin, ahte Suoma, Ruoŧa ja Norgga stáhtat váldet vuhtii ahte árvalus man suoma-norgga-ruoŧa-sámi áššedovdiidjoavku gárvii golggotmánu 26. beaivve 2005, Davviriikkaid sámekonvenšuvnna evttohus, lea vuođđun šiehtadallamiidda.</p>
<p>Šiehtadallandelegašuvnnat  galggaše ásahuvvot nu ahte sámedikkit leat ovttadássásaš</p>
<p>oasseváldit iešguđetge riikkaid delegašuvnnain, ollislaš friddjavuođain beaktilit ovddastit sin álbmoga šiehtadallamiin.</p>
<p>Sámedikkiide galggaše addojuvvot dárbbašlaš resurssat sihkkarastit ollislaš ja ovttaárvosaš oassálastima.</p>
<p>Galggašii asahuvvot bistevaš ja dohkálaš áigeplána šiehtadallamiidda.</p>
<p>Buori áiggis  galggašii šiehtadallojuvvot movt Davviriikkaid sámekonvenšuvnna válmmašteapmi formálalaččat galgá meannuduvvot iešguđetge sámedikkiid ja stáhtaid bealis, ovdal go álget gieđahallat iešguđet konvenšunartihkkaliid sisdoalu. Dát čuovvu dain prinsihpain mat vuođđuduvvojit konvenšunevttohusa kapihtal VII:s, sámedikkiid dohkkeheami, ratifiserema ja konvenšuvnna fápmuibidjama birra.</p>
</body></document>