<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>130 000 ruvnnu kvena prošeavttaide - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Bargodepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2009</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>253</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/preassaguovdda/preassadieahusat/2009/130-000-ruvnnu-kvena-proeavttaide.html?id=573764</origFileName>
    <parallel_text location="130-000-ruvnnu-kvena-proeavttaide_id_573764.html" xml:lang="fkv"/>
    <parallel_text location="130-000-kroner-til-kvenske-prosjekter_id_573764.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>130 000 ruvnnu kvena prošeavttaide - regjeringen.no</p>
    <p>
      <em type="italic">Ráđđehus addá ruđaid golmmagielat lávllagirjái Porsáŋggus ja dasa ahte aviisii Ruijan Kaikui sihkkarastojuvvo kvena eaiggáduššan. </em>
    </p>
    <p>Norske Kveners Forbund oažžu 75 000 ru vuođđudankapitálan aiddo álggahuvvon fitnodahkii Ruijan Kaiku AS:ii, mii lea váldán badjelasas almmuhit kvena aviissa mas lea seamma namma. Norske Kveners Forbund eaiggáduššá dalle 34 proseantta fitnodaga ossosiin.</p>
    <p>- Ruijan Kaiku dáidá leat kvena giela deháleamos arena, ja lea ge dehálaš ahte kvenat ieža besset váikkuhit aviissa ovdáneami, dadjá stáhtaráđđi Dag Terje Andersen.</p>
    <p>Porsáŋggu gielda oažžu 55 000 ruvnnu ráhkadit golmmagielat lávllagirjji – kvena gillii, sámegillii ja dárogillii kulturskuvlla geavaheami várás. Prošeakta lea Porsáŋggu gieldda kulturskuvlla, Mearrasámi Diehtoguovddáža ja kvena instituhta gaskasaš ovttasbargu. Prošeavtta ulbmil lea viidáset ovddidit gieldda golmmagielat musihkkaprofiilla, ja nannet ja ovddidit gieldda mearrasámi ja kvena musihkkakultuvrra.</p>
    <p type="title" xml:lang="fkv">130 000 kruunuu kvääniprošektiile</p>
    <p xml:lang="fkv">
      <em type="italic">Rejeerinki anttaa rahhaa Porsangin kolmekieliselle laulukirjale ja aikkoo vahvistaa sitä, ette Ruijan Kaiku –aviisi oon kväänitten hallussa. </em>
    </p>
    <p xml:lang="fkv">Norske Kveners forbund saa 75 000 kruunuu stiftelsikapitaalii, jotta het saatethaan olla myötä uuvessa firmassa, Ruijan Kaiku AS:ssä, mikä anttaa ulos samannimistä kvääniaviissii. Norske Kveners Forbund omistaa nyt 34 prosenttii firmasta.</p>
    <p xml:lang="fkv">- Ruijan Kaiku oon piian tärkkein kväänin kielen areena, ja se oon tärkkee, ette kväänit itte saatethaan vaikuttaa aviisin tulevaisuutheen, sannoo staatsroodi/ staattineuvooja Dag Terje Andersen.</p>
    <p xml:lang="fkv">Porsangin komuuni saa 55 000 kruunuu, jotta het saatethaan tehhä kolmekielisen – kväänin-, saamen- ja ruijankielisen – laulukirjan kulttuurikoulun käythöön. Prošektissa oon myötä Porsangin komuunin kulttuurikoulu, Sjøsamisk kompetansesenter ja Kainun institutti. Het haluthaan kehittäät komuunin kolmekulttuurista musikkiprofiilii, ja vahvistaat ja nostaat esile merisaamelaisten ja kväänitten musikkikulttuurii Porsangissa.</p>
  </body>
</document>
