<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>5 miljovdna ruvdno loaktimii bargosajiin - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2010</year>
    <wordcount>303</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/preassaguovdda/Preassadieahus/2010/5-miljovdna-ruvdno-loaktimii-bargosajiin.html?id=607299</origFileName>
    <parallel_text location="5-millioner-kroner-til-okt-trivsel-pa-arbeidsplasser.html_id=607299" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Preassadieđáhus  , 04.06.2010  </p>
    <section>
      <p type="title">5 miljovdna ruvdno loaktimii bargosajiin</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Bargoministtar Hanne Bjurstrøm, HSH hálddahus direktevra Vibeke Madsen, kulturministtar Anniken Huitfeldt ja LO sadjásaš jođiheaddji Gerd Kristiansen. Govva: Bargodepartemeanta </em>
    </p>
    <p>Kulturdepartemeanta almmuha 5 miljovnna ruvnno kultuvrii fátmmasteaddji bargoeallimis. Nargosajit ja fitnodagat mat leat lihtodan fátmmasteaddji Bargoeallima (FB) ovttasbargošiehtadusa  sáhttet ohcat movttiidahttindoarjaga. </p>
    <p>- Kulturloktema bakte leat mii juolludan doarjaga kultuvrii máŋgga ahkemuttuide earret eará kultuvrralaš skuvlalávka ja kultuvrralaš vázzinsoappi bakte, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt. – Lea dehálaš ahte mii ožžon sadjái prošeavtta kultuvrra váste fátmmasteaddji bargoeallima oktavuođas. Mun gelddolašvuođain vuorddán ohcamušaid, ja sávan ahte ollu bargosajit ávkkástallet dán vejolašvuođa, dadjá kulturministtar. </p>
    <p>- Mii diehtit ahte buorre biras bargosajis lea mearrideaddjin buohcanjávkama unnideames, ja mun in obage eahpit ahte oktasaš kultuvrralaš vásáhusat buoridit čálggu ja bargobirrasa, lohká bargoministtar Hanne Bjurstrøm. </p>
    <p>Bargosajit ja fitnodagat mat leat lihtodan FB-ovttasbargošiehtadusa  sáhttet ohcat gaskal 40 000 ja 200 000 ruvnno dáiddalaš- ja kultuvrralašdoaimmaide mat dagahit buoret čálggu ja searvevuođa bargosajis. Doarjja galgá gokčat goluid unnimusat guovtti kulturdoaimmaide 6-mánu áigodagas. Eaktun lea maiddái ahte bargosajit maid juolludit juogo ruđaid dahje iežas bargoárjja. </p>
    <p>Almmuheapmi gávdno dás. </p>
  </body>
</document>
