<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>98 bellodatsearvvi masset stáhtadoarjaga jagi 2011 - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2011</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>367</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/oasat/nyheter/2011/98-bellodatsearvvi-masset-stahtadoarjaga-jagi-2011.html?id=631488</origFileName>
    <parallel_text location="98-partilag-mister-statsstotten-i-2011_id_631488.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>98 partilag mister statsstøtten i 2011 - regjeringen.no</p>
    <p type="title">98 partilag mister statsstøtten i 2011</p>
    <p>
      <em type="italic">Rundt 2850 politiske partilag fikk statsstøtte i 2010. Partilovnemnda har vedtatt å holde tilbake støtten til 98 lag. Den vanligste årsaken er at partilagene ikke har oppfylt plikten til å innrapportere inntekter for foregående år. </em>
    </p>
    <p>For 2010 vedtok nemnda å holde tilbake støtten til 110 lag.</p>
    <p>Alle politiske partier, fra kommunenivå til riksnivå, skal innen 1. juli hvert år innrapportere sine inntekter for forrige år til Statistisk Sentralbyrå. Partilag som ikke overholder bestemmelsen kan miste partistøtta for året etter.</p>
    <p>Venstre topper avslagslisten med 21 partilag, deretter følger Arbeiderpartiet og Sosialistisk Venstreparti med 13 hver.</p>
    <p>Disse lagene har mistet statsstøtten i 2011:</p>
    <p><em type="italic">Arbeiderpartiet (13): </em>Lyngdal Arbeiderparti Nærøy Arbeiderparti Vevelstad Arbeiderparti Rødøy Arbeiderparti Beiarn Arbeiderparti Evenes Arbeiderparti Værøy Arbeiderparti Vestvågøy Arbeiderparti Bø Arbeiderparti Lavangen Arbeiderparti Dyrøy Arbeiderparti Torsken Arbeiderparti Skjervøy Arbeiderparti </p>
    <p><em type="italic">Demokratene (9): </em>Demokratene Østfold Demokratene i Akershus Demokratane Kvinesdal Demokratane Sund Demokratane Fjell Demokratane i Sogn og Fjordane Demokratene i Møre og Romsdal Demokratene i Nordland Demokratene i Troms </p>
    <p><em type="italic">Fremskrittspartiet (3): </em>Stor-Elvdal Fremskrittsparti Tynset Fremskrittsparti Sel Fremskrittsparti </p>
    <p><em type="italic">Høyre (3): </em>Re Høyre Norddal Høgre Steigen Høyre </p>
    <p><em type="italic">Kristelig Folkeparti (3): </em>Flesberg KrF Porsanger KrF Finnmark Kristelig Folkepartis Ungdom </p>
    <p><em type="italic">Kristent samlingsparti (2): </em>Kristent Samlingsparti Sarpsborg Kristent Samlingsparti Hå </p>
    <p><em type="italic">Kystpartiet (4): </em>Kystpartiet i Sandnes Kystpartiet i Bardu Kystpartiet i Nordkapp Kystpartiet i Vadsø </p>
    <p><em type="italic">Pensjonistpartiet (4): </em>Rælingen Pensjonistparti Pensjonistpartiet Time Røros Pensjonistparti Karmøy Pensjonistparti </p>
    <p><em type="italic">Rødt (11): </em>Rødt Ås Rødt Frogn Rødt Fet Rødt Rælingen Lørenskog Rødt Rødt Eidsvoll Øvre Eiker Rødt Lier Rødt Rødt Sandnes Raudt Os Raudt Fjell </p>
    <p><em type="italic">Samefolkets parti (4): </em>Samefolkets parti Finnmark Samefolkets parti Kautokeino Samefolkets parti Karasjok Samefolkets parti Nesseby </p>
    <p><em type="italic">Senterpartiet (8): </em>Nesodden Senterpartiet Sandefjord Senterparti Hægebostad Senterparti Askøy Senterparti Narvik Senterparti Nordkapp Senterparti Lebesby Senterparti Båtsfjord Senterpart </p>
    <p><em type="italic">Sosialistisk Venstreparti (13): </em>Råde SV Ringebu SV Hemsedal SV Sande SV Tjøme SV Aust-Agder SU Gjerstad SV Lindesnes SV Osen SV Verran SV Gratangen SV Kautokeino / Guovdageaidnu SV Båtsfjord SV </p>
    <p><em type="italic">Venstre (21): </em>Eidsvoll Venstre Vestre Toten Venstre Hole Venstre Flesberg Venstre Tinn Venstre Birkenes Venstre Songdalen Venstre Sokndal Venstre Aurland Venstre Stryn Venstre Høylandet Venstre Overhalla Venstre Bindal Venstre Herøy Venstre Leirfjord Venstre Nesna Venstre Vestvågøy Venstre Karlsøy Venstre Guovdageaidnu Venstre Sør-Varanger Venstre Finnmark Unge Venstre </p>
  </body>
</document>
