<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Departemeantta birra - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>164</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/departemeantta-birra.html?id=550</origFileName>
    <parallel_text location="dep.html_id=550" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="om-departementet.html_id=550" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="about-the-ministry.html_id=550" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Departemeantta birra</p>
    </section>
    <p>Kulturdepartemeanta ásahuvvui 1982:s. Departemeantta bargit leat juhkkon 6 fágasossodagaide, stáhtaráđđesekšuvdnii ja diehtojuohkinovttadahkii. Ođđajagimánu 1. beaivvi rájes 2010:s leat kultuvra-, media-, valáštallan- ja speallo- ja lotteriijaáššit departemeantta ovddasvástádus ja stáhta politihka eaktudáhtolaš sektora hárrái. </p>
    <p>Kultuvraministtar lea departemeantta hoavda ja politihkalaš jođiheaddji. Stáhtaráđis leat guokte stáhtačálli ja politihkalaš ráđđeaddi geat buohkat leat politihkalaččat nammaduvvon. Departemeantaráđđi lea bajemus bissovaš virgáibiddjon olmmoš ja departemeantta hálddahuslaš jođiheaddji. Juohke 6 ossodaga jođiheaddji lea ekspedišuvdnahoavda. </p>
    <p>
      <em type="italic">Stáhtaráđđesekšuvdnii. Gouvva: Fin Serck-Hanssen </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Departemeantta barggut juohkásit golmma váldosuorgái: </em>
    </p>
    <p><em type="italic">Stáhtaráđi čállingoddi: </em>Departemeanta galgá politihkalaš jođiheddjiid veahkehit hábmet politihka ja alimus dási plánaid maid mielde politihkka galgá čađahuvvot guđege suorggis, doarjut gulahallama gaskal Stuoradikki ja Ráđđehusa ja ovdandivvut dehálaš eaŋkiláššiid politihkalaš jođiheddjiide. </p>
    <p><em type="italic">Áimmahuššat hálddašanbargguid: </em>Departemeanta galgá bargat daid hálddašanbargguid mat gullet departemeantta vuollái ja galgá leat váiddaásahus ja alimus dási ásahus mas lea váldi loahpalaččat geahčadit duomuid ja mearrádusaid maid olgguldas etáhtat leat meannudan. </p>
    <p><em type="italic">Stivret ja čuovvut vuolitdási doaimmaid: </em>Departemeanta galgá ráhkadit mihttomeriid, mearridit rámmaid, bagadallat ja čuovvut vuolit etáhtaid bohtosiid guoskevaš lágaid ja regeliid ja politihkalaš váldonjuolggadusaid mielde. </p>
  </body>
</document>
