<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Ekonomiijaossodat  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Ruhtadandepartemeanta" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2007</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>340</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fin/Departemeantta-birra/Organisauvdna/Ossodagat/Ekonomiijaossodat-.html?id=1546</origFileName>
    <parallel_text location="the-economic-policy-department_id_1546.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="okonomiavdelinga_id_1546.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="okonomiavdelingen_id_1546.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Ekonomiijaossodat - regjeringen.no</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Seksjon for realøkonomi og pengepolitikk (SRP)</p>
    <p xml:lang="nob">Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Yngvar Tveit. <em type="italic">Oppgaver </em>: Analyse og vurdering av stabiliseringspolitikken, konjunkturutviklingen og landets konkurranseevne, herunder lønns- og prisutviklingen. Koordinering av arbeidet med nasjonalbudsjettet. Inntektspolitiske spørsmål, herunder inntektsoppgjør der staten er part. Vedlikehold og videreutvikling av avdelingens modell- og analyseapparat, herunder avdelingens bruk av IKT-tekniske hjelpemidler. Beregninger i tilknytning til utarbeidelsen av nasjonalbudsjettene og avdelingens løpende virksomhet. </p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Seksjon for arbeid og pensjon (SAP)</p>
    <p xml:lang="nob">Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Sigrid Russwurm. <em type="italic">Oppgaver </em>: Seksjonen vurderer utformingen av sysselsettingspolitikken, herunder regelverk og ordninger som påvirker arbeidsmarkedets virkemåte, samt utviklingen i arbeidstilbudet og etterspørselen etter arbeidskraft. Seksjonen har ansvar for analyser av pensjonspolitiske spørsmål. Videre arbeider seksjonen med problemstillinger knyttet til modernisering og effektivisering av offentlig sektor og har ansvaret for etatsstyringen av Statistisk sentralbyrå. </p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Seksjon for internasjonal økonomi (SIØ)</p>
    <p xml:lang="nob">Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Halvor Hvideberg. <em type="italic">Oppgaver </em>: Internasjonal konjunkturovervåkning og internasjonalt økonomisk samarbeid, arbeid i forhold til EØS, EFTA, EU, OECD, IMF, Verdensbanken, EBRD, WTO og nordiske saker, herunder Den nordiske investeringsbanken. Seksjonen har et særlig ansvar for å koordinere departementets arbeid med EØS- og EU-saker og statsrådens internasjonale møter. </p>
    <p type="title" xml:lang="dan">Seksjon for offentlige finanser og makroøkonomisk analyse (SOA)</p>
    <p xml:lang="nob">Seksjonsleder: Avdelingsdirektør Per Mathis Kongsrud. <em type="italic">Oppgaver </em>: Analyser av offentlige finanser, herunder finanspolitiske indikatorer og beregninger av statsbudsjettets inntektsside. Arbeid med kommuneøkonomi og det generelle økonomiske opplegget overfor kommunesektoren. Analyse av den økonomiske politikken. Utredninger og analyser av langsiktig og sektorovergripende karakter for å vurdere virkninger av politikken på prioriterte områder. Analysene omfatter blant annet langsiktige økonomiske utviklingstrekk, miljøutviklingen og befolkningsutviklingen, samt virkninger av regelendringer og tiltak på ulike områder. Metodespørsmål knyttet til økonomisk planlegging. Vedlikehold og videreutvikling av avdelingens modell- og analyseapparat. </p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Sekretariatet for bærekraftig utvikling</p>
    <p xml:lang="nob">Sekretariatsleder: Avdelingsdirektør Inge Skeie. <em type="italic">Oppgaver </em>: Finansdepartementet har ansvaret for å samordne regjeringens arbeid med bærekraftig utvikling. Sekretariatet bidrar med analyser og koordinerer departementets arbeid på dette området. Sekretariatet er også sentral i departementets arbeid med nasjonale og internasjonale klimapolitiske problemstillinger. Ansvaret for, i samarbeid med SOA, framskrivinger av miljøskadelige utslipp til luft og analyse av makroøkonomiske konsekvenser av klimatiltak. </p>
    <p>Maŋimuš ođasmahttojuvvon: 10.01.2014</p>
  </body>
</document>
