<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Evttoha ođđa njuolggadusaid man mielde muddet álbmotoaju vuođđosupmi - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <wordcount>302</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Aigeguovdil/Oasat/2012/evttoha-oa-njuolggadusaid-man-mielde-mud.html?id=668608</origFileName>
    <parallel_text location="foreslar-nye-regler-for-regulering-av-fo.html_id=668608" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Mana ohcamii </p>
    <p>Mana sisdollui </p>
    <p>Mana bajimus navigašuvdnii </p>
    <p>Mana báikkálaš navigašuvdnii </p>
    <p>Mana gulahallandieđuide </p>
    <p>Ođas  , 10.01.2012  </p>
    <section>
      <p type="title">Evttoha ođđa njuolggadusaid man mielde muddet
                    álbmotoaju vuođđosupmi</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Bargodepartemeanta sávvá dárkilat bálkágoargŋuma mearrideami mii galgá ádnot vuođđun go muddet álbmotoaju vuođđosupmi ja penšuvnnaid. Álbmotoadjolága muddenmearrádusat leat sáddejuvvon gulaskuddamii. </em>
    </p>
    <p>Vurdojuvvon muddenjagi bálkálassáneapmi adno vuođđun álbmotoaju vuođđosupmi heiveheamis, mii muddejuvvo maŋimus jagi vurdojuvvon ja duohta bálkáovdáneami mielde. Dát árvaluvvo rievdaduvvot guovtti maŋimus jagiide. </p>
    <p>Árvalusa duogážiin lea ahte maŋimus jagi duohta bálkáovdáneapmi sáhttá rievdat maŋŋil go oadjočielggadeapmi lea gárvvis ja ođđa vuođđosupmi mearriduvvon. Ráđđehus mielas gustovaš njuolggadusat mas dušše deattuhit maŋimus jagi vejolaš spiehkasteami eai doarvái bures dáhkit muddema mii lea eaktuduvvon ja mearriduvvon. Danin árvaluvvo ahte bálkágoargŋun mearriduvvo guhkit áigodaga vuođul go dušše maŋimus jagi. </p>
    <p>Bargodepartemeanta áigumuš lea ahte rievdadusaid galgá fápmuibidjat nu ahte leat fámus go 2012 miessemánu 1.beaivvi galget muddet álbmotoaju vuođđosupmi ja penšuvnnaid. </p>
    <section>
      <p type="title">Oktavuođadieđut:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Preassa- ja
                      gulahallansekšuvdna</p>
    </section>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>916 73 519</p>
    <section>
      <p type="title">Čujuhus:</p>
    </section>
    <p xml:lang="smj">Preassa- ja gulahallansekšuvna Bargodepartemeanta Poastaboksa 8019 Dep 0030 Oslo </p>
    <p><em type="italic">Galledančujuhus: </em>Akersgata 64 </p>
  </body>
</document>
