<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Fitnodagaid ja ealáhusdoaimmaid ovdánahttin - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>330</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/krd/fadda/guovllu--ja-regionalapolitihkka/Fitnodagaid-ja-ealahusdoaimmaid-ovdanahttin.html?id=526842</origFileName>
    <parallel_text location="utvikling-av-bedrifter-og-naringsmiljo.html_id=526842" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="development-of-companies-and-business-en.html_id=526842" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Fitnodagaid ja ealáhusdoaimmaid ovdánahttin</p>
    </section>
    <p>Dieđut mihttomeriid ja konkrehta doaibmabijuid birra mat gusket dasa movt ovdánahttit fitnodagaid ja ealáhusdoaimmaid guovlulaš ovdamuniid ja vejolašvuođaid ektui. </p>
    <p>Ráđđehus áigu ulbmilaččat áŋgiruššat ealáhusdoaimmaid ovdánahttit guovlulaš ovdamuniid ja vejolašvuođaid ektui. Ulbmil lea lasihit árvobuvttadeami ja láhčit bargosajiid doppe gos olbmot orrot. Guovddáš ásahusat leat fylkkagielddat ja našunála ruhtadangáldut Innovašuvdna Norga, SIVA ja Dutkanráđđi. Sii láhčet dilálašvuođaid fitnodatovdáneapmái ja ođasmahttimii ja leat váikkuheaddjin ovdánahttinbarggu ovttasdoaibmamii gaskal fitnodagaid ja gealbobirrasiid. Departemeanta deattuha lassi ođđaálggahemiid nuoraide ja nissonolbmuide, ja nannet gielddaid sajádaga ealáhusovdánahttin barggus. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Álggahit fitnodagaid/entreprenevravuohta</p>
    </section>
    <p>Entreprenevravuohta lea dehálaš jos háliida olbmuid resurssaid geavahit, ráhkadit bivnnuhis bargosajiid gos olbmot ásset, ja árvobuvttadeami dahkat buorebun. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Ásahuvvon fitnodagat</p>
    </section>
    <p>Innovašuvdnanávcca lokten ja innovašuvdnajohtu ásahuvvon fitnodagain lea dehálaš go galgá láhčit dilálašvuođa eambbo árvobuvttadeapmái. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Ealáhusbirrasat ja innovašuvdnavuogádat</p>
    </section>
    <p>Báike- ja guovlopolitihkka galgá ovdánahttit báikkálaš ja guovlulaš ealáhusbirrasiid ja vuogádagaid mat buktet eanet árvobuvttadeami mas ođasmahttin lea vuođđun. Návccasteapmi galgá heivehuvvot guovlulaš hástalusaide. </p>
  </body>
</document>
