<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Gilvopolitihkalaš ossodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>548</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/departemeanta/organisauvdna/Ossodagat/gilvopolitihkala-ossodat.html?id=1588</origFileName>
    <parallel_text location="konkurransepolitisk_avdeling.html_id=1588" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="department-of-competition-policy.html_id=1588" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Gilvopolitihkalaš ossodat</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">Ekspedišuvdnahoavda Jan A. Halvorsen, tlf. 22 24 47 84 Ovdalatnja tlf.  22 24 47 77  </p>
    <p>Gilvopolitihkalaš ossodat fuolaha departemeantta bajimusdási ovddasvástádusa mii guoská gilvopolitihka čađaheapmái. Dat sisttisdoallá earret eará čuovvovaš ovddasvástádusaid:   </p>
    <list>
      <p type="listitem">Hábmet Norgga gilvolága, almmolaš háhkamiid lága ja almmolaš doarjagiid lága ja daidda gullevaš láhkaásahusaid. </p>
      <p type="listitem">Čađahit EØS-šiehtadusa gilvonjuolggadusaid, njuolggadusaid almmolaš háhkamiid birra ja almmolaš doarjaga birra Norgga rievttis </p>
      <p type="listitem">Meannudit váidagiid mat gusket: </p>
      <p type="listitem">
        <list>
          <p type="listitem">Gilvoláhkii </p>
          <p type="listitem">Almmolaš háhkamiid láhkii (ESA-váiddaáššit) </p>
          <p type="listitem">Almmolaš doarjagiid láhkii (ESA-váiddaáššit) </p>
          <p type="listitem">Lahkii riikkaviidosaš poastabálvalusaid gaskkusteami birra </p>
        </list>
      </p>
      <p type="listitem">Gilvobearráigeahču etáhtastivremii, dás maiddái Almmolaš háhkamiid váiddanammgoddái (AHVNii) gulli čállingotti hálddašeapmái. </p>
      <p type="listitem">Váikkuhit dasa ahte gilvodeasttaid fuolahit doarvái bures eará politihkalaš surggiin </p>
    </list>
    <p>Ossodagas leat čuovvovaš sekšuvnnat: </p>
    <p><em type="italic">Etáhtastivrema ja gilvoekonomalaš sekšuvdna </em>Sekšuvnnas lea ovddasvástádus Gilvobearráigeahču hálddahuslaš etáhtastivremis ja dat galgá fágalaš etáhtastivrema oktiiheivehallat. Sekšuvdna galgá láhčit dili ossodaga fágalaš ovttasdoaibmamii, ja dat lea ovddasvástideaddji ekonomalaš ja hálddahuslaš áššiin mat gusket ossodahkii, erenoamážit dain mat gusket etáhtastivremii. </p>
    <p>Sekšuvnna ovddasvástádus lea dasto meannudit gilvopolitihkalaš gažaldagaid ja fuolahit gilvoberoštumi eará departemeanttaid ektui, mii guoská daid njuolggadusovddideapmái ja daguide mat váikkuhit gilvui. Sekšuvdna meannuda gilvoekonomalaš áššiid go dat bargá váiddaáššiiguin gilvolága ja poastalága vuođul, ja čuovvola gilvopolitihkalaš gažaldagaid riikkalaš lávdegottiin ja ráđiin ja riikkaidgaskasaš organisašuvnnain nugo OECDas ja WTOs. </p>
    <p><em type="italic">Almmolaš doarjagiid ja gilvorievtti sekšuvdna </em>Sekšuvnnas lea ovddasvástádus juridihkalaš gažaldagain mat gusket gilvoláhkii, haddedoaibmaláhkii ja EØSa gilvoláhkii, dás maiddái gažaldagain mat gullet artihkkala 53 ja 54 EØS ollašuhttima lávda goziheapmái. Sekšuvnnas lea viidáseappot ovddasvástádus hábmet, dulkot ja árvvoštallat lágaid láhkaásahusaid. Sekšuvdna jođiha ossodaga váiddameannudemiid gilvolága ja poastalága vuođul. </p>
    <p>Sekšuvnnas lea maid ovddasvástádus hábmet ja dulkot riikkalaš ja riikkaidgaskasaš lágaid mat gusket almmolaš doarjagiidda, dás maiddái lágaid almmolaš doarjagiid birra oktan daidda gulli láhkaásahusaiguin. Sekšuvnnas lea ovddasvástádus čuovvolit dieđihemiid, raporteremiid, oktiiordnemiid ja diehtojuohkima mat čatnasit almmolaš doarjagiidda guoski lágaide EØSas. Sekšuvdna čuovvola EØSa, WTOa ja OECDa riikkaidgaskasaš ovttasbarggu mii gullá almmolaš doarjagiidda. </p>
    <p><em type="italic">Almmolaš háhkamiid sekšuvdna </em>Sekšuvnnas lea ovddasvástádus hábmet ja dulkot riikkalaš ja riikkaidgaskasaš lágaid mat gusket almmolaš skáhppomiidda. Sekšuvnnas lea ovddasvástádus čuovvolit dieđihemiid, raporteremiid, oktiiordnemiid ja diehtojuohkima mat čatnasit lágaide ja dat meannuda áššiid mat leat váidojuvvon EFTA gozihanorgánii (ESAi). Sekšuvdna čuovvola EØSa, WTOa ja OECDa riikkaidgaskasaš ovttasbarggu mii gullá almmolaš háhkamiidda.   </p>
    <section>
      <p type="title">Oktavuođadieđut:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Gilvopolitihkalaš
                      ossodat</p>
    </section>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 47 77 </p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 27 23 </p>
    <section>
      <p type="title">Čujuhus:</p>
    </section>
    <p>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta Poastaboksa 8004 Dep, 0030 Oslo </p>
    <p>Fitnanadreassa: Akersgt. 59 </p>
  </body>
</document>
