<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Hálddahus- ja DGT-direktoráhta - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>145</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/departemeanta/Vuollasa-asahusat/halddahus--ja-dgt-direktorahta.html?id=440429</origFileName>
    <parallel_text location="difi.html_id=440429" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Hálddahus- ja DGT-direktoráhta</p>
    </section>
    <p>Hálddahus- ja DGT-direktoráhta (HDDi) galgá veahkehit ráđđehusa ođasmahttit almmolaš suorggi ja dahkat dan bevttoleabbon ja álkibut olahahttin. HDDi galgá maid váikkuhit dasa ahte stáhta organiserejuvvo ja jođihuvvo buori vuogi mielde, ja nu ahte dárbbu mielde čađahuvvo surgiidrasttideaddji oktiiheivehallan ge. </p>
    <p>Dárbbu mielde sáhttá HDDi veahkehit surggiid ja doaimmahusaid njunnošiid rávvemiin, čielggademiin, árvvoštallamiin jna. Direktoráhta sáhttá maid iežas áigumuša mielde evttohit ja čađahit dakkár bargguid.   Vuoruhuvvon bargamušat leat </p>
    <list>
      <p type="listitem">váikkuhit buriid nuppástuhttinproseassaide stáhtas   </p>
      <p type="listitem">ráhkadit buori stáhtalaš diehtojuohkinpolitihka   </p>
      <p type="listitem">veahkehit ovddidit jođiheaddjiid, mielbargiid ja olmmošlaš resurssaid hálddašeami stáhtas   </p>
      <p type="listitem">lágidit buriid almmolaš sisaoastinvugiid   </p>
      <p type="listitem">váikkuhit oktiiheivehallojuvvon ja goluid dáfus bevttolaš DGT-geavaheapmái almmolaš suorggis   </p>
      <p type="listitem">dahkat almmolaš dieđuid ja bálvalusaid Interneahtas álkibut olahahttin sihke ássiide ja hálddahussii           </p>
    </list>
    <p>Direktoráhta ásahuvvui ođđajagemánu 1. b. 2008 ja dasa gullet ovddeš Statskonsult, Norge.no ja E-handelssekretariatet.  Dasa leat maiddái sirdojuvvon muhtun doaibmamušat ja virggit Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttas. HDDi:s leat bargit sihke Oslos ja Leikangeris.   </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
