<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Gulaskuddanreive - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kulturdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2008</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>875</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/dokumeanttat/hoeringer/hoeringsdok/2008/Gulaskuddan--rievdadanevttohusat-lahkaas/horingsbrev.html?id=499754</origFileName>
    <parallel_text location="4_id_499754.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Høringsbrev - regjeringen.no</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nob">Saksoversikt | Høringsbrev  | Høringsinstanser | Høringsnotat | Høringsuttalelser</p>
    <p xml:lang="nob">Høringsinstansene, jf vedlagte liste</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="dan">Deres ref</p>
    <p xml:lang="swe">Vår ref</p>
    <p xml:lang="nob">Dato</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno">2007/04536 ME/ME2 LAB:elt</p>
    <p xml:lang="sms">12.02.2008</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nob">Høring - utkast til endringer i forskrift om tilskudd til samiske aviser </p>
    <p xml:lang="nob">Kultur- og kirkedepartementet legger med dette fram utkast til endringer i forskrift av 17. mars 1997 nr. 248 om tilskudd til samiske aviser. Høringsnotatet er også lagt ut på Internett, se http://www.regjeringen.no/kkd</p>
    <p xml:lang="nob">Departementet ber høringsinstansene vurdere om notatet bør legges fram for ev. underliggende organer. Organer og andre som ikke er oppført på høringslisten kan også gi høringsuttalelse.</p>
    <p xml:lang="nob">Kultur- og kirkedepartementet ber om at eventuelle merknader er departementet i hende senest 26. mars 2008.</p>
    <p xml:lang="nob">Vi ber om at eventuelle høringsuttalelser blir oversendt både skriftlig og elektronisk til e-postadresse .</p>
    <p xml:lang="nob">Bakgrunn og gjeldende ordning</p>
    <p xml:lang="nob">I St.prp. nr. 1 (2007-2008) uttaler Kultur- og kirkedepartementet at rammeøkningen på post 75 ”Tilskudd til samiske aviser” og vedtaket om sammenslåing av Assu og Min Aigi vil gjøre det ”... nødvendig å foreta en ny vurdering av innretningen av pressestøtten til de samiske avisene”.</p>
    <p xml:lang="nob">I henhold til § 6 i gjeldende forskrift foretar departementet årlig en hovedfordeling av bevilgningen mellom produksjonstilskudd, tilskudd til lulesamiske sider (avgrenset oppad til 1 % av bevilgningen) og ev. øremerkede tilskudd.</p>
    <p xml:lang="nob">Produksjonstilskuddet er delt i et grunntilskudd som er like stort for alle avisene i ordningen og et variabelt tilskudd som fordeles ut fra antall utgivelser multiplisert med antall produserte sider samisk tekst i de ulike avisene. Grunntilskuddet utgjør 90 % av produksjonstilskuddet. Tre aviser mottok produksjonstilskudd i 2007; Ássu fikk 4.6 mill. kroner, Min Aigi 4.7 mill. kroner og Ságat 4.1 mill. kroner.</p>
    <p xml:lang="nob">I tillegg fikk Lokalavisa Nordsalten 138.770 kroner for produksjon av sider på lulesamisk og Nuorttanaste mottok et øremerket tilskudd på 250.000 kroner.</p>
    <p xml:lang="nob">Forslag til tilskuddsmodell</p>
    <p xml:lang="nob">Tilskuddsmodellen bør etter departementets vurdering særlig ivareta to hensyn:</p>
    <p xml:lang="nob">Ž Ordningen bør være forutsigbar for avisene. Departementet foreslår derfor å opprettholde ordningen med at hoveddelen av tilskuddet tildeles i form av et grunntilskudd som er like stort for alle aviser i ordningen.</p>
    <p xml:lang="nob">Ž Ordningen bør reflektere merkostnadene knyttet til avisproduksjon på samisk og de samiskspråklige avisenes rolle i bevaring og utvikling av de samiske språkene.</p>
    <p xml:lang="nob">Kultur- og kirkedepartementet foreslår derfor følgende modell:</p>
    <p xml:lang="nob">1. Produksjonstilskuddet fordeles med 85 % til grunntilskudd og 15 % til variabelt tilskudd.</p>
    <p xml:lang="nob">2. Som en overgangsordning for 2008 og 2009 deles grunntilskuddet i to like store deler som skal gå til avisproduksjon på hhv. samisk og norsk.</p>
    <p xml:lang="nob">3. Det variable tilskuddet gis, som i dag, bare til produksjon av avissider på samisk.</p>
    <p xml:lang="nob">4. Det åpnes for å gi tilskudd til produksjon av avissider på sørsamisk, etter modell av ordningen for lulesamisk. Avsetningen til lulesamisk og sørsamisk avgrenses til i alt 2 % av bevilgningen på posten.</p>
    <p xml:lang="nob">Dette vil gi om lag følgende fordeling av produksjonstilskuddet i 2008 [1] :</p>
    <p xml:lang="nob">Aviser</p>
    <p xml:lang="nob">Prod.tilsk</p>
    <p xml:lang="kal">Simulert</p>
    <p xml:lang="nob">Differanse</p>
    <p xml:lang="sms">2 007</p>
    <p xml:lang="sms">2 008</p>
    <p xml:lang="sms">2007/2008</p>
    <p xml:lang="nob">Ny samisk avis</p>
    <p xml:lang="sms">9 381 794</p>
    <p xml:lang="sms">10 453 096</p>
    <p xml:lang="sms">1 071 302</p>
    <p>Sagat</p>
    <p xml:lang="sms">4 106 411</p>
    <p xml:lang="sms">7 994 458</p>
    <p xml:lang="sms">3 888 047</p>
    <p xml:lang="isl">Sum</p>
    <p xml:lang="sms">13 488 205</p>
    <p xml:lang="sms">18 447 554</p>
    <p xml:lang="sms">4 959 349</p>
    <p xml:lang="nob">Forslaget vil etter departementets syn gi en fordeling som står i et rimelig forhold til størrelsen på avisenes omstillingsprosjekter. Ságat får ca. 3,8 mill. kroner for å øke fra tre til fem utgaver per uke (dvs ca. 1,9 mill. kroner per utgave). Til sammenlikning vil Ássu/Min Áigi få ca 1 mill. kroner for å øke fra fire til fem utgaver per uke. Til gjengjeld legger departementet til grunn at Ássu/Min Áigi vil nyte godt av en viss rasjonaliseringsgevinst som følge av sammenslåingen.</p>
    <p xml:lang="nob">Departementet foreslår ingen endringer i reglene om tilskudd til lulesamisk tekst og øremerkede tilskudd. Dette innebærer bl.a. at avsetningen til øremerkede tilskudd vil bli vurdert i budsjettsammenheng på normal måte.</p>
    <p xml:lang="dan">Overgangsordning</p>
    <p xml:lang="nob">Sammenslåingen av Min Aigi og Assu reiser særlige spørsmål knyttet til beregningen av tilskuddet for 2008. Etter sammenslåingen vil avisen (som har fått navnet Ávvir) formelt sett være å regne som en ny avis. Ihht gjeldende § 3 i forskriften vil en ny avis ikke være tilskuddsberettiget før vilkårene for støtte har vært oppfylt i minst ett kalenderår. Tilskuddet skal dessuten beregnes på bakgrunn av utgivelseshyppighet og antall produserte sider i året før tilskuddsåret, noe som naturlig nok ikke er mulig for en ny avis.</p>
    <p xml:lang="nob">Departementet foreslår derfor, som en overgangsordning for 2008 og 2009, at tilskuddet beregnes ut fra antall samiske sider og utgivelseshyppighet i tilskuddsåret. Opplagsrevisor må derfor foreta en kontroll i avisene i september for å fastsette antall utgivelser og samiske sider. Eventuelle bevegelser i slutten av året vil bli fanget opp ved fordeling av tilskuddet året etter. Departementet forventer at en overgang til dagsavis vil være gjennomført innenfor en toårsperiode.</p>
    <p xml:lang="nob">Vi foreslår dessuten at det gjøres unntak fra ettårsregelen i § 3 tredje ledd der den aktuelle avisen er etablert gjennom sammenslåing av to aviser som begge har oppfylt vilkårene for støtte i minst ett kalenderår.</p>
    <p xml:lang="nob">Forslaget gjør det nødvendig å endre forskriften om tilskudd til samiske aviser, jf vedlagte utkast.</p>
    <p xml:lang="dan">Med hilsen</p>
    <p xml:lang="nob">Roy Kristiansen e.f.</p>
    <p xml:lang="nob">ekspedisjonssjef</p>
    <p xml:lang="nob">Ellen Skjærsaker Tauland</p>
    <p xml:lang="nno">avdelingsdirektør</p>
    <p xml:lang="nob">3 Vedlegg</p>
    <p xml:lang="nob">[1] Vi gjør oppmerksom på at dette bare er foreløpige beregninger foretatt på bakgrunn av de opplysninger departementet sitter inne med per i dag. Den endelige utmålingen av tilskudd vil derfor kunne avvike noe fra dette.</p>
  </body>
</document>
