<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Kredihttabearráigeahčču - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>101</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fin/Departemeantta-birra/Vuollasa-asahusat/Kredihttabearraigeahu.html?id=270404</origFileName>
    <parallel_text location="kredittilsynet.html_id=270404" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="kredittilsynet.html_id=270404" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="the-financial-supervisory-authority.html_id=270404" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Kredihttabearráigeahčču</p>
    </section>
    <p>Kredihttabearráigeahču bargun lea gozihit ahte báŋkkut, dáhkádussearvvit ja ruhtadanfitnodagat čuvvot lágaid ja njuolggadusaid mat leat mearriduvvon ruhtadanmárkanii. Seamma guoská maid árvobáberdoaimmaide, børsii ja autoriserejuvvon márkaniidda, árvobáberregistariidda, opmodatvuovdaleddjiide, e-ruhtadoibmii, revisoraide ja rehketdolliide. Bearráigeahčču čađahuvvo earet eará nu ahte Kredihttabearráigeahčču árvvoštallá daid stivren ja bearráigeahččandoaimmaid maid fitnodagat ja searvvit ásahit ja geahčada rehketdoaluid ja dokumeanttaid. Go Ruhtadandepartemeanta gieđahallá áššiid mat gusket ruhtadanmárkanii, de dat sihtá dábálaččat.  Kredihttabearráigeahču árvvoštallama ovdal go ieš dahká mearrádusa. Kredihttabearráigeahčču galgá jahkásaččat buktit Ruhtadandepartementii doaibmačilgehusa. Ruhtadandepartemeanta ovddida dan jahkásaččat Stuoradiggái jahkásaš kredihttadieđáhussan. Etáhta goluid gokčet ollasii dat institušuvnnat maid etáhtta bearráigeahččá. Kredihttabearáigeahčus ledje 2005 jagi loahpas 196 bargi. </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
