<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Lesbbat, homofiilat, bifiillat, tránssat  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>330</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/bld/tema/lesbbat-homofiilat-bifiillat-transsat-.html?id=87115</origFileName>
    <parallel_text location="homofile-og-lesbiske.html_id=87115" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="homosexuality.html_id=87115" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Lesbbat, homofiilat, bifiillat, tránssat</p>
    </section>
    <p>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanttas lea ovddasvástádus ovdánahttit politihka homofiillaide ja lesbbaide. Iešguhtetge fágadepartemeanttas lea ovddasvástádus iežas surggiid gullevaš doaibmabijuide. </p>
    <p>Mánáid-, dásseárvo- ja  searvadahttindepartemeanttas lea ovddasvástádus ovdánahttit politihka homofiillaide ja lesbbaide. Iešguhtetge fágadepartemeanttas lea ovddasvástádus iežas surggiid gullevaš doaibmabijuide. </p>
    <p>Ulbmiliin lea sihkkarastit lesbbaid ja homofiillaid vuoigatvuođaid, hehttet vealaheami ja váikkuhit dakkár politihkkii nu ahte homofiillat ja lesbat sáhttet eallit rahpasit. Dán suorgái leat biddjojuvvon mihá eanet návccat 2007 stáhtabušeahtas, earenoamáš deaddu lea biddjojuvvon dasa ahte buoridit eallindili nuorra homofiillain ja lesbbain geat eai oro stuora gávpogiin, homofiillain máŋggakultuvrralaš birrasiin, homofiillain geat doaimmahit organiserejuvvon joavkofalástallamiid ja homofiillain/lesbbain sin bargosajiin. </p>
    <p>Bargobirasláhka gieldá bargoeallimis vealaheami seksuálalaš dábiid geažil. Sullásaš njuolggadusat gávdnojit ássanviessolágas. Dásseárvo- ja vealahanáittardeaddji galgá sihkkarastit ahte dáid njuolggadusaid čuvvot. </p>
  </body>
</document>
