<<<<<<< HEAD
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Lihkku Sámi álbmotbeivviin – Lihkku beivviin buohkaide! - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
=======
<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Lihkku Sámi álbmotbeivviin – Lihkku beivviin buohkaide! - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og inkluderingsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
>>>>>>> e928fc398e (New nob sme pairs)
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2008</year>
<<<<<<< HEAD
    <wordcount>874</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Aigeguovdil/Sartnit-ja-artihkkalat/politisk_ledelse/statssekretar-raimo-valle/2008/Lihkku-Sami-albmotbeivviin--Lihkku-beivv.html?id=499287</origFileName>
    <parallel_text location="julevsame-ajgat--ja-giellakonferanssa.html_id=527032" xml:lang="smj"/>
    <parallel_text location="lihku-samealbmot-beiviin---gratulerer-me.html_id=499287" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="prime-ministers-new-years-address-2010.html_id=589483" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p/>
    <p/>
    <p/>
    <p>Sárdni/artihkal  , 06.02.2008  </p>
    <p>Ovddeš stáhtačálli Raimo Valle </p>
    <section>
      <p type="title">Lihkku Sámi álbmotbeivviin – Lihkku beivviin
                    buohkaide!</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Sártni Oslo Ráđđeviesus Sámi
                    álbmotbeaivvi guovvamánu 6. 2008</p>
    </section>
    <p>Lihkku Sámi álbmotbeivviin – Lihkku beivviin buohkaide! </p>
    <p>Lea duohta illu munnje ávvudit sámi álbmotbeaivvi ovttas dinguin ja Oslo sátnejođiheddjiin ávvudit! Sámi álbmotbeaivi ávvuduvvo odne smávit ja stuorit doaluin sihke Norggas ja eará riikkain gos sámit orrot. Álbmotbeaivi lea sámiide dehálaš sámivuođa čalmmustahttimis mii sámiid gaskkas nanne oktavuođa ja gullevašvuođa, oktan álbmot, njealji riikkas. Álbmotbeaivi addá maiddái earáide vejolašvuođa ovttas sápmelaččaiguin ávvudit álbmotbeaivvi, mii mu mielas nanne ja riggodahttá. Dainna vuolggasajiin ahte mii earáiguin ovttas orrut stáhtain, de jáhkán  ahte lea dehálaš ja ávkkálaš ahte mii sáhttit oasálastit guhtet guimmiideamet iluid, morrašiid ja ávvodalluide. </p>
    <p>Mun lean rámis gullat ja lohkat ahte eanet ahte eanet báikkiin čuovvolit vieru ahte álbmotbeaivvi ávvudit, sihke báikegottiin, bargosajiin ja maiddái skuvllain ja mánáidgárddiin. Mun dieđán ahte máŋga skuvlla ja mánáidgárddi geavahit dán beaivvi oahpásmuvvat sámi kultuvrrain. Ollu skuvllain leat fáddávahkkut sápmelaččaid birra ja besset oahpásmuvvet iešguđet osiiguin sámi kultuvrras ja eallimis. Mii diehtit ahte otná oahppoplánat eaktudit ahte oahppit galget oahppat veaháš sápmelaččaid ja sámi kultuvrra birra skuvllain. Dán jáhkán dehálažžan sámi giela ja kultuvrra boahtteáigái Norggas. Go mis lea máhttu ja gelbbolašvuohta guhtet guimmiideamet birra, de hukset gudnevuollegašvuođa ja gierdevašvuođa guhtet guimmiidasamet. </p>
    <p>Sámi leavga libaida odne leavgastákkuin iešguđet báikkiin, maiddái almmolaš visttiin. Ollu sápmelaččaide, áinnas guovlluin gos sámivuohta beaivválaččat ii leat nu oidnosis, dáidá dát beaivi leamen áidna beaivi jagis go sámi leavga libaida almmolašvuođas. Sámi leavgga geavaheames dearvvahat sápmelaččaid nu ahte sii dovdet gullevašvuođadovddu iežaset guovlluin, ja ahte báiki dohkkeha juohke ovttaskas sápmelačča siskkáldas sámivuođa. Mun dieđán ahte dát mearkkaša ollu ollugiidda. Mun jáhkán ahte báikkis gos vuosttaš geardde geavahit sámi leavgga, ja nu jávkadit eastaga, doppe sáhttet ássit dovdat ahte sii orrot dievaslaš ja rabas báikkis. </p>
    <p>Ráhkis sátnejođiheaddji! Ráđđeviessu, mii lea Oslo deháleamos symbola, lea odne maiddái sápmelaččaid ássama symbolan Oslos. Sámi ássama historjá Oslos lea guhki ja viiddis, vaikko beaivválaččat ii leat nu oidnosis. Isak Saba, guhte maiddái lea čállán sámi soga lávlaga teavstta, lei stuorradiggeáirras  ja ásai Oslos 1907 gitta 1912 rádjái. John Savio, min stuora sámi dáiddár, ásai Oslos maŋimus jagiid go elii. Oslo lei gávpot gos Sámi vuođđudus (Samisk selskap) álggahuvvui 1948, ja mii mearkkašii ollu sámepolitihkalaš ovdáneapmái maŋŋil soahteáiggi. Ollu guovddáš sámepolitihkarat ja kulturbargit leat Oslos oahpu váldán ja leat leamašan oassin Oslo sámi birrasis. </p>
    <p>Mun illudan maŋŋelis fitnat sámi mánáidgárddis dáppe Oslos ja maiddái sámi viesus. Doaivvun ja sávan ahte don, Oslo sátnejođiheaddjin, dieđát dáid oaivegávpoga šerres násttiid birra  ja divttat daid ain šearrat ovddasguvlui. Sámi viessu lea dehálaš čoahkkananbáikin Oslo sámiide, ja sámi mánáidgárdi ovttas Oslo skuvllaid sámegiela oahpahusain dagaha ahte dán gávpoga sámi mánát seailluhit ja ovdánahttet sámi gullevašvuođa ja oažžut nana ja oadjebas čanastaga sámi gillii ja kultuvrii. </p>
    <p>Ráhkis sátnejođiheaddji! Mun lean gulastan sága ovdánahttimis ovttasbargosoahpamuša gaskal Oslo suohkana ja Sámedikki. Sávan ahte šaddá duohtan. Mus leat nana ja buori vásáhusat dákkár ovttasbargo soahpamušaiguin eará guovlluin riikkas. Doaivvun ahte dákkár soahpamuš, jus dat šaddá duohtan, šaddá riggodahkan gávpogii ja daid máŋggaid duhát sápmelaččaide geat orrot ja fitnet dán earenoamáš gávpogis. </p>
    <p>Go mun dás ovddastan ráđđehusa, de anán liibba oanehaččat muitalit áššiid birra maiguin mii bargat. Okta dain stuorimus ja deháleamos bargguin mainna leat bargamin lea davviriikkaid sámekonvenšuvdna. Áššedovdijoavku lea gárvvistan konvenšuvnna evttohusa mii sisttisdoallá duohta vuoigatvuođaid sápmelaččaide ja geatnegasvuođaid stáhtaide. Konvenšuvdnabargu guoskkaha dan movt sámi iešmearrideapmi galgá geavatlaččat doaimmahuvvot daid davviriikkain gos sámit ásset. Norggas lea áššedovdijoavku, mas leat ovddasteaddjit máŋgga departemeanttain ja Sámedikkis, árvvoštallan konvenšuvdnaevttohusa álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid ja našunála rievtti ektui. Ráđđehus lea dál bargamin dohkkehit konvenšuvnna evttohusa. Davviriikkaid sámi áššiid ámmátolbmojoavku lea ožžon bargun hábmet evttohusa movt vejolaš šiehtadallamat galget čađahuvvot, ja 2008 čavčča galget sámeministarat ja sámediggepresideanttat mearridit movt bargat ovddasguvlui. Mu sávaldat lea ahte mii lihkostuvvat dáinna dehálaš bargguin. </p>
    <p>Ráđđehus lea maiddái bargamin stáhta sámepolitihka prinsihpadieđáhusain, mii ovddiduvvo Stuorradiggái 2008 giđđa mielde. Dieđáhus lea boahttevaš jagiid Norgga sámepolitihka ovdáneami láidesteaddjin. Dieđáhus digaštallá ea.ea. Sámedikki rolla ja Sámedikki gaskavuohta guovddáš, guovlulaš ja báikkálaš eiseválddiide. Dieđáhusain ráđđehus evttoha doaimmaid mat nannejit ja ovddidit sámegiela, kultuvrra ja servodateallima. </p>
    <p>Ráhkis buohkat! Sámi álbmotbeaivi lea dat beaivi goas sápmelaččat sáhttet čájehit sámi kultuvrra nana hutkáivuođa, dáiddalaš ja kultuvrralaš doaluid, nu movt mii dáppe dál vásihit. Mun illudan otná prográmma kultuvrralaš doaluide. </p>
    <p>Loahpadettiin giitán Oslo suohkana sámi álbmotbeaivvi čalmmustahttimis ja dan barggu ovddas maid suohkan lea dahkan ja dahká Oslo sápmelaččaid ovddas. </p>
    <p>Mun sávan didjiide buohkaide buori ja hávskes álbmotbeaivvi ávvudeami! </p>
=======
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>999</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Aigeguovdil/Sartnit-ja-artihkkalat/politisk_ledelse/statssekretar-raimo-valle/2008/Lihkku-Sami-albmotbeivviin--Lihkku-beivv.html?id=499287</origFileName>
    <parallel_text location="lihku-samealbmot-beiviin---gratulerer-me_id_499287.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 34357 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Lihku Sámealbmot beiviin - Gratulerer med dagen alle sammen! - regjeringen.no</p>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p xml:lang="nno"/>
    <p type="title">Lihkku Sámealbmot beivviin - Gratulerer med dagen alle sammen!</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Tale ved Oslo Rådhus på Samefolkets dag 6. februar 2008</p>
    <p>Lihkku Sámealbmot beivviin - Gratulerer med dagen alle sammen!</p>
    <p xml:lang="nob">Det er en ekte glede for meg å kunne feire dagen sammen med dere og sammen med ordføreren her i Oslo! Samefolkets dag feires i dag over med små og store arrangement både i Norge og i de andre landene der samene er bosatt. Dagen er mange steder blitt en viktig markering for samene og gir mulighet for å kjenne fellesskapsfølelsen og samhørigheten samene i mellom, som ett folk, bosatt i fire stater. Dagen gir også muligheten for andre til å ta del i feiringen sammen med samene, noe jeg ser på som en styrke og en berikelse. Med utgangspunkt i at vi bebor statene i fellesskap, så tror jeg det er viktig og nyttig at vi kan ta del i hverandres gleder, sorger og høytidsstunder.</p>
    <p xml:lang="nob">Jeg er stolt av å høre om og lese om at man stadig flere steder tar opp tradisjonen med markeringer på denne dagen, både i lokalsamfunn, på arbeidsplasser og ikke minst i skolene og barnehagene. Jeg kjenner til at mange skoler og barnehager benytter dagen til å bli kjent med samisk kultur. Mange skoler har hele temauker om samene og får på denne måten god kjennskap til ulike sider ved samenes liv og historie. Vi vet at læreplanene i skoleverket i dag forutsetter at alle elever skal lære litt om samene og samisk kultur. Dette tror jeg er en av de viktigste tingene for at samisk språk og kultur skal ha en trygg og god fremtid i Norge. Når vi har kunnskap om hverandre, så bygger vi også respekt og toleranse for hverandre.</p>
    <p xml:lang="nob">Det samiske flagget vaier i dag fra flaggstenger ulike steder, også fra offentlige bygninger. For mange samer, kanskje spesielt i områder hvor det samiske ikke er så synlig i det daglige, er kanskje denne dagen den eneste dagen i året de kan se det samiske flagget i det offentlige rom. Gjennom å bruke det samiske flagget hilser man samene og gir samene i sitt område en følelse av tilhørighet, at dette stedet anerkjenner den samiskhet den enkelte same bærer inni seg. Jeg vet at dette betyr mye for mange. Og jeg tror at steder hvor man for første gang tar i bruk det samiske flagget, og dermed kanskje sprenger en barriere, der kan innbyggerne føle at de bor på mer hele steder.</p>
    <p xml:lang="nob">Kjære ordfører! Rådhuset, som er det viktigste symbolet på Oslo, er i dag også symbol på samenes tilstedeværelse i Oslo. Samisk tilstedeværelse i Oslo har en lang og omfattende historie, selv om den ikke er så synlig i det daglige. Isak Saba, som også har skrevet teksten til den samiske nasjonalsangen Sámi soga lávlla, var stortingsrepresentant og bodde i Oslo fra 1907 til 1912. John Savio vår store samiske kunstner, bodde også i Oslo på slutten av sitt liv. Oslo var fødeby for Samisk selskap som ble grunnlagt i 1948, og som betydde mye for den samepolitiske utvikling vi har sett i etterkrigstiden. Mange sentrale samiske politikere og kulturarbeidere har studert i Oslo og vært en del av det samiske miljøet i Oslo.</p>
    <p xml:lang="nob">Selv skal jeg senere i dag besøke samisk barnehage her i Oslo og også Samisk hus, noe jeg gleder meg til. Jeg håper og tror du som ordfører i Oslo er klar over disse juvelene i hovedstaden og lar dem skinne klart og sterkt. Samisk hus et viktig samlingspunkt for oslosamene, og samisk barnehage sammen med samiskundervisningen i skolene i Oslo bidrar til at samiske barn i denne byen kan ta vare på og utvikle en samisk identitet og få en sikker forankring i samisk språk og kultur.</p>
    <p xml:lang="nob">Kjære ordfører! Jeg har hørt tale om utvikling av en samarbeidsavtale mellom Oslo kommune og Sametinget. Jeg håper det er tilfellet. Jeg har selv meget gode erfaringer med slike samarbeidsavtaler fra andre deler av landet. Jeg tror en slik avtale, om den kommer i stand, vil være en berikelse både for byen og for de mange tusen samene som bor i og besøker denne fantastisk flotte byen.</p>
    <p xml:lang="nob">Siden jeg representerer regjeringen her i dag, vil jeg nytte anledningen til å si noe om ting vi arbeider med. En av de største og viktigste oppgavene vi har foran oss er den pågående prosessen med nordisk samekonvensjon. Et ekspertutvalg har laget utkast til en konvensjon som inneholder konkrete rettigheter for samene og forpliktelser for statene. Konvensjonsarbeidet handler om hvordan samisk selvbestemmelse skal utøves i praksis i de nordiske landene der samene bor. I Norge har en arbeidsgruppe bestående av representanter fra flere departementer og Sametinget vurdert utkastet til konvensjon opp mot folkerettslige forpliktelser og nasjonal rett. Regjeringen arbeider nå med å ta stilling til utkastet. Nordisk embetsmannsorgan for samiske spørsmål har fått i oppgave å utarbeide et forslag til hvordan eventuelle forhandlinger skal gjennomføres, og høsten 2008 skal sameministrene og sametingspresidentene ta stilling til arbeidet fremover. Det er mitt håp at vi lykkes med dette viktige arbeidet.</p>
    <p xml:lang="nob">Regjeringen arbeider også med en prinsippmelding om statens samepolitikk som vil bli forelagt Stortinget i løpet av vårsesjonen 2008. Meldingen vil legge føringer for utviklingen av samepolitikken i Norge i årene fremover. Meldingen vil bl.a. diskutere Sametingets rolle og Sametingets forhold til sentrale, regionale og lokale myndigheter. Regjeringen vil i meldingen komme med forslag til tiltak for å styrke og utvikle samisk språk, kultur og samfunnsliv.</p>
    <p xml:lang="nob">Kjære alle sammen! Samefolkets dag er en dag hvor samene kan vise frem den skapende kraft som samisk kultur representerer, gjennom kunstneriske og kulturelle innslag, slik vi også skal oppleve det her. Jeg gleder meg nå til den kulturelle delen av programmet her i dag.</p>
    <p xml:lang="nob">La meg til slutt takke Oslo kommune for denne markeringen av Samefolkets dag og den innsats kommunen har lagt ned og kommer til å legge ned for samene i Oslo.</p>
    <p xml:lang="nob">Jeg ønsker dere alle en riktig fin og god feiring av dagen!</p>
>>>>>>> e928fc398e (New nob sme pairs)
  </body>
</document>
