<<<<<<< HEAD
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Ođđa raporta sámi dutkama ja alit oahpahusa birra  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
=======
<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Ođđa raporta sámi dutkama ja alit oahpahusa birra  - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Kunnskapsdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
>>>>>>> e928fc398e (New nob sme pairs)
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
<<<<<<< HEAD
    <wordcount>404</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kd/aigeguovdil/oddasat/2012/oa-raporta-sami-dutkama-ja-alit-oahpahus.html?id=686289</origFileName>
    <parallel_text location="ny-rapport-om-samisk-forskning-og-hoyere.html_id=686289" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Ođas  , 20.06.2012  </p>
    <section>
      <p type="title">Ođđa raporta sámi dutkama ja alit oahpahusa
                    birra</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">-Lea dehálaš ahte sámi dutkan ja alit oahpahus oažžu buriid ovdánanvejolašvuođaid. Mun jáhkán maid ahte ovddideapmi  mii dáhpáhuvvá dáid surggiin mearkkaša olu eanet go dan maid mii otne nagodat oaidnit. Dan dajai máhttoministtar Kristin Halvorsen go son otne vuostáiválddii raportta lávdegottis mii lea čielggadan sámi dutkama ja alit oahpahusa. </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Lenke til pressemelding fra utvalget </p>
    </list>
    <p>Lávdegoddi, maid professor Nils A Butenschøn lea jođihan, nammaduvvui borgemánus 2010.  Dát lei boađus go ráđđehus maŋimuš dutkandieđáhusastis , Klima for forskning (St.dieđ.nr 30 (2008-2009) mearridii nammadit lávdegotti »čielggadit mo sámi dutkan ja eamiálbmotdutkan ovdána,    dárbbuid ja ulbmiliid mas strategalaš ovttasbargorámmat ja ásahus- ja fierpmádathuksen lea mielde”.   Lávdegotti váldi lei árvvoštallat sámi dutkama ja alit oahpahusa viidát guvllolaš, riikkalaš ja riikkaidgaskasaš geahčadanhálttis.  </p>
    <p>Stáhtaráđđi deattuha ahte lávdegotti árvvoštallamat dahket nana vuođu viidáset bargui ovddidit sámi dutkama ja alit oahpahusa. –Mun sáhtán lohpidit ahte mii áigut raportta guorahallat hui dárkilit. Son maiddái ovdanbuvttii ahte Kvalitehtaođastusa mielde čuovui sierra stuoradiggedieđáhus sámi alit oahpu ja dutkama birra (St.dieđ.nr. 34 (2001-2001) gos ráđđehus mearridii nannet allaskuvlla fágabirrasa. Kvalitehtaođastusa maŋŋá leat maiddái eará dehálaš huksengeađggit sajáiduvvon.  Earret eará lea Sámi allaskuvla ožžon ođđa viesu  gos lea sadji ja vejolašvuođat, ja mii movttiidahttá aktiivvalaččat ovddidit sámi guoskevaš áššiid, ja Davviriikkalaš Sámi Instituhtta lea oassi allaskuvllas. </p>
    <p>-Dutkansuorgi man lávdegoddi galggai čielggadit leai viiddis, ja lean viissis ahte lea leamaš ollu bargu, jurddašeapmi, ságastallan ja jurddadávisteapmi geigejuvvon raportta duogábealde,  celkkii stáhtaráđđi. </p>
    <p xml:lang="smj">
      <em type="italic">Lávdegotti oasseváldit: </em>
    </p>
    <p xml:lang="eng">Professor Nils A. Butenschøn, jođiheaddji </p>
    <p>Sierraráđđeaddi Kari Morthensen </p>
    <p xml:lang="nob">Professor Nils Oskal </p>
    <p xml:lang="smj">Allaskuvlalektor Per Ravna </p>
    <p xml:lang="swe">Lektor Anni-Siiri Länsman </p>
    <p>Ph.d.-stipendiáhta Johan Strömgren </p>
    <p>Háld.jođiheaddji Else Grete Broderstad </p>
=======
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>329</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kd/aigeguovdil/oddasat/2012/oa-raporta-sami-dutkama-ja-alit-oahpahus.html?id=686289</origFileName>
    <parallel_text location="ny-rapport-om-samisk-forskning-og-hoyere_id_686289.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Rapport om samisk forskning og høyere utdanning - regjeringen.no</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Rapport om samisk forskning og høyere utdanning</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Kunnskapsminister Kristin Halvorsen mottok i dag rapporten <span type="quote" xml:lang="nob">"Langs lange spor - om samisk forskning og høyere utdanning"</span> fra utvalget som har utredet samisk forskning og høyere utdanning. - Det er viktig at samisk forskning og høyere utdanning har gode kår, sier statsråden. Rapporten vil utgjøre et viktig grunnlag for det videre arbeidet med å utvikle samisk forskning og høyere utdanning. </em>
    </p>
    <list/>
    <p xml:lang="nob">Utvalget, som har vært ledet av professor Nils A. Butenschøn, ble oppnevnt i august 2010. Dette var en følge av at regjeringen i siste forskningsmelding, <em type="italic">Klima for forskning </em>(St.meld. nr 30 (2008-2009) gikk inn for å nedsette et utvalg for <span type="quote" xml:lang="nob">”å utrede utviklingstrekk, behov og målsettinger for samisk forskning og urfolksforskning, herunder rammer for strategisk samarbeid, institusjons- og nettverksbygging”</span>. Utvalget har hatt et bredt mandat ved at de skulle se på samisk forskning og høyere utdanning i et regionalt, nasjonalt og internasjonalt perspektiv. </p>
    <p xml:lang="nob">Statsråden understreker at utvalgets vurderinger vil utgjøre et viktig grunnlag for det videre arbeidet med å utvikle samisk forskning og høyere utdanning.</p>
    <p xml:lang="nob">- Jeg kan love at vi skal studere utredningen grundig og nøye. Hun framhevet også at Kvalitetsreformen hadde en egen stortingsmelding om høyere samisk utdanning og forskning (St.meld. nr. 34 (2001-2002) hvor regjeringen gikk inn for at høyskolens fagmiljø skulle styrkes.</p>
    <p xml:lang="nob">Etter Kvalitetsreformen har også andre viktige byggesteiner for videre utvikling kommet på plass. Blant annet har Samisk høyskole fått et nytt bygg som gir rom og plass og inspirasjon til å drive aktivt med spørsmål knyttet til samiske forhold og Nordisk samisk institutt er blitt en del av høyskolen.</p>
    <p xml:lang="nob">- Det feltet som utvalget skulle dekke har vært stort, og jeg er trygg på at det ligger mye arbeid, tenkning, diskusjon og refleksjon i den overleverte rapporten, sa statsråden.</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Utvalget har bestått av:</p>
    <p xml:lang="nob">Professor Nils A. Butenschøn, leder</p>
    <p xml:lang="nno">Spesialrådgiver Kari Morthensen</p>
    <p>Professor Nils Oskal</p>
    <p xml:lang="nob">Høgskolelektor Per Ravna</p>
    <p xml:lang="sms">Lektor Anni-Siiri Länsman</p>
    <p xml:lang="nob">Ph.d.-stipendiat Johan Strömgren</p>
    <p xml:lang="nno">Forsker Else Grete Broderstad</p>
>>>>>>> e928fc398e (New nob sme pairs)
  </body>
</document>
