<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Oahpahus ja dutkan - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>650</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/Fattat/Oahpahus-ja-dutkan.html?id=930</origFileName>
    <parallel_text location="utdanning_og_forskning.html_id=930" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="utdanning-og-forsking.html_id=930" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="education-and-research.html_id=930" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Oahpahus ja dutkan</p>
    </section>
    <p>Olbmot leat servodaga deháleamos resursa. Danne gullá áŋgiruššan mánáiguin, oahpahusain ja dutkamiin buot dehálepmosii maid mii servodahkan sáhttit dahkat. Sihke dahkan dihtii servodaga riggáseabbun, muhto maiddái dahkan dihtii olbmuid eallima buorebun. Áŋgiruššan oahpahusain ja máhtuin lea okta ráđđehusa deháleamos vuoruhemiin. </p>
    <p><em type="italic">Máhttodepartemeanttas </em>dat lea ovddasvástádus mánáidgárddiin, vuođđoskuvllas, joatkkaskuvllas ja alit oahpahusas. Departemeanttas lea maiddái ovddasvástádus oktiiordnet dutkanpolitihka. Norgga dutkanvuogádagas lea juohke departemeanttas ovddasvástádus dan dutkamis mii gullá iežas suorgái. </p>
    <p>Dán siiddus gávnnat dieđuid ja dokumeanttaid mat gusket oahpahussii ja dutkamii bajimus dásis. Sáhtát guorahallat fáttá dárkileappot fálus mii lea olgeš bealde. </p>
    <p>Diŋgo e-poastadieđiheami </p>
    <section>
      <p type="title">Juogadeames 416,7 milj. ruvnno
                      kulturulbmiliidda jagi 2010:s</p>
    </section>
    <p>[Preassadieđáhus, Kulturdepartemeanta , 04.06.2010] </p>
    <p>Ráđđehus lea odne juohkán 416,7 milj. ruvnno Norsk Tipping OS badjebáhcagis kulturulbmiliidda. </p>
    <section>
      <p type="title">Gulaskuddan - Rámmaplána láhkaásahus
                      Sámi allaskuvlla sámi
                      vuođđoskuvlaoahpaheaddjeoahpuin</p>
    </section>
    <p>[Gulaskuddandokumeanta, Máhttodepartemeanta, 10.12.2009] </p>
    <p>Lávdegoddi, mas ledje mielde sámi alit oahpu, skuvladoaimma ja ealáhusaid áirasat, nammaduvvui čakčamánu dán jagi, ja oaččui bargun ráhkadit rámmaplánaevttohusa ođđa sámi vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahpu várás. Rámmaplánas addojuvvojit bajit dási mearrádusat dán oahpu várás. Departemeanta lea ožžon lávdegotti evttohusa ja sádde dán dál gulaskuddamii. Ođđa oahppu doaibmagoahtá 2010 čavčča rájes. </p>
    <p>Gulaskuddanáigimearri: guovvamánu 8. b. 2010 </p>
    <section>
      <p type="title">Doarjja rádjerasttildeaddji
                      gielladoaimmaide Deanus</p>
    </section>
    <p>[Preassadieđáhus, Bargodepartemeanta, 21.08.2009] </p>
    <p>Ráđđehus doarju sámi giella-, skuvla- ja mánáidgárddi ovdánahttinprošeavtta Deanus 100 000 ruvnnuin. Dát lea ovttasbarganprošeakta gaskal Deanu gieldda ja Ohcejoga gieldda Suomas. </p>
    <section>
      <p type="title">Sámegielaid doaibmaplána</p>
    </section>
    <p>[Doaimmahusartihkal, Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 29.05.2009] </p>
    <p>Ráđđehus áigu oažžut eanebuid geavahit sámi gielaid. Mánáidgárddit, skuvllat, almmolaš bálválusat ja mediafálaldat leat guovddážis dan doaibmaplánas sámegielaid várás. Dakkár áŋgiruššan mii sihkkarastá julevsámegiela ja máttasámegiela ealli giellan maiddái boahttevaš buolvvaide, lea dehálaš. </p>
    <section>
      <p type="title">Nuvtta fruvttat ja ruotnasat</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Reviderejuvvon našunálabušeahtta 2007</p>
    </section>
    <p>[Preassadieđáhus, Máhttodepartemeanta, 15.05.2007] </p>
    <p>Buot oahppiide skuvllain main leat nuoraidluohkát ožžot nuvtta fruvttaid ja ruotnasiid 2007 čavčča rájes. Reviderejuvvon našunálabušeahtas árvala ráđđehus juolludit 87 milliojovnna kruvnno sihkkarastit dán. Dasa lassin biddjo ruhta skuvlabiebmo- geahččalemiide. </p>
    <section>
      <p type="title">Smávvamánnáváhnemiid
                      vuoigatvuođat</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      2007</p>
    </section>
    <p>[Bagadusat ja gihppagat, Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta, 23.02.2007] </p>
    <p>2007  </p>
    <section>
      <p type="title">— Máhttu lea ieš namma
                      davveguovlostrategiijas</p>
    </section>
    <p>[Preassadieđáhus, Máhttodepartemeanta, 01.12.2006] </p>
    <p>Strategiijas ráđđehus deattuha ahte arvat máhttosuorggit fertejit nannejuvvot vai lea vejolaš ollašuhttit davveguovlopolitihka áigumušaid. </p>
    <section>
      <p type="title">Ođđa jiekŋagierdi dutkanskiipa</p>
    </section>
    <p>[Preassadieđáhus, Guolástus- ja riddodepartemeanta, 01.12.2006] </p>
    <p>Ráđđehus áigu čielggadit makkár dárbu lea ođđaáigásaš dutkanskiippaide mat sáhttet doaibmat guhkkin davvin. Dakkár skiipa sáhttá háhkat dieđuid vuođđun politihkalaš mearrádusaide ja davveguovlluid hálddašeapmái. Dás lea sáhkan petroleumealáhusa ja guolástusealáhusa ovddideapmi, ja maiddái davveguovlluid birrasa, dálkkádaga ja resurssaid bearráigeahčču ja buoret ipmárdus. </p>
    <section>
      <p type="title">Láhka vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa
                      birra (oahpahusláhka).</p>
    </section>
    <p>[Láhka, Ráđđehus.no, 19.10.2006] </p>
    <p>LÁHKA 1998-07-17 nr 61: Láhka vuođđoskuvlla ja joatkkaoahpahusa birra (oahpahusláhka). </p>
    <p xml:lang="nob">Lága dievasteakstas </p>
    <section>
      <p type="title">Láhka mánáidgárddiid birra</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Láhka-2005-06-17-64</p>
    </section>
    <p>[Láhka, Ráđđehus.no, 12.10.2006] </p>
    <p>Láhka mánáidgárddiid birra (mánáidgárdeláhka) </p>
    <p xml:lang="nob">Lága dievasteakstas </p>
    <p>Eanet dokumeanttat fáttá birra </p>
    <section>
      <p type="title">Oktavuođadieđut:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Máhttodepartemeanta</p>
    </section>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>+47 22 24 90 90 </p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>+47 22 24 95 40 </p>
    <section>
      <p type="title">Čujuhus:</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">Postboks 8119 Dep. Akersgata 44 0032 Oslo </p>
  </body>
</document>
