<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title>Oktavuohta - regjeringen.no</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <person firstname="" lastname="Arbeids- og sosialdepartementet" sex="unknown" born="" nationality=""/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2006</year>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>regjeringen.no</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <wordcount>288</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Depatemeantta-birra/oktavuohtadiehtojuohkin.html?id=173</origFileName>
    <parallel_text location="contact_id_173.html" xml:lang="eng"/>
    <parallel_text location="kontakt_id_173.html" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="kontakt_id_173.html" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Kontakt - regjeringen.no</p>
    <p xml:lang="nno">Skriv inn navn eller tlf.nr:</p>
    <p xml:lang="nob">Vis ansatte i</p>
    <p xml:lang="nob">Tips: For å liste ut alle ansatte i en enhet kan du la feltet for navn eller tlf.nr stå tomt.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Besøksadresse: </em>Akersgata 64, Oslo. Fire avdelinger har besøksadresse i Møllergata 37. Kart med ASDs besøksadresser </p>
    <p><em type="italic">Postadresse: </em>Postboks 8019 Dep. 0030 Oslo </p>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">E-post: </em>E-post til Arbeids- og sosialdepartementet </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">E-post til ansatte: </em>
      <em type="italic">eller </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">For personer med flere fornavn og/eller etternavn, er regelen slik:</p>
    <p xml:lang="nno">Bokstavene æ – ø – å blir omskrevet slik: æ = a ø = o å = a</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">E-post til Arbeids- og sosialdepartementet </em>Arbeids- og sosialdepartementet er forpliktet til å behandle alle dokumenter, inkludert e-post, i samsvar med bestemmelsene i offentleglova 19. mai 2006 nr. 16 . Det betyr blant annet at alle departementets saksdokumenter, inkludert all korrespondanse til og fra departementet, som hovedregel er offentlige. Den som ønsker det, kan be om innsyn i departementets saksdokumenter etter offentlighetsloven. Send derfor ikke brev eller e-poster til departementet med informasjon som du ikke ønsker skal bli allment kjent. </p>
    <p xml:lang="nob">Dersom dokumentet inneholder taushetsbelagte opplysninger, vil disse bli strøket før det gis innsyn i dokumentet. Opplysninger om noens helsetilstand, og opplysninger om at noen er eller har vært pasient, er alltid taushetsbelagte.</p>
    <p xml:lang="nob">Departementet er etter arkivloven (lov av 4. desember 1992 nr. 126) forpliktet til å føre offentlig journal. I journalen skal all korrespondanse til og fra departementet føres opp. Følgende opplysninger går som hovedregel fram av offentlig journal: Avsenders navn, mottakers navn, dokumentets dato og en kort beskrivelse av dokumentets innhold. Journalen blir imidlertid alltid ført på en slik måte at den ikke røper taushetsbelagte opplysninger.</p>
    <p xml:lang="nob">Vil du ha et skriftlig svar, må du oppgi navn og ordinær postadresse.</p>
    <p xml:lang="nno"><em type="italic">Telefon: </em>Sentralbord 22 24 90 90 </p>
    <p xml:lang="nno">Sist oppdatert: 18.02.2014</p>
  </body>
</document>
