<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>ONa álgoálbmotáššiid bistevaš fora  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>278</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/tema/Samepolitihkka/Riikkaidgaskasa-algoalbmotbargu/ONa-algoalbmotaiid-bisteva-fora-.html?id=87026</origFileName>
    <parallel_text location="fns-permanente-forum-for-urfolkssaker.html_id=87026" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="the-uns-permanent-forum-for-indigenous-i.html_id=87026" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">ONa álgoálbmotáššiid bistevaš fora</p>
    </section>
    <p>ONa álgoálbmotáššiid bistevaš fora lea ONa ekonomalaš ja sosiála ráđi (ECOSOCa) ráđđeaddi orgána. Fora galgá addit ráđiid ja rávvagiid áššiin mat gusket máilmmi álgoálbmogiid ekonomalaš ja sosiála ovdáneapmái, kultuvrii, oahpahussii, dearvvasvuhtii ja olmmošvuoigatvuođaide. Norga lea árjjalaččat oassálastán bargui man ulbmil lea leamaš ásahit ONa álgoálbmotáššiid bistevaš fora. </p>
    <p>Fora vuosttaš sešuvdna dollojuvvui miessemánu 13. beaivvi rájes 23. beaivvi rádjai 2002, ja fora álgobargu orui leamen bures lihkostuvvamin. Ovddeš sámediggepresideanta Ole Henrik Magga válljejuvvui fora vuosttaš ovdaolmmožin. Ráđđehus áigu árjjalaččat doarjut Bistevaš fora barggu, man ulbmil lea oaččohit fora čállingotti ONa ekonomalaš ja sosiála ráđi lusa New Yorkii. Viidáseappot áigu ráđđehus viššalit bargat dan ovdii ahte Bistevaš fora ruhtaduvvo ONa dábálaš bušeahtas.   </p>
    <list>
      <p type="listitem">  Álgoálbmotáššiid bistevaš fora </p>
    </list>
    <p><em type="italic">Bistevaš fora 2007: </em>Sáhkavuorru maid Norgga sáttagoddi doalai Álgoálbmotáššiid bistevaš forai (eaŋgalasgillii) Sámediggepresideantta ja Sámi parlamentáralaš ráđi presideantta Aili Keskitalo sáhkavuorru (PDF) </p>
  </body>
</document>
