<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Ovttamielalašvuohta ásahit davviriikkalaš bálkkašumi mánáide  ja nuoraide - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <wordcount>364</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kud/preassaguovdda/Preassadieahus/2012/ovttamielalavuohta-asahit-davviriikkala-.html?id=680045</origFileName>
    <parallel_text location="enighet-om-nordisk-pris-for-barne--og-un.html_id=680045" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="agreement-on-nordic-award-for-children-a.html_id=680045" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Preassadieđáhus  , 26.04.2012  </p>
    <p xml:lang="kal">Nr.: 33/12  </p>
    <section>
      <p type="title">Ovttamielalašvuohta ásahit davviriikkalaš
                    bálkkašumi mánáide ja nuoraide</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Halldor Ásgrimsson, Paavo Arhinmäki, Bjørn Kalsø, Anniken Huitfeldt, Katrin Jakobsdóttir, Uffe Elbæk og Lena Adelsohn Liljeroth. Govva: Kulturdepartemeanta/Ketil Frøland   </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Davviriikkalaš kulturministerat bargagohtet dál ásahit ođđa, davviriikkalaš bálkkašumi mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuhtii.  Ministarat gulahallagohtet Davviriikalaš Ráđiin dan birra mo bálkkašumi galggašii duohtandahkat. </em>
    </p>
    <p>Viđa davviriikkalaš riikka ministarat háliidit nannet ovttasbarggu mánáid- ja nuoraidkultuvrras.  Ministarat leat buohkat politihkalaččat miellasat ásahit  áibbas ođđa, davviriikkalaš mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa bálkkašumi. </p>
    <p>-Davviriikkain lea mis guhkes ja buorre mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa árbevierru, mas lea alla dássi.  Danne lea positiivalaš go davviriikkaid bargoguoimmit ja mun leat soahpan ásahišgoahtit davviriikkalaš bálkkašumi juste dán girjjálašvuhtii, cealká kulturministtar Anniken Huitfeldt. </p>
    <p>-Davviriikkalaš mánáidgirjebálkkašupmi čalmmustahtášii mánáid- ja nuoraidgirjjálašvuođa davviriikkain. Mii leat vásihan ahte eará davviriikkalaš bálkkašumit váikkuhit  dasa ahte davviriikkalaš kultuvra oažžu eanet davviriikkalaš ja internašunála fuomášumi, ja dán galgat mii geavahit buorrin maiddái mánáid- ja nuoraidsuorggis, dadjá Huitfeldt. </p>
    <p>Huitfeldt lea dán vahkus čoahkkimis Oslos iežas davviriikkaid bargoguimmiiguin.  Otná čoahkkimis ministarat dorjo nu gohčoduvvon friddjagávpotortnega, gos oaguhuvvon girječállit ožžot orrunsaji dihto davviriikkalaš gávpogiin. </p>
    <p>-Friddjagávpotortnet lea erenoamáš gielddalaš doaibma. Mii doarjut ollásit gávpogiid mat leat mielde dán dehálaš cealkinfriddjavuođa prošeavttas. Dát čájeha stuorra beroštumi riektesihkkarvuhtii, solidaritehtii ja ealli demokratiijii, lohká Huitfeldt. </p>
    <p>Kulturministariid áššelisttus leai maid kulturárbbi digitaliserendoaibma davviriikkain.  Ministarat deattuhedje man dehálaš dat lea ahte riikkaid arkiivvaid, museaid ja girjerádjosiid vuorkkát leat olámuttos nu ollugiidda go vejolaš. </p>
  </body>
</document>
