<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Preassadieđáhusat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>1880</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/Preassaguovdda/Preassadieahusat.html?id=1781</origFileName>
    <parallel_text location="pressemeldinger.html_id=1781" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="pressemeldingar.html_id=1781" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="press-releases.html_id=1781" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Preassadieđáhusat</p>
    </section>
    <p>Preassadieđáhusat Dás gávnnat don Statsminsiterens kantovrra ja buot departemeanttaid preassadieđáhusaid. Preassadieđáhusat ovdalaš ráđđehusain (Dokumeantavuorká) </p>
    <p>Diŋgo e-poastadieđiheami </p>
    <p>Diŋgo RSS-feed (Coahkkal olgešboalu ja máŋge leaŋkka) </p>
    <section>
      <p type="title">Barggu ja čálggu bušeahtta</p>
    </section>
    <p>[Ruhtadandepartemeanta, 05.10.2010] </p>
    <p>– Norga lea birgen buorebut go eanaš eará riikkat finánsakriissas. Ekonomalaš politihka váldodoaibmamuš lea doalahit barggaheami badjin ja barggohisvuođa vuollin. Das mii leat bures lihkostuvvan. Dál mii hukset viidáseappot dáid buriid bohtosiid ala. Jagi 2011 stáhtabušeahtta lea ovddasvástideaddji bušeahtta mii sihkkarastá bargosajiid, čálggu ja árvobuvttadeami, cealká finánsaministtar Sigbjørn Johnsen. </p>
    <section>
      <p type="title">Áiggiid girkobušeahtta</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 05.10.2010] </p>
    <p>Norgga girku lea okta bušeahttavuoitiin ráđđehusa jagi 2011 stáhtabušeahttaárvalusas. Evttohuvvo ahte julludeapmi girkui lasihuvvo oktiibuot 158 milj. ruvnnuin. Dat mearkkaša 10,9 proseantta lassáneapmi jagi 2010 sáldejuvvon bušeahta ektui. </p>
    <section>
      <p type="title">Stuora huksendoaibma 2011:s</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 05.10.2010] </p>
    <p>2011 stáhtabušeahtain Ráđđehus ain láhče viiddis stáhtalaš huksendoaimma. Háhkanbušeahtta Ođasmahttin- hálddahus- ja girkodepartemeantta vuolde lea 3,2 miljárdda ruvnno. </p>
    <section>
      <p type="title">Šloahta dáhki ođasteapmi</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 05.10.2010] </p>
    <p>Ráđđehus árvala 25 milj. ruvdnosaš álgojuolludusa Šloahta dáhki ođasteapmái jagi 2011. Prošeavtta buohkanas golut leat meroštallojuvvon 112,6 milj. ruvdnui, ja bargguid lea áigumuš álggahit boahtte jagi vuosttaš jahkebeali. </p>
    <section>
      <p type="title">Ráđđehus nanne sámi gielaid
                        áŋgiruššama</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 05.10.2010] </p>
    <p>Juolludeamit sámi ulbmiliidda dagaha 2011:s sullii 829 miljovnna ruvnno, mii mearkkaša 27 miljovnna ruvnno lassáneami 2010 rájes. 2011 rájes Sámediggi hálddaša sullii 360 miljovnna ruvnno, oktiibuot 13 miljovnna ruvnno lassáneapmi. </p>
    <section>
      <p type="title">Kulturministtar sávvá lihku
                        Romsii</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 02.10.2010] </p>
    <p>Kulturministtar Anniken Huitfeldt sávvá lihku Romsii geasa juhkkojuvvui bargun lágidit Šáhkka-OG 2014:s. </p>
    <section>
      <p type="title">Eanet áŋgiruššan davviguovlluin go
                        goassege ovdal</p>
    </section>
    <p>[Stáhtaministara kantuvra, 29.09.2010] </p>
    <p>Davviguovllut leat min deháleamos strategalaš áŋgiruššansuorgi olgoriikapolitihkas. Danne lea ráđđehus systemáhtalaččat nannen áŋgiruššama davviguovlluin maŋimuš jagiid. Dát áŋgiruššan jotkojuvvo. </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Snåasen tjïelte – tjïelten saemien
                        baaltenomme</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 24.09.2010] </p>
    <p xml:lang="nob">Snåasen tjielteståvroe nænnoesti tjåanghkosne suehpeden 27.b. 2010, ohtsedidh dam saemien nommem Snåasen tjïelte baaltenommine nåhtadidh tjieltese. </p>
    <section>
      <p type="title">Stáhtastipeanda vuorrasat ánssášeaddji
                        dáiddáriidda – juohkin jagi 2010
                        čavčča</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 24.09.2010] </p>
    <p>Dáiddáriid vástesaš stáhta stipeanddaid ja garantiijasisaboađuid lávdegoddi lea Kulturdepartemeantta namas addán vihtta ođđa stipeandda vuorrasat ánssášeaddji dáiddárii. Stipeanda lea 20 000 ruvnnu jahkái. </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Arne Nordheima komponistabálkkašupmi
                        Ruben Sverre Gjertsenii</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 17.09.2010] </p>
    <p>Komponista Ruben Sverre Gjertsen lea ožžon Arne Nordheima komponistabálkkašumi jagi 2010. Kulturministtar Anniken Huitfeldt geigii bálkkašumi bearjadat eahkeda konsearttas mii dollojuvvui Grønlanda girkus Ultimafestivála olis. </p>
    <section>
      <p type="title">8,4 miljon dokumeantta eai
                        jávkka</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 17.09.2010] </p>
    <p>- Buohkaide galgá leat čielggas ahte 8,4 miljon dokumeantta mat odne leat ovddeš elektruvnnalaš poastajournálas (EPJas) eai jávkka. Dan cealká ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud komentan preassa čállimii ahte ođđa elektruvnnalaš poastajournála sáhttá dagahit ahte olbmot eai šat beasa ovddeš poastajounála sisdoalu lohkat. </p>
    <section>
      <p type="title">Lassebuhtadusa máksin Norgga
                        Čalmmehemiidlihttui ja Norgga Álbmotveahkkái
                        automáhtasisaboađuid massima geažil</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 17.09.2010] </p>
    <p>Stáhtaráđis bearjadaga mearriduvvui ahte Norgga Čalmmehemiidlihttu (Norges Blindeforbund) oažžu máksojuvvot 2,9 milj. ruvnnu ja Norgga Álbmotveahkki (Norsk Folkehjelp) fas 664 000 ruvnnu lassebuhtadussan dannego dain ii šat leat lohpi dinet ruđaid spealloautomáhtaiguin. </p>
    <section>
      <p type="title">Šiehtadus rádjageassima ja
                        ovttasbarggu birra Barentsábis ja Buollaábis
                        lea vuolláičállojuvvon</p>
    </section>
    <p>[Stáhtaministara kantuvra, 15.09.2010] </p>
    <p>Norga ja Ruošša čálle odne vuollái soahpamuša maritiibma rádjageassima ja ovttasbarggu birra Barentsábis ja Buollaábis. Stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja Ruošša presideanta Dimitrij Medvedjev leigga das, go olgoriikaministara guovttos Jonas Gahr Støre ja Sergej Lavrov čáliiga šiehtadusa vuollái Murmánskkas. </p>
    <section>
      <p type="title">Stáhtaministtar Jens Stoltenberg
                        guossástallá Girkonjárgga</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[Stáhtaministara kantuvra, 08.09.2010] </p>
    <p>Stoltenberg vuolgá Girkonjárgii čakčamánu 15. beaivvi maŋŋil go lea vuolláičállán Norgga ja Ruošša gaskasaš juohkolinnjá šiehtadusa. Šiehtadus vuolláičállojuvvo Murmánskkas árat seammá beaivvi. </p>
    <section>
      <p type="title">Norga ja Ruošša vuolláičálliba
                        šiehtadusa</p>
    </section>
    <p>[Stáhtaministara kantuvra, 06.09.2010] </p>
    <p>Šiehtadus Norgga ja Ruošša mearrarájá geassima hárrái ja ovttasbarggu birra Barentsábis ja Buollaábis galgá vuolláičállojuvvot Murmánskkas čakčamánu 15. beaivvi 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Eidsvoll-vistti bienalaš
                        plánenbargu</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 03.09.2010] </p>
    <p>Ráđđehus stáhtaráđis mearridii odne juolludit gitta 4 miljovnna ruvnno rádjai Eidsvoll-vistti divodeami bienalaš plánenbargui. Dát dáhkida ahte divodanbargu ovdána plána mielde ja galgá gárvvistuvvot ovdal vuođđolága ávvudeami jagi 2014:s. </p>
    <section>
      <p type="title">Finnmárkku allaskuvla - 900 000
                        ruvnno</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 24.08.2010] </p>
    <p>Finnmárkku allaskuvla galgá nannet fidnohutkankultuvrra allaskuvllas. Innovašuvdna Norga juolluda 900 000 ruvnno allaskuvlla áŋgiruššamii. </p>
    <section>
      <p type="title">Hárštá allaskuvla - 2,9 milj.
                        ruvnno</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 24.08.2010] </p>
    <p>Hárštá allaskuvla áigu ovttasáđiid Romssa universitehtain ja Narviikka allaskuvllain nannet fidnohutkankultuvrra duon golmma oahpahusásahusas. </p>
    <section>
      <p type="title">Bodeaju allaskuvla - 1 600 000
                        ruvnno</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 24.08.2010] </p>
    <p>Bodeaju allaskuvla áigu nannet fidnohutkankultuvrra allaskuvllas. Innovašuvdna Norga juolluda 1 600 000 ruvnno allaskuvlla ovddosviggi áŋgiruššamii ođđahutkamiin. </p>
    <section>
      <p type="title">Skuvlaálgin 2010: Ođđa JOAČ (Ny GIV)
                        hehttet skuvlaheaitima</p>
    </section>
    <p>[Stáhtaministara kantuvra, 23.08.2010] </p>
    <p>Rahčamušat hehttet skuvlaheaitima joatkkaskuvllas leai váldotemá go stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja máhttoministtar Kristin Halvorsen otne álggaheigga ođđa skuvlajagi ovttas Fyrstikken skuvlla ohppiiguin Oslos. Doppe almmuhuvvui áŋgiruššandoaibma »Ođđa JOAČ” (Joatkkaoahpahusa čađaheapmi). </p>
    <section>
      <p type="title">Álggaha ehtalaš njuolggadusaid
                        dearvvašvuođadoaimmahagaid stivramiellahtuid
                        várás</p>
    </section>
    <p>[Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 20.08.2010] </p>
    <p>Maiddái dearvvašvuođadoaimmahagaid stivrraid várás galget leat ehtalaš njuolggadusat. Dat lea dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen gávnnahan. </p>
    <section>
      <p type="title">Doarjjaortnet mii galgá lasihit
                        dieđuid válggaid birra</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 19.08.2010] </p>
    <p>Organisašuvnnat ja eará doaibmit geat háliidit lassánahttit dieđuid válggaid birra ja/dahje oaččohit eanebuid jienastit gielddastivra- ja fylkkadiggeválggain jagi 2011, sáhttet ovdal čakčamánu 20. beaivvi ohcat doarjaga departemeanttas </p>
    <section>
      <p type="title">Dutká veteránaid</p>
    </section>
    <p>[Suodjalusdepartemeanta, 11.08.2010] </p>
    <p>Suodjalusdepartemeanta lea juolludan ruđaid dutkanprošektii mas galget guorahallat veteránaid dearvvašvuođa ja eallindili. – Go oažžut eanet máhtu de mii buorebut sáhttit fállat rievttes veahki daid veteránaide geat dan dárbbašit, dadjá suodjalusministtar Grete Faremo. </p>
    <section>
      <p type="title">Polskka-Norgga kulturprošeavttat ožžot
                        doarjaga</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 07.07.2010] </p>
    <p>17 ođđa ovttasbargoprošeavtta leat dohkkehuvvon ruhtaduvvot kulturlonuhallanfoandda bokte. Prošeavttat gusket musihka- ja lávdedáidagii, govvadáidagii ja kulturárbái ja dasa lassin doaimmat sihke Polskkas, Norggas, Islánddas ja Liechtensteinas. </p>
    <section>
      <p type="title">Norga – digitála riika
                        máilmmenjunnošis</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 06.07.2010] </p>
    <p>EU lea analyseren Norgga digitála riikan. Loahppajurdda lea čielggas ođđa raporttas: Norga lea máilmmi njunušriika go lea sáhka govdafierpmádaga lávdadeamis, interneahttageavaheamis ja dásseárvosaš searvamis digitála servodahkii. </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Årromelastoeviertieh prosjektasse
                        ”Gnest” Snåasesne</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 02.07.2010] </p>
    <p>35 prosjekth abpe rijhkesne leah åådtjeme 32 miljovnh kruvnh juktie barkedh årromelastojne. – Daate geerve barkoe årrome daejtie bøøremes veeljedh daejstie 260 ohtsemijstie, tjïelten- jih regijovnaleministere Liv Signe Navarsete jeahta. </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Årromelastoeviertieh prosjektasse
                        ”Laavenjosteme” – akte maahtoejarnge
                        jïjtjesyjhtehts barkoen åvteste</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 02.07.2010] </p>
    <p>35 prosjekth abpe rijhkesne leah åådtjeme 32 miljovnh kruvnh juktie barkedh årromelastojne. – Daate geerve barkoe årrome daejtie bøøremes veeljedh daejstie 260 ohtsemijstie, tjïelten- jih regijovnaleministere Liv Signe Navarsete jeahta. </p>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Årromelastoeviertieh prosjektasse
                        ”Iedtjeles noereraerieh Finnmarkesne”</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 28.06.2010] </p>
    <p>35 prosjekth abpe rijhkesne leah åådtjeme 32 miljovnh kruvnh juktie barkedh årromelastojne. – Daate geerve barkoe årrome daejtie bøøremes veeljedh daejstie 260 ohtsemijstie, tjïelten- jih regijovnaleministere Liv Signe Navarsete jeahta. </p>
    <section>
      <p type="title">Lávdegoddi osko- ja
                        eallinoaidnopolitihkkii vuođđuduvvon</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 25.06.2010] </p>
    <p>Mii dárbbašit eambbo ollislaš osko- ja eallinoaidnopolitihkka, ja máŋgga guovllus lea gáibiduvvon almmolaš guorahallan dan suorggis. Dainna lávdegottiin mii čuovvut Soria Moria 2, dadjá kulturministtar Anniken Huitfeldt. </p>
    <section>
      <p type="title">Buhcciidsiiddain 10 proseanta eanet
                        doaktárat</p>
    </section>
    <p>[Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 24.06.2010] </p>
    <p>Buhcciidsiiddain lea doavttirjahkibarggu lohku lassánan 10 proseanttain 2009:s. – Fuolahusplána 2015:s lea mihttomearri lasihit buhcciidsiidda doavttirlogu. Dan leat nagodan, dadjá dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen. </p>
    <section>
      <p type="title">Bisovaš vuođđohaddi
                        čáppagirjjálašvuođa ja áššeprosa ektui</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 23.06.2010] </p>
    <p>Ráđđehus háliida addit bisovaš lobi girjelágádusaide bidjat vuođđohatti čáppagirjjálašvuhtii ja áššeprosai maŋŋel go otná merren nohka juovlamánu 31. b 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">73 miljovnna juolluduvvo
                        ovttasdoaibmamii miehtá riikka</p>
    </section>
    <p>[Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 23.06.2010] </p>
    <p>111 prošeavtta olles riikkkas ožžot oktiibuot 73 miljovnna dearvvašvuođa ovttasdoaibmamii. 66,7 miljovnna juolluduvvo dál, ja reastaruhta fas maŋŋelis dán jagi. Mii leat hui ilus go ovttasdoaibman dál vuoruhuvvo miehtá riikka. Dát boahtá ávkin divššohasaide, lohká dearvvašvuođa ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen ja gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete. </p>
    <section>
      <p type="title">Årromelastoeviertieh prosjektasse ”
                        Laavlomefaamoe Berlevågesne”</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 22.06.2010] </p>
    <p>35 prosjekth abpe rijhkesne leah åådtjeme 32 miljovnh kruvnh juktie barkedh årromelastojne. – Daate geerve barkoe årrome daejtie bøøremes veeljedh daejstie 260 ohtsemijstie, tjïelten- jih regijovnaleministere Liv Signe Navarsete jeahta. </p>
    <section>
      <p type="title">William Nygaard NRK ođđa
                        stivrajođiheaddjin</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 10.06.2010] </p>
    <p>NRK váldočoahkkin lea odne nammadan ođđa stivra, já válljen William Nygaard stivrajođiheaddjin. </p>
    <section>
      <p type="title">Stuorit valljivuođa resursajoavku
                        nammaduvvon</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 07.06.2010] </p>
    <p>Kulturministtar Anniken Huitfeldt lea nammadan joavkku mii galgá ovttasbargat kulturásahusaiguin govdadit valljivuođa ektui. </p>
    <section>
      <p type="title">Vejolaš seastit miljárddaid jos goaivu
                        eará vugiid mielde goivvohagaid
                        govdafierpmádahkii</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 07.06.2010] </p>
    <p>- Bija boahttevaš fiberjohtasiidda bohcciid, ovttastahte goaivunbargguid ja ále bija nu alla gáibádusaid dasa man čiekŋalat goivvohagat galget leat. Dainna lágiin servodat sáhttá seastit miljárddaid seammás go nu olusat go vejolaš ožžot govdafierpmi. Dát leat áiddo ilbman raportta »buorit govdafierpmádat dábit” bohtosat. </p>
    <section>
      <p type="title">Juogadeames 416,7 milj. ruvnno
                        kulturulbmiliidda jagi 2010:s</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 04.06.2010] </p>
    <p>Ráđđehus lea odne juohkán 416,7 milj. ruvnno Norsk Tipping OS badjebáhcagis kulturulbmiliidda. </p>
    <section>
      <p type="title">5 miljovdna ruvdno loaktimii
                        bargosajiin</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 04.06.2010] </p>
    <p>Kulturdepartemeanta almmuha 5 miljovnna ruvnno kultuvrii fátmmasteaddji bargoeallimis. Nargosajit ja fitnodagat mat leat lihtodan fátmmasteaddji Bargoeallima (FB) ovttasbargošiehtadusa sáhttet ohcat movttiidahttindoarjaga. </p>
    <section>
      <p type="title">Oaččut friddjakoartta ohcama
                        haga</p>
    </section>
    <p>[Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 28.05.2010] </p>
    <p>Geassemánu 1. b. rájes galget buohkat oažžut friddjakoartta dearvvašvuođabálvalusaid ja dálkasiid ovddas automáhtalaččat go leat máksán iešosiid 1.840 ruvnno ovddas. – Ođđa ortnet dahká ahte eanebut ožžot ollašuhttajuvvot iežaset vuoigatvuođaid, dadjá dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne-Grete Strøm-Erichsen. Jagi 2011 rájes galget pasieantamátkkit ge registarastojuvvot automáhtalaččat. </p>
    <section>
      <p type="title">Galget geahčadit njuolggadusaid
                        bákkoheami birra</p>
    </section>
    <p>[Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta, 28.05.2010] </p>
    <p>Ráđđehus lea odne nammadan lávdegotti mii galgá čielggadit njuolggadusaid bággema birra psyhkalaš dearvvašvuođasuodjalusas. – Mii háliidit geahpedit bággogeavaheami ja buoridit dan go dan lea dárbu geavahit. Lávdegoddi oažžu dehálaš doaimma dan barggus, cealká dearvvašvuođa- ja fuolahusministtar Anne Grete Strøm-Erichsen. </p>
    <section>
      <p type="title">Ovttamielalašvuohta
                        bálkášiehtadallamis</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 27.05.2010] </p>
    <p>Duorastat ovdalgaskabeaivvi olahuvvui ovttamielalašvuohta stáhtalaš bálkášiehtadallamiin. Šiehtadusa rámma lea sullii 3,3 proseanta. -Šiehtadus mearkkaša dehálaš lávkki dásseárvosaš bálkkáid guvlui, dat vuoruha heajosbálkájoavkkuid ja šiehtadusas lea dohkálaš rámma siskkobealde, lohka ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud. </p>
    <section>
      <p type="title">Dál don beasat diehtit maid hálddahus
                        bargá</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 18.05.2010] </p>
    <p>Almmolaš elektrovnnalaš poastajournála (AEP) lea máilmmi vuosttamus almmolaš elektrovnnalaš poastajournála mii oppanassiige lea almmuhuvvon. – Otná rájes sáhttet buohkat diŋgot beassama geahčadit guovddášhálddahusa dokumeanttaid. Ovdal besse dušše journalisttat dan dahkat. AEP lea rabasvuohta ja demokratiija geavadis, cealká ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud. </p>
    <section>
      <p type="title">Sisaboađuid vuoiggalat juogadeapmi
                        gielddaid gaskkas</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Ráđđehus evttoha vuogi man mielde lea vejolaš juogadit sisaboađuid vuoiggaleappot gielddaid gaskkas. – Nu mii sihkkarastit ahte gielddat miehtá riikka sáhttet fállat assiidasaset ovttadássásaš čálgobálvalusaid, cealká gieldaministtar Liv Signe Navarsete. </p>
    <section>
      <p type="title">Gielddat ožžot eambbo sisaboađuid
                        boahtte jagi</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Gielddat ožžot gaskal njeallje ja vihtta miljárdda ruvnno eanet sisaboađuid boahtte jagi. – Vaikko leat fuonit ekonomalaš áiggit de vuoruha ráđđehus eambbo ruđaid gielddaide sihkkarastin dihtii buriid čálgobálvalusaid, cealká gieldaministtar Liv Signe Navarsete. </p>
    <section>
      <p type="title">Eanet láigoorrunsajit daidda guđet
                        leat váttes dilis</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>- Olus leat ohcan doarjaga ásahit láigoorrunsajiid dán jagi. Mii lasihit doarjaga láigoorrusajiide 88,8 milj. ruvnnuin jahkái 2010 reviderejuvvon nationálabušeahtas. Dat mearkkaša ahte Viessobáŋku sáhttá addit doarjaga sullii 1150 orrunsadjái dán jagi, dadjá gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete. </p>
    <section>
      <p type="title">Ođđa viessoláigodoarjja daidda
                        láigoássiide geat láigohit muddejuvvon
                        orohagaid dahje ásodagaid Troanddimis</p>
    </section>
    <p>[Gielda- ja guovlodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Ovdal soađi mannosaš orohagaid dahje ásodagaid viessoláigomudden heaittihuvvui ođđajagi molsašumis. Rievdaduvvon nationálabušeahtas evttoha Ráđđehus ođđa viessoláigodoarjaga daidda láigoássiide guđet eai nákce máksit oktasaš viessoláigguid dakkár orrunvisttiin Troanddimis. Doarjja juolluduvvo dárbbu árvvoštallama vuođul. </p>
    <section>
      <p type="title">50 mill. kruvnnu ođđa ortnegii
                        buhtadit lassiárvodivvaga valáštallanrusttegiid
                        huksehusain</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta , 11.05.2010] </p>
    <p>Ráđđehus lea odne Stuoradiggái evttohan juolludit 50 mill. kruvnnu jahkái 2010 ođđa rámmastivrejuvvon ortnega bokte mii galgá buhtadit lassiárvodivvaga valáštallanrusttegiid huksehusain. </p>
    <section>
      <p type="title">Eambbo ruhta jiekŋa- ja
                        oljogáhttenakšuvdnii</p>
    </section>
    <p>[Guolástus- ja riddodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Ráđđehus evttoha juolludit 10 miljovnna ruvnno Kystverketii daid erenoamáš lassigoluid geažil mat leat leamaš jiekŋačuollamiid geažil 2010 dálvvi. Loahpahan dihte buhtistanbargguid »Full City” vuodjuma maŋŋel, evttoha ráđđehus juolludit vel 34 miljovnna ruvnno 2010 reviderejuvvon bušeahtas. </p>
    <section>
      <p type="title">Guhtta milliuvnna
                        girkoválggaide</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Ráđđehus evttoha juolludit guhtta milliuvnna ruvnnu 2010:s boahtte jagáš girkoválggaid ráhkkanemiide. 2011 girkoválggat čađahuvvojit čakčamánus, seammá áigge go gielda- ja fylkadiggeválggat. Lea girkoráđi ovddasvástádus ráhkkanit válggaide. </p>
    <section>
      <p type="title">MuID-menestus gáibida 13 milliuvnna
                        ruvdnosaš lasáhusa</p>
    </section>
    <p>[Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta, 11.05.2010] </p>
    <p>Badjel beali riikka rávis álbmogis lea alccesis háhkan MuID, ja sihke geavaheddjiidlohku ja sisaloggenlohku lea ain stuorrumin. - MuID lea šaddan hirbmat menestus, go geavaheapmi lea duppalaston maŋimuš jagi. Danin evttoha ráđđehus 13-milliuvdnasaš lássejuolludeami, dadjá ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud. </p>
  </body>
</document>
