<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Sámedikki formálalaš sajádat ja bušeahttavuogit - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>160</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/aid/Dokumeanttat-/Raporttat-ja-planat/Raporttat-/2007/Samedikki-formalala-sajadat-ja-bueahttav.html?id=464586</origFileName>
    <parallel_text location="sametingets-formelle-stilling-og-budsjet.html_id=464586" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Raporta  , 25.05.2007  </p>
    <section>
      <p type="title">Sámedikki formálalaš sajádat ja
                    bušeahttavuogit</p>
    </section>
    <p>Bargojoavku mii lea vuođđuduvvon bargo- ja searvadahttinministara Bjarne Håkon Hanssena ja Sámedikki presideantta Aili Keskitalo dohkkehemiin, lea geigen raportta Sámedikki formála saji birra ja bušeahttadagalumiid birra. </p>
    <p>Raporttas evttohuvvo ahte sámelága rievdademiin galgá Sámediggi šaddat formálalaččat eanet iehčanassan ráđđehusa ektui go ovdal lea leamaš. Evttohus mearkkaša dálá dili formaliseren. Muđui evttohuvvo ásahit bušeahttavugiid mo mearridit jahkásaš bajimus ekonomiijarámmaid Sámediggái ja sámi áigumušaide muđui. </p>
    <p>
      <em type="italic">Raporta Sámedikki formálalaš sajádaga ja bušeahttavugiid birra </em>
    </p>
    <p>Buot dokumeanttat leat PDF-hámis: </p>
    <p>Mielddus 1. Bušeahttabargovugiid árvalus mearkkašumiiguin Mielddus 2. Sámedikki áššehivvodat 1999-2006  (darogillii) Mielddus 3. Válddi ja doarjjaortnegiid sirdin Sámediggái Mielddus 4. Sámedikki doarjjajuohkin 2005-2007 Mielddus 5. Sámedikki nammadeamit/searvan stivrraide, ráđiide ja lávdegottiide Mielddus 6. Sámedikki bušeahttaproseassa (darogillii) Mielddus 7. Departemeanttaid juolludusat sámi ulbmiliidda 2005-2007 (darogillii) </p>
    <p><em type="italic">Sierra mielddus: (darogillii) </em>Eamiálbmogiid konstitušuvnnalaš, rievttálaš ja ekonomalaš sajádat Suomas, Ruoŧas, Danmárkkus, Canadas ja Ođđa Zealánddas. Oanehis buohtasteaddji čilgehus. John B. Henriksen, juovlamánu 1.b. 2006. Mielddus 1 Mielddus 2 Mielddus 3 Mielddus 4 Mielddus 5 </p>
  </body>
</document>
