<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Sámepolitihkka - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>356</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/tema/Samepolitihkka.html?id=1403</origFileName>
    <parallel_text location="samepolitikk.html_id=1403" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="sami-policy.html_id=1403" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Sámepolitihkka</p>
    </section>
    <p>Stáhta galgá láhčit diliid nu ahte sámit besset ovddidit ja nannet iežaset kultuvrra, iežaset giela ja iežaset ealáhus- ja servodateallima. </p>
    <p>Ráđđehusa sámepolitihka vuođđun lea dat ahte Norgga stáhta lea vuođđuduvvon guovtti álbmoga, dážaid ja sámiid, eanaguovllu ala ja ahte guktuid álbmogiin lea seamma vuoigatvuohta ja gáibidanriekti beassat ovddidit iežaset kultuvrra ja giela. Buot guoskevaš surggiid politihka hábmedettiin galget sámi beroštumit vuhtii váldojuvvot. Ráđđehus galgá maiddái váikkuhit dasa ahte riikkaidgaskasaš álgoálbmotpolitihkka ovdána ja ahte sámi áššiid ovttasbargu nuppiid davviriikkaiguin ovdána. </p>
    <p>Diŋgo e-poastadieđiheami </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Sámepolitihka vuođđu</p>
    </section>
    <p>Geatnegasvuođat sámeálbmoga ektui čuvvot sihke riikkalaš ja riikkaidgaskasaš konvenšuvnnain. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Ovddasvástádusjuohku ja oktiiordnen</p>
    </section>
    <p>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanttas lea bajimus ovddasvástádus sihkkarastit ahte ráđđehusa sámepolitihkka fuolahuvvo ollislažžan. </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Konsultašuvdnageatnegasvuohta sámi
                      áššiin</p>
    </section>
    <p>Álgoálbmogin sámiin lea vuoigatvuohta konsulterejuvvot áššiin mat gusket sidjiide. Ráđđehus ja Sámediggi leat šiehtadan prosedyraid mo dákkár konsultašuvnnat galget čađahuvvot. Álgoálbmogiid vuoigatvuohta jerrojuvvot áššiin mat njuolgga váikkuhit sidjiide, čuožžu ILO-konvenšuvnnas nr 169 álgoálbmogiid ja olmmoščearddaid birra iehčanas riikkain, 6. artihkkalis. </p>
  </body>
</document>
