<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Sávvet eanebuid fállat elektrovnnalaš ID - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <wordcount>400</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fad/preassaguovdda/preassadieahusat/2012/savvet-eanebuid-fallat-elektrovnnala-id.html?id=677965</origFileName>
    <parallel_text location="onsker-flere-tilbydere-av-elektronisk-id.html_id=677965" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="vil-ha-fleire-som-tilbyr-elektronisk-id.html_id=677965" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Preassadieđáhus  , 11.04.2012  </p>
    <section>
      <p type="title">Sávvet eanebuid fállat elektrovnnalaš ID</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Elektrovnnalaš ID (eID) vehkiin ássit sáhttet sihkkaris vugiin logget buot almmolaš neahttabálvalusaide. Ráđđehus áigu bargat dan ovdii, ahte ođđa aktevrraid eID sáhttá geavahuvvot almmolaš neahttabálvalusain. </em>
    </p>
    <p>- Go ássit áigot geavahit almmolaš neahttabálvalusaid, sii fertejit identifiseret iežaset. Eanet ássit galget geavahišgoahtit eID, mas lea alla sihkarvuođadássi, vai almmolaš bálvalusaid digitaliseren jođálmuvvá. Ráđđehus áigu danin suovvat eanet priváhta aktevrraid fállat eID. Mii áigut maid ásahit nationála ID-koartta, man elektrovnnalaš ID doallá alla sihkarvuođadási, ođasmahttinministtar Rigmor Aasrud dadjá. </p>
    <p>Dán áigge geavahit lagabui 2,7 miljovnna ássi almmolaš čovdosa MinID, go sii loggejit almmolaš bálvalusaide. MinID sáhttá geavahuvvot eanaš bálvalusaid oktavuođas, maid dán áigge fállet, muhto dat ii leat doarvái sihkar, vai dainna sáhtášedje geavahit bálvalusaid, main lea earret eará persovdnasensitiiva sisdoallu. Dakkár bálvalusaid ássit sáhttet geavahit priváhta eID, maid Commfides ja Buypass fállet. Hálddahus- ja DGT-direktoráhtta lea dál almmuhan fálaldatgilvvu, mas gilvalit dakkár eID fállamis, mas lea alla sihkarvuođadássi ja mii geavahuvvo almmolaš neahttabálvalusaid oktavuođas. </p>
    <p>Metier lea 2010 servodatekonomiija guorahallamis árvvoštallan, ahte servodatekonomiija seastá sullii njeallje miljárdda kruvnno logi jagis eID-prográmmain. Váldoseastu boađášii dan láhkai, ahte buorit eID-čovdosat addet stáhta doaimmahagaide vejolašvuođa ásahit buriid elektrovnnalaš bálvalusaid. </p>
    <p xml:lang="nob">Loga ráđđehusa digitaliserenprográmma »På nett med innbyggerne” (girjedárogillii) </p>
  </body>
</document>
