<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Stáhtaministara kantuvra - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>491</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/smk.html?id=875</origFileName>
    <parallel_text location="smk.html_id=875" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="smk.html_id=875" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="smk.html_id=875" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Stáhtaministtar</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">Jens Stoltenberg</p>
    </section>
    <p>Stáhtaministara birra </p>
    <section>
      <p type="title">
                      Stáhtaministara kantuvra</p>
    </section>
    <p>Stáhtaministara kantuvra lea Stáhtaráđi ja Ráđđehusa oktasaškantuvra. Kantuvra veahkeha stáhtaministara jođihit ja ovttaidahttit Ráđđehusa barggu. </p>
    <section>
      <p type="title">
                  Ođđasat</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Eanet áŋgiruššan davviguovlluin go
                      goassege ovdal</p>
    </section>
    <p>[29.09.2010] </p>
    <p>Davviguovllut leat min deháleamos strategalaš áŋgiruššansuorgi olgoriikapolitihkas. Danne lea ráđđehus systemáhtalaččat nannen áŋgiruššama davviguovlluin maŋimuš jagiid. Dát áŋgiruššan jotkojuvvo. </p>
    <section>
      <p type="title">Šiehtadus rádjageassima ja ovttasbarggu
                      birra Barentsábis ja Buollaábis lea
                      vuolláičállojuvvon</p>
    </section>
    <p>[15.09.2010] </p>
    <p>Norga ja Ruošša čálle odne vuollái soahpamuša maritiibma rádjageassima ja ovttasbarggu birra Barentsábis ja Buollaábis. Stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja Ruošša presideanta Dimitrij Medvedjev leigga das, go olgoriikaministara guovttos Jonas Gahr Støre ja Sergej Lavrov čáliiga šiehtadusa vuollái Murmánskkas. </p>
    <section>
      <p type="title">Stáhtaministtar Jens Stoltenberg
                      guossástallá Girkonjárgga</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title" xml:lang="nob">
                      Priv. til red.</p>
    </section>
    <p>[08.09.2010] </p>
    <p>Stoltenberg vuolgá Girkonjárgii čakčamánu 15. beaivvi maŋŋil go lea vuolláičállán Norgga ja Ruošša gaskasaš juohkolinnjá šiehtadusa. Šiehtadus vuolláičállojuvvo Murmánskkas árat seammá beaivvi. </p>
    <section>
      <p type="title">Norga ja Ruošša vuolláičálliba
                      šiehtadusa</p>
    </section>
    <p>[06.09.2010] </p>
    <p>Šiehtadus Norgga ja Ruošša mearrarájá geassima hárrái ja ovttasbarggu birra Barentsábis ja Buollaábis galgá vuolláičállojuvvot Murmánskkas čakčamánu 15. beaivvi 2010. </p>
    <section>
      <p type="title">Doaivu buriid bohtosiid ođđa
                      skuvllas</p>
    </section>
    <p>[23.08.2010] </p>
    <p>Silje Tyrihjell (15) oaččui stáhtaministaris Jens Stoltenbergas vástádusa vuosttas skuvlabeaivvi. </p>
    <section>
      <p type="title">Skuvlaálgin 2010: Ođđa JOAČ (Ny GIV)
                      hehttet skuvlaheaitima</p>
    </section>
    <p>[23.08.2010] </p>
    <p>Rahčamušat hehttet skuvlaheaitima joatkkaskuvllas leai váldotemá go stáhtaministtar Jens Stoltenberg ja máhttoministtar Kristin Halvorsen otne álggaheigga ođđa skuvlajagi ovttas Fyrstikken skuvlla ohppiiguin Oslos. Doppe almmuhuvvui áŋgiruššandoaibma »Ođđa JOAČ” (Joatkkaoahpahusa čađaheapmi). </p>
    <section>
      <p type="title">Norge ja Ruošša ovttaoaiavilis
                      juohkinlinnjášiehtadallamiin</p>
    </section>
    <p>[27.04.2010] </p>
    <p>- Norgga ja Ruošša šiehtadallansáttagottit šadde ovttaoaivilii rádjelinjjá geassima hárrá Barentsábis ja Polarábis, lohká stáhtaministtar Jens Stoltenberg. </p>
    <section>
      <p type="title">Norgga-ruošša ovttasbargu nannejuvvo vel
                      eambbo</p>
    </section>
    <p>[27.04.2010] </p>
    <p>– Norgga ja ruošša gaskavuohta ii leat goassege leamaš buoret go dál. Presideanta Medvedjeva guossástallan lea deaŧalaš ja nanne norgga-ruošša ovttasbarggu vel eambbo. Čoahkkimiin lea leamaš rabasvuohta ja lotnolas dáhttu ovttasbargat, lohká stáhtaministtar. </p>
    <section>
      <p type="title">Ealáhusovttasbargu gaskal Norgga ja
                      Ruošša</p>
    </section>
    <p>[26.04.2010] </p>
    <p>Bilaterála ealáhusoktavuođat leat deaŧalaččat go Ruošša presideanta Medvedjev guossástallá Norgga. Presideanta oassálastá ovttas stáhtaministar Stoltenbergain stuorát norgga ruošša ealáhuskonferánssas Oslos vuossárgga. </p>
    <section>
      <p type="title">Stáhtaministtar bovde ráđđádallamii:
                      Ovttasbargu barggu birra</p>
    </section>
    <p>[01.01.2010] </p>
    <p>Bargu lei stáhtaministara Jens Stoltenberga ođđajagesártni váldofáddá. Dál son bovde viiddis ráđđádallamii searvadeaddji bargoeallima ja árvobuvttadeami birra. </p>
    <p>Flere... </p>
  </body>
</document>
