<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Stáhtaministtar bovde ráđđádallamii: Ovttasbargu barggu birra - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>314</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/smk/preassaguovdda/pressemeldinger/2010/stahtaministtar-bovde-raadallamii-ovttas.html?id=589515</origFileName>
    <parallel_text location="statsministeren-inviterer-til-radslag-sa.html_id=589515" xml:lang="nob"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Preassadieđáhus  , 01.01.2010  </p>
    <p>Nr.: 01/10  </p>
    <section>
      <p type="title">Stáhtaministtar bovde
                    ráđđádallamii:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">Ovttasbargu barggu birra</p>
    </section>
    <p>
      <em type="italic">Bargu lei stáhtaministara Jens Stoltenberga ođđajagesártni váldofáddá. Dál son bovde viiddis ráđđádallamii searvadeaddji bargoeallima ja árvobuvttadeami birra. </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">
        <em type="italic">Loga stáhtaministara ođđajagesártni </em>
      </p>
      <p type="listitem">
        <em type="italic">Guldal sártni Neahtta-TV:s </em>
      </p>
    </list>
    <p>– Guhtet guimmiideamet bargguiguin ja guhtet guimmiideamet máhtuiguin mii galgat birget boahtteáiggis. Danne ráđđehus áigu bovdet viiddis servodatdivaštallamiidda dáid áššiid birra, dajai stáhtaministtar Jens Stoltenberg iežas ođđajagesártnis.  </p>
    <p>Son čujuhii máhttobuorideapmái, ođđa doaimmaid álggaheapmái miehtá riikka, buohcuvuođa dahkama jávkamiid unnideapmái ja skuvlavázziid heaitinlogu unnideapmái gaskan skuvlavázzima dakkár váttisvuohtan maid ráđđádallit fertejit geahčadit. </p>
    <p>– Jagis mii boahtá mun ja dat stáhtaráđit geaidda áššit leat eanemusat čuohcán, áigut bovdet olbmuid sierranas birrasiin ráđđádallat dáid áššiid birra, dajai stáhtaministtar.  </p>
    <p>Son attii dasto vel diehttevassii ahte olles ráđđehus áigu mátkkoštit miehtá riikka ja gullat olbmuind árvalusaid. Ulbmil lea oaččuhit áigái viiddis divaštallamiid maidda fágabirrasat, fitnodagat, organisašuvnnat ja earátge servet.  </p>
    <p>– Mii maid šaddat geavahit neahta ja bovdet buohkaid leat mielde divaštallamiin, dajai Stoltenberg. </p>
    <p>
      <em type="italic">Stáhtaministtar Jens Stoltenberg doalai dán jagi ođđajagesártni ráđđehusa guosseviesus mii lea Parkveien 45 nammasaš geainnus. Loga eambbo sártni birra dás . Govva: Scanpix. </em>
    </p>
  </body>
</document>
