<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Suohkaniid eanadoallu - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>440</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/lmd/Fadda/suohkaniid-eanadoallu.html?id=1237</origFileName>
    <parallel_text location="landbruk_i_kommunene.html_id=1237" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="landbruk-i-kommunane.html_id=1237" xml:lang="nno"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Suohkaniid eanadoallu</p>
    </section>
    <p>Eanadoallu mearkkaša ollu ássamii ja bargosadjedillái. Ulbmil lea oaččuhit áigái vuođu mas buoridit árvobuvttadeami ja eallindási, ja dasa dárbbašuvvo eanadoalu ja giliid resurssaid ceavzilis hálddašeapmi. Suohkaniid dehálaš rollan šaddá ovddidit báikkálaš eanadoallo-politihka mii lea riikkalaš eanadoallopolitihka rámaid siskkobealde, ja dat fertejit atnit eana-doalu oassin mii gullá suohkana servodat- ja ealáhusovddideapmái. Juohke suohkan lea mearráduseiseváldi juridihkalaš ja ekonomalaš váikkuhangaskaomiid dáfus, ja mearrádus-árvaleaddji eiseváldi giliid ovddideaddji doarjagiid dáfus. Eanadoallo- ja biebmodeparte-meanta lea dahkan ovttasbargansoahpamuša KS:ain - suohkansuorggi beroštus- ja bargoaddi-organisašuvnnain ollašuhttin dihtii ulbmiliid.     </p>
    <section>
      <p type="title">Eanandoallošiehtadallamat: 950 miljovdna
                      ruvdno eanandollui</p>
    </section>
    <p>[15.05.2010] </p>
    <p>Eanandoallošiehtadallan: Stáhta ja Norgga Boanddaidsearvi leat soahpan eanandoallošiehtadusa man rámma lea 950 miljovnna ruvdno. - Šiehtadus sihkkarastá eanandollui buori vejolašvuođaid olahit seamma dienasovdáneami go eará joavkkuin, dadjá eanandoallo - ja biebmoministtar Lars Peder Brekk. </p>
    <section>
      <p type="title">Eanandoallošiehtadus: Ovddida
                      gáibádusas</p>
    </section>
    <p>[27.04.2010] </p>
    <p>Eanandoallošiehtadus: Dán jagáš eanandoallošiehtadallamat álget odne maŋŋilgo eanandoallu ovddida gáibádusas stáhtii. Dat dáhpahuvva dii. 12.00 R5:s. Šiehtadallamiid áigeplána mielde galget šiehtadallamat loahpahuvvot miessemánu 15.beaivvi. </p>
    <section>
      <p type="title">Kultureanadat: 20 buorahis eanadaga
                      válljejuvvon</p>
    </section>
    <p>[25.03.2009] </p>
    <p>Kultureanadagat: Ráđđehus lea válljen 20 buorahis kultureanadaga eanadoalus mat galget erenoamážit dikšojuvvot ja hálddašuvvot. </p>
  </body>
</document>
