<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Falástallanossodat - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>335</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/kkd/departemeantta-birra/organisauvdna/Ossodagat/valatallanossodat.html?id=1484</origFileName>
    <parallel_text location="idrettsavdelingen.html_id=1484" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="idrettsavdelinga.html_id=1484" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="the-department-of-sport.html_id=1484" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Falástallanossodat</p>
    </section>
    <p>Dan ovddasvástádus lea hálddašit falástallanulbmiliidda ruđaid mat Norsk Tippingas báhcet buorrin. Falástallanossodat lea maid falástallanrusttegiid, falástallanpolitihkalaš gažaldagaid, internašuvnnalaš falástallanbargguid ja dopeneastadeami ovddasvástideaddji. </p>
    <p>Váldonjuolggadussan ruđaid geavaheapmái mat leat báhcán buorrin, lea ahte dat ovddemustá galget adnot falástallanrusttegiid huksemiidda. Norges Idrettsforbund galgá oažžut doarjaga ja nu maiddái Olympiske Komite hálddahus, ja dan dehálaš bargguide galgá maid juolluduvvot doarjja. Dasa lassin galgá juolluduvvot doarjja falástallanbargamušaide ja ulbmiliidda main departemeantta mielas lea riekti oažžut doarjaga. </p>
    <p>Ollu hálddašanbarggut mat gusket speallanruđaide, mat galget adnot falástallamii ja lášmmohallandoaimmaide, leat sirdojuvvon suohkaniidda ja fylkasuohkaniidda. Aktivitehtabealis leat Norges Idrettsforbund ja Olympiske Komite stuorámus doarjjavuostáiváldit. </p>
    <section>
      <p type="title">Ekspedišuvdnahoavda Marit Wiig</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta ] </p>
    <p xml:lang="nob">E-poasta: </p>
    <p>Telefovdna: </p>
    <p>22 24 80 50 </p>
    <p>Fáksa: </p>
    <p>22 24 95 52 </p>
    <section>
      <p type="title">Sekšuvdna ID 1</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta ] </p>
    <p>Váldobargosuorggit: Speallanruđain juohkin. Ovdagihtii dohkkehit falástallanrusttegiid plánaid. Diehtojuohkin mii guoská rusttegiid huksemiidda, jođiheapmái ja bearráigeahččamii. </p>
    <section>
      <p type="title">Sekšuvdna ID 2</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta ] </p>
    <p>Váldobargosuorggit: Oppalaš falástallanpolitihkalaš gažaldagat. Juolludeamit doaimmaide/NIF. Juolludeamit báikkálaš joavkkuide ja servviide. Juolludeamit joavkkuide main leat earenoamáš dárbbut. Internašuvnnalaš falástallanbarggut. Dopeneastadeapmi. </p>
    <section>
      <p type="title">Sekšuvdna ID 3</p>
    </section>
    <p xml:lang="nob">[Kulturdepartemeanta ] </p>
    <p>Váldoovddasvástádus: Oktasašáššit, gulaskuddamat, ekonomalaš áššit, olggoovddas doaimmat, dutkan ja ovdáneapmi. </p>
    <section>
      <p type="title">Oktavuođadieđut:</p>
    </section>
    <section>
      <p type="title">
                      Falástallanossodat</p>
    </section>
    <p>Telefovdna:</p>
    <p>22 24 80 64 </p>
    <p>Fáksa:</p>
    <p>22 24 95 52 </p>
  </body>
</document>
