<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sme">
  <header>
    <title>Vearroekonomalaš ossodat  - regjeringen.no</title>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <wordcount>195</wordcount>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter email="divvun@samediggi.no" name=""/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://regjeringen.no/se/dep/fin/Departemeantta-birra/Organisauvdna/Ossodagat/Vearroekonomala-ossodat-.html?id=1547</origFileName>
    <parallel_text location="skatteokonomisk_avdeling.html_id=1547" xml:lang="nob"/>
    <parallel_text location="skatteokonomisk-avdeling.html_id=1547" xml:lang="nno"/>
    <parallel_text location="tax_policy_department.html_id=1547" xml:lang="eng"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 64438 $; </version>
  </header>
  <body>
    <section>
      <p type="title">Vearroekonomalaš ossodat</p>
    </section>
    <p>Ossodaga jođiha gaskaboddosaš ekspedišuvdnahoavda Geir Åvitsland. Vearroekonomalaš ossodaga ovddasvástádus leat strukturpolitihkalaš gažaldagat mat gusket dábálaš ekonomalaš politihkkii ja jahkásaš vearro- ja divathommegiidda. Ekonomalaš analysat mat gusket verrui ja juolludemiide stáhtabušeahtas, dasa gullá maid ovttasbargu gaskal oadsjosystema ja vearrosystema ja dienasjuohkima analysat. Struktur- ja ealáhusekonomalaš gažaldagat, dan vuolde maid petroleumekonomiija.   <em type="italic">Vearrosekšuvdna (VS) </em>Sekšuvdnajođiheaddji: Oss.dir. Siren Solhaug Barggut: Vearroekonomalaš váttisvuođačuolmmaid analysat. Jahkásaš vearrohommegat.Čielggadit ja árvvoštallat rievdadanevttohusaid mat ráhkaduvvojit vearronjuolggadusaide ja árvvoštallat dienas (proveny) váikkuhusaid. Dienasjuohkima analysa mii guoská oaju, penšuvnnaid ja doarjagiid vearuhanbeliide.   <em type="italic">Ealáhus- ja petroleumsekonomiija sekšuvdna (EPS) </em>Doaibmi sekšuvdnajođiheaddji: Vuolitdirektevra Torgeir Johnsen. Barggut: Koordineret departemeantta bargguid struktur- ja ealáhusekonomalaš gažaldagain. Analysabarggut doaimmain mat gusket beaktilit resursageavaheapmái ja petroleumssuorggi ekonomalaš beliide. Ovddasvástádus vearuhit luondduresursaid, dasa gullá maid petroleum- ja fápmoráhkkanussuorgi.   <em type="italic">Divat- ja duollosekšuvdna (DDS) </em>Sekšuvdnajođiheaddji: Oss.dir. Frode Finsås Barggut: Ekonomalaš čielggadan- ja árvvoštallanbarggut mat gusket dullui, lassiárvodivvagii ja sierradivvagiidda. Jahkásaš divvahommet. Riikkaidgaskasaš ovttasbargu earet eará birasdivvatbealis.   <em type="italic">Čielggadansekšuvdna (ČS) </em>Sekšuvdnajođiheaddji: Oss.dir. Erik Storm Barggut: Čielggadanjuhkosis lea bajitdási ovddasvástádus čielggadanbargguin ja galgá maid ovddidit meroštallan- ja analyserenmálliid ossodaga áššesurggiin. Sekšuvdna galgá čuovvut mielde riikkaidgaskasaš vearrodutkamiid ja váikkuhit našuvnnalaš dutkamiid vuoruhemiide earet eará Norgga dutkanráđi Vearrodutkanprográmma bokte ja soahpamušain maid Ruhtadandepartemeanta dahká Statistihkalaš guovddášbyråain. </p>
  </body>
</document>
