<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.saminissonforum.org/snf-birra/</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="kal">#26.04.10</p>
    <p>Gulahallan e-poastta bokte minguin: snf(at)trollnet.no Gii lea SNF ? Nissonolbmot <errorort correct="Sis-Finnmárkkus" errorinfo="coninit,cap">sis-Finnmárkkus</errorort> eret vuođđudedje SNF jagis 1993, álggos <errorort correct="fierpmádahkan" errorinfo="conc,rbm-rpm">fierbmádahkan</errorort>, das go sii dáhtto politihkain bargagoahtit iežaset gielddas ja guovllus. Sámi Nissonolbmuid Lista Kárášjogas, ceggejuvvon vuosttas sámediggeválgii Norgga bealde 1989, álggahii Sámi NissonForuma. Jagis 1998 SNF šattai sierra organisašuvdnan (NGO). <errorort correct="SNF:s" errorinfo="suf">SNFas</errorort> leat miellahtut <errorort correct="njealji" errorinfo="typo">njealri</errorort> riikkas. <errorort correct="SNF:s" errorinfo="suf">SNFas</errorort> ii leat sierra čállingoddi, iige oktage fásta bargi. Stivrralahtut jođihit barggu áŋgirit ja oskkáldasat.  Poastačujuhus lea: SNF, P.b. 110, 9735 Kárášjohka. Maid SNF áigu? SNF bargá dán ovdii: - ásahit sámi resursaguovddáža mas leat sohkabeal- ja dásseárvoáššit guovddážis. - nanosmahttit sámenissoniid váikkuhanválddi servodagas, sámegiella ja kultuvra vuođđun. - movttiidahttit sámenissoniid áŋggirdit ja ahtanuššat iežamet eavttuid mielde. - ahte sámenissoniid eallin- ja bargodilli, sihke ovdal ja dál, dokumenterejuvvo ja čalmmustahttojuvvo. Maid SNF bargá ? SNF <errorsyn correct="doaibmá dál juo resursaguovddážin" errorinfo="redun,dego-0">doaibmá dál juo dego resursaguovddážin</errorsyn> sámi nissoniid ja sohkabealdásseárvvu várás, muhto ain aivve fal eaktodáhtolaš, nuvttá doaibman. Manne ? Danne go nissonáššiid ja dásseárvvu FERTE áimmahuššat maiddái Sámis.  SNF áigu joatkit bargat sierra ásahusa ovdii <errormorphsyn correct="gosa čohkke máhtu" errorinfo="conc,htt-ht">gosa čohkke máhttu</errormorphsyn> ja dieđuid. Maid doaimmahat: Gaskkustit ja <errorort correct="oainnusin" errorinfo="infl,mix">oidnosin</errorort> dahkat nissonolbmuid eallima: - Ilbmadat Gába, dáro-/sámegiel áigečállaga, 1996 rájes. - Oassálastit konferánssaide davvin ja muđui máilmmis. Geassit 2008 SNF lei <errorortreal correct="Women’s Worlds-doaluin" errorinfo="cmp,2-1">Women’s Worlds doaluin</errorortreal> Madridas. - Gaskkusteapmi e-poastta ja ođđa neahttasiiddu bokte. Fuopmášuhttit ja čuvget: - Sihke <errorort correct="iežamet" errorinfo="typo">ižamet</errorort> miellahtuide ja servodahkii muđui. - SNF vuolggahii jurdaga ja jođihii barggu lágidit Sámi Dásseárvokonferánssa Oslos cuoŋománus 2007. Ovttasbargat: - <errorort correct="SNF:s" errorinfo="suf">SNF:as</errorort> lea sierra ossodat Guoládagas Ruoššas, ja SNF váldá árjjálaččat oasi <errorort correct="Barentsguovllu" errorinfo="coninit,cap">barentsguovllu</errorort> ovttasbargodoaimmain. - SNF ovttasbargá báskalaš nissonorganisašuvnnain Bilgune Feminista, Euskal Herria. - SNF lea FOKUSa lahttun. FOKUS lea Nissonolbmuid ja ovdánahttináššiid <errorort correct="vástevaš" errorinfo="conm,s-v">vástesaš</errorort> Forum Norggas. Gudnejahttit nissonolbmuid – ja albmáid: - Juohke jagi geiget <errorort correct="SNF" errorinfo="suf">SNFa</errorort> ovdánahttinbálkkašumi sutnje dahje sidjiide geat ovddidit dásseárvvu ja ovttaárvosašvuođa. Sámi nissonolbmot deaivvadit: - Jahkečoahkkin oktan seminárain gos ságaškuššat áššiid main njealji riikka sámenissonat beroštuvvet. - Čoahkkimat leat leamaš Háštás, Anáris, Kárášjogas, Tromssas, Lujávrris, Jämtlánddas, Murmánskkas. Jagis 2008 čoahkkanat Roavvenjárgii. Ruhtadeapmi: - SNF oažžu jahkásaš doaibmaruđa Norgga Sámedikkis. Jagis 2008: 97 000 nkr. - Prošeavttaid ruhtadat doarjagiiguin maid SNF ohcá, ee. <errorort correct="FOKUSis" errorinfo="suf">FOKUS:as</errorort>, Barentsčállingottis, <errorort correct="Olgoriikadepartemeanttas" errorinfo="vowc,e-ea">Olgoriikadepartementtas</errorort> ja Sámedikkis, Norgga bealde.</p>
  </body>
</document>
