<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samefolketsparti.no/website.aspx?displayid=2458 3.5.10</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Guovttegielat <errorortreal correct="ruhtageavaheapmi" errorinfo="cmp,2-1">ruhta <errorort correct="geavaheapmi" errorinfo="vowlat,e-a">geaveheapmi</errorort></errorortreal> Unjárggas</p>
    <p>Unjárgga Sámeálbmot bellodak lea <errorort correct="miellahttočoahkkimis" errorinfo="case,gen-nom">miellahtučoahkkimis</errorort> mearridan sáddet breava gos bivdit Unjárgga gielddas guorahallat geavaha go gielda ruđaid eavttuid mielde.  Unjárgga gielda   9840 Vuonnabahta/ Varangerbotn   Unjárgga gielda</p>
    <p>Departemeantta birra Mánáid- ja <errormorphsyn correct="dásseárvodepartemeantta bargu" errorinfo="case,nom-gen">dásseárvodepartemeanta bargu</errormorphsyn> lea:     	nannet golaheddjiid <errorort correct="rivttiid" errorinfo="typo">rivtiiid</errorort>, beroštumiid ja sihkkarvuođa   addit mánáide ja nuoraide oadjebas <errorort correct="bajásšaddandili" errorinfo="vowlat,a-á">bajasšaddandili</errorort>, ja vejolašvuođa searvat 	servodahkii ja leat fárus <errorort correct="mearrideamen" errorinfo="vowlat,i-e">mearrideamin</errorort> <errorort correct="servodagas" errorinfo="typo">servogagas</errorort> 	sihkkarastit <errorort correct="bearrašiid" errorinfo="conc,r-rr">bearašiid</errorort> eallima ekonomalaččat ja <errorort correct="sosiálalaččat" errorinfo="vowc,a-á">sosialalaččat</errorort> 	oaččuhit ollislaš ja duohta dásseárvvu nissoniid ja dievdduid gaskka Min bargosuorggit gusket eanas olbmuid árgabeaivái, ja mearrádusat mat dahkkojit sáhttet leat hirbmat mávssolaččat juohke olbmui.  Eanas oassi MLD bušeahtas manná juolludemiide <errorort correct="mánnábearrašiidda" errorinfo="vowlat,á-a">mánnábearrášiidda</errorort> - mánnáoadju, <errorort correct="riegádahttinruhtii" errorinfo="vowlat,a-á">riegadahttinruhtii</errorort> ja reaidadoarjagii. Buorredilledoaimmaid dáfus <errormorphsyn correct="lea mánáidsuodjalus" errorinfo="kongr,pl-sg">leat mánáidsuodjalus</errormorphsyn> okta dain stuorimus bušeahttapoasttain.</p>
    <p>Fágaossodagat hálddašit lágaid ja <errorort correct="doarjjaortnegiid" errorinfo="typo">doarjjasortnegiid</errorort>, barget plánemiin, čielggademiiguin, váikkuhandoaimmaiguin, bagadallamiin, diehtojuohkimiin álbmogii ja joavkkuide geaidda guoská. Ossodagat addet maiddái doarjaga dutkamii, <errorortreal correct="geahččalan- ja ovdánahttinbargui" errorinfo="hyph,0-1">geahččalan ja ovdánahttinbargui</errorortreal>, ja servet riikkaidgaskasaš ovttasbargguide sin fágasurggiineaset.</p>
    <p>Heterofiila ja homofiila páraid oktasaš náittosláhka [14.03.2008] Ráđđehus ovddida odne oktasaš náittoslága evttohusa. Láhka addá homofiillaide seamma vuoigatvuođa náitalit go heterofiillain ge lea. Seammás sihkkarastá láhka lesbalaš páraid mánáide guokte juridihkalaš váhnema jo eallima álggu rájes, ja homofiila náittospárat ožžot vejolašvuođa árvvoštallojuvvot adoptiivaváhnemin seamma láhkai go heterofiila náittospárat ge. – Ovttadássásašvuođa barggu historjjálaš lávki, dadjá mánáid- ja dásseárvoministtar Anniken Huitfeldt.</p>
    <p>Eanet dokumeanttat fáttá birra anlávdegoddi 9840 Vuonnabahta / Varangerbotn       Guovttegielat ruhtageavaheapmi Unjárggas         Unjárgga Sámeálbmot Bellodak (SáB) lea media bokte dihtosii ožžon dan ahte gielddat geat ožžot ruhtajuolludeame Sámedikkis, eai sáhte duođaštit dan geavaheame. Sámegiella lea hui hearkkes dilis, ja lea danne dárbbašlaš ahte diet juolludeapmi geavahuvvo eavttuid mielde.   <errorortreal correct="Dákko bokte bivdit ahte" errorinfo="vowc,a-á;conc,hk-kk">Dahko bokte bivdit ahte</errorortreal> čađahuvvo guorahallan mo Unjárgga gielda hálddaša guovttegielat ruđaid maid gielda oažžu Sámedikkis.   Mii bivdit Unjárgga gielda dárkkistanlávdegotti bokte, čađahit dien iskosa.     <errormorphsyn correct="Bohtosat fertejit boahtit oidnosii, ja erenoamážit dat ahte geavahuvvo juolluduvvon ruhta ulbmiliid ja eavttuid mielde" errorinfo="case,acc-nom">Bohtosat fertejit boahtit oidnosii, ja erenoamážit dan ahte geavahuvvo juolluduvvon ruhta ulbmiliid ja eavttuid mielde</errormorphsyn>.   Unjárgga SáB boahtá čuovvut ášši, guđe láhkai gieldda bealis barget iskat guovttegielat ruhtadeame.     Unjárga, 16.6. 2008   Unjárgga Sámeálbmot Bellodak     Elfrid Boine Jođiheaddji</p>
  </body>
</document>
