<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.10748025</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">#14.12.12 # maren inga baer  #<errorlang correct="nob">Publisert</errorlang> 14.12.2012 09:26.</p>
    <p>Juovlastálut devdet girjerádjosa</p>
    <p>Juovlastálut <errorort correct="čájáhusas" errorinfo="vowc,a-á">čajáhusas</errorort></p>
    <p>Okta nubbi lea moadde vahku juo buktán Porsáŋggu girjerádjosii dakkáriid maid dábálaččat ii gávnna girjehilduid gaskkas. Dál devdet juovlastáložat girjerádjosa juovladovdduin.</p>
    <p>Porsáŋgu girjerájus <errormorphsyn correct="Porsáŋggu girjerájus lávii" errorinfo="case,nom-gen">lávii</errormorphsyn> <errorort correct="lágidit" errorinfo="conm,đ-d">lágiđit</errorort> čájáhusaid. Dáid juovllaide <errorort correct="mearridedje" errorinfo="vowlat,e-i">mearrededje</errorort> ráhkadit juovlastálločájáhusa. Okta láigoheaddji dat árvalii dán, muitala girjerádjosa hoavda Ann-Britt Svane. Nu leat olbmot buktán luoikkasin juovlastáluid maid háliidit earáide ge čájehit.</p>
    <p>Čájáhusas leat sihke ruovttu ráhkadan ja oston ávdnasat. <errorort correct="Boarráseamos" errorinfo="vowlat,a-á">Boarraseamos</errorort> oston juovlastáloš lea 1960 logus. <errorort correct="Boarráseamos" errorinfo="vowlat,a-á">Boarraseamos</errorort> ruovttu ráhkadan lea 30 jagi boaris. Boahtte jagi ii šatta seamma. Dalle hástet olbmuid eŋgeliid buktit, muitala Svane.</p>
    <p xml:lang="fkv">Ann-Britt Svane ja juovlastálut</p>
    <p>Nuvttá suohtas <errorort correct="Máŋgga" errorinfo="conc,ngg-ŋgg">Mángga</errorort> girjerádjosis Norggas lea unnán ruhta eai ge suitte lágidit olus makkárge doaimmaid. Seamma dilis <errormorphsyn correct="lea Porsáŋggu girjerájus" errorinfo="case,nom-gen">lea Porsáŋgu girjerájus</errormorphsyn>. Danne lea nu buorre go dákkár nuvttá suohttasiid sáhttit ráhkadit, lohká Ann-Britt Svane.</p>
    <p>Facebookas son bovdii olbmuid buktit juovlastáluid. Ii ge son jáhkkán ahte ná ollu juovlastálut galge boahtit.</p>
    <p>Somá geahčadit</p>
    <p xml:lang="fkv">Sigdis Olsen ja su juovlastálut</p>
    <p>Sigdis Olsenis leat guokte juovlastáloža maid fállá čájáhussii. Son lea ieš daid ráhkadan <errorortreal correct="10-15" errorinfo="cmp,2-1">10- 15</errorortreal> jagi dás ovdal ja ledje šaddan garášii <errorort correct="čihkosii" errorinfo="fin,0-i">čihkosi</errorort>..</p>
    <p>– Somá lea geahčadit juovlastáluid, Sigdis Olsen lohká ja ordnesta vel iežas juovlastáluid nu ahte ožžot buori saji čájáhusas.</p>
    <p>Čájáhus <errorortreal correct="bistá nu guhká go" errorinfo="conc,hkk-hk">bistá nu guhkká go</errorortreal> <errorort correct="gávdnojit" errorinfo="conc,vn-vdn">gávnojit</errorort> juovlastálut doppe. Juovlastáluid eaiggádat ožžot boahtit <errorort correct="viežžat" errorinfo="vowc,e-ie">vežžat</errorort> iežaset dávviriid goas sihtet. Čájáhus soaitá nohkat ovdal juovllaid jus eaiggádat háliidit atnit juovlastáluid ruovttus juovlaruohta.</p>
  </body>
</document>
