<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8321993</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">#7.12.12 #<errorlang correct="url">aslak.ilkka.niittyvuopio@nrk.no ja klemet.anders.sara@nrk.no</errorlang> #<errorlang correct="nob">Publisert</errorlang> 14.09.2012 09:31.</p>
    <p>Dálá sámi museavisttit eai dohkke</p>
    <p>Sámi museasearvi cuiggoda go sámi museain eai leat dohkálaš visttit váldit vuostá buot sámi kulturárbbi.</p>
    <p>Sámi museasearvvis moitet garrasit, go Nuortasámi musea vistti ii vel sáhte váldit atnui. Sihke Statsbygg, Sámediggi ja Mátta-Várjjat gielda leat dohkkehan Nuortasámi musea, muhto musea jođiheaddji dadjá visttis leat vel <errorort correct="teknihkalaš" errorinfo="conc,hkk-hk">teknihkkalaš</errorort> váilevašvuođat, ja nu ii loga sáhttit cegget čájáhusaid.</p>
    <p>Loga maid: Nuortasámi musea ii gárvvis</p>
    <p>Loga maid: Nuortasámi musea viimmat gárvvis</p>
    <p>Eai oro berošteamen - Sámediggi lea dahkan soahpamuša Norgga <errorort correct="nationálamuseain" errorinfo="conc,š-ti;vowlat,u-o;vowc,a-á;vowlat,0-a">našunalmuseain</errorort>, <errormorphsyn correct="dáin sámi dávviriin" errorinfo="case,gen-loc">dáid sámi dávviriin</errormorphsyn>. Ii leat dušše Nuortasámi musea gos <errormorphsyn correct="leat váilevašvuođat" errorinfo="kongr,sg-pl">lea váilevašvuođat</errormorphsyn> áibmomolsumis ja eará rusttegiin, muhto ná lea iešalddis buot sámi museain Norggas, dáinna lágiin eat sáhte váldit vuostá sámi kulturárvvuid, dadjá Sámi museasearvvi <errorort correct="stivrrajođiheaddji" errorinfo="case,nom-gen">stivrajođiheaddji</errorort>, Lars Magne Andreassen.</p>
    <p>Andreassen dadjá dál leat kulturdepartemeanta duohken buoridit dili buot sámi museaid ektui, maiddái Nuorta-sámi musea ektui. Dát ahte váldá ná guhkes áiggi dohkkehit sámi museaid, čájeha dušše <errorsyn correct="0">ahte</errorsyn> mo sámi <errormorphsyn correct="museaiguin meannudit" errorinfo="case,acc-com">museaid meannudit</errormorphsyn>, vaikko Sámediggi juo <errorortreal correct="logi jagi áigi válddii badjelasas sámi museaid" errorinfo="fin,0-i">logi jagi áigi válddi badjelasas sámi museaid</errorortreal>, dadjá Andreassen.</p>
  </body>
</document>
