<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.8404290</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="fkv">#30.11.12 #Aslak Ilkka Niittyvuopio ja Johannes E. Kalvemo  #<errorlang correct="nob">Publisert</errorlang> 21.11.2012 11:08.</p>
    <p xml:lang="smj">Maŋimuš ođđasat sámegillii Gáibida muitalit nama - Olgeš ja FRP fertejit čilget</p>
    <p>Bargiidbellodaga parlamentáralaš jođiheaddji Helga Pedersen roaŋgu Olgešbellodaga ja Ovddádusbellodaga figgamušaid gávdnat oktasaš sámepolitihka.</p>
    <p>Jienasteddjiide sáhttá šaddat váttis áddet, mo <errorortreal correct="olgeš- ja ovddádusbellodat sáhttiba ovddidit oktasaš sámepolitihka" errorinfo="conc,ht-htt;conc,hkk-hk">olgeš- ja ovddádusbellodat sáhtiba ovddidit oktasaš sámepolitihkka</errorortreal> <errorortreal correct="jus dát bellodagat fidnejit ráđđehusválddi boahtte čavčča Stuorradikke válggain, lohká Bargiidbellodaga parlamentáralaš jođiheaddji" errorinfo="vowlat,a-á">jus dát bellodagat fidnejit <errorortreal correct="ráđđehusválddi" errorinfo="cmp,2-1">ráđđehus válddi</errorortreal> boahtte čavčča Stuorradikke válggain, lohka Bargiidbellodaga parlamentáralaš jođiheaddji</errorortreal> Helga Pedersen.</p>
    <p>- Dál berrejit olgeš- ja ovddádusbellodat gávnnahit maid sii háliidit, <errormorphsyn correct="nubbi háliidivččii" errorinfo="kongr,pl-sg">nubbi háliidivčče</errormorphsyn> heaittihit ee. sámedikki ja nubbi fas ii.</p>
    <p>Dát lea dehálaš, jus <errorortreal correct="dát guokte bellodaga áiguba goassige stivret riikka" errorinfo="conc,ik-ikk">dát guokte bellodaga áiguba goassige stivret riika</errorortreal> ovttas, áidna geaidnu ovddádusbellodahkii <errorortreal correct="ráđđehuslanjaide" errorinfo="cmp,2-1;vowc,á-a">ráđđehus lánjaide</errorortreal> orru leamen Olgeža bokte, oaivvilda Pedersen.</p>
    <p>- <errorort correct="Válgaságat" errorinfo="vowc,a-á">Válgasagat</errorort> Olgeža <errorortreal correct="stuorradiggeáirras" errorinfo="cmp,2-1">stuorradigge áirras</errorortreal> Frank Bakke-Jensen muitala, ahte bellodagas ii leat dárbu dahkat makkárge rievdadusaid iežas sámepolitihkkii.</p>
    <p xml:lang="ger"><errorort correct="Stuorradiggeáirras" errorinfo="typo">Stuorradiggeqirras</errorort> Frank Bakke-Jensen.</p>
    <p>- Sii leat addán molssaevttolaš <errorortreal correct="bušeahttaárvalusa" errorinfo="cmp,2-1">bušeahtta árvalusa</errorortreal>, das sii eai dárbbaš nannet juolludemiid sámi doaimmaide dan ektui, maid ráđđehus lea bidjan <errorortreal correct="stáhtabušeahttaárvalussii" errorinfo="cmp,2-1">stáhtabušeahtta árvalussii</errorortreal>. Nu čuvvot sii dan, maid ráđđehus lea evttohan juolludit sámi doaimmaide, lohká Bakke-Jensen.</p>
    <p>Dál figgá Helga Pedersen dušše dagahit digaštallama Olgeža ja ovddádusbellodaga gaskii ja <errormorphsyn correct="diet leat dušše válgagičču ságat" errorinfo="kongr,sg-pl">diet lea dušše válgagičču ságat</errormorphsyn>, dan sii gal dovdet juo ovddežis, dadjá Bakke-Jensen</p>
  </body>
</document>
