<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/kanal/nrk_sapmi/samegillii/1.9670611</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="kal">#6.12.12 #<errorlang correct="nob">Publisert</errorlang> 06.12.2012 09:47.</p>
    <p>Doaivva Deanu eanandoalloskuvlii</p>
    <p>Gálbbit besset doaivumis ain <errorort correct="orodit" errorinfo="conm,đ-d">orođit</errorort> <errorort correct="joatkkaskuvlla" errorinfo="conc,tk-tkk">joatkaskuvlla</errorort> návehis.</p>
    <p>- Livččii roassun Finnmárkku eanadoalu rekrutteremii, jus fylkka áidna eanandoalloskuvla heaittihuvvošii, váruha Finnmárkku boanddaidsearvvi jođiheaddji.</p>
    <p>Dálá joatkkaskuvlafálaldagat Finnmárkkus galget bisuhuvvot, mearridii Finnmárkku gelbbolašvuođa váldolávdegoddi ikte.</p>
    <p>Finnmárkku boanddaidsearvvi jođiheaddji, Ola Tangen lohká dán mearrádusa addit doaivaga dasa, ahte Deanu eanandoalloskuvla ii heaittihuvvo. - Ealáhussii livččii stuorra roassun jus nuorat eai šat <errorort correct="oččoše" errorinfo="infl,cond">oaččošivčče</errorort> oahpu <errorort correct="ruovttufylkkasteaset" errorinfo="vowlat,á-a">ruovttufylkkásteaset</errorort>, čilge Tangen.</p>
    <p>- Ealáhusa <errorortreal correct="vuođđudanvejolašvuođaide" errorinfo="cmp,2-1">vuođđudan vejolašvuođaide</errorortreal> <errormorphsyn correct="livččii dat sihkkarit heittot" errorinfo="infl,pl-sg">livčče dat sihkkarit heittot</errormorphsyn>, <errorortreal correct="jus eanandoalu sáhtášii oahppat iežas guovllus" errorinfo="vowlat,a-á">jus eanandoalu sáhtašii oahppat iežas guovllus</errorortreal>.</p>
    <p>Finnmárkku fylkkaráđđealmmái dat lea árvalan heaittihit Deanu joatkkaskuvlla mii lea Finnmárkku áidna eanandoalloskuvlla. Dan son árvala dan geažil go fylka ferte seastit 26 miljon ruvnnu.</p>
    <p>Nuorat šattašedje fárret Tangen lohká, ahte heaittiheapmi livččii stuorra roassun Finnmárkku eanandollui, go dát čuozašii rekrutteremii. Dalle fertešedje nuorat johtit eret fylkkas jus áigot váldit eanandoallooahpu.</p>
    <p>- Dalle gal šattašii <errorort correct="váddásabbon" errorinfo="infl,adj">váddábun</errorort> rekruteret nuoraid eanandollui, dadjá Tangen.</p>
    <p>Deanu sátnejođiheaddji Frank Ingilæ maid doaivu skuvlla dál bisuhuvvot.</p>
    <p>- Dál gal lea sus olu buoret doaivva skuvlla ektui, go gelbbolašvuođa váldolávdegoddi háliida, ahte Deanu eanandoalloskuvllas berre leat dát fálaldat.</p>
  </body>
</document>
