<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samiskhs.no/article.php?id=188&amp;p=</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="kal">#27.04.10</p>
    <p>Sámi allaskuvlla dutkanossodaga <errorort correct="historjá" errorinfo="vowlat,a-á">historja</errorort></p>
    <p>25.03.2008 Sámi Instituhtta ásahuvvui jagis 1973 Guovdageidnui, Norgii, dutkan- ja álbmotkultuvrralaš ásahussan. Sámi Instituhtta lei sámi dutkanásahus, mii 2005 laktojuvvui Sámi allaskuvlii. Sámi allaskuvlla dutkama ulbmil lea nannet ja ovddidit sámegiela, sámi kultuvrra ja servodateallima.</p>
    <p xml:lang="dan">
      <errorort correct="Historjá" errorinfo="vowlat,a-á">Historja</errorort>
    </p>
    <p>Badjel 30 jagi Instituhtta <errorort correct="vuođđuduvvui" errorinfo="conc,ðð-đđ">vuoððuduvvui</errorort> jagis 1973 dutkan- ja oppalaš kultuvrralaš ásahussan ja oassin Davviriikkaid <errorort correct="Ministtarráđi" errorinfo="conc,ð-đ">Ministtarráði</errorort> organisašuvnnas. <errorort correct="Dađi" errorinfo="conc,ð-đ">Daði</errorort> mielde rievdaduvvui SI váldodoaibma sámi dutkama beallái. Dál leat <errorort correct="SI:s" errorinfo="acro,suf">SIs</errorort> sullii guoktelogi <errorort correct="dutki" errorinfo="conc,tkk-tk">dutkki</errorort> geat <errorort correct="čađahit" errorinfo="conc,ð-đ">čaðahit</errorort> dutkanprošeavttaid sámi giela, servodat- ja riekte-dutkamis. Dutkan <errorort correct="čađahuvvo" errorinfo="conc,ð-đ">čaðahuvvo</errorort> ovttasbargguin eará dutkan- ja oahpahusásahusaiguin ja mas lea buotsámi ja riikkaidgaskasaš vuolggasadji. Sámi dutkamis lea dehálaš mearkkašupmi sámi servodagaid boahtteáiggi ovddideamis. Juohke eamiálbmotservodat dárbbaša hukset iežaset máhtu ja <errorort correct="gelbbolašvuođa" errorinfo="conc,ð-đ">gelbbolašvuoða</errorort>. Okta dehálaš mihttomearri Instituhtas lea ahte leat mielde ovddideame riikkaidgaskasaš eamiálbmot-dutkama.</p>
    <p>Gielladutkan Sámi <errorort correct="Instituhtas" errorinfo="typo">Insituhtas</errorort> lea sámegiela atnin dutkamis guovddážis. Instituhta gielladutkamis dutkojuvvo giela vuogádat (lingvisttalaš vuogádat) ja giela atnima eavttut. Sosiolingvisttalaš dutkanprošeavttat addet dakkár <errorort correct="dieđuid" errorinfo="conc,ð-đ">dieðuid</errorort> ja máhtuid mat leat ávkkálaččat vai buoremusat sáhttá láhčit sámegiela atnima dili servodagas.    Riektedutkan Instituhta riektedutkamis lea leamašan mihttomearrin guorahallat sámiid historjjálaš ja dálá rivttiid. Instituhtta lea vuoruhan <errorort correct="vuoigatvuođadutkama" errorinfo="conc,ð-đ">vuoigatvuoðadutkama</errorort> eatnamiidda ja <errorort correct="čáziide" errorinfo="conc,ž-z">čážiide</errorort> dannego <errorort correct="iešguđetlágán" errorinfo="conc,ð-đ">iešguðetlágán</errorort> sisabahkken sámi guovlluide lea lassánan. Riektedutkamis dutkojuvvojit riikkaidgaskasaš álbmotrievttit, sámiid rievttit ja <errorort correct="riektehistorjá" errorinfo="vowlat,a-á">riektehistorja</errorort>.    Servodatdutkan Instituhta servodatdutkamis dutkojuvvojit sámiid servodateallima <errorort correct="sosiála" errorinfo="vowc,a-á">sosiala</errorort>, kultuvrralaš, <errorort correct="politihkalaš" errorinfo="conc,hkk-hk">politihkkalaš</errorort> ja ekonomalaš eavttut, dás <errorort correct="maiddái" errorinfo="typo">maddái</errorort> nuppástusat ja <errorort correct="mainna lágiin" errorinfo="cmp,1-2">mainnalágiin</errorort> ovttaskas olbmot ja servodagat dustejit ja hálddašit nuppástusproseassaid. Servodatdutkama guovddáš fáttat leat luondduriggodagaid hálddašeapmi, sámi luonddu- ja eanadatgeavaheapmi ja sámi <errorort correct="vuođđoealáhusat" errorinfo="conc,ðð-đđ">vuoððoealáhusat</errorort>. SI <errorort correct="boazodoallodutkan" errorinfo="case,gen-nom">boazodoalodutkan</errorort> lea fágaidrasttildeaddji dutkan ja das leat <errorort correct="oktavuođat" errorinfo="conc,ð-đ">oktavuoðat</errorort> eará ásahusaid dutkamii.</p>
    <p xml:lang="smj">Dutkansuorggit</p>
    <p>Sámi dutkaninstituhta dutkansuorggit leat ee. sámegiella, kultuvra, boazodoallu ja eará árbevirolaš ealáhusat. Sámi dutkaninstituhta dehálaš doaibman lea maiddái riektedutkan báikkálaš, <errorort correct="nationála" errorinfo="conc,š-ti;vowlat,u-o">našunála</errorort> ja riikkaidgaskasaš dásiin, ee. álgoálbmotrievtti olis. Instituhta doaimma mihttomearri lea čuovvut ja ovdánahttit riikkaidgaskasaš eamiálbmotdutkama.</p>
    <p>Fágagoađit Sámi dutkaninstituhta fágabargit gullet organisašuvnnalaččat iešguđet fágaossodagaide <errorort correct="mat gohčoduvvojit" errorinfo="cmp,1-2">matgohčoduvvojit</errorort> fágagoahtin. Nu gullet ge maid iešguđet dutkansuorggit iešguđet fágagođiide.</p>
    <p>Sámi allaskuvllas leat njeallje fágagoađi - sámegiellagoahti, pedagogihkkagoahti, duodje-, luonddu- ja boazodoallogoahti ja vel servodatgoahti. Juohke goađis lea fágateama.</p>
    <p>Fágagođiid jođiheaddjit leat: - Pedagogihkkagoahti: Vuokko Hirvonen - Sámegiellagoahti: Nils Øyvind Helander - Duodje-, luonddu- ja boazodoallogoahti: Maja Dunfjell - Servodatgoahti: Nils Oskal</p>
  </body>
</document>
