<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.skabmagovat.fi/samifilm/index.php</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>#8.12.12 Sámi Film - diehtomáddodat sámi ealligovain</p>
    <p>Sámi <errorortreal correct="Film–diehtomáddodat" errorinfo="cmp,2-1">Film –diehtomáddodat</errorortreal> lea Sámi Dáidaga Doarjjasearvi rs:vi bajásdoallan diehtovuođđu, mii sisdoallá dieđu sámi ealligovain ja tv-buvttadusain (guhkes ja oanehis ealligovat, animašuvnnat, dokumentárat ja tv-ráiddut). Sámebuvttadussan leat dán diehtomáddodagas lohkan buvttadusaid, main sápmelaččat leat leamaš guovddáš rollas (o.m.d. bagadallin, buvttadeaddjin dahje čállin).</p>
    <p>Buvttadusaid leat bidjan logahallamii dábálaš ealligovvadiehtovuođu láhkái earret eará dahkkiid ja filmmaid namaid mielde. <errormorphsyn correct="Buvttadusain lea maiddái oanehis čilgehusteaksta" errorinfo="infl,nom-attr">Buvttadusain lea maiddái oanehaš čilgehusteaksta</errormorphsyn>. Dasa lassin diehtomáddodat sisdoallá áššesátneohcama, man vuođul lea vejolaš ohcat alcces beroštahtti fáttás dahkkon buvttadusaid. Áššesátneohcan veahkeha earenoamážit sámekultuvrras <errorort correct="berošteddjiid" errorinfo="vowc,mono">berošteaddjiid</errorort> dahje dutkiid. Stuorámus oassi dieđuin dán diehtomáddodagas bajásdollo suoma-, sáme- ja eaŋgalsgillii, ja sávvamis diehtovuođđu veahkeha sámebuvttadusaid beassama sihke riikkaidgaskasaš festiválaide ja prográmmafálaldahkii eará sajiin máilmmis.</p>
    <p>Doapmaohcamiin (Hoahppoohcamiin) sáhttá ohcat ealligovaid ja olbmuid namaid vuođul. Dárkkit ohcamiid sáhttá dahkat Ohcan-ossodagas.</p>
    <p>Máhcahaga bálvalusas sáhttá addit máhcahat-skoviin, mii gávdno máhcahat-siiddus.</p>
  </body>
</document>
