<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">#http://se.wikipedia.org/w/index.php?title=Goddesáhpán&amp;oldid=137422 #29.11.12</p>
    <p xml:lang="ger">Goddesáhpán gávdno miehtá Sámi.</p>
    <p>Goddesáhpán (Lemmus lemmus), gullá ciebaniidda ja hamsterbearrašii. Dat lea <errormorphsyn correct="dábálaččamus">eanemus dábálaš</errormorphsyn> váriin ja duoddariin, muhto gávdno maid vumiin, erenoamážit davviguovlluin. Goddesáhpán lea ruksesriebana ja stuora lottiid borramuš. Goddesáhpán lea dovddus vašánis ealli. Ekologiija</p>
    <p>Goddesáhpán borrá rásiid, suinniid ja sámmála. Goddesáhpán gávdno vuosttažettiin badjeeatnamiin. Goddesáhpán lassána jođánit ja sáhttá čivgat juo golmmavahkkosažžan. Čoavjjetáigi lea golbma vahkku ja dat oažžu 8-10 čivgga (muhto sáhttá oažžut badjel 10 čivgga). Goddesáhpán sáhttá čivgat viđa geardde ovtta geasis. Lohku rievddada ja <errorort correct="áiggis" errorinfo="vowlat,e-i">áigges</errorort> áigái lassána sakka, juohke goalmmát-njealját jagi. Sáhpánjagiid gaskkas lea lohku hui unni. Sáhpánjagiid sáhttá fas lohku leat hirbmat stuoris. Máŋga šlája boraspiret ja gazzalottit válljejit sáhpánjagiid eanas borrat <errorort correct="goddesáhpániid" errorinfo="infl,conm,m-n">goddesáhpámiid</errorort> ja diet šlájat, omd. ruksesrieban ožžot ollu čivggaid goddesáhpánjagiid. Diekkár jagiid ožžot eará eallit ráfi, maid rieban muđui borašii, ja dat besset lassánit. Danne rievddadit maiddái eará elliid logut <errorort correct="seamma ládje" errorinfo="cmp,1-2">seammaládje</errorort> go goddesáhpánlogut, ja nu lea goddesáhpán deaŧalaš meahci ekovuogádahkii [1].</p>
  </body>
</document>
