<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://se.wikipedia.org/w/index.php?title=Thorbjørn_Jagland&amp;oldid=137525</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="kal">#29.11.12</p>
    <p>Thorbjørn Jagland <errorort correct="riegádan" errorinfo="vowlat,a-á">riegadan</errorort> 5. beaivvi skábmamánus 1950:s Drammenis, dalle Thorbjørn Johansen) lea norgga politihkkár ja <errorort correct="miellahttu" errorinfo="vowc,á-a">mielláhttu</errorort> Norgga Bargiidbellodagas. Son šattai 1. beaivve golggotmánus 2009 Eurohpáráđi generálačálli. Son lei Bargiidbellodaga jođiheaddji <errorort correct="1992:s" errorinfo="num,suf">1992is</errorort> 2002 rádjai, stádaministtar 1996-1997, olgoriikaministtar 2000-2001 ja stuoradiggepresideantta 2005-2009. Sisdoallu  [čiega]  1 <errorort correct="Biografiija" errorinfo="conc,j-ij">Biografija</errorort> 1.1 Girječálli 2 Bargu norgga politihkas 2.1 Stádaministtar <errorort correct="Biografiija" errorinfo="conc,j-ij">Biografija</errorort></p>
    <p>Thorbjørn Jagland bajásšattai Buskerudas. Su áhčči Helge Johansen lei sveisejeaddji ja su eadni Ingrid, riegádan Bjerknes, lei goahkka. Álggu 1950-logus <errormorphsyn correct="rievdadii bearaš goarggu Johansenis Jaglandan" errorinfo="case,com-ess">rievdadii bearaš goarggu Johansenis Jaglandain</errormorphsyn>. Jagland lea ráhkaduvvon goargu maid bearaš gávnnai ovtta girjjis loahpas 1940-loguin. Jagland álggii lohkat sosiálaekonomalaš ámmátstudie Oslo Universitehtas, muhto heittii go <errormorphsyn correct="lei geargan nuppiin osiin" errorinfo="case,gen-com">lei geargan nuppi osiin</errormorphsyn> ja oaččui exam.oecon dási. Son náitalii Hanne Grotjordain ja sudnos leat guokte bártni. Girječálli Jagland lea aktiivvalaš girječálli ja lea olggosaddán máŋga girjji, earret eará Mu eurohpalaš niehku (Min europeiske drøm) 1990:s, Reive (Brev) 1995:s, Min rašes máilbmi (Vår sårbare verden) 2001:s ja Ti teser om EU og Norge 2003:s. Bargu norgga politihkas</p>
    <p>Jagland álggahii iežas politihkalaš bargu <errorort correct="AUF:s" errorinfo="acro,suf">AUF:as</errorort> Buskerudas, go son lei jođiheaddji 1973-1976 áigodagas. 1975-1983 lei son dasa lassin miellahttu fylkkadikkis Buskerudas. Son lei <errorort correct="observatevra" errorinfo="vowc,o-e;conc,r-vr">observatora</errorort> <errorort correct="FN" errorinfo="acro,suf">FN:a</errorort> váldočoahkkimis 1976 čavčča, ja 1977 šattai jođiheaddji AUF guovddážis. Dan maŋŋel lei guorahallančálli Norgga Bargiidbellodagas. Son lei <errorlex correct="konstituerejuvvon bellodatčálli" errorinfo="w">konstruerejuvvon bellodatčálli</errorlex> 1986-1987, ja válljejuvvui bellodatčállin 28. beaivvi njukčamánus <errorort correct="1987:s" errorinfo="num,suf">1987s</errorort> gitta 8.beaivái skábmamánus 1992. Son lei čálli lávdegoddebarggus mii bijai vuođu bellodaga politihkkii stuoradiggeáigodagas 1986-1989. Dan maŋŋel válddii badjelasas jođiheaddjibarggu bargiidbellodagas 1992:s Gro Harlem Brundtlanda maŋŋel. Dán barggus son lei gitta 10. beaivái skábmamánus 2002, <errorortreal correct="go Jens Stoltenberg álggii danin" errorinfo="fin,0-i">go Jens Stoltenberg álggi danin</errorortreal>. <errorort correct="Stuorradikkis" errorinfo="conc,r-rr">Stuoradikkis</errorort> son lea leamašan Bargiidbellodaga <errorort correct="vuosttašáirras" errorinfo="vowlat,á-a">vuosttášáirras</errorort> <errormorphsyn correct="golmma stuorradiggeáigodagas" errorinfo="case,nom-gen;number,pl-sg">golbma stuorradiggeáigodagain</errormorphsyn> (1993-1997, 1997-2001 ja 2001-2005) ja son lei <errorort correct="parlameanttalaš" errorinfo="vowc,diph">parlamenttalaš</errorort> jođiheaddji Bargiidbellodaga stuorradiggejoavkkus 1993-1996 ja 1997-2000. Son lei miellahttu <errorort correct="Láhkadikkis" errorinfo="case,gen-nom">Lágadikkis</errorort>, Viiddiduvvon olgoriikakomitéas, Suodjaluskomitéas ja Stuoradikki válgakomitéas. Stádaministtar Maŋŋel go Gro Harlem Brundtland válljii heaittihit iežas barggu politihkarin 25. beaivvi golggotmánus 1996:s, šattai Jagland su maŋisboahtti stádaministtarin, jagi maŋŋel stuoradiggeválgga 1997:s. Válgakámppas son logai jienasteddjiide ahte son ja Bargiidbellodat geassádit ráđđehusposišuvnnas jus bellodat ii oaččo 36,9 proseantta válggas, mii lei man ollu bellodat ja Brundtland ožžo <errorort correct="1993" errorinfo="num,suf">1993:a</errorort> válggain. Bargiidbellodat oaččui dusse 35 proseantta jienain, ja nu heittii stádaministtarin. Jaglanda ráđđehusa maŋŋel čuovui Kjell Magne Bondevika vuosttaš ráđđehus. Go Jagland buvttii iežas álginjulggaštusa 29. beaivvi golggotmánus 1996, šattai dajahus ”Norgga viessu” (Det norske hus) govvan árvooktasašvuođas norgga servodagas. Jagland ii rievdadan politihka maid Brundtland lei ásahan, muhto dat jahki stádaministtarin lei goitge muoseheapme, erenoamážit go lonuhedje stádaráđiid. Terje Rød-Larsen heittii plánenministtarvirggis 35 beaivvi maŋŋel, ovdal go Grete Faremo heittii Berge Furre-ášši dihte. Anne Holt maid válljii heaitit justisministtarin <errormorphsyn correct="oanehis áiggi maŋŋel" errorinfo="infl,nom-attr">oanehaš áiggi maŋŋel</errormorphsyn>.</p>
  </body>
</document>
