<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">15_eksempler-pa-sprakdomener.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Gielladomeanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udir.no - Gielladomena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladomeanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámis lea máŋgga dáfus eahpevárddus gielladilálašvuohta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladille Sámen moatten láhkáj ij la tjielgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat máhttet hupmat giela muhto eai čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes máhtti gielav njálmálattjat valla e máhte tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat ipmirdit giela muhto eai máhte hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes dádjadi gielav valla e sáhkada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oallugat háliidit oahppat giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moattes sihti gielav oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás leat geográfalaš erohusat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi bále le geográfalasj sieradusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovddáš, sámi guovlluin gulat sámegiela juohke sajis, ja eará guovlluin ges leat soames bearrašat geat hupmet sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovdásj sáme guovlojn gullu sámegiella juohkka sajen, valla ietjá sajijn sámásti jur muhtem fámilja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusa oktavuođas lea hástalus oažžut mánáid ja nuoraid njálmmálaččat gulahallat ja doaibmi guovttegielagin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij åhpadussaj guosská, li hásstálusá åvdemusát mánájt ja nuorajt oadtjot njálmálattjat guládallen ja dåjmalattjat guovtegielagin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle sii dárbbašit buori sajádagaid, olbmuid ja dilálašvuođaid go gullet ja atnet giela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij de dárbahi buorre sáhkadambájkijt, ulmutjijt ja dilijt gånnå gulli gielav ja máhtti sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivádusas dát gohčoduvvo gielladomeanan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dá dán bagádallamin gielladomednan gåhtjoduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea duođaštuvvon máilmmi máŋggagielat servodagain ahte ohppiide geain eanetlohkogiella lea vuosttašgiellan, eai oahpa hupmat unnitlohkogiela go dušše ožžot soames diimmu vahkkui unnitlohkogiela oahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvvå væráldin li moattegielak sebrudagá gånnå ieneplågo giella le vuostasjgiellan. Duohta le, ij nágin tijmma vahkkuj le nuoges oahppat unneplågo gielav vaj dat oahppijda sjaddá viesso giellan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát modealla lea juo adnojuvvon sámegiela nubbingiellaoahpahusas, ja adno vel odnege.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå sámegiella åhpaduvvá nubbengiellan, le dákkir åhpadusvuohke årrum dábálasj ja le vil uddnik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát gohčoduvvo rašes oahpahusmodeallan, ja modealla meroštallojuvvo eastadit skuvlla šaddamis giellamolsunreaidun. (Todal, 2002).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá javllat, dát le gienes åhpadusvuohke. Dákkir vuohke de årru hárinissan gå skåvllå galggá årrot ræjddo jårggålit giellamålssomav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamáš mearkkašahtti lea dát lullisámi guovllus gos leat mealgat eanet nubbingielat go vuosttašgielat oahppit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj dát boahtá vuojnnusij oarjjelsáme dáfojn gånnå li ienep nubbegielak oahppe ienni gå vuostasj gielaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá seailluhit ja nannet sámegiela nubbingiellaoahpahusa bakte, berre ohppiide fállat nannoset guovttegielat modeallaid nu movt eará riikkat Eurohpás lágidit nubbingiela oahpahusa báikilaš unnitlohkogielagiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus mij galggap sámegielav bisodit ja nannit nubbegiel åhpadusá baktu, de vierddiji oahppe oadtjot nannusap guovtegielak modellajt sæmmi vuoge milta gåktu ietjá rijka Europan ásadi nubbegiel åhpadusáv iemeårroj unneplågo gielajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buot buoremus lea buot fágain oahpahus čađahuvvo sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buoremusát lij jus åhpadus divna fágajn luluj årrot sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggobeale sámegiela hálddašanguovlluid leat unnán skuvllat mat dán leat čađahan e.e. sámegieloahpahusa árbevirolaš lágideami dihte, ja go váilot sámegielat oahpaheaddjit, leat unnán sámegielat fágaoahpponeavvut ja unnán oahppit juohke skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellaháldadusguovloj ålggolin ælla nav moadda skåvlå ma li dáv tjadádam. Sivva dási le árbbedábálasj organiseridum sámegielåhpadus, sámegielak åhpadiddje vánesvuohta, binná oahppamnævo sámegiellaj fágajn ja binná oahppe juohkka skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge lea vejolaš lágidit oahpahusa nannoset giellalávgunmodealla mielde go mii odne dahkko, mii mearkkaša ahte viiddida sámegielat domeanaid báikkálaš eavttuid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman le máhttelis ásadit åhpadusáv nannusap giellalávgoj hámijn ienni gå uddni, ietjá bágoj javladum, vijdedit sámegielak domenajt bájkálasj gájbbádusáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladomeanaid ovdamearkkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomenabuojkulvisá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhtášii skuvllas bierggastit sámi lanja gos leat sámi stohkosat, girjjit, musihkka, biktasat, duodji ja eará dávvirat, nugomat lávvu latnjačiegas ja lávvu olgun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámeladnja máhttá ásaduvvat skåvlån sáme ståhkusij, girjij, musihkaj, biktasij, duojij ja ietjá rustigij, duola degu låvdagoahte tjiegan ja låvdagoahte ålggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Latnja ja lávvu adno jeavddalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ladnja ja låvdagoahte aneduvvi aktelasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit leat dán lanjas, de hupmet duššefal sámegiela ja dárbbu mielde jávohisgiela vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe li danna de ságasti sij jur sámegiellaj, rumájgielajn jali ij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget mannat olggos lanjas jus galget dárogillii maidege jearrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij vierddiji ålgusjbælláj mannat gatjádittjat dárruj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide sáhttá maiddái lágiduvvot bistevaš sámegielat muitalanboddu ja oahpaheaddji dušše hupmá sámegiela ja sáhttá muitalettiin ohppiide vuosehit sániid mearkkašumi govaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppijn máhttá aj sierra subtsastambåddå gånnå åhpadiddje jur sámás ja aj vuoset bágoj sisanov gåvåj subtsasdahttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárogiela šaddet hupmat de ferte “ doaimma gaskkalduhttit ”.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De sjaddá " time out " jus dárogiella galggá aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus latnja ii leat skuvllas, de sáhttá ráhkadit plakáhta, dahje sáhttet atnit eará govastagaid go dábálaš latnja adno gielladomeanan dahje sámegielat latnjan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gesi ij le máhttelis sierra ladnja, máhttá dagáduvvat plakáhtta jali ietjá dåbddomerka ma vuojnnuji gå ladnja galggá årrot gielladomedna jali sámegielak ladnja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ovdamearkan movt sáhttá hábmet sámegielat sajádaga dahje gielladomeana lea ávkkástallat vuorasolbmuid dahje eará resursaolbmuid gos oahppit dávjá sáhtaše finadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá buojkulvis le dahkat sáme giellabájkev jali gielladomenav le oadtjot vuorasulmutjijt jali ietjá resurssaulmutjijt gejt oahppe máhtti duolloj dálloj guossidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Resursaolbmot sáhtaše maiddái finadit ohppiid guossis skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij aj, dá ulmutja, guossidit oahppijt skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár deaivvadeamis sáhttá praktihkkalaš doaimmaid ávkkástallat, nugomat sámi biepmuid, duoji dahje luođi, lávlagiid / sálbmajoavkkuid jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna dåhkkiji praktihkalasj dahkamusá aneduvvat vuodon guládallamin, duola degu sáme biebbmo, duodje jali juojgos, lávlla / lávllajuohkusa jali muoduklágátja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolábealde leat gielladomeana ovdamearkkat mat nannejit sámi ohppiid giellaoahpahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuollelin tjuovvu gielladomednabuojkulvisá ma máhtti nannit giellaåhpadusáv sámegieloahppijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Beaktilastit giellaoahpahusa sámi ohppiide, de berre oahpaheaddji oahpahusa lágidit nu ahte oahppit sáhttet ávkkástallat eanemus dain domeanain mat vuolábealde namuhuvvojit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vaj buoremus vájkkudusáv giellaåhpadusás oadtjot vierddi åhpadiddje organiserit dav nav vaj oahppe fáladuvvi ienemus domenajs nammadum vuollelin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olbmuide gullevaš gielladomeanat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena tjanádum ulmutjijda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahpaheaddjit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhpadiddje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahpaheaddjit leat juohke áidna skuvlla deháleamos gielladomeanat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielak åhpadiddje le ájnnasamos gielladomena juohkka skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii berrejit čađat hupmat sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij vierddiji gæhttjalit álu sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus lea vejolaš ávkkástallat guokteoahpaheaddjivuogádaga, de sáhttá nubbi hupmat sámegiela skuvladiimmuin ja nubbi ges molssodit goappaš gielaid gaskkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus máhttelis gå li guokta åhpadiddje, de máhttá akta åhpadiddje dåssju sámástit tijmajn ja nubbe guoppátjijt gielajt hållat..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará báikkálaš sámegielat resursaolbmot, vuorrásat ja earát geat sáhttet bagadallat dahje vuosihit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjá bájkálasj sámegielak resurssaulmutja, vuorasulmutja ja iehtjáda gudi máhtti vuosádallat jali vuosedit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá leat báikkálaš birrasis sámegielat resursaolbmot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu gávnnuji moadda sámegielak resurssaulmutja láhkabirrusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkástala sin čehppodaga nu jođánit ja dávjá go vejolaš, omd. čeahpes duojáriid, muitaleddjiid, duottarolbmuid, artisttaid ja 1.-gielat ohppiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhttjut sijájt nåv ruvva ja álu gåk máhttelis le, duola degu smidás duoddjárijt, subtsastiddjijt, várreulmutjijt, artistajt ja vuostasjgielakoahppijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte resursaolbmuiguin šiehttá ahte sii dušše hupmet sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le sjiehtadusájt resurssaulmutjij tjielgga dahkat vaj sij galggi jur sámásti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muital ja čilge manin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggi manen nav galggi barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui sáhttá dáhpáhuvvat ahte sii válljejit dárogiela go fuomášit ahte oahppit eai ipmir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján máhtti dárustahttját jus vásedi oahppe e dádjada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ja resursaolbmot sáhttet ovdalgihtii šiehtadit movt diekkár diliid galget hálddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja resurssaulmutja máhtti såbadit åvtutjis gåktu rijbadit dakkir dilij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boarráset oahppit skuvllas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuorasap oahppe skåvlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráset ohppiid berre movttiidahttit gaskaneaset sámástit ja ovttas nuorabut ohppiiguin skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorasap oahppe vierddiji aloduvvat sámástittjat gasskanisá ja nuorap oahppij skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boarráset oahppit sáhttet maiddái leat veahkkin oahpaheames nuorat ohppiid jus oahpahus lágiduvvo nu ahte dat lea ávkin goappaš ahkásaš ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuorasap oahppe máhtti oassálasstet åhpadussaj nuorap oahppijda jus gárveduvvá nåv vaj ávkken le guoppátjijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu dat lea oassin boarráset ohppiid oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le de oasse vuorasap oahppij åhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámi figuvrrat ja biktasat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sáme figuvra ja biktasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rollastoagus adnojit sámi figuvrrat ja/dahje biktasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Roallaoavdástallmin aneduvvi sáme figuvra ja / jali biktasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit nektet sámegielaga rolla dakkaviđe go dát adno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjágñi sámegielak roallaj dalága gå dá aneduvvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát sáhttet lea sámi figuvrrat mat govvidit spábbačiekči, giehtaspáppastalli, biilavuoddji, doaktára, guolásteddjiid, boazosápmelačča jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Da máhtti liehket sámefiguvra ma gåvviji bállotjiektjijt, giehtabállospællárijt, vuoddjijt, dálkudiddjijt, guollárijt, ællobarggijt jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget sámástit dan rolla ektui maid nektet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi sámástit dan rålla milta mij sijájn le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahppit eará skuvllain ja ustitklássain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppe ietjá skåvlåjs ja ráddnaklássajs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávkkástala sosiála mediaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane sosiála mediajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit čálašit jeavddalaččat sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjáhttiji duolloj dálloj sábmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet fágalaččat ovttasbargat, ovdamearkka dihte sii sáhttet čállit digitála wiki soames fáttá birra sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij máhtti fágalattjat aktan barggat, duola degu temá birra sábmáj digitála wiki ’ av tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará olbmot</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjá ulmutja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bibliotekára, oahppobagadalli ja eará sámegielat olbmot skuvllas sáhttet leat veahkkin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Girjjevuorkkár, oahppobagádiddje, ja ietjá sámegielak ulmutja skåvlån gudi máhtti viehkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkiide gullevaš gielladomeanat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena tjanádum sajijda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte lea sierra latnja mii olles skuvlajagis adno sámegiela oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas la adnet sierra klássalanjáv gånnå sámegielåhpadus galggá jage tjadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lanjas sáhttet buot sámi reaiddut vurkkoduvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhtti divna sáme rustika vuorkkiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giellaoahpahusa ohppiidbargguid ja plakáhtaid sáhttá heaŋgut seaidnái iige dárbbaš gilvalit earáiguin seaidnesaji oažžumis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppij bargo ja plakáhta giellaåhpadimen máhtti gatsoduvvat sæjnnáj ja ij le de dárbbo rijddalit saje nanna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Omd. sáhttá mearridit ahte klássalanjas dihto čiehka lea čielga sámegielat domeana.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjiehka klássalanján máhttá ållåsit nammaduvvat sámegieldomednan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ja oahppit šiehtadit movt ja man ládje gulahallan klássalanjas galgá leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja oahppe dahki sjiehtadusáv gånnå ja gåktu guládallam galggá klássalanján.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sierra čiehka ja seaidnesadji oahppi dábálaš klássalanjas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sierra tjiehka ja sadje siejnen oahppe dábálasj klássalanján</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš oainnusindahkat sámegiela (ja kultuvrra) dan klássalanjas gos oahppi eanas áiggi lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le sámegiella (ja kultuvrra) le vuojnnusin klássalanján gånnå oahppe li ienemus ájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat oahppibarggut jna. heŋgejuvvojit seaidnái klássalanjas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegielak oahppij bargo jnv. galggi gahtsusin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktasaš borranáiggit skuvllas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktisasj bårråma skåvlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vejolaš, de livččii vuogas ahte buot sámegielat ohppiin lea boradanboddu oktanaga, ovdamearkka dihte oktii vahkus ja ahte sámegielat oahpaheaddji maiddái searvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus le máhttelis de la buorre jus divna sámegielak oahppe skåvlån máhtti aktan bårråt gå le biebbmobåddå, duola degu akti vahkkuj gåsi aj sámegiel åhpadiddje oassálasstá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea vuogas ja heivvolaš vejolašvuohta hárjehallat beaivválaš sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le buorre sjiehtes ájgge bæjválasjsámegielav sáhkadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>definerejuvvon olgoguovlu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ráddjim bájkke ålggon</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oassi olgoguovllus sáhttá definerejuvvot sámegielat guovlun, de dat lea ávkkálaš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus muhtem ålggobájkke máhttá ráddjiduvvat sámegielbájkken de la dat ávkálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvlla lahka sáhttá cegget lávu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Låvdagoahte máhttá tsakkaduvvat skåvlå láhkusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das sáhttá sámegiela oahpahus jeavddalaččat čađahuvvot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhttá sámegiel åhpadus årrot dábálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oahppit sáhttet maiddái ávkkástallat goađi sámi fáttáid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá oahppe máhtti aj gámáv adnet gå sijájn li sáme temá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu sii positiivvalaččat vásihit sámivuođa, nugomat sámi biepmuid, muitalusaid ja luđiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij máhtti dán láhkáj oadtjot positijvalattjat åtsådallat sámev, duola degu sáme biebmojt, subttsasijt ja juojggusijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olgoskuvla</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ålggoskåvllå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágit olgoskuvlla sámi lagasbirrasis, ovdamearkka dihte lahka sámi árbevirolaš ealáhusaid ja/dahje doaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ássat ålggoskåvlåv sáme láhkábirrusin, tjanádum duola degu sáme árbbedábálasj æládusájda ja / jali dåjmajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gávpotskuvllat main leat sámi oahppit sáhttet gávdnat ja atnit oktasaš meahcce- dahje luonddubáikki gávpoga lagasbirrasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Stádaskåvlå sámegiel oahppe máhtti gávnnat ja adnet aktisasj miehttse- jali luonndosajev stáda láhkabirrusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttá leat ohppiid oktasaš giellašilljun gos sii soames háve skuvlajagis barget áigeguovdilis fáttáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna oahppe máhtti adnet aktisasj giellabájkev ájggeguovddelis temáj soames bále jage nalluj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahpahusboddu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>friddjabåttå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Moddii váhkkui lágit oahpahusbottu sámegielat doaimmaiguin ja stohkosiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Organiseri muhtem friddjabåttåjt vahkkuj sámegieldåjmaj ja ståhkusij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digitála oahppama vuođđu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>vuodo digitála oahppamij</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllat sáhttet viiddidit sámegielat digitála oahppanvuođu man sáhttá interaktiivalaččat atnit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå máhtti ásadit sámegiel digitála oahppamvuodojt ma máhtti aneduvvat interaktijvalattjat oahppij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gáiddusoahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guhkásåhpadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus báikkálaš skuvllas eai leat sámegielat oahpaheaddjit, sáhttá ohppiide jeavddalaččat fállat gáiddusoahpahusa videokonferánssa bakte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppijn gænna ælla sámegielak åhpadiddje tjanádum bájkálasj skåvllåj, máhtti oadtjot guhkásåhpadimev duolloj dálloj videorustigij tjadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>báikkit gos barget árbevirolaš ealáhusaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bájke gånnå li árbbedábálasj æládusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán oktavuođas sáhttá leat áigeguovdilin lágidit gallestallamiid, skuvlamátkkiid ja leairaskuvlla.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guossidibme, skåvllåmanno ja sajijskåvlå máhtti guossiduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu besset oahppit deaivvadit eará sámegielagiiguin, ja oahppat veaháš árbevirolaš sámi ealáhusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán láhkáj máhtti oahppe iejvvit iehtjádijt gudi sámásti, ja oahppat binnáv árbbedábálasj sáme æládusáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš šiehtadit resursaolbmuiguin ahte sii galget dušše fal sámegiela hupmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le dahkat sjiehtadusájt tjielgga resurssaulmutjij vaj sij jur sámásti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilge sidjiide manin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggi manen nav galggi barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muđui dávjá dáhpáhuvvá ahte dárogillii čilgestit jus oahppit eai ipmir.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján máhtti dárustahttját jus vásedi oahppe e dádjada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ja resursaolbmot sáhttet ovdalgihtii šiehtadit movt bargat jus diekkár dilli čuožžila.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja resurssaulmutja máhtti såbadit åvtutjis gåktu rijbadit dakkir dilij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fágii gullevaš gielladomeanat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena tjanádum fágajda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet oahpaheaddji hupmá, dađi buoret dat lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi åhpadiddje ienebut sámás, dadi buorep le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dattetge ferte oahpaheaddji dárkkistit ahte oahppit ipmirdit maid son sidjiide gaskkusta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Huoman vierddi åhpadiddje vissásit diehtet jus oahppe dádjadi mij javladuvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ii berre jorgalit eanet go dušše dan mii lea dárbbašlaš, vai oahppit ipmirdit ahte lea ávkkálaš sámegiela oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ij bierri jårggålit ienebuv gå dárbulasj le, nåv vaj oahppe dádjadi ávkálasj la oahppat sámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnimis sámegiela seammás go barget praktihkkalaš fágain lea hui ávkkálaš giellaoahpahusa oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámegiella ja praktihkalasj fága aktan le sierraláhkáj ávkken giellaoahppamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vai buorebut ipmirdit, lea giellaatnu praktihkalaš doaimmas dehálaš, ovdamearkka dihte biepmostallama, duddjoma ja lášmmohallama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo dádjadusás máhttá tjanáduvvat praktihkalasj dåjmajda degu, biebbmodahkamij, duodjáj ja lásjmudallamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Musihkas lea juoiganbádji okta ovdamearka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Musihkan le juojggamladnja buojkulvissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet praktihkalaš fágaid oahpahus čađahuvvo sámegillii, dađi buoret lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi ienebut åhpadus le sámegiellaj praktihkalasj fágajn, dadi buorep le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibma ja giella dárbbašeaba goabbat guoimmiska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåjma ja giella vuodusti nubbe nuppev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>duedtie / duodji</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>duodje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>biebmu ja dearvvašvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>biebmo ja varresvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lášmmohallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>lásjmudallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>servodatfága</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sebrudakfáhka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu servodatfágaoahpahusas sáhttá čađahit sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo sebrudakåhpadusás máhttá sámegiellaj årrot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat duođai buorida ohppiid sátneriggodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehka dat viehket nannit ja báredit oahppij báhkoboanndudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maiddái veahkeha ohppiid sámegiela atnit máŋgga dilálašvuođain sihke árgabeaivvis ja vássán áiggis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le aj viehkken oahppijda sámástit duon dán dilen mij guosská bæjválasj iellemij ja aj dålutjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earenoamážit sáhttá oahppoplána sámi momeanttaid čađahit sámegilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierraláhkáj sáme momenta oahppoplánan máhtti dagáduvvat sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea ávkkálaš bargat rehkenastimin vuođđudeaddji gálgan ja matematihkain sámegillii, nugomat hivvodaga, hámi, sajádaga ja veardádaddama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ávkálsj le barggat riekknimijn vuodotjehpudahkan ja matamatihkajn sábmáj, duola degu stuorrudahka, hábme, jåhto sajen ja buohtastahttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš sámi rehkenastin sáhttá maiddái leat sierra fáddán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj sáme riekknim máhttá aj tebmán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi ornamentihkka heive bures hámi ja geometriija oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme girjos hiehpá buoragit hámen ja geometrian.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Matematihkka ja duddjon sáhttá lágiduvvot fágaidrastideaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Matematihkka ja duodje máhtteba dánna dagáduvvat fágajgasskasattjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu luonddufágaoahpahusas sáhttá čađahit sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållo luonndodakfága åhpadusás máhttá årrot sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat bures viiddida ohppiid sátneriggodaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dat ålov viehket oahppij báhkoboanndudagáv lasedit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat maiddái veahkeha ohppiid atnit sámegiela máŋgga dilálašvuođain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Viehket aj oahppijt sámástit ienep dilijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oktasašvuohta teorehtalaš fágain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktisattjat teorehtalasj fágaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá leat ávkkálažžan oahppašuhttimis ođđa fáttá dárogillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá ávkálasj álgadit ådå temáv jali ådå ábnnasijt dárruj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás oahppašuhttit ođđa sámi doahpagiid mat gullet fáddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ådå sáme moallánagá tjanádum sæmmi ábnnasij álgadi sæmmi bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto oahpaheaddji hupmá sámegillii ja jorgala jus lea dárbbašlaš vai oahppit ipmirdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dan maññela åhpadiddje sámás ja jårggål jus dárbbo le dádjadime hárráj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča eanet Øzerkas (2006-2).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja ienebu dán birra, Øzerk (2006-2).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea dehálaš ahte oahppit skuvlajagis buvttadit sámegielat " buktagiid " máŋggaid fágain, áinnas fágaidrasttideaddjin ja digitála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le aj oahppe jage tjadá dahki sámegielak ” buvtagijt ” moatten fágajn, fágajgasskasattjat ja digitálalattjat aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará fágat, prošeavttat ja fáttát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjá fága, prosjevta ja temá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet fágaidgaskasaččat ja/dahje prošeavttalaččat bargat sámi fáttáiguin sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti barggat fágajgasskasattjat ja / jali prosjevtalattjat sáme temáj sábmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Fáttálaš sámi-dáru sátnelisttut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>temálágátja sáme-dárobáhkolista</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátnelisttut fáttáid mielde sáhttet ráhkaduvvot ja adnot veahkkin doahpagiid- ja sániid oahppama oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Temálágásj báhkolista máhtti dagáduvvat viehkken moallának- ja báhkooahppamij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodahkii gullevaš gielladomeanat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena tjanádum ájggáj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegieloahpahus gullevaš áigodahkii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámegielåhpadibme tjanádum ájggáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus sámegiella adno oahpahusgiellan, de sámegiela atnu mearriduvvo vahku diibmoplána mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus sámegiella aneduvvá oahppamgiellan sjaddá adno ájgev mierredit vahko tjadá tijmmaplánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea vejolaš lágidit skuvlabeaivvi nu ahte oahppit gullet sámegiela dihto áigái beaivvis, ovdamearkka dihte juohke iđida.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelis le aj organiserit skåvllåbiejvev nåv vaj oahppe iejvviji sámegielav mierredum ájgijda biejvenalluj, duola degu juohkka ideda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladomeanat mat gullet sámi govastagaide:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena tjanádum sáme gåvåstagájda:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>galbbat ja dábálaš dieđut skuvllas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>galba ja ietjá almulasj diedo skåvlån</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi guovlluin sáhttet skuvllat galbet sámegillii sihke skuvlavistti siskkobealde ja olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlå sáme guovlojn máhtti galbbit sábmáj, ålggon ja goaden aj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>govat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>leavga / beavdeleavga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>slávggá / bievddeslávggá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus skuvllas eai leat sierra ráddjejuvvon gielladomeanat, de sáhttá govastagaid adnit giellamearkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus e gávnnu sierra ráddjidum gielladomena skåvlån, máhtti sáme gåvåstagá aneduvvat signállan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte go beavdeleavggaža bidjá beavddi nala, de buot dáhpáhuvvá sámegilli.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duola degu jus bievddeslávggá biejaduvvat bævddáj, máhttá dat vuosedit dálla divna galggá sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet čoahkkanit fáddáplakáhta gurrii, ja šiehttat ahte sii dušše hupmet sámegiela.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti tjåhkanit temáplakáhta birra ja såbadit ságastallam galggá sábmáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladeaivvadeamit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellatjåhkanime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>giellalávgun giellabeasi rámmaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giellalávggom, giellabiesse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit berrejit skuvlajagis oassálastit gielladeaivvademiide main njálmmálaš sámegielat gulahallan lea guovddážis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe bierriji jage tjadá oassálasstet giellatjåhkanimijda gånnå sámegiella, njálmálasj guládallam le tjalmmusin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalut:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dahpádusá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>guovvamánu 6. beaivi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>guovvamáno 6. biejvve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkanit ja čađahit Sámi álbmotbeaivvi doaluid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvvidit ja tjadádit Sámeálmmugabiejvev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>eará doalut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjá ásadime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet lágidit eará doaluid skuvlajagi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti ietjá ásadimijt skåvlåjage tjadá ásadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet bovdet vuoras sámegielagiid fáddádiimmuide skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij máhtti duola degu temátijmajda vuoras sámegielagijt gåhttjot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietján:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DVD-at sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>DVD-a sámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttasbargu NRK-Sámeradioin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktisasjbarggo NRK-sámeradioajn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielat girječoakkáldagat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sáme girjjevuorkká</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sámegielat sátneruvttohasat, árvádusat, govvaráiddut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sáme ruossabágo, árvvádusá, gåvvårájdo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>digitála govva / video / jietna</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>digitála gåvå / video / jiena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mađi eanet girjjit leat gávdnamis, dađi eanet lohket sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madi ienep girje li sadjihin, dadi ienep låhkåm máhttá sámegiellaj sjaddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sátneruvttohasa sáhttá dihtoris ráhkadit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruossabágo máhtti dagáduvvat dáhtámasjijnan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa gávdnojit nuvtta dihtorprográmmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gávnnuji prográmma ma nåvku dåhkkiji aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ráhkadit govvaráidduid / video teavsttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe dahki gåvvårájdojt / videoav tevstaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan sáhttá dahkat buot fágain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv dåhkki dahkat divna fágajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Filbma, speallu jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Filma, spela jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juoigan, sámi mánáidlávlagat, sámi musihkka, sálmmat, sámi muitalusat jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juojggam sáme mánájlávla, sáme musihkka, sálma, sáme subttsasa jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi mánáidfilmmat ja mánáid-tv prográmmat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme mánájfilma ja prográmma mánáj-tv ’ an</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruovttus:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sijdan:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vánhemat, ovddasteaddjit, oarbinat, áhkut / ádját ja eará fuolkkit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>æjgáda, åvdåstiddje, oarbbena, ádjá, áhko ja ietjá berraha</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánša mas lea alfabehta ja teaksta mii gullá iešguđet fáttáide sáddejuvvo oahppi mielde ruoktot man galget seaidnái darvvihit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>plánsja álfábehtajn ja tevsta tjanádum duon dán tebmáj rájaduvvi sijddaj skåvlås ja gatsoduvvi siejnijda sijdan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilget ohppiide geainna ruovttus sáhttet sámástit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagá oahppijt diedulattjan gejna sij máhtti sijdan sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea dehálaš giellaoahppanbáikin danin go váhnemat, oarbinat, ja eará fuolkkit sáhttet movttiidahttit oahppat sámegiela ja danin go oahppit sáhttet earáiguin sámástit maŋŋil skuvlaáiggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát le ájnas sadje giellaoahppamij danen gå æjgáda, oarbbena ja ietjá berraha máhtti måvtustuhttet oahppev sámegielav oahppat ja oahppe máhtti sámástit ienebuv gå ij le skåvllåájgge.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vaikko leat ollu váhnemat geat eai ollásit hálddaš sámegiela, de eatnasat máhttet veaháš.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juska moadda æjgáda e sámásta ållåsijt, máhtti ienemus oasse binná sámegielav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkat berrejit sámástit, beroškeahttá gielladási.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna vierddiji sáhkadit majt máhtti, lehkusa makkir dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielat doaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>sámegielakdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuogasin livččii váhnemiiguin šiehtadit ahte maiddái sii sáhtáše lágidit sámegielat doaimmaid ovttas ohppiiguin, nugomat oktii mánus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gæhttjala oadtjot såbadusáv æjgádij nav vaj sij aj máhtti ásadit muhtem sámegielak dåjmajt aktan oahppij, duola degu akti mánnuj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte váhnemat duođai atnet fuola mánáid guovttegielat oahpahusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le æjgáda garrasit oassálassti mánáj guovtagielakåhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>olbmát</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>girje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>girjjit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>spela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áigečállagat (Š, Nuorat, Samefolket)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dagá oahppijt diedulattjan gejna sij máhtti sámástit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>aviissat (Ávvir, Ságat, Snåsningen, Daerpies Diere)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema máhtti álgadit giellakáfeajt ásadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doalut ja čoahkkimat báikkálaš sámeservviiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ásadime ja æjvvalime bájkálasj sámesiebrijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámeservviid doaluin ja čoahkkimiin sáhttá deaivvadit sámegielagiiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjvvalit sámegielagij sámesiebrij ásadusájn ja æjvvalimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hástal sámeservviid meannudit sámegiela ealáskahttima sierra fáddán, ja ásahit bistevaš sajádagaid gos oahppit ja rávisolbmot sáhttet deaivvadit ja searválagaid bargat, nugomat biepmuid ráhkadt, duddjot ja speallat spealuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hasodit sámesiebrijt dahkat tebmán gåktu sámegielav ælládit, ja ásadit fássta sajijt gånnå oahppe ja ållessjattuga máhtti æjvvalit dagátjit juojddá aktan, duola degu málestit, duodjuhit, ja aj spellat spelajt..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá lihkostuvvát giellalávgunmodeallaiguin namuha Øzerk (2006) čuovvovaš dehálaš dagaldagaid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus galggá vuorbástuvvat giellabiessemodellaj nammat Øzerk (2006) dájt ájnas faktåvråjt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doarjaga báikkálaš servodagas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>bájkálasj sebrudahka doarjjot</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doarjaga skuvlajođiheddjiin, hálddahusbargiid ja politihkalaš mearrideddjiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>doarjjo skåvllånjunnjusijs, háldadimulmutjijs ja politihkalasj mierrediddjijs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>doarjaga váhnemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>æjgádij doarjja</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gelbbolaš oahpaheaddjit, mearkaša oahpaheaddjit geain lea pedagogalaš duogáš ja guovttegielat gelbbolašvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gárvedum åhpadiddje, jib, åhpadiddje gænna le pedagogalasj vuodo ja guovtegielak máhtudahka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnojit buorit oahpponeavvut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>luohkko buorre oahppamnævojda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>áigi oahpaheddjiide ráhkadit ja heivehit oahppoávdnasiid iešguđetge gielaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ájgge åhpadiddjijda åhpadimnævojt duon dán giellaj tjállet ja hiebadit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ahte oahpaheddjiide geažosáigge leat lassioahpahusvejolašvuođat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>avtatrájes lasseåhpadusvejulasjvuoda åhpadiddjijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nana guovttegielat oahpahusmodealla vuođđun vuolgá juo mánáidgárddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodo nanos guovtegielak oahppammodællaj juo biejaduvvá mánnágárden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buorre sámegieloahpahus mánáidgárddis, nugomat giellabeasi bakte, lea ávkkálaš go galgá fállat nana giellalávgunmodealla skuvllas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buorre sámegielak åhpadus mánnágárden, duola degu giellabiessemodella tjadá, le ávkálasj gå galggá ásadit nanos giellabiessemodellajt skåvlån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát lohkat eanet giellabeasi modealla ja nana ja rašes oahpahusmodeallaid birra dáppe Todal (2002), Todal (2007), Øzerk (2006-1) ja Øzerk (2006-2).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån máhtá låhkåt ienebuv giellabiessemodella birra ja rasjes ja nanos guovtegielak oahppomodella birra girjijn Todal (2002), Todal (2007), Øzerk (2006-1) og Øzerk (2006-2).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvejuvvon girjjálašvuohta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvvádum girjálasjvuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geavatlaš láhččojuvvon girjjit maid oahpaheaddji sáhttá ávkkástallat beaivválaš giellaoahpahusas:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Praktihkalasj girje ma åhpadiddjáj máhtti ávkken bæjválasj giellaåhpadimen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará ávkkálaš girjjálašvuohta guovttegielatvuođa ja gielladomeanaid birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá ávkálasj girjálasjvuohta guovtegielak åhpadussá ja gielladomenaj birra:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča muđui oppalaš girjjálašvuođalisttu gos lea eará áigeguovdilis girjjit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja aj dábálasj girjálasjvuodalistan ienep hiebalgis girjijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
