<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">3_oahpahusdagus-dassi-1.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Oahpahusláhču: Dássi 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udir.no - Åhpadimgárvvidus: 1. dásse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču: Dássi 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus: 1. dásse</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás gávdná oahpaheaddji ovdamearkkaid movt son sáhttá bargat gealbomihttomeriin 1. dásis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna åhpadiddje gávnná buojkulvisájt gåktu máhttá barggat máhtudakmihtoj 1. dásen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čájehuvvo movt gelbbolašvuođamihttomearit oainnusmahttojuvvojit oahppoulbmiliin, sisdoalu ja bargovuogit, movt vuođđogálggat ovttaiduvvet ja movt oahpahus sáhttá heivehuvvot ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna vuoseduvvá gåktu máhtudakmihto vuojnnuj båhti åhpadusmihttomierijn, sisanon ja barggamvuogijn, gåktu vuodotjehpudagá åvtåsduhteduvvi ja gåktu åhpadus máhttá hiebaduvvat juohkka åvta oahppáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga árvvoštallan ja gielladoaimmat leat oassin dagus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam bargadahttijn ja gielladomena li oase gárvvidusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigodat: skuvlaálgin čakčat (Eaktuduvvo ahte oahppit máhttet lohkat ja čállit.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Goassa: gå skåvllå álggá tjavtjan (Ij la vuordedahtte oahppe bukti låhkåt ja tjállet.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdat álkis, árgabeaivválaš dili sániid, namaid, doahpagiid ja oanehis cealkagiid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt álkkes bæjválasj bágojt, namájt, moallánagájt ja oanes gárgadisájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella- ja kulturdiđolašvuohta Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella- ja kultuvrradiedulasjvuohta Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muosáhit ja dovdat giela luđiid, lávlagiid, sálmmaid, álkis muitalusaid, máidnasiid, govaid, spealuid, tv-prográmmaid ja digitála reaidduid bokte</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>muossádit ja dåbddåt gielav juojggama, lávllagij, sálmaj, álkkes subttsasij, dålusj subttsasij, gåvåj, spelaj, tv-prográmmaj ja digitála ræjdoj baktu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdagus ii álot fátmmas olles gelbbolašvuođamihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus ij álu gåbtjå ålles máhtudakmihtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearri oainnusmahttojuvvo oahppoulbmilis, mas daddjo maid galgá oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto vuojnnuj båhti åhpadusmihttomierijn, gånnå javladuvvá mij galggá åhpaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoulbmil lea lávki gelbbolašvuođamihttomeriid ollašuhttima guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere le akta lávkke gåktu máhtudakmihtojt jåksåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará relevánta gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá hiebalgis máhtudakmihto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppoulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget máhttit dovdat sániid ja dajaldagaid beaivválaš doaimmain ovdamearkka dihte iežas ja bearraša birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi dåbddåt bágojt ja moallánagájt bælválasj dilijs, duola degu ietjas ja berrahij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget maiddái máhttit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi de máhttet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dearvvahit (buorástahttit) sámegillii ja iežas oahpásmahttimis earáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buorástahttet sábmáj ja oahpásmuhttet ietjasa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdat lagamus bearraša sohkavuođanamahusaid ja skuvlaklássa ohppiid ja skuvlla nama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt berajnamájt lagámus familjan, ja skåvlå ja klássa namáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdat / máhttit juoigat oahpes luođi, sohkalávlaga (omd. ” Eatni eadni lea mu áhkku ”), eará sámi lávlaga dahje sámi sálmma</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt / lávllot oahpes juojgav, berajlávllagav (duola degu ” Dalloj gå mån lidjiv ”), ietjá lávllagav jali sámesálmav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čállá oahppoulbmiliid nugomat vahkoplánii dahje áigodatplánii ja dieđuid dan birra ohppiide ja váhnemiidda buori áiggis ovdal go dagus álgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje tjállá åhpadusmihttomierijt duola degu vahkkopládnaj jali gávddapládnaj ja diedet oahppijt ja sijdav ájge bále viehka åvddåla gå gárvvidus álggá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet oahppoulbmilat galget čielgasit oainnusmahttojuvvot, ja oahppit galget daid atnit iežas árvvoštallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka ájnna åhpadusmihttomierre vierrdi tjielgga, ja oahppe vierddiji máhttet dajt itjas iesjárvustallamin adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođa bargočilgehussan - diehtit, dahkat, ipmirdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoikkahuvvon Fjørtoft, Henning girjjis: Effektiv planlegging og vurdering.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rubrikker og andre verktøy for lærere.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtolašvuođat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>oahppat ja máhttit atnit doahpagiid eadni, áhčči, nieida, bárdni, viellja, oabbá ja áhkku ja áddjá sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>oahppat moallánagájt ieddne, áhttje, niejdda, bárnne, viellja, oabbá, áhkko ja áddjá sábmáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>máhttit atnit doahpagiid ja máhttit juoigat ja lávlut lávlaga dahje sálmma sámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhttet moallánagájt adnet, ja juojgav ja lávllagav jali sálmav sámegiellaj åvddånbuktet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ipmárdus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dádjadusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>máhttit čilget doahpagiid, luohtedajahusaid ja lávllateavstta sisdoalu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>máhttet moallánagáj sisanov ja juojga ja lávllagij sisanov tjielggit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppodoaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget oahppat sámegillii dearvvahit ja galget buorástahttit guhtet guoimmiset ja oahpaheaddji ja dadjat bures.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oahppi sámegiellaj buorástahttet, guhtik guojmesa ja åhpadiddjev giedas válldi ja javlli buoris.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto galget guokte ja guokte oahppi oahppat goabbat guoimmisteaskka dearvvahit go geardduhit dán cealkaga: Bures, mu namma lea XXXX.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maññela oahpásmuhtti ietjasa guovtes ja guovtes ja javlli: Buoris, muv namma le XXXX.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás sáhttá oahpaheaddji atnit sámi giehtadohkáid mat guhtet guoimmiset dearvvahit ja buorástahttet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhttá åhpadiddje aj adnet sáme giehtadåhkojt gudi buorástahtti ja oahpásmahtti ietjasa guhtik guojmmásisá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas galget buot oahppit guhtet guoimmisteaset dearvvahan ja buorástahttán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mañutjissaj li divna oahppe buorástahttám ja oahpásmuhttám ietjasa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea ovdamearka movt giehtadohkáin sáhttá dearvvahit ja buorástahttit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála l buojkulvis gåktu buorástahttet giehtadoahkoj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govven: Ánte Siri, Sámi allaskuvla-Sámi University College</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš vahku galget juohke diimmus njálmmálaččat hárjehallat dadjat klássaohppiid ja skuvlla sámegielat namaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj váhko galggi juohkka tijma klássa ja skåvlå namájt njálmálattjat hárjjidallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi vahku rájes ja áigodaga lohppii geardduhit namaid juohke nuppi diimmu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dassta maŋŋela juohkka nuppe tijma dan gávda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppamis luđiid, lávlagiid ja sálmmaid de sáhttá atnit CD skearru, interneahta dahje ovttasbargat báikkálaš goarain dahje lávlunjoavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå juojgaj, lávllagagij ja sálmaj birra oahppi, de dåhkki adnet cd ’ av ja internehtav jali bájkálasj kåvråjn jali lávllomjuohkusijn aktan barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide sáhttá addit teavsttaid dahje jietnafiilla ruovttubargun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti aj oadtjot tevstajt jali jiednafijlajt sijddabarggon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váhnemat dahje earát lávlot sidjiide ja singuin ovttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Æjgáda jali iehtjáda lávllu sidjij ja sijájn aktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará oahpahandoaimmaide evttohusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep åhpadusdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkadit namma ja sogaspealu Oahppit ovttasbarget 2-4 oahppi sturrosaš joavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Dahkat namma- ja berajspelav Oahppe barggi guovtes ja nieljes aktan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkat spealu speallanplána sárgumis, ja sárggo luotta mii juhkkojuvvo 48 njealječiegagiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dahki spelav spellamplánav sárggomijn, ja sárggu luottav mij juogeduvvá 48 ruvtojta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš guđa njeallječiegaide galget čállit sámegielat ovdanamaid ja goargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostasj gudán ruvtojn galggi sáme åvdepnamá ja maŋepnamá. Åhpadiddje ja æjgáda / iehtjáda viehkedi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ja váhnemat / earát sáhttet veahkehit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide, 7-12, čállit iešguđet agiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Nuppát ruktotjoahkken, ruvtojda 7-12 galggi iesjguhtik áldar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 13-18 čállit iešguđet sámegielat báikenamaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruvtojda 13-18 máhtti iesjguhtik sáme bájkkenamá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veahkkin sáhttá atnit sámegielat kártta dahje interneahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sámekárta jali internæhtta viehkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 19-24 čállit bearašsániid nugomat nieida, bárdi, eadni, áhčči, ja áhkku ja áddjá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruvtojda 19-24 berajbágo duola degu niejdda, bárnne, ieddne, áhttje, áhko ja ádjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 25-30 čállit fitnuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 31-36 čállit astoáiggedoaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruvtojda 31-36 asstoájggeberustime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 37-42 čállit su iešvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruvtojda 37-42 vuohkeadjektijva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njeallječiegaide 43-48 čállit sámegielat favorihttasániid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ruvtojda 43-48 buoremusbágo sámegielan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit čállet suohttaseamos dahje sámegielat sániid maid dássážii leat oahppan. ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjálli suohttasamos jali ienemus sámelágásj bágojt majt li dálátji oahppam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun dajan áinnas … (jeg sier gjerne …) ”</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea bircospeallu. Dás galgá háhkat identitehta ja dasa deavdit earálágán dieđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát la tjalmanspella, gånnå galggi identitehtav oadtjot, ja dievddet dav duojna dájna diedujn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go juohkehaš lea olahan ovtta molssaeavttu guđege guovllus (8 guovllu) dan mielde guđe njealječiegagii gárttai bircuma vuođul, de galgá juohkehaš muitalit makkár identitehta son lea spealus ožžon: nama, gos orru dahje dieđuid bearraša birra jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå gájka li oadtjum guhtik máhttelisvuodav juohkkat suorges (gávtselágásj suorge), gå tjalman la mierredam makkir ruktuj båhtin, de galggi subtsastit nubbe nubbáj mahkkir identitehtav li oadtjum, mij namma le, gånnå årru, jali juoga berrahij birra jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várut ahte oahppit álot ožžot dan iešvuođa man ožžot go vuosttaš geardde jovdet ođđa guvlui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja val oahppe agev oadtju dav vuogev masi vuostatjin dæjvvi, gå ådå suorggáj båhti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit miellagovvádusa vuođul ráhkadit speallanplána ja gávnnahit spellui vuogas nama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gåvådalli gå spellamplánav dahki, ja gávnni hiebalgis namáv spellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go buohkat leat čađahan iežaset speallangeainnu, de oahppit sáhttet lonuhit spealuid earáiguin ja nu dađistaga ožžot ođđa identitehtaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå gájka li tjadádum ietjas spelav, de máhtti lånudit spellajt ja nav aktelasj oadtjot ådå identitehtajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Ráhkadit álkes sohkamuora</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Dahkat álkkes berajmuorav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea govva mas lea soahki njealječiegagiiguin (rámmaiguin) masa sáhttá bidjat oahppi nama ja gova bajimussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála le gåvvå muoras ruvtoj, gåggu bajemusán le gåvvåj oahppes ja suv nammaj sadje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuppi dásis ges váhnemiid nama ja gova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuolep dásen le gåvåjda æjgádijs ja sunnu namájda sadje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuolimus dásis lea sadji bidjat áhku ja ádjá nama ja gova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuolemus dásen le gåvåjda áhkojs ja ádjájs ja sijáj nammajda sadje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka 1 Logga Vaikko dát lea iežas árvvoštallan, de sáhttá logga maiddái adnot oahpaheddjiin gulahallamis nu ahte earát eai gula ja/dahje sáhte lohkat árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Buojkulvis Loagga Vájku dát la iesjárvustallam, máhttá loagga aj aneduvvat guládallamin åhpadiddjijn nåv vaj iehtjáda e oadtjo gullat ja / jalik árvustallamav låhkåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet čállit dan gillii mii sis lea vuosttašgiellan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti vuostasjgiellaj tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorat oahppit sáhttet oažžut veahki váhnemiin / ovddasteddjiin dahje oahpaheaddjis:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Unnes oahppe máhtti viehkev æjgádijs jali åhpadiddjes oadtjot:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čilge barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggi bargov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mainna lihkostuvven ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majna vuorbástuvviv ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii lei váttis ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij lij gássjel ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Atnen go eará vugiid báhkkodeapmái ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buktiv gus åvddån ietjá láhkáj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka 2 Oahppit galget ruossut oahppoulbmiliid maid hálddašit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2. Buojkulvis Oahppe mierkkiji dajt åhpadusmihttomierijt majt bukti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán šattan oahppat vai olahan oahppoulbmiliid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv vierddiv oahppat vaj åhpadusmihttomierijt jåksåv:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán veaháš:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv vehi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán bures:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv buoragit:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sánit ja dajahusat mat leat ávkkálaččat go human:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágo ja moallánagá ma li buore máhttet gå ságastav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežan birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjam birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežan lagamus bearraša birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjam lagámus berrahij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dajahusat:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moallánagá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dearvvahan / buorástahttán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buorástahttet oahpásmahttet ietjam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežan birra muitalan earáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gaskkustit máhtu lagamus bearraša birra:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånbuktet diedojt lagámus berrahij birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdat lagamus bearraša namaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt lagámus berrahij namájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget sohkadoahpagiid earáide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit berajmoallánagájt iehtjádijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdat ja ipmirdit skuvlla klássa ohppiid namaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt ja dádjadit skåvlå ja klássa namav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lávlut álkes sámi sohkalávlaga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>lávllot álkkes sáme berajlávllagav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit eará vugiid gulahallat earáiguin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånbuktet ietjam ietjáláhkáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>atnit rupmaša ja gieđaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>giedaj ja rubmahijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat eará sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gávnnat ietjá bágojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovttastahttit sániid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>aktidit bágov ietjá bágujn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>rievdadit ja atnit dáru sániid vai hupman ii bisán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ietjájduhttet ja adnet dárogielbágojt vaj ságastallam ij ganuga</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>jearrat jus juoga lea eahpečielggas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gatjádit jus juoga ij la tjielgas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iežan buorideames</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>divvot ietjam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dábálaš ságastallan earáiguin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet ságastallamav dábálattjat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>hupmat ja gulahallat álkes cealkagiiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastit álkkes gárgadisáj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>máhttit loahpahit ságastallama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>hiejddet ságastallamav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Diehtun ovddasguvlui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Diedádus åvddålijguovlluj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Don sáhtát eanet hárjehallat … (oahpaheaddji čállá dan mii lea áigeguovdilin.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dån máhta ienebu hárjjidallat dáv….(Åhpadiddje tjállá mij la dárbbo)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skovvi mas leat eavttut mihttomeriid ollašuhttit, adno dađistaga árvvoštallamis, dat mearkkaša ahte oahppi dađistaga iežas árvvoštallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mihttomierrejåksåmsjiebmá árvustallamin bargadahttijn aneduvvá, javladum ietjá bágoj de oahppe árvustallá ietjas bargadahttijin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muital oahppái mii sus dađistaga vurdojuvvo, omd. ahte oahppi guovtti vahku geahčen galgá máhttit dihto sániid ja doahpagiid sohkačujuhusaid oktavuođas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggi oahppáj mij sujsta vuordeduvvá, duola degu oahppe galggá guovten vahkon máhttet sierralágásj bágojt ja moallánagájt berrahij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga sáhttá oahpaheaddji iskat ahte máhttá go oahppi luođi, lávlaga dahje sálmma mearriduvvon áigemeari siskkobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bargadahttijn máhttá åhpasiddje gæhttjat jus oahppe bukti juojgav, lávllagav jali sálmav mierredum ájggáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávisolmmoš lohká skovi ohppiide, ja sii sáhttet dađistaga válljet ja ruossut man dásis sii iežaset mielas leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ållesjattuk låhkå sjiemáv oahppijda gudi iesj mierkkiji makkir dásen sij ietjasa mielas li.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahusa oktavuođas nuoramus ohppiide lea heivvolaš ovdalgihtii dárkkistit ohppiid sámegielmáhtu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij guosská hiebadum åhpadussaj nuoramus oahppijda, de la vuogas åvdutjis sijáj sámegielav guoradallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttá oahpaheaddji dahkat go ovdalgihtii humada juohke váhnemiin / ovddasteddjiin ja dasto juohke áidna ohppiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje máhttá vuostak juohkka åvtå æjgátpárajn ja maŋŋela oahppijn ságastit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vállje omd. gova soames bearrašis ovdamearkan, ja iská maid oahppi áibbas álggus máhttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuoseda gåvåv duola degu berrahijs ja gæhttjala majt oahppe máhttá ållu álgos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktun sáhttá leat ahte oahpaheaddji muitala oanehis historjjá sámegilli ja iská man ollu oahppit ipmirdit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåhkki aj åhpadiddje oanegis subttsasav sámegiellaj subtsas ja åtsådallá man ålov oahppe dádjadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohppiide geat ovdalgihtii eai leat oahppan sámegiela, lea dehálaš láhčit diimmuid nu ahte leat geasuheaddjin ja movttiideaddjin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppijda gudi ælla oahppam sámegielav åvtutjis, le ájnas tijma li suohttasa ja måvtåstuhttem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ane konkrehta diŋggaid veahkkin nugomat dohkáid, stohkosiid ja sámi konkrehta diŋggaid, nugomat suohpana, lávžži, rággasa jna. ja muitalusaid, riibma, sátnestullán, luđiid ja lávlagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ane gálvojt degu doahkojt, ståhkusijt, ja sámegálvojt duola degu sjuohpanav, låvdagoadátjav, rággasav jnv. ja subttsasijt, rijmajt, gáritjisájt, juojgajt ja lávllagijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlla Oaivi, oalgi, čibbi ja juolgesuorbma sámegilli sáhttá lávlot ja áđđestallat molssašuddi leahtuin, sihke hui jođánit ja hui njozet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lávlla ” Tjalmme, tjalmme, njunnje, njálmme, biellje, biellje vuopta ” sámegiellaj máhttá lávlloduvvat ja háddidallat moattelágásj fártajn, huj jåhtelit ja huj suojmma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go leat oahppit geat álget sámegielain nubbin giellan, sámegiella 2 ja 3 nuoraidskuvllas ja joatkkaskuvllas, ferte oahppostoffa heivehuvvot sidjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mij guosská oahppijda gudi álggi sámegielajn nuppengiellan, sámegiella 2 ja 3 nuorajdásen ja joarkkaskåvlån, de vierttiji oahppamnævo hiebaduvvat sidjij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkka dihte sáhttá bovdet guossin nuorra sámegielagiid klássii, ja oahppit sáhttet dearvvahit sin ja muitalit iežaset birra sidjiide ja guhtet guimmiidasaset (omd. bovdet sámi ofelaččaid).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dåhkki sámegielnuorajt guossen klássaj gåhttjot, ja oahppe máhtti sijájt buorástahttet ja oahpásmahttet ietjasa sidjij, ja gasskanisá (duola degu sáme oahpestiddje).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávlla ovdamearkkat sáhttet leat sámi raplávlagat ja juoiganšuoŋat nugomat givssideami, iešluohttámuša ja identitehta birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lávllaga máhtti liehket sáme raplávlla, juojggamtjuojalvisá givsedime, iesjdåbdo ja identitehta birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Namma- ja sohkaspeallu heive maiddái bures boarráset ohppiide geat sáhttet oažžut viiddiduvvon sisdoalu, omd. fitnuid ja astoáiggeberoštumiid birra jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Namma- ja berajspella hiehpá aj vuorrasap oahppijda gesi máhttá lasedit sisanov, duola degu virge, asstoájggeberustime jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit báhkkodit čálalaččat ja njálmmálaččat: Čálalaš ovdanbuktima eat vuordde vuos, muhto sin geat juo máhttet čállit, lea vejolaš movttiidahttit sámegillii čállit doahpagiid lagamus fulkkiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet tjálálattjat ja njálmálattjat åvddånbuktet: Tjálálasj åvddånbuktem ij la ájn vuordedahtte, valla sijájt gudi juo bukti tjállet dåhkki alodit tjállet sámegiellaj bágojt lagámus berrahij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divtte ohppiid álggos gullat doahpagiid ja dasto ieža daid geardduhit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dibde oahppijt gulldalit moallánagájt ja maŋŋela javllat dajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá njálmmálaš ovdabuktimis iskat movt oahppit ipmirdit doahpagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje máhttá aj njálmálattjat gæhttjalit gávnnat gåktu oahppe moallanagájt dádjadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Vuos eat vuordde ahte oahppit galget máhttit lohkat sámegielat fuolkenamahusaid, muhto sii geat juo máhttet lohkat, berre movttiidahttit lohkat eanemus vuođđudeaddji doahpagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkåt: Ij la vuordedahtte oahppe galggi máhttet låhkåt sámeberaj moallánagájt, valla sijájt gudi juo máhtti låhkåt vierddiji aloduvvat låhkåt ájnnasamos moallánagájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit: Divtte ohppiid lohkat galle oarbinačča ja áhkut / ádját leat iežaset bearrašis ja guhtet guoimmiset bearrašiin. Oahppit barget ovttas guokte dahje stuorit joavkun ge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet rieknit: Dibde oahppijt guovtes ja guovtes jali stuoráp juohkusa, rieknit galla oarbbena, ádjá ja áhko sijájn li ietjasa ja nuppij familjan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit atnit digitála reaidduid: Divtte ohppiid atnit interneahta ja iešguđet neahttabáikkis ohcat sámi fuolkevuođanamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet digitála ræjdojt adnet: Dibde oahppijt internehtav adnet ja sáme berajmoallánagájt duon dán næhttasijdon åhtsåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča Gávnos, Sámedikkiid neahttasiidduid, giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja Gávnos, Sámedikke sijddabielle, giella.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>org, risten.no.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>org, risten.no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielladomeanat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gielladomena</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán fáttás sáhttet oahppit oahppodiimmu / beaivvi vuosttaš 5–10 minuvttaid hárjehallat dearvvahallamis earáid ja oanehaččat muitalit iežas birra sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán tebmáj máhtti oahppe vuostasj 5-10 minuhta tijmas / biejves hárjjidallat ietjasa sámegiellaj buorástahttet ja oahpásmahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dien oktavuođas sáhttet oahppit čuožžut. Čuččodettiin galgá buot maid dadjet, leat sámegillii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti tjuodtjot, ja gå sij tjuodtjo de galggá gájka majt javlli liehket sámegiellaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča muđui giellasuorggi oppalaš oasi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja ietján dábálasj oasen gielladomenaj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamusá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Elisabeth Utsi Gaup: Suga, suga su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Paul Gælok: Haŋŋá boade gáddáj, 1990.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, DAT. http://www.dat.net/main.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Siv – Ingunn Kintel ja Adele Nystø: Lávllaga, 2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>CD Suga, suga, su.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsáme sálmmagirjje</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hamery &amp;amp;Cartwright: Muv vuostasj 100 bágo, Samisk utdanningsråd 1996</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hamery &amp;amp;Cartwright: Muv vuostasj 1000 bágo, Samisk utdanningsråd 1998</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>, DAT. http://www.dat.net/main.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Inga Laila Hætta: Mån Måj Mij, Idut 2003</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máidnot Hearrá, Skuvlasálbmagirji, Verbum, 1995.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lilian Urheim: Giella Miella bokstávgirjje 1995</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gaup, Guttorm Sparrok ja Nergård: Gietjav tjappa 1, Davvi Girji 2009</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karen Ellen Gaup: Girjjo-Gárjjo, Muitalusat, máidnasat, sátnevádjasat, árvádusat ja diiddat, Davvi Girji, 2001</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Eira ja Gaup: Ánin Dánin, Muv låhkåmgirjje ja Muv barggogirjje, Davvi Girji 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lisa Helander: Muv gåvvåbáhkogirjje 1997</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iešguđet gáldut loggačállima birra, ovdamearkka dihte:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
