<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sfs_veiledning_12_undervisningsopplegg-sennagress.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Gámasuoinnit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udir.no - Åhpadimgárvvidusbuojkulvisá: Suojne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidusbuojkulvisá: Suojne</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceahkki: 5.-7. jahkeceahkki Fáddá: árbevirolaš barggut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dásse: 5.-7. jahkedásse Tiebmá: árbbedábálasj bargo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahusláhču lea ovdamearka dasa movt sáhttá bargat 5.- 7. jahkecehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus le buojkulvis gåktu barggat 5.-7. jahkedásijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit sáhttet konkretiserejuvvot oahppanulbmilin, mat leat ceahkkin barggus joksat gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto máhtti vuojnnuj boahtet åhpadusmihtojn, ma li lávke gåktu jåksåt máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču čájeha heivvolaš bargovugiid, movt vuođđogálggaid ovttastahttit bargui ja movt oahpaheaddji heiveha oahpahusa ohppiide ja movt árvvoštallá sin dađistaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus vuoset muhtem barggamvuogijt, gåktu vuodotjehpudagá åvtåstuhteduvvi ja gåktu åhpadiddje hiebat åhpadusáv oahppij milta ja sijáv bargadahttijn árvustallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkkaš ahte okta oahpahusláhču ii álo govčča olles gelbbolašvuođamihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mierkki åhpadimgárvvidus ij álu gåbtjå ålles máhtudakmihtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ovdamearka čájeha movt oahppit ohppet atnit sánit ja doahpagiid go suinniid čuhppet ja dikšot daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát buojkulvis vuoset gåktu oahppe oahppi bágojt ja moallánagájt adnet gå suojnniji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát láhču sáhttá adnot inspirašuvdnan ja mállen eará doaimmaide nugo oaggumii, guliid dikšumii, oapmedállodollui ja fanassnihkkemii ja nu ain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvvidus máhttá aneduvvat arvusmahttemin ja hábmen ietjá dåjmajda duola dagu guollim, gárvedimen guolijt, båndorsijdan ja vanntsabiggimin jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto ML06S an</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema ML06 gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto 7. jahkedáse maŋŋela Árbbedábálasj máhtto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 7. jahkeceahki maŋŋel Árbevirolaš máhttu Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit árbevirolaš bargguide čadnon sániid ja doahpagiid ja ságastallat mii birgejupmi lea</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará relevánta gelbbolašvuođamihttomearit, 7. jahkeceahki maŋŋel Čálalaš gulahallan (sámegielfágas) Oahpahusa mihtomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt ja moallánagájt ma gulluji árbbedábálasj bargojda ja ságastallat mij bierggim le Ietjá hiebalgis máhtudakmihto 7. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálálasj guládallam (sámegielfágan)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdánahttit iežas čállosa jurdagis gárvves buvttan, ja árvvoštallat teavstta ovdáneami responssa vuođul</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åvddånahttet ietjas tjállusav ájádusás gárves buktagin, ja árvustallat tevsta åvddånimev respånsa milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit heivvolaš gálduid ja diehtogirjjiid barggadettiin teavsttaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet hiebalgis gáldojt ja diehtogirjijt tevstaj bargadijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit digitála reaidduid čállinproseassas ja interaktiivateavsttaid buvttadeamis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet digitála ræjdojt tjállemprosessan ja interaktijvatevstaj buvtadimen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>árvvoštallat iežas ja earáid teavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>árvustallat ietjas ja iehtjádij tevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gulahallan (sámegielfágas) Oahpahusa mihtomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj guládallam (sámegielfágan) Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdandivvut fágaáššiid njálmmálaččat veahkkeneavvuiguin dahje haga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>fáhkaássjev njálmálattjat åvddånbuktet viehkkenævoj jali daj dagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit dihtomielalaččat sámegielsániid ja dajaldagaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet diedulattjat sámegielbágojt ja moallánahkkojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luonddufága Olmmoš luonddus Oahpahusa mihtomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmusj luondon Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>plánet ja searvat luondduriggodagaid ávkkástallamis, muitalit šáljaid birra maid ávkkástallojit ja ságastallat manne ávdnasiid čoaggin dahpahuvva luonddu fenomenaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gárvedit ja oassálasstet luonndoresursajt, subtsastit tjerdaj birra ávkeduvvi ja ságastallat manen tjuohppamájgge le dáhpádusáj vuoksjuj luondon Duodje ja hábbmim</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Duodji ja designa Atnuduodji ja designa Oahpahusa mihtomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Adnoduodje ja hábbmim Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>viežžat ávdnasiid ja daid dikšut duddjonávdnasiin ja árvvoštallat váikkuhusaid ceavzilis ovdánahttimii, birrasa ja árvolassáneami ektui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhtsåt ábnnasijt ja gárvedit dájt duodjemateriállan ja ájádallat vájkkudusájt guoddelis åvddånimev, birrusijt ja árvvoháhkuhibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat konkretiserejuvvon oahppanulbmiliin, ja oahppanulbmilat leat ceahkkin dasa ahte joksat gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto båhti vuojnnuj åhpadusmihttomierijn, ja åhpadusmihttomiere le lávkke gåktu jåksåt máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi galgá máhttit - geavahit sániid maid lea oahppan - govaid vuođul ságastallat fáttá birra - muitalit fáddá birra - vástidit fáddá birra gažaldagaid - jearahit gažaldagaid fáddá birra - čállit govaide teavstta fáddá birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt majt la oahppam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvå vuodon tiemá birra ságastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tiemá birra subtsastit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gatjálvisájt tiemá birra vásstedit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tiemá birra gatjálvisájt gatjádit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tevstajt gåvåjda tjállet tiemá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Oahppit lohket fáddá birra teavsttaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkåt: Oahppe tiemá birra tevstajt låhki</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit njálmmálaččat ovdanbuktit: Oahppit geavahit sánit ja cealkagiid mat gullet árbevirolaš bargguide relevánta oktavuođain, ja ahte sii geardduhit, ságastallet ja čoahkkáigesset fáttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet njálmálattjat åvddånbuktet: Oahppe adni bágojt ja moallánagájt ma gulluji árbbedábálasj bargojda hiebalgis vidjurijn, ja mujttali, ságasti ja tjoahkkájgiessi tiemáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čálalaččat ovdanbuktit: Oahppit čállet fáktadieđuid fáddá birra ja čállet teavsttaid govaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet tjálálattjat åvddånbuktet: Oahppe diedojt tiemá birra tjálesti ja tevstajt gåvåjda tjálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit digitála reaidduid geavahit: Oahppit čállet čállinprográmmii ja geavahit digitála govvenapparáhta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet digitála ræjdojt adnet: Oahppe tjállemprográmman tjálli ja digitála kámeráv adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji lohká ođđa sánit ja cealkagiid / dadjanmálliid suidnema birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje tjadát muhtem ådå bágojt ja moallánagájt suojnnima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa sániid sáhttá máŋgga ládje oahpahit, nugo ovdamearkka dihte go geavaha govva- ja sátnelotto ja sátnebiŋgo jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgget ådå moallánagáj máhttá dagáduvvat moatte láhkáj, duola dagu gåvvå- ja báhkolottov ja báhkobiŋguv jnv adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusaid movt oahppit sáhttet oahppat ođđa sániid, geahča sátneoahpama birra artihkkala og oahppanstrategiijaid birra artihkkala eŋgelasgiela oahppoplána bagadeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu oahppe máhtti ådå bágojt oahppat, gehtja artihkal báhkooahppama birra ja artihkal oahppamstrátegijaj birra bagádallamin ieŋŋilsa oahppamplánan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá jitnosit lohkat teavstta gámasuinniid birra ohppiide, ja sii de hupmet ovttas sisdoalu, sániid ja doahpagiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje máhttá tjavgga låhkåt tevstav suojnij birra oahppijda gudi ságasti aktan sisano, bágoj ja moallánagáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahča ahte teavsttain leat iešguđet dássi das man váddásat leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja oahppe gatjádi tevsta birra, ja oahppe vásstedi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ietja tiemá birra tevstajt låhki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gehtja vaj tevstajn li moattelágásj gássjelisvuodadáse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Okta resursaolmmoš sáhttá boahtit ja muitalit movt suidnet gámasuinniid ja movt daid dikšu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Resurssaulmusj máhttá boahtet ja subtsastit gåktu suojnijt suoddat ja gárvedit dajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit jearahallet dán olbmo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ságájdahtti suv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heive bures ja lea ávkin jus resursaolmmoš lea mielde čađat dán proseassas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiehpá buoragit ja le ávkálasj resurssaulmusj maŋen le ålles prosessa tjadá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit gávdnet iešguđet šlájaid suinniin govaid interneahtas ja/dahje girjjis mas leat šattuid govat ja čállet daid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gávnni gåvåjt moattelágásj suojnijs nehtan ja / jali sjaddogirjijn ja tjálli daj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit gehččet filmma Med sennagress i støvlene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gæhttji filmav Med sennagress i støvlene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargun maŋŋel filmma sáhttá leat ahte oahppit ságastallet filmma sisdoalu birra, ja muitalit man birra dát lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahppabarggon ságasti oahppe filma sisano birra, ja mujttali sisanov. Åhpadiddje åhtså ájge bále vædtsagijt majda le dárbbo ålggodåjmajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdalgihtii lea oahpaheaddji ohcan reaidduid maid dárbbašit olgodoaimmaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ja/dahje oahpaheaddji govve dan botta go oahppit barget olgun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja / jali åhpadidddje gåvvi madin oahppe ålggon barggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govat galget geavahuvvot bargguide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvå galggi loahppabargon aneduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusdoaimmat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>1. Suojn nit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suidnet (Čuohppat suinniid) Olles proseassas lea dehálaš ahte oahpaheaddji geavaha rievttes namahusaid reaidduin, buktagiin ja proseassain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ålles prosessa tjadá le ájnas åhpadiddje adná riekta nammadusájt vædtsagijn, buvtagijn ja prosessajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit maid galget dáid doahpagiid geavahit go barget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi aj adnet dájt bágojt bargadahttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji muitala gos sáhttá gávdnat gámasuinniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje subtsas gånnå gávnnat suojnijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gámasuidnensajis čájeha oahpaheaddji iešguđetge sorttaid ja čájeha ja čilge movt suidnet galgá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suojnnesajen vuoset åhpadiddje iesjguhtik tjerdajt ja vuoset ja tjielggi gåktu suojnijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji hušku suinniid ja ráhkada bonjaldagaid / čanada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje gånsijn suojnijt suoddá ja tsábmá dajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja barggadettiin muitaluvvo ja čilgejuvvo ohppiide mii geavvá, ja movt galgá dahkkot.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bargadahttijn tjielggi ja subtsas oahppijda mij dáhpáduvvá, ja gåktu dagáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel besset oahppit ieža geahččalit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maññela oadtjo oahppe ietja gæhttjalit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe li gærggam suoddat ja tsábmet, vuoset ja subtsas åhpadiddje gåktu bilkkit suojnijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit leat geargan suinniid čuohppame ja bonjaldagaid ráhkadeame, de oahpaheaddji čájeha ja muitala movt šluvgá suinniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe li suojnijt bilkkim, de tjadni dajt aktan guokta ja guokta, gatsosti dajt ja de vierttiji da gåjkkåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dán leat bargan, de fertejit heŋget daid goikat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Suojnijt aj dåhkkiji vierradit, de sjaddi jårbbis viera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go gámasuoinnit leat goikan, de oahpaheaddji čájeha movt gámasuinniid bilgáda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel besset oahppit ieža geahččalit bilgádit suinniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju ietja gæhttjalit vierradit..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan botta go oahppit barget praktihkalaš bargguid, vázzá oahpaheaddji birra ja hupma ohppiiguin barggu birra maid barget, vai oahppit ožžot hárjáneami doahpagiid atnit ja muitalit bargguid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Madin oahppe barggi, de åhpadiddje vádtsá iesjgeñga oahppe milta ja ságas majt sij dahki nav vaj oahppe hárjjáni moallánagájt adnet ja nammadit dåjmajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit humadit gaskaneaset barggadettiin, ja movttiidahttojuvvojit jearahit guhtet guoimmiset barggu birra ja vástidit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ságasti guhtik guojmijnisá madin barggi, ja hasoduvvi nubbe nubbáj biedjat gatjávisájt majt sij vásstedi bargadahttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel bargu skuvllas Go oahppit galget čállit govaide, dat sáhttá dahkkot máŋgga ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahppabarggo skåvlån Gå oahppe galggi tjállet gåvåjda, máhttá dát dagáduvvat moatte láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit barget iehčanassii, guovttis ja guovttis dahje joavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe aktu barggi, guovtes ja guovtes jali juohkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit válljejit movt sii áigot gieđahallat ja ovdanbuktit sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe válljiji gåktu sij sihti gárvedit ja åvddånbuktet ståffav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii geavahit govaid maid oahpaheaddji dahje oahppit leat govven.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij adni gåvåjt majt sij jali åhpadiddje le válldám.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sárgot proseassa ja čállet govaide teavstta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjuorggi prosessav ja tevstajt gåvåjda tjálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttet njálmmálaččat ovdanbuktit luohkkái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtti sij åvddånbuktet njálmálattjat klássa åvdån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit háliidit ráhkadit digitála historjjá, de sáhttet govat skánnejuvvot ja biddjojit ovdanbuktinprográmmii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oahppe sihti dahkat digitála subttsasav, máhtti gåvå skánniduvvat ja vuorkkiduvvat åvddånbuktemprográmmaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eambbo bargobihtát ohppiide: - Sii ráhkadit seaidneáviissa mas lea teaksta govain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ienep barggobuojkulvisá oahppijda: Sij dahki siejnneavijsav gånnå le tæksta gåvåjda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sii ráhkadit digitála muitalusa mas geavahit ovdanbuktinprográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij dahki digitála subttsasav gånnå åvddånbuktemprográmmav adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii válljejit govaid, čállet teavsttaid govaide, bidjet govaid dasa ja lohket teavstta daidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåvåjt válljiji, tevstajt gåvåjda tjálli, vuorkkiji gåvåjt ja låhki sisi tevstajt dajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán sáhttet loahpas čájehit stuora šearbmas earáide luohkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát máhttá maŋutjissaj vuoseduvvat stuorsjerman dåjda iehtjádijda klássan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sii ráhkadit govvaovdanbuktima gos geavahit ovdanbuktinprográmma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij dahki gåvvåvuosádusáv gånnå vuosádusprográmmav adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sii ráhkadit girjji báberhámis dahje dihtoris ja bidjet govaid ja čállet teavstta daidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij dahki girjev páhppárij jali pc ’ aj, ja biedji gåvåjt ja tevstajt dajda tjálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet čállit dušše sáni ja cealkagiid govaide dahje juo guhkebuš teavstta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti tjállet jur ájnegis bágojt ja gárgadisájt gåvåjda jali guhkep tevstajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargohivvodat ja leaktu sáhttá leat iešguđet ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Man ålov guhtik barggá ja man ruvva soajttá årrot moattelágásj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames oahppit sáhttet bidjat váldodeattu bargobihtáid njálmmálaččat ovdanbuktit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppe máhtti dættov biedjat ietjas bargov njálmálattjat åvddånbuktet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhkásåhpadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea erenoamáš dehálaš gulaskuddat dán ahte leat go ohppiin soames sin lagasbirrasis geainna sáhttet ságastallat fáttá birra dahje gean sáhttet jearahallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le sierraláhkáj ájnas gullat jus oahppen le nágin ietjas lahkusin gejna sij máhtti ságastit tiemá birra, jali gejt sij máhtti ságájdahttet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahusláhču sáhttá čadnot hospiteren oahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus máhttá tjanáduvvat hospiterimåhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hospiterenoahpahus lea dat áigodat go oahppi geas lea gáiddusoahpahus sámegiela fágas, hospitere dan skuvllas gos gáiddusoahpahus oahpahuvvo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hospiterimåhpadus le dat gávdda gånnå oahppijn gænna li guhkásåhpadime sámegielfágan, hospiteriji skåvlån gåsstå oadtju guhkásåhpadimev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dábálaš ahte buohkat dahje oahppijoavkkut geat čuvvot gáiddusoahpahusa, bohtet oktanis hospiterenoahpahussii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálsj le divna jali juohkusa oahppijs gudi tjuovvu guhkásåhpadimev, båhti avta bále hospiterimåhpadussaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hospiterenáigodagas leat oahppit mielde dain bargguin ja govvejit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hospiterimåhpadusá nalluj oassálassti oahppe barggoprosessan ja gåvviji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋebárgu / loahppa bargu sáhttá dahkat go oahpaheaddji ja oahppi deaivvadeaba fas neahta bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loahppabarggo máhttá dagáduvvat maŋŋela gå oahppe ja åhpadiddje vas æjvvali nehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geahpedit gulahallama oahpaheaddji ja oahppi gaskkas lea ovdamunnin ahte dokumeanttat juogaduvvojit oktasaš digitála fierpmádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giehpedittjat guládallamav åhpadiddje ja oahppe gasskan le ávkken dokumentajt juohket åhpadusvuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam bargadahttijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ožžot dađistaga bagadallama čálidettiin, ja oahppanulbmilat leat vuolggasadjin bagadeapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju avtatrájes árvustallamav tjáledahttijn, ja árvustallamij le åhpadusmihttomiere vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš ahte oahpaheaddji deattuha teavsttas dán mii lea positiivvalaš, vai oahppit besset dainna viidáseappot bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le åhpadiddje låggŋi åvddån mij le vuogas tevstan, ja nanni dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go dasa bidjá deattu, de oahppit doalahit dán fáddái ja teaksta heive bures govvii dahje govaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dahkkir vuogas merka máhtti liehket jus oahppe tjuovvu tiemáv jali tæksta buoragit gåvvåj jali gåvåjda hiehpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat ahte oahppi lea čeahppi guhkes cealkagiid čállit, čeahppi mearkkaid bidjat nugo čuoggá ja jearaldatmearka ja čállá stuora ovdabustáva mearkkaid maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá liehket oahppe le tjiehppe tjálátjjit guhka gárgadisájt, le váttuk mujttet merkajt dagu tjuogga ja gatjálvismærkka ja tjállá stuorbokstávajn daj merkaj maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji addá ruovttoluottadieđu movt maid sáhttá buoridit teavstta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje diedet majt oahppe máhttá dahkat vaj buoret tevstav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá movttiidahttit oahppit čállit dainna go addá konkrehtalaš ruovttoluottadieđuid das maid sii hálddašit ja mainna berrejit bargat eambbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje alot oahppijt tjálátjit gå konkrehtalasj diedojt vaddá majt sij máhtti ja majna sij vierttiji åvddålijguovlluj barggat ja makkir vuogijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit árvvoštallet iežaset ja guhtet guoimmiset Lassin oahpaheaddji dađistaga- árvvoštallamii sáhttet oahppit árvvoštallat iežaset ja guhtet guoimmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ietjasa ja guhtik guojmesa árvustalli Duodden árvustallamij bargadahttijn åhpadiddjes máhtti oahppe ietjasa ja guhtik guojmesa árvustallat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skovvi, [ovdanbuktin] sáhttá adnot sihke iežas árvvoštallat, guhtet guoimmiset bargguid árvvoštallamii ja oahpaheaddji ruovttoluottadieđiheapmái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas árvvoštallamii ovdamearka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iesjárvustallambuojkulvisá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sánit ja dajaldagat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bágo ja moallánagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun ipmirdan sáni go gulan dahje logan dan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dádjadav bágov gå guláv jali lågåv dav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čilget sáni mearkkašumi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv tjielggit mij la bágo sisadno</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán geavahit sáni cealkagis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv bágov gárgadisán adnet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuohppat gámasuinniid (suidnet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>suojnnim. suojnijt suoddat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bonjaldagaid ráhkadit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>suojnijt tsábbmet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šluvgit gámasuinniid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>suojnijt bilkkit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bilgádit gámasuinniid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>suojnijt vierradit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán in máhte nohkka bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv iv nuoges buoragit máhte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán hui bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv huj buoragijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán atnit ođđa sánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv ådå bágojt adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán ságastallat gámasuinniid birra go geahčan govaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv ságastit suojnij birra gå gåvåjt vuojnáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán muitalit gámasuidnenbarggu birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv subtsastit suojnnima birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán vástidit gámasuidnema birra gžaldagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv vásstedit gatjálvisájt suojnij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán jearrat gážaldagai gámasuidnema birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv gatjádallat suojnij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čállit teavstta govaide mat čájehit suidnen barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtáv tjállet tevstajt gåvåjda ma vuosedi suojnnimav. Nuorttasámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávvisámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oarjjelsámegiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SARA, JOHN ISAK 2008 (1989): Gámasuidnen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. deaddileapmi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Julevsámegiellaj:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka: Davvi Girji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>1. geardde almmuhuvvon: Kárášjohka: Davvi media, 1989.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gøran Andersen: Láttakjáhke ja biernnajáhke, Báhko 2005</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lullisámegillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem gåvå suojnnima birra: http://www.ajtte.com/wp-content/uploads/2010/10/Ekosockarskoh%C3%B6-text-o-bild.pdf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárogillii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dárogiellaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Filmma:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
