<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sfs_veiledning_15_undervisningsopplegg-begreper-som-br.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Doahpagat boazodoalus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udir.no - Moallánagá ma boatsojæládusán aneduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doahpagat boazodoalus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moallánagá ma boatsojæládusán aneduvvi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceahkki: 8.-10. jahkeceahkki Fáddá: Doahpagat boazodoalus Áigemearri: 6 diimmu skuvllas ja ovtta beaivvi oahppomátki gárdái</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgge: guhtta tijma skåvlån ja akta biejvve gárden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji gávdná dás ovdamearkkaid mo sáhttá láhčit oahpahusa vai ollášuhttá 10. jahkeceahkki gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna åhpadiddje gávnná buojkulvisájt gåktu sån máhttá hiebadit åhpadusáv nav vaj oahppe jåksi 10. jahkedáse máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás čájehuvvo movt gelbbolašvuođamihttomeriid sáhttá konkretiseret oahppanulbmilin, mat leat ceahkkin barggus joksat gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán åhpadimgárvvidusán vuoseduvvá gåktu máhtudakmihto vuojnnuj båhti åhpadusmihttomierijn, ma li lávke máhtudakmihtojt jåksåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuslážus leat heivvolaš bargovuogit, movt vuođđogálggaid integreret ja movt oahpaheaddji sáhttá oahpahusa heivehit juohke ovttaskas oahppái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidusán le muhtem barggamvuoge, gåktu vuodotjehpudagá åvtåstuhteduvvi ja gåktu åhpadiddje hiebat åhpadusáv oahppijda ja sijájt bargadahttijn árvustallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahusláhču lea ovdamearkan movt oahppit sáhttet bargat vai ohppet doahpagiid mat adnojit boazodoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus le buojkulvis gåktu oahppe máhtti barggat åhpatjit moallánagájt ma li boatsojæládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammá málle sáhttá heivehit eará fáttáide go bargá árbevirolaš máhtuin, ovdamearkka dihte guolástemiin ja eanandoaluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sæmmi láhkáj le máhttelis hiebadit dáv gárvvidusáv ietjá tiemájda gå barggá árbbediedoj, duola dagu guollim ja ednambarggo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema ML06 gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto ML06-S an</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 10. jahkeceahki maŋŋel Árbevirolaš máhttu Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto 10. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit sániid, doahpagiid ja dadjanvugiid mat gusket lundui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet bágojt, moallánagájt ja moalgedimvuogijt ma guosski luonnduj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ovdanbuktit dárkilit ja geavahit girjás ja máŋggabealat sátneriggodaga iešguđetlágan teavsttain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>moalgget dárkkelit ja tjielggasit ja adnet målsudahkes báhkoboanndudagáv duon dán tevstan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará relevánta gelbbolašvuođamihttomearit 10. jahkeceahki maŋŋel Njálmmálaš gulahallan Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá guoskavasj máhtudakmihto 10. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čađahit eaŋkilis logaldallamiid, ovdanbuktimiid, muitaleaddji lohkamiid, rollaneavttašemiid ja dramatiserema, heivehuvvon iešguđetlágan vuostáiváldiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>jådedit tjåhkanimijt ja dágástallamijt ja refererit dajs, åvddånbuktet vuojnojt ja árvustallat mij le ássjásasj argumentasjåvnnå</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat konkretiserejuvvon oahppanulbmiliidda, mat leat ceahkkin barggus joksat gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto båhti vuojnnuj åhpadusmihttomierijn, ma li lávke gåktu jåksåt máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go fádda lea boazodoallu, galget oahppit máhttit - Geavahit sámegieldoahpagiid go hupmet bohcco ja boazodoalu birra - Geavahit sámegieldoahpagiid go čállet bohcco ja boazodoalu birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet hiebalgis, sáme moallánagájt gå boahttsu ja boatsojæládusá birra ságasti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Oahppit lohket fágateavstta boazodoalu birra girjjiin ja interneahtas, ja lohket sin iežaset teavsttaid Máhttit njálmmálaččat ovdanbuktit: Oahppit gullet ja geavahit doahpagiid skuvllas ja gárddis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkåt: Oahppe låhki fáhkatevstajt boahttsuj ja boatsojæládusá birra girjijn ja internehtan, ja låhki ietjasa tevstajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii humadit ealáhusa olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ságasti ulmutjij æládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ovdanbuktet joavkku barggu skuvllas sihke guđet guimmiidasaset ja váhnemiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånbukti juohkusa bargov skåvlån sige guhtik guojmmásisá ja æjgádijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit: Go oahppit leat gárddis, sáhttet rehkenastit sullii galle bohcco ain hávil bidjet gárdái, gallii girdnejit ja man ollu miesit leat ain hávil.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet rieknit: Gå oahppe li gárden, galggi merusti sulli galla boahttsu åvtå bále gárddáj luojteduvvi, galli viedtji trøaj ja galla miese li danna åvtå bále.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos gárddis lea almmolaš boazolohkan de heive dan čuovvut ja oahppat movt ja manin dat dáhpáhuvvá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus la almulasj boatsojlåhkåm, hiehpá tjuovvot dav ja oahppat gåktu ja manen dát tjadáduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit digitála reaidduid geavahit: Oahppit čállet dihtoriin, bidjat digitála govaid / filmma bargobihtáid ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet digitála vædtsagijt adnet: Oahppe tjálli dáhtámásjijnajn ja vuorkkiji digitála gåvåjt ja / jali filmajt bargon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Barggu váldoulbmil lea viiddidit ohppiid sátneriggodaga mii guoská boazodollui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oajvveulmme dájna bargujn le oahppe oahppi ådå moallánagájt ma boatsojæládussaj gulluji, vaj sij stuoredi ietjasa báhkoboanndudagáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit galget oahppat doahpagiid, de fertejit guldalit, oaidnit, ipmirdit, dadjat ja geavahit doahpaga máŋgga oktavuođain, sihke njálmmálaččat ja čálalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe galggi oahppat ådå moallánagájt, vierttiji gulldalit, gæhttjat, dádjadit, javllat ja adnet moallánagáv moaddalágásj dilijn, sige njálmálattjat ja tjálálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit barget doahpagiiguin, de heive geavahit DHO- skovi go oahpaheaddji kártet maid oahppit máhttet boazodoalu birra, makkár doahpagiid sii máhttet ja maid háliidit oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna hiehpá adnet DHO-sjiemáv gå åhpadiddje galggá guoradallat majt oahppe boatsojæládusás diehti, makkir moallánagájt dåbddi ja majt sihti diehtet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit leat bargamin fáttá doahpagiiguin sáhttet sii geavahit vuoruhanskovi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe barggi moallánagáj tiemán, máhtti adnet nannimtjállagav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivvolaš doahpagat sáhttet leat doahpagat dáid birra / dáidda gullevaččat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebalgis moallánagá máhtti liehket moallánagá dáj birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>boazodoallu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>boatsojæládus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bohcco guolga oaivvis ja gorudis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>boahttsu guolgabájnno oajven ja gårodin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bohcco ahki</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>boahttsu áldar</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bohcco čoarvvit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>boahttsu tjoarve</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čoarvenamahusat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjårvij hábme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>váris- ja njiŋŋelasboazu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>årek ja vátjav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bohccobealljemearkat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>boatsojmerka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>bohccobealljemearka sánit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ruovddegieja boahttsun</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čilge</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje tjielggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oanehaččat movt mearkun čađahuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåktu mærkkom dáhpáduvvá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealljemearkkaid dábáleamos namahusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dábálasj ruovddegiejaj namájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oaivi ja goruda guolgaivnniid namahusaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nammadusájt guolggabájno oajven ja gårodin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Varris ja njiŋŋálas agi mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>nammadusájt åres ja niŋŋelis boahttsu áldara milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoarvvi namahusaid mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoarvvenammadusájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ferte ovdalgihtii ohcat dieđuid orohaga birra gosa oahppit leat mannamin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje viertti åvdutjis gávnnat diedojt bájke birra majt oahppe galggá guossidit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji rávve gos ja geas fidnejit dieđuid maid leat ohcamin, ovdamearkka dihte neahttačujuhusaide, girjegálduide ja resursaolbmuide boazodoalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje viertti bagádit gånnå diedojt gávnni, duola dagu girjjenamájt ja næhttaadressajt, ja gejt le mávsulasj guládallat, duola dagu muhtemijt boatsojæládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppandoaimmaide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppan galgá dáhpáhuvvat sihke skuvllas ja gardde luhtte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppam galggá dáhpáduvvat sige skåvlån ja gárden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit barget joavkkuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe barggi juohkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut sáhttet bargat dán seamma, dahje válljet dahje oažžut fáttá juohke joavku.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Divna juohkusa máhtti barggat sæmmi bargujn, jali válljiji vaj oadtju juollodum guhtik tiemáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkobargu lea ohppiide sosiála hárjehallan, ja sii ožžot vejolašvuođa geavahit doahpagiid maid ohppet, go ságastallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juogosbarggo vaddá oahppijda sosiála hárjjidusav, ja oadtju máhttelisvuodav moallánagájt adnet majt oahppi gå guládalli nubbe nuppijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavkkut čohkkejit sin fáttá birra dieđuid lagamus siiddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkusa gávnni diedojt ietjasa tiemá birra lagámus sijdan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii fitnet gárdde luhtte, čuvvot maid sii barget, noterejit, sárgot ja govvejit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manádi gárden, tjuovvu bargov, tjálli, tjuorggi ja gåvviji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii jearahallet boazodolliid ja eará resursaolbmuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gatjádalli ælloniehkijs ja ietjá resurssaulmutjijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii berrejit ráhkkanan ovdalgihtii maid áigot jearrat sis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij vierttiji gárvedam majt galggi gatjádit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dása sáhttá geavahit DHO- skovi dieđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna máhtti adnet tjuokkajt DHO-sjiemás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit hárjánit geavahit doahpagiid go humadit ealáhusa olbmuiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe hárjjáni moallánagájt adnet gå ságasti ulmutjij æládusán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit lohket fáttá birra girjjiin ja interneahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe låhki tiemá birra girjijn ja internehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahpas bidjet buot joavkkuid čállosiid ja govaid oktii fáddábargun, dahje buot bidjo seaidneáviisan. Joavkkut ovdanbuktet iežaset barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån tjállá juohkka juogos diedoj milta majt sij li gárden tjoahkkim, jali divna dagáduvvi tiebmáavijssan sæjnnáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat bargguide</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkusa bukti åvddån ietjasa bargov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku A – miessemearkun: Movt čađahuvvo mearkun ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåktu tjadáduvvá jali dagáduvvá mærkkom ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárddis galget oahppit čohket dieđuid movt miessemearkun dáhpáhuvvá das rájes go buktet bohccuid gárdái gitta go luitet daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárden galggi oahppe tjoahkkit diedojt gåktu miessemærkkom dáhpáduvvá, dat rájes gå boahttsuv viedtji gárddáj gitta luojtti dav gárdes vas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii sáhttet áinnas jearahallat, govvedit ja sárgut dan birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij máhtti gatjádit, gåvvit ja tjuorggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galget oahppit čállit, sárgut ja čájehit govaid bokte movt miessemearkun dáhpáhuvvá das rájes go bohccuid buktet gárdái gitta go luitet daid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggi oahppe tjállet, tjuorggat ja vuosedit gåvå viehkken, gåktu mærkkom dáhpáduvvá dat rájes gå boahttsu viehtjaduvvá gárddáj desik boahttsu luojteduvvi gárdes vas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit geavahit diehtomielalaččat sámegiel nama ¨husaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sáme moallánagájt diedulattjat adni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku Á – bealljemearkkat: Garddis galget oahppit čohkket siidda boazodoallobearrašiid bealljemearkkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárden galggi oahppe tjoahkkit boatsojmerkajt ma gulluji sijda ælloniehkijda ja sijá fámiljajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit galget sárgut sin mearkkaid ja čállit guđe mearkka guhtege eaiggáda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij galggi tjuorggat sijáj merkajt ja tjállet makkir mærkká gullu gesi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit jearahallet bealljemearkkaid sániid, omd. mii lea hoaŋka, bihttá / ceahkkes / biehkki, rastá / gaskat / náhppa jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gatjádi ruovddegiejaj namájt, duola dagu sliebttje, sliebttjeoanádis, biehkke, tsiehkes, skivnnje, tjuollda jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Govve áinnas mearkkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gåvviji merkajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galget oahppit čállit, sárgut ja čájehit govaid bokte boazodoallobearrašiid bealljemearkkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggi oahppe tjállet, tjuorggat ja vuosedit gåvå viehkken boatsojmerkajt ma gulluji bájke ælloniehkijda ja sijáj fámiljajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget čilget sániiguin juohke mearkka ja geavahehket diehtomiela ¨laččat sámegielnamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjielggiji juohkka merkav bágoj ja adni sáme nammadusájt diedulattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku B – Oaivvi ja goruda guolgaivnnit: Gárddis galget oahppit jearahit, sárgut ja govvet bohcco oaivvi ja goruda guolgaivnniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárden galggi oahppe gatjádit, tjuorggat ja gåvvit guolggabájnojt boahttsu oajven ja gårodin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gorut guolgaivdni sáhttá leat muzet, čuoivvat, jievja, gabba, guvgesmuzet jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guolggabájnno gårådin máhttá liehket giebak, tjuorggat, bejuk / vielguk, sliegŋá jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat oaivvi guolgaivdnái: čáhppesnjunni, gabbaoaivi, girjeoaivi, gálbbenjunni, gáidánjunni.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjáhppisnjunnje, gabbaoajvve, gárjek, tjuosek jnv. en</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galget oahppit čállit, sárgut ja čájehit govaid bokte bohcco oaivvi ja goruda guolgaivnniid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggi oahppe tjállet, tjuorggat, ja vuosedit gåvå viehkken guolggabájno boahttsu oajven ja gårådin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja sii galget geavahit dihtomiela ¨laččat sámegielnamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij galggi sáme nammadusájt diedulattjat adnet gå tjielggiji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Joavku C – Varris ja njiŋŋálas agi mielde</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juo gos D – Årega ja niŋŋelisboahttsu áldarij milta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gárddis galget oahppit jearahit, sárgut ja govvet sihke varris ja njiŋŋálas bohccuid sámegielnamahusaid agi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárden galggi oahppe gatjádit, tjuorggat ja gåvvit åregijt ja niŋŋelisboahttsujt duon dán álldarin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget geavahit daid gullevaš doahpagiid go jearahallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galggi adnet sáme nammadusájt gatjálvisájn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>miessi, čearpmat, vuonjal, varit, vuobis / vuorsu, sarvvis, áldu, rotnu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá hiebalgis bágo, miesse, tjermak, vuonjal, årek, vuobes, sarves, álldo, rådno, gåddudis, gásjek, nammaláhppe jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galget oahppit čállit / čilget, sárgut ja čájehit govaid bokte varris ja njiŋŋálas bohccuid sámegielnamahusaid agi mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggi oahppe tjállet, tjuorggat ja vuosedit gåvå viehkken nammadusájt årek ja niŋŋelisboahttsuj álldara milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii galget geavahit dihtomiela ¨laččat sámegielnamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij galggi diedulattjat sáme nammadusájt adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat sániin leat nugo buikosággi, nulpu, nálat, sággi / sággečoarvi, geardočoarvi jna..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juo gos E – Tjoarve, majt vuosedi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skuvllas galget oahppit čállit / čilget, sárgut ja čájehit govaid bokte bohccuid čoarvenamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárden galggi oahppe gatjádit, tjuorggat ja gåvvit tjårvijt ja boahttsujt tjårvij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suu galget geavahit dihtomiela ¨laččat sámegielnamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij galggi sámegielnammadusájt gatjálvisájn adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá hiebalgis bágo le nulppo, nalak jnv..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea vejolaš heivehallat bargguid nu ahte eai gáibit seamma ollu, ja sihke hivvodaga ja man guhka ádjána bargguin sáhttá maid heivehit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Skåvlån galggi oahppe tjállet, tjielggit, tjuorggat ja vuosedit gåvå viehkken duojt dájt nammadusájt tjårvijn ja boahttsujn moattelágásj tjårvij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán heiveha ovttaskas ohppiid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij galggi sáme nammadusájt diedulattjat adnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gáiddusoahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loahppabarggu sáhttá dahkat go oahppi ja oahpaheaddji fas deaivvadeaba neahtas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjoahkkit sijá tjálálasj bargojt girjátjij majt divna oahppe oadtju</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>lågådallat oahppeguojmijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Prošeaktabarggu árvvoštallanskovvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet gåvvåvuosádusáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalašbarggu árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dáhkat vuosádusáv diedulasj gálbaj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállinprošeavtta árvvoštallanskovvi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit ietjá oahppijda majt sij juohkusijn li oahppam stasjåvnåjn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Njálmmálaš gáldut - Jearahallat boazodolliid - Jearahallat eará olbmuid geat dovdet ealáhusa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>drámá baktu buktet åvddån bargojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka: Davvi Girji OS.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EIRA, NILS ISAK 1984: Boazobargi giella.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le sadje moattelágásj gássjelisvuodajda dahkamusájda, sige man ållo ja man ruvva mahttá hiebaduvvat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnu: Sámi instituhtta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Galla moallánagá ja man gássjela li, hiebaduvvá juohkka aktaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnu: DAT</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhkásåhpadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KÅVEN, BRITA - JERNSLETTEN, JOHAN - NORDAL, INGRID - EIRA, JOHN HENRIK - SOLBAKK, AAGE 1995: Sámi – dáru sátnegirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus ja tiebmá hiehpá buoragijt guhkásåhpadime hospiterimgávddaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samisk-norsk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dábálasj le divna oahppe gudi tjuovvu guhkásåhpadimev båhti sæmmi bále hospiterimij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka: Davvi Girji o.s..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hospiterimbåttå oassálassti oahppe dåjmajn gárden, ságasti ulmutjij æládusán ja gåvviji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DAVVI GIRJI OS. 2008 (2000): Stor Norsk-samisk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Loappabarggo máhttá dagáduvvat maŋŋela gå åhpadiddje ja oahppe vas æjvvali nehtan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáru – sámi sátnegirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2. Opplag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Njálmálasj gáldo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Kárásjohka:] Davvi Girji os.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Iehtjáda gudi dåbddi ællobargov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>DANELL, ÖJE - GAARE, ELDAR - NIEMINEN, MAURI - WARENBERG, KRISTINA 1997: Boazoguohtoneatnamiid šattut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ANTA PIRAK: Jåhtte sáme viessom, Blaasvær forlag1993 ja jiednagirjje 2010</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo: Landbruksforlaget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Næhttabiele</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiiddut Interneahtas gávdnat dieđuid iešguđet siidduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Internehtan gávnnap diedojt duon dán bielen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávnnat maid boazomearkkaid: http://www.reindrift.no/index.gan?id=300&amp;subid=0 www.ealat.org www.bamma.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna aj gávna boatsojmerkajt: http://www.reindrift.no/index.gan?id=300&amp;subid=0 www.bamma.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
