<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sfs_veiledning_9_undervisningsopplegg-stedsnavn.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Udir.no - Báikenamat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Udir.no - Åhpadimgárvvidusbuojkulvisá: Bájkkenamá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidusbuojkulvisá: Bájkkenamá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceahkki: 3. dahje 4. jahkeceahkki Fádda: Oahppat báikkalaš, sámi báikenamaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dásse: 3. jali 4. jahkedásse Tiebmá: oahppat bájkásasj sáme bájkkenamájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi: Vihtta oahpahusdiimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájgge: vihtta åhpadustijma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahusláhču lea ovdamearka dasa movt 4. jahkeceahkis bargá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus le buojkulvis gåktu barggat 4. jahkedásijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ane muittus ahte oahpahusláhču ii álohii govčča olles gelbbolašvuođamihtomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Liege dárkkel åhpadimgárvvidus ij álu gåbtjå ålles máhtudakmihtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihtomearri sáhttá konkretiserejuvvot oahppanulbmilin, mii lea ceahkki barggus olahit gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto máhtti boahtet vuojnnuj åhpadusmihttomierijn, ma li lávke gåktu jåksåt máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču čájeha heivvolaš bargovugiid, movt vuođđogálggaid ovttastahttá bargui ja movt oahpaheaddji heiveha oahpahusa ohppiide ja movt sin dađistaga árvvoštallá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus vuoset muhtem barggamvuogijt, gåktu vuodotjehpudagá åvtåstuhteduvvi ja gåktu åhpadiddje hiebat åhpadusáv oahppijda ja árvustallá sijáv bargadahttijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Das leat maid ovdamearkkat movt oahppit sáhttet árvvoštallat iežaset ja guhtet guoimmiset bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le aj oajvvádusá gåktu ietjas árvustallat ja guhtik guojmesa árvustallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearka čajeha movt oahppit sáhttet bargat vai ohppet sámi báikenamaid lagasguovllus dahje Sámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvis vuoset gåktu oahppe máhtti barggat vaj oahppi sáme bájkkenamájt láhkabirrusin jali Sámen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán barggus sáhttá ja berre oahpaheaddji fágaidrasttideaddji bargat dainna ahte ovttastáhtta sámegiela ja servodatfága.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dán bargon máhtti ja viertti åhpadiddje fágajgasskasattjat barggat gå sámegiel ja sebrudakåhpadimev aktan tjadná.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maiddai vejolaš čatnat luonddufága fáddái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelis le aj luonndofágav tiebmáj tjadnat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahusláhču sáhttá heivehuvvot 3. jahkeceahkkái jus dat heive báikkálaš oahppoplána ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus máhttá hiebaduvvat 3. jahkedássáj jus bájkálasj oahppopládnaj hiehpá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji sáhttá sihke oanidit ja guhkidit bargoáiggi evttohuvvon áiggi ektui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje máhttá sige oanedit ja guhkedit dav oajvvádum barggamájgev.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit barget fágaidrasttideaddjit dáinna fáttáin, de dárbbašit eambbo áiggi go jus dušše sámegielas barget fáttáin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oahppe fágajgasskasattjat dájna tiemájn barggi, le dárbbo ienep ájgge jus jur sámegielajn barggi. Máhtudakmihto ML06-S an</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema ML06 gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 4. jahkeceahkkai</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árbevirolaš máhttu Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árbbedábálasj máhtto Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ságastallat báikkálaš sámi báikenamaid ja daid mearkkašumiid birra ja buohtastahttit daid dárogiel ja earágiel báikenamaiguin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat bájkálasj sáme bájkkenamáj ja daj sisano birra ja buohtastahttet dajt dárogiela ja ietjá gielaj bájkkenamáj jus gávnnuji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>geavahit árbevirolaš muitalusaid iežas barggus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>adnet árbbedábálasj subttsasijt bargadijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čálalaš gulahallan Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjálalasj guládallam Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>gávdnat fáttáid iežas čállinbargguide girjerádjosis ja Interneahtas, ja ráhkadit, vurket ja viežžat fas teavsttaid digitála reaidduid geavahemiin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhtsåt ábnnasijt ietjas tjállembargojda girjjevuorkán ja Internehtan, ja hábbmit, vuorkkit ja viedtjat vas tevstajt digitála ræjdoj anedijn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Giella geavahusas Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Giella anon Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastallat moattegielakvuoda birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará relevánta gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá guoskavasj máhtudak mihto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus vállje ovttastahttit servodatfága ja sámegiela, de heivejit dát gelbbolašvuođamihttomearit:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus åhpadiddje mierret avtastahttet sebrudakfágav åhpadimgárvvidussaj le dá máhtudakmihto ájggeguovdelis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Servodatfága - Sámi oahppoplána gelbbolašvuođamihttomearit 4. jahkeceahki maŋŋel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto 4. jahkedáse maŋŋela sebrudakfágan – Sáme oahppopládna</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geografiija Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ulmme åhpadusájn le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>válddahit eanadathámiid, geavahanguovlluid ja báikkiid, suokkardemiin eanadagaid ruovttu ja skuvlla lahka ja atnit sámegiel ja dárogiel namahusaid daidda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gåvvit duobddágijt, adnemsuorgijt ja bájkijt gå guoradallá duobddágijt skåvlå kahkusin ja sijdan ja adná sáme ja darogiel nammadusájt dásijda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dovdát historjjálaš luottaid iežas lagasbirrasis, ja guorahallat báikkálaš čoakkáldagaid ja muitomearkkaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dåbddåt histåvrrålasj merkajt ietjas lagosbirrasin ja guoradallat bájkálasj vuorkkájt ja mujttomerkajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat konkretiserejuvvon oahppanulbmilin, mat leat ceahkkin olahit gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihttomiere båhti vuojnnusij åhpadusmihttomierijt, ma li lávke jåvsåtjit máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gávnnat bájkkenamájt ja tjielggit dajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastit duobddáknammadusáj ja tjátjádagáj ja bájkkenamáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- gávdnat báikenamaid ja čilget daid - ságastit duovdda- ja čázádat-namahusaid ja báikenamaid birra - buohtastahttit sámi ja dárogiela báikenamaid - čállit fáktačállosa mas leat báikenamat mielde - ohcat ja geavahit dieđuid maid viežžá interneahtas</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>buohtastahttet sámegiel ja dárogiel bájkkenamájt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet fáktátevstav gånnå bájkkenamá li maŋen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>åhtsåt ja adnet diedojt internehtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat mearkkaša dás ahte oahppit lohket báikenamaid kárttain, teavsttain ja registariin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkåt sihtá dánna javllat oahppe galggi låhkåt bájkkenamájt kártajn, tevstajn ja låhkusijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit njálmmálaččat ovdanbuktit mearkkaša dán oahpahuslážus ahte oahppit servet ságastallamii báikenamaid, eanadat- ja čázádatnamahusaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet njálmálattjat åvddånbuktet sihtá dán åhpadimgárvvidusán javllat oahppe oassálassti ságastallamijn bájkkenamáj ja duobddák- ja tjátjádaknammadusáj birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii jearahallet earáid vai ožžot dieđuid, ja ovdanbuktet dieđuid maid sii leat gávdnan báikenamaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij gatjádalli dåjs iehtjádijs diedojt oadtjotjit ja åvddånbukti majt li bájkkenamáj birra gávnnam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čálalaččat ovdanbuktit mearkkaša dás ahte oahppit čallet fáktačállosiid mas báikenamat leat mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet tjálálattjat åvddånbuktet sihtá dánna javllat oahppe tjálli fáktátevstajt gånnå li bájkkenamá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit rehkenastit mielddisbuktá dás ahte oahppit geavahit kárta-koordináhtaid go ohcet báikenamaid kárttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet rieknit sihtá javllat oahppe adni kárttakoordinatajt gå sij åhtsi bájkkenamájt kártajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus dárbu de sáhttet sii maid oahpásnuvvat UTM-posišuvnnaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus dárbbo le de máhtti sij aj oadtjot diehtet ma li UTM-posisjåvnå.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit geavahit digitála reaidduid mearkkaša dás ahte oahppit geavahit interneahta gávdnat heivvolaš neahttasiidduid, geavahit digitála kárttaid dieđuid ja geavahit dáid dieđuid čállinprográmmas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet digitála ræjdojt adnet sihtá dánna javllat oahppe galggi adnet internehtav gå galggi åhtsåt ájggeguovddelis diedojt digitála kártajs ja adnet diedojt tjállemprográmman.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gárvedime</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji ja oahppit berrejit ovdal dahje oktanis go barget báikenamaiguin maid bargat sámegiela eanadatnamahusaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja oahppe vierttiji åvddålin jali sæmmi bále barggat bájkkenamáj ja aj sáme duobddak- ja tjátjádaknammadusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle ožžot oahppit dárkilet gova das movt sámi báikenamat leat ráhkaduvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De oahppe oadtju tjiegŋalap gåvådallamav gåktu sáme bájkkenamá li dagádum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluin gos gávdnojit ollu báikenamat sámegillii, lea lunddolaš ahte oahppit álggos barget iežaset lagasbirrasa namaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guovlojn gånnå gávnnuji ållo bájkkenamá sámegiellaj, le luondulasj oahppe vuostak namáj lahkabirásin barggi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttet iežaset ássangili namaide oahpásnuvvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De vuostak oahpástuvvi namáj bájken gånnå sij årru.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppit ásset guovllus gos lea váttis gávdnat sámegiel báikenamaid, sáhttá bargat stuora eanadagaid (omd. váriid, gáissáid, vumiid) ja čáhcádagaid (omd. eanuid, jogaid, vuonaid) namaiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oahppe årru bájken gånnå le gássjel gávnnat sáme bájkkenamájt, máhtti sij barggat duobddágij ja tjátjádagáj nammadusáj, duola degu váre, tjåhkå, vákke, jågå ja vuona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikkit sáhttet leat lahka iežaset ássanguovllu dahje eará oahpes guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájke máhtti liehket ietjasij årrombájke jali ietjá bájke majt sij buoragit dåbddi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sáhttá leat váhnemiid dahje áhkuid ja ádjáid riegádanguovlu, dahje eará guovlu gosa oahppi dovdá gullevašvuođa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttá liehket æjgádij jali áhkoj ja ádjáj riegádimsadje jali ietjá bájkke gåsi oahppe dåbddå sån gullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlluin gos lea váttis gávdnat sámegiel báikenamaid, berre oahpaheaddji ráhkkanan dasa ahte soaitá šaddat oahppái veahkkin ohcat báikenamaid maid galgá oahppat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkijn gånnå le gássjel gávnnat sáme bájkkenamájt, viertti åhpadiddje liehket gárves oahppijt viehkedit gávnnat bájkkenamájt majt galggi oahppat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea maid vejolaš heivehit barggu dainnalágiin ahte váldá viidát sámeguovlluid dovddus báikenamaid dahje sámegiel gávpotnamaid, omd. Čáhcesuolu, Skánit, Bådåddjo, Divtasvuodna, Ájluokta, Aarborte, Snåase.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttelis le aj hiebadit bargov gå válljiji bájkkenamájt jali stádanamájt stuoráp sáme bájkijs duola degu Vadsø, Skádne, Bodåddjo, Divtasvuodna, Ájluokta, Árbårdde jali Snåsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanlážut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjadádibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čađaheapmi - Oahpaheaddji čilge ohppiide mat barggu mihttomearit leat, ja muitala sidjiide mainna sii galget bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje tjielggi oahppijda ma li bargo ulme, ja subtsas sidjij majna sij galggi barggat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ovttas namuhit oahppit nu galle sámi báikenama go fuobmájit, juogo iežaset lagasbirrasis, boazoorohagas dahje eará sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Aktan nammadi oahppe bájkkenamájt majt huomahi, juogu ietjasij lahkabirrasijn, tjærron jali ietjá sáme bájken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji ráddje ovttas ohppiiguin guđe guovllu / guđiiguin guovlluiguin galget bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ráddji aktan oahppij makkir bájkijn / bájkij sij galggi barggat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Juohke oahppi vállje ovttasráđiid oahpaheddjiin ovtta báikenama man birra ohcá eambbo dieđuid:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka oahppe vállji aktan åhpadiddjijn avtav bájkkenamáv man birra sij galggi ienebu gávnnat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guđe nama vállje oahppi ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir namáv oahppe vállji ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Movt daddjo ja čállojuvvo namma ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gåhtu javladuvvá ja tjáleduvvá dát namma ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid namma mearkkaša ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt namma merkaj ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Makkár eanan / čázádat dát lea ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Makkir duobddák jali tjátjádak le dát ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maid mearkkaša eanadat-/čázádat-namahus ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Majt dá duobddák- ja tjátjádaknammadusá merkaji ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Manne lea ožžon dakkár nama (jus dasa gullá muitalus dahje čilgehus) ?</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Manen la sadje dáv namáv oadtjum ?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Jus lea váttis čilget mas dihto báikenamma vuolgá, de sáhttá maid guorahallat leat go eará báikenamat main lea seamma álgu dahje loahppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus le gássjel tjielggit masta sierra bájkkenamma boahtá, máhtti oahppe aj guoradallat jus gávnnuji ietjá bájkkenamá gånnå le sæmmi álggo jali giehtje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dávjá leat jávrriin, jogain dahje váriin mat leat lahkalagaid seamma álgooassi namas ja nu diehtá ahte báikkit leat lahkalagaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álu jávre, jågå jali váre ma li lahkabirrusijn li sæmmi vuostasjoasse. Dassta diehtep bájke li lahka.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Joarkket bargov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit ohcet dieđuid báikenama birra iešguđet gálduin:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe åhtsi diedojt bájkkenamáj birra duon dán gáldon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ohcet ja čohkkejit girjjiin dieđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe åhtsi ja ja tjoahkkiji diedojt girjijs</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit jearahit báikenama birra olbmuin geat dovdet báiki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ságájdahtti náginav gut la oahpes bájken bájkkenamá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jearahallama sáhttet juogo báddet dahje filbmet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij máhtti juogu válldet jiednabáttev jali filmmit ságástallamav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii čállet čilgehusa jearahallama vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij tjálli tjielggidusáv diedoj milta majt sij li oadtjum ságastallama baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit gávdnet báikenama kárttas, juogo digitála dahje báberhámis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gávnni bájkkenamájt kártan, páhppárin jali digitálalattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čujuhusas www.statkart.no gávdno norggakártta, mas leat maid sámegillii namat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sajen www.statkart.no gávnnu vuonakártta gånnå aj sáme bájkkenamá li tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet maid ohcat eará interneahttasiidduid main lea kárta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti aj åhtsåt ietjá bielijn internehtan gånnå li kárta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid kárttaid sáhttet oahppit čálihit báhpirii ja merket gokko báiki lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Digitála kárta máhtti prientiduvvat páhppárij ja sij mierkkiji dav sierra bájkkenamáv kártan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit čállet fakta-čállosa báikenama birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjálli fáktátevstav bájkkenamá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Viidásit bargu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit govvejit báiki, dahje gávdnet dán báikki gova dahje sárgot báikki.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gåvviji bájkev, gávnni gåvåv dassta jali tjuorggiji dav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi ráhkada báikenama birra oanehis čállosa masa bidjá kártta ja gova.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjálli oanes tevstav bájkkenamá birra. Kártta ja gåvvå máhtti biejaduvvat tæksaj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet ráhkadit oktasaš gihppaga mas leat buot čállosat báikenamaid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti dahkat aktisasj girjátjav divna bájkenamáj tevstajs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamaid teavsttaid sáhttá seaidnái heŋget vai buohkat besset daid lohkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenammatevsta máhtti gatsoduvvat sæjnnáj vaj divna máhtti låhkåt dajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ráhkadit oanehis jietnafiilla mas muitalit báikenama birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe dahki oanes jiednabáddimav dassta majt sij subtsasti bájkkenamá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán bidjet ovdanbuktinprográmmii oktan govain ja kárttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv biedji åvddånbuktemprográmmaj aktan gåvåjn ja kártajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ja oahpaheaddji ságastallet ovttas dan birra maid leat gávnnahan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ságas oahppij majt sij li gávnadam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guhtege oahppi muitala iežas báikenama birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Juohkka oahppe subtsas de binnáv ietjas bájkkenamá birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋel jearrá oahppi earáin gažaldagaid dan birra maid leat muitalan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela gatjádi oahppe nubbe nuppes dan birra majt sij li sutsastam.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin lea vejolaš viiddidit barggu ja váldit ovdan sámegiela eanadatnamahusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden le máhttelis lasedit bargov sáme duobddáknammadusáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle galget oahppit maid čilget mii lea omd. jávri, johka, čázádat, vuopmi, duottar ja vuovdi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De oahppa galggi aj tjielggit mij le duola degu jávrre, jåhkå, tjáhtjálak, vágge, várre ja miehtse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum-ahpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi ja oahpaheaddji válljeba bargomálle mii heive ovttaskas oahppái, geahča evttohusaid čađaheami-oasis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe ja åhpadiddje válljiba barggamvuogijt ma hiehpi juohkkahattjaj, gehtja oajvvádusáv Tjadádime vuolen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soapmásat ollejit bargat máŋggain báikenamain, sihke lagas ja gáidan, ja iešguđet ládje.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtema jåksi barggat moadda bájkkenamáj, sige lahkusin ja guhkebun, ja duon dán láhkáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin oahppit barget eanaš njálmmálaš bargobihtáiguin, ja earát ges čállet nugo báikenamaid, čilgehusaid ja fakta-čállosiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppe barggi ienemusát njálmálasj bargoj, madin iehtjáda tjálli divnajt, bájkkenamájs gitta tjielggidusájda ja fáktátevstajda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga-árvvoštallan Oahpaheaddji addá ohppiide njálmmálaš ja/dahje čálalaš dađistaga-árvvoštallama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam bargadahttijn Åhpadiddje árvustallá oahppijt bargadahttijn njálmálattjat jali tjálálattjat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođu sáhttá váldit oahppanulbmiliin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Válldá vuodon åhpadusmihttomierijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš addit dieđu oahppái maid vuođul son sáhttá bargat ovdánit fágalaččat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le diededit dan láhkáj vaj le ávkken oahppáj vuodon fágalasj åvddånime hárráj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdamearkkat mihttomeriid joksama dovdomearkkaide:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá gåktu jåksåt mihttomierijt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Buojkulvisá vuosedi vuostasj gålmmå åhpadusmihttomiere.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppan-ulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadus-mihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>O ahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgodásis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadusdásen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovdaneame</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åvddånime vuolen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolaš</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtulasj</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Erenoamaš buorre</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sierralágásj buorre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhtit válljet báikenama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>gávnnat sierra bájkkenamav</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpa-headdji evttoha oahppái báikenama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhppadiddje oajvvát bájkkenamáv oahppáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vállje báikenama máŋgga molssaeavtti gaskas. Oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe vállji bájkkenamáv moattet ma li máhttelisa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vállje ovttasráđiid oahpaheaddjin báikenama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe vállji sierra bájkkenamáv avtajrádij åhpadiddjijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>vállje</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>iešheanalis heivvolaš báikenama. Oahpppi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe iesj aktu vállji bájkkenamáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget báikenama</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjielggit bájkkenamáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi dovdá báikenama.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe dåbddå bájkkenamáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi čilge báikenama váldosisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe bájkkenamá oajvvesisanov tjielggi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi gávdná eará báikenamaid main lea sullasaš namahus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gávnná ietjá bájkkenamájt gånnå sæmmi nammadus aneduvvá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi máhttá čilget makkár lađđasat leat báikenamas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe subtsas makkir oase bájkkenamán le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi čilge mas báikenamma lea vuolgán.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi massta bájkkenamma boahtá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi gávdná eará báikenamaid mat gullet oktii dáinna báikenamain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gávnná ietjá bájkkenamájt ma luondulattjat dán bájkkenammaj gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi čilge manne báikkis lea dákkár namma.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi manen sajen le dát namma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi muitala maid báikenama álgolađas muitala báikki birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi majt bájkkenamá vuostasj oasse bájke birra subtsas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi máhttá čilget maid namahus muitala báikki birra ja oppalaččat dákkár eanadagaid birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi majt nammadus subtsas dán sierra bájke birra ja dábálattjat dákkir sajij birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ságastallá eanadat / čázádat-namahusa birra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ságastit duobddák- ja tjátjádak nammadusá birra</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi muitala leago báikenama eanadat vai čázádat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe subtsas jus bájkenamma le duobddák jali tjátjádak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi muitala eanadaga dahje čázádaga birra nu ahte čielgasit boahtá ovdan ahte sus lea govva das makkár eatnamis / čázádagas lea sáhka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe subtsas bájkkenamá jali tjátjádagá birra nav vaj oahppe lunna le tjielgga gåvvå makkir tjærdda dat le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttá eará báikenamaid bokte čilget namahusa Oahppi máhttá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi nammadusáv bájkenamma viehkken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čilget</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muhtin</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>muddui makkár</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>dán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>lágan eanan /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čázádat lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi gåktu dákkir tjærdda duobddák jali tjátjádak le ja tjielggi makkir dåbbdomerka li dakkir bájkijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi geavaha báikenamaid ovdamearkan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe adná bájkkenamáv buojkulvissan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi máhttá čilget namahusa oppalaš dásis, degomat makkár jávri lea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjielggi nammadusáv dábálasj vuodon, duola degu mij jávrre le.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi buohtastahttá eará sullasaš namahusaiguin, omd. ládduin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe buohtastahttá ietjá sæmmilágásj nammadusáj, duola degu luoppal, sláddo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi čilge makkár vissis báiki lea eanadat-namahusaid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gåvvi gåktu muhtem sierralágásj bájkke le, dan nammadusá milta gåsi duobddak gullu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe árvustalli ietjasa ja guhtikguojmesa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežas árvvoštallat dahje guhtet guimmiideaset árvvoštallat Dá lea ovdamearka movt oahppi sáhttá iežas árvvoštallat dahje oahppit sáhttet guhtet guoimmiset bargguid árvvoštallat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála li buojkulvisá gåktu oahppe máhttá ietjas árvustallat. Dát sæmmi sjiebmá máhttá aneduvvat gå oahppe galggi guhtik guojmesa árvustallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De lonuha dušše mun sáni duinna sániin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De målssu bágov mån bágujn dån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán in máhte doarvái bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv iv nåv buoragit máhte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán hui bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv huj buoragit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čilget báikenama maid lean válljen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjielggit bájkkenamáv majt lav válljim.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán muitalit makkár lađđasat / oasit báikenamas leat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv subtsastit makkir oase li bájkkenamán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čilget maid báikenama iešguđet lađđasat muitalit báikki birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjielggit majt duot dát oasse bájkkenamán subtsas bájke birra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán ovdamearkan muitalit eará báikenamaid mat lunddolaččat gullet oktii dáinna báikenamain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv buojkudit ietjá bájkkenamájt ma luondulattjat dán bájkkenamájn aktan gulluji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čilget lea go báikenamma eanadat vai čázádat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjielggit jus bájkkenamma le duobddák jali tjátjádak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán govahallat makkár eanadat dahje čázádat lea oaidnit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv vuojnnet gåktu duobddák jali tjátjádak vuojnnu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čilget maid namahus muitala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjielggit majt duobddáknammadus subtsas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán muitalit mii lea oktasaš báikkiin main lea seamma eanadatnamahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv subtsastit mij la aktisasj sajijn gånnå li sæmmi duobddáknammadusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávdná olles Norgga kárttaid, dain leat maid sámegillii čállojuvvon báikenamat: www.statkart.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna gávna kartajt åbbå Vuonas gånnå bájkkenamá aj li sámegiellaj tjáledum: www.statkart.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávdnojit eanas dárogielnamat, muhtin sámi namat leat registrerejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna gávna ienemusát dárogiel bájkkenamájt, valla muhtem sámegielnamá le aj tjáledum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Siidu lea ollásit dárogillii:: http://www.kartiskolen.no /</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bielle le jur dárogiellaj: http://www.kartiskolen.no /</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe gávdná máŋgga guovllu báikenamaid miehtá Norgga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna gávnnu bájkkenamá moattet guovlojs åbbå Vuonas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámegielnamat leat juhkkojuvvon fylkkaid ja suohkaniid mielde: http://no.wikipedia.org/wiki/Kategori:Lister_over_samiske_navn http://wapedia.mobi/no/Kategori:Lister_over_samiske_navn http://www.infonuorra.no/samiske-stedsnavn/179-samiske-stedsnavn.html http://www.infonuorra.no/samisk-sprak/6-samiske-stedsnavn.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkenamá sámegiellaj le juogedum fylkaj ja suohkanij milta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe sáhttá čállit báikenamaid sisa ja oažžu daid vástideaddji nama eará gielaide: http://giellatekno.uit.no/cgi/geo.sme.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna dåhkki tjállet bájkkenamájt ja oadtjot muodulágásj namájt ietjá gielajda: http://giellatekno.uit.no/cgi/geo.sme.html</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará namat: http://skuvla.info/ssh-baiki-n.htm.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ietjá namá:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Báikenamat Gaivuonas: http://www.gaisi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenamá Gájvuonan: http://www.gaisi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat Moskavuona guovllus, Romssa suohkanis: http://www.tromso.kommune.no/samiske-stedsnavn-i-ullsfjord.158570.no.html</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamat Svahken Sijte: http://primusweb.no/things/kart-som-viser-samiske-stedsna/NF/NF.13366-001/image/121253</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>JOHANSEN, YNGVE 2007: Rákkonjárga - Sámi báikenamat; samiske stedsnavn i Berlevåg kommune.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenamá sámegiellaj Ullsfjord: http://www.tromso.kommune.no/samiske-stedsnavn-i-ullsfjord.158570.no.html</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Indre Billefjord: Iđut (CD-ROM) MYRNES, MARTIN - OLSEN, ASLAUG - SÁMIGIEL BEROŠTEADDJIK 2010: Samiske stedsnavn i Evenes - Evenáši sámi báikenamak.[Evenskjer:] Skániid girjie HELANDER, KAISA RAUTIO 2008: Namat dan nammii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámi báikenamaid dáruiduhttin Várjjaga guovllus Norgga uniovdnaáiggi loahpas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dieđut 1/2008.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovdageaidnu: Sámi allaskuvla, Sámi dutkaninstituhtta ISRAELSSON, PER MARTIN - NEJNE, SAGKA 2008: Svensk-sydsamisk Sydsamisk-svensk ordbok och ortnamn.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daaroen-åarjelsaemien Åarjelsamien-daaroen baakoegärja jih sijjenommh.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Bájkkenamá sámegiellaj Røyrvik: http://wapedia.mobi/no/Samiske_geografiske_navn_i_R%C3%B8yrvik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kiruna: Saemiedigkie / Sametinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BERGSLAND, KNUT 1995, 1996, 1998: Bidrag til sydsamenes historie.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>THORBJØRN STORJORD: Tysfjord Divtasvuodna, sentraltrykkeriet 1998</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>BERGSLAND, KNUT - MAGGA, LAJLA MATTSSON 2007: Åarjel-saemien-daaroen baakoegærja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sydsamisk-norsk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Indre Billefjord:] Iđut, 2. opplag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>MAGGA, LAJLA MATTSSON 2009: Norsk-sydsamisk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daaroen-åarjelsaemien baakoe-gærja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>BÅRJÅS 2001, magasijnna Árranis, Divtasvuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Indre Billefjord:] Iđut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SAMMALLAHTI, PEKKA 1993: Sámi-suoma-sámi sátnegirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Saamelais-suomalais-saamelainen sanakirja.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>ANDERS URHEIM; Buojddedågge buojddedågge, Báhko</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ohcejohka: Girjegiisá oy.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>KÅVEN, BRITA – JERNSLETTEN, JOHAN – NORDAL, INGRID – EIRA, JOHN HENRIK – SOLBAKK, AAGE 1995: Sámi-dáru sátnegirji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Samisk-norsk ordbok.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka: Davvi Girji o.s..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg></seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg></seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
