<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">sfs_veiledning_8_undervisningsopplegg-fortelling.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ceahkki: 3.- 4. jahkeceahkki Fádda: muitalus Áigi: 3-5 diimmu</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidusbuojkulvisá: Subtsas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát oahpahusláhču lea okta ovdamearka dasa movt 3. ja 4. jahkeceahkis sáhttá bargat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadimgárvvidus le buojkulvis gåktu barggat 3. ja 4. jahkedásijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomeriid sáhttá konkretiseret oahppanulbmilin, mat leat ceahkkin barggus olahit gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto máhtti vuojnnuj boahtet åhpadusmihttomierijn, degu lávkke gåktu máhtudakmihtojt jåksåt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuslážus leat heivvolaš bargovuogit, movt vuođđogálggat integrerejuvvojit ja movt oahpaheaddji oahpahusa heiveha ohppiide ja árvvoštallá sin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadimgárvvidus vuoset duojt dájt barggamvuogijt, gåktu vuodotjehpudagá åvtåstuhteduvvi ja gåktu åhpadiddje hiebat åhpadusáv oahppijda ja sijájt bargadahttijn árvustallá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dás lea ovdamearka iežas árvvoštallamii ja movt guhtet guoimmiset árvvoštallet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dánna le buojkulvis gåktu ietjas ja guhtik guojmesa árvustallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat oahpahusláhču lea dan birra movt čállit muitalusaid ja dát ii govčča olles vuosttaš gelbbolašvuođamihttomeari.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát åhpadusgárvvidus le gåktu subttsasijt tjállet ja ij ållåsit gåbtjå vuostasj máhtudakmihtov.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttoloktema ML06 gelbbolašvuođamihttomearit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto 4. jahkedáse maŋŋela</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit 4. jahkeceahki maŋŋel Čálalaš gulahallan Oahpahusa mihttomearri lea ahte oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusá mihttomierre le oahppe galggá máhttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>čállit muitalusaid, divttaid, reivviid ja áššeteavsttaid</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet subttsasijt, divtajt, girjijt ja ássjetevstajt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>ordnet teavsttaid bajilčállagiin, álggahusain ja loahpahusain</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>dahkat tevstajt bajelttjállagijn, álgadusájn ja låhpadusájn</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomiere</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gelbbolašvuođamihttomearit leat konkretiserejuvvon oahppanulbmiliin, mat leat ceahkkin dasa ahte olahit daid gelbbolašvuođamihttomeriid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhtudakmihto båhti vuojnnusij åhpadusmihttomierijn, ma li lávke gåktu jåksåt máhtudakmihtojt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi galgá máhttit</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>tjállet oajvveoasev</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- plánet muitalusa - ráhkadit bajilčállaga muitalussii - čállit álggu - čállit váldooasi - čállit loahpa - čállit olles cealkagiid - geavahit čuoggá ja jearaldatmearka - čállit stuora álgobustáva namaide ja mearkkaid maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>stuorra álggobokstávajt namájn ja merkaj maŋŋela tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđogálggat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuodotjehpudagá</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit lohkat: Oahppit lohket muitalusaset njuovžilit, ollislaččat, dadjet sániid riekta ja lunddolaš intonašuvnnain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet låhkåt: Oahppe ietjasa subttsasav duolla låhki, avtatrajes, riekta jienadi ja luondulasj intonasjåvnåjn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit čálalaččat ovdanbuktit: Oahppit čállet muitalusa ja bidjet deattu oahppanulbmilidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet tjálálattjat åvddånbuktet: Oahppe tjálli subttsasav ja dættodi majt åhpadusmihttomiere bukti åvddån.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttit geavahit digitála reaidduid: Oahppit hárjánit geavahit čállinprográmma go čállet muitalusaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Máhttet digitála ræjdojt adnet: Oahppe hárjjáni tjállemprográmmajt adnet gå subttsasijt tjálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋgga oahppái lea eanet miellagiddevaš ja movttiidahtti čállit digitálalaččat go gieđain čállit báhpirii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Moatte oahppijda le ienep mielludahtte digitálalattjat tjállet gå giedaj tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea álkit ohppiide rievdadit ja buoridit teavstta go čállet dihtoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álkke le oahppijda divvot ja buoredit tevstav gå pc ’ ajn tjálli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráhkkaneapmi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Álgadibme</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čállá muitalusa mii šaddá modeallan dasa movt muitalusa ráhkadit, ja lohká dan ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje tjállá subttsasav mij doajmmá modællan / åvddågåvven gåktu subtsas le dagádum, ja låhkå dav oahppijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muitalus maid oahppi lea čállán, sáhttá maid geavahuvvot jus dat deavdá oahppanulbmiliid gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Subtsas mij la tjáledum oahppes máhttá aj aneduvvat jus la dågålasj rávkkamij milta majt åhpadusmihttomiere åvddånbukti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álggat barggu dainna ahte ráhkadat muitalusaid mat movttiidahttet ja addet čállinmovtta ohppiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahpásmahtttet bargov gåktu subttsasav tjállet dan láhkáj vaj máhttá måvtåstuhttet oahppijt ávojn tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames oahppit oalgguhuvvojit go dihtet ahte soames galgá lohkat dahje guldalit su muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppe måvtåstuvvi gå diehti nágin galggá låhkåt jali gulldalit sijá subttsasav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii oidnet ahte sin barggus lea ávki, ja de šaddá suohttaseabbo.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij de oadtju dåbddåt bargon le ájggomus, ja nav de sjaddá ienebut ávkálasj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vállje fáttáid maidda oahppit liikojit, dahje divtte sin válljet fáttá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vállji tiemájt ma árvvedahtte li miellagiddisa, jali dibde sijáv ietjasa tiemáv válljit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit sáhttet čohkkát rieggás ja fárrolaga ráhkadit njálmmálaš muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe máhtti tjåhkkåhit aktan degu gievllen ja njálmálasj subttsasav aktan dahkat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vurrolaga ráhkada juohkehaš ovtta cealkaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Guhtik vuorov máhtti sij dahkat guhtik gárgadisáv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpahuslážut</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppamdåjma</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállit muitalusa Álggos ráhkadit oahppit fárrolaga jurddakártta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Vuostak oahppe aktan ájáduskártav dahki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sii ožžot veahá jurddašanáiggi ja de buktet evttohusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Sij oadtju ájádallamájgev ja bukti maŋŋela oajvvádusájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji čállá távvalii idéaid, ja oahppit de válljejit dáin evttohusain man birra guhtege áigu čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ájádusájt táblluj tjállá, ja oahppe válljiji man birra sihti tjállet, oajvvádusáj milta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit ráhkadit de jurddakártta ieža ja geavahit dan go plánejit muitalusa sisdoalu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe dahki ájáduskártav ietja ja adni dav gå ásadi sisanov ietjasa subttsasijda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dehálaš oasit sáhttet leat olbmuid namat, báiki, áigi ja dáhpáhus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas elementa máhtti liehket ulmutja, bájke, ájge ja dáhpádusá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>De maŋŋel álget oahppit čállit muitalusa juogo gieđain ja dahje dihtoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Maŋŋela álggi oahppe subttsasijt giedajn jali pc ’ ajn tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eará vuogit - Oahpaheaddji addá golbma dahje vihtta sáni mat galget leat muitalusas, nugo ovdamearkka dihte geassi, lávggodit, oaggut, beana ja gállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje vaddá oahppijda gålmmå jali vihtta bágo ma galggi maŋen subttsasin, duola degu giesse, lávgudit, guollit, bena ja gállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit evttohit sánit mat čállojit távvalii, ja mii šaddá dego sátnebáŋkun gos sii besset válljet sániid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oajvvádi bágojt ma tjáleduvvi táblluj, ma báhkobáŋŋkan sjaddi gåsstå máhtti viedtjat bágojt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji čájeha govvosa dahje juogalágan diŋgga / diŋggaid mat galget muitalusas fárus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje oahpásmahttá figuvrav jali vuoset diŋgav jali diŋgajt ma galggi liehket subttsasin</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit čállet muhtin fáttá birra, maid oahpaheaddji diehtá berostahttá oallugiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe tjálli vattedum tiemás majt åhpadiddje diehtá moattes berusti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit ožžot ovtta namahusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju subtsasnamáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit ožžot álggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe oadtju subttsasa álgov</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji čájeha ohppiide gova man mielde sii čállet muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje vuoset oahppijda gåvåv man birra sij tjálli subttsasav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji ja oahppit čuohpadit govaid aviissain ja bláđiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje ja oahppe biesskedi gåvåjt avijsajs ja vahkkobládijs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppit válljejit ovtta gova dahje vuorbádit / gesset gova mii šaddá muitalusa vuođđun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe válljiji gåvåv jali giessi gåvåv mij sjaddá vuodon subttsasij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit geahčadit govaid govvagirjjiin (govvaráidduid) ja čállet muitalusa daid vuođul.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe gæhttji gåvåjt gåvvårájdojn ja tjálli subttsasav dassta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji lohká muhtin muitalusa álggu, ja oahppit čállet viidáseappot dán muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje låhkå muhtem subttsasa álgov, ja oahppe joarkki ja tjálli ienebuv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga dán birra eambbo Wirkola &amp;Baal dahje Susegg ja eará sullasaš girjjiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Lågå ienebuv dán birra girjen majt le tjállám Wirkola &amp; Baal jali Susegg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahppit lohket muitalusaid vai ožžot inspirašuvnna, dahje oahpaheaddji lohká jitnosit muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe låhki dålusj subttsasijt arvusmahttemin, jali åhpadiddje låhkå dålusj subttsasijt sidjij tjavgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oahpaheaddji lohká muitalusa ja oahppit geavahit dán modeallan dahje inspirašuvdnan čállit iežaset muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje låhkå muhtem subttsasav, ja oahppe adni dav modællan jali arvusmahttemin tjálátjit ietjasa subttsasijt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heivehuvvon oahpahus</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Hiebadum åhpadus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš oažžut buot ohppiid ságastallamii searvat mas lea sáhka muitalusa birra, nu ahte sii leat ráhkkanan ja ovdanbuktán plána ovdal go álget čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le oadtjot divna oahppijt oassálasstátjit ságastit subttsasa birra nav vaj sij plánav dahki ja åvddånbukti dav åvddål gå tjálláji.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go oahppit ráhkadit jurddakárta, sáhttá oahpaheaddji sin veahkehit gávdnat sániid ja ráhkadit cealkagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Gå oahppe tjálli ájáduskártav, máhttá åhpadiddje viehkedit sijáv gávnnat bágojt ja hábbmedit gárgadisájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loguid bidjat jurddakártta sániide sáhttá leat ávkin go galgá muitit guđe ortnegis jurdagat galget leat muitalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tállajt biedjat / nummererit bágojt ájáduskártan máhttá liehket viehkken gå galggá mujttet gudik årnikin ájádusá galggi subttsasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkagiid čállit govvaráiddu govaide sáhttá leat ávkin struktureret muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Tjállet gárgadisájt gåvåjda gåvvårájdon máhttá viehkken strukturerit subttsasav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi sáhttá áinnas álggos sárgut muitalusa, ja de easka čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galla máhtti sárggot subttsasav vuostak ja da esski tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames oahppit soitet dárbbašit veahki cealkagiid hábmet dahje cealkagiid hukset go leat bargame muitalusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppijt le dárbbo viehkedit gárgadisájt hábbmedit jali oadtjot gárgadisájt dagádum gå li subttsasijn barggamin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Muhtin oahppit hálddašit ja háliidit čállit guhkes muitalusaid ja sáhttet bargat dainna seammá muitalusain guhká, ja eará oahppit ges soitet de álgit ođđa ja eará bargobihtáiguin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppe bukti ja siján le aj miella tjállet guhka subttsasijt ja máhtti barggat dajna sæmmi subttsasijn mælggadav, madin ietjá oahppe álggi ådå ja ietjá bargojda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Soames oahppit ges sáhttet čállit máŋga muitalusa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Muhtem oahppe gis máhtti moadda subttsasa tjállet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus oahppi lea čállán hui oanehis muitalusaža, de sáhttá oahpaheaddji máŋget dán ja de čuohpadit dan lunddolaš osiide ja liibmet ođđa árkii dan nu ahte šaddá gaska muhtin sajiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Jus oahppe le tjállam sierralágásj oanegis subttsasav, máhttá åhpadiddje kopierit dav, biesskedit dav luondulasj oasijda ja lijmmit dajt ådå árkkaj nav vaj sjaddi rabás gasska.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja de sáhttá oahppi čállit eambbo cealkagiid daidda guoros sajiide nu ahte šaddá eambbo ollislaš muitalus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>De oahppe máhttá duoddit ienep gárgadisájt vaj oadtju ienep dárkkelap subttsasav.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán lea hui álki dahkat jus oahppi čállá dihtoriin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát diehttelis ruvva dagáduvvá jus oahppe tjállá pc ’ ajn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallan</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Árvustallam</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađistaga- árvvoštallan Oahppit galget oažžut oktilis bagadallama čálidettiin, ja oahppanulbmilat galget leat vuođđun bagadallamii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe galggi aktelasj tjállemprosessa tjadá bagádusájt oadtjot, ja åhpadusmihttomiere galggi bagádusán vuodon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji movttiidahttá ohppiid čállit dainna go addá konkrehta evttohusaid dahje diktá ohppiid ságastallama bokte evttohit evttohusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje alot oahppijt tjálátjit gå vaddá konkrehtalasj oajvvádusájt jali gå dibddá oahppev buktet oajvvádusájt ságastallama baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lea dehálaš dasa bidjat fuomášumi mii muitalusas lea buorre, nugo ovdamearkka dihte ahte muitalusas lea bajilčála, álgu ja loahppa, ja ahte oahppi doalaha fáttá dahje ahte muitalus lea bures ovttastuvvon / ahte lea rukses árpu muitalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Ájnas le tsuojggit mij la buorre subttsasin, duola degu subttsasin le namma, álggo ja loahppa, ahte oahppe tjuovvu tiemáv jali le buorre aktijvuohta / ruoppsis lájgge subttsasin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi de joatká daiguin osiiguin mat lea buorit muitalusas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Oahppe joarkki dajna mij la buorre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahpaheaddji addá maid oahppái dieđu dan birra maid oahppi sáhttá bargat vai buorida muitalusa, nugo ovdamearkka dihte čállit eambbo bienaid váldooasis, muitit loahpa dahje geahččat leat go namain stuora álgobustávva ja váilot go eará mearkkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadiddje diedet aj majt oahppe máhttá dahkat mij subttsasav buoret, duola degu oatjot ienep oasijt oajvveoasen, mujttet låhpadimev jali gæhttjat tjadá subttsasav ja biedjat merkajt ja stuorra álggobokstávajt tjuokkaj maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppi árvvoštallet iežaset ja guhtet guoimmiset Lassin oahpaheaddji dađistaga-árvvoštallamii sáhttet oahppit árvvoštallat iežaset ja guhtet guoimmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Duodden árvustallamij bargadahttijn åhpadiddjes máhtti oahppe ietjasa ja guhtik guojmesa árvustallat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dá lea ovdamearka skovvái maid oahppit sáhttet geavahit go árvvoštallet iežaset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dála le buojkulvissjiebmá majt oahppe máhtti adnet gå ietjasa árvustalli.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát skovvi sáhttá maid geavahuvvot go oahppit árvvoštallet guhtet guoimmiset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dát sjiebmá máhttá aj aneduvvat gå oahppe galggi vaddet diedojt guhtik guojmmásij.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>“ Don ” biddjo de “ mun ” sadjái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dån biejaduvvá mån saddjáj.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáhton:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Biejvve:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oahppanulbmilat</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Åhpadusmihttomierre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán in máhte nohka bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv iv máhte nuoges buoragit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán máhtán hui bures</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Dáv máhtáv huj buoragit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán plánet muitalusa go geavahan jurddakárta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv ásadit subttsasav ájáduskárta baktu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čállit muitalusa mas lea bajilčála, álgu, dáhpáhus ja loahppa.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjállet subttsasav bajelttjálajn, álgadimijn, ja låhpadimijn.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán olles cealkagiid čállit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjállet ålles gárgadisájt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán geavahit čuoggá ja jearaldatmearkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv bårddot tjuokkajt ja gatjálvismerkajt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun máhtán čállit stuora ovdabustáva namaide ja mearkkaid maŋŋel.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Mån máhtáv tjállet stuorra Álgadusbokstávav namán ja merkaj maŋŋela.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>SUSEGG, BRIT ARNA 2003: Verket-leseren-livet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>KAIA KALSTAD: Giella fábmo, låhkåmgirjje ja barggogirjje, Báhko 2006</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>En ny litteraturdidaktikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>INGA KARLSEN: Jåvvåviellja, gålmmå girje.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo: Cappelen akademisk forlag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>Davvi Girji OS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>WIRKOLA, KIRSTEN - BAAL, LISA 2000: Hoahkat ja stoahkat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>BÅRJÅS 2007, magasijnna Árranis, Divtasvuonan</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rávvagat mo sámegielain bargat 1. luohkás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>HARALD GRUNDSTRØM; Dålusj giehto, Blaasværs forlag 1993</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>[Guovdageaidnu]: Sámediggi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="smj">
        <seg>INGA LAILA HÆTTA: Mån Måj Mij, Iđut</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
