<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1914</year><wordcount>4618</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>EFE. NE Nia å ne OE 5 — Eie D- — pg == 1 == ne</p>
<p>Juovlianummar Juovlianaste' 1914 Nr. 22. fdad Desember 1914. 16. jakkegærdde.</p>
<p>p Juovlla-lavla. &amp;</p>
<p>Nnotta:</p>
<p>Mon juovllaækked ilost lem,</p>
<p>— ILO 0———</p>
<p>Min juovllabasek boattam læk.</p>
<p>dat læ nuft ilolas, Mak hærvas muitoid bovtidek,</p>
<p>*min silloi havkalas.</p>
<p>-Mi Jesus birra lavlodep, dat rakis Hærra Krist. Mi krubba sist su fatmastep,</p>
<p>son bæste juo læ mist.</p>
<p>Son smavvamanaid usteb læ, dad salli valdda son, ja alme galggik arbbit si,</p>
<p>dam aibaSsamge mon.</p>
<p>Mailme son læ rakistam, son je8 dam duodasti. Damditi son læi njiegjalam</p>
<p>min lusa ædnami.</p>
<p>G</p>
<p>Vaik" vaivaå, mutto rigges gal</p>
<p>a hærvasvuoda Hærr”,</p>
<p>nuft æmbo havskeb” dat læ dal,</p>
<p>go diettep moft son særr”.</p>
<p>I Jesusmmanast suddo læm, .</p>
<p>nuftgo mist buokain læ,</p>
<p>de almake son gillai æmb"*</p>
<p>go martyr oktage.</p>
<p>De lavllop ilost Jesusi</p>
<p>ja. rokkadallop sudnj..</p>
<p>Mi farga ollip almidi,</p>
<p>gost sid” læ dudn) ja mudnj..</p>
<p>Dobb'" gavdnap mi min rakkasid,</p>
<p>dobb” oaidnep Jesus maid.</p>
<p>Æp havskeb boddo diede mi,</p>
<p>0, rakis bæstamek!</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>EG</p>
<p>JU OVL LAN ASTE. | 3.</p>
<p>Je Go si legje nuft jurdaSam, de- bodi</p>
<p>vuorro maidal sin lusa, mutto si lImit- | te addaldaga tiannat jeæasek mæddel. | Mannemusta bodi oapatægje aibas uc ea barnata lusa. Son geigi dallanaga | giedas ja valdi dimo. OQapatægje der sudnji maida dimolakke, ja burnas Jær- | rali veha vissesmættoset: ,Mutto, oa-</p>
<p>patægje, galggago dimo maidai duodal læt mu?* Aibas vissasi,* læ vas- tadus; ,dat læ du oabme.* Go oapa- tægje fastain læ Cokkanam su sajes ala, de jærralegje maidai dak boarra- | semus mattajægjek:  ,Galggago son maida dnodal oa730t dino su oabme- | nes?* ,Galgga vissasi, alma mon læm | cælkkam, atte dat læ su | , Vuoi, jos mon liféim diettam dam, | cuorvoi nuble manest, de mongis gal- le liféim vuostaivalddam dam!* ,Laiftik galle, mutto imgo mon cælkkam dam maidat dudn1?* ,,Celkkek galle, mut- to im mon oskom, atte dat lær duot- ta.” ,,Dade bahabut dudnji, son, dat uccaka8, oskol dam, ja dat dibmo læ su oabme,"* celki capatægje. ,Nu æd- | nag, go don oskok, nu ædnag læ du oabme.*  Jucvlain falla Ibmel migjidi | dam stuoramusa buok addaldagaim, bestujume addaldaga. Darbasuvvu atte oskot sudnji su fane ala ja vuostal- | valddet. |</p>
<p>sk</p>
<p>Boares mainas muittal, atte dak girkkobiellok, mak læk favllai vuogjom Cuogjagottek juovllaaige. — Ædnag. daidda væltat vajaldattujuvvumen ja vurkkijuvvum vaimo Giegnalasast, — Jucvllaaige Giegnalis biello-nuotta bag- | jaD, Ja dam mielde muitto dam buore- | musa birra, mi dust læ læmas ælle-</p>
<p>mest, du KER ja rakisvnoda birra du |</p>
<p>| — vajaldattujume-girje.  Callep mi davja Ibmel buorredagoid</p>
<p>oa hbme.” — |</p>
<p>- luovvanam.  bast. Son, gæn birra lavllujuvvu, læ dat Cabbasemus olbmu manain.</p>
<p>EEE temmes ag a- EEE Pr bekrunne eee Er jern snr EE</p>
<p>vanhem-sidast. XI. * Læ girje, masa mi ædnag Callep Erinoamaöet</p>
<p>dam girjat. Dat i berre nu læt. ,Mu sillum, maino Hærra ja ale vajaldatte</p>
<p>buok su buorredagoid!'* Salma 108, 2.</p>
<p>XI.</p>
<p>Mon savam ,,Nuorttauaste olgus-</p>
<p>addai ja buok dam blade lokkidi</p>
<p>i!olas juovlaid.</p>
<p>Jesus Negadæbme.</p>
<p>(Gæla gova s.</p>
<p>»Ja son riegadatti su barnes, dam vucstas riegadam, Ja giesal su ja bi- Jai su krubba sisa; dastgv sodnoidi i læm sagje guossevlesost.« Luk. 2, 7. Aige djevasvuotta læ boattam, ja</p>
<p>gædge, man birra Daniel sardnu, mi</p>
<p>galgga Caskit gova dam julgid alde</p>
<p>ruovdest ja lairast ja cuvkkit dam, læ</p>
<p>Dat læ dat manna krub-</p>
<p>Ruovdderika, dat njæljad raidost daina, maid Hærra Cajetr Nebukadne- zari, læi CuzzZom dusse muttom jage, nie atte olgoldasat dam aige sisa lær ucecaun rafhe ja ain læ albmugappe rafhetæbme. dJa vuoinalazZat læt okta</p>
<p>sevdnjis aigge, nuft atte dat læi aido dam sevdnjis ja Coaska aige, atte en- gellavla Hærra hærvasvuodain GCuojail duom ija Betlehem lakkasm, Guovddv mailme Slama Cuogja an odne dai ædnagid: Rafhe xdnam alde!</p>
<p>OE</p>
<p>up: ——&gt;&lt;Gq mme On</p>
<p>pg PE SPE EV VENNE DE</p>
<p>Dat stuora il lo,</p>
<p>,Gæta, mon muittalam digjidi stuora ilo!, Nuft dugje engel sanek oabmegeææidi. Ja juovlak, mak alo oddasist muitotek min dai buri sagail birra, alma læk ilo hæjak.</p>
<p>Mutto maggar ilo alma olbmuk davja occek ja gavdnek! Ja man uc- fan dam ilost alma læ Jesusmanain dakkamus38an! Læ bavtagatte gættat ja jurda3et, m:n ædnagak dollek juov-</p>
<p>laid alma addetaza Jesusi vela ovta jurddagge. — |</p>
<p>Mutto daidi jaskadidi ædnamest muittaluvva stuora illo, dat stuora</p>
<p>duotta illo Ihmel siste, dat aidno illo, mi bista agalagat.</p>
<p>Mutto — moft muttom læ coælk- |</p>
<p>kam — dam duotta 110 «Ce</p>
<p>ædne læ mora8, namalassi</p>
<p>mel miela mielde, [go buok stuora illo |</p>
<p>riegad morras Gada? Dak stuoremus lundolas ilok alma læba olbma ja nis- son illo oktasas rakisvuoda likko diti ja ædne ,illo dam diti g0 olmus læ riegadam mailbmai,* Mutto ,go nis- son riegadatta, de sust læ mora3,* ja man davja rakisvuoda illo ja likko al- ma Saddaba ædnag balo ja baktas Ca- da? Mi ibmas3id dalle læ dast, atte moras fertte læt dam stuora iloædne, dam ilo ædne mi læ stuoreb go buok æra ilok?</p>
<p>De adde jetad dokko morrasi, ale mailme morrasi, mi dugjo jahbmem, ale morastatte guoratallamidi ja vaid- dalusaidi mailme ja dam :uige suddo ja ibmelmættomvuoda diti; mutto ad- de jetad ouddal dukko morrasi, dam</p>
<p>jaskis, javotes morrasi du jetad arkkes</p>
<p>læ vis- | sasi alo jedditusa Ibmel, mutto dam moras Ib-</p>
<p>JUOVLLANASTE.</p>
<p>Te I |</p>
<p>| | |</p>
<p>mek Jesus hristus CGalmi</p>
<p>vuoda diti, du jetad famotesvuoda, du</p>
<p>jetad suddo ja stuora vælge diti! Mut-</p>
<p>to de ale sojat dusse dn omvad dn je&amp;ad morra8 vuollai!  Bajed dam ba- jas alme guvllui ja gæta min hærra- ja su</p>
<p>vaimo sisa! ,6G0 valbnmo atestusast læ.</p>
<p>|</p>
<p>| | | | | | | |</p>
<p>I ; H | H |</p>
<p>| | | | |</p>
<p>de avvo-harpa Cavggana, de riegadi dat duotta, stuora 1llo oskost Jesus Kristus ala, dat illo, mi læ min gievr-</p>
<p>ravuotta ja nn dalkas.</p>
<p>Cabbat cælkka okta dovdos pap-</p>
<p>på. gutte gukka læi buoccamen: ,Mon gærde galgam *</p>
<p>oskom, atte mon ovta Saddat agalazat dærvasen dam agalaS ilost Ihmel luite.* Ibmel suovasi migjidi buokaidi dam agal!as ilo. mi bukta dam agala3 dalkkasa meldes! Ja son suovasi migjidi armostes — ouddal dovddon — mardat dam jage</p>
<p>ilolas juovlaid!</p>
<p>stuora</p>
<p>XL</p>
<p>Muttom sodnabæivveskuvli1-0apa- tægje aigol tilggit su mattajegjidasas, mi Ibmel juovlla-addaldak læ, ja mitt mi mattep 0a7Z0t dam. Son manai dok- ko ovta lusa manain, valdi su dimos bajas lommastes ja celki: ,Pam dimo addam mon dudnji,* Manna 1 likka- stam. Sæmma lakai manai oapatægje</p>
<p>birra buok manai lusa ja falai juokke  okti sist dimo. Muttomak gedte bajas  ovdo3emin, ærrasak vuorrastuvve,</p>
<p>ær- rasak boagostegje, mutto i oktage geig- gim giedas dimo mannai. Alkke læi arvvedet dai boarraseb manai jurdda- gid: ,Moft matta onpatægje cælkket, atte son aiggo addet migjidi dimo? Al- bas vissasi i son oaiveld dam vuigista- ga; mutto mi matta su oaivel lætt</p>
<p>v———R73E GE] KER GM</p>
<p>EE EE ET; Ap s— gg i —</p>
<p>TE EEE —— ET</p>
<p>12. JUO VLLANASTE. | uccen dulkkot obba Same nasSona sav-  vamid, ja stuorrodam gaibbadus læ</p>
<p>Vehas Nuorttanaste doallidi. | bagjanam æmbo ja æmbo.</p>
<p>| Mi læp dam gaGaldaga big/am Rakis ustebak! min mi88on ouddi, mi blade oudast- Odne læ mist dat illo atte saddit | vastedægje læ; mutto dal ædnag —val-</p>
<p>min doallidi dam juovllanummar nuft- | des aigid diti i gavna miSSona —heivo-</p>
<p>vo addaldak — juovllamuitto — min | lazzan stuoredet daihe viddedet blade oskaldas doallidi, gudek læk vissalet | vel boatte jukkaige. deallam min blade, ja læma3 juokke | Mutto go ,Nuorttanaste* redaktøra</p>
<p>lakai mieldbarggen migjidi. Gitevas- | læ boattam fuomaset min ustebid rakis-</p>
<p>vuodain daidi saddip mil dam nummar, vuvda min bladdat, de læp mi grell Juovllanaste, | lam lasetet min blade veha8 =daggo-</p>
<p>bokte, atte mi dam jage olgusaddet dam ucca Gabba juovllianummura. I dat oro læme nuft bære stuores oxidnet; mutto gal dast damditi læ ollo barggo bagjelgætta dam ucca juovllasaga ÆR pe es ee gr doalvvo, mutto loga ja vurkke dam, å an) 58 ok Mer  læm ouddal fidnemest. Æska da gies-</p>
<p>de dat Sadda dudnji ja migjidi illon. | Je Juovlai aige læp mi harjanam addal- | kad gavnai min oskaldas mieldbargge,</p>
<p>dagaid oaz30t, ja da sadde min aidno | Nå RE ere Jeris- samegielbladde ucca, mutto vuogas ud tianiast. Son læ maidai Callam bittal VU, U = € -</p>
<p>daldaga så doallidasas, gæk læk Guie- dasa, man oudast mi saddep sudnji ja</p>
<p>tim. råkisvuoda fam vansker le buok min mieldbarggidi vaimola8 gito-</p>
<p>tajetam, atte Same albmug E nr sid. Ibmel buristsivdnedekus buokali, , C = 6 ag</p>
<p>| | |</p>
<p>jaldattam ollaset su jedas naSonast ja noftgo maidai dam Siega oarje bapa,</p>
<p>savadedin atte dat illodattasi min ra- kis doallid ja muitotifti sigjidi dam hærvas naste birra. man namma læ Jesus — dat iddedesguovsonaste. Ale</p>
<p>| jage s: labittai dam aidno .dulka, ,Nuorttanaste*. gutte juokke jage sadde juovlla gå min bladdai! Su nammamærkka læ XI.</p>
<p>Nuftgo Sami bappa, de i son læk va- jaldattam Sameædnam, ige samegiela. Ibmel buristsivdnedekus dam num-</p>
<p>maidai damge jage læ jodaSam Sami gaskast Ja dulkkouam sin vaimo-giela, ja dakkam dam dovlosen mailbmai. | Darogiel bladek læ fast dam dulkkom</p>
<p>darogilli, maid Samek læk æallam min mar min lokkidi! VieljalaZat — erinoama?et giellaasid ja kristalas- Redaktøra. vuoda gaibbadusaid j. n. v 287</p>
<p>ET | erd eV Å EE</p>
<p>divrasemus davver  vaimo mavsolemus illo, Ja daggar barggo fortte læt ilo- las ja buorre, I imas jos Samek læk | mielde. Ja oktaradalasvuvtta dakka | gievran, - Dam manemus jage læ | Adleida, Ovla-Andras ja manak. boattam oidnut æmbo go ouddal atte I</p>
<p>Holas juovlaid a buristsivdnedavvum oddajage</p>
<p>savvap mi buok fulkidi ja oappusidi!</p>
<p>dr</p>
<p>———— ep ones sær vem ————</p>
<p>Bataræbme — Køypteni,</p>
<p>(Gæöa gova s. 6).</p>
<p>M.: go 81 legje erit mannam, gæda, de</p>
<p>iddet. Must vailoi dat riftes</p>
<p>maid bæste lær boattam buktet ælnam ula. Daina sanin fertti læt fabno ja duottavunt-</p>
<p>ta, go engel cælkka:</p>
<p>Juovlia-illa,</p>
<p>»+Mon muittalam dig-</p>
<p>| pdi stuora flo. — Ja engelak lavllu avvo-</p>
<p>| i |</p>
<p>| i |</p>
<p>I i I</p>
<p>avvolavla? Dat</p>
<p>lavllagid. Gavdnuigo mu siste</p>
<p>Dat læige aido dat mi vailoi. Fiftes</p>
<p>almostuvai Heærra engel Josefi niegost | Juovlla-illo, mi vabinegedtin læ, Ja mi bijai</p>
<p>ja celki: Guozzel, valde mana ja dam ædne, ja batar Egypteni, ja oro dobbe, dassadi go mon cælkam dudnji! Dastgo Herodes aiggo ocatet mana dam bhægatut- tem varas. Mutto son dGuo23eli, valdi mana ja dam ædne ikko ja batari Egypteni. Loga Matteus 2be kapittall</p>
<p>«————</p>
<p>— 00% &gt; EE JO</p>
<p>Mu juoylla-illo.</p>
<p>Mon legjim nuorra ja occim ilo nuftgo buok æra nuorak. Ja juovlai alge erinoa- madet aiba3im mon ilo. Dalle gullui juok- ke sajest uogjamen dat luovos ja davala3 sadne: Ilola8 juovlak! Mutto mon im ib- merdam dam Giegnalvuoda, ige mu sielo siste uogjam dat riftes juovlla-ilo gajanas dam savvam sane diti.</p>
<p>Mon oidnim mailme olbmuid illodæme «— ja maidai monge vasetim soames dimo</p>
<p>sin særvest gæGdalam varas-sin ilo; mutto |</p>
<p>i dat læm dat riftes juovlla-illo, maid mu goikke siello aiba3i. Im mon læm danse- jægje, im jukke imge koarttaspælle, mutto mon oidnim ja dovddim, atte dat i læm mu juovlla-illa. Ja jos mu Galbme daihe vaib mo særvai muttom have dam illoi, de fast mannel 3addai dat mudnji æmbo morasen. — Mutto mon aiba3im dam  riftes juovlla- ilo mannai, man birra bæste je8 sardnu go cælkka: »Mu rafham guodam mon digjidi, j daggar go mailbme adda.« — Dam rafhe</p>
<p>birra lavllu engelak dam vuostas juovlla- |</p>
<p>engelid lavliut dum hærvas lavllag, mi i læm vel goussege ouddal lavliujuvvum æd- nam &amp;lde.</p>
<p>Mutto mon oceim mu juovlla-illon — dam riftes. galimas viesoin. dægjid muittalæmen dam birra. Si dubmijegje dam mailmalag juovl- lailo: dansomid, jukkamid j n. v. Mon maidai dubmijim daid Ja mitem sardneddg jid juovlla-illoi; mutto mon legjinu hika val- vag. merdet, atte dat gavdnui dam ucea siste, mi riegadi Betleheim krubbast. GaGal- dak 3addai mu silloi, læigo dam siste - dat riftes juovllaillo, ja moft dat læi fidnemest. Mon rokkadallim, ærrom ja gattim suddoi- dam; mutto must vailoi daddeke dat riftes juovllaillo. Dat illo, alelassi  doalai juovlai mu siste. Mon alggim 'je8 lokkat bibala, gost dat riftes juovlluillo læi gavd- namest. De gavnatn mon ovta gærde dam girjest ovta boares olbma, gæn namina</p>
<p>læi Simon (Luk. 2, 25 j. n. v). Son mal-</p>
<p>Mon mannim girkoln ja 00ag- Gullim bapal ja riftes juovlla-ilo</p>
<p>sardnc-</p>
<p>Mu luondojierbme i møttam dam ib- manad</p>
<p>mi</p>
<p>| dai læi aiba3am oaldnet dam-riftes juovlla- | ilo; Jesusa. Ja Simon bæsal oaidnet dam</p>
<p>ja dalle læi su illo olles, son læ garves Jab- met, su Galmik legje oaidnam bestujume.</p>
<p>Dat læi aido bestujubme; maid mon aibasim. Dam siste læ! Simon gavdnam dan riftes juovllailo ja duttavasvuoda.</p>
<p>Mu silloi eakkanisgodi Guovgga. Mon arvvedim, atte jos mon galggim gavdnat dam riftes juovllailo, de- ferttijim maidai monge fatmastet dam rakis Jesus aido sæum- ma lakal go Siinon, Marja J. åa. &amp;.</p>
<p>JU ds ASTE</p>
<p>j—————= vm av mm</p>
<p>-</p>
<p>Ja dat Eks ala</p>
<p>læ dat stuoremus. duodastus su min vuostai. Ja go so væ Caujet stuora rakisvuoda, de læ dat maidar «duotta atte son dovd-</p>
<p>2</p>
<p>am daggar</p>
<p>da su ælos æmto go oktage æra bai- man. NSust læ daggar døovdosvuotta daidi. atte son  oaildna buok mi sin</p>
<p>guovddo boatta, mi sist vaillo ja maid si darbasek.</p>
<p>Non dæ ain  cælkkam vidasebbot atte su savcak gullek ja dovddek su jiena. Jesus namata daid savcan gæk læk oamastam, namalassi dak vskola. Zak, gæk æl sate . biettalet Jesusa, mutto viggek Cuovvot su.</p>
<p>Dak fæl hærvas sanek, ilola8 sanek, maid Jesus læ sardnom. Dastgo mi læp buokak dego savcak, mi darbasep gætte, baiman, jos mi æp galga roappanet min vagiolusa vuolde. Ollo læ vaddok, ollo hædek, -gielak, maiguins satan vigga min giddit, læk juokkehaZa gælno alde ja mi mannap vaddor siste, gost mi manasep. Ja dat læ aivefal okta gutte ollaset satta | varjalet min, dat rakis buorre baiman | JEsus.</p>
<p>Mutto de boatta dat g gataldak, dat |</p>
<p>duodalas gataldak: | Lægo Jesus du batman?</p>
<p>Lækgo don boattam dam ælo særvval,</p>
<p>mi gulla Jesusi? Daihe lækgo don ain</p>
<p>vagjolæmen baimantaga did govddis</p>
<p>| | |</p>
<p>duotta ja |</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>| vuoddo bigjujuvvui.</p>
<p>| mannat vastedkætta! | | |</p>
<p>| |</p>
<p>FE 11 nes, nuft valdda son sallasis lappum barne ja nieida ja gucdda -dam sidi iloin. dJurdaS, man buorre dat læ su</p>
<p>suogjalusn viuolde!</p>
<p>|</p>
<p>Vidasehbot læ son je -cælkkam: I oktage galga rievedet daiderit mu giedast. Dat ta-</p>
<p>jeta Cieiggaset, atte son læ olmai na- gadet gattit juokkehaza, dam uccemu- sa Ja hæjomusa unuftgo dat: stuoremu- — Si |</p>
<p>|</p>
<p>Manemusta aiggo son doalvvot su æccalas davverides dam hærvas sidi, maid son læ asatam ouddalgo : mailme Aigokgo don boat- Aigokgo don Cuovvot Je- Ale difte dam gataldaga Aigge læ oane-</p>
<p>| kas ja Jesus farga boatta balvai siste. Boade, rakis Jesus, boade! Og</p>
<p>| |</p>
<p>tet dokko? susa almal?</p>
<p>GER læ mu baiman, vailo mikkege: Ruonas giddidi son livvoda mUuo, vuoinadusa Caci lusa ladde son muo -dokko. Son apasmatta mu' sielo, son doalvvo mu vanhurskesvuoda balg- gal mielde su namas diti. |</p>
<p>Jos mon vela vagjvliftim jabmem-</p>
<p>suoivvan lægest, de im mon bala ba- | hast: dastgo don læk mu mielde, du</p>
<p>soabbe ja du baiman-sonbbe, dak jed-</p>
<p>gæinoi mielde ja satan valde —vuolde?</p>
<p>Qdne, go don logak dam buorre —bai- | man birra, ja gulak moft son læ ra-</p>
<p>kistam du, de jorggal ja alge Cuovvot sa. Sun aiggo du væketet, —varjalet, ælostet ja addet dudnji buok maid don darbasak. Jæraldak læ dusse: Aigokgo don jorggalet jetad</p>
<p>deba muo. -alto mu vasalaZal</p>
<p>-viesost be algi Cada,</p>
<p>boattet Jesus lusa nuftgo don læk.</p>
<p>Nuftgo labba, mi læ massam æd- |</p>
<p>erit suddust ja</p>
<p>Don rakadak munyji bævde Calmi oudast, don vuoidak mu oaiv6 oljoiu; mu jukkam-</p>
<p>litte golgga bagjel.</p>
<p>Aivetal buorre ja arbmogasvuotta</p>
<p>galgga mu doarredet buok mu ællem-</p>
<p>assat Hærra Salma 28.</p>
<p>beivid,galgan</p>
<p>Ja mON</p>
<p>—— HE 3 —</p>
<p>JUOVLL ANASTE. D | daga. dJa Ibimnel fertte mannat erit | Jalma addetaga su addaldagas. UOV ak. | Ja damditi Saddek vaimek ja | sidak nuft vaivas ja ilotaga -- vela | h ; i . ; : E å . å Ti , et gt | Juovlak læ ilio hæjak. ak de MG a gøre åg 3 I po: ra] 14 | mikkege matte makset Ibmel addalda- Mi illodep dai dapatusald diti, maid | Få lo I Ri aq % | a; dastgo 1 bmel taga 1 gavdnu. | bæssacak ja helludagak muitotet mig- &gt; rele å 2 eR | Jos don lokke dattok Saddat ilo- jidi — mutto 1 daften juovlaid. Juov- ? ad 2 å Å | 1 1a8 dai juovlaid, de —vuostaivalde 1b- lak læ manaid hærvasemus allaaig- ; ar re Er HE mel addaldaga aldsesad: Jesus Kris- | ge. — Ja mi oiles olbmuk Saddap nu- Fe tus, bæste uddosk ja agalas hævatu- | gv manak juovlaid. ai | Ibmel datto atte dat galgga læt | Ke | å ee 2 Vare Ibmel bæsasi addet dudnji nuft. Son saddi ovta engela sanin: le Ege ilolas juovlaid! | Gæla, mon muittalam digjidi ovta stuo- EE | ra flo, digjidi læ odne bæste riegadam. Ag å . | Ja duhatak olbmusuobmanak lavlok | Fr: | : | GE odne: ,Mon lavlom juovllaavo, mon nu | ilost læm't — dastgo ,Son mun bæste læ. |</p>
<p>Mist læ sivva illodet juovlaid Ja: mist læ loppe illodet |</p>
<p>Juovlak læ maidai addaldaugaihæjak. | Olbmuk æi lave addet guimidasasek addaldagaid bæssatidi ja helludagaidi — mnutto juovlaidi. Ja lezgek dalad- | daldagak divras daihe halbe — buktek duk il» mieldesek. Dastgo vuostaivald- de gætta rakisvuoda uddest — ve- la dam uccemus addaldagast, ja dag- | go bokte lieggana su valibmo.</p>
<p>Maidai Ibmel datto addet juovlla- | addaldaga. »Nuft rakisti Ibmel mailme, | atte son addi su barnes, dam aiduo rie- gadam.</p>
<p>Son goalkota sidai Ja vaimol uvsa dam aige ja falla ouddan su ad- daldagas. Ibmela juovllaaddaldak satta | bæstet juokkehaza, gutte vuostaivaldda Ibmel juovllaad-</p>
<p>agalas hævatnsast.</p>
<p>daldak bukta muduji ællem mieldes. Mutto ædnagak dappek vaimo uv-</p>
<p>sa gidda Ibmeli ja celkkek: Im mon</p>
<p>dato vuostaivalddet</p>
<p>du addal-</p>
<p>makkege riftes juovlaid  dek buokak. Guovggas sin hæjaidæsek</p>
<p>Juovlla havskotallamid;  olguldas almalaSs Cuovggas sin mailma-</p>
<p>å dam.</p>
<p>-mannel læ  Joid mailme bæste lusa? — — -—</p>
<p>Juovllanaste. ;*</p>
<p>pastitaga æl læk dam dovd- Buokak datosegje naste- bagjel, nulft mielde,</p>
<p>ped.</p>
<p>Juovlak alma</p>
<p>ollo0 almest dattok olbmuk</p>
<p>mutto ær dade &gt;mbo.</p>
<p>Æi ovta ælle bæste, gasko sin</p>
<p>1, mutto daggar</p>
<p>la juovllailoid bagjel.</p>
<p>Juovlak ja nastiduovggan — dak gullaba okti maida! «obbe gost  juovlak dollujuvvujek duottavuodast.</p>
<p>Bagjel dam vuostas juovla ædnam</p>
<p>alde baitte nastik ja dal gaskast Sær-  rademuset buvkain — EE aste.</p>
<p>Lækgo don oaidnam —juovllanaste mi Cajeti gæino nuortta g20- nagasaidi Jesus krubba lusa, ja mi</p>
<p>Cajetam miljonaid occe sle-</p>
<p>Ibmel buristsivdnedekus ,Nuortta- naste* »Juovllanste* Cuoyggat burist!</p>
<p>EE</p>
<p>PE</p>
<p>t. FT ONLLANASTE.</p>
<p>WES ole TETEN DN Yran YO nn — MERETE 73 VER</p>
<p>Er ERE nr</p>
<p>—— e—</p>
<p>| »Digjidi læ odne bæste riegadam, gutte læ da Hærra Kristus. —' Ge</p>
<p>2 å m— LEDER ——</p>
<p>sGudne lekus Ibmeli allagasast</p>
<p>| | ja rafhe ædnam alde, olbmuidi buoredokkalasvuotta!** 2</p>
<p>Mon læm dat buorre baiman.</p>
<p>PG | Mon læm dat buorre baiman; dut buorre balman adda sr hægas suvcai oudast. Mon læm dat buerre balman, ja mon dovdam mu oabmam ja doved- dujuvvum sist Joh. 10, Ii ja 14 Min buristsiydneduvvum bæste, Jesus Kristus, læ es sardnom daid hærvas samid, dak læk olgusboattam su basse njalmest. I oktage olmus læk daid al- gost sardnom, mutto aivestassi son, gutte læmas ja læ alelassi duodalas, basse, buttes ja dievasla8, ja gæn njal- mest 1 goassege læk olgusbvattam vær- revuotta ja gieles. Damditi ke dat nuft æmbo hærvasebbo dak sanek ja nuft æmbo mavsolasvnotta daina Vuoi vare mi dadde Ibmel arwe bokte sa- taSeimek dovddat ja diettet man ollo stuoresvuotta daina sanin læ!- -— »Mon læm dat huorre baiman.* Jos ouddamærka diti savcak Saddek vagjolet avddem mæcest baiman dai- he gættetaga, de sattek dak farga boattet vaddoi guovddo. Gumppe dai- he æra borrespire satta gavdnat daid, stajedet ja gaikodet sin jamas, ja jeta dak æl sate varjalek jedusek vaSalaZa vuostal ja gukken erit fallitet dam. Go dak vuost læk boattam borrespire ga- sal sisa, de læk dak ovta havest Jab- mem haldost. | Æra lakai læ dalle, go savcain læ</p>
<p>baiman, gutte laiddeda daihe Guovota</p>
<p>daid suovkai ja ruonas vilti Cada, gol- gadægje jogai gaddidi, vai dak vavd- nek biebmo ja guiko taskadek. Go æk- ked læ boattam, de valdda baiman Su</p>
<p>gli Ja doalvvo daid sidi vuoina- et.</p>
<p>*</p>
<p>ee == 4op-</p>
<p>Dam bittast lokkap mi ovta buor-</p>
<p>re baiman birra. dJos mist læ vehas | dovdosvuotta dam baimani, de diettep mi gi dat læ, gi læ buorre baiman, gi læ baiman buok baimanid bagjel,  namalassi Jesus. Son læ okta buorre, | cælkkemættos buorre baiman, gutte | dietta laiddet su ælos daina stuoremus | ångervuodain, gutte i guode dam bor- | respirt halddoi.</p>
<p>| Jurda3, atte Jesus læ dat buorre</p>
<p>baiman, ja mi vela stuorab: son læ</p>
<p>NA TTS ———— vr Tee -</p>
<p>sine)</p>
<p>JUOVLL LLANASTE. ASTE. 9.</p>
<p>nn ME NE POE ad EG</p>
<p>—qdmi mme: - —</p>
<p>ør b</p>
<p>-—-mailme; mutto dalle fertti son. oaffarust | datola8 vuostaivalddet hærvasvuoda Hærra | dam rakkasennis davveran mi sust* tæt, su | jedad lesten?  Daihe cælkakgo don: Erit jecas aidue barne — Dat læi son gi riegadi | Jesusin! Ikgo don frola diettet, mi dat læ dam ija Betleheim gavpugest, gen ædne maid Jesus aiggo dudnji addet, jos don lei okta vaivas nisson. gutte i gavdnam nuft eælksk. daihe lego bahas vuoigna mi æra suje go hæsta stalja ja krubba, Varot, ruakis lukke,</p>
<p>dam mi læ</p>
<p>siste Ga sarncdd Hærra ri galt ougalaZgat — Dat usca mennr8, mi nuft vaivag ja hwægjo, dat Saddai mailme bæsten</p>
<p>oror læime</p>
<p>atte don ik suppe aldad erit</p>
<p>du agnla3 buorre ja ille! Rakis lokkek, vieljak ja oabbak Hær-</p>
<p>ra siste ja meidai dak, gæk ain læk abma- sak Ibmeli, vuoledekop jeuidemek dam | majestetala? ja almalus Hærra arbmotruono balddi jå rokkadallop —vaimolaZut: Rakie bæste, mi gitep du, go don legjik nuft je- | golag atte don bottik vuolas min suddolag «dnami, atte don valddik bagjelasad dam. Ibmel n.oare, maid mi galgaimek. Gitos, ra- kis Jesus, go don aigok bæstet juokkehaga, gutte du lusa boatta, atte don rakistik min</p>
<p>| å | | | man | du filleta loistovutti? | | Gi sati algost dam jakket? Mutto Ibmel øæinok læk alo imaslaZa min Elmin, nuft go su jurddagak læk manga gærde aleb 8 | | min jurddagak. —</p>
<p>Bæste læ riegadam -mailbmai, 4 bimel læ soabatam mailme jeCal- nes daggo bokte atte son addi su æcalas | barnas. — Leig» mailbme stura ilost dumditi? Vuostaivaldigo muilbme su b:es-</p>
<p>te; nuftgo dat vuo staivaldda æ'namlag aleb I</p>
<p>olbmuidi.</p>
<p>ES ———Z——-=07—0=—</p>
<p>| | | | |</p>
<p>ER BS</p>
<p>biele soga olbmuid, gonagasald ja kæisarid? |  nuft allaget atte 3addik vaiva3en min sag- Addigo mailbme su bæstai dam buoremus atte</p>
<p>don læk bagjelasad valddam buok min sud-</p>
<p>Mailbme 1</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| jai, val mi galggap Saddat —riggesen, saje ga son riegadi? I elsege. |</p>
<p>dovddam su bæstes go I dattom addet sud- | doin ja gillam min diti ruosa alde dai</p>
<p>nji æra saje go hæsta stalja ja garden stuoramus givsid, vai mi galggap Saddat</p>
<p>krubba. Nuft garzes sagje læl mailmest | bestujuvvut erit agalag jabimemest ja loa-</p>
<p>Jesusi, go son bodi ja vagjoli dabe. Maggar | past! Gitos, rakis  Hærr: Jesus, go don</p>
<p>hæpadlag ja baöæa mænnodæbme hei olb- migjidi ovta hærvas</p>
<p>muin Jesus vuostal juo algost go son bodi, | sida almidi, min varas, gosa don vieZak |</p>
<p>: ja nuft dat lei gætos aige. Ædnagak læk | min du aigestad, gost I læk 3at gikse, I1NO- baha,</p>
<p>|</p>
<p>I</p>
<p>maidat læek asatam |</p>
<p>|</p>
<p>H</p>
<p>| pA * -</p>
<p>| ra, hætte daihe mikkege mm dakka I</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>cælkkam:  Erit Jesusin, erit suina, ml æp</p>
<p>dato su min oabmen!  mutto gost læ dug3efal ille, raflie ja hær- Jesus læ riegadam nuftgo du ja mu vasvuotta, KR ni bæssap du ramedet</p>
<p>OA eks Auknkuo dok det do 0000 hapbgunn Jå GEM agulagat.</p>
<p>vaimostad?  Aigokgo don dovdastet dam V arjal min ja min rakkasid, rakis Jesus,</p>
<p>aælle Ibmeli, atte don du jeæad dilest læk | atte maidai sige ollijik dam sidi, ja væket</p>
<p>suopatus. ja atte donge læk okta dalna, | min alo læt oskaldassan jabmen ragjai, val</p>
<p>mi oa3Z0p ællem kruvno! Amen!</p>
<p>Ibmmel buristsivdnedekus din  buokaid ja addus digjidi ilola3 ja buristsivdneduv- vum juovlaid Hærra Jesus særvevuoda siste!</p>
<p>Din armoservola vuoda siste viellja</p>
<p>Ovla Hændarak.</p>
<p>gutte darbaSak bestujuvvut erit suddost ja satan rikast? Dust læ sæmmea oasala8vuotta bestujubimai go buok æra daihe don læZak -rigges daihe gæfhe, nuorra dai- be boares, dast i læk mikkege cælkkamus: San, Jæraldak læ: Lægo dust sagje (du vamost Jesusi su rafhai ja illoi, lekgo don</p>
<p>olbmuin,</p>
<p>pe EET</p>
<p>== &gt; mme — ——-— -</p>
<p>Ja Hærra læi arbmogas mu vuostul.</p>
<p>Ovta daköaækked manga jage Cast onuddal o3z0m mon Ibimel armo bokte =futmustet</p>
<p>dam manada, mi riegadi Betleheimest luk- ka guokte duhat jage dast ouddul. - Dalle døeivadim mon mu rakis bæstinam Ja dovd- dim vuostas gærde dam maid mon legjim aibasam juo mannavuoda rajest.</p>
<p>Dal læm mon juovllaillon ja dat læ Jesus, dat stuora Ja aidno juovllaaddaldak, nm alvestassi matta addet dam riftes Juovilla-</p>
<p>1lo.</p>
<p>Jos don rakis usteb, gutte logik daid sand, læZak alma juovllailo taga, de fat mas dam riftes juovlla Jesus Kristus, gutte bodi mailbmai bastem varas valvan gæfhes suddolaZaid. Son datto læt</p>
<p>riftes Juovllailo,</p>
<p>gavdnam mu riftes</p>
<p>addalda ga,</p>
<p>buokai juovllaillo, ja æska dalle sattep mi let garvas dabe eritvuolgget dui almala3</p>
<p>Juovlaidi Savadedin Hærrast buristsivdnedurvum Juovlaid buok »Nuorttanaste« lokkedi guk- ken ja lakka, mærkaS$am dærvuodaiguim ; Din Ovla Andras.</p>
<p>INANN NN NNN SENER</p>
<p>mon — vaimolag</p>
<p>Juovlla-dærvuodak.</p>
<p>Ja engel eelki sigjidi: Allet bala! dastgo gæda, mon muittalam digji- di stuora ilo, mi galgen almostuv- vat buok olbmuidi: Digjidi læ cdne bæste riegadam, gutte læ Kristus</p>
<p>Hærra, David gavpugest. Luk. 2,10 Evangelium hærvas søka læ juo Guog.</p>
<p>Jam jakkedudi mielde sikke gukken ja lak- ka; mutto erinoamadet læ evangelium auog-</p>
<p>I</p>
<p>Jam juovlli di patusa birra sæmima —Gielgga-</p>
<p>set Ja famolagat jnokke aige, ja jos I NG</p>
<p>juovllaevangelium Guogjam, de å Li66i</p>
<p>OOUS-</p>
<p>sege mikkege evangeliumid ige mikkege 10-</p>
<p>melbalvvalnsaid dollujuvvum Ja ige mikke- ge avvolavla lavllujuvvum. —</p>
<p>Gudne lekus Ibmeli, atte dat ilola3 saka læ Cuogjam ja Cuogja ain. Mi man-</p>
<p>nøp dal menas ovce nubbe fokkal Guode ja</p>
<p>njællja nubbe lokkat jakkat ja</p>
<p>guoratallap mald engel muittali dam Jja oabmegettidi,</p>
<p>UO kap)</p>
<p>lag Cuvggisvuvda site, stuora</p>
<p>uov log sevdnjis ija, almalu8 ja majesteta- alme virgal maidno Ibmela.</p>
<p>ædnaggerdi oudast, guk</p>
<p>Dat oroi læme oabmegetaidi algost suorgau-</p>
<p>tussan, dam arvvedep nil dast go engel celki:  Aliet balal  Mutto dat hei dat hav-</p>
<p>skeinus dærvadæbme oabimegetaidi, dam ala</p>
<p>oaZZop mi luoitet, ja si Jadde gal nuft il- loi, atte si gosl musse sin jiermesek, doab-</p>
<p>malegje vuolas gavpugi sin æloiguiin occat bajas dam sivdnadusa, man birra engel læi</p>
<p>namoetan. Mi læt dat; maid engel  muittali, mi lær nuft ilolas?  Juo, dat” lei dat, maid</p>
<p>mailbme læi nuft gukka birra</p>
<p>vuorddam, Ibmel je jJuo Puradisast dam, man birra profetak juo jakkedudi oud-</p>
<p>man lær loppe-</p>
<p>dal legje einostarn, man birra gonagas  Da- vid nuft G&amp;bbat lavlodi ja sarnoi, dat hvi dat stuora-illo, mi galgai gullat buok olb- muidi, namalassi, atte mailbmat læi biæste riegadam. Mailbmai bæste riegadan? Masa Mast galgai dat bestujuvvut? Mi diettep buokak maid A- dam jorralus suddodillai  buvti mieldes, maid min madarvanhemak - dekke  Ihimel vuostal aldv go son lær sodnoidi jorggalam sælge Ja vela balkkestæba ae Ihimel ala su mucdor oudast</p>
<p>darba8i mailbime bæste?</p>
<p>JeCas Gavnuigo vel-stuo- reb bagjelduolbmam ja suddo?</p>
<p>Dat rakis Ibmel gavnai dallanaga ras de gagjom varas dam dQussuihævranebme</p>
</body></document>
