<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3501</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>48.</p>
<p>basutuvvu ja riekta ja duottavuotta nannijuvvu avkken ja likkon albmugi ja ædnami.«</p>
<p>Mannel go gonagas læi nam, valdi statsministar kruono rest ja særvalagal bismain bijaiga soail dam gonagasa oalve ala. Bisma lo- gal dasto Guovvova8 rokkadusa: » Hær- rai Hærra ja gonagasal gonagas, gut- te læ addam dudnji rika kruono, son bajasdollus ja du buok gonagaslaS ja kristala8 dabedi su na-</p>
<p>Cokka-</p>
<p>alta-</p>
<p>apasmattasi mas ja dam darola$ albmugi. Zan dagasi du su armos nokkavas ællem vuostaivalddet vanhurskasi arbe, kruono almest. Olgoædnamminister</p>
<p>buristsivdnadussan Son dokkala3- bokte dam</p>
<p>gudnen</p>
<p>siste dam nokkameættom</p>
<p>lær sæmma</p>
<p>lakai mielde, go gonagasa- giti septer bigjujuvvui, man vuolde bisma oud- dancelki Guovyova8 rokkadusa: »Dat</p>
<p>buokvægala3 Ibmel, gutte septara ad- da du gitti, son addus dudnji armo fievrredet dan! visesvuodain, famoin ja ladesvuodain dusttavuoda ja van- - hurskesvuoda gattim diti. Statsraad Arctander ja bisma særvalagal addiga gonagassi golleæba- la Cuovvova8 rokkadusa vuolde: »Ib- mel, gutte læ bigjam du gonagassan Norga rika bagjel, addus, atte ænam du raddijume vuolde ouddanmanasi rafhest, famost ja buorredilest, sudnj1 gittosen ja maidnomin, dudnji gudnen ja illon ja albmugi avkken ja burist- sivdnadussan.<span type="quote">« Sæmma lakui geiggijuvvul miek- ke pgonagassi statsraad OQlsønest ja bismast Cuovvova8 rokkusin: »</span>Ibmel, gutte vallji du balvvalægjen ja addi dudnji dam mieke balkasam diti dam buore ja rangastam diti dam baha ja Norga gudne ja likko =varjalam diti, son buristsivdnedekus dam du giedast vuoiggadvuoda ja ædnama gattim di- tl.«</p>
<p>Dast mannel baGdujuvvui hirb-</p>
<p>madet festegest ja soatteskipain. Bis- ma logai Hærra buristsivdnadusa, ja</p>
<p>gonagas manal ja Cokkani su stuolos ala, ja de vuiddujuvvui dronneg, ja fast gullui kanonbavkas. Dak sæmma rokkadusak, maid Troandembisma cel- ki gonagassi, celkkujuvvujegje Birgen bismast dronnegi. —Stuoradiggepræsli- denta Thorne loaidasti dasto oud- dan ja alla jienain diedeti, atte Haa- kon dat 7id dal læi kruoneduvvum Norga gonagassan, ja dasto Guo3Zeli</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>obba dat almug, mi girkost læi ja Curvvi: »Ibmel varjalekus gonagasal Loapadussi lavllujuvvui dat —=lavla: »Ibmel buristsivdned min divras van- hemiædnam.</p>
<p>Cermoniak legje vaimolikkatatte. Duobmogirko Gabbesvuoda imastalle olgoædnamlaZak saggarak. Kristiania bisma Bang doalai su sarnes sluora dat dugjoi burist dam stuora Coaggalmasast, Kl. 1 diedetuv- vui kanonbadæema bokte, atte gonagas</p>
<p>famoin, ja</p>
<p>kruonedæbme læ gærggam. (Gonagas Ja dronneg manaiga olgus —pavillioni,</p>
<p>gost soal huorastattujuvvulga gonagas lavllagin ja hurraCuorvvasin.</p>
<p>Go dak alla hærrak vuolas vug- je stiftagarddemi legje stuora illolika- tusak birra buok. Gonagas ja dron- neg buorastattiga pgoabbas3ak belidi. Mikelsen ja Løvland maidai gudne- jattuiga.</p>
<p>Kl 84/2 legje gonagaspara guos- semallasak, dasa legje boattam 318 alla hærra olgoædnamlag sadak- olbmak ja ærak. Mikelsen doalai oa- nekag sarne gonagaspari, mast son saval, atte sodno ællem Sadda3i Cuovg-</p>
<p>gaden ja likkolaZZzan ja vanhemi æd-</p>
<p>nam avkken. nagas lavla.</p>
<p>(GGonagas vastedi cælkkededines: lag bæive aigom mon olguscælkket doaivo dam birra, atte dak basse mæ- nok, mak odne duobmogirkost læk doaimatuvvum S$adda8i avkken ja bu- ristsivdnadussan vanhemi ædnami.« Dast mannel lavllajuvvur: &gt;Mi dam ædnan) rakistepe</p>
<p>Ja de lavllujuvvui go-</p>
<p>moddin sanin</p>
<p>Stuorradiggevalggabæi- vek dam gæse</p>
<p>daina moadde laga3 amtain.</p>
<p>Stuorradiggevalljimbæivek —læk dal mærreduvvum min ædnam mietta Guovvovag beividi:</p>
<p>dad august Kristians amta, vallje 5</p>
<p>13ad augst. Stavanger amta 5 repræsenta. Daveb Troandem amt (4) Troandem ja Levanger (4)</p>
<p>20ad august.</p>
<p>Nedenes amta (4).</p>
<p>Lister ja Mandal amta (4). Madde Bergenshus amta (6). Duvve Bergenshus amta [5].</p>
<p>repæsetanta</p>
<p>»Dam monno mavso-</p>
<p>|</p>
<p>Romsdalsamta (35). Madda Troandem amta (5). Tromsa amta (3). Moss ja Drøbak (1). Hamar, Lillehamar, Gjøvik ja vinger (1). Larvik ja Sandefjord (1). Risør (1). Haugesund (1) Tromsast (1) 22ad Akerhus amta (5) 23ad august. Drammen (2). Arendal ja Grimstad (1)- Kristiansand (2). Flekefjord (1). 24ad august. Hedemarka amta (6). Buskerud amta (4). 25ad august. Finmarko amta (2).</p>
<p>Kongsberg ja Hønnefos (1). Hammerfest, Vargak ja Gaccesuolo 1. ad august.</p>
<p>Jarlsberga ja Laurvika amta (3). Bratsberga amta (4).</p>
<p>Nordlanda amta (6).</p>
<p>Kristiania (5),</p>
<p>Holmestrand (1).</p>
<p>Tønsberg (1).</p>
<p>Brevik (1).</p>
<p>Porsgrund ja Skien okta gosbbage. Kragerø (1).</p>
<p>Stavanger (2).</p>
<p>Birgen (4).</p>
<p>Aalesund ja Molde (1). Kristiansund (1).</p>
<p>Kons-</p>
<p>august.</p>
<p>- Bodø og Narvik (1).</p>
<p>28de august. Smaalenenes amta (5) Fredrikhald (1). Sarpsborg (1). Fredriksstad (1)</p>
<p>Stuoradigge læ dal bevilggim divvum ja Gnatam varas gonagas Sloata 250,000 kruvna. 16 stuoradiggeolbma legje dam be- vilggim vuostal.</p>
<p>Balkan gonagassi</p>
<p>læ stuoradiggest bevilggijuvvum 700, 000 kruvna jakasagat. 3 stuoradigge olbma legje dam bevilggim vuostail.</p>
<p>Dinggo ,,Nuorttanaste!*</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>47.</p>
<p>EEE SETTENE EEE AR SAGT RED ES EE NE EE EE EN SEE BE de ON de Or Fn Ne SE SM Ma Mo Me NJ fer VG ropt OL dr år LANDE De KE</p>
<p>Tromsi, ja dobbe gavnai son Tromsa sifta skuvladirektør, gutte galle bijai JeCas garraset su vuostal, ja damditi su sanek æl gavdnam maidege sajed su lutte. Mutto go son gavnai Sab-</p>
<p>melagai bisma I. N. Skaar, gutte loæi |</p>
<p>gal Samiguim sagga rakislas ja —alla- get Samin gudnejattujuvvum, læi son suina ovta oaivelest.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>John Samuelsen</p>
<p>ja su ,golbma lævso.* (Cali »Gæppes divodægje).</p>
<p>Mon oainam Sad ja 9ad num- marest »Nuorttanastest«, atte Johu Samuelsen læ fast Galestam blaådai, dam have vastadussan mu bittai dam Jakkegærde 2be nummarest. Son al- gata dam bittage su golmain lævsoin,</p>
<p>su Je&amp;as dajatusa mielde, namalassi: Boattago Ibmeli gudnen, lagamug3i</p>
<p>avkken ja sudnji aldsis buore oame- dovdo rafhen. Dam golma lærso lok- ka Samuelsen alo bigjut jurddag vuol- lai buok su aiggomusaides siste, ja dat læ aibas riekta, jos mi buokak dam aagasæimek, de i liféi nuft 'ollo</p>
<p>læ. | Å</p>
<p>Mu jurda læ vastedet darkkelet dam John Samuelsen Gallagi; mutto min »Nuorttanaste« læ ucce, nuft atte dasa oktanaga æl Sleta manga arka, damditi læm jurdaSam ucea —bittas ain havelassi Gallet. Dum have aigom duse vehas gættudet John Samuel- sen ja su golbma lævsu.</p>
<p>Go mon lokkalim dam golbma lævso, de mon bisanegjim jurdaset, Ja mon alggim jurddagidatn siste jærrat: »Boattago datge Ibmeli gudnen ja la- gamu33i avkken, go Samuelsen gova- talla daid nuftgotdujuvvum —læstadia- laZai jallas oskolazZan, gollegulbe bir- ra dansijægjen, diana balvvalægjen ja</p>
<p>vel muhamedanalaZ3ange?« Mon læm</p>
<p>Callagest, atte Hærra profet Sakarias bokte cælkka Israel albmugi:  »Gutte —digjidi guoska, guoska mu talbmegakkai.« Sak. 2, 12. Mi diettep, J. Satnuelsen, atte dak sa- nek læk maidai celkkujuvvum odda litto Israeli, d. I. Kristusa særvvegod- ai juokke aiggal; ja jos læstadiala- Zakge gullek Ibmel'manai lokkoi —</p>
<p>ja dam biettulet galgga -læt stuora</p>
<p>roakkadvuotta — de læk- sige dasto 'Ibmela Galbmegakak, ja don diedak</p>
<p>lokkani basse</p>
<p>suddo ja bahavuotta mailmest go dal</p>
<p>Gel, de sudnji Sadda dat vahagen,</p>
<p>Je8, man dat læ bavdas, go mikkege du Galbmegakkai guoska. Don læk lossadet guoskam læstadiala3 særvve-</p>
<p>goddai, don læk laittam sin du gova- tallaminak, ja du jetud dagjama miel- de, jakak don, atte dast boatta Ibmeli gudne ja lagamug31 avkke. Mon læm løkkam girkkohistorjast, - atte dallego Johannes Huss galgai bolddujuvvut, de ceggijuvvui okta dlavvolagan, ja Huss bigjui dam ala, ja dasto cakke- tuvvui dolla lavo vuollai. Dai ædnag</p>
<p>| |</p>
<p>E</p>
<p>olbmuid særvest, gudek dam oainatu- |</p>
<p>sa legje Coagganam gælæat, læi mai- dai okta boures akko boattam mutto son 1 nuftgo dak ærak orrom Joavddelassan, mutto son Gokki smava</p>
<p>muorrabittal ja rissid ja suopoi dolli.</p>
<p>dasa,</p>
<p>Ja dam son -doaimati stuora anger- vuodain, darmnditi go maidai sust læi</p>
<p>dat jukko, atte son dam bargo bokte gudnejatta Ibmela. Muittaluvvu mai-</p>
<p>dai, atte Johannes Huss fuobmai dam ako ja celki mojin baksamides alde: »0, don basse oktagærddan-</p>
<p>vuotta.&lt;«</p>
<p>Mon gal dafhostam ua gad Jakket, atte dast boatta Ibmeli gudne dast, maid don læk Gallam —læsta- diala8 særvvegodde birra, ja vela ue- ceb mon jakam, atte lagamugZ3i dast</p>
<p>im</p>
<p>| avkke vuolgga; dastgo jos oktuge du</p>
<p>Guovvola dalhe adda jetas erit hetti- juvvut duottavuodast du Gallaga gæ- ja dat vahag læ nuft stuores, atte dat i mate maksujuvvut daina buok, maid mailme suitta.. Loga Math. 16, 26. Mi du oamedovdo buore rafhai boatta, de dat satta galle læt nuft,</p>
<p>atte dust rafhe læ maidai dam Galla-</p>
<p>ga diti.  Mutto varot, atte dat 1 læk dam lagan rafhe go JudalaZain æna3 oasest læl profet Jeremias aige $i maidali Curvyo: »Rafhe, rafhelse Mutto i læm daddege rafhe. I læk dam mail-</p>
<p>mest uccan dam rafhest, mi læ jab- mema rafhe.</p>
<p>Dal hæitam mon dam have; mutto mon boadam fast farga. Don</p>
<p>jærak must nama. Je$ don læk mu</p>
<p>navddam &gt; Cæppes gr</p>
<p>Min sonagas kruone- dæbme Troandemest.</p>
<p>Nuftgo mi mannam nummarest juo muittaleimek, kruoneduvvui</p>
<p>|</p>
<p>ne, su tæksta læl profet</p>
<p>gonagas —Troandem</p>
<p>2 dam 22ad bæive dam</p>
<p>duobmogirkost manost. Dalk- ke dam bæive læi balvai ja vehas arvasi. Arad idedest juo devddi al- mug oaivvegatald olgobæld stiftagard- dema ja bajas gidda duobmogirkko ragjai. Goabbasak bælde Munkegata 0 soaldatak lavggalagaid raiddon, plævggastaggok, maina juokke nas3on plævgga oldnui liyæodærme, legje. mai- dai dam balga goabbasak bællai dego gilvvujuvvum. Ruodarika plævgga fal i oidnum. KI. 9 aige vugje vavdno- raidok girko vuostai. Mærkasatte leg- je dai olgoædnamlas stataolbmai Gina- tuvvum uniformak. Soaldati duokken åuoZoi hirbmos olmus ædnagvuotta. Kl. 11 aige bodi min gonagaspara ja ollo alla ammatolbmak. Si buorastat- tujuvvujegje avvoduoryvasin.</p>
<p>Muttom ridda siste dGuZzo 80 papa, sin særvest legje bismak Wex- elsen, Bang ja Eriksen, gæk diedostge legje oudastolbinak. Buokak si legje garvotuvvunm Gabba ornatai sisa. Bis- CuZZ0 statsminister Mikelsen, olgorikaminister Løvland ja kruouedæme særvve. Wexelsen buo- rastatti gonagaspara dal -saniguim:</p>
<p>mai oudabælde</p>
<p>| »Ibmel varjalekus du sisamannam ja</p>
<p>olgusmannam dalasest ja agalas alg- gal.c</p>
<p>Dasto manai processiona musika vuolde girkkovi. Ibmelbalvvalus algi salmain nr. I Landstad salmagirjest orgo ja orsester lavllom ja Cuogjam vuolde. Dast mannel logai Kristiania bisma oskodovdastusa ja fast lavllu- juvvui. Bisma Bang dasto doalal sar- Joel girjest 2be kap. 21 værsa: »Ale bala, don æ- nam! Avvod ja læge ilost! Dastgo stuora dagoid læ Hærra dakkam.e</p>
<p>Sarne mannel lavllujuvvui fast salbma ja mæsso dollujuvvui. Dasto manai gonagas musika Cuogjama vuol- de altar ouddi, gosa truodnostuollo lær bigjum. Gonagasa mielde Guovolga hoafaseffa ja komanderijægje general-</p>
<p>la, gutte rikaplævga gudi.* Go musi- ka læi jaskodam, buvti muttom alla</p>
<p>ammatolmai kruonedæmekaapa ja hæn- gasti dam gonagasa olgi bagjel. Go- nagas luoittadi dasto Gibi ala. Troan- dembisma Wexelsen su dasto vuoidai dai saniguim: »Dat buokvægalas Ib- mel vuidus du su vuoinaines ja ad- dus dudnji visesvuoda ja famo ja la- desvuoda dam gonagaslag stivrrijume</p>
<p>min | fievrredet, nuft atte Ibmela namma</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 12</p>
<p>NN</p>
<p>»Nuorttanastec maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>nn ne dn</p>
<p>Profet Daniel,</p>
<p>(Okta D. L. Moody sarnin).</p>
<p>Lasse oudeb nummari. Nebukadnesar nubbe niekko.</p>
<p>Dat maid mi dast mannel gul- lap, læ, atte Nebukadnesarest fast læ niekko. Sassi boattet fuobmat Ibmel famo. Ollo mærkaid ja ibmasid læ son oaid- nam, mai bokte son life berrim meor- ranet aigga juo. Dam have son gal mnitta su njegos; mutto su elnostæg-</p>
<p>jek ja visak æi mattam muittalet  sudn)i, maid dat mavsi, — æl mattam Cilgget sudnji dam, juoga læi daina</p>
<p>|  gonugasa niegoin, na,</p>
<p>mi sin våiko si galle lavvijegje læk gærggadak boattet sin Cilggitusaiguim. I væketam dal, si ferttijegje cælkket, atte si dam æi mate Gilgget.</p>
<p>Mana3assi muittai gonagas Da- niel; son oroi dego son aibas life va- jaldattam dam olbma. Son viegati Daniel lusas; ja go Daniel bodi, algi gonagas sudnji muittalet su niegos. Dam birra loga jeg Daniel girje 4 kap. 10--17 v. Man jottelet gonagas dadde læi vajaldattam daid ravvagid, mak -sudnji addujuvvujegje. Davja læi son oapatuvvum —vuollegasvutti, mutto buok læi vajaldattam.</p>
<p>Daniel Cilgge niego.</p>
<p>Go Nebukadnesar imuittali su nlegos, suorggani Daniel »muttom boddo.<span type="quote">«- Mutto gouagas sardnoi sud- nji ja celki: »</span>Ale difte niego ja GCilg-</p>
<p>gitusa suorgatet du, mutto sarno roak- kadete Daniel algi dasto dilggit:» Dat</p>
<p>n9uorra, maid å oidnek, dat læk don, 0 gonagas, don, guite læk stuores ja famolas, ja gæn</p>
<p>ja olla albmai, Ja gæn hærvvasvuotta læ gidda ædnam ravddi. Don galgak</p>
<p>PN pg NN Ke 3 SE TOP ET rer LINN NLA NL NA LS</p>
<p>po</p>
<p>an nat &gt; I En an ————Æ—wvwv LIA NEVE</p>
<p>Dat olmai fertte vissa mana- |</p>
<p>njalme Ga- |</p>
<p>valdde læ stuores |</p>
<p>o0ad Juni 1906.</p>
<p>—</p>
<p>erit nordastuvvut olbmui</p>
<p>ne</p>
<p>gaskast, ja</p>
<p>mære 0 lutte galgga du orromsag- |</p>
<p>je læt j. 1 , Ja du rika aiggo Hær- ra dust relle damditi go don læk Saddam Gævllajen ja goarggaden.e</p>
<p>Daniel ouddandoalai ae nuftgo dat læi, søn celki duottavuoda gona-</p>
<p>gasa Calmi oudast. Dam baikest ja dam have sardnedi son vanhurskes- vuoda gonagasa oudast. Son doalai ovta hui buore sarne. Jos min aige- ge lifå æmbo dam sortast, de” Llfa buoreb ædnag dafhost. Son -celki gonagassi vulgistaga navt: »Damditi,</p>
<p>difte mu rade dokkit dud- njl, ja hæite du skesvuoda bokte ja du værredagoinad vaibmoladesvuoda bokte vuostai, Jos du ma830 galgga Faddat</p>
<p>O gouagas,</p>
<p>bistevaZZan;« mutto dat Daniel rav- vim i lær manenge avkken. Gona- gasa vaibmo læi nuft bus8um, nuft</p>
<p>dievva goarggadvuodast, atte son far- ga vajaldatti nlego aibasrak. 12 mano dast mannel, go son læi vagjolæme su gonagas garddemes birra, Saddai su Gæevllas vaibmo goarggad. Son gæGai buok dam hærvvasvuoda ala, mi sust læi, ja dasto dam Gabba bæggalmas Babylon gavpuga ala ja dai Gabba hænggajægje gilvvagardi ala, mak de- go gollest baitte iddedest bæiva3 suod- ujari siste, Ja de sardnogodi son ja celki: »Igo dat læk dat stuora Babel, maid mon læm huksim gonagas or- romsagjen mu fabmon gievrravuoda bokte ja mu hærvasvuottam gudnen?«</p>
<p>Go legje vela sanek su njalmest, gullui jiedna almest: »Dudnji, Nebu- kadnesar celkkujuvvu: Rika læ man- nam dust erit.« Ibmel guoskaldatti su jierbmai, dat skievæoi ja suoiboi su truonos alde ja batari sust erit. Olb- mui gaskast son erit nordastuvvui, ja</p>
<p>urttasid borai nuftgo vuoksa, ja alme</p>
<p>suddoinad vanhnr-</p>
<p>varnotemi</p>
<p>| | | | |</p>
<p>» Son</p>
<p>dagai rafhe su varal bokte.«</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>rUuosa</p>
<p>NN Nat red AA LA FL Sk LS SAA Nl</p>
<p>sn olgusboatta guoyte —gærde | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive | juokke manost.</p>
<p>suolnest su gorod laktaduvvui. Dak famolæmus raddejægjin læi Saddam mielatæbmen. Mon im =darbas vitta minutage Gajetet, atte mailbme læ</p>
<p>mielatæbme ja ænag oasse dovdasteg- je kristalaZain maidai. Si jurdasek ja sardnuk, dego buok boadusi sin jeCa- sek famost. Ibmel vajaldattujuvvu</p>
<p>ollaset. Buok ravvemid si bagjelgec- æek, maid Ibmel su vaibmoladesvuo-</p>
<p>dastes sadde. Si læk ollaset dego mie- latæmek.</p>
<p>Mutto go gonagas Nebukadnesar vaibmo læ sogjamm vuollegasvutti, de macca su jlerbme su lusa fast ruok- tot. Son fasten oa30 su oudis famo; nutto dal læ son æra olmai dafhost. Okta diedetus læ sust vela; mutto man dat dadde læ æralagan daid oudesid ektoi! | Nebukadnesar nuftgo odda olmus.</p>
<p>&gt;Mutto go dak bæivek legje nokkam, de bajasbajedim mon, Nebu- kadnesar, mu Galmidam alme guvllui, ja mu jierbme bodi mudnji fasten, ja mon maldnom dam alemusa ja rame- dim ja gudnejattim su, gutte ælla a- galagat, su, gæn hærravuotta læ aga- la8 hærravuotta, ja gæn rika bista so- gast sokki.«</p>
<p>Vissasi læl gonagasa —jierbme boattam. ruoktot sudnji fastain. GæGta su dalkastæbme læ dego Joba — son</p>
<p>læ dærvasæbbo dal go goassege oud- dal. Mærkas dam manemug3a, maid mi gullap su birra. »Dal mainom, a- ledam ja gudnejattam mon, Nebukad- nesar, alme gonagasa« j. n. V.</p>
<p>Go don gulak, atte olmug læ alggam maidnot Ibmela, de læ dat buorre mærkka. Dat oudis diedetæb- me celki ollo dam birra, atte ærak galgge dakkat dam, mutto i maidege gonagasa jedas birra. Vuoi sielok,</p>
<p>boattop mi dam ragjai, atte jeta alg-</p>
<p>juolds</p>
<p>46.</p>
<p>gep rakistet, Jeda alggep maidnot! Mon aligom rakistet Ibmela. Mon aigom balvvalet su. Dat læ, ni darbasuvvu særvvegoddest odna dam bælive.</p>
<p>Nebukadnesar læi dal okta jorg- galuvvum olmu3, ja son aigol. gætGa- let maidai æraid o33udet jorggalussi. Go olmus algga ællet ibmelbalolas vanhurskes ællema, de vuoitta son æraid, «dat i $adda æra lakai. --Nebu- kadnesar Gajeti bevisa dam ala, atte son læi jorggalusa dakkam. Mon im gal æped, atte son odne vagjola alme krystal guolbe alde giettalagaid Da- nielin ja sarnoda dal boares beivi birra Babylonast. Vare 10i buokak Cajetiföimek daid mærkaid, maid son dajeti duotta nubbastusa alal Kristusa mieldeduovvok ferttijek maidal sard- nedet sin dagoidæsek bokte; dastgo dagok sardnuk Gelggasæbbo go sa-</p>
<p>nek. Lasetuvvu.</p>
<p>Girko ja Sami jodo birra.</p>
<p>Cali okta Sabmelas J. Samuelsen - DPænodagast.</p>
<p>5</p>
<p>Go mi dal jurda3ep dam ala, moft girkkodille ja Såmek doluå aige</p>
<p>legje Ja baldalagat bigjat dam aige girkkodilin ja Samiguim, de fertte celkkujuvvut, atte stuora mnubbastus læ $addam guktok dafhost, ja dam sujast lær mon gæddalam Gallet gir-</p>
<p>ko jodo birra, nuftgo Guovvo. Girkkohistorja ja boårrasi muit- talusak muittalek nuft: Dalle go Sa- mi apostalak algategje sin evangeli- umla? bargosek Sami gaskåst, de æl sist læm samegiel girjek, ja æl si je- Cage mattam sameglela, damditi fert- tijegje si bargosek viggat oudedet duåSe darogilli; mutto farga botte si fuomadet, atte $in barggo ænuas oase døfhost manai dus8ås Sami gaskast; dainago sist i læm oktaå giella, ja dam særmina oaZ30i dovddat obba darolas girkköstivrrijubine.  Damditi algi dat stivrrijubme duodalagat bårggat dam ala atte buktet Sami gaski sikke skuv- lai ja girköi sisa sin jeCasek giela, nuft jottelet ja ædnag go læ - vejola3 sikke samegieélalug girji' ja NN</p>
<p>bokte. Dam barggoi darbåsegje' gukkes aige, ollo vaivé ja «6 mutto almaken &amp;i æi orostam dåina.</p>
<p>Sist læi nanå dåtto! Si lasetegje æm-</p>
<p>bo ja æmbo samegielala3 girjid ja oa- pategjid. Daidi skuvlaolbmaidi,</p>
<p>gu-</p>
<p>-Jasrakadægje. Norga historja8, mi læi jorggaluvvum</p>
<p>mættorn,</p>
<p>ja- lavkededin girkolasa bagjel,</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dek legje vissalak ja Gæpek addujuv-.</p>
<p>vui gudne-rutta — jakkasagZat kr. 60,</p>
<p>oo dam mnuftgoGcujuvvum —finnefon- nast *) Dal algam mon muittalet dam</p>
<p>rajest go mon muittegottim gidda dam- ragjal. Buok maid je3 læm  oaidnam ja gullam. ge, go mon dalle</p>
<p>legje aido barahest barggamen girkko-</p>
<p>multtegottim, ja</p>
<p>stivrrijægjek stuoremus famoin, -ba- kasvuodain ja movtain dam ala atte gilvvet kristalasvuoda dittoi ja dovd- doi Sami lutte. Dalle samegiella læi aido riftes- lakai bæssagoattam. fab- nol Sami gaskast; mutto dadde i læm</p>
<p>nuft famost, go dalle goas dat lært a-</p>
<p>lemus mittost. Dalle papak —oktana- ga sin vuolebus —oapatejiguim oapa-</p>
<p>tegje alive samegilli. Dat giella adnu- juvvul bæivvalagat skuvlai siste nuft- go maidai odda testamenta, mi dala3 skuvlain læ aibas javkkam, ige oro adnujuvvumen sagga mapenge. Lok- kamgirjen adnui dalle »Duotta Muit- talus girje&lt;, mast - legje 72 duotta muittalusak, mak legje buore: ja —ba- Mannel bodi fast ucca</p>
<p>samegilli. Skuvlal siste orodedin ja olgobælde skuvlaid Gajetegje papak ja skuvlaolbmak, atte si æi dattom diettet mastege ærast go Jesusest dam russinavllijumest. Buok æra allagvuodaid adne si du83e vahagen ja rippan Kristus diedo allagvuoda ektvi. Dam aige papai ja oapategji ounddamærkai mielde æi mattam olb-</p>
<p>muk æra jakket go dam, atte —krista- laSvuotta ja dam dietto læ værdde-</p>
<p>nuft atte buok æra dam ek- tol læ duAsalaSvuotta. Duotta læ gal, atte maidai dalle elle Samek -suddoi siste nuftgo dalge; mutto almaken dalle legje kristalasvuoda diedok lika- tam sin dovdoi nuft famolaZat, atte go si vulgge gikkoi, de oroi dat sin mielast, dego si lfå galggam stet Ibmel vanhurskes muodoi ouddi, sogja- latte: si ibbidæsek ja. nuft maidai, go si gulle Jesus nama bæggaluvvumen,</p>
<p>de si gobmirdegje. Dalle i oktage diettam æppedet, atte Ibmel i læk, ja | su sadne i ;:Jæk -duotta: Jos  dalle</p>
<p>dam aige pure life &amp;ålkkam —bilk-</p>
<p>peer oa</p>
<p>*) . Dat, fonna læ ain dalge, ja: dast maksu-</p>
<p>juvvu juokke jage daidi skuvlaolbmaidi, gæk</p>
<p>barggek sægotuvvum giella baiken. | &gt; Rød</p>
<p>Dal læ dam rajest 35 ja-</p>
<p>loaida- |</p>
<p>| | |</p>
<p>diedoi |</p>
<p>manak,</p>
<p>kadus</p>
<p>sane Ibmel ja su sane vuostai,</p>
<p>de lifåi dat sin mielast  læm anda- gassi addemættom suddo. Dalle  læi girkolas sætto riftes arvost, nuft atte</p>
<p>go påppa manat girkkoi, de læi girk-</p>
<p>ko dievva albmugest, Ja go skuvlolb- mak, gudek legje angerak doallat rok-</p>
<p>kusid [lokkama] sikke skuvla-aige ja maldal æra aige, lokke, de legje rok- kusviesuk dievva. Ja buokak dak, gæina lært kristala3 miellalakki, si bis- so girko askest; dastgo si gavdne dam siste duttadunie sillot.</p>
<p>Mutto 1 gukka dast mannel, go</p>
<p>allaget gudnejattujuvvum girkkostivrrijægjek</p>
<p>jabmam, ja</p>
<p>buok dak S:ni å postala k ja</p>
<p>legje boarasmuvvam ja</p>
<p>oddusak legje sagjai boattam, de dal-</p>
<p>lanaga algi girkkostivrrijubme miedai miedal luondos nubbastuttet, addede- dines odda asatusaid gielai ja æra oappofagai dafhost. Vuost algi Gal- lem ja rekenastem skuvlast ja dasto maildai darogiella. Samek adne daid darbaslas oappan, ælge nimmoram dai diti; dastgo dak dugjujegje dar- baglag nubbastusaid dittoi ja dovddoi. Mutto dai diedoi Saddo æi. almaken</p>
<p>- miela goarasmattujubme - ja —kristalas —</p>
<p>vuoda dovdoi uceanæbme.- Mutto go. ain aigge æmbo golai, de odasmatte si sin asatusald, nuft atte sammegiella Saddai lobbetes giellan skuvlai siste, ja dasto algge oapatægjek Gævllaivuo- dain oapatet manaid aivve darogilli. Si æi adnam ollo avver addijegjego val æi. Nuft- manai maidai</p>
<p>girkostge. - Papak algge adnet uccan</p>
<p>avver, jos Samek addijegje sin sarne</p>
<p>daihe æi. EEE</p>
<p>- Daraditi Saddai Gerrom ja luoib- mam Ramast. ige addam jetas jeddejuvvut, ja dat Gjerrom gullui gidda Kristianiai. Dam 0a 3301 gullat maidai dat Samin sag- ga rakistuvvum ja allaget gudnejattu- juvvum professor Friis, ja dat læi lossad su beljidi ja baha su dalmi oudast. Mutto ænemusad bavæagatti dat su dovdo, gv Samek æl galggam Bat 0ag30t. gullat kristalasvuoda sin jeGasek gilli. Damditi fertti son boa- resvuodastes Cuoggelet bajas ja boa- kanastet jedas, ja son vulgi jottet.</p>
<p>dam Gierrom jena vuostai gadnam di- ti Rakel.</p>
<p>Dam nar gavdnai son ollo :gawveles; oivid, . gæiguim son 083301 gætealet su boares vaibbam ja vies- sam mnavcaides. Son jodi ja bodi</p>
<p>Rakel Geroi manaides:</p>
</body></document>
