<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3676</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SE ja ringijim maskini:</p>
<p>30.</p>
<p>ve lastet sokkarin. Dsuse okta daina skipain Faddai bæssat vahagtaga; dak ærak gokdujuvvujegje dam buolle gudna-arve vuollai ja buok hægala- Zak sorbmasuvve. Dat skipa, mi gagjujuvvui læei dampa =,Rodam,' dam dampa kaptæina læ -muittalam navt: » ,Rodam'* læt aito ankorus- Sam St. Pierre  havni; mutto mist læi vela lievdde maskinast go dat 1s- sorasvuotta algi. Dolladollo-varest bo- di okta suonjar buolle gunain ja Gac- celiydin skipa sido vustai, ja dat Gas-</p>
<p>ki nuft lossadet, atte goasse skipa gobmana. «Go mi gulaimek dam hirb-</p>
<p>madvunda ja oinimek dollasæine lak- kanæme min vuostai jottelet, læimek mi buokak jeæaidæmek gok?at nuft burist go vejolas læi. Mon man- nin skipakahytti mutto maidai dokko bakki dat budlle gudna sisa ja boldi must like manga saje. Almaken bes- sim mon dæka ala, gost mon koman- derijim daid mu olbmuidam, gudek 'vela hægast legje rasta-Guoppat ankor- kjettega. Dam boddo go dat dakku-</p>
<p>ga CCa-</p>
<p>å - juvvui. mannenr mon. komando-alde</p>
<p>ta oudast guvlloil« Ja migjidi likkos- tuva! 0a330t dampa jottol ja erit boat- tet ankorbaikest. Min birra læi dalle aibas sævdnjad, ja dat hirbmus gud-</p>
<p>na- ja gædgearvve bisti; mutto go mi vimak bæsaimek erit dam likkotes- vuoda baikest, legje dak dollaasok,</p>
<p>mak varest botte, min Galmin dego okta Cuovgga. Mi manaimek ovta dampa mædda man namma læi ,,Ro- raima", dat læt ollaset buollemen, ja mi gulaimek hirbmad barggas*ja rie- ja; mutto dat læi migjidi vægjemættos mange lakkai væketet sin. bodimek St. Luciai, gavdnaimek mi salongast manga olbmu jabman.</p>
<p>Vægjemættos læi vække oZ7Zudet olgubæld gavpuga daidi, gudek gav- pug siste legje. Moadde skipa man- ne sisa; mutto dak dusse dokko.</p>
<p>Dat dollatollom bisti, ja dat fi- nå gudnagavja biedgani mietta dam davemu3 oase sullost ja dussadi buok Saddo, nuft atte æna Saddai dego av- dem mæcee. sevdnjudatti åalme, nuft atte sukkis sævdnjadas bisti bæive ja ija. Diettelas | battaregje buokak, gudek battaret sat- te; mutto vægjemættom læi mange ma- de biebmo mielde oaZZot, ja damditi Saddai dullanaga nælggehætte dai ba- tarægje joavkol særvest. Ja dasa ve-</p>
<p>Go mi.</p>
<p>Dat gudnagavja maidai | su sællas cuigodusa ala sigjidi,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>la bodi, atte go dat verrimus dolla- Collom læi bagjel mannam, lær dat mæsta vægjemættom gaddai laddet gavpuga lakka. Mærragadde jæt bir- ra buok devddujuvvum skipa ja dam- pavrakain ja ara bacatusain dam hirb- madvuoda mannel.  Likak oinujegje govddomen birra buok, ja meærra-lod- dek ja muttom lagan guolle, mi go&amp; Cujuvvu haian, ele burist.</p>
<p>Go vimak olbmuk besse gavpug sisa boattet, de i gavdnum dobbe mikkege hægalaZaid. Stuora gavpug- oasek legje dusse bacatus-lanak, ja gatak legje dievva likain.</p>
<p>rudak — 2 million kr. mak legje banko kællarest — galggek læt varjaluvvum. Æi læk vela boattam visses dittoi, man ollo olbmuhæga læ mannam, mutto arvadusa mielde galg- gek læt dussam 40,000 olbmu dam suollo assen. Maidai gallad æra sul- loin læk læmas dollaöollo-varek —=bar- gost sæmma beivin, erinoamadat na- matuvvu muttom suolo, mi gulla En-</p>
<p>gelanda vuollai, ja man nanmma- læ</p>
<p>| St. Jean, st sorbmasuvve 2401</p>
<p>»Dievas far | persovna.</p>
<p>Girkkohistorjalas</p>
<p>muittalusak. Dat religionalas dille maiel- mest Kristus riegadam =aige.</p>
<p>Son i vajaldattam, maid son dam ræisost læi oappam. Son su ælle- mest ollaset nubbastutti; dastgo dam aigerajest æi dovddam ovtage, gutte læi rievtalæbbo ja sivvadæbbo ællema siste. Jos vel dam muittalusast læge duotta ja gieles sægotuvvum, de læ dat almaken okta mærkalas dam ala, atte Ibmel i læk duodastusa- taga diktam jetas bakenvuoda sævd- njadasat, ja dat læ okta duodastus maidai dam ala, maid mi lokkap Job- ba girjest 33 kapitalest rajest 18ad værsa ragjai:</p>
<p>»Niego siste, igja-oainatusa siste, go lossis nakkarak bottek olbmui bag- jeli, go si odåek oaddemsajest, de rappa son olbmui beljid ja dæddela val olmus hæitasi dagos, ja vai son gaid- dadifæ ævllaivuoda olbmast erit, doal-</p>
<p>Jam varas su sielo ruoktot havdest e- rit ja su hæga saltest.«</p>
<p>Vaiko mi</p>
<p>- bevisa</p>
<p>15ad værsa</p>
<p>Cadaluggijuvvumest</p>
<p>|</p>
<p>galle birra buok ba- |</p>
<p>kadubme,</p>
<p>kenmaielmest gavdnap smava Guovg- gaGuonanid, mak baittek sædnjada- sast de mi almaken diettep, atte æp- peibmelbalvvalus læi dat raddejægje religiona. Dai ænemusad Cuvggijuv- vum olbmui mielast læt vissaset galle æppeibmelabalvvalus hægjovuotta ja hilgotatte, ja erinoamaset matta dat celkkujuvvut ovta olbma birra, gutte dam aige CuoZoi kristalasvuoda hui lakka, namaålassi Sokrates Nuftgo apostal Paulus mannel oapati - girjest RomalaZaidi (1. 19—2), nuft oapati maidai son, atte olbmu koanstalag —ra- nuftge maidal maielme sivdnadus, duodasta dam oainemætto- ma birra, gutte, vaiko je$ oidnusi i boade, almaken dovddujuvvu su da- goines, aito nuftgo siello dovddujuvvu su dujines. Mutto Sokrates biettali tilggimest Ibmela luondo ja jesvuo- da lagid. Almaken son oapati, atte: dat aino gæidno, man åalde oppujuv- vu dovddat Ibmela, læ. jesjetasbietta- læme gæidno, ja barggam dam alla, atte Saddat æmbo ja ombo Ibmela gova mielde. Dam stuora oappo, mi mnannijuvvui su sivvades ja gudnala8 ællemin, dujui ollo buore daidi manestæuovvo aigedige. Sust</p>
<p>- legje ollo mattajægjek, gudek su juolg-</p>
<p>geluodai mielde Guovvo ja su o0apo Cilggijegje manga lakkai. Okta daina Zenophon, oapati, nuftgo su meæistar,</p>
<p>atte ibmelvuoda dingak læk nuft alla- gak, atte mi daid æp matte arvvedet, damditi læ dat buorremus gudnejat- tet Ibmel bagjel buok sivdnadusa</p>
<p>maielmest.</p>
<p>3. Vailevuodak dam buoreb ibmelbalvva- lusast bakeni lutte.</p>
<p>Vaiko mi ferttepge guoraset, at- te buoreb dovddo Ibmel birra lær vid- deduvvum muttomidi bakenin, de fert- tep mi almaken nubbe. bælest muit- tet, atte dat dietto i læm dam lagan, atte kristalasvuoda davver daihe dak buorek, man ala kristalasvnotta barg- ga dam bokte mati oZ7ujuvvut.</p>
<p>Lassetuvvu.</p>
<p>sNuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2 gærde manost — dam</p>
<p>- 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma-</p>
<p>nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta</p>
<p>kruvna: jakkodagast ja kruvnobæle</p>
<p>daihe 50 øra jakkebælest. Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai</p>
<p>lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si-</p>
<p>gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>olbma</p>
<p>5 NED</p>
<p>gå</p>
<p>Nuorttanasto</p>
<p>30.</p>
<p>ja valddop mi dam oase, mi gæsage gulla, dastgo dast olla væha3 gæsage. I males læk buorre, jos dam siste duse rusinak ja æra mnjalgak læk, dat darbasa maidar saltid ja bipparid Go bærag læ stuores, de darbasuvvu æmbo malesge, vai dat buokaidi olla Lasse boatte nummarest.</p>
<p>Præsident Kriger sanek.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Ja difte maidai sin buorremus ustebid bijatallat GuoZZot ja gætTat go vanhurskismættomvuotta su gafha- dis dagos ollasutta; almaken sattip mi læt alma balotaga; dastgo Ibmel læ dat, gutte radde. Ja go su boddo boatta, cælkka son: »Orost dal! I Fat gukkebidil« Ja buokten fast sadda nuftgo ouddal.</p>
<p>Mi -berrip =varjalet —oskomek Hærra ala ja su dato vuollai —je&amp;aul- dæsek svjatet. Dat friavuotta, maid mi dattop luttamek bisotet, læ su ad- daldak, damditi læ dat min gædne- gasvuotta dam oudast soattat buok fa-</p>
<p>most. -Boastot minguim mana8i, Jos = mi dam friavuoda æp gætdulifti var jalet! Mutto allop mi fal mavsatala</p>
<p>bahaid bahain. Go min soattefangak olgus-agjujuvvujek ædnamest ja stevl- leduvvujek, de mi dam hæjos oudda- mærka æp Cuovo. Mon diedam galle, atte dat oktasag arvvalus muttom al- gid dubme dam Siegalunddolasvuoda, mi dam maielmest orro mannamen ila viddat: mutto Hærra læ cælkkam: »Mavsatæbme gulla mudnji.« Min nissonak ja manak elek fanggavuo- dast stuoremus varnotesvuoda siste ja</p>
<p>juokke bæive — vurddek =jabmema. Engelasolbmak —jakkek, atte si daggo bokte min olmusnale galggek eritjavk-</p>
<p>kadet ædnam alde; mutto mi o0aZ30p læt alma balotaga. Ibmel læ dam</p>
<p>ragjai su giedas doallam min bagjel. Son bajasbokta min gaskast olbmaid, gudek bænta oavddodagoid dakket — aito daggarid, gæi birra mi oaidnep muittaluvvumen dam boares girjist,</p>
<p>bibalest.</p>
<p>Gædta, mi læ dapatuvvam daina maneb aigin! Maid liftimek mi galg- gam dakkat, jos Ibmel i lifai soattam minguim ja min oudast, jos son i lif- &amp; addam migjidi roakkadvuoda ja glevrravuoda? Mi læp dus3e olbmuk; mutto maid Ibmel min oudast dukka manna bagjel buok olmuslas jierme.</p>
<p>Son aigo maidai min vuittoi doalvvot mannaSassi.</p>
<p>jage 1891 29170 'olbmu.</p>
<p>| go golatusak dam prentetussi</p>
<p>Finnarko olmuslokko</p>
<p>Manemus olmuslokkam mielde (3. de- cember 1900) legje Finmarko amtast 32800 asse olbmu. Dain olbmuin legje 25957 gad- debaiken asamen, ja 6843 gavpugin.</p>
<p>Dain moaddelagas gavpugin ja hi:ær- radin orruk:</p>
<p>Hammerfest gavpugest 2300</p>
<p>Vargai 2 2597</p>
<p>Caccesullu ,, 1946</p>
<p>Guovdagæino hærradest ST Alatæjo y» 2499 Dalbmeluovta =,, 25717 Loppen-Øxfjord ,, 1105 Hasvika pr 945 Hammerfest &gt; 1077 Kvalsund NE 876 Muosai = 1781 Kelvika 1504 Goakgiedde å 1947 Garasjoga 5 673 Davvesida 2 FAT Dæno &amp; 2921 Unjarga = 1508 Davvevarjag £ 1322 Maddevarjag P 1910 Vargai 1214</p>
<p>100 jage EE dam jage 1800 legje Finmarkost dussefal 7707 olbmu. Dam</p>
<p>Finmarko olmuslokko læ — dale dal æmbo go 4 gærde stuoreb go auode jage dastouddal. I ovtage æra amtast læk olmus- lokko dammade lassanam.</p>
<p>Dam jage 1845 legje Finmarkost 12737 |</p>
<p>olbmu. Daina legje 4500 darolazak, 8545 sabmelaZak ja 1692 suobmelazak. Dalle leg-</p>
<p>je nabbo dalle bagjelas bæloase samek, dal:</p>
<p>læk bagjelas bæloase darok. Dal læk nama- lassi Finmarkost 17812 darolaZa, 9561 sabme- laza ja 5427 suobmelaga.</p>
<p>SuobmelaZak æi læk Sat nuft ollo min ædnamest go legje 10 jage dastouddal.</p>
<p>Jos mi valddep obba Tromsa stifta, de mi gavdnap, atte dam jage 1815 legje dam stiftast 69066 olbmu. Mutto dam jage 1900 legje 259,306. Dat læ sæmma, go atte maidai obba stivtast læ  olmuslokko dal 4 gærde stuoreb go Guode jage dastouddal.</p>
<p>, Sami Usteb*</p>
<p>Aica dam!</p>
<p>Dat ucea lavlagirjas, Vuoinalas lavl- lagak, læ ain oaz7omest, gutte si-</p>
<p>das oastet 0a770 dam blade olgusad- |</p>
<p>dai saddet bræva siste 4 loge ørasas frimærka. Girje saddijuvvu dallana- ga poasta mielde.</p>
<p>Daidi, gudek dam girje brævai bokte læk dinggom æige læk o0770m, diedetuvvu daggo bokte, atte girje saddijuvvu dallanaga, go makso boat- ta. Mi æp satte daid addet nufta; dast-</p>
<p>jage 1855 læi olmuslokko lassanam 16389 | I regjai, dam jage 1875 lege - - F</p>
<p>: På 000 Tr</p>
<p>læk læmas stuorrak, ja gutte dam gir- je haleda i gefhu jos vel maksage 40 øra dam oudasti.</p>
<p>Hirbmus likkotesvuotta Vestindia sullein. 40,699 olbmu «us5am.</p>
<p>Dai beivi siste lokkujuvvu buok min ædnam avisain ovta hirbmus lik- kotesvuoda birra, mi læ dappatuvvam</p>
<p>Vestindia Gabba sullor alde. Orkanak (madohas garra dalkek), ædnamdoar-</p>
<p>gastusak ja dolladollo-varek (vulka- nak) læk duolle dalle ouddalge vaha- ga dakkam sikke heggi ja obmudakki daina sulloin; mutto nuft issorasad go dam have i læk ouddal likkotesvuotta læma3 daina baiken.</p>
<p>Suolo-raiddost »dak smava Antilla- rake, mi manna Brasilia bævda- mus Giegast nuorttas guvlioi ja sirre karabiske abe Atlanterabest, læk arvo mielde 50 sullo. Okta daina ænemu-</p>
<p>sad bæggotuvvum daina læ Martinique- suolo, mi end Frankriki. Dat stuore-</p>
<p>GT å muslokko læi bagjel 2 Cuode olbmu:.</p>
<p>Dam 4ad bælive dam manost suorgganegje olbmuk dam sullo alde, go dat dolladollu-varre Mont Pe- lee, man baldast Pierregavpuk læi, al- gi olgusvuokset æace ja laira; mutto- mak daina argemusain, gudek laga- mus dam vare asse, vulgge battarussi; mutto dak ærak, gudek æi gaddam, atte Sadda mikkege varalaSvuodai, bis- so gavpugest.</p>
<p>Ja go klokka lær 7 iddedes 8ad mai, algi dat hirbmadvuotta. Mado- hes garra dalkke gatöai, Ja sæmma alge rappasegje birra gavpuga lokka- mættom raigek, mai Gada buolle gud- na ja bakka Gacce borsoi. Dak luon- do famok algge nuft pgarraset ja nu fakkistaga barggat, atte i mæsta okta- ge battarussi bæssam. Dolladollo-var- re Mont Pelee ja obba dat guovllo læi oktan dolla-appen — dego helvet, muittalek dak, gudek gagjombargost</p>
<p>legje. Dat hirbmadvuotta bisti gidda nubbe idded ragjai. Mutto dalle læi gavpug ollaset dus8am, dusse oidne bacatusaid borgestæme guna, laira ja StanGe siste..</p>
<p>Dam gavpuga havna siste legje 20 skipa. Sokkarlagjo læi aito gærg-</p>
<p>duhat</p>
<p>oa330t | gam ja ænas oasse daina skipain galg-</p>
<p>Kolle at E-</p>
<p>re Praregete cu pm 9 &gt; in Ben er Sark</p>
<p>E | k E 3 E å</p>
<p>Å</p>
<p>ist mon boadam ren</p>
<p>wvVP LL</p>
<p>Nr AAN</p>
<p>SSA PNAS LwvLN LA VALLE SEE OA</p>
<p>-15ad Mai 1902.</p>
<p>ve EE EE EN ENE EE ND</p>
<p>p 5 Ja cuvgitusbladde samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>NE</p>
<p>2? Å $</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>Å Å</p>
<p>Dat EE</p>
<p>samaritana!'a: (Luk, 10, 25—37).</p>
<p>Mi gavdnap Jesusa Leviast, He- rodes orrombaikest (Math. 14, 1—2). Dat læi dast, atte Jesus muttom -æra have dogi smava manaid biras ja bu- ristsivdnedi sin. Luk, (18, 15-—17). Dam sæmma baikest asai Jesus mal- dai dalle, go dak 70 botte ruoktot mi83ionrælsostæsek ja celkke: »Hærra</p>
<p>vela bærgalagakge læk migjidi vuole- | (Luk 10, 17.</p>
<p>buzak du nammile -— Okta daina Gal'oappavaZain, gut- te galle vissaset su skipparidesguim læt naggatallam manga religionalas gaaldaga alde, haledi gætæalet ovta gærde diti oa770t sagastallama profe- tain Nasaretast. Son valji dasa dam bunk stuoremus  avnasa: Maid gal- gam mon dakkat, vai mon arbbim agalas ællema? Dam Galoappava337li i læm dak gaöaldak Saddam vaimo gadaldakkan, mutto son haledi.dus83e - naggatallat Jesusin dam alde.</p>
<p>Mi oaidnep, atte Jesus i halle- dam joavddelas naggo adnet, du8se jærra son: »Mi læ Gallujuvvum lagast? Moft logak don?<span type="quote">« Dat Gal'oappavas galle dam hui burist dietta, mutto son gætæalada ain vela oZZudet juo- ga, man alde naggo mattasi Saddat, son jærra: »</span>Gi læ dalle mu laga- mus? Jesus i læm boattam maielmai naggataflat, son haledi duottavuoda sardnot vaimoi sisa, — ige aige * spil- let avketes saneridoin. Buurre Lifti Jos mi, gudep davja halo dovddap al- damek naggatallat Ibmel sane alde valdasæimek ouddamærka —Jesusest. Loga 2 Tim. 1, 14.</p>
<p>Jesus algga dasto muittalet værd- dadusa dam vaibmolades samaritana-</p>
<p>rd NNN  —</p>
<p>| laga birra, ja dam værddadusa bokte  Cilgge son dam daga nuft burist,  vastadusa addet su jedas gaTaldakki. Dat æal'oappava3 nuftgo maidai buok ærak Jesusa gulddalegjin dovd- |</p>
<p>Cal'oappavaZa gaöal- atte son jes —fertti</p>
<p>de galle hui burist dam manal Jerusalemest Jerikoi, si ditte, atte dat muttom saje manai cæggos varl gaskast ja muttom saje fast alla ridi mielde. Si ditte maidai, gæino læi okta varala3 gæino, damdi- ti go davja lavvijegje rievvarak faktit</p>
<p>balga, mi</p>
<p>daid mæddamannid ja rievedet sist sik- ke hæga ja obmudaga.</p>
<p>Dam varala8 gæino ala bigja Je- sus dam olbma, gæn birra son værd- dadusastes muittala. Dat olmai joav- dai rievvari gaski Gaskujuvvun meæsta jamas, ja son fertte jabmet, Jos 1 ok- tage daina mæddamannin væket su</p>
<p>Dam æva dakkam dak guovtes, gudek buok oudemusta dam sæmma gæino manaiga ja olniga Su. soai æva dam dakkam? Im mon sat- te dam vissa cælkket; mutto vissa Je- sus sitta migjidi Gajetet oamerakis- vuoda — dam namalassi, atte olmu3 jurdasa dusse je$jetas ala, erinoama- set dalle go æi læk olbmu jefas so- galazak daihe dalo olbmuk hædest. Vissaset datto Jesus maidai sæmmast</p>
<p>migjidi Gajetet, moft pappa ja levita-</p>
<p>la8 boastot ibmerdæiga sudno virgisga. Damditi valdda son dam guovto. Pap- på ja levita læva særvvegodde oudast olbmak Ibmel oudast — soai lifæiga damditi buoremusad berrim dovddat Ibmel luonddolage, ja soai liftiga galggam Gajetet — muttom —væha3ge dast. Mutto soai manalga gælnosga, ævage Gajetam dam Ibmela vaimola-</p>
<p>ge, gæn soai doaivoiga jetasga balv- valet. Gal satiga soal jottam »ammat-</p>
<p>fidnoin,« ja damditi jurda3cæiga, atte</p>
<p>atte dat |</p>
<p>son vissa goassege</p>
<p>Manditi |</p>
<p>rer AA SEL LSA NTV VA</p>
<p>dat 1 guoska sudnoidi dam likkotæme væketet. Daidiga maidai gavdnam, atte dat baike læi »olgobæld sudno gielda.« Mi oaidnep, atte soal manal- ga mædda.</p>
<p>Mutto de boatta samaritanala?, — dat uccan oappam olmai, gutte -— vaiko son religionast ollo i diettamge — almaken Gajeti son Ibmel luondo æmbo go dot guovtos okti. Son oin: dam likkotes olbmast vieljas, gæn su oammedovddo ja vaibmo goGeol VÆ- ketet. Dat, atte son dam olbma i læm goassege ouddal oaidnam, ja dat, atte æmbo su i $adda oaidnet, læi sudnji</p>
<p>sudnji dasa dilala8vuotta addujuvvui. Vaiko son galle didi, atte rievvarak æi mattam læt gukken erit dam bai- kest, ja atte læi damditi sudnji aldsis hægavara, almaken divöoi son dam likkotæme ja doalvoi su orrombaikai, gost son difti su aitarduvvut su jetas koastadusa ala. Daina muittalusain læ Jesus migjidi oapatam, 1 dusse dam gutte min lagamus læ, mutto maidai man lakkai mi galggap —jeCal- dæmek gævatet lagamu3amek vuostai, —- mi galggap væketet dast, gost mi</p>
<p>| oaidnep, atte min vække darbasuvvu,</p>
<p>æpge jærra, gi dat læ, gutte dam darbasa. Mi berrep dego samaritana- la8 væketet dalle maidai go vække darbasuvvu hæggavaralas baikin — buok oudemusta berrep mi daggar baiken væketet. Mi berrep værketet, vaiko mi dam oudast balka æp 0a30- ge, ja jos mi vel nuftgo samaritana-</p>
<p>la8 dovdakættesvuodast ællep maielme oudast. |</p>
<p>Dat, mi damragjai læ celkkujuv- vum, læ oaivvesummast sistdoallo dam</p>
<p>værddadusast. Dam værddadusa oapo mielde i</p>
<p>okta hoapetægje fe jurda su væketet dam ovta have, ge</p>
<p>å Å</p>
<p>ME 3 ao EFE F TNT TN FRE GE ale jemtene jr pr dr Mi dat btt 1 adr oi 1): Å VE</p>
<p>Sy</p>
<p>KAY] MEL A md medeert 4a</p>
<p>inte eten</p>
<p>PE EE NN AG</p>
<p>NET pA fs ant en PG Å AA</p>
<p>guorbada ja boaldda</p>
<p>34. hfei galle nu bærre vaddes dakkat jos mist life Jesusa luonddo æmbo;</p>
<p>mutto dam mi darbasep; dastgo dat læ dam barggoi —doaimatamfabmeo. Nuftgo dat læi rakisvuotta, mi ar Jesus oaffarussat jetas maielme oud:</p>
<p>nuft fertte dat maidai læt ne mi bagge min ;jetamek oaffarussat lagamuzamek diti. Rakisvuotta</p>
<p>lævsibmoladesvuoda ædne. Lasetuvvu.</p>
<p>Sladdaris ja mirkolas oilbmuk.</p>
<p>Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Rakis lokket Sladdar læ mirk- ko. Dat læ badda ja hilidægje. Dat rieved olbmust gudne ja godda buo- re nama. Dat læ maidai Sladdarser- vi njålggasemus honneg atte sisaCoag- get ja olgusgilvvet nuoskemus Sladda- rid lagamuZasek birra; mutto maid</p>
<p>es uege gilvva, dam galgga son lagjet &gt; MGE Sladdaris siebman læ Saddolas</p>
<p>vilva. Sladdaris olbmui —=rakkasæmus</p>
<p>savaldak læ oa230t dussendakkat guol- mesek likko ja ællem-oudadusaid; dast- go udnutesvuotta, vasse ja gadaSvuot- ta læ o0770m nana assamsaje sin be- tolas vaibmoi, damditi st æi =buvte maidege buoredakkan avkid ja ouda- dusaid mieldesek, mutto aive duolva ja buttesmættomvuoda si suppijek sin lagamuZasek ællemi. Dat læ sin ale- mus mærre, masa si barggek ja gilvo- taddek sin gælbotes ællemestesek. Sladdaris ja gieles njuovæa læ dego ucea Guonanas, mi garra biegast cakkana dollan ja hoapost buollata olles vuvdid ja stuora gavpugid ja dakka hirmus vahagid. Nuftgo dolla ruonas —lastaid muorain ja hærvvarasid ædnam alde, man diti dat ferttijek goldnat, nuit bukta sladdarvuottage buok laga8 suddo baGtavuodaid rafhala3, usteblas ja Gabba likkolas sidi. Dat nubba-</p>
<p>stutta Paradiasa oinula3 helveten ja.</p>
<p>Jorata ilo morasen. Nuftgo muotta- öakke njaccon stuorro, go dat gukke- buide joratuvvu, nuft stuorro ja las- san okta bahas sadne, go dat Sladda- ris olbmu mielde joavdda gukkelidi.</p>
<p>Nuftgo vwvine ja duppat i læk</p>
<p>buorre erit bigjat, go vuost olmus æv- todatolazat jetas læ dasa harjetam, nuft i læk gæpas Sladdarvuodaige erit</p>
<p>- sardnedægjen.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>hæittet ja dast luovos bæssat, go vuost olmu3 læ mnuoravuodast je”as harjetam ja ollaset vaimost dam sisa eieggadam.</p>
<p>Go $laddaris njalbme</p>
<p>go guoika, de læ daggara vuoina bai-</p>
<p>bordo de-</p>
<p>ne ja bostatægje. Sladdaris olbmui aige galle golla burist, go si daloi</p>
<p>mielde besek jottet ja doaimatet sin Sladdar-amatæsek.</p>
<p>Gavveles ja Sluokkesis vuoinain, njalgga ja njuvöelis njuoköGamin, j"o- nalas jurddagiguim ja betolag vaimon birra vagjolek Sladdaris dæZ3Zelaggak doarredam diti vel vigites ja buttes olbmuidge ja o37udam varast sin sær-</p>
<p>rasæsek jeCasek lagaten. Vela mnuo- raige gudek æska læk alggam maielme dovddat — gætGalek si gæ- sotet boastovutti; dastgo si dittek, at- te nuorai vaimo læ sogjel juokke guvl- lui. Juokke heivvimættom sane ja dago, maid maielme manak gullek ja oinek, Cogget ja njillek si darkelvuo- dain vaibmosæsek =gilvvan, maid si</p>
<p>| fast olgusbodkotek dego uvjaid biega</p>
<p>halddoi, vai si daggo bokte o73usegje æral gudne vuolas-neiddujuvvut. Dag- - garak luittek ja diktek mielastæsek lagamugasek vahag vuollai, go oinek dam, atte S$adda aldsesæsek avkken; dastgo sin je&amp;asek vuoito diti mannek</p>
<p>si æmbo vahagattet guoimesek go væ- |</p>
<p>ketet ja oudedet su avke. Sin mie- last orro havske nubbe dæddet, ja sigjidi dokke vuostaivalddet dat wucee- mus bahabæggemge, ja si lasetek da- sa buok, maid sin vaibmo suitta, ja sielovasalas læ galle vækken fuob- masattet 3addolaS mirkotuvvum gilva- old. Daggaridi læ stuora illo atte sat- tet dakkat æraidi nuft ædnag bahaid ja hettitusaid, go læ vejolas olletet. Sist læ maidai buorre hallo barggat dam ala atte sattet rafhalas ja burid olbmuid suttadet ja dævddet wunukas mielain; dastgo si viggek alive vase dola buollatet juokke sajest, gost si lez3zek.</p>
<p>Maielme oudast orrek daggarak læme olbmak ja gapagak, daggarak namalassi, gæil njuovdæa læ liftes ja Cæppe stilet bostadægje wværsaid, ja</p>
<p>baksamak læk oappam dulkot vaimo</p>
<p>siskuSa, mast læ hævatægje vuoigna Olbmuid —oudast læk si Gæppek stellet</p>
<p>Ja oainededin vicardek dego cicaSak daihe giella-vælggok; mutto sin fina</p>
<p>dasa</p>
<p>| gok guimidæse vaimoid.</p>
<p>bigjadet ja gæva- | skas, son dam vuostaivaldus</p>
<p>tet jedaidæsek sikke æabbad ja burist</p>
<p>vævatus læ betolag. GCalmi oudast si sardnedek Gabba usteblasvuodain diev- va hokkatusain ja hallek guimidæsek fæilat birra, dego si jeta life buttas</p>
<p>ja vigitæmek; mutto de nubbe sajest</p>
<p>ja æra guovloin læk si fast juo sæl gebælde sardnomen. Coaggalmasain si Gajetek kristalaZ3an, mutto olgobælde — ill join ja loaidoinæses læk si fast Belze- bul manak.</p>
<p>Go si æt oaine æige dovda sie- losek varnotes dile, de si æi dam jur- da8, atte si je&amp;a læk gaskalasak ja basteles lanjak, mak bastasek ja reg- Biettalkætta læ dat, atte daggar guoktelazak silv- vek ollo bahaid ja oasetesvuodaid olb- mui gaski ja vela jedasekge hæjos ællema sisa sin fastes gævatusasek di- ti,-mi boatta sin gærmas-njuoktam: bokte, mi matta go&amp;cujuvvut -sielova- SalaZa viSSales balvvalægjen ja gærg- geles go&amp;dostakkan.</p>
<p>DaggarazZai ællem læ guvvel, Sluokkis ja betola3, gæina vuoigadla3 olbmuk darbasek ballat ja bataret jetasek varotam diti; dastgo daidi sav- vek si. alve bahaid, mutto jeGasek bælostek ja goargotik si, ælge si dov- da nubbid buorrevuoda æi væbha3ge sin oudast, æi matte æige satte gud- nala3 ja rehalas olbmuk maidege bu- rid jukkat ja navdaset; dainago udnu-: tesvuotta ja gadasvuotta læ meæretes</p>
<p>Girkoin ja jeCaidæsek</p>
<p>- mittost, mi dam cagga ja hette. ir</p>
<p>si 04230 ma8o ouddalgo læk sattam ugjuses nuoraid maielme ovdast vuo- ledet, ja o3Zo0m jedtasek sulli. Ave noadden ja dæddon læk si vuoigad- lag vaimoidi, æige daggar olbmuk læk avken ja oudadussan ællemhalo-</p>
<p>lag sieloidi. Sin vuoigna læ GCuovgat ja visis enduridi, mutto sævdnjad ja Cuovgatæbme Ibmel ællemi. Dasa si</p>
<p>likojek burist, go nubbe vahagattujuv- vu ja sudnji bahas gævva; dastgo dak bahajuonalaZak ja skælmak vai- mostæsek avvodek guimidæsek likko- tesvuoda dit; mutto daggarak læk ællenaga jabman. Sin siello i læk Ibmel Guovggasest goccemen; -mutto si læk oaddemen suddo sævdnjadvuo- da siste, dassaigo jabmen dævdda sin arpo duomo bæraliguim. —</p>
<p>Gæn vaimol dat mu Gallem guo- aldsesis oapatussan. Dast i læk spægjal dus- se muttomidi, mutto migjidi buokaidi. Gedcop mi juokkeha3 dast jesjetamek</p>
</body></document>
