<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1903</year><wordcount>3582</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>&gt;Gælta mon boadam farga</p>
<p>rv EeAAAAAAAANVV</p>
<p>No. 5. |</p>
<p>PNAN NA</p>
<p>Min tion S012gAs.</p>
<p>Gedcet, din gonagasadek!</p>
<p>»Ja son cælkka JudalaZaidi: GeGGet, din gonagasadekl« Joh. 19, 14.</p>
<p>Pilatus celki dai sani siste æmbo go son jurda8i; damditi mon dast im aigo Callet dam birra, maid son —jur- dasi. Johanes ag muttom daja- tusa harral, mi Kaifas njalmest olgus-  vulgi: Pam i eælkkam son jesal- dest.«* Mon jakam, atte dat sæmma maidai matta celkkujuvvut Pilatus sadk Buok, mi celkkujuvvui ja dak- kujuvvui bæstamek diti dam bæive, go son galgai russinavllijuvvut, å dieva arvvadusast, ja dat oli gukkas bagjel daid rajid, maid si, gudek sard- nu Ja bargge, jeta ibmerdegje. Nub- bastattujuvvum ruosa tada daihe gedtu</p>
<p>juvvum ruosa Guovggasest Sadde vel dat davala8 aSekge stuorrak ja mav- solaZak. Go Kaifas celki: Dat læ migjidi avkalas, atte okta olmus</p>
<p>jabma albmuga oudast, amas obba ailmug hærvatuvvut,<span type="quote">« de son vissaset i jurdaam, atte son dam i cælkkam jeSaldest; viggatuvvum Ibmel vuoinast muittali son daggobokte damn stuora evangeliumlas vuoddo-oapo Kristusa sagjalloaidastægje oaffara birra olmus- soga suddo vælge oudast, »</span>vai juok- keha3, gutte osko su ala, i galga lap- put, mutto agala3 få oa 230t.« Go JudalaZak Guzzu Pilatus oudast Ja Curvvu: &gt;Su varra boatta min ja min manai bagjeli,« de si æi ibmer- dam, maggar duomo si bagjelasasek</p>
<p>Cogge, ovta duomo, mi algi Jerusalem birrastattujumin, ja mi mannel dego</p>
<p>lossis mierkka læ orrom jakkeöudi fada dam likkotes albmuga bagjel. Go soatteolmai Gadaretti Bæste sido saltin, de son i ibmerdam, atte son</p>
<p>re rrwæLSwNLNS NE NASAS NAN</p>
<p>nt rc I ad hen sl tr Re å 2 Ma FE 8 Fn Om 2 an gn AL LNLwvLv Aw SNL eter</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke</p>
<p>manost.</p>
<p>Båajasrakadus- ja sje der samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.&lt;</p>
<p>ræva AAN PE OS NN</p>
<p>1dad Marts 1908. |3ad jakkodak.</p>
<p>nn 1 PENN NN NNN NNN NN</p>
<p>ETT loi OUC ddi rabai dam galddo | læimek vilda olljo-oavsek læp gilvvu- varast Ja Cacest, mi obba Kristusa | Juvvum sin særvvai ja læp Saddam særvvegoddai læ aja buttastussan dJe- | oasalaZZan olljomuora =ruottasi ja susa siste, buttastussan suddo bosta- | mailhai.« Galgago oktage mist as8a-</p>
<p>tumest ja buttastussan suddo vælgest. | laZZzan gavdnujuvvut ja boattet dam</p>
<p>Aigge læi dal ollasuvvam, ja buok | duomo vuollai, mi galgga sin bagjeli læ dieva arvvadusat. Juokke dakko | boattet, gudek Ibmel barne varaid dam stuora russinavllijume bæive læ | julgidæsek vuollai dulbmek? Mi læp dievva Giegosvuodain, maid Ibmel | davja gullam sardnid Jusus birra,</p>
<p>gavdnu go oktage gutte læ hilggom su? Dat gillajægje Mesias galgga dal fast ouddan dollujuvvut digjidi, i Pi- latusest, mutto ovtast, gæn hallo læ</p>
<p>vuoigna dal læ almostattam migjidi. Gukkes aigi Gada læi olgoldesvuotta, guorosvuotta ja =jallavuoita raddim albmuga, ja dam ollo Slamast, mi læi</p>
<p>læmas, i læm oappo oaZZomest; mut- | Jesusa gudnejattet, ja go mon dal ai- to dal russinavllijume bæive læ vel | gom gæGtalet digjidi Gajetet Jeusa,</p>
<p>dai ænemusad jurddagmættom olbmui saka, dego life dak sisabossujuvvum æppe- cælkka nuft | Guorvot: »Gaiddat su eritl Mi æp da-</p>
<p>Bassevuomast, Pilatusge, duot dægje, suoibbo vuoina mavsola3, vises sanid dego lfå lokkujuvvum profetai særvvai. ga saniguim celki son: »Mon gardna maidege asi su lutte, diettep, atte son ruosa” ala »desus Nasaretast, Judalazai gAaS.&lt; JudalaZai ouddi læ</p>
<p>Pilatus ouddandivvo Jesusa, son higjadusa biktasi sisa læi garvo- tuvvum, ja Judalazaidi læi dat, atte son cælkka: »Gettet, din gonagasa- dek!« Abraham siebman hilgoi su ige fuollam su gonagassan; mutto mi æp aigo dai likkutes olbmui ala —vaiddet, dusse dam fal berrep mi — —jeGaidæ- mek ala jurdaset, go mi dJudalazai muittep; maidai mi sattep jeCaidæmek oasalaZZzan dakkat dam sæmma sud-</p>
<p>doi. Manga dafhost læp mi dam</p>
<p>dat, dallego</p>
<p>sæmmia likkotes dilest, go dJudalaZak</p>
<p>Jesus aige legje. Evangelium 3erris Cuovgga læ dal nrin lutte, Ibmel sad- ne læ migjidi addujuvvum, dat Basse- vuoinast sisabossujuvvum bibal læ</p>
<p>min gitti bigjujuvvum, ja mi »gudek</p>
<p>son Cielg- im ja mi Caleti: gona-</p>
<p>atte</p>
<p>cælkededinam digjidi: »Gecttet, din gonagasadek,« aiggobetetgo di dal — nuftgo Judalazak dovlle dakke —</p>
<p>to, atte son galgga raddet min bag- jella O, vare mi dadde buokak dam</p>
<p>fasto-aige oamastifdimek Jesusa ald- sesæmek vaimogonagassam; dastgo su septer vuolde læ vuoinadus ja illo. Son læ dokkala3 dasa, atte buok vai- mok kruvuedek su gonagassanæsek. Sopup mi dat buokak dasa, atte su guoratallat gudnegelbolalsvuodain ja</p>
<p>- vuostaivalddop mi su iloin!</p>
<p>L |</p>
<p>Boade mu mielde dam —baikkai,</p>
<p>mi EbræalaSgilli gotaujuvvu »Gabbat- tan<span type="quote">« ja getdu moai dast imonno —gon- nagosame. Vuost moai goætadebme su go son læ garvesen rakadæme su truonos. Gæöa moft son jetaS ordne- gi rakada dam truono ala goarnastet. Go di vastadussam dam gotdcomi: »</span>Geöcet, din gonagasadek,<span type="quote">« bajas gæ- Gastepet, maid oaidnebetet di dalle? Di oaidnebettet »</span>Ibmel hærvasvuoda Cuovggadasa, su luondo Gielgga gova,e</p>
<p>gutte rakisvuodast migjidi fuodnen dagai jesjedas, avlddedines bagjelas-</p>
<p>18.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>sast balvvalægje hame. Di oaidnebetet dam olbma, gutte læif" dieva givsin, jå gutte læi gættalam buocalvasvuoda guoddededines su bastelesladnjakruv- nos ja garvotuvvum purpurbivtas sisa, ja go di vel darkkelæbbut gæt7abetet su ala, de di boattebet alccat meær- kaid su muodoin dam varast mi ravd- njin vuolast læ golggam; dastgo 1 læt | gukkes aigge dam rajest go son ris- sijjuyvui. Di maidai fuobmabetet atte | su muodok læk bottanam ja  varrana- | ga; dastgo si legje G&amp;orbman su, ja mi vel dahab læi, si legje Golggam su muodoidi.</p>
<p>Dat læ okta hirbmos oainatus, | almaken ravkam mon din guoratallat | dawn, val di boattebetet oaidnet, moft | lonistægjamek bajasrakada su truvnos. | (Gæta, moft son Sadda din —gonagas. Dast, Gabbatast rakada son ovta oå- da truvno gost son radde daggar sud- dolaZai bagjel, gudek læk »lonastusa o0320m su vara bokte, suddoi anda- gassi addujume su armo riggesvuoda mielde,« ja sin bagjel radde son nult-. go rafhe oaivvamus. Son Saddai go- nagassan buok maielme bagjel, son de hærra PG su 9500,</p>
<p>- jegje; son læ -sivdnadusa gonaga - buok gonagasai sg spreng son sajes dævddam dam truvno alde, dademielde go son guodda buok famos sanin.« Su</p>
<p>damditi manga kruvno, ja Pilatus gaGaldakki: »Lækgo don gonagas?&lt;</p>
<p>vasteda son: »Don cælkkak dam, mon læm gonagas.« Mutto dast Pilatusa ja JudalaZai Calmi oudast</p>
<p>almalas armotruvnos, mi dal læ asa- tuvvum suddolaZai gaski, dam  varast atte si batarifæåi dasa ja ugala3 bestu- jume o33usegje. Valde. vutti, moft son dam arbmotruvyno garvvesen dak- kal Dat læ Gada gillamusa ja æp- pegudne, maid son min sajest ja min oudast gierdai. Suddo cagai olbmu erit audogasvuodast; okta bag- jeldulbmujuvvum laka ja vanhurskes- vuotta Ibmela moralala8 —stivrijumest su jærgala8 sivdnadusai bagjel gaib- bedi, atte bagjelduolbme galgai ran- gastuvvut, ja buok dat fertti ordnegi</p>
<p>o33ujuvvut, ouddalgo —arbmotruvno mati bajasrakaduvvut olbmui gaski. Jos don gætadak dam gillajægje</p>
<p>Hærra, de oainak don man jurddagest</p>
<p>garve son: Å su æppegudne ja gillajægje dilest su</p>
<p>SU I oalve alde legje</p>
<p>+ ER p</p>
<p>| ra Hd v Te |</p>
<p>go son læ dakkam sin buokai,</p>
<p>son gilla; dastgo son guodda basteles- ladnjakruvno, mi su gallo hirbmadet ræggo. Dat gillamus læi stuora oasse dam rangastusast, mi læ diedetuvvum laga bagjelduolbmai, ja dat stuora sagjalloaidastægje Saddai damditi hirb- madet giksasuvvat. Go Pilatus Gaja- tussan JudalaZaidi ouddanbuvti gilla- muga Hærra, de læi son ollaset gilla- musa hame siste, son læi e ja baktasi olmai. Dak ravas mask ris- sema mannel ja varramærkak muitta- legje, atte son læi garves jabmet ruo- sa alde hirbmos bakæasid ja gillamu- ja buok dak gillamusak Ve su ala, damditi go 1 gavdnum —oktage arbniotruvno, jos dokkalas oaffar i lif&amp;i ouddanguddu- juvvum dam basse golm'oktalasvuoda</p>
<p>gillamusai</p>
<p>Sal vuolde,</p>
<p>ouddi. »Dam lakkai fertti Wristus gillat,&lt; val son mati faddat »aleduv-</p>
<p>vut Hærran ja Kristusen addem di- ti Israeli jorggalusa ja suddoi an- dagassi addujume.&lt; Gæda din gona- gasadek su gillamus3a siste, 20 daggo bokte bigja dam Giegnales vuo- do su arbmorikasis. Manga kruvno EK vara bokte vuittujuvvum, ja huit</p>
<p>NE</p>
<p>50n</p>
<p>um - gillamusa</p>
<p>gonagas jes gillamusa  guoddam.. stuora oaffargillamusas bokte læ bæs- tamek garvven su truvnos, man alde son galgga Gokkat ja raddet, gudek oskuk su «la, gonagassan ja pappam, val suina o7Z3uk raddet. Gillamufa bokte læi dat; atte son oagoi sn g0- nagaslaS famos suddoi andagassi ad- dujume skenkkit; su</p>
<p>dagassi addet ædnam alde. Mist i læk a83e imastallat bræsta- mek stuora famo diti, go mi fal =jur-</p>
<p>| daSep ja guoratallap su Giegnales oaf-</p>
<p>fargillamusa ja su bakGasin —oaidnep agjaga su majestetalaSvutti arbmotruv- no alde. GCiegnalvuotta su gillamu- Sast suddo diti læ aja dievasvutti su famost suddolaZai bæstet. Jos son i liféi mannam laga gættai ja gudne- jåttam vanhurskestvuoda alemus gaibbadusast, de - sust 1 læ dat stuora ja hærvas fabmo atte ol- gusjuokket vaibmoladesvuoda su arb- motruvnostes. Geödet dal, din gona- ' gasadek, go son gillamusas ja jabme-</p>
<p>dassadl- varrasarjides</p>
<p>bokte læ son o77o0m famo suddoi au-</p>
<p>dam buok</p>
<p>t</p>
<p>——</p>
<p>|</p>
<p>I bakkodet.</p>
<p>maidai læ daina kruvnoin; mutto dat | 8! 28 varai SUS — Er SU. På ruvno I 8 Je | nuft læ maidai daina; Gr pe he Su.</p>
<p>mes bokte bigja Giegnales ja bisovas yvuodo su arbmotruvdnoi.</p>
<p>Mutto 1 aivestassi —gillamusas bokte son vuoddot su arbmotruvnos,</p>
<p>maldai bagjelgætæatusa ja higjadusa bokte; dastgo son guodda buok meær- kaid bagjelistes bilkost ja higjadusast. Bastelesladnjakruvdno mærkasa ielg- gaset bagjelgætatusa. Soaltatak dak- ke su gonagassan bilkost, adne su narran, ja dat læi batta bagjelgæta- tusast, atte su alla purpurbivtas sup- pijjuvvui; dam lakkai higjidi maielme su Ibmeles.  Olmusjoavko —oudast cuo330 dal dat hilgeujuvyum - olmai alma ovtage ustebtaga, gutte lifai mattam ovtage buore sane sudnji Son læ guddujnvvum buo- kain, gudek ouddal su gotdudegje mælstaren, son birastattujuvvul slab- me ibmelmættom joavkost, —gudek hirbmos jula ja issurasvuoda dolle. Soaltatak legje dakkam dam buok ba- hamusa, maid si juo matte bajashut- kat, ja ærrasakge Gajetek sin bagjel- gæitamvuodasek, nuft buoremusad go sattek. Su vasalaZak legje  dakkam buok mi sin famost læi su ala goaiv- vot bilko ja bagjelg:etamvuoda; mut-</p>
<p>| to si æi duttam dasa, mi osidnep, at</p>
<p>e si Curvyu: »Russinavllijeket sulc Gata dal, siello! moft sou læ guod- dam buok hærvasvuoda ates viesost ja buok hærvasvuoda engeli særvest ja €uoZ30 dast vuoledattujume garvoi siste, higjadusa sobin su giedast ja bustelesladnjakruvnoin oalve alde bad- Cen-moallan olmusædnagvunda bilkka- dussi ja higjadussi! Almaken fertti nuft dapatuvvat, damditi go suddo læ daggar bagjelgætatatte dingga; okta oasse suddo balkast læ muidai æppe- gudne. Dam saddek si fubmat, gu- dek duobmobæive galggek bajastuo3- Zelet »agalas hæpaden ja fastevuot- tan.«&lt; Hæpad ja fastevuotta bodi A- dam gla, go son suddodi, dalle oapai son maidai dovddat, atte son læi alas, ja dal læ hæpad ja- higjadus dego stuora varek gatam dam nubbe A- dam oaive ala, damditi go son bagje- lasas valdi dam æppegudnejattujuv-</p>
<p>vuin olmus-soga sajest CuozZot Ibmel</p>
<p>oudast. Die læi asse, manne son nuft gierddavagat addi jeæas higjiduvvut ja bagjelgettujuvvut. »Buokak,. gudek mu oidne, bilkedegje mu.« Nuft</p>
<p>cælkka Basseyuoigna boares litto. aige</p>
<p>Daved njalme bokté, ja dat ollaSuvai dal.</p>
<p>pe SON RE FA ie</p>
<p>20.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>burist ælle olmai. Su bardne læi kom- | fermerijuvvum  mannam Gavöa. Su mannal bacce akka ja vitta mana.</p>
<p>60,000 kruvna juokke bæive. Dam manemus 10 jage — 1892 ra- jest 1902 ragjai — læ Norga radde- tus Ja stuoradigge bevilggem soatteve- ki gadde ja mæra alde 192 million kruvna daihe 19 million guokte Cuo- de duhat juokke jage. Go mi vel bigjat dasa roæntoi daidi rudaidi mak dasa læk lonijuvvum, de Saddek ol- gusgolok soattevekki ja daidi rakka- nusaidi mak dasa gullek 22 million . kr. jakkasaZat daihe</p>
<p>60,000 kruvna juokke bæive dam manemus 10 jage.</p>
<p>Dollavavno likkotesvuotta Ruodast. Gieskad 3addai okta bonde ja okta uece gandas sorbmijuvvut dol- lavavno vuollai: Bonde. gutte læi gar- remoalvest bodi vuoje gandain, Ja go soal galgaiga rasta ruovddemade vuog- jet, bodi vavdno hirbmos jodoin, ja goabbaSsagak sorbinijuvvuiga baikkai. Hæsta gere vavno mielde arvo er Mor HER</p>
<p>3 Bad februar</p>
<p>do luovvasi ja rievdai favllai, i bæsam oktage daina fiskarin gaddai. vanasroaisto læ olgussaddijuvvum oc- cam diti, mutto i dittujuvvu vel dam- ragjai gavdnujekgo.</p>
<p>Ruosa gæratus. Telegramma Helsengforsast 26ad fe- bruar muittala atte 16 suoma am- matolbma læk eritbigjujuvvum am- matest alma pensontaga. Mi dasa læ sivvam dam mi æp diede. Ruos3a læ su jetas lagan.</p>
<p>Okta Sabmelas Unjargast (Næsseby) læ dam dalve fidnem njuor-</p>
<p>joi 400,00 kr. oudast muittala dat darola8 bladde »Avisen.&lt;</p>
<p>Okta poasta vuogje Telemarkost læ zgieskad dus3am, su namma læi Svein Kleiva; son læi</p>
<p>accam Siljorast, gosa son poasta læi dolvvom, vuolas manadedin vuji son jiena ala, vaiko olbmuk galle —gildde. Jiegna i guoddam su, son oktan hæs- tain vuojul ja hævvani. Son læi 40 jage boares.</p>
<p>i</p>
<p>Olles</p>
<p>kast, muittaluvvu, | lek madden dakk le 250 Skre |</p>
<p>jiena alde bivddemen, go stuora bald- |</p>
<p>| |</p>
<p>Professor Gustav Storm.</p>
<p>jami d. 23ad februar d. j. lakka 58 jage boares, son lær gukka buoecam muttom davdast, mi darogili go&amp;ujuv- juvvu »sukkersyge«. Professor dr. fillos Gustav Storm læi okta Kristia- nia universiteta ænemusad arvost ad- nujuvvum —dietto-olmain, su Gallagak ja girjek læk ollo, sust legje buorek barggonavcak, ja viSSal læi son mai- dai. Universiteta-oapatægjen læi son stuöra arvost. Modin sanin celkku- juvvum: Su jabmema bokte læ uni- versiteta massam ovta olbma, gæn la- gan læ vaddes gavdnat.</p>
<p>Nissonak : AGeforarein Min aigge læ imasla8 manga dafbost. Nissonak maidai studerijek dal sagfø- raren. Kristianiast læ gieskad okta nisson læmas rievte oudast sagføraren. Vuostas gærde læ min ædnamest, atte nissonak dam fidno læk doaimatam.</p>
<p>Moivyve Kinast.</p>
<p>Kinast galgga læt ain ovta —sajest stuora moivve. Pekingast muittaluv-</p>
<p>vu, atte Kvangsist læk sorbmijuvvum</p>
<p>am Ollo silddebivdek læk dussam, vadna- sak manga sajest læk moallom cuvk- kijaevvum. Maidai dak dampak ja borjas-skipak, mak dai stuora maiel- me abi rasta mannek olgorikafartast læk ollo vahaga gillam, ja ollo olmus- hægga læ mannan.</p>
<p>Londonest, Engelandast, læi dam</p>
<p>27ad februar daggar stoarma, mi i læm læma3 manga djakkai. Dat or-</p>
<p>kanstoarma dagal vahag manga milli- on kruvna oudast; manga olbmu sorb- mijuvvujegje daggobokte, atte skor: steinak ja vistek vuolasneiddujuvvu- jegje. Dollavavnok læk ferttim orostet, go dalkke læi telegraf- stoalpoi ja strængai vuolasbossom. Okta roasso suppi gavce vavno erit ruovddemade alde, daggobokte duse 2 mana ja okta nisson dednoi, persovna sarjaduvvujegje.</p>
<p>Streika Hollandust. Dat sadne »streika« i daide ibmer- duvvut buokain, damditi læ buoremus</p>
<p>muittalet, atte 20 bæivebalkolkolaZak</p>
<p>Ja maidai akoartåbargek alggek wucea- set balka, de dakkek muttomin gaska- næsek dam Ssiettadusa, atte si buokak</p>
<p>baikotagal |</p>
<p>10ad. februar 300 Je, soaltata. - Gå</p>
<p>on 'vahagid GE dn. daid skenki</p>
<p>ae</p>
<p>gillat damditi. | dai ænas baiken bargi</p>
<p>I te Hoöllandast læ</p>
<p>| dat fertte orrot dajakætta.</p>
<p>(US80 | jas Garasjokki, Ja 20 | dæno.</p>
<p>oktanmanost heittet barggamest ja sittet æmbo balka ouddalgo fast alg- gek barggat. Mi arvvedep moft dast manna, go stuora barggobaiken duha-</p>
<p>ti mielde bargek heittet barggamest, 0aZ30 dagjat buok doaimatus s3adda</p>
<p>orostet, sikke fabrikak ja æra hoab- ma ferttejek dalla orostet, ja æl dus- Se bargek jeta sin bærraSinesek mut- to obba dat æna gost stuora streikak læk ja vel æra ædnamakge Saddek Daggar laka læ mal- gaskast, atte go streika alggujuvvu de i 0a30 oktage lobe bargat ouddalgo Siettadus dam harrai dakkujuvvu. Jos oktage dam mærradusa vuostal almake algga barggat, de son 1 læk sikkar hægas diti, ærak sattek su Gasket jamas. Oidnujuvvu darogiel avisain, at- sagga hallo, atte Barggek ruovddemade ja dollavavnoi alde læk darvvalam streika rakadet. Si uceaset manobal- ka, ja dat 1 lækge gal stuvres, davala- Zat 60 kr. manost, ja barggobælve læ vi dimo rajest, 16. dimo ragjat, |</p>
<p>streika Jadda.</p>
<p>. Statadampa Michael Sarse i</p>
<p>son - olbmuidi dabe vuo8samguollen, mannel go læi mittedam gukkudaga juokke . guolest.</p>
<p>Hirbnios sili legje fal dak guolek, æt obba boratattege varasnaga; mutto go dak saltes orostet væhas, de dak ær læk bahage.</p>
<p>, Michael Sars'* læ bigjujuvvun: statakasa rekeg ala bivddet dafhe is- kadet mæra Lofota ja Finmarko gas- kast. Mi dast avkken leza fiskaridi, Dr Joh, Hjort læ dat, gutte ,Michael Sars' komandere.</p>
<p>Dam blade</p>
<p>olgusadde læ dal vuolggemen jottet arvvalus læ mannat Porsangovuona</p>
<p>sisa, ja Jos sivo luoitta, Lævnjast ba- gost fast vuolas Tana- Brævak »Nuorttanastalc saddi- juvvujek nuftgo dam ragjai mu baik- kai, Sigerfjori, Vesteraali. — Blade maidai matta dinggujuvvut, vaiko ol- øusadde i lækge baikest. Mai mano</p>
<p>loapast — jos Ibmel ællem adda —</p>
<p>læ arvvalus —sidi boattet.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>guole, maid lnaiguim er ET</p>
<p>&gt;Getcet, din gonagasadek!<span type="quote">« Gec- Get su ala hæittekætta ja fuobmaje- ket, maggar gonagas son dal læ, ja maggar buristsivdnadusaid son olgus- juokka. Geöæet, moft son »</span>ovtain oaffarin<span type="quote">« læ »</span>soavatussan min suddol oudast«, manditi maidai buokak, gu- dek soavatusa læk vuostaivalddam, læk aivestassi dam jurddagest, atte son galgga læt sin gonagas, damditi go son vuolasnordasti dam boares guovde, gutte Gagjadatta albmuga. Daggobokte atte bæstamek jedas vuo- ledi ja bagjelasas valdi bilkkadusa, hæpada, higjadusa, læ son Bærgalaga eritbigjam truvnost, valko læl son ouddal dam maielme Ibmel. Gibe æ- raid lifåi galggam truvno o0a330t go Jesus, gutte viti dam? Kristus læ addam su hægas jabmemi su olb- muides oudast ja daggobokte ald- sesis 0ZZom vuoiggadvuoda su osko- laZaides vaimo gittevasvutti ja —rakis- vutti. Jabnien bokte læ Kristus erit- valddam jabmema ja dakkam dam - famotæbmen, gæst læi jabmen valdde. Vare damditi son, gutte vuiti Bærga- laga bagjel kruvneduvvuæ —vuoittodi- naiguim min lutte.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Singuim monge sisamanam.</p>
<p>Muttom oskolas olmai npiegadi jedas boattam alme portti. Stuora joavkko bodi ja pgalgai sisamannat</p>
<p>»Gæk læk dak?<span type="quote">« jærai olmai. »</span>Dak læk dak basse profetai joavkko,« vas- teduvvui. Si dærvatuvvujegje avvo- Cuorvvasin engelin.</p>
<p>»Vuoi dadde, im satte mon dai olmai særvest sisamannat,« $uki ol- mai, gutte Cuo330i porta baldast.</p>
<p>Muttom odda joavkko bodi oud-</p>
<p>dan. »Gæk læk dak?» ; »Dak læk dak basse apostali</p>
<p>joavkko.« Fast gullui poarta —sisko-</p>
<p>bælde avvolavla; mutto olmai fertti</p>
<p>fast Suokkemin cælkket: »Sin mielde</p>
<p>im satte mon sisamannat.&lt;</p>
<p>Fasten muttom æra —joavkko bodi. »Gæk læk si?<span type="quote">« »</span>Dak basse martyrai joavkko.«</p>
<p>Odda avvoduorvas sin vuostai GCuojal.</p>
<p>Olmai 3addagodi illamilli. »Im duoitge særvest satte mon sasaman- nat, celki son jedaines.e</p>
<p>Mutto de bodi hirbmos stuora joavkko, gæi særvest læi maidai riev- var, Manasse ja dat mnisson, gutte fuorravuodast »Daid</p>
<p>doppijuvvul.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>oudast vissa i Cuoja mikkege Guorvva- sid,<span type="quote">« jurddeli olmai; mutto maid gulai son? Ovyta Gieagærdasas avvoduorv- vasa, mi bisti hui gukka, ja dobbe celkkujuvvui:  Dak læk si, gudek læk læmas stuora suddolazak, ja gudek læk bestujuvvum stuora armost.« »</span>Ibmeli gito,« celki olmai,</p>
<p>guim matam monge sisamannat. Hjemlandsposten.</p>
<p>»Sin-</p>
<p>Væhas skuvllai birra Sameædnamest.</p>
<p>J. Samuelsen Dænodagast muit- tala 4ad nummarest dum bladest, dam Gallaga birra, mi i lokkujuvvum Tana skuvllastivrest, ja sæmma bladest oaid- nep mi dam Gallaga sistdoalo. Go mon dam bitta lokkim, de im imastallam mon væhasge, atte samegilli religion sittujuvvui Dænodaga saminge; dastgo mon diedam, atte birra buok gost samegiella radde læ dat duodalas gaibbadus vanhemi lutte, atte sin ma-</p>
<p>| naidi galgga kristalasvuoda oappo sa- megilli oapatuvvut, ja dat læ maidai</p>
<p>mu arvvalus atte nuft berresi læt. I datge orrem mu mielast ima3,</p>
<p>atte Doænodaga samek vuostaibigje gadaldagirje (klarek) nubbastuttema;</p>
<p>dastgo juokke kristala8 gutte manna- vuodast læ oappam dam girje, dam rakista, ja Jos vel mannavuodast- ge i lifåi oappam dam, mutto almage lokkam dam, de son dam  rakista; dastgo Pontoppidan Gilgitus læ duodai okta buorre vuoiqala8 oappogirje, dat læ girje mi læ buore lokkat ja -vutti- valddet vel vuorrasæbbo guorratallum olbmuidige, imge læk mun gavdnam im ovtage dalna min aige Gilgitusain, mi læ mitto doallam Pontoppidan Gil gitusain, ila asehaZak sistdolloi læk si buokak Pontoppidan ektoi. —Mutto manditi læk ænas oasse skuvllastivrin hilggom Pontoppidan? Mon læm jær- ram skuvlla-olbmain muttomin dam birra, ja si læk vastedam: »Pontoppi- dan læ ila vaddes manaidi ibmerdet, dat læ maidai ila lossat oappat.« Da- sa matta Juokke jærgala3 olmus8 vas- tedet, atte Pontoppidan i læk vadda- sæbbu go manga daina æra girjin, mak læk min aige sisabuktujuvvum skuvllaidi, dat i læk vaddasæbbo go ouddamærka diti Maielme bhistorja, Norga bhistorja J. n. V.</p>
<p>Ja mi dasa boatta, atte dat læ lossat oappat, de orro mu mielast dat uccan duottavuodain soapamen; dast-</p>
<p>son</p>
<p>19.</p>
<p>go dovdos-a83e læ, atte juokke dava- lazat jurdasægje manna, ouddalgo stuoraskuvlla akkai læ boattam, obba burest læ mattam dam girje, mutto- mak vel hui buristge.</p>
<p>Mutto go Samuelsen Gallagest duoZ30, atte odda testamenta galgga valddujuvvut —lokkamgirjen  almug- skuvllai, de must dam harrai i læk sæmma ibmardus, dat i læk mu —jur- da, atte testamenta i galga skuvllast adnujuvvut, mutto mu mielast orro, atte testamenta 1 læk heivolas stavem ja lokkamgirjen. Mon im sate mai- dege cælkket Rolfsen lokkamgirje birra; dastgo mon dam im læk Gada- lokkam; mutto jos vela læZage nuft atte dast læk suksacak ja mainasak, de dak heivvijek buorebut manaidi</p>
<p>lokkam harjetussi go odåda testamenta;</p>
<p>dastgo mi diettep, atte manna buoreb lokkamhalo 0a330 go læk væha3 suot- tasak maid son lokka. Mu doaivvo læ, atte jos Samuelsen ja Dænodaga samek visudæbbo dam a3e ala jurda- Set de si bottet dam sæmmea oaivveli. Lekus dat nokka dam birra dam — have. | |</p>
<p>4. Liföi savamest atte  muttom o0a- patægje Galu3i migjidi moadde sane arvvalussan dam ase birra</p>
<p>olgusadde.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Gieldapappa Bergeland Tanast læ nammatuvvum —gieldapap- pam Kviteseidi 'Telemarkost. Son bæssa dal su riegadambaikases pap- pam. QasalaSvuotta ja buristsivdnadus lekus pappa Bergeland mielde. Son i læk goassege mu diedost bigjam mai- dege hettetusai min missonbargo oud- di Sami gaskast.</p>
<p>Hirbmos likkotesvuotta</p>
<p>| dapatuvai vuosarga dam 2be marts</p>
<p>daggobokte, atte Peder Guldbrandsen</p>
<p>Vørterøast su 16 jakkasa3 gandain hævvan! Ivgovuona alde. Soai gal- gaiga favllai sukkat firmid suoppot.</p>
<p>Go soai læiga boattam bittas erit gad- dest, bodi davvevæstan hirbmos —ga- ras, nuft atte vanas gobmani dallana- ga. I læm vejola8 gaddest væke oa3- Zot, dalkke læi nu garas ja 1nuotta- borgga ja hirbmos sigad. |</p>
<p>Peder  Helenard Guldbrandsen læi aryo mield 50 jage boares ja læi</p>
</body></document>
