<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3632</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>f — €:</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>BL.</p>
<p>addam Samedi sin jeGaidæsek giela, de berrijek si maidai oaZ3o0t dam ad- net.« Dasto uccanas aige dast man- nel osti okta skuvlastyra olbmain jes- oalvelest ovta lysbilledrakkanusa ja</p>
<p>følal dam skuvla-adnui. Pappa Ber- geland likoi hui burist dasa, ja dam</p>
<p>mieldelattok, dusse mon legjiin vuostai. De celki pappa: »Dat læ erinoamas buorre ma- naldi bajastuvgitussan, ja ærep dam mattep mi vel tinet rudaid, go mi Ca- jetep olles olbmuidi.<span type="quote">« De jurddelim mon: »</span>Jogoson dat min kristalasvuo- da skuvlak galggek mana3assi —jorge- tet rutta lonotam bævdden nuftgo Je- rusalem tempel ueccana$ ouddal. go dat du33aduvvui.»</p>
<p>Okti dapatuvai dat fast mnugis, atte go sikke pappa Bergland ja proa vast lælga boattam Dænodaga skuvli doallat visitasa ja sardnedet. Go soai læiga sarne doallam goabbag vuoros- ga; de ravkkujuvvuje manak ouddan. Skuvlaolmai algi darogilli dat; æl addim maidege. Dasto gætæaladde si jorggalet orlli;</p>
<p>Arvvedæmest dat læ,</p>
<p>dakke maidai dak øra</p>
<p>gæltalad- mutto manak Same- mutto manak æl mattam dallege atte dat bodi dast, atte manak æl læm addim skuv- laoibima, 1ge skuvlaolmai —manaid. Dasto givastuvai pappa, å Guozgeli ba- as ja sævesti mu ouddan, gutte leg- jim sust dulkkan. Son doalai ovta garra rangom ja værratam sarne van- hemidi, go sin manak legje nu GCuor- be. Sarnes doalai son daggar søni- guim: »Mi læp dal gætGalam gærde gærde manest boattet din lusa ja dak- kat buok, maid læp mattam  ouddan buktem diti bajastuvggitusa din ma- Mutto maid uddoid læp mi dal o33z0m, Mi læp dal boattam din luse dego bakeni lusa.<span type="quote">« Mutto mon jurddelim: »</span>Sarno fal, moft datok, gal mon dulkkum.<span type="quote">« Mu muittoi boådi maidai dat sadne maid Frisa læi cælkkam, go son mannemus gærde Sami lutte final: »</span>Jos Samin valddu sin jeCasek giella erit  kristalasvuoda dafhost, de 20 jage dast mannel læ fast bakenvuotta Sami gaskast nuftgo ouddal.» Dast addai nuit, atte dat Samegiel dus8adægje fertti je$ duot- tan nannit, maid Friisa læ cælkkam Samegiela bælosdedin. Lasetuvvu.</p>
<p>Dinggo Nuoritanastel"</p>
<p>naldi.</p>
<p>| Gukken ja lakka. Gakken ja ha | Ale brævak.</p>
<p>IL. J. Panee Alaskast</p>
<p>Galla »&gt;Nuorttanastaic ja muittala: Dabe læ læma3 dam dalve hirb- mos buolaå, gidda 70 ziro belum (A- merika tala mielde); mutto dal læ ale- gam bivval guvliui, Ja bæivve —baitta famostes dam fr Alas- kast. — Dabe læk ollo olbmuk, gæk minijek golle ja sin guovddo manna</p>
<p>hul burist ja Saddek stuora riggesen.</p>
<p>Golle gavdnu davjemusta jogain, gost 1 &amp;</p>
<p>læ vilgges ja ruovi ddegwedgek ja æra sorta gædgek ja gukkes alla varek</p>
<p>guovte bælde. Dabe barggek maidail ædnam vuolde. Conal læ 20 juolge rajest gidda 100 juolge ragjai ja bag- jel.</p>
<p>Dam dalve dapatuvai dat likko- tesvuotta, atte guokte GaraSjoga Sab- læk Cape nåmalassi Amund Hansen J. Balto.</p>
<p>men ænanm vuolde,</p>
<p>mela Za dus3am Nomest,</p>
<p>ja Anders</p>
<p>dat gaGöai su ala</p>
<p>son læi giellamen dam gollesaddo ba- jas, Ja de bæsati dam bodnai ja giellavæivva Gaski su oaive moallon ja son jami 8 dimo gætest. Nuft læ varalasvuotta dam gollebar- gost.</p>
<p>Ja vel muittalam, atte golle gavdunu ædnam vuodost. Cada ædnam mannujuvvu dassadigo boatta garra lases, man alde davjemusta gavdnu golle, mi goGGujuvvu »beet rock,« ja an manga æra imas dinga, nuftgo stuora spiri banek ja davtek, Coarvek ja stuora muorak, mak læk 100 juol- ge ædnam sisa dam lassa alde. Mu mielast orro, atte mallbme læ Guode duhat million jage boares.</p>
<p>Dabe læk ollo SabmelaZak; mut-</p>
<p>tomin læk boceuk ja muttomin fast golleminak. Frinoamas8et dam golma SabmelaZast, namalassi: Klemet Per- sen Boine GaraSjogast, Anders Å. Bahr GaraSjogast ja Isak Johannesen Hætta Guovddagæinost. Si læk ovta kompani olbmak ja si raddijek stuora gollemina dabe Alaskast.</p>
<p>Amund Hansen læi bargga- |</p>
<p>| | | | |</p>
<p>Ja son manal GE obba ruma3 cuovkkani aibas. Son læi barggamen Josef Lindebergi &amp; Co. Ja Anders Balto fast dus3si daggo bokte, atte</p>
<p>saddoæbbara</p>
<p>Sist læ ollo *</p>
<p>golle claimak daihe Særpak. Si bar- gatet golle sikke dalveg Ja gæsseg, ja</p>
<p>manna burist sin guovddo. Sist læk maskinak, maiguim si barggek galb-</p>
<p>ma ædnamest;- mutto æra Samek dabe Alaskast barggek bæivvebalka oudast. Must maidai læk boceuk. Mon asam Jukon dæmo alde.</p>
<p>Nubbe Alaska brævva. Candle City */1 06. F. Lund!</p>
<p>veha3 sagaid</p>
<p>Hr. red. G.</p>
<p>Mon maid aigom</p>
<p>muittalet Alaska ja Amerika birra. Mi maidai læp ilost, 'go minge =rika læ dam made civilicerijuvvum. —Tele-</p>
<p>oraffa læ maidai juo garvvanam g1d-</p>
<p>2</p>
<p>da deike Candle City dam dalve juovlai aige, Ja aldo bæsaimek gullat sagald sænuna bæive, go dat stuora dapatus Saddai Amerikast Californi- ast. Garra ædnamdoargastus, mi dus-</p>
<p>Sadi olbmuid ja spirid, ja ædnag mil-</p>
<p>lionak =davverak —dussaduvvujegje. Cuode duhat million olbmu bacce</p>
<p>valvaSen ja alasen.</p>
<p>Adnumus læi dal dabe æska la- ge daida darbasægjidi. Olmus riebuk adde juokkehas su vares mielde daid gare) vækketam diti.</p>
<p>Golle- porgee manna tuner dabe</p>
<p>dr |</p>
<p>Boaco vahag maidai læ 3addan gumpi bokte dam dalve ouddal juov- lai, Ole Olsen Bahr sidast, Unalakle- est Reindur stationast. Okta gumppe ovta ijas goddi 40 byecu. Ja nubbe sidast, namalassi Nulado station sida- doallest, Nils Persen Balto sidast, leg- je ollo gumpek ja si borre bagjel 40 hægga.</p>
<p>Dalkek læk læmas obba buore dam dalve. Dabe i læk æmbo go ok- ta olmus galmon jamas dam dalve, go læi telegrafbargost.</p>
<p>Dærvuodak buokaidi; noamaset Guovddageidnoi JOk kl.</p>
<p>mutto eri- ja Garas-</p>
<p>Gudnebalolasvuodast AA BIE Candle City å Alaska. ER Bahr muittala visudæbbot dam guovte Sabmela3 likkotesvuoda birra navt: | P Guokte SabmelaZa duS3aiga gol- le bargost Cape Nomest, Alaskast, dam dalve, namalassi Amund Hansen</p>
<p>Johannesen Balto,</p>
<p>Balto ja Anders</p>
<p>Via TEEN</p>
<p>52.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>gutte læi bodnjamen gollesaddo —rai- gest bajas. Go son galgai fanjaldat- tet gietta belin dam saddostampa rai- gest gaddai, de son nisteti dam gac- Cat vulus raiggai, man Gignudak læi 25 juolge, ja dam bodnjam rakkanus vælvva Gaskl si oaive raiggel. Son va-</p>
<p>zi vleso lusa, dasto vi1ZZui doavter, gutte sahai su oalve moadde =bittai,</p>
<p>Gasto ralgganasti su vuolnaSgoatte, ja dalle son jami. Son ircannases gudi 3 Gabba nieida ja aka, gæst son læi juo ærranam jage dast ouddal, su ju- gisvuoda diti.</p>
<p>Moadde mano* dast mannel dus- sai dat nubbe, A. Hansen, gutte læi barggamen nubbe gruvas. Si legje 3 barggamen ædnam vuolde ja dævd- demen saddo æbbaridi; mutto de da- patuvai nuft, atte dam ædnam bajel- das muttom oasse ga&amp;dal sin ala. AÅ- mund manai jamas, su oaivve, gle- dak ja Jjuolgek manne cuovkas; mutto dak ærak dolvvujuvvujegje buocce- vissoi. Amund dasto dolvvujuvvul</p>
<p>gavpugi, gost son njulggijuvvui ja</p>
<p>Hate ge av, su oaivve bæskeduvvui, okt oktan vilgges kravaiguim ja |</p>
<p>E ding</p>
<p>I ijjuvv vi, i</p>
<p>a dasto i son garv- gistol bigjajuvvui, mi mavsi moanald éuotte dvllarid. Glasa læt gistos ba- Ollo olbmuk botte su gæ07at, mutto æi luittom æmbo go golmas ain havalassi. Nuft son dolvvui havddai, gost son vuolnada dassaCigo Hærra bæivve boatta. Sust i bacceam mikkege obmuda- mi life olbmuidi riddon. Bahr.</p>
<p>—</p>
<p>gald,</p>
<p>Stuoradiggevalliim lakkana dal jotteles lavkiguim, ja dal barggujuvvu garraset min rikast =sik- ke avisai ja foredragai bokte ouddan- doallat je8guttege su arvvalusaides ja oaiveles.. Kruonedæme beivin Troan- demest doalaiga sikke statsminister Michelsen ja Galsapappa Eriksen fo- redraga. Eriksen, nuftgo buok socia- listak, garraset laiti Michelsen —radde- tusa.</p>
<p>Min mielast orro, atte dal, mi dal buok ænemusad darbasuvvu min rika statadallodnallamest, læ sæstevas- vuotta; dastgo min rika statavælgge læ nuft stuores, atte læ hirbmastatte — bagjel 300 million kruvna. DusSse okta rika mailmest — namalassi Græ- kenland — bagjelmanna min stata-</p>
<p>nabbo nr. ?2</p>
<p>vælgest. Mi læp dalle</p>
<p>| mallme rikain vælgest. Ja mi jakkep,</p>
<p>;</p>
<p>ju, dademielde go sisaboatto 80 mist EN</p>
<p>algga ruda kr.</p>
<p>atte made æmbo ammat ja virggeolb- mak stuoradiggai valljijuvvujek, dade ucceb doaivvo læ, atte min vælgge gæppana; dastgo as%e læ daggar, atte ammat ja virggeolbmak læk devala- Zat burist balkasuvvum, nvft atte si æl læk sagga darbasam harjebaddat sæstet, ja dat olmai, gutte su jeCas dallodoallamest i læk oappam sæstet, son illa matis sæstet damge, mi nub- be læ. Ja nubbe a83e læ vel dat, at- te mist i læk varre daggar hirbmos stuora balkai makset ammat-olbmaidi, go muttomidi dal maksujuvvu; min</p>
<p>statakassa i nagad dam. Ja ballamest</p>
<p>læ damditi, atte jos ain galggek æna3 oasse stuoradiggeolbmain valljijuvvut ammatolbmai særvest, de sin balkka i ucean galle, mutto baica lassana.</p>
<p>Mi dam æn Gale, damdi atte mi gadastep ammatolbmai balka. Mi gal- le suovvap, vaiko sin balkka lifæ vel stuoreb, Jos fal varre lifå. Mutto mi diettep, atte juokke dallodoallaumest berre læt dat skikka, atte golatus big- læ. Ja dæk varre makset stuora balkka min ammatolbmaidasa-</p>
<p>mek, de alma sige ferttisegje birgget</p>
<p>moft mi ferttep</p>
<p>uccebuin. Juvkkehas dietta, barggo-olbmuk ællet.</p>
<p>Boatte stuorradigge ouddamboat- ta maidai arvvalus dam odda gavppe- laga birra. Mietta min ædnam læk gavppe-olbmak manga jage smiettam ja juokke jage duobe ja dabe Goag- ganam ja guossemallasid ja jugalma- said adnan, dam varast atte o0aZ30t ovta gavppelaga, mi læ sin miela mielde. Dam laga sistdoallo læ dag- gar:</p>
<p>Juokkehas, gutte gavpaset galg- ga algget, fertte vuost middelskuvla- eksamen valddet, ja dasto mannel manga jage gavpperængan orrot ja dasa vela suittet ouddalgo gavpa3et 4000,00.  Nuftgo mi diettep, læ dam ragjai læma3 nuft, atte juokkehas, gutte læ dattom, læ gavppeborgerskapa 0330m. vaivas ganda læk alggam guvtin guo- ros giedain ja læk Saddam javala3 olmajen. Mutto jos dat gavppeolb-</p>
<p>manga have</p>
<p>| main hutkujuvvum paragraffa ”tada | manna stuoradiggest, de i læk jurda-</p>
<p>Sæmestge vaivas gandaidi gavppegæl- |</p>
<p>no vuolgget. Gost be si vuost naga-</p>
<p>nuft</p>
<p>Manga</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>hfæi gal hui suotas,</p>
<p>1 læk vel alggam dabe</p>
<p>det middelskuvlla Gada mannat jæ dasto vel skappot kr. 4000,00. Ja dat: manna stuoradiggest &amp;ada, jos ollo:</p>
<p>gavppeolbmak dokko saddijuvvujek, Ruos8agavpe birra læ ouddal læemas éallujuvvum Sami bladin, nuft atte di dam juo diettebetet.</p>
<p>Damditi, di Sameædnam valljijeket bondid ja fiskarid, jos di Zak valljisæidek Sabmelaza.</p>
<p>assek,. ja dat Sabmela- Mi jak-</p>
<p>kep maidai, atte Nuortta Sameædnarn</p>
<p>galga8i Isak Saba valljit stuoradigge-- olmajen ja Josef Isaksen. GaraSjogast.</p>
<p>- suppleantan.</p>
<p>Fæilla divvujuvvu.</p>
<p>Nr. lles GuoZ30, atte min gona-</p>
<p>gas læ skenkkim 500 kr. Troandem. vaivasidi, galega læt 5000 kr.</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>baiken; mutto læ ollo sallad oidujuvvum Rav-- sundast, ja nuotteolbmain læ buorre døaivvo, atte dam jage Sadda buorre</p>
<p>salledbivddo.</p>
<p>min</p>
<p>Min usteb kæisar Wilhelm</p>
<p>| læ dal jottemen. Troandemest buora-- 'statti son min gonagasa,</p>
<p>dæbme læi vaimolas. Kæisar final maidai duobmogirkost ja dam havege addi kr. 1000,00 dam girko divvomi. Kæisar læ jurdasam tidnat gidda Nordkapa rajest, Jos dalkke læ buorre..</p>
<p>Mærrabædnagi æigadide. Mærrabædnagin dabe 18ad di- striktast æi læk Gulkok, vaiko si 0g0-- haddet boceuid vela dainage baikin, gost*boceuin: læ løppe orrot. Dak ve- la godda3ikge boceuid ja mannek bir- ra distrikta, ja gost gavdnet boceuid,. de oagotek sin mæraidi, ja dam lakai. Mon læm maidai dam jage mannam: mietta distrikta, ja læm oaidnam, atte- i ovtage mærrabædnagest læk Gulko.. Maursund dam 6—7—1906. Gali 18ad distrikta formanne.</p>
<p>Lensmanne goddujuvvum.</p>
<p>Okta golggola$ goddi gieskad revol varskuotain lensmanne- Floten, Troan- demest, gutte galgai arresteret su ba- hadago diti. Golggola8 havvadatti vel ovta olbma. Bahadakke læ arresteri- juvvum. |</p>
<p>Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalem..</p>
<p>ja gavna-:</p>
<p>DO.</p>
<p>pt</p>
<p>120 satrapa algge gadaSvuoda guvd-</p>
<p>det Daniel vuostai ja barggagotte a3e :</p>
<p>gdvdnat su ala. Si celkke: Jos mi su</p>
<p>oaZZop erit, de min rekegak ær nuft darkkelet bærrai pgedcujuvvu, ja mi</p>
<p>dalle farga dammade tinesæimek, atte mi sataSælmek hæittet min virgamek. »Mutto æl maidege as8id ja æi maide: ge bahaid mattam si gavdnat, dade- mielde go son læi oskaldas ja i mik-</p>
<p>kege vikkosid ige mikkege bahaid gavdnum su duokken. De celkke dak olbmak: Æp mi gavdna maidege a- Sid dam Daniel vuostai, jos mi æp matasi gavdnat dam su vuostai su Ibmel lagast.«. Daggar duodustusa oaZoi Daniel su vaSalaZaines. Vare</p>
<p>minge ællem juokke dafhost lifdi nutt, atte minge birra matasl celkkujuvvut. Manafassli Coaggalmasa ja »&gt;Di diettebetet, atte Daniel i gudnejattet ovtage æra go dJudaluZai ibmela, ja jos mi dal cZusæimek nan- net ovta goCGoma, atte juokkehas sgut- te 30 bæive sisa rokkadalla ovtage</p>
<p>ærai go Dariusi, galgga balkkestuvvut | legjoni bigjui. — Jos mi dam laga. ozusæimek, de dalle dat - likkostuvasi</p>
<p>dat sæmma</p>
<p>mærredi okta ovta celki daidi æraidi:</p>
<p>av På</p>
<p>migjidi va330t Daniel erit; dastgo mi dietiep, atte son i mest su Ibmelasast. | Oktisærvvam Daniel vuostai. Dak ædnamoaivvamusak arvva- legje, atte sin smiettam læi hutkujuvvum, ja okta vaskast Gali dokkumenta, ja si vulgge dasto buokak gonagasa lusa ja algge fillijægje saniguim su sarnotallat. Go okta olmu8 nubbe oguda —fastes dak- kon, de adna son davalaZat pjalga ja fillijægje sanid  Dak. olbmak algge nuft Fabbat gonagasa sarnotallat. »El- lus gonagas Darius agalaZat,s celkke si. »Buok rika oalvamusak, -valdde- godde tuozotægjek ja satrapak, digge- hærrak ja ædnamhærrak læk gutteg guimidæsekguim arvvaladdam dam birra, utte gonagas asatus galgga ad- dujuvvut ja - garra gleldos bigjujuv- vut, atte juokkeha3, gutte 830 bælive sisa rokkadalla maidege gudege ibme- lest daihe gudege olmust æreb go dust, 0 gonagas, galgga balkestuvvut legjoni bigjui.s mærradussl, afid dam laga para-</p>
<p>Gonagas likoi dam ige son gavdnam maidege gielddet. Si legje Gallam re ga</p>
<p>hæitte rokkadalla- |</p>
<p>burist lakadiette sin |</p>
<p>engel boattan:</p>
<p>irvesen, ja dam lokkalegje si |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>gonagassi, gutte burist dam dokkiti ja son Galesti su nåmas vuollai,</p>
<p>dat mærradus nannijuvvui lakan. (Loappa boatte nummarest).</p>
<p>firko ja Sami jodo birra.</p>
<p>Gali Å Sabmelaa3 J. Samuelsen Dænodagast.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari). Dasto vulgi son ain jottet vida-</p>
<p>sæbbot Sameædnami gavdnam diti Sameædnam papald ja oapategjid ja | maidai Samid. Papai ja oapategji | gaskast gavdnai son sikke  miedatusa</p>
<p>Son bodi ædnag</p>
<p>Ja vuostalastem. Tanai, dai</p>
<p>Saddai</p>
<p>vuostalastemi cælkket nuft: Jos Samin eritvalddujuvvut sin jeCasek giella kristalasvuoda oapost, de 20 jage dast mannel læ fast ba- kenvuotta Sami guskast nuftgo oud- dal boares aigest bakenvuodast.« Sa-</p>
<p>die-</p>
<p>gost son vuolde galoga</p>
<p>mlguin sarnsdi son åosdedin, mi sin giela harrai. Son ravvi sin VEG ja jierbmalas saniguim, ja maidul god €0i son sin, dallanaga go son boatta ruoktot fast Gallet sin oaivelæsek dam vai son dade buorebut bæss</p>
<p>barggat oudedet sin ase aleb mid. jume Gada. Ja go son læi joavddam ruoktot, de botte maidai Sami galla- gakge sudnji. Dasto Gali son fast Samedi ovta gukkis Samegiel Gallaga maid son saddi ovta gudege Sami pa- pagildi, ja dam Gallaga loappa sani- guim ravvi son sin læt vuollebus ja loppedi, atte sist ær galga vaillot dar- | basla3 oappogirjek sin jetaidæsek gil- li. Dasto vuostas dalve dast imnannel go Friisa læi jottam Sømeædnamest, vulgi skuvladirektøra jottet fust Same-</p>
<p>ædnam skuvlai mielde, vaiko son gal</p>
<p>nalvvel lær</p>
<p>harrai,</p>
<p>dalved dast ouddal læi jottam daid skuvlaid mielde.  OQaivel dal læi dat, atte sikkot Friisa luotaid erit. Son jodi buok skuvlasaji mielde ja bijal garraset papal ja oapategji oamedov- do ala, atte si æi 0a30 mange lakai Samegiela adnet skuvlast. Dam: ræi-</p>
<p>soöst finai son maidal Vestertana skuv-</p>
<p>last, ja go nissonak dam o033u gullat,</p>
<p>atte skuvla-oaivve læi boattam, de o- roi dat sin mielast dego lifåi Ibmel , ja si vulgge gudneba- loin ja. vuollegasvuodain njuoras dov- doidæsek almostattek dam gudnegel- bolas olbmai. Go si botte, de læi</p>
<p>skuvladirektøra CuoZ3omen skuvlasto-</p>
<p>bo trapå alde, ja mnissonak ugjus ja vuollegas mielalagin algge su buoras tattet sin jetaidæsek gilli.</p>
<p>&gt;Buorre bæive, skuvla oaivvele celkke si.</p>
<p>Skuvladiriktøra asti trapa Gerggi Darogilli: »Snak norsk! Gal dat læ vuordekættes vasta- dus oapatægjest nissonid;, dat læ de-</p>
<p>suorgga-</p>
<p>dans</p>
<p>ja</p>
<p>go vææer galai, nu atte si negje ja hæpanegje, ja gal dat biss:- ni sin muittoi, nuft atte jos vel boat- ta skuvladirektør sin skuvlai, de ær gal vuolge æmbo st buorastattet, dam muitost daida baccet arbbe vel sin nieidaidige. Dasto su asatusa mielde sikkasi Samegiella aibas erit skuvlast nuft maidai odda testamenta, mi dam ragjai læ læmas skuvla vuod- åogirjen, dat Saddai dal lobeles girjen. Mutto Rolfsen lokkamgirje valddujuv- vul basse angervuodain juokke bæl- vasas adnul.</p>
<p>Dasto go buok læi orduejuvvum: nufteo muittalavvum læ, bodi dat od- da skuvlalaka, mielde  njulggi- juvvut galgga, ja mannel go dat laka bodi, mannim mon Tana papa, Ole Monsen, kantori, ja pappa dallan go mon su legjim Å ee doppi dam namatuvvum lokkumgirje —gitti ja jærrali usteblas suobmanin: »Moft likok don, Samuelsen, dam odda skuv- la laki?<span type="quote">« Mon dasto, gutte legjim ai- bas amas dam odda laga girjai, vas- tedim, atte mon im diede, igo babhan dat læk buorre. Dasto celki son ucca- nag roaddos suobmanin: »</span>Dat odda laka læ bare svineri.<span type="quote">« Dasto ouddan divot son soames paragrafa, mai bok- te son nanni sanides duottan. Ærep dam valdi son vela ovta girkkoproto- koalloin, masa son læi Gallam ovta gukkes vuostalastem Gallaga dam girk- kostivrrijume sisasaddijuvvum —asatu- saidi. Dam Gallaga logai son mudnji, ja dast læi son adnam daid sanid: »</span>Daggara3 asatusak læk æmbo boat- tam Bismarka vuoinast Bo Kristusa vuolnast. « Ea</p>
<p>Mannel Monsen jabmen bodi ok- ta æra pappa, Å. Bergeland. Son læi ædnag dafhost buorre pappa,  mutto fal garas russinavllit Samegiela. Son Jodi vissalet skuvlai mielde ja sarnoi dua3e: »Daroiduvvet, darniduvvet, Samek.c<span type="quote">« Su aiggasas girkovisitasast go garra vuostalastem læi su ja Sami gaskast Samegiela diti, celki okti bis- ma Bøkman: »</span>Go min Hærramek læ</p>
<p>man</p>
<p>Å legje vajaldattam Judalagai</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No. 1383.</p>
<p>» Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Profet Daniel.</p>
<p>(Okta D. L. Moody</p>
<p>—</p>
<p>sarnin).</p>
<p>Lasse oudeb nummari. Belsasar guossemallasak. Daniel dal javkka min Galmi</p>
<p>oudast 15 jage. Vissa eli son jaska- vuodast. Nebukadnesar læi jabmam, ja su barne bardne raddi dal, ja son dagai stuora guossemallasid su duhat stuorraidasas. Daggar guossemallasak daihe rievtabut jugalmasak lavvijegje bistet manga mano. Gukka læi go- nagas su famola$ olbmai ja ædnag a- kaldes særvest jukkam ja juokke —la- gan havskodallama siste ællam. $8i</p>
<p>gutte læi su famos Gajetam Nebukad- nesar beivin, ja oagjebasvuodast sin alla gædgeseini (muvrai) duokken hav- skodalle si ja vine iukke; mutto olgo- bælde goalkkoti vaSala$ sin porta ala.</p>
<p>Mutto i læm dast vel galle. Go- nagasa Vaibmo S$addai goargad, son gævlloi dam garra vine gæteld, maid</p>
<p>son jugai. Son go00i, »dallego vine njalgedi sudnji, atte dak gollelittek ja silbbalittek galgge buktujuvvut, maid Nebukadnesar, su ae adte, læi erit- valddam tempelest Jerusalemest, val gonagas ja su stuorrak, su akak ja su ligge-akak oZu3e dain jukkat.&lt;</p>
<p>Dak Sadde ouddanguddujuvvut, ja dak ibmelmættom bakenak jukke vine daina ja maidno ibmelidesek, mak legje gollest, silbast, væikest, muorast ja gædgest. Avvo læ dal a- lemusast. Mutto gasko dam stoago juo læ juoga, mi itta sældnai. Ja mi læ dat? Gonagas suorggana, son Sov koda dego jameskus. Jukkamglasa gadda su gledast guolbai. Su stuorrak ja oaivvamusak maidal fuobmajek dam hirbnios</p>
<p>———--——000007==0000850 EN EE</p>
<p>NNN”</p>
<p>Tbmela, |</p>
<p>Se AE Nr rv ri</p>
<p>EEE EG EEE rm rm i Ä—————</p>
<p>15ad J ali 1906.</p>
<p>———TT—T———T—v”vm2££ÆCrLwvvAA At</p>
<p>Callaga sæinest, mi læi dego Sloavve dolla bogstavai- guim Gallujuvvum! Mutto gonagas læi oaidnam æmbo; dastgo dat Cala guos- kai erinoama3et sudnji. Son oini mai- dai gleda, mi Gali. Jehova gietta Gali su duomo sæine ala. »Ravka visaid,e Guorvoi son. $i ravkkujuvvujegje ja gonagas Guorvoi: »Gutteikkenessi ol- muå, gutte lokka dam Gallaga ja die- deta mudnji dam Gilggitusa, son galg-</p>
<p>ga garvotuvvut purpurbi ja 042306 gollevidje su Gæbetes birra, Ja famo</p>
<p>dafhost galgga son læt goalmad olmai rikastam.</p>
<p>Mutto si æi mattam dam alla- ga Gilggit. I oktage birraGuopatkættes | Galbme mattam dam lokkat. Si fert- |</p>
<p>tijegje dovdastet, atte si dam ær —sat-</p>
<p>te. Gonagas suorgvani ain æmbo. Maidai su jukkam stuora ammat-olb- mak hælketegje. Dronneg i læm Gok- kam bævdest aido dalle, mutto okta viekala su lusa, ja dallanaga boatta son gonagasa lusa. Son celki, atte gonagas i galga ballat, dastgo Baby- lon rikast gavdnu okta olmai, gutte su agjai, Nebukadnesari, læi Gilggim buok su imaslas niegoid. Alma æp- pedkætta matta dat olmai maidai dam</p>
<p>Gallaga sæinest lokkat. Manne don dam olbma ik viegat? »Mi læ dam</p>
<p>» VieZa g0-</p>
<p>olbma namma?<span type="quote">« =»</span>Danielle su, vieZa su dallanaga,« Guorvoi nNagas. Daniel lokka Gallaga.</p>
<p>Daniel oa30 sane, ja farga oaid- nep mi su gonagasa Galmi oudast. » Matakgo don dam Gallaga lokkat?<span type="quote">« jærrala Belsasar. »</span>Jos don dam ma- tak lokkat, de addam mon dudnji daid stuora addaldagaid, maid mon læm loppedam.« Daniel gædtasta ba- jas. &gt;Ja, dat læge mu aGtam Galale jurddela son. Son læi burist oapes</p>
<p>ER. ENE</p>
<p>|</p>
<p>( PJ NE NN</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>dagai varai bokte.«</p>
<p>Sad jakkeg ær dde.</p>
<p>PAA ANA -</p>
<p>&gt; Nuorttanaste- olgusboatta guoy te gærde manost — dam l5ad ja dam 80ad bæive juokke manost.</p>
<p>SPP PN NNN EN</p>
<p>dam Gallagi. *Mon matam lokkat dam; mutto du skænkaidak oaZok addet ærrasidi,« vastedi Daniel.</p>
<p>Mutto ouddal go son lokka dam Callaga, cælkka son, dal go læ buorre dilala8vuotta, su oalveles gonagassi. Gal veji læm mnuft, atte son gukka læi rokkadallam Ibmeli, atte sudnji addujuvvu3i vuogas boddo gonagasa varrit, Ja dal go dat boddo læi —boat- tam, de son dam 1 luoittam mannat, vaiko legje ædnagak Babylon stuora Vuost</p>
<p>oapaid,</p>
<p>) t )</p>
<p>sl,</p>
<p>hærrain =dast guldalægjen. muittota son gonagassi daid mald son life berrim vuttivalddet su agjas, Nebukadnesar —jorralæmest, ja man sagga stuoreb su suddo daggo  bokte læi Saddam. Dasto Gilgge son Callaga: »Mene, mene, tekel, ufar- sin.« Mene: lokkam læ Ibmel du go- nagasvuoda beivid ja loapatam dam. Tekel: Don læk vikkijuvvum viekka- ga alde ja gavdnujuyvum bære gæ- pasen. Peres: jukkujuvvum læ du gonagasrika ja addujuvvum Medala- Zaidi ja PersialaZaidi.</p>
<p>Dat læi okta garra diedetæbme. Suddola83, dat guoska maidai dudnji. Jurdas siello! Jos dal Ibmel bijasi du viekkaga sisa, moft dalle manaåi duina, jos don Kristustaga læk? Moft gæva3i dalle du silloi? Muite, moft manai Belsasarin! Daniel girje muit- tala: »Dammanaga ija goddujuvvui Belsasar, Kaldeala$ gonagas, ja Dari- us vuostaivaldi rika.&lt;</p>
<p>Daniel nuftgo vuostas minister.</p>
<p>Gonagas olgusvallji 120 satrapa, gudek galgge læm obba rikast, Ja sin bagjel 3 ædnamhærra, gæina Daniel læt okta, gæi ouddi dak satrapak</p>
<p>galgge dakkat logo, amas gonagas Saddat vahagi. Daniel jurda8i gona- gas bigjat bagjel obba rika, dastgo-</p>
<p>su siste læi alla vuoigna; mutto dak</p>
<p>DUE pr = 1 ET ea GT sn 5 2 Se Me Erp NE EA ret KEN ; NE - FG ånde" rie tkd ts PE % 53 hol * pel å å</p>
</body></document>
