<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2934</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>vut dabe erit, boatta.</p>
<p>ja PERES Dalle dust jerrujuvvu lækgo</p>
<p>don adnam avver du aigestad. Moft læk *don golatam du divras nuoru-</p>
<p>vuoda beividad? Dalle don savasik, vare hfcim fast dabe ællemest ja nuor- ran, ja mon gættaliféim juoga aiggot</p>
<p>juoga hommat, juoga jurda3et.</p>
<p>?</p>
<p>Mutto dal læk don ain nuors. Dal |</p>
<p>læ aigge ain juoga hommat. De barga da! rakis nuoraka8 gævatet jetad dam lakai atte don ik darbas jedad jalla-</p>
<p>vuoda garotet, go don okti boaådak fuobmafet atte don ik læk du nuora-</p>
<p>vuodastad ocecam ælle bajastuvggitusa, ik læk gættulam jaoga osppat, dalle go dust ain legje oappamnavcak. Dal mattek nuorak maidai bæssat skuvlaidi, dastgo mist læ dal Sameædnamest aln nuftgo ouddal 2 amtaskuvla, ja dal læp vela o0770m ovta kristala3 nuoraiskuvla Havøsundi.</p>
<p>min</p>
<p>Daina skuvlain mattek -nuorak ollo cappat. Dobbe oZZok si duotta vuodå- dodusa, man ala si mannel mattek</p>
<p>hukset vuoinarakkanusaid. Dobbe 03- Zuk si ollo bajastuvggitusa, maid si nuft burist darbadek mailmest Mon diedam atte dak nuorak gudek daina skuvlain fidnek, si æt goussege darba8 gattat dam.</p>
<p>Dat orro galle almake nuft Gajetæ- men atte” dego hfæi iddedesguovso- ravda alggam nuftgo runode3goattet gukken nuørttan. Farga daidda bæivve Cuvgodeggoattet maidai min sevdnjis guovloin. Læm gullam atte manga nuora læ dam jage occam Havøsund nuoraiskuvli. Dat matta arvveduvvut nuft atte soames nuoraka8 læ alggam morideggoattet. Mutto dabe læ ain ænad oasse du33e jamedak, ja si læk ain oaddemen diettemættoumvuoda lossa nakkarid.</p>
<p>- Dima jage sirddujuvvui Nuortta- Samerdnam amtaskuvla Tanai. Go mon dam gullim, de mu vaibmo njui- kodi ilost, ja mon gaddim atte Tana nuora joavkok dal alggek duotta an- gervuodain skuvli ocaat. Mutto dat i læm nuft. 1 sagga oktage visa dam skuvli oceat. Buoreb dat vissa læ sin mielast atte joavddelassan golatallat dalvvegukkes beivid. Mon diedam imangasis lifæe buorre dille skuvla vag- zet, Ja daggo bokte si oZusegje Cokkit aldsesæsek buorre ja avkulas diedo ja bajasduvggitusa. |</p>
<p>Mon fertim Tana bosrrasid ollo sivatallat, go si æi avdo Ja luoite ma-</p>
<p>|</p>
<p>| go mon dam skuvli lavkkijim. | skuvlast</p>
<p>| nuorai</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dak boa-</p>
<p>res valvanak læ ciaggam ja ruotastuv-</p>
<p>naidæsek skuvlaidi mannat.</p>
<p>vant dolua vigidi, beares</p>
<p>sek Fat,</p>
<p>dolu3 gaddoidi ja oskot. Si æl arvved sin alge- Si æi adde aige odda jurd- dagid, vugid ja rskkanusaid; mutto gaddek atte buok dak oddasak læ boastovuodak ja vahaglaza nuoraidi. Damditi galggek si «daina -eritdollu- juvvut,</p>
<p>Mutto go arvvadus dist, fertte su galoga cævzzet dam buorre mi boeidet,</p>
<p>dat læk aibas boasto boarrasak ? Alma olmu3 alges Cuovvot, jos son mailmest. Pat sielost læ alggam</p>
<p>glo</p>
<p>nuoral dat fertte 0a330t ouddanæme.</p>
<p>| Jos mi havkatep dam buorre 3addo</p>
<p>sielost, de mi suddodep dam alemus bakkom vuostal.</p>
<p>Mon læm jeg okti amtaskuvla vaz- zam, ja muittalet atte mon im damditi,</p>
<p>matan læk tapa mutto læm buristsivdnedam dan boddo</p>
<p>mon gillam</p>
<p>0%20m nu vuostamusg uVuolnagasta*t.</p>
<p>vuostamug hærvas liedetuk mu uuora</p>
<p>mon Dobbe boceidegje duk</p>
<p>stelostam. 11--9—1917. PA.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Ruotarika sægotuvvum odda viddesvuodal sisa.</p>
<p>Gasko dam mano bukte tele- gramak dam saga atte Ruotarika ja dai alliertai gaski læ boattam odda ja værrab soappamættom- vuodak;, mak maidai berrijuvvu- jek vuttivalddujuvvut min ædna- mest.</p>
<p>Dat vaivedes dilalasvuotta læ Ruotarika ja dai alliertai gaski bagjanam daggo bokte atte dat tuiskalas olgussaddag Argentina oaivvegavpugest læ saddim Tuisk- landi suollemas telegramaid Gada ruotalas olgussaddagsærve olbmaid (legation). læt sistdoallam dam hæpadatte avdotæme atte argentinalas dam- pak galgge alma dittui boattem- taga vuogjoduvvut tuiskalas mæra-</p>
<p>vuolasvadnasin.</p>
<p>Dak alliertak — i uccemusat Amerika — dollek garra aittem- sanid Ruotarika harrai ja arvva-</p>
<p>| | | |</p>
<p>Amta-</p>
<p>Telegramak galggek |</p>
<p>%</p>
<p>73</p>
<p>lek botketet diplomatala8 Gadna- gasa daina ædnamin, nuftzo si maidai oaivedek atte Ruotarika læma3 Tuisklanda balvvalusast dam soade vuolde.</p>
<p>Ruotarikast læ diedostge dat unokas dæivatallam ouddanboktam suorgganæme ja bærraiguoratal- lam.</p>
<p>Soatteminak rivddek gaddidi.</p>
<p>Ollo gaddidi Mada- Norgust, erinoama- et Lindesnes birrasin.</p>
<p>% * %</p>
<p>Danmarkost dapatuval gieskad likkotesvuotta daggo bokte atte soames bivddek — vaiko ravvi- juvvum — manne iskadet ovta soattemina, mi læi gaddairievd- dam. Guoskatæme bokte bavketi dat. 6 olbma sorbmasuvve ja 1 havvadattujuvvui sagga.</p>
<p>Dronnig Leonore Bulgarienest læ jabmam.</p>
<p>Ruosaædnam republikka.</p>
<p>Dat dalas radditus RuoSaædna- mest læ mærredam republika.</p>
<p>Kerenski</p>
<p>læ namatuvvum dal bajemuskom- manderijægjen Ruo3aædnam soat- tevæga bagjel dam odda radditu- sast.</p>
<p>Okta stallestøperi</p>
<p>Drammenest læ  vuolasbuollam. Vahag galgga læt 400,000 kruvna ouddi.</p>
<p>Storm— Monsen. Dai bæggalmas darola3 sardneolb- maid Storm ja Monsen sisaboatto dam manemuå værrojage læi 15,000 kruvyna</p>
<p>goabbaige. : Dam sisaboado læba soai tinim Stockholmast. Darolas gornek gavdnujegje min ædnamest august</p>
<p>mano loapast arvo mielde 160,000 ton biedgoid mietta bondedaloin.</p>
<p>Viessovadneyuotta.</p>
<p>Min oaivvegavpugest læ viessovad- nevuoitta stuores. Dal galggek 1000 dalo læt dobbe viesotaga. Dat 3addek arvo mielde 3—4000 olbmu.</p>
<p>soatteminak Trivddek ain</p>
<p>gps ry</p>
<p>74</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>rd Vig |</p>
<p>EN TNS TETT å å ETE NESSET ENERETTEN NTE SETER EEE</p>
<p>Ollo olggoædnainlagak farrijek Kri- stianiai maidai dal ain -— vela æmbo go ouddal. gust adda tevassi.</p>
<p>Neft lJegje manemu3 au- manost 1000 sin sisafarrim Kristianial diet- Daina legje 500 ruotteluZak.</p>
<p>olggorednamla Za</p>
<p>Gllo 10-evrek.</p>
<p>Dast gileskad hbette Kongsberga silbbaværkast Kristianiai 10-evresa Zak</p>
<p>50,000 kruvna ouddi.</p>
<p>——— do —</p>
<p>Lavdnjecuoppam.</p>
<p>22,000 hektolitar boalddem-lavnjek (darfek) læ Guppujuvvum dam gæse Hammerfesta gavpug olbmuin sierra- nassi. Dasa boatta gielda lavdnjeoasse, mi dakka 6000 hl. stedet arvo milelde oktibuok 4600 hl. koalaidi.</p>
<p>- Stuora fuodarhætte læ Danmarkost. 100 hæsta læ jabmam duåse 3 bæivest Kjøbenhavnast. 1600 soattemina læ dat darola marina bajasöokkim</p>
<p>dam rajest go soåtte algi.</p>
<p>» Suomaædnam |</p>
<p>i læk duttava3 daina gævatussin maid</p>
<p>Ruogaædnam lageda dasa. Dak sucb-</p>
<p>mela3 avisak gaibbedek atte Suoma-</p>
<p>sednam galgga dal olles logodakkam</p>
<p>valddet Ruo3aædnamin.</p>
<p>6000 =«ivitgorog ain aiggo ruotala8 radditus diktet olgusfievreduvyvut Norgi ja Suomaæd- nanl.</p>
<p>Spiona &gt;balkkac.</p>
<p>Okta darrola3, malijægje Hagn, læ gavnatuvvum nuftgo spion Londonest. Son læi dubmijuvvum vuost jabmemi, mutto »armetuvvule ællemakkai ran- gastusbarggoi.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>'Eugelas vuoitto. ingelasolbmak læ fast Flandernest dakkam ucceb vuoito. Si læ valddam 4000 tuiskalaza fanggan ja nuftgo dabalagat maidai soames soattegalvoid haldagam.</p>
<p>Pave ja rafhe. Pave galgga læt fast namatam atte</p>
<p>Dat galgga va- |</p>
<p>son I aigo boattet odda rafheavödate- min, dainago son doaivvo soatte bista ain 2—3 jage — dassadigo Amerika</p>
<p>0a330 bigjat buok su famos sisa.</p>
<p>Argentina— Tuisklanda. Argentina læ saddim mwanemu3</p>
<p>dittuiaddem-dallag (ultimatum) Tuisk-</p>
<p>landi. Jos Tuisklanda i miedet ja</p>
<p>balka8 dan fastes gævatuslage Argen--</p>
<p>tinai, de botkituvvu dat diplomatala3 Cadnagas.</p>
<p>——</p>
<p>Tuiskalazak læ valddam fast 4000 fangaid Riga- frontast.</p>
<p>Amerika soattedoalvvom.</p>
<p>Dal læ Dak ovtastattujuvvum sta- tak mærredam alliertaid ja nøitrala ædnamid vuolde- assek dobbe galggek sisaGallujuvvut dam amerikanala3 sosttevekki. Duk olbmak gudek æi miedet dasa, galg-</p>
<p>gek guoddet Amerika vuddal golma</p>
<p>manoei.</p>
<p>Japan vække gaibbeduvvan. Italianala$ ja franskala3 avisak ravkkek Japan saddet væke Ruosaæd- nami.</p>
<p>Mæravyuolassoatte.</p>
<p>Tuiskala8 mæravuola8vadnasak læ august manost vuogjodattam 828,000 ton sikke nøitrela ja vasølaZala3 ton-</p>
<p>naåde.</p>
<p>Engelas avisak Guo3otek atte au- gust manost læma8 vuogjodæinek ollo Englanda gavppedampaid</p>
<p>uccanam</p>
<p>guovddo Okta engelas torpedojager læ vuo-</p>
<p>gjoduvvum. 50 olbma besse heggi. 3</p>
<p>Mæravuolagsuatte darola3 dampuid guovddo orro læme Saddam værrab dam maneb aige. læ vuogjoduyvumm, ja nuftgo daba- laZat stuora goavesvuodain. Manga daina $iega mærraolbmain, gudek jot- tek ja Guopadek abe baroid vanhem- ædnam avke ja bajasdoalo diti, fert- tijek gillat sæemma badta jabmemate- stusa dai jiegnagalbina baroi siste go</p>
<p>| sin gillajægje guoimek, gudek gullek</p>
<p>soadaidægje na3ona balvvalussi. Ja dat buok dai buorrankættes Ja vuo- staiduoZokættes mærrarievvari sæste- kættes oudastmannamlage diti. Daddeke, jos rievte ja vanhurskes- vuoda ale galgga eritmannat vuoi- tuin — mi æp sate gal cælkket gut-</p>
<p>maidai atte buok dai |</p>
<p>Ollo gavppedampak</p>
<p>temuZast daina soadaidægje na3onaiu læ riekta dam harrai — de boatta is-</p>
<p>soras logodakkam dam na3ona ula, man oamedovddo læ njuttujurvum</p>
<p>eritsikkokættes hæppadin ja mi læ - stempelastujavvuim</p>
<p>nuftgo rafhe ja olmu8vuoiggadvuodaid vurdnuiuvvunr bagjelduolbmen.</p>
<p>- Daggobokte diedetuvvu  buok ful- kidi ja oappasidi atte min rakis boar-</p>
<p>rasamus bardne jå viellja</p>
<p>Ovila</p>
<p>læ eritsirddam min gaskast dam dad sept. Son læi riegadam 26. mai 1892,</p>
<p>eli osko siste su nuoravuoda beivin jæ</p>
<p>læi oskaldas gidda-loapa ragjai. Ole Olsen. Marit Olsen. Samuel, Nils, Marit.</p>
<p>Øvre Bonakas 13—9—1917.</p>
<p>Anna,</p>
<p>Mærkas dam!</p>
<p>Nuftgo dittujuvvu, de læ dam odda :</p>
<p>poastalaga mielde, mi fabmoi valddu- juvvui dam gæse, mærreduvvum atte bladid dinggombrævak æi mana porto- fria poastast nuftgo ouddal. mutto gaibbedek sæmma porto go dabalas</p>
<p>| bankkobrævak.</p>
<p>Sæmmast mærka3uvvu atte dal læ uccemus porto bankko- ja rekomman- derijuvvam brærain 25 evre dam odda</p>
<p>- poastamærradusa mielde.</p>
<p>»Nuorttanaste* kommi3- sonærak læ:</p>
<p>Sardnejotte Nils Garggo. John Josefsen Lerpol, Porsanger: Per Isaksen Neiden, Sydvarangen.</p>
<p>Nils Svendsen, Veinesklubben, Laksefjord..</p>
<p>Sin bokte satta bladde maksujuv- vut ja dinggujuvvut, gost dat læ hei-</p>
<p>-volaå.</p>
<p>Samenieidak !</p>
<p>2 Corggades ja Gæpes samenieida, gæina okta nuftgo navetbiga ja nubbe nuftgo gievkanubiga, oaZ3oba dallanaga balvvalusa. VWViS3ales nieidaidi sattæ buorre balkka rekinastujuvvut.</p>
<p>Gavppeolmai Th. Holm, Gaashopen.</p>
<p>Garver Nils Gundersen Tromsø.</p>
<p>Sisaoasta alemus haddai buoklagaa</p>
<p>nakid: Cævrra-, rievan-, buoiddag-, savca-, galbe-, gusa-, hæsta-, bocev.</p>
<p>mæse-, gumpe- Ja gætkenakid. Buok hadde læ alemus davabælde Bergen.</p>
<p>Mon læm dat vuostas gutte nakke- haddid Sameædnamest bajedam bajas.</p>
<p>72 jami suddolazai — min buokai oudast. Mutto namat munji ovta</p>
<p>gærde muttom daina suddokazain, gæl oudast son jami."*</p>
<p>Olmai fokkai gukka javotaga. Su muodoi gætastak duoda3ti dam muosetesvuoda, mi likkadi su sie- lost. Mutto fakkistaga Goavddani éuolbma; su Calmek Cuvgge ilost, go son celki:</p>
<p>,Oon jami mu oudast.*</p>
<p>,Aido fal. Son jami du oudast. Ibmel cælkka su sanestes: ,,Osko dam Hærra Jesus ala.* Son i cælke: Doala ollo rokkusid. —</p>
<p>Ikgo dov aigo damditi dal oskot atte Jesus jami du suddo: oudast, du bestujubmen?'*</p>
<p>,,Juo, aigom gal, vastedi son ilost. Olmai oskoi.</p>
<p>,,Moadde bæive gætest deivvim mon su fast gavpugest ja dakkim aln gataldaga: ,,Satakgo cælkket mun)l, gæn oudast Jesus jami?':</p>
<p>Son vastedi illosuonjardægje Cal- miguim: —,,Jesus jami mu oudast ; dal oainam mon dam.</p>
<p>sOæta, mon læm din mielde4</p>
<p>Men læm mielde?! Mon, Jesus,</p>
<p>»gutte læm, gutte legjim ja gutte boadam.* Mon gutte legjim jab- mam, Ja mon ælam agalasvuodaid agalaSvuoda.</p>
<p>Moen læm mielde birra buok, gost don vagjolak. Mon dovdam du aibasrak.</p>
<p>Ilgo læk duotta, don Ibmel manna, go don oainak dam audo- gas duottavuoda atte Jesus læ du mielde birra buok, don ik darbas ballat ja suorgganet. |</p>
<p>Jesus dovdda du jå du dile. Son læ gættalam buok dam maid don galgak gættalet. Don ik galga mange Cada odne mannat, man tada son jes i læk mannam.</p>
<p>Ale læge damditi morraest. Jesus læ mielde, ja son rakista du. Su rakisvuotta læ famolas:; ædnag Cacek ær sate dam Gaskadet.</p>
<p>Atte occat Hærra.</p>
<p>Oapat mu, vuoi Hærra, atte oecat Uu ja Tajet jetad dai occidi, dastgo mon 1m sate occat du, jos don ik væket mu dasa, imge mon gavna du, jos don ik Gajet jedad mu ouddi!</p>
<p>Ene GE ne</p>
<p>Nuorttanaste mannal. Divte mu gavdnat du</p>
<p>du gavnam! Augustin.</p>
<p>——T—F—=é===</p>
<p>Son gulla hættetuorvvom.</p>
<p>Daina stuora lavgodam-sajin Åmerikast læ bigjujuvvum mangas dam varas atte gagjot olbmuid gudek o77uk krampa daihe læk havkkamen lavgodæme vuolde.</p>
<p>Soabmasin sist jerrujuvvui ovta gærde:</p>
<p>,Moft satak don dam hirmos Slama ja dai duhati olbmui rieib- mom siste gullat ja ærotet hætte-</p>
<p>Cuorvvom ?2**</p>
<p>Dasa vastedi son: å</p>
<p>Pat læ dat sæmma man stuo- res stvakko læ; dat i læk goassege goit dapatuvvam atte mon im læk sattam ærotet hættetuorvvas * —</p>
<p>Aido nuft læ Ibmelin. Gasko dam jumaidægje mailme Slama ja moive satta sielo Guorvvom ollit</p>
<p>su bælljai, dat Cuorvvom mi itta bajas ællem soade ja dæddo siste  sudnji gutte læ dievva armost ja</p>
<p>arkalmastemest.</p>
<p>nama, $addek bestujuvvut.</p>
<p>—nn.</p>
<p>Kristus gaålgga vuolttet.</p>
<p>Dat muittaluvvu atte go admi- ral Nelson galgai mannat franska- las soatteflaata vuostai Nilen-dæno alde, mi læi garves dæivadet en- gelas flaatain, de bodi kapteina admirala lusa ja celki duodast:</p>
<p>sJogo mi vuoittep, maid daidda dalle mailbme cælkket?*</p>
<p>Nelson vastedi: ,,Jogo? I dat addujuvvu mikkege ,,jog0* dam asest; mi galggap vuoittet.* Ja son vuiti.</p>
<p>Sæmma lakal sattep mi, gudek oskot Kristus ala, soattat daina vissesvuodaim: Kristus galgga vuoittet. -Son galgga boattet fast Ja asatet. rievte ja vabhurskes- vnoda ædnam ala. Buok su vasa- laZzak galggek bigjujuvvut su julgi vuollai, bnok Gibbek sogjalet su ouddi jå buok njuoktamak dovda-</p>
<p>stet atte Jesus Kristus læ Hærra</p>
<p>Ibmel Ate gudnen.</p>
<p>|</p>
<p>rakisvuoda, ja rakistet du go mon</p>
<p>Mada Norga nuoraiskuvlai birra. Dast 1</p>
<p>duvvut. jakke jagest nuoraiskuvlaidi ja occek bajastuvggitusa duotta halidusain.</p>
<p>Buckak gudek ravkkek Hærra |</p>
<p>Samenuorak, morraneket fa Iuobmajeket aigadek!</p>
<p>Bivdam daggobokte saje Cuovvova8 bittai:</p>
<p>Møadde bæive dastouddal o07370m mi. muittala juoga</p>
<p>mon ovta girje,</p>
<p>oginam mon dam stuora vuoinalikka- dæme birra, mi læ olles mærest dobbe- madden. . Dat læ dego obba dat stuora: nuorrajoavkko lifdi acagastum dum bakka vuoinadolast, maid aivestass! dat ælle bajastuvggitus ouddanbukta. Dak. nuorakaZak læ boattam fuobmaset dam atte olbmust læ stuora mærradus- dabe, ja atte dat stuora sivdnedægje aiggo okti gaibbedet-olbmuin stuora logodakkam. Dai nuorakagai sielost læ cakkansm duotta halidus ælle-ba- jasduvggitusa mannal.. Ja damditi si occek skuvlaidi, nuft atte dak davja læ nuit dievya atte ferttijuvvujek stuoreduvvut ja odda skuvlak vuoddo- Mutto nuvrajoavkok golggek</p>
<p>Nuft dat berreåi læt juukke søjest.</p>
<p>Mi diettep atte min aigge dam gaib-</p>
<p>beda. Ællem min alge læ Faddam nuft mangalakasaZZan, ja dal gaibbe- duvvu hirbmad ollo juokkeha3ast gi ouddanloaidasta ællemsoattai.  Ollok læ bittadoppijægjek mailmest, Ja alve- stassi dak gievrak mannek vuoitoin. Dat 1 i jerrujuvvu gi gon læk, nutto maid don læk oappam, maid don sa- tak -dakkat, satakgo don du sajad dævddet dast gost don læk bargost ja fidnost.</p>
<p>Maidai Sameædnamest berrisegje nuorak algget fuobma3et sin dilesek. Mutto dabe læ ain dak bajassadde uuorabuolvak dego oaddemen, ja gibe diettu goas si vaivanak aigos$ek mor- ranet. Æna8 nuorak æi algo maidege, æi jurdas maidege. Si ellek dego spirek, maina i læk mikkege oudast- vastadusaid. |</p>
<p>Don ssmenuorakag, fuobma8 atte algge golla dego golgge dædno. Gæöa man jottelet arno bæivek gollek. Ma- nok ja jagek firrek jottelebbot go don arvvedak. Du lavkek jottek bæivest</p>
<p>Mutto buok dai siste ærabo go | bæivvai agala3vuoda guvliui. Ja farga</p>
<p>Divte mu occat du ! vuoittep mi su bokte gutte rakisti</p>
<p>aibasemin, ja aibaset du occama ' min.* Rom. 8, 37.</p>
<p>læ ællembæivve nokkam. Gæta, du matke læ loappamen; don ravkkujuv-</p>
<p>JGæa, son boatta balvaiguim, ja juokke dalbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su Fadarettim.*</p>
<p>Korsfjordast 30ad september 1917.</p>
<p>I giidi hoapos, Jalsdan olbmuidi atte læt jaskad. vJesus-gataldak man-</p>
<p>19ad JE |</p>
<p>Jesus | ja Ni kodemus.</p>
<p>gasa dafhost huvkka vuoinates happotemin mammon balvvalusa</p>
<p>Nikodemus i gula dam dabala ; vuolde. farisæalas favdnai. Farisæalazak Nikodemus, gutte oaffarus3a legje duttavaZak sin olgoldas dilin. | igjaboddoid sarnodam diti Jesusin</p>
<p>Nikodemus i sate jaskodet gar- vesen lageduvvum oaivveliguim. Erinoamaöet læ gaCaldak Fo Sus maina son i sate Saddat gærgos. Jesus siste læ son gavdnam dam stnora —Gielgoskættesvuoda, man</p>
<p>sie!o a8e birra, Sadda doluSbæiva- saZZan. — /</p>
<p>,:Mon sorted mu gæinol- dam. cælkka David.</p>
<p>*</p>
<p>ala dietto ja jurdasæbme i sate addet duttava8 vastadusa. Buolle duottavuoda stivre son damditi su lavkides dai | mannedis igjadimoid Mææistar lusa. Dat lææppedkætta maksam sudnji garra soattam atte mannat dam</p>
<p>gæino mielde. Dat lær ollo bagjel- | [bmelest, gutte datto sielo sarno- vuoittet dam alla diggebærrai — ! dæbmai. Likkolas læ dat gutte</p>
<p>| Ja daddeke ollo masa son galgai vara valddet. daggar oappaladdamboddost manna</p>
<p>jnoga, fra. Dat juoga boatta Ibmelest. Dat mnitota migjidi atte må læp mærreduvvum alla gotæomin, — Go Suokatus gullujuvvu, go bavæas dovddujuvvu, de læ dat</p>
<p>læ mist olbmuin</p>
<p>baggoin</p>
<p>Mutto soatte su siste læ stuore- | sisa Nikodemus-gavnadæbmal Je- mus dai gataldagal harrai, maid | susin.</p>
<p>Jesus læ bovtidattam. Son fertte damditi su lusa, son fertte 0aZ7ot vastadusa.</p>
<p>Dovddago oktage jedas Niko- demus lakai dast? Bottikgo don Jesus lusa aibasemin dam mannai, mi sati dævddet dam ,,raiges. la- nja** du siste?</p>
<p>Æpzo0 mi læp buokak dovddam dam aibasægje baggo, dam muose- tutte rafhetesvuoda ?</p>
<p>-— Mi sattep muittet dai manga rathetes gataldagaid nuftgo Niko- demus.  Gættalekop mi maidail gavdnat vastadusa dobbe gost son</p>
<p>gavnal. Mannop mi jaskadvuoda siste</p>
<p>Jesus lusa sro pe jurddagi- guim! - Mutto dat læ nuft vaddes mi-</p>
<p>(Lasetuvvn).</p>
<p>Son tjami mu oudast.*</p>
<p>Muttom pappa muittala Cuov- vovaZat: Muttom ækked go mon bottim mu sidasam, deivvim mon gæino alde ovta boares olbma, gutte npjoacet vagjoli oudas su doarjomcaggides alde. Go son bodi</p>
<p>agam muodoid, mak duodastegje morra birra. Mon addim sudnji moadde oasalastem sane ja jorg- galattim sarnodæme vuoinalda din- gai guvliui, o370m rafhe Ibmelin.</p>
<p>,+ Vuoi im,** celki son morra3- dievva jienain. ,Mon læm golbma</p>
<p>Mutt&gt; mist i læk dille dasa, daimago nuft ollo</p>
<p>æra jurddagak devddek min miela.</p>
<p>mast mi æp sate Saddat</p>
<p>lagabuidi, de aiccim mon su roav-</p>
<p>jæradedin læigo son</p>
<p>jage rokkadallam vaiddalemin Ib-</p>
<p>| Redaktør: . ane Olsen.</p>
<p>mr Er ES ——— ———daen i EE</p>
<p>meli ollo rokkusiguim dam birra.</p>
<p>- s Lægo fe gullam du rok-</p>
<p>kus ?* ,I, mutto men doaivom atte son age dam.</p>
<p>Na, jurda3 atte don hæitasik</p>
<p>rokkadallamøst nuft ædnag rokku-</p>
<p>sid ja dam sagjal dagasik maid</p>
<p>Hærra gotto du ?**</p>
<p>Dat boares olmai gædasti hir- mutto mon la- . Don diedak gal 1 dat CuvZo bibalest atte mi 3addap be- stujuvvut dam lakai atte mi ollo rokkusi bokte vaiuotep Ibmelest osko</p>
<p>mastemin mu ala, setim vela:</p>
<p>bestujume, mutto aivefal bokte. Alma dun læk gullam na- matuvvumen Jesus Kristus, min Hærra ja bæste birra?</p>
<p>»Juo, læm gal."</p>
<p>Na, maid læk don gullam su birra 9"</p>
<p>Mon læm gullam atte son jami ruosa alde.*</p>
<p>,Juo, riekta, mutto dal mon aigom dakkat dam bævtalas gatal- daga: Gæn diti jami son?</p>
<p>,Suddolazaff diti diedostge.**</p>
<p>,Juo, maidnujuvvum lekus su namma, dat læ duotta, mutto mon savam daddeke atte don addak</p>
<p>lagab vastadusa ; gula, gæn oudast</p>
<p>jami son ?'*</p>
<p>sBuokai oudast, 6 vastedi son. ,Dat læ maid duotta, mutto dun ik læk vela addam dam va- stadusa munji, maid mon datom oaZzot. Namat munji ovta sud- dolaza, gæn oudast Jesus jami.* Mannel oasreka8 boddo jurda- $æme vastedi dat boares olmai: gm mon læk mikkege oappa- vas olbmaid.* ; »Gal vægja læt, mutto jurda3 uccana8. Don celkkek atte son</p>
</body></document>
