<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3583</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>62.</p>
<p>Calmid rabasen dam 20ad jakkeduode galdna aimost.</p>
<p>Mi diettép, atte mi læp lagab Kristusa almostam bæive dal go goas- sege ouddal, damditi boatta dat »de, måina kapital algga, æmbo dæddon migjidi. |</p>
<p>Dat læ hæpad, jos mi galgasei- mek læt oadestuvve, laikes kristalaZak, g0 min irgge boatta, son, gutte læ oa- stam min nuft divrraset ja rakistam nuft allaget.</p>
<p>Man buore dat i daga go son læ læmas ovta gukkeb aige, go son fast boatta ruoktot ja 0a330- oaldnet su rakkasi- des trapa daihe kaja alde, GuoZZomen</p>
<p>olbmnui, erit su rakkasines</p>
<p>aibasemin ja iloin savadedin sudnji buristboattema! -— - Galggago min almala3 irgye</p>
<p>dæivvat min nuft? Gy Broderbaandet.")</p>
<p>Jerusalem fast bajashuksijuvvum.</p>
<p>Dat læ celkkujuvvum: naS3onak æi ælla goassege at bajas. Sierranassivalddujuvvum fertbijek læk JudalaSolbmuk. Okta boares Israelit- ta, Moses Montefiore, gutte ovta aige gætest jami 100 jage boaresen, Gali:</p>
<p>&gt;Mon im vuorde, atte buok Is- raelittalaZak dattok sirddet erit dam ædnamest, gost si læk Saddam —likko- laZ3an; mutto atte Jerusalem læ mær- reduvvum Saddat oaivvegavpug. ovta odda Judalas riki, dat læ mu ællem niekko, mi adda duottandakkut, go mon im læk Sat ærmbo.«</p>
<p>. Moft mati son hæittet æra la kai, go su giedast legje boares profe- tal Gallagak?</p>
<p>- Jerusalem bajashuksijubme læ okta ouddanloaidastægje duvttavuotta Ibmel —profetala8 sanin. Son, gutte russinavllijuvvui  Jerusalemest, datto raddet David truono alde sin gaskast. Buok gavpugi gaskast. læ Jerusalem- est læmas okta erinoamas imaslag alg- ge. Dat læ valljijuvvum Ibmelest su jedas gavpugen; dat Saddai oappalad- dut engelin ja Ibmel barnest, littoen-</p>
<p>gel eli, jami ja fast bajastuoggeli</p>
<p>dobbe. Gidda, dam dalaå. aiggai vuolas-</p>
<p>dalbmum - bakenin, galgga dat fast</p>
<p>i</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>jakkasa3 rafherikast mailme oaivve-</p>
<p>| gavpug.</p>
<p>- galga dat æmbo bajasgaikkujuvvut</p>
<p>| juoga dakkat.</p>
<p>Dat orro gullumen vægjemætto- olbmui &gt; æppadus 1 sate dus3en dakkat Ibmel almostuvvur duottavuodaid. Israel ruoktotboattem | birra læ Ibmel sanest muittaluvvum |</p>
<p>navt: »Ja de galgga dapatuvvat dam</p>
<p>bæive, de galgga Hærra fastain, nub- | be gærde, geiggit su giedas fidnim | varas aldsesis bacatusa su albmuges- tes, mi galøga baccet Assyriast ja E- gyptenest ja Patrosast ja Ætiopiast ja Elamest ja Sinearest ja Hamatest ja abe sulluin. Ja son galgga baje- det soattelævga albmugidi ja Cokkit Israel baddarid ja Coagget Juda bied- ganam olbmuid æædnam njælje Gie-</p>
<p>sen; mutto</p>
<p>gast.« (Es. 11, 11—12.)</p>
<p>I mikkege mate læt Gtielggaseh- bo. Dat læ okta ruoktotboattem, mi læ æra - lakai go dat Babylonalas;</p>
<p>dastgo dalle jorggali du33e Juda, mut- to Israel i goassege. Olbmuk maidail asse dusse - oånekas alge ædnamest, damsagjai go dat dam Israel ja Juda ruoktotboattema birra Cuogja: «Si æi</p>
<p>sin ædnamest.« «  «Aigge sin vissa mærreduvvum.</p>
<p>Dat duogja: »Dam bæive,« okta bæivve, mi arvvedæmest læ, atte dat i vela læk: boattam. : Okti galgga Sad- dat dat bæivve, go naSonak galggek oecat Hærra, juoga, maid si æi læk  vela dakkam. &gt; Ka</p>
<p>Olbmuk dal .vaddesvuodaid birra; mutto olbmuk o33uk sardnot daid birra dalle go Ibmel læ loppedam Mærak rappasek, dæ- nok jagejuvvujek ruoktot sin agjagi- dasasek, jabmek —GuoZZelek bajas, 80 Ibmel datto dam.</p>
<p>,Atte Hærra læ eritjalggim ædnam alde dam stuora mailmefamo, mast læi fabmo Eufratast Themseni, ja mi bid- gi JudalaZaid, i læk æmbo ima3las go</p>
<p>dat, atte Jerusalem galgga fast ba je | huksijuvvut. Mak legje dak njællja |</p>
<p>| mailmefamo jedago okta sukkes biste -dajaldak dam ibmelvuoda moarrai Je- -rusalem vuostai? Mutto Daniel sardno, atte moarre boatta su Joappasis. (Dan. 1.) Maggar erotus i dato. Saddat buok | dast!</p>
<p>(Amos 9,15].</p>
<p>&gt;Programmaec læ mitt” ondast. Olbmuk sardnuk dam birra, dego dat</p>
<p>ruoktotboattemi læ</p>
<p>| viessodoallamest, hærvasendakkujuvvum' oskola Zuid''0as-</p>
<p>| jalet ædnam assid.</p>
<p>i I -</p>
<p>Okta' hæjos govva dasa, Galla.</p>
<p>Sanek, mak æi vela læk ollasuv-</p>
<p>»Lavlo ja læge ilost, don Zion nieidda! Dastgo gæta, mon boadam ja datom orrot du gaskast;<span type="quote">« cælkka Hær- ra, »</span>Ja ædnag bakenlas albmugak galg- gek særvvat FHoærrai dam bæive. Ja Hærra galgga valddet Juda oabmenes nuftgo su oases dam basse ædnamest; ja son galgga ain valljit Jerusalema.e Loga Sak. las ja 2be kapital.</p>
<p>Mak nasonaid -legje dak, mak Serubabel daihe su mannel servve Hærrain? BabylonalaZak? GrækalaZak daihe Romalazak? I oktege dainal ; &gt;Maggarak,<span type="quote">« cælkka okta boares diktijægje, »</span>lægo dat alemus buok ju- dala$ burin? Mi læ dat buoremus jed- detus ællemest? Mi læ dat njalggase- mus buok iloin? Mi læ vajaldattujub- me buok Gadamanne morrasin? læ Ibmmel bardne boattem fast ruoktot ædnami; Jerusalem CGuvggijuvvum su almala8 Cuovgast ja Særradvuodast.«</p>
<p>Jerusalem Sadda dalle »dat stuo- ra gonagas gavpuge, man ektor dat da- la$ onaivvegavpugak, mak dal gilvotal- lek gutteg guoimesek judalas hærvas- vuodaid, dussen addek. Dat Fadda oappaladdut dam olmufen saddam Ib- mel barnest ja dnina bajasvalddujuv- vum ja hærvåsendakkum oskolagain.</p>
<p>Dastgo nuftgo engelak læk dak</p>
<p>mald profeta</p>
<p>vum:</p>
<p>»balvvalægje vuoinak,« mak birastattek marald dam dalus</p>
<p>ja varjalek Ibmel de Sadda - dat daid</p>
<p>se dam duhatjakkasa8' rikast atte var- »Dastgo i son læk bigjam engeli vuollai dam boatte ma- ilme, man birra mi sardnope (Ebr. 2, 5). | Mi æp sarno dal, moft gavpug.  Sadda  politikalas ja socialistalas a31</p>
<p>| dafhost, moft dam riggesvuotta ja'fab-</p>
<p>mo nuftgo raddijægje bagjel æednam Sadda:* Dat læ almale8 dingai birra, atte sadheé namata nuft dievvaset:I-</p>
<p>| maslaZat muittaluvvu, 'moft dam tem-</p>
<p>pel gålggå Saddat, go dat ibmelvuoda</p>
<p>I hærvasvuotta  boatta" rudktöot'ja" luoitta- "da dam —baågjel, ibmelbalvvålusast jm. vi stedægje' Cala læ måidai hærvas $addolasvuodast, dam Gielgga I -rdvnjest,</p>
<p>nuftgo 'maidåt'dåm Vuostava- Cåla oædnam</p>
<p>* daina'" vides jalggadasain, dam juokko ja "dam namima, maina</p>
<p>”gavpug' galgga 'go&amp;eujhvvut %Jehovac</p>
<p>bajashuksijuvvut sagga stuorab go | 5lifa devddnjuvvum. Mutto dat, mi da- | »Shammar.« Hærra læ dat — okta</p>
<p>ouddal, Saddam varas dam duhat-</p>
<p>patuvai Serubabel vuolde, læi dusse</p>
<p>namma, mi bigja bæive ouddi dam</p>
<p>Dat.</p>
<p>&amp;</p>
<p>| im oaiveld, i galga dam Gajetet su ællemest, mut- t0 mon oaiveldam, atte dat værre kri-</p>
<p>mussi 3adda dat loapatægje, assago Ib-</p>
<p>Ibmelasad, mi læi du vaimo alde,</p>
<p>baha jurddagak? Go don æpedek mai- dege, ja go dat læi riekta daihe boa-</p>
<p>I E VG NK &gt;Gæta dam Ibmel labba,</p>
<p>gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 16.</p>
<p>f</p>
<p>- PEER —</p>
<p>kitanast</p>
<p>Me</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>NA</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda-</p>
<p>|</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- pr lutte.</p>
<p>wrrrvAA</p>
<p>at NE</p>
<p>J0ad August 1908. |</p>
<p>rn de ee</p>
<p>nr</p>
<p>rer SvrwvLErSwVLE SL ANA</p>
<p>we ri A LEL AAAALAA AA</p>
<p>p Nuorttanaste« olgusboatta guoyte gærde | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive Æ juokke manost.</p>
<p>Urd</p>
<p>AA</p>
<p>Maid duotta ja værre</p>
<p>kristalaZak sattek adnet ovtast. (Ludvig Hope.)</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Dast læ dat, atte gæidno ærrana.</p>
<p>Damditi matta dat, gutte ælla jaska, sierranassi su vistestes, læt kristala3, mutto dat, gutte GuoZ30 sardnestuolo alde, gutte rokkadalla dam duodalemus rokkus ja doalla dam lieggasemus sarne, læt værre.</p>
<p>Manne? Damditi go dat i boa- de dast, maid mi dagjap, mutto moft</p>
<p>mi læp. Ale fal boastot adde mu!</p>
<p>atte okta duotta kristala3</p>
<p>Mon</p>
<p>stala3 satta læt nuft ovta lakai daina duotta kristalaZain, atte dat i sate</p>
<p>ærotuvvut. Dastmannel, ja dat læ, mi mane-</p>
<p>mel osko bokte vaimo siste. I læm vissa oktage, gutte æpedi Judas, ja daddeke læi son bodneværre vaimost</p>
<p>Ja go mi dal galggap iskat je- famek, moft duoZZo dalle vaimo ma- ilmest? Lægo dobbe mikkege okta- vuodaid Ibmelin? Lægo dat duotta migjidi nuftgo moarssai allalavllagest, atte son læ erinoamas dai loge duhat særvest, atte læt buocas rakisvudda diti?</p>
<p>Don, gutte dovdastak jeGad ovta oskolas kristalaZZan; don gutte duodai læmas dat, matakgo don muittet daid vuostas aigid du kristalas ællemest, man sagga don ballek suddost, moft don ferttijek muittalet buok du basse</p>
<p>nuftgo fæila, gættalus, anestumek ja</p>
<p>|</p>
<p>stot, de dat dakkujuvvui Gielgasen Gib- bi alde, ja son, gutte oaidna Gikkusest, maksa albmoset. Don oZ3ok Guovga ja Gielgasvuoda sane daihe vuoina sar- ne bokte vaibmoi. Dat læi okta tielg- ga vuoleldes-ravdnje, okta litte devd- dujuvvum —dovdosvuodain ja dovdos dagoiguin, maid i oktage mattam oaid- net daihe juksat, mutto mi læi duotta ja Gielgas. Don $addak ran- gastuvvut, dat uccemus boasto dakko doalvoi du Jesus lusa, don ik mattam</p>
<p>I dam uccemus dinga diktet orrot Gilg-</p>
<p>gekætta. Dat i læm mikkege baggoid dudnji, mutto dat læi davala3, mi bo- di vaimo-oktavuodast Ibmelin.</p>
<p>Lægo dat dal nuft? Mangas, gæk ouddal satte vastedet juo, ferttijek dal vastedet å: gastus døsa, mi davalagat godaujuvvu smava dingga, i Saddam gullujuvvut, .dat bælostuvvui daina, atte dat i reki- nastujuvvu suddon. Ibmel vuoigna fert- te guoddet su siskaldes bargos miedai miedai, dietto rivtes a8i birra javkai, ja halidus armo mannai $adde guoros sanek. KristalaSvuotta jiérmalaSvuottan. I mikkege manna- dukkoraddamid, i manna-mora3 ja lige manna-illo Sat valimost guorast.</p>
<p>Dat ellujuvvu Kristus oudast, mutto i Kristus mielde. Olmus bargga æm- bo ovta buttes oapo ala ja jeCal hestu-</p>
<p>jume ala go jeGas. Lægo dat nuft? Dalle læ vissa</p>
<p>du litte guoros. Go dalle jabmerm igja boatta, ja dat olgoldes. baittem Gaska, dalle i læk mikkege Fuovgaid vaimost, i oljo litte siste, ja irgge i dovda su.</p>
<p>Alggop mi iskat je&amp;amek ja rok-</p>
<p>kadallop Ibmelest Guovga, nuft atte</p>
<p>mi mattep —boattet dam vissesvuoda ala, lægo fæila min vaimost!</p>
<p>I dat læk dusse dat, gutte matta</p>
<p>almaken | | buoremus, atte buok læ garves.</p>
<p>Dat siskaldas vuoina ran- | im vanhemi</p>
<p>manai bagjel</p>
<p>Jesus ruosa:!</p>
<p>Dat læ gal nutt. bælivve.</p>
<p>atte min bæste ælla,</p>
<p>læt jallas nieidda, gutte 1 goassege læk læma8 duotta kristalss; maidai dat vi- ses matta Saddat jallan..  Mangas vællajek agalaZat gidde- juvvum, gæk ygæino alde læk læmad. Moft heivve duina, jos dat Cuog- jalattusi dv uvsa aula odne? I oktage diede bæive, i jabmem ige duomo; mutto boatta dat fal, nuft, atte dat læ</p>
<p>Dastmannel oapata dat sadne migjidi, atte ællem imanemu8 boddost l læk oktage, gutte satta min væketet. Vela dak rakkasemusak ja lagumuZak ferttijek ærranet. Guovtes galggaba vællat ovta sængast, dat nubbe vald- dut ja dat nubbe guddut ruoktot. Soai ferttiba ærranet ja mannat goabbag</p>
<p>| gælnosga. Manak, gæk lek eælkken rokkusidi ja gadnjalidi, ——</p>
<p>rokkadallek dal, mutto avketæbmen. Dal rokkadalla dat gaZ3Zares boadnja su akastes væke ja dat gaZZares ukka su boadnjastes; mutto dal i læk mik- kege avkid. Fuolkke ja oapes, si, gæk legje go&amp;&amp;oma o770m girkost ja rok- kusviesost, alma jorggalkætta jeGasek, öuZ3uk ja Curvvuk væke, alma oa30- kætta.</p>
<p>Vuoi, don, don duodala3 bæivve!</p>
<p>Nuft gukka go bæivve i læk bout- tam, de dat gal manna laje, atte læt avvertæbme, mutto i gukkeb. De gok- Gujuvvu uksa, dat, mi 1 goassege Sat rabastuvvu dudnji, ja don pe i læt olgobælde.</p>
<p>Igo dat lifå sikke avkalæbbo ja jiermalæbbo, atte oastet oljo dal” — Odne læ ain armo</p>
<p>Diktop mi jetamek, gæk diettep,</p>
<p>midæmek frabasen! Ostop mi Galbnie-</p>
<p>| salva, nuft atte mi mattep oaidnet!</p>
<p>Dat i læk nuft buorre doallat</p>
<p>doallat min Gal- .</p>
<p>7 ETT TT AEE 19 er pe</p>
<p>— 3juo, mon im diede, mi</p>
<p>- gulola3 mana,</p>
<p>nr -</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>63.</p>
<p>bajasbajeduvvum karaktera. Jerusalem | dakko galgga Guvvujuvvut ovta aide- | mast stuorafyrste-nissonin Xenia Alex-</p>
<p>galgga maidai goGaujuvvut »Duotta- vuoda gavpugen.<span type="quote">« Ibmel cælkka: »</span>Gæ- da mon bæstam mu albmugam bæiva3 bagjanærme guovlo ædnamest ja bæi- vag luoittadæme guovlo ædnamest, ja</p>
<p>mon divtam sin boattet, ja si galggek</p>
<p>orrot Jerusalem gasko, ja si galggek læt mu albmug, ja mon aigom læt sin Ibmel duottavuoda ja vanhurskesvuo- da siste.« (Sak. 8, 7—8.)</p>
<p>Man rakislazat Hærra dadde sard- no, ja man siskaldas oktavutti son manna olbmuiguim. Dat duogja »mu</p>
<p>'vilesso,<span type="quote">« »</span>mu baikek,<span type="quote">« ja »</span>mon datom «-dæt sin Ibmel.«</p>
<p>Rakisvuoda rigges Ibmel, man lakka jetad ik dato don Israel ja buok du basidad! da dadde singuim ja duina! -- Du hærvasvuotta sin gaskast. Mi sardnop Gabba baiki birra, Gabba garddemi bir- ra, parkai birra, hervvijuvvum olmus- la$ koanstain, mutto mi matta værd- deduvvut Esaias 60, mast Cuogja naft Jerusalem birra: »Libanon hærvas- vuotta galgga boattet du lusa, sypres- muorak, lønnemuorak ja buksbommuo- rak okti buokak, Gnatam diti mu bas- sevuottam baike, Ja mu julgidam bai- ke aigom mon hærvasmattet.</p>
<p>Luther sanek manaibajasgæssem birra</p>
<p>Atte bajasgæsset min manal riekta</p>
<p>i éuozo min, mutto Ibmel famost; gost son i CuoZo stivranest, dobbe i mana goassege burist. Du rudak ja</p>
<p>du barggo, maid don anak du ma- naidasak, læ divrraset adnujuvvum ja Ibmel æalmin buoreb go okta gona- gasrika. Dat læ dat buoremus, maid don satak guoådet mannasad. I gavd-</p>
<p>nu vaddaseb bargo go dat, atte ba- jasgæsset manaid =riftes olmusen, mutto i gavduu maidai stuorab ib- melbalvvalus.</p>
<p>Jos mon . sata3im hæittet mu jeæa ammatidam, de im datosi mon læt mikkege æra go oapatægje nuor- ragærdai. Dastgo mon diedam, atte sardnedamammat guoras læ dat dat avkalæmus, stuoramus ja buoremus daina læ buoremus., Aöæe ja ædne galgasæiga Cuorvvot. Ibmeli: »Hærra Ibmel, al- mala8 aGde, væket monno bajasgæsset monno manaid riektal</p>
<p>Go olmu3 rangasta ovta æppe-</p>
<p>goGcujuvvu dat atte Gajetet vaibmoladesvuoda, mutto dat</p>
<p>Maggar oktavuotta i 3ad- | njuorjoin,</p>
<p>| dam jagest dusse 425,100 kruvna,</p>
<p>minast.</p>
<p>Jiegyamærast læ telegrama muittalusa mielde sisa- boattam Hammerfesti Guovvovas bivd- dofartøiak:</p>
<p>»Staris<span type="quote">«, Sipper Tomassen, 400 jieges-njuorjoin, 70 stuoranjuorjoin, 4 guovGain ja 80 farpal buidin. «Ve- nus«, $ipper Wirkola, læ sisaboattam 1140 jieges-njuorjoin, 109 stuoranjuor- join, 15 morSain, 7 guovåain ja 250 farpal buidin. —=»</span>Familien», S8ipper Hamare, 113 stuoranjuorjoin, 20 —jle- ges-njuorjoin, 41 guovåain ja 70 far- pal buidin. »Prestoc, S8ipper dJonas- sen, 264 jieges-njuorjoln, 27 stuora- 12 guovæain ja 45 farpal buidin. Dak skipsk mieldesek fievri- degje 11 ælle guovGda.</p>
<p>Galggago gonagas Peter njeiddujuvvut?</p>
<p>Oktivuordnom Serbiast. Darogiel bladek muittalek, atte Serbi- ast læ dal barggamen dam ala, atte oaZ30t gonagas Peter erit ja dam sag- ja republika oa330t. Dam likkatusai oudastolbmak læk ouddala3 ministar ja republikal præsidenta.</p>
<p>Duttamættomvuotta gonagas stivra</p>
<p>diti læ davala$; mutto gonagas i</p>
<p>duosta guoddet ædnama.</p>
<p>Amerika-rudak.</p>
<p>Årvad vuolasmannam.</p>
<p>Dak hæjos aigek, mak daina ma- neb aigin læk hærjedam Amerikast, læ maidai dakkam maddasa ruttasad- demi Amerika ja Norga gaskast. Rut- tasaddim, mi mnamalassi  Amerikast Norgi manga jage læ lassanam, Gaje- ta dal dam vassam vuostas jakkebæ- lest 1908 obba mælgad vuolasmanna- ma. Amerikast Norgi botte vuostas jakkebælest 1907 poastast 5,128,600 kruvna arvo. Vuostas jakkebælest læi summa vuollanam 4,530,300 kruvna arvo, lagabuidi 600,000 kruvna ucceb go særnma alge dibma.</p>
<p>Dabe saddijuvvujegje dam vuos- tas 6 manost Amerikai arvo mielde</p>
<p>561,230 kruvna, ja sæmma aiggal</p>
<p>daihe arvo mielde 136,130 kr. uecceb</p>
<p>go dima vuostas jakkebælest.</p>
<p>Ruosak oappaladdek Norga. Kæisarnisson Maria Feodorovna sæm-</p>
<p>androvna ja stuorafyrst Alexander Michailovitsch ja sin manak duolma- stegje gieskad »Polarstjernen« ala sin Norgaræisosek.</p>
<p>Gonagas ja Bjørn Lia Gulsvikast. Gonagasræisost Hallinvagge Gada muit- tal »Morgenavisen« Guovvova3at:</p>
<p>Orostam vuolde Gulsvik staSon- ast bodi gonagas sagastallami ovtain 90jakkasas olbmain, Bjørn Liain, gl lær boattam -vuolas staSonai dærva- tam varas gonagasa. Soal læiga vas- zam gukka ovtast ja sardnom, go dat vuoras fakkistaga jlenadi: »Mutto igo gonagas boade fargu?<span type="quote">« — »</span>Gonagas, aat læm mon,<span type="quote">« celki gonagas mojo- tallamin. -— »</span>&gt;Vuoi dadde, lægo dat duotta;,<span type="quote">« celki vuoras ja njavkasti gappera su vilggisvuvvtag oaivest erit. »</span>Lægo dat duodal gonagas, gælna mon —sarnodam?« Ja hirmastuvvam Carvi son gonagas gleda.</p>
<p>Ain vieka alge vaziga gonagas Ja dat 90 jakkasas agja ovtast ja sar- noiga. Dat Curggisvuovtag agja i va- jaldatte nuft farga dam dæivadæme</p>
<p>|gonagasain Gulsvik staSonast.</p>
<p>Man davja olmus galgga diktet boakko duoggot</p>
<p>vai læ visses boakkodavda vuostai? Vastadus dasa læ Gielgas, Galla okta</p>
<p>doavter. Jos boako læ riftes lakai Cuggujuvvum, de o0ag30 læt olmu3 maåost 7 jage boakko diti. Buokak, gæk dam oudeb boakkodavda vuolde dikte boako Cuoggotet, ja gæk 073u riftes mærka, si æi darba8 dam dakkat dal, — mutto buok ærak ferttijek dam dakkat fast — jos dat dal manna la- je, læ dat mærkka dam ala, atte si lifei mattam oaZZot boakkodavda, JOS dasa lifei læm vejolasvuotta. Atte dik- tet boako öuoggot æmbo go juokke 7 jagest, go læ o0370m riftes mærka, i læk darbaslas, mutto atte dakkat dam, dat i daga maidege — erinoa- matet daggar olbmuk, gæk jottek dag- gar sajin, gost njøammom læ varala3, ouddamoærkaditi bryggaolbmak,.dam- paolbmuk ja daggarak.</p>
<p>Jos bunkak liféi boakoin Gug- gujuvvum, de i liféi Kristiania goas- ge 0330m daggar davda, mi gavpu- gest dal læ. |</p>
<p>Okta viesso 68 lovtain, dat alemus viesso mailmest — okta nuftgoddujuvvum balvvafasko — læ gieskad bajasceggijuvvum New. Yorki.</p>
<p>64.</p>
<p>Okta likkotes gavpug.</p>
<p>Fernie, mi vuovddebuollem —bok- te Britiala8 kolumbiast sSaddai nuft burist dego jalggijuvvum ædnam ala, læ okta daina likkotemus gavpugin, mi dollavahagi gulla. Dat læ fast ja fast hærjeduvvum dolast, ja adag læk oddasist dak arjala3 olbmuk bajashuk- sim sin billasuvvam viesoid. Go dat ucca gavpuga3 manemusta $addai dola oabmen, de læi dam olmusædnagvuot- ta 6000 ja oidnujuvvui olbmui mielast blomstardægje ragjegavpugen. AS3e dasa, atte dolla dam gavpug nuft dav- ja billedi, læ, atte dam gavpugest læ ollo muorragalvvo ja koalla, mak læk varalaZa buollak. HirssaCuoppek man- nek dam hirbmos guossavuovddai, njeiddek muoraid, njaskit gierragid ja ferrik barko erit ja diktet daid orrot ædnam alde hirbmos boaldde bakaid, gidda dassatigo dusse okta Guonan satta cakkitet daid, mak bullek dag- gar hirbmos famoin, atte dat læ væg- jemættos Gaskadet, jos biegga vel dæivva. |</p>
<p>Dam 929ad april okta daggar buollem, maid assek ero- - tussan æra dollavahagin gottudegje dat stuora buollem. Dat dæivai gav- puga gavppebaikid ja dagai moadde dimost vahaga bælle miljon dollar ouddi. Dam have legje dollataskadam rakkanusak ain uccan ja hæjok, mut- to mannel Saddai damditi dakkujuv- vut ollo oa330m varas daid dokko. Dam 28ad juli 1906 bæsai fast dolla luovos dam gavpug oasest, mi oudeb buollem vuolde læi sestujuvvum ja dat mavsi baikkai 150,000 dollar. Oktibuok læi Fernie gillam tapa —la- gabuidi ovta miljon, ouddalgo dat manemud stuora dapatus masa du83a- di aibas gavpuga.</p>
<p>Naittalam 14 gærde.</p>
<p>Okta 50-jakkasas nisson New- Yorkast, fruvva 'Thoebe Townsend, gutte læ gieskad læskan baccam, i æpped likko naitusdilest. Dal ska bajasælla son dam, atte boadnja datto ærranet sust vuostas gærde. Jabmein læ rievidam vitta su boadnjain, go si ain legje naitusdilest suina, gakcasest læ son æro valddam, dainago son læi boattam diettet, atte dat æi heivvim sudnji, mutto dal læ vimag okta gite- mættos siello, gutte datto ærranet sust.</p>
<p>Dat nisson mnittala, atte sust læ</p>
<p>1905 dæivai |</p>
<p>I nisson Amerikai.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>hui rakisla8 luonddo, mutto son avdo mield'oabbaides, atte si æl galga læt mendo manestaddek sin boadnjaida- sasek. Veha8 garasvuotta fertte læt! Nuorran juo S$addai son naittalet vuos- tas gærde, ovta jage mannel læt son ædne ja læskå. Sust læ okta girje rakaduvvum dam —=varas, masa son Galla naittalam- ja ærranam-datommid. Ovta ueca gavpugaZast daina Okti ovtastattujuvvum —statain gavdnujek golbma buorre usteb, gæk  ovta aige legje 0330m dam lJikko, atte læt dam nissona boadnjak. Si sardnuk buokak mielastæsek su birra ja muittalek, at- te son duodai læi okta hui buorre ak- ka. Nisson daina 14 boadnjain, gi alelassi Gajet nuorra olgus, cælkka, atte son ainas datto fast naittalet — son 1 mate jurdaset ællet okto.</p>
<p>Ædne rakisvuotta.</p>
<p>Arvo mieide guokteloge jage dast- ouddal vagjoli okta gæfhes Ruosala3- Moadde jage garra bargo mannel læi son fidnim aldsesis obmudaga moadde duhat kruvna oud- di. Dastmannel naittali son muttom</p>
<p>olbmain, gutte farga fast gudi su, ja mana</p>
<p>dasta mannela3 riegadatti ovta vavno siste, mi</p>
<p>son vuogja gælnol</p>
<p>- mielde.</p>
<p>Boadnja jorgeti ruoktot, mutto nisson buoceal ja vællai gukkeb aige ovta hospitalast. Go son fast bodi ol gus dobbe, de læi sikke olmai ja manna javkkam ja juokke luodda eritnjamastuvvum.</p>
<p>Okta mielates aiba$ mana man- nai doppi su. Son algi fast oddaset</p>
<p>- barggat oaZ3om varas dam made, at-</p>
<p>te son bæsal algget bajasoccat dam. Son smiettai ja snust læi likko mielde. Dat gæfhes »emigrant«a (jot- te) læi dal farga ælgad njællja miljon- ast. Son algi dal occat mana stuora ælljarvuodain. Son naittali ovta ges fabrikolbmain, gi loppedi su væ- ketet occamin. Mutto buok su barggo ja rudak, maid son oaffaru3ai, legje du83as. riftes luodda ala. Okta boares oapes, gaæn son dæta dæivai, muittali sudnji, atte su boadnja eli muttom baikest, man namma læi Bronx, læi naittalam</p>
<p>ja atte guda mannai. Dallanaga ocai</p>
<p>son su bajas ja son oa3oi diettet, atte boadnja læi bigjam dam mana mut- tom manna-asyli. Dast biettalegje si addemest diedo mana birra,</p>
<p>rig-</p>
<p>Vimag mano gæåest bodi son |</p>
<p>dainago *</p>
<p>| manna læi bajasgessum rigges olbmui lutte. Mutto ædnerakisvuotta Gadabak- ki busk vaddesvuodaid. Son rievte-gæino ja mannasida fertti git a3e.</p>
<p>Doaktarak dakkek streika.</p>
<p>Go socialistai »frigja dalkasvække« læ GadaoZZujuvvunm.</p>
<p>Daina 55 doaktarin Bellinzonast Schweitzast streikijek 53, muittal okta avisa. Doaktarak læk bigjujuvvum kommunast, gi maidai balka maksa, mi læ 2200 kruvna rajest gidda 3600 kruvnå ragjai jagest ja ferttijek sin kontravtasek mielde diksot sikke —rig- gaid' ja gefhid nutta.</p>
<p>Gavpug su lagas baikiguim læ jukkujavvum doaktardistriktaidi, ja</p>
<p>manar Clle-</p>
<p>assek makset aibas ucca veros kom- munal onZZom varas doaktarvæke.</p>
<p>Dat 3addai nuft dam lagadus mielde, atte doaktarak —ferttijek læt gerggos: juokke dimoi jandurest.</p>
<p>Doaktarak læk dal doagjam sin: kontravtasek — Bellinzena kommunain ja dattok fasta balka 1900 kr. jagest ja vuoiggadvuoda valddet kr. 4,50: -ragjai ain buoceest, gutte nagad mak- set, Ja dasa vela sierra balka igja- dimoin. Si kek buokak mielast dik- 3ot gæfhes buoceid alma mavsotaga.</p>
<p>Kommuna oaivvamugak ailgguk dal valddet dam ase dutkam vuollai- Dam bodda dattuk doaktarak dam</p>
<p>davala8 balka.</p>
<p>Gafhades taflak! | Manemu3 jugutesvuoda-kongressæ vuolde Kristianiast addujuvvui dietta- vassi rekkenastim 'mielde, atte Ruo- tast gavdnujek 50,000, Danmarkost 30,000 ja Norgast 20,000 vidnejukke.</p>
<p>Okta olmai dokkai gædos bæive ovta laddo guorast ja bivdi, mutto &amp; dakkam maidege fidnegid. Go son ækkedest duoZZeli bajas mannam va- ras baikkai, jærai okta olmai, gutte</p>
<p>gukka læt oaidnam snr</p>
<p>»Dust i lek kemas likko mielde?e »Le Cuojai vastadus, »i oktage guolle vis3am gaskestet roakkai.v &amp; »Dat i læk nuft imasla3,c vaste- di olmai möojotaddamin; &gt;mon im ja- ke, atte dam laddost læ læmag gunlle mailme sivdnedæme rajest.« —</p>
<p>Dat, gutte occa su likkos rudain ja mailme haloin, bivdda maidai dob- be, gost likko mailme sivdnedæme ra- jest i læk læmas. |</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje Ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>——</p>
</body></document>
