<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3584</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>| rAddam Er Aydnfige &lt; ovta, |</p>
<p>J54</p>
<p>'boddo gætest bakkodi son:</p>
<p>10.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Okta savecagavppe.</p>
<p>Muttom darogiel bladest Guo2Z0 okta mainas, mi sistesdoalla stuora duottvuoda. Muttom bonde valdi ok- ti ovta nuora olbma barggoi; mutto son I dovddem dam olbma harjane- mid. -Mutto farga fuobma3i son, atte dat olmai læi- vaibmel garrem-jukka- mugaidi. Son læi harjetamm jeéus juk- kat, ja dat harjanæbme valdi sust ollo barggonavcaid.</p>
<p>Bonde celki muttom bæive olb- mal: »Jovna, mou addam dudnji ov- ta mu bueremus savcain;jos don hæi- | tak jukkamest, nuft mu dalost læk.e</p>
<p>»Nade ful, dat læ gavpper vaste- di olmai, $ |</p>
<p>Mutto bondest læ aldes maidai olles bardne, gutte dam sagastallam guldali. Son gætasti bajas ja celki:</p>
<p>gukka go don</p>
<p>» AGGe, ikgo den adda8i mudnjige ov-</p>
<p>tå savea, Jos mon hæltam jukkamest.« p) jos hær</p>
<p>«im alge goassege jukkat?«</p>
<p>»QuZok galle donge,« vastedi ag</p>
<p>Moadde nriuuta dast mannel bodi dut ueca gandas fast ades lusa ja cel- ki: »Auée, l1go dat life: buoremus, atte donge valdaåik aldsesad ovta sav- ea donge? «</p>
<p>&gt;Im mon diede,</p>
<p>ja algi garraset  jurda3et,</p>
<p>vastedi at Ja oanek »&gt;Mon oa-</p>
<p>=o</p>
<p>ea GU ==</p>
<p>as</p>
<p>Zom øgæléalet, oaidnet: moft manna. Olbmukx gulle mannel bonde muit-</p>
<p>talæmen, atte dat lær dat buoreimus savccagavppe, maid son obba su æl-</p>
<p>lemagestes lært dakkam.</p>
<p>Alaska-brævva.</p>
<p>| «de Holy Crose mission 22/13 1906. Mon måidai lam vehas muit- talusai ja bivdam —saje &gt; Nuorttanas-</p>
<p>Samegiel bladek, satte si fal doalaseg- je daid. Gulam gal, atte muttomak nimmurek; læi buorre dakk., DaGain, go si algge bajasduvggitusa viddedet Gallagi bokte</p>
<p>| | | | | | | | | h</p>
<p>imgo monge ogusi ovta savea, -jos mon | å</p>
<p>i valljøst. men EE jokki akas vieZ3Zat.</p>
<p>Sami gaski Sami jeGasek gilli. bokte matta måidai Samegiella tuvyut. Boastovuotta læ mu mielast dat, atte Samegiella galgga vasotuv- vut. Mutto dat læ visses, atte Samek darbasek bajaséuvggitusa, dastgo nuft gukka go Samek giddadollek sin boa- res. vieroinæsek, de orruk si dam muddost, go si læk læmas. Damditi berrep mi Samek barggat doallat ja lokkat buok, mi læ min —=gilli 0a330- mest. :</p>
<p>Daggo</p>
<p>Modin sanin gæGeilam mon dal sagaid muittalet dam rikast.</p>
<p>Alfred Nielma, gutte boattam — Guovddagæinost dabe Alaskast,</p>
<p>tast boceuld.</p>
<p>deike læ ja læ dal læ loanas valddam sta- Sust læk dal juo 1000</p>
<p>boeeu. Son: juokke jage vuovdda 5000 dollar oudast boecubiergo. Had- de dabe læ 50 cent kilobælest ja</p>
<p>muttomin vel olles dollarge. Sust læ maidai ollo rutta. Son læ vuovddam golle claimaid dam rigges Cap-Nomest</p>
<p>1 50 duhat dollar oudast. Son diggoi 4 jage dam rigges golle claima alde, d PE å ee ar dam Hr Me læ</p>
<p>Få Ha på</p>
<p>Hint (2). Te Tei tr Aluskast.  Galvo oa30i son Sau F rah- ciskost, skipalasta juokke jage.</p>
<p>Sust læk 5 rænga ja 7 bædnag, måiguim son lavve —vuogjet gavpug gaskaid. Juokke bæna maksa 100 dollar. Son læ dal 27 jage boares.</p>
<p>Klemet B. Boine gækka vuolg- get dam jage GaraSjokki. A. A. Bahr. ja Johan Ravdna læba gullu Candle</p>
<p>biso- |</p>
<p>gavpugest, ja læba vuoyddam elaimal-</p>
<p>dæska stuora ruda oudast — 920 du- hat kruvna oudast, ja Alla atte Kle- met Boine &amp; Co. læk oastam ollo clai- maid dam dalve,</p>
<p>Mathis Nilluko ja vel Vest l«-</p>
<p>ba Candle golle barggamen. ja sodno 1</p>
<p>guovddo manna burist.</p>
<p>ER Hae de arbolas Amund</p>
<p>— tést.e Mon maidai læm lokkam »Nuort- «Hansen *'rokkest?:: Rutta læ &gt; baccam</p>
<p>tanaste« ja læm likom hui burist dasa Dat læ buorre Sabmelagaidi go bottek:</p>
<p>Hans Samuelsen læ vuolgge-</p>
<p>Gi åg dd Alaskai BF ped 08830</p>
<p>bilæta fria? mutto mon dajam: Dat | |</p>
<p>w. N. Pall &gt;</p>
<p>| Okta amerikanala3 damppa manai gieskad muttom sko- nert ala. Lakka 200 passesera mas- se hægasek dam bokte. Muttomak dus3e merri ja muttomak gollu jamas. 19 gagjujuvvujegje.</p>
<p>Okta damppa mi lær mannamen malmalastain Nar- vikast Rotterdammi balatuvvu, atte læ du83am matke åla. Dat lær okta da- rola$ damppa Sandefjorast erit, duse 2 jage boares.</p>
<p>Norga ja Suomaænam læba dak rikåk, maina uccemusat juk- kujuvvu garrem-jukkamus buok bajas- Cuvyggijuvvum rikal gaskast. Ja Norga ja Hollanda læba dak rikak, gost ænemusat kafe jukkujuv- VU.</p>
<p>Lofot-bivddo læ dam ragjai læmag fuodne, ja dal- kek læk læmas garras. Sæktevadne læ maidai lærnas manga bivddoham- manest. Fr |</p>
<p>) relsesarniea</p>
<p>TE SE</p>
<p>lag Å daihe oaivamus Wiljam ar |</p>
<p>FP:</p>
<p>Booth, he gieskad fidnam Kristiani- | ast. | to ain læ hævskalag ja virkkoi.</p>
<p>FS</p>
<p>Son sardneda 2 ja 3 goærde juokke bælve ja buok vitta mailmeoase Gada | Son læ Kristusa evangelium bokte bajastuoZZaldattam jukkid juokke la- ganest. Vaivasid læ. son sin stuora hædest væketam. Bargotesgiedaidi læ son bargo skappom. Min mielast gal orro, go mi oaidnep frelsesarmea, atte</p>
<p>sin barggamvuokke læ imaslas; mutto.</p>
<p>båt</p>
<p>vuoge mielde. "te olbmuk min aige bondasegje dam</p>
<p>"mærrai, atte su gitti, gutte dubmme sikke ped Ea jabmid. SSE ea</p>
<p>go mi oaidnep, maid general Booth ja su vækka dakket daina stuora gav- pugin mailme mietta, de mi æp satte, jos mi vanhurskaset ja oamedovdo viggatusa mielde galggap sardnot, æra</p>
<p>I cælkket, go atte buristsivdneduvvum F+ -Baniuel Balto, John Andersen ja |</p>
<p>-0.-Olsen læk Cap Nomest. Marit Bitti | Balto: læska maidai læ" dobbe, Sust læk jp 3 mana.</p>
<p>-bargo læk si doaimatam. Mi æp sat- te — nuftgo ædnag daidemættöm olb-</p>
<p>muk dakkek — dubwmit buok værren, mi i læk aido jure min  harjanæme Ja savvamest lifi, at-</p>
<p>buok *duomo ” bijasegje</p>
<p>1 — 00 Er PR Okta stuoradiggeolmat: *</p>
<p>Bernhard Hansen piaktakjoit * læ stuoradiggai ouddanbuktam arvvalusa</p>
<p>Son læ dal 80 jage boares; mut- =- på |</p>
<p>jotta.</p>
<p>man ee at de knarr mn</p>
<p>madre En pt msn re</p>
<p>Ne</p>
<p>em — more Øk RR TIA 1 dr 1 een GE ng Å å et i ——</p>
<p>Å es" la pg a</p>
<p>- kam Bassevuigni: »Gaida</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!«</p>
<p>No. 3</p>
<p>Nuorttanastec maksa ovta kruvna jakkoda- |</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>Mu fiad dibmo læi dalle</p>
<p>go mon dovddim vnoina ravkkama</p>
<p>Okta sardnedægje muittala: Mut- tom jage dast ouddal bottim mon ov- ta teregbuocee jabme mnuorra olbma lusa. Doavter læi gieskad su lutte fidnam ja iskamm su ja cælkkam, atte son 1 æle gukka.</p>
<p>Dat duodala8 diedetus læi suorga-</p>
<p>tam dam nuorra olbma. Son 1 jak- kam, atte su loappa lær nu lakka.</p>
<p>Dorvotes gætasta gaiguim mu- ala ja celki: »Mon læm submitam — dam — — — ja dal læ — dat -</p>
<p>gætal son</p>
<p>sMaid læk don submitam?e mitam mu sillom bestvjume. «</p>
<p>&gt;Ik alma. Muite rievvara Jesu- sa baldast.</p>
<p>&gt;Rievvar 1 læm goassege cælk- must erit!<span type="quote">« Mutto dam læm dakkaim golma gærde, ja dal duogja dobbe mu siste: »</span>Gaida dal maidai don must erit!e</p>
<p>Dat jabme olmai vællai dal oane- kasaige jaska ja Suki lossadet; ja de algi son fast muittalet:</p>
<p>mon</p>
<p>»Muttom aige dast vuddal legjim mon morragest mu sillom —bestujume diti. Ibmel Vuoigna læi famolaZat mu alde. Nuft rakkaset ja liggoset Cuojai mu siste: »Oca dal du silod bestujume. Ale ajet 3at ovtage Galb- meravkkalæme gukkeb!</p>
<p>Mutto mon vastedegjim: »Gal vela læ aigge. Gaida mu lutte erit dam have. Gal mon mannel ocam Ibmela.« Daggo bokte ajetim 'mon jetam. Mon saddim galmas ja garas.</p>
<p>Mannel læm mon ællam mora3- kætta mu sillom bestujume dafhost.e</p>
<p>|</p>
<p>So gr) MU, ja dam - &gt; Vuoi- papatam, mon lem sub- |</p>
<p>- agjam.</p>
<p>jurda3am alelassi | »Allek vuostaiduozo Ibmel Vuoina.</p>
<p>bavæas ja jabmemballo</p>
<p>SN NPA RA ASEAN AALLS NKL NL</p>
<p>Å 15ad Februar 1904.</p>
<p>rappe lutte. ;</p>
<p>K</p>
<p>——— Ar Va ra GAL LNL NAeAeAeeær</p>
<p>EN,</p>
<p>Ja mutto don ik galga vajaldat- tet,<span type="quote">« celkkim mon, »</span>atte olmu$ matta bestujuvvut dam manemus daihe dam</p>
<p>llad dimost.« Nuft gal, mutto mu llad dibmo</p>
<p>læi, dalle go mon dovddim Bassevuo:- na ravkkama,<span type="quote">« vastedi dat huoece, nuorra jabme olmai. »</span>Dam aige ra- jest im læk mon dovddam Bassevuoi- na muitotusa daihe ravkkama. Mon læm lappum. Mon manam gadoitussi.</p>
<p>— Mon læm Ibmel Vuoina luttam erit Mon læm mu bæstam vuovd-</p>
<p>dam halbes haddai. Ja manned! AgalaZat ila manned!e Daina vaiddalusain Jami dat lik-</p>
<p>dal læ la</p>
<p>kotes olmai.</p>
<p>Rakis lokke, dat dapatus H</p>
<p>rajest læm mon Cuorvvot buokaidi;</p>
<p>Dat Ilad ja manemu3 dibmo læ, go Ibmel Vuoigna ravkka du Jos læ goassege du ællemaigest vaddes Ibmel gavdnat, de læ dat buoccamsængast. Vaddesvuodak gavdnujek galle, go don læk nuorra ja dærvas Jesusa gavdnat; mutto loge duhat gærde stuoreb ja æ- neb læk vaddesvuodak go davdda, læ du gidda valddam. Damditi alge dal occat Je-</p>
<p>SUSA.</p>
<p>Dat darolas missonsærvve</p>
<p>stuora bargo doaimata daina moadde lagas barggobaikin Sulust, Madagas- karest ja Kinast.  Dobbe barggujuvvu skuvlai bokte, buocei dalkkodæme bokte, mannasidai bokte ja S&amp;spitaldav- dast gillajægje olbmui særvest bargga dat miS8on maidai, Ja buok dam ra- kisvuoda bargo bokte rabasta dat gæi- no dam evangeliumi, mi alelassi læ Ibmel fabmo bestujubmai buok gata- va sieloidi.</p>
<p>Tr Ark?</p>
<p>Å ( (</p>
<p>OE Er en</p>
<p>dagai rafhe su varai bokte.&lt;</p>
<p>&gt; Son</p>
<p>Qad jakkegærdde</p>
<p>PP pe ANE NN</p>
<p>|» Nuorttanaste«  olgusbeatta gærde manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>ANA</p>
<p>guov ste</p>
<p>|</p>
<p>å nr ANN</p>
<p>nn</p>
<p>Stuora buristsivdnadus læ Guv- vum dam missonbargo, ja dat læ</p>
<p>sturrum æmbo ja ænmbo;-mutto dade-  mielde go barggo læ vidanam ja od- da barggobaikek læk valddujuvvum, de læk maidai golatusak lassanam. Aido dal darbasuvvujek ollo rudak sikke Kinast ja Maddagaskarest, ja Norga almug, gutte læ dam mis8on algatam ja bajasdoallam dam ragjal, berre giedas geiggit ain vis3alæbbo. Mi, gæk Guovggadasast ællep,  berrep muittet sin, gæk murkost ja sævdnja- dasast elek bakenvuodast. Mist læ öuovgga; dastgo mist læ Kristusa e- vangelium. Dat læ galle buorre, atte mi sardnedegjid 0ag30p Jedamek gas- å ja makset daidi manga have vel</p>
<p>| buore balkage; mutto dast i læk buok. Jesus læ 'go&amp;tom min sardnedet evan-</p>
<p>velium obba rmailbmai.</p>
<p>vagjol læ fast æra a33e.</p>
<p>Don »Nuorttanaste<span type="quote">« lokke, lækgo don goassege addam ørage missoni bakeni gaskast. Jos don dam ik læk dak- kam, de dalle don ik læk læmasg ber- gamen evangelium viddedet sevdnjis baikedi. Mutto daidak don dagjat, nuitgo mon læm gullam ædnagin: »</span> Mist læk bakenak min jeæamek æd- namest, æp mi darbas vuolgget guk- kelidi.« Lekus dal daina, moft læga, mutto okta dingga læ Gielgas: Min ædnamest læk buokak gastasuvvum ja si læk maidai oapatuvvum krista- la8svuoda oppoi. Si buokak =dittek gælno likkoi ja audogasvutti, ja dat atte buokak dam gæino mielde æi Don —siello, gutte læk muosatam —bestujume njal- gesvuoda, ainasrak berrek dakkat maid satak viddedet Kristusa audogassan- dakke evangelium mailmest.</p>
<p>AT HER JØR</p>
<p>; FUOSA.</p>
<p>dam birra, atte boares olbmuidi galga- 8i pensiona, nuft vite daggarak, gæk læk dævddam. 70 jage oZZuk pension jakkasaZat 200 kruvna. Dasa darba- $Suvvu arvo mielde 23 miljon kruvna statakasast. Hansen arvvala, atte dat summa 1 galga sisa oZuduvvut baggi- juvvut præmiai bokte nuttgolæ dabala3</p>
<p>albmuga forsikringast, mutto duollo bokte muttom darbaslas dingai ala</p>
<p>&gt;</p>
<p>daihe arbbeværo aledume bokte ja 3 miljon kruvna golatusain soatteveki</p>
<p>uccedæme bokte. Dalvve Amerikast.</p>
<p>Hirbmos muotaborgak læk orostattam Joralmasa Newyorka birrasin. Muota- skalvek gidda bæl njæljad ut. Giegnalak hettijek dollavavnoi jottemest. Ædnag likkotesvuodak læk dapatuvvam. Hos-</p>
<p>pitalai buocee aidardægjin læ læma8 ollo barggo. Garra buollasak læk læ- mas maidai dobbe. Davve-Dakotast gavdnujek olles bærrasak jamas gol- lum. Daggar Coaskemak æi læk dai-</p>
<p>nå baikin læma3 manga jakkai.</p>
<p>Buollam fabrikak.</p>
<p>Skien gavpugest læ okta millo buollam. Dat læi «æednamlas servin ia maysi de 750 duhat kravna.</p>
<p>Sarpsborgast maidui millo gieskad. Dat læi vuin 900 duhat kruvna ondeast, galv- vo mi dom siste læi, maidai læi assu- rerijjuvvun. |</p>
<p>Bergenest bulle Dale fabrikak.</p>
<p>Galvvo' dobbe buli 400 dauhat kruvna oudast.</p>
<p>rakaduvvum olgo- arvo niel-</p>
<p>H. L Ofnei</p>
<p>Lagesvuonast Galla »Sagai Muttalægjec manemu8 nummarest: »Buok dat poli- tikala8 naggo orro mu mielast heivve- mættom Gallet »Nuorttanastai.&lt; Mu mielast orro dat sagga vuokkasæbbo, go »Nuorttanaste« 0a330 adnet su kristala3 sistdoalatusas dal nuftgo oud- dalge.:</p>
<p>Must læ sæmma oaivvel dam a- se hirrai go H. I. Olsenest. »Nuort- tanaste« i læk mikkege politikalas bla- did; mutto doallek læk min manga gærde bigjam givsadusa vuollai, go læk saddim migjidi bittaid, mai sist- doallo læ læma3 politikalas. Ollo dag-</p>
<p>gar bittai læp suppit, mutto æp mi læk dam sattam</p>
<p>dakkat buok bittaiguim, æra saniguim cælkket: Baha læ læmas alo biettalet</p>
<p>buli okta | assurerijuv-</p>
<p>|</p>
<p>- persovnala? soalmadæbmege.</p>
<p>mi ferttim —bapirkori</p>
<p>| |</p>
<p>Nuorttanasteé</p>
<p>sisavalddemest. Mutto buoremus lifei atte. doallek æi Galaöi birra min bladdai obbanassige. galle nuft ibmerdæmest,</p>
<p>politikalas ai atte mi jak-</p>
<p>kep, atte læ boastot go olmu3 ouddan-</p>
<p>bukta su oaivvelides daihe arvvalusas</p>
<p>politikala8 a8i dahost, mutto davja oidnujuvvu atte daina a8in, nuftgo</p>
<p>buok æra a8in mailmest matta Jaddat |</p>
<p>naggatallam ja vel Dat læ dat, mast mi galgaSeimek vælttat.</p>
<p>unokas miella ja</p>
<p>Vesteraala bivddoværain æi goddu dal favdnadet guolek. Dalkek læk dobbege læma3 hirbmot garrasak.</p>
<p>Moridus —Kristianiast.</p>
<p>læ ain sæmma mærest go ouddal. /Æ- nag vasse uvisain sikke mailmalas ja kristala8 avisain vuostaiGuZZok dam moridusa. Maidai muttomak papain sikke statagirkom ja friagirkoin dam sæmma dakkek. Mutto dat moridus i mate orostattujuvvut daina. Ain sard-</p>
<p>nuk olbmuk »&gt;njuokGamiguim,« ja a- mas ædnamin - bottek olbmuk dam</p>
<p>moridusa jskadet,</p>
<p>- Dat manemus</p>
<p>tora, mi æska læi divvujuvvum.</p>
<p>N</p>
<p>Jottem aimo mielde.</p>
<p>Dat aigge i oro læmen gukken, falla okta darogiel avisa, go olbmuk maskina væke bokte daihe aimospaba bøkte, mi stivrrijuvvut matta galggek mattet girddet aimo tada  Okta inge- niøra Gøtaborgast, gæn namma læ H. B. Wallin, læ 2 jage bargo man- nel govvadam ovta girddim-maskina, mi matta rakaduvvut arvo mielde sæmma haddal go okta cykle. Dam 'uobmasæme doaimatussi læ da! Gøte- borgast 'asatuvvum okta aktieselskap- pe, masa læk særvvam olles joavkko</p>
<p>stuora olbmak.  Engelandast læ mai-</p>
<p>dai asatuvvum okta særvve, mi galg- ga ouddedet aimo mielde jottema, ja go maidai dam særve lattoi særvest gavdnujek stuora olbmak, gæk læk oudastæuoZZuk flaatast ja soattevæ- gast, jakkek olbmuk, atte. læ jurda aimomaskinai adnet soade aige. Okta</p>
<p>dovdos aimoskipai hutke, Belamy, læ muttom engelas bladest cælkkam, på</p>
<p>aimoskipai ollesen dakkujubme soade heittujubme. Okta iodkipr</p>
<p>rå</p>
<p>LJæ okta</p>
<p>å Ad I 7</p>
<p>vr</p>
<p>DEI an '</p>
<p>darbas3a duaå8e ovta olbma dus83adet olles gavpuga.</p>
<p>Stuora addaldak. Mailme riggasæmus olmai Rockefeller Amerikast skenkkim 28 miljon dollar bajasduvggitus særvvai. OQud- dal læ son addan: 11 miljon sæmma a8Sa1.</p>
<p>læ</p>
<p>JapanesalaZak</p>
<p>læk Port Arthuri ceggimen ovta muit- tobagee muittem diti daid soadest gatam Ruosaid. Ja mnubbe bacce ceggijegje si muittem diti daid gae- fam —JapanesalaZaid. Damm ruosalas muittobacee baldi .rakaduvvu maidai okta girkko, man ala Gallujuvvu: »Daid kæmpai diti, gæk sin jabme- mæsek gavdne Port Arthur -—gattim vuolde.«</p>
<p>Ruosaædunamest læ ain rafhetesvuotta. Dam Sad boæt- ve dam manost sorbmijuvvul guver- nør Alexandrowsky. Son læi aido guoddam theater go baGatalai. Go sorbmijægje doarradallujuvvui ænnati son vel badet ovta politiofficera ja 2 æra olbma. Sorbmijægje jesge gar-</p>
<p>| raset ME Ja eta 00g FE:</p>
<p>Ke imol mi son. garra dalkke F inmarkost læ Hammer- | å ja</p>
<p>festast gaikodam lensman Walle kon--</p>
<p>Mailme boarrasæmnus skipa | skonert, man namma læ</p>
<p>»Ragnere, mi dal barjasta Rristolka- nalast. Dat læ rakaduvvum dam ja- ge 1797 ja læ dalle 110 jage boares. Dat galgga ain læt nanos ja divtes.</p>
<p>Olmusloge lassanæbme.</p>
<p>Daina manemus beivin læ oud- danbigjujuvvum dam. engelas parla- mentast okta Gala, man sistdoallo ollo æra dingai særvest maidai læ Guovvo- vag bajastuvggitus olmus lassanæme birra mailmest daina manemus 10.</p>
<p>jagin: 1895 1905</p>
<p>Ruogarikast 125,000,000— 141,200,000 Okti ovtastattujuvvum</p>
<p>statain 68,934,000-— 83,143,000 Tysklandast 52,229,000— 60,605,000 Japanest 42,271,000— 47,975,000 Storbritaniast ja Irlandast 39,221,000— 43,221,000- Frankrikast 38,459,000— 839,300,000: Italiast 31,296,000— 33,604,000: Østerrikast 24,971,000— 27,241,000 Ungarnast 18,257,000— 20,114,000 Spaniast 18,147,000— 18,900,000 Fon rikain 47,732,000— 54,166,000</p>
<p>—— i — te pe 00 &gt; ati</p>
<p>12,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Guovvova3 gavpugin læk bagjel miljon assek:</p>
<p>London 4,872,710, Newyork 3,436,000</p>
<p>Paris 2,714,000,- Berlin — 2,040,000 Tokio 1,819,000, Chicago 1,699,000 Wien —1,675,000, Filadelfia 1,294,000</p>
<p>Moskva 1,089,000, St. Petersburg 1, 266,000, Buenos Ayres 1,026,000.</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>(Lasse 24ad nummari 1906), Dak vuostas soaldatak.</p>
<p>Dast, mi læ gavdnujuvvun, diet- tep mi maidai, atte læi okta jesradde- jægje assyrala3 rika ouddal dam jage 1500 ouddal Kristus riegadæme; mi diettep atte AssyralaZak oppe Babylo- nalaZain, mutto si legje &amp;æpeb doar- rot ja vuitte damditi BabylonalaZai bagjel. Si legje buorek soaldat-olb- muk, dak boarrosæmusak daihe vuos tamuZak mailmest, ja sin —bagjel i</p>
<p>| læm -buorre bittet;- go si pe . soattevavnoi, riddejægje ja vazze soal- ie. - datiguim, : mak. pep. bivtastuvyum ruovdest  juolggevuodost - ouivvedokki. al: lade | &gt;Mon-</p>
<p>nuddi, man bagjel mon legjim —vuoit- tam. — Vuostahagolazai oaivamusaid njuvvim mon, Ja muvral ala vanateg- jim mon sin nakid. Muttomak Sadde sisamuvrijuvvut, muitomak hænga- stuvvujegje Cuoldåi ala ja muttomak fast russinavllijuvvujegje. Mon raka- dim kransal sin olvin ja garggadasai sin gorogin.&lt; | Ovta gonagasa namma læit Sar- | gon; son eli arvo mielde jagest 700 | ouddal Kristus ja læi okta daina buok | famolæmusin sist buokain. Son vuol- lasis  bijai Samaria ja erit doalvoi 27000 —fIsraelitalaZai fangavutti. Son rakadi ovtå hærvas paladsa, mast ve- la gavdnujek bacatusak. 30 ouddasilljo legje dam Sloatast ja bag- jel 200 lanja Su bardne mnuittala jesjeGas birra, atte son læ vuollasis bigjam 100 gavpuga. »Mon læm sin - bagjel vuoittam,<span type="quote">« cælkka son, »</span>ja læm hagjem ja dussadam daid. Mon læm valddam daid voækkavaldala8svuodain ja læm dakkam daid gudnaöobman. Mu muittomærkak pgovddo —vasalaZa varast dego ravnjis.«</p>
<p>Ja go dak assyrala$ gonagasak botte sidi vuoittoin, de dapatuvai dav-</p>
<p>ja, atte si dikte övta daina bagjel-</p>
<p>botte sin *</p>
<p>| ta olmusslagja A | goteujuvvujegje Medala 332 EE</p>
<p>ar fn EE ør rev å vr dain gavpuga Ep servve Babylonalagaiguini</p>
<p>boares' muvra</p>
<p>1Aavas</p>
<p>læm gukka 538 —</p>
<p>vulttujuvvum oaivamus3ain marseret vuoittoGorraga siste, mutto nubbe oai-</p>
<p>dast mannel — jagest rabai Babylon su portaides</p>
<p>vamusa oalvve hængal su Gævatest. | persalas gonagasa Kyros ouddi; dast- Æra fangaidi duggu si raigidbaksami- ! go dal legje MedalaZak vuoittatallam di ja njunnai ja cogge oarrabittaid | muttom æra arala$ albmugest, mi daidi raigidi, mast si dasto laiddijegje | maidai asai Iranest. Si namatuvvu- daid. jegje PersalaZZan. Kyros, Persalazai</p>
<p>gonagas, vuoddodi ovta odda famonlas rika. Mutto vela gukka dam  rajest lær Babylon dat stuoremus gavpug:</p>
<p>Dak boares gonagasak jala8 badtek. Æi dak ballam manna- mest vel legjona alage. Okta sist Gal-</p>
<p>la navt: &gt;»Mon gavdnadim, go legjim | Aslast. bissoin vazzemen ovtain legjonin. | Maid Europa albmugak læk oappam</p>
<p>Mon valddim dam bælljai ja rettijim Europa albmugak læk ollo oap- saitinam dam öoli Gada. Dak læk mu | pam daina olbmuin, gæk asse Eufrat</p>
<p>gjedai dagok. ja Tigris |</p>
<p>baldast. Si oppe malma</p>
<p>Ja jedage legje si dego vilda | dyvddat ædnam siste, si oppe dutkat</p>
<p>spirik. Si legje viekkasak ja issora- | nastid ja rakadet minta, mitto ja væv- sak, ige læm vaibmoladesvuotta sin | ta adnet.</p>
<p>lutte. Jeda si gal æi læk læmas min</p>
<p>Ninive dussadubme. oapatægjek, wmutto æra asiala3 olb-</p>
<p>Mutto si dus$adegje jetaidæsek | muk, gæk legje vappam Babyloniala-</p>
<p>buok dai sodiguim, ja de manal sin- | Zaln, AssyrialaZam ja EgyptalaZain.</p>
<p>guim, huftgo lavve rnannat daid giev- | Qkta daina borjusti Middelappai, gost -ras spiriguim vuovdest. Muttom bæi- dam ragjai vel i læm skipa =jottam,</p>
<p>ja laddi sulluidi ja ædnamidi ja bijai</p>
<p>ve boatta okta spire, mi læ vel glev- | 4iedo gaddai. Dak legje mailme viåns-</p>
<p>rab ja dussada - dam. Bagjen —varin | tas rmærraolbmuk. : Sin goöeudegje | bæveabælde Assyria, Iranest, asai ok- &gt; Foedulggg,</p>
<p>mak | Fonikalazak.</p>
<p>Vuost muittalep mi vehag sin ædnam birra. Mærra læi dam albnuga jeddi- tus. Ædnam i læm sist ollo duse okta sæga holbbe væstabæld Judalas-</p>
<p>arala8 sogast,</p>
<p>ja dåkke: Ninive avddemen, ja, Tigrisjokka sad-</p>
<p>pen ee OY VY p ; y: 1 al: e , &gt; * duvvar gaypuga balgai ala, 2miS | pdnamn, ja datge uccan ædnam —læi oktage oaldnet, gost dat læi golggam. | Iudoduvvum Libanon varin, nulft atte Dat dapatuvai arvo nielde jagest 600 | læi lossat jottet gadde mielde. Mutto-</p>
<p>Libanon alde legje stuora cedermuor- ra-vuovdek ja æra muorrasortak mak legje gidda 30 metar allagak. Daggar muorak legje hui vuokkas skipa ra- kadæbmai, ja matke bagjel ædnama Assyriai ja Babyloni i læm gukke. A- rabia meci bagjel botte jottek galvvo- raidoiguim Indiast. Egypteni læi sist mæramatke. Ja FønikalaZak legje garra mærraolbmak, gæk juokke roa- sast ja barost æi suorgganam. Si bor-</p>
<p>odda muvra dam olgobællai. 100 por- | jastegje lulas Palæstina gaddeguoraid. Havnak dobbe æi læm; mutto si raka-</p>
<p>ta legje dam alde, ja dat læi 100 Ve h I (moki ) å | G Des 2 kanala; in Møfegje avnaid (moljaid) gedgin. tar alo. Son rakadi odda kanalai ja Mentisest Egyptenest legje muft</p>
<p>roggai ovta javre, mi lær 7 mila bir-</p>
<p>ouddal Kristus. 100 jage mannel go dat famola$ Sargon læi ællam. Nebukadnesar.</p>
<p>Dal lær Babylonast stuora aigge. Nebukadnesar, Babylon gonagas valdi Jerusalem ja mærsta obba dam Judala3 albimuga ja doalvoi Babyloni. Son læi hui dæppe hukest. Son divoi dam Babylonast ja rakadi</p>
<p>ollo Fønikalagak, atte sist læi dob- ra, »Mon rakadegjim famola3 jogaid ' be olles gavpuguasse. Si borjastegje ædnam mietta cælkka son, vazget dai | maidai væstas appai Europa ja Asia rasta læi dego stuora mæra rasta vag- gaskast, gost læk ædnag tee ar zet.<span type="quote">« Son rakadi maidai &amp;aba tempelid Re. serpae mele jeessnt UPON EM å gavdnat igji. Daina Er gd»</span>, gilvagardid 1a- | sulloin gavdne si maidai juoida, mi kadi son stuora muvralovtai ala, nuft | sin dokko fill. Muttomi alde gavd-</p>
<p>nui purpur, muttomi alde fast golle. Purpur i gavdnum ædnag baiken, nuft atte dat læi hui divras xgalvvo; dastgo buok fina olbmuk Nuorttaæd- namin sitte daggar biktasid, mak leg-</p>
<p>je baidnujuvvum purpurast.</p>
<p>atte dat Gajeti dego dal hænggajegje aimost.</p>
<p>Nebukadnesar rika du33a.</p>
<p>Nebukadnesar beivi loapa gæt den, muittalavvu, manai gonagas da- ke ala su gonagas garddemest ja die- deti, atte farga su rika du38a. Ige</p>
<p>loi ja hamana</p>
<p>Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad* de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
