<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1911</year><wordcount>3263</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>—— LE</p>
<p>vuotta Per Eira daloi dam mannam januar daggo bokte, atte 4 raves mana jierbnevaillevuodast sorb- mijegje ovta 8 jakkasa8 biebmovielja. Mutto i læm dast vel galle. Dal dam 25ad marts Saddai dat —likotesvuotta dam sæmma dalloi, atte buollai naved ikko. Olbmuk dam fuomasegje galle mutto ribategje ange havkkat buok gusaid ja 9 savcea.  Gusak legje 5 Coavjegusa ja 2 galbe. Dat læ duotta atte dam daloi Saddai stuora vahag. Ja daloæmedge masa dus3a go viggai gagjot daid omides; mutto dal si gal elek Ibmel væke bokte dærvvan rajest.</p>
<p>manost</p>
<p>da an)</p>
<p>30 Sabmelaza Nova Scotiai.</p>
<p>Tromsast muittaluvvu, atte mut- tom Same bærrasak GaraSjogast ok- tan manalguim, lokkoi 30, læk 18 bocecoin saddijuvvum Noya Scotiai gælealam diti boceoi dokko ædnanat- tet. Si læk kontrakta Gallam 6 nol oktan daina aigin, mi vuolde manna.</p>
<p>man- jottenia</p>
<p>Buore ja hæjos kafhek.</p>
<p>Buore kafheæalmek læk garras | Ja lossad, ja dak vugjuk gæppaset Cacest.</p>
<p>Kathedalmek, mak govddok Ga-</p>
<p>cest læk hæjos sortta. Buorek kafhe- dalmek æl njama GCace dak bissuk garasen.</p>
<p>MærraGacest billasuvvam kafhid</p>
<p>dovdda olmu3 dam fastes hajnst, mi daina dalle læ, ja maldai dast, atte atte kafheæalmek viggek gidda darv-</p>
<p>vanaddat gudek guoibmasæsek.</p>
<p>Vela buoreb raåde Il» doiddet kafhid Gacest, jos dasto Gacce maisto saltten, de læk kafhed billasuvvam.</p>
<p>Bibal sosialisma. Vehas Ibmel manaidi ja æraidi.</p>
<p>(Samas jorggali ja sisasaddi O. A.) Ja gæta, Boas bodi Betleheimest</p>
<p>ja son celki lagjolbmuidi: —&gt;Hær- ra lekus dinguim!« Ja si celke sudnji: Hærra buristsivdnedekus dul« (Ruth</p>
<p>girje 2, 4).</p>
<p>Man stuora erotus dadde gavd- nu barggo-olbmuid ja isedi gaskast min sige dolug aige ektui. - »</p>
<p>Mi gæk ællep dam 20ad jakke- duodest, aido dam mainujuvvum bajas- duvggitus ja ouddanæme jakkeduodest man gukkas mi dadde GuogZot manas duotta Ibmel balost.</p>
<p>Lægo oktage, gutte lokka daid</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>aldsesæsek ja</p>
<p>sanid Ruth girjest gullam, atte stuora obmudak-æigad — dastgo dat læi Boas — go son oaidna su barggides, ja lægo oktage gullam atte barggoised dærvata su barggides daggar saniguim: »Hærralekusdinguim!«</p>
<p>Ja lægo oktage gullam, atte barggek fast dærvadet: &gt;»Hoærr: buristsivdekus du! «</p>
<p>Jos olbmuk dam lakai Gajetifai kristalasvuoda ja Ibmel balo, de buok gadaSvuotta, moarre ja vaS3e, mi dal | hæreda, jammasi erit. Jurdas maggar dilalasvuotta dalle 3adda8i barggid ja | barggoisedi gaski! Dalle nubbastuva3i</p>
<p>gaskavuotta balvvalegji ja dalo-olb</p>
<p>muli gaskast, —Vvanhemi ja manai nuftgo maidai go&amp;dui ja gulddalegji gaskast nubbastuvasi aibas. Dalle</p>
<p>Sadda3i almerika ædnam ala, jos juok- keha3 gilvotalasi dakkat buore guoib- masis Ja Vvuolasrokkadalasi Hærra bu- ristsivdnadusa nubbe bagjel.</p>
<p>Ollok læk min aige, gæk mr lasasek — Gurvvuk —bibal Mutto dast gavdnap mi dam Gielgga- set, atte vækketet dobbe post satta ja 1 ruoktot dattot, buore, jogo olmus læ bargge</p>
<p>soslalisma.</p>
<p>mutto ærcet guolmes daihe barggoised, dat læ bibal sosialisma mi vidasebbut læ videduvvum — Hærrast (loga Math. 5. 6 ja 7 kapittal ja ain æreb sajin Hærra sanest). Nuft ber- rijek min aige sosialistak læk, ær big- jat gaibbadusa ja gadastet daid buo- rebuid ællid ja garotet dam sagjal go buristsivdnedet. Boas balvvalægjek legje bibal sosialistak. Boas læi stuo- ra obmudåk wæigad, son muittaluvvu nuftgo dat »famolag olmaic. Son gulati Ibmel buristsivdnadusa barggi- des bagjel ja udnoi sigjid! buok buo- re. Ja atte dat I læm du38e —sanek, Gajeta barggid vastadus Boasi. Dag- garidi ollasuvva dat sadne: —Ibmel bailo læ avkalas buok dingaidi, dast- go dast læ loppadus sikke dam ællemi, mi dal læ ja dam boattevaZ3i.« Dat læ Jesus gæidno. Rokkadallop ja barggop mi duodalaZat dam Jesus Kristus rakisvuoda sisa, atte dat Sad- da jodetume fabmon min ællemest, nuft atte mi mattep læt llemgirjek, dovddujuvvum ja lokkujuvvum buok olbmuin, nuft atte min ællem Gielga- set Gajeta, atte mi vagjolep alme guvl- loi, ja atte buok min oasalaSvuotta læ bagjen Hærra lutte, gutte læ %ad- dam min oåda ællem.</p>
<p>31.</p>
<p>Min aige buoremus Gaikastamgaskaoabme</p>
<p>læ ææppedkætta ,, Lysstraalaboagan", mi læ rameduvvum —juokke Manditi galgak don buoccat, go don dal matak muce satet saddo min manga jakkasas guoratalla: mest, mi læ dovdosvuoda migjidi addam dam birra moft elektriska boakkanak galggek ra-</p>
<p>eillajægjest.</p>
<p>kaduvvut ja adnujuvvut.</p>
<p>Dat min , Lysstraalaboagan* læ dat buoremus dalkastamgaskaoabme la læ sagga buoreb go dak æra boakanak, mak fallujuv- yujek min ædnamest.</p>
<p>Sadde migjidi bræva ja bija 85. evre oudast friamærkaid muittal moft davdda dust dovddo.</p>
<p>Bureau sg Lysstraala," Bergen.</p>
<p>bræva siså ja</p>
<p>Agentak oceujuvvujek videdam varas min elektriska-boakanid buccidi ja gillajegjidi. » Bureau ,Lysstraala", Bergen.</p>
<p>Suomaædnam vuollaidædden.</p>
<p>Ruos3a ailn smavvaset dædda Suobmela3 —rieboid Okta almugskuvla-inspektøra, Sadownikoff, læ eritbigjum su amwatestes, duamditi go sen Ruus3alaZald le vuostaitu33om sin bargost SuobmelaZaid ruv3aduttet.</p>
<p>vuollasis.</p>
<p>Girkkokomissona</p>
<p>læ dal gærggamen su bargoines. Na de oaidnet, moft afek dobbe jorrek.</p>
<p>Odda laka naittalæme birra læ juo garves girkkokomis3onast ja oud- danbigjum raåddetusa ouddi. Årvvu- lus, mi læ læma3 bismai ja dam thec- logala8 folkulteta oudast, sistesdoalla, atte naitus oudastolbmak galggek asa- tuvvut eisevaldin. Gaddebaikin sisa- bigjujek naitus oudastolbmak, eiseval- din, go vuost gieldastivra læ sin vali- Jin.</p>
<p>Go zoabbasagak daihe okta nai- satta</p>
<p>tusparain gullaba —statagirkkoi,</p>
<p>naittuspara gaibbedet girskolas burist-</p>
<p>pappa</p>
<p>sivdnadusa. Jos statagirko</p>
<p>32.</p>
<p>biettala dam, satta dat a33e bisma ouddi bigjut, ja bisma dasto fertte raddadallat girkkoverdiguim. IF okta- ge pappa satte baggijuvvut burist- sivdnedet ovta mnaittuspara, go son</p>
<p>oamedovdost- diti sitta dast erit bæs- sat.</p>
<p>Garra dalkek</p>
<p>læk daina maneb aigin læma8 mietta min ædnam davvegæte. Sameædnanr bivddohamanin læk ollo vahagak Sad dam, Ja många volbmu læk hægasek massam. * Vargain muittaluvvu, atte 4 persovna du33e olgobælde Vargaid</p>
<p>Okta vanas guvtin olbmain o0a301 doajataga ja golmani moadde metar daina ærø vadnasin erit. Dak 2 olb- ma hævvanælga. Nubbe dam guov-</p>
<p>tost, gæn namma lær Gjertsen manna</p>
<p>sis gudi aka ja 4 mana hæde dillai Nubbe namma læi Ludvik Vinter</p>
<p>Moest Ranast; sust maidai galgai læm stuora bæras. Opsynadamppa &gt;Heim-</p>
<p>dale, okta engelas trawler, g2agjom- skjøita ja 2 motorvanas læk læma8</p>
<p>vissalet gagjombargost; ja ollo hoæt-</p>
<p>G gedierdrn fiskarvad nasid læk dak</p>
<p>legj je</p>
<p>dam</p>
<p>gaddai gæssam. &gt; Heimdalaste okti 3 vadnasa: manest; mutto goalmades valdi troasso stavne gaskat ja guokta olbina, Henrik Skaanes ja Henrik Bakke Ofotast hævvanæiga, dat goalmad, gutte læ! hævsmønne (Lars Bakke) gaGdai maidai merri mut to gagjujuvvui ovtast daina æra vad nasin, mak legje »Heimdalc« manest</p>
<p>Ofotast muittaluvvu vuostas ap- ril, atte dat hirbimos ædnag muotta læ</p>
<p>orostattam bnok =joralmasa —Ofota ruovddemade alde. Veha3 duobbels3</p>
<p>Sildvika manet muotaritto Anja ala 200 metar arvo, ja assodak læi 2 metar- rajest 8 metar ragjai. 80 olb ma læk læmas muotagoaivvom —bar-</p>
<p>gost.</p>
<p>Garra dalki ja likkotesvuodai birra maidai Ruotarikast. Mæsta obba rika mietta læk læma3 garra davvebiega- stoarmak hirbmos muotaborgain. Man- ga skipa ja dampa læk vahagattujuv- vum ja du3$am.</p>
<p>Hammerfestas</p>
<p>læ lærna3 olles stoakko vinigavpa3egji ja vinejukkama vuostai bargi gaskast. Dobbe læk guokta særve, mak garra- set læk barggam manga jage  vine-</p>
<p>muitteluvvu</p>
<p>— aøbefen; ap p £ 59, = ø <span type="quote">« å € E »</span> €</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>jukkama vuostai, namalassi goodtem- plars-særvve ja  totalafholds-særvve. Dat likadæbme Hammerfestast Saddai daggo bokte, atte gavpugstivrast læi mærreduvvuim, atte vinegavpajægjek galggek stenggit kl. 6 manel gaska- bæive. Vinegavpasægjek =arvvalegje atte dat mærredus læi laga vuostai, Ja si vuvdde nuftgo ouddal ragjai ækkedest.</p>
<p>Damditi legje manga bælve Iæ- mas stuora olmuStoaggalmasak olgo- bælde vinegavpasegje kramburid, ovta sodnabæive dast gieskad hirbos olmus8dvaggalmas gatal Njunnasest guddujuvvui okta plævg- ga, man ala lær Gallujuvvum: » Vuolas garrimjukkamusaiguiml<span type="quote">« »</span>Gavpug- stivritusa mærradus gaibbeduvvu dol- lujuvvutle Dam albmuga ouddabæl- de legje gavpuga ordførar, almug- skuvla ja middelskuvla =stivrijægjek. Politimæister, gutte læi gielddam dam Coagganæme ja foredragaid doallama olggon, gaikujuvvui vuolas sardnom- stuolast, ja ædnagak aitte su merri suppet. Politimæister telegraferi amt- mannai væke 0a330m. diti » Heimda- last (soatteskipast). Politiak diedost- ge æi sattam maidege dakkat daggar olmu8joavko vuostal, Ja politimæister læi aldes eritcælkkam buok oudastva- stadusa dam oudast mi dapatuva3, jos i militærvække dallanaga boade. Justitsdepartementi -saddijuvvui telegramma 50 Haminarfesta —assen, mast muittaluvvui stoago birra. Mut- tomak muittalek, atte politimæister læi garremoaivest, mutto je$ son dam</p>
<p>biettala.</p>
<p>vazi Ca d: dæ.</p>
<p>Kristianiast 'adnujuvvujek dal maidai nissonak po- litian. Daggar poasta occa maidai</p>
<p>okta same nisson Gara3jogast.</p>
<p>Gæppesvikke (tereg) Tromsa</p>
<p>stiftast. Nordlanda ja Tromsa —=amta doaktarsærvve diedetusa aiggo oud-</p>
<p>danbuktet stuoradiggal gæppisvigi bir- ra Tromsa stiftast. Doaktarak” muit- talek, atte dat davdda (tereg) læ oap- paladdamm mæsta juoke sida dam 175 mile gukkes stiftast. Vel basjesami sidainge dat i læt harve.</p>
<p>Nordlanda ja Tromsa amtast læ dat døvdda dam manemus 30 —jagest | solbmagærddasaZat lassanatn, Same- ædnam amtast vidagærddasa Fat.</p>
<p>kl. 8</p>
<p>|</p>
<p>Min gonagas oktan bærrasin alggo mai mmano loapast vuolgget Ruosa kæisar guossai, Ja Ruo8a —kæi- sar fast fidna min gonagasa øuosest juni mansost</p>
<p>Sami-særvve. Manemus »Waren Sarneste lok- kujuvvu: Samni særvve galgga dal asatuv-</p>
<p>vut Samin obba Norga mietta. Ja mi berrep dal ouddan o0a330t daid</p>
<p>ænemusad ouddanduoZZo famoid (dai buorremus olbmaid) min je&amp;amek gas- kast. Dr. Masoni berre almasrak læt. mielde dam særvest, onpatægje ja re- daktøra A. Larsen læ dat nubbe dam- raidost, korporal S. Å. Samuelsen ala Raddovuonast, Tanast, berrep mi maldai jurdaset, ja stuoradiggeolbma- Saba ala galggap mi spekulerit.</p>
<p>Mutto ouddal go valgga dollu berre Saba, go dat oktasas Norga Sa- misærvve galgga asatavvut dam vuol- legasvuoda Gajetet, atte son boaitta ja doalla soctalpolitikala8 saga (foredra- | ga) ucceniusad 4—35 sierranas avdnasi birra, Sami ællem ja dile birra sikke- dal min alge ja ouddal. |</p>
<p>Strængates teldgraffa arvvaluyvu min rika radetusast galg- ga rakkaduvvut Spitsbergi Hamme: festast. 150000 kruvna 8adda Spits- bergi bevilggijuvvut ja 120000 kruvnæ Hammerfesti, jos- stuotradiggest dat Cadamanna.</p>
<p>Coaska dalkek læk dabe Nordlandast bistevaZa danx gida. Bahanmus læ go ollo baiken læ juo stora fuodarvadne. Dabe læ had- de dal suoinest bagjel 2 kr. vækta</p>
<p>Äita dam!</p>
<p>Mon —oastam buoremus haddai, rieban-, buoiddag., gusa-, galbe ja sav- eanakid mat mon valdam barkkem varas. «Mon duodastanr atte dat gar- vert olgusdoaimata buorre bargo. Arvvalus — læ algget djottet nakid Vaåstem varas fapamus boattealgest.</p>
<p>Nakek saddijuvvujek dam adres- sa mielde:</p>
<p>Nils Gundersen, Heimgard pr. Siedrfiord.</p>
<p>nakid</p>
<p>.Cævrra+,</p>
<p>buok3lar nuftgo</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, adde læ G. F. Lund</p>
<p>prenttejægje ja olgus- Sortland, Vesteraalen</p>
<p>30.</p>
<p>Don, lokke, daidak jurdda- gistak cælkket, atte dak bonjo ouddandivvujumek -=kristalaSvuo- dast æi mate læt bælostussan ovtage olbmu æppeoskoi; dastgo sikke olbmak ja mnissonak min alge oppek erotusa dakkat duotta kristalasvuoda ja jievGaiduvvum</p>
<p>Gal dat oktage vuostal- ruda, vaiko</p>
<p>kristalaSvuoda gaskast, nuft læ. I =diedostge jierbmeolmus -=biettal valddemest —=riftes diettage, atte læk værre rudak mailmest. Mutto  likotesvuotta læ, atte ædnagak æi mate erotu- sa dakkat, dannego jeta æi loga bibala. Sin aino arvvadusa kri- stalasvuoda birra vizzek si dast, maid si oidnek ja gullek stægje kristalazai ællemest ja oapost, ja si celkkek: ,,Jos dat galgga læt kristalasvuotta, de mon im fuola dast.* Ja si bissanek sin æppeoskosek sisa. Okta dam maneb aiggal bæggalmas ,,friajur- dasægje*, celki atte dat læ su ale ællem, mi algost doalvoi su æppeoskoi. Su adce læi sardne- dægje. Okta læi cælkkam, atte dovdastægje =kristalazai  hæjos ællem læ æmbo bocidattam æppe- osko dam  groavvamus sortast, go buok Paine ja Voltaire*) Gal- lagak ja Ingersol sarnek ja Gal- lagak okti.</p>
<p>Dat berre damditi læt okta valmoituoece ja buolle  gataldak min buokai lutte gæk vanhemak læp, ja gæk jeCaidæmek læp dov- dastam kristalaZZan, dak gaGaldak: gsLemgo mon ouddantajetam kristalaSvuoda riekta vai bodnjot</p>
<p>|</p>
<p>dovda-</p>
<p>mu sidastam, mu dalo-olbmuidam ja mu manaidam særvest?* Dat stuoremus koansta læ, atte olmus kristalaS ællema ælla su sidastes. Dasa darbasa dalo ised ja dalo æmed ollo armo rokkadallat Ib- melest, gutte læ loppedam nav-</p>
<p>caid addet dade mielde go bæl- vek læk. KristalaS olmus, gæn valmost Bassevuoigna læ matta</p>
<p>vuoitet buok su bahadabides bag- jel; mutto dat boares olmu3, mi | i</p>
<p>galgga russinavllijuvvut læ saigas ouddalgo jabma. Olgobælde sida,</p>
<p>*) Paine, Voltaire ja Ingersol legje buokak friajurdasægjek "gæk buok navcai- dæsekguim barge basse Gallag ja kristalas- vuoda vuostai.</p>
<p>'vuostaicælkkemin.«  —</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dobbe Goaggalmasast, gost Ibmel sad- ne lavllujuvvu ja sardneduvvu, I læk</p>
<p>nuft vaddest kristalaZZan jeöas Gøje- tet, mutto sidast, gost olmus mnuft</p>
<p>davja vaivasuvva, ja gost nuft Guocca olbmui gierddavasvuoda ala dai ollo doaimatusai ja dakkamudsai siste, dob- be læ vaddes kristalasvuoda —ællem siste Gajetet; mutto buok læ  vejola dasa, gæst dat ælle osko læ vaimost, dastgo apostal cælkka: »Min osko læ dat vuoitto mi mailme bagjelvuoitta.e Ja mi diettep Paulus Gujoti su ælle- mes ala go celki: »Guvvot mu, nuft go di oaidnebetet, mon fuvvomen Kri- stusal«</p>
<p>2. Nubbesivvaæppeos- koilædiettemættomvuotta. Diettemættomvuotta dam birra, maid bibal sistesdoalla ja oapata. Diette- mættomvuotta dam birra, maid histo- ria muittala; ja diettemættomvuotta dam birra, maid dat duotta dietto- olbmak oaiveldek.</p>
<p>Hui uccan dittek bibala bietta- lægjek, maid dat girje sistesdoalla. Aito soames sane læk boibmon duogo dago æra bibalbiettalegji Gallagin dai- he sagain, erinoama3et daggar sanid; mak dal sin inielas orrok vuostai boattemen æra saniguim.</p>
<p>Okti jerrujavvui</p>
<p>olb=</p>
<p>muttom</p>
<p>mast: »Igo don halidifei kristalaZzan s$addat?<span type="quote">« OQlmai vastedi: »</span>lin, non læm bibalbiettalægje.<span type="quote">« — »</span>Manditi</p>
<p>læk don dam jæral nubbe?<span type="quote">« — »</span>Dam- diti go bibal læ nuft dievva jedus &gt;Læge nu buorre, atte Gajetak mudnji ovta dai- nå,<span type="quote">« dajai nubbe. »</span>Dam mon gal dagam, ouddamærka diti Daved sal-</p>
<p>maåin.« Nubbe geiggi sudnji bibala, val son gavnasi dun: baike, ja de algi son Daved salmaid occat odda</p>
<p>testamentast. Son bladi gukka ja go i gavdnam fertti nubbe valddet ja oc- cat sudnji Daved salmaid, mutto i dat almaken gavdnam daid baikid, maid logai vuostalastet Ja daggar olbmuid gavdnap mi olloid, gæk higjidek ja bagjelgettek bibala; mutto ænas o0as- se daina ær daddeke dovda bibala sistdoalo. Mi jakkep, atte min aige læ darbasla8 — æmbo vel go muttom aige dast ouddal — bibala duottavuo- daid ouddandoallat erinoamaset dam</p>
<p>bajassadde nuorragærdi ja —jirbmeak- kai boattam manai ouddi. Vanhemak berrijek dam dakkat.</p>
<p>Lasetuvvtt.</p>
<p>————— —</p>
<p>Amerika-brævva. Paulsbo, Washington 30. januar 1911. Veha8 muittalusak Alaska birra</p>
<p>ja dai Sami birra, gudek Sameædna-</p>
<p>mest læk erit vuolggam dam jage</p>
<p>1898, go Amerika stata vieZai sin ja</p>
<p>mila maddeles</p>
<p>doalvoi Alaskai. Ollok læk ruoktot maccam, ja ollok læk ain Alaskast. SI lek sækkanam ArnerikanlaZaidi, ja sin giella læ jorram Engelas giellan dam diti læt si vajaldattam sin —rie- gadamædnama. S$i ellet dærvan ja burist nu gukkas go mon gulam. Si læk biedganam Alaska meceidi ja dast namatuvvujek gutte gost læ: Anders Å. Bahr Karasjok Candle City Isak J. Hætta Kautokeino John Å. Ravna Karasjok å M. I. K. Niloka Qudagoske ,, Iver P. West Qudgaoske Hans Samuelsen Laxelv Alfred Nilima Kautokeino Ed. S. Nilima Kautokeino Anna Mortensen Kautokeino ,, * Si læk buokak minarak ja læ valljest rutta. — — — —</p>
<p>pe) 39</p>
<p>35</p>
<p>73 3y</p>
<p>34 37</p>
<p>77 39</p>
<p>39 33</p>
<p>Samuel Baito Karasjok Cepe Nome City. John Anderson GCepe Nome City. —Klemet Person Boine</p>
<p>Karasjok :Iditorod. Son læ læma3</p>
<p>oddal Candle gaupugest,  mutto 1909</p>
<p>manal son dam oådåa golle baikai na- malassi Iditarod City. Son tam 80 boceu ja doalvoi dam golle baikal ja vnvdi dai. Dal fast gullu, atte son læ oastam 150 hærge dam jage 1911, ja dolvvom dam sæmmea gollebaikai. Klemet Boine læ dal 600 go ouddal. Dal læt juo obba valljest boceuk Alaskast ok- tibuok 30,000 bocecu. Muttom Samek læt assam Amerikai lakka Seattle City, namalassi Pausbo Washington. Guovd- dagæino Samek bottet Amerikai, mut- to i oidno oktage boattemen KarasSjo- gast Amerikai mi suova3eimek, atte muttom nuora nieidak boadasegje A- merikai. Sigjidi lfæi buorre dille A-</p>
<p>lær o0as-</p>
<p>| merikas, Jos sist I læk rutta dam ma-</p>
<p>de de Gallusek John Tornensi Paulsbo</p>
<p>Washington, gal son sadde —biletruda. Son læ president Samin dobbe Ame- rikas. ;</p>
<p>Brævva Guovddagæinost.</p>
<p>T. Thure Macest Galla nastal CuovvovaZa: Nuftgo vissa gullujuvvum dæival</p>
<p>sNuortta-</p>
<p>birra stuora</p>
<p>buok —juo likkotes-</p>
<p>&gt;-Gæia dam Ihmel labba, gutte mailme suddo guodda!e</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokt&gt;.«</p>
<p>| juokke rmanost. ( , RK</p>
<p>mrd SSS NINA AARDAL Aer ære et SNASPæNN</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>ØSLwvLLL-vLéNLLL AA rd i</p>
<p>No. 8. 13. Jakkegærdde. Naorttanastor maks ove rav nå jakko- | | == Å iNuorttanaster o leusboatta guov die: gærde ee bladde dinggujuvvu juokke poasta- | 30. April 1911. Vmanost — dam 15ad ja dam -30ad bhæive</p>
<p>le dat, atte buokak gæk Jesus | kristalaza ællem bæivalazat læ Kristus ala oskok ja su sanid ja | daggar, atte dat i gierda bibala Æpp EGO sko. oapo adnek sin ællemæsek - njuol-</p>
<p>Cuovggasa. Mailbme lokka kri- | ES TT «3: gatusbadden, Saddek audogassan, | stalaZal allema æmbo go bibala. Masi dat boatta, mi dam  daggarak namalassi, gæk suddo:i-</p>
<p>; å Mutto dammade dietta vel dat mielde CuOVVO, jå mål | dæsek læk dovddam ja daiguim | buok ibmelmættomus —olmusge dam dalkasta.</p>
<p>mannam Golgata roassamaddag | min rikast, ,atte Juokkeha5, gut- vuollai. Mutto min aige gavdnu- | te Kristus nama bæggota galgga jek maidai daggarak, gæk æi lo- | vanhurskesmættomvuodast —vælt- ga Jesusa læt Ibmel bardnin, | tat.* Ja go mailbme gavdna, daggarak gavdnujek sikke oappam | atte dovdastægje kristalas i vag- Sil ben ja oapakættes olbmui særvest. Ja | jol Kristusa ja su mattajegji bokte. Min aigé læk ollo 02p- | dam asest læ basse Cala hui ciel- | luodai mielde, de cælkka dat: potærdak, ja buokak oaiveldek, gas. Johannes cælkka, gutte | ,KristalaSvuotta i læk mikkege, atte sist læ dat riftes oappo. | bjettala, atte Kristus læ oazzai | æi kristalazak læk buoreb go mi.* Buokak maidai viggek bibala | boattam læ antikristus. Dadde ! Ja si solddek værranusa —dast. cilgget, vela mormonarakge Caje- | hahabut gavdnujek daggar anti- | Muittop mi maid Ebræargirje tek bibalbaikid sin oaposek 0Ud- | kristustusak vel sardne stuoloi | æalle cælkka: ,Damditi nannije- dedam diti. Ja gal dat nuft læ aldege. Daggarak læk huksijæg- | ket daid Faber giedaid ja daid</p>
<p>Mannam nnmmarest nama- teimek mi atte kristalaSvuotta matta bodnjot GCajetuvvut o0apo</p>
<p>atte ænas oasse daina moadde jek, gæk oaivvetiekagædge hilg- | vuoimetuvvam Gibbid, ja dakket</p>
<p>laga oappotærdai ovta oaivelest nanna lavkid din julgidædekguim, læk oaivveasest, namalassi dast, amas3 dat, mi læ skierbma ladda-</p>
<p>atte Jesus Kristus læ gæidno sest aibas erit væletaset;, mutto audogasvutti, ja atte olmuS bestu- vai dat baiea buorranifei.* (Fbr. juvvu aivestassi osko bokte. Mut- 19, 12—19).</p>
<p>to ollo ucceb asek ja oaPpogep- Muttom gavpperængast —jer- palagak læk, mast si æl læk ov rujuvvui okti: =,Ikso don jurdas ta oaivelest, ja ollo naggo ja kristalazZan Suddat?* Olmai va- soatte læ aigi Cada læmas dai| ka dam ja nubbe fann. ja go|stedi: ,Alle sarno mudnji dag-</p>
<p>guk. moaddelagas oskotærdal sguskast. | qasto manemussi oåguke gullat, : dingai birra. Mon læm mut-</p>
<p>Mi dast dal læ namatuvvum læ vissaset okta sivva æppeoskol. Dak stuora olmus albmugak dam bajastuvggijuvvum mailmest guld- dalek dai moaddelagas NE ja go læk gullam, de celkkek: Ha! religion i læk mikkege, duot cælk-</p>
<p>Historia Cajeta, atte ollo varrage | atte stuora oasek bibalest læk | tom olbma gayppedoaimatusast,</p>
<p>boares maidnasak, mak læk GCog- | ja dat olmai læ okta arvost ad- gujuvvum daina boares bakenlas | nujuvvum —særvvegodde -=latto; religionain, de suppijek buok bag- | mutto mi, gæk læp su bålvva- oe ruovda ja celkke ,rafhe, raf- | lægjek diettep, man lakai son su ja almaken i læk rafhe: 1Ib- | gavpes fievrreda. Mon im haled ar biettalæbme, bibala hilggom I kristalazZan faddat.* Daggar dov- læ dat Saddo, mi dam moivest | do læi son o0370m su isidest, gut- boceida. | te lær okta dovdastægje kristalas. haZast læ friavuotta jakket ja Mutto —vela stuoreb sivva | JurdaS maidai dovdastægje kri- oapatet maid datto, ja damditi | æppeoskoi læ dovdastægje | stalazal ala,-gæk ellek sin ælle- lækge nuft ollo oskotærdak boc- | kristalazai bonjo oud-| mæsek bagjelmæralasvuodast, mut- cidam. Muttomak arvvalek, atte | dandivvom kristalas-|to æl aica vaivas grannaidæsek, juokkehaS audogassan Sadda su |vuodast bæivalas plen gæk sin lakka assek ja gæina oskos mielde. Min jakko læ gal- ' siste. Manga dovdastægje | vaillo dat buok darbasæmus.</p>
<p>læ dam gætel golggam. Mi muit- tep pavegirkko soade protostan- talazai vuostai Ja maidai —refor- ma8on aige protostantalaZai soade gaskanæsek.</p>
<p>Min aige æi læk daggar soa- dek, 1 oktage dam lakai dal vai- notuvvu su oskos diti. Juokke-</p>
</body></document>
