<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2856</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>——— —</p>
<p>I guttege Jadda olles duttava8 oud- - dalgo son ollaset navda3a dam almala3</p>
<p>huore. *</p>
<p>Æi makkege læk Kristusa ZGulmest I</p>
<p>mavsolebbo go suddolagak, gæri oudast son oaffaru8ai su valbmmovaras. *</p>
<p>Dat olmug gi vuoitta alme, læ dat gi 1 læk balost mmasset mailme. * Usteblavuotta njuorasmatta manga</p>
<p>garra vrimo ja gievrrodatta manga</p>
<p>vuoiimetes sielo. *</p>
<p>I oktage sate balvvalet guokte Hærra. Atte ællet ja dakkat nuftgo</p>
<p>mailme manak ja dasto doaivvut atte - oa3306 audogasvuvda balkkan Ibme- lest, dam lakal I mana goassege.</p>
<p>*</p>
<p>Olbmuk læk o0720m guokte lme ja ovta njuokéam, va) si galggek oaidnet guovte gærde æmbo go si galggek sardnot.</p>
<p>*</p>
<p>Dat stuoremus oapatamsagje mail-</p>
<p>mest læ dat sida, gost nuorak Cokka-</p>
<p>jek Jesus julgi baldast ja oppek sust. sk</p>
<p>Drummond gododa usteblasvuoda</p>
<p>*dvaimatægje rakisvuottan. Son ramed</p>
<p>dam nuftgo erinoamaå likkon ja jærra: |</p>
<p>»Manne æp læk mi buokak ustebla- Zabuk guimidæmek vuostal?« -orro læme nuit gæpas atte læt ustebla ja daddeke manna daina nuftgo nuft</p>
<p>ollo æra dingaiguim ællemest: mi æp</p>
<p>berust daina ja fuonaep dast mavsu- InSsvuoda, dainago dat orro læme nuft</p>
<p>uecan værtta. %</p>
<p>Manga kristalaZa ællem bisso dam doaivost atte ox320t juksat mieiggan- stuolo almest. Mutito utte mannat Kristusa oudast Gada ruosa ja pilla- muåa, Cada ,,dola ja face", dam birra si æl liko gullat ja sardnut.</p>
<p>*</p>
<p>Buøk  rokkusak, mak æi bujassad-</p>
<p>dijuvvu Jesus pammi, æi olle arbmo-</p>
<p>truvnol. *</p>
<p>Suokatus ja gadnjalak læba jumi3- oabak; suddo læ sodno alte ja morag - sodno ædne.</p>
<p>Dat</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Østerrikalazak læ algatam —fakkistaga</p>
<p>Dak alliertak dakkek garra vuosta- lastem ja lagedek vu3alaZ3%i hirmos ta paid.</p>
<p>ItalianalaZak sin bælest læ valddam 12,000 fangaid.</p>
<p>112,000 fangaid ja gosi 3000 kanonaid læ tuiskalaZak</p>
<p>valddam dam oarjala$ —=soattesajest</p>
<p>| dai manemuå golma manoid. Dasa</p>
<p>vela lagabuidi 7000 kvadrøtkilometar ædnamaå vuoittam vuollasæsek.</p>
<p>Qarjala3 soattesajest</p>
<p>læ ain jaskad, mutto duk aliiertak vurddek fust odda tuiska falletæme.</p>
<p>Amerikanala3 tapa</p>
<p>oarjala8 souttesajest muittaluvvu læt dude 8173 olbma goddujuvvum, sar- jJaduvvum ja fanggånvalddujuvvnm.</p>
<p>Keæisar Wilhelm</p>
<p>i jake vuost soade lonpatuvvut. Son namata atte dat læ garra faggadallam dal guovte mailme raddimfamo gaskast — jogo galgga dat tuiska »datotuse mailme vuviggadvuoda ja friavuoda harrai »bistet. gudneste daihe dat en- gelas Gærdda vuoitta »mailme albmu- gid Slavane.</p>
<p>Mæravuolesoatte.</p>
<p>Tuiskalaå læ fast vuojotam Gaska- abest 6 dampa 22,000 ton ouddi. -</p>
<p>'Okta * hollandandala8 bivddevanss læ goaves lakal vuojotuvvum, man bokte 3 olbma sorbmijuvvujegje.</p>
<p>-— Okta franskalag galvvofievredægje damppa, »Santa Annae, læ vuojotuv- vynm Gaska-abest. 615 olbmu galggek læt dufdam. |</p>
<p>Vitta Bergen-dampa læ vuojotuv- vum dast gieskad.</p>
<p>Okta italianalas motorvanas læ baddam vuogjomi stuora østerrika- la8 soatteskipa Adriaterabest. 80 olbma oecaluvvujek. |</p>
<p>stuora —falle- tæme Italia souttesajest, gost si læk valddam 40,000 fangaid, gæi særvest maidai franska ja engelas sonldatak.</p>
<p>47</p>
<p>Okta tuiska bladde</p>
<p>ouddandoalata atte Englanda ja Tuisk- landa æba nagad vuollaidævææot guoi- mesga ja avdota damditi dam guokte na8ona boattet soppujubmai.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Nælggehætte Østerrikast</p>
<p>galgga dal alggam soardatatte lakai. Olmu8lokko uecana =jottelet sæmme aigest go manaijamolasvuotta stuorru hirbmoset.</p>
<p>Borramuå- ja bivtasgalvok læ gorg- num madotes stuora haddidi. Mielkke læ gorgnum daihe Saddam. 800 pro- centa divrrasebbo, inanek 1100 pro- centa, spine- ja æra sorta buoidde læ 15,000 procenta divrrasebbo, okta laiggegoarvve 8000 procenta. Ovta bara suøkok maksek 30 kruvna.</p>
<p>Østerrika læ anotam væke sikke Ungarnest ja 'Tuisklandast. Tuisk- landa i oro goit sattemen væketet.</p>
<p>Barggibæle — albmug —Østerrikast gaibbed soade lospatuvvut, ouddal I Jadda birggetatte dille.</p>
<p>Dam salig davda —</p>
<p>birra Spaniast i gullu Sat æmbo. Gal vægja læt nuft atte ænal onsse læi bapjelmæral msuittalus dast 1! læ! duotta.</p>
<p>Boalddamuå *</p>
<p>læ galle Kristianiast boatte dalvvai, nuft atte raØovna i 3adda dast dobbe.</p>
<p>Garasjokki</p>
<p>arvvaluvvu dal vimaug gossteduvvut gæsetamgæidno. Dat galgga algatuv- vut Lævnjast. Mutto stuoradigge læ dam a3e bigjam æska boutte jage budet ala.</p>
<p>Gonagas Gustaf Ruotarikast devdi 16. juni 60 jage. Stuora gudnijatte festadoallamak.</p>
<p>Danmarkko</p>
<p>læ skappom 15,000 ton gornid Ruota- riki, amaus laibberu3onerim dan: ædna- mest ucceduvvut.</p>
<p>Odda potetosak læ juo 1-2 vakko gælest oaZZomest oastemassi Stavangerest. Gal dat læ juo arrad gilvvujuvvunr.</p>
<p>48. Nuorttanaste</p>
<p>Olies mielkkera3ovna |</p>
<p>Kristianiast | Vuoivasvuogja tereg vuostai.</p>
<p>læ dal mmærreduvvum 5 jage, Sameædnam amtadoavter Ottesen</p>
<p>Manak gudek læk nuorab go 5 Å oZ3uk Tieda desilitar, manak gaskal 5 | læ Gallam muttom darogiel aigedallagi</p>
<p>ja 15 jage 5 desilitar Ja olles olbmuk</p>
<p>2 desiliter laveatuttum mielke. vuostal. Son cælkka:</p>
<p>Jos olbmuk jugafegje vuoivasvuoja erinoama3 —- ja olles</p>
<p>På</p>
<p>Galle gafe.</p>
<p>Dat muittaluvvu atte Brasilienest | — dalveaige</p>
<p>læ 18 miljon gafesæka læma3 garvvas olgusfievreduvvut Europai, mutto dam- pak daihe tonnage vaillo suvddet dai gufid rasta Atlanter.</p>
<p>vufi ollo buocasvuotta. Vuoivasvuogja læ mu oaivvel mielde dat buoremus gaskaonabme eritdoallat nuorvodavdaid &gt; | damditi oa730t alla saje, go dat læ sardnomuå —sottujubme gæppesdavda vuostal Sameædnarmest.</p>
<p>Sameædnam giddabivddo</p>
<p>læ dal loappamen. Manemu8 vakkost (15.—22. juni) læ fidnijuvvum 3 mil- jon kilv dorskek. Oktibuok læ gidda- bivdo vuolde fidnijuvvum bagjel 27 miljon kilo dorskek. Sæmima aigest dima jage 17 miljon kilo.</p>
<p>Dam 27 miljon kilost læ 14 miljon kilo goikkeguollen heggujuvvum, bæl- tidad mmiljon salttijøvvum ja lakka 8 miljon lageduvvum vuovddemgalvvon ru8åi. 4 |</p>
<p>Vuogja vuoivvasin læ lageduvvum</p>
<p>— Divras arpposnalddo. Wien 'gavpugest valdi 30 kruvna ovta arp-</p>
<p>posnalddo oudast. Mannelaå vaZoi son golt æmbo, namalassi ovta vakko gid-</p>
<p>dagasa, mast guokte lja sænggagarvoi</p>
<p>Muttom gavpasægje-nisson</p>
<p>taga. Dasa vel 200 kruvna sako ja</p>
<p>vimag —biettaluvvui son | gavpa8æme golma mannoi. De aito læ gal mangalaga8 ranga-</p>
<p>doallamest</p>
<p>4748 farppal. Vuoivashivvodak okti- | 3tuslake maidui. buok 7128 hl. ETE Bivyddovadnasi* lokko 1674, maina Hildes ,,oaddemdalkas.s</p>
<p>785 motorvadnasak. 65542 bjvdde. (Guollehadde . dassedet 18—298 evre ragjal. Vuoivashadde dassedet 50 evre.</p>
<p>Giddabivddo Nlfai Saddam ain buo- reb, Jos parafin liféi læm motorvad- nasidi gulle gætos alge.</p>
<p>Dat ænemus olbmuidi læ vaddasenius</p>
<p>læ. boares dovdosvuotta atte dai oaZZ0t oaddet gæsealge.</p>
<p>Gaskotaga læ muttom tuiska mili- tærdoavter fuoina8am halbes rade, man bokte nager farga oZZujuvvu. Olmu3 valdda ovta Gappis bomullo- daihe silkkeline, 7—8 cm. govddusaa, ja giessa dam guovte gærde birra ouive. Dalle galgga gæppaset on770t nakka- rid, vela dal Cuovggademus gæsseijaid</p>
<p>daihe guovdag bæive.</p>
<p>Bærralvakkai buoreb hamna.</p>
<p>Aige mielde Sameædnam stuoremus bivddoværra.</p>
<p>Stataraad Olsen-Nalum ja soames stuoradiggeolbma læ gieskad fidnam Sameædnamest ja iskadam maidai Bærralvage bivddoværa. |</p>
<p>Dal læ beattam stuoradiggai dut- kam vuollåi dat ale atte pgoaetedet Bærralvakkai aibas buorre ja sunjes hamman, rakadet stuora, nana kajaid, nuft atte dat bivddoværra alge mielde galgga Saddat dat stuoremus Sameæd- narnest.</p>
<p>Obba hammandivvom ja gædge kajaid muvrim —olles. garvesen galgga 1</p>
<p>|</p>
<p>Hui &amp;abba miccamar- daihe jonsok- dalkke lænag dal; Bæivadak ja lieh- mos, nuft atte bælduk ja mæcek læ Saddadam rasid ja lastaid hirmastatte jottelvuodain. Daina beivin bodi vela  hui buorre arvve ja dal fast bæivadak, ja daggar vuogas gæersedalkke dakka jma8dujid — olbinudidi buristsivdna- dussau ja Ibmeli gudnen.</p>
<p>- las juli algga odda jakkebælle.</p>
<p>boattet makset arve mielde 3 miljon Muite dam-</p>
<p>kruvna statl.</p>
<p>diti odasmattet blade mavso! Sad-</p>
<p>dijeket ænebuk særvvalagai kon-</p>
<p>- tingenta, vai porto dam la- kai Sadda sestujuvvut.</p>
<p>olbmuk nuftgo maunak, de eritdollujuv-</p>
<p>ja doallat olbmuid dærvasen, ja berre</p>
<p>|</p>
<p>t</p>
<p>vuoivasvunja birra ja namatam dam | nuftzo buorre gaskavabme tuberkulose</p>
<p>Navetbiga o0a330 saje dallanaga. Oddasistvuoge navet, geppesis balvva- valus.</p>
<p>Gavppeolmai Peder L. Yttervik,-</p>
<p>Stamsund.</p>
<p>Girjek vuovddet.</p>
<p>Samegiel bibalak ja samegiel odds testamentak David salmaiguim læk vuovddemest.</p>
<p>Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast.</p>
<p>Porto 80 evre, oktibuok kr. 3,80. Odda  testamentak maksek 1 kruvna hbitta. Porto 80 evre, oktibuok kr. 1,80.</p>
<p>David Salmak sierranassi læk mai-</p>
<p>dai</p>
<p>vuovddemmest, Hødde daina læ 50 evre. Porto 50 evre, oktibuvk kr. 1,00. | x — »Nuorttanaste** ekspedition, Korsfjorden, Alten. Diedetus-haddek. Diedetusak »Nuorttanaste«st mak-</p>
<p>sek dastmannel odda nubbastusa ja EE melde naft:</p>
<p>l-spaltag diedetusak 4 evre milli- meter (2be ja 3ad sidost 6 evre milli- meter) Ja sisavalddujuvvu bladdal 2 gærde sæmma haddai. Æm bo gerdid sisavalddem gartta divrrasebbo; mutto: fust miedetuvvu 25, 40 ja 50 procenta rabat 3, 6 ja 9 gærde sisavalddemest ja dast bagjel.</p>
<p>2-spaltag diedetusak garttek divrra- sebbon diedetegjidi.</p>
<p>Stuoreb dieåetusak æi sisavalddu- juvvu bladåai æmbo go 2 gærde miel- dala gai.</p>
<p>Dak odåa diedetus-haddek garttek halbebun diedetegjidi go dak boares 5 evre sadne).</p>
<p>mmm=============—=maemmmmmmn</p>
<p>sNuorttanaste'</p>
<p>olgusboatta gunvte gærde juokke ma- nost, dam 15ad ja 30ad bæive. Dat maksa kr. 1,00 — ovta kruvna — Jagest ja satta dinggujuvvut juokke poastarappe bokte, nuftgo maidai njulg-</p>
<p>gistaga bladeekspedi3onast, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Olggoædnami — Amerikai, Den markoi ja æra ædnamidi — maksa +Nuorttanastec kr. 2,20 — guokte</p>
<p>kruvna ja guokte loge evre — jagest, go saddijuvvu guovte gærde ma- nost, ja kr. 1,60 — ovta kruvna ja</p>
<p>gutta loge evre — jagest, go saddi- Juvvu ovta gærde manost.</p>
<p>Prenttejuvvum »Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>46</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>galgak suddodet. Mutto son vigga dajotet du atte i dat læk nuft</p>
<p>varala$ dakkat dam maid Ibinel læ gielddam. | Rakis don, rokkadala Ibmel</p>
<p>varjalet jetad, nuft atte don ik gulddal bærgalaga gavveles sarno- tallami.. .</p>
<p>De oaoti son Adam ja Eva jakket atte Ibmel i læm nuft buorre vo son læ, atte. son 1 rakistam sodno, - go soal æba 0770m lobe borrat diedornuora Saddost.</p>
<p>Jurda8 atte olmus sati guldalet daggar 'sardnom ja oskot dasa! Mutto dam dagaiga soai. Ja nuft vajaldattiga soai buok dam buore Ibmel læi dakkam sodno vuostai ja addam sodnoidi. Soai vajaldat- tiga atte son rakisti sodnu, ja go soai vajaldattiga Ibmel, de 3addai nuft havske suddodet, soai 0aZolga halo suddodet. Ja mnuft valdiga 'soai muora Saddost ja boraiga.</p>
<p>Jos don datok varjaluvvut sud- dodæmest Ibmel vuostai, de ale vajaldatte man buorre ja rakislas son læ. Muite atte son læ lakka du! Ja-rokkadala su jetad gidda- * doallat, de vuoitak don.</p>
<p>——mansuame:</p>
<p>Loga dam guoratallamin:</p>
<p>Valdakgo don du kristalas æl- lemad duodast ?</p>
<p>Lægo du glem dokkalas Ib-</p>
<p>-meli ?</p>
<p>ik dato vaffarussat Jesus oudast? Gavdnugo guttege, gæsa dun ik sate andagassi addet ?</p>
<p>Bijakgo don du gædnegasvuo- .daidad nuftgo kristalas Oleg</p>
<p>— æreb æra ! Lækgo don gæt ctalam addet logadasoase du sisaboadostad. Ib-</p>
<p>aebd . &gt;: *</p>
<p>Lægo dust ill du bptnene</p>
<p>ællemest ?</p>
<p>ard don bæivalaZat | miedetam. — »Luuge duhat,'* Curvvi gandas ;</p>
<p>du bibalad?</p>
<p>Gavdnugo mikkege, maid don</p>
<p>&gt;Suoggard mu, o Ibmel, ja dovda mu vaimo! (Gædæal mu ja dovda mu mangalsga3 jurd- dagid ja gæta læmgo mon hak- Cara gaiuo alde, ja laidde mu agalaSvuoda gæino mielde.«</p>
<p>Ps. 139, 23—24.</p>
<p>åg PE</p>
<p>Vurinadus din sieloidi.</p>
<p>Jesus Cokke olles darbasvuoda dam ovta oaivvel sisa: ,,Di galg-</p>
<p>gabetet cazZot vuoinadusa din sie-</p>
<p>loidasadek."*</p>
<p>Soames daidda jurdaset: Mu mielast orro atte mon im darbas nuft ollo rafhe ja vuoinadusa, — mutto mon nælgom famo mannai.</p>
<p>Dat buorre, mutto mærkas dam atte Jesus dast olle gidda bodnai. Quddalgo don oazok famo, ferttik don oa330t rafhe. Don galgak gavdnat rafhe, don galgak hoattet dovddat dam audogas rafhe du vaimostad, ja ærak sattek mærka- set dam famo, mi olgusgolgga du ællemest, du bargost ja obba du persovnast.</p>
<p>Dak guokte dinga rafhe Ja fabmo læba juo gosi dat sæmma, dusse guoytelagas VarrospæzZasak dam sæmmaå dænost, mi olgus- golgga Ibmelest.</p>
<p>Go de sivdneduvvu dat jaskis rafhe, ja dat læ dat mi fievred du æl- Jemi. famo.</p>
<p>—</p>
<p>Goas læ olmus galle rigges!</p>
<p>Muttom acæe jærai ovtagærde</p>
<p>su ucca gandastes: ,,Goas læ ol-</p>
<p>mu3 galle rigges?!' R Go suitta duhat kruvna," va-</p>
<p>stedi ganda.</p>
<p>1,4 celki adte.</p>
<p>9979</p>
<p>,Guokte dubat,'* celki. ganda3</p>
<p>ja gaddi son læi per npamatam hui Mutto aö&amp;æe i |</p>
<p>stuora hivvodaga.</p>
<p>Man ollo - aige atek don mutto. maidai dalge i 0330m miet-</p>
<p>rokkust! ? | Lækgo don goassege  0370m njulggistaga vastadusa rokkus ala ? Lækgo don vuoittam ovtage sielo Kristusi ?</p>
<p>Viggakgo don gæsotet. du ful- |</p>
<p>kidad ja ustebidad Jesusi ? Moft læ du ællemlake sin ou- dast, gudek æi læk kristalaga I</p>
<p>tam.</p>
<p>De jurddeli sun valdestet hir-</p>
<p>mos hivvodaga ja celki: ,,Ovta miljon dalle? Dal fertt: læm o1- mus æmbov go gallerigges. Mutto adle, dagai nuftgo ouddal, son i miettam vela dalge. De divti gan- das orrot ja datoi ate cælkket.</p>
<p>,,Dussefal dat læ rigges,* celki</p>
<p>Sus;</p>
<p>buok duottavuoda, famo, gudne, rakisvuoda</p>
<p>don læk servolaå Ibmelin, S</p>
<p>I siste</p>
<p>atce, ,gutte ælgaduågsa Je- dastgo su siste: læ Ibmel addam migjidi buuok.</p>
<p>»Bibal i divte mu læt rafhest.&lt;</p>
<p>Dat Saddai muttomin jerrujuvvut. ovta friajurda3æyjest, gutte matkusti birra Englanda ja doalai su ibmelbiet- talægje Coaggemid: »Manditi Di epet. divte bibala orrot rafhest, go Di epet osko dam ala ?”«</p>
<p><span type="quote">«Son læi gudnala3 galle vastedet: »</span>Dainago bibal i aigo diktet mu læt rafhest. «</p>
<p>Dat læ nuft. Bibal dæivva juokke olbmu ovta kristala8 ædnamest, ja dat sardno vægalai vusdain. Dat doppe gidda oamedovddvi, ja dat duodasta suddo ja ranga8tusa, vanhurskesmeæt- tomvuoda ja duomo birra, nuft atte dat manna suddolaZaidi dada vaimo.</p>
<p>Vuoi, don buristsivdneduvvum bi” balgirje!  Dastgo du siste gavdnujek buok visesvunda duvverek, buok ællem agjagak, buok mavsolaB loppadusak, ibmelyuoda dievasvuotta armo,</p>
<p>Ja bassev uoda harrai.</p>
<p>Bævtalas sanek.</p>
<p>- .Doaivvo 1 hæppaåutte, dat riega-</p>
<p>-dattujuvvu- atestusa siste, ja læ Særra- «demus døbbe, gost Ibmel rakisvuodast.</p>
<p>læ ænemus sagje. EE</p>
<p>Det aidno noudde, mi migjidi læ</p>
<p>mmendo "ossad guoddet odne, læ itta8</p>
<p>bæive morrafak. *</p>
<p>Ale: boastod !. Ibmel i sate olla-</p>
<p>Huttet stuora duoje du bokte, mudoigo</p>
<p>son vwost læ dakkam stuora duoje du</p>
<p>- Bærgalak -entia gæppaset doallat famo bagjel dam særvvegodde mi oadda; mutto bahavuoda vuoinalad</p>
<p>-ponttevækka alme vuolde i sate mail-</p>
<p>dege dakkat ovta vuivana vuostai, gi</p>
<p>- bæivala3at orro røkkus siste arbmo-</p>
<p>truono oudast. | *</p>
<p>Dat gutte doaivvo gavdnat bestu- jume ja rafhe alma gattamu3a jø osko</p>
<p>taga, son doaivvo dam, maid Ibmel guvassege læk loppedam. pr</p>
<p>-Gæta, son boatta balvaiguim, ja juckke talbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su tadarettim.*</p>
<p>LE 12. 20ad jakkegærdde. |</p>
<p>AÅrbmmo armo bagiel.</p>
<p>»Ja su dievasvuodast læp mi buokak 0330m,- ja armo bagjel.« Joh. I, 16. (Go Ibmel saddi su aidno rakis  barnes mailbmai, : de  Cavvu su mielde  buok maid aivefal Ibmel</p>
<p>Afe vaibmo satta addet — vall 0-</p>
<p>vas davverid, ansaSkættes riggo- dagaid. Barne mielde ja siste lap</p>
<p>mi 0330m buok,. mi æp sate ja</p>
<p>æpge berre gaibbedet: æmbo.</p>
<p>,Son gutte i sæstam su jedas | barne, mutto addi su min bnokai |</p>
<p>vudast, moft galgga son $attet æra go addet buvk dingaid okta- naga suina."* Rom. S, 32.</p>
<p>Maidai dat Calaværssa duodasta Cielggaset Ibmel Giegnales vaimo- lage, mi æp berre æppedet dam.</p>
<p>Ja bajabælde algost muittala dat rakisvuoda apostal: ,,Su die- vasvuodast læp mi buokak o0370m, ja dat læarmo armo bagjel.</p>
<p>Dat læ nuft madutes stuores, nuft sagga iliodatte juokke Ibmel manna! atte dat aibas bagjelmanna su vaivas jierme..-Arbmo bagjel-</p>
<p>mæralas ollo, æmbogo galle dud-:</p>
<p>nji, mu ustebam.</p>
<p>David cælkka ållosuonjardemin: GSMu jukkamlitte golgga bagjel:* Dat læ ansaskættes arbino, valljes dego Tacce mailme abin. Ja ige dat guorran goas- -sege. Made æmbo mi navdasep Ibmel armo, dade æmbo mi apa- smattep min sillomek, ja ' dade æmbo mi illodattep [brnela.</p>
<p>Muite dam, don”fakis albmai mieldevagjolæg;je, atte Ibmel dav- vergammar 1 guorran goassge — dast i gavdnu vuoddo daihe bodne.</p>
<p>vela armo</p>
<p>Korsfjordast 3 30ad juni 1918. | Redaktør: Hent, Olsen. Fa ndit TRES rsssjet nav- 9 dalle. | daSet dai buoides ja addagdievas Coat il gagjujuvvum Sn: mallasid, maid alme gunagas bær- mast, de algi dolla j ja risja Arvve- valaZat lageda garvesen, ja du goattet.</p>
<p>siskaldas oskoællem galgga atta-</p>
<p>nu8gat ja guoddet Faddoid. Jurda? ja ibmerd maggar ollo</p>
<p>dierasvuvtta dat læ armost, vaib-</p>
<p>(Go Noa æi mannam arka sisa, de algi Gaccedulvve goargnot. Go Rahab læi -olgusbæssam</p>
<p>Jerikost, S$addai gavpug bolddu- moladesvuodast, ilust, rafhest ja juvvut. ; AG år buorievuodast, mi golgga Ibmela | Go Israel manak legje mannam</p>
<p>vaimost juokke vaivaS suddolazzi ædnam ald&gt;! Su namma lekus agalazat ramedavvum!</p>
<p>H. 0.</p>
<p>rasta dam ruksis abe, de macai Cacce ruoktot. | |</p>
<p>Go Ibmel særvvegodde læ viz- Zujuvvum sidi, de luovvana dat stuora duobmo.</p>
<p>Si vajaldatte Ibmel.</p>
<p>(Loga 1 Mos. 3, 1—19).</p>
<p>Boade !</p>
<p>Buok dingak læ garvvas du  bestujubmai. Jesus læ garvesen- dakkam buok. Arbmo læ dudnji galle buttestet du erit buok sud- dost. Rakisvuotta dudnji galle illo- dattet bagjel du boattem.</p>
<p>Sagje læ garves dudnji Hærra lutte, sikke su vaimost. su særvve- goddest ja su sidast. Son læ dæv-</p>
<p>Maggar hirmos dinga bærgalak dagai, go dat uva70i fillet olbmu suddodæbmai! Son læ badta va- salaS Ibmelest, ja son va8ot buok dam mi læ Gables ja buorre. Son I sate gierddat meg dast mi læ Ibmelest.</p>
<p>Bærgalak didi FE moft dat galgai gævvat' olbmui, go dat læ suddodam. Mutto dåt lær aido dat maid son savai. Son datoi sin jeCas balvvalussi, vai sige galgge vaSotet Ibmel.</p>
<p>Nuft læ son ain dalge.</p>
<p>Gæta, man gavvelet son boatta, guldal man usteblaZat son sardno! Dat gulastuvvu Evai, dego bærga- lak aigosi buktet sodnoidi juoga riekta buore. Dat galgai Saddat nuft havske, go soal læiga borram diedo muorast,- ja soal glgaiga Saddat nuft likkolaga:</p>
<p>Juo, nuft ouddandivvo bærgalak stuorraidi ja smavvaidi. I son na-</p>
<p>vases bovddemin saddim min du | lusa, — dastgo son cælkka, atte mi galggap bovddit huokaid gæid mi dæivvap kbalgesmokkin, sikke vaivasid, hæjoid, skiermaid, oaino- temid, buttesmættomid, bnokaid, gæk dattok boattet, val su viesso Sadda dievva.</p>
<p>Aéée morasta je3 addet bikta-</p>
<p>sid nuftgo buok æra. Dat aidno, | man mannai dust jerrujuvvu, læ dat atte lægo dust datto ja hallo læt dat audogas guosse, gutte Cokkak gonagasa baldast bævdest. Damditi boade!</p>
<p>| læzak, de boade ! å bala, Jesus dovdda burist</p>
<p>du hægjovuoda. Boade, ja illo galgga Saddat stuores almest.</p>
<p>—</p>
<p>Gost don ain</p>
<p>mat aido vuiggistaga atte don</p>
</body></document>
