<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3489</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Jo</p>
<p>&gt;Gæda dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 4.</p>
<p>NN NE OR GDS US NE SE</p>
<p>» Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda-|| p | på I $ EP</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | 294d Februar 1909.</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>lad Jakkegærdde.</p>
<p>sr 5</p>
<p>rv LAL</p>
<p>»*Nuorttanaste«  olgusboatta guovte gærde manost — dam l15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>ærer</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>EA EDA</p>
<p>NE NE NN NE RE NG RE EE Nr DERE go</p>
<p>My miblast oroi, atte | dovdim jetam buoccen ja navca- Hærra været. aibas tæbmen. Son doppi mu gieda ja</p>
<p>moai Cokkaime muttom aige aibas</p>
<p>RE SE NE nn å NR ge ge</p>
<p>emelie. Ibmel læi mutto mon im muittalam oktige</p>
<p>guoddam min;</p>
<p>Muttom sardnedægje oktan | mu jurddagidam. jednadkætta. Mu dovdok legje bærrasines asai muttom  boaito Juovlak lakkanegje æmbo ja | daggarak, atte goasse dajam, at- baikest Amerikast. Aiggaiboado | æmbo. Monno manak vurdde te Ibmela loppadusak ær læk dafhost læt manast mannam. Juov- juovlla-addaldagaid 0aZ70t, ja si | duodak. lak lakkanegje ja dalvve læi coas- | rokkadalle Ibmela væketet sin da- Mu boadnja ujuikki fakkista ga</p>
<p>kes ja garas. Dat lær okta gar- | Så. Juovlla-iddid bodi, ja mu bajas. Biello-Cuogjam gullui olgobæl- ; = E : de, okta sarra goalkotæbme uvsa al ra jakke dat jakke EROS &gt; søle boadnja ravkkujuvvul muttom | - ” 5 80 ; G Ev På , b 1 M mn ja okta særvvegodde —vuorrasin bodi mai Jedi birra ja Pope masal Mr BE VE ee ør.</p>
<p>ja goikke laibbe bitta. Akka muittala: | ,Mon duognadim min bikta- sid lossa mielain. Monno barne- guovtos læiga dærvas, mutto mon- no ucca nieidas, gæn namma læl</p>
<p>Ruth, skibadi ja læi hurvas. Olb- muk birrasin legje buorek; mutto dam garra dalve læi buokain rad- Ca birggit jeCaines, juokkehas fer- ti soattat su jedas soades. Ma- nasassi algi mu osko skievetot dal go mon ænemusat dam dar- basegjim. Nuorravuoda beivinam legjim mon oappam Ibmela vald- det su sanes ala, ja mou jurda- Sim, atte mon mattim dam læv- so bagjel. Mon legjim loppadu- said alde ællam sevdnjis aigin, dassati go mon Davidin dittim, gi mu bakte ja lonistægje læi. Mutto dal im sattam mon rokka- dallat ærago andagassi addujume</p>
<p>ge, manga SER i Jæm frokost - borramu88an ærago tægjakoappo</p>
<p>|</p>
<p>ro dego jabmimen mu baksåmi ala. Dat læi okta sevdnjis ja doaivotes bæivve. Mon dam æk- ked bigjim manaid arrad sengi, ja go mon Cokkajim Ruth oad- dem-saje baldast, gullim mon su mannemussi rokkadallamen, atte Hærra addasi sudnji ovta dokka. Ja go son læi gærggam rokkadal- lamest, de celki son: ,Mon  ja- kam, atte dat boatta arad idde- dest. *</p>
<p>Mon ballim, atto son daidda addat dussa3 vuorddet, ja gad- njalak botte mu Galmin go mon dam ala jurdaSegjim.</p>
<p>Mu boadnja bodi sidi ned, son læi gollum ja vaibbam; ja go mon gætastegjim su muo- doidi, de oidnim mon dam sevd-</p>
<p>pnis dorvotesvuoda, ja mu jurdda- gi bodi dallanaga, de dal læ mu boadnjage doaivo massemen. Mon tæja njorrijim sudnji; mutto mon</p>
<p>man-</p>
<p>| celki son,</p>
<p>Da læ vehag bierggo ja okta potetos-</p>
<p>sækka ja vehas jafok mu akast.«</p>
<p>Go olmai kasa læ guoddam sk sa månal son. |</p>
<p>Mu boadnja valdi væGara ja ra- bai kasa. ja dobbe itte dasto moanga darbaslas dinga: nuftgo biktasak, bor- ramusgalvvo ja færa mi. Mu mielast oroi dasto dego Ibmel mu aki pætat rangon-Galmiguim mu uecan jako diti Mu boadnja Gokkani vuolas ja Gegal muodoides giedaides gaski.</p>
<p>»Mon im satte dam —duottadet, <span type="quote">« »</span>mon læm læmasg æppeos- kola3, dal go Ibmel mu goædæali oaid- nein diti bisom”go mon oskost. Dal satam mon jedam guoratallama bokte sardnot dam hirbmada birra, atte erit</p>
<p>jorralet Ibmelest.</p>
<p>»Jovna« (uuft læi boadnja nam- ma) celkkim mon, «rokkadallu moal Ibmelest andagassi suddome.«</p>
<p>» Vuorddel veha8, rakkasaZZam,e vastedi son ja manai muttom kammea- ri. Mon mannim Gbbidam ala. Sævd- njadvuotta gaidai mu sielost. Mu mie-</p>
<p>last oroi dego Jesus sarnoi mudnji dai daid divras sanid: »Nieidatame.</p>
<p>up GSE SSA ITRTTLTET ETE fø ——— &gt; mr</p>
<p>Et Eid</p>
<p>Avukke so du baivek lokus V å</p>
<p>14. Nuortitanaste</p>
<p>ragjai. Dam oåda testamenta bittast - nuftgo iæi ouddal dJesusa boattema muittaluvvu, atte  Jesusa mattajægjek | ædnam ala, okta oasse Ibmela agala8 sabaten ribmme gasket gordneoivid ja | lagast, mast 1 galga oktage »Cuoggas- borrat, go si legje nælgest. Dat dal | tagasge nokkat.« Adnop mi dam alo. makka galgga dam sisasaddijægje | muitost.</p>
<p>Hærvas sanek rakisvuoda ja ilo birra botte mu silloi. Mon legjim nuft devddujuvvum gittosin ja maidnomin, atte mon vajaldattim buok, ja go Jov- na sisa bodi, oidnim mon, atte * mal-</p>
<p>dai son læi rafhe 0730m. mielast læt bælostussan sabata daihe Nubbadassi oaidnep mi dam na- »Dal, mu rakis aka3am, gito | sodnabæive bagjelduolbmami. matuvvum Galabittast, atte Jesus</p>
<p>moai Ibmela ovtast. Soai gitiga das-</p>
<p>Gætadekop mi vehag darkkelæb- |suovva min bassen barggat to Ibmela bibala saniguim. Klokka</p>
<p>bo dam Galabitta, daiddep mi! dalle | hbuok duotta darbaslas bar- boattet æra oaivveli. Judalazai gas | poid ja buoklagas vaibmo- kast legje moaddelagan ibmardusa såa- | |adesvuoda bargoid. Mi oaid- bata bassemdoalo harrai. Farisealazak | nep, atte Hærra bælo8ta mattajegjides, legje basseæallaga alggo bakkomidi sa- | po si legje gordneoivid borram saba- bata basotæme birra lasetam manga | ten. Dat læi okta barggo, maid ala njuolgadusa .ja bakkoma sin jeøasek | spovai. 5 Mos. 923, 25 0uozZZo navt: oaivvela mielde; ja dak bakkomak ja | »Go don boadak du lagamugZad gord- njuolgadusak Fr dego mierka dam | nebældø sisa, de don oaZok yasket oordneoivid du giedainad, mutto Cuop- pamruovde don ik oa30 likatet du la- gamugZad gordnebældo bagjel.« Matta- jægjek legje nælgest. Si darbasegje borrømufa, damditi æt læm si ovtast- ge ansafam —euiggetusa. Mi oaidnep muidai Jesusa - -ouddamærkaines Caje-</p>
<p>tæme, atte dat i læm laga vuostai</p>
<p>lær 11. Dolla oanianest læi mærsta Gaskam, Ja kassa aln Cuo3o1 dast. Mi bijjaimek muorai dolli, «akketæimek Cuovga ja algimek darkkelæbbo iska kasa sistdoalo.</p>
<p>Dobbe lær okta frakka, okta ol les dressa, Ja moal boagostelme ja Gjeroline dego guokta smava mana.</p>
<p>Dobbe legje stevelak monnoidi guob- basagaidi. Mu stevvelin læt okta ba- pirbitta — must læ dat ain vuorkast, ja mon jurdasam dat arbben galgga</p>
<p>oaivvela bagjel, mi Ihmelest læt saba- tin. Muitto nuft i dapatuvvam alves- tassi JudaluZai gaskast Jesusa beivin; mutto maidai dam —kristalas girkko mannat manaidi. Dak sistesek —dolle | siskabælde —læk juokke aiggai læmas Jakoba burist sivdnadusa Aseri: | moaddelaga8 oaivvelak sabata daihe |  Ryorv dest. e- | væikest | sodnabæive basotærne birra. Maidai | Jekus dusm a rite, ja nultl min aigege læk manga arvvalnsa dam agest. GæCudekop mi magenr bajas</p>
<p>ME</p>
<p>g</p>
<p>| | arvvedep dast atte buok vaibmolade (su vastadusaust farisealagaidi) mattep | vyuoda bargok legje lobalagak. sæmma gietta Gullan: sedel ala Jovni: | vjez3ut. Min jakko læ maidai dat, atte Dastgomonlæm Hærra; | du RR gutte doalam du nannoset du olgis giedast gutte cælkun dudnjr: Ale båalal Mon veæketam du. (Es. 41, 13). : Dat læt okia finndlag kasse. Jobbe legje —biktasak gandaidi ja okta ruksis vuolppo Ruthi. Le måldai okta konvolutta, man siste leg- je 10 dollar rutta, ja vela gavdnujeg- je dam kasast dukkorasak manaldi. Mi Geroimek dal ilost, Ja mi oaZZoimek havskes juovlaid; dastgo Hærra lært min rokkadusa gullam.</p>
<p>du vuoinhadus. (5 Mos. 33, 25) Ovtaid dalvvefacal sisa hei dat</p>
<p>Cuvggitusa mi daina  bæstamek sanin</p>
<p>dat He: ra Jesusiaisege alg- | jeste dam jakkegærde vuostas num- gom helttujubmai buktet sa- | marest eder alggasag dilest læ, atte bata basotæme  BSoni gudege sa- | son nælggo, ige læk maid borra ja jest sarno dam lakai. atte dat nuft | sukkala mæra å oaZZom diti guolle- matta Glggjuvvut. Davja gavdnap | mallasa, de son daggo bokte 1 suddod. mi sp JudalaZaid cuigodæme sin boas- | Mutto jos son ja dak æra Sameædnam to ibinardusa diti sabata —basotæme | assek vierronæsek valddek bassen bivd- harrai, mutto æp oaine ovtage sane | det, de mi ballap, atte Sameædnam vostege, mi adda dam ouivvela, atte | dilalasvuotta i buorran daina; dastge son mattajegjides fria valdi sabata | sabata bagjelduolbmam i læk goasse- bassendoallamest, Qlbmuk læk duhati | ge mieldesbaktam -—buristsivdnadusa, mielde geppismielalaZat lokkam Jesus | mutto ænmbo garrodusa. Ja min oaiv- sanid sabata birra, ja læk valddam | vel mielde algga sodnabæivve kl. 12 daina dam oaivvela, atte goalmad bak- | lavvardagaija ja nokka kl. 12 sodna- kom i guoska fat kristalaZaidi; mutto | bæiveija. Mi loapatep dam bitta 3ad i gavdnu odåa testamentast 1 sadnege, | bakkoma saniguim: |</p>
<p>mi vuoiggadvuoda adda dam jakko. »Muite, atte don bassen doalak</p>
<p>- Hærra i læk sabatbakkoma erit- | vuoinadambæive! « skappom, mutto son læ buttestam</p>
<p>Bassebæive-rafhe</p>
<p>daihe sodnabæive basotæbme.</p>
<p>&gt;Sagal Muittalægjec manemus nummarin  oidnujek muttomak GCalle- men —bassebæive-rafhe birra, ja orro Cajetæwne, atte muttomak likojek dam rafhetesvutti, mi dam aiggai læ bivd- doværain, ja muttomak fast æi liko. | mutto dusse erituuolai daid liggoid, Muttomak fast arvvalek, atte ovta oa- | mai sisa farisealaZak legje garvotam se sodnabæivest 0aZ30 olmu8 bassen dam, ja mai bokte dak legje Saddam | tagona« ouddandoallam —varas Sami</p>
<p>dam værre Cilggitusain å olmuslag Sami airrasak SQNAgASA |US4,</p>
<p>lasatusain: Son i rottim 3ad bakko- ma dam 10 bakkom gaskast ert, Dæno viceordførar Pavelsen læti »Nuorttanaste« ur. 2. Gallam dam bir-</p>
<p>ra, atte saddet gonagasa lusa »depu-</p>
<p>fi fuobmap vuostuGin dam, atte | jos sisasaddijægje »Sagal Muittalæg- | |</p>
<p>—- ————</p>
<p>noadden dam sagjai go dat lifei mat- | gaibadusa, atte oa330t kristalasvuoda tam læt buristsivdnadussan. 3ad bak- | oapo skuvlaidi Samegilli.</p>
<p>ædnam dilalasvuodaid ja daid bigjat | kom guoska migjidi jnre sæmma ma- Dat læi okta hui Gabba ja jler- baldalagai Matheus evangelium 12 | de dal, go dallego dat olgusaddujuv- | mala$ arvvalus, maid Pavelsen dast kapitalin las værsa —rajest Sad værsa vui Sinal —varest. Dat læ ain dal, | ouddanbuvti, ja æppedæmest i læk,</p>
<p>adnet, mutto olles bæivve fal i juolo dasa. Okta vela go0do gætudet Same-</p>
<p>buocee — buoredet —sabatbæive, jam</p>
<p>1G.</p>
<p>Nuortitanaste</p>
<p>Årvo mielde 8 miljon olbmu assek dal Londonest dam odda- sæmus olmuslokkama mielde. Dobbe dat læ olbmu manna dego suoksa.</p>
<p>Ædnag olmussorbmijuvvumak muittaluvvujek olggorikain ja fustes mænnodæimek olbmui hæga diti.</p>
<p>Gjeskad sorbmijuvvul okta poas- Muttonm - Cuggi 4 nissona ja</p>
<p>taolmai Rumæniast. Cuoggo Berlinast havvadutti sin. Okta sist jami.</p>
<p>Vække boatta!</p>
<p>Hr. Johs. T, Hansen, Bergen! Mon læm adnam Din apparataid likkoin duttavas Dal matam mon</p>
<p>Coavje:</p>
<p>ja læm hui dalkastemin, go mon dal læm ollo adab. dakkat</p>
<p>mu barggom alma balotaga bagjelgattamest. Sæmma lakai matam mon vagzgzet hui gukkes gaskaid soabbetaga, mi læi vægjemættom ouddal. Mon læm gædnegas Din gitet dam oudast, atte mon læm dam made dærvas, ja falam Din ustebidi ja oappasidi. Gudneb.</p>
<p>Anne Johannesen Vikholmen, Helgeland.</p>
<p>&gt; FY bmovikke. - Vuollimierkases fe mdde. fe oh S &amp; 3 H anseni, Gå molæmus gitos dam oudast,</p>
<p>maid Di lepet dakkam mu barne vuostai, fasten buok dalka- stegjin, gæid son læ occam dum davddi, læk Don dat aidno, gutte læk dærvasmattam su. N. I. Lange, Sydnæssl. 15, *Kristiansundsposten« 1908: Hr. Johs. T. Hansen, apparatal birra læp mi gullam dægje sardnomusaid, nuft atte dat læ suotas migjidi diedetet videdæme birra. Dak ædnag buoceek ja gillajægjek, gæk dam ragjai læk occam dussas væke, sattek dal lagjet Saddo mu ja æraid fuobmasæmest.</p>
<p>Bergen. Galla.</p>
<p>Din rame-</p>
<p>Bergen. duise</p>
<p>Bræva 85 øra ifrimærkaizuim posustaadressain</p>
<p>- dohsi T. Hausen, Bergen.</p>
<p>- Fuobma dam!</p>
<p>Gådan girje. Okta odda Samegiel girje læ dal gar vanam. Dam girje namma læ: »Lækgo du suddok dudnji anda- gassi addujuvvum,« ja dat læ -Gallu- juvvum muttom engelas bismast, gæn namma læ I. C. Pyle, ja mi læp dam</p>
<p>jorggalam Ruodugielast. - Dat girje maksa 30 øra, ja jos. poasta mielde</p>
<p>saddijuvv!, de maksa 5 øra æmbo.</p>
<p>Gutte dam girje halida, son Gallus. migjidi ja raddijekus 35 øra; frimær-</p>
<p>kak moidal vuostaivalddujuvvujek.</p>
<p>Norga 1905.</p>
<p>Sisasaddijuvvum H. Å. Henriksenest Tanast.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) De 3addai ovtamielalaSvuotta gievrran</p>
<p>Norgast.</p>
<p>Høire ja venstre dovdaiga |</p>
<p>| | | |</p>
<p>å</p>
<p>|</p>
<p>Bergenest su val |A 1pri reg</p>
<p>| Ik |</p>
<p>ovta mnannoset, atte vanhemædnarm vuostal læl Gajetuvvum higjadus, ja stuoradiggest 8. februar sarnoi stata-</p>
<p>minister, atte Norga dilalasvuotta uni- onast læi gierddamættom. Reddetus</p>
<p>valddam lniddejume, manditi nubbe pe stuoradigge, 18. februar bijai ovta komite (specialkomite), mast legje 19 olbma Goakkaibigjum moad- delaga8 partiain; dat komite galgai ouddanbuktet arvvalusa stuoradiggai dam birra, mi dal læi rievtamus dak- kat. Dam bodda r"addetus, vaost stataraadak Michelsen ja Schøn- Ding 28. februar æro ocalga ja dasto æra mieldelattok raddetusast æl mat- tam valddet jeSvastadusa alasek ovta breva diti. maid kronprinsregenta bæl ve mannel aigol saddet specialkoimite oudastolbmai, gutte iæl amtmanne Prebensen. Breva læ Gallum 28. feb- ruar. Maneb bæive sisaaddi Hagerup su  raddetussases</p>
<p>biedgani</p>
<p>- Æppedkætta atte 16 dam 19 mielde-</p>
<p>lattost Sitte ja ouddanbukte arvvalusa atte rakadet laga jedas</p>
<p>eg el.</p>
<p>siv van dasa,</p>
<p>stuoradigpai, konsulaidi Norgi ja bigjat da mærra- dusa dam laga -sisa, atte fabmoses $addat jage mannel, lassi 1. april 1906. Dam mærradusa bokte eritvalddujuvvul buok =jurda dam ala atte daro olbmmaid væketet, atte gonagas fabmo mati dakkat biet- talam vuoiggadvuodasdam laga vuos- tai. OQdelsdigge buorrenvaldi ovtamie- lalaZat laga 18. mai ja sæmma lakai lagadigge 23. ja 27. mai ouddanbig- jui laka stataraadast gonagasa lutte Stockholm =Slottast sankSunerijuvvut. DarolaS stataraada-avdeling læi stata- minister Løvland ja statarandak Hage- rup, bull ja Bothner. Vaiko stataraa- dak Gelguaset ouddandolle daid oaid nemættom vejolasvuodaid, maid sank- Sonbiettalzæbme mati buktet mieldes, biettali almake gonagas Oskar sank80: neremest, ja biettali, atte a33e vurkki-</p>
<p>nalna-</p>
<p>juvvu stataraada arvvalusa vuollai Kristianiast. Gonagas Oskar biettali obbanassi boattemest dokko. De sisa-</p>
<p>addi obba raddetus sæemma Goakkemest</p>
<p>ærro-occamid ja sæmmast celkkujuv- vui, atte juokke daro olmai, gutte ai- goi addet væke sankSonbiettalæbmai, aigoi læt vanhemædnamtaga. Dalla- naga vulgi darolaS raddetusavdelig Stockholmast erit, dam ruotala? oaiv- vegavpugest Ja vuostaivalddujuvvujeg-</p>
<p>ærro oceamid, ja nta saddi brevas bæive | æi dut breva |</p>
<p>dat galgal |</p>
<p>|</p>
<p>—</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>-ketet ovta su barnin -</p>
<p>tid si aiggok bigjat</p>
<p>je buoremus lakai Kristianiast. Si æi</p>
<p>Saddam æmbo goassege ruoktot vuolg-</p>
<p>get Stockholmi. Mannelgo raddetus Ja specialkomite læiga arvvalam, mi vidasæbbot galgai dakkut ja go stuo-</p>
<p>radigge dappum uvsal siskabælde læi diskuterim a31 birra, bodi raddetus 7. juni stuoradiggai ja bigje sin ammati- desek stuoradigge gitti, go si æi dat- tom bissot æmbo nuftgo gonagas Os: kar raddeadden. Stuoradigge adno- musa mielde miedeti Michelsen, atte raddetus galgai CuoZZot nuftgo okta stuoradiggest bigjujuvvum —darolag raddetus, Ja sæmmast rakadi stuora- digge ovtamielalaZat ovta adressa g0- nagas Oskari, man siste muittaluvvui, atte darola3 gonagasfabmo læi nokkam ja atte union dam gæteld læl biedga- nam. 9 stemma legje adressast dam arvvalusa vuostal, man bokte arvva- luvvui, atte gonagas Oskar galgai væ- daihe agjobin goargnot Norga. truono ala. læi brevast diedetam, maid  gonagas Oskar oaZoi iddedest, atte sin amma- stuoradigge gittl. Raddetus ja stuoradigge Gajetæiga nagas Oskari, atte si persovnalaZat su allaget adne arvost. semma bæive bodk telegramma gonagas Oskarest, maina son vuostalasti stuoradigge ja raddetus</p>
<p>UO go</p>
<p>mænnoduså. Go stuoradiggednakkem nogai, vurdno alemus soatteolbmak os--</p>
<p>kaldasvuoda dam odda stivrimvuokkai ja asatussi. Vuorbbe læi balkestuvvum. Ruoktot maceat I læm —jurdasæmest.</p>
<p>Burist rakkanæme mannel læl aigge valljijuvvum, ja buok læl garves vas- tedet dam, ii læt dakkujuvvum, ja mi vastadusaid gaibeduvvui. Darolas partisvatte, mi eritjavkai ja dat jotte- les  bajedæbme Norga asest, buvti Ruotariki lagamusat gielates suorgga- næme Ja hirmastume. Olggoædnamest: legje buokak ovtamielalagak, atte dag: gar soabalas revolusona, nuftgo dat gotdujuvvui, læl olles odas mailmehis- toriast. 7. juni i læm mikkege revo- lusonaid, mutto 27. mai, goas gonagas biettali sanksoneremest ovta stuoradig- gest ja raddetusast ovtaradalaZat raka- duvvum laga, vaiko didi, atte 1 oktage olmai Norgast valde bagjelasas dam vuoddolagast gaibeduvvum jesvastadu- sa sank3onbiettalæmest. Diedetus dam birra, mi læt dapatuvvarmm, vuostaivald- dujuvvui Norgast birra buok iloin ja maidai duodalasvuodain; diedostge læl aigge daggar, man siste fertti vuord-</p>
<p>det vaiko mi. (Lasetuvva.)</p>
<p>»&gt;Nuorttanaste: Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Raddetus ==</p>
<p>*</p>
<p>- du kkalas olbmma.</p>
<p>atte daggar »deputaSona i daga avke.« Ja mi dam miedetæbinai boatta, de læm mon visses dam ala, atte juokke SabinelaS, gutte buore suovva su ma- nestboattidasas, mietta dasa. mi osidnep buokak</p>
<p>Dastgo</p>
<p>dal moft manna, oappo læ eritvald- QaZ3o0 riekta cælkket, nagona manna ovta gabbos læ diettet, mi dal 02330 dala3 skuvlain, æmbo oappa bakenvuoda 90 kristalasvuoda, ja mi :bvatta dast, atte kristalasvuoda oappo vuost oapatuvvu amas gilli ja dasto vela pgavdnu dat hui uecan skuvlain dam alge.</p>
<p>go kristalasvuoda dum skuvlain. atte min alge vuostai. Ja surggad atte dat nuorragærdde</p>
<p>su oapatusas</p>
<p>olbmaid, gvæl</p>
<p>Pavelsen  namati &amp; gaskast dak 3 airrasa galgasegje vald- dujuvvut.  Daid namatuvvum olbmai- di i læk mikkege cælkkamus$an; mut- tå dak guokta olbma, gæid Pavelsen namati Dænost, gal galgasæiga lono- tuvvut nuorab olbmaiguln; dastgo mu valvvel mieide gavdnujek Dænuost dasa Vuest «igom mon</p>
<p>sikke hæjoin ; ja å</p>
<p>buorek Iuondo addaldag pak Se kasser sardnomnavcaK. DULETE ja goabba3agak- læba soul Cada darolaZak. Soai læba guk-</p>
<p>tog bajastuvggitusn rakistægjek ja ha-</p>
<p>ek ar)</p>
<p>Soduost læ bajaseuvggitus</p>
<p>lidæba, atte buok Samek oapasegje Darogieln ja oZuSegje sænina ollv ba-</p>
<p>jastuvggitusa go DuGuk, nuft alte soal</p>
<p>rakistæba darotuttem bargo lundolas8 a8i darhost. Mutto soai goabbasagak halidæba, atte kristala8vuoda oappo</p>
<p>oapatuvvu Samegilli Same manaild! ja atte daroduttembarggo 1 boade —hette- tussan kristala8vuoda oapo ouddi. Dasto læba soail doaimatusast Gajetam</p>
<p>juokke gielda jeCasga dokka-</p>
<p>laZZan ja buorren, manditi soal læba</p>
<p>migjidi</p>
<p>buok gielda doaimatusain giddu. Jos »deputa8ona« galgga saddijuvvut, de daggar olbmaid, go soal læba, fertte danen valljit, gæk læk harjanam ve- has maidege ouddandoallat.</p>
<p>Diettalas læ, atte daggar rælsso maksa rudaid, mutto jos duodai dam</p>
<p>ala barggujuvvu, de farga dasa rudak</p>
<p>boadasegje. Mon jakaim, atte DaGak, gudek rukistek Sabmelazaid ja mittek sin gaibadussi, maidai vaffarusaSegje væke. Ja jos mi jurdafep</p>
<p>&amp; Na | | E | | | | Å ER</p>
<p>| EG</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>j——— sne 8</p>
<p>i</p>
<p>———— mme</p>
<p>tujuvvut berre, atte. Nils Pavelsen læ</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dacain væke oa330t, de læ buoremus daggar olbmaid ouddanduktet, gæk æk dovdos vidasæbbot, gudek avkken adnek Datogieloapo ja gudek dam balddi dattok bisotet Samegiela, eri- noamadet kristalasvuoda oapost. Atte Pavelsen læ namatåm olb- naid dus3e —Nuortta-Sameædnamest, dat i oro mu mielast burist heivve- men; dastgo dudemielde go mon læm boattam dovddat —Qarje-Sameædnam olbmuid, de barggek sige hui vissalet Samegiela ala — namalassi dam biso- tet ja oudedet. — Ja »Sagai Muitta- lægje« redaktøra, oapatæyje, Å. Lar-</p>
<p>sen, 1 læk uecemus dem ala barggam. Vaiko son gal læ uccan ja mælgad fuones gito dam oudast 0770mm, de læ son daddeke stuora angervuodain barg- sam Same naSona oudedet, manditi mon ajgom namatet hr. Larsen nuft</p>
<p>20 goalmad olmai dam »deputa80ni.« Qarje-Snmeæd-</p>
<p>nam mielde, ja diettalas boadasi dob-</p>
<p>Dalle 3adda&amp;i matdat</p>
<p>bege vække rælso olgusgoloidi. - Ja gal væjasegje dak vailjijuvvum -olb-</p>
<p>ott: en 25 é ag — EEE, bas =</p>
<p>persovnalaZat - dovdos gonagasaln, ja suotas Life, atte min ueca SabmelaZa8 bæsas! - gonagasa onddi guoddet min govtolas gaibadusa, masa som læ jeg algo dakkam, ja ruoktot maceat daina ilola8 muittalusain, atte min —rokkus læ guliujuvvuam.</p>
<p>Rakis Same vwieljak, allop divte dam buorre arvvalusa du$sas mannat; mutto dakkop buok, 1ni min famost læ, nuft atte dat uccea G&amp;uonana8 S$ad- dasi stuora dollan, mi sata3i ligget Sa- meædnam nuft atte dat galmasvuotta, mi dal læ dabe, —fertte3i erit bataret.</p>
<p>Muittop mi daid sanid: - »Go mi dakkap buore, de allop mi valba.«</p>
<p>&gt;Okta buore udnojagje.«</p>
<p>Boacoguodotam-as5e.</p>
<p>Nuftgo mi juo ouddal læp muit- talam, læ gukka lærna8 naggo Ruoda ja Norga gaskast boacoguodotærne al- de. Dat ruoda bæle boceuk læk læ- mag ollo værranussan Norga assidi daggo bokte, atte læk ædnamid —bili- dam gæseaige erinoamaset Tromsa amtast. Dam gæse dutkujuvvui dat</p>
<p>a33e daro ja ruoda bælde vallijuvvum</p>
<p>| bælek</p>
<p>15.</p>
<p>olbmain; mutto æi dak soappam. Ja</p>
<p>nuftgo mærreduvvui Karlstadsiettadu- sast, galgga juokke a83e, mi dam guovte rika gaski boatta, ja mast I soppujuvvu, bigjut dam nuftgodeujuv- vun »voldgift« duobmostuolo ouddi. Boacoguodotam-a88e læ dal bigjum dam rievte ouddi. Duobmaren dam riektai læk valljijjuvvum Guovvovas 3 olbma: Darolas stifamtmand G. W. Gram, Ruotala3 dr. jur. Ivar Afzeli- us ja Danskalas dr. jur. Henning Matzsen.</p>
<p>Bnokak dak olbmak galggek læk</p>
<p>burist oappam laka-olbmak.</p>
<p>Bulgariast læ merkkijuvvum —ædnanmdoargastus oarjagælæen ædnama. Sæinek viesoin</p>
<p>laoddanadde ja 0330 raigid, ja olb- muk suorgganegje sagga balo diti.</p>
<p>Fastain mannel læi xædnamdoargastus garrasæbbo, mnuft atte soames olmu3 havvaduvai  Muttom gavpugest læk viesoin gaGGam vuolas.</p>
<p>Bærralvagest muittaluvvu,</p>
<p>dam. mak Jen uge He vehad da toggnr Bvke atte å L addelaga, gæk laigg vine no uk</p>
<p>Rønvika mielatemi assylast dappatuvai gieskad</p>
<p>% €</p>
<p>dat issoras dapatus, atte okta miela- tæbme sorbmi ovta mielatemi gæteln. Son fati nibe ja GCuggi su faktijæg- jes vaibmoi. Faktijægje jami naga.</p>
<p>Hæjos aigek ain Amerikasit. Ædnag RuotalaZak læk gieskad boat- tam ruoktot Amerikast, gæk muittalek, atte dobbe læk ain Gadag hæjos aigek, ja si avæotek buoremusat sin jeGasek rika olbmuid dokko vuolggemest.</p>
<p>Buok avisain, — mak gavdnujek mailmest prentijuvvu- jek 68 juokke duhatest engelas gilli.</p>
<p>Serbien gonagusa namæa læ Pietar, son læ Gallam go- nagas Viktor Emanueli, atte jos Ser- bien baggijuvvu hæittet buok poli- tikala8 ja naSonala3 gaibbadusaid, de son vuolasbigja su krunos ja vuolg- ga erit ædnamest oktan su barnines.</p>
<p>Roma pave læ dal garraset ridalæme arbe alde.</p>
<p>dalla-</p>
<p>r=epsv meer: utter</p>
<p>Tr.</p>
<p>Jonte as</p>
<p>ET dk</p>
</body></document>
