<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3534</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>OG .</p>
<p>biktasi siste fokkamen bævde guorast. Kaptein dallanaga viekali skipa olb- main jærrat, gi dat amas olmai læi, gutte skipi læi boattam. Mutto i ok- tage dast diettan maidege, son valdi dasto ovta olbma mieldes ja vulgi is- kat, mutto 1 gavdnam Sat dam olb- ma. 81 botte dasto dam jurddag ala, atte daida læt muttom gargolas skipi boattam ouddalgo borjanegje, si occe mietta skipa, mutto æi gavdnam. Go dasto kaptein fasten bodi kahytti, gav- nal son uccea tavalbittasa, man ala læi Gallujuvvum: ,Stivre nord- vesti.* Kaptein dallanaga koman- deri olbmaides stivrit nordvesti, ja go si legje oanekag aige borjastam oidne si ovta skipa, mast læ! hætteflaga, si borjastegje dokko ja gavdne skipa vuogjomen, dam alde legje 225 olb-</p>
<p>mu, buokak gagjujuvvujegje, ja skipa |</p>
<p>manai bodnai.</p>
<p>Dai gagjujuvvumi særvest oini kaptein fast dam olbma ranes biktasi siste, gæn son kahyttas læ oaidnam. Son sidai dasto diettet, læigo mikkege imaslaZaid daina olbmain, ja son oa3- Zoi diettet, atte son læi okta ibmelba- lola8 ja oskolas olmai. Son didi, atte si legje hædest; rokkadallam Ibmeli ja jedas ravvim su gitti, manai gælos ija nuft lossadet, atte.i oktage o330m morranet. Go son vimak mor- rani jesaldes, celki son olbmaidasast, atte si galggek roakkadak læk, ja atte</p>
<p>si gagjujuvvujek. Jes son i diettam æra go, atte son læi oaddam gætos alge, Ja atte 20 son morrani læt son</p>
<p>visses dam ala, atte si gagjujuvvujek, ige læm sust ballo væhasge.</p>
<p>|: Gukken ja lakka. :</p>
<p>Kinast muittaluvvu, atte dobbe stuora moive læ alggam. —Ballujuvvu, atte dat</p>
<p>mietta dam stuora rika S8adda vidda- net.</p>
<p>| Petersborgast, Ruo$aædnam oaivvegavpugest muitta- luvvu, atte dalle go rafhetesvuotta læ Kiewast komanderijuvvujegje soaltatak badet barggoolbmaid; mutto læt okta officera gutte viekali ouddan ja gildi kompanias baddemest sin nælggo viel- jaidæsek, daggo bokte sestujuvvujegje</p>
<p>mutto go son læl |</p>
<p>son sængasis ja od</p>
<p>ædnag olbmuk jabmemest dam have. Dat officera dallanaga aresterijuvvul</p>
<p>ja saddijuvvui Petersborgi, gost vissa</p>
<p>bigju mannat Sibiriai.</p>
<p>Dai Boarfangai</p>
<p>særvest, gudek dal læk sidi boattam, æi læk ucceb go 175 mnuorra olbma, gudek aiggok vuolgget misSonærran baken: gaski. Dat, maid si dam fang- gavuodasek aige læk oaidnam ja dovd- dat boattam, læ sin dai jurddagi ala buktam. Oskolas papak Hollandast læk maidai sin dasa viggatam.</p>
<p>Valsmandvalgak</p>
<p>læk dam aige læma3 birra min ædna- ma. Dusse muttom baikek læk vela gost æl læk læmaå. Avisain oidnujuvvu, atte Finmarko amtast læk valljijuvvum: Guovddagæinost 2 olgi3 bæle valgga-</p>
<p>olbma ja 1 gurot</p>
<p>bæle. Manemus valg-</p>
<p>gajage —valljijuvvu-</p>
<p>jegje 2 olgis. bæle</p>
<p>olbma. Alatægjost 5 gurot bæle olbmma, ma- (Alten). nemus valggajage 5 5 olgis | bæle. Jag Dalbmuluovtast 7 gurot bæle, mane (Talvik). — mus valga 6. gurot hele &gt;</p>
<p>Lappest 5 gurot bæle, manemus 4 |</p>
<p>(Loppen). gurot bæle.</p>
<p>Hammerfest gaddesuokanest 5 gurot bæle olbma, manemus | 5 olgis bæle. |</p>
<p>Muosain 8 gurot bæle olbma, mane-</p>
<p>(Maasø). mus 8 olgis bæle.</p>
<p>(Kistrand). 2 gurot bæle, manemus legje 4 olgi8 bæle olbma Garafjogast 2 olgis bæle olbma, ma- nemus valga 2 gurot | bæle. 3 Davvesidast 2 olgis bæle olbma, [Lebesby]. nemus 2 gurot bæle. Dænost 7 gurot bæle olbma, mane- (Tanen). mus 6 gurot bæle. Unjargast 4 olgi3 bæle olbma, (Næsseby). mus 4 gurot bæle. Caccesullo gaddesuokanest 3 [Vadsø]  bæle olbma, manemus gurot bæle. Maddavarjagest 4 gurot bæle olbma, (Sydvarangen). manemus 3 olgi8 bæle Vargai gaddesuokanest 3 gurot bæle olbma, manemus 3 —</p>
<p>ma-</p>
<p>mane-</p>
<p>—</p>
<p>&gt; | læ læmas gurot bæle</p>
<p>| oasse læt</p>
<p>Oktibuok gartek Finmarko am- tast, go sierra valddujek gavpugak,</p>
<p>50 gurot bæle valggaolbma ja 13 ol-</p>
<p>g18 bæle. Manemus valogajage legje 28 gurot bæle ja 30 olgig bæle —valg-</p>
<p>| gaolbma.</p>
<p>Dam vitta logest, mak dam ja- ge kæk valhijuvvum galggek æna53 socialistak, man galles si læk, dam dæ=æi diede. Vegjolasvuotta galgga læt, atte socialistak vuittek stuoradiggevalgast.</p>
<p>Finmarko gavpugak Hammerfest, Vargak ja GCaccesuolo</p>
<p>-valljijek ovtast stuoradiggeolbma.</p>
<p>Hammerfestas læk 9 soeialista valljijuvvum —valgolmajen.  Vargain valgga. GCacce- sullost i læk vela læma3 valgga.</p>
<p>*</p>
<p>Mæsta mietta min ædnam oid-</p>
<p>nujuvvu, atte olgis bælle dam jage</p>
<p>Goakgieddest 2 olgis bæle olbma ja |</p>
<p>-daihe celkkujuvvum æra</p>
<p>I yu dal.</p>
<p>Per.</p>
<p>Lars Levi Læstadius sarnin,</p>
<p>manna saggarak oudast guvlloi. Jak- ketatte læ, atte bagjel bæle stuoradig- ge olbmain Saddek olgis bæle olbmak.</p>
<p>Savvamest lifå, atte dak olb- mak, gæid almug dam jage vallji ri-</p>
<p>ka a8id doaimatet, erinoamaset barga-</p>
<p>dævddet, saniguim,</p>
<p>dastgo |</p>
<p>Segja min valvag statakasa</p>
<p>bargasegje sæstevasvuoda ala;</p>
<p>| jos i goassege ouddal læt darbbasuv- —</p>
<p>vum sæstevasvuotta, de dat darbasuv- Go mi ouddamærka diti jur- dasep dam ala, atte dusse renttoi min ædnam statavælggai manna 22,000 bæivest.</p>
<p>Aica dam! ICa dam! Okta ucea  girja, man namma læ sDat buorre baiman* daihe guokte</p>
<p>læ dal samegilli olgusboattam ,,Nuorttanaste'</p>
<p>| doaimatusast, dat maksa 25 øra; mut-</p>
<p>to go dinggujegjidi poasta mielde galgga saddijuvvut, de lassana dasa poastafragta 5 øra, girje Sadda dalle  makset 30 øra. Go dalle nabbo 3 lo- ge ørasas frimærka saddijuvvujek, de boatta girje vaiko gude poastarap- pambaikai min ædnamest fria poa- stast.</p>
<p>Brævai adressa 0a320 læt:</p>
<p>,Nuotttanaste* daihe G, F. Lund, Sigerfjord Vesteraaleu.</p>
<p>Einmarko giddabivdost</p>
<p>læ fidnijuvvum 27ad juni</p>
<p>ragjal</p>
<p>64. Nuorttanaste</p>
<p>13,669,200 kilo dorsket. Daina læ | oktage eisevaldde gæGtalam dam het-</p>
<p>7,814,900 kg. hængastuvvum -jorbba- | tit. guollen, luddijuvvum goikkeguollen Ima3 læ, atte min aige daggar 34,700 kør. ja ruo83a lakkai saltijuv- | issorasvuodak =girddujuvvujek, dak</p>
<p>vum 746,100 ker. kaduvvum 404 hl. 1748 hl. Manemus guollehadde 8—14</p>
<p>| læk jure sæmmalaganak go boares øra kilost. Vuoivashadde 8—42 å | | | |</p>
<p>alge dalle go bakenak ja katholikka- rak kristalaZai vainotegje.</p>
<p>Lievlavuogjan —=ra- Vuoivashivudak</p>
<p>- Caccesullost</p>
<p>litarest.  Saiddebivdo Varjagest læ buorre. (H. A. H) læk olgis bæle olbmak vuoittam val- oast. Medesin værro Finmarko medesinkassi læ gonagaslas Stuoradiggai</p>
<p>resolution bokte llad juni 1903 mær- oag30p mi dam jage buok ærai sær-</p>
<p>riduvvum dam lakkai:</p>
<p>Jiuokke 100 =kilost varas gulin</p>
<p>maksujuvvu 6 øra, 100 kilost saltijuvvum gulin 10 øra 100 kilo goikam klipagulin' maksu 18 ,,</p>
<p>gavpugak Tromsa, Bodø ja Narvik</p>
<p>læk mikkege æra cælkket, dagja mut- tom bladde, , Bymissionæren*", go atte</p>
<p>100 — æralagan goikegulin . . 24 ,, | imag læ jurdaset, atte katholikkarak |. pe kp der andet KS ja friajurdasægjek (bibalbiettalegjek) 100 — saltjjuvvum daihe suovastuv-</p>
<p>AE SNE galggek ordnet ja stellet min lutheru-</p>
<p>juokke hivyndivasin GS VINN sa giekko aSiguim. —— vuogjea 116 L &gt; &gt; S0040 : kb sv DOE Serbia ædnamest —,— 100 kilo guanost . . . 5 , | muittaluvvu, atte sloata lakka læ gavd-</p>
<p>ja juokke 100 — njuorjo daihe mor- Sanakkiee 09-17 203 BONE</p>
<p>Dat værro maksujuvvu buok fig karin go mi gulidæmek 'vuovdep de | dat dalle erit gessu gavpeolbnia bok- te. Dam oudast mi oaZ30p frija orrot | buocceviessost jos nuft dapatuvvu, at- |</p>
<p>|</p>
<p>num okta rogge,</p>
<p>vum  dynamitast.</p>
<p>kr. 1,20 ,,, | Vissa læ læma3</p>
<p>odda -gonagasa hævatet. gætåalam Cikkusest doallat dam a3e.</p>
<p>Okta barkkaskipa te olmu8 buveea ja adna dalkastam</p>
<p>AH. A. BH]</p>
<p>gemonthast Shetlandsulloidi, bagjeli borjastuvvui muttom stuora amas ski-</p>
<p>Konyuluttak ja haparak | past lakka Skotlanda. Laurvikskipa</p>
<p>prentejuvvum namain læk vela 0a730- | masi stuorasivle ja mannesivle ærep mest, sæmma haddai go ouddal die- | ollo æra mi cuvkkijuvvui. Vuostas dituvvum, namalassi kruvna oudast | stivrmau —ocealuvvui dallanaga, son 50 arka ja 50 konvulutta fria poastast. Rekigbaparak, mærkka- lapak, Memorandumak j.n.v. maidai skappujuvvujek hui halbbai</p>
<p>,Nuorttanaste"* doaimatusast. sk R</p>
<p>ja syghus vække.</p>
<p>go dat nubbe skipa bag-</p>
<p>oudagæteen,</p>
<p>jeli bod.</p>
<p>Salledbivrddo læ Eidsfjorast, Vesteraalast alggam obba burist. Muttom fierbmevadna-</p>
<p>Vuoinalas lavlagirjek Eee SNE sak læk goddam 20 mittofarpal ragjai.</p>
<p>læk maidai ain oaZZomest, go 4 loge ørasag frimærka saddijuvvujek maksu-</p>
<p>| | | | juvvum brævast, de girje påostas sad- dam ragjai. Tysfjorast maidal læ læ-</p>
<p>vvå | mag væha3 salled. dijuvvu, vaiko gosa dam ædnamest. ;</p>
<p>Adr. læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Suoidnesaddo ig dam gæse daina guovloin læmas obba buorre, muttom sajin riekta val- Ljitge, ja potetos orro maidai oudda- |</p>
<p>næme obba burist.</p>
<p>JudalaZai doarradallujubme Ruofaædnamest læ daina manemus aigen læmas hirbmos goaves. Ruosa- lagak læk gaskat sahim giedaid, ol- gustuoppam Salmid, smava manaid</p>
<p>gaikodam bittan ja spikarid cabman sin oaivval j. n. v. . Dam læk si dak- kam eisevaldi Galmi oudast, ige læt</p>
<p>307 bondegardema læk buollam muttom gavpugest Ruo- saædnamest, man namma læ Maidam. Maidai ollo suoinek læk buollam.</p>
<p>vest maidai ovta katholikkara. Dak mus dam mailmest i mate gukkas</p>
<p>aiggok valljit ovta daggata. Dasa il na bokte; mutto moft matta olmus</p>
<p>mi læi devddujuv-</p>
<p>jurda aibmoi -baötet -sloata jå dam | '</p>
<p>Politiak læk |  pujuvvu maidai, damditi sida3im mon,.</p>
<p>Laurvikast, mi læt mannamen Gran- |</p>
<p>læi Sandefjorast erit ja læi GuoZZomen |</p>
<p>Notiguim ær læk galle vela stenggim |</p>
<p>nales diti.</p>
<p>Tysklanda kæisar læ maidai dam jage skenkkim 1000 kruvno Troandem duobmogirkkei.</p>
<p>Maid mon dagasim jos mon lifeim sabmelas3.</p>
<p>1.) Mon gætæaliföim darogiela</p>
<p>oappat nuft jottelet ja nuft burist go</p>
<p>mudnji liföi vegjolas; dastgo dat læ</p>
<p>visses, atte jos sabmela3 galgga dam  sæmma dittol Cuvggitussi ja rakadub-</p>
<p>mai boattet go dada dal læ, de læ ai-</p>
<p>bas darbasla3 darogiela oappat, ja mi</p>
<p>diettep, atte alma Guvggitusataga ol-</p>
<p>boattet. Cuvggitus boatta girjelokka- lokkat jos girjek æi læk, ja mi diet- tep atte samegilli læk aibas ucean gir- jek, damditi fertte sabmela3, jøs son</p>
<p>| galgga Cuvggitusa ala bæssat oappat</p>
<p>darogiele, vai son darogiel-girjid mat--</p>
<p>ta lokkat ja daid avkenes dakkat. A-</p>
<p>visaid lokkam bokte maidai boatta ol--</p>
<p>lo diette ølbmui, ja stuora vailevuotta læ, go olmus i 0830 diettet, Sek ædnamest tuZZok duom ja dam -</p>
<p>moft a--</p>
<p>dafhost. Sagastallama bokte daggar</p>
<p>olbmuiguim, gudek æmbo diettek, op-</p>
<p>atte juokke sabmela3 giela.</p>
<p>2) Jos mon liféim sabmelas, de mon im hæita ædnam -—giela. Vaiko» vel darogiela oapaS$imge almaken sar- nogim ædnam giela. Must lift nale ja sogarakisvuotta nuft stuores, atte</p>
<p>oappa3i daro-</p>
<p>mon dam im guossege hæittasi —sard-</p>
<p>nomest, imge mon hæpanifei giela- stam, nuftge magas oidnujek dakka-</p>
<p>men go dadai særval bottet ja data-  biktasid bagjelasasek læk o0330m, val</p>
<p>ko vel darogiela sardnok nuft fuonek</p>
<p>atte juokkehas gulla, atte sabme vuolt-</p>
<p>ta, almaken æi loga jeæaidæsek mat-</p>
<p>tet samegiela.</p>
<p>I darba oktage gudnalas sab- melag hæpanaddat su gielas ja olmus- Sabmela3 nuftgo buok æ- ra olmu8tærdak læ okta ædnama na- tionain, ja dak sæmma vuoilgadvuo-</p>
<p>dak ædnam buristsivdnadusaidi, mak</p>
<p>æra nationain læk, læ maidai sabme-</p>
<p>oe</p>
<p>Vidded ,Nuorttanaste'!</p>
<p>Nuorttanaste: Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>62.</p>
<p>sag</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dak njalmest, don aöte ja ædne? — Manak likojek gullat daid ovtagærd- danes værdadusaid. I oktage mail- me bistorjalas girjen daggar darkel- vuodain gulddaluvvu manain go dat, maid Jesus læ muittalam; Mutto dat værddadusak ja govak læk almaken diegnalak ja vadas Gal'oappavagaldi ja mailme visaidi arvvedet.* Jesus</p>
<p>okta imaslas sardnedægje. Lasetuvvu.</p>
<p>Bælddoluokka ja Stuoraride.</p>
<p>Lossaden Sadda cieköat sælagasa vuostai. Muittali ,,.Cammilla.*- | Lasse l3ad nummari.</p>
<p>lær</p>
<p>Soai likoiga dobbe orrot sikke arad ja manned, ja jos oktage læ. nuft roakkad atte guoskai vel dam buok uecemus dingige, de son 043301 læt visses, atte coigotus bodi.</p>
<p>Mutto Olaus Stuoraride i daidam diettam, atte læi nuft varala8, Jos son dam lisdi diettam, de vissa son I lifåi duostam joga badatet.</p>
<p>- Arad giddad algi Olaus ap mil- - lobargos; mutto daina bargoin i man</p>
<p>nam nuft burist, jurda$am. - Ænadærbme' guovte bæl- de roggambaike læi ænas oassai sad-</p>
<p>do ja laira, ja goasse juo lika jottelet |</p>
<p>go Olaus huks! gaikoi vuolas, dat. Guopal gæino ravda bælest, ja dallanaga go dat golggagodi, bijai dat Gace vuollai dam juo dakkujuvvum bargo, nuft atte davja stuora luoddanæmek oidnu- jegje dam gædgesæinest, mi joga ba- datam diti læi rakaduvyvum. Olaus i galle arvvedam, mautto Torkel didi burist, mi dat læi mi bar- go ajeti.  Vaiko Olaus galle læi Guo- de gærde uccemusad vurdnom</p>
<p>vuollai bigjujuvvnt. ouddalgo GakGa bodi, de almaken ouddani %addo Gab-</p>
<p>basæbbut ja Gabbasæbbut juokke bæi- |</p>
<p>Ve.</p>
<p>Gaskagæse læi juo mannam, ja Olaus fertti bargo doaimalazat oudde- det, jos su jurddagi mielde mannat, son damditi —vissalet arad ja manned.</p>
<p>&gt; Algost jurdasi son, luddijuvvum dimbarin  Sadda nokka nanos æace baddadet, mutto go dat giternættom jokka fast ja fast njeidi</p>
<p>bargai</p>
<p>dam vuolas ja doalvoi</p>
<p>Få</p>
<p>dam mieldes,</p>
<p>galgal</p>
<p>atte sæidne</p>
<p>dam | ala, atte Torkela bældok galggek aace |</p>
<p>20</p>
<p>: dingaid; dastgo go dat jokka 'saddo | N ;</p>
<p>namalassi odda |</p>
<p>ja si celkke, atte jos son dam</p>
<p>de fertti son rakadet mutto dat i læm bæivest, erinoamaset go son i gæsetam gedgi Jokkagaddai dalvvesi- vost. å</p>
<p>sæine gædgest;</p>
<p>Olaus dovdai moare døbbe vai- mos siste; mutto gæådgemura (sæine) sidai son garvesen 0a330t, maksus maid datto; dastgo Torkel galgga muittet su oappaladdames  Stuorari- dest, arvali son.</p>
<p>Vuoi Olaus riebo dadde, nuft Galmetæbme, atte son 1. mattam oaidnet, atte son bargai jetas dussa- dume ala! Jos son life GTielggaset - mattam oaidnet, de son lifå fuobmam ovta Giegos gieda, mi laidi dam dato- tes joga Guoppat nubbe golggam bal- ke aito daggo, goggo vahag stuoremus mati Saddat.</p>
<p>— Son roggai ja son  muri, dam o0a330 diettet, atte ruda dat mav- si; mutto jos vel mavsatallamhallo bahain divrras læge, de dade njalga- sæbbun dat maisto, jurda8i Olaus.</p>
<p>go lær</p>
<p>kadæme de barggo -fertte ollasuvvat</p>
<p>bæiyve bæivest, nuft atte sust dal læi |</p>
<p>- doaivvo su mavsatallam halos mærrai | 20 son -algost. læt |</p>
<p>bæssat ouddal lagjim-aige. |</p>
<p>Mutto — vuoi! duom bahas —jo- dat i læm mikkege dukoraddam murembarggo</p>
<p>masa læi garvanam, aicai Olaus mut- tom ided, atte jokka læi gavdnam od- da vuoge su illastet,. daggo: bokte atte</p>
<p>dal læt. gavdnam golggamsaje — i</p>
<p>nuftgo ouddal ravddabelin, mutto gas-</p>
<p>ko mura vuolde. Dam bætrve 1 læm OQlaus buorre</p>
<p>-sagaidi oa330t, Ja buokak, gudek leg-</p>
<p>je læmas bargost 0330 sin oasesek</p>
<p>bælkost ja garrodusast;</p>
<p>maksam stuora ruttahivvodaga, muitto</p>
<p>bahamus læi, atte son oini, go jokka- atte Torkel juo</p>
<p>mielle alde Guozoi, læt alggam Guoppat: rokkagordnid, mak dal duZ30. æabbat laddam.</p>
<p>Grannak, gudek burist —legje | mi lær | mattam |</p>
<p>oappas daina gaskavuodain, Torkel ja Olaus gaskast, æi ærago avvodet Stuoraride vahaga diti,</p>
<p>i hæitte, de galle husmanbaikek ja daida vel Stuoraridege mannat gola- tusaidi. Legje vel grannain  dakge, gudek arvvalegje, - atte dal vanhurs-</p>
<p>kesmættomvuotta gaibbeda devdduju- me buok verid oudast,</p>
<p>maid Olaus</p>
<p>dakkujuvvum ovta læm</p>
<p>- gædgesæine, mi læ sagga</p>
<p>| jokkagaddai vuojetuvvum,</p>
<p>Ja</p>
<p>dal go son daggar nana sæine læ ra-</p>
<p>.Jume ja ramedegje- su.  vela, atte maidai sist legje sin morra-- Sak. Davja læi sigjidi celkkujuvvum,. atte go. Olaus 0a330 millos de badda Gacce sagga gukkeb bajas,</p>
<p>go sin bælddo læi, ja dat læi sin rak-  kasæmus elostam ja barggambaikke. Galle satte maidai dastgo dat i | dr læm vel dast nokka, atte barggo læi |</p>
<p>bargo |</p>
<p>. dæ dakkam su vuolebugaides vuosta:.</p>
<p>Dat manemus illastæbme, maid jokka dagai læi bahab go buok æ- rak; dastgo dal fertti Olaus gæZat, atte Torkel sisavuogja ovta guorme: nubbe manest burist goikaduvvum gordnid, ja jos dat murembarggo, mi dal læ dakkujuvvum i galga læt dus- Sas, de fertte roggujuvvut &amp;iegnalassi dassago nanna vuoddo algga, ja odda stuoreb ja divrrasæbbo, fertte rakaduvvut.</p>
<p>Olaus gaski banid vasest, ja jos son lifai sattam, de lifd som hæittam obba dam bargo. Mutto dal lær man- ned; dastgo son læi oastam buok mi darbasuvvui milloi, ja dak legje juo- nuft atte: barggo dal fertti ouddeduvvut, —vaiko man olle mavsasi.</p>
<p>Stuoraride dalost læi vasse ja.</p>
<p>bimmoræbme, mutto Torkelest lær il- lo, son 1 illodam damditi, atte boastot</p>
<p>manai Olausin. Muito sust læi illo dainago son oilni, atte Ibmel almest.</p>
<p>rokadusai gulla ja væketa vel dallege- 20 buok vække OrrO læme vægjemæt-</p>
<p>tom. PRD | Å Få Ige dat pr duase Torkel en Ose</p>
<p>lea, gudek mainoiga ja gitiga Ibmela, ifal, maidai manak gitte ja rokkadal-</p>
<p>le. Si legje davja gullam aæe ja æd- ne ovtastattujuvvum. rokkadusai Ib-</p>
<p>meli, ja: maidai si oldne Hærra bestu-</p>
<p>Ma dasa bod.</p>
<p>garvesen,.</p>
<p>dai manai rokka- dusak læm muttom oassal sivvan da- sa, atte Caece golggagodi gædgesæine- vuolde. : | Dat læ visses, atte dak manak. oine Ibmel suorma ja matie SÆrv va-</p>
<p>lagai ednin ja an maidnot Ibmela. Lasetuvvu.</p>
<p>Vække hædest</p>
<p>Muttom kristala3 darogielbladest muittaluvvu. Cuovvovas imaslas muit- talus: EG | -— Okta darolas skipa læi borjastæ- men. Dalkke læi faste jå masotæb- me. Muttom æked, go kaptein bodi kahytti, oini son ovta olbma ranes</p>
<p>upadste vistes: 8</p>
<p>EEE EE EE EE</p>
<p>EE TENKE</p>
<p>Nuorttanaste N metres pr maksa ovta olgusboatta kruvna jakko guovte gærde dagast, blad- manost — de dinggu- dam 15ad ja juvvu juokke dam 30ad poasttarappe bæive juokke</p>
<p>dutte. manost.</p>
<p>sep ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;-Gæta mon boadam ender »Leket maidai digis garvvasak.&lt;</p>
<p>dad jakkodak.</p>
<p>rer ADV PNL å NN</p>
<p>(8</p>
<p>No. 16.- | 30ad August 1908. |</p>
<p>SvwvEwæSwV-vrETLæEAwNANAww Arr NARAD LIAN</p>
<p>Moft orro din mielast Kristus harrai?</p>
<p>Math. 22, 42. Okta D. L. Moody sarnin.</p>
<p>Dr</p>
<p>diti ik boade ollaset su bællai? pa  algget krubba rajest ja Guovvot su 30 don oskok ja jurda3ak dam mi baha | jage akkai daihe nuft gukka go son læ su birra, nuft atte don su anak | læi dabe ædnam ulde. Mon aigom molvvijægjen ja betolazZzan ikge jak- | jærrat dust, moft du mielast orro, at- ke, atte son jami mailme bestujume | te son bodi dam mailmai ja difti —je- diti, manditi don dalle ik bajed du | Gas riegadet stalja siste, go dat Ifi jlenad su vuostai ja cælke, atte don | mattam dappatuvvat sloatast. Man- læk su vuostaiduo330. Likkolas bæiv- | diti gudit son alme Særradvuoda ja ve Saddasi obba kristalaSvutti, jos I hærvasvuoda ja engelid gonagaslas olbmuk dam a3est valdasegje vissis- | guoibmevuoda? Manditi manai son vuoda, nuft atte mi sikkaret mata3ei- | sloatai ja paladsai mædda, kruvnoi ja mek diettet, gudek dak læk, gudek ankøren mædda ja bodi deiki vuo- ollaset su bællai læk boattam, ja gu- | las okto ja guddujuvvum? dek si læk, gudek su vuostaij bigjek. | Mon. dato8im jærrat dust, nmoft de arvvo læ dast, maid olb- | don likok sudnji nuftgo oappatægje. | muk arvvalek gænikkenessi personna | Son sarnoi nuftgo oktage i mattam</p>
<p>Mon jakam, atte i gavdnu okta- ge dast, gutte i læk jurdasam ucceb ja æneb Kristus ala. Vissaset læk galle buokak gullam su birra, lokkam su birra ja maidai gullam æraid sardne- dæme su birra. 19 jakkeduode %ada læk olbmuk sardnom su birra ja jur- dasam su ala. Muttomak læk su oa- mastam; mutto æppedkætta læk æne.</p>
<p>bak, gudek vela æi læk døtn dakkam. PE. Ja Vvaiko læk dak ollo jagid fierram diggeolbmai, prindsai ja buok riggai mas su guldalæme. Mi aiggop dal</p>
<p>agalasvuoda appai, boatta almaken birra, si buokak galggek farga buok | Cuovvot vare sidoi ja guldalet daid |</p>
<p>| birra, gonagasa, su ministeri, stuora- | sardnot. Vare mon dadde lifåm —læ-</p>
<p>oage gæino mannat; vaiko si galle | sanid, mak su baksamid bagjel botte. dam mailmest læk stuvra olbmak ja | Olbmuk sardnok min beivi sardnedeg- sin duogje ja barggo muitom dafhoin | ji birra. Mon sidasim 10 duhat goær- rikaidi ja olmus-Slajaidi læ avkalas; | de ouddal 5 minutta Gokkat bæstam mutto mi læ dat dam bargo =ektoi, | julgi oudast go obba mu ællem-aig- maid Jesus Kristus læ dakkam juok- | gam guldalet buok mailme vises ke aino sielo oudast dam mailmest. | olbmaid. Go Jesus sardnédi, de son Gaaldak Cuogja damditi obba mailb- | buok garvoti duttavuodain. Juokke mai, juokke aidno sielloi: ,,Moft orro | dinga ouddandoalai son dam riftes du mielast Kristus harrai?* daihe | Guovggases. Son govaid valdda gilv- maidai: ,Moft likok don Ibmel bard- | veolmast, riebanest ja alme loddin nal''4 Mon im jæra, moft likok don |j. n. v., go son ouddanbigja audogas- statagirkkoi daihe Methodistaidi daihe | vuoda gæino olbmuidi. Go son aöes presbyterianaridi daihe —=baptistaidi | stuoresvuoda birra sardno, de —valdda daihe katholikaridi. Mon im jæra, | son govvan vagge liljaid. Dam uecca moft don likok duom daihe dam pap- | loddasa, mi bagjel min vistedakid pi, duom daihe dam oppoi; mutto | girdda valdda son govvan, go son Ib- mon jæram dust dam ovta mavsolas | mmela oudastmorras birra min oudast avnas birra: Moft likok don Kristusa | sardno. Su sarnek læk ællatatte, dær-</p>
<p>dat gataldak fasten, ja dat Cuogja juokkehaZ3i mist: ,Moft orro du mlielast Kristus harrai?"</p>
<p>Mon im arved, manditi dat i galga adnujuvvut soavalaZZzan, atte olmus nubbes dam jærra. Jos mon jærra8im olbmuin, moft sin mielast orro duot daihe dat alla arvost adnu- juvvum olmai, ouddamærka diti koanstaolmai, politikar daibe muttom æra, de juokkeha3ast dasa lifei vasta- dus garves, ige dat liféi ovtage mie- last heivemættom gaöaldak. Jos mon jærasim dist din gonagasa daihe dron- neg birra, de juokkehas su arvvalu- sas cælkasi dallanaga. Jos mon jæ- ra$im dist din statsminister birra, de mon im dallege darbasift vastadusa vuorddet. Mutto manne dalle i galga</p>
<p>olbmust læk visses arvalus daihe jak- ælle persovni? | vas ja ima8laZak migjidi vel odnege ko dam Hærra Jesus Kristus birra. Mon halidam dust jærrat: Læi go | dam bæive. Min vaibmo haleda daid son Ibmel bardne — dat stuora Ib- | ouddandoalat manaidasamek, ja mi</p>
<p>Manditi i olmu3 visses arvalusa valde</p>
<p>mel-olmus? Gudigo son alme njieg- | oaidnep, atte manak likojik daid gul- jam varas ædnam ala mærreduvvun | dalet. Davja celkkek min smavvak fidno doaimatet? Bodigo son duotta- | migjidi: ,Muital juogamaid Jesus vuodast occat ja bæstet? Mon aigom | birra.* Gulakgo don dam du manai-</p>
<p>su mielde daihe su vuostai? Jos don jurdaSak buore su birra, manditi dal- le ik sardno buore su birra, ja man-</p>
</body></document>
