<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3640</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>50.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>| RE EE ae VET TASTE Ædnagak læk gøæk rokkadallek | Son Saddai ibmasi, go son gulai, atte</p>
<p>Ibmelest juoga dinga, mutto de man- nek si sin barggosæsek ja vajaldattek buok. Jos mi vastadusa galøgap 0a3- Zot, ja oaZ3o0p dam Ibmelest, maid mi rokkadallap, de berrep mi bisova- Zat rokkadallat. Ja jos 1 boade burist- sivdnadus, de ferttep mi occat a8e da- sa. . .Mangas sivatallek Ibmela; mutto sivva matta læt sin-jedasek lutte. Daid- - dek si Juoga lagan -vanhurskesmættom- vuoda guoddet sin valmoidæsek siste. Jos nuft læ, de fertte  vaibmo vuost gurrejuvvut.  Dak kristalaZak, gudek iskadek jJeSjedasek læk dak 'occe kris- talaZak. Si læk buorebuk go dak ou- debuk; dastgo si sittek vastadusa, ja si iskek a3e jos vastadus i boade.</p>
<p>Mutto dat goalmad oasse krista- laZasn læk dak goalkotægje kristala- Zak Si læk dak buok buoremusak. Si æl hæite rokkadallamest ouddalgo vas- tadusa læk 0770m. Nuftgo boares Is- rael celkkek si: »Mon im luoite du ouddalge don buristsivdnedak. mu.</p>
<p>(Lasetuvvu.)</p>
<p>Moridus Kinast.</p>
<p>Kina boaresæmus olmustærda særvest -— dai nultgotdujuvvum mia- osoga særvest læ dam maneb aiggal læmas hui stuora Ja imasla3 morldus.</p>
<p>Missonbarggo dam soga særvest i læk læmas gukka. Dam jage 1900</p>
<p>æi læm æmbo" go moadde =kristalaZa daima baikin. Dam wueeana, maid si ditte daina bæste duottavuodain, muit- talegje si æraidi, Ja. de: bagjani  ovta ja nubbe vaibmoi nælgge ja goikko ænbo dovddat ja diettet boattet dam -Tbmel birra, gæn si legje gullam -ra- kista maidai dam bagjelgeddujuvvum miao-alinug riebo. ++</p>
<p>0 KinesalaZai gaskast' læk  nama- -Jassi alggosogak hui uecan -arvost ad- juvvum, nuft ouddamærka diti æi vaZ30 oktage daina olbmuin -assam- saje daina kinesalas hotellain ige ov- tast orrot dai æra KinesalaZaiguim. Dal .orro. Gajetæme, dego dak Hærra sanek: »dak  manemu3ak . galggek Saddat vuostamugZanc, devddujuvvu- jer sina je stør ved i 9 | 0 Okta mis8onæra-sdast gieskat ba- jas "oceujuvvui muttomin oappaladdat sin gavpuga. Mis8onæra Cuovol mielde, ja farga</p>
<p>miao-olb- muin, Ja dak bovddijegje su boattet |.</p>
<p>Coagganegje buok assek dam gavpugest su birra.</p>
<p>I læk dakkam GuoZZelæbnæe læi vuorddagasast. Go |</p>
<p>si buokak matte lokkåt «ac mine ja dam 10 bakkona, ja si ditte mai- dai arvad Odda testamenta oapost. Si legje oappam dam sin jedasek olb- mulin.</p>
<p>Bæive mannel bovddijuvvui mis- Sonæra boattet gavpuga silljoi, gost stuora dolla buli, ja dam dolli suppi- jegje assek sin æppeibmelidesek. Dam gavpugest Vvulgge dasto manga guvl- lui sogalaZaidi ja ustebidi diedetet dam buore saga, man bokte si - jeCa legje Saddam likkolaZZan, ja birra- buok vuostaivalddujuvvui dat saka i- loin. Mutto si halidegje gullat ænmbo ja botte jamma 20 ja 30 ovtast mis Sonstagoni. Ovta gærde botte 300 ok- tanaga. Ædnagak daina botte guk- ken ja sin matke læi nuft vaddes ja vaivala3, atte sin juolgek legje varran Ja sarjas.</p>
<p>Dai æra XKinesåri lakkasin bovti dat miao-olbmui *vuoi- nala likkatus stuora nimmoræme ja boasto gannetusa. Si balle, atte mis- Sonæråk ja dot albmuk Giegos særve ja atte vuostehagolas</p>
<p>lutte — daina</p>
<p>| eisevaldek dam o073u gullat, de mani-</p>
<p>Å</p>
<p>|</p>
<p>degje si KinesalaZaid, atte si diktet miao-olbmuid diktet rafhest or-</p>
<p>rot; dastgo daina olbmuin læ vuoig- gadvuotta kristalasvutti mannat, jos</p>
<p>dattuk. | Miao-olbmuk læk jeda : koaste- dam aldsesæsek girkko gasko ovta gnv- puga, ja olbmuk læk 'duhati mielde dfoakkanam dokko guldalet Ibmel sa- ne. Dak, gudek vaimoidasasek læk vuostaivalddam Kristusa, læk vuolg- gan guovtes ja guovtes boasobæle gavpugidi evangelium sardnedet, ja coaggalmasak læk dollujuvvum ijaid mietta. Olbmuk, gæk gieskad læk rokkadallam —bærgalagaidi  maidnu</p>
<p>dal Jesus nama.</p>
<p>Ovta Coaggalmasast gastaSuvvu- jegje 1162 persovna. | Duottavuodast mattep mi cælk». »Stuores læ Hærra duogje.« |</p>
<p>pg | |</p>
<p>ket:</p>
<p>Siam gonagas</p>
<p>Jæ dal jottemen min ædnam dada, Dam rajest go mi gonagasa oaZoimek</p>
<p>finadek olggorikai raddejægjek ja stuo- ra hærrak min rikast dayja. Mutto dat i læk gal davja, atte mist læk go-</p>
<p>nagasak guosest æra mailme osin. Dat damditi i boktam uecan darkkelvuoda go dam mano</p>
<p>min oaivvegavpugest,</p>
<p>galgge. |</p>
<p>-algost -Siam- gonagas. Chulalongkorn ja 3 prinsa: botte Kristianial. Min gona- gas Haakon ja moadde min stuora hærrain legje brugga alde vuostaivald- demen daid gukkematkalas gusid. Siam gonagas Vuji min gonagasain Slott, gost son asal daid beivid go læi Kris- tianiast. Siam gonagas læ okta viddat jottam olmai. Son læ jottam sikke Europa ja Asien Gada manga gærde. Son læ hui anger europealas vieroid sjsabuktet su ædnamasas. Ja go son</p>
<p>jotta, de son dam i daga dusse havs- kotallam diti, mutto maidai oaidnem ja oappam diti. Kristianiast gætadi son maidai buok, mi dobbe læ gæteat.</p>
<p>: Siam gonagas læ 54 jage boares</p>
<p>ja læ raddem su aöes jabmem rajest 1864. Son læ okta burist oappam ol- mai, son sardno Gelggaset engelus gle- ja manga æra amas gielaid, duse hamest læ son Asiala3. :</p>
<p>Siam læ okta gonagasrika Bag- indiast, Asiast, mast assek 10 million olbmuk ja læ nuft stuores go Tuiska- ædnam ja Danmarko okti. Dam 10 million assin læ dus83e okta meca oasa8 SiamlaZak, mak gullek dam mongola las olmussokki (dam sæmmai go Sab- melaZak). Dak ærak læk Kinesarak, Birmanarak ja. Malayarak. Rellgion Slamest læ bakenlas (buddisma).</p>
<p>Qaivvegavpugest Bangkokest læ okta pappaskuvla ja 700 arvo kloasta- rak, mak læk burist hervvijuvvum. DavalaZat læk papak dittoi riggak, mutto æna8 oasse albmugest læk diet- temættomak. Mutto dobbege dal barg- gujuvvu garraset diedo sisabuktet alb- muga gaski, Dat gonagasla3 Stoatta læ- stuores ja Gabbes. Soattehærrak skuv- lijuvvujek europeala3 officerain ja læk burist oappam olbmak. | Slam ædnam læ hui 3addolaa. Dat olgusdoalvvo sokkara, risenrivnid,</p>
<p>bumullo ja ædnag æra dingaid. Buok</p>
<p>dam hærvvasvuoda bagjel radde gona-</p>
<p>gas Chulalongkorn jesvaldalazat. Sust</p>
<p>læ vuoiggadvuotta dakkat, maid son datto dam ædnam stuora rlggoda gain.</p>
<p>Maidai. Ruosajaffo</p>
<p>læ dam jage divras. Ruosak Trom- sast sittek 25 kr. matast. |</p>
<p>Professor Sophus Bugge læ dal gieskad jabmam. Son læi rie- gadam Larvikast Sad januar 1833: Su</p>
<p>-acte læi gåvppeolmai. 15 jage boare-</p>
<p>sen Saddai son juo -studentan. Son</p>
<p>studeri ollo gielaid ja læi okta hui</p>
<p>burist oappam olmai.</p>
<p>dal,</p>
<p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal&lt;</p>
<p>No. 13.</p>
<p>NN</p>
<p>PNAS” ANA</p>
<p>»Nuorttanastet m: søn oyta kruvna jakkoda: KR</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | rappe lutte.</p>
<p>!</p>
<p>ken er den Np ne Fr oe pi Henk ua ND F8 år AP 4 nt EE 8 PRS ER Aa ak Så eanet were</p>
<p>Rokkadusa birra.</p>
<p>(Okta D. L. Moody sarnin.)</p>
<p>Qdne aigom mon sardnot 'digjidi rokkadusa birra. Jos læ mist læma3 buristsivdnadus daina jagin, mal siste mi læp evangelium sardnedam dam ædnamest, da jakam op, dat læ mig- jidi addujuvvum damditi go Ibmel læ gullam rokkadusaid. Gostikke- nessi Hærra albmug læ famolaZat bok- tujuvvum rokkadallat, dobbe læ burist- sivdnadus boattam allagasast, nuft atte illa læ gavdnam</p>
<p>miu</p>
<p>sagje dam vunstal- valddet; Ja gost duotta vaimola3 rok- kadus læ læma3, dobbe læ buristsivd-- nadus læmag —stuoremus. Geddop mi maid basse Gala migjidi oapata rokkadusa birra.</p>
<p>Dam rivtes rokkadusa Iuonddo ja</p>
<p>fabmo.</p>
<p>Valde du bibalad ja gæta 2 Muitta- lægje girjest 30, 22 27. Dast gavd- nap mi, atte Esekias læi addam goGto- ma adnet borakættesvuoda suddo diti; ja si Coakkai botte æige dusse dovdas- tam, mutto basotegje, ærotegje jeCal- dæsek erit mailmest, ja dalle læi atte sin rokkadus gullujuvvui.</p>
<p>Alma æpedkætta læk ædnagak</p>
<p>dist jærram jesaldesek, go di rokka- dalaidek: »Gullago son Ibmel mu rok-</p>
<p>kadusa? Lægo dat duotta, atte Ibmel almest gulddala go mon Guorvom, dai- he bætamgo mon jesjedam?<span type="quote">« Gæta, mi gavdnap Gallujuvvum fast ja fast bibalest: &gt;Su rokkadusak gullujuvvu- jegje.»</span> Mon im diede, man gukken albme læZ77a mutto dam diedam mon, atte nuft gukken dat i læk, atte Ibmel min rokkadusaid i mate gullat. Mon im jake, atte læ saddijuvvum oktage rokkadus ædnamest bajas, maid Ibmel ilæk gullam. Su illo læ rokkadusa</p>
<p>) | |</p>
<p>- EET —</p>
<p>15ad Juli 1907.</p>
<p>www dt</p>
<p>Pr ASwEE LL ARARAT AAN NANNA</p>
<p>ee</p>
<p>KE En</p>
<p>»&gt;Son dagai rafhe varai bokte.«</p>
<p>Jad jakkegærdde.</p>
<p>NT</p>
<p>su ruosa</p>
<p>&gt; Nuorttanaste&lt; olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>nd</p>
<p>jiena TØNES ene Dat læ su beljidi SR</p>
<p>fabbasæmus musika, mi ædnamest matta bagjanet bajas.</p>
<p>Loppadus rokkadusa birra.</p>
<p>Oca bibalest 2 Muit. 7, 14. Dast oaidnep mi, atte Salonion rokkadusa mannel vasteda Ibmel almest ja cælk- ka: »Go mu albmug vuoleda jedas, dat albmug, mi læ goGGujuvvum mu nama mielde, go si rokkadallek ja oc- cek mu muodoid ja jorggalek jedaidæ- sek sin bahas gæinoin erit, de aigom mon gullat sin almest, ja andagassi | addet sigjidi suddoid ja dakkat sin adnoma dærvasen. Aido dat læ Ibmel fidno atte gulddalet rokkadusa. Go si</p>
<p>curvvok sudnji, de lopped son vutti- valddet sin öduorvvasa. Son oppe</p>
<p>gullat su æcalaZaides rokkadusa.</p>
<p>dabbasæbbo musika mate dam 8 vægalaZa bælljai ollet go su atestuvve manai Cuorvas, gæk læk oappam su</p>
<p>occat.</p>
<p>Ravast du odda testamentad ja loga Luk. 11, 1—183. Dast gavnak don</p>
<p>Jesusa oapatæmen su mattajægjides rokkadallat. Mattajægjek legje gullam Jesusa rokkadallamen, ja maidai sist læi hallo oappat rokkadallat. Ja de oapati Jesus sigjidi dam rokkadusa, mi davalaZat goCaujuvvu »Hoærra rok- kusen;« mutto mi rievtabut mata3i god- dujuvvut mattajægji rokkadussan. Hærra rokkadusa gavdnap mi Johan- nes 17ad —kapitalest. Mannel go son læi sigjidi dam rokkadusa oapatam, algga son sigjidi Gajetet, moft si ale- lassi galgge bissot rokkadusa siste, ja son lopped, atte jos mi rokkadallap, de galgga migjidi addujuvvut, ja jos mi goalkotep, de galgga migjidi ravas-</p>
<p>tuvvut. Mutto mi læ dat, maid Ibmel</p>
<p>girkko darbas3a x»nemusat odne? Dat læ Bassevuoina fabmo. Ja Jesus læ loppedam, atte dat galgga addujuvvut.</p>
<p>Maggar hægga ja maggar fabmo dad- de lifdi særvvegoddest, jos dat suiltasi dam famo! Jos mi dovdasæimek dam rivtes darbo Vuoina mannai ja alga- Sæimek duottavuodast su occat, de dak jabmam lattok dam nuftgo&amp;ujuvvum kristala3 pgirkost ferttisegje morranet nakkarin bajas. Bassevuoigna læ ad- daldak Ibmelest su manaidasas. Son halida dam addaldaga migjidi buo-</p>
<p>kaidi addet. Jurda8 dam værsa ala: »Rokka- dallet, de digjidi addujuvvu.«  Ædna 3) J buorre dingak læk, mak migjidi addu- juvvujek dallanaga go mi rokkadallap,</p>
<p>mutto læk muttom dingak, maid mi æp 0a30 dallanaga, dannego Ibmel</p>
<p>sitta, atte mi galggap —oappat æmbo dakkat go gus%e rokkadallat. | Ibmel girkost læk golma lagan -— kristalaZak. — Dobbe læk rokkadalle kristalaZak,</p>
<p>occe kristalazak ja goalkotægje krista- lagak. Ædnagak mist rokkadallek, mutto harvak occek. Midaiddep juo- ga maid aldsesæmek rokkadallat ja de viekkalep erit ja vajaldattep dam dal- lanaga. Æp mi obba vuordege vasta- dusa, ja duottavuodast jos vastadus boada3i. de i lifåi oktage, gutte 3adda- Si æembo ibmagi go dak rokkadalle kristalaZak. Orro Gajetæmen dego si æl obba sidadige vastadusa.</p>
<p>Must læ sidast okta ueca ganda3, gutte lave muttomin go læ dukkoradda- men cælkket: »Pappa, must læ goik- ko, mon sidam Gace.« Son i sate je dam oa330t, damditi ravkka son dam must. Mutto go must læ hoappo, ja oandda fast manna su dukkorasaides</p>
<p>lusa, de im adde mon sudnji Gace dallanaga; dastgo mon jurda3am, atte</p>
<p>su goikko i læk mnuft stuores. Mutto go gandda boatta ja doppe mu soagjail, de mon arvvedam, atte sust læ goik- ko, Ja mon manam sudnji dace vieg3at.</p>
<p>dL.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Guokte loge duhat kruvna læ dat stuoremus vuoitto præmieobli- gationslotteriast. Dal gieskad juli gæs- semest vuiti okta min rikast asse Ruo- tala8 dam stuora summa. Su namma lær skomager Å. I. Wallin. Dam jage 1899 asai son Kristianiast ja osti dalle ovta nummara. Mutto jagest 1902 olgusvagjoli son Amerikai, ja go son læi naittalkættes olmai ja æi læm so- galaZak min rikast, de i diede oktage gost son dal læZZ7a. Gataldak læ dal, velago Wallinest obba læge su obliga- tion, val lægo son, nuftgo nuft ædna- gak ærak dakkek vuovddam dam, jos nuft læ dakkam, de manna dat obmu- dak dasa, gæsa son læZ7a vuovddam.</p>
<p>Guokta nisson mieiatæbmen njuokdamiguim sardnom gæteld. Ovta ruotala8 gavpugest muittaluvvu, atte okta nuora nissou, gutte læ læmas vissal mannat daina Coaggalmasain, gost njuokæamiguim sardnok, læi mai- dai 0730m njuovæasardnom addalda ga; mutto - dal Saddam mielatæbmen. Su oabba, gutte</p>
<p>læ maidal dam sæmma</p>
<p>addaldaga oa30i1, Saddai mielatæbinen.</p>
<p>Telegrafstasona Nordkapi. Telegrafdirektøra Heftye læ dal Troan- demest vuolggam varas heivvego dokko telegrafa bigjat. Davja læk slggoædnamlaZak sardnom, atte telegrafa galgasi læt Nordkapast.</p>
<p>- Ollo turistak læk dam jage jottemen min ædnamest.</p>
<p>Aldagas goddi 3 gusa. Byglandast lakka Kristiansanda muit- taluvvu, atte aldagas bajandalkest god- di golbma gusa.</p>
<p>Okta muvrijægje</p>
<p>gaddai vuolas njæljad lanjast muttom stuora garddemest vuolas balgga ala ja vællani dego jabme. Okta gavppeolmai, gutte dastanaga asai Gurvvi su rænggasis: »OQlsen buvte dal- lanaga ovta Gacceglasel« Muvrijægje ravasti dalmides ja celki hæjos jienain: gasast liföim mon galggam gadöat, ouddalgo mon lifdim gædnegas oaZ70t ovta vuolla-glase?«</p>
<p>Esperanto.</p>
<p>Gukka juo læk olbmuk jurda3am, atte galgasi læt okta giella, mi addi- juvvu juokke olmusæærdast. Dal læ ollo sardnujuvvum, atte okta giella, maid oappava3 olbmak jeta læk raka- dam galgga Saddat »mailmegiellan.e Dat giella gotdujuvvu »esperanton.</p>
<p>I dat læk nuft arvvedæmest, atte ol-</p>
<p>SENESTE</p>
<p>&gt;Man alla-*</p>
<p>|</p>
<p>Nordkappi iskam</p>
<p>Harstad lakka læk stenggim 1000 kasa salledid, maidai dabe Vesteraalast læ sæmma made stenggijuvvum. Hadde læ 16,00 kruvna mittost.</p>
<p>mus8æærdak galogek hæittet erit sin ædnegielasek. Mutto atte olbmuk ær- reb sin ædnegielasek  galggek mattet | »esperanto<span type="quote">« sardnot; de sattek si dalle gulatallat, vaiko gude riki boadas3egje. Giella galgga læt gæpas oappat. Ruo- Sa diktijægje Tolstoi muittal, atte son guovte dimost juo oapai dam made, atte son sati Gallet ja lokkat joksege burist »</span>esperanto.&lt;</p>
<p>Dat giella oapatuvvu juo olggo- ædnam skuvlain muttom sa)in.</p>
<p>Spitsberga koallabarggam baikin galgga loæt hirbmos jugisvuotta. Muit- taluvvu, atte dille dobbe læ moærsta dego helvetest. Barggek læk manemu3 øra ragjai bigjam mannat buollevid- nai. Muttomak læk Saddam velgola- Zak kompaniai. Sist i læm ueceb go</p>
<p>14,500 flasko vuola mielde, romma læi bælnub fata ja 650 flasko whisky.</p>
<p>Mano birra Galla okta amerikanala3 astronom, W. H. Pickering ovta gukkes artikala, mast son gæGala migjidi diedetet, moft manno læ Saddam, ja dat diedetus vissa gal imuastatta ædnagid; 'mutto satta gal duottange valddujuvvut mut- tom olbmuin. Dal læk 30 jage dam rajest go GuoZotuvvul vuostas gærde, atte manno læ okti læma8 okta oasse min ædnamest, mi læ luovos njaldda- |</p>
<p>Amerika ja Japan. / Lulle-Kaliforniast telegraferijuvvu, atte eisevaldek dobbe læk aristerim ovta JapanalaS officera, gutte. govaid valdi ladnin. KalifornialaZak sutte nuft, at- te mæsta fallitek daid AsialaZaid, gæk dam gavpugest assek. Dak japanala- Zak, gæk daggo lakkasin assek Coagga- nek gavpugi væketet sin ædnam olb-</p>
<p>sam ja min ænaballo birra-jorrama gæ- AE p J 8 muid, jos vuostehakko Sadda.</p>
<p>Geld Slivggasam aibmoi. Muttom mil- lion jage dast ouddal jorai ædnan su jetas birra 5 dimost, ja dat i læk dalle imastæmest, atte ædnam luoddanemid oa30i, ja atte dasto mannel bittak luov-</p>
<p>Sameædnam oapatægjek legje vuostas ja nubbe juli Coakest Hammerfest gavpugest arvvaladdam varas diedostge skuvla a8i birra.</p>
<p>vanegje. Pickering læ dal gæGæalam Arvvalus læ maidai dam birra moft. gavdnat, ja gost galggek oapatægjek Sameæd- mest læ vaille, daihe goggo mi læp | namest, go ain mauga sajest darbasuv- massam daggar stuora oase, ja son | vu Samegiella, oappat dam giela, go</p>
<p>lokka jeæas gavdnam, atte dat bitta læ | friasajek Tromsø seminarest heittujuv-</p>
<p>valddum Atlanterabest, jakkus dal vujegje ja Samegiella 3at i oupatuvvu dam, gutte datto. | dobbe. Skuvladirektør Thomassen læ- Madda-Norgast ouddanbuktam dam arvvalusa, atte</p>
<p>dak oapatægjek, gæk Samegiela darba- Sek oappat, galggek oapatuvvut ovta samegielala8 oapatægje lutte. Dam skuvladirektør arvvalussi servve buok oapatægjek æreb Å. Larsen, »Sagal muittalægje« redaktøra. gutte sidai, atte Samegiella damrajest nuftgo ouddalge galgga oapatuvvut Tromsa seminarest Qvigstad bokte.</p>
<p>euiggok dal atte Jadda hæjos jakke, go læk læmas mendo ollo arvek.</p>
<p>Direkte værro galgza stuoreduvvut. Muttom stuoradiggeolbmak læk oud- danbuktam dam arvvalusa, atte aledet direkte væro 10 %/0. Gieldapappa Erik- sen læi maidai sin særvest. Dam ale- dæme bokte mata3i statakassa oaZ30t miljon bæle kruvna æmbo sisaboado.</p>
<p>Islandast. læ gieskad goddujuvvum okta stuora hirmos dorske, mi dedi 37 kilo, dus3e</p>
<p>oaivve dedi 6 kilo, mæåddem 5 kilo Ja vuoivas 3 kilo.</p>
<p>Buollevine adnem min rikast. Min rikast adnujuvvui oudeb jage |</p>
<p>(1905) 6,072,000 litar buollevidne, dat</p>
<p>gartta mæsta 3 litar olbmu ala. Jagest 1904 jukkujuvvui 7,402,000 1900 7,533,000 litar.</p>
<p>litar ja ; å Baöcem harjetæbme skuvlain.</p>
<p>Stuoradigge læ bevilggim badtem har- jetæbmai skuvlain 18,500 kruvna.</p>
<p>Tuiska kæisar Wilhelm</p>
<p>finai mannam duorastaga Bodøast. Kæisar i fidnam gaddest. Bærjadaga</p>
<p>vulgi son davas guvllui.</p>
<p>Okta fabrikka Filadelfiast, Amerikast læ vuolasgaö-</p>
<p>I dam, man bokte 40 olbimu du33e. 15 lika læk gavdnujuvvum.</p>
<p>goggo dat bitta min ædna-</p>
<p>Muite makset &gt;Nuorttanastele</p>
<p>” Nuorttanaste</p>
<p>Brævya  Nuorttanastai'</p>
<p>Hr K. Hansen Porsangost!</p>
<p>Gieskad bodi mu Galmi ouddi du Cala, maid 15. april legjek Gallam »S. Muittalægje« ala politika birra.</p>
<p>Vaiko mon im læk mikkege po- litikala8 soatteolbmaid; mutto go oai- nam, atte don læk mudnji dus3e Gal- lam du Gallagad, de ferttijim valddet penna ja dus8e moadde sane dudnji vastedet, amad gaddet atte du Gala læ gaGdam buorre ædnami.</p>
<p>Mu oudeb Gallagest namnatim mon, atte ænag Samek æi adde —politikast maidege, lekus dat social, venstre dai- he samlingspolitikka. Dam mu nama- tusa mon im valde ruoktot, go diedam atte dast i læk ollo divvomu8. Im mon du lakai sate ramedet ovtage politika- la8 særve, ja nuftgo ouddal juo læm cælkkam, atte buok uccemus social po- litika.</p>
<p>Michelsen radditusa læn: mon ra- medam, im damditi go son læ sam- lingsparti olmai, mutto dusse su roak- kadvuoda oudast, maid son læ Gaje- tam dam rajest go læ valddam raddåe- tusa bagjelasas. Dou muittalak, atte Michelsen læ skappom migjidi 10 jak- kasas rafhe, dam mon im riekta adde maid don daggo oaiveldak. Don læk vissa gullam Karlstad Stetadusa birra, mast læ boacoguodotæme, ragjeladne ja rafhebalgga birra j. n. v., mak læk famost 10 jage. Dam don vissa goö8o- dak 10 jakkasa3 rafhen. Cuvvom mon- ge Karlstad arvvalusaid, mutto im mon muite, atte dobbe lifaå SFiettadus dakkutuvvum dam lakai, atte go dak</p>
<p>10 jage læk gollam, de galggaba Nor- ga Ja Ruotarika soattagoattet. Karl-</p>
<p>stad olbmaid oaivvel læi diødostge, at- te mannelgo 10 jage læk gollam atte odasmattet daid Sietadusaid ja divvot daid, mak dam aigest Gajetek atte berrijek divvujuvvut. tet garanteret dam ala, atte jos Karl- stad olbmak liföe læmas socialistak, de si legje buktet migjidi rafhe, mi læi bistet 100 daihe 1000 jage. Sabmela3, gutte Gali »Likkotes stuoradiggeval-</p>
<p>ljime birra, arvvali atte Samek gattek</p>
<p>valga 1906. Mon im sattam dam cælkket ouddal; mutto im mon diede, man ollo son læZ3a boastot einostam. Nuftgo gukka læ celkkujuvvum, de læma3 Sabmelazak okta religiona ra- kistægje olbmuk; mutto min stuoradig-</p>
<p>Daidak don sat-.</p>
<p>gevalljim i oro dam Gajetæmen, go Samek vuolgategje sin vuostas olbma dam særvest, gutte bargga religion vuostai. Mi oinimek gieskad bladin, atte nuorra socialistak Kristianiast arv- valegje eritsikkot religiona ja ærotet girkko statast erit, ja læp maidal oald- nam, atte maidai min amtast Gallujuv-</p>
<p>|</p>
<p>vu dam særvest naft: »Vuolas altarin,</p>
<p>vuolas, truvnoin ja vuolas rutta fa- moin!« Jos dam lakai Sadda barggu- juvvut, de im sate ket go dam, atte valgga 1906 i buvte maidege burid. Saba im dato vuolas- njæiddet, son læ mnuftgo diettep okta diedorigges olmai; mutto su politikka læ dam religionala$ albmuga vuostai. Mon almaken im jake, atte Sabast læ sæmima oaivvel go nuorra soeialistain. Jakob Andersen —læn? nuftgo buorre stuoradiggeolmajen, ja dam mon dagam nuft gukka go son bargga dam lakai go dam ragjal. Go jeg ik læZa Cuvvom, maid hr. Ander- sen læ barggam, de manne dalle obba algak politika birra Gallet. Mon im læk nu jierbmai ja vises, atte dokkem dudnji oapatægjen stuoradigge a8idi,</p>
<p>gutte je læk nuft allaget oappam. Ruo3a gavpe birra maid halak ja gita-</p>
<p>lak Saba, go son bargga, afgifta vuo- stai; mutto maid vægja okta Saba ja dak 10 socialista, jos buok æra stuo- radiggeolbmak dattok afgifta Ruosa gavpe ala. Dust læ diedostge dat oaiv- vel, atte venstre ja samlingspartia olb- maid gaskast æl gavdnu oktage riekta jurdasægje olbmak, gudek barggo-olb- maid muittek. OQaivvel Ruosa gavpe birra læ mangalaga3, ja dam birra i læk buorre dubmit. Soabmasak oai- veldek, atte go afgifta bigjujuvvu gu- lidi, de mi ferttep dam makset ja gil- lat dam, mutto i dat mate læt heivo- lag. Mi oaidnep atte go olggoædnam</p>
<p>galvo ala higjujuvvu duollo daihe af-</p>
<p>gifta, de æi olggoædnam olbmuk, gu- åek dai fievredek Sadda dam makset, mutto diedostge mi gæk daid adnep. Diedostge Saddasegje  Ruo8aædnam guolleborrek makset afgifta, go si gu- lid ostek daina Ruo8ain, gudek dabe ostek daid. Don halidak oa33ot odda stuoradiggeolbma Jak. Andersen sagjai,</p>
<p>diedostge ovta socialista, mutto mon doaivom, atte du savaldak i olla3uva. Don ik liko æraidi go sigjidi, gudek</p>
<p>miedetek buok Saba arvvalusaidi; mut- to juokkeha3 ouddandoalla su oaivve: i lid ja lige damditi mate =vaSotuvvut.</p>
<p>mon ramedam |</p>
<p>monge æra cælk- | ala.</p>
<p>Buorre læ, atte Samegiella bajasdollu- juvvu; mutto atte vuostaibarggat daro- duttembargo læ boastot. Dam oaivve- lest læ Jak. Andersen mi i læk ima3- tallamest; dastgo nuft gukka go Samek æl luoite JeGasek darogiela oappat, de æp mi bæsa sæmma bajastuvggitusa ala go Daak.</p>
<p>Æmbo im aigo dam have cælkket. Jos hr. K. Hansen haliduvak nagga- tallat politika a3in, de Gale »Nordkap&lt; Samegiel bladek læk nuft smav- vak, atte i læk sagje politika naggol, Ja »Sagali Muittalægje<span type="quote">« i valde ærago socialistaid &amp;allagid. »</span>Nuorttanaste<span type="quote">« i læk politikalas bladde ja damditi im aigo mon æmbo vastedet ovtage Gallag: Samegiel bladid alde; mutto jos halidak naggatallat de læk buristboattemest »</span>Nordkap&lt;« alde.</p>
<p>Kvitnæs i Finmarken "/7—1907 Henr. Å. Henriksen Tanen. å *</p>
<p>E Go dat Gallujuvvui bodi munji dietto Troldfjorast, atte poastarappe Ja dampaekspeditøra Petter Anton Syltran</p>
<p>læ jabmam ikte dam 10. juli. Sor</p>
<p>- huoceai fakkistaga oudeb bæive gæpes.</p>
<p>davddi. juvvui, mutto i</p>
<p>Doavter Groth Tanast vig3u- sattam æstadet. Su</p>
<p>davdda læi hirmos garas. Appar arrad:</p>
<p>jami dat nuorra buorredatola8 olmai. Son lær riegadam 1865. Dusse 42 jage boares 3addai son.</p>
<p>Gagjomsærvve (redningsselskabet) læ dam jage juni. manost 0370m kr. 2929,86. Oktibuok læ dam særvvai boattam lås januar rajest 45,755,05 kruvna.</p>
<p>Ruosaædnamest læva guokta generala sorbmijuvvum dast gieskad.</p>
<p>Bodø gavpug oarjabælde galgga læt salled hui vallje: Mutto æi iæk vela nuotek dokko ollam-</p>
<p>Gatte du njalmad.</p>
<p>30 bæive giddagasa oa30i okta Sladda- ris nisson Troandemest, damditi go</p>
<p>son læi Sladdardam.</p>
<p>Frankrika</p>
<p>præsidenta læk maidai gættalam sorb- mit Okta olmai ba&amp; bissoin, mutto i dæivvam.</p>
<p>—— &gt; —m</p>
<p>| »Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen</p>
</body></document>
