<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2808</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ons nisojaffoid. Muttom oasse læ juo</p>
<p>84, Nuorttanaste</p>
<p>ed Ar rakadek laibe ruota boceujækkalin. Mailme-soatte. |</p>
<p>Stoekholmast læ saddijuvvum Serbien.</p>
<p>9000 kilo boceujækkalak Tuisklandi.</p>
<p>Jægel adnujuvvu manga dingi Tuisk- Issoras dilalasvuodak. Serbia issoras dilalaSvuotta</p>
<p>landast. Qaivelduvvu, atte jægel ad- | læ dal mailme sagastallam. I</p>
<p>nujuvvu maidai jaffolassen Tuisklan- dast.</p>
<p>dusse okta arme, mutto olles alb- mug læ batarusast.</p>
<p>Buorre *addo Davve-Amerikast. Amerikast læma dam jage daggar buorre $addo, go i goassegé ouddal.</p>
<p>Go soatte hærjeda Europast ja billeda nuft ollo, satta dat amerikana- lag stuora-$addo skappot halbed gord- ne dam oassai Europast, mi 0a330 a- merikanala8 gordne.</p>
<p>Niso-lagjo 3adda dam jage eri- noama8 stuores. Dat arvvaluvvu 180 —200 miljøn mitto-litte æmbo go dib-. ma — oktibuok 2000 wmiljen -—: okta bagjanæbme 10 procentain. —Vaiko dimag 3addo juo læi buorre. Maidail æra ædnamsaddo læ buorre.</p>
<p>nonak ja æra soattebierggasak læ miétta oaidnet. Vavnak devddu- juvvum manalguin, mnissoni jå boares olbmaiguim, ædnag havva- dattumak, mai havek æi GCadnu- juvvum ja varra golgga oaivest! Ovta baikest, man namma læ Nish, læ buok handalak dappujuv- vum, ænas oasse olbmuin læ ba-</p>
<p>statta Belgia varnotesvuoda. NSer- bia higjeduvvu dal, go dak alli- erte, mak legje loppedam su væ- ketet, æi boattam goassege.</p>
<p>Mist læ sokkar 8 mannoi. Stata provianteriugskommission læ</p>
<p>oastam 100,000 tens gorne ja 23,000</p>
<p>Når. Frankrika</p>
<p>boattam ja 1000 tons læ mannam arvvala, Are Talhe I sta Sad bodnai. EG TE ouddal go Tuisklanda læ dakku-</p>
<p>| Kommissiona jedas hivvodak gor- juvvum —nuft famotæbmen, atte nest ja jaffost læ dal 33,000 tors I qat i rafhetatte 3at æmbo Euro- gordne ja 5000 tons jaffo. pa. Æska dalle go si læ vuoit-</p>
<p>Sokkar læ ostujuvvum Tuiska- | tam riftes vuolto, garanterijek si landast, Østerrikast ja Ruotast 30,000 | bissovas rafhe ja vuolas bigjek</p>
<p>tons, ja go buok sisaboatta ædnami, værjoid. de læ mist sokkar 7—8 mannoi. Norga gordnehivvodak galgga læt</p>
<p>1 jakkai.</p>
<p>Tuisklas manna Ægypteni.</p>
<p>TuisklaS læ dal barggamen jedas | Ægypten vuostai dam vuoittet. 5000 tuisk-østrika fangaid læ ruo88a valddam gieskad. Dat belgialas radditus læ 03- z7om diettet, atte tuiska oftiserak</p>
<p>I Belgiast læ gottum vuolasbadæet 5000 eivile belgialaza.</p>
<p>Isamærabivddo</p>
<p>Tromsa guovddo læi dam jage erinoa- maå buorre. Oktibuok 1,080,000 kr.</p>
<p>Professor Odland,</p>
<p>bapai oapatægje menighetsfakultetast, læ gieskad eritloaidastam su virgistes. Son dagai dam oamedovdos diti, go professora i miettam girkosiettatussi, mi addi nissoni lobe valddet olbma saje girkost. Odland bokte læ fakul- teta massam ovta su buoremus caggi- nes.</p>
<p>RButta darbasavvu!</p>
<p>milliard kruvna.</p>
<p>Soade SEE k.</p>
<p>Manga rafhala8 ædnam skipa Fa vuogjoduvvujek: mærabodnai. Muttomak mannek minai ala ja muttomak fast badeujuvvujek.</p>
<p>Dak buorre haddek. Salledhadde dam maneb aige læ- mas bagjelmæralas allag, 25. kr. kassast. Saiddehadde 20 evre ki- |</p>
<p>lost ja 80 evre vuoivasliterest.</p>
<p>Stuora joavkko soaldatak, ka- |</p>
<p>taram ja sin dilalasvuotta læ 18- soras. Nerbia dilalasvuotta sula-</p>
<p>Engels radditus datto ovta odda soattebevilgema bæl'vidad</p>
<p>Stuoradiggevalga.</p>
<p>Odda valgak læ dal dollujuvvum E dat odda stuoradigge Sadda  dagga-</p>
<p>Venstre 13 Arbeiderdemokrøter 6 Høire 21 Socialistak 20 Uavhængige 3</p>
<p>Oudeb stuoradiggest legje: venstre ja arbeiderdemokrater (70 +- 24 høire ja frisindede (20 + 4) Ja socialistak.</p>
<p>No NTG</p>
<p>Bagjelmæralas garra dalkke læ! hærjedam — Davvemeærast. læ forlisem ja vahagid gillam.</p>
<p>Buorre nuottebivddo.  Okta nuottelaga Ibestrdast erit galgga ovta sterngemest stengim —salledid kr. 175,000 oudast. Dat læ harves dapa-</p>
<p>de doarna juo dallanaga ouddalgo ila manned 3adda. Muite, atte dam ma-</p>
<p>no*loapast galggek buok stærnmak</p>
<p>læk sisaboattam, mak galgatk læk</p>
<p>mielde!</p>
<p>Grecöal nabbo dinggut NUORT- TANASTE 15ad juh rajest Jage Ilbp- pi ja dat maksa dusse</p>
<p>—— 9D0evre, ——</p>
<p>mi satta maksujuvvut jogo lagamu3 poastarappai, njuolga eskeditionai daihe min kommis?onærain: :</p>
<p>John Josefsen, Lerpol Porsangen. Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>Nils Svendsen, Veines.</p>
<p>Einar Persen, Storfjord. Sardnejotte Korsvik.</p>
<p>SardnejotieN ils Garggo</p>
<p>Hans Å. Hellander Muittogirje",</p>
<p>læ vuovddet Nils Pav elsenest Tanast, nuftgo maidai</p>
<p>»Nuor ttanaste&lt; doaimatusast,  Korsfjorast.</p>
<p>tus Jo sik | læZa vela stemmim ,,Nuorttanaste* vakkobladden, | Hadde læ 50 evre X porto 5 evre.</p>
<p>»Nuorttanastec olgusboatta guovte anda manost — dam 15ad ja dam 30ad Løn ve</p>
<p>juokke manost. + Nuorttanaste: - maksa” ovta kruvnå jakko- dagåst, bladde dinggujav vu Juökke poasta- rappe bokte.</p>
<p>r renttej avvulm «Nuorttinastee prentimrak- kanusast, Korsfjord'ast</p>
<p>-</p>
<p>i</p>
<p>Skipak -</p>
<p>——— ———p—=—-1 000 30 er es —-— ———&gt;- EVEN Ki Fe . 3 o , N Å dd: samen sinne</p>
<p>p PG &gt; Fo fed v : , ” rå</p>
<p>Dal læ Raddovuodna baccam sard- nedægjetaga, go boares sardnedægje læ javkam.</p>
<p>Loapatam mu hæjos Gallagam</p>
<p>ollo vaimolag dærvuodaiguim gukken ja lakka.</p>
<p>Karen Johnsen Falle,</p>
<p>Rafjord.</p>
<p>Vehas ruossahistorjast.</p>
<p>"Mangas læ oaidnam ruosa; mutto harvak dam ibmerdek, maid dat mak- Sa.</p>
<p>Ruossa læ daid kristalaZaid bas- semærka, gost dat gavduu, læ dal e berre kristala3vuotta læt. Maidai gavd- nui ruossa nuftgo mærka ouddal Kri- stusa. Dat boarrasemus ruossa (old- insk) rakaduvvui ovta -baddest, mi macastuvvui ruossot. Dak manga la- ga3 russsamærkak —adnujuvvujegje</p>
<p>mærkan daina moadde lagag na8onain |</p>
<p>ja oskodovdustægjin, ja ruossak læk rakaduvvum dade mielde.</p>
<p>Go kristslazaid ruossa læ olgus- vuolggam Kristus ruosast, læ dat buo- remus algget soames daina muittalu- gain, mak muittalek dam ruosa birra, man ala Jesus jami. Dam birra muit- taluvvu: Go Adam ja Eva olguscelk- kujuvvuiga Paradisast, vnieldesvaldi Adam ovta gierrag ællem muorast ja Seth gilvi dam gierrag, ja dast oud- danSadde golbma ruottas, mak S$adda- dedin $adde ovta ruotasen (ouddagov- va golmaoktalasvuoda ala). Dam muo- rast doji Moses su bæggalmas soabbes. Gonagas Salamon galgga makka læt njæiddam muora rakadam varas ovta cagge su paladsasest; mutto dat cagge i dattom- mange lakai heivit dasa, manditi dat 3addai avnastuvvut plan- kan ja bigjut Jaldden ovta joga ras-</p>
<p>ta. Dronnig Sabbast, gutte juo lær</p>
<p>nuft vises, atte didi dam planka algo ja didi manen dat boatte aigest galgai adnut, son i dattom duolmastet dam ala. — — — Kristus ruossa dimbarastut dam —plan- kast. Russinavllijume mannel javkai ruossa varidi, 3addai mannel gavdnu- juvvut dam basse Helenast, rivvijuv- vum dam persala? gonagusast ja fast ruoktot valddujuvvum ovta romala3 kæisarest.  Buok dam vuolde dajeti ruossa su duottavuoda famost buore- det buoceid- ja olgusagjit- bærgalagaid. De gavdne pavekgis dam ja bisso ol- gusjuokkemest vuolatagaid dast, mak</p>
<p>Mannel  3addai*</p>
<p>Nuorttanaste 83.</p>
<p>vulus oivin. Sæmma ruossa, mutto hallot, go&amp;uduvvu Filip ruossan. Nu Saddai dat apostal russinavllijuvvut' Ruossa, mi læ rakaduvvum dego ruos-</p>
<p>liföi garttan skipalastak, jos dak lifGi oktiöokkijuvvum.</p>
<p>Dast oaidnep mi muttom »krista-</p>
<p>la3« ruosa govveduvvum ja maid dak arvvadattek:</p>
<p>k</p>
<p>3 +- % Nr. 1 Gajeta migjidi Æøgyptala8 sa Ruossa læ, go mi gætadep dam</p>
<p>sasargis, dam mærka sulli: X</p>
<p>gotduduvvu Andreas ruossa daihe dat »burgundiska« ruossa. Apostal And- reas galgga læt jabmem gillam daggar ruosa alde.</p>
<p>ruosa, mi diedostge <span type="quote">«adnujuvvui Mo- | nuftgo dat oktasas kristala8 meærka, sesest, zo son »</span>bajasbajedi gærbmaga | ouddagovva mailme lonastusa ala, ja mæcest<span type="quote">«.. Nr. 2. Gajeta dam davala$ | damditi aigi Gada adnujuvvum nuftgo »</span>kristala8« ruosa, man doaresmuoria | værjo bærgalaga ja su baha vuoinai læ gasko, ja mi maidai. gotduduvvu |. vuostai. Go dolus aigid ruossastalle, grækala8 ruossa, mi nubbastuvva la- | de ær nagadam baha famok maidege, tinala$ ruossan (nr 3) go doaresmuor- Maidai girkofidnoinge ra bajeduvvu bagjelebbui. Nr. 4 læ | adnujuvvu ruossa mærka.</p>
<p>Biettar ruossa. Daggara8 læ ruossahistorjast okta muittalusa russinavllijuvvut ' oasse.</p>
<p>oaiveldegje si.</p>
<p>Apostal Biettar 3addai mielde</p>
<p>— —EÄÆNR= -- rik  nr ER b—Ä— 1 i Ä—————</p>
<p>Sandvikvær fiskerhjem,</p>
<p>man gova mi dast Gajetep, læ bajasceggijuvvum friagirko Sameædnam mi80- nast ja læma3 anost farga ovta jage. Dam aige sisa læ dam sidast dollujuv- vum manga Coaggalinasa fiskaridi bajasrakkadussan, nuftgo maidai ruwa8ge læ o7Zom su. biebmos ja div30s. Manga buocce læ div3oduvvum, logo miel- de 1250. |</p>
<p>Dat sida læ RR ee dam aige sisa arvo mielde 1700 bræva læ Gallujuvvum dam sidast bivdo aige. Buok fiskarak læk ral- mom dam sida. Ja gal dat læ stuora buristsivdnadussan ja avken fiskaridi daggar sidak, gost si sattek Gokkat Ja Juoga oa330t heggi, lokkat avisad, Gal-</p>
<p>let brævaid, dalkodattet havid, maid fiskar rieppo davja 0a330, Goagganet Ib-</p>
<p>mel sane gullat j. n. v. | Mutto gal dak sidak garttek divrasen mi83onai. Du88e dat sida læ as- surerijuvvumm kr. 18,120. ZÆreb viste inaksa bajasdoalatebme manga ruda.</p>
<p>Daggar sidak æi garta mi33onai tienasen, nuftgo mangas oaiveldek; mutto bai-</p>
<p>ca stuora olgusgollon. Ige dat læk mis3ona oaivvel dai sidaiguim tinet; mutto læt buristsivdnadussan min bivdde albmugi, læ min mi88onast dal 2 fiskerhjem, mak læ jedas, dasa vela I laiggo fisker- hjem Risfjordast ja 1 Ingøst. — | | | k</p>
<p>1500 fiska rest.</p>
<p>Å ae De iii haa SE</p>
<p>mi uuft davja gilla baha. Nuft</p>
<p>Å Kø p</p>
<p>særdde.</p>
<p>17ad jakk</p>
<p>Læge iaskad!</p>
<p>(Salbma 42. 6.)</p>
<p>- Jaskad, o allet 3at marad atestusa barok mu raddest. Stoarbma mi marad dam siste i ole dam almala8 gaddai.</p>
<p>Jaskad, rafhetes vaibmo, 0, boade jaskadvutti mu siello. Jesus dovdda du bavdas vaimo son datto du agala3 ilo.</p>
<p>Son valdda nuft ainas du noade ini dædda du miela vuolas. Son læ dat baiman buorre</p>
<p>ja morra8 son adna du oudast.</p>
<p>Jaskad, o allet 3at marad atestusa barok mu raddest. Allan alme vuostai — jaskadet,</p>
<p>don vuojok agalasvuoda gaddai. | (Es. 54. 10).</p>
<p>mr F. Lund.</p>
<p>Vielja-bagadus.</p>
<p>(Loga Matt. 18. 15-&lt;29) |</p>
<p>,Man davja galgam mon an- - dagassi addet mu vielljasam, gut- te suddod mu vuostai?*</p>
<p>Dat gataldak datto davja ba- | jasboattet særvvegodde ællemest.. Dastgo vieljak suddadet. vieljaid</p>
<p>- vuostai.</p>
<p>Satan gætæala manga lakai billedet dam kristala3 særvvegod- | de. Jogo olgoldasat, mailmest, daihe siskeldasat, særvyegodde</p>
<p>jetasek lattoi bokte.</p>
<p>I mikkege læt nuft varalaå; 80 dat dn</p>
<p>Jos ielovdas</p>
<p>Ke Las</p>
<p>| re 21. |</p>
<p>| CuoZzela okta varalaS dilalasvuot-</p>
<p>Korsfjord”ast: 15ad NOVEMBER 1915. —</p>
<p>OLE A. ANDERSEN.</p>
<p>la$ 0a330 molve ja oskolaZaid gaski, tam ollo. manga lakai, nuft atte goceSvuot- ta læ darbaslas. |</p>
<p>Okta su Sluokkes dagoin læ</p>
<p>| dat, atte viellja saddod viel- Ja vuostai.</p>
<p>ta sikke dasa gutte læ suddodam ja dasa, gæn vuostai læ suddoduv- vu. Jos dat i Sadda farga Cilg- gijuvvut, Sadda dapatuvvut okta likkotesvuotta dam nubbai, daihe maidai goabbasagaidi.</p>
<p>Suddodam. Fectavaodart sud- dodam du vuostal.</p>
<p>dast dago siste. VejolaS manga gærde.</p>
<p>Ale sekke -daina, atte don læk dusse 0330m urok an miella sudnji. Dat satta dapatuvvat alma su datotaga. Dat satta læt da- patuvvam davja dudnji — 180 læt?</p>
<p>I, dast sardnujuvvu duotta- vuodast suddodam vielja vuostai.</p>
<p>Ja go son læ suddodam du vuos- tai, de don oagok. bahas miela su</p>
<p>vuoståi — Jos &gt; vela Gikkusistge. Ja dat dakka dudnji baha, gillat daina. *</p>
<p>Varot ietad; dastgo Go læ oktadiegos vuolasmannam -balges helveti, agalas likkotesvutti! ke dasa, gutte læ suddodam, ja gæn vuostai suddo læ dakkujuv- vum. vuostai. Maid galgak don dakkat?</p>
<p>Ouddemusta: adnet soav a- tægjeja andagassiadde</p>
<p>vaimo-sn vuostai, nuft atte jos son boatta ja adnu andagassi dust, don dalle læk garves ovta</p>
<p>bahavuoda de læ son vuoit- Dat satta dapatuvvat</p>
<p>Daggobokte bajasy</p>
<p>maid galgak don dalle dakkat?</p>
<p>I dusse du | oalgotusast, mutto duottavuo-</p>
<p>| mannat- su |-su guovta gaskan okto.</p>
<p>don:</p>
<p>Sik--</p>
<p>Du viellja læ suddodam du 1</p>
<p>manost 'andagassiaddet</p>
<p>sudnji.</p>
<p>Ik lossamielad ja vuostadat- tolas, mutto gærggad ja ilvin.</p>
<p>Dam don berrik dakkat; dastgo</p>
<p>don læk andagassi 0330m nulft ollo Ihmelest.</p>
<p>Mutto jos du viellja 1 boade du. lusa ja dovda su suddost —</p>
<p>Don galgak gættulet gagjut su dusSsadæmest. Dat læ oaivvel vielja bagadusain maid Jesus dast Cajeta. Ja dat læt oudemusta don, gutte læt hæjot mænnoduvvum du</p>
<p>vieljastad, gutte ferttik mannat ja gætealet gagjot su. Ikge don galga vuorddet, atte ærak galggek dakkat dam, nuftgo ouddamærka- diti særvvegodde oudasteuozZok ja vuorrasak.</p>
<p>I dat læt almos værranusa birra sardnumu8 dast. Daggar assek ferttijek æra lakai Cilggi- juvvut, nuftgo mi oaidnep æra sajest Ibmel sanest. Dat dast namatuvvumdilalaSvuotta læ åa mbo persovnalas ja fertte Gilggijuvvut dademielde. Soavatægje ja ana- dagassiadde vaimoin galgak don</p>
<p>Cuigodet su? dJuo dat cuoz30 nuft. Dun galgak rokka- dallat Ibmelest armo ja visesvuo- "da sårdnut duodalaZat s:dnji su dilalasvuoda sikke dudnji ja Ib- meli. Dast i sate mannat nutt, atte 1 dat læt nuft varalu8 daina, atte son læ snddodam du I, -dalle'dågak* don baha værra- bur. Jos son: læ: suddodam, de</p>
<p>«dæ son: :varalaSvuodast eritmannat</p>
<p>gæino alde hævatussi.</p>
<p>Jusa ja cuigodet.</p>
<p>Gå Da å</p>
<p>å &gt; på å</p>
<p>1 å På jå 4</p>
<p>82. Nuorttanaste</p>
<p>ja tuollar.</p>
<p>Mutto ale vajaldatte su du rok- kadusaidad siste! Son læ ain armo aige siste. Gal satta Ibmel vela juk- sat su vaimo, ja son satta gagjujuvvut nuftgo okta radde dolast.</p>
<p>Addus Ibmel dam!</p>
<p>Nuft vissa, go Ibmel sardnu alma boælostæmekætta min sud- doid ja bigja su duomos daid ala, nuft vissa galgak maidai don sard- nut du vieljainad su suddo birra nuftgo okta suddo Ibmel vuostai. Mutto ik suttost daihe moarest | galga don cuigodet su, daihe æra unukas lakai. Sardnu suina dam lakai, atte son dovdda, atte du sanid duokken ravkka oktan ra- kistægje ja audagassi” addem vaibmo.</p>
<p>|</p>
<p>Fe</p>
<p>| e</p>
<p>EF</p>
<p>Son galgga gagjujuvvut DE cuigodæme- bokte. -Vuoi, moft don |</p>
<p>CXAAL. EEE GS EJ AL ka o NSR EI</p>
<p>SAK 5 BEE GE ane EN E</p>
<p>36</p>
<p>darbaSsak rokkadallat fupelset Vi- sesvuoda ja væke dasa!</p>
<p>ssJos son gulddal du, de. don læk vuoittam du vieljad**. Jurdas,</p>
<p>vuolttam su! Son læi lap. pum daihe matkes lappujubmai, son læl jorggalæmen jedas erit Ibmelest. Mutto son Saddai vuit- tujuvvut, damditi go dono3- zok arbmo cuigodet su. Mag- gar hærvas Saddo vieljabagadusast guovtagaskan oktovuodast! Addus</p>
<p>Lagesvuonast. Dal bivdam saje min ucca dati ja halidam muittalet veha3 sagai</p>
<p>bla-</p>
<p>bivdo</p>
<p>min bladdai »Nuorttanastaic birra dabe. Dabe læma3 valljis smav- va dikso. Smavva vadnasak læk gæs- sam valljis giettavadost. Divsost læ buorre hadde 2 kruvna vævtast falla G. Johnsen smavva Galmetis diksonrloin Maaræjost. Gal dast juo læma3 daggar hadde dam baikest, go</p>
<p>son maidai falla nuft hirbmad hadde.</p>
<p>Ibmel, atte dat alelassi mana3i | Mon jakam, atte jeda sujest læ daggar nuft! Mutto jos son i dato guld- | hadde, mi i læk gullum vela dam dalet du, de vela galgak gætta- | mailmest.</p>
<p>let. Mutto i Sat okto. Valde Moai maidai leime Per Olsain oyta daihe guoktas mieldad — | bivddemen smavva divsoid. Dak læ</p>
<p>sarnodam varas suina — vuoit- tem varas su. Jos son vela i gula, ige dato dovdastet dam sud- do, maid læ dakkam, le valde ol-</p>
<p>”gessujuvvum hirbimadet. Vado mai- dai ledne adnam moadde gærde; mut- to i læmag mikkege, divsok læ bære billeduvvum daina lagin.</p>
<p>les særvvegodde vækken. Dat læ Dærvuodak buok blade lokkedi. su vuoittem varas, i ænag dam Henr Olsen. varas, atte don oazzok riekta. eg Mutto fal dam varas, atte son Diksohadde dabe Altavuonsin læ vuittujuvvu du3samest. Dat læ | dal 20 evre kilost. oaivve a83e. | Red.</p>
<p>Jos son i gula særvvegodde se $ cuigodusage ja i difte jedas oaid- Guovddagæinost.</p>
<p>Garra dalkke læ læma3 dam Gav- da, po Macest njeidi 14 suoidnestaka. | Dat dæivai Guovvovagaid:</p>
<p>net su suddos, dalle læ son jes olgusdappam jedas sikke Ibmelest ja særvvegoddest.</p>
<p>Son i læk viellja gukkeb. | Johannes Gaup 3 staka Son erithoiggadi vielja gieda. Son | Avders P. Eira ke dappa su vaimos sikke bagadussi Klemet Johansen Kr ja arbmoi, bagadusa dovdastussan ja Nils Thure 1 l — arbmo bajasbajedubmen. E Per E. Eira. fe Olgusdappujuvvum særv- | Per A. Somby &gt; een vegoddest, man akked, man sævnjad | Albert Hermansen Er</p>
<p>Ja vela hagji stakain suinid, maid i</p>
<p>Cadnujuvvum almest ja ednam ae</p>
<p>— man issoras! | ES Mutto don læk gupjar ETE siloå</p>
<p>go læk Z8uvvom Jesus godtuma du</p>
<p>vuogjo vieljad vuostai. Dat i læk du- sivva atte son læ Baddåm nufigo baken -</p>
<p>nagadam njæiddet, jæ sæmma lage stioidneluvid. Gal dat garra dalkke juo olli -bubas dakkat jure juokke | lage, go bagji buok mi hagjen lage. ER Kl.</p>
<p>min boares sardnedægje,</p>
<p>Vuovddecuoppam-mær- radusak Guovddagæino ojeldast.</p>
<p>I mikkege duoppamid galga da- patuvvat siskabæle bællemila raja al-- ma vuovdde bagjeligætte lobetaga. Ige maidai Njuokæaskaidest daihe Vu- orGarvarest daihe dam viltin.</p>
<p>Aiddemuorak æi galga mange dilala8vuoda vuolde duppujuvvut alma vuovdde bagjeli gætæe labetaga.</p>
<p>I mikkege Guoppamid daina fa- sta assin galgga valddujuvvut las no- vember rajest las mal ragjai.</p>
<p>Æi galga gudåujuvvut stuorab gælek, go 3 tomma ruottas bagjel, ja i mikkege muoraid galga Cuppujuvvut boalddem muvrran, man ruottas i læk 242 tomma gassag.</p>
<p>Gætek ja gasseb gierragak galg- gek mieldevalddujuvvut Göuopatagain ja adnujuvvut boalddamus3an.</p>
<p>Muorak galggek Guppujuvvut ja dalvvujuvvut erit nuft, atte dat bacce vuovdde vahagattujuvvu nuft uccan go vejola3.</p>
<p>Bæsseloggum, njaskam daihe JeCa vahag muoradi, mak ær adnujuvvu, gilddujuvvu.</p>
<p>Si gæk bagjel dulbmek daid mær- radusaid rangastuvvujek laga mielde. Juokkeha3 boatta makset sako su mar naines, balvvalegjenes daihe barggo olbmuin, gæk væhagattek vuovde.</p>
<p>Kautokeino, 25. oktober 1915:</p>
<p>Johs. Gjetmundsen, vuvvddebagjeligætte.</p>
<p>Tanavuonast. Dal bodi mudnji jurddagi, atte Galestet »Nuorttanastaic bitta go læå.</p>
<p>sagje muge moadde sadnai, ja muit- talam atte mon ælam dærvam dam have ja sæmma -savam mon buok fulkidi, erinoamaget daidi, gæk assek Olmu3cuoppamjogast. Dobbe læ must</p>
<p>oarmækek, mu ade vielja nieidak, ja dak mu oarmælak læ vis3al Gullet &gt;Nuorttanastai« bitta ja mon læm vuostas gærde Gulleinen.</p>
<p>Sæminast aigom muittalet, atte Ovla . Nilas Raddovuonast, maidai læ. jabmam</p>
<p>september manost, son buvenl 4 vak- ko sængast, ja læigjuo boares. Son)</p>
<p>læm galggat erit javkkat min gaskast.</p>
</body></document>
