<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3535</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>lfti dam olbma ouddal oaidnam, son gætal darkkelet olbma ala, ja vimag fuobmai son, atte dat lær su boares usteb E. Pappa manai ja boarastatti su ja nama- ti su nama, amas bæssat mokko- tallat. Algost son illa vastedi; mutto go son merki atte pappa dovdai su, de son i viggam biet- talet namas.</p>
<p>,Gost asak don dal!" jærai pappa.</p>
<p>Mon im asa gudege visses baikest.*</p>
<p>,, (rost læ du akkat*</p>
<p>son læ jabman.*</p>
<p>,Moft manna dal du baikin?*”*</p>
<p>,Mu baikin? Must 1 læk mikkege baikid. Mon im suite Sat maidege, buok læ mannam.*</p>
<p>IN celki pappa. ,yMuitak- go don dam aige go don Ibmelest algek rievedet, daggo bokte atte su bældost suoladik gornid?*</p>
<p>Olmai Sovkodi, bipo gattal su njalmest erit ja manai cuov- kas gædge vuostai. -Almaken val-</p>
<p>di son roakkadvuoda =aldsis. ja Jorgeti papa vuostal, ja morin celki: ,Mi dust gulla dam a8- San!"</p>
<p>,Pam a83a1 gulla buok dat,</p>
<p>celki pappa, ja dal gætæali son olbma bu8ssom oamedovdo ragjai</p>
<p>ollet usteblas ja særvejægje sani-</p>
<p>————s de ere ie i</p>
<p>|</p>
<p>guim.  Mutto E. Guozeli bajas moares pappa ala, Ibmel ala ja juokke dinga ala. Son manai erit. Pappa gulai mannel, moft E. maidai læ suppim —=barnes bærrasa =olgus vistestes, dam-</p>
<p>diti go bardne i læm nagadam makset dam, maid son læi aCCa- ses vælggogas.</p>
<p>Sisasaddijurvum bittak.</p>
<p>Muttom arvostadnum olmai loni- dasti Kina-mis3onæra sardnesala sisa ja celki, atte son 1 vela læm gullam</p>
<p>evangeliuma, mutto son læi dadde dam oaidnam. Mon dovdam nama- lassi muttom olbma, celki son, gutte læi lakkasin-orroi suorgatak. Jos ol-</p>
<p>mud sarnoil sudnji garra sane, de som giljoi vastadussan ja dvarradalai olb- muid ija bæive. Son læi nu sorma- la8 dego mæcespire ja nævres opium- burgotægje; mutto mannelgo din Jesus</p>
<p>| | |</p>
<p>Nnouorttanaste</p>
<p>religion læ boattam deike, de læ son ja dal læ olmajen; | ja borgotæmest læ son hæittam. din oappo læ buorre. — Bara boagosti,</p>
<p>fada nubbastuvvam, loavdes</p>
<p>son Saddam ja javotes oplum-</p>
<p>Duodai</p>
<p>su nævres ællemgærdestes</p>
<p>go son 0å701 gullat, atte son —galgai rie- gadattet Isak; Sakariasanestuval mær-</p>
<p>dam saga</p>
<p>ka; Moses celki: Hoærra, vuolgat ær- rasa! Maria dam vuostal celkl: GæGa, mon lem Hærra balvvalægje, Så ddus mudpji du sane mielde!</p>
<p>-- Religion-dimost jærai oapa- tægje su mattajegjines, mi dat læi, malna engel læt apasmattam bæste,</p>
<p>go CuoZZo Gullujuvvum: Engel almest | oldnujuvvul sust ja apasmatti su. De | geiggi okta ucca nieldag giedas bajas</p>
<p>bæstai. buok |</p>
<p>Cajeti lonestuvvut</p>
<p>ja celki: Engel sin sieloid, gudek galgge su jabmem bokte.</p>
<p>— Pietar jorralæbme galgga balt- Pietar vjeda</p>
<p>suddo-</p>
<p>todet nannosæmus kristalaZaild, bajastuoZaldattujubme — Jesusa bokte galgga læt varnotemus laZ31 Cuovgasen ljast.</p>
<p>— Salonikast — dam dolu3 Tes- salonikast — man særvvegoddat Pau- lus læ Gallam guokta -—girje, læk olb- muk æska euokta boares havddelitte, Cielggasætmus lakai Cajetæba erotusa bakenla3 ja dam kristalas$ ællem arvvedæne kast. Nubbe litte alde GuoZoi: »[ mik- kege dosivoid,<span type="quote">« nubbe ulde: »</span>Kristus Duocje mielde orroba</p>
<p>gavdnam mak dani</p>
<p>WAS-</p>
<p>læ min ællem.e« goabbasak littek ma algest.</p>
<p>Dak dolug oskolaZak lavvijegje cælkket:  Bærgalagast læk  pguokta spægjal, maid son doalla olbmu oud- di. Vuostas læ ueeedam-spægjal. Dast son dakka suddo uccen ja halbben, ja dam son doalla olbmu ouddi, go son aiggo fillet ja viggatet su suddoi. Nubbe læ stuorrodam-spægjal, mast son dakka suddo stuoresen ja lossa- den. Dam son doalla olbmu ouddi, mannelgo son læ suppim su suddoi. Daina gavvelvuodain bætta bærgalak hui ædnag olbmuid, nuft atte si riek-</p>
<p>ta vaimosek haloin dakkek suddo sin oamedovdosek vuostai daihe maidal</p>
<p>dastmannel dorvotesvutti Saddek. Dam vuostai ferttep mi nabbo dalle værjo- det jeæaidæmek, mnuft atte mi ouddal jurdasep, maggar varalaS dingga sud- do læ, dalle muittep, atte Kristus an- sa&amp;æbme ja Ibmel arbmogasvuotta</p>
<p>dakkujuvvum sæm- |</p>
<p>stuoreb go min 137aide-</p>
<p>obba mailme suddok.</p>
<p>Nivlanuottom Tanajoganjalmest.</p>
<p>Okta- jurdasægje Ja arvvalægje Sabmela3 »Sagai Muittalægje<span type="quote">« nr. 16. i ala læ Gallam ovta bitta dam a33e bir- ra (sivlanuottom) ja —vuostalasta mu pia mi læi »</span>Nuorttanaste« nr. 3. dam jage. |</p>
<p>Mon burist mattem dam arvidet atte mu bitta 1 njalgidam burist buok olbmuidi, buok mon Galliin dam oaiveldam. dovda luosa ja guvea —jodo mon divtam arvvalægje SabmelaZa guoratallat; dastgo son or- ru leme okto videnskabolmai (dietto- olmai) dam a88est, mutto amas oktage gaddit, atte mon læm ædnami Gaskum su Callag bokte, ferttin: mon wmoadde sane bakkodit.</p>
<p>Mon im læk goassege cælkkam, atte sivllanuottom læ vahagla3 daihe i, dam suovam mon æraid dutkat, mutto mon læm Gallam ja cæl- kam vela dalge. Jos Gajetuvvut mat-</p>
<p>dæn»gadde mutto maid Mon im</p>
<p>dænost dam</p>
<p>ta, atte sivlanuotte læ vahagen ja læ</p>
<p>bukta hæde olbmul ala, de dalle læp mi gædnega- sa dam gæteulet eritgieldit (josjoge must læ uccan halo gielduslagaid ra- kadet de almake fertte olmu3 bagjel- døttus miedetet dasa ouddalgo —diktit olbmuid hæde gillat).</p>
<p>Mon Gallim atte Buolmag ja Ga- ra$jogå olbmuk anagegje —buorren, atte buok luossabivdem moærast gildu: juvvusi. Gaddago arvvalægje sabme- lag atte mon niegadim dalie go nuft callim? Im eisege, huorre usteb mon legjim goccemen ja satam buok duot-</p>
<p>gaskaoabimen dasa atte</p>
<p>tan Gajetet maid læm . Gallam dam birra. Mærra-luosabivdo 1 læk men- do boaris Dænovuonast cælka arvva-</p>
<p>lægje Sabmela3, mutto almake læ dat juo 40 daihe 59 jago. Im jake atte 50 jage dastsuddal læi favdnades bivddo Dænostge, ja damditi go mær- ra-luossabivdduv læ nuorab, de danne galgasi dat gildut. Dat læ vanhurska- semus mænnodæbme orru arvvalægje Sabmmela8 dovdamen.</p>
<p>Mærraolbmuk læk dal goæfheb go æi asta dorski bivdit luossabivdo diti, muittal arvvalægje Sabmela3, Daggo læk valddam bagjel oaivad. Mærragadde-olbinuk æi læk mu dietta-</p>
<p>, 5 Sø PÅ pe igen</p>
<p>HLR «075 EDVANSIPGT VED TE I md nt aa</p>
<p>er</p>
<p>dd de isje</p>
<p>kr) ger åå [8 på Paso q ET</p>
<p>&gt;Gætan dam Ibmel labba, : &gt;Son dagai rafhe su raosa gutte mailme suddo guoddale Å BEE — arai bokte.</p>
<p>No. 17. | 12. jskkegærdde.</p>
<p>BSL? LEAN tt AAS DP 1 AEA OAS LA SN tr NL? STAAL er Ar</p>
<p>&gt;-Nuorttanaste&lt; 1naksa ovia kruvna jakko- ik = Q å RK. Nnortt: uetse olgusboatta guovte gærde = å * på 8 P kr Å - MK p= &gt; &gt; p dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- (fl 15. N JCPi EE 1910. Fmanost — dam 15ad ja dam 830ad bælve rappe bokte. | GE Å juokke inanost. md Pvt LA ES AL AA EA rd” pe ratt PAAL Lt | pp Saddamen, ja vela læi| maidege addasim ert."</p>
<p>ædnamest. Dam læi maidai pap- | re pappa. ,,-Maid olmus gilvva,</p>
<p>på fuobmam, atte olmai hæjomus | dam galgga son lagjet. Gæta</p>
<p>| |</p>
<p>Dat sylie nada [ ØY | dat bitta dat hæjomus 0asse SU | , Mu vieljam, * celki dat buor- | å |</p>
<p>Ö Fo saje lær lin. | bærrai. man lakai don gilvak.* TE ,Najuo,* celki pappa, ,Hær- Olmai vulgi erit ja pappa</p>
<p>ra læ buristsivdnedam dam æna- | manai morrasin —sidi jurdaSedin ganpalaga, ja don diedak, atte | jesjecaines: —,Maid væket dat don læk loppedam addet buok | olbmui, jos son vuoitta obba ma-</p>
<p>Muttom papast læ okta særv- vegodde-latto, gutte læi hui ha- nes. Son dovdasti jedas krista-</p>
<p>ar: : 1 Ar « * ?</p>
<p>lazZan ja aldsesis rekinasti buok * dam bitta sistdoalo sudnji.&lt; ilme, muntto vahagatta su silelos.*” daid buristsivdnadusaid, maid e- .Na dam mon dadde gal im Uehas aige dastmannel sird- 5 a g BE vy Bd ar v g = n * * På</p>
<p>vangelium — sistesdoalai.  Mutto | diede,* celki E. ,Mon im læm | dujuvvui pappa muttom æra baik-</p>
<p>vuorddam dast 023708 æmbo go | kai, mutto go son muttom bæive ovta skiepo gornid, ja dast Sad- | lær fidnamen boares gieldastes dek dal uccemusat 5 5 sklepo. Mon | ovta- gavppeolbma - Jutte, jæral jurdasam dam skiepo addet Hær- | son færa maid dam særvvegod- rai, maid mon læm arvvalam, ja | dest. (Gavppeolmai jærai: ,.I dai- * ræsta valdam mon jes mu bærra- de pappa læt gullam E. vahaga</p>
<p>Sam bajasdoalatussi. Don diedak | birra.* ,,Im,Å* vastedi pappa, must læ stuora bæra3.* ,nå mi vahagi læ dapatuvvam E.</p>
<p>Pappa gættali vuosta'astet guovddo?" ,Nuftgo don diedak</p>
<p>mutto dat i væketam, dat hanes f læi E.'ast hui buorre ja Gabba olmai giddadoalai su oaivvelest, | hæsta, mi maysi duhat uccemusat.</p>
<p>dat vuoigna oroi sudnji læme amas, mi dal sani siste læ: på - Jepet  0330m dam -nuita, oddet dam nufta.* Pappa dovdat val- mostes darbastaggan olbma vigga- tet rivtes gæino ala, mutto nuft | davja go son surnoi suina addem birra evangeliuma —videdæbmal, nuftgo dak æra særvvegodde-lat- tok dakkek, oud dandoalai olmai dam bæsatallama, atte sust- læi bæras. man oudast morastet fert- ti, ige damditi sattam rudaid</p>
<p>på</p>
<p>| | | ja pappa gudi su usteblas, mintto Dast ovta ijja galgai hæsta njuik- duodalas varritusain. ket aide bagjel, mutto i nagadam addet. Moadde vakko dastmannel | ja damditi aidetuolda retti Goav- Muttom bæive, go pappa oi- | Saddai hui - buola3, ja go pappa | je Gada ja fertti goddujuvvut dal- ni olbma, gæn mi dast namatep | fast gavnadi su gieldamanaines, | lanaga. Dat rieppo læ dam ma- E., su ædnames alde, — orosti son | jærrali son, læigo buolaå biledam neb jagin ollo vahag gillam.* ja algi sarnodet suina. Pappa Pappa bakkodi dusse: ,,Dat arvval igo dat heivvesi, atte E. dakka mudnje baha dam gullat,* valdasi ucca bittasa su ædnaihest 4 mutto son jurdaSsi æmbo go son ja dukte3i dam nuft buoremusat celki. go vejolas læ, gilvasi dam dasto Manga jage manne ja pappa ja addasi saddo Hærrai. Mane- sirddujuvvvui ain gukkelidi. Mut- musta miedai E. dam arvvalussi , Vai nu,* celki pappa, ,Hær- :! to okti finai son fast su - boares ja pappa vazzeli ilost erit, i dus- | ra bitta 1 le vahaga gillam.* gieldastes: Muttom bærve go son Se rudai diti, mutto erinoamatet ,Pon oaZok galle gottot dam | læi Cokkamen ja logadæme bælve olbma diti. Herr bittam, mutto mon dat | suoivanest, oini son ovta olbma Olmai guilvi dasto dam æna- | galle dal got&amp;om dam mu Jetam lakkanæmen su, son bodi ja Cok- gappalaga, maid læi sierra vald- | bittam,* eelki olmai, ,,ja mon ai- | kani trapagædge ala dam garde- dam, ja gordne Saddai hirbmadet | gom jes valddet juokke gordne- | nest, gost son oroi. Son lær hui dam bitta ala. Go pappa fast su | calme. Dille læ dal nubbastuv- | raisgas ja su habme i læm rapad oini, celki son, atte son i goasse- | vam, ige oktage jiermalaS olmus | oaidnet. OanekaS kritabipo læ!</p>
<p>ge læk oaidnam gorne nuft val- mate vuorddet, atte mon dal ' su njalmest. Pappa ani dego son</p>
<p>su gornid? ,Læ galle,* vastedi olmai noarest. ,,Buok mu gornek læk lan dus3e dat ucca lit- tas, maid mon valddim sierra, læ baccam PRD -</p>
<p>ge</p>
<p>vasaast gæfheb dalge go ouddal 1a</p>
<p>jos vel lifdige, de i luossubivddo * læk</p>
<p>dasa a89aln3a.</p>
<p>Dorskebivdok læk læ</p>
<p>mas hæjok gukkes aige (æreb gøuokte manemud gida). Por</p>
<p>Njuorjok JUO</p>
<p>boattam gasko mal mano ja dolvvum</p>
<p>E p 43 PE li TEGE er buok gulid erit. Dak olbmuk væina la let yy å 4 hare 4 JF E Terte bas la y æ æÆælnAas VENASE Varre. JÆx EURA)</p>
<p>aldsesik luossabivdim biergasid duina jurdagin, atte Jos muitom —kruvna</p>
<p>N daiguim fidni3egje. 4 bæive vakost</p>
<p>bæssap mi dabe bivddit ja 3 brive or-</p>
<p>rot gaduest dam vnostai go dædno- gaddest bivddek olles vakko ja i vel værrab læ, atte sodnabæive maid</p>
<p>bivdujuvvu (dat vierro i læk gudege</p>
<p>siviliseriuvvum stutain vela bukinakge</p>
<p>adnek basidæsek bussin), mutto æl læk vela rjggom buokak vaiko æi darbas basi doallat. Duasto læ vela</p>
<p>mærkaset atte mærra-luossabivddo bis- ta 6 vakko, 4 bælve vakkost oktibuok 24 bæive, manvuostal dænost bivdik 3 mano 90 bælive). . Tana fiskeristy- re ja herredstyre læva juo gukka dam «ala bargam atte mærraolbmuk bæsasegje 5 bæiye vakkost bivdit, mutto Buolmag ja GaraSjokka bigja dam min vuoiggadlag gaibadus vues- tai, josjoge mi gal gnigaSælmek sin rækketet duom ja dam gildus oude- det.</p>
<p>Vaiko mærraolbinuk oidnek luo- sa vuojadæmen gaddeguorast jleGasek uvsa olgubælde, de æi oaZo dam val- dit valko nælggai jama3egje val dat manna dædnogaddeolbmuidi, dat læ jurdasægje ja arvvalægje  Sabmela3 vanhurskes dattu. Deid jagid go mærast goddu valljest luosså, de dat goddui maidai dænostge, mutto goas mærast i goddu de læ dænostge vad- ne; dast olmus oaidna atte mærrabivdi diti dat gal bæssa dednui. Okta dat læ vissasi mi luosa radde ja stivre dam ja -matta dam gattet sikke mær- ra ja dædnobivdin, val igo arvvalægje Sabmela3 læ dam made girje lokkam atte dietta dam, vai i son daide jak- kit ærage dam maid je$ arvvala. Liféi ain soabmis vanhurskesmættom mærradus mærra-luossabivdu harrai maid mattasim namatet, mutto im berust dam have.</p>
<p>Tanen den 9. september 1910. H. A. Henriksen.</p>
<p>Cabba addaldak. Qudig stataminister Løvenskjold læ</p>
<p>sddam 5000 kruvna mærraolbmamis- 8oni.</p>
<p>| | | | | | | |</p>
<p>|</p>
<p>-</p>
<p>beri.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Duotta sanek.</p>
<p>Atte dakkat buore ustebmættom</p>
<p>valmoln, le sæemma go geiggit hibe,</p>
<p>ED</p>
<p>mutto diktet dat nubbastuvvat gæd-</p>
<p>el tr 2 p- Å , 250 2 gen nubbe viedal siste.</p>
<p>r</p>
<p>ar dd Gikk Å TAPET y Lap eo DUGEÉO CIKKUJUVVU PæÆillarl Sat-</p>
<p>"4 | lige Ev Sp Le ta ovta bælve boattet stoppol.</p>
<p>———————AGPE dr ar ENDE EEE AE AYP” UNE — Em——— 1 merneemnen=—— 4</p>
<p>* Smavva suddøok dakkek =davja gælno stuereb suddoidi. * Soames dingga læ du kristala8</p>
<p>ællemest, maid don ik ibmerd; don Ik arvved, manditi Ibyel  mænnoda duina nuftt - moft son dakka; mutto</p>
<p>7 å DE et ye Vy Dy va ør Ea 199 DPIOK kest e au ed</p>
<p>dat dudnji $ad- dat Gjelgusen.</p>
<p>buttesmæt- tomvuodak, nuftgo buok mu vuotta vuotta</p>
<p>Buok nu suddok ja</p>
<p>galnsas-</p>
<p>| ja sædgasvuotta,</p>
<p>buok garas- ja Slieddasvuotta læ divrraset soavatuvvuim, maksujuvvum ja sikku- juvvum nu lonestægjest.</p>
<p>Rosenius.</p>
<p>Wellman aiggo aibmoskipain Atianterabe rasta. Dal aiggo dat bæggalmas Wellman Jottat aimoskipain Atlan- læ dal barg- Jottambæivve</p>
<p>Amerikast terabe rasta, Ja ducdust gujuvvamen dam alu.</p>
<p>læ vuost 25. septem- Aibmoskipast læ sagje 6 olb- muil, mutto ædnagin læ halo mielde.</p>
<p>Wellmannest læ buorre doalvvo mat ke harrai.</p>
<p>m ærreduv vum</p>
<p>Boccuk bagjel raje. Muittaluvvu, atte  muttom oasse Norga boceuin læk mannam bagjel raje Ruotarika bællai. /Ædnamæiga- dak dobbe læk sunddest bivddam væ- ke vuojetam varas boceuid Norgi ja læk gaibedam mavso vahaga oudast.</p>
<p>Dollavahag.</p>
<p>Aalesundast rmuittaluvvu, atte Sønd- fjorast læ okta. viesso -buollam, mi lær rakaduvvum nuorravuodaskuvla varas. Golbma olbmu bulle sisa ja sarjaduvvul sagga. - Viesso læl assurerijuvvum 34000 kruvni.</p>
<p>Kristianiast bult gieskad okta 4- jakkasa3 manaå sisa.</p>
<p>— Kongsvinger gavpugest bulle ov- ta olbmast olggoviesok. Okta 75-jak- kasag akko (ædne bagjelistnamatuvvum olbmai) læi makka cakketam viesoid</p>
<p>miellamoivvasume gæteld.</p>
<p>Ed</p>
<p>bi.</p>
<p>— —-——--- —— se — 20 — ee ——— re</p>
<p>Min aige bnoremus dalkastamgaskaoabme</p>
<p>læ æppedkætta —,,Lysstraalaboagan*, mi læ- juokke -gillajægjest. Manditi</p>
<p>galgak don bucevut, go don dal matak muo-</p>
<p>raméeduvvam</p>
<p>satet Fadlo min manga jakkasaf guoratalla-</p>
<p>mest, mi læ dovdosvuoda migjidi addam dam</p>
<p>birra, moft elektriska-boakanak galsgek ra- kadurvut ja adnujuvvut. dat. buorenns dalkastamgaskaoabme ja læ seaggæ buoreb go dak æra boakanak, mak fallujuv- vujek min ædnamest.</p>
<p>Sadde migjidi bræva ja bija 85 øra bræva sisa ja muittak</p>
<p>Dat min ,Lysstraalaboagan* le</p>
<p>oudast frimærkaid moft davdda dust dovddo.</p>
<p>Burcau ,Lysstraala,* Bergen. Agentak oceujuvyujek videdam varas min elektriska-boakanid buceidi ja gillajegjidi. Bureau ,, Lysstraala't, Bergen.</p>
<p>Caecce mielkest. Rekinastujuvvum læ, atte London as- sek juokke jage maksek lakka nub miljon kruvna Gace oudast, mi læ sægotuvyvum imielkkal ja vuvddu--</p>
<p>bæ!-</p>
<p>| juvvu mielkken.</p>
<p>mn mn me</p>
<p>Likkotesvuotta bisso gæteld. Fastain olbmuid —varotesvuoda bokte læ Saddam likkotesvuotta. Gies- kad læiga guokta ganda, 15 jakkasa- Zak, bissostaddamen muttom baikest Mada-Norgast. Go nubbe gandda læt valddemen bisso oalge alde erit, bav-</p>
<p>keti dat fa luodda manat su skippara sidoi, rubmasa Gada ja raigat gæppaid.  Gandda dolvvujuvvui hoapost doaktar</p>
<p>lusa, mutto i læk =doaivvo, atte son - dærvasniuv va.</p>
<p>Gonagasdallo læ 'vuolggemen november —manost</p>
<p>Englandi. Si bottek ruoktot ouddal juovlaid.</p>
<p>68. Nuorttanaste</p>
<p>- Raddedavdda.</p>
<p>k</p>
<p>Dat vahag, maid mis8ona Saddal gillat vuosteha-</p>
<p>go bokte Kinast, læ dal maksujuv- vum.  Dak moaddelaga3 miS3onak (Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>E ES 4 JA ' galbbedegje balkasæme, ja go dat ee å ;</p>
<p>| : SE Jos olbmust læk Guovvova3 ru- kinesala3 raådetus bodi daggar Gabba | 2 3 | ;</p>
<p>; se | masvaddok, de dat læ mærkkan dav-</p>
<p>fallamin. Læ vissa arvo mielde mak- ;</p>
<p>da alggoi:</p>
<p>STE urt st kN Navcatesvuotta — vaibba daba- ER la8 bargost. Ruoidnam — alma die-</p>
<p>Dærvasyuoda-radek. åekætta dasa siva. Guorssam — jos</p>
<p>Juokke olmu3, nuftgo mauna. ja | dat læ bisteva3. VarraGolggam —satta</p>
<p>tuberkulose vuostal, Cuovvovas varro-</p>
<p>olles, læ mielde bargost unuftgo æra njoammo davdai</p>
<p>go dat datto adnet vasvuoda-radid:</p>
<p>lat alggo- raddedavddi. Bavödas raddest</p>
<p>EE En ET AT JER EE EE å å SES 00 ANE LNL ALPER ER MADE ET EE EE</p>
<p>— jos dat læ bistevas.</p>
<p>Buokak, gudek gillajek ovtage</p>
<p>daina vaddoin, galcasegje mannat ja</p>
<p>Lc dot don nin9s fertik - daggtl. | i. Later rdde daosktara Inite. de Golga alo Golggalittai. Raddedavdda ja vaivasvnotta. 2. Ale Golga goassege guolbbai, VaivaSvuotta satta manga lakat trappabani daihe du tavvalad alu. boeidattet davda. Dat njæidda ællem- 3. Ale cogga goassege suormald | fama, go viesost vaille bæivasduovgen, njalbimai daihe njune sisn. — | dærvas aibmo ja buttesvuotta. Vai- | 4. Ale cogga goassege Suormald | pasvnotta læ davja a8sen jugisvutti, njalbmai bladim diti girje daihe lok- ja jukkek Saddek davja raddedavda kat bapirruduid. oaffaren.</p>
<p>i ryg reye 3 T+ £ EE * &gt; 5. Åle goassege cogga blyanta njulb- Raddedavdda læ vaivasvuodadavd- mai, alege laktad dam baksama alde. | da: made riggasæbbo don læk, dade 6. Ale goassege cogga rudaid njulb- | yecebut satta davdda boattet. Made len buorebut don biebmak barggo-olbmu:- 7. Ale divte pgoassege —maldege å</p>
<p>dad, ja made buoreb orromvistek dust</p>
<p>boattet nialbmai ærebeo borramuda. RR å | læk, dade buorebut don bæsatalak dav-</p>
<p>8. Ale vaide daihe adde gæsage”</p>
<p>: dast. Gukkes barggobæivve, ucean bacatusaid æbelelst daihe æra 3addost, Ar å PER balkka, sevdnjis viesok — dak vaiva3- akost ja daggarin.</p>
<p>5 ; de vuoda mærkak — Iæk o83en davda</p>
<p>9. Ale ane bipo, njalbimetuojanasa SE attanunssam1.</p>
<p>daihe æra dingaid, maid ærak læk ; : == Vnoitto raddedavda bagjel. adnam njalmest. EG N ; Et Dat stuoremus doaivvo radde- 10. Ale goassege guorsa ja niso 1 ; et SE | avda-buoceai læ sanatoria-diksoma mudoigo jorggalak oaive nubbos ja</p>
<p>bokte. Sanatoriast oappa buocce æl- let dærvasla? ællema -- ja dat læ dat buoremus vaskaoabine davda vuostail. Jos mi galggap —sattet uccedet davda njoammoma, ferttep mi biettalet ju- gisvuoda ja dærvasmættom viesoi siste orroma; dam sagjal adnet æmbo dær- vas aimo ja buttesvuoda. Jabmago raddedavdda lundola3 jabmem?</p>
<p>1851 rajest læ jamolaSvuotta dam davdast gæppanam. Jagest 1851 læi 27,3 procenta, gæk jabme 10,000 olb- must, 1906 11,2. Dat uccanæbme ja- mola8vuodast dakka dam, atte radde- davdda javkka aige mielde. Dat læ stuora jedditussam dam dovddomær- | kast, atte jamolaSvuotta dam davdast |</p>
<p>doalak gleda njalme ouddi.</p>
<p>11. Læge alo buttes muodoin gjedain, doala suorbmagazald butte- sen, basa giedaidad saiboin ja Gacin juokke have go don galgak borrat ja alo ækkedest. |</p>
<p>12. Basa du banidad jnokke , have go: don læk borram, mutte uecemnsat juokke idded ja ækked.</p>
<p>13. Ale cutumest ovtage amas daihe bucece olbmu, ja ale divte ovtage a-</p>
<p>mas daihé buocee olbmu eummestet jeCad.</p>
<p>14. Harjet je&amp;ad nuft burist go ve- jolas læ læt olggon dærvas aimo siste. 15. Divte oaddemlanjast ikko læt uccanaå glasa rabas, ja luoite dærvas aimo vissoi moadde gærde bæivest. Buttesvuotia buok dingast, dær- vas aibmo oudemusta. Cnopa daid radid bladest, bija daid sæidnai ja loga daid Gada Juok- ke bæive. |</p>
<p>-—</p>
<p>læ jamma uccanam jagest jakkai. Guokte nubbe lokkai jage gætest cel- | ki muttom olmai, atte jos raddedavd- |</p>
<p>|</p>
<p>| da manna manas sæmma jottelvuo- ja øest</p>
<p>åain dam boatte solbma loge</p>
<p>de javkka dat aibas dam periodast — 18 jage dastmannel. Njuolgamus radek davda vuostai.</p>
<p>Sanatoria-divfsodæbme læ buorre radde davddi. Ollo radek adnujuvvu- jek min alge dam davddi, ja muttom Gabba bæive vegjek olbinuk fuobma- Set daggar gaskaoame, mi godda davddaguobbara. Dalle ellek olbmuk atte raddedavdda okt: lema3 værala$ davdda.</p>
<p>Dat buoremus radde min aige dam davda vuostai læ, nuftgo mi juo dærvas aibmo — okta lundolag værjo, mast læ bæi- vag Cuovgga ja alme buttes aibino, ja dam o0a7%0 olmus sanatoriast. — —</p>
<p>Mi aiggop vuolielist namatet daid avkalag radid, imak, jos dai mielde Sadda8i dakkujuvvut, farga doajasegje- davda- fame:</p>
<p>duse muitoiguim,</p>
<p>ouddal læp namatam,</p>
<p>I. Læge ollo: dærvas almo siste. 2. Divte glasa ikko læt rabas.</p>
<p>3. Ale éolga.</p>
<p>4.  Varot jetad lievlast ja gavjast.</p>
<p>5. Vuoimad ovta dimo ouddal ja- mannel borrama.</p>
<p>6. Bora galle borramus3a, mast læ buorre biebmu.</p>
<p>7t. Valde geppis rumasla8madvuo-</p>
<p>da, mutto varot bagjelratamest.</p>
<p>8. Læge varrogas, go dust læ nuor- vodavdda.</p>
<p>Qåda muotta</p>
<p>læ gieskad læmag gidda meærragad- dest. Muotta læi vvta tomma alo</p>
<p>mærragaddin ja 3—+4 tomma varr-er- tin. Dal læ ænsg muotta fast sud dam, mutto fal læ Coaska dalkek. Ar- rad orro dalvve dam jage boattemen.</p>
<p>Girddemasinak soattai. SoatteoaivvamuZak — Frankrikast læk dinggom 30 girddemafinaid soade va-</p>
<p>råS *</p>
<p>Dat japanalas raddetus læ oas-</p>
<p>"”</p>
<p>tam 25 girddemasinaid soade varus.</p>
<p>Ale njoalo frimærkaid.</p>
<p>Muttom —engelas doavter læ i&amp;- kam frimærkaid, mak osiujuvvujeg- je poastakonterast, ja læ gavdnam, atte daina legje davddabacilak, mut- tom oasse tuberkulose-baeilak. Ale damditi pgoassege njoalo frimærkaid, dastgo dai mielde sattek boattet davd- dabacilak du rubma3i.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus-</p>
<p>adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen-</p>
</body></document>
