<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3522</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuorttanaste.</p>
<p>83.</p>
<p>lak æi læm mattet amas gielaid, de life læmas ollok, gudek æi lifei evan- gelium o330m gullat, ja jos si lifå galggam nuftgo min aige oappat daid, de dasa liföi mannam ila guk- kes alge. Dam addaldaga famost ja devddujuvvum —Bassevuoinain algge buok apostalak »sardnot æra njoktam</p>
<p>gielaiguim, dademielde go Vuoigna sigjidi addi sardnot.e«</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Gonagas ja dronnek</p>
<p>læva skenkkim 10,000 kr. hættegilla- jægjidi Norrbottenest Ruodast. Jak- kesaddo læ namalassi daina guovloin aibas Gaskam fella.  Nuft maidai muittaluvvu, atte baikotagaid Suo- mastge 3adda nælgehætte dam sæn- ma sivast.</p>
<p>Ruosalas sahafilijægjek læk dam gæse vissalet joradanm: Dæ- novuonast Ja Dænojoga mielde bajas. Ruda lokkek daina læmas valljid, nuft atte arvedatte læ, atte sahafilem ji læk daina olbmain dat okta aino ælatusgæidno. Buoremus daidasi læt, atte m1 jeda ålgasæimek —harjehaddat filet sahaidæmek, nuft atte mi Ruosa-</p>
<p>laZaid dasa æp darbasiiei. / Son maidai valddui. Dam Gavöa garvvani mielatemi asyla</p>
<p>Bodøast. Okta dam gavpug dampain laiggotuvvui vieZZat daid mielatemid Troandemest, gudek galgge Bodø od- åa asyli. OQllo olbmuk legje Toagga- nam kaja ala, go dampa bodi Troan- demest, dai olloi særvest læi maidai okta barberar, gutte aito læi bolagast fidnam ja dobbe maistasam dam 6&amp;a- cest, mi lave julgid . dakkat dego njuoras galbest. Go dak mielatæmek gaddai botte, de balberar særval dal- guim, su mielast orro dak læme —hei- volag skipparak sudnji, ige dast gæv- vam æra lakkai go, atte maidai bar- berar bigjujuvvui vavdnoi Ja vuoje- tuvvui bajas asyli. Galle mai son vuostai bijai ja logai jetas dærvas oaivest læm; mutto gi dam jaki; dast- go garrem olmus ja mielatæbme læva ovtalagan, son fertti dabbat dobbe bissot dassadigo logo valdde daina mielatemin, maid Troandemest bukte, ja dasto go gavdne, atte okta læi</p>
<p>bagjel logo, de arvvedegje, atte duon olbma mielatesvuotta læi boattam bo-</p>
<p>laga Gace bokte, ja son bæsai vuolg-</p>
<p>get.</p>
<p>Væhas Tanavuonasti. »Nnorttanaste« olgusadde læ dal jotte- men, damditi Sadda blade væhas man- nanet; dastgo — nuftgo mi buokak arvvedep — 1 læk alo buorre jodede- din Gallet, davja læ dille uccan, ja vel davjeb i læk olmu3 daggar bai- ken, atte soappa Gallet, ouddamærka diti dampai alde ja manga sajest Samiædnam vuodnaGiegain godi siste 1 heivvi burist dGallet, blade doallek ferttijek damditi gierddavasvuoda ad- net, jos vel bladde væha3 javkage. Dal go mon dai bittaid Galam, læm mon  Vuoddavuonast —(Troldfjorast), Tanast. Dat læ vuostas gærdde, go mon dam vuonast læm fidnamen, ja mon ferttim cælkket, atte dat vuodna læ sagga buoreb, go mon legjim gul- lam ja jurdasam dam birra. Vuosta- din læ vuodna jesaldes Gabbat, dast læk guktot belin jalggis Gabba gied- dek, ja vuodnabadast ja vaggeraige bajas oidnu læme obba soakkevuovd- de. — Boalddemlavnje  lokkek maidai gavdnuk hui buore ja valljid. Dat vuodna læ maidai buorre bivddobaik-</p>
<p>ke, mietta jage maitta dabe guolle o3Zujuvvut. Mu mielast orro, atte</p>
<p>dabe mattasegje assak ollo æmbo olb- muk go dal læk assamen, uecemusad nubbe dam made. Æna8 oasse dam vuona assin læk samek, duse 4 læk data bærrasa; mutto datge sardnok burist. samegiela. Mi Ibmel sadnai boatta, de dat galle 1 ouddandollujuv-</p>
<p>vu dabe davja, læ galle okta dam vuona assin, gutte sodnabeivid lave</p>
<p>Lutherusa poastalest lokkat vangela; mutto æi læk galles gudek su bottek guldalet; buok bahamus mu mielast læ, atte i gavdnu oktage samegiel bibal dam vuonast, testamentak gavd- nujek soabmases. Læ vel okta dinga, mi lfdi savamest æra lakai, namalas- si dalo ragjo sami gaskast. Mon od- ne fidnem oappaladdamen ovta boa- res 90 jakkasas nissona, gutte lakka 30 jage læ læmas Galbmetæbme, su dille læ! hirmos hægjo. Dat viste, mast son oroi 1 læm bassujuvvum juovlai rajest, Ja hagja læi nuft, atte i læm mæsta sisa manatatte, dasa ve- la bodi, atte dakke dam vistes baiko- tagai læi raikel, nuft atte go biegga</p>
<p>læi, de muotaborgga sisa CuoZoi. O1- lo hæjos ja nuoskes vistid læm mon Samiædnamest oaidnam dam loge ja-</p>
<p>|</p>
<p>gest, go mon dabe læm jottam; mutto daggara im læk vel oaidnam. Sava- mest læ, atte boarrasi sida Porsango- vuonast farga garvvanifdi, val soames- ge daina hæjos dilest gillajægje boar- rasin mataSegje suoje 0aZZot sin ma- nemus ællembeividæsek siste.</p>
<p>Sisasaddijuvvum  brævak.</p>
<p>Muttomak daina brævain lifdi galggam sisavalddujuvvut daina oudeb nummarin; mutto olgusadde læ læmas jottemen, damdi- ti læk dak hælbbam dam nummari.</p>
<p>Henrik Å. Henriksen Lavvonjargast, Ta-</p>
<p>nast læ sisasaddim Guovvovas bittaid.</p>
<p>Likkotesvuotta Blbeuest</p>
<p>Hamborga dænost, Flbenest dapatuv-</p>
<p>val stuora likotesvuotta dam gærse. Okta passagerdampa, »PRIMUS&lt; bo- di gaskaija-aige ovtain stuora selska- pin ilola8 lavloiguim, gudek galgge Hamborgi; sæmma aige bodi okta stuora bukserdampa, »HANSA&lt; »Pri-</p>
<p>musa vuostal. »Primusc jorggali e- rit »Hansa« linjast, ja sæmmast gird-</p>
<p>di »Hansa<span type="quote">« »</span>Primusc vwuostal, ini dallanaga vuojoi oktan olbmuiguim.</p>
<p>Gagjombargo alge gal dallanaga, mut-</p>
<p>to aibas uccan  =gavdnujuvvujegje. Bagjel duode legje si, gudek hægasek manategje dam Gabba gæsselja, alto</p>
<p>go si matkesek legje loapatæme. Dak likak, mak gavdnujuvvujegje, sadde dolvvujuvvut Gada Hamborga</p>
<p>gatai, ja bagjel &amp;uode duhat 'olbmu Cuovo sin</p>
<p>Maguus Brostrup baudstad. Ciccid november dam jage læi 100 jage dam rajest go min rika stuore- mus sålmadiktejægje Landstad lær riegadam. Son riegadi maielme da- vemus pappagardemest, Mosø gieldast. Su acæe Hans Landstad læi boanda- gandda Verdalenest, ja su ædne, Margerehte Elisabet Schnitler læi Romsdalenest.  Lanstad mannavuotta læi lossad ja ige orrom jetas mielast atte son galsai Saddat Norga buorre- mus digtijægje. 1822 o0aZ701 son Artium examen, 1824 saddai Land- stad viessooappatægje ritmester Bergh lutte. 1825 mannai- son Kristiania. theologia oppi profesoraid S. B. Hers- leb ja S. I. Sternersen lusa. 1828 saddai Landstad kappelanan Gausdal gildi. Gad Mai 1829 naitali son Wil-</p>
<p>helmine Margrethe Marie Lassen, provast Lassen nieidain. 18384 Saddai Landstad pappan</p>
<p>Kviteseid —gildi.</p>
<p>od</p>
<p>84.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dasto jami su aGöe 1838 Seljord gieldast.</p>
<p>to Seljord gielda, gost su aGöe læ læ-</p>
<p>dam jage</p>
<p>Landstad occai das- |</p>
<p>Dat vuostas bisma virggat</p>
<p>bigjubme Troandem duornogirkost re- formationa mannel læi 13ad juli d. 3.</p>
<p>mas ja Saddai pappan Seljordi 13 | Missonpappa Nils Astrup vihaduvvui marts 1839. Fredrikshaldi Saddai | Skreuder-mis8on bisman Lulle-Afrikai Landstad pappan 1848, dasto sirdi | Min boares bisma, J. N. Skaar, læi son Sandherred ja Sandefjord gildi, | gutte dam fidno doaimati. Æ rep gost son gollati su manemus pappa- | Skaar legje dast papak: Thbrap Kris- jagid. 1840 rajest algi su diktem- | tianiast, Borgen, Øverland, Flood ja bargo. Mi dovdap Landstad salma- | Jørgensen Troandemest. Pappa Skaar</p>
<p>girje 634 salbmain mak ænag læk Landstad giedast olgusvuolggam, 1876 oecai Landstad æro- pappa ammatest ja 0aZ30i 4000 kr. penssion dassatigo son dam $ad oktober 1880 bæssai far- rit erit dam moraslægest, 78 jage ja 1 bæive boaresen. Su havde ala ceg- gijegje su ustebak ovta Gabba muittu- mærka (granitgædge).</p>
<p>kaptein —billevtseu</p>
<p>»MIRA« alde læ namatuvvum —expe- ditøran 'Troandemi expeditør Echoff sagjai gutte læ jabman.</p>
<p>Okta Amerikaner</p>
<p>VEE skenkim 000 jellar ; Atrika gene Mr HE</p>
<p>D å Heuviette Belgiast læ jabmam dam 19ad —sep- tember. Dronning Henriette læ =rie- gadam dam 23 August 1836 lakka Vien gavpuga. Son mnaittali 22 au- gust 1853 Kronprins Leopoldain. Dam</p>
<p>dronneng naittus dille læi hirmos lik- kotæbme; mutto go sagje Nuorttanas-</p>
<p>test læ ucece de im satte muittalet buok daid likkotesvuodaid birra, mak læk dæivedam su.</p>
<p>100 jagi bæwe. Min bæggalmas olbma Niels Henrik Abel riegadam bæive læi Kristianiast stuora Coaggalmas ja læi dego basse go si muitte dam stuora diktijægje</p>
<p>riegadambæive 100 jage dast ouddal.</p>
<p>St. Pierre.</p>
<p>Buokak lokke vissa St. Pierre dussa-</p>
<p>- dæm birra Sad mai d. j., gost buok</p>
<p>hægalazak dusse, go likkotesvuotta læi vassam, de manne olbmuk iska- det baccatusaid. — Ovta giddagasast</p>
<p>Cokkai okta fanga gutte likkotesvuo-</p>
<p>dast i diettam maidege. Son -bæsai</p>
<p>dallanaga frija olmajen ja jotta dal birra Amerika ja Gajeta jetas rudai</p>
<p>oudast. Nuftgo aidnu hæggalas gutte bagjeleli St. Pierre dussama. Son lek- kus gittevas giddagasa assas murald ja su imaslaS likkus bye)</p>
<p>| ving Amerikast ja Eliasen</p>
<p>| Edyard kruonidæbmai</p>
<p>- Galla:</p>
<p>Kristianiast, Ruodapappa .Hogner, Thin ja Gløersen Troandemest, Dø-</p>
<p>Kristiani- ASt.</p>
<p>Boari tapa soadest læi 500 million franes, mult- tala oudis sekretær Reits Transvaalast gutte dal læ Paris gavpugest.</p>
<p>250,000 olbunv læ dal Amerika okti ovtastattujuvvum statain, mak læk suobmelagak, ja si</p>
<p>Jassanek juokke manost duhati mielde.</p>
<p>360 million kruouo</p>
<p>dus3as koasteduvvul engelas gonagas juli mannost. Gonagas buede 1 fre '&amp;addam kruo- niduvvut ovuddalgo Yad august.</p>
<p>Per Larsen Somby Salamest</p>
<p>galla »Nuorttanastaic ja muittala, atte»</p>
<p>su åkka læ dam manemus vuolnadus- si manam dam mannam gæse guda mano buocama mannel Hammerfesta buoecamviesost. Son læi oappam dovd- dat suddo ja armo, damditi mati son roakkadvuodain jabmen vuostal man- nat. Su manemus dærvuodak soga- lazaidi, bællalag3i ja manaidi læi, at- te si arbmoaige bale galgge lonistæg- jesek oceat ja su juolggeluodai mielde alget vagjolet. Su namma lær Berit Persdattet Korvatus, son læi 55 jage boares. dal læk olles olbmuk, nuoramus kom- firmerijuvvui juni manost dam jage. Buokak læk ællemen; muttomak læk juo naittaladdam. Son læm maid buocam 3 mano dam jage.</p>
<p>Johan Andersen Juovllavuonast Mon bivdam -saje min ucca bladasi.dam moadde sadnai.</p>
<p>ja bladek poastarappest faroi mielde, ja manga olbmu læk hui fuolatæmek, si valdek galle vuostai brævaid ja</p>
<p>bladid, mutto æi ane fuola morastet</p>
<p>Mi diet- tep, atte davja saddijuvvujek brævak</p>
<p>Sonost legje 7 mana, gudek |</p>
<p>i mak læk nuft jalo, atte</p>
<p>Dat jakke læ dloappamen, ja</p>
<p>daid dokko, gosa galøgek; dat læ damditi sagga buoreb, atte dat poas- ta, mi æraidi galgga i valddujuvvu erit poastarappamviesost, go juo æi doaimat dam haikal daihe dasa, gæsa dat galega.</p>
<p>Muttomak læk mnuft diettoange- rak, atte ræiso dakkek poasta vieZZat ja valddek bladid ja lokkek, dassati go dolkkek, ja de balkestet daid, ja jos dat vel gærde æigad gitti olle, de dat juo læ duolvas ja raiskagam. Mutto- si vel ærai brævaige gaikok, vai si oZ3ok diettet sistdoalo.</p>
<p>Johau 8. Torueustis Paulsboast, Washintonast, Amerikast læ gieskat Galla dam blade olgusad- dai. Son muittala, atte su buocee vilbælle, Johan Isaksen Tornensis, læ jabman dam l4ad bælve oktober ma- nost. Sust læi dat nana osko, atte son audogassan Sadda. Kristusa soa- vatusvarra læi Saddam sudnji divra- sen Ja rakisen, ja dat læi dat, mi ad-</p>
<p>di sudnji ed en ja roakkad- | vuoda jabmema vuostai. Ja</p>
<p>sigjidi, gudek mannai bacee, læi dat havske gullat ja oaidnet. Johan Isaksen akka a1go vuolgget.</p>
<p>Norgi fast, go son vuvddumassi 0a3-</p>
<p>Zo su ædnames ja buok, mi -sust læ, son i aigo okto dale doallat. Dak æra samek galle elek buo-</p>
<p>kak dærvvam, ige læt sist læmas mik-</p>
<p>kege vagjevuodai dam bælive ragjal.</p>
<p>Muite dal makset Xuorttauaste. ollok læk, gudek vela æi læk maksam dam. — oyvta kruona, maid bladde maksa. Mana poastarappe lusa ja mavse dam dokko, jos i læk kommissonæra du lakka. Godal maidai æraid o77udet blade doalat.</p>
<p>Vuoinalas lavliagak</p>
<p>læk ain oaZZomest sæmma haddai go</p>
<p>ouddal.</p>
<p>sNuorttanaste* olgusboatta ? gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost — ja</p>
<p>maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruonobæle daihe 50 øra jakkebælest.</p>
<p>-— Bladde matta dingujuvvut juokke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja</p>
<p>'olgosaddest G. F. Lund Sigerfjord -Ve-  steraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>maidai</p>
<p>md ene FER</p>
<p>vot kristalaZaidi dai</p>
<p>82.</p>
<p>——— =o</p>
<p>dæme bokte Mathias; mutto Hærra</p>
<p>Je8 ravkai su sagjai ovta olbma, gæn birra mati celkkujuvvut, atte son læ | aposta- :</p>
<p>barggam æmbo go buok æra lak, namalassi Paulusa. Paulus, gæn namma ouddal læi Saulus, læi riegadam Tarsusest, |Cili- sia oalvvegavpugest, judalaS vanhemin. Su læiga jurdaSam, atte son</p>
<p>vanhemak galgai Sad-</p>
<p>dat judalaS rabina, damditi algi son - Jerusalemest studeret dam =judalas theologia dam bæggalmas Gal oapa-</p>
<p>aZa Garmaliel skuvlast, son maidal dam aige dabe mielde oapati aldsesis ovta giettaduoje, namalassi lavvoraka- damkoansta, ja go sust legje buore vuoina addaldagak, ouddani son jotte- let, ja obba vaimostes oamasti son farisealaZai oapa, son stuoremus aån-</p>
<p>gervuodain ocai vanhurskesen dakku- |</p>
<p>jume sin asatusai bokte, ja damditi læi son vuostehågolas kristalasvutti.</p>
<p>Son nuft ollo læi vaSaskam kristala3- |</p>
<p>vuoda vunostal, atte i son soavatuv- vum Stefanusa varainge. Judalas oaivvamusain bigjujuvvul son bajas- oecat kristalaZai maidai olgobæld Je-</p>
<p>'rusalem; mutto dobbe doppijuvvui</p>
<p>son dam Hærra farnolas ja armola3 giedast, gutte gukka juo dastouddal læi olgusvalljim dam su vaSalaZa gas- kaoabmenes. - Matkustedines  Damas- kusi birastattujuvvul son fakistaga al- me GCuovggasest, ja Hærra —jiedna: &gt;Savlus, Savlus! Manne doarradalak don mu?<span type="quote">« neidi dam —gievras . olbma ædnami ja buvti su gaGeat: »</span>Hærra, maid datok don, atte mon galgam dakkat?«  Ananias bodi dasto ja muitali maid son galgai dakkat. Son</p>
<p>dallanaga ali evangelium sardnedet Daimaskusest stuora ibmasen daidi</p>
<p>kristalaZaidi, gudek dobbe asse. Go</p>
<p>læi son 3 jage læma3 Damaskusest ja Arabiast, vulgi son Jerusalemi, ja Barnabas doalvol su dai dobbe asse kristalagai ja apostali særvvai, gudek algost æi adnam —riekta buore jako Paulus birra. Dobbe i Saddam son gukka orrot; dastgo son agjujuvvui su riegadam gavpugi, Tarsusi. Dast- mannel oaidnep mi su sardnedæme særvvalagai Barnabasain Antiokiast. Okti vela manai son Jerusalemi doalv- æytodatolas ad- daldagaid, mak legje Coggujuvvum. Dal algi son sardnedet evangelium bakenidi. Dam bargost dagai son 3 stuora misSonræiso. |</p>
<p>Uceceb Asiast,</p>
<p>- galuvvum.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dat vuostas daina ræisoin ma- nai Cypern sullo bagjel Gada Uecca- asia ædnamid ja mærkasuvvu eri- noamaset daggo bokte, atte apostal rangasti dam mnoaiddeolbma, gutte vuostaiéuoZoi Ibmel sane. Son mai- dai sarnedi Antiokiast. Dam ræiso mannel bodi son fast Jerusalemi, gost son apostaltoaggalmasast (Ap. dag. 15) læi mielde mærridæme, moft dak jorg- galuvvum bakenak galgge ællet, go gadaldak læi dast mi vierrolaki guos- kai.</p>
<p>Qanekas alge dast mannet, cam jagest 53 m. K. vulgi apostal su nubbe missionreisoi, su mielde dalle uvyu vuorrolagaid Silas, Timotheus, Titus ja Lukas, gutte læ Gallam Lu- kas evangelium ja Apostali dagoid. Si manne dalle Gada Syria, Cilicia, Lycaonila, Frygia ja Galatia, gost si Hærra gottoma mielde jorggalegje Europai ja asategje særvvegoddid Fi- lippist, Thesalonikast ja Korintast, gost Paulus Gali dam guokte girje ThesalonikalaZaidi. Dam jage bodi son fast Antiokiai. (Ap. dag. 16—18). Mutto jage dastmannel* vulgi son fast su 3ad missionresoses. Dam ræisost oroi son gukkemusad Kfesusest, gost son Gali girje GalalaZaidi jå dam vuostas girje KorintalaZaidi; Efesusest manai son Masedomiai ja Gali dobbe nubbe girje KorimtalaZaidi; —mutto Korintast, gosa son maidai bodi Gali son Romalazai girje ja dobbe =jottai Jerusalemi jagest 60 doalvvot rudai, mak legje Goggujuvvum bakenkrista- laZain — nabbo dalle daina -—kristala- Zain, gudek legje bakenvuodast jorg- Mutto Jerusalemest vurdi ruossa ja atestus apostala, Muttom sagga vasaskam  JudalaZak, gudek legje boattam Ueca-asiast, -suttadegje olbmuid apostala ala dam muddoi, atte son goasse martyrjabmema dobbe dallanaga juo oa30i1. Jos dat alemus</p>
<p>oaivveolmai soattevæga bagjel 1 lifåi ! - bigjam Paulusa ladne son Saddam</p>
<p>sisa, de lifåi moallon gaikkujuvvut. Dus83as gætæali son vastedet oudastes, æi guldalam su dnihe æi si jakkam sudnji, æi olbmuk, i alla radde, ige dat romala$ oaivvamus Felix, gutte</p>
<p>doalai Paulusa olles 8 jage giddaga- sast Cæsareast, ja go dat nubbe oaiv-</p>
<p>vamu3 Festusge, gutte Felix mannel bodi i dakkam maidege su fria luoit- tem diti, de addi son a8es kælsar git- ti. Son dolvvujuvvui dasto fanggan</p>
<p>addaldagak, mai særvest</p>
<p>Romi, gost son guokte jage evangeli- um sardnedi, ja gost son Gali girjes FfesalaZaidi, KolosensalaZaidi, Filimo- ni Ja mannel maidai FillipensalagZaidi. Dasa loppek muittalusak —=Apostali dagoim Paulus birra. Mutto boares historjak Gajetek, atte son, mannel go son fria læi bæsam, jodi vel vidasæb- but ja sardnedi Kristus evangelium. Muittaluvvu, atte son galgga læt fid- nam gidda Spanien rajest, ja 20 son ruoktot bodi Romi dam jage 67, gil- lai son martyrjabmema kæisar Nero goCdoma mielde.</p>
<p>Bassevuona olgusgolgatæbme ja dak vuostas kristalas særvvegoddek. 1. Bassevuoina olgusgolgatæhme.</p>
<p>Nuft gukka go bæstamek Jesus ragjoli dabe ædnam alde, i sæstam son valve oapatam diti su rakis mat- tajægjides Ibmela duottavnodaidi — daidi duottavuodaidi, mai si galgge maielmai sardnedet. Mutto dat i olle væketam. Sin olavve læ devddujuv- vum nu ollo daina jurddagin, atte Mesias galggai x&amp;dnamlas valddegod- de bajasrakadet, atte si vel Hærra al- maimannamboddostge jerre: »Hærra aigokgo don dam aige bajasrakadet. valddegodde Israel?c galggam damlakai bissot. Hærra lælt loppedam sigjidi ovta æra oapatægje: — Bassevuoina. gutte, mannel go son læi bargos ædnam alde ollasuttam ja almai mannam, $gålgai oapestet sin buok duottavutti. Dam. loppadusa ollasume vurdde si dal, go Hærra læi sin lutte =eritvalddujuvvum. Dam vuorddem vuolde legje si buokak —bi- sovaZak rokkadusa siste. Buokak. galge si oase 0a330t dam sæmma ar- most, damditi legje si buokak ovta- mielalaZat GCoakest. Dat læ. Gabba ouddagovvan —buok min -=kristalas Coakkemidi.  Moadde bæive dastman- nel aito go helludakbasek legje alggam — ollasutti Hærra su sanes sigjidi, ja imaslas meærkai bokte ol- gusgolgatuvvui Vuoigna sin bagjeli. Vuoina duojek almostatte jedaidæsek ima3lag lakai. Sin oaZala3 arvvalusak ferttijegje gaiddat ja saje addet Gielg- ga ibmardusaidi, sin olmusballo nub- bastuvar roakkadvuottan. - Sin bagjeli botte maidai olles joavkko imasla? maidai læt sardnedet amas læm goassege</p>
<p>dat, atte evangelium gielaidi, maid si æi</p>
<p>oappam, dat lei dam aige okta sagga</p>
<p>darbasla3 addaldak; dastgo jos aposta-</p>
<p>Muttödat-r</p>
<p>Curvvuk: ne.«</p>
<p>R— mm 1 i</p>
<p>Pvt</p>
<p>EE</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæza mon boadam farga</p>
<p>NLA SLN dt</p>
<p>En</p>
<p>TT</p>
<p>15ad November 1902.</p>
<p>nn DE</p>
<p>Bestujuvvum daihe —</p>
<p>lappum.</p>
<p>eælkemættom</p>
<p>rakisvuotta. D. L. Moody sarnin.</p>
<p>Lasse oudeb nummuari.</p>
<p>Kristus</p>
<p>Jesus Gierro Jerusalem bagjel Mutto gæsa fasten, son boatta Olljovarrai, son læ ruosa suoivana vuolde.. Gavpuga oaidna son bagjel- buok, oaidna maidai tempela buok dam hærvasvuodain: -— Qlbmuk '» Hosianna, don Daved bard-</p>
<p>Si dogjek palmaovsid e vald- dek biktasid ja lebbuk daid balga a-</p>
<p>son</p>
<p>la su ouddi, GCuorvodedinæsek: »Hos- sanna, don Daved bardnel! ja si sog- Jalatte jedaidæsek su oudast. Mutto</p>
<p>son vajaldatta dam buok, vel Golgat- hage oktan daina hirbmos bak?asin i boattam su jurddagi. Dast varrejuol- ge vuolde læi Getsemane, mutto son vajaldatti maidai dam. Go son dam gavpuk, ala gætai, likasti Ibmela barne -stuora —vaibmo arkalmastemvuodast, ja son Gurvi al- ladet: »Jerusalem, Jerusalem, gutte profetaid goddak ja sin gæådgadak, gudek læk du lusa vuolgatuvvum. Man davja datosim mon &amp;Gokkit du manaid, nuftgo vuonces dokke su Giv- gaides soajaides vuollai! Ja epet di dattom.« Luk. 13, 34. ;</p>
<p>Ustebidam, gææadekop mi loni- stægjamek, go son ierro — Jerusalem bagjel! Maggar ima3las gavpug dat dadde lifei mattam læt! moft dat —lif- Ci mattam buristsivdneduvvut, jos dam gavpuga olbmuk lifé dovddam sin</p>
<p>oappaladdam aigesek ja lifei vuostai-</p>
<p>valddam sin gonagasasek dam sagjai go si hilggo su!</p>
<p>Vuoi don vaivan,</p>
<p>maid son rakisti,.</p>
<p>Ibmelest eritgaiddam siello, gæta mm be dt Ibmel labba, go son Gerro maidai du diti ja Guorvvo du boattet su lusa ja vuostaivalddet suogjalusa dam maåne- mus garradalke vuostai, mi dam :æd- nam bagjel galega gærde mannat. Gætad dam vaivan Pietara! Gæta, maid son dakka.! Son bjettali Hærra ja vuornomin celki, at- te son i læm su goassege dovddam. Dam dagai Pietar dalle go bæstamek erinoamaset life darbasam su jegjides væke, namalassi dam 1ija go værre duodastægjek ouddanbuktujegje su vuostai, vai son jabmemi dubmi-</p>
<p>matta-</p>
<p>juvvusi — aito dalle biettali- Pietar</p>
<p>— okta su vuostas mattajegjin manai ja vuornoi dam ala, alte son i dovd- dam su. Jesus lif&amp;i mattam jorggitet Pietar vuostai ja cælkket: Pietar, læ- go dat duotta, atte don ik dovda mu? Lægo dat duotta, atta don læk vajal- dattam, moft mon dærvasmattim du aka ædne, go son læi jabmemen? Læ- go dat duotta, atte don læk vajaldat- tam, moft mon gieda dudnji geiggi- jim, go don legjek Gaceai vuogjumen? Lægo dat duotta Pietar, atte don læk vajaldattam damge boddo, go don muina vare alde legjek, dalle go don godid arvvalegjek rakadet. Lægo dat duotta atte don læk vajaldattam m u?</p>
<p>Dam lagan gaGaldagai vuollai lifei son mattam Pietara valddet; mut- to son dam i dakkam, son duse gæ- Gasti arkalmastemin Pietar ala, ja dat gætastak dæivai Pietara vaimo, mnuft atte son manai olgus ja Gieroi bad7a- det. Ovta olbma mi vela namatet basse Gallagest, gæn bokte mi oa330p Jesusa ridatndda ja arkalmastemvuo- da oaidnet, namalassi doarradalle</p>
<p>Saulusa. Mi buokak dovddap Saulusa, su halidus læi vuostas helludakbæive</p>
<p>ev? AA</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.:</p>
<p>m: preg EOS JE EN NE ENG EE =P GEA Nr AA LNL ES VA LA AASENS AND AALL ALL eLéIéLEAA LL ANA AAN it FA GE NR jern —wvrSrvrevrÆLæKL&gt;v HP LS SNILL NAD</p>
<p>dad jakkodak.</p>
<p>| Em Dr rd nr nå 5 tr DL tl AG Mr) Par Dr rn PALASS</p>
<p>særvegodde vår dak kat, FARGENE doarradalai son aitemin ja sorbmemin kristalaZaid, dallego Kristns su gavnai Damaskusbalga alde. Mi oaidnep, at- te son læ ain dat sæmma Jesus. Gu- la, maid son cælkka: »Saulus, Saulus manne doarradalak don mu? Heærra lifdi mattam su ædnami Gasket oktan manost; mutto son dam 1 dakkam; dastgo su vaimo likasti arkalmastem- vuodast, Ja son Gurvi: »Saulus, Sau- lus, manne doarradalak don mu?« don lokke læk okta daina, gudek</p>
<p>Kvistusa doarradallek, de jæram mon &gt; »Manne doarradalak don Jesu- be</p>
<p>dust: sa?<span type="quote">« Son rakista du, du gutte doar- radalak su. Ik alma don læk goasse- ge dovddam ærago buorevuoda sust du vuostai.  Saulus vastedi: »</span>Gost læk don?<span type="quote">« ja Jesus celki: »</span>Mon læm Jesus, gæn don doarradalak, lossaden dat dudnji Sadda Giektat sætagasa vuostai.« Lossad læ —soattat daggar rakis usteba vuostai. Mon jæram dust lokke: Doarradalakgo don Jesu- sa? Jos dust dat dovddo læ, atte don su doarradalak, de daga jorgga- lusa dambale go læ vel arbmoaige, Jesusest galle læ valljogasad -arbmo dallanaga go don boadak.</p>
<p>Girkkohistorjalas</p>
<p>muittalusak.</p>
<p>Kristalasvuoda ouddanloaida- stæbme ja viddanæb- me maåielmest.</p>
<p>Lasse 17ad nummuari,</p>
<p>3. Paulus. Mi diettep, atte okta daina 12ai</p>
<p>apostalin, maid Jesus vallji, su beto- lasvuodas bokte eritjorrali apostali logost; su sagjai —valljijuvvui ouddal Bassevuoima olgusgolgatæme vuorbba-</p>
</body></document>
