<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3269</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>32.</p>
<p>Erinoamaöet orru dat hirbmos dalkke dæivvam Vesteraala, gost dat læ dakkam hirbmos vahagid. Ollo viesok læ billasuvvam ja dus3en dak- kujuvvum. Duå3e Skjoldehavnast bil- listi 18 stuoreb ja smaveb viste, eri- namadet olggovistid, navetid, lavdnje- skajaid, nåvstoid j. n. v. Muttom bai- kin sirdi stuora nav stid ene ok- tan omiguim, nuftgo -—maidai manga assamviste billisti. Nubbe bælde Skjol- dehavna fierralatti njælja gærde birra, man ised, okta 90 jakkasas agja, Caskatalal Jamas ja su æmed fast buli hui sag- ga, go buolle vabman ga7dai su ala.</p>
<p>| Dverbergast cuvki ovta -motor- vadnas. Oyta oåda viste mi i læm vela assujuvvum, maidal balkkesti vuolas. Nubbe æra dalost S%addai 4- alge ikko dakke eritgaiketuvvut. Akka ja oabba Gegaiga mannajoavkko gæl- lari ja CuoZZoiga jeta faktan go orka- na valdi viste erit, Ja nissonak Guvvo mielde. Akka 042301 fastes havid. Son bæsai dadde</p>
<p>ovta</p>
<p>dk</p>
<p>sf sin aldno guiome dalloi.</p>
<p>Maidai mæra aldege læ dakkam æneb ja ucceb vahagid, massam hægga, erinoamadet Samexæd- bivddoværain.  Nuft muittaluvvujek Gjesværast dus8am 3 olbma Sortvikast ja Hjelwusøast occaluvvujek. Bæralvagest 1 olmai ja Mehavnast 2 olbma dussam.</p>
<p>Dat hirbimos dalkke læ arken æmbo vahagid go oktage jurdaa. Æi</p>
<p>læk vel sagak gullum birra buok.</p>
<p>*</p>
<p>8 olbma</p>
<p>Dat hirbmos orkana læ bossum ollo minai deike Davve-Norgi. Nord- landa ja Tromsa,amtast læ gavdnum manga mina, gidda vuodnadiegain. I Sameædnamestge læk oulle sikkar. Minak læk hui varalaZa meærrajottidi nuftgo maidal dai gaddidi, gosa dak rivddik. Go vanas dasa guoska, de dat bavketa ja satta vahag dakkat gidda duhat meter duokkai. Minak læk birrajorbbasi ja sturrudagast dego farpalbæl ruitto ja ruoksaden malijuv- vuin, ja govddo dego jorbba gubbas. Muttom minak galggek læk gukkeda- li8. Juokkehaa berre dam aige læt varrogas sikke mærast Ja gaddest. Go oktage oini$ maidege amas dingaid</p>
<p>lnovos ja roggai -——— manaides bujas gællarest saddoivuolde. å — Bæge —battaregje</p>
<p>ucca stobof ! bokte dalo- |</p>
<p>| men famolebbun made æmbo soatta.</p>
<p>ja tnangas læ |</p>
<p>rievddemen mærast daihe gaddest, mi *</p>
<p>sulastatta mina, de ale eisege dam</p>
<p>E | fisera KEN arvo mielde 4 miljon olbmu, sida- |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>OG mutto diedet dam kite dallanaga lagamu3 opsynsolbmai dai- lensmannai daihe maidai lagamus telefona ja telegrafstationai. Gavdnam (oaidnimbalkka) læ 10</p>
<p>kruvna minast.</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Soadest læ dapatuyvam manga | lakai dam rajest go mi manemus muittaleimek.</p>
<p>Tuiskala3</p>
<p>læ ain garas vuolttet ja</p>
<p>orru $gadda- Su vasalaZak læk gavnatam su gievra- bun ja savrebun go algost gadde. Tuiskala3 nannida jedas æmbo ja æmbo. Manemua dælvadæmest sælg- gadi ruoga, gutte fertti battaret. 1000 olbma valdi fangan. Maidai ruo8fage vuiti fast nubbe sajest. Ruos3a galgga læt tapim oktibuok 71,608 of--</p>
<p>fong»k mieldrekenastujuvvum.</p>
<p>Stoor+b dæivadæmek ain vurd- dujus+uiek I oru vel soade loappa læn:c lakk.</p>
<p>Juokke :Ungga divrru dam hirb- mos soade diti. |</p>
<p>Due ri7fasaggek læk divrrum</p>
<p>3D evri pakka.</p>
<p>Pivddo læ dal alggam obba burist muttom bivddoværain. Duse sæktevadnevuot-</p>
<p>ta læ valvedam dam ragjal. Hadde maidai læma3 buorre. 13 evre kilost ja vuoivvasest læma3g —gid-</p>
<p>da 50 evre littarest. Maidai njuorjohadde læ buorre,</p>
<p>gidda 50 evre kilo.</p>
<p>Koallahadde læ fast 1nannam bajas dam 1naneb aiggal. Gavpugin makset dal 75 æb-</p>
<p>barest, ja vaddes daidda S%addat koa- laid oa330t dastmannel. Likkolas læ dat, gi muora ja lavnje suitta.</p>
<p>800,000</p>
<p>sæka gordnek Ruo3aædnamest Norgi. Stata provianteringskommission læ o0230m olgusfievredam lobe 800,000 sæka gorni Ruv3aædnamest Norgi. I daddeke læk ostujuvvum æmbo go</p>
<p>30,000 sæka nuftgo ouddal diedetuv- vum. E</p>
<p>Dat i dapatuva nuft davja.</p>
<p>Allarnæssoibmelbalvvalussi dast gieskad ovta Hedemarken girkoin 1 læm oktage ouddanboattam særvve- goddest, manditi gieldabappa ja luk- kar ferttiga hæittet ibmelbalvvalusa.</p>
<p>I oru arra gidda Saddamen dam jage. Olio læ ain muo- ta vuost ja galbma dalkke. Maidai Madanorgast vsiddalet sæmma.</p>
<p>Hammertest gavpugest læma8 greskad dolla luovos ja 2 stuo- ra garddim læ billasuvvam sagva.</p>
<p>Dal giådabivdo aige 1915 heive hui vuokaset dinggut ja maksit</p>
<p>»Nuorttanastec, dastgo dal læ rutta olbmuid gaskast. Dinggu dallanaga Same aidno blade! Muite, atte —juok» kehaå gutte dinggu blade nubbe jakke bællat ja mmaksa 50 evre 04730 bla- de dam rajest juo.</p>
<p>Vided »Nuorttanaste«!</p>
<p>1 — ——— ———=——- —=0</p>
<p>Stainarnakek,</p>
<p>mak læk njuvvujuvvum ollesen (jorg-</p>
<p>———</p>
<p>eujuvvann), mak æi læk luddijuvvum</p>
<p>En</p>
<p>ostujuvvujek</p>
<p>ja alemus haddai must Garver Eidissen,</p>
<p>burist saltiuvvum,</p>
<p>Tromsø,</p>
<p>Æskanjuvvum boecustæi- Gjelgek-</p>
<p>dabbat giettagu33um kak, Goamahasak,</p>
<p>nuftgo maidai rievsagakjagurb.</p>
<p>makes boceu- navde ja buok</p>
<p>Slai nakek ostujuvvujek alemus had- dai. Gudnalai gjøra.</p>
<p>Gudnalaå ja jotteles opgjøra. — Samediel dalasæbme. 0. Nilssen, Kvalshaug, Sortland,</p>
<p>Vuoleduvvum haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel mmuittalus gir- je sBæivve-Alggo* vnvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. Min kommislo-</p>
<p>nærak, bigjek dam muittui. Girje satta dingujuvvut mu bokte Å. Larsen,</p>
<p>Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Korsfjord.</p>
<p>Nuorttanaste. 3.</p>
<p>ab go farpal ja læ metallast (ruovdes)</p>
<p>Devddujuvvujek dievva »sprængstof- fain« ja ankorastujuvvujek gukkas mæra ala. Go skipa sævdnjadin dælv-</p>
<p>va mannat dam ala bavketa dat cuov- kas (eksplodere) daggar hirbmos famoin atte vela dat stuoramus ruovddeskipa" ge (panserskipa) billasuvva ja vuogjo dallanaga. Dat læ hui harvve atte olbmuk —=faddet gagjujuvvut. Dak soattefievredægje famok bigjek dai ol- gus dam varast atte dæivvat sin vafga- laZaid, mutto dade bahahabut dapatuv- va dat hui davja, atte rafhala$ skipak mak suvddek borramus galvo ja æra darba8las dingaid sin ædnam —olbmui- dasasek, deivvik mannat daid åla Ja nuft dussek. Dat læ olles oas- se rafhala8 landelskipak, maidai daro, mak dam lakai dan: rajest go soatte algi, læ mannam bodnai oktan galvoin ja olbmuiguim.</p>
<p>Siata læ damditi ferttim valddet stuora oasse »forsikringas« skipain, lastast, mandskapa ja sin obinuda gain: Muddoi i lifér 0330m olbmuid vuolg- get olgus skipal mielde oaZ3om varus borramug galvo ja æra darbasla8 din- gaid.</p>
<p>minai</p>
<p>Dat dspatavva hui davja, atte minak luovvanek mærast ja rivddik | birra mæra nuft atte mærra  olbinak |</p>
<p>æl sate læt sikkar gostge. Dam daro-</p>
<p>la8 gaddar maidal læ rievddam ollo</p>
<p>minak, ja duse Bergenest la gagju- juvvut bagjel 150 minak. -Atte jab</p>
<p>met almos soadest læ garas, mutto lo ge gærde værrab læ dam lakai Giegos sorbmijuvvut minain. Meærra olbmak æi læk ovtage Galbmeravkkalæme sik- kar hæggast.</p>
<p>”</p>
<p>Go gordne ja nuft miaidai jaffo manga jage læ læma3 obba halbbe, læ gordnegilvvim manas mannam dai maneb jagid Norgast, ja sbondek læ alggam æmbo %ivit doaloin. Mutto dat dilala3vuotta mi dal læ sisaloaidu- stam soade gæteld læ dakkam, atte olbmuk dam jage rajest galggek gilv. vek æmbo gordne, mnuft atte mi æp darbag oastet nuft ollo jaffogalvoid olggoædnamest. Stata adda væke ru- åa ja æra dafhost sigjidi gæk dattok gilvvet æmbo gorne. :</p>
<p>Sameædnanmest æp mate mi gilv- vet gorne maillege namatatte; mutto mi sattep gilvvet potetosid; dastgo dak Suddek mæsta mietta min guovlost</p>
<p>Dat læ du33e vaidetatte, atte I gilvvu-</p>
<p>me ja suoma. Mutto dam 383 stifts- kapelallanain mak vel læk stiftast 1 læk ovtastge dovddo dam 2. manemu38 gilli. ;</p>
<p>juvvu æmbo potetos. Mutto aido nuft moft madden lassana gordnegilvvim nuft berre maidai Sameædnamest las- sanet potetos gilvvim. Dat erinoama8 biebmogalvvo berre gavdnujuvvut val- ljis buokain sist, gæina læ ædnam. De | bæssa olmus daid oastemest. Mon læm barggam, atte stata olgusjuokka 1000 kruvna dam jage juogadam varas sin</p>
<p>-|--</p>
<p>Daggobokte diedetuvvu fulki-</p>
<p>gaski, gæk dattok bajasbarggat odda di ja oappasijdi atte mu rakis ædnama potetosi gilvvim varas. Dat i | viellja læk nuft ollo, mutto dat $adda dadde | Trygve veha3 vække sigjidi, gæk o330k. Dat</p>
<p>| | Lavonjargast Tanast læ guod- galgga gilvapotetosen. Dat odda jot- | FE teskuvllaolmai, gutte assa Kistrandast dam dam moraslaslæege dam %lad</p>
<p>april. Son læi riegadam llad mai 1906. Su buoccam aige læ garas ja gukke. Su stuoramus illo læi bæssat eriti dam mailmest, nuft dat Saddai- ge son læ dal bæssam agalaS hær- | vasvutti gostilæk mora8 ja vaivve</p>
<p>ja amtsagronoma Altast dattoba addet | bajastuyggitusa Ja rade gilvvema bir- ra, ja valjima ænasortast, nuftgo mai- dai ouddanbigjat gaibbadusa o0a770m varas gilvapotetosid. Mon datom ainas cælkket nuft ædnagidi go vejolaa, atté adnet avke dam asatusast alggim —va-</p>
<p>ras potetos gilvvema. Dat boatta gilv- | 196 m kkege givsi. —Dobbo galgam vemi aldsesis buorren. mon fast oaidnet mu rakis =viel-</p>
<p>Joh.s Gjetmundsen. 31% - Audogasak læk dak jabmek,</p>
<p>gæk jabmek Hærra siste!</p>
<p>g</p>
<p>t | | Alfred Jessen.</p>
<p>s</p>
<p>Bappahætte Davvenorgast</p>
<p>| dl Dietrichson Galla &gt; Morgen i bladdai:e ER F</p>
<p>Bam 31 december o. j legje 16 bapaamimuta guoros Tromså stifta 84 ammatin. Daina legje 9 gieldabapa ammata, 4 stiftskapellan, I kaldskap- ellan ja I vækkebappa ammat. Mutto dasa botte vela 2 gielda, mast dat okta bappa gonagasla3 resolution bok- te læ o370m I jage balvvalam fria- vuoda ja nubbe bappa læ fast hilggo- juvvum ammatest. Nabbo dalle 17</p>
<p>g Daggobokte diedetuvvu fulkidi ja oappasidi, utte min rakis ucca nieida3, ja oabba.</p>
<p>Hanna Ragubild Sabbasen,</p>
<p>i | sirdi eret dam nmisiilmest 12ad |</p>
<p>dam april 1915. dimo 4 ikko. 4 jage ja 8 mano boarresen.</p>
<p>Rustefjelbma Tanast dam 16ad april 15 Beret Sabbasen, Sabba Persen Risten,</p>
<p>(r. Johannesen.) Johannes Andreas Sabbasen, ammata alma bapa taga. Marit K. Sabbasen, Sabba Å Sabbasen «Per O. Ssbbasen, Nils K Sabbasen.</p>
<p>Æna3 ousse daina hapagieldain | E : læ Sameædnam ammatak ja hul boai- Elen K Sabbasen, Ingvall Sabbasen</p>
<p>to bælde, gost sæsteva? dampajottim bigja su erinoama3 hettetusaides oudi balvvalet riftes lakai, vaiko sist læ</p>
<p>Dat nummar Baddai aibbanet veha3, go redaktøra læma3 jottemen Vesteraalast ja Saddai dobbe agjanet gukkeb go lært jurda-</p>
<p>gieldabappa. — Quddamoærka diti sat- ta namatuvvut, atte Tana, Lebesby ja</p>
<p>Kistranda — dak 3 famola$ vuodna- | 3um. Mi bivddep min lokkid gierdda- njalme baldalagai davas Sameædna- | va3vuoda,</p>
<p>mest buokak læ dal luovos ja alma ER |</p>
<p>oceltaga. - |</p>
<p>dassistdoallo læ oktibigjum —13,339,12 EH b d Ik kvadratkilometer — daihe 1640,10 Ir mos å ke kvadratkilometer stuorab go amtak | —olles orkana — læ hærjedan mane-</p>
<p>mu3 beivid april manost mietta Dav- ve-Norga ja dakkam stuora vahagid Ja likkotesvuodaid — erinoamadet vel gaddest. |</p>
<p>Smaalenene, Akershus, Jarlsberg ja Larvik oktibigjum. Olmugalbmuk læ</p>
<p>Daid bapagieldaid 2 6851 olbmu; dat assa hui biedgoi ja</p>
<p>adna sækkalagai 3 glela — daro, sa-</p>
<p>pe</p>
<p>NO</p>
<p>Ån OE PE GA: AE TE p</p>
<p>Hærra! Orromvisten læk don læma</p>
<p>migjidi sogast sokki.*</p>
<p>Nr. 8.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko- dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe bokte.</p>
<p>ewsrwvNN nr?” EérA AA AAN ra</p>
<p>Hærra bagadus.</p>
<p>Gædöa, audogas læ dat olmuå, gæn Ibmel bagada, ja dam buokvæ- galaZa bagadusa ale bagjelgæta Dastgo son havvadatta, ja son Gadna; son Gaska, ja su giedak dalkodek. Job. 5,17—18.</p>
<p>Mist læk min oudast dast soames sanek min almala8 acest maina læ stuora mavsolaSvuotta, ja maina mi berrep valdet dam</p>
<p>rivtes oapatusa. Ibmel sadne læ</p>
<p>Cuovgga ja saltte, diettep mi. Go mon davja læm lokkam daid sanid, de læm mon boattam jurdaset ovta olbma ala, gæst leg- je sikke, buorek ja bahas bæivek) likko ja likkotesvuotta, ilok ja givsek. Dat olmai lær Job. Go- si 1 oktage olmu8 dam boares tes- tamentalas aigest Saddam nult gil- lat rumaslazat go Job. Vaiko ibmelbalolas ja sivoi, de bodi al- make likkotesvuotta su guovddo. Æmbo mærkalas læ dat, atte sa- tan oa701 Ibmelest lobe givsedet Job bahas givsiguimi; mutto su hæga son 1 0330m lobe dussadet. Satan celki Ibmeli, atte Job —ra- kista su, dainago son lær su bu- ristsivdnedam buorredagoiguim, ja nuft gættali satan Ibmela, atte Ibmel suovai satan valddet Job jetas halddei. Ja dalle mi 0a3- zop jakket, atte dat i læm læika go Job bodi bærgalaga gazal si- sa; dastgo dat bahavuoda oaivva- mu 1 sæste gal olbmu. —Mutto buorre diettet, atte satan i 0370m valddet Job hæga, daihe =sielo. Nuft gukkas don oaZok mannat,</p>
<p>8 (Salma 90, 1).</p>
<p>SALS NN NANNA EAA AAS Nl</p>
<p>V</p>
<p>B KR</p>
<p>korsfjord”ast:</p>
<p>300 April 1915.</p>
<p>Aw? HwvIéNA LAN</p>
<p>gukkebuidi Satan læ gal</p>
<p>mutto ik tommage celki Hærra satani. famola3, mutto Hærra bagjelman- nå su famost ja raddijumest. Dat læ stuora jedditus diettet migjidi, atte Ibmel Jæ ollo famolebbo g0 satan,os son dam i lifdi, de æp</p>
<p>lfei mi —=goassege bestujuvvum suddost, ja æp goassege bæssam doaivvut agalaS ællem ja ilo hær- vasvuodast. Jesus læ  vuoitam bærgalaga bagjel, ja nuft galggap maidai mige vuoittet Jesus bokte. Hærvas duottavuotta! *K</p>
<p>— Ibmel armo bokte aigom vig- gat ouddan doallat min lokkidi mavsolasvvoda Hærra bagadusast.</p>
<p>Vnost namata Hærra, atte dat olinus iæ audogas, gæn son bagada. Jurda8, atte læt audo-</p>
<p>gas, go bagadus boatta, go Hærra sadde bagadusa-risse su manaides guovddo; daihe dat 1æ3 moras, hætte, davdda daihe æra atestus, mi boatta min guovddo, de. læp mi audogasa, mærkaset: jos son læ oskolaS, gæn guovddo Hærra bagadus boatta, de læ son audo- gas. Dat ibmelmættom 1 læk damditi audogas, jos vela son gil- la givsid, berrip mi mærka3et. Mi olbmuk læk alo nuft jorg- got. atte mi æp ibmerd Hærra gælnoid Ja laidasæme minguim. Go ouddamærka diti mist juoga- laga$ vaddo daihe gikse, de læp mi gerggos jurdaset, atte Ibmel læ æmbo garas min vuostai go daid, gæina æl læk givsek daihe atte Ihbmel læ guoddam mim min jetamek halddoi. Mutto dat 1 læk nuft. Fargabut læ Ibmel dal- le æmbo lagamusta, go mist læk vaddok ja hædek ja læ je8 gutte</p>
<p>sOecet baiea Ibmel rika, de buok dak</p>
<p>digjidi addujuvvujek!*</p>
<p>(Luk. 12, 31.)</p>
<p>ap - $ w NG 17. jakkegærdde.</p>
<p>olgusboatta guovte =gzærde dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>nr</p>
<p>(» Nuorttanaste manost —</p>
<p>an www</p>
<p>gæppodatta atestusa-noade migji- di. Mu obba nuorravuoda agest læm mon ællam sikke bnrid ja bahaid, ilo Ja mora$ ja maidai rumas gillamusai buocatuosa bok- te; mutto Hærrai gudnen satam mon jettam dovdo Gada cælkket, atte son læmas dalle munji laga- musta, go mon læmas stuoremus vaddost ja gillamu$ast, vaiko mon- ge læma3 garves jurdaset, atte Hærra læt mu guoddam. oskolas Ibmel armost ja Jesus lonestæme bokte satam mon duo- dastet mun rakis lokkidi, atte buok maid Ibmel læ saddim mu guovddo, daihe baha daihe buor- re, dat læ garttam munje buorren, go mon læm —=viggam rakistet su. Dam læ son je3 cælk- kam (Rom. 8,28). Ja Hærra læ saddim vaddoid maidai mu guovd- do, damditi go son oini su æca- la8 visesviodast, atte mon dar- basim daid, Mutto son læi mai- dai olmai eritvalddet givsid, goit muttom muddoi, su datos miel- de.</p>
<p>Mon læm visses dam ala at- te ædnagak sist, gæk læk alggam æccet Ibmel ja boattam su særv- vevutti, læk dovddam dam sæm- ma go monge, go dat læ sardnom bagadusa birra Hærrast. Nut dat læmas juo algost, ja nuft dat Sadda nuft gukka go mailbme Cuo3z0. Bagadus læ jnoga, mast i oktage kristalaS sate vælttat, ja dat gulla milde juokkehaZa æl-</p>
<p>lemi ja dillai. —=Diedostgé læk moaddelagas  bagadusåk —daina moaddelaga$ olbmuin. Soames</p>
<p>Sadda gillat su ællemestes æmboe vaddoid; sin ællem læ æmbo diev- va morra8in ja givsin. Ærak fast</p>
<p>Nuftgo Er</p>
<p>Å Å) AG dn åå</p>
<p>So</p>
<p>30.</p>
<p>&gt; —</p>
<p>gosi illo dittek maidege morrasid ja æra vaddoid ælededinæsek. Dat ærro Cajetæme daggar gøævatusain, atte ,Ibmel dakka eratusa perso- nalaZat,* mi gut 1 læk nutt.</p>
<p>JurdaSekop, moft dat ædnam las -atle fertte bagadet ja ravve- det su manaides, go dak ferijek boasto lakai. Valddop mi ouddamærka. Vaiko dat ædnam- lag atte rakista su manaides, de bagada son sin  bagadusa rissin val si æl nubbe rie daga ba- haid ja Jos mi galsgap cælket</p>
<p>skælmalaSvuodaid.</p>
<p>Aido sæmma lakai mænnoda min almalas aéeée su rakis -ma- naiguln, minguim, go son datto min bagadet, go mi suddodep su vuostal, ja damditi, vai mi galg- gap boattet dovddat su atalaS ou- dastmorra8a ja su dato minguim. Mutto mi galggap maidal mærka- "Set, atte Ibmelest læ manga gærd- dai stuoreb rakisvuotta migjidi, Ka dam ædnamlas adest ja ædnest læ sodno manvaidi. Dam ala pe  dnag duodastusak Tomel</p>
<p>Mutto dat Jæ SH? RR ja imaslaS min aéin almest, atte go son havvadatta, de son fast Cadna havid, ja go son Caska, de su gie- dak fast dalkodek. Go mi mnuft</p>
<p>diettep, atte Ibmelest læ fabmo ! dakkat maid son datto, ja atte go.</p>
<p>mi læp famotæme ja gavnetæme de læ son gievrra ja famola8 min væketet. Damditi, rakis ustebak</p>
<p>GE en dam I maid okta Alta data jærai</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>birrasen, Mntto dabe, namalasi DorskaSvuonast (Torskefjord) si ær læk læmas dastesgo John Josefsen jodi, ja dat læi juo boarest jagest 1914. Muttomak læk  loppidam dabe fidnat, mutto læk mannam dampain mæddel æra sagjai. Dat læ vissa sin miela vuostai fidnat</p>
<p>daina | daggar sajen gost ær gavnu kista-</p>
<p>las olbmuk. — Davja jottek dabe jotte. ulbmuk, mutto. Ibmel —sane doaimatægjek ær fal fina.</p>
<p>Daggobokte - loappatam mon mu hæjos Callagam muittotam varas buok Ibmel sane doaima- tægjidi, adnet muitos minge dab- be.</p>
<p>Savam dærvuodaid buok bla- de lokkidi gukken ja lakka. Torskefjord, Laksefjord dam 19--4.</p>
<p>Nic. Pedersen.</p>
<p>ajascuvggitussan.</p>
<p>Dal dovdam sagga darba3laz- zan atte fallet bitta min rakis bladdai ,Nuorttanastai* —nuftgo | harrai, must manneam gæse, g0 mi leimek dob- be fjermastaddamen, atte diedam- go mon, gosa dat stuora guolek</p>
<p>| Saddet go æi læk dam javrest?</p>
<p>De dal mon vastedam, atte guvlek, ravdok ja dabmok agjanet Saddat Cietu—gavce jage ouddal- go dak stuora sæemma guolek ær alge goddet ouddalgo vida—guda jagest. Mut-</p>
<p>buok mi min suovddo boatta min | to datain læ nuft baskis fiermek,</p>
<p>ællemest, de balkkestekop mi dam Hærra ala, dastgo son adna fuola min oudast, uuftgo son je. læ calkkam (1 Pet. 5,7).</p>
<p>Ovla Hænårak.</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Okta imas!</p>
<p>Hrr. redaktøra! Bivdam o0a770m</p>
<p>» Nuorttanastai*</p>
<p>sagal dobe min guovlnst. Bivddo</p>
<p>læ læmas vanis dam ragjai, sikke</p>
<p>rumaslaZak ja vuoinalazak. Mi</p>
<p>læp bladin lokkam manga sajest</p>
<p>gullujik jottam sardnedægjek, sik-</p>
<p>ke oarjen Ja Lagesvuonast daggo</p>
<p>varas * saje</p>
<p>muittalam å diti</p>
<p>atte arvo mielde goddek 8— Å jakkasaS gulid. Dadai filerbme i læk æmbo go 2 suorma fierbme- éalbme.  Vaiko boares sabme- lazain læi mærreduvvum fierbme- Calbme 8 suorma, ja daggar fierb- meGalbme godCuduvvui samegiel sanin ,galge gallan*”. Ja mon savasim, atte daggar fierbmedalb- me fast galgaSi mærreduvvut, nuft- go SabmelaZak sittek. Ja nuftgo mon læm vuttivalddamm, ravdok ja dabmok æl alge goddet ouddal 5—6 —jagest; mutto: de darvvanek daa —fierbmidi, go dak læk nuft baskik. Ja mu mielast- orru dat stuora- suddo atte billestet Ibmel bældo.  Almahal mi galgaeimek læk daliodoallek Ibmela obmmuda gaid bagjel.</p>
<p>Dam bittast eardnujuvvu Å vde-</p>
<p>guollen, ja dak</p>
<p>| Zom arvo mielde bagjel</p>
<p>javre gulid diti.  DaGak sardnek, atte dam javrest æi læk stuora guolek, ja dat læ gal duotta, go dak æl bæsa Saddat Mutto 40 jage dastouddal legje hui valljit stuora øuolek go æi læm vela bivddujuvvum</p>
<p>stuoresen.</p>
<p>dai baskis firbmiguim, ja dal læ nok-</p>
<p>kam vela dak smavva guolekge nuft atte dak oi læk Sat æmbo bivdetatie pe. Dal ferttejek daöak bivddet Be- skades javrid; mutto mon doaivom at- te De) Jagest nokket vela dainage guolek — vela smavvafirbmiguim.</p>
<p>- Savasim dam bitta sisavalddujuv- vut darogiel bladidi maidal.</p>
<p>P. L. Somby. Likkotesvuotta. Bivdam —saje —,Nuorttanastal*</p>
<p>Guovvovag linjaidi mærkagedin —ovta</p>
<p>stakkar olbina birra: 24ad april idded læ fina maddel.</p>
<p>Ollo søitak botte Helnæs koællo njalb- mai loddo stengit ja bigje trægga ala vællet. Vebha aige mannel bonjasti væstas ja læi obba garas, nult atte</p>
<p>okta Søita mi læi lagamus gadde algi</p>
<p>rievddat ja ouddalgo motora o033u jot- oi, de bodi søita gasko varrit ala ja dagai forlisa.  Olbmuk njuikko =var- rit ala ja berse heggi. —Okta ousse bierggasin birggetuvvujegje æral væke bokte, daddeke manne ollo bierggasak mak æi Saddam birggijuvvut. OQlbmak legje Ivgost erit Ja Søita gulal ovta nuorra bardnai, gi arvvali vahag 03-—- 8000 —kruv- na. *</p>
<p>Bivddosagain satta muittaluvvut atte dabe Makaravjost læmas lodde gaddest mars mano rajest; mutto guol- le i ollimgo. 17ad april ja bisti dusse 3 4 bæive de vanoi fast; mutto loddo gal læ valljd birra Helnes.</p>
<p>Guollehadde læ dast læma3 13 evre kilo ja vuvivvashadde 20 evre.</p>
<p>Loapast -savam -oasalasvuoda Nuorttanaste redaktørai ja su gukken ja lakka.</p>
<p>Helnes 24—4—15. | J. Erkebardne.</p>
<p>Minak.</p>
<p>Okta dainua varala$ —værjon mi. adnujuvvum dam soadest læ dat nuft- Dak adnujuv--</p>
<p>gotduduvvum minak. vujek mærast. Minak læk vissa stuo-</p>
<p>lokkidi</p>
</body></document>
