<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3177</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>5 vuollasa8,</p>
<p>sGæta, son boatta balvaiguim, ja juokke Galbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su tadarettim.*</p>
<p>20ad jubk egprdge. |</p>
<p>Nr</p>
<p>KarsFurdast 30ad ee 1918.</p>
<p>Dak vuostas T cæke ællem gæino alde</p>
<p>Juokke olmu3 algata ællem suddo gælino alde; dastgo dam »vaimo jurda læ baha juo su nuorravuodast<span type="quote">«; buo: kak læ »</span>vaS$olaZak miellalagest baha dagoi siste.« 1 Mos 8,21; Kol. 12, 1. ,QaZe hallo læ vasalasvuotta Ibmel vuostai, dasigo dat i læk Ibmel laki lige dat sate dam.« Rom. Er 5</p>
<p>Dat gutte læ Tfissovaå vagjolet</p>
<p>suddo gæino alde, satta gavdnat, atte</p>
<p>dat doalvvo lappujubmai ja dam aga- la$ jabmeini. Jos olmuå datto vælttat dam hirmos dæivvamest, fertte son jorggalet ja duolbmat dam gæino, mi laidde cælkkemættom —likkv-audogas- vutti ja agala8 ællemi Ibmel rikast. Dat nubbastus, mi fertte S$addat singuim, gudek dattuk boattet Ibmel rika sisa, læ jorggalus ja odåusistrie- gadæbme. Mat. 18, 3; Joh. 3,3. Na- matus —»jorggaluse ladde jurddaga dokko dam mærradussi, mi valddu- juvvu Vuoina Guvggitusa vuolde atte jorggalet jeödas erit suddo ja guZZar- vuoda gæinost vagjolam diti ællem daihe audogasvuoda gælno mielde. Namatusa bokte »oådusistriegaduse boatta olmud jurdaset dam nubbastusa ala, ml dapatuvva su vaimost, gutte læ mærredam jorggalet Jeöas erit suddo</p>
<p>gæinost. Dat nubbastus vaimost 3adda</p>
<p>dam — Bassevuoina odasmatte duoje vuolde. Dat persovna, gutte oddasist- riegaduvvu, boatta dam nubbastussi dadulajetuvvut. Vaimo nubbastus i sate olatuvvut 'dagoi bokte, mutto boatta dam gattava8$ suddolaZZi osko bokte evangelium loppadusai ala sud-</p>
<p>doi andagassi keda une førre — buok</p>
<p>RR arinost. Rom. 3, 24—26; Es.</p>
<p>2, 4—</p>
<p>Eg orden cækek, mak ber- rijek valddujuvvut boattem diti ællem gæino ala, læ GuovvovaZak:</p>
<p>1. Bagjelicajetæbme suddo birra.</p>
<p>Dat gaskaoabme, maid  Ibmel Vuoigna adna suddo bagjelidajetusa birra, læ lakka. »Gutte dakka suddo, son daggobokte bagjelduolbma laga, ja suddo læ laga rikkujuhme«. 1 Joh.</p>
<p>pr</p>
<p>Er + -» Mon im dovddam suddo alma</p>
<p>go laga bokte; dastgo mon im læm</p>
<p>'dovddat anestuimid, jos laka i life cælkkam : Don ik galea anestuvvat.e Rom. 7,7. Dat laka mi cælkka: »don</p>
<p>ik galga anestuvvate, læ dak loge bakkoma; mnabbo dalle 3addek duk loge bakkoma, mak bagjelitajetek daihe Gadaduodastek suddo birra.</p>
<p>I oktage pgalga jurda8et atte son læ suddotaga; dastgo buokak læ sud- dodam. Rom. 3, 23. Damditi darbasek buokak jorggalusa -— oddasistriega- dærme. Dat 1 læk gal nokka atte du33e miettat atte olmus læ suddogas, ige dovdaskætta laittet jedas suddodile ba- gjel. Dat læ jabmem bagjelduolb- main ja suddo siste. Ffes. 2,1. Suddo i læk $addam ælle duottavuotta sudnji.</p>
<p>Mutto go dat Bussevuoigna oa230 lobe bugjelitajetet suddo — vaimo bahas ja billeduvvum dile birra (Jeh. 16, 8), de ælaska suddo, ja dalle boatta suddogas vaidnet dam byok dam fastevuodast ja savvat jeas fria-</p>
<p>dakkujuvvut dast.</p>
<p>2.  Morastæbme</p>
<p>Ibmel mannal boatta æska, go suddo ælaska. Jos dat morastæbme galgga sattet dugjot duotta jorggalusa, fertte dat læt nuft stuores, nuft Glegnal, atte</p>
<p>vuoda.«</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>EE</p>
<p>| Redaktør:</p>
<p>vatbino 8adda aibas owjuvvut Ja vuollanet Ibmel ouddi, atte suddogas læ mielast dakkat maidikkenassi erlit- bæssat suddo valdest.</p>
<p>»Mora$ Ibmel mannal dugjo jorg- galusa bestujubmai, mi I gattujuvvu.e</p>
<p>LY Kor 7 9.</p>
<p>3. Suddodordastns</p>
<p>Guovvo duotta morastæme mielde Ib- mel mannai. »Mon doydastim mu suddom dudnji ja im Gekkam mu værredago. Mon celkkim: Mon aigowm dovdastet mu Hærrai. Don andagassi addik munji mu suddovælge.« Ps. 32, 5.</p>
<p>— »Dat gutte Fiekka su bagjelduolb- inamides, I galga suittet likko; miutto dat gutte dovdasta daid ja ærota jeCas galgga os730t —vaibmolades- Sadnel. 28, 13.</p>
<p>Dat gutte læ suddodam su mielde- guoimes vuostai, galgga dovdastet dai suddoid sudnji. —»Dovdastepet rikko- mid gutteg guimidasadek.« Jak.5, 16. Luk. 17, 4.</p>
<p>Mutto mi meærkadep: I oktage galga damditi oskot nuft atte suddo- dovdastus olbmui oudsst doalvvo be- stujubmai sielo a3est; dadebahabut gavdnujek ædnagak gudek Gagjadad- dek dast hirbmoset. Gaskotagu berre muitotuvvut: &gt;Ibmel arbmo læ almostuvvum bestujubmen buok olbmuidi.e Tit.2, 1.</p>
<p>daina,</p>
<p>4. Osko.</p>
<p>Boattem diti suddoi anfagassi ad- dujume æigadussi galgga vlmus oskot Ibmel loppadusaidi suddoi andagassi</p>
<p>addujume birra. »Jos mi dovdastep min suddoid, læ</p>
<p>son oskaldas ja vanhurskes, atte son andagassi adda suddoid ja buttesta min erit buok vanhurskesmættomvuo-</p>
<p>bagjelduolbmamidam</p>
<p>adda!</p>
<p>6</p>
<p>dast.« Olmuå i galga æppedet Ibmel loppadusai ala suddol andagassi addu- jume harrai.</p>
<p>»Imgo mon cælkkam dudnji atte</p>
<p>jos don matajik oskot, de oainasik</p>
<p>don Ibmel hærvvasvuoda.«</p>
<p>5. Suddo andagassiaddujubme ja suddo vajaldattujubme.</p>
<p>Sæmma Galbmeravkkalæmest go mi dovdastep min suddoid ja oskop Ib- mel loppadusaidi, andagassiaddujuvvu suddo. Ja sæmma boddost suppe Ib- mel suddoid vajaldattujume appai ja lige buvte dui ærnbo muittol. Mika 7, 18—19; Jer. 31, 33—3834. Dai sud- doi birra Wragid Ibmel andagassiadda, i muitot son $at. Dai harrai Ibmel muitlota olbinu, læ da k, maina son i læk jorggalusa dakkam Satan muitota gal! suddoi birra; maid Ibmel læ andagaussiaddam ja vajaldat- tam; mutto olmu3 I galga diktet JeCas vuorjatuvvut daina.</p>
<p>Gitos lekus Ibmeli, datta buok suddo, maid son andagassi-</p>
<p>atte son vajal-</p>
<p>rå Ale suddod embo.se</p>
<p>Jorgøalusa bokte Galla Ibwel su</p>
<p>lagas vaibmoi Bassevuoina bokte. Jer. 31, 83—34; 2 Kor. 3, 3. Æska dalle 0a230 sund halo Ibmel laki siskaldas olbmu wielde. Rom. 7, 22. Ja æska dalle satta olmuå cælkket: »Dat læ rakisvuotta Ibmeli, atte mi doallap su go&amp;comid, ja dak æi læk lossadak.« I Joh. 5,3</p>
<p>Dam gadaidægje nissoni celki Je- sus: »Vuolge erit, ju ale suddod æømbo.« Joh. 8, 11.</p>
<p>Dai duottavuodast oddasistriegade- gji ja bassendakkujuvvumi birra læ Jesus cælkkam: »Dast læk si gudek dollek Ibmel go&amp;domid ja Jesus osko.<span type="quote">« Alm. 14, 12. - Paulusin sattek si cælk ket: »</span>Mon vægam buok Kri- stus siste, gutte dakka mu</p>
<p>gievrran.« kHilip. 4, 13.</p>
<p>% Dat odåda ællem.</p>
<p>Duotta jorggalus mieldesbukta æl lem nubbastusa. »Jos guttege læ Kri- stus siste, de læ son odda sivdnadus dat boares læ vassam, gæda, buok læ 3addam odasen.« %? Kor. 5, 17. Dat læ Vuoina oddasistriegadatte duogje jorggalusa bokte. Dam suddogas ouddal rakisti,</p>
<p>dal,</p>
<p>baha maid vagota son ja dam buore, mvld son vasoti,</p>
<p>suddoid, mal |</p>
<p>en K — sp Nuorttanast6e” rakista son dal. Son læ gaddam oåda dat bostta vouddanidetet stuoreb sivdnadus — odåa olmu3. Son buore. Son i valde maidege erit, dal duolmastam ællem gæino ala. mudoigo son adda fast ollo buoreb I oktage olmus dokke Ibmel i dam sagjai</p>
<p>rika sisa boattet ouddalgo son læ JuokkehaS gutte osko, i æped</p>
<p>fadamannam daggar nubbastusa, ja 1 oktage sate Gadamannat daggar dovd- dujume alma mærkaskætta.</p>
<p>Rakis lokke, jos don savak boattet</p>
<p>Ibmel rika sisa, de ale vajaldatte atte dat aidno gæidno dokko læ oddasist- riegadæme ja ællem gæidno</p>
<p>Jurddagak ovta sardneolbmast.</p>
<p>— Loga evangeliumid, jos don al-</p>
<p>gok oappat dovddat Jesusa.</p>
<p>— Jesus i hænggam aivefal su rumaådæddoin ruosa alde, mutto mu suddodæddoin ærnbo.</p>
<p>— Bestujubme olla8uvvui euddalgo mi riegadeimek. Mi æp sate bigjat guokte sagge ruossot asatam diti dam.</p>
<p>— Golgata alde almostuvvui Ibmel vanhurskesvuotta ju rakisvuotta.</p>
<p>— TIbmel likoi dudnji nuft burist ja bijai daggar mavso du ala, atte son addi Jesus dudnji. = |</p>
<p>— Jesus læ dat gidno suotas mi Piisle, ja Jesusin læ mist albme.</p>
<p>Dam oskolaza davverak.</p>
<p>Okta nuorttaædnamla3 oaivva- mug vuostaivaldi muttomin sad- daga dam spanskalas govagasast. Dat lær aido dastamannel go spa- nialaZak legje gavdnam Amerika rigges golle- ja silbbagruvaid.</p>
<p>Qaivvamu3 Cajeti olmaivuodain saddagi su stuora goaffares, man siste son vurkodi jedas gollid ja mavsola$ davverid. naketi giedas bodnai gollehivvo- daga sisa ja molvvi dassago giletta oli goatfarbodnai. De celki son skuttededin : Mon ollim bodnai du davverin;</p>
<p>got</p>
<p>mutto mu gonagasa riggodagain i gavdnu loappa.*</p>
<p>Mi oaidnep man farga fak stuoremus - ædnamla3 riggodagak nokkek. Mutto Ibmela manak æi- gadussek nokkamættom davverid; dastgo dak læ agalaZak.</p>
<p>Osko Ibmeli!</p>
<p>Ibmel 1 divte goassege atte dat baha galgga rievedet ovtage su manaln, Mi orro givsedæbme,</p>
<p>PE</p>
<p>-,,Mon</p>
<p>Ibmel dato ja navcal harrai atte addet migjidi dam buoremusa ja dakkat min oudast dam mi vuoig- gad læ. Dat gutte duottavuodast. dovdda su, læ gærgos-balo ja mo- raslas lossa ja avketes nodm.</p>
<p>Min manak.</p>
<p>Muttom rigges allanalag nisson dam- boares Romast Gajeti su Ci- naides nubbai.</p>
<p>,,QaZomgo mon oaidnet maidat duge Cinaid?', jærrali dasto nisson nubbest.</p>
<p>Duot manai olgus ja vieZal su Gielda manas sisa. ,,Da læ mu Ci- nak,** celki son. —</p>
<p>Lægo dust vela finasebbo ja mavsolebbv Ginak, don adle ja ædne? Mutto dalle dat læ gaib- bedatte atte gattit dai Cinaid ja</p>
<p>bærralid, atte don ik masse daid.</p>
<p>Daihe ain værrab: atte Ibmel i</p>
<p>masse daid. Dak æi læk aive du,</p>
<p>mutto su.</p>
<p>Go jabmemdibmo ravkka du erit, ja don ærranak du davverin — du manain, gosa galggek si boattet? Jos don ælak Ibmelin, ao satak laiddet du manaidadge sudsji, atte sige gavdnek bestu- Jjume sin sillosek.</p>
<p>Damditi, vigga vuoittet manail- dad Ibmeli ja albmai, don oskolas atte ja ædne! Dak læ ila divr- rasak Saddat gadotusa oabmen.-</p>
<p>REE</p>
<p>BævtalaS sanek.</p>
<p>-</p>
<p>Dast gost læ ollo ruossa, læ maidai ollo Cuovgga. Dast gost læ ollo gættalubme, læ maidai olle rokkus.</p>
<p>%</p>
<p>Mon aigo3im addet obba ma- ilme,** celki muttom rigges olmai ovta oskolas missoni, ,,æligadus8am diti du duotta dovdo."</p>
<p>pPat lær aido dam hadde dat mavsi munji,* vastedi =nubbe. læm oaffarussam mailme vuoittem diti Kristusa.* x</p>
<p>sd TN å Å rn</p>
<p>J+Samenuorak, morraneket ja fuobmajeket aigadek !'</p>
<p>Dam laga8 nuft bagjelistnumatuv- vum bitta lokkim mon »Nuorttanaste« alde, maid okta P. A.-nammasa3 olmai lær Gallam samenuoraidi cuigotussan ja ravvagen, vai si fuobma3ifæe alge- sek, amas boattet gattat ja garotet sin jeæaidæsek jallavuoda ja dai beivid, maid si læk ællam dabe dam mail- mest.</p>
<p>Dat læ gal buorre atte olmu8 ravve ja cuigod guimides, ja erinoamaöet nuorakaZaid, atte dak  morraniföe suddo nakkarin ja bajastuoZZeliföe æppeosko Gappis havdest ja vcasegje ælle ja baltteva8 Guovga sin sillosæsek osko bokte Hærramek Jesus ala. Dastgo Gallujuvvum GuoZZo0: »Morran bajas don gutte oadak ja GuogZZel ba- jas jJabmi lutte, ja Kristus galgga du Cuvggit. «</p>
<p>Mutto, rakis P. A., i dam dakai moft don du bitta alde Gujotak atte</p>
<p>olimug galgga occat ælle bajasduvggi-</p>
<p>tusa, ju atte si dalle æska læ morra- nam, go læ alggam vazzet daina ma-</p>
<p>ilmala8 skuvlain. Gal skuvlak læ gal</p>
<p>buore, dam im aigo mon biettalet, buore ailgalassi; mutto ænad oasse daina skuvlain balam mon sattek læt vahagen vuoinalag a8idi, dastgo mail- mala8 oappo datto dayja havkkadet dam ælle dovdo olbmu Vaimost. Dat læ davja oidnum, atte erinoamadet nuorai gaskast læ $addam loikas kri- stalagvuoda a83e, go si læk alggam luottet sin jedasek jierme ja visesvuoda ala, ja manemusta læ sin blebmo sad- dam Ibmel manaid vigek ja fæilak, go si duonak æi oalne Sat jeGaidæsek vigid ja fæilaid, mak læ Gkkujuvvum olmusglag — visesvuoda Gappis duokkai,</p>
<p>Mon diedam vissa atte æna8 oasse nuorain dast Dænost læ oamastam aldsesæsek visesvuoda ja ællem, mi læ dakkujuvvum olmuålag jlerme ja mailmala8 skuvlai bokte. Mutto Ihmel guvllui: goas læ si oskom dam rakis Hærra Jesus ala ja oamastam aldse- sæsek su lonestægjen ja bæsten.</p>
<p>Sivatalak vela, rakis PsA., Tana vuorrasid, go si æl avöot ja luoite manaidæsek skuvlaidi, atte sist læ ain dat boares vikke ja boares. osko. Mutto mon diedam vissaset, atte dain vuorrasin læ oaidno gukkelidi go mist nuorrarieboin, oaidne dasa, man vik- kes ja famola8 aigevuoigna læ dal.</p>
<p>balva</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>8</p>
<p>Dat dappi3 mailme vuoisna d :t:0 gæs-</p>
<p>set ovta nubbe manest dai nuoraka- aid suddo ja æppeosko Gappis hav- kristala3 vuorrasak 3addek nuft ollo morrasa</p>
<p>didi, manditi dak Larves</p>
<p>gillat, atte davja si æi væje ovtage</p>
<p>sane bakkodet, æi ærago oktavuodust Hærrai Cuorvvot fuokkemin ja rokka- dallamin sust varjalusa sin nvoraka-</p>
<p>al harrai. Nuft dal rakis nuoraksgak, di har- ves oskolaZak, allet divte jeaidædek</p>
<p>filijuvvut mangalagan oapoin, mutto</p>
<p>giddadollet Gavggadet osko giedain dast mast di lepet ællem ja hæga o03- Zom, namal:ssi Hærra Jesusest, dastgo aive sust læ ælleinm ja bujastuvggitus.</p>
<p>Å *</p>
<p>Go mi læp sisavalddam dam vuo- stas sisasaddijægje (P.A.) bitta, de læp mi gavnatam rievtamussan atte dak- kat dam sæmma vastadusbittalguimge dasa. Mutto dademielde oainetep ti maidai a8e gærgvsen bladest.</p>
<p>Red.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Odåa skuovvasertta.</p>
<p>Dal læ fabrikerijuvvumen min æd- natnest odda skuovvasortta, mi unama- tuvvu —»albmug-skuovvan«.. Dak æl 3adda Gabba, mutto gærddel. Hadde galgga læt 23—30 kruvna olmaiskuo- vain ja 23 kruvna nissonskuovain ba- rast. 75,000 bara læ dat vuostas hiv- vodak, mi gavppal boatta.</p>
<p>40,000 olbmu bargotaya galggek læt dal min ædnamest. (?)</p>
<p>Tromsa amta</p>
<p>suitta 10,000 sæka jafoid ja miljon- bæle kilo sokkar. &gt; |</p>
<p>Balkka stuoradiggeolbmaidi.</p>
<p>Præsident Mowinckel ja 5 stuora-</p>
<p>diggeolbina datotek Iasetuvvut balkaid</p>
<p>stuoradiggeolbmaidi jogo 5500—6000</p>
<p>daihe 4500—5000 kruvni juokke okti- Coagganamaiggal (session).</p>
<p>Dal læ stuoradiggeolbmai balkka nuftgo dittujuvvu 83000 kruvna ja 1500 kruvna divrasaige-lasatus dam</p>
<p>jage sessioni.</p>
<p>Garra buollasak.</p>
<p>Garras læ buollasak dam dalve juokke guovlost. Kristianiast —legje gasko dam mano 26 grada, Kongs- bergast 46.</p>
<p>|</p>
<p>Mutto 1 dut garra, gaske buo'a? læk sæstam minge, sameædnamla3u:d. Dabe Fielvuonast læi ovta bæive 7 grada — dat stuoremus temperatur mabga jakkal. Gal dat juo baljo c.v- coige beljid ja gaskaåi njunid olmus- rieboln. Ja rustasuovva 80201 vuodna- raige olgus dego sukkis lievdde.</p>
<p>Caccesullust læi sæmma aige 30 grada, Girkkonjargast 44, Buolmagest 46; mutto Garasjokka vdagai rekord — dobbe legje 52 grada=. &gt;</p>
<p>Nuft bagjen duoddarest læ aibmo golkkasebbo ja gæppasebbo, ja buoluå dademielde i nuft birggedmættos.</p>
<p>I</p>
<p>Muttom darogiel bladde muittala,</p>
<p>atte Lulle-Ruotarikast læma3 buola3 dast dam manost gidda — 68 grada</p>
<p>ragjal. Dat gullujuvvu ila bævtelen,. Ja mi doaivvop lagamusat dut læ prentimfæila tala dafhost.</p>
<p>Garradalkke ja likkotes- vuodak.</p>
<p>Riepvuonast læ 3 staora skipa ja I nuottesøita vugium. 6—8 olbima balatuvyvajek hærvanam.</p>
<p>Hirmos garra orkanlagan dalkek læ dast gieskad hærjedam dabe lakka- sin, ja nuft bistevag oktanhavest ga- rasvuodast atte dat I muittujuvvu.</p>
<p>Garradalkke læ dadebahabut gaib- bedam oaffarid ja dakkam stuora va-</p>
<p>hagid. Nuft læ Riepvuonast 3 skipa</p>
<p>(skonnert) vugjum dalke vuolde, »Hin- denburg<span type="quote">« Bergsfjorast, »</span>Sjøormene ja » Veslemøye Tromsast. Manemmusnama-</p>
<p>tuvyvum skipa mandskapa, 6—8 olbma,</p>
<p>balatuvvujek maidai dus$am, go dam ragjai- æi læk oaldnam ælge gullam maldege sigjidi.</p>
<p>Ovta Rairo nuotte3øitain læ dalkke dus3adam oktan vadnasiguim, Dasa vela læ 2 nuottesærvaga massam 4 nuote oktan salledfidnegin. Nuotte- vahag læ arvo mielde 50,000 ja sal- ledfidneg-vahag 60,000 kruvna ouddi.</p>
<p>Jottelesruvtadamppa » Kong Halfdane læ mannam coakkas ala davabælde Trotusa. Buok galvvo ja poasta galgga læt duå3am.</p>
<p>50 olbmu</p>
<p>læ Frankrikast gollum jamas buolla3a bokte.</p>
<p>10,000 olggoædnamlaza</p>
<p>legje mannam jage dittuiaddam sin boattema Kristianiai — dat stuoremmus jakkasa3 lokko dam røgjai.</p>
<p>Bivvales dakke læ mist dal fast. 3 grada liegas læi olggon</p>
<p>- dast ovta bæive.</p>
<p>Prenttejuvvum &gt;Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>på</p>
<p>dl,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Kristus valdda sælagasa erit</p>
<p>jabmemest, mutto son 1 valde mirko erit suddost. *</p>
<p>I oktage sate varjalet su vai- mos buttesen, gutte i loga biba- les; dastgo mi spægjal læ muttui, læ Ibmel sadne silloi.</p>
<p>oe</p>
<p>Dam ovta bælde læ Jesus ja albme valljit Dam nubbe bælde bærgalak ja helvet. Maid valljik don ?</p>
<p>DE</p>
<p>Mon dovdam ovta gutte Cokka Ibmel olgis bæilde, gutte læ gievrra buok mu vasalaZai vuostai, buok mu likkotesvuodast, ja gutte suo- gjalasta mu — dat læ Jesus.</p>
<p>*</p>
<p>Mu doaivvo vuoinada 3 dinga alde:</p>
<p>Dam rakisvuoda ala, mi læ oamastam mu mannan.</p>
<p>Dam osko ala, mi læ loppe-</p>
<p>dam mun arbe. Dam famo ala, mi vægja ad-</p>
<p>det munji sæmma. rå</p>
<p>Okta nasona buoremus væke- tegjin læ dat ædne, gutte oapata su manaides rokkadallat. T ovtage olbmast læmas mikkege jabmem- sængast cælkket dam vuostai atte su ædne læi kristalas.</p>
<p>*K</p>
<p>Dat gutte jotta erit Ibmelest, fertte je* makset matkeolgusgo- loid.</p>
<p>*%</p>
<p>Dus3e dat læ gievrra Ibmel</p>
<p>dato siste gutte læ russinavllim</p>
<p>edas dato. | og Dat aigge maid mi golatep av- ketæbmen, læ dat goas mi gillap</p>
<p>dai stuoremus tapaid. *</p>
<p>Atte ællet nuftgo kristalas satta oppujuvvut sodnabæive; mutto dat olgusæletuvvu arggabeivid. Goallu satta cakketuvvut Coaggalmasain, mutto duovgga barggosajest daihe siljo alde. KristalaSvuotta occa su</p>
<p>biebmos rokkuslanjast.</p>
<p>* Dat stuoremus likko læ atte læt Ibmel manna. — Lækgo don?</p>
<p>jurdasægje olmai!</p>
<p>- aiba3æbme.</p>
<p>Bræva Mefjordast.</p>
<p>Dal mon halidam obba vaimostam Gallet min rakis »Nuorttenastaie, ja mon doalvom o0a330t saje mu hæjos Callagi. Daina Calabittain nævom mon buok viehaid ja. oabaid rokkadallat Jesus nammi Iåbmelest Bassevuoina væke, val son Guvggeåi din moft di galggabetet rokkadullat. Mutto lokket vuost Matt. 6, 5-—15.</p>
<p>Must liföi æmbo Gallet, mutto uccan læ sagje min bladest. Savam atte tni</p>
<p>| buokak loga3eimek Matt. 24, 29—36.</p>
<p>Per Larsen Somby.</p>
<p>Vastadusak P. Å. bittai.</p>
<p>Oktovuodast Gokkadedin øukkes,</p>
<p>lossis jurddagi siste ovta ækked, girji- |</p>
<p>guimm ja avisaiguim birastattujuvvum, aicam 1non -»Nuorttanaste<span type="quote">«st ovta bitta, man bajeldes Gala læi: »</span>Same- nuorak, mnorraneket ja fuobmåjeket algadek.« Mon Gokkanim angervuo- dain Gadalokkat bitta, man sistdoalo</p>
<p>must bodi halo vastedet.</p>
<p>Dat olmai Galla bnjasduvggitusa,</p>
<p>skuvlai ja min alge ællem birra. sivatalla samenuoraid; go skuvlaidi æi</p>
<p>mana, ja djedeta sigjidi daggar duomo</p>
<p>atte sist læ stuora logodakkam mane- muå bæive dam diti. Vuoi don vecan Æigo du jurdda- gak lækge ollam gukkelidi dallego Gallik dam bitta? Skuvlak læ buore jesaldes aigalaZa dafhost — dat læ duotta. Dat gutte skuvla læ vazzat», matta buorebut birgget manga daf- host go dat gutte i maidege læk oap- pain.</p>
<p>Mutto de boatta oaivvegaæaldak: Galle læ dak samenuora, gæk —sattek jeæaidæsek koastedet daggarså oapoidi, maina sattek jeCaidæsek æletet ja avke barggat sin lagamugaidasasek? /ÆEna3 oasse læ dak  samenuorak, gudek æi</p>
<p>bæsa gukkelidi go amtaskuvli. Na,</p>
<p>gukkasgo jovddek daina oappobittain? Si bottek aido</p>
<p>bahamus mf&amp;ddoi. $i oZzuk vehas muosatet mailme oapo jukkamusast — ja de aibasisgottek æwmbo mannai. Dat 3adda dego garra davddan. Nubbe guvllui gaikko vare- tesvuotta, ja nubbe guvliui fast garra</p>
<p>Æi si lusted æmbo rmai- Dak duonak billasuv-</p>
<p>Sadda buok vaivve ja</p>
<p>dege hommat. vek — daidi</p>
<p>Don.</p>
<p>Dasto rakada amtaskuvla ja manga</p>
<p>| daggar skuvla sanmenuorain Slarva. Si</p>
<p>æl æmbo storra dam barggoi mannat, maid si ouddal læ barggam. i si mate hallat ja vazzet rivtes lakai —— Ja ælge sagga æmbo dovda sin oll- muldæsek. ÆR si læk hærrak æise narrak. —Joavddelasvuodast smittek manga bahavuoda. Moft sattek dag- garak avke barggat sin biras olbmnui- dasusek? GCævllaivuotta læ nuft stuo- res sin lutte, atte si gaddek jetasek mattet buok.</p>
<p>Igo læk nuft mannam ænaå sami nuoraigum? Gæld mi galggap dalle sivatallat — boarrasid vai skuvlaid? Aa, dut læ vaddes gaGaldalk.</p>
<p>Davja læ maidai dak $æmma skuv- lak due vahagen ædnag vigites samenuoraidi. — Skuvlaidi Goagganek mangalaganak. Dam amtaskuvla vaz- zem-mokkest oppek manga nuora ganda spællat, vidneboattal ceggotaddat ja ain æra bahavuoda. Gædta dal don, PA |</p>
<p>Dasto boatta vela dat: I galgai læt dat nuft gæpas sivatallat sami boarrasid, go olmu3å jurda8 dam aiga- las dile harrai.  Æi ænad samevanhe-</p>
<p>| mak. ligod saddet manaidæsek oapoidi, go ællamuslaibe diti læ nuft stuora</p>
<p>soatte — ija-bæive ferttijek læt jodost, lus galggek bæive bagjel birgget. Jurddel dam sdon, P. A.!</p>
<p>Mutto de boatta dat vigtigemus oasse; Sou sægota vuoinala? a8e ma- ilme oapoidi. Vuoi don sevnjudam ja agjadaddam siello! Ikgo don die- dege gost olmuå o0a330 dam vuosta- mug »vuoina gasta<span type="quote">«? Goas bocidek dak hærvas liedek nuora olbmu silioi ? Dat dapatuvva dallego olmug morrana suddo mnakkarest ja osko suddoidea andagassi — dalle dat gastaduvvu ol- muå »</span>Bassevuoina gastain&lt;; dalle dat bocidek hærvas liedek, ja runidek ja guddek duggar Saddoid, mak Gajetuv- vujek olbmu ællemest.</p>
<p>I mailme oappo doalvo gosssege olbmu vuoinala$ matke ala — dat adda duse æmbo visesvuoda dam mailme «egosvuoda ja jottem birra.</p>
<p>Jurda8 dal dam ala, don jiermala8 æallet! Ale divte silod Galmid sevnju- det aibas. Gætas bajasguvllui oud- dalgo wanned $adda I</p>
<p>Oktå ællelam guoratalle.</p>
<p>*</p>
<p>vw</p>
<p>Pi &gt; ale Re an Hage tt gne</p>
<p>aa en EE GEN bn</p>
</body></document>
