<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3546</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>pe PE PE ad rm</p>
<p>aigesek, ja dal læi</p>
<p>66.</p>
<p>saddat millionæra dalost, bodi dat aigge, go su dille Saddai varnotæbme. Dat læi hirbmos stuora vahag. Mon balam, atte duon boatte stuora bæive, go Kristus Cokkana su duobmarstuo- los ala, galggek ædnagak, gudek gul- lam ja lokkam læt Ibmel sane sodna- bæive sodnabæive manest $addat dam nieida lakkai gattat sin jallavucdasek. Dus3e dak, gudek Ibmela manak læk, læk maidai Ibmela arbolazak. Jos don ik læk oddasist riegadam, de ik mate don Ibmela valddegodde sisa bæssat. »Si Saddek viggat sisa bæs- sat, mutto æi bæsa. «</p>
<p>Ja de boatta fast okta gutte gættala Ibmel armo Gada sisa man- nat, mutto æi hæite erit suddolas</p>
<p>ællema.</p>
<p>Daggar olbmuk saddek dus83as gættalet. Jos mi gidda doallat man- ge Slai dietto-suddost, ouddamærka di- ti 1ugisvuodast, fuorravuodast, hanes- vuodast, giellasest, sælgebælde sardno- mest, vanhurskesmættomvuodast, va- Sest daihe manikkenessi, mi galle gædæalet sisa boattet, mutto mi æp bæsa. Jesus cælkka: »Mon im dovyda din, gost di boattebetet.. Maneimussi namatep mi daggarid,</p>
<p>gudek viggik ila manned.</p>
<p>Mi læp buokak lokkam dam vitta jallas nieida birra. Si manne ja goalkkotegje dam sæmma uvsa ala, mi ravastuvvui dam vida jiermala8 nidi; mutto si botte legje fuolatæmed manatam sin arbmo- uksa dappujuv- vum, ige goassege lækkasam sin oud- di. Mi bæivalaZat oaidnep, atte æd- nagak hælbadek sin jorggalusasek, ja ballamest læ atte muttom oasse daina | æl goussege daga jorggalusa. Moft læ dal duina, rakis lokke, mon galle die- dam, atte don læk Kristus evangelium gullam; dastgo harvek læk min aige, gudek dam æi læk gullam. Don dai- dak vel davjage læk gullam sardne- duvvumen Kristus vara birra, ja dat sardne læ muttomin du likatam gad- njalidi; mutto moft læ dal duina.</p>
<p>|</p>
<p>joavkko,</p>
<p>Lægo Jesus du sielo vuoittam, vai lækgo don dai »ædnagl« særvest. Le- kus dat dudnji dal celkkujuvvum Je- sus Kristus namast, atte odne læ arb- no uksa ravastuvvum; dat dappujuvvu. Go Ibmel</p>
<p>de i mate oktage dappat,</p>
<p>ravasta, mutto go</p>
<p>Ibmel dappa, de i mate oktage rava-</p>
<p>F Gukken fa j akka.</p>
<p>ila manned. Si |</p>
<p>mutto farga |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>stet.</p>
<p>Hoærra læ aiggom migjidi dai sani bokte oapatet, atte ædnågak galggek viggat alme ja audogas-</p>
<p>vuoda juksat; mutto si dam æi galga sattet, damditi go si dam occek —jes- valljijuvvum gæinoi alde daihe hælba- det dassadigo ila manned Sadda. Mut- to dat siello, gutte dam baskes uksa- ralge sisa manna, dam uvsa Cada, man namma læ Jesus, son galgga</p>
<p>-audogassan Saddat.</p>
<p>Æ %*</p>
<p>Norga falesbivddek sirddek Amerikai.</p>
<p>Guokta odda falesbiddemdampa rakkaduvvujek dal Kristianiast. Dak galgaba Saddat garvesen oktober rmna- nost, vnolggim —diti dallanaga New- foundlandi Amerikai. Dam dampa- guovtost læ 10 olbma goabbastge.</p>
<p>de 08330p | Dak læk duse darolaZak.</p>
<p>Dak læk amerikanalaZak, gæk rakadattek dam guokta dampa ja maksek olgusgoloid bivdo vuolde.</p>
<p>Fales dobbe Newfoundlanda mæ- rast I galga læt nu buoidde go dabe Finmarko favlest.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Soatte læ læmas dam aiggai hirbmos garas,</p>
<p>manemus | erinoamaset</p>
<p>Liaojangest ja Mukden birrasin. Æd-</p>
<p>nag soaltatak læk gatGam guktok be- lin. Oktibuok galggek læk gobbetam 60,000 soaltata Ruosa ja Japan bælest. Kuropatkin fertti 3ad september guod- det Liaojange, mi damditi bodi Japa: nesalaZai haldoi. RuosalaZak ferttijeg- je bataret Mukden gavpugi; mutto go JapanesalaZak ain doarredegje Ruosa soattevæga, de fertti Ruo33a ain ba- taret davabuidi Charbini. I læk vela visses lægo Mukden boattam ollaset JapanesalaZai haldoi. Ruossa læ nuft- go mi oaidnep sagga tapim, vaiko galle stuora saigasvuodain læ vuostai- duZZum. * Muittaluvvu, atte Ruosa oaivve souttehærra Kuropatkin læ dam maneb aiggai hui sagga boaras- muvvam; mutto soaltatak jakkek nan-</p>
<p>noset su ala.</p>
<p>Orro Gajetæme, atte dat soatte</p>
<p>|</p>
<p>I</p>
<p>$adda gukka bistet.</p>
<p>Ruo33a  soaltati-</p>
<p>des an Coagga dam madohes stuora rikas mietta ja -sadde soattebaikkai. Dal galggek vuolgatuvvut 200,000</p>
<p>olbma.</p>
<p>I Port Arthurge vela læk jvavd- dam JapanesalaZai håldoi, vaiko læk gukka ja garraset dollaluodak 3uvvam dam * gavpug sisa. Erinoama3et læ ladne (festek) saigas vuostaituoZ3ot, dastgo dat galgga læt okta mailme nannosæmus ladnin. Arvvaluvvu, at- | te i læk æra radde JapanesalaZast go nælgodet Ruosa dam ladne sisa, ja dat manemus telegramak diedetek, at- te galgga læk vanes sikke krutak ja | borramug Port Arthurest. OQlmus læ dam gavpug siste ja olgobælde gat- Cam dego Cuoikka bæivalaZat. Muit- taluvvu, atte Port Arthur soaltatin læk august mano rajest gaGam 6000 olbma, ja JapanesalaZai tapa galgga læt vela stuoreb, si galggek læk mas- sam 25,000 olbma. Mutto læ almaken læmas JapanesalaZain lasse saddet soattebaikai ja dadestaga dævddet dai raigi, mak dam birbmos sorbmijume bokte Saddek.</p>
<p>Okta telegramma, mi London bagjel læ boattam Tokiost, muittala, atte JapanesalaZak læk havddadam 3000 gae&amp;tam Ruo8aid Liaojangest. Ja Ruosa bælde fast muittaluvvu, atte sarjaduvvumi lokko læ læmas hirb- OS.</p>
<p>Maidai muittaluvvu, atte muttom lægest Port Arthur lakka baGtujuvvu- jegje 700 JapanesalaZa aibmoi. Ruo3- Sa læi bigjam minai ædnam vuollai, ja dam æl diettam JapanesalaZak, damditi galgge si roakkadet dam —læ- ge rasta mannat; mutto 20 si legje boattam døokko, Saddai hirbmos bav- kas, ja dak eta duode suddijuvvujeg- je aibmoi ja gaikoduvvujegje smava bittan, ouddalgo fast ædnami gadte.</p>
<p>——r HE &gt; —</p>
<p>Brævva ,,N uorttanastai*</p>
<p>Mon bivdam saje dam moadde sadnai min samegiel bladdai.</p>
<p>ed bodi jurddagi Gallet væ- bladek bottek SE eg åa læk, 0a330 juo dagjat davalagat,. dag- gar olbmuk, gudek valddek blade æi- ge doaimat doalledi. Manga nummar læk damditi $addam nuft boarras ja duolvas ouddalge æigadi ollijek, atte</p>
<p>-duodalazat dam baskes</p>
<p>bokte cælkka Hærra:</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 19ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>TET JE EE JER</p>
<p>re ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæta mon boadam farga&lt;</p>
<p>No. 17. |</p>
<p>rss NA AA Nit</p>
<p>Eg EN</p>
<p>Si æi bæsa sisa</p>
<p>» Ædnagak Saddek viggat sisa bæssat ja æi bæsa.« Luk. 13, 24. EE. AE</p>
<p>Go mi dam kapittala lokkap, mast dat sanek duZZuk, de oaidnep mi, atte dak læ bæste vastadus dam gaCaldakki:  »Hærra! Lækgoson si harvvak, gudek audogassan Saddek?<span type="quote">« Dam gaGaldaga ouddanbuvti okta Ju- dalaZain, gutte Jesus sarne læi gulda- lam. Jesus jorggala jeGas ulmug vuos- tai Ja cælkka daid sanid: »</span>Bargget uksaraige mielde sisa&amp;gnat,« dai sani bokte aig-</p>
<p>go son migjidi eælkket, atte dat uksa,</p>
<p>mi audogasvutti doalvvo, læ nuft bas- ke, atte i oktage fuolamættom ja oag- jebas siello dam Gada matte bæssat, duse dat, gutte duodalaZat bargga, matta dam agala8$ almesida juksat. Ja de muittala Jesus dasto, atte æd- nagak Saddek viggat sisa bæssat ja æl bæsa. Mærkas! Dast sardnujuvvu albmai sisaboattem birra daihe audo- gasvutti boattem birra. Dat i læk nutt, atte ædnagak galggek viggat Jesus dada boattet æige bæsa. Dat olmus, gutte Jesus siste aivestassi su bestuju- mes occa, i goassege Sadda dussas oc- cat, dam birra duosasta sikke odda ja boares testamenta. Profet Jerimias »Di galggabetet mu occat, ja di galggabetet mu gavd- nat, go di occabetet mu obba din valmostædek.<span type="quote">« Jer. 29, 13. Jesus cælkka: »</span>Dam, gutte mu lusa boatta, im mon eisege olgus hoigad.« Joh.</p>
<p>10, 9. Daina Galabaiken oaidnep mi Clelggaset, atte dat, gutte albmai hali da boattet dam uvsa ja gæino iniel- de, maid Ibmel je8 læ rappam, galg- ga audogassan saddat; mutto dak, gu-</p>
<p>15ad September 1904.</p>
<p>NSL AVL ANA</p>
<p>»Leket maidai digis sant</p>
<p>ER GE EN AA ED</p>
<p>|6ad jakkodak.</p>
<p>| RA NN | ————</p>
<p>rd LdLdS Lær NAA ANA pA PALLAS AVSKR</p>
<p>dek Saddek daggarak,</p>
<p>occat ælge bæssat, øk gudek .jurdasek jesvallji-</p>
<p>juvvum gæinoi alde juksat alme ja audogasvuoda. Ja buok daggaridi cælkka Hærra: »Si galggek viggat</p>
<p>sisa bæssat, mutto æi bæsa.«</p>
<p>Mi aiggop dast namatek mutto- mid daina »ædnagin,« gvådek Jesus sani mielde galggek viggat sisa boat- tet ællemi, audogasvutti, mutto æi bæsa. Vuost dak, gudek viggek sin cabba ællemæsek ja bu- rid dagoidæsek bokte boattet sisa.</p>
<p>Dai særvvai gullek buokak, gu- dek biettalek Jesusa Ibmel bardnen ja olmussoga bæsten, Ibmela oaffar- labban. Si celkkek, atte buorre læ Jesusa ouddamærkkan adnet ja buor- re læ su lunddai mielde Guovvot; mut- to uksan albmai ja audogasvutti si æl sida su adnet. »Si galggek viggat sisa bæssat, mutto æi! bæsa.<span type="quote">« Gavdnu- jek maidai ærak, gudek galle jakkek, atte Jesus læ Ibmel bardne ja mailme bæste, mutto bigjek dorvosek —daihe luttek nannosæbbo sin jedaidæsek da- goi ala, sin lokkamæsek, rokkadusa- sek, girkkomannamæsek ja manga æ- ra religiona dabe ja viero go dam lo- nastusa ala, mi Jesus Kristus siste læ Jos olmus jærra daggarin alme ja audogasvuoda doaivo birra, de mattek si oinulas stuora roakkadvuodain vas- tedet: »</span>Mi jakkep, atte mi audogas- san Saddap.<span type="quote">« Jos dasto vidasæbbo jerrujuvvu, mi sist vuodåon læ dam jakkoi, de si dallanaga meærka3attek, atte si vuoddodek sin jakosek sin je- Gaidæsek dagoi ala, ige Kristusa ja su soavatusa ala. Jesus cælkka: »</span>/Æ- rep go din vanhurskesvuotta bagjel- manna GaloapavaZal ja farisealaZai vanhurskesvuoda, de epet mate di ei- sege —sisaboattet alme valddegoddai. FarisealaZak Jesus alge bagjelmanne</p>
<p>EEE ———— hl</p>
<p>min alge pamevanhurskaid Toce dast sin ibmelbalosek siste. Si bora- kættaivuoda adne guovte gærde vak- kost, ja logadasa adde buok dast, mi sist læi, ja dast maid si tinljegje &gt;Si galggek viggat sisa bæssat ja æl bæsa;« dastgo laga dagoi bokte 1 mat- te mikkege o33id vanhurskes læt Ib- mel oudast. Dat, gæst 1 læk hægja- biktasak bagjelest galgga suppijuvvut olgomus sævdnjadassi. Ja de boatta dasto muttom æra joavkko, namalassi dak,</p>
<p>gudek vigget sisa boattet alma od-</p>
<p>dasist riegadæmetaga.</p>
<p>Mon - jakam, atte mi =juokke særvvegoddest gavdnap dapgarid, gu- gek læk kristalasvutti miedamanasak. Si davja mannek girkost ja Coaggal- masain, ja maidai ustebvuoda adnek Ibmel manaiguim; mutto æi goassege diede maidege jorggalusast, ælge dov- da dam —vuoina, »mi duodasta min vuolnain, atte mi læp Ibmel manak.&lt; Dai olbmui dille læ erinoama3 lakkai vaiddetatte.. Sin vahag læ hirbmos stuores.  Muttom engelas olmai muit- tala ovta nuorra nieida birra, gutte læi vailva8 vanhemi manna. Muttom riggis millionæra valdi su dallosis, ja su halidus læi, atte dat nieidda su nama galgal guoddet, mutto nieidda dasa i miettam. Okta su ustebin jæ- rai sust: »Manditi don ik sida læt millionæra nieidda, go son juo jes dam gudne dudnji falla.<span type="quote">« Nieidda vastedi: »</span>Mu dille læ almaken nuft buorre dille dego lifdim mon dalo nieidda.« Ja nuft dat læige galle nuft gukka go millionæra eli; mutto go son jami, ige guoddam mannasis mail- dege testamentai, ja go son i læm da- lo nieidda baci son dasa vaivasen, si- da ja ustebitaga. Damditi go son dam ovta dinga submi — mannan</p>
<p>illa Sat o0a730 maidege Gielggasid. Manne æl mana daggar dietto-angeres olbmuk ja dingo blade jetasak nam- mi, dalle si bæsasegje æærai bladi duolvvadæmest ja loaktemest.</p>
<p>Bivdo birra mærkaSam, atte dam gæse i læk læmas min Porsangast mange $lai bivddo. Olbmuk æi læk o330m dalvejafoid. Dat boatte dalv- ve damditi i Gajet buorren, go 1 dittu- | juvvu, moft jaffok galggek oZZ7ujuv-</p>
<p>vut.</p>
<p>Giddabivddo i læk gal læmas buok hæjomus; mutto dak rudåak, maid olbmuk dalle fidnejegje læk</p>
<p>nokkam. Jos dalvvebivddo de læ aibas fuones aigge olbmuidi vuorddagasast.</p>
<p>(Okta sisasaddejægje).</p>
<p>i Fadda, in vuona</p>
<p>Japanest</p>
<p>Galla muttom mi88onæra ovta krista- las bladdai ja muittala væhas dille birra dam hirbmos soade aige.</p>
<p>Son cælkka: »BæivalaZat buktu- juvvujek buocek soattebaikest sidaidi. Muttomak daina laiddejuvvujek guov- te olbmu gaskast, muttomak guddu- juvvujek borai alde ja muttomak fast gessujuvvujek —jorri alde. Muttomak læk massam juolge, muttomak gieda ja muttomak fast æra lakkai læk sar- Jaduvvum. Daggar hamest buktujuv- vujek si dal sidi morastægje ja val- vaSvuodast gillajægje vanhemi, akai ja manai lusa; muttomak jabmek si- diboadededin matke alde, ja mutto- mak fasten dallanaga hæga rottejek go stobosek uksalasa siskabællai læk guddujuvvum.</p>
<p>Værok ja olgusmaksamusak las- sanek bæivve bæivest, ja æreb dam gaibbeduvvu vela dat nuft goGCujuv- vum —soatterutta. Dat gaibbeduvvu buokain, vela mis3onærakge dam fert- tijek makset.</p>
<p>Biebmo ja -bivtasgalvvo divrro | bæivalaZat ja damditi orro nælggehæt- te sisaguovllamen juokke uksaraige «</p>
<p>Kinesala3, gutte i aiggom dam ruo- salas albmai.</p>
<p>Muttom brævast, mi gieskad læ boattam muttom ruosalaS soaldatest Port Arthurest, muittaluvvu dam gar- ra soattestivrrim birra. dam soattevæ- gain birastattujuvvum ladnest. »Juok- ke bæive,<span type="quote">« Galla son, »</span>olgussadde min general, Støssel, odda —komandoid. | Dabe læ rangastust juokke dingast.</p>
<p>| dal algi son smavaset</p>
<p>| hirbmos</p>
<p>flaatta go dat,</p>
<p>Kinesarak sorbmijuvvum.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Go spitta gak galgge hængastuvvut. gastuvvujegje 3 olbma, gæl maidai læi okta Kinesalas, dam dast go si legje suoladam (buollevine).</p>
<p>Guovtes sist Gieroiga ja dalaiga armo; mutto Kinesalas nirvai. Go pappa Urmansky suddo- dovdastusa gaibedi ouddalgo dak gol- mas hængastuvvujegje, celki son Ki- nesari, atte son gatamusa fertte dak- kat jos son albmai galgga biæssat ja helvetest vælttet.  Mutto Kinesalas rastedi: »Mon im haled dam ruosa- lag albmai boattet.«</p>
<p>rokka-</p>
<p>Loge jage alma nakkartaga. Muttom Slagtar birra Amerikast muit- taluvvu, atte son loge jakkai 1 læk nåkkara muosatam. 16 jage dastoud- nakkarid mas- Dalle morrani son muttom ided suorgganemin, mi 3 dimo bisti, ja dam —rajest vadnogodi sust nager. Son læ gætæalam buok dai oaddem gaskaomid, mak læk beggu- juvvum, mutto i læk mikkege væke- tarm. Sengi son gal manna davalas nokkamaige, mutto 1 fal boade nager, almaken læi son, go bajaslikka dibmo 5 aige idedest likka burist vuoinastam go dak gudek læk oaddam gætost 1ja.</p>
<p>Olmai læ dærvas ja virkoi, son 3 gærde bæivest borra, ige læt vel goassege mange Slai davdast buoceam.</p>
<p>set.</p>
<p>Ruossa læ juo soadest Japanin manatam soat- teskipaid 300 million kr. oudast. Æd- nak jagek mannek ouddal go daggar mi dal læ dussaduv- vum fast, hakkujuvvu.</p>
<p>Kristalazai doarradallujubme Kinast. Telegramma muittala Shanghai- ast, Kiuast, atte muttom gavpugest, man namma læ Ichang, læ okta fran- skala bisma, okta pappa ja kristala3 Okta pap- pa læ fanggan valddujuvvum ja golb- ma papa læ ællenaga bolddujuvvum. 200 soaldata læk dokko saddijuvvum.</p>
<p>Kristalas girko barggo. Dat kistala8 mis3onsærvek Åmerikast ja Europast læk mannam jage vuos- taivalddam bakeni bestujubmai 18, 450,841 dollars. Min ruttarekek miel-</p>
<p>du38e</p>
<p>i sattam orostattet suola- | vuoda, komanderi Støssel, atte suolla- Ikte hæn- særvest oUu- vodka</p>
<p>; i</p>
<p>Ja dak okti ovtastattujuvvum</p>
<p>| |</p>
<p>67.</p>
<p>de 3adda dat arvo mielde 647/32 mill. kruvna.</p>
<p>Dam summast læ Storbritanien ja Irlanda skappum bagjel 30 mill. kr. statak lakka 25 million kr. Dak æra mi8- Sonsærvek Europast, namalassi lutber- analaZak læk doaggam 10 million kr. arvo.</p>
<p>Aresterijuvvum japanesalas iskadæg- jek (spionak) Ruosarikast. Daina manemus beivin læ Ruo-</p>
<p>Sa oaivvegavpugest Petersborgast are-</p>
<p>sterijuvvum 2 japanesalaZa, gudek ouddal soade algo læiga —muttom gavppedoaimatusast — gavpperængan.</p>
<p>Nubbe sodnost læ mannam dam —gre- kalas-katholikalas religioni ja læt nait- talam ovtain ruo8a nissonin - Damma baparin mak sodno duokken gavdnu- jegje oidnui, atte soai læiga japanesa- lag mærraofficerak, gudek galgaiga is- kadet færamaid Ruosaædnamest.</p>
<p>Sust læ buorre varre.</p>
<p>Ruosa kæisarest læk bagjel 100 Sloata ja paladsa, maina gavdnujek oktibuok 32.000 balvvalægje, gæli bajasdoallo ja balkka gaibbeda 16 million marke jakkasagat. Kæisasa stalljain CuzZZuk 5500 hæsta- ja su ædnami .alde æle- tuvvujek 50,000 sivita. FG</p>
<p>Æna3 oase daina Sloattain i læk kæisar Nicolaus II goassege oaidnam, ja harvak læk dak, ma siste son læ assam. Mutto almak*n ellujuvvu dal-</p>
<p>nå $loatain nuit, dego lifæ kæisar dobbe alelassi asamen. Juogoson dat uccebin i gævas8i lakkai? jærra mut-</p>
<p>tom darogielbladde.</p>
<p>Bibal Norgast.</p>
<p>200 jage dast ouddal mavsi okta bibal Norgast aito semma made g0 okta hæsta, muittali bisma Bang ovta sarnest. Olles bibal læi harves ja mavsolas galvvo. Dat fertti dalle huk- kujuvvut du3se juokke girkkoi ja pappi. 300 jage reformason mannel prentejuvvui dat vuostas odda testa- menta Norgast, namalassi dam jage 1854. Dal vazZop mi roakka cælkket, atte bibal læ dat halbemus ja æne- musad viddeduvvum girje mailmest.</p>
<p>Muttom ganda arvvalus. Okta jiermala3 gavcejakkasaS gandda gætadi muttom bæive govaid dalo govabibalest. Fakkistaga arvvalasti son &gt;Mamma, go dat girje læ Ibmel girje,</p>
<p>|</p>
<p>68.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>de arvvalam mon, atte dat læ buore- mus, atte mi saddep dam ruktot Ib- meli; dastgo æp mi juo goit jeta ane dam girje goassege.</p>
<p>RA Bælddoluokka ja Stuorraide,</p>
<p>Lossaden S3adda Giekcat. sætagasa vuostai. Muittali ,,Cammilla.* Lasse oudeb nummuari.</p>
<p>Odda vistid bajas algget hukset 1 læm dal Olausi arvvalæmestge; dast- go i læm oktage daina, mak bulle, as- surerijuvvum, ja ænemus su obmuda- gast læt vælgast valddujuvvum. Dak olbmak, gæina son læi vælgas vald- dam, algge dallanaga bagjeli mannat, ja son fertti fallita mannat daihe ban- karoata spelid. Su obmudak vuvddu- juvvui akSsona bokte hui uccan had- dai, ja su vælggeolbmak stuora tapa gillajegje. |</p>
<p>Olaus fertti dasto laigotet aldse- sis ueca ænagappalagasa millostobo birra, ja son fertti læt ilost damditi go sust læi dakke oaive bagjel.</p>
<p>-— Dak oåda Stuoraride æigadak algge dallanaga vistid hukset, ja vud- dalgo jakke lær mannam, 'de legje buok vistek olles standast.</p>
<p>Olaus fertti dal davalas bæivve- bargost mannat, Ja Erke læi o0330m balvvalusa muttom granna dalost, mi lær %/4 mila bajabælde ja goGaujuvvui Skarevaggen.</p>
<p>Nutt davja go læi vejolas finai son sidast ja sæmma alge maidai Bælddoluokastge. Dobbe læi juoga, mi oroi su dego vægald dokko gæsse- men. |</p>
<p>Læigo son dat sivo ja juokke lakai buorre dabalas ja vækalas Tor- kel ja Olea, vai læigo dat ucca Li- naå? —</p>
<p>Dam son gal i mattam jesge riekta ibmerdet. Mutto visses læi dat, atte Bælddoluokka ala jurda8i son ar- rad ja manned, sikke dalle go son bargost læi ja joavddelas aige. Ja dat i læm gal vægjemættom, atte Boæld- doluokastge læi soames gutte sæmma lagan jurddagi ja dovdoid gudi.</p>
<p>Qlaus læi dat sæmma garraval- molaå ja vuostehagolas olmai, vaiko Hærra nuft garraset su læi oappalad-</p>
<p>dam. Mutto Erke ja Lina æva æpe-</p>
<p>dam, atte Hærra manasassi sodno</p>
<p>' sus lusa. vællai son ja vurdi ja vurdi jabmema</p>
<p>ovtastattujuvvum rokkadusaid aiggo boattem, i galle dam varast atte erit</p>
<p>gullat; dastgo Olaus ja Anne bestu- jubme læi sodno davalas rokkadusav- nas. Soal læiga loppedam xgoabbag- guolmasæska dam juo ouddalgo Erke sirdi balvvalussi, atte soai uccemusad ovta gærde bæivest galgaiga sodno guoddet Ibmel ouddi rokkadusast, ja valko legje jagek mannam, de va læm soai dam almaken vajaldattam. Erke davjes oappaladdam sidast i læm almaken du83as; dastgo su ? jage nuorab viellja, Einar, læi dam maneb aiggai nubbastuvvam saggarak.</p>
<p>Son læi o0330m raddedavda (teri-</p>
<p>songe alggam jurdaset su vassam ib- melmættom dællema ala, ja go son jurda8i, moft sudnji gævva, jos son dam, sielo dilest galgga agalasvuoda sisa mannat, de Saddai son sielo hæt- tai, Ja son algi Ibmelest  væke —bivd- det. Ja Ibmel sanes doalai. Dam i nordast son erit, gutte su lusa boatta. Dat nuoramus Stuoraride nain, Sigbrigt, læi maidai gessujuv- vum Hærra guvllui; mutto ollaset i læm son vela jetas luoittadam Ibmel sala sisa. ; PT Olaus læi ænag aige olggon bæi- ved, damditi roakadi Lina davjeb fid- nat millostobost go davalaZat. Mutto- min buvti son væhag borramusa, mut tomin ovta girje, Ja go Anne dam oi- ni, de i læm son sat suttas Lina boat- tema diti. Mutto dat, gutte læi æne- musad ilost go son bodi, læi Einar, gutte lavi dego odda ælasvuoda o0a3- Zot, go son Lina uvsast oini.</p>
<p>Algost I læm Linai gæpas Ib- mel birra sardnot millostobost;: mutto dal go Einar gessujuvvugodi - Ibmel guvlloi, læi dat sudnji sagga gæppa- sæbbo, sikke sarnot Ibmel birra ja maidai rokkadallat, ja son oaZ0i man- ga divras bajasrakkadusboddo dobbe. Ja alma Lina ja Einar diedeta- ga algi Bassevuoigna smavaset muo- setuttet Anne ako gorggis ja oame- vanhurskes vaimo maidai, nuft atte dat galle lifæi ferttim cuovkkanet, jos Qlaus i liféi dam dalkodam, go son sidi bodi.</p>
<p>Einar i Saddam boares olmai. Ila legje 8 mano vassamm, damrajest go son rafhe Ibmelin gavnai, ouddal- go son '0a30i Galmides dappat dam manemus nakkari ja sidi mannat Je- Dam manemus 2 vakko</p>
<p>ImA-</p>
<p>| | | |</p>
<p>ga), ja Jabmemin Galmides oudast lær |</p>
<p>|</p>
<p>mener</p>
<p>bæssat ruosast ja gillamusast, mutto darnditi atte ovtastattujuvvut su bæs- tenes, gutte dal læi Saddam su vaib- moi nuft cælkkemættom rakisen.</p>
<p>Dåmragjai æt læm galles duos- tam ouddandoallat Olausi dam —vara- lasvuoda, mi læ olbmu oudast, go son ælla Ibmeltaga. Ja vela hbarveb legje si gæl son Lift guldalam.</p>
<p>Mutto dal i læm nauft buorre dast erit bæssat; dastgo sust 1 læm æmbo go okta stoppo, ja Jos son sto- bost galgai orrot, de fertti son EFinara rokkadusai ja ravvagi gullat.</p>
<p>ImaslaS fabmo læ daina sanin, mak bottek ovta jabme baksami bag- jel, ja erinoamaset go dat læ olbmu jeédas manna. Einar vaibakætta —rok- kadalai ja bovdi aöest occat Ibmela. ImaslaS læi dat, atte son davja dai sæmma sani ani, mak okti bajasbokte afe moare su ala ja rangustusa. Dav- ja lavi son cælkket: »Ale Gievda sæ- Cagasa vuostal, Ibmel buok oaid- na ja dietta, ja dat i lek manenge avkken su vuostai soattat.</p>
<p>Dam bæive go son jami doalai son gukka aöes gieda ja sidai sust dam loppadusa, atte son Ibinela alg- ga occat ja æra miela valddet.</p>
<p>Jos buok papak ja bismak, mak gavdnujek Norga ædnamest, lifti rok- kadallam Olausa daggar loppadusa addet, de læn: mon visses dam ala, atte dat i liféi manenge avkken læmad; mutto dast læi juoga famolæbbo go sikke papak ja bismak, ja dat læ» su jetas jabme manna, gutte sust dam rokkadalai, ja Olaus loppedi dam jabmensænga lutte gatamus3a ja jorggalusa dakkat. Man Gelgnalasast dat loppadus bodi, dam mi æp diede; mutto son loppedi, ja Einar Saddai nuft illoi, dego lifé son —vuoilttam. stuora davvera.</p>
<p>Dam bæive go son jami muitta- li son, ædnasis, atte son olni Jesusa: ja alme hærvasvuoda.</p>
<p>I oktage mattarn muittet, atte si Olausa legje oaidnam goassege nu. njuorasmuvvam kristalasvuoda a8in, atte son Geroi. Mutto dal dam jab- me Einar sænga lutte golgge gadnja- lak, ja jakkemes læ, atte dobbe juo- ga su vainiostge likkadi. Ji</p>
<p>Lasetuvvu. |</p>
<p>| »Nuorttanaste: alle, pretejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Verestaalen..</p>
</body></document>
