<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3630</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, &gt;Son dagai råfhe su ruosa eutte mailme suddo guoddal SES Et — varai bokte.: | No. 5 Tlad jakkeg råde. a OD, i jakkeg ær e. —— =============== —————=— 222002 mm ————— —— vm ——— — rn ——— —— 200000 | » Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda | EN Heri: orusoktts guovte gærde gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- HI f5ad Mars P 169. Å manost — dam 15ad ja dam 30ad b: eive 1</p>
<p>rappe 140le, SÅ re manost. FAE</p>
<p>SK</p>
<p>mal, gutte su gong gasastes stuora</p>
<p>| fpittalase +</p>
<p>PENIS VTS rsrd eLLSAæRA SRP GJnJGEIPVTERD J N &gt;</p>
<p>Spattehærra I hr</p>
<p>(Okta dam bæggalmas AmerikanalaZa Moody -sarnin.)</p>
<p>Go don boares testamentast logak 2 gonagasal girje dad kapi- tala, de gavnak dön muittalusa dam syrialaS soattehærra Naaman birra. Dat olmai læi okta stuora då allaget —arvostadnujuvvum ol-</p>
<p>ritvaldi.</p>
<p>I gavdnu buoreb govva vai- van suddolaz7i go Naaman. Mud- nji ovta dakka, man stuora arvost son læi, — buok olbmuk læk sud- dodam, ja buokak ferttijek dam sæmma jabmem noade guoddet. ,Buokak læk suddodam ja sist vaillo Ibmel gudne.* Buok olb- muk ferttijek Ibmel duomo ouddi. Maggar sevdnjis balva dat dadde suppe min ællem bagjel. Olmai læi spittalaS, ige læm oktage Sy- ria doaktarin, gutte su mati dær- vasmattet. I oktage daina burist oappam doaktarin Damaskusest mattam addet sudnji dærvasvuoda ruoktot, i Jerusalem gavpugestge gavdnum daggar. I læm mikkege daggar vuoiddasid Giliadast. Jos son dærvasen galgai Saddat su spittalvuodastes, de fertti fabmo</p>
<p>det su ised spittalvuoda.</p>
<p>das, okta simpales fanggijuvvum balvvalægje nieidda. Naaman 1: diettam su birra maidage, vaiko son gulai su dalo olbmuidi; son 1 diettam maidege dam ucca israe- litalas mnieida birra. Mon orom dego oaidnemen su muttom bæive muittalæmen Naaman akkai, su æmedasas, atte sin ædnamest læ okta profeta, gutte matta buore-</p>
<p>,Maid,* cælkka su æmed, matak don” nuft sardrot? Lækgo don gullam, atte oktage læ dær- vasen dakkujuvvum spitalvuodast?*”* ,Læm galle vastedi nieidda. Dat læ duotta, mon duostam</p>
<p>dakedet, atte min ædnamest dob-</p>
<p>be læk doaktarak, gudek mattek buoredeet spittaldavda.* Muttom muittali dasto gona-</p>
<p>gassi, maid dat ucca mnieidas læi</p>
<p>dagjam. Naaman CuoZoi stuora arvost gonagasa lutte, dastgo son læi gieskad stuora vuoito vuoit- tam. Olbmuk vissa gottodegje su ,armolas hærran* ja vissa læl son okta oalvvamus, gutte truono hui lakka Guozo0i. Gonagas celki sudnji: ,,Vuolge dokko ja mon ai- gom vuolgatet girje Israel gona- gassi. * Son vulgi dalle matkai</p>
<p>boattet allagasast. Dat fartti læm ja valdi mieldes 10 talenta silba</p>
<p>okta, gæn Naaman i dovddam;</p>
<p>dastgo son i dovddam Ibmela.</p>
<p>Dat ucca missonæraa.</p>
<p>Mutto mon aigom muittalet |</p>
<p>digjidi, mi sist dobbe Syriast læi</p>
<p>— sist læi okta Ibmela manain | gonagassi.</p>
<p>ja 6 duhat sekel golle ja 10</p>
<p>garvoid molssomus8an. Rudain i mate bestujubme ostu-</p>
<p>juvvut. Son aigoi addet girje Israel</p>
<p>&gt; aa 1508</p>
<p>EE » Moft |</p>
<p>Aido dat de læ nuftgo</p>
<p>EE EE EE å NE NE Nr ON EE</p>
<p>| dobbe, ja dat læi sete ueca niel-</p>
<p>&gt; Vare |</p>
<p>pe</p>
<p>- hostam cælkam,</p>
<p>- taldavdast buocce</p>
<p>baha, mutto suddo</p>
<p>olbmuk dabalaZat —jurdasek. Su urv-</p>
<p>alus læi, atte jos okta matta Naama- na væketet, atte gonagasast læi fabmo sikke Ibme- la ja olbmui lutte. Ustebidam, —buo- reb læ dovddat ovta olbmu, gutte Ib- mela dovdda. OQvta gutte læ dovdos Ibmelin, læ æmbo fabmo</p>
<p>de lær dat gonagas, Jå</p>
<p>olbmust,</p>
<p>90 gænikkenassi. ædnamlu8</p>
<p>jest. Golle i mate buok dakkat. Naaman manal vuolas su gona-</p>
<p>peolel, å PG øke PE, son ert</p>
<p>raddejæg-</p>
<p>galle mavsasegje —vaiko maid suittek, | arbmo fidnemest Ibmel lutte ja sud- dot andagassi addujubme. Jos fal bestujubme rudain matasi ostujuvvut.</p>
<p>Mutto  Ibmeli gito, arbmø ja suddot</p>
<p>andagassi addujubme 1 oastem bokte o3Zujuvvu. Dat læ fallujuvvum alma</p>
<p>rudai ja alma mavsotaga — dat læ fria. Dam bodi maidai Naaman fuob- mat.</p>
<p>Mu rakis ustebidam, lepetgo dr goassege jærram aldadek: Mi læ dat bahamus — suddo spittalvuotta daihe rubmas spittalvuotta? Mon galle daf- atte ouddal sida3im mon duhat gærde læt rumaslaZat spit- go atte mu siello suddo —spittalvuo-</p>
<p>spittalvuotta læ spittalvuotta læ duhatZgærde bahab. Dat læ mnordas- tam engelid almest olgus, dat læ bile- dam daid stuoremus ja gilevramus</p>
<p>galgu8i læt dievva dast. Dat rumaslag</p>
<p>olbmaid, gæk læk ællam mailmest.</p>
<p>Okta duodalas lakke læ Naama- nast, masa mon likom ja dat læ, atte sust læ</p>
<p>duodalasvuotta su aiggomusa , siste.</p>
<p>3060 osb Asislsdonil døzvob GI pJuo IUVYU[ISSO inlaou7v am dat</p>
<p>jus dupgo *bokfe lør</p>
<p>dok Ad bid 0 ee Vi bo gå bi bee å</p>
<p>dr Å ilptn bie rikt ll då ao</p>
<p>«døst,</p>
<p>| md er pe 5</p>
<p>18.</p>
<p>M————2—m mb ——————-—— ae: ms</p>
<p>Gae: k 17 OL OY 10 vuolaget )</p>
<p>Son læi gærggad mila OGGAL.</p>
<p>in liko EN i EE pappi, duom</p>
<p>daihe dam sardnedægjai.« - Mutto ra-</p>
<p>kis ustebidam, allet gæta nuft ollo persovna bællai. - Mutto guldaleket, maggar saga son bukta ja maggar 4-</p>
<p>Si birra son lækgo dak darbas- las asek, maid son ouddandoalla vai æl. Jos ouddamærka diti okta sadde- 8i mudnj! telegrama, de mon im sata- Si dam olbma ala gættat ja su vav- jet, gutte telegrama mudnji buyti, mutto mu stuoremus halidus life gæt- Cat ja diettet boattet, maid telegram- må sistesdoalla. Nuft læ maidai Ib- mel sann sardnedegjiguim, lekusek si måggarak dattok sikke ivnest ja Sad- lekusek si Gæpe daihe Guorbe dast mon</p>
<p>sardno,</p>
<p>- ouddandoallat sin et - ae</p>
<p>læk nuft ol - dusse KE</p>
<p>Su sardnomaå sistdoallo berre læt</p>
<p>mid buok. Son jeti læk mikkeve.</p>
<p>SyrialaZak bagjelgetæe IsraelitaluZaid,</p>
<p>mutto almaken læ dat alla hærra gærggad -vuostaivalddet dam buorre odda sage, maid dat ucéa nieidaf ouddanbuvti 'sudnji, -jå son euldali |- daid sanid, mak nieida bøksami bag- jel botte. Ja jos mon ovta Vvuovdest dagjadifeim, de mon vaiko</p>
<p>gost dam rivtes -gæino, birra;  dustgo dam darbasam mon diettet. ae dat dakka, gi dat læ, guite mudnji getnD Cajeta. | == | (Lasse boatte nummarest.) Neger-ganda rokkus. Muttom mieida lutte, gutte læ mis- $onæranissonen Indiast, asal okta UCCA neger -vanda3, -gæn namma læi Dadi. Nieidda Jæi oapatam sudnji Jesus bir ra, ja ovta ækked, go son lær 10 jage boares, celki nieidda sudnji: » Rokka- dala dal, maid don je8 aigok. e ; Ja maid jakak don,  ucea Sadi |</p>
<p>kø</p>
<p>Dat lær okta rokkts buok smavvya manai oudast ja Cuojai nayt: * -&gt;Hærra Jesus, divte mu saddat nuftgo don læk, -dallego don legjik</p>
<p>10 jage boares.« Sp</p>
<p>Likko læ adaCuogjam dåina US-</p>
<p>teblag sanin, maid mi sardriop guimi-</p>
<p>dasamek.</p>
<p>dam utca pe HAR Er |</p>
<p>bie tak” jabmek dam at n 986, ml læ stuora ouaastvask a Fe ua | olbmuin, go SL (Ene!</p>
<p>dam varrodære. ærdnnna -</p>
<p>Daina olbmain, :</p>
<p>fl ovta naste njælgga. tuvva,</p>
<p>Mannel: dam dapatusa tuvvat buok</p>
<p>Nuorttanasteé</p>
<p>Opium-adnenm. *)</p>
<p>»Juok bed OS: rd</p>
<p>g: olbmust fæ dat</p>
<p>1 pin Ler Mer å - outte borgota, «Gel</p>
<p>oktanubbe løgad g kek Kinesarak:</p>
<p>Aa al&gt; ja beædnagak,</p>
<p>ot På ) K</p>
<p>Maidar spirek, 9</p>
<p>- L x 3 i ryr å ae vs o0on+ harjetuvvujek gæsset</p>
<p>jedasek sisa døm suova, maid daid 1- sedak bossok aldesek. Davda ditr si erinoamatet alggek  borgotet opluma.</p>
<p>+VYY ET VX DE 2 ry ManNngasial Gav-</p>
<p>Davja</p>
<p>daidi, ja sist læ uecan</p>
<p>doppitallek sj dietto rubmmag</p>
<p>v x øk ry $ I OE EG Keen J9t1 harrai”* Si doivvuk* ouddamsrka dit</p>
<p>1 æ= he v oUuo vddo COAVIE. (0</p>
<p>Å Pal a kkalus Va å 9 Ca vit omHnal 18 GOKKARS, [I VAIVINO COAVTE</p>
<p>å Eg » EM od rouDKnrdl Jå betolag.</p>
<p>atte vaibmo læ mutto jos son læ ibmo læ riek- ta, læ maidai njunne riekta; go vailb- m0 læ $sidost,</p>
<p>læ vaibmo sidost. Go va</p>
<p>—</p>
<p>de læ * ninnne roakeld. ææst læ roakke njun- ne, i læk mikkege dakkamussan, Son læ. betolag sø dagoines.</p>
<p>Opium:- adnem læ.</p>
<p>and) 16 | "Tal.</p>
<p>le vimag dat kæisdrlag ni serradus 1</p>
<p>boattam okti Englandain,  aite ouddal 10.jage- ouloga opiuin-adnem Min rokkus berre læt dat,</p>
<p>galgusi Juddat.</p>
<p>-nokkat: atte HUkt</p>
<p>TT — —— Å Å ng</p>
<p>EE FÅ</p>
<p>På</p>
<p>sogn</p>
<p>knit 4</p>
<p>pr MS</p>
<p>pgr==$ BRY (æraen) ne HEIN KEN Kr DE =3</p>
<p>| | |</p>
<p>43</p>
<p>Mailme leap id +Obba «Newyorka gavpug Ameri-- ken læ Saddam stuora dorvotesvutti. Mailme  Joappa læ einostuvvuin  datn min aiggasag stuoremus. nastedutkest (astronom) professor. Percival Lowell est, gutte læ. bajnsgavduam mars-ka- nalaid.:: - Percival muittala , atte dat læ vejolag, atte bæivas galgga boattet ok- Go dat. -stuora fieratæmek min ædnam jorbba- oktage :heggi. bøttel: nubbas-</p>
<p>dingak, ærrebgo- bæive ja 1ja molssom. Oktidæivvau» hege Sin ja nastin Sadda dapatuvvat 14 ja- ge pædest.  Dak 5 manemus jage bottek hirbmos buollasin, mi i makka</p>
<p>dap ej=</p>
<p>de Saddek</p>
<p>daihe likkåtusak. dasa alde, ja baceago.</p>
<p>godda buok hægalaZaid:</p>
<p>Nuit einosti dat oappam 'olmai.</p>
<p>*) Qpium borgotek Kinesarak. samma lakai</p>
<p>80 min gaskast duppåt borgotuvvu.</p>
<p>| i | [ | I</p>
<p>Ei | i |</p>
<p>E</p>
<p>|</p>
<p>3 J</p>
<p>|</p>
<p>olbinit. «diedvust ja Cålmuin, atte goas Manunmne JOA PP JOGLTA JAVJA JÆR TUO EN ; 13 å 1 oappåain ordimak ouddal einoatam ma ag) ft get 4 fe e pa Le loapa bler; I Gam die OKLÄSE, 1 3 o5 T</p>
<p>ac vela Ihme eénselakge, dærrebgo Ib mel almest</p>
<p>bi.4 å rOG $X IL. 1</p>
<p>Okta gounves ædne.</p>
<p>Muttom gavpugest madden dubmijuy-</p>
<p>: I ra TVLNN PY grat * pr pa — vui okta nisson 7 mannol giddagassl. Son lær gæssam su 7-jakkasuS nieldus</p>
<p>vuovtal duokken latte mielde, tektam</p>
<p>ja eabmam dam ja biettalum sudnji | NE te Id vå ken T Å borruam usa atdeiuest. Go manna MUt-</p>
<p>tom bæive læi - dukkoraddamen gåite-</p>
<p>&gt;</p>
<p>åt 7 Ci rå</p>
<p>saln, gdopp1 dat mielates ædne spire p 4 |</p>
<p>4 balklesti dum buolie ommarl.</p>
<p>pr SSE NE</p>
<p>-</p>
<p>Likkotesvusdak</p>
<p>Same RENA éG mest.</p>
<p>- Kiberga vudnst tæk muttom æra haikest</p>
<p>Sam ja Okta 5-olbma vanugs nå. pe ast. lært muttem sodn abwæive matkustænen - ; Ja: galgai Refsbotteni.  Matk 8 alde ar gaddo mielde -okta jortebiegga gome- fam vadnas ja buok g golmas læk, nuft- ge en hbærvanan. |</p>
<p>Me:</p>
<p>Okta miellaragjeg goddi | golbina. mans.</p>
<p>niast, gost asal - okta- miellavagjeg. ol- mal su. bærragines, Go dolla lær Gas- kam, gavdne. olbmuk duid buollam gr kaid, dam olbma akka ja 3 mana.</p>
<p>Dat miellavagjeg olmai, gæst gavdnui nibe bagjelst,. GuoZota, atte</p>
<p>son læi.goddam aka ja -manaid viesso- "cakketæne - bokte.. - Olmiai læ gidda- gassi: bigjgjuvvann</p>
<p>Okta ET uv dda Nufsfjorast buli pgieskad. Dak 28 bivdde, gæk as- se buvdast, - besse olgus vuost mane- mu  Galbmeravkkalæmest. * Bivddo- Me ja æra dingak bulle. Buvd- da æi ussurerijuvvun. |</p>
<p>Okta gåvveles olmai.</p>
<p>Muttom  nuorra olmai, bardne ovta rigges olbmast Nordlaridast, gut- te gukkeb aige manga lakai- oi bæs:</p>
<p>sam skittardet ates rudaid, i I Sat ma- nemusta o330m æmbo evrege. aCestes</p>
<p>Pen. buli okta viesso Kristia</p>
<p>Norga 1905.</p>
<p>Sisasaddijuvvum H. A. Henriksenest Tanast. (Lasse oudeb nummari.) Go dat odåa dilalasvuotta gulgai</p>
<p>diedetuvvut girkoin Norgast, legje 2 papa, gæl miela vuostal dat ordneg</p>
<p>læ, dak læiga Johannes særvvegodde RR Christoffer Brun Kristianiast ja proavas Simonsen — Ham nerfestast. RuotalaS raddetus Cokki riksbæive dal- lanaga. Dam oudust arvvali raddetus, man njunnusest læi vuostasminister Ramstedt, atte Ruota galgai miettat oyta usteblas ærranæbmai. Rikabæiv- ve balkkesti raddetusa -jiermalas arv- valusa ja ouddanbuvti soames gaibba- dusa, maid Norga galgai dævddet, vai  Ruota gudnes doajekætta mati miede- KE unionærranæbma Det gaskast |</p>
<p>læi aln mugstemmin ; ja darolas ragje- -ladnid hæittem. /Ærreb dam vallji ri-</p>
<p>kabæivve 100 miljon kr., mak galgge adnujuvvut Ruota dren] dævd- det.  Manemusta RuotalaZak 60,000 olbma raje ala ja darolas bæ- lest saddijuvvujegje dam made olb- mak go darbasuvvujegje, gæk vækka- lagai ragjeladniguim galgge varjalet alcakætta fallitæmest. Radådetus mie- det: dallanaga arvvalussi. almugstem- mema birra. Sodnabæive 13. august dat dollujuvvui, 11 Cajeti atte unionast giddadoallek æi læm æimbo go 184, gæi vuostai 368—392 legje raddetusa Ja stuoradigge bælest uniona vuostai. Stuoradigge diedeti dam birra 21. au- gust Ruota raddetussi ja datoi dam ædnama bælestes hæittet, maid Ruota gaibbedi su allagvuoda diti. Sadag- olbmak, gæk ærranæme birra galgge arvvalet, botte Goakkai Karlstad gav- pugi. Dak legje stataminister Michel- sen, olggorikaminister Løvland, stuo- radiggepræsidenta Berner ja advokat Benj. Vogt; ja Ruota bælest statauni- nister Lundberg, =olggorikaminister Wachtmeister ja stataraadak Hammer- skjold ja Staaff. Si algge 31. august ja gergge 23. september. Dus3e ovta vakko si gaskalduvve (6—12 septem- ber). Dak oaivve gaibbadusak, maidi Norga fertti miettat, legje Ørje ja ja Dingsud ladnid aibas hælittet, soa- mes odda oase Fr.hald ladnin hæittet, ja Kongsvinger ladne i galggam vide- duvvut. RuotalaZak datto damge hæit- tet. Dam vuostai o33ujuvvui okta 15</p>
<p>CO 0'0'E cogge</p>
<p>| | | | | | | | | | | | LG</p>
<p>Nuorttanaåste</p>
<p>boaga goabbag</p>
<p>Idevudni, soatte 3ad-</p>
<p>kilometer —govddosa3</p>
<p>bællai raie Elverum rajest</p>
<p>ml galgal læt rafhala8, jos</p>
<p>dasi dam guovte rika gaski. Karlstad Siettadus buorren -valddur  dallanaga</p>
<p>Norga stuoradiggest ja dasto mannel</p>
<p>uota rikabælivest.</p>
<p>Gæsseg læi juo raddetus Cuda</p>
<p>ox yr |z TOP Na Qer 1 ga 4 æl a INANSen ja</p>
<p>I</p>
<p>sadagolbmaid, Vedel Ja</p>
<p>Caralin Danmarkost,</p>
<p>Isberg, arvvalisgoattam prins atte son gornusi gonagas truono ala dabe, jos gonagus Oskar i adde barnes gonagassan. Goö- nagas Oskar biettalus vastadus bodi 27. oktober,</p>
<p>digge 89 stemmain 27 stemma vuostai</p>
<p>Ja dasto meærredi stuora- raddetusa gonagasvalljim oudedet, jos olbinuk stemmima bokte dam gaibbe- dek. gaibbadusa bigjam, atte son valdda valljima vuos- «tai, jos olbmuk dam stemmim gæöeld buorren valddek. - Almugstemmim dol- lujuyvui 12. ja 13. november, dat aa- jeti, atte 2,59,568 stemma dattu gona- gasvalljim ja 69,264 legje dam vuos:</p>
<p>Prins Carl lær dam</p>
<p>tal, Lavvardaga 18. november vallji- juvvul ovtamielalaZat —=stuoradiggest prins Carl  Danmarkost nuftgo Norga gonagassan. — Gonagas Christian ja prins Carl diedetuvvuiga telegrama bokte dallanaga valljim mannel dam birra, ja ækkedest botte vastadustele-</p>
<p>gramak guktuin. . Prinsa vastadus læi: »5u majestæta gonagas, mu alla ag: jam lobemielde aigom mon vuostai- valddet valljijume Norga gonagassan, manditi mon valdam aldsesam man Haakon dat 7id ja bijam bardnai nama Olaf. Ibmel -valljogas buristsivdnadusa rokkadalla mu akka ja mon dam darolas almug ala. Dam gudne ja likko aigeu moai vihatet obba monno boatte aiggasa3 ællemi.« Damanaga ækked vulgi okta ai- ras stuoradiggest Kjøbenhavdni gona- gas Christian lusa ouddandoallat sud- nji, atte su barnebardne prins Carl bagjelasas valdda Norga truono. Åiras vuostaivalddui buoremus - ja gudnalæ mus lakai. Lavvardaga 95. ber bodi gonagasparra Norga Ginatuv- vunm oalvvegavpugl. Dat odda gona- gasparra læba gævatam jedaidæsga</p>
<p>nap- mu</p>
<p>dam lakai, atte buokak sodnoidi liko- |</p>
<p>jek. Soai læba vissalet jottam ja oap- paladdam rika.</p>
<p>Soai kruoneduvvuiga 22. 1906, ja dam matkest månaiga soai Bergen bokte ruoktot. 1907 finaiga soai nuftgo muittep maidai Samessd-</p>
<p>novem- |</p>
<p>juni</p>
<p>sagjal  dievvaset DarolaZai rade</p>
<p>*kar barnin $adda</p>
<p>namest.</p>
<p>Dat læ okta gonagas Karl XV, dottelaS viesost, Su</p>
<p>dovdos a88e, atte</p>
<p>min dat manemus lær liko-</p>
<p>raddim- mutto-</p>
<p>oudeb Berna juvvunpr min ædnarmest. algest 1859—1872 min bættet su gonagasla8 sanes Daro- I 2 1dj; mutto dat i biledam ja buorrevuoda ja likojume bælest læ olgoldasat ditte moft</p>
<p>fertti son</p>
<p>vaha- gattau</p>
<p>Dastego —ovta</p>
<p>€ 2</p>
<p>min lutte. vuoddo gudnalasvuotta bælest davdde,</p>
<p>dam dak</p>
<p>Karl</p>
<p>olbmast ja nubbe</p>
<p>gæk burist aid viellja dam aiggasas kronprinsa Oskar bællalagai stuora RuotalaZaiguim ra- kadi rievte, man bokte</p>
<p>lonotuvvut  Oskarin, jos Karl i bæte</p>
<p>Karl galvai</p>
<p>DarolaZaid sin gaibbadusa dævddem dit. — Darolazak æl oaidnam dast maui-</p>
<p>dege buorrevuodaid, atte vaZZot Karl Oskar gonagassan, ja dat læi mielde, atte gouagas Karl manemusta miedeti Ruo- talaZaidi. Jugek manne ouddalgo nagas Karl bodi soabalusvuoda juolge ala vieljalnes Oskarin dastiuannel, ja dald jag1 siste celki davja, atte son i jake atte oktage Os- Norgi. bardne; sust Mutto aige atte a1- boarrasæmus nuo-</p>
<p>g0-</p>
<p>Karl vieljuines</p>
<p>gOnagassan Karalest i lær —oktage lær dusse okta nieidda. gævatus ja jotten dautoi dar, do dam su nieida rab bardne galgai goargnot Norga od- dasist bajasceggijuvvum no ala mannelgo gonagas Oskar læi diettevassi 0330m Norga stuoradiggest, atte son gævatusas bokte unionalag gaCaldagain læ bigjam jedas erit funk- Sonerimest nuftgo Dadai pgonagassan. Loappa.</p>
<p>gonagastruo-</p>
<p>Okta miellavagjeg goddi manas.</p>
<p>Okta — bargge —Kongsvingerest, Martin Olsen, gutte manga gærde læ ouddal læma3 Gaustad —jallaiviesost, gost son manemus gærde læi oudeb gæse, goddi dast gieskad su manas Jamas, aido ovta dimo mannel go akka læi dam riegadattam.</p>
<p>Son læi bovddijuvvum sisa gæt- Gat dam uccakaza ja bacei oaneka3 ai- ge akain ja manain ovta ladnji, ja de valdi son ja Gaski mana oaivvai, nuft atte dat jami dasta manpel.</p>
<p>Olmai læ bigjujuvvum giddagas- si, mutto Gajeta, atte son læ mielaitaga.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G, F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>———-—</p>
<p>bæssam diti ællet su luovos ja jesla- gan ællemes dobbe Kristianiast. Muttom aige spikula8ona mannel oaZol son muttom —bælive sarnotet su skipparides telegraferet aGöai, atte son (bardne) læi jabmam ja atte rudak darbasuvvujegje havddadæbmai, olgus- bigjum buoceecam-rudaidi, viessolaiggoi</p>
<p>N-V Aöce boedi lossa morra8i barne</p>
<p>jabmem diti, ja go son dam gukkes gaska diti i mattam —boattet Kristia- niai hoapost, de læi son ilost go bæ- sai saddet bardnai rudaid. Nuft bæ- sal dat »Jabmam« bardne fost algget ællet su jeslagan luovos cællemes go goassege ouddal.</p>
<p>Dat ruosalas vuostasminister Stolypin buocca gæppesdavdast.</p>
<p>Dronnig Helenast dogjum okta ertegdakte. Romast muittaluvvu, atte Italia</p>
<p>dronnig, Helena, læ wdnamdoargastu- sa baikin olmusædnagvuoda diti doa-</p>
<p>= joe ovta erlegdh rie</p>
<p>Garradalkek ja likkotesvuodak Lofotast. Lavvardaga'13. d.1m. dapatuvve ollo likkotesvnodak Lofotast mæra alde. Garradalkke Saddai go vadnasak legje mæra alde. Manga doris devddujuvvu- jegje, mutto olbmuk gal besse heggi. Manga Søita læk massam dorisidesek. Mortsundast du38ai hævsmanne Johan Pedersen Klippevaag, Steigenest erit Su aöde ja okta mnuorra gandda gag: jujuvvuiga. ASs%en likkotesvutti læi, atte dæddo (ballast) læi galbmom gid- da, nuft atte vanas i gobmanam, mut- to vuojoi bænta bodnai. Hævsmanne ja gandda goarnoiga bajas stivllai ja viggaiga gometet vadnasa, mutto buok dus3as.  Reinest læ okta olmai hæv-</p>
<p>vanam ovtain dorisin.</p>
<p>Ædnamdoargastus merkkijuvvum</p>
<p>-— Smaalenen amtast.</p>
<p>Okta ædnamdoargastus manal obba Smaalenen amta bagjel vuostar- ga dam 15. d. m., mi bisti manga se- kunda. »Fr.stad bladde« muittala dam birra naft: |</p>
<p>Kl. 5 minuta ouddal 9 iddedest merkkijuvvui gieldain dobbe lakkasin okta gukkabisteva3 jubma, man ma- nest bodi okta oanekas, mutto obba</p>
<p>- Ædnamdoargastus læi</p>
<p>oe Gal Je E |</p>
<p>er eg - es AS dob be nuorttan, dalvve ja dalvebadde Gad-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>garra likkatus.</p>
<p>Muttom æra baikest muittalaluv-</p>
<p>vu dobbe, atte likkatus læi dam made |</p>
<p>garas, atte glasak skilaidegje. Jubma orol mannamen nuortas guvllui.</p>
<p>19</p>
<p>kolera bodi, vaiko legje ædnag radek bigjum hettetussan, læt Drammen ja daggo birrasin. Dat lær jagest 1832.</p>
<p>Fast 1833 bagjani davdda stuo- rebvuodain. Maidai dallege læt Dram-</p>
<p>Nubbe æra baikest fast dam amtast | men dat vuostas gavpug, mi doppita-</p>
<p>muittaluvyu: Jubmea læt sagga garas, mutto likkatus i dovddom galle ollo. Jubma oroi mannamen davve-nuorta guvllui.</p>
<p>Goalmad baikest muittaluvvu: dobbe mælgad garas. Qabmanak skilaidegje ja vie- sok doargestegje.</p>
<p>Maidai ædnag æra baikin ja maidai Fredrikshaldast læ muittaluv-</p>
<p>vum, atte ædnamdoargastus læ merk- kijuvvum obba dam madagæte oase Smaalenen amtast.</p>
<p>kolera</p>
<p>— dam ballv boattemest min 2dnami.</p>
<p>te en olbmuk,</p>
<p>na dam. »Mutto ballamest læ, atte dat giddi bagjana ja borhaide3goatta.</p>
<p>Dast aiggop mi oanekagat gætas-</p>
<p>alggail, hæredam</p>
<p>tet manabællai dam vassam daid jagid, goas kolera læ Europa ædnamin.</p>
<p>Davdast læ baikke Ostindiast, gost dat vuostas gærde bodi Europei jagest 1823.</p>
<p>1829 bodi fast kolera Europai ja</p>
<p>| lei Europast mieldalagai 8—9 jage,</p>
<p>vidani dam ruo8a-polskalas svade bok- te jagest 1831.</p>
<p>1846 bagjani kolera fast Pers:- ast, bodi 1848 dai tuiskala8 —raji rag-</p>
<p>jai ja vidani obba masa Europa miet-</p>
<p>ta gidda 1863 ragjal.</p>
<p>Fastain 1865 rajest 1875 ragjai læi kolera fast matku3tæmen Europai.</p>
<p>1883 bagjani kolera Ægyptenest, bodi 1884 Mada-Frankriki, dobbe fast Italiai, bagjani 1885 ja 1890 Spaniast, nuft atte dam boddo Gaska- ja Davve- Europa masa sestujuvvui gidda jakkai 1892, dallego dat dego aldagas jalakas almest bodi daggar issoras goavesvuo- dain Hamburgi, vidani dokko ja dei- ke ja læi manga sajest maidai 1893 rajest 1894 ragjai.</p>
<p>Dat vuostas baikke Norgast, gosa</p>
<p>| |</p>
<p>atte Bee |</p>
<p>| tim mon cælkket, atte mon læm</p>
<p>| læ jaskodam,</p>
<p>lai davddi. Moss gavpugi bodi davd- da Drammenest ovta fragtaolbma bok- te, gutte gavdnui jabmam fragtavad- nasl.</p>
<p>1843 dælvai davdda Smaalenena. 1848—49 govæai davdda Bergen, Ber- genhusamtaid, Stavanger Ja Stavanger amta. Celkkujuvvu, atte davdda njoa- moi ovta Hollanda skipa mielde Ber- geni, dobbe fast bivddoværaidi.</p>
<p>1850 bagjani kolera Kristianiast, læt likko daddeke go 1 vidanam olos. 1853 læ stuora kolera-jakke Nor-</p>
<p>Kristianiast doppitalle 2027 olb- Davdda bisti</p>
<p>gast. mu, malna jabme 1421. gavpugest juni mano loapast gidda 25. november ragjai. Dat vidan! ma- sa obba mietta dam madagæte oase Norgast Gost njoammom erinoamatet bod. læ Glelgasmættom diettet.</p>
<p>1854, 55 ja DT læ oppeti kolera-</p>
<p>jakke, mutto ætt nuft ollok buoccam.</p>
<p>Sæmma lakal jagin 1866 ja 1873.</p>
<p>— — JIssoras læ dat, go olmus gættæ manas dam kolera hæredæme ala sis- -kabælde dam darolag raje, atte dusse</p>
<p>2 Mr værramus doppitallamin matte</p>
<p>-njoammombaikke —vissaset olgobælde</p>
<p>Cajetu vvut.</p>
<p>Dat vissasemus vækket</p>
<p>Hr. Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>Din apparatai adnem bokte devdam mon: dal jedam sagga dærvasæbbon, ja dat man- nå alelassi oudas guvllui. Mon saddim dag- go bokte mu vaimolæmus gitosam Din buor- re rade ja fuobmasæme oudast, mi læ boat- tam munji vækken.</p>
<p>L. H. Olsen 31 Couper Street Leith.</p>
<p>Hr. O, N. Aa. Tast alla:</p>
<p>Hr. Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>Adnem bokte Din apparata nr. 5 fert- sagga dær- vasæbbo, mi mu buoceovutti guoska, mi læt »brok« ja uccan apek.</p>
<p>Hr. Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>Mon læm yvuostaivalddam dam elektriske apparata ovta mano gætest, ja go mon dovd- dim, atte mon burist gillajim dam, læm mon dam adnam alelassi ja læm boattam fuobma- set dam buoredægje famo. * Vaibmotaskastak sæmma lakat læ dat vuostail- CuozZomættom balloge javkkam mælgadi. Buorre borramhallo læ must, mnuft atte mon læm ouddanam burist, manditi mon læm vel- golas Digjidi mu gitosam, ærreb Ibinel.</p>
<p>L. N. Hauge, Hauge Os.</p>
<p>Si, gæk gillajek daggar davdain, mnuft- go Gakkar bakGdasin, læsmest, gæsatagast, (krampast) ja Coavjevaddoin, jamalgaddamest, navcatesvuodast, vaibmohuskomest ja nager- vaillevuodast. mattek buorranet vissasemuset mu spparatai adnem bokte.</p>
<p>Bræva 85 øra frimærkaiguim saddijuvva munji Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
</body></document>
