<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1915</year><wordcount>3371</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>sHærra! migjidi sogast sokki.</p>
<p>Nr. 2,</p>
<p>ØST NAS AVSA AA NN</p>
<p>Fo</p>
<p>pare</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko- KR</p>
<p>) y</p>
<p>p</p>
<p>|</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-!</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>AALLS AAN PP</p>
<p>Maid ajatalak?</p>
<p>Syria oaivvegavpugest Da- maskusest vællai farisealaS ja lia- kaoappavas Saulus gavnides siste stuora givsist. Son læt oappam olmai, læi læmas dJerusalemest bæggalmas, gamaliala8 oapast ja sagga movtik Moses laga ja boa- res asatusaid doallat. Dolalagas naggarvuodain doarradalai son Je- SUS NasarealazZa mattajægjid ja læi juo o33um oloi sist jabmem oaffaren. Dal læi son vuolggam</p>
<p>Damaskusi ollasuttim varas dobbe</p>
<p>su issoras dagoides. Mutto Hær- ra armostes læi juo gilvvam sanis siebman Saulusa vaibmoi, ja 20 su aigge bodi, bovti Hærra su su famola3 giedas bokte ja dågai su balvvalægjenes Saulusa. Obba su oudis ællagak ja oaivvelak, ja su oudis doaimak ja viggatusak buok manne du83as. Cuvkijuvvum sielo ja rubma3 bælest æppedoaiv- vagin ja mnavcatæetmen, velaba sovkeninge laiddijuvvui son Da- maskus gavpugi. Man bokte ma- taSi juoga odas riegadet, galgai boares cuvkkijuvvut, ja Hærra gudne Særradvuottå ja famolas gietta matta dam dakkat stuora suddolaZainge ja su valddegoddis doarradallin. Saulus læi juo alg- gam vaimostes Cuorvvot: ,Hærra, maid datet mu dakkat?*  Mutto son 0a701 vuorddit vastadøsa. Sovkinin, borakætta ja juga- kætta, stuora atestusast vællai son -gavnides siste. OQbba su ou- dis ællem læi su sielo oudast bagjeliguoddalægjin ja boatte æl-</p>
<p>Orromvisten læk don læma3 (Salma 90, 1).</p>
<p>EFN La ai ;</p>
<p>i) le</p>
<p>sOccet baica Ibmel rika, de buok dak: digjidi addujuvvujek!'* (Luk. 12, 31.)</p>
<p>17. jakkegærade.</p>
<p>NINA Nær NNN NA VANN NN NN EAA GNR SLN ALLE SSL SL VAA ri Ne</p>
<p>Kors fj ord”ast: | &gt;Nuorttanastec olgusboatta guovte særde ( me xg ; Å manost — dam 15ad ja dam 30Qad bærre 30ad Januar 1915. V juokke PEER | lem læi dar sæv EE Gutte | Sak ja givsik dattok ge | æra go Hærra jes matta daggar | Maid ajatalak? GCuozzel, geigge</p>
<p>Vaibbam giedaidak ja njuoras jul- Sidak, ja bija morras su ala, gut-</p>
<p>dilalasvuodai siste væketit ja ba- jas bajedit ædnami Caskujuvvum</p>
<p>olbma? Ja son min oskaldas bæs- | te læ du Hærrad ja bæstad! dJæ tamek, son addage almostuvvat | don gutte duS8as mailme visai Saulusi suotasis evangeliuma sa- | lutte ocak jeddetusa ja rafhe,</p>
<p>gutte duSSas almastak agalaS æl- lem Gaci guoros galdoin. — Maid | Mana su lusa gæst |</p>
<p>ta gutte E</p>
<p>ne, ja buoridatte ja ællatægje fa- mok alggik dalle likkadet Saulusa cuvkkijuvvum vaimost.</p>
<p>Sat ajatalak? læ jeddijægje</p>
<p>Okta mattajægje Damaskusest, vuoigna Ananias, gutte dam sane Bu cælkka: ,Rafham mon addam dud- buvti, celki vela sudnji: ,Maid | nji, im mon adde nuftgo mailbme å don dal ajatalak? Cuozjel ja ad- | adda.* Don gutte ocak ilo ja lik- 3) de jetad gasiaSuvvut, ja - basat | ko du bæivala ællemgærdag -sis- 7; | erit du saddalded jeg vækken Cuor- | te, davveri ja mailme rakisvuoda &gt; vo Hærra nama.* Ja Saulus oa- siste, daina don dk goassege llo %</p>
<p>SEE</p>
<p>Z0i oainos- fastain ja hajasenofel  gavna — Ale ajatala, Cuozzel, al su cuvkkijuvvum dilestes. -vuoi guode buok, nuft + gukka go 4</p>
<p>Muttom jage dast mannel læi | vela aigge ja veiolasvustta læ jå R son garvis læt Hærra sadnedoal- | daga jorggalusa, de boadak dam von” bakeni gaskast ja addit vai- | valddegoddai, mast læ vanhur- ko hæggast rakis Hærras ja bæs- | skesvuotta, rafhe ja illo! Ja don</p>
<p>gutte vagjolak suddo gæino miel- de, don gutte jugisvuoda, vagis-</p>
<p>tes balvvalusast. Mi diettep dam atte Saulusist Saddai apostal Pau-</p>
<p>lus. Hærra bovddijægje ja gagju vuoda ja æra båha vaivik oudast fabmo læ imas8las. Dal don 95 | guvliui girddik vibman fartast, ikkenassi læzZak, gutte cuvkkijuv- | bisid ja gæta, don han - manat vum mielain ja æppedoaivoin væl- | vuolas guvllui nuftgo Cierastemm lat gavnidad siste, gæn vassam | luoka vuollai. — Ale Sat ajatåla. aigge bagjeli guoddal ja boatte- | bisid jurdaset! Læ han Hærra</p>
<p>Jesus duge oudast jabmam ja ba- jastuoZZelam. Ja son geigge dud- gærde su gedas,</p>
<p>vas læ vera — Uste- bam, maid don ajatalak? Cuozz7el</p>
<p>ja vækken cuorvo Hærra nama! | nji vela ovta</p>
<p>Ja dbn gutte læk vagjoledinad | gutte læ famolas bajedit ja gag- jnokke lagas varalaSvuodai siste I jut. læma3 ja gutte læk baha ællemad Suomagielast jurggali</p>
<p>diti Saddam fuones dillai ja buo- calvasvutti daihe jabmem hættai. Maid 3at ajatalak? Cuozzel ja | vækken Guorvo Hærra nama; dast- go su lutte læ ladisvuotta ja val- jit andagassi addujubme. Ja don ustebam, gutte soadak surggami ja morras8i vuostal, gæn æppadu-</p>
<p>TH</p>
<p>Kristalas dærvuodak Laggovuonast. Hr. redaktøra!</p>
<p>Bivdam o0a370t moadde sane</p>
<p>min rakis ,Nuorttanaste* ala. ;</p>
<p>Oo.</p>
<p>— -—</p>
<p>Mon 3addim oag0t .Nuorttanaste* | Juovllanummar, go mu oabba ra- | kis barne, Johan Eide, saddi mun- ji dam, ja mon saddim sudnji ol- lo vaimolaS gitos dam oudast.</p>
<p>Dat lær munjr havske, go mon bessim lokkat dam Juovlla- | nummarest min kristalas vieljai | osko duodastusa. dat 1læi munji | stuora illon. Dast aigom mon maidai namatet, soames an ignorn dam Juovwlla il0 birra, maid Ibmel engel muoittali daid oabmegæteidi dom Juovllaidet dat GCuojai natt ,Gæta, stuora ilo mon digjidi mvuitalam, mi-buok olbmuidi dap-</p>
<p>patuvvu. Dastgo bæste læ digjidi riegadam, gutte læ dat. hærra</p>
<p>Kristus David gavpugest. dJa dat læ digjidi mærkan mana di gavd- nabettet gissujuvvum ja Sivetid borramlittest*.</p>
<p>Ja mi diettep, atte oabme gættik manne dokku - ja gavdne mana Jesus, ,krubbha* siste væl- lamen. Dal-dæi sin vaibmo juksam</p>
<p>um m stuora Juovlla. ilo.</p>
<p>- vaimo —læt - cuvkjuvvum -— ;dovddo boft, ja daina dlagin læi dat njalges ja illola8 sin meorras- tægje balle vaimoi gulkat, atte bæste læi rjegadam.</p>
<p>Dat ,Krubba* mi  mærkkan addujuvvui daid oabmigættidi gost manna Jesus lær vællamen ja gis- sujuvvum, dat læ aimom min gaskast, ja dat læ su varra Evan- gelium sardne mi gulatuvvu buok cuvkkjuvvum ja gatevas vaimol- di dalkasen. Dam varra Fvan- lium sist læm mon gavdnam osko boft rafhe mu vaimosom, g0 mon Ibmela armo boft su bassevuoina Cuovgas boft vægjem oskot mu suddoidam andagassi addujuvvum ja erit sikkujuvvum su varra oaf- far boft maid son ollasuitti Gol- gatha dieva alde. Ja m diettep vieljak ja oabbak go Jesus læ bæssam vaimo uvsa siskabællai, de læ rafhe ja illo maidda vaimoi boattam |</p>
<p>Go dat Ihmel ballolas olbmai Simon Ibmel Temppalest gavnai mana Jesus ja bæsai su dæddelet su raddes vuostai de matti</p>
<p>ilos cælket daid sanid ,Hærra dal addak don rafhai mu</p>
<p>Go daid kg å</p>
<p>Br mi re ER . mete Å</p>
<p>dast vasalazal vuostal.</p>
<p>N uorttanaste</p>
<p>vuolgget, dastgo mu Galmek læk</p>
<p>oaidnam du Pesten. maid don rakkadik buok olbmuid Calmid oudast.* Dal læi su vaibmo gavd-</p>
<p>| nam rafbe ja ilo, ja sæmma lakai maidai juokke kristalas vielja ja oabba, go son osko Galmiguim læ bæssam rafhe gavdnat su varra| Evangelium sjete matta maidai iloin semma cælkket, Hærra dal adde don rathin mu dast vuolgget. Daid harve saniguim loappa- tam dam have, vieljala3 dærvuo- | daidguim buok kristalas vieljaidi |</p>
<p>ja abbeidi gudek doallek ,Nuort-</p>
<p>tanaste**</p>
<p>vr TE Samuelsen, Steinbakken,</p>
<p>Maid væket min ællem nraielines jos æp ane avver Ibinel sanest jos dabbe æp Ibmelest bala</p>
<p>de songes min dobbe i fuola. E</p>
<p>Storsandnes.</p>
<p>sate vald- Mutto dat</p>
<p>Sajetesvuoda diti æp det obba dam lavllag sisa. gavdnu Lunja ucca lavla girjaGest.</p>
<p>Hed.</p>
<p>er såaktørat*</p>
<p>Gaddi moadde sane Nuort- tanaste farost, jos læ sagje. Mon læm iloin vuostaivalddam mu ra- kis fulkidam dærvuodaid ovta Ib-</p>
<p>Nu burist mu:- | |</p>
<p>rakis atte</p>
<p>mel mana bokte. tam mon din go mu daihe Gæcce ja viellja, son gutte læ 1nin gaskast eritsirddam aga- las ællemi ja alme hærvasvutti, ja okti mi fast oaidnåladdap al- mest gost ærranæbme 1 Jæk at. Ja mon savam atte di rakis ful- kidam dam odda jagest algaSeidik ællet daggar”ællem, mi Ibmeli dokke.</p>
<p>Gudek epet læZa Ibmel ma- nak, de dal læ vuogas aigge 0s- kot. Sojatepet Gibbidædek dam ruosa altar ouddi ja Ciega | jeCad s0ajal</p>
<p>Jesus rakisvuoda vuollai!</p>
<p>Buttes du biktasidak Jesus varai</p>
<p>siste, goaivo Jesusa armost armo armo bagjeli! Jesusin sattep mi sardnut buok birra mi min val- most likkada. Addup su laiddet min buok gæinoi mielde! Juokke dilest dorvastet su famo ja rakis-</p>
<p>vuoda ala. Dat adda rafhe mig-</p>
<p>son | jidi vaimo sisa, dakka min nano-</p>
<p>sen osko siste ja gievran bhaok</p>
<p>Jesus læ ain</p>
<p>-rani monnost ja mi jeddimek å guimidæmek suina, gutte læ osko al  gatægje ja ollagutte.</p>
<p>occamen dai lappum eavcaid dabe ædnam alde; mutto son dakka dam su oskolas mattajegjides bok- te, sin julgiguim son læ vel ain birravagjolæmen, sin baksamiguim son læ vel aim jeddetusa sanid dardi morastægpdi ja bestujume ja jorggalusa sanid daidi lappum suddolaZaidi sardnomen. —Mutto jos su oskolaZak biettalek su dov-</p>
<p>dastæmest, moft dalle dak lap- påm savcak galggek  bainana</p>
<p>gavdnat.</p>
<p>Hæitam dam have dærvuodal- guim Ibmel manaidi, erinoamatet mu rakis fulkidi gudek assabetet Dænojokkagaddest, Qccejogast ja Varjagest, See AÆMet dærvam dam stuora Israel baiman haldoi.</p>
<p>J, Erkenieidda.</p>
<p>Matkebrævva. (Lasse nr. 23 1915). Dat viellja, gutte monn» oapesti Iøjavuonast bagjel vare Irgavudni, ær-</p>
<p>EE 12 Ja de</p>
<p>ærraneimek mi iloin, tot ja moai ain vulgime oudast guvl- lui ja bodimme Johan sidi. Trgavuonast. Dam dalo olbmuk dolle monno ijæ</p>
<p>orrot. Dast doalaime sarne da:n moad-</p>
<p>de olbmui, gæk legje boattam Toakkal. Daimge moadde olbinu =-gaskast orol læme Jesusa muittalusa mielde: Guok- te olbmu manaiga bajas tempeli rok- kadallam varas, duollar ja dat nubbe.</p>
<p>Mubbe bæive moai vulgime vaz- zet dam rappis gæino ja ollime mane- musta anke Gæssegoppai, gost dalo 1- sed, æmed ja nieidda vuosetegje stuo- ra rakisvuoda ja balvvalusa monnoldi, Ibimel balkasekus sin —buristsivdnadu- såin dabe ja agalasvuodast!</p>
<p>Ja go bæivve fast Guygodi de mi ollimek- Lana-</p>
<p>vulgimek vadnasin ja vudni, gost iloin vuostaivaldde monno. Dast doalainek Goaggem dam ja nubbe bæive. Havske . læ</p>
<p>pest, ganavuonast ja Adamvuonast</p>
<p>dovddim mon dærvas aimo ja inu los- sa raddek geppo ja lieggani go dær-</p>
<p>vas aimost vuoinastaga gæssit bessim.</p>
<p>Sodnabæive iådedest vulgimek mi bag- jel muotke Gæccevudni, gost mi doa-</p>
<p>Jovna ja Elle ja</p>
<p>laimek Goaggema Dalo olbmuk Ga</p>
<p>sudno barne dalost.</p>
<p>outteg-</p>
<p>son mactul ruok-</p>
<p>ækked: duotta TIsraelittalaZaid særvest læt. Gæssegop-</p>
<p>se</p>
<p>8.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>————— 2000. EE EE Ä———————. fr ——————————————————— —— EE E—————— 2 — 2 20=—————&gt;2———202me—0—2—2—— 1 ————-——————— 7 Ä——————— 0 i ——— 1 —— ————— vs — 2 20</p>
<p>pet dakkam' dai amas vieljai ge</p>
<p>k 3</p>
<p>Quddalgo hæitam —Gallemest de | ferltim maidai mærka3et, atte dagar | Cævllaivuotta farga gaGda vuolas, el go ovta Gævllas girkkosuokanest K.ast læ dakkam. Sardneduvvu gal dat oap- po; mutto dadebehabut dakkujuvvu gudad bakkom vuostal. — — — —</p>
<p>Hæitam dam have Galleniest sa-</p>
<p>vadedin buorre oådajage buok blade |</p>
<p>lokkedi nuftgo maidai ollo dærvuodak</p>
<p>Lars Nilseni Alaskast, gutte læ min</p>
<p>lutte eritsirddam.</p>
<p>Porsango væstariddost dam 2—1—15. J—e.</p>
<p>* &gt; *</p>
<p>Go mi læp dam —bitta sisavald- dam nuftgo dat læ, [dus3e loapast guoddam namatæmest baike nama ja moadde dajaldaga vel loapast, maid mi æp heivetam sisavalddet), de læp mi dam* dakkam stuora guoratallama bokte. Min halidus i læk havvadattet ovtage Ibmel mana; mutto jos nuft læ moft Gallujuvvu, de daggar vivotes- vuotta, ni dakkujuvvu sævdnjadasast</p>
<p>SØR Derre boattet Cuovggas gule. BERN</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Juovllanaste** — »Nuorttanaste« juovllanummar —- læ burist likujuvvum min doallin — dam Gajetik dak ædnag —gitosbrævak, maid mi oaZ3op bæivalaZat. Mi nama- tap dast moadde:</p>
<p>Quddalag »Sagai Muittalægje&lt; redaktøra, oapatægje A. Larsen, Galla radaktørai: — — — &gt;Don legjik ol- gusaddam hui Gaba ja vuogas juovlla- numimar.</p>
<p>Klemet N. Thure Guovddagæinost</p>
<p>Galla:</p>
<p>| | | |</p>
<p>|</p>
<p>»Hui æabba ollo gito dam juovl- |</p>
<p>lanummar oudast, inaid don læk sad- dim »Nuorttanastest«! Suottas læi dam logadet. Ollo dærvuodak dudnji hr. redaktøra.« P. Paulsen Tanast Galla: 3— — — Sadde mudnji juovllanum- mar, dat læ buok Gabbasemus num- mar maid mon læm lokkamle Muite dam,</p>
<p>atte juokkeha3, gutte dinggu tanaste« odådajage og230 dam iuovllanummar skænkan.</p>
<p>» Nuort-</p>
<p>rajest ja maksa</p>
<p>varas, atte</p>
<p>Maime-soatte.</p>
<p>Sodin manna nnftgo davalagat. Stuoreb ja smaveb dæivadæmek sikke nannanest, Gacest ja vela Nuft læ tuiskalaZak seivvom Englanda ja franska gavpugi bagjel ja luoittain varala$ boinmal vuolas, mak læk dak- kam stuora vahagid.</p>
<p>TuiskalaS læ ain pgaras soattat ja smavvaset vuoitta nuftgo maidal tape-</p>
<p>almostge.</p>
<p>3 &gt;</p>
<p>LE</p>
<p>inglanda læ bus3um ja alggo svattat gidda ma- nemus olbma ragjai, jos vela vække- guolmekge heittet.</p>
<p>Buok mærkak orruk Gajetæme, gtte dat soatte daidda bistet gukka.</p>
<p>Soattefamok gievrruduvvujek, loanak dakkujuvvujek ja soatteballo stuorru. Varala8 aigi sisa læp ollim. Buok dingga divrru. ;</p>
<p>Margarina</p>
<p>læ dal divrum 10 evre kilo ala. datto læ dal yr hirbmadet.</p>
<p>kruvnast 35; mutto dat hadde 1 daide jorrat gallasi avken.</p>
<p>Okta rambbe olmai Stavangerest, gutte læma3 12 jage la- mes, læ gieskad dærvasmuvvam faka- lazat ovia stuora kristala$ Goaggalma- sast, mi læi mærreduvvum Gajetam »Ibmel læ Ibmel ja su sadne duottavuotta.« Ja Ibmel læi os- kaldas, son Gajeti su famost daggo bokte, atte son dærvasmatti dam osko- las rambbe olbma, Otto Monsen, dam stuora olmug albmuga Galmi oudast.</p>
<p>Hærra læ ain sæmma famola3 dalge go ouddal. Dat rambbe olmai læ dal dærvas ja alggo vuolgget serd-</p>
<p>nerelsoil.</p>
<p>Saltevadneyuotta daidda Saddat ja damditi divrru mai- dai datge galvvo.</p>
<p>: Dak varalas minak ain rivddik Norga gaddi vuollai. Dam maneb aige læ gavdnamm ollo daggar rievddeminaid.</p>
<p>Manga skipa læ vuogjoduvvum daid gæteld abe bodnai.</p>
<p>| te PAA NE Jæ neper 36</p>
<p>&gt;Nnorttanastec doallidi! Jos oktage les rekeg o73um, gutte læ</p>
<p>maksam blade ouddal daihe maidai dam gaska go rekeg læ matkest, de | ale damditi  værran; mutto njulgge</p>
<p>govtolaZat dam ase. Jos oktage i sida Fat blade odda-</p>
<p>sist saddijuvvut, de diedet dallanaga dam birra blade doaimatussi. Muitte dam, atte juokkeha3 gutte valdda</p>
<p>bladid vuostai læ maidai gædnegas daid maksit, vaiko vel i læk dingom- ge oddasist. Muite, atte . mi saddep</p>
<p>| blade daidi gæk læk maksam 1914.</p>
<p>RER rna uret:</p>
<p>mak. læk njuvvujuvvum ollesen (jorg-</p>
<p>gujuvvun), inak æl lok lud: lijuvvam</p>
<p>ostujuv vvujek ;</p>
<p>ja burist saltijuvn um,</p>
<p>alemus haddai FR</p>
<p>Garver Eidissen, Tromsø.</p>
<p>Vuoleduvvum haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir- je »Bæirve-Alggo* vuvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. | pærak, heel oser muitoi.</p>
<p>Repparfjord, Finmarken:</p>
<p>Sadde 3 kruvna de don oagok ovta NSamegiel</p>
<p>saddejuvvum portofria —poastast. Nuorttanaste Expedition, Korsfjord.</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste min kommisonærain: John Josefsen, Lerpol Porsangeu. Per Isaksen, Neiden. Nils Svendsen, Veines. Einar Persen, Storfjord. Sardnejotte Korsvik. Sardnejotte Nils Garggo</p>
<p>bibal</p>
<p>Fuomas.</p>
<p>Juokkeha3 gutte dinggu »Nuort- tanaste« oddajage rajest 04330 min: hærvatuvvum juovllanuinmar.</p>
<p>sJuovllanaste** mielde sæmma mavso oudast. Dinggu dal blade oådajage algost, dal dat hei- ve vuokkasemuset — ja mavse sæm- mast. |</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen ,Korsfjord. På</p>
<p>Min kommisio-</p>
<p>at sen, |</p>
<p>k å Vi</p>
<p>jetegje stuora balvvalusa Goakkemolb- muidi.</p>
<p>Vuostarga ja manebarga —doalai- me Coaggem Adamvuonast. Dam Goag- gemmi legje ollo olbmuk Goagganam — Gaskavakko go bacedærvam celkimek</p>
<p>ja doivodeimek gutteg guimidæmek |</p>
<p>Hærra ja su sane suogjalæme vuollai, de vulgiga guokte vielja suvddet mon- no Stuoravudni. Dam dalost monno suvdde, jerrim mon æinedest (ised i læm sidast), 0aZ3opgo mi dast du viesost lokkat? Æmed vastedi, don gal oZusik muddoi, mutto mon læm laibbomen ja damditi dat 1 læk vuo- gas. Mi vulgimek dam dalost ja ma- naimek æra dalloi, gost mon maid jer-</p>
<p>gOSA</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dak fulkidi ja oappasidi ja buok bla- de lokkedi. Ælet dærvam dam odda jagest, dam savva din matkeguoibme</p>
<p>- Kanaani ja din halbes viellja</p>
<p>Nils Svendsen.</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Daggobokte dedetam, atte Bonakas Coaggalmasvistai læ sisa- boattam 1914 kr. 331,49, ja sæm- ma jage læ olgusgolok læmas kr. 32919. Vælgge læ kr. 30,00 dam viste ala. Dat læ dal tak- serijuvvum buollamkassi kr. 45, 2000.</p>
<p>Mon gitam daggobokte buo- kai, gæk læk oase valddam dam</p>
<p>rim Coaggem vieso. Ised 1 biettalam I! viste harrai sikke lajasbargo1, ru-</p>
<p>mutto æmed dajai, mist i læk viesso, must læ værvva * stobost ja damditi i læk sagje. Mi vulgimek sæmma ækked ja sugaimek vuona ol- gus milabæle bagjel ja bodimek Nils Mikkela dallor Springerviki. Si valdde min iloin vuostai, mi leimek vidas, Oluf barnines, Rikard ja moal.</p>
<p>Go bæivve Guvgodi; de mi ærra- naddaimek, Rikard ja Oluf vulgge si- dasæsek ja daloised ja æmed suvdiga monno veha3 matke olgus.  Dasto ær- raneimek mi daina doaivoin, atle fast gavnadet. Moai vulgime vage ja ollime ækkedassi Garsnjarggi. Dast doalaime manemu8 Coaggem dam matkist. Go fast bæivve Guvgodi, de vulgime vuz- zek ja jodime daid fuoådo daihe =rie- van gæinoid. Almaken Gada buok vaivid ækkedassi ollime Sivllenjarggi, go leime o0Z7om oappasa Libmest. Sivllenjargast oroime ija, ja go bælv- ve fast bodi, de oaZoime vadnasa Juvikas ja nuft bodime dærvan —sidi dam sæmma bælve.</p>
<p>ige loppedam;</p>
<p>Dam matkest moai gulaime man- gasa savvamen Ja rokkadusa, atte gal-</p>
<p>ga3eime vel fidnat dobbe, ja oroi monno mielast, atte dobbe læi =ollo bælddoædnam. Darba3uvvui dobbege ain barggut; mutto mon bælestam</p>
<p>ferttim cælkket, atte must læ uccan vuoina navcak, ja dade ucceb vela rumaåla8 navcak; boaresvuoda diti ja olguldas daihe aiggasa? gaskaomid di- ti im olle imge bæsa, Rakis vieljak ja oabbak, luittek vaimoidædek ala daid sieloid dæddo, gudåek assik La- gesvuona loavkoin ja æra wvuodnadie- gain. Vaimola8 dærvuodak must ou- demusta sigjidi, gæid gaskast i1n0n</p>
<p>gm jottam dal ja ouddål, ja dærvuo- '</p>
<p>atte dak gale</p>
<p>daid ja addaldagaiguim. | Bonakas, 18—1 1915.</p>
<p>N. Pavelsen, kasserer. 3</p>
<p>———nme tm</p>
<p>Hr. redaktør Ole Andersen!</p>
<p>Bivdam saje min darn moadde sadnai ja muittalam, atte deike legje boattam skænkka potetosak Langfjordnessi, ja læi vel Gallujuvvum ge juogaduvvut - valvadi- di ja darbasegjidi; mutto ær han dak ollen gosage.</p>
<p>-oag30t buokak, gæidi læi namatuyvum | — mutto' adde ouddal buoreb birggi-</p>
<p>jægjidi, go daidi gæk legje darba3est. Mon maidai diedam (Goalssevuoppest moaddas, gæk fi læm darbaset. Okta daina suitta 800 kruvna rudaid ban- kost, maid mon jeg læm gullam, ja alma dat i mate læt riekta, go dagga- rak o33uk gæina læ maina ostik ja gæfheb olbmuk fast galggek hæde gillat. Gal dabe liféi læm ain gæk legje darbaset — namalassi Laggovuo- nast, ja dast min baikest maidai okta gutte læ kassalatto, Ja legjim vel dar- baget mongen. Mon maidai doalam dast ædne ja nublok jakkasa3 —vielja Ja sparim manga ruda kassast; mutto gallesbak dam bargasegje. Darbas3ægje legjim gal mongen, ja okta sækka po- tetosak legje mudnjige boattet vuogn- sen nuftgo maidai dai æraidige daggo birrasin. Go juo buoreb ælle olbmuk o37u, de galgge maidai addet buokai- di;</p>
<p>De hæitam mu fuvnes Gallagam dam have ja savam ollo dærvuodaid</p>
<p>buok oappes olbmuidi.</p>
<p>Iver Persen, Nerrevedje, 18—1 1915.</p>
<p>rakis bladdai |</p>
<p>| neolmai. Æi 3addam obba datge |.</p>
<p>Porsangost.</p>
<p>Bivdam saje min ucea samegiel- bladati muttom Cuovvovas linjaidi min guovlo dilalasvuodai birra.</p>
<p>VuostaGin algonr mon tinestusaid birra min guovlost vassam jagest.) Gidda tinestus i læ- mas rapad min guovlost, dainago guol- le læ nu ucea algada, ja dasa vela hirbmad albmug, nuft atte æmbo lær muttomidi olgusgollon go sisaboatton. Dam sagjal manai gæsse bivddo*” bu- rist muttomigulm — duorgoin ja =fir- miguim, nuft atte si æi sate laittek dam. Muttom oasse læmas nialdai sta- ta barggo, gældno, telegraf ja æna- kartim  barggo, nuft atte si læk tinim daina burist. Maidai GakCa i lærm hei- tog muttomi guovddo. Linabivddo ja salled maidai lær stengijuvvum Suog-</p>
<p>mærkaset (dam</p>
<p>govuonast; mutto dat i læm gukkal- mas bivddo. sk &amp; på</p>
<p>Olbmuk ellek dærvam dabe ru- maslagat nuftgo maidai vuoinalaZat. Læstadiala8 smavva pavevuotta orru mannamen bagjel buok raje. Ollo læ lassanam mieldlattok sin særvvai nuft- go maldai juokke nubbe læ masa sar-</p>
<p>sardnum ja guoktelasvuotta læ *ænag oasest bæivalas fidne. Ja go ovtage surutemin oZ3uk særvvasæsek ja go dat dovdasta suddoides, de fast man nel hæjastaddek dam =suddoiguim, vaiko su suddok æt galgusi 3ut muit- tujuvvut goassege. -</p>
<p>Muttomid si lokket læt Saddam kristalaZZan soattebalo diti ja mutto- mi fast Goavje rakisvuodain j. n. v:</p>
<p>Damdiu hæittek erit buok sælge-</p>
<p>bælde sardnum ja olgogollok guokte- la8vuoda; dastgo dat læ fastevuottan</p>
<p>iIbmeli ja olbmu S$okkagoddai den. Hæittek ert dam pavevuvda,</p>
<p>atte emissæral (jotte sarnedægjid) hejv- Sæmen ja bagjelgætamen. Nuftgo di lepet dakkam ouddal nuft dakkabetet di dalge. Di dubmebetet æra særve sardneolbmai olgomu3 helvet ravddi, nuftgo Lunja rokke ja su manestboat- te sardneolbmaid, gæk su oskoi gullek Hæittek erit daggar heivvemættom mænnodemin; dastgu epet di læk mail-</p>
<p>mest valljijuvvum duobmaren! Dakket gattamu3a ja mannek sin Gæbati ad-</p>
<p>nut andagassi suddoidædek, maid le-</p>
<p>hæper-</p>
<p>gen</p>
<p>SEV ur ek &gt; Å</p>
<p>Np» &gt;</p>
<p>Sin ouddanmannan lake læ — Se | atte mannat dokki dokki ”viesost vi po</p>
<p>soi vakkoi olgus sardnedek *ovt 9 å er v gutteg guoimesek birra. Silyebælde tl</p>
</body></document>
