<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3607</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>| hosttai NÅ enes ribagi</p>
<p>go son dam lær dakkam</p>
<p>balvvalægje, gæsa son læi</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Bd.</p>
<p>Almåke son 1 hæittam lokka- | 8 jage dast ouddal. Mutto mu viel- | Jæm dam skænkas o0770m gavpeol- mest — ja nubbe —fertti fast Gokka- | jam dal læk don fria-olmai. Dam ija | mast, nuftgo son jes muittali. Son net; mutto son dovdai dego lagjo lit- | rajest, go mon labmasuvvim, læm mon | valdi su barnes duodalazat gaöalda-</p>
<p>&amp;i su valmo alde.</p>
<p>— Okta Gaski su oglgai, morrani dego niegost bajes.</p>
<p>&gt; Noa boares skælbma, maid falak don dam Gabba gerjest?<span type="quote">« jærrali okta rievvarin, »</span>Don darbasak dam sagga æmbo go oktage mist æraln; dastgo alma æppedkætta læk don dat stuore mus bahadabala8 obba ædnamjorbka- dasa alde,« lasiti boagostemin.</p>
<p>»Dat læ vissaset gal duotta,e</p>
<p>rastedi nubbe; adde mudnji girje.</p>
<p>ja son</p>
<p>Mon mavsam dast olles hadde.«</p>
<p>—  Nubbe rievvarak daidi</p>
<p>bæive birrasidi</p>
<p>biedganegje vuovddet</p>
<p>suolagalvosek; mutto dat gutte bibal osti, ocai aldses bælostbæle —baike</p>
<p>vuovdest, gosa son Gokkani lokkat- bi- bala. - Vuost bodi son hirbmus =—sielo-</p>
<p>X dier me Jone Ten SE</p>
<p>sndne rafhe ja andagassi addujume birra saje oaZoi su vaibmoi.</p>
<p>Nubbe ided algi sen vagjolet många, manga mila lulas guvlui — dam gaddegavpugi, gost su ædne okti læi rokkadallam ja Grrum su oudast. Su ædne læ aiga juo jabman, vieljak ja oabbak legje maielmai bied- ganam. Son. bajasocail Kristus balvvalægje gæsa son ællemes- historja muitali ja dam bokte muttom oase su vaibmonoadest gæppedi. Ja manal son eisevalde lusa ja almoti buok.</p>
<p>Dat duodastus gattamusa ja rievtalasvuoda ala besti su hærga; dastgo su skipparak buokak gidda- valddujuvvujegje nioadde bæive —dast mannel ja stevlleduvvujegje.</p>
<p>Go dat gatavas rievvar læi 7 jage læmas giddagusast, de bodi dat Hærra</p>
<p>muittalam sn oappalet; ovta</p>
<p>su surgis dællema birra, gurut giedain geiggi son fanggi dukkomenta, man siste CuoZol, atte son dallanaga fria 0a3%01 bæsat. Son Cujuti su gurut gleda ala, mi vuoime-</p>
<p>tesvuodast vuolas hængai ja jærrai: &gt;Ikgo don dovda mu. Moen dovddim du dallanaga, go don vuostas have</p>
<p>mu lusa bottek; mutto mon javotaga orrom; dastgo mon sittem oaidnet du gattamu3a rievtalasvuoda. Mon læm dat olmai, gæn gieda don labmejik</p>
<p>fr.</p>
<p>ja su.</p>
<p>ovta Jesus</p>
<p>nannoset.</p>
<p>Mjelde - vuolas.</p>
<p>du muitost alo adnam. dJuokke alo go mon gætadam mu dam ællemi</p>
<p>gælbotes giettam, læm mon —bakGasin jurdasam du ala. Mon im læk goas- sege gaibbedam du rievte ouddi daihe 'angastussi, dat i læt mu jurddagi ob- ba boattamge. — Gukka væketegjm mon du ædne oecat du; vaikko dat læi gal dussas, ja son jami dam ja- kost, atte Hærra armeta du ja bæsta du. . . . Ja dal go mon læm læ- mag nuft atte —radditusast caZZot dudnji fast friavuoda, fei dat mudnji illon, jos don mu anasik buor- ren, boares usteben ja mu. mielde cuvusik dal mu sidi. Mon darbasam ovta olbma olgobarggot. . . : « Fanga i vastedam —maidege. Stuora gadnjalak golgge su nieral Doarkestemin -—valdi</p>
<p>biskvlag</p>
<p>SU usleher</p>
<p>er Se</p>
<p>su gittos ja su ællema ællet Ibmel siste.</p>
<p>Moaddelagas ædnek.</p>
<p>Okta —varnotes læi okti bigjujuvvum galgai bæive dastmannel vagjolet dam gælno, man alde oktage Sat i maca ruoktot, — gæino stevlledambaik kai. Giddagasa uksa ravastuvvul Ja bagjel- <span type="quote">«uolme ædne loaidasti sisa æro vald- det su likkotes barnines; mutto bardne vagest bajedi su længaduvvum giedai- des ædnes vuostai Ja celki: »</span>/Ædne, don læk sivalas mu jabmimi! Mon manam du ala vaiddalat Ibmela truo- no oudast; dastgo dallego mon vuos- tas gærde suoladegjim min granna bældost, dalle boagostegjek don ja celkkik mudnji: »Don læk okta viekes skælbmac, ja mon oudda- negjim suolavuodast, ja damditi fert- tim mon itten mannat dam likkotes gæino. Garrodus lekus du ala dam- ditil<span type="quote">« Ja ærlne batari erit barnes lut- te ja Cuorvoi: »</span>Vuoi, vuoi dadde mu</p>
<p>vaivanalc Muttom æra ædne mænnodi æra lakkai, su ucce gandas hbuyti okti</p>
<p>markkanest sidi ovta dokka, mi mati nuft suottaset njuikket, manak ferttijegje allaget boagostet. Ædne merkki dallanaga, atte ganda i</p>
<p>bagjelduolbme giddagassi ja</p>
<p>gleda ja. Carvi dam Dam giettadarvestagast mat- ti arvveduvvut su andagassi bivddem, | nanna doalvyo odda</p>
<p>atte  buok</p>
<p>tægje ædnes læ vel dai | barni bagjelge, have ja davjemusad æi</p>
<p>gal vuollai, ja manemust fertti ganda muittalet, -atte son læi dam dokka suoladam, ja son fertti mannat ruok- tot daina ja gavppelaZast andagassi biyddet. Dasto Gilei ædne sudnji gu- dad bakkoma ja addi sudnji daggar muittotusa,”maid son i goassege vajal- dattam, — ja dat gandda, gutte dal læ okta vuoras sovtteolmai gitta ain su ædnes dam muittotusa oudast. Vuoi dadde maggar stuora fab- mo ovta buoredabalas ja Jesusa rakis- bahadabalas si gal manga adde dam-. Manditi læk barnek</p>
<p>vaiko</p>
<p>oidnusi boattet!</p>
<p>davja æmbo vaimo siskaldes rakisvuo-</p>
<p>da badiguim Tadnujuvvum ædnal go: aGGai? Dallego mon vela legjim gan- da muitam mon ovta gaska-akkases</p>
<p>-sabmelaga, gutte min mielde læt bivd- - dost. - bodimek. oaZZoimek mi gullat, atte su:</p>
<p>Muttom bæive, go mi gaddat</p>
<p>| ædne læi jabman. Dallanaga algi ol-</p>
<p>mai Cierrot, vaiko læige son garrem* oaivest, ja son celki: »Ædnam mon gal Cierom: dastgo okta ædne 1 læt. roggamest juokke gædge guorast.« Su ædne læt =kristala8 olmus ja davja rokkadalai son manaides oudast. Ja dal ocealegje si buokak su. Ædne</p>
<p>namma læ lieggos namma. Ja ædne sanek, rokkadusak, gadnjalak ja oskal- desvuotta i læk goassege aibas dus3as læmas.</p>
<p>Muttom jage dastouddal logai- mek mi muttom bladest ovta Coaggal- masa birra, gosa 120 sardnedægje leg- je boattam. Mannel go si legje gærg- gam, algge si ovtast sardnodes færa maid dingai birra, ja dast fuomasuv- vui, atte Guode sist satte gittet Ibmela dam oudast, atte son læt addam sigj1i- di daggar ednid, gudek sin oudastrok- kadusa soajaid alde gudde Ibmela arb- motruono ouddi. Ja ænas oasse sist</p>
<p>jakke, atte æreb Ibmela, satte si edni-</p>
<p>dæsek gittet dam oudast go si dal duottavuoda gæino alde vagjolegje. Alma maidai dat oskaldes ædne- siello, Monika bagjel 12 jage guti su vilpas ja hæjos dabalas barves rok- kadusa soajai alde, ja ollo gadnjalid golgati son gandas diti, go son oini su ibmelmættomvuoda. Ambrosius mati jeddit su dai saniguim: »Alle</p>
<p>Svære rd? ————=mw—7/—7Æ——=</p>
<p>nn</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvgitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæta mon boadam farga</p>
<p>Dr LVL ANN</p>
<p>No. 2.</p>
<p>Nr NVA AA</p>
<p>NNN VENT</p>
<p>( ( i $ S</p>
<p>NANA</p>
<p>Rievvar ja bibval.</p>
<p>(Buodalas muittalus)</p>
<p>Mnittom sukkis vuovdest Engelan dast, man namma lær Black Forst, Ja mi gukkis aigi Gada læi læma3 Giekkadambaike bagjelduolbmidi, legje Ceagganam —rievvarak, gudek legje vuovddemen - bigjega —(aktiona) bokte guttekguoibmasæsek dam galvo, maid lja legje rievedam- ja Ja sin salas I læm uccan</p>
<p>SI manenus - suoladam. ige balbe.</p>
<p>Å = Å ere re E- bes</p>
<p>rudak ovta made buokaidi. Dat ma- nemus dinga dam galvvohivvodagast, mi ouddandollujuvvui læ okta bibal. Bigjeg-doalle doalai dam girje skippa- rides njune ouddi ja celki ollo Ibmel- bilkkadusa, ja dak ærak boagostegje saggarak, nuft atte obba vuovdde o- roi Cuogjamin sin jienast.</p>
<p>Okta daina kjeltringain arvali dasto stuora Ibmela higjadusain, atte</p>
<p>daidaai læt buorremus »min =oktasag bajasrakkadussan« lokkat ovta —ka-</p>
<p>pitala. Ærak dasa miedetegje stuora boagostemin, ja bigjegdoalle algi bed- hjujuvvum muodoiguim ja bagjeli- valddujuvvum suobmanin lokkat dam boastot-adnujuvvum —girjest. Buokeak boagostegje hirbmadet — mutto ok- ta daina bagjelduolbmin fakkistaga al- bas javotuvai. Son bijai giedaides roakkalassi Gibbides ala ja su oalve hengedi vuolas ædnam vuostal, aito nuftgo dalle go olmu3 Gegnales jurd- dagi sisa Sadda. Son læi okta gaska- akkasaS olmai, ja læi okta daina boar- rasæmus olbmain, gudek dam riev- varsærval gulle. Gukka læi son læ: mag oudost-olmai laga-bagjelduolbma-</p>
<p>rever AE Ar</p>
<p>rever AA NR, NANA i PA</p>
<p>30ad Januar 1902.</p>
<p>mi ja bahadakkei. —</p>
<p>Fakkistaga GuoZZeli son bajas ja geigi guktok su giedaides lokke vuos- tai ja celki: »Orost — Alle loga-Fat! Alle 3at sanege æmbo loga, Jimle</p>
<p>Vaiko bilko ja higjadusa siste Hærra sadne lokkujuvvui, almake dat dam garravaimola8 olbma vaibmoi ol- li; dastgo dam sane birra læ celkku- juvvum, atte dat læ bastelæbbo go guokta-avjoses miekke.</p>
<p>Mutto manditi Guece dak lokku- juvvum bibalsanek nuft lossadet dam</p>
<p>å galöom rievvara vaimoi? Juo a83e læi SIG — Er Dat bibalbaike, - maid</p>
<p>log loge, æi Bat sek |</p>
<p>| orden læ su sr leir</p>
<p>kamen dam manenius ided, go son læi sidast. Son algi jurdaset su man- navuoda sidast ala. Son oroi oaidne- nen su smava oabbaides ja vieljul- des viegadæme guolbest. Son oroi maidai oainemen dam Gaba giede ja vuovde Ja dam ueca millovistad, mi cuoZZ01 jokkagaddest. Buok dak gul- le su ibmelbalolas ædnai, gutte læi læskam baceam vidain manain. Son jes læi dat boaresæmus, ja læi dam- diti su ædnes dorvvo ja doaivvo. Mutto ovta lja laga bagjelduolb- mam læi buok dam rafhe ja oasalas- vyuoda loapatam. : læi son gukka guoddam bardnai, gæn son gadi</p>
<p>Vase papa nuorra</p>
<p>aldest aigot rievedet dam nieida, gærn</p>
<p>son læi alggam rakkistet. Ja go dat guokta nuorra ganda læiga ovtast vaz- zemen sida guvllui — Soai læiga læ-</p>
<p>mag muttom nuorra olbmul Coaggal-</p>
<p>masast — de algiga soal vuost sma- vaset bælkket, ja moarre GuogzZeli</p>
<p>æmbo ja æmbo ja læska bardne Gas- ki papa barne nuft bahast, atte su ol-</p>
<p>Sr SSA LAL SALS NPR</p>
<p>rer LSA EA ALAN i EN Ar då ren</p>
<p>akkai,</p>
<p>| FE — Ka son dam</p>
<p>»Leket maidai Gigis garvvasak.&lt;</p>
<p>7 EE å Ne PvPLSAANE AA LL kl</p>
<p>—</p>
<p>AE</p>
<p>|4ad jakkodak.</p>
<p>———od</p>
<p>g18 gletta labmasuvai obba su ællem- son vællani dasa balgesravddi. luoibmat ja vaiddet.</p>
<p>Go ædne nubbe ided frokost- bævyde baldast logai su bibalkapita- les, nuftgo son alo lavi, ja rokkadalai manaides oudast, de boaresæmus: bar- ne vaimost dovdoi dego lifå dolla buollemen. Son Guozeli bajas ja. vul- gi vazzet bagjel varid ja dievaid. Gal satte læm ædne sanek, mak su vwalb- moi nuft sagga Cucee; gal maidar satt læm ballo ranggastusast ja eisevaldin,. mnd son battarussi vulgi.</p>
<p>Mutto- dal — 30 jage dastman-</p>
<p>ÆG EG En pe</p>
<p>aige pen su Ne Jr Ådne ; jiedna oroi gullumen su beljid oudast. Damrajest go son sidast vulgt, i læm son goassege bibalgirje ravastam; goassege læm son rokkadusa saddim almala8 ae gonagas truono ouddi, ige læm son gavdnam ovtage, gutte sul- na læi sardnom sielo dili ja agalas- vuoda. Mutto ædne ravvagak, rokka- dusak ja muittotusak orro dal dego maccamen ruoktot. Dat gukka vajal- dattujuvvum Ibmel sane bajasbokte famoin bakkegodi su sielo sisa. Son oaidnegodi hirbmusvuoda dast, atte æl-</p>
<p>lemaige vasetet Ibmela ja maielmalag</p>
<p>laga bagjelduolbmama siste. Dam-</p>
<p>sagjai go son lifdi berim occat anda- gassi addujume ja gillat dam ranga- stusa, maid son su vwvuostas bagjel- duolmames bokte læi ansaSam, battari son erit, bodi hæjos selskappai ja Jak</p>
<p>dai mannasassi okta bæggalmas —riev- var. Mutto dam gal&amp;&amp;ojume ja hærd- dotusa Gada besse dak lokkujuvvum sanek ja ædne rokkadus. Damditi</p>
<p>GuoZzZeli son orostattet dam rievvara, gutte logai bibalest.</p>
<p>el ere ala ae</p>
<p>morag, ædne! Okta bardne, gæn ou- dast nuft ollo gadnjalak golggek i matte lapput agalaZat. Ja rokkadusa- gullujume dibmo bodi maidai dam æd- nai. Su bardne, dat sanest ja dagost famolas girkkoatte Augustin sad- dai basse olmajen ja stuora Cuov gga- sen Hærra særvvegoddest.</p>
<p>Dat darolaZai gaskast burist dovdos Krstian sSeriver, gutte læ Gal- lam ollo grjid kristalasvuoda birra, muittala, atte juokke ækked go son nokkat bijai, rokkadalai su ædne sui- na ja giedaides bijai su ouive ala ja buristsivdnedi su.</p>
<p>Mannel go son olgos maielmai boåi ja gætæalusak botte su ala, de o- roi son dego dovddamen ædnes gieda oaives alde, ja son orosti ja celki ald- sesis: Kristian, alle daga du bæsta- sak morraSa ja du ædnasak hæpada, ja dam lakkai son davja erltajl aldes bahas haledusaid.</p>
<p>Okta muittalus vel: —</p>
<p>man. namma læi sKorneliat, atte sin manemus dibmo læi Fer Skipa bajeduvvui muttomin barroöok- kai ala Ja muttomin fast Ciegnalassi o- roi havdda-duvvumen (Gael -vuollai. Juokke planka skipa sidost gullui de- go luoibmamen jabmin bakGasest. Dam garradalke slama siste sorrojegje mut- tom baddek stuorsivle roavain, ja dat læi aibas darbaslas daid galgosen oa3- Zot. Bajas mannat sivllai daggar dal- kest oroi dal læme jure væjemættos; mutto almaken goGöoi stirmanne ovta 13 jakkaSas ganda dokko mannat, 1- ge orrom jurdasæme, atte dat ganda lær ovta læska aino manna. Dat nis- son læi ferttim bigjat barnes olgos maielmai, damditi go son, gutte buo- reb beivid læi dovddam, dal lær s3ad- dam nuft gagfhen, atte son goasse næl- gai jame.</p>
<p>Go bardne læi dam goGtoma 03- Zom divvoli son gapperes oalves, gæ- Casti bajas sivlai ja vuolas dai alla Gaci ala, mak hirbmus famoin bagjel dæka Gaske ja orro dego geiggimen sin Coaska soajaidæsek vuostai valddem varas su sallasæsek. Son gætasti mal- dai rokkadalle almiguim stirmanne a- la, gutte fast celki: »Mana sivllai gandda dallanagal<span type="quote">«  Gandda —celki: »</span>Mon boadam farga,« ja son viekali</p>
<p>Dobbe |</p>
<p>dam stuora Atlanter abe alde stoarb-| medi okti vitta bæive nuit garraseh, | dallamest im goassege algo hælttet.« atte manskappe 1muttom skipa alde,</p>
<p>jakke, Gr</p>
<p>| | | | |</p>
<p>- hui fasten.  jurdasep vassam alge ala,</p>
<p>gutte daid sanid logak, gullekgo dam.</p>
<p>Nuorttanaste 6. tt. Go son moadde minutta dob- Stuoreb go dak buristsivdnadu- Le lei javkam vulgi sen sivlai &amp;lma | sak læ almake dat, atte Hærra min Lalstaga, ige javkkam dobbe ænibo | Ibmelæmek su evangeliumes bokte i go koariel alge, de let son fast uæka | læk vaibbam min bovddemest labba</p>
<p>4 alde.</p>
<p>hæjaidi ja fallamest min ædnam -olb- mudi armo ja aucogasvuoda. Alma vuostahagotaga ja alma doarradallu- Jumetaga læp mi o77o0m Coagganet a- galas-ællemsane birra, ja eisevaldek ja oapatægjek læk hælittekætta manedam min dam sanest avver adnet amamek ml Ibmela rikast erit lapput; Coaggal- masaln ja sierranessi læ barggujuv- vum dam ala, atte Ibmel sadne bæsa3i juokke vaimoi ja juokke —sidi:.</p>
<p>pænimna bweive jæral ola måt- FOAsso sust: don, Johan, 150 don læm I</p>
<p>mannat?«</p>
<p>»Gula balost go don sivllai galøgek</p>
<p>»Legjim mon gal.«</p>
<p>»Don vissa mannek dæka vuol- lai jurdaset maid don galgget dak- kat, galggekgo vuolgget vai ik?</p>
<p>»Im eisege, Mon mannem dokko rokkadallat; dastgo mon jurdasegjim, atte mon lin boade Sat mu hægas st</p>
<p>di. Mutto go mon legjim rokkadal- | Min ædnam læ vel damragjai læma3 lam, de buok ballo must erit gaidai. | okta likkolas ænam, gal vægja dat Dalle go mon legjim sidast o4- | buok likkolemus ænam, man bagjel</p>
<p>bæivas baitta. Stuora arbmo læ dat damditi migjidi, gæk læk Norga asset. Vare dadde min vaimoi dat dovddo boadasi, atte Ibmela gittasæimek dam: ja buok æra buri oudast, maid Hærra</p>
<p>pati mu ædne mu rokkadallat, ja go mon vulggim jottet mæra ala ja far- vela celkkim cummesti son mu ja cel- ki: »Rakis Johan, rokkadala juokke bæive, de dalle Ibmel du verjala</p>
<p>buok varalaSvuodain.<span type="quote">« Ja dal mon | migjidi læ Gajetam dam æska vassan»</span> likom rokkusi nult, atte men -rokka-</p>
<p>jagest. I Mi æp berre vajaldattet dam, at- Don | te Ibmel læ varjalam = vangeli mes min. ædnamest. Læk al | gavdnum daggarak, gudek sikke Gal</p>
<p>- Gullekgo- dam, don. ædne?</p>
<p>Du manak maidai ferttijek vuolgget olgus maielmai. Aigokgo don sin si- dast eritluvittet alma rokkadusataga. Jos dust læ riftes ædne vaimo, de don dam ik satte dakkat.</p>
<p>lam eritbigjat Ibmela su tronos alde ja Kristusa lonastusbargo dussen dak- kat. Mutto min Ibmel ökka almake likka nannoset tronos alde ja stuora</p>
<p>Puorre odda9kke gierddavasvuoda Gajeta ibmelmætto- mige vuostai. Olbmui boastodagok IL. læk gal ansaam -rangastusa, mutto-</p>
<p>Lasse oudeb nummari. Hærra læ gal Kristus diti sæstam sin</p>
<p>Mi oa37op buore odda jåge jos odna bælve ragjai, ja mi Kristusa mi vaimolazat gittep Ibmela dåi ol- | Soavatussi guoska, de læ dat likka lo buri oudast, maid son dafna vas- famolas odne go ouddal. Dat jedde</p>
<p>vaimoid ja rafhe bukta ællema ja</p>
<p>sam jagin læ min vuostai Gajetam. jabmema siste.</p>
<p>Gittemættomvuotta læ okta stuo-</p>
<p>ra suddo. Minge særvest dabe ædnam Daida Hærra dam æska vassam alde adnujuvvu —=gittemættomvuotta | Jagest addam dudnji vuoimala - ælle-</p>
<p>ma, daida son andagassi addam dud- nji buok du suddoid ja manndnes du valddam. Jos nuft læ duina dappa- berrigæimek gittet Ibmela? Juo vissa- | tuvvam, de læt mannam jakke okta set mi gavdnap. buristsivdneduvvum jakke dudnji. Gi- Ibmel læ sæstam ja buristsivdnedam | te Ibmela dam oudast, gutte ocai du min ædnamaå jå min olbmuid. Soade ja besti du sielo. garrodusast læp mi sestujuvvum, ja | II. mi læp rafhest ja soavalasvuodast o03- | Mi mattep buoro odda jage o0a330t Zom ællet. Min bældok læk rigges 3ad | Jos mi doivomek buok dingain big. doid guoddam, ja Ibmel vaimolades- jat Hærra ala ja aivestassi su dato vuoda læp mi oaidnam daggo bokte, | Vuollai jetaidæma addet.</p>
<p>atte mist biktasak læk bagjeli garvodet Go mi vassam aigi ala jurdasep, ja laibbe borrat. de mi vissaset gavdnap. atte mi læp</p>
<p>dam jage algost æp go mi dalle gavdna maldege, man oudast mi</p>
<p>Go mi</p>
<p>buttaset su G-</p>
<p>- lema ja sardnoma -bokte læk gætea-</p>
<p>VE me AE</p>
<p>i : Å f så | | |</p>
<p>ER</p>
<p>Å KG p 14</p>
<p>/</p>
<p>DSG MD ae at</p>
<p>ep</p>
<p>GE</p>
<p>* ta lossi jakke dudnji,</p>
<p>- gam læt min  manemus ne don mattasik gullat dam buok-diette Cuogjat</p>
<p>Å:</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dorvomek ja doivomek bigjam ila ollo je&amp;aidæmek ala ja maial ærai ala, mi cuoZZoimek ila gukken sust, gutte min vaimoid jeddit matta, ja damditi boastot manga have gævai minguim.</p>
<p>Mi æp diede gal, maid dat —jak- ke migjidi bukta; mutto dam mi diet- tep, atte dat Hærra loppadus bisso, att buok dingak bottek sigjl- di buorren, gudek Ibmela</p>
<p>rakistek. Rom. 8, 28. Jos don rakis lokke læk okta daina, gudek Ib-</p>
<p>mela rakistek, de maidai dam jage oaZok don læt buore dorvost; dastgo</p>
<p>du almalas aGd&amp;e læ buokvægala3, ja son suovva obba vaimostes dudnji buorre jage. Saddosek du bæivek sævdnjadak daihe Cuovgadak, juokke bæive læ dust almake dat sæmma acG- de. Gal sati mannam jakke læm ok- mutto Ibmel du væketi Gada buok vaivid ja vad- desyuodai jage mietta. Jagek mannek -okta mubbe manest. Gi diettal Sat mi dal læp &gt;</p>
<p>jiena, de gal satati dat nuft dudnji: »Dam jage galgak dom jab- met«. fJer. 28, 16] Lækgo don gær- gad sisamannat dam manemus ællem-</p>
<p>sje å</p>
<p>eise valdek æi daga maidege hettit doarradal- lujumid ArmenalaZai vuostai.</p>
<p>Kina sisednammisson i valddam vuostri maidege mavsoid Kinalaz- ain dai dus$aduvvum missonstational ja ob- mudagai ovdast. Guvernøra — okia jorggal- kættes baken Chansis— læ damtiti skenkkin missoni bagjel 100,000 kr. Dat læi burist</p>
<p>dakkujuvvum ovta bakenest.</p>
<p>Hollandast</p>
<p>læ dam manemus 60 jakkai protostantalaZai lokke lassanam 80 procentain. Si æi læk da! uceeb go 1,200,000. — Katholikari dusse 580,000 daihe 58 procenta. OQuddal legje romalas katholikalazat *”/s Hollanda alb- gest; mutto dal læk si dusse '/3.</p>
<p>Dam manemus</p>
<p>70 jagest læ evangelium sisabæsam arvo mielde 300 sulloi ala Jaskismærast. Manga si alde daina sullon i gavdno sat oktage ba- ken. Dobbe læk stuora vuoinalas særveged- dek, gudek jeta barggek evangelium vidde- det æra olmusæærdaldi.</p>
<p>ne mast ae kristalng gir-</p>
<p>jek ja Gallagak. 80 misson-buocamviesok</p>
<p>dobbe gavdnujek ja 186 missondoaktarak. Daina 2,500 missonærain, gudek Kinast</p>
<p>barggek, læk 1,200 Engelandalazak ja 800</p>
<p>| AmerikanalaZak</p>
<p>jakkai? Manlakkai læk don loapatæ-</p>
<p>me du bæivvebargok dabe ædnam al- de? Lægo dust doaiva balka oa330t, go son boatta, gutte cælkka: &gt;G æ- tamon boadam farga ja mu balkkalæmumielde.« (Alm. 22, 12). Jabmen læ dudnji vuoitton jos «don gærgos læt.</p>
<p>Væbas mastge. Odda gavpug</p>
<p>læ gavdnujuvvum Syriast muttom varre-mad- dak vuolde lakka Aleppo. Dat gavpuk gavd- nui ædnam vuolde. Skalöoiguim —horvvijuv- pum poarta Cada bottujuvvu - gavpuga —sisa. Gardemak dam gavpuges tæk bajasrakaduv- vum gædgest. Dal læk stuora olmusfamoi roggambargos dobbe.</p>
<p>Armeniast olgosvagjolet hirbmadet olbmuk, dilli dobbe læ surgad, doarradallujubme ja juokkelagan vanhurskesmættomvuotta gavdnu bagjelmæra- lazat. Ænas oasse dak, gudek olgusvagjolet guddek gillamusa mærkaid, ollo manak gæi njuoktamak læk erittuppujuvvum. —Rievi- dæbme ja sorbmim gulla bæivalasg fidnon Turkaædnamest. Gi dietta, goas dai vaivan Armenialazai gillamusak loppek. Turkalas</p>
<p>1 |</p>
<p>stuora uksa Amerikanala3</p>
<p>Fhilippina —sulloin læ lækkasam evangeliumi.</p>
<p>kristalaZak læk algam bargo dobbe ja læk stuora vuoito 0Z30m. 6000</p>
<p>rajest 8000 olbmu ragjai Coaggalma- saidi bottek juokke sodnabæive. Dai sulloi olbmuk læk gukka læmas pave- girko sævdnjadasast. Evangelium jied- na læ dal sin vaibmoi buorre sakka.</p>
<p>Henrik Å. Henriksen Tanast. calla »Nuorttanaståf&lt;: Finmarko amtast læ dal læmas komunavalgga ja læk gieldain vallji- juvvum ordføraren ja viceordføraren éuoyvovas olbmak: Sydvarangen: Qapatægje J. Haaheim. Edv. Fløtten. Caccesullost: Emil Smith. —,,—  Proavast Balke. Nordvarangen: Abr. Pedersen. —,—  Nikkøolai Nilsen. ee Polmak: 0. Pleym junr. Å, Nodland.</p>
<p>Verdø: H L. Brodkorb. —,— 0. Vaade. Tanen: T. C. Skanche.</p>
<p>øE Kvalem.</p>
<p>lokko læ</p>
<p>Lebesby: N. Johansen. —,,— Jens Horst. Kjelvik: L. J. Berg</p>
<p>Telegrafbestyrer Ingeman. Mosø: Pappa Aasen. —,,— D. Ulieh. Hammerfest: Lærer P. Johansen. —,—=  Skrædder Hansen. Kvalsund: M. Nilsen. — K. Buck. Hammerfest gaddegieldda: J. Jacobsen: Th. Olsen,</p>
<p>2</p>
<p>33</p>
<p>Alten:  Furer Andersen. :— 90. Sætrum. Talvik Ove Olsen.</p>
<p>—,— Å. Thomassen.</p>
<p>Karasjok: Pappa Saxlund. —,—  Vuovddegætte Lind.</p>
<p>Kistrand. S. Nilsen:</p>
<p>P. Sætrum. Finmarko amtsskuvlla læl juli ragjai mannam jage barggam 25 jage ja læ dam aigest Alta ja Gaccesullo gaska.</p>
<p>29</p>
<p>Dal læ dat</p>
<p>ss skuvlla Saddam fast Alategjoi. J.</p>
<p>Froskeland læ læma3 amtsskuvla eou- daståuoZZon 25 jage. Son læ dan» dam jage 1843 ja læ dal farga D4 jage boares.  Nubbe oapategjen- læk læmas Guovvovas olbmak:</p>
<p>I. Wartdal, B. Midtgaard, H. Bolstad ja Tomter.</p>
<p>Amtskasseraren læ namstuvvunr sundefuldmægtig Sandel.</p>
<p>Poletifulmægtig Tanen Varanga-</p>
<p>ri læ olgosnamatuvvum kand. jur. Lundevall. Gieldapappa Aasen læ namatuvvuner</p>
<p>gieldapappan Buksnæs gilddi.</p>
<p>Norga boaresæmus pappa E. Å. Thor- mosæther Finaas læ dal jeöas ert occamen ammatest. Son riegadi dam jage 1819 ja læ 82 jage boares.</p>
<p>Ruosaædnam olmuslokko læ 125,668, 000. Pettersborgast læ 1,264,920; juok- ke 100 olbma ala læk 120 nissona.</p>
<p>Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2 gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daihe 50 øra jakkebælest.</p>
<p>Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund SI gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>dad:</p>
<p>sridujuvvunn</p>
<p>riega--</p>
<p>I å</p>
</body></document>
