<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1903</year><wordcount>3581</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>42.</p>
<p>mon cælkkam, atte son aigo vuostal-</p>
<p>valddet juokke sielo, gutte fal su lu- sa boatta. Abraham ja Elieser. Di diettebetet, atte Abraham</p>
<p>saddi su balvvalægjes, Elieser, gukkes reisoi vecam diti su barnasis aka. Go Elieser læi gavdnam Rebekka, haledi son sidi vuolgget daina nuorra moar- sin, mutto nieida ædne ja viellja cel- kiga: »Divte nieida orrot min lutte muttom alge.</p>
<p>Mutto go Elieser i alggom tallat Sat, celke si: »Ravkop mi niei- da ja jerrop, maid son Ja</p>
<p>cælkka.«</p>
<p>go Rebekka bodi, celkke si sudnjl: »Aigokgo don vuolgget daina olb- main?« — Dat læi okta duodalas bod-</p>
<p>do dam nuorra nissoni. Okta daggar boddo, man alde su boatte aige likko oroi. Dat læi su ællema stuoremus boddo.  Vissa læi su vaimo siste rid- do ja soatte, go son vanhemides sida galgai guoddet, dobbe legje su rakka- sak, gudek su vaimo lagamus legje.  Mutto gæta, son vasteda: »Mon al-  gom vuolgget.» Me</p>
<p>Rakis guldalegjidam, mon læm odn'ækked boattam deiki fidnem diti moarse mu Hærrasam. »Aigokgo don olbma mielde?<span type="quote">« Mon matam dudnji eælkket ovta dinga, maid Elieser i mattam cælkket Re- bekkai: Son i mattam cælkket: »</span>Isak rakista du <span type="quote">« Isak i læm pgoassege oaidnam su moarses; mutto mon ma- tam cælkket: »</span>Mu Hærra rakista du!</p>
<p>Son jeöas addi jabmemi du dåiti.</p>
<p>De die de læ rakisvuotta! Mutto muittet, mu ustebidam, atte dam Galb- meravkalamboddost go Rebekka vuos- taivaldi Isak, - Saddai son ollaset su oabme, nuft atte dat su mielast i Jæm lossat buok guoddet su diti.</p>
<p>Vuoi dadde man -ædnagak olb- muin boastot ibmerdet, ga si jurdasek ja celkkek: »Mon galle Saddasim</p>
<p>vuolgget dam</p>
<p>kristalaZZ3an, jos mon nuft ollo im ferttesi guoddet daina dingain, maid</p>
<p>Don —siello, gutte jorged ja gætas</p>
<p>mon dal rakistam. dam lakai jurda8ak dam ae nubbe bælest. Don ik dar- bas maidege guoddet — don duse gålgak vuostaivalddet; ja go don læk  Kristusa vuostaivalddam, de buok æra jottelet vajaldattujuvvu. Kristus dæv- da du nuft, atte. dak dingak, maid don ouddal rakistegjek du mielast æ oro manenge.</p>
<p>Go moarse naittusdillai olbmain</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>loaidasta, de læ davalaZat rakisvuotta, mi su dasa viggata. Jos dam Goag- galmasast gavdnu oktage nuorra is- son, gutte olbma duottavuodast rakis- ta, lægo son sust dalle dat jurdda- gest, atte son ila ollo fertte oaffarus- sat dam olbma diti? Jos son dam- lakai jurdaSa, de i læk sust rakisvuot- ta. Rakisvuotta i vieza su biebmos JeSjeGas lutte, mutto nubbe persovna</p>
<p>lutte. De læ dalle nabbo, ustebidam, i jurda dam ala, maid mi ferttep</p>
<p>biettalet ja guoddet, mutto dam ala, maid mi vuostaivalddep, mi min væ- keta bæste vuostaivalddet.</p>
<p>Mi Iæ Kristus dudnji?</p>
<p>Su daito læ du likkolazzan dak- |</p>
<p>kat. Buok dam, mi dudnji matta buorren læt, aiggo son dudnji -addet. Ikgo don, lokke sidasi alme arbolas ja Kristusa arbenguoibme læt? Ikgo don sida8i raddit suina agalasvuodast,</p>
<p>ja assat suina dobbe, gost son læ?</p>
<p>Jurdas3, siello, mi son læ ja maid son |</p>
<p>adda! Di epet darbas dal morra? ad- net dam birra, maid di Kristus diti galggabetet dam mailmest —biettalet. vuostaivaldop mi su, de buok æra i oro dasto læme manenge. Mon lavi- Jim maidai ouddal jurdaset dai din- gal ala, maid mon —ferttim —biettalet, Jos mon Ibmel mannan galgam %ad- dat. Mon rakistim hui ollo dam mai- elme havskevuodaid; mutto dal mon</p>
<p>lika farga mana8im balgai ala stanöte</p>
<p>borrat go oudis havskodallamidi ma- nafim. Ibmel i cælke: »Hæite erit duost ja dast;« mutto son cælkka:</p>
<p>»&gt;Gæta da læ mu aidnoriegadam bard- ne — vuostaivalde su<span type="quote">«. Go di su vuostaivalddebetet, de fertte buok gaid- dat. Heittet erit biettalæme birra sard- nomest ouddalgo Kristusa lepet vama- stam. ; | Mærkag daid sanid: »</span>Nuft æd- nagak, gudek su oamastek, sigjidi læ son addam famo.« Na dal ustebidam, maid alggobetet di dakkat? Aiggobe- tetgo di vuolgget dam olbma mielde? Davja lepet di gullam Kristus birra, di su birra diettebetet lika ollo go olbmuk æra baiken. Mutto lepetgo di goassege dovddam ovtage olbma daihe nissona, gutte læ gattam, atte son Kristusa vuostaivaldi?</p>
<p>Im jake mou, atte gavdnu okta- ge, gutte gatta, atte son Kristusa læ oamastam; mutto mon læm gullam duhati mielde olbmuid gattamem, atte si bærgalaga Slavak læk læma3, ja</p>
<p>| suddo bagjel.</p>
<p>made oskaldæbbo olbmuk bærgalaga balvvalek, dade smbo Saddek si dam badæadet gattat. Valddet Jesusa.</p>
<p>Ustebidam! Cuvvot mu rade ja valddet Jesusa mieldadek, go di dam Coaggalmasast olges vuolggebetet. Muittet, atte son læ Ibmela addaldak juokkehazZi. Vuostaivalde su, dat læ dat vuostamu3, maid don ferttik dakkat, jos don jurdaSak vuoittet Go don manak vuovd- dai muoraid duoppat, de don ik alge akdoin Coallat gieragin; mutto don al- gak ruottasest. Nuft læ maidai daina aSin, man birra mi dal sardnop. Val de vuostai Kristusa de don oZ37ok fa- mo vuostalduoZZot mailme, oa3e ja bærgala ga.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Bælddoluokka ja Stuora ride.</p>
<p>Lossaden Sadda Gieköat sætagasa vuostai. Muittali ,,Cammilla.'</p>
<p>Bælddoluokka ja Stuora ride læeiga</p>
<p>guovte baike namak dobbe gukken</p>
<p>bagjen muttom vaggest. Dak guokte baike læiga okta goabbage bælde jo-- ga, mi læi ragjemærkkan dam guvto vaskast.</p>
<p>Stuora ride rekenastujuvvur dam guovlo buoremus obmudakkan, dam- diti lær dam baike æigad, Olaus daihe nuftgo son davalaZat namatuv- vui Olaus Stuora ride, — okta arvost adnnjuvvum olmai. Son læi maidai gieldastivrist [kommuna ohmai], ja 'su sanin i læm damditi uecan arvvo.</p>
<p>Su bærrasi ærreb balvvalegjid gulle aka ja 3 mana: Erik, Einar ja</p>
<p>Sigbrigt, gudek legje 9, 11 ja 13 =ja-</p>
<p>ge boarrasak.</p>
<p>Bælddoluokka læi okta wucca Okti læi gal datge læma3 li</p>
<p>ka stuores ja Gahbes go NStuora ride,</p>
<p>mutto daina ædnak æigadin, gudek</p>
<p>jagi Gada legje assam baike alde i</p>
<p>læm likko mielde, ja læi davalas sad-</p>
<p>baika3.</p>
<p>ne vajasen Saddam grannai gaskast: »Likkotesvuotta læ valddam asambai- ke Bælddoluokkai.e</p>
<p>Olgosgoloid maksem diti legje ælgadak aigi Gada ferttim vuovddet bitta bitta manest. Ja mnuftgo baike dal læi bibmujuvvujegje 6 gusa ja okta hæsta, nuft atte aito læi baikest dammade sisaboatto, atte stuoremus sæstevaSvuodain mati bæras birggit.</p>
<p>Nuorttanaste - f Nuorttanaste maksa--ovta Å olgusboatta | kruvna jakko :  Jguovte gærde dagast, blad- manost — de dinggu- dam 15ad ja juvvu juokke - dam 30ad poasttarappe bæive juokke lutte. manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam farga »Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>NNN ASPLAN LLP NA PN &gt;</p>
<p>No. 11. | 15ad Juni 1903.</p>
<p>Gælidno bestujubmai.</p>
<p>(Okta D. L. Moody ærro sarnin).</p>
<p>EE</p>
<p>| Dad jakkodak. tusdile govvan vuoinalas a8idi, ja go Ibmel dam danen dokketa, manne</p>
<p>dalle mon im galggasi dokketet? duse dam Heærra Jesus Kristus birra, Boares testamentast cælkka Hær-</p>
<p>æska dalle oa330bet di dovddat, mi | ra: »Mon læm din boadnja.« (Jer. bestubme læ. 3, 14). Jesus je8 adna dam gova, go Vuostaivalddujubme. son sardno moarse birra (Joh. 3, 29.)</p>
<p>Mi valddep dal muttom æra sa- | Paulus namata dam, go son sardno</p>
<p>ne, man ibmardus læ dat sæmina, ' Kristusa ja su girko gaskavuoda birra</p>
<p>daiddebetet di dalle dam Saddat buore- | (Rom. 7, 4).</p>
<p>)</p>
<p>)</p>
<p>|</p>
<p>Nr Ææ AP VLADISLAV At SJELDAN EE en</p>
<p>to almaken æi bestujuvvu, si oskok ja doarggestek! Di ferttebetet oskot dam Hærra Jesus Kristus ala ige</p>
<p>Mu jakko læ, atte duhatak gavd- nujek dam Coaggalmasast odn ækked, gudek duodalazat dovddek darbasvuo- da Kristusa mannai. Mon jakam, at- te læk ædnagak deike boattam daina loppadusain, atte si æ! aigo dam stuo- ra GCouggalmast erit vuolgget alma Kristustaga. Si celkkek jeSjeCalnæ- sek: »Odn'ækked galgam mon bestu- juvyum $addat.«. Mon im aigo -mal-  dege erinvamag sarnid doallat dam boddost, must læ dusse okta jurda namalassi muittalet buok atestuvve ja morastægje sieloidi, maid olmus —fert- te dakkat, val son bestujuvvu, ja Ib- mela væke bokte aigom mon gædöalet odn'ækked dakkat dam nuit Gielgaset go satam, vai buokak dam ibmerdek.</p>
<p>Osko.</p>
<p>Jos mon cælkam digjidi: »Oskot dam Heærra Jesus Kristus ala,« de di vissa vastedepet: Ja oskot, mi læp dam sane nuft davja gullam, atte mi læp dast juo vaibbam. Juokke sodnabæi- ve gullap mi dam girkost, Ja davja gullap mi dam sane arggabeividge rok- kadus-toaggalmasain ja bajasrakadus- Coaggalmasain.« Nuft dat læ galle. Di lepet buokak gullam dam fasten ja fast. Im jakke mon, atte læ dast mannage bagjel vitta Jage boares, gut- te daid sanid i mate. Maid mi odn*- ækked darbasep læ atte diettet, moft mi galggap oskot, — daihe mi osko læ.</p>
<p>but addet. »Son bodi su jetas olb- Dat læ govva, maid di buokak ibmerdepet, i gavdnu oktage dast, gutte i diede, maid dat arvvadatta.. Go olmai jetas falla nissoni, de fertte nisson dakkat juobe goabba — juogo vuostaivalddet daihe biettalet. Nuft- fertte maidai juokke siello dam &amp;oag- galmasast dakkat juobe goabba — »oamastet<span type="quote">« daihe »</span>biettalet« Kristusa. Jos di oamastepet daihe vuostaivald- debetet su, de læ son loppedam dig- jidi famo. Dat riggis dalo ised.</p>
<p>Muttom jage dast ouddal lær Chicagost okta nisson, gutte læi gavp- pefidnost. Son lær dallege dam fid- noi bodi nuft vaivas, atte son i sat- tam ovta kruvna oudastge oastet mai- dege; mutto moadde bæive dastman--. nel læi son nuft riggis, atte son lifæ mattam oastet ædnag dubat kruvnoi oudast. Mi læi as8sen dam nubbas- tussi? Assen læi dat, atte son læi naittalam muttom riggis dalo isidin. Son læi vuostaivalddam su aldsesis boadnjan, ja damditi Saddai dam rig- gis olbma stuora obmudak maidøi su. Nuft læ maidai minguim, go mi vuostaivalddep Kristusa, de oaZ3op maidai mige famo. Muite, siello, atte i læk dust fabmo alma Kristustaga; don ik cævce suddo, mailme ja bær- galaga vuostai vuddal go don vuos- taivaldak Kristusa du vaibmosad. Ja mon CuoZZom bibala vuodo alde, go</p>
<p>mui lusa, ja su jeæas olbmuk æi vuostaivalddam su. Mutto nuft æd- nagidi, gudek su vuostaivaldde, sigji- di læ son addam famo S$addat Ibmel mannam, sigjidi, gudek oskuk su na- ma ala.<span type="quote">« Mærkas dam sane »</span>gudek su vuostaivaldde.« Die de læ oaivve- a8se, i dast 10330 oappo daihe osko vuostaivalddet, mutto dast tuoZZo0 su vuostaivalddet. Jesusa persovnalaZat | mi ferttep vuostaivalddet.</p>
<p>Mu guoratallamus dam manne- mus vida jagest læ, atte mi buokak sidasæimek famo ouddalgo mi vuos- taivalddep Kristusa. Dat læ: Mi =ha- ledep dovddat, atte mi læp Kristus siste, ouddalgo mi vuostaivalddep su. Mutto mi æp satte rakistet Ibmela ja dovddat su lakkaorroma ouddalgo mi læp oamastam su min vaimoidæmek sisa. Osko læ dat sæemma go oama- stæbme daihe vuostaivalddem. Kristus berre oamastuvvut, vuostalvalddujuv- vut mist. Mon im dovda ovtage vær- sa bibalest, maid Kristus æmbo læ buristsivdnedam sieloidi go Joh. 1, 12: »&gt;Mutto nuft ædnagak, gudek su vuus-</p>
<p>taivalddek, sigjidi læ son addam fa-</p>
<p>Muttomak dist celkkek: »Mi os: | "9</p>
<p>kop buokak, atte Kristus læ boattam mailmai occat ja bæstet sin, gudek lappum læk, ja atte dat, gutte osko,</p>
<p>galgga bestujuvvut.« Læ galle nuft; mutto bærgalagak maidai oskok, mut-</p>
<p>Mon im dovda maidege buoreb govald, maid dasa-mata3im bigjat, go naittusdile, dat orro mu mielast hui burist  soappamen. Muttomak —dist mojotallabetet. Mutto bibal adna nait-</p>
<p>Dam baike dalas æigada namma læi Torkel ja aka namma Olea. Sodnost legje 6 mana, maina boarasæmus læi 12 jage agest. Arvvedatte læ atte dam dalost i darbasuvvum uccan ba- jasdolloi. Mutto Torkel ja Olea læiga bargolazak ja duttavaZak, ja soai læl- ga maidai oappam dam stuora koans- ta atte nimmurkætta navddaset dam uecana. »Ibmelballo duttavaSvuodain læ stuora vuoiltto,« cælkka apostal, ja dai sani duottavuoda matte olbmuk oaidnet Bælddoluoka asi lutte. Go sist læi, maid si darbasegje bælivvai, de si æi, nuftgo ænas oasse olbmuin lavvijek, vaivvedam jetaidæsek darbas- mættom morrajin dat beivi diti maid si vel æi læm oaidnam. $i leg- je oappam buok meorrasidesek bigjat Ibmel ala; dastgo si ditte Ja jakke, at- te Ibmel nagadi ja algol væketet, go su vække darbasuvvui, maid mi mai- dai dam muittalusast manel oaZ30p oaidnet.</p>
<p>Bælddoluoka vuola gætten læi obba stuora dærbme, mi Gadaduppu- juvvui jogast. Dam dærme mnubbe bælde vuollani vagge obba arvad, ja dat dagai jokki gorte, aito go dat dærme guoddeli.</p>
<p>Boåres aige rajest, nuft gukkas go boarasæmus akok ditte muittalet, læi dast &amp;uZZom ueca millovistas, mi dam guovte baikkai gulai. Mutto dat viste i læm anost læma3 manga =jak- kal.</p>
<p>huksim dam viste, Ja æi læk maidege dokomentaid Gallam gaskanæsek dam birra, ige oktage mattam muittet, atte goassege læ læmas gaöaldak daina manemus aigi æigadin mangeslai æ- gadrievte harrai.</p>
<p>| Stuora ride læi væstabæld JOga, dalok GuZZu alla dærme alde. Bæld- doluokka fast læi nuorttabæld joga, ja dam duktijuvvum sisænam daihe</p>
<p>baike buoremus bitta læi jokkagaddest | damditi oa30i davja Torkel, go jokka |.</p>
<p>-ige læm ollo aleb go je8 =jokka, bagjel ravdaides badai, njuoska avjid, 'erinoama3et arvvegesid ja Gavöabællai.</p>
<p>Davja læi læma3 jurda ja sakka dam boares milloviste eritvalddet, vai jokka buoreb saje o0a30 vuolas golg-</p>
<p>gat. Mutto dat læi barggo, mi i mat-</p>
<p>gaiu; dastgo stuora roggamak dasa gaibbeduvvujegje, ja Torkelest æi læm navcak laigotet olbmuid dasa. Læi</p>
<p>Vissa læ nuft, atte dam guovte | baike oudis æigadak læk særvalagaid | - maid Torkel læi addam Olausi,</p>
<p>| gaskast,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>galle nuft, atte maidai Olausest ær oasse dam millovistai, mutto su baik- ke læi nuft ollo aleb go jokka, atte son goassege i vahagattujuvvum Za- cest, Ja damditi i læm jurdasetge sust væke oaZ70t.</p>
<p>Dam guovte bærrasa gaskavuot- tage i læm buoremus. Stuora ride bonde i læm mnøila vanhurskesvuoda vuttivalddet, satte son fal daggo bok- te soames skillega oaZoi bursases, ja muttomin læi Torkel suina dam birra væhas8 sardnodam, gal son veji mut- tomin adnam garralagan sanid; dast- go sust læi dat vierro atte duottavuo- da cælkket ollaset, son ustebvuoda di- ti 1 gætæalam gerjodet ige javotaga orrot, go son grannas lutte oini baha- dago.</p>
<p>Dam ase diti oroi Olaus Stuora ride likomen, atte jokka badai ja Tor- kela jakkesaddo dussadi</p>
<p>Mi mattep damditi arvvedet, at- te i læm buorre a83e Torkeli ja Oleai doallat buorre soavalasvuoda grannai valko soai galle saggarak dam ala bargaiga.</p>
<p>Soai muitiga, maid Ibmel sadne sælkka: »Doallet rafhe buokaiguim, nuft gukkas go dat læ din famost.« Mutto daggar rafhe, man bokte duot-</p>
<p>tavuotta gillat galgui, «dam soai æba</p>
<p>goödom rafhen, mutto guoktelasvuot- tan, ja ouddal  vuoda diti gillat go mailme ustebvuo-</p>
<p>soai valljiga duotta-</p>
<p>"</p>
<p>da adnet.</p>
<p>Erinoamaset læi okta cuigodus, maid Olaus i nagadam jottelet vajaldattet, ja man diti Torkel vaimoladesmætto- set fertti gillat.</p>
<p>Stuora ridest legje namalassi manga husmandbaike, (husmannen godto data daggarid, gudek laiggotek nubbe olbmast ædnama ja laige mak- set jakkasaZat rudain daihe barggo- beiviguim). Ja jos goassege mati celkkujuvvut, atte vaivasak pineduv- vujegje gidda varai ragjal, de dat duottavuodast mati celkkujuvvut dai husmanni birra, gudek Stuora ride vuollai gulle. OQOlauses læi su jedas vuokke sin nælgodet. Son mati galle</p>
<p>dabbat sardnot ja ouddandivvot jecas,  dego son lifæi dat buok rievtalæmus</p>
<p>;</p>
<p>tam dakkujuvvut guvtin guoros gle- |</p>
<p>ja vanhurskasæmus olmai obba æd- nam alde. Ja amas olbmui ' mielast oroi son læme hui vækalas ja buorre olmai. Daina cævatus-lagin læi son vuollebuZzaides o32om albas valdes</p>
<p>43.</p>
<p>vuollai, ja son oaZ0i singuim mæno- er nuftgo son jeg haledi, Ja nuftgo son gavnai buoremussan garttat su jedas vuoito bællai, ige son dast mail- dege vaimo morrasid valddam, jos son vel daid husman rieboid aibas nælggai ja goarranæbmai doalvvoi.</p>
<p>Mæsta buok husmannek legje buore jakost laiggotam su ædnama oaneka3 aiggai, ja Olaus læi ibmer- dam aldsis skappot daggar olbmuid, gæina væhas rutta læi, nuft atte si jeæa nagadegje aldsesæset koastedet vistid. Dak vwistek legje davalaZat burist rakaduvvum.</p>
<p>Baikek legje sikke stuorra ja saddolaZak, ja Olaus læi Gæppe oud- dandoallat aid nuft, atte i læm vara- la3, jos si vel soames have Saddege vuorradussi, gal son væketa go darba- Suvvu, dastgo son ocai lika ollo sin avke go su jedGas.</p>
<p>Daggar sardnomin læi son fillem lusas burist birggijægje olbmaid, gu- dek sust ædnama laiggotegje.</p>
<p>Nuftgo mi juo læp muittalam læi laiggo aigge hui oadne, ja Olaus mora3ti, atte kontraktast i CuZZom mikkege odasmattujume harrai. Jos- læi oktage nuft jierbmala3, atte na- mati maidege dam birra, de Olaus su dallanaga masoti su sarnotemines.</p>
<p>Go husmannek viesoidæsek huk- sijegje ja ænambittaidæsek duktijegje, de dalle gal Olaus læi vækalas ja. buorre rade addet, erinoamaset dam vuostas 3 daihe 4 jage, nuft atte lær imagla3 oaidnet, man jottelet rodok ja gædgas ædnamak nubbastuvve Gabba- sæmus ja Saddolæmus giedden; mutto- mi æp berre —vajaldattet; atte ænas oasse OQlausa husmannen  legje olb- mak, gæina dammade ruduk legje, at- te satte drivet ædnama oudast guvl- lui, ja dasa vela boatta, atte si legje harjanam ænabarggek.</p>
<p>Jagek manne, ja farga: læl ovta,. farga nubbe laiggouigge olgosman- nam.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>sNuorttanaste* doallidi. Jos læ oktage blade doallin, gutte læk 0230m buok nummarid »Nuortta- nastes,« son Gallus blade olgusaddai,</p>
<p>ja muittalekus, gudemu3 nummarak sust vaillok, de ge saddijuvvujek sudnji. Daggar brævak æi darbas</p>
<p>44.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>maksujuvvut, go i Gallujuvvu mikke- ge æra go blade birra.</p>
<p>Nuft læ maidai dai brævaiguim, mal bokte bladde dinggujuvvu, datge mannek fria poastast, go 1 læk mikke- ge æra Gallujuvvum.</p>
<p>Daggar brævai merkkijuvvu olgobællar:. ,Avissag.*</p>
<p>Falesrido. Nuftgo mi mannam nummarerst læ Mehavnast stuora moivve daggo bokte, atte fiska- rak læ vuolasnjæiddam ja hagjem dam bossofabrikka, mi dobbe manga jage læ læmas. Nuftgo vissa buok »Nuort-</p>
<p>muittalæimek, læmas8</p>
<p>tanaste« lokkek dittet læ dasa sivvam dat, atte juokke fiskar ælla kost, atte falesbivddo læ goaradussan fiskoidi sikke Finmarkost ja Lofotast, baGeujuvvu ja</p>
<p>dam -ja-</p>
<p>daggo bokte go fales uecana abest, de ruosa njuorjo 0a30 friavuoda bivddo sajidi boattet, ja dat læ visses, atte gosa dat boatta, de dat raidne mæra aibas.</p>
<p>Go dal fiskarak, gudek juo oud- dal læk stuora bargo adnam fales a- Sin, oidne, atte stuoradigge i dakkam maldege sin gaibbadusa —ouddedet, vaiko si juo dalved, nuftgo mi diet- tep, saddijegje olbmaid stuoradiggai dam a8e birra * sardnot, de sutte si hirbmadet, ja die læ a83e, manditi si alege mænnodet nuft dal Mehavnast. Dat i læk gal savatatte gostege ige</p>
<p>gudege alggai, atte vækkavaldalas- vuotta galgga raddet, ja juokkeha8 dam arvveda, atte gost dat bæssa</p>
<p>alddai dobbe i læt buorre ællet — ja nubbe læ dat, atte rikak æi matte burist stivrrijuvvut vækkavaldalasvuo- dain, mutto lagai bokte. Mutto nub-</p>
<p>be bælest læi maidai galle nuft, atte almug jiedna berre gullujuvvut mai</p>
<p>dai daina hærrain, gudek stuoradigges Cokkajek, si gudek læk albmuga val- hijjuvvum olbmak. Ja jos si dam dalve lifåi dam dakkam, de vækka- valdala3vuotta i lifd o0730m raddet, nuftgo dal Mehavnast.</p>
<p>Darogielbladek  muittalek, atte nubbe helludak-bæive alge arvo miel- de 1500 olbma vuolasnjæiddet Me- havna —bossofabrikka. Si læk dam barggoi adnam toavald ja færa maid. Daid stnora, lossa givnid ja badid, mast bossobierggo ja buoidde bassu- juvvui lieksen, valde si ja giettagusse merri.</p>
<p>Politiak galle legje</p>
<p>dast, mutto</p>
<p>|</p>
<p>maid dakke si daggar. albmug vuos- tai. Telegramak saddijuvvujegje bir- ra buok. Soaltatak dolvvujuvvujegje Vargain ja Harstads Mehavni; dastgo fiskarak læk aitam ædnami bigjat juokke falesfabrikka Finmarkost.</p>
<p>Gudad bæive dam manost muit- talegje telegramak, atte soatteskipa Hortenes læ saddijuvvam Finmarkoi. Mutto daina buok manemus beivin diedetuvvu, atte læ jaskadvuotta fis- koværain birra buok. Muttomak læk aresterijuvvum.</p>
<p>Økta hægjamales. Parisast, Frankarika oaivvegavpugest muittaluvvu, 1</p>
<p>?</p>
<p>bonde doalai muttom bæive hæjaid su njæl- lje mannai, gudek buokak oktanaga naittalegje. Gaskabæivvai legje dam bæive bovdijuvvum 1600 guose. Hæ- jak dolluyuvvujegje ravas alme vuol- de, ja hirbmadet manai borramu8. Baistermi manne 5 stuora vuovsa jå 16 savca ærreb rmnarfid ja æra —bierg- gorætaid. Borramusa vuolasdoidemi</p>
<p>atte okta riggis</p>
<p>gurrejuvvujegje 10 fata vine ja 15</p>
<p>fata cider.</p>
<p>Vitta-øra Coddag vuolde.</p>
<p>Porsgrundast muittaluvvu, atte pokta 6 jakkasas gandda læi njiellam —vitta</p>
<p>ørasaZa. Ate dallanaga manai doak- tar lusa. Dam doakfarest læ dat nuft gotdujuyvum Røntgensuonjar-rakkanus (dat læ muttom lagan "Cuovgga wai bokte olbmu rubma3 Gada matta oid- nut). Doaktar daid suodnjarid bijai bardne ala ja dallanaga oini, atte vit-</p>
<p>taørasas læi bisanam Coddagvuollai (njiellamrøri). Dat bajasvalddujuvvui</p>
<p>gæppaset, ja gandda læi dærvas.</p>
<p>&gt;</p>
<p>Coaska dalkek læk dam manost læmas dabe Veste- raalast. MuottaSam læ væhas gidda mærragaddai. Rassesaddo, mi læi ob- ba burist alggam mannam mano loa- past læ dal bisanam.</p>
<p>Madda-Norgast galgga læt* burist alggam jakkesaddo. |</p>
<p>Okta Australia olmai, Mr. C. Waron, arvvala dam manost vuolgget Londonest Australiai daina buok ucecemus vadnasin, mi abe rasta læ borjastam, dat i læk go 3,60 meter gukke, ja dat læ rakaduvvum dam ræiso varast ja dam lakai, atte dat I mate dusat vaiko dalkke maggar Saddaai. Waron læ ouddal juo dak-</p>
<p>kam færa maid imasla8 bargoid: 20 jage agest borjasti son ueca vadnasin Atlanterabe rasta New-Foandlandast Cornwallisi.</p>
<p>0,000 kruvno ovta gusa oudast.</p>
<p>Muttom bigjegest Suomast, mi dollujuvvui dam olgusagjuvvun: —=fri- hærra von Born dalost olgusvalddem ditt 30,000 .kr., mi læi su sakko, dam-</p>
<p>diti go son i læm guvernøra aniela mielde. Dallanaga go bigjek</p>
<p>algi ja gussa olgusturvvujuvvul, læt dast okta, gutte 30,000 kr. gusa oUu- dast falai.</p>
<p>September mano rajest mannam</p>
<p>jage læk 75 ammatolbma Suomast bigjujuvvum erit ammatest, damditi</p>
<p>g0 si læk vanhemi ædnama rakistam, dam avke bivddam, ærreb daid læk 50 ævtodatolaZat vuolasbigjam amma- tidesek, dastgo si læk oaidnam, atte si almake eritbigjujuvvujek. Dam la- gan læ Bobrikoff ja ruoSakælisara. radditus ja stivrre Suomast.</p>
<p>- Ruossaædnamest å</p>
<p>læ dam aiggai stuora | molvve. Dade- mielde go almug Cuvggitus lassana, Jæ olbmuk bottek fuobmad dam vanhur- skesmættom goævatusa, mi dobbe læ sikke lagai bælest ja ærast, algga nimmoræbme ja vuostehakko. Dat moivvelikkatus orro lassanæme æxæmbo: ja æmbo, ja olgoædnambladek arvva- lek, atte daida vaddes Saddat Russi dam likkatusa orostattet.</p>
<p>Muttom oasse officerain Peters- borgast læk gieskad aresterijuvvum, ja go sin dalok iskujuvvujegje, de gavd- nujegje daggar baparak, mak Gajeteg- je atte dat særvve, mi aiggo vuostal- CuoZZelet Ruosa moænnodusa læ stuo- res, Ja dat Gajeta maidai, atte dak of- ficerak, gudek dam særvvai gullek læk Siettatusa dakkam, atte si æi galgga soattat Ruosa albmuga vuos- tai, jos dat miekkai doppe.</p>
<p>Nælggehætte Kinast. Washingtonest tetegrafferijuvvu 4ad juni, atte guvernøra. Kwangsi provin- sast læ dam amerikanala8 konsul Gada Kantonest olgussaddim Guorvvasa dai- he vække-adnoma AmerikanalaZaidi daidi hættegillajegjidi Kwangsist, gost olles million olbmuk læk nælggal jure jabmemen.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigérfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
