<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3110</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>98</p>
<p>-Ibmel addus atte manga suddo siste vaibbam sielo gavna3egje rafhe ja dalkastusa Bæste varal- daite sarji siste dam jagest. Ja don gutte læk vuostaivalddam be- stujume ja buok dam sistesdoalle davverid, maistam Hærra buorre- vuoda, ale bissan Goro ala saltte- bazzen, mutto batar fal ja divte Jesusa su famolas giedain laiddet du vuoimetes gieda dassafigo va- gjolas læ loappam. *</p>
<p>,Farga boatta Jesus. Doala gidda dast mi dust læ, .amas ok- tage valddet du kruvno!*</p>
<p>VieljalaZat din Ovla Hændarak.</p>
<p>I mikkege dilid aiggegola- tæbmai. Muttom pappa Galla Cuovvova-</p>
<p>zat: Min barggobæivve læ oane- kas. Mi læ dadde min oaneka3 ænaællem, min ællemakke oidnu-</p>
<p>juvvut dam agalasvuoda Cuovgast,</p>
<p>man oudast min barggo galgga</p>
<p>dasseduvvut. Dam boares testa- mentala$ oskolazak dovdde ælle duottavuoda dast. Si adne min ællembæive dego giettaguvddosa3, dego suolva, dego niekko, dego rasse, mi* goldna targa.</p>
<p>» Ja dat odda testamenta sardno sæmma giela: , Mi læ din ællem ? Di lepet juo dego suovva, mi læ oidnusest ovta aiga3, mutto javkka farga!" Jak. 4, 14.</p>
<p>Mutto go min barggobæivve læ nuft oanekas, de Sadda dat nuft æmbo «arbaslaS, atte mi adnep dam burist. Mist i læk mikkege dilid ,,aiggegolatæbmai.* Dat læ algge mi agjå min. ,,Jottelet 3ad- daimek mi agjujuvvut oudast ja mi girdimek dokko.* Salm. 90, 10.</p>
<p>Damditi læ dat darba3la3 atte ml adnep barggobæive dam bale go dat læ. |</p>
<p>Dam darolas kristalas almugi. -</p>
<p>Norga bispak læ mannel ovta girk- kotoagvalmasa, stianlast november manost, olgussad- dim Guovvovaå ravvaga, mi læ ænag darogiel bladin CuZ3om, ja maid mige dattop. sisavalddet min blaådai:</p>
<p>Quddalgo mi ærranep gutteg gui- minæn:ek mannelgo læp læma3 doag-</p>
<p>mi dollujuvvui Kri-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ganam raddadallami girkkoa3i aiggop mi mielast oa230t geiggit dam</p>
<p>darolaå kristala3 albimugi dam dato-</p>
<p>tusa.</p>
<p>Buok dast maid mi osidnep læ dal ' alggemen duodas ja lossa aigek min ædnam guovddo. Mi avæotep damditi kristala8 olbmaid ja nissonid — jeg sierranasa ja oktidoakkai — rokkadal- lat Ibineli atte doallat su giedas min bagjel ja addet min albmugi vuollega3 miela, dorvastedin su buokvægala3- vutti ja arbmoi atte Gadasoattat, mi dal ain fertti8 boattet ja dvarjot gutteg guoimes goabba3akbæle vielljamiela ja gudnalag8 vanhemædnam —rakisvuoda siste. Juokkeha3 berre dakkat pgaib- badusa aldsesis.» Mi ferttip maccat ruoktot »ibmelballoi ja duttavasvuttie — ovtades ællemdabidi, stuoreb oudust- vastadusdovddoi, Ciegnalebbo kristalas- vutti.</p>
<p>Ja de galggap mi rokdkadaliet atte loappa dam hirmos soadest mudåoi bnok galgagi læt, atte vanlurskes- vuotta ja bistevag rafhe vuoitta rdnam alde, ja atte ouddanloaidasta oddåusist- riegaduvvum sokka, maid Ibinel satta adnet sivdnedam diti odåa boatteaige,</p>
<p>mast vagjolek -Kristusa Cuovga ja siskaldas oktasaSvuoda siste.</p>
<p>albmugak</p>
<p>Bispadoaggemest Oslo bispugard- demest 17. novbr. 1917.</p>
<p>Jens Tandberg. P. W. K. Bøckman. G.J. F. Dietrichson. Peter Hognestad.</p>
<p>Bernt Støylen. Otto Jensen.</p>
<p>Misson-sagak.</p>
<p>Dat darolas8 Israelmi3- Sona, man doaimatus læ Rumæ- nienest Ja man stivrijægje læ pappa Gisle Johnsen, bargga stuora vad- desvuodai vuolde, erinoamatet dal go ollo hætte ja gillamus hærjeda dam likkotes ænamoasest.</p>
<p>Vaiko dat hirmos soatte læ Slamaidam —-maidai dam mis80n- gierrag barggosajest Ja dakkam dilalasvuodaid losebun, de læ goit doaimatus mieldesbuktam ollo bu- ristsivdnadusa. Hærra læma3 sin bajemu8 suogje ja læ imaslazat | doallam su famola8, varjalatte gie- das sin bagjel.</p>
<p>Le</p>
<p>Saddai</p>
<p>Ruo8aædnami —asatuvvut</p>
<p>dam odda raddetusast, mi stuib- &amp;</p>
<p>ja Ibmei</p>
<p>'medæme vuolde namtuvvui. Girkko bajemu3 raddeadde asatus, ,,Dat basse synode", læ oaiveldam atte stuibme læi Ibmwel stivratus ja atte girkko aiggo doarjot raddi- tusa lagedusa. Quddal hettijuvvui dat fa sardnedæbme dobbe.</p>
<p>Kongost. Okta daina stuore- mus bahain Kongost læ æmboakat. dille; mutto dal læ stata boattam mis3oni vækken. Dat adda vuoig- gadvuvdaid daidi, gæina læ dus3e okta akka, ja eritvaldda sist gæinæ læk moåddelagas vuoiggadvuodak:</p>
<p>Muttom ucceb gavpugest dobbe læt bakenlas sævdnjagvuotta ollim nuft gykkas atte go olmus jami, de botte sistassek Coakkai ja val- ljjegje dam oase jabme rubma- Sest, maid si savve borrat. Dal læ misSonstasona dam gavpugest, sadne dakka oudda- næme.</p>
<p>Mi830na Kinast. Dat evan. lutb. friagirkko læ algatam miS- Sondoaimatusa Kinast. Febr. ma- nost 1916 saddi dat girkkosærvve dam vuostas miS8o0næra Kinai, 0. Å. Sommernes. Son læ ain nuora olmai.-Dam ragjai læ son ferttim  vuost giela oappat. Mannam jage læ 3 odda bargge gotcujuvvum Kinai, gæl særvest læ okta nisson.</p>
<p>Stuora moridus. Dam bæg- galmas moridussardnedægje Billy Sunday Coaggalmasain Newyork gavpugest april Ja mal manost salgge føln lagabuidi 60,000 olb- mu, gudek adde diettevassi atte si dattu ællet kristala8 ællema. Maidai Billy Sunday baCtamus vaSalaZak ferttijegje dovdastet su gudnalasvuoda ja likkadkættes osko Ibmel sane ala.</p>
<p>Dat-romala8 girkko i dussefal læk gielddam su mieldelattoides oappaladdamest Sunday Coaggal- masaid, mutto vela olgusæuoldda sih, gudek bagjeldulbmek gilddus. Daddeke æi læk nuft uccan kato- likalazak, gudek occek bestujume su Coaggalmasal bokte.</p>
<p>Færøia-sulloin læ dus5e 6 papa balvvalam diti dai 43 gir- koid mak gavdnujek dobbe. Fær- øain læ 20,000 asse. Dam laga- mus aigest galggek guokte sist- misSonbargge Danmarkost —jottat dokko, ja dak harves oskolazak</p>
<p>yGæta, son boatta balvaiguim, ja juokke Calbme galgga su oaidnet, maidai-si gudek læk su adarettim.*</p>
<p>Nr. 24, 19ad jakkegærdde. |</p>
<p>Korsfjordast 30ad december 1917.</p>
<p>| | læ min aigasad ja aszalaS avkken. Jurddagak Ja 108 mist an. læ oskoluvna</p>
<p>* LL aE: | dasa atte son læ buok buorre ad- Jukkemolssomest. daldagaid adde, gutte læ addam</p>
<p>Re: migjidi su divrrasemus davver, de mi æp dped æra dingai dafhost. Ibmel gutte adda buok, i nimmor damditi, mutto mi gudek o0aZ7op armost ja apsaSkætta, mi nimmo- rep davja, vaiko mist dasa i læk</p>
<p>Rakis same vieljak ja oabak! Hærra arbmo ja rafhe Saddasi digjidi buvkaidi —oasalaZZan dam odda jagest.</p>
<p>Go mi dal fast læp vasetam</p>
<p>ovta jage Ja lavkkim nubbe jage vehasge vuoiggadvuotta, dastgo SIS, de savvip ni dærvatet din buok min vaiddalenin ja ucca8e-</p>
<p>dai duotta Ibmel sanignim: ,,0 1- | min æp sate mi goit nubbastuttet mu8isate maidege vald- | Ibmela nana mærradusa.. Muittop det; mudoigo dat addu-| dam! juvvn sudnji almest Mutto Hærrai lekus agalazat Joh. 3, 27. Å gitos, gutte læ lagedam nuft atte Audogas duottavuotta dat buok : mi æp sate valddet maidege, mu- jesvaivaslas ja arbmoduttavas sie- | doigo dat saddijuvvu almest armo loidi! Dat læ buorre muitstet | bekte alma ansaSkætta, daihe dak migjidi, atte mi læp nuft væke- lezzek rumaslas daihe vuoinalas tæmek ja vuoimetæmelsjesalda- | addaldagak, val mi dam- lakai mek atte mi æp sate maidege | galggap sudnji gæsotuvvut. valddet, mutto dus3efal 0a 7706, Ibmel læ maidai dam vassam (Gæeta ouddamærkkan ovta njama- | jagest addam muigjidi buok maid dægje mana3, man apetæbme ja | mi læp CarbaSam, daihe son læs</p>
<p>hædalas dat læ jesaldes. Ædne | saddim bvore daihe baha, vaiko i fertte dam væketet buok dingast; | buok gal læk maistodam, oa77a1 son fertte biebinatet dam, garvo- | golt. Son læ 1maslazat bajasdoal- tet ja divsodet dam. Mudoi sa- | lam min, læ varjalam min, læ</p>
<p>guoddam min ategiedai alde. Ja mi oskop atte son aiggo dam odda jagestze væketet min buok daf- host. Æmbo go goassege ouddal berrip mi dam aige luottet Ibmel</p>
<p>arkalmastemvuoda ja væke ala:</p>
<p>tasi manna roappanet aibas, dast- go dat i sate valddet jeS mai- dege uldsesis. : Aido nuft læ mivguim, daihe mi åigosep dovdastet daihe æp. Mi æp sate mange lakai maidege valddet oaZokætta, Ja mi æp sate | Mu vække boatta Hær- maidege o0a740t mudoigo dat læ |rast, alme ja ednam sivd- Salm. 3</p>
<p>armost. Nuft læ min dille. nedægjest.* 121, — Nago dat læ nuft, galggapgo | ,PBuokai Gtalmek gette k mi dalle nimmoret Ibmel vuostai ? | du ala, don addak sigjidi</p>
<p>sin borramusavuogasaig- let daihe uccaset, muitededin atte | gai. Don rabastak du gie-</p>
<p>nuft moft Ibmel lageda, læ alo |dad ja galletak buok hæ- buoremus; buok maid son dakka, ' galaZaid buorredokkalas-</p>
<p>Æp eisege. Mi æp galga3i vaidda-</p>
<p>voovdairn Sim, 145. 15</p>
<p>| arvosmatte Gallagi ja buok oudast-</p>
<p>Redakter: Henr. Olsen.</p>
<p>|</p>
<p>16. Hærra je8 væketekus min alelassi assat rokkadallamin ja oskoin su likkadmættos loppadusat siste. —</p>
<p>*</p>
<p>De aiggop mi gitet buokaid min rakis doallid ja lokkid, gæi- guim mi læp boattam hkkadussi dam vassam jagest. Mi gitep buo- kaid, gudek oskaldasat dollek blade jagest nubbai, mi gitep sin gudek vissalet maksek, mi gitep min kommisSonærald oskaldas- doai- matusa oudast, mi gitep buok</p>
<p>rokkadusai oudast. Ja mi æp galga vajaldattet gitemest singe, gudek unokas sanid læk buktam migjidi; dastgo si læk dakkam æmbo avke go vahaga daggobokte atte si læk dolvvom min oktanaga min heitog- vuodaiguim GCibbi ala Ibmel arbmo- truono balddi, nuftgo dat berresi læt nuft atte dat læ buoreh atte mi je8 gillap veha8 go atte Ibmel rika a53e galgga billasuvvut min dokkitesvuoda gæfeld.</p>
<p>Ja jo$ mi vela læp bavtagat-</p>
<p>tam ovtage dalhe æp læk sattam duttadet buokai aiggomu8a, de adnop mi andagassi Jesus diti. Dovdastuvvut berre gal atte blade olgusaddest læ ollo boastovuodak ja ollo jiermetesvuotta darvvana mist dam barggoi, mald mi vig- gap oudedet min rakis samidi vehas8 buristsivdnadussan. Damditi lepet alo gierddavaZat dal boasto- vuodaiguim, maid mi dakkat. De savvap mi buokaidi Hær- rast buristsivdneduvvum ja likko- las oddajage ja su audogas rafhe vaimoidi ja sidaidi.</p>
<p>sr —— em == mj</p>
<p>boattep</p>
<p>hm) hå mand: EE le an</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ERE mm =</p>
<p>Jæ ilost damditi. Vaddesvuodak</p>
<p>manga dinga dafhost læk stuorra dobbege.</p>
<p>«Daina tuiskala3 mis30n- servin legje Kinast jagest 1914 74 miSSonstaSona, 136 misSonæra, 112 missonæralfik ja 72 naittal- | kættes nissonlas missonbargge. Dai gastaSuvvumid lokko læi 25,4834 ja 5,279 dak, gudek legje garv- vas gastaSuvvut. Sin 278 skuvlain legje 9798 vazze. Dal go Kina læ boattam soattai Tuisklandain, hettituvvu sagga dat tuiskala3 mi83o0ndoaimatus dobbe.</p>
<p>me birra ovta bælest (Rom: 5, 12) jalbmel cælkkemættom bæ- stedægje armo birra nubbe bælest (Tit. 2 11) i galga ikkut ige erit- Ci/ggijuvvut ovtage oudast, daihe dat dar læs gæfhe daihe rigges, vuolle daihe alla. Ibmel Vuoigna Guvggije- kus min dasa atte mi æp goassege Giega dam bodne duottavuoda</p>
<p>valvan suddoguimidæmek oudast!</p>
<p>min</p>
<p>BYES ERE Eg</p>
<p>BRASS ET LNG 2 Pla 2 seg</p>
<p>. kn</p>
<p>PSP NVA: VM ” MX &gt; å SR Tear EN</p>
<p>- ph AK Å</p>
<p>Mailmesoatte læ orostat- tam dam tuiskalaS mi88onbargo Afrikast, gost Cudi mielde tuiska- las misfonærak Gokkajek engelas fanggavuodast. Erintamadet na- matuvvu ovta miSSvnæra birra, gutte læ 25 jage oaffaru88am obba su sielos ja apides mi380n- doaimatussi, Ja mi diedostge læ sudnji stuora silolas gillamus3an, nuftgo son maidal læ Saddam æro- tuvvut su akaines ja manaldes- gulm soade algo rajest.</p>
<p>Rakis redaktøra !</p>
<p>Læm dal gætæalam djottet veha3 Lagesvuonast gilvvein diti sane olgus. Mutto dat Saddai nuft oaneku3 aigge atte orostet, go damppajotternak læk nuft vægjemættomak. 0Q770m lobe orostet Davvesidast oaba Gudrun lutte. Son læ dakkan stuora bargo dam yuonast. Sust læi dobbe okta sida, gost boares vuoimetes olbmuk o33u buore Go gæsse boatta, gulgga dobbe alggut huksvjuvvut odda buocceviesso, mi oa330 vuogas orromsaje; is mi darbasuvvu, go davdda hærjeda soa- mes sajin. Vare dat rakis Ibmel o2u3i buristsivdnedet bargo.</p>
<p>Q33om Goakkanet olbmuiguiin soa-</p>
<p>mes gærde dam dala3 dik3osidast. Jottajim dasto Tømmerviki ja Goviki. Dobbe deivvim mon oapatægjenisson Jacobsen, erit Aalesundast. Son læ barggam su goCComistes gæse rajest, ja son læ vuoittam manai valmoid. O330m skuvlavieso doallam diti doug- galmasa dast. Cougganæbme læi ucce, go dalkek legje hæjo ja gæinok fuone. Mutto mist læi dast buorre.</p>
<p>Læm dal jottemen Gilevudni ja dast fast sidi juovlaidi. Vare dat rakis Ibmel buristsivdnedifæi su sanes, mi læ olgusgilvvujuvvum maidai dam Ca vla.</p>
<p>Manemusta savam mon digjidi, sameædnamlaZak, oappasi ja abmasi, buristsivdneduvvum juovllafesta.</p>
<p>"Din F. Lund:</p>
<p>*</p>
<p>Okta sami duotta ustebin</p>
<p>dulla redaktøri GuovvovaZat. maid mi dattop bigjat bladdai:</p>
<p>- »Aigom daggobokte Gallet dudnji moadde linja ja gitet du du bargo oudast dam samealbmugi ja avdotet sin oceat Hærra Ibmela. Mu rokkus læ atte don buristsivdnedurvu- sik Hærrast, ja vare Ibimnel addai dudnji apasmattujume ja movtidæme ouddandoallat duottavuoda buttes saue</p>
<p>ja bakkoma!e — -— *</p>
<p>min</p>
<p>Daggar harves sanek — go dak bottek duodala8 vaimost — sattek davja dakkat ollo æmbo buore go gukkes sarnek. Ja dat illodatta min gullat atte gavdnu ain okta ja æra gutte læ doarjomen min. Min doaimatus læ fuodne, — ja buok læ dus3efal Ibinel armost; 1wi barggap osko je dorvo , kiste sudnji, gutte læ addam migjidi  daggar havskes loppadusaid (1 Kor. | 15,58; Gal. 6, 9: Salm: 126, 5—6; * Es. 52,7; 1 Tim. 4; 12—167 Matt. 5, 12.j. 8)</p>
<p>Mi diktep maidai vuollaisargastet: Quddandollujubime min samegiel bla- dest olbmui Giegnales jorra- lusa ja stuora suddobilla3u-</p>
<p>*</p>
<p>sNuorttanaste* lokkidi.</p>
<p>Daggo bokte aigom mon savvat buokaidi ilola8 juovlaid ja buorre oddajage. Vare juovllanaste vZuii duovggat nuft Særradet dabe Sameæd-</p>
<p>99</p>
<p>namest, vare dat oZuåi duovggat uuft Jærradet valmo) sisa, atte dat $adda- Segje ædnagak, gudek sæmma lakai go dak visak Nuorttaædnamest vuol- gadegje bajasoccat gonagasa. Mi læp buokak osidham su naste su sunest daihe su dagoin. Mi læp buokak dovddam su jedas goalkotæme min vaimoi ala, min. Mutto læpgo. ini mannam occam diti su? Læpgo må luoittadam vuolas ja rok- kadallam sudnyi ja addamm sudnji min addaldagaid, min vaimoid, min jurd- dagid, min apid? Gonagas Jesus datto mielastes o0a370t ,buok ja adnet dam Jes balvvalussi. Vare mi dam odda Jagest oapaseimek kruwnedet su gona- gassan imin bagjel. Dalle aigo3i duot- tavuodast 1918 buktet rafhe ja likko. Govik skuvlast 7—12—1917.</p>
<p>Kanutte Jacobsen.</p>
<p>Ja goddom</p>
<p>failme-soatte.</p>
<p>Mæravuolassoatte.</p>
<p>Moadde engelas soattefallitægje vadnasa, mak legje mieduvåtæme 2 da- rolag, 2 ruottela3 ja I danskala3 gavp- pedampaid Norgi ouddala3 juovlaid, gavnatalle 4 tuiskala3 du8$adægjevad- nasin (destroyere), mak vuogjodatte buok dainpaid ja vadnasid. Gavppe- dampaid olbmuk besse heggi, mutto engelas olbmain hævvanegje mangas. Dat meærrasoattadallam dæivatuvvui elgobælde Norga oarjegadde, Hauge- sund lakkasin.</p>
<p>Mannel juovlaid legje 14 dampa miedo8tuvvumen engelas mærrasoatte- vadnasiguim Norgi, mutto dæivatalle 2 tuiska mæravuolasvadnesest, mak bodnaibaæe I engelas ja 1 ruottelag dampa. Dak ærak besse batarussi.</p>
<p>29—26 darola? mærraolbma læk juovllabesi aige sorbmijuvvum vuogjodæme bokte.</p>
<p>Nuftgo dittujuvvu læk 5I1 darolag mærraolbma massam hæga mannam jagest soatteminai ja mæravuolesoade bokte. Ja oktibuok læk bagjel 700 darola8 dampa bagjel I' miljon ton ouddi vuogjoduvvum mæravuolesoude rajest gidda dassadi.</p>
<p>Maidai min ucea Norga læ boattam dovddat soade gillamu3aid.ja oceale- mid, vaike dat læ nøitral.</p>
<p>100 : Nuorttanaste</p>
<p>9000 fangaid læk østerrikalaZak valddam juovllaba- sid Italiafrontast.</p>
<p>Amerika æi oro vela vuollanæen ja fuollamen rafhe vuostaivalddet. Dak boatte bæivek oZ37uk ain Ga-</p>
<p>Jetet. moft dat manna rafhe doaivva- Jerusalem læ valddujuvvum | piguim.</p>
<p>engelasolbmain.</p>
<p>Mi namateimek oudeb nummarest atte dak engelas soattevægak Palæesti- nast legje nuft lakka Jerusalem atte</p>
<p>|</p>
<p>Dam vides mailmast.</p>
<p>Halifax-beollem.</p>
<p>dam gaddam vurddujuvvui farga. Ja nuft dat manai. Engelasolbmak valdde</p>
<p>dere abereek | YU ja havvadattujuvvum dam stuora</p>
<p>likketesvuoda bokte Halifax gavpugest. 3000 vieso læk dus$am.</p>
<p>gavpuga gaskamuddost stuora festalasvuoda vuolde. Ollo fan- | gak ja soattegalvok valddujuvvujegje maldai.</p>
<p>Garra borggadalkke læ gaskal jusvlaid ja oddajage rittom dabe guovloid, ja manga bælve miel- dalaugai. Læ dakkam vahag soames sajin. Stuora Lærredsfjorast doalvoi garradalkke ovta oddalagan nuottevieso merri ja cuvkki dam. gillajek moadde duhaut kruvna tapa.</p>
<p>Kæfsar Wilhelm</p>
<p>læ doallam stuora sarne juovlal alge dal tuiska soaldatidi 2be armeast. Son jolgadi duostat namatet atte dam tul- skala$8 albmugest læi nana særvve- guoibine almala3 vægal hærra siste.</p>
<p>Loapadassi namati kæisar Wilhelm atte jus vasala8 i vela dato rafhe, de aiggop mi buktet mailbmai rafhe min ruovddedormain ja ledgodægje mikin, rabastet poartuid, mak læ dappujuv- vum rafhe oudast.</p>
<p>Ruoaædnamest</p>
<p>soatte dam dala? radditusa ja miuttom albmugi gaskast. I læk ruo3a sorre</p>
<p>mokke Gadacoggaluvvu, de æra suor- mak fast snurttjjek ja dakkek søre aln sagga værrabun.</p>
<p>Hirmos sagak</p>
<p>muittaluvvujek dam mailmesoade var- ragolgatusal birra, ju dat okta dapatus orro bagjelsuoivastæme dam nubbe goavesvuodast. Nuft namategje lita- lianalaZak daåst gieskad moft si vuosta- lasten bokte legje dakkam nuft 1880- ras tapaid østerrikalaZaidi atte obba soattamsagje læi goktum hirbmadet bittangaikoduvvum va8ala$ jabmerub- ma3iguim ja soames sajin legje vela laddok varast — varraladdok. Dut læ suorgatatte dua3efal jurdaset, mutto moft dat dovddosi oaidnet Galmiguim — dat svardatuttagi valmoid.</p>
<p>Soatte boatta garrodusasi, soatte læ garrodus ja soatte sakkanalta gurro-</p>
<p>dusa !</p>
<p>Amerika ja Norga. Dai Ovtustattujuvvum Statai gæva-</p>
<p>dubniit. Dam ovta bæive gulastuvvu atte Amerika aiggo væketet Norga ja nubbe bæive muittaluvvu atte dat I ago soappaåt min datoteinidi. - Nuft</p>
<p>1 læk buorre cælkket maid mi galggap Jakket:</p>
<p>Daina nummarin orosta bladde buokaidi, gudek læk velgolazak ollaset jaze 1917 oudast.</p>
<p>dam ovta kruvva, doaimat dam dak- ka*, Ja mi siggop læt gitevaZa ! Mangas &amp;i læk maksam vela jage 1916 oudast, gudek legje 0Z30m rekeg- sæddalid dima dalve ja gæsseg.</p>
<p>Muite atte bladde maksa ain duåse ovta kruvna jagest!</p>
<p>»</p>
<p>1 tt — —FZZ——Ä—C—Æ—Æ—FZ—ZT— Zama</p>
<p>aryer Nils Gundersen Tromsø.</p>
<p>Sisaoasta alemus haddai buoklagag nakid: Cævrra-, rievan-, buoiddag-, savca-, galhe-, gusa-, hæsta-, bnoceu- mæse-, gumpe- ja gætkenakid. Buok hadde læ alemus davabælde Bergen.</p>
<p>- Mon læm dat vucstas gutte nakke- haddid Sameædnamest bajedam bajas.</p>
<p>Rafheraddadallamak.</p>
<p>Nuftgo dittujuvvu læ dal ordnijuv- vum værjo-orostæbme Ruo$aædnam ja centralfamoi  gaskast. Rufheraddadal- lamak ørrok lære soppujuvvum, golt. muttom muddoi. Galvvogavpadæbme ja lonotallam læ alggam</p>
<p>Gaskotagal læk centralfamok fallam - oktasaZat daiua dalag ruosalaS raddi- tusain dabala? rafhe dakkat, ige olos ruoktotdoallat —daina ænaosin. Mutto duk</p>
<p>valddujuyvum varjefamok ja</p>
<p>Manga duhat olbmu læ sorbmijuv--</p>
<p>Nuotteolbmak :</p>
<p>læ» dat dabala? naggo ja sistædnøm- |</p>
<p>nuft alkke gelggat, ja jos vel soames |</p>
<p>tamlake Norga bagjel læ nuft vaddes |</p>
<p>eekeeenkneesiemeiken | håtbebun&gt; djedeteghdt g0- Gak hosres</p>
<p>Don gutte ik læZa vela maksam |</p>
<p>Girjek vuovddet.</p>
<p>Darog'el girje »Voure brødre lap- pernee, 96 sido Ja manga gova, nøftgo- Thomas von Westen ja æra Sameæd- nam-mig3ona barggid govak. Sistdoalla -muttom oase Sameædnam ja sami hi- storiast. Girje maksa 25 evre, porto devre, oktibuok kr. 0,30. ;</p>
<p>Sumiegiel bibalak ja samegiel oåda: testamentak David salmaiguin læk yuovddeniest.</p>
<p>Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast. Porto 65 evre, oktibuok kr. 3,65. Qåda  testamentak maksek I kruvna bitta. Porto 65 evre, oktibuok kr. 1,65.</p>
<p>David Salmak sierranassi læk mai- dat vuovddemest. Hødde daina læ 50 evre. Porto 40 evre, oktibuvk kr. 0,90.</p>
<p>Girjedingg kerijuvvut; pvastast.</p>
<p>- — — ——= ==</p>
<p>ombrævak gilreek fran- dak æi mana port fria</p>
<p>sNuorttanasie*f ekspediti: mm Korsfjorden, Alten.</p>
<p>——pip rompa unner sn in mg mn</p>
<p>Diedetus-haddek.</p>
<p>Diedetusak »Nuorttanasta«st mak- sek dastmannel oådda nubbastusa ja - rekinastem mielde naft:</p>
<p>l-spaltag diedetusak 4 evre milli- meter (2be ja 3ad sidost 6 evre milli-</p>
<p>gærde sæmma haddai. Æmbo gerdid- sisavalddem gartta divrrasebbo; mutto- fast miedetuvvu 25, 40 ja 50 procenta rabat 3, 6 ja 9 gærde sisavalddemest Ja dast bag gjel.</p>
<p>2-spaltag diedetusak garitek divrra- sebbon diedetegjidi.</p>
<p>Stuoreb diedetvsak æi sisavalddu- juvvu bladdai ænbo go 2 gærde mie!-</p>
<p>dalagai.</p>
<p>Dak odda diedetvus-haddek garttek</p>
<p>5 evre sadne).</p>
<p>sNuorttanaste* olgusboatta guovte gærde juokke ma- nost, dam l5ad ja 30ad bæive. Dat</p>
<p>maksa kr. 1,00 — ovta kruvna — jagest Ja satta dinggujuvvut juokke</p>
<p>gistaga bladeekspedi3onast, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Olggoædnami — Amerikal, Dan-* markoi ja æra ædnamidi — maks »Nuorttanastec kr. 2,20 — guokte kruvna ja guokte log jagest,</p>
<p>go saddijuvvu guovte gærde ma- nost, Ja kr. 1,60 — ovta kruvna jå gutta loge evre — jagest, go saddi- juvvu ovta gærde manost.</p>
<p>Prenttejuvvum » Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korsfjord' ast.</p>
<p>meter) ja sisavalddujuvvu bladdui 2</p>
<p>poastarappe bokte, nuftgo maidai njulg-</p>
</body></document>
