<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3682</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>| melest dam vuoge caihe lage man mielde Sa een stivrim: ; uer REEL og SI  puttek re &amp;</p>
<p>60.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>sam aigedi æra gaskavuodaigulm, Jå mak damditi æi læk soavavaga adnet Dak min aige statavrdne- gak læk aibas æralaganak go dat boarestestamentalas gonagaslaSvuotta.</p>
<p>Dal manam mon oådda testamen- ti. Mi oappat dast, atte i læk eise- valdde æra go Ibmelest, atte juokke kristala8 galgga adnet buok statast asatuvvum stivrrimfamo nuftgo asa- tuvvum Ibmelest.  Damditi juokke kristala8 læt gulula? dal stivr- rimfamoi vuostal, mak su bagjeli læk bigjujuvvum; dastgo dak læk Ibmel</p>
<p>min alge.</p>
<p>ys or0Q" galgga</p>
<p>asatusak, damditi læ vuostehagolas- vuotta eisevalde vuostai, vuostehago- lasvuotta Ibmel vuostai. Goa Rom</p>
<p>18 TL 0-8, 1</p>
<p>Mutto jos vela læge mnulft, atte stivrimfamok —bajas- dollujuvvujek Ibmel famo bokte =ja mærkaset Ibmela ordnega, de alma- ken i gavdnu per bakkomid —Ib-</p>
<p>dat mailmalag</p>
<p>birra,</p>
<p>sæsek galggek adnet. Buok sstivrim- vuogek ja lagek mattek ovtaln sapin namatuvvut: eisevaldde, nuftgo olmus- las asatus; mutto dat I gæped væhas- oe gululasvuoda gædnegasvuoda, måid</p>
<p>op olmus</p>
<p>juokke kristalas galgga Gajetet; galgga læt buok olmuslas asatussi vu- ollebus Hærra dit. 1 Piet. 2,13. Dalle go dak Hærra vuoinast devddujuvvum apostalak, Paulus ja Pietar oapatæiga dam lakai eisevalde birra dam aige særvvegoddedi, dalle</p>
<p>læi okta kælsar stivra oudastolmai, ja</p>
<p>dat kæisar læi muttomin buorre ja lades ja muttomin fast læi son okta varal mannal goike tyrana. Ja dat</p>
<p>lær davala3, atte dak dam aige raåde- jægje kæisarak moive rakadegje ja sorbmijegje sin oudastolmasek, ja —ri- ekta  mielde i læm sist mikkege vnoi- gadvuodai fabmoi boattet. Mutto juok- ke kristalaZast lært dat nana djakko, atte Ibmel datto læi, atte si galge gu- lulasvuoda Gajetet juokke stivrimfamo vuostai. I oktage kristala$ alggam iskat, læigo kæisar fabmoi boattam lovalas lakai. I oktage kristalas jedas dovddam go&amp;dujuvvum vuostainagge- goattet, go okta kæisar nubbe erit- nordasti truonost. KristalaZak aposta- li aige adne juokke kælisara daggar eisevaldin, maid Ibmel læi asatam, ja si Cajetegje su vuostal gululaSvuoda,</p>
<p>——</p>
<p>| | | | |</p>
<p>|</p>
<p>| ma rokkadus avdnasa adnek.</p>
<p>væro ja buok dam</p>
<p>gudnejatte su, makse sudnji rokkadalle su oudast, — dakke si Hærra diti.</p>
<p>[Lasse boatte nummarest |.</p>
<p>Nuorttanaste" olgnsadde</p>
<p>læ jottemen min ædnam madda gav- pugin, damditi læk blade manemus nummarak mannanam saggarak. Go</p>
<p>son dam nummar Galla læ son Kris- tianiast, Ja son aigo vela fidnat 4 gavpugest ouddalgo jorgida ruoktot.</p>
<p>Gutte væhas jottala Sadda juoida gul- lat ja oaidnet. Birrabuok min ædna- mest sardnujuvvu dal ænasg min poli- tikala8 dili birra, erinoumaset dal pg læk stivraolmak Goagganam Karlstadi arvvaladdat. Kristala8 GCoaggalmasak dabe Goakkai bottek juokke vakkost rokkadallat, atte Ibmel min ædnam varjalifdi soadest. Dat læ dabe Mada- norgast oktasaf rokkadallam avnasen, i Jæt æppedæmest, atte maidal duot- ta kristulagak Ruoda bælde dam sæm- Dabe</p>
<p>ianiast ja daina birrasin</p>
<p>hati mielde erinouma3et nuorak, læk [bmela.  Suotas ja —hav- ske læ CGokkat ja guldalet go dak nuo-</p>
<p>occagoattam</p>
<p>rak sin jeCasek Goaggalmasaln alggek maidnot Ibmela ja muittalet, maid Ibmel sin vuostal læ dakkam. Ja dav- Ja jurdasam mon vare maidal sami-</p>
<p>ædnamest nuft life. Ollo daina gav- pugin dakkujuvvu duotta. kristalaZain mnaldai vaivaSvuoda vækketet. Vaiva-</p>
<p>Sak læk galle dabe oalvvegavpugestge.</p>
<p>ollo, mutto vaivasvuotta 1 læk goasse- ge dam hame vuolde go ouddamærka diti Sameædnamest. Dabe dakkujuv-</p>
<p>vu i dusse komuna bælest, mutto maidai ævtodatolaZat hui ollo vaiva-</p>
<p>Sid væketam dit. Mæsta juokke ko- munast gavdnujek dat mnuftgodtujuv- vum valvag ja boarasi sidak. Dak læk stuora gardemak ædnak lanjal- guim, gosa valvaSak ja boarrasak —si- sabigjujuvvujek, ja dobbe mattek si sin manemus beividæsek loapatet buo- re dilest. Ja de læk maidai asatuv- vum halbes borramusvuovddem-bai- kek, gost gæfheb bælle matta gaska- bæive oa330t moadde øra oudast. VaivaS bærrasidi guddujuvvu borra- mu8 daina halbes vuovddembaiken ja kristalaZain, gudek luttesek njuoras- vuoda dovddek sin diti. Dabe læk</p>
<p>maidai olle stuora fidno-olmak krista- lagak, si æi hæpanadda dovdastæmes</p>
<p>stia læge | KR dalve læmas stuora moridus, du-</p>
<p>Kristus nama baldalagaid vuollegæb-</p>
<p>bo olbmuiguim. Davja oamam mon Coaggalmasain virggeolmald ja gavp-</p>
<p>peolbmaid Gbidæsek alde vællamen barggo-olbmaid baldast; dam im læk mon goassege vaidnam Sameædnamest maid mon dobbe læm avvijek mut- naggit, atte gavdnu æra</p>
<p>dam 15 jakkai, jottam. Mutto almaken !</p>
<p>tom sabmelaZak muina duotta kristalasvuotta 1</p>
<p>sajest go Finmarkost.</p>
<p>Rafhe Ruosa ja Japan gaskast. Aido dal, ouddal go dam blade gærgam &amp;allemest, diedetuvvui tele- gramai Cada, atte vimak læva Ruos3a: ja Japan soapam. Japan læ miettam</p>
<p>ar atte Ruos3a maksa dusse su fangaides  bajasdoalo ja aidardæme Japanest.  Præsident Rovsevelt læ læ-</p>
<p>mag gaska. olmajen.</p>
<p>Norga ja Ruoda politikalas dille.</p>
<p>Dai manemus beivi telegramak. ——— Daida soatte addat. Madsotatte sagak læk daina ma- beivin  boattam —=Karlstadast. Norga ja Ruoda olgusvalljijuvvun» olbmak, gudek dobbe galgge =ast smiettat æi oro læme soappam. Si mannam vakkost heitte vanekassi ja manne arvvaladdat sin raddetusaidæ- sekguim. Ja min rikast legje Norga bæle olbmak maidal stuoradiggin arv- valaddame. Buok arvvalusat læk læ- ma3 dappujuvvum uvsai siskabælde ja damditi æi diede vel avisa Gallek-</p>
<p>nNemus</p>
<p>ge, gudemu3 daina Ruoda gaibbadu- -sain læ ænemusad</p>
<p>læma3 dutkama. vuolde. Mutto buokak le ovtamiela- Zut dam jurddagest, atte ragjaladnek</p>
<p>| dak læk, mak ænemusad bartasuttek. Mi diettep,</p>
<p>atte Ruotalas gaibbeda, atte buok ladnek lakka Ruoda raje galggek vuolas —=gaikkujuvvut, vel Kongsvinger ja Fredrikshalda ladnek- ge æi galga sestujuvvut. Dasa i mie- åa Norga diettalassi, ja dam arvveda Ruotalaa, ja damditi læ son —raje ala.</p>
<p>| doaggam lakka 100,000 soaldata. Nor- ga læ maidai smavvaset alggam gæs-</p>
<p>set soattevæga foakkai erinoamaset: ladnidi. Mobliserim ollaset i læk gal</p>
<p>vel læma3, mutto vurddujuvvu dal. Daida soatte Jaddat.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>stivrast CuZZuk. Si arvalek, atte gal dat guokta burist bajastuvggijuvvum albnmuga Gilggijek aSidæsek. Stuoradigge læ dal olgusnama- tam daid olbmaid, gudek galggek Ru- otalaZriguim arvvaladdat dal gaibba- dusai birra, maid ruotala8 rikabæivve ouddanbuvti. Dak olmak læk: Stats- minister Michelsen, olgorikaminister Løvland, stuoradiggepræsidenta Ber- ner ja oudis statsraad advokat Ben- jamin Vogt. Ruoda bælest læk mai- dai 4 olbma =valljijuvvum. Dai mna-</p>
<p>mak læk: Statsminister Lundeberg, Wachtmeister ja statsraadak Ham- marskjold ja Staaff. Dak 8 olbma</p>
<p>valggek Coagganek Karlstadi Ruoda- rikast dam 31 bæive august manost. Dak olbmak namatuvvujek unlona-</p>
<p>særve latton.</p>
<p>Dai olmai duokken GuoZZo dal soatte ja rafhe. Jos si sopek, de Sad- da rafhe Norga ja Ruoda gaskast, jos ær soaba, de læ visses, atte soaitte Sadda. Dat buok verrimus sorre, mi sin ouddi læ bigjum galggat læ vissa-</p>
<p>gaGaldak. Mi muiit-</p>
<p>set ragjaladnid rikabæivve -maidal rajaladnek, mak</p>
<p>rakaduv-</p>
<p>tep, atte Ruoda gaibedi, atte dak daina manemus jagin læk</p>
<p>vuin, galggek vuolas njeidujuvvut. Å duéa da-</p>
<p>læk buorre diettet miettago sa, atte dak divras rukkanusak dussa- duvvujek.  Muttom darolas bladek orruk gal sogjamen dam guvlloi, atte dak ladnek oZZuk heittujuvvuk, jos mi RuotalaZast visses loppadusal 0a3- Zop dam alu, atte son min ala I boa- de goassege sodin. Æra darola3 bla- dek orruk dam as$e æra lakkal ibmer- dæme. Dast mi dal mannel S$addap oaidnet ja gullat, moft manna. Dat læ visses, atte sikke Norga ja Ruoda al- mug haledæva ja vaimolagat savvaba, atte dat stuora politikala8 sorre galg-</p>
<p>gujuvvusi rafhalaZat; dastgo nuft vuk-</p>
<p>ka go asek GCuzZZuk nuftgo daina ma- nemus manoln, læ dat ollo —=hettitus- san buok fidnoidi ja bargohoamaidi goabbasak ædnamide.</p>
<p>Kristiania bisma, Dr. A. Chr. Bang</p>
<p>læ gieskad Gallam muttom ruotalas a-</p>
<p>visai vastadusa ovta gaGaldakki, mi læi ruotalas papain sæmma blades Dam ga-</p>
<p>ouddan bigjujuvvum bismi. Galdaga bagjeldala læ navt: Ravas gadaldak Norga papaidi ja</p>
<p>tuval.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>kristalaZaidi. Darogiel bibalest GuoZZ0 Gallu- juvvum navt: »Gudnejattet buokaid, vieljalasvuoda,</p>
<p>rakisteket</p>
<p>oudnejattet gonagasal</p>
<p>TF MAG</p>
<p>»Åne arvost gonagasa bakkoma,</p>
<p>dam vuordnoma diti, maid å go mel bokte læk vurdnom.« Sard.</p>
<p>»Bala Hærrast, mu pi</p>
<p>Ja gönagasast. Singuim, gudek sodno vuostali CuoZZelek, alle særva.«</p>
<p>Sadnev. 24, 91.</p>
<p>ballat Ibmelest</p>
<p>Ap. dag. 5, 29,</p>
<p>»Olmu3 berre æmbo go olbmuin.«</p>
<p>Ihan vissa oktage duosta bietta- let, atte dak dast namatuvvum bibal- sanek, læk Ibmela sanek, mutto moft</p>
<p>aigobetet dalle, di Norga papak ja kristalaZak, go di daid sanid gætade- ket, Clggit din javotaga orroma Nor-</p>
<p>oaskast, sin &amp; Ja</p>
<p>ga moiverakadægje albmuga</p>
<p>Godt læk GuoZZelan</p>
<p>vuostal.</p>
<p>Bisma dam - gaGaldakki vasteda</p>
<p>navt:</p>
<p>Å</p>
<p>Hoin algom mon  dast  gære; alet</p>
<p>NI</p>
<p>Zudet min ruotalas vieljaid Kristus Ver ibmerdet, manlakai darolu3 Ge koalmug dai agid læ: ferttim -2V2 — dam namålassi, mi Tid juni de Mon ferttim vuost dam gatal- da ga gææudet kristalasvuoda — brælest, ja mannel aigem mon cælkket moad- de sane nuftgo darolaf stataborgar ja vanhemædnam usteb.</p>
<p>OktasaZat ibmerdet</p>
<p>RuotalaZat,</p>
<p>atte darolag stuoradigge læ moive ra-</p>
<p>kadam su gonagausas Vvuostal, ja atte darola3 girkkoalmug, go si æi læk dam moive vuostai CuoZZelam, mutto baica miettam dasa, læk duolbmam Ibmela sane julgidæsek vuollal ja læk doagjam dam oskaldasvuoda =vale, maid si gonagassi okti læk loppedam, ja damditi galggek si stuora rangas- tusaiguim rangastuvvut, maid juo Ib- mel sane mielde gronvva bagjelduolb- man mieldes bukta. I læk gal vad- des daggar Galabaikid gavdnat, mak nannijek dam ibmardusa ja daid gar- ra duomoid, mak ruoda bælest min ala læk celkkujuvvum. Mutto a88e læ dat, atte ibmardusak læk boastot algo rajest juo. Must læ dat doaiv- vo, atte ruotalas vieljak mittek dasa, atte olmu3 fertte læt varrogas boares testamentalas Galabaikid adnet gona- gasla8vuoda ja gonagas famo ja gona-  gasa persovna ala min aige statast.</p>
<p>| 2 | | | | | |</p>
<p>—— EE &gt; —————————————— ==" 1 ————— &gt; eZ 2 —— ter ————————————=—</p>
<p>ibmerduvvui okta Ibmelest olgusvalljijjuvvum raddejægje, mi —bi- rastattujuvvui Særradvuodast, maid dat boatte Mesias suppe su ala.</p>
<p>rer testamenta aige nult, atte gonagas læi</p>
<p>dam</p>
<p>Ja muttom aigid adnujuvvui son, nuftgo davala8 dam aige lulleædna- min læli, jesvaldalas raddejægjen, gæst</p>
<p>okto læi fabmo su vuollebuZaides hæ- ga ja davver bagjel. Nuftgo Sardne- dægje girjest 8, 13 GuoZ30: sa sadne læ famolaS, ja gi duosta sudnji cælkket: »Maid dagak don?</p>
<p>»Gonaga-</p>
<p>Sadnevagjasi girjest 16, 14 Guo330: »Ovta pgonagasa moarre læ jabmen sadne.« Samuel girje 8, 11 mielde</p>
<p>læ arvvedatte, atte gonagas mati big- jat albmuga barnid viekat su vavnos</p>
<p>ouddabælde, su bældoides sikke. gilv- vet ja lagjet ja manga æra stuora bargo dakkat, ja atte son mati erit-</p>
<p>valddet obmudakæigadin sikke bæl- doid ja vinegardid addem |diti dad</p>
<p>su balvvalegjidasas. Dal gotG&amp;om mon, atte ruotalaS vieljak furdaset Guovvo- oud-</p>
<p>vaZa: Jos gonagas Ruodarikast</p>
<p>damærka diti sutta ovta olbma ala ja</p>
<p>su movdrestes Caska su jamas ja dasto su dagos vanhurskesmatta daid æska E | Namatuvvum</p>
<p>Saniguim: å ve valda sæmina -gonagas kruvna ruotalag statakasast ja rakada dam summa oudast muttom havsko- dallams8loata. Go dasto avisak ja ri kabæivve bahan dam adnek, de —vas- teda gonagas: Mon gavnam —doarjag dasa Ibmel sanest. Gi duosta mudnji cælkket: »Maid dagak don?« Moar- re ja rangastus din ala, di værrevale dakket, gudek GuoZZeleket sikke Ib- mela- Ja gonagasa vuostail</p>
<p>Mon jakam, atte buok ruotala? kristalaZak daggar gævatusa ja boa- res testamenta Gilggitusa bijaSegje vuostal. Ja mon jakaSim, atte buo- kak ovtamielalazat cælkkasegje: Mi æp læt gullam min -madarvanhemid dam jage 1809 rajest sivvatallujuvvu- men moivvejægjen ja Vværrevale dak- ken damditi go si æi dokkitam dam stivrijume, mi dam aige læi.</p>
<p>Mu jakko læ, atte buok ruota- la8 kristalagak okti sopek muina go mon cælkkam, atte jos si galggek min ibmerdet ja min dubmit duotta- vuodain ja rakisvuodain —soavavas duomoin, de ferttijek si aibasrak erit gæteat boares testamentast, man da-</p>
<p>jatusak dam gaGaldagast' gulle vas-</p>
<p>&gt;Gonagasa | moarre læ. jabmen sadnele Nubbe ha- 8 million</p>
<p>i nm ua ne</p>
<p>= om bt kne</p>
<p>atte dat læ Hærra, gutte dam cælkka gal; BE gætealet Noahi; dat læ Hærra, gutte sardno; | S4nek »dan! sogast Hærra -celki ja jos dat læ Hærra, gutte sardno, sudnji: »Mon læm oaidnam du vau-</p>
<p>aiggo Ibmel Hærra mi gjidi 'sardnot,</p>
<p>tet. Son cælkka:</p>
<p>go læi Noah beivin.</p>
<p>&gt;-Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No. 15.</p>
<p>vævVvPwæPædSS LAV kN</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda-' HI</p>
<p>p KV</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | dad Å ugUust. en | rappe lutte. Ek Å</p>
<p>)</p>
<p>nn NN NNN ENE NN NN EE EE EE EE NNN ANA</p>
<p>re Nr ad</p>
<p>NR NAN AE</p>
<p>NE PAPERS PENN Ne NAN</p>
<p>| Dat Sadda 2 RE Se go olb-</p>
<p>Årmo-aige divrasvuotta | mu bardne ruoktot boatta. Damditi | sed oaZZop m] læt vissas dam ala, atte</p>
<p>(Okta dam ollo bæggeotuvvum moridus-sard-  duotta læ. maid æila muittala suddo-</p>
<p>nedægje, A. Lunde, sarnin).</p>
<p>ulle birra, lika duotta go dat, atte</p>
<p>| Ja Hærra celki Noahi: Mana | Jesus boatta ruoktot. arka sisa, don ja obba du dallo! Mon juogam dal dam værsa gol- Dastgo du læm mon oaidnam Vån- | ma oussai ja gætadam dast golma hnrskesen mu muodoi oudast dam sogast.« å | dinga, jos daggo bokte hfai dedene</p>
<p>1 Mos. 7, 1. å | Dat vuostas sadne, mi dast duoz- Clelggasæbbut ipmardusa dast 0a73</p>
<p>Zo læ maidai vutivalddetatte. Mærka3, ouddemus</p>
<p>Dat, maid. mi buok ouorratallat, læk dak</p>
<p>hurskesen dam sogast.&lt;</p>
<p>- Maggar bæi dat sokka, man joe. Tretr læi oaidnam Noah vanhurske- sen. I oktage mist inatte muittalet æmbo dam birra go dam, maid bibal!</p>
<p>de berrim mon gulddalet. Maidui dal lekop damditi jaskadak su oudast. Dalle celki Noahi: »Mana arka</p>
<p>sisal« Nuft €uozZo min bibal-jorgga-</p>
<p>lusast. Muttom æra bibal-jorggalusast muittala. r Damdiii - ferttep mi dam læ æra sadne adnujuvvun. Mon lav- gaCaldakki vastadusa oagg0t ujuolga vim davja gætadet daid moaddelagas [bmel sanest. 4 Maid muittala bibal jorggalusaid. Engelas bibalest Cuo3- olbmui birra Noah Hgedt, 30: »Boade arka sisa.g Dat vuostas Jå dat ænemusad Te vitalk ære Noabi a- Calbmaiduocce, maid mon gavdnam,</p>
<p>læ dat, atte buorek ja bahak, Ibmela manak ja mailme manak, legje sæk- kanam okti. I goassege ouddal oidnu daggar oktisækkanæbme go dalle, ja</p>
<p>|</p>
<p>se, manditi son galgga arka sisa boat- &gt; Dastgo du læm mom oaidnam vanhurskesen mu muo- oi oudast dam sogast.« Dam Gala-</p>
<p>| | | | : baike ala læ maidal Jesus bigjam su</p>
<p>illa mates Gajetuvvut oktage dingga bibalest, mi Ibmela moare ja rangas-</p>
<p>suormas. Lukas evangelium 17 ka- ala go</p>
<p>pitalest lokkap mi: »dJa nuftgo dapa- | "7 nuft læ gæssam almugi</p>
<p>tuvai Noah beivin, nuft galgga mad- dat, atte Hærra almug ja mailme dai dapatuvvat olbmu barne beivin.« DDE ban eru Jesus læ dast manas öujotam Noah Mærkaj, man ædnag gerdid basse</p>
<p>Gallagest muittaluvvu, atte go Israel -jetas sægoti mailmin, de Hærra jedas eritjorggali sin lutte, Ja son addi sin vaSalaZai gitti bagaduvvut, aldo jure damditi go- si jeasek sægøtegje mail- min. Mor logam dam, mi -uozZ3o</p>
<p>aigal, Noah beividi, ja son værddeda su ruoktotboattema dai beiviguim,. mai sist Noåh eli. Mi aiggop dal gættalet darkkelet iskat daihe guora- tallat, manlakai dat lær Noah beivin, damditi go Jesus læ cælkkam, - atte</p>
<p>fast galgga ædnam alde Saddat nuft</p>
<p>öallujuvvuni olbmui birra daina bei- vin. Dast duo330, atte Ibmel barnek manne sisa olbmui nieidai lusa, — si | okti ovtastattujuvvujegje mailmin.</p>
<p>Goas Sadda daggar dille ædnam alde?</p>
<p>rv AvPD Ar dt pe pall</p>
<p>»Mu vuoigna  nagget olbmuiguim.«</p>
<p>rafhe</p>
<p>&gt;-Son dagai varai bokte.«</p>
<p>did jakkegærdde.</p>
<p>su ruosa</p>
<p>vr RD SE</p>
<p>»Nuorttanaste« olgushoatta guovte —=gærde: manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>re AL AA VANNS LNLSEALéAt</p>
<p>Dat læ okta daina ænemusad Galbmaieuocee a8in, mi muittaluvvu dam aige birra.</p>
<p>Ja mi læ dat, tastattujume</p>
<p>mi dam okti ov- mannel Cuovoi. Cala muittala, atte si Sadde stuorra ja fa- molaga sin jeGasek Galmin — ja bæg- atte Mutto almug I læm ollo arvost Hærra øalmi —</p>
<p>galmas olbmak. Orro Gajetæme, Cuvggitus læ stuores. oudast. Cielggaset lokkap mi dam soga birra, atte go Hoærra gæéal sin ala, de son</p>
<p>i gæetam nult ollo sin stuoresvuoda</p>
<p>bællal; mutto 6ad kapital dad værsa Å noen. atte go. Hærra gætal sn.</p>
<p>Aubree ædnam alde, ja atte olbmu: vaimo jurddagak legje bahag nuorra- vuoda rajest. Dat okti sækkanæbme i læm buoredam sin vaimo ige dabid; mutto dat læi bahabun dakkam vel sin jurddagidge. Dat læ vuostas hav- ve, go mon Gallagest gavnam, atte Hærra læ sardnom rangastusal birra, damditi go olmus jurdas dam mi boastot læ. Mannel gavdnap mi man- ga have, atte Ibinel sardno jurddagi birra, Ja sadnevagjasi girje mittala, atte nuftgo olmu3 su valmostes jUur- da8a — daggara8 læ son. Hærra oaid- nå nabbo dalle min jurddagi baha- vuoda. Son oini, maggar jurddagi- guim olbmuk vagjolegje ouddal sud- doulle, ja son mærredi, atte si galgge rangastuvvut. Suddoulle fertti boat- tet ædnam bagjel, nuft atte olbmuk 3adde du3Saduvvut sin bahavuodasek goætel.</p>
<p>Ovta dinga vela gavnam mon daina beivin, ja dat le, atte Ibmel. vuoigna læi vaibbam. Hærra cælkka: i galga agala? aiggal Son læi ange- ret barggam olbmuiguim dam aige; * mutto olbmuk vuostaiduZZu nuft guk-</p>
<p>, de oini son, atte bahavuotta dø SE</p>
<p>58.</p>
<p>ka, dassati go son celki: Mon sin dus3adam — —eritsikastam ædnamest erit. Jurdasekop mi dal væha8 1nin</p>
<p>aige ala. Lægoson mikkege, mi Gaje- ta min aige, atte Jesus læ lakka, atte dat bæivve læ"lakka, go son galgga boattet” OQvta dinga mon vissesvuodain cælkket, ja dat læ, atte girkohistoria dasa3i i læk migjidi jetam ovtage aige goas mallme ja Ibmel manak læk læmasg oktisækka- nam nuftgo dal. I Gajet historia, atte goassege læ læmas daggar oktisækka- næbme nuitgo dal, dam rajest go Je- sus algi olgussirrit joavko alåsesis. Ædnagak stuora bargoin ja aige ad- nemin goædbæalet okti ovtastattet mall- me ja Ibmela albmuga. Ja dat buok bahamus læ, atte sin jakko orro læ- me, atte sin barggo læ buorre. Mutto muittop mi, atte Hærra læ cælkkam, atte mailme manak ja Ibmel mavak æl poassege mate vut. Min aige dam Norga ædnamest a6te kristalas-</p>
<p>duostam</p>
<p>og orro Lee Jor Jaksland,</p>
<p>vujek. utide nama vuolde, ja Fann coggujuvvujek nuft ollo go vejola3læ. Olbmuk gædæalek okti ovtastattet dam maid Hærra je$ læ sirrim. — Must okta rava digjidi addet — digjidi, gu- dek lepet Jesus lusa boattam, nama- lassi dat: Gæötaleket vllaset CuoZZot</p>
<p>læ</p>
<p>Hærra siste ja ollaset mailmest erit. Lekus dat, lokke, alelassi du gaöal- dak: Man gukkas matam mon bæs- sat dast erit, mi suddo læ? ja man</p>
<p>lakka matam mon boattet Hærra? . Mailmin okti ovtastattujubme i læk goassege mieldes buktam Hærra buor- redokkalaSsvuoda, muntto su moare. Dat læ gal duotta, atte mailme dasa liko, go kristalaZak sin guvlui sogjek, ja go si læk miettasak dasu, masa maidai maillme mietta. Mutto made mielde kristala3 mailme guvlui sogja, dade mielde massa son buristsivdna- dusa sielost ja famo soattat suddo vuostai. Ja die læ okta daina sivain, manditi min alge gavdnujek nuft æd- nag famotes (nuoles) kristalaZak. Vuoi dadde, man ædnagak læk, gudek vai- badek Ibmel vuoina, si jetaidæsek luittek golggat dam stuora mailme ravnji mielde. Orro dego Ibmel vuoig- na læ gaiddam ædnagi lutte erit, vai- ko galle sardnujuvvu ja dovdastuvvu davja: Mi gullap særvvegoddai, mi læk kristalaZak j. n. v. Mutto Hærra</p>
<p>okti ovtastattujuv-</p>
<p>ne I</p>
<p>Addo, de gle</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>cælkka ain dalge nuftgo dolin aige: |</p>
<p>Dak olbmuk læk vaibbadam mu, ja mon ferttim sin lutte erit gaiddat ja</p>
<p>addet sin dussadubmal.</p>
<p>Maggar —hirbmos dat mati læm suorgatatte, ja celki: &gt;Olbmu galggek odnas rajest læk 120</p>
<p>i</p>
<p>Man</p>
<p>|</p>
<p>jage.« |</p>
<p>Bæivve læi mærreduvvum ja mnanni-</p>
<p>sadne! go Heærra</p>
<p>mærredi bæivek</p>
<p>juvvum; nuft gukkas ja ige gukkelidi! — Mutto Hærra i læk goassege ran- gastam dam vanhurskasa daina van- hurskesmoættosin; Hærra i læk goasse- ge rangastam alma maidai armo fala- taga. Ja æska go arbmo læ bagjel- geddujuvvum, læ rangastus boattam. Min tækstast sardno Hærra dam dam</p>
<p>vanhurskes Noahi ja cælkka: »Daga aldsesad arka,« ja Ibmel muittala, man stuores dat galgga læt. Hærra</p>
<p>jeg læi smiettam moft arka galgga rakaduvvut, ja mi lokkap, atte Noah dagai aido nuft, moft Hærra læi got- Com.</p>
<p>[Lasetuvvu]</p>
<p>digjl idi addujuvvut</p>
<p>Okta pappa lær okti stuora dar- ba8es su girkos diti, mi galgai divvu- | juvvat. Son manai muttom =rigges olma lusa ja anoi sust væke, ja dat elmai addi sudnji stuora summa, mut- to jorgeti dasto su golma barne vuos- tai ja jærai: »Di nuorak, maid ad- debetet di dam buore dakkoi?<span type="quote">« Dat | boaresæmus celki: »</span>Mon addam buok, mi gavdnu mu bursast.<span type="quote">« Nubbe cel- ki: »</span>Mon addam bæle dast, maid mon suittam,<span type="quote">« ja goalmad celki: »</span>Mon im adde maidege.« Arvo mielde 20 jage dast mannel bodi pappa fast dam sæmma gavpugi — son 1 læm dam historia vajaldattam — ja go son jærai dam bærra$ birra '0a3301 son diettet, atte at&amp;e aigga juo læi jab- man, dat boaresæmus bardne læl okta dam gavpuga riggasæemus olmain,</p>
<p>nubbe bardne læi maidai  buristeuog- 30, mutto goalmad bardne i -suittam maidege, son fertti ællet su vieljaides Armost.</p>
<p>Fl</p>
<p>* MOA * =</p>
<p>+ MA</p>
<p>Ruo33a i aigo soapat. Manemus telegramak muittalek,</p>
<p>atte Ruo83a læ gaggat sogjat rafhe guvlui. - Japan gaibeda 120 million ru- bel; mutto Ruo88a falla 50 du83e. Ja Ruosa almug 1 mate vedet, manditi I galga Ruos3a vuoit- tet, go læk muft ollo nuorra gandak Mansuriast ja borramus vela vida ma-</p>
<p>million arv-</p>
<p>noi. L Norga Ja Ruota gaskavnotta. Nuftgo LE binde lokkek dittek læi dam 13ad august min —rikast.</p>
<p>stemminbæivve. Mi oag30p dagjat, atte dat læi Norga bæivve, okta bæiv- ve mi algest alggal Sadda min rika historia bladi alde Sælggat. I ovtage stuoradigge-valga aige læk Norga olb- mak puft valljid GCoagganam stem- minbaikedi go dam l13ad august. Ja 1 goassege ouddal læk oktamielalas- vuotta læmas nuft -valdes go dam bæive. GaöGaldak lær: Miettago Nor- ga almug dasa maid stuoradigge dam: td juni dam jage dagai? Daihe æra saniguim: Miettago Norga almug Nor-</p>
<p>ga ja Ruoda erit sirrejubmai (ærra- * på ” * 4 næbmai)?” Ruodalas rikabæivve (stuo-</p>
<p>radigge) læi Norgast dam almug- stemmema gaibbedam, ja muttom da-- rolas bladek æi likom dasa, atte Ruo- da rikabæive gaibbadusai mielde dabe Norgast galgai dukkujuvvut, ja vel ucceb likojegje si, go gulle, atte rad- detus ja stuoradigge miedaiga arvva- laddama daihe nuftgo data dagja »forhandlinge Ruodarikain. 11 olbma stuoradigest legje maidai dam vuos- tai; ænas daing olbmain legje soCcia- listak.</p>
<p>Daina många Cuode duhat stem- main, mak min rikast addujuvvujegje, æl læm go 200 arvo, mak biettalegje, atte Norga galgga ærranet Ruodast e- rit. Ja jakkemest læ atte ænas oasse daina »neistemmain« botte min ri- kast asse RuotalaZain. Alatægjost, gost. ædnag RuotalaZak læk bargost Ga- vuona brukast, legje 13 nei-stemma.</p>
<p>Ruodarika almug oag0i dal oaid-</p>
<p>atte oktamielalasvuotta læ Nor-</p>
<p>gast dasa, atte dak guokta rika galg- gaba sierranassi GuozZot. Ige duse</p>
<p>Ruodarika dam o330m oaidnet, mutto obba mailbme. Olgoædnam bladek ramedek saggarak Norga albmuga ja erinoamaset dai olbmaid, gudek dal</p>
<p>net,</p>
</body></document>
