<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1918</year><wordcount>3002</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>——= &gt; ———y-—</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>30</p>
<p>Dasto jottim mon birrasin gidda | armost Jesus diti, gæn bokte mi læp , nuftgo vafalaå, gutte jagi mielde læi</p>
<p>Stuoravudni, bottim Per Isaksen dalloi, gost mon burist vuostaivalddujim. Dast legjim mon guokte bæive, ja doalaime doaggalmasaid. Dast dolvvu si fast monno Nyborgi. Dast doelaime moadde Coaggalmasa huocceviesost, ja dast læi havske, Ibmel vuoigna læi min gaskast, ja illujiedna bajasbaje- duvvui ibmelen gitosen.</p>
<p>Havske lær munji dæivadet Ibmel manaiguim, gudek ovtamielast ja soa- balasvuodast vagjolek ællemgæino alde. Ibmel add varjalekus sin ain dam oanekad alge.</p>
<p>Dasto vulgi dat rakis viellja Mik- kel Ande mu doalvvot bagjel, ja moai bodime dam rakis vielja Koskama dalloi Seidast, gost moai su hæsaime dærvatet. Go mon dast legjim veha3 ajge orostam, vulggim mon vuolas Dednoi ja ollijim manned ækked Bo-</p>
<p>njakassi Janne Marja dallvi, ja dast</p>
<p>| | | |</p>
<p>deivvim su vielja, gæn mon dattom</p>
<p>Dast læi buorre orrot, ju læ havske —boattet Ibmel manai suoje vuollai. Dast orostim mon moadde bæive, ja læi havske dærvatet Bonja- kas vieljaid ja oabaid.</p>
<p>-—— *Dasto mannim mon Juoyllavudni, bottim |</p>
<p>gavdnat.</p>
<p>boarrasisidi, ja dast dollim doaggalmasaid. Dasto bodi Koskama viellja. Mi manaimek sisa Juovlla- vudni. Dobbe doalaimek guokte bælve Coaggem. Ollo lært olmu3a. Havske læi monnoidi Gokkadet ja gulddalet dam boares vielja. — —</p>
<p>Mi nuorabuk darbas3ep boarraseb- buid gulddalet, gudek læ gukka gilvo- tallam dam galbma ja GCoaska mail- ilmest. |</p>
<p>Vuoi gukka bistus Hansa Helander ja Olle Koskama multto sami gaskast. Nubbe læ juo bæssam sidi buok vai- vin ja atestusain. Koskama viellja læ vela baccam Gurgodam vuovtaiguln curvodet. -— — — |</p>
<p>Go tmi vulgimek Juovllavuonast, orosteimek mi moadde bæive Bonja- kasast, gost men dollim Gouaggemid. Dat rakis viellja Per Pavelsen dulkkui darost sabmai. Ibinel ae buristsivd- nedifæi su manal rakisvuvoda må hæjo vuostai. Ollo vaimolaf gitosa saddim din rakisvuoda balvvalusa oudast. Ib- mel buristsivdnedifdi ædnaggærddasa- Zat din bargu ja vaive.</p>
<p>Vanhurskasid  bajastuozZelæmest galggahetet. di rakis vieljak ja oabak oaZ30t halka, i ansaSæne hokte, mutto</p>
<p>arkalmastujuvvum, su vara bokte but- testuvvum. Osko bokte sattep mi oa- mastet aldsesæmek bestujume.</p>
<p>In dato æmbo sajetuttet blade dam have. Ollo vaimolaå dærvuodak buok Ibmel manaidi, ja muittet vela mu din rokkadusadek siste ette min almala8 aöce gievrrodife. mu ja min buokaid soattat osko soade jabinem ragjal. Farga daidda son boattet, gutte læ cælkkam: &gt;GælGa mon boadam farga. |</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Qarje soattesajest i læk erinoamas odas, ærago tuiskala3 vigga ain dævåæot dai alliertaid. Soa- mes saje likkostuvva, mutto soames saje i. Ypres gavpug VFlandernest, maid tuiskala8 hapotalla olatet, daidda farga boattet su halddoi. Epgelasol- mai 1 luoite almake Ypres nuft hal-</p>
<p>bet gal. Okta</p>
<p>3addek</p>
<p>læ visses, atte dat varradivras vuoitok,</p>
<p>dingga hirnios</p>
<p>maid tuiskalaZak sattek dakkat dam Qaffarak addek</p>
<p>oarjala3 sonttesujest. diedostge stuorrak goabbas3ak bælest, mutto falletægjal garttek tapak stuore- bun, mærkafedin dalle jos dat 0a30 garru vuostalastem.</p>
<p>Dak hirmos kanovnak. Franskolbmak læ dus%adam golbma daina tuiska gukkasolatagje kanovnain.</p>
<p>Østerrikalas falletæbme vurddujuvvu algget dal dam italiana- lag souttesajest.</p>
<p>ItalianalaZak læ æppedkætta nuft cabmujuvvum, atte sist i daide læt ollo fabmo sattet vuustalastet odda</p>
<p>falletæine vafalaZa bælest.</p>
<p>- Kina læ loppedam skappot ovta miljon ollaset værjoduv- vum soaldatid balvvalussan oarjesoat- tesagjai, jos dak alliertak goastedek fievredæme Enropai. 4 | Nuftgo dittujuvvu, de læ maidai Kina diedetam Tuisklandi soade.</p>
<p>Qåda einostusak.</p>
<p>Dat engelas general Robertson læ namatam atte soatte bista ain gukka. Dai alliertai likkotesvuotta læmaå dat atte si æi læm garvvas algatet soade</p>
<p>garvetam jeZdas. Ollo ædnamak.læ hærjeduvvum, mutto Englanda cævzza Gada buok.</p>
<p>Rumænien rafhe læ sagga vuollanatte. TuiskalaZauk stivrijek dobbe nin nuftge jeæa gavd- nek buorren. Vuoi dei duodnarieboid, gudek læ bagjelvuoitatallam !</p>
<p>Moadde darolas dampa læ fast vuogjoduvvum dast gieskad. I oktage olmud galga gal læt sorbmi- Juvvum. Ukraine</p>
<p>læ maidai gosi ollaset boattam Tuisk- landa valde Dat gaibbeda dam ænamoase Ruo8aædnamest mie- Åetet jetas gaibbadusaidi.</p>
<p>vuollai.</p>
<p>Dam vides mallmest.</p>
<p>Amerika-soappam læ vuollai- callujuvvum.</p>
<p>Telegramak muittalek dam illodatte saga atte soppujubine Ainerika ja vin ædnam gaskast læ vuollaidallujuvvum.</p>
<p>Frithjof Nansen, gutte læi "Ameri- kal saddijuvvum dam væyjeles ærana doaimatet, læi jeg dat gutte vuost te- legraferi atte son dam 30. april læi vuollaidallam soappamöallaga Amerika ja Norga geskast.</p>
<p>*</p>
<p>Vimag læ dal nuft ollaset gærg- gam dak gukkes raddadallamak Ame- rika ja min ædnam gaskast galvvo- molssomi ja fievredemi harrai. Mi galggap oa730t sisaflevreduvvut dai</p>
<p>| darbaslaZamus galvoid, erinoamaå gor-</p>
<p>nid. Ja gal dat gaibbeduvvu.</p>
<p>Daddeke 1 berre oktage illodet ila arrad ja doaivvot dallanaga atte da! læ buok hætte eritjavkkam tnin æd- nam dafhost. Dadebahabut læ vaddes- vuodak ollo ja Gikkujuvvum vaddok, nuftgo sisafievredæbme daggar rafhe- tes dili vuolde go mi dal ælagep. . Ja jæraldak maidai man stuores galvvu- hivvodak læ, maid Amerika skappo.</p>
<p>Daina stuoremus balatatte vaddes- vuodain læ dat maid Tuisklanda bigja gæino ouddi. Norga maidal fertte læt varrogas ja gævatet jedas burist guk- toi bællai.</p>
<p>Telegramak muittalek juv — ja dat læ suorgatatte — atte Tuisklanda læ</p>
<p>PENT</p>
<p>detet</p>
<p>36</p>
<p>mærredam aittemin: Dai nøitrala æd- namid dampak galggek rakinastujuv- vut vagalaZZan, gudek ænenus oase jedasek gavppetonnasest læ luoit- tam vasalaZa halddoi.</p>
<p>Gaskotaga avdotuvvu dævvaset atte gordnegilvvem min ædnamest galgga doaimatuvvut garraset, dastgo mi æp diede likkostuvvago buok burist Ame- rika-soappamin.</p>
<p>Dat suoma soatte ollim lakka daro raje.</p>
<p>Dat suobmela3 soatte læ ollim dal davas gidda reji lakka daggo goggo Suomsædnam, Ruojaædnam ja min ædnam bottek okti.</p>
<p>Lakka daro raje Pasvikjoga gad- dest læ suoma »vilggisgardistak«, 68 olbma, —fakkistaga ittam vidnusi Ja balddam soammes ruo8a assid, gudek bataregje bagjel raje daro bællai, okti- buok 92 olbmu. &gt;Vilggisgardistak,e gudek galggek læt rafhala8 elbmuk, læ datotam ruoga-assid maccat ruoktot, mutto duok æt! læk duostam.</p>
<p>Dai »vilggisgardistai<span type="quote">« oaiveldak læ atte raidnit Pasvik-vagge erit »</span>ruksis- gardistuinc«, gudek balatuvvujek læt duhati mielde Petsjenga guovlost.</p>
<p>Dat bulatuvyu boattet oktinorda- stæbme gaskal »vilggis- la ruksisgar: distaide lakka daro ruje. Mutto gasko- taga goceta daro vakta dævvaset raje.</p>
<p>Ædnambarggo-skuvla Dednoi. Stuoradigge læ dal loppedam mie- 100,000 kruvna huksim varas ædnambarggo- Ja bivddoskuvla Dednoi Sameædnam dilala8vuodai mielde. Dat læ oaiveldæbme atte skuvla galggu algatuvvut 1. juni rajest 1919.</p>
<p>Ruosaædnam.</p>
<p>Tuiskala8 aitta valddet Petrogred, jus ruo8ga i dal vimag miedet $u da- totusaidi.</p>
<p>Dat bæggotuvvu atte Ruo&amp;aædnam arvvala fast soade algatet, gæina ja gpæn vuostai, i læk buorre diettet. I dat læk goit soavala8 jedainesge.</p>
<p>Gaskotaga læ stuora ruoåa soaldat- vækka Goakkanam raje ala gaskal Suomaædnam ja Ruosuædnam.</p>
<p>Kæisar-radditus bæggotuvvu mail- dai atte galgga fast asatuvvut Ruosa-</p>
<p>ædnamni.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Hollanda dille.</p>
<p>Hollanda læ okta dainu nøitral æd- namin, mi maidai læ gillam ollo dam soade vuolde, divvum nuftgo dat læ guovte dola gaski. Dam ovta bælest ouddanbigja Tuisklanda garra gaibba-</p>
<p>dusaid, ja nubbe bælest æi læk Ame-</p>
<p>rika ja dam aliiertak laddasebbo. Dasa vela læ rafhetes dilek Hollan- daat ja borramu3vadnevuotta stuores.</p>
<p>Potetosgællarak. Stata galgga rakadet gællarid, mak åiettadek 30,000 farppal potetosid.</p>
<p>Roald Amundsen galgga jottat Davvepoli Kristianiast juli manost dam gæse. Amerika alggo skappot koalaid ja vuviddasid muatke-</p>
<p>jottidi.</p>
<p>Okta dorske,</p>
<p>mi vikki 31 kilo, læ gjeskad fidnijuv-</p>
<p>vum Søndmør-guovlost.</p>
<p>; Stuoradigge læ mærredam oådda stataloana, 150 miljon kruvna ouddi.</p>
<p>Amerika nisojaffolagjo.</p>
<p>Dai ovtastattujuvvum statai niso- jaffolagjo arvvaluvvu addet dam jage 8—900 miljon bushel (okta bushel læ 36'/4 tar). Dat læ buoreb doaivvo gorndelajo harrai dobbe go dima.</p>
<p>Portugal læ valljim oåda præsidenta, gutte læ! fievredægje manemuå stuimest dobbe</p>
<p>9 3 vakko arab</p>
<p>go dima læ gidda dam jege madden min ædnamést. Potetoslastauk læ soa- mes sajin bajasittam ja muorjemuorain maidai hærvvalastak.</p>
<p>Mutto dabebagjen min æska ænam bievllagoattam, ja njoacet manna ain gida guvllui.</p>
<p>Judalazai doarradallam</p>
<p>læ alggam goaveslakai Ruo%aædnamest dam manea sige. Soames sajin læ si dudi mielde sorbmijuvvum ja sin ob- mudagak stajeduvvum.</p>
<p>Nælggehætte</p>
<p>mærka3uvvu sagga Tuisklandast, ja dat fertte læt jakolaf, go dat muitta- luvvu Berlin bokte. Mutto dal oa770 Tuisklanda gornid Ukrainest.</p>
<p>Maidai Ruotarikast læ ælatusvad- desvuodak lassanæmen.</p>
<p>lutte læ</p>
<p>Jos buok nummarak</p>
<p>æi boade bladest, de da'e dallan dam birra »Nunorttanaste« doaimatussi, ja dak vaille nummarak saddijuvvujek.</p>
<p>Cale dusge 5-evresag brævakoarta.</p>
<p>Girjek vuovddet.</p>
<p>Samegiel bibalak ja samegiel odda testamentak David salmaigunn fIæk yuovddemest.</p>
<p>Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast. Porto 80 evre, oktibuok kr. 3,80. OQåda testamentak maksek I kruvna bitta. Porto 80 evre, oktibuok kr. 1,80.</p>
<p>David Salmak sierranassi læk mal-</p>
<p>dai vuovddeimmest. Hedde daina læ 50 evre. Porto 50 evre, oktibuvdk kr. 1,09.</p>
<p>Girjedinggombrævak galggek fran- kerijjuvvut; dak æi mana portofria poastast.</p>
<p>sNuorttanaste** ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>——— sm ———</p>
<p>Diedetus-haddek.</p>
<p>Diedetusak »Nuorttanaste«st mak- sek dastmannel odda nubbastusa ja rekinastem mielde naft:</p>
<p>I-spaltag diedetusak 4 evre milli- meter (2be ja 3ad sidost &amp; evre milli- meter) ja sisavalddujuvvu blaådai 2 gærde sæmma haddai. Æmbo gerdid sisavalddem gartta divrrasebbo; mutto fast miedetuvvu 25, 40 ja 50 procenta rabat 3, 6 ja 9 gærde sisavalddemest ja dast bagjel.</p>
<p>2-spaltag diedetusak garttek divrra- sebbon diedetegjidi.</p>
<p>Stuoreb diedetusak æi sisavalddu- juvvu bladdai æmbo go 2 gærde miel- dala gal.</p>
<p>Dak oååa diedetvus-haddek garttek halbebun diedetegjidi go dak boares</p>
<p>5 evre sadne).</p>
<p>»sNuorttanaste'</p>
<p>olgusboatta guovte gærde juokke ma- nost, dam ldad ja 30ad bæive. Dat maksa kr. l,00 — ovtæ kruvnan — jagest ja satta dinggujuvvut juokke poastarappe bokte, nuftgo maidai njulg- gistaga bladeekspedi3onast,</p>
<p>Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Olggoædnami — Amerikai, Dan markoi Ja æra ædnamid? — maksu »Nuorttanastec kr. 2,20 — -guokte</p>
<p>kruvna ja guokte loge evre — jagest, go saddijuvyvu guovte gærde ma-</p>
<p>: nost, ja kr. 1,60 — ovta kruvna ja</p>
<p>gutta loge evre — jagest, go sadd:i- juvvi ovta gærde manost.</p>
<p>PE Prenttejuvvum &gt;»&gt;Nuorttanastec« prentimrak-</p>
<p>kanusast, Korrfjord'ast,</p>
<p>34</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat vanhurskes galgga</p>
<p>bissot.</p>
<p>Dai manemus beivid galgga læt nutt stuora atestus ja doarra- dallujubme go dat i goassege oud- dal læma38. Ja dalle galggek vela dak olgusvalljijuvvumakge Saddat fillituvvut, jos dat lifti vejolas.</p>
<p>Ja dat Cuozzo vela atte Hærra ustebak æi galga vuovddet daihe oastet mudoigo spire mærkka læ sist (Alm. 13, 17%).</p>
<p>Mutto allop mi goassege vajal- | namatuvvu dam oåda Jerusalem hærv-</p>
<p>datte atte Hærra alggo læt jeæaides mielde buok beivid gidda mailme loppi. Ja go son læ mielde min ællemvadnasest, de læp mi oagjebasa. Son adda famo maidail dademielde go bæivek læ.</p>
<p>Dat læ buorre suittet daggar rakislas ace, gutte i goassege va- jaldatte su smavvaides dabevuol- len, vaiko si nuft davja dakkek su vuostal. Hærra gulla su ma-</p>
<p>-naides jiena, Ja dievasmatta — jos dam oaidna buorren — sin |</p>
<p>savaldaga. Son adda migjidi dam maid mi rokkadallap, jos dat læ migjidi buoremussan. Sust læ nuft stuora oudastmora8 su varainostu- juvvum manaidasas, atte son dæv- vaset cælkka:</p>
<p>,Jos okta nisson vajaldatta su njamme manas, ja 1 arkalmaste</p>
<p>su hægas barne bagjel, — de im</p>
<p>vajaldatte mon du.* Es. 49, 15. *</p>
<p>Mi æp darbas vehasge morra- Sest læt dam dafhost mi galgga boattet; dastgo Hærra alggo CuozZ- 7ot min baldast ja soattat min oudast. Ja jos ruossa orro dovd- domen lossaden guoddet, boattep mi mærkaset atte Ibmel læ dalle lagamusta su famoines. Son i va-</p>
<p>-jaldatte- guvassege jeCaides.</p>
<p>Dat dæ buorre migjidi nuftgo kristalazak atte mi æmbo gættap</p>
<p>oudastguvllui dam agala8 hærv-</p>
<p>vasvuoda vuostal, mi mist vuord- dagasast læ. Dat avkota dasa atte mi æmbo Ssaddap dego mat- kustægjek vuoinalaZat sardnot, ja</p>
<p>dalle mi æp Sadda nuft Cavggaden</p>
<p>tadnujuvvut dal , sne dingaidi. Mannop mi davja Ibmel lusa</p>
<p>ja adnop -sust. armo læt gerggus eritvagjolet dabe.</p>
<p>| dåek galggek</p>
<p>I akkedus3at.</p>
<p>Rakis ustebak! Lekop mi alo garvva8$ mannat irge ouddi, Cuov- gain giedast, ja adnet buok æra dus3en dam ektui atte suittet Je- sust, suittet doaivo agalas audo- gasvuoda harrai dobbe sidast, gost mi alelassi galggap læt Coakest ja lavllot labba odda lavllaga.</p>
<p>(A. E. ovta daro blødest).</p>
<p>Gollemadek.</p>
<p>Muttom ucca mnieida3, gutte læi buoceamen, gulai su söes lokkamen dåm kapital Johannes almostusast, gost</p>
<p>vasvuoda. birra. Go son læ gærggam lokkamin, de celki dat uccaka8 duo- das gætasta gain :</p>
<p>&gt; Vuoi, 'atce, man buttas æi fertte dadde læt juelgek daina olbmuin, gu- vagjolet dai gollemadi alde.«</p>
<p>Cada poartaid dam odda Jerusalemi i boade mikkege buttesmættomid sisa.</p>
<p>Rokkussærvve.</p>
<p>Schweizast læ asatuvvum okta rokkussarvve, mi avéota dai kri- stalaZaid buok ædnamin oktasas rokkadussi juokke vuostas sodna- bæive manost. Rokkusvuoddon læ valddujuvvum dak mærkalas sanek mak GCuzzok Joel 2, 12—19, ja vuolasravkkat Ibmel væke dam dala$ hirmos aige atte varjalet osko gierddavasvuoda siste ja vuoina oktavuoda rathe Tadnagasa siste. Atte Kristusa miella 0a330 raddet, nft atte dat bærgalakla- gan nasonavasse 1 07u8i dakkat vaimoid galmasen.</p>
<p>å — ———</p>
<p>Barggoillo.</p>
<p>Barggo Ja duttavasvuotta ”uovvoba særvvalagal, ja akkcdvuotta boatta aido joavddelasvuoda Suöme manest. Olbmuk gudek barggek, sist i læk dille Barggo adda ilo ja dut- tavasvuoda, i du33e ællem bajasdoalo harrai, mutto maidai daggobokte atte mi dada bargo oaZZop duttadattet min doaimatushalo ja attanusaiet min ru- maslag ja silola8 navcaid. Okta bar- gola8 albmug 3adda maidai okta dut- tavaff ja likkola3 ålbmug.</p>
<p>- Dat læ hæjos mærkka, go guttege algga gavdnat buok dinga nuft akke- den. Dat gutte occa ællemdavverid</p>
<p>f W TT £7 a Å: k; $) å øp 2 6, p ad ; å % Å I p £ Å A å Å å a - Å Ga ». Å, ) 1 på oe Å j å i "4 3 o k V P EN pe Å r pe P, VGS PÅ at.</p>
<p>navda8æme siste dam sagjai go bargo siste, I Sadda goassege likkolas. Nav- da$am-vuorradus læ galletmættos. Made æmbo dat bilebmatuvvu, dade æmbo gaibbadusaid dat divota. Dat gutte gavdna bargo læt noadden ja erinoa- madet golata aiges joavddelasvutti ja alelassi hapota suotasvuodai mannai, son såtta manadassi roappanet akked- vuodast.</p>
<p>Divte bargo boattet gudnal ja bar- golag olbniuid %addat aige avkalag alb- mugen, de S$adda bvok hapotallam suotasvuodal mannal dollujuvvut das- sedes raji siskalælde, ja buok vaidda- lus alge akkedvuoda harrai javkka je8- aldest.</p>
<p>Jos oibmuk gudege gavpugest daihe gnovlost gavdnek atte sin sidabaikke læ akkedlagan, de læ jnoga hettitus- san dai olbmuid barggvhalost, ja dale darbasuvvu dat atte bargv ett I sardneduvvu.</p>
<p>Matkebræva.</p>
<p>Ibmel arbmo ja rafhe lekus buok su manal mielde!</p>
<p>Januar mano loapast vulggitn mon sidast ja galegimm oappaladdat Lages- vuona, erinoamaå Duiggevuona ja mal- dai Skiettebierge, gosa ustebak legje mu dattom boattet sin lusa. Legjim valddam bilæta Gilevudni; mutto Ib- mel læ ovdolas. Oliuuå jurdas su gæinos, mutto Hærra æstada dam matke. Dat læ sagga havske vagjolet Hærra gæino, jos dat vel Saddage æra lakai go mi jurdaåep.</p>
<p>Ferttijim nubbastuttet bilæta vuo!- ga GCaccesullui, ja dast mon orostim dassatigo lokala vulgi sisa Varjagi. Dasto bottim Unjarggi, gost deivvim mon særvvegoddeouba Olina. Sæmma bæive bessim mon hæstasatoin Bu- nessi, gost mon bessinr dærvatet dai rakis vieljaid ja oabaid, gæiguim juo ouddal legjim oapes, ja gudek burist vuostaivaldde mu. Ja im læm vajal- dattam sin, go vuostas have legjim sin Iutte; si læk davja læma3 mu muitost. Dast dollim mon moadde rokkusa, ja havske læi dærvatet da) rakis Ibmel manaid.</p>
<p>TE TN==—</p>
<p>,Gæta, son boatta balvaiguim, ja juokke æalbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su adarettim."</p>
<p>Nr 9</p>
<p>20ad jakkegærdde. | korsfj Korsfjordast 15ad mai 1918.</p>
<p>— — Dam dafhost saddai acce suttas, ja festabæive iddedest cabmi son barna3, go dat i aiggom mielde læt fogti. Almake læi gandas8 sagga gierddel ja amddandos al atte son i sattam gukkeb luoittadet vuolas ja rokkadallat æppeibmelgovvi, dainago Jesus læi Saddam su Hær- ra Ja bæste.</p>
<p>Qaneka8 boddo gætest, go festi mannam aigge læi joavddam, læ! atte molssom su mærradusas: son</p>
<p>Kristus i mannam pep yy usG. GandaS jærrali: =</p>
<p>ja mi.</p>
<p>Juokke kristalas galgasi læt Kristus saddag, gost son ain læs ja maid son ain doaimatæja. Ovtagærde læi Jesus dabe mail- mest. Gælos dam aige vagjoli sou birrasin, buristeivdnedi. væket1 ja jeddedi.</p>
<p>Dal sadde son min. Dai aidno giedaid Kristus suitta balvvalam diti olbmuid,-læ min giedak. Dat aidno jiedna sust læ sardnom diti jedditatte ja apasmatte sanid, læ min jiedna. Dak aidno iviolgek sust læ mannam diti rakisvuoda ja væke ærani mielde, læ min juolgek.</p>
<p>Mi galggap læt Kristusa olgus- saddagak mailmest, ja min ællem galgasj læt nuft duotta, nuft but- tes, nutt jetasavketæbme, nutt lieggos ja vuollegas, atte buokak gudek oidnek min, ferttijek dov- dastet min nuftgo Kristusa duotta</p>
<p>saddagen.</p>
<p>Sarduned fal JOsus.</p>
<p>Okta mis8onæra, gutte gieskad macai vruoktut Kinast, muittala muttom kinesala8 gåpde birra, gi læi dakkam jorggalusa Ibweli, ja gutte læi hæittam balvvalæmest æppeibmelid.</p>
<p>Go su atte aido ouddalas ovta stuora æppeibmelbalvvalusa mui- toti su dakkat jetas garvesen dam festalaSvutti, de vastedi barnas atte son 1 ænibo sattamm mannat daggar festaidi.</p>
<p>, Im mon Sat sate gukkeb rok- kadallat gudege æral go Jesus,</p>
<p>,Ikgo don aigo GE fest.</p>
<p>atte?" ,Im,* Cuojai vastadus, ,,g0 don ik vyuolge, de orom monge sidast.** Ja sou i mannam. Mutto dat i lem buok. Qanekaö aige dastmannel oid- nuiga atle ja ounddå mis3onibmel- balvvalusast. Missonæra sardnedi Jesusa rakisvuoda birra, ja sard- nedæme vuolde aicai son atte gan- da8 gaskotaga gætal duodas afe nuftgo son savkoti juoga su bælljai. AGce læl sagga likkotæb- me oaidnet. da vehas mannelist lær dam ucca ganda8 valbmo lieg- ganam nuft atte son Cuorvoi:</p>
<p>don Jesusa</p>
<p>ala,</p>
<p>,- AGce, dal ?*</p>
<p>, Im, mu barnatam, mon im dovda su vela,'''celki atte.</p>
<p>sSJardned fal oapatægje, læge nuft buorre atte lasetak ain,* Cuor- vol gandda.</p>
<p>Missonæra sardnedi, ja fastamm</p>
<p>bakkodasti gandda : ,,AGce, atte, dovdakgo don Je-</p>
<p>susa dal?"</p>
<p>sålm, mu harnadam,  vastedi Atfiø meratlaks. mon Kanda atte mon im dovda su vela.**</p>
<p>dovdakgo</p>
<p>—ÆÆÆ002020202020200000050000000 EE</p>
<p>|- Kodaktst: :+ Henr. Olsen.</p>
<p>, Læge nutft buorre atte jasotak. læge nuft buorre atte lasetak;* celki gandas sagga duodast. Ja miS30næra sardnedi æmbo dam Gabba evangeliumla3 saga.</p>
<p>Veha8$ boddos mannelist bait- tegotte olbma muodok, Guovgga læi boattam. dJa vela ovtagærde jærrali gandda :</p>
<p>,AGde, dovdakgo don Jesusa dal ?*</p>
<p>,Juo, mu gandatam, ,,dal ja- kam mon atte mon dovdam su." -— De jorgeti dat likkolas gandda jedas misSonæra guvllui ja celki : Pat læ buorre, 0apatægje, dat læ buorre.**</p>
<p>,Vuoi, vare mi vuostaivalda- Seimek dam vuoina, mi asai dam kinesala8 ganda siste,'* celki mi3- Sonæra.</p>
<p>Ibmel devddus min angervuo- dain barggat ja videdet su rika doaimatusa, dam bale go læ vela gilvvemaigge.</p>
<p>Laset du oapatemin, du rakis- vuodain, du rokkusin, vai rafhetes sielok 3addek bestujuvvut.</p>
<p>Laset, don sardnedægje daina boares evangeliumin, dastgo ain gavdnujek ædnagak, gudek ellek suddo sævdnjadasa siste.</p>
<p>Sardned fal Jesusa, vai ænebuk aim o7zuk gullat alme audogas sags rakisvuvda ja rafhe birra.</p>
<p>Okta daina nannosemus Gajetusaln duotta jorggalusa harrai læ savaldak atte vuoittet æraid Kristusi. Mon ba- latam sugga daggar dovdastægje krista- laza dafhost, gæst vaillo rakisvuotta sieloi bestujubmai.</p>
</body></document>
