<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3576</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>% v å A</p>
<p>14.</p>
<p>tot suddo fanggavutti fast. Gæöa ol; gis bællai dobbe læk ollo varek du : gælno alde, gurot bælde læk maidai varek ja oudabælde dam sæmmea.</p>
<p>Mutto gætas bajas don vuoinalaa Israel; dobbe læ okta gietta — dam buokvæ- galaZa gietta — mi nagada du baje- det buok hettitusa varid bagjel, ja mi vuoito matta addet buok - vasalaZai bagjel, go don fal dagak nuftgo Mo- ses rokkadalak Hærrai du hædestad. Olbmuk nimmurek.</p>
<p>Israel manak nimmoregje Moses</p>
<p>vuostai. Nufi dakkek ædnagak maidai</p>
<p>minge alge, go I mana aido nuftgo si sidaSegje. Moses celki nimmeoregjidi:</p>
<p>»Allet bala, divvot jedaidædek ouddan Ja gedidet Hærra bæstem! Harra galg- ga soattat din ondast ja di galggabe- tet orrot jaska.« Ja de vagjoli Israel Ruksismæra Gaci Gada; mutto Farao soattevækka havdes gavnal dam meæra bodnest.</p>
<p>Mu ustebidam, gitti dat bladde joavda3, jos di nuftgo Israel sirddajeket ja ouddan vuolgge-</p>
<p>0 betet erit mailine ja bærgalaga mæ ET 7 euite. oainak nutt. ollo bettitusnid du |</p>
<p>de di galggabetet vuoittet. Don |</p>
<p>oudast ja nuft ollo vaddesvuodaid, jos don: Hærra goödom mielde sirdak laga- buidi Jesusa ja alme, de vuoitto galg- ga læt du bælest.</p>
<p>Gost læk navilemærkak?</p>
<p>Okta boares muittalus læ muttom munke birra. Muttom ija bodi su lad- nji okta Gabbat  bivtastuvvum olmai, gæn giedain legje manga mavsola3 gædge. EN</p>
<p>»Gi læk don?« jærai munkke.</p>
<p>&gt;Mon læm Kristus,c vastedi dat amas olmal daggar jienain, mi galle i sulastattam Kristusi, gutte je$ læ ælkkam: »Mon læm logje ja vuolle- ga valmostam.e | ovta alge dam ala ja jærrali  dasto: »Gost læk navllemærkak?. |</p>
<p>Munkke  gætai goaves olbma</p>
<p>Betola8 Sovködi, go son dam ga- Caldaga oa301 ja batari erit. ;</p>
<p>Okta jiedna læ, mi aigi Cada ja alelassi filijjægje ja bætte famoin læ Curvvum: * »Gæda, dabe læ Kristus, daihe gæta dobbe læ Kristus.« Ma- neniu$ algi vuostal alggo dat jiedna Cuogjat vel æmbo fillijægje. Vela dak valljijuvvumakge bottek stuora vaddes-</p>
<p>vuodaidi dam Gabba, mutto almaken</p>
<p>di Haskl gæi</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nuft hirbmos jiena bokte. Juokke a1- ge kristalaZaidi læ addujuvvum okta varritus dam jiena vuostai aldest Kris- tusest, Ja dat -varritus Cuogja navt: » Allet osko sigjidi!«</p>
<p>&gt;» Vieljatidam, allet. osko juokke</p>
<p>vuigni« cælkka apostal Johannes, mutto goæltaleket sin, lækgo si Ibme- lest.</p>
<p>Sida oaidnet navllemærkaid!</p>
<p>Åle yajaldatte Hærra buorre dagcid.</p>
<p>Muttom bæggalmas bisma Enge- landast, Hutton, orosti okti fakkistaga go lær jottemen. * Son - njiejai vuolas su vavnostes ja manal sierranassi Hær-</p>
<p>gittet. Go son ruoktot bodi</p>
<p>okta su skipparin sust, gost</p>
<p>jær al son Ilæl</p>
<p>lænnaå.</p>
<p>Bisma vastedi:  »Go mon legjim bas gandas ja legjim sikke gabmagi Ja suokoitaga, vazzim mon muttom Coaska Gaktabæive daggo mædda. Ok- ta gussa, mi gukka læi livvadam æd- nam alde likai, ja mon legjim dalle ilost 20 0330m liegadet julgidam gusa</p>
<p>livvadam sajest. Dat buorredakko lær, mon legjim</p>
<p>mi bodi mu muittoi, ja Hærra dam oudast gittemen. «</p>
<p>100 fiskara dussam. | Petersborgast Ruosaæednam oaivvegav- pugest muittaluvvu, atte ollo fiskarak legje jiena alde Fredrikshavnast bivd- demen.  Okta stuora jiegnabitta luov- ja arvo mielde 100 fiskara dus3e daggo bokte. 7 daina gavdnujegje gaddai rievddam likan.</p>
<p>vani,</p>
<p>,Nuorttanaste' calle ja olgusadde</p>
<p>læ dal vuolggemen ædnaml. Su arvvalus læ vuost Gadu- mannat Guovdda ja GaraS$joga sjelda ja dasto manost =fidnat muttom » Nuorttanaste« Galle ja olgusdoai- matægje dam bodda læ Ovla Audras Lavvonjargast, Tanast. Muttom jot- tembrævak ja færa maid smavva din- gaid, dapatusai j.n. v, galle sadde</p>
<p>gælno mal fiskoværain.</p>
<p>olgusadde bladdai.</p>
<p>Liféi buorre, jos SabmelaZak vi3- salæbbot Calasegje » Nuorttanastaic Muittal don lokke, jos mikkege dapa- tuvva du baikest. | |</p>
<p>Dingo , Nuorttanastet*</p>
<p>jottet fast Same-</p>
<p>| | vr</p>
<p>|</p>
<p>Diedetæbme.</p>
<p>(Si isasaddijuvv um Sami bladidi Ruotarikast.)</p>
<p>Dam jage Saddek muttom Ruo- tala8 ja Franskala8&gt; oappam olbmak</p>
<p>suoggardet bajeb aimo-lanjai dilslas- vuodaid, bæssam diti diettet, gude</p>
<p>guovlost bieggak bottek dobbe bagjen, man galmas læ dobbe j. n. v. Dam- diti Saddek soames have Ke alb-</p>
<p>| | moballongaid*) girddet Kiirunast Ruo-</p>
<p>sa mielde,</p>
<p>- valvestes.</p>
<p>ta-Sameædnvamest. Dai aibmo-ballon- gal mielde Guvvuk smava masinak, mak twittedek galmasvuoda 7. n. v. ja læk unna fæddelittata daihe kasa siste. *-</p>
<p>Go aimo-ballongga læ girddam nu gukka, go dam famok bistek, mut- tomin manga mila, de dat gadca æd- nam, oktan kasaines ja masinaines. Gutte daggar kasa gavdna, son daggo bokte bivddujuvvu læt nu buorre atte doalvvot dam lagamus8 poastakontori, gost dat Fadda saddijuvvut dam adres- mi læ kasa ala Gallujuv vum, rekommanderijuvvum pakkan, vitta nubbe lokkai kruvna (ja porto-</p>
<p>mavso) poaste- -opkravain (dat læ: poasta</p>
<p>ar</p>
<p>Så sisagaibbeda. daid rudaid, gosa pakka</p>
<p>saddijuvvu.) Muttom beivi gætest dat olmu3, gutte doalvvo paka posti, dam sæmma poastakontorast 0a730 dam 15- kruvna oktan portomavsoin, balkkan Mutto de i oa70 =biledet kasa, mutto fertte dam doalvvot posti ravastkættai ja billedkættai. Dai smav- va maginaiguim, mak læk kasa siste, dat olmus je3 i sate maidege dakkat, ige dai oudast oa3o maidege haddid, jos nubbai daid* vuovdda. Damditi dat læ buoremus, atte-son doalvvo pa- ka posti ravaskættajen. Aimo-ballon- gå son jJe8$ 0a730 oabmenes valddet. - Olggo-ædnamin læk oåppam olb- mak hvi davja dam lakai luoittam aibmo-ballongaid maSinaiguitn, ja gosi alelassi læk mas3inak ruoktot boattam. Dabe Sami rikast, gost læk nu aibas unnan olbmuk, læ sagga vaddasæbbo daid masginaid gavdnat. Damditi bivd- dujuvvujek buokak, atte: jos aibmo-</p>
<p>ballongga oidnu gaddamen, occasegje, goal gosa dat læ ædnami boattam, ja de dolvusegje dam kassa posti dam</p>
<p>balka oudast, man birra dast læ muit- taluvvum.</p>
<p>H. H. Hildebrandsson.</p>
<p>Professor Uppsalast. Januar manost 1907. = ær</p>
<p>”) Ruota-Samegilli.</p>
<p>NE p DI</p>
<p>»Gæta dam Ibmel labba, | &gt;Son dagai rafhe su ruosa gutte mailme suddo guodda!: — ØRE — varai bokte.&lt;</p>
<p>No. 4 YJad Jakkegærdde.</p>
<p>I» Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde</p>
<p>| ond Febru uar 1907. manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>Å ————wr SLI eee</p>
<p>w————"w tr</p>
<p>Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Paa</p>
<p>i EE En pr</p>
<p>govdoi mielkest ja honnegest, nuft læ | da dovdasiægje. Mutto maidnujuvvum buok olbmuidi mærreduvvum okta ol- | lekus Ibmel. Bestujubme læ dudnji les bestujuine Kanaan; ja nuftgo Ib | oaZ3omest dagga dam boddost juo.</p>
<p>| mel - Israel albmugi bajastuoZ3aldatti IV. oudast mannam. ee</p>
<p>Sirddem ja</p>
<p>ovta oudastolbma — ovta almugdoalv- Far gutte galgai laiddet sin Slavavuo- Dallanage. go Israel jurdafisgodi olgus- sirddaipke 9 Mol å 15. dast friavutti, nuft læ son saddim Je- | vuolgget Egyptenest Kanaani, de. het- Mi buokak læp lokkam Israel | Susa mailbmai doalvvom diti ovta Sla- | titusak ouddi boattegotte; — ja nuft</p>
<p>manai sirdema birra Egyptena slava- vavuodast ælle sokkagodde olgus dam | farga go siello aiggo dJesusa Guovvo- vuodast erit. Mi læp lokkam sin vai- agala3 friavutti. Okta hærvvas ja bu- | goattet de bottek ollo vaddesvuodak ja valas jottem birra mæce Gada, doarra- ristsivdneduvvum Kanaan gavdnudiev- | hettitusak su ouddi. Juoga læ juok- dallujuvvum Farao soattevægast, das- | Va armost ja buorredokkalaSvnodast | kehaZas, mast son fertte eritsirddet, ja sati go si 'bissanegje Ruksis mæra juokke olbmui, gutte min suddost | dat dovddo garasen oaZ3ai ja varri. gaddai. Dalle sarnoi Moses Hærrai ja sevnjudattujuvvum ædnam alde assa, Davja gullap mi olbimuid cælk- jærai, maid son galgai dakkat, ja Hær- Ja buokaidi cælkka Hærra: »Mannek | kemen: »&gt;Mon galle daga3im jorgga- ra vastedi, atte son pgalgai cælkket Is- olgus, sirddajeket dam Kanaani!e lusa; mutto mailbme læ mu gæino rael manaidi, atte si galgge UL alde. Mu harjanæmek suddola3 din- - oudast mannat. Dat Kanaan —vuittujuvvui aive- | gaidi hettijek mu. Bærgalak i suova, | stassi snade bokte. Nuft læ maidai | atte mon alme guvllui algam vagjolet,  minguim. Jos mi galggap vuoittet | | bestujume Kanaan, maid Ibinel min -varast læ asatam, de ferttep mi læt gærggadak gillat ja soattat dam ou- dast. Ibmel hfdi galle sattam, jos son dam lifåi dattom, buktet Kanaan alb- mugi, daihe albmuga Kanaani oud- dal; mutto son celki: »Sirddajeket E- gyptenest olgus, Guvvuk Mosesa, —sot- tek vehas Kanaan oudast.e Jos di, mu ustebidam, vieljaidam ja oabaidam, Kanaan aiggobetet juk- sat, de di ferttibetet: a) Sirddet erit buok suddost. b) Oskot dam russinavllijuvvum Hær- ra Jesus Kristus ala ja c) Viggat ærai o3udet Ibmeli. Gæta, dat læ gæidno Kanaani. Boade Ibmel lusa rokkadusain. Osko, atte Ibmel su armostes  bæsta du, — ja soada dasto Hærra famost mailme bestujume oudast. Don siello læk ila gukka juo- læmag olgobælde Ibmela særvvevuoda, daihe daidak don læt okta guoktela3 okta bællevaimod loikka kristala3vuo-</p>
<p>Israel læ manga dafhost okta vuogas govva olbmui ala dabalaZat min aigege ja erinoama3et kristalagZai ala.</p>
<p>oudast. Nu dat Å ne Barb i</p>
<p>suova3i ovtage audogassan Saddat. Son</p>
<p>sida8i buokaid helveti, damditi bigja son hettitusai oskolaZa gæino ala.</p>
<p>Israel manaiguitn manai —burist. Si vagjolegje ilolaZat ja avoin vaimost oudast guvllui gidda dassati go si CuZ3u ruksis mæra gaddest. Dat lær okta stuora hettitus sin gæino alde; ja gi kristalaZai i læk dovddam hettitu- said? Farao vækka læi Israel manest, ja Moses Guo3oi dast vuorradusast ja 3uki Hærrai. Mutto Hærra vastedi: »Manne Guorvok don, Moses? Sarno Israel manaidi vai si sirddajek.« Vad- desvuodak æi galggam hettet Israel manai oudastmannama. Don, min aige Israel; don, gæn Hærra læ ravkkam Egyptenes doalvvom varas dam loppe- duvvam Kanaani. Gula, maid mon dudnji cælkam! Farao boatta su va- Sala3 vægaines du manest. Gula moft dat vækka garroda ja vuordno dam ala, atte dat galgga du doalvvot ruok-</p>
<p>I.</p>
<p>Nuftgo Israel Egyptenest eli Sla- vavuodast Farao lossa gæssaga vuol- de, nuft elek olbmuk minge aige sud- do 8lavavuoda vuolde. Muttomak elek jugisvuvda Slåvavuoda siste. Buolle- vidne sin goareda sikke rumasla3at ja vuoinalagat. Muttomak fast Jæk mna- monslavak. Rutta — obmudak, dus- 3e dam guokta dinga mannai gaötek si ja vajaldattet dam Jesusa yaGalda- ga: &gt;Mi avkid læ dast olbmui, jos son vuoitta obba mailme; mutto va- hagatta su sielost?<span type="quote">« Muttom ærak fast læk valljim æra suddo vugid, man vuolde si læk Slavak. Buokaidi daidi Slavaidi cælkka Hærra su sanes ja sadnedoalvoides bokte: »</span>Mannek ol- gus, sirddajeketl!e</p>
<p>II. |</p>
<p>Kanaan. Nuftgo Ibmel Israel albmugi læi mærredam Kanaan, ovta ædnami, mi</p>
<p>-</p>
<p>son hette mu de ee side 1 T</p>
<p>ED Ti</p>
<p>&gt; EE TE å ———- pg ER r=y=</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>15.</p>
<p>Tana-brævva.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Gukke læ aige dam rajest go mon læm saddim »Nuorttanastai« mu manemus bræva. Sivvan dasa læma3 dilitesvuotta ja soames æra hettetusak, maid dast im satte namatet.</p>
<p>Mi mu dam have bijai Galestet moadde sane, læ dat politikka, mi dam manemus aige læ fievreduvvum &gt;Sagal Muittalægje<span type="quote">« mielde. ZÆ dna- gak læk Gallam sin oaivelid jes gudåe- ge lakai ja arvvalam dam ja duom politika birra. Dak Gallek læk dæna- Sak rabmom socialista-politika. Mu mielast orro læme nuft, atte ædnagak ær adde maid si ællek politika ai birra. Mon læm maidai okta daina, gutte læm Guvvom veha3 politika asid 12 jage; mutto mon im satte ramedet ja alidet maidege politika partiaid dai fle servid nuftgo dal læ maidnujuv- vum »</span>Sagai Muittalægje« bokte socia- . listai særvve.</p>
<p>Mon læm oaidnam dam 12 ja- gest, atte juokke politika særvve ra- meda —jeSjetas ja ouddal valga loppi- Ga valljijægjidi buok burid, ja atte si aigguk duom ja dam age buoredet; mutto mi oaidnep, atte ædnag lobek æi gullu gostge, go si læk stuoradig- gai bæssam. Soames Samek allek, atte du33e socialistak barggek smava olbmui avke stuoradiggest; de ferttim jærrat: »Maid bargga min venstre ja samlingsparti (olgis bælle) stuoradig- gest? Joavddelassan go si &amp;okkajek dobbe?« Socialistak gal muittalek, at- te sikke venstre ja samlingsparti bar- gaba dusse golatam varas stata ru- daid; mutto buok mi stuoradiggest barggujuvvu avkken riki, læ socia- listai barggo. Daggar muittalusaid mon im gulddal, dastgo dat æi læk vuoiggadlaZa. Min stuoradiggest Gok- kajek venstre ja samlingsparti olb- mak, gudek barggek angervuodain fiskari ja barggo-olbinui avke, ja al- maken æl ramiduvvu si nuftgo socia- listak. Socialistak muittalek, atte ven- streparti i arvvam njæiddet Michel- sens radditusa, du33e si stemmijegje dam vuosta. Min venstreparti, mi læ glevramus parti dala$ stuoradiggest, liféi 03320m rakadet odda raddetusa; mutto venstre dokketi Michelsen ain raddetus schefan, go si ditte, atte Mi- chelsen læi dat olmai, gutte fievredi</p>
<p>NE mum depot se &gt;</p>
<p>Norga likkolagat dam vaddes jage 1905 æada, 0a330i. min frian ja alma varragolggatusataga besti min Ruota- rika noadest erit.  Damditi oskeldegje venstreolbmak raddetusa ain Michel- sen gitti. Socialistak laittek Michel- sen raddetusa ja vavjek, atte stata golatusak læk stuorra ja atte duollo læ lassanam; mutto æi si Gilgge man- diti duollo lassani. Mi muittep, atte friavuodabarggo 1905 mavsi 10 mill. kruvna. Arvvedæmest læi, ate dak rudak ferttijegje ruoktot boattet. Buok mi dam ferttep makset, mutto maid olmu3 i adde friavuoda oudast.</p>
<p>H. I. Olsen Lagesvuonast  Glla 13 januar »Sagai Muittalægjai&lt;, man bokte songe aleda —socialista politika ja muittala dam likko birra, go N.- Finmarko stuoradiggeolmai gulla soci- alistal særvva!l. Mon im satte dam likko arvvedet ja ramedet. Min stuo- radiggeolmal satta læt buorre ja barg- go-olbmui bæle bargge ame- duvvu; min stuoradiggeol- mai sattaSi barggat min avke, vaiko venstre ol-</p>
<p>nuftgo mutto 180 son life samlings- daihe mal.</p>
<p>H. I. Olsen muittala, atte Sa- ba dal juo læ barggnnm nu ollo Fin- markoi avkken go Opdabl dam 8 ja- gest maid son læi dobbe. Mutto ikgo</p>
<p>lifei nu buorre, atte  Gajetak mudnji | daid oasalasvuodaid maid Finmarko</p>
<p>læ o3230m Saba bokte, maid mon im</p>
<p>| læk o330m diettet vaiko Guovom stuo-</p>
<p>radigge bargo bladid bokte. Mon 8Sa- ba im dovda persovnalaZat; mutto dademielde go mon læm lokkam su</p>
<p>birra, de galgga son læt jiermalas ol- mai ja son 04330 gaskal rameduvut, mutto bagjelmærala8 ramadus i dugjo goassege burid.</p>
<p>»Nuorttanaste« 30ad november uummarest Æali okta Nuortta-Finmarko Sabmela3 vlikkotes stuoradiggevalljim « birra. Dat Cala læ buktam Same alb- mug ala davda ja gillamusaid. Buokak gudek læk Gallam dam ase birra, læk læmas dom olbma vuostai, ja læk garra duomo gaöatam su ala, go son dali dam lakai. Mon im arvved moft dat Gala galgai daggar davda buktet, vaiko mon im sate cælkket moft dat namatuvvum Galle, atte mi læp likko- tæme gæina læ socialista stuoradiggest, ja imge diede 3addapgo mi gattat 1906 valga, de almake im læk buocas dam Gallaga diti. Dam alle oaivvel i mu</p>
<p>mielast læm, atte njæiddet ja vuoledet</p>
<p>| parti olbmai gutte oudeda</p>
<p>Saba persovna; mutto son i dokkitam su politika gæino, ja su Gala læi vuod- doduvvum dusse socialistai vuostai. Nuortta-Sameædnam Sabmela3 i orrom mu mielast Saba daina laittemen go son læi Sabmela3, ja ige son daggo sate Saba laittet; dastgo dat i læk lait- tem as8se. Mutto mu mielast orro dat læmen dusje, atte daggo bokte bælo3- tet Saba, dastgo jos son lifæ venstre daihe samlings olmai, de son oZuii sæmma lakai laittusa socialistain. Jos min stuoradiggeolmai dam made kriti- ka i gierda, ja jos son jedas i dast sate Coavddet, de son 1 læk dat buur- re Ja gelbola8 olmai gænen mi su læp adnam. I læk oktage olmai stuora- <span type="quote">”diggest, gæn olbmuk æi laite, de man- diti vuorddep mi atte min olmai galg- ga bæssat laittusatagu valko son life man buorre”</span> Mon læm gukkeb aige Juo Guvvum socialpolitika; mutto mon alo oaidnam atte sist læ dat vuolgna, atte laittet venstre Ja samlings- partia olbmaid vaiko dak liföde man buore ja bajedet buok socialpartiad, vaiko lifæe si man fuone, go si duse læk socialistak, de si dokkijek vaiko manen. -Vesta-Finmarko valgga man- nam gæse læi maidai migjidi buorre oudamærkkan dam ala. Pappa Erik- sen, gutte galgasi læt barggeolbmai bæle laiti min fiskara Jakob Andersen ja gotdudi su jallan ja vaiko maina lagin viggai su soarddet ja ravvi, atte æl elsege galga Sat su —valljit go son diedostge 1 læm socialista. Dam sag- Jai go son gutte læ nuft goCGujuvvum: barggeolbmai bælle, galgai. væketet fiskara Ja Glekkat su hægjovuodaid, de son juokke lakai bargai su vuostai. Tromsa amta olbmak Lind Johansen ja Foshaug æba gal læk mendo favd- nadak; mutto go soai læva Eriksen ja Nissen godöostagak, de gal i sodno birra gullu laitus. Jakob Andersen læ fiskar ja gulla venstre partiai, mutto almaken son læ ja bargga angeret su valgakredsast avke ja i læk vela va- jaldattam min Nuortta-Finmarko, nuft olgobælde —socialista min avke.</p>
<p>l ænn</p>
<p>atte gavdnu ain</p>
<p>Jos Saba bargga dam made buore go</p>
<p>Jakob Andersen læ barggam de mon ferttim cælkket, atte duodai læ Fin- marko amta burist repæsenterijuvvum. Mon doaivom atte Saba læ olmai mut- to jos su birra boatta kritika de i dat læk min darbaslas dam birra arvotu3-</p>
<p>Fat.</p>
<p>Juokkeha3 fertte vastedet jedas</p>
<p>16.</p>
<p>oudast, nuft fertte maidai Saba jetas , tam vuorddet. | asammbaikid ja gavppebaikid Grækala-</p>
<p>oudast vastedet.</p>
<p>Ollu life dam birra cælkket; mutto divtam dam have. Allop alge ramedet daihe laittet Saba dastgo dat</p>
<p>læ ain appar arrad. Lavvonjargast 20ad februar 1907.</p>
<p>Henr. A. Henriksen.</p>
<p>Lofotast</p>
<p>gullu dal læme buorre bivddo; mutto dobbege læk dalkek hæjo, nuft atte olbmuk æi balle bivddet. Loddo læk sæktedampak suvddet Fin- markost, mutto dat galle gartta divra- sen fiskar rieboidi. Loddo lokkek dal boattam mietta Finmarko. Daida dob- be $addat buorre loddoguolle-bivddo dam gida. Buorre lifdi gal Sameæd- nam assidi sikke vuonain ja fiskovæ- rain, jos Sadda3i buorre giddabivddo.</p>
<p>alggam</p>
<p>Falesbivdde damppa du33am. Okta falesbivdde damppa, man</p>
<p>ma læ »Fine Kistniaiast læ dusjam matke alde Newfoundlandast Kobi, Mn Kaptseina åR 3 olbma Ved</p>
<p>dat dainppa man: å coakkas ala. - DE ee JP 8 jage boares ja VE Nr Si vddurovvfk muttom japanalag gavppeolbmain.</p>
<p>nan-</p>
<p>Alta doavter,</p>
<p>Konrad Haug læ dæivvamest Guovddagæino girkko- baikest vuostarga dam 8ad ja maneb- arga dam 9ad april, maidai læ dobbeidam 2be, 6ad ja 10ad april,</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari). GrækalaZai ænam.  Sullost sulloi botte FønikalaZak rasta GrækalaZai ædnami. Dobbe læi</p>
<p>soukke ja dobbe læi aikka, ja manga |</p>
<p>æra lagan muorrasortta gavdnui dob- be, mast skipadimbarak matte 033u- juvvut. Dobbe læi maidai væikke, silbba ja ruovdde. Ja buok dam, maid ænam suiti, halidegje Fønikala- Zat 0a330t. Si æi sattam skipai ja vadnasi sisa valddet buok, masa sist hallo læi. Malma ferttijegje si vald- det varin, ja dam koansta rnatte si; mutto dasa darbasdvvui aigge. Si dar- basegje stuoreb olmu8 væke go ovta skipa mandskape, ja skipak oi sat-</p>
<p>Kristus riegadæme.</p>
<p>- atte si læk fidnam</p>
<p>Vejola læ, atte</p>
<p>- EpyptalaZain.  lossad gavppeolbmaidi, gudek hoapost</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Si ferttijegje rakadet Zai ædnami. Sikke hirsaid ja malma ferttijegje si guoddet mærragaddai; damditi Saddai vuovdde Guppujuvvut, ja balgak rakaduvvujegje, ja maidai rakaduvvujegje smava javrek daihe laddok daidi baikedi, gost jæggeænam læi. Dam lakai 3adde FønikalaZak napatet GrækalaZaidi sikke mærra- ja gaddebargo, oaZZop mi dagjat. GrækalaZai ædnamest je FønikalaZak væstas Sisiliai, Afrika davvegaddai, Sardiniai ja  Spaniai. Spaniast legje 200 oådda assambaike; okta daina baiken læi Kadix, mi asa- tuvvui arvo mielde 1100 jage ouddal Spanien læi okta</p>
<p>borjasteg-</p>
<p>rigges ænam. skipaidæsek dus3e silbain, mutto muit- taluvvu, atte si rakadegje ankorid sil- bast oaZ3o0m diti mieldesek æm bo. FønikalaZak duste vel gukkebui- di bojastet. Si læk moaidai læmas Af- rika væstagaddin. - Muttomak jakkek, gidda Nordsjøen</p>
<p>Pee Si læk maidal fidnam aArabi-</p>
<p>-|ast Ru ksismiæra Cada ja Afrika nuort | tagaddin. | å</p>
<p>Sidon ja Tyrus. Sidon ja Tyrus læ namma dam</p>
<p>guoyte «ænemusad dovdos gavpugin FønikalaZai sidaædnamest. —Sidonest borjastegje si olgus dam boarrasæmus | aigest (1500-—1300 oudd. Kr.), ja Ty- rusest borjastegje si olgus dn ma- neb aigest (1100—1000).  Mutto dat mærkalæmus gøvpug læt olgobæld</p>
<p>sin ædnama. Dat lær okta daina oå- da assambaiken. Dat læi Kartago Af- rika gaddest. Dat asatuvvui 800 jage ouddal Kristus riegadæme. FønikalaZak oapategje Gaska-abe olbmuidi dam maid si je legje oap- pam BabylonalaZain ja AssyrialaZain ja EgyptalaZain, namalassi, atte raka- det gæinold ga laddoid, atte oa370t malma varest, goddet, barggat -metal- ain, mavsola$gedgin ja glasåin. Ja si oapategje sigjidi maidai bogstavaid dovddat. Jeöa legje si oappam «allag Mutto dat Gala læi ila</p>
<p>galgge Gallet galvoi bajas.</p>
<p>| Si æt mattam duhati mielde mærkaid</p>
<p>adnet muitost. Dam egyptalas Galla- gest valdde si 22 mærka, ja daiguim</p>
<p>degje buok min alfabetak. Dak legje</p>
<p>FønikalaZak æi lastim |</p>
<p>virkos olbmuk stuora addaldagaiguim.</p>
<p>Si oppe rakadet aldsesæsek skipaid ja</p>
<p>å</p>
<p>| $adde si birggijuvvum buok sanidi. Ja dam alfabetast (bogstavaraidost) surgi- '</p>
<p>- vuolas ja rievidegje, dorru gaskanæsek, ja GrækalaZzak dor-</p>
<p>tier Fe ru Fønikalazaiguim. Dobbe læi dalle</p>
<p>namma lær Homer.</p>
<p>agje dasto Fønikalagai erit sikke Græ- kenlandast ja Middelabest. Si oppe bogstavaid adnet, ja si adne daid bu- rist. Si alle daid buok buoremus girjid mailmest.</p>
<p>GrækalafZzai historia</p>
<p>1100 jage rajest 150 jage ragjai ouddal Kristus riegadæme.</p>
<p>GrækalaZai ænam læi Gabbes. Si legje gal sirrijuvvum gudek guimi- næsek erit cæggo bavti ja vari bokte;: mutto mærra Cuopai sisa golma bælest ja rakadi gukkis, Cokkalis vuonaid ja govdda goppid. Gæpas læi jottet dar: mæra alde, ja ilbme læi maicas sikke: mæra alde ja gaddest. Muttomak læk ædnama barggam, muttomak fast læk stuora Sivet-æloiguim mannam varldi. Ja de botte FønikalaZak ja oapategje GrækalaZaid jottet mæra alde ja raka- det gælinoid ja malma —barggat varlm olgus. - Riggesvuotta bodi dal sisa” GrækalaZai ædnami, ja dak, gudek al- lagasain ælostegje Sivet-æloiguim, botte: ja varreolbmuk</p>
<p>miekkeslabna sikke varin ja mærra gaddin. Hæde boddost bataregje olb- muk varidi; dobbe rakadegje si nana muvra stuora gedgin. Dam muvrast- Saddai ladne. Mutto dat ladne $addai gavpuga alemus oasse.</p>
<p>Visudet 1 sate oktage muittalet: dom aige færrani birra, mutto læk ædnag maidnasak. /Ænemusat dovos læ mainas Troja soade birra; dat. mainas gavdnu Homera Gallagin. Dob- be lær dam aige okta —girjedalle, gæn. Dak muittalusak daihe maidnasak, maid dat olmai læi Callam læk diettalas lasetuvvum jakke- eudi Gada. Daggar Gallek ja dikijæg- jek lavvijegje dallege nuftgo dam maneb algest jottet baikest baikkai stuorral ja oaivvamusal lutte muittalet: ja lavllot boares mainasid. Nuft dak: ke maidaj Islanda diktijægjek dabe</p>
<p>Norgast boares aigest. (Lsetuvvu).</p>
<p>8000 Daza arvvalet assat Ruotarikast. assek 50,000 RuotalaZak.</p>
<p>Mavse ,,Nuorttanaste*!</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Norgast</p>
</body></document>
