<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3462</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>39.</p>
<p>Kina.</p>
<p>Jogoson —Kinesalasge —soadas- ga? Telegramak Petersborgast muitta- lek, atte kinesalas soaltatak mobilise- rjuvvujek ja dolvvujuvvujek Mands- churia rajedi. Manga kinesalas gene- rala læk juo vuolggam =Pekingast (Kina oaivvegavpugest). Dat buok a- lemus komanderijægje soaltati bagjel kinesalas lutte, general Ma, læ suollemasat Pekinga guoddam ja jot- tam soattevæga lusa. Maidai Kalga- ni Mongoliast læ Kina saddim soatte-</p>
<p>væga. bPekingast lassana vasse xæin- bo ja æmbo. Vicegonagas Hu læ o330m komando Øoakkai Coagget soal- tatid muttom baikai Kinast, man</p>
<p>nanma læ Conan, vai kæisar dobbe 0a270 muosest orrot, jos Pekingast Sadda rafhetesvuotta.</p>
<p>Korea oaivvegavpugest, Søulast læ koæisarsloatta aibas buol- lam, goasse kæisarge jes buolla. Buok dukomentak manne.</p>
<p>Okta Toandem barka-skipa, kapt. E. Gabrielsen Troandemest for- lisi Atlanterabest dam las april. Al- ma sivle ja stivrantaga drivi dat 11 bæive abest hirbmos orkan dalkest ja sigadæacest. Skipa olbmak legje juo doaivo massam gagjujume —=harral; dastgo skipa læi rievddam gukkas e- rit dam davala$ borjastam-gælnost. Mannelgo legje si rievddam 8 bærve ja muttomin goasse lassai ja doajata- gai sisa boattam, bodi okta bivdo dampa, gutte læi doallam 3 bæive. OQlbmuk dasto gag- jujuvvujegje ja dolvvujuvvuje gaddai Orkensulloi ala. Dat bivddodampa gulai Engelandi. Muttom æra dampa læt maidai læma3 lakka vraka, miutto dat signaliseri, atte son vuolgga alma gajokætta olbmuid. Dal læk dak boat- tam Kristianiai ja assek »mær'olbmail sidast. »</p>
<p>Avisak ja aiggetallagak, mak dam jage olgusbottek min ri kast ja mak juokke poastarappambai- kest mattek dingujuvvut læk lokkoi 505, dai særvest i læk æmbo go ok- ta aino samegiel blade, ja dam namma læ »Nuorttanaste.« Galle juo berrisegje samek —vissalet doallat dam ovta aino blade, mi sin gilli ol- gusboatta, go juo darogiel bladek,</p>
<p>mai lokko læ 504 gavdnek dammade</p>
<p>dam skipa Galmest |</p>
<p>doallid, atte gannata olgusaddet.</p>
<p>Muttom darogiel avisast lokkujuvvu Guovvova3 bitta:</p>
<p>Skotlandast læk 46 gielda, gost æl gavdnu vaivafak ige valvaSværro ælge vinavuovddembaikek daihe vis- tek.</p>
<p>H. A. Henriksen Tanast Galla ja sisasadde , Nuorttanastai* Guovvovas bittaid:</p>
<p>Qdda poastarappambaikke. Troldfjora Tanast læ Saddam oddasist poastarappambaiken ja. dam rajest »Gulgofjord. P. A. Sylt-</p>
<p>ran læ poastarappen dam baikkest.</p>
<p>T</p>
<p>Bruvkaæigad Andreas Bjerkhoel</p>
<p>Namsosast, gæn ollok —Finmarkost dovddek gudek sust læk =vistid ja muoraid oastam, læ dal dam 4ad</p>
<p>mars jabman. Bjerkhoel læi riegadam 1846, son læi ovta bondebarne Nord- mørest. 16 juge agest bodi son Nam: sosi ja læi gavperængan 1871 ragjai,</p>
<p>dasaéigo son je$ algi muorragavpe Namsosest. Su bruvka gotöujuvvuil</p>
<p>»Lavikens Dampsag ja høvleri.« Son læt arvost adnujuvvum Namsosast, gost son ædnag jagid læl gieldastivra</p>
<p>mieldlatto, haman ja skuvlastyra mieldlatto ja maidai —forligelseskom- missær.</p>
<p>Mailme udstilling St. Louis gavpugest Amerikast ravas- tuvvui dam 30ad april dam jage. Dam oaivveolmajen daihe presidentan læ valjijjuvvum David Fransis.</p>
<p>Vesteraala dampaselskape læ mannam jage tibim kr. 150,000 go olgusgollok læk erit rekenastujuv-</p>
<p>Vvurn.</p>
<p>Dat oktasas dampasærvve Nordenfjeldske ja Bergenske læva dal gieskad oastam goabbage ovta dampa. Dat Nordenfjeldske dampa læ &gt;»Kuut</p>
<p>Jarl<span type="quote">« ja Bergensk »</span>Dianna«. Daina lagin læk dal dam guovte selskapest</p>
<p>42 dampa, 20 Nordenfjeldske ja 22 Bergensk.</p>
<p>—————vmv0—em——</p>
<p>Doavterin Maasø Z| gildi Jæ namatuvvum kand. med. FE.</p>
<p>Eriksen.</p>
<p>Bivddo-opsyna Finmarkost fabmosis Saddai dam jage l5ad mars.</p>
<p>goddujuvvu |</p>
<p>| Bivddotilsynolmajen Kvitnæs bivddo- *</p>
<p>Gad april valljijuv- golbma olbma na-</p>
<p>værast læk dam vum dam jakkai malassi: Fiskar Johan E. Brevik Lerpollen. — — Edvard Pedersen —,— — H. Å. Henriksen Lavvonjarg.</p>
<p>Kvitnæsast, Tanast goddi Ravdde Ovla ovta buov- ja (vilggisguole) firmiguim. Dam ragjai H. A. H. bittak.</p>
<p>Likkotesvuotta mæra alde. Nuftgo mi Juo manemus nummarest læp muittalam, dus8e 2 vadnas mæra alde dam 20ad bæive mannam ma- nost Tanavuona mnjalmest. Dam 2 vadnasest legje 6 olbma okti, nama- lassi Tanast: Nils Nilsen Stuora- gjedde, Henrik Gaski Seida ja Johan</p>
<p>Gaski Seida. Skierva suokka- nest: Lars Olsen  Øksfjordhavn, Hans Gustavsen Strømsfjord ja Hans E. Johansen Øksfjordhavn. Galgga læt vel gieskad okta 3-olbma vanas</p>
<p>dus8am Bæralvage favlest.</p>
<p>Nælggehætte. Darogiel avisain oidnujuvvu daina beivin, atte Maddavarjagest galgga</p>
<p>læt nælggehætte. Finmarko amtman- ne galgga læt telegraferim raddetussi biyddem diti væke. Ja vissa radde- tus ja stuoradigge juoga dakka væke- tam varast.</p>
<p>Soatte Nuortta-asiast. Japanesala8 oiduu ain vuoittemen. ruo83a arvavladdai, atte jos son mæ- rasoadest vel tapege, gal son almaken vuoitta ænamsoadest, mutto dal oid- nujuvvu, atte læ tapim moadde stuo- ra gavpuga ja hui ollo soaltatid ja officeraid, golbma generalage galggek læt gieskad gobbetam.</p>
<p>Girje ,Nuorttanastai.*</p>
<p>Her. redaktør.</p>
<p>Go læk mnuft ædnagak gudek sisasaddijek bittaid min ucca bladasi, Nuorttanastai, de aiggop mi daggobok te saddet dam moadde linja, maidi mi bivddep saje bladest. Daid bittaid si- sasaddijægji gaskast læk galle ollok, gudek muittalek avkala8 mailmalas dingaid birra, mak læk avkalaZak dam mailmala3 dittoi ja bajastuvggi- tussi. Mutto okta daid olloid gaskast læ, gutte min bladåai vigga Gallet vuoinalag asi ja kristala8 guoratalla- mid birra, maid bokte son viggata</p>
<p>å Fre akt PG % EE, EN</p>
<p>&lt;H nd vir</p>
<p>36.</p>
<p>olbmuid buorrai odkuder ar logo dakka æral værranusaiguim ja -—aleda jetas buok buorremussan min gas- kast. Dat olmai læ namas vuollai merkkim , Hain ja arvedep gal hui burist, gi son læ. Son læ jetas big-</p>
<p>jam gintalen ja Cuovggan min ouddi,</p>
<p>vaiko almaken læ je8 dego kalkijuv- vum havde. Dat olmus, gutte æraid</p>
<p>suddoiguim logo dakka ja kristalas guorratallamid Galla bladdai, galgasi nin arvalusa  mielde ællet buorreb ouddamærkkan ærratdi; mutto dam 1 cajet HH. su ællemines. Mi aiggop</p>
<p>dast væhas muittalet redaktøri ja æra blade mieldbargidi su gævatusa birra, malna son VISSAsl galgasi læt oudda-</p>
<p>mærkkan buorral jetas gaddo mielde.</p>
<p>Koarttaspællam galcasi —vissast læt okta dalna værranusain, maid olmu3</p>
<p>galgasi hærttet dam boddo, go son læ elbmuid buorrai - ogzudæmen, dittujuvvu, atte maidai koarttaspællam adnujuvvu dukkorassan H. jetas da- løst. Vaiko IL. i væje suddon «adnet- koarttuspællam, mi su mielast læ dus-</p>
<p>en dukkuras, de almuken juokke ol- S mus. dam arvveda, atte dat bahas - mailbme cætta burid dabid ja burid |</p>
<p>Saddoid dast, gutte buorrebun adna | Je&amp;as ja viggata buorrai olbmuid. Dat gutte I. i dovda persovnalagat, to gutte dusse su Gallagid læs lokkam min bladest, dat olmus vissasi læ jakkost, atte H. læ okta juokkelagus buorre ja laittemættos olmus, mutto ni mattep ollo ænibo muittalet su birra, mak æi gavdnu dam -olbmu lutte, gutte læ laittemættom. - H. Gal- lagak mak dam ragjai læk sisavald- dujuvvum -»Nuorttanastaic læ nuft ollo barggam blade viddanæme vuos- tai, ja buok dak doallek min. birrasin aiggok dal hæittet »Nuorttanastec doallamest, jos su bittak dast mannel valddujek »Nuorttanastai. Jos</p>
<p>mi ut-</p>
<p>dam</p>
<p>vel</p>
<p>min bladde dabe galgga oa330t æmbo</p>
<p>doallid ja viddanet, de galga redaktø- ra biettalet H. Gllagid vuostaivaldde- mest. Dastgo buok su guoratallamak lek dusje cuksasak =kristalas guora- tallamid namast. OQlgusadde ja buok min blade mieldbargget æi galga læt dam jakkost, atte mi barggap —krista- lasvuoda ja oapo vuostal; mutto mi gaibbedep, atte si gudek blade devd-</p>
<p>bittaiguim, galggek læt</p>
<p>dek daggar</p>
<p>olbmuidi buorren oudddamærkkan ja ælige læi nuft duolvasak, go dast dat namatuvvum olmai H. læ. Mist 1 læk</p>
<p>muito |</p>
<p>ar å å nuft dego fei 5 ar</p>
<p>|</p>
<p>ja mieldbargidi gukken ja lakka.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mikkege vuostaibigjamusSaid daid æra olbmaidi, gudek vækketet »Nuortta- naste« Syhdadde, go si saddijek bit- taid mailmala8 a8sid birra ja gæk govastala ja guvtin njuoktamin sard- no nuftgo H. dakka. Mi læp oktana- ga buok lokkiguim * duttavaZak a, maid olgusadde bigja bladdai, muitto buok dak Gallagak mak H. gte-</p>
<p>æl</p>
<p>æra das</p>
<p>dast vulggek »Nuorttanastai« boeci- dattek buokai lutte baha miela. Min</p>
<p>halidus ja doaivvo læ, atte min blad:</p>
<p>de dastmannel 1 galga læt dieva H.</p>
<p>Gallagin. Hæittep dam have dærvuo-</p>
<p>daiguim buok »Nuorttanastec doallidi</p>
<p>Kvitnæsast Finmarkost dam las mai Anders Eriksen, Aleknjarg,</p>
<p>Per Persen Biggi, H. Olsen</p>
<p>Bonakas. Polmak. Samuel Olsen, N. Nilsen, Fanen.</p>
<p>Polmak:</p>
<p>å</p>
<p>BagjesabmelaZzai vanhemi-ædnan: lavla.</p>
<p>Si pe un Kuokpnst,</p>
<p>——=</p>
<p>dem mæcee dat min Guovddagæidno Dal buok hoaeco-sabmelaZak vulggek jottet davas guvllor sin gasse-orram- sajedasasek, nuftgo jJuo læge sin vier- ro De nuft- Sadda dat ocirkkobaikke avdemen gæssek, go læk ænas duse bagjesabmelaZak dam gjeldast, ja dal lavla  Guogja: læk javkkam,</p>
<p>j gullu vanbkemædnam men, go bagjeolbmuk gudek galle læk hui vissalak dam lavllag Guojatet; davja læ dat sægo- tuvvum garrodemin, huikenin, Cuorv- vomin. n. V., erinoamaGet dalle ge si maistaset dam dalkasest, mi galle bajeda sist miela ja luovost galgga buok nuovæabadid ja roakasmatta maid nuft atte njuikodedin ja birrajora- dedin giettalagaid lavlluk dam. Mut- to i dat lavla læk gal havske gullat daggari, gutte i læk vel harjanam da- sa, damditi fertte son davja viesost olgus doares bælde, maidai dalle go si læk balgai alde, amas hettijuvvut; dastgo si læk vissalak jugastaga fallat dam dalkasest dagga- vidi; val sonaige vækketuvvudi lavllot algget bagjesami vanhemædnam daihe Mutto</p>
<p>soabmasak erinoama3et bhoarrasi</p>
<p>nassonal lavllaga. læk galle</p>
<p>kast, gudek dam lavllag fasten adnek</p>
<p>hd</p>
<p>olmus sist 3addat</p>
<p>dre dan: 0330m Ibmelest dam</p>
<p>|</p>
<p>mannat ja saje aldses occat-</p>
<p>v——</p>
<p>BAS</p>
<p>ja rokkadallek, vai dak lavla nubbas- tuvvusi, nuft atte lavla Cuogjagoadasi alimalas ja vuoinalas dingai birra, rif- tes Cielgga jirmin, alma mange dag- gar Cacetaga, mi jierbme moive ja olbmu luonddogappalaga dassasaZZan dakka. Dadde bahabut læ min suo- kange gobmanæme ibmelmættomvuo- da vuollai. Jos Ibmel su Bassevuoi- nå famo bokte i adde Cuvgitusa min suokani, de I læk buorre cælkket, moft dat 1manasassi manna.</p>
<p>Dam divras dalkas galle naga- det bagjeolbmuk dabe alket oastet, daina go ænag oasse sist læk riggak boceuidi. Muttomin læk 4—5 Guode, —7—8 uode, vel duhat, 2 ja 3 du- ragjaige. Jos jærak, mast dat boatta, atte Guovddagæino samek læk nuft riggak? Dam oafZok gullat mannel, jos mon dam bladdai Saddam: Gallet.</p>
<p>Mutto damditi 1 galgasi oktage obmudagas nuit fastet skittardet, son varast, galgga adnet sudnji</p>
<p>suddodam-gaskaoab-</p>
<p>atte son dam gudnen, mutto i men.</p>
<p>ad ped Sag Ve . le ar 7 Kr i Se I</p>
<p>Gollereggam Garasjogasi.</p>
<p>Dat bladde »Avisen« muittala, atte muttom olmai Raisast gutte gukka læ læmas Amerikast ja Australiast golleroggen ju maidai di- meg lær mielde GaraSjogast, alggo dam jagege gættalet likkos -pollerog- gum-bargost dobbe. Son læ dam =ja- ge laigotam roggambaike dam sær- vest, mi læ dobbe ouddal barggam nuft atte son dal aiggo gættalet dri- vet jedas rekeg oudast ja je8$ oaZ30t dam, maid son fidnes. Dobbe =galg- ga alggujuvvut 20 olbmain.</p>
<p>Dimag gavdne muttom bæive golle 12—13 kr. oudast bæivest olb- må ala, ja sust, gutte dal galega alg- get, læ erinoamas buorre jakko dam ala, atte dobbe læ valljid golle, satte fal olmus dam gavdna. Ædnak rutta læ vuolas bigjujuvvum =GaraSjoga golleroggambargost. — GCuode duhat kr. læ juo dasa adnujuvvum, ja golle i læk gavdnum æmbo go 25,000 kr. oudast.</p>
<p>darolag</p>
<p>Kandidat theol. K. B. Saure læ namatuvvum gieldapappan Dalb- mulukti.</p>
<p>——sa mme</p>
<p>»Nuorttanaste« prentejægje, Galle Ja oglusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen.</p>
<p>ET</p>
<p>3 å</p>
<p>d4.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dagest — atte stuora ja hærvas lop- padusak galgge ollasuvvut Israel ma- nai ala, ja atte muttomak daina lop- padusain dallanaga galgge ollasuvvut. bijai Moses su oskost.</p>
<p>su imaslas —ællemest, su matke alde ællema Farao</p>
<p>Ja dam ala Juokke lavkke juokke dakko dada, dam rajest go son gudi gonagas Sloata, læi bigjujuvvum dam vuodo ala — osko Ibmel sadnal. Moses jaki, atte Ibmel su lop-</p>
<p>padusaides doalla. Son jaki, atte maid Ibmel læi eælkkam, dam son</p>
<p>vissaset gulgai dakkat, atte son su loppadusaides mielde dakkat galgui.</p>
<p>Son jaki maidai, atte Ibmeli i læm mikkege vægjemcættos. Jærgga</p>
<p>oaZoi galle cælkket, atte Israel bestu- jubme læi væjemættos; dastgo hetti- tusak ja varalaSvuodak legje berre ædnagak ja stuorak. Mutto osko cel- ki Mosesi, atte Ibmel læi - buokvæga- las, ja go son maidege bargoid alga- ta, de læ son famolas dam ollasuttet.</p>
<p>Moses jaki, atte Ibmel læi buok- didola3. Jærgga ja luonddo celki sud- nji, atte son jallat mænnodi, go son Farao ustebyuoda manati, ja atte son daggo bokte mailmalas famos massa, maina son life mattam avke dakkat Israel albmugi. Mutto osko celki Mo- sesi, atte go Ibmel cælkka: »Vagjol dam gæino mielde,« de fertte dat læt dat buoremus gældno.</p>
<p>Moses oskoi, atte Ibmel læi jes vaibmoiadesvuotta. Jærgga ja miella matiga galle savkastallat gæppasæbbo gæino birra bestujubmail; mutto osko celki Mosesi, atte Ibmel læ rakisvuot- ta, Ja son 1 adde manaidasas 1 goal- kanasage æmbo gillamusa go dam, mi darbaslas læ.</p>
<p>Osko læl Mosesi dego Galbme- gjasek, mald Gada son gukken dobbe oini dan: buoré ædnama, gost rafhe, illo ja vuoitto læl, vaiko galle dat mierkast devddujuvvum —=jærgga i</p>
<p>mattam maidege æra oaidnet go val-</p>
<p>levuoda, —valve, dalke, vaibas-</p>
<p>vuoda ja baköas. | Osko celki Mosesi, atte buok su stuoresvuodak Egyptenest legje æd-</p>
<p>garra</p>
<p>namlagak, fuonek, guros, - dus8salaZak ja nokkavaZak, ja atte dat duotta</p>
<p>stuoresvuotta læ aivestassi Ibmela balvvalet. Ibmel læi gonagas, ja Mo- ses sidai læt manna su dalost. Buo- reb læ uecemussan orrot almest go stuores ja famolas læt bærgalaga</p>
<p>valddegoddest.</p>
<p>Osko celki Mosesi, atte mailme</p>
<p>illo ja havskodak læi suddo illo ja havskodak. Mailme ilo læ alelassi sægotuvvum suddoin ja suddoi dat</p>
<p>doalvvo, dat sielo —bostata, ja Ibmeli dat i læk dokkalas. Moses didi, atte dat i mattam vaimo jeådet, go Ibmel dam vuostai læi. Buorreb læ gillat ja Ibmela jægadet go mailme navda- Sæmest ja suddost ællet.</p>
<p>|</p>
<p>Osko celki Mosesi, atte dat nav-</p>
<p>da3æmek bistek dus8e oanekag alge, farga galgge dak Jabmet, farga son daina galgai vaibbat — muttom jagid gælest galgai son dai buok guocddet. Osko celki Mosesi, atte almest : gavdnui oskolaZ31i sagga stuoreb balk- ka, go KEgypten riggodagak legje; dobbe læ okta nokkamættom duavver, maid muolda ja ruosta i bilid, ja maid suollagak æi bæsa suoladet. Dobbe gavdnu okta nubbastuskættes kruvno ja agala8 hærvasvuotta. Osko viggati su dokko gætæat juokke alo go su Galmi ouddi Egypten golle bag- jan.</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>mielde Son læl visses su a3- est, son ani dam duottavuottan ja oa- masti dam,.ja damditi læi son dat ol-</p>
<p>gak, maid son jaki, su jakos mænnodi son.</p>
<p>mai, mi son læi.</p>
<p>Alle imastala, atte Moses bietta- li stuoresvuoda, riggesvuoda ja mail- mala3 havskodaga; dastgo son gætadi boatte aigi vuostai ja væhas Giegna- læbbuidi, go olbmuk davalaZat lavvi- jek. gættat. Son osko Galmiguim oi- ni, atte moral bista dusse Gulmerav- kalam boddo — higjadus loappa aga- lag gudnest — ja Ibmel bagjelgetdeu- juvvum almuk raddejek nuftgo gona- gasak hærvasvuodast.</p>
<p>Divras lokke, igo læm Moses gævatus riekta? Igo son migjidi sar- no vel odnege, valko son læ jabman? Farao nieida namma læ vajalduvvam aiga juo, dat baikke, gost Farao rad- di, i dovddujuvvu Sat, Egyptena dav- verak læk javkkam; mutto Mosesa</p>
<p>| namma læ dovdos buok baiken, gost</p>
<p>Osko celki sudnji, atte gillamus |</p>
<p>ja mora8 æva læm mikkege —erinoa- ma3 bahaid. Dat læiga dusse Ibmela skuvlla ouppogappalagak, mai bokte armo manak bajasgessujegje hærvas-</p>
<p>vuoda varast. Dat læiga dak dalkas- gaskaoamek, mak dugjoiga buore min billasuvvum datost. Dak læiga</p>
<p>dat oaman, mi boalda buok fastevuo- da ert — dat mnibe mi erittuoppa daid bati, mak min mailbmai Cadnek.</p>
<p>Osko celki Mosesi, atte dat bag- jelgedujuvvum almuk læi Ibmel al- muk, atte sigjidi gulai olgusvalljijub- me ja litto ja loppadusak Ja hærvas-</p>
<p>i vuotta, ja atte sist okti riegadet gal-  gai nisson —=siebman, gærbma3 oaive cuvkkit, atte si legje Hærrast rakistuvvum, ja atte buoreb læ uksafaktan læt Ibmel almuk sær- vest go atte raddet ibmelmættomi pa- -Jadsain.</p>
<p>Osko celki Mosesi, atte buok dat higjadus ja bilkko, mi su ala bo- di, læi Kristusa higjadus. Son jaki, atte dat læi mavsolas a88%e dat atte</p>
<p>higjiduvvut ja bagjelge&amp;ujuvvut Kris- tus diti, atto gi ikkenessi Kristus alb- muga doarradalla, son doarradalla je- das Kristusa, ja atte dat bæivve boat- ta, go su vasalaZak galggek luoitta- det vuolas su julgi ouddi.</p>
<p>Buok dam ja ollo æmbo oini Moses osko Gada. Dak legje dak din-</p>
<p>gutte galgai |</p>
<p>bibal lokkujuvvu, ja dat læ okta bi- sovas duodastus dasa, atte audogas læ dat vanburskes, gutte ælla oskost. Dan: oskaldes balvvalægje, Moses siel-</p>
<p>lo læ dal sidast Kristus lutte, ja dob-</p>
<p>be o0a330 son agalaZat avvodet. Lasetuvvu.</p>
<p>F Gukken ja lakka. |</p>
<p>Kr el —</p>
<p>Ruosa læ dal</p>
<p>Petersborgast rakadæme 5 daggar dampaid, mak Gacevuole mannek.</p>
<p>Muittaluvvn, atte Japan suita 4 dag- gara. * Muttomak arvvalek, atte okta daina dat læ læma3, mi dam stuora ruo8ala3 soatteskipa »Petropawlowsk« dus3adi.</p>
<p>Port Arthurest</p>
<p>i læk Sat oktage Daaa; dallego soatte algi legje galle arvat datak dobbe a- same, mutto si læk dal erit bata- ran) dai æra olgoædnamlagZai særvest. Dobbe æi læk Sat ærago RuosalaZak, daihe olbmuk, gudek læk Ruos8a balv- valusast.</p>
<p>Dat ruosalas admiral Makarow, gutte hævvani »Petropaw-</p>
<p>lowsk« dus3adæme bokte mannases læ guoddam læska, ovta barne ja nieida. |</p>
<p>Nuorttanaste maksa 'ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke j oasttarappe lutte.</p>
<p>Ed ———</p>
<p>HEL TEEN TNT</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja sr samidi.</p>
<p>- æCa mon ee fargas</p>
<p>No. 9. |</p>
<p>EE nl</p>
<p>NNN Å ? V</p>
<p>Fe oktonassi.</p>
<p>Math. 17, 8.</p>
<p>(Jorggaluvvum Sortavala evangeliumlas særve suomagiel girjatin).</p>
<p>Go basse vare alde, gost Jesus særvasmattujuvvul almalas Cuovga siste, sikke Moses ja Elias læiga Javkkam, - ja mattajegjek ravastegje falmidæsek. de si æt oaidnam ovtage ærago Jesusa oktonassi.</p>
<p>Go Getsemane Saddogardest - dat soatte, mi læ læma3 garrasoemus buok</p>
<p>sodin, læi dollujuvvum, go mailme suddok — maidai mu suddok legje</p>
<p>bigjujuvvum Ibmel barne ala, ja son dovdai, maid dat maksa jabmemi mannat mu diti, Ja go son gudi dam noade nu aibas okto, atte su rakasæ- mus maitajægjekge æi! nagadam juo- be goccetge suina — dalle oaidnep mi, ja dalle oini Ibmel engel  Jesusa oktonassi.</p>
<p>Jos mon oaZ3o0m GCalmidam ra- vastubimmai oaidnep Jesusa su arme- tægje rakisvuodas siste, jos mon var- notesvuodastam ovaZZom armo osko Calmiguim gætæat su ala, dalle mie- lastam jorggalam Galmidam buok æ- rain erit Ja gætadam dusse fal Jesu- sa oktonassi.</p>
<p>Go suddo mu vaivveda, laka dubime ja bærgalak guoddal mu ala, go æppeosko sevdnjudatta mu sielo Ja vigga jaketet dam, atte bestujub- me i æneb addujuvvu, væked dalle mu, 0 Hærra, jorggalet gæöastakkam erit aldaim — suddoinam ja dokki- mættomvuodastam aivestassi gæööat dudnji Jesus oktonassi.</p>
<p>Go mon oazom dovddat armo lakkaorroma ja yvuoratallat Vuoinad famo soadest vaSalaZa vuostal ja nav- daset vuoito avoin, daihe jos oa3o0m</p>
<p>wvrrrsNNvA AVA SwVSNLNE AA VA</p>
<p>www AtARGAAAAtL LL LALAAIVAAAAArVA</p>
<p>vr NN”</p>
<p>15ad Mar 1904.</p>
<p>pe NE PN</p>
<p>dakkat juoga dudnji Ered: O alle difte dalle mu vaimo stuorastal- lat, mutto dappa mu Galmid oaidne- mest Gæppevuottam ja oapat mu gæt- cat dudnji, dudpji Jesus oktonassi. Go —vuostegieda gævaga boddo boatta ja moraS dæivveda vaimo, jos gæfhevuotta, davdda daihe æra hætte gata mu ala ja dakka ællema mud- nji lossaden; difte dalle dorvolasvuo- dain mu jorggalet Galmidam erit dam aige vaivin ja bajedet gætastakkam sudnji, gutte læ mudnji ravaåstam hærvasvuoda valddegodde, Jesusi øk- tonassi. Go mon dovdam jedam okto dam mailmest, go must æi læk uste- bak, daihe mu ustebak vajaldattet mu, ja mu vaimo i gavna mailmest</p>
<p>ilo, go mu vuoigna i Sadda dabe bib-</p>
<p>mujuvvut. Dalle, 0, almalaS ustebam, don ællem laibbe, oapat mu dus83e fal</p>
<p>dust gavdnat ilo ja duttatusa buok ællemam -dillalasvuodar siste, dust, gutte læk mu rakistam gida jabme-</p>
<p>mad ragjai, Jesus oktonassi.</p>
<p>Go rakisvyuotta mailbmai ja oid- nulas dingaidi vigga sorrat mu valmo; go dat aibasa juoga ædnamlaga, alg- galaZa ige dudastuvasi du arbmoi ja boatte ællem davveride, Dalle, 0 ra- kis bæstadtam, Sadda divrrasen vaib- mosam. Daga arbmod nu stuoresen, atte dam balddast Saddek dussen buok ærak, dævde vaimom du iloi- nad ja rafhinad mnuft, atte mon hn maidege æra haledifdåi ja gaibbedifa go du Jesus oktonassi.</p>
<p>Go likko mudnji mogjada ja mailme oalgota buorrevuodaines ja datto mu rakadet visum deika; dalle, o Hærra, doala morrisen mu, vai bva-</p>
<p>dam fuobmat, atte buok dat, maid mailbme falla, læ dusse, ja doallat gætastakkan luvidmættoset dudnji</p>
<p>se</p>
<p>KVA PA eg) —</p>
<p>&gt;Leket maidai digis å Fen pe</p>
<p>NSVP LANE AA AN</p>
<p>|</p>
<p>Gad jakkodak.</p>
<p>re SP Er EE</p>
<p>mu Jesusam oktonassi.</p>
<p>Go olbmuk mu birra Guvvek ja dollek arvvalusaid Hærra ja su vuid- dujuvvuma —vuostai, cuvkkijek su spaga ja julgidæsek vuollai dulbmek</p>
<p>su sane, daihe go daid særvest, gæk goitog dovdastek su nama, GCuorvvo</p>
<p>okta: »Mi læp Ibmel almug,<span type="quote">« ja nub- be: »</span>I nuft, mi dat æska dat læp.&lt; — Dalle datom mon jorggalet je&amp;am erit duom moivas særvest ja gæteat darkkelet aidno duotta vækkal, mu Hærrasam Jesusi oktonassi.</p>
<p>Ja manemusta go jabmen lak- kana hirmaines ja buok mu birra sevdnjuda. Difte læt Guovggad mu vaimon siste, ja difte Galmidam oaid-</p>
<p>net aivestassi du mu lonistægjam. Je»</p>
<p>sus oktonassi. | Er</p>
<p>Maid Moses vallii, ja maid son bietali</p>
<p>Lasse oudeb nnmmari.</p>
<p>Dal aigom Gajetet digjidi ovta goalmad dinga, namalassi a5e, man- diti Moses nuft vallji. Mi læp gul- lam, atte son biettali dam, maid olb- muk davalaZat lavvijek stuoresen ad- net ja vallji daggar dingaid, maina olmuk lavvijek ballat ja bataret. Moft galggap mi dam sattep Gilggit? Min tæksta dam muittala. Vastadus læ ovtagærddan ja Gielgas, dat læ dam ucce sanada sist, »osko<span type="quote">«, »</span>osko bok- te.&lt;</p>
<p>Mosesest læi osko, jadam diti læ su gævatus daggar go dat læi. Ibmel su sielo Galmi ouddi bijai su datos ja su aiggomu3as, son almostatti sudnji atte bæste galgai riegadet Israel mad-</p>
<p>å å</p>
<p>!</p>
<p>I gas JG</p>
</body></document>
