<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3459</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>88.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>sege oaldnam dam engelas olgoædnam ministera nuft suttan, go dalle go son sardnodi dam ruos$alaS gesantain dam birra.</p>
<p>Moft valdde dasto Ruosaædnames? Dobbe dakkaladde dego si dam æi obba jakege; mutto Jos dat læ nuft, moft Engelas-olmai muittala, dalle galle Ruos3a diettalas- si maksa vahaga. Nuft dobbe celk- kujuvvui. Ja mærkalas læ dat, atte Østersjøflaatta komandantta i læk ad- dam maidege diedoid su mænnodusa birra, vaiko sust galle lifdi læmas da- buorre dilala8vuotta; dastgo su torpedodampak læk gadde vuolde læ- mas. Dat flaatta læ dal mannamen dam franskalas gavpuk Vigo vuollai, gost dat galega koalaid valddet, ja dast alma vissa komandanta diedetu- sa adda ja — 0a330 lobe sidi boattet fast. Dam oudast gal Engelanda morrag adna.</p>
<p>Dam 26 saddi Ruosa kælisar go-</p>
<p>dam a0e</p>
<p>SÅ</p>
<p>nagas Edvardi telegrama, mast son valdda saggurak, atte su soateskipak dam lakkai læk mænnodam, ja dat</p>
<p>ruosalaS gesanta Londonest læ mai- dar bahan  adnam dam mænnodusa. Arvvedæiest læ dalle nabbo, datte Ruossa dai gåibbadusai mielde dakka, måk su ouqdi læk bigjujuvvum.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Port Arthur I læk vela valddu- juvvum JapanesalaZain, mutto telegra- mak muittalek, atte dam loappa læ lakka. JapanesalaZak læk lakkanam æmbo ja æmbo ladne vuostai. Saiga- set læ general Støssel gædGealam vuos- taléuoZ%0t JapanesalaZai bagjeli bak- kima; mutto almaken læ jakkemest, atte Port Arthur valddujuvvu ouddal- go dat jakke loappa. General Støssel læ telegraferim Ruosa kæisari, atte væltekætta fertte farga ladne Japane- nesalaZain valddujuvvut. Kælisar læ loppedam erinoama8 arvo ja gudne daidi soaldatidi, gudek daggar arjalas vuodain Port Arthur siste læk soat- tam.</p>
<p>Mandsjuriast læ læmas hirbmos buolag ja dat læ ollo hettim soade dobbe. Muttom baiken læk vavtak jamas gollom.</p>
<p>Mukdenest læ stuora vistevaille- vuotta. Hui vaddes læ eisevaldidi ja sarjaduv-</p>
<p>skappot vistid buoecedi</p>
<p>vumidi.</p>
<p>mar Bælddoluokka ja Stuorraride</p>
<p>Lossaden adda Gieköat</p>
<p>sætagasa vuostai. Muittali ,,Cammilla.* Lasse Z0ad nummuari.</p>
<p>Olaus maidai dovdasti, atte sust 1</p>
<p>læm rafhala3 bæivve læmas dam ra- Jest go son gulai barnes lokkamen, atte lossat Sadda sudnji sætagasa vuostai Glekdat, Ja erinoamaset dam- rajest go son gulai daihe diettet bodi Johannes ja Linna rokkadusa birra, maina daggar fabmo læi. Go Erke dam sudnji muitali, ibmerdi son dal- lanaga, atte dak sanek, maid bardne logai legje duodak, ja su jurddagi bodi, atte son læi okta armo bagjel- gælte, gæst 1 læk andagassi addujub- me.</p>
<p>Fast ja fast fertti Torkel sudnji gærddot, atte ædnam alde I gavdnu nuft stuora suddola3, atte Ibmel arb- mo i læk =stuoreb, ja jos mailme suddo lifæ oktibigjujuvvum, de hifér almaken Jesus famola8 -buok eritsikkot. Son cælkka buokaidi, gu- dek su lusa bottek, atte jos din dok læk ruoksadak dego varra, gek dak saddat vielggaden nmuotta, ja Jos dak læk dego skarla- gen ivdne, galggek dak Saddak dego</p>
<p>sud-</p>
<p>galg-</p>
<p>dego</p>
<p>vilgges ulla.</p>
<p>Torkel fertti su guoddet dam dorvotesvuoda —dillai; mutto son læi visses dam ala, atte Ibmel su bargos ouddeda, go su buorredokkalas boddo boatta.</p>
<p>Moadde bæive dast mannel dolv- vujuvvui Olaus Stuoraride eisevaldi ouddi, ja dobbe gærdoi son dam sæn- ma dovdastusa, maid Torkel læi oud- danbigjam. Son dubmijuvvui 7 jage rangastusbarggoi. — Dat rangastus i læm garas dam ektoi, maid son lifæi ansasam.</p>
<p>Go Olaus Gokkadi finaiga bæivalaZat Anne ja Sigbrigt su lutte. Soai læiga galle morrasest atesga diti; mutto almaken læi sod- noldi havske dam morrag siste, go soal oiniga, atte Ibmel læi Goavdde- men sust daid lænkaid, mai siste bær- galak nuft gukka su læi fanggan doallam.</p>
<p>Goabba3ak læiga soai dovddam, atte juoga erinoama3et fertti læm, mi</p>
<p>vel obba |</p>
<p>ge.</p>
<p>Qlausa Ganai, juoga mast su mielast</p>
<p>læi vægjemættom eritbæssat.</p>
<p>Mutto Ibmel didi rade. galgai bestujuvvut, jos vel ge fertti gaskaoabmen adnujuvvut. Lakkek ferttijegje luovvanek; Ibmel je8 dam morasti, maidnujuvvum lekus son.</p>
<p>Olaus giddagas-</p>
<p>Dam Torkela ja Lina davjes oappaladdama bokte, algi smavaset Cuvgodet æmbo ja æmbo OQlausa siel- lo, mi nuft sævdnjad læ ouddal læ- ma8. Doaivo suodnjarak algge GCuov- dobbe viddedet, ja væhas aige ouddal juo go son giddagassi bodi, matl son maidnot ja gittet Ibmela suddoi anddagassi addujume åarmo oudast.</p>
<p>Erke oappaladdai dalge nuftgo ouddal Bælddoluokka nult davja go læi vejolas, ja Lina oroi æm bo ja æmbo sudnji gessujuvvumen, ja ma- naSassi Saddai nutt, atte soai litto da- gaiga ællem-akkai. Soai naittalæiga ja algiga ibmelbalolasvuoda siste boæ- rasællema.</p>
<p>Olaus Saddai dubmijuvvut man- ga Jakkai giddagassi, Ja go dat aigge lær vassan, ja-son fria - lært bæssam,</p>
<p>gå</p>
<p>gavane su manak ja son jes$ dam</p>
<p>buoremussan, atte son Ameriki vuolg- 3</p>
<p>ga. Erke væketi su matkerudain,</p>
<p>nuift atte son oktan akaines bæsai dokko mannat.</p>
<p>Amerikast eli Olaus manga ja- ge, ja dobbe son tini nuft burist, at- to son Saddai buristduoZZo0 olmai. Ja nuftgo son ouddal oaZoi dovddat, man dat læ lossat sæCagasa vuostai GCek- Gat, de bodi son dal dovddat, man buristsivdneduvvum dat læ barggat, go Ibmel læ mielde ja buristsivdneda. Algost go son dokko bodi, ferti son davala$ -bæivebargolazZan —algget, Mutto go son mannel oa3oi gullat, at- te raddetus fria ædnam adda, vulgi son væstas guvllui. Son vallji ovta ænabitta muttom joga lakka, ja son</p>
<p>læi likkolæbbo go manga daina ærra- giddagasast, |</p>
<p>sin, vaiko son dam gal i gaddam jes- Moadde jage dast mannel raka- duvvui ruovddemadde, ja dam made oaivvestaSonain Saddai okta bigjujuv- vut su obmudaga ala, ige læm gukka ouddalgo dasa maidai gavpug asatuv- vui, ja son oa3o0i damditi —vistesajid vuovddet ædnag rudai oudast.</p>
<p>Loappa boatte nummarest.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Galle, pretejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>ST.</p>
<p>callim skuvlast ja kartatala 1 d. 7".  Historjavoappo 3 dimo. Tjenesteforhold (militæroappo) 2 d Callimoappo mast læ skjønskrift, afsk1ift, tjeneste skrivelse ja rund skrift 4 dimo.</p>
<p>10. Bevogtningstjeneste po) 2 dimo.</p>
<p>11. Indstruktion (militæroappo) 1 d.</p>
<p>12. Eksersis oktan komanderimoapoin 2 dimo.</p>
<p>13. Flagsignaliserim (telegraferim) 1 d 14. Lavllomoappo, mast læ nuottadal- lim ja værsai diktim 2 dimo.</p>
<p>15. Tegnimoappo golma sortast 2 d.</p>
<p>16. Gramaik 2 dimo.</p>
<p>I7. Darogiel lokkam sikke giela miel- de ja maidai dam nuftgoddujuv- vum landsmaala 1 dimo.</p>
<p>18. Diktattallem 2? dimo.</p>
<p>19. Gjenfortælling-Gallim 1 dimo.</p>
<p>20. Udmarsak 6 dimo juo kke</p>
<p>vakkost okti.</p>
<p>Buok dak oapposortak læk juk- kujuvvum Guovvova8 oapatægji ala navt:</p>
<p>Dak 6 vuostas oappafaga gullek dam vuostas oapatægjai, Tid ja Sad</p>
<p>om * *</p>
<p>(mmilitæroap-</p>
<p>faga nubbe vapatægjal, 9ad, 1Qad 11--</p>
<p>ad, 12ad 13ad Ja 2Qad 3ad oapatæg-</p>
<p>jai, 1l4ad 4ad oapatægjai, 1dad bad</p>
<p>oapatægjal, ja dak 4 manemus fagak</p>
<p>gullek dam 6ad oapatægjai. Lasetuvvu.</p>
<p>1 Jo ARE BITER. VE VG EO VA VENEE K b METT PSN EEE EVE &gt; AE VE AEE VS ET FEBS EE ELT ba ME bn i * * % % * | i</p>
<p>Gukken ja lakka. |</p>
<p>sa via ej %å 2</p>
<p>*</p>
<p>*</p>
<p>,Nuorttanaste*</p>
<p>hæitta oåda jage rajest boattemest | oalve erit goabbasagain.</p>
<p>buokaidi, gudek dam jakkodaga ou- dast æi læk maksam.</p>
<p>———</p>
<p>Likkotesvuodak mæra alde. 14 olbma dussam. Manuam vakkost dus8e garradalkest</p>
<p>mæra ala dabe Vesteraalast 4 olbma,</p>
<p>Ibestadast 4 olbma, Ivgost 4 olbma |</p>
<p>ja Lofotast 2 olbma, oktibuok 14.</p>
<p>| Min rika stivrrijægjek aiggok tast oddasist valddet stataloa-</p>
<p>na olles 40 million kruvna, ouddal</p>
<p>læ juo min statavælgge 260 million kr, nabbo dalle lassana vælgge dal 300 million kr. ragjai. 30 million dai- na lonijuvvum rudain galggek dadnu- juvvut daid algatuvvum ruovddema-</p>
<p>did garvek, ja 10 million galggek big- jujuvvut sierra, nuft atte dak læk garvasak valddet jos mikkege darba3- vuodaid erinoama3et Saddasi. Æi oro min rika stivrrijægjek ballamen væl- ge lasetæmest.</p>
<p>| daid</p>
<p>Bstersjoflaatta</p>
<p>læ vuolgsan.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Dak skipak birastatte bivddo- dampaid ja Guvggijegje daid tuovgga- suodnjarldesekguim.</p>
<p>Ja de addi admiraldampa odda- sist signala, ja muttomak daina ruo- Sala8 dampain algge batæet. Ovta bivddodampast man namma læt »M1- no,<span type="quote">« njeidi okta kanonluoda røra vuo- las. »</span>Ibmel armet min, dak bafek luodaiguim,« Gurvi dam dampa kapt. Ja de algi hirbmos badtem, mi bisti 20 minuta, ja dam algest baGeujuvvu- jegje 300 kanonluoda. Luodak Cuvve dai likkotes fiskari belji mædda ja raiggadegje sin dampaid juokke saje. Batarussi vuolgget 1 læm -jurdasetge, dastgo si legje maidai ankor ulde, ja bivddoværkak legje mærast. Ige læm arvvalæmestge suoje occat kanonluo-</p>
<p>smava bivddoski- heittujuvvui, de |</p>
<p>daina batdem</p>
<p>dal vuostai</p>
<p>pain. Go</p>
<p>legje 29 fiskara vællamen manemnus hægast skipai dæka alde, muttomak eritbaGGujuvvum lattoiguim. Kaptæin</p>
<p>| ja okta matros muttom dampa alde, man namma dlæi »Krane&lt;  vællaiga</p>
<p>likam dæka alde; soal læiga Gokka- men ja gulid ragjamen, go okta gra- natluodda dæivai sodno ja gaikketi</p>
<p>»Krane« læi vuogjomen ja sig- naliseri væke; mutto ruo8alaZai bælest i dakkujuvvum mikkege væketet daid fiskar rieboid. Okta torpedodampa oroil dast obba aige, dego son lifæ —fakti- men, mutto i datge væketam.</p>
<p>Mi mati læm a88en duokar hirb- mos dakkoi? I oktage —mær olmai mattam fæila valddet duost, maggar skipak duot legje. Daina Guoygain, maid admiraldampa suppi, mati dat Gielggaset oidnut, atte fiskarak dast</p>
<p>legje bivddemen. Okta darola3 bladde</p>
<p>dagja: »Dat 1 mattam læt æra go vildaluonddo, mi daggar dago doai- mati, val legje go Ruosak-nuft suorg- ganam sin balosek siste Japanesala-</p>
<p>ja atte flaatta</p>
<p>Zain, gæid si gaddek birra buok læt sin manest, atte si jakke daid fiskari torpedodampan?&lt;</p>
<p>Dak danskalas lovsak, guådek Cuvvu dam flaatta mielde danksa mæ rast, læk muttom muddoi Goavddam gaaldagaid. Si mattek nama- lassi mulittalet, atte muttom garrein- jukkamus sorta, man namma læ Champayne, læi valljogasat juokke ækked daina ruo8alaS skipain, ja go dasa vela lassetuvvu valljogasat » Vod- kaine« (ruo8$alaS buollevine), de gal arvveda juokkehas, atte roakkadvuot- ta boatta.</p>
<p>Go dat dapatus diettavassi bodi Engelandast, de dobbe  diettalassi</p>
<p>GuoZZeli moarejiedna ædnam mietta. .</p>
<p>RuosalazZai mænnodus namatuvvul garra saniguim. Birra buok legje si soavalaZak dam arvvalusast, atte dast i læm galle, atte Ruo83a vahaga mak- sa, si sittek maidai garantla (vissas- mattujume) Ruosast dam ala, atte son nubbe have dam lakai 1 dukkoradda, komandant*, admiral ruoktot valddujuvvu ja dal æra aSalaZal særvest soatte- rlevte ouddr bigju ja garraset stuvvyu. Legje galle maidai dakge, gudek gaibbedegje, atte okta famola3 engelas flaatta galgai Guovvot dam ruosalas flaatta mieldde gidda Nuort- ta-Asiai faktim diti, atte dat 1 0430 rafhalas rikai skibaild duottadet.</p>
<p>Dat ruo3ala$ gesanta (oudastol- mai) Londonest i læm baikest, go die- detus dam fastes dago birra olli Lon- doni, ja su sagjasaZak bælostegje flaatta bargo daina arvvalusain, atte ruogalaS soattestivre læ gullam, atte JapanesalaS soattedampak suollemasak legje boattam Davvemerri. Engelas radditus diedostge i valddam daggar sagast maidege arvoid.</p>
<p>Rosidestvensky</p>
<p>Engelas radditus dallanaga val- di famoin a3e bajas. Darkkeles —for- høra dollujuvvui, ja likak mak vela</p>
<p>dolle guollebacatusaid ja nibid giedain govatuvvujegje (fotograferijuvvujegje) bevisan dasa, atte si legje rafhalas bargost jabmema boddost. Dallanaga go a83e læi ollaset Glelgasen o33ujuv- vum, saddijuvvul okta . gukkes garra dala dam ruo$alaS8 radditussi. Muitta- luvvu, atte dam Gallagest celkkujuv- vui, atte Engelanda i vuollai-adde i Cuogastagage daina —gøaibbadusain, mak dam Gallag ala læk bigjujuvvum</p>
<p>: Maidai muittaluvvu, atte æi læk goas-</p>
<p>ranga-</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam farga</p>
<p>OD ——</p>
<p>Å</p>
<p>SEE RER TESE SEE TT &gt; DE</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærd manost — dam 15ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>de -</p>
<p>No. 22</p>
<p>c</p>
<p>ALLAN AALLS www NAV</p>
<p>Nodi suoddem birra.</p>
<p>——————-</p>
<p>Valddop mi dal —oudasæmek dam goalmada ja manemusa min tækstain. Dat - vuostas oapata min</p>
<p>jesjetamek væketet: »Juokehas galg- ga su jedas noade guoddet.<span type="quote">« Dai sani aiggomug læ migjidi vuoinalas navcald lasetet. Dam mnubbe tæksta ouppo læ, atte mi -galggap vækalas- vuoda Gajetet: &gt;Guddet guimguimi- dædek nodid,« Mutto dat goalmad lie dat biuok -stuoremus, dastgo- dai oapata mlgjidi gost mi gavdnap væ- ke dasa buok, ja dat GCuogja mnavt: »</span>Bija du noadak Hærra ala,c<span type="quote">« daihe: »</span>Bija Hærra ala, mi du ala bigjujuv- vul Son galgga du bajasdoallat.« Salm: 55, 23.</p>
<p>Daida muttom Mutto heivvigo dat tæksta okti dai oudebi- guim? Heivvi galle vissaset. Mi goc- Cujuvvut jeCaidæmek nodid guoddet, ja dat sistdoalla, atte mi oskaldesvuo- dain galggap gædnegasvuodaidæmek dævddet. Ibmel i friavalde min gæd- negasvuodain; mutto son adda migjidi famo daid ollasuttet daihe xc<span type="quote">«oaimatet. Dat noadde, mi bigjujuvvu min. olgi ala, I galga min vuolas njæiddet; dast go son jes alggo min apasmattet -da- demielde go mi darbaset. Jos oktage imastallamin mist jærra, moft matta dat læt, atte mist vela roakkadvuotta ja ilolas miella læ, go lossa noadek min deddek, de vastedep mi: »</span>Buok nodid bigjat mi dam famo ala, maid Ibmel læ jeg migjidi addam.« Su arb mo læ migjidi galle. Ibmel læ su stuo- ra armostes loppedam min nodid gæ- pedet, dam bokte atte son je8 oa3Zop mi dagjat manna min sisa ja loaida- sta noade vuollai. Dat læ gal gæva-</p>
<p>jærralet:</p>
<p>gg PJ PEPE</p>
<p>——— 30ad November 1904.</p>
<p>tus, mi manna bagjel min jærga, mutto almaken læ dat nuft, atte osko vagjolus dam ællem Gada i læk mik- kege æra go ollaset luotten ja dorva- stæbme dam buokvægalaZa gieda ala, dam dovddap mi, mutto ærp oaine. Go min almala8 atte migjidi cælkka: &gt;Bija du noadak mu alatc Ja bæsta- mek dam sæmma gærddo, de læ sik- ke ace ja barne datto dat, atte mi galggap jakket sodno sanidi.</p>
<p>Mi darbaset buokak alelassi ad- nui valddet daid famoadde Ibmel sa- nid.</p>
<p>Birra buok gavdnap mi losidat- tujuvvam olbmuid, ja juokkeha3 jak- ka, atte su noadde læ losemus. Okta læ masotesvuodast su hælsos (dærvas- vuodas) diti, nubbe su uccan sisboa- dos diti, goalmad su buocee manas diti, njælljad su surotes barnes daihe nieidas diti, Ja Juokke okta sist, gæi- nå noadde læ duom daihe dam laga- nest, jurdasek ja celkkek: »Vuoi dad- de læ lossat ællet.<span type="quote">« Mutto davja æl fuobma buok vaidde sielok dam vaib- molades Ja buokvægalas ae, gutte sin baldas Guo33o ja cælkka: »</span>Bija siello, buok du noadak mu ala. Mon aigom daid valddet bagjelasam!<span type="quote">« Ja son laseta vela dasa: »</span>Mon aigom morras adnet du oudast.« Dat læ su Dat læ, su vaibmo læ njuoras du vuostai, dust læ sagje su vaimost. Maggar hærvas jurda læ dadde dat! Dat læ dat sæmma a8se, maid gona- gas Daved su salmaines ouddandoal- la, go son sardno, atte Hærra —reke- nasta nastid ja almaken dalkasta sin, gæina cuvkijuvvum valmok læk ja sin havid buoreda. |</p>
<p>Hærra jes læ dat, gutte cælkka:</p>
<p>Managam, ale guodde okto du mnoa- dak. Obba mailme stivrijægje læ dat,</p>
<p>gutte dam cælkka, son, gutte læ =vis- |</p>
<p>EE Ep NN NN</p>
<p>| ad jakkodak.</p>
<p>vr IV? VAAL</p>
<p>ses radest ja famola$ dagoin; Ibmnel, gutte dam ucce Mosesa hoa83abomba siste varjali dæno alde, son, gutte boldogasai saddi Eliasa bajasdoallat Kerit galddo lutte, son, gutte Daniel varjali legjoni gaskast ja CuoZZo1 Pau-</p>
<p>lus baldast garradalke siste — son dat læ, gutte migjidi cælkka: »Bija</p>
<p>buok du nodidak mu ala; dastgo mon du oudast morastam. Mon guoddam du mu vaimon alde.<span type="quote">«” Mutto ædna: gak læk min særvest, gudek celkkek: »</span>Mi æp adde nodidæmek oktige, mi JeCa aiggop daid guoddetl<span type="quote">« Man jal- lak mi dadde læp! Manemussi berrep atte dat buok losemus dam ædnam alde matta dæddet, læ suddo noadde, Buok æra orro læme dam ektol gæpas. Vaivas- vuotta, oktovuotta, davdda, tapa, sæl gabæld sardnom, higjadus, buok dam matta olmus gierddat, muttomin vel iloinge, ja vel Jes jabmensuoivanlæ- gestge læ davja. Guogjam avvolavla. Mutto gi matta CuoZZelet bajas dam noade vuolde, mi dædda sieloid milli- onai mielde gadvtusa vuostai? Gi mat ta ællema Gada mannat ja duobmar- truono ouddi bahas oamedovdoin oud danboattet ja sieloin, mi deddujuvvum læ anddagassi addekættes soddo nodin? Gulddaleket, di suddoiguim lose- dattujuvvum sielok, dam stuoremus ja hærvasæmus duottavuoda, mi dam migjidi almostuvvum sanest gåvdnu. Jos mi vel buok æra bibalgirjest la- paseimek, de almaken ogusæimek mi vissasmattujume ja doaivo alme birra dam ovta værsast: »</span>Mi Gagjadæimek buokak nuftgo savcak, mi jorgidei- mek jesgutteg su geidnosis; mutto</p>
<p>Hoærra difti min buokai værredago dæivvat su.<span type="quote">« Es. 53, 6. »</span>Duodai,</p>
<p>son læ valddam min</p>
<p>mi muittet, noadde, mi olbmu sielo</p>
<p>buocalvasaid</p>
<p>86.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>bagjelasas, ja min givsid læ son guod- dam; ja su havi bokte læp mi o0330m dalkkasa. Jesusa, gutte min nodi gu- ti, aigom mon dal 'du Galmi ouddi bigjat. Ale cælke: »Mua boastodagok mannek bagjel mu oaive.<span type="quote">« Guldal dam lades jiena, mi cælkka: »</span>Bottet mu lusa, buokak di, gudek barggabe-</p>
<p>tet ja leket lossidattujuvvum, mon addam digjidi maso.« Saddusek dal</p>
<p>dat golbma tæksta buristsivdnadussan mangasi! Vare juokke okta, gutte je- tas dovdda dubmijuvvum oamedovdo- stes ja Suokka dam buok losemus noade vuolde, 03usSi Galmides ravastuv vum oaidnet dam ibmel labba, gutte eritvaldda mailme suddo, ja vare sin valbmo rappasifdi bæste oudast, dalle mataSegje maidal si lavllot:</p>
<p>»&gt;Mon gucddam suddam Jesusi,</p>
<p>son valdda alas dam</p>
<p>ja Jabmemes bokte bæsta</p>
<p>agala8 hævanæmest mu.</p>
<p>Mon guoddam vælggam Jesusi,</p>
<p>su divras varra alvestassi</p>
<p>matta buok dielkoid bassat,</p>
<p>ja mon Saddam vielggaden ja</p>
<p>buttesen.«</p>
<p>Korporalskuvlla accesullost.</p>
<p>Cal ja sisaseddi 8. A. Samuelsen.</p>
<p>Mon addam dal daggo bokte væhas bajastnvggitusa »Nuorttanaste« bokte Caccesullo korporalskuvlla birra daidi sami gandaidi, gudek halidezek dam skuvllai, mutto æi daddege diede vela maidege dam sistdoalo, val si 03 Zuk diettet dam skuvlla siskaldesvuo- daid ja dam oapo sortaid.</p>
<p>Dat korporalskuvlla læ dal loa- patamm su dad jakkegærdest, ja oap- pogandak læk juo dast olguseksami- | nerijuvvum 3 gærde korporaleksame- nin. Dat skuvlla asatuvvui dam ja- gest 1901 Caccesullo gavpugi ja alga- ti fast dam vuostas oktober rajest su</p>
<p>4ad jakkegærdest. Dat læ dat sæm- ma go dak æra indfanteria las klas- sa$ underofficerskuvlak min rikast</p>
<p>Korporalskuvlla kasserna (skuvllaviste) læ okta laiggutuvvum stuora 3 etasak garddem, mast skuvlla dollujuvvu, ja mast dam oappo-barggo doaimatuvvu | DimaGavda rajest Saddai dat skuvlla 2 jakkasas kursusen dam sæmma</p>
<p>Jakkegærde oappogandaidi. Nuft at- te dal oZ7Zzuk, gæk dattok, oktanma-</p>
<p>nost Cada mannat dam skuvlla 2 —ja- ge mieldalaga. Dat GCaceesullo kor- poralskuvlla læ asatuvvum dam va- rast, atte oZ77uk juokke jage sikke olgusoappatuvvut muttom oasse oap- pogandain værnepliktige korporalan Varjagvuona ja Alatægjo kredskorm- paniaidi ja maidai jakkasaZat o77uk bæle oasse daina saddijuvvut vuigista ga 2be klassi Tromsa stifta underof- ficerskuvllai Harstai vidasæbbut oap- patuvvut underofficeran.</p>
<p>Jes  korporalskuvlla læ gavce manosa3 kursus ain jagest Caccesullo gavpugest. Dat algga juokke Guvda las oktober rajest ja bista gidda mai mano loppi, goas læ eksamen 8 bæi- ve. Feria daihe fria-aigge læ 3 vak- ko juovlaidi, ovta vakko bæssasidi ja olles juni mano. Daina fria-aigin 03- | 3uk oappogandak olgusmaksujuvvut I kr. bæival borramus ruttan, ja dal- le læ daina friavuotta fidnat sidainæ- sek, jos dattok. Korporalskuvllai dok- kijek gandak jJuo 18 jagest, ja maidai dokkijek linjasoaldatakge, gudek 23 jage agest galggek ekseret ja olgus- balvvalet sin værneplivtasek. Buokak, gæk occek jeCasek aspirantan korpo- | ralskuvlai, ja gæk cevccek optagelses- prøvast Ja læk dokkalazak dærvas- vuoda dafhost, galegek vuost gæse ekseret Varanger kredskompaniast Ny- borgast, ouddålgo bessek skuvllai, ja dasto fast nubbe gæse mannel go  skuvlast gerggek ja theoretisk - eksa- men valddek galggek oppeti ekserit korporalangis, ouddalgo o33uk korpo- ral- daihe eritvuolggemeksamen.</p>
<p>Optagelsesprøva dollujuvvu Ny- borgast juokke jage aito oudala3 go eksersisa algga. Dast iskujuvvujek aspirantain oapponavcak geograflast, historjast, derogiel lokkamest, grama- tikkast, diktat Gallemest ja a: v. Kor- poralskuvla valda8i jakkasaZat oappo- gandaid oppi gidda 20 ragjai, ja dalle matasegje loges daina oappogandain ain jage gætest saddijuvvut vuigista- ga nubbe klassi Tromsa stifta under- officerskuvlai Harstai viddasæbbut Ga- da mannat korporal ja ser3ant klasa, jage ain goabbage klasast.</p>
<p>Ræisok oudast manast læk fria, sikke giddat aspirantaidi sidast Ny- borgi optagelsesprøvi ja dasto GakGat sidi, sidast fast sæmma aige skuvlai Caccesulloi, ja korporaloappagandaidi</p>
<p>maneb Gavda Nyborgast sidi. Ædnam ja vanasræisoidi oZZok | aspirandak ja korporaloappogandak sagga æmbo ræissoruda go damppa- ræisoidi. NSkuvlast læ buok visot fria sikke oappa, skuvlagirjek, borramus, biktasak, viste, Guovgga, boaldamus, | doavter oktanaga dalkasiguim ja buok æra bajasdoallo, mi darbasuvvu, lige læk moftege vagjetvuotta, ja dasto dast i gola aldest i mikkege, jos Jes ævtodatolagat i algis aldes golatet. Ærep dam maksujuvvu vela juokke 10ad bæive gætest apirandaidi ja | korporalskuvla gandaidi kr. 1,50 olb-</p>
<p>mal.</p>
<p>Korporalskuvlast læk juokke ja- ge 6 vapatægje. Vuostas jage legje dak GuovvovaZak: Kaptein Miller, gutte læi korporalskuvla Ja Varanger- kredskompani chef, 2 furer Todal, 3 sersant 'Talleros, 4 -proavast Balke Gaecesullost, 5 middelskuvla bajemu8 oapatægje Schjønheyder Caceesullost ja 6 katheket Holum Caccesullost. Nubbe jage legje dak sæmma oapa- tægjek, dusse sersant Talleros læ erit- mannam, Ja su sagjal bodi sersant Lebesby vapatægjen. Goalmad jage</p>
<p>læiga kaptein Muller Ja katheket-kol-—</p>
<p>Jum eritmannam, ja sodno sagjal bo-</p>
<p>| diga fast præmierløitnant Aavatsmark</p>
<p>ja middelskuvllavappatægje Finstad oapatægjen. Njælljad jage læk dal buok ærak dak sænma oapatægjek, gudek dad jage legje, dusse kaptein Miller sagjasa3, Aavatsmark, læ! erit- mannam, ja su sagjal læi fast odda- sist boattam præmierløitnant Øien, korporalskuvla ja Varanger kredskom- pani komandøran ja bestyraren, das- sago kapt. Miiller boatta Florøast. Korporalskuvlast læk 20 arvo oaivve oappofagak ja 6 dimo rajest gidda 8 dimo ragjai skuvla ain bæi-</p>
<p>vest. Dam oapposortak namatuvvu- jek dast dimo logo mielde vakkost Cuovvovagat:</p>
<p>LI.  Gymnastik (ruma$ lasmadvuoda oappo), 4 dimo vakkuost.</p>
<p>2. Bajonetfægtning (d. 1. faggadal-</p>
<p>- lam bajonettain), 2 dimo. Geografhi ja karta 3 dimo. Rekenastimoappo, mast læk vuost dak 4 vuostas rekek sorta tallai- guim, dasto brøk, dicimal ja ind- dicimal reguladetri ja procenta ja ræntorekek 3 dimo.</p>
<p>5. Batimoappo 2 dimo.</p>
<p>Ædnammittadusoappo ja kurie.</p>
<p>ro</p>
<p>t</p>
<p>or</p>
</body></document>
