<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2988</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>vuoda sistest 2 Kor. 12, 9.</p>
<p>dalam =diti stuvvut sin buocalvasain, gaidai</p>
<p>sØæla, som boatta balvaiguim, ja juokke Glbme galrga su oaiinet, maidal si gudek læk su Gadarettim."</p>
<p>dr | Nr. 3. 20ad jakkegærdde. |</p>
<p>EE in— EE</p>
<p>Korsfjordast l5ad februar 1918.</p>
<p>Callaga duodastusak.</p>
<p>gJos dalle Bardne 0a370 dakkat</p>
<p>din frian, de lepet di duodai fria.<span type="quote">« | Job. 8, 36. gDastgo Kristus læ munji ællem, ja jabmem læ munji vuoitto. Filip. 1, 21.  »</span>Hærrå læ buorre ja vuoigrad- las; damditi Cajeta son saddolagaidi</p>
<p>oæinn:* Ps. 25, 8. sMu arbmo læ dudnji galle; dastgo mu fubmo ollasuvyu</p>
<p>Rokkus ja dam Saddok.</p>
<p>Rokkus læ dat Giegos fabmo, mi gæssa Ibmel buristsivdnadusa vunlas.</p>
<p>Rokkus læi Jesusi æmbo dar- baslas go buok sardnedæbme ja back oavddodagok.</p>
<p>Go albmug bodi Coakkai guld- su ja Saddat dalka-</p>
<p>son erit mæccai rokkadallam diti (Luk. 5, 15—16).</p>
<p>Rokkus læi Jesusi æmbo dar- baslas go vuoinadus.</p>
<p>Arrad — ouddalgo beivodi — likkai son bajas ja manai olgus avddem sagjai rokkadallat (Mark. 1, 85). |</p>
<p>Rokkus læi Jesusi æmbo dar- baslas go nager.</p>
<p>Son manai olgus varral vase- tam diti ija dobbe rokkus siste</p>
<p>Ibmelin (Luk. 6,12).</p>
<p>Dam sagjal go atte dakkat ib- masa Pietarin, celki son: , Mon læm rokkadallam du oudast, atte du osko i galgasi bættet.* (Luk. 22, 32).</p>
<p>hægjo-</p>
<p>Dat i gavdnu mikkege GCallu- juvvum dam birra, atte son oapati su mattajegjides sardnedet ; mutto son oapati sin rokkadallat. Rokkus læi ja læ Jesusa vigte- gemus pappadoaimatus. —Dastgo Son ælla alelassi oudastloaidaste- din oudastrokkusin min oudast.* Ebr. 7, 29. ,Hærra, oapat min rokkadal- mb TE x Nuftgo son læi, nuft berrisei- mek mige læt. |</p>
<p>ar NE Abraham balvvalægje rokkada- lai — .ja Rebekka bodi. Jakob rokkadalai — ja Hærra ,Baddal — bagjelvuittuiuvvut", ja Esau va88e Saddai nubbastuvvut vielljarakisvuottan. Josef rokkadalai — ja son Sad- dai luovosluittujuvvnt fanggavuo- dast. Moses rokkadalai — ja amala- kitalazak 3adde vuotatallat. Josva rukkadalai. — ja bæivas CuoZol jaska, ja vuoitto Saddai vuit- tujuvvut. Hanna rokkadalai — ja Akito- fel raddedakkujubme Saddai hilg- gujuvvut.</p>
<p>Asaf rokkadalai — ja Israel dagai stuora vuoito.</p>
<p>Josafat rokkadalai — ja Ibmel</p>
<p>eritaji su vasalaZaid.</p>
<p>Elias rokkadalai — ja balvva idi, ja arvve bodi. Elisa rokkadalai — ja dam sa-</p>
<p>maritanala8 nissona manna bajas- boktujuvvui jabmemest. — Esaias ja Ezekias rokkadalaiga</p>
<p>— ja Hærra engel Gaski 185,000</p>
<p>sodnn vasalaZain. Ezekias rokkadalai — ja bæi- vaslsarges manai manas, ja su æl-</p>
<p>— —&gt;— OG ———— 0 as ar 00:</p>
<p>ollesen."</p>
<p>: avetspebrsr I i</p>
<p>| Redaktør: Henr. Olsen.</p>
<p>a —-—-</p>
<p>lemakke Saddai gukkeduvut.</p>
<p>Daniel rokkadalai — ja legjuni njalbme Saddai dappujuvvut.</p>
<p>Mardokai rokkadalai — Ja Ha- man $addai vuortatallat, ja Israel bestujuvvut.</p>
<p>Nehemias rokkadalai — ja g0- nagasa vaibmo njuorrani; ja Jeru- salem muvrak Sadde huksijuvvnt.</p>
<p>Dat kristala8 særvvegodde rek- kadalal — ja Bassevuoigna Saddai bagjeligolgatuvvut.</p>
<p>Særvvegodde</p>
<p>rokkadalai fast</p>
<p>| — ja Pietar Saddai luovusbæssat</p>
<p>giddagasast engela bokte.</p>
<p>Paulus ja Silas rokkadalaiga — ja giddagasa vuoddodusak lik- katuvvujegje, uvsak Sadde rappa- suvvut ja fangak luovosbæssat.</p>
<p>, Maidikkenassi di rokkadalla- betet mu nammi, dam mon aigom mon dakkat, vai Ace Sadda hær- vasendakkujuvvut Barne bokte.* Joh. 14, 13.</p>
<p>jRokkadallet ja di galggabetet oaZzot, vai din illo satta Saddat Joh. 16, 24.</p>
<p>Ibmel doalla min gidda.</p>
<p>Muttom jamedægje kristalaZast- Saddai jerrujuvvut ovtast su birra- CuozZ34e ustebin: ,,Viellja, doalakge don maidai dalge gidda dam mav- sola8 duottavuodast armo birra Jesus Kristus, min bæste siste?”</p>
<p>Nubbe vastedi likkola8 mojin: ,I dat læk mon gi doalam gidda dast, mutto dat mi doalla mu nuft buristsivdnadatte gidda.*</p>
<p>,Mutto dat mi fadna min ok- tanaga dinguim gidda Kristusi, ja gi vuoidai min, læ Ibmel.* 2 Kor. 1, 21. |</p>
<p>daddeke sagje,</p>
<p>10</p>
<p>Ace vaimost læ sagje. bmela adevaibmo læ stuores. Dast læ sagje buokaidi. Dast læ sagje suddola77i, gutte</p>
<p>læ skittardam su arbes, gæn siello</p>
<p>ja ruma3 guodda mærkaid siddo mirko navdasuvvumest.</p>
<p>Dast læ sagje æppadægjal, gæn Calimi oudast buok Guovgak le Ca- skaduvvum, ja gutte sodna daina buocce Jurddagin.</p>
<p>Dast læ sagje dam gil'ajægje silloi, gutte orro bittangaikediv- vumen baktasin, ja gæn sarjek orrok læeme 11å Giegnalak sattet dalkastuvvut.</p>
<p>Dast læ sagje dam vaibbasi, gæsa gældno orro læme ouddan- boadesættes, ja gutte orro lappa- suyvamen dul lossis nodi vuolde.</p>
<p>Dust læ sagje dasa, gæn ællem doaivvagak læ bættam, gæsa buok orro fæme Cappis, bodnetes guo-</p>
<p>rosvnotta. -—  Dast læ sagje dam vaiva3, dam pvytaskassl1, | pre adnai,</p>
<p>dam likkotæbmai dam</p>
<p>ærjar — dast læ sagje buo-</p>
<p>k år</p>
<p>Dast læ dat linjaid daihe gulak daid lok- kujuvvumen. Vaiko don hfæk ain man gukkas éeritvagjolam, de læ go don bondak, mutto ale mana Sat gukkeb.</p>
<p>ug Puttet,* cælkka Jesus, ,,Duo- kak di gudek barggabetet ja lepet losidattum, ja mon addam digjidi vucinadusa!* Boade! dastgo don læk vurddujuvvam, don læk 0370 sane dam birra, dam hærvvamus sane. Boade, vuddalgo uksa dap- pujuvvu!</p>
<p>- Jos don boadak, de don oaZok dovddat rafhe, mi bagjelmanna buok jlerme. Dun oaZok dovddat duottavavda daina lades dJesusa sanin: y,Dam gutte boatta nmulusa, 1m nordast mon olgus*</p>
<p>Jos datok læt likkotæbme,</p>
<p>de darbasak don dusse jurdaSet jetad ala, muk læ velgolaza dudnji arvost- adnemest, rakisvnodast ja gudnest, atte don vaivedak jetad dal dæv- dekættes savaldagaiguim, du ba- gjelgetCujuvvum ouddanemin.</p>
<p>dam heitagenadnu-</p>
<p>sagje dudnji, gi logak</p>
<p>-atte vikket maid olb-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>| Dalle satta farga likkostuvvat dudnji atte havkkadet buok Ibmel rakisvuoda ja billedet buok dam buristsivdnadusa — maid mudoi</p>
<p>liféik sattam mnavdaset — ovta appal morrasest ja gitemættom- vuodast, ja dappujuvvum Calmiguim</p>
<p>| huok dast mi læ Gabbes, Cuovggad ja baorre ællemest, doamak don dam agala3, Cappis sævdnjadassi, gost likkotesvuoda baldatusak as- sek — Galla , Krigsraabet".</p>
<p>Jesusa hægjovuotta.</p>
<p>Jos mi læp vuollaideddumen ja duttamættomak min ædnamlag</p>
<p>vurbin ja hægjovuodain, æpgo mi |</p>
<p>dalle berre3i hæppanet, go mi</p>
<p>jurdasep atte ællema Hærra bodi</p>
<p>ak lusa nuftgo okta ucca væke- tes manna. su 30 jages ragjai læi dimbarvl- mai Nazarethast, atte son su oa- nekus oapatamdoaimatusa vuolde lær davja doarradallum, bataruv- vumen: ja rafhetuvvumen, atte hilbbadak higjedegje, papak garo- tegje su ja farisæalaZak nannijegje atte son lær bijatuvvum bærgala- gast.</p>
<p>Rabmo du pspad!</p>
<p>Spurgeon muittala muttomin: Go mon bottim Londoni vuostas gærde, sardnedim mon</p>
<p>utca særvvegoddas juida3i burist mu birra ja avCotegje æraid boat- tet ja dævddet sajid girkost.</p>
<p>Mon læm velgolaS mu rakis gulddalegjidi gitosa mu vuostas</p>
<p>ouddanæme oudast. Si legje nuft</p>
<p>jierastuvvam ramin ,dam nuora ædnamguovlo olbma" diti, atte si æl vaibbam lavllomest sudnji maid- nOMA. ;</p>
<p>Go don læk movtatæbme ja akkeduSsak dai ollo guoros saji dafhost girkost, de addam mon dudnji dam rade atte don rabmot du papad. I dat læk vaddes gavd- nat ovta daihe æra dinga, mi læ sagga buorre du papast. Sarno</p>
<p>dam, ige su boastovuodal birra! |</p>
<p>Sarno dai vuolnala$ =buorreosi birra, maid su sardne læ dudnji addam, ja dam lakai oaZotak don olbmuid guldalet su, dasa vela dagak don buorredago su vuostai.</p>
<p>Guoratala atte son |;</p>
<p>vuoiggadvuoda bayjel famo mielde Guovyvo gædnegasvuotta "ja oudastvastadus, ja atte Ibmel i læk</p>
<p>80—90 | persovni ovta stuora girkost. Mu |</p>
<p>-gaid skælmaidi.</p>
<p>Dat atte dævdddet vieso, lieggo- datta su ja dakka su buoreb sard- nedægjen. Muite dam atte dævd-</p>
<p>det girkko — dat i læk dussefal papa barggo.</p>
<p>Hæros Mkso ja nælgse- fnodardæhme.</p>
<p>»Darola8 nissonisærvve spir! suogja- lam diti« le saddim min bladdai ovta artikal, maid spiridoavter Hellestøe læ</p>
<p>Callam, ja mi læ duZ3om manga daro- giel bladin.</p>
<p>Artikal Guogja:</p>
<p>Hæjos dik3o ja nælggefuodardæbme I Juo sanek læ nuft hirbmosak ja ra- bastek -hirmastatte gova vaibmofaste- vuodast ja goavesvuodast, atte olmug I mataål jakket vejolaZ3an atte daggar hæjos dappe gavdnu -Norgast, mi galgga gotåujuvvut bajastuvggijuvvum ænam. Daddeke pgavdnujek olbmuk,</p>
<p>gudek dakkek jedusek afulaZZan dag-</p>
<p>gar bagjelduolbmamidi, ja dast læ</p>
<p>manga daggar bagjelduolbme.</p>
<p>Ibmel læ addam olbmui radådim- spirid, mutto</p>
<p>vajaldattam daid su sivdnadusaides,</p>
<p>- vappap ni dast »go atte i vela okta</p>
<p>cica8ge gadu ædnami Su dato taga.«</p>
<p>Spirek addek olbmuidi addemusaid: lagedammvuogest nuftgo barggo, borrs- mu3, biktasak j. a. æ ja læ nuft die- dostge vuoiggadvuotta borramus38i ja dik8oi, ja made æmbo. si oZ3uk dast, dade æmbo avke si dakkek. Vaiko vela spirlæigad å div30 su spirides buorre vaibmolagest, berre son dakkat dam jesjetas avke dafhost, jedus rutta- burssi ja buorredillai. Mi njuorranep- ja hirmastuvvap moude3aige sevdnjis, gardes ja buttesmættom fanggaorota- Æpgo mi dalle galga- hirmastuvvat dai sevdnjis naveti ja: staljai dafhost, gost:spirin læ sin sidæ- dalagaige. Spirek, gudek æi læk skæl- mak, mutto olbmui væketægjek soat-- tama vuolde ællem diti!</p>
<p>Dat i addujuvvu mikkege sivates-- vuodaid hæjos div30 diti, dastgo buo- kak dittek atte spirekge sæmma lakal burist go olbmuk darbagek buttesvuoda attanusam diti. Liegga, buttes ja davdes vieso darbafek buok spirek ja erinoamadet dak mak gukkeb aiggo-</p>
<p>me V måde,</p>
<p>12</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>å</p>
<p>Dam vides mailmest. |</p>
<p>Amerika dakka buorre lobid min ædnami.</p>
<p>Telegramak muittalek: Amerika læ geiggim Fritjof Nanseni ovta Gal</p>
<p>laga bagjel dai galvoid, maid dat æd- |</p>
<p>natn alggo Fuovvat olgusfievreduvvut</p>
<p>Norgi. Dat soappam =galgga =bistet gælos soade, ja galvok galggek læt oktibuok 6&amp;00,009 ton ouddi, maid særvest 8300,000 ton laibbe-gornek, 50,0000 ton sokkar, 14,600 ton gafid, 19,000 ton biergo ja spinebuoide,</p>
<p>85,000 tøn oljoid ja buoiddestoafaid. Nubbe bælest guibbeda Amerika, atte Norga i galga fast olgusfievredet dai galvoid Tuisklandi daihe æra cen- tralføomoidi, ærebgo 48,000 ton gulid jakkasaZat rika jedas fidnegest.</p>
<p>Mutto Norga aiggo lært varrogus bigjamest mendo stuora doaivvagid Awcerika lobidi. TIge læk buorre eiuo- stet moft dat manna vuost dam æd- dam gordnelajoin. Dasa vela læ dat</p>
<p>gosi visses atte jos Tuisklanda i oa3o |</p>
<p>skappot aldsesis dam guollehivvodga, maid dat datto Norgast, satta dat uit- tegoattet min ovta daihe nubbe lakai.</p>
<p>———="r0——md ng rm er me</p>
<p>Stuora streika Tuisklandast. Tuisklandast læ fakkista ga bocidam stuora burggo-orostæbme (streika), eri- noamadet: Berlinast, gost bælleoasse barggin, 400,000 olbinu, læ streikim. Hamburgast ja soames æra gavpugin læ maidai streika. Radditus ja æra stivrijægje amok læ ferttitn ravkkat militærvæke orostattem diti stræika. Berlinast læ gal sattemen havkka- det streika, mutto Hamburgast vidana dat ærnbo. |</p>
<p>Dat læ dat stuora ribostbalsbine |</p>
<p>Tuisklandast, mi læ ouddanbuvtetam streika. Barggek gaibbedek hoapost rafhe ouZotuvvut garvesen.</p>
<p>Snomaædnam.</p>
<p>Suomaædnam varas friavuotta læ o330m fastes doajataga, ja dat likko- tes ædnam duoZ30 fast muodost mut- tui dai hirmoslag hærjedægje dilals3- vuodaiguim. —Sistædnamsoatte dobbe læ dal olles mærest, ja ige læk buorre diettet maggar Saddoiguim dat loappa. Dobbe gost je%gutteg datto stivrijægje læt, i dat læk æra</p>
<p>yuorddemest go</p>
<p>Daddeke fa savvamest vtte Suo- | maædnam oZuai rafhest navdadet su |</p>
<p>buristansafam friavuvdas.</p>
<p>850) saka jafok botte gieskad »Bergensfjorde melde | Amerikast, mald stata læ giddim.</p>
<p>Roald Amundsen læ dal carjefrontast nuftgo soaite- korrespondenta.</p>
<p>moivve, narotaddam ja gazodæbine. |</p>
<p>29 jage læi* 25ad januar dam rajest go dat stuora mærralik kotesvuotta dapatuvai Lofotast, go ollo vadnasak du83e ja 153 bivdde masse hægasek. Parafin. 44,000 kilo parafin læi olgusjuoga- | duvvum Sameædnami januar mannoi.</p>
<p>Februar ja mars mannoi læ olgusjuk- kujuvvumn 170,000 kilo.</p>
<p>Boacoguottum-raddadallamak</p>
<p>algge Kristianiast fast januar loapast Ja daiddek bistet 3—4 vakku.</p>
<p>Bonsto sagak forlisem birra.</p>
<p>Hui vaiddalatte boastodæbme $ad- dat oudeb nummarest muittaluvvut</p>
<p>forlisa birra Riepvuonast. Dat GuozZol aite okta skipa læ dus&amp;am oktan olb- muigvim, mi i læm — ilolaslakalt — | tilla. Skipa læi garradalke vuolde guoddam Riepvuona ja jøttam Hon- nesvakkai, gost dat læi buorre haldost.</p>
<p>Sagak legjé nuft hoapoturvum, ja mi olbmuk sattep nuft farga boastodet.</p>
<p>Darolaå universalbalsam.</p>
<p>Buoremnus dalkas læsme, lattobak- casi, Caskataga, norddadæme, honja- vuoisataga,</p>
<p>tagai, Cielggebaktasa,</p>
<p>duggotaga ja nnorvodavda vuostai, bakdasi vuostai giedain ja julgin, ja dai moaddelaga3 radde- ja doavjebak- &amp;asidi, nuftgo miaidai oaivvebakdasi,</p>
<p>badneverkki j. n</p>
<p>Maksa 2 kruvna ja 50 evre 250 |</p>
<p>grama boattal (flasko).</p>
<p>Makso galgga alo dinggom mielde Guovvot, ja go 5 boattal ostujuvvujek, de saddtjuvvujek dak fragtafria.</p>
<p>Narvik tek. kem. fabrik, Narvik.</p>
<p>testamentak - David</p>
<p>Porto 65 evre, oktibuok kr. 3,65 - testarnentak</p>
<p>Girjek vnovådet.</p>
<p>Darogiel girje »Vore brødre lap- pernee, 96 sido ja manga gova, nuftgo Thomas von Westen ja æra Sammeæd- nam-mi33ona barggid govak. Sistdoalla muttom oase Sameædnam ju sami hi- storiast. Girje maksa 25 evre, porltv 5evre, oktibuok kr. 0,30. |</p>
<p>Samegiel bibalak ja samegiel odda salmaiguin læk vuovddemest.</p>
<p>Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast. .+ Odda maksek I kruvna bita. Porto G5 evre, oktibuok kr. 165.</p>
<p>David Salmak sierranassi læk mai- dar vuovddeimest. Hødde dains læ 50 evre. Porto 40 evre, oktihuvk kr. 0,90.</p>
<p>Girjedinggombrævak gauløgek fran- kerijuvvut; dak æi mana portofria poastast.</p>
<p>»Nuorttanaste** ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Diedetas-haddek.</p>
<p>- Diedetusak »Nuorttanasteest mak-</p>
<p>sek dastmannel odda nubbastusa ja</p>
<p>rekinastern mielde naft: &gt; 1-spaltag diedetusak 4 evre milli-</p>
<p>meter (2be ja 3ad sidost 6 evre milli- meter) ja sisavalddujuvvu bladdai 2</p>
<p>gærde sæmima haddai. Æmbo gerdid sisavalddem gartta drvrrasebbo; mutto- fast miedetuvvu 25, 40 ja 50 procenta</p>
<p>|-rabat 3, 6 ja 9 gærde sisavalddemest. | ja dast bagjel.</p>
<p>2-spaltag diedetusak garttek divrra- sebbon diedetegjidi.</p>
<p>Stuoreb diedetusak æi sisavalddu- juvvu bladdai æmbo go 2 gærde miel- dalagai.</p>
<p>Dak odåa dieåetus-haddek garttek halbebun diedetegjidi go dak boares 5 evre sadne).</p>
<p>sNuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta guovte gærde juokke ma- nost, dam ldad ja 30ad bæive. Dat maksa kr. l,00 — ovta kruvnu —</p>
<p>jagest ja satta dinggujuvvut juokke</p>
<p>poastarappe bokte, nuftgo maidai njulg-</p>
<p>gistaga bladeekspedisonast,</p>
<p>Korsfjorden, Alten:</p>
<p>Olggoædnami — Amerikai, Dan-- markol ja æra ædnamidi — maks: »Nuorttanaste« kr. 2,20 — guokte-</p>
<p>kruvna ja guokte loge evre — jagest,</p>
<p>go saddijuvvu guovte gærde ma-</p>
<p>nost, ja kr. 1,60 — ovta kruvna jå</p>
<p>gutta loge evre — jagest, go saddi-</p>
<p>juvvu ovta gærde manost.</p>
<p>Prenttejuvvum »Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>11</p>
<p>daga ferttijek CuoZZot siste alma har- jankætta dalve galbma arve ja buol- laga vuostui.</p>
<p>Atte vuujetægjeolmal 1 bija gokGas hæsta ala, go dat CuoZ30 olggon, duihe vojaldatta atte ruvvit ouddalgo bigja dai ruvdid hæsta njalbmai, Gajeta Cævvaset atte son i ibinerd su duojes Ja mudoi læ skieftatæbme.</p>
<p>Mutto nælgge-fuodardæbme !</p>
<p>galbma</p>
<p>Dart gulgasi olmug jakket dat læ vaddes Dat i læk vaddes. Vunstadedin ær berre dol- lujuvvut æmbo spirek go borramus læ daidi. Dat gannat ænemus atte njuov- vat dai spirid maina læ uccemnus væra, ouddalgo buckak SJaddek avketæbmen gonrranet nælggodæme bokte.</p>
<p>Dasa vela skittarduvvu sapga fuod darin, nuft atte spirek æi 0530. galle rvke dast. Dut darbaga atte borramu3 Eadda burist suskujuvvut  GæZa auo- pataksuinid Ja klid-jefoid. Cuopatagek galggek læt gukkeb — uccemusat 94 tomma — ja go dat nubbe nibhe erit-</p>
<p>vælttat dam divras nige</p>
<p>valddvjuvyn Guopatam-ma8inast, ad- dek dak muddeges gukke, mutto dalle fertte hæsta ja gussa ouZZot gukkeb dile suosket daid, mi læ cælkket atte</p>
<p>hæsta fertte os730t ovta dimo æmbo.</p>
<p>borramaige.</p>
<p>Ænaguovloin gavdnujek dagnasak, ja danas-Cuopatagak læ buoreb go halbæa-Cuopatagak. Dat olmali gutte visåa Cokkit dagnasid Jonvddelasaigest, oa330 daid dasa vela nufta.</p>
<p>Barkko dimas lastamuora gierragin adda maidai hui avkala3 fuodar, ige dat læk mikkege hættefuoddarid, mutto juoga maid gusak berriåegje oa%50t juokke dalve. Dat gaibbeda juogu fidno atte Gokkit gierragid ja vuollat barke daina, mutto dat barggo $adda valjet maksujuvvut daggo bokte atte gusak baGdek æmbo mielke.</p>
<p>Go spire guovddo satta boattet va- hag — ouddamærka diti dougjet juolge — ja i Sadda goddujuvvut dallannga, de læ buokak gurvvasak Guorvvot dast atte dat læ suddo diktet dam vaivan spire ællet.</p>
<p>Dat læ daddeke loge gærde værrab atte diktet spire givseduvvut stadedes goddalatte nælgest, mi lassana bæivest bæivval.</p>
<p>Olmuå galgaåi jakket atte buok gpiriæigadak ja hæstavuvjetægjek maid ajgoegje gulddalet uccana3 sin oame- dovdosek daihe adnet sin fiettosek dam made atte si gaibbediföe ucceb</p>
<p>Sarne,</p>
<p>ovta rucidna ja hæjotbibmujuvvum epirest, bljafegje dam ruoinas hesti gæppasebbo guorme ja ucceb jodo, mutto daddeke vuorddeba » Blukkene ja &gt;Bruna« dam davja du83as.</p>
<p>Mutto dai likkotes spirid javotes fuoikkoCuorvas %adda gullujuvvut, Ja »rangastus gulla mudnji,« cælkka Hærra.</p>
<p>K. Hellestøe,</p>
<p>epitidoavter.</p>
<p>Maiime-soatte,</p>
<p>Mrnemua soattejakke ? Præsident Wilson læ doallam stuora mast namasil atte soatte daidda nokkat dam jage loapast vuoit- ton dal alliertaidi. Jogosou?</p>
<p>son</p>
<p>Il miljon soaldatid galggek dak alliertak læt fievredam bagjel abid dam rajest go soatte algi ja dassali. Duia3e 2000 læ sorbmijuvvum vasalaZast dampal vuo- gjodæme bukte.</p>
<p>daina</p>
<p>I kæisar riegadambælive !</p>
<p>Muttom franskala8 bladek balategje sapga atte tuiskalaZak algatek damn stuora offensiva oarjefrontast kæisar Wilhelm 59 riegadambæive, mi læi 27. januar Kæisar doalal bæive festa- vuodain Berlinast vuostas gærde dam soade vuolde. Ja offensiva 1 alggam Qaina.</p>
<p>ItalianalaZak læ dakkam ucceb vuoitu østerrikala3ai bagjel ja valddam 1500 fangaid. Franskaolbmak læ dakkam vehu3 ouddanæme Champagnest. Mudoi æi læk oddasak frontain.</p>
<p>Okta engelas</p>
<p>allanalag olmai (lord Laudsdowne) læ namatam atte dak elliertak æi sate cuvkkit Tuisklanda inilitærfamo oud- dalgo guovte jage gætest, mutto dalle sadda nælgge, hirmos davdak ja hætte birggedmættom, jos soatte galgga ain bistet nuft gukka. Damditi læ buore- mus atte dakkat rafhe farga.</p>
<p>Aibmosoatte.</p>
<p>Tuiskala3 aibinogirddek læ gukkes aige mannel bombarderim dal Parisa. 45 -olbmu sorbmijuvvujegje ja 207 havvadattujuvvujegje. Soames bucci- vieso dæivatalle ja vuolasbulle.</p>
<p>Maidai London læ tuiskalas aibmmo- girddek oappaladdam ja dakkam hir- mos vahagid. Erinoamaöet dæivatalai okta -viesso, gost 100 cibmu legje barggamen, ja man gællari legje nis- sonak ja manak Giekkadum aibino- soade oudast. 40 lika læ bajasroggu- juvvum.</p>
<p>Mæravuolassoatte. Æmbo ja æmbo oatfarak.</p>
<p>Mæravuolesoatte darola8 gavppe-</p>
<p>flaata vuostal læ aln sæmma gosves go dat læma3 ja gaibbeda æmbo vig!i- tes oaffarid. Nuft læ darolag dampa &gt; Norise vuogjodæme bokte-dam euse- las kanalast hævvanam buok olbmak, okilbuok 14.</p>
<p>Haugesunddamppa »Aalesund« læ vuogjoduvvum Kanalast. 6 olbimma, gæl særvest kapteina, du33e.</p>
<p>Dat stuora darvla$ damppa »Elsae, mi læt boattemen Nuortta-Asiast Norgi dar migjidi buristdarba3ægje galvoi- gul (gafe, sokkar, tæja. å. æ.), læ vuogjoduvvuim. Dat læt stuora vaha- gen min ædnaini, nuftgo dat læ bok- tam unokas miela Englanda vuostai, mi orostatti dampa matke alde, ja nuft Jaddai dat boattet vuogjodæme guovddo. | |</p>
<p>*</p>
<p>las februar læi jakke dam rajest go dat videduvvum mærøsvuolesoatte: algi. — Oktibuok 712 dampa vuogjo- duvvum ja lagabuidi 900 mærraolbuia læ massam hæga dam ragjai.</p>
<p>*x</p>
<p>Mæravuolesoatte dai soadaidægje ædnami guovddo i læk ueteb goaves- la3. Gaska-abest læ ovta vakkost vuo- gjoduvvum 14 stuora dampa tuiskala3- mæravuola8vadnasin. Bagjel 800 olb- mu læ duådam.</p>
<p>2 tuiskala$ torpedojager læ mun- nam minai ala Nordsjøenest ja vugjum. 16 olbma besse heggi gaddai Danmar- koi manemug boddost. Dak ærak hævvanegje.</p>
<p>Olgobælde Kanariala$ sulluid læma3 dæivadæbme gaskal tuiska mæravuole- vadnasid ja engelas destroyer. Soames» inæravuolevadnas læ vuojotuvvum..</p>
<p>Rumænien læ dal guovte dola gaskast. Dat lik- kotes ædnamrieppo læ boattam okti- gazai ruogain, gutte lær dam allierta. Dal dollu soadaidallam rno8a ja rumæ- nalag soaldati gaskast.</p>
</body></document>
