<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3298</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>-vællamen lakki siste, luittujuvvut luo-</p>
<p>ann JE</p>
<p>| — cælkka Hærra —:</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gæsa galgak don jakket, jos ik jake Hærrai maidai dam asest. Gula dal, maid son — gutte jetas gotio Hærran du Ibmelen, cælkka dam a3e birra: »Farga galsga dat, gutte læ</p>
<p>vos jaigalga jabmet, ige mannat havd- dai, ja susti galga vaillot su laibbe.e</p>
<p>Jos don læk Gagjadam ja læk mannam du .jeéad suddolas gæino mielde, de gula dalle, maid Hærra</p>
<p>aiggo dakkat daggariguim: '&gt;851 Gag- jadegje mecidi gæinotes avdderabaiki-</p>
<p>di æige gavdnam assambaike. Si leg- je nælgest ja * goikost. Sin siello læi apetæbine sin siste. Mutto de Gurvyo si Hærrai sin hædesek siste, ja sin a- testusast besti Son doalvoi sin rivtes gælno ala, nuft atte si besse mannat dam gavpugi, gost si matte assat. Si galggek maidnot Hærra su arkalmastemvuoda ju imaslag daugoi diti olbmui manai oudast; dastgo son galleti - vuoimetuvve slelo ja devdi nælgge sielo buriguim.« Bal. 107, 9.</p>
<p>Jos don læk læmas gaZar, ja JOS don vuigistaga Ibwmela dato ja radid</p>
<p>son sin.</p>
<p>bagjelgæCtama bokte læk giddim jedad HLUtto. dal aigok | maid Hærra</p>
<p>lakkidi ja ruvdidi,</p>
<p>jierbmagoattet, de gula, du Ibmel dudnji HET</p>
<p>ja jabmem suoivan siste, Gadnujuvvum varnotesvutti ja ruvdidi, dainago si legje læma3 vuostehagolagak Ibme! sane vuostai ja bagjelgætæam dam a- lemusa rude. Damditi sojati son sin vaimold gillamusa bokte. Si guossa- legje, ja i læm oktage væketægje. De si Curvyvo Hærrai sin hædestæsek; sin atestusain erit besti son sin. Son doal- voi sin sævdnjadasast ja jabmen suoiv- vanest olgus ja botki sin baddid. Si galggek ramedet Hærra oudast su arb- mogasvuoda ja oavddodagvid olbmui manai oudast; dastgo son cuvkki væik- keportaid ja moallon Guopai ruovdde- smartid.« Sal. 107, 10—16.</p>
<p>Hærdotume' duobmo.</p>
<p>Hærra gotdoi profet diedetet Israel albmugi dam buo830-</p>
<p>due: | &gt; Vuolge ja cælke dam albmug</p>
<p>Gullet ja gulldt; akt elbs: Ib- merd, ja oidmet ja oidnet, mutto allet arved!* Daga "dam * ålbmuga —vaimo buos3en ja daga dam beljid gulutæb-</p>
<p>Si Gokkajegje sævdnjadasa siste</p>
<p>Esajasa</p>
<p>| jumin riggaset laGGujuvvam * Armo sadne Ibmelest, dat galgga sig: jidi 3addat sharecabaddene giellan : Dat læ hærdotume hir mos duob- å</p>
<p>dast, | Dat læ olbmui okta hirbmus. bodd.</p>
<p>men ja dapa dam Galmid, amas dat oaidnet su Galmidesguim ja amas dam</p>
<p>vaibnio ibmerdet ja jorggalet. 985, nuft atte dat dalkastuvvu. Dam lakai galgga profeta —sård-</p>
<p>ne dugjot dam albmuga ala. Si galgge buo83ot, si galgge ain æmbo garrat. Sin bæljik galgge 3ad-</p>
<p>dat ærnbo gulotaga, sin Calmek æm- bo oainotaga.</p>
<p>Hærdutubme boatta, go olmu3 gukka bagjelgætta Ibmel armo. Mut- to dat læ maidai juoga æra. Dat læ Ibmel duobmo sin ala, »gudek læk gaZZarak æige jægad duottavuoda,</p>
<p>mutto jægadek —vanhurskesmættom- vuoda.« Rom. 2, 8.</p>
<p>Dat læ hærdotume hirmos duob- 110. |</p>
<p>»Ibmel læ okta vanhurskes duob- mar.«  Bisova? vuosiehakko dam bæs- te armo vuostai bagge su daggar duo- mo buktet.</p>
<p>SalmaGalle Daved cælkka: te sin bærde Saddat harceabadden sin muodoi ouddi ja —giellan go si læk oagjebasak.« Sal. 69, 23. &gt;Si bævdde«, d. 1. dat</p>
<p>» Div-</p>
<p>mo. a &gt;Gæst i læk, snust galgga</p>
<p>cælkka Jesus.</p>
<p>maken æi gula«, devddujuvvu, cælk- ga ibmerdet, æi oaidnet. æige Sin vaibmo læ Sliddum, bæljitæmek, si æt galga vaidnet Gal- miguim, æige ibmerdet, æige jetaidæ- sek jorggalet.</p>
<p>ærotet.</p>
<p>Jesus Guorvoi daidi duottavuoda vuostai bussum JudalaZaidi, atte</p>
<p>Mutto JudalazZak æl Jesusa, damditi Gjekkadi son muittala Johannes.</p>
<p>90 Jesus su oudast Giekkada. Dalle</p>
<p>boatta dat aigge olbmu ala, atte</p>
<p>bestujuvvut.. Ibmel i huogsot bahayuoda</p>
<p>dem bokte olbmu er: mutto dag-</p>
<p>sigjidi</p>
<p>bestu- : bævdde:</p>
<p>-dujuvvut vela datge erit, mi sust- læ,»</p>
<p>Sin ala, »gudek oidnek ja alma- ken æi oaine, ja gudek gullék ja al-</p>
<p>ka Jesus, dat duobmo, atte si æi gal-</p>
<p>si læk</p>
<p>dal sigjidi læi dusse oanekas arbmo-bod- dus vel, ja atte dal berrijek si jakket Cuovggasi dam: bale go Guovgas læ.</p>
<p>son i satte oskot, i jorggalusa dakkat ige |</p>
<p>e-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>i sieloi</p>
<p>J.ml æp. ane vase ovtage vuostai, doattalam</p>
<p>sin 0u-</p>
<p>————</p>
<p>go min jedamek hæga.</p>
<p>go bokse, atte son erit valdda su ar- HEEN | Son buo3 Soda daggo bok- te, atte soninjuorasmatte.</p>
<p>Son almetæbmen dakka, go son i bajastuvgge, cælkka girkko-atte Au- gustin.</p>
<p>Hirbmus duobmo læ olb- mu bagjel, gutte vuostaiduo330 Ibme- la ige valde vuostai »rakisvuoda duot- tavuttic | |</p>
<p>Damditi, go - odne Hærra jiena de ale buos8od du mod.</p>
<p>dam</p>
<p>don gulak</p>
<p>val-</p>
<p>,Hjemlandsposten.*</p>
<p>Uccanas Sigerfjurast.</p>
<p>Dat bodi: mudnji jurddagi, atte Gallet moadde sane min ucea bladati, mi vaddesvuodai Gada vigga olgusboat- tet ja oudedet min sævdnjadasast erit fuovggadassi.</p>
<p>Mi lavvep dabe Coågganet davja Ibmel :sane birra, gost vieljaGak ja o0a- badak bajasrakadek ja -movtegattek gutteg guimidæsek sikke lavllomin ja rokkadallanin Jesus birra, gutie læ bæste.</p>
<p>burid ja movtegattet. guimidæser. Lekop mi damditi alo soavalaZa ja</p>
<p>røfhalaga gutteg guimidæmekguim, ja</p>
<p>lekop alo. buorre mielast ja dlevva ra-</p>
<p>kisvuodast gutteg guoibmamek vuostai; I dastgo dat buktamigjidi likko ja dak-</p>
<p>ka min ællem dabe ædnam alde. lik- kolaZZan. — Lekop: mi buore juokke- haga vuostal, rakistekop guimidæemek Sarnodekop usteblazat juokkehaZain. Allop mi ane soappamættomvuoda ja bælko jeGamek gaskast daihe jeGta-</p>
<p>mek sidast, allopge guimidæmek vuos-</p>
<p>tai. Allopge mi  muosetutte ovtage njalmin, ja allopge bivde, atte soappa-</p>
<p>mættomvuotta daihe bahavuotta galg-</p>
<p>ga læt min ja min gaskast.</p>
<p>sidaguimidæmek F aktijekop mi jedCamek, atte nuft</p>
<p>atte mi bælketep æraid ja si æi 0230 mist. rafhe. Batarekop erit soappamæt- SE:</p>
<p>tomvuodast ja buok. baha dabin, mak</p>
<p>vahagattek min ja dakkek min ællem  dabe likkotæbment, ja mak. vahagattek</p>
<p>mardai min lagamuga, -Diktop . mi vuoinadet rathe j ja soabalagvuoda, buor: revuoda ja. rakisyuoda jedaamek gas- kast. Rakistekop lagamug3amek de-</p>
<p>ba</p>
<p>Jos mi oaid-</p>
<p>Dat  orro mu mielast bavske. onidnet, go: E 'vieljatak ja oaba- Bål Coagganek * oviå sågjal</p>
<p>”nardatst*</p>
<p>»&gt;Gæda dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!k</p>
<p>No. 1.</p>
<p>»Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda-</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>NNN Nr it</p>
<p>ALAN AAEReAAAAALSL TALLwreSæA</p>
<p>l5ad Januar 1908.</p>
<p>NN NANA NANA - en tn nt Ger rn LL AEA VA AA</p>
<p>&gt;Non dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>I)» Nuorttanaste: olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>KG</p>
<p>1907—1908.</p>
<p>Buristsivdnedavvum oddajage buok blade lokkedi ja</p>
<p>savvap mi doalledi.</p>
<p>Hærra buristsivdnadusa læp mi Mi buokak læp juoga buore sust vuostaivalddam sikke rumaslaZat ja vuoinalaZat. Rub- mag bælest læ Ibmel oudastmorras ad- nam min oudast. Son læ migjidi buo- Ja jos i</p>
<p>muosatam jagest 1907.</p>
<p>kaidi bæivalas laibe addam. ge Juek aigi.</p>
<p>kg</p>
<p>ek: AR min oudast morrag.</p>
<p>Son davja dam -vassam jagest saddi | Es. 51, 12-—15:</p>
<p>su ravkkam-jienas min vaibmoi, su sadne njuorasmatti min manga have. Mi dovdaimek, atte son læi min lakka. Ja go su manak morrasest ja dorvo- tesvuoda lakka -—legje, de vanhurskes- yuoda bæivata suodnjarak baitte vai- mo sisa, ja de Guvgodi.</p>
<p>Damditi mannap mi maidnom- lavllagin jage 1908 sisa. Min siellv læ devddujuvvum —gitosin Ibmeli su arbmogasvuoda oudast dam vassam</p>
<p>- jage. Go mi gæteap boatte aige vuos- tai, de dakkap mi dam daina nana doaivoin, atte min kaptæina doalvvo skipa Gauda buok vaddesvuodaid. Mut- to jos son dam galgga oa330t dakkat, de ferttep mi sudnji addet buok ko- mando. ja buok meorrasid bigjat Jesus ala. : - Dakkop mi dal dam buokak, ja minguim manna burist.</p>
<p>Doala angeret »Nuorttanaste!</p>
<p>ge L ihe sielo- øp | læ son. |</p>
<p>Dat læ: Mi berrep buok aid</p>
<p>Okta stuora loppadus</p>
<p>iakkai 1908.</p>
<p>&gt; Mon, mon læm dat,</p>
<p>mu manast, gutte galgga unftgo rasse, ja go don Hærra, du sivdnedægjad,</p>
<p>ja balak alelassi juokke bæive ates-</p>
<p>mon læm Hærra, du Ibmel. sk</p>
<p>O, vare mon liftim nuft likko- las, atte mon matasim oamastet ald- sesam deaggar arbmogas duodastusa! De manasim mon odåajage sisa dor- voin ja doaivoin. Vuoi maggar boat- te aigge dadde! Ovta mogjajægje æd- naniå oalnafim mon rappasærmre oud-</p>
<p>dasam, daggar ædnama, mi govddo mielkest ja honnegest! — Muatto vuoil vuoi! — — Nuft</p>
<p>daidak don lokke cælkket.</p>
<p>Na mi læ. ' dal, mi dust læ vad- desvuottan. Lægo dat dat ucca sana8 »din,<span type="quote">« man ala don gætak ja jurda- Sak: Mon dat im gula daidi; mudnji dat sadne »</span>din<span type="quote">« i guoska, go Hærra cælkka: »</span>Mon, mon ”læm dat, gutte jeddim din. |</p>
<p>Gula siello! jeddetussi matta læt sagje du83e dobbe, gost meora3, vaille-</p>
<p>vuotta Ja hætte læ vaimost. Jos don læk okta daina, daihe okta Ibmel ar-</p>
<p>gutte din jed- ålm; gi don læk, go don balak olb- | must, gutte galgga jabmet, ja olb. suddat vajaldattak guite ol- guslebbi alme ja vuoådodi ædnama,</p>
<p>sAReJe. sutto Art Sr Sop bigjå Su | Hærra du olvanedmgjnn,</p>
<p>em h ige mannat havddai, ja ee) | Tr | sast galga vaillot su uer da</p>
<p>| gidda dam manemus</p>
<p>mo ja ustebvuoda mannai Juokke siel- lo, de dalle de cælkka Hærra: »Mon, mon læm dat, gutte jeddim din:«</p>
<p>»Mutto uion atestuvam lja ja bæive damditi go monbalam boattemest olb- mui giedaidi ja Saddamest bilkkon ja higjadussan, dainago læm goccemæt- tom læma3 ja læm suddodam.« Nuft gullap mi du fast vaiddemen.</p>
<p>Gula, mi Hærrast læ dudnji cælk- ket: »Gi læk don, atte don balak ov- ta olbmust, gutte galgga jabmet, ja olbmu manast, gutte galgga Saddat dego rasse, ja atte don vajaldattak</p>
<p>su adalnd loppadusaid andagassi addujume birra vuolnarotterna ragjai. Mutto atte son almaken luoi- tasi dai vilda spiri du ala — satan ja bahas olbmuid ja diftast daid dus3a- det du. Dam 1 daga son i eisege. Læ galle nuft, atte muttom aigid dat mwueca jovkos, gutte læ soat- tat alggam sævdnjadasa famo vuostai, daggar dillai joavdda, atte roappanæ-</p>
<p>me oaidna vuoinalaZat Calmides oudast ja fertte nuftgo gonagas David saddet »Suokkema Giegnalasast,« ja cælkket:</p>
<p>&gt;Mu Ibmelam, mu Ibmelam armet</p>
<p>mule Mutto son læge dalle fuobmam, atte dat sukkis mierkka læ biedganam</p>
<p>ja armo albme læ færasmam.</p>
<p>Dat 1 væket vaiko don duhat gærde læk sivala$ dam hættai, man sisa don læk boattam. Don ferttek</p>
<p>dast olgus bæssai, ja olgus don dast galgak bæssat. Vaiko du jærgga ja</p>
<p>Bærgalak ja buok, mi du olgobælde ja du siste læ cælka8i »ik bæsa» »væg-</p>
<p>jemættom læ.<span type="quote">« »</span>Don ferttek jabmet du varnotesvuodad sisa.« fk</p>
<p>ja Fr Fuder |</p>
<p>ke ogs</p>
<p>nep æraid morrasest ja dorvotesvuo- dast, ja go mi oaidnep, atte sist læ stuora vaibmo bavdas ja occalæbme juoga dinga dafhost, maid si læk mas- sam, de jeddijekokop mi sin ja sarno- dekop njuorraset singuim, ja gæZale- kop lidnodattet sin morra3, daggo bok- te atte mi læp laddasak sin vuostai, ja valddep morraå ovtast singuimm. Diktop rakisvuoda dola buollet vaitnoidæmek siste Gaskakætta, nuft atte mi æp divte Goaskot rakisvuoda, mutto lekop baica liggos buokai vuos- tai. Allop mi divte je&amp;amek læt ba- ha mielast daihe adnet moare gudege ala. Jos oktage min vigga bivddet soappamættomvutti ja oZudet min — bælkket ja ridalet, de allop mi alge dam doattalet, bisotet nuft buoremusat go sattep. Soappamættomvuotta ja bælkko læk hæjos dabek. Dak mattek, jos mi ad- nep daid bæivala3 fidnon sidastæmek, dakkat min dile hæjos dillen; dastgo jos min sidasti læk rafhe ja soavalas- vuotta, de læ — farga dagjum' — min sida Ibmelburistsivdnadusataga- Mutto go min sidast læ rafhe ja soavala3- vuotta ja - mi dattop, atte min sida galgga læt rafhalas ja æp haled gas- kanæmek diktet moare ja rido, de dal- le læ Ibmel buristsivdnadus ja valljo- gasvuotta min sidast, ja dalle læ mist likkolas sida dabe ædnam alde. Damditi rakis ustebak ja lokkek, adnop mi soavalasvuoda ja rakisvuo- gutteg guimidæmekguim. Allop mi divte daggar hæjos dabid stivret min sida, maina i læk migjidi avkke. Mut- to lekop ainas buokak ovtamielalaZak, arbmogasak, rakkasak vieljai ja oabai vuostai, vaibmoladdasak ja buorreda- tolaZak; allopge mavse baha bahain ja bælkkosanid bælkkosaniguim, mutto dam sagjai buristsivdnedekop, vai mi arbbeseimek buristsivdnadusa.</p>
<p>Ja allop mige ane gæfhid fuod- nen daihe bagjelgæta sin, dainago si orruk min mielast fuonebuk, ja go si</p>
<p>gillajek vaile ja hæde, de gætæalekop</p>
<p>mi sin væketet dademielde go mi sut- tep. Mangas lavvijek bovddet riggaid guossal, daihe daggarid, go si jeda læk, ja vuostaivalddek stuora buoras- tatternin; mutto harvve have læ dat, atte gæfhes olmus$ muttomi lutte ad- nujuvvu arvost. Valddop mi vuostai</p>
<p>rakis ustebak maidai gefhidge, ja al- lop bagjelgæta sin. Quddalgo mon loapatam mu gal-</p>
<p>mlutto barggop rafhe |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>lagam, bivdam mon juokkeha3a, sik- ke gukken ja lakka, dollet vissalet Samegjel bladid. Barg- get bisotet daid, daggo bokte atte di doallabetet daid angeret. Don, gutte ik læZa vel alggam doallat Sami bla- did, ja Jos don dovdak, atte dust læk apek ja radde daidi, de alge dal jage algost. Jos don datok, atte du ædne- giella galgga bisotuvvut ja oudeduv- vut, de doala Samegiel bladid. i læk æmbo go guokta ucca bladads, mak olgusboatteba Samegilli. Manemustø vel savam mon buok fulkidi, oappasidi ja buok &gt;Nuorttanas- te« doalledi Ibmelest buristsivdneduv- vun: ja likko-bukte odåajage. Sigerfjorast 12. januar Henr. Olsen.</p>
<p>Bapar divrro. Amerikast læ baparhagde lasetuvvum 25%. Avisak Saddek maidai damditi divrrot.</p>
<p>Amerikanalas hakka soattebierggasid valljet. Mut torn oasse daina saddiiuvvu Filipina sulloidi, gost i galga læt riekta ma830.</p>
<p>Ruosaædnamest.</p>
<p>pismæra oaivvamuga lusa, gutte asai ovta hotellast Petersborgast. Politiak aristerijegje dam nissona ja gavdne su duokken ovta pistola. Son biettali namas muittalærmnest.</p>
<p>Ruotarikast jæk rakadam daggar særve, mi galg- ga vuostabarggat olgusvagjolænse Ruo- tarikast. Dat særvve læ raddetusast bivddam 10,000 kruvna bargos oudde- næbmai.</p>
<p>Kristianra gavppeolbmai særvve læ maidai arvvalam daggar særve ra- kadet, mi galgga vuostaibarggat olgus- vagjolæme min ædnamest.</p>
<p>Moldest telegraferijuvvu 7. bæive dam manost,</p>
<p>atte okta 16 jakkasa3 gandda, Knut Neraas, badi su oabas ja mannel jes- jeZas. |</p>
<p>Norgast galggek dal læt 2,821,688 olbmu.</p>
<p>Sameædnam golma gavpugest</p>
<p>læk ordførarak buokak vidnejugakæt-</p>
<p>tes olbmak (goodtemplarak.)</p>
<p>dinggojeket ja |</p>
<p>|  Okta nisson oætdali gjeskad— telegra- å</p>
<p>ferijuvvu Petersborgast - —: bæssat Cap- |</p>
<p>Min ædnam gruvabarggi lokko læi jagest 1902</p>
<p>3505, jagest 1906 læi lokko lassanam 5348 ragjai.</p>
<p>Sæmma jage fidnijuv- vui malma 10 miljon kruvna ragjai.</p>
<p>Stuoradigge ravastuvvui fast 1Qad bæive d. m.</p>
<p>12 tuiska dampa algguk dam jage bivddet Sameædna- mest. StaSona:galgga læt Vargain.</p>
<p>Sokkarduollo.</p>
<p>Raddetus aiggo ouddanbuktet arvva- lusa, atte sokkarduollo galgga vuole-</p>
<p>duvvut Sain ørain las januar rajest 1909.</p>
<p>Rørosast læ læma8 hirbmos buola8 gidda 44 grada ragjal. |</p>
<p>Ædnamdoargastus læ gieskad læma3 nuortabælde Kris- tiania ja Ruota bælde.</p>
<p>Vesteraala olgobælde læ alggam veha3 bivddo, nuft maidai Senjen bivddohamanin.</p>
<p>Skiervast</p>
<p>dæ buorre bivddo, gidda 400 dorske ragjai goddek linain, 150 oaggo. Guol- le dobbe galgga læt hui buoidde. |</p>
<p>Guollehadde læ 10 øra kilost, vuoiv-</p>
<p>vasest 10 øra litarest. — Dobbe læ maidai valljet salled.</p>
<p>Kilast, muttom tuiska hamanest læ garradal- ke gætel mærra baddam ædnam bag- jel ja ollo dus8sadæme dakkam. Ollo assamvistek læk Gace vuolde. Damp-</p>
<p>pajottem dobbe læ ferttim aibas heit- tujuvvnt.</p>
<p>Å Sameædnam bivddo.</p>
<p>Caccesullost telegraferijuvvu l10ad ja- nuar:</p>
<p>Bergsfjordast 800—900 kg. vnona sis- te. AkSovuonast 100—600—200.</p>
<p>Hasvikast 100—400. Taborshavnast 120—300. Hasvaagain 50—180. Sør- værast 340—560. Breivikast 100—280 Mefjorast 120—400. Avanuorest mut-</p>
<p>tom smava vadnasak 500 ragjai. Hon-</p>
<p>nesvagest 300—800 ragjai. Tana bir-</p>
<p>I rasin læk dalkek hettim bivdo. Seida-</p>
<p>vuonast læk muttomak fidnam mæra alde ja fidnim 500 kg. ragjai.</p>
<p>Skuvlla-internata-</p>
<p>arvvaluvvu rakaduvvut Lævdnjajokki</p>
<p>Porsangosti.</p>
<p>14 skipa lek dussam.</p>
<p>4. Nuorttanaste</p>
<p>Amtmand Holst Eyr ar å 8 fabtban. dot God hole de mn i rieveduvvui  Søndfjorast, Madda-Nor- | nost vaibmovigest. Suina læ okta 208 Å eger ENE NR daina ollo beggujuvvum politikkarin EE ME EVE</p>
<p>olmai bodi, ja manga Gaskastaga addi | sudnji oaivvai, nuft atte son jamalgi. Go son dasto morrani olni son, atte</p>
<p>loapatam su vagjolusas. Petter Theodor Holst læ riega-</p>
<p>dam Troandemest dam jage 18483. Bet ruttapoasta lær buok rieveduvyvum. Sekondløitnantan S$addai son 1863. | Gannetus læ ovta olbma ala, gutte</p>
<p>Præmieløitnantan 1869 ja ritmesteren 1881. Son læi 1870 rajest ænambru- kar stiklestadast ja mannel Verdalast Ja 1889 rajest Levangerest.</p>
<p>T jage læi son ordføraren Ver- |</p>
<p>dalast, ja 7 jage læi son stuoradigge-</p>
<p>daggo lakka assa.</p>
<p>Norga boceuk New-Foundlandi. Nuftgo mi ouddal juo læp muit- talam, galgge Norgast viZZujuvvut boceuk  New-Foundlandi, —Amerikai. Dast ouddal juovlaid læi damppa »A- nita« Bosegopest vieZZamen 300 boceu mak galgge suvddujuvvut New-Found-</p>
<p>olmajen, namalassi jagin 1886 — 91. Dam manemusast daina jagin nama- tuvvui sou statsraadan ja soatteminis- terin dam vuostas Steenala3 ministeri-</p>
<p>Dam jage 1900 namatuvvul</p>
<p>umast.</p>
<p>SE, landi. Dak boceuk læk ostujuvvum</p>
<p>son amtmannen Kristians amti. Guovddagæinost. Amerika raddetus Kristianiast læ dat, gutte daid oasta. Aslak Som- riegadegje mannam jage 5895 mana | by ja guokta æra bærras — oktibuok daina legje 778 luovos mana. 9 Sabmelaga, galggek Guovvot daid</p>
<p>boceui mielde, gættam varas boceuid</p>
<p>| Jabmi lokko læi 3050.</p>
<p>Garradalkke — læ læmas Engelandast dam manost |</p>
<p>- New-Foundlanda olbmuid boacobaima-</p>
<p>nen. Muittaluvvu, atte si galggek bær- rad ala oagZot kr. 2000,00- balkkan. — Damppa agjana</p>
<p>Ja muttom "baiken læk garra arvek dakkam dul-- vid. Jogak læk bagjel ravdaid man-</p>
<p>nam ja likkotesvuodaid dakkam. læk Coggujuvvum arvo mielde 300 ton</p>
<p>Jækkalak borramus8an bocceuidi mat- ke ulde.</p>
<p>New-Foundlanda læ okta stuora suolo Davve-Amerikast nuortabælde. Dobbe galggek læt valljet jækkalak.</p>
<p>Æra rikai raddetusak oZudek boc- euid jetasek ædnami, amasek dak stuora duoddarak joavddelassan orrot; mutto Norgast orruk boaco-Sami guot- tomsajek garZeduvvumen —jagest jak- kai, dagja »Sagai Muittalægje.&lt; cuoppam. %</p>
<p>Dat manemus poasta daihe dak manemug oddasak muittalek, atte si læk ollim dærvan ja likkolaZzan dam mærreduvvum baikkai oktanaga boc- cuiguim, ja ær si læk gillam hæde maåtke alde. Boccuin maidai i læk ok- tage roappanam matke alde: |</p>
<p>Gonagas Edvard Engelandast ja su dronneg Alexandra ja prinsessa Viktorja aigguk Kristia- niai boattet dam 10ad februar.</p>
<p>Danmarkost læk dam manost læmag hirbnios muo- taborgak ja garrabiegak.  Muttom baiken æi læk dollavavnok bæssam jottet muotaskalvi gætel.</p>
<p>Skavlitivgai soajai Muttom baiken madden ja mai-</p>
<p>dai Davve-Norgast læ dat fastes vier- ro atte skavlle-Givgain nubbe soajast Cuoppat muttom oase erit ouddal go dat bæsest olgusgirddela. Dam dak- kek si, vai gæppasæbbo læ daid oa3- Zot CakCat.</p>
<p>Min ædnamest læ okta</p>
<p>i</p>
<p>særvve,</p>
<p>mi gotéujuvvu —spirisuogjalussærvven. 200 duhat Er Ja dat særvve læ davja ouddandoal- olbmu Indiast fertti stata væketet. lam, atte daggar mænoildi dæivatal- Salled</p>
<p>la spiri givsedæme rangastusmærradu- sa lagast. Guokta bonde Stavanger baikin læba dal laga oudast, damdi- ti go læba loddin soajai suoppam.</p>
<p>læ ain valljet birra buok, mutto had- de læ uccan.</p>
<p>—— Ruosalaa dille. Polenest læk politiak ovta anarkista</p>
<p>| Darogiel avisak muittalek,</p>
<p>- matke alde ja oapatet go dokko ollijek |</p>
<p>| Coaggalmasast aresterim 27 persovna.</p>
<p>Lensmaud Amble Lappest læ eritbigjum virgest, damdi- ti go departementa gavnai su jottem-  rekegid ila stuoresen.</p>
<p>Henningsværast, Lofotast læk oaggo gæssam vehal gu- lid. Balstadast læk linaiguim goddam 112 ragjai buoides Gabba gulid. Fugleøiast lakka Tromsa fidnim gidda 1000 kilo ragjat.</p>
<p>læk:</p>
<p>Englanda gonagas Norgi.</p>
<p>atte gona- gas Edvard, dronnig Alexandra ja prinsessa Victoria læk boattemen Kris- tianiai IQad februar-</p>
<p>1 kruvna</p>
<p>oudast 0a330 juokkehas jage lokkus, mast son matta lokkat vuost veha3 dam divrrasemus ja darba3laZamus age birra, namalassi dam birra, mi gulla sielo bettujubmai, ja dasto o0a3- 20 son gullat sagaid sikke min rikast Ja olggoædnamest. Buok et NE</p>
<p>| dat, ge dinggo S matke alde ar- |</p>
<p>vo mielde 2 vakko aige, ja Alatægjost</p>
<p>| sN uorttanaste” er oddajage rajest. | ke Jos don Sabmelas viellja kalldakk du aigad mielde Guovvot, de oaste ja doala dam vehasa, mi læ du ædnad - gilli. | | Jos don halidak æmbo diettet go dam, mi du uksalasa siskabælde dapa- tuvva, de doala Samegiel bladid, jos Darcogiela ik mate lokkat, ja jos don vel matakge darogiela lokkat ja ib- merdak buok, maid logak Darogilli, doala almake Samegiel bladid — jos vela ik mange æra diti, de doala dam-</p>
<p>| diti, go dat læ Samegiella — du æd-</p>
<p>nad giella — du sogad giella, du ol- mus8dærdad giella — dat giella, maid don alggek ueca manaæen xgukkat, ja</p>
<p>masa don alggek ædne ja ate namatet. Nuftgo don diedak maksa</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« jagest duse</p>
<p>= kr. 1,00 =</p>
<p>ja jakkebælest | v do. =-</p>
<p>ja matta dinggujuvvut juokke poasta- rappe bokte mietta min rika ja blade doaimatusast Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Mana dal poastarappe lusa ja dinggo &gt; Nuorttanastel «</p>
<p>Pim</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, re ja olgusad- ; de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen.</p>
</body></document>
