<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3526</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>p JE ER VE NE</p>
<p>hi</p>
<p>ta odda gædge læi</p>
<p>'vanhemi aidno hardne.</p>
<p>18.</p>
<p>hemguovtos læiga jabmen, de soail dasa læiga havddaduvvum. Dallanaga fuobmai son, atte ok- bajasceggijuvvum, dobbe manemus hayddegæd- su vaibno</p>
<p>dam rajest go 3. Go son dav</p>
<p>lær læmas3. likastattujuvvui</p>
<p>Son</p>
<p>ge oini imaslaZat, ja son sogjalati jetas vuo- havidegædge Callujuvvun:</p>
<p>las lokkat dam alde. Dat læi su ade birra ja Cuojal navt:</p>
<p>&gt;Jami dam jage 1884. Audo- gasak læk dak jubmek, gudek jab- met Hærra siste.</p>
<p>Su ade jabmen jakke ja</p>
<p>Callaga muitton</p>
<p>bæivve</p>
<p>likastatti saggarak su vaimo; dastgo</p>
<p>son læi gargedam sidast erit, ja su</p>
<p>ædne lær guddujuvvum okto morra ja vaive gillat. Mutto daida. songe</p>
<p>farga læt 0330m Guovvot su boadnjas</p>
<p>jabmen sisa? Son fast jeCas vuolas sogjalati ja ganjaléalmin lokkali dam havdde-</p>
<p>Callaga, mi læi muittom æra</p>
<p>gædge alde, ja son $addual saggarak</p>
<p>ibmasi, go dast GuozZol:</p>
<p>»Fabimam dam jage 1902. lb- mel galgga erit sikkot juokke gad- njala sin Calmin.</p>
<p>Dat læi su ædne havddemeærk- ka. Dat nissen lær ferttim 18 jage Glerrot boadnjas mannel su lappun: barnes diti stuoremus valvas- Son lær aido, bæive ouddal go bardne bodi, tam su moraslas ællemest ja vuolnadussi -bigjujuvvum. GuoZzZeli bajas dego erit diti dam vuostas hirbmos morrasa, mi su ala oktapmanost gaGCal.</p>
<p>Mutto son fuobmai vel ovta goalmad gædge, ja gæn havde son dat galgai merkkit? Sist i læm okta- ge sogalas su diedost, ja son læi su | Fasten sogja- li son vuolas Gallaga lokkat, ja son hirbmastuvai, go son lokkali su jeCas namn:</p>
<p>» Abija Powers, riegadam 1866; jabman — su ædnes aino bardne, — ja son læi læska.</p>
<p>Dat læi su jeCas mi læi bajasceggijuvvum su rakis æd- nes, go dat manemus doaiva su ruok- tot boattem birra læi Gaskam. Dalla- naga bodi muittalus læska barne bir- ra Naienest su jurddagi. ja son orol dego oaidnemen, mioft su ja fast læi dam muittalusa lokkam.— Son oroi dego gullamen ædnes rokka- dallamen, atte su aidno bardne sud-</p>
<p>jabmen</p>
<p>moadde</p>
<p>loapa- havdde (Grandda savdnjilam</p>
<p>vuoda siste.</p>
<p>havddegædge,</p>
<p>ædne fast</p>
<p>| | | | |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nji fast ruoktot addujuvvuii.</p>
<p>Dak jarddagak bukte balo ja dorvotesvuoda dam garra olbma valb- moi, ja son fertti Gbides sogjalattet døm su jedas guoros havde ala. gjedas doalai muodoides oudast ja Gieroi baddadet, nuft 1 læm son Grom, g0 son mannan lær læ-</p>
<p>Son</p>
<p>dani rajest</p>
<p>ma3. Su ædne rokkadusak ja gad- njalak æi læm almaken du83as, valko</p>
<p>dabe ædnam barnes sid1-</p>
<p>galle su ædne 1 0330m alde oaidnet su lappum</p>
<p>boattema gattavas valmoin. Oåda olmusen Saddai —læska bardne dam ækked =girkkogardest;</p>
<p>mutto son i mattam goassege ruoktot macatet dam atestusa ja dal gadnja- lid, maid su ædne su vælttalasvuoda ja gaZarvuoda diti læi golgatam. ge mattan g0asSEge</p>
<p>atte son nuft læi "akis-</p>
<p>vandda andagassi aldsesis addet dam, bagjelgættam su ædnes njuoras vuoda.</p>
<p>Dal GuoZ3o su varritussan buokaidi, gudek daggar rakisvuoda bagjelgetdek. to mmi muittep dal sæmmast vel rakisvuoda, mi læ stuoreb go æune rakisvuotta, namalassi dam agalas Ibmela* rakisvuoda, mi tæl nuft - stuo- res, atte son addi su bæstem diti lappum daid. Ja lossad Sadda dat bælvve, go duhatak ja millionak galggek morra-</p>
<p>moltge Mut- ovta</p>
<p>barnes barnid ja niei-</p>
<p>aldno</p>
<p>net uicceat dam duottavuoda, atte si læk bagjelgættam dam rakisvusda.</p>
<p>Gr)</p>
<p>Jallas osko sevnjudatia</p>
<p>mondo jierme.</p>
<p>Jallas os50 dugjo lo, mutto dam loappa læ hæpad ja jabmen.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum)</p>
<p>Mu æcalaZaidam Høærra siste! Mon sarnom duottavuoda. Ibmel dam dietta. Im mon xgielastala; josjuoge ædnag lamesvuodast, de almake buo- re ulmest, lem mon gædæalam Gallet dam Guovvovas —bitta. Damditi rav- viim mon du, rakis lokke, gi-ikkenessi don læZak: Loga dam hilljanes ja lojesvuoda vuoinain! Vikke dam bu- rist, ouddal go don dam dubmit! Ja</p>
<p>jos mikkege læga dagjum dast, mi læ dakkam, maid ik lifåi halidam, de ale værran; dastgo dagjat i læk bahab, go atte dakkat. Ja jos ærep dam</p>
<p>ouddameærkka</p>
<p>SE BE BE</p>
<p>vela læ mikkege, mi orro du mielast læt hæjod addijuvvum ja Gallujuv- vum; de daga dam je3 nuft Gielgasen, go satak. Mu vuoigna dasto galgga il- lodet.</p>
<p>Mu ustebidam! Dam basse lok- kusest, maid mon dal aigom ouddan- doallat digjidi nubde Moses girjest 32ad kapitalest vuostas værsa rajest oaidnep mi Gabbat ouddandivvujuv- vumen obba Ibmela girkko ja luondo ja lagasvuoda, aido dego go- va spægjalest. Dast oaidnep mi je-</p>
<p>dam</p>
<p>cas Ibmela; dast læ Moses; dast læ pappa (Kristus sagjasa3); dast læ særvvegodde, ja dast læ maidai Vuoigna su lages mielde. Girkko luonddo ja lagasvuotta oidnu Gabbat maidai dast, atte dat 1 glerda gvasse-</p>
<p>ge, atte Moses læ erit; dastgo nult dallanaga go Moses agjani varest, de algi dat nuftgo&amp;aunjuvvum —basse olb- mui særvve gillat vaile, i olgoldes æl-</p>
<p>lem dafhost, mutto siskaldasad, nuft atte sin basse ællemlake jorgeti dam</p>
<p>gafhadæmus fastevuottan. Ælle Ibmel sagjai bodi jabma ibmel. Ælle Ibmel sagjal algi tempelbalvvalægje doaima- tet —æppeibmelbalvvalusa  olbmuidi dokkim diti” Særvvegodde oskor giel- lasid olbmui bakkomi mielde; nuftgo</p>
<p>læ celkkujuvvum, atte bærgalak læ gavvelis  vuolgna, nuft oidnujuvvu</p>
<p>maidal dast su øæppevuotta gævatu- sastes. Dam havege didi son su a-</p>
<p>des burist sivrrit; dastgo go susl læi aiggomu3 likkotesvuoda buktet olbmui ala, de fertti son vuost barggat vuoit- tet papa bagjel; dastgo son didi bu- rist, atte nuft gukka go pappa læ su vuostai, i læk sudnji gæpas laiddet su mielas mielde. Damditi fertti son vuost falletet papa. Son ani særvve- godde giedastes gaskaoabmen vuoittet su bagjel. Dat $addai nuft, atte son jallas oskoin sevnjudatti sin valmo siste papa ala, vai si oskosegje pappi daggo, goggo Ibmel læi gielddam. Si osko jallas oskoin ja manne papa lu- sa ja celkke: »Rakad migjidi. Ibme- la; dastgo mi æp diede gosa Moses læ Saddam.« Dat orro dego si aigo- Segje cælkket: Go Moses læ erit, de læ maidai Ibmelge erit, ja go i læk Sat dietto, gost Moses læ, de i dittu- juvvu 3at, gost Ibmelge læ; ja go i læk dietto velago Moses boatta ruok- tot, de i læk maidai dietto velago Ib- melge boatta. Dat læi gættalægjest</p>
<p>okta gudnecærke pappi, man vuostail</p>
<p>ut I KIT INGEN</p>
<p>DEG KES an bd</p>
<p>&gt;-Gæca dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>No. 9.</p>
<p>PSwdVLNENE NANA l</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« maksa ovta kruvna fakkoda- | gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>www NAV AE</p>
<p>Min suogje.</p>
<p>&gt;Dorvasteket su ala juokke ai- ge, di albmugak! Golgateket din vai- moidek su muodoi ouddi! Ibmel læ</p>
<p>min suogje. Sela.« Sal. 62, 9.</p>
<p>Buorre læ muodost muttoi Cuoz- Zot ovtain, gutte væketet satta, 20 ol- mus læ hædest. Ja sagga æmbo mav- solas ja divras læ olbmu vaibmoi, go son diettet 0a270, atte væketægje læ dat rakis Ibmel.</p>
<p>Gonagas Daved lær okta garra- set -gætæaluvvum olmai, ja su stuora atestusak ja gætealusak bakkijegje nuft garraset su ala, atte manga ha- ve su Guorvas ja rokkadus Guojai de- go bavæaslas atestustuorvvom. /Ædna- gak su salmain muittalek dam birra. Mutto jos mi su Guorvvot su sodi sis- te, de oaidnep mi, atte son alelassi væke 04330.</p>
<p>Mi fuobmat maidai Daved lutte,</p>
<p>NNN</p>
<p>NNN</p>
<p>atte son davja »gædal æærai bællai, <span type="quote">« vaiko son læi »</span>olmai Ibmel vaimo</p>
<p>mielde,<span type="quote">« ja dalle go son dam dagal, bosoi atestusa ja dorvotesvuoda bieg- ga garraset su givseduvvum sielo sis- te; mutto dallanaga go son aiceagodi, mati son dorvolaZat cælkket: »</span>Manne læk don vuolassojatuvvum, mu siel- lo, ja maraidak mu siste? Ibmela! Dastzo mon vela galgam su maidnot bestujume oudast su muodoin.&lt;</p>
<p>Duhat gærde læi son Ibmela væke gættalani, ja son læi gavdnaw, atte Ibmela vække læi okta nana suogje. Ja nuftgo okta burist gUOra- tallam olmai ravve son min, cælkke- dedines: »Golgateket din vaimoidæ-</p>
<p>dek su muodoi oudast!« Ja mi ber-</p>
<p>rep mærkaset, atte dat i læk dusse Daved, gutte roakkadet apasmatta</p>
<p>dai migjidi muittala, atte</p>
<p>buokak Ibmela su jedas,</p>
<p>Vuorde</p>
<p>ilo ja gittalusa moje oudast.</p>
<p>RET —</p>
<p>rv LL EAA At</p>
<p>rv LE SvSEwL Ark</p>
<p>15ad Marts 1905. | KV</p>
<p>AL” SAALA Pr? LG? SLLS LLI LILL 1) AN</p>
<p>nr ALLA AASS</p>
<p>&gt;-Aon</p>
<p>dagai rafhe varal bokte.-</p>
<p>FAT</p>
<p>Su ruogså</p>
<p>jakkegærdde.</p>
<p>NE AA pr</p>
<p>&gt;Nuorttanåstes olgushoatta guovte "særde manost — dam 15ad ja dam 50ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>NE VL AN rir</p>
<p>min Gar de dat læ dat rakis Ib- | illon.»</p>
<p>mel je8, gutte su balvvalægjes ravve su manaides juokke mallme al- gidi.</p>
<p>Cada</p>
<p>Manditi son dakka dam? Lægo dat addem diti gædge laibe sagjal? I eisege! Buok Ibmela divras sadne duoda3ta * dam birra, atte »sust læ hallo olbmu manaidi,<span type="quote">« ja dat mai- Ibmel »</span>sit- min hamec ja »gullat Dam sitta son aivestassi</p>
<p>ta oaidnet min jiena. min væketam diti. »Ibmel læ cælkka- Daved. res, buorre ja rigges buokaidi — ja dat læ nu mnanos. Gæeealekop mi sane mielde buok min ællema nubbastusai vuolde. Galle dat satta davja daihe goit mut- tomin 3addat minguim nuft, atte mi orrop dego GuoZZomen Ruksismæra gaddest daihe dego mi viekkaliftimek olgus sævdnjadassi. Mutto nuft duo-</p>
<p>min suogje, Dat suogje læ</p>
<p>dai go Hærra ælla, mi galegap boat-</p>
<p>tet oaidnet ja guoratallat sane buttes duottavuoda.</p>
<p>Buorre dalkas læ dat atestuvve ja givseduvvum vaibmoi, go son 0a3- Zo olgusgoaivvot daihe »golgatet&lt;« su vaimos Ibmel muodoi oudast. Dalle dapatuvva nuft, atte aG&amp;e manas jed- de vuoinaines ja sanines. Åtestusa ja dorvotesvuoda ganjal fertte gaiddat Vaibmo</p>
<p>Sadda —lieggaset jeddijuvvut; dastgo vaiko i oinulaZat de almaken dorvo- lazat læ olmus Saddam —vissasmattu-</p>
<p>juvvut dam birra, atte min Kristus siste rakis Ibmel ad læ gullam min, ja dalle læ mist vække, vaiko</p>
<p>mi dam davja lundolas Galmiguim æp oainege. daina iloin, illo, ja</p>
<p>Ja dalle oa730p mi illodet</p>
<p>maid Jesus gotoda</p>
<p>mi læ sielo divrrasæmus »olles</p>
<p>————== ——-= mm ——— ——-</p>
<p>| tage Sat dovda su, «dal 20</p>
<p>æi guoddam.</p>
<p>Ibmel almug matta dam ilost ollo oaZ30t; dastgo luppadus læ navt:</p>
<p>»Rokkadallet ja addujuvvu.&lt;</p>
<p>501 havdes savnai.</p>
<p>(Okta duotta muittalus).</p>
<p>gandda, su namma læl læi visses dam ala, atte 1 ok-</p>
<p>Okta Power, son odda nama vuolde sisa læ mannam mut- uovddemvistai dam</p>
<p>maid son</p>
<p>tom vinev gavpu- 20 jage dastouddal Son dæi dalle okia nuorra, væittalas gandda, gutte garge- di erit su buore aæe ja rakistægje æd- nes lutte, damditi go son vasoti buok, mi læi buorre ja sidai ællet su datos mielde. Manga jage eli son vilda Ja hæ- jos ællema, ja mannel oa30i son halo</p>
<p>vest,</p>
<p>gætltalet su likkos Alaska goelleædna- min. Son særvai muttom angeres</p>
<p>golleoeei særvvai, ja sust læt likko mielde, nuft atte son farga fidni dam made, atte son læi rigges olmai, ja son dovdai dego ovta oainemættonr gieda, mi gesi su dam baike vuostai,</p>
<p>gost son lær riegagam, ja gost su vanhemak læiga dællemen. Ouddalgo jesge riekta fuobmai, læi son su =rie- gadam-baikases boattam. Mutto son i diettam læigago su vanhemguovtos vela ællemen, vai læigago soal jab-</p>
<p>man; dastgo son 20 jakkai i læm. Gallam sanege sidasis.</p>
<p>Son jurda8i, atte vissa soal læva</p>
<p>jabman, ja daina jurddagin manai son girkkogarddai alma jærakætta maidege ovtastge. Son muiti vela</p>
<p>goggo girkkogardest sin bærashavdek dokko njuolgga; su van-</p>
<p>legje, Ja son manal dastgo son arvvedi, atte jos</p>
<p>———— ——— ——</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>19.</p>
<p>son 1 mattam duZZo0t. Særvegodde dam lakai jallas oskoines vuiti papa bagjel aido dalle go Moses læi erit; callum læ:</p>
<p>dastgo »G0 Moses agjani varest,</p>
<p>de Coaggani Israel almug Aron lusa ja  celkka stuora roakkadvuodain:</p>
<p>Rakad migjidi ibmel, gutte galgga vagjolet min oudast; dastgo æp mi die- de gosa Moses læ 3addam.« Sin jal- las osko læi nuft buorre, atte si æi</p>
<p>darbaSam jærrat, mattekgo daihe mast I ja molt dat galgga rakaduvvut. Mut-</p>
<p>to dusse celkkek: »Rakad migjidi Ib-</p>
<p>mela. Dat gudnefallam maistol Åroni buorren, ja son celki: »Buktet deike dald gollid, maid din nissonak, bar- nik ja nieidak guddek bagjelistesek. SI gaikku daid ja ouddangudde daid sudnji. Son suddadi daid okti ja stuo- ra Gæppevuodain leikt gaibbehabma- sag gollegora, mutto fal alma hægata- ga, 0aZe, vara, nake ja vela guolgal- tagage; Ja go Israel manak dam oid- ne, de sevnjudattujuvvum jirmin vuos- tai buok jier- mesek Gelgga arvadusa, celkke si jal- las oskoin: »Dat læ dat ibmel, gutte min Eeyptenest olgusdoalvoile Dego si algusegje cælkket: I læk vuttivald- demest, maid jierbme dast aigus cælk- ket. Vaiko dast galle i oidnu ærago olgoldes jabtia govva, de almake læ visses, 'atte ibmelvuoda  oainemættom famo ja jesvuoda lagid dat adna sis-</p>
<p>Calmidæsek oaino ja</p>
<p>tes. Aibas duotta læ, atte ælle osko maidal davja osko vuostai luondo jierme; mutto fal dusse dalle go læ</p>
<p>Ibmel sadne.</p>
<p>(Lasetuvvu). —&gt;0SGDD—</p>
<p>3 -] in | Gukken ja lakka. Soatte.</p>
<p>Ruos3a læ tapim hirbmadet.</p>
<p>Dam manost læ Ruos3a Nuort- ta-Asiast tapim hirbmadet. Dak ma-</p>
<p>nemus soattetelegramak Gugjek navt: | Mukden læ valddujuvvum dJapa- | nesalaZain. 150,000 Ruo*a goddujuv- | vujegje, ja 50,000 sarjaduvvujegje, ja 50,000 valddujegje fanggan. Japane- salaZak læk vuoittam birra buok. | Ruo38a læ arvvalam saddet vela | 400,000 soattebaikkai, mutto rutta | vaillo. Frankarika bankok æi loæk |</p>
<p>i fæk</p>
<p>miellasak Satten lonit Ruszi; su vælgge dobbe læ juo ouddal 12 miliarda kruvna. Dal i daide æra radde læt, go rafhe bivddegoattet.</p>
<p>Jaskismæraflaata galgga Ruos3a læt ruoktot ravkkam.</p>
<p>Stuime birra i gullu dal sagga. Du33e miuittaluvvu, atte Warschau-</p>
<p>ast, Polen oaivvegavpugest galgga læt stuora rafhetesvuotta.</p>
<p>5000 olbma Kristianiast læk bargotaga.</p>
<p>Qudis statsraada Wexelsen</p>
<p>læ namatuvyvum bisman Troandemi.</p>
<p>JapanesalaZak læk dam maneb alggai valddam 32 dampa oktibuok 100,000 ton lastain. Dak skipak galgge soattedarbasvuodaid wostocki.</p>
<p>koalaid ja æra doalvvot Wladi-</p>
<p>Lofotbivddo. læ Lofotast fiski-</p>
<p>23/10 million guolek, L Å</p>
<p>IQad marsa ragjal juvvum 1*/19 million</p>
<p>) på I GAR jer</p>
<p>ængastuvvum. * Vadnasi</p>
<p>Jokko læti 5038, maina læk 1888 fierb-</p>
<p>mevadnasa. Daina vadnasin læk 1766 Væstalofotast. OQasteskipal lokko læ 283, rnama 99 læk Væstalofotast. Væstalofotast gullu dal buorremus bivddo. | Vesteraalabivådo</p>
<p>bahage baikotagai. Muttom fiskoværain læk maidai alggam bal- daid goddet valljid.</p>
<p>Finmarkost</p>
<p>fiskijuvvu dal burist, =erinoamaset Væstafinmarkost. Mutto dalkek læk læmag garras, ja sæktevadne læ ollo</p>
<p>hettim bivdo. Almake læk juo mut- tomak fidnem kr. 200 ragjai olbma</p>
<p>oassAL.</p>
<p>Dat »Nuorttanastec nummar Faddai agjanel, dainago olgusadde læ</p>
<p>jottemen. Dat nummar 6Gallujuvvu Hammerfestast.</p>
<p>Pappa Gapon</p>
<p>galgga dal læt Parisast, Frankarika oaivvegavpugest, son dobbe aiggo En- gelandi, gost son finada daina stuore- mus gavpugin. Son læ gieskad Gal- lam ruosa kæisari garra bræva, son aita su dynamit attentatain. Bargid læ son maidai apasmattam ain stuime bajasdoalatet. |</p>
<p>dastgo</p>
<p>| | | | | | | | | | | | |</p>
<p>I</p>
<p>i— ———ss— i ——</p>
<p>Dam sorbmijuvvum Sergius sagjai læ Moskva militærdistriktast nama- tuvvum okta, gæn namma læ Mala- choff.</p>
<p>Gieldapappan Garasjokki læ namatuvvum N. K. Nissen.</p>
<p>Tyska kæisar aiggo maidai dam gæse ædnamest.</p>
<p>fidnat min</p>
<p>Maid JapanesalaZak vuitte</p>
<p>dam manemus stuora Slagast. Ruosak gude mannasæsek 26,500 jabmid, 2 plævga, 60 kanovnaid, 60,000 gevæ- raid, 150 vavnoid, 1000 ruovddemade vavnoid, 200,000 arteleriprojektilaid, 25,000 geværpatronaid, 45,000 ruovd- demade skinaid (gappalagaid), 2000 hæstaid, ovta million porsjonaid lai- be, 70,000 tonna boalddamusa, 60,000 tonna suinid (avje) ja madoheas ædnag Sivitid, telegrafa rakkanusaid ja æra soattebierggasid.</p>
<p>Ruossa i sida vel rafhe. Manemus telegramak Petersbor-</p>
<p>gast muittalek, atte buok sagak mak læk videduvvum dam birra, =atte</p>
<p>Ruossa rafhe bivdda, læk giellasak. TT" Mutto JapanesalaZak læk arvvaladda-</p>
<p>men franska ja engelas ruttaolbmai-</p>
<p>guim loana birra. Si sittek Cuode</p>
<p>million Yen, pantan loppedek si para- finagjagid, mak gavdnujek Davve- Japanest.</p>
<p>Kuropatkin læ vaibbam. Petersborgast muittaluvvu, atte gene- rai Kuropatkin læ bivddam kælsarest lobe muttom ærai addet komando; dastgo son darba8a vuoinadusa sikke rumaslagat ja vuoinalagat.</p>
<p>Konsulasée.</p>
<p>Konsulase birra Gallujuvvu gar raset ja visSalet dal buok darogjel- avisaln.  Orro Gajetæme, atte dat as3- Se $adda duodalebbun, go æna8 oasse Norga assin lek jakkam. Nuftgo mi læp juo ouddal muittalam, læ odda radditus asatuvvum. Dam oudastol- mai (minister) læ Michelsen. Boares gonagas Oscar i læk —jes sidast, son: læ Romast, ja beggujuvvu maidal, atte son aiggo erit bigjat kruones, d.</p>
<p>l. hæittet gonagassan læmest. Su boaresæmus -=bardne, —kruvnaprinsa Gustav, læ dal gonagassan su sajest. Stuoradigge læi valljim sierra olb-</p>
<p>- albmuga.</p>
<p>($</p>
<p>atte dam guokta rika okti</p>
<p>- ke doalvo meærrai.</p>
<p>20.</p>
<p>maid, gæidi konsulatasse bigjujuvvui arvvalusa vuollai. Dai olbmai daihe dam særve oudastolmai læi amtmand Prebensen. Dam sævvai Gali kron- prinsregenta Guovvovas Gallaga:</p>
<p>»Mon dovdam darbas3vuoda dai- nå duodala$ beivin vaimon rappat din oudast, ja dam dagam mon dal aive-</p>
<p>stassi nuftgo Norga raddijægje. Mon ibmerdam galle ollaset daid dovdoid,</p>
<p>mak daina beivin Gadamannek darola3 albmuga, ja atte di nuftgo vanhemæd- nam oskaldes barnek daina boatte</p>
<p>mærradusain aivestassi 3addabetet Nor--</p>
<p>oudast adnet. mon cælkkam</p>
<p>ga buore Galmidædek Mutto mi læ Norga — sænmma famoin — mi læ kai buorre? Mon dallanaga dasa vas- tedam: Okti ovtostattujubme. Dam- diti læ dat mu rievtalas doaivvo ja mu siskaldes got&amp;om digjidi, atte di epet loaidast mange daggar gælno ala, mi galggasi buktet sirrejume dam gu- okta nationa gaski. Dat læ davja læ- mag celkkujuvvum, atte dynastia (go- Mame gættala jedas darbasvuo- - daid ja halidusaid suogjalet æmbo go Mutto dat i læk okta duot- ta sadne. Okti ovtastattujubme i læk okta oalvveaSse gonagas sokki, mutto dat berrisi læt oaivveagse goabbasa- gaidi sikke Ruodariki ja Norgi; dastgo dat læ okta varjalus gugtug rikaidi ja</p>
<p>gugtug —ri-</p>
<p>okta likko boatte aigi Gada. Gona- gasfabmo i læk goassege —hettitusaid</p>
<p>Norga ouddi bigjam, atte dat su jeGas konsulaid i galga oag3ot. Dat aidno gaibbadus, ouddal go dat halidus devd- dujuvvu, læ læmasg ja aiu berre —læt atte gaskavuotta dam olgorednamla8 stivrrijubmai ordnijuvvu dam lakkai, ovtastattu- jubme bista, ja atte aSek, mak gus- kek gugtug rikaidi, æi mate ollaset Gilggijuvvut ja Covddujuvvut, ouddal go dak læk dutkujuvvum rikalaga paragraf 5 mielde. Nuftgo dai okti ovtastattujuvvum rikai raddijægje im matte mon goassege æra lakai meæn- nodet go dam mielde, maid oainam avkkalaZZan rikal okti vovtastattujub- mai. måst mon jetam gavnam gædne- gassam gidda-doallat.</p>
<p>Dal læ læmas gæGealuvvum buo- re dam gæino alde, — mi dadde ba- habut dal læ orostam. Mutto damditi æp berre mi hælttet buok ja vuolg- get daggar gæinol ala, mak æi alma- Mutto buorremus læ bajasvalddet odda dutkama ja arv-</p>
<p>de di st</p>
<p>bn EE  ——————</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>valusa Ruodarikain govdeb vuodo al- de. Ja daggar dutkami ja arvvaluss! ovtadassasasvuoda vuodo alde gugtug rikai gaskast læm mon gærgos miel-</p>
<p>debargin læt. Mon dovdam, atte dat læ mu gædnegasvuotta ouddandoallat digjidi daid stuora varala8vuodaid ja vaddesvuodaid, mi dast matta boattet, jos dak guokta albmuga vuolggeba | jesguttege sodno gæinoska mielde. Go mi okti ovtastattujuvvum læp, de læ mist almeken muttom oassai fabmo ja vuoigadvuotta dai europealas sta- tai gaskast; mutto go mi læp vum, man sagga uccep arvvo læ dalle</p>
<p>Norga ja Ruoda sanest. Dat albmug, maid je8 luvonddo læ okti bigjam,</p>
<p>berre maidai boatte aigest ovtast doal- lat. Go mon oainam buok dam éielg- gaset CuoZZomen mu siskaldes Galmi- dam oudast, de mattebetet digis arv- vedet, maggar rievtalas siskaldes ja mu vaimo Giegnalvuodast boatte 1mor- ragin mon gæam dam dile ala, map sisa mi dal læp boattam ja dam aite Jorgitæme ala, maid asse dal orro valddemen.</p>
<p>Loapatussi cælkkam mon —dus?e dam: *»Go di mannabetet din -barg- vsosædek, de dakket dam ollaset rava-</p>
<p>Ja guoratallet mi din</p>
<p>sirrijuv-</p>
<p>stuvvum —Calmiguim darkkelet buok dam,</p>
<p>dusast matta boattet! Juokkehas mær-</p>
<p>mæ)N0-</p>
<p>redekus su buorremus ibmardusas mielde! Ibmel stivrrijekus albmugi!</p>
<p>Son addus digjidi ja</p>
<p>vuoda loaidastet dam goæino ala, mi</p>
<p>doalvvo vanhemædnam ja davveæd- nami duotta buorrai! Dam ællaga bivdam mon ie</p>
<p>dituvvut albmugi Gustav Kristianiast 28ad bæive februar</p>
<p>manost 18905. *</p>
<p>Go dat Gala bodi konsulsærve lusa, de dat særvve gavnai buorre- mussan, atte son dam i diedet. Særve oudastolmai, amtman Prebensen ma- nai dasto kruvnaprinsa lusa ja muit- tali, atte si æi satte dam diedetet. Kruvnaprinsa dasto jes dam diedeti.</p>
<p>Mæsta buokak min ædnam avl sak lalttek saggarak dam gonagas barne Gallaga. Si GuoZotek, atte son Ruoda bæle doalla ja læ ovtamielala3- vuodast singuim (dai nuftgotdujuvvum stuora ruotalaZaiguim), gudek sivala- Za legje dasa, atte konsulat-arvvalu- sast i vuolggam mikkege. Dal mui-</p>
<p>|</p>
<p>migjidi vises- |</p>
<p>talek manemus bladek, atte dak stuo- radiggest valljijuvvum 19 olbma læk mærredam, atte &gt;Norga ase valdda giettasis,« nuft atte laka rakaduvvu, man mielde juo boatte jage las ap- ril rajest Norga matta saddet sierra konsulaid olgoædnami, mnabbo dalle- su jetas kønsulaid. Dademielde go Ruodarika stivrijægjek æ1 mieda dasa, mutto arvvaladdam aige ain sittek, de</p>
<p>læ ballamest, atte Ruodalas sodin Norga ala boatta. I læk gal buorre-</p>
<p>vela diettet, mutto ballamest læ.</p>
<p>Dampa &gt;»Tordenskjold:&lt; læ mannan: lassa ala gukken oarjen,. Arendal gavpug lakka. Sivvan dasa læi sukkis mierkka. 5 pusesera legje mielde. Buok olbmuk gagjujuvvujeg-- je, Ja doaiva læ, atte maidal lasta O0ZZujuvvu.</p>
<p>Sardnedægje. A. Wangberg aiggo fast dam gida boattet Same- ædnami samegiel bibalid olgusjuok-</p>
<p>ket. Mi oaZZoimek ygieskad bræva sust, mast son cælkka, atte su hali-</p>
<p>dus læ Ibmela sane videdet sami sær- vest. Ibmel sadne berre joavddat juokke sami daloi, vai Ibmel dåto: døvdosen $adda8i. Mi savvap Wani- bergi likko ja Ibmel buristsivdnadusa, dam su bargost.</p>
<p>Arabialazai gaskast jerrujuvvu dal maidai garraset bibal mannal. Okta amerikanalas mi850n- særvve, mi bibalid prente arabialas gilli i 6 mianost vuovddam Guode</p>
<p>duhat bibalid ja bibalæallagid. ZÆne-</p>
<p>musad læ vuvddujuvvum Ægypteni.</p>
<p>Gonagas Daved cælkka su G67ad - salmast daid sanid: »Ibmel lekus mig- jidi armogas ja  buristsivdnedekus min, son addus su muodoides GCuovg- gat min lutte, vai ædnam alde dovd- dujuvvusi su gæidno, buok baken: gaskast su bestujubme.«</p>
<p>Stuora bæivvebalkka |</p>
<p>Italia gonagas 08330 juokke bæive 28,000 kruvna. Kæisar Tuisklandast 02330 36,000 kruvna ja Østerika kæl- sar bæivvebalkka læ 45,000 kruvna. Mutto Ruo3arika kæisar bæivvebalkka sadda 108000 kruvna. Gal dat juo læ obba buorre bæivvebalkka, vai AE don lokke arvvalak?</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje Ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>—</p>
</body></document>
