<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2927</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>1 Sad jak kegæ rd de.</p>
<p>Jesus læ dat semma.</p>
<p>PE Kristus læ ikte, -odne ja agala alggal dat sæmnmua.</p>
<p>br 13, 8.</p>
<p>Dal go mi fast læp loapatam ovta jage, jage 1916, bottek die- dostge mangalagaS jurddagak min siste dai vassam beivi birra, jurd- dagak sikke lossis ja geppis, illo ja moraS beivi birra.</p>
<p>Manga dinga læk nubbastuv- vam maidai dam jagest, ollo da-</p>
<p>. patusak læk Saddam sikke buoreb ja bahab Slajast. Jurdasep mi min jetamek harrai, daidda min guovddo dælvvam juoga, jogo læ moras daihe illo, jogo don læk okta daina, gutte læk erinoama8</p>
<p>juoga dæivvam. | &amp; ollo læ dapa-</p>
<p>Okta læ visses: tuvvam ja nubbastuvvam dam vas- sam jagest. Maidai mi jeCa, mi olbmuk, læp nubbastuvvam; dusse ovta bælivest mnubbastavvap mi manga lakai. Na man ollo nub- bastus $adda minguim dalle obba olles jagest !</p>
<p>Damditi, vaikv man ædnag din- gak ja moft mi jeta nubbastuvvap, de læ buorre diettet, atte gavdnu okta, gutte i nubbastuva goassege, namalassi Jesus; dastgo su birra cuozzo: Son læ ikte, odne ja agalas aiggai dat sæmma. Maggar stuora jedditus daina sanin ! Jesus læma3 maidai jagest 1916 dat sæmma: dievva rakisvuodast, armost, gierddavas- vuodast, andagassiaddujumest ja varjalusast suddulagai vuostai. Su arbmoaja læ nogakættes. Vaiko mi læp ollo suddodam su vuostai,</p>
<p>$ N um mar ; EG ; |</p>
<p>dn na</p>
<p>sem ør ME —— ———— ÄZ—— &gt;</p>
<p>Kor sfj ord”asi: Pad DECE LE BEI! k 1915.</p>
<p>— 0 sr</p>
<p>- davja bavtagattam su valmo dam !</p>
<p>boares jagest de 1 læk son dak- kam minguim min suddol Ja værre- dagoi mielde.</p>
<p>Æpgo mi dal jage loapast ber- risi saddet pgitosrokkusid Ibmeli arbmotruono oudast, gitet su obba vaimost buok buri oudast, maid son læ addam — moutto gitet su maidai dam oudast, mi 1 orrom maistemen migjidi, ja almake bodi buorren.</p>
<p>Ja go mi diettep, atte Jesus — min rakis ja buristsivdveduv- vum bæste — maidai odna dam bæive læ nubbastuvakættes, ja gidda agalas aiggai, de arvostattep mi dal hærvas $aniguim min arb-</p>
<p>movieljaid ja oabaid, gudek raki- stek su.</p>
<p>Gudnijattunjuvvum lekus Hærra basse namma agalazZat!</p>
<p>Mon bajedam mu Galmidam bajas varidi ; gost galgga mu vække boattet?</p>
<p>Mu vække boatta Hærrast, alme ja ædnam sivdnedægjest.</p>
<p>I son aigo eisege luoittet du juolge</p>
<p>suoibbot, du gocetægje i eisege gulsa nokkat. | |</p>
<p>GædZda, 1 son nokka ige oade, Israel | gucetæg)e.</p>
<p>Hærra læ du gocetægje, Hærra læ du suoiva du olgis gieda bælde.</p>
<p>Bæivveg i galga bæivag du goard- det, ige manno ikko.</p>
<p>Hærra galgga varjalet du budk bahast erit, son galaga varjalet du TE -— Hærra galgga varjølet du olgus- mannaim ja du sisamannam daladest</p>
<p>gidda ngalaf aiggai.</p>
<p>Salm. 121.</p>
<p>HENR. OLSEN.</p>
<p>Giddadoallat loppadusa.</p>
<p>| Damditi berrip mi æmbo dast giddadoallat, maid mi læp gul- amamek ml bestujumest dus8en Saddat  Ebr. 2, 1. Daid Ibmel sand datom mon dasa Callet migjidi ravvagen ja | varotussan, amamek mi nuft fuob- | maskætta mæddelmannat dan su bestujume, maid son falla migjidi [su barnes siste, ja nuft Saddap erit audogasvuodast Ja su hærvas- vuoda rikast. Guoratallop vieljatak dam a3e- ; Giegnalet ja-diktop- min-jurddaga. jurggaluvvut Hærra guvllui, vai mi rs oaidnet stuoresvuoda, mald son su barnes bokte læ raka- dam migjidi, son gutte læ bæstam min  buokaid satan famuvst erit, nuft atte sust 1 læk æmbo mik- kege famoid min bagjel, jos mi jeta æp adde min su balvvalussi. Jesus læ jabmam min oudast ja golgatam su varaides, vai mi suddost —erittovddujnvvup =osko bokte su ala. Maggar rakisvuotta baitta Ibmelest dudnji ja munji! Go mi fuobmasifetimek dam, fert- tesi min vaibmo ilost njuikodet. Nuft falla Ibmel migjidi su audogasvuodas, muitot migjidi ra- kisvuoda. Su armos' bokte bajas- doalla son min bæivalazat, man oudast mi berrip gitet su. Dovd- dapgo mi dam a8e luttamek, atte mi darbasep gitet su, ja vissaset buokak læk gædnegasa gitet su. Erinoamdæet mon ja don, siello, gutte læk åduotta vaimost oske- goattam Jesus du bæstad ala, ja læk cælkkam manadærvvan mailb:* mai ja dam dagoidi, læk riebmam</p>
<p>Jani,</p>
<p>BE as</p>
<p>i i |</p>
<p>94 gætadet Jesus sane ja gavdnam duottavuoda dust, daggar stello</p>
<p>darbasa davja ravvagid ja avtote- mid, åmas bestujubme* daStensad- dåt. Dat i tæk Hærra datto, åtte mi  galggap. eritbvuttet sn, lutte, gukken erit. Su. datto læ atte buok olbmuk galggek gassan 'jå  boattet duottavuoda dovddo1-:- Don, jærak vissa mi læ duottavuoda. døvddo. Dat atte dovdastet Ibmeli suddoid ja bagjel- duolbmanid ja bivddet sust armo. Jos mi dovdastep min stddoid, de læ son: oskaldas ja vanhurskes, adda andagasst min sudduid ja buttesta min buok vanhurskesmæt- tomvuodast. Joh. 11, 9. Dat læ dat gæiduo, man ala Ibmel datto min gæsotet, vai mi algaseimek occut su duoti avuvdast ja ”vamastet dam bestujume, maid son læ rakadam su olbmuidi. Buo- kaid læ son bæstam, ja su giedås giælgot son gætos bælve min nial)- nai rettim diti min erit *&amp;PPEOsko gielain, maidi mi hæp Cadnum, mi i luvite nrin - boattet Jesus usa,</p>
<p>læ</p>
<p>E mi Sadda ædnagidi agalas Loæv-,</p>
<p>-vanæbmen. Ahakkags mi vardnep Ib-- mel - sanest, maid læ buktam olbmul bagjell ærage aga- fas hævvanæme ja erittulddujume Ibmelest erit, mi læ gævadlas dam sillvi, mi Tumel armo  bokte læ boattam : fuobmaset dam dilalus- Vvuoua,. maid. æppevsku læ buktam. Gu son 04330 calmid rabastuvvut, «de. sutta son dovddat Ibmel rakis- vuoda,  gagjom diti, dalle algga dat siellv 'Jiednadosgvattet vuost Jesus birra, Ja dasto alggå son avtotet maidai su guimides eritjorggalet dam di- lest. kristalaza hettetus,</p>
<p>dam buktet. oagjebasvutti. Dau-</p>
<p>diti mi darbasep Ibmel sane davja |</p>
<p>lokkat ja guoratallat. Dat læ min</p>
<p>soatteværjo. dabe* daid. vasalagai soadatek min dabe Rokkadallop - Ibmelest famo ja apid bagjelvuoittet buok Soada osko |</p>
<p>vuostal, mak</p>
<p>mailmest. =</p>
<p>daid! - Hærra cælkka :; buorre s0ade, barga agalas ællem</p>
<p><span type="quote">«0Z0det, man taga I dar»</span>. galga oaidnet Hærra !</p>
<p>Diktup Ibmel sane valljogasat orrot min. gaskast ja min valmoi</p>
<p>Saddat audo-*</p>
<p>ÆPPEOSKON</p>
<p>maid lomel læ dakkam. su</p>
<p>Æppkeusko læ maldar dum mi -birastatta ja doarot dam oskovlas sielo, dutto.</p>
<p>——————————— EE Ene «en</p>
<p>Ger pr Nuorttana'ste</p>
<p>siste, vai' mi mata Semmsek. bissot dam baha bæive, gitededin lbmel dam oudast.</p>
<p>Auders Murberg.</p>
<p>6: År.</p>
<p>Er</p>
<p>Jesus lukka. de 1 sadda”mii</p>
<p>p</p>
<p>garitut tossaden.</p>
<p>Dat,</p>
<p>tast likko siste,</p>
<p>gutte læ bagjelmærala8 mov- læ likkotesvuoda sixte.</p>
<p>duvja movtatæbue</p>
<p>vaddusebbo barggo</p>
<p>ja</p>
<p>Man loseb læ, dade xæmbu 10 adda "dat dusa, gutte oudeda dat. Stanl-y. pe</p>
<p>Jos. tnon galgam boattet helveti, de</p>
<p>galgga Jesusge uokko, Ja JUS mon gal</p>
<p>albinal, de galega Jesus døkko. ) Ho o5</p>
<p>Luther.</p>
<p>gan</p>
<p>%</p>
<p>mi læp sk suimi- dæmek latiok.</p>
<p>Muttom  miSsonæra ovta suvrmast, - ja molt dak ærå lattok dakke buvk væketam diti dam buocee lattv. Calniek gette dam ala, njalbme bosoi. dåm gæp- podamr diti baktasid. Dat dærvas sunormak, vuidde salvain baktassaje ja gisse goktasigum dam. &gt; -Nuft att Hyuiel dak oskolazak galggek adnet jetasek gutteg gui- midæsek latton ja buok rakisvuo- dast doarjot  gutteg guimid, eri- nvamatet go guttege læ hædest. Gu okta latto.gilla, de gillajek dak buokak*, cælkka Ibmel sadne. Muittop mi datn sane, ja allop æle jetamek, muttv Kristus, gutte læ jabmam ja bajastuozjelam min oudast. Son balvvalep su, go mi væketep min mieldelattoid Hærra. siste. |</p>
<p>OQainakgo don ovtage, guttg læ</p>
<p>alggam vaibbat oskost, de movteg</p>
<p>su bajas ja 0430 SU mieldad - adb-</p>
<p>ma?.</p>
<p>mon, de vigga su bajasozudet lojes</p>
<p>ja vnvllegas vuolnain, ja erinoa-</p>
<p>matet rokkadala Ibmeli su oudast. Ale hilgo su erit bagjelgættamin. Jos oktage læ buocce daihe</p>
<p>Nuilt gukka.go må dålup Jetamek.</p>
<p>noadåde</p>
<p>| muittali, molft 'sust 'okti lær stuora havéas</p>
<p>rekinasta dego mi</p>
<p>eulat dad lades sanid</p>
<p>kast nuftgo dat dakka.</p>
<p>hædest, de vigga juokke dafhost væketet dam hættegillajægje, ja don galgak 0a770t stuora:davver almest; go Jesus Kristus bæivve boatta. Dalle don galgak 0aZ70%</p>
<p>er njal- Mana sisa du Hærrad illoi!</p>
<p>C/</p>
<p>mest :</p>
<p>Dastgo mon legjim nælgest, ja don 5</p>
<p>addek munji borrat, mon legjim.-</p>
<p>goikost ja don addek munji jukkat</p>
<p>EE Mutto - buok maid don dags,</p>
<p>daga «dam nuftgo duotta kristalas:</p>
<p>dastgv don berret diettet, atte i</p>
<p>oktuge fadda audogassan- aivefal</p>
<p>dagvi bokte. Qsko Jesus ala gaib-</p>
<p>beduvyu dasa.</p>
<p>Batlevidiie ja dam G navdasæbme. |</p>
<p>Sardnejotte Q. Korsvik Galla »Lap- Vens Samvædhamest madas Kristianiail, matke vuelde, valdutas — buolievine-navdasæbine</p>
<p>pernes alde, atte go son jodi olnl Sun moft dat bagjel- læt issoras «dampa passuseral gaskast sikke -Vuoleb Ja aleb-</p>
<p>-Maidar'</p>
<p>Korsvik: —</p>
<p>GErdin,</p>
<p>—" na matar——=</p>
<p>den |</p>
<p>Sameædnamest: ovta GakCa- sajest buolle- vine-navdasæbme unult-stuores, atte æi 'olbiuuk mattan muittet oald-- dam go dalle. Soabiasak læk tinins dai algid burist, ja nuft læ buo- reb radde skappot. buollevine. | Dat S$adda diedustge moraslaggan. Jurduset Samewednamest 04 230- ai buvllevidne hiærjedet olbmni 2aS- Dat 'oroi ovta boddo gæppanæme, g0 muttomak legje- | alggam - oaidnet Ja dovddat dam dus- Sadægje dile, muid buollevine- navda- sæbme mieldebukta. Ja mi duvstap. doalvvot, atte gavdnu Jaddeke soames ain, gutte læi eritluovvanam sære nana lakkin, gutte dal Ibmel agalag</p>
<p>lærnas dast</p>
<p>måarkkan alge muttom</p>
<p>boares nan</p>
<p>å atle</p>
<p>armo bokte 3adda varjalivvalut fast.</p>
<p>Jos oktage orro suddoi gatca- |</p>
<p>gocceb,:</p>
<p>giddaGadnumest daidi. Dat læ goit laitas diettet fl</p>
<p>atte sævdnjadasa bahas famok æi vade</p>
<p>goassege. -Dak goccek alo ja gæsotek gievraid ja navcatemid vuolas suddo</p>
<p>Le dus8adægje dile sisa.</p>
<p>Damditi berrijek: nubbe Kule Ea she soatteolbinak ja balvvalægjek alo s0attat su arrmo famost sikke</p>
<p>jeCasek ja mieldeguimi. oundast: buolle-</p>
<p>vine bærgalaga ja buok sielo vagala-</p>
<p>96.</p>
<p>Giitos.</p>
<p>Mi gitep daggobokte buokaid, gæk maidai dam vassam jage læk væke- tam min, doallid, gæk læk dorjowm blade, sisasaddijegjid, gudek læk sad- dim bladdai buorre ja avkalag bittaid, kommis3onæraid, gudek læk Goaggam doallid Ja mavso bladdai Ja buokaid min ustebid, gudek adnek blade raki- sen, mutto i uecemusat singe, gudek læk saddim ustebla3 savaldagaid blade odda barggi. Mi gitep sin buokaid vaimolaZat ja savvap sigjidi likko ja buristsivdnadusa, doaivodedin, atte si maidai dam odda jagest læk sæmma</p>
<p>angerak Gajetet dam miedasvuoda atte |</p>
<p>bisotet min aidno samegiel blade. Dam oåda jagest berrijek</p>
<p>buok samek doallat ja lokkat »Nuorttanaste I «</p>
<p>Buorre ja likkolas oddajage sav- |</p>
<p>vap mi buok- &gt;Nuorttanastec doallidi ja lokkidi. Red.</p>
<p>—m</p>
<p>OQåda darolas dampak vuogjoduvvum.</p>
<p>Tvedestrand-damppa »Sjøfna« læ gieskad vuogjoduvvum. Olbmuk læk gagjujuvvum ovta .ruotala8 dampast.</p>
<p>Dat stuora Bergen-damppa »Kau- panger« læ vuogjoduvvum.</p>
<p>Tønsberg-damppa »Brask« læ vuog- joduvvum.</p>
<p>Bergen-dampak »Rogne ja »Primac læk vuogjoduvvum. Olbmuk' læ gag- jujuvvum.</p>
<p>Kristiania-damppa vuogjoduvvum.</p>
<p>»Modigc læ</p>
<p>Mærkas dam! Buok brævak, mak galggek</p>
<p>sisavalddujuvvut bladdai, nuftgo maidai diedetusak, girjid-dinggom-</p>
<p>ja æra brævak, mak æi mana porto-.</p>
<p>fria, saddijuvvujek blade redaktør: dam adressa mielde:</p>
<p>Henr. Olsen, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Mutto blade dinggom- ja mak-</p>
<p>sembrævak ja brævak mak man- nek portofria (avissak), saddijuv- vujek dam adressa mielde:</p>
<p>&gt;-Nuorttanaste:- ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>gramaln,</p>
<p>po</p>
<p>Min okta aidno ja rakis oabba : | —njalain, Gævraln, nedin ja buoida-</p>
<p>Karen Nilsen</p>
<p>manal sidi Jesus hærvasvutti dam 19ad bæive dam manost gukkala3 baktasi mannel 338 jage bvaresen.</p>
<p>Gukka loæi sen aibasam vuolg- get Jesus mielde, dastgo dat læ nuft ollo huoreb.</p>
<p>Dastgo ællet læ munji Kristus</p>
<p>ja Jabmet læ munji vuoitto. Filip. 1, 21.</p>
<p>Peder Olsen, Ole Olsen, Ifjord. Skog vik. Henr. Olsen, Korsfjorden.</p>
<p>Moft Ibmel vække Gurvyujuvvu dam soade vuoide</p>
<p>Mi læp davja lokkam soattetele- moft dai soadaidægje na3o0- naid kæisarak, stivrijægje olbmak læk =gaskotagal dan: issoras soade vuolde ravkatallam Ibmel væke. Si læk durvyom Ib- mel væ ke sin soattevægai, sin soatte- bjerggasi — dai bhirmos” olinusgodde rakkanusai baugjel — Ibmel væke Gasket vaSalaZa ja golgatet sust nuft ollo vara go Ibmel væke dakkat vuoito, rievedet vala-</p>
<p>vejolag —</p>
<p>laga — Ibmel væke oa33om diti |</p>
<p>dakkat æmbo moraåtægje læskaid — æmbo oarbes tnanaid ja æmbo vaiva3 sidaid. —</p>
<p>Nuft gukkas læk min aige nuft- goteujuvvum bajastuvggijuvvum na- $onak boattam sin »ibmelbalvvalusast. «</p>
<p>Dam nummar mielde</p>
<p>Cuvvuk rekeg-sæddalak buokaidi dai doallidi, gudek læk velgolaZak</p>
<p>kontingenta oudeb jage (1915)</p>
<p>nubbe ;jakkebæle- ja dam Jage (1916) oudast.</p>
<p>Mi doaivvop burist, atte juok- kehas min gudnijattujuvvum doal- lin — gutte 0a770 rekeg-sæddal — læ nuft ustebla3, atte maksa</p>
<p>| vælge ouddalgo vajåldatta — Jos</p>
<p>son i gaskotaga læSs dam dakkam.</p>
<p>gonagasak ja bajemus |</p>
<p>Navdenakik</p>
<p>sikke guov&amp;dain, gumpin, albasin, pedfan ruksis-—rista---Gappis jan silba- rievanin, vilgis—ranis—alik Ja Cappis</p>
<p>gin ostojuvvujek must alimus haddidi.</p>
<p>Sadde navdenak kid poasta mælde munje deika gææadubmail, de haddik mærreduvvujek daida ja diede tuvvu ælgadl.</p>
<p>Jos son dutta fallopuvvum had- didi, de saddejuvvu ruttamakso sudnje, mutto jos 1, de ruoktotsaddejuvvujek nakkik franco.</p>
<p>Buok æra -—=sorta ostojik alimus haddidt.</p>
<p>nakkik maid</p>
<p>N. Å. Samuelsen, Karasjok.</p>
<p>Di edetusak,</p>
<p>mak galcvek valddujuvvut »Nuortta- nastare maksit 5. evre juukke Dagcar diedetusak sisavalddujuvvujek gidda golma gærde dam sæmma had- dai. Juokkeha8, gutte diedetusald sisa-</p>
<p>-sadde, berre lokkat sanid ja sæmmast</p>
<p>sisasaddet Mriamærkaid makson. Stuoreb diedetusak, mak galecek: gukkeb aige sisavalddujuvvut, garttek</p>
<p>halbebun. Dast maunnel æi juvvu  smaveb diedetusak bladday ærebso maksu, D evre sanest, mielde-</p>
<p>Cuovvo sæemniast.</p>
<p>Nuorttanaste' doaimatus</p>
<p>Odda girjek!</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO BIRRA.« Hadde 25 evre  frimærkak ja girje boatta fria poastast. Dam gir- jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje »&gt;VORE BRØDRE</p>
<p>LAPPERNE<span type="quote">«, 96 sido ja manga -go- va, mast mardat min mi83on bargid govak, mard særvest maidai Lunja rekke ja »</span>Nuorttanastec« redaktøræ govva. Dat darogiel yirje muittala</p>
<p>Same mi33on bargo birra Sameædna-</p>
<p>mest algo —rajest dam ragjui. Dan» girjest gavdnu maidai Sami apostal Thomas von Westen - govva. Hadde</p>
<p>30 evre frimærkak, fria dijuvvum.</p>
<p>poastas sad- — Daggar dinggum-brævak</p>
<p>æl mand portofria poastast. Dinggu dallanagå ja Gale! Prenttejuvvum —»Nuorttanastee prentimrak-</p>
<p>kanusast, Korsfjord'ast.</p>
<p>Alimus</p>
<p>sadne.</p>
<p>valddu=—————=—=</p>
<p>ai å</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Zai vuostal — dam varala3 aige æmbo go goassege ouddal — diedededin, atte min almalas Hærra ja mæistar læ ollo gievrab go sævdnjadasa oaivvamus.</p>
<p>Go mi mannap ouddan soadadedin Jesus namast, luotededin su oskaldas loppadusai ala, vuostaivaldededin sust armo ja famo bæivalaZat, de mi galg- gap vuoittet, Ja æmbo go vuoittet su bokte, gutte vuost vuiti buok bagjel.</p>
<p>Rakis ustebak! Go dal Ibmel læ soabmasa dist buristsivdnedam aigala3 buriguim, addam jogo ucceb daihe ænibo sisaboado digjidi, de allet eisege mænpnod nuft galgaset, atte di soames oase daina burin fast balkkestepet buollevine altar ala dus88as — aldse- sædek vahagen ja din sidaidi stuora vuolasnjæidden. Dasa vela buktebetet di daggobokte Ibmel moare jeæadek bagjeli, - nuft atte son fertte balkaset din vanhurskes duomoin.</p>
<p>Lepet. ouddal gitevaZak Ibineli su buri oudast din vuostai, ja adnet su addaldagaid jiermala3at, avkken ald- sesædek ja sidaldasadek ja — jos Hærra muitota — væketet dam, gutte darba3a væke. Dalle galgga Ibwel valljogas buristsivdnadus cuovvot din juokke dafhost, ja dalle di $addabetet</p>
<p>-—— Likkola$ olbmak ja nissonak rika vald-</p>
<p>degvddest.</p>
<p>Gi læ dat?</p>
<p>Dat læ famolebbo go buok mailme ovtastattujuvvum soattevægak.</p>
<p>Dat læ dus3adam ærnbo sieloid go buok na8onaid soadek.</p>
<p>Dat læ vuolasnjæiddam ænibo si- daid go buok soade vasalaZa godda- | latte luodak.</p>
<p>Dat læ dakkam ænbo vaivaå ja moraåtægje akaid ja manaid go buok</p>
<p>mailme sodid hærjedæbime. Lokke, gi læ dat?</p>
<p>Ruosaædnam læ sisago&amp;æom soattai arvo mielde bæl- nub miljom 18-jakkasa&amp; soaldatid.</p>
<p>Dam darolas handalfloata tapa.</p>
<p>Soade algost gidda november mano loppi d. j. læ dat darola8 handalfloatta massam minai ja mæravuolasvadnasi vuogjodemi bokte 182 dampaskipaid ja 60 borjasskipaid, oktibuok 242.</p>
<p>Soatteforsikringsumma -buok dai vuogjoduvvum fartøjaidi $adda okti- buok 145,7 smiljon kruvna. |</p>
<p>Gal dat juo læ stuorastapa, maid min ædnam handalfloatta læ gillam soade gæteld, ja tapa Sadda stuoreb made gukkeb sovatte bista. Mutto mi læ æmbo moraslas diettet, læ dat atte nuift manga movteges ja buorre daro- lag. mærråolbma læk ferttim masset hæga stuorå morajen manestbaccidi.</p>
<p>* Danmarko handalfloatta læ massam 70 fartøja soade algost dassadi.</p>
<p>Bivddedamppa du33am.</p>
<p>Dat balatuvvu, atte bivddedamppa »Ørnen«, Vesterualast erit, læ dus3am favlabælde Kristiansund gavpug. Dat daidda mannam .soatteminail ala. Buok olbmuk Jæk du83am. Mangas sist legje dalo-oudastmorastægjek. Arvo mielde 40 mana læk baccam oarbesen.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Jogo læ PAN lakka ?</p>
<p>Dat hirmastutte saka læ dul boat tam, atte okta daina soadaidægje na- Sonain aiba3a dal hæittet daina stuora olmuånjuovvamin.</p>
<p>Dat læ Tuisklanda, gutte dal læ addam diettavassi obba maibmai, atte dat datto rafhe. Kæisar Wilhelm læ je$ saddim rafhe-fallujume dai allier- taidi. Ja dat. tuiskalas radditus læ</p>
<p>ollasuttam. ovta rabas rafhe-Gallaga. %*</p>
<p>Nubbe bælest æi oro dak alliertak (Englanda, Frankrika ja Ruo$aædnam) læme datola3a vuostaivalddet Tuisk- landa rafhe-tallujume. 8i dattok ain soattat garrasebbo go dam ragjai, das- saCigo vuittek, ja dam dafhost maidai, atte Jos si dal vuollanek rafhe lage- det, de læ diedostge Tuisklanda dat</p>
<p>vuostamu3å, gutte læ vuoittam dam soade vuolde. Dak allertak oaiveldek maidai,</p>
<p>atte Tuisklanda datto rafhe gaikkom diti sin oktasa3vuoda luovus. Damditi</p>
<p>dollek si dal famola3 giela erithoigga- det vasalada rafhe-fallujume.</p>
<p>pt</p>
<p>Tuisklanda galgga læt loppedam ruoktotaddet fast buok valdagid æreb-</p>
<p>go Polen ja Lithauen Ruosaædnamest.</p>
<p>Mutto koloniaides gal dattv ruoktot.</p>
<p>laid :</p>
<p>95 å</p>
<p>Østerrik- AT TN galgga læt datola3 dakkat soames miedetusaid Ruosaæd-</p>
<p>namti. *</p>
<p>Italien læ gæZaidam, atte dat I algo dakkat maidege arvvalusaid su allier</p>
<p>taid soabatusataga —rafhe-ga&amp;alduga harrai. Franskala3 vuoittø. FranskalaZak læk dakkam vuoito</p>
<p>dam bæggalmas Verdun gavpug Jakka. Si læk deveauw va3alaZa meadde kilo- metar manas, valddam smaveb gavpu- gid ja båteemhavdid. Oktibuok læk si valddam 11,000 fangaid dam Slagast.</p>
<p>bagjel</p>
<p>Okta italienalas soattegalvvodamppa læ vuogjoduvvum soatteminal bokte. Buok olbmuk læk vissa hævvanam.</p>
<p>Molssom franskala3 soattefievredæmest.</p>
<p>Dat bæggalmas franskalag bajemu3 kommanderijægje soattevægal bagjel, general Joffre, læ hæittam su anmma-</p>
<p>tistes. Su sagjasaZZan læ undaum ge- neral Nivelle, Verdun gavpug gatti- jægje.</p>
<p>GE da VA</p>
<p>Foran galgga dal læt stuibme divrasvuoda diti borramusgalvol daf- host. Handal ja fabrikdoaimatus læ</p>
<p>gosi orostam. Statakassa læ guoros.</p>
<p>Stuorasalledbivddo. Kristiansundast dast ouddal juov- DabalaZat 200—300 mutto, gad- daibuktujuvvum —=bivddedampaln JA motorvadnasin. 530—3550 salled mittoi.</p>
<p>41—43 kruvna mittost.</p>
<p>Eksamen samegielast. / Gieldapappa Deænost, Kreutz, læ. valddam saniegielast eksamen univer- sitetast. Son oa30i- buoremus karak- tera (laudabilis). Boacoinspektør Nissen, gutte læma8 gieldapappan Gara3jogast, læ ovta gaska læma8 oapatægjen samegielast</p>
<p>universitetast, go professor Konrad Nielsen læ olggoædnamest. | Danmarko skappu Norgi borramuågalvo.</p>
<p>Dast gieskad buyti okta damppa Danmarkost Kristianiai ollo borramus- galvoid moaddelagag sortast.</p>
<p>nm me i EE?</p>
</body></document>
