<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1903</year><wordcount>3531</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta |. guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæia mon boadam farga&lt;</p>
<p>No. 20. |</p>
<p>30ad Oktober 1903.</p>
<p>www SS LALLA ALL</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.e</p>
<p>———</p>
<p>rv LL ANNA Nit</p>
<p>—</p>
<p>dad jakkodak.</p>
<p>AN</p>
<p>| | (</p>
<p>| |</p>
<p>Dat vuogas algge.</p>
<p>,,Go mon oazo0m vuogas alge — de!"</p>
<p>Mutto go son sarnoi vanhurskes- vuoda ja mæralasvuoda ja boatte duo- mo birra, de suorggani Feliks ja vas- dedi: »Vuolge erit dam have! Mutto go mon oaZZom vuogas aige, de aigom mon du ravkatet lusam.«</p>
<p>Ap. dag. 24, 25.</p>
<p>vakis ustebam, go dust gaddu- juvvu du silod dili birra, ja go duot- tavuotta du ouddi dollujuvvu, maid vastedak don dalle” Daidak donge cælkket nuftgo Feliks: »Vuolge erit dam . havel<span type="quote">«  daihe æra -saniguim: »</span>Must i læk dam have dille.« Olb- muin lave davalazat læt buorre dille havskodallami, selskapastallami, nag- gatallami ja dam mailme dingal bir- ra smiettami; sist læ buorre dille oad- det Ja rubmasidesek juokke lakkai -aidardet ja maidai mvarrai addet saje go- si suttek. Mutto sist i læk dille jurdaset agalasvuoda ala.</p>
<p>Daidak donge, lokke, læt okta daina. Daidak don jurdaset: »0 ja, mon galle dam diedam, atte jorggalu- sa galgam dakkat; mutto mon aigom vuorddet dassadi go læm navdasam duom havskodallama ja læm boarra- sæbbo $addam akkai, mon læm dal bærre nuorra, dal forttim mon illodet nuorald særvest mailmest, damditi i -læk aigge dal vuogas.<span type="quote">« Vuoi vaivan siello dadde, don gutte dam lakai jur- daSak, gula mon cælkam dudnji: Jos don algak dam »</span>vuokkasæbbo aige<span type="quote">« vuorddet, de dat i boade goas- sege. Muite maid Pavlus cælkka Korintalagaidi: »</span>Gæöa, dal læ vuo- gas algge, gæta, dal læ bestujume bæivve.<span type="quote">« 2 Kor. 6, 2. Nubbe sajest cælkka dat sæmma Paulus: »</span>Ostet</p>
<p>dam vuogas aige, dainago bæivek</p>
<p>læk bahak!e Ef. DB, 16.</p>
<p>Jurda3 dam ala, siello, allege divte laikevuoda, fuolatesvuoda ja hæiparvuoda jetad hettit audogasvuo- dast erit. Muite maidai dam, atte juokke have go don erit hoigadak bovddijume audogasvutti, de Saddak</p>
<p>i don æmbo fuolatæbme ja hæiper Ib-</p>
<p>mel harrai, ja don Saddak æmbo gav- vel ja viekes gavdnak bæsatallamid. Bærgalak væketa du! Ale ajatala, a- le ajatala, siello! Go don gulad su jiena de ale buossot du vaimod. Don ik læ rakkanam gavdnadet du Ibme-</p>
<p>linad, go ik læk oddasist riegadam — ja jabmen matta boattet odne, odn 1- ja; gal satta dat sadne Feliks birra</p>
<p>læt dat manemus Ibmel sadne, maid logak. Rakis, varjal jeæad bærgalaga gielain, gajo jedad odne! Hærra giet- ta læ olgusgeiggijuvvum, doppe dam! Difte Hærra du duoåalazat bajasbok-</p>
<p>tet suddo nakkarest, daga gattamus8a,</p>
<p>vuolge dam Ibmel lusa, gutte suddo- laZai vuostaivaldda su barnes, Jesus Kristus diti — duodai son faddai min vielljan ja valdi min suddo bagjela- lasast! Mana ja cælke Ibmeli: A&amp;Ge, mon læm suddodam alme vuostai ja</p>
<p>du vuostai, lægo dust vela buristsivd- |</p>
<p>nadus daggari go mon læm? Ja son aigo boattet du lusa, go son oaidna du gukken erit, son galgga gavdnat</p>
<p>aige vuogasen dudnji addet suddoi | - andagassi.</p>
<p>Boade ja vuostaivalde Boade ja daga jorgga- ala! Dat Galgakgo don</p>
<p>bovddejume! lusa ja osko Jesus Kristus læ du jedad avkken.</p>
<p>gærjeduvvut du jetad bestujubmai? Don diedak, atte Jesus læ occam du, maidai dam blade bokte son occa du, damditi ale ajatala, mvutto boade Je- sus lusa, dam bale go vel aigge læ.</p>
<p>Væketekus Hærra du dasa armos ja rakisvuodas diti.</p>
<p>su</p>
<p>Mast diedak don, atte don læk bestnjurvum.</p>
<p>C. H Spurgeon allagin.</p>
<p>Jos oktage must dam gaöa8i, de mon vastedifætim: »Mon diedam, atte lem bestujuvvum, i damdit, atte mon dam dovdam, ige damditi, atte mon æraidi duodastam dam birra ja atte mon dovdam ilo ja rafhe vaimon sis- te; mutto mon diedam, atte mon læm</p>
<p>- bestujuvvum, damditi go mon læm jetam addam sudnji, gutte mailbmai bodi suddolazai bæstet. Mon læm</p>
<p>gullam muttom wucca neger-nieidada</p>
<p>| birra, gutte Cokkai ja logai bibala, ja,</p>
<p>go muttom olmai jæral sust: »Manditi logak don nuft dam girje?« vastedi son: |</p>
<p>»Alelassi læ mu hallo læma? dam girje lokkat, dam rajest go mon naman gavdnim dam siste,</p>
<p>»Maid,<span type="quote">« jærrali nubbe, »</span>namad- go don læk gavdnam dam girje sis- tere |</p>
<p>»SLæem galle.<span type="quote">« vastedi nieidda, »</span>gæta da, dast dat CuoZZ0,« ja son</p>
<p>éujuti dam Galabaike:  »Dat læ jake- tatte sardne ja aibas dokkala8 vuos- - taivalddujuvvut, atte Jesus Kristus  bodi mailbmai suddolaZaid audogas- san dakkat.<span type="quote">« (1 Tim. 1, 15).  »</span>Dat læ mu namma; dastgo mon diedam, atte mon læm suddolag.« Dam lakai oskoi dat nieidda rieppo.</p>
<p>Maidai mon diedam, atte mon je8 aldam læm dieva suddost ja hæg- jovuodast. Must i læk i oktage buor- re dakko, man ala mon matam luot- tes; mutto mon læm gælbotæbme, vaiva3 ja asalaS dubmetussi, almaken</p>
<p>vaiko læm nuft faste, læm mon Jesu- si Jedam addam; dastgo mon oainam</p>
<p>18.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>son læ boattam ja Jos son</p>
<p>basse Gallagest, atte suddolaZai bæsten,</p>
<p>mu I |</p>
<p>læk bæstam, de son dalle i læk sanes</p>
<p>doallam. Mutto must i læk mikkege baloid dam harrai; »dastgo mon die- dam, gæn ala mon læm oskom, ja læm visses dam ala, atte son læ fa- mola3 varjalet dam, maid son mudnji læ oskeldam dam bæive —ragjai.« (2 Tim. 1, 12). Ja damditi læ must illo ja rafhe; mutto jos mu osko life vuoddoduvvum dam ilo ja rafhe ala, mi must dal læ, de dat mu osko dal- le gukka i bisosi;  dastgo jos mon vuordasim suittet ilo ja rafhe, ouddal go mon jetam addam Jesusi, de dal- le mon dus8as 3addafim vuorddet.</p>
<p>Rakis lokke! Osko vuost dam Hærra Jesus ala, de don dalle 3addak audogassan, ja don oagZok vissasmat- tujume dam ala, atte don læk bestu juvvum, ja du —vissasmattujumest læ dalle vuoddo, mi 1 mate likkatuvvut i dovdoin ige bærgalaga gættalusain; dastgo osko galbba matta Gaskadet buok babhakasa buolle njuolaid. Mut- to ale ful vajaldatte ouddandoallamest galba, go don oainak gellegje lak- kanærne.</p>
<p>Moft orro din mielast Kristus harrai?</p>
<p>Math. 22, 42. Okta D. L. Moody sarnin. (Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>Dal mi jorggalep je&amp;aidæmek dam rakis mattajægje Johannes lusa. Son buorrebut dovdai Kristusa go oktage æra olmu3. Son læi oivines vællam lonistægje radde vuostai. Lo- ga su evangelium, de don oainak, maid son jurdasa Jesus birra.</p>
<p>Matheus muittala su birra mnuft- go dam majestetala8 gonagasa birra, gutte bodi su almalas truvnost vuo- las. Markus Galla su birra ja oud- dandivvo su balvvalægje hamest. Lu- kas goddo su olbmu bardnen. Go Jo- hannes algata su evangeliunest, cælk- ka son: »Algost læi sadne, ja sadne læi Ibmel lutte, ja sadne læi Ibmel.<span type="quote">« Almostusa girjest gododa son su »</span>dam duvggis iddedes guovsonasten.» Mi oainep, atte Johannes duodasta aive buore su birra, sust legje stuora jurd- dagak su birra; dastgo son dovdai su burist.</p>
<p>|</p>
<p>Maidai dam æppedægje Toma- sest 0aZZop mi jærrat, moft su mie- last oroi Kristus harrai. Tomas 1 ailg- gom jakket, atte Kristus læi bajas- CuoZZelam ouddal go son oaZ0i suor-</p>
<p>Jurda3, maggar duodastusa Kris-</p>
<p>tus birra matasegje ouddanbigjat.</p>
<p>| Hærvas fidno læ sieloid doalvvot Kris-</p>
<p>tus lusa, vare juokke oapatægje mata- 8i duottavuodast eælkket: Ibmela væ-</p>
<p>maides bigjat navlleraigedi; gula maid | ke bokte læm mon gætæalam ja ain</p>
<p>son almaken manaSassi eælkka: »Mu Hærram ja mu Ibmelamt«</p>
<p>Mutto vela læk æmbo duodas- tægjek Kristus birra; gæta doarradal- le Saulusa, su gutte læi Kristusa ba- hamus vasalas. Go doarradalle læi su bargos doaimatæme bodi Kristus ja Gaski su ædnami ja jærrali: »Sau- lus, Saulus manne doarradakak don mu?<span type="quote">« Son lfå mattam lasetet: »</span>Maid bahaid læm mon dudnji dakkam? Læmgo, mon vahagattam du mange lakai?. Imgo mon boattam du burist- sivdnedet<span type="quote">« Manditi don dam lakai muina mænnodak, Saulus?«  Saulus jærra: »</span>Gi læk don, Hærra?<span type="quote">« »</span>Mon læm Jesus Nasaretast, gæn don doar- radallak.« Siello, don oainak, atte son 1 hæpanada su namastes, vaiko son læi læmas almest. Mon læm Je-</p>
<p>sus Nasaretast. Maggar mnubbastusa</p>
<p>dadde dugjui dat okta gavdnadæbme |</p>
<p>Paulusin.  Muttom jagid dast mannel cælkka son: »Mon anam buok vaha- ven Kristus Jesus, mu Hærram, do ektoi, gæn diti mon læm massam buok ja anam dam rippam, val mon fidnem Kristusa. Nuft duodasta Pau- lus bæste birra.</p>
<p>. Mutto geddop mi maidai mek ailggai væhas! Gedc&amp;op mi, mi dakkujuvvu Kristus nama diti dam stuora joavkost ilolas duodstegjin! Gæöa sin ilo ja gula sin duodastusa! Gula maid okta oapatægje-nisson mut- tom amerikanalas gavpugest dagai gieskad. Son læt ovta skuvlla-manain, ovta ueca nieidada, oapatam rakistet Je- susa, ja muttom bæive celki son nidi »Ikgo don gædal oz3udet du aöad mieldad —sodnabæiv'skuvllai. — Dam nieida a&amp;öe læi okta hirbmos jukkes ja garros olmai, su vaimost I gavd- num i væha3ge ibmelballo; mutto dat ucca nieida8 dovdai jetas apasmattu- juvvum oapatægje-nisson =ravvagin, ja son manai su aöes lusa ja muitta- li Ibmel stuora ja rigges rakisvuoda birra ja oa30i su mieldes sodnabæiv, skuvlai. Olmai bodi suddo dovddoi, gatamus83i ja ælle oskoi Jesus ala, ja ouddal go mon Chicagost vulggim; gullim mon, atte son læi asatam 780 sodnabæiv'skuvlaid Lulle-Illinoisast.</p>
<p>jeCa-</p>
<p>muttomin girkost finadet.</p>
<p>dle- | sodnabæive 3addai son Gokkanet ako</p>
<p>algom gædtalet manaid Kristus guvl- lui o37udet. Loappa</p>
<p>lakke. |</p>
<p>Sunde ja læska.</p>
<p>Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Gieldast T.</p>
<p>asui muttom valvas. læskanisson. Sust lær obmudakkan duse okta gussa ja 2 savca. Savcak valddujuvvuiga verrol, ja farga gal-- gai maldai gussa sæmmea gælno man- nat, sunde dam gulgai valddet obmu-- dak-verroi.</p>
<p>Ærep gæfhevuoda læi sust vel stuoreb giksen dat, atte son læi mæs- ta covkim.</p>
<p>Dat boares læska læi vissal gir- kost mannat, ja sunde maidai lavvi Muttom</p>
<p>sælge duokkai girkost. Akko guldal: darkelet papa sarne bæive tæksta bir- ra, mi duojai navt: »Buok, maid di dattobetet, atte olbmuk galggek din vuostai dakkat, dam dakket maidai diges sin vuostai.<span type="quote">« Go pappa loapati su sarnes, de celki akko: »</span>Vare pap- på jama3i farga, ja vare sunde fast.</p>
<p>ælasi gukka.« Sunde gulsi dam i- maslas rokkadusa ja jurdasi jes- aldsis: Dat læ imas, go dat læska,.</p>
<p>gæn mon læm morastattam dam aino- gusa valddema bokte, rokkadalla mu ællet gukka. Son oaZoi halo diettet. boattet a3e, manditi akko nuft rokka- dalai. |</p>
<p>Go . læska olgus manai girkost ja Cokkani boadnjas havde ala girko- gardest, Cuovoi sunde su manest ja jærai: »Manne rokkadallek don, boa- res ædne, atte pappa galgasi jabmet. farga Ja sunde galga8i ællet gukka?<span type="quote">« Akko, gutte i dovddam sunde, vaste- di: »</span>Vitta papa mon læm dovddam, ja daina læ maneb læmas ain buoreb go oudeb, Jos dat min pappa dal ja-</p>
<p>Jamasi, de vissa mi oguseimek papa, mi læ buorre dego Ibmel jes; mutto</p>
<p>: sundid læm mon dovddam gutta, ja 8</p>
<p>80.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat millolikkotesvuotta beggu- juvvui farga gukkedi, ja sæmma bæ!- ve juo botte ædnagak dam dus3adu- me gætæat; mutto buok bahamus buo- kai mielast læi, atte Erikin dam lakai læi gævvam. Maid dat gandda ribus gillat fertti, dat matta gæppasæbbo jurdaSuvvut go muittaluvvut.</p>
<p>Dat oudastmorrasin devddujuv- vum millo-olbma æmed oroi mnjuorra- sæb dovdoi adnemin ganda vuostal go sikke adöe ja ædne. Son læi galle gullam Olaus sardnoma Torkel birra. Mutto atte vanhem vase diti granna vuostai dikta manas gillat væketaga, go vække læi oaZZomest, dat læi æm- bo go son mati gierddat oaidnet.</p>
<p>Son damditi muitali grannaidi, atte son læi gullam, atte Torkel bu- rist div30i dam husmanne, gutte di- mag doji juolges =dimbarvuovdest. Son maidai muijtali a3e, manditi si æl</p>
<p>oaZo vieZZat 'Torkela dal. Okta sin grannain, gutte dam gulai, celki va-</p>
<p>Sest Qlausi:  »Gula don, Olaus, galle don dadde berrisik duttat, go dust oamedovdo alde læk husmanaka ja</p>
<p>2 mana jabmema, jos don vela du |</p>
<p>jesad bardnege ik goddasi, ja jos don ik dato mannat Torkel viez3at; de mannam mon. Juoga fertte dakku- juvvut djottelet, gal vægja læt ila manned, go doavter boatta.</p>
<p>Daggar oamedovddoiduocee duot- tavuotta i læm læma3 celkkujuvvum Olausi damrajest go Torkel su sarno- talai bosmanne olgussuppema birra. Ærak gedæe baloin guttegguoimasæsek ja vurdde, atte dat olmai, gutte nuft roakkadet sardno, cabmatalla Olausi.</p>
<p>Mutto javotaga — dego lifæ son jiena massam — manai Olaus Goro ala bajabællai goræe, gosa son GCokka- Di vuolas sojatuvvum oivin. (Galle veji son dal dovddam, atte »lossat' læ Ciekiat sætagasa vuostai,« ja dade- mielde go son muitali mannel, haledi son sæmma gæino mannat go millo; mutto sust vailoi roakkadvuotta dasa.</p>
<p>Okta grannain viegai Bælddo- luokkai — Torkel viezZat, son dalla- naga Guovoi mielde, vaiko galle i læm su mielast suotas dokko vuolgget. Torkel jurda3i, atte jos Ibmel dokke- ta su juoga buore dakkat su vasala- Za vuostai, de 1 læk sust riekta biet- talet. Son dovdai galle su bahas vai- mo, mi sudnji savkastalai: »Dat læi</p>
<p>aito muddat dudnji Olaus, don jurda- Segjek baha buktet mu bagjeli; mutto</p>
<p>gæta, dal læ Ibmel du diktam gaGTat dam havddai, maid læk roggam ærai varast. «</p>
<p>Mutto daidi jurddagidi i addam Torkel saje; son luoittadi Gbides ala, rokkadalai Ibmeli ja læi gærggad mannat, gosa Hærra su doalvvo. Ja son dovdai møidai lades ja wusteblas- vuoda Olaus vuostai, nuft atte son daga8i vaiko maid burid sudnji.</p>
<p>Vuolas manadedines rokkadalai son, atte Ibmel adda3i su buristsivd-</p>
<p>-nadusas dam uccani, maid son daina</p>
<p>buoeein matta dakkat, nuft atte dat Sadda8i avken.</p>
<p>Quddalgo son jesge fuobmai læ son millo-stobo lutte, ja dam vuosta- musa, gæn son dæival, læi Olaus, gutte doro alde Gokkai. Torkel manail ja usteblaZat su buorastatti:</p>
<p>»Buorre bæive, Stuoraridde!«</p>
<p>Olaus 1 vastedain, son Cokkai, dego i lift oaidnam ige gullam mal- dege.</p>
<p>»Vuoi du duona, lægo nuft, atte Erik læ doagjam julgides?«</p>
<p>»Læ galle, Erik vælla stobost, vastedi Olaus. | Torkel manai dal stoppoi, gost Erik-vællai; Ja dorvastedines  Ibmel vækkai aigoi son dakkat buok, maid son sati.</p>
<p>Juolgek legje galle dogjum, mutto æi cuvkkijuvvum, ja son oa3ol stureb roakkadvuodain algget daid gætadet. Son darkkelet iskadi dakte- doajatagaid ja bijai nana Ganastaga birra goabbasak julgid.</p>
<p>Ædne, gutte gædos aige læi Cuz3- Zom ja gættam, Gleroi ilost, go son gulai, atte Juolgek legje du38e dog- jum, ja davtek iæ lem cuovkkanam.</p>
<p>Quddalgo Torkel buocee lutte erit vulgi, luoittadi son Gbides ala ja rokkadalai njuorraset Ibmeli, atte son ganda bakGdasid goæppedifæi ja su dal- kastægje famost bijasi dam wuccani, maid son læ mattam dakkat. Son maidai bijai Olausa oktan su bærra- sin Hærra ouddi ja rokkadalal, atte vuoina Galmek sist buokain rappasifei, vai si boadasegje dovddat sin oappa- laddam aigesek.</p>
<p>Go Torkel GuozZ3Zeli ja galgai vuolgget, læi Olaus boattam stoppoi, ja vuostas have oidne olbmuk dam stiva Gævllas olbma Gierromen. GoæGa-</p>
<p>dedines guolbe vuostai geiggi son gie- »Ædnak gito, |</p>
<p>das olgus ja celkki:</p>
<p>| Torkell«</p>
<p>Ibmel læi Torkeli addam erinoa- ma8 armo roakkadvuoda adnet dam oappaladdam ræisost, ja son vastedi: »Ale gukkeb Sat vuostaiduozo Ibmela ravkkama, Olaus; alge rokkadallat Ib- meli, de njuolggana buok fast, vaiko dal vel oidnuge sævdnjaden. Erik matta galle fast dærvasmuvvat, jos: læ Fbmel datto; mutto mi berrep væ- ke occat Hærra lutte. Damditi salle son davja, atte likkotesvuotta ja ates- dæivva min, val mi boada3eimek oap- pat dovddat min jeamek væketes- vuoda ja uccan famo. Mana damditi Ibmel lusa rokkadusain, vai don boa-- dak ouidnet, atte dat læ su ravke jiedna, mi åuogja Gada buok, ja buok oudemus oca bestujume du silosad, gal dasto burist manna buok æra din-- gaiguim. Bace dal dærvvan, Olaus!</p>
<p>Æska go bælgoalmad jandur- legje vassam, bodi doavter, ja go son oini buocee julgid juo Gadnujuvvum,. sidai son vwest Torkela sarnotallat ouddalgo maidege dagai.</p>
<p>Torkel boåi dasto ja muittali vi-- sudet, maid son julgiguim læ dakkam.. Doavter gavnai, atte burist læi dak-- kujuvvvm, son damditi i Goavddam. Gadnagasaid, addi du83e  vuoiddasid, mak galgge adnujuvvut juokke have, go Gadnagasak molsujuvvujek. Tor- kel fertti loppedet fidnat ganda lutte huft davja go darbasuvvui, ja dam bæive rajest celkkujuvvi grannal gas- kast, atte Torkel læi lika buorre go» doavter.</p>
<p>Manga have finai Torkel Erik. lutte, ja go guokta mano legje vas- sam, læi gandda dammade dærva3- muvvam, atte son algi Cokkadet sæn-- gast, ja farga algi son smavaset va- zaset guvtin sobbin.</p>
<p>Mutto gi life dam mattam jur- da3et, go olmu3 oini ganda dam —lik- kotesvuoda bæive millostovost.</p>
<p>Qlaus læi, go Torkel ganda lutte: finadi, gætalam jedas javkusest doal- lat nuft burist go sati, almaken mut- tomin dappatuvai, atte soai læiga ov- tast, mutto dalle Olaus davjemusad i jiednadam matdege: |</p>
<p>Davja gætæali Torkel jorggalet Olaus jurdagid Ibmel guvlloi, mutto-</p>
<p>| son oroi nuft Javotaga, atte su sarno-</p>
<p>tallam i orrom maidege dugjomen. Lasetuvvu. |</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>si læk: buokak læmas gælbotæmek, maneb ain gælbotæbbo go oudeb, jos mi masset dam, mi dal læ mist, de mi vissa 0a330p bahakasa lagan sun- de, ja dat læ juo ila baha.e</p>
<p>Sunde vulgi erit ige pautem Sat gæfhes olbmuid; mutto værok hotte almaken sisa. |</p>
<p>Darogiel bladest »Finmarken« jorggali ja sisasaddi</p>
<p>F</p>
<p>Son fast oaidnegodi. Muttom nisson dobbe madden min ædnamest, gutte læ læmas covkim 19 jage, læ fast oainos o0330m ruoktot, muittala Fredrikshalda avisa, »Hal- den« Dam nisson namma læ Stina Jakobsen Grætesbo; son læ lakka 80 Jage boares.</p>
<p>Likkotesvuotta isa alde. Guokta ganda, goabbasagak 17 jage hoarras, læiga javre alde Gierastæme skøitaiguim. Isa javre alde luoddani, ja soal hævanæilga guktok. Dat  dapa- tuvai lakka Kristiania.</p>
<p>Son gavdnujuvvui altar oudast. Muttom aG&amp;e Amerikast Gali februar manost dam jage ovta suokkanpappi dabe Norgast ja jærai su nieidas bir-</p>
<p>ra, gæst son i læm maidege gullam |</p>
<p>20 jakkai. Nieidda læi »luovos man- na;« mutto go atte læi  buriståuoZZ0 olmai dobbe mnubbebæld abe, haledi son nieidas lusas oaZZot. Pappa dam nieida ocai gukka, mutto i gavdnam. Mutto gieskad, go son galgai ovta pa- ra vihatet, bodi su jurdagi, atte dat moarsse matta læt dat oceujuvvum nieidda, Ja dallanaga go son lær dam para vihatam, gelggi son ade girje niddi, gutte sagga likkatussi dam vuordekættes saga diti su aGes- tes, gæn son ja manga ærak doivvo vajaldattam nieida aigga.</p>
<p>Muttom hæggagagjom-rakkanus, man namma læ »Tethysc læ moadde jage dast ouddal smittujuv- vum muttom olbmast Bodøast, gæn namma læ Breder Karlsen. Dat læ muttom lagan vuoleldas træi- Jo, mi læ rakaduvvum nuft, atte mæ- ra alde olbma bajasdoalla vuogjo- mest. Dat læ hui vuogas rakkanus fiskaride ja mær'olbmaidi. Dam mat- ta olmuå bagjelest adnet bargadedin- ge vadnasist. Jos nuft soaitta atte</p>
<p>vanas gobmana ja olmai vadnases</p>
<p>Saddai</p>
<p>| |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>luovos joavdda, de son govddo, dat træljo su bajasdoalla gidda gaskarag-</p>
<p>Jai.</p>
<p>Manemus darogielbladin oidnu, atte dat rakkanus læ maidai gonagasa lutte læmas. Gonagas læ dam darkke- let gætadam ja hui burist dasa likom, son læ Gallam Breder Karlseni girje ja dinggom aldsesis ovta daina træi- join.</p>
<p>DarolaS marini —(moærrasoatte- vekki) læ maidai »Tethyse dinggujuv- vum. - Vesteraala dampaselskappe læ maidai dam dinggom.</p>
<p>Ruosa kæisar læ gieskad læmas jottemen, son gal- gal maidai Romast fidnat; mutto so- cialistak loppedegje »pipet« (stoago rakadet) jos son dokko boatta, damdi- ti i duostam son Italia raje siskabæl-</p>
<p>lai boattet. Son balai vissa maidail anarkistain; dastgo Italia læ -— 04330 cælket — anarkistai ænam ænmbo go</p>
<p>oktage æra baikke.</p>
<p>Dal vurddujuvvu kæisar Parisi, dobbe rakkanet stuorrat su vuostai- valddet. Italia gonagas Wiktor Ema- nuel aiggo maidai fidnat Parisast.</p>
<p>Ædnam raddijægjek finadek jes- guttegguimidæsek guosest sige. |</p>
<p>Kongsberga silbbavarre læ manga jage læma3 drivejuvvum tapain; mutto dam jage læ dat almaken buore vuoito addam. Orro Gajetæme, atte —vuittojuvvu 600 kilo silbba dam- jage.</p>
<p>Garradalkke Davveamerikast. New Yorkast telegarferijuvvu, atte hirbmos garradalkke dobbe læ læma3 dam manost. Ruovddemadek ja al- dagasdollavavnok læk dus3aduvvum. Patersonast galgga læt verrimus, ballujuvvu, atte Gacce njæid- da ovta stuora mura (gædgesælne), mi læ gavpug varjalægje mæra vuos- tai, Jos dat sæidne vuolas gadta, de stuora likotesvuodak ja dussadumek Saddek. 50 viste læ juo meærra vald- dam, ja dam bokte læk 500 bærra3a Saddaui vistetaga. 10,000 bargge læk bargotaga dam vahaga diti, mi læ saddam fabrikaidi.</p>
<p>Min gonagas ja dronneg aiggoba muttom oase boatte dalvest vasetet Adriaterabe pgaddest, mut- tem baikest man namma læ Abazria.</p>
<p>muttom sajen</p>
<p>Aica dam!</p>
<p>namma læ guokte dal</p>
<p>Okta ucca girjas, man »sDat buorre baiman* daihe Lars Levi Læstadius sarnin, læ samegilli olgusboattam , Nuorttanaste** doaimatusast, dat maksa 25 øra; mut- to go dinggujegjidi poasta mielde galgga saddijuvvut, de lassana dasa poastafragta 5 øra, girje Fadda dalle makset 30 øra. Go dalle nabbo 3 lo- ge ørasas frimærka saddijuvyujek, de boatta girje vaiko gude poastarap- pambaikai min ædnamest fria poa- stast. Brævai adressa 0aZ30 læt:</p>
<p>,Nuorttanaste* daihe G. F.</p>
<p>Lund, Sigerfjord Vesteraaleu.</p>
<p>Bælddoluokka ja Stuoraride.</p>
<p>Lossaden Sadda Gijektat sælagasa vuostal. Muittali Lasse oudeb nummari.</p>
<p>,,Cammilla.**</p>
<p>dat du mielast oro, atte Torkelest dal? likkotesvuotta sivva læ, atte</p>
<p>» go mi læp nokka o0370m Torkel - sivva læ dat buokrakken. Torkel</p>
<p>å gædgesæine læ sprengijuvvum, ja dat | læ Torkel sivva, atte millo bajasraka- duvvui, dat læ Torkel sivva, atte mil-</p>
<p>lo gadöai ja Torkel sivva atte Erik læ julgides doagjam. ZÆpgo læt mi dal- le nokka o0770m Torkelest.</p>
<p>Torkela ja obba Torkelsoga sida mon goassege oaidnet</p>
<p>Alet mana goassege Bælddoluok- kai, dam cælkkam mon digjidi, gulla- betetgo!</p>
<p>im</p>
<p>»Mutto Erik, ae, darba3a væ- ke,<span type="quote">« celki Olaus akka, . »</span>don ferttek</p>
<p>dalle viezatet doaktara.«</p>
<p>»Dam mon gal dagam,« vastedi Qlaus ja manai jottelet sidi ja bijat rænga mannat. ;</p>
<p>Mutto gavpugi læi vitta mila, nuft atte dat vække, mi dobbe galgai boattet i Saddam hoapost dam vaivan Eriki, gutte stuora baköasi siste giksa- Suval.</p>
<p>Rængga oa3o0i dam buoremus hæsta ja ruda mielde, vai son juokke sattostas3onast odda hæsta bæsal vald-</p>
<p>det; mutto almaken vaiko man jotte-</p>
<p>let manasi, i mattam son ruoktot vurddujuvvut doaktarin ouddalgo nub- be bæive.</p>
</body></document>
