<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3312</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>yMutto xo si oidne naste, de sadde si illoi.é</p>
<p>Ne: 24.-A,</p>
<p>Sr</p>
<p>ee NA</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta *kruvna jakko-' )</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe bokte.</p>
<p>Casjadet — dovddat fhmel fame.</p>
<p>(Gali Ovla Hændarak.)</p>
<p>Jesus celki sigjidi: Igo læk dag- gobokte di dagjadaddabetet, go di epet</p>
<p>dovda Gallagid ja epet maidai Ibmel famo? Mark. 12,24. Dai. sanid sarnoi Jesus</p>
<p>- muttomi saddusealaZaidi, gæk leg-</p>
<p>je boattam su lusa gataldaddam diti sust vuoinalas a8id. Si celk- ke atte i læm mikkege bajastuo3- zelemid mannel jabmem. Dat i læm vuostas gærde, atte Jesus oaZal damslaja gataldagaid gullat go son oappaladdai albmuga, ja ædnagak legje gæk botte værranus- si su ala. dai vastadusal diti, maid son læi alo garves ouddan- buktet. Ædnagak gavdnujegje dam aigege, gæk botte Jesus lusa dus- Se daina æranin, — erinoamafet dak nuftgotdujuvvum Galaoappa- vazak ja æra dalebgærde nalest</p>
<p>— atte o0a30t buoddot Jesus</p>
<p>famo ja su” sardnedæme Ibmel rika ja dai dingai harrai, mak dasa guske.  Nuftgo dabalaZat læi, de æl boattam dak diettoolb- mak Jesus lusa daina ulmin, atte oappat sust ja o0aZ70t juoga avke famost; daihe daina ulmin, atte</p>
<p>- sist læi erinoamadet baggo vuol-</p>
<p>nalaS dillai. Gukken erit. Mut- to manditi si botte Jesus lusa gataldaddat su, læ! dam sujast,</p>
<p>IK</p>
<p>rer mr? SLA ASA At</p>
<p>B</p>
<p>|</p>
<p>)</p>
<p>Y ?</p>
<p>HB</p>
<p>NPA eder LAE PASSIV LAS LAL AN</p>
<p>atte viggat bodnjat ja Jorggotgæ- |</p>
<p>satet buok dam maid Jesus sær- pai, dainago si ditte, atte su sar-</p>
<p>NG å</p>
<p>— PRE Gr — —</p>
<p>30. December 1913.</p>
<p>nest lær jeslagan Ciegnalasvuotta: mi bagjelmanai sin jierme ja die- do juokke lakai. Dat dagai die- dostge ollo baha sin vaimoidi, ja juokke gærde go si gulle Jesusa sardnomen famoin ja duottavuo- dain, bagjani sin vaS8e æmbo su ala. Jesus sarnoi vuiggistaga, maid son celki, dam son oaiveldi,</p>
<p>ja su sarnest læi fabmo, duotta- vuotta ja Gegnalvuotta; dastgo dat bodi dam alemuZa lutte, na- malassi Ibmelest. —</p>
<p>Gavdnujegje gal Ibmeli gito</p>
<p>ædnagak dam aige go Jesus vag- |</p>
<p>joli su oaZala8 beivenes ædnam alde, — daihe rievtabut ucca jov- kos gutte 1 valddam værranusa Jesus sarnin ja dagoin. Dak gæk nuft sin vaimostæsek halidegje gullat Jesus duotta ja ællebukte sanid, dak sadde buristsivdneduv- vut ja o77zu æmbo ja ænibo rakis- vuoda sudnji dademielde go si oidne maidai darbaSvuoda dast atte ællet su særvvevuodast. — Dal læ darbaslas guoratallat ja vuttivalddet daid sanid, maid Jesus dast sardno. Mutto vuost berre Ibmel vuoigna bajastuvggit min sevdnjudattum jierme nuft atte mi bæssap oaidnet mavsolas- vuoda daina sanin. Min jetamek jirmin ja visesvudain æp olle mi gukkas. Ja mi galggap maid muittet, atte mi æp galga ruossot ja doarras mannat min jetamek jirmin Ihmel sane —bagjel; dastgo dat dussefal hette min oaZZomest dam rivtes Cilggitusa dast. Go Jesus cælkka: ,Di tagjadaddabe- tet,* de berrip mi jakket dasa, maid son cælkka. Dat læ dar- baslas, atte mi gavdnap —føæila aldamek, ja daggo bokte viggap</p>
<p>rer LEA NL Nr?</p>
<p>;</p>
<p>| NAN</p>
<p>NVA AN</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat duvggis iddedeg guovsonaste.*</p>
<p>15. jakkegærade.</p>
<p>Vr&gt;v*vLNASwvrA ANLA Na</p>
<p>olgusboatta guovte —gærde dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>ræva AN</p>
<p>»Nuorttanastea manost</p>
<p>ET EN</p>
<p>an</p>
<p>divvot dam sikke burist ja olla- set. Mi galggap  dovdastet min jeCamek ,stuoresvuoda* ja allagynoda, atte dat læ hette- tussan dam a3et.</p>
<p>Dovddapgo mi Gallagid — Ib- mel sane — nuftgo mi vissasi Je- Ca Jakkep, mi dakkap? Doaivvop- go mi jetamek læt jiermalebbu go mi læp? Daihe læpgo mi boat- tam -—,nu sukkas* min diedoin Callagi harrai, atte mi æp darbas oappat Jesusest ja gullat maid son cælkka. dJos mi læp nuft — mon balam, atte mi dadebahabut læp:— de læ buoremus atte mi nuft farga go læ vejelas dovda- step dam ælle Ibmel oudast min jetamek vaivan dile ja bivddet sust armo bagjelvuvittet dam ba- has vuoge. Jos Jesus 1 vaZo la- gedet minguim su datos mielde dam a8e harrai, ja Jos son 1 0a30 lobe Gajetet migjidi su gæinos, de læp mi ain Gagjadusa siste.</p>
<p>Mon mu dafhostam læm okta daina, gutte læmas gukka Cagja- dusa siste, ja læm davja læma3 æppegululas, go Jesus læ cælk- kam munji: Don Gagjadalak. Mut- to Jesus læ su armostes væketam mu erit dam bahas dilest ja al- motam munji dam, mi læ GCikku- juvvum visai oudast. Vare Jesus bæsasi almotet migjidi Gallagid ja Ciegosvuoda daina, nuft atte mi bæsaseimek oaidnet, maggar div- ras davverak dak læk, de Saddasi min ællem gal æmbo Cuovggadeb- bu ja likkolebbu go dat davja læ,</p>
<p>De boatta dat, mi læ oavve- a85e: atte dovddat Ibmel famo. Dat atte dovddat allagid læ gid- dadoalatusast dast atte dovddat Ibmel famo. Daddeke læ guokte</p>
<p>94.</p>
<p>oaivvela dam asest, vuost ERR mi namatuvvu dat Callagid alma lhmel famotaga. Ja A nassk læk du Hivasak daina vea UD. Mutto dovddat Gallagid Ibmel fa- moln, fdat læ dat nubbe oaivvel, mi 1 oro læme mangasa lell</p>
<p>nuft darbaslas go dat duottavuo- dast læ.</p>
<p>(Loappa nubbe nummarest — B).</p>
<p>In nån aff | i] VIE GNG ALL æ ll GÅ</p>
<p>Maid okta viellja Lagesvno- nast Galla dam ællem birra, maid | sun ouddal eli soddo siste:</p>
<p>, Mon legjim okta daina buok stuoramns suddolazain imge life lem dokkalas goteuduvvut Tmel mannam; mutto daddeke lær Ib- mel arbmo nuft stuores mu vuos- tal, atte son besti mu, ja ani man- galagaS gaskavame mu vaivana bæsten: varas; imutto buok oroi læ- me dus3as. — Mu stuoramus ha- lidus lær illodet buollevine siste — ja dam dakkim mon -stuora viSSalvuiodaln. Mon dittem burist, atte dat gælidno doalvoi mu helve- ti mutto must læ nuft uccan dil- le dam yvæino laoppat ja Saddat kristalazZan. — Ja algge manal Jottelet — ja mon lakkanem jot- teles lavkiguim dam agalaSvuoda sævdnjadasa, mi vuordda buok ib- melmættomid — ja i uccemusat mu, gutte legjim daggar stuora suddolas</p>
<p>Mutto ovta have bessin mon oaidnet dam haike, mi vuordda buok ibmelmættomid — namalassi helveta. Dam oaidnim mon muttom ibmelmætton baikest, gost dakkui ollo ja juokke lagan suddo. Dat baikke læi olles Sodoma. Ja dam baikest oidnim mon helveta, mi buli dollaasson. Moai leime guokte suddo vielja, gæk leime ovtast alo suddo ællemest, nuftgo maidai dalle 20 mon oidnim helve- ta — dam gafhades njiello — ja dam mnjielo vuostai girddeli mu skippar. 0, maggar gafhades jur- da manai mu siello tada.</p>
<p>De fast manai aigge, ja mon vaivan bissom dam sæmm dile sis- — Mutto Ibmeli vajaldattam</p>
<p>mu, vaikko mon legjim</p>
<p>vajaldat-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>tam ibmelmættom ællem siste.</p>
<p>Fast C cajetuvvui</p>
<p>Su mu</p>
<p>mudnj! mu</p>
<p>boatte orroms$agje, Jos mon bissom |</p>
<p>dam sæmma suddo dile siste,</p>
<p>| |</p>
<p>Dam have oidnim mon ovta |</p>
<p>| sevdnjis raige ja JefCam gatéamen dokko. Var moft mon suorgganim. 0, Ibmel armet mu bagjel!</p>
<p>Maid we oidnim dam | hadvuoda siste, dam mon im sate muittalet ANE mutto du83e dam datom cælkket, atte dat læ okta cafhades dille, masa mon im hale- an ja damditi ferttijim mon dak- kat duotta jorggalusa aman mon je8 boattet dam bahas ja issoras baikkai — helveti — mi vuordda buok ibmelmættomid. Dal læ</p>
<p>—-- —</p>
<p>gaf-</p>
<p>juo vieka algge vassam dam rajest</p>
<p>go mon eidnim dam issoras dile, mutto an orro læme hirbmos mu mielast, Ja damditi aigom mon dam —bigjat bladdai muitotussan buok suddolazaidi ja ibmelmætto- midi, gudek vagjolet dam agala3 helvet vuostal, maid mon jes</p>
<p>oldnim, atte si dast eritvælta3eg-</p>
<p>je. Dal jakam mon, helvet, mi vuordda bitok ibmel- mættomid, ja dal mainom mon lb- mela, go læm bastum erit dast,</p>
<p>atte gavdnu</p>
<p>ja mu savaldak ja rokkus Ibmeli</p>
<p>læ atte i oktage boada3i dam baha baikai, maid mon oidnim, ja man birra mon im sate GCallet mnuftgo dato3in. Vieljalas dærvuodaiguim NM</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Alaskast, 25ad september 1913.</p>
<p>Hr. red. Ovla-Andras!</p>
<p>Mon muittalam, atte mi læp vuostaivalddam dam Gabba juovlla- skænka — namalasel juovlla nummar mast gavdnui maidai Læstadiusgovva. Havske læ oaidnet kristala$ olbmuid- govaid ja lukkat sin birra moft sin- gvuim læ mannam dam mailmest. Mon læm giteva daid oudast. maidai oaidnet Lunja rokke govage.</p>
<p>Dærvuodatguim mrs. Anne J. Nilima.</p>
<p>Læm maidai 0330m dam samas-</p>
<p>jorggaluvvum girje &gt; Alkohol ja hælsoe,</p>
<p>dadde</p>
<p>Suotas læi</p>
<p>|</p>
<p>Ja gittarm dald olbmuid, gudek liz7ek dam girje hutkam. Dat læ duotta buok mi dam siste Gallujuvvu. — Aido</p>
<p>dam bargga buollevine.. Suotas ja av-</p>
<p>kalag lid, jus Samek anasegje av- ke daumsistdoalost. | D. s. Ala ska- d-&gt;å å ak, Maid Alaska re fallek lik- kotesvuoda birra deobbe. Mon bivdarn seje min samegiel</p>
<p>bladduati,</p>
<p>Dal aigom monye</p>
<p>Jos lai vajolus. muittalet ve- birra, at-</p>
<p>Ala S-</p>
<p>has saral min dilalusvuoda 2</p>
<p>te mil Samek læk orrom =daåbe</p>
<p>kast 16 jage Ja læ mannam obba bu-</p>
<p>fidnoiguim Mutto</p>
<p>rist daid  Samiguim sin boaeobargost ja guollebivdoin. dam GavöCa ta min guovddo 6ad oktober. -— Mist nuftgo -dast maidal asse eskimoarak. Mi leimek oaddemen ikko dimo 12 buok musnakkarin, de ni fuobmaseimek,</p>
<p>atte Tacce læi gosi juo viste siste. Dalk-</p>
<p>læt viste mærragaddest,</p>
<p>lose-</p>
<p>ke læi $addam hirbmos garas Ikko ja</p>
<p>| Sust | Sust legje ollo bivddobierggasak, mak</p>
<p>hirbmudet = "bajas: bajas ja” rabbalit ol- mutto ml æp mutto olgus,</p>
<p>botte viesold borramu-</p>
<p>mærra bagjan ferttimek likkat gus juobe hæggainge; bæssam S$atten uksaraige olgus, ferttimek mannat glasa ralge ja go mi bæsaimek olgus de stuora barok ja Gaske buok moallon. Mi bacimek alas, Sak ja biktasak buok manne. Dast mon namatam daid, viesok manne: I Per legje 4 viste</p>
<p>gælna</p>
<p>Gara8jogast. galvost.</p>
<p>Andersen, dæivva</p>
<p>manne, du38e ovta bomba 0401. Son oaZoi vahaga 2500 dollar oudi.</p>
<p>2. Nils Klemetsen Guovddagæi- nost (dam bræva Galle), mon maidal o3Zom vahage daggo bokte, atte ma- npatim ailttam oktan galvoin: mutto must i læm ollo galvvo dam aitest, ja nuft i mannam æmbo go 500 dollar</p>
<p>ouddi.</p>
<p>3. Ole Olsen, Garasjogast. Sust læi guovte lanjad viesso dievva gal- vost. Son maidai oa770i oahaga 1500 dollar auddi. E</p>
<p>4. Johannes Aslaksen Ravdna Garasjogast. Sust maidai læi buorre viesso bierggasin dievva, daece bagjani bajabællai glasai ja dimbarak —girdde</p>
<p>dætivai veha8 likkotesvuoct-</p>
<p>nTfr=———</p>
<p>96.</p>
<p>— — 2 — —-</p>
<p>a</p>
<p>Ilodatta :nu, go oainam, atte Juovllavuona ustebak læk duottavuo- dust alggam rokkusvisie aldsesek o043- Zot. oudanærne, ja.Jos ovtasge læ8 vaimolake ja varre, de muite Juovllavuodna rokkusvieso soames kruvnain. Juovllavuodna læ stuora baikke, gost ainas darbaSuvvu</p>
<p>Savam dasa buorre</p>
<p>daggar stuvra viesso, gosa olbmuk sattek Coagganet. Mon aigom din</p>
<p>muittet daina uccanaZain, maid monge suitam. Buorre likko ja jotteles ouda- næbme!</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Daggobokte addam mon bajas daid rudaid maid mon læm vuos- taivalddam Bonjakas rokkusvistai. Oktibuok læm vuostaivalddam kr.</p>
<p>190,10 — Cuode golmaloge njæl-</p>
<p>ja — addest, man oudast gitojuv- Vu. |</p>
<p>Anders Andersen. Bonakas. *</p>
<p>Sajetesvuoda diti æp sate mi buok addi namaid  sisavaldd et, damditi læp mi dusse bigjam ad- di logo. Dat diedtuvvu, atte dast mannel ær —valddujuvvu daggar kvittereg listak sisa min bladai, nuftgo ouddal — nammagarg- gadasain, dusse —oktibigjum summa; dastgo min bladest i læk sagje dasa. Go kvitterjeket daggar addaldagaid oudast, de dakket</p>
<p>: nuftgo Iversen læ dakkam dam</p>
<p>oudeb brævast. Dat læ buoremus</p>
<p>lake, go sagje læ uccan. Red.</p>
<p>Ain viddasebbut læ sisaboat-</p>
<p>tam —Bonjakas rokkusvissoi vida adde bokte kr. 9.50. man oudast</p>
<p>vaimolas gitosak. Berit Sabbasen, Rustatjelbma.</p>
<p>Lagesvuonast. Vikenest Gallujuvvu:</p>
<p>P. C. Skancke Mehavnast læ alggam hukset handal bruvka Vika sullui. Skancke arvval huk- set kaja, jillid ja maidai visti -— 20,000 kruvna xoudast. —Mutto dam baike daihe sullu alde galg- ga vehaS moivve læk, mi i</p>
<p>- bilkkedet veha3.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>vela Clelggam. Gndnebalolazat, Henr. Nilsen.</p>
<p>Tanast fast Gallujuvvu:</p>
<p>Maidai monge anom saje dam moadde sadnai!</p>
<p>Mon maidai saddim —vehas Same manaisidi, mi dal galgga rak- kaduvvut, Ja dat læ darbasla3, ja smavva manak læk Jesus ustebak,</p>
<p>gæld son valdi sallasis, ja buristsivd- nedi. Dam læk dak ustebak jurda8am, gæk dam sida læk alggam bajasceggit. — Mon im eida nammam vuollai amas gurot gietta diettet maid olgis gietta dakka.</p>
<p>Redaktøra arvvala, atte jos buok , Nuorttanaste'' doallek addasegje ovta kruvna guttege, de Sadda8i lasse mæl- vad. Mutto mon im nagad dam jak- ket, atte nuft gævva. Ja gal Ibmeli i læk mikkege vægjemættosi Gal sor satta olbmui vaimol nubbastuttet nuft atte juokkeha3 giedast geigge. :—</p>
<p>VISSA</p>
<p>H.</p>
<p>Østertanast. Hr.  redaktøra! Gukkes aigge læ dam rajest, go</p>
<p>mon læm girje Gallam. Dabe læ dærvasvuodak min guov- iost Juovllavuonast. | Vehas mon diedam Boarrasi sida læ alggam Saddat.</p>
<p>muittalet.</p>
<p>tujuvvum. Barggo læ dal alggam smavvaset. Viste boatta oddajage ai- ge. Dat læi hui stuora viesso.</p>
<p>Juovllavudri $adda maidai</p>
<p>kusviste.</p>
<p>rok-</p>
<p>Dærvuodaiguim Hans Hansen Gerisbukt.</p>
<p>Buristdakkum.</p>
<p>Okta skipa gavnai Skagerakast</p>
<p>ovta olbma rieddamen ovta vadnasest airoitaga. Son Saddai dam manemu3 boddost, aido vela hæg-</p>
<p>ga.</p>
<p>Burist vasteduvvum.</p>
<p>Go dat bæggalmas sardneolmai John Wesly ovta gærde finai Oxfor- dast, servve muttom studentak su Si botte olles joavk- ko su ladnji, ravastegje uvsa rabas ja Gurvvo buokak ovta —njalbmai:</p>
<p>læk * »Bærgalak læ jabmamle</p>
<p>Per | Andersen boares baikke læ danen os-</p>
<p>gagjujuvvut</p>
<p>»Vaivan adetæmek, moft mon vaiddalam din,« vastedi Wesly hillja- net.</p>
<p>Galvvofragta læ dam maneb aiggai halbbomen. Læ juo gaGdam vuolas 25 procenta ja ain gaGlek. venns Hirhmos muottastoarmak</p>
<p>læk læm»8 Amerikast, ja dakkam ol- lo vahaga. Ollo olbmuk læk ja nwællggehætte læ vuorddagasast.</p>
<p>duåam</p>
<p>Kvittereg i vIttereg. CuovvovaZak læk skenkkim min man-</p>
<p>nasidi: På</p>
<p>Einar Persen Storfjord kr. 2,00 2 namatæme Juovllavuonast »: 2,00 Marit K. Hauan Eylon Wash. » 2,80 S. J. Balto Eglon Washington » 2,80</p>
<p>Oktibuok kr. 9,60 mald mon læ -vuostaivalddam, ja</p>
<p>man oudast mon saddim min vaino-</p>
<p>la$ gitosa. Ibmel buristsivdnedekus din! Ovla-Andras, red. Tanast</p>
<p>læp mi vuostaivalddam 2 bræva kom- mune repræsentantal birra; mutto *re- daktøra, gutte læ lænia8 jottemen, oa- Zoi daid nu mannyed giettasis, ja dam diti æi Sadda dak sisavalddujuvvut go dal daidda læt ila manned daid —sisa- valddet.</p>
<p>Mærkas ainas dam!</p>
<p>Døina nummarin orosta bladde daidi abonventaidi, gæk æi læk mak- sam dam jage (1913) oudast. mast Guovvo rekeg sigjidi, gudek —vel- golaZak læk. Sæmma rekeg alde læ odasmattem ja dinggom-sæddal, "mai- nå oa%70 mannat lagamu8 poastarap- pe lusa, ja son sadde dam —viddaseb- but. Daggar brævak mannek porto-</p>
<p>fria.</p>
<p>Mavse dal dam boares vælge ja dinggo blade fast oådasist!</p>
<p>»Dat ucca salbmagirja3e ja »Vuoinalas lavllagake,</p>
<p>maid G. F. Lund læi olgusaddam, æi læk 3at æmbo oaZZomest, go obba oplaga læ nokkam. Ke</p>
<p>Dat ucca girjas »Lækgo du sud- dok andagassi addujuvvume læ ain oaZ3omest, go 30 evre frimærkak sad- dijuvvujek.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja  Olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>Sæm-*</p>
<p>vr Bg</p>
<p>Cada vieso Ja gesse buok su biergga- sid olgus mieldesek- Son maidai oa- Zoi obba stuora vahaga.</p>
<p>5. Samuel Balto. Son maidai læ dast guolastæmen, ja lær salttem ollo salledid, mutto massi buok.</p>
<p>(»Mærra addi, mærra valddie, celki sou«). Son maidal oaZoi stuora va- haga.</p>
<p>6. John Audersen, Gara3jogast. Son masi maidai ollo firmid, mutto sust baci Juobe viessoge, mutto lika songe oaZol vahaga.</p>
<p>T. CC P. Boino  GaraSjogast. Son maidal oa301 vahaga. Ja ain æd- nagak 0330 ollo vahaga.</p>
<p>g Olimu3 riebok ferttijægjn —=bigjat dieltaid (lavoid) varre luokkaidi ja or- rat dalna dassadigo coa gi mærra. Dat oaidnet go viesok moalla- negje Ja gaGöe vuolas ja manne * daid stuora baroid farroi. Dam bai- kest legje ollv viesok; mutto i (læm galle minuta, go læi jalggad dat njarg- ga, æl oldnum Satten ollo viesok man- nel go mærra coagol. Saddo læi oævddam hirbmadet daid viessosa- jidi, dego muottag dalvveg.</p>
<p>læt issoras</p>
<p>min</p>
<p>maidai</p>
<p>EG Dat bæggan gavpug, Cap Nome, læ maidai du38am bælle, ja maidai æ- ra ucca gavpugak læ du88am, I gavdnu sagjege. Maidai manga ucca dampa3 læk du83an nuftgo maidai skipak |ok- tan olbmuiguim. Dat garra dalkke læ hirbmadet stuimedasm dabe Alaskast. Okta eskemo bærag fertti tja va- setet viessvudake alde. Mærra bagjani ja su viesso 3addai Gace vuollai ja ige læm bæssam lake gosage jedago vies- sodake ala; mutto mærra nuft baddai atte si ferttejegje doallat gidda viesso- robist. — Barggop vis8alet doallat min ucca bladas ja Gallet vissulet sagaid. Dærvuodak buok blade lokkedi gukken ja lakka! Nils Klemetsen, Golovin, Alaska.</p>
<p>S.J. Balto, Eglon Washington Galla viddasebbut dam sæmma likke tesvuoda birra:</p>
<p>Hr. redaktøra Ovla Andras!</p>
<p>Mon muittalam vehas dam hirb- mos dalke birra, mi læi davve Alaska kystast.dam dad oktober. Dalkke sl- gi dimo 11 ækkedest ja bisti gælos ija 9 ragjai iddedest.</p>
<p>Mon legjim 80 englas mila erit Nome gavpugest — namalassi Golven-</p>
<p>T- Esim</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>bais. Moai leime salledbivdost” mu skipparin, ja bivddo manai burest, moai leime saltten 58 farpal, monnos legje vela 80 guoros farpal dævddet.</p>
<p>Monno doaiva læi daid maidai dævd- det hoapost, mutto i læm nuft. Moai</p>
<p>leime galle bajedam buok farpali ba-</p>
<p>Jas mielle ala, gost i læm gæratak fidnam 70 jage sisa, dademielde go</p>
<p>okta eskimo akko mnuittali. Son læi nuorra nileldag, go su ædne muittali, atte dat Golven-njaørgga læi mannam</p>
<p>dace vuollai. Su aige juo hævvanegje ollo eskimoarak sin biejoidæsekguim, go oaådemen legje ja Gacce baddai. Sæmma stuores læi dal. Buok vilggis olbmuk legje juo nokkam Golvenest, dus33e eskimoarak legje goccemen, g0 appe su baroidesguim bhoattegodi bag- jel niarga. Moai leime maidai oadde- men go gulaime Cuorvvas. atte goæk legzek oadåemen, barggek likkat bajas ja hoappost; dastgo njargga læ farga mærain gukéum. — Dallanaga leime moalge garvvas garvol alde ja cakke- teime monno lvtaidæeme oidnem diti moft monno farpaliguim manna; mut- to daid læt vægjem«ttos gagjot ZTace diti; ja nuft ferttime addet buok Hær- ra haldoi. Mu olmai lattesi: Gal dat juo dussek! Mon vastedim Joba sani- guimm: Go juo du3sek, jeg læ addam J. n. v.  Dasto mannim vækketet ovta gavppeolbma, gost læi olle galvvo pakhusest, maid mi dokko giddimek. Døsto valddim mon livta ja gukkes soabbe ja vulggim iskat daid olbmuid, gudek assek njarggamaddagest. Dob- be læi nubbe gavppeolmai, ja læi maidai hirbmos stuora hotella, gosa legje æna3 olbmuin Coagganm. Gavp- peolmai læi gassa baddid saddim viesost vissoi, maina olbmuk galgge giddadoallat, 20 dokko galle.</p>
<p>Anna, dat vuoras Same nisson, mon dibma namatim din blade alde, namalassi Per Andersen akka, gutte læ bagjel 70 jage ja dædda 8340 pund, læi orromen njarggamaddagest su vivaines ja su 2 manain ja su ak- ka. Ako boadnja su vieljaines ja barnebelines læi nubbe bælde vuona buovjaid bivddemen. Jos sodno viv- va i lifdi læm dalost, de læl vægjet akko du38at. Sust læi hirsaviesso ja uksa læi mæra guvllui. Læi likko go læi gætes glassa man raige manne ol- gus, uvsast æl bæssam Sat. Jos lfai vel olbmuk agjanam 10 minuta, de legje du38at. Go vuostas gærra bodi</p>
<p>95.</p>
<p>vieso njælga, de govdedi obba viesso i Ja hirsak besse luovos Gaceni. I 03- | Zom farrol ærago ovta bomba ja —ve- had gavnid. Si masse ollo galvo. | |</p>
<p>(Viddasebbut Galla dat gudnejat- tujuvvum sisasaddijægje dam likkotes N. Kle-</p>
<p>Dam mi</p>
<p>vuoda birra sæmma sulli go metsen Galla dam bladest. bagjelnjuikkep. Redaktøra). Dam have loapatam mu Galla- gam; mutto Galam vel æmbo dam No- me gavpuk vahaga birra mannel. Dal læm mon guossemokkest Poulsbo Sami oappaladdamen. Dam have loapataw gam savadedin likko ja burisisivdna- dusa buok kristalaZaidi. Vare Ibmel adda8i bisovasvuoda daidi, gudek juo læk bæssam arbmoi ja servolasvutti Ibmelia! Dat læ mu stuoramus illo go mon oainam ja gulam —kristalas- vuoda ouddanæme birra Sami gaskast Likko ja buristsivdnadus lekus buok blade doallidi Ibmel armo boktie. S.- J. Balto.</p>
<p>mu Calla-</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Nuftgo mieldatto dam Juovlla- vuona rokkusviesost, læm mon vuostai- valddam Guuvvovas rudaid: | | Lista bokte kr. 59,61, galvoid 03- 3om ja vuvddam oktibuok kr. 100,00 oudast. »Lappernes Ven«  redaktøra bokte kr. 50,00, Ja maidai kvindefor- ening bokte læ sisaboattam, nuft atte dal læ oktibuok kr. 700,00 — Giedaa fuotte kruvna. —</p>
<p>Ibmel buristsivnedekus ja maksus ædnag gærddai digjidi, nuftgo son maidai dakka, ja vare dak sisadoggu- juvvum rudak su rika oudedam varas Sadda3egje —buristsivdnadussan — Jesus nammi! |</p>
<p>Igo maidai »Nuorttanaste« redak- tørage livdi nu buorre, atte xgelggesi migjidi su vækketægje giedas ja 0308i maidai "æra ustebige særvastet, man oudast ani liföimek ygittevaZak, vaiko man uccan Coaggadegje.</p>
<p>Dam sardnevieso statutak (mær- radusak) læk nuft lageduvvum, atte buok evangelium sardnedægjidi læ ra- vas uksa alma erotustaga. De æællek dærvam buokak dam buokvægalas Ibmel halddoi, son —buristsivdnedekus din buokaid! Addaldagak rokkusvis- soi saddijuvvujek mudnji</p>
<p>Arvoin ustebla3Zat Iver Iversen, Lavde, /Østertanen.</p>
</body></document>
