<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1913</year><wordcount>3240</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>sMutto go si oidne naste, de 3adde si illoi.%</p>
<p>Nr. 19.</p>
<p>nn</p>
<p>Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko- dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-;</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>ae en</p>
<p>vr ANG</p>
<p>15. Oktober 19138.</p>
<p>maidai okta badde maid bærga- lak nuft fimat suppe su oaffares</p>
<p>Jabmen baddek legje å baddek læk ila ædnagak</p>
<p>mu birastattam.</p>
<p>Vaivala3 dille, cælkak don. Juo duottavuodast. David laseta muittaledin daid mak Cuovvok ma- nest: ,ballo,* ,hætte,* ,mora3,* dat Gajeta migjidi atte dilalaSvaot- ta læi hirbmadlas.</p>
<p>Ja dadde — ene ja oabba rost ja jurdas* gå I vej. ole</p>
<p>tå bærgalak kg min dam la- kai. Gal vejolas, atte muttomi birra mist —satta celkkujuvvut: ,Jabmem baddek birastattet mu.*</p>
<p>Addus Ibmel, atte min Calmik rap- pasifei oaidnet daid varalasvuo- daid.</p>
<p>VasalaS gældda su davges batæem —varas min. Son adna oaidnemættos nana baddid. Ja</p>
<p>- daid baddid gæt?e læ jabmiaimost.</p>
<p>Dam guvllui gessujuvvu En gutto daidi sorru.</p>
<p>Lægo dat vejola8 atte mornge sattam daid baddidi sorrut? Juo, dat læ varala3 juokkehaz7i mist. Si gudek læk roakkademusak dai:- nå baddin, læ vejolas, læ juo sor- rum daidi.</p>
<p>- ,Mailme morra3ak</p>
<p>ærgo dak læk dak vægalas bad- Mor-</p>
<p>dek, mak min birastattek? rafak dal: mannai, man manna! mailbme morasta? Riggesvuoda fillitusak</p>
<p>læ maidai okta nana badde, mai- nå ædnagak Cadnujuvvujek. Okta sadne Jesusest nuftgo dat ,anes- tumek æra omi mannai.* Dat læ</p>
<p>8 at- |</p>
<p>na baddin maina son læi juvvum.</p>
<p>migjidi oaidnemættosak, dak læk Gikkujuvvum —=daggar —jurddagid duokkat::</p>
<p>Dat læ mu gædnegasvuotta jurdasek maidai daid dingaid ala mak gullek mailbmai.* ,I dat læk boastot sæstet vehas okti, dat berre3i. læt juokkehaza oædneg as- vuotta bigjat —vehas  nubbus.* Ige dat heive dakkat jetas bogos- olmus i sate læt ær Ev</p>
<p>Dat duo7Z0 Markussr 4,19: ,£0 dak bottek sisa * ja man davja dat 1 dapatuva. Man davja æi 0470 dam mailme meorrasak, riggesvuoda fillitusak ja anestumek æra omi mannal boattet sisa vaibmoi ja lappastuttet sane.</p>
<p>Satan gældda dam ovta mor- ras nubbe manest dam ovta rig- gesvuoda halidusa nubbe mannai, dam ovta anestume nubbe man- nai — jos Ibmel i oa70 orostat- tet min, da gessujuvvu olmus jab- mem vuostal, dat vuoinalas hægga satta Caskat.</p>
<p>Nuorra ustebak, galggapgo mi væltat daina baddin? mi luovvanet daina baddin mak viggek min birastattek? Goæid- no læ dast migjidi dat sæmma go Davedi. ,Mon GCurvvum =Hærra nama: Vuoi Hærratam bæste mu!</p>
<p>takkan olbmuidi daggobokte atte | mielde duost Ja</p>
<p>David jorggali jetas Hærrai</p>
<p>ja rokkadalai sust bestujume dai- Cadnu- Nuftgo vastadussan dam røkkusi 0aZ01 son odasmattujuvvum oainatusa dam ala,</p>
<p>f AN Natt</p>
<p>Galggapgo</p>
<p>atte Ibmel:</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat auvggis iddedes guovsonaste.*</p>
<p>15. jakkegæråde.</p>
<p>erre” AA</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusboatta guovte gærde | manost — - dam 15ad ja dam er bæive | juokke manost.</p>
<p>læarbmogas, vanhurskes ja vaibmolades atte Ibmel varjala daid ovta gærdda- saZaid. |</p>
<p>David oazoi odda —halidusa bajedet bestujume gæra ja aledet</p>
<p>dam Ibmela gutte besti su sielo jJabmemest. — Dovdakgo don jedad odne</p>
<p>Cadnujuvvum mange baddest de sarnu —sudnji, min bæstai, dam birra. Son læ dat sæmma odne.</p>
<p>Dastgo i mikkege læt nuft hægjo, atte olmus dam 1 sate os- keldet bæstai. (Cælke fal Jesusi, de E Tør &gt; €</p>
<p>,Læmgo mon mu vieljam gædte</p>
<p>(Dam bitta læ okta bappa Gallam sam- lagai vuolasnjæiddem diti.)</p>
<p>de</p>
<p>Mon diedam ovta sida guk- ken mæco siste; dast asal atte ja ædne ja stuora mannajoavkko. Ovta bæive buoccai okta manain, ja atte manai Høleni vieZzam varas dalkasa. Son javkai gukka. Sidast vurdde si su dimo dimo manest — davja manai ædne trapa ala gættam varas — dat buocce manna jæral ja jæral 180 atte vela boade farga.  Mutto i son</p>
<p>boattam.</p>
<p>Si æt diettam atte at7e væl- lai Høleniogost likan, si æi diet- tam, atte dat læi buollevine mi læi sivvan su likkotesvntti. - Mutto si ferttijegje juo oa77ot dam diettet</p>
<p>| ja go saka bodi — maggar Gieg-</p>
<p>nalis mora8, maggar batéa bavtas! Gi galgai gal hakat borramusa ja biktas stuorraidi ja smavvaidi?</p>
<p>ode! EG ad es ME EM</p>
<p>083 30 du vaibmo va ME</p>
<p>i Å NE 7 i |</p>
<p>le Å |</p>
<p>Å gæCE</p>
<p>&gt; Ad. ' å</p>
<p>14.</p>
<p>Man =sævdnjaden i mailbme sigjidi buokaidi! Nuftgo bappa de saddim mon</p>
<p>Cajetam</p>
<p>sardnut dam jabme bagjel. Gisto birra CuZZzu læska ja buok dak amavvak — dat læ okta akkedes</p>
<p>oanatus. | Mutto mu jurda manai guk-</p>
<p>kelebbui. Dat manai dokko, gost</p>
<p>likkotesvuotta læi dapatuvvam, ja</p>
<p>mon savvem, atte vare dak olb- muk gudek adnek oudastmorras</p>
<p>atte uuorak Ja boarrasak deivvek Calusa sin gæinosek alde, lfeii GCuzzum dam jabme birra ja oaidnam buok dam badta mor-</p>
<p>Ja mon celkkim aldsesam: Dat likkotes olmai, gutte gavnai daggar fakkis ja arra jabmema, i ark 'oktohessi sivalas su likko- tesvuottasis. Dast læ maidai mield sivalaZak, si gudek vække- tegje sa dam gættalussi.</p>
<p>Mutto man ædnagak jurda- Sek vel dam ala? Dat Cuogja vel odneége, mi gærde Cuojai øvukkes, gukkes alge gætest: ,Læmgo mon mu vieljam gæteet* Si va- jaldattek, atte boatta okta lokku- dakkambælivve, go mi galggap vastedet, æp aivestassi min jeda- mek oudast, mutto maidai min vieljaidæmek oudast.</p>
<p>II.</p>
<p>Ovta Caktaækked bodi sadne mudnii, go okta jabmam gandda læi gavdnum Hølen ja Son gaskast. Okta baike gavppeolbmain saddi dallanaga hæsta ja vavno dokko.</p>
<p>Seg givdio ST farga,  +  dåt læm mikkege jabmam gandaid, mutto okta nuorra bargge, lær gattam jukkamvuodast ja væl- lai nuftgo jabme. Son læi fidnam guosest Hølenest. Igja læt mas — vejolas atte son dam su dilalasvuodastes læi masset hæg- gast, jos son i lifti bæssam vis- tai.</p>
<p>Dat læ vejola3, atte olbmuk jes Hølenest æi oaine mnuft ollo vahagid buollevinest, mutto mon læm dam oaidnam ovta gaska</p>
<p>dast erit, moft buollevidne læ dakkam -olbmuid verrebun go spiren. Ja mon diedam vmaidai</p>
<p>dam, atte Hølenest læmas hærra- Sak, mak læk gillam buocllevine</p>
<p>gal-</p>
<p>gutte .</p>
<p>|</p>
<p>EEE EEE DE OE EE AD EE EEE EEE</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Daggar  alkes varalaZa manga</p>
<p>garrodusa vuolde. raigek læk hui olbmui.</p>
<p>Vare dat -Sadda8i GCielgasen daidi, gudek bigjek gættalusaid olbmuid gæinoid ala, atte si læk mield sivalaZak sin vieljai likko-</p>
<p>tesvutti. Damditr bivdam mon buok riftes jurddasægje olbmuid Høle-</p>
<p>nest stemmet samlaga vuolas!Mie-</p>
<p>det, atte dat læ aibas boastot atte ovta baikest nuftgo Hølen arvo mielde 190 men galgga</p>
<p>læt samlaga! Di diettebetet, atte læ æne- buk go okta, gudek læk gavdnam</p>
<p>sin jabmemæsek Hølenjogast ju--</p>
<p>gisvuoda gæteld, ja ain Saddek dadebahabut ænebak, jos oame- dovdek ær morran. —Gaiddadeket</p>
<p>damdit!</p>
<p>tet buorre dago. —</p>
<p>*K å Nuft Cali dat bappa Su SÆrv- vegodde manaidasas, ja dat læ</p>
<p>buok duottavuotta, maid son sard-</p>
<p>| nu buollevine ja dam vahaga bir-</p>
<p>ra, maid dat bukta gudek dam navdasek dal sin bærrasid ja lugamnuzaid bagjel. Damditi berresi juokke olmus$ ballat Saddamest buollevi- neslavan. Dat læ gafhad boattet dam Slava dillai. Nuorra ja boa- res, valda vara dam divras cuig- getusast!</p>
<p>sin bagjel,</p>
<p>å PL VG. E * , BUIitgo mal-</p>
<p>Red.</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Herr Redaktør! Bivdam saji moadde sadnai dat min ueca samegielbladati Cuovos bittai- di.</p>
<p>Mon læm giskat lakai lokkam darogiel avisain dam atte Kistranda boarrasisida bestyrer Nilsen læ gieskat</p>
<p>- doallam ovta sardue (foredrag) Trond-</p>
<p>hjemest mast son maidai? $adda —na- matit dam, atte Gre ber- regi oudemus lage mielde rakaduvvut boarrasidsida. Dat læ gal jesaldis buorre mutto mon doivom atte Nilsen dovda ucean Guovddagæino dilalus- vuoda, ja vela ucceb dam vagjetvuo- åaid. Jos son dam dagafi de 1 s80n</p>
<p>samlaga, ja di dakkabe-</p>
<p>—e-—-— 2</p>
<p>k : : ;</p>
<p>—————— ——-—</p>
<p>matta31 -arvvulet. Son</p>
<p>sainik Jer</p>
<p>nuåft</p>
<p>maid atte ja læk miedatam.</p>
<p>Na gal læ sagga ve</p>
<p>læ:</p>
<p>ek ollo dasa mielus.</p>
<p>mutto miettam dasa alma fe Ja davja læ nuft atte go okta muittala ouddan bukta maidege duile</p>
<p>0188</p>
<p>CDD</p>
<p>a tte EN jurdaSkættail</p>
<p>E</p>
<p>mon jurda$am</p>
<p>Aula</p>
<p>ER</p>
<p>boatta samid lusa ja</p>
<p>jærrani Jakai sist maidege de. si gal læk hui addet</p>
<p>sin oanekaS vastedam lage mielde, mi</p>
<p>gærggosat vastadusa</p>
<p>Cuogja naft: »Ja gal dak po gse.« Pi jurdagist, atte gal dak</p>
<p>rep)</p>
<p>læk davja dam dast mast læk</p>
<p>birra læ alo de</p>
<p>tebak, allek Jos</p>
<p>vuollai dam ae ja veha vuodo rajest de mi boattep bod- doi mård dat datto cælkket. Vehu3 mi berret jurdaset, mi dam Guovvo suokana bapgjel</p>
<p>vaddis dabe boalddamusa dafhost. 10 jage dust mangel in Juke atte gavdnut ovta ommpan dievva muoruk 2 unla duokken. Ja dat surgis kes Goaska dalvve pgoærssa ollo muora.</p>
<p>vilggis er Cebat</p>
<p>mutto buorek us- glo dasa betto.</p>
<p>Jurdak dam</p>
<p>mi valddep veha</p>
<p>guoratallat mielde ja nubbrdassi mon</p>
<p>guk-</p>
<p>Nu go dal læ juo manga huve dale oeceujuvvum. darfe. edunin, mutto dat</p>
<p>læk likostuvvam gavdnu vela, Imge mon Jake atte gavdnu. — Ja buok</p>
<p>namatit mi læ gosi dat darbaslaZamus utte vutti- valddet: Dat</p>
<p>olbmuid vagjitvutti,</p>
<p>manemusta aigom MSN</p>
<p>dakka: dut hirmad</p>
<p>ml manga have dat læ</p>
<p>gukkis matke mærragadul alma mange</p>
<p>lagan gæsse gælnotaga. Dat læ davja dabe nuft atte vaiko olbmuin vel life vela hadde bittage mauina —sattek</p>
<p>lonotet juoga galvoid daihe aimoslaja</p>
<p>mutto dak æi læk gavdnamest; ja daina lagin gillajek olbmuk manga- have sikke vaile ja gosi nælge. —-</p>
<p>Mast dat boatta? juo dat boatta —dast atte divras læ galvold 047706 bajss st ja vela dut atte mi dabe æp satte bajas fievredet maidegze gal- void æmbogo dusse. dalve aige. — Dam sæmmast. boatta mu muitoi dat, maid okta løitnant gæsseg ekseret sajest arvvali muina. Son jærra maid mon lavim tinet ja ollo - dabe Guovyddagæinost (duoddarest).</p>
<p>Dasa mon vastedim atte must læ uecan tienast. De son fast maina8a mudnji.  »Ja mutto gal dobbe læge diettalas halppo ællet. —  Masa mon ferttejem vastedet atte gal dobbe læ duse Tja 8 øra mi</p>
<p>mærragadde:</p>
<p>man</p>
<p>hælppo; mutto I</p>
<p>16.</p>
<p>vielja oktan su akain. Muddoi gal dærvasvuotta. Dærvuodak buok blade lokkedi. —</p>
<p>Hirbmos likkotesvuotta.</p>
<p>Hirbmadlas dilala3vuodak dampa alde</p>
<p>Gunnar linje dampa , Voltur-</p>
<p>o* læ matke alde Rotterdam'est Newyorki guddujuvvum apa! dan- nego dolla læi luovos bæssam dampa alde, Strængatestelegram- ma Cokki 10 dampa vækken, mai- di likkostuvai gagjut 521 passese- mutto 2386 ain occaluvvujek</p>
<p>, Volturno* likkotesvuotta sulastatta ,Titauic* likkotesvuoda mi gafhadvutti gulla. Ballujuvvu atte maidai damge dampast lege uccan gagjumbierggasak. Skipa læ laiggutuvvum mut-</p>
<p>tom Hollanda selskapai. —(Gina5 oasse daina, mak legje dampa al- de legje jottek matkest Rotter- dam'ast. Dat vuostas gagjum skipa mi bodi gavnai , Volturno* ouddagæte dollanjnoktami siste.  Skipa fiera- di hirbmadet dam hirbmos =siga- dest ja stoarmast. Probella bi- ra legje giessaSuvvam toavak vuo-</p>
<p>lasluoittededin gagjumnvadnasid, , Volturno* læi luoittam 6 vad-</p>
<p>nas Caccai, maina njælljis cuovk- kanegje dampa vuostai ja dak gæk</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>ke nuft atte gagjumvadnasak bes- se dam buolle dampi —Daggobok- te gagjuvvujegje 5235 passesera, mutto ain occaluvvujegje 100. Kapteina bæsai hægast. Muttomak daina gagjujuvvu- min legje moæsta mielaitaga. Okta nisson gutte massi su boadnjas ja guktoi manal, viggal merri njuik- kit ja fertti vægald dollujuvvut ruoktot. Okta 4 jakkasas gandda massi guktol vanhemides.</p>
<p>Kikar Gada oidnujuvvui passeserai | doarrom hæga diti. Stoakko læi dalle stuoremusast go ma8ina ekspbo- deri.. Skipa manai dalle gaskad. Æd- nag nissonak ja manak bakaSuvve ja dulbmujuvujegje jamas dam vuolde.</p>
<p>Manemu3 telegrammak oaiveldek atte dusse 19 olbmu læ</p>
<p>moatte.</p>
<p>AlbanalaZak læk allag vuodain —=fallitam -—montegrinalaZand. Sikke serbalaZak ja inontegrinaluZak Gaskatalle.</p>
<p>stoaga</p>
<p>du33am.</p>
<p>stuora</p>
<p>44 Likkotesvuotta Alaskast. Okta gavpug Alaskast, — No læ billa8uvvam hirmos stoarmast, 500 viste læ gaGtam vuolas ja manga bil-</p>
<p>Skadda galgga læt 11</p>
<p>Me,</p>
<p>laguvvam. miljon dollar.</p>
<p>vadnasi siste legje hævvanegje, Tana gieldda</p>
<p>duse 92 besse dampast erit. | galgga jukkujuvvut januar 1914 rajest</p>
<p>Buok gagjum gætealæbme —læi | golma oassai, namalassi — Gawvika,</p>
<p>dus3as dam hirbmos garradalke | Tana ja Bæralvækkn.</p>
<p>ja sigat diti. — Cudid mielde vækketes nis- Ruotalaa Vederstrøm</p>
<p>sonak ja manak barggu dam stuo- i algo dadde Amundsen mielde Davve- |</p>
<p>ra varnotesvuodasat alma væketa- ga. Buokak legje battaram man- negættal gagjum boakkanak bag- jelist, ja mandskappe fast soadai ouddagætten dolain. Farga bæsai dolla gasko dampa, ja dastmannel bavketi maSinrummast. Skipa læ! jabmemidubmijuvvum. Ain legje dalle dampa alde 500 olbmu.</p>
<p>Dilala8vuoda læ vægjemættos muittalet dam sevdnjis ijast.</p>
<p>Buok 10 dampa æi</p>
<p>væketet. | Jabmem GCuorvas gullui miet-</p>
<p>«ta passe$erain mærast gagjumboak- kaniguim. Vimag idded bællai vateti dalk-</p>
<p>sattam</p>
<p>poli.</p>
<p>Gieldabappa Nissen Garafjogast læ valddam æro rs vald- dem varas ollaset boacoins spektøra am- mata</p>
<p>Daina nummarin</p>
<p>algga ,Nuorttanate* su 4ad jakkenjæl- jadasas. Åigge manna jottelet, jakke læ fast nokkamen, dusse bælgoalmad mano aige vela, de lvaidastep mi fast ovta oddajage sisa. — Ædnagak min doallin læk ain velgolaZak blade oudast dam jagest. Doabmek dal makset, vai mi oag30p buok rudaid sisa jakke lop-</p>
<p>pi. Si gudek æ! mavse dam jaga3 vælge jakkeloppi, æi oa30 blado oå-</p>
<p>| dajagest.</p>
<p>ssoames smavval, læ</p>
<p>Djedetu 18ak: — Rieg id l3ad oktober okta dærvas bardne. Ådleida ja Ovia-Åndras, Skjoldehavn.</p>
<p>Samegiel cirjek.</p>
<p>(100 lavlak), 50 evre</p>
<p>»Dat ucca lavlagirja3« maksa poastas saddijuvvum gappalak.</p>
<p>»Lækgo du suddok andagassi addu- juvvum«, 25 evre poastas.</p>
<p>&gt;Nnorttanaste:« døoøaimatus.</p>
<p>KE AT</p>
<p>Biga occujuvvu! Ovta nidi, gutte datto balvvalam saje ja buorre balvvalam- saje, ja satta passet navet (3 gusa ja saugje rabas ovta manates daa bærrag lutte. Mutto ful nu farga go vejolaå. Gale darogilli. Hans Sørensen,</p>
<p>Vesteraalen.</p>
<p>geppis</p>
<p>Kjærringnes, Sigerfjord,</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir- je »Bæivve-Allgo* læ dal : Dam girjest læ 80 bæle ja muk- 1,10, porto 5 øra. Girje satta dingujuvvat mu bokie. Å. Lar SNE, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Mu Blektrisk boakken</p>
<p>læ o330m stuora vidanæme su stuora famola8 dunjaldagas bukte. Dam ravd- nje læ erinoama3 garas ja dam buore- dam fabmo stuores. — Don gutte læk buoeas, bajasadde wiitto Goavje, Ølelge birra. Gale odne ja gæGöal, mi dast fnl- lujuvvn. Boakkan maksa duste 10 kruvna portofria.</p>
<p>OQamedovdolas divdodæbme dak- keduvvu, mi juo $adda mana3assi dat</p>
<p>olgusboat-</p>
<p>tam. sa kr.</p>
<p>buoremus duoda8tus.</p>
<p>Buok gaæaldagak vasteduvvujek</p>
<p>-fargamusat go vastadus porto imielde-</p>
<p>duovvo. Gale ainas darogilli.</p>
<p>Samegiella i addejuvva. E. Mikalsen. p Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, adde læ le Andersen, Skjodehavn.</p>
<p>prenttejægje ja olgus-</p>
<p>er DE ED 0 EE he NE AEE NE NG NE SE ag</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>TD.</p>
<p>maksep juokke kilo bagjeli æmbo go æra olbmuk juokke galvost dalved ja gæssed 12 øre. Dasa son gal i jak- kamfouddal mon Gilggijim sudnji dam birra dam mi læ duotta. Jos dak gudnejattujuvvum hærrak mak læk boattam dam jurddag ala, atte rakadit</p>
<p>boarrasidsida Guovddagæinost ibmer- divæi ja jurdasift dam birra maid mon læm .tjurdafam de æi si nuft hala3i. Dærvuodak lokkidi. Guovddagæiuost, dam 20 -—9—13.</p>
<p>K. K. Hætta. k Dal læ æska jabmam okta boa- res akko mi læ gosi 100 jage boares Anne Turisdatr. Turi. Son læ læmas3 Siega akko su ællim beivides aige. Ja vissa must læ aldam siste mi sitta muittet dam ako.Son læ ovtahave dak- kum mudniji dam buore, atte son læ gagjun: mu jabmeinest. Son læi buog- re jierma alde go son æærrani dam mailmest su bæstis nammi. Sæmma H.</p>
<p>Fastis dakku.</p>
<p>Dal gieskad dabe Guovddagæinost</p>
<p>suolladuvvui skuvla internate galvo aitist, Guovvovad galvuk: == 1. 860 kilosag kaffe sækka 1* sikta jaffo 1. Rokka jaffo 1 1 1</p>
<p>ig</p>
<p>— DVD —= Rivna jaffo —3— Rivna JG</p>
<p>50 kilo litte margarin 20 kilo baiki suovas goikke biergoid, éuoppadum sokkarak okta oasse.</p>
<p>Dat i læk danditi vuostas have atte min rakis Guovddagæinost —aitte- suollagak læk daid bargoid barggain; dat dapatuvva hui døvja.</p>
<p>Garraseb stivra berresi læt suo- lavuoda ja jugisvuoda harrai dabe dam duoddarest %jos olbmuk galggek olinudin bissot. Mutto vissa dabe læ nu Coaskis atte buok lagamærradusak galbmujik ain juokke dalvvai nuft at- te duk vuoimetuvvek.</p>
<p>Dat lifdi savvamest atte mi maid oZo8eimek — daggar mærradusa go Bredvikest læ atte olbmuk dl 0a%0 vine samlagast alma attestaitaga. Dat asatus lifdi stuora avkken.</p>
<p>Sæmma H.</p>
<p>Dinggu ,,Nuorttanaste* dal juo jubileums-jakkai 1914!</p>
<p>Vehas New Founlanda ræisost.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum Guovddagæinost )</p>
<p>Bivdam saje dam bittai muitta-</p>
<p>lam varas ovta gukkes ræiso moadde</p>
<p>”*</p>
<p>Jage dast ouddal.</p>
<p>Samek vuvdde boaco ælo mut- tor miSSonsærvvali olggoædnani, ja dam ælo aidardam varas valddujuv-</p>
<p>vujegje Samek.</p>
<p>Dampa »Anita« vulgi Buktenest, Altast muttom ækkedes bæive sevnu- disgoattam juo læl. Sævnjad Gada ma- nal matke Tromsai, mi Guovgai ollv Cuovgaiguim dego naste albme. sast gudi min agenta, 0. L. Aune, min, Ja min matke ain mmansi vida- sebbut manga Gabba baike mæddel, ja nubbe baikke, gost mi orosteimæk, læi Lødinga, gost min lovsa manai gaddai. Uctca aigag rujest fast gudimek mi dam baike, ja de manai dampa apai. Ovta bælde læi spe ja nubbe bælde fast gad- de oaldnet mutto yo idded 3addai, de</p>
<p>'Troimn-</p>
<p>i oidnum Sat gadde, ja dampa likka- di abe sigadi siste. Ækked bællai fast oinimek gadde ja de oidnugotte</p>
<p>maidai je&amp;a smaveb dampak ja skipak, mak njuikku abe baroi siste, dak leg. je nuft ollo dege haqna doakke oa1d- net, ja gal dai læt mæsta arkke osid- net, mutto ælt daiddam dak læm vuos- tas garde nbest. —</p>
<p>(30 fast Saddai 1løgja, de Saddai hirbmos garradalkke, bænta orkana. Illa oroi dampa cævecemen, dainago</p>
<p>baruk meraidegje stuora famoin, dego daggarak mak »nikkec garra saniguirn. Ja dat læi nuft garas, atte illa mi odi- mek ouddalgo dalkke læi va8tam. Dat læi dat vuostas garra dalkke mi</p>
<p>min dæivai; mutto dampa jodi alo. Maidai mannelge oaZoimek mi manga</p>
<p>stoarmma abest.Golbma vakko mi leimek nu atte æp mi oaidnam gadde gostge. De vimag ollimek mi ovta sullui, gost læi ucea pgavpugad. Mi galgaimek dast oa3Z0t lovsa, mutto æp fidnem. Ferttimek biljadet mannat vidaseb- but nubbe æra baikkai, gost migjidi likkostuvai o0a230t lovsa, ja dast ma- naimek mi ovta manost mokkai, man namma læi St. Anthony, gost mi ma- naimek oktanaga boceuiguim gaddai. Mutto i læm mannam oalle burist abest, muttom boccuk legje- jabmam. Dat loæi odåa juge aigge, go mi olli-</p>
<p>mek gaddal — namalassi 4ad januar</p>
<p>ze Mace ragjai, gost mi</p>
<p>1908. —</p>
<p>St Anthonyest leimek mi gidda juni 1910 ragjai. Dast doalvvi dam- på »Brasperuic min New Founlandi, mi læi hui Gabba baikke, ja dast oroi- mek mi manga hæilve. Dast læi hui suottas, gost lavvi bæssat mannat ol- gobællai gavpuga goas halidi, ja dast golai algge alkket vazzet gatai mielde</p>
<p>ja omidnet gavpuga hærvvasvuoda.</p>
<p>New Founlandast fast manai min</p>
<p>matke dampa »Sibiriane mielde, mi dealvol min fast Atlanterabe —rasta muttom gavpugi, gost mi manuimek</p>
<p>dollavavno mielde. Glasgvwast leimek maidai manga bælve; mutto dast i or- rum læme suottas, go æp bassam 0a3- za&amp;ek olgobælde gavpuga. —Dast ma- nai min ræiso fast dallavavne mielde bagjel daid Gabba ædnamid Englandi. Dat læi hui dabba gavpug Gabba jalg- stuora</p>
<p>gis ædnamigvim, sAvcs ja US-</p>
<p>sa æloiguim,ja ain æra harvvasvuvdui-</p>
<p>gul.  Njælja dimo vuogjema dolla- vavno tmielde ollimek mi muttoin</p>
<p>stuora gavpugi,man nammua læt Cusdel du33e ov- alde</p>
<p>dast 11 æp læm ila gukka, ta dimo, ja fast leimek dampa-</p>
<p>— dam have »Hera« alde, mi fievre-</p>
<p>Ore ken Vig bg an, VERE han</p>
<p>den ig</p>
<p>9</p>
<p>di min rasta Davvemæra, ja dat vuos- +05</p>
<p>tas. baikke, maid ni dæi vruimek læi</p>
<p>Aalesund.</p>
<p>Bergenest mi molsutmek dampa ja manaimek vAdelstein« ala, unni doal- voi min daid ædnag stuora gavpugt mæddel gidda Hammerfestii, lonuteimek fast dampa, lokal læi dat manemus fievrro, mi min Bossegoppai, gost mi bæsaimek dæivadet min rakis oappes olbinuiguim. Bossegoppest manai min matke vaz- dæivadeimek granpnaigvuim, mi læt buok havskemus. Mi læimek dalle læna3 erit 3 jage. Dam i arvvedam oktage jeta go dat, gutte dam gæt- Cala. Dam rajest læ juo 383 jage, go mi maccaimek ruoktot.</p>
<p>Macesi september 1913. AD,</p>
<p>vost 11 »Alten« doalvot</p>
<p>jefamek</p>
<p>Thure.</p>
<p>Lagesvuonast.</p>
<p>Igjavuonast Galla Nils Olsen dam blade redaktørai, atte dat lappum uc- ca nieidag, mi dam bladest ouddal læ muittaluvvum, læi su vielja Per Olsen manna. Vaiko læ occujuvvum 1ja bæive, de læ buok occam læmag dus Sas.</p>
<p>Badta 'morag læ dælvvam ma</p>
<p>Er</p>
<p>EE ne dmdetenr onee0n on TØR, Å jd</p>
<p>EU avd</p>
<p>vent</p>
<p>PEER AP Mar BEN GE Ede</p>
<p>go mere</p>
<p>v</p>
<p>sug F</p>
</body></document>
