<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3668</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>er Goakkalagaid, aido oid</p>
<p>4. kege. Buoliem juoviaruota.</p>
<p>Lidhølbingast muittaluvvu: Man- nel gaskaija juovllabæive bulle ladok oktan navitiguim golma sajest. Okta kilometer læi dalo gaskak. Ja dolla orro læme alggam oktanaga buok 3 sajin. Dam stuoremus navetest bulie</p>
<p>100 gusa.</p>
<p>Vesteraala damppasærvve</p>
<p>læ gielddam garremjukkamusa nav- |</p>
<p>daSæme dampai alde. Jordamoraidi</p>
<p>læ dal arvvalusa vuolde balka stuore-</p>
<p>det.</p>
<p>Æska gavdnum guossa- yuordde Sameædnamest. cuossavuovdde Aido —soa- Beiærest ja Guk- eo</p>
<p>Norga daveinus cavdnu Mo'est Ranenest. mes vavduu davvelis. Saltdalenest Nordlanda am tast. keb davas 1 gavdnu dam amtast</p>
<p>obbå Tromsa amtast gavdnu</p>
<p>go dago gilvvujuvvum; nmutto Fin- marko atmtast gavdnujek bidgolagai veha3 duogo dago, vilda Saddam ja dego o!gussaddijuvvum daina —hirmos</p>
<p>SE Ke EE stuora guossavuvdin  puomast ja tuos3aædnamest. - Finmarko -vuvdin</p>
<p>læ mudoi dusse soakke ja bæcee. Mutto dal læ -=vuovddegædte Klerch Nuortta-Sameædnamest diede- atte son mannam Gavéa læ gavd- madabælde</p>
<p>tam,</p>
<p>nam olles  guossavuovde</p>
<p>Nullofsjoga, arvo mielde 3 km. dam suobmelag vwvarrestobost erit, mi læ Skié&amp;am joga baldast. Dat guvssa- vuovdde læ dat stuoremus, mi dam ragjal læ Sameædnamest ygavdnunm. Oktibuok galggek dast læt 230 muo- ra, moaddelagaS sturrodagast. Mut-</p>
<p>tomak læk gidda 15 metar ragjai gukku:  Ænas oasse 5 metar. .</p>
<p>Amtamani balkka stnoreduvvu. Raddetus arvvalusa ouddanbukta atte amtmanni balkka Nordlanda tast lasetuvvu 6400 kr. rajest</p>
<p>aAtil-</p>
<p>7200</p>
<p>kr. ragjai ja Finmarkost 7200 kr. ra-</p>
<p>jest 8000 kr. ragjai. é Girjezallistipendium.</p>
<p>Væketam varas girjedallid ja ræiso-</p>
<p>ruda sigjidi læ GuovvovaZat jukku- juvvun:</p>
<p>1. Johan Falkberget 1200 kr.</p>
<p>gu OSS4 | nu -soames duo- |</p>
<p>| | | | |</p>
<p>| | | | | | |</p>
<p>å | | | | | |</p>
<p>|</p>
<p>Ne Nuorttanaste</p>
<p>2. Olav Hoprekstad 1300 kr. | 3: Olaf Bull 1300 kr. | 4. Olav Duun 1200 kr. |</p>
<p>% | ; Eg | 5. Matti Aikio 500 | 6. Anna Munch 500 kr. | Englanda gonagas ja dronneg |</p>
<p>ajggoba dam jage oappaladdat min</p>
<p>| | | | | | | | | | i] | | | |</p>
<p>æaAnam.</p>
<p>Oi eg Kuffai rigulm.</p>
<p>Okta daiua stuoremius —suollagin gi Madda- p kotast læ lærnag læ =okta olmai, gæn natnma læ J. E. Darling, gutte gieskad I» dubmijuvvum bæl-</p>
<p>Dan: guovte-</p>
<p>Erp nob jakkaul giddagnssi. r</p>
<p>golma jJagest læ son vuoittam dam</p>
<p>nama nugo okta daaina =duostelemus ojettakoaffar suollagin, makk gavdnu- jek dobbe. Dat læmag vaddes su gidda oaZZvt, go son juokke alge læi jodost, ja alv molsoi namn. Go reki- nastujuvvul, de læt songolma jage sisa suoladam 200 giettakoaffara. Go son aresterijuvvul gavdne sl Su</p>
<p>J</p>
<p>jer, duokken 55 Tør DE et - die i</p>
<p>Ke rene Tr Kon fur bodi bodi sta$Sonl suoladi Darling fast dam koaffara ja Gegali dam. —Dasto manai son nuorra olbma lusa, ja Gu-</p>
<p>jeti duodustus-seddal utte sust galg- ga læt okta koaffar dam stafonast. Go koaffar I mattam gavdnujuvvut</p>
<p>baldeti Darling dam nuorra olbma, atte son. vaidda onivvestasoni ja dalle bigju erit su — doaimatusastes. Mutio jos son maksa sudnji 1500 dol- daid oudast mak kouffar siste legje.. Dat nuorra olmal naketi sud- nji dallanaga 50 dollar, ja ræsta makset manoi mielde,</p>
<p>$0n</p>
<p>lars,</p>
<p>ja dam son maildal dagal.</p>
<p>Stuoradigge bodi Coakkai 11 januar.</p>
<p>Tuolloinspekføran Tromsi læ namatuvvum Olaf Schøyen.</p>
<p>Likkotesvuctta Øksnæsust.</p>
<p>Øksnæsast, Vesteraalast læ vitta olbima- dus$am</p>
<p>1 fyralampa galggek lasetuvvut Norga gadidi, noamadet Davve-Norga gadidi.</p>
<p>ert-</p>
<p>Dinggo ,Nuorttanaste*</p>
<p>loppedi</p>
<p>Okta professor godi su akkas. Okta professora  Newyorkast,</p>
<p>gæn namma læ Dr. Andrew læ gieskad baGtam su ukkas Fru  MecConneH I</p>
<p>tabmemes ouddal,</p>
<p>McC 1608 nell,</p>
<p>ler  mutttalam</p>
<p>atte su sed lord]</p>
<p>sipga juo alggom ærranaddat suina</p>
<p>val bæssa naittilet ovtsin nissonin,</p>
<p>gutte æmbo likør su -=studerimidi. Ja sou læt namautam pama maid dam pissonest, gutte læi okta dama —rigga- særmus Ja buoremmus nissonin Ku niast. Dam jabine nisson manenus sanek legre: «Go mon jaman, de al- let godde Andrew; dastgo sust legje</p>
<p>mielat sækkanam go son dagai dam buahadago.» — Professor MeConnell vul- gi dallanaga ovta automubila inielde, ja politiak oece su, mutto ær gvavd- nam. Ovta alge gælest boåi son mut- ton hottelli Newyorkast, ja muittali jaskadet, atte son hei baCGam su ak- kus. Dasto telefonerijegje politini, gut- te moadde minut giedest bodi m are-</p>
<p>stert dam imnielatovvan: professora.</p>
<p>. Alggvngjotas,</p>
<p>EE Eee TR |</p>
<p>Ter jagest = Kristiania Gada olgusvagjolam HOLT persuvna.</p>
<p>Kion dam!</p>
<p>Mon  oastam  buoksla == nakid buoremus "haddai, - nuftgo Gævrra- rieban-, buoiddag-, gusa-, je ja saveanakid. Rutta saddijuvva - dalla-</p>
<p>naga go nakid kem vuostuivalddam. Juokkehas8 gutte sadde nakid berre Geløgaset Gallet namus. Nakek saddijuvvnjek —daina ad- ressaln: Agent Nils Gundersen, Heimgard pr. Sigerfjord.</p>
<p>Christopher Troye *,</p>
<p>Bergen Telegramadressa: Sildtroye vuostaivaldda «vuovdemi salledid, gu- lid, saltejuvvun: dorskid, hakafarppa- lid, lievse, boceubiergo, rievsakid, luob-</p>
<p>manid ja nakid juokke sortast. — Rutta saddijuvvu jottelet ja re- halaZat. Er Salte ja farppalak vuovddet.</p>
<p>læk alelassi</p>
<p>Å</p>
<p>»Nuortanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund, Sigerfjorast, Vesteraalen</p>
<p>*</p>
<p>ge oudas, savadedin Hærrast burist- sivdneduvvum oddajnge buokaidi!</p>
<p>VieljaluZat Gvia-Anådras.</p>
<p>Hr. Redaktør!</p>
<p>Fastain læm jottemen Dalkek læma3 garras. Mutto damp- på læ almaken jottam. Dal læp aid- do boattam <span type="quote">«Folla»</span> favle rasta.</p>
<p>Qainam avisain, atte malmma- værro Madda-Varjagest galgga maksu- juvvut — Sameædnam -vuovddekassi, loge duhat kruvno ;jakkasaZZut, ja 1919 rajest guokte loge duhat —kruv- no jagest.</p>
<p>Dat læ suottas gullat; dam ala mi læp barggam juo Jage. Dust Jadda stuorra avkke meædnami.</p>
<p>Dam jage juo</p>
<p>maddas.</p>
<p>dastgo gallad</p>
<p>Su-</p>
<p>addujuvvu 4000</p>
<p>YR EE EG EE TE EEE EEE EE DE rå Se NAN (GS er ae</p>
<p>kruvno ruovdde-gæino rakadet <span type="quote">«Mel- kefossen»</span> mæddel Badvæijogast. Gal mi dal oaZZop fargga Deæ- |</p>
<p>po gævpnal mæddelge gælno. Suovvaskipa «Capellavst 911 1912.</p>
<p>fsak Jada.</p>
<p>De læk manga lagan olbma.</p>
<p>Wienest, Østerika onivvegavpu- gest legje duomostuolo udast 11 —=bet- tujuvvum nleida vittanen muttom olb- må vuostai, gutte lær loppedam =sin- mittalet ja lonim -rudaid sist summa 21,000</p>
<p>guin oktibuok dam Gabba ET</p>
<p>Dat betolas olbma namma læ</p>
<p>Karl Hruby. Son læ 40 jage boares</p>
<p>ja gulla muttom golggola$ musikantai jovkkoi. Son roakkadet ja boagoste-</p>
<p>min dovdasti duomostuolo onudast, at--</p>
<p>te buok dak 11 nieida legje su mnvar- sek læmas. Duobmar jæral, gudemu- Zain son algol nalttalet.</p>
<p><span type="quote">«I ovitainge,»</span> vastedi olmai. <span type="quote">«Must læ juo okta frua mu sidaæd- namest.»</span></p>
<p>Olmai bæsai diettalas muttom</p>
<p>Jakkai giddagassi.</p>
<p>Okta gandda o0aZ0i gona- gasast rudaid. Muttom gandda oarjen Gali po- nagassi ja bivdi rudaid, vai son mak- ka bæssa aldsesis oastet koanstalas juolge. Son læi riegadam dusse ov-</p>
<p>tain julgin.</p>
<p>Hp ee DE pe</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ja jærai, inaid si dasa —=arvvalek.</p>
<p>Doavter æppedi, ja i pappage miettam dam arvvalussi. Mutto jærai gandast 190 son hald $addat øiettaduogjaren</p>
<p>ee)</p>
<p>nuftgo su aGte. Mutto gandasti læm</p>
<p>hallo dasa. Son sarnotuvvui almake algget ziettaduoje oappat. Ja gona- gas vækett su  rudaiguim —darbag mielde.</p>
<p>VaiyaSyuotta su moedde- 18888 hamides Vuoite,</p>
<p><span type="quote">«Gæfhevuoda ja riggesvuoda ale don mudnji adde. Suova mu =borrat mu asatuvvuim laibbam.»</span> Sanel. 30, 8.</p>
<p>Nuft cælkka vises Ja gal dat læ nuft, atte riggodak ja vai- vasvuotta æba goabbage læt</p>
<p>tatte dinga. Mu jurddagi bodi</p>
<p>Salamon.</p>
<p>malno-</p>
<p>Callet moadde sane vaivasvuoda birra. Mon celkkujuvvumen</p>
<p>SabmelaZak.»</p>
<p>læm davja gullam Samin: «Mi Sin oaivvel læ gaskast ja Sameædnamest valvaSvuotta læ stuores. Vissaset nuft atte Sameædnamest</p>
<p>vuotta; mutto dat i læk dus3e Valvasvuotta gavdunu mietta</p>
<p>valvan</p>
<p>læma3g, atte Sami</p>
<p>le galle</p>
<p>læ ollo vaiva3- dob! e</p>
<p>mailme.</p>
<p>Ja jos mi dam a8e vissasæbbo dutkap</p>
<p>de læ jakkemest, atte vaivasvuotta æd- nag baikin mailmest gavdnu hæjob hame vuolde Sameædnamest. I gavdnu oktage Sabmela3 pnuft valva3, atte sust goatte luggu 1 læk, gosa son sisa -Cagna ækked ja garra alke oudaust. Mutto gavdnujek baikek min ædnamestge, gost læk muttomak nuft</p>
<p>OG go</p>
<p>vaivagak, øtte æl suite - viste, masa dugnek. Quodamærka diti min —oaiv-</p>
<p>vegavpugest, Kristianiast, dobbe gavd- nujek audi mielde olbmuk, gæk dalve</p>
<p>aige ijuid oddek diggalgædge goika- døm oamanin ja æra siittedukko —ba- kin, duinago sist iTæk viste. Ja mi</p>
<p>læp gieskad lokkam avisain dam stuo- ra mirkotusa birra —Tuiskaædnam oaivvegavpugest, Berlinast, mi algi dam gardemest wi visteten1 —vuostai- valdda. Okta jotte muittala muttom darogiel avisas dam stuora viste birra, man namma læ <span type="quote">«Palmen»</span>, naft:</p>
<p>«Juokkeha3, gutte Berlina oap- paladda oanekes aige, ima8talla man uccan vaiva3id son dæivva, ja man</p>
<p>buri biktasi siste buokak orrok læme. Mutto son i læk gukkas manvam</p>
<p>oaivvegatain erit, ouddalgo fuobma</p>
<p>stuora joavkvi livceagan ja raiskagan</p>
<p>——</p>
<p>— ————- see te i i EE NE teser i</p>
<p>3.</p>
<p>Coagga-</p>
<p>mædda mannid. Kl. 6 aige agg</p>
<p>nek ænas oasse duina dan: stuora 4 RR</p>
<p>loktasas gardema birra. Dat gardem</p>
<p>læ <span type="quote">«Palmen»</span>, ja dat vuostalvaldda 2700 olbma ja mnissona. -— OQlbmuk juokke agest dust oldnujek. — Boarra-</p>
<p>sak doarjodedin sobidæse alde GuZZuk olbmaiguim ==: rappastuv-</p>
<p>ovtast nuora dærvas vurddek dussa go poartak vujek. Dast guvdnujek olbmuk juok- kelagan buju-Cuvggetusa - eære alde, dusse hætte ja vaivaSvuotta læ sist Ædnagak daina varnote- Dast</p>
<p>koanstaolbinak,</p>
<p>ovta made. min læk oaidnam buoreb beivid. lek  skuespillarak, gælna 1 læk barggo, studentak,</p>
<p>på</p>
<p>læk</p>
<p>GæK</p>
<p>olgussuppijuvvuiu, dainago æl</p>
<p>læk nagadam visteluigo makset, mut- to maldai læk dobbe doaktaruk, falitta</p>
<p>dak</p>
<p>jek dast Cuo3Zomen baldalagui gærje-</p>
<p>mannam bankko-olbmak, oidnu- dægjl, suollagi ja beteluZulguina.</p>
<p>vistetes olb- muk læk asyla gædpaseini siskabællai</p>
<p>Dallanaga go duk</p>
<p>boattam, de læk si sikkarvuodast, —jos</p>
<p>dæ oktage gutte læ sorbimiu -daihe snoladav, de læ sen goit dam —=Guov- vovag 12 dimo suogjaluvvum buek olmuslag —=doarradallujume -vuostei;</p>
<p>| dustgo 1 bæsa oktage politia daid ne</p>
<p>v-</p>
<p>neb havidge.</p>
<p>salasai siskab-vllai. I ovtustge jetru-</p>
<p>juvvu - namma, —dille daihe fidno. Jokkeha3 o0a730 nufta mielkekon:ma, suokedu ja laibe ja bigju mannat ov- ta stuora sula sisa, gost læk hirbmos</p>
<p>ollo —ruovyddesængak, madrassak ja teppak. Si Gokkanek dasto sænga-</p>
<p>ruovda ala ja borrek * sin ækkedes mallasa ja bigjek dasto nokkat.</p>
<p>Kl. 6 idedest ferttijek buokak likkat bajas ja basadet. Juokkehas</p>
<p>0a3%0 stuora kopa liegga gafha ja valvag laibe, ja dallanaga go dat læ sisavalddum, mannek si fast olgus dam stuora mailbmai. |</p>
<p>Du8se 3 gærde 1inanost o73uk dak sæmmua persovnak igjasaje —»Pal-</p>
<p>Mutto davja bottek galle &amp;- Gibe dam stuora —alb- muga gaskast dovdda gæk legje ma- nemusta Ja gæk æl.</p>
<p>Dalvvemanoin læ dat asyla diev- va. Gæse alge læk ueceb; dastgo dal- le gavdnek si oaddemsaje olggon.</p>
<p>156 »St.</p>
<p>170 naitusærranæme legje Kristianiast jagest 1910.</p>
<p>Soade birra</p>
<p>Gompsk Gali ruoktot eisevaldidi olbmuid, gæk sivost gærjedek daid ' Italia ja Turka gaskast i gullu i mik-</p>
<p>Osa see TEGE EA Se</p>
<p>&gt;Gætu dam Ibmel labba, &gt;Son Cagai</p>
<p>rafhe su rnosa aa DETS sd <span type="quote">«TITT t: 8 7 KE: NE, ra 3 big EG »</span> å | gutte mailme suddo gusddale — PET varaf bokti.<span type="quote">« ål 1 - 7 1 AJ | Å EE Få Ve ran psi sta No. - 14. tak HEL I GUL. GP NDS BO TE e prp ngp gegen pgpenegr sr insjil ———— ver el — Æ- er RE EE ee Eve Fe Barr TE pen ne nå å 73 Pga TE dr dn ETA SAA NN NN NN ASKE Å SE AP DP PA DE KJOS LES St DN LENE »</span> N unorttanaste MAKS! ovta kr Uuvna 1 ik ko, Q &gt; Keér ttanastea CEONsSLOS EF Fyovte oærde dagast, bladde dinggujuvvu juokke I ED inn» 1019 | pA NE agast, bladde dinggujuvvu juokke poastu AP Ler, fan på Å et Åre Hmanost — dam 15ad ja dam 30ad bæive rappe bokte. p VE juokke mnmanost. | 1 ope E nl rs Art te bre le Rae tee te Feet EEE å est daihe vieso do alatus OG Fr EE aa | Sast, go Saddek aivestassi ruonas hat- | ibmelballo 1 gavdno. Ja jes</p>
<p>er Ja æl dak gula mange vuoi-</p>
<p>+</p>
<p>| | nuoPPpdå p å | nm å åå t ri galge æilet (namalassi du siel-</p>
<p>C</p>
<p>nå ællema rigges rvyvegoddai. lo), de don ferttet oappat vald-</p>
<p>Åge palbmak røde SR nutt-</p>
<p>NÅ &gt;PDat vanhurstes hboceida mnuft- nd A7 hr er? TC 1:35 fen = x t det biehmo gUuoy ddo mære e abma | 20 pi li-innorak* G dasteo dak | |</p>
<p>E | | go prlbmamuorra.&lt; Sal GL, 13. Å Dast læ ollo oapatus migjidi Ne go mi dusse dam gætadep, gost | muorak ærranek juokke =dafhost albmamuorak Saddek: Æi dak! æra Faddoin. Dak læk muorak Sadda vuovde suogjevuoda SiSie, | «Don oainak mu, 0 Ibmelx jg vildda muccest, ge læk dego EF- | | | | | | |</p>
<p>på</p>
<p>eg 110i1d av oaskast Le sid Ja higjidegji —gaskast. Don gavdnujek — Caccegadin. Paima ferttek læt nanos oskost go læk</p>
<p>birastattum ærppeoskost.</p>
<p>ige dat ruetas vuojo dam laivas, Dak sanek ferttijek alo du oudast | nok su olbmuide cuskast; —dego</p>
<p>ædnam sisa. Dat læ okta -mæee | | Et manna.  Palbmamuora birra bi6l- Fe la dat guskta Saddo, jå davja it- 2 ta dat ruodnaset —garvotuvvum 2 ydtie uuddan. dam but olle  bakka |</p>
<p>gavjast. Ja dat læ maidai mæ-</p>
<p>€u03705, 20 on læk bargost. Don Josef Beyptalas Sar caskast; fer ttok fievredet bibala —sanid nuftego Tr 1iel dan;  havskotalle mieldag, mailme Slama siste. Don Babylonest; dego missonær David ferttek ællet Enok ællema, dasteo | Brainerd India vildda  olbmuid G = PE HiG le på på 314 g SON liféi Gatton, jos son dal ælasi, gåskast; ja Henity Martyn. dam ' vagjolet Ibmelin. Fada | mailme gædgegana vaibno Porsiast.</p>
<p>3 Ga I : EG på AE o ae rane 7 ae Fe cest, atte vanhurskes muorra $ad- | stuoremus gatal. Sin ællem læ Gikkujur vaar Kriste»</p>
<p>ER Dat — sd okta ce | ER Jos vel å rargpgrela | sin Ihmel dn | ænain, ja g0 don dam mailmmest, | bocer de 1 3</p>
<p>| o08t å Fe sø ser Fran re re 91 dæk dærv vasak gusko | guoeea- | Sume sika ja buok lagas —vasse- Lappasutte lakai ja Fe jf EG ee, es GE ES | Vvuoda Ferd ne vuostai — ai- | sado toagganam dam muora ibmelbalvvalægjid Fn JE Ke EE NE | pi sv &gt; ja sin almala8 miella læ okta 3-</p>
<p>cak ovta olbmu vuoinaluS mielast | birra mutto eritvalde dam |143. Mutto dam bakenlas mail-</p>
<p>ja almala halidusast, de dat da- | gavja. Made Giegnalæbbot goaiv- patuvva semma ibmaåin dudnji, | vo manna saddo Cada, dade njuos- dego den oainafik palbmamuora | kasæbbo Sadda sado, ja go don boceidæmen su hærvasvuodaines | masassi læk ollim daid vilggis | * dam goike saddost. Daidak don ! ruottas-arpoid (suonaid) ragjai de gavdnat, atte du sagje dam mail- | itta ovddan Gaccesuodna, ja go mest læ hui hægjo du vuoinalas | don vættadak moft beok manna, el mi. Du orromsagje i læk dat | palbnv — hærvas- Saddamlage. Jaskis goatte, mi hfei birastattu- | Maid dakka dat, atte balvak læk juvvum ,sabatrafhest* ja æra al- | væikest ja mæcee xgavjast, 20 mala dingain, mak aivestassi sa- | vroleld goulgga krystal.aja. Hæg- Gå famo Mast, gost veSegje dudnji rafhe Ja addaSeg- | ga golgga Clegnalasa bagjel. TE DE ja Aer je dudnji jaskis vagjolusa Ibme- Vissaset læ min ædvam ok- | JeCak pA ep senn ln. Du oasse i læk jorram nuft, $ ta goikkeædnam, mutto daddeke pe de ae F Er atte don aivestassi hfåk daggar | læ dat okta ædnam, gost talbme «pige se 28 ne | viesvin, gost rafhe vuoigna dovd- | fust ja fast illoi fadda soames | !Ad ør RES E ek. idded- do. Don daidak ællet daggar bai- | alme palbma diti. Amas ja uc- SeRt, ser Ps FER ken, gost ollo ibmelmættom ol- | can mainotatte baikin gavdnap mi rokkus, ae E ev 2 T - muk jorrek ja bavtagattet du | davja vuoinadærvas —kristalagaid. atte ner Nr he å sr vaimo sin hæjos ællemin ja vig- | Don davja imastaddak, moft mat- RE | gek lappasuttet du mailme pgav- | tek Faddat ja loaktet aige. Æi| os bæive.  Maidai mere pA [ jain. Don daidak assat ovto bai- ' dak $adda nuftgo liljak, dastgo | nu bicce, mi ikko golgata —jetas |</p>
<p>me muolda siste læ dat golsge sn 4j2a ællem Gaci vralssøellemi: I- gavdnv mikkese dielkoid nuft Saddotæb- me, 1 mikkege e 8addoid nuft boald- deva3; i mikkege orromsajid nult hægjo, osko i mate gavdnat dam Bassevuoina. Dast gaibbeduvvu ajvestassi osko ructas, mi bakke sSaddo Cada, viezzam varas VUOol-</p>
<p>bagjel, 128 ja</p>
<p>Da ip]</p>
<p>gierragid ruodi</p>
<p>palbma muora vai dak idåedest læ njalgga.</p>
<p>Di, mu ustebidam, kebetet davja: , Vu jos ædnam læ dat!*  Mutto muit- tek, atte dat daddeke læ bibal- ædnam, arbmogaskaomid ædnam rokkus ser loppadusaid æd- nam, ja ædnam mi læ oappalad- dum Bassevuoinast. Æireb vel daid oapasmattujumid, mak dam cassen $addek sarnid bokte, Hær-</p>
<p>3 - dr Suok- man hæ-</p>
<p>ra ækkedaza bokte, daid -rigges arbmo addaldagai bokte, mi læ</p>
<p>sane bærvalaslaibhe, ja rokkadusa bærvalas —harret! fr mi galgga doallat din Jærvasen ja ruonasen dego palbmamuoraid. Ibmel jefa:  ællem galgga duotta- vuodast ollasuvvat am  silodek siste, ja: din muotto gallga oud- danbuktet dam Cuorvvasa: At dogas:k, Hærra, læk dak OIDMUK, gæk adnek du sin fabmon ja val- most vagjolet du mielde.*</p>
<p>- Gæieal nuorald Mu lastaltet.. Kr</p>
<p>*Daid sungje apasmatta EA Sa bam vagjolægje, dam buristmaiste</p>
<p>jå rigges Saddo adda fast sudnji su apides. ja go su siello vaivva-</p>
<p>«oikost, de diedeta palbma muorra atte dast gavdnu GCacce. Nuftgo  mæte Pioveskliperddn. nuftgo luondo simpales orromsage</p>
<p>Suvvå</p>
<p>læ KR dama addam hæga ed- nag cjskam (Calmidi, ja addam</p>
<p>ædnåg Jaaivvoteridi famo .vagjo- let sida guvliui: Ja nuft gavlno, Ibmelrigges vaimolades- ynoda gæteld, Kristus girkost ja særvvyegod- dest biedgganam mail- memietta, olbmuk, gæk ruodnajekga harsok, de- go palmak. Åtte dakkat bu- rid nubbidi, dam si æi vajaldatte</p>
<p>— æl goassego, , Kristus rakis-  vuotta bagge sim dasa.* - Dat fadda sæmmast —ævtodattolazat sist, dastgo Ibmel addi sigjidi dam halidusa oktanaga sin odda Iuondoin. — Nuftgo muorra su gierragidesguim —gatte olbmu,</p>
<p>nuft dakkek maidai Ibmel manak - sin guimidæsek vuostai, ja nuftgo olmu3 gallana muora Saddoin, nuft galletuyva olmus kris stalagaid</p>
<p>guossenalagvuodast. — Nuft læ!</p>
<p>2</p>
<p>0 åuotta avken. re</p>
<p>oske be 2 —— Zn Aa Bed</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>saja jr ar i 6 kin ne mente an bn i i i</p>
<p>fei læmas,</p>
<p>mek, læ dat sæmma arbmogas</p>
<p>Ibmel min vuostal. —dJuokke 1åg9e maid mi vasete» dam mailmest, Ge mi muittotarvut aige —vassa-</p>
<p>mest; atte son læ dat sæmma ba- jasdoalle Ibmel dalge nuftgo oud- dal, - Jesus, dat- namma. maksa bæste. dJa su birra cælkka apos- tal, putte burist læi oappam dovddat su, atte son læ dat sæm-</p>
<p>08: Mi semmai? Sænma lades- las bæste læ son odne, go dikte læi, ja gidda agala3 Jjenil Al- go dak læk hærvvås sanek migjl- di «vaivan suddosak? Son læ vissaset sæmma varjalægje Ibmel dam oddajagest, go dam vassam</p>
<p>ME lær. -— Vuoi, man - ædna-</p>
<p>gak dam buorre saki likvjek. Si likojek hui burist dam evangeli-</p>
<p>uni mi alvvestassi Cuogja su ra-</p>
<p>kjsvuoda birra — ja gal dat læ juo hui likotatte oa7Zal ja varrl.</p>
<p>Dat læ hui buorre oaddemguodda arbmosuollagidi, gudek jage jage manest borjastek aivvestass ,ra- kisvuoda mærast,+ ja mæddaman- nek Ibmel vanburskesvuoda, mi vuolgga su rakisvuodast olgus.</p>
<p>Mutto æpgo mi på oe ould-</p>
<p>dalet apostala sane Jesus birra? jærra Soames. — -1go son -læk odne dat sæmma ladeslas bæste?</p>
<p>Mi nuft ædnagak, goæk gavdnam, —atte</p>
<p>Læ gal. suina ællep læp son læ odne dat sæmma -bæste ja bajasdoulle Jesus. dJos son i de æp mi oden hfei ællemen. Son læ varjalam min. Ja mon, dat hæjomus su balvva- lægje, satam persovnalaSs duodas- tusain cælkket, Jesus læ dat</p>
<p>sæmma.</p>
<p>re bastuvvat suina. Loga 1 Joh. 3. 1—2.</p>
<p>Berns. Nuorttanaste Barnabas, gæn ravas vaimo ja | bamma! væn visesvuoda gæteld morasia8 | Ustebam! Maggar læ du oamedovdok ja euvkkijuvvum sie- | duodastus su KG dam vassåm lok gavdne dam salva, mi sim | jagest? Don Ibmel manna —=duo- dalkasti. — | daståk dam sæmma maid apos- | De | fa</p>
<p>AEE KE | bal. =&gt; : : | Yr : | Cala muittala, Nr su duok- ur DL lag AÆrtnN Ea - Å 117b! Mi get Es EE: ”Fagdl PRE sd Ee en 2 I1 t] SE NMU EA VÅT Q! DN UGTVG | Ken I ravdnu nubbas : tto OE vittala maidai je&amp;a, Ja dat (ak nsfobi | Iæ, atte mi nubbastuvvat. bætiyrest</p>
<p>NE Er | bæivval ja jugest jakkar. — Duina , Jesus Kristus læ  Hte å | læ mansa nubbastusa Saddam odne ovtalegan ja gidda agalas | mannam jage -rajest. Manpgas</p>
<p>ge SEERE 5 ne i sø = aiggai.* (Hebr. 13. 5). min oappasmn gæk dima legje nu Havske læ dar saniguim dæl- | go mi odne læp, lænub! He</p>
<p>. bg |</p>
<p>vadet dam odda jage siste, die- | mnolddan: - Ustebidamt — Min bæste</p>
<p>e 13 4 I Cx 1 ++ aQTF e = ! &gt;; : dededin, atte Jesus, min bæsta- | Je odne dat sæmmi, nuftgo ouddal,</p>
<p>I</p>
<p>mutto mi nubbastavrvut.  JESus savul-</p>
<p>dak læ atte mi mnubbastuvafælnek</p>
<p>dam  buorrit, 1nutto ænas oassa nub-</p>
<p>bastuvrek dam bahat.  Dan:diti uste- ham! Valde vara Jesusa sanin dud- njil- Son læ nubbastuvvamættom</p>
<p>gidda agulas olggaiuokke dafhost.</p>
<p>Son g1£ EO du nubbasiuttet Su</p>
<p>likasaggan, nuftge son dagai Puulu-</p>
<p>sin ju ædnogiguitn. Jos don dæk vai- veduvvum du suddo noadest, de læ</p>
<p>Tb nieel- gutte pgoodda sSuddo br maid (Joh: 1, 29) Divte dam buokvægalaZa bastuttet jetad su dattes mielde, de duina manna alive barist. - Difte boa- res jagin olgusmannat du suddo boa- de don likkolns</p>
<p>son dat</p>
<p>odne,</p>
<p>sænna</p>
<p>mallime</p>
<p>dugesuddo.</p>
<p>nirb-</p>
<p>res ællemad, 3addak sikke silloi ja rubma=i. Å! Sat æmbo.  Nuftgo sen læ ma bæste, nuft læ sæemma duobmar, gutte a ællid ja jabmid. Jesus læ dat ma juokke dafhost. Ale baula jage Giegosvuo- dikkujuvvum du Galmi</p>
<p>8 maned dut -sæm- maidail dubmit</p>
<p>særn-</p>
<p>So"</p>
<p>på | NER 820</p>
<p>ueea elug dam våda duin, mak læk oudast. Son dat sæmma Jesus addet digjidi valddegodde, mi læ</p>
<p>alge» al- malas Ja agala3, nuftgo son je3. Luk. 1237 32:</p>
<p>Son, Jesus, læ dut sæmnra (dam oddujagest) vuollegaZaid vuostar nuftgo son ouddal læt, ja sen læ sænmmåa Jesus Gævllasolbmuid vuostal,</p>
<p>odne</p>
<p>nuftgo son ouddal lei.  Adde Jesus du vaimod, ja don gælgak dovddat, atte son læ dat sæmme, gænen -—=bihal</p>
<p>læ su muittalam. Mi galggap</p>
<p>Loapadussi ollo vaimola8 gitosak</p>
<p>Maidnujuvvum lekus su buok ustebidi dam vassam- boares ja-</p>
<p>1 abbes. bio K</p>
<p>dat</p>
<p>don -</p>
<p>dat.</p>
<p>nub-</p>
</body></document>
