<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3918</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Eu</p>
<p>eger</p>
<p>-»</p>
<p>rd mener</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>5 ETG KE TE er nn: å å</p>
<p>—</p>
<p>15.</p>
<p>SEND SNE SEKT Et LESE RER KE at FL DEE ME NE SEE ME Eek re</p>
<p>ja buok olbmuk læk suddolaZak Ibmmel oudast.</p>
<p>luondostæsek</p>
<p>14. Jos don læZak Sladdarid daihe birra, -+ mak</p>
<p>maldege baha sagald gænge læk vahagen sudnji, de</p>
<p>gullam</p>
<p>divte dam Jabmet oktanaga jedainad,</p>
<p>amas dat maidege vahagla? hettetu- said daihe likkotes —vaddesvuodaid buktet du ja su ællemi; dastgo jurda3 dam, atte ragjai joavddam daihe ol- lim -ovta olbmust valdda æmbo ai- ge, go ovta bæive.</p>
<p>| | | | 15. Jos buok olbmuk mailmest die- daSegje buok daid, maid si sælgebæl- de hallek gutteg g guimidææsek birra, de vanik gavnosi dalle usteblasvuotta mailmest, ja uccan lift dille gæstege Fans sardnot gænge birra. | |</p>
<p>16. Jos don okti læzak massam ovta buorre ja rakislas usteba heivvemæt- tom sanidad dalhe unukas gævatusaid bokte, de mana farga fast su lusa, godco su lusad ja valde su jetad ou- di, gæse du 'mæddadusaidad ruoktot ja dagu soavadusa suina, alege mit- ted ovitastattenigæino mendo gukken ja vaddesen.</p>
<p>17. Olmns dovdda dalle riggodaga divrasvuoda, go dat læ vuittujuvvum, Ja ustebes mavsolaSvuoda, go dat læ mi assujuvvum, dastgo okta daggara8 rakislas ja oskaldes usteb, gæn vaimo ælgadussa olgusvalljijuvvum jeslagus- vuodaid, læ. «ivrasæbbo go golle, dia- manta ja buok mailme riggodak, ja son læ æccealæbbo, go buok ædnam- las havskodagak ja hær vasvuodak. 18. Læge alo buorre ja usteblas du vasa- laZaidak vuostal sæmma go ustebid vuostai; mutto alle dadde læt buokai usteb. Dat us- teb, gæn du vaibmo læ valljim, berre læt tadnujuvvum nannoset rakisvuoda badiguim dudnji gidda. Dastgo ollo olbmuk maiel- mest galle Gajetek jetaidæsek ustebin Galmi oudast; mutto duotta oskaldas ja rakislas ustebak læk dadde harvvak. Damditi læ ok- ta betolas usteb dego fuones ja halbes biv- tas, mi olgoldasak gal læ buddejuvvum Gab- ba divras batiguim, mutto siskaidasat duolv- vas ja mieskas.</p>
<p>|</p>
<p>19. Vaiko don diedak, atte du usteb i læk | fæila daihe vigetaga, de almaken galgak su rakistet obba du vaimostak; dastgo dat læ wisses, atte sikke dust aldak, sæmma $£0 mustge ja buok olbmuin mailmest gavdnujek fæilak ja vigik, ja muite, atte buok olbmuk læk ovta Adam manak.</p>
<p>20. I olmus joavda gukkas usteblasvuodast,</p>
<p>jos son alelassi i sate su vaimo dovdostes anddagassi addet su guoimes vigid; damditi fertte usteblasvuotta duolbmaduvvut rakisvuo- da Cadnasin, mi læ goddujuvvum gierddavas- vuoda arpoin, mi fast læ badnujuvvum oskal- desvuoda ruoivain, ja æska dalle læ usteb- lasvuotta riftes olles, go olmus su ustebes lutte matta vela jiena javotagage illodet sod- no oktavuodasga diti.</p>
<p>21. Maggar cælkkemættom olles oasalasvuot- ta, buristsivdnadus ja jedditus læ sudnji, gæst læ daggar mama oskaldas usteb, gæsa son alma mange lagas balotaga 0a70 roakka almostattet buok su Giegosvuodaides, gæsa i</p>
<p>- stuora buorrevuoda</p>
<p>ja go mon</p>
<p>de si mutto guorrasegje buokak ja celkke, atte darbaslas galle fa. maidal dam duodastet,</p>
<p>soanes Cuonan læ.</p>
<p>kost læime bærve.</p>
<p>darbas mittedet su jurddagides ige vikket su | sanides, ja daddege luottet 02770 dam ala, atte su likamættom oskaldesvuotta ZGoagga</p>
<p>buok aive alsesis ja bigja daid nana vuork- kasis. 22. I mikkege mailmest læk mnuft lieggos,</p>
<p>nuft lines, nuft ravas, nuft æxællem-dærvas, nuft rakislas ja rakistægje, nuft divrras ja | mavsolas, go okta duotta rakislas ja oskaldes | usteb, gæn vaimost assek buok lagan olgus- valjijuvvum buore dabid, ja gæn siello æiga- dussa vuoinalas ælle dovdo.</p>
<p>23. Duotta usteblasvuotta, nana oskaldes-* vuotta ja buolle rakisvuotta læk luondostæ- sek riegadæme rajest juo o77o0m &amp;oavddagid olbmui vaibmoi. Daggar ustebest læ guov- das su karaktæraides siste. on oaidna mor- rasid ærai vaimoin. Son satta lagamuZa jeådit su lossis ællem siste, dalkastet su sie- lo vaddoid ja væketet hædest. Samuel Å. Samuelsen.</p>
<p>[3</p>
<p>| Er ik dd Å RR REE GE EE er vær Daidi, gudek Gallek »Nuorttanastai,&lt; diedituvvu —daggo</p>
<p>bokte, atte brævak, mak sistesekdol- lek æmbo go dam, mi gulla blade dinggnjubmai, æi mana poastas por- tofria.  Juokke bræva, mi boatta baikkai, rappujuvvu poastarappest, ja Jos læ Gallujuvvum mikkege dat, mi blade —doaimatussi</p>
<p>min</p>
<p>æra g0</p>
<p>gulla, de</p>
<p>ferttip mi makset 20 øra, ja mist da- |</p>
<p>sa gal i lifdi varre. Damditi, di bræ- vatallek, dakket mnuft burist, atte maksebetet, go di allebetek.</p>
<p>Girje ,Nuorttanastai.* Dal bivdam mon saje »Nuorttanastaic muittalam diti, atta moai ledne jottam bagjen, mon ja mu akka. Monno rie- gadamænam læ Guovddagæino; dobbe æm læm ællam 23 jakkai, ja ollo læi rievddam dam rajest.</p>
<p>Ollo gittosa halidam mon cælk- ket daidi vieljaidi ja oabbaidi, gudek Cujetegje monno yuostai, si buokak sivovuoda ja mie- damanasvuoda Gagjetegje monnoidi,g soames have sielo dille birra gæGTalegjim sarnodet singuim, dam æi galle vuostaibigjam,</p>
<p>Mon satam atte dobbege gavdnu goæn vaimost osko Pappa oroi læme hui sivoi. Gir- moai juovlaid ja odda</p>
<p>Buore dalke dæivaime matkest,</p>
<p>ja læi buorre sælskape maidai.</p>
<p>Dasto go moai ruoktot galgaime</p>
<p>vuolgget, de Saddaime moai gullat hirbmos mora8la3 saga likkotesvuoda birra, mi læi dapatuyvam monno si- dast. Monno vivva, gæn halddoi moai læime oskeldam sida guoddet, læt mæra ala dussam. Viva namma</p>
<p>læi Ole Andersen ja su skipar læi H. Sara. Soai æva læm gal gukkelin Jottemen go duse Goshopast —fidna- men, ja go soal sidi læiga boatternen Øifjori, de soai hættaduvaiga dam njarga buotta, mi dam vuona njalinest læi. Dast lær gal okta dallo; mutto æi læm sidast æmbo go 2 nissona. Soai galle gulaiga dallanaga Guorvva- sa goattai juo, Ja viekkalæiga flerv- rai ja dobbe oiniga soai olbma gwuov- to ja goalva; mutto soal æva sattam maidege dam garradalkest dakkat  gagjom varast. Stuora suorganemin ja baloin viegaiga soai lagamus gran- nå dalloi — gaska kei 4 kilometer. Dobbe legje galle 2 olma ja 4 mnisson sidast; mutto si æi vuolggam gagjom- barggoi ouddalgo iddedest, ja dalle læt manned. Jos hfei riftes olbmak dast læmas de soal galle liftiga birggijuv- vum. Dam dajam mon, ja dan dag- jek manga ærasa. | Im diede mon dal æra rade, go buet morrasa bigjat Ibmel ala, gutte raje ja mære læ bigjam morrai. Bivdo birra im diede ollo talet, Hasvikast gullujek væhas gulid goddemen. Dalkek læk læmas hirb- mos garras, atte olbmuk æi læk bæs- sam mæra ala. Øifjorast, Salamest Gallujuvvum bæive februar manost.</p>
<p>FOM.</p>
<p>4</p>
<p>15ad</p>
<p>Aalesund buollem birra.</p>
<p>Lasse oudeb nnmmari.</p>
<p>Æi Kristiansundasige galle lai- kotallam. Biegga læi nuft garas, atte Hustavika euoZoi oktan Gacceborgan, damditi 1 læm arvvalæmest Gaccemat- ke bæssat Aalesundi, mutto si -saddi- jegje 40 hæstaguorme mannat.</p>
<p>Æra gavpugin algge maidai ra- bedet væke. Birgenest dakkujuvvui ollo væketam diti; mutto buok stuore- mus vække bodi, nuftgo mi juo læp muittalam —30ad januar-nummarest, tuiska kæisarest. Maidai Danma:kost ja Ruodast læ ollo dakkujuvvum væ- ketam diti. Dat danskala8 raddetus saddi darapa Aalesundi borramu8ain</p>
<p>Pr</p>
<p>muit- JE</p>
<p>vasen</p>
<p>$ :</p>
<p>bo. Min gonagas</p>
<p>Soade birra i dittujuvvu ollo;</p>
<p>ER olmus. 1 MAHE se jakket telegra-</p>
<p>16.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>eie id i kim ir</p>
<p>|</p>
<p>ja biktasiguim.</p>
<p>Dallanaga go telegramak ollijeg- je Chicagoi, Amerikai, saddi dat da-</p>
<p>rolas- amerikanala? bladde »Skandi- naven 1000 kr. hædalaZaidi vækken,</p>
<p>ærep dam læ Chicagost boattam 10,000 kr. Min ædnamestge læ stuora ar vasvuotta Gajetuvvum. ZÆdnagak læk addam 500 kr., 1000 kr. ja vel æm- ja dronneg læva okti addam 6000 kr., kruvnaprinsa 1000 kr. ja prinsak Gustav, Carl ja Eugen 1000 kr. okti. Prinsessa Eu- genie læ skenkim 400,00.</p>
<p>Stuoradiggeolbmak dogge dalla- naga - gaskanæsek 3500 kr. rep</p>
<p>buok dam læk vaivasæbbo bæle olb- muk addam rudaid ja biktasid juok- ke sortas hirbmos ollo. Buok mi læ Aalesundi saddijuvvum læ fraktafria mannam. sikke dampai ja dollavavnol mielde.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>dastgo</p>
<p>3 == bærraigæstun</p>
<p>maid soal sittaba. Go son dam diedostge i sida birra mallme almotet Ja sæm- malakkai læ maidai Japanin. Giesgad bodi dat sakka, atte Japan læ massam 4 pansarskipa, mi galle lift læma3 hirbmos tapa Japani, mutto dal die- deta Japana gesanta Londonest, atte dak 4 skipa æi læm æra go boares dampak, mak gedgiguim legje lasti- juvvum, ja maid Japanesala8 gavvel- vuodast bijai mannat Port Arthur hamani, vai Ruossa badta daid ja vuogjoda. Ruossa diettalassi jaki, at- te duot læk soatteskipak, badtegodi daid ja vuogjodi galle, ja daggo bok- te stengi son hamana, nuft atte i ba sa jJe$ olgus ige sisa.</p>
<p>de ærago dat, Ruos85a tape, de</p>
<p>Maid soatte maksa,</p>
<p>ja man gukka dak manemus soadek</p>
<p>læk bistam.</p>
<p>Ruosaædnam soatte (1853—56) Tur- ka, Frankarika, Engelanda ja Sardi- nien vuostai, mi darogilli go&amp;tujuvvu &gt;Krimkrigen«  bisti 28 mano ja 3 bæive. Ruosa tapa dam soadest læi 128,700 olbma, oktibuok manne 256,</p>
<p>000. Ruo3a soattegolatusak legje 2840 million marke; mannoi dast S$addai 100 million marke (okta markke læ</p>
<p>*</p>
<p>Fet pi Gr "atte Hoditussi as von | marki,</p>
<p>90 evre). Engelanda soattegolatusak (23 manno, 98,100 olbma) 1380 mill. marke, mannoi 60 million marke.</p>
<p>Ruo3a-soatte Turka vuostai 1877—78 bisti 10 mano ja 9 bærve. Ruossa tapi dalle 172,000 olbma. Ruosalas soattegolatusak legje 1800 million mar- ke juokke mannoi, oktibuok 126 mil</p>
<p>lion marke. Turka fertti Ru331 mak-</p>
<p>set 640 million marki soatte-vahaga oudast. Preussen soatte Østerikain dam</p>
<p>jage 1860 bisti 35 bæive. Preussa bælest legje 309,000 ja Østerika bæ- lest 330.000 olbma. Pieussen soatte- golatusak legje 282 marki, mannoi gartai nabbo dalle 240 1nilii- on marki. Østerika fertti soavatus- san Preusseni makset 60 million mar- ki.</p>
<p>. million</p>
<p>Tuiska-franska soatte (1870 —71) bisti 6 mano ja 9 bæive. Ok- ta million TuiskalaZzak legje soadest 710,000 FranskalaZa vuostai. "Tuisa- ædnam —soatte-golatusak legje 1024 million marki, dast gartal juokke ma- no ala 156 million marki. Frankri-</p>
<p>| ka soattegolatusak legje 11,200. milli</p>
<p>Tuiska- marki</p>
<p>dat fa fertti *ædnami pe 4 milliarda soattevahaga oudasti.</p>
<p>Dat —Ilulle-afrikanalas —soatte (1899—1902) bisti 31 mano ju 19 bæi- ve. Engelandast legje 458,435 olbma soadest, ja dak makse Engelandi okti buok 4846 million marki daihe 156 million marki manost. pa læi 95,700 olbma, 21,600 jabmek.</p>
<p>Japan soatte Kinain (1894-—95) bisti 8 mano ja 7 bæive ja mavsi Ja-</p>
<p>maina —legje</p>
<p>pani manosaZat arvo mielde 80 milli-</p>
<p>on marki. Kina fertti soavatussan addet 200 million taels ja Formosa. Okta tuiska statistiker atte dam rekek mielde galgaSegjehma- kas Ruosa sovatte golatusak dam soa- dest, mi dal læ alggam, Saddat æørvo mielde 150 milllon marki manost ja Japan arvo mielde 100 million marki manost. :</p>
<p>Åalesuud gappug assedi,</p>
<p>gudek buollema bokte hirbmos vahag</p>
<p>Sadde gillat, læ oktibuok skenkkijuv- vum 1,291,591,77 kr. okta million | guokta Guode Ja ovce logad lokkai duhat vitta duode ja okta logad lok- kai kruvna ja evre — dam 18ad februar ragjai.</p>
<p>Gieta gavcad lokkai |</p>
<p>| | |</p>
<p>Engelanda ta- |</p>
<p>le osko-Guonan ja riftes bibal</p>
<p>Olgoædnamest læ boattam 851,</p>
<p>073,74, min ædnamest 440,518,03 kr.</p>
<p>Lofotbivdo birra sullu, atte goddek væhas gulid buok fiskoværain, muttomin vel obba bu- ristge. Guollehadde læ 24 kr. ragjal, vuoivvashadde 34 kr. hektoliterest.</p>
<p>Mehavnas3e læi ouddan lagamandiggest Hammer- festast dam mano loapast. 24 olbma galggek læk aSalazak dam stokkoi, mi mannam gida dobbe dollujuvvui. vittanak læk 37 ja 4 forsvarara. As- SalaZak jukkujuvvujegje njæle oassai. Vuostas oasse — 5 olbn å — læk juo- dutkujuvvum. Garia naggo læl stats- advokat Urby ja dam forsvarara gas- kast. Lagretta gavdnai buok vittasa asSalaZZan, golmas legje vahaga dak- kam bagjel 300 kr. oudast ja guov- tes lakka 400 kr. oudast.</p>
<p>Duobmo i læk vel celkkujuv- vum; mutto vissa mi dam farga 0a7- Zop diettet, nuft atte mi boatte num- marest sattep dam birra muittalet.</p>
<p>+ Bisma Houeh Kristiansandast læ jabmam dam manost gukkalmus buoeeama mannel. Juovlaid rajest i læm bisma 'olgon læmas. Su akke læl lakka 66 jage. Su jabmen-davdda lær vaibmo-vikke.</p>
<p>Jørgen Christian Heuch.</p>
<p>lær riegadam Kragerø gavpugest dam</p>
<p>23ad mars 1838. Su adce lær dat buriståuoZ30 grosserar Joh. Chr Heuch</p>
<p>Bisma Heuch valdi studenteksamen dam jage 1856 ja theologeksamen</p>
<p>1861. Su studerim-aige læiga dak bæggalmas ja duottavuodast -oskolas olbma, professor Casparija Gl1is- le Johnsen oapatægjen pappaskuv-</p>
<p>| last Kristianiast, ja jakkemest læ, at- arvvala,</p>
<p>te dam olbma guovto bargo bokte æl- ibmar-</p>
<p>dam nuorra studenta vaibmoi læl =saå- je 0330m. Dat osko ja dat ibmar-</p>
<p>dus, mi erinoamaset daina maneb ja-</p>
<p>gin nuft famolazat ouddanbodi dam nuftgo&amp;ujuvvum —bibal-rido —=vuolde, mi læ nu stuora -valdest min aige.</p>
<p>Boatte nummarest muittalep mi æmbo bisma Heuch ja su buristsivd- neduvyum bargo birra.</p>
<p>Baparak, konvolutak, vuoinala= lavllagak ja Lars Levi Læstadius grrjek læ ain oaZZomest.</p>
<p>—</p>
<p>Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>13ad bæive dam: EE</p>
<p>å t</p>
<p>14.</p>
<p>Si jurdaset navt: »Jos son jakasi dam, maid son lokka jedas jakket, de son vissaset i mænodifæi nuftgo son mæn-</p>
<p>noda.« Ajatalle ja hælbadægje van- hemin læk harve aige ibmelbalola3 manak. Manai Galmek oildnek æmbo go sin jelaidæsek Galmek oldnek.</p>
<p>Manna merke æmbo du mænnodusa go du sanid. Muite dam!</p>
<p>Mærka8 goalmadassi: Lot i guod- dam maidege duodastusaid mannases, go son jami.</p>
<p>Ucean diettep mi Lot birra man: nel go son Sodomast olgusvulgi; ja buok maid mi diettep i læk havskai. Su rokkadus Zoar vudast, danne go dat lær ucca baikas — su eritvuolg- gem dast — su bajasmannam -— buok, buok muittala dam historia: Buok &amp;ajeta, man rase dat osko-Guonanas læi, mi su lutte gavd- nui.</p>
<p>Mi æp galle diede,</p>
<p>son eli su bataræmes mannel. Mi æp</p>
<p>diede, gost sou jam ja goas son ja- mi, — oinigo son Abraham, — man- lakai son jaimi, — maid son celki</p>
<p>daihe jurdasi. Buok dak læ Gikku-</p>
<p>- juvvum: min -oud: st.</p>
<p>læ migpdi imuittaluvvum; mutto == sadnege Lot birra. Daidi su jabmen- boddo- ucean alme Cuovgast —birrastat-</p>
<p>tujuvvum. Lasetuvvu.</p>
<p>Duotia sanek. Calujurvum korpuralskuvlast Caccesullost. 1. MaggaraS ællemgærddasas lidid olmus Saddada su nuorravuoda gida- stes, daggarag dilalaSvuoda morjid son laddada su  boaresvuoda Gavöastes, damditi go boaresvuoda dilaluSvuotta davja Guovyo nuorravuoda lagadusast; dastgo maid olmu3 gilvva, dam son fast okti Je8 galgga lagjet.</p>
<p>2. Bija du nuorravuodastak juo ald- sesak ovta buore jå avkala? moala, masa don du ællemestak galgak oilit ja dademielde go don ain joavdak dam ragjai, de bajed fast dam alebui- di; mutto ale goassege oktanmanost dam bajed nuit allagassi, atte vægje- mættos læ dasa ollit, ja ale goassege maned du aiggomusaidak. Ale eisege orost gaskan alge daihe gaskamatkai, jos duotta hettetus 1 bodis ouddi, a- mas du alggo mannat dus$as ja du savaldak vælttat ollasuvvukættai; dast- go dam, maid olmus gærde læ alg-</p>
<p>gam, mi læ gudnala3 ja $adda ouda- dussan, dam galgga son angeret hæit-</p>
<p>varidi, sæmmu |</p>
<p>man gukka |</p>
<p>I</p>
<p>E</p>
<p>| | | | | | |</p>
<p>-— Abraham, Isak, he ja Josef manemus b boddoi birra |</p>
<p>ES BAS</p>
<p>- olmuslas luondo bokte; mutto</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tekætta doarredet, nuft gukka go læ vejolaSvuotta, gidta dassa go olmu3</p>
<p>juksa dam mærreduvvum ragjai.</p>
<p>| | AiggasaZat læ olbmust bajastuvgi- tus dego okta oåinemættom stuora girje; dam sistdoallo læ Cokkijuvvum | diedoin, man bladek prenttijuvvum oa- | poin, dam pærmak &amp;adnujuvvum vuoi- | nå navcaiguim ja dam Canas dollu- juvvu muitost, damditi læ gærpas sud- | nji addet bajaseuvgitusa gæInoId, gut- | te jes dovdda oapo vuodoid. å | | |</p>
<p>4. Nuft gukka læ okta Giegosvuotta : min fangga, go mi javotaga æral ou- dast doallap dam gidda duse mek duokkai; mutto jos 101 dam al mostattep gudege olbmui, de Saddap mi dalle jeta dam fanggan, damditi varot almostatemest du Gegosvuodail- dad du ustebasad, gæst maidai matta læt usteb, dam ustebest fast æra us- |</p>
<p>jeCa-</p>
<p>teb, gæk mattek læt du vasSotægjek. 5. Daggar olbmuk, øæk uccam -dit- tek haliek ollo ioavddelasaid: mutto dak, gæk ollo dittek, hallek aito dar- bas made. Gavdnu gal davja okta ja mubbe halatæbme daggara8, gutte læ sagga manggagærddai gæsotægje ja guoimak, go dat vissalæmus, buor- remus- ja  tæpemus yviceardægje":; dastgo dut gutte goassege i javotuva,</p>
<p>son Sadda hallat ja olsgusgilvvet ollo |</p>
<p>avketes ja —heivvimættom -=sanid,</p>
<p>vahagen sikke aldsesis Ja æraidi; dam |</p>
<p>| | diti gærgeles njuovea, mi lavlest i | dollujuvvu $adda davja æraid —likko- tesvutti Cærggot ja biSkot. 6. Buok lundolaZak ædnam alde, sikke spirek loddek ja gærbmasak goikkeædnamest Ja spirik guolek ja suovdek Cacest læk dabmadæmest dam olbmu njuovæa 1 læk ollaset dabmmamest gæst- | ge. Dat stivrrikættes baha, mi læ! dievva jamola8 mirkost i oro matte- men dabmaduvvut. Damditi rikkep mi davja lagamuZamek vuostai gæp- go dagoiguim; dastgo «at læ gæppasæbbo vaidnet</p>
<p>padæbbut saniguim fæilaid ja dovddat vigid æraid —lutte go olbmu jetas lutte.</p>
<p>7. Gieles ja Sladar æva darba3 gukkes alge, ouddalgo læva gukkedi vidanan; nutto duottavuotta i oro gansal saje oaZZomen olbmui vaibmoi.</p>
<p>8. Ale difte jeæad laiddijuvvut njalg- ga ja Gæppes viccardægje njuokCamin, daihe —rabmasis ja hokkatusaiguim gællalægje vuoinain; mutto garve sist dego mirkola$ gærbma3in ja borre spirin; dastgo aito daggarak læk sæm- ma vasalaZak silloi go gærbmas3ak rubma3i. Muite damdi alo varotet jetad daggar mirkola8 olbmuin, gæi bostatægje njuovdæa basta, ræggo ja goddala olbmu vaimo bahabut vel go</p>
<p>.10. Garro mirkota</p>
<p>mættom bam, jos guttege du gullut alga dud- nji du ustebad su sælgebælde dæddet ja vahagattet heivemættom . gulm, guilh, de gocco vuost su oamedovdos- tes jJedas ællemgærdes pgwuoratallat ja oudanbuktet gævatusaides oudamær- kaid, ja muitot sudnji, atte sikke son</p>
<p>bikak ja basteles lanjak olbmu rub-</p>
<p>massa.</p>
<p>9. Vasse, bahavuotta, gadaSvuotta ja</p>
<p>udnutesvuotta læk losses, vaibbadatte, bavæastatte ja goddalægje —noadek</p>
<p>buokaidi, gæi ala dak bodesik; dastgo dak læk gukkagierddavasvuoda, logje- vuoda, vaibmoladesvuoda ja rokkis- vuoda vaSalaZak; damditi læ sagga mangagærdai buoreb okto rafhest or- rot ja assat mærcest daihe avden guovlost, go atte daggaras mnissona daihe olbme lutte, gutte læ hoppoi, gierdamættom, va83ai, baha, bælkka- las ja garrol, ja gost i . læk rafhalas- vuotta vuorddemest goassege. Olmus daggaras jeslagasvuodaiguim læ juo algasaZat dego ouinulaSs helvet sguoib- mMases.</p>
<p>buristsivdnadusa: værre-vuornes mirkota sielo.  Buok dak værre-vuordnasak, maid olmus algost vuolgata su njalmestes gidda manenus ællemes loapa ragjai, Saddek fast okti ruoktot maceat ja boattet su jeæas sielo bagjeli; dastgo juokke gar- rodemines garota son jeg su sieløs a- galasvutti.</p>
<p>11. Ale guodde baha vaimo ovtage olbinui, alege vasot daihe gadast sin, gæk du vuostal rikkok daihe du gud- ne rievidek; mutto adde sigjidi anda- DUSSI obba du vaimostak ja alege muite æmbo dam; dastgo olmu luond- do læ hægjo, ja su ællem oaneka3. Mi æp diede, man gukka ni vela æl- lep dabe armo aige siste, daihe oaid- nalep dam ædnam alde; gal satta, at- te 1ni farga oktanaga singuim vuolna- dep Gegnalet havde siste, ja muite maidati dam, atte Ibmelest læ suddoid</p>
<p>andagasst addim &amp;oavddagak sikke dudnj)i ja buok olbmuidi. 12. Sælgebælde sardnom læ dego</p>
<p>daggar Ginak, mak æt buola, mutto dusse giktek buok daid Gappaden, malda juo dak guoskasik; damditt ale hala maidege bahas sagaid gudege ol- mu birra, mi læ hettetussan sudnji su ællemes oudadusaidi, jos don vissa</p>
<p>ik diéde dam, ja jos vel vissaset die-</p>
<p>daSikge dam, de guoratala vuost je- Gak ja Jæra aldak, manditi mon dam olgus Sladdardam ja mietta mailme gilvam.</p>
<p>13. Bostatægjek læk daggar olmuk; gæk lagamugasek sælgebælde mirkko- tik sin Sladdarid, giellasid ja heive- sanid bokte; damditi —uste-</p>
<p>sagal-</p>
<p>daihe —Sladdari-</p>
<p>giellasiguim</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>&gt;Gæla mon hoadam iarga&lt;</p>
<p>erre LVL NA ANE</p>
<p>(</p>
<p>No. 4. |</p>
<p>|</p>
<p>Muite Lot! 900 agjapi.*</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>IV:</p>
<p>Gægadekop mi dal, maid sad- doid dat Lot ajatallam gudi. Dam oase æp berre mi mædda mannat, erinoamaset min</p>
<p>ge.</p>
<p>elsege a1-</p>
<p>Visses læ, atte æi læk si harvak, l</p>
<p>gudek celkkek: »Ja mutto Lot alma- ken manasassi bestujuvvui, -— son vanhurskesen dakkujuvvul, -— son</p>
<p>- albmai bodi, imge monge æmbo dar- bas. Go mon fal alme jovsam, de mon læm duttavas.e | Lokke, jos dat læ du vaimo jur- da, de orost ovta Galbmeravkalam boddo ja guldal, maid mon dudnji cælkam. Mon aigom dudnji Gajetet ovta daihe guokte ase Lot historjast, mi darkkelvuoda gaibeda ja mi dudnji avkken matta læt. Mon jakam atte læ darbasla3 burist vuttivalddet dai asid. Mon alelassi læm oapatam, atte stuo- ra bassevuotta ja stuora buristsivdna- dus læva siskaldasat oktitadnujuvvum, atte vuomalasvuctta ja min Hærra- mek Jesus Kristus duotta manest- cduovvom mannaba giettalagaid, — ja atte Jos oskola3 aigo ajatallat, de son i darbas vuorddet, atte son buristsivd- nadussan læ su aiggal ja su sokki, i- ge damge atte son navdaset o0a330 stuora avo ja rafhe su oskos siste. Mærkas damditi buok vudde- musta: Lot i maidege burid dug- jum Sodoma assi særvest.</p>
<p>Lot asai manga jage Sodomast. Alma æpedkætta læi sust ollo dilalas- vuotta sardnot olbmuiguim Ibmel bir- | ra Ja sileloid suddost erit jorggalet;</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde</p>
<p>PE JADE EE NE NE ar ME - G Ep spede et ET suge er</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke m4nost.</p>
<p>samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis bm</p>
<p>DANN VA VE 1 VL Lt AA LAL AER JE</p>
<p>20ad Februar 1904.</p>
<p>rv rv LEV NA VAN</p>
<p>mutto orro Gajetæme, atte Lot i læk maidege barggam dam guvlloi. Orro Cajetæme, atte sust uccan læi vuoina- la8 fabmo dai olbmui lutte, gæl sær- vest son asai. Sust i læn dat arvost- adnujubme, maid davja vel mannage fertte Gajetet ovta øgelbolas Hærra balvvalægjai.</p>
<p>I gavdnum i oktage vanhurskes olmai Sodomast olgobæld Lot seinid. I oktage su grannain jakkam su *duo- dastussi. I oktage su oappasin -gud- nejattam dam Ibmela gæsa Lot rok- kadalai. I oktage su balvvalegjin æc- cam su isedes Ibmela. I oktage. dam</p>
<p>majlme</p>
<p>stuora gavpugest fuola adnam su- så- |</p>
<p>son gættall våostaiéuog3ot sin bahavuoda: »Dat okta læ boattam assam diti nuftgo amas,« celkke si. (i Mos. 19. 9. Darkkelvuotta i Gaje- tuvvum su sanedi. Su religion 1 fil lem ovtage lusas.</p>
<p>Duottavuodast i læm imas. Dat læ okta davala3 dovdos a8$e, atte dak sielok, gudek uajatallek, æi matte mai- dege burid mailmest dugjot. Sin sal- tes læ ila uccan fabmo dasa, atte ma- tasi vuostaiduoZ3ot ja hettit guocca- gæme sin birrasin. Di æl læk girjek, dallujuvvum, wmak dovddujuvvujek ja lokkuiuvvujek buok olbmuin. (2 Kor. 3, 2). Sin ællemgærdest i læk mik- kege, mi Kristus birra duodasta; i mikkege mi gæssa ja bovde. Muite dam!</p>
<p>Mærkas nubbadassi: Lot i 3ad- dam gaskacabmen su dalo olbmui: des jorggalussi.</p>
<p>I muittaluvvu stuores su bæras læi. Mutto dam diettep mi, atte son dam bæive, go son goddujuvvui Sodoma guoddet, uccemusad suiti aka ja guokte nieida.</p>
<p>Juogo læZai læmas Lot bæras  stuores daihe ucce, de dat a83e læl</p>
<p>nib, go</p>
<p>migjidi, man</p>
<p>| geddujuvvujek - olbmuin.</p>
<p>ueSN</p>
<p>pe Fer ne nn nn</p>
<p>I | bad jakkodak.</p>
<p>almaken Gelgas, atte i gavdnum sin særvest oktage, gutte balai Ibmelest.</p>
<p>Go Lot olgos måanai dai nuorra olbmaiguim sardnot, gudek galgaiga su viyvan Saddat, ja goGöol sonno</p>
<p>battarussi duSsadumest vuolgget; »de son orol su vivvasasaldes mlelast</p>
<p>læme nuftgo leikusægje.« (1 Mos 19, 17) Maggar hirbmos sanek! Dat læti, de-</p>
<p>go si lifå cælkkam: »G1i vara vald- da dast, maid don cælkkak.&lt; Nuft gukka go mailbme 6dauoZZo, galggek</p>
<p>dak sanek læk duoåastussan dam ala, atte loikka ja mailmelundok kristalas læ mailme manaidi higjadussan.</p>
<p>3 Jå mi æi Lot akka? Son DE å ur $ gudi su boadnjas sælskupest; | mutto son i joavddam gukkas. jakkam, atte læi durbaslas nuft hoa- —</p>
<p>Son i</p>
<p>post bataret. Son vaimos gudi Sodo- mai. Son mannases gætasti, valko Ibmel Gelggaset læi gielddam mannai gætastæmest (1 Mos. 19, 17), ja son</p>
<p>Saddai salttebazzen.</p>
<p>Ja mak læiga Lot nieidaguovtos? Soai galle mielde-Cuovoiga, — mutto dusse bærgalaga balvvalam varast. Soai gætæalæiga ateska dasa, mi baha læ ja oaZoiga maidai su jorralet dam suddoi, mi læ buok fastemus ædnam alde. Ovtain sanin 0a230 olmus cælk- ket, Lot læi okto kristalasvuoda gæino alde obba dam bærrasest, ige son na- gadam ovtage sielo mieldes o4330t helveta poartain erit.</p>
<p>Ja mon dam. im obba imastala- ge. Daggar sielok, gudek ajatallek jeæasek ollaset erit oavddemest suddo lakkin, Gadageaujuvvujek ja bagjel- sin —jetaidæsek dalo Dak, gudek lundolaf varra- badiguim læk sigjidi &amp;adnujuvvum, oidnek sin gærggadmættomvuoda ja stadesmættomvuoda —kristalasvuodust, vaiko si vel ollo ærage æi ibmird.</p>
<p>ig p</p>
<p>ARNE EN MR ER</p>
<p>i 2 i ud KS TAPE</p>
</body></document>
