<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3681</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>19.</p>
<p>: [ Gukken ken ja a hakke. |</p>
<p>*</p>
<p>Mobilisering: Norgast.</p>
<p>Muittaluvvu, —=atte min ædpamest læ varra saddat juogo dam daihe boatte jage. Varanger kredskompani læ juo Otto Pleymast Nyborgast garvasi dinggom soaltatidi borramusa skappujuvvut gudeikki- nassi manol dam aigest las mai 1904 rajest 30ad april 1905 ragjai. Okta porson militær borramus maksa ovta kruvna, dat galega læt ain bæivai gudege soaltati. Varanger kredskompaniastge læk dal juo soaltatak Gad Cuottai, rekenastajuvvum las jakkasas klasa ærep trænaid ja giettaduogjarid. Verneplik- tige korporalak ja korporalskuvla oappogan- dak GCaccesullo korporalskuvlast buok 3 jak- kodagast — 1901—04 — læk juo jukkujuv- vum ja bajastallujuvvum bælle Varanger kredskompaniai ja bælle Alta kredskompani- ai. Norga læ juo buok mobiliserings laga- dusaid  ordnedæme garvasi, —sikke armea (gaddesoattevæga) Ja marina '(Caccesoattevæ- gal, i læk dal æmbo go mobiliseretet, nuft dallan go gottom boatta armea komandost ja forsvarsdepartementast; muito dat 1 læk buorre diettet, goas mobilisering algga; dast- go raddetus dam doalla Gikkusest buokaid oudast, nuft atte olgobælde raddetusa i die- de oktage mobiliserem-aige. Arvvalus læ mobiliseret marina ouddalgo armea.</p>
<p>Maidai min grannarika beggek læt juo mobiliserim marina ja aiggo dasto mo- biliseret armeage.</p>
<p>Dam Ruossa ja Japan soade diti læk Europo stuora famok siskaldasat ordnemen ja lagidæmen jetaildæsek nanosen soatte rak- kanusai dafhost, val læk garvas soattal vaiko gude aiggai. Muttomak sist læk Ruos5a bæ- le ja muttomak fast Japan bæle, nuft atte, jos si algesek væketesgoattet nubbik Ruossa ja ærak fast Japana, de daina lagin Saddek boattek oktasæsek, Ja varra læ vel manasassi Saddat obba europalas soatte, ja jos Amerika oftastatium statak sægotezek jetasek dasu ja Kinage damditi stuimasgas, de ballamest læ, atte dast Sadda stuorra moivve rikafamoid gaski ja CuozZel obba mailme soatte. -</p>
<p>Dam  dafhost læ juo ballo boattam Norgi ja maidal ruodariki.</p>
<p>Soatte nubbastutta dillalasvuoda, ja aigge fertte maida jorrat hægjon, tesvuodak, soappamættomvuodak ja saddek olmus Gærdai gaski mailmest.</p>
<p>Soatte læ dat akkidæmus, surgadæmus ja stuoremus stajedægje mailmes; mutto dast I læk bæssamest gosage; likkotæmek læk dak, gæk dam varnotesvutti Saddek olgos- kommanderijuvvut.</p>
<p>mobilisering</p>
<p>ridok</p>
<p>Korporalsskuvlast, Gaccesullost '/s 1904 Samuel A. Samuelsen.</p>
<p>Judas!</p>
<p>Nuftgo don oskot, nuft ælak don. Nuftgo don ællak, nuft jamak don.</p>
<p>-go- rafhe- :</p>
<p>Nuftgo don jamak, nuft matkasak don. Gosa don matkasak, dobbe orok don.</p>
<p>S.A fr 17</p>
<p>Svatte.</p>
<p>Manemus telegramak. Londonest telegrafferijuvvu: Årv- valuvvu, atte 2 JapanesalaS armea læk mannamen, nubbe Koreast Yaludæno | vuostai ja nubbe Liaotungest Haits- chang vuostai. Ruo3alaZak bhataret.</p>
<p>Petersborgast muittaluvvu, atte admiral Alexieff telegrafere: 14 japa- nesalag soatteskipa lakkanegje Port : Arthur ja algge badet ladne ja ruo-</p>
<p>JalaS soatteskipai vuostai, mutto i læm manenge avkken.</p>
<p>Alexieff telegrafere Mukdenest kæisari: - 6 torpedodampa manne ap- pai Port Arthurest ja gavdnadegje vaSalaZa —torpedodampaiguim, — mag | mielde Guvvo —krydserak.  Hirbmos baceem 3addai, man vuolde okta tor- pedodampa JapanesalaZain vuojol, ja ruoktot manadedin vuojol maidai okta ruo$alaS$ torpedodampa; muttom o4sse olbmuin du8se ja dak ærak fanggan valddujuvvujegje dJapanesalaZain. 4 officera ja 18 soaltata — sarjaduv- vujegje. 2 soaltata jabme: kl. 9. dam bæivve algge 14 japanesala3 so- atteskipa Port Arthur ala baceet arvvaluvvu; atte 154 stuora kanonsko- ata luitte mannat kl. I ragjai. Ruosa- la8 skipak daggobokte vahagattujuv- vujege stuorrat. :</p>
<p>Dak læk nabbo dalle dak oådda- sæmus sagak RuoSa-Japansoadest, læ- Zago daddege duotta; olmu8 1 satte burist jakket daidi telegramaidi, mak bottet; dastgo manga have læ oidnu- juvvum, atte dak vuostalastek —jes guttek guimidæsek.</p>
<p>7 Bisma Heuch Kristiansandast. Nuftgo mi mannam nummearest I loppedeimnek, aiggop mi dal væhag æmbo muittalet bisma Heuch birra. Go læi son dam jage 1861 valddam ammateksamen, vulgi son Tuiskaæd-</p>
<p>nami, gost son moadde jage studeri Leipzigast ja Erlangenest. Go son dobbe ruoktot bodi læi son oapatæg-</p>
<p>jen Kragerø Borgerskuvlast ovta jage | aige. Mannel Saddai son personelkap- -pelanan Drammenes dam bæggalmas papa Jørgen Moe lutte, gæina son - ovtast bargai 10 jage, ja Heuch i</p>
<p>valddam dam aigest æmbo go viste- balkkan Jørgen Moést, |</p>
<p>laigo hadde</p>
<p>——Æ——0m— 9  —————— =———07 "— — 2 — ——————7 re ———————— 1 e0—r——r op Veg vr ——— =————— ———</p>
<p>ige son sittam vuostaivalddet særvve- goddeoaffarage.</p>
<p>Dam jage 1874 rajest 1876 rag- jai læi son pappan barggorakkanusast Basen Mannel 3addai son oa- patægjen muttom theologa seminari- ast, Ja dam jage 1880 namatuvvui son gieldapappan Oranienborg særv- vegoddai Kristianiast, Ja dam amma- tes læ son dassaéi po son jagest 1889 namatuvvui bisman Kristiansand stif-</p>
<p>pt ere</p>
<p>Heuch lær buok su =bargostes  okta famolas' ja rokkis olmai. Son 1 ballam -duottavuoda «cælkkemest Galmi vuostal vaiko gæsa, daggo bokte son diedostge ollo vasalaZai oa301; mutto legje sust galle maidai ollo wustebak. Son - adnujuvvui -— stuoresen nuftgo sardnedægje, damditi go son i sittam | maidege æra diettet su sarnines go Je- sus Kristus ja su ruossajabmema. Son læi evangelium sardnedægje dam sane Glelggasæmus arvvadusast.</p>
<p>Dam jage 1875 rajest læi son ovtast F. W. Buggin redaktøra dam bladdai »Luthersk Kirketidendec, mi mannel goteujuvvui Luthersk Uge- skrift.<span type="quote">« Heuch læ maidai olgusaddam -ovta sardnegirje; ja su æra GCallagak læk: »</span>Min aige æppeosko<span type="quote">«, »</span>Æppe- osko luondoe, »/Æppeosko ja girkkoc, »Ravnje vuostai<span type="quote">« ja »</span> Vastadus.<span type="quote">« Buok dai öallagid siste læ son famolagat ja roakkadet barggam dam min alge æppeosko daihe -rievtabut jærgaosko | vuostai, dat jærgaosko orro min alge 'erinoama8 lakai bajedæme su oaivest, dat læ alggam theologai lutte ja eri- noamasget daina lutheranalas ædnumin. Dat orro dal dego  Gaccedulvve man- namen ædnamid bagjel I læk dal Sat odas, atte olmus gulla, atte bosres testamenta  ouddamærka diti i læk mikkege ærago cuvcas,-ja vela odåda testamentage ædnag baiken æppeduv- VU. ; Dat læ dat æppeosko ravdnji, man vuostai bisma Heuch læ Gallam su girjes »</span>Mod -strømmen<span type="quote">« (Ravdnji vuostai. Jes cælkka son; go son dam  nubbe girje (»</span> Vastadusa<span type="quote">«) alet algi: »</span>Mon' im sattam omivamm- vuolas luoit- tet jabmemi, ouddal go moen jienam bajedegjim dam ' gumpe —vuostai,. mi oro aigomen Kristusa divrraset ostu- juvvum ælo njiellat.«</p>
<p>-— Bisma-Heuch jabmen bokte læ okta Cuorvyo jiedna Norga ædnam mæcest javotuvvam. Mutto nist læ</p>
<p>ENE pm</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dat jakko, atte dat Ibmel, gutte ged- ves dam mailme guoddet goasikkenas-</p>
<p>20. gin manaid matta bajasboktet, vela euoZZaldatta min ædnami famolas</p>
<p>olbmaid, gudek Golgatha ruossaplævka bajasdollek ja vuoina mikin sottek min ædnam æppeosko vuostail.</p>
<p>TNT ro UN RD pg RD SU AG RI RYDE DL PURRE VGA</p>
<p>Dæryuodak fulkidi ja oappasidi.</p>
<p>Davja læm mon jurdasam —sad- det dærvuodaid »Nuorttanaste« bokte</p>
<p>mu fulkidi ja oappasidi; mutto dat 1 læk Saddam goassege ouddal; mutto dal mon gæeæalam dam dakkat eri- noamaset Sieidai ja Dænodakki, gosa mon im læk goassege Saddam —Gallet. Must i læk galle mikkege erinoama- Set muittalet 'ærago dat, atte mon, nuftgo di diettebettet læm  Sigerfjo- rast, Vesteraalast dam blade prentim- bargost, Mon dabe -burist likom sik- ke olbmuidi ja baikedi. Sabmela3 i gavdnu gal dabe oktage, imge same:</p>
<p>ee galle gula æra aige, go dalle go -— moai Lunjain væhas haladebme. |</p>
<p>Mu sokka læ nuft SLUores, atte</p>
<p>mon im satte dald namai -mielde cælkket, damditi mon dusse baikid namautan.</p>
<p>Vuostaivalddek daggo bokte mu vaimola$ dærvuodaid di mu fuolkek ja oappasak Sieidast, Dænodagast, Juovillavuonast, Muorjegargost ja Lav- vonjargast, erinoamaset jurdaSam mon mu daloolbmuidam ala, namalassi vanhemidam ja oabbaidam ala. Sigerfjorast dam l15ad marts 1904</p>
<p>Ole A. Andersen.</p>
<p>| pent =&lt;x= 41</p>
<p>EEE EN</p>
<p>Likkotesvuotta isa alde. Stuora likkotesvuotta dæivedi «dam Sad februar daggo bokte, atte Anders Johnsen Yngre Porsangost dussal isa alde. Son vulgi bissobivddoi Sulloi, ja isa alde læi ollo muotta, son i læk vissa jurdaSam, atte isa læi ra8se. Son mannases gudi su morastægje læskas ja ovta ueca  manada. Saka jottelet dolvyujuvvui dalost daloi, atte okta fast læi vællanam abe oc. Lokke, jurda3, maggar dat sakka læi gullat su rakis dalo olbmuidi ja erinvoamaset su leski, gutte massi dam buok rak- kasæmusa, mi sust læi dam mailmest. Audogas læ dat siello, gutte læ gar-</p>
<p>| Oldereidet, Porsangost dam 19ad</p>
<p>Dærvuodak must buok »Nuortta- naste« lokkedi. Dam have mon oro- stam Gallemest.</p>
<p>H. Hansen, Gerisbugt.</p>
<p>Bahas</p>
<p>si ja rasta jabmen læge mannat Je- sus salli; dastgo go jabmen mieldes ravkd, de «son i jæra, lægo olmus gærgos val 1. Dat olmai</p>
<p>barte.</p>
<p>gutte min lutte erit</p>
<p>Javkai læi dam gieldast arvost adnu- I. Mella Ræsvuonast, Altast, Gal- juvvum olmai. Son læi duse 25 ja- | Ja »Nuorttanastaic: Guokta vieljada, ge boares.Son læi — o0a330 dagjat — | Mathis ja Karl Thorn, vulgiga bivdet æska dam mailbmai asamen. Son | rievsatid muttom baikkai, mi øgoödu- læi okta gielda buorremus —tinijegjin.  juvvu darogilli Stabursdallan. Nubbe Manga darbasægje læl son væketam | sonost vulgi 15ad ja nubbe fast 17ad ja skenkim læi son manga gæfhes | februar. Dappatusa bokte gavdna- olbmai su vares mielde.  dæiga soai. Dobbe legje 2 goade; mut- . » . | to nubbe læi buollam, go soai dokko- Gæfhevuotta læ stuores dabe, | bodiga. Soai manaiga dam mnubbe ædnagin oi læk ærago dak nælgge | rievsatbivddem-goattai, gost soai gal- oamek. Mangasis læk suoinek juo | galga lja orrot. Soai dast dolastalai-  Øokkåm Gullu, atte muttomak fert- | ga Ja bijaiga mnokkat. Væhas aige tijek vuovddet omidæsek. dast mannel — nubbe i læm vela</p>
<p>nokkam — de buollai goatte, ja soai nistetæiga buollet 2 træjo, 3 galloka, ovta gista ja borramu3 sæka, mast eisevaldde dan boatta diettet, de son | legje 3 paka krutak; likko læi, atte rangasta du. Hirbmos stuora suddo | soal suitiga ovta para varre gallokid,</p>
<p>læ dai vigites Siviti nælggodet. or ja go sonnost læi mielde aime, er EE 'væha3 —saveanakke, oagoiga oat</p>
<p>februar 1904 | goarrot ovta galloklagana ja ovta FG Okta sisasaddijægje. ta, dlammade atte goastaiga vuolas</p>
<p>| jottet sida guvlloi 6 mila matke. Vuo-</p>
<p>Mangi læm oaidnam damge uc- ca blada?a ravvimen: »Åle nælgod o- mid.« Mon dam sæmma ravvim; os</p>
<p>Moadde sane ,Nuorttanastai.* las manadedin gavnaiga soai fast Dal mon gætalam callet moadde I nuttom rievsatbivddem-goade, man sane »Nuorttanastal« dam birra, atte | gjsg soai fast manaiga —dolastallat arvalet submelaZaiguim uceanes blade | Muidai dat goattege buollai ja soai</p>
<p>doallama birra: Mi galggap valddet</p>
<p>ferttige garra dalkest ain jottet, ja 1l-</p>
<p>odda hallo min blade pgætealet ællja- | 14 sog joavdaiga hægast sidi. Alma- ret doallat, ja jage vuostes manast | påh lør det borre nie sori helse</p>
<p>saddet blade</p>
<p>doaimatet —sisa MAVS0 | tæbmen æva faddam</p>
<p>yYf&lt; a y å as ete 1 på — ovta kruvna — mi olgusaddai gul- Stabursdalast i gavdnu 3at okta- la. Mu. mielast re hæpadla3, BO MI | ge rievsatbivddem-goatte, mi matagi ajatallap daina ovtain kruvnoin jage | |æt suogjen matkalaZaidi | loppi, ja maidai obba jage loapastge</p>
<p>æp selgge dam saddet. Mu jurda læ, atte jos Ibmel æl- lem ain suovva, de mon aigom doal-</p>
<p>Lofotbirddo.</p>
<p>I kæk vel dam ragjai fiskejuvvum</p>
<p>lat blade, vaiko vel 5 kruvna ragjai æmbo go bælnub million. Mannam bagjanesge jagest. Dam jakkam mon jage læi sæmma alggai fiskejuvvum maida ærakge dakket, gudek læk vis- 433 duhat. E salet dam doallam dam 5 jage, go 14ad marts 1902 7%/10 million datlæ olgusaddujuvvum. 16ad — 1901 5"  — Dal mon ravvim sabmela3ai, at- 17ad — 1900 SM 4 pr te allop mi ajatalla nuftgo Lot Sodo- ed — 1900 84 — mast, barggot mi doallat min oktasa3 ud — 199860, — blade, ja maidai gæalet oZZ0det 20ad — . 1897 1215. — ænebuid doullat dam. Dat lifåi vela | lad — 18969 — 16ad — 1895 19 —</p>
<p>buok havskemus, go mnaittalam olb-</p>
<p>mukge dam doalasegje, gæina manak læk — sin manest- -boattedæsek diti.</p>
<p>Mutto dat manna uccan oudast guvl- loi dabe min lakkasin goit.</p>
<p>Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>18. Nuorttanaste</p>
<p>—. jabmen mailme</p>
<p>særvest ajatalafi. Aigge — duobmo — bærgalak —</p>
<p>Muttom buoccamsænga lutte.</p>
<p>æi ajatala. Allus dalle” Ibmel  man- nage ajatala. Okta oskola3 nisson Saddai Lokke, ajatalakgo don? Lægo mel stivrrim bokte oappalet ovta me</p>
<p>du vaibmo læinas lossat ja du oame- | olbma, BEN lei J. Johnsen. dovddo magotæbme, go don læk lok- Sen oini, atte olmåi læi okto ja hui kam daid bittaid? Lægo dobbe du | hægjo, son Gokkai dolla gaddes ja</p>
<p>vaimost juoga, mi dudnji savkastalla: luoimai hui garraset.</p>
<p>&gt;Mon læm dat olmai.&lt; Lokke gul Mannel go nisson moadde minu- dal, maid mon cælkam . dudnji, — | tå læ sarnodam suina su davda birra,</p>
<p>algi son arvvaladdat suina sielo dili ja Ibmel birra. Dallanaga celki ol</p>
<p>moft læ dal duina sielo bælest? Jos don læk okta ajatalle siello,</p>
<p>de-vuolge dallanaga Jesus . lusa sast | mai, atte son galle sielo bælest eli væke bivddet. Dam boares dalkasa | burist; dastgo son didi vissa, atte son ferttik don adnet, dam boares agja- | i læm goassege ovtage olbmu vuostai</p>
<p>maidege boastot dakkarm, ja damditi i læm sust ballo jabmemest. Nisson gulai dallan, atte olmai</p>
<p>læ joavddam garra oamevanhurskes-</p>
<p>gest ferttik don basadet; don —ferttik jeæad Kristus lusa jorggalet ja buore- | duvvut sust. Vuolge ee Su | lusa. |</p>
<p>Ale goassege jakke, atte dus3as vuoda dillai, ja go son læ guldalam læ Jesus lusa mannat, bæstamek læ su sagald loppi alma —ovtage sane daggar doavter, atte son —vagada dajataga, arvvali son Ibmel sane væ- buok sielo havid —åålkastet. Don oai- | pas lokkat olbmai. Olmai i gjelddam nak, go don odåda testamenta logak, | % dam —dakkamest. Son bibales</p>
<p>atte Jesus, go son dabe  vagjoli, læi ravasti ja algi lokkat Romalas girjest —— famolaf buok lagan vaillevuodain Sad kap. Yad værsa sje Cuovvovaå olbmuid væketet, son dalkasti buok lakkai:</p>
<p>» Maid dalle? Lægo mist buoreb- vuotta? I ollingerakken; dastgo mi læp ouddal Gajetam, atte sikke Juda- Tag ja GrekalaZak læk buokak sud- do vuludas,« — ærep J. Johnsen.</p>
<p>Nuftgo Gallujuvvum læ: I læk oktage vanhurskes, 1 vela oktage ærep J. Johnsen.</p>
<p>lagan davdain, olgusaji juokke bær- galaga, mi olbmuid givsedi; son ba- jascuozaldatti dam vaivan Piettara ja bijai su njalmai oåda lavllaga. Ale æped siello, mutto osko duottavuodast, atte son su duojes odasmatta du siste. Hæite erit ajatallamest, dovdast du jallavuodak ja boade — boade dalla-</p>
<p>1 — —</p>
<p>naga Jesus lusa. Buristsivdneduvvum I læk oktage jiermalas; i læk læk dak profeta sanek: »Dusse dov- oktage, gutte vcca Ibmela — ærep da du værredagod, atte don læk J. Johnsen.</p>
<p>Buokak læk erit gaiddam, si kæk buokak Saddam dokkimættosen, 1 læk oktage, gutte burid dakka, i læk vela oktage — ærep J. Johnsen.</p>
<p>| | | Hærrast, du Ibmelestad, erit jorra- | Mutto mi diettep, maid ikkenas-</p>
<p>lam ja læk viekkam moaddeslai gæi- noi mielde amas ibmeli lusa. Mac- cet ruoktot di eritjorralam manak, cælkka Hærra.« (Jer. 3, 13).</p>
<p>Lokke, muite maidai du laga- muZak sielo nuftgo je&amp;ad. Jos don oainak ovta Viellja daihe oabba ajatal- lamen; gædæal hoapotet sin, nuft buo- remusad go læ vejolas. Apasmattop | mi jes gutteg guimidæmek dasa mi buorre læ. Allop mi bala cælkkemest jes gutteg guimasæmek: Viellja dai- he oabba, lækgo don vajaldattam Lot? | -Morran ja jurdas Lot ala! Morran ja ålle ajatala er | |</p>
<p>si laka cælkka, dam cælkka dat sigji- di, gudek læk laga vuolde, vai juok- ke njalbme buddujuvvu, ja obba mailme $adda aSalagZan Ibmel mo vuollai — ærep J. Johnsen. | Dastgo laga dagoid bokte i mat-</p>
<p>te mikkege ogid vanhurskesen dakku- juvvut su oudast — ærep J. Johnsen. — Mutto dal læ Ibmel vanhurskes-</p>
<p>-vuotta, man birra læ duodastuvvum læga ja profetai bokte, almostuvvam | alma lagataga, namalassi Ibmel</p>
<p>duo-</p>
<p>I. C. Ryle (Engelas bisma).</p>
<p>vanhurskesvuotta Jesus Kristus osko -bokte, buokaidi ja buokai bagjeli, gu- dek oskok. Dastgo erotus i læk — | ærep I. Johnsen.</p>
<p>: FG: 00020 &gt; z</p>
<p>|: ME b-|</p>
<p>| Ibmel cælkka:</p>
<p>læk suddodam gudne — ærep</p>
<p>Dastgo buokak ja sist vaillo Ibmel J. Johnsen.</p>
<p>Go son daid manemus sanid læ: lokkam, éurvvi olmai atestusain: »0- rost Juo, nisson, mon im Sat gukkeb gierda guldalet.<span type="quote">« Nisson dakkaluddai dego son hfsi ibma8 Saddam. Mi saddai dal dudnji?« jærrali son, »</span>mon læm dusse oktisojatam dam, maid Ib- mel cælkka ja dam, maid don cælkak, »Buokak læk suddo- dam, ja don cælkak, atte don ik læk suddodam, damditi ferttim mon lase- tet — ærep »J. Johnsen.« Son daste duse moadde sane vel sarnoi — ja de gudi son dam buocce olbma dam havval.</p>
<p>Moadde bæive dast mannel aigoi dat sæmma nisson oappaladdat dam olb- ma fast; mutto son i 0330m lobe sisa boattet. Su akka læi dam have si- dast, ja son celki, atte boadnja læi dal hæjob go ouddal, ige oktage gal- ga suina sarnodet, son gildi su aibas sIsSa mannamest.</p>
<p>Nisson fertti dam have vuolgget mutto jaki, atte Ibmel vel lage nutt, atte son 02230 olbma oappalet. Go legje fast moadde bæive gollam vulgi son olmas lusa, son bæsai dalle dam gillajægje olbma jabmensænga lusa. Go son sisaloaidasti buocam ladnji algge olbma muodok baittet ilost ja arvost, ja dat læi oainost, atte son burist likoi nissona boattemi ja atte son læi vuorddam su. Son muittali dasto, maggar —lossis sielo gillamusa vuolde son læ læma3, dam rajest go son manemus nissonin sarnodi; mutto Hærra læi evangelium hærvasvuoda almostattam sudnji, ja dal sust læi ollaset rafhe. Ja su halidus læi dal, dam ilmest erit vuolgget ja Kristusin ovtast asat. Soai gitalæiga Hærra særvalagai dam armo oudast, maid son læi Gajetam dam oamevanhurskes olmai. Son dam agalaå illoi ja rafhai oaddai moadde bæive dast mannel. Rakis lokke, lækgo don ællemen dam gafhadis dilest, mi go&amp;dujuvvu oamevanhurskesvuoda dillen? Jos læk, de difte Ibmela audogassandakke ar- mo du sielo Galmid ravastet dam ba- le go vel armo aigge læ.</p>
<p>I læk oktage gutte buore dakka, i fal i oktage. Rom. 3, 12.</p>
<p>å | Å E g K &amp; - å å kr er Æ &amp; É</p>
<p>- mentast æp. lifæi atte lot læi »buorre<span type="quote">« ja »</span>vanhurskes-,</p>
<p>birra</p>
<p>EEE Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>EE VA EG REE</p>
<p>mon boadam farga</p>
<p>»Gæla</p>
<p>Lasse oudeb nummuari. Loappa.</p>
<p>Basse Gala orro . dego bæltaga suppemin Lot ællem bagjel su-mane- mus jagin. Su manemus boddor bir-</p>
<p>ra i muittaluvvu mikkege. Son orro javkamen dego okta Gaski lampa-</p>
<p>mi dusse baGta haja manna- Ja jos mi odda testa- dielggaset oaidnam,</p>
<p>Cuovgga, sis guodda.</p>
<p>de mon jakam, atte mi lifeinsek æp-</p>
<p>PN - ar — PSSwvSVENE*ESAANLS ES</p>
<p>TALL L AL ALL ALLA AALL</p>
<p>- legje ibmelmættomak.</p>
<p>————— er</p>
<p>pedam, atte su siello bestujuvvui. Mutto mon im imastala atte suina nuft læi; dastgo davalagat —oaidnep.</p>
<p>mi, atte dak oskolaZai særvest, gudek ajatallek bataræmest dast, mi baha læ, ferttijek lagjet nuftgo si læk gilv- vam. Sin ajatallam læ sigjidi hetti- tussan, go sin rumas ja siello ku ba ærranet. Sist læ galle rafhe,.s jovddek —vissaset galle dam ES hamani, mutto sævdnjadasa ja. stoar- ma Cada.: Si bestujuvvujek, niutto dego: dola Fada. Lokke guoratala daid agid, mon dal læm sardnom.</p>
<p>boastot adde mu jurddagid, 'surgad læ oaidhet moft olbmuk davja boastot arvvedek daid agid, mak sin bestu- jubmai gullek. B</p>
<p>Mon Palle dam im Cuozot, atte dak oskolazak, gudek æi ajatala buo- kak galggek Jaddat gaskaoabmen Ib- mel giedast ollo æalbmaiauoece burid dugjot mailmest. Noa sardnedi 120 jage ige orrom oktage jakkenien sud- nji. Hærra Jesus i jakkujuvvum su Jeas albmugest, JudalaZain.</p>
<p>Imge mon damge tuoz3ot,</p>
<p>- mai</p>
<p>atte</p>
<p>|</p>
<p>Ale</p>
<p>EE EE nn</p>
<p>t5ad Marts 1904.</p>
<p>pp</p>
<p>dak oskolaZak, gudek æi ajatala Sale: gek alma væltetaga Jaddat sin bærra-</p>
<p>Sidi ja ustebidi gaskaonabmen —jorgga- lussi. Mangas gonagas Daved manain - Min bæstamek Jesus Kristusa vieljak ær jakkam sud- nji. Mutto læ almaken biettaltaga nuft, atte dat sielio, gutte jedas duot- ta kristalaZZan dovddast, ja gutte aja-</p>
<p>talla mailmest -— dat læ, gutte ollaset</p>
<p>mi baha læ, atte son vuol-</p>
<p>1 ærot jelas æerit dast, son i matte vuorddet,</p>
<p>nalaZat dugjo ollo buore olbmui gas- kast. Ouddalgo mon loapatam, cælk-</p>
<p>kam mon vela moadde sane buokaidi, gudek dam bitta lokkek ja erinoama: Set sigjidi, gudek lokkek jeæusek os- kot Jesus ala: Mu halidus i læk din valno morastattet. Mu naiggomus 1 læk læma3 gavkkaset kristalaza lle- ma govatet; mutto mu halidus læ ra-</p>
<p>kislaZat varrit din. Mon savam dig- jidi rafhe ja ilo. Mu hallo læ, atte</p>
<p>di buokak lifödek likkolazak dam bestujume siste, mi Jesus Kristus sis- te læ. Mi ællep dal daggar aige sis- te, go daggaras kristalaSvuotta go Lo- tes læi, læ sagga dåvalas. Njalme- dovdastus læ sagga stuoreb go oud- dal; mutto buok davjemus dat i olle egnalæbbuidi. | 'Lokke mon addam dudnji buor- re &gt; rade odne, alle fal hilgo dam, alle- ge moarraduva mu ala damditi, atte mon sardnom rievtalazat. Mon roka- dalam din barggat duodalazat dam baskes uksaraige mielde sisaGagnat; dastgo ædnagak 3addek —viggat sisa bæssat ja æi bæsa. Mon rokkadalam</p>
<p>din allek læge laikek ja loikasak;, al- lekge duda dasa, atte dinguim læ væha8 buorrebu3 go mailmin. Allek-</p>
<p>ge gætdal ovtastattet dam kristala3-</p>
<p>vuodain, mi i matte ovtastattujuvvut</p>
<p>rer EA</p>
<p>rm</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam l5ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>3 spess ja sik øse samidi.</p>
<p>&gt;Leket maidai digis aksen</p>
<p>rv rer AL? LA AA AL AN</p>
<p>|6ad jakkodak.</p>
<p>— mu arvvalus læ, atte Hrstns po mailme 1 matte oktanaga balvvaluv- vut. Mon ravvim du, mon Cuorvom dudnji, Ja mon rokkadalam du buok du doaivo diti alme birra ja buok du aibasæme diti hærvasvuoda kruvno manna, ale læge okta ajatalle siello! Jos don sidak diettet, maid min aigge cælkka, maid dak ædnag likkutusak albmugi gaskast celkkek, maid dat eritsuppim buok dast, mi basse ja arvostadnujuvvum læ cælk- ka, ja maid dat masotesvuotta ja an-</p>
<p>gervuvtta olbmui luondoin -cælkka migjidi? De dat læ: Hrlgalat) Me ajatala! |</p>
<p>Jos se gavdnujuvvut</p>
<p>Kristus siste, dallego son nubbe have boatta, jos don sidak du alemidak boakkanastujuvvum, ja atte du lampa bvuollemen galgga læt ja atte don jes goccemen galgak læt ja rakkanam suina gavdnadek —- de ale ajuatala.</p>
<p>Jos don aigok Saddat buristsivd- nadussan du aiggasad ja du sokkasad jos don aigok  olbmuid gæsotet sud- dost Kristusi, de ale ajatala.</p>
<p>Jos don aigok navdaset ollo raf- he ja ilo du kristalasvuodak siste ja dovddat Bassevuoina duodasStusa du</p>
<p>vaimod siste, de ale ajatala.</p>
<p>Jos don sidak famo illodet du bestujumad vissesvuodast, go davdda ja Jabmen dudnji lakkana, de ale ajatala.</p>
<p>Jos don sidak læt okta pgaskao- abme du manaidak, du ustebidak ja</p>
<p>du granhaidak bestujubmai, de ale ajatala. Jos don ællema kruvno sidak,</p>
<p>dam bæive go Kristus boatta ja ik sida læt dat olgomus ja uccemus nas- te hærvasvuoda rikast, de ale —ajata- la!</p>
<p>Vuoi, vare dadde i oktage min</p>
</body></document>
