<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1916</year><wordcount>3100</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>26.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>doallat Labba hæjai. Mauttoi læk sustge gukkis aigge, gutte man- nelida baca ouddalgo songe bæssa Labba hæjaidi, gost rakistægje bællalazak, vanhemak ja manak, gudek dabe armo aigest læk buor- re osko gilvotallam, ozzuk rakis guimguimidæsek olles ja buttes rakisvuodain navdaset dam buore- mus vine, maid dat stuora irgge læ sæstam manemussi.</p>
<p>Dast læ din oaivye mittodek di rakistuvvumak, dast læ dat stuora gudnebæivve don Jesus moarse, gæn ællem kruvdno big- jujuvvu din oalvvasædek don al- malaS gonagasast. ilolas nuftgo moarse, gutte celki: Mu sillum illod Ibmelest ja bæs- testam. Dobbe bigjujuvvu odda vidne odda littidi, mak æi Saten goassege juona. OQdda vidne big- jujuvvu gædge littidi, mast i goas- sege erit golya, ja oudaståuoZZo, gutte dabbe alelassi littest muo- sat dam buoremus vine, mi Cacest Saddam læ, 0a370 irggai cælkket: Juokkebasadda —vuostatin dam buoremus vine, ja go jukkaluvvek, de dasto dan fuones vine: Don</p>
<p>vurkkijek dam buoremusa dam ragjal. Amen!</p>
<p>(Sisasaddijuvvum ovta nuorra oskolazast Tanast).</p>
<p>Dat daro-lutheraias samemISS0nsærv vo Stavangerest læ dal olgusaddam su jakkasas éallagest 1915, mast dat Gajeta su - missonfidnost vassam jagest, Havske læ oaidnet moft Hærra læ buristsivdnedam dam mis5o0n- bargo dam oanekas alge sisa, go dat algi. Ollo Ibmel sadne læ gilvvujuvvum . dam -balvvalægji</p>
<p>Dronnig læge |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>bokte maidai dabe davve Norgast, |</p>
<p>gost Korsvika, Furevika ja Nils Garggo læ jottam sardnedægjen. Maidai særvvegodde oabbak læ *dakkam buorre balvvalusa. Tanast, Varjagest ja Porsangost.</p>
<p>Boarrasi sidain Juovllavuo- nast læ mannam burist dam mige sisa, ja manga valvana læ 0770m buorre ja kristalas div30 dam bokte. Dam sidast læ dal 235 boares olbmu. — ==</p>
<p>Dat sæmma mis3on læ dal</p>
<p>Redaktøra</p>
<p>vækken bajasceggemen nuoraiskuv-</p>
<p>Ja Havøsundast, mi galgga adnui</p>
<p>valddujuvvut dam Gavöa. Æreb dam galgga dat misson maidai bajasceggit ovta mannasida Same- ædnami dam vuostamu8 boatte algest.</p>
<p>Æreb dam vuoinala3 bargo læ dat mis3on viddasebbot væk- ketam ollo hættegeltajegjid dam vassam jagest. Arvo mielde 5000</p>
<p>kruvna læ adnujuvvam dus$e dam</p>
<p>vårast Sameædnamest.</p>
<p>Nuftgo vissa æna8 02556 dit- tek, de læ dam misSon asatægje ja formanne ouddalas Kistranda bappa Otterbeck  Stavangerest.</p>
<p>Son I læk vajaldattam Same soga</p>
<p>daihe Sameædnam. Mi dulkkop ædnag gitteva3 sami Vvaimo saval- dagaid, go mi daid sanid bokte saddep sudnji ollo vaimola3 gito- sid buok dam buore oudast maid son læ Gajetam min ædnam oase vuostai dam ragjai su visSales ja olles vaimog dago bokte. Mi savvap sudnji ja su mieldbarggidi ja obba miS8onai Hærra riggase- mus buristsivdnadusa! Din barg- go 1 læk læmas avketæbme Hærra siste.</p>
<p>Dam missonbladde læ ,Lap- pernes Ven*, mi dal prenttejuvvu</p>
<p>2700 lokkoi.</p>
<p>Go mi dam jurda%ap, atte daggar stuora mis8onbarggo bajas- dollujuvvu du38e smavva rakis- vuoda addaldagaiguim —kristala3 ustebin Mada Norgast, de mi arv- vedep atte manga valmo læ rap- pasam Sameædnam vuostai. NSav- vamest liféi, atte maidai Same- ædnam ossikge oapasegje oarje- ædnam kristalaZain æmbo kristalag rakisvuoda ja atte vaimok Saddafegje æmbo oaifarus3ek go dam ragjal.</p>
<p>matke-brævva.</p>
<p>Go redaktøra- dal fast algga Gal- let su matkebrævas, de læ som loapa- tam su Mada Norga rælisost, ja læ dal jottemen fast Davve Norgast. Stuora erotus læ Muda ja Davve Norga gas- kast juokke dafhost. — Vuddamusta mærkadep mi dam bhagjelmærala3</p>
<p>| dastgo sist læ dam made</p>
<p>dampasenkim. —Jottelisruvtak æi sate Sat gotduduvvut jottelisruvtan. Dak læk senkim jandur ja moadde. Daid</p>
<p>æra ruvta dampaid 1 sate obba nama- tetge. Dat aidno dampa Sameædna- mest, mi vehafge doalla ruvtas læ » Ålten« mi manna Altavuonast; mutto æra dampak læk buok jorgidam. — Go Mada Norgast legje dampak sen- kim dimo ja moadde, de legje olbmuk aibas duttamættomak. Dabe Davve Norgast darbasa juokke jotlte jedas</p>
<p>vyuoiddat »gierddavagyuoda vuoiddasine</p>
<p>Nubbe æra dinga maidai dæivva jotte olmug erinoamatet dabe nama- lassi dam almos ibmelmættomvuoda sani ja dagoi bokte. Olbmuk illa sattek haliat olma garrodæmekætta, Ja slæiddosanek adnujuvvujek njalme- duggon — nuorain nuftgo boarraseb- boin, luovos olbmuin nuftgo naittalam olbmuin. Daggar aimo siste fertte Jotte olmu&amp; jedas gavdnat. Man davja mon dadde ocealam Mada Norga »fina olbmuide dam dafhost. Jos vela æi dobbege buok læk kristalazak, de dad- deke æl si dato adnet garrodæme ja $læidos sardnuma dugse nubbi diti; »dannelse<span type="quote">«, atte i daggar sardnuma siste gavdnu serago hæppad. Mutto Davveædnam olbmuk begjik »</span>sin gudnesek sin hæ- padi<span type="quote">«. Gi buoremusat satta nuorkes sane fievredet, son læ buoremus »</span>gaze sistee. Vuoidam stuora sævnjadvuoda mi aln vuoinada Davve Norga olbmu- ga bagjel dam dafhost. Jos vel olmu8 i lækge kristalag, de manditi son dad- deke galgga læt nuft almos ibmel- mættom. Mi avkid læ garrodæmest ja 8læiddo sardnomest? Go si nissorr olbmu deivvik, de luovosbigjek buok oaZZehimoid sanid bøokte, ja duggo- bokte hæppaduttek dard vaivan nisso- nid ja vela goddek nissonid fina dovd- damu3aid nuft atte vela sige daidy servek vækken. Vuoi, maggar hæp- pad. Rakis sielok valddek vara daina. I læk ima3 jos vela Læstadius sin goddoi »bærgalokkane, su sarnestes, mi CuoZ30i &gt;Nuorttanaste« oudeb num- marin. Go olmuå bagjelasasvaldda divre luonde, de gal son dalle sula- statta bærgalaga. Dak guokte dinge berreba alelassi ovtast Guovvot, nama-</p>
<p>lassi kristala8vuotta ja bajasdunggitus. sk</p>
<p>Dat læ nuft, atte gutte jotta, son ouidna ja gulla ollo, erinoamaöet vela daggar olmu3, gutte ibmerda æneb</p>
<p>GJE —Æ— =P —Z—É— ri ——mmg gin</p>
<p>Nummar %. 18ad jakkegærdde.</p>
<p>Okta Læstadins sarnin (Johs. evang. 2. 1—11).</p>
<p>(Lasse oudeb nummarl)</p>
<p>Basse evangelium oapatusast galggap mi dam  basseboddost gættadet, man likkolazak dak barraguddek læk, gudek læk 0730m Jesus hæjaidi. Æi læk ædnag barragoddek gudek litti gottom Jesus hæjaidi. Ædnag barragod-</p>
<p>åek læk godtom nævrre hæjaidi,</p>
<p>goas si læk alggam naitus dilesek fuorravuodain, mutto æi buttes vaito rakisvuodain. Ænebak læk alggam naitusdilesek nuftgo luon-</p>
<p>dogappalagak, mutto æi mnuftgo Ibmeilest sivdneduvvam —=olbmuk.</p>
<p>DaggaraZak æl læk eisege gvdfom Jesus hæjaidi, mutto nævre læk si gottom hæjaidi. Damditi si æt læk læmas læm likkolaZat sin naitusdilesek siste. Ja muttomak læk dul æska fuomaSam atte boa- sto olbma læk si gotcom hæjaidi, ja læk bæssam soavagvutti goas si ribmik godöot Jesus hæjajdi. Gi læk buok barragoddek bæssam soavagvutti; dastgo goas nisson datto, de olmai læ vuostai, erin- onmadet daggar olbmak daihe boadnjak, gudek læk oiggogol!og- vuodam bættam kristala3 nierdai; læk dakkam jefaidæsek gattavaz- 7an, læk dakkam divras loppadu- said, mutto æi læk daid loppadu- said doallam; mutto læk Saddam</p>
<p>bærgalakkan, —hirbmadlazzan ja  goavven. Ja nissonak, gudek æi</p>
<p>læk oskom kristalaZaid ravvagid, u77uk dal gattat jallavuodasek nuft gukka go si eliek, ja ædna-</p>
<p>Korsfjord”ast: 15ad APRIL 1916.</p>
<p>|</p>
<p>Redaktøra: OLE A. ANDERSEN ;</p>
<p>—-—————i es ————— 8</p>
<p>gak læk massam sin oskosek ja | hjalbmai ja læk nuft alggam nait-</p>
<p>saddam likkotæbmem algest ja agalaZat. Jesus læ gaiddam erit</p>
<p>ja naitusdile bærgalak læ bæssam gaski. Allet Sat aSSasgutte kri- stalaZaid gudek lepet 0730m bær- galaga boadnjam; mutto as83a3- putteg jetaidædek, atte lepet gæ- sotes garbmasa luoittam vaibmo- sædek ja askasædek Ja sallasædek, ja dat hirbmadlas fuorravuoda bærgalak læmas din jedaidædek oaZest. |</p>
<p>Mon cælkam buokaidi, gudek daina lasin mannabetet naitusdil- lai, atte Jesus i læk gottujavvum hæjaidi, ja goas kristalazak dai- gaoim mannet naitusdillai, gudek dakek nuftgo gæsotas gærbmasak, gudek dakek jetaidæsek gatavaz- zan ja loppedet divras loppadu- said, goas fuorravucda bhærgalak bagge sin naittalet ja kristalaZak oskok daggaras skælmaid ja Cad- net daiguim jetaidæsek okti ja nuft valddek mailme ruosa bag- jelasasek ja o77ok dast mannel gattat sin —jallavuodasek gidda agalazat, go si æt læk bovddim Jesus hæjaidi dallego galgge nait- talet. Nuft farga go juorravuoda vuoigna bæssa sin vaibmol, gaidda maldat Jesus.</p>
<p>Mi ferttep -riebmat cielatet daggar kristalaZaid, gudek dæ buorebut goce vaimoidæsek bagjel, valko si læk aigga Iuopam rittes oskost ouddalgo si darvvanek fuor- ravuodaidi. Mi læp dal oanekaZat cajetam kristalaZaidi, man likko- tæmek dak Saddek, gudek æi læk gottom Jesus hæjaidi, go si rib- me naittalet. Si læk daggaragak, gudek mannek gæsotas gærbmas</p>
<p>talet luondogappalagaiguim, mutto ær nuftgo olbmuk.</p>
<p>Mon oskom, atte muttom læ goCdom Jesus hæjaidi, vaiko dai- nage vaillo vidne, mutto jos Maria</p>
<p>rokkadalla Jesusa, de son laseta gæfhes hægjajovkol buoremus vine</p>
<p>aido dalle go dat buoremusat darbaSuvvu. I darba oktage dam</p>
<p>doaivvot, atte vidne galgasi nok- kat goassege; mutto goas Jesus bovddijuvvu hæjaidi de son rabeda buoremus vine gæfhes barragod- dai, val buokak jukek ja Saddek hallajen go vidne bagjana oaivvai. Mi dævvaset diettet dam, atte buok dak barragoddek, mak Jesusa bovddijek hæjaidi Saddek likko- lazak sin naitusdilestæsek, vaiko vel i mikkege iloi dam olles mæt- tomvuoda siste læk dievaslas. — Almaken, goas- kristalaS 1 sate læt naittalkættai, ige Paulus alge ige maidai damge aige, galgaSegje buokak, gudek dam mavsolas nai- tusdillait mannek, buok oudemusta gottot Jesus hæjaildi. Ja gost- rakisvuoda vidne vaillo, de dalle galgasegje rokkadallat ja vaidda- let, atte sist i læk vidne. Goö- Cot dal Jesus hæjaidi, gudek le- pet mannam ja ain mannabetet dam mavsola8 naitusdillai. Dobbe gost vidne vaillo son rabeda dam buoremus —vine. Son alvestassi satta Cace vidnen nubbastuttet ja golmasvuoda rakisvuottan. Ja mui- te, atte dat lundola8 rakisvuotta farga nokka jos Jesus 1 hæjaim</p>
<p>rabed dam buoremus vine. Ja manemusta go jabmem ærota bar- ragodde, de bæssa nubbe ouddal- go nubbe dam stuora ækkedagzi</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gielaid. Nuft gullim da dampa alde muttom »kristala8 laddi<span type="quote">« duomo dada sardnedægjid birra. Gi si dovddam mu æige dam sardneolbma, gæn si »</span>gaske«. Si arvvalegje, atte jos dat sardneolmai lifdi riftes sardneolmai, de lifée æneb wmoridus su Coaggalmasain, mutto son læ du33e &gt;balkka baimane. Maid mon bottim jurdaget dam saga- stallama bokte, dat læ sæmma. Mutto</p>
<p>mon dovddim dam sardneolbma burist ja satam cælkket, atte son læ okta</p>
<p>daa buoremus sardnedægjin. Son læ nuft garas sardnedet laga, atte »bær- galak doargesta bænkai alde«. Riftes</p>
<p>sardneolmai son læge. Mon bottimn jurddaset: Goas galgga buok Same-</p>
<p>ædnam albmug boattet nuft gukkas, atte si riftes rakisvuodain algget raki- stet daid Hærra saddagolbmaid, maid data mi83onak læk vuolgatam. Sin burid dagoid ja rudaid si gal vælddek; mutto sin njalmeduodaatusa si hilggok ja bilkkedek. Lægo dat kristala8vuot- ta vai mi? Ibmeli gito, farga boatta dat Hærra stuora bæivyve, go 1 3adda jerrujuvvut, man —oskosuorggai don gulak, multo duse dat: Labba va- rast buttestuvvum.</p>
<p>Mon muitam salbimadakke sanid: &gt;OskolaZuin likkada ædnam ja gadde; mutto gust læ osko-dollae.</p>
<p>Ovla Andras. Gallujuvvum dampa »Sørøe alde.</p>
<p>Sardnueiotte Glav korsvika oidnu Gallemen manemuå »Lappernes Ven«est jan ouddabigjamen misåonser- vidi dam arvvalusa, atte huksit rok- kusvisti Guovvovag baikidi; Losvika, Kvitnes ja  Raddovuodna —Dænost, Sværholt ja Kjøllefjord —Kjellefjordast darbasuvvusi fiskerhjem, nuftgo mal dai Nordre Honningsvaag ja Helnessi darba3uvvuiegje rokkusviesok.</p>
<p>Mutto daggar viesoidi darba3uv- vu ollo rutta, manditi Korevika arv: vala, atte dasa berresegje særvak buok mis3onsærvek, max barggek Sameæd- namest. I diedostge mate buok naga- det ovtarnanost, mutto jobe ovta ain juokke jugest daihe juvkke  nubbe jagest. |</p>
<p>-— Dat læ buorre arvvalus, maid Korsvika læ ouddanbigjam, ja savva- mest lifai, atte dat manasi nuft, atte duk Sameædnam baikek o3usegje je- fasek rokkusviesoid, gost olbmuk bæ- saSegje rafhest Goagganet Ibmel sane birra. Mutto jos dat galgga monnat</p>
<p>|</p>
<p>burist ja ouddanet farga, de berre%egje daid namatuvvum baikid olbmuk jeda algget vækken oudedet dam buorre arvvalusa. Muddoi dat gartta mendo divrasen ja lossaden mi3&amp;onservidi. Gal dat juo dakek ollo buore due daggobokte, atte dak saddijek sardne- olbmaid olgus, jos dak æi vela galga jeda vistige huksit. Gal Sameædnam olbmnin rutta gavdnu, jos fal vaimo- lake læ.</p>
<p>| —— - —— ——</p>
<p>Bælvasgiedde girkko GaraSjogast vihatuvvui —sodnabæive dam  12ad desember 1915. Dat ka- pella læ huksijuvvunr Nordlanda girk- ko ja skuvlafond rekeg ala avddem mæccal gaskal GaraSjoga ja Guovdda- gælno. Dat Cuo330 GaraSjoga »vuodo« alde, mutto læ huksijjuvvum ænag Guovddagæino nuortta sami varas gæl- nå læ nuft gukkis matke jedasek gielda girkoi.</p>
<p>Goabbadak bapak galegaba læt mielde balvvalæmen girkko. Havalassi galggek dallujuvvut 4 ibmelbalvvalusa jagest ja buok dalve aige. Gæse alge læ bagje samek jottolagast ja dalle læ dus3e okta bærag girkko lokka. Dat</p>
<p>læ dat olmai, gutte læ girkko lukkar,</p>
<p>girkkobalvvalægje, dulkka, ringejægje ja havddadægje, ja gæsa maldal viste læ huksijuvvum ja ædnam rakaduv- vum girkko lakkasin.</p>
<p>Girkko galgga læt hui Dast læ lavdnjedakke hui Fabbes, gosa girkko læ huksijuv- vum ja Ginata obba dam avddem mære.</p>
<p>Cubbes.</p>
<p>Gielda oudeb bappa læ jes ad- data tegnega nuftgo maidai læmas vækalasg dam bajasceggemi.  Buok dimbor-snekkar ja muvrabarggo læ dakkujuvvum gielda jedas sameduog- jarin, mak læk dakkam nana ja buor- re barggo. Malim læ doaimatuvvam muttom laddelaZast, mi assa Grara8jo- gust. Dus83e ovnak, lampak, altardnak j. D. v. læ boattam olgabæld gielda.</p>
<p>Vihatæbme doaimatuvvul okto-</p>
<p>nassi Garafjak bapa Olav Jensen bokte, son læi gonagas resolation erin- oamag vuoiggadvuoda dase 0330. GaraSjogast legje ædnag asse samek duvyvom, lensmand Hegge ouddanjun- nudest, nuftgo maidai dak lagamu8</p>
<p>jottesamek legje boattam.</p>
<p>Ibmel -— buristsivdnedekus dam</p>
<p>Dat baikke læ</p>
<p>27. odda girkko dam avddem mæcest daid Jotte vaibbam samedi buristsivdna- dussan!</p>
<p>Sameædnam sagak.</p>
<p>Cudid mielde ruossak mannek daid beivid hurtigruvtai mielde oustas Vargaidi. Si galggek ruovddemade barggoi Ruo3aædnami.</p>
<p>I oru daina ruoggain dovddomen læme lossa miella døm issoras soade diti, mi sin ædnama læ dæivvam. Si læ movtegak ja virkkoi. Ruos3a fert- te læt hui duttava8 olmu3. Si fievre- duvvujek dego sivitak ja gillajek ollo</p>
<p>baha matke vuolde — erinoamadet vel garradalkid; dastgo si læk hui mærrabuceik. Mautto si orru læme</p>
<p>lika duttavaZak. Muttomak legje buok biedganam ja vaivaja osidnet. Sin ænag ællamud læ goikke ruosalaibbe Ja tægja. Mutto alelassi lika mogjai oaldnet. Gal ruos3a læ duttava3 ol- muå.</p>
<p>—mmmmmmmmmm</p>
<p>Jesus læ min mielde.</p>
<p>Muttom oskola3 ucca nieidag læi mannamen sidi ovta ækked f?oaggal- masast. Dat læi sævdnjad ja gæidno røapes, ja su ustebak legje davja rav- vun su vazzemest okto nuft manned. Son i ballam goit, mutto vastedi dar- volaZat: »Jesus læ mu mieldee.</p>
<p>Maidai dam ækked læi son ok- tolas. Fakkistaga doppijegje guokte &amp;luska su gidda ja dattotegje su lom- madimo ja rudaid. Mutto —nieidag luoittadi dallanoga Gibbi ala ja Guor- voi su hædestes: »Jesus, væket don mul« Aido go Suskak gulle dam rokkusa, de viekkalæiga soai erit ja divtiga su læt rafhest. Nieidaa 1 arv- vedam, mi læl valdetam sodno; mutto dam oini son Gielggaset, atte Jesusin sun læi oagjebas.</p>
<p>Jesusa miellalake.</p>
<p>Muttom engelas regimentast læi okta soaldat, gutte rakisti Jesusa. Dak ibmelmættom ustebak bilkkedegje ja givsedegje su juokke lakai; mutto son guddi buok gierddavagat Hærra diti. Muttom akked, go dat arvi hirbmoset, bodi dat oskolaå soaldat vaibbam ja dadanjuoskam sisa barakki.  Mutto ouddal go son bijai nokkat sengygi, luoittadi son Gbbi ala rokkadallat. De valdi okta daina æra soaldatin su lakta skuovaides Ja balkesti dam ovta nubbe</p>
<p>28.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>manest dam rakkadalle njæigga. Nub- |</p>
<p>be rokkadalai goit sænma lakai das- sago son gærgai ja manai dasto seng- gi alma cælkekætta sanege. Nubbe bæive gavnai dat ibinelmættom soal- dat su skuovaides pussijuvvum Ssælg-</p>
<p>gaden sængas baldost. Dat læ; dam oskola3 soaldata vastadus. Mutto dat saddai ila ollo døm mnubbai. Dam</p>
<p>bæive rajest ocai maidai songe Hærra.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Sodin manna su dabalas la- gest mielde nuftgo —ouddalge. Goas dat loappa, dat i læk buorre diettet.</p>
<p>Branska einostægje nisson, gutte dam issoras soade ouddal einosti, læ dal fast einostam, atte dat soatte galgga mnokkat mars -— manost (mutto mars manno læ dal</p>
<p>juo nokkam) daihe manemusta september manost. Mutto i dat soatte daide nokkat olbmuid eino-</p>
<p>stusa mielde. | — Nubbe æra , soatteprofeta F gutte maidai læ einostam dam soade, vastedi, go sust jerrujuv- ul, goas soatte nokka, atte dat soatte i noga nuft gukka go olb- muk bissok sin ibmelmættomvuo- dastæsek; mutto jos olbmuk sog- galattek sin Gibbidæsek ja algget Cuorvvot Ibmelest arbmo, de aiggo Hærra orostattet dam issoras soa-</p>
<p>de. Dastgo dat soatte læ Hærra</p>
<p>rangastus dam ibmelmættom mailb- mai.</p>
<p>Gieskad oinimek mi ovta gova, mi læi rakaduvvum Tuiska- landast. Dam govast CuoZZol Je- sus oudemusast, ja su baldast</p>
<p>CuZZ0 nissonak smavva manalguim</p>
<p>- giettagovast, ja muttomak fast dibbid alde legje, ja Curvvo: Hær- ra armet min bagjel!</p>
<p>; Mi jakkep, atte dat issoras soatte læ bajasboktam ædnagid Curvvot Ibmelest armo. Vare minge ædnam olbmuk særvvasegje olles vaimoin dam Guorvvasi! ”</p>
<p>Amerika ja Tuiskalanda</p>
<p>gaskavuotta orru fastain saddamen dego Gavggasebbo. Fastain læ Tuiskala8 vuogjodam muttom Ame- rikai guskola8 dampa. Gal Ame-</p>
<p>buorre bivddo.</p>
<p>rika juo læ gierddam Tuiskalaza |</p>
<p>obba gukka ja andagassi addam dam ædnag bagjelduolbmamid. Gal dat vela andagassi adda dam- ge have.</p>
<p>Ollo famok læk juo oktisor- rum dam ragjal. Ja dat obmudak ja olbmu manna, mi dasa læ oaf- farusSum.</p>
<p>Dat .læ rekenastujuvvum, atte</p>
<p>arvo mielde 8 olbmu gottek juok-</p>
<p>ke vasse minuttast dam soade vuolde bæive gæiggot. Gal dat juo læ issoras, jos nuft læ. Goas</p>
<p>galega dat varra ravdnje nokkat.</p>
<p>Same&amp;dnam bivddo, mi dal gieskad lær alggam nuft Valljis, læ dal vadnum Gabbaden. Sivvan dasa galggek læk ruossa- njuorjok, mak læ oidnum valjis ousta abest dam ragjai. Gæk dam bivdo aige legje bivddosajin dakke Nuft bivde mut- tom vadnasak Honningsvaagest ja daggo birrasin 700 gidda 1000 ja 1500 kruvna olbma oassen —</p>
<p>| dus8e dam ovta vakko maid dat |</p>
<p>guolle bisti. Mutto daggar val- ljodak i diedastge ollim buokaidi.</p>
<p>Ingøst ja Hjelmsægjo bælde gal læmas8 vel valljis guolle (la- stak) gidda dam ragjai. dJos dak</p>
<p>njuorjo mendo gukka hærjeda, de</p>
<p>gal dat billeda giddabivdo.</p>
<p>Salled</p>
<p>maidal gavdnu ain vnonain; mntto stængaid æi læk dakkam dam amneb aige; dastgo salled i dato mannat gadde vuollai, mutto orru dusse tiegnalasast.</p>
<p>Lagesvuonast, Stuoravuonast, læmas dam dalve ja odda jage</p>
<p>- buorre salledbivddo sikke firbmi-</p>
<p>guim ja stængaiguim, mi læmas</p>
<p>stuora sisaboatton ædnagidi. Nuot- teolbmak læ tinim burist dam</p>
<p>dalve ja maidai fierbmeolbmakge læ buorre bivdo dakkam. dalge læ salled valljis Stuoravuo- nast; mutto i mana gadde vuol- lai. Orru Giegnalast. Firbmiguim goddek Gudid ja moadde — hui buoides ja davala? stuora salled.</p>
<p>Man gukka hæsta</p>
<p>ælla borramusataga? |</p>
<p>Dam gaGaldaga læ dal soatte</p>
<p>- sikke</p>
<p>Maidai</p>
<p>vastedam. Soade vuolde læ gav- natuvvum, atte hæsta satta ællet gidda 25. jandura borramusataga, jos dat fal GCace o0a770 jukkat. Mutto Gacetaga dat 1 æle nuvift gukka. Hæsta darbasa namalasst</p>
<p>æmbo tace go borramusa.</p>
<p>Diedetusak,</p>
<p>—iwmm——</p>
<p>mak galggek valddujuvvut -»Nuortta- nastaie mnaksit 5 evre juokke sadne. Daggar diedetusak sisavaldduiuvvujek gidaa golma gærde dam semma had- dsi. Juokkehas, gutte diedetusaid sisa- sadde, berre lokkat sanid ja sæminast sisasaddet friamærkaid makson.</p>
<p>Stuoreb diedetusak, mak galggek gukkeb aige sisavalddujuvvut, garttek</p>
<p>halbebun. Dast m: annet æi valddu- juvvu —smaveb =diedetusak —=bladåai ærebgo maksu, 5 evre sanest, mielde-</p>
<p>CUOVVOG sæmmasi.</p>
<p>Nuorttanaste' doaimatus.</p>
<p>Navdenakik</p>
<p>guovGeain, gumpin, —albasin, gedtkin, ruksis—rista--Gappis ja silha-</p>
<p>rievanin, vilgis—ranis—alik ja Gappis-</p>
<p>—njalain, Cævrain, nedin ja buoida- gin ostojuvvujek must alimus haddidi.</p>
<p>Sadde navdenakkid poasta mælde munje deika gætadubmai, de alimus haddik mærreduvvujek daida ja diede- tuyvu æigadi.</p>
<p>Jos son dutta fallojuvvum hac- didi, de saddejuvvu ruttamakso sudnje, mutto jos i, de ruoktotsaddejuvvujek nakkik franco.</p>
<p>Buok æra —sorta ostojik alimus haddidi.</p>
<p>8. Å. Samuelsen, Karasjok.</p>
<p>maid:</p>
<p>nakkik</p>
<p>Vuoleduvvum haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel mmuittalus gir- je uBæirve-Alggo* vnvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. Min kommissio- æak, bigjek dam muittui.</p>
<p>Girje satta dingujuvvut mu bokte-</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken:</p>
<p>,Hans Å. Hellander Muittogirje",</p>
<p>læ vuovddet Nils Pavelsen'est Tanast, nuftgo maidai</p>
<p>&gt; Naorttanaste- doaimatusast, Korsfjorast.</p>
<p>Hadde læ 50 evre X porto 5 evre.</p>
<p>Prenttejuvvum —»Nuorttanastec« prentimrak. kanusast, Korsfjord'ast.</p>
</body></document>
