<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3506</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>mi &gt; — at</p>
<p>&gt; Gæla dam Ibmel labba, | | &gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>PE</p>
<p>gutte mailme suddo guodda! PA EG varai bokte.: ee 3 på e ØG Je Br aid jakk dd No. I | gid jakkegærdde KR EEG MGE 9, re EE AAR ENERETTEN NE ————————————————————————————— ee VNhortlanaste+ maksa ovte kruvia igkkoda- kV  »Nuorttauastec olgusboatta guovte —=gærde gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- RK 15 a Gk i 1905 Å anost — dam 15ad ja dam 80a | gas guuj juokke y NN JA to Jer JUD. | manost — d un 15ad ja dam 30ad bæive rappe lutte. p | | juokke manost. | 6. Dat gavpug læ burist gatti- | kat. Dat læ rafhe rakisvuoda ja lav-</p>
<p>laga gavpug! Gubba Cigna daidi oå-</p>
<p>åa almidi, hærvas oaivvegavpug dam</p>
<p>odda ædnami! —Buristsivdneduvvum</p>
<p>Zat fuktijek gavpuga. Å gavpug, mast vanhurskesvuotta asså. |</p>
<p>Dat aimalas STEN | juvvuni. —Dast æi læk. dua3e —portak,</p>
<p>murak ja toarnak; mutto dast gavd- nujek maidai 12 engela, gæk FDN</p>
<p>»Dat stuora gavpug, dat almalas Jerusalem,« le Ibmel manai audogas sida. Dam basse gavpug birra gavd- nap mi Gallavest Guovvovas duodastu-</p>
<p>Om)</p>
<p>(: Dam gavpugest læ stivrijub- me ollaset vanhurskes. Ibmel bardne,</p>
<p>Goceop ja rokkadallop mi vissalet ja rakkanekop dam gavpugi vuolgget. Imanuel, læ dam gonagus. Su 'soab- be læ ear ul soabbe. Son</p>
<p>Vurddop mi vaimolag aibasemin dam</p>
<p>gavpuga hærvas almostusa. »Talsmanden.«</p>
<p>Sdå:</p>
<p>I. Dat læ okta stuora gavpug. GE | Er ny rå I rakista vanhurskesvuoda ja -—vasSota Johaunes, go060 dam stuoresen. Dam</p>
<p>sri nvuoda. Dobbe 1 sad-</p>
<p>viddosak ja govddodak læ mærred-</p>
<p>Okt å TFrava,</p>
<p>| mald vanhemak æl goassege ila dav-</p>
<p>| | da goussege færila - stivrrijumest lege mættom. Dat læ stuoreb vo Babylon, &gt; er Et Sek | mi kl &lt;ege ordnemattomvuvduid ige la- Nenive, - Paris Ja  Lodon. I oktuge | | gatesvuotta. gavpug :ednamn alde dam lagan lek. * |</p>
<p>8. Dam  gavpugest lek  ollo</p>
<p>ja mate Glen læ dat: Dat læ dam pk See Iomela na i Narno —alelassi duotfarnoda du pg | olbmuk. Duk. Jouestuvyumak galggek AN PRE: ; FARE e</p>
<p>| bon GJ v  mennidaandt Al Jege ku ae OG in av u 5 5 å NG 1 ba- | an å EE NG Å å Pen 8 v ae ve oe JG «jr å alme nastin atddens diti migjidi arve- jasrakadi egje læ Ibime am vuoddo- et atte: dat guvpug ikek Abe å &lt; c c å dusak lvk ugnlaga. Dam murak læk FEN |</p>
<p>pel cætta. krystalselggis jaspisest, dam portak pæralest ja dam balgak buttes gollest. Dat gavpug læ juokke dafliost Gabbes, dat ke ulma valletaga. Ba 3. Dam gavpugest læ buorre Cuovgga. Dat Guvgudattujuvvu stuo- reb Cuovgast, go nmanno ja bælvas læ. — Ibmel hærvasvuotta Cuvgudatta dam ja labbes læ dam GCuovgas, ja igja dobbe i galga læt.</p>
<p>4. Damn gavpugest gavdnu val- ljogasad Sacce; dastgo »ællemdace but- tes dædno, baittevas dege krystal ol- | Ks 2</p>
<p>Er er Lee gollest, pæralest ja mavsolas gedgin.</p>
<p>ølgga Ibmel ja labba truono lu rd Fan | Buok suonjarda jr Sælgosta dobbe. te,« ja gutte datto, 04330 dam vald: | | ES</p>
<p>E EE 11. Dat læ okta buristsivdne- det anaskætta. Vuoi maggar, almalas | å : EA | duvvum gaåvpug. Dat læ dat audo- Gaccee dat dadde læ!” Vuoi man audo- | 1 aks å gusla8 Ibmela gavpug. - Dam namma gasla8 dille, go Ibmel almug i goasse- Fn SD roe Delle ve Sat »goikkat galgga. EE FJES i gavdnu oktage vaSalas, 1 oktage. va- ralasvuotta, i davdda, i sævdnjad, i. ljogasad Saddo. Dobbe le »ællem- | parrodus, i bavæs, æi gadnjalak, i muorra, mi guodda 12 gærde jagest | moras, i hætte, i jabimen ige nubbas- Saddo, ja bladek dam muorast læk | tus Sat. Dak, gudek dam —gavpugest albmugi dalkastussan:&lt;«  assek, ær galgga nælggot ælge golk-</p>
<p>lat. em bøter ssuottas ditt. « - g0 ædnagak lavvijek dakkat, i læk ei- sege nuft vigites dakko, go dat orro dajetæme. Varot jetad dast, ja ale gjerda dam ærai lutte. he Juokke —gieles sadne —sorbme muttom oase dam -mannalas dorvost ja oskaldesvuodast, mi ainasrak berre ællet mana vaimost. Alma dam dor- votaga læk don famotæbme —bajas- gæsset du manad, ikke mate su o0a3- Zot dasa, mi buorre læ : Cajet duodalasvuoda, jos dat darbasuvvu; mutto sårno alelassi duottavuoda. |</p>
<p>Sivdnedæbme ja Ibmela s0vvå</p>
<p>” C. 0. Rosenius Gallagin.</p>
<p>9. Dat. læ okta basse gavpug. Dat læ alme nalest olles nuftgo dam rakadægje. I mikkege buttesmatto- mid galga boattet dam sisn. I mikke- ge suoivanid saddost galga  gavdnut dobbe. Dobbe læ buok ollesvuotta. 10. Dat læ okta 'hærvas gav- pug. Ibmela ja labba hærvasvuotta dævdda ja birastatta dam. Ja dam Selgostæbme læ dego dam buok mav- solæmus pædge Sælgostæbme. Dat 1 læk marmorast  18e granitast, mutto</p>
<p>—-</p>
<p>5. Dam gavpugest gavdnu val-</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>Nubbe meærkalaSvuotta  olbmu sivdnedæmest læ dat, atte olmus sivd-</p>
<p>neduvvui sagga æra lakai go buok</p>
<p>PANNE erin såk - i</p>
<p>14.</p>
<p>æra sivdnadus. Go: spirik ja buok æra njoammok ædnam alde ja Gacest sivdneduvvujegje, de celki Hærra: &gt;Ænam addus! Caece addus!. Su buok buok  ællid</p>
<p>| | | | dego ouddah ravkai luondo rika Gle- | | |</p>
<p>/ægala8 sanines son gosvuodain; mutto go olmu3 galgal sivdneduvvut, ferttijegje golbma - persovna - ibmelvuodast okti boattet. Dalle celkkujuvvu: &gt;»Dakkop mi olbmu.c« Ja mi lokkap 1 Mos. 2 7 osJa Ibmel Hærra rakadi olb-</p>
<p>de buok</p>
<p>mu ædnama muoldast ja bosadi æl- lem vuoinanasa su njune sisa; ja ol- mus Saddai ælle siellon.« MærkaS</p>
<p>Ibimel rakadi olbmu:” Dåt lær</p>
<p>jå</p>
<p>'0aZ30p</p>
<p>VuUost: damditi $ad- dat</p>
<p>Ibmela jeéus dakko, dai olmu3 obba, dagjat koanstalemmus sivdnadus buokain æd-</p>
<p>Ja  Ibmel olbmu</p>
<p>nam lide. dagal rubimasa dam birra, ædnam  pjoammok, manditi muaidal dat vuostas olmus navddujuvvui Ada- men, «d. 1 æduamest, dæduamlas daihe et ænan-manna,  damditt atte mi &amp;p te -goassege gulgasi vajaldattet, man nok- Fr - kavagak rumas ja aigge læva, ja val</p>
<p>mi alelassi ocaseimek dam, mi sielo Nenne" buorenus ousse læ sikke auigest ja a-</p>
<p>galaSvuvdast. Ja Ibmel bosadi æl- lem vuoinanasa sa njune sisa. 01 mus læ alla nalest.  Siello, dat jab-</p>
<p>menmiættom siello, agalasvuoda ian-</p>
<p>nå, nil dæ mærreduvvun algest Ja a- galaSvuodast ællet okta engel daibe okta manha su nes.  Biello læ boattam njuolgga Ib- melest. — Dast ferttep mi  Davedin cælkket: &gt;Mou gitam du Ibmel, atte mon imaslas lakai læm rakaduvvum dust.&lt;  Dast læ asse, manditi Paulus cælkka olbmu birra, atte son læ Ib- nuftgo maidai apostali dagoin CuoZ3o: »Mi maidai læp du sogast.<span type="quote">« kubmas ja sielo moadde- lagas mærradusaid læ dat vises Sulo- mon muittalam, go son cælkka: »</span>Muoldda maeca ruoktot</p>
<p>mi, nuftgo dat lei ouddal, ja vuoigna</p>
<p>]</p>
<p>|</p>
<p>Ibmelin,  nuftgo</p>
<p>mel sogast,</p>
<p>ædna-</p>
<p>macca ruoktot Ibmel lusa, gutte dam addi.«  Sard. 12, De læp mi dal oaidnam, moft sikke ruma8 ja siello — ædnavm manna ja agalasvuo- Ibmela</p>
<p>læva da manna goabbaSaga erinoama8 rokkanusa. Dasa boatta vela ja mærkalæmus gaskavuotta, lassi dat, atte Ibmel sivdnedi su govas mielde.</p>
<p>læva dat goalmad nama- olbmu Hærra vuoigna or</p>
<p>|</p>
<p>| ædnamest agala$ muitton |. atte mi kep muoldda ja</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ro dego erinoama3et dæddelæme dam ala, go CuoZ30 Gallujuvvum: Ja Ib- mel sivdnedi olbmu su govas mielde,</p>
<p>son sivdnedi dam Ibmel gova- mielde. Dast ee atte olmus galgai</p>
<p>govva. Vaiko mi der riekta Sadda dovd- de, almake atte olmus sivdneduvvui —Ib- atte Ibmel gova ra- sivdnedi.</p>
<p>læt Ibmel sege - dabe dat dam Ibmel gova</p>
<p>æp go0as-</p>
<p>læ imaslaå, mel gova mielde, kadi aldest, go son Dat sistesdoalla</p>
<p>olbmu juoga ”arvedmættom</p>
<p>stuorrald, masa Ibmel min læ mnærre-</p>
<p>dam. Mi, nuft ædnagak, gudek oskop Jesus ala, læp Ibmel govak, su ma- Mi læp Ibmel la- matt Ibmel Saddai</p>
<p>I $addat min vieljan ja lagasuZZan, ige</p>
<p>nak ja arbolaZak. Damditi min lusa boattet ja</p>
<p>ganak. bardne</p>
<p>olmusen,</p>
<p>hæpanaddam son min goödomest viell-</p>
<p>me iht pi: i &gt; EE GENE pin rm EE &gt; ee Domene pen mit</p>
<p>jan. Son bodi min lusa bajasbukset</p>
<p>dam, matd suddojorralkebme lær hag-</p>
<p>Jin, damditi mattep mi boattet dam</p>
<p>sæmma hærvasvutti, masa mi sivdne-</p>
<p>dæme bokte kevimek mærreduvvum.</p>
<p>så | Guiken ja lakke. va</p>
<p>ag Et Spitsbergast.</p>
<p>Galla » Lofotposti« gudek</p>
<p>'a8 bræva:</p>
<p>Spitsbergast okta daina oibmain, dam gæse</p>
<p>dokko manne CGuovvo</p>
<p>Mi gudimek Norga dam 17ad juli kl. 12 mannel -gaskabæive. Go</p>
<p>læimek boattam IG7a1 (Ingø) buota oa: Zoimek * mi sydost stoarma, nuft atte boares Norga -javkal farga. Biegya lassanii smavaset, ja pin skipa bæsa dal Gajetet, man nanos dat læ. Go bodimek Bjørnø vuollat loaZai biegga, Ja mi ouZoimek isa, nuft atte mi ferttimek borjastet væstas - guvllui moadde mila. Ja go mi isast bæsai- mek oaZZ0imek buore borjadaga, nuft atte mi farga bæsaimek —rasta mæra Spitsberga vuollai. |</p>
<p>mi</p>
<p>Dam 20ad juli kl. 7 ouddal ga- skabæive joavdaimek mi Hornsundi, gosa mi læimek kursa =bigjam. Mi</p>
<p>læimek buokat gadde gædæmen, dast- go hirbmos skoaddov læi gætos matke, mutto manemud bæive Gielgai made, atte mi gadde oinimek. Gomi Belsundi bodimek, de -gavdnadæimek mi hr. P. Nilsen, gutte manemus dal- ve bagjel: oroi dobbe. Son migjidi buvti sikke ilo ja morra3. Su akka læi dokko baceam ja vuoinada bajas-</p>
<p>dam</p>
<p>-armo- Ibmeli, atte i oktage</p>
<p>ast. vuostal buore ja vækalaZa.</p>
<p>CuoZZelæme idet rdgjai.</p>
<p>Go ovta dimo læimek sarnodam, vulgimek mi jJeS8 gutteg guvlosæmek. Biegga læt dal hui loaz3e, nuft atte mi æp joavddam Advent-Bayi ouddal-</p>
<p>go dam 21ad bæive sæmma manost. Koallakompania læl dasa rakadam</p>
<p>godid ja roggam olgus muttom . oase koalaid, nuft atte buok lær mnubba- stuvyam dobbe, rajest go mi leimek dobbe okto. Mutitom oappasid gavdnim mon maidai dobbe dai vest, gudek legje Tromsast boattam.</p>
<p>Mi vulgimek dobbe Sassenbayi fidnem dalve baecet boccuid. Boceuk legje hui iras Jå guk- mutto oaZZoimek al-</p>
<p>dan</p>
<p>Sær- dokko</p>
<p>varast biergo,</p>
<p>ken varest; nil</p>
<p>maken muttomid.</p>
<p>Skansbayast læimek mi gaddest gættamen dam nissona havde, gutte</p>
<p>dobbe jami. Mi læimek Norgast vald- dam ollo smava lanjaid, maiguim min</p>
<p>mielde Har- Daid valdi-</p>
<p>paseserak, gudek Guvvo stal Cnategje min skipa. mek mi ja ceggimek — Hansina —(huft lær su namima) havde ala. Mi GCuo- goimek oanekagat jaska ja savalmek mist gal-</p>
<p>Min muitoi bedi</p>
<p>vastedeimek ovta gutte jæral: »Gosa ollo lanjai- daid Dak</p>
<p>adnul. ml</p>
<p>gasi baccet deike</p>
<p>maldal, maid mi olbmai Harstas, alggobetet nuft smava Mi celkimek, atte mi alggop gilvet Andree havde ala. lanjak gal ær Saddan: dam Dak botte dam havde ala, æp dalle gaddam.</p>
<p>Dalkke læ læmas stadesmættom.</p>
<p>24ad Juli rajest 6ad august ragjal læ.</p>
<p>enn? «</p>
<p>maid</p>
<p>fina gæsse, jamma læi ++ 20 — 9234 C. +  Mannel læ læmas arvve ja muotasklætta, ja dal golbma bæive</p>
<p>nordosta ja muotte.</p>
<p>Koalabargoin celkkujuvvu dabe burist mannat. Hæjos dalke ja isa diti læp mi rakadam min dalvvevista- mek Gren-Harborgi. Skøitamek læp im valddam gaddai valesfabrika dam-</p>
<p>pain.</p>
<p>Dabe læk golbma olbma gudek læk fallai bivddam, 2 mæra alde gov- do. fabrikaiguim ja 1 fabrikain gad- dest, namalassi Bryde ja N. Nilsen Sandefjorust ja L. Iversen Tørsberg- Dak olbmak læk læmas min</p>
<p>Ustebla? dærvuodak buok dovd-</p>
<p>dosidi E ustebi.</p>
<p>(Gren-Harborg 5 sept. 1905.</p>
<p>Hans J. Furfjord, Vesteraalast.</p>
<p>16. Nuorttanaste</p>
<p>nel gaskabæive. Mon legjim doallam | bajas. Guokte stuorra Gappis GCalme- te rada baittevas vilggis banek.</p>
<p>mu vuostas samegiel ibmelbalvva- | dam hirbmad sukkis guolggatoma »Ibmel adde,« vastedim mon sa-</p>
<p>lusam. bajagætæen Guovgaiga. Juolgek daihe | mi viero mielde. — »Mattakgo don Gædos vakko legjim juokke bæt- | gabmagak æi læm oaidnemest; dat | sardnot darogiela? «</p>
<p>ve oktan igjalakiguim strevim same- | læi dego gunlggarumpe jeS8nassi Guoz- »Åa ja — lite grainl« (najo uc-</p>
<p>giel gramatikain, leksikonain ja odda | Zoi latte alde. cana3).</p>
<p>testamentain oaZZom diti gærgosen »Buorre ækked, pappal&lt; jiena- »G1 læk don, ja maid dattok don?e</p>
<p>dasti son vuollegasat ja hilljaset: Sust »Mon læm Nilas; aigom * dus3e</p>
<p>id UCCA amada]os daihe muotto Ja Cokkat dast ja oællat væhag maidege.&lt;</p>
<p>stuorra govdda njalbme bagjel dam Ja, mutto dast ham læ sævdnjad. - N</p>
<p>alla bæskateæppat. Sust Guvgge guok- Lasetuvvu:</p>
<p>Jærvasvnotia 1a davdda.</p>
<p>Dærvasvuotta læ darbaslæmus buok" dingain dam ællemest, jos ok mus galgga hægas æletet.</p>
<p>Davdda matta farga olbmin ala boattet. — Su lutte, gæn nammia dam bitta vuolde, læ gavdnu okta</p>
<p>mu vuostas samegilel sardnam; ja luk-</p>
<p>kar læi must samegielsanid divodæg- jen. Devyddujuvvum suorgganemin ja bærdoduvvadedin —sardnedegjim mon</p>
<p>| | | | | | sardnestuolost dum same særvvegodde</p>
<p>oudast, mi lei gosi girkko dievva. Doakke doake manest botte si mu</p>
<p>dærvatallat giedain. »Tak for sidst!« celkke si darola$ viero mielde, si, gu-  dek væhas satte darogiela. Mon im</p>
<p>læm —goassege. my «ællem aigestam oaidnan sin ouddal. - Mutto —ferttijim juo gvitge vastedet væhas mnaidege. p 0 Q V t e r Ir 4 e</p>
<p>&gt;Tak skal du selv have,« vastedegjim sad or J</p>
<p>mon. &gt;Du klarer lappis godt du| Imast i dusse gavdnu oapatus dærvasvuoda bajasdoalatussi ja uidardæbmai, preste (don birgik hui burist samegie- | |mutto mi maidai le økta hui buorre |</p>
<p>hun, den pappa) celki okta.  »Don- RaGde-adde buok davdai siste, mak olbmu ala mattek boattek. pH suiok nokka ek min njuokeun:- . Pam girjest gavdnujek maidai manga Gabba gova olbmu  rubmasest,|</p>
<p>pi. Mon buorren | fmak baldalagaid Gilgitusain burist væketet olbmu ibmerdet, ja gavdnujek mai-  adnin dan ja illodim de nditi nuftgo | |dai namatuvvum dalkkasak, mak læk gæCdaluvvum, nuft atte dat girje læ|</p>
<p>did 00 96 Mon ag kr HER sin fa okta avkalas dingga, mi berre gavdnut juokke dalost. Ex pe Pan girje sattep mi dul poastast saddet Norga niietta ee fnited haddai kr. 2,50 nuft gukka go bistek. Ja dusa vela-boatta, atte mi dam girje oastedi elgusjuokket |</p>
<p>damditt 1mge diettam, atte dat læi dakkat  buok oudeniusta, cælkket »måldege sucttus,c  havskemielalas-</p>
<p>200 præmie nutta vusda.</p>
<p>laidi, gudek gavdnek Gusjatægje-olbma dam govast, mi dam sido alde læ. Juokkehas, gutt» dam cuolma oavdda sa ovta præmie</p>
<p>Dak præniak olgusjukkujuvvujek dallanaga go dak 500ad =riftes Goavddem dam Coa'mast læ s-aboattam, almaken så neb go gaskarajel Fremher mano, val præriak oasti vitti jovddek juovlaidi.</p>
<p>De hei mannd paskabæivve. Mi Cokkuimek ja havskotalaimek ja bu- daldieinek min Gabba ja hærvas -—si- dast. Mu akka ja mon lvime gitevaz- Zak Idmeli ja dai Siega Ssamidi, mai- «ai Stochflethi, guite læi -rakadam leksikon ja lukkari, gutte læt Jæma3 nu vækkal.</p>
<p>Mannel gaskabæive læi moæsta Jno sævdnjad; dastge bæive  GCuovgas I væje mendo =ollo  dobbe november manost.</p>
<p>Qanekas præmilista.</p>
<p>I koanstalas Cuojanas 24 platain, mi maksa Kr. 300,00 &gt; olbma ja nisson-cykla, maina bitta maksa » 180,00 5 goarrommaskina, maina bitta maksa 15,00 5 gollebrosa, giettabaddek, bælljeriegak j. n. v. mak. 120,00[ I golle lommaklokka olbmaidi, mi maksa ,; 15000 1 golle lommaklokka nissonid, mi maksa  — 120,60 1 fina stuora teppa, mi maksa 0 10 hui buore govavalddem rakkanusak, hadde bit., 925,00 20 kjolalinnek, hadde bittast vr 6,00f</p>
<p>20 kafekcapok hui fina, hadde parast g nop</p>
<p>Dobbe gadvva daihe skoavai nu " somat giefkanest, fuvbmai mu akka »Johanna, mans ja gæta, lægo dobbe</p>
<p>MÅR 20 Gabba bævddelinnek, hadde bittast &gt; AD00 oktage,&lt; Guorvol son bigat kommuari, 50 olbma ja nisson lommaklokkak, bitta maksa ,, 20,00$f * gost dat Kristianiast mield'baottam 50 hui buore regulaturklokka, hadde bittast EE GK bigga Gokk I JA abasi ruoktot. Johan Et, % Juokkehas, gutte dinggo dam doaktargirje, man namma da- nå manal diettalas hoapost olgus; + Gost I æ Huelatenter rogili læ »Den praktiske huslæge<span type="quote">« ja gutte dam govast bly- mutto vela fargab sisa min. lusa, —o0a- å nekag ja basteles jlenain. »</span>AÅah, aah! | jovta præmie. Cuopa obba dam bitta bladest erit, Gale namad vuollai ja bija konvoluttaf Dobbe ke juoida imaslaZaid piefka- | [5isa oktan kr. 2,50ain ja bija mannat. (212) : nest.« Namma:</p>
<p>Mi olgus; mutto sosetæimek mni- ge duottavuodast. Ciegast uksaguo- rast Gokkai daihe vællai, dego okta stuorra liggo-giesaldak. — Go mi bo-</p>
<p>| antain daihe blækain merke G&amp;uojatægje-olbma birra —oaZ7of Orrombaikke: de Poastabaikke</p>
<p>at, Paul Barth &amp; Co. Exportboghandel Berlin S. 53!</p>
<p>dimek Cuovgain, gaggasi! giesaldak )Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusadde læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Karlstad-soavatus</p>
<p>sikke tuodarika</p>
<p>læ dal læmas ouddan stuoradiggest ja vest.</p>
<p>. Goabbasag baiken læ Norga</p>
<p>5 Norg:</p>
<p>rikabæli-</p>
<p>dat Gada- stuoradiggest legje 101 stemma mielde ja aido 16 vuos-</p>
<p>mannam.</p>
<p>tai. Ruoda rikabæivest legje ovta- mielalaZat mielde. |</p>
<p>Okta daina garrasæmusin Karl- stasoavatusa vuostal 1nin rikast læ Karlsøpappa Eriksen. Son ja buok</p>
<p>ærak, gudek vuostai læk, arvalek, atte dat lært hæpadlas cakko datu</p>
<p>laddin Karlstadast,</p>
<p>ar</p>
<p>atte si galge miet- tat ruodalas gaibbadusaidi, Set ragjaladnid hæittemi.</p>
<p>erinoatma- Sin mielast</p>
<p>lær dat daggar vuollanæbme Norga bælest, man bokte Norga su arvost tape sikke su jedus almug lutte +boat-</p>
<p>te aigi Guda ja olgoærdnamest.</p>
<p>Dak fast, gudek mittek Karl- stadso: vatusst — (ja dem dakket «- nas oasse Norga assen) celkkek, atte «dat rafhe halges maid mi læp oZ70m a buoreb go dak ludnek, 1a4Je Jakka GuZZuk.</p>
<p>læ sag;</p>
<p>Olgeærdnamla Zak</p>
<p>adne maidai dans hui buorren, atte soavalsa Norga ja Ruodarika.</p>
<p>Dam bæive, go dicdeteus bodi wucda ja Norga mietta Karlstadsoava- tusa birra, oidnujek muttom ruoda bladek hui sagga nimmoræme, dam- ditt go ruotalus arvvaladdek —=galgge dasa «uttat, atte Kongsvinger ladne bisotuyvu. Duggo fertti  Ruodarika namalassi væhas mannai addet.</p>
<p>Min rikastge æi læm gal buok</p>
<p>baiken dudavaZa Karlstadsiettatussi. Muttomak, sikke olbmak ja avisak,</p>
<p>galbbedegje, atte stuoradigge 1 galga</p>
<p>dokketet dam —Siettadusa. Si maidai celkke, atte buoreb lifå læma3, atte ml hifeimek bisson dam sæmma gus-</p>
<p>kavuodast Ruodariki, måttam Saddat uudoi, mi ladnui- dæmek vuolas njæidet dauihe —hæittet. Muttomak fast CuozZZotet, atte buoreb lifeéi soade valddet go ruotala$ gaiba-</p>
<p>go ærranæbme i 20</p>
<p>dusaidi miettat. Diettalas dat galle læ, atte dak olbmak, gudek dam la-</p>
<p>kai sardnuk, æi lifæi læmas dak vuos- musad soattai vuolgget, jos life soat- te Saddam. Gæppas læ sardnot, ja vel stuorå njalmege adnet, go olmus dietta atte i læk =varalasvuotta, ja davja læ oidnujuvvum, atte dak, gu- dek ænemusad Slabniek, læk hæjomu-</p>
<p>arvvåa-</p>
<p>mak</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>go dat boddo boatta, atte si galg- gek pættaluvvut. Republikka 1 vai gonagasrika.</p>
<p>Galgga Norga Saddat republikka, val galggago dat bissot gonagaåsrikan? Dat læ dal min rika stuoremus gaGal- dak. Nuftgo mi diettep,</p>
<p>algest alggal</p>
<p>læ Norge</p>
<p>gonagasrika, ja at-</p>
<p>halbemus stivr-</p>
<p>læmas3 vaiko galle min mielast orro nufft, te dat buorremus ja rinivuokke læ dat republikanala3, al atte Norga læ</p>
<p>Jos nuft republikana-</p>
<p>snavatatte</p>
<p>maken æp jake mi,</p>
<p>dam muddor laddam, mi galggap dagjat, atte dat lag Li fei Damditi læ mist dat jakko, atte Nor-</p>
<p>nuitgo</p>
<p>stivrrimvuok ke</p>
<p>ga berre bissot</p>
<p>dam ragjai. Darogielbladek</p>
<p>gonagasrikan</p>
<p>mulittalek, atte</p>
<p>dat aigge læ dal olgusmannam, man siste vastadus lifæ galggam bouttet</p>
<p>gonagas  Oskurest, alggogo suovvat</p>
<p>ovtage su biårnin daihe barne barnin Norga gonagas truomo ala boattét vai Ja Norga + gal gala dam birra. Mutto dal jJurdasux- vu garruset oaZZot ovta danska prim</p>
<p>Sa. gONUSKUSSAN Norgi.</p>
<p>180 algo. nubbadassi</p>
<p>Zago datge oaZZomest. Jos i jurda- SæZa boares danska gonagas, atte Os-</p>
<p>kar sutta su ala, jus son væketa Nor- oaZ30t. Dast: dal</p>
<p>mannel Saddap dam guliut. /</p>
<p>ga mi</p>
<p>gonagasa</p>
<p>Dalkas terega vuostai. Okta tuiska professor galgga'læt</p>
<p>eavdpam: dalkkasa &gt; terega — vuostal; mutto son I aigo dam *diedetet oud-</p>
<p>dalgo august manost boatte jage.</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>læ dam jage aibas hægjo. Duogo da-</p>
<p>go Helgel.ndast ja likka Troandem- vuona læ uccana8 oZZ7ujuvvum firmi-</p>
<p>gulm.</p>
<p>| Islandast . | læ læmas dam . jage -buorre -—salled- bivddo, ja dat salled, mi dobbe læ</p>
<p>bivddujuvvum dam jage, læ hui stuo- moadde olbmui læ ovta salledes</p>
<p>res, juo borram narre. Moadde min vuo- na (Sigerfjora) dampain - legje dam gæse Islandast ja fidnejegje dobbe</p>
<p>obba burist, vaiko vel botte ila</p>
<p>ned.</p>
<p>m1a1)-</p>
<p>Helgelanda bladde, »Dunderlandsdølen« galgga aldsesis</p>
<p>Okta man nannmia læ arvvala, atte  Norga</p>
<p>Jeå dietta dæ</p>
<p>Far må</p>
<p>(D.</p>
<p>fidnet ovta sullo Atlantar abest, gosa buok buollevinavuovddet galggek sad- dijuvvut</p>
<p>8 million kruvna makse stattakassi dak sierranas raka- nusak ja ornegak, mak dam gæse læk</p>
<p>læmas dam min politikala3 dilest.</p>
<p>læ dal boattam maidai dabe min bæ- lest. Dam jage bodi dalvve væha3 a-</p>
<p>rabus go davalaZat.</p>
<p>Soaldatak læk - dal -=sidaidi Daidi nuorra olbmaidi læ dat |: garra Dolbbe raje lakka læk si ferttim orrot; lot ja vissa maidai væhas ballat.</p>
<p>komanderijuvvum. CakCa Ruoda</p>
<p>goal-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| PET | Dalvve muotaborgain |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>kon</p>
<p>|</p>
<p>ema8 nlgge.</p>
<p>Dal galgga</p>
<p>uniona (ovtustattujume) mærkka —=erit</p>
<p>valddujuvvut ruotalas flavdast. Stuoradigge</p>
<p>læ dal fast algam su odda GCoakkem-</p>
<p>|</p>
<p>aigest. Dat boares Coakkem-aigge lea- | pai 10 bæive dm manost. Nulgossa &gt; mi diettep læ stuoradi; ge dam jage ferttim öokkat jage ve Pet Te galle maksam  ollv rudaui statakassi.</p>
<p>Mutto dam storadiggest lækge læma3 duodalas aSek ouddan daggar a- Sek, mak æi Norga stuoradiggest læk læmas dam jage 1814 rajest.</p>
<p>Dam mano 12ad bælive —rava- stuvvul odda Goakkem-aigge. I læm oktage gonagas, gutte truono-sarne doalai.  Raddetus buok daggar a3id</p>
<p>fertti doaimatet.</p>
<p>Muittali</p>
<p>Lutzow Holm, (Samas jorggali M. I. Næsseby.)</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| Dobbe gukken davven, =gost sævdnjadas — erinoamaset juovlai ui- ge — læ lossad ja skarpes sikke æd- nam ja abe bagjel, ja gost Gacce-lod- di homa8 læ mærragaddin ja ruoskas dai avddem soaigos mecin ja</p>
<p>— dotbe bagjen</p>
<p>Nilas.« ;</p>
<p>Ovta ucca same lavdnjegoadasa siste  Varjagvuona gaddest riegadam. —Biebmo-bardnen su ællemes ovta</p>
<p>Coroin,</p>
<p>asai »Sodnaboæiv'-</p>
<p>æi son eli son manates sabmelaZa</p>
<p>guovto lutte, daihe bajasgessujuvvui. É</p>
<p>sodnabæivve man-</p>
<p>De lær okta</p>
<p>my"</p>
</body></document>
