<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4222</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuorttanaste 50.</p>
<p>sne ————T—00000000 00200001] ———Z———ZTQTZ—FZTZ—Æ—— 20102171 g-—Z—20000 0 I Ä———-———Z———Z—Z———— 27020000 002 —————</p>
<p>Ibmelgoödöo dal buok olbmuid buokguovloinjorggalet jeGai- dæsek.* Dak læk duottavuodast Gielg- ga sanek. Dak sardnuk, nuftgo don oainak, jorggalusa birra. Ibmel go&amp;o buok olbmu- id jedaidæsek jorggalet — buok olbmuid, vaivasid ja riggaid, allanalagid ja hæjoid, gudnalas olbmuid ja bahadabe Slavaid — buok olbmuid gavpugin ja gaddebaikin, buok olbmuid juokke guovlost. Mutto go- as galggek si jetaidæsek jorggalet? lItten-</p>
<p>go? Ovta vakko gætest go? Vai jage dastmannel? I nuft gal. Goas dalle? Ov-</p>
<p>ta dimo gæöest go? I fall mutto dal. Dal godto Ibmel buok olbmuid jorggalusa dak- kat. Hærra i læk goassege goGCom ovtage jorggalusa dakkat mannelæbbu; mutto ,,od- ne jos di gullabetek su jena, de aller hbuos- 8ot din vaimoidædek" Ebr. 3,7—8. Mi læ dust dam a83ai cælkket, jorggalkættes lokke? Daidak don læk okta daina, gutte Feliksin cælkak: , Vuolge erit dam have! Mutto go mon oa3om vuogas alge, de al goni mon du ravkatet lusam.* Ap. dag 24, 25. dam have" ja ,vuogas algge" lært Feliks arvalusa mielde guokta ærotuvvum aige, vaiko Ibmel sadne cælkka, atte dat vuogas aigge læ jure dal. Bærgalak oa301 Feliksa vaimos dappat Ibmela ravkam jena oudast, ja dat sæemma bodnetesvuoda vuoig- nå buok su naveaides adna duge fillem —va- rast dam sæmma dakkat. Jos don dam bod-</p>
<p>dost dovdak Hærra guolkkotæme du —vai | hettet sat.</p>
<p>mod alde, de don vissa dovdak maidai ov- ta ja nubbe bæsatallama bagjanæme du siste Dak bottek sielo vaSalaZast, gutte dudnji muittala, atte dal i læk vejolas dudnji jorg- galusa dakkat. Son ibmerda hui burist dam lænka adnet, masa don gæppasæmusad ma- tak tadnujuvvut. Son dovdda du sogjel- vuodaid ja askesuddoid, du dillalasvuoda bærra3est ja særvvevuodast, son dietta du hædkemus baike luondo bælest, ja daggo son davjemusad du falleta su fidnos olla- Suttem diti. Jos hanesvuotta læ du oaiv- vesuddo, de son dudnji muittala, atte ælle</p>
<p>| læk ravkkam, don læk gukka dam - luttak adnam, atte jorggalus læ darbaslas;</p>
<p>kristalaSvuotta bukta aiggasas tapa; JOS don læk jukke, de son ouddandoslla dudnji, atte don buok iloidak massak dam maielmest, go don dam rakis bottalak guo- dak j. n. v. Jos don læk. dalo-isid, de sie- lo vasala3 muittala dudnji, atte dust i læk dille jorggalusa dakkat dal; jos don læk manna daihe balvvalægje dalost, de duoda- sta son dudnji, atte dal læ vægjemættom Ibmel mannan $addat. Dam riggasa rig- godak ja dam vava8a vaivvaSvuotta orrok læme æstadusak, mak hettijek olloid jorg- galusa dakkamest jure dal. Mutto mannel galggek æstadusak gaiddat, nubbe have boatta dat vuogas algge, nuft jurdaek olb- muk. Dat jurdagak bottek sielo vaSala3- ast, gutte i udnu dudnji  bestujume. ,, Dal vocdo Ibmel buok olbmuid buok guovloin jorggalet jedaidæsek.* Dast. Cuoz3o dam Calabaikest ,,dal*, dam boddost go don daid sanid logak. Daida juo gukka Hoærra du dovdo</p>
<p>mutto Iærra 1 læk vel 0330m du dam lav- ki ollaset valddet. Gitti Ibmela, gutte læ varjalam du dam boddo ragjai, ja alze dallanaga jurda3et silod audogasvuoda ala Alle sat hælbad gukkeb!  Cælke, nuitgo lappum bardne: »Mon GuoZ3elam ja vuol- gam mu aGtam lusa ja cælkam sudnji: A- daSam! Mon læm suddodam alme —vuostal ja du oudast.« Luk. 15, 18. Mon GöuoZZe- lam dam boddost; i mu galga mikkege Erit aigom mon vuolgget dam amas ædnamest, erit suddo ællemest, ert dam govdis balsast ja dam boares sælska- best; mon aigom vuolgget ruoktot Ibmelam lusa ja dovdastet mu bagjeldoalbmamam sudnji, im adde alsesam ma80, ouddal go mon bestujuvvum. Maksos dat maid mak- sa; Jos maid de massalim, obmudaga, gud- me, ustebid; vaiko mu sogalaZakge mu vuostai bigjek, ja jos vel hægage massani de dat i 0a30- væketet, mon sidam jetam bestujuvvut. Im ovtage suddoi aigo Sat miettat; buok maid Ibmel va3ota aigom</p>
<p>Kristalas manoblade</p>
<p>»Gæta mon boadam farga.</p>
<p>No. 5</p>
<p>3. |</p>
<p>Mai</p>
<p>ør av</p>
<p>GOkta bibbala uece- mus SsåAnin.</p>
<p>rn</p>
<p>Mon aigom dam have Gallet væha3</p>
<p>ovta ucca sana8 birra, mi Libalest givdno.</p>
<p>Dat sadne læ ,,dal*. Min bæivalas ælle- mest læ okta davala8 dajatus, mi GCuogja</p>
<p>navt: ,,Ale hælbad ittadi dam, maid don od- ne satak dakkat*. Dat læ okta mavsoli3 sadne. Juokkehas, gutte væha3 alge dum maielmest læ ællam, dietta, atte dat læ vises olmai, gutte juokke aige gævata jetas dam njuolggadusa mielde. Dam njuolggadusa mieldedtuovvum læ manggasa buktim java- lasvutti dam maielmest; mutto darbaSsmæt- tom hælbadæbme læ læmas manggasi goar- ranæbmen. Sagga ævebak læk almage dak, gudek hælbadæme bokte læk gadotussi ma- natam sin jabmetmættom —sielosek. H:æi- parvuotta ja agjalvuotta læ dat giella, ma- sa Bærgalak gidde ænas oase sieloin; dat læ dat lavæe, maina son ænemusad hæva- sussi gæsså olbmuid. ,,Itten*,— ,nubbe ha-</p>
<p>ve'*, nuft son cælkka silloi, dak læk dak oaddem-draabak, maid dat viekis gærmag adda suddogassi, vai son dam bokte ærsta- dusaid 0a770 bestujume gæino ala. Go sielo vasala3 suddogassi særdneda: ,,Itten læ vel aige", de Hærra cælkka ,,odne".</p>
<p>Go Bærgalak cælkka: ,Nubbe have læ vuo- gas aigge', de cælkka bæstamek: ,,dal". Dal, dal, dat læ bibbala sadne. Ja dat læ okta daggar sadne, mi, jos dat rievtoi ad- nujuvvu, bukta Bærgalaga doargestet ja</p>
<p>END EA</p>
<p>minost</p>
<p>RE Sr</p>
<p>&gt;Leket maidai digis garvvasnk.«</p>
<p>EE En DE</p>
<p>1901 | 8" jakkodak</p>
<p>Er LALLA EE LAL LALLA</p>
<p>dvargastatta sævdnjadasa rike su vuoddos dusastes. Okta barge Hærra vinegardest, gutte dovdda daid værjoid, maiguim —buo- remusad olmus8 matta bagjelvuoittet sævd- njadasa rika, dietta, atta sust 1 læk bastelæb- bu ja dæivvelæbbu njuolla go dat bibbala sadne, dal. Stuora joavkok suddolaZain læk dæivvatallam jure vaibmoi ja vuittu- juvvum lonistægjai dam sane bokte, vuiko gal stuora oasse dusse sarjaduvvu væha3, moarraiduvvek ja garrodek dam =bastelas njuola. Dat sardnedægje, gutte sitta olloi miela mielde læt, fertte dam sane garvvet, nu burist go satta. Son fertte, nuftgo «u- rola8 dagja ,luovost krutaiguim baGdet.* Mutto dat siello, gutte goikka suddolazaid vuoittem mannai Jesusi, son adna dam sa- ne ja gitta Ibmela dam oudast. Celkkus dat æppeoskolas maielme, nuft olio go datto atte mi dakkat olbmuid dagjon dum bokte, g0 mi viggatep sin jorggalussi juri dal — nimmorekuset nuft olio go sittek oamme- vanhurskasak, damditi go mi sardnedep, at- te Jesus vuostaivaldda suddolaZai jure dal. Dai buokai birra mattep mi boares' Lutha- rin cælkket:</p>
<p>,Pat sadne bisso nannosen, vaik' si dam vasest adnek; min lutte Ibmel</p>
<p>assa jeg su vuoinaines ja armoin.* Mi aigop dam ueca sanasa ,dal" g æadet njellje sajest bibalest. Addus Ibmel atte juobe soabmasige dat guoratallamu3 Sadda81. buristsivdnadussan. I</p>
<p>Dat vuostas ,,dal'*, maid mi oudas»æ- mek valddet gavdnu Ap. dag. 17,</p>
<p>OP)» Hæ</p>
<p>20 ja</p>
<p>Nuorttanaste. 51.</p>
<p>maidai mon vasotet, ja buok maid son ra- | Go soai dal læiga guovta dam kammarest,</p>
<p>kista, aigom mon rakistet. Hærra siste al- gom mon dam rajest occat mu illom, ja di, mu boares ustebidam, oa3Zobetet adnet din havskevuodaidedek jedaide lutte. Hærrai aigom mon addet vaimon aito dal.</p>
<p>Moft læ dal duina jorggalkættes —lok- ke? Aigokgo don, vai ik? Hærra gaibeda vastadusa dust jure dam boddost.</p>
<p>Ale don fal boastot ibmerd dam, mi dast læ celkkujuvvum. Go mi sardnop dam birra, atte don galgak orostet suddo gæino alde dal addem ditt Hærrai du vai-</p>
<p>mod, ja erithæittet jukke suddo vaiko man |</p>
<p>njalgis de Llifæi dat, de dat i læk eisege min jurda ja arvalus, atte dat du alggomus nav- cai dudnje adda. Don ferttik oappat oskot suddoi andagassi oddujume Kristusa var- ost, ouddal go don vuoilttohærran —Sattak suddo bagjel, damditi ferttik don dam arb- mostuolo ouddi, maid Ibmel læ bajashuk- sim Kristus siste, dam birra aiggop mi mannel væhas særdnat. Lasse boatte nummarest.</p>
<p>Pistola ja bibal.</p>
<p>Muittalus.</p>
<p>Muttom jagid dast ouddal læiga A- merikast guokte olbma matkustæme mut- tom stuora vuovde æada. Nubbe sodnost læi okta rigges ruttaolmai, ja mnubbe læi dam olbma vielja bardne, gutte læi 20 ja- ge hoares.  Sudnost læi obba hivvodak golle farost, ja soai læiga damditi sagga balost matke alde. Gukka soai vaziga; dastgo gæidno læi gaskotagaid fuodne, ja soai lappugodiga mangi sukkis vuovdest. Ækked 3addai, ja matkeolbma guovto —illo i læm uece, go fuomasæiga vieso gælno</p>
<p>lakka. Soai manaiga sisa ja bivdiga igja- saje. Vuollegazat loppedi dalo ised dam ja addi sodnoidi diettet dam lanja, gost</p>
<p>soai galgaiga oaddet. Guktok læiga soal duttavaZak dasa ja datoiga dallanaga bæ- sat vuoinastet; dastgo soai læiga —vaibbam.</p>
<p>dagaiga soai dam Sietatusa, atte Gæcce ( ate viellja ) oadda algo ijast, dam boddo go vielja barne ladda pistolain orro faktan, managætöal ija lonotæba soai vuoro. Ban-</p>
<p>| ko æigad manai biktasiguim oaddemsagjai,</p>
<p>Ja nuorra olmai riemai faktam.</p>
<p>Dam bodda læt dalovæka borram æk- kedes mallasid. Sidost hirsasæine Gada fuo- ma8i nuorra olmai Guovga ja olni, atte dag- go matta gættat dalo assamvisol.</p>
<p>Son manal sæine lakka ja guovlai sal- vo Gada stopoi. Bærras ae valdi stuora girje hildost vuolast ja logai dast stuka. Dast mannel bigje buokak giedaidæsek ro- akkai, ja ised, gæn habme Gajeti goalosen, vuolgati njuoras gittosrokkos albmai. Son</p>
<p>rokkadalai. Buokak manne dallanaga oad- demsajedi. Nuorra olbma vaimo lieggani.</p>
<p>Son bijai pistovla matke lavka sisa ja cel- ki guoibmasis: ,,Dast æm oarbas balost</p>
<p>læt. Dalo væka lokke bibbala ja rokkadal- le*. Ja dasto nokkai songe balotaga.</p>
<p>Cali John Hellander.</p>
<p>Luossalaka Tanast.</p>
<p>Sisasaddejuvvum.</p>
<p>Tana gielda-radditus læ mannam ja- ge gætdalam divvot luossalaga bagjedæno olbimui avke diti ja bigjam fast hettitusaid mææerra-olbmuidi, dam atte si æi galgga bæ- sat boattet kilanoti daihe firmiguim laga- buidi dæno-njalme go oustabæle Offirnjarg- gi ja væstabæle fast Cagannjarggi; ouddal læi ragje Stanganes ja Smalfjordnes.</p>
<p>Dam nubbastusa mon addim ja ai- gom muittalet, atte dast i læk mikkege av- kid dakkujuvvum nuft stuorrat bagjedæno olbmuidi, ja æige si, gæk dalle ja dal læk gjeldaradditusast gæta dasa, xæige adde dam, mi avken liféi bagjedæno daihe mær- olbmuidi, mutto jetasek avke gal - addijek bivddet. Min gielda radditusolbmak læk dak, gudek ænas assek daina buorremus luossabivddo-baikem, — dænonjalme —rajest</p>
<p>51.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Golkokjoga ragjai, Ja dat gaskka lie bæl-</p>
<p>goalmad mila. Daina, gudek dæno å mielde biddek, læk guokta lagan laga Smalfjordnes rajest Grønnes ragjai, dam gaskast læ Gavesluokta daggar erotusain</p>
<p>dæno lagast, atte æi oktage o0a330 odda- sest assen luossavuoiggadvuoda; mutto dak - gæina læk boares bivddosajek o330k bivd- det sæmma lakkai go dænost. Mi berrep ovta radest vækkalagaid, dæno ja mærra- olbmuk barggat dam ala, atte divvot dam laga bagjedæno olbmui avken; dastgo si darbbasek maidai tinet, go sist læ mnuft hirbmus strænges oaZZot ælatus jokkageti- di. Mi berrisæimek oa730t nubbasatattjuv- vut navt: Gavesluovta ja  oustabæl Stan- ganes ja dam guovte namatuvvum *baike rajest diæeno raige, nuft gukkas go naga- dezek accet stuoremus ullek, namalassi Da- rosuilo ragjai, 1 galggati oktage o0a330t mietta vakko bivddet, go dat læ buoremus baikke juokke dafhost tinestusa harrai. Damditi galggabetek di, gudek asabetek Buolmagest, Gara3jogast ja buok suoma- bæle olbmuk, barggat dam ala, maid” mon juo læm dagjam, gætæalet dam ae. vidde- det daro ja suoma avisai bokt. Fievride- ket dam a3e maidai Buolmak ja GaraSjoga gieldaradditus ouddi, ja jos vel nuftge guk-  kas go amtformanskapi.</p>
<p>. Mær'olbmak aiggok buokak</p>
<p>fallet namasek lista ala jos dat boatta, ja mon diedam, atte Juovllavuona olbmuk maidai dani barggek. Di, gudek Darosullost bajas assabetek, valdet dam ae darkkelet dutkama vuollai!  Sarnot dam birra gaskanædek, dastgo dat a8s%e guoska buok dæno assidi.</p>
<p>Dam jage mars manost læi min giel- da radditus fast Coagganam, ja dobbe oud- danbigjujuvvui jæraldak: »Igo dat matasi heivvit, atte juokkehas, gutte luosaid bivd- da galggaæi makset juokke fierbmesaje ou- dast.« Gielda radditus olbmak vastedegje, atte dat heivve burist, ja si - ovta radest, atte juokke mærra-bivdde ber-</p>
<p>mærredegje |</p>
<p>re makset kr. 3,00 fierbmesaje oudast Ja kr. 5,00 fast kilanuottesaje oudast. Dæno- bivddek, gudek vakkoi mietta bivddek 4 — 5 mano æi darba3 maidege makset. Dat orro mu ja buokai mielast, atte jos dat lif- &amp;i riekta dakkujuvvum, de meærrabivddek æi berridi makset algage, sin bivddosaji oudast, imge mon matte jakket, atte min sattet bagget makset, ouddal go sæmma mærradus ja baggo maidai dæno bivddidi boatta. |</p>
<p>Mærraolbmuid i guottet bivddet guk- keb go 6 vakko, vaiko sist læ lobala3 lik- ka gukka go dæno olbmuin, 4 — 5 mano Dam 6 vakkost læk 24 lovala3 - bivddobær- ve, ja æi si balle dalkin buok beivi bivd- det; laka læ hirbmu3 garas. Si 0270 bivddet vakkost ææmbo go vuosarg-ækked ra- jest dimo 6 ja bærjadak-ækked ragjai dimo 6, ja jos oktage gavdnujuvvu mannel dam</p>
<p>se]</p>
<p>aige firmid adnemen Gacest, de sakko læ kr. 100,00 rajest kr. 400,00 ragjai, Ja jos</p>
<p>nubbe have mædda, de læ sakko kr. 400,00 rajest kr. 800,00 ragjal. Garra laga bag- goin fertte buok gessujuvvut gaddai, ja si oZZok fast dasto suppet merri armost vuos- arg-ækked rajest dimo 6 bærjadak-ækked ragjal dimo 6.</p>
<p>Muito jos gadde ala læ biegga ja væ- has siggad, de æi si 0a730 bivdosid merri obba vakkost.  Luosast læ daggar luonddo, atte jos gade ala biegga læ, de goddojek luosak, jos gavdnujek daina baiken, ja go læ goalkke daihe gaddest favlai biegga, de i darbag obba bigjatge bivdosid merri, dastgo i goddo i hæggage, vaiko lift luo- sak dieva mæra. Ja dat lave mangi nuft, atte go eritgæssem aigge boatta, de Sadda gadde ala biegga ja goddusegje luosak;</p>
<p>mutto laka 1 luoitte bivddet lobetes aige. Mærrabivdin læ 6 — 7 tomma Galbmegal-</p>
<p>jodak firmin, daihe golbma ja bælgoalmad tomma Guolbmagaska, si æi matte goddet smaveb gulid go 4 ja 5 kilosagaid, damdi- ti si ferttijek arad hæittet, go guolek sma- vok ja Gacce Gielgga.</p>
<p>56.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>»Allaget arvost aduujuvvum Hærrak! | angervuodain ja vis3alvuodain vara valddi-</p>
<p>Mi læp din Gallagest stuora iloin boattam fuobmat din osko ja basse angervuoda Ib- mela rika ja obba dam kristala3 girko ou- dast, ja moft di viggabettet bajasrakadet Ibmela ja Jesus Kristus girko mu ja buok olbrnui vaibmoi ja daggo bokte masotuttet Bærgalaga valddegodde. Hærra lekus dam- diti stuorrat maidnujuvvum! Son appas- mattus din æmbo ja æmbo dasa, nuft atte di mattaseidek olgosvalljijuvvum gaskaoab- men $addat Hærrai Hærrai! Dam gittos-cæl- kema, maid di migjidi addebettet, ep læk mi ansa3am, mutto haledep obba vaimostæ- mek dokkalazZzan Saddat juoida dakkat, mi mattaæ læt dam stuora Ibmela gudnen ja Jesus Kristus nama hærvvasmattujubmen, nuftgo maidai avken buok Ibmala oskaldes balvvalegjidi ja buok olbmuidi maielmest, atte si buokak duotta oskost oamastifde Jesus Kristusa ja 3adda3egje agalaZat au- (logassan. Dat galgga ain æmbo hoapotet min viggat ællet Ibmela basse dato mielde ja gættalet balvvalet min rakis Hærramek, dasa addus Ibmel migjidi su famost. Rok- kadallek min oudast din rokkadusaidædek siste. Mi maidai rokkadallap din oudast, vai dat buokvægalas addaæ digjidi burist- sivdnadusa, ja bisovagat læp mi din dron- nig Louise.«</p>
<p>Go von Westen læi lokkam ådronnig girje, celki son, atte guossemallasak berre- Segje dal rakkaduvvut nuftgo dolin dron- nig Ester aige</p>
<p>Dam jage 1517, dam 19ad april ra- kadi gonagas Fredrik dat njælljad ovta Gallaga (indstruktiona) sami mis8on birra. Muttom bitta dam Gallagest duogja navt;</p>
<p>»Dademielde go Ibmela oudast-oald- nem læ buorren gavdnam min bigjat dam barggoi atte doalvvot su sane Ipdia bake- nidi ja maidai læ boktam min vaimoid doalvvot dam audogassandakke oskoi min ædnam assi Samiædnamest, gudek vela e- lek covkimvuodast ja daidemættomvuodast</p>
<p>Ibmela birra, de vuorddep mi dist, atte di</p>
<p>bettet dam bargost, jos Ibmel, nuftgo mi doaivvot, su vaimoladisvuodastes adda min siskaldes haledusaid dai vaivan olbmui har- ral ollasuvvut« Loappasanek dam Galla- gest dugje navt:</p>
<p>»De adnek dal morra3 dast, atte min armolaS datto buorremusad ja jottelæmus lakkai ollasuttujuvvu, nuft atte mi dam oanekas aige, maid Ibmel suovva min =da- be ællet, CoaggaSeimek agalas davvera, ja min illo ain stuoreb matta3i Jaddat, go mi don bæive oaZZop stuora joavko oaidnet bakenin doagganam lbmela muodoi ouddi.e</p>
<p>Dam 28ad februar 1716 goöeujuvvui von Westen theologia oapatægjen Troande- mi, sæmma aige go son maidai galggai sami mi88onast barggat. Dat skuvlla, gora son bodi læi latinskuvlla, ja jurda læi, atte dat galggai maidai mis8ion-skuvllan Saddat gost nuorra olbmak, gudek mi88onæran al-</p>
<p>go Finmarkkoi, matte oapatuvvut, ja von</p>
<p>Westen bigjujuvvui oudaståuoz3on</p>
<p>dal dingai bagjel, mak miSSioni pvusøge. = 5</p>
<p>Sust læi maidai valde mi83onæraid -Ja skuv- laolbmaid saddet Finmarkoi. Son girkoi bærrai gætal ja mærredi, goggo oddasist girkok galgge rakaduvvut, dam lakkai $ad- daj son sami bisman. Dat læ gal Gielgas atte dam bokte bagjelasas gesi dam gudne- angeras bisma Kroga vasi ain æmbo; mut- to von Westen gudi gierdavasvuodain buok daid badta gillamusaid, mak su ala —botte. Son didi, atte Hærra læi su dam barggol gotdom, dat læi su dekka vinegardest, son læi visses dam ala, atte Hærra su apasmat ti bæivalagat. Lassi boatte nummerest.</p>
<p>= ,Nuorttanaste* matta dinggu-</p>
<p>juvvut juokke poastarappe bokte ja mak- sa ovta krovna jakkodagast.</p>
<p>Bladde olgusboatta ovta gærde juok- ke manost.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste prentejægje ja olgusdoaimatæg je læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste. 5B.</p>
<p>matta min, atte mi gullujuvvut. Dat ælle Ibmel bardne aiggo min tada su vuiddu- juvvumes oudast vaiddet su divraset ostu- juvvum moarses varnotes vaivaivanvuoda. Æp aiggo mi vaibbadet din majestæta vad- deslas sagaiguim, mutto stuoremus —vuolle- gaSvuodain ouddanbigjat min vaiddalusa- mek modin sanin. Arbmogas gonagas! Z1- ona murak du rikast, Norgast, læk ollaset vuolas neiddujuvvum. Girkko-bagadus 1 gavdno Sat obba ædnamest. GCadnam-doav- da læ ollaset havddaduvvum, GCoavddem- Coavda boastot adnujuvvu. Sardne læ æ- nas oassai Saddotaga. —Rippastuollo - læ æmbo ouddanæbmen Sævdnjadasa riki go suddo heittujubmai buktet. Fuorravuotta læ daggar mærrai ollem, atte bassevuoda - gocitægjek bæivalagat ferttijek ballat, atte Sodoma rangastusak bottek dam ædnam bagjel. Jugisvuotta i adnujuvvu Sat sud- don. Naggo ja gadaSvuotta læ Saddam bæivalas fidnon, værre mitto ja vækta ad- nujuvvyu lobalas vuoitton, garrodæbme ja vuordnom gulla bæivalas sakki. Sabata æppebassujubme læ davala3. Igjasælska- bek juokke sortast, sodnabæiv-jottemak. ja ollo æmbo bahavuodak læk lassanam, ja Ib- mel sadne ja din majestæta avkala lagak bagjelgeedujuvvujek. Buok buorek ibmel- yvnoda ja gonagaslas asatusak kristalaSvuo- da ouddedæme varast bagjeldulbmujuvvu-</p>
<p>jek alma hæppankætta; vel groavva bagjel</p>
<p>duolbmamakge girddujuvvujek ja harve ges-  sujuvvujek duomostuoloi ouddi, ja dakge, gæk dubmijuvvujek, davja fria besek. Go mi sierra valddep daid harve Ibmel manaid, mak gavdnujek duogo dago, de i læk ero- tos mist min bakenlas maddarvanhemin, du33e kristala8vuoda nama mi guoddep. Damditi rokkadallap mi stuoremus vuolle- gaSvuodain dam birra, atte gonagas bijat dam golbma olbma, profes- sorai theologiast Stenbuch, Trellund ja Lod- berg, gulddalet min arvvalusaid ja vuostal- valddet ja dutkat min mærradusaid dam min =kristalasvuoda bajasrakadusa harrai.</p>
<p>min armogas</p>
<p>Mi mattep din majestæta oudast vissaset duoda3tet, atte nuft duodaid go mi haledep gærde iloin ja burin oamedovdoin —bissot jabmi bajastuogZelæmest, atte i mikkege æra galgga mist ouddandollujuvvut go dat, maid min oamedovddo Ibmela buttes ja basse Gallag ja min kristalas girko dovdastus-</p>
<p>girji vuodo alde læ, ja maid din majestæta</p>
<p>ramedatte lagak mærredek migjidi darba3- laZZan gagjom diti min jetamek ja ærai sieloid. Min halidus læ, atte Ibmel burist- sivdnadus viddaniföi din majestæta ædnam bagjel, Ja atte dam alemusa gudne Jesus Kristusa girkost ouddanifei. Mi læp vissa- sak maidai dam ala, nuft duodaid go buor- re vuoigna min Gada sardno, atte jos dat vaiddalus Zion sarji birra gavdna armo go- nagasa belji oudast, de galgga Ibmel bu- ristsivdnedet din majesteta radditusa ja da- lo, ja hettit duid lagadalli rangastusaid ja o- catallujumid, dam mi valmostæmek —savap ja ravvip min armogas gonagasamek buok likkoi, vuittoi Ja audogasvutti, guoddededi- næmek rokkusa ja osko siste varain din majestæta. n. v.</p>
<p>Bisma Troandem stiftast, Krog, gutte Juo ouddal læi moarest »Glecanaste»</p>
<p>hægain ja</p>
<p>i ala, suttai dal hirbmadet, ja muttomak dui-</p>
<p>nå bapain alge ballat; mutto von Westen bisoi roakkaden. Son celki daidi æraidi: »Læbe dat min a83e ja gudne, manditi mi barggap? Igo dat læk Jasusa a83e, maid mi viggatep ouddast guvlloi? Ja mattepgo mi alma vaidekætta oaidnet Kristusa rika ja su a3e hæppa3uttumen? Ja gi galgga vaid- det jos æl su balvvalægjek dam daga? Ja gæsa galgga vaiddaluvvut, jos I su vuiddu- juvvumi? « -</p>
<p>Njuoras vaimoin guorrasi gonagas dam Geda papa arvvalussi ja miediti sin gaibadusa. Son darkkelet iskai daid girk- kolas gaskavuodaid ja dallanaga heittujub- mai buvti daid groavasemus buostovuo- daid. Maidai gonagasa æmed (dronek) li- koi dai papai arvvalussi ja barggoi. Son Gali sigjidi navt:</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>53</p>
<p>Sin kilanuotek læk mavsolæbbo, dak mak- | lakkana jotteles lavkiguim, go Tana dæd-</p>
<p>*" set kr. 100,00 rajest kr. 200,00 ragjai. Æi- ge dak galjes nuotek matte bistet gukkeb go 3 jage, ja jos nuotte maksa 150,00 kr., de læ s3litasubme kr. 50,00 jakkaZaZat. Gæst dasto læk 4 daihe 6 nuotte, de læ su biergasin 3litasubme 200 ja kr 300 dasa ve- la boatta, atte son fertte divras ja gievras skipparid daihe rænkaid adnet, ja jos son dalle bivvda 4 daihe 6 nuote vuollai 500 daihe 600 kr., de son dam darba3a hui bur- ist daid stuora olgusgoloid maksen diti ja biergasid kcastedam diti. 8i ferttijek dam 6 vakkost orrot bæle daina barggobeivin joavddelassan. Mutto jos laka liföæe naft 03- Zuduvvom, atte dam 6 vakko 24 bivddo- bæive bivddujuvvusegje mannalaga juni manost, de i Faddasi oktage orrot joavdde- lassan dam divras giddaaigest goas buokak oZ30det jage biebmo, ja dalle i darbasuv- vudi mikkege opsynal luossa bivdost, ja dalle bæsa3egje buokak suoppot firmidæsek ouddal go gadde ala biegga Sadda Tanast april manost 1901. Okta dæno sabmelas.</p>
<p>Breivve Kvitnæsast.</p>
<p>Mon aigom daggo bokte muittalet &gt;Nuorttanaste« lokkedi sagaid dabe min</p>
<p>fiskobaikest: Vuost, go mi deiki bodimek, læi sæftetesvuotta gukkes aige, dasto g0 sævtek vimak botte dam 29 april, de læ dam rajest læma3 garra dalkek, nuit atte æi læk davja ballem linnaid lonotet, ja damditi i læk vel ollo bivddujuvvum. Ænemus læ goddujuvvum 1100 kg.</p>
<p>davalazak læ fidnejuvvum 500 ja 600 kg. Guollehadde læ læma3 7 øra rajest 10 øra ragjai kilost. Buoremus olbmai oasse dam- ragjai læ 70,00 kr. Sævtek, maid dampak buktek, læk hirbmus divras, 8 kr. rajest 10 kr. ragjai kassa. Dal læ sæktevadne manga bivddobaikest Finmarkost. Guolle læ valje Bærlevagest ja manga æra bivddo- baiken. Luossabivdem aigge maidai dal</p>
<p>*</p>
<p>no rappasi dam 13 mai.</p>
<p>Gæsse orro maid dal lakkanæme, muotta javka juokke bæive. Fuodarbætte i gullu læme mendo garas. Uecan læ must dam have dille Gallet, ferttim dam diti loa- patet Gallagam.</p>
<p>Kvitnæsast ldad mai 1901</p>
<p>Henrik Å. Henriksen.</p>
<p>Boares sami sida.</p>
<p>Dam ucca girjasest, maid »Daro-sami- mis$ion læ olgusaddam su bargos birra man- nam jage Finmarko sami gaskast, oldnu- juvvu, atte si aiggok rakkadet ovta sida boares sammedi, guåek manga sajest Fin- marko vuodnafdiegain ja maidai doaddarin olle baha gillajek. Dat sida galgga Goak- gjedai Porsangervudni, ja arvvalusa mielde galgga dat Saddat makset 7000,00 kr. bar koid.</p>
<p>Dat læ okta buorre dakko Daro-sami- mi8gionast; dastgo mi diettep, atte ollok læk dak vuoras olbmuk, gæi. birra roakka-</p>
<p>det 0330 cælkket, atte si læk sidataga. Muttom oassa daina boarrasin — sikke olb- main ja nissonin — læk hilggujuvvum ma-</p>
<p>nåinæsek, ærain fast æi læk læma3 manak, si læk beividæsek vierrasi særvest vasetam, dam rajest go si mannavuoda sidasek gude Man dadde dat læ buorre, atte dak boarra- sak dal o33ok ovta daggar sida, mast rag- jo ja biebmo læ buorre, ga lakkai Faddek sin mannemus bælvek buok buoremus bæivek ædnam alde.</p>
<p>Kina! Kina!</p>
<p>Pekingast, Kina oaivvegavpugest, —te- legraferejuvvu: LiHung-Chang diedita, at- te obba Chanfi provinsa Sadda nælgehæde Dat 3adda dæivvat 11 million olb- Vække læ. dam-</p>
<p>1</p>
<p>Gan</p>
<p>dak</p>
<p>r</p>
<p>vuollai. mu dam provinsa assin. diti darbaslas</p>
<p>Muttom engelas bladdai muittaluvvu</p>
<p>54. Nuorttånastoé-:</p>
<p>Pekingast, atte okta kinesala8 rievvartGora — 1000 olbma — læk ittam 20 mila nuort- tabæld Paotingfu. Boksarak læk spægjam 3 gavpuga, ja ballo læ, atte si sorbmijek daid kineserid, gudek kristalasvuoda læk oamastam. Ollok læk battaram Paotingfu sisa, gost dam ragjai æi læk amas soalda- tak.  Qllo mærkak Gajetek, atte stuora molv- ve læ vuordagasast, Ja arvvalus læ, atte dat moivve matta algget dallanaga, go dak amas ædnami soaldatak gaiddek. Bal lujuvvu, atte kinesalas dalle riekta algga sorbmet kristalaZaid.</p>
<p>Boarsoatie.</p>
<p>Manemus telegramain oldnujuvvu, at- te Boarak æi læk vel vuoittatallam. Enge- las olmai haledifæi gal rafhe, i mieda dam Siettadussi, maid Boarak ouddanbigjek; dat soatte orro ain gaibbedæme hirbmus stuora summaid Engelasolbmast. Boari soattevæ- gak læk: Genneral Botha komando vuol- de 9000 olbma, Devet vuolde 5000 olbma Kapkoloniast Delarey vuolde 2500 olbma, Kritzinger vuolde 1500. Ærep daid læk vel manga duhat Boara rakkancæme soattat Engelasolbmain.</p>
<p>Suomast læk avisak doaradallujume vuolde, Radåijægjek Ruos3aædnamest ælt gierda duottavuoda gullat, damditi ferttijek buok jienak, mak vanhurskesvuoda ouddandolek, javvotuvvat.</p>
<p>Maielme gukkemus telefonlinja læ dat, mi manna Berlinast, Tysklanda oaivvegavpu- gest, Bordauxi Frankrikast. Dam gukku- dak læ 18,000 kilometar daihe 1,800 bæna-</p>
<p>gullam; mutto almage gullu burist go sard-</p>
<p>nujUVVU.</p>
<p>Judalazai lokko galgga læt oktibuok 8,670 000. - Dam stuora joavkost assek Furopast 6,400,000, daina fast læk Danmarkost asa- men 5000. Asiast gavdnujek 800,000, Af-</p>
<p>rikast 660,000 ja Amerikast dusse 19,000.</p>
<p>dandolle dam siste girko hæde. Si</p>
<p>632,000 kr. mavsi engelas dronnek Wiktor- ja havdadæbme. Dam summast, golai reæi- so ja borramusruttan soaltatidi 267,000 kr. Borramus83an daidi gonagaslas gusidi manal 151,000 kr., amasædnami saddakolbmaid vuostaivalddet ja diktot mavsi 14,000 —kr., morastamdélnaldi manal 52,000 kr., ja vavd- nolaigon ja damppalaigon lika doalvvot havddadusbaikkai gollai 77,000 kr.</p>
<p>Ovta million kr. maksa juokke battom Boar engelas statakassi. :</p>
<p>Frankrikast læk 130 papak dam mane- mus guovte jagest guoddam katholikalas girko. |</p>
<p>200 oapatægje nissonak suomast læk guod- dam sin vanhemi-ædnama dam ruo8alaS bag- go diti, go si æi o0330m lobe barggat Ibmel ja vanhemi ædnam oudast sin oamedovdosek mielde. Okta daina nissonin, gæn namma læ Elin Soldan læi dam mano algost Kristia- niast, gost son doalai foredragaid.</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Okta sami gandda matta skomagar oppi bæsat dabe Sigerfjorast. Gutte ænmbo sitta diettet dam birra fert-</p>
<p>te Fallet dam blade olgus- addal. Sami missonhistoria. Dr E. J. Ekman missonhistoria mielde. Lassi oudeb nummari.</p>
<p>Dak papak saddijegje dam 17ad ap- ril 1714 vaiddalus-Gallaga gonagassi ja oud- Galle - sudnji navt:</p>
<p>»Kristusa særvvegodde *stuora hæætte</p>
<p>bagge min sardpot, ja din majestæta stuo- ra angirvuotta Ibmela gudne oudast vissas-</p>
</body></document>
