<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3227</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>14. soatte? Olmu8 mata8i vastedet daina vastadusain: Datoigo Ibmel suddo</p>
<p>jorralusa? I ja duhat gærdei — mutto dademielde go olmus jorra-</p>
<p>li suddoi, adna Ibmel soade olla- Suttim  varas su duomoides. . Dat</p>
<p>læ nuftgo divras alge ja rottodav- da rangastusa risse ja bajasgæs- studsabgnniuna Ibmel - giedast. Hærra læ okta ælle Ibmel, ja son doppe sisa, - dastgo sun valmos siste guodda ovta aiggomusa min buorrai, Esajas 13 kapittal miel- de læ soattevæka okta «Km me dam ijbmellas moare giedast.. Cala orru burist ibmerdæmen sta- ta. Dat datto, atte albmug ; galg- ga gattit su æ2dnames, SL Vuoilg- gadvuodas Ja su friavnodas. Lut- her læ tallam: * ,Manen —fievreda olmuS soade go dam -varas atte bæssat læt rafhest?* Son oaivel- da, ,atte soadek læk stuora vai- vek, maid olmusS matta gaiddadet aldest erit soade vokte. Ja. jos.</p>
<p>— buok albmug lifei basse ja dato»</p>
<p>Segje ainas doallat rafhe, de Jifei maidai soatte aibas avketæbme.* Nuft gukka go suddo gavdnu</p>
<p>de gavdnu - maidai soatte. Mi i mate likkostuvvat mange -bajas-</p>
<p>Cuvggitussi, 1 mange rafhe konfe- rancl, 1 mange fabmol ja i mange albmug mærredubmai asatet, dat Sadda gærde Jesus bokte okta dovdos a83e. Son 0a30 sodi heit- tujubmai ja bajasrakada su stuora rafherikas. AÄrak jerrek: Lægo Hærra boattem lakka? Lægo mist dal oudastæmek ollasuttujubme- su sann Matt 94, 6—8: ,Mntto di Saddabetet sål: lat sodid ja soattesagaid. Varote- ket, amadek: di suorgganet!- Dast- go dat berre buokrakkan -Saddat: mautto loappa i læk vela. albmugak galggek CuoZZelet -alb- mugi vuostal, ja rikak rikai vuos-</p>
<p>tai, ja nælgge ja rottodavdak- ja ædnamdoargastusak  galggek sad- |a ; skulas dasa, ja dainå algga</p>
<p>Mutto |</p>
<p>dat duobbeld ja dabbeld. buok dak læk baktasi algyo.*</p>
<p>Dam bæste sane sagjel ali S. Limbach vehas ouddalas go</p>
<p>soatfe algi ovta vuogas ucca gir- jata tuiska gilli: Maid datto dat dala8 soatte cælkket migjidit* Mi namatep dast vehas dam oaivve-</p>
<p>Dastgo:</p>
<p>|</p>
<p>EE EE</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>jurddagid.</p>
<p>Lirtbach oaivvel miekle læ dat</p>
<p>dalaf soatte ollasubme daina bæs- te sann. - Dat. mailme —likkotes- vuotta salgsga am lasetuvvut råSs åige, rottodavda ja ædnam- doargastusa bokte. Dat galgga læt bakéasi alggo. Man gukka soat- te bista, dam False i diede oktage olmus. Daddeke mattep m! savdnat njuolgadusbadde taldnga vastedam varas profetalas</p>
<p>sanest Profesiala7</p>
<p>5a-</p>
<p>7at gettujuv-</p>
<p>vum læ dam Bibållas pröfetalas ollasume mærre, atte dallanaga ouddalgo Jesus boatta ES</p>
<p>galgga Antikrist ja su rika boattet. Vuost son, dasto Jesus,</p>
<p>9i dakka loapa sudpji ja su rikai. Anierist datto, cælkka Daniel,</p>
<p>gutte læ stataolmai profetai gas- kast, —nuftgo politikalas fabmo</p>
<p>raknstel loge rika (Damel 7, 7, 8, loga 20 ja 24 værsa. Dak loge rika læ dak manemus olgus- golggek dam nnortta- ja -væsta- romalas rikast (nuftgo suorbmak dam guovte juolgest). Su valde</p>
<p>vuolde”galggek dak erinoamatet | ja lakka.</p>
<p>dakkat golbma balvvalusa:</p>
<p>I Si galggek dussendakkat åa oskaldasmættom særvvegodde.</p>
<p>2. Si galggek duarredet ra (Dan. 9, 25, -Alm.-138,:5 7)</p>
<p>3. Manasassi valgga ed dak-</p>
<p>Jerusalem vuostai. 12 ja 14 kapittala mielde orru fajetæme atte dat.</p>
<p>kat snade Sakarias</p>
<p>galgegek Saddat guokte failitæ- me (soade) dam basse ædnam</p>
<p>vuostal. Dat vuostas fallitæbme læ avketæbme.  Dastmannel |</p>
<p>hoatta jorggalusa ja osko aigge Israeli (kapittal 12. 10—14). Dam nubbe fallitæmest ; dakka</p>
<p>dat boatte Hærra jes Joapa. Goæta Sakarias 14 ja Alm. 19.</p>
<p>Dak soattefallitæmek muitta-</p>
<p>luvv fek Gelggaset dam profetalas pe dagnegp Israel jorggalus</p>
<p>Ibme! ka hærvas algge ja dila- lasvnott: |</p>
<p>påk gnokte namatuvvum soa- de 5126 læ dat algge, man siste ,dat anemud ibmellas rafhetut-</p>
<p>ten: ”laihe hkkatæbme dam jabma bunece mailmest- dapatuvva, vai dat goccaSi ællemi, mast vela læs</p>
<p>div: |</p>
<p>———— rune) +00. GETS emne ED 1, Vnmdrt</p>
<p>bege Ja daina gavdnåm rafhe.</p>
<p>- goikka dam russinavlejuvvum</p>
<p>hæga Cuonan siste,” Dam bakeast ålgo birra lokkap mi Matt. 24, 7. (Loappa boatte nummarest).</p>
<p>Brævak.</p>
<p>ej</p>
<p>Ole Nils Isaksen Eira,</p>
<p>Guovddagæinost vagjoli dabe erit dam almalas hærvas sidi il0in engelid særvvai dam 28 januar. Son læi Bassevuoinast goceam ol- mai, ja læ dal bæssam dokko, gost 1 læk mora3, 1 Coaskim ige nælgge. Son lær likkola3 go bæsail Ibmel ae lusa erit dam mora3- lægest. Son læt bagjel jage juo barggam occat bæste, ja mon goilt duodastam, atte son læi gavdnam bæste, Ja sust læt duotta halidus bæssat Jesus lusa. Son haledi atte su bæste galgai ; su viez7 at lusas albmai. 5</p>
<p>Hæitam dam have Gallemest</p>
<p>KS nammi vaimolaf dærvuodai-</p>
<p>guim buok blade lokkedi gukken</p>
<p>Per Andr. Mikkelsen.</p>
<p>Jalla Porsangøst.</p>
<p>uNuorttanaste" nr 2 alde govveda okta vuolde Galla J. FE. mas son lebbe mailme ouddi jedas vaimo ja miella- lage atte vai gukkebusge dovdik su</p>
<p>oktan kristalaZai varra” bænem, mal- guim, hæjostalla ja vigga galletik su</p>
<p>Jabmemættom sielost. Viggu suole ikko dam blade re-</p>
<p>daktøra lusa oaZ7om varas su' hæl- botes bittui saje, sæmma dija  finnal Lunja rokke havde alde, ja oceal</p>
<p>su manesthoatti sælgeduokken, mutto I</p>
<p>duostam gostege Cuvgesbæivve —jedas Gajetek, mutto fertii galletam diti suman nai nægotisvuoinast saddek kristalaZai ja doårredek sin, mutto ik suige dob- 0, mutto: ferttik holvok, 'atte i læk Tbmel i alb- me i helvet i bajastuozZelæbme- mut- to «ik svige nuftgeé bavna” rafhe. Dastgo du jabmdmættom * siello goite Jesus varrai mannai, gæn ertegi don dal ret-</p>
<p>tejek damge dimost. go saddejek du doarredægje- bittak obba mailme miet- ta Ibmel manai mannai.</p>
<p>Vuoi ravkke ocea rafhe dam hals</p>
<p>Føærra! Orromvisten læk don læma3 migjidi sogast sokki.* (Salma 90, 1).</p>
<p>Nr. 4.</p>
<p>anast</p>
<p>ssQceet baiea Ihbmel rika, te buok dak</p>
<p>- ØKE s——</p>
<p>NN</p>
<p>nr</p>
<p>mr</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko-|| dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>|</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>NT NA</p>
<p>Maid væket min ællem?"</p>
<p>Hr. Ole Andersen!</p>
<p>Rakis viellja!</p>
<p>Dat lavla ,maid væket min ællem mailmest*, maid mon leg- jim Gallam oazjom diti .Nuortta-</p>
<p>naste* ala, dam lavllag læm mon |</p>
<p>.je8 Gallam ja bajas addam Lunji dallego son addi dam lavlagirje prentejubmai, daina lagiu gavdnu dat lavla Lunja ucca girjaæest. Ja Mon vela jorggalim 20 arvo æra vuoinala3 lavllagid ja addim Lun- ji, mak maidai gavdnujek dam ucca girjadest. Mi leimek golmas gudek jorggaleimek buok daid lavllagid, namalassi Lunja je8, Nils Olsen Fielmvuonast ja mon. Must læ dat ucca lavlagirja3 ja dam mon aimoin anam nuftgukka go mon ællam. Dam namatuvvum lavllagi likoi Lunja hui burist; son arvvali muina atte dast læi buorre sistdoallo.</p>
<p>Daina lagin Gallim mon ra- kis redaktøra o0a370m /diti dam ,Nuorttanaste* ala. Mon jurda- Sam naft, atte i daide læt galla- sin dat ucca lavlagirjas, ja ollok læk gudek dollek dam blade, dai- da3i dat læt Ibmeli gudnen ja soabmasi soaita3i dat lavla 3ad- dat bajasrakkadussan —silloi, ja daina lagin halidiföim mon dam lavllag ,Nuorttanaste* ala jos lifei vejolas. Gal mon arvvedam atte min bladest læ gal sajetes- vuotta dainago dat læ ucce.</p>
<p>Sæmmast muittalam, atte mon likom huj burist ,Nuorttanaste*</p>
<p>rv Rt</p>
<p>Korsfjord”ast:</p>
<p>er” pit</p>
<p>bladdai. Dust læ hui Gelgga pren- timmasina ja nubbe dat, atte don bokstaverit hui Gielggaset same- giel bladid. Dast duozzu ollo mai- dai, Bladde læ nuft Celgas lok- kat, sutte juo veha3ge matta lok- kat, de son gal matta dam bla- dege lokkat. — — — Dam have loapatam dærvuo-</p>
<p>daiguim dudnji rakis vieliam.</p>
<p>Johannes Samuelsen, Steinbakken.</p>
<p>*</p>
<p>Maid væket min ællem mailmest, jos æp ane avver Ibmel sanest, jos dabe æp Ibmelest bala,</p>
<p>de songes min dobbe i fuola.</p>
<p>2. Damditi mu rakis usteb, rakkasemus vieljak ja oabbak, allet læge suddo Slavak,</p>
<p>de digjidi burist 1 gæva.</p>
<p>3. Muite alo dam hædemus darbas ane alo dam Galmidak oudast, oca dabe sillusad læbo</p>
<p>amad gillat agala8 hæbo!</p>
<p>4. Maid væket mailmala3 golle, go jabmem du ragjaige olle? vaik'*obba mailme don vuoitak,</p>
<p>go silod don helveti luoitak.</p>
<p>5. Daga suddostad jorggalusa, vuolge rakis Jesusa lusa,</p>
<p>gutte i aigo ovtage hilggot, mutto agala3 illoi doalvvot.</p>
<p>6. Gutte angeret occa armo, rokkadalla Jesusest famo,</p>
<p>son galgga Saddat Ibmel manna ja lavllut Hossianna.</p>
<p>7. Mailmest læ ollo visesvuotta, gutte Ibmel ja jetas dovdda, son visasemus læ dain buokain, go gaidda erit suddo luoddain.</p>
<p>9.0. ustebam ane sielostad avvir Oca dabe dam buoremus davvir;</p>
<p>| 28ad Februar 1915.</p>
<p>ja gievrravuoda aja.</p>
<p>digjidi addujuvvujek!* (Luk. 12, 31.)</p>
<p>17. jakkegæråde.</p>
<p>we</p>
<p>» Nuorttanaste&lt; olgusboatta guovte yzærde Mmanost — dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>wr- A  d</p>
<p>mutto vuoi, jos don silod bættak, de vissasi helveti dussak!</p>
<p>Dat dalas soatte geddCu- juvvum profetialas cuovgast.</p>
<p>hå</p>
<p>Soatte — okta issoras sadne. Dat sardnu morra ja varnotes- vuoda birra. Ovta bælest luoitta dat olbmu hæjomus ja vildamus oaZala3 halidusaid luovos, nubbe bælest dat bajasbokta ja oudeda dai gudnalemus burrudagaid ja alggomugald, ouddamærka —diti: basse avolasvuoda gonagasa ja æd- nam oudast, movtagvuoda, balvva- lægje rakisvuoda, oaffarussamvuo- da ja je3jetasbiettalæme.</p>
<p>Soatte almostatta olbmui vaimoid. Ædnagid lutte læi osko dusse okta ibmardus mutto i mik- kege ællem dovddamusaid. Kristus i læm Saddam sin ællemfabmo,</p>
<p>damditi dussadi dolla sin religio-</p>
<p>nala3 vieso, nuftgo dat davalas dolla boaldda muorra vieso, avjid</p>
<p>ja hoaSaid, Æraid lutte fast Cuovg-</p>
<p>ga osko dego golle dollaa3ost. Kristus læ 3addam sm jeddetus Son læ sin rafhe. Su loppadusak læ ja ja amen sigjidi. Albme læ duotta- vuotta sigjidi; dat læge sin riftes sidaædnam. ,,Dat læ buorre, go vaibmo nanniduvvu armoin* Hebr. 13, 9. Daggar Ibmel manak ba-</p>
<p>jassaddek dal æmbo go ouddal dam basse Gallagest. Si læ o37um diletesvuoda manga lagas gadal- dagaiguim. Si jerrik ouddamærka diti: Datoigo Ibmel, atte galgai læt</p>
<p>gi</p>
<p>øke SJ dr ap] - pe</p>
<p>go læ gavdnames, ja aido daid —lutte gæld don doarredak ja gæn ertegi don dal rettek ja golgatak su vigetes var- ral, Ja gæn oaZZaok rafhe ja nokamættomge rafhe!</p>
<p>Ale buossuk Sat du vaimod dam balle go gullak Hærra jiena, ammasek</p>
<p>suolvvan suo]is</p>
<p>dak bahas bodduk du juksat, gost galgak GCuorvuk varredi ja dievaidi</p>
<p>atte goktek 19u, ja val mattak vælttak dam vanhurskes Hærra jienast mi Cuogja: gaiddek erit dam olgomu3</p>
<p>sævdnjadassi gost jæ Cierrom ja banni</p>
<p>giddam, vuol ravke jos dust læ a0de ædne vieljak ja oabbak gæk njamman ofta ædne røddes ja Cokam ofta ædne askest, ja læ rakistam din buokai nuft algo maidai Hærra rakis- tet (du). Mutto jurdel jo, jo dam bod- do go Hærra boatta duomo doallak, atte i oktige cælkasi buok ouddalest namatuvvum surggak sannek, mutto baieca dak buristsivdneduvvum jiedna atte boattek deike di mu adm buristsivdneduvvumak, ja =arbejeket gudne rika j.n.v.</p>
<p>Vuoi bisset jo, ja jurdel —boatte- ællem harrai, ja du, jå du varrasoga- lagaidak sielo audogasvuoda mannal, ja vuttivalde dai oudebge sanid, atte i gævati mikkege Gulddujumi, i ae, i ædne, 1 oabbai ige vieljal gaskust; dastgo buok læ okta oa77e ja varra, ja nuft maidai ovtastattum Jesusin.</p>
<p>Loapatam dal saniguim, atte ale viellja rakis profetaildak gvdde alege sin doarred!</p>
<p>Gallujuvvum Igaldasast, 12—2—1915. Du gudnegelbolag K. Hansen. Lasse. Dainago mon muttom muddoi dovdam du, j. &amp;. de savasim atte 'kristalaZak vehaå spidesegje du ja fast ravveseg- je. Donge læk ravkke ja vugjum nu Glegnalas suddo ællem sisa, ikge læk fidnam Ibmel balvvalus baikin ikge viesoin dam rajest go læk ristasuvvum.</p>
<p>OQagjzebas viellja lika bajas ja goætas ruossa murri, gost golgga varra ja Cacce du suddoi -diti.</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Aigom oanekagat muittalet sagai |</p>
<p>dabe Dænost. Min vuoras vieljamek Bagjegied'</p>
<p>Ovla læ dam dalve jottam ollo Gavöa - rajest. Son læ jottam Kvitnæsast, Molvikast, Vuodavuonast, Ravjavuo-</p>
<p>——T—=AÆB0—————— — mg denn Em å &gt; ir RE PE</p>
<p>lepet</p>
<p>V</p>
<p>D- &amp;</p>
<p>ST —</p>
<p>.gukkes reisol</p>
<p>armostes bisotifai maildai duid oddasist | algid gilvotallat. gidda loapa ragjail ;</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>nast, Laggovuonast, Stappogieddest, Dænodagast, Juovliavuonast ja Buolb- magest. Nubbe juovllabæive vulgi son Madavarjagi. Dal juo mannam vakko dam ræisost. Son læ matdai okta gaskaolmai Ibmel giedast</p>
<p>ja okta Selggis naste alineravdast, jos</p>
<p>Su birra satta man Gubbak</p>
<p>mi dam dovdageimek.</p>
<p>maidal ceelkkujuvvut,</p>
<p>læk sin juolgek, gæk rafhe sardnedek.</p>
<p>Duodai læ sin jiedna Cuozgjam ædnam ravdaidi.«</p>
<p>Vuoi man davja mon muitam dam eritjabmam vuoras vanhen: Hans Hellander, gæn Ibmel atæe ani mnuft buorren, atte eritrotti fakalaZat min gaskast.</p>
<p>Dam dalve læ maidai ollo sard- neduvvum daggo birrasin. Æreb Bag- jegied” OQvla vielja, de læ maidai Goskamo vanhem dabe jottam, ja vela mannel juovlaid dægje Jalmar Wahhala, son læ Tor- neå gavpugest erit. Ibmel læ maidai vaigotam ollo moridusa su bokte ja</p>
<p>ollok læk boattam mailme valddegod- dest Ibmel valddegoddai. Hærra —je8</p>
<p>Dam dalve læmag Ole Goskamo vanhem dærvas su rubma3 bælest. Son læ jottam dam dalve ovtamanost Cuc- cesullost, Madavarjagest, Varjag —giel- da, Buolbmagest, Occejogast ja Garas- jogast. Sun I Sadda ollo vuoinastet dalve aige, son muitta vissa dai bæste sanid, atte bælddo læ stuores, mutto barggek læk uccan —Æfreb su sardne- dam ræisoides dakka son ollo buore olbmui gaskast. Son læ maidai sken- kim 100 kruvna Juovllavuona arvva- luvvum  Coaggalmasvistal, mi matta celkkujuvvut stuora addaldakkan, ja daggarak !æk uccan min gaskast. — Vaiko son gale ollo laittujuvvu, :nutto nuft dat læ alinaken. Gittemættom- vuotta læ mailme balkka. Son i læk dam gitos darbasest, su balkka læ vurkkijuvvnm agala8 orromsajidi, man many»i son gilvotalla.</p>
<p><span type="quote">«Værvuodak buok »</span>Nuorttanaste« Jokkedi.</p>
<p>Bonakas, 13—2 1915. N. Pavelsen.</p>
<p>| ——</p>
<p>Ruselvast.</p>
<p>Saddim moadde sane Nuort- tanaste farost, Jos læ sagje. Mon læm iloin vuostaivalddam mu ra- kis fulkidam dærvuodaid ovta Ib-</p>
<p>| buristsivdnedifei du,</p>
<p>okta Suoma sardne- |</p>
<p>I sak, atte mi fuoma3iftimek atte</p>
<p>15.</p>
<p>| —-—==————2———0000000 0 ————  —2————66</p>
<p>mel mana bokte.</p>
<p>Hærra lekus dinguim, Hærra Hærra adda31 su muodoides Cuovggat du bagjel ja lifeéi dudnji arbmogas, * Hærra bajedifei su Calmides du ala ja adda8i dudnji rafhe!</p>
<p>Hæitam dam have dærvuodai- guim Ibmel manaidi, erinoama- cet mu rakis fulkidi, gudek assa- betet Rastabyest, ja buok Nuort-</p>
<p>| tanaste lokkedi.</p>
<p>Anders Andersen.</p>
<p>Madavarjagesi.</p>
<p>Hr. redaktøra O. Andersen!</p>
<p>Dal mon bivdam saje dam moadde sadnai »Nuorttanastaie ja muittalet færa mastge.</p>
<p>Dabe læmas8 stuora likkotesvuot- ta Sydvaranga malmafeltast daihe gru- vast januar manøst, man bokte man- ne 7 olbma ovta havest 20 dynamita ladda bavketi. Si legje laddemen ovta raige sist, gosa si legje bigjam 3000 kilo dynamita. Ja go si legje bargga-</p>
<p>men dimo 6 aige, de dat bavketi ja | dam bavketæbme læi garas. Olbmuk | legje juokke sajest barggamen ja leg» | | je muttomak lakkage; mutto læi goit</p>
<p>ge Ibmel varjalus daid æra barggidi, vaiko gal manai dolla ja dak hirbmad gædgek guovte bæle olbmuid, mutto æl si vahaguvvam æmbo go dak Gie- as. Sist i læk gavdnum baljo mikke- ge, soames bierggasak ja moadde suor- ma. Æige si ravkek diettam, atte sin manetmus dimo læi nokkam ja galgge erit ærranet dam mailmest.</p>
<p>Muttomak -—legje.  aibas —lakka, duå3e moadde meter duokken, go dat bavketi.. Soabmasak balkkestuvvujeg- je dam hirbmad dollavuoimest eriti ja galmastuvve; muito 1 $addam æra va- hag sigjidi.</p>
<p>Nuft læ Gajatussan dak dapntu- moft farga matta olmmus sirddujuvvut erit. Vuoi, man varala3 læ olbmu ællem! Ibmel ae gal ocatalla olbmu, Cajet olbmuidi ouddagova, vat dak fuoma- 8ifc1, atte man” dilalaåvuodast si vag- jolek ja golatek armo aige, dalle go lifdi vela ain arbmo fidnemest; mutto</p>
<p>dibmo boatta ja armo uksa dappujuv-</p>
<p>vu. Nuft gævva maidai æra æppeos-</p>
<p>kolagaidi, atte jos si æi daga jorgga- lusa ja duotta gattamusa sin suddoi- næsek ouddalgo jahmem boatta, ja</p>
<p>dalle i læk Sat gatamu3a aigge, dalle</p>
<p>rieman</p>
<p>16.</p>
<p>— sr vet)</p>
<p>læ menned!</p>
<p>Nubbe likkotesvuetta vela dapa- tuvai dan: sæmina gruvast dam 6ad februar, go si badte dast dynamitalad- da. Ja go ladda bavketi, de bodi gædge ovta olbma oaivvai ja son jami dasanaga. Sust baci galgge ja 5 ma- na. Olmai galgga læt Tanast erit ja læ daCa. 4</p>
<p>Dærvuodaiguim buok blade lok-</p>
<p>kedi gukken ja lakka. M. Mikkelsen.</p>
<p>V a| Me satte</p>
<p>Dem sagjaigo soatte galgasi nok- kst, de orru dat lassanæmen daihe oudast guvllui mannamen. Ja dam sagjai go olmug vuordda atte soattefamok ferttejek vimag navcatuv-</p>
<p>æmbo</p>
<p>G de orruk dak raket gievr- | Dat famolas HEG ær MG</p>
<p>-rumen.</p>
<p>Duet AE re</p>
<p>ufskalinda</p>
<p>golt manna ain oudast guvllui ja vuoit- ta. Nuft læ manemus —dælvadæmest ruogain vuoittam tuiskala3  64,000 fangaid. 71 kanona 100 magasinbisso ja 150 dievva vavnaid baddem bierg- oasid. Dat soatte bisti 9 bæive. Kæl- sar læi je3 mielde. Maidai ollo olmus</p>
<p>gadcai. Vidasebbut læ tuiskala3 sad- dim bodnai ovta franska hanalskipa ja ovta engelaskoalladampa ja vela ovta franska fragtadampa. Dat læ tuiska Gacevuola8 skipai fidno. TuiskalaS fievrreda stuora —soal- dak dokki soattebaikai. Olbmu man-</p>
<p>na i sestujuvvu dam aige.</p>
<p>Tuiska ja Amerika — gaskavuotta orru $addamen vaddasebbu er bæivva. dJos tuiskala3 fal i l033e, soatte gal $adda; dastge Amerika i vuollan.</p>
<p>Okta Tuiskalanda stuoramus ai- moskipain læ vuolasga?&amp;am Danmar- kost. Dast legje 2 officera ja 14 olb- ma, mak buokak besse heggi.</p>
<p>Vela galgga okta tuiska aimoskipa læt likkotuvvam Jyllanda gaddai garra muotastoarmast.</p>
<p>Franskala3</p>
<p>læ dal alggam valddet aibas nuorsid</p>
<p>soattai, du83e 20 jakkasaZaid.</p>
<p>| i | |</p>
<p>"</p>
<p>| — | få |</p>
<p>PRE dattogo fast blade oddasist.</p>
<p>tet ekspedition.</p>
<p>sidnadusa mi Cuovvo dam mieldo, atte</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gieldabappa Thv Klaveness Kristianiast læ jabmam gieskad 70 'j» jage boaresen. Son læi okta Norga bæggalmas bapein.</p>
<p>Norga aiggo</p>
<p>hakat æmbo Gavevuole$ dampaid soat- te adnul.</p>
<p>Koalla (gædgetadda)</p>
<p>| læ alggam sagga divrut ja ballamest læ, atte lokaldampa jottim muttom</p>
<p>sajin fertte orostattujuvvut.</p>
<p>Sardnejotte Korsvik,</p>
<p>læ dal farrim Tanaiassam varas. Ib- mel buristsivdnedekus su oktan bær-</p>
<p>rasin læt buristsivdnadussan dam odds baikest.</p>
<p>Juokkeha3</p>
<p>gutte muksa boares vælge Nuorttanas- tai, berre maldai sæmmast diedetet,</p>
<p>Dat læ ainas hui- durbaålag jr</p>
<p>sam boares vælge, de doamna dal, ja dinggu sæmmuast.</p>
<p>——====w</p>
<p>Garra duoqmo</p>
<p>ETT NE VS</p>
<p>12 jage rangastusa oa701 pjeska 'okta goaldat Danzigest, dannego dajoi juk-</p>
<p>kam oaivest, Tuiska militærlaka læ garas dam alde.</p>
<p>på</p>
<p>Jugutesvnouda duogje</p>
<p>Dassa læ du83%e okta manno go West Virgina gildi laga bokte vidnejukka-</p>
<p>ma Dalle legje fanggaviesost 100 fanga mutto dal i gavdnu i oktage fangga Dast onidnep mi dam burist-</p>
<p>vidnejukkam pe UVVU</p>
<p>Mikkel hul Nækkela</p>
<p>Guovddagæinoet læ jabmam gieskad Hammerfesta buoceevissoi. : | Mikkel Josefsen læ dovdos olmai on læi okta daina -Guovddagæino Samin, gutte læi fidnam- Alaskast gol leroggan bargost, ja nuft læi son mai dai okta bæggatmas riggis olmai</p>
<p>dam ædnamlas obmudakki -mutto</p>
<p>Jos ik læs vela mak-</p>
<p>riggasebbo læi son vela 3addam dam maneb aiggai dastgo son læl gavdnam Jesusa nuftgo su bæste, ja nuft bæsai dam agala3 hærvas daver lusa.</p>
<p>Ibmel jeddejekus su moraslag æmeda ja fulkid. Farga bostta dat stuora dæivadæme bæivve. — Audogas dat, zutte gocca.</p>
<p>vedaktøra.</p>
<p>Vuoinalas lavllagak daihe dak læk nokkam ja nuft æl 07Zujuvvu ostujuv- vut, Muittek dam buokak, gudek daid mannal jærrabetet.</p>
<p>smavva lavllagirjek</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>seen mak æl læk ludijavvom</p>
<p>em EEE an</p>
<p>a burist saltijuvvum, ostujuvvujek</p>
<p>alemus haddai must Garver Eidissen, Tromsø.</p>
<p>Å. Larsen samegiel mmuittalus gir- je sBæivve-Alggo* vnvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. Min kommisio-</p>
<p>nærak, bigjek dam muittui. Girje satta dingujuvvut nu bokte: Å. — Larsen, Repparffjord, Finmarken.</p>
<p>- Sadde 3 kruvna</p>
<p>de don oaZok ovta Samegiel saddejuvvum portofria poastast.. Nuorttanaste Expedition, Korsfjord.</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste min kommisonærain:</p>
<p>John Josefsen, Lerpol Porsangen: Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>Nils Svendsen, Veines.</p>
<p>Einar Persen, orjord Sardnejotte Korsvik.</p>
<p>Sardnejotte N å sGarggo</p>
<p>Fuomas.</p>
<p>Juokkeha3 gutte dinggu »Nuort- tanaste« oddajuge rajest 08330 hærvatuvvum juovllanummar.</p>
<p>sduovlianaste* mielde sæmma mavso oudast. Dinggu dal blade oådajage algost, dal dat hei- ve vuokkasemuset — jå mavse sæm- mast.</p>
<p>nn</p>
<p>&gt; Nuorttanastec dalle, prenttejægje ja ol gus- adde læ Ole Andersen ,korsfjord.</p>
<p>”Vuoleduvvam haddai. -</p>
<p>bibal</p>
<p>* v dre ne oa Gå Msn GE kr ME ren Å et EE El PT —— ER</p>
<p>Å NMR DE il m———— MØ AR å brmke mer ØkED Ab UG nt eek ol apr av st</p>
<p>——</p>
<p>piper I</p>
<p>At bera VE å EEE</p>
<p>fr er 3 sr</p>
<p>DD på sn none Srl ag DÅ T p</p>
<p>mn mb ea]</p>
<p>ll vant es</p>
<p>EP RNET Np i MN KE trias</p>
<p>rpm</p>
<p>re:</p>
<p>Mee aerppne sfremppeger</p>
<p>mere</p>
<p>ut—</p>
</body></document>
