<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2669</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>id</p>
<p>78</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>moaddelaga3 hærvvarasek attamus3- Sek bæiyvest bæivvai,</p>
<p>læk; mutto lækgo don jurda8am daihe fuobmaSam, atte dat læ alvefal I bme]l, gutte adda daidi daggar Gabba ivnid ja hærvaid; dat læ I bmel, gutte adna mor- raS8a maidai vicce liljaid oudast, ja aido go son oaidna dærv- vaset, maid vela dat darba3a attamusgam diti, de damditi adda son dasa biebmo. Son læ sivdne- dam mæce liljaid damditi vai mi galggap oappat dovddat su stuo- resvuoda ja su vaibmoladesvuoda.</p>
<p>»Go Ibmel garvota mæce rase nuft, mi cægga odne ja itten balkkestuvvu oabmani, igo son dalle galga ollo æmbo garvotet din, di uccan oskolazak?* Matt. 6, 380. Ja Jesus cælkka ain vi- dasebbot, atte mi æp galga læt morrasest mange dinga dafhost, dastgo min almalaS aGce dietta, maid mi darbas3ep, ja æp mi galga læt morrasest itta bæive diti, dastgo itta bæivve adna fuola jedas oudast.</p>
<p>Jos mi fal addep aldsesæmek dile guoratallat, daihe rievtabut: jos Bassevuoigna 0a730 lobe oud- dandoallat min oudda mavsola3- vuoda ja GCiegnalesvuoda daina hærvas sanin, nuft atte mi oaid- nep æmbo GCielggaset Hærra atala3 fuolalasvuoda su sivdnadusaides oudast, mutto ænemusat min oudast, gæk læp su divrrasemus oabme — de mi æp —nimmorifti nuft davja go mi dakkap.</p>
<p>Rakis usteb, lækgo don okta daina, gæst læ vagjegvuotta manga dinga dafhost, ale læge meorra3est. Muite, atte Hærra Galmek oidnek maidai du, don ik læk vajaldat- tum sust, ik eisege. Lækgo don fal garves addet jedad ollaset su halddoi, jetad vaimo ollaset sudnji, dorvastak ollaset su ala, de don ik galga hæppasuvvat. Mutto don ik galga viggat lagedet jedad æra lakai go don læk, mutto osko Ib- 'meli nuftgo don læk.</p>
<p>Hærra Galmek oidnek, mi dal læ mi likkada du vaimo siste; son oaidna bu ok, damditi læge dor-</p>
<p>volaå. Hærra 'Ctalmek læ dego dollanjuoktamak. Alm. 1,14; 19,12.</p>
<p>ja nuft mangalaga3 ivneg ja sortak daina</p>
<p>Æpgo mi galgasi læt likko- laZa, gæk æligadus3ap buokoainalas Hærra? dJuo, lekop damditi gitevaZa alelassi su vuostai ja maidnot su basse nama!</p>
<p>Ovla Hændarak.</p>
<p>Norga ta dak soadaidægje ædnamak.</p>
<p>Nuftgo min lokkek dittek, de læ dam maneb aige læmas manga darolas dampa, mak læk vuogjo- dattujuvvum bodnai — æmbo go goassege ouddal Gam soade vuoda — mæravuola8-vadnasin, =nuftgo maidai dak vadnasak læk fidnam</p>
<p>lakka Norga gaddin daihe Norga |</p>
<p>mæra-raje siskabælde (sjøterrito- rum), mi i læk &amp;lobalas daidi soade vuolde.</p>
<p>Mutto mi æmbo læ dakkam vuostemiela ja vela bavtagattam min naSona læ dat, atte maidai soames mærra-olbma læk Saddam masset hæga dai moæra-vuola3- vadnasi gæteld erinoamadet Davve- abest.</p>
<p>Varjalam diti sin mærragad- did nuftgo nøitrala ædnam læ dal Norga radditus gonagaslas rade bokte lagedam oyta mærradusa dam 13ad oktober, mi Guogja navt:</p>
<p>,,Gonagasla3 mærradusa miel- de dam l3ad oktober læ meærre- duvvum.** |</p>
<p>Mæravuola3 vadnasak. garve- tuvvum soade adnoi ja mak gullek dai soadaidægje naSonaidi, æi galga Jottalet daihe færramus8sat darola3 mærra-raje siskabælde. Jos dak bagjeldulbmek dam gilddosa, sat- tek dak boattet dam dillai atte Saddat diedetusataga doppitallat soatteværjoiguim.</p>
<p>Gieldos 1 læk hettitussam,</p>
<p>atte mæravuola8-vanas garra dalke daihe hædalasvuoda dafhost boatta darola8 gaddidi gagjom diti olbmui</p>
<p>| hæga. Vanas galgga dalle siska-</p>
<p>bælde mæra-raje læt bagjeldace</p>
<p>dilest (doallat jeæas Cace alde) ja</p>
<p>naSonaplævgga ja internaSonala3</p>
<p>daggar | juvvum.</p>
<p>mærkka galgga læt bajas pgessu-</p>
<p>Vanas galgga guoddet darola8 gadde nuft farga go dat dokkala3 sivva, mi læ diktam dam gaddaibvattem læ eritgadtam.</p>
<p>Æralagan mæravuolag-vadnasak go dak namatuvvum ær maidal galga</p>
<p>| færranusat darola8 meæra-raje siska-</p>
<p>| bælde, mudoigo dat dapatuvva Guovg-</p>
<p>| gabæive aige Gielgos dalke siste ja</p>
<p>| bagjeldace dilest, nuftgo nasonaplævg- ga bajasgessujuvvum.</p>
<p>Amas mæravuola3-vanas, mi fær- ranu8da darola8 mærra-raje siskabælde, fertte  dai vaddesvuodai gæteld, mi a83en læ atte dukkat erotusa dai moad- delaga3 sorta mæravuola3-vadnasin, je8 gillat dam vahag, vejola&amp; billasu- me, mi satta boattet molsa8æme bokte vadnas sulastallam.</p>
<p>Dat mærradus boatta fabinoi dam: 20ad oktober dam jage.</p>
<p>: *</p>
<p>Dat gonagasla3 mærradus læ dal- lanaga buktam vuostalastem Tyskland- ast, mi naggeta, atte dat mærradus læ sin vuostal. Ja dak manemu3 tuiska- lag avisak Gallek ja aittek Norga, dainago duk oaiveldek, atte Norga læ dam dakkam Englanda go&amp;8om mielde, mi i læk duotta.</p>
<p>Dak tuiskalas radditus læ dast gieskad saddim ovta (Gallaga Norgi radditussi dam mærradusa gæteld, mi i læk dugde Tysklanda vuostai, mutto</p>
<p>maidai Englanda. Aido sæmma mærrødusa læi dat</p>
<p>ruotala3 raåditus dast gæsseg lagedam, mi maidai gildi dai soadaidægje na8v- naidi gulle mæravuola3-vadnasid boat- temest siskabællai ruotala3 mærra-raje. Mutto dalle gal i boattam mikkege</p>
<p>vuostalastemid Tysklandast Runtariki. Dak ruotala3 avisak bælotek</p>
<p>Norga raåditusa dal dum tuiskala3 vuostalastern gæteld, maidai dak ruota- las avisak, mak læk tuiskala3-usteblaga, balogtek Norga gævutamlage ja nuft hirmastuvvek nubbe bælest tuiskalaZal aittagi diti Norga vuostai.</p>
<p>Dat Norga radditus læ dal suog- gardallamen dam tuiskalas Gallaga, JA mi boattep oaidnet, dai lagamuå beivid</p>
<p>-moft dat manna. |</p>
<p>Doaivvomest læ, atte mi æp boade mange varaidægje dakkamudsaidi Tysk- landain. «Æp mi goit savali dam, dainago mi dattop læt rafhala3a buok</p>
<p>- naBonaiguim: - ++ ve</p>
<p>Hærra oaina.</p>
<p>=&gt; —————</p>
<p>Dastgo Hærra Galmek vag-</p>
<p>jolek birra bagjel ædnam doarjom diti famolaZat dald, gæid vaimok læk ollaset suina. 2. Muitt. girje 16. 9.</p>
<p>Go mi olbmuk galggap viggat guoratallat Hærra stuoresvuvda ja maid son nuftgo dat buokvagala3 matta dakkat, de fertte min jurda nuftgo davjemusat orrot jaska, dainago min jurdasæbme ja min oaivvel Ibmel birra læ nuft hol- botæbme.</p>
<p>Nuftgo mon dal aigom viggat eælkket veha3 dam moadde Ikmel sane birra, mak dam bitta bag- jeltallag vuolde CuZZok, de ferttim mon dallanaga bakkodet: Mon fem mendo gælbotæbme algget Vviggat ouddandoallat, maid H æ r- ra Calmak sattek oaidnet; mut-</p>
<p>to vaiko mon læm nuft gælbo-</p>
<p>tæbme ibmerdet dam, de læ</p>
<p>must nubbe bælest stuora jedditus</p>
<p>dasa, ja dat læ dat: Ibmel adda mudnji armo, ja son aiggo maidai tada su Bassevuoinas Cilggit juoga su famolasvuodast.</p>
<p>Dat vuostamus$, maid mon namatam ouddalgo gukkebuidi ma- nam læ dat, atte 20 Hærra sardno migjidi su sanes bokte, de i dat læk atte baldetam diti min, vaiko dat orro gaskotagai min mielast læme nuft. Mi galggap muittep</p>
<p>maidai ovta dinga alelassi, ja dat</p>
<p>læ atte sielovasalas bærgalak læ garves ouddandoallat Ibmel min</p>
<p>vuostal æra laganen go son læ,</p>
<p>ollaset suina, son 1</p>
<p>Ibmel adna fuola buokai</p>
<p>—— ——miia ii tm mv ——== ——engnem mr mn</p>
<p>;</p>
<p>== oppttera 'ast:</p>
<p>son vigga alo Shot rafløfivnota Ibmel ja min gaski.</p>
<p>Nuittgo ouddamærka diti dam bittast. Dast Cuozzo, atte Hærra Calmek vagjolek mietta birra æd- nam doarjom diti daid, gæn vaib- mo læ suina ollaset. Nuftgo mi diettep, de læp mi buokak suddo- lazak, ja nuft dakkap mi jogo ucceb daihe æmbo mærest dam, mi læ baha Ibmel Galmi oudast. Ibmel matta oaidnet buok maid mi dakkap, ja 1 duSsse dam, mutto maidai maid mi jurdasep, ja vela ouddalge go mi læp Saddam jur- daset.</p>
<p>Gaskotaga savkotalla bærga- lak migjidi: mel Galmek oidnek buok,</p>
<p>ja g0 don aim læk dakkam duom ja dam, maid don diedak læ suddo, ja nuft ela læ du vaibmo gukken erit ollaset Ibmelin — de son 1 sate du Sat rakistet. Nutt ja manga æra lakai sardno bærgalak — dat duhat goanstalaS — migjidi, het- tim diti min begjamest min dorvo Ibmeli ja su loppadusaidi. Vidasebbot vigga bærgalak ouddandoallat dam, atte Ibmel i doarjo daid, gæid vaibmo 1 læk fuola daina, gæk ellek sikke mailmalazat ja kristalaZat, mutto dat i læk nuft. oudast; daid gæk læk gukken sust erit, giddanam suddo slsa, gæsota son jedas lusa oa73on diti sin vaimo ollaset jedaines. Son i dato ov- tage hoiggadet erit, gutte su lusa</p>
<p>boatta. : | Igo dat galga3i læt stuora</p>
<p>jeddetussan, illon ja dorvvon mig- jidi diettet, at Hærrast læ daggar</p>
<p>Go don diedak Ib-:</p>
<p>don ouddamærka</p>
<p>| Ausvarlig redaktøra:</p>
<p>T- 1 U ND. ima8laS FG Eg Faen alelassi birra ædnam juokke sa- jest? Juo, dat læ aido dat, mi galgaSi addet migjidi —stuoreb dorvv Ibmeli JurdaS duSSefal dam oudastmorra$, maid Hærra d«adna</p>
<p>ouddamærka diti alme loddi oudast. Søn" cælkka juo dævvaset Mattæus bad kapitalest, 26ad værsast : ET EA ENDENE dak æi gilve ja æige lagje,dakæitokke la- doidi, jafdin almalas atte biebmadaid almake. Vuoi maggar oappo, maggar bitta migjidi dak sanek addek! Mi oaZZop læt vissas dam ala, atte 1 oktage alme loddin læk morrasest maid dat galgga odne ja itten</p>
<p>| gavdnat biebmon heggi. Dat buok- oainala$ Ibmel læi juo sivdnedæme</p>
<p>rajest lagedam buok nuft ollaset ja goanstalaZat maidai —loddid dafhost, atte jos mi duottavuodast muttom oase devdaseimek dast, de mi vela hæppaniftimek min jetamek jallavuoda harrai. Jurdaå, maggar Ibmel, gutte adna fuola juokke hægalaZa oudast, gutte i vajaldatte ovtage lodde</p>
<p>galletæmest.</p>
<p>Jos mi lokkap æmbo FR bad kapitalest Mattæus ovangeliu- mest, de bottik min ouddi ain æmbo harvvasebbo dingak, æmbo stuoresvuotta Hærra fuolalaSvuo- dast. Dam 2Sad værsast cælkka Jesus: ,,GæGa liljaidi mærc- est, moft dak saddek, dak æl barga, dak æi bane. Mon læm visses dam ala, atte go giddag daihe</p>
<p>gæsseg læk vazzemen mæcest, de don læk bigjam merkki, moft dak</p>
<p>ag ENE —</p>
<p>Nuorittanasite</p>
<p>mA —— 1 mm —</p>
<p>Mi luottep maidai dam aige min ; radditusa ala ja vnorddep atte dat gævata jlermaulaZat ja vuollega3vuodain juokke dufhost.</p>
<p>amerikanalazak oaffarussek 50 million. — Dademielde galgasei- mek mi 44 million tuiskalaZak oaflaruSs3at 44 million Mutto mi</p>
<p>million.</p>
<p>marke.</p>
<p>oaffarussat dus3e S': Dam bagjel galgaseimek mi hæppanet sikke Ibmel ja olb- mni oudast.</p>
<p>Smavva gornek. Muftom uccs nieidas celki:</p>
<p>,Go mon rokkadalam, oainam Mi jeddip daina, atte Eng- mon buok"* go mon cælkam: | landa tine æmbo rudaid go mi.  Pæste min erit bahast*, oainam | Vissaset. Mutto. mi læp dam mon Ibmel mannamen olgus saitin | soade vuolde boattam oaidnet, soattat satan vuostal, ja go mon | atte mist læ æmbo rudak go mi cælkam: ,,Adde migjidi andagas- | doaivoimek. Mutto æi dat gal</p>
<p>si**, vainam mon su stuora linin</p>
<p>sikkomen ovta Gappis tavvala. *</p>
<p>rudak læk as8en. ASse læ dat, atte england-</p>
<p>alaZak Go Ibmel laidde min. de mi</p>
<p>læp gæino alde Cuovggas ædnami, man sævdnjad min gæidno ain læz3a.</p>
<p>Dal i læk nuft sin ædnam geo- grafalas dile dafhost, mutto æmbo damditi go dobbe læmas stuora vuoinalas gocidæmek, læk savnjastam daid olbmuid nakkarin. Mi læp dam vuostai govdnas. Dak oskolazak galgaSsegje æra lakai divvot jetasek Hærra balv-</p>
<p>| mak *</p>
<p>Bibal sistdoalla buok dam duottavuoda, mi læ darbasla8 min</p>
<p>bestujubmai, mutto mi darbasep Ibmel væke oaidnet dam.</p>
<p>* valussi. Augustin oskodovdastus Englanda doalla 3200 mi8s0- | | næra. Mutto mi dusse 1197.</p>
<p>Olles Kristus mu bestujubmai. Olles -bibal munji soabben. Olles girko mu særvvevutti, Olles mailbmeé munji Ibmel gættamvuottan.</p>
<p>Amerika (dak oktiovtastattum sta- tak) doalla 2750 mi8sonæra. Bal- dastallat daina galgaseimek mi doallat 2420, mutto mist læ du33e * bælleoasse. Lokko mnaittalkættes | nissonla$ mi83o0nærain Amerikast</p>
<p>læ 2050, Englandast 2400 ja</p>
<p>Tysklandast — 338. Go mi vuollegattep jeCamek, aiggo Hærra bajedet min.</p>
<p>Mi oaidnep davja dam mor- rastaga, gæst æi læk min morra- Sak.</p>
<p>—————</p>
<p>Tysklanda ja missona.</p>
<p>Muttom tuiskala$ mi330n-in- spektøra, gutte i læk argge cælk- kemest su olbmuidasas duottavuoda talla dal soadevuolde ovta m1830-</p>
<p>-nala3 jakke-lokkodagast: Min tuiskalaSd mi13-</p>
<p>åonbarggo læmads ollaset dievasmættom. —</p>
<p>— Dak 36 evangelistalas eng- JandalaZak oaffarussek juokke jage 36 million marke (okta tuiskala3</p>
<p>markke læ 90 evre), ja dat arvo mielde 50 million evangelistalas</p>
<p>Dilalasvuotta Syriast ja Palæstinast (Judala3 ædnamest) galgga læ is- soras. Guokte goalmadas oase olbmuin galggek læt jabmam nælge gæteld Jerusalem guovloin, ja maidai tyfus-davdast.</p>
<p>Dat østerrikalas vuostas-</p>
<p>minister sorbmijuvvum.</p>
<p>Dam 2iad oktober muittali okta telegramma Wienest, Øster-</p>
<p>aimardek æmbo go mi. |</p>
<p>rika oaivvegavpugest, atte stasminister (stataminister) greve Stirgkh $addai batdujuvvut revol- blade redaktørast, Dat patuvoi gaskabælve-alge, aido go</p>
<p>VLUO-</p>
<p>verm muttom goæn namma læi Adler. da- vuostasministar lær borramen ga- skabæive Sorbmijægje bati golbma skuvta mieldalagai,</p>
<p>mallasa.</p>
<p>ja dallanaga læ vuostasministar gattam jabmasi. Sorbmijægje Saddai dallanaga</p>
<p>arresterijuvvut.</p>
<p>Mæravuolas soatie. MæravuolaS3 vadnasak læk ai</p>
<p>sæemma goavesvuodain mannam oudast maidai dai manemus bei- Manga darola$ dampa læk bodnaivuogjoduvvum. Dat Cajetæme, atte mæravuolas soatte Sadda værrab ja værrab.</p>
<p>Maidai ruotalas ja danskala8 dampak læk bodnaivuogjoduvvum dam maneb aige.</p>
<p>Nuft ferttijek maidai dak nøitrala naSonak gillat ueceb daihe æmbo dam issoras soade dafhost, sikke ovta ja nubbe lakai.</p>
<p>vid. orro</p>
<p>Potetossaddo Ruotarikast. Dat ruotalaS8 radditus læ ba-</p>
<p>jedam stuoremus hadde (maksi- malpris) 10 evre potetosin.</p>
<p>As83en dasa læ, atte potetos- saddo Ruotarikast læma3 dam jage hæjob go dibma.</p>
<p>Dollabuollem. Gieskad bulle lakka Notodden</p>
<p>olggoviesok. Dat likkostuvai mane- mus boddost atte gagjot *sivitid. Go æigad i læm assurerim, gilla son stuora tapa.</p>
<p>As33en dollabuollemi galgga læt, atte soames smavagandak læma3 varotæme ris3a-saggiguim.</p>
<p>Dam darolas handalfloata</p>
<p>tapa soade vuolde.</p>
<p>Dat darola8 handalfloata læ gillam stuora tapa dam stuora</p>
<p>Nam</p>
<p>80 mæravnola3 soade vwolde. Dam- påskipak læk vuogjoduvvum 224953</p>
<p>bruttotona, borjasskipak 4S8,181 bruttotona, oktibuok 268,1834 brut- totona. Soatteforsikring-særvve læ</p>
<p>nuift oktibuok tapim 102,015,190 kruvna.</p>
<p>od</p>
<p>149 darola3 mærraolbma læk hærvanam sikke minaid ja torpe- dæme bokte.</p>
<p>Kanada galgga skappot handaifloata Norgl.</p>
<p>Okta londonala8 telegramma dat stuora engelas kolonia, galgga rakadet daihe skappot dampaid Norgi, go dat tuiskalas mæravuolasvadnasak læk dakkam Norga handalflotti nuft stuora tapa.</p>
<p>Dal galgga læt ollaSattum gaskal engelasolbmaid ja Kanada kontrakta (gednegas- Callag) dam ase birra.</p>
<p>muittala, atte Kanada,</p>
<p>— - — ——=——</p>
<p>salledhadde</p>
<p>Danmarkost. Kjøbenhavnast muittaluvvu,</p>
<p>atte Danmarkost maksa okta sal- ledfarpal (1 hl.) 176 kruvua, dam sagjal go dat mavsi ouddal svade ovta — kruvna farpal.</p>
<p>Gal dal læ juo stuora erotus.</p>
<p>Stuora</p>
<p>Garradalkke Mada-Norgast. Gieskad . læma3 hui —garra madala$ biegga mietta —Mada-</p>
<p>Norga ja maida Ruotarika ja Dan-</p>
<p>marko bagjel, mi læ dakkam ollo vahag. FErinoamafet læ dat man- rikatelefon-linjai —guovddo gaskal dai moaddelaga8 gavpugid.</p>
<p>Moadde — likkotesvuoda læk dæivvam dam garra dalke bokte. Kristianiast bossoli biegga  ovta ollo garddemdekest vuolas stuora cækkala mi dæival ovta 3-jakkasas nieiddamana, nuft atte dat wucca- ka3 manai jamas.</p>
<p>Sarpsborga gavpugest dapa- tuvai dat likkotesvuotta, atte</p>
<p>| tar goaddodassi. I oktibuok arvo mielde 6000 fanga</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>muttom skuvlavieso dakest gaCöat O</p>
<p>daihe biegga bosvi vuolas ovta</p>
<p>gædge, mi dæival ovta skuvla-</p>
<p>ganda oaivval, dilest juvvut buoccevissoi.</p>
<p>mastuvvam fertti dolvvu-</p>
<p>Soatte manna alm oudast nuftgo dabalaZat: stuora goaves- vuodain. Dam manemus guovte</p>
<p>vækkost i læk goit Saddam stuora</p>
<p>erotus daina ollo ja stuora fron- tai. Hæjos dalkke læ hettebus-</p>
<p>san, erinoamadet oarje-frontast.</p>
<p>Franska-olbmak læk dakkam vuoito dam bæggal- mos Verdun gavpug lakkasin, gost si læk dast manemusta mannam</p>
<p>oudast 3 kilometara ja 7 kilome- Si læk valddam</p>
<p>dam 8lagost.</p>
<p>Nuft læk si valddam fast ruoktot buok dam ædnambitta Verdun birrasin, maid tuiskalazak legje vuoittam sin stuora gidda- offensiva vuolde.</p>
<p>Htalianalazat</p>
<p>læk maidai dakkam ucceb vuoito</p>
<p>daina manemus beivin,  østerrika- lazai bagjel. Si læk valddam arvo mielde 8000 fangaid guovte bæivest ja ramastam  soames</p>
<p>soattebierggasid vuostalastest. *</p>
<p>Nuorttafrontast nuftgo maidair</p>
<p>Balkanfrontain sottujuvvu garas-</p>
<p>vuodain, mutto i æra erotus gal |</p>
<p>læk go atte guktog bæle vuosta- lastek valddek soames fangaid ja soattebierggasid.</p>
<p>Tuiskalazak orrok læme gievrab dam maneb</p>
<p>alge nuorttafrontast go ruoalaZat. Dak vuostasak læk goit: valddam æmbo fangaid.</p>
<p>nuft atte son gal-</p>
<p>JUuvvu</p>
<p>Tuisklanda læ massam ovts</p>
<p>su bævgalmasamus aibmogmddin,</p>
<p>gæn namma læi Bocicke. Son</p>
<p>lær battam vuolus 40 «xibmegird- de, mutto dast manemusta Saddak</p>
<p>jes vuolasbuttujuvvut.</p>
<p>1 —— an i EE EE &gt; Ea Vn</p>
<p>al å g</p>
<p>Å NE å or dd 5 ER Å</p>
<p>pi edetusak,</p>
<p>mak galggek va Jddujuvvut z Nuortta-</p>
<p>nastaie maksit 5 evre juukke fade. Dnggar diedetusak. sisavalddujuvvujek gidda golina gærde danr sæmma haåd- | dat, Juokkeha3, gutte dredetusald sisa- sadde, berre lokkat sanid ja sæmumnast sisasaddet friamærkald makson.</p>
<p>mak galocek. garttek valddu- bladdak</p>
<p>mielde-</p>
<p>Stuoreb diedetusak, gukkeb- aige sisavalddujuvvut, halbebun. Dast smmaveb</p>
<p>mannel el djedetusak ærebgo maksu, 5 evre sunest,</p>
<p>cuovyvo særmmast.</p>
<p>Auorttanaste' doaimatus.</p>
<p>)</p>
<p>Odda girjek!</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO- BIRRA.« Hadde 25 evre frimærkak ja girje boatta fria poastast. Dam gir- jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje »&gt;VORE BRØDRE LAPPERNEe, 96 sido ja manga go- va, mast maidal min mis3on bargid. govak, maid særvest maidai Lunja rokke ja »Nuorttanaste«  redaktøra govva. Dat darogiel yirje muittala Same mi380n bargo birra Sameædna-, mest algo rajest dam ragjai. Dam girjest gavdnu  maidai Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde 30 evre frimærkak, fria poastas sad-- dijuyvum. — Daggar dinggum-brævak E æi manga portofria poastast. Dinggu dallanaga ja Gale:</p>
<p>Diedetusak:</p>
<p>Guovddagæidno suokkan værro- gæssit sattit maksit væraid Bossekopis Gaktamarkan algi dainago kasserer læ- damn alge Bossekopis ja vuostavaldda væroid.</p>
<p>Bossekop 1. oktober 1916.</p>
<p>K. K. Hætha, kasserer.</p>
<p>| Prenttejuyvvum —»Nuorttanaste« | prentimrak- kanusast, Korsfjord'ast.</p>
</body></document>
