<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3590</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ER TT TT</p>
<p>GE</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, guite mailme suddo guodda!.</p>
<p>No. 21.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda: gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>in</p>
<p>Mon aigom.</p>
<p>(Okta D. L: Moody sarnin).</p>
<p>(Loappa). Dam gudad »mon aigom« gavd-</p>
<p>nap mi Joh. evangelium l4ad kapita- lest ja 18ad værsast. Dast cælkka Jesus: |</p>
<p>&gt;Mon im aigo guodået din oarbesen.&lt; Mu mielast orro dat læme okta —lieg-</p>
<p>gos jurda, atte Jesus i aigo min guod- |</p>
<p>mæccal dabe. mannam ja</p>
<p>de 1</p>
<p>Son</p>
<p>det okto dam sevdnjis</p>
<p>Vaiko son læ albmai valddam orromsaje truono læk son almaken guoddam min.</p>
<p>ala,</p>
<p>- isguoddam- sJusefa, go si suppijegje Su</p>
<p>æ giddagassi. &gt;Ibmel dei su mielde.« Go Daniel læi suppijuvvum fn biejo sisa, de ferttijegje si suppet maidai se buskvægalaZa —dokko,</p>
<p>nuit læiga soai oktitadnujuvvum, atte soal æba mattam ærranet. I læk ærranæbme.</p>
<p>Jos Kristus læ min mielde, de vægjep ni buok. Go mi dovddap min hægjovuottamek, de bajedekop mi Galmidæmek bajas su vuostal ja jurdasekop su ala, gutte læ min boa- resæbbo viellja, su ala, gæsa buok fabmo læ addujuvvum almest ja æd- nam alde.- Son cælkka: »&gt;Gæta mon læm dinguim gidda mailme loapa rag- jai.« Muttomak min manain ja uste- bin guddek min, ja akked læ dat bod- dø migjidi, ja okta daihe nubbe latto min bærrasest vulggek mist erit amas ædnamidi. Mutto gittujuvvum lekus Ibmel. Oskola3 ja Kristus æba goas- sege ærranadda: Son læ minguim da- be, ja mi galggap suina læt ja su gætadet su Gabbisvuoda siste oaneka8 aige gætest. Ja go Jesus læ min miel: de, de rappa son min beljid ja Gal-</p>
<p>EE NE</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>) £</p>
<p>nn</p>
<p>mid, nuft atte mi gullap, oaidnep ja</p>
<p>ja —helvet Goavddagid. - mielast jurdaSet dai vaivan | ja æppeoskolagal ala.</p>
<p>vost, go si dam atte gavppeolbmak dabalagat Javvijek</p>
<p>- RER —</p>
<p>15ad November 1907.</p>
<p>INA</p>
<p>ibmerdep evangelium hærvas sanid. Dat 7id »mon aigom« læ</p>
<p>BajastuoZZelæme »mon aigom.&lt;</p>
<p>Johannes Gad kapitalest ja 40ad værsast cælkka Jesus: bajastuoZZaldattet su dam olgomus bæive.« Ilola8 læ maidai dat jurda, atte must læ bæste, gæst læ fabmo jabmema bagjel. Mu buristsivdneduv- vum Hærra giedastes doalla jabmem Arkke læ mu surotemi Sist i læk ba- JasGuoZZelæme doaivvo. Mutto juok- ke okta Ibmel manain mattek raba- stet dam kapitala ja dam loppadusa lokkat, ja sin vuibmo berresi læt a-</p>
<p>lokkek. Mi diettap,</p>
<p>glasai ouddi bigjat dam galvvosorta, mi sist læ vuovddet, vai olbmuk bes-</p>
<p>sek oaidnet, maid si suittek. Si big-</p>
<p>jek daid Gujatussan. Nuft læ maidai Jesus Gajetam migjidi, maid son na- gada, dallego son lær dabe ædnam al- de. 80n golbmasa bajastuoZaldatti jabmi lutte, namalassi Jairus nieida, læska barne ja Lasarusa Bethaniast. Son dam golbmasa bajasduozZaldatti, vai buok æppadus su famo harrai gai- dasi mist erit. Man sævdnjad ja sur- gad dat Lfci migjidi dam —mailmest ællet, jus mist 1 lféål doaivvo bajas- - duozZelænest, mutto go mi dal big jap min manaidæmek ja æraid, gæi mi rakistep, havddai — vaiko dat gal- I le morrasin Ja gadnjali vuolde $adda dakkujuvvut — de mi dam almaken æp dage doaivotaga. Mi læp oaidnam sin —eritvagjolæme, mi læp oaidnam sin hirbmadet soattamen jabmemin: mutto læ læmag okta naste, mi murko ja balva Gada læ baittam, ja dat læ læma8 dat jurda, atte vaiko ærranæb- 116 læge læmasg dabe ædnam alde, de</p>
<p>»Mon aigom</p>
<p>erre ANANAS SSE</p>
<p>fi» Nuorttanaste«</p>
<p>K | |</p>
<p>mon =datom, ; mudnji addain, life te, gost mon læm.e</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.-&lt;</p>
<p>dad jakkegærdde.</p>
<p>rs AVL ALNA NL NA</p>
<p>olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>( |</p>
<p>gærde boatta dat bæivve, go mi galg- gap gavnadet. Di, gæk lepet massam ovta daihe ænebuid daina, gæid di ra- kisteidek, illodeket, go di lokkabetet dam Jesusa »mon aigom.&lt;« Dak, gæk læk jabmam Kristus siste, galggek ouddanboattet  oanekal alge gætest. Sævdnjadas galgga gaiddat, ja bajas- CuoZZelæme iddedestuovgas galgga bag- Janet min ala. Dus3e ucca boddos læ vela, ja son gutte loppadusa læ addam galgga boattet. -Mavsola3 læ dat lop-</p>
<p>padus: »Mon aigom —bajastuogaldat- su dam olgomug bæive.<span type="quote">« Mavsola3 læ dat »</span>mon aigom.e</p>
<p>Dat 8ad »mon aigom<span type="quote">« læ Joh. 17,24, ja dat Cuogja navt: »</span>AGatam,</p>
<p>Hærvasvuoda »mon datom.&lt; 3</p>
<p>Dam celki son dam manemus ija oud- dalgo son Golgatast russinavllijuvvui ja jami. Mon oainam ovta ja nubbe dast, gæn muodok alggek Guovggat go jurdasek, atte si farga galggek gona- gasain læt su hærvasvuoda siste.</p>
<p>| Hærvas bæivve læ migjidi vuorddaga- sast. | læk o73um dam vuostas bælive, go si</p>
<p>Muttomak jurdasek, atte si buok</p>
<p>jorggalusa dakke. Dat læ gal duotta; atte mi suddoidæmek andagassi o0a3- Zop dam vuostas boddost go mi Jesus lusa boattep. Mutto hærvasvuotta ain læ boatte aigest. Dat læi dat, mi bi- soti Paulusa ilo. Son celki: »Dak sma- va morrasak, dak harvve Gaskastagak, dak harvve gædgek, mak mu ala bal- kestuvvujek — æi læk makkege, go</p>
<p>mon dam hærvasvuoda ala jurdaSam,</p>
<p>mi. galgga almostuvvat. Maidai mi galggap, go mikkege min vuostai man- na, roakkadvuoda ja gierddavasvuoda Gajetet. Muittop mi, atte igja farga vassa, ja idded bagjana min ala.</p>
<p>| pe si gæld : don læk &gt;</p>
<p>ment</p>
<p>* TN pi DENE</p>
<p>MEN</p>
<p>- me</p>
<p>Å</p>
<p>82.</p>
<p>TR RS JPP TT TS TT SN ER REE i bæsa goassege dokko. Dam almala8 ædnami i bæsa goassege | jabmem. I davdda, i bavæas ige mo- rage bæsa dokko suoivvana suppet dam likkolas ja hærvas sida bagjel. Dokko læk buok Ibmela olbmuk Goag- ganam. Min boatte aigge læ likkola3 aigge, mu ustebidam. Ja dat aigge matta læt nangasi lagab go mi jur- dasep. Dam moadde sevdnjis bæive læp mi dabe. Bissop mi dam buorre soadest likkadmættomet; dastgo farga bagjana min friavuoda bæivai; go jeg gonagas Jesus CuoZZo min gaskast.</p>
<p>Vela læ okta »mon aigom,« maid mon loapadassi ouddanbijam, ja dat læ</p>
<p>Suddolaza »mon aigom.: lepet di gullam Kristusa gavce »mon aigom.« 1) Son aiggo addet vuoinadusa. 2) Son 1 aigo olgushoig- | gadet ovtage, gutte su lusa boatta. 3) Son aiggo min buttesen dakkat. 4) Son aiggo min dovdastet jedas oabmen. 5) Son aiggo min dakkat likkolas sie- lobivdden. 6) Son i aigo min oarbesen guoddet. 7) Son aiggo min bajastuo- Zaldattet dam olgomus bæive. 8) Son datto, atte mi galggap læt suina</p>
<p>hærvasvuodast. Ja dal  halidam mon,</p>
<p>dolag cælkasi: Mon aigom CuozZzelet bajas ja vuolg- get mu atiam lusa.</p>
<p>Gæst læ hallo dam cælkket? Gi aiggo dego dat lappum bardne vuolg- get Ibmel lusa? Go lappum bardne bei gallanam mailme mnavda3æ mest, celki son: Mon jamam nælggai dast amns ædnamest, mutto mu «Cam da- lost, dam sidast, maid mon læm guod- dam, læ laibbe bagjelmæralagat. Mon vuolgam dokko, ja son vulgi. Son | Saddan: goassege gattat, atte som a- des lusa fast vulgi.</p>
<p>Di lepet manabællai juo ollo guod- mon. dast namatam muttom</p>
<p>Dal</p>
<p>atte sud-</p>
<p>dam, dingaid.</p>
<p>Din gadnjalid lepet di mædda bæssam- Daida son juo havdest vællat. Di le- pet maidai bæssam din aGCadek ja sjelogætdadek rokkadusaid ja ravva- gid mædda. Go di gulaidek sarne Je- sus birra ouddal, de din vaibno</p>
<p>njuorrani; mutto dal i oro mikkege</p>
<p>digjidi Sat guoskamen. Di lepet mai dai sarni mædda bæssam. Di daidde-</p>
<p>ædnadek - rokkadusaid ja</p>
<p>betet cælkket, atte di ouddaneket die- dost daihe atte di jerbmabetet. vægja læt nuft,</p>
<p>Galle</p>
<p>atte di ouddaneket;</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mutto mon balam atte dat ouddanæb- me læ dam balgga alde, mi agalag gadotussi doalvvo. Rakis ustebidam, Morraneket, nuftgo lappum bardne amas ædnamest dagai ja vulgget din atadek lusa. Go di dam dakkabetet,</p>
<p>de adda illo almest din jorggalusa diti.</p>
<p>likket bajas!</p>
<p>FØD sGæta olgus balgga ala;</p>
<p>dastgo dobbe boadam mon.%*</p>
<p>Muttom skuovvagvarro, gæn nam- ma læi Martin, asai ovta gavpugest. Son eli morra8 ja akkedvnoda siste, dassati go son oa3o01 gullat Jesus bir- ra. Mutto dalle bagjani Guovggadæb- bo aigge su ouddi. Su ællem S$addai okta ællem Hoærrai osko ja rakisvuo- (la siste.</p>
<p>Vissalet logai son bibalest, ja</p>
<p>erinoamaået rakisti son oådda testa- menta. Alelassit læt dat su mielast ola lokkat Jesusa stuora olmudsra-</p>
<p>kisvuoda birra.</p>
<p>Ovta gærde logai son —fariseala- ga Simon birra, gutte okti bovddi Je- susa guossen aldsis, dalle go dat var- notes suddola3-nisson Jesusa lakka de bæsai. Mutto i likom Martin Simoni,</p>
<p>damditi go son nuft boastot mænnodi</p>
<p>Jesusin. »Jos fal Jesus boadasi mu hæjos sidi, maggar ilola8 bæivve dad- de mudnji Sadda8i,<span type="quote">« jurdaSi son. »</span>Jos son fal boadasi; mutto son 1 boade Sat min ædnam ala ja vel uceeb mu dalloi.«</p>
<p>Go son dai jurddagi &amp;okkamen, botte nakkarak, ja son nok- kai; ja go son læt må nlegadi son ovta mærkalas niego. Su mielast oroi, atte Jesus sarnol sudnji ja celki:</p>
<p>»Martin, itten galsak don gætat | vuolas balgga mielde, ja dalle boa- dam mon.«</p>
<p>Nubbe iddåed öokkani son su barg- gosis, mannel go læi rokkadusa doal- lam; mutto hæittekætta jurdasi son dam jiena ala, mi nu imaslaZat —læi Cuogjam su bellji oudast. Fast ja fast gætasti son balgga ala, ja de fuob- mai son ovta boares olbma, gutte læi muottag goaivvomen balgga alde erit. Davja fertti vuoras orostet ja vuoina- stet, son læi skibas ja goaloi.</p>
<p>siste læi</p>
<p>Martin cakketi dola kafhegievne</p>
<p>vandfa; ja vuosasti buore kafhe ja ravkai dasto muottagoalvvo sisa boat-</p>
<p>tet liegadet jetas ja kafhegoapo jugi-</p>
<p>stet. Go dat boares olmai læ! olgus</p>
<p>fast mannam, Gokkani Martin fast su</p>
<p>barggosis, ja su muittoi fast botte dak sanek: »Itten galgak don oaid- net mu.« Go son fast gætasti balg-</p>
<p>ga ala fuobmai son ovta vaivaS nis- sona, gi GCuoZol Ja mielgal ovta sæine vuostal Ja gædeali su Glerro ucca ma- naSes suogjalet su hæjos- vuolpoines, maid son giesai mana birra. Fasten likkasti Martin vaibmo ja son ravkail nissona sisa boattet, addi sudnji lieg- ga male ja goGöoi su jetas lieggadet oamman guorast. Martin gavnai mai- dai ovta boares trægjo, man sisa son godcol su manas giessat, amas dat goallot. Go dat vaivas nisson vuolg- gegodi, celki Martin rakislaZat sudnji: »Ibmel buristsivdnedekus du.</p>
<p>Martin bargai fast ovta boddo,</p>
<p>ouddalgo fast gætasti balgga ala ja oaZoi oaidnet ovta boares mnissona, gutte lossadet gudi ovta epalkore.</p>
<p>Muttom bahanikkanes bælsad gandas | bodi ako sælgebæle ja suoladi æepalid ovta nubbe møanest, ja akko i orronx</p>
<p>nagadæme dam hettit. Martin viekkali olgus ja sarnodi gandain, dassadigo oaZol su andagassi</p>
<p>bivddet. Gandda væketi dasto guoddet dam lossa kore.</p>
<p>Gætos dam bæive jurdasi Martin dam jiena ala, mi celki sudnji: &gt;Gæ- da olgus balgga ala; dastgo dobbe boa- dam mon;« mutto son dovdai jetas æmbo ja æmbo bettujuvvum. Son morraåi Faddai, go jurda3i, atte 1 Sat vagjol balgga mielde, nuftgo son da- gai Jerusalemest ja Bethaniast.</p>
<p>Ækked bodi; mutto son i læm oaid- nam Jesusa. Son cakketi lampa, logai bibalest ovta kapital ja bijai nokkat.</p>
<p>De oroitson fast gullamen dam sæmma djiena. Dat sarnoi sudnjli ja celki: »Martin, don ik dovddam balg- ga alde iktel« |</p>
<p>»Gæn?« Gel Martin.</p>
<p>»Mue — vastedi jiedna.</p>
<p>dat legjiml!e -— Ja de oroi son oaidnemen muot-</p>
<p>tagoaivvo almostuvvamen su ouddi ucca boddota, mutto javkai fast dego</p>
<p>balva sisa. »Mon dat legjitm,e</p>
<p>» Mon</p>
<p>-celki jiedna,</p>
<p>ja fast vasi ucca boddos, ja dat vai- vag nisson manain idi su ouddi. »Dat legjim mon,« celki jiedna. Martin goccai ja ima8talal; mutto</p>
<p>ako:</p>
<p>EA tn p Hr EDEN Sinn:</p>
<p>ovta seminarium, gost nuora Samek |</p>
<p>F4. Nuorttanaste</p>
<p>Coaggalmasvistek ja girkok ja dam la- | læk æra San:ek dabe Cape Nomest ja kai sierra særvvegodden Saddat. Mis- | Candlest, gudek barggek golle. Aigom sonbarggo Sami lutte 1 galggam su | maidai namatet daid Samid, gal Sa- oaivvela mielde stivrijuvvut bismain | mek dovddek Norgast sin, namalassi: ja papain, mutto missonsærvest, dam Samuel Balto Cape Nomest</p>
<p>sagjasaZast (von Westenest) ja mi880- . Marit Bitte</p>
<p>—— $ —</p>
<p>nærain. Von Westena arvvalus vuiti : John Andersen —»— muttom ailggai. Dam jage 1724 læi 4. Ole Olsen EE Sameædnam jukkujuvvum golma mi8- 5. John Å. Ragna —»—- Sonæra gaski (jage 1729 rajest guovte G Pr NO, Sår gaski.) Dai missonærai vuolde CuZZu Candle Samek læk:</p>
<p>7T Same skuvlaolbma, namalassi 1) Var- 1. Klemet P. Boine Candle Gitv jagvuonast, 2) Tanast, 3) Davvesidast, 9 Isak J. Hætta an : 4) Porsangost, 5) Kvalsundast ja 6, 7) 3. Anders A. Bahr REE</p>
<p>Altast (okta mærra-Samidi ja okta bag- 4. Hans Samuelsen pe Sr Je-Samidi.) Skuvlaolmajen valddujuv- 5 M LK. Nilluka kp vujegje Same gandak, gæk mi8Sonæ- 6. Iver P. Vest Seen</p>
<p>rain oapatuvvujegje. Von Westen ai- gol skappot Samidi ABCaid ja oappo- girjid kristalasvuoda dittoi, ja su miel- debarggek —jorggalegje muttom girjid | klaimak Guovvova8 olbmain:</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Dak Candle Samek læk, ja bibalid. Daina æi Saddam almaken | Klemet B. Boine, Isak Hætta ja An-</p>
<p>barggek golle dabe. Ænemnsat læ ollo</p>
<p>gudek</p>
<p>prentijuvvut ærago katekismus [1728] von Westena arvvalusa mielde Daro- giel ja Samegiel tækstain. Skappom diti Samidi mis8onæraid ja oapatæg- den mak matte sardnot sin glela, asati von. Westen jagest. S% 17 Troandemest</p>
<p>oaivvamugak, ja si Norgi dal furga. Klemet B. Boine daidda aibas farga boattet GaraSjokki. Son aiggo bigjat krambuvre Garasjokki ja vald- |</p>
<p>alggok boattet</p>
<p>skuvl'olmajen jå | latinskuvlast</p>
<p>galøge oapatuvvut oappogandak</p>
<p>bat vuovddet Samidi. Ede Nilima Guovddagæinost bo- åi Alaskal IQad juli d. j., Bals maidai olli ates lusa dærvvan dad juli, ja dal læ juo naittalæmen muttom Andre golle-hærrain. Dærvuodak buok</p>
<p>Samtidi.</p>
<p>Troande- mest oapatuvvut Samegiela mattet ja dasto mi88onæran $addat. Bisma Krog, gutte dam sierranas mi83onrakkanussi i likom ja ani dam vela heivvimcætto- men, Ja gutte maidai gavnal, atte von Westen manai su ammata ila lakka, vuostalbargai dam seminarlum. (Lasetuvvu.)</p>
<p>ja Risten</p>
<p>Guovddagæino Mi ællep dærvvan dabe A- laskast. Galgaseidek dige Guovdda- gæinost Gallet Sami bladi ala, vai mige oa330p gullat sagaid din guov-</p>
<p>lost.</p>
<p>Alaska-brævva.</p>
<p>Mon maidai lakkanam daina ba-</p>
<p>Unalakleet 20ad juli 1907. K. K. Kautokeino.</p>
<p>pir bittain »Nuoritanaste<span type="quote">« ja »</span>Sagui Gudrun occam. Muittalægje« lusa, Ja favam atte re- | Dam manemus aiggal æi lær gullum daktøra bijasi dam blade ala. makkege erinoama3 sagak dam lap- Boccuk ellek burist dabe Alas-| pum nieida birra. Daina menemus kast, ja minge -sidast læ : juo stuora Darogiel avisain oidnu, atte Gudrun</p>
<p>ællo (Unalakleest) ja ain baikest læ ollo boaco. Dast namatam mon dai Guovddagæino Samid, gæina læk boceuk:</p>
<p>1. Ola Bahr, Unalakleet,</p>
<p>ain oecujuvvu stuoreb angervuodain go ouddal. 12—14 olbma læk bargost. Muittaluvvu, atte bargek læk dal ol- lim dam. Fløttum' est namstuvvum &gt; stuoreb raiggai.« Dam sturrodak læi dego ucea lanjas. Dam lanjast galg-</p>
<p>2. Alfred Nilima Cape Bloson, 3. Nils Klemetsen Galven Bay, ga læt gavdnum okta guoros sækka</p>
<p>4. Nils P. Balto. Holy Crosmission, | ja fiellobitta, 5. Per Speina Konskowins, læi buollam. Barggek læk vissalak DE 6. Isaac Bovjo Tanana Jokun. | ja si barggek dam ala, atte a3e CGiel-</p>
<p>Daina læk ollo boceuk, ja ain gasen oa%30t ouddalgo heittek. |</p>
<p>manga æra</p>
<p>danska, franska ja ruosala8</p>
<p>øolle daihe |</p>
<p>ders Å. Bahr'est. Si gullujek læt dak |</p>
<p>temi dadestaga go son jodi. da galvo Kristianiast, vai 02330 haib- |</p>
<p>Jakob Kollerud ovta vuovsa. I maid olbmuk oece, i væketam maide-</p>
<p>- Bingsaas</p>
<p>mast dat nubbe gætte |</p>
<p>Mailme stuoremus plævgga</p>
<p>galgga læt Washingtonest Amerikast.</p>
<p>Dat læ 30 allan gukko ja bagjel 17 allan govdo.</p>
<p>———————</p>
<p>Stataminister Michelsen gudi Kristiania Sad november. Gona- gas læi boattam stasoni vieka alge ouddal, ja sarnodi Michelsen in movta- get, gidda dassago toga vulgi, ja val- di vaimolas æro suina.</p>
<p>Gonagasa ja ministera birra Guz- Zo Løvland ja dak jeda lattok radde- tusast, stiftamtmanne Bothner, dat minister, minister Benjamin Vogt, statasekretæ- ra, politimæistar ja am jeGak.</p>
<p>Quddalgo Michelsen gorgni vavno ala, fatmasti son Løvlanda famolagat.</p>
<p>Go toga jottai, Gurvvujuvvul: »Gukka ellus stataminister Michelsen!</p>
<p>ja vel golmagærdas hurraGuorvas gul-</p>
<p>lui. Ja: Buristboattemest, buristboat- temest fast! læi dat Fe dær-</p>
<p>vuotta Michelsen'i. Matke alde læi stataminister Mi-</p>
<p>chelsen gaskaoabmen olbmui gudnejat- Jernba-(</p>
<p>-nastasonain —legje plævgak mietta, ju</p>
<p>| Michelsen »kupec devddujuvvui ucea-</p>
<p>naZat ja uccanaZat blomstariguim ja</p>
<p>ain manga æra hærvalgui.</p>
<p>Daggar gudnejattemin valdi Mi- chelsen æro su ammatest ja læ dal su jedas baikest Bergenest.</p>
<p>Dat lappum vuoksa. Muttom olmai, Jakob Kollerud, lapi dast gieskad ovta vuovsa. Mutto mi læi hætten go gandda daina gudad dovdoin læi gædest. A83e Konneru-</p>
<p>dast muittalavyva Guovvovas lakai:</p>
<p>Moadde mano dastouddal lapi Buok,</p>
<p>ge. Vuoksa læi erit. Mutto æigad didi rade. Son Gali ovta bræva ja bi- jai dam ovta nana konvoluta sisa, ja ali bagjeltallag: Johan Fløttum, station, ”Trondhjemsbanen. Dat manai vieka aigge; mutto de bodi vastadus gandast daina gudain dov- doin: »Ale berust vuovsa tapast mai- dege,<span type="quote">« Gali Johan Fløttum, »</span>dat boat- ta farga ruoktot.«</p>
<p>Ja mi dapatuvai? Moadde bæi- ve gætest idi vuoksa uksanjalbmai.</p>
<p>Mavse ainas »Nuorttanastec</p>
<p>| |</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>buok rajid</p>
<p>—=—————r &gt; ø———— EE 9 nn EN 1 tn Bn TEIE arme 9 VNR EP =</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>838.</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Gæst læk stuoreb oasse guolek ja salledak vuovddet, de saddijekus daid mudnji Big urd LB oger, Kirhegaden 12 Kristiania.</p>
<p>de botte su muittoi. muttom sanek,</p>
<p>ovta lika kaja vuolde bajas. Dat læi</p>
<p>maid son odda testamentast læi lok- | okta Suobmela3 Vargain erit — okta</p>
<p>kam: Mon legjim nælgest, ja di addi- dek mudnji borrat.. Mon legjim goi- kost, ja di addidek mudnji jukkat.</p>
<p>bæra8 olmai, gutte garremoaivest læi bagjel kaja gaCGam ja hævvanam. Vak- ko aige læi dat olmai læmas dam bai-</p>
<p>Mon legjim vistetaga, ja di valdidek | kest, ja juokke bæive læi son oidnum</p>
<p>mu lusadek — — — maid di lepet dakkam ovta mu wuccemusali vuostai, dam lepet di dakkam mu vuostai.« —</p>
<p>Dal ibmerdi Martin, atte Jesus læi boattam su lusa balgga alde ju læi fidnam su vaiva8 sidast, nuftgo son dagai Bethaniast. Jesus læi læma3 guossen suge viesost.</p>
<p>Vehas Honnesvagest.</p>
<p>Go dat vuostas bitta dam »Nuort- tanaste« nummarest Gallujuvvu, de læ olgusadde Honningsvagest. Nuftgo æ- na$ oasse dam blade lokkin dittek, læ Honnesvakke Væsta-Finmarko stuore- mus bivddoværra. Ollo bivddek gavd- nujek dam baikest juokke aiggai ja- gest, mutto ænemusat Coagganek diet- talas gida-aige daihe loddobivdo aige, maidai loddonuotek muttomin manga lagi mielde Goagganek deike. Assi lokkoge læ daina maneb jagin lassanam ollo. Damge gæse ja GavCa læk manga obba stuora odda viste ba- jashuksijuvvum, nuft atte Honnesvak- ke farga $adda ucca gavpugas.</p>
<p>Dam Gavda læk ædnag bivddek dabe erinoamadöet skjøital ja dampal- guitn, ja dam manemus 2 vakko læk biyvddam obba burist, erinoamafet dampak, mak bessek gukkas favliai.</p>
<p>Mutto okta darbasla3 dingga da- be Honnesvagest vaillo, namalass! ib- melbalvvalus sodnabeivid. Dabe i læk pappa go aido soames have. Girkko galle cægga dobbe dærme alde, mutto ænas sodnabeivid jagest dat læ ibmel- balvvalusataga. Dabege galle lifæ dar- baslag, atte evangelium sardneduvvuii æmbo go dam ragjai læ dakkujuvvum; dastgo ibmelmættomvuotta orro bagjel mannamen. dJugisvuotta,</p>
<p>goas</p>
<p>koarttaspællarn ja Gad bakkom vuostai suddodæbme orro læme bæivalas dobbe.</p>
<p>Odne dam 4ad</p>
<p>november gesse</p>
<p>ve ouddalgo</p>
<p>Muittaluvvu, atte bæi- son hævvani, osti son vineger 10 kruvna oudast, ja vissa læ son, go vidne nogai, jukkam vinege- ra. Fastain |</p>
<p>okta oaffar jugisvuoda altar alde saddejuvvui aga- laSvutti. Son læi dat nubbe dam ja- ge Honnesvagest, gutte dam lakai manal. Goas galgga olbmu manna jierbmat, sikke dat, gutte guoimes hæ- vata suollemas vidnevuovddem bokte, ja dat gutte oasta? Daggar dapatusak orosegje galle læme duodalas Cuorvva-</p>
<p>garremoalvest.</p>
<p>sak: »Ale duottad, ale maiste garrem-</p>
<p>jukkamusaid.e</p>
<p>Gal dat Honnesvakke læge suro-</p>
<p>tes baikke. Ibmel sanest i adnujuv- vu avver i vehasge. Moai Anders Murbergain bodime deike lokala vuord- det, mi Porsangoi manna, ja moail gættalæine dast bærjadak ækked doag- get olbmuid Ibmel sane birra; mutto æl boattam, æi oktage. Sodnabæivvai fast diedetæime Coaggalmasa sikke ouddal- ja mannelgaskabæivvai. Gut- ta olbmu botte ouddalgaskabæive ja pub'lokkai mannelgaskabæive. go frelsesarmea boatta, dalle fal dat stuora bruggalokta læ dievva daggarin, mak bahamæno dollek gædos Coag- gema!ge.</p>
<p>Daggar læ OQarje-Honningsvage vuoinalas dille.</p>
<p>Kommunavalgga Tanast dollujuvvui 4. Ja 5. oktober. Repræ- sentantan —valljijuvvujegje: 1 Soren- skiver Moe, 2 sagførar H. Lund, 3 Nils Pavelsen, 4 snikkar L. H. Sckrøn, 5 Christoffer Jessen, 6 Henr. A. Hen- riksen, 7 Martin Hammer, 8 L. Jørstad.</p>
<p>Suppleantan valljijuvvujegje: 1 Ingvart Lorentsen, 2 Samuel Persen Ravna, 3 O. Erlandsen, 4 snikkar Chr. Schjervig, 5 Hans Jessen, 6 Amund</p>
<p>Mutto | dam diti, de legje guokta arvvalusa,</p>
<p>Johnsen, T7 M. E. Johansen. Gamvik anneks læ valljim repræ- sentantan girkkolavllo Korneliussen, telegrafoaive J. Aas, fiskar Lars Rab- ben, fiskar Anthon Michaelsen. Tana 4—11—07 S.</p>
<p>Stefhansen, 8 Petter</p>
<p>Bajascuvggitus bargo historja Sami gaskast.</p>
<p>(Cali Qvigstad).</p>
<p>(Lasse 19ad nummari). Sami darogiela mattem birra Gal-</p>
<p>la amtmand Lillienskiold jagest 1698: »/Æna3 oasse mærra-Samin harjetadde Darogiela sardnot, nuft atte olmus sin- guim matta gulataddat.<span type="quote">« Poul Resen gavnal Jagest 1706 Altavuonast mut- tom Giranjarga Samid, »</span>gæk lika bu- rist sardno Darogiela go sin jedasek giela.<span type="quote">« Olmu8 i berre almaken ila stuora jurddagid adnet Sami öæppe- vuoda birra Darogielast. Vissa læ al- ma læmag mnuft, atte dak ravasmam dievdok mærra-Samin læk dam made Darogiela mattam, atte læk birggim DaGaiguim gavppefidnoin ja fiskovæ- rain; mutto nissonak ja manak sida- næsek vuonain æi læk mattam æra go Samegiela. Dat ouddal namatuvvum mi83onæra Heltberg ouddanbuvti ja- gest 1719 dam arvvalusa atte papak Sameædnamest galgge dulka adnet go si »</span>skrifta« adne ja sardnedegje, dai- nago æ*i gutta olbma Guodest ibmerd Darogiela, ouddalgo si dasa oapatuv- vujegje girjest.</p>
<p>Go Fredrik dat 4ad læi meærre- dam, atte juoga galgga dakkujuvvut Sami kristala8 bajasduvggitusa oude-</p>
<p>mak ouddanbotte.  Bisma Krog arvva- li, atte oudastmora8 Sami oudast gal- gai bigjujuvvut daid Sameædnami sad- dijuvvum papai gitti, gæk skuvlaolb- maid galgge vækken —valddet, ja atte Samek berrijek vapatuvvut Darogilli, vai si harjanek dam giela sardnot ja heittek sin jeæasek giela. Stuoremus a83e læi dam bisma oaivvel mielde, atte Samek oppe Darogiela, nuft atte si ibmerdegje katekismus oapo ja dai girkola8 mænoid. Thomas von Westen arvvali, atte Sameædnami berre8i big- jut sierra mis3onærak Samidi, ja atte Samek berresegje oaZ30t sin Jeasek skuvlaolbmaid, gæk oapatek sin Same- gilli. Samin galgasegje læt sin jedasek</p>
<p>aerobe</p>
</body></document>
