<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3650</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sr ESTE</p>
<p>[- i | | | f</p>
<p>- jim ollim dærvan deiki,  Ørsten</p>
<p>dæ nieida, ja namma læ Inger | ++ Margrete. lgo læk olles sami- |</p>
<p>aka akko namma læ vela Inger - Margrete, vaiko dat boares akko</p>
<p>Gæta dam Ibmel labba, | &gt;Son dagai rafhe su ruosa gutte mailme suddo guoddale — PTE — varai bokte.&lt; No..2. | 12. jokkegærdde.</p>
<p>NANA” 7 Pr NAN</p>
<p>j »Nuorttanastec olgusboatta guovte gærde</p>
<p>Nat</p>
<p>»Nuorttanastec« maksa ovta kruvua jakko- |</p>
<p>Å ( dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- If 15. HaGGe 910 Fmanost — dam 1dad ja dam 30ad bhælve rappe bokte. | å | juokke manost. p k</p>
<p>vr</p>
<p>Na RE EE EE ae</p>
<p>dam jurdaset. -, Mu ace</p>
<p>Dærynedak | læk ollo orromsajek, mon manam | Vissasi læk ET mu —ustebin</p>
<p>erit digjidi saje rakadet. Ja go jabmam alma mu diedekættai, si</p>
<p>på å Hoyemest. mon læm mannam erit ja: o0720m | oddek dal girkoædnamest, s0ak- | V p rakadet digjidi saje, de boadam | kemuorai vuolde. Muota læ b1g-</p>
<p>jam vilgges line havde bagjel ja manno baitta nuftgo ouddal ja betet maidai di læt.* Nuft celki | biegga lavlo havdesalma min ou- Jesus. (Johs. 14 2—38) dast dam  doaivo birra, dassafi-</p>
<p>Must læi vela Halo boattet 00 Hærra stuora bæivve boatta</p>
<p>Rakis ustebidam, erinoamaset Guovddagæinost.</p>
<p>Gukka læ dal dam rajest, go mon Gallim digjidi moadde sane Nuorttanastest", dat læ æmbo go guokta jage dassago mon Cal- lim ja muittalim, atte mon leg-</p>
<p>mon fastain ja valdam din lusam, | val gost mon læm, dobbe galga- |</p>
<p>8)</p>
<p>din lusa buorastattet din, hubmat De si goceajik, ,dastgo dat dinguim, sardnedet digjidi. Mutto | dibmo boatta, goas buokak dak, mon balam, atte 1 Sadda goas- | gudek havde siste læk, ftalgek sege. Buorre læ atte i mikkege | gullat su (Hærra) jiena ja si | væji caggat Jesus, mutto datte | galggek ouddan mannat, si, gudek son matta dakkat su loppadusas | læk dakkam burid, ællem bajas- mielde: Gæta mon læm dingvim | Cuozzelæbmai, mutto si gudek buok beivid gidda mailme loapa | læk dakkam bahaid, duomo- baing | ragjal. Vuoi man buorre dat læ - Cuozzelæbmai.* (Jobs. HS 80 Jesus aigg 20 læt sikke dinguim Vuoi man njalga ja hærvas Fe ja minguim. Addet sudnji saje!  Hærra sadne læ! Dat sadne od- Jos mon boadalim dal din | dasestriegadatta min alla doivvoi, lusa, de liféi ædnagak, gæid im | ja ollo olbmuk læk o77om jedde- gavnasi. Mon læm gullam, atte i tusa dast, ja æl læk læmas mor- boares lukkar Morten OChlemetsen, | raSest jabmen diti. læ jabmam. Son læi oskaldas ja Mutto allop mi vajaldate,</p>
<p>suokkani. æcalas usteb; lossad læi munji | man mavsolas dat læ</p>
<p>Mon læm dam rajest ællam i rist, sikke mon ja mu bæra, Ibmeli lekus gitos! Moai ledne 0330m - njælljad mana dast. Dat</p>
<p>namma? Nuft læ.  Mutto mu</p>
<p>læi papa fruva lullelist.</p>
<p>Mon —huksijim mannam jage odda pappagarddem dast. Viesso man sist mon dassati læm ællam læ ucce, mutto odda viesso læ stuorab, velastuorab go ,Sloatta* Guovddagæinost ja dat læ hui fidnasæbbo” Mon muittam, atte</p>
<p>okta dist okti celki mu gievka- nest Guovdagæinost: ,,Dast læ nu hærvas dego almerikast.* Mu akkai dat celkkujuvvui, ja son læ muittalam munji dam.  Mutto</p>
<p>maid don cælkkasik, jos bæsasik oaidnet dam vieso? Mutto— ik don boade =deike. Mutto al- meriki mattasik bæssat, ja jos bæsas3ik dokko, de don oaidnaåik, atte Ibmel hærvasvuotta læ nuft stuores, atte 1 oftage jurda væje</p>
<p>ærranet sust, ja doivom atte læi Galle cælka sadne, atte buo- vela sudnji —lossad mnuft lossad, | kak, gudek havde sist læk, galgek atte son Giekkadi, —1ge naga- | gullat Jesus jiena Ja gaigek oud- dam cælkket farvela. Mutto mon i dan mannat; .mutto 1 cælke sadne vurkijim su gova lrakislaS muittoi. | atte buokak dak galggek ouddan Dakkeét dige dam sæmma. ,Muit- | mannat ællem bajastuoZzelæbmai, soabmasak — galggek vela ouddan (Hebr 18 7.) Dat læ riekta. | mannat duomo bajas? Hae eee EG boares jordomora (sælgeædne) | Goabba bajastuo7Zelæbmai galggap Brita dJohansdatr. —Tornensis 1&amp; | mi ouddan mannat? Vuoi don! jabmam; son læt min bæivalas»| Goabba bajastuozzelæbmat galgak guosse, 1m goassege vajaldate su, | don oudda mannat? davja læi son pappabærrasa jed- Si, gudek læk dakkam burid. dijægje ja væketægje. Burist- | galgek ouddan mannat ællem ba- sivdneduvvum lekus su muiito, Ja | Jastuo3Zelæbmai, nuft Cuogja sad- boares Laras! sivolaS —olbmai, | ne. Maid læk don dakkam, burid vuoi man son =læi bargam | val bahaid? Gi læ dakkam burid? su gukkes ællem ja ædnagid læi Jesus dagai burid, damditi læ</p>
<p>———ZZ—————" rn /———22020&gt; "&gt; 2 ——— se «me</p>
<p>—</p>
<p>- din oapestegjadet Hærra sis-</p>
<p>10.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>maidai Ibmel allaget aledam ja | de!*</p>
<p>addam sudnji nama, mi læ buok namal bagjel, vai Jesus nammi galgga juokke Cibbe jetas gobmer- det, si gudek læk almest ja d- nam alde ja ædnam siste ja juokke njuovæa galga atte Jesus Kristus læ Hærra, Ib- mel a&amp;cai gudnen. (Fil. 2 9—11)</p>
<p>Mutto mi? Maid læp' mi dakkam? Bahaid mon doaivom. Mutto maid dal? Moft mattep</p>
<p>mi bestujuvvut duomost, 20 —læp suddodam? Osko bokte. , Osko Hærra Jesus Kristus ala, de don bestujuvvut. (Ap. dag.</p>
<p>Dastgo dat læ Ibmel datto atte di galgabetet oskot su ala, gæn</p>
<p>son læ vuolgatam (Johs. 6. 29.) Gutte osko su ala, i dubmejuvvu (Johs. 3 18.)</p>
<p>Go mi oskop Jesus Kristus ala, de lokka Ibmel aGæe migjidi daid burid dagoid, maid Jesus læ dakkam. bokte min dakkon, nuftgo min suddok Saddek su ala, ja Ibmel adda migjidi min suddoi andagasi</p>
<p>Su dagok Saddek daggo</p>
<p>Saddago unokas miella dam- diti ga mon anotam adnet mu sivatæbmen! kisvuotta nagge nu. tam din, damditi</p>
<p>Mu</p>
<p>kaid! Dærvvuodaid Galla din Brage Høyem.</p>
<p>Sameædnamesi. Go bæivas idi. Cuvggis algge læ fast lakkanam</p>
<p>ja sævdnjada alggam dussen dakkat</p>
<p>16. 31.) Goalmad februar oidnul bæivag vuos-</p>
<p>tas gærde Bærralvakkai dam oddaja- gest. Sævdnjad læ læmas valljogasat mist dabe Saimeædnamest dal mano. Mutto Ibmel i læk vajaldattam su sivdnadusaides vela. Åin muitta son daid su buridesguim. Son, læ fast diktam su bæivades baittet buri ja bahai bagjel. Manga lossis miela læ fast gepådattam maidar damge oddajagest. Vuoi man havsse —læi uovggas oaldnet. Dat læi nuft dovdes ja rakislas. Hav-</p>
<p>nanga</p>
<p>dat armo hbæiva3</p>
<p>dam</p>
<p>Jesusa diti ja buok bahaid., Vuoi | ske læi jorggalet Galmid alme guvllui,</p>
<p>igo læk havsket Gittop mi =ib- - mel dam oudast. Mutto Jesusa  vuoigna, ællema vuoigna Coavdda</p>
<p>gost dat stuora Guovgas vidnui ollaset ja Særradet. Sevdnjis aigge læ dal fast oudnomen, dimvk ja bælvek vas</p>
<p>min* luovos suddost-ja jabmmeest, I sek hui jottelet.” Havske læ Guovggas</p>
<p>g0 mi oskop su ala. Ja mi 0a3- zop halo ja famo Cuovvot su luod- daid dam ællem gæino siste, nuft oappat mi vela dakkat burid —mi- gudek je&amp;tamek famost dakkat dusse bahaid. Son gutte osko Jesus ala ja dakka burid duottavuodast su ala, son læ jes o33z0m agalas ællema, mi i noga goassege. , Gutte osko mu ala sust læ agalas ællem.* (Johs. 6 47.) 'Vuoi rakis ustebidam oskop mi Jesus ala, de 1 daga maidege atte mi jabmet aigala8$ jabmen</p>
<p>dastgo de ællep mi Ibmel lutte |</p>
<p>agalaS aiggal.</p>
<p>Vuoi, man mnjuorraset” mron halediföim, atte mi buokak osko- Seimek Jesusi, damditi bivdam mon din bigjat . duodast sudnji. Go dovdak atte i dust læk osko de rokkadala: ,Rakis Hærra, addasik munji osko. Go don dovdak atte osko</p>
<p>osko ja doaivo |</p>
<p>siste vagjolet. Ædnagak daiddek læt aiba8am dam manna! -sevdnjis aige vuolde, mi fast læ vuoimudam min ra- kis ædnania bagjel.</p>
<p>Usteb! Ibmel læ læma3 min vaivan suddolaZai vuostai. Son læ diktam su bæivates fast baittet buri ja bahai bagjel su jetas loppa- dusas mielde. Gite su Bæivadest læ stuora avkke juokkehaz- burist</p>
<p>rakisla8</p>
<p>din  oudust.</p>
<p>%, ja dat baitta sæmma dam valvaja vissol g0 dam riggasa. Ibmel i gæta persovnal bællai. Son adda juokkeha33i su stuora armostes Divte beeivaga Guovggat du glasast, ale lok- kad dam olgus.</p>
<p>Læ vel ok:a bæiva?, meid son aiggo diktet Guovggat dam vuoinala8 Dat Cuovgga lja</p>
<p>rakis</p>
<p>vieso sisas du silloi.</p>
<p>bæive. Muite dam Guovggasa,</p>
<p>dist dam? ra-</p>
<p>Mon rakis- Calam —nuft. dovdastet | Hærra buristsivdnedifte din buo-</p>
<p>| | |</p>
<p>| I |</p>
<p>gas alale« Dat duovgas dakka buok sevdnjis loavkoid Cuovggaden. Vuos- talvalde evangelium Guovga, mi gale- ga du Guovggat Jabmem sevdnjis læ- ge Gada alme hærvasvutti. Manga sevnjis boddo læ juo dat Guovgas åuovgasen dakkam, ja ain læ dast dat sæmma fabmo maidai dalge. I dat Guovgas Gaska, ige dat boalde nuftgo ædnam Guovgas dakka. Usteb, lægo dust dat duovgas sielo siste, bpå- malassi Jesus Kristus. dJos i, de mast dam dal, ouddalge mendo man-</p>
<p>Oa-</p>
<p>ned Faddal Ovla Andras.</p>
<p>Amerika-bræva,</p>
<p>»Nøordkap«ast Samas jorggaluvvum ja sisasaddijuvvum.</p>
<p>Gudnejattujuvvum hr. redaktøra.</p>
<p>Go dal mavso saddem »Nordka- pa&lt; oudast, anom mon sæmmast saje moadde sadnai du bladdai.</p>
<p>» Nordkapaste 3. november kujuvvi okta bitta, man bagjeltåla lær: »Socialistak ja Nuorra-socialistak« vuollaidallujuvvum manga læstadixna- laZain - Dat'illodatta mu, go mon oainam mu osko-vieljaidam Norgast jedasek eritdoullamen dam Ibmel bilk- kedægje socialistalasvuodast, ja ravvi- jekek buok riektajurdasægje olbinuid,</p>
<p>lok-</p>
<p>atte si æi balkkestifåi stemmaidæsek «dam særve ala. Mon im dato8i =jak- &gt; ket, atte læstadialaZak pgulge boattet</p>
<p>daggar hæjos gæino ala, atte si gale- gek valdet gæssa ovtast daggar ibmel- bilkkedegjiguim, gudek læk gurvas vaiko man bæive oaffarussat sin oktan —- olbimnuiguim duhe buorrem:us stuorafab- Nuft lek socl- Cuo-</p>
<p>æd- vamæsek dan» vuostas moi, mi sin lakke læ. alistak dam ædnamest, ja vum maidai muttom lakai sin likadu- Dat læ okta Arina buok</p>
<p>mon</p>
<p>så Norgast.</p>
<p>hæjomus ja heivvimættos oapoin, mi læ vela .goussege sardneduvvum æd- nam alde. Go olmus jærra sist; mott</p>
<p>socia i-tala3 stat: mata crinijnvvut ja bisutuvvut, de appeleriet si olmuskas vanhurskesvuti ja gudnedovddoi. Dat læge dat stuoremus joavddelas ja 1us-</p>
<p>=&gt; | 4 å 1G éy ya usteb. Jos læs læmag ouddal Guovg- | 3e Dam ædnamest læ mist læmas</p>
<p>gad du sielo siste, ja læ fast sevnju- dam, de muite atte son halida dam fast ouddan idetet du siste. Don ik</p>
<p>mutton ouddainærkak dam ala. Mi</p>
<p>vuost mamatep dam stuora Ruskin- koloniai Tenesee =statast, pgost legje Gudi mielde olmuk, ja mi bisol 14 ja-</p>
<p>darba8 sævdnjadasast vagjolet. Muite, Jesus je8 celki: »Mon læm Gduovgas, I vagjoleket Cuovggas siste, oskot duovg: |</p>
<p>læ hægjo ja ucce, de rokkadala: ,Rakis Hærra, addasik munji . æmbo osko ja Hærra gula ja ad-</p>
<p>Dobbe læi socialistai oappo</p>
<p>ge arva. dievasvuodast.</p>
<p>olles arvust, famost Ja</p>
<p>12.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>14, Frankrikast 12, Østerrikast ja Un- garnast 7, Rnmænienest 5, Danmar- kost 4, Ruosarikast 3, Grækenlandast 2, Norgast 2 ja Kubast 1.</p>
<p>Vara orostattem. Go olbmuk, nuftgo davja dapa- tuvva, vahagattek jeGaidæsek Guoppa-</p>
<p>ma bokte, de lavvijek ædnagak læt vuorradusast, go æl diede man lakai varra galgga orostattujuvvut. Okta</p>
<p>hui simpales gaskaoabme gavdnu va- ra orostattemi. I darbas olmu3 ærago buttes bomullo valdda ja buonjosta dam bakka ja aibas buttes Gaccal ja bigja dam doato sarje ala. Maidai bomullo galgga læt aibas buttes. Dav- jemusat hæitta varddem dallanaga. Jos du33e bomullo adnujuvvu, døihe bomullo galbma daihe loikka Gacin, de dat i avkot maidege.</p>
<p>Dat odda raddetus.</p>
<p>Dat ouddalasg raddetus læ dal æro valddam, ja mi læp gieskad 03- Zom oåda raådetusa. Dam odda rad- detusa mieldelattoi namma læ:</p>
<p>Konow, statamiuistar, Irgens, olg-</p>
<p>gorikaininistar, Arctander, handalmi- - nistar, Berge, finansministar, Holts:</p>
<p>mark, ædnambarggoministar, Scbeel, justitsministar, Bull, forsvarsministar, Brenne, bargoiministar ja seminaron- dastéuoZZo Qvigstad, girkkoministar.</p>
<p>-— Rektor Qvigstad nanma læ vis- sa dovdos ædnagidi dam blade lokkin, ja mi aiggop damditi dast moadde sane Gallet su birra.</p>
<p>Jens Knud (Qvigstad læ riega- dam Ivggost Tromsa amtast dam 4. april 1853. Giddag 1874 valdi son</p>
<p>|</p>
<p>i =P ED Er de Ot 6</p>
<p>- Dalle</p>
<p>'90 leZ3ek, dast oainasegje,</p>
<p>matuvvul odda raddetus</p>
<p>Vehas Dænost.</p>
<p>Dal læ oddajakke 1910 alggam ja odda nubbastusak læk s3addam. Vuostas læ dat, maid mon aigom dast namatet: QOuddalas aige legje ollo særvek, mak bargge Sami kristalas-</p>
<p>vuoda ala; mutto mannam gæse 1909 dollujuvvui stuora Coagganæbme Troan dem gavpugest. Dat. Coagganæbme lær Goakkal goddujuvvum bisma Bøck- mannest, gost sikke son je8 ja rektor Qvigstad doalaiga kristala8vuoda ja æduamla8 dilalasvuo- da birra. Dam Coagganæmest læ dal soppujuvvuim, atte. sin barggo galggn ovtastattujuvvut, nuft atte barggnt dam ala, atte oudedet Sami agala3 ællem avke. Ja dobbe si sitte maidai ovta blade olgusaddet, namma læ Darogilli »Lappernes Vene (»Sami Usteb«). Dat boatta olgus 2 gærde manost ja maksa 1 kruvna ja-</p>
<p>mai)</p>
<p>gest. Dam blade vlgusdonimatægje læ pastor Otterbech Stavanpgerest, gut- 5 3 &gt;</p>
<p>te ouddal læi pappan  Goakgieddest. son Gali dam blade Samegilli. Mon savam, atte buok Samek galga- segje doallat dam blade, nuft ædnag mald gut-</p>
<p>Dam</p>
<p>te oaivelda dam avke harrai. Gjagest læ dat</p>
<p>boa ttet. Vnostas bæive dam</p>
<p>daihe mini- sterium. Dam raådetusa benkki læ Ibmel sallim Samegiel professor Qvig:- stad oa370t $aje nultgo girkkominsta- ren. Ja dal gal læ rakis Samek Ib- mel jurdasam min avke, go son læ raddetusa benkki saddem -migjidi ou-</p>
<p>fdastolbma. Jos di jeta dattobetet doal-</p>
<p>filologala$ ammat-eksamen ja sirdi ja- | matet maidege dam birra, atte ouZZot</p>
<p>ge mannel ruoktot 'Trorsi, gost sov mannel Jæ assam gælos alge. Febru- ar manost 1878 Gadnujuvvul son se- minari nuftigo mnubben =oapatægjen. Juovlaiaige 1881 valdi son theologalas eksamen ja $addai gæsseg 1883 semi- naroudastæuoZZon.</p>
<p>Qvigstad i læk ouddal læma3 ouddan dam politikala8 bargost. Su aigge læ ænas oassai mannam dutkat gielaid ja væra diettosurgid skuvlabar- gost. Son læ maidai ollo barggam Sami oudast ja sin særvest. bibaljorggalus læ æna3 oassal su barg- go. Son læ maidai Sami mis8onstiv- rast CuZZom manga Jage. Boacoguo- dotam-asest læ son maidai læma3 rad-</p>
<p>deadden.</p>
<p>Samegiel |</p>
<p>aåest.</p>
<p>ædnegilli kristala8vuoda oapo skuvlai sisa, nuftgo Gallim oudeb jage »Nuort-</p>
<p>tanastaie dam birra. Mutto dal Ile gæppadæbbo dam oa330t go vuddal,</p>
<p>jos buok Sami gieldak oktiradi saddi- |</p>
<p>Segje adnomu3a skuvlastivral Tada, Ja æi vuostaivalde, de saddep njuolga sudnji daihe gonagassi. Mon doaivom, atte buok »Nuorttanaste&lt; lokkek læk muina ovta mlelast dan: Gæöcaleket ja doaimateket a3a- dek dam bale, go læ ain aigge ja sad- dijeket olbmaid aldadek —ouddalgo manned Sadda., Gi dietta man gukka dat raådetus læ Goakest.</p>
<p>* I oktage galga dast dam oaivvel valddet, atte daroduttem-barggo</p>
<p>jos dak</p>
<p>læ</p>
<p>migjidi vahagen, dat læ migjidi stuo- '</p>
<p>pardnomme em Sa veafe Gulmidæmek oudast,</p>
<p>oktiradi |</p>
<p>manost na-</p>
<p>raravkken dam aidgasa3 ællemest. Si, gæk dam ala læk barggam, læk jur- da8&amp;am min avke ovta oase, ja sigjidi berre. gudne dam oudast. Matto mi gulla kristalasvutti, dam læ min erit jabmam bisma Skaar rokke oaiveldam, atte i mate heivvet Same gieldain oa- patuvvut kristalasvuoda girjek Daro-</p>
<p>gilli. Æra oaivvel i heivve dam oaiv- | veli, mi læ arvvaluvvum =Darogiela oapatæme harrdi. Bisma sanek læk dak: åtte mi berrep adnet dam oaiv-</p>
<p>atte Same- mataSegje oamastet kristala3- vuoda addijume jetaidæsek ædnegill væke bokte; mudoi mattek dak vaivan manak valddet vahuy sin sielostæsek; mutto gævai daddeke nuftgo dat odda</p>
<p>manak</p>
<p>skuvlalake 1889 bodil, mi mærreda, atte buok galgai oapatuvvut Darogilli. Bonakas %/2— 10-</p>
<p>N. Pavelsen.</p>
<p>Dat engelas valgga,</p>
<p>mi dal læ gærg gaD, galgga læt mak- sam 30 miljon kruvna.</p>
<p>Lofotbivddo i læk vela alggam, aido soames bivd- dobivddohamanest dobbe kek. oZ770m vuo88amguovle.  Dalkek lækge dam</p>
<p>bladde alggam olgus- | vega maidai læmas garras. ,</p>
<p>- Bjørnstjerne Bjørnson</p>
<p>læ ain buoeceamen =Parisa gavpugest. Dast gieskad læi Bjørnson nuft hægjo, atte i læm Sat mikkege doaivoid ællet. Mannel fast muittaluvvu, atte. Bjørn son læ fast adab. Arvvaluvvu, atte son satta giddag fievreduvvut fast ruoktvot Norgi.</p>
<p>Welliman adda vuoliai. Dat bæeggalmas Wellman, gutte ucee- musat 8 gærde le pgættalam =jottat Davvepoli, læ Gllam ovta bræva muit-</p>
<p>tom olbmai Troandemest ja cælkkam: &gt;Go Peary dal ke ollim Davvepoli, de i læk mudnji darba8ins  gwætéulet Sat davjeb, ja damditi læm men sikke I- lost ja" morrasest. Dat lær gal mu oaivvel atte vuolgget fast gærsal, mUt- to dal im daga-S$at dam «</p>
<p>Stuoradiggeolmai Garje-Sameædnamest</p>
<p>sundde Wichstrøm læ gieskad -opere- rijuvvum mutton davdast, 101 goCCu- juvvu Darogillh blindtarmbetændelse. I læk mannam burist operasonaln, ja i læk visses ællago. Su varreolmal</p>
<p>læ ravkkujuvvum ouddan &gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus-</p>
<p>adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen</p>
<p>ører så A.</p>
<p>mer</p>
<p>Jos sivlabivddo</p>
<p>gieldastivra su 12 olbmain</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Pi</p>
<p>Go aigge golai dovddogodi vuoiggad- mættomvuotta dalodoalatusast, ja olb- muk ballagotte, atte aSek æi læm riek- ta. Vimak heiti sin. bladde olgus- boattemest, ja olbmuk ravdnjen man- ne kantori, gost si gavdne, atte buok oudastduogok legje batarøm, guoåede- din mannasæsek ovta guoros kasa ja stuora vælge, ml 1 goassege maksujuv-</p>
<p>vum. holounia biedgani jesaldest ja i</p>
<p>goassege ænmbo ceggiju vvum. Dasto læ mist «at OQåda Hardanger Jaskis-</p>
<p>mærragaddest, mi galgal Saddat dat odda paradias. Muttom betolaZak ho- kategje obba hivvodaga rudaid buorre- JakolaS$ olbmuin ja soabmasak vuvdde farmaldæsek ja vulgge dokko ja gavd-</p>
<p>ne, atte si legje bætataliam.  Dabe mattek namatuvvut manga æra oud-</p>
<p>damærka, mutto dat Saddasi appar ol- lo Gallet dam birra bladi spaltaidi. Mon aigom cælkket olbmuidi dabala- Zat ja mu osko vieljaidi, erinoama3 lakai: Varoteket jeGiidædek dam vuol nalagest, dat halida revolusona ja ve- jolaS8 varragdlgatusa Væja- Segje si vela golgatet kristalaZai varald jos si. bæsasegje fabmoi Sin gaZZures</p>
<p>man nai.</p>
<p>æduam ala, statast ja kommunain. ja naggo vuoinalake datto bouttet oid- nusi, go olmus —vuostalasta sin vehug sin. Gagjadusa diti. Damditi eælkam mon: - Doallet jetaidædek erit  daina olbmuin (socialistain). Mærkusam din servolag St | | Jacob Giestud.</p>
<p>Sivlanuottom Dæno joganjalmest.</p>
<p>Dam birra sardnujuvvu ollo sik- ke oudast ja manas. Muttomak ad- nek vahagen smavvavanas-bivddidi gæsseg ja muttomak gullujek, atte dat læ vahagen dædnogadde assidi ja damditi galgasi gilddujuvvut. Vejolas læ atte dat læ riekta, mi læ celkku- juvvum, mon im aigo maidege duo- moid dam birra —cælkket, ”lekus dat -moft gutte dam adde. /Ednagak a- Saskuttek Dæno gieldastivra, go dat i læk gielddam dam sin mielast vahag- lag sivlagæssem. Go monge læm ok- ta dam gieldastivra —mieldelattoin, de aigom moadde sane cælkket daidi, | gudek min bargo mnuft sagga laittek. galgga heittujuvvut, de fertte dasa laga nubbastus, ja nutt-</p>
<p>go ædnagak dam dittek, atte i Dæno læk mik-</p>
<p>EE EEE SEN NE BE EE NJ</p>
<p>EE</p>
<p>-nubbetavkke læ, atte vela</p>
<p>gilddek, i tæk vissa gukka -ouddalgo | Garaéjo-</p>
<p>kege laga olgusadde Coakkernid, nuft</p>
<p>atte 1 dat læk</p>
<p>gain celkkum, atte nubbastuttet la- ga ja. gielddet dam ja dom bivdo.</p>
<p>Dæno gieloastivra i læk, nuftgo mon diedam, gosssege 0330m daggar adno- ma, åtte gilelddet dam bivdo, dainago dat læ vahaglas. Njalme saga ja arv- valusa i mate gieldastivra valddet arv- Jos gieldastivra galg- birra arvvulet, |</p>
<p>valusa vuollai. ga maidege</p>
<p>de fertte dam. birra boattet ovtamiela- laS arvvalus, mi fertte læt stilijuvvun | ja saddijjuvvut Gaibbadusast fertte</p>
<p>dåm a89</p>
<p>vuolggadvutti</p>
<p>astivra Cala.</p>
<p>aleb gjeld</p>
<p>bajastuvggijuvfut, man lagas</p>
<p>og bivddo</p>
<p>Ouddal- måte</p>
<p>duihe nuottom læ vahaglas.</p>
<p>—</p>
<p>læ gsæålaluvvum, dei</p>
<p>maidege</p>
<p>20. dat</p>
<p>gieldastivrijubme aSid Gast</p>
<p>bagjelasas valddet,  vaiko moft soib-</p>
<p>mujuvvuåi. Gaibadus atte gielddet</p>
<p>læ okta, mutto maid gieldos maånest</p>
<p>bukta,</p>
<p>kV</p>
<p>I lek  buorre diettet. Mi lænp</p>
<p>eldos le nubbe</p>
<p>] (3 oaidnam, atte okta gl euvvom dædnobivddid gåttem varas: Mi læp oaiinam  moft dædnobirddid</p>
<p>øaibbadusa gæteld mærra-luossabivdok gillajek vanhurskesimættomvuoda; gies kad sirldujuvvui kilanuotteragje mila erit dast, - gost ouddal lær.  Mannam gæse gildimek mi drivafirmid  Kvit-</p>
<p>næsast Finkengkællo siskabælde.</p>
<p>ET datge arvvalus -boatta. ga Ja Buolmag olbmuk dam halidek, ja vissa - anasegie hyl buorren, jos buok meærra-luossabivddo gilddust Dæ-  novnonast, æi jurda3 gal moft mærra- gadde olbmuk birggijek, gek eriteaggujuvvujek, go duse gaibadus ollasuvva. - Njuoigga cælkset atte mist læk nuft ollo juokke lakai, atte mon im halid æm- bo "daid baggoe lagaidi særvvat; —dast- nuftgo buok æra mærra-luos</p>
<p>ler bæssanr dovddat”dam</p>
<p>baggo laga,</p>
<p>eo tinimvuo-</p>
<p>gin</p>
<p>vaibadusak</p>
<p>g0 mon, sabivddek vanhurskesmeættom vuolde mi ferttep orrot.</p>
<p>Jos mil mærrabivddek vaiko man gukkedæne</p>
<p>man</p>
<p>gulbedet de</p>
<p>lakai gætöalep min —bivddoaigest, Æp goassege gullujuvvu; mutto go dæduobivddek maidege gaibedek, de vela mige sin fetttep væketet, vai si 03Zuk datosek mielde. Mon im - læk dam cælkkam damditi atte mon aigom Yuostalbigjat gaibadusaid - dædnobivdain, gætam, atte dædnobivd- | muittet, *aite mi</p>
<p>govtolas mutto mon dek —galggek dam</p>
<p>dusse pænnasargasta- | æ</p>
<p>Dat : kilan uttid | |</p>
<p>| | | på | | | I | | | | - Dænost 4. februar | | | | | | | | | i | |</p>
<p>11.</p>
<p>nuftgo buok min gaibadusa miedetet, mi læ</p>
<p>darbasep maidai ællet ja si berrijek harrai</p>
<p>ærak, luossabivdo govtolaa. Jos dat matta sivlantiottom nuft dat celkkujuvvu ja atte dat gilddi nælggegaskavabmen; de mi die- dostge gieldastivrast ferttep dasa rade Josjoge, nuftgo mon ouddal cælkkam, must i læk halidus ærnbo- gieldos lagaidi, de almake mon</p>
<p>Å</p>
<p>atte g0 læ min</p>
<p>Gajetuvvut,</p>
<p>læ vahaglas,</p>
<p>adnet, læm miedam væketet olbmuid sin datosek ouddanoaZ3o0t, amas oktage nælegot, jos sivllagæssem læ nælggegaskaoab- Mon duostam vissa cælkket, atte</p>
<p>gjeldastivra læ læmas gulo-</p>
<p>78.</p>
<p>urin dalas</p>
<p>A</p>
<p>la3 Vvæketet dobbe - gøst læ darbasuv- vum ja atte gjelda asek læk nuft- bu- rist «Cvalmatuvvun, atte buorebut lifee ærak daid sattam*doaimatet, jos- Joge mi læp nuft ollo laittusa o0730m bargostæmek. . Mi sattep burin mijelain addet gieldastivrijume alda- erit dum jage loapast, odda gjeldastivraolbmak min SR vallji- juvvujek. Suotas Life -omidnet, atte muttobwi daina rivtes stoppopolitikarin Faddaåi valjijuvvut min sagjal, val mi bæsasæinek vaidnet duid oavddoda-  goid, maid si barggek migjidi, mi æp læk oyddanbuktamm. - Gilosa æl- læk gullam oktage kommuna- olbmain buok olbiuaing; Wiastgo gutte kommuna- stivrust læ, i mate pgævatet buokai miela mielde, nult atte gi min mannel</p>
<p>Jurdaset,</p>
<p>æi</p>
<p>118</p>
<p>|</p>
<p>mek go</p>
<p>|</p>
<p>ald</p>
<p>1 (idtil</p>
<p>| | |</p>
<p>valljjuvvus, 1 darbas</p>
<p>atte son gitosa gulla su hargostes. Lekus dat bokka dam have. Vallji-</p>
<p>RO ek, occet aigest oldmaid ja leket 1:eg)</p>
<p>Sopale ek ja ovtamielalaZak, val 093-</p>
<p>)betet burid olbmaid, dustgo stuora asek bottek fast ouddan farga. Muit- top atte Juokkemasse boatta farga ouddan, dalie mon douivom, at- læk» gotce-</p>
<p>mi]</p>
<p>gieldast</p>
<p>te min sistdædne olbiunak</p>
<p>men Ja dattuk -—birggetet, mgjpidi</p>
<p>Dasa adnuujuvvu buorre addi-</p>
<p>berre.</p>
<p>jubine Jå doabmu.</p>
<p>1910; H. AA: - Henriksen,</p>
<p>Stræugates telegramma.</p>
<p>Dak oktiovtastattujuvvunm davve- amerikanala3 stutak suistek 161 dam- på, mai alde læk strængates telegram-</p>
<p>,mak, dastmannel boatta Storbritanien,</p>
<p>mi suitta 126 daggar dampa. Tuis' karikast gavdnujek 99, dTtalast 14,</p>
<p>Hollandast 18,-Japanest 17, bBelgiast</p>
</body></document>
