<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3296</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>46.</p>
<p>daidi, ja go si æi ibmerdam dain maidege, de algge si vuostalastet Jesus ja guoddet vase su vuostai.</p>
<p>Jesus læ mailme Guuvg- ga, dat gutte Cuovvo su, 1 galga vagjolet sævdnjada- sast. Nago dal Jesus læ mail- me Cuovgga, de i berre mailbme læt soævdnjadasast, nuftgo dat læ ain. Juo duotta dat læ gal, atte mailbme i berresi læt ain nuft sævdnjad vuoinalaZat, go dat læ, go juo Jesus læ mailme Cuovgga. A83e læ dat, atte mailbme 1 dato fuollat dam Cuovgast, mi dast na- matuvvu, dat datto læt ain sævd- njadasast. Jesus i bagge mailme vuostaivalddet daihe vagjolet —je- Cas Cuovgast; mutto son læ ad- dam Cuovga mailbmai, nuft atte dat læ juokke olbmu jedas radest jogo son datto vagjolet sævdnja- dasast daihe GCuovgast. Dat læ namalassi fria datto. Daddeke i læk dat dJesusa datto, atte mi  galggap vagjolet sævdnjadasast, go son læ Cuovgga jes, gæn miel- de mi sattep vagjolet. Duotta læ</p>
<p>maidai dak lasatus-sanek Jesusest</p>
<p>atte dat gutte Cuovvo su, i galga vagjolet sævdnjadasast. Nuft guk- ka go olmus læ mailmala3 ja balvvala suddo dagoid, nuft guk- ka læ son ain vuoinalaZat sævd- njadasast; dastgo buok suddola3 dagok læ sævdnjadasa dagok. Mailbme læ  sevnjudattujuvvum suddost ja bærgalagast nuft, atte dat læ bostatuvvum ja dievva ba- havuodast. Bærgalak læ sævdnja- dasa oaivvamus, ja dak, gæk balv-</p>
<p>valek su, læk ain sævdnjadvuoda</p>
<p>siste, gukken erit Ibmelest, duovg- pasa aClest.</p>
<p>Æra lakai læ læ jorggalam erit ja alggam, Cuovvot Jesusa, læ Cuovgga ja hærvas boatteaigge. Go Jesus læ 0730m lobe jorggalat-</p>
<p>tet ovta vaivan ja lappum suddo- laZa erit sævdnjadasa</p>
<p>suina, gutte</p>
<p>son stuora ilost, damditi go sust læ buolle rakisvuotta juokke sud- dolazgi. Ja dat Cuovgga, Jesus, læ alelassi sæmma Særrad, stuo-</p>
<p>sævdnjadasast sust</p>
<p>| gæinost Jetas ima8la8 Cuovggadassi de læ</p>
<p>res ja famolas dal nuftgo ouddal-</p>
<p>ge, dat i masse su vægalasvuoda Vaiko davja læ vaddesvuodak ja</p>
<p>ollo gædtalusak gæino alde du ou-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dast, gutte læk alggam Guovvot | Jesusa — ja nuft dat juo læge |</p>
<p>de læ Jesus je8 dallanaga miedas su væketet bagjelvuoittet buok daid. Buok hædek ja vad- desvuodak berrijuvvujek ouddan- guddujuvvut Jesus ouddr; dastgo alvestassi son læ sikke vægalas ja miedas væketet min. Min jeCa- mek dagoiguim ja alggomin æp nagad mi maitdege oudedet daihe mange hæde bagjelvuoittet. Stuo- reb fabmo darbasuvvu gal dasa.</p>
<p>(Loappa boatte numrnarest).</p>
<p>——</p>
<p>Ædnegiella. Jos hfåi vejolas o0a770t dam moadde sadnai</p>
<p>, Nuorttanaste* ala, monge moadde sane. Dat læ duotta, atte min je- Camek giella, namalassi samegiel- la, læ gæppas lokkat, ja læ buok rakkasemus Sami gaskast, maid mi æp galga8i vajaldattet ja hilg- got oktage. Gutte guoratalla dam vidasebbut, de dam giela bokte</p>
<p>saje min raåkis maså bijam</p>
<p>mi ain 0a7op gullat Ibmel sane</p>
<p>addem lakai, ja dam berrep mi</p>
<p>ainas vurkket min vaibmosæmek,</p>
<p>erinoamadet dak sielok, gæina læ halo ja goikko audogasvuoda man- nål. — — — Dal ædnagak læk min - aige, gæk —vajaldattek ja hilggok sin ædnegiela, ja nuft dattok maidai vajaldattet Ibmela, gi læ vuolga- tam su barnes mailbmai lonastus- san migjidi.</p>
<p>Addam lobe buokaidi det dam Gallaga, jos læ . boastot Callujuvvum. Im datoinam haled boastot tallet. — |</p>
<p>Vaimolas rakisvuoda dærvuo- dak buok blade lokkidi gukken ja lakka, vieljaidi ja oabbaidi.</p>
<p>Dam Galla okta nuorra olmai gi maidai læ albmai matkustæ- men dam mora lægest vuordede- din dam hærvvas boddo, goas min bæstamek Jesus boatta viez-</p>
<p>Zat su hærvvasvuottasis. J. Th. Madavarjagest.</p>
<p>vaste-</p>
<p>3/—38 miljon kruvna manna jakkasaZat olgus ædnamest</p>
<p>garremjukkamusaidi — æreb barg- gonavcaid tapa ja æra vahagid.</p>
<p>vum sagjasis noaddasa</p>
<p>Uecanas mu militær- balvvalusa birra</p>
<p>oarnisonskompaniast. (Gali Ovla Hændarak).</p>
<p>Dat læi muttom Gabba GakCa- bæivve, oktober manost. Bæiva3 baiti liggaset juo arrad iGdedest. man- nelgo dat læi læma3 javkkosest moad- de arvvedalkkebeivid.  Olggon —læi gæsas mutto veha stantas. Mi (gar- nisonskompania soaldatak) læimek stuo- ra doaimast mannelgo revelje (iddedes bajasravkkan:) læi bossujuvvum. Hoa-- sængald ja basadeimek mi dam idded æmbo- hoapobut go dabalaZat dainago | galgaimek dam bælve vuolgget guk- kes matke olgusmarsjerit. - Dal fertti- mek mi dieåostge occat bajes ja Gok- kit doakkai buok dal bierggasid maid mi galgaimek valddet mielde, juokke: dingga galgai coggujuvvut su namatuv- (ransel) —sisa ja olgobællai. Dal durba3uv- vui valddet mielde buok ini —galgal valddujuvvut, ja kei  mikkege eritboattamm sagjagasast, de galgal dat burggujuvvut juokke loavkest, dassa- go gavdnul.</p>
<p>De dat læi olles doaibrna ja galv- vomuå juokke lanjast (barakke) ja juokkeha3 je&amp;aines! Ila lær dille o0a3- Zot gafe feltalasko sisa, ja ige vajaldat- tet niesteposage. —</p>
<p>Go dal buok dmgak legje sin buoremus ordnegest ja matkaStamalge læi jno boattam, kommanderijuvvulmek mi boattet buokak &amp;oakkai opstillege noadek sælgest ja bisso gjedast, mut- tomin maidai bissonævvok mielde. — De vulgimek marsjerit kasernest (soal- datigarddemest) ja gavpug madi mielde. Kompani kaptein, løitenantak sersjan- tak ja korporaluk diedostge farost — juokkeha3 su doaimatusaines -— doal- lat ordnegest kompania. Mist læi ob- ba gukkes matke marsjerit, moadde mila, Ja mi darbaseimek dasa manga dimo. Gaskotagai — go læimek vaz- zam muttom aige — oaZoimek mi öok- kanet daihe vællanet vuomastet, go soames bæsai ain dalle jogo valddet</p>
<p>post garvotalaimak, la&amp;imek</p>
<p>— —</p>
<p>jes</p>
<p>buorre duggo duppak — dat gutte likot dasa — ja soames jugesti vehas galb- ma gafe feltalaskost, muttonr maidai burgi bajas skræpast laibbe-snæida. Buok dat fertti doaimatuvvut —jottelet</p>
<p>mI</p>
<p>»sMutto go si oidne naste, de 3adde si illoi.*</p>
<p>Ne PE.</p>
<p>»Nuorttanaste&lt; dagast, bladde dinggujuvvu MpPe. 00</p>
<p>rv NN NN VAN ADSL VA NSD NN</p>
<p>jakko-fi</p>
<p>poasta-;</p>
<p>maksa ovta kruvna juokke</p>
<p>| ? $</p>
<p>EE Å</p>
<p>Pers</p>
<p>Dat buoremus usteb,</p>
<p>Jetas nuotta.</p>
<p>Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus! jos don hædest læk ja morrasest. Son du havid dalkod dal, -rafhe sust maid oaZok gal. Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus!</p>
<p>Kor: :,: Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus: Son du rokkus vasteda ja du hædest sæsteda Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus!</p>
<p>Maggar usteb læ mist dadde Jesus! son gi rafhe læ min vaimoldi. | Mon su salast vuoinadam ja su gæinost vagjolam.</p>
<p>Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus!</p>
<p>Jos mon legi Cada vagjolam maid daihe jabmem dæno gaddest læm, im mon bala mastege,</p>
<p>Jesus, son mu mielde læ. Vuoi, i gavdnu usteb gal go Jesus! Samasjorggali H. 0.</p>
<p>Jesus læ mailme ÖuOvggA.</p>
<p>5 Adobs 8, 12): (Cali Ovla Hændarak.)</p>
<p>—— 3 —-</p>
<p>Bibalest namatuvvu Jesus manga- lagas namaiguim — namaiguim, maina læ stuora sistdoallo ja mavsolaSvuotta., Mon aigom dast namatet soabmasa daina namain, mak Jesusest læk:</p>
<p>Mesias, Immanuel, bæste, gona- gas, baiman, rafheoaivvamus, oalvve- Glekkagædge, gæidno, duottavuotta, æl- lem, ællemlaibbe ja ællemtacce.</p>
<p>SSA ASSISI SEEN Ps</p>
<p>- RET ——</p>
<p>80. Juni 1913.</p>
<p>tg</p>
<p>Mutto dam bitt aigom</p>
<p>ouddandoallat ,Nuorttanaste* lokkidi Jesus</p>
<p>mon — viggat</p>
<p>daina namain, maina son na- matuvvu Joh.</p>
<p>8512; -nama- lassi mailme duorgga. Cuovgga, dat i læk</p>
<p>mikkege guoros sanid, guk- ken erit; mutto dat satta Saddat guoros sadnen, jos ol- mus 1 jurdaS dam sistdoalo</p>
<p>Ja mavsolasvuoda birra, mi</p>
<p>dam siste læ. Mi diettep, go Ibmel læi sivdnedam alme ja</p>
<p>ædnam, de sivdnedi son vuost</p>
<p>Cuovga ouddalgo son dasto sivdnedi æra dingaid. Ibmel didi ja mi diettep, atte</p>
<p>Cuovgga læ okta daina stuo- ramus ja mavsolemus sivdna- dusain, mak gavdnutek.</p>
<p>Cuovgga ja ællem, dak guok- te dinga gullaba okti; dastgo Cuovgataga i læk mikkege rivtes ællemid daihe olles dievasla8 ællem. Dast gost vaillo Cuovgga, dast vaillo maidai jogo ucceb daihe ærm- ho ællemest, daihe æra —=sa- nin, ællem i attanu3a Cuovga- taga. | + Mi læp buokak boattam dovddat, atte  Gduovgga læ stuora avkken min ællem</p>
<p>| bajasdoalatussi, jos 1 aido nuft</p>
<p>burist go borramus. dJuokke</p>
<p>jiermalaS olmu3, gutte adna jedas ællem ja dærvasvuoda  arvost, son adna maidai Cuov-</p>
<p>ga arvost, Cuovgga doalla æl- lem ja dærvasvuoda attanus- Sama vaolde. Man birra mon erinoamadet dast aigom vig- gat Callet, de læ dat vuoina- las Cuovgga daihe dat duotta</p>
<p>ySon (Jesus) læ dat aurggis iddedes</p>
<p>guovsonaste.*</p>
<p>15. jakkegæråde. | »Nuorttanaste« olgusboatta guovte —gærde oj 2 manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive 1 juokke manost.</p>
<p>Cuovgga. Mon manam dal nama-</p>
<p>lass! manas dasa, man birra mon algost legjim alggam GCallet, ja mi erinvamatet læ stuora mavsola3- vuodast. — Jesus læ mailme Cuovgga, dam cælkka son je8, ja dat su basse sadne læ agala- zat duotta. Mailme Cuovgga?! jæ- rak don.  Moft dat matta soap- pat, atte Jesus læ mailme Cuovg- ga, gi læt olbmu hamest ja vag- Joli ædnam alde. Alma bæivas læ mailme Cuovgga? lasetak don an. Mutto gula, ustebam, mon im sar- no dal bæivas daihe ailvalaS Cuov- ga birra. Boæivas dævdda gal su sajes nuftgo aigalad mailme tuovg- | gå. OQaivveasse dam bittast læ  vuoinala$ mailme tuovgga, ja vuoi- nala8 mailme Cuovgga læ. aive- stassi Jesus. I dat væket alg- get migjidi vuostalastet Jesusin, atte dat 1 læk duotta, atte son læ mailme Cuovgga, nuftgo Juda- laZak ja farisealazak dovlle dakke. Mi æp boade buorebut ouddan dam lakai. Maid Jesus jes$ læ cælkkam, dat bisso duottan. I ok- tage mailme vises — 1 vela dat stuoramus buok visain — saåate dutkat jetas navcaiguim dam stuo- ra visesvuoda ja diedo, mi Jesus- est læi ja maid son sarnoi jetas birra su oaZalas beivines. Gavdnu- jegje gal dallege manga stuora mailmalaS visa, gæk legje dutkam Gallagid ja einostusaid ja adnu- Juvvujegje stuora arvost albmu- | gest, visak, gæk legje dutkam Je- susa, su dagoi ja ællemlage. Mut-. to go Jesus sarnoi sigjidi vuoina- la8 stuora dingai birra, sikke daid mak legje dapatuvvamen ja galg- ge dapatuvvat, de legje si aibas</p>
<p>sævdnjadak ja diettemættomak</p>
<p>ed</p>
<p>dainago i læm øukkes algge havalassi ain vuoinastet. —</p>
<p>Go mi gukkeb gaska læimek + vagzam, de S$addai bakas bivastak al- gi golggat niske nuftgo gallo imielde; mutto i dal dast lær gal vllo berustit. Gajetuvvut dat galgai, gæst læi gierd- davas8vuotta stuoramus ja gi læi gillel vazget. -— Mutto soaldatgandak legje gætos alge buorre movtast, lavlodegje ja haladegje vi8salet nuft atte matkus- tæbme i garttam mendv gukken. - Farga læimek mi olim dam meærre- duvvum baikal gukkin erit oaivvegav- pugest, ja made æmbo mi lakkanei- mek baike dade gæppadebbo oroi mat- ke 3addamen. Dallanaga go mi jouv- daimek dam sagjal, gost mi galgaimek dalostaddat moadde bæive, —ferttimek mi coggat bagjeli Islandalastrægjoid, vaiko bælvag nu gordi go guovdus gæse. -— De algimek dal lavoid bajas- cegget. Vuost dal Guopaimek guossa- ojerragid ja gæsaselmek daid Goakkai lavoi lusa malzuim mi galgaimek lat- Get oaddemsagjid. Vitta stuora lavo mi bajasceggimek svaldatidi ja korpo- ralaidi —- 16 olbma gudege lavost ja 2 ucceb lavo, gost offiserak dalostade. Dasto go mi læimek buok lavoid ceg- gim bajas ja o0330m buok dingaid ordnegi, de læi juo Sevnjudesgoattam</p>
<p>———</p>
<p>nuft atte mist læl dal buorremus halo læt lavoi siste borramu3a —' male ja gafe vuosadet — loavkostallat soaldatskippariguim, —vælladet — min »duorggasængaine ja Gokkadet birra arran dolla gaddest — daihe maidai nirvamen dola suova siste. Dat læi</p>
<p>juo dego bagje-Samid dalostallamn, go vel liföinam hoceubierggo vuosadet ja addamak Gieskut — daihe boccumar- fek Cuoggot ja gumppusak fierrut. Na dast dat gal lær dat sæmma. —</p>
<p>De læi nubbe bæivve.. Mi læi- mek dal vuostas ija navdasam min mæcee nakkara lavoi siste, mutltomak uccebut ja muttomak æmbo, dademiel- de go guttege læi harjanam dasa. Ja dal mi algimek cæggot baddim- moalaid daihe skivaid, dastgo mi gal- gaimek dal algget baGGaladdat min bis- solguim ja guorostattet min patronaid. — Bavkas ja skagjam dego soadest, nuft atte juokke mæce hægala3 fertti daina lakkasin bataret. Nuft mi bad- Caleimek moadde bæive, moadde loge -— ladda gudege olmai. Gal manne man- ga Cuode luoda dai moalai njælgga, Cuode</p>
<p>maid mi baddaleimek ja maga</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>patrona mi diedostge gurrimek. Na</p>
<p>dam varas mijuo læimek dokko dam mæccai. —</p>
<p>De bodi lavvardak. Mi algimek fast Corggit buok foakkai min —bierg- gasid, coggat noaddasid, gaikkot vuo- las lavoid ja guoddet erit fast buok daid guossagierragid, mak mist —legje lavoi siste. Buok arranak Gaskaduv- vujegje lavoi siste, vai dak æi -galg- gam cakketet vuovde daggo birrasin. Mannelgo mi leimek stuora douimalas- vuodain o0330m buok gærgosen, mai- dai noaddasid sælggai, gudimek mi dam baike ja vulgimek matkustet vuolas sidi, oaivvegavpugi. Dalkke i læm riekta buorre, veha8 arvve gas- kataga ja standas vagzget, nuft atte skuovak durdduluvvu. Soaldatgandak legje goit buorre movtast ja hallai &amp;u- da aige, ja made lagabuidi mi olli- mek gavpugi, dade æmbo buoreb miel- la ja illo bagjani dadestaga. Go mi ollimek. vuostas varddagassi gavpug bagjel, algimek mi vuost girssat ja varddadallat oaidnem diti gost min kaserne læt ja man gukke læi ain dokko -vazzet. Mutto algget vazzet jottelebbut ja doallat takta buokak nuftgo okta, lavkkot dal nuft maid dal juo haröde læs gillam. I læm dal loppe fat hallal ige njivkadet sauege gæsage, jaskadet dego arrestastast. Du33efal skuovak speZZu sin dabala3 takt, takt, takt, dassago mi joavdaimek kaserni. Ja dalle mi bæsaimek doavd- det min noaddasid ja hængastet min bissoid sin boares sagjasæsek. Vuoi- nadus npjalgodi fast gukkes matke mannel, ja I oktage læm gal dam æk- ked vuolgget Sat vazzet dam sæmma matke vel buorre balka oudastge.</p>
<p>Dat maid mon dast læm Gallam læ dusse uccana8 oasse dam mu mili- tær balvvalusast mannam dalve Kris- tianlast.</p>
<p>Alkohol ja hælso</p>
<p>Dam nuummar</p>
<p>nuftgo bilaga Dr. Frimann Koren</p>
<p>ucea girja$ Alkohol ja hælso, maid Norge stor losje (I. O. G. T.) læ Sa- masjorggalattam ja prenttetam 3000 gappalagain. Jurda læ dam girje bokte Gajetet, man vahagla8 alkohol læ olbmu rubma3i. Nuftgo mi dite-</p>
<p>mielde Guovvo</p>
<p>marsjerim |</p>
<p>47.</p>
<p>pi ep Se ba SR</p>
<p>tep, de læ Sami gaskast hul wuccan daggar Gallagak, mak nuft ielggaset Gajetet. alkohola vahagla3vuoda, go dat ucca Gallaga8, maid Koren læ olgusad- dam ja mi dal Guovvo min blade mi- elde skænkkan buok min doallidi, ja mi avööop buokaid ainas vissalet lok- kat ja vuttivalddet dam sist doalo; dastgo dak æl læk makkege gillasid, maid dat gudnejattujuvvum olmai læ dam Gallagest cælkkam alkohola birra.</p>
<p>Mi Samek læk davja oajdnam ja gullam alkohola olgoldas duojaldagaid — namalassi 'garrem olbmuid vaiko man dilest —, mutto æp o0770m dade ænibo sælve dast go atte mi oinimek sin suolbbomen, gulaimek sin fasti hal- lamen ja maidai doarromen, rudaid ja æra mavsola$ dingaid massemen ja vela hægasekge manatæmen dam di- lest, j. n. v. mutto i dast læm vela buok. Alkohola læ okta goaredægje ja borre mato (gærma3) daihe sorbmi- jægje tereg, mi billeda olbmu suolgai gidda dassago olmu8-læ dus3en Sad- dam, vaiko je$ gal dast i ollo fnoma3. Mangas læk dam oaivvelest, atte vina- jukkam læ gal okta fastes suddo, mmut- to i eisege nuft vahaglas go olbmuk dam celkkek. Dat satta eelkkujuvvut atte vinåjukkam læ suddo, duihe æra</p>
<p>saniguim:  Vinajukkam satta celkku- juvvut lika stuora vahagen go don anak dam suddon; dastgo dat billeda</p>
<p>rubma8 navcaid, dus8ada ruåaid, (du3- se min ædnamest 37—38 miljon kr. jakkasaZat), dakka stuora bærrasid varnotæbmen, goareda vobba olmus soga ja mannaSassi duSsada vela sielv- ge. Igo dat juo oro læme okta var- notes gaskaoabme ja ballam væra. Gonagas alkohol læ okta daina buok famolems gonagasain, man valde vuol- lai 1 galgasi oktage Jaddat.</p>
<p>Go mi dal læp oZ30m gillasæmek ovta daggar mavsolag Gallag go Dr. Frimann Koren »Alkohol ja hælso«, de berrep mi dam Gallaga vuostaivald- det stuora gittevasvuodain ja lokkat ja studerit dam vis3alvuodain, vai mi juoga oapa3eimek dast, de dalle i hf- &amp; stor losje barggo du33as dam al- laga bokte.</p>
<p>Daggobokte lekus dat ucca gir- ja3 fallujuvvum buoremusat buokaidi, savadedin atte dat gilva guodda3i dam buorre 3addo, masa dat læ mærreduv- vum! Jos i æmbo go du3%e okta hæi- tasi dam girje bokte alkohola navd- Sæme, de lifåi juo ollo vuittujuvvum</p>
<p>48. Nuorttanaste.</p>
<p>Olggoædnam bladek arvvalek, | galgge ekseseret sikke Nyborga ja Al- atte dat soatte Jadda sikke gukkala3 | ten eksesrimbaikest læ ålggam streika ja duodalaa. dakkat.. Si æi dato ekseserit. Politia</p>
<p>— mutto mi doalvvop ja savvap æm- bo. Rakis Sawe vieljak ja oabbak, adnet dam din goædnegasvuottan, atte</p>
<p>olgusviddedet dam Gallag nuft buore- musat go vejolas. Muittep dam, atte</p>
<p>vinajukkamm min soga — erinoamadet nnorragærde gaskast — læ stuores.</p>
<p>Dasa darba3uvvu ollo ouddalgo dat, albmuga bahamus va3ala3 —erltoZ3u- juvvu, ja dam ala berrejek buokak barggat (ja kristalaZak æi uccemusat).</p>
<p>Stor losje, mi dam Gallag læ tl- gusaddam, læ dakkam ovta buorre alg- golavke. Mi savvap dasa buorre likko ja buristsivdnadusa. Muittet, din barg- go 1 læk dussas!</p>
<p>Redaktøra. *</p>
<p>Dat dast bagjelest namatuvvum ala »Alkohol ja hælsoe læ oa73omest skænkkan »Nuorttanaste« doaimatusast, nuftgo maidai skolebestyrerest J. Voll Hammerfest.</p>
<p>D. 8.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Balkansoatte læ dal 0730m =jeta</p>
<p>natna, Ja Mannå dam nama vuolde. Vieljatid-soatte,</p>
<p>mi læ dal fist jno olles doaimast — namalussi Bulgarien ja Grækenlanda gaskast. BulgarialaZak læ bovddim Serbia ja Grækenlanda soattui</p>
<p>Hirbmos stuora —=soaldatjoavkok GuZZok juo linja alde garvesn soattal. Soaldati lokko læ daggar daina moad- delagas baikin:</p>
<p>Zajacartiv — Nisch gaskast 56, 000 serbelaZza GuZZuk 120,000 bulgare- laZza vuostai, Yskub — Wranja —gas- kast 120,000 serbelaZa 90,000 bulgare- laZa vuostai, Katschana — Istip gas-</p>
<p>kast 70,000 grækalaZa 100,000 bulgare- |</p>
<p>laZa vuostal.</p>
<p>OvtaradalaSvuotta læ dal 3addam Tyrkia ja Bulgarien sgaski.  Maneb namatuvvuin erit cælkka soattegoloid, jos Tyrkia i dato særvvat dam odda Balkansoattai.</p>
<p>Manemu8 telegrammak muittalek garra soade birra obba linja bagjel.</p>
<p>Manemu8 saga mielde galggek serbelaZzak læk gillam stuora tapa. BulgaralaZak birastatte serbelaZaid ja vuolasmeide sin. Guktoi bælest sottu- juvvui issorasat.</p>
<p>BulgaralaZak læk buollatam mut- tom gavpugid.</p>
<p>bladdai æmbo sida birra, vai</p>
<p>Golmagærdasa3 sorbmim. Okta njæljalok-jakkasa8&amp; dallobuoigge Larvik guovlost balkkesti gieskad 2 su 4 manas ja dasto mannel vela —je- das ovta gaivvoi. Buokak hævvanegje.</p>
<p>Nuortta-Sameædnam</p>
<p>Valgga.</p>
<p>Fuldmagtskømite læ dal tam Nuortta-Sameædnam valga tot. Komitea gavdna boastot balkes- tuvvum 46 forfald, mak arvvaluvvujek rabastunvvut ja stemmak lokkujuvvut. Lund darbasa 27 daina ouddalgo riek- ta læ valljejuvvum, varreolmai Berge- rud 37.</p>
<p>gavna-</p>
<p>Oaidnet moft manna.</p>
<p>Stuora værromaksek. * Overretssakfører Ragnar Bodø gavpugest læ livnejuvvum obmu- daga 175,000 kruvna, sisaboado 295, 000 kruvna mielde. Son maksa olles 36,124 kr. væro. Su boarraseb vieljast R. M. B. Schjølbergast maidai læ stuora sisaboatto, namalassi 149,000 kr. obmudak 82.000. — Værro 18,200 kr. Buollevina samlagas sæmma bal- kest læ sisaboatto 127,000 kr. ja mak- sa 15, 502 kr, væro.</p>
<p>Gal dam gavpugest jun læk buorek værrogæssek.</p>
<p>Sida rambe samemanaidi</p>
<p>Sammemi38on sida rambe same- manaidi vihatuvvui gieskad Tromsast bisma Dietrihson bokte. Samemi88o0n oudastolmai, rektor Qvigstad doalai sarne mast Gilggijuvvui moft dat sida læi Saddam. Dat sida ja læ maksam 14000 kruvna. læ sagje 15 mannal.</p>
<p>Suottas liféi jos Samemis3on us- tebak Tromsast, jogo rektor Qvigstad Gala3egje min Samek</p>
<p>diedo</p>
<p>daihe diakon Nilsen,</p>
<p>pæina læ manak besset æmbo daZ7ot dam birra.</p>
<p>Proavas Opdahl Gaccesullust</p>
<p>galgga Suomaædnami studerit suoma- gjela, masa son læ 0730m stipendium.</p>
<p>Militær streika.</p>
<p>Ædnag soldatak mak dam jage</p>
<p>V å</p>
<p>boas- |</p>
<p>Schjølberg |</p>
<p>læ Tromsast</p>
<p>Sidast</p>
<p>| gelli.</p>
<p>ja  lensmanne læ dal diedostge olles doaiinas daid oecamen. Ballujuvvu, atte dat læ militær streika, mi dal læ gældaluvvumen.</p>
<p>Altast Nyborgast- 36.</p>
<p>Buorre gæssedalkek bæivadagain ja lihmos arvin læ dal valljis dabe. Orro Gajetæme buorre 3ad- dojakke S$addamen.</p>
<p>Loga ainas dam! Juokkehaa, gutte dinggu »Nuort- tanaste« nubbe jakkebællai (ldad juli rajest jage loppi) ja maksa kontin- genta kr. 0,50, 0a770 mannam jagu8 juovlHanummar ,Juovllanaste*</p>
<p>skænkkan nu gukka go oplaga —bista.</p>
<p>Dinggujeket dallanaga, vai ainas oaZZobetet dam Gabba juovllanummar.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus girje ,Bæivve-Alggo* læ dalol- gusboattam. Dam girjest læ S0 bæle ja maksa kr. 1,10, porto D Øra. |</p>
<p>Girje satta dinggujuvvut mu bokte.</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Mu Flektrisk boakkan</p>
<p>læ o770m stuora vidanæme su</p>
<p>| stuora famolas duojaldagas bokte.</p>
<p>Dam ravdnje læ erinoamas garas ja dam buoredam fabmo stuores. — Don gutte læk buocas, bajas- adde mitto Coavje ja Cielge birra. uvale odne ja gættal, mi dast fal- lujuvvu.  Boakkan maksa dusse 10 krævna portofria. Qamedovdalas —divsodæbme dakkeduvvu, mi juo fadda mana- Sassi dat buoremus duodastus. Buok gataldagak vasteduvvu- jek fargamusat go vastadus porto mieldeduovvo. Gale ainas dar o- Samegiella i addejuvvu. E. Mikalsen,</p>
<p>Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>stræikedet 19 olbma ja =</p>
<p>*</p>
<p>rd</p>
<p>Fi KE f Vr å å ra m Ar me ins vem ØYENS ee mg 2 me.</p>
</body></document>
