<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3663</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>dada skipa sidost borsoi Gacce sisa, skipa dasto gobmani ja vuojoi bodnail dallanaga. Orro Gajetæme, atte læi mina daihe torpedoa, man bokte ski- I galga læt gagju- daina, gudek legje Dallanaga go dat lik- kotesvuotta dapatuvai botte torpedo- dampak dasa; mutto dusse OCyrill, gutte jets gidda doalai muttom rievd- de dingast, gagjujuvvui, son lær fas- tet sarjaduvvum.</p>
<p>pa dussaduvvui. juvvum oktage dæka vuolde.</p>
<p>Bisman Kristiansanda stifti Sadda vissa namatuvvut proa- vast Torkelsen, son læ jerrujuvvum valddago vuostai dam ammata, ja son læ vastedam, «tte son valdda.</p>
<p>Port Arthur.</p>
<p>Arvvaluvvu, atte Port Arthur farga læ ollaset JapanesalaZal giedast. Dat</p>
<p>gavpug læ dal farga birastattujuvvum sikke gadde Ja mæra bæle. Muidai Jaludæno gadin lassana JapenesulaZal soattevækka. Koreast læk si juo 0a3- 30 dagjat isidak. I læk Ruosa  dille damditi ilola8, go vela dasa boatta, at-</p>
<p>te odda masotesvuodak læk alggam Ruo8aædnamest.</p>
<p>Stuora likotesvnotta dappatuvvai daggobokte, atte 2 vad- nas (njælljegak) duS3aiga Tanavuona njalbmai dam 19ad bæive dam ma-</p>
<p>nost. Okta daina vadnasin gulai dæ- no gilddr— dast legje 3 olbma, hævs- manne læi Juovllavuonast erit ja dak guokta æra olbmak læiga Gaske bar- neguovtos Seidast. Dat nubbe vånas gulai Skierva gilddi; goabbasagak dak vadnas guovtos sugaiga Bæralvagest. Dak 3 olbma Dænogieldast legje buo-</p>
<p>kak bæras-olbmak. Mærra gaibbeda dam jagege su oaffarides. Addus Ib- mel jeddetusa, bajasdoalo ja avost- mattujume daidi vaivan, morastægje</p>
<p>læska rieboidi ja manaidi.</p>
<p>Min ædnam officerak, soattehærrak, borrek statkasast arvo</p>
<p>mield 5 million kr. jakkasagat, juo- go son dastge i matasi juoga saje sestujuvvut.</p>
<p>Engelandast</p>
<p>adnujuvvu jakkasaZat bakenmis3oni</p>
<p>27 million kr. skuvlaidi 200, million kr., laibbai 1260 million kr., mutto garrimjukkamussi manna 2450 milli-</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>juokke dalost, ja sodnabeivi</p>
<p>Mielatemi lokko Gajeta</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Frelsesarmea oaivvamus daihe asatægje general Booth læ dal 75 jage boares, muutto læ vela mæsta olles barggofamostes; guokta ja golbma Goaggalmasa son doalla bæivest meæsta juo jamma. Damge manost — 2lad ja 22ad bæl- ve — læi son Kristianiast.</p>
<p>Dal ja tuode jage dast ouddal. (Cuode jage dast ouddal legje sisaboa- dok bakenmissoni oktibuok 200 duhat jakkasaZat, ja mis8onærai lokko læi 150, ja oktibuok legje særvvegodde- lattok Geda duhat baken ædnamin riegadam kristalazak ja arvo mielde euode dobbe riegadam misSonbargget. Dal læ mis3onærai lokko 15,590. 250 moaddelagaS8 selskapek barggek dal bekeni gaskast, ja bagjel 700 million kr. Coggujek jakkasaZat missoni. Dal læk 77,000 bakeni ædramin riegadam ja bajassaddam misfonbarggek ja 4,250, 000 kristalaZak bakenædnamin, gudek oktibuok Goggek 6,250,000 (gutta mil- lion ja | mi8$0ni).</p>
<p>=&gt;</p>
<p>Hærvas Saddok mis3onbargost. Muttom sulloin, mak godeujuvvujek Fidjesullon mati ostujuvvut olmai 25 kr. oudast goddujuvvut ja borrujuv- vut. Mutto dal gavdnu bibal meæsta mannek gulla-</p>
<p>atte</p>
<p>9/10 (ovce logadasa) albmugest men Ibmel sane. Dat duodasta, evangeliumest læ fabmo.</p>
<p>Tuiskaædnam golatusak soatteveki ja flaadi legje 1898—99 730 million marki; mutto olgusgolok garremjukkamu3si —legje</p>
<p>golbma duhat million marki.</p>
<p>Irlandast legje 1895 81/14 million assek; mutto dal æi læk Sat go 4 million.</p>
<p>Covkinak, gielatæmek ja mielatæmek Manemus olmuslokkam, mi læi jagest 1900 Gajeta, atte min rikast gavdnu- jek 1879 covkinak, maina 167 asse</p>
<p>Kristianiast. Olmuslogost 1901 legje si ollo ænebak, namalassi 2565. Gie- latæmek, gæina i læm gullu, legje</p>
<p>1767 jagest 1900, ja 1901 legje 2139. stuora lassa-</p>
<p>næme, dak læk dal 10,456, dam vuos- tai 80 1891 legje 7749.</p>
<p>guokta Cuode -duhat kruvna</p>
<p>| | |</p>
<p>Je muottadielko oaidnemest</p>
<p>din.</p>
<p>- værrolignega</p>
<p>VP  ——— pa, on</p>
<p>Okta vuordekættes arbbe.</p>
<p>Okta 66 jakkasas mnisson Odalast, madden Norgast, arbi 46,000 kr. su barnes mannel, gutte 21 jage dast- ouddal læi mannam Amerikai.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste&lt; öalle ja olgusadde læ dal jottemen Finmarko fiskoværai mielde. Go dat</p>
<p>nummar Callujuvvu, læ son Gamvi- kast. Nuorttafinmarkost 1 læk vela damragjai læmas favdnadet bivddo. Dalkek læk maidai læmas pgarrasak, nuft atte olbmuk æi læk o0330m =rik- ta gættalet, nuftgo læk dattom. Fin-</p>
<p>| kongkeilost Ja Kvitnæsast Tanast læk</p>
<p>mangas, gudek vela æi læk vuo88&amp;am-</p>
<p>guoilege o07%0m, vaiko manga vakko læk dobbe orrom.  Væstabælde galle gullujek baikotagaid bursitge fiske-</p>
<p>men, Jå dobbe læge læmas guolle juo gukka. Mutto dalkek læk diettalassi ollo hettim. Muotta i læk favdnadet Finmarkostge dam jage. Qdne læ 25ad april, mutto i læk gal- mærraga- Gal vægja dam jage gæsse arad boattet, ja buorre dat galle liftige =e-</p>
<p>dobbege</p>
<p>'rinoamad3et Aiviti dit.</p>
<p>Gbmudak ja sisaboatto mannam</p>
<p>jage 2139 ja</p>
<p>min rikast læ læmas rekeg mielde</p>
<p>491 million kr.</p>
<p>Dak vuostas nisson-sagførar bigjujuvvui gieskat dam odda laga mielde ammati. Su namma læ Frø- ken kand. jur. Elise Sem Kristiani- ast. Dal o7Zuk nissonak maidai stu-</p>
<p>deret sagføraren.</p>
<p>Ruedarikast maksa soattevækka 35 million kr., ja dobbe- ge oaffarussujuvvu garremjukkamussi 80 million kr. jakkasaZat.</p>
<p>Nælge hæde euigguk ænnak baiken Ruosaædna- mest, diettalassi soade diti.</p>
<p>Mandsehuriast læ dal Ruosa soattevæka lokkoi 200 duhat olbma. Jaludæno davvegadin æi læk go auode duhat RuosalaZa ja arvvaluvvu, atte dai diti galle Japa- nesala$ ouddan-manna.</p>
<p>—ZL mm $a gm EN 1 8  —</p>
<p>»Nuorttanaste« prentejægje, Galle ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>dagak æi læm dusse dam wucce  niei- | daga ala, mutto son muiti su barnes, go uece nieidas mojohaddai sudnji.</p>
<p>Okti læi son Jakobesge doallam —giet- tagavast, okti læi songe mojohaddam sudnji, ja go son dam ala RR botte stuora, lossis gadnjalak su min ja golgge su sodnam rd mielde vuolas. Buokak, gudek Cievra ala Coagganam gedæe imastalla- min dam vuoras nissona - ala; mutto go son javutaga sigjidi sælge jorggali ja vazzeli sidas vuostai su odådu naines, de algge si -alladet ja si arvvalegje buokak, buoreb heivvim, atte boares” Martha lær bivddet soabmasa jetas valddet, go atte son duon mana galgai -vald- det. Muttomak vela celkke, atte Martha vissa æmbo basse go oktage æra, mana valdi daina jurddagin, val son arvost adnujuvvut. - Muttom oasse dalna sagaln olle maidai Martha beijedi; mutto son du83e bajedi Calmi- des aline vuostai ja celki: mi, Hærra Jesus.</p>
<p>Dat uccanaf, maid son su vadna tinestusasest lær bælost-bællai - bigjanm daihe sæstam, bodi dal buorren, go son jeg læi davja -ouddal kam, atte »dat galgga læt min Hær-</p>
<p>Nåa- sardnot, atte life</p>
<p>sitta læt ja son</p>
<p>Sadda</p>
<p>»Du nam-</p>
<p>ramek valva8 uceekaZaidi.&lt;« Dal læ Ibmel saddim sudnji ovta uceekaZa,</p>
<p>gæst 1 læn aGte ige ædne.</p>
<p>Dat ucca aitarduvvui dal ædne rakisvuodain ja fuolalaSvuo- dain, ja dak biktasdk, mak sust legje bagjelest dalle go son gaddai buktu- juvvui, vurkkijuvvujegje, mannel go -legje bassujuvvum ja strykijjuvvun; dastgo Martha jurdasi: Gi dietta igo vel gadaldak bodis mana birra, ja dak biktasak dasto matasegje læt dovddomærkkan.</p>
<p>Aigge golai, ja ucce nieldas Sad- dai bajas ja læi dego baitte bælivas dam boares ako sidast. Juokke bæive go son oini mana ilolazat ja virkod dukkuraddamen, jurdasi son su lap- pum barnes ala; muttto son i æpedam atte bardne okti ruoktot boatta. Davja muiti son dam vaimo ilo ja likko, mi sust læi dalle, go su Jakob öokkai ucce gandaden su askest, ja orol mut-</p>
<p>nieidag</p>
<p>tomin su mielast dego dat ucee niel- Martha læi *</p>
<p>dag lift Jakob vuovnasi. navddam su Jakobinan; dastgo son celki: »Dat ucca nieidas læ addu-</p>
<p>juvvum mudnji Jakob sagjai,« ja uc-</p>
<p>legje |</p>
<p>bilkkidegje ja</p>
<p>ne garggedi, rokkadallam Ibmeli,</p>
<p>nudt- eælk- |</p>
<p>0430 su barnes</p>
<p>erit bosoi,</p>
<p>&gt;&gt; JERNDE REN *</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ce Jakobimas godöodi Marhta akkon. Nieidda attanusai hui burist ako</p>
<p>altardæme vuolde, ja mangas gran- nain arvvaladde ja imastalle, moft</p>
<p>dat boares nisson mati bajasdoalo oa3-</p>
<p>Zot aldsis Ja mannai, dat læi sigjidi uolbma, maid si æi mattam  Coavd- det; dastgo si æi læm oappam dovd-</p>
<p>dat su, gutte dam 5 laibe ja 2 guole buristsivdnedi nuft, atte daiguim man- ga duhat olbmu mæecest gallanegje; alto sæmmalakai buristsivdnedi Hærra i Jakobina ja su biebmo-ako, nuft atte sodnost 1 vaillom mikkege dast, maid soal darbasælga bæivala3at. Jakobina læi dal 10 jage boares, lær vissales ja buorredabala3 manna, Ja son læi oappam —særvvala- gal akoin bigjat buok sikke iloid ja morrasid Hærra ouddi. Mutto dak loge jage æi læm -suovvam Martha mannat guoskataga alge —banest, lær dal hæjob ja raseb go ouddal; mutto son læi, dam rajest go su bard- atte son buvtasi su ruoktot, ja su jakko dasa, atte Ibmel sikke datoi ja naga- di dam dakkat. atte son I goassege æpedam, atte son  oaldnet ouddal go. son jabma, vaiko vel rubmag naveak juokke bæive orroge guoddemin su. Muttom bæive GakGat, go bætvas lieggaset baiti, dukkuraddar uecce Ja- kobinas dobbe vuollen fiervast Gevra alde, ja læt dobbe uecca vadnasu, man sisa son manal ja algi dam vu- tudet dace alde, ja de aiecai son -ovta vilggis gurpe, mi rievdai mæra alde væha8 matke erit vadnasest. Son si- dai diettet, mi dat læ, ja son ee manal gaddai ja Covdi vadnasa hoiggadi dam mæra ala. Vanas riev- dai gurpe lusa, ja stuora bargoin oa30i son dam vadnasi.  Mutto vuoi dadde, moft son suorggani Ja stuora atestus- si Saddai, go son fuobmal, atte vanas læi rievddam, dam gaska go son gur- pin bargai gukkas erit gaddest, ja sust æi læm airot vadnasest. Biegga ja ravdnji juokke minutta doalvoi su gukkebidi ja gukkebidi erit gaddest. Son duorvoi ja bargoi, mnvft ollo go son nagadi; mutto biegga, mi gaddest doalvoi su bakdas jiena dam dovdåmættom stuora apai, ige oktage fuobman, go dat =ucceka3 rievddagodi. - Oroi dal ajetæme dego lifåi mærra su gaddai suppim dus3e oaneka8 boddos fast su ruoktot vald-</p>
<p>Son</p>
<p>son</p>
<p>doalat su doaivo siste,</p>
<p>å eeo broen ga dem de pp in ir Er: inne ann</p>
<p>le EE i ae i</p>
<p>o</p>
<p>|</p>
<p>Re aa ee NN</p>
<p>31.</p>
<p>dem diti. Ucca Jakobina3 gætal hæit- tekætta gadde vuostai, su Galinek leg- je dego navlljijjuvvum dam ueca =sto- bosa ala, gost son didi, atte akko su vuordda sidi boattet, gidda dassad go ravdnji dam uecca vadnasaZa birra njarggagæte doalvoi dam  hirbmos stuora maraidægje abe ala. Son læi dal Gurvvom ja Girrom nuft gukka, atte son Sat i gullam su jedas —jlena, Ja vuolmetesvuodast vællani son va- nasvuodo ala, su muodok legje dego bassujuvvum atestusa - gadnjalin. Go son fast bajasgætasti læi juo æked, ja bælvag luiti su manemus suodnja- rides dam stuora, madohes abe duok- kai dobbe gukken, gukken erit. Dat bavæas ja atestus, maid dat ueca ma- navaimog dai gukkis dimoi siste fert- ti gillat, matta gæppasæbbo jurda- Suvvut go muittaluvvut; -mutto son, gutte læ cælkkam, atte son aiggo læt dai aGetemi aCæe, i læm vajaldattam</p>
<p>su manas — mutto olni su ovta —bu- rist dal maruidiegje baroi alde, ja gu- lai dobbe lika Gelggaset su rokkadu-</p>
<p>said ja Cuorvvasa, go dalle go son aå-</p>
<p>ko baldas sidast Guorvoi sudnji Gibi-</p>
<p>Er alde. | ae | Gukken j ja lakka. |</p>
<p>Væhas soade birra. Manemus telegramak muittalek, atte Ruossa fast læ tapim fastet. Muttom stuora soatteskipa, man namma læi &gt;»Petropavloyske læ vuogjuduvvum i 620 olbmain, gæi særvest maidai —læi admiral Makarow, — dat sæmma ol- mal, gutte muttom aige dast ouddal logai jeæas doarredet JapanesalaZai gidda Tokia, Japan oalvvegavpug rag- Jal. Ai diede vel vissa, mi læi siv- van dam du8s3adubmai, læigo dat Gac-</p>
<p>cevuole mina, val læigo dat Gaceevuo-</p>
<p>le dampa. Mæsta buok soattehærrak Jegje borramen —frokoasta, admiralla</p>
<p>læi borramen su jedas kahyttast. Ko- mandoGalde alde legje - oaivvamus8</p>
<p>Cyrill, løitnant Kube ja kaptæina Ja-</p>
<p>kowlew. Guokta faktijægje officera CuoZoiga ouddagætæen ja —gætauiga</p>
<p>havna vuostai. Kl. 842 gullui hirb-</p>
<p>mos bavkas, ja moadde cekunda dam-</p>
<p>rajest buollajegje krutak, mak legje</p>
<p>dievva sin lanjain. Muttom -raige</p>
<p>EE</p>
<p>Å ae ee</p>
<p>, mme</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Bajasrakadus- ja på eee</p>
<p>&gt;-Gæia mon boadam farga</p>
<p>SD LA SA LNL INL p</p>
<p>No. 8. |</p>
<p>ER EE nn DE NN NE</p>
<p>Sr Ar NE LE NAA LE NANNA NNN NN</p>
<p>ON</p>
<p>oVvad April 1904.</p>
<p>Sr SN LAN ANA</p>
<p>Aw” AVA ANA Lær</p>
<p>imaslas må dadde su valljim!</p>
<p>i Vi Mi diettep, atte olbmu luonddo Mai OS65 vallj ) læ daggar, atte son batara erit buok</p>
<p>bakGasest daihe bahagillamest. Buo- lå maid Soi bietal L, kak gætealep mi eritviggat gillamu-</p>
<p>Lasse oudeb nnmmari.</p>
<p>Sast nuft buorre musad go sattip. Da- valaZat vallje olmus dam, mi oa33a1 ja varri læ gæpas; mutto dast læ ol-</p>
<p>H-</p>
<p>Mannam nummarest oinimek ml, | mai, gæst galle læ sæmma luonddo maid Moses aldest gildi ja biettali, | po mist buokain; mutto son —vallji dal aigom mon gætæalet Gujetet, maid | morrusa. Moses oini dam gillamnusa Moses vallji. Mu mielast orro, atte | gæra, mi vurdi su; mutto almakeu Mosesa valljim læ lika ima8la3 go Su eud1 s01 Farao gonagas Sloata ja</p>
<p>biettalæbme. Son vallji golbma dinga | buok hærvasvuoda, mi dobbe læi, ja su sielos diti. Gælidno bestujubmal | son vallji baha gillat Ibmel almug -manai dal Gada, ja dam gæino . miel- | gærvest,</p>
<p>de manail son. er go son dam da Nubbadassi: Son dagai xnbo</p>
<p>- gai, vallji son dam *golbma mald olbmuk davalaZat æi lave sal valljit.</p>
<p>dinga, | go dam, son vallji ovta bagjelgeteu-</p>
<p>juvvum albmuga sælskape. Son gudi dal allanalagi ja mail</p>
<p>gan-</p>
<p>Vuostatin: Som valiji gillamu-| malas visai sælskape, gæl særvest Sa Jå morrasa. son læl bajasgessujuvvuu, ja son ma- Son buok hærvasvuodaid gudi | nai Isruel manai lusa. Son, gutte</p>
<p>Farao gonagas Slotti ja ollasest ovta- mannavuodast lært ællam gasko riggo-</p>
<p>|</p>
<p>statti jedas Israel albmugin. Dat al- daga, stuoresvuoda ja havskodagu, mug lær doarradallujuvvunm ja Slava- | gudi dam hærvasyuoda ja loaidasti vuodast, si legje bagjelgetujuvvum | vaivas vuolasdeddujuvvum, givseduv- Ja vaSotuvvum; ja dat olmai, gutte vum, S$lavavuodast ælle olbmui gaski. jedaS dagai Israel manai ustebin, o0a- Igo valljim son imaslaZat? Zol læt visses, atte son maistet 04370 | Mi lavvit jurdaset, atte dat læ dan) sæmma badéa gærast, mast Isra- | nokka, go mi guoddep jetaidæme | el bæivalazat fertti jukkat. morrasid. Orro gal min mielast arke,</p>
<p>Olbmui oainost læi ucean doaiv- go mi oaidnep vaivas ja bagjelgetdu- vo, atte dat almug goassege fria gal- | juvvum olbmuid. — Mi daiddep mut- gal bæssat, si galle vaimolagut hale- | tomin sin gætæalet væketet, — —daid- degje bisova3 sida ja ædnama oa330t, | dep muttomin væhas rudai addet sig- gost si friavuodast ja muosest fi jidi; mutto davalaZat 1 Sadda mist mattam bæssat ællet, mutto i orrom | æmbo dakkujuvvut. Mutto dast oaid-</p>
<p>Cajetæme, atte friavuoda bæivve lak- | nep mi olbma, gutte sagga æmbo dak- ka læi. Duodaid, jos goasges olmu3 | ka. Son i dusse arkken ane Israel</p>
<p>læ vailjim ren gælealusa, vaivas- | manaid; mutto son mannam sin lusa, vuoda, vaillevuode ja hæde ja vel | vallji sin sælskape ja ovtastatta jeGas | Jabmemage, de læ Moses. dam dak- | ollaset singuim. Imasen dat Saddasi kam. duduji, lökke, jos okta stuora rigges |</p>
<p>Man | hærra min aige guodasi su Gabba,</p>
<p>Lokke, jurdas dam ala!</p>
<p>FÅ i</p>
<p>PANNA”</p>
<p>PN</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde veke —- dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>samidi.</p>
<p>U</p>
<p>»Leket ret digis garvvasak.c</p>
<p>aS</p>
<p>up rer</p>
<p>Gad jakkodak.</p>
<p>Å</p>
<p>red?</p>
<p>?</p>
<p>hærvas gardenes ja valdasi asam-saje muttom hæjos luggost ovta vuodna- Gjegast buore dakkam diti ærai vuos- tai. Nuft Moses dagai, son vini ov- ta bagjelgetGujuvvum albmuga, ja son vallji sin sælskape, son Saddai oktan singuim, sin skipar, viellja ,ja usteb.</p>
<p>Goalmadassi: Sen dagal * vel æmbo. Son vallji higjadusa ja bag- jelgætatusa.</p>
<p>Gi matta arvvedet, man ollo hig- jadus Ja bagjelgætatus Moses —bagjeli bodi, go son eritvulgi Farao lutte ja manal jedas ovtastattet Israel albmu- gin.</p>
<p>Vissa ceikkujuvvui sudnji, atte son læi jalla ja mielatæbme. Son sat i adnujuvvum manenge væran. Su</p>
<p>boares ustebak buokak hilggu su. | Harve dinga læ losep olbmui =gierd- dat go hegjadus ja bilkko. Manga have dat dugjo æmbo vel go almos vasse ja doarradallujubme. Manga olbma rokkis mielain mannek =vaiko</p>
<p>kanon luoda vuostai; mutto higjadusa .</p>
<p>ja bilko si ær gierda gullat. stakkan ja narran i sida oktage mutto dast læ okta olmai, suorggan damditi, ige son batar dast erit. Moses oini higjadusa jedas oud- dabælde, mutto son vallji dam oasse- nes.</p>
<p>Bogo- læt; gutte 1</p>
<p>Daggarak legje dak  dingak, mald Moses vallji: Morras3, bagjel- gedcujuvvum olbmui sælskape ja hig- jadusa ja bilke. Modin sanin tælk- ket: Moses vallji, nuftgo Ebr. girje</p>
<p>dalle cælkka, »babaid gilNat.&lt; JurdaS8 maidai, lokke, atte Moses</p>
<p>i læm okta daidemættom daihe oappa- mættom olbmaid, gutte i diettam, man birra gaGaldak læi. Son læi bu- rist oappam buok EgyptalaZai —vises- vutti ja læi famolas sanin ja dagoin (Ap. dag. 7, 22). Mutto almaken val-</p>
<p>Ga</p>
<p>, vår</p>
<p>—</p>
<p>30.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>I -— en ==</p>
<p>lji son dam lakai.</p>
<p>Mi berrep maidai muittet, atte Moses i læm baggijuvvum —valljit, nuft go son dagai. Dak dingak, maid son vallji æi bigjujuvvum su ala su dato vuostai, son jeS ævtodatolaZat daid bagjelasas valdi. Mi oaidnep nabbo dalle, atte su valljijjubme læ</p>
<p>lika ima8laS go su biettalæbme. Lasetuvvu.</p>
<p>Hærra gæinok læk imaslas gæinok.</p>
<p>Okta duodala3 muittalus.</p>
<p>Muttom boares - nisson, —gæn namma læi Martha, asal ovta wuecca mærragavpugest Engelandast; son læi boares jagidi; mutto su vaimost buli Kristusa rakisvuotta, dam mati olmus valdnet su muodoin ja Galmin, go suina sardnujuvvui Kristusa dago birra min oudast. Buok, maid son</p>
<p>dagai, ueceb daihe æneb, dam dagai</p>
<p>son Jesus diti, ja son læi visses dam ala, atte buok su dakko Jesusi æi dokkalas. EE ke</p>
<p>Marthast læi okta bardne, gæn namma lær Jakob, daihe nuftgo son engelasgilli gotGujuvvui »Jak,<span type="quote">« putte ates jabmen mannel Saddai jukken ja juokkelagan bahadabalaZZan ja manati hæjos ællem siste jnokke ev- re, maid son tini, ige adnam fuola su ibmelbalolas ædnes rokkadusain ja ravvagin. Bæivest bæivvai vuojoi son Glegnalæbbo ja Gegnalæbbo, —dassadi go son maidal ædnestes suoladi daid buok darbaslaZamus dingaid ja gudi su alma farvel cælkeétagage. Dat læi okta lossis Gaskastak Marthai, mutto son læl oappam væke ja jeddetusa occat sust, gutte læ cælkkam, atte son aiggo læt læskai oudastvastustæg- je ja oarbasi aCce, ja go dat sæmina Ibmel maidai læ loppedam gullat gar- ranas-Civgal Cuorvvasa, go si Curvyuk sudnji, de jurda3i læska: .»</span>Gal son væketa sikke mu ja Jakoba.<span type="quote">« Manga ijja goci ja vurdi son ja jurda8i: »</span>Juo- go son mu rakis bardne 1 boade si- di;« mutto son i boattam, almaken</p>
<p>I massam, mutto ange-</p>
<p>son doaivo</p>
<p>-ræbbo ja angeræbbo rokkadalai son</p>
<p>barnes ja buore</p>
<p>cælkke- »Mon aigom barggat, mutto</p>
<p>oudast, ja oskoin dorvyoin manal son bargosis, dedines:</p>
<p>i boattam damge gælino;</p>
<p>-VISSES.</p>
<p>ani son - juokke ucca boddosest, ja —åetet olbmuidi).</p>
<p>farga sati son bombai dorvolaZat vuo- |</p>
<p>lasbigjat ovtaid suokoid daihe maidai ovyta Gæbetlinne daina ilolas jurddagin, atte dak vel gærde buorren bottek su bardnai, go son ruoktot boatta. Go son borramusa bævde ala guti, lavvi son maidai gafhal ja nibe bigjat Ja- kobi, ja bævdderokadusast ouddanguti son alelassi su lappum barnes rokka- dusa giettagavast Ibmel ouddi dievas dorvastusain, atte son gærde su ruok- tot bukta.</p>
<p>Bæivve bærve manest manai, ja davja jorggeti son uvsa vuostai daina</p>
<p>doaivoin, atte dal su bardne =sisa boatta. Atte son dal ollaset læti okta</p>
<p>lappum bardne, dam son galle 1 æpe- dam; dastgo sust i læm dal adöe —ige ædne, gutte su bærrai gætai; mutto i æppedam, atte bardne okti vel sidi boatta, ige dam, atte su muitost vela ædne læl.</p>
<p>Ibmel - buristsivdnedi — Martha smava giettadujid, ja Juokke ucca —ti- nestusadest bijai son væhas bælost- bællai, mi galgai læt su jeCas sane</p>
<p>mielde: &gt;Min. Hærramek-smava-væiva- |</p>
<p>Sidi,« grannak boagostegje, go si gul- le su dam dagjamen; dastgo si dite, atte 1 læm oktage æmbo vaivas ja guddujuvvum buokain go boares Mart- ha jes.</p>
<p>Su ucea vaivas luggus lær lakka mærragadde, ja go mæra barok ja sigak gadde ala bieggan burist Cama- degje ja Gaske bavti vuostai, de dav- ja soarppe Gaskujuvvui gidda Martha uvsa vuostai. Ja go stoarma Guvadi ja dak alla barok Gevra vuostai jora- degje, Cokkadi davja dat vuoras nis- son Giegnales jurddagi siste ja gavkai dam garradalkest moivvijuvvum —abe vuostal, dego liféi son vuorddemen, atte soames dobbe  boadasi gadde vuollai; son læi alggam jurdaset, atte daida su bardne læt joavddam mut- tom olggorika skipa ala. Mutto son mutto boat- fertte, dam ala læi Martha Boattet son fertte juogo Ib- mel lusa daihe su lusa; dastgo son læi bigjam su rokkadusaides bokte Horra vaimo ala.</p>
<p>Muttom bæive go stoarbma -læi hirbmos garas, Cokkali boares Martha Ja angeret goda8i su suokos, ige son diettam maidege, ouddal go son gulai hættebaæema. (Skipak lavvijek go hæ-</p>
<p>tet son</p>
<p>Ibmel galgga morastet. VisSalvuoda | dest læk kanonbavkas bokte dam die-</p>
<p>»Rakis Hærra, mu Ibmelam,- væked don, gutte væketet satak,</p>
<p>Suki Martha su vaimostes; dastgo son dallanaga arvvedi, atte muttom skipa læ hædest. Son gadai nuft jottelet go sati grannaides lusa gullat, lægo gag- jomvanas daihe skøita olgusvuolggam, ja son o0aZ0i diettet, atte dat juo lær læmas olggon ja læi oaidnam ovta stuora engelas dampa, maid orkana læi drivem bavte vuostai. Gagjom- skøita læi fast mannan olgos, ja olb- muk legje Coagganam Gevra ala vuorddet, dassago gaddai fast boatta ja gætdat, maid dat mieldes bukta. Martha manat sidi — mutto bodi far- ga ruoktot stuora bivtas gurpin, mal nå son GuogZoi ja doalai gieda vuolde. Vimak bodi gagjomvanas  oidnusi gukken dobbe njarggagæte olgobælde, ja farga læi dat gaddest. Vadnas- olbmak muittalegje, atte dam dampa namina læi »Merryc, ja atte dat lært aibas duSsam buok olbmuiguim.</p>
<p>»Igo Saddam - oktage gagjujuv- vut,« Curvi boares Martha?</p>
<p>— &gt;I oktage æra go dat nisson ja su manna; mutto soaige orroba læme manemus hægast, mi gavnaimek sod- no Cadnujuvvum sivllai.</p>
<p>»Gost læva soal,« Curvvi Martha?</p>
<p>»Soai læva dast vastedi oktae, ja guokta gievras mærolbma usutiga sodno - gaskastæsga gaddai. Martha gaCal dam guovte likkotæme gæteat, ja son gavnal, atte nisson læi juo jabman, mutto manna — okta uecca nieidag — læi ain ællemen. Dalla- naga ravasti son gurpes ja valdi goi- ke ulloliggoid, man sisa son mana giesai. »Gi algg0 mana  valddet?« Curvyi okta vanas-olbmain. Buok dak nissonak, mak dasa legje boattam, or- ro javotaga ja geGte jes gutteg guoi- mesek ala, i boattam -ovtastge vasta- dus. | |</p>
<p>Boares Martha ain doalai dam uecekaZa su glettagavastes, ja bajede- dines su Galmides alme vuostai gulle muttomak su cælkkemen jesjeöaines: »Du nammi, rakis Hærra - Jesus val- dam mon mana, don læk jeg cælk- kam: Buok. maid di dakkabetet ovta mu uccemusa vuostal, dam —lepet di dakkam mu vuostai.« Son dedi dasto dam uccekaZa su raddes vuostai, ja su Calmek suonjardegje ilost, go man- nå sudnji mojohaddai.</p>
<p>Go Martha sidi vulgi, de su jurd-</p>
</body></document>
