<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1918</year><wordcount>2964</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Aafinder</p>
<p>- kisvucda, - sust</p>
<p>,,Gæta, son boatta balvaiguim, ja Juokke Galbme galgga su oaidnet; maidai si gudek læk su Gadarettim.*</p>
<p>Nr. 5. 20ad jakkegærdde. |</p>
<p>——————— ——————</p>
<p>Kristusa rakisvuotta.</p>
<p>Kristusa rakisvuvtta læ buok maid mi darbasep. Dat læ bnok- famolas dalkas buok gillamusaidi, mak dæivatallek min. Okta hærv- vas aja, mast buok armo burist- sivdnadusak olgusgolggek. Okta vides appe dievva ællemest ja agalaS hærvvasvuodast.</p>
<p>Nuft mavsolas læ Kristusa ra- kisvuotta, atte buok alge ja aga-</p>
<p>-dabvuoda riggudak 1- sate - oastet.</p>
<p>Ea KR</p>
<p>dam, ja daddeke. nuft halbbe atte | dat vaivasemus manna gutte ælla, satta skappot aldsesis dam. Nuft</p>
<p>mauvsolas læ dat atte buok bak- casak, buok dubmitusa givsadus</p>
<p>ja hægjovuotta I sate ansaSet dan, ja daddeke nuft halbbe, atte dat Fa suddolas, gutte dakka duvtta. gattamusa su bagjelduolb- mamides bagjel, satta vuostarvald- det dam. Gunagas famolag rikai bagjel rakisvuuda taga læ vaiva- sebbo go dat fuonemus anotægje, ja anotægje læ riggasebbo dama go engel dam taga.</p>
<p>Dat gutte alv suitta dam ra- sust læ buok; mutto alo - vaillo dat rakis- vuotta, 1 læk mikkege.  Duodai dam væra  bagjelmanna buok vl- muslas jierme !</p>
<p>gest</p>
<p>EE</p>
<p>Dat Iæ mavsolas gOVVa,</p>
<p>mild profet Malakias adna gilla- | mu8a birra. Son -ouddandiv Vo Hærra huftgo golleravddeu, gutte Cokka ja suddad ja buttesta silba. Golleravdde  Cokkada suddadam- rakkanusa baldast, ja fertte alma</p>
<p>eritbonjukætta doallat su Calmides :</p>
<p>mei mg</p>
<p>Korsfj GE 15ad mars 1918.</p>
<p>daksodet dam acagas ”tretala- ala ; dastgo jos s$ilbba Sadda  mendo gukka orrot suddadam-ommanest, va230 dat vahaga. Dat læ jedditatte. gavdna dam darbaslazzan atte bi- gjat du gillamusaid suddadam- ommani sojaldattem diti du, de læge goit jeddeglas; dastgo Jesus Cokka du bavdasloaido baldast, ja su Calbme læ alma eritjorgetkætta bjssanam dn ala. Jesus gocca bu-</p>
<p>rist faktim diti atte dollagætta-</p>
<p>-dæbme 1 biste -mendo gukka, Ja</p>
<p>don jeg galgak gillat vahag.</p>
<p>Mutto ain hærvvasebbo. Golle- ravdde dietta, atte dat raidnijuv- vum metal læ olles buttes, 2o son satta oaidnet jetas gova dast aca- gastujume vuolde.</p>
<p>Go Kristus, dat oskaldas goce- tægje gillamusaid suddadam-vom- man baldast, oaidna jelas buttes gova su oskølaZaines — du ja mu siste — de læge arvok, don gilla- jægje Idbmel manna. Dollagasta læ ollasuvvum, gillamusaigge læ mæddel. Ællem læ vuittujuvvum ja riggesmattum.</p>
<p>»Zions Ven« mielde.</p>
<p>Batar EST gætcalusain. AE Feen Bj AL</p>
<p>Mi læi dat mi doalvoi Eva jor- ralussi? Son sarnodalai bærgala- gam dam sagjai go atte batari.</p>
<p>Mi læt dat mi besti Josef? Son gud! su biktasides nissona gitti ja batari olgus.*</p>
<p>Mi læ dat mi doalvvo jorra- lussi alelassi ja juokke - sajest? Juo, dat atte buorastaddat bær- | galagain, suddoin, gæCCalusain, ja raddadallat, arvvaladdat daiguim.</p>
<p>Jos Hærra</p>
<p>dakkat:</p>
<p>nadus,</p>
<p>| Redaktør: Henr. Olsen.</p>
<p>Ihmel manast i læk mikkege raddadallamid bærgalagain daihe dakkamusaid suddoin, i mikkege arvvaladdamid daina. Go gæClta- lus almake læ dast, go mi ,,g080- tuvvup ja fillijuvvup min jesamek anestumin,'* go mailbme datota dajotet min su betolas Sælggada- saiguim, de læ duse okta dingga Atte bataret, bataret gætdalusuim erit, bataret Ibmel Ace sall. Rokkadala sust famo bagjelvuoittet - baha anestumid! Muite atte jetad famoin don ik</p>
<p>| nagad maidege, mu ustebam!</p>
<p>, Mu taga di epet sate maidege dakkat,'* cælkka Jesus.</p>
<p>Mon nagadam buok Kristus siste, gutte dakka mu gievrran, &amp; duodasta Paulus.</p>
<p>Okta etagærddasa3 buristsivdnadus. Salm. 91, 14—16). | Okta Gietagærddasa8 —burist- sivdnadus læ David 9lad salmast loppeduvvum dasa, gutte rakista</p>
<p>Hærra : 1) Mon aigom eritbæstet</p>
<p>su ;</p>
<p>2) mon aigom doalvvotsu 0a- gjebasvutti;</p>
<p>3) son galgga ravkkat mu, ja mon aigom vastedet sudnji;</p>
<p>4) mon aigom læt su mielde atestusali siste; |</p>
<p>5) mon aigom doalvvot su gudnal;</p>
<p>6) mon aigom gukkes ællemin</p>
<p>su galletet;</p>
<p>7) ja diktet su oaidnet mu</p>
<p>bestujume. Dat buok læ olles buristsivd- olles vuoitto, olles hærv-</p>
<p>18 vasvuotta, mi læ loppeduvvum dasa, gutte dakka Hærra jecCas Dak</p>
<p>orromsagjen ja rakisvuoda siste doalla sust gidda. Ja Hærra gær- dota nuft dævvaset: ,Mon ai- gom — mon algom —*</p>
<p>Njuoras rokkadallam. (Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Cakket mu vaimo njuoras ja buolle rokkusin ja du armo Cuov- gain.  Divte mu rokkusa buorre- haisolas læt du oudast dego Noah oaffar, Hærratam. Almostatte je- tad mu ouddi, nuftgo don almo- stuvvujek Abraham ouddi golma olbma himest, ja ale mana du balvvalægjad mæddel: Buristsivd- ned mu rokkus siste, nuftgo don buristsivdnedik Isak. Cajet munji du almalaS raiddalasad, maid don cajetik Jakobi. Væket mu bajas- bajedet mu giedaidam du guvllui nuftgo Moses. Divte mu rokk usk cuogjat du oudast dego dak cuojal- dægje divgak Aron biktasest, ja dego David harpa. Cakket mu sisa basse goiko du mannai, ja atte mon Gurvosim ja goikaSim du mannal dego sarvvagas savja-tace mannal. Raidne mu buttesmættom boksamid daina almalaS dolain, nuttgo don dakkek Esaiasin. Divte mu CGierrot du oudast nuftgo Jere- mias dagal, Ja divte mu cælkket : vare mu GCalmek hføe dego ga- njal-agjag JA mu oalve siste galle tacce. Divte mu oaidnet du hærv- vasvuoda vuolnast Ja oskost dego Ezekiel. Gulddal ja vasted mu rokkusa nuftgo don dakkek Pa- nielin. — Bajasbajed mu  Calmid nuftgo don dakkek Elisa balvva- legjin. Divte mu dego Pietar Ja Marja vaimolaZat Clerrot du oudast. 3ajastuvgge mu vaimo nuftgo don dakkek rievvarin ruosa alde. Væ- ket mu sojaldattet mu &amp;ibbidam du ouddi dego Manasse. Rabast mu vaimo mærkaSam diti da sanid nuftgv don dakkek Lydiain, nuft atte mon mu rohkadusaidam siste vajaldattaSim buok wgalas dingaid.</p>
<p>Da arbmo oapatekus mu, du arbmo dalkustekus mu, du arbmo illodattus mu ja lekus mu vaimo Cuovgas.</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>guokte</p>
<p>stuoremus soade. |</p>
<p>Mailmesoatte ja soatte Kristus oudast.</p>
<p>Muttom dovdos oskolaS ame- rikanala3, oudastæuoZZ0 sardneolb- mai servin Newyorkast dassadalla | dam dalas soade mailmesodin Kri- stusa oudast, ja gal dat læ stuora erotus:</p>
<p>, Dam evropæalas soadest læ 20 miljon soaldatid hægga vaddo siste.</p>
<p>50 gærde 20 miljon — 1000 miljon -— ollmu læ vuoinalazat jabmem valdest. |</p>
<p>1 miljon olbmu læ goddujuv- vum soadest dam vuostas guda | manost.</p>
<p>2 miljon olbmu jabmek juokke manost bakenædnamin.</p>
<p>Dat læ maksam arvo mielde 12,000 kruvna gudege goddujuv- vum svaldati soadest dam ragjai.</p>
<p>Atte buktet dam evangelium buok olmusslajaidi, dat boatta makset arvo mielde 8 kr. gudege persovni. -</p>
<p>Dat europæalas soatte maksa”</p>
<p>arvo mielde 160 bæivalazat.</p>
<p>Mailmesoadest Kristus oudast læ adnujuvvum arvo mielde 140 miljon kruvna jakkasaZat.</p>
<p>Europa værjoguodde —soaldati lokko læ arvo mielde 20 miljon,</p>
<p>Missonærai mest læ 13,000 olbma ja 12,000 nisson.</p>
<p>Dat europæalas soatte oudeda vase. Mailmesoatte Kristus oudast oudeda ustebvuoda ja buorre ib- mardusa.</p>
<p>Europasoatte læ hærjedægje. Mailmesoatte Kristus oudast læ buok dafhost bajasrakadatte.</p>
<p>Europasoatte illa daidda buktet maidége juvsatagaid gudege lakai.</p>
<p>Mailmesoatte Kristus oudast vnoddoda Kristusa agalaå rika ja dakka manemusta loapa buok soå- dest (Es. 2, 2 —4).</p>
<p>Jos Kristusa girkko vuoimeta jetas su Mæistares oudast juoga muddoi sæmma oaffarus8amin go europasoatte, de olle ællem sadne vaveka? aigest buok olmusslagji.</p>
<p>miljon kruvna</p>
<p>ællemadde |</p>
<p>fJokko obba mail- |</p>
<p>| vam;</p>
<p>Sagak Danmarkost.</p>
<p>Bladek la8 birra, gieskad.</p>
<p>Dabe læ aibas æra lakai. Muotta læ juo buok suddam giddin, javrek læ rappas ja jogaGak golggek. Muorra- ovsin vizardek smavvaloddatak. Gied- dek læ runodesgoattam, ja vuostamu8 hærvvarasek læ alggam boeidesgoattet. Bæiva3 baitta ja bakad dego mai mano loapast dobbe davven. ZÆnagilvvek læ alggam bolttot ja jorggaladdat sin bældoidæsek. Buok mærkak Gajetek, atte gidda læ juo alggegoattam.</p>
<p>Ædnamak læ dabe æralagan go Norgast. Vides jalggadasak læbbajek juokke guvllui nuft gukkas go albme olla.  Varek æi gavdnu dabe. Go ol- mus vagjol vidasebbot, de 0a330 oaid- net smava dievaid duobe ja dabe.</p>
<p>Daggara8 dat læ Danmarkko.</p>
<p>muittalek dam garra buol- mi Davve-Norgast læma3=</p>
<p>Dabe læ gæpas ja halbbe jottet, dastgo ruovddemadek mannek juokke guvlini. Ovta bæivest matta olmu&amp; jottet mietta Danmarko, Ja dati mavse nuft galle kruvna.</p>
<p>Divrasaigge i læk nuft lossad go Norgast. Juokke dingga læ dabe hal- beb go dobbe. Borramu$ læ ain val- ljøgasat dabe. Mutto maidai dabege læ bagjeligættn ja mærradus man made juokkeha3 galgga oa770t bælva- saZat. Dak mærradusak læ ænag dam varas atte val Danmarkko sata8i swit- tet juoga olgusfievredet davveædna- midi, nuftgo Norgi, Rutti ja Submi.</p>
<p>Quddal læ ædnagak dabe sivitid æmbo gæssam ja ucceb gorbid gilv- mutto dam jage nlggok si gor- nid ænaåd ygilvvet, vai si sataSegje ænibo suittet davveædnamidr olgus- fievredet. Å</p>
<p>Stuora vuoinalikkadæbme læ dal davveædnamin dam guvlimiatte Skan- dinavia albmugak (maidai Suobma) galggek dal fatedet gutteg guimidæsek ja ovtamielala3vuodain barggat oude- dam varas guimidæsek avke, læt væk- ken buok heåi ja atestusai siste ja rafhe bisotet gaskanæsek. Buokain læ dat doaivvo, atte jos Skandinavia alb- mugak dollek ovtamiellasaZat Goakest, de dalle i garta hætte.</p>
<p>Danmøarkko satta, go Taköa boatta, skappot Norgi gorne ja æra borra-</p>
<p>20</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Norga ja Amerika.</p>
<p>Amerika læ miedetam Norgi ja addam buorre vastadusa dam gaibba- dusaidi ja ouddandoallami dai stuora vaddesvuodai dafhost, maid maidai olggoædnampolitika asata.</p>
<p>Amerika læ nuft dal datola3 suov-</p>
<p>vat oleusfievreduvvut min ædnami -borramu3- ja æra buristgaibbedatte galvoid.</p>
<p>Soappamvuotta Norga ja Amerika</p>
<p>gaskast læ okta daina ilolemus soailta- tusain politikalaZat, mi gukkes niggal læ garttum migjidi soade vuolde.</p>
<p>Tuisklanda aitta.</p>
<p>kas soappam bokte Amerikain ja dam alliertaiguim, erinoamag Englandain, de i læk almake dadebahabut Norga dille oagjebas. Garradalkkebalvak slø- gek bagjanet min ædnam. guvliui ma- da-aimost: 'Tuisklanda aitta. Dat æd- nam I gæta m0Jo8 Galmiguim Norga</p>
<p>ala dam sosppam bokte Amerikain. |</p>
<p>Ovta bælest i læk dat duttavag, go i oa30 nuft-ollo olgusfievreduvvut Nor- gast aldsesis go dat gaibbed, nubbe bælest fast uccan udno- migjidi dai darbbagid, maid Amerika suovva.</p>
<p>Duottavuodast læ dai smava na80- nal dille sagga birzas dam aige, ja duottavuodast gaibbeduvvu min æd- naln raddijegjidi ollo visodak, ollo strdes jierbme dævddet sin bagjella- kasut ja sagga oudastvastedægje dile, mi lossadet dædda sin olgid.</p>
<p>å</p>
<p>Danmarkko læ Joppedam galvvomolssonia bokte skappot Norgi.2 miljon farppal laib- begornid boatte GukCi, jos dat burist manna danska gordnelaioin.</p>
<p>- Englanda statavælgge læ dal ollim 108 milliard kruvna ragjai. Odda soattebevilgim, 11 milliard kr. gaibbeduvvu.</p>
<p>Tromsa amta</p>
<p>vuordda dai boatte vakkold oa330t</p>
<p>1000 sæka potetosid Kristisniast vak-</p>
<p>kosaZut. ,</p>
<p>Potetosvadnevnotta læ dal sikke Bergenest ja Troande- mest. Ænamgieldain Troandem guov-</p>
<p>loin gavdnujek hivvodak,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>muttv dalo- buoigek mi dato vuovddet vuordede- din aleb haddid.</p>
<p>| ———— —=</p>
<p>Aibmoskiparuvta Kristianiast Girkkonjarggi. Dat hirmastatte odas muittaluvvu, atte okta aktiesærvve læ asatuvvum</p>
<p>Kristianiast, man aiggomu3 læ bigjat jottoi aibmoskiparuvta sist- ja olggo-</p>
<p>ædnami. Sistæduamest galgga dat ruvta</p>
<p>mannat Kristianiast geni, Troandemi ja gidda Girkko- njarggi. Nubbe ruvta manna njuolgga Kristianiast Troandemi ja davasguvl- lui, -Kristianiast Girkkonjarggi galgga</p>
<p>Stavangeri, Ber-</p>
<p>aibmojottem olatuvvut 12 dimost.</p>
<p>Na dal nuft bessek sammeædnamla-</p>
<p>Zakge boattet øleb guovloidi (regioner)! Vaiko oarjeaibimo læ Saddam jala- | ==. pk (reg |</p>
<p>Loddoguolle. Varjagvuonast læ meærka3uvvum</p>
<p>loddosiga, ja dat liféi savvamest atte bivddek oguegje sin Quaivosek olla- | utte leddoguolle |</p>
<p>$uvvut alga3i.</p>
<p>daggobokte</p>
<p>Rasonerima 2 olgusgolok daiddek jakkasaZat garttat 6 miljon kruvna ouddi min ædnami.</p>
<p>Bispa Otto Jensen jabmam.</p>
<p>Hamar stifta odda bispa Otto Jen- sen læ fakkistaga Jabmam vuibmoda- skustagast, 62 jage boaresen. Dima gæse læl son namatuvvum bispan dam stifti Chr. Bruun mannel.</p>
<p>Darolas  universalbalsam.</p>
<p>Buoremus dalkas læsme, lattobak- æasi, Caskataga, norddadæme, honja- tagai, duggotaga ja nuorvodavda vuostai, bakGcasi vuostal giedain ja jJulgin, ja</p>
<p>Gjelggebaktasa, vuoisataga,</p>
<p>dai moaddelagas radde- ja doavjebak- dasidi, nuftzo maidai oaivvebaktasi, badneverkki j. n. v.</p>
<p>Maksa ? kruyna ja 50 evre 250 grama boattal (flasko).</p>
<p>Makso galgga alo dinggom mielde</p>
<p>Cuovvot, ja'go 5 boattal ostujuvvujek,</p>
<p>de saddrjuvvujek dak fragtafria.</p>
<p>Narvik tek. kem. fabrik, | Narvik.</p>
<p>Girjek vuovddet.</p>
<p>Darogiel girje »Vure brødre lap- pernee«, 96 sido ja manga gova, nuftgo- Thomas von Westen ja æra Sameæd- nam-mi33o0na barggid govak. Sistdoalla muttom oase Sameædnam Ja sami hi- storiast. Girje maksa 25 evre, porto- 5 evre, oktibuvk kr. 0,30.</p>
<p>Samegiel bibalak ja samegiel odda testamentak David salmaiguim læk</p>
<p>vuovddemest.</p>
<p>Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast. Porto 65 evre, oktibuok kr. 3,65. Oåda testamentak maksek 1 vin bitta:</p>
<p>Porto 65 evre, oktibuok kr. 1,65.</p>
<p>David Salmak sierranassi læk mai- vuovddeimest. Hsdde Porto 40 evre,</p>
<p>daina læ oktibuvk</p>
<p>dai 50 evre.</p>
<p>kr. 0,90.</p>
<p>Girjedinggombrævak galggek fran- kerijuvvut; dak æi mana portofria pvastast.</p>
<p>sNuorttanaste** ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Diedetus-haddek.</p>
<p>Diedetusak »Nuorttanaste«st mak- sek dastmannel odda nubbastusa ja rekinastem mielde naft: |</p>
<p>I-spaltog diedetusak 4 evre milli- meter (2be ja 3ad sidost 6 evre milli- meter) ja sisavalddujuvvu blaådai 2 gærde sæmma haddai. /Æmbo gerdid sisavalddem gartta divrrasebbo; mutto- fast miedetuvvu 25, 40 ja 50 procenta rabat 3, 6 ja 9 gærde sisavalddemest ja dast bagjel.</p>
<p>2-spaltag diedetusak garttek divrra- sebbon diedetegjidi.</p>
<p>Stuoreb diedetusak æi sisavalddu- juvvu bladdsi æmbo go 2 gærde miel- dala gal.</p>
<p>Dak odåda diedetus-haddek garttek halbebun diedetegjidi go dak boares</p>
<p>5 evre sadne).</p>
<p>sNuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta guovte gærde juokke ma- nost, dam 15ad ja 30ad bærve. Dat maksa kr. 1,00 — ovta kruvnn — jagest ja satta dinggujuvvut juokke poastarappe bokte, nuftgo maidai njulg-</p>
<p>gistaga bladeekspedisonast, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Olggoædnani — Amerikai, Dan markoi ja æra ædnamidi — maksa &gt;Nuorttanaste« kr. 2,20 — guokte kruvna ja guokte loge evre — jagest, go saddijuvvu guovte gærde ma- nost, ja kr. 1,60 — ovta kruvna ja gutta loge evre — jagest, go saddi- juvvu ovta gærde manost.</p>
<p>pr eggen egg rar ni</p>
<p>Prenttejuvvum »Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>musvæke. Norga fast suitta guole, fabrikgalvo j. n. v.</p>
<p>Dabe læ davala8 varalaSvuotta olb- mul gaskast. Nuft dat i læma? alo. Gidds 50—60 jage - dastoudd:! dabe siuora * varnotesvuotta geflhi ga- skast.</p>
<p>De GuoZzeli dat stuora vuon- gieyrra Genneltvig ja Guorvvogodi dan- ska albmugi, val si morranifæe dam duotta ja ælle bajastuvggitussi, val si matasegje bhestujuvvut dietteinættom- vuodu ja lundolag varnvutesvuodast.</p>
<p>Stuora moridus bodi albmugi ba- gjeli. Si morranegje »suddo npakka- reste ja osko »ællem sane<span type="quote">«; mutto dat sæmua »</span>vuoinalikkaduse buvti maidal lundolu8 bajastuvggitusa. Teulogak ja skuvlaolbmak barggagotte vækkalagal, ja albmuga alluskuvlak cægganiggotte ænam birrasin,. Dat »ælie morraname<span type="quote">« nuorrajoavkok algge skuvlaidi oceat, ja dainu si 033u vidodatte diedo. Dat allaskuvla-tikkadæbme dæivai maidai dabege stuora vuostehago ovta- gærddani! ja uccanjurdaegji lutte. Mutto farga dat Gajetuvvai, man buri  $addoid dak skuvlak algge guoddet, ja vuostehakko læ æmbo ja æmbo javotuvvam. Dak »</span>vuoinabarok&lt;, maid ulluskuvla-likkadæbme matkaisaddi, læ maidal ollim æra davyveædnamidi, ja savvamest lifdi, atte dak galgafegje ollit 1muidai Sameædnamige.</p>
<p>Askov 15—2—1918. Pavel Anderssen.</p>
<p>læi</p>
<p>Dænust.</p>
<p>Bivdam 1monge saje dam moadde linjal ucea bladadi, go oainam atte sameolbmuk læ fuobmagam fast, åtte ucca bladag, man namma læ &gt;Nuorttanastee. .8i læ dal nlggam fast Gallet dam bladdai, si legje hæittam ovta gaska, erinoamatet dabe Dænost. Harvve  oidnusti Gilestæme, svames amas olmugd. Mu mielast læi Saddam dat bladde nuft goikes, go olmuå aln gwæGasti, go bodi dat ueca lodda8 juokke guovte vakko gætest. I dat muittalam dærvuodaid ovtage oapes olbinust daihe ovtastge dabe lakkasin orroin. dJuokkeha8 die- dostge oceala oapes olbmuid Gallagid.</p>
<p>pin</p>
<p>sist læ okta</p>
<p>gain</p>
<p>Dal gieskad lwmag manga buorre</p>
<p>bitta dam bladest, ja dal læm monge | fust rakistuvvam dam min aidno ucea</p>
<p>blacaéi ja dallan fast dinggom dam</p>
<p>sin,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mutto de rakis Gallek ravvistam</p>
<p>mdn mu ueean addijume mielde, atte i oktage Gala8i givisvuodain ja moa-</p>
<p>rest, dastgo dat i læk goassege buorre, dalle don Galle Galak vela damge maid don mannel gadak. Sagga buoreb læ atte don balasik aldad ja ik ulgasi éallet 20 moarest dovdak jedud. Cale ja sarno alo vuollega8vuodain ja ludes- vuodain, dat væket sagga æmbo, dam lakai gæsotak don olbmmuid du Galla gin. — — Vare mi avdotifæöimek gut- teg guimidæmek buorrai ja rakisvutti, mi læ likkoasatægje mailmest. — Loapatam dam have mu. hæjos Callagam savadedin vare mi buorebut</p>
<p>oapa%eimek dovddat jeæamek, dalle ær!</p>
<p>life ærain nuft ollo fæilak. Igo nuft? Dænost dal 16—2—-18. ME:</p>
<p>Davvesida-olbma -odda oainatus.</p>
<p>—————————</p>
<p>Dat døvdos Davvesida-olmai Anton Johannessen læ fast o730m guovllalet vehag boatteaige bæittaga duokkal ja +vaidnete dam mi i dabalaZat udnu- juvvu vaiko gæsaikkeuassi. dep sisa dai vigtigemus duoggaid su »almoetusast« :</p>
<p>Oiles rafhe i Sadda ouddalgo J gest 1921. Dak alliertak æi dato loapatet soade ouddal.</p>
<p>Tuisklandast ja Englandast læ sist ædnam n;olvek. Indien dakka vuoste-</p>
<p>hago, mi bocidatta imaugajaga8 soude |</p>
<p>dobbe.</p>
<p>Frankrika ja Spania gaski boatta soatte.</p>
<p>Mannel dam dula$ soade bocidek voldta davdak, maid doaktarak æi sute dalkodet, nuftgo tereg Sadda vaærrab go goussege  ouddul. /Ednamdoarga-</p>
<p>stusak ja æra likkotesvuodak deivvek</p>
<p>maldal.</p>
<p>Jagest 1953 galggaba Ruo$aænam ja Frankrika falletet Norga ja Ruota- rika sodin. Johannessen namata atte sin oini soatte$laga Dænojoga lukka- mi lær manga mils gukko, dat læ gæsseg, nuftgo soaldatak goivvu buæemroggid. Nubbe S$laga læi Lær- nja guovlost. Havdek, likak ja bittan- g-ikotuvvum rumaggappala gak oidnu- jegje daggolakkasin.</p>
<p>Ruoå3a ladde gaddai Gottland-sul- lui, ja dasto jodusga Støfkholm guvl- lui. — FranskalaB mæidds Gøteborg sikke aibmo- ja mærrafloatain. -— Jos darro ja ruottelaf, gudek bælostæba særvvalagal Gøteborg, lifdiga nagadam 2 vakko! gukkeb, de Llfæ buok dat franskø svaltevækka vuolasbaddum.</p>
<p>19</p>
<p>Norga ja Ruota fertteba datosga vuostal rafhe dakkat, go i oktage daina æra nagonain sate sodno væke- tet; sist læ jeøjetainæsek galle. Eng- landa læ soaxdest Irlandain. Italiast læ stuora ædnamdoargastusak. Dan- markko —hærjeduvvu —aldagasdolast. Suobma læ vuolasdevædujuvvum. —Po- len læ tuiska valde vuolde. Belgien i oro læme vela o330m olles jesfria- vuoda. Balkanest læ rafhetes dilek. Turkala8 læ gosi aibas eritjavkkaduv- vum. dJdudalaZak læ arvad -lokkoi maceam ruoktot sin ædnamasasek.</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Tuiskala3 lær fast algatam soade oudeb mano loapast ruogain, go æba soappam ga- skanæska rafheraddadallamin. Tuisku- lag dagai gæppaset ouddanæme, valdi fangai duhati mielde ja vllo soatte- værjvid. ;</p>
<p>Vuoittohærrak.</p>
<p>Tuisklanda læ dal dam manemu3 offensiva bokte sattam baggitet olles Ruos$aædnam dakkat rafhe. Dam 3. mars $addai rafhesoppujubme vuollal- mærkasuvvut, Ruosaædnam læ addam dal jedas aibas juo dagjat Tuisklanda valde vuollai.</p>
<p>Rumænien læ maidai ferttim vuol- laiaddet jedas miedadedin centralfamoi</p>
<p>gaibbadusaidi.  Rumænien fertte addet Dobrudsja, mutto galgga oaZ30t fast</p>
<p>Bessarabien, mi gulla Ruosaædnami.</p>
<p>: Japan datotuvvu daina alliertain boattet dam europæaålad svattesagjal, goilt Sibiriai vuost.</p>
<p>Palæstinast læ engelasolbmak valddam Jeriko.</p>
<p>Auland-sulluidi læ tuiskala laddetam gaddai 15 soat- teskipa, gost dat galgga væketet suob- melaZaid sin datotusa mielde dam</p>
<p>stuora molve orostattet, maid rødegar-</p>
<p>distak læ algatam.</p>
<p>Mutto tuiskalaZai gaddailaddim ja sægotæbine suobmelaf moivvaj Aalan- dast læ buktam moare ja suorgatusa Ruotast, dsinago Aalanda gulla ovta lakai dam ædnami. Mudoi berre obba Skandinavia bærraigædæat Tuisklanda ferima Dam Botniskalas Goppest.</p>
<p>Okta engelas hospitalskipa læ fast vuogjoduvvum. 200 olbma sorbmasuvye. |</p>
</body></document>
