<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3169</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>JCæla, son hoatta balvaiguim, ja Juokke dalbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su Tadarettim.* ;</p>
<p>|</p>
<p>Nr. 20. 19ad jakkegærdde. |</p>
<p>Korsfjordast 530ad oktober 1917.</p>
<p>Jesus ja Nikodemus.</p>
<p>(Lasse nr. 18.)</p>
<p>Olles duottavuodast ja gudna- las datoin bodi Nikodemus Je- sus lusa. Son datoi duotta- vuoda, vaiko osko ja æppadus soadaiga su siste.</p>
<p>Ja de GCokkaiga soal ovtast, dat oappava3 diggehærra ja dim- barolbma bardne Nazaretast.</p>
<p>-— Jaskadet ja sunggardemin ra- basta Nikodemus su sielos Jesusa ouddi. Imaslazat ja ibmerdkætta Cnogja Jesusa vastadus. Dat læ olles odda mailbme, mi rappasa dam oappava8 olbma ouddi. I dat læk jurdaSæbme daihe jedas dval- matus, mi bajeda olbmu sisa dam ilbmai. Odda riegadæbme fertte gavdnat saje, odda olmus gidda vaibmoruottasest Saddat.</p>
<p>-— TmaStallamin jærra Nikodemus moft dat galgga Saddat. Ja Jesus sardno dai Ciegnales sanid væikke- gærbmasS birra, son sardno olhmu- barne birra, gi galgga bajasbaje- duvvut, ja dam birra atte dak gudek oskok su ala, galggek 0a3- 7ot agala$ ællem.</p>
<p>Jesus datoi Nikodemus oaZotet jetas jurdaSamlage sisa, jeCas</p>
<p>giettadussam vuollai. Ja aido dam</p>
<p>sæmma alggomusain datota son juokkehaZa mist gæsotet. Daina jaskis Coaggalmasain Jesusin satta dat odda riegadæbme saddat likkon ja buktet duotta rafhe min moividatte vaibmoi. -- Jesus ruosa baldast oamastuvvu siello Ibmelest, ja 0a370 nanostusa fam rakisyvuoda harral, mi anda-</p>
<p>gassi adda suddo. Dalle æigadus- *</p>
<p>| sust:  dudnji andagassi</p>
<p>sap mi ællem, agalas ællem ja rafhe Ibmelin, mi bagjelmanna</p>
<p>buok jierme. Paulus cælkka: avalas ællem. dJuo, doppe dam! Mana sisa gavnadæbmai Jesusin nuftgo Nikodemus ja 0430 ællem! Jesus jeslæeællem.</p>
<p>Doppe dam</p>
<p>,Dam bæive go mu Galmek bissanegje dJesusa ala, Galla Jo- nas Lie, ,læi mn ællem likkole-</p>
<p>mus boddo. Dam</p>
<p>bæive rajest</p>
<p>Redaktør: Henr. Olsen.</p>
<p>——— —</p>
<p>| i | I | | I |</p>
<p>Garves.</p>
<p>,Pu dille læ sagga vaddola3, moft de mon mu miellam vuo- stai mon datom dam cælkket,* celki muttom doavter  olbmai, gutte ocai su væke. —,,Davdda læ gukka 0770m aige dasa atte vida- net. Okta operirijjubme matta dak- kujuvvut, mutto daidda Saddat sormalaZzan. I oktage diede dam,</p>
<p>ja mon dovdam jettam gædnegas-</p>
<p>gavdnim mon galggosa, gost oud- | san dasa atte cælkket dudnji atte</p>
<p>dal læi sorre.*</p>
<p>Qazo donge almidad bissanat- |</p>
<p>tet Jesusa ala, daihe rievtabut: Divte Jesusa bissanattet Calmidad jedas ala, ja divte su doppit gidda giettasad ja laiddet du! —</p>
<p>Go suddola$ nisson Simon vie- sost gavnadi Jesusin, læl su ællem dievva hæppadest ja buttesmæt- tumvuodast, mutto bæste buttesta su ællem ja busk su suddoid.</p>
<p>Olbmuk sattek boattet Jesus lusa dievva suddoin ja hæppadin, muttv si oz7zuk gullat dam vaib- moillodatte ja lades mnanostusa Pu ollo suddok læ addu- juvvum*</p>
<p>Æmbo imaslas læ vela dat, go Ibmel oaidna min Jesus siste dego mi æp goassege liféi suddo- dam. Vuoi, don imasla$ arbmo ja rakisvuotta! Vuoi, don vaibmo- lades ja alo arkalmaste bæste!</p>
<p>Oskokgo don dal, siello, atte Jesus læ suddolaZzai duotta usteb, maidai du. Vaiko don man dievva liftik suddost ja hæp- pådest, suepatuvvum olbmuin, de Jesus goilt rakista du bestu- jubmai, Læge fal dorvolas!</p>
<p>loappa daidda Saddat jabmemen. Don galle ik læk garves dasa atte CuoZ3ot dam hbuotta, ja mon ai- gom damditi addet dudnji dam rade atte maccat ruoktot, sardnot du bærraSinad ja du ustebidad- guim, ragjat du asidadja rakadet jetad dam jabmemi bahamugii. Ja go dat læ dakkujuvvum, de don matak boattet ruoktot mu lusa, ja mon galgam dakkat buok maid mon væjam du oudast.* Doavter gædasti dam buocce olbma ala, mutto son gavnal 0a- gjebas ja nana gætastaga. I son CuZ7om dast ovtage buotta daina ædnagin, gudek dabe ædnam alde buok æra dovddek go dam mast læ agalaSvuoda makso. Olmai i imastallam 1ge suorgganam, £0 son divvujuvvui muodost muttoi jabmemin. Son G&amp;okkai javotaga Calbmeravkkalamboddo, mannelgo son læi gullam doaktara sanid, ja de son celki: , Mon gitam dudnji du duodala8 sani ja du fuola ou- dast. Mon diedam maid mu dille maksa, ja mon gitam Ibmel dam oudast atte mon im dovda jeö- Cam rafhetæbmen imge suorgga- næme»n. Im mon gaddam atte</p>
<p>davdda læi nuft vaddolas; mutto</p>
<p>80 Nuorttanaste bottus maid Ibmel datto, ællem valddet vuostai dam fallujuvvum | jagid maidai dabe Sagzasullost (Sen- daihe jabmem, de læ buokrakkan | saje.* | jenøen), Tromsa amtast.</p>
<p>buorre. Im mon darba3 vuost dal oceat mu sillom bestujume. Buok- rakkan læ buorre Ibmel ja mu sielo gaskast. Imge darbaS man- nat sidasam ragjam varas mu a$1- dam. bDak læk rajost sikke aiggai ja agalafvutti. Mon aigom Gallet mu akkasam, atte mon bisom dast gaypug siste jeCdam opererijume vuollai bigjam varås. Dastgo mon læm garves, ja don oa7ok algget, go don datok.*</p>
<p>Dat læ ille dam oskola3 ope- rerijægjai atte Cuvz7ot dam balo- tes, dorvola$ vuoinadusa siste mi Ibmelest boatta, go son riemai dam vaddola8 opererijume. Dat dakkujuvvui sæmma bælive ja lik- kostuvai Ibmel væke bokte. Dat bæivve Saddai muittobæivven g1- tosi ja maidnomi dam olbma ælle- mest.</p>
<p>,,Addet Hærrai su nama gudne !' Salm. 98, S. ,Dorvasteket su ala juokke aige! Ibmel lutte læ mu bestujubme ja mu gudne, mu gievrravuoda bakte; mu bataram- sagje læ Ibmel siste.* Salm. 62</p>
<p>Dak sanek nannijuvvujek ale: las$i oddasist Ibmel manai ælle- mest, duodastusa bokte osko, ilo ja famo birra.</p>
<p>Samasjorggali darogielast XI.</p>
<p>sMon læm kristalas.</p>
<p>Muttom mis$onæra Ceylonest muittala Guovvovazat: ,,Mist læ mi830nstaSonast okta sagga dokka- la8 nuorra olmai nuftgo vapatægje. (io dat Saddai dovdosen, 0a70i son fallujuvvut valddet saje soabmasin raddetus-skuvlain, ja balkka 4000 kruvna. Mist o0a7oi son dussefal 1200 kruvna.</p>
<p>Son bodi mu lusa ja jærrali : , Maid galgam mon dakkat:?"</p>
<p>Mon vastedim: ,,Don galsak burist suoggardet a8e ja dasto valddet mærradusa. Jos don satak buoredet du ædnamlas dilad, dam æp sate æpge dato mi hettit.*</p>
<p>Guovte bæive mannel bodi son mu lusa ja celki: ,, Mon læm jur- dasam a8e harral ja læm nanno- set mærredam atte mon im ailgo</p>
<p>gJa manne ik?* jerrim mor</p>
<p>Son vastedi: las. dJos mon faddam oapatægje radditus-skuvli, Saddek mu baksa- mak sæileduvvut. Dat læ gieldos munjl cælkket ovta hindu-nuora- kazz1 atte dat læ biastot atte rok kadallat æppeidbmelidi. Mon im galga cælkket muhamedanalaZaidi atte M: hamel læ værreprufeta, ja atte Jesus Kristus læ Ibmel bardne ja mailme bæste. Mon im sate læt oapatægje skuvlast, gost must 1 læk olles friavuotta sardnedet Kristus ja su russinavllijuvvum.*</p>
<p>-— —-——n—mmrmmrm nr mm ms ———</p>
<p>Paul Pedersen.</p>
<p>Senjenest Gallujuvyu »Nuorttana-</p>
<p>stal«:</p>
<p>Okta oskaldas bargge Hærra vidhe- gordest læ daina beivin loapatam su doaimatusas alo aiggai. Dat læ ædna- | gak — dal særvest maldal stuora oasse samek — gudek vaiddalek dam lieggos olbma jabmen. Dat eritvagjo- lam viellja læ samesardnedægje Paul Pedersen.</p>
<p>Pedersen, gutte læi dalobuoigeasse sogast, læi riegadam Borgest, Lofo- tast. Juo dam aranus nuorravuodast bagjani sust buolle aibasæbme algget jottet nuftgo sardnedægje sami pgu- skast. Dat læi Ibmel gotdom sudnji — ja sonajetam jægadæmest ja tuovvomest goddoma. Son gudi su mannavuoda sidas, su boares ædnes, Ibmel nama diti ja algi sardnedet evangelium samidi. Daina æigadu83a- min, maid son læl sæstam, vagjoli son birra boaitos guovloin, vaggin ja duoddarin, oappaladdai godid ja lavoid ja doalai Coaggalmasald samidi.</p>
<p>Muttom aige gætest fuobma3i Da- rola8 Samemi88ona su. Dat aieai atte dast læi okta olgusvalljijuvvum rak- kanus Hærra giedast ouddanguoddem diti su nama dam submijuvvum same albmugi madden ja davven. Son 8ad- dai dalle bigjujuvvut Darola8 Same- mi33ona balvvalussi. Ja damn rajest oaZoi son vides barggoguovlo. Son | jodi sami gaskast Troandem birrasin, Nordlanda amtast, ja dai manemuå</p>
<p>2</p>
<p>,, Mon læm krista- |</p>
<p>| |</p>
<p>Dut læi Senjenest atte dai linjaid vuoldedalle  Faddai persovnalaZat dov- Paul Pedersen-rokkin. Dam mo- nest maid son degai æra sajin, oudedi buore vuoinalaZat ja ruma3- Gost hætte ja son væketet Dak vaivaSak glettagelggin»</p>
<p>dag</p>
<p>son ollo laZat dubege Senjenest. occglæbme læt, viggai nuft burist go sati. o33u manga rakislag Dat læt jogo ruttaaddaldak daihe hegga bivtasdorvok, son WHlodatti ein. rakadattet Salde-</p>
<p>sust. malguinr — Son oa301 maidail</p>
<p>ovta sinoreb joga bagjel muttom- valva8 bouitobæleasse dalo dit, nuftgo son asati deike ucea: biblioteka8, mast legje kristala$ girjek ja girjeky maina olmug oa201 buorre- bajastuvggitusa.</p>
<p>Juovllabasi alge tokki son manaid, nuoraid, olbmuid ja boarrasid lieggoslag — juovllamuorra-festaidi. Su aiggomuå læt maidai oa770t rakadat- tet ovta sardneviste Senjeni, ja læl Coaggam rudaid dam varas, mutto dal læ dat orostam ja daidda vela aibas nokkat su jabmema bokte.</p>
<p>Paul Pedersen i sæstam jeSjeéas sami diti. Dalvveg ja gæsseg vagjoli son buoklaga3 dulki siste vagges vag- gai, duoddarest duoddari stuora gur- pin Gelge alde, Dak vaivedes matkek vuollaidedde su dærvasvuoda ja oune- degje su ællem.</p>
<p>Pedersen oa3oi gukkes buoccam- dile, bælnub jage. Son jami buocee-</p>
<p>olles</p>
<p>- viesost Orkedalenest, lakka Troandern.:</p>
<p>Son i 3addam boares, gaskal 30-—40</p>
<p>jage.</p>
<p>Dal i læk æmbo dat lieggos olmai, sami duotta usteb ja buorredakke, Sat. Mangas legje gudek æi ibmerdam su riekta — muittv mangas læk, guådek adne su rakisen, gudek dal occalek su ja morastek su arrad eritvagjolæme bagjel. Son læ dal mannam sidi dam agala8 vuolnadussi. - »Gavnadekop mi gærde dæno gaddest, gost æi makkege baroid aske.<span type="quote">« »</span>Dam stuora iddedes- guksost dæivada usteb ustebin.«</p>
<p>Buristsivdneduvvum lekus Paul</p>
<p>Pedersen namma ja muitto!</p>
<p>Senjenest 17. oktbr. 1917. Johan O. Sørlie.</p>
<p>Muite velgolas kontingenta makset bladdai!</p>
<p>82</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>TE NS NE gr ÅS Es EG ———</p>
<p>særvvalagai, varjalet vuoina oktavuoda (Ifes. 4, 2) |</p>
<p>ja rafhe oktidadnugasa muitededin satte mi læp okta ja lattok Kristus rubinagest.</p>
<p>Ja gal buok dafhost gakedar mist dam min sagga Waddes alge - æmbo go govassege ouddal -—— ale- lassi goccem, rokkaådallum, —soattam ja vuttivalddem. Lokket kHfes. 5, 16 ja 6, li ja Cuovvovas værsaild.</p>
<p>ællo</p>
<p>Mi oainetep dam guokte sisasaddi- jægje baggo nuftgo mandit1 ænibo 1 valddujuvvu. dam birra blad-</p>
<p>da.</p>
<p>loappam,</p>
<p>Red.</p>
<p>Korsfrordast.</p>
<p>OZzo0m halo Gallet moadde sane min rakis bladdai »Nuorttanastaie, sad- dim diti daggo bokte dærvuodaid di- gjidi, rakis ustebak.</p>
<p>Aigvm' vuost muitotet digjidi, mi dat CuoZ3o Gallujuvvum Joh. las bre- vast, Tid kap.: »Jesus Kristus, Ibmel barne varra buttesta min buok suddost.« Don læk lokkam ja davja gullam dam, igo Jlæk duotta? Don læk éuZZom ibmasin ja jærramin: Mattago dat læt vejolaå atte dat læ duotta? Mon gutte læm ællam daggar fastes ællem, læm garrodam jukkam ja læmeag mielde buok mi i len Gabbes. Ja de Guo230 olmug dast ja manasgætta su æællemes nuft guk- kas go mnitta ja gavdna du38e bahas dagoid. I, dak sanek, Gallujuvvum Johannesast, dak æi mate oaivelduv- vum munji, dak fertte læt daidi gudek læk ællam Gabba ællem. — Ja de dat sæmma ællem soddvst ja hæppadest,</p>
<p>Okta æppadatte gævatus. Rakis lokke, ale divte du bahas vaimod valddet bagjelfamo! —Vissaset ik sate don Goavddet dam suddost; mutto son gutte Covdi nisson gutte 18 jage læi fadnujuvyvum satanest, son alggo ja satta Goavddet suddo lossa noade du vaimost, friandakkat du buok suddo- lag haloin. Boade fal Jesus lusa aido nuftgo den læk!</p>
<p>Jos Hærra datto, aigom mon jottet Ibmel sanin dam Gavöa Lævnjast ja</p>
<p>Lagesvnonast: Oskola&amp; ustebak, rok- kadallet atte Hærra vuonga 08330</p>
<p>laiddet ja raddet, nuft atte su stuora a8åe ouddaniidi.</p>
<p>&amp;: «tet blit F. I un d.</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Mæravuolassoatte. Æmbo ja æmbo oaffarak.</p>
<p>MæravuolaSssoade oaffarak dai manemuå vakkoid læma3 hirbmo- sak fast. DusSse øuokte tuiskalas soatteskipa læk gieskad dus3en- dakkam Nordsjøenest 15 dampa, 4 darola3, 1 danskalas, 2 ruotte- las, 2 engelas torpedojager ja dak ærak daiddek læt engelas gavppe- dampak. =</p>
<p>Go  dævvasebbo —=telegramak vaillok, de æi dittujuvvu, ollogo olbmuk læ duSsam, mutto balatuv- vujek ollok. -</p>
<p>Okta min stvoremns gavppe-</p>
<p>dampain, ,,Themis*, 7402 brutto- ton, ja gulai Tønsbergi, vuogjo-</p>
<p>duvvuli Gaska-abest æska bali. Ja |</p>
<p>ige vajaldattet dai æra ucceb dam- paid, mak bæivalazat Saddek oaf- faren tuiskalaZai eritraidnem soat- tal. |</p>
<p>Franskala8 ja engelas dampak vuogjoduvvujek Gaska-abest eri-</p>
<p>noamatet soaldat- ja soattebierg- | gasifievredægje, ja soade oaffarak |</p>
<p>nuft lasetuvvujek.</p>
<p>ItalianalaS soatteskipak læ dam jage vuogjodattam l1 vaSalaZalas mæravuolasvadnas.</p>
<p>Franskaolbmak læk duS5adam 2 tuiska mæravuolaSsvadnas Gaska- abest.</p>
<p>Ruosalas tapa Østersjøenest.</p>
<p>Ruosælazak gillajek dam ovta |</p>
<p>tapa pablg manest. Dam gærde Østersjøenest daihe Rigabugtenest. Tuiskalazak læk valddam Øsel, Mohn ja æra sulloid, dasa vela 10,000 fangaid, 50 kanonaid ja ollo æra soattebierggasid.</p>
<p>Okta ruos8a soatteskipa vuojoi Slaga vuolde. RuoS8ak CuoZotek sin bælest atte tuiskalazak masse 6 torpedojager, mutto dak biettalek.</p>
<p>TuiskalaS soatteflaatast</p>
<p>læma3 moiyve. (Goit 4 soatteski-</p>
<p>past biettalegje soaldatak ja oftfi-</p>
<p>Serak dakkat sin gædnegasvuoda,</p>
<p>- manditi soames Sadde batcujuvvut</p>
<p>ja soames 0a770t garra rangastusa. Dat flaatamoivve ouddanbuvti</p>
<p>| |</p>
<p>—</p>
<p>- marest doaivvop</p>
<p>unokes sagastallam +tuiska riks- dagast. Marineminister Capelle læ</p>
<p>æro dakkam.</p>
<p>Sultan nuftgo soattefangga.</p>
<p>Sultan Hamid læ valddujuvvim ianggan ovta engelas soatteskipast ja galgga dolvvut Londoni.</p>
<p>Flandernest</p>
<p>dakkek engelas olbmak ain sma- veb vuoitoid, mutto tuiskalaZak læ garras vuostalastet.</p>
<p>Taisklaunda oåda vasalaZak.</p>
<p>Dak mada-amerikanalas repu- blikstatak Peru ja Uruguay læbaå botketam dam diplomatalas fadna- gasa Tuisklandain.</p>
<p>Dut issoras olmusgoddem.,</p>
<p>Issorarasa læ olmusgoddemak dam soade vuolde. Dak sattek lokkujuvvut duhati mieide bæiva- lazat.</p>
<p>Engelasolbmak namategje æska</p>
<p>bali atte si Cogge ovta Slaga man-</p>
<p>nel Flandernest dubat tuiska lika 940 metar linjast. Vuoi, don vaivan Europa!</p>
<p>Dam nummiarest</p>
<p>læ uccan politikalag sagak sajetesvuode dafhost. Nuft vaillok oddusak rubrikkt »Daimm vides mailmest.« Boatte num- mi pattet skappot nuft æmbo politikalas sagaid.</p>
<p>——— ——20ng mg re de</p>
<p>Samme!</p>
<p>2 Corggades ja Cæpes EE gæina okta nuftgo navetbiga ja nubbe nuftgo gievkanbiga, oa330ba dallanaga balvvalusa. Vitales nieidaidi satte buorre balkka rekinastujuvvut.</p>
<p>Gavppeolmai Th. Holm, Gaashopen.</p>
<p>Garver Nils Gundersen Tromsø.</p>
<p>Sisaoasta alemus haddati buoklagag</p>
<p>nakid: Cævrra-, rievan-, buoiddag-, savca-, galbe-, gusa-, hæsta-. boccu- mæse-, gumpe- ja gætkenakid. Buok</p>
<p>hadde læ alemus davabælde Bergen. Mon læm dat vuostas gutte nakke- haddid Sameædnamest bajedam bajas.</p>
<p>he 3 åR nm Prenttejuvvum »Nuorttanastec prentimrak-</p>
<p>kanusast, Korsfjord'ast.</p>
<p>tir. redaktor! Å ka Vu</p>
<p>Jos læ vejolas bivdam saje dam moadde sadnal.</p>
<p>»Nuorttanastee nr. 3 alde uvidnu okta olmal Igjavuonast dallemen, vuol- latmærkasuvvum, Per: Johnsen Ifjord, Caihe nuiftgo mi lavep dabe gododet su su ædne namn» milelde Risten Piera.</p>
<p>Son algata su Gallages værreoapa- tegji birra ja adna dast Judas sanid ”ærjon: muitto mon Jakam atte Juada- sest, dallego son læt Jesus apostal, legje gal bastelebbo ja Cuovggagebbo Calmek go monnost Risten Pierain. Judas gal vuoina Galmin oaidna ja gardno dam birra, mutto 1 daide son sardnot daidi oapategjidi dam, gæid usten Piera ustebam viggak go- Codet værreoapatægjen. Mutto rvak- kadvuodain  Bussefallag sani mielde vaZ20. juo juokkehas$ dubmit ja arv- vedet atte Judas viseaset dast sardno dai stuora ja visastalle vuoinal birra, mak min alge læ nuft ædnag, ja bal- lamest læ atte donge gulak sin særv- vai, go don dadde duostak albmuset higjedet sin, gudek duotiavuoda sane ja rafhe sardnedægjek læk.</p>
<p>don</p>
<p>Galgamgo mon bigjat du Diotre-</p>
<p>fesin baldalagai, go den orok læme sæmma dilest go son læi, man birra basse Johannes Galla su goalmad gir- jestes, 9ad værsast.  Daid Johannes sanid sattek dak sardnedægjek, gæld don higjedak ja gotodak værreoapa-</p>
<p>tægjen, hui burist adnet du harrai: &gt;Mon læm Gallam særvvegoddal,</p>
<p>mutto Diotrefes gutte mielastes datto</p>
<p>læt alemus sin gaskast, I dokket min. Damditi aigom mon, go mon boadam, muitotet dai dagoi birra, maid son dakka, go son bahas saniguim min sælgebælde sardnos* ja i dasage duda- dedin, de i son jeg dokkit vieljaid, ja sist gudek aiggok, gieldda son dam ja hilggo sin særvvegoddest ert. %</p>
<p>Ja fast bæstamek je, dat stuora Israel baiman, Hærra Jesus, sardno Matteus lutte (23. 13): »Mutto vuoi digjidi, Gi GalaoappavaZak ja farisæa- laZak, di guoktelaZak. go di dappa- betet alme rika olbmuidi! Dastgo epet dj mana sisa, Ja sin gudek duttek, di epet suova sisa manuat.«</p>
<p>Ja sin dat duottavuoda dægje Hærra Jesus sarduo Lukas 11, 52: +Vuoi digjidi, di laksoappavagak, vo di lepet valddam diedo Guavddag !</p>
<p>sardne-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Epet di bæsa jeda sisa, ja di fieldde-</p>
<p>bytet sg st ske Sisa. «</p>
<p>Ja Dav:d, Ibmel olma salmast: »&gt;Divte sin harecabadden sin muodoi ouddi ja giellan sigjili, go si læk oagjebasak! Divte sin Zalmid sevujudet, nuft atte si æl</p>
<p>gudek dattok boattet</p>
<p>1, sardno 69ad | bævde Saddat</p>
<p>oalne, ja divte sin «lemid ale- euoibbot! G'lsat du suttod sin bagjeli ja divte du buolle moarad sin joksat! Saddus- sin orrumsagje avd- demen, allus lekus oktage, gutte assa sin godi sistele j. n. v.</p>
<p>lassi</p>
<p>Ja de manemugta don, Per John- sen, oagok valddet Luther poastal ja loga sarne gudad sodnabæive bæssadi mannel, erinoamadet dad bladest,gost maidal nuft Celggaset CuoZZo sin birra gudek læ dam duotta oapo ja evan- gelium dvaratægjek, ja dam sardne- degjid stuoremus vaSalaZak, daihe Je-</p>
<p>susa stuoreimus vasalaZak; mutto illa mon jakam don galgasik gullat sin</p>
<p>særvval.</p>
<p>Ja vela o0aZok lokkat dam sæmma Luther poastalest ovce nubbe logad sodnabælve sarne trinitatis mannel, eri- noamadet maneb oase, gost Luther sardno villahægga osko vuoge birra.</p>
<p>Ollok læk minge aige villehægak, gudek Gurvyuk ja rokkadallek vuomma</p>
<p>ujuolgga alimest vuolas, ja i sist gullu</p>
<p>æra 20 vuoigna, mest.</p>
<p>vuoigna njuolga al-</p>
<p>Dal hæitam dudnji Gallemest, Ri-</p>
<p>sten Piera ustebam. Mon im lifei eisege</p>
<p>dokkalag8 buktet duduji maidege Gala- bittaid, mutto ferttim dadde vehag. —</p>
<p>Mutto de Ibmel væke bokte vela ravvistam din, di albmaimådtkustægje maåtkeguoimek. Dollet gidda Ibmel sa- nest ja su loppadusast, mi læ likkad- mættom. Vagjolepet ain Jesusa varra- luodai mielde, ja oskot galggap ain olles suddoi andagassi addujume Je- susa varai siste. Vaiko vel 3addapge, vieljak ja oabak, higjeduvvut dabe ædnam alde, de i læk dat manenge lokkamest dam hærvvasvuoda æektui, mi galgga Ibmel manaidi almostuvvat</p>
<p>mannelgo si læk souttam dam buorre</p>
<p>soade ja læk o330m balka, dam mie- skadkættes kruvno, mi læ vurkkijuv-</p>
<p>i vum sigjidi, gudek gal dabe morraåin</p>
<p>ja gadnjaliguim $addek gilvvet, mutto</p>
<p>iloin fast lagjet dom stuora bæive. Dat læ wu rokkadus Hærrai din</p>
<p>ja jeddam oudust, go di lepet vuoinast</p>
<p>—</p>
<p>—</p>
<p>SI</p>
<p>algatam, amadek oaZ3al loapatet, dam ællendakke Bassevuoinast, mi golga- I tuvvui helludakbæive apostali ja sin</p>
<p>ald, gudek osko evangelium sadnai, man birra maldal profet Fzekiel na- mata: »Ja im dnon aigo Fat Gekkat</p>
<p>mu muodoidam sin oudast, golgatam</p>
<p>mon gutte Israel vieso bagjeli, cælkka Hærra Hærra.<span type="quote">« 39, 29. »</span>Audogasak lepet di, gudek gilvve- betet buok Gaccegaddidi, gudek luoit- tebetet vuovsa ja asena julgid væita- lassi« Ea. 32, 20.</p>
<p>Din hæjos viellja</p>
<p>Ole Olsen,</p>
<p>Skogvik.</p>
<p>mu vuOIggam</p>
<p>*</p>
<p>Dat læ illa mikkege mi havvadatta min nuft go gullat atte kristaluZai gaskast la naggo Ibinel sane sardne- degji harrai, dainago mi diettep atte daggar vahagatta Ibmel rika <span type="quote">«83% ja asata satani ja mailbinali mielggamn- caggid hægjonadnem diti rafhe evan- gelium doaimatusa, nufigo dat maidai adda »</span>borjas-biega« Ibmel olbmuid vuostalastidi.</p>
<p>Atte oskolag vieljak cuigodek ja</p>
<p>ravvijek gutteg guimidæsek, dat læ</p>
<p>su rajestes ja mi miedetep dasa, go dat dakkujuvvu lojesvuoda vuol- nain (Gal. 6, 1) ja 'vuollegag vaimoin (Matt. 11, 29), nuft atte dat buoreda org ja dalkoda havid.</p>
<p>Rakis vieljak, muittop alo atte mist buokain læ ollo fæilak daihe boasta- vuodak (Salm. 19, 13) (mon goit mu bælestam dagam ollo mæddadusaid ja jallavuodaid sikke Ibmel ja olbmui oudast), ja damditi lekop varrogasa go ouidnep oskoguimid guossalæmerr, cuigodedin sin Jesus rakisvuoda siste, iduomoin, dastgo dat læ aivefal Hærra gutte dubme vanhurskaset min buokaid.</p>
<p>Ibmel væketekus min gillat gutteg guoibmamek ja andagassi addet gut- teg guimidasamek, jos gæstge læ vaid- damu3 gudege ala! Nuftgo Kristus læ andagassi addam migjidi, nuft maidai</p>
<p>mi.« Kol. 3, 14.</p>
<p>Loapadassi: Diedostge berrip mi</p>
<p>doallat Gielgga linjaid evange-</p>
<p>lium buttes ja duotta oapo harrai ja</p>
<p>Bassevuoina laiddijume ja Ibmel sane duovga siste suoggardet mi dat læ</p>
<p>rivtes ja mi boasto oappo, ja moft mi galggap ællet ja vagjolet</p>
</body></document>
