<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3722</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuortianaste maksa ovta kruvna fakko dagast, blad- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>GSE VP VEE VL PL NE MI</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>EET ENER JED EVE PN NTG EEE</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam farga</p>
<p>SNAP SL A PELSIELwæVPSLSAéLwæwPæVLr SP SE</p>
<p>PE nn</p>
<p>vilgøes biktasak.</p>
<p>gd sarnin.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Dai dakkujuvvem sjeloi birra eælkka ala maidai dam: »Bæivas å galga boalddet sin ige mikkege bakaid.<span type="quote">« Ædnagak sist læk læmas bolddujuvvum bæivasest, nagak læk jabmema gavdram mutto dal læk mædda mavham. Imanuel bæivas; dastgo Jesus je læ sin agala$ Guovgas. —»</span>Gavpug å darbas bæivasa daihe mano dasa -baittet; dastgo Ibmel hærvasvuotta le dam Cuvggim, ja labbes læ dam Cuovgas.« Alm. 21, 23.</p>
<p>Mon gieskad lokkim muttom uc- ca nieidag birra, gutte visfalet læi mannam sodnabæivssuvlast ja læi dob- be o330m gullat, atte Jesus lær jab- man su suddoi diti. Son oskol Jesus ala ja son rakisti su, Ja go son muut-</p>
<p>tom bæive buoceai ja galgai jabmet,</p>
<p>gd- dolla- a80st, buok bak?usak gdnamest</p>
<p>i darbasuvvu</p>
<p>de son vaimolaZat illodi jabmema vuostal. Dat vuolasluoittadægje bæi- vag suppl su suodnjarides su ucce sængasa ala ja su Calmi ala, mak dal legje Cuovgasek massemen. Son vel oki bajasgætasti ja celki. »Mon im</p>
<p>goassege Sat dam bæivata oaZ0 oald- net.« Son celki duoda; dastgo oud- dal go bæivas nubbe idet bagjani, læi son jabman; mutto son bæsai dam agala8$ vanhurskesvuoda Guovggasi. Son læi okta dam odda Jerusalem as-- sin; gutte bælvada sat i darbasam. Audogas læ dat siello, gutte Jesus rafhai oadda. Damditi berrep mi</p>
<p>muittet, divras lokkek, atte i mikkige gillamusaid dam mailmest berre min erit doallat Jesusa occamest:</p>
<p>dastgo</p>
<p>Ewa NA NA NN</p>
<p>E ; |</p>
<p>»Leket maidai digis aber</p>
<p>g0ad August 1904.</p>
<p>ANSA LNSéLVA LESS LSA AO ALIVE DAL SAA LE St</p>
<p>dam aige gillamus i læk mikke dam hærvasvuoda ektoi, mi okti almustuy- vat galgga Ibmel manai ouddi.</p>
<p>Dai audogassan dakkujuvvun sieloi birra cælkka Gala, atte labbes biebma sin ja doalvvo sin ælle Gac- ee e-agjugi lusa. Jesus, gutte —rakisti ja basal sin buttesen suddost su varaines, son aåitarda sin. Dat buor- re baiman, gutte dabe ædnam alde</p>
<p>addi hæ- almest</p>
<p>sin</p>
<p>raldi sin gjettagavvasis ja</p>
<p>sin outte alde, dal maidai sin odda Jerusalem gatai tada laide. »Ruonas gididi son livo- da mu.&lt; Son guodota su ælos liliai gaskast. Allavl. 2, 16. Kristusa =je- Gas rakisvuoda gietta biebma sin ja oapesta sin. Son manna sin oudda- bælde ja si Cuvvuk su, ja alelassi lavl- luk labba lavllaga Si jukkek ællem Gace dam jogast, mi læ Sælggat dego kry- stal, mi golgga Ihbmel ja labba tro- nost olgus. Alm. 22, 1.</p>
<p>Cala maidai cælkka dai audoga- sal birra, atte Ibmel galgga erit sik- kot buok gadnjalid sin &amp;lmin. Da- be ædnam  alde ferttijegje si davja Gjerrot; mutto dal si ær Sat goassege Ciero. Si Grru sin suddoidæsek diti. Si Girru, go jabmen valdi sin rakka- sid ja ustebid. Si Girru =sieloi diti. Maidai damditi, go si nuft uccan sat- te Jesus nama gudnejattet. Mutto buok Gierrom læ dal mædda mannam, buok morag ja Suokkem læ dal mana- bællai baceam. OQuddal legje lossis balvak davja sin gallo alde, mutto dal læ Ibmel erit agjam juokke mier- ka, juokke balva. Sin muodok gudde gadnjala mærkal; mutto Ibmel læ su</p>
<p>gas sin diti, son malidai Dat så</p>
<p>mærce Gada sin doalvol</p>
<p>aitarda. emma baiman,</p>
<p>2*dnam</p>
<p>giedaines erit sikkom sin gadnjalid a-</p>
<p>galas aiggai. Nuftgo ædne valdda su Gjerro manas sallasis ja ganjalravdnji</p>
<p>pr EE SEE EEE EEE EE EE SE TE En Sn</p>
<p>goassege.</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>En FEN SrSEPS*EAVLLIw VL</p>
<p>EEE su cummalnes, Kofi dekka maidai Ibmel.</p>
<p>Don rakis Ibmeil manna! Davja læk vissa donge irrom du riegadam bæivad rajest. Manga dinga læk læ- ma3, mak du gadnjalid læk goldatam Mutto go don læk okta Ibmel manna,</p>
<p>or</p>
<p>de du gadnjalak farga galggek hæit- tet golggamest. Almest 1 gullu goas- sege mikkege Gierromid. Ganjal i goassege sevdnjudatte ovtage engel ctalme. Dobbe lavllujuvvu du3se =ilo- las vaimoin; 1 mikkege luoibmamid</p>
<p>oullu dobbe, Dak audogassan dakku- juvvum vuolmak maidnok ja ramedek Ibmela ja avvodek — 81 æl Giero Dak gadnjalak, mak sin jabmin sengi golgge legje dak buok manjemusak, mak sin nieraid lakta- degje.</p>
<p>Rakis lokke, cælke: Igo læk dust hallo boattet dam vilggis joavko særvvai? Mutto varot jetad, amad dam baikai boattet, gost i gavdnu il- lo ige hærvasvuotta; dam baike nam- ma læ, nuftgo don diedak, helvet. Dak sielok, gudek dokko bottek læk dubmijuvvum. Dobbe 1 gullu ærago Gierrom ja banigietam. Hirbmos bak- kas ferttijek dak gadnjalak læk, mak golgatuvvujek helvetest, BaGtadak læk davja gadnjalak dabe ædnam alde, cælkemættom baGæadak, mutto mi læ dat batæavuotta helvet gadnjali bad- davuoda ektoi. Jos læ nuft atte dat min ædnam matta goödujuvvut gad- njali ja moraslækken, man sagga stuoreb vuoigadvuodain, matta dalle gadotusa rika danen goCcujuvvut, Dobbe gadnjalak ravdnjin golggek, mutto i læk oktage gietta, mi dai e- rit sikko. Gi be dam galgasi dakkat. Bærlagast 1 læk mikkege rakisvuo- daid daihe ladesvuodaid; son du83e higjeda sin morragid. Æige si 0a33u</p>
<p>ER. Fa EET</p>
<p>62.</p>
<p>maidege jeddetusaid sin gillamus-gui- minæsek, æi! olbmain ælge mnissoniu, æi fal, juokkehaZast læ æmbo go nok- ka su jedas givsest, su jetas gadnja- lin; dastgo si buokak Girok ja luib- mek dam audogasmættom agalaSvuo- dast.</p>
<p>Lasetuvva.</p>
<p>FE DE — Garrem-jukkamus. Okta biegotatte as3e ”Nuorttanastai sisasaddijuvvum.</p>
<p>Dast aigom mon dam blade lok- kedi fuomasattet ja gafhadlas ase, mi læ sagga biego- tatte sikke min naSonast ja æra naso-</p>
<p>ovta sagga</p>
<p>nai lutte, ja dat læ dat hirbmos ollo | buollevine navdasæbme. — Davja —gul-</p>
<p>lujek surgadla8 sagak daina baiken, gost buollevine navdasuvvu. Ollo vai- vaSvuotta gavdnu, masa buollevine læ sivalas. Buollevine læ guoddam ædnak bærraåid vagjedvutti, læ Goas-</p>
<p>vuolasdæddam varnotemid morra&amp;i ja hættai. Gulakgo jukkis olmu8, mag- gar læ dat du buorre jukkamug, ma- sa don nuft davja goikak, man man- nai agad bargak ja masa don davja du tinestusak manatak. Dat læ njuo- radam (daida vel cuvkkimge) du lat- toid. Dat læ dakkam dudnji davjes oaivve-bakæas. Dat læ ras8odam du giedai ja labmen du Gelge. Dærvuo- da sagjai læ dat buktam bunocalvas- vuoda, rafhe sagjai rido, buore doai- vo sagjal gabboses goaves dovdoi, fri- avuoda sagjal fanggavuoda, rakisvuo- da sagjai vaSalasvuoda, lieggos sarno- dæme sagjai goaves moarre-sanid ja riggodaga sagjai vaivaSvuoda. Buollevine læ gudne halbes had- dai vuovddam. Dat buorre  namma læ aiga juo ædnagin mannam buolle- vine gætel. Mi oa730p galle dagjat, atte buollevine  bærgalak læ rievedam buok. Buollevine læ davja</p>
<p>dolvvom suolavutti, fuorravutti, doar-</p>
<p>romi ja vel sorbmemige. Go jukkes olmai galgga naittalet, de son buok</p>
<p>'oudemmus rabeda vvta ankar buollevi-</p>
<p>ne, Jos su duokken gavdnu dam ma- de rutta, ja de Coakkai-gotdo son buok buollevine slavaid. Go dasto moarsse viZZujuvvu, ja go soal galg- gaba Hærra visoi, gost dat Ibmel a- satus doaimatuvvu, de læ vuostas</p>
<p>stuora</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>- kodam bællelas-rakisvuoda, læ goallo- | - dam aöe vaimo barnes vuostai ja læ</p>
<p>roakka</p>
<p>——</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>barggo sodnabæiv-ided maistaset alg- | bæste, mutto go fast dagai gatamusa</p>
<p>get dam mirkkoöacest. Ja davja oid- nujuvvu, atte ouddal go gerggek Hær- ra visol mannat, læ irge juo gærggam</p>
<p>vuokselet ja doarostet, dasto go girk-</p>
<p>koi bottujuvvu, oadestuvvek =sikke irgge ja su jukkam skipparak, ja de fertte soames irge bajasboktet, vai al- tar ouddi boattet 0a730 Ibmel burist-</p>
<p>sivdnadusa vuostaivalddet. Dam muddost læk dalle sikke</p>
<p>irgge ja su mieldeduovvok, atte illa éuoZak bissok dam bodda go pappa oktidadnasta dam varnotes nieidda rievo dam gælbotes jukkai. Ja go dobbe de læk gærgadam, de doaima-</p>
<p>laZat gadek si jukkam baikkai, ja de æska algget maistaet, ælge hæite ouddalgo buokak læk ga&amp;dam. Dam lakai alggujuvvu bærasællem; mutto jukkam davja i vel noga dasa, dat lave bistet ænas8 jukki lutte gætos a- ge gidda dassat go dam roggal gac- dek, gost buollevine i gavdnu, ja gost æl goassege bajas bæsa. Muittet fal</p>
<p>nuorra nieidak jukkes olbmust bal | lat dego helvet givsest! |</p>
<p>Mutto don sivo jukke, gutte dam bitta logak! Ale vigga bælostet jedad, go ik læk aido nuft gukkas joavddam. Ik læk don buoreb ik væ- hage. Ja don gutte ik juga Jes, mutto doalak vine jukkedi stuora vuoito diti, don ik læk buoreb go jukke, ik eisege, ige du oasse don- bæld bavde 3adda buoreb. Go buok jukkek nordastuvvujek agalaS helveti, de don ferttek mielde Guovvot.</p>
<p>Mutto buok stuoremus ja —faste- mus bahadakko, maid vine dakka læ, atte dat nuft ollo hette Kristusa evan geliutm vidanæme ædnam alde. Davja oaidnep mi nuorra olmus rievoid alg- gemen osko dovddastet dam  russi- navllijuvvum Hærra Jesusa ala, mut- to fast vuoitatallek buollevine bærga- lakki ja mailbmai; kristala8vuotta dag- go bokte 04730 stuora vahaga, ja davja obba kristalasvuotta dubmejuv- vu boaston ja jorggot daggaras —lat- toid diti ja vel værre oapponge. Mut- to læigo son Jesus nasarealaZast vær- re oappa, go okta suge oapatus ma- nain beti su Hærras ja bæstes ja sorbini vel dast mannel jeöas ja —dai- na lagin helveti manai. Ædnagak</p>
<p>minge aige jorralek; mutto jos si ga- tamu3åa dakkek, de læk si sæmma Ib- mel aæe manak go dak ærak, nuftgo Petrus,</p>
<p>aido gutte maidai biettali</p>
<p>| |</p>
<p>krins</p>
<p>EAT GE ET ee</p>
<p>Ja buoradusa, de læi sæmma go dak æra mattajægjek. Mutto ædnagak mannek Judas lakai gadotussi, dam- diti go si jorralæmesek mannel æi na- gad oskot ja buttestet oamedovdosek.</p>
<p>Dakket dal buoradusa buok juk- kek jukkamest, ja buck suddo balv- valægjek ja æppeosko fangak dakket ællem buoradusa ja algget oskot!</p>
<p>Erinoama3et lifæi must ollo sard- not duina, gutte legjek okti dovda- stam osko, mutto læk fast buollevi- nest vuovddam du divras oskod, don gutte adnek njalggasæbbun dam sielo ja rubmas vahagatte mirko go dam Hærra Jesusa divras soavatus vara. Vuoi dadde dudnji, go don galggek Kanaan hærvas æednamest fast jorg- galet Egypten Slavavutti. Moft mati dat. læm? Læigo matke nuft vaivalas? Velago don Israel Ibmela dovdak, vai cælkkakgo don nuftgo Farao: »Mon im dovda su?«</p>
<p>Mutto vel dam bladestge gulak, nuftgo davja juo læk gullam: Heæite suddolas ællem, hæite erit buollevine</p>
<p>navdasæme, hæitte erit oaZala8 iloid</p>
<p>ja alge fast oddasist oskot. Ibmel alo læ gærgos du vigid ja fæilaid anda- gassi addet, ja almala8 aGöe læ garves vajaldattet du boastodagoid ja bagjel- duolbmamid jos duodala3 vaimoin da- gak gattamu8a ja algak oskot.</p>
<p>Vuoi rakis sielle, bissan juo ja jorgid buoreb guvlloi, ouddalgo men- do manned adda. Vuoi varnotes juk- ke, ale juo mana gidda-Galmid helve- ti. Gæta ja oaine, atte bærgalak læ vuodnemen du sielo, ja iloin son vuordda du jabmen-boddo daina doai- voin, atte son du agalas vabmenes 0aZ30. Mutto daga buoradusa ja al- ge oskot, vai sielovaSalas hæpad vuol- lai Sadda ja Ibmel væka fast boæssa illodet. Jos don Ibmel manai ravva- gid ik doattal, de Saddak okti dovd- dat, atte likkotæbme læk.</p>
<p>Callujuvvum 14—8—04.</p>
<p>gu |: Gukken ja lakka. -</p>
<p>Hirbmos dukkuraddam. Guokta ganda Porsgrundast, 4 ja 6 jaga boarras, læiga muttom bæive: dukkuraddamen vieso guorast, ja loa-</p>
<p>64.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>naga poastarappe lusa ja bija dam | daihe oaidnet; dastgo dobbe læi mail-</p>
<p>kruvno mannat</p>
<p>Mannam jage</p>
<p>læk min læmas oktibuok 26 margarin fabrika. Daina læk okti- buok rakadam 19,425,700 kgr. vuoja. Margarinvuogja-adnu min ædnamest læi 18,600,000 kgr. Ja 800,000 dolv- vujuyvu olgoædnami. Min ædnam:i sisabuktujuvvui mannam jage dusse 17,000 kgr.</p>
<p>ædnamest</p>
<p>Vel æmbo soattebaikest.</p>
<p>Dak manemus telegramak, mak min ragjai læk ollim ouddalgo dat nummar ollaset gærgai, muittalek, at- te hirbimos garra soatte læ læmas Port Arthur birra. GoabaSagak sikke Ruos sa ja Japanesalaf miuittalæva, atte soal læva vuoittam. —JapanesalaZain galggek læt 1200 kanona. 5000 olb- ma galggek læt gaGGam ja sarjaduv- vum.</p>
<p>Amerika dampa ,Norga* forlisa birra muittaluvvu, atte dat  danskalas selskape ja ,Norga" kap- teina bottek rievte ouddi, dastgo arv- valuvva, atte ær lek læmas dam dampast buok dingak ordnegest.</p>
<p>bælddoluokka ja Stuorraide.</p>
<p>Lossaden Sadda Giekcat : sætagasa vuostai. Muittali ,,Cammilla.' Lasse oudeb nummuari.</p>
<p>Æreb 'Torkela legje maidai dak ærak bBælddoluokast —boattam dam buollembaikai, mutto go i sattam ok- tage maidege vekid dakkat, vulgge si fast sidi æreb Lina, gæn si gadde læm ouddal Juo mannam, go si æl su oaidnam ææige gavdnam gostege. (Go si botte Salde ragjai, gulle si ovta rokkadalle ja vaide jiena, mi orol boattemen muttom dimbarlanai vuol- de jokkagaddest.</p>
<p>Torkel ja Olea dovdaiga dalla- naga Lina jiena, ja sol manalga dokko gæteæat, maid son dobbe —bar- gai. Soai njagaiga lagabuide ja la- gabuide dimbarstabala vuollai, gosa soai Cokkanæiga guldalet. Lina i læm okto, maidai Erke læi su mielde, mut- to sodno gavdnadæbme dobbe i læm, nuftgo davalaZat lave læt go nieidak ja barnek gavnadek. Soai æva læm mannam bælost bællai, dam jurdagest atte i oktage galggam sodno gavdnat</p>
<p>dat okta goalmad, gutte sikke oini ja</p>
<p>gulai sodno, ja suina sidaiga soai gavnadet dast dimbarlana duokken.</p>
<p>Dast lær hætte ja vække darbaSuvvui, Ja damditi læiga dat guokta mana dasa boattam særvvalagai rokkadallat.</p>
<p>Erke lær gullam, maid duot jal- las vaivaslatto celki, ja son vigol ,atte juoga hirbmos bahadagoid læl su at de dakkam arad aigest. Son vaimos- tes dovdai bakæasa vanhemides diti, gæl son hui sagga rakisti, vaiko galle davja oroi Gajetæme, dego life sin bahamus vasalas. Dam dilest Cuo- Zoi son ja Gieroi, go sin dallo buli.</p>
<p>Son</p>
<p>Lina su lusa bodi. Lina alelassi læi vises jeddet ja rade addet.</p>
<p>»Vuoi dadde du duona,« celki Lina Ereki, «manditi Gerok don. Ib-</p>
<p>mel vela ælla.«</p>
<p>»Lina,« læi buok, maid Erke nagadi bakkodet, ja Gierrom valdi su vela garrasæbbo.</p>
<p>»Muite, atte Ibimel nagadi Gace erit bældost valddet, ja muite, gi dat læi, gutte du julgid buoredi. Erke, dust I læk a88e Gierrot i eisege. Mutto gula don Erke: Basse Gallagest auoz- Zo, atte galggek læt guovtes, gudek galggaba rokkadallat. Moen læm dam mangi lokkam ja imastallam, manditi dast GuoZ30, atte galggek guovtes læt; dastgo CuoZZ0 Callujuvvum aldo nult:« &gt;Maidikkenessi di rokkadallabetet a- fest mu nammi, dam adda son digji- di.«</p>
<p>»Mi læ dat. manditi don Gerok nuft, Erke? Lægo dat damditi, atte di lepet massam din stobodek? "Alma dist læ dat wucca *”vistas, man siste millogætæe asal; di oaZZobetet dasa sirddet.&lt;</p>
<p>»Gal don jeg arvedak, Lina, atte buok dat læ hirbmos; mutto buok ba- hamus orro ae ja oædne dille. Mon jakam dat læ duotta, maid vaivas ol- mai celki ade birra. Ja nuftgo ae ja ædne ælleba, manaba soai gadotussi.</p>
<p>»Ibmel nagada sodno gagjot, Er- ke. Son nagada buok. Jos don datok de mon væketam du rokkadallat; dast- go dalle Sadde moai guokten rokka- dallat «</p>
<p>»Jakakgo don atte Ibmel satta bæstet aæe ja ædne, Lina?</p>
<p>&gt;Son galle satta lika gæppaset dam dakkat, go son sati vuolas njæl- det dam stuora gæådgesæine (muvra)</p>
<p>ja millo, nuftgo don diedak fertti son</p>
<p>hv å</p>
<p>pes rimer adr Enn» pr re rn —— &gt; Em JE ENE i i EE «men md</p>
<p>|</p>
<p>dam dakkat Cace erit bældost.</p>
<p>Boade Erke, moai vulgge duon dimbarlana duokkai jokka gaddest, amas oktage oaidnet, go moat Ibme- lin dam birra sarnodebme; boade dal, Erke, dallanaga.</p>
<p>Soai manaiga dalle vuolas jokka gaddai, ige oktage dam fuobman. Dam lakai læiga soai soapam rokka- dallat, ja dat i Saddam du33as, dam oaZZop mi farga oaidnep.</p>
<p>Torkel ja Olea æva dattom sod- no muosetuttet, muitto GTokkalga ja jaskadet guldalæiga.</p>
<p>Dast okto Ibmelin ouddanbijaiga soai særvvalagaid buok dam, mi sod- no vaimo alde oroi ja dedi, ja læ vaimo likkatatte gullat, maggar —ovta- gærddanvuodain ja liegga rakisvuo- dain soai Olaus ja Anne ouddangudi- ga Ibmel armotruono ouddi. NSoal æ-</p>
<p>va rokkadallam nuftgo daggarak, Øu-</p>
<p>oaZZom diti</p>
<p>dek æi vuorde oa730t Ibmelest, æva</p>
<p>fal, soai rokkadalaiga vissesvuodain. dam birra, atte Ibmel sikke datol ja nagadi. Vistesaje, borramusa ja bik- tasid soai maidai rokkadalaiga; mutto</p>
<p>dai birra soai æva galle sane adnam.</p>
<p>Go soai læiga gærggam rokka- dallamest, læi Lina arvod mielast, ja son celki: Dal, Erke, vaZok don far- ga oaidnet, atte Ibmei ibmasa dakka</p>
<p>din dalost, ja dalle boadam monge millostoppoi.  Bace dal dærvvan, Er- kel</p>
<p>Torkel ja Olea læiga erit vase lam, ouddalgo Erke ja Linna ærra- næiga, soal æva sittam fuomasuvvut. Ja dam sodno rokkadusboddo soal æ- va almotam oktige. Mutto Saddo gal oidnujuvvui oanekas aige dast man- nel, vaiko i aito nuft go soal læiga jurdaSam.</p>
<p>Dat ouddal bajasrakaduvvum millostoppo bodi dal buorren, ja —val- ko dat i læmge nuft stuores ja Gab- bes go dat gardem, mi buli, de fertti- jegje si ilost læt damditi go si dam- made suitte. Buok, æreb dai biktasi, maid si bagjelest gudde, manne dam buollemest, nuft atte si legje vuorra- dusast sikke biebmo dafhost ja æra dingain. Mutto nubbe bæive juo buk- te grannak væhas mastge, nuft atte si hæde æi Saddam gillat, Erinoama- Set bukte Bælddoluokast obba ædnag.</p>
<p>Lasetuvvua.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, pretejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>%</p>
<p>pai daina, atte dat 4 jakkusas Oskar Hasselblad S3addai henggijuvvut ja jabmet.</p>
<p>A83e læi namalassi daggar: Oskar ja okta 6 jage boares gandda</p>
<p>lælga mannel gaskabæive dukkurad-</p>
<p>damen »Hoæsta.« Oskar vissa galgai læt hæsta, damditi lær okta gædte bivtas-hængastam-baddest  Gadnujuv-</p>
<p>vum su Gævet birra, ja nubbe gætte fast læ Cadnujuvvum muttom spikari</p>
<p>sælnest, vissa dam jurdagest, atte hæsta gidda Gadnat. Oskar læi dalle cuzZZom muttom kasa alde. Moft læ- Za dast mænnodam, dam dæ diede, Jos læZa gattan dam kasa alde vuo-</p>
<p>las, mutto hænggat son Saddai, ja badde Gavgai Coddag birra. Su skip-</p>
<p>parest i læm dam made arvadus, atte son dam ani varalaZZan, duse ima- Sen ani dam ala gæteat. Go olbmuk</p>
<p>aloge sust jærrat, gost Oskar —læi, celkki son: »Boattet gættat, man i-</p>
<p>maslag son læ.« Mutto Oskar læt juo dalle jabman, ja galle mai gæGtalegje su heggi ozZudet, mutto i væketam. .</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Nuftgo mi juo ouddal læp na matam, sidai Japan kæusar, atte Ruos- Sa galgai vuollanet ja Port Arthura addet Japani oktan festegin. General Støssel læ komandantan Port Arthu- rest, ja son addi Japan kæisar! dam rastadusa, atte son aiggo soattat ma- Nemus olbma ragjal. Port Arthur ala læ dam —rajest baddujuvvum 1ja Ja bæive, mutto orro Gajetæine sikke, at- te ladne læ birbmos nanos, ja atte Ruosak stuora —=saigasvuodain læk vuostaiduZzZom. General Støssel, gut- te galgga læt okta vaSotuvvum olmai, orro læme burist heivvolas dam baik- kai.  JapanesalaZai ouddanæbme orro dast læme uccan.</p>
<p>Nuttgo mi oaidnep læ aim Port</p>
<p>Arthur Ruosa haldost.</p>
<p>Ollo læ dam avisain allujuvvum dam 2 ruosalas soatteskipa »Askold<span type="quote">« ja »</span>Grosovoic birra, mak 10ad august meærraslaga mannel bodiga Shanghaii. vui dalle, atte dak guokta skipa vald- dujuvvuiga, mutto dat i læm nuff. Soai manaiga dokko</p>
<p>ja go Kina vimak Japan diti fertti</p>
<p>gaibbedet, atte dak guokta skipa galg- biettali</p>
<p>gaba havnast erit mannat,</p>
<p>je&amp;asga divotet,</p>
<p>på | | | | | | |</p>
<p>| nå stuoremus soatteskipain,</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>uo88a dam. Dal læk -guokte- japa- nesalas soatteskipa boattam dam sæm- ma havni, ja læ gaibadus atte dak guokte Ruosa skipa galggaba buok soatteværjoid erit bigjat. Æi diede vuollana go Ruos3a dasa, vai alggeba go soattat dast rafheædnam hamanest Ovta alge ær diettam Japanesa- lazak, gost dat ruosalaS krydser »No- vik<span type="quote">« læi. Mutto de aice - dam borja- stæeme mnuortast pguvlloi Vladivostok vuostai. Mutto olgobæld Korea mad- dagadde gavnatalai dat dam japane- salaS krydser »</span>Tsjushimai <span type="quote">« Dast $ad- dai soatte, ja go læi okta dimo man- nam, lært »</span>Novik<span type="quote">« nuft sagga vaha- gattujuvvum, atte 1 læm Sat manen- ge. Okta rucSalas skuotta dæivai nuft burist »</span>Tsjushima« koallalanja, atte JapanesalaZak ferttijegje hæittet oane- kas boddoi divvom varast. Mutto go JapanesalaZak nubbe ided fast galgge falletet dam sæmma Ruo8a skipa, læ! dat juo gaddai bigjujuvvum ja vællai siddo alde. JapanesalaZak baGealegje dam dimo aige ja gudde dam. Arvvaluvvu dal, atte Port har havna vissa læ væjemættom korbaikken —ruosala8 —soatteskipaidi. Okta telegramma muittala, atte 4 dai- mak læk</p>
<p>Art- an-</p>
<p>- Port Arthur havnast vællam, læk fas-</p>
<p>manemus alggal</p>
<p>Muittaluv-</p>
<p>|</p>
<p>tet illastuvvum japanesalas kanonluo- dain. Dam 24ad bæive dam mnianost vilgi Slagaskipa »Sebastopolc Port Arthurest olgus, mutto olgusmanade- dines dæivai dat mina ala, ja daggo bokte dat vahagattujuvvul nuft sag: ga, atte fertti fast festujuvvut sisa.</p>
<p>Præmicobligationslista,</p>
<p>gessujuvvum 1/7 1904.</p>
<p>REE</p>
<p>Serie no. 214, obl. no. 70 kr. 20,000,00 — 45849, — ,, 16, 10,000,00 6823. — , 15L:5- 100006 == MIA 500,00 | AOL GP 500,00 — ,, 2702, — 4, 66,,, 500,00 — ,, 3228, — 3, 16, 500,00 — ,, 4556, — , 48, 500,00 —,y 4983, — , 958,,, 500,00 — ,:4929, — , GM, 500,00 my GOGL TT 500,00 — 03171, — 5, 10, 500,00 — » 1053, — ,-38,, 500,00 BSE, 100,00 — , 2047 — 9, 96, 100,00 2 APL DØ 100,00</p>
<p>63.</p>
<p>Serie no. 578 obl. no. 70 kr. 100,00 — » 665 — » TU» 100,00 — » 1451 — 5» 47 &gt;» 100,00 — » 1454 — 3» 48 &gt; 100,00 — 3» 1597 — » 54 » 100,00 — » 1678. — 3» 603» 100,00 — &gt;» 1836 — » 838 » 100,00 — » 2059 — &gt; 32 &gt;» 100,00 — &gt; 22850 — 5 99 3» 100,00 — » 2893 — &gt;» 90 » 100,00 — &gt; 29098 — &gt;  H » 100,00 — &gt;» 2984 — &gt;» 74 3 100,00 — 3 3480 — &gt;» TL » 100,00 —  » 3816 — &gt;» 69 » 100,00 — &gt;» 40570 — 35 93 &gt;». 100,00 —  » 4210 — » 33 » 100,00 — » 4464 —.  » 170 » 100,00 &gt; 447 — 3 9» 100,00 =D 4 &gt; GG &gt; 100,00 Leo Prbodr sa D 100,00 EE EG SE NE 100,00 AAN SØN MG 100,00 =— &gt; 6022 — 5 4f » 100,00 — » 6083 — » 60 » 100,00 June OD 0 SG 100,00 — » 7536 — » 86 » 100,00 Amortiserijuvvum —daihe olgus</p>
<p>gessujuvvum Cuovvovas seria obligati-</p>
<p>vnak mal oudast maksojuvvu .dusse</p>
<p>kr. 10,00: | | Per</p>
<p>- Serie 200 serie 1140 serie 1403 — S161. — dSITR — »l92 + 6179  — 6190 — 6732 — 6951.</p>
<p>,Folketstidende* no 27 04. Sisasaddi E. A. Polmak.</p>
<p>Ruosa kæisar</p>
<p>barne namma læ Aleksis son gastasuvvui dam 25ad august. Koælisar læ olgusaddam ovta Gallaga, man bok- te son fiiavuoda læ addam ollo bag- jelduolbmedi, ja Suomarika soattevæ- ga læ son bigjam Petersborga mili- tærdistrikti.</p>
<p>sNuorttanaste* doalledi. Buorre lifå, jos di dal saddesæi-</p>
<p>dek blade mavso dam jakkodaga ou- dast, di, gudek epet vela læk maksam. Æi læk vela goalmad oassege »Nuort- tanaste« doallin maksam dam jakko-</p>
<p>daga oudast. Gal di jeta arvvedepet, atte jos same bladek galggek olgus-</p>
<p>boattet, de rutta dasa darbasuvvu.</p>
<p>Babir maksa, barggo maksa ja fievr- redæbme poastast maksa ruda. Damditi don, gutte vela ik læk dam jakkuda- mana juo dalla-</p>
<p>ga oudast maksam,</p>
</body></document>
