<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2823</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>40 4</p>
<p>000 farppal potetosak, 4000 hl. bivg- gejafok ja 500,000 kile koalrabi.</p>
<p>Stuoradiggevalljim. Oktasa3 stuoradiggevalljimbæivve læ mærreduvvum 21. oktoberi dam Gavda,</p>
<p>Lofotbivddo læ buktam dam jage dam fuonemus sisaboadg, mi læma8g dam mangemu3 20 jagest.</p>
<p>Irlanda.</p>
<p>Tuiska bællasaZak læ viggam asa- tet moive Irlandast. 100 olbma læ giddagassi bigjum. Dat engelas rad- ditus læ ferttim valddet dilala8vuodaid Irlandast ain æmbo bærraigedtujume vuollai.</p>
<p>Likkotesvuotta.</p>
<p>Ski stasonast olgobælde Kristiania læ gieskad 3 nisson sorbmasuvvam ovta fubrikast, ml asata soattennæv- void. Dat balatuvvu. atte nævvoid giettagugadedin i læk okta nissonin læmas pulle varrogas.</p>
<p>Stuora dollabuollem Fredrikstad gavpugest. S60 oibmu vieso taga.</p>
<p>Gaskal 11. ja 12. mal læ stuora likkotesvuotta dapatuvvam Fredrikstad guovddo. Stuora dollabuollem læ na- malassi hærjedam dobbe. Dat læ aido 10 jage dam alge, go manemusta læ! stuora dollabuollem dobbte.</p>
<p>Dam manemug buollem bokte læ 70 orromvieso Saddam gudnan. 700 —-800 olbmu læ massam orromviste- sek, ja dak ænebuk æ! v330m pgagjo- massi sin bierggasidesek. |</p>
<p>Nuft ollo værrab læ dat atte dolla- buollem cakkani dibmo Il-aige ække- dest. Olbmuk ferttijegje bataret ikko hoapol siste sin vistinæsek, ja feriti- jegje muttom boddoi va330t saje jugo oappasi lutte, skuvlavistin ja girkkoin.</p>
<p>Vahag galgga læt lagabuidi 2 mil- Jon kruvna oudii.</p>
<p>Uceeb buollemak læ dæivvam maidal Stavanger, Sand- nes ja Drammen gavpugid.</p>
<p>Militærbalvvalus</p>
<p>Davve-Norgast i adda dam gæse oud-</p>
<p>dalgp mannel 15. aupust, læ stataraad Holtfodt namatam stuoradiggest.</p>
<p>| buorren</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Norga obmudak ja sisaboatto</p>
<p>værrojagest 1917--18.</p>
<p>Statistikala3 rekinastujume mielde Gajeiuvvu, atte min ædnamest legje værrojagest 1917—18 919,436 værro- gæsse daihe 33,000 æmbo go oudeb værrojagest. Dat jaketatte sturrodak obmudagast læi 7,3 miljard (i miljon) kruvna. Dat jaketatte sturrodak sisa- bnadost læi værrojagest 1917—18 2,3 miljard kruvna:</p>
<p>Værrosisaboutto læ æmbogo guovte gærde stuoreb dam værrojagest go oudeb.</p>
<p>Kristianiast legje værrojagest 1917 —18 118,000 værrogæsse.</p>
<p>Dat sunoma soatte. Girkkonjargast muittaluvvu atte læ</p>
<p>ain jaskad Petsjengast, gosa dat suoma |</p>
<p>vilggisgardistak læ Goakkanam.</p>
<p>gast, gudek arvvalek mannat vilggis- vardistal vuostal.</p>
<p>Norga bællai asse ruo8a bælest.</p>
<p>læ dal bataram 200</p>
<p>,Bæivalas laibbe.*</p>
<p>Olmuå i sate basadet su gæppaides, mutto diktet dærvas aimo daidi.</p>
<p>Olbmuk æi liko jukkat duolvva dace, manditi devddek si gæppaldæsek buttesmættom almo!n.</p>
<p>Dat læ duotta, bælvag satta golna- tet ivnid sæidnebaparin ja ranoin, mutto dat 0a%70 min nieraid ruvso- dattet.</p>
<p>Rabas glasa læ buoreb go rabas |</p>
<p>havdde.</p>
<p>Go olmu3 vadda lanjast, glase rabas, de darba3a son ovta dimo ueceb nakkara; nuft ollo boatta sudnji</p>
<p>sisavuoignuam bokte buttes aimo,</p>
<p>Hæjos ailbmo adda dærvasmættom vara.</p>
<p>Vauoina ollaset ja dievvaset, ja æl- lem gukkoduvva.</p>
<p>(iegnales, —dassedes addek buttes vura.</p>
<p>Dat jabmek æmbo olbmuk ER |</p>
<p>aimo -vaillevuodast go vaillevuodast biebmo dafhost.</p>
<p>Ale bora gaskal borramaigid.</p>
<p>Golbma- borramusmallas læ æmbo go nokka ovta bælivest.</p>
<p>Adde ale borramusavkkendakkami</p>
<p>| dam darbasla8 vuoinadam-aige.</p>
<p>Olinug berre borrat su borratmugas</p>
<p>iloin, jos som dattv dat gulgga burist</p>
<p>avkotet.</p>
<p>Ale juga Jlegna-galbma jukkusid.</p>
<p>boattet</p>
<p>mast læ  skaoabme —=hettit</p>
<p>| men.</p>
<p>,Ale bora, go don læk moarest, mora8mielast daihe suttas, mutto fal duå3e dalle go don læk ilost*, cælkka muttom bæggalmas amerikanala3, gæn namma læ Fleetscher.</p>
<p>Olmu3 1 berre aivefal læt nælgest, go son évkkeda bævddai, mutto som berre maidai læt buorre moftust.</p>
<p>Ale vajaldatte atte dust læ banek njalmest, ja atte banek læ suoskam dit: borrr.muda.</p>
<p>Suoska du borrsmu3ad burist, jos don datok ællet gukka.</p>
<p>Made æmbo don suoskak borramu- ad, dude uceeb brebmo don darbasak.</p>
<p>Bora du laibad Holm ja gitevaa- vuodain — havskajes miella læ buorre dalkas.</p>
<p>Bagjelmæralag borram læ faste-</p>
<p>Vuotta. 2000 ruoåa soaldat læ dal Petsjen- |</p>
<p>Ale valde dalkkafa mudolgo dvav- ter læ mærredam dam.</p>
<p>Ale ane bipporid ja eddik borra- musast; dak billedek Goavje ja skap- pojek dudnji Guavje- ja Coallevige.</p>
<p>Tæja ja gafe æi læk biebmojukka- musak, dak berrisegje vuvddujuvvut</p>
<p>| dalkaseu apøtekast.</p>
<p>Ale juga go dom. borak, Ja ale bora go don jugak.</p>
<p>Jos don jugak bøerramaigid, de ale</p>
<p>Juga go njalbme læ dievva borra-</p>
<p>musast. Juga ovta glase dace øuddalgo don:</p>
<p>- manak senggk juga ovta glase go don:</p>
<p>likkak bajas ja ovta glase ouddalgo don borak daihe 1—3 dimo mannek</p>
<p>- borrama.</p>
<p>Dak æne? olbinuk jukkek mendo: uccan Cace.</p>
<p>Likkadæbme læ dat buoremus ga- vara pgoargomest: oalvval.</p>
<p>Atte vazzet læ dat buoremug lik- kadæbine rubiuaål. |</p>
<p>Go don vazak, de dosla rubma3a.</p>
<p>njuolggaden, oaive bajas, olgid sælge-</p>
<p>guvllui, éoavje sisa; vuolna Clegnalet, mutto njune dada, de Saddat dalle dat</p>
<p>apasmatte vazzem-mokke. vuolnastagak |</p>
<p>(, Sundhetsbladet".)</p>
<p>Muite dam !</p>
<p>las jakkebælle læ farga loappa- Muite damditi blade mavso odasmattet! Mangas læ velgolaZak maidai dima jage oudast.</p>
<p>Læge nuft siega atte mavse dam ovta kruvna daihe æmbo sæmmast.</p>
<p>Mi gitep sin, gudek læk donima- laza makset.</p>
<p>"20 Prenttejuvvum —»Nuorttanastec — prentimrak-</p>
<p>kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>duvvum arvo mielde 2 miljon bibala daile bibaloase moaddelaga3 gielaidi.</p>
<p>Mi8s3onærak barggek dal min</p>
<p>alge buok ædnamin, ærebgo daina ædnamosin: —Avganistan, Napel ja Tibet, mdk ain læ dappasest. Obba</p>
<p>Mada-abe sullu-hivvodagak, maid as- sek 450 jage dastouddal legje olmmu3- borrek, læ dal 0770m evangelium.</p>
<p>Mutto daddeke i læk dadebahabut nuft jakkemest, atte evangelium læ sardneduvvum ipietta dai æra ædna- midi. Dasa vela ol læk ænag oasse ælle kristalaZak sist, gudek guddek kristala8 nama.</p>
<p>Ihmel væketekus min ællet nuft liegga vuoinala8 ællem, atte min ala 1 .gaa8i dat hæppadatte duobmo: &gt;Dam- diti, go don læk loikas, ikge galmas ikge bakas, de vuovsadam mon du mu njalmestam olgus.« Jogo galggap mi Cokkit duihe bidget Jeeusi.</p>
<p>Pappa ja duggoduppat.</p>
<p>Muttom pappa læ sagga værre- nattum, dainago soabmasak su olimmail- olbmu gulddalegjin Colgge girkost, dainago si borre duppat.</p>
<p>Son doalai damditi muttom bælve Cuovvovaå sarne sigjidi: » Valddet dug- go erit njalmest ouddalgo di boatte- betet girkkoi ja bigjet dam gædge ala olgobælde sæine. Di oaZ3obetet læt vissos dam ala, atte dat orro dast dassago di boattebetet olgus girkost. Roatok æi dato fuollat dast, bædpagak æl algo likkatet, Ja dat buttes gatto balla dast dego rottodovdast, ja 1 vela spidnege dato borrat dam, jos dat vela boattage dam guovddoe.</p>
<p>Helnes bivddosajest. Hr. redaktøra!</p>
<p>Nuft lakai dærvatam fast min rakis sameblade »Nuorttanastec, bivdededin saje, jos vejula8vuotta læ, muttom sargastagaidi.</p>
<p>Nuftgu buokak dittek, de læ olb- muk fast Coaggsnam bivddosajidi, bivddem varas. Mutto ænagiguiu læ mannam nuft hæjot, atte æi daide læt vela bæssam jedasek bivddemguole vuoågat, (7) ja man gukkas ra$onain birggijek, læ vela buorre.</p>
<p>Ruesanjuorjok læ fast uin oappa- laddamen ja læ agjam guole erit.</p>
<p>Olbmuk ellek dærvvan, mutto ra- sonå valvek dovddujek logsaden man-</p>
<p>mon</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste 39</p>
<p>Daina ailiertain galggek læt 5000 soaldat Davve- Ruo8aædnamest ja 5 stuora soatte- skipa Murmanpgaddin. Engelasolbmak læ gieskad bi- gjam 800 soaldat gaddai Petsjen- gal, olgobælde daro raje.</p>
<p>gasa guovddo; dam Gajetek sin jeGa- sek amadajok. Soames josjoge i vela diede maidege raSonast.</p>
<p>IXI.</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Englanda dappa Nordsjøen.</p>
<p>Englanda læ 15. mai rajest dappam Nordsjøen ain ollo vær- rabut tuiskalaZa oudast. Okta engelas bladde namata, atte dille Nordsjøenest manna dast mannel hæjot tuiskalaza guovddo; mutto sæmmast læ  gaddo atte odda mærraslaga boatta farga gaskal dam tuiska ja engelas floata.</p>
<p>Dat tuiska ,rafhe*. Tuiska soaldatak vagjelek gosi oroskætta gukkebuidi ja gukke- buidi Ruo$aædnam sisa, erincama-</p>
<p>Qigobælde Gøteborg læ soatteminak dakkam likkotesvuoda soames ruottela8 bivddovadnasi guovd- do. Okta vanas læ goit bavketuvvum aibmol ja buok olbmak sorbma3uvve. olbinu</p>
<p>Tuaiskalazai odda falletæbme vurddujuvvu dal goasikkenassi dai- nå alhertam. des oaivelda tui- skalas atte dat odda falletæbme galgga bistet gidda soade loppi.</p>
<p>Jos dal amerikanalaS 1 duama, de daidda dat ollit mendo man- nedet su alliertaides. væketet.</p>
<p>Dasa vela læ mudoi moadde sorbmaåuvvam.</p>
<p>100 engelas soattemina læ ruoct- tela8 dakkam vahagkættesen Kattegat- abest.</p>
<p>Dam 7id mai le —vuollaiæallujuvvum —raflie gaskal Rumænien ja Tuisklanda. Englanda namata atte Rumænien rafhe læ dat losemus slaga, mi gudega ædnam læ dæivvam historjast.</p>
<p>Mæravuolesoatte.</p>
<p>Tuiskas algatam fast vuogjodemid Duvvejiegna-abest.</p>
<p>Tuiska mæravuolevadnasak læ fast alggam vuogjodattet darolas bivddesøitaid Davvejiegna-abest, dai Søitaid, mak jottek Davve- ja</p>
<p>Stuora nælggehætte</p>
<p>Vilggesappai 2 stede: Jå Lå | hærjeda dal Ruosaædnam oaivvegav- mærraspirid fidnim diti. Olbmuk Olbmuk ferttijek borrat gatoid</p>
<p>pugest. ja roatoid. Borramushaddek læ hirmos divrras. Okta spine gorogbælle maksa</p>
<p>1000 kruvna.</p>
<p>galggek buokak læt gagjujuvvum Vargaidi ja æra sajidi.</p>
<p>Okta ruosa passaSerdamppa læ vuogjoduvvum. 12 olbmu sorbmi- juvvum, gæl særvest 2 nisson.</p>
<p>:K</p>
<p>Gornek.</p>
<p>» Alfred Nobelc mielde botte gieskad Amerikast 7000 ton niso- ja maisjafok. Farbme læmas orrom 9 mano dampa siste.</p>
<p>Dampa</p>
<p>FranskalaS namata atte mæra- vuolesoade vuogjodæmek læ sagga uccanam. Dal galgga læt alggam Cuvgodesgoattet dal alliertaidi. Si dussadek ollo tuiska mæravuole- vadnasid, sæmma aige go duok manebuamatuvvumak æl sate bal- kaset tapaid.</p>
<p>Jogoson franskavlmai doaivvo</p>
<p>56,000 ton lavnjek (boalddemdarfek) læ dima jage arvo mielde Guppujuvvum min ædnamest. Dat lokko læ du33e maginaiguim Gup- pujuvvum. Æreb dam læ giettafamoin</p>
<p>riekta ! &amp;uppujuvvun 12,000 ton. Jagest 1916 3adde Guppujuvvut arvo mlelde 22,000 Muttom oasse ton lavunjek. dam amerikanala8 soattefloatast læ boattam Englandi ja særvvam Danmarkost daina engelas floatam — garves | botte gieskad fast divras farmek bor-</p>
<p>Cet Ukrainest. fan vides mailmest.</p>
<p>mæidestet, jos mærraslaga Sadda. ' ramu3galvok Kristianiai. Duk legje</p>
<p>Hærrust ja gaida bahast erit.</p>
<p>- almemielala8 kristalaZal</p>
<p>Korsfjordast 3020 mai 1918.</p>
<p>Visesvuoda sanek. | Nuftgo golle-æbelak silbbagovaiguim læ sadne, sardnujuvvum vuogas alggal.</p>
<p>Atte du dorvvo galgga læt Hærrai, læm mon odne oapatam dudnji, aido dudnj)i.</p>
<p>Juokke vaivalat barggo bukta val- jogasvuoda, mutto joavddelas hallam doalvvo du33e vagjegvuttl.</p>
<p>Vises bardne illodatta su ædnes, mutto jallas bardne læ su ædnes mora.</p>
<p>Ale læge vises jeæad Calmin, bala</p>
<p>jutte vuttivaldda sane, galgga hu- rid gavdnat, ja dat gi dorvasta Hærra ula, audogus læ son.</p>
<p>Dovddomærkka</p>
<p>vuoinalas manasmannami.</p>
<p>Dai kristalaZai vuoinalaS ællem manastmannami læ dæves dovd- domærkka dat:</p>
<p>1) Go don illa læk datolas sar- nodet religiona birra daihe læt særvest. 2) Go don alma darbaslas ase</p>
<p>taga doalak Jetad erit Ibmel ma- nai Coaggemn.</p>
<p>3) Go don læk æmbo doaimast atte jaskodattet oamedovdo jiena go atte hærvvasendakkat Kristusa namaå oudedæme vuolde du gæd- negasvuodaldad.</p>
<p>| 4) Go don balak æmbo dast atte |</p>
<p>Saddat adnujuvvut ,mendo religio- nalaZzan* go atte æppegudnijattet Kristusa, du bæstad.</p>
<p>5) Go don dukkoraddak gættalu- sain ja jurdafak Joikkaset suddo ala.</p>
<p>æraid Eanstodedek læk</p>
<p>6) Go æmbo du heitogenadne hallamus- San go persovnala8 ballo ja rok-</p>
<p>kus eritdulddujume harrai huok dast mi luittedatta Ibmel ja vær- ranatta du mieldekristalaZaid.</p>
<p>7) Go don læk gierddamættos</p>
<p>æraiguim ja ikge andagassi adde</p>
<p>æraidi.</p>
<p>S) Go don dovdastak alma biet- talæmekætta suddo, ja go dovda- stak, mutto almake agjedak du gædnegasvuodaidad.</p>
<p>å 9) Go du rervinttt le embo</p>
<p>dam mrailmala$ havskotallamest go TIbmel manai basse, buttes ja bistevas illo.</p>
<p>10) Go don datok vælttat jes- suoggardallamest.</p>
<p>11) Go morrasak dai ædnamlas dingai harrai Guvvok du gukkel base sisa, go atte du mæistar ja bæste 0a730 Cuovvot du Cada vakko.</p>
<p>12) Go don gæppaset divtak je- ad sarnotuvvut hælbbadam diti du gædnegasvuodaidad nuftgo kri- stala$ mailmala8 hallodoaimatusai gæteld.</p>
<p>13) Go don læk særvvalagal ma- ilmala$ olbmuiguim alma morra- Sest sin sielvi bestujume harrail daihe balost atte du vuoinala8 ællem galgga gillat vahaga.</p>
<p>Duotta buristsivdnadus.</p>
<p>(Go Kristus buristsivdned, de buristsivdned son duå8e sani, mutto dagoi siste. Duottavuoda njalbme i mate loppedet æmbo go rakis- vuoda giedak vissaset aiggok addet.</p>
<p>ovta gærde dam:</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>| Redaktør:</p>
<p>Ruossa.</p>
<p>Buokak dittek moft ruossa læ: Guokte njulggis linja GCuoppaba goabbag guvimesga ja GCujotæba goabbag guvllui. Dat okta manna ruossot mnubbe rasta. Nuft læ ruUssa.</p>
<p>Pietar o0a70i dovddat æpmbo go Dovddo dasa mi gulla Ibmeli, ja dovddo dasa mi gulla olbmui -— dak guovtes mannpnaba alv ruossot..</p>
<p>Dat Sadda gillamu8 0a77a1 ja</p>
<p>varri atte mannat Ibmel dato gæino — gillamus, mutto bestu- jubme. — Giegnalemuset dovda1</p>
<p>Son dam, gutte guddi ruosa min</p>
<p>oudast. Sou oaZoi dovddat vuoste-</p>
<p>dæme gidda bodnai, ja maid dat mavsi sudnji atte mannat dam lossis gæino.</p>
<p>Maidnujuvvum aka Ibmel go son (Jesus) vallji: Aöete, nuftgo don datok!</p>
<p>(Stiftaproavas Svanholm).</p>
<p>Goabba ?</p>
<p>Dat læ guokte lage atte alga- tet bæive — rokkusin ja rokkus taga. Don algatak bæive ovta daina lagin. — Goabba ?</p>
<p>Dat læ guokte lage atte go- latet bæive — jeSsbalvvalæbmal Ja</p>
<p>ibmelbalvvalæbmai. Don golatak</p>
<p>bæive ovta lakai — Goabba? Dat gavdnujek guokte gærde</p>
<p>olbmuk ædnam alde — dak van-</p>
<p>hurskasak ja dak vanhurskesmæt- tomak. Don gulak okti daina ger-</p>
<p>| din. — Goabbai?</p>
<p>Dat gavdnujek guokte raddi:- jægje obbanassi — Ibmel ja sa-</p>
<p>38 tan. Don balvvalak ovta dam guoktast. Goabba ?</p>
<p>Dat læ guokte lage atte jab- met — soabmasak ,jabmek Hærra</p>
<p>siste*, ærak sek siste ovta dai lagi mielde. — Goabba ?</p>
<p>Dat læ guokte saje, gosa olb- muk bottek — Ibmel lusa daihe gadotussi. Don manak  ovta dai sajidi. Goabba</p>
<p>Guoratala dai gataldagai obba sin duodasvuodast, ja vallje dam buoremusa! De galgga” gævvat nuft - burist dudnji atte don væl- tak dam boadedægje moarest.</p>
<p>sJabmek sin suddo-</p>
<p>Manditi doallat on7e giettan, go dat læ Hærra gietta mi væketa ? Manditi gillat vuoitatallam, go don éuovodedin Jesusa olluset satak vuoittet? Manditi  vagjolet losidattujuvvum morrøsin, go Hærra jes læ valddam</p>
<p>dan da go atte adnet fuola du oudast ?</p>
<p>—Æ——</p>
<p>Ællema klø,</p>
<p>Motto boares olbmast 3addai jer- rujuvvut:</p>
<p>»Mast læk sn du ællemest 0770m ænemus likko ja ilo ?«-</p>
<p>s Dast maid mon læm dakkam ær- rasi oudast.e</p>
<p>Igo dut læk Jesusa miellalake ja vuolgna, son gutte gavnal Giegnalemus duttadæme dast atte addet jedas ruosa alde lonastusmaksun olmussokkagodde oudast ?</p>
<p>Jesus cælkka,</p>
<p>atte son fertte dakkat su dagoid, gutte læ saddim su, dåm bale go læ bæivve. Joh. 9, 4.</p>
<p>Vare mige, gudek læp o770m dam stuora armo atte barggat Hærra vidnegardest, littimek æubo devddujuvvum Jesusa rakisvuvdast ja dat S3addasi æmbo min baggo ja illo atte dakkat su dagoid, gi læ saddim min. |</p>
<p>Min barggobætivve læ oaneka3, dat læ dego mæddelmanne suoiva, dat vassam ja hælbbam boddok æl boade Sat.</p>
<p>Jabmemættom sielok vagjolek suddo sævdnjadasa siste — rafhe ja bestujume taga — dam visses sadotusa guvliui.</p>
<p>Don boadak jabmet</p>
<p>225 g1O 4</p>
<p>I</p>
<p>—</p>
<p>i ER fo Är Ä—— Ea HE &gt; i</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>—C——=—A<span type="quote">"K——"</span>FT«=KEH «rm EE ERE EEE EEE EE ep</p>
<p>Mi</p>
<p>ferttip damditi nuitgo Jo- hannes  GCuorvvot Jesusa jienain:</p>
<p>daggar dile sjsa, utle sist læ viellja</p>
<p>ferttim bajedet mieke vielja vuostai,</p>
<p>Jorggaleket jetadek! Dovddet din | biedganaddam nuftgo si læ dui soadai-</p>
<p>oappaladdam aigadek! ak5o</p>
<p>Saddoid, Rakis siello,</p>
<p>ferttik don erittuppujuvvut ja bal- kestnvvut Caskadkættes delli.</p>
<p>Mi viggap ravvit olbmuid, min</p>
<p>suddoguimidæmek, dam bale go læ vela armo bæivve, atte si</p>
<p>luoittadiföe Jesusa dovdastedin atte si læk vaivan, lappujægje suddolaZak, ja atte si oamastifæe bestujume ja rafhe sin sillosek dam Vaibmelades bæst ost,</p>
<p>gæn valbmo acngasta Frkalirasts</p>
<p>rakisvuodast buokaidi.</p>
<p>Jurda8, Jos don odne addasik Jesusi du vaimod, du apidad, du ællemad, man sagga likkolas ja</p>
<p>duttavaS$ don daille SaddaSik, mu</p>
<p>rakis ustebam! Odne læarmo bæivve,</p>
<p>PE td Tbmel ga vdna- mest eg</p>
<p>MIS Son-sagak.</p>
<p>50 jage dastouddal Saddai</p>
<p>muttom misåonæra boagostuvvut Hilk-</p>
<p>kon, go son muitlali jedas niegadan, atte</p>
<p>appai otdunjegje missonstaSonak.</p>
<p>obba  rastu</p>
<p>30 sanda ba-</p>
<p>Dal læ su niekko ellafuvvum. jage dastouddal ain Ug kenla3 stuta, gost hirmoes gaaves uotta raddi, - Dam stata 700,000 +istassin læ</p>
<p>læl</p>
<p>350,000 kristulnZZan.</p>
<p>Ja Kapkoloniast, gost Vieljutisærv-</p>
<p>vegodde mi83onærak vigge- birggat 200 jage dastouddal, luyvut værredukken. njast 700,000 protestantalag kristal Za, gæina arvo mielde 200,000 læ negerak.</p>
<p>Dat læ dakkujuvvum Hærrast, Ja</p>
<p>læ imaå pin Galimi oudast.</p>
<p>fadde 81 doatta-</p>
<p>JudalaZaidille. Dat gal dak $adda æmbo ja æmbo ællen daina</p>
<p>kristalag ædnamin, atte judalaZak ber- maceit |</p>
<p>rijek oaZ3ot vuoiggadvuodu</p>
<p>ruoktot Palæstinai nuft farga go alge</p>
<p>| dilulasvuodak dam diktek. Muilmesoatte læ buktam Judal:</p>
<p>be</p>
<p>aZal</p>
<p>Jabmema læ juo aittemen Cuolastet juokkehazZa gaskat, gutte i guodde</p>
<p>lækgo don guod- demen Saddovid Ibmeli? Jos ik, de</p>
<p>rvosa balddi,</p>
<p>Gaska-Afrika abest</p>
<p>Dal læ ISapkoloe-</p>
<p>dægje ædnamidi.</p>
<p>Mutto dat ænemus gøibbedatte læ dat atte evangelium Sudda sardueduv- vut æmbo dam avvertuvvum albinugi. Ruosa sadne</p>
<p>satta Cokkit s</p>
<p>dat «01 ænemusat</p>
<p>læ pe)</p>
<p>sin nuftgo vieljatuk.</p>
<p>25 jage læ dam gæse dam rajest</p>
<p>| 20 dut vuostas nuorragærdeskuvla «l-</p>
<p>gati su doaimatusas Norgast. Jubilæui Gallag galgga olgusaddujuvvut.</p>
<p>Dak kristalaZak Koreast barggek buolle angervuodain vuoittern diti sleloid Kristusi. særvvegoddin læ laka atte i oktage galgga valddujuyvut njeldelatton ouddalgo son læ dol v- vom ovtagekristusiusa. $8i golatek olles ja davja ijald maldaål rokkus siste Ibnieli.</p>
<p>Muttom gavpugest, 18an namma læ Ping-Yang, legje ovita vakko boattan Goakkal dibmo' 4 juokke idded udi</p>
<p>-mielde: kristalaZak, Guaorvvom diti Ib- meli su vuolna olgusgolgatusa. Matto dut le Ibmel sadne, mi læ dat stuora suollemasvuotta. Si oskok bibal ala bærimast berbini. 51 golatek vlio sige dam lokkami ja guoratallek dam 1ja Ja bælve. - Stuora vasse lokkujuvvu bajeld. Si guddek bibal mielde gost si vagjolek. Oibmak lagedek skuopoid bidal, si fievredek melde bar- gostæsek. Nissonak pgiddijek bibald sin  boukkanidi. Si oskok atte Ibmel sadne dat butremus gaskaoabme vuoittet sieloid Kristusi. "Okta vaiva3 albimugousse muttom halkést osti gie-</p>
<p>Mupgasest sin det mærreduvvurn</p>
<p>-bervid i</p>
<p>PENN</p>
<p>maid</p>
<p>læ</p>
<p>-stuora mis8ondoaimatusa bokte &amp;addum | skad miljou - bæle Markus evangeliu-</p>
<p>mid addem ditt daid sin ustebidi ja doalvvot sin bakenvuudast erit Kristus lusa. Si golkkek diedo mannai. Guov- tes bibalskuvlavagzin manalga DO mila Ja guddigs losse nodid ol SE it ovta bibal-oapataméoaggemi.</p>
<p>Basseöallagak tuiska gilii. Dam rajest go mallmesoutte algt, de læ tuiska gilli prænteduvvum =Övta</p>
<p>miljon $350,000 olles bibalak, golbma. 360,600 oåda testumentak ja : bæleiteid mailjon uceeb brbalvasek. Dak $addek oktibuok bæl gaoktenub- lokkal miljon bibals ja bibaloase.</p>
<p>Dai soattefangal gaski, gudek lær Puisklaudast, galggek læt ulgusj:oga-</p>
<p>miljon</p>
</body></document>
