<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1902</year><wordcount>3408</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>pA</p>
<p>las olbmak læk matidai</p>
<p>«dammade rafhe Saddam,</p>
<p>læ olgusnamatuvvum</p>
<p>AS Ustebi'i å de vasele, Jurggok. ompriele 00) === st, SG KR est Pr årer -</p>
<p>14.</p>
<p>biedganam mietta buok. Muttom al- ge dastouddal algge Engelas olbmak råkadet daid -nuftgotaujuvvum fak- timviesoid buok ruovddebalgai mielde. Boarak dam rajest æmbo ja æmbo bakkejuvvugotte sin jeTaidæsek ædna- mest olgus, ja Vvela Boari. ustebakge miedetekge, atte æi daide vægjet cæv- cet æmbogo  ovta jage vela. Enge- vaibbam soa-</p>
<p>dest jå aigguk Boaridi rafhe fallat "govtolas -— Siettatusa  mielde. Kriger</p>
<p>lifei gal dasa miedamanas, mutto de Wett, Botha ja dak æra Boar-oaivva- muZak æi - dato.  Almaken læ dal atte davala3 gavpasæbme ja golleroggam algam</p>
<p>Goaikgiede gielda pappa Otterbæch gielda pappam Øre gilddi Troandem stiftast. Pappa Otterbæeh læi okta redaktørain Sami son læ okta daina —papain,</p>
<p>diedosge erinoamaset su suok- Mon</p>
<p>min, kan-manainest.</p>
<p>buristsivdnadusa - su odda barggobal-</p>
<p>kest. Mon dovddim Otterbæcha -bu- rist, Ja læi mudnji havske su -dalloi boattet |papa gardemi), go mon Por-</p>
<p>sankavuonast -jottim.</p>
<p>Mon gittam su daggo bokte daid  burid -oudast, maid son ovta vaibbam —jotte olbma vuostai Gajeti. Ibmel læ. loppedam makset vel ovta Gaccelasege mi su nammi olgusgeiggi- JUVVU:</p>
<p>Muttom olmai Dænodagast Galla</p>
<p>ja muittala, atte dobbe mannam jage loapast ja dam jage algost læ læmas hui valljis bivddo. Guolle læ læma3 gidda Vestertanast Lassesullu, Stoppo- giedde ja Øskarnæsa buotta læk riek- ta burist goddam guole, ja maidai læk ittam ollo smava njuorjok.</p>
<p>Lofotbivddo gsullu læme buorre, erinvama3et Svolvær ja Brættesnæs buotta. Vesteraalabivddo læi dam ja- gege hui hægjo. Savamest lifai, atte Lofotast bivdddam jage Sadda&amp; æm- bo bistevag go ouddål; dastgo dak man- ga dubhat olbmu gudek dokko læk Goagganam darbasek gal o0a330t væ- ha? læga bajasdoalatusan.</p>
<p>fast læ.</p>
<p>dafhostam —sa- vam papa Otterbæchi likko ja Hærra |</p>
<p>sa jamas,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Vælgas læk valddam, ænas —o0as- se go baikest læk vuolggam dam, maid si læk darbasam sikke baikest å jottolagast, ja vælgas læk si valddam go bivddoverri læk boattam. Damditi læ buorre gullat, atte olbmuk dobbe fidnejek væha3.</p>
<p>Guollehadde læ buorre 25 kr. rajest 27 kr. ragjai Guodest. Vuoivvas læ 15 øra rajest 20 øra ragjai litarest.</p>
<p>DuSSe okta occe  læi Guovdda- gæino suokkanpappa-ammatl 20 oc- cam-aigge læl olgusmannam. Dam ov- ta namma læ, Cand theol. B. Høyem. Fuobma dam!</p>
<p>Marsa manost ferttijek -brævak,</p>
<p>mak galggek sisavalddujuvvut »Nuort-</p>
<p>tanastai« adreserijuvvut Hammerfesti, olgusaddi læ dalle dobbe. Buoremus</p>
<p>le brævai ala Gallet navt: G. F. Lund</p>
<p>adr. telegrafbud Olsen Hammerfest.</p>
<p>Pt</p>
<p>in</p>
<p>Sami mis on historja Dr. BE 3: Ekman missonhistojast. Loappa.</p>
<p>Dam 8$ad november 1852 saddai</p>
<p>dat bæggalmas moivve -Goavddagæi- nøst. Olles joavkko olbmak ja nisso- nak, årvo mielde 30 lokkoi, botte lensman Buchta dalloi, sin oudast-ol- mai læi Aslak Jacobsen Hætta, si alg- ge dallanaga go sisabotte vækkaval-</p>
<p>dalasvuoda Gajetet. Lensmanne vuosta-</p>
<p>lasti gal, mutto vuolttatalai Ja goddu- juvvui. Sivvan dasa galgai læt, atte lensmanne læi okti gidda bigjam Hæt- ta muttom &amp;æralguim sin vilda ællema diti Si valdde Rutha ja rissijegje su ma-- Mons Somby valdi —dasto klobbo ja Gaski su oaivval, nuft atte son jami. Olles joavkko jierbmalas olbmuk botte dasto ja gætæalegje erit agjet sorbmijegjik, mutto ci =bittam, Dak - vildastam olbmuk buollategje dam sorbmijuvvum olbma dalo ja stoarbmedegje pappa Hvoslef gard- demi. Papa sabme si hirbmadet, ja illa bæsai son hægast sin lutte erit. Dak vækkavaldalazak vald- dujuvvujeg je gidda ja dubmijuvvu- jegje. Aslak Hætta ja Mons - Somby dubmijuvvuiga jabmemi, soai stevle- duvvuiga Alatægjost Dak ærak dub- mijuvvujegje uecceb ja æneb rangas- tussi. - Dak guokta oaivveolbma nag- giga gidda jabmen ragjai, atte soal</p>
<p>luvvum samegilli.</p>
<p>leiga Ibmeli buore-dokkalas dago dak- kam. Dammuddoi læiga soai dajas- gam. 7 | | Dam manemus ræiso mannel Finmarkoi -bodi -=sStockflet ruoktot Kristianiai dam 3lad juli 1852. Su dærvasvuotta læi dai manga vaivalas jottemi bokte mannam, mnuft atte son dalle  fertti guvtin sobbin =vazget. Dam jage 18583 ocai son æro ja oagZo1 dam burist ansafurvum pensionain. Mutto vaiko son jottemest ja sardnedæmest heiti, bargai son alma- ken sami buri ala. Nuft ouddamærka diti olgusaddi son dam jage 1852 ov- ta daro-sami sadnegirje, 1857 Luthera</p>
<p>Jesus gillamussarnid ja 1857 Luthe rusa viessopoastala ollaset; =maidai</p>
<p>olgusaddi son 1854 Daved salmaid ja</p>
<p>ovta -bibelhistorja. Buok dak girjek olgusbotte samamegilli Dam jage 1860 olgusaddi son: —»Bæivvegirje</p>
<p>mu missionræisoi bagjel Finmarkost.«. Dam 326ad april 1866 oa 3501</p>
<p>| dat bargolag Hærra balvvalægje VHO- . Jas bigjat vagjolamsoabbes ja sisaman-</p>
<p>nat su Hærras vuoinadussi. Son galg- ga gærde oasestes CuoZZot dai vanhur- skasi bajastuozZelæmest.</p>
<p>Missona sami særvest min rikast læ ueceb ja æneb papai ja sardne-olbmai bokte viggatuvvum oudast-guvlui. Mai- dai boares testamenta læ dal jorgga- Bisma Skaar læi gukka dam manneb aige miSSona ou- dast-olmai. Son bargai vissalet bibal-  jorggalusa ala. Daro-samissionan na- matuvvu dat mi886n, man algatægje</p>
<p>ja stivrrijægje bisma Skaar læi; dat</p>
<p>mi88o0n barga ain dalge. Papak ja soanies-sardnedægje læ daina mane- mus jagin adnujuvvum dam mis8ona balvvalusast. —</p>
<p>Dat manemus oasse dam bittast i læk Ekman missonhistorja mielde</p>
<p>,Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2? gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma-  nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daihe 50 øra jakkebælest.</p>
<p>Bladde matta dingujuvvut juok- —</p>
<p>ke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si- gerfjord, Vesteraalen. F</p>
<p>re EG D</p>
<p>”Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Ke</p>
<p>Viner</p>
<p>03%0m</p>
<p>Lagmandigge Finmarkost | 10ad februar Hammarfesti Guovvova3</p>
<p>Barth Alten.</p>
<p>maskinist, læ riegadam Tromsat 1866</p>
<p>maskin examen 043301 son 1893.</p>
<p>Herman "Simonsen, expeditiona botaniker, læ ruotalas, son læ riega- dam Skaanest 1866.</p>
<p>Rudolf Stoltz Fram fyrijægje læ riegadam Kristianiast 1872, son læ maidai expeditiona musikanta.</p>
<p>Jacob Nodtvet, Fram 2be maski- lista, son læ megadam 18357.</p>
<p>Ove Proskerud, 2be fyrbøter, læ riegadam Vaalerest, Solørast.</p>
<p>Sverre Hassel, nuoramus olmai</p>
<p>Fram alde, læ riegadam 1876 —Kristi-</p>
<p>mniast, son galega læt stuerta vække.</p>
<p>Bagjel 1006,900 olbma læ HEngelanda havvadattujuvvum ja buced Boar-soade gætel. /Ænas oasse læ gal daina - dærvasmuvvam. Dal læk 14,</p>
<p>000 huoccek Lulle-Afrika soattelasa- rettain.</p>
<p>190 jage boarras læk:</p>
<p>575 Serbia 244 milion assin. 400 Spania 18 ET 780 Tyskarika 55 —,— &gt; 215 Frankrika 38! —,= &gt;» 145 En gelanda - IE Fs 45 Skotlalanda 4 28 Nope Dy GE 2 Pim U| &gt;» 10 Ruottarika 5 ==</p>
<p>39 Sveitsast I læk oktage ællemen gi læ 100 jage boarres.</p>
<p>Jabmån vare alde. Okta nuorra olb- mai Tybyst lakka GCaceesullu, Hans Halstensen, gutte lær ovta tuvra Ma- davarjagest læ jabmam Borisgleb ja kvitnæs gaski.</p>
<p>Okta Tyska Pappa læ addam —præsi- dent Krugeri 10,000 Marke (Tyskaru- da) daihe 9000 kruono. Dat summa lær Tyska skuvlamanai juovla-adaldak</p>
<p>Boari manaidi.</p>
<p>Kinast læ gieskad sorbmijuvvum ok-</p>
<p>franska missonæra.</p>
<p>Coaggani lagret-olbmaiguim: 1. Ingeniør Fr. 2. Johannes - Andersen Talvik, 3 Ove Kristian Berg Talvik, 4 Johan A. Olsen Talvik, 5 Karl Svendsen Kvalsund, 6 Nils Israelsen</p>
<p>- Kvalsund, 7 Ole I. Renholtsen Kval</p>
<p>sund, 8 Bernt Vold Mosø, 9 Laurits</p>
<p>-- EX Sørensen Kistrand, 10 Isak Johanne-</p>
<p>-Amerikast. | 17 meter gukke ja dam er dæd» da 900 kilo</p>
<p>| Gonagasrika Portugal</p>
<p>| kulossanatorium,</p>
<p>N-uorttåanaste</p>
<p>sen Kistrand, 11 Kristoffer Tanen, 12 kirkesanger B. 13 Henrik Henriksen, sen. Buok dak golmas gullek Unjarg- gilddi. 15 Alb Moe Vardø, 16 Alb. Kristoffersen, 17 Andreas Olsen Nord- varangen, 18 Jossias Holmgren Syd- varangen, 19 Knud J Warberg Vardø, 20 H. LL. Brodtkorb, 21 Peder Å.</p>
<p>Jacobsen,</p>
<p>I Bendiksen Hammerfest.</p>
<p>Dalvebivddo Finmarkost 3lad decem- ber ragjai 1901 læi 2,287,750 kgr. dorsked, daina læ  hængastuvvum 466,200 køgr., salttejuvvum —1,730,450 ker. Hermetikkan læ rakkaduvvum 29,000 ker. ja 22,700 ker. læ borru- juvvum. - Vuoivvashivvudak læ læ læmas 1,861 hl. Ja medecin-vuogja 500 åt</p>
<p>Præsidentralga læ læmas dal gieskad Sveisast, valljijjuvvum læ Josef Semp dam jakkai, son læ riegadam %2be september. 1834 ja læ ja læ dal nub- be have valljijjuvvum  præsidentan Sveitsast.</p>
<p>| Majelme stuoremus kanon læ =gies- ”kad gærgam rakadusast</p>
<p>- Dat - hirbmus Baödan læ!</p>
<p>OQåda Admiral, jabmen mannel læ olgusnamatuvvum</p>
<p>admaralan statsraad Kristian Sparre. Son læ riegadam 1859. Su sagjal - $addai stadsraadan Gunnar Knudsen</p>
<p>gutte læ dal 54 jage boares.</p>
<p>Sanitets Oberst, Koren jabmen bok- te læ min soattevæka massam ofta buoremus olbma. Son lær =riegadam 1835. Medsinexamen valdi son 1860. Son Saddai Obersten 1895. Son læ læma3 dansk-tyska soadest 1864 dob- be læi son balvalægje doavter. 20 de- cember jami son 66 jage boares.</p>
<p>læ aibas gef- hum nuft atte 1 satte makset ræntuid kruvnavælgest.</p>
<p>Stuorra addaldak. Okta Engelsolb- mal, gæn namma læ Ernest Cassel læ skenkkin gonaga Edvarti 3,600,000 kruvno rakkadam varas ofta Tuber- dat læ orrombaikke alla vari aimost radedavdast buocee</p>
<p>olbmuidi.</p>
<p>vi</p>
<p>160 jage boarres Saddai okta mneger-</p>
<p>14 Hans Johan- |</p>
<p>New- -Yorkast - |</p>
<p>admiral Von Krogh -</p>
<p>Jessen | nisson</p>
<p>- Jæ ain dam duojest.</p>
<p>| Forggam, Skmøs jorggalem ja så sa 18</p>
<p>14.</p>
<p>Brasiliast. Son dolvvujuvui Afrikast nuftgo Slava. Go son devdi 100 jage bæssai son luovus su slava- dilest.</p>
<p>Soattevægåi dille Lulle Afrikast læ hirbmus fuodne ja værran bæivalagat. Engelas soaldatak læ fanggan valddam kommandant Johannes Botha ja ovtaå vel.  Juovlaiaige læ varra hirbmadet golgam dobbe doina soattesiljuin ja</p>
<p>I Orru vel atte rafhe læ lakka.</p>
<p>Buolas læ læmas dam dal- ve birmu garas Finmarkost. Mada- varjagest læ læmas 45—48 gr. cel. Garasjogast læi alemus buolas grada 44 celcius.</p>
<p>Lappe lensmangielda stivrrijubme læ olgusvalljim dam golbmasa:</p>
<p>No. I Arne Fosnæs,</p>
<p>» 2 Daniel Hægstad ja</p>
<p>» 3 Ole Amundsen Sletnæs.</p>
<p>Dam gilddi ocee 20 olbma, dal særvest læi maidai sagjaseslensmand</p>
<p>Endre Amble.</p>
<p>Bøiabøliat bigjujuvn um SmMava bittaid * æ H. A.- Henriksen -Lavvonjargast Tanast</p>
<p>: Æi sat fria dulkak. Dam ragjai Fo</p>
<p>diggedulkak læma3 fria, juokkehas, gæst a88e læ læmas læ o0330m nuvta daid adnet. Stata læ maksam sigjidi ouddal; mutto las januar rajest 1902 i læk 3at dam lakksi. Dat virgge læ eritheittujuvvum. Olbmuk, gæina a- Sek læk ja dulka darbasek, —ferttijek nabbo dalle jeæasek golatusa ala dul- ka valddet — namalassi privat digge-</p>
<p>adin. Mutto su jedas ase diti, buok - daggar uS8in, mai dafhost læ stata</p>
<p>gædnegasvuotta guoddalet, dutkat ja</p>
<p>rangastet værredakkid, fertte almaken</p>
<p>stata diggedulkaid doallat. Dannen læk bigjujuvvum:</p>
<p>Hasviki: Å. Jox. Hammerfes- ti Chr. Holmgren. Muosaldi: Johns Olsen. Goakgieddai: 0.</p>
<p>Thomåsen. Kelviki: E. Løkke. Davvesida, Dæno, Unjarga, Buolmaga ja GaraSjoga gieldai oudast: Nils ja Johns Øwre. Davvevarjagi: K. Akre. Madavarjagi: 0. Haga ja H. Figenschou.</p>
<p>Boarsoatte bista ain, mutto vissa far- ga loappa dast Sadda.</p>
<p>arvo læk vela boar-soaldatak, ja dak</p>
<p>Dua83e 9000</p>
<p>pe pave ri N</p>
<p>fn try</p>
<p>et nt tkd i br —— —————</p>
<p>EG</p>
<p>=- a son Fe sin ”eppeoske - * på occat, læ ucceb ja æneb mærest</p>
<p>| dovddam æppadusa, likkolas le dam- | diti dat,</p>
<p>———=m—="</p>
<p>Ørlianaste</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvgitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam farga</p>
<p>Sr AN Nl</p>
<p>No. 4. |</p>
<p>EEG EE EE EE EE</p>
<p>*</p>
<p>Æppeosko.</p>
<p>dakkam «obbe ædnak æppeosko diti.</p>
<p>Ja i son vægalas dagoid sin Math. 13, 58.</p>
<p>O don æppeoskolas ja jorgo sokkagodde! Man —=gukka galgam mon din lutte læt?” Man gukka gal- gam mon din gierddat? Math. 17, 17.</p>
<p>De manne mattajægjek Jesus lu- sa slerranessi ja celkke: »Manne mi æp vægjam su olgusagjet?« Mutto Jesus celki ee 19-20.</p>
<p>&amp; go. son vagi sidai mielde ja oapati</p>
<p>Mark. 6, 6. |</p>
<p>Mutto i son æppedam  æppeos- köin Ibmel loppadusa harrai, mutto nannijuvvui oskoi ja addi Ibmneli gud- ne. Rom. 4, 20.</p>
<p>Nojo! Dak læk eritdogjujuvvum æppe-osko diti; mutto don bisok osko bokte. Rom. 11, 20,</p>
<p>Vai mon S$adda3im bestujuvvut Judea æppeoskolazain, ja vai mu mokke Jerusalemi sadda8i lasse olb- muidi dokkalazZan. Rom. 15, 31.</p>
<p>Mai siste di ouddal vagjoleidek dam maielme —=virro mielde, dam oalvamuSa mielde, gæst læ fabmo a1- most, dam vuoina mielde, gutte dal læ -bargolag æppeosko manai siste. FE</p>
<p>Mutto jos guttege i ane morra3a su olbmuides oudast ja erinnamaset su dalo-olbmuides oudast, son læ os- ko hiettalam ja læ bahab go æppeos- kolas. 1 Tim. 5, 8.</p>
<p>Ja gælt harrai son vuornoi, atte si æl galggam mannat su vuoinadusa sisa, ærehgo sin harrai, gudek legje</p>
<p>æppeoskolaZak?</p>
<p>Mi oaidnep nabbo dalle, atte æi</p>
<p>dat læ dat nubbe jabmen Alm. 21, 8.</p>
<p>»Din ee |</p>
<p>wrrsrevrvrLArv”rvrAevwvrÆv LAE PSV LE LESES ILA LL LL LA AA tg</p>
<p>28ad Februar 1902.</p>
<p>si mattam sisamannat æppeoskosek di- ti. Ebr. 3, 18—19.</p>
<p>Mutto gudek læk argek ja æp- peoskolagZak ja fastek ja olmus- goddek ja furrusægjek ja noaides olb- mak ja æppeibmelbalvvalægjek, ja buok gielastallek, sin oasse galgga læt javrest, 10i buolla dolain ja —riSain;</p>
<p>Okta æppeosko ænemusad Galb- maiéuoece dovidomærkain læ æppa- dus, æppadus Hærra loppadusai ala.</p>
<p>Mutio i son æppedam æPpe0s- kvi in Ibnela loppadusai harrai.</p>
<p>- dJuokke olmus, gutte armo læ al-</p>
<p>*</p>
<p>gutte dakka nuftgo dat ol- mai, gutte celki: »Mon oskom! Hær- ra væked mu ææppevskole Son nan- noset giddadolli sadnai ja oskoi, vail- ko son pgarraset æppadusa dovddai. Go olmug damlakkai dakka, boatta son dovddat Ibmel sane famo, ja æp- peosko basjel vuittujuvvu.</p>
<p>Muito ollok mannek æra gæino, si harggek ja stokkek cppadusaiguim æige doppe gidda sadnai ja njoam- mas Hærra oskaldesvutti. Dam sin bargosek bokte vahagattet si æi dus- 3e jesjedasek; mutto æppeosko buok su æppadusaides ja vuostostallamides- guim, su joavddelas smiettami ja —fa- mosuoladægje dorvotesvuodaiguim dak- ka vaimo slietasen ja fuolatæbmen, nuft atte oudastmoras  maidai ærai sieloi oudast aibas jabma.</p>
<p>Osko læ okta ælle ja bargolag dinga, mi oudastmorra$ adna sin ou-</p>
<p>dast, gæid Ibmel min særvvai læ big-</p>
<p>jam. Dat læ hargola3 rakisvuoda sis-</p>
<p>te. Æppeosko cælkka: »I læk mik-</p>
<p>kege avkid mu barggost, mon va3Zom oyta burist orrot javotaga, ja vaibmo</p>
<p>rv AE</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.&lt;</p>
<p>rv ANA</p>
<p>| 4ad j 4ad jakkodak.</p>
<p>———rwvrrw""- EN AA</p>
<p>Sadda Goaskes.</p>
<p>Æppeosko hette Ibmela famolså duoje min særvest, ja son i dakkam dobbe ædnak famolas dagoid sin æp- peosko diti. I gavdno mikkege, mi æmbo stenggi Ibmel vuoina bargo sie- loi siste moridussan, jorggalussan ja odda ællemi Ibmel siste go æppeosko. Saddus dat duottavuotta min vaibmoi ællens; dastge dat vissaset gal darba- suvvu. Ja æppeosko dakka min</p>
<p>| maidai dokkemættosen barggat burist-</p>
<p>sivdnadusain. »Manne mi æp vægjam su olgusagjet?« jerre mattajækjik.</p>
<p>å dat goikada buok buristsivdnadu- sa agjagid.</p>
<p>Osko manna dam ravvastuvvum uvsa Cada sisa Ja gavdna buok Ibme- la agjagid dieva Gacest. Dat vuostai- cuo3Zo Bærgalaga ja dakka Ibmela bargo. Mutto æppeosko, man luondo læ æppadus ja dam æppedægje famo- tesvuotta, vuoi, man dat dadde læ gafhadis dingga, mi buok avdin dak- ka su biras! Bela dam famost! Bala æppadusain Hærra sane ala, Ibmela</p>
<p>oskaldesvuoda ala, soavatusa ollesvuo-</p>
<p>da ala maidai du oudast, Ibmela vuoina famo ala du ællem dakkat ja varjalet du Ibmel mannam.</p>
<p>Mangas læk si, gudek muttonr lakkai gerjodek (buorranaddek) æppa dusaidi. Si læk mæistarak buok la- gan vuostesanedi Ibmela ja su sane</p>
<p>vuostai, armo stuoresvuoda vuostai j. n. v. Bala don, lokke, daggar olb- muin! Bala maidai jesjedad diti, go</p>
<p>don dovdak æppadusa —boattemen; dastgo jos mi addep oppadusa —vai- mosæmek darvvanet, de mi æp diede</p>
<p>ouddalgo dat læ saddam nuft stuore- Sen, å bagjel min oaive olla.</p>
<p>%</p>
<p>an EG d " mi</p>
<p>&gt;Din- Sprenkolde Re « vastedi od å SUS. E een Gade ente ode pe |</p>
<p>t</p>
<p>EE Bir ED isete hdd</p>
<p>ER TE</p>
<p>pe</p>
<p>13: Nuoörttanaste</p>
<p>Diyte Ibmel vuoina du laiddet | jat sieloid suddo mnakkar siste. Jo</p>
<p>du suddo dovddat! Qamast Hærra loppadusaid; dak gullek dudnji, dak</p>
<p>læk du. &gt;Man gukka galgam mon din</p>
<p>lutte læt?<span type="quote">« celki Jesus dam -æppeos- kolag sokkagoddai. »</span>Man gukka gal-</p>
<p>[ | hirbmadet. gam mon gierddat din? Å</p>
<p>manga olbmu, gudek gal bargek vel</p>
<p>ala; mutto si diktujuvvujek buore ma- 3ost, si besek buok doarradallujumin ja vela rameduvvujekge daina olles- ja- bællemaielmalaZain, damditi go sin er i læk mærkkasuvvum daina buolle oudastmorraåin sieloi bestuju- me oudast, ja daggar olbmuk æi oud- dandoala vuigistaga gattamættomidi sielobestujume darbasvuoda, æl si gæC- Cal sin vuoittet Kristusi obbanassege.</p>
<p>'Vuoi dadde, man ollo læ dam maielmest mi adnujuvvu visesvuottan</p>
<p>Mi daina sanin bæstamek njal- mest arvvedep, man lossadet maielme æppeosko dedi su vaimo, ja man vad- des dat sudnji læi dam gierddat, Æ4p- peosko barga hæittekættai Ibmela gie- lastallen dakkat.</p>
<p>JudalaZai birra læ celkkujuv- vum, atte si erit-Cuppujuvvujegje æp- peosko bokte. Dam ala bargga æppe-</p>
<p>osko — olbmuid erit-sirrit Ibmel særv- | vuomalagat Ja jierbmalsvuottan, mut- vuodast — sielo doalvvot sævdnjadas- | to mi dadde i læk mikkege æra go</p>
<p>sivvades mæddamannam dam =vui- gistaga sielovuoittembargost ja erit hattaræbme Bærgalagast ja su balvva- -legji vasest. Dastgo dalle 03308 si aldestæsek sieloid adnet. | -— Zi væked dast kristalas j ja jierb- males sardnom vuogek. SF og30k il sardnot nuft Gabbad, atte olbmuk | | ST Re sardne | EE ness + Fa -  &gt;Maggar oapo ja visesvuot- | Mon cælkam duottavuoda Kris- I ta dadde duon olbmast læ, almake tus siste, im mon gielastala, go mu | Jæk si vuoinalaZat Gaskam barggek pamedovddo duodagta muina Basse | Høærra vinegarde siste. Ibmeli læ dat vuoina siste, atte must læ stuora m20- fastevuottan ja Bærgalakki illon, go rag ja hæitekættes bavtas mu valb- | Sion mura gætdek, lekusek si dal oa- mom siste.  Dastgo mon savasim je8 | pakættes daihe oappam olbmak, læk læt Kristusest erit garroduvvum oab- | massam sin vuostas -rakisvuodasek men mu vieljaidam oudast, gudek læk mu fuolkek oa3e mielde. Dai sani siste muittala Paulus migjidi su vaimo siskemus3 dovdoid</p>
<p>si ja vuoimetesvitti. Addus Ibmel migjidi æmbo ja æmbo osko roakkad- 'vuoda su vaimoladesvuodas ja —rakis- vuodas diti. | -</p>
<p>Sielvi-bestujume-barggo | |</p>
<p>baggek viero ja dabe mielde. Bærgalak dietta hui burist, atte go basse dolla buolla Ibmel manai</p>
<p>ærai sieloi bestujume harrai. Jesusa | vaimost ja erinoamadet sardnedegji « gadnjalak Olljovare alde, Jesusa o0u- | vaimost dam mannai, atte daid erit</p>
<p>dastmorrajest devddujuvvum -rakis-</p>
<p>vuotta læi dævddam su sielo.</p>
<p>Mon balam, atte Hærra 1 sagga | vuittujuvvum. Dam diti bargga son</p>
<p>vissaletge religiona ja —kristalasvuoda | S</p>
<p>sileloi bæstem diti.</p>
<p>ja ovta njalmai |-</p>
<p>maidai sielo bestujum asest ja dal</p>
<p>agjujuvvum sieloid ruoktot macatet Jesus lusa, dalle Saddek suddolagak</p>
<p>Buoreb læ doalvvot — jos vel</p>
<p>dam dagak, de Bærgalak sutta | duse ovtage — suddolaZa Jesus lusa, Damditi oaidnep mi, atte | nuft atte son almai boatta agalaZat orrot Hærrain, go bajosceggit aldsesis</p>
<p>stuora Ja mavsolas govva baze olb- mui særvval su stuora ja famolas da- gol bokte.</p>
<p>Lokkel QOuddalgo mon dam bitta loapatam, jæram mon dust: Dagak- go don maidege sieloi bestujume diti? — Dagakgo don maidege sidast, dam baikest, gost don asak du grannaidak Dust, mon jæram, gutte jetad dovdastak kristalaZZan, im mon dam gaæaldaga satte bigjat dam</p>
<p>olbmu ouddi, gutte jes i læk occam</p>
<p>armo Jesus ruosa vuolde. Maid da- gak don, siello, bæstem varast olb- mind baken maielmest. Go Jesus da-</p>
<p>be min suddolas ædnam alde —vagjol</p>
<p>celki son njællja bæive ouddalgo son Getsemane garddai bodi:</p>
<p>»Mon læm boattam dola ædnam ala suppit, ja mon mielastam datosim, atte dat 5ifei juo buollatuvvum! -</p>
<p>Addus Ibmel, atte mi lifémek</p>
<p>dai særvest, gudek dam dola burist-</p>
<p>sivdnadusa muosatek, ja maidai E bargaseimek dam dol buollatet. |</p>
<p>Væhas | ne</p>
<p>Oudeb nummari im o0370m saje buok ölbmaid namatek, gæk Sverdrup expeditiona mielde dahe farost læk, damditi joatkam mon dasa daid, gæk</p>
<p>namatkætta bacce: Hans Adolf Bauman, %2be kom-</p>
<p>manderijægje ,Fram' alde, læ riega- dam 1870. Gunerie$ Ingvald Isaksen, kart-</p>
<p>tarakadægje ja astronoma, læ riega- dam 1868. |</p>
<p>læ danskala3, riegadam Jyllandast</p>
<p>Edvard Bay expeditiona zolaga,</p>
<p>liko duom ja dam dakkamusti mist, jos min valmoi siste 1 gavdnu hale- dus sieloi bestujubmai oa3at. Jos gavdnu mikke gimiu lutte, maid Bærg- galak gætdala erit o73udet, de læ dat angervuotta sieloi bestujubmai buktet, dam vasota sielo vasala8 æmbo go</p>
<p>buok æra dingaid. Bærgalak gal suov-</p>
<p>va dam atte bærggujuvvu —kristalas vuoda ala, sardnedæme bokte ja æra lakkai, satte-bærre sielok æi boade jorggalussi ja særvvevutti —Jesusin. Ige datge læk bærre ollo su miela -vuostai atte don bargak —kristalasvuo- da bargo, go don bærre i alge.  vuor-</p>
<p>nuft angeret daskadet dam rakisvuoda , 1867.</p>
<p>ja oudastmorrasa buolle radde Hærra Per Schei geolog ja kemiker: vinegarde olbmain, son adna valko riegadi Snaasén papagieldast 1875, maid gaskaomid dam bargost, lekus Jos -Jør steden:</p>
<p>daihe'" æppadusa mirkolas værjo.</p>
<p>| riegadi Hammerfestast 1866. Dat manemus værjo læ —alelassi ;</p>
<p>SE Iver Fosheim galgga læt davalas læmas buok oamevanhurskasi Ja guok- bargost Fram alde, son læ bonde talngai buoremus -gaskaoabme, mat | sandda Vestre Slidrest, ja læ riega- guim læk mærkkasattam duotta —kris- dam 22ad november 1863.</p>
<p>talaZai ja orastattam Hærra duoje. Johan Svendsen, Vieljak ja oabbak! Moft læ min- | qoayter, læ riegadam 1866.</p>
<p>olbmui sieloi bæsten ja oskolagai var- | son jabman Fram alde. | jalet dam vuostas rakisvuoda siste?</p>
<p>dat dal maielme gudne ja olmudak | aqolf Hnrik Linstrøm, Fram stuert</p>
<p>expeditiona ; | | Go mi guim? - Moft læ min oudastmorrasin manemus gulaimek expeditionast læi</p>
<p>Karl Bernhard Olsen, Fram las</p>
</body></document>
