<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3503</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>aiko sonagas Daved</p>
<p>si, mi vanhemin gullu sin manaidæ- sek diti. Mi diettep buokak dam, man</p>
<p>væltekætta darbaslas læ buok olmus-</p>
<p>slajaidi, atte ædnegiella oapatuvvu skuvlain, ja erinoamas3et kristalaSvuo-</p>
<p>ædnegilli, -—jos Saddat Guogje Pau-</p>
<p>da oappo berresi —læt dat manaidi i galga malman ja skilaidægje lus cælkka: »Buoreb læ sardnot vitta sane arvedam loge : duhat sanid amas gilli.« (1. Kor. 14, 19.) Mi diettep buokak, darbaslas læ manaidi, atte 0oaZZot Ibmela diedo juo nuoravuodast, atte si juo dovddat bottek Ibmela dato - su bokte, dalle bæssa =kristalas</p>
<p>ouddanet, aito nuftgo -=okta</p>
<p>vanhem læ cælkkam: »Jos kristalas- vuotta galgga oZZujuvvut Julgides ala, algatuvvut manail-</p>
<p>biellon. lakai, go man</p>
<p>mannam</p>
<p>sane ællem eirko-</p>
<p>: lgga</p>
<p>de dalle ga guim.&lt; Mutto 1 mate kristalasvuotta dam lakai bæssat julgides ala, go manak æl oapaå dovddat skuvlain —kristalasvuoda vuo- do, fal dam sagjai sagga -æmbo dam, mi i avkot sielo, æi bæssa ma- nak ravastet njalmeset maidnomi Hær- ra, go æi læk gullam —dast maidege, Vik eælkka: »Ucea manaöi ja njammi njalmest læk don vuoddoriam famo.« (Sal. 8, 3.)</p>
<p>Dak samegielgirjek, mai mon læm sardnom ja mak d&amp;i =læk oaZZomest, læk Å. B. OC. girje, Bibal- historja, Katekismus ja Gilgetus. Daid girji sittek vanhemak garraset. manost 1903</p>
<p>JE</p>
<p>birra</p>
<p>Februar</p>
<p>Mon —jakam dat namatuvvum mannaoappogirjek læk aln vaZZomest seminaroapatægje Ursin lutte Trom- sast. Mon dam im diede galle vissa; mutto illa mon nagadam jakket, dak læk aibas heittujuvvum. Vissaset dam boatta diettet go Galla aldses Ursini. | ;</p>
<p>Olgusadde.</p>
<p>Goas Ibmel rekiges dakka.</p>
<p>Muttom ænabargge (bondeolmai) celki</p>
<p>okti su kristala8 grannain: »Muina manna juokke dafhost lika burist go duina. Mon im rokkadalla, imge. os- ko du Ibmel ala, mutto almaken —oa- Zom ædnam3addo lika ollo go don, ja go oktober manno boatta, de oaZok dalle oaidnet, atte mu ladoin læ ollo sikke suoidne ja gordne go dust.»</p>
<p>"</p>
<p>atte</p>
<p>lika</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>2U.</p>
<p>»Na jJuo,c<span type="quote">« vastedi su granna, »</span>dat matta læt galle riekta; mutto gal don jeS arvedak, atte Ibmel i ee alge olbmuiguim rekig daga oktober manost. «</p>
<p>Okta aige læi, vællai muoldast; mutto dubmekgo don Ib- mela dam mielde go don oainak Joba muoldast gillamen, jos don dam da- gak, de læk don ila jottel dubmet;</p>
<p>dastgo Ibmel i orostam, go</p>
<p>goas Job</p>
<p>son Job lei bigjam gillamusa senggi, son ba- jascuoZZaldatti- su ja guovte gærddai ruoktot son læl valddam. Vuorde don dassa- Cl, go don loapa Don nok dam Ibmel birra, gutte dikta La- sarusa vællat riggis olbma uvsa mutto don ureser Lasaru- sa, go sen Abraham askest læi. Don éujutak Josef ala giddagasast; mutto dat giddagas lær duse okta ml galgal su garvet stuora arvvoi. Ja jos don Gujutak dam riggis dallobuoi- ge riggisvuoda ja likko ala, de Cujutam su ala givse baikest, gost son du33as ravka Gaccegoaikanasa lakta- dam varast su njuoktames.</p>
<p>Damdeiti allek dubme ouddal ai- ge maidege. —</p>
<p>addi dam,</p>
<p>sudnji maid</p>
<p>oalnak. sard-</p>
<p>olgo- bælde;</p>
<p>skuvlla,</p>
<p>mon</p>
<p>I gavdnu religion Helvetesi. Muttom sagga maielmalaslundok olb- mast læi ibmelbalela3 akka ja okta ucca nileidas. Muttom bæive bodi son nuftgo davalaZat fildnostes sidi ja ge-</p>
<p>si goabbasak —træjolommain smava bladid, maid son vasest suppi bærde ala. »Gætta da, <span type="quote">« celki son, »</span>smava kristala8 bladek læk dast nokka olb- mu o0aZ30t garrodet. Galle læk val lid daggarak gudek pgiedaidi GCogget</p>
<p>daid, go olmus$ mædda manna. Mutto maid mon, gutte fidno-olmai læn dai- nå Galam. Lekus kristalaSsvuotta boa- res galgoidi, mutto i mudnjjl.«</p>
<p>Su ucea nieida8 CuoZZoi dast ja guldali, ja go aCte læi gærggam sard- nomest, celki son hilljis jienamn: » Alle dal daina vaived jedad, pappa, dat i biste alelassi, go mi læk jabman, de Sat i læk kristalasvuotta ja smava bladek!« '</p>
<p>Dak mana sauek garraset Gucce olbma vaibmoi, su oamedovddo, mi suddo ja vælge vuolde læi, i addam</p>
<p>sudnji maso, ja son fertti buok sud- doidesguim  Golgatha ruosa -vuollai</p>
<p>mannat ja vaimos addet Ibmeli. Dak olbmuk, gæina ollo vaidda-</p>
<p>|</p>
<p>E</p>
<p>mus læ religiona ala, ja gudek bietta- lek Kristusa, vajaldattek, atte i gavd- nu —kristala8vuotta ige bestujubme Helvetest. Damditi, lokke, oca Ibme- lest armo dambale go læ armo aigge.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Odda sistvagjoluslakka</p>
<p>læ dal rakaduvvum Amerikast, dast oidnujuvvu, atte dokko boattemest</p>
<p>gi ra Ne Anarkistak. 2. Njoammodavdast buocee olbmuk.</p>
<p>3. Daggarak, gudek duom daihe dam vigi sivast æl nagad bar-</p>
<p>gat. 4. Daggarak, ko bottek ælatusg</p>
<p>gælna æl læk go dok- dak buok darbasæmus askaoamek.</p>
<p>. Å. Henriksen Tanast sisasadde GuovvovaS bittaid:</p>
<p>Postmester Egede Nissen Vargaiu læ 0330p1 permision dam ja- ge dloppi studerim diti poasta-asid Norgast ja olgoædnamest. Su sajest læ dam alge. postmesterin  Vargain assistent Bugge. |</p>
<p>uolmak gieldastivrre.</p>
<p>T februar Coakkaibodi dat odda Formannen valljijuvvul- ga Ole E. Tapio ja E. Andersen. Ordføraren vallijuvvui lukkar Andr. Nodland, vice ordføraren Ole E. Tapio. Dam odåa gielda værro 'dam jakkai $adda 3003,00 kr., mi albmugest ol guslignejuvvu.</p>
<p>Dai gieldastivre.</p>
<p>Likkotesvuotta Vargaiu. Gieskat galsai okta fiskar, Nils Berg Nilsen divvot ovta skjøita, mi damditi læi gessujuvvum -fierval ja læi njuolgga caggujuvvum. Go son læ dum divvomen, de gadai skjøilta olb- ma ala, nuft atte son dallanaga d&amp;as- kujuvvul jamas.</p>
<p>Oåda poastarappambaike. Vuostas april rajest læ Reppenæs Raddovuonast Tanast Saddam odda- sist poastarappambaiken. Dam nam- ma læ =,Smalfjorden.* Poastarappen læ namatuvvum gavppeolmai Anton Seim.</p>
<p>Hamburger dampa anløbe (orosta) gætos gæse sikke Vag- ge ja Raddovuvna, mutto fal vurola- gal (juokke nubbe tura goabbage</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>baikest). | tast.</p>
<p>Sjaanæsast 1 orost dam ru-</p>
<p>Hirbmos NG franska namma læ</p>
<p>Muttom sulloin, mak —pgullek ja mai læ ulle eieskad lxæ- atte dat dussadi bilidi ollo</p>
<p>raddetusa vullai, ÉJSelskabssullok</p>
<p>PAR</p>
<p>mas nuft stuores,</p>
<p>duhat olbmu ja obmuda- Olbmuk</p>
<p>Kokusmuoraidi, ja</p>
<p>gald. goargnot velage ædnak erit- 400</p>
<p>vedIn,</p>
<p>1</p>
<p>doiddujuvvujegje baroin. olbmu</p>
<p>gagjujuvvujegje muoir: dam atte si vugje Fe guolek. Ok-</p>
<p>ta dampa sin</p>
<p>bøk te, gajol.</p>
<p>Sadakolbmak Finmarkost</p>
<p>stuoradiggal, gudek galgge arvvalet</p>
<p>he Å um)</p>
<p>niuorio birra. oZ7u stuora vuostaivald-</p>
<p>dujume dobbe. Si galgge diedostge barggat dam ala, atte gilddujubmai</p>
<p>oaZZot fualesbivde, mi buokai arvvalu-</p>
<p>læ dat dastgo fales læ dat,</p>
<p>sa mielde vahaglæmus min</p>
<p>loddobivdo diti,</p>
<p>mi loddo bukta gaddai, ja loddo ma-</p>
<p>nest boatta guolle; mutto go fales erit</p>
<p>de 1 læk mikkege mi</p>
<p>F ms Visa)</p>
<p>badeujuvva,</p>
<p>loddo ja guole jage gadde vuollai. de er orro min —mie- ver das By lak ge o rok Nansen</p>
<p>i Ea på</p>
<p>re avvt RENSES Mi Fen Se</p>
<p>mi gulai  Nanseni dam asest. Son vissasi galle læ sæmma ilost, vaiko i okta guolle Sat goddesi. Mutto mi valvan fiskarak æp æle dast atte son læ rigges ja bargga min avke vuostai.</p>
<p>Præmieobligation.</p>
<p>Dat stroremus vuoitto kr. 30,000 vuit- tujuvvui ovta gævhes 6 jakkasas gan- dast, gutte bajasgessujuvvu su muo- tas lutte, su ædne læ juo aiga man- nam Amerikai, ja su aGöe i læk mai- dege dakkam gandas bajasdoalo diti. Dal galgga læt gandda dammade o23- Zom atte ælla.</p>
<p>10,000 kr. vuoitto manai dan have Bergeni. Justitsbygning</p>
<p>Kristianiast læ dal gieskad garvanam Ja vihaduvvum ja læ min gæfhes statakassa ferttim olguslokkat 1,350,000 kr. vaiko galle ouddal go algge legje rekenastam, atte dat i Sadda makset æmbo go kr. 890,000.</p>
<p>Dam ragjai H. : Henriksen bittak.</p>
<p>| |</p>
<p>mai Ke</p>
<p>buoremus</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>Skuvl'olbmak Nordkappi. Dam gæse aiggok 150 oapatægje Øs- EG boattet Nordkapa gæC7at,- si</p>
<p>aiggot laigotet min ædnamest dampa.</p>
<p>Hamborgast vulggek si 15ad jul. Maidai min ædnam —oapatægjek ja</p>
<p>arvvalek sæmina</p>
<p>Alma vissa</p>
<p>oapatægje-nissonak alge vuolgget Nordkappi. dobbe dalle gavdnadek.</p>
<p>Konsulatas3e. Nuftgo vissa muttomak , Nuorttanaste*</p>
<p>fakkin dittek, læ min ædnamest daina</p>
<p>manemus jagin læmas væhas soappa- mættonmvuotta politikast, ja dal ai særvest, maina 1 læk læmas oktaniie- lalasvuotta matta namatuvvut</p>
<p>latasSe, daihe nuftgo dat maidai da-</p>
<p>konsu-</p>
<p>rogielast davja goGaujuvvu —,,olgoæd- namnstivrre." Dam ragjar læ læmas navt, atte</p>
<p>ovtast konsu-</p>
<p>min rika ja Ruodarika læba adnam olgoædnam-ministera ja mutto de aløgi e-</p>
<p>dam</p>
<p>laid amas ædnamin; rinoamaset gurotbælle ninmmoret gævatusa dit. Gurotbæle politikka- rak sitte ainasrak, atte mist aldamek galggek læt sikke minister ja konsu- lak, ja dat læi okta daina a8in, mi</p>
<p>ukene Poll -juogo. da, ai.</p>
<p>dam birra galgge arvvaladdat, ja dal læk si gærggam daid asid smiettamest. Ma- nemus telegramain oidnu, atte si læk soapam dasa, atte sierra konsulatdoai- matus asatuvvu Ruoda ja Norga ou- dast; gugtug rikai konsulak peullaba dam bagjeldesstivri vuollai sidaædna- mest, mi dasa møerreduvvu. |</p>
<p>Dai sierra konsulai gaskavuotta olgoædnammninisteri mærreduvvu ovta- lagan lagai bokte, mak æi matte nub- bastuvvut æige =heittujuvvut alma goabbasak rikai ovtaradala? mærre- dusakætta.</p>
<p>Dal jes dietta, maid Ruoda rad- detus dasa vuosita.</p>
<p>På</p>
<p>Moft Ruossa mænnoda. Muttom ruosala8 bargek galge gies- kad bagjel raje mannat Preusseni bar-</p>
<p>go oceat, mutto de ragjefuktijægje badæegodi sin ala. 2 nisson - sorbmi-</p>
<p>juvvuiga ja I sarjaduvvui.</p>
<p>Amerikanala3</p>
<p>bibalsærvve læ gieskad bibalid Zulugilli Kapstadeni.</p>
<p>saddim ollo Dak</p>
<p>galggek jukkujuvvut Zululazai gaski.</p>
<p>på cuvkkim. Vi</p>
<p>bee Få Hadeuriknst ja ng ri | bajaslogatullt;</p>
<p>kast, gudek særvvalagaid</p>
<p>wotto-davdda Indiast. Muittaluvvu, atte dam manemus vak- kost læk Indiast jabman 3000 olbmu rotto-davda bokte.</p>
<p>Panamakanala Åmerikast galgga gærggat 8 jage gæ-</p>
<p>Cest, unft goilt AR 4000 —olbmu alggek dal farga roggat. Dat Sadda</p>
<p>makset 188 million dollar. lar læ kr. 3,73).</p>
<p>(Okta dol-</p>
<p>Gal rekig vela boatta. &gt;Mon læm dam manemus 3 arvo</p>
<p>| | | | | manost tinem mield 4000 =kr.<span type="quote">« celki | muttom buollevine vuovdde stuora =i- | Join muttomidi su grannain. »</span>Don læk dakkam dæmbo go dan,<span type="quote">« vastedi okta, gutte su geulai. »</span>Maid? jærali vinevuovdde.« &gt;Don læk rafhetesvuoda buktam bærragidi; don læk manga aka ja ma- na dakkam vaivasen ja buoceen, var- notæbmen ja alasen. Mu barnid læk don dakkam jukken, dam nuoramusst vuvddik don nuft ollo du mirkkoga- | cestak, atte son gadama bokte ram-</p>
<p>ben læ 3addam obba su llemakkasis, å</p>
<p>ja mu æmeda vaimo id Sop maidai</p>
<p>er gærde du njune ouddi bigjujuvvu dat olles rekig.«</p>
<p>I dusse kruavdnabælle.</p>
<p>Okta boares nisson læi muttom —oas- ka dalvveæked mannamen —rokkadus- | Coaggalmassi. Biegga bosoi garraset, ja muottaborgga orøi aibas Galmi</p>
<p>dævddernen. Balga alde bodi su oud-</p>
<p>dald muttom gavpolmai, gutte —jærsi sust:</p>
<p>»Gosa læk don akosam manna- men daggar dalkest” buoreb læ sidast Cokkat oaman baldast.e</p>
<p>»Mon læm mannamen rokkadus- Coaggalmassi,« vastedi son.</p>
<p>»Rokkadustoaggalmassi,<span type="quote">« celki gavpolmai »</span>Im manasi gal dokko odn'æked, vaiko oZusim kruvdnabæle dam oudast.e |</p>
<p>EN »Im monge kruvdnabæle oudast:</p>
<p>mana3i,« vastedi dat vuoras mnisson.</p>
<p>»Hærra i adde kruvdnabelid oktige.</p>
<p>Son adda olles kruvna, ovta golna-</p>
<p>mættom ja nokkamættom kruvna.</p>
<p>———--= um—— om</p>
<p>&gt; Nuorittanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>atte</p>
<p>26.</p>
<p>dat: »Don læk værdogas, damditi go don læk njuvvujuvvum ja læk oastam</p>
<p>min Ibmeli du varainad?« Mon dov- dastam, atte mon mataSim ruosa juol-</p>
<p>ge vuollai Cokkanet ja Gierrot, go mon</p>
<p>| lonistægjam gillamus3a gætadam. Dat gillamus dakka, atte mu vaibmo njuor-</p>
<p>rana mu siste, Ja go gædnegasvuoda ravkke jiedna Cuogja ruosast mudnji,</p>
<p>de dovdam mon Gadabakkejægje- an- gervuoda, doaimata mu barggat</p>
<p>æraid oasalaZ3an dakkat daidi buridi,</p>
<p>maina je8 læm navda3am. Mon dov-</p>
<p>dam jetam devddujuvvum basse</p>
<p>—nd———— EEE Ä— &gt; EE. mm ———————— EE EE Ä————— ve ——</p>
<p>mi</p>
<p>an- gervuodast, maid vel jabmenge i ma- te Caskadet; Buok dam mon, gætadam lonistægjam jabmema mu ja buok dit1. Bastelesladnjakruvdno læ dat, mi vaibmoi bukta gudnebalo æwunibo buok diamantkruynok okti- bigjujuvvum.  Ravrrosoabbe —radde æmbo go buok ædnamlas famok mai- | elmest. I mikkege ruttafamoid maiel- mest læk nuft bagjelbuok go son, gutte guodda biktasa, ravrrosoabbe, ladnjakruvno ja dåm vitta sarje. Ærak raddijek - miekefumoin; mutto mi læ dat Kristu- sa famo ektoi. Jos don, lokke aigok ovtage valmo njuorasmattet, de mui- tal Jesusa morrag ja gillamusa birra; dastgo dat læ dat aino gaskaoabme dasa. Geöcet, din gonagasadek!</p>
<p>å dovdam go mon gillamus8a ja</p>
<p>maielme suddoi</p>
<p>£0 maielme</p>
<p>raddijægje dam ruksis</p>
<p>NE</p>
<p>Er</p>
<p>Væhas Altavuonast.</p>
<p>Go dat nummar »Nuorttanastest« callujuvvu, læ olgusadde Altavuonast, muttom suorgest, man namma læ Fiel- vuodna — darogilli Korsfjord — Dat vuodna læ mu bajassaddambaikke. 18 jage læk dal dam rajest, g0 mon dam vuonast eritvulggim maielbmai likko</p>
<p>| oeeat. Ollo læ nubbastuvvam daina Jagin. Boarrasak læk javkkam, nuo- rak lek vuorasmuvvam ja manak læk olles olmus3en Saddam ja daloid asatam.</p>
<p>Mutto læ» okta nubbastus, mon erinoamaset aigom</p>
<p>maid namatet, ja dat læ okta ilola8 nubbastus, dat na- malassi, atte Ibmela vuoigna læ dug-</p>
<p>|</p>
<p>Y jom morranæme ja jorggalusa dam vuonastge ædnagi lutte, nuft atte sin vaibmo illoda dal Ibmel siste. Go</p>
<p>mi Åltavuona ala jurdasep ja erinoa- maset Dalbmaluoftsuokan ala, de fert-</p>
<p>tep mi cælkket: Ibmel læ duottavuo-</p>
<p>buore $addo, mannel læ dat laktaduv- vum sikke jotte ja baikest asse sard-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>galøgek mannat »Moft læ dalle sin- Singuim læ nuft,</p>
<p>gæk vuostas have Hærra bævddai. guim?« jærak don.</p>
<p>dast su Bassevuoinaines dam suokana oappaladdam dam manemus 10 jage. Gaskaoamek, maid son su bargostes</p>
<p>læ adnam, læk læma8$ manga; mutto | atte go si komfirmerimbæive godéu- mon namatam —dast dusse su gutte | juvvujek girkost, gost buok olbmuk</p>
<p>læk gullamen sin kristalasvuoda diedo mannaoappogirji mielde, de læ aibas harve sin gaskast, gutte matta maide- ge vastedet, sist læk ollok, gudek ær</p>
<p>namalassi</p>
<p>Nub lok-</p>
<p>balgesdoagje —læi,</p>
<p>Halvorsen.</p>
<p>algost pappa Å. kai jage læk, dam rajest go son dam gilddi bedi, ja dalle raddi ænas oassail</p>
<p>sævdnjadas se sjelda bagjel. Mut- | riekta diede/ gi sin læ sivdnedam. Ja to pappa Halvorsen læi okta Basse- | mi læ dasa sivvam? Mibe æra go vuoinast Cuvggijuvvum olmai, gutte | dat atte amas giella læ adnujuvvum vissalvuodain ja vaimo liegasvuodain | skuvlain, ja bagoin læk si ferttim bargai. Son i dusse girkkobaikest | lokkat giela, maid si æi læk addim. orrom ja vuorddam, dassati go olb- , Dat læ oidnujuvvum maidai manai muk dam mærreduvvum sodnabæiv- | lutte dalle go si læk skuvlla vazze- dimo dokko Goagganegje; mutto son | men. Manak go lokkek lævso daihe ocai gieldas olbmuid vuodnagiegain ja | bitta, de læ dat dego ruitto, mi duold- æra baiken, son jodi birra buok, gost | da, go læ devddujuvvun: —potetosi- jamemættom sielok legje ja sardnedi | guim. dos sist jærra maidege lokkos ællema evangelium sigjidi. Dam lak- | sistdoalo birra, de si dast æl arved kai oapasmuvai son olbmuidi, ja olb- | maidege vaiko gal lokkek ja orrok</p>
<p>muk gessujegje sudnji. Ibmel burist- | mattemen. Boaresæb olbmuk muitta- sivdnedi su bargo i lek, atte dalle, goas ædne giella læi moredus algi dam skuvlain, legje manak manga gærde</p>
<p>Gæppeb, sin læ havske guldalet girk- koguolbest vastadaddamen stuora Gæp- pevuodain, dam sagjai go dal meorra- Sin ædnak vanhemak ferttijek gullat, maid vieres giella skuvlain læ dugjom sin manai lutte. Juokke vanhem, gutte væhasge fuola adna su manaides sielo dile birra, fertte jurdaSet, mi son dast manemusta boatta? Maggarin son min</p>
<p>ta, ja ædnagak gavdne rafhe ja ilo Dat sie- Saddadi</p>
<p>Kristus soavatus vara siste.</p>
<p>man, maid Halvorsen gilvi</p>
<p>nedegji bokte. Addus Ibmel, rakista Dalbmaluoftsuokan —nuftgo buok æra suokanid, atte dat sielok, gudek Jesusa bæstem armo læk vuos-</p>
<p>gutte</p>
<p>taivalddam bisovaZat GuZZosegje vafa- manak manemus Ssaddek, go si al- laza vuostai dassati go si jabmema mugskuvlain æl oapa maidege lbmel Coaska dæno læk manabællai guod- birra? Amas giella læ hettitussan da-</p>
<p>sa. Damditi bagjana ædnak vanhemi raddim dat hætteduorvas dam surg- gadvuoda ja atestusa diti, 20 sin ma- nak naggijuvvujek vægald —lokkat dam giela, mast I manna ige vanhem maidege adde. Jos manna lokka de vanhemest 1 læk væketam fabmo su manas oapatet; dastgo soai æva goab-</p>
<p>dam.</p>
<p>Mi avkid læ daina skuvliain, vost ædne giella i oapatuvvu?</p>
<p>Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Dademielde »Nuorttanaste« 22ad nummarest mannam jage læiga</p>
<p>Q go</p>
<p>guokta —arvostadnujuvvum Gllaga, | bage adde dast maidege, ja nuft fert- mak sistesga doalaiga væhaS skuvla- | te dat lokkam mannat alma mange a8i birra Sameædnamest, de aigom I stivretaga, juogo dat mana8 riekta monge moadde sane dam birra arvva- | daihe boastot, ja lokkosa —sist'doallo</p>
<p>bacca arvedkætta.</p>
<p>Dat læ maidai ædnagi lutte gul- lum vaiddalussan, atte samegielgirjek læk aibas alggam javkkat sikke skuv-</p>
<p>lain Ja maidai mudoige, æi læk gavd- namest ælge diede gosa læk Saddam,</p>
<p>ælge diede gæsa galggek dam hæåde vaiddet. Life damditi sagga darbas- las, atte dam a8e olbmuk oZ3usegje</p>
<p>diettet, si gæl giedast læ æmbo fabmo skuvlaid bagjel, vai si belljidæsek luoikasegje dam oktasa3 hætteduorva-</p>
<p>let. |</p>
<p>Daina namatuvvum Gallagin læ ouddanbigjujuvvum duodalaZat, man ucean avke læ manaidi, go —kristalas- vuoda oappo skuvlain 1 læk ædne gil- li. Dam duottavuoda læ juokkehas</p>
<p>boattam dovddat, gutte læ oaidnam moft dai manaiguim læ, gæk daina skuvlain lek mannam, gost aive da- roglelli oapatuvvu. Dat læ vuosta-</p>
<p>mus, maid juokkeha3 læ o730m mo- raS$in oaidnet dai komfirmantaiguim,</p>
<p>nuft, atte ae rides gielda wmiet- | |</p>
<p>EEE</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde - manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>are ja Samene samidi.</p>
<p>susen mon boadam farga</p>
<p>NN</p>
<p>å SiUOra 601885.</p>
<p>Lasse oudeb nummarl</p>
<p>TT (aeCéet, din gonagasadek ja mær- a7aides bigja</p>
<p>kaSeket, imoft son vasa</p>
<p>julgides vuollai.</p>
<p>Grarvotuvyum —bhigjadusa garvoi sisa, gillamusa mærkaiguim muodoides alde manna son oudas guvllui »vuoit- tevasvuodain ja vuoittet!« Olgoldes ja lundolas Galbme dam i osine; dastgo son 1 læk garvotuvvum nuftgo soatte- olmai. Ik oaine don mieke su sidost hænggainen, ikge davge su xgledast; Su baksami bagjel ær boade buolle aitagak, 1ge adde son jefas gullujuv- vut Guogjeles sarnotamnavcalguin; son læ logje ja jaskad dego labbes, mi dolvvujuvvu njuovambenkki. Sust æl læk værjok; mutto almaken vuoitta son. Son orro javot:ga, mutto alma- ken vuoitta. Daggar garvoi siste manna son vuittoi. Vuolas vuoledub- mme læ su værjo, ja gillamus su soat-</p>
<p>te- akso. »Moft matta dat ibmerduv* vut?”« jærak don. Mi æp sarned</p>
<p>»hutkijuvvum sukeasid,« mutto duot- tavuoda asid. Gæöa dal muttom be- visaid dam ala.</p>
<p>Missonærak læk olgusvuolggam bakenid vuoittet Kristusi, ja si læk alggam muittalet daidi jallas oappa- mættom suddolaZaidi, atte gavdnu okta Ibmel, ja atte son læ stuores ja vanhurskes; mutto dam læk bakenak guldalam fuolatesvuodain, ja mutto- mak sist læk vastedam: »Ikgo don doaivo, atte mi dam diettep juo oud- dal?« Dasto læk missonærak sardnom suddo ja suddo vrangastusa birra, ja</p>
<p>læk muittalam Hærra ruoktotboattema</p>
<p>birra duomo doallat; mutto kakenak</p>
<p>læk dam galmasvuodain gulddalam ja</p>
<p>15ad Apr il 1908.</p>
<p>lek FT Dat</p>
<p>| Fo dnne: « Ja | si læk ællam suddo siste nuftgo oud- | dal. Manasassi læk dak angeres olb- | buristsivd- |</p>
<p>mak ouddanbuktam dam</p>
<p>neduvvum —Gegosvuoda' ja sardnom Ibmela rakisvuoda birra maåi-</p>
<p>elnie vuostal, almostuvvum daggo bok-</p>
<p>| te, atte son barnes dam ainoriegadam addi maielbmai, ja dallanaga go si | læk alggam sardnot Jesusa gillamusa | Ja vara birra, de læk dak goike davy- tek alggam likkadet, ja dak boddom bælljik læk alggam darkkelet guldalet daid sanid. Dak- missonærak muitta- | lek migjidi viddasæbbo, atte si æi gukka læt dam sarne doallam, ouddal- go si botte oaidnet, atte sin guldalæg- : Jek arvostmuvve, ja sin valmok njuor- | ranegje. Aito nuft læ, i læk mikkege, mi matta njuorasmattet olbmu vaimo nuftgo sardne Jesus gillamusa, vara ja jabmema birra. Kristus dat rus- sinavllijuvvum læ vuoitto, i su hær- vasvuoda hamest, mutto su ruossagar- voides siste vuoitta son olbmui =vai- moid. I Gokkadedines duobmartruvnos alde vuoite son suddolaZal osko ja rakisvuoda; mutto nuftgo dat varde, gil- lajægje ja Jabme Ibmel labbes suddola- Zai diti. »Mutto dat lekus gukken must erit ramadallat, ærrepge min Hærra- mek Jesus Kristus ruosast,c« cælkka apostal. Vaiko galle juokke avnas, mi guoska min bæstai, berre su sajes oa30t min sarnin, de læ almake dat bæstamek ruosa birra dat buok stuo- | remus avnas; dastgo dat læ dat cne- musad vaibmo-vuoitte ja vaibmostivr- rijægje avnas. Min Hærramek Jesus Kristus lonastusabarggo, ollasuvvam daggo bokte, atte son gillai jabmema min sajest læ min stuoremus soatte- værjo. Ruossa læ dat famola8 gag- gamruovdde, man bokte dak olmusla3</p>
<p>æppeosko væikkeportak ja vuostehago</p>
<p>Leket maidai dende mads</p>
<p>ANN NAN -</p>
<p>ær LHF SS Sæd</p>
<p>ruov vr T atdderek free ser a farta EE nat. Kristus, gata min; mutto Kristus nuftgo vuoitta</p>
<p>( ( ( $</p>
<p>man-</p>
<p>dubmoi boattam, snor-</p>
<p>IMOF-</p>
<p>raSa ja gillamusa olmai min</p>
<p>bagjel. Bastelesladnjakruvnost læ go- nagaslas fabmo, mi dego vægald mist  valdda ævtodatolas —vuollegasvuoda,</p>
<p>gudnegelbolasvuoda ja pgululaSvuoda. Vuoledume ravrrosoabbe cuvkki —vai- mo æmbo go ruovddesoabbe, ja -hig- jadusa gavtes læ stuoreb fabino —rad- det, ja dast læ stuoreb fabmo bajas-</p>
<p>boktet min rakisvuoda go kæisara purpurest. Dam lagas 1 gavdnu alme vuolde.  Vuoitok, loge duhat gærde</p>
<p>loge duhat vuoito læk sust, gæn Pilatus doalvoi olmus —alb-</p>
<p>vulttujuvvum</p>
<p>muga ouddi, eælkededines: »GetCet, din gonagasadek.<span type="quote">« Dak vuoitok na- matuvvujek — basseæallages »</span>Hærra</p>
<p>vuoitton.« Ollo æmbo vunitoid galg- ga son Vvuoittet, go son ouddandollu- juvvu su jedas garvol siste, ju go olb- muk duodalaZat ravkkujuvvujek gilla- musa ja morra8a olbmast oaidnet sin gonagasasek.</p>
<p>Nuft go bakeni-lutte læ læma3, nuft læ maidai læmag min lutte —si- dast. Mi læ dat mi odne min sær- vest vuoitta olbmui vaimoid Kristusi? Mibe æra go Kristus su vuoledume ja gillamu3a siste. Mon jæram dist, gudek lepet jorggalusa dakkam ja alggam oskot Jesus ala, mi læ dat, mi dakka, atte din vaimost læ illo Jesus siste” Mibe æra go atte son oaives sogjalatti jabimemi din diti ja osti din Ibmeli su varaines? Di diette- bettet, atte nuft læ.</p>
<p>Don rakis Ibmel manna, go don dovdak Kristusa olles famo du —silod siste, nuft atte dat ollaset du vaimo likkastatta, igo dat dalle læt muitto</p>
<p>Kristusa lonastusa gillamusast, mi da-</p>
<p>sa sivvam læ? Alma dalle læ du lavla</p>
</body></document>
