<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2762</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>vut dievasmættomet ja stuora gærg- gadvuodain. Navetbiga i læk sæmbo go olmu8 songe. Son datto nuft oa- nekag aige go vejolag læt dam haiso simo siste. Qamek 3addek funet dik- 8ojuvvut, omid avkke uccan — —tapa gadda bonde. I obba ima3, atte nuft harvyvak dal dattok stellet gusa. Sivva ovta vasest læ bonde jedas.</p>
<p>Lavdnjemuolda sæsteva3vuoda maysolasvuotta.</p>
<p>La vdnjemuoldda vilggis-samina-</p>
<p>lest læ dat dievaslemus botkotam gas- kaoabme mi gavdnu3. Dat bajasnjam- ma 10—16 gærde su jedas dæddo lak- tasin.  Bajasnjamman fabmo boatta muolda goikisvuodast, manditi dat diedostge bagjana. Erinoama8 buorre lavdnjemuoldda sistisdoalla pidda 18 09 Cace, go dat læ Guppujuvvum ja goikkaduvvum nuftgo lavdnje. —Har- vejuvrum muoldda læ vaddes Saddat nuft goikes, ja dat bajasnjaurma dava- lazat du33e bæle duom ektoi. Dat boatta dast. man ollo dat læ muold- daluvvam. Made æmbo dat læ muold- daluvvam, dade ucceb bajasnjamman fabmo. Sæsteva3vuoda dafhost juksu- juvvujek golbma avkala3vuoda daina atte riftes lavdnjemuoldda adnujuvvu: ——  Vuost satta dam bokte öokkijuv- -vut buok govddo gilva, mi muddoi du33a, ja mast læ mæsta 1noaddegær- dag nuft stuora mavsolaSvuotta go mukkest.</p>
<p>Lavdnjemuoldda varjal gilvvaga massemest su famos ja varjala dam juokke lakai buoremusat. Buok mav- sola8 stoffak addek æmbo gæppas buorranet ja dugjujek jottelet. (Mon oaiveldam gilva gællarest daihe vie- sost). | Lavdnjemuoldast sægotuvvuin gilva læ gæppadeppo cuovkkanet ja dat riggoda ædnama, erinoama?et saddo — daihe lairaædnam. maina læ muoldda sistdoallo, mi fast laseta od- nama gilvadoalle ja daccedoalle famo.</p>
<p>(Lasetuvvu).</p>
<p>I læk buorre læt redaktør,</p>
<p>Redaktøra fidno min aige læ ok ta vaddes fidno. stuoradiggevlbmak, æi si læk buokaid miela mielde oktage. Okta savva duog- gar bitta sisa bladåai ja nubbe fast mi su milli liko, ja jos guktoi bittai</p>
<p>Redaktøra læ dego</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Guovddagæino samek bottek olgus lavvodoaggalmasast, maid sardnejotte Furevika læ doai- lam duoddarest.</p>
<p>Guovddagæino samek læk buok vissalemusak ,,Nuorttanaste* doal- Nuft læ Guovddagæinost ja Macest dal 80 doallek. Maidai olg-</p>
<p>lat.</p>
<p>goædnam samin læk ænas oasse (Guovddagæino</p>
<p>,Nuorttarnaste.*</p>
<p>valdda de $adda naggo dai Galli gaski</p>
<p>ja gal de 1 vailo stoffa bladåai, ja dat gutte fertte dam mnaggo orostet» læ redaktøra je3, gutte saje addi al. gost. De mana3assi a833e gadda redak- tøra ala. Nuft oidnu davja darogiel bladin mannamen, ja manga darogiel blade redaktøra læ dam jagege 3ad- dam vela laga a8e wuollai, go læ saje addam heivemttom bittaidi, maid fast gudneangeres olbmuk læk ulggam oc- catallat. Maidai dam blade redaktøra dovd- da dam sæmma, atte 1 læk buok aigid buorre læt buokaid miela mielde. Man- ga have fertte son dokkat gietta gallo vuostai ja smiettat, mald son galgga dakkat dai ædnag dGallagiguim, mak bottek ja lossa mielain fertte son mut- tom brævaid diktet orrot sisavaldde- mest bladdai. Farga læ naggo osko- &amp;ærdaid birra, maid muttom æallek æi jetage adde buok aigid, farga duom ja dam gudne ala öuocce Gala, mi</p>
<p>maidai i læk avken daihe buristsivdna- |</p>
<p>dusan.</p>
<p>Okta redaktøra fertte læt okta daggar olbmuin gutte dietta maid son dakka ja gutte gierdda gittos ja lait- tus.</p>
<p>samek, mak dollek</p>
<p>Stuora buollem Altast</p>
<p>Bossegoppest læmag gieskad stuora buollern. 11 viste læ buollam. Va- hag læ 125,000 kruvna. Jos soaldak- væka Altengaardast i læm boattet Gas- kadam vækken, de ' læi obba Bosse- goppe buollek, go biegga læi.</p>
<p>Dolla bæsai luovos Kjelsberga garddemest ovta parafin vuo83amap- parata gæöeld.</p>
<p>Streika Girkkonjargast. 500 bargge streikejek Girkkonjargast damditi go okta bargge eritbijutalai fuolatesvuoda diti. Læ gul oktavuotta!</p>
<p>Rektor Qvigstad Tromsast læ jottemen studerim tuvra Sameæd- nam vuonain.</p>
<p>Bakka gæsse. Suoidne3addo, mi læi alggam nuft burist, 3adda dal orostet dam —bagjel- mæralag goikke baka diti ja lagjo</p>
<p>fertte algget dallanaga ouddalgo gied- dek bullek.</p>
<p>Kistrandast læ boccidam bahas 3ivit davdda. Amta- spire doavter læ dokko mannam.</p>
<p>56.</p>
<p>Ædnag stuoradiggeolbmak</p>
<p>oldnujek eriteælkkemen sin ammatæ- sek boatte valgi. Væsta-Sameædnam —stuoradigge-</p>
<p>olmai i oidnu gal eritcælkkemen ja mon jakam, atte 1ni berrip stemmit su ala damge valgast; dastgo son læ manga dinga oudedam stuoradiggest</p>
<p>dam 3 jage sisa, mak læk jorram Sameædnami —buorren, —=erinoamadet bagjeædnamidi.</p>
<p>A. 0. K.</p>
<p>Tyfus Mehammanest. Mehammanest læ alggam bahas tyfus davddå. Moaddes læk juo jabmam. Gæidnobarggo læ ferttim orostattujuv- vut. Damragjai 25 fattitallam.</p>
<p>Okta jakke dam 25 juli læi, go Østerrika-Ungarn pgeiggi - Serbiai dam soatte Gallaga, mi buyteti mailme soade.</p>
<p>Sokkar ja maksimalhaddek. Provianteringskommission læ dal big- jam GuovvovaS maksimalhaddi sokka- ri: Oktagros: Farin 56 evre kilo, erushed 60, rafinade tablettak ja top-</p>
<p>pasokkar 62 evre. Detalj 62, 66 ja | | vuotta i læk vela Gielggam riftes lakai</p>
<p>68 evre. Kommissiona læ sisaoastam arvo mielde 15,000 tons sokkar Ruotarikast</p>
<p>— 6 miljon kruvna oudast.</p>
<p>95 nøitrale skipa billasuvvam. Englanda finansesekretæra diedeta, ut- te 95 nøitralaskipa læ dam ragjai bil-</p>
<p>laguvvam tuiska minain ja soatteskipain. — Ja Norga-i læk uc- cemusat dæivatallam.</p>
<p>Englandi ruosa moniguim. Nordenfjeldske lastadampa »Nidelven« læ gieskad mannam Engiandi monne- lastain Arkangelest.</p>
<p>Vuoivashadde Sameædnamest læ dal allanam dam</p>
<p>gullamættos allahaddai 72 evre litar.</p>
<p>Ja ain gilvotallek vuoivas oastek. Goikkeguolle hadde læ dal juo</p>
<p>bagjel ovta kruvna kilost. Gal del</p>
<p>juo gannata læt fiskar. »Nuorttanaste« dam</p>
<p>J Ik OS | 2be. jakkebællai, daihe</p>
<p>maidal vajaldattam maksemest, de læ vela aigge; mutto ale fal maned.</p>
<p>Sadde dallanaga 50 evre ja blaåde læ du. Odda abonnentak o03- Zok mannam jaga8 juovllanummar ja vassam jakkebæle nummari nuftguk- ka go oplaga bista.</p>
<p>læ vela dinggum</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mailme-soatte</p>
<p>Tuiskalas læ birggemættos. Ruossa 0a370 sælggai.</p>
<p>TuiskalaZak læk vuoittam obba Polen. Okta olles ruo3a arme du83a- duvvum. Nordfrontast læ valddum 27,000 ruosa fangan gaskal Njemen ja Weichset 41,000 ja maddemu3 Polast 50,000 — oktibuok 118.000 —fanga. I oru læme buorre ru33i ja dat laga- mug boatte aigge almostatta færa maid. ZÆreb dam 118,000 læ vel tui- skala3 gieskad valddam 6,000 fangan østfrontast. Tuiskala8 lakana jernbane-</p>
<p>linja Warschau — Petrograd, ruo8a</p>
<p>oalvvegavpuga. —TuiskalaZaid fabmo oro læme doagjemættos. Maidai ØsterrikalaZak —vuittek</p>
<p>- ruogain; mutto ItalialaZak læk valddam</p>
<p>1500 østerrikalaza fangan.</p>
<p>TuiskalaS ain sadde soames raf- hala8 ædnam, maid særvest inaidai dada skipa bodnai.</p>
<p>TuiskalaS rakada jedas ain huor- rebut aimosoattal. — | | Amerika ja Tuiskalanda -gaska-</p>
<p>[ssoras likkotesvuotta</p>
<p>læ dapatuvvam Chicagost daggobokte, atte okta dædno-dampa »EFastlandc læ gobmanarn ja 1200 olbrnu dusge. D:i- lala8vuotta læi hirbmadla3 ju mnissoni hætte-éuorvvomjiedna havkaduvvui Ca- 500 lika læ juo gadnum. Dam- pa alde legje oktibuok 2500 olbmuk, ja likkotesvuotta dapatuvai 6 minutast. Danipa gobmani go ila ollo olbmuk manne mnubbe beællai. Kaptæina ja vuostasstivramanne læba arresterijuv- vum.</p>
<p>Girkkonjarga streika læ nokkam ja barggo fast alggam.</p>
<p>Stuora streika Ruosaædnamest. 11,000 bargge statverkstedain læ hæit- tam barggamest Petrogradast.</p>
<p>Frankrika</p>
<p>soatte olgusgoluk læ dal 70 miljon francs bæivvasaZat. Okta fransklas læ rekenastamm, atte I august, jage man- nel go Tuiskalanda diedeti Ruosacd- nami soade, læ soatte i1naksam daid soattefievredægje famoldi wuccemusat duode ja vittagavcaklokkai milliarder francs.</p>
<p>mest algo</p>
<p>| —————— —— 2 — ————— 20 2 — — mi =</p>
<p>|</p>
<p>Diedatusak!</p>
<p>Vuoleduvvum haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir- Je pBæivve-Alggo* vnvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. Min kommissio- nærak, bigjek dam muittui.</p>
<p>Girje satta dingujuvvut mu bokte</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>En</p>
<p>Odda oirjekt</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO BIRRA.« Hadde 25 evre frimærkak ja girje boatta fria poastast. Dam gir- jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje »&gt;VORE BRØDRE LAPPERNE&amp;k, 96 sido ja manga —go- va, mast maidal Å mig3on bargid govak, maid særvest maidai Lunja rokke ja »Nuorttanastec. redaktøra govva. Dat darogiel girje muittala Same mi8s8on bargo birra Sameædna- rajest dam ragjai. Dam girjest gavdnu maidai Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde 30 evre frimærkak, fria poastas sad- dijuvvum. — Daggar dinggum-brævak æt mana portofria poastast. Dinggu dallanaga ja Gale: Ga</p>
<p>Nuorttanaste ekspedition,</p>
<p>Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>Guovddagæino skuvlaruta.</p>
<p>Caköaskuvla algga vuostarga 20. september 1915. |</p>
<p>Bagjesamiskuvla daihe dalvve- skuvla alsga vuostarga 3ad januar 1916</p>
<p>Vanhemak berrijek jeda diettet ja muitost adnet manal age. Dat i læk mikkege vuttivaldetatte aSid atte. si æl diede lægo manak skuvlagædne- gasak. Juokke manna læ skuvlagæd- negas go læ dærddam $8 jage. Ja dat læ vanhemid gædnegasvuotta diettet</p>
<p>goas manna læ skuvlagædnegas. &amp;</p>
<p>Skuvlaolbma Aarseth forslaga mielde læ skuvlastivra valddam Guovvovag ovtaradala3 mærradusa:</p>
<p>- Boatte aigest aiggo skuvlastivra sakkotet I kruvnain juokke bæivvat juokke manast mi skuvla manheda. Dat maksa hælbbadumid gidda 10 bælivval. | Guovddagcæino skuvlastivrast, ?%/5—15.</p>
<p>Jacobsen, formand.</p>
<p>Prenttejayvvum «Nuorttanastec« prenttimrak- kanusast Korsfjord'ast</p>
<p>No nd ER</p>
<p>«+  Pænodakvnonast.</p>
<p>Bivdam saje min rakis Nuort- tanastai dal sanidi.</p>
<p>Olbmuk ellek dærvvam dabe. Dal læ gollam gukkis algge dam rajest go mon manemus bræva læm Gallam Nuorttanastai, im ob- ba muitege Sat, man gukka læs dam rajest. Gal aigge manna jot- telet ja jabmem lakkana farga. Dam gal diettep, atte -jamolaZak læk buokak: mutto æp dade æm- bo diede gal. Dam æp diede, goas Hærra ravgad min erit dabe dam moraslægest. kak garvvasak su ouddi loaidas- tet, goas Hærra ravkka min erit.</p>
<p>Gal soames nuoraka8 bætta- talla dam mailbmai ain. Vuoi, al- let rakis nuorak gæta dam mail-  malas Gabbesvutti, di massebetet dam buoremusa! Muittek boares sarnedegji ravvagid, aliet duolma - daid julgidædek vuollai!</p>
<p>Gal dabege mnuorak wuccan jurddelek sielosek ala. Qavddo læ akked ællet dai mnuorai xgaskast. Vanhemak savvek ja rokkadallek manaidæsek oudast Ibmel aGGai, Gula vanhemid&gt; mnjuoras rokkusi! Ja farga læ bælive loappa lakka, farga boatta Jesus viezzat moar- sis erit dabe dam mora3 mail- mest, gost Ibmel manain læ hæ- dek ja vaiddalusak. Viellja vaid- dal vielljasis hædes ja oabba oab- basis, ja nuft jeddijek gutteg- guoimesek ja daina lagin bissok buok ovtast. Vaiko læZ3ap mi dat manemu3 olbmuk, gæk galg- gap oaidnet dai fastevuodai maid</p>
<p>birra Jesus læ cælkkam — ma- nemug aige mærkaid. Vare buok nuorak liféi dalle</p>
<p>osko siste, de liféi havske oaid- net dai dobbe alme garddemest. Loapadassi ollo dærvuodak buok Ibmel valljejuvvumidi gukken ja lakka. De ællet dærvvam dam Israel baiman Hærra Jesus haldoi ja rokkadallet mu oudast!</p>
<p>AB</p>
<p>Vare hfæöimek buo- |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Dal bivdam saje ,Nuortta- pagtai* ja aigom vebhas haladet dinguim di Dæno værrolivned olb- mak, gudek Gokkabetet værroliv- negest, epet daide di dovddat da- la$ mu dilala8vuoda buokak. Moai ledne guokte boares buocce olb- mu. Must læma3 buoccuvuotta juo bagjel jage, ja JeS maidai læm buocagoattam juovlai alge. Im oaine ovtage dærvas bæive. Im sate maidege barggat. Dal læ juo</p>
<p>juli manno, im læk vela fidnam</p>
<p>bivddosajest, ige læk obba doaiv- voge. Moadde mano læm gætCa- lam luosa bivyddet, mutto fertti- jim damge hæittet, go im Sat sat- tam. Ja daddeke visaidek mu ala</p>
<p>nuft ollo væro bigjat — vidadlok-</p>
<p>kai kruvna — ovta boares buoc- ce olbmu ala.</p>
<p>Dat boatta dast, go olbmus læ nuorra ja dærvas, de 1 mnuite, atte dærvasvuotta læ dat stiora- mus addaldak Ibmelest aigalazat. Dalle læ olmus arvok, virkkoi ja riggis; mutto go dat nokka, dalle nokka buok. Æi oidnu Sat olb- mukge æige ustebakge ære sat. De læ jæraldak, gost galgga rut- ta boattet mudnji? Gi galgga mu biebmat, daida Dæno vaivaskassa, mi gongga guorosvuodast, dego guoros farpal daihe Dæno girkko- biello. Im diede goabban 1x»774 dat digjidi, gudnen vai hæpaden.</p>
<p>Must læ okta nuorra badte- gussa — ovta have guoddam vuovddet, gutte osti3.</p>
<p>Dærvuodak must buok blade doalledi gukken ja lakka; mutto erinoamatet DorskaSvuona fulkidi, Ja gudek assabetet daina birrasin.</p>
<p>P. M. Vestertanast.</p>
<p>Ædnambruvka.</p>
<p>Cali jotteoapatægje Kulsland,</p>
<p>Norga lavdnjemuoldda-barggo</p>
<p>læ sikke fabrikalazat ja maidai daid ænkal dalobuigid lutte vald- dam ilola8 ouddanæme dai mane- mus guoktelok” jage. Dat -daro- las Jægge-særvve bajastuvgge, at- te go 1900 dus3e legje 15 lavd- njemuoldda-fabrikak, mak jakka-</p>
<p>saZat bargge 80,000 ballo, gavd-</p>
<p>nujek dal 60 stuorab fabrikak, mak jakkasaZat fabrikerijjek 300, 000 ballo -— 50—60 kilosazak — vuovddem varas. Småveb asatu- sak — lavdnjemuolddasærvek læ arvo mielde 500. Dak. barggek daihe rakadet arvo mielde 300, 000 kubikmeter lavdnjemuolda — 50—70 kilosazaid — ænag jela- sek adnui. Dat satta nabbo reke- nastut oktibuok 6—700,000 balle lavdnjemuoldda. Dasa boatta dat lavdnjemuoldda, mi barggujuvvu dalobuigm duobbe dabe rika miet- ta. Dam ædnagvuoda mi æp die de, mutto dat satta læt burist lika vllo.</p>
<p>Fabrikak rekenastek kr. 1,70 ballost fria dolvvujuvvum lagamus jernbanestationai. Lavdnjemuolda særvek, mak dæ presse lavdnje- muolda ja dus3e fievredek oaneb matkid, haket halbabut. Dalobuoi- gek, mak jeta barggek sin lavd- njemuoldasek, sigjidi maksa dat du8se jeCasek bargo.</p>
<p>Mi aiggop mannel gætadet, atte dat barggo gannata hui bu- rist, Ja atte lavdnjemuoldda læ okta daina vigtigemus vejola8vuo- dain ædnambruvkai ja dam ouda- næbmal.</p>
<p>*</p>
<p>Lavdnjemuolda dærvasla3 mavsola3- | vnotta.</p>
<p>Si gudek læk alggam adnet lavd- njemuolda navetin ja staljain, *dittek man dat læ huorre goikesen —doallat Ja lieggas omidi, ja moft aibmo nave- test, mi ouddal læi ba&amp;ta ja dærvas- mættom, dal anededin lavdnjemuolda, læ Saddam buttes ja goikes. Lavdnje- muoldda i bajasgæse du33e laktas, mutto maidai æra baddadvuodaid. :</p>
<p>Buokak dittek, atte alive buttes: almost matta okta ælle hægala3 doala- tet Jedas buttesen ja dærvaser, ja ai- vestassi dat dærvas gussa daihe savca matta juksat alla mielkaivuoda.</p>
<p>Navetin, gost i adnu lavdnje- muoldda, 3adda aibmo buttesmættom.,. d. d. c. dievva mirkolag sistdoallegas- sin, mak hettijek hægafungsjonerim, lossodek miela ja uceudek borramlus- to omin. Dam dilalasvuoda vuolde Cuovvo davalaZat, atte omin wecana mielkke, bierggo ja ullu.</p>
<p>Ja olbmuk, mak galgpek stellet gusa! I ima3, atte navetstelleg daggar dilala3yuoda vuolde, 3adda doajmatuv-</p>
<p>Nummar 14.  Fiad jakkegærdde. | 3024</p>
<p>Korsfjord”ast: 30ad JULI 1915.</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>OLE A. ANDERSEN.</p>
<p>Varalas algek,</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Dak guokte testamenta Gal- laga Gajetet Gielggaset, atte Je- sus læ goælidno audogasvutti huok sieloidi. I læk guttege æra nam- ma addujuvvum ædnam ala æreb- go Jesus, gutte )etas addi varra oaffaren Golgata dieva alde buok mailme mede oudast. Daid tal- lag sanid lebbijik Ibmel manak ouddan nuftgo vuonces maidail lebbe su soajaides. Nuft cælkka apostal Paulus: Moft su ala osko ærebgo guttege læ, gi sarned, osko boatta gulu bokte, mutto gulla boatta Ibmel sane bokte.</p>
<p>Rakis usteb, ale hilgo goas- sege Jesus bovådim jiena, ja ale buo850d vaimod, go su varra e- vangelium saneduvvu kristalazaid njalme bokte! Gutte osko ja 0a- masta su varra oaffar aldsis bes- tujubmen. sust læ suddoi anda- gass addujubme, ællem ja audo- gasvuotta, Ja son oamasta Basse- vuoina vaimostes, gutte duodas3ta min vuoinain, atte mi læp Ibmel manak. Nuftgo apostal Johannes cælkka: Fhinel Vuoigna duoda3ta min Vuoinain, atte mi læp Ibmel manak.*</p>
<p>Rakis usteb, ale vasot ja hil-</p>
<p>80 goassege kristalazaid! Jos don: dam dagak, de don hilgok Jesus Gula usteb, go Saulus læ. doarra-</p>
<p>mald. måatkusæmen Damaskusi dallam varas Jesusa mattajegjid, de birra baittujavvui éuovggasin, ja Jesus almest vuolas sudnji:</p>
<p>je8 sarnoi Saul! Saul!</p>
<p>son ovtamn</p>
<p>manne doarradalak don mel I</p>
<p>friabun, aibmo Sadda alebun su</p>
<p>son sarnom: Manne doarradalak:| birra — -- —.</p>
<p>mu mattajegjid; mutto son celki naft: manne doarradalak don mu? Dast mi Cielggaset arvvedep, atte gutte doarradalla ja hilggo Ibmel manaid, son doarradalla ja hilggo Jesus jedas.</p>
<p>Barggop ustebak, vagjoleket Cuovggas siste dam bale go Cuov- gas læ gavdnamest, gal soaltta farga dat aigge boattet, atte son rotte erit su Cuovgas min lutte, jos mi su hilggop, de boatta sæv- njadvuotta ja hævvanæbme. Jusus sanid JudalaZaidi, maid son celki sigjidi:</p>
<p>Gula</p>
<p>,Gæta din dallo</p>
<p>Jugisvuoda ilo sagjai ouddan divvo apostal dam: ,,Devddujuv- vujeket Vuomain.” Dat adda dam aleb alme, dat adda dam ilo, mast olmus 1 goassege dolka, dam ilo mi bista agalazat.</p>
<p>Mutto ærak vastedek: Mi juk- kap, damditi go mi Jukkambæv- dest dæivvap olbmuid, gæiguim mi sattep sarnot ja illodet ovtast.</p>
<p>Jukkambævdest loakta dat geppis sardnom ja buttesmættom illo burist. Mutto dak olbmuk, gæk læk devddujuvvum Vuoinain. sSardnuk guttegguimidasasek sal-</p>
<p>digidi avdden guddujuvvu. Jå maiguim ja gitoslavllagiguim ja</p>
<p>buok læ ollasuvvam sin ala, dai- nago si hilggo tuovggasa, nuft læ sin dallo Saddam avddenen sikke rumaslazat ja vuoinalagat. Si læk gukka alge læma3 golggosis birra mailme — rumaslagat, ja vuoina- laZat læ fastain sin vaimo læma3 Ja læ ain sævdnjadvuodast ja a- gala hævvanæme siste. Dastgo i Ibmel rangaS maidege nuft garra- set ærebgo dam, go su armo e- vangelium hilggojuvvu:</p>
<p>Dast loapatam daid sargasta- gald ja cælkam vaimola8 dærvuo- daid buok —kristalas —vieljaidi ja</p>
<p>oabbaidi, gudek dollek ,,Nuortta- naste.**</p>
<p>Laggovuonast, 11. juli 1915. Johannes Samuelsen,</p>
<p>Manne jugak (lon?</p>
<p>Jos jerrujuvvu olbmust: Man- ne jukka son? de satta vasteduv- vut: Saddam varas likkolebbua,</p>
<p>lavllot ja dukkoraddat Hærra ou- dast.* Si Coagganek dam birra, mi adda ællemi fann ja gievrra- vuoda ja illoda singuim, gæina læ sæmma alla albme ja sæmma doaivvo boatte Guvggis aige har- rai. MæralaSvuotta satta læt buor- re, mutto darba3uvvu maidai juo- ga æra. Dat darba3uvvu dat rif- tes særvvevuoda miella ja dat rif- tes viellja miella.</p>
<p>Olmus satta o0a770t gadaldak- ki: ,Manne jugak don?* goalmad vastadusa: ,,Damditi go ællem læ nuft sævnjad ja lossad — mi oc- cap jedditusa ja vajaldattujume!*</p>
<p>sg Cælkket alelassi Itmeli ja</p>
<p>Aecai gitosa buok dingaid oudast</p>
<p>min Hærramek Jesus Kristus nam- mi,** cælkka Paulus. Gost Kristus</p>
<p>| osko gavdnu vaimoin, dobbe æp-</p>
<p>padus i mate valddet bagjelgieda, dobbe olmus i darbas dam, mi ovta oanekaS aige satta jaskodat- tet baktasa. Dast diettep mi, at- te buok saddijuvvu dam almalas Aöest dævddem varas Vuuoinain.</p>
</body></document>
