<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3571</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>læ wuccan dietto dasa, man ollo mi oappap daina smnava, vigites sivdna- dusain, mak girddek farga jægge, oai- ve, ædnam ja Gace bagjel. Vaiko min Mæister læ cælkkam, atte mi galggap oapo valddet alme loddin, de daddeke | læp mi nuift dievva vaivin ja morra8in.</p>
<p>Mutto daddeke dagja olmu3, atte | olbmu ællem læ sagga æra lakai go duoi smavaloddid, ja damditi i sate | son, olmuåg ællet sin lakai. Ja dat læ visses, atte olbmu ællem læ govvai ja juokke lakai girjas dam mailmest. Mut- | to muittop mi daddeke Mæistara rakis | sanid, »atte valddet ouddammærka alme loddin.« Vare min vagjo.us lifå nult- go alme loddi vagjolus dam mailmest, de dalle æska daga8i gidda su liegas- vnodaines maddausa migjidi, ja aalle | liggesi giddabæivas min miela ja sielo buok buorrai sikke aigest ja agalas- vuodast.</p>
<p>Lokke, maggar muito gudi dud- nji dat gidda?</p>
<p>A ø</p>
<p>Manne son i boattam ouddan.</p>
<p>Okta Amerika bladde Galla: Son gætai alo dimo. Son læi alo bahamielast. Son læi alo manest.</p>
<p>Sust i læm mikkege ruvdid varast. Son læi jegolas, muutto jurddag-</p>
<p>taga. Son i luottam maidege jeGas ala. Son dagai la ollo gaGaldagaild. Son logai fuones girjid. Son sivatalai alelassi, »atte son vajaldatti damle Son i læm goassege gærgos vald- det dam nubbe lavke. -— Su vaibmo i læm goassege miel- de bargost. Son i valddam maidege</p>
<p>su boastodagoin.</p>
<p>Son oaiveldi, atte son læi do buorre su barggosis.</p>
<p>Son vallji su selskapes dal sær: vest, gæk legje sudnji vuolebugak.</p>
<p>Son læi duttava3, atte læt nub-</p>
<p>be klassa olmuå.</p>
<p>Son —billidi su —dabides bokte, atte son alelassi dagal dakkum bargo. |</p>
<p>Son i duostam goassege dakkat su dubmimfamoides mielde.</p>
<p>Son i oaiveldam, atte dat læ! vaiv'væra oappat, man lakai barggo galgai dakkujuvvut.</p>
<p>—</p>
<p>oapoid</p>
<p>men-</p>
<p>daggo- bælle-</p>
<p>| ole.</p>
<p>| gitus</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Son Gajeti, atte son lært dokka- la$, Ja dam ani son lika buorren, g0 duotta dokkalaSvuoda.</p>
<p>Son doaivol, atte sudnji galgai friavuotta juokke ækked.</p>
<p>Son hæppanaddai su vanhemi- des diti, daina go dak legje mendo »boaresbæivvasaa. «</p>
<p>Son i arvvedam, atte buoremus |</p>
<p>oasse su balkast i CuZZom gollest ja silbast.</p>
<p>. : % Brævva Sigerfiorasti.</p>
<p>Suotas læ, go mist ain læk Sa- mebladek, mai ala ain olmu3 bæssa Calestet su jurddagides, mak davja læk dasa, mi lagamus vaimo læ. Nuflt læ maidai muinage. Mu jurddagak læk alelassi dasa, mi lagamus vaimo læ, Ja dak læk Same vieljak — mu jet- Cam olmustærdda, maid mon duotta- vuodast rakistam dalge nuftgo dallego mon din særvest legjim sæmma ædna- mest go dige, namalassi Sameædnamest</p>
<p>Must læk ollo oapes olbmuk Sa- fuolkek, ja mon halidam davja sin oaldnet ja sin dile diettet sikke vuoinalaZat ja aiga- laZut, mutto gaska læ gukke — 12 Mutto maid dat dakka, mist Samin læk sadnedoalvvok, guovte gærde manost bottek din oap- paladdat, ja buktek sagaid dademiel- de go mi læp daid ansaS$am.</p>
<p>Mu mielast goit orro læme suo- tas lokkat Sameædnam  sagaid jeGCa- mek bladi alde, ja sæmma maidai dinguimge. Soames have læm monge mnøketam soames bitta duom dam jurddag birra Sami bladidi dam Tieta jage sisa, mald mon læm dabe orrom. Suotas læma3 dat barggo mud- nji, atte barggat min Sami bajastuvg- ja bajasrakadus bargost, ja im gada dam, atte mon dam barggol jet-</p>
<p>meædnamest ja maidai</p>
<p>fam ovaffarussim.</p>
<p>Mon læm dam bargo vuolde 03- Zom nuft erinoamas rakisvuoda mu sokkasam, atte mon im sate dust æro valddet, nuftgo manga Same ganda ja nieida læk dakkam, go Data garvok læk Gekkam Same hame, ja ædnegiel- la aibas amas gielain lonotuvvum.</p>
<p>Mu jurda læ algget oappaladdat Sameædnam vuonaid ja baikid dast- mannel persovnalagat, i Sat gukkeb du83e Gallag bokte, nuftgo dam ragjai læm dakkam. Suotas læ, atte olmu3 æmbo boatta dovddat su jedas olbmui-</p>
<p>des,</p>
<p>læ vissa</p>
<p>alma | mak</p>
<p>go jeta vieres nasonaid. Dast</p>
<p>adna olmu8 æmbo avke.</p>
<p>Rakis vieljak ja oabak, leket di- ge maidai æmbo rakkasak jedadek olb- muidi.  Væketekop mi daid olbmuid, gudek barggek min væketet ja bajedet bajas dam rogge siste, gost mi ain vællap stuora loikasvuoda nakkar siste ja æp niegad varalaSvuoda, mi min</p>
<p>birra læ Quddalgo mon loapatam mu Gal-</p>
<p>lagam, de vela aigom okti ravvistet Same bladid ustebid, atte læt alo gerg- gos doarjot dam, mi gadGamen læ, ouddalgo mendo manned Sadda. Don lokke, jurda8 dam havskes dago ala, maid min ustebak — Same bladid re- daktørak — læk alggam. Dat barggo læ alo orrom læme ucce min Galmin, ja mangi læ lossa miella buktam Suo- katusaid ouddan damge bargost; mutto bibal cælkka, atte »go mi dakkap buore, de æp galga vaibbat.«</p>
<p>Usteb, moft orro du mielast? Ai- gokgo don vaibbat sin væketæmest, gæk dakkek buore, daihe vaibbat jes buore dakkamest? Suotas læ gilvvet riv- tes, buttes gilvag Gaecegadidi. Okti galg- gap mi bæssat saddo oaldnet færa</p>
<p>mans3lajast. Nuorra ja boares,</p>
<p>- Vieljalagat</p>
<p>Ovia-Andras.</p>
<p>Caccesuolo. 75-jakkasas illohæjak. Dam 22ad bæive dam manost</p>
<p>legje 75 jage dam ragjai, go dat laga.</p>
<p>bokte nannijuvvui, atte (Caccesuolo galgai Saddat gavpugen. Juo 16ad</p>
<p>jakkesuodest dovddujuvvui okta stuo- reb bivddoværra Stuora Caccesullost daihe Girkkosullost. 200 jage dast- ouddal legje dobbe æna3 Duöa assek (oktibuok 33) oktan ædnamhærrain, sundin, papain ja ain æra virggeolb- maiguim. GCaccesuolo læi dat buore- mus handalbaikke obba Sameædnam handalbaikin.  Olmuslokkam —-mielde 1825 asse dobbe 48 bærrasa oktibuok 240 persovnain.</p>
<p>Fuones aigi diti manai gavpug</p>
<p>| garraset manas gasko oudeb jakkeöuo-</p>
<p>de. Dal assek Gaccesullost 2000 asse,</p>
<p>maina 1100 læk Daak, ærak fast Laddek, mak assek guktoi olgobgæte gavpug, siskeb ja olgob Laddegavpug. 1869 oa30i gavpug jevas Gaccerakka- nusa, ja 1895 rajest læ huksijuvvum oyta divras »imolo« ala Skagoddenest væstagætæen Girkkosullo.</p>
<p>vuolge donge 23 | soattai! Dat læ visses, jos mi dam dak. | kap vaimohaloin, de vuoitto læ visses. Få</p>
<p>Pam</p>
<p>| | giel bladde. Galggo, Berthe Nordahl</p>
<p>56. Koæisarak ja gonagasak. | Dat jakke orro læme gonagausai |</p>
<p>Ja kælisari jakke.</p>
<p>Darogiel bladin oidno, atte kæl- sar Wilhelm læ oappaladdam Birgen | gavpuga. Dast væketi son ovta ma- Sinbargge, gæst legje 15 mana, sikke | rndain ja jeda hæga bajasdoaloin.</p>
<p>Bergenest jottai son Molde gavpugi.</p>
<p>Sachsen gonagas bodi maidail</p>
<p>Bergen hamani. Gonagas oktan guvtiu |</p>
<p>prinsain final gaddest Ja osti færamaid.</p>
<p>Su ræissoruvta læi Troandem— Hamar-—Gjøvik—Odnæs— Fagernæs— Tyin-—Lærdal—Gudvangen — Stalheim Voss, gost Birgenbana mielde manna Kristianiai, gost son fast vuolgga 3ad august.</p>
<p>Ruota gonagas Gustav vuolgga oktober daihe november manost Pari- sa gavpugi oappaladdat præsidenta Falliéres.</p>
<p>Okta boares galggo bati rievana. Okta dinga, mi i dapatuva nuft dav- ja, natnalassl, atte boares galggo baca- da rievana, dapatuval gieskad muttom baikest madden, muittala ovta daro-</p>
<p>oini glasa Gada ovta stuora rievan njuikkomen gieddest. Dallanaga dop- pi son bisso, rottesti skuovaid juol- gest erit ja njagal olgus. Rievan dus- Se njuikoi nuftgo ouddalge. Galggo læi sæmma movteg go fargajurdasæg- je. Son baccati luovos «Mikkel« vuos- ta sæmmast go dat njuikki aibmoi — ja dast vællai Mikkel, badum ovta bvares galggost. Dam have i læm Mik- kel gavvel. Daidi son jurda$am, atte ihan duot boares galggo læt nuft va- rala8; mutto dast valdi son fæila.</p>
<p>Soaigos læikka.</p>
<p>Okta fabrika-æigad, Johansen</p>
<p>Enkopingast Ruotarikast, læi muttom |</p>
<p>aige dastouddal eritbigjam muttom bargid, gæk legje aittam su ja suola- dam sust galvoid. Muttom lavvarda- ga legje Johansenest muttom ustebak guosest, Ja son muittali sigjidi su ba- los. Go si legje mannam ækkedest, o33u si dam likkotes jurddag, atte jorggalet fast ruoktot ja balddet su. Si manne garddema lusa ja Gurvvu:</p>
<p>&gt;De bottek suollagakle Fabrikaæigad suorggani mnuft, atte son dallanaga doppi revolvar, badi ovta skuota ja</p>
<p>dæivai ovta su ustebin vaibmmoi. Son</p>
<p>jami dasanaga.</p>
<p>—————0 0 00</p>
<p>| nujuvvui, ælge diettam</p>
<p>| mana guoddet trapa ala dam mnana</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Hirbmos garra dalkek Spania gaddin læ valddam 42 olbmu hæga.</p>
<p>JapanesalazZak sturrok. Okta skottala8&amp; doavter, Munso, gutte assa Yokohamast, muittala, atte dak smava sullo-assek 3addek dam aiggai stuorabak go ouddal. Gandak ja niei- dak 8addek stuorebak go vanhemak. Assen dasa lokka son læt dam, atte JapanesalaZak dal læk o0770m europea- la stuoloid ja bænkaid, man alde éokkajek skuvlain. OQuddal læk si Cokkam lattes ruosala8 julgi alde. Ja dasa bottek vela diettalassi buoreb ællemvuogek.</p>
<p>Okta likkotes ædne.</p>
<p>Okta nuorra ædne bodi Kristianiai occat su boadnjas, gutte læi su guod- delam. Sust læi ucca mana3 mielde, ja dam guoddeli son ovta gatatrapa ala, du33e læi Galestam wucca sædda- laZa ala: »Magnus.« Manna dast gavd- gukka, gost dat læi dasa boattam. Mutto dal læk o330m dam diettet. Ja ædne læ Gilg- gi, atte son i diettam æra rade, go</p>
<p>jakost, atte soames buorre olmug armeta ja valdda mana lusas, ja jes læi son balvvalusa valddam. Son i</p>
<p>læm æmbo go 19 jage boares.</p>
<p>Okta nisson Minnesotast suitta 5 boadnja, mutto son læ ærranain daina buokain. Son jurda3i maidai fidnet dam øudada. Mutto laka Minnesotast bijai meære, man ragjai nissonin læ loppe olbmaid likkotæbmen dakkat. Damditi i mie- detuvvum sudnji gudad gærde mnaitta- let; mutto fal oa30i son lobe ovta daina oudi8 boadnjain valddet, jos datoi.</p>
<p>RuosalaZak oappaladdek min skuvlaid</p>
<p>Giellaoapatægje Georg Stemberg Petersborgast læ gieskad fidnam Kris- tianiast gættam diti min skuvllaord- negid. Son, galgga læt daidi hui burist.</p>
<p>likom</p>
<p>Hirbmos bakak læk dam maneb =aiggai læma3 dabe Nordlandast. Rasse ja potetos 3adda dal obba burist.</p>
<p>Amerika aiggo rakadattet olles aibmoskipa flaa-</p>
<p>. ta. Raddetus Washingtonast aiggo oud-</p>
<p>æi 15</p>
<p>paidnam. OQaivve læi</p>
<p>danbuktet arvvalusa kongresa ouddi, atte bevilggijuvvu okta miljon dollar stivritatte - aibmoskipai oastem varas. Jurda læ daid skipaid adnet soade alge erinoamaCet.</p>
<p>Go olbmuk læk jallak.</p>
<p>Muttom daina buok lieggasemus juni beivin &amp;okka okta rigges bonde dam stuora laddo daihe ucca javra3 guoras ja oaddestuvva, avisa vel læ gledast. Sust læi jurda dam javradi gulid oa330t, ja ollo læi son smiet- tam, man lakai dat galgai dapatuv- vat. Mutto de fuobmai son bladest, mi su giedast læi, ovta diedetusa, mi</p>
<p>dallanaga Gaski nakkarid erit su Gøl- min, Dat diedetus Guojai navt:</p>
<p>»Dorske ja sandak.&lt;<span type="quote">« &gt;Gukkalmas bargo mannel læm mor vimag ollim nuft gukkas, atte mon dal mattam fabrikeret daggar pulva- ra, mi sakkanatta dorskid ja sanda- kid. Dam oa330 olmus botkotet jav- ridi, jogaidi, galddoidi, laddoidi ja juokke sagjai, gost juo æbbar dievva- ge Gaece læ, ja guolle ælaska birra buok. Juokkehas, gutte 100 kruvna sadde, 0a7%0 dammade, atte stuora javrid dævdda gulin. »</span>Hei, na diebe læi vuogas ordneg,« jurddeli bonde, mon saddim dallanaga kr. 100,00:€ Ja son nuft dagai.</p>
<p>Moadde vakko mannel 0a3oi son girje ja dam 100 kruvna ruoktot, ja bræva sisa læi Gallujuvvum naft:</p>
<p>»Adde andagassi, atte mon du narrijim. Must læi dusse hallo diettet onaZZot, man ollo læk jallas olbmuk min ædnamest. Æreb du læk vela 93.«</p>
<p>Okta oapatægje Haugesundast du83ai lavgedæme vuol- de muttom jogast.</p>
<p>Okta hirbmos stuora mærragærmas læ gieskad goddujuvvum Portland Mai- nest. Dam dæddo læi 7500 kilo ja metar gukko. Dat goddujuv- vui daggo bokte, atte dat giesai jedas muttom amerikanalas fiskari makrel- fierbimai. I oktage daina boares fiska- rin læk vel goassege ouddal daggara dego hajast, mutto banek æi læm. Kroppa læi de- go gærbma3est, basteles alla Gelgge- harjin, ja bæcet læi dego fallast, 2</p>
<p>alan gukko ja 3 alan govdo. WVuoi- vas dedi 850 kilo.</p>
<p>| »Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>evangelium muittalusaid mielde sarnoi Jesus birra, læi Anna Fanuels nieidda,</p>
<p>son sani diti,</p>
<p>D4.</p>
<p>suina bestujuvvut moarest.<span type="quote">« (Rom. 5, 9), nuft bestujuvvut, atte son gal- gal vuoilttet »</span>Labba vara famoin.<span type="quote">« (Alm. 12, 11), ja ovta gærde o0a330t lavllot dai bestujuvvumiguim: »</span>Don læk njuvvujuvvum. ja læk du varai- nad oastam min Ibineli buok sokka- goddin ja gielain ja albmugin ja so- gain. (Alm. 5, 9).</p>
<p>Lokke, jæra —jesaldad: go Jesus vara ala?«</p>
<p>»Jos di epet bora olbmu bardne oaZe ja Juga su vara, de 1 din siste læk ællem. Gutte borra mu oaZe ja jukka mu vara, sust læ agalas æl- lem.« (Joh. 6, 53, 54).</p>
<p>sk</p>
<p>»Audogasak lepet di, gudek gilv- vebetet buok Gaccegaddidi.« (Es.32,20).</p>
<p>OG Smava addaldagak.</p>
<p>Stuora duogje.</p>
<p>»Luotak-</p>
<p>Dat vuostamu3 nisson, gutte min</p>
<p>son gutte vagjoli birra. Jerusalemest | ja sarnoi dam æska riegadam Jesus- mana birra buokaidi, gæk vurdde lo- nastusa</p>
<p>Dat nubbe nisson læi Samariast, mi multtaluvvu Johannes evangeliu- mest 4. kapitalest, son gutte gudi su Gaccelitides Ja manal sisa gavpugi Si- kari ja muittali su* birra, gutte læi dæivvam su galddo baldast.</p>
<p>Dat læ havske ja bajasrakadat te, atte bigjat mærkåa dam nisson «d- daldegaidi vuoittodakkoi.</p>
<p>Son læi ællam dam lakai, son læi gatam daid fastemus suddoi- di — son læi okta fuorranisson.</p>
<p>Dal læi son Jesus sarnodæme bokte morranam. Son dovdasti su suddos: »Son læ cælkkam mudnji buok, maid mon læro dakkam.« Mut- to dade gukkebui son i læm boattam.</p>
<p>Jesus birra son i diettam vissaset maidege. Son oroi dovddamen, atte dat fertti lærn Messias.</p>
<p>Nuft læi dam evangelium-nisson dille, go son viegai birra Sikarest ja godtoi su gavpug manaides olgus Je- sus lusa.</p>
<p>Ja duogje?</p>
<p>Stuora jvavkok manne olgus Je- sus lusa, ja mangas osko su ala nis- ja son sarnoi: »Son læ</p>
<p>dagjam mudnji buok, maid mon læm dakkam.e *</p>
<p>atte</p>
<p>Nnuorttanaste</p>
<p>Hærvas duogjel Saddasekgo min stuora sardneolb- mak oaidnet daggar duoje sin dagoin. Moft matta dat hænggat Coakkai?</p>
<p>|</p>
<p>Okta daggar hæjos Gilggijægje —</p>
<p>okta æska morranam nisson, alma Giel-</p>
<p>gasvuodataga — ovtain snuoggardæg- je oskoin, moft matta daggar Saddat nuft stuora buristsivdnadussan?</p>
<p>Vastadus læ: Damditi go min Ib- mel læ vægalas. Son adna ovta Gi- deon ucca væga8 Gaskem varas Midia- nitalaZal lokkamættom Joavko, son ad- nå daid smavvaid, go son galgga dak- kat stuorraid.</p>
<p>Mi jærrap nuft davja stuora, bu- ristsardno, bæggalmas, ovappam sard- neolbmaid.</p>
<p>Min Ibmelijæra vissa nult dav- ja daid. Son Gajeta davja su famos dam bokte, mi læ ucce ja fuodne ma- ilbmai.</p>
<p>Ibmel addus migjidi manga ov- tagærddan vwitanid, gæk doppitallam Kristusest mannek birra daid Sikarid, gosa si gullek ja Gokkijek olbmmaid orke. Jane |</p>
<p>Die De læ sivvå. Åsfe er manditi mi gavdnap- nuft ollo sevdnjis baikid bibalest, orro Gu- jetæmen dast, atte gavdnujek nuft ollo sevdnjis sajek min valmolm (Adolf Tholuek).</p>
<p>Okta</p>
<p>gidda-muitto. (Cali Ovla-Andras).</p>
<p>Dobbe ygukken madden Mada- Norgast, dobbe daid stuora bæcee- ja</p>
<p>|</p>
<p>&amp;</p>
<p>| jurddagak de 0330 sato. birra buok, dego aldagasdolla-famoin,</p>
<p>guossa-vuvdi gaskast, gost liegas i | vailo, ja gost maidai smava gærmeas-</p>
<p>ge gavdnu, læ havske —vagjolet ovta gidda- daihe gæssebæive ja gulddalet smava loddi lavllagid, mak Gokkajek dego gilvvujuvvum muorraglerragidi ja vistedakkidi.</p>
<p>Davja boktek dak olbmu  bajas lossamiela dovdoin. Heivve maidai</p>
<p>nuftge, atte go olmus Gokka lossa</p>
<p>jurddagid siste, de sælvvo okta wuccea loddas olbmu baldi ja de fina jienaines, mi bagjelmanna dam finasæmus GCuojanasa. Mangi muose- tutta daggar jurddagides siste. Ja vaiko dat vigi- tes lodde Gajeta daggobokte su 'buor- revuodas dam lossajurdaSsægjai ja ad- nå su addaldagas, mald son læ 0330m Ibmelest, jedditusa addem varas. de</p>
<p>lavlle su |</p>
<p>ueca loddas olbmu su |</p>
<p>daddeke i arvved olinus dam, ja gito sagjai doppe olmus gædge daihe jeda dinga ja suppe dam su njælgga. Dæiv- veles olmu$ satta jogo labmet duihe daihe sorbmit dam rafhalas jeddijægje, ja dam djiedna i gullu Sat æmbo su belji oudast. De fast gaGda olmus los- sa jurddagi. Buok læ jaskad. Lodde jabmam, ja ærak fast balaskam ja EET Ja oamedovddo, maid dat agja. Dat dusse dubwme, go daggar jeddijægje galgai duom lakai erit gaiddat. — — —</p>
<p>Maidai monge Cokkajini dobbe daid stuora bæccevuvdi gaskast. Dat læi april manno. Olles gæsse jJuo dam ektoi, mi mist lavve dabe Davve-Nor- gast læt dam aige. læi vehag arvvedalkke skoaddoin. tom ouddal gaskabæive, go mi Gokkai- mek skuvlast ja gulddaleimek foredra-</p>
<p>ga girkkohistoriast, de sæivol dat vuo- stas lodde glasa gurri, gost cæggal ok- ta læibbemuorra ja Gokkani dam ala,</p>
<p>su amas suobmani- jiednalakki. Ja min</p>
<p>ja de algi lavllot nes, mi gullui</p>
<p>ja dat læi gosi vægjemættos daid doal- lat dam rivtes sagjal, Å sistdolloi, mi foredragast læi. læimek ilost dam maid mi gulaimek vuostas gærde dam nådajagest. Davja læimek mige lavl- lom skuvlast manga Gabba lavllag ja</p>
<p>Buokak</p>
<p>salma, mutto æp goassege daggar suob-</p>
<p>manin, go dat ueca lodda8 lavloi dam april bæive. -Mutto lodde læi jierma- la8; dat oroi dego arvvedæme, atte 1 oktage mas8am jeöas doallat ilo diti su lavllagest. Dus%e moadde civkana- sa vela, de girddeli min usteb su lavl- lagines. Loddek lavlluk buok dalve lossa jurddagid erit, dak agjek dalve galmasvuoda olgus ja buktek dam sag- jai havskes miela, mi ligge olbinu de- go giddabæivas suddad muottag. Mut- to daddeke bigja olmus mnuft uccan arvo dasa. Son i adde aldsesis dam made dile, atte asta gulddalet »gidda: bakkoma,e mi Guogja juokke gidda- bæive su obmudaga alde, ja -savva rafhe su amas gielaines.</p>
<p>Go gidda boatta, de algga bonde</p>
<p>rakkanet gida vuostaivalddet ædnam- - barggam</p>
<p>rakkanusaiguim. Boltto su gilvagardides ja jorggo ædnam' dego guoveea. Son i berust maidege daina</p>
<p>smava loddin, mak æi gilve æige lag- Je, Ja daddeke lavlluk nuft ilost. Mist</p>
<p>Mutto dam bætve Mut-</p>
<p>Dak girdde</p>
<p>namalassi dam</p>
<p>odda liwllag diti,</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, &gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>gutte mailme suddo guoddal - MST varai bokte.&lt; æ No. 14. 10ad jakkegærdde. &gt; Nuortianiaster maksø ovta kruvne na jakkoda- JR : 4 | I AM Noritarstse *olgusboatta guovte gærde</p>
<p>manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | 30ad Fri 1908.</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>antikk de pva ar dr</p>
<p>RE NG</p>
<p>| |</p>
<p>EEE EN EE EE ETT EEE EE EE NE »</p>
<p>Å</p>
<p>dk pk dr das ie dr kp SJ Ned de on tt &gt;</p>
<p>galak bigjam su giedas dam ala, Mutto jos nuft les |</p>
<p>Ed jabmam.</p>
<p>rv Er tr</p>
<p>RNA NA SS AP if PRS</p>
<p>Okta hærvanægje traktata.</p>
<p>Okta traktata (babir,</p>
<p>mi sistdoal-</p>
<p>la lokkus) læi gavdnam su gæinos dednoi ”Themseni Kngelast. Dat i</p>
<p>dittujuvvum læigo dat jeGas sorbmim damditi, atte dat læi dakkam nuft uccan buore; vai dat balkke- stuvvum dokko ovta sorbmijægje gie-</p>
<p>læigo</p>
<p>dast; buok mi dittujuvvui læl, atte dat læi hævvanæmen. Læ77ago bær-</p>
<p>dat maid 1 dittujuvvu. læm, de læi son juo farga gærggam daina: mautbo dat å Jæm daddeke vela</p>
<p>Sæmmast go ar Gr 'vadnas mædda, vaZoi vanas-olmai Galme dasa; ja son o0aZoi dallanaga lokkamudsa, mi sust vailoi, de geiggi son olgus su »borshakas« (roakke-stago) ja gajoi dam ucca vigltes hæga.</p>
<p>Dat læ mendo njuoskas lokkat;</p>
<p>vissaset 1 lifåi oktage sattam dam goteut »goikke logosen;&lt; mutto dat buorrani fast farga, dastgo dat oroi vanas-luvka alde ja goikai. Traktata-olgusjuokke, ale masse goassege doaivo du traktataidi; dak  orruk davja mannamen bodnai; mut-</p>
<p>to roake daihe stago bokte dak sattek gagjujuvvut Ibmelest; ja girje daihe traktata satta Bassevuoina bokte gag- jot ovta sielo.</p>
<p>Mannel go dat fast læi goikkam ja ælasgam, de algi traktata sardnedet. Ja buok oudemusta muittali dat su namas, — |</p>
<p>Jesus varra.*</p>
<p>Dat algi muittalet, atte »biergo siello læ vara siste,<span type="quote">« ja atte Ibmel lagedi nuift, atte dat galgai altar ala leikkujuvvut, dastgo varra dagai »</span>soa-</p>
<p>øv</p>
<p>| sudek ouddal</p>
<p>batusa sielo oudast.« (3 Mos. 17, 11).</p>
<p>Dafoigo son suddoi andagassi addujume? Dat muittali sudnji, atte »alma varaolgusgolgatumetaga 1 $adda andagassi addujubme.<span type="quote">« (Hebr. 9, 22); mutto dat muittali sudnji maidai, at- te Jesusest »</span>læ mist lonastus su vara bokte, namalassi suddoi andagassi ad- dujubme.« (Ef. 1, 7).</p>
<p>Datoigo son buttestusa? Trakta- ta oroi Saddamen æmbo muittalægje ja celki sudnji:</p>
<p>&gt;Nuftgo varra bokkain ja vuov-</p>
<p>sain; maina buttesmættomak riskotuvvujek, basotek vaZe buttes- vuottan, man sagga ænm bo galgga</p>
<p>4] dalle Kristus varra, gutte agalaS vuoi- i nas bokte oaffarusai jesjedas nuftgo | laittemættom oafferen Ibmeli,</p>
<p>butte- stet din oamedovdo jabmem dagoin erit balvvalam varas dam ælle Ib- mell« (Hebr. 9, 13, 14).</p>
<p>Datoigo son boattet lagab Ib-</p>
<p>mel?” Dam gagjujuvvum traktata vil-</p>
<p>gis baksamak sardno navt:</p>
<p>»Kristus Jesus siste lepet dal di, leidek gukken erit, boattam lakka Kristus varai bokte.e (Ef. 2, 13).</p>
<p>Pee. go mist dalle, viel- jaGidam, læ roakkadvuotta Jesus va- rai bokte sisamannat bassebaikkai.- (Hebr. 10, 19).</p>
<p>Go olmmai Gokkai vadnasest ja logai, muittali dat ucea dinga3 sud- nji darkkelvuodain, maid son datoi</p>
<p>diettet. Son læi gukka dovddam, atte son læi okta velgolas olmai, ja atte son nuftgo velgolas olmai ansa8i jab- mema; mutto dat vara birra oroi cælkkemen, atte Jesus læi jabimam su oudast ja læi daina lagin bæstam su.</p>
<p>&gt;Gæn Ibmel læ ouddanbigjam arbmostuollon osko bokte su varai ala, Gajetam diti su vanhurskesvuodas dam</p>
<p>rLAAVANÆNL NE AL LASS SA PP</p>
<p>|</p>
<p>pp</p>
<p>TE EE EE En</p>
<p>gierddavasvuoda diti, maid son læ Cajetam dai Ibmel gukkesmielalas- vuoda vuolde ouddal dakkujuvvum suddoi dafhost. (Rom. 3, 25).</p>
<p>»Jesus Kristus, Ibmel barne varra buttesta buok suddost. (1 Joh. LT</p>
<p>Ja dat læi nuft dievas ja buor- re buttestubme, atte dat dagai fuones suddolazaid dokkalaZZau ovta basse Ibmel lakkaorromi.</p>
<p>»Dak læk si, gudek læk boattam dam stuora atestusast olgus ja bassam sin gukkes biktasidesek ja læk vilgo- EN daid Labba varast.&lt; (Alm.</p>
<p>7, 15).</p>
<p>-&gt;Son, gutte rakista min ja læ bæstam min min suddoin erit SUL -varaines, ja dakkam min gonngassEn ja pappan Ibmel ja su aöes oudast.</p>
<p>| Sudnji lekus gudne ja fabmo buok</p>
<p>(Alm.</p>
<p>agalaSvutti. Amen.« 2 0,04</p>
<p>Jos Jesus varra besti buok sud-</p>
<p>dolaZaid, manne suge 1 bæstam? Jos Kristus, dat suddofria, jami, jami son suddolaZaid oudast; son, vanas-olmai, gutte gajoi dam traktata, læ okta suddola3, okta æppeoskola? suddogas, gidda dassa, go son gavnal dam bæl- le hævvanægje traktata, mutto man- nel 3addai son okta oskolag siello.</p>
<p>Son læi bestujuvvum olmai dam bæive rajest, ja oini alelassi dam uc- ca guolada, maid son valdi bajas Themsenest rokin, dam =buoremus fidnegen, maid son læi dakkam obba su ællemest.</p>
<p>Sou gavnal ain æmbo vara bir- ra dadestaga: atte Jesus »dagai raf- he su ruossajabmemes bokte.« (Kol.</p>
<p>1, 20), atte son læi lonistuvvum i AR ige gollin, mutto »Kristus div- ras varaine (1 Petr. 1, 16), ja atte</p>
<p>mannelgo læ vanhurskesen dakku- juvvum su vara bokte,</p>
<p>galggap mi</p>
</body></document>
