<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3532</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ovta olbma salledi oastet. I dasa dar- basiföe nuft gukkes aige moadde Guo- de farppal oastet ja saltet:</p>
<p>Marokko.</p>
<p>Mi læp ouddal juo »Nuorttanas- te«st namatam, atte Marokkost læ raf- hetesvuotta. Casablancast læ soatte bistemen obba garvaset. Franskalas Ja spanskalaS3 svaldatak ferttijek vuos- taituo330t MarokkolaZaid, gæk alelassi gar&amp;&amp;ek bagjeli. MarokkolaZak vald- dek mieldesek sin sarjaduvvumid ja Jabmid, amasek si makka3 joavddat dai æppeoskolaZai giedaidi. Dai frans: kala8 soaldati særvest læi dat gaddeos- ko viddanam, atte Marokko assid i væket badöet ærago silbbaluodaiguim' Mutto dat franskala8 general Drude Cajesi sigjidi, atte lagjo maidai basta. Marokkola8 soaldati lokko Casablaucast læ 25,000 ja franskalaZain læ arvo mielde 10,000. Okta franskala8 flaata 10 dampain ja 4500 olbinain gattijek europeala8 dingai Marokko . havnain. Mutto go fakta garradatkek alggek, de fertte dat: flaata dobbe eritvuolgget; dastgo væstagaddek Marokkost læk abe vuostai ja hui garradalkkai.</p>
<p>Tuiskala8 gavppeolbmak, gudek</p>
<p>- assek Marokkost, læk ouddanbuktam garra' vaiddalusai daid franskalas soal- dati vuostai.  Muittalek, atte franska- laZak læk stajedam sin obmudaga ja</p>
<p>gaibedek Frankrikast /mavso dam ou-</p>
<p>dast. Tuiskala$ bladek gavdnek dam vuoigaden, atte Frankrika maksa sigji- di. Marokko læ okta sultan- daihe kæisarrika Afrikast. Dam olmuslokko læ arvo mielde 9 miljon, mai særvest gavdnujek ArabialaZak, Negerak, Ju- dalaZak ja manga æra olmustærda. Statavælgge læ duse Frankriki lakka</p>
<p>45 miljon. Soåttevækka soade aige læ 40,000;  mutto flaata fal i gavdnu.</p>
<p>Marokko oaivvegavpuga namina læ Fez 140,000 assin, ja dai stuorenius</p>
<p>gavpugi namak læk Marokko, Tanger, Mogador, Mequinex, Rabat, Casablan- ca ja Mazagan. Religion læ muham- medanala3.</p>
<p>Guokta oibma Goakgieddest, Ingvald Lillebo ja Sa- muel Josefsen læva temmatkest, muittala lægje.« Lillebo galgai farga naittalet.</p>
<p>Samuelsenest bacee akka ja 3 mana.</p>
<p>Amerikabilletta. ei dal halbbum arvvad.</p>
<p>hævvanam jot- &gt;Sagai Muitta-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Boares girkkogardek. Go Tlegje rakadæme papagarddema | Skjerstadast Saltenest, de gavdne ovta boares girkkogarde. OQllo likagistok læk roggujuvvum bajas dam girkko- gardest. Buorre matriala læk agjak adnam gistoidi. Dak læk rakaduvvum obba-muorast, rogygam hirsamaddagi rogge ja bigjam lika dam sisa. Ja dak gistok, vaiko læk manga Guode ja- ge boarras, læk ain ollasak ja varras.</p>
<p>Buorre radek.</p>
<p>Qvta Darogiel avisast addujuvvu- jek 3 buorre rade, maid mi dast gæt- Galep jorggalet Samegilli, daidda dat avkken boattet soames SabmelaZzige. 1. Go don læk suttam, de vuolge olgus dærvas aibmol ja matke væra olbmuin erit ja Gurvve aib- moi ja biggi, maggar narra don dad- de læk, ja dallanaga manna mnoarre bagjel.</p>
<p>2. Jos don or duttamættomvuo- da, de mana ovta vaivas dalloi ja gæ- Gad sin hæjos luggoi, fuones sængal, oaådadagai ja biktasidj Gætad mal- dai, maggar borramus sin bævde alde læ!  Jæra sist, man ollo si tinijek ja rekinaste; moft don daina matasik birggit. dasad, de læ ima3, jos duttamættom- vuotta dust i læk erit gaiddam.</p>
<p>3. Gudneangervuoda ja stuora jurd-</p>
<p>dagi vuostai læ buorre, dalkas, atte ol- mug manna girkkogarddai ja logada</p>
<p>havddeæallagid.  Dak Gajetek loapa buok ædhamla3 hutkamin. Dak Gaje- tek, gost don — oanekæbbo daihe guk- keb aige manest galgak gavdnat vuvl- nadusa .du rubma3i.  /Ænam læ guod- da, madok du særvveguoimek, dus- Sendakkujubme du oasse.</p>
<p>| Vaovtai varjalam (iti oaivest borrek KinalaZak roatobiergo. Okta Daöa Galla: Jogoson mi dam ba-</p>
<p>jastuvggijuvvum Europast æp berresi</p>
<p>øættalet dam rade. Mi borrap alma- ke nuft manga æra dinga, mak æi læk vehasge buorebuk go eie 10</p>
<p>Guokta japanesala3</p>
<p>professor læba fidnamen min ædna-</p>
<p>mest ja studerimen min dingaid ja gaskavuodaid.</p>
<p>| Dalvve Orro boattemen arrad dam jage. Dabe Vesterålast læ juo muottam vakko ai-</p>
<p>ge, ja odne dam 25. september man- nå muotta baikotagai mæsta Gibbai.</p>
<p>vaze veha3 |</p>
<p>Go don dasto boadak du si | læm mærreduvvum.</p>
<p>| muotke ja Brynilnjarga baiki.</p>
<p>67.</p>
<p>Bajascuvgsitusbargo historja Sami gaskast.</p>
<p>SeminaroudastéuoZ3o ja giellaoa- patægje Qvigstad Tromsast læ gieskad Callam ovta ucca girjata Cuvggitusbar- go birra Sami særvest Samesædnamest; dat læ okta —historialas  manasgætas- tæbme dam bargo ala, mi læ daina vassam aigin læma$ Samidi buktem varas bajastuvggitusa.</p>
<p>Mi æp læk gal jærram Qvigsta- dast lobe dam pgirjest —valddet vehas Nuorttanastai,« mutto go mi jakkep, atte son i glelde dam, de buktep mi juo vehas dam mnummari; dastgo min jakko læ, atte  Samidi læ suotas boattet diettet, moft læ barggujuvvum</p>
<p>| jakkeaudi tada bajastuvggitusa sigjidi</p>
<p>gilvvet.</p>
<p>Qvigstad algata su girjes daid saniguim: Dat boares Finmarko læi stuoreb go min aige Finmarko. Mæra- bælest algi dat oarjen davabælde Ma-</p>
<p>langa, duggo goggo Data assek nokke, ja nuorttan oli dat gidda Vilggismæra</p>
<p>ragjai, maidai Kolanjargga gulai dalle</p>
<p>Finmarkoi. Ragje hujer ædnaml i</p>
<p>Finmarkost elle Grdk mutton</p>
<p>oasse nuftgo dalge — jotte boaco-Sab- melaZZan duoddarin ja muttomak fast guollebivdden ja bisso-olmajen vuo- nain. Daök jotte Finmarkoi, dolle markani Samiguim ja gaibedegje væro ja gættalegje caggat karelalas ja suob- mela8 gavppeolbmaid ja værrogaibe- degjid boattemest. Dak ædnag boares darogiela luoikkasanek, mak gavdnu- Jek Samegielast, Gajetek, atte arab ai- gest læ læma3 ollo oktiboattem Samip DaGaiguim, ja atte Samek læk ollo oappam Daain. Dademielde go Datak</p>
<p>botte davvelidi ja assams8aje valdde,</p>
<p>gessujuvvul  Sameædnam. oarjeragje</p>
<p>: maidai davvelidi, dassad go dat vimag</p>
<p>| bissani dasa goggo dal læ Dnikas- Nuort- tan vuitte dam 16ad jakketuodest ruo- Sala8 mis8onærak ja gavppeolbmak Kolanjarga RuoSaædnami,. nulft atte Dadain manasassi læi duse vuoiggad- vuotta væro gaibedet særvvalagai Ruo-</p>
<p>| S$aiguim, ja go dak mannel dam jage</p>
<p>1612 gildde Daöai væro gaibedæmest | Kolanjargast, de i suittam Norga æm- bogo. dai oktasag baikid Reisevuonåst - Guollesulloi.</p>
<p>——- pa</p>
<p>JET" ———E=" Jr</p>
<p>per</p>
<p>68.</p>
<p>Dat dala8 Sameædnam mærra- gaddek læk vissa gal hui arrad oappa- laddujuvvum DaGain morsabivdo diti vuost ja mannel guollebivddem diti. Ja Dadak læk vissa assagoattam dok- ko ouddalgo Samek. Algost —læk si ællam gidaid ja gesid dobbe bivdoin, nuftgo maidai Ruo8ak dolin elle Murmangadin dus3e bivddem alge. Mannel (goit dam 13ad jakkeGuode ra- jest) læk Dadak assagoattam bivddo- værain. Go erkebisma Jørund jagest 1307 vihati Vargai girkko, de læ jak- kemest, atte dat girkko huksijuvvul dai asse Daöai diti. Dat boarrasæmus olmuglokkam, mi læ aimoin, læ dam jage 1520 rajest. Dat Gajeta 356 vær- romakse Daöa, mak legje jukkujuvvum naft: Andsnæsast 5, Loppest 16, Sil- dast 4, Sørværast 31, Brevikast 4, Hasvaagast 12, Sami varest (Salamest) 3, Medfjorast 13, Tufjorast 15, I33ain 43, Guasnæsast 12, Tunæsast 21, Vand- fjorast 3, Skarsvagest 9, OQOpnanest 5, Helnæsast 4, Kjelvikast 7, Davve-Hon- nesvagest 2, OQarje-Honnesvagest 3,</p>
<p>Sværholtast (Spiertast) 2, Skjøtning- |</p>
<p>bergast 7, Omgangast 12, Makurast</p>
<p>18, Vargain 47, Kibergast 12, Ekker-</p>
<p>øest 5, GCuccesullost 1. Mi vaidnep dast, atte Dadak dam alge asse appe- gadin daihe abe bælest. Mærra-samek asse fastain vuonain. Jagest 1598 al- motuvvui, atte læk 208 værromakse Samek (mærra-samek), mak læk juk- kujuvvum naft: Bergsfjorast 6, Lag- govuonast 10, Sørkaasast (Altavuona badast) 14; Dalbmeluovtast 11, Lad- nest (Aarø) 7, Gamavuonast 13, Coal- mest 6, Linavuonast 13, Rakkeravjost 21, Lævnjavuonast 24, Lagesvuonast 10, Tanavuonast 9, Varjagvuonast 64. Mærra-samek asse maidai Nufsfjorast ja Ak3ovuonast. Mannel læk Daöak sirddegoattam vuonai sisa. Mutto ve- la dam jage 1717 Galla Thomas von Westen, atte buok Sameædnan: vuo: nain assek Samek. Si assek siskemus</p>
<p>vuodnadiegain ja Datak fast olgobæl- |</p>
<p>de vuodnanjalmin.</p>
<p>(Lasetuvvu.)</p>
<p>Bisma Bøckmann arvvalus vuolgatet papa |Spits- bergi, i miedetuvvum departementast. Norga raddetus i Sadda dalle nabbo vuolgatet ovtage papa dokko dalvvai.</p>
<p>Muite ainas dingot »Nuorttanastel!</p>
<p>Put ONO</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mailmehistorja.</p>
<p>(Lasse ldad nummari.)</p>
<p>Slaga Salamisast jagest 480 oud. Kristus riegadæme. Skipaidæsek alde duZZu AtenialaZak garvvas soattai. Skipak legje boattam dam nuvrrai, mi læ Salamis ja Attika gaskast. Oktibuok legje dak lokkoi 380 grækala3 skipa dai 1000 vuostai, mak vela legje PersalaZain; dastgo s! legje Juo massam moadde Guode. Sa- lamisnuorre læi baske, tai PersalaZai stuora flaatta likkadet nuftgo datoi, ja damditi sidai Temis- tokles, atte GrækalaZak dast galgge soattat. Mutto i dat læm son, gutte komanderi, dat læi okta Spartanalas. — Sparta læi dat vuostas stata Græ- kenlandast dam aige. Ja Pelopones kaptæinak sitte ainasrak vuolgget Kor-</p>
<p>| intamuotkai, gost soattevækka duoZol;</p>
<p>dastgo Pelopones læi njargga, ini du3- Se ovta sæga mmuotke</p>
<p>ovtast Gaskagrækenlandain. -Soatte-</p>
<p>- raddadallam Goaggalmasast læi stuora  soappamættomvuotta.</p>
<p>atte Temistoklesest I læk vuoiggadvuot- ta dam Coaggalmasast læt; dastgo sust I læk vanhemænam. Aten læ vasala- Zai —haldost. &gt;Min vastedi Temistokles, »læ deal dam 200 skipa alde, maid mi læp skappom Grækenlandi, mi, gudek buokai bæs- tem diti læp diktam tempelidamek ja vistidæmek dus88en dakkujuvvut.«+ Son oa301 dasto kaptæinaid bissanet dasa. Mutto go dasto perserflaata ouddan gukkes raidoin, alggo si fast-</p>
<p>ain vuolgget. Dalle manai Temistok-</p>
<p>les jaskadet salast olgus ja saddi su Slavas — su manaides oapatægje — PersalaZai lusa. Sust Temistoklesest: »AtenalaZal soattevæ-</p>
<p>ga doalvvo daihe 'oudastolmai læ go- |</p>
<p>nagasa bæle ja læ saddim mu cælk-</p>
<p>ket, atte Grækalazak aigguk bataret.</p>
<p>Allet divte sin bataret. Gæpas læ sin</p>
<p>bagjel vuoittet. Si læk soappamætto- mak ja vissa Saddek soattat gutteg guoimesek vuostai.« Mannel inanai</p>
<p>Temistokles raddadallambaikkai. Celk-</p>
<p>kujuvvui, atte olggon læ okta, gutte haled suina sarnodet. Dat læi Aris- tides, gutte maidai gotdujuvvui da- nen vanhurskesen, dainago son i goas- sege dakkam ærago dum, mi riekta læi. Soai læiga varjalam vanhemæd-</p>
<p>damditi 1 sat-</p>
<p>borjasti</p>
<p>|</p>
<p>bokte hænggal |</p>
<p>Okta Cuorvoi, -</p>
<p>vanhemænam,« |</p>
<p>lær dat sadne |</p>
<p>duhat airok likkadesgotte,</p>
<p>tai, gæk legje bunrek</p>
<p>namæska ovtast Maratonslagast. Man- nel dasto rafhe beivin læiga soai au3- Zom vuostalagai, Ja Temistokles læi oZZo0m Åristidesa agjujuvvut olgus ædnamest. Mutto son læi maidai o03- Zom su sidi ravkkujuvvut hæde bod- dost.</p>
<p>Aristides læi illa bæssam dam persalas flaata Gada. »Dal 032u moal, celki son, »gilvotaddat goabba ænemu- sat satta” vanhemædnames væketet. <span type="quote">« Ja de muittali son, atte PersalaZak legje sisastenggim GrækalaZaid. »</span>Mon diedam dam,« celki 'Temistokles. A- ristides Guovoi mielde sisa raddadal- lamdoaggalmassi ja dobbe muittali, mald son læi oaidnam. Dal legje si baggijjuvvum soattat. Ja nubbe bæive- duoZol laga.</p>
<p>Quddalgo guovso algi legje flaa- tak Slaga ordnegest gudek guoimesek vuostai. Xerxes Gokkai su silbbatruo- nos alde muttom. bavte alde mærra- gaddest ja gætai. Go bæivve Saddai, lavllijegje GrækalaZak sin soattelavlla- gæsek, trompetak Cugje, ja dak manga ja flaata sigai jottelet oudaust guvllui. — dat olgisbæle fløia AtenalaZaiguim npjun-- nogest, dat manai FønikalaZai vuos- | mærraolbmak. Okta grækalas skipa cuvkki ovta fø- nikala8 skipa, Ja farga læi Slaga olles famost. Ja dat manna nuftgo Temis- tokles læ jurdasam. PersalaZak æl go- sage bæsa dam baskes mnuorest; sin: skipak cuvkkijek gudek guimidæsek. Mærra gokeujuvvu vrakain ja Jabmam. olbmaiguim. GrækalaZak vuittek, ja Xerxes vuolgga ruoktot Asial muttom osin soattevægaln. ZÆdnagak jabmek gæino ala rottodavdast, nælgest ja. goikost. |</p>
<p>(Lasetuvvu.)</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>| Okta ovta jage boares vares varssa</p>
<p>Son, gutte halida oaZ30 diettet dam</p>
<p>læ must vuovddet. dam varsa oastet,</p>
<p>hadde, sturrodaga j. n. v., go Galla | mudnji. Joset Guttorm adresse: Utsjoki, OQutakoski.</p>
<p>Doala , Nuorttanaste*!</p>
<p>Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>66.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mu ædnam brævva.« Su ædne læi Callam sudnji ja goddom mannat su Coaggalmassi dam ækked ja cælkkam, atte son aiggo rokkadallat su oudast, go son læi Coaggalimasast. OQlbma jur da ædnes rokkadusa ala duci vaibmol</p>
<p>Kaliforniast fast læma3 gieskad ædnamdoargastus; mutto dam have i dapatuvvam mik- kege. vahagid.</p>
<p>Gaska-Amerikast</p>
<p>ja dam ækked gøvnai son su Eg læba 2 dollavavno girddam okti, ja</p>
<p>Okta nuorra officera vuittujuvvam. 290 So Song, Mon muitam - ovta færrana dam | * Kanadast,</p>
<p>amerikanala8 soade loapa aige, go mi | Amerikast læk barggek gaibadusa sad-</p>
<p>doalaimek -ovta soaldat-rokkadustoag- | dim raådetussi, atte sisavagjolus galg-</p>
<p>galmasa. Damm Coaggalmassi bodi mal- | ga gilddujuvvut.</p>
<p>«å</p>
<p>dai okta officera, gutte Gajeti mudnji ovta bræva, maid oabbastes, man siste su oabba njuor- raset sarnoi su sielo birra ja celki, atte son juokke ækked go bæiva3 luoittadi læi Gibbides alde dast. »Hr. Moody,<span type="quote">« celki sou. læm oaidnam jedtam manga vuoge vuolde. dai CuZZom kanonai njalime oudast ja læm cævecam dam ragjal. Mutto mu oabbam —rokkadusaid oudast im læk cævecam.. Dak læk mo.« :Moai manaime Gibbi ala goab- basagak, ja son algi rokkadallat: »</span>0O Ibmelam, gula mu oabbam rokkusa</p>
<p>odn'ækked ja bæste nu sielo.« Son gavnai Jesusa dam ækked, ja dat læi su oaba rokkadus 600</p>
<p>mila dast erit, mi dam dugjoi.</p>
<p>Ustebidam, dist matta læt ærnbo fabmo Ibmelin rokkadusa siste go buok papain sardnestuoloi alde. Æp mi darbas mnuft ollo dai stuora sarnid, mutto rokkadusa. Ja jos mi galggap vuoito oaZ3ot, de faggadekop mi Ib- melin, nuftgo Jakob dagai. Mist læk bagjelmæralaZat buorek sarnek ja sardnedægjek, mutto mon balam, atte «duodala3 rokkadallek læk ucean. |</p>
<p>Johan Fløttum dat bæggalmas gandda læ gukka oe- cam dam lappum mnieida, Gudrun, mutto i læk gavdnam. Dal galgga son læt hæittam su occamest.</p>
<p>Stuora suollagak. | Harnsburgast Pensylvania oaivvegav-</p>
<p>pugest læk åresterijuvvum 15 allana-</p>
<p>lag hærra, gæk lobetaga læk vuolla- sæsek bigjam 9 miljon dollar.</p>
<p>| Frankarikast då | galgga papai sisaboatto læt nuft ucee, atte si ferttijek Juogalagan æra doail- matusa ddnet  pappavirge baldast, å- masek si nælggot.</p>
<p>son læl o770m su |</p>
<p>rokkadusast su o0u- » Mon jabmem siste Mon læm mai-</p>
<p>sojatam mu vai-</p>
<p>ledak sigjidi</p>
<p>Vastadusg</p>
<p>muttom Callidi.</p>
<p>Muttomak læk brævai bokte jær-</p>
<p>ram mist, man lakai potetosak ja sal-  halbemusad mataSegje Muttomak læk fast bivd- dam namaid daina, gælina potetosak ja salledak læk vuovddet. Migjidi læ læma8 vægjemættom —vastedet brævai bokte buokaidi, gæk læk Gallam. Dam- diti aiggop mi dal »Nuorttanaste«st vastedet buokaidi. ; :</p>
<p>-Potetoshadde dabe dal læ kr. 4.00  sækast:* mutto Vesteraala i læk</p>
<p>oZZujnvvut.</p>
<p>| dat baikke, gost potetosak vuvddujuv-</p>
<p>vujek halbemusad. Dabe læ nuft ollo damppajottetn erinoarmnaöet bivddedam- pak, ja dabe læ obba buorre jot- to bonde galvvoi. Damditi læ maidai potetos dabe stuoreb haddest go æna3 æra baikin. Ja læ vel nubbe a8%e dat, atte i læk vuogas Vesteraalast saddet potetosi Sameædnami; dastgo dabe jot- tek duse lokaldampak. I deike boa- de oktage daina dampain, mak njuolg- ga mannek Finmarkoi. Buok galvvo, mi dabe saddijuvvu davas, fertte man- nat Svolværa daihe Harstad Gada, ja dat divrroda fravta. Cavda aige dabe Finmarkoi, de læ ballamest, atte dak galbmosegje matke alde,</p>
<p>maid: daihe kajai det dassago oarjedamppa ain boat. ta.</p>
<p>dampaidi. Buoremus liféi min mielast, atte</p>
<p>Sameædnam assek oastasegje potetosi</p>
<p>"Tromsast; dastgo dobbe mattek poteto-</p>
<p>sak buok halbemusat Cavöa aige fidni- | juvvut. Go læ buorre potetos jakke,</p>
<p>- de dobbe vuvddujuvvujek potetosak</p>
<p>| Hui buorre koansta</p>
<p>Ja jos potetosak galgasegje saddijuv-</p>
<p>go vuost. galgasegje lossijuvvut Svolværast pra- ala ja dast vuord.</p>
<p>Ja dasto fast go Finmarkoi boat- ta dat damppa, de fast ferttijek dak | potetosak lossijuvvut Finmarko lokal-</p>
<p>, gidda 2 kruvna ragjai sækka, dabala3 hadde kr. 2,50 ja 3 kruvna ragjai. liféi, jos oudda- mærka diti ovta vuona olbmuk daihe ovta stuora sida olbmuk saddisegje ov- ta jiermalas olbma 'Tromsi potetosid oastet. Jos 50 dalo særvasegje dam olbma Gavöa aige saddet potetos gavp- pai, de olgusgolok dam olbmai æi gar- tai æmmbo go para kruvna baiki gu- dege dalo ala, ja min jakko læ atte daina lagin o3Z7ujuvvusegje potetosak hui halbbai. Juokke dallo 0Z03i dasto dam olbma bokte nuft galle sæka go son nagada. Sækak berrisegje olbmast  læt mielde. Dusse 'Tromsa rajest i gartasi fragtage gudege sæka ala nuft ollo, ja dast mannek dampak njuolg- ga Finmarkoi. Vissa galle sata3egje potetosak. maidai valddujuvvut ovta gavppeolb- ma bokte Tromsast, mutto gavppeol- mai diedostge valdda vuoito, ja dat. divrroda dallanaga, vela bahab læ jos Sameædnam gavppeolbma Gada galg- gek valddujuvvut mmannelgo songe læ  nubbe gavppeolbma Gada valddam da- be oarjen, dalle S3addaba goabbasak. | gavppeolbmak vuoito oaZ30t, ja 20 dampa frakta rekinastujuvvu, de $ad- dage farpal makset 7—8 kruvna ja vel æmboge.</p>
<p>Muttomin lavvijek jottet potetos- skjøitak Sameædnamest potetosi vuovd-- | deme. - Soaitta gal olmus dainage 0a3- Zot potetosfarppal govtolag haddai. Mutto dak skjøitak æi jode ærago gav- pugin ja daina stuoremus fiskoværain.</p>
<p>Maidai salledak mataSegje fidni- juvvut sæmma vuoge mielde. . Dal | maksa dabe Vestersalast muittofarpal (15/29 dabalas farpal) 2 ja bæl goalmad kruvra. Okta salledoaste matta oa330t —salledi arvo mielde 2 farppak ovta mittofarppalest. Okta farpal sal- ledak æi garta8i daina lagin makset æmbo go ovta kruvna. Mutto odda guoros farpal maksa dam alge 3 kruv- na, ja de manna ovta kruvna arvo saltid oastet salled farppal. Daina lagin 3adda almaken salledfarpal mak- set 5 kruvna.  Frakta ja æra golok vissa gaibedek bæl'nubbe kruvna bai- | ki. De Saddage. 6,50. Mutto dam</p>
<p>haddai i 0a30 olmus salledfarppal OvV- tage gavppeolbmast. Jos mi dabe galggap oastet gavppeolbmain, de 0a3- Zop mi gittet, jos kr. 10,00 oa%Zop farppala. «Buoremus  hifai, atte Sami | vuonain særvasegje olbmuk saddet</p>
<p>&gt;Gæda dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!«</p>
<p>No. 17.</p>
<p>»&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>Yad jakkegærdde.</p>
<p>» Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>hell ——</p>
<p>ra</p>
<p>—————LLwr”vww we NN</p>
<p>—rrerewvrwvL LAN</p>
<p>Fed Hi | 15ad September 1907. |</p>
<p>AA NS</p>
<p>==</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>mw"</p>
<p>Rokkadusa birra.</p>
<p>(Okta D. L. Moody sarnin.) (Loappa.)</p>
<p>Dat soapamættom æmed.</p>
<p>Golbma jage dastouddal bodi ok- ta olmai ja celki: »Mon likosim jos don sarnodifætik mu akain; mon læm dakkam buok, maid mon satam, mut- to son i 0aZo0 rafhe.« Mon vulggim su lusa, Jå mon sardnom ja sardnom</p>
<p>suina, dassadi go mon vaibbem; mutto |</p>
<p>Su vaib Mon- gud</p>
<p>dat i læm manenge avkken. mo' tæl garas dego gædge.</p>
<p>dim su ja bottim fast; mutlo son læi | -sæmma lagan. Muttom aige gætest | mannim mon fast su lusa goalmad gærde. Ja mon legjim vuorradusast go im =diettam, mi læi, mi hetti su Vimag celkkim mon: »Lokku moal Hærra rokkadusa ovtast, mutto ale don cælke sanid dam rokkadusast, jos don obbaå vaimostad ik sate daid cælkket. <span type="quote">« Moai algima, ja son celki mu manest dai vuostas sanid; mutto go moai bo- dime dam ragjai: »</span>Adde migjidi anda- gassi, nuftgo migis andagassi addep min velgolaZaidasamek,<span type="quote">« de orosti son ja celki: »</span>Mon im sate dam cælkket, læ okta nisson, gæsa mon im sate an- dagassi addet goassege.<span type="quote">« »</span>Die dat læ- ge,<span type="quote">« celkkim mon; »</span>don ferttik anda- gassi addet.<span type="quote">« Maid, imgo mon bestu- juvvu jos im adde andagassi?« fal, don oaZok galle rokkadallat, mut- to Ibmel i gula.« Nisson celki dasto veha3 jurdasæme mangel: »</span>Mon im aigo dalle goassege bestujume oceat; dastgo mon it goaåssege algo andagas- si addet. Vuoi man hirbmos dat mær- radus læi! Mon dakkim buok, mi mu</p>
<p>famost læi oa3Zom diti su nubbastut- tet dam jurddaga, manenge avkken.</p>
<p>)</p>
<p>mutto dat i læm Ja mon ferttijim</p>
<p>Ik</p>
<p>|</p>
<p>guoddet su | moragla8 vaimmoin. Son læi okta mu buorenus ustebi akka; mutto mon im sattam suina maidege dakkat. Go læi muttom algge dastman- nel gollam, de Saddai son dagjon (o0aiv- oa30i). Mailbrne celki, atte son religion gæteld dagjon Saddai; mutto mailbme boastot dam ibmerdi. Dat læi dat, atte sust vailoi religion, mi læ siyvan su dagjomi. Son i sattam an- dagassi addet, ja damditi i addujuv- vum sudnjige andagassi. Mutto mut- tomak celkkek, atte si æi darba3 min andagassi addujume, dat I daga mai- dega dam a83a1. Mi sattep almaken | andagassi addet sigjidi. Si æi sate het- tit dam. Dat i læk migjidi bære los- | sad, jos Ibmel arbmo min siste læ. Andagassi addet ovta olbmui, gutte rakista mu, læ gæpas; mutto andagas- gielesta mu ala birra sardno, dat</p>
<p>val</p>
<p>si addet dasa, gutte ja sælge bælde mu</p>
<p>vaibeda armo vaimost. Dat lundola3 vaibmo i mate dam dakkat. Ibmel ajggo addet migjidi navcaid dade miel- de go min bæivek læk.</p>
<p>Rievtalasvuotta vaimost,</p>
<p>+ Dal læp mi oaidnam 3 siva, man- diti min rokkadusak æi gullujuvvu — osko vaillevuoda, barggam jeGamek avke bællai ja soapamærttom vuoina. Mutto læ vel okta sivva namatuvvum David 46. salmast ja 18. værsast: »Jos mon oainafim værrevuoda mu vaimo- stam, de Hærra mu gulasi.&lt; Mi ber- rip rokkadallat Hærrai, atte son erit-</p>
<p>valdda suddo halo mist.</p>
<p>Go mi æp o0a30 vastadusa, de allop mi nimimor . Ibmel vuostai dam- diti, mutto jakkop mi atte sivva læ</p>
<p>min jetamek lutte, ja occop mi dark- kelet, goggo sivva læ! Go mi gavd- nap jedamek hettejuvvum rokkadalla- mest, gedæop mi dalle, mi læ hettitus- san ja bigjop mi dam hettitusa Ibmel</p>
<p>|</p>
<p>ouddi daina rievtalas halidusain, atte mi dam erit galgasæimek oa330t alda- mek. Go mi dam dakkat, de mattep mi ouddanboattet Ibmel ouddit rokka- dusaim ja gitalusain. Muittop mi dam, go mi rokkadallap, de migjidi addu- juvvu; go mi occap, de mi pgavdnap, ja go mi goalkotep, de migjidi ravas- tuvvu. Jos mi gavdnap maidege, mi læ min ja Ibmel gaskast, de barggop dam erit oaZ30t. Son alggo eritvald- det mist æppeosko, vaimo garasvuoda ærai vuostai ja dam Gegos aiba3æme suddø mannai, — buok dai varnotes hettitusaid min særvvevutti Ibmelin -aiggo son eritvalddet.</p>
<p>dusa vuoina sisa; jos di gavdnabetet, atte juoga læ din ja Ibmel gaskast, de gættaleket dam erit 0a330t. Mist buo- kain læk mnoadek ovta daihe nubbe Slajast. Don ad læk morrasest vuolas sogjam du barnad diti. Don ædne, dust læ dat sæmma noadde barnad ja nieidad diti. Qabak læk  morrasest sin vieljaidæsek diti. Juokkeha3ast mist læ okta ja nubbe, gæn mi' rakis- tep, ja gæn bestujume diti mi læp mor- rasest. Æpgo mi sate odda famoin bajasæuoZZelet rokkadusa siste?” Sup- pijekop mi aldamek erit buok hettitu- said ja oktasaZat bajassaddijekop Cuorv- vasa rakkasidamek -jorggalusa diti. Muite, atte fabino læ rokkadusast; ja go mailbime boagosta, higjeda ja bag- jelgætta kristalaZai Goaggalmasa, de &amp;urvvop mi Ibmelasamek, val su nam- ma gudnest dollujuvvuåi. Ovta ædne brævva.</p>
<p>Qudeb ækked sarnodegjim mon ovtain nuorra olbmain, gutte læi sielo hædest. Mon jerrim sust, mi dat læi, mi su huft morastatta, læigo dat mu sardne, vai læigo dat salbmalavllom? Son gægasti mu ala ja celki: »Dat læ</p>
<p>Mu halidus læ din oaZ30t rokka-</p>
<p>le ar</p>
</body></document>
