<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3430</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>KA BE LESA</p>
<p>- erit Søndimørest</p>
<p>Olgusvagjolæbme Troandem bokte vuostas jakkenjælja- dasast dam jage læi stuoreb go goas- sege ouddal, muittaluvvu —Troande- mest. Oktibuok læk olgusvagjolam 1669 olbmu go dibma 1111. 1908, dam —stuoremus</p>
<p>| | | |</p>
<p>olgusvagjolus jage, vagjolegje olgus vuostas jakkenjælja- dasast 1543 olbmu.</p>
<p>Muite manaid!</p>
<p>Div3o burist manaid ale div- te daid mendo ollo elostet jesaldesek ja guoddet daid jedasek halddoi bag- Jelgætte ja passijægjetaga. Erinoa- madet sodnabælve mannelgaskabeivid galgasegje dak boarrasæbbot daid duk kit ovta sagjal, doallat smavva okti- boattermid daidi oanekas -=sarniguim, lokkamin, lavllagin ja GCuojatemin. Jos lifæe gæstge GCuovggegovak Gaje- tet daidi, de lifæe dat oalle havske. Dam oudast læk dak smavvak mnuft gitevaZak, vela dam uccemusa oudast. jos fal si ibmerdet, atte læ muttom, gi udno —sigjidi buore ja mojotalla singuim, dastgo »mogje læ dat stuora kulturvuotitto,« læ muttom cælkkam, ja dat læ duotta.</p>
<p>diem drm, pa EE</p>
<p>Okta balona</p>
<p>4 olbimaim gaddai Østersjøeni gieskad. | ==</p>
<p>3 olbma hævvanegje. Dat njæljad gal baci heggi, imutto 1 læk: visses ællago. å så |</p>
<p>Dollatollovarre Etna - Sicilien sullost læ dal alggam olgus- Gollot bakka guna ja gedgid. Olbmuk læk sagga baloi alde daggo lakkasin.</p>
<p>Sameædnami golle diti. Gieskad jodi okta gollebassam- | ekspedisona Sameædnami. —Ekspedi- |</p>
<p>sonast læk 7 olbma, gæk buokak læk Qaivveolmal Ja su skipparak læ buokak læmas Klondy- kest gollebargost. Klondykest æi læk | si vieZZam dus3e golle, mutto maidal</p>
<p>buorre dovddama dam harrai, g0 si</p>
<p>alggek golle barggat Sameædnamest.</p>
<p>QaivvestaSona ekspedisoni Sadda vissa | Buolmag, ja sagje, fgost si aiggok | vættalet, læ vehas bajabælde dam baikke gost ouddal læ barggujuvvun</p>
<p>golle. Ekspedi3onast læ mielde buok</p>
<p>lagas bierggasak —golleharggoi. Bor- ramu3galvvo maidai læ valljet, daina- go læ arvvalusast bajasdoallo bistet</p>
<p>Cada gæse.</p>
<p>| | |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Lægo mikkege bærgalagaid?</p>
<p>Muttom skuvlast Budapest gav- pugest Ungarnest jærai okta skuvla- manna, gæn namma læi Matusek, luondohistoriaoapatægjest, atte gavd- nugo bærgalak ja oagZoi dallanaga éuovvovas vastadusa: »[ gavdnu! i oktage -jiermala8 olmus jake daml<span type="quote">« Dam nubbe skuvladimest læi manain religionoapatæbme, ja oapatægje muit- tali, atte albme læi dievva” engelin ja helvet bærgalagain. De Guo3zeli Ma- tusek bajas ja mærka3i: »</span>Mutto ou- deb dimost muittali min -oapatægje, atte 1 oktage bærgalak gavdnum ja jiermalaS$ olbmuk æi oskom daggarid. Religionoapatægje heiti skuvlemest ja diedeti a3e skuvla-oaivvamuzZZi + Dat gavnai a3e nuft  stuoresen, atte son orostatti oapatæme buok skuvlain ja ravkai Goakkai oapatægjeCoaggema, vai matte oa370t dam gnöldaga Giel- vasen, gavdnugo bærgalak vaii. Dat I dokkim, atte dat oapatægje celki læ mana 'gafaldakki ja mnulbbe. fast 1. Gukkes naggatallan  mannel 3addai stemmijuvvut, ja guvtin stemmain ærnbo mniedetuvvui, Dat diedetuvvui dasto skuvlamanaidi Ja oapatæbme fast algatuvvui.</p>
<p>Gæidno dær v vasvuttil</p>
<p>Cada gukkeb alge læ »Lysstraalabel-</p>
<p>tet* rakkauusast læmas imastatte avkke buk-</p>
<p>tet buoredæme ja dærvasvuoda garra nuftgo</p>
<p>gæppa davdaidi, ja læ damditi saddam aige ænemus heivvijægje dalkastamgaskanabmen. Gulutesvutti, Cæbetvaddol, navcates vaibmoi,</p>
<p>-manemu3- ja vuoivasdavddi, mnavcatesvutti,</p>
<p>varraorostattemi ja æ. d. læ dat ramedatte. Callema bokte daina adressain:* Poastaadressa Burean ,,Lysstraala**, Bergen.</p>
<p>Okta stuoradiggeolmai, gæn namma læi Th. Stousland, læ gieskad jabmam 68 jage boaresen.</p>
<p>Imaslas einositus.</p>
<p>Boares aigest muittaluvvui Tele- markost davja okta einostus maid einostægje-nisson »Sibyllac læ einos- tam: &gt;Go Notodden ja Dalen Jaddaba gavpugen, de læ mailime loappa lak- ka.« Dat einostus læ dievvamen, dastgo Notodden læ farga gavpug gielddan Saddamen, ja nubbe baikke Dalen maidai $adda æmbo ja æmbo gavpug laganen. 50-60 jage dast- ouddal, go dat einostuvvul i læm mikkege mærkkan dam —harrai dam</p>
<p>guovte baikest.</p>
<p>atte bærgalak læ.</p>
<p>21.</p>
<p>Tytusdavdda Ivggost. Tyfusdavdda læ GuozZelam —Ivggost. 10 olbmu læk doppitallam davddi ja gieldadoavter læ njomotallam.</p>
<p>Kometa. Dam mano loapast satta kometa oidnujuvvut kikartaga. Amerikanala3 nastedutkek læk mittedam dam. Dam sturrodak læ 300,000 kilometer. Scæi-</p>
<p>be gukkodak læ 8 miljon kilometer.</p>
<p>æi</p>
<p>Dabe Vesteraalast</p>
<p>læ daina beivin læma3 garradalkek Ja buollasak. - Davvebiegga oktanaga muottaborgain læi . dabe gaskavakko dam 13. d. m. hui garas; muttu dal læ aibiro  maigzam ja giddadalkke Saddam. Dabe læk dam dalve læma3 gæsadagak gaskotagai, ju uccan læ dal muotta ædnam alde.</p>
<p>2 olbma hævvanam. Gieskad —borjastuvvui okta gol- maolbma vanas dievva garra davve- oarje blegast haman siste Hasvikast. Guokta olbma hævvanegje. Hævs- manne bæsai airol ala ja Saddai dam lakal gagjujuvvut. Okta dam hæv- vanam olbma guoktast lær læskkaol- mal ja gudi mannai 3'mana. Nub- be 1 læm naittalam. '</p>
<p>N ortta-Sameædnam</p>
<p>odda valgga. Go dat bladde prenttijuvvu, de æi læk vela ollasi gærggam goalmad valgain Nuortta Sameædnamest. Dai- na Cuovvovas gieldain læ dollujuvvum valgga, ja oldnujuvvu: Unjargast vaZoi Saba 130 stem-</p>
<p>ha</p>
<p>ma, Moe 25. Garasjogast: Saba 138, Moe 41. Buolmagest: Saba 102, Moe</p>
<p>3. Davve Varjagest: Saba 157, Mue 49. Mada-Varjagest; Saba 295, Moe 164. Vargai gaddesuokkanest: Saba 117, Moe 52. -Davvesidast: Saba 153, Moe 16. Dænost æt læk - vela gærggam Valgain.</p>
<p>Baragodde ja riegadæmek.</p>
<p>Daina europeala8 æduamin, gost ma- nemus olmuslvgo rekinastema mielde ænemnusat naittaladdek, læ  Serbien, gost juokke 1000 olbmu ala boatta 9,94 procenta. Dasto boatta Bulga- rien 9,93 procentain, Ruosaædnam 8,91, Ungarn 8,70, Rumænien 8,22, Belgien 8,12, Spanien 8,05, Tyskland</p>
<p>å p</p>
<p>Jå</p>
<p>raddat. | Jadda manai sidaguoime ganda æebe-</p>
<p>28.</p>
<p>8,03, Østerrig 7,89, Frankrika 7,52</p>
<p>Storbritanien ja Irland 7,48, Italia 7,43 Danmark 7,13, Portugal 6,88 Suoina- ædnam 6,50, -Norga 6,13, Sverige 5,90,</p>
<p>Lokko riegadegjin 1000 olbmu ala læ daina særmma ædnamin Guov- vovag: Ruo8aædnamest 49,2 —procen- ta, Bulgariast 40,7, Rumniast 39,6, Serbiast 38,9, Ungarnast 37,5, - Øster- rikast 35,8 Spaniast 35,2, Tuisklandast 34,3, Italiast 32,9, Portugalast 32,2, Nederlandenin 31,5, Suomaædpamest 31,3, Danmarkost 29,0, Norgast 28,6, Schweitzast 28,1, Belgiast 27,9, Stor- britaniast ja Irlandast 27,9, Ruotøri- kast 26,1 ja Frankrikast 21,2.</p>
<p>Likkotesvuodak bisso gædeld vuct.</p>
<p>Go gieskad muttom dalo olbmuk lakka Kristiansanda legje mannam erit dalost, de galgge manak dam bodda orrøt ovta sidaguoime dalost. Okta 10 jakkasa8 gandda manai sidi oktanaga sidaguoime bisso Ja algi daina glettagussat ja dukko- Fakkista ga bavketi</p>
<p>ti. Gandda viekkali olgus, mutto ga- Cai trapa ala ja jami. |</p>
<p>Maidai okta 17jakkasa8 gandda Fredrikshald —gavpugest gieskad bisso gæfeld. Son manal sisa bissv vieZZat ja aigol vuolgget loddid vazataddat. Likkotesvuodast norddadi son hana bævddediega vuostai, mnuft atte ladda mana) olgus ja dælval su galloi ja cuvkki buok bajeldasa oai- vest. Gandda jami dallanaga.</p>
<p>Fast varritus atte i bigjat ladda-</p>
<p>bisso daggar sagjal, gost manak dam |</p>
<p>gavdnek ja olatek, ja ige diktet sin ladda bissoin giettagussat.  Maidai olles olbmuk galgasegje varrogæbbot rassat; dastgo farga Sadda likkotes- vuotta dast, gost olmus uccemusat</p>
<p>læ vuorddemen.</p>
<p>Haugesundast | læ dam jage fidnijuvvm guokte mil jon kruvna ouddi giddasalled.</p>
<p>Muttom gavpugest Amerikast læ gieskad —=bajasceggijuvvm okta viesso, mi læ rakaduvvum —nissonolb- Nissonak læ læma8 muvrijæg- malijægjen ja</p>
<p>muin. jen dimbarolmajen,</p>
<p>9-Jakkasa3 gan-. dain. Son gavnai laddijuvvum</p>
<p>bisso ja</p>
<p>sorbma3uvai</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Okta »dærvaslas« duobmo.</p>
<p>ciscost læ jiermala$ olmai. —Gieskad</p>
<p>galgai son dubmit ovta dalobuoige,</p>
<p>gutte  hirbmos duolvasen ja fasten</p>
<p>loaidasti duobmostuolo ouddi. Duob-</p>
<p>mar dubmi su rangastussi — 90 gærde lavgodet jeöas. 99 !/, jage.</p>
<p>Stavanger boarrasemus —nisson,</p>
<p>gæn nammå læ Marie Sørensen, læ gieskad jabmam 99 */2 jage boaresen.</p>
<p>» Forglemmigei.&lt; | Buokak dovddek gal vissa dam cabba mæcerase, mi Daroglli goddu- juvvu —&gt;Forglemmigei. Muitta lusa</p>
<p>Zot dam.</p>
<p>Ruotarikast,</p>
<p>mielde læ dat su Gabba namas o0230m Guovvovas lakai: — Okta nuorra olmai ja su rakkasemus læiga muttomin vazzemem muttum rapes sajest, gost læi hui hængos ja mærra ”vela læi vuolde. Bagjen baktenjune alde mut- tom vieltest læi okta neca, Gabba mæcerasa3, mi oidnui mniestagi gaskast. Go nieidda aical rase, saval son o0a3- — »Mielast,c vastedi dat nuorra  olmai, dam.<span type="quote">« De viekkali son dokko ja doppi dam; mutto dam sæmmast luovvani æna su julgi vuolde ja son galcal dan: Glegnalassi, mi læi vuolde. De halkkesti son rase su rakkasi daina Cuorvagin: »</span>Ale mu vajaldatte (forglem mig ei). Ja dam bæive —ra- jest læ dat rasse goGaujuvvum dan nama mielde.</p>
<p>————&lt;Z2m-000m</p>
<p>Maid okta gonagasnieidda oini.</p>
<p>Muttomin go kronprinsessa Louise, dat dala$ danskala8 dronnig, læi oap- paladdamen su olbmuides ja fulkides de asal son ovta sierra gonagaslas viesost, gost sust legje 2 lanja, mast nubbe, mi goGöujuvvui Gustavladnjan, læi mælgad stuores; dat ladnja adnujuvvui barggoladnjan.</p>
<p>De muttom mannelgaskabæive læi kronprinsessa Gokkamen bævde baldast, mi læi gasko guolbe, ja Gali; OQlggon læi alggam sevnjudet ja dolla oabmanest vieso siste baittegoudi ænm bo ja æmbo.</p>
<p>Kronprinsessa &amp;okkai sælgalassi damn vilgges marmorkaminal ja sæl- nest su oudabælde læi stuora spægjal,</p>
<p>glassabajasbigjen dam siuora viesost. | 1nast son oini buok jedas sælgebælde.</p>
<p>D akkistaga gulai</p>
<p>son uvsø lækastuv-</p>
<p>&gt;mon viezam dudnji</p>
<p>dam vuostal.</p>
<p>| vumen, ja go son gædtasti spæ gjali, Okta politiduobmarin San Fran- | 2lcai son, atte ranes,</p>
<p>balvvalægjelaka- sa$ suolva læi boattam sisa ja Gokka- nam uvsa balddi. Kronprinsessa læ arjala8 ja movteges mnisson ja i dik- tam jeöas suorgganet, —vaiko son bu- rist didi muittalusa »dam ranes balv- valægje<span type="quote">« birra. Son bodnjali dus3e oalves ja celki: »</span>Im'mon læk ring- gimle I mikkege vastadusaid boat- tam. Son oa3oi dam jurddaga, atte dat lei muttom gonagasbarnin, gutte algol baldataddat su ja son celki mo- jotala:</p>
<p>»Eugen, don læk dovdos, i dud- nji likkostuva balddet mu.e</p>
<p>I dalge boattam vastadus, mutto son oini dal, atte suoiva-læi sirddam uvsa lutte erit su lakka. Son duoZ3e- li, murddeli veha3 erit ja gætai dæv- vaset suoivvana ala, mi Guozoi likkas- tamkætta su sajestes, gavkkadedin su ala.</p>
<p>»Maid aigok don?« jærai kron- prinsessa, mutto i o0330m maidege vastadusaid. Dat 3addai sævdnjadæb-</p>
<p>| ja sævdnjadæbbo lanjast, de baiti dol-</p>
<p>la gukkas ja Guvggi obba lanja. Kron- prinsessa læi sattet wøuoddet lanja ja bæssat olgus uksaraige, mi læi su duokken, mntto son i dattom addet. vuollai. Son læi juo mærredam, atte son aigoi suoggardet ae divdna.</p>
<p>Son valdi ris3asaggid bævde al- de, faskasti ovta ja buollati Guovga, alma bodnjalkætta oaive erit suoivva- nest. Son valdi gintaljuolge gitti ja</p>
<p>vazgi gukket dam ranes suoivvana guvllui ja celki: »Jos don læk ælle sivdnadus,</p>
<p>de i læk vaive væra balddet ovta nis-</p>
<p>sonolbmu. Maid aigok don? Mana du geidnosad!« Suoiva 1 likkastam. Kronprins-</p>
<p>sessa orosti veha3, mutto vulgi fast Daddeke, juokke lavkest go son bodi lagabuidi, gesi dat jeGas manas uvsa guvllui, m'tto go kron- prinsessa I dattom, atte dat galgai bæssat nuft alket, de giddi son gæino Ja caggal sudivvana Gikki. Manemus- ta i bæssam fat dat gukkebuidi, ja kronprinsessa CuoZoi dam oudast; son geiggi Guovga dam vuostal, mutto dego luovvanam skoaddv læi suoiva sodnam, Ja duå3e bæskaluvvum uvsast dovddoi, atte muttom daihe juoga læi læma3 siste.</p>
<p>Kronprinsessa muittali dam føær- rana gonagas Oskari ja kronprins Fredriki, su boadnjases.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste» Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>26.</p>
<p>du? I son cælkkam dam goassege. Læge dorvola3, du suddok læk dudnji andagassi addujuvvum. Mon im dub- me du. Odne galgak læt muina pa- radiasest.. GæGa die legje dak audo- gaslaS sanek, inaiguim son dæivadi varnotemus  suddolaZaid. Daihe celki-</p>
<p>go son goassege: Don ik læk olgus- vølljijuvvum. Don ik læk dai sær-</p>
<p>vest, gæid Ibinel agalasvuoda rajest olgusvallji bæstem diti. Du im sate mon væketet. I, dam i cælkkan: son goassege. Dat, gutte boatta mu lusa, lm elsege suppe mon olgus. Dat læi su sadne. Su-salla læt alo rabas ja valmola$ buristboattem dæivai juokke- haza gutte bodi. Ja moft si ain leg: je  bostatuvvum baha vuoinain, ja man -sagga sil aln legje giksasuvvum bærgalagast, de væketi son sin.</p>
<p>Daihe celkigo son goassege: Du |</p>
<p>valbmo læ ila garas ja galmas: Don oaZok boattet dallego vaibmo læ cuvk- kijuvvum ja don S$addak riekta vnol- legas» Gukken erit,* son i cælkkam gæsage dam lakai. Son dovdasti, atte son læi boattam bæstet dam lappuma. Buok mi læi lappum ja billasuvvum JeSaldest, dam læi son boattam bæs- tet. Mutto jorggaligo son jetas sist, gæk botte su lusa, erit vaimotesvuo- dain ja celki, atte si galgge mannat erit? I goassege. Moft mi-lastam mon aiggom Gokkit din, dego vuonces Gok- ke Givgaides soajaldes vuollai. Moft mun mielastam aiggom! Mutto di e- pet dattom! Ja Jesus læ dat sæmma odnege, go dalle, odne nuftgo ikte. Morastægje siello, manne vagjolak don dalle atestusast ja jurdaSak: I læk mikkege radid mudnji. Jesusest læi raåde buokaidi, gudek botte su lusa, ja sust læ radde maidai dudnjige. Luoittad jedad su lieggos sala sisa ja døn boadak dovddat, atte son læ dat buoremus usteb sikke ællemest ja jabmemest.</p>
<p>Ovtaskas sielok.</p>
<p>Oktovuotta, — dak ovtaskasak! Moft dat sadne muitota mudnji juoga — dego vuollega8 dibmoduogjain suk- kis, sevdnjis vuovde siste daihe dego gukkegaska Guojanas, man nuotak bottek ovta sielo bagjel ja rakadek siskaldas guodde ja doargestægje alba- Sæmne. —</p>
<p>Dak ovtaskasak, dak guddujuv- vumak, moft mu vaibmo vardda dai diti! Ovtaskas gasko  mailme marai-</p>
<p>sigjidi rakisvuoda</p>
<p>.nago son rakista du,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dægje ællema, gost duhatak olbmuk vazzek dai mæddel galbma vaimol- guim alma oaffarusakætta ovtage jurd-</p>
<p>daga, alma ovtage gærde pgætalet suppet Guovgga-suodnjara sin gæino</p>
<p>ala, gæi ællem læ oktovuodast læmas, — guddujuvvum ja vajaldattujuvvum mailmest ellek si sin vktovuoda ælle- ma. Don gavnak daid juokke sajest. Dak vagjolek dego adnomin, dainago vaibmo læ varddemen, mi aibafa ra- kisvuoda mannai. —- Morasla8 gætas- tagain geGtGek si dam stuora jovkkui ovta sielo mannai, gutte ibmerda sin, ovta aldno sielv mannai, gutte Gajeta ja adda sigjidi us- tebla3 sane, usteblas gætustaga, vail- mola$ dærvatæme, ovta, goæsa si sat- tek vaiddet sin vaimmo albasemid, he- did ja morrasid. —</p>
<p>Mutto 1 læm oktage. — Olbmuk</p>
<p>æi ibmerdam sin — dak mannvne hoa- post sin mæddel, alma gætaskætta</p>
<p>sin morasla$ muttui. —</p>
<p>Ovtaskas Ja guddujuvvum: siello, jorggal bajas bagjel ædnam mas3otesvuoda, dobbe bagjen gætta okta Calbme rakisvuodast du gla, okta gutte læ aiba3am du nal Ja gutte- savva ælgaduasat du val- mo rakisvuoda, økta gutte læ goccam du bagjel njuorasvuodaln ja Cuvvom du lavkest lavkkai. Vuoi gula! maid son cælkka: Bottet mu lusa di, gudek barggabetet ja lepet losidat- tujuvvum, ja mon addam digjidi vuoi- nadusa. Vuoi, cælkak don, nn ællem læ lossad læma3. De vuolge Jesus lusa du nodinad, muittal sudnji buok du vaimo aibasæme, buok maid don læk gillam du sielostad, dam galbma- sa ja sævdnjadasa bokte don gavdnik mailmest, dastgo aido dudnji læ dat bovddim: »Boade mu lusalc Son aiggo du fatmastet, vai don bæsak vuoinadet su lutte. Son alggo du 1b- merdet ja væketet. Su lutte vassek buok aibasæmek ja vaddok, su lutte gavdna siello dam ibmardusa ja ra- kisvuoda, mai mannai dat aibaSa. Son læ dat oskaldas usteb, gæn lusa don ik du33as mana, son gulla ja dovdda du Suokatusa, dam Gikkusemus jurd- daga, fa son valdda dam vutti, dar ja dainago son duottavuodast læ dal ovtaskasai usteb.</p>
<p>du gætastagad</p>
<p>Man)</p>
<p>Okta olmai</p>
<p>Galla altarsakrameuta birra naff: Maid mi ibmerdep daihe æp ib-</p>
<p>biokak</p>
<p>|</p>
<p>merd altarsakramenta bokte, de læ daddeke okta, maid mi ibmerdep, na- malassi rakisvuotta — dat Giegnales alla, govddis ja gukkes Kristus rakis- vuoda sist — rakisvuotta, mi i mate orrot jJaska, ouddalgo dat læ addam buok, addam jedas =sigjidi, gæk dam</p>
<p>albasek o0a770t.- Su rakisvuodastes aiggo Hærra læt ællemlaibbe min sis- te ja ællemvarra min suonain, atte</p>
<p>min okti siskalda- sat gutteg guimiguim. dJa si, gudek Hærra mallasa bokte ibmerdek, ætte dat læ rakisvuotta Jesusest, ibmerdek buok ja æi darbas loæt atestusast mange dafhost.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>. Gonagas Haakon læ oappaladdamen Ruosa kælsara ju- ni manost. Kæisar læ fast oappalad- damen min gonagasa gæsseg.</p>
<p>son 0a730 Cadnat</p>
<p>Qarje-Sameædnam boarrasemus gavppeolmai Oluf Bull Repvaagast læ gieskad jab-</p>
<p>main 88 jage bvaresen. Son læi moad- CuoZZomen str</p>
<p>dastouddal gavppedoaimatusastes.</p>
<p>de mano</p>
<p>i Ædnam birra 158 gærde.</p>
<p>Dam ovtastattajuvvum - dampaselska-</p>
<p>pest læi mannam jage</p>
<p>3,966,000  kruvna daihe 1%4 miljon</p>
<p>æmbo go 1908. Selskape 120 dampa</p>
<p>læk mannam jage jottam 3,414,000 njæljadas mila, mi Sadda 16 gærde</p>
<p>gaska ædnamest mannol daihe birra ædnam 158 gærde.</p>
<p>Gi ælla gukkemusat?</p>
<p>Dak olbmuk, gudek barggek dærvas allno oudast, cælkka okta tuiskala3 diettoelmai. Son læ dam guovlost, gost son assa, dutkam dam ja boat- tam dam fuobmasæbmail, atte olbmu dabala8 akke læ 51 jage, Ædnam- barggek, gudek barggek dærvas aimo oudast, jabmek 70-jage agest, 'meka- nikarak ja dimbarolbmak jabmek 54 jagest. lazat 49 jage, ja olbmuk, gæk ellek jaskistokkajægje bargoin, nuftgo biv- tasgoarrok, skuovvagoarrok ja dagga- rak, 45 jage. Aimmatnissonak kontor- nissonak, balvvalægjenissonak, fabrik- barggenissonak ja telegraf-nissonak Saddek dabalaZat aido 39 jage.</p>
<p>sisaboatto-</p>
<p>Barggoolbmak Saddek daba-</p>
<p>ig</p>
<p>Gæta dam Ibmel labha, &gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>gutte mailme suddo guodda!. oa ERE — varai bokte.&lt;</p>
<p>No. 7. Å 12. 2. jakkegærdde.</p>
<p>er</p>
<p>LLP TSP"LSP ANAL NTN AAN tn ag såle GR jr Me Ps pa en dn Beren 0 rn an Å ee LE SENSE EET NE NN »Nuorttanaste« maksa ovta kr uvua jakko | i G e Nuorttanastec ' pleiisboatta guov te gærde dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | pl ed. Å D ry I I 91 gå jimanost — dam lad ja dam 830ad bæive</p>
<p>rappe bokte. I juokke manost.</p>
<p>7 ærer AN mr?</p>
<p>i si bottek manned Cuoggalmasaidi ja Cokkanek uskemussi, vai ærak oidnek dam ja jakket, atte si læk vuollegazak. Mana vuollegaSvuot- ta læ lundolas.  Vaddesvuotta daina-olles olbmuin læ, atte si</p>
<p>En</p>
<p>rm</p>
<p>| ; min manaid. Cokkanekop Jesus Daotta mavrsolasvuotte. ouddi oktanaga manain ja mit- tedekop jetamek daina. Jesus dakka manalas —vuollegaSsvuoda mitton —duotta mavsolasvutti. Son celki muttomin ovta olbmai: -Pon ferttek oddasistriegadet.* Olmai jæral tastain: ,Moft matta olmuS oddasistriegadet, gutte læ Saddam boares?* Vastadus Cuojai, atte olmus fertte riegadet vuoin- ast. Dego olmus gutte dovdda biega ja dam —famo. - Dat, gutte Jægad bilega laga, 0a750 dam jetas balvvalussi, ja dat, gutte jægad vuoina laga, 0a330 dam jetas balvvalussi ja silloi. Don oaZok læt =diedotaga oapo diti Bassevuoina birra, nuft</p>
<p>maidai Kristus persovnalasvioda</p>
<p>)</p>
<p>Mattajægjek botte Jesus lusa ja jerre, gi læi dat —stuoremus | Ibmel rikast. — De ravkai «Jesus | ovyta ucca mana3 ouddan ja divoi i sin gudnehanesvuodastæsek dovd- dam sin ouddi. Maid Jesus celki | dek, atte si læk jeta juoga | ja dagai dam boddo, i læm dam Boattem diti Ibmel rika sisa, | ibmerkættes olmostoakkema diti, | celki Jesus, ik galga don læt | mutto nuftgo vastadus mattjegji| olles olmuå du jeæad gævatusast. gsaCaldakki. Son divoi ovta mana | Don galgak læt dego manna ja ouddan sin gaski ja dakkam diti ! dovdastet du dievasmættonvuodad. dam ouddandivoi son guokte. din- | Lækgo don oaidnam Tbmela ga sin ouddi:  ,Mudoi atte di | ouddandivvoma dam boares. tes- jorggalepet jetaidedek ja Sadda- | tamenta «ige?” Maid celke dak betet nuftgo manak, epet mate | duodalas boares profetak mane! | di boattet almeriki,* ja ,dat | birra? =,Gavpug ja madek galg- | gutte vuoleda jetas ja Sadda vuol- | gek læt dievva dukkoradde ma- | Ai nuftgo dat manna, galgga | nain, * Dat læi dat. ibmelvuoda -Saddat dat stuoremus- almerikast.* | lake dam nige, ja mi galgaseimek | birra ja moft son gævata olbmuin; Die læ obba vuoddo. Mi ferttep | barggat dn: ala, itte manak I mutto jos don addak jeæad vuoi- Saddat dego manak. Lægo dat | læk dokkalaza dukkoraddat min na duogjai, ja jos don addak je-</p>
<p>bæntta njuolgga? Dat læ dat | my i alde, ja atte min madek | dad Jesusi, valdda son erit dust losemus bitta, mi mist læ oappat. | læ dokkalazak daidi dnkkoraddat. gædgevaimo ja adda dudnji vag Dat læ dat vaddasemus dingga | Maid Jesus celki mattajeg- | zevaimo. Son likkata ællema, ja mailmest ja særvegoddest, atte jidi, dam cælkka son maidai | dat 0a730 vuostaivaldujume. So valddet rivtes lakkai mana ællem. | migjidi: ,Mudoi, atte di jorgga- | doalvvo min vuolleg nSvutti mi Jesus i cælkkam Pietarin: Bieb- | lepet jetaidædek ja Saddabetet | luoittadatta min Fl ja dakka ma mu labbaid,* ouddalgo son | dego manak, epet mate di boat- min nælggal ja goikkoi Ibmel læi laiddim su Gada ollo ouddan- | tet Ibmel rika sisa.* =dJorggal | mannai. ; divvomusaid. | jedad vuollegaSvutti stuoresvuo- Geödtop mi dam, maid bæs- | dast, dam occami ja aibasæbmai, tamek læ bigjam min ouddi. mi -—=gulia dievasmættomvutti; JurdaS mana vuollegasvuoda ala. | guoktelaSvuodast lundolasvutti. Gal dat læ vaddes oskot mana | Mutto anakgo don kristalas olb- vuollegasvuoda ala, ja sivva” læ | muid guoktelazzan?, Jesus celki dat, atte mannelgo mi læp ba- | vuostas mattajægjidi, atte. si jassaddam, læp mi vaijaldattam | darbasegje boattet mana milli. mi vuollegasvuotta læ. Go okta | Mi læ guoktelasvuotta? Dat atte olmai cælkka, atte son alggo adnet olgoldas Cajatusa. —Ibmel gættalet balvalet Ibmela su je- | særvvegoddest læ ollo dast. Mist Cas lage mielde, mattet mi læt | læ ollo guoktelaSvuotta, ja luon- vissak, atte son læ jesvaidala3 | dotes vuoinalas dilek hettijek olmai. Læk olbmuk, gæk alelas- * min væketæmest ja varjalæmest</p>
<p>Du buoremus usteb.</p>
<p>Maggar læi son? Man dat læ doppitalle lokkat - Jesus birra, go son vagjoh dabe ædnam alde. Daggar usteb olbmuin, daggar væketægje hæ- dest ja daggar bæste i læk —vela oid- nujuvvum —mallmest. Mon rokkada- lam buok morastægje ja rafhetes sie- loid gættet Jesus ala. Juokke lagan suddolaZak botte su lusa. Celkigo son goassege: Don læk ila groava ja stuora suddolag, mon im' sate væketet</p>
</body></document>
