<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3784</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Gal don læk aibas, Gagjadusas, ravkke. Samek æi Sadda dan: goasse- ge gattat; mutto baica illodet.</p>
<p>Læibbemuotkest 1%/1—07 Sivert Andersen. po</p>
<p>Mi læp gullam, atte Opdahl hilggujuvvum manemug stuorradigge- valgast; mutto son biettali vuostaivald- demest oåddasist valga stuorradiggai.</p>
<p>Go S. A. Gallagistes cælkka: »Don | daidak læt virgge-olmai, gi bivastuvak</p>
<p>boradedin« j. n. v, de sattep mi mult- talet, atte dat Nuortta-Sameædnam SabmelaS, gutte =stuorradiggevalljim birra Gali læ garra bargge-olmai, gutte galle bivastuvva sikke boradedin ja bargadedin. Ja æp mi berre vajaldat- tet dam, atte barggo-olmu3 1 læk dus- Se fiskar, muorraduoppe ja ænubarg- ge, mutto maidal son gutte gætos bei- vid fertte kontorast Gokkat daihe æra sajest jurddagidesguim barggat.</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>ig * *</p>
<p>pa ek Velg le okt gukkes bitta boat- |</p>
<p>ea mist i læk sagje dan! he te nummarest valddep mi dam sisa.</p>
<p>Likkotesvuodak mæra alde. Manga olbmu duSsam.</p>
<p>Mannam vakkost manebarga ja gaskavakko legje dabe garra — orkana made bænta. Boares olb- muk muittalek, atte daggar dalkke i læk læma3 30 jakkai. Obba mietta læ dat dalkke dakkam æneb ja ucceb vahaga. Vistedakek ja kajak</p>
<p>oktan navstoiguim læk =galkoduvvum Vadnasak ja</p>
<p>ja vuolasnjeiddujuvvum. skipak læk gaddai rievddam ja cuvk- kijuvvum. Muttom baikin læk mai- dai olbmuk hævvanam.</p>
<p>Manebarga vulgge 13 vadnasa Vestfjora rasta Lofoti; mutto dademiel- de go dittujuvvu dam —ragjal, æl læk</p>
<p>boattam Lofota vuollai ærmbo go 2 vadnasa. | Svendsgammenest, Lødingenest</p>
<p>hævvanegje 3 olbma go —legje betøie-</p>
<p>men vadnasæsek.</p>
<p>Vesteraala du33ai okta motorvanas golmain olb- main, ja gagjomskjøita »Bergen,« gut- te galgai motorskjøita gaddai fæstet doji stivlle, ja illa besse olbmak gad- dai. Vissa læk vel ombo likkotes- vuodak; mutto i læk vel dietto boat-</p>
<p>- Vargal fyrast,</p>
<p>stadusa av Nuort- | gagjomskjøita. skippar.</p>
<p>ee AEG</p>
<p>dalkek</p>
<p>Lofota |</p>
<p>olgobælde, Langnæsast</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tam buok baikin.</p>
<p>Ovta stiftskapelan ammati Tromsa stiftas i læk oktage oceam, vaiko occamaigge juo læ olgusman- Nan».</p>
<p>Maidai Finmarkost læk læma3 garra dalkek, ja vahagak læk Saddam manga sajest.</p>
<p>Ruosarikast læ nælgge.</p>
<p>Petersborgast, Ruo3aædnain oaiv- vegavpugest telegraferijuvvu, atte nælg- gehætte lassana hirbmadet. Dobbe adnujuvvu dat na88onalas likkotesvuot- tan. Dus8e Karsas guvernementast nelgguk 200 duhat mana. Okta buor- redatolas særvve, mi goGdujuvvu danen &gt; Ruksisruossanc bæsta njæljadas vase daina manaln.</p>
<p>Cuovgga-passijægje Anthonisen ja okta ol- du8saiga mæra ala dam</p>
<p>Anthonisen læl</p>
<p>mai vela manost.</p>
<p>mai, gutte mangasa gadde garra dalkest væketi. Dam orkanest</p>
<p>jagest 1904 gajoi son 22 olbmu Hav- ningbergast. Son mannasis gudi aka ja 3 mana.</p>
<p>Dat vuostas damppa rakaduvvui Guode juge dast ouddal, namalassi dam jage 1807. Dam olb- ma namma gutte dam rakadatti læi</p>
<p>Robert Fulton, ja dampa namma leæi »Clermout.« Dat suvdi olbmuid Hud-</p>
<p>son-dæno alde. Robert Fulton jami 24 februar jagest 1815.</p>
<p>400 alas fangak.</p>
<p>Muttom ima3las streika læ dal muttom giddagasast Ruosaædnamest, gost 400 politikala fangak paradisala alasvuodast vagjolek ja garraset biet- talek biktasid bagjeli valddemest. Go dak politikalas fangak sisabigjujuvvu- Jegje dam giddagassi, mi algost læi dabala3 fanggaviesso, 073u si buokak vuoleldesbiktasid groavvasæmus sortast, daggarid, mak legje rakaduvvum dag-</p>
<p>gar ranoin, mak æi liféi dokkim jafo-</p>
<p>sækkange, ja dak biktasak legje hir- mos duolvvas. Dak æi læm bassujuv- vum damrajest go dak manemus fan- gai alde legje læma8. Go fangak mut- tom aige legje daid biktasid adnam,</p>
<p>———==</p>
<p>| olgus lajnainæsek ja</p>
<p>dat vuostas | Son læi &gt;Col-</p>
<p>| lin Arkere hævsmanne, ja dam aige |</p>
<p>| lei son arjalad ja movteges mærra-ol- |</p>
<p>yuollal</p>
<p>| læ</p>
<p>- euigoda</p>
<p>de 037u si smavva sarjid rubmas miet- ta, ja muttomak o33u ollaset spittal- davda. Mutto de fangaid gierddavas- vuotta 1 bistam 3at gukkeb. Muttom bæive valdde si ja suppijegje sikke oaddadagaid ja daid hæjos biktasid celkke, atte si ouddal jabmek goallom gæteld go duolva ja nakkedavda gæteld.</p>
<p>Giddagasa direktøra aigol gal addet buoreb biktasid, mutto visses- vuoda diti telegraferi son Petersborgi, gost son dam —vastadusa o0a301, atte fangaid gaibadusa mielde i galga dak- kat, ouddal juo diktet daid alasen vag- zet.</p>
<p>Kristiania olmuslokko dam 3lad december 1906 læi 228,600. — 1905 loapast læi olmuslokko 226,</p>
<p>750.</p>
<p>Valgga ja sevnjudattujurvum olbmuk.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum Porsangost).</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægjec« 22ad num- marest lokkim mon ovta allag, mi sisasaddijuvvum Smmiervuonast,.</p>
<p>man siste Galle guocco Å. J. Gallag</p>
<p>sæmma bladest ur. 19; dainago AA</p>
<p>veha3 valgga vieljaides ja ravve dam sævdnjadvuodast bajaslik- kat mi dam ragjal læ læmas Læibbe-</p>
<p>vuouna ja Smiervuona —vieljain sikke kommune valga ja stuorradiggevalga. aige. Dasa duostam monge sardnot</p>
<p>A. J. mielde, jos oaZom saje bladdai, atte di Læibbevuona ja Smiervuona vieljak lepet mu mielast mælgad Cævl- lai ja jesvuodalagak., Vai lægo mnuft, moft A. J. dovdda din, atte di lepet. sævdnjadvuoda siste, go di epet dov- da, atte di lepet semma klasas min- guim, sæmma hæjos sorddujuvvum barggo-olmai riebok ja fiskarak, ded-</p>
<p>dujuvvum buok lagas gæssal ja lossa</p>
<p>nodi vuollai. Jos don læk lokkam »S. M.« nr. 22ad, de læk oaidnam maid L Saba Galla truonosarne birra. Dast læk maidai bæssam oaidnet man num- marest min Vesta-Finmarko rebresen- tanta læ, ja man programma mielde son læ stemmin. Orrogo du mielast du ja mu ælatus gæidno soapamen.</p>
<p>Mon loapatam mu Gallagam dai- na savvamin, atte dige boadafeidek ininguim valggabargost, atte epet vig- ga8i jedastallat, amadek minge doalv- vot tapa vuollai, nuftgo dam ragjai lepet dakkam.</p>
<p>Kjelvikast 26—11—06 lgeldas.</p>
<p>Nuorttanaste: Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>— øm — JE AES</p>
<p>EP TE &gt;</p>
<p>ENE</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Å.</p>
<p>Joavddelassan GuoZZot Hærra —vidne- gardest. Duhatak morastægje ja vaib- bam. sielok darbasek dai smavva balv- valusaid, maid mi mattep dakkat. Galegapgo dasto ælemæmek joavdde- lasvuodast -vuoinalaZat navda3et 0a3e havskevuodaid. Miljonai mielde vag- jolek sielok sævdnjadasa siste ja vurd- dek, atte mi galyga boattet ja cakke- tet Guovga; mutto si ferttijek bissot dam sævdnjadasast, damditi go ædna- gak laZZ3an dovdastep, ællep oamerakisvuo- da ællema, mast buok  barggujuvvu duå3e dam ala, mi min jetamek læ. Go okta buocce rambbe gandda gilla- muåai vuolde mati aldest erit gielddet</p>
<p>ovta njalmedievva mielke Jesus diti, man sagga æmbo =galgaseimek mi aldamek erit gielddet, Jos Jesus min</p>
<p>vaimo 0Zu8l. &gt;Gi læ gærggad dævddet su gie- das odne Hærra diti.?« I Muit.' 29, 5.</p>
<p>Vastadusak</p>
<p>dain Nuortta-Sameædnam Sabmelaz- - &gt;likkotes stuorradig-</p>
<p>Cali</p>
<p>mannen jage 'oidnu ku Niort Så-</p>
<p>meædnam Sabmelas allemen ja eui- godæme -Nuorita-Sameædnam —vallji jegjid damditi, go si læk hilggom lensmanne Opdahl ja su sagjal val- ji Saba stuorradiggal. Dat olmai oaidna dam nuft stuvrra likkotesvinot- tan migjidi Samidi, go Saba læ sad- dam stuorradiggeolmajen. Sivvan da- sa makka læi go olbmuk æi diettam, atte Saba læi socinlista. Calle læ dam jakost, atte buok valljijægjek læk dam sæmma sævdnjadvuodast go son jes læ. Dat i læk ima3, atte Calle i døyda nubbe olbmu miela ja vaimo; mutto dat læ ibmasæbbo, go alle i dovda jedas. Mu doaivvo læ Galle birra nuft, atte son daida læt jeg ok-</p>
<p>ta daina stuoremus socialistain. Mutto</p>
<p>jøs don dam biettalak, de i læk du ragjal ollim dat stuorra bajastuvggi- tus, man birra mis$onpappa Tanberg ja Saul bisma Skaar Caliga 1895, at- te Samegielbarggo algi 1778, mast mi valggap arvvedet, man ollo rudak læk</p>
<p>gollam Sami bajastuvggitusbarggoi. Mutto dal oaidnep mi, atte Nuortta- Sameædnamest 1 læk læmas dus8as</p>
<p>mist, gudek jetaldæmek krista-</p>
<p>oa gitet Nuortta:!</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| Saba valljit</p>
<p>mim stuorradiggai,</p>
<p>ti obba mailme mietta; - lege buokak adnam dast maidege fuo-</p>
<p>ik galga suormad borrat.</p>
<p>dat barggo ja dak rudak, go fittijegje stuorradiggai, dusse mi dabe Væstafinmarkost duom artikal Calle læp manabællai bacceam; dastgo mi dat gal lækge dabe Væsta-Same- ædnamest vehas hæpaden digjidi N.- Sameædnam vieljaidi, go xp o0370m soclalista stuorradiggal, vaiko æp mi- ge læk buokak gukkis nakkarid nok- kam goabbage valgga-alge, Porsangost ja Muosai gieldast, ja fast ferttep sivataddap tapamek dai</p>
<p>namalassi mi</p>
<p>stuora bajastuvggijuvvum —Dacaid gæl særvest gavdnujek mangas, mak</p>
<p>æi diede vel odnege, gæn si læk stem- vaiko don Nuortta SabinelaS doaivok, go berre darola læ, de dust læ bajastuvggitus nuft ol- lo, atte govddomin govddo Sabmela- Zai alde. Don Galak, atte gærde Sad- dek SabmelaZak gattat baGdadet, maid si læk dakkam dam jage 1906. Mut-</p>
<p>to dam sagjai jeddim mon du, atte ale læge dus3alaS balost, daihe bala</p>
<p>aldak, nuftgo juo ouddalist læ celkku- juvvum, atte donge læk sosialista, læZzak barggo olmai daihe fiskar.</p>
<p>Ja don Nuortta-Sabmelas ja mi buokak galggap savvat likko ja burist-</p>
<p>Jos</p>
<p>| sivd nadusa Sabai je ja su valljijegjidi ja meædnam dam bajas-</p>
<p>| Cuvggitusa oudast, mi dobbe læ alg- gam; dastgo nuft dat læi dolinge, atte  Nuorttan dat Guovgga bagjani, mi bui-</p>
<p>mutto ær dal-</p>
<p>laid. Ja nu læ dalge, atte soames gavdnu, nuft uccan addijumest daina lundola3 a8in, atte balla hæjos barggo- guimines.</p>
<p>| Ollo li å Gallet Nuortta-SabmelaS —viellja; don læk amas” mudbpji, de im daide sat ærmnbo Gallet.. Vaiko mon gal du Callagest oainam, atte don læk aibas obbasi mannam du matkestak, ja dai- dak gukkage agjanet dobbe, ouddalgo fast lunda ala boadak.</p>
<p>—— Farvel dal, ustebam!</p>
<p>dudnji, don mutto go</p>
<p>Muite, atte Boatte gæ- se læ kommunevalgga. Valljijekop dalle barggid ja fiskarid gieldastivri. Mist læ dat doaivvo, atte dat buore- mus læ. aS Porsangost ?%/1—1907. | Ocatalle.</p>
<p>Nubbe Porsango olmai Galla dam sæmma a3e birra navt: I oktage oidnu duom stalpe dop-</p>
<p>|</p>
<p>I Juhan Aikio ja vaiko</p>
<p>nihilistak? Gajet migjidi daid!</p>
<p>pimen gidda sæibbai, gi »Nuorttanas- te<span type="quote">«st 911—06  nuft bahast xgaskasi buoremusa min Gorragest, Isak Saba. Okta »</span>Sameædnam SabmelaS Galla lik- kotes stuorradiggevalljima« birra ja vaidda dam hæpadlas gævatussan Sa- mi albmugest, go lensmanne Opdahl hilggujuvvui jd soeialista Saba vallji juvvui stuorradiggai. Son sivatalla dam likkotes Same- ja Susma albmuga ja værdded Saba gærmas laga3en Eva lutte.</p>
<p>»Don okta Sameædnam Sabme- lag.« Mou gal dafhostam æppedam, atte don ik obba lækge Sabmela3ge. Dat i læk gal hoæpad, atte Opdahl læ hilggujuvvum Samin. Dat life læmas stuoreb hæpad. jos Sabmelazak iii hilggom Saba, gi læ Sabmelas nuftgo mige. Opdahl læ Data Ja su suonain likada ja girdda dolus vikingavarra, dannego son læ vikingai sogast. Op- dahl læ Same soga ja glela bagjel- gælte, dam don ja du lagan Sabme- laZak lifei berrim dovddat juo oudeb stuorradigge gr Opdahlast.</p>
<p>Dacak dak lek mænnodam Sa- miguim —valga ja æra algid, nuftgo</p>
<p>| gærmas Evain, laiddedam dego Fa. å EE tes ivitid mieldesek Sumidi er ap gen. | Mutto ollok mi læp ju : een Daöain go 0 Op | ah er MT pr : Mi mattå læt dat ert Ls ad don vuovgat ja sivatak 8. Mee</p>
<p>ja sin gudek læk barggam Saba bæle. vel Suppa Jo- hange berrijek o0a330t gito ja rame sin bargosek oudast buok duotta Sab-</p>
<p>mela Zain.</p>
<p>&gt;Dat i læk biettalæmest, mi læ oidnum, ja ain oidnujuvvu, moft socia- listai særvest læk anarkistak ja nihi- listak bocidam,« .Galla ain dat sæmma Sabmela3 rieppo.</p>
<p>Gost læk Norgast anarkistak ja d!  Dak læk oudeb aiggasas olgis ja gurot bæ- le Gelgga giellasak, maina si læk bal dataddam valljijegjid erit vid maid bælest jetasek bællai. |</p>
<p>Adde andagassi! Don daidak læt virgge-olmai, gi bivastuvak boradedin ja ik darbas bivastakki barggat: — —</p>
<p>+ Maidai don namatik bisma Skaar</p>
<p>Samegielbargo birra. Dast don valdak fæila. Bisma Juel rajest Skaar ragjai læ barggujuvvum girjid 0aZZ0t Same- gilli. Muite don dam! | -——&gt;Samek Saddek baGtaget gattat,</p>
<p>maid si læk dakkam jagest 1906.»</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, &gt;-Son dagai rafhe su ruosa gutte mailme suddo guoddal&lt; — BETRE —— varai bokte.&lt;</p>
<p>No. 2 A. | Jad jakkegærdde.</p>
<p>——————w AA pg — pr = er SPAN RA rn SAS NISSEN LLI LRASLæA SNE ESA ARLANDA</p>
<p>r ” $ »Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda- Aherniankater olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | 30ad Januar 1907. juokke manost</p>
<p>rappe lutte. |</p>
<p>PP GP NNN NNN NE NNN</p>
<p>Damditi valdi son muttom bælve | adnet bibala? Dusse oappamolbmuk</p>
<p>Son LEREN mali 01 aa fi roakkadvuoda aldsesis ja arv /alisgodi ibmerdek bibala,<span type="quote">« celki Jakob. »</span>Gal ) g 4" | Graniain dam birra. Mutto Grania vægja læt nuft, mutto almaken mon</p>
<p>(Muittalus ovta rambe ganda birra). dus3e boagvsti bilkoin dam ganda | halidam oaZZot ovta; dastdo mon fert- arvvalusa. Dat i læm su miela miel- | tim oceat dust, lægn duotta dat, maid de, atte bibalid skappot. »Maid dagak | missonfoaggalmasast lavijegje cælkket don bibalin celki son?<span type="quote">« Gaudda al- ovta olbma birra, gæn si goludeg je maken haledi bibal ou330t, ja dat | Jesusen. Lekus dat du ærroaddaldak hallo bisol su siste. mudnji, Jakob, daina don mu illodatta- Muttom bæive bodi Toinmas aidno | sik æmbo go mange æra bokte.« »</span>Na usteb dam mailmest, Jakob, viega tra- go juo nuft læ, de mon manam. Mut- pai mielde bajas su ladnji. »Hurra, | to mon im satte bibalid oastet, go im Hurral<span type="quote">« cælkka son,»</span>mon læm 0370m</p>
<p>( jr p ) ) X</p>
<p>nn NNN</p>
<p>er ” A —-—</p>
<p>PN NN NN NE PA ND ND</p>
<p>Muttom varnotes sidast Nuortta- Londonest, ovta h«jos, sevdnjis dakke- gammarest, vællai okta fuones ram bbe ganda3. Son læi dast vællam bagjel 2 jage, submijuvvnm ja dovddamæt- tom. «Su vanhemak jamigad, go son læi aibas ucce, ja gudiga su ovta boa- res sogalaZa lusa, gæn son gododi</p>
<p>læk goassege dam ouddal dakkam.&lt; »Girjegavpasægjest læk bibalak, mak æi mavse æmbo go ovta kruvna, mon oidnim daid, go mon mædda xglasa ee muttom bæive. Dhp dal,</p>
<p>»Grænie.«- Son læt rambbe juo riega- gn ee EE Er aldsesam ovta odda bomba, ja itten dæmest, ja alelassi læt son læmasg gil- Rug</p>
<p>redet : mon vuolgam nuortas. Mon  boadam lajægje. Mutto mnuft gukka, go son 3 ;</p>
<p>ed dal dudnji farvela cælkket, Tomas. siktes apatd, Jæl son | sobides alde  suopalastam ) å se Pir PR ETTE Son dat -bivastuvvam BR Ge</p>
<p>Kad uige manet go 8 su vanhem guov- | | lom mmastes bajas ovia ueen ding 6 ialt illa de fe Hui Me ni læi bapar sisa giessaluvvum. Aa duolmai son. -trappaceki mielde</p>
<p>ios jamigu, buoceai Tom nnft atte fertti sæugast vællat beivi mietta, Dat vuolas. Mutto ouddalgo son olli ruok- tot læi son arvod mielast. Ja go son.</p>
<p>boares nisson illa addi  sudnji lobe</p>
<p>rællat dam dakkegammarest. Su æd- fast joavdai Tomas lusa telki son:</p>
<p>ne læi oapåtam su lokkat ja Gallet; | &gt;Girjegavpasægje logai, atte mon im</p>
<p>mutto go son jeg i dovddam —=duotta- liféi mattam mannasam guoddet buo- reb usteba, imge buoreb avke ovtain</p>
<p>Tomas i orrom == illoi sn | dam saga bokte. Mutto Jakob ain gærdoti: »Okta Selggis kruvna dud- nji, Tomas, ja dam ik galga don ad- net ouddalgo don darbasak juoga dar- baslas dinga.<span type="quote">« »</span>Vuoi man don dad- de læk buorre, Jako',<span type="quote">« vastedi Tomas, »</span>Aido lem mon dal halidæme ovta erinoainag buorre dinga.<span type="quote">« »</span>Vai nu! Mi læ dat dingaid?<span type="quote">« »</span>Mon halidam ovta bibala oaZ30t.<span type="quote">« »</span>Vai bibala! Maid don gæfhes gandda aigok —bibalin?e Mon im læk daid skillegid dam varas</p>
<p>vuoda, de i læm son goassege nuitta- kruvnain dakkat go atte oastet biba-</p>
<p>lam sudnji  Jesusa ja su -raktsvuoda la; dastgo dat matta o0a330t manga</p>
<p>birra; mutto muttom ækkedid go læ! muottaborgga ja garra biegga, lavi duhat kruvna mavsola8vuoda. Vissa læ ollo dam siste, maid mi berresel-</p>
<p>son njoamrmot misson Coaggalmas vis- mek diettet.»</p>
<p>sol, mi i læm gukken erit, jetas liega- Tomas illo ja gitevasvuotta læi</p>
<p>dam våras dam stuorra oabman bal-</p>
<p>dast. Gollom ja vuoimetæbme, nuft- rajetæbme. »Mon diedam dam, Jakob,</p>
<p>go son lavi læt, merki son uecan dam, coaggam, atte don bibala gulgak dd mon diedam dam,« celki son. Ja son</p>
<p>mi dobbe sardnestuoloest celkkujuvvui. gre uk mA on, colki 1o- | dedi bibala su raddes vuostai. »Mon</p>
<p>Mutto go son dal buoccamsængast væl- | 79 don vuolgak dal erit, ja mon | læm likkolas dal! Man don legjek bacam æmbo okto go goassege oud- | dadde buorre, gutte doakkai sestek</p>
<p>lai bæive bæive manest, bodi soames | sadne su muittoi dast, maid son sard- dal, ja mon halidam oa330t ovta biba- | olles kruvnale</p>
<p>| nestuolost læt guilam, ja son vaZ0i la. Rakis JAKODASEEN, REN mudnji Ganda guovtos væva oaidnalad- | æmbo ja æmbo halo diettet daid din- ovta — dal odn'ækked juo! Mana ja | dam goassege atten. Mutto jos Ja-</p>
<p>oaste ouddalgo —girjegavppala8 dappa! | kob lifei diettam, maggar divras dav- Grania dam i daga, jos mon sudnji | ver dat basse girje Saddai su buocce addam rudaid, de son daid adna buol- | ustebi, de lifå son jetas dovddam levidnai. »Manen avkken satak don | riggaset maksujuvvum dam oaffar ou-</p>
<p>| gaid birra, maid son læi gullam, ja son halidi aldsesis —oaZ70t bibala.</p>
<p>Son didi dam, atte bibalestlegje sard- nedægjekge oZ3om diedo Ibmel birra.</p>
<p>Är å nn in pi EE dte? ir &gt; ar 1 $ NIR i ————</p>
<p>: gutte mædda manna, vLæge nuft buorre atte logak dam. - Sust</p>
<p>da, »mon dus8e Calam; adda -buristsivdnadusa.«</p>
<p>6.</p>
<p>dast, maid son dagai, rudaid sesti Coakkai. Mannel go Tomas vissalet ovta mano læi bibala lokkam, de dovdai son dam buorebut go mangas, gudek celkkek, atte si dam læk lokkam 2920 jage. Son læi oappam bestujume gælno dovddat Bassevuoina væke bok- te. Sust i lem mnabbo dalle oktage æra sardnedægje go bibal ja Basse- vuoigna. Son læi maidai oappam, af- te gulolasvuotta Ibmei dato vuostai læi dat sæmma, go atte dakkat juo- |</p>
<p>ga æraid bestujume diti. »Dat i mange lakai</p>
<p>olmmuå daid buristsivdneduvvum tavuodaid vurkke duse jedas kai,« celki son; ja son bisovaZut stu- deri bibala ja fuobma) ovta ovta- gærddan, mutto Gabba bargo doaima- tet su hærras ja bæstes oudast. Su basa sængag læi sirddujuvvum glasa- garma lakka, Ja son o0a3301 blyanta ja bapara ja algi Galaset bibalværsaid bapirbittai ala ja dasto macoi daid bapirbittai okti ja Gali bagjeli: &gt; Dasa, daihe eidet</p>
<p>go son daid</p>
<p>soaba, atte duot- duok-</p>
<p>læi dat jakko, atte muttomak dam su bargo bokte matasegje gullat</p>
<p>ja diettet boattet Jesusa ja su bestu-</p>
<p>jume birra. Dam rakisvuoda bargo doaimati son oskaldesvuodain moadde vakko. Ja de muttom mannelgaska- bæive gulal son amas lavkid, ja stuo- ra, Cabbat bivtastuvvum olmai bodi su ladnji ja Gokkani su sænga baldi. »Lækgo don dat bardne, gutte</p>
<p>Calak bibalværsaid baparbittai ala ja luoitak daid glasa Gada balga ala?e jærai son hilljanes jienain. »Læm</p>
<p>galle,« vastedi Tomas, ja su muodok baitte. |</p>
<p>»Lækgo don gullam, lægo okta-</p>
<p>ge duid bapirbittaid gavdnam?<span type="quote">« &gt; Æd- nagak læk daid gavdnam, gandaCam,« vøstedi dat «mas olmai »</span>Mon jes valddim ovta ikte mannelgaskabælve,</p>
<p>ja Ibmel buristsivdnedi dam mu sielo</p>
<p>ala.<span type="quote">« »</span>Mon jakam, atte Ibmel sadne matta buok dakkat, celki Tomas. »Mon læm dal boattan,,<span type="quote">« celki dat a- mas olmai, »</span>persovnalaZat du —gittet.e —  »Ik galga mu gittet,<span type="quote">« celki gand- mutto - Hærra Dat amas olmai jærai. dasto: »</span>Lækgo don likko- las dam bargod siste Kristus diti?<span type="quote">« »</span>Mon læm hui likkola3,<span type="quote">« vastedi nub- be; »</span>mu bakdasak Gielgest æi læk dal</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mu mielast makkege; dastgo mon die- dam, atte albme læ mu sida, ja go mon dokko boadam, de nron muitta- lam Jesusi, atte dallanaga go mon oppim su dovddat, de mon dakkim, maid mon sattim su balvvalam va-</p>
<p>rast! »Dust vissa læ buorre dilalas- vuotta su balvvalet?<span type="quote">« »</span>Læ gal; mutto mon Im —læk aiggam —riekta adnam.</p>
<p>Mutto Ibmela væke bokte aigem mon dal oddasist algget. Sidast must læ okta buocee gandda, gutte vuordda jabmema. Mon ferttijim dam gavpu- gi vuolgget fidnoidam doaimatet, ja go nron vulggim, celki son: »AGé, mon savam, atte mon juoilda lifdim Jesus diti dakkam. Mon im mate gierddat dam jurddaga, atte mon guoros giledai galgam suina gavdna- det; ja dat jurda doarredi mu gædos mannelgaskabæive ikte gidda dassadi go du bapirbitta gaGGai mu hata ala.</p>
<p>Mon rabastegjim dam ja lokkim daid |  letfdam amas olbma muodoidi,</p>
<p>haå aige jurdaSsæme mannel celki son:</p>
<p>sanid: »Mon berrim dakkat su da- goid, gutte læ vuolgatam mu, dam bale go læ bæivve. Ieja boatta, goas i oktage matte barggat.« Dat læi de- go okta gocd&amp;om almest. Dat morra- nati mu bajas, Ja mon —ferttijim Cih- bidam ala jievtæked. Ja mon bæssam oaddet ouddalgo mon mattem</p>
<p>lavllot: »Jesus varra læ mu dal but- testar. Gudne lekus dam Ibmel lab- bail« Mon læm jetam dovdastam</p>
<p>kristalaZZzan 22 jage; mutto</p>
<p>oZ30m diettet, gi daid ala luiti, ja manditi dak luittujuvvu-</p>
<p>| jegje, de hæpanim mon ja jetam vuoledim. Mon dasto dam sa valddim, sidi vuolgget ja algget barggat dam sæmma mælstar oudast, gæn don nuft oskaldasat balvvalak.<span type="quote">« Ilogadnjalak golgge Tomas nie- rai mielde vuolas. »</span>Dam im liféi mon vuorddam, dat læ ila ollo,<span type="quote">« celki son. »</span>&gt;Muittal dal mudnji, ustebam, moft don læk mattam bapira o0a330t? — »Dat i læk læmas nuft vaddes. Mon sardnom dam dalo-æmedin ja celkkim sudnji, atte gal mon hæitam dam mielkkepæila valddemest bæivalagat, jos mon dam —sagjai bapira o0a7om sust, ja æmed dasa miedai. Must æi læk Sat gukkes ællembæivek. Doavter cælkka, atte moadde mano Goaska dal- kek mu hæga loapatek. Ige læk nu ollo jos mon duom mielkkegoaikana vel biettelamge mu divras Jesusam</p>
<p>diti? ; Dat amas olimai 3uoketi lossadet</p>
<p>go mon</p>
<p>-«jabmet buorre dilest, | læi nuft hægjo ja su jabmem nuft ga-</p>
<p>im |</p>
<p>baparid balga |</p>
<p>mærradu- |</p>
<p>| det.</p>
<p>- Afrikast. | mannel.</p>
<p>ja celki: KN NAG ol Mn, den føk Gan don læk sagga likkolæbbo dam hæjos lanja siste dai- na, maid don oaffarusak Jesusi go du- hatak, gæk dovdastek, atte si læk Ib- mel manak, ja gæina læ addaldagak ja rudak, mutto gæk dakkek uccan daihe æi maidege Jesus diti.<span type="quote">« &gt;SIi vissa æl dovda su,« celki To- mas; »</span>dastgo su dovddat læ rakistet, ja rakistet læ balvvalet, alma dam taga i læk rakisvuotta.« &gt;Riekta læ Tomas; mutto dal ai- gom mon vehag arvvalet du jeöad birra. Mon ferttim gæGtalet algget du ællema likkolazzan dakkat. Ikgo don likosi, jos mon ogZu3im du rambbegan- daisidi, gost don buoreb div80 ja aidar- dæme o3uZik, ja gost bæsasik Taba</p>
<p>-muoraid ja hærvvarasid gætadet ja</p>
<p>guldalet smavva loddati lavllaga? Dat sida læ mu sida lakka, ja Jos don si-</p>
<p>dak, de mon du gal dokko oa3om.« Dat buocee gandda gætai baste-</p>
<p>ja ve-</p>
<p>»Mon gitam du. Mon læm gullam dam birra ouddal; mutto mon im halid go Jesusa dille</p>
<p>Buorre dille daidasi mu vaimo</p>
<p>ras.</p>
<p>galmasen dakkat Jesus vuostal, ja</p>
<p>must læ hallo Hærra dast vuorddet ja - bissot mu —bargostam, dassadigo son boatta ja vieZZa mu. Gal mon bæsam illodet go Jesus boatta ja vieZ3a mw su hærvvasvuottasis.«</p>
<p>Dat amas olmai loppedi dasto- fuola adnet ganda oudast ja saddet sudnji darba$ made sikke borramusa ja bapara. Mutto ouddalgo son vulgi sidai son su rokkadallat jetas oudast. Gandda dam dagai, ja de olmai vulgi. Son saddi dasto ovta nissona su aidar- Dat 'olmai huksi mannel sardne- stobo su ædnames ala, Ja dast sard- nedi son Kristus evangelium dam alb- magi, mi daggo birra læi. Olbma gandda, gutte læi buoccamen dærva- smuvai ja Saddai mannel miS$onæran Tomas i ællan: gukka dast Son bisoi su bargostes su jabmem-dimos ragjai. Mannel go son læi jabman saddijuvvui su bibal dam olbmai. Ollo læi gandda blyaniain mærk3sam bibalværsai gaski.</p>
<p>Dast oaidnep mi, rakis lokkek, maid okta Jesusa rakistægje slello matta dakkat, go son ollasi jedas oaffarussa Ibmeli. Mi oaidnep maidai dam muit- talusast, man dat læ hirbmos boastot</p>
</body></document>
