<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1915</year><wordcount>2701</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>læ vuoittam bærgalaga valde hagjel ja nuft addam maidai mig- jidi vuoito, gæk læimek vuovito-</p>
<p>tallam. Gudne lekus min Hær- ra ja Ibmeli agalaSvuodast aga- laSvutti!</p>
<p>Oilva Hændrak.</p>
<p>Mæralasvuoda-cala.</p>
<p>Brit buok buollevineboalddemak, erit buok bayervuol boalddemak,</p>
<p>buok sprita ja laddavin-stjullemak |</p>
<p>dam fastevuodain ja nuoskevuodak!</p>
<p>Vælta njalmeduppak suoskama ja snuvsa-nuoskes durdduma nuoskedemin ja Colggamin</p>
<p>min dærvas almo ællem.</p>
<p>Åne buok du navcaid ja famo ja alkoholast jetad luvve — buok dam famost, hærjedæmest; buok mirko gilvvagin, garravuoda balvvalusain</p>
<p>maid sist gæses ja Slavavuotta. Varin, vaggin, mæcest, legin, mærast nuftgo gaddin.</p>
<p>luoddai ja balggai alde, balkkesteket gæssag erit aldek!</p>
<p>Ja dattokgo Saddat olmai, nisson, gutte sattet galgak cælkket: Dal lavllop mi oktavuodast sæmma havskis nuotalguim, go loddek muorragierragin:.</p>
<p>Mi duottavuodast læp Cuvddujum.</p>
<p>Balkkest gæssag erit,</p>
<p>dat i Cabbes læk.</p>
<p>jos dast ik luoba don erit, de olbmuidad don billedak.</p>
<p>Jos don dai dingaiguim faggadalak Davveædnam olbmui gaskast.</p>
<p>de halleluja galgga Cuogjat garrajienain — varek gagjak.</p>
<p>Dastgo alkohol ja duppak-soalse, dam hæjos harjanæme laittalam, buok dam nuoskevuodaiguim mon eritsuppim oskofamoin - Ibmel mavsolaS sane ala.</p>
<p>| Å. Wangberg.</p>
<p>Næsseby est éallujuvvu »Lappernes Veni: — — »Dauk buoccek dabe Næsseby-</p>
<p>est bottet dal dovddat, atte Samin læ</p>
<p>buorre ja oskaldas ustebak, max lieg- ga rakisvuodain Guvvok sin dilala3- vuodaid sikke baba ja buorre dilest.</p>
<p>Dabe Næssebyest læp mi dal 03- Zom ovta »særvvegodde-oabbee, Ja gal</p>
<p>—=wm: ms</p>
<p>, dain biedgost gieldast — vagjolet guk- kes matki juolggagi, muottaborgast ja</p>
<p>| dæivakætta matke alde, gosa —sisaCag-</p>
<p>| na dassago baha dalkke vassa bagjel. Du33e abmmasak birra buok — abma- sak ustebvuodast ja abmasak —gielast, nuft atte muttomak — erinoamadet boarrasebbok — illa sattek muittalet narnasek. ;</p>
<p>vBokkat ja soal læiga juo</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dat læi sagga darbaslas. Ædnag buc- cin læ dal buorre dille, ja dat gukka oecaluvvum buorre dik3o dam —harja- nam giedast, mi buokai div3nda, læ dal boattam, ja si o33ok maidai —jed- dijægje ja cuiggijægje Ibmnel øane jab- mem bada ridost. Damditi læ duid buceid vaimok devddujuvvum gitosin særvvegoddeoabbai ja sigjidi gæk su læk saddim deike.</p>
<p>Must læ maidai gædnegasvuotta læt pittevas. Mon læm —oktå candda, mutto daddeke rubmadi, atte mon mu</p>
<p>NUOEFra nuft hægjo</p>
<p>særvvegoddevabba væketam oaZ304% ov- ta »elektrisk boakkana«. Dat læ duot- tavuodast økta gudnala3 barggo, mi berre8i dovddujuvvut buokain ja læt buorre ouddamærkan vaimoladisvutti, manestæuovvyot buokain. Dat læ dat mi bagge mu Gallet daid sargaid, mai bokte mon cælkam duhatgærddasa3 vaimolag gitosid særvyegoddeoabbai ja æraidi.</p>
<p>Særvvegoddeoabba barggo i læk, alelussi gæppas min gaskast, ja dam balka, maid son oa470, dan: son 1 oa- Zo due oudast. Davja fertte son —-</p>
<p>buolla3est; alma ustebid ja oappasid |</p>
<p>Mutto daddeke læ son buorre mielast ja dakka su dagos buorre dat- toin — ja nuftgo olmug dietta, de manna buok dingga burist, go datto</p>
<p>læ buorre. GudnebalolaZat</p>
<p>J: Eriksen.</p>
<p>Vehas soade dapatusain.</p>
<p>Daid ædnag skipai alde mak læk vuojotuvvum mærabodnai, læi maidai okta frelsessoldat. Go ski- pa vuojoi, hikkostuvai dat sudnji govddot vuogjama bokte. es æra matrosa lakkani sudnji, soai doalatæiga jetasga lakkalagai 2 dimo. De algge sudno navcak alggam doaivotuvvat. De ”dæivaiga soai muttom dimbar guovddo ja gæt- Calæiga giddadoallat dast.. Dat</p>
<p>gavcenublok- | jagestam, læm sængga-galbme Mu læ</p>
<p>90. læ mendo ucce suvddet — goabba- Sagal. Go nubbe govdoi dimbar</p>
<p>alde, fertti nubbe vuogjat guorral,</p>
<p>Ja nuit soai lonotaddaiga Mutto go-</p>
<p>frelsessolbat oini atte su skippar 1 na- gadam Sat vuogjat, luiti son dimbar</p>
<p>dai saniguim. »Skipparam, jabmern læ mudnji uksa agalas ællemi; don ik læk =bestujuvvui. dimbarest ja gædæal gagjut BajastuozZelæme doaivoin su =sielos iste vuojoi son roakkadet jabmen Gacidi.  Ibmel guddi su bagjel.</p>
<p>Daggar læ Ibmel rakisvuoda fab- mo. Lægo dust dat? —</p>
<p>mutto</p>
<p>jetad «</p>
<p>Obba Afrika nannam-ædnam mietta</p>
<p>gavdnujek dal 3224 mis8onæra. Dat talla orru læme obba arvvag, mutto mald galgga olmu3 cælkket go ! gulla, atte juokkehaZast sist læ okta gieldda 1000 kvadratmila ja =juokkehaZast 46,239 gielddamana, jos si galggek ol- let mietta ædna:na.</p>
<p>Ja de ain gavdnujek siste Afrika vaimost 50 miljon — arvo mielde /3  obba Afrika olbmuin — mak æi læk</p>
<p>vela juksujuvvum evangeliumin.</p>
<p>Buorre Jonetus. |</p>
<p>Okta firma Kristianiast læi gies-</p>
<p>gad dinggom 300 tons sokkar Tuisk- landast. Dasa vastedi firma uovvo- vaZat: Go læ olgusdoalvvomgieldus æp sate 101 vuovddet vuostai, mutto mi sattep lonotet gal- voiguim, ouddamærka —=diti muoiddo- bittaiguim. Dat sæmma firma, mi sat- ta skappot muoiddobittai, læ min æd- nam oalvvamuZ3ai tada occam lobe olgusfievredet muoiddobittai o0a3Z0m varas sokkara.</p>
<p>———=m—LmLmnm</p>
<p>Lage varrogas lnoikkamest manaidi borjas vadnus.</p>
<p>Trænast hævvanegje gieskad 3 ganda</p>
<p>go si legje borjastæmin fustatuvra.</p>
<p>Dærvuondak Hans Hellander ustebidi.</p>
<p>Daggobokte diedetuvvu, atte g0- vak (Hellander ja su ærmned) dain ueea girja&amp;i »Hellander muittoi« læ dal boattam fabrikast, ja girje jurdaSuvvu læt gærgos ovta -mano - gætest daihe</p>
<p>daggo baikol. GudnebalolaZat</p>
<p>- Ovla Andras.</p>
<p>——&amp;T=====6</p>
<p>Doala fal</p>
<p>sokkar ruda |</p>
<p>V sag En ask vm EE én ØYV 2 Ks —————2 TV-EN IEA GE EE Ä——  ———Z—— Pr GR tr GE Jr</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Sodin læ mannam garraset dam måneb aiggai. Orru dego doabmamén loapa guvliui, mutto I daddé bæsa</p>
<p>loappatge. Kanonak mai njillik; mut-</p>
<p>to æi nagad dadde loapa dakkat; go</p>
<p>lika ollo sagjai buktujuvvu. TI sestu-</p>
<p>juvvu mikkege oaffarid bigjumest</p>
<p>»soatte-altar« ala. E2&gt; Tuiskalas</p>
<p>læ vuot dussadam 3 daroskipa, nama- lassi Bergendampa »Lailac, Kristiania- dampa »Balduinc Davvemærast. darola8 Mexikolinja dampa Amerika læ maidai vuogjoduvvum Davvemerri, du83e olbniuk gal gagjujuvvujegje. &gt;Amerika« læl okta daina odda- semus ja divrasemus skipain dam da- rola8 handalflaatast ja mavsi bælnub miljon kruvna. Dat læi assurerijuv- vum bælnub" miljon kruvnoi, ja lasta</p>
<p>550,000 kr. eg</p>
<p>Okta ruota skipa læ oaidnam 2 |</p>
<p>daro skipa buollemen Davvemærast.</p>
<p>Amerikast læ garra vasse Tuisk- |</p>
<p>landa vuostai, go læ badam ovta A- merika dampa »Gulflight.e</p>
<p>Maidai ruogain læ tuiskalas vuoit- tam.</p>
<p>Englandi læ soatte dam rag- jai maksam 307 miljon pund.</p>
<p>Manemus soattesagak. Soatte vestfrontast hærjeda —gar- raset. TuiskalaZak læ ruoktot caggu- juvvum. Tuiskalanda læ bodnaisaddim ovta stuora Amerika dampa p»Lusitania*</p>
<p>mi læi jottemen passeserfartast,ja man</p>
<p>mielde legje ollo olbmuk, ja ædnagak daina dus3e, mai særvest maidai 139 amerikanalaZa.</p>
<p>Stuora moarre ja vas3e læ Ame- rikast ja Storbritanisst bagjanam tui- skalaZa vuostai, gutte dam issoras da- go dagai. TuiskalaZai gavpeviesok billestuvvujek Londonest nuftgo mai- dai Amerikast -daina vasaskam olb- muin.</p>
<p>»Lusitaniae gulai Cunardlinjai ja fievreduvvui kaptein Turner'est, gutte bæsai heggi. Cunardlinjen læ bietta- lam nubbe dampa mannamest.</p>
<p>Dat |</p>
<p>Nuorittanaste.</p>
<p>atte dat tuiskala Amerika =vwuostai</p>
<p>A383e tuiska jutteles  dut-</p>
<p>Ollo vejolaå, : hæjos * mænnodus 04330 vel damge soattai. bahas dago diti læ dal kam vuolde.</p>
<p>Tuiskalanda læ makka gielddam su soatteskipaides badalet rafhalas æd- nåm skipald, ja læ loppedam makset daid vahagid, maid dak dakkek.</p>
<p>Sikke væsta- ja oustasoattesajest læma3 garra dæivadæmek. Franskala3 læ valddam 4000 fangaid.</p>
<p>Mannel læ valddujuvvum 103,500 ruo8a fanggan ja 70 kønona. Dam</p>
<p>Karpaternest.</p>
<p>Davvemærast lema8 mærraslaga ja 2 tuiska torpedo vadnas ja I engelas pgattijægje skipa badcujegje bodnai. 16 olbmu duse.</p>
<p>Italia  Gaskavuotta Italia ja Østerrika gaskast læ dal duovggadebbo. |</p>
<p>Engelanda balla su vaSalaZaines aimost. Ædneag tuiska girdid læ oaidnam sæivvomen Englandi.</p>
<p>— 000060 2020000 EE Salled bivddo læ læmasg burist dabe Fielm'vuonast [Korsfjord|. Læ stenggijuvvum</p>
<p>dabba fina sæktesalled; mutto dampak æl fina dabe, dus3e Kaafjordi mannet. Mutto Kaafjord salled i læk nuft buor- re go dabe salled, —- dobbe salled læ</p>
<p>sækte salleden. Nils Arnesen.</p>
<p>Loga alnas dam!</p>
<p>Daidi, gudek oste loddai , Skiens Haandværkerforenings Utlodning 1914 —1915. mu bokte ouddal Juovlai, go mon legjim Tanast, diedetuvvum atte daina i læk oktage vuoitam daina lod-</p>
<p>—— 9 ——</p>
<p>dain. Dam Gajeta gæssimlista, maid | mon læm o330m. GudnebalolaZat Alfred Jessen, Kommi83o0næra.</p>
<p>Ruaota olmushivvudak dagai jakkeloapast 5,779,607. næbme jagest 1915 læi 41,024.</p>
<p>Lagsa-</p>
<p>ragjal læ valddujuvvum 40,000 fanga |</p>
<p>ja -—burist saltijuvvum,</p>
<p>hui</p>
<p>Cu3Zom jlena vuolde gæ?os dalve ja | nuft dat læ ruoidnatr ja i læk buorre.</p>
<p>Dada gandda soattai Okta Bodø-gandda, Leif Nilsen ma- lar Nilsen bardne, læ jedas fallam soat- tai vestfronti vækketet daid »allierte« Gal songe læi vissa gavdnat buoreb balvvalusa go dan.</p>
<p>Dam franskalas handalflaata tapa soade algost galggs læt 56 handalskipa ja 17 æra skipa.</p>
<p>Dal giddabivdo aige 1915 heive hui vuokaset dinggut:ja maksit »Nuorttanastee, dastgo dab læ rutta olbmuid gaskast. Dinggu dallanaga Same aidno blade! Muite, atte juok- keha3 gutte dinggu blade nubbe jakke bællai ja maksa 50 evre oa320 bla- de dam rajest juo.</p>
<p>Vided »Nuorttanaste«I.</p>
<p>SE EE NE</p>
<p>Diedatusak!</p>
<p>Stainarnakek,.</p>
<p>mak læk njuvvujuvvum ollesen (jorg-</p>
<p>gujuvvum), tnak æi læk luddijuvvun»</p>
<p>ostujuvvujek</p>
<p>alemus haddai must</p>
<p>Garver Eidissen, Tromsø.</p>
<p>Sadde 3 kruvna de don oaZok ovta Samegiel</p>
<p>saddejuvvum portofria poastast. Nuorttanaste Expedition, Korsfjord.</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste</p>
<p>min kommissonærain:</p>
<p>John Josefsen, Lerpol Porsangen. Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>Nils Svendsen, Veines.</p>
<p>Einar Persen, Storfjord. Sardnejotte Korsvik.</p>
<p>Sardnejotte Nils Garggo</p>
<p>Videdeket dam blade!</p>
<p>Vuoleduvvum haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir- je »Bæivve-Alggo* vnvddujuvvu dal 80 ørsi, porto 5 øra. Min kommisio-</p>
<p>nærak, bigjek dam muittui. Girje satta dingujuvvut mu bokte. Å. Larsen,</p>
<p>Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>bibak</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Korsfjord.</p>
<p>34.</p>
<p>Galda erit satan!</p>
<p>Dallanaga go Ibmel læi big- "Jam su vuostas ælle sivdnadusas, namalassi dam guokte vuostas olb- mu, Eden garddai, gost son datoi soal galgaiga ællet  vigetesvuoda dilest juukke aiggai ja * navda3et aivestassi burid, de doamai bær- galak dam bodda go Ibmel læi erit njakat gærbmasa hame vuol- de Adam ja Eva lusa ja filli sod- no suddvi. Ibmel oimnmi, go boæk- galak doaimati su duojes, ja Adam ja Eva læiga æmbo jego- lazak dakkat dam maid bærga- lak læi gottom go atte jægadet dam maid Ibmel læi ravvim, de fertti Ibmel moarre boattet sod-</p>
<p>no bagjeli dam boddo rajest. Bær- -</p>
<p>galak læi dal ,vuoittam.* Ibmel læt fast ,tapim.* Mutto dat buokradalas Ibmel gavnai farga</p>
<p>gælno orostattet bærgalaga vuoit- - todievva doppitallama. Dallanaga mannel go bærgalak læi gaiddam erit Eden gardest, bodi fast Ibmel Adam ja Eva lusa — dam have dievva moarest ja daddeke arkal- mastemin ja  ouddandujoti sodnodi mi CuovvumuZZan —galgai Saddat sodno nallai dainago soai bagjelduolmaiga su bakkoma — dat læi Adam ja Eva oasest; mut- to maidai bærgalak su oasest 0az70t. Ibmel fast Gajeti, atte son 1 læm ollo ,tapim* bærgala- ga ,vueilto** bokte ja atte son læi mielast fast bæstet dam erit- Jorralam nale bærgalaga gazai siste, bajasbajedet dam fast ja addet dasa jetas vuoiggadvuvdaid Nisson siebman galgai nagadet — mutto mærka3et: i Ibmel famota- ga — addet bærgalaga oaivvai daggar mæidestæme, atte dat i galggam Sat sattet nubbadassi fil- lit Adam mnale. Son oa7oi su tinijjuvvum balkas olles ræntoin,</p>
<p>ja dat læi buorre diettet migji- di.</p>
<p>*</p>
<p>Mattæus 4ad kapitalest gavd- nap mi, atte bærgalak læ fast olggon su narrastrekaiguim. Du- hatgoanstalas læ gavdnam goæino nisson siebman lusa mæcest.</p>
<p>| buok su navcaides 0a77om</p>
<p>g0 |</p>
<p>bodi mæcest.</p>
<p>erit gaiddat Jesus</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dam have ouddanloaidasta son æmbo goanstalaZat go Adam ja Eva alge; son bigja dal ouddam | varas Cadadoalvvut su rievvalas plana. Jos mon nagadam Ibmel jeCas æcala$ barne oa370t dal pgoccut</p>
<p>erit su famostes, de læm mon dal |</p>
<p>dakkam mu stuoremus =vuitton, stuoreb go Adam ja Eva bagjel, ja dalle mon Saddam hærra mai- dal Ihmel bagjel agalazat. Na- gadam go su 0aZ70t jeCCam jæga- det dam boddo, de læ mu fidno likkostuvvam ollaset ja obba Adam sokka Sadda dalle mu oabmen.</p>
<p>Nuft dat bærgalak læti jurda- Sam, ouddalas go son Jesus lusa Son bodi aido dam boddo Jesus lusa, go son didi dat læi alkemus oa77ot su gætealuv- vut, dallego Jesusest vaddes dil- le. - Vaiko Jesus dallanaga ruok- totdaski dam vuostas doppitærne, maid 'bærgalak, dagai, de alma- ke odasmatti gætæalægje garra- seblo ja æmbo gætæalatti doppi- tæme Jesus vuosta!; mutto maidai damge ruoktotæaski Jesus. Goal- mad gærde bodi - fast bærgalak vela ain sagga garrasebbo doppi- temin Jesus vuostai ja ouddan- doalai sudnji ain ollo —=stuoreb gættalatte dinga ja vela hæpad- las lakal viggai su manemus —ja stuoremus æppadatte gættalæme buktet Jesus bagjeli 0a73o0m diti su galtat gættalussi — de fertti Jesusge stuoreb famola$ Ibmel sanin ruoktotæasket su — ja dat likkostuvai sudnji — nuft atte bærgalak i duostam Sat — daihe rievtabut son oini dal atte i læm gukkeb avkke sudnji gættalet Ib- mel barne dam have gal.</p>
<p>,yGalda mu duok kai</p>
<p>satan! dastgo cCallujuv-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>du rok- balvvalet Dak Je- legje dego bærgalaga</p>
<p>vum tuo37z0: Hærrai Ibmeli don galgak kadallat 1a aivestassi su!" susa famolaS sanek boaldasægje njuolak vaibmoi — son -fertti hoapost lutte; sudnji æl njalgodam sanek æige sistdoal- lo. Mutto Jesus læi hærvaset vuoittam, mi diedostge illodatte</p>
<p>Ibmel ade vaimo nuft sagga, atte | son saddi soames oase jeCas enge-</p>
<p>lin Jesus lusa, val dak galgge nanosmattet su, ja mi oa77op læt vissas dam ala,*atte engelak mai- dai legje nuft vaimolas ilost go botte Jesus lusa, atte si æi mnok- ka ja ollaset sattam su ramedet ja gitet, nuttgo si datto.</p>
<p>Go Jesus Mattæus 16ad kapi- talest sarnoi su mattajegjidi dai gillamusai birra, mak su legje vuorddemen Jerusalemest, de alg- ga Pietar Cujotet sudnji, atte Ib- mel varjalifeti su erit daina ja: dat 1 galga eisege du guovddo gævvat. Matt. 16,21—22.</p>
<p>Jesus 1 læm njoacee =vaste- det ja cuigodet Pietar, go som nuft unokas sarnin bodi su guovd-</p>
<p>do. Mi lokkap, maid Jesus vas- ted: Gaida mu duokkai, satan!</p>
<p>Go mon davja læm jurdaSam dam imas8laS vastadusa birra, maid dast Jesus celki, de læm mon jurdaSam jesaldam: dJurdaS atte Jesus navdasa Pietara satanen., Dam mon im læk riekta ibmer- dam. A38e læ navt: Dat læi vuot satan olggon; mutto dam have olbmu- siste, namalassi satan: læi boattam Pietar sisa ja mnuft. lær viggamen maidai dam havege- gættalet Jesusa. Damditi fertti Jesus cælkket dam lakai go son dagai dallego son gavnadi daina hærramm mæcest. —</p>
<p>Dast mi ibmerdep ustebak, atte bærgalak satta boattet man- ga laka ja mangalagas hame vuol- de olbmu lusa: erinnamadet boat-- ta son davja su mangalaga3 goans- taiguim dai oskolazai lusa 0a770m: diti sin sorrat firmidasas ja gid- de gielaidasas juokke aige go- sudnji læ heivolaå.</p>
<p>Go bærgalak læ nuft varala8 de læ gataldak: Moft mi galggap- cævccet su vuostal! Vastadus læ Cielgas: Mi berrip dakkat mnuft go min Hærra ja mæistar dagai must læ duS3e atte Cuorvvut sust væke ja famo ja mnaveaid, g0 mi læp vaddost. Son læ je8 lop- pedam ja nagada nuft hærvaset væketet min buoklagas vaddoi siste. Loga Ebrealazai mubbe kapital ja 1Sad værsa ja' guorata- la dam.</p>
<p>Gitop mi su, rakis ustebak, min hærvas bæste, gutte alelassi</p>
<p>Hærra! migjidi sogast sokki.*</p>
<p>»Nuorttanaste« dagast, bladde dinggujuvvu rappe bokte.</p>
<p>SALA LALLA LNL</p>
<p>maksa ovta kruvna jakko- juokke poasta-;</p>
<p>AN Pr</p>
<p>NNN</p>
<p>Orromvisten læk don læma3 (Salma 90, 1).</p>
<p>gg EE En å</p>
<p>| | |</p>
<p>NANA AA AALL NAA</p>
<p>NN</p>
<p>| Korsfjord”ast:</p>
<p>15944 Mai 1915.</p>
<p>AAN NN</p>
<p>«»Nuorttanaste«</p>
<p>sQccet baiea Ibmel rika, de buok dak digjidi addujuvvujek!*</p>
<p>(Luk. 12, 31.)</p>
<p>17. jakkegærådde.</p>
<p>sr NA</p>
<p>olgusboatta guovte værde dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>manost -—</p>
<p>Mailme davvemus mission-lavvo Magere'est, Nordkap'ast</p>
<p>Dam nummarest GCajetap mi min” lokkidi dam stuora mi880n- lavo, mi maidai gottuduvvu mall- me davvemus mi88on-lavvo, nuft- go dat maidai læge. Dat lavvo læ 50 jaolge gukku, 35 juolge govd- dag ja 20 juolge alo, ja læ rak- kaduvvum buoremus sorta linnest. Dam læ son o770m nuitgo , vasta- dus osko rokkusi* sust, gutte læ loppedam gullat su mauaides rok- kusid. Dat lavvo læ ostujuvvum Amerikast, ja min gonagas læ nu æccala8, atte son mavsi tuollo ruoktot, ja dat læi kr. 202,28. Dat lavvo valddujuvvui adnui man-</p>
<p>mm m—— &gt; ee — en anm</p>
<p>o— — 09 9 pt 9 og rå</p>
<p>ve —— 7 v</p>
<p>nam gæse. Dat Siettada 500 olb- mu. Dat ceggijuvvui vuostas gær- de bajas Kongsfjordi, gost ædnag olbmuk manne olgus sisa ja 077u biebmo sin jabmemcættom sieloidi. Dast sirdi Wangberga su miSS0n- lavoines Honningsvaagai, (dobbe</p>
<p>| læ maidai dat govva lavost vald-</p>
<p>dum; olgobælde åu0330 Wangberga je (gakte bagjelist) ja muttom Garasjok Samek. Maidai dastge Coagganegje ollo  olbmuk Ibmel</p>
<p>| sane birra. Mannel sirdi son dam.</p>
<p>lavo Espenesi, Senjenest, gost dat cæggai 2 mano. &gt;,0llo vaibbam sieloid, maid Ibmel bæsal bæstet</p>
<p>min lavost, galggap mi dæivvat dam agala3 sabbatvuoinadusast mi læ vuorddagasast Ibmel olbmuidi sidast Ade ædnag lanjamn.*</p>
<p>Su jottemest vuolde England- ast ja Amerikast læi son oaidnam man avkalas ja vuogåS dat læi, atte Gokkit olbmuid lavoidi ja sardnedet sigjidi Ibmel sane.</p>
<p>Maidai damge gæse alggo</p>
<p>sardnedægje Wangberga (gæn gova mi maidai dast Cajetep), jottet Sa- meædnamest su stuora mis80n la- voines ja sarnedet Ibmel sane.</p>
<p>Mi savvap sudnji ja su bår-  goi Ibmel buristsivdnadusa!</p>
</body></document>
