<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1913</year><wordcount>3148</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>sMutto go si oidne naste, de sadde si illoi.s</p>
<p>Nr. 10.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko- dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe pute,</p>
<p>EN AN NANNA</p>
<p>Viesso dal an ianjalguir,</p>
<p>Ibmel goatte ja dai bestujurvumid</p>
<p>satte,</p>
<p>Min bibal satta værddeduvvut</p>
<p>ovta buristrakaduvvum =viesson, mi darbasi arvo mielde vittanub- lok Guotte jage ouddalgo Sacdai ollesen. Dam huksijægje læ Ibmel jes. Nuftgo dat Gabba ædnam læ Ibmel dakko, nutt læ maidai dat imaslaS dakko dam sæmma olbmust ja sulastatta juokke dafhost Ihmel gieda duoje.</p>
<p>Dat majestætalas tempel sist- doalla gutta Git&amp;ed Gakkedes lan- jai manga lagas sturrodagast. Dak læk dak gutta GCåd girje dam bvares ja odda testamentast. Juok-</p>
<p>ke okta daina oktanjalljad duhat okta Guode ja golbma gavcad værsaim læ okta gædgge, okta</p>
<p>bielkka, okta dimbar.</p>
<p>Dam stuora Cakkedes viesost, mi læ sagga hærvvasebbo go - Salamon ja Zerubabel dai finat ferrujuvvum gedgiguim Libanonst, dal caggiguim cedermuorain, dai uvsaiguim olivenmuorain, dak lat- tek sæimmek ja dakevuolek skoadas- tuvvum gollin, dak basse altarak, portak j. n. v. I ovtage oase dam 1imaslaS viesost dato Hærra diktet billasuvvat daihe hæppasuv- vut dastzo dam basse viesost as- sa obba dat ibmellas golma okta- laSvuotta ædnam alde.</p>
<p>Go Jesus gudi mailmme. celki</p>
<p>son: ,Mu ae $ieaost læk ollo</p>
<p>—r———Nr Ar? æA VL AN NA</p>
<p>KR</p>
<p>erre "LVL SV &gt;v PL wVæAAS Aw</p>
<p>|</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat aurggis iddedes guorso-naste.*</p>
<p>an</p>
<p>30. Mai 1913.</p>
<p>as</p>
<p>R</p>
<p>$</p>
<p>rer LL Ad</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusboatta guovte gøærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>nn an</p>
<p>AR AAN sn, rn an</p>
<p>orromsajek; mutto jos dat i re ja Enok Noah, Abraham, Hagar, nuft, de liftim eelkkam digiidi | Sara, Jakob, Esau ja Josef, gova dam. Mon mannam erit digjidi | Paradisast. suddoullest, Vuolggema</p>
<p>saje rakadet.* (Joh. 14,2). Ur Kaldæast, lavvo uvsast, Mam- Dat viesso læ konge almest, | rest, dat buolle gavpug jalggadasa gost mi æp goassege galgy erit | alde, Isak oaffar altar alde, Rebek-</p>
<p>mer mutto dobbe =pvalvr seg å ka galddo guorast ja oaivvamus | |</p>
<p>Jesus Kristus ustebak snddat Egypenest, go son Gierro su Viel- go bapak Ibmel oudast jaides Cæbet birra.</p>
<p>laSvutti. Manne! =vagjolap mi</p>
<p>Bibal læ orromsagje dai æd- | ædnag mavsola3 lanjai Cada ja gavd-</p>
<p>buok aga-</p>
<p>nag lanjaiguim, asatuvvum Jesus | nap</p>
<p>mattajægjidi ædnam alde. Dast | Gammarid devddujavvum historjalas læ sin orromsagje; dast o7Zok si dokumentain.</p>
<p>sin biebmosek, famo, jedditusa ja | Dat læ vieso biblothek. Dam</p>
<p>buristsivdnadusa: dast bajassaddek si Jahme mættomvutti.</p>
<p>Pihal 1 læk aivestassi Ibmel EE orromsagje, dat læ maidai Ihbmel orromsagje.</p>
<p>Datokgo don</p>
<p>siste læ maidai varjaluvvum girk- kohistorja æmbo go duhat jage. Dak gammarak læk guoktenublok- kai lokkoi ja alggek Josva rajest Ester ragjai.</p>
<p>De lakkanap mi ovta viddes  sagjai, mi gottuduvvu Vieso laimadvuotti harjetallama lad-</p>
<p>nja</p>
<p>daihe dai basse</p>
<p>særvvevuoda acin?</p>
<p>Don gavnak su vissaset dam girje siste. Dattop 20 mi vuostai- valddet su majestætalas bovddijume ja mannat sisa?</p>
<p>olbmaid —harje- Dalle lakkanep mi dam basse</p>
<p>tallamsagje, Job girje Go mi garde Edenest dai Gabba hærvvara- 003 gg Ne siguim ja ruoras giddiguim, dai ER eldes Cagjeagjagidi, GCielggasak rap nuftgo krystal. salmak, vieso Cuojanas. Dast as-</p>
<p>Det sos sek buok lavllaga bardnek ja</p>
<p>nieidak sin cymbalaiguim, trom- petaiguim, psalter ja harpaiguim. Dast loaidastap mi</p>
<p>dat alemus agest, læ Rievteviesok sin ba k-</p>
<p>komi- ja lagaiguim. Dak</p>
<p>læk vitta nummarest, dak vitta Gavppegammari | girje Mosesest. Dat okta læ de- sadnelaskogirje: i gukken dast erit go ouddafæsker dal æraidi ja gavdnu</p>
<p>Vieso giddagas, gost morastægjek, ræstaluvvam olbmuk mattek orrot ovta gaska aldsesæsek avkken, namalassi Sard- nedægje girje.  Veha8 —oudast guvllu loaidastep mi sise ovta ucca lanjati dai stuora salai gas-</p>
<p>sulastatta dego okta gukkes gal- leri (læbma), hærvatuvvum Gabba govaiguim mak muittotek persov- naid mak elle ouddalgo oktage gædgge bigjujuvvui dam stuora ja hærvvas vissol.  Dobbe gavdnap mi govaid persovnain nuftgo Abel</p>
<p>- — —— ——— ———</p>
<p>15. jakkegæråde.</p>
<p>NE</p>
<p>- internati.</p>
<p>38.</p>
<p>kast, namalassi Orromsagje dai morastægjidi, Vaiddalusai girje. Dai ja stuorab lanjai gaskast darvvana calbme nuft havskes Vuorkkomlanjain haiso ruottasidi ja hærvvarasidi,</p>
<p>nuftgo Ruth girje ja Salmon alla- lavla.</p>
<p>Dastmannel dæivvap mi ovta hærvvas raido ollo lanjaid, maina muttomak læk stuorak ja Gnatuv- vunm hærvas Cnaiguim. Dak ær læk | ucceb go Ciedanublokkai lokkoi, ja</p>
<p>læk dak boares profetai salak, mak Cuvvok gutteg guimidæsek erinoamas lakai raiddolagai Esaias rajest Malakias ragjai.</p>
<p>Loappa boatte nummarest).</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Porsangost. -Nuorttanaste* nr. 7 alde</p>
<p>falla dan blade redaktøra Jottola- gas birra ja muittala ollo Gabba sagal su matkis birra, ja guodda manga Gabba ravavga, gost læ$ vajolam; maidai muitala Lages- vuona internata birra ollo burid. Dat mai læ havske gullat; jos Ihmel læS orromsaje valddam dam vissol, ja damditi berre gudne jja burestsivdnadus aive Lia gesvuona</p>
<p>Mutto jos redaktøra life jot- ram ja sarnom ærrasaje internatai birra. De mon doaivom atte æra- lakai ferttesi Gallet ja sardnut I suige gulla3i i buvides mannai birra ige kristalas bajasgæssem 1ge bajasrakadus birra. Æi orro Cajetæmen min manak min inter- natas ila buoide, riektarak surgad læ oaidnet vanhemidi go bottek 3 mano turast go læ juo nu ruoinas atte fiskajik. Ja mai oappam læ de læ dat lavla ,Ja vi elsker dette land.* Ja damditi læge | davja ridok ja soappamættomvuot- ta Levnja internata ja manai | vanhemi gaskast. Dastgo riekta JurdaSegje vanhem vaimoi dakka ollo baktas, go manak —gillajek lundola3 bajåsdoalo dufhos. Dasto vel sielo audogasvuoda oappa aibas duse. — Manne i? Moftbe bælddo galgaS boceidit go balko-</p>
<p>smaveb</p>
<p>Son</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>lazak læ laikek.</p>
<p>Redaktøra gal savva ja bovd- de vel æraige savvat bnristsivdna- dusa direktøri; duotta fal buristsivdnedeket dai, garrodik goddoi bæste.</p>
<p>Mutto mai væket addemæt- tom. olbmui —buristsivdnadus boatta dat goæn giedast læ balkka JeS gæssage su dagoides oudast, de daidda du83as læt dat burist- sivdnadus. Dastgo i goit oktage riftes jur laSagje Ja kristalas van- hem satta gittek ige buristsivdne- det dala8 skuvlai ja dai —balvva- lægj1, goit dabe Finmarko sevdnjis loavkoin. Dastgo sin oapatus viesoi siste 1 haiso æra go jabma hag-</p>
<p>ja.</p>
<p>gæk din</p>
<p>Mutto jos mon ja ærak ad- dejek feila, atte i skuvlai siste oalvelduvvu æra go lundola8 vapo</p>
<p>harrai, de addusik buok andagassi, mutto jos dat oaivelduvvus krista-</p>
<p>la$ oapo ja sielvi audogassandago</p>
<p>oppom. de læ min bælest —ollo æmbo cælkkamus sin harrai ja de orros dat a88e dam stuora baiman halddoi, gæn giedast læ balkka Jeigæssage su bargost oudast.</p>
<p>K.</p>
<p>* * *</p>
<p>Okta baikke Porsangost mi gottujuvvu Anopsætta (orkanluok- ta) asse dast moade jage ouddalis 7 dallo ised. Dal si læk manna- sæsek guoddam 5 læska nisson maina buokak læ ællemen. Dam</p>
<p>H.</p>
<p>moadde bæive gaska; mutto osko siste sin bæstesek ala Duavja læ jabmem engel oappaladdam dam ucca baikata. Vel dige rakis viel- jak ja oabbak damge ucca baikest, gæk lepet mannal baccam alge sisa, dorvasteket Jesusi ja su ansasæbmal.</p>
<p>nannoset</p>
<p>I.</p>
<p>»Nuorttanaste« okta sisasaddijægje Porsangost j ja vaid- dal dobbe guovlo konfirmnantai, go dak konfirma8onbæive juo mannek jukki særvvai, ja jukek. jeGasek garre- midi. Dat amas viellja adna dam nu seng atte Jur avisa ala daina boat- I dat læk nu Todrg imad; Ea gullat. Dam dalve læ ollo konfirmantak</p>
<p>Guovddagæinost. ur. 3 alde Galla</p>
<p>mutto</p>
<p>datge;</p>
<p>armo |</p>
<p>g0 |</p>
<p>| |</p>
<p>I</p>
<p>| | |</p>
<p>min suokkanest vurdnom vina særvest erit, Jos fal dat vuordnes dollujuvvu-</p>
<p>81. — Min bappa læ garas buollevina</p>
<p>vuostaiduoZZ0t, ige. son halidifei, atte oktage su jeéas suokkanest galga3i bigjat ruttabræva samlagi j. n. v.</p>
<p>Del mi gal fast farga alggep vaZZot hegga gæse. Gæta, dal læ juo bælvve nu bakas, atte veha3 juo lieg- gad muottaga ja dakka soames bievl- laraige.</p>
<p>Dal læ manemuå bæivve, go 0a3- Zop rievsakid badet. Vuoi læ juo datge asatus boastot, go nuft arrad giddag galggek hænttet revsakid god- demest, ja Gaktag fast bære arrad 03- Zok alggek badöalet Givgaid, mauk æi goasta girddet.</p>
<p>Dærvuodak buok blade lokkidi!</p>
<p>Macest dam 1—4—1913.</p>
<p>K. Tømmerbakken.</p>
<p>II. Guovådagzæinost.</p>
<p>Dam min aidno samegiel blad- dai saddim moadde sane ja bivdam saje.</p>
<p>Mon savam buok Same olbmui særvvai. vækken dasa, oZodet æmbo bladid samegilli. galgaåi dam odda værrola ga samegilli, vai Sømek mardussi.. Manga oi bma ferttijek orrot javotaga, go æt ibmer maldege asatusain ja lugain, alive galg- gek æra olbmuid Gada gullat ja lat duttavaZak læ? dat riekta daile boas- tot. Nugu dat dapatuvva mangasin. Si læk gullam juoida, mi læ -gilddu-</p>
<p>soga atte Ainas</p>
<p>atak ib-</p>
<p>plak me. jierbnialas</p>
<p>dalve marsmanost jabme 2 ised | juvvum ja mærreduvyum sakko; mut-</p>
<p>gullu- duodak,</p>
<p>to ain dulbmek dam bagjel ja jek dagjamen: Æi dat læk</p>
<p>atte dast læ sakko, i oidnu mikkege plakatain dam birra. -Duod- darstoboin gavdunujek gal daggar pla- katak, mak gilddek vinajukkama, ja  dæk gal buokak gullam mutto æl si jake dam, go i læk plækata -sa-</p>
<p>dainago</p>
<p>dam,</p>
<p>megilli. Gimbo si jerrek, igo oaZ0 veha3ge maistet jugastaga. (Go stobo</p>
<p>orro gieldda, de celkkak si, Gajet mig- | sjdi duoda3tusa j. n. Mannel fast 3adda riddo sako maksem alde. Buoremus lifeiy-atte laka giel- da8i aibas navda3æmest vina duoddar</p>
<p>stoboin — sikke aleb nugo -vuoleb gærde — ja buok plakatak addem gilli.</p>
<p>Daina savaldagain hæitan Galle- miede-</p>
<p>mest, atte buok Same ustebak tek dasa.</p>
<p>40.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>val- oaffarak</p>
<p>doaivodedin atte son lieggad sin moid nuft, atte rakisvuoda alggek ouddanboattet valljis.</p>
<p>Rakis lokke, gutte læZak, ale dapa du vaimod, go Hærra muitota du oaffar dakkat. Nuft satta juokke- has flæt mielde Ibimnel valddegodde viddedet. Hærra aiggo daggar sielvid buristsivdnedet erinnatnadet. Ja go don ” oaffarusak du addaldagad Ibmeli, de berre dat muitotet, atte maidai du vailbmo galgga gullat sudnji. Nuftgo Jesus oauffarusai buok min diti, berrep maidai mige vaffarus3at buok su diti — obmmudaga mnuftgo vaimo.</p>
<p>Daggo bokte avtom mon huokai læt mielde bujasceggit vela ovta —rok- kusvieso Tana gilddi namalassi J: ovl- lavudni, ja. dam galggap navddep,, BagjegiedOvlamuit- ton** damsagjal go Bonjakas olbmuk læk navddam sin rokkusvieso »Kos- kamo ja Hellander muitton«; dastgo Ole Olsen Bagjegiedde læ lærna3 vi3- Sal oappaladdat vela uccan dilestge ja hæjos rubmaå navcai &amp;uda dam baike Juovllavuona, gosa ustebak dal arv- valek rokkusvieso bajascegget. —</p>
<p>Jos oktage Juovllavuona ustebin halides æmbo Gallet dam a8e birra, de læ sagje rabus min bladest. Jos mon muitam riekta, de galgga dam rokkus vieso oudastolmai læt Ole Martin Olsen Yngre, Lerpol</p>
<p>Østertanen. viostaivaldda addøldagai, jos oktage sadde, maid mon vissa doaivom. Epet di gefho daina, —jos di vela væketeket daid ustebid dam viesv bajasceggit.</p>
<p>Ibmel buristsivdnedekus juokke rakis oaffar adde nuftgo maidai dam buorre ja buristsivdneduvvum dago, maid dak ustebak arvvalet algget.</p>
<p>— Loapadussi saddim mon mu vaitmolag gittosid buok Same ustebidi, vieljaidi ja oabbaidi, gæiguim mon læm dæivadam dam —jottema vuolde!</p>
<p>Ibmel buristsivdnedekus din buok ra- kisvuoda oudast mu vuostai!</p>
<p>Vieljala8 dærvuodaiguim Din Ovla-Andras. Skjoldehamnast, 29—5—13.</p>
<p>maldai</p>
<p>Dama ul</p>
<p>Son vissa</p>
<p>15ad juni nummar</p>
<p>Sadda aibbanet juni mano luppi, go ollo læ dakkamusak blade doaimatu- sast dam manost. Mi bivddep min</p>
<p>rakis doallid gierddavasvuoda.</p>
<p>nuft |</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Balkanstatain ain beggek rafhe- | tesvuodak. Manemu8 sagak muitta- lek, atte Bulgarien ja Tyrkia læba oktisærvvam Grækenlanda vuostai.</p>
<p>Okta odda fuobmasæbme. Daöa, ouddala8 sersant, dal inSenør, læ fuobmagam ovta ima3la$ soatte koansta ja dat læ, atte mekaniske (koanstala8) soaldatak bajasravggek ædname:t ja bad&amp;ek hirbmadlas ladda: jalggadasai bagjel.</p>
<p>Dat darolas Amerika linja mi æska o0a7701 garvesen dam vuostus darmnpa »Kristianiafjorde, læ dal bouat- tann vaddes dillai. Si legje bovddim nuft ædnag friapasseSeraid, buvk stuo- radiggeolbmaid, atte dal i læk sagje sisaGallujuvvuin passeseraidi. Selskap- pe læ sigjidi fallam —fria rælso —=jeru- bane mielde, mutto ær si dast fuola diedostge. Kontorø diedeta, atte dat læi vuordekætta, . atte buok guossek galgge vuostaivalddet dam bovddiju- me. Dasa vela boatta atte stuoradig- geolbmak læk hui fina oaddemsajid alde.</p>
<p>Fast læmat baollem Vesteraala danmpa »Hestmanden« alde gieskad.  Dolla luovos ovta bikkaæbbari, mutto Gaskaduvvui dallanaga. Nuftzo muittep, de lær dat sæmma dampa dolavahag sis'e dima, sæmwna alge go dak pguokte dampa bulle.</p>
<p>Diedetus!</p>
<p>læl bæssam</p>
<p>mi</p>
<p>Vuvddujuvvu!</p>
<p>Okta salonriffel vuvddujuvvu hu: halbbai; dat buoremus sorta, mi juo gavdnu. Haddest luittujuvvu bælle, bisso vuvddujuvvu 12 kruvnoi.</p>
<p>Oaste æallus mudnji.</p>
<p>K. N. Thure, Kautokeino:</p>
<p>Loga ainas dam! Juokkeha3, gutte dinggu »Nuort- tanaste« nubbe yjakkebællar (Idad juli rajest jage loppi) ja kontip-- genta kr. 0,50, 0a730 mannam jaga3 juovllanummar ,Juovllanaste* skænkkan nu gukka go oplaga bista: Dinggujeket dallanaga, val ainas oa ZZobetet damn Gabba juovllanumimar.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus girje ,Bæivve-Alggo* læ dal ol- gusboattam. Dam girjest læ S0 bæle ja maksa kr. -,10, porto 5 øra.</p>
<p>Girje satta dinggujuvvut mu</p>
<p>bokte.</p>
<p>maksa</p>
<p>Dam golbma nummar ,Sagai Muittalægje*st. nr. I, nr. 9 ja pr. 10 dam jagest 1908 oastam mon, Jos ovtastge læk dak vuokas ja vuovddet. Buorre had- de maysam. Vuovdde saddejekus daid munji.</p>
<p>Å. Larsen,</p>
<p>Repparfjord, Finmarken. Mu Elektrisk boakkan læ o0770m —stuora -vidanæme su</p>
<p>stuora famolas duojaldagas bokte.</p>
<p>Guovddagæino linnet læ dam ' Dam ravdnje læ erinoamas garas</p>
<p>jage 1913—14 garvis.</p>
<p>Værrolista fe bigjujum. ou- dan oaidnim varas gavppeolbma Eriksen dalloi Guovddagæinost.</p>
<p>Juokke værrogæsse matta o0a3- zot diedetusa linnetformannest, mainalagin. son læ linnejuvvum verrol.</p>
<p>Værrovaiddim galgga læt Gal- lag bokte sisaaddujum linnetnævd formannai ouddal 17 juni dimo 8 mannel gaskabæive 1913.</p>
<p>— Værrolaga $ S8 Guozze vi- dim birra.</p>
<p>Guovddagæinost 17 mai 1913.</p>
<p>Johs. Johansen, ligningsnævndensfurmand.</p>
<p>Ed</p>
<p>Soria</p>
<p>ja dam buoredam fabmo stuores. Don gutte læk buocas, baja-</p>
<p>: sadde mitto Coavje ja tielge birra.</p>
<p>uale odne ja gætial, mi dast fal- lujuvvu. — Boakkan maksa duS$e 10 kruvna portofria. QamedovdalaS — divsodæbme dakkeduvvu, mi juo fadda mana- Sassi dat buoremus duodastus. Buok gataldagak vasteduvvu- jek fargamusat 20 vastadus porto mieldeduovvo. GCale ainas dar o- gelli.  Samegiella i addujuvvu.</p>
<p>E. Mikalsen,</p>
<p>Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja vlgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>Dærvuodax buok blade lokkidi! Guovddagæinost 13—4—1913. Klemet Binges.</p>
<p>Hr. K. T. Guovddagæinost!</p>
<p>Dat dust sisasaddijuvvum bitta &gt;L. V.e nr. 4 alde, læ ila gukke ja umas sisavalddet »Nuorttanastai.« Mi æp haled jetamek sægotet dam Gallem naggoi, mi læ dam guovte gudnejat- tujuvvum hærra gaskast. I dast læk mikkege bajasrakadusaid. Mi bivddep dam yudnejattujuvvum sisasaddijægje adnet min —sivatæbmen! Gædöal je æmbo guoratallat dam bitta dassadigo buoreb ibmardusa oa3ok.</p>
<p>GudnebalolaSvuodain Redaktøra.</p>
<p>————</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Saddliim monge moadde sane min rakis sameglel bladdai, jos læs sagje muge bittai, ja muittalam vehag sa- gai dabe min guovlost.</p>
<p>Mi læp ællam dærvvam dam ragjai. Ibmeli gittos! -— Okta boa- res sardnedægje (Soffa-Johan) gal læ</p>
<p>guoddam dam mailme. Son jami matke alde sidi vagjoledin Stappo- gieddest. Dal læ son vuvinadæmen</p>
<p>dam lossa bargo mannel, maid son læ gærggam dabe doaimatet. Dal læ son bæssam —dabe erit dam vaivala3 ja morag mallmest, ja dal læ alme ser- risvuoda siste Ibmela gittalæmen. Ja gal son læi dovdos ædnagidi.</p>
<p>Ibmel ad jeddejekus su man- naibaccam aka ja manai, gæk læk saygga morrasest sin rakis dube erit-</p>
<p>farrim vanhemæsek dit. — — -&lt;— —-</p>
<p>Farga boatta minge  vuolggim aigge, arrad daihe manned — dam mi æp diede. Jabmem i sæste ovtage. Lik- kolas læ dat olmu3, gutte darn divras armo aige læ riekta adnam, læ vagjo- lam Ibmel sane mielde ja ællam ib- melbalulasvuoda siste. Mi æp berresi manedet ovtage dimo dam divras ar- mo algest; mutto occat armo aige bale ouddalgo manned 3adda. Dat læ nu surggad jurda3et dai æppeoskolaå ja gaZZares sieloi diti. Vuoi man agala3 ja nokkamættom giksai dak dadde hoiggaduvvujek. Gar33e læ dat gæid- no, mi ællemi doalvvo, ja harvvak dam gavdnek, ja govddag dat gæidno mi gadotussi doalvvo, ja ædnagak si læk, gæk dam occek. —</p>
<p>Loappatam mu (Gallagam —ollo vaimola3 dærvuodaiguim buok Ibmel</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>manaidi. Callum Stuorajokkagaddest</p>
<p>ovta albmai aiba3ægje sielost</p>
<p>|</p>
<p>| dai dobbege læ ustebak, maid mon anam stuora arvost. | Hærrai, dakka dusse</p>
<p>Frk. R. K. Olavsen. *</p>
<p>Fuobma3! Nubbe nuora nieida brævva Tanast i</p>
<p>| bajasceggijuvvut,</p>
<p>viesoi, gosa si sattek doagganet Ibmel | .— erinoamadet stuorab bai-</p>
<p>sane birra kin, gost valljis læ olmu3. Mutto mi diettep, atte go daggar viesok galggek de dasa =galgga stuora rutta — erinoamaéet min alge goas materialak ke nuft divras. Nuft</p>
<p>sate sisavalddujuvvut go sistdoallv læ gavdnujek ædnag baikek Sameædna-</p>
<p>mæsta sæmma go dam bajabæld bræ-</p>
<p>vast. Redaktøra.</p>
<p>Jottolagast.</p>
<p>(Redaktøra matkebrævva.)</p>
<p>Dam bagjelæallag vuolde læm mon Gallam mu —jottolakkam —vuolde</p>
<p>Samexædnamest. - Manemus, go mon «allem. legjim</p>
<p>mon Gamvikast. Ædnag sajid</p>
<p>mon oappaladdam dam rujest.</p>
<p>fæm Møne- mvuå baikke Sameædnamest, gost mo- al finaitne, læi Korsfjord Altast. Mai- must ædnag -—rakis</p>
<p>Ibmel læ dakkam su stuora dagost singuim, nuft atte si læk Saddam lieg- pa kiistalaZZan devddujuvvum Ibmel Maidnujuvvum —lekus Ibmel, atte son cippa —uvsal &gt; migjidi judkke sajest. post mi vagjolap daina</p>
<p>rakisvuedsain</p>
<p>—-</p>
<p>mest, gost æt oa70 rokkusviesoi bajas</p>
<p>vaiko halidus ja darba3vuotta læ Je</p>
<p>res. Damditi læk muttom Same uste</p>
<p>bak valddain aldsesæsek dam roakkad-</p>
<p>vuvda, atte almotet sin jurddagid buok ustebidi adnom varas sist væke. — Go Bonjakas rokkusvieso oudust- olbmuk almotegje dam jurddaga maidai Daa vieljaidi ja oabbadi, de rudak gal botte; dastgo si læk olbmuk mak læk bajasgessujuvvum nuft, atte si læk Juo harjanam vaffarus3at mannavuo- da rajest. Si læk gavdnam stuora hu- ristsivdnadusa dain siste, si læk gavd- nam dAuottavnoda dan sane siste: »At-</p>
<p>te dat læ audvgasab addet go atte valddet,» ja atte dat gutte oaffarusaa loana.  Hærra</p>
<p>rakesta ovtailolas adde, ja buristsivd- neda sin manga gærddassZzat. Dat i lek mikkege ygiellasid, mutto okta aga- las  duottavu ta. mi! læ gavnatuvvim duottam ædnagin.  Damditi i galgasi oktage ballat oaffarus8amest Hærra «o</p>
<p>rafhe evangeliumin, mi aivesinssi sut- | Addaldagus.</p>
<p>ta suddolazui —audogassan dakkat. Havske læ saidnet, atte olbmuid —=Gal- mer oappasek ænibo ja æmbo oaidnet dam dam stuera mavsolasvuoda, mi gavdnu kristalag ællem siste. — Tanast finadedin oidnem mon dam odda rokkusviste, mi cæggal Bonjakas vuovdest. Dat læ hui Gabba viste sik- ke siskel ja olgol. Suottas læ oaidnet, moft oapparuåae valuiok læ læma3 rappas dam ucca alga3, maid daina vistin læ barggan. Buok daggar olb- muidi gulla gittos, .mutto Ibmeli maid- nom ja ramadus; dastgo sudnji gulla buok golle ja silbba, ja son læ dat, gutte satta vaimold rappat. —</p>
<p>Sammeædnamest læ ædnag sajek, gost olbmuk ainas darbasifdi rokkus- viesoid. Dat læ aibas dærvasmættorn cokkek ollo olbmuid garZes viesoi sisa, nuftgo davja 3adda dakkujuvvut, goi læk jeæa radde. Ja dat galgga celk- kujuvvut Samidi guden, atte si læk hui vissalak mannat Ibmel sane gul- lat, go dat læ sin jeGasek gilli, ja dat læ dat, mi læ addam muttom Same</p>
<p>Lerpollen Tanast læ maidai okta stuora baikke, gost olbmuk hui vissalak Coaggalmasald doallat ja</p>
<p>&amp;oagganet Ibmel sane birra; mutto maidal dobbege læ vistehætte, go 1 gavdnu GCoaggalmas viesso, ja assam-</p>
<p>viesok Saddek davja ila smavva ja dærvasmættomak. Ustebin dobbe læ garra halidus algget Goaggalmasviste bajasceggit, mutte varre læ uccan ja illa roakadet adnutge algget, erinox- madet vela dal go ustebak æska læk</p>
<p>væketam Bonjakas rokkusviste bajus- ceggit. Gal dat læ arvvedæmest, atte gal sigjidi 8adda vaddasebbo Zoaggit rudaid dal go nuft ollo læ juo oaffa- ruå3um dat vuostas rokkusvissoi Tu- nast, mi læ arvo mielde 2 milå lLer- pollast erit. — Mutto min doaivvo læ, atte dat sæmima Israel baiman, gutte adna morrag su manaides oudast juok- ke baikest (i duse Bonjakasast), læ maidai famola8 væketet Juovllavuona (Lerpol) kristalaZuid bajasceggit tem- pela aldsesis gudnen ja sieloidi bestu- jubmen. Mi oaZZop bigjat dam ase</p>
<p>ustebidi halidusa bulasceggit rokkus- stuora roakkadvuodain Ibmel ouddi</p>
<p>Ed</p>
</body></document>
