<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4012</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>30.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>imge mon læm idedesge nuft buocce, atte vællad darpasegjim.<span type="quote">« | »</span>Don goit bikok nuft, atte mon fert- tejim jottelæmuset dalkogoattet du. Mon læm ouddal juo buoredam ovta ucee gan- dasa dam sæmma davdast, ja damditi die- dam mon, maid galegam adnet dalkasen.</p>
<p>- Karal gætasti siecas ala ja jærralli: »Man davdast?<span type="quote">« Ja guolbbai gætadedin cel- ki son: »</span>Mon im læm buocee idedesge.«</p>
<p>»Legjek don gal buocee, Karal, dust læi muttomslai davdda, mi go&amp;aujuvvu skuv- ledavddan. Dat i læk harve manai særvest ja jos dat aige bale i buoreduvvu, matta dat Saddat hui baha.</p>
<p>Karal 0a330i dasto lobe bajas likkad,</p>
<p>ige dam boddo rajest Sat vaidam jedas buoccen, go skulli galggai. [Sendebudet.] T &gt; : Væhas mastge. Kinast læk 470 mi83onstaSona, gost arvo mielde 2461 mig8onærak barggek, olbmak ja nissonak.</p>
<p>Ærek sin gavdnujek vel dobbe 1969 ligge- sta8onak, gost 5071 Kinast riegadam kris- talaza barggek. Dasa vela bottek 200 mis- Sonærak, gudek misSonbargo doaimatek skuvlain ja 80 buocamviesoin; si væketet buceid ja oapatek doaktarin soames Kinesa- laZa.</p>
<p>i</p>
<p>Missonær Moffat algi su mis3onbarges Lulle-Afrikast dam ja- ge 1817. Go son jabmegodi celki son vaid- dalusain: »Mu barggo læ uccan Saddo goad- dam.« Almage i læm su bargo dusS3as. Dal gavdnujek arvo mielde 72000, gudek Jesus nama dovddastek daina baikin, gost son bargai.</p>
<p>Engelanda dronnek adna jakkasazZat 3 millijon kruvna dalo- doalami, ja vela galgga son ænemus buok</p>
<p>Europa raddejegjin sæstet.</p>
<p>Indiast</p>
<p>galggek læk 500,000 spitalas olbmu, Kinast</p>
<p>sæmma made, ja Japanest 200,000. India spittalaZain læk 1500 vuittujuvvum Kristu- SI.</p>
<p>Vuoi hirbmad dam ællema, mi læt Breivikvuonast daid mennemus bæs- sa8id. Dam blade olgusadde finai dobbe dam jurddagest atte sardnedet Ibmel sane; mutto jos son life boattam bakenædnami, de i vissa fasteb ællema liföi oaidnam. Dak divras bæssasbæived adnnjuvvnjegje —juk- kat ja doarrot. Varrabalgak oidnujege man- ga saje muottag alde. Holvvom ja biskom gullui ija bæive. Ibmel læi Mam dalve sad- dim valljugasvuoda —Breivikvudni, muttomak legje gidda 800 kruvna ragjal tinem olbma oassal; mutto ucean gitto o0a3- 3o Ibmel davlagat mist su burides oudast.</p>
<p>Goas galggek olbmuk oappat min nuft- goGtuduvvum kristala8 ædnamest fasten ad- net jugisvuoda ja gavpaSæme garremjuk- kamusaiguolm.</p>
<p>Breivikvaonast oi fina galla have sardnedægiok, - erinoamaset vuodnabadast, vaiko dobbe gal sukkek 60—70 —fiskarvad- nas. Mu mielast læ ima8, atte min ædnam manga missonsærve æl galgga bargid sad- det daggar baigidi, gost ænemusad darpa- Suvvu. Stuora fiskoværaidi gal bigjek bag- jalagaid saddagolbmaidæsek, nuft atte si jes- gudekguoimesek oudi Saddek; mutto ueceb fiskoværaid mædda mannek.</p>
<p>mMæra</p>
<p>Sist læi rivtes oappo. Muttom sardnedægje bodi gieskad damppi Nubbe plasast legje golbma olbma Gokka- men poncaglasi birra. Si legje juo dam- made maistaSam, atte sin jiedna læi alla- nam. Go sardnedægje bodi vuolas ja Gok- kidi dovdai okta daina olbmain su. Son sav- kali olbmasguktol: »Dat læ okta lokke ja værreoappalas.« Si algge dasto stuora vir- koivuodain sardnot religiona ja erinoama-</p>
<p>Nuorttanaste. 29.</p>
<p>nuoskas, ja atte sust i vaillo mikkege, de oaZok don burin oamdovdoin diktet su barggot. I dat vahagatte mana.</p>
<p>Ueca manasest læk njuoras davddek, dam diti berre dat daina vuostas manoin guddujuvvvt vællot. Jos manna bærre arad bigjujuvvu Gokkat daihe GuoZ3ot askest, ouddal go davddek læk ravas- muvvam, de sattek farga davddek bodnjot saddat. Ja daddege læm mon oaidnam</p>
<p>manga ædne sami gaskast njuikotaddamen |</p>
<p>moadde vakkosas mana askest, daihe slivg- gomen salast, go dat Girok. |</p>
<p>Nubbe fæilla læ, atte mangas ila ar- rad vigget harjetallat manaidæsek vazzet. Mana juolggek æi gierda dam, ja daina la- gin o37ok mangas moalkke Gibbid ja roan- ka ja radis julkid. Damditi alle vigga ma- na harjetallat ila arad vazzet, ja ale ane raiggestuoloid; mutto alge arad mana dik- tet vællat guodda daihe roavgo alde lattest, nuft atte dat je8 alggases 0a330 harjetallat su lattoides, sikke giedaides ja julgides. Daina lagin oappa dat buok jottelæmuset vazzet, Ja mana juolgek æi Sadda garrasæb- bo adnujuvvnt, go dak girddek.</p>
<p>Manaidi.</p>
<p>Karel Wrenngren. Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Na dal, bardnaæam, Cokkan ja bora gaskabæivai, alege Clero.&lt;</p>
<p>»&gt;Im mon Giero, imge mon sida gaska- bæivborramuga jos mon im 0a330 poteto- sid.«</p>
<p>»Divte dalle orrot,« vastedi fru Lar- sen ja valdi borramusa ja manai olgus.</p>
<p>Dam i læm Karal vuorddam. Son jurdasi, atte son datos mield galgai 0a330t dakkat. Son dovdai nælge maidai ja algi Gierrot ja Guorvvot: »Siecca, sieccalk</p>
<p>Fru Larsen bodi sisa. »Maid sidak don, Karal?<span type="quote">« »</span>Mon læm nælgest, mon sidam gaska-</p>
<p>bæivborramud3a. «</p>
<p>»Ik don goit fuolam, go mon fallin.<span type="quote">« »</span>Mon sidam potetosid<span type="quote">« »</span>Alma don gullek, mon celkkim, atte don ik matte 0aZ30t potetosid.<span type="quote">« | »</span>&gt;Maid galggam mon dalle oa330t?« jærali Karal.</p>
<p>»Laibbebitta jos don sidak.«</p>
<p>»Buvte dalle!</p>
<p>»Æi olbmuk lave damlakkai adnuk.&lt;</p>
<p>»Mon im dast fuola, mon læm næl- gest.</p>
<p>»Jos don Gabbad anotak, de don oa3- Zok laibbebita.«</p>
<p>Fru Larsen lasebælitagid bajasgesi ja Cokkidi goarrot</p>
<p>Karal gætedi su ala imastallamin. Da- sa son i læm ouddal harjanam. Go son aCestes maidege ravkai, de son lavi 0a330t, vaiko son vel Gabbadge 1 ravkkam. vurdi vel væha3 aige mutto vimak vuiti su borramushallo.</p>
<p>»Læge nuft buorre ja adde laibbebitta,« celki son.</p>
<p>Fru Larsen mojotalai.</p>
<p>»&gt;De dal gal mielastam addam,« celki</p>
<p>(</p>
<p>Son</p>
<p>mudnji</p>
<p>son.</p>
<p>Son borai burin haloin, mannil algi son sardodet.</p>
<p>&gt;Fru Larsen« celki son.</p>
<p>»Don galgak goddodet mu Sara —siee- can:«</p>
<p>»Ik don læl sieca lagan. Siecca Mar-</p>
<p>ja ja Emma æba læk daggar go don.</p>
<p>»Manne?&lt;</p>
<p>»Soai rakistæba mu, mutto dam ik daga don.</p>
<p>» Vigsa soai gal rakistæba du; mutto manne don jakak, atte mon im =rakist</p>
<p>du.<span type="quote">« »</span>Don vællatak mu sængast, ja dam</p>
<p>æva læk goassege duot guovtos dakkam.: »Mutto buocee gandak galggek seng- gi bigjujuvvul.&lt; Im mon læk buocee. »Idedes don goit legjek buocee.: »Legjim gal, mutto im læk 3at dal,</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Set dam »rivtes oapo birra<span type="quote">«. Ja de valdde si daid borggistægje ponsaglasid gitti ja al- la jienain Guvvijegje: »</span>Skoalla dam ala, mi gullat dam rivtes oppi!«</p>
<p>Daro mis3on Madagaskarest læ burist ouddanam dam manib aiggai. Duhatak læk oapatuvvumen krisalasvuoda oppi,rovddal go si gastaSuv- vujek, ja 60,000 doagganek juokke sodna- bæive gullat Ibmela sane. —Damrajest go mi88onbarggo dobbe algi dam jage 1898 rag- jai legje 61,948 gastasuvvum. Mangas dai- na læk juo sidast Hærra lutte. Bagjel 48, 000 manak læk mis3ona skuvlain.</p>
<p>Bagjel 400 æppe-ibmelpapa Japanest læk oktisærvvam vuostehago dakkat Kris- tusa ja evangelium vuostai. $i gilddek olb- muid oskomest Ibmel sane. Si læk maidai o3Zom standi daggar laga, mi gieldda buok religionoapo skuvlain, ja sæmma aige bar- ga oz7udet bakkenvuoda oapo statareligio- nan. — Evangelium læ harjanam —gillat vuostehago, mutto maidai Japanest galgga dat Gajetet su famost juokkehaZ3a lutte, gutte osko.</p>
<p>NE</p>
<p>Pave Leo obmudag</p>
<p>galgga læt 80 million kr., maid son man- nases guodda roma-katholikkalas girkoi. Dat riggodak læ buokrakken sisaboattam ævto- datola8 addaldagai bokte. Dak addaldagak læk boattam manga ædnamest ja ollo alla persovnain. Transvaal præsidenta skenkki sudnji okti maielme stuoremus diamanta, mi læ takserejuvvum 15 million kruvni. Turkarika radåijægje (sultana) læ skenkkem sudnji ovta suorbmasa, mi maksa 75,000 kr. Æret dam guokta dinga læ son jagi tada 0730m 80 suorbmasa, 8319 mavsolas gedgiguim hervvijuvvum golleruosa, 1200 gollejukkamlitte j. n. V.</p>
<p>Pave Leo læ lakka Guode' jage boaris, mutto læ ain obba hævskalaa.</p>
<p>Kristianiast asek 13,000 ruotalaZak, 1500 danskalazak,</p>
<p>31.</p>
<p>1200 tyskalaZak 600 amerikanara ja 800 æra olgoædnamlaZak. Oktibuok gavdnujek min oaivvegavppugest 17,100 olgoædnam- laZa, gudek læk dokko sisasirddam.</p>
<p>Fiskarsidak.</p>
<p>Dam manib aiggai læ ollo dakkujuvvum oZZudam varast bivddoværain fikarid erit vinaraikin ja hæjos kafevuovddembaikin. Juokkeha3, gutte væhaSge læ joradam dal- na stuoreb fiskoværain, dietta, atte dobbe gavdnujek vaiko man slai olbmuk. Æi dokko Goaggan aive fiskarak, gudek abe ba- roi alde ælatusasek occek, muttd&gt; maitai dag- garak, gudek lobites gaskaomi bokte bivdek alsesæsek fiskarid lossadet fidnejuvvum ru- daid. Daid særvest namatep mi buok ou- demust suollemes vine ja vuolavuovddid, Go manemusta legjim mon Breivuonast ol- nim mon ovta daina sakkotallamen, son devddi laddevina portvinbottalidi, ja diedos- ge vinevaibmeles olbmuk, go si oidne port- vinmøærka bottal alde, de si jakke, atte gal dat læge fina portvin, ja si makse portvin hade, kr 2,00 bottalest.</p>
<p>Vinevuovddi manist mattep mi nama- tet hæjos kafevuovddemraigid daid nuift goe- duduvvum restraSonaid, maina læ erinoama8 fabmo gæsset nuorra olbmuid lusasek. Æk- ked ja igaboddok vasituvvujek daina suddo</p>
<p>fastes biejoin, garrodemin, koarttaspele- min, snoallamin ja juokkelagan joavddelas sagastallamin.</p>
<p>Okta daina rakkanusain, maid krista- lag rakisvuotta min aige læ skappon dam varast atte goæddalet gæsset fiskarid daina hæjos raigin erit, læ fiskarsida-rakkanus. Siskaldas mærra-olbmaimis8on Birgenest a- sati 2 fiskarsida Lofoti ja golbma Finmar- koi, namalassi Lototast Henningsverri ja Stamsundi, Finmarkost Mehavni, Berleva- kai ja Vargaidi. Dak sidak stivrrijuvvu- jek ovta sardne-olbmast ja ovta diakonis- sast. Maidai Kabelvaagast læ okta stuora fiskarsida, dam læ friamisson særvve asa- tam. :</p>
<p>Fiskarsidak læk ravas</p>
<p>gætos bæive,</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>kl. 8 rajest iddedest gidda 9 ragjai ække- des. Ollo girjik ja bladek læk Goggujuv-</p>
<p>vum daidi sidaidi, nuft atte fiskarak, go i læt mærra-dalke, oZ7ok dokko mannat lok- kat ja brævaid dallet sidaidasek. Buorre kafe, Sokolade ja mnjalggalaibe dobbe læ oastet oaZZ3omest. Kl. 5 gaskabæv mannil dollujuvvu rokkus, go fiskarak læk gadest. Sardne-olmai ja Jos pappa læ baikest sard- nedæba vurulagaid</p>
<p>Diakonissa, gutte juo læ oapatuvvum buceid aitardet, læ stuora vækken, fiskaridi, go si mange vigi o3Zok nuftgo ouddameær- ka diti buogosuorma daihe æralakkai vaha- gattet jetaidæsek.</p>
<p>Transvaalsoatte</p>
<p>ain bistta. I oro læme hallo Engelasolb- main ige boaringe hæittet dam varragolg-</p>
<p>gatusa, mi juo nuft gukka læ bistam. Bo- arak læk dam manib aiggai ollo vuoime- tuyvam, ja mibe læ æra vuorddet duon uc- ca olmusbitast dam engelas magode vuostal Duolle dalle læk* almage Boarak bittas vuoittam. Boari soattevæka læi dimag de- cember manost 54,800 olbma; mutto dam 13ad marsast dam jage æi læm 8at go 26, 000. Soadest legje gatGam 8,000, fanggan valddujuvvum 6,500 ja dam 14,000 æi die-</p>
<p>de, gosa lez3ek Saddam, gannetuvvu, atte si læk maccam sidaidasasek. Muttom darola3 soatte-hærra, gutte</p>
<p>dal læ Transvaalast Galla min ædnam avls- saidi ja muttala, atte son læ fidnam præsi- dent Kriiger sagain. Præsidenta læ sagga vuorasmuvam dainå manib jagin, ja su Cal- mek læk hui hæjo. Go dat darolas soatte- kaptæina sisa bodi ja muittali su æranes, CuoZzZeli præsidenta bajas ja celki: »Maid galggap mi vaivvan boarak dakkat! Enge- landalaZain læk 100,000 dabe ja 40,000 dobbe ja fast 30,000 dobbe, ja dal sadde- jek si 30,000 kaffarid min ala.</p>
<p>Sallid læ gieskad valljid oidnujuvvum Åköovuo- nast.</p>
<p>Juokkehas</p>
<p>gutte »Nuorttanastaic Galla berre bigjat na- - mas Vvuollai brevvi; olgusaddi fertte diettet, gæst bittak bottek. Muite, atte i oktage bitta valddujuvvu blaådai, jos Galli namma i addujuvvu diettevassi blade olgusaddai. Muite maidai, atte i mange slai pole- tikka 0a730 saje Nuorttanastai.</p>
<p>|</p>
<p>Muite makset »Nuorttanaste.c |</p>
<p>| Ain læk ollok, gudek æl! læk mannamj</p>
<p>|</p>
<p>p: = | jakkodaga oudast maksam »Nnorttanaste- Epetgo lifti nuft buorek, atte nuft Je let g0 læ vejola8 saddesæidek dam kruvna.</p>
<p>&gt; Nuerttanaste&lt;</p>
<p>mannani dam have væhas, dam a8est g0 olgusadde læ jottam moadd mano Finmar- kost.</p>
<p>Finmarkobivddøo.</p>
<p>Amtman telegrafere:</p>
<p>Caccesullust dad mai. Fiskejuvvum =damragjai Finmarkost 4,381,1000, dam logost læ henggijuvvum 2,803,800. Vuoivvas læ gartam 3639 farp- Medecinvuogjam læ dampejuvvum Guolehadde læ 8 øra rajest 12 øra ragjai kilost, davalaZat 10—11 øra Vuoivashadde læ 9 øra rajest 14 øra —rag- jal littarest, davalaZat 10 øra. Vadnasid lokko læ 2565, guolleoaste-skipai 80.</p>
<p>pala. 825 farpala.</p>
<p>Vidded »Nuorttanaste!</p>
<p>Finmarkost gavdnujek ollo duhat Sab- melaZa, gudek mattek lokkat, ja gælna maidai hallo læ lokkat, damditi vidded bla-</p>
<p>åe, vai si dam bottet dovddat.</p>
<p>99 N uortta naste* 5 matta dingguj TL V-</p>
<p>vut juokke poastarappe bokte ja maksa ovta kruvna jakkodagast.</p>
<p>Bladde olgusboatta ovta gærde juok- ke manost.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste Galli, prentejægje ja olgusdoai- matægje læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>28.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dak goarranek ja jabmek; dastgo manak læk divras ja hærvvas addaldagak. Mon ai- gom oanekaZat dast cuigodet muttom si- vaid Ja vaillevuodaid manai diksom harrai, Ja jos juobe soames ædnege, gutte ,,Nuort- tanastest* lokka dam bitta, vuttivaldda3i mu nævagid ja radid, de mon im life goit- ge du88as Gallam dam bitta. — — —</p>
<p>Uece mana8 darpaja liegga garvoid daihe vattoid, erinnama8et daina vuostas manoin, mutto oaivve berre læt davja ra- vast. Dat galgga visodet bærrai gedaujuv- vut, lægo væle-giesaldak goggoge bærre avga. Muttom baiken læ vierro giesat ve- la mana giedaidge liggol sisa; mutto dat i berre dakkujuvvut. Ucce mana3 i galgga Cadnujuvvut dego fangga; dastgo manna darpa8a oa330t likkatallat sikke giedaid ja julkid. Æska dalle mogja manna nuft lik- kolazat. Manak darpasek molsot biktasid davjebut go buoarresæb olbmuk, ja sin garvuk galggek rakaduvvut asetæbbo ja goæppasæppo linist, dademielde go si $Sad- dek boarresæbbo ja harjanek æmbo ja æm- bo gierddat Coaskasa. Manai biktasak galg- gek nuit gorrujuvvut, atte biktasi dæddo ænemusak boatta olgi ala.</p>
<p>Lieggas læ nabbo dalle darpas8laS ma- naidi; mutto maidai dat galgga læt mære mielde. Mon læm oaidnam manga dædne gokdamen manas lossa guoddai ja roavgoi vuollai, nuft atte manna læ bakkanam ja bivastuvvam. Dat læ boastot ja goarranat- ta mana.</p>
<p>Ucce mana3 biebmo læ diettalasge æd- ne mielkke; mutto jos dat vaillo, de fertte mannai dam sagjai addujuvvut gusa daihe gaica mielkke. Qame mielke i læt nu lidna biebmo go ædne mielkke damditi galgga dat sægotuvvut Gacin, mi læ vussum, nuft atte 3adda bæle arvo Gacce, nubbe bælle mielkke. Go manna Sadda boarresæbbo bigjuvvu ucceb ja ucceb dacce mielke særv- val. Væha3 sokkar 042330 maid bigjut mielkkai. Dasto galgga mana biebmo dol- lujuvvut rainasen, ja doatto-bottal daihe</p>
<p>doatto-doarvve galgga juokke gærde man- nil go manna læ njamman burist doiddu- juvvut. Mielkke galgga læt loikas, ja dam dat Sadda, go dat sægotuvvu liegga Gacin.</p>
<p>Mon læm oaidnam muttomin sami gaskast dam heivemættom viero, atte si lie- gadek dam mielke, maid mannai daddet, daina lagin, atte si dam valddek jeGasek njalmai ja Gollijek dam dasto doatto-bottali daihe Coarvvai; mutto dat læ aibas unukas vierro; dastgo mielkke dambokte dakkujuv- vu dærvasmeættosen.</p>
<p>Go manna 3adda boarasæbbun, de ad- de dasa nissojafhomale, vus8ujuvvum miel- kest; dastgo dat læ lidna ja heivvola3 bor- ramu3 manaldi. Go manna læ jakkasa3 de botke dam Gicest erit, mutto ale bærre fakkistaga. Boaresæbbo manaidi 02330 ad- det suokada, ja æska go manna læ o720m buok banides satta dat borragoattet dibma biergo; mutto ale jugad mannai kafe, tæja ja I ollinge buollevine; dastgo dak læk va- hagen mannai. Allege borat mannai ila olio potetosid; dainago dat i læk lidna bor- ramus.</p>
<p>Dam viesost daihe goadest, gost æska riegadam manna læ, berre aibmo læt —lieg- gas ja fria sikke suovast ja soanpdest. Go manna læ mano boares satta dat gæseaige guodaSuvvut olgon; mutto dallo galgga diet- telasge læt buorre ja liemus dalke.</p>
<p>Dat: læ boares vierro sikke sami ja darolaZai gaskast vuottot manaid; mutto buoremus lifæi, go manna i ollinge vuttu- juvvuai. Dat vuottom ja sugatæebmei læk dærva3; dainago manna darbasa maso. Mi oaidnep, go mi bærre gukka sugadep, de riebma mist oaivve jorrat. Mi diettep, atte go vanas baroi alde sugada ja juoveu duo- ko deike, de olmus o0a730 mærrabahaid.</p>
<p>Ja sæemmalakkai læ manain, mi vut- tujuvva Damditi hæite vuottomest mana. Muttom dadaolmai, professor Monrad, Galla: »Åle vuotto mana, go dat erro, go don læk visodet bærrai gætam ja gavdnam, at- te manna i læk nælgest, ige goigost, ige</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>læm okta davala$ martyra, mutto son loæi du ja mu oudastloaitastægje, ja damditi 042701 son buok dam, mi monnost læi. Buok Ibmela gaibadusak monnoidi ja obba maielmai botte su ala. Min suddok bigju- juvvujege su ala; ja suddo mielde Guovva garrodus, Ibmela moarre, atestus, baktasak sikke rubmas3lagat ja vuoinalaZat — ja jab- men. Min bæsti guti buok dam, son ræ- kanastujuvvui min lagasen. Gæta su Get- semanest varrabivastagai ja atestusa siste! Dat læi okta soatte oaidnemættom vassalaz- ai vuostai. Su basse siello doargesti dam gæra diti, mi geigijuvvui sudnji aGest. Son dakkujuvvui suddon min diti. Son min diti gurri gæra bodne ragjai. Gæla su dam sukkis sævdnjadasast ruosa alde, gudå- dujuvvum buokani, vel Ibmelestge! Sævd- njad læi birra buok olgobæld ja siskabæld su. Okto son CuoZ30i obba maielme .sud- do noåin — vaiddalusain, morin ja garro- dusain, velgin ja gillamu3ain, soåin ja jab- mem siste. Okto jes buok daina — Gi matta dam arvvedet? O hirbmus oainatus! Man goalosen don dadde gartak, go mon du gædadam bæstam gillamusa Guovgasest.</p>
<p>Mutto dast almostuvva maidai Ibme- la rakisvuotta ja vauhurskesvuotta imas3- lazat. Mi læimek dak sivalazgak Æp mi bestujuvvu daggo bokte, atte Ibmel luitti vuolas daihe halbidi gaibadusaides olbmui- di, mutto daggobokte, atte mi ollasuttit daid. Dam cælkka Ibmel sadne migjidi. Mutto i oktage mist matte dam. Mi læp lappum. Mutto Ibmel jes saddi su barnes, eutte ol- musen $addai min diti. Son ælli basse æl- lema min diti. Son vuoitti Bærgalaga bag jel, buok gætæalusaid, gillamusaid ja suddo bigji son vuollases min diti. Buok gætGa- lusai mannil bigjujuvvu son dego okta oaf- farlabbis alter ala, ja su basse varra gol- gal soavatussan min oudast. Son ollaSutti buok vanhurskesvuoda. Son gavnai agalas Jonastusa migjidi.</p>
<p>Gædta, dast læ ollasubme — Laga devd- dujubme. Su varast læ mist suddoi anda-</p>
<p>2E:</p>
<p>gassi addujubme — anddagassi addujubme fidnejuvvum migjidi min oudastolbmast. Gæta, dast gavnadæba vanhurskesvuotta ja rakisvuotta. Ja dal geiggeba soai gledal- dæska olgos askai valddet juokke mora3- tægje ja likkotes sielo, gutte Jesus lusa ba- tara. |</p>
<p>Dast læ rakisvuoda Giegnalas! Dastgo alive rakisvuotta matta daggar oaffara ad- det, Ja daggar gæino gavdnak suddolaZai bestvjubmai.</p>
<p>Ustebam! Lækgo don oappam dat vaimod dili? Sidakgo don fria bæsak suddo vælgest Ja rangastusast?  Haledakgo don oa330t suddoidak eriteikkujuvvut, ja haledakgo don oappat dovddat Ibmel rakis- vuoda?.</p>
<p>Cuozas dalle ruosa vuollai! Gxæda su ala, gutte henggijuvvui dego bagjelduolb- me guovte rievvar gaski! Adde alsesak di- li dammade atte darkelet su øgætadak, das- sadi go don oskok daid sanid:</p>
<p>&gt;De læ ollasuvvum!</p>
<p>dovd-</p>
<p>Kristusjami mærreduvvum aiggaiibmelmættomi oudast. Rom: 5 6</p>
<p>Væhas smava manal</p>
<p>diksom birra. Falt Ag Lå</p>
<p>Hui ollo smava manak æi adda jage- ge boaresen. Roækanastujuvvum læ, atte juokke Guode manast jabmek loge vuostas jagest. Dat oanerag akke daina ollo nain boatta davja hæjos divsost. Manga ædne æl div8o sin uecekagaid, nuftgo dat lifdi savamest. Vailevuotta manna div3ost i boade nuft davja fuolamættomvuodast go diettemættomvuodast dasa, maid nas ællem ja dikso gaibed ja</p>
<p>I1Q-</p>
<p>UCce ma- darba3.</p>
<p>Damditi berre dat læt juokke oamedovddo- las ja, fuolalas ædne gædnegasvuotta 0%30- det aldsis dam diedo, moft si galgget buo- remus lakkai diksot smava manaid,</p>
<p>amas</p>
<p>Kristalas mano bladde.</p>
<p>»Gæöa mon boadam farga.</p>
<p>Swvr-rLw ANLA NLw NANA</p>
<p>No. 4. |</p>
<p>Aw</p>
<p>AN</p>
<p>Dat stuora vækedæg:e.</p>
<p>Cuorvo mu hættebæive! De mon ai- gom du bæstet, ja don galgak mu rame- det. Sal. 50, 15.</p>
<p>Vuoi man ollo hætte dadde læ ædnam Æi læk boarrasak du83e diti goGCo- dam dam ædnama moraslækken. Jorralusa bæive rajest, daihe dam boddo —rajest, go suddo maielmai bodi, ja Bærgalak valde oa301 olbmui vaimo siste, — alto dam bod- do rajest læ æna læmas dieva gillamusain ja baktasin migjidi, valvvan suddolazZaidi. Jos mi gætastep dam juokkebæivalag ælle- mi, de æalbme dæivva birra buok vaiddalu- sa ja hæede, ruma3laZat ja vuoinalaZat. Mi oaidnep soade ja varragolgatusa, vaiva3- vuoda ja nælge, buocalvasvuoda ja vaivid. Jos min ouddi lebbijuvvusegje bærasællema beittejuvvum Giegostvuodak, vuoi, man ollo hæde ja vaiedvuoda mi dasto SattaSæimek aiecat maidai dobbe —Vuoi dadde man ol- lok bærra3in jedaidæsek vuoimetuttek —sis- kaldes nakkoin, nimmuremin, gadaSvuodain hoppoivuodain gaZZarvuodain ja bagjelgæd- tamvuodain. Vuoi man ollo gadnjalak læk golggam rakismættomvuoda ja garra sani</p>
<p>pe!</p>
<p>diti! Gi matta bajasrækanastet buok daid atestusaid, vaibmobakdasid ja hedid, mak Gikkoset siskabæl seinid ja maidai almoset</p>
<p>olgobælde likkadet bærra8i gaskast, balvva- legji ja ustebi gaskast? Vissasi læ dat nuff, go dat visses Salomon cælkka:</p>
<p>»Mon oidnim buok daid dagoid, mak dakkujuvvujek bæivata vuolde, ja gæta,</p>
<p>rer rer Lær NVA AEA VARNA LAAA LS</p>
<p>April manost 1900.</p>
<p>ER EE ED EE NNN</p>
<p>Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>STN NN</p>
<p>| 2 jakkodak.</p>
<p>www NVA dd PAL EA LE an nn nn 0</p>
<p>buokrakkan læ dus3ala3 vainotæbme. « Don, gutte daid saned logak, don jure dal læt jvogalagan hædest? da dat læt suddo hætte, mi du</p>
<p>vuotta ja biega</p>
<p>Sardnedæg. 1, 14. |</p>
<p>daidak Dai-</p>
<p>vaibmoi</p>
<p>lossaden S8uodaa. Daidak don dovddat bak- Casa damditi, go don læk suddodam; don dovdak, atte dam buore, maid don datok dakkat, dam ik don daga, mutto dam —ba- ha, maid don ik datto dakkat, dam don dagak. Rom 7, 19.</p>
<p>Daidak Guokket bistevas gxæGCTalusaid</p>
<p>vuolde, maina don ik oro bæsamen? Daidak don gillat rubmaslas hædest, davdast daihe vaivvasvuodast nuft atte du æednamla3 dil- li 1ja bæive du vaivveda. Daidak maidai ærai hæde diti dovddat vaibmobakdasa, oudamærka diti du ustebi, vanhemi daihe fulki vaiedyuotta Suotöa maidai dudnji, don datosik gal vækketet, mutto ik =sate; daida maidai du gæino alde læk okta ol- mu3, gæsa don Coavdekættes badiguim læk fadnujuvvum, gutte læ dudnji bæivvalag</p>
<p>- vaivven: — Buok dat læ dudnji sagga stuo-</p>
<p>ra noaddin garttam. Gosa galgak don dal du hedinak man- nat? Gosa, gosa? Hættaduvvam siello, ai- ca daid Hærra sanid: CGuorvo mu hættebæive! De gom du bæstet, ja don galsak</p>
<p>mon al- mu rame-</p>
<p>- det.«</p>
<p>Ibmeli gitto, nuft duoZ30 Gallujuvvum nuft læ Hærra Ibmel je8 sardnom, ja ige aivvestessi dal divras sani siste sardno Hærra nuft; mutto obba Gala læ dieva sik-</p>
<p>25. Nuorttsnaste</p>
<p>ke loppadusain hædest væketet ja ouda- mærkain daina, gæid Hærra læ væketam vardnotesvuodast ja hædest; dastgo mist læ daggar Ibmel, gutte væketa, ja dat Hærra, gutte jabmemest bæsta, nuft goit Daved lavloda. Ja fasten cælkka son: »Hærra læ sin buokaid lakka, gudek sudnji Gurv- vuk duottavuodast.<span type="quote">« Min Ibmel læ —riggis vaimoladisvutti, cælkka Paulus, riggis buo- kaidi sigjidi, gudek sudnji Gurvvuk; je cælkka son: »</span>Gæta, mon læm Ibmel buok oaZe bagjel. Lægo mudn]i mikkege vægje- mættos? Qudal go si urvvuk, aigom mon vastedet, Ja go si ain læk sardnomen, ai- gom mon gullat.<span type="quote">« Davja sarnoi maidai Je- sus rokkus gullama birra; Son celki nanna saniguim: »</span>Rokkadallet, ja digyidi galoga addujuvvut.<span type="quote">« Son gærdoi fasten ja fasten su ærrosarnestest mattajegjidast: »</span>Maidik- kenessi di rokkadallabetet mu nammi, dam mon dagam.« Joh. 14, 183—15; 15, 10—16;: 16, 23, 24. Ja Johannes cælkka: sJa jos mi diettep, atte son gulla min dam harrai, maid mi rokkadallap, de mi diettep, atte mi oa330p daid addaldagaid, maid mi læp sust rokkadallam.« 1 Joh. 5, 15.</p>
<p>O maggar stuora jeddetus, maggar nanna dorvvobaikkek juokke hættaiduvvam silloi dadde dak læk.</p>
<p>»Najuo,« cælkka muttom dam bitta lokkin, buok daid dingaid mon diedam juo oudal; mutto dat i læk væketam mu hæde- stam erit.« Don, gutte damlakkai vaidak, daida duina læt nuft, atte ik læk fuomasam dam vuostas sane dam bibalbaikest, nama- lassi dam Hærra jedas sane: —Cuorvo mu hædak siste. Lækgo don duottavuodast turvvom Hærrai dam hædest, mi du dal vaivveda. Hærra datto maidai hæde bokte min vaimoid lagabuidi jedas lusa gæsset, ja dat dappatuvva, go mi hedinæmek mannap dam buorremus doaktar lusa; dastgo i mik- kege æra dingaid læk æmbo heivola8 min oapatet dovddat Ibmela ja su, gæn son sad- di maielmai, Jesus Kristusa, ja dakkat su stuoresen ja mavsolaZ3an migjidi, go dat,</p>
<p>atte mi hædest 3addap maistet su arkalmas- te rakisvuoda, dakkobokte atte son gulla</p>
<p>min rokkusid ja min væketa. Lassetuvvu.</p>
<p>Ruossajuolge oudast.</p>
<p>Olbmu billasubme — Suddo fastevuota — Ibmela vanhurskesvuotta ja rakisvuotta.</p>
<p>Guovte rievvar gaskast hængai Jesus. Son lokkujuvvui bagjeldulbmi særvvai. Dast- go son, gutte i diettam suddost, dakkujuv- vui suddon min diti. Maggar oainatus! — Dat stuora, vaSasgam, varai mannai goikke olmu3-joavkko birastatti su vilda biskomin</p>
<p>ja bilkom. Dego bæna valvve =birastatte si su. Si legje Gurvvum: »Valdet su ja</p>
<p>russinavllejeket sul« Sin datto ollasuvvui. Dal hængga son dast sin Galmi oudast, ris- sijjuvvum, —basteles lanjaiguim kruneduv- vum, Gadarettejuvvum ja higjeduvvum — mutto manditi” Maid oappap* mi ruosa baldast?</p>
<p>Mi oappap dovddat olbmu vase IDb- mel vuostai ja olbmu billasume su faste- mus hamestes. Olmus læ vuoinalazat Gal- metæbme, dovdotæbme, sevdnjudattujuv- vum ja moarest dievva. Mutto oi dak læt dusse dak olbmuk, gudek legje nuft ibmelmættomak, æi fal, juokke olbmust læ dat sæmmea ruotas. vaimost, jos dat vel muttomi lutte i lækge nuft ollo oaidnos. Dat bahas luonddo læ dego dolladollo var- re, muttomin dat orro hui jaska; mutto fast muttomin æp diede maidege ouddal go dat olgossuppe ollis ravdnji bahavudast ja fas- tevuodast ja dakka stuora vahaga. Go don oainak doid JudalazZaid, gudek russinavlli- jegje Jesusa, de don oainak du jeæak gova. Alle jetad alid, mutto guorras ja dovdast du suddod Ibmel oudast.</p>
<p>Dast oaidnep mi maidai suddo faste- vuoda ja hirbmadvuoda. Gæta Ibmel bar-</p>
<p>ne gillamusa maielme suddoi *diti! Mag:-</p>
<p>gar gibok ja bakæasak dadde! Muite atte son dakkujuvvui suddon min ditti. I</p>
<p>son</p>
</body></document>
