<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3671</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>24.</p>
<p>å</p>
<p>ja goalo boitek.</p>
<p>Dorskebivdøk. Dam mano gaskarag-</p>
<p>jai legje dak moadelagas bivdok sisa-</p>
<p>buktam Guovvovas guollelogid: Søndmørest 905,200 —=dorskid, fomsdalast 147,200 * Nordmørest -811,900 &amp; Troandem birrasin 400,000 ES Vigtenbivddo 80,000 * Lofoten - 4,700,000 å Tromsø amtast 1,419,000 —=, ja Finmarkost 1,600,000 ==, Min ædnamest læ nabbo dalla dam namatuvvum alggal fidnejuvvum bag- jel 10 million dorskek, dat læ æmbo</p>
<p>go dimag ja oudeb jage dam sæm- ma aiggai.</p>
<p>Min rika duollo-sisaboatto februar maånost - læi - 1,382,470 kr. — Dimag</p>
<p>sæmma manost gartai duollo 1,277,</p>
<p>653 ja oudeb jage lær 1,327,014 kr.</p>
<p>April mano rajest mannam jage feb-</p>
<p>| ruar mano ragjal læ duollo bokte si- | saboattam —statakassi 834,398,849 kr. | Sæemma agest dimag —gartai 33,152, 972 ja semma 000 1899—1 fe == 120, 06 FR</p>
<p>DR get)</p>
<p>likkutesvuotta hvalfabrikast DBådsfjorast. rikka bargin sorbmasuvval ovta gra- nata bokte, mi vuordekættes alge eksploderi ja dæivai oaivval daggar |</p>
<p>| dapatuvai Okta fab-</p>
<p>Arbo: ST</p>
<p>famoin, atte vuoignasak olgus botte.</p>
<p>Ruo3a njuöorjo arvvala vissa Lofotast- | ge fidnat. Narvika bladek muittalek, atte dat Juo læ ollam Rirsværa ragjai.</p>
<p>Lavangavuonast battek Lavangamuot- | ke samek vissalet daid njuorjod njuv- 1 vek, ja borrek daid vaimo haloin. | Dak njuorjok galggek læt hui buoide. Åmta sivetdoaktari Finmarkost læ stuoradigge bevilgem 2500 kr. OQud- | dal læ læmas bevilgejuvvum 2000 kr. mutta læ Gajetam, atte læ væjemxættos</p>
<p>oaZ30t Sivet dalkkastægje dam had- dai, dam diti læk dal lasetam 500 kr.</p>
<p>telegram ak dæk væhas</p>
<p>| Boarsoatte. Manemus muittalek, atte boarak vuoittestam vuot.</p>
<p>I sat portofriavuotta. Statsraada</p>
<p>Løvland celki gieskad stuoradiggest,</p>
<p>atte son sidasi, atte buok portofria-</p>
<p>ENE v ) ) EE SN bl OST RS et</p>
<p>legje mannam —ovta oanekes</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>eritheittujuvvusi. Dat læ okta skik- ka, mi gæppaset =skikkatesvuottan Jadda, ja maidai boastot adnujuvvut.</p>
<p>mi</p>
<p>Henrik A. Henriksen Tanast læ samasjorg- galam ja. sisasaddim Nuorttanastai Guovvovas bittaid,</p>
<p>Hamburgerruta dampa lonuta gasko april mano stoppimsaje Tanast. Nuft- go- dittujuvvu læ Vagge læmas dam- ragjai soppenibaike hamburgerskip- aidi; mutto 15ad april heittujuvvu Vag- ge ja Smalfjord (Raddovuodna) Sadda orostambaikken. Almaken 1 galøga hamburger orostet Smalfjorast gukkeb go Slad juli ragjai, man rajest fast dampa orosta Vaggest ja hæitta Smal- fjora.</p>
<p>Amtman læ sisasaddim Lappe giel- dastivrrijubmai lensmanvalga odda ar- valusa vuollai. Vissa son 1 dovda ovtage dam golmasest, gudek læk si-</p>
<p>- savallijuvvum, dokkalaZzan dam am-</p>
<p>mat.</p>
<p>Amtnian Kall Joh. - Michelet ER | 1 ja Larvik amtast jami 30ad januar d.</p>
<p>j. Michelet læi riegadam dam jage 1826, 1843 Saddai son studentan, 1856 Saddai son sagføraren ja 1863 poleti- mæistaren Kristianiai, 1882 vui son amtmannin Jarlsberg ja Lau&gt;- viks amti, gost son læi 20 jagi.</p>
<p>Dalvve Amerikast læ læmas hirbmus garas erinoamaset Kanadast, gost ollo barggo læ ferttim orastet. Barggo-olb- muin læ damditi læmas fuonis ja hæ- jos dille.</p>
<p>Bargotesvuodast læk olbmuk ra- kadam stuora vistid muottagest ja 1- sast; riggak, gudek daid Gabbad rak- kaduvvum muotta sloataid læk. boat- tam gæåat, læk ferttim makset stuo- ra rudaid oaidnem oudast. Dai sloa- tai gætel læk gæfhes olbmuk fidnem burist dammade, atte si læk birggem:</p>
<p>Michxa gavpugest Serbiast vulgi okta hægja-joavkko ruoktot vuogjet; go si matke,</p>
<p>de orostegje si ja vulgge vazaset, dalkke læi buorre ja si manne guk- kas vuovde sisa erit rægai lutte. Dob- be dæivatalle si ovta stuora gumpe-</p>
<p>jovkkoi, mak godde ja gaikudegje</p>
<p>davja Sadda</p>
<p>| Same | 20-ad</p>
<p>Hammerø —ja</p>
<p>hædest fei. de læ dat ' diettelasal læma3</p>
<p>namatuv- | æra baikek 'Tanavuona væstabælde</p>
<p>ko læi lakka golbma loge.</p>
<p>Boarsoade algo rajest læk engelas-olb-</p>
<p>"måk bilidam 30,000 boardaloid</p>
<p>Afrikast læ dal gieskad gavdnum okta jeslaga8 spirre, mi læ nuft stuo- res go hæsta, dam namma læ Okapi.</p>
<p>Usteb* januar 2 sami-nisson</p>
<p>muittala, atte dan dam jage hævvaneiga muottagi duoddarest  Divtasvuona —gaskast. Nubbe sodnost gavdnujuvvui 8 bæive gælest. Dalle su bæna lær ain fakti- men æmeda rubmasa baldast.</p>
<p>Goalsegoppest Tanast muittala Nils Pettersen atte muttom oasse olbmuin dobbe læk læma8 bænta roappanæme, damsivast go 1 læk obba dalvest læ- mag lokaldampa. Dak, egudek buoe- cam læk, æi læk bæsam doaktar lutte fidnat. Dak gavpeolbmak, gudek Finkongkæilo rajest sisa assek, loæk nokkom —galvost, Ja æi læk damditi sattam —væketet olbmui vaiko man</p>
<p>Ja mi stuora:</p>
<p>tapa, go sæekte i læk mattam buktu-</p>
<p>juvvut. deika.</p>
<p>Gal suige Goalsegoppe ja dak</p>
<p>darbasifeå dampa mietta jage, nuftgo juo dam aiggai læ buok æra baikin.</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Bam nummari æi Siet- tam GirkkohistorjalaS mui-</p>
<p>talusak; dastgo sagje læi uCccan. ,,Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2? gærde manost — dam f5ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovtæ kruvna jakkodagast ja kruvnobæle dailie 50 øra jakkebælest.</p>
<p>-— Blaåde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si-</p>
<p>| gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde læ G. F.: Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>bivddoi guoska,</p>
<p>= å ja aig0i, Fe go * son 2 de</p>
<p>— nuft nannosak, R Søn æl daga.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>oudast, ja Si lavvejek navt: »Audogassan dakkam  gulla min Ib- meli, sudnji, gutte Gokka truono alde ja labbai.<span type="quote">« [Alm. 7, 10]. ja koar: sin lavllagest læ alelassi dat: »</span>Amen! Buristsivdnadus ja gudne ja vises- vuotta ja gittalus ja ramadus ja fab- mo ja gievrravuotta gulla min Ibmeli agalasvutti! Amen:« (v. 12).</p>
<p>Maggar avvo Sadda dadde, go baiman gærde sidi 02330 su savcaides! Duhat-gærddasas -buorastattem-lavla galgga Guogjat min vuostai. Ilosal- mak lavllujuvvujek uvsa rajest boa8o- mus lanjaidi go alme rika -poartak migjidi- ravastuvvujek.</p>
<p>Jurda3, siello! maggar hærvas- vuotta dobbe vuordda dul</p>
<p>Bibal mura siste</p>
<p>(Duodalas muittalus). * | Okta engela8 nisson, gutte —læi taliast, vazi okti olgobæld muttom gavppuga ja gætadi daid æabba -gad- debaikid. Son aicai muttom olbma,</p>
<p>: . æi røkådaing gæedgemura, son</p>
<p>per Gre AK A</p>
<p>- det olbmai bibala; mutto olmad i rom vuostaivalddet dam, son dajai, atte sust dam girjai i læm adnu. Nis- son sarnotalai su Gabbat ja sidai, atte son ainasrak dam girje galgai valddet, ja mannasassi 0a730i son lobe olbma nama Gallet girje vuostas sido ala, ja olmai valdi.-dam vuostal.</p>
<p>Mannel go dat nisson læi man- nam, valdi olmai bilkkidægje mielain moadde gædge erit dam murasælnest ja -coggali bibala dåm raiggai, maid son dasa læi rakadam ja sivvadet de- di laira olgobællai. Son jurdast, atte dal son bibala læ agalas aiggai havd- dadam, ja son mojutalai, 20 son jur- da3i, moft son dam suotas historja 0a3- Zo muittalet katholikar pappi. Moad-</p>
<p>de jage dastmannel Saddai dam baik- kai hirbmu3 ædnamdoargastus. Assek morranegje ikko, go.vistek algge doar- gestet. Nissoni ja dai sarjaduvvumi ja jabmi riegja ja bisgom læi stuores. Bagjel bælle gavpug assin likkastegje.</p>
<p>Go dat vuostas suorgganæbme.</p>
<p>-— æi bagjel mannam, saddejuvvujegje  murrarak olgusiskam diti daid muraid,</p>
<p>kr mak ain legje cæggamen, lækgo dak atte dak æmbo vaha- Okta barggen Gaski væ-</p>
<p>Gerin muttom saje ovta mura ala, da</p>
<p>gu AE</p>
<p>: de jer pe å - å | EE Fenr roggasti bibalvuovdde | : ovta girje lommastes, lokkali dam na- |</p>
<p>ma, mi læt girjai æallujuvvum ja jær- |</p>
<p>dat oroi su mielast læme hui -ra=se, son algi dam —visalæbbo iskad, ja de idi dobbe okta dibmalagan dinga, son algost jurdeli, atte son dal daida gavd- nat olles mavsolas davvera, son ro ggai ja roggal dassati 20 027301 dam olgus, ja dasto son oini, atte dat lær dus3e okta girje. Son i dovddam dam girje ja jurdasi damditi, atte daida dast læk juoga suotas, go dat nuft læ vurkki- juvvum. - Son algi dam lokkat.</p>
<p>Dat bibal saddai gaskaoabmen su jorggalussi, son læi duottavuodast gavd- nam mavsolas davvera.</p>
<p>Dam olbma vaibmoi bodi dra |</p>
<p>hallo o73zudet maidai ærasid ællema |</p>
<p>balga ala, son Saddai bibalkolpotøra</p>
<p>(daggar, gutte bibalid olgusjuokka) ja</p>
<p>manai baikest baikai, vuovddali biba-</p>
<p>lid ja maidai nufta skænkoi. - Muttom bæive gavnai son nuttom gædgebar- gid, son falai bibalid daidi, guovtes</p>
<p>daihe golmas daine legje miellas dam</p>
<p>girje vuostalvalddet; mutto okta erin-</p>
<p>oamaået oroi læme hui suttas bibal ala, son 'celki:  »Mon mi fuola dam</p>
<p>FEE</p>
<p>rali: »feo dat læk du namma.«</p>
<p>Olmai helketi, son dovdai virje</p>
<p>dallanaga, ja dal læt dat sudnji væg- jemættos vuostaiauoZZot dam Ibmela, gutte nuft ima3laZat lær dam Bikku-</p>
<p>juvvum girje bajasroggatam, son sidai</p>
<p>dam olbmast ja o0a301. Maidai son lokkagodi bibala, ja Bassevuoigna dilggi sudnji dam girje audogossandak- ke duottavuodaid. Ibmela sadne læ divras, dat berre minge lutte om bo arvost adnujuvvut. Læge bibal du daloi bæssåm?</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Gåda guollebakka læ gavdnu- juvvum olgubæld -Senjen, dam nam- ma læ =,,Malangsgrunden.* —Okta uece bivddodampas, , Havellen*, algi</p>
<p>dobbe bivddet. dam -manemus vakkost februar manost, mannelgo Lappemæra gudi. Vuostas kasta gesi son 7200</p>
<p>vuoga, mak legje sektujuvvum. skut-</p>
<p>tarvuoivasin, ja pgoddi 1700 dorskid,</p>
<p>-vaiko i læm linna GuZ30m æmbo go | 1*/2 dimo.</p>
<p>Boares salledin dasto sek-</p>
<p>AEG Se mon ovta muttom mon nuft nao- |</p>
<p>20 kr: rajest de Kr ragjal.</p>
<p>: ee ja mitale, tå solbma-olma vanas bodi muttom</p>
<p>su morranet o0a7Z0t,  bajas ogZok ja dola ommani, dastge</p>
<p>23.</p>
<p>—</p>
<p>tujuvvui 3200 vuoga, ja go læ - dat</p>
<p>linna GuzZom '/1 dimo, gessujuvvul dat, ja goddujuvvujégje 600 guoiek. Vadoin gesse guole nuft ollo go naga- degie.  Nubbe vakkost adne bæriva- laZat 10,600 vuoga linnai ja fidnejeg- Je:  Vuostarga 5,100 dorskid, manne- barga 5,600, pgaskavakko 1200 (niuo- tastoarma hett muttom oassai), duo- rastaga 4,500, bærjadaga 3,400, lav- vardaga las 1xcarts 3,600. fidni dat dampa mabbo dalle dam vakkost 19,400 dorskid. Go dak æra dende ge dam oine, - de si die- dosige dokko Goagganegje —valljed. »Svenskgrundast« galgga biydo læt dal uceanam.</p>
<p>Lofotbivddo. Sad martsa ragjai læ Löfotast —fidnijuvvam 44/10 - million dorskek. Dam hivvadagast- læ hæng- gastuvvum 5. Medieinliekse -læi garttam 3164 hl. ja mædem 7200 hl. Vadnasi lokko læi 4988, maina legje</p>
<p>1945 fierbmevadnasak. Gavppeskipai lokko oktibuok æi 309. Guollehadde</p>
<p>ps</p>
<p>ija garra dalke oudast Høiviki. Dak</p>
<p>3 olbmå manne goatiar dama jurdda- vin, atte si lieggast oZZok heggi. Olb- muk legje oaddemen,</p>
<p>ja hævsmanne bøoktali dalo sisida dam doaivost atte val SI vadnasa</p>
<p>læi hirbmos Goaskes, ja si legje Gada njuoskam; mutto dalo ised i likkam.</p>
<p>Si arvvedegje —dasto, atte boadnja jå</p>
<p>akka galle gulaiga, mutto æva dattom væketet, ja mi si duostam Sat bokta- let; dastgo si balle, .atte jos si dalo i- seda suttadegje, de si æl vistesaje oa30 dam Coaska goadest. Si 033u dasto vadnasa bajas jeæasek væke bok- te ja macce fast goattai, gost si fert- tijegje vællot bigjat lattai olles Gacee- garvoi siste, vaiko si legje Gada njuos- kas. Dam dolates goadest gollu st diettalassi nuft, atte illa julgi alde CuozZZot bisso.  Okta sist buoeeai dal- lanaga, ja son buocai 6 vakko.</p>
<p>-—- Dammade -vaibmo-njuorasvuoita ja olmuslas dovdok berre gavdnot dai olbmui lutte, gudek assek Finmar- ko njarggagetin ja nurin, atte olbmui væketet, - £0 garra dalkest njuoskam</p>
<p>Oktibuok</p>
<p>Vuoiy--</p>
<p>Tr</p>
<p>- doko,</p>
<p>24</p>
<p>Bajasrakadus- ja tuvgitusbladde samidi.</p>
<p>»Gæta mon boadam farga.</p>
<p>sr LA NLA</p>
<p>Dat lappum saveea..</p>
<p>Gal: 15,27</p>
<p>Go mon logam dam * værddadusa, | mannavus- | da aigge, dalle go mon omid gedcim</p>
<p>de mu muittoi boatta mu</p>
<p>vuvdin ja vari alde. Alelassi haledeg- jim mon savcaid doalvvot daggar bai- kedi, gost ænemus gost dak Gabbasærmus jalggadasak leg- je: Mutto dak Fallas savcak æi lav- vil garrot Co akkala gaid mannat dai-</p>
<p>di baikedi, g08a mon daid Viggateg- | jim. Dak -aive biedgånet sitte, okta nubbe deiki, muttomak *vallji-. |</p>
<p>jegje cæggos varresidoid ærak fast rodoid jå fast ærak baktelanjaid, gost si inuittomin vel giddage darvvanegje.</p>
<p>Muttom saveåk lavvijegje njuikodet. raes jiegnaravdai ala ja damditi dav- ja jorrojegje; maidai guoikai rastå si | Mon davja dir- | rom ja bivaståk-oaive barggim, go mon |</p>
<p>bigje ålma balotaga.</p>
<p>savcaidam —galegim Goaksi oa 30t. Ja go dasto ækked bodi, ja mon | saveaid galggim sisaluittet naveti, de.</p>
<p>satte davjå vailot moadde savca.</p>
<p>manal, læ pmånnan måidai æra oab-</p>
<p>me-gedtiguim; dastgo” saveak læk sin Jeasek laganak juokke : aige,</p>
<p>gan juokke aigeé, — maidai Israel olb- mur lutte, gudek boares</p>
<p>læk ene | beat daibe oabmeg:oee- Sin</p>
<p>Jesus dam muittala' migjidi gaskavuoda savca ja baiman gaskast dam rikast, gost son je læ dat buorre: båiman. Ja i læk</p>
<p>goassege læriag daggar baiman go Jesus, i ovtastge læk læmas daggar</p>
<p>oudastmorrasest devddujuvvum vaibino</p>
<p>å sust. = læma3 sikke naveak ,ja  datto</p>
<p>- börråmud læi, ja | dain son smava</p>
<p>mek rajest. Son min, askases valddi</p>
<p>-rag 9 a ag</p>
<p>; gasta siste. | ramentas addi. mek læk famolazak jaskudattet</p>
<p>jeddetusa ja rafhe ællema ja jabmema</p>
<p>— dat sitta mannat su ;jelas .</p>
<p>Mon | or hui&gt; vaivvem ja moörasen' adnim. : - Mon jakam, atte nuftgo muina</p>
<p>damditi læ måidai baimaha bargo sæmma la-</p>
<p>alge rajest</p>
<p>'værddadusa bokte |</p>
<p>Bad Marts 1902.</p>
<p>SEE av</p>
<p>4 ovtastge. 0 læk .nuftgo sust</p>
<p>vut Su saveaides daidi ruonas giddidi ja sin Jaiddet vuoinadysa. Gaci . lusa. I oktage læk nuft, mattam, ige dattom savcai oudast vastedet go son. Jesusa guottombaikest oZZzok su, lab- bak bænta borrat su giedast, SU gærast ja vællat su ,askest.</p>
<p>Jurdasekop -mi, maggar ladesvun- manal ,oamasti, dal le go son dabe vagjoli! Muittop mi maidai dam ladesvuoda, maid son min vuostai læ -&amp;jetam min , mannavuoda:</p>
<p>ja dagai min mannanes dam, basse Son migjidi sanes ja sak-  Dak urmo , gaskao0a- sielo Giegnalæmus gaibbadusaid ja - buktet</p>
<p>siste.</p>
<p>Mutto SAVCCA læ SU, jedas lagar, gælnoi mielde. Eritsirrejume- hallo arro læme vara siste. Baimana rakisvueitta, ou- dastmoras ja barggp i oro adnujuvvu- men .manenge væran, savcca datto su jedas gæinoi mielde mannat.. lada jedas erit, ja, dallanaga Cuovyolek olles Gora. EE</p>
<p>Savcak læk namalassi Å ak atte jos. okta ruottasta, de læk dalla- naga ænebak gerggos mannai vuolg-</p>
<p>get, ja aito. dam laganak læk  davja</p>
<p>maidal olbmuk. Jos ouddamærka  di-</p>
<p>ti gavdnu okta, gutte algga flaskost.</p>
<p>maistaset, de dallanaga læk. ænebak</p>
<p>gergos SU ouddamærka Cuoyvot. DE æi. Fat avver ane Jesusest ja su balv-.</p>
<p>valegjin æige. mastge, mi :basse læ; mutte si addek jedaidæsek ollaset flas:</p>
<p>ko iloidi. Jos okta gavdna, atte son læ dam made »olles olmai,« atte son</p>
<p>duosta boastot adnegoattet Ibmel na-</p>
<p>doalv- -</p>
<p>nuft |</p>
<p>jukkat</p>
<p>-Dat suo:-</p>
<p>EN SND Ga in ne dr p Sree</p>
<p>. »Leket - maidai digis gurvvasak.e</p>
<p>4 dad jak jakkodak. |</p>
<p>PNI å</p>
<p>rer ANN ENE VET EN AE NE ND rer</p>
<p>ma EE Ja: eek ek bokte,</p>
<p>dallanaga læk muttom ærak gerggos * dammånaga Jakkai' dakkat. 'Jos okta- ge-spiérbbe + daihe biegga*oaivve: alga * sardnom daihe Øallaga bokte higjidet Ibmela ja su sane, — de maidai dal- *</p>
<p>Je læk olles : joavkko, gudek” manest * Baøyrnek: ne E</p>
<p>«Dat - stuora : joavkko min aige * nuftgoeeujuvvum ':&gt;fr enn</p>
<p>(ipmelbiettalegjim), mak læk gal'si æ rago: okta joavkko'manestsarnok, måk molg3ek manest dani maid'æraim gul- lek. Silæk maidai, nuftgo daGa' dagja, daggar aivvegomirdåm-dokkak, guden æi duosta dovddastet, atte sist læ oa- — si læk okta sav- caöora, 11 bavte ala njuikoi, daina go vuost ærak »juikko- ouddal. * <span type="quote">"Biello- savcea'"</span> manai! stanæe sisa ja ærak Cuovvolegje: manest. ET |</p>
<p>medovddo ocast,</p>
<p>boid : dadde!-. Si: Jos si :oudeb 'munest-lifå jurda3am, mi dat læ Jesustaga. ællet, de i lifå oktage -sust erit: garddam: * Mutto dat læ maidai oktaisavea jesvuoda lagin — son. læ jalla. (gaigge) ige jurdas, mi su :mænnodusai manest Cuovvo.</p>
<p>Ha gavdnu oktage olmu3, gutte</p>
<p>++ ITbmeli farvela læ eælkkam -ollaset* ra- | vastuyvum. Galmiguim- ja diedoin- dam</p>
<p>birra, mi dam manest boattet galgga. I læk mikkege rafhid, cælkka Hær- ra, daidi ibmelmættomidi. « (Es. 48, 22).</p>
<p>| »Muttomak ' læk. Gagjadaddam oskost erit ja læk jeGaidæsek Gadaret- tim ædnak bakasiguim.«- (1 Tim. 6, 10). Varalas-vuodak —birastattek * sin juokke guovlust ja dat gilljo legjon</p>
<p>helvetest vuordda duse * dam: heivvo-</p>
<p>la8. aige-sin njiellat oa330t. (1 Pet. 5, 8). Mutto si Gurvvok: »Rafhe, raf-</p>
<p>hel Ja almaken i læk rafhe.c ler.</p>
<p>6, 141.</p>
<p>- Vuoi :vaivan. bless vlani rie- &gt; guoddalek Ibmelat &gt;</p>
<p>KAL å or er be na i å men å nt ped</p>
<p>8 5 vum sAaveca galgga hærvvanet. — set sust gal læk suogjalusa vuolde, vissaset læk manga</p>
<p>7&amp;</p>
<p>Å Nuorttanaste Savcast i læk vuostalastem nav- aigo valddet su sallases; i læk oktage | sust, son orro mielastes læme mnuft cak; nuft læ maidai daina olbmuin, | nuft gælbotæbme ja fuodne, atte Je- | heivvimættom dam buttes ja basse på é a * . &amp; : dm gutte Ibmelest læ eritgaiddam. Vuos- | sus sust avver i ane; lige læk oktage | Jesusi lakkanet, atte Jesus su diti</p>
<p>| | |</p>
<p>talastem mnavcak suddo vuostai læk mennam, vuoinala3 fabmo læ man- nam. Dat datto, mi algost nagadi cælkket sikke bærgalakki, skipparidi ja su jeæas halloi: »Damragjai, mutto 1 gukkebidi!l« Sadda æmbo ja æmbo vuoimetæbme ja Slieddasvuotta ja dat vuoinala$ nuoskevuotta 04330 gov- deb ja govdeb saje; olmus sadda mannasassi okta datotes vraka, mi rievdda juokke biega oudast, gæta dam vaivan jukke riebo ala oudda- moærka diti! Dat sæmma, mi su lutte gavdnu, dat gavdnu juokke Gagjadam</p>
<p>olbmu lutte, vaiko i lækge nuft Galb-</p>
<p>mai-CUocce.</p>
<p>Buok dam dietta baiman. Son visudet dovdda saveca fuonis dili, ja dam ,,buore baimana* vaibmo 1 mat- te gierddat, atte su divrraset ostujuv- Vissa- olles stuora ællo su</p>
<p>milljona, gudek oskok Jesus; miutto nuft gukka go gavdnujek olbmuk, gu- dek æi osko Jesus ala, de sust i læk maå8o, — son fertte occat sin. Su vaibmo bagge su dam dakkat. Jesu- sin læ nuftgo ednin, gæst ollo manak læk, maina okta læ huoccamen. Son rakista buok su manaides ædne rakis- vuodain; mutto almaken læ nuft, atte dat buocee manna ænemusad bagje- lasast gæssa su vaimo njuorasæmus dovdoid. Son juokke boddo, go væ hasge dille læ, vaseta buoece manas lutte, ouddal son dam dakka go duk-</p>
<p>kuraddat manna dal dærvas manal- guim. Mutto vaiko son buocee ma-</p>
<p>nas lutte Cokkage, de son almaken 1 vajaldatte daid dærvas manaid, son adna morra3, atte datge borramusa ja div80 oZ30k -riftes aiggal, nuft atte dak æi Sadda gillat maidege bahaid.</p>
<p>Maidai odne vazza Jesus birra ja occa. Ustebam, lækgo don gavdnu- juvvum sust? Jos ik læk, de son du- ge dam boddost ocea.</p>
<p>Son 1 occa dusse duom ja dam; i fal, son occa buok 7agjaduvvumid. Son occa maidai dam buok øappadæ-</p>
<p>mus suddolaZa, dam verremus bagjel-</p>
<p>duolbme. I gavdnu oktage nuft gæf- he, atte Jesus su i matte</p>
<p>dakkat; i læk oktage nuft okto, hilg-</p>
<p>gujuvvum ja ustebitaga, atte Jesus i</p>
<p>riggesen</p>
<p>nuft vilda mannam, atte Jesus 1 oca su. Aito dam sidai Jesus dam værd- | dadusa bokte oudandoallat migjidi ja daidi, gudek nimmoregje su vuostal ja celkke: »Dat vwuostaivaldda sud- ni ja borra singuim.<span type="quote">« Son dego vasteda sigjidi: »</span>Aito nuft. Jure daid Cagjadam sieloid mon sidam beæstet, daid, gudek buok gukkemussi læk</p>
<p>musad darbasek mu væke; dak nalæmuset vugjum sielok darbasek bestujume.</p>
<p>De læ dadde Jesusa rakisvuotta</p>
<p>Cleg- sænemusad</p>
<p>stuores! Nuorra olmai, nuorra nisson ja maidai don boaresæbbo. Adde jetad gavdnujuvvut Jesusest! Son</p>
<p>læ occeam du angeret ja dal son occa du fast.</p>
<p>gukka, —ja Daidak don</p>
<p>damragjai læt Gekam jetad su oudast, | £0 son læ occam du. favta bigjam du vaibmo uvsa ouddi, |</p>
<p>amas duodalas jurddagak sisa bæsat. Rakis siello, alle dam daga 3at!</p>
<p>Dat læ du jetad vuoitto diti at- te Jesus du occa. Du audogasvuoda diti son dam dakka. Siello! Adde jetad gavdnujuvvut! Du bæste ravk- ka du ja aiggo du dakkat likkola3- Zan; vuol guldal juo du jamemættom silod diti! Vastet sudnji, dast gost don læk! Nuft vaivvas varnotæbme, Calmetæbme ja alas go don læk, vastet</p>
<p>sudnji!  Cuorvo -—sudnji! Rokkadala: Hærra Jesus, bæste daggar vaivan</p>
<p>suddolaZa, go mon. læm. | Mon duostam dakkedet, atte son oulla du  Guorvas, — vel dat ucce- musge Cuokkanas olla su bælljai, go dat vaimost boatta. Jesus Sadda illoi, go son du gavdna, ja basse engelakge saddek illoi; vissa maidai dak, gæid don rakistegjek dabe ælededinæsek, 3addek illoi, go si gullek, atte don læk gavdnujuvvum Jesusest. Illodatte juo du bæstak ja illodatte jeGak. goassege Sadda dam gaittat. Suddo læ du vaivvasen ja var-</p>
<p>- notæbmen dakkam, don læk dego lap-</p>
<p>pum bardne raiskagam suddo ællem</p>
<p>siste, almaken dat rakis bæste i hæp-</p>
<p>panadda dust, son bigja du su olgides ala Ja guodda du dam agalas sidi. Davja boatta Ibmel mannai dat jur- da, atte son læ nuft hægjo ja -duol. vas, i gavdnu mikkege dabbesvuodaid</p>
<p>S$adda hæppanaddat.</p>
<p>Daidak don læk | ta Hærra je8. Son dietta, atte don ik</p>
<p>alde læk? I lek oktage,</p>
<p>Ik don</p>
<p>Mutto wustebam, Jesus dam 1 daga, su hallo læ guod- det suddolaza olgides alde ja juokke- lakkai buore sudnji dakkat. De ik darbas dalle ballat siello, atte Jesus du hilggo, jes son eælkka: »Im mon aigo efsege du luoittet ja im =eisege du guoddet.« (Ebr. 13, 5). Ikge don</p>
<p>darbas ballat, atte mrkkege du galgga gaiddam, ocam mon ainasrak, si æene-</p>
<p>vahagattet. »I oktage galga rottit sin mu giedast erit.<span type="quote">« (Joh. 10, 28). »</span>Dastgo varek mattek galle gaiddat, ja dievak likkatuvvut, mutto mu arkal- mastemvuotta i galga dust erit gaid- dat, ja mu rafhelitto 1 galga likkatuv- vut, cælkka Hærra du armetægje.« (Es. 54, 10).</p>
<p>»Ja go mon dadde diedasim. at- te mon 8addafim bissot Hærra lutte,« sSuokka muttom. Dam oudast mora3-</p>
<p>bisoi, jos don jeg okta dam baskes. E</p>
<p>gæino galgasik vagjolet, damditi guod- da son du. Rasse læk don, mautto — maid dat dakka, go don baimana olg1 gutte læ nuft rasse, atte Jesus su i matte gu- oddet. »Dat, gutte bisota min dinguin nanosen Kristus siste, læ Ibmel.« (2</p>
<p>kor 1: 2. &gt;Mi varjaluvvut Ibmel famo bokte.<span type="quote">« [1 Pet. 1,5]. »</span>Son, gutte</p>
<p>læ algatam dam buore dago min sis- te, aiggo dam ollasuttet gidda Jesus Kristus bæive ragjai.<span type="quote">« (Fil. 1, 6). -»</span>Mutto im go møn galga maide- ge dakkat, mon —jes?<span type="quote">« jærra muttom. Dam aest ik dokke maidege æra dak- kat go vællat baimana olgi alde. »</span>*Ruoktot maccam ja jaska orrom bokte galggabetet di bestujuvvut, jas- kadvuoda siste ja dorvolasvuoda siste galgga din gievrravuotta læt.<span type="quote">« (Es. 30, 15). Vuoinad Jesus Kristus soava- tus varast, mu vielljam ja oabbam! Vuoinad dast sikke dalle go orro du mielmest heivvimen ja dalle go i oro heivvimen! »</span>Ja&gt;dat læ su bakkom,</p>
<p>| atte mi galggap oskot su barne Jesus</p>
<p>Kristus nama ala.« (Joh. 3, 23). Dat namma sistesdoalla min bestuju- me. Damditi duogja dat namma nuift dabbat dada buok agalasvuodaid. Buok bestujuvvum sielok galgget dam birra lavllot. Si aldesek erit bigjet fasten ja fasten buok gudne sin bestujume</p>
</body></document>
