<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3732</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>—— ————z — —</p>
<p>»Im læk maidege massam; mutto mu - aCce, mu agja ja mon jes, buokak bajasgessujuvvun: æppeoskost (Jomel biettalægjen), ja dam manemu3 3 jJagest læ dat jurda mu alelassi doarredam: —&gt;Gost galgam mon aga- lasvuodast læt? Dat yurda mu 1ja ja bæive. e Doavter celki: &gt;»Don olbmu lusa;</p>
<p>mi ep</p>
<p>Cuovvo</p>
<p>læk boat mutto algom muittalet dudnji ovta æra olb- ma birra, gutte du matta dalkodet,e Ja de muittali son dam hærrus olbmai Kristus birra ja logai sudnji dam 53. kapital Esaias girjest: »Mi læp o330m dalkastæne su sarji Ja dat nuorra olmai jærrali: »Doavter, os- kokgo don dam?«  Doavter- vastedi: &gt;Oskom mon galle.« Ja son rokka- dalai ja soadai Ibmelin su oudast, dassadigo dat Serris Cuoygga Getsemna- nest su silloi bagjani, ja moadde jage .dastmannal Gali dat sæmma olmai doaktari dam lakai,</p>
<p>E- — kristala8 nubbai natta Fallet. ae * - dam gaGaldakki o370m dam vastadu-</p>
<p>Sa, gost galgam mon agalasvuodast læet? Ja mon rokkadalam suddo- lagak, darkkelet dam gaGaldaga bigjat</p>
<p>tam bonsto m00n</p>
<p>bokte.e</p>
<p>din,</p>
<p>mieladek - vuollui, ouddalgo di dam viste guoddebetet odnækked. - Dat læ dal din je&amp;adek haldost gvabba saje di valijibetet agalaSvuodast ørrot, bas! særvest, martyran ja profetal særvest daihe helvet sevdnjis bodnetesvuodast, | -gost læ du38e  sævdnjad ja mierkka. Å Gadet dal %ieloidædek bæstet, dvstgo : »1moft mattep mi vælttat, Jos mi bag- : jelgættup nuit stuora audvgasvuoda?« .  Wærred dal.</p>
<p>Muttom bærre go mon loapateg- Jim ovta GCoaggalmasa Chikagost, CuoZ3Zeli okta soaldat bajus Ja Guorvol almugi, atte si galyge dal- lanaga juo vuostuivalddet Jesusa. Son muittali, atte son jure læt boattam ovta gavkas Jabmemsænga lutte. Okta Su oappasin, gutte læi suina oktanaga soadest, læi aido jabmam. Dum olbimast læt aGGe, gutte alelassi 1okkadalat su =krisralazZan  Saddat; mutto alelassi vastedi son aGéusis, atte gal son dam dakka go soatte læ nok- Manadassi sarjaduvvui son gar- raset ja bigjui buoccamvissoi, mutto dobbe værrani son, ja naveak nokke bæive bælvest. Muttom bæive moad- de dimo ouddal go son jami, bodi ok- ta brævva su oabast, mutto son 1 na- gadam dam lokkat. Dat læ okta</p>
<p>duodalag brævval!</p>
<p>min gaskast</p>
<p>læma3</p>
<p>kam.</p>
<p>Su skippar logai</p>
<p>-moft du83e okta Son læi |</p>
<p>| | | | |</p>
<p>| | | | |</p>
<p>EA REE EEE NE</p>
<p>—— — mrk He pr he ai ol eskere bade stede ente me</p>
<p>guokta vakko, vasetet.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dam sudnji, mutto i orrom, atte son fei dam ibmerdam — son læi nuft hægjo —, ouddal bodi daid » Vuoi, mu rakis vielja Cam, go don dam bræva oa3ok, ikgo dalle vuostaivalda3i oabad bæste?<span type="quote">« Dat jabme olmai njuikki ba- Jas su sængastes: »</span>Maid ceælkak don? Maid cælkak don?e<span type="quote">« Ja go galdal senggl, celki son nain:  »</span>Dat ila Dat læ ila manned!&lt; Rakis ustebak! Gittet Ibmel!a dam oudast, atte 1 læk vela ned digjidi</p>
<p>go son</p>
<p>sanl ragjal:</p>
<p>don du</p>
<p>son fast vuollegis jle-</p>
<p>| &amp; manned!</p>
<p>ila man</p>
<p>odne. Hærra ain ravkka</p>
<p>din.  Aiggobetetgo di daid Coaggalma- said vasetet alma bandet Kristus</p>
<p>lusa? -Allet eisege dam daga, mutto</p>
<p>bottet dallanaga Kristus lusa.</p>
<p>Jotiolagast. Guovddagæidno læ dal fast bac- Suotas læi dat oanekas aigus — maid. Faddin dobbe Aigge manai hui djottelet. BæssaSbasek vasse hui —jottelet. diettam maidege, ouddalgo boddo fast læi boattam. ZÆ ska legjim dal Sjega ja de læi ijuo fast</p>
<p>cam.</p>
<p>Im 1uo ærro- oa pasmuvvam havskes olbinuiguim, dærvuo- daid dakkat.</p>
<p>Daidda soames jærrat, moft ma- ti læt Guovddagæinost nuft</p>
<p>man birra læ nuft fastet Callum;</p>
<p>| suotas, daihe moft matta læt suotas »Sodomast?e — Dademielde go mon —bottim dovddat Guovddagæino særvvegodde, de læ” dat mu jakko, atte dobbe gavdnujek vissa ænibo oskolas olbmuk, go dusfe okta dallo daihe bæra8, nuftgo dam Sodomast, mast - Lot eritbatari.  Nuft atte Jos Guovddagæinost gavdnudek »bahas olbmuk,« nuftgo suollagak ja jukkek, mi -læ bæggotuvvum, de fert- te maldal datgé namatuvvut, atte dob- be gavdnujek buorek olbmuk. Dai- | | |</p>
<p>na olbmuin 1 vaived ævllaivuotta. Olmus 1 darba8$ dam ballat sin gas-</p>
<p>kast, atte »govddis gargneliguinre $ad- da eritdassaluvvut, baikin læ oidnujuvvum. DaGakge, gæk  dobbe hui vuollegas olbmuk,</p>
<p>dat, mi dakka, atte olmmus gæssaSuvva daggar baikidi. Dat gal læ duotta, atte vidnejukkam gal orro lære ollo, ja mi dakka davja dilalasvuoda laita- sen. Mutto min gædnegasvuvita læ rokkadallat sin oudast, ja oskot, atte dat bæive farga Guvgod Guovddagæi-</p>
<p>nuftgo  muttom Maidai duk assek, —læk ja dat læ aido</p>
<p>I Jus.</p>
<p>ort i i ini eo</p>
<p>no bagjel, go dat stuoremus goaradus, buollevidne eritjavkka. Dastgo dam jukkamu3a bokte ouddanbottek buok bahak.</p>
<p>dak</p>
<p>ala.</p>
<p>botte min</p>
<p>Aigge vasi ja farga muittobasek — bæssatak — Dalle bottek dak rakis Same vieljak Ja oabak girkkosagjai. Muttomak ma- naiguim risti, muttomak naittalet ja muttomak fast Ibmel sane gullam va-</p>
<p>ras — jesguttege su mokkes galggam varas. Go hasi-aige GCuogja girkko- biello, de devddujuvvujek Cokkamsa-</p>
<p>jek Gnadam olbmuin, dak læk Same ustebak, gæk roaddajek bassebæive G- nal siste. Go salmak læk lavllujuv- vuim, de itta pappa daina gukkes gav- tin ja vilggis rieggaln sardnestuolo ala.</p>
<p>Dat læ Blaker, nuorra, Gabba, 3elggis olmai, Gabba suobmanin. - Na, dulkka vel. Gi datges? Mu skippar, Gustav</p>
<p>Lund, guovddu latte. Son læ dulkka Saltvik sajest. De algga ibmelbalv va- Suotas læ oaidnet særvvegodde, - 80 dat gulddala stuora darkkelvuodain ja dego njiella juokke sane, mi gullu.</p>
<p>De læ altar — Hærra ækkedas.-—= Go salbma læ lavllujuvvum, de dievva  altargardde. Ja go girkkofidno læ</p>
<p>gærggain, de diedeta pappa, atte man- nelgaskabæive læ Coaggalmas interna- tast (skuvlast) Samegilli. — »Bottekgo son dokko olbmuk?« algge moni jæra- det goabbag guoimestæme. =Aigge farga -vassa ja dibmo Sadda njællja, ja maidai vitta, de bigjujuvvu oabma- mani. Uksa lækkaså, okta, guovtes, golmas, ja æmbok oktanaga sisabot- tek ja Gokkanaddek bænkai ala. Cok- kamsajek divvek ja lasse ain Doatta. Mutto Sabmela3 i hættaduva nuft far- ga, manditi son luoittad gæigo julgid lattal, Ja muttom vasse fast Cuozasta. Nult vasetep moadde dimo lavllom ja sardnom vuolde, ja æp fuomag man jottelet algge Jurda3, 1909 jage Juo læ dam rajest, go Jesus ba- jastuoz3ell jabmi lutte mu ja du van- hurskesvuottan, nuft satimek mi cælk- ket daid bæssasbasid, maid vaseteimek.</p>
<p>De bodi nubbe bæssasbæivve. Dalle galgaime moai doallat dam ma- nemud Coaggalmasa. Bælvve baiti hui Særradet; mutto buolas. De auojai fast dat oapes jiedna dam ucca ruksis girkoöest: Bottet deike, bottet deike! Ja de mi dokko. Go ibmelbalvvalus læi mædda, de øuogjagodi girkkobiello nuft abmaset, moft mon im læm gul- lam dam ouddal dabe, gukket ja</p>
<p>Inanna.</p>
<p>&gt;Gælta dam Ibmei labba, gutte mailme suddo guoddal«</p>
<p>No. 8.</p>
<p>—wrrNwNrAAL å  ELNLELL At</p>
<p>»Nuorttånaster måksa ovta kruvna iakkodu-) gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>PANNA ELLA AL PE</p>
<p>År Å</p>
<p>NN Se ANE dt</p>
<p>NANNA Å</p>
<p>EN</p>
<p>30ad Avil 1909.</p>
<p>Spattehærra Naaman.</p>
<p>(Loappa.) Mon læm visses dam ala, at- te g0 Naaman sidi bodi, de Sad-</p>
<p>dai stuora likkadæbme su dalost. Mon orom oaidnemen, moft su ak- ka bavöas guovlla, go son su boattema vuord- da. dJa go Naaman oidnusi boat- ng de viekkalu 800. su u ouddi Ja</p>
<p>vaimoin glase Gada</p>
<p>læm dærvas,</p>
<p>Balvvalægjek maidai Sad- go sin ised dal</p>
<p>gidek. de illoi, læi buttestuvvum su spittalvuo-</p>
<p>damditi</p>
<p>dastes. Nuft 3adda maidai,</p>
<p>tebidamm, dinguim ja obba din da- din buttes-</p>
<p>rakis us-</p>
<p>loing jos Jesus 0aZ40 tet suddo spittalvuodast; mutto i dusse dat, mutto vela almestge sadda illo engeli gaskast.</p>
<p>Okta æra jurda bodi mudnji Naaman —bistoria bokte dam 15. værsast, mi maidai Cajeta migjidi, man birra Naaman osko buvti sudnji vissasmattujume: ,Ja son macal ruoktot dam Ibmel olbma lusa, son JeS ja obba su joavkko, ja son bodi ja loaidasti ouddan su ouddi ja celki: ,Gæta, mon diedam, atte i læk Ibmel obba ædnam aldege, ærrebgo Israelest; de vuostaivalde dal addaldaga du balvvalægjestad.* Mon sidam, at-</p>
<p>”vasteda Nr : ja aka Calmin illo-gadnjalak gol- |</p>
<p>:</p>
<p>pe de 30. dat</p>
<p>te di galsgabetet RE mærkaset dam sane: Mon diedam.e</p>
<p>Dal i cælke Naaman: —,Mon jur- daSegjim;* mutto dal cælkka son: , Mon diedam, gæst suddoid dast.</p>
<p>Naaman gudi munnasis dusse ov- ja dat læi su</p>
<p>atte gavdnu Ibmel, læ fabmo andagassi addet ja buttestet</p>
<p>Ja læ vela</p>
<p>spittalvuo- nubbe jurda.</p>
<p>ta dinga Samariai,</p>
<p>dat dingga, maid olmus lave eritbigjat. Don cælkak: ,Mon</p>
<p>rakistam —spittalvuoda. Dat læ nuft Cabbes. Mon im sate gal dam hæittet, vaiko diedam, atte</p>
<p>Ibmel sida3i erit must dam vald- det ja mu buttestet, almaken im</p>
<p>sate. mon luopat dast.* Mutto mi læ dat jallavuodaid dust, atte rakistet spittalvuoda! Ja dadde- ke læ dat du virgge. + cælk- ka muttom; ,mutto im mon osko dam jotteles jorggalusa ala!* Ikgo don daga dam? Mutto man guk- kes Naaman dasa atte</p>
<p>re rn</p>
<p>» Vuoi,</p>
<p>aige an!</p>
<p>de, go Naaman kn kret læi spittalvuotta erit. Loga dai stuora jorggalusai birra, mai bir- ra bibal muittala, Saulus, Sakeus ja olles joavko æral birra. Man gukkes aige valdi dat Hærrai sin jorggalet? Dat lær dakkujuvvum ovta minutast. Mi læp riegadam</p>
<p>AVA NAVANA NS</p>
<p>Å «Mior ttanaste«</p>
<p>Å I N å G</p>
<p>=P ALLES LA EL Pt Er SPE DNG AEE JG EE</p>
<p>EE * Mutto å på fet gansal 1</p>
<p>————====——Æ————m—7v20m0m 02 sem mr</p>
<p>AN NE lav</p>
<p>| ser « okta aidno- er Gabba</p>
<p>» Son</p>
<p>dagai rafhe varal bokte.:</p>
<p>lad jakkegærdde.</p>
<p>EE</p>
<p>ST rPuøsa</p>
<p>olgusboatta guovte gærde manost — dam l1dad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>NA Aa LA PA SæL AA æ</p>
<p>vanhurskesmættomvuodast, sakkanam dast, Jabmain bagjelduolbmami ja sud- doi siste; mutto go dat vuoinalas æl- lem boatta, de dat boatta ovta Galb- meravkkalamboddost, ja mi læp bes- tujuvvum sikke suddost ja jubmemest.</p>
<p>Ovta bæive go mon balgga miel- de vazzim vuolas, gullim mon miutto- mid</p>
<p>boagostæmen ja allaget sardno- men, ja okta' sist celki: »[ dal nub- bastuva mikkege. Buok  bisso</p>
<p>sæmma lakai go dal &amp;uode jage dast-</p>
<p>gal</p>
<p>Nuorra  olmai, dam gaGaldaga: Gost læm mon? Mut- tomak dist -læk juo alggam boaras- muvvat, di mattebetet læt agalasvuo- dast 10 jage dastmannel. Gost aiggo- betet di dalle læt? Cuode jage dast- mainel læ obba dat stuöra Goaggal- mas Javkkam.  Muttomak læk juo e- ritravkkujuvvuin vakko gætest, mut- mowmak mano gætest ja fast muttomak jage gætest. Vela ovta gærde jæram mon: Gost aiggobetet di agalasvuo- dust læt? Gosteaigok don tuode jage dastmannel læt? Dat hærras olmai, gutle jorgga- lusa dagai.</p>
<p>Mon gullim  oudeb bæive ovta olbimma. birra, gutte asai nannanest ja buvti mieldes brævaid kæisarest bæg- galmas doaktaridi, ja daina brævain Guojai pavt: »Dat olmai læ okta per-</p>
<p>sovnala$ usteb must, ja mi ballap, atte son S$adda masset su jiermes;</p>
<p>dakkek buokak maid di sattebetet gag jom dit! su.<span type="quote">« De jærai doavter sust: »</span>Lækgo don massam ovtage rakis us- teba du ædnamestad daihe mange la- gan buorre virge, daihe mi læ dat, mi du miela lossodatta?«  OQlmai celki:</p>
<p>å Ea Jus bodi mudnp, |</p>
<p>i, valde ouddasad</p>
<p>”</p>
<p>dat bagjelmærala3 vidnejukkam. gjeskad gavnadeime moni suina dam-</p>
<p>Z——Æ— met "mi</p>
<p>hiljet — moralazat. Mi oidnu? læ havddadæbme. Hæsta manest, man alde læ" gisto, vazzek dievva olbmuk, ja farga legje dak girkkogardest. Havdde juo vuordda, dat læ rabas, ja dat Jabma rumas —vuogjoduvvu su manemus vuolnadamsagjases. Dat læi poastavuogje Klemet Isaksen Hætta, gutte lær pguoddam dam moraslege. Pappa sardnedi dasto dam guovte rubmasa bagjel, Hætta ja boares luk- kara, gutte Juo læi vuoinadussi man- muttorn alge gætlest. Go dast læimek ærranam ja mannam je8gutteg sagjasæmek, de fast Cuojai alge gætest biello, mutto nuft movte- get — bovddijægje lakai. Dat læi naituspara bovddijubme. Nuft læ olb- mu ællem dam mailmest, ille ja mo- ra$ — mora ja illo. —</p>
<p>nån!</p>
<p>oaneka8</p>
<p>Dimo vida aige mi dam manemu3</p>
<p>Coagganeimek Coaggalmassi, ja</p>
<p>lossad læi æro valddet daid rakislag olbmuiguin. Gal æp væje poassege</p>
<p>Sat oaidnalet muttomiguim dam æd- nam aålde. Barggop vissalet damditi, atte bæssap ouldnalet Kanaan ædna- mest ovta gærde. | Dasa 'væketeku Ibmell Dvina —doaivoin mi mangas dobbe dam galbima duod- darest, atte muttoru nisson ja olmat galgga maldai dubbe- ge rottasuvvat dan hærvas paradiasi,</p>
<p>ja mon jakam,</p>
<p>mi vuordda buok Ibmel olbmuid. Ja</p>
<p>dal, go ni0a1 æm $at olle digjidi sard- not persovnaluZat, læ dat monno rava digjidi: Oeccet vuost Ibmela valdde- godde ja dam hærvasvuoda — — de dinguim manna burist. Epetge galga vajaåldattujuvvut monno rokkusi siste. OskolaS oabba ja viellja, soada doai- voin! Ucea aiga3 gierda vel, farga oainak Ibmela.</p>
<p>Okta dapatus dapatuvai Guovd- dagæinost dam alge sisa, £0 moal læi- me dobbe. Oktua bagjegandda, Matte, massi jiermes. Assen dasa galgga læt Dal</p>
<p>——&lt;—-—</p>
<p>pa alde. Son læi jottemen Bodægjo jallavissoi. Arkke læi oaldnet dam</p>
<p>nuorra o:bma, go son mænnodi nuit go jalla ja sarnoi nuftgo jalla. Maidai datge dapatus Cuorvvo olbmuidi dam</p>
<p>- varalaSvuoda, maid vidne bukta olbmu</p>
<p>bagjeli. — Vare dat nuorra bardne fast oZusi su djirmides Gielgasen ja farga bæsaji maccat ruoktot æra miel- lalagin. Hærra jeddejekus su vanhle- mid. — —</p>
<p>'ærranei mek</p>
<p>gr ES na</p>
<p>| |</p>
<p>Dai |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| -sidustes; son 2iggo dam gs mannat | Mal</p>
<p>golle dobbe</p>
<p>Nuorttanaste DÅ,</p>
<p>Manebarga, 13ad april valdime | moai æro Guovddagæinost, ja monne matke læ fust boceu gerres siste vuo- las, mi manai hui jottelet ja burist, Ja farga læimek mi Bosegoppest, gost</p>
<p>barggat vissa, hæde gillat. Golle maidar gavdnu juokke ja- ge oddasist. | Religion dobbe læ juokke sortast mi83onærai bokte,</p>
<p>ja dat oudeduvyu</p>
<p>| moal sæemma -bæive ækked -jottalme | gæk maldai skuvlaid dollek manaidi. dampa mielde Hammerfesti, gost læiime | Mi jæraimek maidai, moft lær moadde - bæive, ja dal ledne moai | mannam jetaines Nielmain. Ja son Honningsvagest. | muittali, atte son vuost lær balkkatuv-</p>
<p>Loapatam —vaimola3 =gitalusain | vum — AmerikanalaZain — boacogæteen, Guovddagæino - olbmuidi buok dam | ja go son dam —balvvalusast muttom buorrevuoda oudast, sikke Dadak ja | aige læi orrom, luopai son dast ja algi ”Samek, maid di Gajeteidek nionno | golle oceat særvvalagai muttom DPa- vuostal. Monno vaimo savaldak læ: | Cain, gutte maidai læi Alaskai boat- Hærra buristsivdnedifci din særvve- | tam. Soai gavnaiga ovta kleima; mut-</p>
<p>rutta, nuft atte satiga roggagoattet dam kleimast, | vulgi Nielma jottet ja tinistusa occat. DaGa, gutte dasa baci, vuvdi muttom</p>
<p>godde! to go i læm dalle sodnost</p>
<p>Vaimolas dærvuodaiguim Din OQvia-Åndras.</p>
<p>vehas "Alaska birra.</p>
<p>Go mi bæssati alge læimek Guovd- | Nielma diedekætta. | |</p>
<p>kompaniai dam sodno -—kleima alma Go Nielma dasto</p>
<p>dam oa30i —diettet, de algi son laga bokte ruoktot oZudet kleima, ja njælje likkostuval .sudnji klei Dasto valdi son</p>
<p>mi maidai Alfred ) gæn birra moadde have læ ouddal læ- mas Gallujuvvun »Nuorttanastest«. Nielma le dal fidnanr su mannavuoda</p>
<p>dagæinost, sarnotalaimek</p>
<p>daro-amerikanalaZain, Nielma, jage gætest mastes mavso oa ZZ0t.</p>
<p>loanas muttom oase boceuid</p>
<p>ka Gr "Son nur. Guovvovagat: Fre dam - hadde miel AAW</p>
<p>Alaska læ okta stuora ænanioas- rikast læ. 2 - I ng gid» se Davve Amerikast, mi gulla Dai øk- | da kr. 225,00: ragjal, dusse  duollje EE tiovtastattujuvvun statal vuollai. Dam maksa 18 kruvna. Dal læ boacohiv- maneb aiggal, daihe dam rajest 20 vodak arvo mielde 25000.</p>
<p>gavdnuSgodi, læ olmus jottelet dokko lassanam, okta grvpug. læ nubbe ivanest cægganam. Alaska alggo-olmus&amp;ærdda læi Eskimoalaa, gæi dille 1 goussege læk rapad læna3. Sin hæjos ædnamvulns godi daihe raigi siste læk si jakketudi tada boalddamus3an adnam njuorjobuoide ja borrani vuoSakættes hiergo ja guo- le; mutto «ladestaga go juokke na8o-</p>
<p>Guovddagæino pappa Blaker læ namatuvvunr gieldapappan Altai. Mi savvap likko ja buristsivdnadusa pappa Blakeri dam oddu særvvegoddest</p>
<p>Zi</p>
<p>Nnorra-sociallstak.</p>
<p>Dat varalæmus politikala8 særvve nin alge læ nuorra-socialistali særvve. Min »ædnamest læk si oddasak. Si goe-</p>
<p>Assam. ja</p>
<p>nast dal dokko Goaggåna olmu3, de | Gujuvvujek ja jeta maidai namatek diettalassi bujastuvggitus maidai buk- jedaidæsek nuorra-socialistan. Si læk</p>
<p>riegadam - daihe bocidam daina æra | socialistuin, gæld mi dast os730p go- | dadet — boares-sotialistan. Nuorra- ja boares-socialistal stata stivritus Ibmar-</p>
<p>tujuvvui  Eskimoarl gaski ja singe gaibbadusuk ællemt Jaddek stuorebuk.</p>
<p>Ælatusga-tdno OQarje-Alaskast læ bivddo ja 3ivitdoullo, Davve-Alaskust fast golleroggam ja dam buok mane-</p>
<p>mus aiggai boacodoallo. Mnidai Eski- | ibimardus læ mælgad muddoi ovta la-</p>
<p>moarak oapatuvvujek boceuid yuodo-'j gan, dusse læ vehus erotus dast, atte</p>
<p>nuorra-socialistak læk bargolæbbo assi- dæsek doaimautet — oudastguvllui ja roakkadæbbo sanidi. Qaivveasest læ sin barggo vuclasnjæiddet daihe go- metet buok dam mi jakkaduhati Gada læ bajasrakaduvvunm olmusvutti avk- ken ja buristsivdnadussan.</p>
<p>tet, ja jægelædnamak lek dobbe nok: kamættomak, nuftgo maidai davvegæt- fen rasseædnamak læk madohes stuor- gusak gæse alge vugjek rasest nuit atte illa Gelgge oldnu. Maidai guolle juokke sortast læ hui vallje, - nult atte dobbe i darbas oktage, gutte</p>
<p>rak,</p>
<p>I</p>
<p>ja osti</p>
<p>dus, olmusvuoda ibmardus ja religion-.</p>
<p>Dan go-</p>
<p>=) *</p>
<p>32 | Nuortianaste</p>
<p>———————p—see erter ————————n min nm ——————— e.g EE</p>
<p>— ———————==——— m0=-— eo ——— ot —— r— r—Æ——=2-————0-— ss ——— ——220,</p>
<p>metam bargost oidnek si 3 hettetusa, | rast arresterijuvvui muttom bæive ok- Gacee algga golggat jogast. Si bigjek ta nisson, gæn namma læ Popova,  golle smavva —jogai sisa ja goivvok dam golle Gievra dal sisa ja*bassek golle. Sist læk ollo golleædnaimak, 20 mila gukko ja 1000 juolge govdo. Æra Samek læk Cape Nomest ja muttom Samek læk fast boaco sidain, namalassi Alfred Nilima, gutte dal</p>
<p>namalassi religiona, statafamo ja rut tafamo. Ja daid hettetusaid ferttijek si gættalet vunlasfjælddet, jos si jeta |. sorbmim i ucceb go 300 boadnja mir- galggek faimo ala bæssat. kom. Dam manemus 30 jage læ son Dam vuoge, maid si adnek reli- | jeæas æletaum —sorbimim bokte daggar</p>
<p>gæn ala læ vaiddalus, atte son læ</p>
<p>giona dussadam bargost, læ narran ja bogostakkan adnet papaid ja sardne- degjid Ja dus8en dakkat bibala oapo. Muttomak mannek mnuit gukkas, atte ceikkek 1 obba lækge Ibmel. Naitus- | agala8vutti. Okta eine akaln, gutte vuoda sagjai gaibbedek- si dam nuft-</p>
<p>boadnjald, gæi akak halidegje sist luo- vos bæssat. Dam nissona vække i</p>
<p>læm våddes ige divras, ja son saddi su oaffarides sikke jottelet ja vissaset</p>
<p>læ mannam Sameædnami, Norgi dam Cavda september mmanost. Klemet Per- sen Boine maidai læi vuolggam Norgi, uutto jorggali Cape Nome gavpugest. L. 0. Loum. Cape Nome den 20de sept. 1908.</p>
<p>boadnjastes - dam lakai læ bæssam, gocdujuvvum »fria rakisvuoda.« Boad- | ou30i oamedovdo —vaive ja manai Ja addi su albina. .</p>
<p>Popova læ dal dovdastam, atte</p>
<p>son læ dald boadnjaid sorbmim; mutto</p>
<p>nja ja akka ouZZoba ærranet dallana- gå go rakisvuotta sodno gaskast Goas- ko, ja fast'oaZZoba soal naittalet gæi- na RR - Nutft sittek ruorra-socia- | son CuoZota, atte son daggo bokte læ listak, ja dal barggek si gurraset æd- nag baikin min ædnamest barggo-olb- muid o0a230t bællasæsek vuoittet, vai makka sige bæsasegje fabinol stuora- .  diggest.  Ædnagak oe rie- V DOM Fr ja SR si mielde aldsesæsek —vahuger AE gest ja agalaSvuodast. Min jakko nn Nå ge atle  Ibmel dam likkotesvuoda i salle Få boattet min mkis Norga bagjel, atte dat 1bimelbiettalwgje Ja buok olmusla3</p>
<p>Olgusvagjolæme vuostai. Daro-amerikanalaZak varrijek, go si Callek brævaid sidaædnami, sin rika olbmuid, atte si æi gålga olgusvagjo-</p>
<p>i | | | | i | | | | | | | | | Il | | | buorre dago dakkam, son læ bæstam | daid akaid erit bahanikkanes boad- | njuin, ige son læk goassege sorbmim | let. &gt;Bigjek daid linjaid bladidi dob- be sidaædnamest. Di dakkabetet dag-</p>
<p>Vase su vuostui olbinai bælest | £0 bokte buorre dago,« namatuvvu</p>
<p>3 læ hirbimos, 90 I son TE dolv- . dobbe. Quddamcærka diti namatuvvu, vujuvvul, gæduli udalmu 5 doppit | atte i olbmuidi 40 jage agest læ vad- 1 su a gidda ja åaldnet. SE så mutto | des 027300 ammata. Chicagost læk 50,000 nissona, gæk læk Ter</p>
<p>sin boadnjainæsek, ja Newyorkast læk 60,000 nissona pgælGaluvvum sæmnma</p>
<p>ovtage nissona.</p>
<p>si hettijuvvujegje dast . politiain ja soaldatin.</p>
<p>rivtes —stivritusa pgoinetægje —særvve Bisma Bøckman bahast. Dusse ovta gatast Newyor- fabinol bæssa. | dæ daina beivin, Galla okta Darogiel | kast læk 30,000 olbma jgjaorromvie-</p>
<p>avisa, læmas 3 vakko ammatjodost Sameædnamest. Son læ. dam nigest mannases guoddam 98 mila dampain, 162 kilometer hæstasatoin ja 418 kin.</p>
<p>se soin juokkelagan ugest.</p>
<p>Goakkodavdda</p>
<p>læ bonttam — Vargaldi ovta ruosaskipa mielde  Okita duollo-olmui, gutte finai skipast, buoeear,  Boakkotuoggom læ dal alggatm Vargain ja Hammerfestast. Ballamest læ, atte boakko gæse vuos- tai boatta Sameædnami jå - vidana bivddi geski. |</p>
<p>*</p>
<p>Go olmus læ vuost boaitslest- maistam. Ovta olbma birra, gutte »igoi guoimes gagjot erit jugisvuodast, muittaluvvu Guovvo- vaZat: Go su skippar ovta bælve læi hui garreinin, de bijai son olbmasovta dai gistoi sisa, mak legje gistofabrikast ja luiti vuolas</p>
<p>boccun.</p>
<p>| | i | | | | | Newyorkast, Amerikast | miiliauvva. atte hirbmos ollo rievd- de-jienga læ boattam — Niagaradednoi, Sameædnambivddo ja Gacce læ dam gæteld baddam bag- daihe loddobivddo læ dal alggan miet- | Jel dædnoravdaid ja bilidam ædnarmid. ta Sameæduama. Dal læ obba valije Vahag galgga læt 15 miljøn dollar | | i | |</p>
<p>| kællari, ja Jes manai nubbe gisto sisa gulda- lam varas moft manna. Go su skippar vi- mag dåiketi, de fuobmasi son, atte son væl- lai ovta amas sænga siste.” Son valdi lokke erit, likkai hajas ja algi - dasto iskat darkke- let, gost son læi, ja bodi fuobmaset, atte son duoåai lær jabmi særvest. Son raboi dam sevdnjis kællarest ja dæivai su skippares gisto, mast son mnidai bajedi lokke erit, ja | jærai: &gt;»Gukkazo don læk dabe læmas?:I | | | | | | å i | Hj</p>
<p>guolle birra buok. Dabe Honnesva- | Ouddi. gest, gost dat bladde Gallujuvvu, læ guollehadde 7/2 øra kilost. Bivddek</p>
<p>K ballek, atte farga hadde vuolasmanna d øra ragjal kilost.</p>
<p>Å laska-sagak.</p>
<p>Mon maidai saddim vehs83 suagaid &gt;*Nuorttanastea ala.</p>
<p>Dabe Alaskast læk Sabmelazak gavdnam odda gollebaike. Dak Sab- melaZak læk: Klemet Persen Boine GaraSjogast, Hans Samuelsen Laksel- vast, Isak J. Hætta Guovidagæinost, John * Ravna, - Iver West. Anders A. Bær Garasjogast, Per'N. Siri Guovd- dagælnost. Dam gollebaike namma læ Good Hore Revir, 200 mila davas erit Cape Nome gavpugest. Dam dal- ve læk barggamen golle 7, boiler læk, maiguim si liggijek galbma ædnama,</p>
<p>»Cieöa jage,<span type="quote">« vastedi nubbe jabme suobmanin, »</span>Na go nuft gukka læk orrom dabe, de don vissast matak muittalet. lægo dam rikast vidne oaZ7omest.«</p>
<p>Socialistai sanek læt divrrasak. Okta Darogiel bladde muittala, atte | muttom socialistévaggalmasast læt arv- valus mavso birra dam politika saga (foredrag) doallidi. Okta gaibedi 25 kruvna Juokke foredragast, nubbe duo- de kruvna ja goaulmad buok dam mi sisabodis Coagzalmasain, twald son doalla:  Duottavuodast læk socialistai sanek divrrasak.</p>
<p>Sorbmim 500 boadnja.</p>
<p>Hollanda åromnig Vilhelmina</p>
<p>| læ gieskad riegaduttam ueca nieidata. Okta telegramma</p>
<p>»Ugens Nyter muittala, atte dat bæg-</p>
<p>galmas mallme riggasemus olimai dai-</p>
<p>he miljonæra Rockefeller læ jamadæ- men. |</p>
<p>| Dinggo »Nuorttanastel!</p>
<p>mins sn infoen yinjommiiden in db øhdbemstnsnien birken</p>
<p>Nuorttanaste« Zalle, prentejægje Ja oldusad-</p>
<p>Dam ruv3ala8 gavpugest Sama- | Ja boatte gæse si valddek golle, g0 de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
