<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>1696</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>alma garra  Cuorvvastaga.</p>
<p>10.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tet, de læ mist lobalaSvuotta vuoina doaimatusa mielde dakkat. Jos gæst- ge læZa lavla, son dåm lavllos, ja jos</p>
<p>gæstge læga profetala8 sardne, son buktus dam ouddan, mi æp Cana</p>
<p>Vuoina, mutto addep friavuoda (I Kor. 12, 3). Muttomin læ stuora jaskad- vuotta Coaggalmmasa bagjel, 20 i duos- ta oktage maidege cælkket; mutto Hærra jiedna sardno famolaZat mai- dai jaskadvuodast. Muttomin fast læk læma3 stuora likkatusak Ibmel famo bokte, i oktage luondo jirmin matte dilggit, ja dak likkatusak læk dæivvam oskolaZaid erinoama3et. Gut- te 1 jes læk dovddam dam famo, son dam 1 ibmerd. Ibimela sadne dolvvu- juvvum Vuoina farnost dæivva osko- laZa vaimo ja Gaska su, dainn go son læ ællam loikasvuodast, oammerakis- vuodast, mailmalaSvuodast, ouZala3- vuodast ja goarggadvuvdast; — dak buok læk sævdnjadasa rika vuoinala8 famok, maida olmus læ mannai ad- dam, ja go olmu3 dam buok oaidna</p>
<p>maid</p>
<p>Bassevuoina Guovgast, de 04330 son</p>
<p>— Getsemane soade, agpar soatte davja i mana bagjel Muttomak doppitallek nuft gurraset, atte vælla- nek guolbbai oktan biskomin ja Cuorv- vomin Hærrai, muttomak fast vel ja- maldekge, mutto dast i læk mikkege varalaSvuodaid. Ju davja læ dapatuv- vam 20 duggarak læk morranam, de læk si sardnom »njuoktamiguime« —(a- mas giel1) daihe profetastallum Vuoi- nast, devddujuvvum cælketnættom lik- koin, rafhin ja vuoitoin. Buok olmus- ballo «dasto eritbolddujuvvu, ja sigjidi addujuvvn imaslaSs vuoitto buok vad- desvuodai bagjel.</p>
<p>Dabe nuftgo Amerikast Guovvo famolas avvo ja illo mielde, mutto- mak boagostek ja muttomak fast Gir-</p>
<p>ruk ilo diti (Loga Sal. 126). Mutto dat læ du33e alggo. Dat</p>
<p>Vuoina fabmo læ buok Ibmel olbmuidi, i dus3e</p>
<p>mærreduvvum særvvegoddi- di, mutto buokaidt gudek ballek Hær- rast ja aigguk ollasi jetasek addet sudnji. Ja mi aiggop oudeb munest cælkket, atte dat vuoina fabmo vidda- na birra buok!</p>
<p>Hærra læ alggam ovta dago æd- nawnin, mi galgga sisabakket bagjel</p>
<p>buok ja vuolas njæiddet buok vuosta-</p>
<p>hago, ja dat galgga rakkanattet na3- 3onai Kristus boattema vuostaivald-</p>
<p>go mi hæjos navcai mielde sattep ar-</p>
<p>——————— rm mm— ———— rn ——=—— 0 0 —————-22—2——Z—2—20—0—— 2 ———  — —</p>
<p>det.</p>
<p>Vuostahakko læ juo. æi ibmerd dam imasla8 famo. Mutto- mak vel godadujek dam »bærgalaga duogjen;« mutto varotekusek si jeGal- dæsek, atte si æi Sadda aSalaZZan dam suddoi, mi i addujuvvu andagas- si, ja muittosek si, moft manai Us- sani, go son algoi Hærra arka doarjot.</p>
<p>Mist i læk gal naggatallat. Moad- de olbinu læk gæGatalam min Coaggal-</p>
<p>masain min vuostaléunZZot ja naggo rakadet, mutto dast i læk mikkege avkid. Mi æp sida naggo.</p>
<p>Nuft Galla Barrat dam moridusa</p>
<p>Ja vuoinala8 likkadæme birra, mi dal læ daggar famost Kristianiast Ja mai- dai nuft smavaset læ alggam vidanet daidi æra gavpugidi. Olmus3 Coaggana</p>
<p>mek Barrat atte æl gavdnu Kristianiast nuft stuora vis- tek, atte buokak Siettazegje. Mi æp migo æpge suate dubmit damge vuoinalas likkatusa; addus Ib- mel atte su namma hærvasmattujuv- vugi ja sielok bestujuvvuse. — Mi ain aiggop gættalet bvatte aigest muittalet oanekagat dam Barrat moridusa birra.</p>
<p>nuft madohe- Coaggalmasaid1,</p>
<p>sNuorttanaste** boatta dam have bæl'nub' Mi maidai gæGealep nuft</p>
<p>nummarin. buoremusat</p>
<p>vosmattet doallid. Don olmai daihe nisson, boares daihe nuorra, gi-ikke- nassi don læZak, gæn guitti dat bladde joavda8g, mana dal lagamus poasta- rappe lusa jn dingo »Nuorttanaste.- Don, gæst vehage læZa hallo —diettet boattet olggo-mailmest ja du jedad ædnamest sikke vuolnalaZut ja rumas- lazat, doala »Nuorttanaste.« Olbmu dietto 1 galga bissanet dasa, mald son du83e jedas uksalasa</p>
<p>på.</p>
<p>siskabælde oap-</p>
<p>Bittak daihe brævak »Nuorttanastaic<span type="quote">« ja »</span>S. Muittalægjai&lt; æi mana portofria poastast. Go dak bottek, de ferttep mi lodnot 20 øruain. Mi æp sate duojasi dam dakkat. Dam- diti ferttep mi dam rajest daggar bræ- vaid diktet ruoktot mannat alma ra- bakætta, ja dalle fertte brævai Galle makset 30 øra, go dak su baikkai ol- lijek.</p>
<p>Go brævaid sistdoallo læ du83e</p>
<p>Olbmuk :</p>
<p>bladi birra, de dalle gal manna porto-</p>
<p>fria, go Callujuvvu blade namma ja</p>
<p>merkkijuvvu »avissag.« Allet Gale daggar brævai ala redaktøra nama.</p>
<p>Damppa ,Lindholmen* læ buollam.</p>
<p>Gieskad buli okta stuora damp- på oarjen. Dam namma læ »Lind- holmene ja gulai Arendal damppasel- skappai, Dat lær væstas mannamen, ja go læi fidnam Farsundast, fuob- mai kaptæina, gutte læi komandosal- de alde dollanjuoköamid vuostas pla- sast, Ja 5 minuta dast mannel læi ol- Jes damppa oktan dollan. I læm dal radde go stivrrit bænta gadde vuostai. Biegga læi garas ja hirbmos muottaborgga. Muttomak legje oad- demen ja illa fuobmajegje vaddo alge bale — ja arvvalusa  mielde læk 5 olbmu havkkam ja buollam. Dak æ- rak besse manemus hægast gaddai.</p>
<p>- Stuora ædnamdoargastus</p>
<p>læ gieskad læmasg Jamaika sullost, man bokte stuora vahag læ Saddam. Dam sullo er, læk vugjum mæra -—vuollai. Manga dampa læk. coukkas ala mannam, damditi go mæ -rabodne læ aibas nubbastuvvam. | Duhat olbmu galggek læt hæga</p>
<p>æra</p>
<p>massam. Dolla læ hirbmoset staje- dam, daggo, goggo ouddal ædnam- doargastusa læi okta Gabba gavpug, læ dal okta gafhades varnotesvuotta. Duhati mielde olbmuk læk vistitaga</p>
<p>saddam ja ferttijek dal balgai alde oaådet. —Borramu3 — vaillevuotta læ maidai stuores.</p>
<p>Go oammedovddo morrana.</p>
<p>Njællja jøge dast ouddal massi okta jotte Ruotala8 700 kruvna Lar- vika bøkavuovdest. Dak rudak æi boattam dittosli; mutto okta olmai Cok- kai oaneka3 alge fanggan, go ganne- tegje, atte son dat læi dai rudai suo- ladam. Mutto dal gieskad bodi okta nisson 700 kruvnain politigammari Larvika gavpugest ja muittali, atte son daid rudaid læi gavdnam ja ad- nam daid; mutto son læ dal 0330m oammedovdo bakdasa, ja su olles ma- nak læk su væketam daid ruoktot skappot. Politiak æi diede dal, gost</p>
<p>si galggek gavdnat æigada.</p>
<p>Dingo ,Nuorttanaste*!</p>
<p>&gt;Nuorttanaste: Galle, prentejægje ja olgusad- "de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>"dat riekta</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 2 B.</p>
<p>————r NN NAA NIA</p>
<p>» Nuorttanaste:« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- PAPPA lutte.</p>
<p>Kristianiast.</p>
<p>Manemus numinarest »Nuortta- nastes« loppedæimek mi muittalet æm- bo damn ima3la3 moridusa birra, mi juovlui aige algi Kristianiast, ja mi dal dobbe læ ain famost. Nuftgo mi juo ouddal læp muittalam, læ dat okta methodista nanima læ Barrat, gutte dam sa buvti - Åmerikast Kristianiai.</p>
<p>stuoreb</p>
<p>pappa, moridu-</p>
<p>Dat</p>
<p>gæn</p>
<p>EG dæ okta aina buok imaslæ US. : mori: OE - dusain, mi lær min ædnamest dæma3. RÅ - Buok</p>
<p>bladet moridusa birra” éal-</p>
<p>min - ædnam</p>
<p>OY</p>
<p>da rogiel meitta læk dam</p>
<p>Jan, ja miæsta "buokak læk dam dub-</p>
<p>min Cappudæmus jalla- Ja jvavddelas- yuottan.</p>
<p>Dat 19i læ erinonma8 odas dam moridusast læ dat nuttgotujuvvum</p>
<p>-njuoktamiguim sardnom,« alte a- inas gielaiguim sardnuk nuftgo mat-</p>
<p>tajægjek dakke vuostas helludakbæive. Barrat je3 Galla dam birra navt:</p>
<p>Dat moridus ke ælle osko dov- dastægjid vuost dæivvam, daggarid, gæk vanekæb daihe gukkeb aige læk læmas Ibmel manak, mutto gæk Bas- sevuoina bagadægje armo vuolde læk alggam occat buttestuvvum vaimo ja Bassevuoina gast:. Dat læ darbaslas, dastgo jos okta moridus galgga S$ad- vuoådoduuvvum ja biste- vag, de ertte »duobmo algget Ibmel</p>
<p>viesost.e (Esek. 9, 1 Pet. 4, 17). Nuft</p>
<p>ollo olmuslag vierok læk sisa bæssam sikke statagirkoi ja æra girkoidi, ja nuft -olle læk olbmuk bostatuvvum ibmelbiettalægje vuoinast, atte Hærra</p>
<p>je olgusvalljijuvvum mailmest, læZai læm æpadus Jesusa ibmelvuoda</p>
<p>—"w—r rer</p>
<p>30ad Januar 1907.</p>
<p>vw N</p>
<p>not »Sion nidi« daina beiven.</p>
<p>Moft matta mailme -bajasboktu- juvyvut suddo mnakkarest, jos Ibmel manak odåek? Ja jos mailme morra- na, moft matta dat gavdnat ilo, Guov- ga Ja div30, goalkkota ovta gallanam ja fuolates særvvegodde uv- så ala? Vare Hærra værketifæi su al- MUgES.</p>
<p>Sardneduvvum læ min Goaggal- masain moridusa ja bestujume birra Ja Hærra lekus maidnujuv- læk gavdnam bes:</p>
<p>go dat</p>
<p>suddost. vum, manga sielo tujume.  Maidai Coaggalmasain, atte dakkujuvyut riddovieljai</p>
<p>sardneduvvu min</p>
<p>soavatus galgga</p>
<p>atte værre obmudak ja rutta galgga</p>
<p>FG raoktot maksujuvvut, jos læ vejola3. eg ; | tet mu Vuoiggan. (Joel 3, 1—2. Dak</p>
<p>Olmu3 i gå mate ollaset elhe</p>
<p>| ong30t, jos son dam i daga. | Ja maidai sardneduvvu min re |</p>
<p>galmasain, atte Ibmela manak galg- gek hæittet dam —fuolates ovamerakis- vuoda ællema ællemest, ja atte si fert- tijek dussen saddat sin —jeCaidæsek Galmin ja buokten bigjat Hærra —julg! ouddi ja dasto oskot olles vaimo but- tastusa Jesusa vara famost, nuft atte aivestassi Jesus matta 0ZZ0t su —ælle- mes ællet sin siste. Dasto adda Hær- ra su vuoilnas bokte duodastusa dam arbmoduoje birra sin sieloi siste. Mat- tajægjek legje »buttasaks ja sist læi maidai muttom oassai Ibmel Vuoina fabmo juo ouddal helludakbæive. (Gæ- Ga Joh. 18, 10; 15, 3; 20, 27). 8i leg- ja jos</p>
<p>birra, de dat fertti gaiddat, go si su</p>
<p>-albmai mannama oidne.</p>
<p>Maidai sardnedep mi, atte nuft- go mattajægjek ferttijegje vuorddet Jerusalemest »famo allagasast,c nuft ferttijek buok kristalaZak, gæi vaimok</p>
<p>gavdna darbaslaZZan garra sanid sard- | læk buttestuvvum Jesusa varast occat</p>
<p>———rvvrwE ANNA</p>
<p>gaskast ja a- ae oaldnet.</p>
<p>TV legji. bagjeli ja balvvalægje nissoni</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.«</p>
<p>J9ad jakkegærdde</p>
<p>PANSANSNL Pre LAS LALLA NA AEA AAN</p>
<p>(&gt; Nuorttanastec olgusboatta guovte —gærde ) *</p>
<p>f manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive V juokke manost.</p>
<p>Helludakbæive gastasek. Daggo bokte devddujuvvu siello bag- jelmæralas rakisvuoda dievasvuodain ja famoin, mi nanosmatta min —roak- kadvuodain Hærra datto ouddandoal- lat ja su duodastægjen Saddat.</p>
<p>Dast mannel alla Barrat gukkes gjelai daihe njuoktami- birra ja Gajet profet »Ja dapatuvvat galg-</p>
<p>bitta guim sardnom Joel einostussi: ga dastmannel, atte mon algomm golga- tet mu Vuoignam buok oage bagjel, ja din barnek ja din nieidak galggek po din —vuorrasak galggek</p>
<p>egöid niegadet, din nuorra olbmak Maidai Dyr</p>
<p>anas</p>
<p>bagjel aigom mon dain beivin pe aigek læk dal boattam, arvvala Bar- rat, atte dat einostus ollasuvva.</p>
<p>Dal læk juo 24 persovna, gæk sardnuk npjuoktamiguim Kristlaniast, muttomak daina lavlluk mmaidai njuok- Camiguinm.  Mæsta buokak daina læk sardnom profetalaZat vuoinast, ja mut- tomak læk rottasuvvam nubbe ilbmai ja oaidnam ja gullam dingaid, &gt;mak olbmuidi æi læk lybalaZa olgus sard- not.«  Dabe Kristianiast devddujuvvu- jek dal imaslazat Hærra loppadusak, ja nuft dat dapatuvva, go mi læp os- kaldasak Hærra vuostai.- Vela æi læk æmbo go moadde vakko dam  rajest go mi algimek Goaggalmasaid adnet, ja nuft ollo læ dapatuvvam dam oa- neka aigest, atte mi æp satte æra go jaska CuoZZot ja gittet Hærra su cæl- kemættom armo oudast min vuostai. Gidda dam vuostas Goaggalmasa ra</p>
<p>jest læ stuora fabmo læma3 vaimol alde — Bassevuoina fabmo. Basseyuoina diktit mi stivrrit</p>
<p>min Coaggalmasaid. Go mi okti boat-</p>
</body></document>
