<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>8315</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>16.</p>
<p>muttom oassai vailok dak gaskaoamek, mak ærasin gavdnujek.</p>
<p>ProtestantalaSvuotta ja Roma katholi- kalasvuotta læva dal 300 jage bissom bald- dalagai. ProtestantalaS olbmuk læk dam aigest dakkam jottelæbbo lavkid oudas gu- lui dasa, mi buorre læ sikke rumaslalaZat ja vuoinalaZat. KatholikalaZak læk guk- kas manabællai bacceam. Nuft læ oudda- mærka diti Frankrikast stuoremus politika- la8 nanosmættomvuotta vel raddimen, ja bæra8-ællem læ maidai sagga luovos. Spa- nien ja Purtugal læiga okti stuora famost, sikke sida-ædnamest nuftgo æra maielme osin; mutto dak guokta rika læba dal vuoi- metuvvam ollo. Daina lulle-amerikanala3 statain læ dille aibas fuodne dai davve-ame- rikanalaS statai ektoi.</p>
<p>Dast oidnujuvvu Gelggaset, atte gost. ikkenessi olmug erit-gaida Ibmela buttes sanest, dugjo dat vela maielmalagatge va- hagen ja mieldesbukta ranga8tusa. Katho- likala8vuotto læ dakkam jeöas sivalaZan daggar erit-gaidami, dat læ a8%en vuoime- tesvutti, maid mi dæivvat birra buok dam * katholikalaS maielmest.</p>
<p>Dam græska katholikala3 girkoi dovd- dastek jedaidæsek' 75 million Ruosaædna- mest ja Baikan-bællesullust. Dam osko laga- musad læk dak abysinala3, syrala3, nestoria- nanalag ja armenianalas girkok, ja sin lattoi lokko læ. 10 million. Dam dlakai garttek okti 85 million. Dak girkok læ buore muddui sæmma dilist go romalaS katholi- kar girko. Ruo3a girkot, mi læ dat stuore- mus nuorttan, læ stuora rampastalle —ritua- la, mutto læ damditi vugjum guoros, vuoi- nates vieroidi ja dabedi. Daiddemættom- vuotta ja vuoinala8 galmasvuotta radde daddege bagjel buok daina baiken. Nuortta- ædnam girkoidi soappek dievaset dak Hær- ra sanek Sardes særvvegoddai: , Mon die- dam du dagoid, atte dust læ dat namma, atte don ælak, ja don læk jabman."</p>
<p>Islami [Mubamet religioni] gullek 185 million olbmuk. Dat, dam værre profet,</p>
<p>Nuorttanaste jakkedtuode nummar.</p>
<p>oappo radde Arabiast, Persiast, Tyrkiast, muttom oaset Asiast ja Davve-Afrikast. —Is- lam læ viddanam maidai Afrika sis-ædna- mi ja daidi buok nuorttamus baikedi Asi- ast. Maidai India riggis, SaddolaS ja ol- mus3cukkis sulloin gavdnujek Muhamedana- la3ak valjit. Arvo mielde 3ad oasse India assen gullek Muhamed religioni. |</p>
<p>I oktage muhamedanala3 rika læk na- gadam goassege jetas bajedet dam belotak- ki vilda dili bagjel, man siste si elek. I oktage sin valddegoddin læk o770m dam- made stivrrem- ja særvvevuodagævatus, at- te okta EuropealaS matta3i dudavas læt.</p>
<p>Buoredet dile ja ouddanæme o0a330t muhamedanalaS ædnamin læ vægjemættos; dastgo dat læ dam religiona vwvuostai. Dat religion galöoda buok, maid guovdo dat boatta. Dat bagjelmanna vel Pavegirkoge værreoapost, ige matte gierddat ovtage æra oskodovdastusa. Islam læ okta poletikala3 ja religion-rakkanus. Korana læ stata —la- kagirje, sæmma aige go dat læ olbmui the- ologalas ja vuoinala?8 balgestajetægje. Dat læ, mi dakka nuft vaddesen sisabuktet ero- tusaid buorreb guvlui muhamedanala3 æd- namidi, nuftgo Turkaædnami ja Ægypteni. Hirmastatte saiggasvuodain giddadoalla Mu- hamedanala3vuotta dam poletikalas famo, ja vasota juokke odda asatusa, mi mata3l olbmuidi buore buktet sikke aiggai ja aga- la8vutti.  Dast læ maidai imasla? fabmo sisa-gilvvet olbmuidasast Muhamed jedas guoratallam-vuoge. Muhamedanala3 religion læ duottavuodast dat oaZ3alæmus, vuoste- hagolæmus ja duotta kristalasvuoda vuostai vaSalæmus religion, maid maielme matta Cajetet.</p>
<p>Buddisma læ viddanam Ceyloni, Siami.. Birmai, Tibeti Kinai ja Japani. Dam ba- kenlas Budda-oskost galggek læk arvo miel- de 420 million olbmuk. Muittalus dam re- ligiona algo ja ouddanæme birra læ eri- noamas suottas ja væhas oapo dast maid 0a330. Muhamed algi su oskos maielmai viddedet mieke bokte; i dam lIlakai læk</p>
<p>Nuorttanaste jakketuode nummar. 15.</p>
<p>kaidi balvvalet Ibmela su buoremus arva- | mala8 KatholikalaSvuotta gavdnu sækkala-</p>
<p>dusas mielde. Gæinok læk ravastuvvum. Ibmel læ su olbmuides bælest. Su famost mannap mi oudast gului ja maielme vuoit- tet dam Hærra Jesussi. O, vare oudi3 —ai- ge vuoittok basse dola sakketifæe min vaib- moi, nuft atte mi oskaldasvuodast Ibmeli ja. rakisvuodast jeSgutteg guoibmasæmek ouddanifæemek ain æmbo dasa, mi buorre læ, dam æska algam jakkeöduodest.</p>
<p>Maielme religionak.</p>
<p>Dr. E J. Ekman missonhistorja mielde.</p>
<p>Ædnam alde galggek gavdnuk 1,500 million olbmuk.</p>
<p>Dak religionak, mak ænemusad læk viddeduvvum læk, Kristalasvuotta, Islam (Muhamed osko), Buddisma, ja Brahmareli-</p>
<p>gion. Jos mi dam a88e darkkelæbbo guo- ratallat, gavdnap mi, atte stuoremus oasse ædnam assin læk birbmus vuonalas sævd-</p>
<p>nadasa siste.</p>
<p>Dat læ maidai oainos, atte gostikke- nessi olbmuk læk boattam buttes ja Gallag mielde soappe kristalasvuoda duoje vuollai, dobbe læk si bagjanam oapost ja famost æra olmu83lajai bagjel, ja si læk ællam likko- læbbo ællema. Mutto sæmma mæres go kristalaSvuotta læ falskijuvvum daihe olla- set vailo, gavdnap ucceb olmuslas burid ja særvvevuotta gilla stuora vailid vuolde,</p>
<p>ja doaivvo boatte dili harrai læ sævdnja-</p>
<p>dæbbo.</p>
<p>Dam protestantala3 kristalaSvutti dov- dastek arvo mielde ProtestantalaZ3an namatuvvujek —=buokak, gudek katolikala8 oskoi æi gula. Protestan talaSvuotta læ æænas oassai dat religion, masa dovdastek Engelandast, Skotlandast, Hollandast, Preussenest, Danmarkust, Ruo- tarikast, Norgast, Dam britala8 Davve-Ame- rikast, daina ovtastattujuvvum statain, dai- na lulle-afrikanala? koloniain, Australiast ja Ny Zeelandast. ProtestalaSvuotta ja ro-</p>
<p>165 million olbmu.</p>
<p>gal muttom baiken Scweizast ja daina uc- ceb tyska statain. I oktage daina valdde- goddin, gost ProtostantalaSvuotta gukkemu- sad læ raddim, gula daidi luondost S3addo- læmus ja æra lakkai vuokkasæmus bakedi ædnam alde; mutto almage læ Guvgitus ja buok dam mielde Guovvu buorek æmbo daina baiken. Dai baiki særvve-gævatusak lek dak buok buoremusad. Sin gavppe læ ollam daggar ouddanæme, mi bagjelman- na buok, maid maielbme damragjai læ oaidnam dam slajast</p>
<p>Vaillevuodak gal vissaset gavdnujek maidai daina valddegoddin; mutto sin dili birra davalasvuoda mielde ærai ektoi mat- ta celkkujuvvut, atte si juokke dafhost læk oudabælde. Qådasik hutkami harrai, diedo ja koansta harrai, davala8$ olmuslas oapo harrai, nuftgo maidai riggodaga, famo ja friavuoda harrai læk dak protestantala3 na88onak dam manemus 150 jagest oudas- guvliui mannam nuftgo i oktage æra na3- Son.</p>
<p>Gutte sidas oappat dovddat daid vuoddodusaid, rakkanusaid ja ællemdabid, mak buorremusad avkotet dam oktasa, nuft- go maidai bærra3a ja særvvegodde, de dak gavdnujek daina protestantalas ædnamin. Jos gudege baikest dam maielmest mi galg- gap vuorddet vaimoladisvuoda gietta-geiggi- ma bajas bajedet ja likkolazZan dakkat lagamu3a, de mi vissaset dam ferttip vuorddet daina prottestantala3 ædnamin. &gt;</p>
<p>Dam romala3 Katholikar girkost læk 190 million olbmuk. Si gavdnujek æne- musad Frankrikast, Spaniast, Purtugalast, Italiast, Østerikast, Belgiast, Irlandast, Mex ikoast, ja Lulle-Amerikast. —</p>
<p>Olbmuk daina ædnamin, gost Katho- likalaSvuotta ænas oassai daihe ollaset læ dat raddijægje religion, GuZZ3ok politikast Ja æra dafhoin sagga mannelist sin —prote- stantala3 grannaid. Si læk manabælde oa- post, ja sin radditus i læk bisova3. Sin oudasguluimannam læ uwucce, dainago sist</p>
<p>Nuorttanaste jakketuodenummar.</p>
<p>21.</p>
<p>alma vaivetaga matak dam lokkat.e</p>
<p>»&gt;Im mon læk goassege oappam lok- kat,« vastedi dat boares olmal.«</p>
<p>»Na manditi don dalle sidak bibbala, jærrali pappa imastallamin.</p>
<p>»Must læ nieidda, gutte matta lokkat ja min gavppugest gavdnujek 4 æra per- sovna, gudek maidai mattek lokkat, damdi- ti adde juo, buorre hærra mudnji bibbala.e</p>
<p>Papa vaibmo likkasti dam rievtalas olbma duodalaSvuodast, ja son addi sudnji bibbala. Dat boares olmai macai dasto i- lola8 vaimoin ruoktot. Go son sidi bodi Cajeti son avvo mielain dam mavsolas gir- je su bærrasi, ja son bovdi lusas daid su grannaines, gudek lokkat matte. JZÆkkedid ja æra joavddelas boddoid divti agja niel- das lokkat bibbala jidnoset aldseses ja dai- di, gudeg le33e haledam gullat. &lt; Daggo bokte oa730i dat vuoras olmai buore ja Cegnalas diedo Ibmela duottavuodai birra. Smavaset algi dat katholikala8 osko, maid son mannavuoda rajest læli sisa-njamman, - sust erit gaiddat, ja Ibmela sane duojek algge almostuvvat su bæivala? ællem siste.</p>
<p>Gutta mano dam rajest goalkkota dat sæmnma boares olmai papa kontor uvsa a- la Nantenest. Go son sisa bæsai, celki pappa sudnji:</p>
<p>» Mi du læ buktam fast Nantessi?« ”</p>
<p>» Vuoi, rakis papasam, mon im læk riftes sæino ald.</p>
<p>»Ik læk rivtes gæino ald, maid arva-</p>
<p>lak don dai saniguoim?«</p>
<p>»Gi eælkka dudnji, atte don - dam riftes gæino alde?«</p>
<p>»Bibal, maid don mudnji addek muit- tala dam.</p>
<p>»Vai nu, ja maid muittala dat?</p>
<p>«Rakis papadam, dat muittala, atte must læ aibas buostot. Obba ællem-akkam læm mon, vaivan suddola3, rokkadallam nieidda Marja bæstet jetam, ja dal oainam mon bibbalest, atte son je8 darbasa bestu- jume lika go mon.</p>
<p>» Vai nu,« celki pappa.</p>
<p>ik læk</p>
<p>»Mast boatta</p>
<p>dat atte don, gutte karholikar oskost læk dam lakkai sarnok? Mi læ buktam du daggar jurddgi ala?c</p>
<p>»Dat læ Gallujuvvum dam girjai, atte Marja vuoigna avvodi Ibmel su bæstes sis- te [Luk. 1, 47]. Mon oainam, atte maidai son darba3a bæste. Mudnji læ muittaluv- vum, atte dist protestantalaZain læ daggar religion, mi heivvi Gallag mielde. Lægo dat nuft?« e</p>
<p>»Dat læ duotta, ustebam, min osko læ Gallag mielde.e |</p>
<p>»Mon maid sidafim valddujuvvut din særvvegoddai.« celki vuoras mogje njalmin</p>
<p>»Ale dal vuost, ustebam, i dat læk nuft gæppa a83e sisa-boattet min særvve-</p>
<p>goddai, dastgo mi æp satte ovtage valddet ouddal go mi læp sin dutkam darkkelet.&lt;</p>
<p>&gt;Dutkam! Mutto gula, rakis papa- dam; mon læm, nuftgo don oalnak, okta boares olmai — bagjel 70 jage boares, ja man gukka mon dåm rajest vel dabbe oa3Zom ællet, dam mon im diede, damditi jo8 mon galgam du særvvegoddai bæsat, de valde mu dallanagal!»</p>
<p>Dat sagastallam, mi sodno gaskas mannil læi hoppoti pappa Coakkai-gottot særvvegodde vuorrasid, vai dat boares ,ol- mai Sin oudast matti 0a730t muittalet, man diti son dam lavki aigoi dakkat; ja nuftgo læi vierro dam aige, ouddan-bigje si sud- nji manga gaCaldaga gættalam diti su kristalasvuoda diedo.</p>
<p>»Maid diedak don Kristus birra?«</p>
<p>Son vastedi: »Sadne Saddai o0a37en ja asai min gaskast, Ja mi oinimek su hærvasvuoda, nuftgo Ate aldnoriegadan barne hærvasvuoda, dievva armost ja duot- tavuodast.» Joh. 1, 14.</p>
<p>»Dat læ buorre vastadus,<span type="quote">« celki pap- pa, gutte læi gadadægje. »</span>Mutto maid die- åak don Jesus vara birra?»</p>
<p>» Atte Jesus Kristus, Ibmel barne var- ra buttista buok suddost.»</p>
<p>»Matakgo muittalet migjide, mi vuoft- toid læ vaimost oskot Jesus ala?»</p>
<p>3 TSJER MEESSNE 1 G</p>
<p>Bilag til »Nuorttanaste« nr. 2 1901.</p>
<p>Jakkeauodenummar</p>
<p>www we ik</p>
<p>daihe</p>
<p>SKÆNKAGIRJE.</p>
<p>Sigerfjorast, Vesteraalast 1901.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusadde læ G. F. Lund.</p>
<p>22.</p>
<p>Nuorttanaste jakketuodenummar.</p>
<p>»De i læk nabbo dalle dal mikkege dubmitusaid sigjidi,« ceelki vuoras, gudek Jesus Kristus siste læk, namalassi sigjidi,</p>
<p>gudek æi vagjol oaZe mielde, mutto vuoina mielde.« Rom. 8, 1.</p>
<p>»Dat vastadus læi buorre, dat læi al- bas riekta; mutto mi læ sin gædnegasvuotta, gudek oskok Kristus ala?« |</p>
<p>Olmai vastedi: »Di lepet divrraset ostujuvvun; gudnijagtet damditi Ibmela din rubmasædek ja din vuoinadek siste, mak gullaba Ibmelil« 1 Kor. 1, 20.</p>
<p>Si, gudek dam buore dovdastusa gul- dalegje, dovdde vaimost njuoras likkadusa.</p>
<p>»Jos dat vastadusak, maid don odne migjidi læk addam, læk du jetak valmo dovddamusak,<span type="quote">« celki pappa, »</span>de læ dat vissis, atte don læk oapatuvvum Ibmelest, æp mi sida hælbadet uccanasge du valddet  særvvasæmek. Ja mi savat dudnji burlst- boattemestak vieljalaZat Hærra siste.</p>
<p>Dam lakai $addai dat boarres skuov- vagoarro bajasvaldujuvvut særvvegodde lat- ton franska pretestantalas girkoi. på sudnji addi dam Gallujuvvum duodastu- sa daihe attesta, . celki son: «Læge nuft buorre atte dam burist gurpat, amas dat duolvvat.« | |</p>
<p>Pappa valdi dasto ovta bapirarka, mi dast læi gieda oudast ja sivost maceol dam attesta birra.</p>
<p>Go dat boares olmai sidi bodi, de son</p>
<p>logati aldsesis, i dusse dam duodastusa, mutto maidai dam bapara, mi lær maccu- juyvum birra dam. | -— Moadde mano dam rajest vulgi dat</p>
<p>boares skomagar fast Nantesi papa sagaidi. -— »Na, dabe go don dal læk fast, uste- bam, mi son dal orro du vaimo alde?« | &gt;PapaGam, must læ dal stuora æran.«</p>
<p>Na, mi datges læ? |</p>
<p>&gt;Mon læm boattam dam jakkasas girko-toaggalmassi, mi odne galgga dollu- juvvut, dam bapar alde goit Cuo33o nuff.</p>
<p>Pappa valdi bapara giettasis ja oini, atte dat læi dat sæmma, man sisa son læi</p>
<p>Go pap-</p>
<p>sisagurppam su duodastusa. »Riekta —læk don ibmerdam, ustebam, bæive ja mano harrai, mutto boastot jage harra; mudnji baha dakka, go mon dal ferttim dudnji muittalet, atte dai ollo vaSalaZal diti, gu- dek min birastattek, æp satte mi daggar Coaggalmasa doallet 14 jakkai.«</p>
<p>Dat boares olmai unokassan ani dam muittalusa. Son læi moadde mano illodam dam doaivo siste, atte son oskovieljuides særvest moadde bæive galgai 0aZ30t -vuoi- nast havskodallat Nantenest; ja papa mili- ge baha dagai, go son oini vuorrasa mor- rasi Saddamen. Ja dallanaga bodi su jurd- dagi juogo mi æp berresi gætealet doakkai- ravkkat særvvegode. »Vuorddel væha3e, celki son vuorras, »Mon gæGalam Coaggal- masa 0aZ30t.« ; |</p>
<p>Son bigjai sane birra buok, ja stuo- ra Coaggalmas Saddai. Coaggalmasast mui- tali pappa, atte dat boares olmai læi dat, gutte dam Goaggalmasa doaimati. Dat boddo læi erinoama3et buristsivdneduvvum ja dast Saddai mærreduvvut, atte dat jak- ka3es stuora Goaggalmasak fast galgge alg- get ja dolluvvut nuftgo ouddal.</p>
<p>Dam nubbe jage ja vel jage dast- mannil læi dat boares skuovvagoarro —okta daina vuostamusain, gudek botte Toaggal- massi, Ja alelassi son sarnol Goaggalmassi Ibmel sane viddedæme birra; dastgo dam ani son buorremus gaskaoabmen, man bok- te olbmuk bestujuvvujek suddost ja Gagja- dusast erit dam riftes ditoi Jesus Kristus birra. Ja dam boares olbma rakisvuotta ja angirvuotta arvvosmatti su osko vieljaid æmbo barggat Kristusa evangeliumin olb- mui sieloi bestujume ala.</p>
<p>Go dam 4ad jakkasas Coaggalmassi legje doagganam, de i oinum Sat dat boa- res agja sil vilggis oivines ja ilost suonjar- dægje muodoidesguim girkost. Son læ bæsam muttom æra Coaggalmassi, namalas- si dai ollesen dakkujuvvum vanhurskasi vuoinai Coaggalmassi, son læi okta latto dai vuostasriegadegji GCoaggalmasast ja</p>
<p>10. Nuorttanaste jakketuode nommar.</p>
<p>Kristus olgusvalljijuvvum særvai gullat, berrip dai boatte varalas ai- gi vuostai goccet ja rokkadallat, vai mi ba- tarussi bæsap buok dainå dingain, mak galggek dapatuvvat, ja vai mi gærde o0a3- Zop auoZZ0t hærvvasvuoda siste olbmu bar ne oudast.</p>
<p>Go mi gæsadep manas guvllui dam aiggai, go dat vuostas jakkeduhat galgai dovddujuvvut dam mnubbe jakkeduhatest,</p>
<p>de oaidnep mi, atte dat nuft gottaduvvum</p>
<p>kristalag girko læi hirbmus lakkai billasuv- vam. Dat varnotesvuotta, mi dalle bagjel- mæralaZat raddi, i mate burist olguscelkku- juvvut. Pavegirkko læ davalaZat maielme bækkalmas su vuoinalas sævdnjadasas diti, ja buok dai namatkættes fastevuodai ja varnotesvuodai diti, mak vuonala8 jabme- min jå billa8umin læk ovtastattujuvvum; mutto dam aigge raddi dat sævdnjadæmus sævdnjadas sagga bahabut go læ vejulas dam jurdaset. Rievtalas pave i læm mas pave Johannes dam Sad rajest, dam jage 872, pave Leo dam dad ragjai, dam jage 1049. Dam aige i læm favdnadet arvvo dast atte okta pave goddujuvvui —,,rievtalaZan'. Ewald muittala, atte dak hæpadæmus ja nuoskemus littorak olbmu</p>
<p>hamest fadde dokkat Roma pavestuolo al- |</p>
<p>de, ja illa gavdnui olguldasadge mikkege burid ovtastgo daina, ja dam gaska-aigest daina bajabælde namatuvvum jagin raddi- jegje arvo mielde 50 pave. Goarggadvuotta bagjelmæralasvuotta, himola8vuotta ja laik- kevuotta læi dai pavi attesta. Dak nuoske- mus, Ibmelmættomus, gælbotæmus ja dai- demættomus olbmak bigjuje alemus girk- koammatidi.  Borisvuotta ja jugiSvuotta,</p>
<p>fuorravuotta ja rutta-angervuotta Ja manga |</p>
<p>æra baha dabe læi davala? sin gaskast. Ja go girko balvvalægjek dam lakkai elle, de i læk ima3, atte dat sæmma ællem ellu- juvvui særvvegoddin birra buok, nuft atte dille baikotagaid læi verreb go doulle So- domast. Ibmel sadne læi amas ja dovdda- mættos albmuk oudast davalagat, nuftgo</p>
<p>moarsejoavko | maidai mangasi, gudek legje girko</p>
<p>læ- |</p>
<p>oapa tægjek ja stivrrijægjek. Ibmel sane sagjai sardneduvvui basse olbmui oavddodagoi ja pavegirko asatusai birra.</p>
<p>Soavatus suddoi ovtast oceujuvvui papai messo bokte, rokkadusai bokte basse olbmuidi ja basse ræisoi bokte. I gullum Kristusa soavatusa birra. Dat asatuvvum ibmelbalvvalus læi ænas oassai dus3e guo- ros ja vuoinates vierok ja asatusak, mak ouddan-dollujuvvujegje olbmuidi dovdda- mættom =gilli; papak lokke rokkadusaid Marjai ja æra basidi latina gilli, mast si æi jedage ollo ibmerdam. Girkko-aitarde- minge i læm $at sagga mikkege, dusse dat vierro læi vel baccam, atte juokkeha3, gut- galgai navdaset altar sakramenta galgai lokkat ,,Acce min".</p>
<p>Munkek ele hæpadæmus fastevuodai siste, ja jos oktage sin oudastæuoZZoin sig- jidi galgai dam Gujutet, de 0a330i son va- rotet hægas.</p>
<p>Dam sæmma alge hæredegje Mubame- danalaZak hirbmadet Nuorttan, doarradalle olgusagje ja dussadegje fastemusad buokai sin, gudek dovdastegje jeSaidæsek kristala3- vutti, vaiko vel sin kristala8vuotta læi dus3- Se namast.</p>
<p>Spaniast læi gieskat læmag okta hirb- mus soatte, mast 70,000 SaracensalaZak goddujuvvujege. Maidai min davvefædna- min legje rafhotesvuodak. Go okta soatte nogai, de nubbe algi. Vækkavaldalasvuo- (lain, sodin ja varragolgatusain gæG7alegje dak nuftgo&amp;&amp;ujuvvum krisiala8 gonagasak sisabuktet kristalasvuoda, ja dak bakkenlag oalvvamusak gædtalegje fast sodin ja væk- kavaldalasvuodain kristalasvuoda hettit.</p>
<p>Mi oaidnep nabbo dalle historjast, manlakkai dat vuostas jakkeduhat Kristus riegadæme mannil luoidadi su ækkedes vuostal vuoinaias jabmen sist ja rumaslas rafhetesvuoda sist, ja jure sæmma dilid siste loapata dat nubbe jakkeduhat Kristus riegadæme mannil su jagides, nuft orro goit Fajetæme.</p>
<p>24. Nuorttanaste jakketuodenummar.</p>
<p>dam have. Gætadekop mi maidai væha3, maid olbmuk dam æska vassam jakkeöuo- de læk hutkam ja rakadam.</p>
<p>Dampamaskina fuobmasuvvui dam jage 1807, ja dollavavno maskina 1829.</p>
<p>Telegraffa fuobmasuvvui dam jage 1820 ja telefon 1861.</p>
<p>Aldagaseuovgga (Elektrisitet) ja alda- gasvavnok adnujuvvujek dal ollo.</p>
<p>Manga æra dingage læk hutkujuvvum mutto min ueca bladas i matte buok gæs- set.</p>
<p>Muittop mi maidai sin, gudek dam vassam jakkeöuodest læk olbmui sieloid viggatam Ibmel gului.</p>
<p>Vuost aigom mon namatet ovta olb- ma Danmarkast, gærn namma læ Nikkolai Fredrik Severin Grundtvig, son riegadi dam jage 17883, eli 89 jage boaresen ja jabmen bæive ragjai sardnedi son Ibmel sane Glelggaset ja buttaset dam alge æppe- osko vuostai.</p>
<p>Nubbe daina olbmain læi Hans Nilsen Hauge, gutte riegadi dam ja- ge 1771. Son jodi Norga mietta — Lin- desnæsast Norkap ragjai — ja sardnedi Hærra duottavuoda sane alma balotaga, ollo jamemættom sieloidi buristsivdnadus- san. Hans Nilsen Hauge i læm papa o04a- past mannam, son læi okta daina mnuftgod- tuduvvum boådus-sardnedægjen, ja dam ai- ge i læm loppe oapakættes olbmaidi Goag- galmasaid doallat, namalassi daggar Goag- galmasaid, mak æl mattam rekkenastujuv- vut viessolokkamidi — lobala3 læi namalas si daloisidi poastallest vangela lokka; mut- to mi dam bagjel manai gilddujuvvui dam nuftgotdujuvvum kouventikkelplakata bok- te. Go dal Hans Nilsen Haug jottegodi ja doaggalmasaides adnegodi, de stuora ol- musjoavkkok algge boattet su Goaggalma- saidi, olmu3 gartai nuft ollo, atte vistek æi dattom Siettadet. Na dat Sattai laga vuos-</p>
<p>tai, Ja su vuostai CuoZZeli stuora doarradal-</p>
<p>lujubme, erinomaset papak, gæn fidnoi su barggo guoskai, legje vissalak su faktet</p>
<p>darola3</p>
<p>birra buok.</p>
<p>Son aresterejuvvui manga have, ja dam jage 1804 bigjujuvvui son Kristiania giddagassi 10 jage dam jage 1814 —ragjai. Dasto læi su dævasvuotta mannam, son i sattam Sat æmbo jottet ja sardnedet. Son jami lakka Kristiania dam jage 1824, dus- 3e 53 jage boares.</p>
<p>Dasto namatuvvu Birggen bisma Jo- han Nordal Brun * 1816. Professor Hers- leb + 1836 bargai maidai ollo Kristalas- vuoda ala. Professor Stenersen f 1835 læi maidai okta Hærra balvvalæegje. Pappa Wexelsen Kristianiast fertte maidai nama- tuvvut. Professor Karl Paul Caspari. Son riegadi dam jage 1811. Dievva oskost ja famost jorggali son bibal darogili ja bar- gai olbmui sieloi bestujume ala, dassatigo Hærra su vieZai llad april 1892, dalle læ son 81 jage boares. Proavas Lanstad ad- di min girkoi ovta burist rakaduvvum sal- magirje.</p>
<p>Mi samek æp berre vajaldattet Nils Wibe Stockflet, gutte bargai min gilli gir- jid ja jodi nuftgo mis3onæra dabe Finmar- kost 20 jage. Dam jage 1837 rajest 1866 ragjai.. Dasto muittep mi professor Friis, Troandem bispa N. T. Skaar, seminarou- dastduoz30 Qvigstad ja papa Tamberg nuftgo buorremus barggid min giela bagje- li.</p>
<p>Missionbarggo læ maidai guoddam burid 3addoid dam mannam jakketuodest.</p>
<p>Bibal læ dal jorggaluvvum arvo miel- de 400 gielaidi. Mi samek læp maidai 03- Zom bibbala giellasæmek.</p>
<p>Mu bræva dam have loapatam deær- vudaiguim buok »Nuorttanastec« mieldebar- gidi birra buok.</p>
<p>Lavvonjargast 25ad Januar 1901.</p>
<p>Henrik A. Henriksen.</p>
<p>Dinggo »Nuorttanast« ja gætæal maidai du grannaidak 0330t dam blade doallat. Dietto ja duvggitus læ darbasla8 buokaidi.</p>
<p>Nuorttanaste jakketuodenummar.</p>
<p>23.</p>
<p>særvvegoddai, gudek læk almidi bajasæallu- juvvum.</p>
<p>Dam vaivval gærjedægje birra, gutte læi dat gaskaoabme maid Ibmel ani dam boarrasa oskoi buktet, mi æp læk ollo gul- lam, du88e dam, maid okta franska pappa muittali, atte lokkama bokte Johannes e- vangelium 3ad kapitalest 26 persovna jorg- galussi botte. Gal sati læm nuft, atte son je8 uccan læi muosatam Ibmel sane vuoi- nalas famo. Gal sati læm suina nuftgo læ dai ruovdderøraiguim, mak stuora javrin dolvvuk caæe gappugidi ja duhati goiko daskadet, mutto jeda dast æi diede maide- ge. Man dat læ surggadlas dat a83e, atte mangas, gudek evangelium ovta daihe nub- be lakai viddidek jeta mannek gadotussi, daina go si æi valmoidæsek ravast bestuju- me duottavuodaidi.</p>
<p>Rakis lokke, anakgo don avvir Ibmel sanest? Gæöæaleket jesjetaidædek lepet go</p>
<p>di osko siste. | Ruodagielast jorggaluvvum.</p>
<p>Muttom oasse daina stuvoremus dapatusain</p>
<p>dam mannam jakkeduodest. Cali H. A. Henriksen Lavvonjargast Tanast.</p>
<p>Buorre ja likkolas, buristsivdneduv- vum ja ilola8 odda jage savam mon buok »Nuorttanastec« lokkidi sikke gukken ja lakka dam odåa jakkeduode sist! De ai- gom mon daggobokte oanekagat muittalet min blade lokkedi muttom oase daina stuo- remus dapatusain min mannam — 19ad jakkeöuodest.</p>
<p>1. Norgast ja Danmarkast læi dam jage 1801 soatte Engelandain.</p>
<p>Norga ja Danmark tapiga.</p>
<p>2. Soatte Østerika ja Frankrika gas- kast, mast Østerika tapi, ja dam jage 1802 Saddai maidai rafhe Engelandain.</p>
<p>3. 1805 og30i Napoleon, gutte læi kæisar Frankrikast, soade Eugelandain, Øs-</p>
<p>terikain ja Ruo8ain, man soadest Østerika ja Ruo83a tapiga, ja Engelanda vuiti Traf- algar. Engelanda, Prøisen ja Ruosa vuos- tai vuiti Napoleon soadest Jenast 1807.</p>
<p>4. 1810 asatuvvui særvve Norga av- ken Kristianiast.</p>
<p>5. 2 september 1811 asatuvvui Nor- ga universitet.</p>
<p>6. Koæisar Napoleon tapi soadest Ruo8ain 1812 son bijatalai Frankrikast erit ja dolvvujuvvui muttom sulloi væstabæl Afrika, man namma læ st. Helena, son ja-</p>
<p>mi dad mai 1821.</p>
<p>7. 1812 læi nælggehætte Norgast. 8. 1813 manai Norga falit. 9, 1814 bæsai Norga luovus Dan-</p>
<p>markast ja ovtastattujuvvui Ruotain Dam rajest læk min gonagasak mas:</p>
<p>Karal 13 1814 rajest 1818 ragjai</p>
<p>læ-</p>
<p>Karal 14 1818 — 1844 — Oscar 1 1844 — 1859 — Karal 15 1859 — 1872 —</p>
<p>Oscar 2 Fredrik læ dal min rika a8- de, gæn Norga i satte gittet nu ollo go galggaåi.</p>
<p>10. GrækalaZak sotte Turkain 7 ja- ge, 1828 besse si luovus.</p>
<p>11. Tysklanda ovtastattujuvvui okan rikan buok smava statak, ja dam rajest læ Tysklanda oudast mannam. Frankrika læ maid $addam republikkan, mutto dat æna læ læmas hui rafhetæbme.</p>
<p>Engelanda læ maidai dam dest hui ollo mannam oudast.</p>
<p>Ruo83a læ Suoma aibas bigjam vuol- lases. Dal go dat vassam jakkeduotte mno- gui, bista ain Transvaalsoatte, Engelanda ja Boari gaskast, ja Kinamoivvege i læk vel riekta Gelggam. Nuftgo mi diettep legje Europa stuora famok Kinai Goagga- nam baggadet KinesalaZai damditi go si ribme sorbmet missonæraid ja æraid, gu- dek æi gullam Kina ædnami.</p>
<p>Ollo ain hfæi sodid birra muittalet mannam jakkeduodest, mutto aigom diktet</p>
<p>jakkeduo-</p>
<p>EEE RS</p>
<p>Kristalas mane bladde.</p>
<p>»&gt;Gæla mon boadam farga.</p>
<p>Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>| Jakkecuode nommar 1900—1901. |</p>
<p>rer LEAVE</p>
<p>r———rvrvrrrr AA LSA</p>
<p>9</p>
<p>DASS LAL SVS VL VEDAL</p>
<p>O, viellja, don gutte jærak nuft, don</p>
<p>Jurddagak dam Jakkecuode ik læk okto daina jurddagin. Obba Ibme-</p>
<p>algost.</p>
<p>Aigge manna, vuoi man jottelet dat Okta jakke læ fast vassam, ja 1 duse okta jakke, mutto olles jakkeduotte. Dat 19ad jakkeduotte Kristus riegadæme mannel læ dal loappam, ja mi læp alggam dam 20ad jakkeduode.</p>
<p>Daina beivin læk buokak ucceb ja æneb jurdasam dam vassam Jå dam boat- te jakkeduode ala. Dat læ dat manemus jakketuotte dam gudad jakkedubhatest mai- elme sivdnedæme rajest. Muttom oasse kristalaZain jakket, atte dat jakkeöuotte, maid mi dal læp alggam, læ dat manemus maielme barggo jakketudin. Si jakket, at- te go dat 6ad jakkeduhat læ vassam, de vuoinadusa algge boatta. læk 6 barggobælive, ja dat Gatid læ vuol- nadambæive, nuft læ maidai <span type="quote">«dam maiel- mest 6 barggo-jakkeduhata, ja dat læ vuolnadam-jakkeduhat. »</span>Duhat jage læk Hærrai nuftgo okta bæive.« Dam duhat jakkasas sabatvuoinadusa birra sard- no Johannes almostosa girjest dam kapittalest. Mi galgga maielmest vat dassati? Moft galgga mannat</p>
<p>manna.</p>
<p>—-</p>
<p>rikai,</p>
<p>sdnami ja albmugiguim, mak juo dal læk</p>
<p>dego maraidægje appe?</p>
<p>Moft galgga mannat Kristusa rikain, Ibmel olbmuiguim, gudek dal juo doarre- dallujuvvujek, vasotuvvujek ja vela sorb- mejuvvujekge duhati mielde?</p>
<p>Nuftgo vakkost</p>
<p>20ad dapatv-</p>
<p>la duotta særvvegodde, buok ælle ja Kristu-</p>
<p>sa ruoktotboattema mannai aibasægje, gil- lajægje ja Suokki kristalaZak læk devddu- juvvum sielost ja vaimost daggar jurddagi- guim.</p>
<p>Mattago oktage daggar xgaTaldagaidi riftes vastadusa addet? I fal i oktage æra- go Ibmel jes.  Rakis wvieljak ja oabbak Kristus siste! Allop mi riftes vastadusaid daggar gaGaldagaidi vuorde dam æppeosko- maielmest, mutto occop mi dam Hoærra je- das sanest; dastgo mi diettep, atte dat maid mi dobbe gavdnap læ duottavuotta, ja dat i nubbastuva. OQlbmuk læk Gallam stuora girjid ovta nubbe manest dai man- nemus dingai birra; mutto sin ibmardusak</p>
<p>I læk aigi mielde nubbastuvvam, æige si læk</p>
<p>oktisoappam ibmardusast galle have; mut- to Ibimel sadne læ nubbastuvamættos, dat bisso su valdestes Ja famostes agala3 aig- gai. Alggosanek, maid Hærra profet Mika bokte læ cælkkam, læk Gelggasak:</p>
<p>»Dat sadda. bahas aiggen.<span type="quote">« Oilok galggek eritjorralet oskost.« »</span>Værre pro-</p>
<p>fetak galggek cuoZZelet Ja bættet man- gasa.&lt;  Soatte ja soade sagak, nælgge, roattodavdda ja ædnam doargastus, oib- muk GuoZasastek olbmui vuostai, vaidde- goddek valddegoddi vuostai, olbmuk —galg- gek atestuvvat æppadusal siste — olmus-</p>
<p>appe ja dam barok galggek maraidet j.-n. v. Dat sadda babhas aiggen. Mik. 2, 3. Mi, gudek jetaidæmek jakkap Jesus</p>
<p>==” v-=70=2=27220LDLE</p>
<p>Nuorttanaste jakketuode nummar: 13.</p>
<p>maidnujuvvum kristalasvuodast.</p>
<p>-  Mutto maidai dam asest læ mnubbe bælle. Mi oinimek, atte stuora ouddanæb- me læ læmas diedo harrai nuftgo maidai manga æra dinga harrai. Mutto maidai Ibmel rika læ ouddanam nuftgo i goassege ouddal — buok dam varnotesvuoda Gada, mi ain dade bahabut gavdnu ædnam alde ja viddana jottelet. Dastgo mi ferttep æ- rotet dam guokta dinga. Vaiko dabe gadvnu ollo, mi min lutte hæjos miela dugjo, de al- mage mi æp sata Galmidæmek dappat dam oudast, mi buorre læ, ja mi juolggecævee doggo daggo 0a330.</p>
<p>Boares olbmuk lavvijik læt sogjelak</p>
<p>cælkket, atte dille 3adda verrep ja verrep. Buok manna manas gului dam sagjal go galggaöi ouddanet. Mutto jos si dam ala væha8 nannosæbbo jurddelek, de alma si æi dam satte jakkes dastgo jos dat mnuft lifæée, alma Jesus dalle tapet. Alma dalle duon franska bilkkidægjest lifai riekta, go son celki, atte kristala3 religion læ havde</p>
<p>vuostei guovllamen. Mutto dam æl jakke boares kristalazak. Æi hædestge! Dastgo</p>
<p>dat lift kristalasvuoda biettalæbme.</p>
<p>Kristala3vuotta læ »suvrrodaige laka-</p>
<p>sag, maid nisson valdi ja govtai golma mitto jafoi sisa gitta dassat go dat buok- rakkam suvroi.« Math. 13, 33.</p>
<p>Kristnsa religion galgga bissot cælkka Jesus dassati go jafok huokrakkan læk suvrrom, ja Pavlus duodasta daina 110ad Daved salmain, atte Jesus galgga raddit, dassati go buok su vasalaZak bigjujuvvu-</p>
<p>jek su julgi vulosen. Jesus radde dalle nabbo, vaiko man</p>
<p>ollo de bijat maielbme vuostai, ja su raddijumest læ ouddanæbme. Son i aigo hæittet ouddal go — su vasalaZak læk</p>
<p>bagjelvuittujuvvum. Dam jakkek maidai dak boarrasak</p>
<p>Damditi si æi goassege berre mnuoraidi sardnot dam lakkai, atte si daggar ibmar- dusa o330k, atte Jesus tape, dainago dat i læk duotta, ja dainago dat læ vahagen</p>
<p>dam bokte gukka juo</p>
<p>dam a88ai, maid mi sittap ouddedet. Duot- ta kristalaza Goavddem-sadne læ vuoitto, vuoltto, alelassi vuoitto! Dastgo »valdde- godde galega Saddat Ibmela ja su vuiddu- juvvuma.c</p>
<p>Atte mu sardnom kristalasvuoda vuoi to birra dam æska vassam jakkeöuodest læ duotta, aigom mon dal gædæalet Gajetet. Mi o330p valddet historja ouddasæmek ja</p>
<p>jærrat: Maggar læi dille öuode jage dast ouddal? Dovdastægje kristalaZai lokko læ</p>
<p>lassanam bagjel nubbe dammade go oud- dal dam vassam jakkeöuodest, ja go mi gætadet dai ollo surgi ala kristala8 bargost, mak dam mannam. jakkeduodest læk bocci- dam, de ferttep mi cælkkep ouddanæbme læ læma3.</p>
<p>Vuostadi jurddelep mi Sodnabæivskuvla Dat læ gal samedi okta amas asatus, stura buristsivdna- dussam millionaidi læ barggujuvvum. Sod- nabæivskuvlla algatuvvui muttom aigge ouddal go dat mannam jakkeduotte algi, mutto dalle læi dat vela uccan dugjum. Mutto dal læ æralakkai. Dat læ dal saje 0330m juokke girkkosærvvai ja juok- ke kristala8 særvvegoddai ædnam birra. Sodnabæivskuvlla dollujuvvu juokke sodna-</p>
<p>ala.</p>
<p>ja bassebæive mannil gaskabæive.  Manak Cieda jage agest ja bajas GToggujuvvujek gavppugi balgain girkoidi ja æra Coaggal</p>
<p>mas vistedi, ja sigjidi muittaluvvu ovtagær- dasaZat evangelium duottavuotta.</p>
<p>Arvo mielde galggek min aige gavd- not 40 million manak, mak juokke sodna- bæive o33ok gullat Jesus birra.</p>
<p>Nubbadassi Bibalsærvek.</p>
<p>Datge asatus læi oudeb jakkeduode loapast su mannavuodastes.  Mutto dal læ dat brittala8 bibalsærvve okto olgussaddim 160 million bibbalid, ja dat semma særv- ve læ morastam bibala jorggalussi 400 gie- laidi.</p>
<p>Maidai gavdnujek olles joavkko æra</p>
<p>Nuorttanaste Jakketuodenummar. 19.</p>
<p>sin bakenvuodastæsek bissot. Ja dat matta celkujuvvut maidai dai olbmui birra, gu- dek assek Madda-abe-sulloi alde ja buok baike birra, gost bakenvuota læ ferttim sa- je Gakket kristalasvutti.</p>
<p>Sorbmen, rievidæbme ja dak buok hirbmosæmus bahadagok læ bakenvuoda dovddomærkak birra buok. Dat, gutte gievrra læ mænnoda daina nuolebin, nuft go son datto, i oktage su dam oudast ran- ga. Vaimo njuorasvuotta ja olmus-rakis- vuotta i gavdnu bakenvuodast. Min aige nuft go 2,900 jage dast ouddal læ Daved dajatus duotta: »Dak, gudek valljijek æra Ibmela aldsesæsek oZ3ok ollo bakZas.«</p>
<p>Go Muhamed oappo ja dak bakenlas religionak havkadek buok vanhurskesvuoda dovdo, de læ væjemættom buored dili dai- nå baikin, gost dak religionak raddejek. Go protestantala8 ædnamin grovva bagjelduolh- man daihe fastes valmotes dakko boatta uvgas ouddi, de dallanaga ollok tuoZZelek daggar dagc vuostai, ja sikke aigge ja rut- ta oaifarussujuvvu daggar bagjelduolbnie giddagassi 0aZ3om varast. skesvuoda dovdd» i gavdnu olgubæld —kris- tala8vuoda rajid. Damditi læ slavavuutta, mangga aka adnem, manai sorbmem ja ol- lo æra fastevuodak davalas vierr. Muhame danalaZai ja bakeni iutte. Jakkeduotte jak- ketuode manest læ mannam, mutto dili læ dat sæmma.</p>
<p>Dam lakai goköa sævdnjadvuotta &amp;G- nama ja mierkka albmugid. Daggar dille læ æppegudnen Ibmeli, hævvanæbmen olb- muidi ja duodasta stuora fuolamættomvuo- da birra kristalazai lutte. Buok guovloin Cuorvvo bakenmaielme hætte migjidi, nuft- go dat macedonala3 olmai oainatusast ikko Cuorvoi Paulusi: ,,Boade Macedoniai min væketet!*</p>
<p>Moft muttom olmai gavd-</p>
<p>nai gæino ællemi. Muittalus.</p>
<p>Daggar vanhur- |</p>
<p>est.</p>
<p>Masa birra lbuok Europast matta —Ib- mel sadne viddeduvvut alma mange vaddo taga oastal ja vuovddai. Mutto nuft i læk buok aigid læmas. Dalle gu Napoleon dat vuostas læi soattamen EFngelandain, —sisa- buktujuvvui bibal Frankriki stuora vaddes- vuodain. Okta protestantala8 pappa Nan- tes gavpugest læi o0730m Brittalas bibalsær- ve Gada muttom oase bibalid ja odda tes- tamentaid, maid son Gikkusit olgusjuogadi. Okta daina girjin, okta  odda vestamenta, bodi muttom vaivvas olbma gitti, gæn zæ=- latus lakke læi jottet baikest baikkai lavllot vissaid ja joavdelasaid mainastet. Go son dal 0a330i odda testamenta, bodi dat sud- nji jurddagi, atte son dal hæitia daid boa- res historjai mainastæmest ja dam sagjai algga lokkat olbmuiai daid muittalusaid, mak gavdnujek odda vestamentast, daida son væha3 dainage tinet.</p>
<p>Muttom Gabba gæsse-ækked son olgubæld avta —boaris uvsa ja gærjeda.</p>
<p>»Maid! Dan gærjedak must, dat boares <span type="quote">«lmai, »</span>mon darbasam gærjedet.« |</p>
<p>»Lekus dalle nuft,<span type="quote">« celki nubbe, »</span>jos don ik nufta adde snudnji maidege, de mon gætalam jes tinet.e</p>
<p>»Adde munji moadde øra, de lagam ovta kapital hibalest dudnji.«</p>
<p>»Mast logak?« jærrali skoumakar.</p>
<p>»Bibbalest. « |</p>
<p>»&gt;Mi læ dat? Im læk obba dam akka- sam guliam hibal birra.</p>
<p>»Dat læ muttom girje, mast lkkujuv- vu Ibmel birra.</p>
<p>Dat boares olmai addi sudnji mnabbo dalle ovta skillega, ja gærjedægje Gokkidi gædgetrapa ala olgubæl viesn ja algi lok- kat dam 3ad kapital Johannes evangelium- Son lugai hui Gabbad ja hurist. Dat boares skuovvagoarre guldali darkelev ravas njalmin; dastgo dat, maid son dal læi aibas oddast, ja go soai bodiga værsa ragjal: »Dastzo uuft rakisti</p>
<p>CuzZZurda skuovvagoarro</p>
<p>celki dust</p>
<p>mon</p>
<p>gulai 16ad Ihmel</p>
<p>20. Nuorttanaste jakketuodenummar.</p>
<p>maielme, atte son læ addam su barnes dam aidnoriegadam, amas oktage, gutte su ala osko, lapput, mutto val agala8 ællem son 0a330<span type="quote">«, Cajetegje su muodok, man Tignalet su vaibmo læi likkastam. Gærjedægje logai kapitala olgus. Dak manemus sanek legje: »</span>Gutte i osko bardnai, son i galgga oaid- ned ællema, mutto Ibmel moarre orro su bagjelist..«</p>
<p>Dasa orosti son.</p>
<p>* &gt;Loga sæmbo!</p>
<p>vuoras olmai.</p>
<p>»Im,« vastedi mubbe, oudast im loga æmbo.«</p>
<p>» Vai nu, da oaZ7ok vel ovta skillek. Loga dal viddasæbbul« | Ja de logai son dam 4ad kapital.</p>
<p>»Alle vel hæite, loga æmbol«</p>
<p>&gt;Skillek mon sidam kapitalest. Im loga sanege Sat.</p>
<p>Dat boares skuovvaguorro roggai dal bursastes dam manemus skillega, maid son</p>
<p>Alle hæitte!« celki dat</p>
<p>»ovta skillek</p>
<p>suiti ja addi Sudnji, Ja go dat dad kapital |</p>
<p>læi lokkujuvvum, eelki son: —»Ustebam, gost læk don dam girje o0330m?« Gærje- dægje muittali dasto, atte son dam læi 03- Zom muttom protestantala8 papast Nantes gavpugest, ja son celki vuorrasi manal. i</p>
<p>Dat læi okta bæive skuovvagoarro ællem-aigest, maid son i vajaldattam.</p>
<p>Go son grenkos alde Gokkai ja skuovai- guim bargadi, orostattai son davja vuodåo- dam diti daid ima3la3 dingaid, maid læi gullam, erinoamaset Ibmel rakisvuoda birra maielbmai. Manga bæive jurda3i son Joh. 3, 16 ala.</p>
<p>Guokta vakko legje dam rajest, ja muttom idid likai vuorast hui arat bajas ja celki bardnasis: »Don Saddak dal barg- - gat okto moadde bæive; dastgo mon algom vuolgget Nantessi.«</p>
<p>»Maid! Nantessi,<span type="quote">« eelki dat mnuorra olmai. -»</span>Maid aigok don dobbe dakkat, ac- ce? Don diedak, atte matka dokko læ gukke, ja dam akka3es olmu3 go don læk</p>
<p>farvel ja</p>
<p>PAPPA:</p>
<p>son ti læ vagjolam Nantesi, ja</p>
<p>i alma matte nagadet nu gukkast vazzet.</p>
<p>Matke læi 40 bædnakgullam.</p>
<p>»Mon diedam, atte matke læ gukke mutto mon ferttim vuolgget,« celki vuoras.</p>
<p>Son valdi suobbes ja vulgi vagjolet. Manga bæive manne ouddal go son Nantes gavpugi olli. Dat gukkis matke vaibadi su hui sagga; mutto dallanaga go son dam mærreduvvum baikkai olli, manai son dam papa lusa, gæst dat imaslas girje læi.</p>
<p>»Maid sidak don, ustebam?« jærrali pappa, go vuoras sisa bodi su ladnji.</p>
<p>» Hærratam,« celki olmai, «mudnji læ muittaluvvum, atte dust læ okta girje, mi muittala manga Gabba dinga Ibmel birra.«</p>
<p>»Daidak don arvvalet bibbala?«</p>
<p>»Najuo, bibal læi vissa dam girje namma, ja mon sidaSim ovta aldsam daina girjin.&lt; |</p>
<p>»Nuft fal,<span type="quote">« celki pappa, »</span>mutto man ollo satak don makset ovta daggar girje oudast?«</p>
<p>»Makset!« Gurvi vuoras vuorradusain.</p>
<p>»Makset fal, ustebam, æp mi satte nufta addet bibbalid.</p>
<p>»Vuoi, hærratamle celki skuovvagoar- ro, ja su jledna doarkesti, go son sarnoi, mon im satte makset maidege girje ou- dast. Don addek dam nufta ovta gærje-</p>
<p>dægjal, Ja mon læm likka vaivvas go son.&lt;</p>
<p>»Gost boadak don, ustebam?« jærrali</p>
<p>Son muittali dal pappi obba su histor- jast, maidai atte son dam girje oaZ7om di- atte son fast alggo vazze ruoktot mannat.</p>
<p>»Lægo dat vissaset duotta, atte nuft boares olmai daggar matke læ bagjelasas valddam?&lt;</p>
<p>»Dat læ duotta,<span type="quote">« celki dat boares ol- mai; »</span>mutto mon im ane dast maidege sat- te mon bærre oaZZzom bibbala.</p>
<p>»De don ferttek dalle oaZ3et,<span type="quote">« celki pappa. »</span>Vaiko must i lifdige æmbo go okta bibal, de ferttisim dam dudnji addet. Don vissa darbasak stuora præta, vai don</p>
<p>2</p>
<p>14. Nuorttanaste jakkeöuode nummear.</p>
<p>ædnamin bibalsærvek, mak dakket stuora ja buristsivdneduvvum bargo maielmest Ibmela sane viddedemin. Gi matta ollaset muittalet, maid dat barggo dugjo?</p>
<p>Igo dat læk ouddanæbme?</p>
<p>Muttom Ibmelbiettalægje Frankrikast, Voltaire celki: ,Guode jage dast mannil læ bibal massam su famost.* Mutto mi oaidnep, atte Son rekkenasti boastot, Bib- bala fabmo læ odne stuoreb maiemest go goassege ouddal.</p>
<p>Maidai samegilli læ bibal dam jakke- euodest jorggaluvvum, nuft atte juokke sabmelas matta 0a770t Ibmel sane giellases ja ovtasgas boddoi siste dam guoratallat ja dutkat.</p>
<p>Groalmadassi oaZZop mi namatet</p>
<p>missonservid.</p>
<p>Mannam jakkeduode algost læ hui uc- can missonbarggo maielmest. Olles 800 ja ge oroi dat Ibmela særvvegodde hæga as- Se aibas jaska. Mutto fuobma, moft dat læ dam vassam jakkeduodest boceidam.</p>
<p>Manga ædnam ja maielme oase læk rappas evangelium saddag-olbmaidi. Lak- ka 40,000 bargek evangelium balvvalusast læk dam stuora lagjo-ædnam alde. Lokka- mættom skuvlak læk asatuvvum, gost milli onaui mielde manak bakkenædnamin oapa- tuvvujek bæivvalaZat dovddat dam bestu- jume, mi Jesus Kristus siste læ.</p>
<p>Ollo girkok ja rokkusvistek gavdnu- jek dal Kinast, Japanest, Indiast, Lulleabe- sulloi ald ja æra baiken. Stuora joavkok birra buok gavdnek sielosek biebmo Ibmel sane gulddalæme bokte daina vistin. Okta famola8 moredæme dulvve manna obba bak- ken-maielme bagjel. |</p>
<p>Ja go mi dam namatet, Saddap dalla- naga jurdaset dam madohas likkatusa ala dam |</p>
<p>kristalas nuorragærde særvest Europast, Amerikast ja BEustraliast.</p>
<p>Dat likkatus, mi algi 50 jage dast</p>
<p>ouddal muttom ucea lanja3est Londonest</p>
<p>dal viddanam obba maielme mietta. Ja dat manemus stuora jurda, masa duhatak akademia oappam nuorra olbmak maielme</p>
<p>- birra læk =s8iettam, læ doalvvot evangelium</p>
<p>,mai- elme ravdaidi dam buolvast.*</p>
<p>Dak uuorak dalle nabbo -— æi dak daidemættom nuorak, mutto dak, gæina læ stuora maielmala8 dietto ja oappa — Coag- ganek stuora joavkkon Jesus Kristus varra- plævka vuollai. Juogo son dat i arvadatte atte golnamættom nuorravuoda fabmo evan- gelium siste læ?</p>
<p>Dasa sattip mi ain namatet vinejukkam kættessærve, diakonisse asatus, vaivasi aitar- dus ja ollo æra særvek ja asatusak. Gi jurdasi duodalaZat dai dingai ala Guode ja- ge dast ouddal? Mutto dal læk dak suor- gek kristala8 bargost ædnam alde læma3 dego Ibmela giedak geiggijuvvum dam gil- lajægje olmusvuoda hæde goæppedet ja ba- jastuoZZaldattet ja dalkasa buktet olbmui manaidi. Ja mi læ a838en dam ouddanæb- mai? Mibe æra go — Golgata ruossa.</p>
<p>Ja ouddal go mi hæittep, ferttep vel ovta dinga mielde valddet. Dat læ okta dingga, mi læ oaivveassen buok dai nama- tuvvum dingaidi, dat namalassi:</p>
<p>Malelbme læ dam manib aiggai oap- pam olbmu takseret. Dat læi okta daina asen, manditi Jesus deiki bodi. Son öu;o- ti olbmu ala ja celki: Fuobma, man mav- sola8 olmus læ! Mutto æska dam maneb aiggai læ mailbme dam aiccam. Dak ai- dek, mak olbmui manga oassai jukke læk smavasek algam vuolas gatat. I da! 3at nuft ollo jerrujuvvu ja getaujuvvu olbmu olguldes hame bællai go dasa læ go son olmu3.. Dam $addaimek mi oidnet maidai dam bækkalmas Dreyfus a3est. Obba mai- elbme Guo33ili bælostet dam vigitæme — dam ovta olbmu. Ja sudnji fertti mana- Sassi dapatuvvat vanhurskesvuotta.</p>
<p>Ollo dingak Gajetek, atte Kristus læ vuoittam dam jakkeöuodest, mi manai.</p>
<p>Ja boatte aige harrai cælkkep mi:</p>
<p>gost okta vaivas gavpperængga asai, læ | dat gulla kristalazaidi. Friavuotta læ buo-</p>
<p>18. Nuorttanaste jakketuodtenummar.</p>
<p>stes læi ovta aige dat duotta religion, mi lær kristalasvuoda oudast-loaidastægje; mut-</p>
<p>to dal læ dat bagjel-ællam jesjetas. Juda- lasvutti dovdastek arvo mielde 7 million olbmuk.</p>
<p>Parsisma daihe Soroaster: oappa læ maidai muttom religion. Dat læ æppe- ibmelbalvvalus stuormus lagest. Dam os-</p>
<p>” koi æi gula ollok, jos lezzek ovta million arvo Persiast ja India vestabælde. | Sehintoisma Japanest, Taois- maja Komfutsesoappo Kinast læ æneb ja ucceb oktisægotuvvun Budda oa- pain. | | | | /Ærreb daid religionaid, mak dast læk namatuvvum gavdnujek bakenvuodast ollo æn1bo oskodovdastusak vel manga lagan namatusa vuolde, erinoamaset Åsiast ja Af- rikast. Qappam olbmak, gudek baken reli- gionaid dutkek, mvittalek, atte dobbe mut- tom slai jakko læ, maid si gotdodek Se ha- man- daihe Fetisehjakkon. Daina baiken, gost dat radde, læk olbmuk vug- jum sævdujadæmus daidemættomvuoda si- sa, ja sin ællem læ dammuddui faste, atte verreb fat i matte Saddat. Arvo mielde galggek 230 million daggar olbmuk gavd- not. | | Rexkenastujuvvum læ, atte juokke Jad olmus ædnam alde namast læ prote- stantalas; juokke 8ad læ romalas katholar; juokke 17ad gulla dam græska katholikar girkoi.  Æmhbo go juokke 8ad olmus læ Muhamedanala3; mæsta juokke 4ad olmus Buddala8 ja masa juokke 8ad gulla Braha- ma oskoi. Romala3 katholikarak, muhame- danalaZak Budda ja Brahma oskotuovvok læk jesguttege æneb lokkoi go protestanta- laZak. ProtestantalaZai ektoi læk budda- lazak okto masa 3 gærde dammade ja Schaman ja - Fetischbalvvalægjek masa 2 gærde nuft ollo go protestantalaZak. KristalaS religion dovdastæjek oktibuok il- la læk nu ollo lokkoi go Budda oappo éuovvok, gæi lokko galgga læt nu stuores, atte garttek 3ad oase made obba</p>
<p>ædnama olmus-logost.</p>
<p>Arvo mielde galggek* læt 1,025 milli- on olbmu ædnam alde, gudek læk ollaset diettemættomvuodast dam aino duotta Ib- mel birra, ja gudek æi læk gullam maide- ge dam bestujumest, mi Jesus Kristus sis- te læ. Dat Gajeta, atte vella vaillo ollo dam bargost, maid Jesus goddoi oapatus- manaides doaimatet maielmest, namalassi vuolgget obba maielmai ja buok olbmuid su mattajægjen. dakkat.</p>
<p>Rakisvuotta Jesusi ja angirvuotta olb- mui bestujume ala diettalas berre læt dat mi doaimata min evangelium sardnedet olb- muidi; mutto go muttomak celkkek, atte bakenak ja muhamedanalagak læk likkolæ- musad dam dilist, mast si dal læk, de aig- gop mi Gajetet atte daggar duodastus i læk duotta.</p>
<p>Daina, gudek æi dovda kristalasvuoda i læk dat audogassandakke osko, si læk al- ma rafhetaga aigest ja alma doaivotaga agalasvuoda vuostai; mutto i dast læk vel nokka, si læk maidai likkotæmek maielma- laZat.</p>
<p>Syriast, Ucceb-Asiast ja æneb baiken dam europeala8 Tyrkiast gavdnujegje okti kristala8 særvvegoddek. Mutto dal læ osko Jesus ala aibas Gaskam dobbe, ja dam sag- jai læ Islam [Muhamed religion] raddimen daina luodo-Gabba baiken. Mutto i oktage oamedovdolag olmus, gutte dai baiki dili læ dovddam ja dovdda, satte cælkket, atte olbmuk daina baiken læk nuft likkolaZak</p>
<p>dal go dolos kristalazak legje daine sæm- ma baiken. Dak buorek dabek ja olmus-</p>
<p>vuotta, mi okti læi javkai oktanaga krista- lasvuodain, ja dam aige mnjarbades assek</p>
<p>| daina baiken elek juokkelakkai hæjost æl-</p>
<p>lema.</p>
<p>Madagaskarsullo assek elle muttom alge dast ouddal dai groavvasæmus baken- las: fastevuodai siste. Dal læk si oamastam kristalasvuoda ja elek likkolazat. I alma</p>
<p>oktage jerbmala8 olmus satte cælkket, atte lifei læmas likka buorre Madagaskar —asidi</p>
<p>EEE JE NN vr</p>
<p>12. Nuorttanaste jakketuode nommar.</p>
<p>ja atestusain dam divras, garra dalve vuos- tai gedde; mutto maid dat væketi, damsagjai atte uccedet garrem-jukkamu3vuovddem»bai-</p>
<p>kid, asatuvvujegje — 9 daggar baike odda-</p>
<p>sist Kristiania gavppugi, dat dakkujuvvui daina sæmma beivin, go avisak birra buok muittalegje, atte Abysinien — okta hakken rika Nuortta-Afrikast — læi lagai gielddam garrem-jukkamusai sisabuktema dam riki</p>
<p>Man sagga bæbadlæbbo migjidi dat |</p>
<p>læ, go mi diettet, atte obmuk Abysiniast ollo manabælde min læk diedost ja olmus- la8vuodast. Dat læ migjidi buokaidi iel- gas, atte made stuoreb Guogga mist læ buore ja baha harrai, dade stuoreb lokku- dakkamus dam bæive, go duobmar &amp;okka-</p>
<p>na dam stuora vilggis truono ala, ja girjek |</p>
<p>lækkasek. PT,</p>
<p>Dat læ gal duotta, atte maielbme læ su jedas lagan, nuft gukka go Ibmel i 03- 20 su duojes dakkat olbmui vaimol siste; mutto golma a8e dafhost læ mu gaddost maielbmest dam jakkeduodest læmas oud- danælme, namalassi diedost, olmuslasvuo- dast ja Ibmel rika viddedæme harrai.</p>
<p>Mannam jakkeöuode algost, go min maddar-vanhemak Gallegotte dam ovdeb jakkeduode birre, celkke si: »0- maggar ouddanæbme læ læmas min aigel« Mi dal mogjusep ja cælkkip: Mi læi oudeb jakketuode ouddanæbme dam mannam jak- keöuode ektui. Ila læ gavdnum daggar jakkeöuotte ouddanæme harrai ouddal.</p>
<p>Historjala8 dietto maielmst læ min aige stuoreb go ouddal. Dat boares kilatalla- gak læk dutkujuvvum ja lbmerduvvum, ja dai Gallagi bokt læ ollo boares historja-</p>
<p>las dietto boattam maielbmai. Mi oaidnep maidai, man ollo læ dak-</p>
<p>kujuvvum amas gielaid dutkam harrai, as- tronomia, fysika ja kemia dutkam harrai.</p>
<p>Olbmuk læk boattam dai %Giegos famoid dovddat, maid Ibmel luondo riki læ bigjam. Min ænajorbadas læ maidai iskaduvvum,</p>
<p>ige læt galle dielkko, mi i læk gætdaduvvum</p>
<p>Ja de bottek dak ollo oddasist gavd- nujuvvum dingak:</p>
<p>Dampamaskina hutke dam jage 1807 ja dollavavno 1825. Dam jage 1837 algi telegraffa, ja dastmannil hutke oddasid æm- bo ja æmbo. Olbmu manna læ dam —vas- sam jakkeduodest læmas hutkalas, ja dietto stuorrat lassanam maielbmai.</p>
<p>Mutto ouddanæbme i læk dus3e die- do bælest læma3 dam vassam jakkeduodest, mutto maidai mi83ona harrai matta celkku- juvvut, atte ouddauæbme læ læma3 stuoris, mi oaZZop cælkket, atte dat læ læmas ok- ta</p>
<p>Jesus Kristus jakkeöuotte.</p>
<p>Mannam jakkeöuode algost celki okta kristalaskuoda bilkkidægje Fraukrikast, at- te kristalasvuotta maiemest farga loappa, ja atte son orro juo gullamen daid mane- mus klokkaöaskastagaid, go Guojatuvvu kristalas girkko havddai. Mutto — son vissaset gulai feila! Son ja su oskovieljak læk aigga juo muolddan 3addan; mutto Je- sus Kristus ælla, ja su evangelium læ dam manemus jakkeduode Gada stuora vuoitto adnam.</p>
<p>Mi læp ouddal cælkkam, atte maielb- me læ su jedas lagan juokke aiggai. Dak bahas famok maielbmest alelassi dakket sin dussadægje dugjesek dai stuora olmusjuovk- koi siste. Daid dujid oaidnep mi bæivva- laZat Galmedæme oudast. OQamerakisvuotta ælla. Dat truoneda alemus baiken dam ovta lutte nuftgo maidai naS3onai gaskast. Soade garrodus viddana ænam bagjel dego mara. Jugisvuotta, fuorravuotta ja juokke- lagan oa3alaSvuotta radde bagjelbuok ja erinoamaset daina olmuscuokadæmus bai- ken. Alelassi dæivvat uccan arvost adnu- jubme Ibmelest, vuostehagolasvuoda vanhe- mi ja eisevaldi vuostai. oudastatujuvvum hirbmus jetasradakvuodain, mi i oro obba rajidge dovddamen. Qanekazat celkkujuv- vum: Ollo mieskasvuotta gavdnu min aigie</p>
<p>JE,</p>
<p>Nuorttanaste jakketuode nommar.</p>
<p>| Dak gafhadis soatterakkanussak muit- talek migjidi Gielggaset, mi naS8onai —vaib- movuodo alde orro. Mon im visa vaibadet lokkidam dai stuora talaiguim, mak Gaje- tek daid jakkasa8 rutta-ssummad, maid ri- kak adnek soattegolatussi; dat burist ibmer- duvvu, go mi gullap, atte muttom —rikain læ juokke 10ad olmu3 soatte-olmai ja atta ovta rikast — namalassi Ruosa rikast — læk soattegolok 900 million kr. jakkasaZ3at. Dal juo sattip mi cælkket, atte rikak doar- kestek ja albmugak rabaidek birra maielme soade rafhetesvuodai vuolde. Æi læm oud- dal dak varraravdn)i mærkak -goikkam Turka ja Grækenlanda soade mannil, oud- dal go fast soattagodi Amerika ja Spauien Kuba alde. Go dat stuora meæraslaga Sanctjagost adnujuvvui, Jakke olbmuk, atte rafhe $adda, mutto i S$addam rafhe, fast algi soatte soade ala Philippina sulluin, ja bista vela odnege. Dat lulle-afrikanalas soatte læ juo gukka bistam, ja sæmma ai- ge læ hirbmus moivve ja varragolgatus læ- læmag Kinast, mi dam manib aiggai obba maielme darkkelvuoda bagjelasast læ gs- sam. Dam lakkai læ suddo ja garrudus bilidam min ædnama dal go dam jakke- duhata :«kkedesbæivas vuolasmanadedines Guovgases suppe dai varaiguim merkkijuv- vum soatte-ædnami ala, gost duhatak jab- memå manemus badda boddost sottek.</p>
<p>Soatte læ Ibmela risse. Made sxmbo olbmui goarggadvuotta, Ibmela bagjelgæ- tamvuotta, Ibmelbiettalus ja Ibmelbilkka- dus lassana maielmest, dade æmbo maidai lassanek soadek ja dak varnotesvuodak, mak soade mielde Guvvuk, nuftgo divras aigek, rottodavdak, nælgge-hætte ja æra æd- nam-valvek.</p>
<p>Jos mi gætadep dam silolas dili bæl- lai, de gavdnap mi hirbmu3 stuora —diette- mættomvuoda vuoinala8 a8i harrai stuore- mus oases albmugin. Stuora oasse læ sæl- ge jorggalam kristalaSvutti ja buok krista- lasvuoda asatusaidi; havskudallamak ja buok oa37ala8 mænok, nuftgo, dansem,</p>
<p>11.</p>
<p>jukkam ja buoklagan oa3e ja Galmehimo jaskudattim siste occe si sin almerikasek. Si æi vainot æige oca maidege æra.</p>
<p>Muttomlagan bakkenvuotta boatta dego famola8 dædno min rakis vanhemi dædna- mi, nuftgo maidai æra ædnamidi, gost duotta kristalasvuotta ouddal læ læma3 sal- te, mi guoecagæme læ eritdoallam.</p>
<p>Muttom —sidiboattam mis8onærbærag muittali munji, atte bakkenvuotta min æd-</p>
<p>namest læ verreb go bakenvuotta Afrikast</p>
<p>dastgo dabe oappek nuorak arad agest Ib- mela higjidet ja bagjelgædæat; mutto dobbe bakkenædnamin oppe manavuodast juo ar- vost adnet ja gudnejattet sin Ibmelidisek. Dobbe dansejek olbmak olbmaiguim ja nis- sonak nissoniguim. Si adnek dam hæbad- laZZan ja heivvimættosen, atte olbmak ja</p>
<p>nissonak dansijik ovtast, nuftgo min æd- nam bakkenak dakkek. Dobbe Afrikast adnujuvvu daggar olmu8$ aS83alaZZan —jab-</p>
<p>met, gutte duosta higjidet sin Ibmelid dai- he maidege bagjelgæddæam sanid sin birra sardnot, mutto min ædnam bakkenak gar- rodek ja du8salaZZzan adnek Ibmel nana, nuft atte Ibmel moarre ja garrodus sin ala fertte boattet. Man dat dadde fertte bav- dagattet Ibmel vaimo, go son gulla ja oaid- nå min dam ædnamest, gost kristalasvuoda Cuovgga nuift gukka ja mnuft Gelgga- set læ baittam, bagjelgætdamen, bilkkidæ- - ja higjidæmen su basse nama, ja go son oaidna bakkenid dobbe Afrikast gudnejat- temen ja alla arvost adnemen sin giedai- guim dakkujuvvum muora-ibmelid.</p>
<p>Man allaget bakkenvuotta min æxædna- mest læ bæsam truono ala dam nubbe jak- keduhat æækkedbællai, dam oinimek mi muttom oassai dam dGavæa. Nuftgo mi diettep læ dam maneb aiggai xgæådge-tidna (kollak) hirbmadet divrrom. Dak olbmuk, gudek vine vuostai barggek, gædalegje nuft burist go satte erinoama3et Kristiania gav- pugest vinevuovddem baiked uccedet vuoit- ton vaivaS8 bærrasidi, gæi isedak jugisvuoda bahadappai legje cieggam, ja gudek baloin</p>
<p>Nuorttanaste jakkeduodenummar.</p>
<p>"</p>
<p>14.</p>
<p>Buddisma algam. Dat læ rafhalaZat oude-</p>
<p>dam su duojes, ja ollo dafhoin sulastatta dat kristalasvuoda oppi. Dat religion læ bagjel 1200 jage raådim dai luondoaddal-</p>
<p>dagaiguim burist garvutuvvum olbmui sær- vest gudek assek daina vuokkasæmus ja S$addolæmus baiken ædnam alde; mutto dus- Se muttom oassai læ dat religion dugjom ruma3iaS buore daid olbmuidi. Æi gudde- ge baikest læk Buddistain dat Guvggitus, masa albmugak kristalas religiona vuolde læk ollam, nuft gukka go Buddisma okto læ o730m radåit. Ige oktage daina albmu- gin læk daina vassam jakkedudin halidusa adnam oudast gului lavkkit, ouddal go si læk sækkanam æneb ja ucceb kristalas- vuodain.</p>
<p>Buddisma læ dat buok mærredmeætto- mus religion, mi gavdnu. Dutkek æi læk vel vissesvuodain mattam Gajetet, lægo dat ovta Ibmel balvvalus duihe biettala go dat ollaset Ibmela. Uecan læ maldai Gielgga- set 0ZZujuvvum, man lakai sin osko dam dili harrai jabmen mannil læ. AgalaS3 au- dugasvuoda goddujek Buddistak Nirvanan. Mutto dat 1 læk vela diettavassi o0ZZujuv- vum, mmolt si jakket dili dam baikest læt. Budda religionast galle gavdnujek manga Gabba oappo-gappalaga; mutto Vvaimo dat i matte nubbastuttet ige ællemage. I oktage religion læk nu miedamanaset olbmu jedas- vuodai mielde miettam go Budda religion læ dakkam; dastgo juokke baikkai, gosa dat læ boattam, læ dat jeCaina8 ovtastattam buoklagan bagjeldas-jakoid. | | Brahmareligion radde bagjel 190 mill. India assin. Buok daina bakenlas jakoin, mak læk læmas viddeduvvum stuoremus oase særvai olmu8vuodast, i læk oktage nu dieva madohisvuodain, nuft imas8las ja dov- damættos go dat. Ja almage radde Brah- ma religiom hirbmus stuora famoin su olb- muides ællem ja jurdasamvuoge bagjel.</p>
<p>HindualaZain læk lokkadmættom tem- pelak ja basse vistek, mai siste rokkadallu-</p>
<p>juvvu okti daihe nubbai daina 335 million | hamestes.</p>
<p>Ibmelin, maid si jakket gavdnot; mutto du83e okta tempel gavdnu aldses Brahmai, »dat okta stuora Ibmel, gæn baldast oktage æra i gavdnu.« Gabbesvuotta ja lieggosvuot- ta, mi gavnoi dolo$8 bakenvuodast Græken- landast ja Romast, vaillo aibasrak Hindua- laZain; mutto almage bagjelgætta Hindua- lag buok æra olmus-8lajaid.</p>
<p>IndialaZak daihe nuftgo dak maidai namatuvvujek Hindualazak læk jukkujuv- vum 4 jukoi sin nalesek ja fidnosek miel- de. Bardne fertte bissot dam juogost, mast su ae læ. Dat bajemus daina juo- goin læ papai juokko. Æige dat læk dus- Se papak, mutto maidai oapatægjek, doak- tarak ja duobmarak, ovtain sanin cælkket, si læk buok, masa gaibeduvvu oappa ja Cuvygitus. Si ferttijek ællet &amp;abba ja laitte- kættes ællema, vissalet lokkat ja Gilggit sin basse girjidæsek, æige si galgga borrat bier- go, mutto davja adnet borakættesvuoda [fasto]. Go si dam dakke, jakkekt si, atte si buttesen ja bassen Saddek sin Ibmelide- sek Galmi oudast. Jos oktage brahmala3 dam buttastusa subme, de jakket si, atte daggara siello jabmin mannil fertte  vagjo- let Givitid ja olbmui rubma3 Gada, vai dat buttestuvvu væha an havalassi. Dat læ dat nuftgot&amp;uduvvum sielovagjo-</p>
<p>lusoappo. Okta Hinduala3, gutte hæjos dilist</p>
<p>ælla, jakka, atte dat læ sudnji rangastussan addujuvvum dai suddoi oudast, maid son</p>
<p>dagai su oudi3 ællem-aigestes, dallego su siello muttom æra rubmasest læi. Mutto si jakket galle maidai dam, atte jos si je-</p>
<p>daidæsek burist gævatak dam ællern-aigest, de si besek buoreb dillai jabmen mannil. Ærep daid religionai, mak læk ollo vidda- nam maielbmai, ferttip mi vel namatet Guovvovas æraid, maidi nuft stuora albmu- gak æi gula.</p>
<p>JudalaS8vuotta læ dat boarresæ- mus religion maielmest, dat læ vissaset boarresæbbo go Brahma religion su dala3 JudalaSvuotta su buttesvuoda-</p>
</body></document>
