<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3585</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>INaortiannato] maksa ovta kruvna jakko Å dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke ge arappe | sg</p>
<p>de Må</p>
<p>Go mi fast Ibmel armo bokte | 0a330p algget oddajage, de læ vissa min buokaiguim nuft, atte min vaib- moi bagjanek jurddagak ovtasges ja jaskis boddoin. Dak læk dak, mon gotcom jaskis jurddagen. ken atte erinoamaset ju</p>
<p>maid Mon viggatuvvu * høeiet dal vassan beivi ala,</p>
<p>70m, ja vela armo armo bagjel. Alle mel arbmo læ min bajasdoallam dam jage, mi vassam læ. Mi læp varja- -luvvum sikke rubma3 ja sielo bæiest, vaiko mi galle ferttep dovddastet, atte mi fuones balvvalægjek læp læmas Ibmeli, mi æp læk rakistam su nuft go mi liftimek galggam, mi æp læk lærnag bisovaZak rokkadusa siste, min æppeosko læ læmas stuores, ja ollo æmbo vailevuodak læk min lutte læ- mutto almaken læ Hoærra min bajasdoallam su famolas giedaines dam jage mi vassam læ. Dal læp mi alggam oddajage, allop mi, rakis lokkek, boaresjage suddoid mieldda- mek valde oddajage sisa! Rokkadallop mi Ibmelest famo ælle osko bokte daina biettalet. Son læ jes cælkkam: »Nuftgo du bæivek læk, nuft galgga maidai du fabmo læt.« Go mi dovd- dep, atte mi necan læp oskom, uecan rakistam, uccan Kristusa rika vidde- dam j. n. vV., de galggap mi dam ja- gest stuoreb armo vuostaivalddet,</p>
<p>mas,</p>
<p>alde, man madda ja ruottas tus jes.</p>
<p>nuft atte mi avkalag latton Saddasæi- mek Kristus rubmas alde ja Saddo-</p>
<p>guodde oaksen dam stuora vinemuora læ Kris-</p>
<p>ee pep er ne i på be ket</p>
<p>En 2 SE</p>
<p>NG</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost qjåm ldad ja dam 304d</p>
<p>bæive juokke</p>
<p>'manost. mn</p>
<p>| vaiddaluvvut,</p>
<p>atte øsk ER NG</p>
<p>gudek dam - vasalaZa bæloåtek æ1pe</p>
<p>datto su ædnamest olgusluoittet, dak</p>
<p>Bevise dam! gudek namasek æi galle dam RE</p>
<p>er særval, mi su vuostai soatta. »Juokke</p>
<p>Muttom koanstamalejægje, gutte | okta, gutte vinejukkamest i biettal..</p>
<p>lær jottemen Sohweiza varen, orostat- | Cælkka —okta sardnedægje, 1 berre tujuvvui muttom bæive politiain, gu- | gullat Ibmela Særvvegoddal; dastgo dek gaibbedegje sust pasa. »Must i | vinejukkam læ dakkam nuit ollo å</p>
<p>læk dal passa bagjelest, Fo ol- |</p>
<p>dai likkotæbmen ja nuft ollo sieloid mal,</p>
<p>| dolvvom Ibmelest erit.« Mutto guldall Alkohol</p>
<p>-gonagasa</p>
<p>AEE</p>
<p>did, pr - sr dust vag læ dat? Dam nammea kasin, ja dam dagai daggar Cæppe- Duppat vuodain ja nuft jottelet, atte —politiak buok dam moaddelaga8 hami vuolde! dallanaga celkke: »Burist læ dakku- | Lægo dat riekta mist, gudek læp sivd- juvvum, dat læ Dore.<span type="quote">« neduvvum Ibmel gova mielde ja ra- Mailbme i ollo avver ane njalme | kaduvvum orromsagjen Ibmel vuigni, duodastusast. Mi cælkkep, atte mi atte mi galggap ustebvuoda «dnet læp kristalazak. Mailbme cælkka: | duogar arvotes dingain go duppat læ? »</span>Bevise dam!« Jos mi duottavuodast | Lækgo don rekenastam dam joavdde-</p>
<p>læp kristalaZak, de ferttep mi dakkat las galvo vahaglas duoje ja dam ta- Kristusa dagoid ja ællet Kristusa æl- | på, maid dat du ala bukta? Jos ik,</p>
<p>de dutka darkkelet, maid guofktallam</p>
<p>lema ja almostattet Kristusa vuolna.</p>
<p>Mi ferttep vagjolet —lonistægjamek | ja dietto dam birra cælkka, ja farga juolggeluodai mielde, nuft atte su æl- | Saddak don merkkit, atte dat i læk lema rakisvuotta, bassevuotta, ja Gab- | dudnji avkken.</p>
<p>besvuotta govatuvvu min ællemest. Ibmel sanest matak don maidai Dat læ dat okta aino bevisa, man | jeæad vissasmattet, atte don ik berre vuollai mailme fertte sogjat — daihe | navdaset maidege, mi du rubmas</p>
<p>goareda ja sielo bilida. Duppat dugjo goaradusa olbmu rubma3i. Burist oappam ja guoratol- lam doaktarak læk aiga juo dam Ga- jetam, erinoamaset læ bipojukkam</p>
<p>ja dam ano mielde, hirbmos vaibmoi CUDCee. viste</p>
<p>maid son buorren fertte valddet. , Bymissionæren*.</p>
<p>Okta almus-suddo.</p>
<p>| goaredegje sikke nuoraidi ja boarra- Ollo dakkujuvvu min aige sikke | sidi. Ja ærep dam læ dat duolvas- sardnoma ja Gallaga bokte vuostai- | vuotta ja hagja, mi Guovvo duppat</p>
<p>barggat alkohol-gonagasa (garremjuk- kamusa), ja Ibmeli gitto, mangasa Calmek læk rappasam oaidnet dam dussadægje vaSalaZa. Almaken fertte</p>
<p>Duppat-adne njalme læ but-</p>
<p>tesmættom, su vuomanas lanas ja su Solggujuvvum,</p>
<p>muttomin vel</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>seinl vuostaige. Davja oaidnep mi Coaggalmasvisti ja girkkogulbi stan- tomen duppatColgast.</p>
<p>Mi berrep maidai muittet, atte</p>
<p>dat fastes vierro læ algo ragjest bag- jeli baggijuvvum dam olmuslas luon- + do vuostai, ja muite dasto, atte dai sudddoi særvest, mak basse Gallagest namatuvvujek dubmijægje suddon, læ maidai suddo luondo vuostai. Duppatadnu * mieldes maidai oskaldesmættomvuoda dalo- doalam siste dai addaldagai bagjel, maid Ibmel le bigjam min giedaidi, addaldagak, mak galggek adnujuvvut 1ubmasa darbasvuottan æige avketes dingaidi. Mon dovdam bærragid, gæi- na æi læk dammade navcak, atte Ja- fold nagadet oastet dalvvai, akka ja manak ferttijek nælggot manga have ja maidai goallot, go uccan læ bivtas;  mutto ised adna duppat vitta- ja gutta 4 loge kruvna oudast jagest. Muttom bælost bæle vuonast asai okta vaivas$ olmai mangain manain. Pop sæ atte. ar JA levhotig, |</p>
<p>bukta</p>
<p>nl duppatest, ja dam sivast læi son * ik |</p>
<p>ar pr TT 0 PG 1ja. Pad</p>
<p>lamielast. Okta kruvna læi buok == rutta, ja daina aji duppathallo su guokta mila gavppesagjai ouddal go</p>
<p>son vulgi, celki su 939-jakkasas ucce nieida3: »Qaste ucce Annnati baide,</p>
<p>don diedak, son i 0aZ0 molsot go i læk baiddete »Mon gulam don dam cælkak,&lt; læi ae vastadus.</p>
<p>Dat kruvna, mi sust læi adnu- juvvui duppati, ja mana rokkadus i</p>
<p>gullujavvum. 0 + Gukken ja lakka. :</p>
<p>Ruossa ja Japan. Soatte lakka.</p>
<p>Ruosa ja Japana gaskast læ</p>
<p>pr gukka læmas unukas miella. Ruosa orro - heivvehaddamen Korea —bigjat</p>
<p>vuollases; dam manemu3. ailgai læ</p>
<p>Ruosa vierro læma3 valddet ænagap-</p>
<p>paalgaid alma soadetaga.</p>
<p>telassi dasa i miedet,</p>
<p>suovasi Ruo$a lagabuid boattet go</p>
<p>dal juo læ. Damditi læ Japan</p>
<p>Japan diet- dat nas3on Å |</p>
<p>man-</p>
<p>| | Sisasaddejuvvem hrævak</p>
<p>nam gæse ja Gavöa stuorrat rakkanam ; vuostaivalddet Ruos3a. Manemus tele- gramak Port Arthurest muittalek, atte ruo88a heivehadda valddet daggar ha- manid, gavpugid, jokkagadid j. n. mak læk erinoamas mavsolaZak varjalek Korea Russi soade vuolde Japanin daihe gænikkenassi æra fa- moin, gutte gætæalæZ7a Korea valddet.</p>
<p>Japana gaibbadus galgga læt, atte Ruos3a galgga Koreast erit gaid- dat ja diktet dam ædnama sæmma gaskavutti CuoZZot Japåni go Mansju- riet Rus8i — jos Ruo38a i mana erit Mansjuriast.</p>
<p>Maid Ruos3a Japana gaibbadus- si læ vastedam, dat i læk buorre diet- tet, |</p>
<p>Ja</p>
<p>Min gonagas Gscar dævdda dam ?1ad bæive dam manost 75 jage, su riegadambæivve ruottalas hofast galgga dollujuvvut stuoreb'- Gi- nain ja hærvasvuodain go ouddal.</p>
<p>PT EIT EN</p>
<p>| 9 AE EST EK GA</p>
<p>ErLAnEe</p>
<p>PENE Au er sen; sk</p>
<p>alla: add olbmui - nj uovæa læ «dego mirkolas gærmas, mi bosta buok —jottid, gu-</p>
<p>ådek jottek nuft lakka, atte sattek bostet.</p>
<p>Sladdaris olbmuk læk maidai dagga- rak, atte si Goggek buok mailme —giellasid duokkasæsek, ja dasto go gavdnek vuogas skipparid, gudek maidai væhas suittek sin Sladdari bokte, dalle alggek olgusdollot buok heivvimættom sagai, mak mattek vahagattet sin lagamugZa. Daggo bokte Saddek riddok ja soapamættomvuodak. Væhas aigge dasto golla, ja de eisevaldde boatta sin Sladdarid Goakkai Coagget. Tienas-angeresvuodasek di- ti dollek si 2 ja 3 »forhøra.&lt; Muttomak daina Sladdarin Coggujek vittanin vuoiggad- vuoda oudast dego bælleduolddam potetosak; mutto dalle æi diede sat ærago dam: okta gulai nubbest ja nubbe goalmadest j. n. v.; ige læt imas jos kruvnakassa algasige guor-</p>
<p>ranet. Varot damditi jetad, ustebam, gutte- kkenesse daggar fastevuodaidi, man birra dassa Gallujuvvum, vai don buttes oamedovdo dam harrai varjalak.</p>
<p>Buristsivdneduvvum oddajage savam</p>
<p>mon buok »Nuorttanastec lokkidi sikke guk- ken ja lakka.</p>
<p>Hr. Å Smuk, Stonga, Maddavarjagest Galla:*) Dabe læ læmas manga jage fuones bivddo ja nuft maidai dam jagege, ja daina lagin læ fuodne albmugi go æi væje olgus- dagoid makset, mak saddek juokke jage pantejuvvut ja auktiona bokte vuvddujuvvut. Dam gæsse læi buorre nuottebivddo man bokte ænas albmugest læ fidnem dalvejafo; mutto ædnagak læk baécam aibas nufta.</p>
<p>- manost ja borai buok suinid sikke</p>
<p>ae keg, vaiko i læm me</p>
<p>Eriksen</p>
<p>læzak, atte don ik sægot jeöad | læ</p>
<p>Suoiduesaddo læi aibas uecan ja dåst vela dat hirbmad goddesapan bodi juo juni mæcest ja siddagiddin, nuft atte september algost læk juo ferttem algget biebmat Sivitid nuftgo dalved. go gidid buok borre, de algge guimi- dæsek boradet, ja ollok læk jamadam nælge diti. Dak borrek vela daid suinige, maid olbmuk læk fidnem Sivit biemon dalvai. I oktage læt buktam ragjat nuft, atte dak va- SalaZak æi bæsa dokko hirbmoset billidet daid garves suinid.  Daina lagin sSadda dabe suoidnehoætte.</p>
<p>*) Dak bræva læ alga. juo boattam, mutto læ vajalduvvam, damditi boatta dat æska dal bladdai.</p>
<p>Hr. Anders Mathisen, Storbugt Galla, atte. mannam gæse Rakeravjost lx læmas hui vanes bivddo, nuft atte dobbege æi læk o730m dalvejafo. Jos i life Ibmel saddim.</p>
<p>salled-saide Gaköat, de i li18i buorre garttam.</p>
<p>Ruo8a njuorjo maidai dam jagege bødi ja dagai mæra rainasen guolest. 2 fulla botte miuttom bæive ja balde njuorjoid mnuft, atte muttomak daina mæsta gaddai mane.</p>
<p>Hr. Joh. Murberg, Stuora-Linayuonast Altast Galla ja muittala, atte stuora likkotes-</p>
<p>vuotta læ dobbe dapatuvvam dam 12ad de-  cember, daggo bokte ai. Å Ke sendt å</p>
<p>navuonast hævvanegje</p>
<p>tanjarga favla</p>
<p>gæn nama Æp 'diede. muittota migjidi, man dat læ darbaslas</p>
<p>"Datge GR stesvantte ale-</p>
<p>| Jassi gærgos læt dabe eritvuolgget.</p>
<p>Mormonalazak Skandinaviast.*) Dademielde go amerikanalas bladek muittalek, læk dam gæse saddijuvvum 28 mormonsardnedægje Utahst Skan- dinaviai, gost si dam ragjal galggek læt jorggalam 800 olbmu Jesef Smita oppol. |</p>
<p>*) Skandinavian goGdujuvvujek dak golbma ædnama Norga, Ruodaædnam ja Suobma</p>
<p>Hernhutalazak</p>
<p>daihe nuftgo si maidai gotaujuvvujek, dak bømalas-mæralas —vieljaGak, læk, 'vaiko si læk uccan lokkoi, saddim 402 missonæra bakenædnami.</p>
<p>Jos æra girkkosærvek sin logo- sek mielde sæmma made saddesegje, de life dal 400,000 missonærak bar-</p>
<p>gost bakeni gaskast, dam sagjai go dal læk dus3e 14,000.</p>
<p>Evangelium | bæssa maidai Spanien sisa. Spanien</p>
<p>læ gukka læmas okta sevdnjis katho- likala8 ænam. Mannam jakkeduode algost Cuodoi dat nuft goéujuvvum Inkvisisjona duomostuollo su alemus famostes. Dal sardnok olbmuk dam,</p>
<p>nuftgo don arvedak sidaime moai ovta viste goabbage, ja dam aigoime moal rakadet nubbe bæive, damditi rokkadalaime moai Ibmela goikket bældo fast. |</p>
<p>Mutto moai æm diettam, atte don legjek millost, ja atte Ibmel fert- ti vuolas njæiddet sikke millo ja mu- ra, val son Gace erit 0a730. Jos mo- ai dam liföime diettam, de moai hifei- me godtom du ae ja millo-olbma Cace luoittet olgus..</p>
<p>»Lægo duotta, atte don ja Johan- nes dam lakai dagaide, Linna?«</p>
<p>&gt;Læ galle, don oaZok jærrat Johannesest, de don oa7ok gullat. Jur- daSakgo don, atte mon gielestam. Ib- mel i suova min gielestet. «</p>
<p>Jakakgo don, atte dat læi Ibmel, gutte vuolasnjeidi millo, Lina?</p>
<p>»Ibmel vissasige læi, Erik.</p>
<p>Ace celki, atte millo gaCai, damditi go dat stuora gæådgesæine raiggani, ja alma Ibmel fertti raige rakadet sæinai, vai Cacce olgus bæsai</p>
<p>putte. vissa ællem akkases i lam deggar imaslas saga. galle alggom dal di sæmmast sisa, hæittet sardnomest;</p>
<p>ja soal</p>
<p>en så | Son lite æmbo sardnot Linnain dingai birra; mutto su ædne bo- ferttiga dastgo Linna i</p>
<p>haledam atte oktage soduo sagastalla-</p>
<p>ma galcal guldalet.</p>
<p>Torkel ja mannak celkke farve-</p>
<p>la ja vulgge sidi. Lasetuvvu.</p>
<p>Dak nummar</p>
<p>læ dat manemus daidi doalledi, gudek</p>
<p>21 læk maksam blade mannam oudast. Dam nummar</p>
<p>jage mielde Guov- vo maidai rekek sigjidi. Buok bladek</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>baksamid Garvoi son okti, dak læipa dego guokta basteles nibeavjo. Su muodok æi læm Guovggadak. Olmus mati lokkat baGdavuoda ja vuostehago daina, ja batéa ja vuostehagolas læi maidai su vaibmo, go son gætadi dai ala, gudek su mædda vazzasegje.</p>
<p>» VaivaSvuotta — — ja okto- vuotta<span type="quote">« humadi son, »</span>dat $addai mu oasse; vuol dadde, gutte mata3i ale-</p>
<p>buidi bæssat ja æraid vuollasis 0a3- Zot.« Son væra bajedi hur alladet Ja stuora famoin Gaski gædgai, dak aseha? baksamak Garvvijuvvujeiga vel lavgabuidi, ja gædgebittak ravgadegje gukkas bælost bællai: — — — — De bodi okta vavdno stuora jo-</p>
<p>doin. Dat baiti dego golle dai</p>
<p>|</p>
<p>jorre |</p>
<p>juvlai alde, ja okta liegos Gabba nis- |</p>
<p>son stivrri daid gievras hæstaid, maid stuora Sæppevuodain orostatti gædge- éuolle ouddi.</p>
<p>Son —gætasti jorggeti su vuostai. »G1i læk don,« jærrali son?</p>
<p>»Mon læm dat, gæn don rakis- tak, ja gæn mannai don haledak, vastedi son mojotallamin.</p>
<p>»De læk don vissa likko.« Keren: NE don Fi mu mielde</p>
<p>bajas, ja mnissohn</p>
<p>ev ag gE MORT din DR fekken dabé eritle SER Bæivas luoittadi <span type="quote">«appai, ja pr Sok viddanegje buok balgai bagjel, ja vavdno javkal =vistt ja bagjel dam Giegnalas sævdnjadasast. »</span>Mi læ dat GCuorvvasid,</p>
<p>jærrali olmai. SUT gis NR éuZZuk dri riggai å alde ja bivd- dek væke. Galggego moal orostet?«</p>
<p>»Manga jage læm mon Gokkam varnotæbme, mudnji</p>
<p>balga guorast vaivas ja mutto. 1 læk oktage addam maldege. Vuoje fal vidasæbbo.e</p>
<p>i</p>
<p>daloi maid mon gullam dobbe gukken vuollen?<span type="quote">« »</span>Dat orro læme daggar</p>
<p>valvaSak, mak</p>
<p>mon orom dego Hfeim</p>
<p>Ja vavdno vuji vidasæbut.</p>
<p>»Mutto mi læ dat masotesvuodai ja Samaid, maid mon dal gulam?&lt;«</p>
<p>»Dak læk dak Jamestuvvek, gu- dek luibmek, ja gudek sidasegje ra- kisvueda dovddat jabmen siste. Gal- gamgo mon orostet?«</p>
<p>»Jabmusek dak, gudek jabme- men dlæk; mutto mon sitam ællet.« Vuoje erit.</p>
<p>Ja vavdno Suvai tja sævdnjada- sa Cada.</p>
<p>»Mon im læk ja mu mielas læ</p>
<p>riékta ilost vela, sikke Goaskes ja</p>
<p>sævdnjad,« savkastalai son. Don gal- gak vuogjet jottelæbbo, val moai</p>
<p>jovdde hoapost mærradusbaikkai. «</p>
<p>»I læk Sat gukke, ja bakas gal- le Sadda farga.</p>
<p>Olbma sivvo soigi, duon sanek orro 'læme mnuft mæsta dego higjadus.</p>
<p>&gt;Mutto mak læk duok golbma suolvanasa? — dat læ sagga ruosa sullil Okta læ dego alebus go nubbe Mutto son, gutte hænga ovtast Ja gutte pirva nu fastet ja Gajeta nu - bahan, su oaidnam ouddal, gi son dat le? — — Ja dat</p>
<p>nNiSSon:. imaslaZak,</p>
<p>| læmge mon jes. — Dal diedam mon,</p>
<p>gosa * dat gæld no doalyyo. — Mame lap PE —</p>
<p>Hærra Jesus,</p>
<p>er son ka ete oædal gætlaustagaiguim.</p>
<p>Læigo «at niekko? Læigo dam? leo son vela læk Vela go læ algge?</p>
<p>Dam lakkai gaGadi son jesjedas.</p>
<p>son</p>
<p>Søn Gokka ja jurdasi, ja de ma- nai son Gibbides ala gædgegoba vuos- tai ja rokkadalai, dam son i læm dak-</p>
<p>kam gukkes alggal. Læigo arbmo gavdat?</p>
<p>vaibmo, mi læ baddom suddo | aobbrstse Son rokkadalai.</p>
<p>5 PR |</p>
<p>oad- gadotusast?</p>
<p>Matigo dat hoares galCom, garra, eppegululag siste,</p>
<p>Ja vavdno manai bagjel varid ja legid.</p>
<p>&gt;Mi læ dat, maid dobbe vuollen?c« jærai</p>
<p>»dat gullu nuft arkken.&lt; »Dak læk dak buoccek, gudek</p>
<p>mon gulam son fasten,</p>
<p>- væke ravkkek. Galgamgo mon orostet?«</p>
<p>- gutte læ!</p>
<p>mak olgusbottek min ædnamest, fert-</p>
<p>| »Mon im læk goassege</p>
<p>læma3</p>
<p>tijek maksujuvvut oudeb —munest;</p>
<p>mutto »Nuorttanaste« læ boattam ja- vælgas 0aZ30</p>
<p>ge mietta muttomidi</p>
<p>dagjat, Ja 0a330 dalle arvedet, atte 1 læk ila arad rekek saddet. Læigo dat niekko? - Muttom boares olmai Gokkadi</p>
<p>balga guorast ja dærpadi gedgid. Su</p>
<p>Galmek legje bastelak, ja dai asehas</p>
<p>buocce. I dat daide læt nuft varala3, vuoje fal vidasæbbo..</p>
<p>Ja vavdno manai mid ja gavpugid.</p>
<p>»Mi læ dat Suokkemid ja luoib- mamid, maid mon gullam?&lt;</p>
<p>»Dat læ vaida sist, rastek ja baha gillajek, ja gudek jed- detusa mannai Sukket. Galgamgo mon orostet? «</p>
<p>»I læk oktage, gutte læ jeddim mu, go mon læn: baha gillam. Ja mon im sate ovtage jeddet. Vuoje fal don.</p>
<p>bagjel ædna- |</p>
<p>gudek mo-</p>
<p>Mutto si, gudek. rokkadallek, 03-</p>
<p>Zok. Nuft læ Jesus cælkkam, Ja son</p>
<p>sanes doalla.</p>
<p>Maidai dat boares gædgedærpe,. bahas almiguim  gættam buok ja buokai ala, algi oskot odda ællema ala. Son, gutte sielos læi dævddam badæavuodain, gadaSvuodain ja vasin olbmuidi, njuorrani vaimost.. ja son dovdai ovta imaslas liegga rakisvuoda vaimos dævddemen.</p>
<p>Son algi occat Ihbmela.</p>
<p>Rokkadala, ja don oaggok! Oca, ja don gavdnak! Goalkot, ja dudnji ravastuvvu! Ibmel i sida ovtage sud- dola33i jabmema, mutto atte don Jorg-</p>
<p>galak jedad ja ælak.</p>
<p>Lokke, gosa doalvvo vavdno du?</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>&gt; me</p>
<p>PR ERE DERE go</p>
<p>Te eee flg e</p>
<p>Milskoar Jon; ste</p>
<p>Nuorttanaste de birra ja goteujek dam Spanien stuo- ridde vaibmo æmbo ja æmbo galto- » Vai nuft, Linna, don legjek: remus hæpaden. 50 jage dast ouddal | men, ja dat oudis vasse Torkeli oroi | vissa ilost go don o3uk gullat, atte</p>
<p>dubmi dat oamedovdotes Jesabel II | fast ruoktot maccamen. millo læ goræai mannam, ikgo læm?&lt; manga Spania olbma garra giddagas- Linna ja Johannes læiga -davja »Im, mon im jurdaSam, atte Ib- » si, damditi go si legje bibalid vidde- | sittam aöe mielde bæssat Stuoraridai | mel darbasi njæidet olles millo goikke- dam; dal læk manga duhat bibal- | gættat dam vaivan Erik riebo, gutte | sen oag3om diti monno bældo, ige Jo- vuovddek, gudek basse Gallaga vid- | juolges læi doagjam. Mutto nuft guk- | hannesge dam jurdasam; dastgo mon dedek vel dai buok boaitomus loav- | ka go Erik sængast fertti vællat, æva | legjim, gutte celkkim Johannesi, atte koidige, ja 9 kristala8 blade guddek | læm soai 0330m love. moai dam galgge dakkat, mutto jos Kristus evangelium birra dam ædna- Dal læi Erik dammade dærvas, | moai liföime diettam, atte don galg- ma. atte sati Cokkadet ja sobi vægas væ- | gek julgidak doagjet, dalle moai æm Birra buok Spanien ædnamest | has vel vaggasetge. Mannaguovtos | life dam dakkam.e gavdnujek dal evangeliumla3 særvve- | oagoiga damditi love atæe mielde | »Mi læi dat, maid doal æppe i goddek ja skuvlak. Dal prentejuvvu- | duovvot muttom bæive, go son læi | lifti dakkam?e jek duhati mielde bibalak ja traktatak | Stuoraridai mannamen. Moai æm lifæé rokkadallam Ib- Å olgusjukkujuvvujek milionai mielde. Dam guoyte mana mielast læi | meli, atte son galgga goiket monno Okta spanskalas —girjeöalle, gutte i | dat hirbmos oainatus Erika daggar | bældo. Mutto moai æm diettam atte læk protestandala3, læ cælkkam, atte | hemest oaidnet, son, gutte ouddal læi | olles millo fertte mannat, dalle go PE dak aino baikek, gost Kristusa religi- | læma8 dat virkkomus ja dærvasæmus | moai rokkadalaime su dam birra. on oupatuvvu, læk dak protestanda- | sist buokain. &gt;Gæn doai sidaide bældo goik- 3 lag skuvlak Madridast ja daggo bir- Linna galle dam a3e guorratalai | ket, Linna?<span type="quote">« PÅ rasin; daidi skuvllaidi buktujuvvujek | su jetas vuoge mielde, mi dam arv- &gt;Don ik galga dam oktige muit- Ga - | maidai manga katholikalaS mana vedep, go mi gullap su sagastallamen | talet, Erik, de mon sarnom dudnji så | stobost, go buok ærak legje olgus| dam a3e buok.e ; &amp; Dissenterak I 2 ret mannam. »</span>Mon ja Johannes læitme aito</p>
<p>far RE</p>
<p>|</p>
<p>olgobæld s statagi irkko.</p>
<p>rår 1856nE kr Pee</p>
<p>eujuvvujek daggarak, guder skansen.</p>
<p>ost olgus læk mannam). Dak store- mus dissentersærvvegodde Kristianiast læk Methodistak, sin lokko læ 1426. Dast mannel bottek dak lutheranalas fria særvvegoddek, gæina læk 1043 lat- to, dat 10mala8-katholikalas særvvegod-</p>
<p>Zuk be |</p>
<p>de 852. JudalaZak legje 3483, oddasist</p>
<p>gasta8sægjek 806, ja MormonalaZak 166. Daggarak gudek æl gula ovtage oskosærvvai, legje 2605.</p>
<p>Muttom gavpugest Sciweitzast, man namma læ Valasis, læ dat boa- res vierro, atte buok barggo-olbmuk okta mæreduvvum bæive jagest (dam 19ad marsast) barggek nufta vaivasl- di. Si ædnama duktijek sigjidi, gu- dek æi læk dærvas, divvok vistid sig- jidi, gudek jeta dæ nagad dam, ja vække addujuvvu juokkeha331i gutte dam darbasa. ed</p>
<p>Bælddoluokka ja Stuoraride.</p>
<p>- Lossaden fadda Giekcat</p>
<p>sætagasa vuostal.</p>
<p>Muittali ,,Cammilla.* Lasse 20ad nummari.</p>
<p>Dademielde go Erik dærvasmu-</p>
<p>val ja millo-likkotesvuotta æmbo ja æmbo vajalduvai, oroi Qlaus</p>
<p>Stuora-</p>
<p>don jes dalle arvedak, atte moai</p>
<p>Lot maidai læ.</p>
<p>5 jolægje. - dam baskes</p>
<p>Tar FAE aga ME du juo k goskat, Erik?</p>
<p>&gt; Æi læk dal Sat; mutto dam ija go millo gadai goræe bagjel, dogjim mon goaåbbasak julgidam. Dal dak</p>
<p>læk farga fast buorranam. Du acce læ mu buoredam.<span type="quote">« | »</span>Igo læm hirbmos bavdas, Erik,</p>
<p>go du juolgek dogjujéiga?</p>
<p>»Gal don dam arvedak, atte dat lær bavdas, dat læi nuft bavdas, atte mon dam im satte muittaletge.</p>
<p>»Legjekgo don millost dallego dat gaöai gor&amp;dal, Erik?</p>
<p>»Legjim mon galle, mutto njuikkijim olgus dallanaga, gadal.«</p>
<p>»Legjekgo don dat, gutte stengi-</p>
<p>mon go dat</p>
<p>jek Gace, nuft atte dat manai bagjel mu ja Johannes bældo?<span type="quote">« »</span>Mon dat im læm gal, dat læi</p>
<p>millo-olmai, gutte Gacin stelli. — Ma- naigv Gacce uuft bajas gidda dodno bældo ragjai?«</p>
<p>»Manai galle. Mon ja Johannes læime alto garvesen o33o0m ovta ucca vista3a bædnagi, ja moai læime raka- dam nuft Gabbat dobbe vuollen, gal illa milli Saddaime, go Gacece bodi ja ma- nai bagjel monno bældo, nuft atte</p>
<p>moai æn o330m dukoraddet.«</p>
<p>Jos læZak</p>
<p>grine</p>
<p>ja de likaime moai</p>
<p>lave, Su em ute Slien. 2 erat ig)</p>
<p>dav ja</p>
<p>ine</p>
<p>EG boa ”gidda lusa, ja aGte site atte di stuora gædgeseinin millo baldast.</p>
<p>Ikgo don, Erik, mattam luoittet, don gutte millost legjek?« —</p>
<p>Mon im sattam, Linna, maide- ge Cacin dakkat. Adöe ja millo-olmai Cace stivrriga.</p>
<p>Mutto maid dagaide doai, don ja Johannes bældo goikkem diti? Muital, maid don dakkek, Linna.&lt;</p>
<p>»Go ae rokkadalai Ibmeli æk- kedest, gullim mom, atte son Ibmelin sardnodi dace birra, son vissa jurdasi, atte mi ferttep bataret Gace diti, ja go mi galgaimek nokkat bigjat, 030m mon ædnest diettet, atte Ibmel matta buok dakkat, maid son datto, ædne muitali, atte son læ buokvægalas3.</p>
<p>Ja de celki son, atte buok maid mi rokkadallap sust, dam oa330p mi, ja de jurda3egjim mon, atte mom galgam rokkadallat sust bældo fast ruoktot.</p>
<p>Ja go atde ja æ*dne air nok- kam, likkim mon bajas ja mannim Johannes lusa ja celkkim dam sudnji, goabbasagak ba- jas, Ja moai manaime Gibidæme . ala min stuora grenko vuostai ja rokka- dalaime, atte Ibmel valdasi Gace erit, nuft atte moai bese bældo lusa, ja</p>
<p>É hå 0ZZ70im &gt;*n pdda- 22 anda DE E AEE lake) va ov d an</p>
<p>Cace</p>
<p>é</p>
<p>” I</p>
<p>et å - &gt; så og % Nl sr ap pit ie 2 : : gre</p>
<p>roman</p>
<p>EN</p>
<p>mn bee oi &gt; SE EL</p>
</body></document>
