<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3635</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>i Eg øket bg 5 tt</p>
<p>-</p>
<p>"tes -olbina ala, gal ædnan. sisa.</p>
<p>- valljet</p>
<p>1nv$, gutte galle læ . Ibmel gotfoma bestujubmai, ja gutte «maidal loppedi barggat .Hærra</p>
<p>kn dk diedetæmest dam,</p>
<p>26.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>hætte berre bavöæasen dovddot bavæasen sin diti, gæk læk aksen um</p>
<p>ilme | min vaibino!, bærgalaga takkidi su dato dakkat. Dast læ mist dilalaSvuotta jaska Dovddapgo mi min fidnomék mailmest; min” vælgga- niek Cuoz3opgo mi Kri- | stusa oudust? Mi læ, mast min a1ge særvvegoddek ænemu-</p>
<p>CuoZZot ja jurdaset.</p>
<p>mailbmat? sajest olbmui</p>
<p>sat viggatuvvujek — aige vuoinast. mailme vuoimast — vai Ibmel vuor nast?  Igo læk nuft, atte loikasvuotta,</p>
<p>hælpervuotta ja * oamerakisvuotta ollo</p>
<p>adde"ænaa baikin? Lægo olbmuti hæt-</p>
<p>te ja agalag dubmitus sSaddam vaimo</p>
<p>agjen migjidi? OQuidnepgo mi suddo</p>
<p>ja jabmema dego mierka Gada, val paidnepgo wei dam agalasvuoda ja</p>
<p>Golgata Cuovggasist?</p>
<p>Vastedekop mi daidi gataldugai- | di duodast! -Daid! galgga vasteduvvut —,dal duihe nubbe have.</p>
<p>Muiti top mi muaidal dam, atte mi æp lek saddijnvvum guoros giedui- guin mailbmai. Mist læ dat davver, td matla mailme likkolaggan dakkat.</p>
<p>Mi: buokak læp lokkam: dam hirbmos |</p>
<p>rangagtusa birra, mi bodi dam likko- |</p>
<p>putte Su talentas rog- Å</p>
<p>Mutto læigo dat ranga8tus ila garas? | . Igo dat life: læm hirbmos garra- vaimolasvuotta, jos ouddamærka diti mi oainaSeimek ovta olbmu hævvaneæ- me mærri. 2pge maidege daga3i Su gagjom —diti, — daihe jos mist Lifti | bjebmo, niutto biettalifeimek dam vaivasest laibe? da igo læk sur- 20% MG. davvera vuostaivalddet dam ælle Tbmel giedast jt dasto gævatet</p>
<p>dam su miela ja dato vudstai.</p>
<p>'Ja aido dam lakai dakka dat ol-</p>
<p>vuostaivalddam &amp;</p>
<p>|</p>
<p>vine-</p>
<p>gardest; mutto gutte almaken Jaikko: daga daihe olmusbalo almaken hælb- maid -Ibmel læ addam migjidi. Vuoi vare. mi  buokak , boadasæimek dovddat min gottomæmek, mi, gæk je&amp;aidæmek på- abs: Kristusa basse nama mielde.</p>
<p>—e:</p>
<p>0 0 Mi Jæp, bmel armo sadnedoalv-</p>
<p>PG dawn jabme. mailbuai. &gt; Bargget dam bale go bæivve læ, igja boatta, hl l pktage sate barggat. FL 6 9</p>
<p>SPEER</p>
<p>urrik alma HPS Mi Biola) dovddap historia dai bivddi birra, gæk</p>
<p>bargge gætos 1ja, mutto æl! mielde :dakke, vulgge bivddet daina sæmma -vadnasin: — suppijegje daid sæmma firmid olgus dam sæmma mer- ri, ja dalle fidnijegje si manga guole.</p>
<p>Mi læi sivvan dam nubbastussi?</p>
<p>Hærra bargai sigjidi vækken. OI- lo barggo dakkujuvvu. Manga sarne dollujuvvujek. Ædnag oaffarak oud- danguddujuvvujek Ibmel særvvegod- dest, mutto davja 1 vuolge damn gost mikkege. Guorosen bacek valmok.</p>
<p>Æra aivid guodda barggo hær: vas, bagjelmæralas Saddoid; — dalle: go Hærra bargga vækken singuim.</p>
<p>Die dast de læ obba dat Giegos-  Mutto de bakke dat gaGaldak min ala: Gæina bargga Hærra væk- ken? Gi læ dat olmu3, gutte læ nuft likkola3, atte sust læ Hærra mielde- barggen?</p>
<p>Hærra daina øæn vaibmo læ ollaset su mielde, son bargga suina, gæn hallo læ alelassi su gudnejattet. Tbmel bargga singuim, gæk doattalek su * vnoina ja gn gæk læk oaffarvssujuvvum.</p>
<p>? Bæssago * 'Thbmet duina vækken barggat?- QaZZogo son du gaskuoab- men adnet su giedastes? Jos son dam 0a730, de dapituvva du bokte juoga; dastgo dallego Hærra bargga vækken, de nanné son sane mieldeduavvo møer-</p>
<p>me bokte.</p>
<p>Moridus bodi.</p>
<p>Okta boares  Gurgodam sard- nedægje — saddijuvvui muttomin muttom =særvve goddai, mi —=læi vuoinalagat oadestuvve. Moridus i læm manga jakkai læmas dam særvvegod- dest. Sardnedægje oggi muttom ib- melbalolas ustebid lusas, ja si rokka- dalle særvvalagai 15 inåno, mutto alb- me læi dego væikest sin oaivé bagjel. Sin rokkadus i gullujuvvum. Go Gak- da bodi mærredi sardnedægje ovta bæive Oktasag rokkadallam bæivven, ja son illosi go oini, atte bondek botte gukkes matke oktan bærrasidesekguim ja devdde rokkadus-vieso. S</p>
<p>Sardnedægje Gilggi Jadis: atte | jurda daina - Goaggalimasain læi Ibme- "lest moridusa rokkadallat. -Mannelgo</p>
<p>bar-</p>
<p>vuoita.</p>
<p>bargga olbnmin,</p>
<p>Sokta 'salbma'dæi lavllujuvvum ja alga-</p>
<p>tamrokkus rokkadallujuvvtum; addu- juvvui daidi olmuidi, gæk' légje oak-</p>
<p>kai boattam, sagje rokkadållat' daihe sardnot juogamaid. | |</p>
<p>«fidnim. maidege, ja mannel go sl. ee sane*</p>
<p>- Buokak øörro javotaga. Dego</p>
<p>jabmema jaskadvuotta læl Goeggalma-: 'sa alde.</p>
<p>Buokak vurdde.</p>
<p>ManaSassi GuozZeli okta boares olmåi bajas daina vuostamuS bænkain. Son læi okta dam særvvegodde stivri- jægje olbmain.</p>
<p>&gt;Pappa,e celki son, »mon jakam, atte Bassevuoigna i adde migjidi mo- ridusa, cuddalgo moai Jovna vieljain ledne soappam. dJa de vulgi son dam Coagpalmasast Jovna occat, ja go son gavnai su, de celki son:</p>
<p>»Jovna —viellja, moa: sarnodam dal vida jakkai. dædno dal buok boares rido asid! læ mu giettale</p>
<p>Go dat boares olmai Cokkamsagjasis, de gulloi Cierrom bir- ra buok dam Goaggalmusast, ige læm gukka ouddalgo nubbe gam særvve- godde stivrijægje olbmain guoddell su bænkas, manai lagabuidi sardnedægje ja celki:</p>
<p>»Pappa, im jake mon, atte mo- ridus $adda nuft gukka go mon du dalmi oudast Gabba ja njalga sani a-</p>
<p>æm leæk Havdda- Da</p>
<p>macal su</p>
<p>| nam; mutto du sælge bælde —fastes</p>
<p>dingain du birra sarnom. Mon biv-</p>
<p>dam dust andagassi dam.</p>
<p>Go pappa ja dat -viellja addiga gieda goabbag guoibmasæska duoda- Stussan andagassi addujume ala, de Saddai fast jabmem jaskadvuotta Coag- galmasast oaneka3 aiggai. Mutto de likkadesgodi obba dat Coaggalmas, olb- mak ja nissonåk manne gutteg-guimi- dæsek lusa ja Gielgasen dakke buok dai boares asid, mak legje jagi Gada guppaluvvam ja Goaska sæeine rakadam sin gaski. Buok dak boares ruskak suopalastujuvvujegje erit, ja vaimok Cilgge.</p>
<p>Ja dasto æska bodi arbmo-occa- laddam Hærra muodoi lutte. Okta stuora ja buristsivdneduvvum moridus.</p>
<p>algi ja vidani daggo birrasid gukkas.</p>
<p>Dat moridus bisti dam særvvegoddest</p>
<p>3 jage. |</p>
<p>| Lokke, igo læk dust oktage, gæ- sa don gieda matasik  geiggit soaba- tussan? Ig0 læk" oktage, gæst don dar- basak rokkadallat -åhdagassi; damditi</p>
<p>go don ik" læk læmas su vuostainuft- £0 don liftik berrim. Igo læk mikke-</p>
<p>26" vanhurtskesmættomvuodaid; maid "don læk dakkam, ja manditi dön'ber- ri8ik soappat du lagamugainad? Jos læ mikkege, de geigge Horra nammi du gijedad soabatam diti. Daga værre-</p>
<p>DEN &gt; upldest Bt</p>
<p>ar å — suddolag, ; Alma vissa dk por Peftietir agn |</p>
<p>»&gt;Gæta dam Ibmel labba, gntte mailme suddo guodda!.</p>
<p>ÆR:</p>
<p>No. KE</p>
<p>EE ER ER ——- er</p>
<p>» SEG aste« nt aks ovta ee jakkoda: gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>———— rd</p>
<p>Kristus Jami suddogasai oudast.</p>
<p>»Ibmel Gajeti su rakisvuvdas min vuostai daggo bokte, atte Kristus jami dallego mi ailn læimek (Rom. 5, 8.)</p>
<p>min oudast, snddolggak. «</p>
<p>sIbimelc« — dat læ dåt vuostas sarlne dam tækstast. &gt;SuddolaS« — dat læ dat måne-</p>
<p>mug sadne. [bimel] — dam guovto majesieta ER alde — buttesmættom</p>
<p>suddola$, maggar gaska</p>
<p>Å</p>
<p>dadde gaskast! Ibmel dat hasse</p>
<p>suddola?, dat vaivan</p>
<p>Jagat ærranet? Å Mu njalbme devddujuvvu tlola3</p>
<p>boa gostemin, go mon dam tæksta miel- de satam vastedet: I fall! Ibmel, dat</p>
<p>basse, vanhurskes, ja suddolas dat buttesmættom -bagjelduolbme —læba gavdnam goabbag guolmesga. Gæld- no læ dam guovto gaskast dal. »Ibmel Gajeta su rakisvuodas migjidi — — —: Rakisvuoda.</p>
<p>Mi lifætimek: ansajam, atte fei éuzZZom naft: Ibmel Gajetå su moares</p>
<p>-suddolagai vnostai.</p>
<p>Mutto i dast CuozZo nuft. Dast duozZ30, atte Ibmel Gajeta rakisvuoda.</p>
<p>Gula don albme, ja guldal don</p>
<p>ænam! Ibmelest læ okta, gæn son raki-</p>
<p>sta, son læ gavdnam aldsesis ovta gut-</p>
<p>te orro su vaimo alde. Gi læ dat?</p>
<p>Dat læ suddolaå. Gi matta dam arvvedet? ol</p>
<p>dat basse, buttes Ibinel rakista dam |</p>
<p>varnotes suddolaga. Mutto lægo dat visses” Mattago</p>
<p>pige</p>
<p>GA</p>
<p>DASS RAAEN PEN fr JJ</p>
<p>ee å) — —&gt;— PES HEN EEE</p>
<p>Jr Nr” —— rn pg na pr ET NN - NØ wwrrrrrAAAL-LLLANA-A AS AAAA Ar  rArkrrLLL AA E t</p>
<p>f5ad April 1908.</p>
<p>EE EE LE NENNE</p>
<p>K</p>
<p>RE</p>
<p>»Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>we</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guoyte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke- manost.</p>
<p>IANA www</p>
<p>olmus rieppo dam ala luottet? Dat læ | gærde aiggo son godæot min hærvas-</p>
<p>albas visses. Geöcop mi dam darkkelæbbo. »Ibmel Gajeta su rakisvuodas migjidi daggo bokte, atte Kristus ja- mi min oudast —&lt; Dat fertte læt duodalas kisvuotta. Dat i læk okta rakisvuotta  dusse sanin ja Gabba sardnomvugin.  Tbmel læ migjidi</p>
<p>dai ra-</p>
<p>kisvuodas. Dat matta oidnujuvyut. Kristus — jami -— min diti. Gæta dam Ibmel labba, gutte</p>
<p>mailme suddo guodda, de don oainak, atte sust læ duodalaSvuotta, ja atte læ duotta, atte Ibmel rakista suddola3a..</p>
<p>på askgo don okta suddolaa? O up</p>
<p>ar dr Plek: - mutto sist i</p>
<p>dead lek mikkege dovdoid dam harrai. GT</p>
<p>celkkek: ærak;« mutto si læk last damditi.</p>
<p>Vuoi vare don dadde boada3ik dovddat, atte don læk suddola3; alma dam dovdotaga læ vægjemættom boat- tet arvvedet Ibmela rakisvuoda suddo- laZai vuostai. Æ ska dalle 3adda sad- ne Ibmel rakisvuoda birra evangelium dudnji, mi odåa maidnomlavllag buk- ta du njalbmai.  Addus Ibmel buokai-</p>
<p>di dam su namas dit. (Hjemlandsposten.)</p>
<p>Hærra bargai sigjidi vækken.</p>
<p>»Mutto si vulgge ja sardnedegje buok guovloin ja Hærra bargai sigjidi vækken ja nanni sanes mielde-Cuovvo mærkai bokte.« Math. 16, 20.</p>
<p>Ibmel i læk gotdom min dus3e bestujubmai, mutto maidai barggoi, ja</p>
<p>»Mon læm suddolag nuftgo lika arvok mie-</p>
<p>Cajetam su ra- |</p>
<p>vutti. Dalle galega jiedna Cuogjat ija Gada: »Bottet deiki bajasle  Vuoigna coælkka: »Audogasak læk dak jabmek, gudek jabmek Hærra siste dasimannel. SI galggek vuoinadet sin bargoinæsek; mutto sin dagok Guvvuk sin mielde.&lt;</p>
<p>Jurdas siello, maggar arbmo dat læ, atte Ibmel læ migjidi bargo oskel- dam su vidnegardes siste — juokke- haZ3i su naveaides mielde, daid nav- ai mielde, maid son jeg adda migjidi. ja dat læ okta stuora barggo, dastgo dat læ agalasvuoda varas.</p>
<p>Vuoi man farga buok æra javk- ka ja pubbastuyval Mi oaidnep olb-</p>
<p>: I muid dævddemen jugidæsek Je bey * P &gt; | dæsek vaivin ja dussalasvuodain. Si =&gt;</p>
<p>da ednam ala. ver ærak fast bidgijek</p>
<p>daid, ja buok, maid si fidnijek, læ</p>
<p>| dussalasvuotta, buok !æ dus3alasvuotta.</p>
<p>Mutto uuft i læk Ibmel albmugin: Paulus loapata dam stuora bajastuo3- Zelæme Khpitala Korintalazai girjest daina ravvagin, atte mi galcgap læt saddolazak ja riggak juokke aige Hærra bargost, ja son duodasta, atte min barggo i læk dus8as Hærra siste.</p>
<p>Su bajemu3-papala8 rokkadusas siste cælkka Jesus: »Nuftgo don læk saddim mu mailbmmai, nuft saddim monge maidai sin mailbmai.e Jurda3, gi min læ saddim! Nuftgo aG&amp;e saddi su. Igo dat viggat min jurdaset ra- kisvuoda ala, jesjetamek biettalæme</p>
<p>ala, oaffarus8ama ala? Jurda3 maidai</p>
<p>gæså mi saddijuvvup: Mailbmai! Vuoi dadde dam buocce, jabme ja vuogjo</p>
<p>mailme. »Dat lossad sudnji oaidnet læi,</p>
<p>go duf* /galgai mailbme, dat bavdas læi så vaibmoi.e</p>
<p>Nuft dovdai rakis bæstamek, ja nutt berrip maidai mige dovddat. Ma-</p>
<p>få</p>
<p>dago buorren fastain nuft gukkas go dat læ du famost. Daga dam doai- målaZat! Ale ujatala! Alege. hette Ib- mel rika vidanæmest du ja æral vai- mo siste. Doaimat buok rus- t suopalastet, val apasmattuju- me uigek Hærra muodoin besek boattet.</p>
<p>da een, kald er</p>
<p>Porsangost ælla Sameædnam ja daidda Norga boarrasæmus</p>
<p>vel obba</p>
<p>Andersen Anopsæth. Son galgga læt 109 jage Agja am læt dam manemus gæse nuft hævskala3, utte Nuorab —beivin læ son læmasg javola8 muito læ dastouddal gefhum. Dal assa son $ivitiguim ovta goadest, ja su dille i galga læt rappat.</p>
<p>Vekas p</p>
<p>boares.</p>
<p>Jodi gosa datoi. olmmal; juo mangu jåge</p>
<p>Garasjoga birra.</p>
<p>Dam blade vlygusadde læ æska boaitam GaraSjogast. Gavce jage læk gollam dam mjest go mon manemusta dobbe fidnim ja ollo nubbastusak læk.</p>
<p>Die læk asek, mak æi gler- |</p>
<p>| vel dokko</p>
<p>| Coagganegje Coaggalmasaidi ja guld-</p>
<p>olmu3 Gudmund |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>læi manemusta rajest boattam Garas- jokki, læi okta læstadialas moridus.</p>
<p>Dalle go mon manemusta —leg- jin: dobbe i læm dat mnuftgoddujuv- vum læstadialaSvuotta mange meærrai bæssarn. Olbmuk galle dalegje Ibmel sane, ja ædnagak dak- ke dam stuora darkkelvuodain. Mut- to dal læ dobbe nuftgo æna8 æra bai- kin, gost læstadialasvuotta læ olles fa- most, atte ær duosta galles mannat guldalet æra sardnedegjid; dastgo si ballek, atte værreoappo læ. Ja dat i obba lækge ima8; nuft gukka go si æ! oaine ja gula æra go daid jedasek olb- muid ja nuft gukka go bibal ucean re bærrasin ja dalom. dasa vela boatta, atte sin jek værren lokkek buok, mi juo ucea CuoggaSage rievdda olgobællai sin oaivvela, de I eisege læk 1ima3, atte daiddemættom olmus riebob ballek.</p>
<p>Dat goalimad odda dingga Gara3- jogast læi læstadialazai' sardneviste.</p>
<p>Ja go sardnedæg-</p>
<p>2%.</p>
<p>Dam bæggalmas Amerikanalazast Edisonast, gutte læ bajasbutkam man- ga avkala3  dinga jerrujuvvul okti, manne son i juga mangeslai garrim- jukkamus3a. Dasa vastedi son: »Mon jakam dat boatta dast, atte mon ale- lassi læm ællam dan jakost, atte must læ buoreb adnu mu oalvval go £gar- rimjukkamusaidi.</p>
<p>Okta Ruotarika prinsain, Vilhelm aiggo naittalet ovta ruo8ala8 oaivvamug3a nieidain, gæn namma læ Maria Paulovna.</p>
<p>Okta ruotalas nieidda,</p>
<p>gutte odi 28 jage.</p>
<p>Mæsta 28 jage dastouddal da- patuvai dat imaslas dapatus mrutton» baikest Ruotarikast, atte okta dærvas, virkos nieidda 138 jage boares | daggar davda, atte son duss&amp;e oaddet algi, ige orrom  Gajetæme nuft, atte son biebmo darbasi. /Ædnag døoakta- rin oceujuvvui radde, diettam maidege radid.</p>
<p>02301</p>
<p>Dallanaga go dat davdda bodi nieida ala, massi son</p>
<p>vE</p>
<p>mutto 1 oktage</p>
<p>| | | F |</p>
<p>| | dam rajest Saddam. Garasjokka læ | | | å død GTA JE ar øket 0 Okta obba stuora sardneviste læf | Sardnomnaveald. Buok daijagi Gada, ajest vuolina bælest o0730m 3 å ak di: "4168 ollat ; | ae da E Oo Or MA | gasko markana bajas-ceggijuvvum. | mak dam —rajest læk gollam, læ dat ar ga, maid mon dast modin sann | y | då Hadee Å  Mutto diettalas læi dat lokkaduvvum, | buocee sængast vællam, ja su vanhem TrJAMBLA I, Dat vuostas dingga Å | guovyios læba su diksom nuft burist</p>
<p>-nuit aite mon  dast ina bæs ssam Ibmel FE -sane. sardnot. Garasjoga læstadialus- | go læ læmas vejolas. Su ædne jamk 18 jage. dast ouddal. pr STE</p>
<p>dam gielda odda pappa, — su namma læ Kristian Nilsen, o okta. |</p>
<p>birra.</p>
<p>sædo gaskastge ouddal dat læ adnujuvvum hæpaden, jos okta »finabe bargai. bargo birra ja buokak arvosmattujuv- vujek barggat. Muittaluvvu maidai</p>
<p>nuorra olmai, gæn mon vuostas have | oidnim ja sørnotallin. Mu-mielast gal | oroi son fæme okta buorre ja &amp;uda si- vo olmal. Ja muittaluvvui, læi bargol»3, i aivestassi vuolna daihe sielo bælest, mutto maidal rumaslagat. Son læi buorre ædnambargge. Gara3- joga ussek legje sust ollo oappawn æd- namidesek duktet. Son læi okta daina harvve min ædnam papain, gutte fuo- la ani su særvvegoddes oudast sikke rubmas ja sielo bælest. Nuft muitta- luvvu maidai Hans Nilsen Hauge bir- ra, atte go son Jodi ja sardnedi min ædnamest, de son addi bondidi manga</p>
<p>buorre ride ruma3lu3 alggai boattem Okta buorre dingga læ min ai-</p>
<p>ge, atte barggujuvvu vel dam aleb rumaslas bargo ala,</p>
<p>olmai rumaslaZa</p>
<p>Mutto dal Gallujuvvu bladin</p>
<p>papai birra  dobbe oarjen, gæk jeda gæsetek muoraidæsek ja færa maid æra bargoid doaimatek.</p>
<p>Dat nubbe odda dingøp; mi oådasist</p>
<p>atte son |</p>
<p>vuotta læ ar | jo Go- | Ju mudnji bodi jurdda- mudnjr</p>
<p>'skamo bæle: gi, maid jes Olle Goskamo celki dallego su odda sardneviste Cac- cesullost rakaduvvui, mannelgo sudnji uksa læt lokkaduvvum dam boares Caccesullo-sardnevistest. Son celki dal- le: »Mi æp bija ovtage daggar bajel- das-olbma —sardnevisti ala, gutte nju- nest eritvædda sardnedegjid.« Mu jurddagi bodi dallanaga: Juobe læge</p>
<p>- Goskamo vajaldattam, maid son dalle</p>
<p>loppedi. Lækge bajeldas-olbmak —ja paragrafak boattam, mak veddek nju- nest erit. Mutto lekus dal moft læZ3a sin sardnevistiguin:. Mudnyi gal læk</p>
<p>| vistek æmbo go mon darbaSam mietta</p>
<p>min rika rappas. Maidai GaraSjogast</p>
<p>' oudusegje olbmuk dam ja</p>
<p>addi pappa vuostas sadnai skuvlavie- |</p>
<p>so, ja nuft læ, moft sadnevajas dagja:' »Gost vaimosagje læ, dobbe læ maidai</p>
<p>t vistesagje. «</p>
<p>Praissg poastamæister, &amp; læ gieskad jab-</p>
<p>Otto: Kristian Foos, mam. Son læi 'riegadam 1844 ja ja- gest 1869 bæsåi son poastadoaimatusa balvvalussi - Troandem poastakontori,</p>
<p>ja Jagest 1897 namatuvvui son poa- stamæistaren Tromsast.</p>
<p>Borram usa 9 læm navdasam ærago vehaå mielk mi læ bastin. leikkujuvvum su njalbmai.</p>
<p>Mutto daina buoccin læ dal i--</p>
<p>maslas nubbastus Saddam. Ovta bæi- ve, go olbmuk sisa botte, læi son je$ likkam bajas sængastes ja Cuooi ga- sko pguolbe ja Geroi. Dal mati son sardnot, ja dal jærai son: »Gust læ mamma?e Nuftgo arvvedæmest læ. illo læt stuores.</p>
<p>Nidi dasto: muittaluvvui, atte su ædne læi jabmam 3 jage dast ouddal juo. Son algi dasto jærrat. vieljaides, gæina okta læi dusSam merri mannanr jage. Dam nuoramus vielja, gutte. dal læ 36 jage boures, i muittam son, Go- son ades oini, imastalai son, gi dat boares olmai læi.</p>
<p>Son gædtagodi birra vieso siste; mutto daina dingain, mak dobbe- legje, $ muittam son ærago ovta komuota ja- økta dinga vela, mak læiga dast cöu3- Zom ouddalgo son bwuoceai. Susi jer-</p>
<p>rujuvvui dasto aiggogo son horrat, jæ son logai jeæas aiggot. Søn borai das- to vehas goikke borramusa, maid son Ofbmuk i-</p>
<p>i læm dakkam 28 jakkai.</p>
<p>-alde.</p>
<p>28.</p>
<p>1 —— ——= me —— —— —— — —— mør mr</p>
<p>mastallek dal, moft suina manna. go dat okta bajasnorranæbme der jabmema, val migo dat læ.</p>
<p>Damragjai i læk goit vel mikke- ge dapatuvvam su morranæme man- nel. Sun dærvas 1 læk gal; mutto su dille læ æralagan 20 ouddal, muittala okta ruotala3 bladde.</p>
<p>sugga</p>
<p>Spanien galgga let dat ænam, gost ænemusat duppat adiujuvvu. ÆinaS oasse nis- soninge ja vel simava manakge læk garra duppatadnek. Jagest 1907 ad- nujuvvui duppat Spaniast 150 miljon kruona Olmuslokko -dobbe galopa 19 miljon. -Dast gartta . dalle Fr 8 kruvna oudast juokke olb-</p>
<p>oudast.</p>
<p>mu ala. Stata tine hbagjel 86 miljon kruv- na duppat adnem gæteld.</p>
<p>— rms</p>
<p>24 bæivvai giddagassi dubmijuvvul okta bargge Troademest damditi go son læi garremen balgga</p>
<p>ROG "va</p>
<p>Muttom —lobetes vidnevuovdde birra Kristianiast muittaluvvu, atte son sakotuvvui 8 gærde lobetes vidnevuovd- dem gæteld. Oktibuok Saddai son</p>
<p>makset kr. 8440,00 ja giddagasast</p>
<p>Cokkat lakka 3 jage.</p>
<p>| Olmai, gutte mavsi valljet vine sako. | |</p>
<p>Stuorå buollem Amerikast. Bostonest Amerikast telegraferijuvvui</p>
<p>dam 13. bæive d. m., atte manga Cuo- de viste læk buollam oktibuok 12 mil-</p>
<p>. å = Z</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>jon kr. oudast. 15,000 olbmu læk vi- | stetaga. Muttomak læk maidai hæga- | sek manatam. Hætte ja varnotes- vuotta læ stuores.</p>
<p>Kinast læ gieskad ovta saje mærra baddam bajas ja du38adam 2000 olbmu.</p>
<p>800 hættegillajægje</p>
<p>bærrasa galggek dal læt Vilhelminast; | Vesterbottenest, —Davve Ruotarikast. | ”dnamhærra arvvalusa mielde læ 10, | 000 kruvna lenijuvvum dam lena | hættevæketam —kasast sisaoastem diti | | daid darbba3æmus hægabajasdoalatus gaskaomid, fuoddara ja gilvvemsieb- manid.</p>
<p>Maidai Kristianiast læ okta stuora gardden buollam gies- kad. Dam siste legje telegraf-rakka- nusak 100,000 kruvna oudast.</p>
<p>Stataoivi balkka daina moaddelagas ædnamin. - Ruo3aædnamest kr. 81,003 milj.</p>
<p>KG Konittnksvps; atte okta bnobulona, å Turkarikast .- KN, lg DP er Miele dææiga. 2 officera, girdi ovta | Prenssenest . 3 18,907 er | virkkotoaria je stone sodnost | Italiast * EE jami, ja nubbe jamalgi. Engelandast ». 10,670 —,,— å | Spanrsst . 1 100000 66094 —, »Dat Gappis ruossa<span type="quote">« Portugalast. | Bayernest . . . ..»</span> 4802 —,,— Muittaluvvu, atte Portugalast læk fast | Saksenest . .”. . » 83,708 —,— | alggemen masotesvuodak. Dat repu- ! Belgienest . . . . » 92520 —,— blikanala$ likkatus lassana æwbo ja | Wurtembergenest :* . » 1,865 —,— ænibo, ja æmbo: vaddesvuodak orrok | Portugalast . . . . » 1,699 —,— ouddanboattemen truono ouddi. Arv- | Badderest . . . . » 1,670 —,,— valuvvu maldai, atte dam odda valgast | Ruotarikast.. . . . » 1,581 —,— stuorro republikanalagai lokko, ja dak, | Bulgariast . . . . » 1,260 —,,— | gæk vela sittek gonagasa, arvvalek, | Ponmarkok. RR atte gievrab ja famolæbbo gietta fert- | Nederlandenest . . » 1,175 —,,— te stivri boattet, jos albimug-duoZZelæb- | Hessenest . , .0, » 1198 —,— me galoga hettijuvvut. Rumænienest . . . » 1,073 —,,— Dam særve nan:ma, mi Portuga- | Braunschweig . +. .-» 1,001 —,— last bargga gonagasa erit oa330t, læ | Frankrikast . . . » 886 duhat -»Dat Gappis ruossa.<span type="quote">« Gonagas i duo- | Serbienest . . . . »</span> 854 —,- sta jedas Gajetet olgobæld 3loata. Norgast 2 2200 300750 —,,— ae Grækenlandast . . . » 598 —,,—</p>
<p>Okti ovtastattujuvyum statain 187 —,—</p>
<p>Schweitzast . . &gt; 7 88</p>
<p>Mi onaidnep fet atte Ruo3a kæi- sarest læ stuoremus balkka ja Sheweit- za præsideutast uccemus.</p>
<p>Newyorkast</p>
<p>| telegraferijuvvu, atte okta Atlanterabe</p>
<p>damppa, man namma læ »United States« su ræisostes Kjøbenhavni dæi- vai mannat muttom æra dampa ala.</p>
<p>|</p>
<p>—</p>
<p>- Østerrikast j EN Ungarast » 17 ,083 re</p>
<p>» United Statese 0aZ0i ollo vahaga fertti damditi corkas ala mannat amas vuogjot. Mielde legje 500 paseserak. Maidai dat bæggalmas Roald Amund- sen. I oktage vahagattujuvvum. Dat oktimannam dapatuvvai 2 engelas mi- la olgobæld Newyorka.</p>
<p>Okta ruotalas damppa,</p>
<p>&gt;Gøtaelv« læ gieskad gobmanam. Olb- muk dusse buokak. 11 lika læk dam ragjai gavdnum. Dat likkotesvuotta</p>
<p>: dapatuvai jlermetes lastema gædeld.</p>
<p>Wellman aiggo almake gædötalet vela Nordpoli bæssat boatte jage, SaddaSgo daddeke..</p>
<p>Dat »Nuorttanaste nummar $addai hælbbat dam sivast. go olgusadde læ dal jottemen.</p>
<p>Kristiansundast telegraferijuvvu, atle vuostas bæssag-</p>
<p>| bæive idded manai okta damppå, man | pamma læ!</p>
<p>» Wilfred<span type="quote">« Troandemest muttom ruotala dampa »</span>Commereiale ala ja raigai dam, nuft atte dat vuo- joi dallanaga. Olbmuk njuikko mer-</p>
<p>Tvi ja bajasvalddujuvvujegje. »Wilfrede- |</p>
<p>3 vadnasest. 2 olbmu dus3se.</p>
<p>Dat å pappaskuvla algga juo su bapatambargos dam Llad: september dam jage. Na de oaidnet. oaZZoguo dat ollo oapatusmanaid.</p>
<p>Portugal gonagasa naittalæme birra arvvaladdek juo bla- dek Portugalast. Æi liko Portugisala- Zak, atte sin gonagas mnaittaliföe ov- tain, gi læ franska olmusnalest, lge- tuiskage. Arvvaladdujuvvu, buoremus- liféi, atte okta gonagas naittalifåi ov- tain engelas prinsessain.</p>
<p>Stuoradigge</p>
<p>bæssasferiak legje 12ad april rajest 24ad aprila ragjal.</p>
<p>Bivddo læ dal alggam burist dabe Sameædna-</p>
<p>mest. Dast Honnesvagest, gost dam. blade Galle dal lært, gessek gulid va- doin gidda gadde guorast. Loddolinai-</p>
<p>guim maida! fidnijek obba burist. Mutto sikke guolle- ja vuoivashadde- læ dam jage hægjo. Guolest i mak- sujuvvu æmbo go 9 øra ragjal ja vuolv- vasest 8 øra. Dat hæjos hadde galg- ga boattet dast, atte dimas goikkeguo- lek læk gavppeolbmain hui olo aim</p>
<p>vyuovdekætta.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja pe å de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen</p>
<p>ja &amp;</p>
</body></document>
