<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3483</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>mon dast im S$atc namatet. Mon Gir- rom dego ucca mana3, ja dam (ier- rom mannel æska bottim mon albma aibmoi daihe goccajim duottavuodast. — Nuft legjim mon vasetam 5 dimo dam lossis nakkar siste, maid mon im vajaldatte goassege dam ællemest. Dat gippo mi Cuovoi dam ope- rerim manest bisti olles jandur ovta meærest, nuft atte mon im oZZ0m oad- det algage. Ja mi vela bahab læi, atte mon im oZ30m likkastet im ue- canaS8ge rubmasin, vaiko stuora bak- Cfasak mu dam viggategje dakkat. Dastgo jos juolgge 1 galggsam erit væltat su sajestes, de. dasa diedostge galgal jaskadvuotta. I læm havske dat vuostas jandur æige vel dat vuos-</p>
<p>tas vakkokge jaskadvuodast orrot nuft</p>
<p>atte 1 likkastetge. —</p>
<p>Ain dalge, go mon Galam bitta, de boatta mu muittoi dat buorre usteb, gutte mu nuft davja væketi duon buoccamviesost, ja gi fertti guoddet dam saje alma dærva- smuvakætta ja alma dam doaivotaga, atte son dærvasmuvva; dastgo sust læi tereg. —</p>
<p>dam mu</p>
<p>Dam guovte mano sist, maid mon dobbe iegjim, oappuladdni jab- mem davja dam vieso. Maidai dam</p>
<p>— Janjast, gost mi keimek, jami okta ol- mål su buoremus agestes, gi erinoa-</p>
<p>maset læ bissanam mu muittoi. Son i læm riekta Glelgas oaivest, ige son</p>
<p>ællam gukkeb go guokte bæive buoc- camviesost. Sudnji i avkotam maide- ge sardnot; dastgo dast i læm mikke- ge avkid. Nuft i læm buorre sælve oa330t, maggar dilest son gudi dam mailme. Iddedest ijas, ouddalgo son jami legje sust hirbmos givok, mai siste son bargal hirbmadet. Ouddalgo son hæggas rotti, bakkodi son: »Mon Jaman, Ibmel væket mule Dak legje su manemus sanek ja maidai dak Cielggasæmus sanek, mak su njalmest legje olgusboattam dam rajest go son lær boattam buoccevissoi. —</p>
<p>Mangasi læ buoccevieso ræiso raanga have avkken sikke rumaslaZat ja vuoinalagat.</p>
<p>Go guokte mano legje gollam, de legjim mon dam made, atte mon bessim ruoktot maccat. Dam $ad mars olgustallujuvvujim mon —buocecamvie- sost, ja dam 9ad bæive jottajim mon fast dampa mielde ruoktot Sigerfjori.</p>
<p>guovte soabbe vægald. Dalle . legjim å</p>
<p>mon sagga hæjob go mon i dokko Jot-</p>
<p>| | | | | | |</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>du33e mou</p>
<p>tajim; dastgo dalle læi must okta soabbe, mutto dal legjim nuft hægjo, atte mon ferttijim adnet guokte soabbe. Mutto de læi must vuorddemmest buoreb doaivvo, mi dal læ olla8uvvam nuft, atte mon bæsam vagjolet soabbetaga. | Quddalgo mon —loappatam dam matke-tallagam, de aigom mon nær- vot juokkeha3a, gutte darba3a stuoreb</p>
<p>dalkastume, atte son occa aige bale rade bæssat lagamus  buoceevissoi,</p>
<p>gost læk buorek doaktarak ja gost son maidai 08370 buorre div80; dast- go buoreb læ gillat ovta have, go atte giksasuvvat obba ællem age.</p>
<p>Nuft manal dat rælso.</p>
<p>a % a</p>
<p>Mon im læm jurdaSam sisabigjat blad- dai dam bitta; dastgo i dat diedostge læk buokai miela mielde, mi maidai i obba læk- ge vuorddemest; mutto go mu ustebak ja fuolkek, gudek maidai læk læmas vækkalaZat dasa, læk halidem dam gullat ja manga ha- ve jærram must bræva bokte dam a3e birra, ja go »Nuorttanaste« redaktøra læ addam sa- je dasa, de læm mon gædtalam dam muitta- let nuft moft læ.</p>
<p>Doaivvodedin. atte ustebak ja fuolkek lokkek dam bitta, loapatam mon mu Callagam ollo vaimolas gitalusaiguim gudek mu læk væketam.</p>
<p>Dærvuodaiguim</p>
<p>Ovla ER</p>
<p>mu</p>
<p>sigjidi,</p>
<p>| Gukken Gukken ja lakka. | Barggoaigge ja barggobalkka.</p>
<p>Muttom engelas bladde muittala, atte snikkarak</p>
<p>Londonest barggek 50 dimo vakkost, ja tinijek 40 kr. Newyorkast — 44 d. — 88.,, Parisast sr MO ÅT $ Berlinast — 540. —- 33, Romast et Gr 2, Murarak Londonest 50 dimo, tinijek 40 kr. Newyorkast 44 — — 107, Parisast OG &gt; GT Berlinast 46 — — 48 5 Romast 60 — — 14, Malarak Londonest 50 dimo, tinijek 33 kr. Newyorkast 44 — — I, Parisast — ODE 4 — 31, Berlinast' 53 — +=" 830, Romast 60 — *— IT,</p>
<p>Addaldak min gonagassi. Daöak Sanhajast, Kinast læk min</p>
<p>tk</p>
<p>gonagassi addam addaldaga. Dat læ okta Gabba silbbaskrina, man ala læ Gallujuvvum — &gt;»Dadain Sanghajast.e Gronagas giti vaimolaZat dam addal- daga oudast.</p>
<p>Vargain læk Barggoruosak dakkam olles stui- me. Si legje gærggam A. Brodkorb balvvalusast Ja legje muttom ækked oZZom vinne, ja 81 algge garrimoal-</p>
<p>vest hirbmadet stuibmedet. Politiak gætæalegje dam vistai bakket, gost</p>
<p>Ruosak asse. Mutto Ruosak lassijegje uvsaid, ja dak 4 politia buokak sarja- duvvujegje. Soaldatak ladnes fertti- jegje dasto olguskomanderijuvvut. 37 Ruo3a S$adde rievte ouddi.</p>
<p>Madda-Norgast | læ dam jage olgussaddijuvvum  stara- gudna 50 duhat kruvna oudast.</p>
<p>Serbia gonagas Peter læ fakkistaga hui garraset buoe- cam.</p>
<p>Kilest, Lulleamerikast læ fast læma3g stuora ædnamdoarga- stusak.</p>
<p>-Oddasistvalljim Væsta-Finmarkost.</p>
<p>åt: Njælja valggagieldast i læk vel dietto - boattam. Stuoradiggeolmajen</p>
<p>kob Andersen dam ragjai o330m 343 stemma, Østlyngen 382 ja Wringsted 232 stemna.</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Stockholmast telegraferijuvvu, atte guokte vielja8&amp;a Larson ja muttom SuobmelazZak læk aresterijuvvum dob- be, go læk gavdnam sin orromlanjast dynamita jå granatluodaid. Peters- borgast galggek eisevalddek vissesvuo- da læk o730m dasa, atte anarkistak læk kæisara dubmim jabmemi. Kæi- sara Sloatta ja juokke olmai su dalost læ garra vavta vuolde. Dal læ kæi- sar læmag Suomaædnamest, ja son læ ollo -—varritusaid vuostaivalddam. Loppeduvvum læ, atte go son ruoktot boatta, de son sorbmijuvvu.</p>
<p>17 politiofficera ja 34 dabalas politia læk æro occam sin —fidnostæ- sek, damditi go si ballek, atte maidai sige sorbmijuvvujek. |</p>
<p>Dal læ Ruosaædnamest mærre- duvvum, atte juokkeha3, gutte sarno- ta nubbe moivve rakadet daihe særv-</p>
<p>vat mange sorbmim særvvai, galgga</p>
<p>læ das:</p>
<p>- naddamen</p>
<p>- bierggasak.</p>
<p>12, Nuorttanaste</p>
<p>baddujuvvut RE alma mange | ria rajidi rakaduvvujek standi, nuft | daihe nalek mattek gullat daihe læt</p>
<p>rievte doalatag atte vuogjet sattek. Konstantinopelest | sogalaZak sagga stuoreb olmusnali- Balvvalå za i jakkujuvvu almaken, atte Turka | guim. Muilmest gavdnujek manga</p>
<p>olgusvagjolek dal Ruo8aædnamest bag- Tuiskalanda 2000 olbmu, æreb æra gælno mannek.</p>
<p>jel daid gæk æ</p>
<p>Hævskalas agja. Muttom vuoras madden min ri- kast, gæn namma læ Wincents Johan- sen Gjerde Akesvold gieldast lakka</p>
<p>Birgena, matta goG&amp;öujuvvut hævska- laz7an. Son læ riegadanr dam jage &gt; 4</p>
<p>1808 ja læ dal farga 99 jage boares. Mutto son læ vel nuft arvod, atte son dam gæse lajoi læ dakka: su vivas, nieida barnes ja nieida barne barnes særvest. Su vivva læ 77 jage boares. Son læ maidai vuoina bælest ollaset dærvas. —Virkoivuodain  matta son mmuittalet boares beivi birra. Vissal- vuodain Guovvyo son maidal min alge dappatusaid. Son jeg jakka, atte gal son Cuode jage ragjal ælla. |</p>
<p>Hirbmos ert hleggøk</p>
<p>Stiockhoilmast læk gieskad gavdnam ovta granatluo- dafabrika.</p>
<p>tom SuobmelyZak læk aresterijuvvum.</p>
<p>Moadde RuotalaZa ja niut-</p>
<p>Dalvve orro dal lakkanæme garraset. Man- nam vakko muti dabe i dusse varidi, mutto gidda mærragaddai. —Daida dalvve dam jage boattet arrad.</p>
<p>Jottelesrutadamppa »Kong Halfdan, mi Tromsa ja Caccesullo pgaskast læ Jottam, galgga hæittet oktober mano loapast. Dat manna dasto oarjas od- da magina ja aldagasdollatuovga oa3- Zom viti. »Haakon Adelsteinc valdda su ruta muttom manoid.</p>
<p>Turka ja Bulgarien.</p>
<p>Saddagoson soaite?</p>
<p>Mannelgo Bulgarien dal gukka 1uo læ * oktitoaggam soaldati Turka reje lakka, orro  Turka dego Gorma Carvvemen vuostal. Son orro  rakka- soattat. Adrianopelli læ daina manemus beiven 800 turkalas kanovnak fievrreduvvum, ja bæivala- Zak bottek dokko soaldatak ja soatte- Kanonain læk 600 sad- dijuvvum Salonikki. Gæinok -Bulga-</p>
<p>EE SEE EEE ESTE EEE</p>
<p>|</p>
<p>——— —— sør mm nr ———————— — om — 2 —— —— o— ——— - — ——</p>
<p>Slajak, mak —gullek</p>
<p>arvvalus læ soade algget.</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Havdek.</p>
<p>Ænemusad læ gavdnujuvvym havdin. Gædgehavdek gavdnujek Eu- ropast, Afrikast ja Asiast gidda Indi- en ragjai. Ollo havdek læk gavdnum bronce-aige rajest. Muttom sajest Spa- gavdne 6 gavpuga ja ja dama 10 duhat</p>
<p>niest rogge ja</p>
<p>ravaste egje 1300 havde, *—</p>
<p>havdin æi læm ueceb go boares dinga. Gædge-aigge vel ain. Mi mattep ibmerdet dast, maid mi læp lokkam, atte i læm buok olb- muin gædgeaigge oktanaga ige vælk-</p>
<p>ke- ige ruovddeaigge oktanaga. Mut-</p>
<p>tom olbimuk legje gukkebuidi boattam go ærak, Ja sist legje dingak I ja bierg- ærain legje</p>
<p>belin asse, 0720 GR mi - odas manemus. Dallego legje ovta gouagas Sloatast Asiast bagjalagai barddujuv- vum ruovddedingak Gobman, adne olb- muk bronceværjold Davven. Ameri- kast adne væike ja gædge 1500 jage Kristus riegadæme mannel; dalle leg- je olbmuk —Danmarkost —dovddam ruovdde juo 1900 jage. Ja vela læk</p>
<p>olbmuk, gudek ellek gædgeaigest. Ve-.</p>
<p>la bigjet vilda olbmuk sagge gædge vuostai ja borijek tada saddo ja GCace vægald. Vela læk Eskimoarak, gudek luddijek flinta smavva basteles snaid- dam ja daina rakadet -saittenjuolaid, ja dam sæmma rakadet si maidai boeeudorvin.  IndianalaZakge aln vela rakadet njuollanjunid gædgest.</p>
<p>duotta, dam æp darbas æppedet.</p>
<p>Olmussogak daihe nalek</p>
<p>Mi diettep, atte dak olbmuk, gu- dek gullek sæmma sokki, lavvijek je</p>
<p>gutteg guoimesek vuovdnasi læt. Dak</p>
<p>sæmma olmusnalek, mak gullek sæm- ma albmugi, læk maidai je8 gutteg guoimesek vuovdnasi, ja dak olmus- sæmma olmus-</p>
<p>suorggai sulastattet maidai. Dak ol-</p>
<p>læi-</p>
<p>Dat, maid ænam migjidi læ muittalam, læ</p>
<p>| | | |</p>
<p>ra ladnek æi læm SemitalaZain. Si</p>
<p>-ferttijegje jeta suoje rakadet. Lasetuvvu.</p>
<p>' musslajak læk vehas sogalaZa gudek- 3</p>
<p>guoibmasæsek. Ja dak olmusbærrasak</p>
<p>daggar stuora olmuSbærrasa daihe na- le, mutto —dast mi dus3e guokte, namalassi:</p>
<p>SemitalaZai ja Indo europealazai. Indo-europealaZZan pgoGöujuvvujek si,</p>
<p>Nå matep</p>
<p>damditi go sikke IndialaZak Ja nag oasse Europa albmugin gullek dam sokk.</p>
<p>Si læk dak mærkalæmusak dam</p>
<p>guovte olmu8bærrasest ja dak arjalæ- musak. Mutto nuft i læk alelassi læ- ma. SemitalaZak legje dam ouddal. Si oapategje Indo-europealuZaidi ollo dast, maid si jeGa legje ærain 'oap- pam daina ædnamin, gost si asse.</p>
<p>Manga duhat jage dast ouddal</p>
<p>asse SemitalaZak dai duolbba ædnami</p>
<p>alde, mak læk dam guokta stuora dæ-</p>
<p>no Eufrat ja Tigris gaskast, ja dam guovyte dænost læi juokke jage dulv- ve, nuftgo maidai dalge læ. Mutto dam dulve mielde Guovoi hul ollo StanCæe, mi ædnami mietta biedgana</p>
<p>juokke saje, ja da</p>
<p>je E visåalas | RE</p>
<p>dulvve i læm masage avkken, go dat *</p>
<p>oaZoi mannat nuftgo datoi. Ha ollo öacce bodi dalle muttom baikedi ja æra sapjai fast i maggarge. Damditi</p>
<p>rogge SemitalaZak kanalaid, nuft atte facce bæsai juokke sagjai. Ja jogak oapategje sigjidi vela juoga, namalas- si dam, atte jos si dai jogai rasta galgge bæssat de darbasegje si vad- nasid, ja si algge vadnasid —rakadet. Mutto dobbe æi læm dusse jogak, dobbe læi maidai mærra dastanaga: dat persala3 goppe. Dam goppe ras ta si halidegje bæssut, damditi raka- degje si skipaid.</p>
<p>— .Buok dam oapategje mærra ja jogak sigjidi, daihe si oppe daina olb- muin, gudek dobbe ouddal asse, ja gæi bagjel si vuitte. Mutto æxænam maidai oapati sigjidi ollo. |</p>
<p>Ænam dobbe læi duolbbas, ja duolbba ænam læ alelassi vaddasæbbo varjalet go varreædnamak. Alla varek læ dego ladnek, gæppasak —varjalek ja vaddasak vuoittet. Mutto dagga-</p>
<p>&gt; Nuorttanastec Calle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>m  Stancest bocedi</p>
<p>10.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>adnujuvvujek, dastgo dak ævrek, maid akka sæsta læk lika buore, go dak, maid boadnja tine.</p>
<p>Girkko- ioagsem Ham- merlest. savpuøest</p>
<p>Dam</p>
<p>ædnam</p>
<p>dollum -mietta</p>
<p>Couggalmasak,</p>
<p>jage læ daggar gost girkko-asek læk læmas arvvalusa vuolde. Daggar GCoaggalmas dollujuvvui</p>
<p>Hammerfesta girkost 6ad ja Tid sep-</p>
<p>min</p>
<p>tember. Dokko legje dalle boattam moanak papak, oupatægjek ja æra olbmuk.</p>
<p>Bisma Bøckman alguti dam Coag-</p>
<p>Son doalai oanekas sarne dal »Mu rika i læk dam</p>
<p>gem. Jesus sani birra: mailmest.</p>
<p>Dasto doalai proavas Simonsen Hamnrerfestast saga (foredraga) girko stivrritusa birra. Son -ouddandoalai dam, atte girkko daihe særvvegodde berre 0aggot stuoreb famo stivrrit ja |  jetas asid. Nuftgo «dal dæ, | - de læ dat gonagas dalhe *Norga vika</p>
<p>raddetus, mi stivrre girkko.: Radde- tus Juokka girkko-ammatid. Dat teologalag pro:</p>
<p>na- mat papaid, bismaid, fesoraid ja buok girkolas: ammatolb- maid.  Særvvegoddest. 1 læk baljo mikkege dagjamusaid dai as8i harrai. Dat i berre Sat gukkeb læt nuft. Mut- to atte sirrit girko aibas erit —statast, læ dakkum muttom baikin olggeædnamin, dat i gæva *laje dabe min ædnamest, arvvall proavas. Min ædnamest orruk olbmuk nu biedgot. Proavas arvvali, atte dat læ buoremus, atte asatuvvu min ædnami daggar</p>
<p>nuftgo</p>
<p>girkolas særvek: særvvegodderadåetus,</p>
<p>stiftaraddetus ja ædnam raådetus, mak oktan Norga rika raddetusain doaima- tek girko-aSid. Son gærdoi, atte 1 son dato, atte girkko galgga algget nagga- tallat rika raddetusain, mutto atte girkko galgga gaibedet rika raddetu- sast væke, val girkko daihe særvve- godde æmbo go dal 0430 doaimatet su jetas agid. | | ++ Dat læ, oanekaZat muittaluv- vum, sistdoalatus prouvas sagast. Dasto sarnoi bisma, skuvladirek- tøra, papak ja moanak ærak dai ai birra. Manemusta sarnoi Posti Joga- njalmest Alatægjost dulka bokte. Vai- % ko dak buokak æ boattam buok sa-</p>
<p>b</p>
<p>|</p>
<p>jid okti, de servve si daddeke buokak</p>
<p>dam arvvalussi, atte girkko daihe særvvegodde berre oaZ730t æmbo go</p>
<p>dal jedas a8id doaimatet. Dasto doalai bisma lost sarne luterlas —girko ja hærvasvuodai birra. Dat læ vuostas dam laga8 GCoag- galmas, mi læ dollujuvvum dabe $Sa- meædnamest, ja mi jakkep, atte dat Saddai olbmuidi burist- sivdnadussan ja bajastuvggitussan.</p>
<p>»S. M.«</p>
<p>Nuorra meidaldi,</p>
<p>Darogielast læ okta bladde, mi goddujuvvu nissoni bladden. Dam bladest gavdnu Guovvova3 bitta:</p>
<p>Væket du ædnad!</p>
<p>Don dieåak, atte du ædne rakis- ta du. I gavdnu dat rakisvuotta mail- mest, mi læ nuft stuores go ædne ra- kisvuotta su manaidasas. Dam rakis- vuoda berrebetet di mnuorra mieidak arvost adnet. Åne dam stuoremus bu- ristsivdnådussan ja mavse dam fast. ruoktot rakisvuodain. Alle difte du ædnad barggat je&amp;as jamas ja don Je$ joavddelassan — vagak. Alle difte su occalet du væke ja du rakisvuoda, man birra sust stuora jurddagak leg- je, dallego don gietkamanna legjek ja su askes mojohaddet.. Alle hæpanad- da væketæmes du ædnad.</p>
<p>Davja læ gal nuft, atte du æd- ne sitta sæstet du bargost; mutto alle don alo su buorrevuoda navdas, valde dam mnoade, mi su olgi alde vælla!</p>
<p>Guokte mano buoccam- viesost  Bodægjost</p>
<p>(Vehas mu bæivvegirjest.) (Cali Ole A. Andersen.)</p>
<p>sardne-stuo- jeasvuodail</p>
<p>Coaggalmas</p>
<p>(Loappa).</p>
<p>Dal læi dat vurddujuvvum bæiy ve boattam, go mon galggim opereri- juvvut. Mutto vel feritijim vuorddet gaskabælve ragjal. |</p>
<p>Dam sæmma bæive hotte maidai manga buocee buoceevissol, ja dai</p>
<p>særvest læi maidai okta buorre usteb must, gæilna mon legjim manga jage dast oudda) oappasmuvvam. Moail die- dostge haladæime færa maid jå læime</p>
<p>avost monno oaidnalæme diti, nuft 1--</p>
<p>ma3 sajest go buocceviesost. Aigge golai jottelet, ja farga daski dibmo 12,</p>
<p>—</p>
<p>Ja. sæmmast buktujuvvui gaskabæive borramug. Mon im o0330m dam bæi-</p>
<p>ve borramusa, dannego mon galggim opererijuvvut. — Go doaktarak legje gærggam borramest, de ravkkujuvvu- Jim mon ouddan =operations-ladnji, mi lær nubbe etaSest. Mon dego ilo- smuvvem dam xbovddijume diti ja mannim gje jas lokti, gost doaktar nibe</p>
<p>saja8i, val juo riekta burist basta. Son</p>
<p>dagai mudnji manga gaGaldaga, vai mon movtast bissom. Go son læi gærggam su fidnos dakkamest, de</p>
<p>kommanderijuvvujim mon operations- benki ja dalle moal Sat guovta, mutto mi læimek obba gudas</p>
<p>æm  læm</p>
<p>oktan muina, namalassi guokte doak- tara, guokte diakonisse ja okta æra</p>
<p>vække-olmai, gutte lavve buocei guod- daSet oudast manast ja ain æra væke dakkat. Dat sæmma olmai Canal mu giedai ja juolge (dærvas juolge) gidda dam namatuvvum beuki. Dast man- nel bijai dat »vække-olmai« svampa mu njune ala ja algi goalkkotet mut- tom laga$ lappasutte goaikkanasaid (kloroforma) dam svampa ala, maid mon ferttijim sisa vuoignat, ja mi dakka olbmu nuft njuoraseu, atte son jabma nanagassi. Qanekas alge goaik- kotæme gætest dovddim mon jeGam appetæbmen. Stuora vaivin ja lossa vuoignamin ferttijin mon lokkat nuft gukkas go nagadim — 20 ragjal, — mutto im Sat gukkebuidi; dastgo dal dovddim mon — jabmema. Gal væg- ja dat sadne, jabmen, imastattet mau- gåsa. Daida soames jurdaset, jabmam ja daddeke ællemen. — Dat læ Gielg- ga ausse, atte jabmen boddo læ mane- mus ja juokke lakai viktigæmus bod- do, masa olmus uccan avvera bigja. Nuft læi maidai muina. Mon dovd- dim jabmema ja oroi mu mielast, de- go manemus boddo læi boattam. Mut- to maid galggim mon dakkat, dal læ! ila manned. Guokte golbma lossa gæ- sanasa, de orrom mon maånnamin å- galaSvuoda sisa, ja de im dovddam</p>
<p>imge gullam 3at maidege, ouddalgo</p>
<p>mon fast bajasravkkujuvvujim ja leg- jim dego æra mailmest. Dalle im læm Sat æmbo dam lanjast, gost mon ma- nemus legjim ja imge dam dilestge. Mon legjim dal vuolas guddujuvvum</p>
<p>mu sængasam ja stuora bakæasid siste</p>
<p>im diettam, gost mon legjim ja gæi særvest. Dam givo siste —botte mud-</p>
<p>nji manga laga jurddaga ja govatal- lama, mak mu bukte Gerrot ja maid</p>
<p>dat Budnalæinye, ja</p>
<p>dei se son boattam- dokko.</p>
<p>gaStussam; dastgo mon</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo BPA</p>
<p>No. 18. -</p>
<p>—</p>
<p>&gt;Nuorttanaste: maksa ovtåa kruvna jakkoda-| gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- i rappe lutte. Å</p>
<p>PP PN NESSE EN NNN ENE NN DD NPE SJ</p>
<p>Årbmo.</p>
<p>Muttom —oaivvamus bodi ovta gærde ovta fangaskipal gættam ti fangaid. Su vaibmo bavtagi, go son oini dam lossa rangastusa, mi daina fangain læi, ja son jurddeli, atte son uccemusad okti daina fangain adda friavuoda; mutto vuost aigol son is- kat, gudemu3 sist læi ænemus dokka-</p>
<p>lag. Don jærai dasto sist buokain, mah asest si dokko legje - boattam.</p>
<p>Mutto de algge si vaiddalet ja - luoib- |</p>
<p>mat. Juokkeha3 celki, atte son læ</p>
<p>vigitæmus olmai Bahas olbmuk legje - vaid- d -oudast, ja damditi Juokkehas rokkadalæi, atte oaivvamus galgga ar</p>
<p>Ah</p>
<p>-metet su ja skenkkit sudnji friavuo- da. Vimag bodi dat oaivvamus mai-</p>
<p>dal ovtå nuorrå fanga lusa ja jærrali sust:  »Muid læk don dakkam, man- diti don deike læk bigjum?<span type="quote">«  »</span>Arb- mogas hærra, mon læm læmas okta ibmelmættemn olmai. Mon im dlæk doattalam mu aGam ja læm eritvuolggam sin lutte ja hæjos ællema ællam. Mon Jæm ja bættam, moadde dimmo mon —dar- basifdim jos galgasim buok mu vær- redagoidam muittalet. Vimag oZ7om mon dam, maid mon legjim ansasam, Ja mon mielastam gal gillam mu ran-</p>
<p>mon læm dam ansasam duhat gærde«</p>
<p>Oaivvamus galle didi, atte si - buokak</p>
<p>læk ansa8am rangastusasek, son celki mojin:</p>
<p>&gt;Moft matta daggar - ol- mus boattet nuft 3iega olbmui særv-</p>
<p>vai? dJdottelet valddet lakkid sust e- rit ja agjet su olgus, amas son fil-</p>
<p>nm utto</p>
<p>EE</p>
<p>ædnam; mon</p>
<p>suoladam</p>
<p>diedam, atte  æk ima3, atte davja</p>
<p>åa 083770.«</p>
<p>si nuft halbet. -mone bælle haddai, de 0a330 son læt visses dam ala, atte bælle daina læk</p>
<p>De AAS AAN AVD NAN ENE he tr it rm PP SVINN SN AALL GA 1 LER LA AVL NAN</p>
<p>3044 VET 1906.</p>
<p>let daid 3iega olbmuid mange slai bahadakkoi.« Sudnji dallanaga ad- dujuvvui friavuotta.</p>
<p>Too dat ucca muittalusas muittot migjidi dam Ibmel sane: »Jos mi dovdastep min suddoidæmek, de læ son oskaldas ja vanhurskes, nuft at- te son andagassi adda migjidi sud- doll: 1 Joh 1, 9.</p>
<p>Lundola3 olmu8 bælo8ta alelassi su diles, son CuoZZela ja vaSasga Ib- mel duomo vuostal. Du83e dat olmus, |</p>
<p>gutte jesjetas dubme, læ Ibmel armo vuostaivalddet.</p>
<p>dokkala3 Aido dag- gar olbmuidi læ Ibmel arbmo addu-</p>
<p>juvvunn,</p>
<p>Roseni US</p>
<p>Sisaboatto | J å olgt 380 il</p>
<p>Muttom —boærra3ak cælkka Spurgeon — læk lika ilolaZak ja dut- tavaZak sin smavva sisaboadoiguim, go okta roatto læ vuosta siste. Mutto ærak gælna læk guovte gærde dam made bajasdoallon læk manga have nuft likkotæmek dego roatto ruvdid gaskast. Dat, gæst skuovva læ —juol- gest; dietta buoremus, goggo dat Garv- vo;  Mutto sæstévaSvuotta læ okta buorre dappe. Sæsteva8 olmus boat- ta lika gukkas 50 ørain, go manga æra ovtain kruvnain. Mangas man- nek galle gavppebaikidi oastet, mutto æi ibmerd, maid si ostek. Damditi 1 manna, nuftgo okta boares sadnevajas dagja: »Go jalla gavpugi boatta, de kræmmar ru- Kruvna oudasi o33uk si harve kruvna made, ja davja Sadda dat maidai dam asest, atte buok sittek Jos olmu8 0a330 10</p>
<p>guoccagam.</p>
<p>RAN</p>
<p>| | ) ) p -p ) :</p>
<p>Son dagai rafhe su ruoså</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>Nl» Nuorttanaste&lt; oleusbostta guovte gærde dp ANA . sn) ,</p>
<p>HK  manost — dam l5ad ja dam Vad bæive Å juokke manost.</p>
<p>pe pr EN pe hr ) ”wvPAArLNA-v NAA rat sn etset ie</p>
<p>Mangas læk |</p>
<p>sæstevaZak dalle goas dat i Sadda sæstevasvuoita atte sæstet. Si diktet vadnasæsek mieskat dannego æi ligod moadde øra olgus- biegjat bika oudast. Si bigjet koarka koarkkaraiggai, mutto diktet buok golggat olgus bunceraige.</p>
<p>Muttomak fast ostek, maid si æi darba3, damditi go si dam halbbai oz3%uk. Mon cælkam roakkadet, atte maid olmus i darbas oasta son juok- ke aige ila divrraset. |</p>
<p>Cævllaivuotta dakka davja stuo-</p>
<p>| ra raige gæfhes olbma ei Dat,</p>
<p>gutte garraset fertte barggat ja radtat su laibes oudast oe PÅ SER le sust</p>
<p>le Kake su joöas vakaduv- vum bivias, mi læ buttes ja heivve su dilalasvutti. Jos dat balvvalægje nieiddamannai likkostuvva sæstet mut- tom kruvnaid, de berre son oastet buore, nana ja liegga biktasid, 1ge addet jeGas fillijuvvut skittardet ru- daides darbasmættom Gnaidi. Juokke nisson dokke juogamasa daihe I ma- sage. Ja biktasin davja olmus8 gæp- paset dam dovddat boatta.</p>
<p>Mon jakam, atte mi buokak 1ib- merdet, atte gæppa a85e læ rudai na- matet; mutto i datge læt masage avk- ken daid Coagget okti Cobmet ja vurk- kit daid. Baha læ gal oaidnet, atte rudak javkkek dego suoldne bælive oudast; mutto vela bahab læ doallat daid aimoin nuft gukka, atte dak hærran 3addek dalost. Mi ferttep dast gætealet mære doallat, nuft atte mi dast æp sadda skittardægjen æpge hanesen. |</p>
<p>Dak, gæina læk buorek akak,</p>
<p>oZ3uk oaidnet, atte sin rudak burist</p>
<p>NTE</p>
</body></document>
