<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1918</year><wordcount>3116</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>eget</p>
<p>66 læ rigges buorrevutti, vuoinast, vuoi, boade ja njieja</p>
<p>sisa mu sielo sisa, dævde dam Cuovggasin ja jedditusain du lak- kaorrom bøkte, atte dat 1 goika ja hægjonnva buok dam galma&gt;- vuoda ja sævdnjadasa sisa, mi gulla dam jorfalusa Uillai!</p>
<p>Osko vusddo -- osko aldo.</p>
<p>Mist læ stuora vuoiggadvuotta gitosi, dainago Nristusa lonastusa- duogje min oudast, su soavatægje jabmem ja vanhurskesendakkujub- me armost alma lagzadagai læ da! manemvs jagid nuft Gelg- gaset ouddandollujuvvum —buok evangelistala$ doaimatusain. Mo- raslas sielok Cajetuvvujek dal Jesus lusa ja æl nuftgo ouddal jetasek strevijubmai, rokkusidi ja døvduidi, mutto atte Jesusest vuo- staivalddet suddoi andagassi addu- jume ja rafhe Ibmelin fria.</p>
<p>Dast læ dal rivtes vuoddo min rafhai. ,,Gæta Jesusa sarji-</p>
<p>di, viellja Martin!" celki Staupitz |</p>
<p>Lutheri; ,.dast don oainak maggar dovdoid Ibmel suitta du bagjel*t.</p>
<p>,, Vanhurskesen dukkujuvvan osko bokte'læ mist rafhe Ibmélin min Hærramek Jesus Kristus bok- te**. Dat værssa Cujota dam cuda- boldetuoz30 sanidi, mak sistdol ek vuoddodasa vanhurskesan dakku- jubmai: =,,Son gutte fadda: ad- dujuvvut min =bagjelduolbmami oudast ja bajastucozzeluvvit min</p>
<p>vanhurskesendakkujubmen"*. Dam oskop mi Ollaset Ja Cavgga atte</p>
<p>læ dat duotta evangelium.</p>
<p>Mutto nuftgo dovlle ædnagak higje dam siskeb duodastusa vuvd- dodussan sin oskol, læ dal ollok alggam duodastet æra lakai, si hægjondakkek dam siskeb duoda3- tusa mavsola8vuoda nuftro Faddo</p>
<p>oskost dam fria armo ala, Dam- diti læ darbaSlaS avdæotet atte occat vnoina duodaStusa nuftgo</p>
<p>osko bævtala? Saddo.</p>
<p>Paulus ouddandvalla Galater- brævast dam guovtegærddasas æl- lem dai saniguim: —,,Buckak lepet di Ihbmel manak osko bokte Jesus Kristus alu? sta dainago di lepet harnek, læ Ibmel saddim su bar-</p>
<p>raivasen | vo:</p>
<p>| aige</p>
<p>taga |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>(3orden).</p>
<p>Ibmel manaid hærvvasendakkujubme.</p>
<p>Mi ællep dal dam manemus siste — rastamannujubme. Dai beivid dovddujumek læ dapa- tusak juoga harves dingain. Ate- stusal dafhost satta Saddat jogo suorgganæbme daihe bagjelmæra- las oagjebasvuotta. Mangas ellek dal sin ,,dollagættalume*. iuokte dinga dæivvap dam alge: morag ælatusa daihe bagjelmæralaSsvuoda mannat. Soabmasak doivvuk atte an- tikristus vuost berre —boattet, mutto dat boatta æska mannelsgu Jesus læ vieZ7am su moarsses.</p>
<p>Evangelium 1 gaålga —vuost sardneduvvut jefgæsage, mutto duodast1ssan buok albmugi. Mi læp damditi lagabut dam bæxve,</p>
<p>Abba, atæe !'* Gal. 3,24; 4,6.</p>
<p>Quddalgo son vuolgga dabe erit,* gætta som dorvvodievvaset. bajas su aGCasis Ja cælkka: ,,AGCe,</p>
<p>- mon datam atte si, gæt don læk</p>
<p>mi.</p>
<p>2o Jesus satta boattet goasikke- |</p>
<p>buok Dat læ duoda»</p>
<p>nassi. Mi berrp doallat dingald ordnegest. las dovduodakko.</p>
<p>Man lakai sattek Ibmel olb- muk væketuvvut bagjel dui vad- desvuodaid? Dal læ ædnasuk oaddamen gæino alde. Go, dido- laSvuotta ja goanstalaSvuotta vald- dujavvu dam baha balvvalussi, de Sadda hirmos.</p>
<p>Dat mi væketi Jesus, læi  illo, mi sust læi oudabælde. Dat</p>
<p>galyga væketet. maidai minge. Jorggalekop mi dalle gætastaga sida guvllui ja illodekup daggo- bokte. Buok læ sust ja sudnji. Buok min agjagak læ su siste.</p>
<p>Jesusest lær siskaldas hærv- vasvuotta, mutto dat. lær GCikku- juvvun su vuoledæme siste (Joh. 1). Jesus læ min stuora oudda- mitto. Son læ hærvvasemus mig- jidi dast gosa son læl ænemusat givsedunvvum. Son læ Gabbasemus Golgata. alde. Dast GCuozoi su ædne. ja man lakka i orrom sudnji jurdaset:  Vuoi, atte son galgai</p>
<p>| jabmet dam lakai.</p>
<p>Mi cælkkep damditi: Don ik læk goassege nuft hærvvaslas, go aido dalle go don hænggak nuftgo</p>
<p>nes vuona din vaimvidi, mi Ccorv- I min suddoguodde.</p>
<p>|</p>
<p>- haissamen —juokke - $addak okta hærvvarassemi haisok. - burist Jesusi.</p>
<p>addam maun]), galggek oaidnet mu hærvvasvuoda*.</p>
<p>”Go mi læp Saddam Ibmel mannan osko bokte Jesus ala, de bigjujuvva juoga odda min sisa — juoga mi læ mærreduvvum atte: almostuvvut suina hærvvasvuodast. Jesus sardno dam birra atte son læ «hærvvasendakkujuvvum — min siste. Mattajegjt gaskast gavdnu- jegje vaillevuodak, ja dat orro leme heivvedmættos, atte su legje Jesusa hærvvasendakkujuvvumak. Mutto dalle læi son oapatam sig- jidi stuora ja Gegnales duotta- vuoda. |</p>
<p>Dat mi hette hærvvasendak- kujume, fertte dussenbolddujuvvut:. dat fastevuotta galsga dussendak- kujuvvut. Vaiko don læZak heitog, de læ Jesus du siste hærvvasen- dakkujuvvom almake. Dam in gælke mon divodam diti hægjo- vuoda, mutto jeddim diti. Dan» finasemus du siste 1 0aine oktage.</p>
<p>Go don manak Ibmel lusa ja oaZok</p>
<p>du, afidat urdinjuvvut, de læ dat juoga fines, mutto ærak æl oalne:</p>
<p>- dam.</p>
<p>RomalaZai 8. kapital sardno</p>
<p>dam birra atte cak vanhurskesen-  dakkujuvvumak maidai læ hærv-</p>
<p>vasendakkujuvyvum. Dam stuora</p>
<p>bæive $addak don imaStuyvat dast- 80 gonagasak ja oaivvamnZak 037-</p>
<p>zuk du oaidnet finesen, jos Ibmel 0a770 dabe lagedet su gæinos dui- nå Ibmel hærvvasvuotta =galgga nubbastuttet min Kristusa buorre- sajest. Don</p>
<p>Stefanus l*i okta suonjar- dægje siello. Du hærvvasendak-</p>
<p>kujumad bokte galgak don gæsotet du birratuozzoid Ibmel lusa. Ib- mel olbmuk dai stuoremus gilla- mu3al siste Sadde ænemusat hærv- vasendakkujavvut. Paulus i læm goassege nuft fipes go aido dalle go son gillai evangelium diti. Hans Nilsen Hauge læi stuores, go son Cokkai giddagasast. Dalle suonjardi Jesus hærvvasemusen su</p>
<p>ouddi.</p>
<p>å</p>
<p>Nr 14. 20ad jakkegærdde. =</p>
<p>sim 15ad Joptsniker 1918.</p>
<p>Hærra gere læ buoremus</p>
<p>sQapat munji, Hærra, du</p>
<p>gæinod !* Ps. 86, 11.</p>
<p>David læi boattam dovddat atte dat gæidno, mi læti asatuvvum Hærrast, læti dat buoremus; dastgo dallego son vagjoli jeCas gælino mielde, Cagjadalai son hirmos lakai</p>
<p>Dat. lær okta aigse David æl- lemest, go son lær amas Hærra gæinoidi, dallego son vagjoli suddo</p>
<p>se govddis. gæino ji Dalle: manal</p>
<p>suina vuolasguvliui, gukkelidi ja gukkelidi erit Hærrast. OQa7e du3- Sadubme ja suddo fillitus læ doalv- vomen su dam visses gadotussi — stuora illon sævdnjadasa famoidi mutto morasen Hærrai ja su alb- mugi.</p>
<p>Mutto likkolazat fuobmaiDa-</p>
<p>Damditi cælkam mon dudnyi, gutte ain læk vagjolæme suddo gælno alde, daga dal jorggalusa. Ikgo don duottavuodast oaine atte dat doalvvo agalaS gadatussi atte æliet gukken sri Ibmelest. Suddo balkka læ jabmem.</p>
<p>Muite, rakis ustebam, å Hærra aiggo ovapatet dudnji æl- lemgæino, son alggo laiddet du 'avggadet giedaines Gada buok</p>
<p>ddoid, son 1 algo goassese luoit- tet ja goassege guoldet du okto- nassi; dastgo son dietta ila burist atte "don ik sate geit jedad famoin ollet alme uvsa ouddi.</p>
<p>Mon havske dadde vagjolet Hærra audogas særvvevuoda siste jos joge 1 buok aigid garta gæpa- sen 0a77a1 jå dam bvares adamla3 Ilunddoi. Almake læ dat ollv buo- reb biettalet oanekas bodda3 sud-</p>
<p>Å do fallujumid, mailme gæsotalla- vid maggar hæjos dile sisa son | ++, * vr EG Ek .| mid ja oa7e h'mveid, diedededin læi boattam, manditi son algi | Fe : vissaset atte dat hærvvas audo- lakkanet Horrai, rokkadallat, dov-</p>
<p>dastet gattamusain su stuora ke valmo Ciegnales gattamuSam. Ja son gavnal armo.</p>
<p>,,Pastgo du arkalmastemvuotta læ stueres: bagjel mu, ja don læk | lonestam mu =sielo olgus clegnales jabmemrikast*.</p>
<p>dam</p>
<p>Hærra gæidno læ buoremus vagjolet, dat doalvvo ællemi, hk- kolas dillar jno dabe dam olggo- ædnam dilest.</p>
<p>Jesus cælkka: s Mon  læm gæidno, duottavuotta ja ællem*. Hærra 1 alg0 «iuS3efal Cajetet ja oapatet suddolaZaidi gæino, mutto son læ jes gæidno, ællem gæidno buokaidi, gudek dattok Cuovvat su Ctada dam valyes mailme.</p>
<p>R od her) I le C: Kad va</p>
<p>gasvuotta I noga goassege.</p>
<p>Ja Jesus aiggo addet famo ja armo bælivalaZat juokke apetes</p>
<p>vag;olægjai, gutte aivestassi rok- kadre da ja luotta su likkad- mættom loppadusat ala. ,,Mutto</p>
<p>dak, gudek vurddek Hærra mannai, oZ3ok odda famo*. Es. 40, 31. Go Hærra læ 0770m oapatet dudnji jeéas gæino dævvaset ja don illodak dast atte vagjolet dam mielde, de pgalgga duina mannat alo burist; ,dastgo buok dingak garttek sigjidi buorren, sudek rakistek Ibmela*</p>
<p>Hærra gæino loapast gavdnu divras davver, mi 1 billasuva goassege, davver mi læ vurkki- juvvum almin dudnji.</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>| TE</p>
<p>Læge damditi oskaldas gidda jabmen ragjal, vai don oaZok ællemkruvno.</p>
<p>H. 0.</p>
<p>er arbmo læ dudnji galle”. 2 Kor: JD 9</p>
<p>Vuoi, Ibmel, jedditusa Ibmel, nat armo du</p>
<p>buok armo ja væket mu gavd- muodoi oudast ! — dat læ obba oaivveoasse mu nomest. Dastgo du arbmo læ bagjelmærala3 alle dævddet buok.</p>
<p>Jos mon ain pk 5 nn Få vaddesvuodak cæggajek birra buok, gosa mon jorgetam jeCCam, ja Jos mor vela galgam vagjolet GCada Jabmem suoivvanlæge, de læ du arbmo mu mielde ja mon im berre ballat maidege bahast. Dat læ mn apasmattujubme, mu radde, mu bælestæbme, famolebbo go buok vaSalaZak, visasetbo go buok visak, Dat læ duottavnoda almostus, dat doalvvo dal rivtes balggai ala; dal bassendakka vaimo; dat læ jedditus atestusa siste; dat erit- valdda buok balo ja morra8; dat ouddanvæketa ibmelbalo ja ibmel- luottem; alma dam ællemadde famotaga SaldaSim mon farga dego dat Saddotes oakse, mi læ mieskam, ja eritéuppujuvvum ællemmuorast,</p>
<p>dokkalas dus3e balkkestuvvut doll.</p>
<p>Adde dalle don, buok vaib- moladesvuoda aCæe, atte du arbmoe læ ja bisso mu lutte alelassi ja asata mu siste duotta aibaSæme, hmolle halo odasmattujume mannai du ibmelvuoda govast mu siste.</p>
<p>Ja don, Ibmel labbes, don gutte dagak dam vaivaSa vuoinast riggesen buorrevutti, ja dam, gutte</p>
<p>ad-*</p>
<p>mu darbasvnoda. - Te</p>
<p>DE EE REP pm EG &gt;</p>
<p>å Nr KE MM ae ge eder EE EE</p>
<p>Er TM,</p>
<p>nes " m————"VEE sk); ——-= seen</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>AE JET og Tb TESE</p>
<p>67</p>
<p>Pietar sardno oaneka3 gillamu3a.</p>
<p>birra,- Dam alge læl ollo gillamu3.</p>
<p>Ædnagak læ rumaslas dile buristnan-</p>
<p>nam diti boattam vaddesvucdal sise; si giddanaddek ja gillajek vahaga sin sielosek «dafhost. Dat $adda gillamu3, dastgo dat ællem, mi læ olgusmanuam Ibmelest, fertte fast ruoktot, jos dat galga Saddat vuomadus silloi. Duk  oskolaZak darbasek Congganet oktasaZat rokkadussi dam harrai.</p>
<p>Moft Saddap mi, go ml Saddap hærvvasendakkujuv- vut?</p>
<p>Don læk vagjolam vuoito rikast Jesusin ollo gerdid, ja dun læk gavd- nain su GCabbesen, nuft atte don læk vissa datolag vagjolet tada helvet oa3- Zom diti læt særvvala gal suina.</p>
<p>Son gaigga bouttet Ja vieZZat su rakkasides. Dak jabmek Kristus siste</p>
<p>galggek vuost bajastuozZ7elet, galggap nubbastuvvut. Dak ærak æl galga bajastuogZelet ouddalgo duhat jage mannel.</p>
<p>Don galgak vigetes olmuåen.</p>
<p>ja mi</p>
<p>nubbestuvvut odda, Dam bæive mi å</p>
<p>bagjel</p>
<p>lavliot likasalma</p>
<p>gap</p>
<p>PE Er</p>
<p>Æ Fre mutto dalle ee Å dat Joappam, Almostusa 21. kapitalest lokkap</p>
<p>mi atte gavpugest læ Ibmel hærvvus-</p>
<p>vuotta, Ibmel assa hærvyasvuvåda gav- pugest.</p>
<p>Don galgak oaidnet dam vasendasxkujuvvom bæste dam hærv- vasendakkujuvvum ædnam alde hærv- vasendakkujuvvum rubmasin. Ja mi maidai galggap $addat su lakasa7Zan, aido nuftgo son je$ læ</p>
<p>Haærvvas hærvvasvuotta !</p>
<p>hærv-</p>
<p>Pussefal. Du33efal okta bæivas3uonjardak I Mutto almake Cuvgodatti dat dam avd-</p>
<p>dem guovlo ja illudatti nAnga moraa-</p>
<p>lag vaimo.</p>
<p>Dua3efal okta bieggabosotak | Mut- to almake sati dat apasmattet dam bivastuvvum gallo.</p>
<p>Dus3efal okta badea ja suttos gæta- stak! Mutto dat dagai mana vaibim:ol baha ja devdi dam Galme gadnjali-  guim. %</p>
<p>Du33efal okta ustebmættom sadne I Mutto dat bovti værranattem ja baCda- vuoda ja dagni atte bæive doaimatus</p>
<p>gartai lossaden. Dua3efal okta TE EE</p>
<p>boåres | «mon dæm ain. særvvevuodast manak, ælua dus</p>
<p>sadne, du33e oktal! Mutto dat ælas- katti dam nogadægje apasmnattujume Ja suppi odda Guovga dam sevnjudat-</p>
<p>« tujuvvum milli.</p>
<p>|</p>
<p>Pee es SE Ke. ut</p>
<p>. ===&gt; ov å —— —Æ——= ov ar EA ———— vene SA</p>
<p>Misson-sagak.</p>
<p>Mis8ona stuora dakko. Kina 2033 gavpugin, maina læ sæinek birra, læk ain 1557 sistasse mi8$onæra taga. Ædnag duhstak ucceb gsvpu-</p>
<p>Obba Kinai darbasuvvujek 10,000 missonæra, jos dut galgga dassasaZat olatuvvut okta daina juokke 25,000 | sistasse alu.</p>
<p>|</p>
<p>gak æl suite vela evangeliumGuovga. |</p>
<p>Jagest 1887 faddui dat vuostus kristalas særvvegodde asatuvvut Pinglua ænaoassal Kinast gudain mieldelattoin. Gavece jage læi mieldelattoi lokko lassanam Cuottul; dam uaneb gavce jagest vida Cuottai. Jagest 1912 læi lokko duhati; daina legje 500 sisaboattam dina jagest.</p>
<p>Amerika ovtastattujuvvun sta- tain gavdnujek arvo mielde 25 per sljepnsso ons</p>
<p>garra doaimatusa mannel</p>
<p>ollim guovte |</p>
<p>hor ng?</p>
<p>tuvvujek Inabæiveskuvlain PE ET sørven aiggo Fakci saddit golbma odda misgonæra</p>
<p>Kinai, guokte olbma ja ovta npisson. Dut læ oaiveldak atte odda olgussad- dagak galsgek vihatuvvut dam Gavöa. Min ædnam miågs$ondoal- matus. Dam min erinoania3 vaddes alge boatta maidai mi88onbarggo dæiv- | vat ollo vuostehago,*i uecemusat min | ædnamestge. Maidai sige, gudek oud- |</p>
<p>|</p>
<p>danguddek Ibmel sane sardnestuolein, alggek — g20 dat boatta bittai — lok-</p>
<p>tet sin s$u3me midsvnbargo vuostal.</p>
<p>Si æi dato mannat olløaset daihe miede- - tet evangelium gaibbadusaidi dam a8est.</p>
<p>Muitto dat læ buorre muitotet dast maid Jesus cælkka: »Dat gutte i lek mu mielde, son læ mu vuostal, ja*dat</p>
<p>gutte 1 Gokke muina, son bidgee. Damditi berrijek buok -duntta</p>
<p>misfona ustebak dam alge æmbo go goassege ouddal barggat ovtast, öokkit Jesusi, æige bidget su oudast. Mi3- sondoaimatus læ basse ja dat divrra- semus a88%e maid Ibmel læ armost</p>
<p>'oskeldam su manasidasas æduam alde.</p>
<p>Ja son gaibbed mist atte mi onffaru3- gap min apid ja talentaid mi88ona bærvvas balvvalussi, ja jge cuorgganet |</p>
<p>gæssem jakkasazat.</p>
<p>ja movtatuvvat juokke »vuostebieg- garonsost«.</p>
<p>Dat gutte je3 buittelebboeduovgast læ o330m oaidnet jeéas nuftgo vaivan, suopates suddolag, gutte i sate rabmot nuft læ vuostalvalddam bestujume Jesus vara siste sate ige aigo Gekkat dam ovta bælest hirmos mutto nubbe bælest likkolaj dile su mieldeguimides oudast.  Juokke Ibmel manva berrisi muittet atte æra suddolaZa siello læ sæmma divras Jesus</p>
<p>ærast go Ibimel armost, ja</p>
<p>son 1</p>
<p>Calmest go su jedas.</p>
<p>Made æmbo gagjnjuvvut goargno illo Jesusest ja ulme joavkost.</p>
<p>Ibmel væketikus pin armost atte i oktage mist, gudek dovdastep jeCu- mek Ibmel mannan, Guo30 hettitussan miS8onbargo harrai ja bidgep dam sagjal go mi galga*eimmek Gokkit Jesusi.</p>
<p>JurdaSekop dam age ænm bo duoda-</p>
<p>laZat I H. 0.</p>
<p>sjelok Saddek sisa-</p>
<p>albmai,</p>
<p>N dn 1</p>
<p>Dan vides n ma il</p>
<p>- TS ET</p>
<p>&gt; å open OMe  buollem. — Fredrikstad gavpugest læ fast dæivvam oådda buollem. Dam have læ —vanasrakadamfabrika vuolasbuol-</p>
<p>lam.</p>
<p>Gllo soattelagak. Tuisklanda læ asatam soade vuolde 8400 soattelaga, mak læ olgusaddujuv- vum prentan. Dasa vela læ sierra- nass! olgusboattam 33,000 gieldoslagak.</p>
<p>Dat odda tuiska olgussaddag læ namatuvvum Norgi. Su namma læ Mutius.</p>
<p>Stuora vahag. Amerikalinja dampa »Drammens- fjorde mielde botte gieskad ollo divres</p>
<p>ja burist darbasatte galvok Amerikast min ædnami.</p>
<p>Mutto go damppa læi orromen hammanest, de cakkanegji</p>
<p>galvok, nuft atte gaskal 1500—2000 sæka nisojafok ja ollo æra galvok bil-</p>
<p>lasuvve.</p>
<p>Likkolaa vuoittek.</p>
<p>Cieta olbma Drammen papirmil- lost læ vuoittam</p>
<p>særvvalagai 25,000 kruvna ruttalotteriast, mist læ njællja 22,000 kruvna læ</p>
<p>dade stuorebun</p>
<p>—— 8 *e</p>
<p>Nod EE p JD pr re TE ES</p>
<p>-— ri</p>
<p>Å</p>
<p>0 bn 0</p>
<p>kue åer Io nere gøipe r0 slet å</p>
<p>ET Å ig</p>
<p>år på PE å 2a PE pe</p>
<p>mø et gre å</p>
<p>: L</p>
<p>å</p>
<p>e 4 å b Å Rå</p>
<p>Jr ES PH PÅ Dr pe AS</p>
<p>i</p>
<p>AJ er EN</p>
<p>ag sier EE idae</p>
<p>tr PA tene met ar pr jer ae N å PÅ fri p P N</p>
<p>spenskadavda, mi-juo hærjeda «dubbe | ja ollo kvedratkilometarid dam franska- |</p>
<p>"Bergen lakkasin, læ gieskad manuam</p>
<p>68 Nuorttanaste</p>
<p>bælleoasse dam stuoremus lodseddulest mi læ ruttalotteriast,</p>
<p>Okta rigges olmal Kristianiast læ lobetaga daihe var'ot ædnam- rudaid 56,000 kruvnha ouddi.</p>
<p>Okta æilgad muttom stuora bældo bagjel Jarlsbergast læ diedetuvvum po- litiai, go son lært vuovddam 4000. kilo gornid ja olles hivvodaga potetosid ja</p>
<p>)</p>
<p>Rafherokkusak. Sodnabæive 18. august dollujegje min ædnam girkoin =rafherokkusak sardnestuoloin, gust papak ouddandolle rokkusid rafle-savvam harral.</p>
<p>pg</p>
<p>EE EE</p>
<p>read. Okta nuora -=dalobuoigge Skien lakkasin læ o770m 2000 kruvna sako.</p>
<p>Gonazgas Haakon doalai 24. august 25 jagejubilæum nuftgo mærraokfisera. Son læi ruoktotdoallam cådajage rafo-</p>
<p>nerimlogo aige 13—14 sæka nisojåfoid ja 15 kilo gafid.</p>
<p>Dat sæmma olmai læt ljenijuvvum 600,090 kruvna obnmudaga ja 30,000 kruvna sisaboado mielde,</p>
<p>Ruos3a hæ dam aige. snavvaset alggam gavpaget Si:n:exdnamest, erinoania3 saiddegulin. Sæmmast ferttijek ruo3a gavpadægje Skipak buktet galvoid mieldesek, mudoi si æl 0470 oustet pulid.</p>
<p>Mutto dal bæggota tuiskala? alo- get hett gavpasæme gaskal Sameæd- nam bivddid, gavppeolbmaid ja ruoga oastid.</p>
<p>Mai lime: «atte</p>
<p>KES MTT NTE</p>
<p>TG TEST TRENGT</p>
<p>Dat stuora Slaga. Dak alliertak dakkek ain oudast-</p>
<p>mannam oarjela3 soattesajest. Si læk valddam ollo smavagavpugid ruoktot |</p>
<p>Schweizast læ bocidam odda davddasortta, æreb</p>
<p>sagga. Dat odda davdda ho hui vara- | la8, Dak gudek doppit tallek dast, jab- mek juo 1—2 diino likak Saddek jogo Gappad- duihe fiskad lvnest,</p>
<p>la ænamest. |</p>
<p>Tapak. diedostge læk stuora pgoab- bafe balest, mutto ænemusat læ tuiska: la$ gillam.</p>
<p>18. juli rajest august mano lopp!i læ dak alliertak læt valddam 100,000 fangaid, æreb madotes ollo soatte- bierggasid ja manga Cuode kanonnaid.</p>
<p>(naa vuoito læ dakkam franska-</p>
<p>gædest. Dal jabmi</p>
<p>Akkedes likkotesvuotta. Okta lokalvutadamppa, »Mosfjord</p>
<p>coakkas ala.  Dampa mielde legje 180</p>
<p>: olbmak — diedostge, mutto maidai olbmu Guovvamen, ænag ousse ruok- Er na  t engelasolbmak sattek Gajetet  stuora totimacce Tferiejægjek.  Ollo olbmuk S= = pr - I vuoito — ja ollo fangaid. njuikko merri, go gagjomvadnasid læ! SA | S ET Tuiskala$ orro dal læme orostat- vaddes oa770t vuolasfiret. 11 olbmu temen manastigannam — goit læ alg- hævyvanegje. : ie ; : se gam sagga  vuostalastet dat alliertai Dawppa vuojol njælja minutast. FE | fallitæme.</p>
<p>Dat tuiska kælsarnisson læ buoccamien, «dainago son læ vuoime- tuvvam div3odæme vuolde sarjadegjid. Kæisar Wilhelm læ fertim macent ruoktot æinedes Pk erit svuttesajest.</p>
<p>Amerika soatte.</p>
<p>Boatte jakkai galgga Amerika læt suvddam 3 — golbma — miljon olb- ma Frankriki. Ja jos dat darbasuvvu, de sattek Amerika ovtastattujuvvum</p>
<p>dr.</p>
<p>Okta gavppevlmail Bergenest læ bigjum 4000 kruvna sakkol, go son læ Gjekkan borramuggalvold, Okta æra fast 8000 kruvni, go. son læi vær» rot bajasaddam sturrodaga sisaboadost. Goalmad fast læi adnam gas-Cuovga, vaiko dat lær garraset gilddujuvvum. Son oaZo0i dam oudast 9000 kruvna</p>
<p>atte dat olle 24 miljon ragjai lokkoi. Nuft i oro Amerika —aiggomen jakket soade vuost loappat jakka goit</p>
<p>ain bistet dan: golbma jage.</p>
<p>Aib mosoatte.!</p>
<p>sak, | | Dai alliertai aibmogirddek læ dam</p>
<p>avitd, mak gulle gielda provlanterin-</p>
<p>Stuora 1llo diedostge Frankrikast ja Englandast- dai manemu3 vuoitol</p>
<p>statak asatet nuft stuora soattevæga</p>
<p>———=— — ———— vor sm Bat et JER ER</p>
<p>maneb alge alggam duvjebut  oappa-</p>
<p>laddat soabmasid daina tuiska gavpu-</p>
<p>gin, erimoamag Køln, Frankfurtj.n.v. | Ja bombarderin: daid.</p>
<p>Mutto 1 tulskaluføe sæste oappa-</p>
<p>rik dam.</p>
<p>Mæravnolesoatte. | Okta boares franska —soatteskipa læ vuojotuyvum Atlanterest. 13 olbma Maidar okta franska soaldatfievredægje damppa læ vuojo- tuyvum. 102 olbmak =galggek =læt: - gaejujuvvum.</p>
<p>hævvanegje.</p>
<p>Okta amerikanala$ passaferdamp- pa læ gagjom 11 darola8 mærraolbna, oudek II jandur legje rievddam uera</p>
<p>rabas  vudnasest Atlanterabest olle</p>
<p>gillammufatr siste. Vanas læi gobinanam</p>
<p>Olbintuk —legje</p>
<p>4 gærde dam agest.</p>
<p>ferttim gillat 9 jandur nælge, duse:</p>
<p>vigge borrat dobbuid ja jukkat mæra- face, Borramn3a Ja æra galvoid legje si buok mussam,</p>
<p>Okta daro borjasskipa balatuvyu:</p>
<p>- vuojotuyvam Nordsjøenest. Okta gågr &gt; Ljomvanas læ ollim : Englandi; man</p>
<p>siste  legje 4 sårjaduvvum olbma, | mutto 10 æra balatuvvujek hævvanamn Borjøsskipa namina lær »Frigae.</p>
<p>Mudoi læ ain moadde æra darolag*</p>
<p>dampa vuojotuvvum, mutto olbmuk galggek læt gagjujuvvum.</p>
<p>- Cærmakbæska,  odas ja stuores, vuvddujuvvu must, kr. 32.-—;</p>
<p>Matta saddijuvvut —postopkrav vuosta. - 8. Å. Samuelsen, | Smalfjord, Tana. | Girjek vuovddet.</p>
<p>Sumegiel bibalak ja samegiel odda testamentak David salmaiguin læk</p>
<p>vyuovddemest. Hadde bibalin læ 3 kruvna bittast.</p>
<p>Porto 80 evre, oktibuok kr. 3,80. Odda testammentak maksek 1 kruvna bitta. Porto 80 evre, oktibuok kr. 180.</p>
<p>— David Salmak sjerranassi læk mal- dai vuovddemest. Hadde daina læ 50 evre. Porto 50 Me</p>
<p>kr. 1,00. ,Nuorttanaste* ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Prenttejuvvum kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>laddamest Paris gavpug ja bombarde-</p>
<p>»Nuorttanastec —prentimrak-</p>
</body></document>
