<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3583</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>6.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ma ja manga bibalværsa dovddat. Mut- to go son Saddai stuoresen, suppi son aldes erit su mannaoskos ja Saddai al- mos Ibmel biettalægjen. Son olles bibliotheka (girjetoaggalmasa) Gokki ibmelbiettalægje Gallagin, ja son vuos- tainaggi, higjedi ja boagosti kristalas- vuoda. Mannel dovdasti son vaibmo- likkatatte Juokatusaija badta gadnjali- guim, atte buokr dam higjadusa vuol- de, mi læi læmag su baksami alde, de son 1 læm nagadam jedas friandakkat su ædnes oapatusain.</p>
<p>Su birra muittaluvvu, atte go son læi su jabmemsængast, boares oaidnet, vaiko mnuorra akkai, GCokkai</p>
<p>son dorjojuvvum guoddaiguim ja dor- votesvuodast Guorvoi: &gt;Cajeteket mudnji dam sane »gata- | mu3å.« Callet dam mudnjil Mon si- ; dam bæssat dam oaidnetle« | Dat sedne Gallujuvvni sudnii ba- birbitta ala. Son go-coi dasto Gallet dam sane bajabællai la vuolabællal su | nama. Nabbo dalle natt: Gattamus. John Ramdolph -gattanius.</p>
<p>NE SØR pr RE su me aula ja baberbittain giedast ju-</p>
<p>mi son. Dam lutheranalas girkoalbmugi</p>
<p>Norgast læk 813 papa ja professora</p>
<p>dam darolas-lutheranala8 synodast A- | merikast saddem ' Gallaga, man -sist- | doallo læ nutftgo dast Cuovvo: Cadnujuvvum - nuftgo mi læp digjidi maångain divras baddin ja eri- noarmnaget daina' oktasas$ lutheranala3 oskodovdastusain, ja buristsivdneduv- vim nuftgo mi læp duotta lutherana- la3 friagirko buriguim, læ dat migjidi økta Cegnalas darbbo dam din atestu- sadek aige siste 0Z30t cælkket digjidi Cuovvovas sanid:</p>
<p>I. Mi læp stuora atestusain ja morra3in vuttivalddam, moft dam lut- heranala8 girko vuoddodus; dat basse ala ja dam mielde buok kristala8vuo- åa vuoddo:duottavuodak, nuftgo oappo Krisiusa ibmelvuoda birra, Jesus Kris- tusa sakkanæme birra * Bassevuoinast jå bajasduoZgelærne birra jabmi lutte, biet: taluvvu Norga girkost.</p>
<p>5 Mi diettelassi læp ovta vaimost</p>
<p>ja ouivelest daina  osin Norga girkko-</p>
<p>albmugest; 'gæk giddadollek duotta lut-</p>
<p>heranalas oskost. Ja:</p>
<p>3. diedetet mi, atte dat læ min</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| mutto mu ragje læi gukken. -matne æska alggam, ju dam have læi</p>
<p>| |</p>
<p>| vyuostas manost dam</p>
<p>rokkadus Ibmeli din oudast, atte gir- ko bajastuoz3elam ja albmai mannam Hoærra adda3i digjidi armo ouddanæ- gje Gielgasvuodain ja famoin -soattat olbmalagat varjalam diti dam osko, mi okti læ addujuvvum basse olbmui- di, ja mi læ dat vuoddo, man ala mi Ft armo bokte læp huksim ja ain huksip girkko dabe dam ædnamest. Min savaldak læ: Vare di lifådek glevrak Hærra famost girkko varjalet sida ædnamest, amas dus3at- dam gar-</p>
<p>ra dalkest, mi dal læ mannamen dam bagjel.</p>
<p>Vehag madden.</p>
<p>(Jottemgirje Ovla Andarasast.)</p>
<p>Bærjadaga æækked 10ad bælive oddajagest gud- dim mon »vuote Sigerfjora. Manno baiti sæde Gada, ja I læm nuft Guovg- gad go davala$, mutto daddeke vid- nim mon manga mu ustebin kaja al- de duoZZomen ja sævvemen lommali- nin dam manemus farvela [dærvuoda,)</p>
<p>go damppa joitai. Dalkke læi buorre, Dal læi</p>
<p>dat maddas guvllui, dam sagjai go ouddal lavvi læt davas guvllui, mi maksa sævdnjad. Mutto dal læt dat Jorram maddas, 101 maksa Gnovggad. Ja jos don lokke arvvedæ3ak daid merkkemusaid, maid mon dast læm oanekaZat mærkaSsam, de donge dam sænma guorrasak. — — —</p>
<p>Ræisso manai burist vuostas damp: pamolssom sagjai, mutto dastjuo fert- timek vuorddet dam mnubbe dampa 4 dimo arvo dalke diti. Go vimag dat olli, de min matke diedostge fast algi; mutto dam have stuoreb abe vuostai, maid damppa dal burist dovdai. Mut- to skoaddo daihe rievtabut muottaoak- te læi dast famolæbbo go abe famok, ja min matke Saddai daina lagin ain njoaceb. Vimag ædnag vaddesvuodai tada ollimek mi Bodø gavpugi FAN dalke siste. Vaiko manno mojin min vurdi dobbe, de læi daddeke sævd- njad, ja olmu3 riebok legje hurvvasak, aibas arvatæmek. Veha$ orostæme mannel gudimek mi dam ueca gavpu gaga, ja dast manai gaddai mu mane- mus oapes olmus. Dal legjim mon</p>
<p>okto dusse abmasi særvest. Dal jora- dim mon dast ja jurdafim pgudemus</p>
<p>olbmuin dal galgam dovdosvuoda dak- kåt. Farga jerrim mon duost ja dast,</p>
<p>|</p>
<p>goså don aigok, - mutto i oktage dam guvllui gosa mon: . Daddeke legje mangas, :gæk galgge : Troandemi gad- dai, gosa maidai monge galggim. Dai særvest læi maidai okta fangga, gutte galgai Kristianiai, okta nuorra gandda, gutte galgai Amerikai. I datge læm mu skippar.  Buok dus8&amp;e amas. Mut- to de oroi dovddogoattemen oapes lak- kanæmen, - mutto hui. $lamain. Dat læi abe fabmo, maid juokkeha3 dovd- da, mi dal algi matkeguimides »mov- tagattet.« Gost galgai olmu3 su oaid- net? Dat læi sævdnjad. Deæka alde læi dusse Gappadvuotta oaidnet ja Ca- ci Cuojanas gullat, mak muttomin goalkkalegje garraset dampa sido vuos- tai. Dam lakai oidnui ja gullui buo- kaid oapes. Juokkehas dovdda su. — Dal læi sodnabæive igja daihe vuost-</p>
<p>arg” Cuovgganæbme. Girkkobielloi sag-</p>
<p>jai sodnabæive gulaimek mi dusse maginaslama, ja sarne sagjal dampa olbmaid ja jottid »havskotallama,« ja soabmasa navda3æme altarvine sajest &gt;mirkoæace.« Dat læi sodnabælive duogje. Nuft nogai dat «gukkes« bælv- ve. Mutto verremus læi ain. la sævdnjadvuoda juvsaimek mi baha- mus sajest. Dast algi dacce Sluvgaset min fievro, ja farga åalgge Gace oap- pasak njægzot (rabmaduvvat) su vuos- tai, ja sin njalmest olgus bodi vasse. Maidai monge dovddim dam olles morest. Vimag ollimek mi Troandemi vuostarga idded daihe ija. Dast læi arvve dego guovddelas gæse. Dat 1g- ja nogai dast. Bæivveg vazafim mon gavpugest ja guoradim dam ollo bæg- gotuvvum duobmogirkko, maid mon vavdnim farga; dastgq bæivas suo- njerdi aido dobbe dam guovlost, gost girkko læi, dat læi dego Betlehem nas- te, dat oapesti mu. — Ja gal dat juo læi oaidnem væra lundolaz3i. Dat læi stuores ja diedostge mnanos, go gædgest læi rakaduvvum. Ja dam hærvvasvuotta læi Galbmai Tuocce. Mon vagafim dam birra, ja mange havde legje girkko guoras, maina i dovddom æra go muittogædge. Nuft nogai vuostargga. Dimo 8 ækkedest vuogjajim mon jernbana mielde Kri.- aniai. -Stuora jottelvuodain girdi dat bæcce- ja guossavuvdi Gada, jogai ja legi rasta: Buok oktan Slabmam ja muttomin - gullui fastes holvvom, go | njurggi orostamsajidi. Mutto buok</p>
<p>manai hirbmos jottelvuodain. 16 dimo</p>
<p>pr</p>
<p>gene ee at SØ gne nd</p>
<p>E San de Nas, ;</p>
<p>-dæma3 vissalet | lei dayja leinad</p>
<p>ean læi barggo,</p>
<p>uecan, ueceb go dabalaZat,</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo suoddal</p>
<p>No. 2.</p>
<p>vr i på p »Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda-</p>
<p>gast, bladde dinggujuvyu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Læska ja guolle.</p>
<p>(Okta duotta muittalus Engelandast.)</p>
<p>Engelanda maddagædæen læ okta ucca guavpugas, man namma læ Pe- notty. Dat gavpug læ Gabbes, ja dat birastattujuvvu dærvasla? vuovddeai- most. Damditi bottek ædnag abmasak juokke gæse dam ucea pavpugazZi. Muttom ucea -vistatest dam gavpuga lakka asai manga jage dastouddal ok- ta læska su mannajoavkoines. Dam bæive rajest, go jabmem læi eritrottim iseda jamanai ae, legje læska giedak gre Ja su vaibmo</p>
<p>ed RS Far mn pe</p>
<p>son nuftgo manga æra gættaluvvui garraset su raCGames vuolde olgusgolo oaZZot stemmit sisaboadoin. Manadas- si bodi okta bæivve, go frokosta læi | gaskabæt- veborramus vel uceeb, ja ækkedes borramus3i læi sust nuift ucecan, atte manak dam darbasegje Ja vela ætbo, jos sust lifei læm æmbo daidi addet. Sudnji aldsesis i læm dam ækked æ-</p>
<p>rago gadujalak borramn83an; ige læm dadebahabut mikkege</p>
<p>nubbe bæivvai borrat. Son valdi dasto ouddalgo nok- kat bijai manaides ja manai singuim</p>
<p>éibbi ala rokkadallat Ibmela ja sudnji vaiddet sin hæde. Son bijai buokten</p>
<p>Ibwel ala ja su barne Jesus Kristus ala, gutte dam 5000 olbma læi bora- tam dain laibin ja guvtm ucca gulin. Dasto bijai son  nokkat. Arrad nub- be idded morrani dat vaivas læska, son oroi gullamen dego okta Guorvoi su namaå mielde ja goGcCoi su likkat</p>
<p>Je 300 sk opeda</p>
<p>Je %</p>
<p>morraåest ja balost |</p>
<p>divras læi laibbe, ed |</p>
<p>LI p 30ad Å anuar 1968. | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive K</p>
<p>et</p>
<p>——</p>
<p>NN PA NN</p>
<p>»Son dagai rafhe su varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>ruosa</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« olgusboatia - guovte- gærde</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>bajas ja mannat muttom ucca goppadi | birra ja muitte Hærra oskaldasvuoda</p>
<p>mi daggo lakka læi, dobbe gavdna son ovta guole, maid ulle læ suppim gad- dal. |</p>
<p>Son likkai bajas giti Ibmela nak- kara oudast, ja go son vuolas manai dam namatuvyum goppai, bagjani bæivas ja dærvati nissona su hærvvas suodnjarides suppema bokte su ala, ja su silloi bagjani oddasist doaivvo. Dat dærvasla3</p>
<p>iddedes-ruvas spieladi su</p>
<p>| njeral vuostai ja muittali sudnji dam</p>
<p>birra, atte Hærra læi oskaldas ja duot- ta-sardnu. Nisson jurdasi, atte fast læ Hærra addam ovta arbmobæive ædnama manga duhat manaidi,ja jes</p>
<p>ga go mi dabe læp?e Nuft  sarnoi nisson je8jedaines, go son vagi dam sudnji diedetuvvum goppe lusa.</p>
<p>Stuores Saddai su illo, go son oa30i oaidnet dam goppe siste saddo alde ovta stuora luosa, maid barro læi suppim bajas, ja mi dal læi cokkum goikesen. Son valdi dam gitosin Ib- meli ja vulgi gavpugi vuovddet dam. Mutto go son læt vazzemen bodi okta. hærraslagan olmai ja Guorvvogodi dai- di vadnasidi, mak daggo buota legje mæra alde: »Lægo dist luossa vuovd- det. Mon addam 5 dollar ovta stuo ra luosast, jos læ ovtastge?« Buok vad- nasin vasteduvvui, atte i læk luossa. Læska dasto diedeti, atte sust læ okta luossa, ja son 04301 dam 5 dollara, man oudast son dasto osti biebmo aldsesis ja manaidasas.</p>
<p>Son eli manga jage dan: su æl- lembistoria muittobæive mannel. Su manak bajassadde ja buristsivdnedeg- je su. Davja sardnu si dam bæive</p>
<p>guode suduo rakis</p>
<p>mu i mangid- bajasdoallat dan ucea Få :</p>
<p>nia stuoremmus (sarnodæme) doallin. giela bagjel nuftgo harvvasin. Go son læi ucce oapati su ædne sudnji osko- dovdastusa, adde mi, dam loge bakko-</p>
<p>sin ædne ja sin vuostai. Dal vuoina- dek si buokak dam manemus vuoina- dam sajest. Læska mnuoramus bardne lavi muittaladdat, atte sin ædne lavi cælkket: siuora bælve.«</p>
<p>Go son ain læi gukken, oini adte su.</p>
<p>Aöde ja ædne æba gæppaset Mutto mi læ aGte ja ædne rakisvuotta min almalas ae rakisvuoda ektoi? Vuoi</p>
<p>jos don dadde diedasik, don gutte</p>
<p>manasga.</p>
<p>| gukken vagjolak ate vlesost erit, man DERG ilag laibe KANE ollo I kr å EE</p>
<p>EE PN shes raet Dudnii i</p>
<p>i læk buorre dobbe dam amas ædnamest. Spinid biebmat ja =galle- tuvvut —spidne-borramu3ain læ heivvi</p>
<p>mættom daggari, gutte galga3i assat ale rigges dalost.</p>
<p>Rakis ustebidam, —erinoamaset di nuvorak, gæina læk nuft manga jurd- dag boatte aige harrai, addet jeGai-</p>
<p>dædek Ibmelil Dat læ gieles, go bær-</p>
<p>galak cælkka, atte kristalasvuotta læ lossad. KristalaZ3an læt 1 læk lossat. Mutto Ibmelest erit gaiddat dat læ lossat dam læk ædnagag boattam dovddat.</p>
<p>Boade dal ruoktot aöe vissoi al- ma ajatalakætta!</p>
<p>——————</p>
<p>Okta hirbmos jabmem.</p>
<p>John Ramdolph læi okta Virgi- stataolbmain ja saga Sust læi fabmo</p>
<p>»Ållet manak vajaldatte dam.</p>
<p>'e</p>
<p>Nuorttanaste q. gætest læimek mi  oaivvegavpugest. | 8 værsa. | go doaktar resepta suittujuvvu--dam- Mon dusje "abmasil. 'særvest.  Jecaidi VieljalaZat Ovla-Andras ala. Dam adnoma vuollai æalle Goag- celkkujuvvui buristboatternest, mutto adressa: skrædder A. Larsen | galmasa bælest Auovvova8 olbmak: mudnji I mikkege. -Mutto must læi Folen pr. Fredriksværn. 1.” Nils Pavelsen (vice ordfører) »baikke» oaivvegavpugest, go mon Å PG se 2. Lars Persen Risten, 3. Oluf Johan- vuost dam - gavdnim. . Ja i dat læm | Ovla Andras læ dal mannam oarjas | sen Koskamo, 4. Per Pavelsen, 5. Jo- nuft vaddes dam gavdnat, go mon | bibalskuvli. Dat læ okta skuvla, mi | han Å. Salamonsen 6. Jens Johansen</p>
<p>legjim jurdafam. - Farga legjim mon ma amas ustebam, Tallaksen, lutte, gutte gal liggodi buristboattema mud- nji, valko dat læi monno vuostas oaid- nalæbme. Ja dal legjim: mon duodai baikest, ja dimok manne mendo jotte- let. Dast orrom mon dam ija, ja nub- be bælive fast guddim mon mu baik- kam: Quddalgo mon vulggim, de Ga- jeti mu usteb mudnji guokte bibala, okta daina læi dat vuostamu3 bibal, mi læ prenttejuvvum danska gilli, hui stuores ja assai, ja læi barddujuvvum muorrabogstavaiguim, mak dam aige adnujuvvujegje. Nubbe bibal læi dat uccemus girje, mi gavdnu mailmest ja man —sistdoallo æra bibalid; dat læ engelas læ nu ucee atte mon im diettam goab- ba 'Cormast dat læ. Dam præntta læ nu fines atte dam i sate lokkat æra- go sturrodamglasa Gada. — Quddalgo valddim, de skenkki son | »bibaléoavddag. «</p>
<p>gilli ja</p>
<p>mon ær0 mudnji ovtå -girje,</p>
<p>last dabe, gost 1m0n dal læm.</p>
<p>— Gutta dim jim guoddam Kristiania, de mi Larvik -gavpugi. OQppeti abmasi særvvai. Muidai dastge legje amas us- tebak mu vuorddemen —jernbanesta8o- nast, go mi bodimek dasa. Maidai dastge læi min matke bæree- ja guos- mak mogjajegje (legje ruodnasak.) Maidai dastge legjim ija bagjel; mutto I læm vel mu matke nokkam, im læm vel ragjam juksam.</p>
<p>savuvdi Gada,</p>
<p>— Hæstasatto læi dat manemu3, maid</p>
<p>mon ådnim. ouddalgo ollijim skuvli. Dat læi alggam bæive ouddal go mon deike ollijim. Maidai dabege læ bæc- ce ja guossavuovdde sækkalagal sogin ja bøka-muoraiguim. Hui havs å baikke. Dabe læ bænta gæsse. Bæiva- dak ja liehmos dalkek. Olbmuk læk buorek ja juokkelakui ustelaZak. Skuv- la manna burist, man birra mon al- gom mannel Galet, jos mu dille dam luoita; dastgo must læ ollo studeremus.</p>
<p>-Loapatamm mu brævam valmolas dærvuodaiguitm buok blade ustebidi, ja lokkedi-ja erinoamadet mu fulkidi guk- ken ja lakka. Merkkijeket 51 salma</p>
<p>læ ollo ænmbo go |</p>
<p>mannelgo mon leg- ollimek</p>
<p>bista 3 mano, ja mast erinoamaöet nuorra gandak, gæina læk addaldagak ja siskaldas viggatus barggat Ibmela vidnegardest, ospatuvvujek bibal ib- mardussi.  Golbma mano læ vissaset gal ila oaneka3 aigge dasa. Mutto 3</p>
<p>mano aigge læ buoreb go i mikkege</p>
<p>oappam aigid. Ja gæst læ hallo ja oappamnavcak, matta juoga fidnet golma manost — juoga, man ala sat-</p>
<p>ta hukset æmbo. Arvvalus læ, galgga saddijuvvut jottet bargost Sami gaskast. Ovla Andras læ Sabmelas, ja min ibmardus læ, atte evangelium Samin galgga sardne- | duvvut SabmelaZaidi; dastgo giella dalle 1 Sadda hettitussan.</p>
<p>atte Ovla Andras evangelium</p>
<p>Sabmela$ satta maidal buoreb aigvai boattet Sami dilest, mi læ man-</p>
<p>DES gå lagan.</p>
<p>Mutto dat læ galle atte  SabmelaSge</p>
<p>maldai duot-</p>
<p>ta,</p>
<p>Gærdaus.</p>
<p>mela dovdda, lavuodast.</p>
<p>Vehas Tanast.</p>
<p>Vuostas juovllabæive, dam 25ad december dollui Goaggalmas Maskejo- gast Dænost Johan Å. Salamonsen viesost, gost ædnag olbmuk legje Coa- kest. Dast dollujuvvui oktasas sarno- dæbme ja arvvaladdam dam birra, atte man lakai matasi olmu8 buorre: musad heittujubmai buktet dam na-</p>
<p>varjaluvvu daggar jal-</p>
<p>Sonai (olmuscærdai) birbmadæmus va-</p>
<p>garrimjukkamusa, mi dam aigege læ nuft stuora valdest ja dakka nuft olio vahaga olbmui manal gaskast. | Conspelnns arvvali dasto —vuol- vatet adnuma Dæno gieldastivri Guda</p>
<p>Sameædnam amtadiggai, atte gudne-</p>
<p>gelbolas eisevaldek jorggalifei laga paragrafa "dam lakkai, atte mata3i</p>
<p>| | rn namalassi buollevine daihé |</p>
<p>gielddet sanilagaid ja buok æra —sisa-</p>
<p>fievrredæme garrimjukkamusain, nuft mintar-</p>
<p>atte buollevine 1 o33ujuvvusl</p>
<p>or iii EN — Pye ER Er maid mon galggim -adnet bibalskuv- |, BEG JE</p>
<p>i atte i lek dr su E raek | Mutto mist læ dat jakko, - te juokke Sabmela8, gutte jetas ja Ib-</p>
<p>ene c</p>
<p>(gavppe-olmai.</p>
<p>Cala læ saddijuvvum Dæno giel- dastivrri ouddandollujuvvut ja - vida- sæbbo saddijuvvut..</p>
<p>Bonakas dam 14—1—08.</p>
<p>UsteblaZat</p>
<p>Nils Pavelsen.</p>
<p>sf * *</p>
<p>Havske læ &gt; gullat, atte maidai Sameædnamest alggek olbmuk morra- net bajas barggoi garrimjukkamusai vuostai. Dam golma davemus amtast læ vissasi Sameædnam amta dat gost ænemusat gårrimjukkamus navdasuv- vu, ja maidai dat amta, gost uccemu- sat dam vuostal læ barggujuvvum. Gro sierra  valddep Finmarko 3 gavpuga, de æi læk galle 'saje, gost garrimjukkamusal vuostai sardnedæg- jek læk jottam: Dabe Nordlanda ja Tromsa amtast 1 læk juo- dat baikke, gost daggarak æi Jæk —fidnam ja sar- me dte på Ra aøedan er</p>
<p>mil</p>
<p>satuvvujek dam bokte, atte særvvelat- tok loppedek, atte: si æl 'aigo maistet mæige æraidi addet mangeslai garra daihe oaivvaimanne jukkamusa. Min ædnam. mietta læk ollo dag- gar særvek, ja dak læk barggam gar- raset daina manemns jagin. Ja dak læk ædnagid vuoittam - bællasæsek. Ollo læ maidai sin bargo bokte laka ferttim  sogjat buollevine caggat su</p>
<p>dussadægje bargost.</p>
<p>- Liféi damditi savvamest, atte Sa- mek daggar servid rakadifæe; mist læ buoreb jakko dam børggam -vuokkai, go atte amtadigge bokte gilddu3i oa3- Zot ollaset vine fievredæme; dastgo læ oidnujuvvum, atte læk ollok daina, gæk amtadiggest öokkajek, gudek læk vaibmelak garremjukkamusaidi.</p>
<p>Ædnamdoargastus. Newyorkast telegraferijuvvu, atte hirb- nos ædnåmdoargastus læ bagjelman-</p>
<p>nam Yucatam væstagadid ja daid sul-</p>
<p>I loid daggo birrasin. Guokta sullo galg- ga appe læt njiellam, ja. uccemusat</p>
<p>100 olbmu læk du83am.</p>
<p>i hasene,</p>
<p>or . TE</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ballo læ, atte soatte Sadda Amerika ja Japan gaskast. Dat ballo boatta dast, atte Japan ruoktot Goagga daid lige soal- datid, mak læk Amerika Jaskismæra</p>
<p>gadin.</p>
<p>| |</p>
<p>Ungarn | oaivvegaupugest Budapestast buccek |</p>
<p>60,000 olbimu influenza.</p>
<p>Amerikabiletak læk dal vuollanam 35 kruvnain.</p>
<p>Portugalast Albmug éuogasta rad-</p>
<p>3adda molivve. detusa vuostal.</p>
<p>Ruotarika papak gaibedek balka lasatusa.</p>
<p>Dam oådda pappaskuvlai min rikast læ dal Coggujuvvum 000 kruvna.</p>
<p>Bisma Gi. B. B. Thorkilsen</p>
<p>Ker jami gæppesvigest dast | pe. 63 på å ge boaresen. SG</p>
<p>10,</p>
<p>1871 ae ges dar son n Kapel*</p>
<p>lanan Sund gieldast Maddeb-bergens: hus am tast, 1877 namatuvvui son gieldapappan Øvrebø gilddi, 1891 fast gieldapappan Oddernessi lakka Kris- tlansanda, Ja jagest 1901 Saddai son stiftaproavasen Kristiansandast. 2 ju- ge mannel dam 23. april 1904 bigjui son bisman Kristiansanda stifti dam bæggalmas bisma Heuch wmannel. Torkilsen bajassaddai garra hau- gianaluS dalost. 5u -mannavuoda ra- jest juo læi dat su hallo pappan Sad: dat. Su skuvla-aiges Gada soni meær- kasattan jedas buorre eksamen bokte, muito su vis$ølvuodas bokte ja su ra: kisvuodas ja oskaldasvuodas bokte' su Su alggo pappa-jagin juo  stuora navcaides</p>
<p>studerimidti. ouddanbijal son su særvvegodde —vuoittet JeGas bællai ja ibmardusaidi. | Gidda m: tnemud alge ragjai leg- | sust -stuora barggonavcak. Dimag i løapatam son su ammatjottemes oud- | mann 1loapast. Vel 2 | vakko” ouddalgo son jami sardnedi | son sikke sodnubælive ja  vuostarga | Mandalast manga dubat olbmuidi. |</p>
<p>dålgo oktober</p>
<p>Noaiddevuotta. Dat darolus bladde »Ugens Nyt:</p>
<p>| nisson »logai« su bagjeli.</p>
<p>| davdda.</p>
<p>- maånai dasto ja muittali</p>
<p>nisson jeg gullat</p>
<p>jola3, dam son i æppedam, ja</p>
<p>Bisma | damditi i i sittam</p>
<p>EE juvvut dam a8est</p>
<p>muittala, atte Samexædnaimest ain læ jakko noaiddevuoda ala stuora famost.</p>
<p>Okta nisson dobbe læi gukka buoe- ce, ige arvvedam oktage, mi davdaid</p>
<p>sust læi. Muttom alge læi son møl- dai  givseduvvum »baha vuoinain,e mutto dast son bæsai, go okta æra</p>
<p>Mutto dam davdast son fal1i bæssam. Vimag fuobmmajuvvui, atte sust læ spittal- Muitto olbmuk oi arvvedam, atte daggar davdda mati bagjeli boat- tet lundolas lakai, ja dam buocce nis- son boadnja oa301 dasto dam jurddag, atte »bigjum<span type="quote">« læi su aka ala juoga Ja son ganneti ovta su gran- danen —»</span>bagjeli bigjen,</p>
<p>haha. na nissonin</p>
<p>Manadassi oa3oi dat dum, Ja dallanaga stevni son olbma laga ouddi. Nisson CuoZoti, atte son i læm bigjam bahaid ovtage ala, ja atte son i ollinge mate dam koansta. Mutto atte dat læl ve- aido</p>
<p>ges birra buok.</p>
<p>son. Ap)</p>
<p>Te eee afle-olød. ste Jakt | vuoinald bigjat</p>
<p>atte læ vejolas baha nubbe olbmu ala, ja dam, atte dak su aka ala legje bigjum.</p>
<p>Go dat i læm jakkemest, atte son</p>
<p>buoreb diedo vuostai læi sardnum, de | Jæm ila fines dasal! ala.c »Ale Gokked mu ala,</p>
<p>*buocecen daihe boaresen!«</p>
<p>dat a83e dasa nogati.</p>
<p>Fløttumganda</p>
<p>birra oidnujek ain Gallemen. Okta</p>
<p>darogiel avisa muittala, atte dam åav-</p>
<p>da jJavkal økta nieidda, ja olbmuk jak- ke, atte son lær isa vuollai vugjum. Fjøttumgandast jerrujuvvui ja son muittali, atte ovta saje jogast læk 2</p>
<p>dimbara, ja dam guovte vuolde galg- gek si occat su.</p>
<p>Daina -—manemus beivin læ lika oeeujuvvum.. 20 olbma rajest 50 olb- ma ragjai læk læma3 occambargost. Si læk isa Guollam ja gavdnam dam guokta dimbara, maid gandda namati;</p>
<p>| mutto lika vel æi læk gavdnam.</p>
<p>Fløttumgandda ain jakka, atte Gudrun lika læ dam —bavtest, maid nuft gukka læk baGalam. Dai davti maid gavdne Kristianiast, i loga gand- ga læt Gudruna. Daggar saga læk dakkam dam duhat kruvna oudast, mi Gudruna.</p>
<p>dam jurdda- |</p>
<p>sivatallu-</p>
<p>pr re ag 20, 'oln nu</p>
<p>de sust 1 - gollamen,</p>
<p>loppednvvui dasa gutte gavdna |</p>
<p>Lofotast læ ain vanes guolle, hadde læ guolle kilost 11 øra.</p>
<p>Buollevinesamlagak Norgast. Dam jage 1894, 'ouddalgo sam-</p>
<p>lagai vuolastemmim laka fabmoi bodi,</p>
<p>legje min ædnamest oktibuok 51 sam- laga, Dal læk dusæe 32. Ja dam ma- nemus stemmim mannel æi bace æm- bo go 27. Norga 638 gavpugin læk dalle nabbo 36, gost buollevine gavp- pe læ gilddujuvvum.</p>
<p>Corggadvuotta.</p>
<p>Manga vaivaseb bæle olbmu celk- kek: »Dak riggak læk nuft likkolaza. Si suittek Gabba spægjalid, Gabba go- vaid ja lidna ranoid; gal dat sigjidi læ gæpas sidaidæsek dakkat Gabbesen:</p>
<p>ja likkolas baikken.e</p>
<p>Dat læ galle duotta.. Mutto jos</p>
<p>«don riekta jurdasak dam a3e ala, de</p>
<p>don vissa gavnak, atte maidai dat ol-</p>
<p>| 1nuå, gutte valvas læ, maita gæppaset SU sidas dakkat havskes baikken.</p>
<p>i dat Jke dak maysola3 stuo-- eie x ja - spægjalak, mak buk-- liegg PTE Sidi.</p>
<p>gost Ga Er je oro dast riekta burist algge</p>
<p>jos son dasa i læk harja- Dat læ dego juokke dingga cæl- »Ale duottad mu, mon. Du83e gæta mu</p>
<p>Dat læ dego stuolok cælka8egje: don dagak mu:</p>
<p>dalloi,</p>
<p>nam. ka3i guossal:</p>
<p>Sagga æra lakai dovddo milli, go olmus 'boatta daggar vistai, gost daggar mavsolas dingak æ1 gavdnu; mutto gost almaken læ Corggadvuotta. Dat læ Gorggadvuotta, mi likkoja bu- rid dovdoid bukta olbmu ala.</p>
<p>- Dat læ æmbo ordnegest doallam: daina dingain, mak gavdnujek dalost, go jeta dak dingak, mak dalo dakkek Corggaden.</p>
<p>Go døn ouddamærka diti boadak</p>
<p>ovta dalloi, gost Gorggadvuotta ja buor-</p>
<p>re ordneg radde, gost læ bævyddelidne bævde alde, gilvvagak Ja hærvvarasek glasin, ja vaiko vel man simpales glasa- linek daihe muttom smava Gabba govak sæinest, de dallanaga don oaZok buorre dovdoid dam bærrasest. Ja jos dobbe læ rafhe dai seini siskabælde, nuft atte as- sek soabadek burist ja rakistek gudek-</p>
<p>: | guoimesek — de dalle don 3addak dovd</p>
<p>dat, atte buorre vnoigna radde dam da- lost, ja atte dat læ okta likkola3 dallo.</p>
<p>- (Lasetuvvn).</p>
<p>Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen</p>
<p>- Dayja TE</p>
</body></document>
