<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4190</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>88.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>tam jeöas hettijuvvut mastege. Juokke sa-</p>
<p>jest bargai son sami buore ala, ige dat læm alma buristisivdnadusataga. Overhal- da vari alde ase samek, gudek æi læm</p>
<p>goassege oappatuvvum kristalasvuoda duot- tavuodaidi; dastgo papak jeta illa ditte, atte dobbe obba gavdnujegjege samek. Go si 0330 diettet, atte. von Westen galgai oap- paladdat sin, dolle si noaiddemæsso, man bokte si Gurvvo buok bærgalagai boattet ja hettet von Westena sin lusa —boattemest. Mutto dat i væketam. Bagjel mano aige a- sai son dal vari alde ja bargai sami krista- lasvutti jorggalet. Borramusa fertti son æ- ra baikin oaZ70t; dastgo samin dobbe 1 03- Zom son maidege oastet.</p>
<p>-Muttom - aigid Zuovroi von — Westen mielde okta buorre ja angeras miSSionæra, su namma læi Jens Kildal. Muittaluyvu maidai, atte daid samek, gudek æ1 garom boattet Coaggalmasaidi, vieZati son oapatæg- ji bokte, daihe kristalaS sami bokte. Go si botte, legje si hui balost; mutto von Westen sarnotalai sin rakkaset ja Gajeti sigjidi nuft ollo bnorrevuoda go son sati. Oktober ma- nost 1722 Gali von Westen missionkolegiai ja celki: |</p>
<p>»Mon læm dal  Gadavagjolam nasa buok vagid ja avtid, gost samek ja suob- melaZak asek, læm maidal jottam ollo varin Nordlandast. Hærra læ valljogasad ja guk- kas bagjel mu jnrddagid buristsivdnedam mu hæjost bargo. -Vissaset læl gal =stuor- rat darbasla3, atte Ibmel saddi daidi vaivan sabmelaZaidi ja suobmelaZaidi Nordlandast væke. Gukkes vidudagak gavdnujegje, gost buokak oaffarusse bærgalagaidi. Birra buok læi devddujuvyvum æppeibmel govain, Juok- ke dallo ja juokke særvvegodde læi okta bærgalagas ynagoga. Vissaset læ gal dat goal- madræiso mu ruabmåas navcaid mæsta buok gurrem; mutto dat 1 læk mikkege dam vai- mio avo ektoi, atte jos vel Kristus jabmen</p>
<p>alimostuvva mu rumag alde, de su -ællem maidai oinusi boatta mu buristsivdneduv-</p>
<p>vum manaidam siste, namalassi sabmela3ai</p>
<p>siste, gudek gal algost mu vuostai8uoZ30 dego suttan guovæak ja gumpek, mutto dal læk gærggadak mu mielde G&amp;uovvot vaiko man gukkas. Mon im jakke, atte Satan maidege iloid galgga o0a370t dam siebma- nest, maid son dam Gavöa læ olgusgilvvam daina baikin, gost mon læm læma3. Di oagZobetet roakkadet dam cælkket, ja buok Helved poartak oZ7ok dam gullat, atte min armogas gonagas læ okta nubbe Josias, gut- te dam missionasatusa bokte læ stuoreb da- go dakkam go buok dalas aige raddejægje oalvvamusak Europast. Son læ sieloid gæs- sam erit Bærgalaga valdest ja dolvyon sin almai, dam boddo go ærak læk hæridam maielmala8 dingaiguim. Finmarko birrå mat- tep mi muittalet daid ilolæmus dingaid. Ib- mela rika CuoZZo dobbe dievas saddost.«</p>
<p>Ja go von Westen mai manost 1723 bodi ruoktot Troandemi mannelgo son læt</p>
<p>su goalmad missionræisos dakkam, Gali son fast missionkolegiai navt:</p>
<p>»Maidnujuvvum lekus Ibmel dam ou- dast, go son læ varjalam ja gattim mu buok vaddoi ja varalasvuodal siste ja læ dolvvom mu ruoktot fast ilo rigges addal- dagaiguim. Ollo purid læ Hærra mudnji Cajetam dam mu ællemagest; mutto su arbmo mu vuostal dan: - missionrælsost læ dego okta devddujuvvum jukkamlitte. Di oaZZobetet læt vissasak dam ala, atte dak samek, gudek mu oapatnsa vuolde læk læma3, læk nannejuvvum Hærrast, Ja mon goasse roakadam hæggam pantan addet dam ala, atte si æl nnft gæppaset ruoktot maca sin oudis jallavuodaidi.«</p>
<p>-Nuorttanaste*</p>
<p>matta dinggujuvvut juokke poastarappe bokte ja maksa ovta kruvna jakkodagast.</p>
<p>Bladde olgusboatta ovta gærde juok- ke manost.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja 'olgusdoaima- tægje læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste. 87.</p>
<p>12 lær gagtam.</p>
<p>Bajasdoalatus-fidno — Fredrikshaldast,</p>
<p>nuftgo maidai daina æra gavpugin nuortta- Ollo | fabrikkak læk daina guovloin, erinoamaset |</p>
<p>bælde Kristiania, læ fabrikbarggo.</p>
<p>namatam mon dal ollo babirfabrikkai, da- rogili celolosefabrik, mak strangaid ja dim- barid malejik mæsta nuft finesen dego ja- fo. Babir rakaduvvu muorast. Dak dim- barak, mak dam lakkai malijuvvujek, gol-</p>
<p>gatuvvujek Jogai mielde vuolas.</p>
<p>Ofota ruovddemadde.</p>
<p>Arvvalet muttomak, atte Ofota ruovd-</p>
<p>demadde, go dat garvvana jJakkasaZat sisa- bukta statakassi 3 — 400,000 kr.</p>
<p>Jotteles rutak. | Nuftgo mi diettep læk mist dam ailg- gai 3 jotteles ruta dampak. 2 daina man-</p>
<p>naba Troandem ja Tromsa gaskast okti | vakkost goabbage, ja dat 3ad manna Birg- |</p>
<p>gen ja Tromsa gaskast, maidai datge okti vakkost. Dam maneb aiggai læ ollo Gallu- juvvum avisain dai dampai vuolggem-alge birra Troandemest. Dam ragjai læ vuolg- gem-aigge Troandemest læmag klokka 8 id dedast, muttomid mielast i læk aigge læ- mag vuogas; dastgo sævdnjadæmus —ijaidi ollijek dampak daidi skarpasæmus mora gappalagaidi, namalassi Sørfoldeni ja Vest- fjori. Ærak fast adnek dam vuolggem-al- ge Troandemest vuogasen nuftgo dal læ.</p>
<p>erinoama3et Birggen-olmak, gudek æl visa gullatge aige nubbastutterm birra. Dat a33e læ dal læmas stuoradigge '</p>
<p>oudast, ja dal oidnujuvvu telegramain, —at- te vuolggem-aigge Troandemest mærreduv- vu kl. 2 mangel gaskaija.</p>
<p>Dat jotteles rutai nubbastus diedostge</p>
<p>mieldes bukta nubbasusa maidai lokaldam- |</p>
<p>pai rutaidi.</p>
<p>Salledbivdoin</p>
<p>læ mannam fuoned dam jage Nordlandast, erinoamaGet notigulm.</p>
<p>Rava vanhemidi.</p>
<p>Okta fangga-gætde tall muttom da- rogiel avisai Cuovvovas sanid:</p>
<p>Min buoremus jæ rakkasæmus davver læk min manak.</p>
<p>Mi haledep oaidnet sin likkolaZZan dam maielmest, alma læ nuft?</p>
<p>Ja almaken læk mist dade bahabut nuft ollo bakæas manak, nuft ollo barnek ja nieidak, gæi oudast gadnjalak golggek min ædnam aéin ja ednin; bagjelduolmek, gudek giddagassi mannek.</p>
<p>Damditi læ ainasrak darbasla3, atte mi bajasgæsset manidæmek burist ja gæt-</p>
<p>Galep gattet sin daina ollo goædealusain!</p>
<p>Mærkaseket Guovvova8 burid radid:</p>
<p>1. Daga du sidak nuft lieggosen go ve- jolas læ du manaidak diti ja læge usteblas sin vuostal.</p>
<p>2. Harjet sin gululasvutti!</p>
<p>3. Ale gierda atte si gielastallet!</p>
<p>4. Ale nuoskes ja heivvimættom sardno- mage gierda!</p>
<p>5. Ale difte manaid dubbak adnet!</p>
<p>6. Mutto ale eisege harjet sin garrem- jukkamusaidi!</p>
<p>7. Æhhe ja vagjol jes nuft go don sidak atte du manak galggek ællet ja vagjolet!</p>
<p>8. Gæta bærrai, atte du manak maide- ge fastevuodaid æl daga, go si læk olgon dukkuraddamen!</p>
<p>9, Ale difte sin bargakætta orrot: dastgo joavdelasvuotta læ ruotas buok bahai!</p>
<p>10. Ale divte sin olgon holdedet gukkis sevdnjis ækked boddaid! —</p>
<p>11. Skappo manaidi heivolas bargo, go skuvlla-aigge i læt. OQapat sin rakistet bar- go nuft buorremusad go don satak!</p>
<p>e--o</p>
<p>Sami misSionhistorja.</p>
<p>Dr. EF. J. Ekman missiouhistora mielde Lassi 6ad nummari.</p>
<p>Von Westen jodi birra buok, ige dik-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Buolmak oudis lukkar,</p>
<p>ja skuvlla-olmai P. P. Holm læ dam man- nam august manost gukkis barggo-bæive mannel oadådam dam manemus nakkari</p>
<p>nanna doaivoin ja oskeldemin su hærras ja bæstes ala. Dam manemus golbma</p>
<p>vakko buocai son garraset, ja læi sust ok- telassi Guorvvom Hærral ja boæstai.</p>
<p>P. P. Holm læi riegadam dam jage 1830 Valjaksullos GaraSjoga gieldast, son læi Tromsa seminara Gada mannam ja læ algost lukkaren Unjarga gieldast, ja dast mannel bodi son Buolmak gilddi ja lær bagjel 20 jage lukkaren ja oapatægjen; mutto boaresvuodas diti læi son hæittam su virgestes ueccanas ouddal su jabmemes. Mietta su ællem-aige læi sust bagjeli guod- dalægjek, gudek haledegje garraset su erit virgest oaZ30t, daggarak namalassi, gudek dovdde jeæaidæsek buorrebun; mutto son bisoi virgestes nuft gukka go su rubmas navcak luite. Holma bælosti garraset »høi- re<span type="quote">« poletika; mutto son i dattom gal særv- vat guosseg avketes naggatallamidi politi- tikast, ige osko aSinge son lavvim mnaggo adnet guossege. Su arvvadus Basse Gallag Sisdoalo harrai læi darkkel. Go mon okti jerrim sust guovta gaskan, moft su gaska- vuotta Ibmelim læi, de vastedi son: »</span>Vai- ko læm stuoremus værre-dakkin, ja maidai ollok mu oaivveldek læt bahas ouddamærk- kan ærrasidi, de almaken daina suddola3 nissonin roakadam jeæam doallat Bæste lu- sa.« — Buolmak girkogardest vuoinad bar- gos mannel okta latto dam gieldast. Le-</p>
<p>kus gæpas su muoldda! Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Girji Nuorttanastai</p>
<p>Gukkes aigge læ dam rajest go læm »Nuorttanastai« Gallam Bræva, i daina atte mon læm vajaldattam min wucca bladas, muitto go læm læmas 72 bælve ekseremen maielme davemu3 ekserbaikest Nyborgmo-</p>
<p>ast, mi læ Varjakvuona siskemus8 baikke. Ekseremin dam mannam gæse læimek 64</p>
<p>85.</p>
<p>linja ja 10 træna soaldat. Ollok legje samek, gudek æi addim darogiela, mi lær hui vaivve sikke daidi,</p>
<p>gudek oapategje ja sigjidi aldsesæsek. Dat læ damditi sagga darbasla3, atte juokke sabmela8 dast mannel bargga oappat daro- giela — erinoamaæet gandak —</p>
<p>Jakke 1901 læ dal loappamen, ja 1902 lakkana. Barggop buokak, atte min guok- ta sami blade »Nuoritanaste<span type="quote">« ja »</span>Sami us- teb« ouddanæba boatte jakkai. Dam mi barggap, go mi buokak makset visSalet æ- raidi bladed. Uccemusad herrisegje gart- tat 1000 doalle goabbage bladdai.</p>
<p>Suoidne Saddo læ dabe læmas sagga buoreb go dimag, ja dalkek legje meidai hui buorek, nuft atte suoidne farga goike- sen ozZujuvvul.  Bivddo lært maid man- nam gæse burist. Jafhok læk fidnejuv- vum dammade, atte ænnasak birggijek bag- jel dalve. Lavnji barggoin læ maid vissa mannan burist, nuft atte boaldamus hætte i Sadda dam dalve nuftgo lær dimag.</p>
<p>CGakzabivddo i gullo læme sagga buor- re. Dalkek dam manemus vakko læk læ- mag hæjo. - Dal im sat Gale æmbo dam have. Dærvuodak must buok Nuorttanas- te lokkedi ja mielde-bargidi.</p>
<p>Lavvonjargast 8ad oktober 1901.</p>
<p>Henr. Å. Henriksen.</p>
<p>Amerikabrævva.</p>
<p>Johan S. Tornensis Guovddagæinost læ dam blade olgusaddai Gallam girje dam 17ad bæive angust manost. Scn muittala, atte si buokak likkolaZat læk boattam mær- radusbaikkai. Dam llad bæive juli manost vulge si Kristianiast. Guokta bæive læk si adnam garra dalke Atlanterabe alde, gal dat dalle læ læma3 obba garast go damppa i uccanaSge nagadam vuostaimannat.</p>
<p>Nissonak ja manak legje dam guokta bæive hui mærabuoceen Bajantærgas ja al- dagas læi maid hirbmadet dam guokta bæi- ve.</p>
<p>Dam 28ad juli botte si New-Jork gav-</p>
<p>86.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>pugi ja dam 3lad Ridgewayi.</p>
<p>Tornensis manak, gudek legje læma3 Gæcesek lutte, legje dærvan ja Sadde hui il- loi go aöte, ædne ja dak ærak botte.</p>
<p>Tornensis læ dal mannamen mærragaddai, gost son arvvala ædnam oas- tet, son loppeda Gallet dallanaga go dokko boatta. |</p>
<p>Samuel ÅA'* Smuelsen</p>
<p>Rattovuonast, Tanast Galla, atte son læ gullam atte stuora dampa — rute I a</p>
<p>vuostas april rajest boatte jage alggo mol- sot su stoppasajes Tanast, namalassi hæitet</p>
<p>vaggai mannamest ja dam sagjal valddet Raddovuona fasta orostambaikken, gosa</p>
<p>maidai Vagge expedition sirddujuvvu.</p>
<p>Nuorttanaste olgusadde</p>
<p>læ dam manemus 3 mano læma3 jottemen mada gavpugi dada, damditi læ bladde hæl- bam nuft gukka. Manemus læi son Kris- tianiast. Gutte ollo jotta Jadda ollo oaidnet ja gullat. Daidasi læt suottas Nuort- tanaste lokkedi gullat væhas daina guov- loin. Kristiania læ Norga oaivegavpug, dat læ stuorab go buok æra gavpugak, olmus lokko dam gavpugest læ bagjel 200,000. Ænas oasse ddina ollo stuora gardemin læk bajasrakaduvvum diggalgedgin ja Gabbad hervvijuvvum sikke olgobæld ja siskabæld. Muttomak daina Gælggostet bæivadagast dego pæral ja golle mæsta. Gatak (balgak) læk maidai ollo ja stuorrak, dak manek ruossalassi mietta gavpuk, ja olmusjoral- mas læ muttom aige bæivest nuft ollo dai- nå gatain, atte goasse væjemættos læ Gada bæsat. Aldagasdollavavnok mæsta juokke gatta mielde. Dak vavnok mannek jorrid alde jure muftgo dollavavnok [jernbanak]; mutto aldagasdolla læ, mi sin doalvvo. Duogo dago dak orostek ja valdek olbmuid sisa, daggarid gudek æi visa vagzek. Dai vavnoi mielde oaZZo 10 øra oudast jottet fada gavpuga gutte datto; mutto dam sæm- ma 10 øra dat gal maksa valko man ucce matkes joda3i.</p>
<p>Jaskadvuotta i læk gal ollo dam gav- pugest, Slabma ja julla dai gædgegatai alde gullu gætost bæive, hæstak vugjek, olbmuk</p>
<p>-vazzek ja sardnuk, aldagasdollavavnok åu-</p>
<p>Jaskis- |</p>
<p>vain ja radain mædda mannek, gandak Gu- di mielde Gurvvuk: »Oaste » Verdensgang, oaste »Dagbladet.« j. n. v. dasa vela boat- ta dat ollo huikas ja biskom —dollavavnoin ja dampain, mak bottek ja vulgge juokke dimo bæivest.</p>
<p>Borramu3 galvvo læi hui divras dobbe Kristianiast. Vuogjamarke maksa 50 øra, margarina 35 øra, biergo maksa 40 ja 50 øra, ja guolle orroi læme buok divrasæmus; dorske i darpa8 læt stuores ouddalgo kruv- nå maksa.  Saide i obba oidnonge, i ge dak æra guollesortak, maiguim mi læp oappasak Finmarkost ja Nordlandast, go mi sierra valddet baldda ja sildde. Baldes kilo maksa gidda 75 øra ragjai Ja sildde 10 øra bitta. Juokkeha3 dal arvveda, atte min ædnam —oaivvegavpugest i læk halbe ællet.</p>
<p>Bivtasgalvvo, kafhe ja sokkar 1 læt bahage divras. Dat lekus dal nokka dam have Kristiania birra, dusse dam vel muit- talam, atte biletta Troandemest Kristianiast læ dam Gavda vuolas Gaskujuvvum 22,50 kr. rajest 15,30 kr. ragjai jotteles dolla- vavno mielde. ;</p>
<p>Fredrikshaldda læ min ædnam nuort- tamus3 gavpuk madden, dat læ mæsta Ruo- tarika raje alde. Dam gavpugest læ okta ladne (festek), man namma læ Fredreksten Dam ladne birra læk aigi dada læma3 man- ga soade Ruotarikain. Ollo varra læ- golg- gam dam ladne birra ja Fredrikshalda jal- gadasai alde. Oyta muittobaze mon oinim</p>
<p>dam ladne guorast, man ala ruotagilli læi dallujuvvunm: »Miette Ja vuostegidagævam sis- oktadagan, su likkos bagjelvui- ti son. Son battaret i mattam, mutto gaddat mati son. Dat muittobazze læi ceggijuvvum</p>
<p>dam baikkai, gosa ruotala8 gonagas Karal</p>
<p>pa er eee ——</p>
<p>æi Ka EKREN</p>
<p>82 Nuorttanaste.</p>
<p>lusa Ja su riggis bævdest borrat, dam bær-. dest, gost du sielo nælgge jaskuda, ja don oaZok maidai jukkat daina ællem cacce-rav njin, mak jaskudattek du goiko. Dal gul- lek dudnji buok Hærra loppadusak,? son guodda du dego goaskem soajai alde ja dikta su basse engelides du birastattet bir ra buok. Dal læk don orramsagje dam golbma oktala3 Ibmeli ja nuft lakka —ovta stattujuvvum iHærrain go oavsek muorain Don læk okta gædge dam vuoinala3</p>
<p>———— —-&gt; i lg</p>
<p>tem</p>
<p>pelrakkanusast, huksijuvvum dam bayte ala, man namma læ Kristus. Don læk ok ta latto basi særvvevuodast ædnam alde</p>
<p>don gulak sin særvai, »gudek doule æi læm almug, mutto dal læk Saddam Ibmela almugen, gudek æi læm vaimoladesvuoda gavdnam; mutto dal læk gavdnam vaimo- ladesvuoda.<span type="quote">« 1. Pet. 2,10. Maielbme gal værrana daggar sardnoma diti, mutto al make læ dat a8se nanos: »</span>Dal læp mi Ib mel manak, ja 1 dat læk vel almostuvvam nanen mi galggap saddat.-</p>
<p>Mutto =eritbigjet dal digis buok daid suddoid: Moare, hoppuivuoda bahavuoda j. n. v. Dat læ sardnujuvvum Ibmel manaidi. Dat jorggalkættes ja dat siello, gutte æska læ alggam oeeat, æba matte eritbigjat suddo; 1 guoska dat manadus daggaraZaidi. Sig- jidi celkkujuvvu: Jorggaleket jedaidædek ja oskok evangelium. Mutto dudnji, gutte osko bokte Kristus ala læk 3addam -Ibmel mannan, sardno Hærra navt: Eritbija dal suddo, Barga du audogassandakkujumad ala baloin ja doargestemin! Garvod dal dam odda olbmu, mi læ Ibmela mielde sivdneduvvum. Odne galggap mi russinavl- let oa3e haloi ja anestumiguim, 0330t suddo gidda varai ragjai, dinæmek Jesusa duodalas jesjedamekbiet- talæmest. Mi dovddap gal, atte boares ol- mus læ saigas, i dat dato jabmet, damditti gaibeda dat hæittekætta hælbadæme. Dat læ dat, mi dakka, atte mi davja dukku- rad lat suddoin ja hælbadet dam eritbiga-</p>
<p>maidail</p>
<p>siello armo dam diti</p>
<p>vuostaidu- Cuorvode-</p>
<p>mest. Mutto dam hælbadæme bokte atta- nugåa ja æmbo vaibmosaje 0a3%0 suddo hallo, ja min naveak dam ves uccanek.</p>
<p>Juokke gætæalus suddoi dovdo halo- tesvuottan dam buorrai ja halidussan dasa mi baha læ, damditi berrep mi alelassi soat- tat dam baha- vuostai ja barggat dam buore ala. Rakis lokke, goce du vaimod bagjel</p>
<p>Ja vuostaituoZo du vaimod goarggadvuoda,.</p>
<p>boarkavuoda, gierddamættomvuoda j. n. v. Rokkadala, loga Ibmel sane, garvot dam, gutte alas læ, borat dam, dam gutte næl- des læ oapest dam, gutte Gagjadusast læ ja jedde dam moråtægje jure dal! OQapal buce- eid Ja barga apidak mielde viddedet Ibmel rika, gædal vuoittet sieloid Hærrai jure dal! Barga vis$alet dam bale, go dust læ armo- alge! Gal satta itten juo 3addat ila man- ned. Dal, odne, læ du barggobæivve; lægo damditi vis3al; dastge I mikkege læk mav- solæbbu go aigge, igja boatta farga, go i</p>
<p>matte 3at barggujuvvut. Hælbadæme bokte —</p>
<p>vahagattep mi je&amp;aidæmek ja æraid, hallo, roakkadvuotta ja ja fabmo nuftgod maidai dilalasvuotta submejuvvu. Jurda3 don Ib- mel manna dai ollo sieloi ala, gudek vag- jolet dam govdis balga alde! Vissa soames daina mattasi gagjujuvvut, jos don dagasik Jolda sin oudast- odne. Ale hæpanadda sardnomest — Jesus,</p>
<p>vuogas boddost. O3ok maidai Ibmel sane bagjelgetæik daidi baikidi, gost Kristus evangelium sardneduvvu, maid Ibmel vuoima dndnji muittotæZa sieloid gagjom varast aito dal; dastgo dal læ bestujume bæivve! Alle ittasi hælbad dam, maid don odne matak dagkat.</p>
<p>Gollegappalagak.</p>
<p>[Muittalus Londou gav pugest]</p>
<p>Muttom Gaba ided mai manost læi ol- lo olmusjoralmas ja virkos ællem London gavpug stoara Salde alde. Hæstak vavnoi-</p>
<p>guim Cuodid mielde vugjujuvvujegje ruok-</p>
<p>bæstak birra juokke</p>
<p>ja daga buok,</p>
<p>Kristalas mano bladde</p>
<p>. - er AA NE</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam nå -Leket maidai digis garvvasak.&lt; No. 9. Å September manost 1901. Få 3" jakkodak.</p>
<p>1 si ste; - dastgo i læk oktage, gutte æmboi</p>
<p>Okta bibbala ucee- vavidda suddo ja hægjovuoda diti go si. i si lek gievrakge jeSjeGaidæsek siste, dam- MUS sanin. diti si æi mastege ærast ramed go sin</p>
<p>hægjovuodainæsek. Si dovddek addesek</p>
<p>Lasse gudad nummari maidai —daiddemættomvuoda, ja damditi</p>
<p>III.</p>
<p>; eg 70 c | ! tærr: anest Dat goalmad »dal,« maid mi aiggop guora- Cuvgi mu du vuoimainad, Hærra oapest ja</p>
<p>tallat gavdnu las Johannes girest 3,2: &gt;Di æealaZak! Dal mi læp Ibmel  manak. ja 1 dat læk vela almostuvvum, manen mi galg- gap Faddat. Hærvvas sadne, hærvvas jur- da! Ibmel manna læt jure dal. Gæk  læk dak likkolazak? Lækgo dak alme engelak? Lækgo dak ollesvuodast ællemen olbmuk? Æi, æi. Vaivan suddulazak læk dak, sud- dolaZak, gudek læk bassam sin biktasidesek ja dakkam dai vielggaden labba varast, sud- dolaZak, gudek buok beividæsek læk bag- jelduolmamid dakkam Hærra sin [bmelæsek vuostai, suddolaZak, gæld vaimod læk dieva sogjelvuodast dasa, mi baha læ, daggarak,</p>
<p>læ sin »visesvuotta, vanhurskesvuotta, bas- sendakkujubme ja lonastusc, sin huokten buokai siste, sin mavsola3 pæral riggisvuotta davver, sin usteb: dalkåstægje Ja iIrge, sin oskaldas bajemu8-pappa, gutte alelasi oud- danloaidasta sin diti vanhurskesvuoda truo- no ouddi ja Gajeta su varråsarjedes. Ni tæk Ibmel manak dal, dat læ, si læk vuoi- nalag vaivasviesolattok, gælna Moses tæ bikjeda (aktiona) bokte vuovddam buok, mi sist læi, nuft atte sl Sat æi suite mal</p>
<p>oamevanhurskesvuoda-oardælladas læ væl-</p>
<p>gudek juokke bæive medded smavased ja stuorrad, gudek vaiddek: »Dam buore, maid mon datom, dam im mon daga; mutto dam baha, maid mon im dato, dam mon da- gam«. — Rom. 7,19. Si læk daggarak, gu- dek dubmejek jesjetasek ja juokke bærve dovddek. atte si læk ansasam suppejuvvut Giegnalæmus Helveti, ja dam sin hædesek siste njoamasek si Golgatha russi, gæade- dinæsek dam Ibmel labbai, gutte maielme suddoid guodda.</p>
<p>Ibmela manak sednam =alde æi læk dalle nabbo basse olbmuk jesjetaidæsek</p>
<p>dubmijuvvum bagjelouolbmek, gæld ak: læ doppim almos dagost bagjekduolmami siste Ibmela bakkomin ja gudek dovdade- dinæsek sin stuoræ boasto-dagoid GuZZok boddujuvvum njalmin, æige diede maidege æraid aldsesæsek audogassan dakkujubmen go Jesus Kristusa ja su russinavllejuvvum.</p>
<p>Don læk Ibmela manna dal, oskolag siello, dam Salmeravkkalam-boddost. Dal matta du namma Callujuvvut ællema —gir- m/aa alde, dust læ annat ase</p>
<p>jai, dal læk don alme dal bæivalaZat vuoigdadvuotte</p>
<p>bagjana sin vaimost dat Guokanas: »Hærræ</p>
<p>oapat Ovtain sanin celkkujuvvum: Jesus</p>
<p>dege — si læk skiermak ja rambek, gæi.</p>
<p>Gasam soadest Ibmelin — $i læk jabmemi:</p>
<p>»</p>
<p>MAE ST VEI EET en:</p>
<p>i</p>
<p>Nuort tot ouddal, dak dubatak, gudek -vazze, barge bivastak-oalve Gada bæsat daid ollo</p>
<p>olbmuid ja legje ilost go labmasuvvam æi dam bakkadasast. Bælostbælde saldderavd- Quidi legje Gougganam gavpasægjek —juok- kelaganest, gudek ulla Guorvomin falle daidi Dobbe oinoir mut- tor boares nisson vuovddemen muttoms!ai maid data  godto appelsinan, mut- tom nuorra rivgo fast hærvvarasid (blom- starid) falai, muttom boares —=raiskagam ol- mal vuovddaladdai nibi, skarid, raid jå ollo smava dingaid. len CuoZZo okta oln ai ja vuovddaladda gol- legappalagaid. Son Guorvoi ala jienain: »Bottet deike buorek olbmuk oastet golle, ie 8 øre maksa gappalak. Dat læ but- golle, RR minta dast rakaduvvu. ainasrak dambale go læ o7Z7omest Juokke bitta læ værda uecemusad 20 kr. 3ottet dal aige bale oastetle Duhatak gulle dam Guorvasa, mutto manne mædda, æi dak vissam obba jurde- letge dam olbma bovdejume ala. Mutto- mak dus3e boagosterj: Ja ceelkke, atte duot</p>
<p>mærddavazgidi galvosek.</p>
<p>Saddo,</p>
<p>fingerbo- Væhas vukke-</p>
<p>fertte læt jiermetes olmai, gutte orro -—bilk- kon adnemen bucokaid, gudek mædda vag- zek.</p>
<p>&gt;Cubbesen don lækge oZZzom du væi-</p>
<p>keskillegidak,<span type="quote">« celki muttom, gutte moadde minuta CuoZasti gættat dam olbma galvo »</span>jos don vuordasik 4 gappalaga 8 øri, de don buorep gavpe- dagasik.e »Varod jezak politlast,e arvali</p>
<p>tom æra, »satta duina mannat hæjod, don daid væikegappalagat gollen Jat.«</p>
<p>mut-</p>
<p>go vuovdda-</p>
<p>Gavpeolmai guldali stora fuolamæt- toamvuodain dam olbma sardnoma ja fast aigi fallat galvos. Son lær daid gollebittaid bigjam baldalagai ovta fiellobitta ala, mi i læm stuoreb, go atte son dam mati mields d al.vot.</p>
<p>Vimak -oroi » ÅCtalam,« celki okta uece ganda3,</p>
<p>boattemen oktåa =oaste. »die de</p>
<p>læk daggar skillegak, maid ædne mielastes</p>
<p>Lannste:</p>
<p>|</p>
<p>td:</p>
<p>Must læk 16 maid mon lærm akost o0330m, deid oudast mitam mon ox3- Zot 2 golleganpalaga ædnåi</p>
<p>»Pon kek buorre vr</p>
<p>sidasi. Gre,</p>
<p>Jorna,c va-</p>
<p>stedi atte; »mnutto dagear vodegann 1</p>
<p>guim I daga iedne maidege, dat læ virike, mi læ dusse gollesuovast dollejuvvum. Duv-</p>
<p>ja matta oimus buore pgolle oudast hxjos</p>
<p>galvo oa %30t; mutto 1 oZZujuvyu gonssese uecan ruda åra buorre  golle — Poade</p>
<p>dal, moai vnlege jueida æra oastet ædnai «</p>
<p>Sjal manalga, ja muttom æra lakka- gollegappalagaid — Lossis Snok- kemin colki som: »&gt;Jos dak dadde Gielgua golle life læmas, de 20 daggara lifåi dalas hicedest væketam. Vuoi dadde jos mon dal matasini 0a330t 360,00 kr. Mutta- Jos vel ollukge dammade ja vel «mbove sulttek, de si daid almage ær eritskænko.« Suokkemin manal son sæbbo.</p>
<p>Dasto lakkani okta bivtastuv- vum nuora om ja gætadi daid gollegap- palagad rarkelet. &gt;»Dak læk gul gokieivnest,<span type="quote">« arvali son. »</span>Juogo son mon gæltalam ovta valddet kæarttaspælamruttan,</p>
<p>ni gæleut</p>
<p>IE</p>
<p>vida bur'is</p>
<p>burist</p>
<p>daidasim min daina ruoktotvuoittet dam, maid mon manemus tapejegjim. Mutto -im</p>
<p>mon daide, mu skipnarak læk nutt =virkoi dovddat. jæ jos si vikkok must værrevuodu, Ge mon ert aginjuyvum spællabærdest «</p>
<p>Go son «am læt gærggam sardnomest,</p>
<p>viulgi son vidasæbbo gæCGlam —diti ruda oa330t muttom lonijægjest.</p>
<p>»Ollogo læ klokka?« jærrali dal pgav- pasægje ovta olbmast, gutte su lukka vi</p>
<p>gukka CuZZ3om ja klokkain giedust su dark- kelet vutti vaiddam.</p>
<p>»Koartel guovtenubløkkai,« vastedi ol-</p>
<p>mai. »Vittanublokkai minutta vel galvak cuoZz3ot  Mutto de daida dal die boattet okta oaste vimak.</p>
<p>Muttom burist bivtastuvvum barggo-</p>
<p>olmal boåi ja valdi ovta daina gollebittuin gitt: ja dam grætadi visodet »Dak læk hui Gabbak,e</p>
<p>celki son.</p>
<p>c |</p>
<p>81. Nuorttanaste.</p>
<p>ONE BEE NEEDS GENET GERE EEE EE VEN RA EE ET REST ES 0 EET msn NE</p>
<p>» Von oastam ovta gandasam dukorassan. Son mavsi dam 8 øre, valdi gollebit- ta ja manai matkes. Mutto sust læi hallo</p>
<p>dam gætadet darkkelæbbo, ja su mielast oroi dat Gajetæme Gielgga gollen. Son oa3-</p>
<p>oi dasto holo mannat golleravde lusa o0a3- Zom diti diettet lægo dat Geløga golle.</p>
<p>Golleravde valdi dam bitta giettasis, vikki dam ja celki: »Dast læ golle 18 kruv- na oudast.c</p>
<p>»&gt;Maid fogak don,» Gurvi olmai, »Dat i mate læt vejolas. Gæta darkkelæbbo.</p>
<p>Ikgo don gadde mu dovddat golle, vastedi ravdde; mon dallanaga mavsam 18 kruvna.&lt; ; Olmai i gulddalam. Sat su, son vieka- li olgos ja gadai dam baikkai, gost son o01- ni gavpe-olma GCuoZ3omen mutto son i gavdnam su Sat.</p>
<p>&gt;Gost læ dat olmai, gutte gollebittaid vuovddali?« jærai son.</p>
<p>»Mon im diede dam,<span type="quote">« vastedi muttom ucca nieidag, gutte honeggakolguim dast CuoZZ0i. »</span>Go mon dasa bottim, de oinim mon ovta mædda mannamen, gæst legie muttom lagan Gelggis dingak fiellobitta al- de. Klokka læi dalle 12.4</p>
<p>Don daidak læt juo arvvedam, lokke vosa mon dam historja viggatam. Guokta rigges Joavddelasa lælgo gaskanæska dak- kam dam &amp;Giettatusa atte London Salde —al-</p>
<p>de fallat duode gollegappalaga 8 øri —bitta</p>
<p>«am aige bæivest, go olmusSjoralmas —læi stuoremus. Nubbe sudnost arvvali, atte ak gappalagak dallanaga Saddek vuvd- dujuvvut; mutto nubbe i jakkam dam, son arvvali, atte olbmuk daid æi fuola obba- nassige. Soai vettiga dasto, ja mi læp oaid- nam, moft manai. Okta gappalak aito vuvddujuvvui, ja dam osti okta, gutte i jakkam dam mavsola3 vuoda ala.</p>
<p>Dat orro gal min mielast imas, atte olbmuin buoreb arvadus I læk; mutto mi fuobmat dam sæmma fæila dade bahab jesjetamek lutte bæivalaZat Hærra falla migjidi Juokke bælve su sanes siste dam</p>
<p>buok mavsolæmus golle, mutto ollok dast æi ane avver. Dat i læk æisege golle celk- kek si, ærak higjidek ja bilkkidek, duolma- dedinæsek julgidæsek. vuollai buok ravagid ja manadusaid.</p>
<p>Rakis lokke, Muitte dam sane, maid Jesus cælkka Laudeca særvvegoddai: »Dai- nago don cælkak: Mon læm rigges ja must læ valljogasvuotta ige vailo mikkege, ja ik diede, atte don læk varnotæbme ja vaivan Ja vaivas ja Cuovgatæbme ja alas, de mon ravvim du oastet aldam golle mi læ dolast Gielggijuvvum, vai don adasik riggesen.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Amerika præsident Mac Kinley.</p>
<p>læ sorbmejuvvum anarkistain. —Anarkistak læk daggar olbmuk, gudek læk suttas buok radditus vugi ja maielmala3 stivrijumi ala. Sin mielast orro buok læme boastot ja jorg- got, ja dam sin vasestæsek si dakket vaiko man ollo bahast. Sin mielast læ dat okta erinoma8 huorre dakko go si oZ3ok rikai ja olmu3-Cærdai oaivvamu3aid sorbmit. Dam manemus olbmuagest læk si manga oaivva- musa sorbmin, sikke kæisarid, gonagasaid ja dronnegid. Dat manemus, gutte hægas fertti addet sin varragoiko diti læi dalle nabbo Mac Kinely. Okta anarkista bodi ja geiggi gieda su dærvatam varast, vielggis line læi gissujuvvum sust nubbe gieda bir- ra, Ja sæmmast go son præsidenta gitti gal- gal valdet badi son pistolain guovte gærde præsidænta ala. Nubbe luodda bisani er tekdavte vuostai, mutto nubbe manai Coav- je &amp;ada Aelgge davti vuostai ja dam sivast fertti son jabmet, go læi son buocam moad- de bælve. | Præsident Mac Kinley læi okta arvost adnujuvvum olmai, i dus3e amerikanalagain</p>
<p>læm son rakistuvvum, mutto maidai ærå nationaln. Son læi maidai oskola? olmai,</p>
<p>su manemus sadne dam maielmest læi »La- gabut du, mu Ibmelam, lagabut du.</p>
<p>Amerika odda præsidenta namma læ Rossevelt.</p>
</body></document>
