<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3551</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>*</p>
<p>90. juokkehaz7i, gutte must jærra: Maid lepet di o070m Ibmelest?</p>
<p>Mi læp sug o770m bæste. Æp mi læp oastam su, æpge ansasam su, æpge vela rokk adallam Ibmela</p>
<p>saddet mgjidi su bæsten. Dam i læ oktage olmus dakkam; 1 vel</p>
<p>Adam ja Evage dam dakkam. Å -</p>
<p>bage soai rokkadallam dam bæi- ve g0 soai jorralæiga suddoi —Ib- mela saddet sonnoidi bæste; mut-</p>
<p>to almaken loppedi Ibmel alma ovtage rokkustaga ja alma mange</p>
<p>ansasæmetaga saddet mailbmai bæste. — Dastgo dat læ juo ouddal Adam je Eva —jorralus: Ibmel agalas bestujume —radest mærreduvvum. -Ibmelest læ juo dat arvvalus læmas agalasvnoda rajest.</p>
<p>| Vuoi don vaivan olmug, don hæjos muoldda, den GCiegnalet jor-</p>
<p>ralam fuones dingga. Aito don, nuft vaivan ja gsælbotæbme go</p>
<p>«don læk, dou EN Sjø od Tbmelest 03500</p>
<p>læk du sivdnedoæg-</p>
<p>addum, atte du suddoid andagassi</p>
<p>addet ja du doalvvot bestujuv-. vum Ibmel lusa albmai. — Don</p>
<p>suola, don gudad bakkom vuostai suddodiegie, don bætte ja værre- dakke, don lappum bardne ja nieidda, dudnji, bæste riegadam. —Vuolggop mi guoibmalagai Betleheimi! —Mutto galggapgo mi mannat muttom fi-- nå gardemi?  Æp fal. Æp mi dobbe gavna Jesus-mana. Mutto mannop mi hæstastallja sisa, dob- be gavdnap mi su vællamen i cabbat hervvijuvvum ja GCinatuv- vum vogga siste mnutto Siviti plaittest.</p>
<p>Don lappum bardne ja nieid- da!  Gæta dam lttai, dastgo dast vælladi son, gutte dudnji læ sad- dijuvvum bæsten. Du ja mu di- ti læ son dasa boattam. Lægo monnost darbo sudnji? Jos moai jetame dovdde suddolazzan, de moai darbasedne su. Son je muittala, atte son læ boattam occat ja bæstet sin, gudek lap- pum læk. |</p>
<p>Jesus læ dat</p>
<p>juovlla-addaldak, migjidi addujuv-</p>
<p>dudnji læ</p>
<p>stuoremus</p>
<p>odde spe i PE PASTE ERE THE TR EE FE TE KE PE EET SEP DENE EN VE</p>
<p>hr eå</p>
<p>uoriomn jabi mi i otte Å</p>
<p>fee ba dat ammat "ja fabmo</p>
<p>|</p>
<p>gal vadne. rer gå € mutto</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>vum Ibmelest Dam bagjeltala læ: Addujuvvum . rakisvuodast Joh. 8, 16: Æille jabmemest.</p>
<p>118 m Rom. 6, 23. OQaidno Calmeternidi</p>
<p>friaynotta fangaidi ja lonastus Cadnujuvvu Be Luk. 4, 18. Bes- tujubme daidi, gudek lappum læk. Math. 18, 11. Andagassi addu- jubme hæjoidi. Ap. dag. 13, 88. Laibbe nælggoidi. Joh. 6, 35. Cacee go Pet. Joh TT 87 Cup gas sigjidi, øgudek sævdnjadasas Cokkajek. Es. 9, 2. EN FE 9.</p>
<p>sak, vuoilttopalmak 8 almalas-auddogasvuotta. bakenidi sog aidi, alb mugidi ja njuokéan gielaidi. Alm. 7, 9—10, 14, 15 Dat jå ollo. æmbo  Cuoz Callujuvyvum dam juovlia-addald: va birra, maid nat: suddo1 -jor- rålam mailbmai læ addam; mut- to dat manga alla ja stuora au- dogaslas dinga, maid birra. Ibmel læ CGaletam, ja mai diti su nam- ma lekus. maidaujurvum ja rame- durin-, pure Ajeosk ja</p>
<p>Vilggis biktas |</p>
<p>VF 30 da=</p>
<p>almaken AG maid jorralam Adam manna dar- baSa algest ja agalaSvuodast. Mi oaidnep umest atte Ibmeli dattom mora3- dattet min vaimoid, mutto  illo= dattet. ,Gæda, mon -muittalam digjidi stuora ilo,* celki engel. Mi læp juo dagjam, atte dat læ min sikke vuoiggadvnotta ja gæd- negasvuotta illodet; mutto vuoi, man lakai læ daina il0im oædnam alde? Man dlakai adna olbmu manna dam - vuoiggadvuoda ja gædnegasvuoda? Go mi dam ala sætadep, de Sadda dalle nuft, at- te mist vailok sanek dam birra sardnot. 19 jakketuode læk dam rajest gollam, go engel Betlehei- ma luokain difti rafhebasuna jor-</p>
<p>ralam mailbmai Cuogjat. ,Stuora illo,* nuft celki engel; ,dastgo</p>
<p>digjidi læ bæste riegadam.* Dat illo galgga buok albmugi ollet. Mailmest gavdnu gal ollo il-</p>
<p>lo erinoamaset —juovllai aige. Muttomak illodek dansa salain, muttomak fast. dal borgistægje</p>
<p>i boncaglasi birra, ærak fast koart-</p>
<p>tabevdi birra illodek daidge div- ras juovllabeivid. Mutto —læigo</p>
<p>agalas-</p>
<p>JH uovlia-evangeli-</p>
<p>ae</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| 8 | i |</p>
<p>Dillon mon</p>
<p>dat daggar illo, mard engel gula- ti? I eisere. Dat illo, ra engel sarnoi lær bestujume il- lo, ja dat 1 gavdnu dansasalast ige Æra havskudallam baiken.</p>
<p>| mon jæram dust:</p>
<p>Vi movlla-illo? Lægo dat Je-</p>
<p>sus, val lrgo dat mailbme? AR JAN ottol ASAs, (Ui: Call Ovla-Andrus.) Ueéanaå vassam alge gætest al-- % gom mon saddet&gt; fast Svarnes sane</p>
<p>joga bajas, — gost must legje mannavuoda</p>
<p>Suotas- lei</p>
<p>ædnak oappasak futikek: net daid GApes ja</p>
<p>19 maldal oard-|</p>
<p>dovdos  muodord</p>
<p>fast ædnak jag sisa.* Olio mubbastu- suk. legje dappatuvvam dum -rajest.</p>
<p>singuint. oaldnalim |</p>
<p>mak dalle legje "diervås, legje dal Fadssss- dam buoeasen ja muttomak diedosige: nannam dam mailmest erit. Daggar-</p>
<p>læ Ibmel famolag dakko min -vuostal. Dærvasid son satta buoccen dakkat, ja buneeid fast dærvasen.. -- Dat-</p>
<p>dajeta migjidi atte gavdnu Ibmel al- mest, maid nuft ædnag olbmuk ueecan jakkek. Sodnabæive dam 12 lei must dat illo atte oaidnet ælvve Cuovggago-</p>
<p>i fabba dalkin.</p>
<p>Buol- mag ucca girkos. B di buorre ja juokkelaka</p>
<p>Ja go girkkebiéllo Slabmagodi de gul-</p>
<p>lugodi »golkka« ja divgga Slabma. Dak legje Buolmag virkus hæstak, 3</p>
<p>mak Slabme girkkobaikail, ja gal dat juo. bukte ædnag oappes olbmuid girkkobaikkai, ja gal dat juo lært havske daid oapes xgiedaid Garvvet øukkes alge pøgætest. Dat havskes- sodnabæivve  muittoti mun], - 20 mon oidnim nuft" ædnag oappasid,</p>
<p>dam stuora bæive, go olbmuk =galg- gek dæivadet dam manenus bæive Labba truono ouddi, ja æi goassege ut ærranaddu. — Ustebam, lækgo don gærgos dam bæivvai? Go aigge dievai algi ibmelbalvvalas dam odda papast, Syse'st. — Son sardnedi famolaZat bæive evangeliuma bagjel.</p>
<p>man E1r-.</p>
<p>muittalam varas sagai jottolagast. Ib--</p>
<p>mel arimo bokte likkostuvai muduji dam Jage jottet Buolmagest -— Dæno-</p>
<p>nult</p>
<p>Mu-</p>
<p>november.</p>
<p>stuora . -</p>
<p>8</p>
<p>ei EN</p>
<p>vere $ Nag ek at er en ie hp , riv Meg</p>
<p>«dam oainam mon dal.</p>
<p>de - =% Å Ps ce Fr ske Brå eg | Då å</p>
<p>% NR * 3 = £% vert fr +Son Aacai rafhe sn ruosa</p>
<p>£ In 9 Fn p et EG å p å g dte men. Sp Ads EU vad! 100 Sr YEE Gr — varsi bokt&gt;.c v op I EE 7: te y No. go. å ed. JAKKER LA Ue.</p>
<p>PN</p>
<p>- er nå</p>
<p>ae</p>
<p>PAPP” EL PN å af</p>
<p>» Nuorttanaste« - bladde dinggujuvvu juokke rappe bokte.</p>
<p>dagast, PO: al</p>
<p>JAPDISVLNL4L SNP NN</p>
<p>REP ETE NE DALDEE ØAE DA SER UKER: UP</p>
<p>JUG OVI : 191110.</p>
<p>rie mon muittalam —dig- i stuora ilo, ml galgga dapa-</p>
<p>uvvat hr YK poten: 181; Aastgo di g-</p>
<p>sjdi En odne bæ riegadam.* Luk. AP HER</p>
<p>N falt Cuojai dat vuostas edle la-sardne, mi *dollujuvvul ædnal de Sture ng</p>
<p>telæriegsadam.</p>
<p>Dam rajest go dat -vuostas</p>
<p>&gt; = g sa 09170439 Å ed er VA NAA</p>
<p>en</p>
<p>Å</p>
<p>pe</p>
<p>et EN Å</p>
<p>ok</p>
<p>Le</p>
<p>telæriegadam. Mutto go engel celki: rå illo de, læi dat vissasi su 0a1- vel atte mi galggap illodet. kEn- gel oini mist ase illodet, damditi g0 migjidi bæste læi riegadam, ja dat i berresi migjidi lossaden</p>
<p>garttat. DPabalaZat '1 lave o0l5- mnuidi læt lossad illodet go læ</p>
<p>dinga daihe avnag, mi ilo bukta. Go ouddamærka diti vaivas olmus</p>
<p>0a730 skænka, de su 1 darbas gotdot illodet.</p>
<p>| Bæstelæ riegadam. Dat sadne muittala migiidi, atte</p>
<p>Ibmel 1æ duodalaS ja oskaldas ja atte son 1 dato ovtage suddolaza jabmema. —Loppadusak, —oaffarak ja ouddågovak boares litto- aigest læk bæstaimek Jesus Kristus siste devddujuvvum. Maidnojuvvum læge don mu Ibmelam, du stuora rakisvuoda ja orke ldnsvudda diti! Æi du loppadusak læk duSsas, Ihmel lop- pedi dam suddoi jorralam mailb-</p>
<p>r</p>
<p>stuo-</p>
<p>å 7</p>
<p>IN</p>
<p>G</p>
<p>&amp;</p>
<p>)</p>
<p>mæ ri</p>
<p>|</p>
<p>&amp;</p>
<p>EG HER</p>
<p>I tas seng rer hærto fr</p>
<p>å » Nets:</p>
<p>olgnsbontta suoyte pre</p>
<p>2 gå Nnrs TOT o DI. Pee: omser 191 &amp; Å Vmanost — dam 15ad jå dum 30ad bæire pe ImanQst. m2i ene tæygjo, fa son læi famo- | agalazat, cælkka Paulus. - Pat lag su leppadusas doallat. — Ib- | Ibmel labbes, gutte ee mail- mel i,dato ovtage suddolaza jab- | Me. s suddo,* cælka Johannes p.h.v: mema, dam læ son Gajetam dam | Pat, gataldak læ nabbo aai lle hærvvamas ja siuoremus dago | dievvuset vasteduvvum. bokte, mi GCajetuvvut matta. Ja Ja jos mi modin sanin galg-</p>
<p>108 don jæra NG, nån bokte son dam læ Gajetam, Ge vasteda dudn]! ok-</p>
<p>tå eugel almest: - ,Bæste læ rie- dam.* Bæste, — dat sadne cælk-</p>
<p>ka migjidi am bo Ibmel birra, go buok æra sikke almest ja såg</p>
<p>dat samma * nubbastuv: mæ tos ja 4 agala3 stnora avnas læmas: Bæs-</p>
<p>me bre. dastgo jos don dam bagjelgætak dåihe lilgok —fuola-</p>
<p>mættomvuodast, de hilgok don måaidal. sømmast Ibmela —=riftes cova, sæmmast suppik don erit</p>
<p>dam mi du silloi audogasvuoda</p>
<p>Bukta. Ja jos dust audogasvuot- mi oinime su hærvvasvuoda diev- ta i læk mi læ dust dalle? Buok| va armost ja duottavuodast.* juovlla-addaldagak —- vaiko dat Dak sanek læk Clelggasak juokke- Lifei gollest ja buok mavsolæmus | hai, gutte dald sitta 1bmerdet er — æi mate olbmu —dak-.| JA JeCas sane oappatusa vuollar kat auddogassan. Mutto TIbmel addet. Ibmel ainoriegadam bard- dam matta dakkat, ja son dakka | pe læ du ja mu bæste suddost,</p>
<p>dam daggo bokte, atte son olbmu ouddi bigja su jeCtas gova, Jå man lagan dat govva læ muittala migjidi dat sadne: ,Bæs- te læ riegadam. * Juo, -bæste læ Mutto gi læ dat bæste? =,Hærra Kristus Daved gavpugest,* cælk- ka engel. =,Nisson siebman,* cælkka jes Ibmel. ,Ibmel bard- ne olbmu bardne,*</p>
<p>riegadam.</p>
<p>rakisvuoda'</p>
<p>cælkka Jesus. - ,Ibmel bagjel-buok maidnujuvvum I</p>
<p>dop mi halidiftimek. er | | 5 ) juv</p>
<p>| dæt Ihbmel habmafas,&lt; 'eælke apes-</p>
<p>3</p>
<p>| |</p>
<p>- buktam mailbmai</p>
<p>buokaidi. Ihmeli lekus ar dam  oudast. | Damditi sattep mi vastedet</p>
<p>gataldakkis vastedet, de</p>
<p>gap dam e cælkkep mi som læ duotta TIbmel</p>
<p>ja duotta olmus. — Mutto vuoi, naggar Gjegosvirettå dadde dat læ min jierbmai! - Man —etuores</p>
<p>læ almiaken dat. Ibmel Jetas ra- kis bardne Saddai olmuten ja bæs- ten daid suddoi jorralam * dubmi-</p>
<p>1 Faddai oaggen</p>
<p>dakte n sin davtin. |</p>
<p>tal. ,I[ adnam son dam -salasen læt Ibmel lakasas, mutte vuoledi jedas, go son valdi balvvalægje hame bagolseds. Saddai olbmm lakasazZan. Ja muttom æra apos- talin cælkk: ,Ja sadne Saddai oaggen ja asut min —gaskast, ja</p>
<p>jabmemest, bærgalagast ja helve- test ja buok Ukkotesvaodest</p>
<p>Dat vuostas juovlla-sardne- dægje celki: ,Digjidi læ bæste</p>
<p>riegadam.* Dat bæste 1 boattam duse baimanidi Betleheima 1luo- kain, vaikø si galle legje dak,</p>
<p>gæk algost dam buore saga 077u. Dat bestujubme, maid Jesus læ gulla  migjidi</p>
<p>um ja lappum elbmu manaidi, us</p>
<p>-</p>
<p>gost 11</p>
<p>lid: — EE</p>
<p>bid dobbe, ja mon o%3um hui</p>
<p>*kisvuoda oudast mu vuostai!</p>
<p>Ja dat læ visses, jos pappa sardnedi famolagat, de dulkkujuvvuige laZut.</p>
<p>famo- Dåt læi Erik Tapio, gutte læi dulkkan. Mon im læk goassese je dulkkomen, mutto</p>
<p>muittalemen su</p>
<p>en ouddal gullam oullam buorren.</p>
<p>erinoama8</p>
<p>| guld- dalet darkkelet, ja mu vaimo duodu3- tus læ dat atte daggar dulk:</p>
<p>læk gullam im goassege, ja</p>
<p>Ja gal mon jJuo gæCealim</p>
<p>mon n10 uecan</p>
<p>mon daidam daggar Saddat gullat. Dat lær bænta almalas gullat, danne-</p>
<p>go son dulkui vaimohalidusain ja stuora sadnefæppevuodain.</p>
<p>dulka læ væra adnet. Buolmag gield- da, læ erinoama3 likkolas dam daf- host. Addus Ibmel oilo ællem beivid dam buorre dulkki ja kus valljogasad Buolmag de oktan suina. —</p>
<p>Dazgar</p>
<p>buristsivdnede- særvvegod-</p>
<p>Mannel diedetuvvul mu Coagsal-</p>
<p>me mas »Antelemete dalloi. Ædnag olb-</p>
<p>muk legje Coagganam, mald særvest maidai pappa vidnul, ja Ibmel addi migjidi buorre boddo Markus 10ad kapital birra. |</p>
<p>l4ad bæive november —n:anost</p>
<p>læi must muittobæivve, nøm alassi dat, atte mon dalle duolmastim Suomaæd- narn sisa vuostas gærde. Maidai dob- be gavdnujegje must ustebak, pama- lassi Fr. Holmberg, Njuorgamest, ja ain manga ærak. Havske læ dam guossenalag olbma dalloi boattet. Ib- mel suovai migjidi hui audogas bod- do Lukas 22 kap. 62ad værsa birra, gætadæimek Piettara gadnja-</p>
<p>Moadde bæive mannel -valddim mon fast æro daid buore ustebiguim. ja mi bodimek dovddat, atte min vai- mok legje giddadadnujuvvum Ibmela rakisvuoda baddin,</p>
<p>Hærra suoval migjidi havskes boddoi su divras sane maidai Buolmag gieldastge. —</p>
<p>Mon gavdnim ædnag rakis uste-</p>
<p>ædnag birra</p>
<p>buor- re vuostaivalddujume juokke —sajest, ja mon im S$adda din nuft farga —va-</p>
<p>jaldattet. —Ibmel din ædnaggærddasagZat</p>
<p>buristsivdnedekus buok</p>
<p>din ra-</p>
<p>Addus Ibmel dam arbmo migjidi, øtte buo- kak dæivadep AGöe olg18 bælde!</p>
<p>Mana3assi vaimolag dærvuodak buok blade oappasidi. | VieljalaZat din Ovla-Andras.</p>
<p>Dænonjalmest, 20—11—11.</p>
<p>pA</p>
<p>Nauorttanaste</p>
<p>T é AY da] 4 br 3 4 Ueca bittas juovlaidi. Muttom pappa muittal, atte. son ovta Juovlla-ækked oappaladdai mut- I</p>
<p>oilamugak</p>
<p>5"</p>
<p>tom buoece olbma, goæn legje nu lossadak, atte bavdas-doppita-</p>
<p>guolkak ja</p>
<p>gak manne dego garra</p>
<p>barok su muodvi bagjeli. — De mon doivvum. —jed- bokte: — »Man don Im, ge dat</p>
<p>celkim sudnji — mon det su daggo ferttik pillatle ce. olmai;</p>
<p>buoc- »ale sarno nuf</p>
<p>t pappa! Dal</p>
<p>—,</p>
<p>mon læm ilvst; must galle læk kema3</p>
<p>ok maidal ouddal juovliain, muttom passe duse værre, suddolag tok; ruut- to im goussegen læk leæmas nu ilolas go duina juovlaln.&lt;</p>
<p>Gæta dat</p>
<p>læi dovddan: su valinostes dam</p>
<p>lær okta olmnai, gutte stuo- ra 110, man birra juovllak buktek sa-</p>
<p>ner dat illo dakka dam, mi lossad</p>
<p>3</p>
<p>gæppaden, adda Tr famo ”dasau,</p>
<p>buoealvasåd stuor: ou 270p dam 110, de æra Nok smavvan Saddek,</p>
<p>Dovddop mi buokak dam ilo!</p>
<p>atte guoddet  vela</p>
<p>ruossage, ja go mi dovddat</p>
<p>Samidi ilolag juovlaid ja buore odda jage Je-</p>
<p>Ja de mon savarn buok</p>
<p>Sus nNaminvi!</p>
<p>XL.</p>
<p>Vapatægje mm mrs</p>
<p>Nuttom amerikanalag —=albmug- skuvlast læi muttom vaiva3 jukkes</p>
<p>olbina gavdda rikkom skuvla-njuolga- tusai vuostal. Su bagjelduolbmam læi dammeade stuores, atte son =gal- gai rangastuvvut. — Qapatægje —valdi sy ouddusis ja goddoi su nuollat træj-</p>
<p>Jo, vai son spiGain bæssa su huska- tet riekta bufist. Gandda 1 garrow, Qapatægje nubbe huve godtoi: »Nuo-</p>
<p>la træjol« Gandda i velage nuollam. Mutto de Gerggi oapatægje goalmad gærde hirbmos jienain: jole Ja gandda fertti dal dam dak- kat. Mutto go son træijo nuolai, de oidnujuvvui, atte sust i læm —baidde, ja atte su ielge alde legje spita Gas- kastaga mærkak. Ja jukkes atöe læi cabmam su mæsta juokke bæive. Ja go son dallanaga 1 garrom nuollat, de dat i læm damditi, atte son spidast læi nuft argge, mutto æm- bo dannego sust i læn: baidde. Son læi harjanam spida oa330t sidast dam- made atte son dast i ballam. —</p>
<p>Mutto de læi okta stuora gand-</p>
<p>CuoZZeli ba-</p>
<p>da dam skuvlast, gutte</p>
<p>»Naola træl-</p>
<p>træija</p>
<p>of:</p>
<p>jas ja selki:</p>
<p>valdanm</p>
<p>å . VE ters or &gt; Ø; &gt;Qapatægje, gal mon</p>
<p>bagjelasam su —rangastusa. Mon læm gievrab go son, Ja must læ baidde «</p>
<p>cat stuora don daidak eælkket: Dat oardast. Ja nuft dat lei. Mutto dat færan  muit-</p>
<p>tor bukta migjidi ovta æra</p>
<p>Qapatægje miedai dasa, ja guandda</p>
<p>Lokke, lær boorre dakko dam dapatusa, nåmalassi dam stuora dapatusa Gol</p>
<p>alde, vost Ibinel ae</p>
<p>Dat spite mi</p>
<p>spl1Ca I far dan valdi Jesu3</p>
<p>outa ruos: Caski Jesusa. galggam min Gasket,</p>
<p>bagjelusas.</p>
<p>Smavs girkok Finmarkoi.</p>
<p>Gieldapappa Tandberg &gt;Lappernes Venuestc, atta Sameædnami —rakadesgoattet smava girkold. Finmarko 14 gjeldam læk oktibuok 34 girke, maina 13 læk kapeliak. Dina stuora Ga- raSjogast, Guovddagæinost Vargain ja okta «ino</p>
<p>Calla galgasgegje</p>
<p>5</p>
<p>grekdain</p>
<p>Caccesullust læ vela duse girkko, nu atte olbmuk darbasek jot- tet guokta bælve ouddal go girkko-- baikai ollijek. Æra  glelkm -matta. læt 5 ja 10- mila ragjal girkol gaska:</p>
<p>Obba. Tanavuonast i gavdnu | oktage Kr Fana - Ja Buolmag gaskast Så</p>
<p>girkko.</p>
<p>læ 6 mila jge Let oktage girkko. Buolmag ja Garasjoga gaska fe 18 mila ige oktage girkko. - Maidal bivddoværain læk hui harve baiken</p>
<p>girkok. Porsangovuonast i læm okta- ge girkko nuortabælde ouddal go Bis- svjoga kappella en, Lagesvuo- nast i læk oktago girkko væstabælde</p>
<p>Manemussi avöo Tandberga - Sa- mi ustebid dam ase væketet oudast guvllui.</p>
<p>Kristianiast læk gukka juo ad- nam smava girko bargo. Dobbe læk fuobman, atte olbmuk buorebut d0oag- ganek smava girkoidi go daidi stuora girkoidi. Ja gal dat læge arvvedæ- mest, atte nu læ; dastge smava - gir- koin matta olmu3 gullat dam mi dob- be celkkujuvvu; mutto daina madohas stuora girkoin i gullu baljo mikkege. Daggar smava girkok lifei vuok-</p>
<p>&gt;</p>
<p>kas maidai Finmarko, i datnditi atte Finmarko girkok, mak dal læk buo-</p>
<p>kak læk nu stuora, atte daina 1 gula, maid pappa cælkka; mutto vai dak julusegje æneb baikedi.</p>
<p>Mutto daggar smava girkok æi berre stenggijuvvut bodos daihe jotte- sardnedegji ouddast, gæk lutheranalas</p>
<p>"</p>
<p>92.</p>
<p>oapo fievrredet. Dat læ min -mielast</p>
<p>okta jærgates garæes vaimod ordneg,</p>
<p>atte girkok galggek CnozZot lokkaduv- vu bivddoværain ja vuonain ovta</p>
<p>soduabælive nubbe manest ja jottesard- nedæyjek diede Coaggalmasviste gostege oaZ30t.</p>
<p>200 olbmu ællenaga havddaduvvum. Muttom koallagruast Tenne</p>
<p>dapatuvai dat likkotesvuotta, atte 200</p>
<p>bargge duse explosona bokte. Boacodavdda Finmarkost.</p>
<p>dast vazzek, ælge</p>
<p>gest</p>
<p>Boacodavda birra læ læmas ollo Gallujuvvum  Darogielbladin, ja dal</p>
<p>manemuå Bosegop-markan aige læ læ- mas ballv, atte blergo, mi vuvddujuv- vui i læm dæras boceum.</p>
<p>Lensman Hegge (raraSjogast læ Gallam - bladidi GuovvuvaZZat: Daeoo- bokte ju dalve i læk læmas mik</p>
<p>damdiii</p>
<p>diedetuvvu, «am</p>
<p>BE</p>
<p>Ca vla kege boacodavduid pa gast, ja dat ml læ vuvddum — Bosegoppe</p>
<p>markauest u. æra  baiken, de Jæma3</p>
<p>Siuora-streika oaffarak.</p>
<p>Muttomak daina bargin, psudek dam ruotalas stuora streika olgusvagjolegje Brasiliai, læk dal fast ruoktot boattam Ruodanki. Si nanni- jek duottavuoda dast, maid læk muittalam sin =gillamugai Brasiliast.  Barggek dobbe stuoremus -varnotesvutti. Aigsaiboat- tem gaskavuodak læk nu hæjo go dat juo mattek Saddat, ja dat dærvas mætton aibmo gaibeda ædnag oaffa- rid. 22 Ruotalaga botte oktannga muitom baikkai Brasiliast, daina -—jab- me. guovte manost 6.- Okta Ruotalas gutte vulei akain ja guvtin</p>
<p>mannel</p>
<p>ayisak birra botte dam</p>
<p>manain</p>
<p>mnassi sin buokai ja fertti okto ruok-</p>
<p>tot maecat. Dak RuotalaZak, gæk læk ruoktot boattam muittalek, atte buokak gæk oktanaga singuim Brasiliai botte</p>
<p>y</p>
<p>halidek ainasrak ruoktot maccat* mut-</p>
<p>to si æl bæsa go vaillo rutta, ja barg- gotinestus læ nu ucee, atte illa hæg- ga cakka. Muttomak sist daidek sidi boattet boatte jage marsa ja april</p>
<p>dak,</p>
<p>mg i —— est sa å</p>
<p>| pissonak go olbmak. Nordlanda am</p>
<p>————</p>
<p>manost; mutto illa galles cevecok de-</p>
<p>cember ja januar mano bagjel dam Lhirmos baka diti, mi dam aige dobbe</p>
<p>læ.</p>
<p>| |</p>
<p>ja «dobbe legje 20,000 ærmabo nissonak</p>
<p>savvap mi buok »Nuorttanastec</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>—— mm - —Z2-2&lt;c-m——</p>
<p>i seruta vuostal, gadnjala mærkar guod- .Nnorttanaste* da; ædne læi aito siste Cagyalam giev- olgusboatta maidai boatte jage. Nult Hs Jå str - Girodik en gukka go dat dala3 redaktøra nagada alle 5 FR gal pe End Fallet blade, de son dam dakka; mut- | 999 MA — å Se ko ee (0 e0 son fit T milt de fadds ædne Gjerol, — dal 1 lam alte fast visen AU. sile Ove Gli bargost læmas manga bæivvai, ja Ka- blade redaktøra ja olgusdoåimatægje. | ee Boatte  nuimua rajest hælitta i fæm sidast barge RE ME,</p>
<p>| | | | | | | | | | | | |</p>
<p>atte aöde dallé öokkui vinelanjast ja</p>
<p>bladde. boattemest daidi doalledi, gæk</p>
<p>manati daid rudaid, maid ædne nn</p>
<p>ei dæk maksam dam jakkegærde ou- ne GE å vis sagga darbaSi dallodonHami. -UOL dust Mana dol- don; eutte løk” vel S TT br pt mn Ser man dat læt valvve, 20 alte 1 læm. gogas, poastarappe lusa ja mavse dam 15 ata er kruvna, åmas bladdo orostet. Me NE DN NER dust CGokkal su bargoines ja lavlodi; Norgast adde lei dalle nu ilost ja byorre læk lek dal 2,391,782 olbmu.- Dam Gaje- | 508 ædne ja min vuosfal, son” hei LA å &amp; ytte y set 2 N sd e AX ; - pr t | ta olmuslokkam, mi loapai 1. decem- | Wuldal vissal barggat, go son fal su ber mannam jage. Nissunak legje | vstebides særvval I boattam. Mutto- 5 - Ai DA - = € å 80,000 æmbo go olmak. Olmuslokko.| al lær alte fast raiskedam manga Jælve ærdne Gierol, vuol man - dat</p>
<p>Norga gaddebaiken lært 1,702,554 -</p>
<p>dal!</p>
<p>Gierron», ja</p>
<p>L lær laitus ja gavkas buok</p>
<p>Gavpugin ass&gt; 6839,223 iutto fakka orosti</p>
<p>50,500</p>
<p>go olbmak.</p>
<p>olbmu ja dæina legje mog?!e oe ueca neida muodut bag- 2 manei. Dat læi dego datle go bati-</p>
<p>av dt hal: Kr ve.</p>
<p>em bo</p>
<p>TK</p>
<p>| Søndre bergenshus amta 148.000, ee 3 vlak. * demarkens amta 126000 ja Akerhus TE —— 125,000. Uccemus olmuslokko læ Sa-- | Se meædnam amtast, dobbe læk duse ÅP od Å å m | 30,000, Nedenes amtast læk 57,000: Lister ja Mandal amtast læk 59,000: Mon -oastam -buokslai nakid Gavpugin  gavdnujek —Kristiani- | buoremus  haddai, —nuftgo Gævrra-; ast 241,834 olbmu, Bergenest 77,000, | Heban-, buoiddag-, gusa-, -pgalbe- —ja- Troandemest 45,000, Stavangerest 37, | saveanakid.  Rutta saddijuvvu- dalla- 009, Drammeuest 25,000 ja —Fredrik- | nagu go nakil læm vuostaivalddam: stad ja Kristiansand suitteba goabba- | Juokkehus&amp; gutte sadde nakid ge 15,000 olbmu. | berre æielggaset Gullet namas. Nakek saddijuvvnjek daina i. auvddagæino dotte-Sami ee skuvla algea 2be januar 1912 Buok ge | | ils Gunders sen,</p>
<p>skuvlagædnegas r1hanak (gaskal 9 ja</p>
<p>15 jage) galggek boattet skuvla alg- Heimar pa PE</p>
<p>f</p>
<p>Christopher Trøye *,. Bergen N</p>
<p>- TFelegramadressa: Sildtroye yuostalvaldda vuordemi salledid, gu-- lid, saltejuvvuny dorskid, hakafarppa- lid, lievse, boecubiergo, rievsakid, luob- manid ja nakid juokke sortast. ;</p>
<p>Rutta saddijuvvu: jottelet ja re-</p>
<p>oO1.</p>
<p>Guovddagæino skuvlastivra.</p>
<p>Holas juovlaid</p>
<p>doal- | ledi ja lokkedi.</p>
<p>Okta juovlla-ækked. Muttom barggafnvistest, mi æi</p>
<p>valvaS giettaduogjara</p>
<p>sikke støppo</p>
<p>ja oaddem-ladnja muttomidi dam stuo- | haluzat. ra bærrasest, GuoZ70 okta ucca niel- Salte Ja farppalak læk alelasst daå ja gætta olgus dam vuovddet. .</p>
<p>muottagest |</p>
<p>Dat do8, mi Gavgga læi deddujuvvum gla-</p>
<p>gokdujuvvum illjoi. ueca 110-</p>
<p>&gt; Nuortanaste« Calle, adde læ G. F. Lund, Sigerfjorast, Vesteraalen</p>
<p>prenttejægje ja clgus-</p>
<p>-</p>
</body></document>
