<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3117</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>23.</p>
<p>LETE BESETTE PENERE TR ENE TE Er ENE EE EIE RE EE EE RE AGR gd LA EDEN SS ee be SALE dem Me tee pe?</p>
<p>dam manemuå aigis maidege balke- stam aldis. Vuoddon dasa gaddetuv- vu læt, atte dat vuost oudermusta læ saddam nuft ollok, gudek bivddek luo- sa ja nubbin duoZZotek olbmuk, atte dat skieftates sivllanuotte-bivddo Deæ- nojoganjalmest baldda luosa nuft atte dat i duosta bajas jokki mannat, ja buok Gajeta dam ala atte dat læ duot- tavuotta daid GuoZ3otemin.</p>
<p>Maid nuft boatte aigge aiggo buktet orro dam mattai fantusi (gad- doi) mailmest, mutto jos munji læs savvon enostit, de gaddam mon atte</p>
<p>- Cictedi Ja manemu83i sadda aibasnok-</p>
<p>kat luossabivddo, jos æi sivlanuotik dallan 3adda gilddujuvvut nuftgo gai- beduvvu manga guovlost.«</p>
<p>Dam lakkasa3 dus3ala3 hallam galggap gukka oceat.</p>
<p>Vaiko dam sivllanuottoma birra læ juo Gallujuvvum ja hallujuvvom nuft ollo sikke almos nago nuftgo maidai olbma ja olbma gaskast, ja i læk dal at muft »aktuele go 2—3 ja- ge dast ouddal, de aigom mon goit ordførar Lilleeng artikkal gæted, mi sivllanuottom harrai guoska, ouddan-</p>
<p>—— boattet moddin Zilggetusain.</p>
<p>Luossabivddo daid manemu3 —ai- gid læmag obba Dænovuonast hui fuodne, i sagga algage dagjat. Na gost dalle galgga luossa Dednui boat- tet g0 mærast læ vadne.</p>
<p>Luossa 1 læk daid manemu3 ja- gid boattam Finmarko gaddi vuollai nuit valjis go oudalis aigin.</p>
<p>Sivllanuottom Dænojoganjalmest algga juokke jage 15—20ad juli — i  goassege arad — go dalle læ dat aip- ge go sivlla boatta Dænojokkanjalb- mai, ja dalle læ maidai dulvve mnok- kam.</p>
<p>Dam aige læk juo buok luosak, mak jokki galggek bajabælde Dæno- Jokkanjalme, ja dalle gaddam mon, i</p>
<p>gavdnu 3at oktage luossa vuolabælde |</p>
<p>Gollesullu.</p>
<p>I luosast læt dille ajatallat imærast daihe Dænonjalinest, dast læ hoappo mannat Dednai — made arad, dade buoreb — vai bæssa jogaidi nu bajas go vejolag dam bale go Gacei læ jo- gain æmbo.</p>
<p>Dænojokkanjalbime læ okta stuo- ra app enubbegaddei obba saggu oid- nuge, moft dalle matta hettit luvsa mannamist Dednoi, ja go dasa vela bottek luondo hettitusak, nuftgo gurraravnjek ja garradalkik,</p>
<p>sivllanuottom</p>
<p>mak hettijek sivllanuottoma sagga, ja go vela læ du83e 3—4 dimo muttom alge fiervas, de dam i matte heivit cælkkit, atte sivlla mnuottom billida Dæno luossa bivdo.</p>
<p>Must læ vuoddo cælkket, ullok ja ollo bargasl!</p>
<p>Dænonjargast 15—2—16. Z. Samuel.</p>
<p>» Uccan</p>
<p>Dat vajalduvvam brævva.</p>
<p>(Dat brævva læi 3addam doares bællai ja nuft i Saddam bladdai oud-</p>
<p>dal sisavalddujuvvut. Red). Hr. redaktøra ! Feritim moadde sane Galestet</p>
<p>digjidi vanhemak din vivotesvuodadek</p>
<p>harrai.</p>
<p>Don vanhem, muitte du  manai- dad burid dagoid dallego legjik buo- cam sængast, atte man ollo buore si dake dudnji sin apidæsek mielde; mutto mannel go don gukkes buocam mannel CuoZZelet bajas, de don alggek sin burid dagoid ruoktot maksit buolle angervuodain finesvuvda hame vuolde du lakasad mailbmai Gajetam -varas du gittemættomvuodaid.</p>
<p>Don viggek vuolasdæddet sin</p>
<p>maidai du boarrasebbo bardne mield- vækken, atte gaskit du nuorab bardne ja dus8endakkat su, vaiko son vela dalge læ dego barggosivit. Bargga buok ovtast bargoi ovtalakai alma mange pimmurkættal.</p>
<p>Don ædne, hæite erit daggar hæjos davi ja ane du manaidad buo- reb arvost go dal. Ja don gi logak</p>
<p>- maidai jead kristalaz3an, ale 3at du</p>
<p>boarraseb barnin ane »galggo-koanstale gammar Giegast; mmutto dakket buora- dusa ja adnuk guitteg gulninæsek an- dagassi, Ja allet Sat ane daggar heive- mættomvuoda ja birolasvuoda dalost</p>
<p>nuftgo dal. ; Ep vanhemak, adnet buoreb av-</p>
<p>ver din manaidædek diti ja bajasgæs-</p>
<p>sit sin Hærra balloi ja allet difte Alæidovuoda profetaid sardnut daloi- nædek buok smavva manal gullut</p>
<p>buok nuoskis sagaid, mak æi læk av-</p>
<p>sillui, mutto æmbo dolvvot</p>
<p>kalaZa</p>
<p>gadotusa govddis balgga mielde hæv-</p>
<p>vanæbmai, ja allet duodaa 83at sin</p>
<p>riektan nuftgo dam ragjai leket dak-</p>
<p>kam. Hæittet erit daggar heivemæt-</p>
<p>tom vuodaid I</p>
<p>&gt; Digjidi nuorra olbmak ja nisso-</p>
<p>|</p>
<p>| oasala3vuoda soadest!</p>
<p>- karaktera.</p>
<p>:</p>
<p>nak dattom mon cælkket, hæittet erit buok bæivalag joavddelas visastallami, man bokte di sattebetet gavdnujuvvut stuora »krangal kassane, ja man bokte di sattebetet massit din buorre Hæitam dam have (&amp;alle- mest savadedin alte nu bitta =sisa- valddu3i.</p>
<p>Okta nuktalægje Væstasameædnamest.</p>
<p>Dam vuostamus</p>
<p>vinevuostai sardne doalai, nuftgo dittujuvvu, dat ægyptalas visesol- mai Kakimni, gutte eli 4000 jage ouddal Kristus riegadæme. Muttom sanek læ vela muit- ton baccan ja læ Guovvovaza: ,Poalat jetad erit garrim- jukkamusast! UccanaS Cace satta Caskadet goiko, ja okta bitta me- lon (muttom laga$ Saddo) satta virkosmattet din. Man baha dat læ oaidnet atte olmuS massa jur- daSamnavcald ja hærravuoda sani- des bagjel. Son læ hæpaden su ædnasis ja nallasis. Buokak sav- vek: Vare son manasi farga!*</p>
<p>DI Soattehæstai</p>
<p>juokkelagan hame vuolde ja oZ7ok | EG g Air rdta.</p>
<p>Mi gå nuft davja soatte hi- storjast dam varnotesvuoda ja hæde maid olbmuk gillajek hædest; mutto dam have aiggop mi muittalet veha3 hæstai dilalasvuoda —soade  vuolde, dademielde go okta tuiska soatte kor- respondenta Galla. Son læ jeg læmag soadest ja nuft 3addam  Galmeduoda3- tægjen spiri varnotes dillai soade vuolde. Dak vaivanak læk javotæmek ja væketæmek, ja sin vuoiggadvuotta oZ2ujuvvu aive olbmuid væke bokte. Si galgaSegje juo læt sin lagamuzgak.</p>
<p>Buokak di, gudek juokke hæive lokkabetet vis3alet dai gukkes bittai jabmi ja havvadattumi birra issoras gillamu8aid, lepetgo di goasse- ge jurdadam spiri dilala8vuoda ala dam dilala8vuoda vuolde?</p>
<p>Di galgaseidek sajidi. Boattet rafhala3 baikest soatte baikai ja osidnet daid javotes spirid Gæöad hæstai</p>
<p>mak gessik baddembierggasid, mott</p>
<p>dak Sieddaluvvam jabmemi gessek ka-</p>
<p>nonai muoraid ja gedgid bagjel. Moft dak njalakastek ja jorralek Ja gaddek dam jiegnagalbmom ædnam ala, mut- to cabmujuvvujek fast bajas ja agju-</p>
<p>Ja sin å</p>
<p>mannat soatte-</p>
<p>å FL el Vin tm —</p>
<p>24:</p>
<p>juvvujek vidasebbot ruottat olles fa- most. Dak &amp;uzZzok gasko soade nuft- go mige. Ja nuftgo mi, juvvujek sige ja jabmek. Mutto si gillajek vela værrabut go mi olbmuk; dak nelgguk ja golluk ja GuZZuk ja</p>
<p>Ja bæive olggon hæjos dalkestja buol-</p>
<p>ladest. Lepetgo di oaidnam daid vaib-</p>
<p>baw hæstai oudabælde galvvovavnoid,</p>
<p>mak spire mieldriegadam oskaldas- vuodain dimo dimo manest GuZ3uk</p>
<p>dast fievredam varas soaldatidi mug darbagid? Aa, mon eælkam dig- jidi, soade gæinok læ gæppas gavdnat; dastgo dak læ dikkaduvvum jabma hæstaiguim, mak dal dalve aige æi gudnejattujuvvu havddademinge. Dus- Se garanasak bottek ja borrek daid.</p>
<p>ta jabmam soattehæsta? Moft dam bagjel vuomada jabmemhabme. Man gillamu3ain æi muittal lattok — læ dæiv-</p>
<p>Clegnalvuoda dak vaivan oktiroankagam gillamu%ak mak olbmu diti vam dald valvan spiri.</p>
<p>Go, okta soaldak olgusmærka3a</p>
<p>jedas, 0230 son ramadusa. Igo hæsta vela dat i</p>
<p>- Jæk bålkasam væra? Jos sate guoddet gudnemærkaid ja ruovd- deruosa, de daddeke ferttesi dat bal- kaSuvvut æra lakai</p>
<p>Dat korrespondenta bittas daid saniguim: Di mieldlattok dam tuiska rikabælvest — bevilgeje- ket soattehæstaidi 2—3 pund haverid æmbo bælvyai go dak dal o73uk!</p>
<p>loapata su</p>
<p>Bappa vadnevnotta.</p>
<p>Tromsa stiftast legje jage algost 15 bapaammata rappas, ja 2 ammata ha- valassi bapataga. Jage loapast legje 9 amimnata bapataga ja 2 aunata ha- valassi bapataga. |</p>
<p>Guovddagæino olbmuk læ sagga duttamættomak, go sin bapa læ vauld- dam boacokommia8onai Nuft oidnu muttom Gallemen ovta daro bladest.</p>
<p>Garas aigek.</p>
<p>Tuiskalandast bægga, atte dava-</p>
<p>lag viesoin i sate Satadnnjuvvut vuog- ja, lakcea daihe monne.</p>
<p>mannam dam manaid ja bueid diti.</p>
<p>Bierggo ja guolle adnujuvvu dua8e lasadussan ækkedes borramu3åi;</p>
<p>jA duå8e iddedes 08330 olmua borrat jedas gallas laibin.</p>
<p>havvadattu- |</p>
<p>æella-</p>
<p>Leketgo di goassege ouidnain ov-</p>
<p>Sikke mielke ja æra vuogjaadnu læ garraset vuolas- Er maneb aige — dus3e |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ænas borramu3 læ dal ruonasgad-</p>
<p>dok, potetosak, J3addok, laibbe ja gaffe. I læk dal buorre læt tuiskalaa.</p>
<p>Mailme-soatte,</p>
<p>Soatte bægga læt garas.</p>
<p>Ökta Hollanda dampa</p>
<p>sTubantia* læ gieskad vuogjoduv-</p>
<p>vum torpederim daihe mina bokte, go dat læi jottemen Mada-Ameri- kai. Dampa alde legje 1500 pas- sesera. Buokak gagjujuvvujegje, nuftgo maidai æna? oasse dampa- olbmuin, oktibuok 888 olbma. Dat dampa læi 14,000 tona. Dam alde legje dadak, ruotalazak, dan- ska- ja amerikanalazak. Dat vuo- jol 2 minutast.</p>
<p>Tuiskalas finansminister diedeta rikabæivest atte soatte dam ragjal læ maksam 160 miliarder marke, ententi ja 55 centralfamoidi.</p>
<p>- Østerrika soatte fabmo læ dal 4 miljon olbma, man 1,700,000 olbma</p>
<p>ruosa bælde, "2 miljon italiala3 bælde ja 200,000 Balkanest.</p>
<p>Mærraslaga</p>
<p>læ gieskad læma3 olgobælde Flan- dern gaskal 3 tuiska torpedovad- nas ja 5 engels torpedojagera. Engels skipak besse battarussi.</p>
<p>Aibmosoatte. Fast læi tuiskala3 goættalam suppit aibmoskipaiguim —=madde</p>
<p>Englanda bagjel 50 bombai bagjel Dover, Margata, Ramsgata ja Deal. 9 olbmu sorbmasuvve ja 31 havvaduvve.</p>
<p>Albanien.</p>
<p>- Prins Wied”est læ namatuv- vum gonagassan Albaniast Dur- razzost.</p>
<p>Moldebustem</p>
<p>vahag rekenastujuvvu 1,100, 000</p>
<p>krudnoi. | -Buollamkassa aiggo. dal å</p>
<p>Nora bankost 5 mikjøn kruvna.</p>
<p>= X | 3 - &amp; i</p>
<p>mast 100. bokte gavpe matta dakkujuvvut.</p>
<p>El : pe vvum</p>
<p>Diedetusak:</p>
<p>Navdenakik</p>
<p>sikke pguovddain, gumpin, albasin, gedtkin, ruksis—rista—Gappis ja silba-</p>
<p>| rievanin, vilgis—ranis—alik ja Gappis | —njalain, Gævrain,</p>
<p>nedin ja buoida- gin ostojuvvujek must alimus haddidi. Sadde navdenakkid poasta mælde</p>
<p>munje deika gætadubmai, de alimus haddik mærreduvvujek daida ja diede- tuvvu ælgadi.</p>
<p>Jos son dutta fallojuvvum had- didi, de saddejuvvu ruttamakso sudnje, mutto Jos 1, de ruoktotsaddejuvvujek nakkik franco.</p>
<p>Buok æra ostojik abmus haddidi.</p>
<p>N. Å. Samuelsen, Karasjok.</p>
<p>nakkik maid</p>
<p>sorta</p>
<p>———————==w=myridle</p>
<p>Fuobmajeket dam! Okta aibas odda lato læ inust vuovddet. Oaste Gallus mudnji, gæn</p>
<p>Josef Eriksen, | - Kolvik.</p>
<p>Odda girjek! &gt;BIBALA OAPPO OAMEDOVDO BIRRA.« Hadde 25 evre frimærkak ja girje boatta fria poastast. Dam gir jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje + VORE BRØDRE LAPPERNE:, 96 sido ja manga go- va, mast maidai min mig8o0n bargid</p>
<p>govak, maid særvest maidai Lunja rokke ja »Nuorttanastec redaktøra govva. Dat darogiel ygirje muittala</p>
<p>Same mi330n bargo birra Sameædna- mest algo rajest dam ragjai. Dam girjest gavdnu maidai Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde 30 evre frimærkak, fria poastas sad-</p>
<p>dijuvvum. — Daggar dinggum-brævak æi mana portofria pvastast. Dinggu</p>
<p>dallanaga ja Gale:</p>
<p>Nuorttanaste ekspedition, | Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>olgusboatta guovte —=zærde dam 1l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>makså ovta kruvna —olles juokke poasta-</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« manost —</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« | jagest, bladde dinggujuv vu E rappe bokte.</p>
<p>« Norkost 4 kanusast, re ast.</p>
<p>prentimrak-</p>
<p>22.</p>
<p>lakka. Mi darbaSap su lika ollo daina buorre beivin, Cuvggis bei-. vin, jos dak galggek Saddat bu- ristsivdnedussan migjidi. Man gær- gadak mi læp — dalle dego buok mogjå migjidi — go min ællem- albme orru læme Sælgad ja bal- vatæbme — dalle dalvvat Ibme- lest — ja oskot jetamek jesvæk- ketuvvum. Mutto son i læk va- jaldattam min — ain læ su giet- ta olgusgeiggejuyvvum — ja dikta davja baldetægje balvai goæsset bajas — doalvvom varas min vuoi- nastam sagjal fast. , Mon læm din beivid!* Mon darbasam Jesus mieldam,</p>
<p>vagjolet okto sate im.* Albertha Agersmyr.</p>
<p>Gonagas Alkohol.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum Porsangast).</p>
<p>mielde buok</p>
<p>Mu jotteman vuolde læm mon |</p>
<p>- oåidnam Sameædnam vuodnaloav- koin nuftgo maidai sulluin, moft alkoholgonagas hæjaid doalla, ja atte moft dadde olbmu manak -eccek dam -garruduyvum jukka- musa (vina) mi læ ædnagid dolv-</p>
<p>vom agala$ gadotussi, ja læ maidai.</p>
<p>ædnagid buktam rummaslaZat. n. V.</p>
<p>Mu jotteman vuolde oidnim mon mannam gæse Simavikast ovta vaivan olbma, gæst ligoi gal tinistus alkohol jukkamus88i, ja go olmus vissoi bodi, de læt gramo- fona bævde alde; — mutto vuoi, viesso læi dego rievvarbiegjo juok- ke dafhost nuft atte mon bottim jurddelit, atte don olmai liftik læm buoreb anu gavdnam daidi ruda!di, go dam garruduvvum Juk- kamusse ja havskodakki.</p>
<p>Nuft bottim jurddelit maidai Lagesvuonast dam Gavéa go oid-  pim olbmui manai navdasæemen dam - garruduvyum —buolle Gace, atte gal daidasi læt æra adnu daidi rudaidi, go atte vidnai big- jat. Mutto vuoi dadde dam gaf- hadvuoda, maid mon oidnim Stu- oravuonast dåm dalost gost mon orrom. Go dalo mnuorra æmed CuozZot uvna guorast ganjal Gal- min moras vaimoin gætadedin go su ised (okta ællelam Olmai) vuo-, staivaldi buok laga prabilistai?</p>
<p>hæjos =dillai</p>
<p>| hægjabævdest,  Coaggemsajin</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ja algi navdasek duom birotace nuft atte dak gæk legje dast 03- 7om viessosaje ferttijegje vuolgget erit na gitt.</p>
<p>Dat læ dallo, gost vildavæka i jærram lobe, atte 0aZ0igo ikko daihe bæiveg sisaboattet; mutto buok læi aive , velkommen* sisa- boattemist, ja sulasti nuftgo æd- namlaS helvetin, gost læi aive jukkam ja garrodæbme mærsta juokke bæive.</p>
<p>Nuft satta maidai celkkujuv- vut min vuona harralge josjoge dal læ vehas staigodam ovta vuose Jukkamest, nuft atte 1 læk bæiva- las fidno; mutto i sate almaken bælostuvvut; dastgo bagjegieldaidi fievreduvvu vina min gielda Cada nuft atte buok Sadda ovtast juk- kamu88an, ja juokke nuorra gand- da go son satta zit ja tinit, de læ vuol olmai, go nagada vinaflaskost j. n. V.</p>
<p>Vuoi! navcatis væka, don læk juo suoppetæbme, go buok du illo læ alkohol gonagas ja nuft balggai, ja Cajetet. du ohmaivuodaid nuft atte vanhemak, akak ja varrasogalaZak Saddek gillat ollo du ibmelmæt- tom gænohis amuk diti,</p>
<p>maldal æra vigitis olbmuk gilla-</p>
<p>jek duoi suoppetis garruduvvum vinajukki diti. Savvamest lifti, atte vina</p>
<p>eritheittujuvvusi nuft atte i pe nusi goassege.</p>
<p>Ollo dærvuodaiguim</p>
<p>IX. 53 TSR SIK</p>
<p>Å RER va SSS PDS 1 LÆRE EE &amp; R TRVYEN Fi NG Å DBÅYnd: SVAR 46 As Zoe 47</p>
<p>ÅÅ SG vo er RA SERT = KP se NG AD G</p>
<p>% st Po</p>
<p>EG</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>«Mon bivdåm moadde sadnai Nuorttanastai*.</p>
<p>Mon maidai læm gullam dam gielestægje saga birra, mi »Nu- orttanaste** alde fæma3 dam ,,god- dum rænga" birra. I han dat læma3 duotta. Læigo son vuolga-</p>
<p>saje ,</p>
<p>mutto dat gieles</p>
<p>cali? I son,</p>
<p>man | sirkko baikin</p>
<p>nuftgo |</p>
<p>vehasge vaz- |</p>
<p>tam dam saga, gutte blade ala |</p>
<p>1 sate birggit. - birgge; mutto bærag olbmuk illa birg-</p>
<p>mailbme, gutte fal -bivtatalla duottan. Dathan læi sakan gogo Sydvarangast, atte P. A. læ ræn- gas goddam, Dam sardnu hærrak ja barrak, fiskarak ja dalobuoigek. Dat gutte Gali, læi gullam sæmma lakal ja jaki daid giellasid. Jakke vissasi mangas dam. Mon oidnim dalle manemu3å ,,Nuorttanastest*, atte P. A. Galla, gutte ijæ gavd- nom —frijan. Mon læm gullam maidai lensmand (Gallest go mi vulgimek Girkkonjargast dampa ,, Varanger" mielde. Go mon jer- rim gosa son jotta, de son muit- tali mokest j. n. vV.</p>
<p>Nuft dat vulgi dat saka dus- Sest. Im mon sivatala dam olb- ma, gutte Cali; mutto dam, gutte algost vuolgati dam saga matkai ja bovti hærrai matkai.</p>
<p>Girkkonjargast, 15—3—16. R. S.</p>
<p>*</p>
<p>Veha3 muittalam vela Gikkonjar- gast drifta birra. Malma barggek læk Girkkonjargast arvo mielde 1500 olb- ma. Balkka læ maidai buorre; mutto galvvo læ divras, manditt barggoolmai Okta ænkal olmus gal</p>
<p>gijek, go buok læ divrrum.</p>
<p>Dal læ alggam bomulloid vuog- Jek Girkkonjargast Submi. Muittalek, atte muttom beivid vugjek 100 hæsta bomuld lastaiguim Suomaædnarmi. Dak galvok læk tuollofria. Sokkarak mai- dai dolvvujuvvujek arvo mielde å</p>
<p>ton (1 ton dakka 1000 kilo.)</p>
<p>Vuogjek læ æna3 suobmelaZak.</p>
<p>- Njuorjobuoidde læ maidai hirb- mad haddest, semmago flæska. Jos Joge læ3Za divrrum gavppeolbmaid galvvo, de o33uk maidai  dalobuoigek sin galvostæsek buorre hadde.. Mig- jidi læ ollo: vække dam bruvkast, ja mi berrep Ibinela gittet dam 'oudast,</p>
<p>| go son læ Gajetam davverid daidi vi-</p>
<p>saldi, atte læk gavdnam dam.</p>
<p>Sivllanuottom - Dænojokkanjalmest.</p>
<p>&gt; Vestfinmarken  Socialdemokrate nr. 9 alde galla ordførar Lilleeng dam rubrika vuolde: »DilalaSvuotta- Same- ædnam amtast;e Buolbmak gielda gas- kavuodai: birra. Maidai luossabivdo bæggala son oanekagat navt:</p>
<p>;+- »Dat fidnimgæidno, - mi eudddt jagest jakkai addi stuora tiednas i læk</p>
<p>Nummar 6. 18ad jakkeg ærdde.</p>
<p>Okta Læstadius sarnin.</p>
<p>(2. sodnabæivve basse 3. gonagas bæive mannel).</p>
<p>Tæksta Johs. evang. 2, 2.</p>
<p>Apostal Johannes Galla dam bæive evangeliumest, atte Jesus ja su mattajægjek bovddijuvvu- jegje Kanaan hoæjaidi. Johannes i Cale maidege dam barragoddest læigo dat kristalas barragodde; mutto mi arvvedep, atte dat læ kristalauS barragodde, dastgo ba- kenak æi læk bovddim Jesusa hæ- | jaidi. Ja mist læ maidal daggar osko atte dak barragoddek æi læk alggam naitusdilesek boastot nuft- | go dam aiggasa3 bakenak dakkek.  Mutto dal aivestassi læ okta a85e mi bigja min æpedet lægo daggar naitusdille Ibmelest, mi billed barragodde —k ista a3vuodd, £0a8 goabbaSagak læba kristalaZak ja læba bovddim Jesusa hæjaidi.</p>
<p>Almaken læ fuobmasuvvum ja guoratallujuvvum, atte lundo- las rakisvuotta datto  billedet kristalasvuvda daina lagin, atte  nuft farga go guttege kristala3 nieidda algga olbmubardne rakis- tet, de moittek kristalazak atte su kristalasvuodast læ juuga fæl-</p>
<p>la. Muttomak alggek ballagoattet</p>
<p>ja garvek kristalazaid ja mutto- mak alggek vælttadek kristalas servi, ja muttomak alggek rakis- tet ibmelmættomid ja dam bokte Saddek ibmelmættomak. Dat i læk nuft stuora ima8 atte nieidak 3ad- dek ibmelmættom ja bakenen, go si alggek ibmelmættomid rakistet. Mutto dam mon læm imastallam,</p>
<p>s0ad MARS 1916.</p>
<p>Redaktøra: OLE Å. ANDE RSEN.</p>
<p>atte go kristalas satta prs ra-</p>
<p>kistet ja daggaraza, gæn jesge doalla bakenen, ja dr læ læ oaZe rakisvuvtta stuorab go</p>
<p>persovna rakisvuotta. Mi diettep atte persovna dat læ vaimorakis- vuotta, mi galgaSi vuostamus nal- tusdilest; mutto vaze rakisvuotta læ bæssam gaski ædnagin, 20a8 1 getCujuvvu He ala maggaras son læ luvndo bælest, gæina son man- nå oktavutti pllemakai. Vaino rakisvuotta 1 galgasi billedet kri- stalasvuoda, gæst læ buttes vai- mo rakisvuotta; mutto o0a7e rakis-</p>
<p>vuotta billeda kristalasvuoda. ja i</p>
<p>læk buttes oamedovddo dalle goas</p>
<p>oaZe rakisvuotta læ bæssam væl- talassi. Daggara8 rakisvuotta dak- ka muttom nieidai ugjon, ja gud- ne bajassadda dademielde go oa- ze rakisvuotta. Mutto jos naitus- dille læ jesaldes gudnala3, Ibme- lest mærreduvvum ja asatuvvum, de dast i galgasi læt mikkege hæppadlaZaid, mi galgasi Cikkujuv- vut daihe biettaluvvut. Luther læ dam nuft guoratallam, atte naitus dille læ basse, goas dat Ibngel dato mielde dapatuvva. Mutto læeZ7ago daggaras naitusdille Ib- melest, mi billeda sodno krista- la8vuoda. Mon æppedam atte dag- garaS naltusdille i daide læt Ib- melest; mutto fuorravuoda bærga- lak læ daggaras naitusdile matkai sattam, ja dast i læk bovddijuv- vum Jesus hæjaidi.</p>
<p>Bovddijeket Jesus hæjaidi buok bakenak, gudek leket man- nam Ja dast manas mannahetet naitusdillai daihe mudoi manna- betet likkotesvutti. Mon oskom,</p>
<p>atte Jesus boatta hæjaidi, go son</p>
<p>bovddijuvvu, ja eritvuojek naitus-</p>
<p>k bær ganen »a- | dile bærgalaga! Mutto Jesus i boa- de hæjaidi bovddekættal, ja dat naltusdile engel erit battara jos ik læk gottomen njuoktamak bag- jel Dalle 0a330 dat boares agja daihe olmai hoiggadet muilli maid son datto.</p>
<p>Mi galgaSseimek vela vidaseb- bot sardnut daid birra, gudek læk bovddim Jesusa hæjaidi: mutto mi galggap vuostaCedin rokkadallat, atte buok barragoddek, gudek æl læk bovddim Jesus hæjaidi rie- ma3egje odne rokkadallat, atte Jesus boada3i hæjaidi, ja dak gu- dek læk bovddim Jesus hæjaidi galgasegje maidai rokkadallat atte Jesus agjanifei gukkeb alge sin lutte, dam ragjai goas dat stuora ækked dollujuvvu. Gula dam don stuora ækkedazadoalle ja vuoina- la8 vidnehakke gæfhes hægjava3 Suokatusaid! Amen!</p>
<p>(Loappa boatte nummanist.)</p>
<p>», GæCa mon læm din mielde buok beivid gidda mailme loapa ragjai.”</p>
<p>Dak ærrosanek min Hærra Jesusest læk famolazak eritagjit dai ædnag vaivedægje jurddagid, mak sevdnjis aigid siste viggek bakkit ouddan. ,Mon læm din mielde.* Daid sanid siste læ jed-</p>
<p>detus. Man audogas læ vuoina- det dam siste — dego Gokkedet Jesus julgi ouddi — jos vela læ-</p>
<p>ge stoarbma sikke siskel ja olgol. Son læ maidai stoarbma siste — ja sust læ fabmo cælkket sikke storbmi ja baroidi ,Oru jaska!*</p>
<p>Mutto man buorre atte son i aivestassi læk du33e stoarmast</p>
</body></document>
