<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1912</year><wordcount>3404</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>56. Nuorttanaste</p>
<p>0 Ole Andras Olsen Tanast, | gutte moadde jage læ læmas » Nuort- | tanaste« balvvalusast, læ dal olluset</p>
<p>æro valddam. Mi saddep daggobokte sudnji vaimolas gittosa ovtastbargga- ma oudast ja savvap sudnji Ibine] buristsivdnadusa su odda dakkamusaid</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>læ ain davala3 min guovlost noamatet firmiguim. Fidnijuvvu gid- da 10 mittofarpal ragjai. Hadde dal allanam gidda 16 kruvna ragjai mittofarpalest fierbme salledin. | Nuotte olbmaiguim i mana gal | oalle burist dam jage, go salled læ | |</p>
<p>———=s</p>
<p>læ</p>
<p>siste.</p>
<p>————<span type="quote">"——"—=T-2——=2"</span></p>
<p>General Booth, frelsesarme oaivvamu3, læ dal gieskad jabmam 83 jage bvares. Son læi ok- ta min alge famola8 sardnedægjin ja hui arvost adnujuvvum olmali.</p>
<p>Booth manemu3 sadne læ: &gt; Maid Ibmel lopped læ visses, jos ol-</p>
<p>muå fal datto oskot « Su boarrasemus bardne, Bram-</p>
<p>wel Booth, galgga Saddat su manes- Cuovvon.</p>
<p>biedgoid ja favlest. Uecan læ stengi- juvvum dam maneb aige.</p>
<p>Fierbmobivddek dakkek burist dam jage. Muttomak -fidnijek 100 kruvna ja bagjel dus8e ovta ijast vad- nas vuollai.</p>
<p>pa Guovca Altast læ hærjeda garraset ja vigga billedet caveaid. Muittaluvvu, atte okta cavca ællo, 22 lokkoi, læ gaikuduvvum. MuorjeCoaggek læ oaidnam guovda.</p>
<p>Bæivvebladde læ dal glggam olgusboattet Trom- sast. Dam blade namma læ Nord-</p>
<p>Margarin divrru dal. Hadde læ allanam 5 evre halbed ja 10 evre divrraseb mærkain. Ja ain daidda divrrut æmbo.</p>
<p>Norge.* ; en</p>
<p>Eg | | Englandast Rockefeller sisaboatto. læ læmas hirbinos ra8so-arvek ja læ Mi læp davja lokkam dam nuft | billedam sagga ædnamsaddo. Daggar</p>
<p>adr a å pe å vel Pi a p é Oase -+ al ves — - 2 : - , go&amp;dujuvvum parafin gonagasa Rocke- | doaska gæsse i sate muittujuvvut dob- be. Ucecemusat 20 miljon ouddi læ</p>
<p>vahaga dakkam.</p>
<p>feller birra.</p>
<p>Su obmudak arvvaluvvu dal læt 3600 miljon kruvna, ja dat lassana bæivest bæivvai markan hadde mielde. Son ræntoda su- obmudagast manga lakai. Su obmudak læ ænemus oljo, jernbana ja bankko spekulaSonak.</p>
<p>Son tine arvo mielde 240 miljon 20 miljen</p>
<p>så p » Turistai jottem min ædnamest læ stuora =sisa- boatton. Qlggoædnam turistak læ dam</p>
<p>ø</p>
<p>jage oastam data galvo mielde I miljen oudast; ædnag stuora</p>
<p>said læ si fievredam Hanynerfest ja</p>
<p>Arvo kas-</p>
<p>kruvna jagest, mi $adda</p>
<p>kruvna manost dailhe 28000 —kruvna | Tromsa rajest 2—3000 kruvna væra</p>
<p>dimost daine 450 kruvna minuttast. | ain kassa.</p>
<p>I mikkege ibmasid jos vel Rockfeller 3 E</p>
<p>ovta harve gærde soames miiljon sken- Jod daihe jovta</p>
<p>kege. | læ okta daina dalkkasin, masa davja</p>
<p>læ adno. Mutto dam ragjai 1 læk o3-</p>
<p>Dat vuostumus, Zujuvvum jod apotekast alma —recept</p>
<p>gutte sardnoi telefona Gla, læi tele- | (doaktar duodastustaga). Dat boares |</p>
<p>fona hutke, professor Bell, 12ad- feb- | aiøgasu8 mærradus læ dal min odda</p>
<p>ruar 1880 Boston ja Salem -gavpug | medicinallaga addujumest —uokkam. gaskast Daina okti ovtastattujuvvum | Dam rajest 02230 oastet jovta gidda statain 4 mila gaskast. 30 grama ragjal apotekam -— 5 pet.</p>
<p>— alma receptataga. Nuftgo mi diet- tep, de læ jovta erinoama3 buurre varramirkotæbmai (blodforgiftning), mi læ hui varalag. Dat saka Sadda vissa ilvin vuostaivalddut ædnagin.</p>
<p>Pat likkolas Sabmelas. Okta Sabmela3, Marsfield, gutte læ gavdnam Grong stuora vælkkegruvaid galgga oaZ3ot 200,000 kr., jos gruvak læ barggam væra.</p>
<p>Armenialas nisson, gutte Sadda 17 jage ja I læk mnaitta- lam, galgga fastodet 3 bælve. Dat læ morrag mærkka.</p>
<p>Alfa akke. Rumæniest læ gieskad jabmam okta olmal 149 jage boares.</p>
<p>Dirggo ainas ,Nuoratinaste'!</p>
<p>eri-</p>
<p>Japan kæisar obmudak læ 1260 miljon kruvna.</p>
<p>Stokholma boarrasemus nisson læ 100 jage boa-</p>
<p>res ja 1 goassege maistam kafe.</p>
<p>+ : Min aigge læ avisaid ja bladid aigge. Okta nub- be bladde »riegade dam mailbmai ja algga mailme birra vagjolet doalvvom varas buore ja hæjos sagaid. Ja gal bladek juo læk avkalaZak. Æra na3- Sonain læ ollo ja Juokkelaga8 bladek, mutto min ueca na83onafest, Samin, duse okta aino ucca bladu3, Nuorttanaste, | mi vel læ okto baccam &amp;uovggat Dav- veædnam assidi. | Rakis Same ustebak, leket mig- jidi vækken dam naste aimoin bisotet amas fuollamættom balvva damge Giek- kat. — Dinggo »Nuorttanaste«!</p>
<p>| Josef. Pedersen Bevkop, Kolvik ja John Josefsen Lerpol,Porsangen læva »Nuorttanastec« kommis3onærak. Sodnost matta bladde dinggujuvvut, nuftgo maidai maksujuvvut.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å: Larsen samegiel muittalus girje , Bæivve-Alggo* læ dal ol- gusboattam. Dam girjest læ SOG bæle ja maksa kr. 1,10, porto D øra. |</p>
<p>Girje satta dinggujuvvut mu</p>
<p>bokte. Å. Larsen,</p>
<p>Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Okta Samegandda</p>
<p>bæssa skræddar-oppi mu lusa dalla- | naga. — Qcee llus mudnji</p>
<p>Skrædder Aslaksen, Hammerfest.</p>
<p>Okta Samegandda - bæssa bakar-oppi mu — lasa dallana- ga. Vece Gallus mudnji darogilli.</p>
<p>Baker Fr. Lund,</p>
<p>Hawmerfest.</p>
<p>*</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ | Ole Andersen, Skjoldehavn,</p>
<p>Vesteraalen.</p>
<p>ja don læk okta Ibmel manna. Basse-</p>
<p>vuoigna dævdda vaimo rafhin, iloin ja vanhurskesvuodain, ja de læ Ib-</p>
<p>mel valddegodde lakka.: Siello S$adda illoi ja naste suoujarda osko</p>
<p>valmost, 0 Vuoi, man hærvval ja audogas læ daggar arme- tuvvum silloi.  Vaimo halidusain son halida lavllot gittos lavllagid ja sal- maid ovta nubbe manest. Vare daina iloin bisosi alo balv ja gocisvuoda siste, 19e luoita8i JeCas oagjebasvutti. Rakis oabba ja viellja, gutte lo-</p>
<p>gak dam, muite, atte</p>
<p>læ $addam —ællen.</p>
<p>garas bakkit, go son oaidna, atte dal</p>
<p>son farga Vuoitatalla. I læk son guk-</p>
<p>ken erit goassege, son gæteal ija ja bæive viggat dam baikkai, gost son læ erit agjujuvvum, damditi goceek</p>
<p>Ja rokkadallek! Vaimolas dærvuvdak buok blude lokkedi muttom avddem sullo assest A. B. Nilsen, Stjernø.</p>
<p>Daro missen ustebak, pappa Otterbæck Stavangerest oudast- læ daina beivin Coaggalmasa Kristian-</p>
<p>olmajen, doallam stuora miS$on sundast, gost si læ sa pgastallam "Same 1mi830n * birra. Ollo arvvaladdam” læ læmasg oktisærvvama birra nuft-</p>
<p>gottujuvvum »&gt;Daro-Same-misson« ja</p>
<p>dam</p>
<p>dai smaveb servi gaskast, mak maidai barggek Same mis8onast. ' Daida okti særvvam S$addat.</p>
<p>Samma Coaggalmasast arvvaluv-</p>
<p>vui bajasceggit boarrasi sida Tanai, nuft farga go vejolas læ. Mal .ai</p>
<p>Kvænangen” 1 læ årvvalus boarrasisida rakadet ja daidda vel goalmad 3ad- dat Namdali varje Samidi. | Dat Cujeta, atte DaGa vieljak ja pabbak ai læk vajaldattam - min NBa- mid, muitto adnek morra =sikke min sielo ja rubma8 oudast. Vare mi dad-</p>
<p>de sataselmek sin æmbo gittei sin</p>
<p>buorre ja —buristsivdneduvvum bargo oudast. Ibmel læ cakkitam rakisvuo- da dola sin vaimol siste, nuft øtte</p>
<p>dat viddana vela min galbma Same- ædnanml. ; |</p>
<p>Avkalas Fa aibas darba3la3 læ, atte boares vaiva3 buocee Samek 03- Zuk ovta sida, gost si muattek —=rifies d)v80 oaZ30t sin vuorasvuoda beivin. Si giilajek davja ollo hæde Sameædnam vuodna- Giegain ja æra snjin nælge, duolva ja goalloma gæteld. Dam læ Data us- tebak nuft davja oaidnam, ja dat læ</p>
<p>sikke silloi ja rubmasi,</p>
<p>| | |</p>
<p>———iev ape ——————= ine ee</p>
<p>—enn=: m—————i pt tren i. ED DD +=</p>
<p>nuftgo bagjelduolbmid, nuftgo likkotes olbmuid, gæld vahag</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>njuorasinattam sin vaimo ja bajas- boktam arkalmastemvuoda. Damditi bajasceggijuvvujek manna- ja boarra- si sidak. Dat hfæ min gædnegasvuot- ta atte læt</p>
<p>mielde vækketam varas daggar  buorre dago ouddedet min navcaidæmek  mielde. Ibinel rakista</p>
<p>juokke ilolas adde ja buristsivdneda sikke addaldaga ja adde.</p>
<p>Dat læ havske oaidnet, atte oud- Sameædnam papak, Otterbæch læk vajaldattam Ja Samid, —vaiko gukken madden, mutto stuora</p>
<p>—</p>
<p>dalag ja Tandberg, Saineædnam</p>
<p>æ va læva vissal- vuodain bargab Sami buorre dile ou- det. Mi læp  sodnoidi gittevaZak buok oudast min Same albmuga vuos- tal ja savvap sudnovidi ja buok Daa ustebidi gierddava3vuoda ja Ibmel bu- ristsivdnadusa dam bargo vuolde!</p>
<p>Amerika bagjelduolbmid Paradias. Amerika manna juokke —dafhost</p>
<p>nuft gavdnu amerikanala3</p>
<p>bagjel buok ædnamid, maidal daina giddaga- sain buok, maid mailbme satta oud- dan. Gajetet dam .dilest.</p>
<p>San Francisko giddagas falla su assidasas buok, maid matta vuorddet vuostasklassa suanntoriest. Fangak læ je&amp;a gastasam dam —»bagjelduolbmid- paradiasen«. Giddagas læ muttom sullo alde San dat Jæ hui buorre oainos bsikke, =ja giddagas læ rakaduvvum siskel buok finaserus lage mielde. Giddagasa di- rektøra i giettaguåa poassege fangaid mutto dus3e læ dæivvam. Siegavuoda gæteld gæt- dala syn sin oaZZot avkala3 vlmu3en.</p>
<p>Direktøra læ visses dam ala, at- te sa bajasgæssem lake læ aibas riek- ta, dam læ son je gavnatam duottan. Søn muiittala, alte fangalguhu manna aive burist, si læk alo movtegak ja lost.</p>
<p>Dat læ Gajetuvvum, atte fangain læ alo mora8g bæivve, go sl galggek ouoddet dam hærvas ussamsaje, ja fast algget barggat ælatusa ditt, mi vuost dagai sin bagjelduolbmen.</p>
<p>Fangaid bætivek læ Jukkujuvvum nuft, atte ovta bælive si oz3uk barg- gat ja nubbest fast havskotallat dær- Dam lakai læ fan- I læk 1-</p>
<p>vas aime oudast. gaid dille dam giddagasast.</p>
<p>mag, Jos dat giddagas vel oaZZoge nu</p>
<p>Francisko nuorest ja</p>
<p>jorggalatta su ruoktot</p>
<p>- galgga Saddat</p>
<p>DD.</p>
<p>ollo bagjelduolbmid guossen, go nuft buorre dile suitta.</p>
<p>8 sbælvve-Alggo.*</p>
<p>Maid »Lappernes Ven<span type="quote">« Galla »</span>S. M.« red. Å. Larsen odda girje birra:</p>
<p>»AÅtte dat girje læ olgusboattam, oaz30p mi namatet nuftgo dapatus, mast 1 læk nuft uccan arvvo.</p>
<p>Dat læ dat vuostas muittalus girje, diktijuvvum Samegilli.</p>
<p>Dat muittala ovta Same pganda ællema juo algo rajest. Mi oa370p Cuovyvot Abo juo su rakis sida rajest, gost son Gokka su oabbaidesguim suokkadgare birra, mi bæssap oaidnet su roakkotæmen giedaldes dam vuos- tas manarokkusi, mi bæssap su gullat jærramen su ædnestes, gost son læ boattam, 101 bæssap oaidnet su dætv- vamen daid vuostas Daöaid ja goGau- duvvurmen *sømeGivggan<span type="quote">«, * mi Guov- vop su skuvlal ja oaidnep, atte su il- lo Ibmel diti ædne sanin fGaska dam garra daroiduttem bargo vuolde, mi Cuovvop su girkkobaikkai, baggo-aks- oni, gavpugl, mi Cadaællep suina ovta stuvra nuorravuoda morra8 ja bæssap manaSassi oaldnet, | su jetas olb- muidi muittalam varas sigjidi, ni Sabmela8 læi, mi son læ ja manen son galgga Saddat. »</span>Bæivve-Alggone gotduduvvu girje. Girjetalle vuordda ovta odda bæive su olbmuidasas, ja mi vaorddep dam sæmma suina, mi vuorddep, atte nuorra Samek* duotta- vuodast goceajek, oppek ollo, - mutto ædnegliela- dast,</p>
<p>æl goassege Vajaldatte- sin sek. /Æ i goassege hæppanada maid Ibmel læ addam sigjldi.</p>
<p>Larsen on730 gudue dam girje oudast, i uecemusat dam oudast, atte dat læ Gallum mange -moarre- vuodataga Dadaid vuostai.</p>
<p>Buok Same ustebid, gæk sattek løkkak samegiela, avdom 120n oastet dam girje.</p>
<p>alma</p>
<p>JD.</p>
<p>Nuorttanaste* doaimatus læ dal fast oZZzum ovta odda Same- ganda, namalassi Alfret Jessen, Ta- nast. Son læ dal alggam prenttim oapa oappat, ja jurda læ, atte son »Nuorttanastec<span type="quote">« mield- bargge boatte aigest. Son læ dat njæl- ljad Samegandda »</span>Nuorttanaste« doai-</p>
<p>matusast 1901 rajest.</p>
<p>moft  dut mora</p>
<p>tr pst one</p>
<p>EEE</p>
<p>sJesus Kristus, Ibmel barne varra, buttesta min buok suddost.*</p>
<p>Nr. 15.</p>
<p>SN dæ</p>
<p>kruvna ke</p>
<p>&gt;SNuorttanaste:«  maksa ovta</p>
<p>dagnst, bladde dinggujuvvu rappe bokte.</p>
<p>rn</p>
<p>juokke</p>
<p>Okta læ darbasjemus.</p>
<p>(Cali Ovla-Hændarak).</p>
<p>(Lasse oudeb numtyari.)</p>
<p>Vidasebbut cælkkå ain Jesus sæmma Calabalkest: ,j1a dat i gal- ga sust erit valddu; uvvnt* — dat buorre oasse 1 roof Mariast erit valddujuvvut. Ja aido dat</p>
<p>læi, mi dagai dam buorre oase æmbo mavsolaz7Z7an, æmbo havske- bun ja æmbo stuoresen; data. læi</p>
<p>aido dat, mi dagai Maria ælle- ma ain æmbo likkolazZan, ilfoællemen, æmbo Guovggaden ja æmbo dl: ittavaZZan — dat, atte Maria læi visses ja luti dam ala, mald Jesus celki. tom son mange lakai masset dam "huore oase, maid son læt valliim. Maria ditl burist atte dat buorre oasse gulal sudnji, sæmma olla- set dallege, 20 Jesus rottijuvvui su Calmi oudast -— dat galval oullat sudnji agalas aiggai, i vela jabmen eritvalddet. "Aedore oasse, mald Maria vallji!</p>
<p>Mutto nuftgo Martain ja Mariain</p>
<p>læi, aido  nuft læ =kristalas olb- muiguim —- kristalaZaiguim min. alge. Mi æp darbas guoratailat</p>
<p>gukka, ouddalgo mi g sn vdnan jego jetamek die ærald sæmmea di-</p>
<p>lest 20 Marta ja Maria læi. Dad-</p>
<p>atte æne- bælest,</p>
<p>deke læ mu savaldak bak gavdnusSegje Maria ænebak dak, gæk læk valljim ald- sesek dam buorre oase. dadebahabut gavdnujek ænebok, sæk læk Marta bælest, vela dak- ve, gæk jetusek namatek krista-</p>
<p>AE EN AU</p>
<p>ponsta- |</p>
<p>AJN PL NL</p>
<p>æn bo:</p>
<p>Damditi 1 dat--|</p>
<p>mge sattam 90 |</p>
<p>gJesus Kristus læ ikti ja odne oktadaga</p>
<p>Bue 27 LE EE ia acalans algeal. E =P ØSE Få Jå c 5 ua &amp; g2LRQL |</p>
<p>14. jakkegærade.</p>
<p>pe NE AE ED</p>
<p>rer</p>
<p>ve EE NE AD EE</p>
<p>| I Hi»Nuorttanastec olgusbøatta guovte gærde</p>
<p>15. Ang USG 1919. 4 manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive : t juokke manost.</p>
<p>| ee Gla ETTE ja Je- | nujek maidai soabmasak, ucca</p>
<p>Dat læ nuft | jovko8, mi læ valljim Maria saje,</p>
<p>dam buorre oase, ja si læk duot-</p>
<p>sus manestæuovvon. olio ER dingåk Ja doaima-</p>
<p>|</p>
<p>Bo mak devddek sin ællem, | tavuodast likkolazak sikke dabe | dat Jæ ollo dam mailmest, mi ædnam alde Jå æmbo almest, ja</p>
<p>dævdda sin jurddagid huft, atte | gidda agalas aiggai. Si læk boat-</p>
<p>sist uccan læ dille ,valljet dam [ tam dam riftes addijubmai, atte</p>
<p>| buorre oase.*- Jos non galgam | dat stuoremus —likko juksujuvvu | mannat olgobællai dai nuftgodeu- | alkemus ja njuolgamus lakat Ja i Juvvam kristalngaid, væk oaffa- i mavse maidege. Duottavuo- E rusjek gal venaS dile Jesus julgi | dast læ dat olmus agalaZat rigges</p>
<p>å balddi Cokkanet ja orostet  vehas | ja duttavas, vaiko man gæfhe Lif-</p>
<p>sin guovddo, gæk je duottavuo- | å ædnamlas dingam, gutte læ</p>
<p>| dast ellek duse ædnamlas dingai | valddam su buoremus ja rakkase-</p>
<p>diti, ja i mange- æra; de Cajebuv- | mus saies Jesus julgi baldast ja | pe farga, atte dak Pisk læk | aivestassi datto gulddalet daid | nuft goilvvum jetasek vuolas æd- | divras ja lades sanid, maid sud- | namlag doaimatusa sisa, atte sig- | dolazat buoremus usteb suitta | i jidi læ juo gosi vægjemættem jur- po alggai olgussardnot vaivan | | daset vecanaige Vvuoinalas asi | suddolagaidi. Ja daid læ væra</p>
<p>hatrai. Obba sin ællem, sin barg- | gulddalet. Vuoi, man suotas læ</p>
<p>g&gt; ja hallo læ aivestassi duse | oaffarussat, go bælve doaimatus</p>
<p>| mailbmai, mailmala3 duSSala3 vuit. | læ bagjel, dam made dile, atte</p>
<p>toi ja gudnai, duase obmudakki, | bæssat sarnodet sielo rakkasemus</p>
<p>da i goassege Sadda galle, vaiko | ustebin dai mangaslar dingar bir-</p>
<p>| man ædnag oZ7uSegje. Mutto dat | ra, ja 0a330t odda armo ja odda</p>
<p>| jurda læ åibas Caskaduvvum sin fifie sust, dademielde go bærvek</p>
<p>| si atte si æi sate valddet ruk- | læk. Daddeke i dusse dalle, go</p>
<p>sis evrege je Sin stuora | bæive doaimatus læ bagjel, mut- | | obmudagast, jabmem almota | to goasikkenassi, maidai doaima- | jeCas. Buok forttiiek si guoddet | tusa vuolde ja vaiko gude sajest. |</p>
<p>Rokkus læ dat buoramus telefona, mi olla ædnamest almai ja mi læ alo ravas, æl goassege læk ærak hædostæmen, vaiko man ollo du- hatak liféi sarnodæmen. . Jesus læ alo garves vuostaivalddet oktana- ga duhati ja miljonai mielde rok- kusid, mak bajassaddijnvvujek sud- nji ja garves fast oktanaga buok</p>
<p>njis loavko sisa. Vuol, man gæl- botæbme ja værataga læ mailme riggodak, ja man ædnagak læk bættam ja bettik ain jetasek hæ- I padlas lakai dam garra mammon</p>
<p>bokte. Rakis lokke, moft læ dui- lægo du aidno datto ja hal</p>
<p>TET 70 vener</p>
<p>dingaidi ja</p>
<p>| ja mannat Vvaivafen jabmem sevd- dus du38e mailmalas</p>
<p>riggodakki, ælakgo don dus3e dam | daid rokkusid vastedet. Hærvya-</p>
<p>Mutto.| varas? Guoratala Jesjetad Ciegna- | semus bæste! I oktage nuftgo son. i let! Ain læ vel aigge, mutto dat Mutto rakis lokke, ouddalgo</p>
<p>læ oanekas. Ane dam divdna! mon hæitam —tallemest, aigom</p>
<p>Ibmeli lekus gito, atte gavd- mon ouddandivvot dast soames</p>
<p>Å</p>
<p>|</p>
<p>vg</p>
<p>D4.</p>
<p>gataldaga dudnji; mutto dam luot- ;</p>
<p>tem ala, atte don dam bokte vuost burist suoggardak jetad sie- lo dile</p>
<p>Lækgo don valljm dam buo- re 0486, maid Maria va 1131, daihe lækgo don ain Marta —bælest mailme bælest? Lækgo don visses dam ala obba du vaimostad, atte don læk valljim dam riftes ja buorre oase, mi 1 galga dust 20as- sege valddujuvvut ert? Lægo du rakkasemus sagje bæste julgi bal- dast ja du buoremus halidus gul- lat su dalkastægje sanid?</p>
<p>Jos 1 kek, de rokkadalam mon du du jetad agalas avke di- ti, atte don dam rajest nubba- stuttak du ællemlage ja algak duodalaZat, i loikkaset ja illo mielain, barggat dam ala, dassa- Cigo don læk visses dam ala, atte dust læ dat buorre oasse. Don ik 0azo rafhe ouddal, go læk duot- tavuodast dakkam jorggalusa. Ja havskemus læ buok dast:» Dat i mavse maldege — i maidege. Buok læ fria. Jesus læ maksam buok du suddovælge Golguta ruo- sa alde, son læ buok du suddo- noade navllim russi, don læk væl-</p>
<p>getaga. Dussetal don boadak ja vuostalvåldak bestujume, de læ</p>
<p>buok garves. Igo dat juo læk du mielast bagjelmæralas stuores ja havske? Don je8 Saddak asala3, jos eritsuppit bestujume. Don die-</p>
<p>dak gosa don boadak, jos mane- dak armoaige. OQvta don ferttik valljit: jogo alme daihe helvvet.</p>
<p>Don ik vælta goabbastge. Mon rav- vim du valljit alme ja agalas æl- lem. Ibmel væketekus du valljit ællem, mutto i jabmem! Su datto læ, atte don Saddasik likkolaS su armo bokte. Gal vægja læt ma- nemus gærde don gulak bovddi- jume - bestujuvvut, ale damditi bagjelgæta dam. Ædnagak loæk dakkam dam, ja si Saddek okti dam badtaget gattat, mutto dalle læ manned. Rakis siello, likka bajas ja divte Jesus du bæstet, ja don ik boade dam goassege</p>
<p>gattat. Ibmel lekus dudnji arbmo- gas, dat læ mu rokkadus loapast! (Loappa).</p>
<p>EE EE EN EE NE ENGE DE EET EE EEG</p>
<p>|</p>
<p>å</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Proleta Esaias 03 kapittal duogje.</p>
<p>Muttom amas gavpugest asal 35 jage dast ouddal okta arvost- adpom rabina (JudalaS). Son balv- vali muttom JudalaS særvvegod- dest. Qvta bæive bodi okta evan- gelium sardnedægje su oappalad- dat, Ja datoi atte rabina sgalgal oåppatet aldseses hebrealas giela. Rabina miedai dasa, mutto diede- ti dallanaga, atte i galgam sard- nujuvvut mikkege —kristalaSvuoda birra, ja sardusdepå miedai da- så.</p>
<p>Soai læiga juo moadde gær- de &amp;adalokkam boares Føskdhenta ja læiga golmad gærde juo boat- tam profeta Eagle d53ad kapittal ragja!, dat dovdos einostus min. bæste gillamusa birra</p>
<p>Dam ragjai i læm dæivvam mikkege, mi læt muitotam sard- neolbmai su addujuvvum loppadu- sas; mutto son læi dusse studeri- min barggam.</p>
<p>Dam have algi rabina, gutte i læm ouddal dattom gullat mai- dege kristalasvuodast, su oapatu- sas dal saniguim: Mon im mate Sat æmbo orrot javotaga damditi mi likkada mu valmost; mon ad- dim, atte dat Hærra balvvalægje, maid Esaias valdatadda læ Jesus, gutte gillai Pontius Pilatus vuol- de ruosa alde.* Sardnedægje mui- toi bodi æska dal su loppadus. Rabina dovdasti dal, atte son ani æmbo avver kristalaSvuodast go giella oapost. Dasto datoi son, atte sardnedægje galgai sudnji oapatet odda testamentast.</p>
<p>Jage mannel gudi rabina su riegadam gavpugest garroduvvum su ,osko vieljam* ja dakkujuv- vum arbetaga su fulkin. (Daggar læ judalaS vierro, 20 oktage sin osko guodda.) Son gudi gavpuga nuftgo okta kristalas ja jottar Berlini vazzem varas miSSonskuv- la ja fast maccat gavpugi nuftgo</p>
<p>evangelium sardnedægje — maid son maidai dagai. Su namma læ</p>
<p>vajalkættes. Son Saddai vuoinala sardnedægje, gæn osko lær dievva dolast ja famost. Son saddai ollo hæde gillat Berlinest</p>
<p>stuora-</p>
<p>|</p>
<p>du83e mutto stuora gjerd- likkola8 su rakisvuodas</p>
<p>vaivaSvuodu diti. Davja læi laibbe su ja su æmed biebmo, son guddi buok vaimö davaSvuodain, siste.</p>
<p>Dat muittalus læ sanest sadnai muittaluvvum dan rabina jedas muit- talusa mielde. Sen Saddai okta Juda- la$ stuoramus mi8$onærain:</p>
<p>Man ædnagid ærrasid dat profet</p>
<p>einostus læ dolvvom Ibmel lusa, 3ad- da æska gærde almostuvvat, go dat</p>
<p>llad værsa ollaSuvva:</p>
<p>»Dainago su sielost læ læma3 vaivve, de galgga son oaidnet dam, (atte- Hærra -datto ouddan su bokte), de galgga son galletuvvut; daggo bok- te, atte si dovddek su, galgga dat vanhurskes, mu balvvalægje, vanhur- skesen dakkat daid ædnagid, ja sin værredagoid galgga son guoddet.«</p>
<p>Brævva Nuorttanastai.</p>
<p>Rakis vieljaidam ja oabbaidam, gudek dovddabetet din Hete dædek, dorvasteket jeæidædek Ibmel buorre- ja gilerdavasvutti, gutte nuft | gukka læ guoddam ja laiddem gattamusfl, njuorasmattam, guoska- tam ja cuvkkim min vaimoid, mnuft atte mi Cjeroimek gattam gadnjalid. Dat bavdagatta min nuft davja, go mi moaratuttimek ja bagjelgæteimek Ib- mel stuora rakisvuoda ja gukkagierd- dava8vuoda, ja dam sagjai balvvalei- mek vaSalaZa nuft gukka. Vuoi, dor- vastekop juo JIbinel nokkamættom vaibmoladisvutti, de Sadda devddujuv- vut dat Galabaikke: Ibmel læ sin lak- ka, gæina læ cuvkkijuvvum vaibmo Ja dogjujuvvum vuoigna. Son læ cuvkkijuvvum —vaimoid ”dalkastægje. Kristus læ boattam -mailbmai suddo- laZaid audogassan dakkat, son læ jab- mam min suddoi diti ja dam bokte maksam win suddo vælge, val mi oaZ7o0p agalas ællema. Son falla buok euvkkijuvvum ja mnjuoras valmold! armo, andagassi addujume, ællem ja agala8 audogasvuoda,os suddogas fal datto vuostalvalddet oskoin ja na- na dorvoin Doppe Jesus Kristusa, dam russinavllijuvvum gillamusa ja jJabmema aldsesad —lonastussan, ja osko, atte buok læ addujuvvum dud- nji armost ja ansaskætta, de oaZok don dam Bassevuoina nuftgo buok oskolaZak, ja dat dunda3ta, atte dal læ du suddok andagassi addujuvvum</p>
<p>mit</p>
</body></document>
