<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3670</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Mg</p>
<p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddals</p>
<p>No. 20.</p>
<p>»Nuorittanaste« maksa ovta kruvua jakko- - å * * dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>Ginger-sardne.</p>
<p>Okta Lars Levi Læstadias ginger- sarnin.</p>
<p>S.</p>
<p>(Suomagielast jorggali Samuelsen, Raddo- vuonast, Tanast.)</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Hærra muitta vel dalge fol «ittos, maid son vuornoi Abral</p>
<p>- mielkke | ja ge golgga.</p>
<p>di dusse muitasæidek din balggå-</p>
<p>dek ja vuordnasædek, maid dagai- dek, dallego sojatæidek Gi bbide dek TE altara 'ouddi. Vai le- petgo vajaldattam dam divras Ht- to ja loppadusa, maid dagaidek  Hærra altara guorast, dallego son valdi din arbmolittoses ja vuornol jesjesas bokte: Nult duoda! go mon ælam, cælkka Hærra. dal Saddam hallo maccat ruoktot bakeni ædnami, go Ægypten bierg- gobadek bottek milli. betet riebmat cælkket: Æigo hav- dek læmge Aigyptenest, go don dolvvok min mæccai jabmet? Dam mæcest æi læk muorjek muorain i læk Gacce ædnamest ja 1 læk laibbe bældost, nuft sardnok buok tævllas olbmak, gak adnek vagjo- læme dam mære Gada lossaden ja vaivven. Si celkkek  Mosesi: I læk Gacce ædnamest, æi læk muor- jek mæcest. Mutto dak hilbbes olbmak, gæk nuft —celkkek, vug- jok farga helveti nakinæsek ja buok Israel” manak oggok dam gættat ja imastallat. go si oid-</p>
<p>-nek moft dak hilbbes olbmak</p>
<p>-dobbe gurssek, go si oidnek, atte</p>
<p>Lægo:</p>
<p>| |</p>
<p>PN Ma å frr NT</p>
<p>( ) f å )</p>
<p>SNAP ES SNINL PNAS PAN</p>
<p>Di daidde- |</p>
<p>|</p>
<p>.girjest ouddalgo gintal Caska.</p>
<p>- Ajalon</p>
<p>ET BETTE ETTE hear Ve er ra rn</p>
<p>20. Oktober 1909.</p>
<p>an kn DE ar</p>
<p>æna rabasti kli FJ dit1 sin. Di boarrasak ja nuorak, gæk nimmoreket Mosesa vuostai, ouvllet havddai ja gettet oidpogo | dobbe — bodne nor! Guvllet</p>
<p>havddai di manatak ja gettet, jos PE læ malim. kruvnoid ja hær- havde vuddoi! Guvllek havd- Ja Eet</p>
<p>valid</p>
<p>dar di famola8 bre Gar skansg rek: :</p>
<p>atte okta; ge</p>
<p>ma ja me De</p>
<p>ja garrodusa. Vallje dal Israel göabbe dato=ak! Don læk delvvu-  juvvum Jordan - dæno lusa, gost dat loppeduvvur n Kanan æna old- no. Israel, don læk oaidnam, gæinoid manna albmai. Cuovwo dal dam gæmo - Sion ee læge Slhivggolas daine ale varba gælno ala, mintto He ja gilvota-</p>
<p>la, vai joåvdak sidi ouddalgs bæt-</p>
<p>vas illasa. Goce ja loga ællem</p>
<p>dietta man kle bæivas, E&amp;uozZo lægest; dat GCuozzo nuft gukka go Hærra vuoittam ja du=sadam buok bake- pid Kanan ædnamest. Min doaiv-</p>
<p>vo læ, atte muttom sielaokge bes-</p>
<p>sek boattet dam loppeduvvum æd-</p>
<p>nami, gost mielkke ja honnig golg- sin divras | oskost gidda loapa ragjal. Dastgo dat stuora Israel baiman occa ja Son ja vaivalas lavkid Israel varm ja Guorvvo mæcest, Cuorvyo Sinai varest, Cuorvvo ruk- sis mæra gaddin, ja Cuorvvo Jor- dan dæno gaddest, ja dak öagja-</p>
<p>ga, jos si gilvotallek</p>
<p>gagio daid lappum savcald. ola lossis</p>
<p>PN</p>
<p>29: i :</p>
<p>ja ale | daidda Saddat</p>
<p>soattevækka læ | amås dist ja mist vaillot,</p>
<p>NR dt</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa rarai bokte.</p>
<p>å 2 £Oå VEG 2 2 jakkeg ærdde. » Nubritanaster ente oe guov te gærde manost — dam 15ad ja dam 50ad bæiven</p>
<p>re ng</p>
<p>juokke- manost.</p>
<p>Bw ESSE k APA SAT NANAA wvESIVANSVA DELEALrN o4</p>
<p>I dadde savcak, gæk davestek, go ; ' baiman Guorvvyo, -—bottek su lusa 23 tja Cuvvok su varra-lavkid vrtas- re Golgatai, ægost si 0370k moraslas ja cuovkkanam vaimoln gætadet su havid, 230 vuolnalas gumppe su rubmas gaikoda. Dam lakai fertti son su jetas basse ja divrås varaines louestet min mo- ra8laS ja malimest bagje! laetcu- Jun rvum sieloid suddost ja jabme-</p>
<p>i</p>
<p>Går A H</p>
<p>så</p>
<p>ka Å re R</p>
<p>kano; dastgo ep ot di EE vela varal -—ragjal gilvotallam suddoi I vuostai, mutto gi dietta, dastman- Hærra boattet :iskat-</p>
<p>min osko, mi mangalagas aSin S0- | jada. i die daidda- farga * = duoryvom gullut: Gæta trege boat-</p>
<p>ta, mannet oløus su oudal! Dalle</p>
<p>hoappo -buokaidi,</p>
<p>gæk oddek jallaid</p>
<p>sækka ja jallaidi, gæina i læk ol-</p>
<p>[jo lampai =siste. Dalle alggek</p>
<p>jallak adnot visain oljo, cælkede- - | din: addet miigjidi oljostædek. | Mutto visak vastedek: Æp eisege | ot, * mutto mannet sin lusa, gæk vuvddek Dam boddost manna irgge moars- PÅ sines hægjavissoi. Ja dobbe ni - it kodek moarsse bigak iHoim lava hæjain. - Mutto jaliak ferttijek Cuozzot olgo obælde ja Guorvvot, ja fog i oktage fen te sin siså. Fe å dal buok nieidak ja divvot lam- = paidædek, dastgo farga tuorvvom |  gullu. Farga oaZzobetet vuostai- | valdet irge go guosek almest bot- 4 tåk, Ja gi dietta, farga daiddek E | si boattet gættam diti bæste gæt-</p>
<p>nei daidda</p>
<p>Lå,</p>
<p>sikke visaidi,</p>
<p>Gamal 0</p>
<p>DE Se: Og EE Ge</p>
<p>hes moarsse. Amen. EG</p>
<p>up &gt; meg</p>
<p>i ep så</p>
<p>/ boårrasak, de æi si galo:</p>
<p>Bassevuotta sidain. Vehas manai bajasøæssem birra.</p>
<p>(Sisasaddi O. A.)</p>
<p>Min odda aigge su odda oapoi- nes læ buktam olbmuidi æppadusa dai boares testamentala3 sani diti, mak gullek manaidi: »GCajet nuoraidi dam gæino, - man mielde si galggek vagjolet; maidai dalle ”go si Saddek eritmannat dam gælnost.«</p>
<p>Daddeke duostam mon cælk ket, atte dak læk duodai yvuvinalas ME mail siste gavdnu ollo mavsolasvuotta. Dat vuostamus, matet, læ atte bajasgæssem læ alggo olbmu ællemi, jogo buorrai daihe ba- hai. Maggar bajasgæssema olmu3 o0a3- Zo, dademielde son Sadda. Vanhemak</p>
<p>mald mon aigom -na-</p>
<p>”bigjek alla mære daihe mitto sin ma-</p>
<p>naidasasek — mutto davjemusat du3- Se dut — atte si salggek ouppat ollo, oaZZo0t alla ammata ga »boattet oud-</p>
<p>dan mailmest.« Mutto buok dak rnær-</p>
<p>radusak læk wmendo kristalaSmætto- mak ja bakenlafa. Im mon låite</p>
<p>Dat læ juokke olb- | mn gædnegasvuotta, atte addet man- nases dam, buoremus bajasgæssema. Imge mon laite ammat mavsola8vuoda. Juokke gandda berre barggat dam ala, atte son Sadda dat buore- mus dimbarolmai, dat buorémus dal- kastægje, &gt;dat buoremus ammatolmai obba -gieldast. Saddosek nieidakge dak  buoremus barggek sin fidnostæ sek; mutto jos dak dingak dus8e læk | min ragje — meoft ja-man lakai læp mi dalle buorebuk go bakenak. Mi dalle galgga læt min</p>
<p>buorre oapatusa.</p>
<p>alemus</p>
<p>ragje? Atte manak mataegje bouttet dovddat  Jesusa dubmijume —stuora dnottavuodast! Okta olmai læ stuores,</p>
<p>Jos su karaktera læ mnuftgo dat berre</p>
<p>læt. Ibmel sanest i namatuvvu mik-</p>
<p>kege buristsivdnadusaid dam bagjel, mi olmu3 læ daihé maid son dakka. Buok audogasvuoda i1naidnomak gul lek dasa, mak dak læ k. :</p>
<p>Dat aidno duotta ragje, re læt manaidi — dat ferite læt arv- vedæbme dam karakterast, man ala Jesus læ bigjam su buristsivdnadpsa</p>
<p>mi ber-</p>
<p>'stempales. Atte gandda berre Saddat okta ibmelbalolas olmus3, atte nieidda Sadda okta gonagasa uieidain, dat læ</p>
<p>dat buok mavsolemus buok ællemasin.</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Jos mi hælbbadep adnemest dam nuftgo raje, vajaldattep, atte dat fert- te læt min barggo, de dussadep ja billedep mi min manaidæmek.</p>
<p>Dastinannel algom mon coælk ket, atte manal bajasgæssem darba3a per- sovnala$ ouddamærka.</p>
<p>Du bardne Sadda nuftgo don, ja 1 maid don cælkak, son galgga faddat. - Don ik mate —vuorddet, atte du bardne galgga Saddat okta karaktera nana kvistala3, jos don jeg læk rase ja hægjo du —kristalasvuo- dast. Jos don hælbbadak rokkusa, ja</p>
<p>don ik diedost- altara su Jos don galgak bujas-</p>
<p>ferttek maid don</p>
<p>jos bærasaltar læ juoga, mast</p>
<p>ane metido stuora</p>
<p>arvo, «de ge du bardne cegge dam jedas sidases. gæsset du manaidad, de Cujotet halidak, tat, mutto dou jes ferttek vuost dam gæilno mannat.</p>
<p>Goalmadassi namatam mon,</p>
<p>mi berrep muittet</p>
<p>don jes son fertte JeCas vuddansout-</p>
<p>dam raje ala,</p>
<p>atte dam, atte juokke valmost læ dievva” bahavuotta, mi bi- ida olbmu soga —- jes dat baha oa3- Zo vidanet. Mutto mon muitan mai- dai, atte i riegad oktage tnanna, alma - atte dat riegad arbbim var:is Ibmel</p>
<p>armo, ja dat læ sagga gievrab g0 dak |</p>
<p>famok, mak GuZZok vuostai. Damdiu læ dat, atte mi manai bajasgæssem vuolde berrep —muittet,</p>
<p>atte mana siste gavdnu vuost halidus buok: bahai; Glegnalebbo dat, gavdnu halidus buorrai,</p>
<p>mutto buok dam vuolde,</p>
<p>go dut,</p>
<p>ca</p>
<p>Ja sænm- ma atte Ibmel rigges arbino læ mana valdest, dovddam varas vuoito baha bagjel.</p>
<p>Min aige Gajetuvvujek manak klasai mielde. -Addus Ibmel, atte mi boadaseimek dast erit. Juokke vwnan- nå læ okta aidno persovnalasvuotta. Mannelgo Hærra læi sivdnedam</p>
<p>du, cuykki son leikkimfuorma, ja dam-</p>
<p>| diti æl vavdnu ouokta aldo ovta-sulla-</p>
<p>sag olbmu. Du jeéad sidast ik mate don gavdnat guokta ovta-lagan manna.</p>
<p>Jos don bajasgæsak du guokta, golbma daihe njællja mana aido sæm- ma lage mielde, de daidak don juk- sat raje ovtain manain, guim måssak.</p>
<p>Mi ferttep juokkehaZa sierra ba- jasgæsset. Juokke manna darba8a ba- jasgæssema.  Ollo -—vaivid læ olmu3 bagjelasas</p>
<p>manai bajasgæssemest læ fæila vald-</p>
<p>naunmÖsebbo go</p>
<p>——3=—=å&amp;å8sZ2Z EEE</p>
<p>dam buorre</p>
<p>mutto ærai- | remus -dagpardæ ragje — —</p>
<p>buktam daggobokte, atte |</p>
<p>O, av</p>
<p>m, atte buokaid læ viggam ovta la-</p>
<p>kai giettagussat. Dat læ vægjemæt- tom. Manak ferttijek Gajetuvvut dasa,</p>
<p>atte si gullek Jesusi. Dastmannel ber- rijek si boattet diettet, atte suddo læ sin vaSala3, ja damditi maidai Ibmel a$alaS, mi alelassi berre vuostaisottu- juvvut. Mi ferttep barggat dam ala, atte 09730t sin særve doallat Jesusin,</p>
<p>å hær ge - E =&gt;</p>
<p>ja atte o0a770t sin addet jetasek Jesusi. Dat fertte dapatuvvat ovta- gærddanet .,ja dabalazat. Ale læge</p>
<p>mendo garas dam mavsolas bargo sis- te. Gæödal nuft farga go vejolas oa3- Zot dam uccakaZa dagjat: »Juo, mon æcam Jesusa ja datom lært su;e dapatuvvat nuft ovta- cunna</p>
<p>mut- to dat galgga gærddanet dego iddedesrvade</p>
<p>varidi, ja dego suolue lades goaikanas.</p>
<p>Dal mi berrep inærkaset, atte duse dalle/ jos mi dæivadep  daid namatuvvum —gædnegasvuedald, læ mist vuoiggadvuotta vuorddet daid</p>
<p>addujuvvum loppadusaid devddujume. -— Olbinuk oaiveldek dam, atte gost vaillo, dobbe datto dus- Sat ællenr. Dat 1 læk visses. I tak subniet du manad bajasgæssenest, mutto - oktaibmelbalolas skuvlaolmai satta ollasuttet dam bargo, maid don læk submim. Ja daidda maidai dat- ge CuoZotuvvut, atte fuones bajasgæs- sem bilida obba ællema. I datge læk visses buok aigid: Gavdnujek manak, gæk sidain og3uk hui hæjos bajusges- sujumne, - nutte gæk manasassi botte dam buorre gæino ala ja loapategje ællema rivtés lakai. Muttom ælgid gavdnujek olbmuk, gæk læmas laikek sin manAid bajasgæsset ibmelballoi, væk læk jurdasam buok æra dingai ala, æreb dam avkalaZa; mutto go sin manak sist eritvalddujuvvujek, de sardnok si dam doaivo birra, atte dæi- vadet dombælde. Juo, gal væjak don gavdnat du manad dom audogas æd- namiest; mutto Jos don alive bivtastak ja boratak sin, ja submek sin sarno- tæmest Ibmel guvilui, de datto manna ænibo aibaset ovta kristala? oapatægje mannai, gutte doalvoi su Ibmel lusa, 80 atte du dælivvat.</p>
<p>Vuoinala servolaSvuotta læ buo- buok servolasvuvdain. Mutto</p>
<p>bajasgæssen Don sa-</p>
<p>Jos mi galggap læt ovtast ma- naidæmekguim, de ferttep mi læt ollo</p>
<p>ovtast dJesusin. Jos don ik dovda. Kristus, de doala giedad erit daina</p>
<p>sinavvaln.</p>
<p>TETEN TEASE</p>
<p>drit tt</p>
<p>DE OD hk Mstidde man Sokn</p>
<p>i</p>
<p>bd eik lg 38</p>
<p>ETE</p>
<p>-</p>
<p>på</p>
<p>de orppat Ge</p>
<p>Sin, mi i læm ovta vakke gætest javkkadi fast dam.</p>
<p>80.</p>
<p>Ane goabbasak giedaid.</p>
<p>Manna Japanest oappa juo arra agest govvedet ja Gallet goabbasak</p>
<p>giedaiguim, ja sin bajasgæssem i løk- kujuvvu ollesen, ouddalgo si ollasi læk oappam dam vuoge, dam gurot gleda sæmma</p>
<p>ken go olgis gieda. Dat -vuokke læ maidai buktujuv-</p>
<p>vuni ædnag engelas skuvlaidi. Skuv- lamanak oppek dobbe badasald ja æra govvedemusid dam stuora tavval ala, gjedain Ja dasto gurot giedain. Dat læ hirbmad</p>
<p>nus, atte harjetet jeus Gallet goabba- Sak giedaiguim, dastgo jos olmus -sat- ta mange lakal vahagattet olgis gieda, barggat gurot siste læ hui</p>
<p>burist avk-</p>
<p>vuost olgi3</p>
<p>avkalag rakka-</p>
<p>son almake Maidal vieso</p>
<p>de satta</p>
<p>giedain.</p>
<p>buorre ja avkalasg mattet adnet guk- tol giedaid, ja dat læ imaslaf, man</p>
<p>jottelet olmu3 vehad harjanemin mat-</p>
<p>- Muottadalkke ja ip ee Madda-Norgast.</p>
<p>Darogiel</p>
<p>ke manga</p>
<p>Dai rmuittalek bladek; atte Muadda-Norgast dal bigjånr olle inuottaga, savet ja glelkka læba Muttom baikest, mi gotdujuvvu Gjeilo, læ juo oiles dålvvedalkke. Manemus =P dam manost mutti dobbe ma- sa golbma bælve mieldalagai, nuft at- te dobbe læi allan bæle muotta ja hui biuorre savet ja rækkasivo læ anost.</p>
<p>adnol boattain.</p>
<p>* Dabe Vesteraalast læ gæsse læ- mas bagjel gaskaraje dam mano (ok-</p>
<p>tober). Dalle bijai vehas muottaga gidda mærragaddai; ja dalle legje hui</p>
<p>buorre ja valljø dalkek vehas buolla- gal laitetatte. Mutto</p>
<p>odda muottaga erit mærragaddin. Dal læ fast gæsse ja ain æmbo Sadda da- destaga go arvva; dastgo dal arvva</p>
<p>dabe degv guovda8 gæse, ja jogak golggek ja læk dulvvam hirbmadet dam stuora arve gæteld. — I dai dai-</p>
<p>de gal gukka bistet dat gæsse, mi dal læ, damditi go davja læ oudes jagid manned Gavéa juokke have dalvve dam gæse daihe arve nuft manned jagest læ.</p>
<p>Tolstoi jamadæmen.</p>
<p>Dat stuora ja bæggalmas Ruos3a !</p>
<p>diktijægje, Leo Tolstoi, gæn birra min</p>
<p>bladest juo ouddal læ manga gærde |</p>
<p>atte adnet</p>
<p>govvedet jorb- |</p>
<p>nuft aite !</p>
<p>int burist</p>
<p>mokkest, mi</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>muittaluvvum, læ dal hui hæjot buoe-  camen. Su doaktarak læk .sardnom | dam birra ja muittalam, atte su nay- | cak nokkek jottelet ja dat manna aive | vuolas guvllui suina. Son i sate dai- | he ær læk navceak valddet borramufa | heggi.. Son læ juo</p>
<p>| læmas I</p>
<p>|</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>kal Jagi siste, Ja læ ouddal</p>
<p>sagpga buocas.</p>
<p>I</p>
<p>Varalas fales. Gieskad læiga muttonr guokta olbmu, Kristian M. Lerkjos ja su ak- ka Zavlest bivddemen Malangen lakka- bladde. fales</p>
<p>bajas vadnasa baldast ja njuolga vad-</p>
<p>sin, muittala okta Troundem Fakkistaga njuikki okta ala. ja ovta manost-bagjel dam. nuft atte merri. Ja go de valdi vela</p>
<p>nasa Fales dæivai boadnja radde, son manai m9anal:ssi |-fales fast manai bodnai, vadnasage imielde oktanaga Kristian | akain. -Akka doalai Gavgga vadnasest | gidda ja bodi fast ba njas Cuce ala dai- nå. Bodija rabbali maidai</p>
<p>oidda vadnast;  multa vanns —</p>
<p>okta | 3 Tao 4 v+2 Få I FY" 7448 3 PA Å p</p>
<p>+33</p>
<p>| | UCCA i</p>
<p>age | RS Sparer | Sud b DASAY ål Å |</p>
<p>ge 3 P 1 Dat manal birra gob- mot ja gavvot Inanga gærde ja dak</p>
<p>ætter 140</p>
<p>Penn)</p>
<p>å olmius riebø</p>
<p>| famotovyvain, go guokta æra olbina, Hats &gt; 14 Karl</p>
<p>olniga dam</p>
<p>gæk likkotesvuoda</p>
<p>Hansen, vieliafuk, ja doamaiga boattet gagjom  diti sod- ue — aldo manemusg Culbmeravkkaiæ- mest. Sval læigajuo daille sapgga nav- catuvyam dam varalaå</p>
<p>| | | | falla bokte, mi | gosi dagai sedno bæga ouddi.</p>
<p>- Stuoraligzevalliim. Dal læ odda valgga dollujuv- - vum Qarje-sameædnamest. vovaå bitta CGajeta, gi læ dig ggeolbma avdnasin 0770m æne- mus stemmald: Wichstrøm (venstre) 848 st. Nybø (høire) 807 stemma. Jak. Andersen (venstre) 298. | Paulsen (socialista) 167 st. | Guovddagæino gieldda læ ve- | la Cuozzomen (valgga i læk. | lujuvvum), gost valdde Wichstrøm | | |</p>
<p>sti UOra-</p>
<p>0a70i 'vuostas valgast buok stem- maid. Son sadda gal ainas stuo- diggeolmajen —valljijuvvut Oarje- Sameædnamest.</p>
<p>alggo ovead lok- |</p>
<p>| «dop Pitt</p>
<p>Cuov--</p>
<p>dol-</p>
<p>Nuortta-Sameædnamest i læk |</p>
<p>| vela odda valgga ' dollujuvvum. | Manémus  oddasak - muittalegje,</p>
<p>atte dobbe 1læi garra cialistai vuosta) høirest ja vens- trest. Socialistak læk laiggotam | ovta ucea dampa3 GCoaggem diti | Samid vuodnatiegain.</p>
<p>Gonazas boatta ruoktot Kjøbenhavnast dam 2ed novem-</p>
<p>naggo $0-</p>
<p>ber ja fæ orromen sidast dassadi g0 fast vuolgga Englandi,</p>
<p>Go gieskad muttom baikest Madda-Norgast godde ovta savca, de gavdnujegie dam GCoavjest 15</p>
<p>| | | 15 Iuoda saveå er | | | Dasa vela ovta 10</p>
<p>geværa-luoda.</p>
<p>evresas. Sikke Iuodak ja 10 ev- re legje vehas gollam — vissa Coavje siste. Arvvaluvvu, atte</p>
<p>| saveca læ boradedin njiellam luo- = daid ja nuft maidai 10 evre, dai-</p>
<p>nago dat lavvi dguottot Gobbe,</p>
<p>gost olbmuin læi battemsagje.</p>
<p>ken)</p>
<p>| == Olsen: »Mon dåtom bolddujuvvut, go = mon jamam. Mon læn -æska diedetam dam birra likaboalddem- kervval Persen: »Huf, dadde, buok daggar - dam aigas narald im gilla mon gal gullat. OQOuddal datom gulle</p>
<p>havddaduvvut, maid læm harja-</p>
<p>natn nuorravuoda rajest.</p>
<p>ruoldna,</p>
<p>Muttom olmai boatta sisa ovta våvdnol dokkanam veras, mutto buok læk gidda buristbibmujuvvum Jå gas- sa hærrain ja fruvvain.</p>
<p>&gt;Go riekta l9di, de g mus makset dæddn mielde gæsetæmne oudast,« rogadi olmai suttost.</p>
<p>Okta gassa akko lattesta garra ja bagjelgæCte saniguim:</p>
<p>I dal dann dit! goit vuojetægje al gillasi vaivedet jetas orostattet - vavno valddem diti du bajas, olbmam.e</p>
<p>bænkak</p>
<p>—</p>
<p>galcaSi ol-</p>
<p>2</p>
<p>Dat boarrasemus olmus Smaalenenest ja daidda obba Norgast læ dat 103-jakkasa8 Andreas Borgaas Eidsbergast. Son rjegadi januar- ma- nost 1807. Sust læi okta nieidda, ja akka læ juo aigga jabmam.</p>
<p>Nuorttanastec« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F, Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>ja OCCA SAje</p>
<p>Nuorttanaste 19</p>
<p>Bæiyalas mutitotusak sardnomes vuolde, mutto vu valdest Olgusvagjolæbme min Hærramek Jesus Kristus diti. | 1" sadne. Maneb sagast li fria sad- | bægga dal sagga Ruotarikast dam 1. Daga buok dam bhuore, maid don | på 'addam. Ja dat læ 'iuolta, ette | stuora streika manest. Kirunast muit-</p>
<p>mitak. — Sard. 9, 10. «al dast sanek lonntuvvujecje obba | talövvu, atte 800 bargge læk jurda- 2. Nufti manga lakai go don matak. | garraset; muio Nissen brellar Gat voit Sæmen vuolgget Brasilieni. Dobbe læ 5 Måna 5-16. orol vuoiltto jurramen. Ja juokke sa- | rakaduvvum okta olgusvagjolegji-særv- 3. Nuft :dnay olbmui vuvwostai, go | 16, maid son dajai, orro olbm:k njiel- | ve, mi læ jærram —Tuiskalandast, igo don matak. — Gal. 6.710; lamen, i+1 vel bodi  opudda buorebut | 07131 ovta danpe == vuolggem diti 4. Juokke sajest, gosi don matak. — | Aaggo boxste, atte stuora giettadoaskas | njuolga Narvikast Brasilieni 400 ba:g- Ap dag. 10, 28. læ alv su sauvi manesv. Ja v vimag | gin. Naittaladdam barggek æi arvval</p>
<p>Or</p>
<p>gal vuolgget olggoædnami, muittala »Ranværinget.«</p>
<p>Nuft davia go døn matak. — | Sava lær nokka, de Guorvoi dat stno- 1 Kor. 15, 58. | ra olmusa'mu;; Nissen kaja ala, <span type="quote">«utte 6. Dum buok buoremus lakai, £0 don | let -vuol;geme»</span> danipa melde, ja</p>
<p>Ferrer havddadæbme.</p>
<p>maåtak. — Math. 6. 3. dobbe vel G rvvo hurra sudnji. ia T. Nufi gutka go den matak. — Joh. dampa uovdasv vel sullui savdnomen Qudeb nummarest muittalæimek Ho: 2 10: Nissen ja savvamen daid sani: Ellus | mi Ferrer birra, gutte batGujuvvui 12</p>
<p>olbmast, ja gutte læt maidat læmas3 giddugasast daihe rievte oudast. Dal læ son havddaduvvum. Dam moadde olbinu særvest, gæl Guvvo gisto ma- nest, læ. maidal Ferrer ædne. Son lær boattam giddagasbaikkal ovta di- mo wmannel go bardne læi badeujuv- vum. Son daior almas lobe o9730t</p>
<p>8. Gæa, nor boadam farga. A'mi. 8, 11 vanhvrskesvuo:tal Ja gåddest fast vas- teduvvul:  Ellus socialistal Dau stuo- ra olmusalmug ant su dego svnasas-</p>
<p>—v— ae Has NE i nn i Eg</p>
<p>Sameædnam saguk.</p>
<p>sat.  Dast arvvedep mi, atte soCalis-</p>
<p>Dabe Sameædnminest læ læmas | læ stuora fabmo.</p>
<p>dam jage hvui buorre Saddo. Olli: av- I lær vel celkkum, moft valgast jek kek o73ujuvrum, ja dam ragjai læ lemas hul gæsaduguk ja juokke lakat valljo daliek, - ska odne (Sad oktoser) læ vehas muoiar bisjan, mutio huolas i læk vela; Dettane Sarserednamest læ maidai læ1a3 oalle bnorre saiddetiyddo fir:dguim. Sled maidvi goddu firmigvim s--avvaset. Mi erinoam:as vådas |&gt; dam ji ge dabe, læ dat -politikal:3 nogge «Maike valggajakke. Stuoradiggeolb: «ak «al galgaSexje frsi valljijuvvut — odåesist. - IJlrinoauratet</p>
<p>manna.  Nuorta-Sameæduames: muit- talegje elegrimak, atie Saba læt val- I ljijuvvum fasv; muto Vava semmak | Sarnodet su barnines. I son diettam dakke sa dussen. I lwk vel visses, | maidege daille, atte dat læi baddum. | Saddago Saba -stusradiggal, ødlege. - Ferrer lika bigjujuvvui ovta Gap- odd valge Fn | - pis gisw sisa daid sænma biktasiguim, Oarje-d&gt;ameæ Ina: «est læk mr maiguim son læi rievte oudast læmas. æduag stuvradiggeav nasak -aite æi | Pirra oalve lei Gadnujuvvum vilggis Fadia mendo galle siemma guåege ala. | lidne, mi lær Gada varranaga. Su — Valljimbæivve Gajeri, aite social- | 0alvve galgga læt læmas aibus euovk: istak vuitte Sumervdnam —gevpugin | kanam battema vuolde. Gæino alde maidai damue valgast. Egede-Nissen | bavde lusa golgai varra dam luovos</p>
<p>oaZol oktimuok 957 stemma, aa vr rakaduvvum gistost. diedostge vunittohæra. Son havddaduvvni boares havd- De læ OQarje-Sancædnam. Qaiq- | desagjal, 12 30 su gisto gokeujuvvul set, mott manna. muoldast, de jamalgi su bvares ædne. | Oxia Jjotte.</p>
<p>barggujuvvu din ala, atte o-330t ali boarrasid daihe vudeb stroradiggeol» meid evt sin »seddoidæsere Ati</p>
<p>Buor  barggo manna dam guvllui, Guokta nuora olbma</p>
<p>atte oddasid sagjal 0a ZZ01, Vid Fadi'a Ædnamdoargastus Smaalenenest. hævvanælga gieskad Rækøiast Lofo- nuft moft Data sadnevajas læ: &gt;Fur- | jredrikstadasi muittalnyvu ”dad okto- | tast, gæk læiga erit Kabelvaagast. Soal andring paa serten gir uppetit.« ber, atte mannel gaskavæive dimo 31/1 læiga sukkam favllai lina gæsset, mut-</p>
<p>Ollo volitixalas søgai læ": Jo aige dovddoi dobbe æduamdoargastus. | to æba boattam Sat gaddai. Vadnasa dollujuvvum dabe Sameædnamest vat | Majdai muttom æra baikest, mi god | gavdne rievddamen. Arvvaluvvu, at- na moaddelagas servin, ermvamatet Gujuvvu Hvaler. dovddoi daggar stuo- te sigad læ gometam vadnasa. OQu- Hammerfest gavpugest. Gad oktover | på likkadæbme, mi skoalkotatti glasaid | deba namma læ Hammon Arntsen, finai maida: proavas Balke, Uaccesul ja oabmanid. Muittaluvv:, atte æd- læi 25 jage boares ja ige naittalam. lost erit, Hammerfestast ja doalsi po- namdoargastus bodi madden. i Nubbe læi okta 18 jakkasa3 gåndda, litikalas saga. Muidal suge legje oaid- gutte læi bardne ovta olbmai, gæn</p>
<p>nam siuoradiggeoldma avnasen. Ja Naggo Grækenlandast. aamina læ Thomas Lauritsen.</p>
<p>ain ærak læk doallam sagald. Juok- | Dal muittaluvvu, atte Grækenlandast</p>
<p>kehas diedostge dakka su sagas vuol- | læ stuora naggo daihe soappamættom- Kolera Davve-Ruosaædnamest.</p>
<p>de manga Gabba loppadusa bæssam | vuotta. Raddetus læ av0Com kron- | Archangelest muittaluvvui 17. oktober, varas stuoradigge-benki. prinsa vuolgget erit Grækenlandasi ja | atte dobbe dam manemus 11 bælvest</p>
<p>Egede-Nissen maidai doalai guok- | ocrot nuft gukka eit go læ vejolas. | legje dæivatallam 6 olbmu —oddasist ta ækked mannalagai saga Hammer- Kronprinsa læ jottam erit ædnamestes | kolerast Archangel guvernementast, festast, ja hirbmadet læi olmus oud- | stuora jaskadvuoda siste. gæina 4 legje erit Archangelest. Wo- danboatiam, ja gæk gulddalegje stun Prins Georg læ valddam dæro | logdas ja Olonez guvernementast i læk ra darkkelvuodain dam vægalas olb- | su ammatest, gutte læi nuftgo vicead- | gal gullum mikkege odda koleradæi-</p>
<p>—</p>
<p>ma sanid, gutte i gakkadadda gal su | miral dam grækalas soattevægast. vatallamid dam manemud vakkost.</p>
<p>|</p>
</body></document>
