<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1912</year><wordcount>3154</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>————— — ——— me ———————— 000000 —— 2 —————————————— — — ———Z=—=2=—2—2020—20————————— 2—2-——————————22-0—2——————2———0—2—— 2 ——, ———-—————2———————0——————————————————————————— mr * nd p</p>
<p>dam Jesus 3, 2). Son</p>
<p>namalasst osko</p>
<p>bæivvai, nuftgo jami</p>
<p>moraslægest ja illodi 20 son bæsal oaidnet. son kæ. (1. Johs: nuftgo son .eli — siste, mutto su muitto ælla - mietta Norga; dastgo son læi burist dovdost Saddam jottemides ja Galleidés bokte sikke Sami ja Dai gaskast. Su havddadambæivve Gajeti, atte sust leg- je ollo ustebak maidai daggo birrasin. Manga Guode olbmu duZ30 su havde birra mora3 mielain, ja dak ædnag plævgak gaskastagoin Gujetegje, atte mora8 læi dæivvam i duse su dalo (æmed ja vitta mutto obba dam stuora baike.</p>
<p>Vuollaigalle i dalle dastgo mon o0330m diedetusa su mema birra mendo manned. legjim -jottemin  Sameædnamest davala? missonreisson. Dam Sa <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> mannanet, mutto mon doaivvom, min ustebak adnek *gierdda jos vela Saddek vuorddet</p>
<p>mana),</p>
<p>dast:; -Jab- Mon</p>
<p>mu</p>
<p>læm</p>
<p>nuft atte vasvuoda,</p>
<p>gæleld saddai</p>
<p>gukkebus.</p>
<p>Mon læm namatuvvum redaktøran ja prentijægjen Lunja mannai, nuft atte</p>
<p>ou- blad- olgusboat-</p>
<p>mon læm dustimannel dam blade</p>
<p>dastvastedægje. Jurdæ læ, atte</p>
<p>de ain galga3i dastmannel å er nuttgo oddalge. atte mon wucean mattam -Lunja dævddet nuftgo redaktøra, men aigem gætalet dakkat buok mi mu famost læ oudedet, dastgo dut læi Lunja mannemus ha- lidus ja maidai missona olles —datto, atte <span type="quote">«Norttanaste»</span> galgga ain vlgus- boattet. niftgo ouddalge. Mu saval- dak læ rakis Same ustebidam,</p>
<p>mi okti radid galgaseimek mattek sotet dam ucca <span type="quote">«nastada»</span>, migjidi aldsesæmek avkken ja dussan ja Ibineli gudnen. Rakis us- teb! daga donge buok, 1n1 du famost læ bisotam varas dam ucca bladafa. Go mon dal læm- loaidastam ollaset dam barggoi, de ravvim mon din</p>
<p>rakis ustebidam, atte di valddebetet halo dago sagjai daggo, goggo vaillevuotta  dovdos —bargo</p>
<p>de.</p>
<p>dam —bargo</p>
<p>hj-</p>
<p><span type="quote">«Nuorttanaste»</span> olgusboatta Si- gerfjorast, nuft atte adressa læ sæm- ma go ouddalge.</p>
<p>Mannel jurdaSap mi sattet Gaje- tet min jabman redaktøra gova min bladest ja muittalet veha8 su ællem- historjast j. n. v.</p>
<p>Mu mieldbargge prenttimdoaima-</p>
<p>—=- — —— —=—</p>
<p>dapatu- |</p>
<p>Mon dovdastam, såaje | mutto.</p>
<p>alte</p>
<p>buristsivdna-.</p>
<p>vuol-</p>
<p>| | |</p>
<p>nehadde.</p>
<p>tusast læ Ole Audreas Olsen Dænost. Son læ dæma3 <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> ' prent- tem :bargost moadde jage juo, ja læ</p>
<p>atte prentte blade Son læ</p>
<p>dammade oktonassi go mon dam Galam. Samegandda.</p>
<p>Saddim daggobokte mu la8 dærvuodaid buok blade doaivvodedin buorre ja ilola3</p>
<p>på</p>
<p>barggama boatte aigest.</p>
<p>oappatn,</p>
<p>vain o- ustebidi, ovtast-</p>
<p>VieljalaZat Din Ovla Andras.</p>
<p>Fuobmasl- Buok brævak mak gullek saddijuvvujek</p>
<p>blad- jOg0</p>
<p>,«Nuorttanaste«</p>
<p>dai s dam -rajest!</p>
<p>dam adressa mielde daihe Redaktør Ole Andersen, å</p>
<p>Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Dat stuorra koallastreika.</p>
<p>Bergen bladek muittalek atte dak stuorra -jaffofirmak ballek, atte koallastreika divroda jaffo. Dat stuo- ramus jaffofirmak adnek koalald. Da-</p>
<p>sa vela boatta, atte fragta læ allanam ja gordnek $addek hui divrasen</p>
<p>olggoædnam</p>
<p>20 deike bottek markanin, vaiko dobbe i læk gal allanam gord- Bergenest. ballujvuvvu, atte</p>
<p>noga ouddal bæssasid. EG</p>
<p>koallastreika i</p>
<p>Koallastreika læ ain hui garas. Manemus telegrammak muittalek ollo varnotesvuodaid stræikedægji birra. Dat 'engelas raddetus læ dal valddam dam a88e halddosis oa7om varas raf- he dam  vuostamus boatte aigest. Koallabargid gaskast læ smavva soat- te. Si billedek koallagruvvaid ja u'a- Sinaid ja ædnagak sorbmasuvvek dam hirbmos moivve vuolde.</p>
<p>Dat stuora streika dæivva obba obba mailme.. Ædnag dampak juo læk ferttim —orostet jottemest, go</p>
<p>boalddamus vaillo. 2 miljon læ dal bargotaga.</p>
<p>Sameædnam-bivddo læ hui buorre dal, muittalet manemnus</p>
<p>'telegrammak. OQaggo læ goddam gid-</p>
<p>da 1500 daina beivin.</p>
<p>| Loddo maidai vutto burist Sa- meædnamest, Ja ædnag sæktedampak posanutiguim læ juo faktimen dam.</p>
<p>Lofotast bægga davalas bivddo.</p>
<p>kø. manemus</p>
<p>Vesteraalast 1 læt bære favdna-</p>
<p>det bivddo dam jage.</p>
<p>Davalas guollehadde 10—11 øra vuoivas 13—15 øra, mædden</p>
<p>gå F D Øra.</p>
<p>Roald Amundsen, gutte gieskad alg- go dal oeeat: Davvepola. Stata' læ 100,000 — kruvna oktibuok Amundsen Davvepola expe-</p>
<p>ditional.</p>
<p>gavnal Maddapola,</p>
<p>vuologet bevilgegim</p>
<p>Bergen gavpug aiggo loanas valddet 7 miljon kruvna maksem varas je&amp;a loanaid. las ja- nuar 1912 læi vAVPUEA loadnavælgge arvo wiehle 15 miljon kruvna -— &amp;- reb 2 miljon kruvna jeCa loana..</p>
<p>Drammen ailgvo lonit 6 miljoit kruvna kommunast -4%/2 pro- centl.</p>
<p>"</p>
<p>Romast telegraferijuvvu, atte gonagas Enianuel masa baGatalla, go jottmen muttom baikal, gost son gal-</p>
<p>Victor son læt</p>
<p>gal læt tnielde ovta muitto sardnest mi dollnjuvvui gonagas Uinbertoi. Okta amas persovna ba! su -revolva- rin, mutto i dæivvann.</p>
<p>Soatte bista ein Italia ja Turka -gaskast.</p>
<p>- Manemus Slagast læ Italialagak tapim. Dam 11 mars lær garra dæivadæbme, mi bisti 11 dimo.  Vaiko ItålialaZain legje buorek soatteskipak ja bissok, go si daddeke -vuoitatalle ferttiiegje bataret - soatteskipaidi ladnidi. | |</p>
<p>ItalialaZaid tapa læ stuores. Turka bælest Sadde dus3e pguokte soaldata sorbmijuvvut ja. guokte hav- vaduvvut ja dasto vela 16 ævtodatto- laZat sorbmijuvvujegje 65 vum. TurkalaZak ja Arabarak de stuora vuoitte farrosæsek.</p>
<p>Ja</p>
<p>Gieldapappa Altast R. Blacher læ namatuvvum proavasen Alta prov- sti Tromsa stiftast.</p>
<p>Nils P. Bals Alaskast</p>
<p>Galla »Nuorttanaste<span type="quote">« doaimatussi: »</span>Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon læm juo ovta jage doallam  Sa- megiel bladid ja læm likom hui bu- rist daidi, manditi mon fast dinggom daid nubbe jakkai., Hui ollo gitos mannam jage sagaid oudast!e</p>
<p>| *</p>
<p>Mærka3! »Sagai . Muittalægje»</p>
<p>havvaduv-</p>
<p>vald-</p>
<p>; 1MaSm- "&gt;</p>
<p>20:</p>
<p>læ orostam»- »Nuorttanaste« maksa kr. 1,60 jagest olggowdnafmi, go 2</p>
<p>nummar oktanaga saddijuvvujek.</p>
<p>Red.</p>
<p>al de Brævva ,Nuorttanastai.*</p>
<p>Dal læ mist Samin fast orostam okta Samegiel avisa namalassi »5. Muittalægje.» Dat life hui dar- baslas vuoddodet aksiesærve o0a370m diti Samegiel avisa. Jos galggap dam jottoi 0aZ30t, de berrep mi dam birra arvvaladdat »Nuorttanaste« bok- te. Gal væjasi Sami gaskast gavdnut soames, -gutte dasa særvusi. Mi fert- teseimek dalle valljit ovta kassereren, gæsa rudak mattasegje saddijuvvut. Danen lem mon jurda3am korporal Samuelsen Raddovuonast, Dænost. Gal son maldal dokkesi redaktøran odda Sumegiel bladdai, maid dast na- matuvvum særvve olgusadda.</p>
<p>Dat orrv mu mielast læme ak- ked, 20 »8. M.« heiti olgusboattemest. Allop mi .daggar -buorre arvvalusa difte nokkat, mutto valddop mi dam een vuollai duottavuodust. - Daggar avisa galgasi olgusboattet | Caccesullost. Mu oaivvel mielde gaSegje buok Samek læt val dat an</p>
<p>mi</p>
<p>dam</p>
<p>cal- Sam1l-servin, sturogegje. davalas hadde liföi aksiain, de vissa oastek gal gavdnusegje. Quddamærka diti kr. 70,00 ain gappalak.</p>
<p>(F0</p>
<p>s -* Sæmmast ravvim mon buokaid dæt vissal doallat »Nuorttanaste«* dal læ min aidno Samegiel bladde.</p>
<p>ni</p>
<p>Dænost, mars 1912. Okta Sabmelas. Sæmma Sabmelaf falla vehas</p>
<p>valgga-jage birra ja av&amp;o Samid ainas valljit SabmelaZaid stuoradiggai. daihe maidai barggibæle olbmaid. Oudde- musta ouddandoalla son dan dala stuoradiggeolbma Saba, gærn olmai læ Iver Paulsen. Son gætada korporal Samuelsen Paulsen sagjai. Son arvval su læt rokkis olmajen. Qarje-Sammeædnamest godau son —vald-</p>
<p>det oapatægje Larsen ja ain æra dok- |</p>
<p>'kala$ olbma. Larsen gavdna son dok- kala8 olmajen saddet stuoradiggai.</p>
<p>Bælle miljon kruvna manaibajasgæssemi Okta generalkonsul,</p>
<p>læ testamenterim 500,000 * kr. bajasgæssemi. Dat</p>
<p>Braathen,</p>
<p>manai addaldak gulla</p>
<p>Verre</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>auti ja Norgi.</p>
<p>Sameædnamest læ læma8 garradalkek ja buolla3ak dam jage I biyddoge læk læma3 favdna- det. -Ollo bivyddek juo læk boattam Semeædnam- bivddoværaidi. Vidad oasse ædnam assin daihe 8300 miljon læ</p>
<p>duppak-jukkek. - BæivalaZat diktet si mannat 50 miljon kruvna du33e suv-</p>
<p>nuft cakketæbmai</p>
<p>(bipobvalddemi), ja dussadet ollo aige- bipocoggami, atte dam SISAa huksijuvvut</p>
<p>mulittala okta</p>
<p>bæij- guokte</p>
<p>ta Colegami, valaZat Panamakanala,</p>
<p>bladde.</p>
<p>alge satta 81</p>
<p>Å: % Roe inejakkam Danmarkost.</p>
<p>Man ollo jukkujuvvu —Danmar- kost ovta jage sisa, jærra muttom Galle dam danska bladest «Poletik-</p>
<p>ken».</p>
<p>Bladde vasteda:</p>
<p>«Danmarkost jukkujuvvu jage sisa 255 miljon boattal bayer vuollag.</p>
<p>mi $adda 35 miljon kruvna arvo ja- 32 miljon litar buollevidne, mi Fadda</p>
<p>arvomielde 14 miljon kruvna. Dat Sadda oktibuok 49 miljon kr. — Da- sa vela bottek vidne ja jeta jukka- mus-galvvo mi læ divrasæbbu. Ja de vela boatta jukkam vwistedoalli olgus-</p>
<p>gollo ja tinestus, jukkamrutta j. n. v. Go buok bigja okti, de Sadda</p>
<p>Juo obba Gabba summa — 1925 mil- jon kruvna. Gal dat juo oaffarus8u- Juvvu ollv gonagus Alkoholi.»</p>
<p>Mailme riggasemus nisson læ læskanisson  Hetty Green New- Yorkast. Son =æigudus3a — namalassi 20 miljon pund -- daro rekeg miel- de 300 miljon kruvna.</p>
<p>Rekenastop mi dal, atte fruvva</p>
<p>0a%30 5 procenta rænto su rudain, Ja dat læ diettalas uceån*=— gal væg-</p>
<p>ja oaZZ0t 30 40 procenta, de læ sust</p>
<p>JakkasaS ræntosisaboatto 13 *miljon kruvna. Gal dam nissonest i læk hætte</p>
<p>rubmasg bælest.</p>
<p>Dat stnora vineasse Hammerfestast.</p>
<p>Nuftgo mi muittep, de læi 2 a- pril mannam jage stuora stuibme Hammerfestast vinea8i alde — nama- lasai jugutes olbmuid ja politmæistar Fleischer gaskast. Dal galgga</p>
<p>dat ; |</p>
<p>darogiel |</p>
<p>aSse digge ouddi dam vuostamus boatte aigest. 70—80 duodastægje læ dam a83ai. Meddumsretta oudast- olmai Jæs+sundde Moe Dænost. — OQu- dastvastedægjek (sakførarak) — læk Corn. * Hølmboe skomakar Manzika oudast, mr læ makka stuoremus las, Ja Lund Dænost fast daid jeGaid oudast, gudek legje mielde dam stoa-</p>
<p>gost. Digge bista 2—83 vakko- arvo.</p>
<p>Mailbme læ imaslas.</p>
<p>Okta New-York bladde muittala:</p>
<p>Ovta girkost dobbe læ fuoma- 3am ovta odda koansta, oaZZom dt olbmuid girkoi gullam «diti Ibmel -=sa- ne.  Namalassi daggar laikes:- girkko- mannid.- Cokkimvuokke læ dagenr: Dat læ diedetum, åtte girkost - galgga</p>
<p>I ga ibmelbalvvalus.</p>
<p>dollut faggadæbme daihe Gorbmadæb- djevva Ja de boatteba guokte olb- faggadallam Soni vuostal muttogo: va goubba-</p>
<p>me. ja dallanaga læ girkko olbmuin. Ma - Fisa VAras. Jorggalæba gvabbagguoimesga</p>
<p>ja soutte algya,</p>
<p>ge vuolte oanekas alge gætest, de nokka fuggadallam ja dallanaga a p-</p>
<p>tujuvvum statak læ sju alla</p>
<p>musaid Fada gotodam jeöasek <span type="quote">«krista- la$ na$onan»</span>.  Olmus arvveda burist. man galle grada lieggas duggar —kris- tala8vuotta sistesdoallu, go daggar muittalusald løkka.</p>
<p>Vuoi- maggar aigid siste mi æl- lep!- Dat sulastta  ollo dam -boares mallme, mi dussal.</p>
<p>Merkke!</p>
<p>Buok mi avisdinggomi gulla</p>
<p>manna portofria, go merkkijuvru- aå-</p>
<p>vissak, ja go dinggom bladdui.</p>
<p>adreserijuvvi</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Samegiel bibaluk ja =,,Dat ueta lavllagirjas,' maid G. F. Lund læ olgusaddam, læ o0a730-</p>
<p>mest must. Samegiel bibal mak- sa poastast saddijuvvum kr. 3.00 gappalak, ja lavllagirjek 30 øra gappalak poastast saddijuvvum.</p>
<p>2 Qaste Gallus munji jogo Sa- me- daihe Darogilli. | Skrædder Aslaksen, Hammerfest.</p>
<p>»Nuortanastec Gulle, - prenttejægje ja olgus- adde læ</p>
<p>Ole Andersen, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Dat Oktiov tastat-- oaivva-</p>
<p>På</p>
<p>18. Nuorttanaste</p>
<p>ø rd —— sm -—m i —CÆ———Æ— tr —Æ—+=—2020r1 7 Ä— 0 ——————————————-——————————2——-—20202—00—0—0—11—2—2220202302270— ———==————Æ—— mm ———— i — ————————— ——Æ———mmuss</p>
<p>ovta bæive manned Gæsa gulla | Sag gje almest.</p>
<p>du ællem? Man sagjai vagjolak |</p>
<p>don? de Son læi okta boares uccea Atte vagjolet ibmelmættom nissonas, hui heittoget bivtastuv-</p>
<p>vum. Su oaivvegarvvo læi  hui boares lavast, Ja olbmuk pgavkke su ala, go son manal boSfos fæs-</p>
<p>raigest Ibmel ja labba lusa læ vægjemættom! Dubmijuyvum joavkost, narrotaddamest obmuda-</p>
<p>ga ja golle alde daid bestujuv- karest BIrkkOr Son oroi olbmui vum lavllomidi ja daid hærvva- mielast gatamen 0a230m varas sen dakkujuvvum hærvvasvutti -— Cokkamsaje  girkost — ja vela læ vægjemættos. Hærra cælkka: ovta daina buoremusain; dastgo</p>
<p>okta bæggalmas sardneolmai gal-</p>
<p>PR er og møte | 4 sardnedet dam bæive. Girkko såtidnet Ihmel Trika. ær dievva huristgarvvodam olb- (Johs. 5, 5). Lækgo don, gutte 3 Ea Ke pe ner logak daid sanid, oddasistriega- | sardneolbma rabmomen SI hirb- dam? Vuoi, man likkolas” don mastuvve dam boares nissona</p>
<p>duostelvuodast. Son fertti vissa:</p>
<p>læk, jos nuft læ! Mutto jos ik,</p>
<p>1 hi - mannavuoda sisa, de vuerdda okta hirbmos agalas- 1vuoda sisa,</p>
<p>læt  mannam</p>
<p>vuoda gafhadvuotta du, ja don go 9iy pldne sk enke EE læk odne-lagab dam -taskadmæt- | dk: er å gulai dam rigga- tom dola, go goassege ouddal. semus bærra8i obba særvvegod- re dest: Dak golbma nisson, mak FRA 9 | ouddal éokkajegje dast, dakke gutte ik. læk oddasistriegadam, | em Ft et dæivvat Ibmela? Hærra 4 dato ur dg eek: dam! Odne ravve son du: Jorg- 2 Re pa posrer sa gal, jorggal, manne / datok don bælljai ja savkali juoga sudnji, jabmet? Odne «ajeta son du mutto i son gullam dusse —mogji ruossa lusa, -gost Ibmel bardne I rer s ÅR, gal spe ae hænggal Fårdodedm du diti. .Juo, burist dast — hui burist!</p>
<p>, Mutto &amp; dak nissonak fuo- la du*dasa,* celki girkkobalvva- lægje Cævllajet. ,Dast 1 læk sag- je. Boade ja Cuovo mu, de aigom mon Gajetet dudnji saje.*</p>
<p>rakis lokke, du diti guddi su bas- se oaivve bastelisladnja kruvno. Du diti rappasi su sido ja varra olgusgolgai nuftgo okta lonestus-</p>
<p>oaffar. Du diti Cuorvvoi son . ae N vuoitoin: ,Dat læ ollasuv på sagje!t celki nisson. ,L- vum!?* Dudnji læ odne fria dage let naggås. Mon læm vuog- - bestujubme, —jos don * fal dam jam 15 kilometar odne gullam oamastak nuftgo suddolas. Gula diti sarne, dastgo. —</p>
<p>Mutto girkkobalvvalægje Car- vi su giti ja Sluvggeli dam, nisson arvvedi, maid son oaiveldi. Son jor ggali jetas suolgai dam golma nisson vuostal, pidek leb-</p>
<p>mi Cuoz70 Callujuvvaum 1. Tim. I, 15: ,Dat læ jakketatte sardne ja aibas dokkala3 vuostaivalddujuv- vut, atte Kristus Jesus bodi ma-</p>
<p>re R FER F: Se bijegje sin divras biktasidæsek Romereirjest EE AG al dam saje ala, maid son galgal Cajeti su rakisvuodast min rush | gupddet, Jå celkt hilfjet: Mon daggobokte, atte Kristus jami | doaivom mu nissonidam, atte al min oudast, go mi ain ae mest læ migjidi buokaidi sagje.* -— suddolazak.* PE ME Dasto GCuovol son girggobalvva- osko bardne ala, sust læ agalas lægje dam manemus benki, ja</p>
<p>Gokkani ovta lincagan nieida ja boares olbma gaski. , Son fertti vissa læt jalla,*</p>
<p>ællem, mutto gutte i osko bard- nai, Son i galga oaidnet ællema, mutto Ibmel moarre orro su bag-</p>
<p>jel.* (Johs. 3, 36). Jos don celki okta daina nissonin. ,Moft jærat dam riftes aige bestujuv- matta okta daggar HORNE nisson vut, de læ vastadus:: ,Dal læ boattet gullat professor X! Go vuogasaigge, gæta, dal|juo daggar boares nissonak mat- |</p>
<p>læ bestujume bæivve!*</p>
<p>(2. Kor. 6, 2). gudnetæmek. dJurdas, atte</p>
<p>Jå</p>
<p>tek læt nuft ovtagærddanak ja son</p>
<p>juo læ olmai! son</p>
<p>jerre dak fina</p>
<p>profesora 'ædne,** Cuojal —</p>
<p>bakki jetas min særvvai. Mutto de boatta professor X. Gal dat læ loppedam borrat gaskabeivid min —lutte, nuit er son læ dabe.*</p>
<p>Dat bæggalmas olmai læi Cabbes oaidnet. Son gættal bas- telis Calmiguim dam stuora ol- mus jJoavko ala, mi læ toagga- nam dam stuora girkkoi. Su gæ- Castak oroi mannamin buok olb- mui Cada. Sust lær gietta bibal alde, 20 son dagai mærka girkko- balvvalægjal, gutte gættai bajas trappi vuostaivalddim varas buok sævalagaid.</p>
<p>Dak golbma nisson, gæk Cok- kajesje girkkostuolost, Sadde obba dillai go si oidne girkkobalvvalægje vieZZzamen fast dam boares nis- son  bajas jå bigjujuvvui dam vuostamus Coksamsagjal —girkost. Dat stuora sardnedægje gæeteai su ala usteblas mojin, Ja algt su sardnes</p>
<p>s,O1 lær dadde dat nissoni?"* nissonåk —girkko- apen, 80-81. manne olgost, mannel  Coaggema.</p>
<p>re eget &gt;</p>
<p>0O4- nekas vastadus.</p>
<p>Vehas ,,Nuorttanaste* ustebidi</p>
<p>Nuftgo oudeb nummar —diedeti, de jami dam blade redatøra - Lund, dant 24ad februar, oskost dam. Hærra Jesus Kristus ala, man birra son læl sardnedam juo moaddeluge jage. Su birra satta celkkujuvvut, nuftgo Enok birra, atte son vagjoli Ibmelin ja dastinannel bajasvalddui su hærvves- vutti.  Ædnagak sikke Same- ja Da- faædnamest, dovdde su burist,. Son læi okta daina jaskadin ædnamest. Su ællem Gajeti alelassi sikke jotto-</p>
<p>lagast ja sidast osko duotta Faddoid. ja su sarnek duodastegje, atte son duottavuodast oskei dam bæste ala,</p>
<p>maid son sardnedi. Ibrnel læi addam sudnji sardnom addaldagaid, nulft at- te son alo Gokki ollø olbmuid —jetas sardnestuolo birra. Lavvardaga dimo bæl loge oaådai son jaskadet Bæste salli ovta audogas muojin. Son læi læmas gukkeb aige buocas, nuft atte suina manal hilljanet vuolas guvllui, dego muotta giådabæivadest. - Son læi duttavas dasa, atte eritbæssat dam</p>
<p>d</p>
<p>å ør: reps EE MDG</p>
<p>&gt;-Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!.</p>
<p>No. 5.</p>
<p>PT</p>
<p>» Nuorttanaste&lt; dagast, bladde dinggujuvvu juokke «NPNe bokte.</p>
<p>maksa ov å kruvna</p>
<p>Sv SwæIæLSLvLAæv LENIN</p>
<p>Ibmel.</p>
<p>Ibmel læ + Fakisynotta, Ja juokkehas, gutte rakista, læ rie- gadam Ibmelest ja dovdda Ib- mela.</p>
<p>Apostal Johannes.</p>
<p>* N</p>
<p>Ibmel læ okta cælkkemættom Suokkatus Giegnalasast juokke olb-</p>
<p>must. Jean Paul.</p>
<p>Jurda dam birra, atte Ibmel gavednu, læ Gallujuyvum, min . sie-</p>
<p>——— Joidi juo mannavuoda rajest; atte</p>
<p>oulla min sieloidi. Montefeltro.</p>
<p>oskot su ala, 2</p>
<p>sk</p>
<p>Guokte dinga læk, mak die- detek migjidi Ibmela: sivdnadus ja Cala.</p>
<p>Augustin.</p>
<p>*</p>
<p>Veha3 luondorika-dietto doalv-</p>
<p>vo olbmuid erit kristalaSvuodast; mutto ollo luondorika-dietto doalv- vo olbmu ruoktot kristalaSvutti. . Professor Neuber. *</p>
<p>"Luondorika diedost Sad da ib- melbiettalæbme alelassi okta jal- lavuotta.</p>
<p>Fries.</p>
<p>* Jos oktage dato3i - govvedet Ibmela, de ferttesi son rakkadet</p>
<p>gova alvestassi rakisvuodast. Luther.</p>
<p>på</p>
<p>Muttom gaskai Sadda olmus</p>
<p>nuft hægjo, damditi vai mi ja je-</p>
<p>£</p>
<p>jakkop poasta-</p>
<p>red AræRæLdAAAeLE VAA LAN Pr rar</p>
<p>gavdnu okta agalaSvuotta ja metægje</p>
<p>-Joapatuvvuin jakke,</p>
<p>| jaskadet, mutto vissaset</p>
<p>PSN PANSREDE ASIAS SEL AA PNI ARSENALS SAA LNR SSA NAA ——pgypgqgoqgqaqg- GJEN</p>
<p>E G Nunrianaster Pmanost —</p>
<p>IP</p>
<p>md nn SSN NA RNA Nr,</p>
<p>ar--| gost don galgak læt agalagat.</p>
<p>15. Myrli 1912.</p>
<p>Bjørnstjerne Bjørnson. *</p>
<p>| saget MR ædnag famolas dingak Michel-Angelo, Dante, fo læk hirbmos stulrråk mutto 1 oktage daina mate ovta- ge sielo vækketet hædest. Arne Garborg. sk Filosotak æi daga laibe. Jos du siello don occak Ibmela. Goethe.</p>
<p>Dak . buoremusak - læk nuftgo Cuonanak, mak Casket.</p>
<p>valgga ællet, de ferttek |</p>
<p>olbmuin</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokt&gt;.&lt;</p>
<p>14. iakkegærdde.</p>
<p>AN</p>
<p>olgusboatta guovte —gærde dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke rnanost.</p>
<p>NN NN</p>
<p>Odne duolmak don aige | vuogjo saddo ala,- itten -daid- dek gavdnut dusse luoddak vela, mutto don læk mannam erlt — ja gosa? AgalaSvuoda sisa.</p>
<p>Odne læ du giedak hui doaimast, du Galmek oidnek, du vaibmo ravkka, don bijak mærre-  dusaid boatte  aigidi.  Itten satta læt buok jaskad. Du gie-</p>
<p>dak læk ruossot bigjum, du GCal- mek 'dappujuvvum, mutto don</p>
<p>læk vagjolam agalasvuoda sisa. dJetak legje gærde sæm- ma doaimast, go don dal læk, sæmma dærvas go don, Ea</p>
<p>kætta go don, mutto si læk erit-</p>
<p>Ibmel rakisvuotta læ nuftgo okta | vagjolam -a g al aSvuoda sisa.</p>
<p>agalaS buollevas dolla. 2G C. Andersen.</p>
<p>Maggar læ du duodastus Ib- mel birra?</p>
<p>Agalasvuotta. Rakis lokke! Du ællem æd- nam alde læ hui oadne. Juokke</p>
<p>juokke loa-</p>
<p>patuvvum bæivve, juokke dimo</p>
<p>faskastak oaneda du ællema æd-</p>
<p>nam alde ja doalvvo du jottelet, oudast- guvllui — oudast Ibmel ja aga- lasvuoda guvllui. Dat jakke, dat bæivve, dat dibmo, dat Galbme- ravkkalamboddo satta farga boat- tet, go du ællem ædnam alde læ nokkam, ja du Ilavla+ almest daihe luoibman helvetest algga. I mikkege boatteaige Calbmeravk- kalamboddoi doalvvo du Sat ruok-</p>
<p>suobman læ.</p>
<p>Dat avvogas</p>
<p>javotuvvam, dat hirbmes Cæppis</p>
<p>konstosægje, mi du davja boa- gostatti, læ erit — si læ —farre- tuvvum dam niegadægje mailmest</p>
<p>dam -duotta agalaSsvuoda sisa. Dat buorredokkalas gavp- | peolmai, gæina don gieskad vav-</p>
<p>pasik, læ vagjolam erit, son 1 Sat æneb gavpas ige oaste; son læ vagjolam agalaSvuoda Ssi- sa. 0, rakis lokke, du aige læ lakka, atte donge ferttek manmåt agalasvuoda sisa.  Jæra dal jesaldak:. Læmgo mon gær- gos agalasvutti lavket. Ad- de du oamedovddosad dile vaste- det. Gulddal! dat sardno dudnji ale hette oamedovdo sarnoma! - Difte agalasvuoda alme ja agalas- vuoda helvvet cuozZot oudastad su duodalasvuodain. Okta daina bai- kin $adda du orromsagje, ja odne læ dat riftes aigge valljit aldse- sad orromsaje agalaSvuodast. —It-</p>
<p>ten satta læt mendo manned —</p>
<p>fak boadaseimek dovddat, atte tot ædnam ala, don læk dobbe,</p>
<p>ei å |</p>
</body></document>
