<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3657</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>88.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dal go mi dobbe finaimek, de legje manga sjøita bargo vuolde, ja mutto- mak galgge divvujuvvut. Min mielast</p>
<p>læ dat hui vuogas, atte Sameædnam assek jeda hutkagottek juoga maid, erinoamadet daggar a8i harra), mak gullek sin ælatusvuokkai. Jakkemest</p>
<p>læ, atte Ole Jakobsen ja Linstrøm, gudek dam ragjai læba læma3 meæista- ren alin æmbo dal oappaba, ja dal 20 sodnost læ oapatægje, de læ jakkemest, atte Gamavuodna dat baikke, gost boatte aigest sjøitaid ja vadnasid ostek aldsesæsek.</p>
<p>maidai Sadda</p>
<p>Sameædnam fiskarak</p>
<p>Japan ja Amerika.</p>
<p>Muttom *soatteskipak Japanest galggek vuolgget jottet ædnam birra, ja Jæ arvvalus, atte si galggek fidnat San Fransiskost. Æi ora lag bladek dasa likomen. atte Japan daggo bokte</p>
<p>amerikana- SI arvvalek, rampastalla.</p>
<p>Likkotes stuoradiggevalijin</p>
<p>(Cali j ja sisåsaddi okta Sameædnam |  Mrostae gærdde læ, go mon.</p>
<p>'&gt;Nuorttanasteste” saje bivdåm moadde sadnai. |</p>
<p>Vaiko s algga juo læ Nuortta-Sameædnamest, de læ almaken mist vuolggadvuotta vaiddet dam hæ- padla8 gævatusa mist, Same albmugest, dam namalassi, atte mi hilgeimek dam oudeb —stuorradigge Opdabl, ja su sagja lista Saba. Gæn 4 sivva dat? Vasta- dus gullu juokke guovlost.</p>
<p>tuorradiggevalljim</p>
<p>mædda mannam dabe</p>
<p>ol bma lensmimand</p>
<p>Sivva læ</p>
<p>dam likkotes diettemættom Same ja Suoma albmuga. Mutto :nas oasse</p>
<p>Samin æi diettam ouddal valsa, atte Saba læ »socialista, ja dat gævai dal sæmma lakai go dalle go gærmas bo- di min likkotes vuostas ædne Eva lusa Eden gilvagardest. I gærmasge muitt- talam maggar son læ.</p>
<p>Jos Saba life ouddal valga muit- talam, atte son læ socialista, de æi lifée nuft ædnag Samek %addam siva- la33an dam likkotesvutti. Mutto stuore- mus oasse dam sivast berre bigjnjuv- vut blade »Sagai Muittalægje« ala;</p>
<p>p</p>
<p>dam blade Gada læk buok Sabast gid- dahængajægjek barggam tæppevuodain sin na83onasek doalvvot likkotesvutti.</p>
<p>Dai barggi gaskast matta erinoama3et namatuvvut Johan Aikio daihe Suppa</p>
<p>Johan, nuftgo son maidai godaujuvvu.</p>
<p>dal</p>
<p>|</p>
<p>ralljimek socia-</p>
<p>gidda dam</p>
<p>Dam olbmai daidage soapat gida ja gæseaige dakkat, maid son datto, go son fal dalveaige sardnedægjen jotta. Saba oidnu dal ramedæme Norga oalvvegavpugest, atte obba Sameæd- nam læ socialistain vuittujuvvum, dat galle i læk jure nuft. Same albmug gaskast læk ædnagak, gudek oi læk miettamannasak daidi oaivvelidi, mi so- cialistain læ. Ja jos lifdi stuoreb dietto Sami særvest socialistai harrai, de ja- kam mon, atte ær gavdnu galles, dek dam oppoi manasegje. Likkotæmek læk dat okta aidno olmai min sædost, gut- te oapa ja jierme dafhost læi nuft gukkas boattam, utte son dokkalas læ</p>
<p>gu-</p>
<p>stuorradiggebenkki Cokkanet mnultgo ærage darolas ja buore sane albniuga</p>
<p>oudast jlenitet, ga!gai mannat socialis- tai særvval, man bokte son 1 sate mal-</p>
<p>dege burid doaimatet ærago æppegud- ne ja bagjelgæteamvuoda.</p>
<p>Dat 1 læk biettalæmest, mi læ oidnujuvvum ja ain oidnujuvvu, moft socialistai særvest læk anarkistak ja nihilistak bocidam. |</p>
<p>mi pamek, go:</p>
<p>|</p>
<p>Mon jes dam buorre oaivvelest |</p>
<p>-mannam ragjai, atte Isak Sabast daidage olmai</p>
<p>- boattet min vuolasdeddujuvvuni na3830-</p>
<p>ni buristsivdnadussan ja gudnen, man ala dat arvost adnujuvvum ja gudne- gelbola8 darola$ raddetus nuft ollo læ barggam ja nuft ollo rudaid golatam,</p>
<p>val bajastuvggitus ouddanifeæi min gaski. Ige læk Saba uccemus oase</p>
<p>dast 0730m.</p>
<p>Dam buristsivdueduvvum bargo læ galle Saba arvvedam burist dal Juo æppegudnejattet oktan socialistai- guim. Loga buorre Sabmelas uste- bam Sami misSonpapa  Tamberga sJakkedallaga 1895,« de don gavnak, maid Sami bisma Skaar muittal Same- gielbargo birra, mi alei juo 1773 arvo, ja dam sæmma Gallagest gavnak mai- dal, man ædnag rudaid daro nas3on læ oaffarussam buktem diti bajastuv- gitusa min gaski.</p>
<p>Go vidasæbbo jurdasuvvu obba dam gæse valggadoalmatusa birra soubmasi gaskast, de boatta maidai</p>
<p>i jurdagi dat Gala, mi læi »Sagai Muit-</p>
<p>|</p>
<p>talægje<span type="quote">« alde ja Guojai navt: »</span>Gaööet stemmit Saba —stuoradiggeolmajen.e Manga nama legje dam —bitta vuollai</p>
<p>Gallujuvvum. Mon persovnalaZak dov- dam mæsta buokaid daina olbmain, Ja mon adnim imasen go oidnim vel</p>
<p>dalve |</p>
<p>mutto mon atte Koska- aldes siste læmas set radditusa vuostal; ja mu gæppanl, go oaidnam min oskaldes ja rakislas sardnedegji H. A. Tellander, Mathis M. Siri ja Johan E. Isaksen namaid dam bitta vuolde. Si æi læk dakkam jetaidæsek sivalaz- Zan sin albmugæsek likkotesvutti. Mon læm visses dam ala, atte gærde 3addek Samek badeadet gattat dam, maid si læk dakkam jagest 1906. Ja mon bivdam buok jurdasægje Sa- mid valddet dam socialistalaa likadæ- mest vara ouddalge manned Sadda. Jos dat min stuorradiggeolmai Saba life læm olgis daihe gurot bæle olmai, de mon maidai illodiféim su valga diti mutto dal mon im —vuorde —maidege burid. »Alo ferttim mon dal darolas albmugest vuostaivalddet badta sanid dam Same albmug gævatusa diti; go obba Nuortta-Sameædnam —fertte vag- jedvuoda gillat min gæteld. | Nuortta-Sameædnamest 7id</p>
<p>Olle Koskama -namage, fuobmajegjim dallanaga, ma læge sag garra- mijella</p>
<p>mon Im</p>
<p>okitbr. 06.</p>
<p>Ikgo don »okta Sameædnam Sab-</p>
<p>melage muittalifei migjidi, roi .dat læ varala3 dek, ja mi dat læ likkotesvuodaid, mi sin gæteld min ala matta boattet? Fed.</p>
<p>Min ædnamest læ noveniber inano loppi dam jage fiski- juvvum 261,764 farpal salledak, dimag læi bivvudak 166,400 ja 1904 fiski- juvvui 145,750. Dam maneb aiggai læk bivddegoattam obba valljit salleda Nordlandast.</p>
<p>Nælge-hætte. Sanghaiest Kinast telegraferijuv- vu, atte ballamest læ, atte 10 million olbmu Davve-Kiangsuast 3addek næl- gehættai dæivatallat; dastgo ædnam- Saddo læ aibas billasuvvam</p>
<p>-</p>
<p>23 boceu goddujuvvum.</p>
<p>Okta olmustoga Ofotbana alde Gillevarest Kirunai bodi dast gieskad fakkistaga guovdo boacoéorrad, muit- tala »&gt;Narvik Tidende.«  Sævdnjad- vuoda diti æi aiccujuvvum boceuk, ouddalgo vavnoi Cuovgak Guvvggijegje sin. Bataram diti erit, ruotastegje boceuk toga vuostai. 23 boceu goddu- juvvujegje daihe billasuvve.</p>
<p>»Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>oapold, maid socialistak fievre-</p>
<p>en</p>
<p>dovddoi dam, mai ædne læt gilvvam.</p>
<p>lusa,<span type="quote">« »</span>Rippagirje,c  girjec ja »OnekaS$ oaivvadume girje.«</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ST.</p>
<p>dakka historia mu kristalasvuoda bir- ra, ja dam historiast namata daid stuoremus laitosid must, damditi go | mon sardnedam sigjidi kristalaZaidi imge mailbmai. Igo dat læk burist arvvedæmest, atte dat su historia fert- te læt Gelgasmættom, dademielde go monno dovdosvuotta dam 30 jage sisa læ læmas nuft aibas uecce, atte ibmasest ledne vaidnaladdam, æmge ænbo go dam muddoi, atte ledne ravkkam buorre bælive ja cælkkam æle dærvvam. Jos dat olmai life læm vuoiggadlas, de læl son cælkket nuft: Maid mon Galam John Samuelsen bir- ra, de im mon diede jes maidege, dusse læm gullam dærrasin  nuft su birra, de hfæi læm riekta.</p>
<p>Dam - duimes ja vuoiggadmæt- tom historia diti læni mon gg vum Gallet uccana$ mu ællemhistori- ast, mi jJe$ aldest i lifdi gal darbaslus.</p>
<p>Mu ællemhistoria læ nuftgo tuov-</p>
<p>baggijuv-</p>
<p>VO;</p>
<p>Mon læm aibas fuones sædost. Goadest læmn mon bajassaddam. Mu ædne læt kristalas, Son læi okta dai- nå, gutte manaides I vajaidattam oud-</p>
<p>=  anguoddet gadnjaliguim Hærra arb</p>
<p>mostuolo ouddi. kan rujest Juo. go.</p>
<p>mon miuittam - oapati son min. Juodalug ra ibmelballof girjelas ja jJetus saniguim ravvagi bok- te. Suddo vas8oti son juokke hame vuolde. Buok lobalag gavvel- ja be- tolasvuotta læi sust garraset gilddujuv- vum. on i goassege sardnom bahaid oapatægji birra ige ovtage æra birra. Dat læ mu arbbe. Mon im o0370m maldege, mi ruda værdogas læi.</p>
<p>Nutft læi son mu mannavuoda njuoras dovddoi ruotasmattam duodalag albasæme Ibinel mannai, nuft atte gost mon vagjolegjim de basse aibasæmbe i javkkam mu dovdost; mon Girudim ja Sukkim audogasvuottam mannai. Bahadabalasvuotta lær mudnji Saddam | fastevuoitan, ja go mon legjim 13 ja- | ge boares, de bottin skuvlai, ja oapa-</p>
<p>tægjek lasetegje ja ravvijegje mu</p>
<p>Dam aige læi okta hui</p>
<p>maidail Gabba kristalasvuoda særvve mi goden- oudast-</p>
<p>juvvyui vieljati særvven, dam</p>
<p>morras mielde doaimatuvvujegje krista-</p>
<p>ouddamærka »Boade Jesus » Birrabodnjalusa</p>
<p>lasvuoda girjek samas diti uovvovas —girjek:</p>
<p>mi 2 jage dast ouddal bodi »Nuortta-</p>
<p>4 ;</p>
<p>naste» alde dam bagjeltallag mielde »Juovlla jaskis jurddagak.« (dat læi sisasaddijuvvum). Dak legje sielo lik- katægje girjek, ja dak dugjujegje fa- molaZat mu siste. Dasto go mon legim 16 jage boares, de bessim mon gullat dam sardne olbmai njalmala3 sarne, gæl gaskast mon namatam guok- ta skuvlaolbma S. Samuelsen ja Johan Erik Soffa. Maidai Johan Erik Isak- sen læi dam særve angeres mieldebarg ge. Go mon orodim su lutte,</p>
<p>gadi ja lavlodi son dain aldesek doai-</p>
<p>matuvvum girjin, ja nuft rakadi son sielos bajas.</p>
<p>Mutto dam sæmmea aige ittegotte æra vuolnalas særvek mak datto heit- tujubmai buktet buok kristalasvuoda likkadæme, mi sin ouddal gavdnui ja algategje jesjetaidæsek rajest. Dat væjelæmus daina læi dat guovtasuorad læstadius særvve. Si naggijegje ja jaketegje olbmuid, atte i mikkege læt kristala8vuotta, mi alma sintaga læ. Dam jakkoi 073u si maidai Johan E- rik Isaksen, ja son Saddal sin angeres mieldebargge.</p>
<p>Loappa boatte nummarest.</p>
<p>Ruosa kæisar ja Suomaænam. Gieskad læ dat ruosalas raddetus Callaga saddim Suoma senati (stuorra-</p>
<p>diggai), man siste celkkujuvvu, atte kælsara halidus ja savvam læ, atte suobmelag —politiak galggek væketet</p>
<p>ruogalas politiaid arresteret daid ruosa- las -politikalas bagjelduolbmid, gæk dal læk Giekkadam Suomaædnami. Dam Gallagest maidal celkkujuvvu, at-</p>
<p>te senata berre moærradusa —=valddet dam a8est kælsara savvam tielde.</p>
<p>Vastadus dam Gallagi gaibeduvvu vak- ko gætest. Dat diedetus ædnamest cakketam —unokas miela. Dobbe læk audi mielde ruosala8 »poli- tikalas bagjelduolbmek,« daggarak na- malassi, gæk nimmurek Ruo8aædnam</p>
<p>stivretusa vuostai, Ja duhatak ruogalas | hærrasin, gæk</p>
<p>læk vaibbam vara ja sorbmim —valdnemest, ja gæk rafhe mannal albasek, læk bataramsaje oc- cam Suomaædnam raje siskabælde. Suomaædnam senata, mi læ de- go muttomm lagan sisædnam ministeri- um, læ dam bokte bigjum oalle bart- tai. Muttom duodalas naggatallami mannel senatast læk valljim ovta særve</p>
<p>dø lo</p>
<p>læ Suoma-</p>
<p>—. | deporenspik</p>
<p>ka ek va) Gar ao</p>
<p>(muttom olbmaid) gæk dam a8e gale- gek dutkat ja dam arvvalusa ouddan-</p>
<p>buktet. Generalguvernør Gerhart læi maidal senatast naggatallamen dam</p>
<p>ase birra.</p>
<p>Min gonagas ja dronneg læba dal fidnam Englandast gonagas Edvard guosest. Darogiel avisain læk gukkes telegrammak buok dam Gina ja hærvvasvuoda birra, maina soai læba</p>
<p>vuostaivalddujuvvum Englandast. Nuft-</p>
<p>go dam blade lokkek vissa buokak dittek, læ min dronneg gonagas Ed-</p>
<p>;arda nieidda Engiandast. Dam 15ad december galggaba min gonagas ja dronneg maidai fidnat Berlinast, —Tuiskaædnamest. Dobbe soal maidai —vuostaivalddujuvvuba stuorra Gmain ja hærvvasvuodain.</p>
<p>Komfirmationa. Sobnabæive dam 28. oktober dollujuvvul  særvvegoddetoaggalmas Høilanda ja Sandnæs gieldast. Dain Coaggalmassi legje boattam arvo miel- de 300 olbmu, ja dobbe  valdde Guov-</p>
<p>vovaf mærradusa, mi Kristiansanda bisina Gada galgai saddijuge o øker</p>
<p>a: 1). atte mn vr 'pap- hue dam lakai, atte dovda- stus ja loppadus 1 gaibeduvvu, mutto konfirmationskuvla fal dollujuvvu ja loapatuvvu gadademin ja Hærra burist- sivdnadusain nuftgo dam ragjai. 2). Maidai savva særvvegoddetoaggalmas, atte suddoi andagassi cælkkem sirri- juvvu erit altarmannamest, 3) atte dak gaaldagak, mak adnujuvvujek manai gastaSedin eritheittujuvvujek ja dam sagjal bigjujuvvu biettalæbme ja osko- dovdastus.e</p>
<p>Stuorra likkotesvuodak læk garradalki bokte depatuvvam dai- nå amerikanalaS3 stuorra javrin. OQllo vadnasak ja skøitak læk duS$am, ja många olbmu hæga læk mannam.</p>
<p>Gamavuonast, Altavuonast rakaduvvujek skøitak juokke sturoda- gast. Dobbe læ dal ollaset dego sjøi- tafabrikka. Gavpeolma Ingebrigtsen ja Ole Jakobsen algiga — nuftgo mi juo ouddal læp muittalam nuft smavvaset rakadaddat sjøitaid, dal læba</p>
<p>soal 0330m oarjen ovta mæistara, gæn stata balkata, muttom manoid orrot</p>
<p>——</p>
<p>Gamavuonast ja oapatet vidasæbbo.</p>
<p>er ———— —-— or == kr gn asbie bei innt</p>
<p>———pp EE NE ke pr i dr</p>
<p>gavkasvuotia. |</p>
<p>su mielast</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>&gt;Son dagai varai bokte.:&lt;</p>
<p>No. 22. ad jakkegærdde. »Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda- - Nuorttanaste+ olgusboatta guoyte gærde ES Ale å 14 N I r 1 &gt; | noaaftage. 0 6. ( ER A 4 1 va gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta | 20ad Nov 1 Ä | manost då 15ad ja dam 30ad bæive LG lutte. 8: | juokke manost.</p>
<p>; ge Poseuievvhi. gafe vater. JA. 1 :je3 Jøær:—- ja ne: maidai læi Tobbe;</p>
<p>ra Lisa Re son læi hui vaibas. Sust læi ænemu- | ja a&amp;e. Ja buokak legje mnuft ilost. Å 9 år . å Le ME</p>
<p>E sat hallo vastedet: »Mon doaivom, dat - Sen oini ruonas rasid ja Gabba hldid</p>
<p>»ÆÆdne,<span type="quote">« celki ucca LisaS hilljis jienain, »</span>muittel mudnji fast alme birra.</p>
<p>Jansa Marit njulggi jetas Suoka- tusaln ja divti baide, maid son læi bassamen gaat stampi fast. gætastt! dam sevdnjis stobo birra, gost si asse ja maidal gætasti daid Sovkis muodoi ala dobbe Giegust — dak legje mæsta nuft vielggadak go dat guodda, mi daid vuolde læi.</p>
<p>Ucca Lisa ribos læi dal sængast vællam mæsta mano aige juo. I læm su dille buore dust, gost son vællai.</p>
<p>jeg 2 Don læi buocee Se. hægjo, ige. læm su — birra mikkege æra go suddo, moraå ja AGöe jugai buok, maid -son tini, Ja ædne fertti vuostaivalddet</p>
<p>bassama ælatusa oa730m diti aldsesis ja æraldi, nuft atte sust i læm ollo dille Gorgget stobo siste — ja lær mai- dai alelassi bassamlievdde ja saibbo- hagja. " Buoremus læi almi dappat ja vajaldattet buok dam ja jurda3et dam lieggos baike ula, gost buok læi Guovg-</p>
<p>Son |</p>
<p>gad Ja Cabbes, — namalassi  jurdaset</p>
<p>alme ala, man birra son —læi sodna- bæiveskuvlast gullam sardnomen. Lisa i vaibbam sørdnomest alme birra, ale- lassi jærai son olbmuin, gæk sisa bot- te, mattego si æmbo muittalet-alme birra. Margreta, muttom oapatægjenis- son sodnabæiveskuvlast, læi gieskad logatøm sudnji dam Serris gavpuga birra Johannes almostusast,ja dat læi nuit Gabbes, nuft Gab- bes!</p>
<p>»Ædne, moft jakak don dobbe læ almest?« Guojai mana jidna fast.</p>
<p>Ædne Suoketi fast. Sust legje nuft ollo dakkamusak. Biktasak galg-</p>
<p>læ okta daggar baikke, pgost læ dille vuolas Cokkanet ja vuoilnastastet;« mut- to de son jurddeli, atte son nuft i sa- te sardnot Lisai, su jabme manna rip- poses.</p>
<p>»I læk nuft buorre cælkket, <span type="quote">« celki son vimag, »</span>mon jurdasam, dat læ okta daggar baikke, gost mi oa3- Zop njalggat vuoimadet, ja gost 1 tr læk mikkege babhaid — 1. mikkege</p>
<p>vidnejukkamid ja stuimid.</p>
<p>&gt;Nu gal, ædne. mutto 1 dobbe læk alma dusse dat. Ikgo don læk gullam pæralporta ja dam 3elggis gav- puga birra? -/Edne, æi alma goit dai- de duse fina olbmuk dokke brossat | sisa?« | *</p>
<p>» Fina olbmuk? ær dnsse døk gal; dastgo dat 1 læm Jesusa vuokke, dalle go son dabe vagjoli. Son væketi mai- dai vaivasid. Mon vare son dadde dal life dast!</p>
<p>Son doiddeli giedaides ja Cokkani vaibbam stuolo ala. »Ja aGöege 1 læk vel boattam. Alma son læ vuotte-on vidnaraigest. Mon balam, atte son garremoaivest sidi boatta, Lisa. | »Nuft vissa, ædne,« vastedi man- nå  hilljis jienain. Jos son Llifæ læ- mag dærvas, de lifai son vuolggam su vieZZat sidi. Lisa lavi 0a330t su sidi, go oktage æra i 0730m su vidneraige guoddet. Lisa læi maidai dat =okta</p>
<p>| aidno, gæn son rakisti, ja son i mat- tam ibmerdet, atte su nieidda loæi nu hægjo, goson læi.</p>
<p>Lisa nokkai go ækeduvvagodi, ja sust læi hui Gabba niekko. Son oini pæralportai ja gavpuga. Son oi- ni daid Selggis gataid, ja dobbe legje nuft ædnag olbmuk. Son oini smavva nieidaid sæmina muddosaZaid, go son</p>
<p>savam,</p>
<p>jå dobe gukken gullui daggar ima3-</p>
<p>la8 Guojatæbme. Son niegadi, atte</p>
<p>son doalai su ædnestes gidda ja su</p>
<p>ædne Gieroi ilo diti. Go son goceal,</p>
<p>de legje gadnjalak maidai su jedas nierai alde. ;</p>
<p>Su aGæe lær sidi boattam ja Cok-</p>
<p>kai dal sænga baldast. Lisa i aiccam,</p>
<p>man son læi lossa mielast ja suttas, lge dam garra vinehajage merkkim, mi sækkani Gaece- ja =saibolivdin; mutto son ali muittalet su niegos birra:</p>
<p>» ACGe, mon læm niegadam nuit - -Gabbatl | Mon oidnim alme — ido</p>
<p>jure NR MT frøken Margreta læ mudnji muittalam dam birra! Mon oidnim balgaid ja dæno — ja enge- lid. —</p>
<p>Mutto su aGöe orostatti su sard- nomest fastes boagostemin ja celki:</p>
<p>»Najuo, gal dasto! Dat læ dus- Se gieles buok dam »3elggis gavpuga&lt; birra, maid don lavvik hoakkat, dat læ dusse joavddelas buok. Olbmuk dusse dakkaluddek dego si dam jaka- Segje. I obba gavdnuge mikkege al- mid, Lisa.</p>
<p>Buok illo javkai mana muodoin, Ja dak stuora Galmek gavkkagotte aGe ala suorgganemin.</p>
<p>»Maid, igo læt duotta! Moft a- Ce, mon oidnim dam! Ja frøken Mar- grete læ muittalam.</p>
<p>»Å, I dat læk mikkege. Gal fina olbmuk mattek sardnot! —Vaivasak galggek jeddijuvvut almmin, vai si æm- bo gierddavagat baha gillajek ædnam</p>
<p>alde! Ale jake don dam, Lisa.« Ja de skievæol son olgus stobost.</p>
<p>Go su akka oanekagat mannel bodi sisa, de gavnai son mana Gierro-</p>
<p>86.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>men sængast. Son Gieroi nuft allaget dego su vaibmo lifå luoddanæme.</p>
<p>»Ædne, ædne, atte cælkka, atte i obba lækge alme, æi engelak, gæk min vuostaivalddek, ige mikkege CGab- ba duogjamid — vuol dadde ædna- Samla</p>
<p>&gt;Na nu, gal dat dal aGdad læge daggar dilest, atte son alme birra sat- ta sardnot,« celki ædne morin. 9oh lær ila vaibas sikke vuoimalagat ja ruma3laZat dasa, atte son lifd —mat- manas, ja dasa —vela vel 0330m alme -guvl-</p>
<p>tam jeddit su bodi, atte songe 1 læm duotta vaimolag halidusa lui. Lossa Suokanasain alli son oai- ves sængastoalpo vuostal ja celki: &gt;Ibmel dietta maggar albme læ, Lisa, ja lægo obbanassige albme, — mon dam im diedel«</p>
<p>— — Manneds-cækkedes muttom bæive, ringijuvvui garraset ovta bær- raSa lutte, gutte I assam gukken erit dam baikest, gost ucca Lisu3 asai.</p>
<p>»Q308imgo mon frøken Brun sa-</p>
<p>gætal uvsa vuostal. AÅtestus læl dego malijuvvum su muodol ala.</p>
<p>» Vuoi frøken, frøken, aC&amp;e cælk- ka, atte 1 obba lækge mikkege Selggis guvpugid, æige engelak —</p>
<p>»Ale sarno nuft, ucca Lisa3; læk gal engelak — si bottek farga ja vi3- Zik du, ustebam.e</p>
<p>»Nabai dat gavpug, frøken, mon niegadegjim, atte mon oidnim dam.e</p>
<p>»Nu fal, ja dam dagai maidai apostal Johannes. Son mniegadi, atte ja Ibmel gotoi su Gallet vuolas dam su Gabba oaZZop juoga buore, man ala jurda3ep. Mon  satam dudnji atte dobbe, gost buorre orrot. go vuostaivalddet. Ikgo don sate su ala Iuottet, Lisa?«</p>
<p>&gt;Satam galle.</p>
<p>»Jesus læ cælkkam, atte dobbe, gost son læ, galggap maidai mige oaZZot orrot, ja atte su ae viesost læk ollv orromsajek. Vuoi dobbe læ buorre</p>
<p>son oinl dam, niego, val mi multtalet, Lisa, dobbe læ</p>
<p>Son vuordda du ja a1g-</p>
<p>Jesus læ,</p>
<p>Lossadet vaiddujuvvum</p>
<p>ige mikkege duottan Gajetuvyum.</p>
<p>(Gali ja sisasaddi J. Samuelsen Doænodagast.)</p>
<p>Lasse 20ad nummari.</p>
<p>Di muittebetet dam bitta »Nuort- tanaste« alde nr. 13 dam jJåge, maid okta daina angeras kristalasvuoda be- lostægjin læ Gallam Johannes Hus bolddujume birra ja boares ako hæ- jos gævatusa birra su vuostal, nuftgo non dast ouddalest juo læm - muitta- lam. Dam læ son Gallam mudnji hæppadussan ja soaimaldakkan. Nuft- go akko suopoi rissid ja oalgaid dam dolli, mi Hus vuolde 'buli, de nuft maidai makaS mobnge boaldam ja bo- ram kristalaZaid; mutto go mon lok- kim dam Gallag hilljis mielain; de monge mojohaddamin celkkim vuoi- &gt; Vuoi duimes</p>
<p>dastgo mon</p>
<p>nastam dam Galla:</p>
<p>vanhurskesvuoda vuol;« diedam, go olmus suppe rissid dam dolli, mi læ cakkituvvun mu boald- denr varas juo lakka 4 jage dast</p>
<p>assat, Lisa, sagga, sagga buoreb go mi ra jurdaset dabe ædnam alde.« - Manast oidnui dal mogje. Dat |</p>
<p>ouddal, de i son daga dåm elesege  daina, atte son adna dam boastovuot- kid tan ja almake dakka; mutto atte son</p>
<p>Å SERT allaents jærrali okta groavva olb-</p>
<p>ma fiedua. I Nieidda, gutte uvsa rava- ti, gædai epedemin dam stuora guk-</p>
<p>kesiskavæad, licagam olbma ala. &gt;Cælke  frøkeni, atte okta su Lisa Jan-</p>
<p>sodnabæliv -skuvla manain,</p>
<p>sanieidda, læ hui hæjot buoecamen ja</p>
<p>sitta su sagaldi.«</p>
<p>I lem gukka ouddal go Marg- rete Brun alma balotaga vagjoli bal ga mielde dam likkotes ate baldast. Son didi galle, atte olmai i mmaidege bahaid daga sudnji. Garraset haisoi buollevine sust; mutto' almaken -oroi</p>
<p>mora3 ja atestus, mi su muodoi alde lær gaidai erit, ja dam  sagjai bodi | ælkkemættom rafhe ja likko.</p>
<p>»Man dat læ åabbes buorak kan, <span type="quote">« savkastalai ucca Lisa8. »</span>Farga  boatta Jesus ja vie33a mu. Alma don frø- ken læk visses dam ala, atte mon bæ- sam sisa?e</p>
<p>»Dam ala læm mon visseg, <span type="quote">« vaste- di Margreta. —»</span>Dudnji- Iækastuvvu porta govddadet, go don boadak.»</p>
<p>i adde daggo dafhost, mi læ ng Kei Mon jakam, moaddes, gæk mu vuostai læk &amp;allam</p>
<p>læk kristala3 olbmak ja kristala8vuo-</p>
<p>da angeras bælostægjek, mutto dusse</p>
<p>lossedattujuvvum daina sæmma heg- jodagain, maina dat Jesus mattajæg- je læi, gutte yivesvuodast aigol ravk- kat dola almest ovta Samaritanala8 gavpug bagjeli, damditi go olbmuk legje Jesus vuostai. Almaken ani Je-</p>
<p>son dal læmen Gielgas vaivest — Manna mnojeti fast — dat læ | sus dam olbmage mattajægjenes, dus- suorgatus læi vineduoje olgusagjam | okta suonjadægje mogje; Ja de gaGöal | 3e celki: Ik diede, man vuoinast don</p>
<p>su vuoinadin.</p>
<p>»Son læ. vællam nuft jaskadet odne,<span type="quote">« algi son nissoni muittalet, »</span>ige læk son borram raidege, dusse læ cirrom. Ja mannel go mon sidi bot- tim hegjoni son ja Cuorvogodi du.«</p>
<p>Son orosti vehas, ja de celki son gakkademin: »Mon - muittalegjim sud- nji ikte, atte æi læk engelak ige alme — 'ædne jakka, atte dut læ vissa siv- van su morraåi ja — dorvotesvutti — mon gal daina im jurdasam maidege bahaid. —«</p>
<p>&gt;Mutto manne dakkek don dam, celki Margreta morra8in. Son i vaste-</p>
<p>dam, ja alma sanege sarnokætta vazi-</p>
<p>oaneka3 matke. Lisa ædne doarjol su,</p>
<p>gå soal dam Cokkai sængast, su</p>
<p>ja dal vuoinai manna hui lossadet ja</p>
<p>su oalvve guodda ala, Ja son oaddai dam manemus nakkari.</p>
<p>Mutto son i læm ællam — du33as. Su aGde læ æra olmus dal. dal okta jugakættes ja bargolas ol mai. Son læ okta daina mangasin, gæt birra dat bibalsadne læ Saddam duottan:</p>
<p>»Ja okta ueca manag galgga laid- det sin.&lt;«</p>
<p>I ællema mutto su jabmemes</p>
<p>bokte dunda3ti Lisa su aæes oudast ja</p>
<p>gesi su manestes Cuovggas vuostal —</p>
<p>dal agalas orromsaji vuostai, gost son dal vuordda su. Davja vaZa8a son</p>
<p>girkkogarddai, Cokkana Lisa havde a- | la ja lokka daid sanid, maid Margreta</p>
<p>læ Galetam havdemærka ala: &gt;Mu acam viesost læk ollo</p>
<p>orromsajek.&lt;</p>
<p>Son læ |</p>
<p>læk, lægo olbmu bardne boattam dus3- $adet?</p>
<p>Mon anam maidai daid mu gir- jala8 vuostaiGuvZ3old vieljanam, vaiko læm cælkkam daid ouddala8 nama- tuyvum bittaid diti, atte si æi diede, mi vuoinaid sist læ. Ja damditi aiba- sam mon oaidnet sin; dastgo mon ja- kam, atte min njalmalas sardnodæb- me Faddasi lika Gabbat go girjalas. Im mon dadde nuft -stuorrat imasta- lage, atte sin sanek læk mu vuostai soaigoslaganak; dastgo æl si læk oaid- nam æige gullam must maidege Bjal mala Zat. | ee</p>
<p>Okta daina mu meddrå Gallagistes »Nuorttanastec« alde læ oælkkam, atte son dovda mu hui bu- rist Juo 380 jage dast ouddal ja nuft</p>
</body></document>
