<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1908</year><wordcount>3794</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>52.</p>
<p>Allagelbolas H. I. Olsen.</p>
<p>Gukka manai aigge ouddalgo buogo raiggani — olles jakke. —</p>
<p>Dalkut du davda im mate, mut- to ferttem almaken oaffarussat dud- nji møadde sane, go ouddanboadak Ja muittalak aibas giellasid ja viggak mu æppegudnejattet du cukcasiguim.</p>
<p>Vuost læk buocas, go mon da- ruiduttim-bargo&gt; orom adnemen dar- baslazZan, ja dasto, go boares Opdahl im læk laittam. Don muittalak, atte mon bladi bokte læm soarddam Same albmuga, ja vela gittam daid olb- maid, gudek dam barggek.</p>
<p>Buok, maid læm cælkkam, —a1- gum duottan Gajetet. Mon læm cælk: kam, atte jos mi Samek æp oappa darogiela, de mi æp bæsa oa330t daid diedoid ja dam bajastuvggitusa, mi Dadain. Mon jæram dust: Gost læ Saba vieZZzam bajastuvggitusa, lægo samegiel vai darogiel studerimest? | Mon læm visses dam ala, atte hrr. Saba læ gittevaSvuodain algost darogiel'vapo vuostaivalddam ja dasto læ son vis$alvuodain mannel studerim ja læ bæssam su burid sielonavcai- desguim dam »kulturbane« ala, gost son dal læ. — Sattakgo cælkket, atte mon daggo læm boastot Gallam? Gæn læ a83e, atte darogiella min ala læ baggijuvvum? —Vastadus læ Gielgas: Min jeæamek læ as3e. Mattakgo dam addet ustebam? Dam birra aigom moadde sane cælkket, vai oainak, atte mon im læk mæcest nuftgo cælkak.</p>
<p>Dadak læk migjidi girjid samas jorggalam ja bladid olgusaddam; mut-</p>
<p>mi valddam, go læp skænkkan o03- Zom. Dak bladek, mak læk DaGain olgusaddujuvvum, læk ferttim hæittet olgusboattemest, ja 1 læk ollos Guovg- gadeb' boatte aigge daina bladin, mak dal læk olgus boattemen. Dast læp mi Gajetam, man uccan mist læ hali- dus ouddanæbmai. Mattakgo imastet, atte min Daöak læk dolkkam migjidi fallamest maidege, go mi buok bag- jelgætdap? Mi læp min loikasvuodai- næmek jeda dego cælkkam: »Æp mi darbas maidege.« dJos dal okta nuor- ra Sabmela8 angervuodain bargga oappat darogiela ja oZuda æraid dam oappat, de celkkujuvvu, atte son bar- ga dam su Cævllaivuoda goödom miel-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>| de. Soaimak vel, atte mon læm hok- ' katam fiskarid ja bargid politika a8in, val sin vieso je$ bæsam rievidet avd- den. Goas læk gullam, atte mon lær | alggom rievidet maidege mu barggo- guiminam, ja maina aiguk duottan dam Gajetet? Donge oktå loikka Sab- mela8, gutte ik sate aige auovvot buo- rebut, go jage manabæld ælak buok æra olbmuin. Go dille i læk ouddal vastedet Gallagid, go jakke ain —golla, de læ buoremus, atte diftak orrot, ja erinoamaöet go dust læk nuft hæyos værjok go giellasak. Muittalak, atte mon læm må olmai, gutte læm Gallam dam bit- ta, mi Su aigestes læi Gallum</p>
<p>sænm-</p>
<p>»Nuort- tanastaic »Likkotes stuoradiggevalljim birra. Gæst læk dam gullam ja mai- nå damge duottan Gajetak? Ik maina- ge. Gieles gætest gærfai. Gaddakgo mu læt nuft arge, atte im =duosta nammam Gallet bittaidam vuollai. Mon læm duostam ö&amp;allet ja vastedet sæmma burid olbmaidi avisa Gada, go dudnji, ja nammam Gallet vuollai, im- 'ge læk darbaSam Giekkat ovtage bok- stava daihe ærai nama duokkai Giek- kadet; dastgo im læk goassege darba- Sam gielestet ja nubbe gudne bille- det. Orok moaratuvvam cælkak, atte mon im</p>
<p>mu ala ja 04 Z0</p>
<p>gudnid mu Gallema bokte.</p>
<p>maidege Dam im læk bivddemenge; mutto im mon jak- ke, atte donge maidege »Olavs orden riddermærka« oagok, go hæppadlazat mu vuostai naggek ja gilellasid duot- tan nannek. Mon im læk Saba lait- tam imge rabmom; dastgo dat læi mendo arrad, go mon. dimag Gallim, ja inyge mon su bargo birra aigo 3at</p>
<p>| maidege cælkket, go son læ dego mo-</p>
<p>to maid læp mi barggam. Girjid læp | ne-garra, atte buokak</p>
<p>buoccajek, su birra mikkege celkkujuvvu.</p>
<p>go</p>
<p>Politika birra im cælke æra go, atte don oaZok hæibbut gæina —hali- dak, must i læk =dille ja imge mon visa nuft vises olbmain gaZZadaddat go H. I. Olsen læ. Dusse dat, atte socialistak æi oro galle aiggomen —læ- me oassebæl” olmajen stuoradiggest. Sin lobek æi læk smavva ja juoga sist ge&amp;aujnvvu. Æi suige si læk nuft varalaZa, atte sist galgga ballat, nuft- go don gaddak mu dakkat. Duotta læ, atte i oktage læk mæisteren —rie- gadam; mutto i suige stuoradigge læt mikkege skuvlaid, atte —stuoradiggeol- mai galgga dobbe öokkat 3 jage oap- pam diti, ja go odda valgga dollujuv-</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>Rt SØ tn</p>
<p>HR ET</p>
<p>vu, de ganske son i valljijuvvu Ja nubbe æra su sagjai saddijuvvu. Maid galgga son dalle daina oapain, go olbmuk æl oa30 avke dast. Fin- marko, mi nuft mannabællen adnu- juvvu, darba3a olles olbmaid stuora- diggai, ja ige læk varre saddet dokko | maildege skuvllamanaid. Mon doai- | vom, atte Saba Gajeta jeöas ollesen</p>
<p>diggest, nuft atte son læ ansasægje - dam rame, mi sudnji læ addujuvvum ouddal valga.</p>
<p>Don logak, atte mou læm buo- cos, go im $addam stuoradiggeolmajen, mutto dast aigom jærrat: Goas lærm mon barggam dam ala, atte stuoradig- gal bæssat, ja goas læm mon jedtam rabmom dasa dokkalaZZan? Daggo læk vuot oppeti gaddoidad ouddandoalla- men. Vuost matam dudnji muittalet, atte mon im læk vel dalge dam agest, atte dokkisim stuoradiggeolmajen, jos oktage daggar jallavuodaid fuobmasif-.</p>
<p>Fat</p>
<p>Gi, atte mu ala osffarusasi su stem- mas. Oppeti cælkam, atte im mon buoca stuoradiggefeber, dastgo dasa</p>
<p>galggek dokkalæbbo olbmak go mon, erinoamatet galggek si loppedet vallji- jegjidi gollid ja ruonas vuvdid, gudek galggek stemmaid aldsesek o7udet- Jos læk socialista, »høire<span type="quote">« daihe »</span>ven- stre<span type="quote">« olmal olbmai ala, gæk lobiguim oZudek stemmaid, de læk vieka daiddemættom politika asest. ja dalle læ buoremus, atte moal orro baikest dam bodda go ærak mannek valggi. Mon im læk ollo havid stem- mim go læm ain nuorra; mutto juok- ke have læm mon »</span>urnae sisa bigjam mu stemmaseddalam jeödam oaivvelin ja imge ærai hokatusa mielde. Hæitam dam have, ja imge aigo 3at bladid dævddet du cukcasid vasta- daddat. Qazok Gallet, maid datok mu diti, mutto muite, atte ik galga man- nat duottavuoda raje bagjel ja giella- siguim olbmuid viggat æppegudnejattet ja persovnalasvuodaid ouddangæsset. Tanen den 24—6—08</p>
<p>Henr. A. Henriksen.</p>
<p>* %* Er</p>
<p>Daggobokte addujuvvu diettavassi, at V te Henr. A. Henriksen i læk dam mnamatuv- gr</p>
<p>vum bitta (Likkotes stuoradiggevalljim«) E sisasaddijægje. (Redaktøra). $</p>
<p>ja stemmek</p>
<p>| Okta nieidda å lakka Birgena dorotalai vuoksaijamas. Olbmuk aicce dam, go oidne vuovsa oaive varran.</p>
<p>me te et å</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dl.</p>
<p>oppol. dai ædnag Darolazak cælkkam: »Nuft gukka go oapatuvvu buttaset statagir-</p>
<p>kost, de i læk mikkege darbasvuodaid</p>
<p>- dast eritvuolgget.« Mutto gi dietta, jos</p>
<p>si bessek ollaset gullat min aige odda religion oapo, maid si dalle dakkek. Ja mi jakkep maidai dam, atte Samek 1 vuorde, galgga duotta kristalasvuoda ja buttes oapo vuostalbarggat ja obbanassi jedas gævatet dam lakai, atte dot Nuortta- Sameædnam Sabmela3, gutte okti Gali likkoies stuoradiggevalljim birra, riek- ta 0a7370.</p>
<p>Gost læk navlleraigek?</p>
<p>Okta boares mainas muttom mun- ke birra Cuogja navt:</p>
<p>Muttom ija bodi munke ladnji okta hui Gabbat garvvodam mnuorra olmai Selgis gollesuorbmasin suormast.</p>
<p>»Gi læk don?« jærrali munke.</p>
<p>»Mon læm Kristus,« vastedi dat amas olmal, mutto daggar suobma- nin, mi 1 sulastatte sudnji, gutte læ logje ja vuollega vaimost.</p>
<p>Munke gætai oanekag aige duo- dalaZat su ala ja jærrali dasto: »Gust læk navllemærkak?«</p>
<p>Olmai Sovkodi, go dam gatal-</p>
<p>daga oa3o01 ja vazzal olgus.</p>
<p>Okta jiedna læ, mi alelassi ja fillijægje famoin aigi Gada læ Gurv- vom: »Goæöa, dabe læ Kristus! daihe dobbe læ Kristusle Dai manemu3 aigi vuostai $adda dat jiedna Gåuogjat vel famolæbbo ja vel ærmbo —fillijæg- je, vel dak olgusvalljijuvvumakge 3addet boattet stuora vaddesvutti dam Gfaba mutto hirbinos jiena bokte. Kris- tus læ addam buok aigi —kristalaZaidi varritusa dam vuostai, go son læ cælk- kam: »Allet osko sin.«</p>
<p>» VieljaGdam, allet jakke juok- ke vuigni,<span type="quote">« cælkka apostal Johannes, »</span>mutto gættal lækgo si Ibmelest. Jæra navllemærkai!</p>
<p>Okta vuoncagavpug.</p>
<p>Kaliforniast, arvo mielde 75 km. San Franciskost læ okta gavpug, mast læk 6000 assek ja I miljon vuoneak. Dam gavpug namma læ Petaluma. Loddedoallam ja loddegavppe læ dam gavpuga aiduo sisaboado-aja. Vaiva- 3emusin læk du83e 60 arvo vuoncak; mutto daina riggasemusin læ gidda 15000 ragjai vuoncak. Mannam jage vuvdi dat gavpug 120 miljon monid.</p>
<p>Davja læk si — nuftgo mai- |</p>
<p>atte sin stuoradiggeolmai</p>
<p>Nissonak »jabmem-atestusast. « Daggar bagjelæallag vuolde lokkujuv- vu ovta darogielbladest navt:</p>
<p>Qaivvepoastakantorast Washing- tonast læ dam manemus aiggai læma3 nuft stuora sisavagjolus sappanin, at- te poastadoaimatægje nissonak alelas- si læk »jabmenbalost.<span type="quote">« Si læk dal aittam »</span>streika« dakkat, Jos dak sap- panak æl gæppeduvvu, ja poastamæi- ster læ departementast occam bevilgi- jume sappanruvdidi.</p>
<p>Fløttumganda birra i gullu dal baljo mikkege; mut- to almaken læk muttomak, gæk su occek su sidast, ja som 0aZ70 duolle dalle brævai sikke sis- ja olggoædna- mest. Mannam vakko læi son mark- kanest Troandemest, gost daina bei-</p>
<p>| vin maidai læ »udstilleg«. Dobbe da-</p>
<p>gai son moadde ima8la8 dago daggo bokte, atte diedo addi muttom —=javk- kam dingai birra. Okta lær massam golledimos moadde jage dast ouddal.</p>
<p>Johan »oini« dam dallanaga ælgada</p>
<p>ja su buorre</p>
<p>jedas dalost jedas vuorkain. Gandda</p>
<p>oaidnem oudast.</p>
<p>oa Zo1 mavyso dam</p>
<p>Si aiggo Ruosa kæisarest | hæga valddet.</p>
<p>Gieskad læk politiak Ruo3aædnamest</p>
<p>gavdnam ovta særve, mi læ asatuv- vum dam varas, atte kæisarest hæga valddet. Manga Guode olbmak ja nissonak læk aresterijuvvum. -Soalda-</p>
<p>tak læk faktan bigjum buok jernba-</p>
<p>naidi.</p>
<p>Svan Hedin:</p>
<p>Gost læ son dal? jerrek darogiel ja ruotagiel bladek. Nuftgo min lok- kek vissa dittek læ Sven Hedin okta ruotala8 dietto-olmai -- okta, gutte occa ammas ædnamid, baikid ja olmus- öærdaid. Son vulgi moadde jage dast ouddal Sis-Asia iskat. Gukka diedeti son, gost son jodi; mutto dal læ man- nam hirbmos gukkes aigge, 20 1 læk 3at sust boattam dietto. Su bæra3 ja ærak ballek, atte daidda son juoga lakkai læt hægas manatam. Dietto i læk boattam sust november mano ra-</p>
<p>jest.</p>
<p>Kæisar Wilhelm ja Judalazak. Tuiska kæisar læ gieskad addarm soat- teveki dam goGdoma, atte oskodovdas- tus i galgga læt hettitussan oktige, gutte aigos offiseran Saddat. OQuddal</p>
<p>ær læk JudalaZak bæssam dam fidnoi, mutto dal bessek. Dak tuiskala3 soat- tehærrak æi likom dam mærradussi, dastgo si jakkek, atte JudalaZain i læk TuiskalaZai vanhemiædnam rakisvuot- ta.</p>
<p>Hækka sagak. Alaska SabmelaZak Norgi. Dat oidnujuvvu Engelas ja Amerika avisal alde, atte guokta SabmelaZa aiggoba boattet Norgi oappaladdat boares ædnama, namalassi G. P. Boy- no Garasjogast ja Alfred Nilima Guovddagæinost. Soai vuolggeba A- laskast august manost ja olleba Sa-</p>
<p>meædnami oktober manost. Sodnost daidda læt gukkes ræiso.</p>
<p>Okta ueca manas</p>
<p>Cuolasti nubbes suormaid rasta. Soal læiga jumiéak bæl'nub" jage boarras. Nubbe bijai suormaides smakkomuora ala ja nubbe Guolasti. Doavter dalla- naga viZZujuvvui, ja son gæteall dald suormaid oktiravddat savetam diti.</p>
<p>Olmu8 berre burist bærraigædteat manaid, amasek si ak3oiguim dukko- raddat.</p>
<p>Okta 2-jakkasas nieiddamanna javkai fakkistaga mannam vakko</p>
<p>muttom dalost lakka Kristiania. Bæ-</p>
<p>rag ocai vuost su dam lagamus vuov- dest gukka, mutto i gavdnam i mær- kage. Okta kompani soaldatak kom- manderijuvvujegje dasto vækken oc cat mana. Si occe olles jandur, mut- to æi fal gøvdnam. /Æskå dad bælve gavdne si su muttom goikke gailvost 2 km. dalost erit.</p>
<p>Si gavdne su daggobokte, atte gulle su smavaset Gierromen. Daggo legje si vazzam manga gærde, mutto æi læm fuobmam gæödæat dam gaivost. Son vællai dast sido alde, nubbe soag- ja læi oaive vuolde. Son læ olles daidost; mutto su juolgek ja giedak legje sagga bottanam. Ja Gielgas læi oaidnet, atte gukka son i life Sat æl- lam. Son læ aln nuft hægjo, atte vazzet i goasta; mutto doavter arvva- la, atte son farga dærvasmuvva, ja atte son i maidege vigid ou30 dam</p>
<p>dapatusa gæteld.</p>
<p>| Jagesaddo dabe Nordlanda am tast i oro ænag baikin Gajetæme rapaden. Rasse dat</p>
<p>daddeke læ nuftgo læ, mutto potetosak æ»æi Sadda favnadet. Dak gukkalmas doaska davvebiegak læk dasa sivvan.</p>
<p>Pi</p>
<p>v-tp00 EE ,</p>
<p>il PIET =o = ør Tr ——— += ————-7—=7 "23</p>
<p>&gt;Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 138.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- F gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>(</p>
<p>NN</p>
<p>Rokkadusa birra.</p>
<p>Be | (Cali okta engeias olmai, gæn namma læ 4 og BR. Å. Torrey.)</p>
<p>(Loappa). 11. Læ vel okta a38e, manditi mi Er alelassi siskaldasat gocceva8 ja vuoitte- vag rokkadusast galggap læt — ja dat</p>
<p>læ okta famolas a85e, namalassi dat, maid rokkadus dugju. Ollo juo lærmas celkkujuvvum dam birra; mutto ollo læ ain, mi matta celkkujuvvult.</p>
<p>1. Rokkadus oudeda min vuolnala3 nuftgo i mikkege æra. Bibal- berreba baldala-</p>
<p>Sadd»,</p>
<p>dutkam ja er</p>
<p>gai bigjut. Rokkadusa bokte læ dat, -— atte mu suddo — mu ænemusat celk- kujuvvum suddo — Sadda almos. Go</p>
<p>mon Gibbidam ala manam Ibmel oud- FG di ja rokkadalam: »Suogard mu Ib- Å mel, ja dovda mu vaimo, gæCöal mu ja dovda mu mangalagas jurddagid Ja gæta, læmgo mon bakdasa gæiuo alde, ja laidde mu agalasvuoda gæino må mielde.« Go mi nuft rokkadallap, de Å sadde Ibmel dam suogardægje Cuovga min silloi, ja dak suddok, maid mi ouddal æp læm fuobmam, Saddek alb- mosak min dovddoi, ja vastadussan mu rokkadussi buttista Ibmel mu mu suddostani (Salim. 51,2.) Vastadussan rokkadussi rappasek mu Galmek, nuft atte mon osinam daid imaslas dingaid Ibmel lagast. (Salm. 119, 18.) dussan rokkadussi vuostalvaldam mon visesvuoda oaidnet Ibmel gæino ja fa- mo vagjolet dam mielde. (Joh. 1, 15). Go mon rokkadusast gavnadam Ibme- lin ja gætadam su muodost muttoi, de nubbastattujuvvurm mon su gova mielde  hærvasvuodast hoærvasvutti. Juokke bæivve, maid mi adnep duo- dalas rokkadusast, bukta diegnaleb la- gasvutti min =buristsivdneduvvum</p>
<p>Å AAR ap) PEN</p>
<p>Vasta-</p>
<p>15ad Juli 1908.</p>
<p>ANA al”</p>
<p>Hærrainæmek.</p>
<p>Muittaluvvu muttom olbma birra, gæn namma læi John Welch — John Knox vivva, atte son loæli okta daina oskaldæmus rokkadusa olbmain, okta</p>
<p>daina, gæid mailbme harvve oaidna. Son lavvi gidda 8 dimo ragjai bæivest adnet rokkadussi. Okta boares olmai celki su birra su jabmem mannel, at- te son læt Kristusa govva.</p>
<p>Mi læl sivvan dasa, atte son Kri- stusa lagan læi dam meærral?</p>
<p>Su rokkadusain devddujuvvum ællem læ Gilegitus dasa.</p>
<p>2. Rokkadusa Cad» 08 Z30p ml fa- mo balvvalussi. Jos mi halidep famo 0a330t dam barggei, maså Ibmel læ go&amp;tom min, — lekus dat dal sardne- - fidno, oapataim barggo, manai-bajasgæs- | sem daihe miikkkenassi, de 0aZ70p mi dam duodalas rokkadusa Gada.</p>
<p>Okta nisson bodi muttom bæive mu lusa su gandaines, gutté læ nuft væltalas, atte son 1 birggim daina. &gt;Maid galgam mon dakkat gandal- nam?« jæral son.</p>
<p>Mon jerrim: »Lækgo don goas- sege gætæalam rokkadusa?«</p>
<p>Son vastedi, atte gal son doaivvo jedas læt rokkadallam su oudast. Mon jerrim: »Lækgo don rokkadallam, at- te Ibmel nubbastuttasi su sielo, su ka- raktera?« Son vastedi, atte son 1 læm rokkadallam aido nuft. Son algi dam bæive rajest, ige læm gukka, ouddal- go nubbastus devddujuvvui ganda gæ- vatusast, ja son bajassaddai bodi duotta kristala3.</p>
<p>Ædnagak læk dak sek.</p>
<p>gæk jagi mietta læk oapatam, ælge</p>
<p>| læk oaidnam maidege Saddoid sin bar-</p>
<p>gost; mutto go si botte dovddat rokka- dusa Giegosvuoda ja famo, de Sadde si gaskaoabmen doalvvot ovta nubbe manest manain Kristus lusa. Ædnag</p>
<p>1 | vuiti son ovtain sarnin 500 olbmu Ib-</p>
<p>Ja sust</p>
<p>&gt;-Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>eN NN mA nn då EN rd MN nr NN NN NT elepi ge —— ————- NNN EN SN SØ EO JA rad vw AI NN” rer</p>
<p>PG NN NNN NG NE Nr SE SEN NE ENN DNG NE NPE SE EE En</p>
<p>por</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guovte —gærde</p>
<p>) ) | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive | juokke manost.</p>
<p>re</p>
<p>| sardnedægje riebok $adde famolas Ib- mel olbmak, go si suppijegje buok dorvo, sin jedasek dokkalasvuoda ja addaldagaid ja vurdde alla- gasast. — John Livingstone læ særv- valagai su oskovieljaidesguim olles ija rokkadusast Ibmeli, ja bæive mannel</p>
<p>an EE</p>
<p>farno</p>
<p>meli.</p>
<p>3. Rokkadus jorggalussi, æl læk påle dam mailmest dapatuvvam alma rok- kadusataga. Ovta</p>
<p>| atte i gavdnum dat olmu3 æd-</p>
<p>læ gaskaoabme æral jorggalusa alge jurdaSegjim MON,</p>
<p>namn alde, gæn bokte mon jorggalussi</p>
<p>bøottim; dastgo mon im læk gatamsa</p>
<p>ja jorggalusa dakkam gudege girkost,</p>
<p>sodnabæiveskuvlast daihe gænge per-</p>
<p>sovnalag sagastallama bokte. Mon</p>
<p>morranim ja djorggalusa dakkim dam</p>
<p>jaskis gaskaijadimost. Go mon sæng-</p>
<p>gasam mannim ja oaddajim, dalle i</p>
<p>læm must uccemusge jurda dasa, atte</p>
<p>mon jorggalusa galggin: dakkat; mutto</p>
<p>mon morranim mannelas gaskaija ja</p>
<p>5 minutast legjim mon jorggalusa dak-</p>
<p>kam. Moadde minuta ouddalgo dat</p>
<p>dapatuvai, legjim mon nuft lakka dam</p>
<p>agala8 dubmitusa, go juo vejolas</p>
<p>læi boattet. OQvta juolge legjim mon</p>
<p>bajedam raje bagjel, ja legjim juo o-</p>
<p>Zudæme nubbe miaidal. Mon cæl-</p>
<p>kam, atte mon jurda3im, atte i læm</p>
<p>ovtainge olbmuin mikkege dakkamu-</p>
<p>Said mu jorggalusain. Mutto mon 03-</p>
<p>Zom diettet mannel ovtast mu skippa-</p>
<p>rin, atte ædnam læi dam mærredam,</p>
<p>atte son i hæite rokkadallamest mu</p>
<p>-oudast ouddalgo mon læm bestujuvvum Davja Gajeta rokkadus su stuora</p>
<p>avkes dallego buok æra Gaska fæila. Monika rokkadusak su Gagjadam, æp- pegulolag bharnes oudast orro gukka læme du33as; mutto dak legje muittu- juvvum TIbmel lutte, damditi Saddai</p>
<p>———</p>
<p>i 2</p>
<p>DQ.</p>
<p>girkkoatte Augustin jeorggaluvvut ja famolas Ibmel olmajen, su birra sard- no girkkohistoria ollo. Rokkadusa bok- te læk muttomak Ibmel særvvegodde garrasæmus vaSala Zain vulttujuvvum. Dak Gegnalæmuset jorralam gadotusa Siavak læk rokkadusa bokte Saddam Ibmela gulolæmus mannan. —=Vuoi, rokkadusa -fabmo matta ollit gukkas bodnai, fiegnalassi dokko, gost vel i doaivvyo oro maidege vekid vuordde- men, ja dat matta bajedet olbimaid ja</p>
<p>nissouid bajas særvvevuiti ja lagas- vutti daina ælle Ibmelin. Imas læ,</p>
<p>atte olmus nuft uccan arvo galega bigjat dam famolaf gaskaoabmai.</p>
<p>4. Rokkadus bukta buristsivdnadu- Girkkohistoria Gaje-</p>
<p>læmaå olles</p>
<p>sa særvvegoddal. ta, atte juukke</p>
<p>raiddo vaddesvuodak, mak galgge bag- jelvuittujuvvut. Bærgalak vasSota særv- vegodde, ja damditi gæG&amp;Gala son juok- ke lakai hettit særvvegodde ouddanoæ- me. Muttomin gæltala son dam vær- revapo bokte, æra aige last rido bokte ja fast æra alge 'wuolnalag fuollamæt-</p>
<p>aige læk</p>
<p>tomvuoda bokte særvvegodde sællemest.</p>
<p>Mutto røkkadusa gavdnat gæino Cada buok ja Paoiter | |</p>
<p>bagjel budk.  Røkkadus  njulgge tag:</p>
<p>bokte mattep mi</p>
<p>jadusa, eritagja gaudaSvuuda, månlma-</p>
<p>lasvuoda ja fastes ællena — ju [bme- la ællatægje arne dievas ja buttes</p>
<p>ravdnje boatta sisa Ar dam nanne hærvasæmus lakai. Daina sævd- njadæmus -aigin girkkohistoriast, go oroi Gajetæine dego buok doalvvo NG vassam, dalle botte oskolas vibmak ja nissonak Okti særvvalagai Cuorvvot Ib- melest væke, ja vække bodi farga. Nuft læi John Knox beivin, nuft læ Wesley ja Whitefield beivin. Dam sæmma dagai Jonathan Edwards ja David , Brainered ja Fenny. Dat stuora moridus Amerikastjagest 1857 ja Irlandast 1859 livi vastadus oktasas rokkadussi. Mi læp maidai min bei- vin dam sæmma guoratallam. Dam-</p>
<p>diti rakis lokke, bissop mi rokkadusa måilbme ja 0a77e</p>
<p>siste. Bærgalak, dollek oaZalusvuoda stuora guossemal-</p>
<p>lasid ja bovddijek obba mailme særv- vasæsek. Aigge læ sævdnjad; mutto</p>
<p>almaken algga fbmel su bargos. Son rakkana, go son guldala su manaides</p>
<p>rokkadusald.</p>
<p>Bissan dasa!</p>
<p>Juokkeha3, gutte læ velgolas »Nuort- tanastal« sikke dam jage ja mannam jage oudast, bivddujuvvu læt nuft buorre, satte maksa blade oudast oud- dalgo aibas hælbba. Muite, atte blad-</p>
<p>de darbas mayso, jos dat galga cuog3ot.</p>
<p>&gt; hæøn Vere «</p>
<p>Nuorttansste</p>
<p>GI læ s0mo-0alvve"</p>
<p>&gt;Sagai Muittalægje« 10ad numma- rest Galla Sami stuoradiggeolmai Isak</p>
<p>Saba Kristiania ja stuoradigge odda</p>
<p>sagaid. Guson girkkoase birra muit- tala, deson (Galla naft: »Girkkoase</p>
<p>dafhost læ ain moivve. Gomo-oaivve kristalaZak læk dal rakadæme aldsesæ- sek odda Pappa Hug- nestad galgga dasa læt oapatægjen —</p>
<p>goassege likom</p>
<p>pappaskuvla.</p>
<p>0 2 Mon Tr øk Sameædnamest læk ol- saje addijek æra lakai go duot daihe</p>
<p>dak damditi je-</p>
<p>sierra servidi. lo. olbmuk, gæk Ibmel sane dat pappa; Casek sierra galko«. n. V.</p>
<p>- Mi osidnep dam bittast, atte Sa- ba nawmata daid gomo-oaivve kristalag- Zan, gæk læk særvvam dam odda pa- paskuvla asatam jurddagi. Samegilli mi æp læk dam namatusa vel ouddal</p>
<p>manga</p>
<p>mutto æ!l</p>
<p>oaidnam; mutto —darogielast mi læp |!</p>
<p>JE lokkam ja gullam dagjumen</p>
<p>JG Sj * pamma hui duotta kristalaZaidi; dastgo jos ovtast- E læ as3e ilost læt ja oalve cæggot</p>
<p>dvallat, de læ duotta kristaluZast dat.</p>
<p>Mandit galgga son, gutte Ibmel arbo- lag. ja Kristusa arbbimguoibme læ,</p>
<p>vagjolet gomovaive mailme Gauda.</p>
<p>Mutto manditi læ dat namma big-</p>
<p>jum sin ala. Dam mi hui burist. Dat læ damditi, go duotta kristalasvuotta ja mallmalaSvuotta æba soaba okti. Dak læba mnuft vuostala- gai dego dolla ja ucce. Jesus cælkka: »Di lepet mailme Guovgas,c ja nubbe</p>
<p>saje: &gt;» Di lepet ædnam —saltek,<span type="quote">« ja Paulus cælkka: »</span>Allet gævat jetaidæ-</p>
<p>dek dam mailme lakai, stuvvet din  mieladek odusmattujume bokte, nuft atte di guoratallabetet, mi læ Ibmel buorre, dokkalus ja olles dat to.« Okta duotta kristalas i mate særv- vat mailme Semidi, jukkamservidi, koarttaspelim- servidi, dansimservidi ja nuft ain. Sui-</p>
<p>na læ nuftgo CuoZZo Moses birra: »Os-</p>
<p>ko bokte —biettali Moses, go son læi Saddam stuoresn, goGdujuvvut Farao nieida bardnen ja vallji ouddal bahaid gillat Ibmel albmugin go adnet suddo</p>
<p>aiggasad navdasæme. (Ebr. 11,24—25.)</p>
<p>Ja go duotta kristalas dam i sate dak- kat, de guytdujuvvu son gomo-oaivven.</p>
<p>| | | | | | | | | | | | | | | | |</p>
<p>Ja danen løk igen er</p>
<p>'ueenn heivve EG</p>
<p>gal arvvedep</p>
<p>mutto nubba-</p>
<p>havskodagaidi ja navda--</p>
<p>|</p>
<p>nat.</p>
<p>Gæk læk, gæk dam odda pappa- skuvla asatus jurddagi læk særvvam? Modin sanin eælkket: Si læk dak olb- mak ja nissonak min ædnamest, gæk rakisen adnek dam evangeliumlas lu- theranalas girkko, damditi go sin jak- ko manna vAoga rajest læ læma3, atte dam girkko oappo læma3 bibala oap- po, Ja go si oldne gumpe boattemen professorai ja papa Konow hame vuol- de, æi1g0 si berrin dalle Cuorvvot var-</p>
<p>rimsane, nuftgeo bisma Hauch rokke manemus ællem jagines celki. Mi</p>
<p>jærrap dust Saba, don, gutte maidail</p>
<p>læk -religion-oapatægje ja — girkko:</p>
<p>lav:Jo lutheranalaå statagirkost. ZÆpgo pH &gt; berrim varrimsane -jlenetet. Jos i læk - stuoradigge aibmo oalvve-</p>
<p>gavpugest bilidanm du, de læp mi vis- sas dam ala, atte don lerttik vaimo- stad guorraset, atte dat oappo, mi biet- tala Kristusa ibmelvuoda, Bassevuoina olgusgolgatusn Ja ollaset dum lonastus mavso, mi suddo diti læ Ibmelest ad- dujuvvum — dat pappo i Sat læk kri+ stalas 0appo. Dat læ ollaset i dusse</p>
<p>SP</p>
<p>PER Lægo dalle. imag, AN bællai, alggek jurdaset, æpgo mi gæt- Col codda pappaskuvia asatet, Dult atte min rednamest gavdnu dat baikke, gost min gandak, jos si Govddek siskaldes viggatusa SER studerit, bessek man- Dat I læk ima?, ænbo mag lt</p>
<p>, jos i oktage lifti maidege dakkam: varjalet dam migjidi Ibinelest almo- stuvvim - buttes oapo. Dam mi galle diettep, atte buttes oappo alma vuol-</p>
<p>nalas lægataga I bæste ovtage; mutto</p>
<p>almaken læ nuft, jos olmus galgga bestujuvvut, de ferite son dam buttes</p>
<p>oapo dvvddat. Ja mi dasa boatta, atte dam od:</p>
<p>da pappaskuvla ja sin, gæk dam birra læk Coagganam,</p>
<p>sierrasærvven go0Got, de dat i mange lakai beivve. -Sierra- særve rakadægjek læk dak min aige Kristus ibmelvuoda biettalægje profes-</p>
<p>.sorak ja papak, mutto æi lutheranalas Sy</p>
<p>oapost giddadoalle olbmuk.</p>
<p>Ja go Saba cælkka, atte moadde- te lagas ibmardusak Ibmel sane harral læk Sameædnamest,</p>
<p>gaiko jetasek sierra, nuft. Mi dovddap hui burist Same- ædnam olbmuid, ja mi sattep cælkket:</p>
<p>erinoamatet Samek læk on å r Å si læk angerak dam buttes</p>
<p>olbmuk,</p>
<p>itheranalus girkko, muito obba dam g istalg8 girkko vuostal. av å | re ev gudek velu3ge sogjek kris talagvuoda</p>
<p>mutto almaken æi | | de dat galle læ —</p>
<p>i Hed</p>
</body></document>
