<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1902</year><wordcount>3655</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>su atte muttom sogalazZa jabmen bokte læi arbbem stuora obmudaga, ja atte son læi fria oastam  barnes soattebalvvalusast. Son sidai dal su ainasrak sidi boattet. Son mai- dai læi maksam billeta Engelandi muttom ski- på mielde, mi Kalkuttast galgai vuolgget ovta mærreduvvum bæive. Aöte læi maidai kap- teini addam buok, maid bardne darbasi mat- ke alde. Brævva loapast læi duodastus and- dagassi addujume birra buok dam oudast, maid bardne læ dakkam vanhemides vuostail ja vaimoilas bovddejubme bardnal sidi boat- tet.</p>
<p>Dam girje læi son logakætta  diktam olles jage! — Ja dal læi son jabmemen! — Son dal i mattam ac&amp;e bovdem mielde dak- kat. Dal læi ila manned. Son ferti jabmet dam amas ædnamest. I 0770m son goassege</p>
<p>oaidnet su afes muodoid, ige goassege mnav- daset daid burid, maid aGöe læi sudnji gar- vem.</p>
<p>Bucei aitardægje muittala: —»Im satte mon goassege vajaldattet dam bræva, imge dam vaivan, gattavas nuorra olbma GCiegna- les æppadusa, go su jierbmai dat Gielgai, at- te son Jes su gaZZarvuoda Ja bagjelgættama diti aes vuostal, læi manatam su vuodas dam ællemi.</p>
<p>Vuoi dadde, man ædnagak moænnodek dammanaga lakkai sin almalas aGin! — Æd- nagak læk dam barne laganak, daidak don- ge, gutte dam logak, læt okta daina. — Nuorra olmai: Hærra læ Gallam girje</p>
<p>Lækgo don lokkam dam? Daidak</p>
<p>oasalas-</p>
<p>dudnji.</p>
<p>don læt suppim dam aldak erit dai saniguim: å</p>
<p>aive masotesvuoda ja hette mu navdasæmest ælleme.« — Du mielast orro, atte dat olmai læi jalla, gutte i lokkam su ates girje. Us-</p>
<p>tebam, don læk olmai, Jos don hilgok Ibmel</p>
<p>sane! Alle morastatte gukkeb Ibmel vaimo,</p>
<p>- daggo bokte atte don vaimod dappat Hærra</p>
<p>gane oudast. Son læ armo poarta ravastam</p>
<p>dudnji ja garvvem dudnji bestujume, ællema</p>
<p>ja likko, agalas riggodaga ja hærvasvuoda. Gata alad,girje lokkat!</p>
<p>Okta aiggasas likkosida.</p>
<p>Cali ja sisasaddi S. A. S.</p>
<p>Buorre lokke! Okta dallo, devd- dujuvvum dærvasvuodain ja valljogas- vuodain, Gabba ja buttis ællemin, ovtaradalas iloin ja wusteblasvuodain, rafhin ja * vaimolas buolle rakisvuo-</p>
<p>dain, læ vissaset dat aiggasas likko-</p>
<p>sida. Alma don læk dam dovddam ja ibmerdam? Lækgo don daggar</p>
<p>sidast, daihe lægo dust daggaras sida?</p>
<p>Ædnagak læk si, gudek galle dam haledek ja aibasek; mutto harvek or- rok dam oa33omen muosatet. Manga nuorra olbmai ja nissoni dovddo dam birra bajasbokta vaibmoi miela atte</p>
<p>-Baddat ja bæssat sin jeötasek —likko- 1ag sidi æigaden;</p>
<p>&lt;ko- | lossa bargo mannel. mutto æi buokak jf mo ilost ravket matke alde sidi jode-</p>
<p>Nuorttanaste:,</p>
<p>dam devddujubmai juvsa. Ja mi læ dasa sivvam? Mi be æra go dat, at te olbmust vuoinalas riggisvuotta læ nokkam. OQlmus nuorran luoitta —sie- lost vuogjot buok lagas suddo sevd- njis geppismielala$ ællemi ja vaigost dævdda juokke lagas suddo baha gielvvagiguim. Ja go dat mannavuo- da vigitesvuotta nokka, de daggara3 vuoinast gæfhe i mate dam ala bæsat.</p>
<p>I dusse luondo Gabbesvuoda ja olgol-</p>
<p>des favrovuoda diti læk sida gukka likkolas, mutto aive dam siskaldes vaimo rakisvuoda diti ja dam vuoi- nalas riggisvuoda diti, læ sidast alo bistevas likko. Alma ollo rudai, stuo- ra ælo ja obmudagataga matta ol mus fidnet aldsesis ovta Gabba likko- las sida, go fal vaimost gavdnujek dak jesvuoda lagik, mak juo læk na- matuvvumn.</p>
<p>Go nuerravuodast læ ællem Gab- bad baittam, de likko njarda su ouddald gidda boaresvuo- da bæivvai; dastgo likko Guovyotuvvu Ja laiddejuvvu ællemest; ja madeimniel- de olbmust nuorran læ ællemgærdde,</p>
<p>maidal suo-</p>
<p>de dademielde likkoge su doarreda. Låkko læ Jebbijuvvum sjenkei ouddi, | Dat i læk suottas dam &amp; girje. lokkat, ; dat le | mutto  dufse -ha "va. | nuft boares ja vaivalas, ja dat bajasbokta |</p>
<p>dam vuoina naveaidæsek suddo du3- FalaSvutti, æi satte boattet likko bod-</p>
<p>di. Son, gutte varota su nuorravuoda</p>
<p>kruvnos, $adda likko muosatet boares- vuoda beivin. Galle ædnagi sida al- gost Cuovgga likkolazat; mutto har- vaiu dat baitta beivi loapa ragjai. Mi læ dasa sivvam? Davja soappamæt- tomvuotta. Jos ”dulost likke galgga I læt, de i berre gavdnnt vasse, unukes- vuotta, 1 bælkko ige ridalæbme, mut- to vaimolas buolle rakisvuotta; ælle dovddo ja nana oskaldesvuotta, soava- laSvuotta ja ovtaradalasvuotta, buttis- vuotta ja Corgis ællem, gudnalaSvuot-</p>
<p>ta ja rehalasvuotta, usteblasvuotta ja  vuollegasvuotta, visS8alvuotta ja doai-</p>
<p>malavuotta juokke lakkai. Dat sida, gost dak jesvuoda lagik gavdnujek, læ okta likkela3 sida, dam sidast læ Gab- besvuotta illo ja likko, ja dam sida</p>
<p>ised ja æmed vagjolæba oktasa8 vaib-  momielain gietta giedast juogededinæ- *</p>
<p>ska ællema iloid ja gierddavaSvuodain guoddededinæsga  ællema —morrasid. Dast læ dalle rafhe ja suogje, dast læ dalle vuoinadus ja appasmattujubme Dalle galgga vai-</p>
<p>N</p>
<p>HEG pg likko pe an</p>
<p>4 løk skievti- . | Ve AR dat fertte du bæiest algget, gan</p>
<p>-Dak, gik nuorraviola</p>
<p>47.</p>
<p>dedin, ja daggar likkolas sidast læ sagga havske assat.</p>
<p>Mutto galles læk niegadam dag- gar niego duottavuottan? Man ædna- gak sist, gudek læk jurdasam daggar jurddagid, læk o330m dam ollasub- mai? Gæidi læ jukkujuvvum dagga- ra3 oasalasvuotta? Man galles daina nuorain, gæina læk dak savaldagak læma3, læk læmas gelbolazak 0a330% aldsesæsek daggar likkolas sida? Da- sa ferttim mon vastedet: Dadde ba- habut, dusse aibas harvak. Dat læ galle sagga vaidetatte ollemættomvuot- ta, ja manen læ dat nuft? Maidai dasa oaZ3op mi cælkket: Dainago ædnagak vajaldattek, atte dat, gutte alggo fidnet aldsesis ovta buore ja likkolas sida, fertte læt vwuost jeCas vaimo dovddam ja daeto boattam fuobmat dam riftes likko agjaga — namalassi dam agjaga, man birra da- la sardno, go dat cælkka; »Daved gavpugest læ okta aja ravastuvvum suddo ja  vanhurskesmættomvuoda vuostai.« Dastgo i oktage Goage fi- konmurjid bastelis lanjain, mutto ma- demielde muorra læ buorre, de dade-</p>
<p>vaimoi fertte Ibmel dam læt buktam. Dat Sadda dalle Cuovggat du sidast ja dego njoammot du akkai, manaldi ja balvvalegjidi. Don ik galga vuord- det, atte du akka, manak ja dak c- rak, gudek du dalost læk, galggek dudnji likko skappot, ja ik don galg- ga jurdaset, atte dat i læk nuft vara- las, Jos du bælest lækge vailevuodak, mak sida likkotæbmen dakkek. Jos don dam lakkai jurdasak ja dam mielde dagak, de dalle alle vuorde, atte du sida galgga likkolazZzan Sad- dat. Dat sæmma lekus celkkujvvum maidai daloæmedi. Allus songe luote</p>
<p>aive iseda ala, mutto dakkus mi su</p>
<p>famost læZ7Za likko buktet daloi.</p>
<p>Jos boadnja ja akka ja buok- æ- rak dalost, jesguttege sin bælestæsek</p>
<p>dakket, maid si sattek likko buktem</p>
<p>vasast daloi, de dalle fertte dat sæm- ma dallo Saddat likkolas sidan.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Gonagas Edvard Engelandast galgai kruvneduvvut dam 26ad juni, mutto buoccai ja ferti op-</p>
<p>48.</p>
<p>pererijuvvut (Cuppujuvvut). Balle at- te son jabma, ja gal son juo lælge jabmen hui lakka; mutto dal galgga son læt dærvag, mutto kruvneduvvut i Sadda son ouddal go gaskal 8$ad ja 12ad august. Dat vuordekættes davd- da mavsi London gapugi 360 million Ks</p>
<p>Hurtigrutedampa, mi daid dalvid læ mannam Tromsa ja Birgen gaskast, galgga dam  boatte oktober manost gæGTalet joatket rutas.</p>
<p>Hammerfesta ragjal. Dam oudast maksa statakassa 400 kr.: sierranassi</p>
<p>juokke turast.</p>
<p>Gieliaordnek Suomast. Muttom darogiel avisa » Aftenposten muittala, atte Suoma senata (stuora digge) læ kæisarla8 gotdoma bokte bi- jatallam diedetet mærradusaid adnem birra ruo8a- suoma- ja ruodagiela duo- mostuoloi ja eisevaldi lutte. Dak am- matolbmak, gudek ruoSagiela mattek,</p>
<p>e dos 1 nuft ka vepiadusaid ad-. ;</p>
<p>morrasgtet, atte ruo8agilli jorggaluvvu- jek dukkumentak occek koastadusa. a- la.</p>
<p>Præsident Kruger.</p>
<p>Go rafhe diedetæebme Prætorjast</p>
<p>girdi aldagasdola famoin mietta mai- elme, vuostaivalddujuvvui dat ilom birra buok.” Dusse okta olmai dasa 1 - likom; dat olmai læi præsident Kru- ger.</p>
<p>Algost son 1 jakkam, atte Boa- rak legje ferttim vuollanet; mutto go son dam mannasassi fertti jakket, al- gi son garraset Cierrot ja manai dasto su rokkaduskammarasas, gost son gukka oroi ja ocai jedåetusa dam Ib- melest, gæn son nuft sikkaret doaivoi addet Boaridi vuoitto.</p>
<p>Alo go avisa Gallek su lutte fid- ne, mannel go son læi boattam Hol- landi, lavi son giedus bigjat bibal ala jå cælkket:</p>
<p>»Mi galggap vuolttet; mel læ min mieldel«</p>
<p>dastgo Ib-</p>
<p>Præsident Kruger lavi adnet Transvaal lævga bæivalagat dam</p>
<p>viste baldas, gost son asai; mutto g0</p>
<p>dat su mielast hæjos sagak botte su ragjai, de valdi son lævgas vuolas -  duodastussan dam ala,</p>
<p>Transvaal friastata æmbo. Son 1 aigo vuolgget Lulle-Afrikai</p>
<p>- Re astaduk Aa EE</p>
<p>atte 1 Sat læt</p>
<p>Nuorttanaste. æmbo, mutto arvvala beivides loapa- tet Hollandast.</p>
<p>Ha uecan salled Norgast. Kristianiai læ gieskad buktujuvvum Skotlandast ja Hollandast 400 farpal salledak.</p>
<p>Göakgiede suokkanpappaammati læ olgusnamatuvvum 0. M. Bolsta.</p>
<p>»Nuorttanastec saddai dam have agjanet, damditi go olgusadde læ læmas jottenien, ja mai- dai æra dakkamusak læk læmas ollo.</p>
<p>olgusvagjolus Norgast bagjel Kristiania, sanda, Stavanger, Bergen, Kristian- sund ja Troandem læi januar mano rajest mai mano ragjal dimag 6830. Dam sæmma ailgest dam jage læi lok- ko allanam 10,890 ragjai. Daina æ- ra daro havnai, maina 1 vela læk sta-</p>
<p>Kristian-</p>
<p>0, mutto dimag legje oktibuok 471. as ril vvaluv: vu, atte</p>
<p>gartta 20,000.</p>
<p>Fuobma dam! Gutte dal dinggu »Nuorttanastec o0a3- Zo olles dam jakkodaga 50 øri. Ma- na dal poastarappe lusa ja mavse dam manemus jakkebæle ovtast, de dudnji saddijuvvujek bladek nr. ovta —rajest.</p>
<p>Samuel Å. Samuelsen, Raddovuonast, Tanast, gutte damrag- jai læ læmas »Nuorttanastec« komiso- næra Dænodaga birrasin, Galla olgus- addai ja muittala, atte 20 son las ok- tober rajest aiggo alsget korporalskuv- la Gaccesullost ja dasto mannel under- officerskuvllai, de son æmbo at i satte læt kommisonæra Nuorttanastai, mi daggo bokte diedetuvvu Dænoda- ga blade doalledi.</p>
<p>Daggar bittak, mak galggek Nuorttanastai sisavaldu- juvvut, æt galgga læt Gallujuvvum persovnai vouostai bælkko ja soaib- mamsaniguim, daihe ærain —sanin: Min bladde i læk dam varast, atte olbmuk dam bokte galggek vaimo va- Se olgusgoaivvot jeSgutteg guoimesek vuostai. Buok daggar brævak, mai sistdoallo dam sortast læk, suppejuvvu- jek ommani, nuft jottelet go bottek. Dat lekus celkkujuvvum maidai dud-</p>
<p>Ar  olgusvagjulus min ædnamest dam jage oktibuok</p>
<p>orro dabbe</p>
<p>nji, gæst mon odne ga&amp;ama 030m, manne du bittak æi valddujuvvu blad- dai ja dudnji, gutte logak jetak as- sat Tanahoarnast ikke namad duosta vuollai Gallet.</p>
<p>Gieldapappa Balke Caccelullust læ namatuvvum —proava- sen Tromsa stiftast.</p>
<p>Ugandagilli læ bibal gieskad olgusboattam. Mutto dat læ hirmus divras. Okta barggo- olmai darbasa 3 mano barggat oud-</p>
<p>dalgo nuft ollo tine, atte bibala naga- da oastet. Almaken vuv ddujuvv ujek ollo bibalak. Lokke, lægo 'du dalost bibal, don oaZZok dam halbai — dus Se 3 kr. maksa.</p>
<p>Ovta darogielbladest oainam mon, atte sammegili odda tes- tamenta læ fast jorggaluvvumen ja læ farga gærgos.</p>
<p>Laurvik gavppugest</p>
<p>tistikka oZZujuvvum dam jakkai, 2 | læ læmas stuora dollavahag 173 viste</p>
<p>diede vissa man ollo læk olgusvagjo- | bulle.</p>
<p>Vahag læ rekkinastujuvvum 2 million kruonoi. 2000 olbmu læk vis-</p>
<p>Dat ucea lavlagirjas SViemalek lavllagak læ am o0a%30- mest. Go 40 ævre daihe 4 logeøre- sag frimærka bottek dam blade olgus- adde gitti, de dallanaga saddijuvvu girje poasta mielde. Qaste dam girje, dast læk cabba ja buorik lavllagak.</p>
<p>Salled</p>
<p>læ merkkijuvvum Rafsund ja Tjel- sunda baikoid, mutto galgga læt sma-</p>
<p>VES.</p>
<p>Vuovådebugiteni læ dam gæsege læmas væhas mad- dem. Bajan-njuolla galgga læt cak-</p>
<p>ketam.</p>
<p>Suoine Saddo Nordlandast læme obba buorre; mutto potetos i daide gal favd-</p>
<p>nadet 3addat. Coaska dalkek billidegje ollo algogæse.</p>
<p>Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2 gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daihe 50 øra jakkebælest. Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai</p>
<p>lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si- gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde</p>
<p>| læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>ae mi 2-00 BB ME: 1 ER in å</p>
<p>ear hale Alpin id 0</p>
<p>EE</p>
<p>be se</p>
<p>| d</p>
<p>46.</p>
<p>Nuorttanaste:</p>
<p>su ustebin, atte okta a3in su gukkes ællemi ja ollo bargo ouddedæbimai læ, atte son politika ja æra lossa mnodi vuolde gædost ællemaiges læ vuoina- dam sabatbæive sikke silolaZat ja ru- masglazat. »Min rubmasak læk klok- kok, mak 6 bæive manek ja ferttijek id bæive bajasgessujuvvut,« cælkka Talmage. Jos mi dam æp bajasgæse, de dat manna havdai. I mate olmus allelassi sabatbakkom —doagjet ja bu-</p>
<p>ristsivdnadusa navdaget sielo ja rub- mag bælest. Jæra vuoras olbmuin, gudek ollo læk guoratallam dam ol-</p>
<p>&amp;lema siste, ja si mattek dudnji muit- «talet, atte si læk oaidnai 10 sabatbagjel- duolmiguim boastot mannamen.</p>
<p>Buok dat, mi læ celkkujuvvum rubmas vuoinadusa birra olbmui, guos- ka maidai barggosiviti. Ibmel i læk vajaldattam dam bakkomest barggo- Sivitage, æpge mige berre vajaldattet daid. Qaidnep mi galle, manlakkai</p>
<p>=</p>
<p>SA nd 1 sestujuv-</p>
<p>lambæivven. vu, mutto bargatuvvu aito nuftgo arg- gabæive.</p>
<p>Ja orro maidal min mielast, atte</p>
<p>loanek læk min ædnam lagak —sabat- bakkom ala éuoZZotet, go ouddamær- ka diti mi oaidnep, man gukkas loba- la8vuotta læ addujuvvura bivddovæ- : rain sikke Lofotast ja Finmarkost sa- batbakkoma bagjelduolbmat. Muttom bivddoværain o30k fiskarak bivddo- værkaidæsek bigjat merri lavvardaga Ja gæsset sodnabæive, æra værain fast suppuk sodnahæive mannelgaskabæive ja fast muttom værain suppuk bivd- doværkaid lavvardaga ja gessek vuost- arga. Dat læ almoset Hærra bakko- ma bagjelduolbmam. — Ja buok æ- nemusad læ dat vaidetatte, atte min  nuftgotaujuvvum kristalas ædnam la- gak suvvek ja væketek bajasdoal- lat dam Ibmela laga bagjelduolbma- ma. Olbmuk bikkuk hæjos aigi diti; mutto mi jærrap:  Lægo ima3, atte aigek læk hæjok, atte mærabivdok uc- canek ja ædnamsaddok fæila Caskkek. I læk eisege ima3, ja varnotesvuotta lassana jagest jak- kai, dastgo Ibmmel i læk nubbastuttam, son fertte vanhurskes- mættomvuoda ja rangastet juogo dat dal boatta mna330- nain daihe persovnain. Okta Ibmela</p>
<p>atte valvagvuotta su luondos</p>
<p>seppegululasvuoda</p>
<p>|</p>
<p>å RodeEsk dam : dafhostge- mænnodek | rad å dåøhsi ri | valdda su. jort | mål</p>
<p>pin!</p>
<p>dalgo don dam</p>
<p>bællai; ja Ibmel sadne biebmo ouddanvalddujuvvu. Cabba ja</p>
<p>jesvuoda lagin læ vanhurskesvuoiia, ja mi læp juo mannavuodast oappam, atte Ibmela vanhurskesvuotta læ, atte so rangasta dam baha ja balkasa dam buore.</p>
<p>Mutto dat olmus, kristalas læ, gutte læ Guvggijuvvum Bassevuoinast ja gæn vaimost ibmel- ballo læ, son buok oudemusta gaGGa: »Maid cælkka Ibmel su la gastes ean ja dam dinga harrai.« Son bigja Ib- mela datto bagjel buok maielmalas asatusaid ja lagaid.</p>
<p>Mutto  vuoinadambæive bassen- doallami i gula duse hæittem bæiva- la8 bargost, mutto mnaidai vuoinalas bajasrakadus, Coagganæbme Ibmel sa- ne birra sidain, GCoaggalmasvistin ja girkoin. Sodnabæivve galgga læt sielo biebman bælivve. Maielmala3 jurdda- gak ja bargok bjgjujuvvujek bælost mi læ sielo</p>
<p>gutte duotta</p>
<p>avkalas -vierro læ dat, atte dalo ised</p>
<p>å er 4 n</p>
<p>Dallé go mon manna læi sodnabæivve mu ilolæmus bæivve; dastgo mon rakistegjim ibmel balvva-</p>
<p>legjim,</p>
<p>lusa ja dai buristsivdnadusaid, mak dam mielde Guvvu. Di vanhemak, jos di sittabetet</p>
<p>ilo din manainædek;, ja jos di halede- ket, atte si galggek din gudnejattet, de allet adde sigjidi lobbe æppebaso- tet Sabat bæive. Havske læ oaidnet</p>
<p>ae ja ædne oktan manaiguim boatte-</p>
<p>JENGE LASTE 3 C</p>
<p>men ibmelbalvvalussi, lekus dat girk- koi daihe coaggalmasbaikai, ja vaiko galle manak ollo æl ibmer sarnest, de si dam almaken aige mielde Saddet dakkat, ja go si sodnabæive læk harja- nam ibmelbalvvalusast læt, de si dam viero ferttijek Guovvot, go si vuorra- sæbbo læk Saddam. Gi dietta goas Ibmel sin vaimo bagjel vuoitia. Os- ko boatta gullamest, cælkka apostal.</p>
<p>kadus i berre vajaldattujuvvut vuoi- nadambæive. Qappalada maidai bue- cid, jos læk daggarak du lakka, ja gætal illodattet sin vaimo Ibmela sa-</p>
<p>Viellja ja oabba, don darbasak famo du kristalas cllemasak, don darbasak navceai vagjolet dam balges- bitte, mi vela læ du ouddabælde, oud-</p>
<p>dussi læk joavdam — don darbasak</p>
<p>Å rasa mannan. - son ale dalost ert.</p>
<p>- aCte nævvomsane allam barnases.</p>
<p>Ibmel sane guoratallam ja rok-s</p>
<p>agala$ sabatvuoina-</p>
<p>Bassevuoima famo, ja dam o0a33ok don rokkadusa ja osko bokte.</p>
<p>Gullop mi —loappadassi, maid Heærra min Ibmelæmek cælkka olb-</p>
<p>muidasas sabata bassendoalo birra. »Go don doalak du juolgad ruoktot sabatest, ik doaimat du fidnoi- dad mu basse bæive, ja go don gotok sabata havskodakkan, gotok Hærra basse bæive gelbolaZZan, ja don gud- nijattak dam, nuft atte don ik - mana du jeæad gæinol mielde, ikge daga du dagod daihe sarno joavddelas sa- gaid, — de galgak don havskotallat</p>
<p>+jetad Hærra siste, Ja mon aigom dik-</p>
<p>tet du ouddan mannat ædnam dievai bagjel ja addet du mnavdaset Jakoba, du acad, arbe; dastgo Hærra njalbme læ sardnom. Es: 58, 13—14.</p>
<p>Du aGtad girje.</p>
<p>Muttom mnuorra olmai Engelandast, bardne oskolas vanhemin, læi saddam mor- Nuftgo lappum bardne vulsi as Rd ge fe</p>
<p>Dobbe pg amas FE ednnnest ællema manga lagan vaive ja -vailevuoda vuolde, muittegodi son sidas ja daid burid, maid son dobbe læi navddafam. Havkadam diti dai muitoid ja dam oamedovdo vaive ja rafhetesvuoda, mi dam muitto bokte vaibmoi bagjani, suppi son jedas vel Giegnalæbbo suddo fastevuoda ja nuskudaga sisa go oud- dal. Son læi manga have sidi éallam ja ad- nom ruda, ja a&amp;e læi duolle dalle sudnji saddim muttom væhas, mutto =alelassi læi Mutto- son i valddam vara manadusain ja nævvo- min, daid son dallanaga eritsuppi ja aöes rudaid skittardi suddo fastes ællema siste.</p>
<p>Fasten Gali son sidi, vaidi hædes ja bivdi væke. Vastadus agjani; mutto vimak bodi bræva sidast. Son dam rvasti daina jurddagin, atte son dal 0aZ30 rudaid. Mutto i læm i ævrege brævast, dusse okta dieva- Gallujuvvm bapirarka. Son oini, atte dat læi su aCde giettadala. Son i lokkam dam, mut- to garrodemin nakketi son bræve komfulutti ja suppi dam bombai. .</p>
<p>»Dam sistdoallo i læk vissa mikkege ærago manadusak,: jurdasi son, ja daidi vis- Sam son lokkat ige Guovvut.</p>
<p>Ovta jage dastmannel vællai dat nuor- ra olmai buoccamsængast muttom hospitalast Su suddost situvvum ællem bagjanisgodt dal su sielo Calmi ouddi æra Guovggasin go ouddal. Su muittoi bodi fast sida. I læm son dam maneb aiggai Gallam, ige læm gul- lam maidege sidast. Dat manemus bræva læi ain logakætta bombast. Dat maidai bo- di dal su muittoi. Son god&amp;oi bucei —aitar- dægje vieggat dam. Imaslas dovdoiguim</p>
<p>saddai dal dat hilggujuvvum girje Gadalokku- juvvum. Ja — gi matta Gilggit su dovdoid ja vuorradusa, go son dal bodi diettet, atte</p>
<p>sonet.</p>
<p>»&gt;Gæla mon boadam rn</p>
<p>ISR ST AER SG EN AR R ( | IK</p>
<p>No. 12.</p>
<p>Arv RA 1 SVAL SPP PSP NN</p>
<p>Dat goalmad bakkom, daihe sabata bassendoalle.</p>
<p>vuoinadambælve, Gutta don Perget ja dakkat</p>
<p>ra er</p>
<p>Ane -mnuitost atte don dam bassen anak! bæive galgak buok du bargod. læ sabbat He == Ibmeli; dalle ik don galga maidege bargoid dakkat, ik don ige du bardne ige du nieidda, du balvvalægje daihe du biga daihe du oamek daihe du vierrasak, gæk du poartai siskelist. Dastgo ruda bæi- vest daga Hærra alme ja 2</p>
<p>ja hadet eg PRE | 2. Mos 20, 8</p>
<p>Min aige orro læme stuora fuo- latesvuotta ja ollo bagjelgetæam dam Hærra bakkom oudast, ja ollok læk</p>
<p>dego Samson manatam sin vuoinala8 famosek, damditi go si dam Hærra</p>
<p>bakkomi læk læmas æppegululaZak. Don, gutte dam logak, matakgo don</p>
<p>valmo rievtalasvuodain cælkket, atte don riekta anak vuolnadus bæive?</p>
<p>Daidak don dovddastet jetak krista-</p>
<p>Å laZZan; mutto lækgo don gululasvuo- KE da Gajetam dam —Hærra bakkom : vuostai?</p>
<p>I Mon læm visses dam ala, atte E- dat bakkom odne læ sæmma famost | ja lika nubbastuskættes go goassege</p>
<p>ouddal. Mon læm galle sardnom muttomiguim, gudek di jakke, atte nuft læ. Mutto si æi læk sattam be-</p>
<p>viset, atte Hærra goassegé læ loadno- dam dam su bakkomest. Go Kristus læi dabe ædnam alde celki son: »Sa- å bata læ addujuvvum olbmu varast, Er ige olmu3 sabata varast.« | å Mi oaidnep davja, moft vela si- - ge, gudek &amp;jedaidæsek —kristalazZan å celkkek, dam Hærra bakköm vuostai</p>
<p>Eee AN LNL NN</p>
<p>læk |</p>
<p>dat : amerikanalas - bægee</p>
<p>£0- PREST EEE, Se</p>
<p>lek bagjelgæteam.</p>
<p>SævæÆ LNG</p>
<p>———o</p>
<p>EP</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde</p>
<p>30tad Juni 1902.</p>
<p>SSN VAA EL AL NS EN</p>
<p>rikkujek; ouddamærka diti fisko aige bivddoværain, erinoamaset gæsset, favl-</p>
<p>lai sukkujuvvu bivddoværkaiguim ju-</p>
<p>re nuftgo arggan ja bivddujuvvu gæ- Cost sodnabærve, aito dego i obba hf- Cige mikkege bakkomid Hærra lagast dam vuostai. Ja dat 1 oidnujuvvu dus3e daina stuora bivddoværain, mut- to maidai jokka- ja javrebivdoin.</p>
<p>Dat goalmad bakkom algga dai sanigulm: »Ane muitost vuoinadam-</p>
<p>bæivel<span type="quote">« »</span>Dast arvedep mi,« cælkka</p>
<p>lujuvvui gædgetaval ala kam atte vuoinadusbæive. bassendoalo- gaCaldak dam aige læ ællemgataldak. Jos mi sabata daihe sodnabæive hælt- tep doalamest, de dalle loappa maid kristalas særvvegodde, ja jos særvve- godde loappa, de nassonaiguimge i mana rapadet. Mi oaidnep moft ma-</p>
<p>nai boares Israelin (JudalaZaiguim), go si Hærra . bakkomid hilgo. Vai-</p>
<p>vasvuotta ja varnotesvuotta Juokke laganest bodi su bagjeli. Mi oaidnep maidai, moit læ månnam daina ma- neb aigin daggar olmus-Cærdai ja nas- Sonaiguim, gudek goalmad bakkoma Garrodus læ boat- goarranæbme ja dussadubme. Sabata maksa »vuoinadus,<span type="quote">« arvvadus dam sanest oapata migjidi, moft mi dam bælve galegap adnet. Sivdnadusbeivi mangel vuoinadi Ib- mel ja sirri sabata vuoinadussan olb- muidi. Son buristsivdnedi dam ja basoti dam. -»</span>Ane muitos vuoinadus- bæive, atte don dam bassen anakl! Dat læ dat bæivve, go rumag appas- mattujuvvu ja gievrro guda bælve bargo mannel, ja siello gessujuvvu</p>
<p>2</p>
<p>tam, ja</p>
<p>DN SE EE AO</p>
<p>ggalmas sardne-</p>
<p>varest al Mon ja- |</p>
<p>samidi,</p>
<p>»Leket en digis garvvasak.&lt;</p>
<p>|4ad jakkodak.</p>
<p>G ( P</p>
<p>(4</p>
<p>SENSE Ler RAA LL SNL RE åt</p>
<p>lagabut Ibmel guvlui. Vuoimadusbæive * bassendoalami gullek guokta oaivveoasi, namalasse: 1. Heittujubme davalas maiel- malas bargost ja 2. Nærvvam vuoinalas bajasra- kadussi.  Gavdnujek galle, nuftgo mi buo- kak diettep, daggar bargok, mak fert- tijek dakkujuvvut sodnabæive, oudda- mærka diti borramus vit aidardæbme, dalo regjam- ja rakis-</p>
<p>rakadæbme, %i-</p>
<p>E</p>
<p>E re FR mak EE tujuvvut dagakoætta vuoinadusbæive, dam - birra sarduo MHærra, go son muittala migjidi vuovsa birra, mi sa- - batbæive gaivoi gaatal. Go okti mut- tam barggoadde.muiitoti ovta su bar- gidi daid Hærra sanid, o0a37om diti su bassen barggat, vastedi dat: »Najo, mutto jos vuoksa juokke sodnabæive læ harjanam galvoi gadöat, de læ dal- le buorremus lokke rakadet gaivo  ala.&lt; Rakis lokke, jæra aldad alelassi go don vuoinadusbæive maidege da- gak: »Lægo dat duotta darbasvuoda bargo?«</p>
<p>Barggat læ darbaslas, ja Ibmel læ cælkkam: »Gutta  bæive galgak don barggat;« mutto sodnabæivebarg- go valdda erit mist dam buok bhuore- musa, mi mist læ.</p>
<p>| Mi æp mate goassege illa ollo ouddandoallat darbaslasvuoda sabata</p>
<p>bassendoallamest olbmui likko ja av- ke diti.  Sabata darbasuvvu rubmas3a vuoinadusa ja appasmattujume diti. Dat læ bevisejuvvuin, atte olmu3 mat- ta æmbo bargo guda bæivest dakkat | Okta engelas stata-  celki okti muttomi</p>
<p>go Ceda bælivest.</p>
<p>olmai, Glastone,</p>
<p>- vuoda dagok, nuftgo bucei ja boares ; TE PENGE pk g JE</p>
</body></document>
