<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3587</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>—————</p>
<p>atte bisso læi dalge laddataga.</p>
<p>Fastain okta —varritus olbmuidi, atte læt varrogas alo hadronene nuseigulm giettagusadedin.</p>
<p>Akka sorbmi golbma mana.</p>
<p>Ovta issoras gævatusa birra, mi dapatuval dam 18. d.m. dabe Vester- aalast, multtali telagramma Risøyhav- nast, atte okta akka, gæn namma læ Antonette Svenning Aakenes, læ sorb- mim golbma su manaines, gæina okta læi ollessaddog. Arvvaluvvu, atte dat læ dakkujuvvum miellamoivvasume gæteld.  Akka læ javkkam. Lensman- ne læ mannam dokko dutkam varas</p>
<p>dan1 soalgos færrana.</p>
<p>Prinsesse Marie Danmarkost, gutte dast gieskad jami, læi assurerim jedas hæga 150,000 kruvni.</p>
<p>Leo Tolstoi ja ucca nieidas brævva-lonotaddam.</p>
<p>Muttom ruosala8 bladde muittala ima3la8 brævvalonotaddam daihe brær- vaGallema birra dam. Ruo8a girjedalle Leo "Tolstoi Ja mnuttom 7 jakkasas nieidata gaskast, gæn pamma læi Sonja Rubinsteini. »Rakis ednotam,e Galla dat ucca nieidag, »du namma- bæive rajest lærn mon alggam lokkat du ABC mielde. Mon læm =gullam ollo du birra aest ja bivdam damditi du vastedet mudnji, atte læge æneb | g0 okta Ibmel vai i, ja atte lægo lo- balag Gallet sodnabæivee jn. v. Dam 23. oktober oa3oi Sonja Guovvo- vaå bræva Tolstoiest: »Ibmel i læk almest, mutto juokke olbmu siste. Ib- mel dat læ, gi adda olbmuidi ja buvk hægalaZaidi ællema. Mi oappap Ib- mela dovddat rakisvuoda bokte. Ra- kisvuoda bokte Saddam mon oyvtastat- tujuvvut Ibmelin. - Obba Ibmel laka duoZZo damditi dast, atte ni rakistep Ibmela: ja lagamuga, ja dat buok stuoremus likko mailmest CuoZ30 dast atte rakistet buokaid. Mon søddim | dudnji ovta rokkadusa ja avGotam du rokkadallat dam ja viggatet du, atte don gattesik jeæd erit buok dast, mi læ hettetussan rakisvutti, miutto rakis- tet buok olbmuid ovta made.&lt;</p>
<p>N</p>
<p>Atte olmu3 jabma boagostedin, dat dåpatuvva mælgad harvet, muntto dat matta dapatuvvat, ja dat Tapatu- vai gieskad ovta Sotastaddam viesost baikest Arerikast. Muttotn lær doallameu suotas-</p>
<p>muttom komediespellar</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>- hirbmos suotasen</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>vuoda dam viesost ja dai olbmui sær-</p>
<p>vest, gæk legje oaidnemen dam, læi |</p>
<p>muttom —boares nieidda, gutte mnuft</p>
<p>ani dam, atte son Juokke Galbmeravkkalæmest bokkusi. Fakkistaga Saddai son daidoitaga boa- gostæme vuolde, Ja jami.</p>
<p>nuft atte son gaCai Doavter celki, atte son læi oZ30m SG iotuskastdgn.</p>
<p>Cajeti vaibmoladesvuoda vieljas vuostai.</p>
<p>Muttom pastor mutttala Guovvo-</p>
<p>ra8 bitta: De lei muttom vaivag dallo, gost legje guokta ganda, arvo mielde ovta</p>
<p>a rest Ja sæmma stuorrak. Dat læ: dalveaigge; galmas ja buolas olggon</p>
<p>ja uccan boalddamus siste. Ja ganda guovto trægjok legje stoppijuvvum Ja duognaduvvum nuft gukka ja al- maken legje dak biedganam. De fid- njjim mon ovta buorre trægjo ja ad- dim dam sodnoidi. Dat nubbe gand- da læi dalle siste, g0 mon bottim, ja oaZol trægjo. Mudnji læi dat suotas oaldnet, man muddag trægje læ ja man illoi De bodi dat nubbe gandda sisa.” Soal gætaiga ja imastalalga trægje. | hoapost, gutte læi 0330m triegjo, dam erit ja celki: &gt;Dat læ buoreb, atte don oaZok dam; dastge du trægjo læ koæjob Vuoi, burist mon likojim dam ganddi, gutte Gajeti daggar vaibmoladesvuoda vieljas vuos- tall Son suovar sudnji ouddal go uld-</p>
<p>gandda ES</p>
<p>go mu.« man</p>
<p>Dat læi arvyedærmest, atte non feritijim fast skappot nubbe tægjo, val goabbagagak oa301ga.</p>
<p>SEES.</p>
<p>Garradalkke Atlanterabest.</p>
<p>Daina manemus beivin læk bog garra biegak —Atlanter- | abest, mak læk =ajetaui sagga damp- pajotterna.  Okta Cunardlinja  dam- pain, mi bodi gieskad Newyorki, læi garradalke giæ-</p>
<p>som hirtbmmos</p>
<p>agjanam ovta jandur</p>
<p>æeld, ja okta White Starlinjen dam- pain telegraferi strængates teiegrama bokte abest, atte dalkke læi mælgad</p>
<p>garas,</p>
<p>ja atte damppa Sadda agjanet uccemusat 30 dimo. |</p>
<p>Dampa expederim-vanas vuojoi. Hanmerfestast muittaluvvn: Lokaldampa -expederidedin Galtepest 3addai lastijuvvut —expedison-vanus ila ollo, nuft atte dat vuojoi, bokte poasta ja galvvo dussai.</p>
<p>man</p>
<p>Buok</p>
<p>De nuolai son:</p>
<p>=o —— —ZZ—— 2 0 1  ——  ———</p>
<p>dal læk buorre algek</p>
<p>"95</p>
<p>olbmuk vadnasest 3adde gagjujuvvut manemus Calbmeravkkalæmest.</p>
<p>Dal bosso — muittaluvvu Ham- merfestast -— dabe garra nuorttabieg- ga oktanaga muottaborgain.</p>
<p>Buoceek, gældaleket dam</p>
<p>Mon læm 2 jage gillam hirbmos bahas davdast. guovte gærde opererijuvvum ja gil- lam ollo baktasa. I mikkege væketam, dade æmbo mon S$addim hæjob ja hæjob, giddå dassadi go mon deivvim hr. Johs. T. Hans- sen, gæn mon læm su stuora væke oudast velgolas duodastet mu vaimolæmus gitosin ja fallat buccidi ja gillajegjidi dam buoremusat. O.J.Larsen, Absalon Beyersgd. 29, Bergen.</p>
<p>Jamalgadde. Vuoldemærkasægje sadde hr. Johs. T. Hansseni, Bergenest su vaimo- læmus gitoses dam oudast. maid don læk dakkam mu barne vuostai, dastgo buok doak- tarin, gæid son gæGCali, i læm oktage, gætte sati davda buoredet nuftgo don, nuft attc son læ dal rekinastet mæsta dærvas.</p>
<p>N. de Lauge, Sydnæskl. 15, Bergen.</p>
<p>Hr. Johs. T. Hanssen, Bergen. Mannel- go læm adnam dam elektriske Gadnasa, maid mon o770m dust, læm mon dovddam bæiva- lazat buorrauæme, mutto datom ovta stuo- rab. Im sate dievvaset sardnot mu dutta- vasvuottam Gadnasa avke diti.</p>
<p>Overretssagfører R. Toresen, Bergen. , Kristiansundsposten" Galla 6. april 1908:</p>
<p>Hr. Johs. T. Hanssen, Bergen. Du appara- tai birra læp mi gullam ramedægje sardno-</p>
<p>niuSaid, nuft atte dat læ setet diedo videoæbmal. — Go olmus dal siskabælde rika doalla apparataid, mak Cajetek daggar buorre avke, berrjjek dak divvujuvvut dai balddi, mak Ga- da daid ollo agentaid fallujuvvujek olggoæd- namest, maina 1 læk mikkege avkid, mutto maksek 3—4 gærde æmbo. Mu apparatai buorrevuotta læ dovdos buokain. Jos darba- Sak, de ale ajet Gallemest, ja bija vela 85 evre oudast frimærkaid bræva sisa. Poastaadr.: Johs. T. Hanssen, Bergen.</p>
<p>suotas migjidi la-</p>
<p>Kristianiast</p>
<p>dapatuvat dam 21. bæiyve dam ma- nost dat likkotesvuotta, atte dynami å bøkte sorbmijuvvujegje 2 olbmu. ja 10 olbmu pgarraset sarjaduvvujegje. Dak olbmak legje roggamen ja bade- vuodo- bigjam diti ovta garddema vuollai, mi dusa gal- gal huksijuvvut.</p>
<p>men ædnam siste</p>
<p>Ollo rudak Amerikast Europai. Berlin gavpugest muittaluvvu, atte Amerikast, jos olmu3 galgga dubwmit daid rudui miel- de, mak dobbe saddijuvvujek deike juovlaidi. Dobbe lwk saddijuvvum Europai arvo mielde 60 imniljon dollar, Ja pakkapoasta læ 44 procenta stur- rab dam jage go dibina.</p>
<p>po ="=</p>
<p>i an å</p>
<p>96.</p>
<p>Boacoguodotam-as3e.</p>
<p>Nuftgo mi ouddal læp muittalam, læ dat naggo, mi gukka læ Ruotarika ja Norga gaskast læma3 boacoguottom- Ja jJottema8in, bigjum dam nuftgoteu:- juvyum -voldgiftduobmostuole ouddi. Dat duobmostuollo læ dal gavdnam darbaslaZZan bigjat ovta kommis3ona (valljijuvvum olbmaid) dutkat guottom- Dak DaGak</p>
<p>læk, gai-</p>
<p>ædnamid Duvve-Ruotast.</p>
<p>væk dam voldgifta særvest bedek, galggek</p>
<p>utte 6 suokana Mutto  Ruotala-</p>
<p>Zak sittek, galgga dus8e 1nuttom oasse</p>
<p>iskujuvvut.</p>
<p>guovtest:daipa suokanin iskujuvvut, namalassi Karesuando ja Jukkasjærve suokanak. Voldgifta olbmak læk al- maken atte dak pguokta</p>
<p>suokana ollaset galggek iskujuvvut ja</p>
<p>mærredam,</p>
<p>stuvreb oasse maidai Pojala suokanest. Arvo mielde 20,000 kvadratkilometer Ruotarikast GaageGGujuvvut ovta Nor- ja Ruota kommis3onast.</p>
<p>I læk læmas voldgiftast ovtamie-</p>
<p>POE lalaSvuotta dai baikid Äske GR</p>
<p>ør Je å 2 fr SAS ge Hete NS Ped, ka POE PE ee pel Ke ar Briprte mg Å pe</p>
<p>atte pst baikidutkam-kommissonast galovek: læt 2 DaCa, 2 Norøa  Såb- melaZa, 2 Ruota</p>
<p>Duéak læk Ser</p>
<p>Ruotala3a,</p>
<p>; D SabmelaZa Ja okta daihe «neb olggoædnamlaZuk, WuotalaZak fast læk gaibedam, atte - dutkam-kommis8onast —gulggek dus8e abmasak læt (olggoædnamlaZak), nabbo dalle i oktage RuotalaS ige ok- tage Dua. Vuoiggadvuotta læ dust lagadam æneniusat darola3 gaibadussi, mutto læ almaken arvvalans, atte i kommis8ont  namatuvvut æmbo go okta —darolas. ja ruotalus mieldelatto, gæk danen bigjujuvvu- jek mannelgo goabbasagai bælde læk njæljes namatuvvum. Saddekgo Sa- mek dam - kommi38oni loaidastuvvut, dam mærreda vuoiggadvuotta mannel.</p>
<p>Vissa Saddek vel Jage gollat, ouddalgo dat boacoguodotama3-</p>
<p>se Noiga ja Ruotarika guskast elgga.</p>
<p>valga dam</p>
<p>lg på</p>
<p>manga</p>
<p>Amerikanalas Cook, gutte makka galega læt Davvepola gavdnaim, læ gielestam  buok, maid læ cælkkam. Son 1 læk dam —ilmest læmas Davvepolast. - Dak - baparak, maid son Kjøbenhavna universiteti saddi ja mak dal måkka galgge Gaje-</p>
<p>tet, atte son polast læ læma3, æi læk dam harrai maidege Gajetam. Dam-</p>
<p>diti matta dalroakkadet celkkujuvvut, atte Cook vuoras læ okta daina buok</p>
<p>Norrbottenest |</p>
<p>Ha | |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>k | &amp;</p>
<p>sak blade,</p>
<p>;</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>stuoremus gielestegjin, mi dam var- notes mailmest vela læ ællam. Muit-</p>
<p>taluvva maidsi, atte son læ balkkatam ovta boares jukkes darola$ kaptæina</p>
<p>kartaid rakadet ja observa3onaid vald-</p>
<p>det; daiguim. dal arvvali dævddet dai- he mailbmai duottan Gajetet, atte son</p>
<p>Mutto bajastuvggijuvvumm aigest 1 læk</p>
<p>læ gavdnam Davvepola. min gæp-</p>
<p>på a88e va330t olbmuid gtellasi jakket.</p>
<p>Jeg læ dal Cook rieppo javk- kam, æ1 diede post læZZ7a. Jakkemest</p>
<p>læ, jos gavdnek side son daid ame-</p>
<p>rikanala8 lagai mielde $addn ranga3- tuvvut — Jakkeinest læ, atte son ollo</p>
<p>ruda Cokki dam aigest,</p>
<p>darasa bajemus cæke alde læi.</p>
<p>sNuorttanaste* doalledi</p>
<p>Dam nummar - mielde saddijuv- vujek rekegak duidi doalledi, gudek læk velgolagak bladdai 1909 ja daid oudeb —jagi oudast.. Mi læp saddim | blade maidai buok vidi lek maksam 1909 ja maneb jakkebæ- le 1908 oudast. Doallin læk</p>
<p>velgolaZak-bælnub jage</p>
<p>go son raid-</p>
<p>muttomak daina lagin oudast (ovta kruvna ja vitta loge ev- re). Ædnagak min doallin læk velgn- laZak - olles jage jn jakkebæle 1909 oudast, ja mi æp læk almake orvstat- tan sigjidi blade. Dal saldep mi re- kegid, daina burin doaivoin, atte min rakis doullek muittek dal makset dam ucea summada, maid si læk Zak. - Allet ajet mannelidi,</p>
<p>velgola- amias $ad-</p>
<p>dat ain  hælbbat, mutto leket nuft buore, atte maksebetet; dastgo -jos di</p>
<p>epet mavse dam bladdai gulle vælge, de orvsta dat dam juge loapast digji- di boattemest. Nuftgo «di jeda læ daina rekegin dinggomseddal; nab- bo dalle dokkijek dak sæmma rekegak</p>
<p>Go don mary-</p>
<p>vnaidnebetet, de</p>
<p>adnut dinggomseddalen. de sadde dam rekeg okta-</p>
<p>naga mavsoin »Nuorttanastec« expedi- soni ja dinggo fast sæmmast blade</p>
<p>boåtte jakkvi, ja ale vajaldatte mavso saddemest mielde. Dak doallek, gu: dek læk maksam 1909 oudast, oZ3uk blade maidai —boatte jage, mutto æi gukkebuidi.</p>
<p>Mi æp sate diktet orrot muitotæme- taga, mutto -ferttip fallat 1nin rakis Same vieljaidi atte si dam rajest alg- gek visfalet doallat —»Nuorttasnate,</p>
<p>ja av&amp;dot maidai sin sidaguimid ja</p>
<p>| |</p>
<p>dåi di, gudek æi |</p>
<p>| | | | | | |</p>
<p>| EP | | | | | |</p>
<p>Sortlandi ige Sigerfjordi.</p>
<p>æraid doallat dam. Æilæk lassanam doallek bladdai dam jagege, mi læ dal vassam, mutto læk ænebuk dak, gæk læk velgolazak. Hui fuollamæt- tomak orrok muttomak</p>
<p>doallam harrai, vaiko si daggo bokte oZZuk bajaseéuvggitusa ja diedo. Dat,</p>
<p>gutte i doala bladid, i 0a30- bajastuvg- gitusa lge diede maidege, mi dapatuv- va mailmest, 1 0a30 diettet gukkelidi go mi dapatuvva viesso-uvsast. Mut-</p>
<p>to dat, gutte doalla bladid, 0a330 ollo-</p>
<p>bajastuvggitusa ja boatta gullat odda- sid Ja dapatusai birra mailmest. Dat</p>
<p>olmug boatta ouddan - mallmest diedo</p>
<p>dafhost, gutte doalla bladid. Fina dal lagamus poastarappe</p>
<p>lutte  dinggomen »Nuorttanastec, ja don ik boade gattat dam ovta kruvna, maid don bijak je&amp;ad avke (bajastuvg- gitusa ouZZomm) diti.</p>
<p>»Nuorttanaste«</p>
<p>Cuyggitusa vuost —religiona.</p>
<p>juokke guovlost sikke olggo ja »Nuorttanaste«  m' dre VEG valko dat 1 læk</p>
<p>ædnamest. alv odda sagaid, ja stuores ja i boade vo Nfei savatatte, de ulmake sistdoalla dat ollo, mi matta læt avkken ja ba- jastuvggitussan Samidi. »&gt;Nuorttanas-</p>
<p>te« vuostaivaldda iedetusnid sikke</p>
<p>Darogilli ja Samegilli ja brævaid, mak.</p>
<p>sisasaddijuvvujek bladdai. —</p>
<p>Mi saddep min —vaimmolas gitosa</p>
<p>buokaidi, gudek læk dorjom ja biso- tam min ucea bladat maidai dam</p>
<p>jagege, sikke daggn bokte, atte si læk doallam dum ja Goaggam dasa doallid</p>
<p>fakai, dam sæm-</p>
<p>ja maidai væketam æra si æi hæitasi boatte aigest ma dakkamest, mutto —viggasegje an</p>
<p>dvarjot dam ucea bladata, mi vigga våddesvuvdai Gauda olgusboattet ja</p>
<p>oappaladdat Same vieljald.</p>
<p>sk &amp; Dig</p>
<p>Muittet dul dam!</p>
<p>&gt; Nuorttanaste<span type="quote">« ja »</span>Sagai Muittalægje æba bovade dal olgus Sigerfjorast, nuftgo ouddal, mutto Sortlandast, Ve- Damditi galggek sikke dinggombrævak  saddijuvvut | Muittet al-</p>
<p>teraalast.</p>
<p>bladi</p>
<p>nasrak dam! Sami bladi doaimatus.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F- Lund NSigerfjørd, Vesteraalen.</p>
<p>Jæmen blade</p>
<p>adda ollo bajas- harrai, Ja dasto muittala alv ollo oddasid daihe- sagaid mietta mailme, dapatusai birra</p>
<p>Te, EE 3</p>
<p>nuft davja olgus,.</p>
<p>Vare</p>
<p>;</p>
<p>;nristsivdneduvvam  oddajage savvap.mi buok »Nuorttanastec løk- kedi.</p>
<p>Moridus Negari særvest. Aidnag baikin bakenædnamin</p>
<p>læk dam maneb aiggai læmas stuora” moridusak, man  oudast juskke kristalas, gutte læ evan-</p>
<p>seliumbargost berre gitet Ibmela. Dam mi galle diettep, att</p>
<p>juokke moridusast sikke olggo- ja</p>
<p>sistædnamest læ nuftgo Hærra multtala værddadusast guollefier- me Æi buokak dak, mak bajasgessujuvvujek, læk buorré, ælle ja mavsolaS guolek; damditi læk ædnagak, sæk jakkek, atte moridus båkeni Pdkadt 1 læk ar- vostanetatte, Ja Ssl æl gavna æra 280 guoccagam gulid.</p>
<p>Okta baikke. gost olmus i liféi mattam moridusa -—vuorddet, læ Væsta-Afrikast Megari saskåst; | mutto maidai dobbe muittaluvvu stuora moridusa birra. Ollo ba-</p>
<p>1! " biri "Aa.</p>
<p>hættai ja 0770m dam ælle osko Jesus ala: Si læk duSSadam sin</p>
<p>ææppeibmelidesek, ja ædnagak, gæk loikkam legje =kristalasvuodast læk arvosmuvvam.</p>
<p>p)</p>
<p>Hamborga doslvvo æppeibinelgovaid bakenidi. Mattom- jagid de læl ædnag engelas gavpugin olles honbna</p>
<p>dastouddal</p>
<p>«eppeibmelgovaid rakadet  hakenærdnu-</p>
<p>midi. Mutto de algge dobbe Gallet ja surdnedet nult garraset dam iidno vunostal,, utte ferttijegje doaimatusa</p>
<p>daina gpovall hælttet. Mutto dalges algge fubrikeret daggar govaid, gast lek saddijuvvum bumbak dievva daggar govain baken- Fabrikka vuordda  buorre dam fidnost. Dat kristalas Tuiskaædnaw, —girkko-ade riegadam- ja barggamædnan storra gæteat, atte appeibmelbalvvalus speku-</p>
<p>Tuiskala Zak ja- Han bor- gieskad  ollo ædnamuli. tini stusa Lutherusa dudde oudeduvvu su oamedvovdotes landai bokte.</p>
<p>Moft Japanesaluzak rokkadallek. Daina japanalas tempelin hæng- gajek altar birra gongongak (mmutton: lagan ruoyddeplutak) ja daidi gullek goalkanak. : oskola Zak</p>
<p>Golbma Slaga Caskek</p>
<p>ala  buktem</p>
<p>? ruovddeplata</p>
<p>-kenak læk dobbe boattam suddo-</p>
<p>|</p>
<p>—— tm —— sm se se nest sim sen sn i</p>
<p>sin</p>
<p>-profeta) læ</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gulddalet, preled:</p>
<p>diti sin ibmelid bajas</p>
<p>Ja</p>
<p>de mannek dasto altar roako-</p>
<p>2</p>
<p>tek giedaid ja jottelet celkkek olgus,</p>
<p>mi sist valmo alde læ; dastzo Konfu- cius (nuft godadujuvvu sin bajemus</p>
<p>atte olmu3 1 gal- [bmela gukkes rokkadu-</p>
<p>cælkkan, valvedet</p>
<p>salguim. . Mutto jos olbmust læ mik-  kege - vaddasæbbo aid Ibmel ouddi</p>
<p>bigjat, de Gallujuvvu rokkadus ja big- Jujuvvu særvvalagai muttom smavva rudalguim ovta danen. asatuvvum lit-</p>
<p>tai.  Papak dasto Coggek daid, rokka-</p>
<p>duseallagid ja hængastek tempeli, ja muttom å at lagin  Coagganek</p>
<p>ollo: duhatak »rokkadustallagak,e&lt; mak</p>
<p>I</p>
<p>hænggajek seinin.</p>
<p>ja.</p>
<p>bæ ggalmas</p>
<p>je 18.</p>
<p>Dat stuora franska-</p>
<p>las ibmelbiettalægje Voltaire gærdol dard sanid su jabmemsængast fast Ja fast: -»Agalas</p>
<p>atte okti sudnji</p>
<p>dorntbælde havde</p>
<p>Muittaluvvu, atte læ okta agalus igja ja ukta agalus bæivve. Mutto dam 1 dattor son jakket, ja su ællemaiges- tes bargal son garraset</p>
<p>lg ja. &amp; celkkujuvvui,</p>
<p>dam kristala3 Dal go j:</p>
<p>luoittadisgotte su</p>
<p>girkko jako vuostal. ken,</p>
<p>suolvvanak sjelu bagjeli, bagjanegje «ak sanek su muit- toi, ja dal fe buok maid suit, lfé mattam ællet su wællemaiges. to dal læi ila manned.</p>
<p>son — vissa  maksam nubbe have Mut-</p>
<p>Jabimmeni suor-</p>
<p>jus son</p>
<p>gutus doppi su, Ja som løi dam salas, Jå son manal SY baikkasis,</p>
<p>Vissaset 1 gavdnu mikkege suru- gadæbboid go dat atte olmu3 fuobina, go son læ vællamen dam. nmanemus jabme- |</p>
<p>boastot adnu-</p>
<p>davda vuolde ja vuorddemen ma, atte su -ællem læ juvvum, åtte su ælemaigg: Dat dietto læ muttom vasse</p>
<p>læ spilli- juyvum. sieloi givsest agalusvuodast. gutte logak</p>
<p>oælta bærrai, atte-arbmonigad ik spille,</p>
<p>Os-</p>
<p>Hærra Jesus-ala ja</p>
<p>Don, dam,</p>
<p>ko Aumnditti dam</p>
<p>adde sudnji obba du ællemad</p>
<p>Okta boares ,tukkoraddam.*</p>
<p>Muttomin asåiga dobbe gukken</p>
<p>madden guokta vaiva8$ munke, gæk</p>
<p>gilviga goabbage su viduemuorasga.</p>
<p>»Hærra,<span type="quote">« celki dat nubbe, »</span>sad-</p>
<p>de dærvas arve, val mu-ucea muoras</p>
<p>matta ouZZot ruottasid.« Ja Hærra gulat rokkusa. ;</p>
<p>»De darbasifæeges bælvala,&lt; vas-</p>
<p>| å | | | | |</p>
<p>tedi dat Siega olmai. »Rakis ae, divte Saddat jalakasa ja bæivadaga.e De 3addai bæivadak ja goikkadi dam laktam ædnama.</p>
<p>»Jos dal de læ addat buolas,</p>
<p>de legje gierragak Saddat nannosak,</p>
<p>celki son moadde mano gædtest. Ja gæta, farga - lær suoldne vielggaden dam uceca muorada smavva ovsin. Go vidda bodi, de læ muorr4 almaken mileskam</p>
<p>Morag - mielain mans: munkke</p>
<p>oappaladdat su ustebes.</p>
<p>»Du muorra læ odas ja ruonas; mieskam, divsoduvvun,<span type="quote">« Cuorvol Mutto dat nubbe vastedi jaskadet: »</span>Mon læmn addam mu Ibmel giedai halddoi; dastgo kim</p>
<p>mutto mu muorra læ juo valko læma8 Son. muorran — celk- mon  jJe8aldsesam — son, - gutte dietta buore- ni dasalæ avkalæmnus:  Dam- diti læm mon alelassi maidal rokka- dallan navt: adde don dam,</p>
<p>mald muorra darbasa!e</p>
<p>Sasak sukken ja lakka.</p>
<p>Likkotesvuotta bisso gæteld vuoton.</p>
<p>le sivdnedam muoraid, musat,</p>
<p>» Hærra,</p>
<p>Gieskad-dapatuvail likkotesvuotta muttom baikest, man namwma læ Hol- mestrand, daggo bøkte, atte $addai baGeujuvvyut su viesostes.</p>
<p>muttom olmai Vieso siste dokkajegje gaskubælve-alge 4 olbina Ja haladegje, gæl særvest læil</p>
<p>maidal  muttom 22-jakkasuS —=olmnai, gæn nomimma lært Johan Albert Han- sen, gutte asai daggo lakkasin. Han-</p>
<p>sen, men, dast. vol læ laddataga, sikti bagjel duom ja bacati. De bæsketi ja suovva Ki. Dat likkotes gandda i dallanaga,</p>
<p>gutte final ganganest dace jukka- aical bisso cæggamen uvsa bal- Son valdi dam, maid son doai-</p>
<p>olbina  oulve</p>
<p>fuobmasam ni lær tuvvam; son 1 oaidnan:</p>
<p>va diti.  Dak -ærak gulle ketæren dam olbina, go son doppi mast golgai varra - hirbmadet..  Luodda nani Gæbata Gada olgisbæle oaloldavte</p>
<p>dapa- maldege suo-</p>
<p>duse fuol- mude sænmmast Cæbatasas,</p>
<p>lær man-</p>
<p>vuolde ja boattam olgus gurotbælde. Olmat jami moadde minuta gætest.</p>
<p>Muittaluvvu, atte dat olmai davja diktet bisso orrot laddataga, go</p>
<p>lavi</p>
<p>son læt - daina gærggam giettagussa-</p>
<p>mest. -Damditi doaivol -maidai dutze nuorra * gandda (gutte - læi -baddam),</p>
<p>- moadde</p>
<p>jemusat lavijek</p>
<p>-g0 gavdnaba juoida,</p>
<p>»Gæta dam Ibmel labba,</p>
<p>. gutte mailime suddo guodda!.</p>
<p>No. 24 No. 24. *Nuorttanaste«</p>
<p>bladde dinggujuvvu juokke rappe bokte.</p>
<p>==.”</p>
<p>ovta kruvua</p>
<p>maksa</p>
<p>jakko-</p>
<p>dagust, poasta-</p>
<p>SEPT SENSE ENE EE STRENGESTE PENG SES GE ETL SNE EPSTEIN PE GP PG PNL</p>
<p>- Mana dærvan boares jakke.</p>
<p>De læp mi fastain, rakis lok- kek, Ibmel armo bokte vasetam ovta jage. Dat jakke 1909 Kris- tus riegadæme mannel læ dal bæive gætlest mannam dam sæmma njilloi, gosa jakke- euodek ja jakkeduhatak læk javk- kam. I maca %at dat jakkege rudktot min lusa. I oktage dam st bæivest maca min dusme</p>
<p>Go mi Fn jage manemus heva læp joavddam, de læ ol- lo, masa min jurda matta -bissa- net, daihe man ouddi dat matta cuozZastet. Dak læk mailmalas ja dak læk vuoinalas dingak. Dav- olbmuk jurda8et maiimala3 dingal ala. mai jurdafa, moft son gavpe dam jage læ joratam, lægo son fidola- Zat su gavpes fievredam, nuft at- te dat sudnji læ buorre tinistusa buktam. Ja son darkkelet guora- talla fæilaid, maid son læZ7a dak-</p>
<p>kam, ja - boatte. jage, jos ælla, divvyo son daid. |</p>
<p>| Fiskar ja giettaduogjar jur- dafæba -sodno fidnosga ala, ja</p>
<p>me darbasa, de soai dam divvo- ba. &gt; Nuft dakka -maidai ædnam- bargge.</p>
<p>Mi mailmalas dingaidi gulla, daggar dingaidi, mak olbmu buer- redile mattek oudedet, de olmus dabalazat i subme divvomest dam mi matta divvujuvvut, ja mi læp vissas dam ala, atte juokke ol-</p>
<p>mu8 gutte dam jage loapast fuob- ma, atte son lifti berrim æra la- kai su ælatusfidnos-</p>
<p>doaimatet,</p>
<p>| Gavppeol- i E | | | |</p>
<p>mi divyoju- |</p>
<p>4</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>pe al</p>
<p>re AAN PAN rv</p>
<p>son boatte jage buoreda nuft bu- rist 20 satta dam, mi læ ouddal su miela mielde læmas. | ja dat 1</p>
<p>Dam dakka olmus, læk boastot. Mutto de læ nubbe * stuoreb</p>
<p>as5se, man ouddi olmus berresi bissanet daihe cuozastet jurdaset, ja dat læ dat vuoinalas ae, sie- lo bestujubme. MT Buok.oudemusta berresi ol- mus jurdaset navt: De læ okta jakke mannam; dat i boade goassege ruoktot, valko mataSim | varragadnjalid Gierrot, almaken im satasi macatet ovtage minuta. Mutto. buok maid mon læZam boastot dakkam ja suddodam, dak galle maccek mu lusa ja gavdnek mu. Dastgo mnuft Cuoz7o : Callu- juvvum: ,,Du boasto dakko galg- ga du : gavdnat.* s Mir buokak læp dal AG ovta jage Tagab jabmem- boddo ja agalasvuoda. Mi berrep</p>
<p>buokak salbmadiktijegjin rokka- dallat: ,Hærra, oapat mu lokkat</p>
<p>mu beividam, vai visesvuoda oZu- Sim vulbmosam.* :</p>
<p>— Dat læ vissas, atte go mi damge jage loapast CuoZastep Jå | jurdasep, de gavdnap mi MG mi læ boastot luttamek, mi gavdnap</p>
<p>suddo Ja vælge lokkamættomet. Maid galggap Mi dalle dakkat? Maidbe æra go Jesus ruossamad-</p>
<p>dag vuollai mannat ja. dolus duol- lår lakai cælkket. *, Ibmel læge mudnji suddolazzi arbmogas.* Mi galggap maidai Ibmelest rokka- dabat armo basse ællema ællet, dastgo Cuozz0 mnavt Callujuvvum: , Alma bassevuodataga 1 mate ok- tage oaidnet Ibmela.+</p>
<p>g | Ja don, rakis lokke, xgiikke-</p>
<p>nassi don læzak, gutte ælak ma-</p>
<p>rd LANE</p>
<p>30. December 1909. |</p>
<p>| tep buokaid,</p>
<p>&gt;Son dagai*rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>11. jakkegærdde.</p>
<p>EE 0</p>
<p>IR Nuorttanaste« olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam d30ad hbhæive V juokke manost.</p>
<p>NN</p>
<p>ilmest Ibmeltaga daihe oskotaga Jesus ala. Mi jærrap dust: Ai- gokgo don boatte jagege sæmmea dilest ællet? Ibmel læ su armos- tes addam dudnji arbmoaige mal- dai dam jage, mi dal læ vasse- men. Son dam dagai addem va-</p>
<p>ras dudnji aige buoradusa dakkat, dainago son læ gukkesmielalas ja</p>
<p>Moft læk don dam Jurdas dam ala!</p>
<p>vaibmolades. jage vasetam?</p>
<p>fast | Alge oskot Jesus ala ja daga æl- dal go odda AR Kad 80. sisa læk Joaidastam. pa</p>
<p>lem nubbastusa,</p>
<p>- uNuorttanas ster galgga maidai boatte jage olgus- boattet. Doallid lokko 1 læk gal lassanam, ja dåinage, gæk læk dinggom, læk ollok, maksam. + Mutto mi -barggap al- maken blade Gallet ja olgusdoai- matet, dastgo mist læ dat jurda, atte gal doallek lassanek, ja dak, gæk vælggogausak læk, maksek.</p>
<p>Olio vaillevuodak læk dam jagege læma3 dam bladdebargost; utto almaken læ mist dat jak- K9, atte aibas dusfas dåt barggo i dæk læmas, mi dam jagege læ dakku'uvvum. Ja jos Ibmel adda dærvasvuoåa ja ællema, dé læ min hallo mielde læt bajastuvg- gitusbargost Sami gaskast. Mi gi- vgæk "dam jage læk callam bla dåai (harvak lækge dam jage dak læma3), ja min savvam</p>
<p>læ, atte si æt vaiba- Callemest boatte aigestge. Ja manemussi ferttip: vela:</p>
<p>muitotet: Dinggojeket dal vissa- let blade boatte jage algost, vat mi hæssap oaidrfet; atte datge vehas Samegiella, - mi min . aige prentijuvvu, ”jodo. 0a720. K</p>
<p>gæk æl læk</p>
</body></document>
