<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3260</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuorttanaste.</p>
<p>Moft daihe gost legje dak olb- |</p>
<p>Dak mangalagas oskok. muk dokko boattam, go Adam ja E-</p>
<p>(Sisasaddijuvvum Alaskast).</p>
<p>I mikkege ibma3i læk jos olmu3 sækkanifæi daina mangalagag oskoin, mi mailmest læ. Nuftgo æna3 daihe stuora oasse olbmuin oskot dam mi bibali læ Gellujuvvum; muito de læ fast stuora oasse mi adna bibala cuv- cas girjen; si læk nannosak sin os- kost atte gadotus i obba lækge, ja sattek ollaset Gilggit bibala læt cuv- cas girjen daihe buok bibal sistdoalo gjelesen. Dam birra i læk darbas dallet; buoremus læ oskot nuftgo bi- bali læ Gallujuvvum. -—</p>
<p>Stuora oasse vissa olbmmuin doiv- vok, atte mailbme læ 6000 jage boa- res, — burist vejolag; mutto læk gav- nam Amerikast dingaid ædnam siste, maid sattek duottan Gajetet atte dak læk milljonai jagid boarras.</p>
<p>Dak vuostas olbmuk mak S$adde civilicerijuvvut legje /ÆgyptalauZak, arvo mielde 3900 jage ouddal Kris- tus riegadæme, ja dasto KaldealaZak</p>
<p>ja æra sokkagoddek sæmma guovloin. *</p>
<p>Diedakgo don, atte daina boares ÆgyptalaZain 5000 o. Kr. læ okta bibal, maid si goteudegje »Dat girje daina jabinin«? Diedakgo don atte dat Assyrien indviet literatur adda historja dam sivdnedæmest? —- Die- dakgo don atte girjek ja avisak legje prenttejuvvum Asiast duhat jage oud- dal go prenttim læi bajasgavdnum Gutenberg bokte? — —</p>
<p>Dat læ stuora gukkis lokkosak daina geågin mak læk gavdnum. Daid læ Gallam gonagas Sennacherib Assy- riast 2600 jage dast ouddal. Bagjel euode oappam olbma læk golatam 10 jage oaZZom diti daid Gallagid Glelga- sen, ja ollo stuora girjek læk juo prenttijuvvum. Dak girjek læk oa3- Zomest universitetast Research. Dept. B. Milwauche, Wis. U. S. Å.</p>
<p>&gt;"</p>
<p>Sattago »Nuorttanaste« vastedet, gude soga nieidain, mnissonin naittali Kain? =.</p>
<p>Sivdnedæme historja Galla, atte Adam ja Eva læiga dak vuostas olb- muk, ja sodnost legje guokte barne, Kain ja Abel — nieida birra i oidnu mikkege —- Go dal Kain suttai su vieljas Abela ala, goddi son su, ja</p>
<p>dasto batari je8 olggoædnami ja nait- tali dobbe.</p>
<p>va læiga dak vuostas olbmuk, daihe Kain dam reked mielde læi dat goal- mad olmus? Mutto go Kain manai olggoædnami mannelgo son læl sorb- mim su vieljas, de naittali son dobbe</p>
<p>muttonm nieidain, ja su manestboattek legje hutkalaZak ja rakkadegje stræn-</p>
<p>ga Cnojanasail.</p>
<p>Dat ferttijegje goit læma3 olb- muk juo dalle æreb Adam ja Eva ja su bærra3å. Bivdam vastedet, gæst læZ3a buoreb addijubme dam harrai.</p>
<p>L.A. Nilson.</p>
<p>Dat koanstas nisson.</p>
<p>Njællja vitta jage dast ouddal eli Amerikast okta nisson, gutte læi hutkam muttom laga3 buoredam-koan- sta: Go olmu3 læ bhuocas, de i galga mannat doaktar lusa; mutto galgga du83e Cokkat viesost ja rokkadallat ja jurdaset, atte 1 son læk buocas. — Juokkeha3 gi nuft dakka, go læ buoe- camen, dovdda farga ima8la3 buorra- næme oanekag alge gælest Son læi sattam viddedet su koanstas viddat Amerikast, ja ollo olbmuk osko dam, æige mannam doaktar lusa vaiko man hæjot få buoccamen; ouddal jabme go adne doaktar væke daihe mange laga3 medecinai.</p>
<p>Nisson jeg jami 4 jage dast ouddal 83 jage boaresen, ja gudi —je- das mannal 3 miljon dollar, maid son læi tinim daina buoredam koanstain. Mannel  gavnatuvvul atte buok su oappo læi du8%e gieles, ja dak gudek legje vela su oskost ja gudek legje su sajest viddedæmen su koansta, Sadde rangastuvvut, muttomak 033u 2 jage rangastusa ja muttomak unneb ja</p>
<p>æneb.</p>
<p>———=— ————=</p>
<p>Dak vuostas dingak.</p>
<p>— Dat vuostas lokomotiv Ame- rikast læi jage 1826.</p>
<p>Dat vuostas sahadakke Ambolt læi bukton Amerikai 1819.</p>
<p>Oljo læi vuostas anost Cuovyggan 1826.</p>
<p>Dat vuostas læi dakkom 1829.</p>
<p>Dat vuostas dakkom 1830.</p>
<p>Dat vuostas stalleplata læl gavd- nuin 1830.</p>
<p>Dat vuostas stallepenna læi dak-</p>
<p>kom 1839.</p>
<p>lucefer ri33asagge</p>
<p>ruovddedampa læi</p>
<p>kek.</p>
<p>61</p>
<p>Dat olles hebreala8 bibal læt prentejuvvum 1488. Dat vuostas golle Californiast lær</p>
<p>- gavdnum 1848.</p>
<p>Dat vuostas almanak læi prente- juvvum 1460 Georg von Furbak bokte</p>
<p>Dat stuoramus javrre mailmest. læ Amerikast, Superior læ dam nam- ma.</p>
<p>Loge duhat Gabbot. Okta gussa Amerikast addi 44 pund (22 kilo) vuoja ovta vakkost. Gussa læt Spring Farmas New Yorkast. Æigad vuvdi dam gusa 10,000 dollari.  Sust legje 60 æra gusa; mut- to dat »loge duhat Gabbot« læi buo-</p>
<p>remus buokain.</p>
<p>*</p>
<p>Ollo dærvuodak must min gud- nejattujuvvum redaktørai ja buok »Nuorttanaste« lokkedi gukken ja lakka.</p>
<p>Lars Nilson, Bethel Alaska, juni 8 1914.</p>
<p>Guovddagæinost. (»Bagje Sabmela8 ællem - lavllag« divodæme 1 gannat sisavalddet. Bed.)</p>
<p>Dam gæse læ læma3 hirb- mos arvik, mutto lajo aige gal legje buorek goikok, arvve i oidnom. Gal dak lajok 3addek vissa muitto lagjon olbmuidi, jos mailbme ö0uo330 an gukkeb.</p>
<p>Ja gal dat lifdi suotas ja avkke olbmuidi, go samlagak ja vidnevuov- dek noga3egje min rikast juobe ovta daihe guovte jakkai. Vissa mangas vajaldattasegje vidnejukkama aibas erit. Buoreb vierro liföi Guovddagæi- no ja Bossegoppe markanest dalle, æå nuft bærehaga suoladatta3i galvoid ja rudaid.</p>
<p>Kristala3vuoita læ uccan lage dabe min suokanest, vaiko dal mai gullu garraset soatte, ja I læk mikke- ge vissasid maid dat soatte mieldes bukta. Dat læ vuostas dat divras aigge, mi læ dal alggam.</p>
<p>Dalvve læ dal slggam obba gar- reset Gajatallat, vai lægo dat dus3e gæse joutga.</p>
<p>Hæitam dam have Gallemest dær- vuodaiguim dam blade lokkedi, mai-</p>
<p>dai Alaskai, gost must læk ollo —fuol-</p>
<p>KI, N. Thure. Hirsaluokast, 23—9— 1914.</p>
<p>re</p>
<p>62.</p>
<p>Hr. red.</p>
<p>Bivdam saje min rakis samegiel bladdai ja halidam muittalet sagaid, atte mi gudep assap dabe doares be- lin erit girkkobaikest 6—7 mila duok- ken. Migjidi læ sagga akked ja lai- tas go æp bæsa sagaid gullat davjeb. Mi oa37op maidai nuft harvet dem aidno samegiel blade. Dat berre3i ainas davjebut olgusboattet, ige dar- bag stuorrat gal viddedet vidodakki go dal læ. Mon gal mielastam mav- sagim kr. 1,50, jos bladde golma gær- de boadasi manost.</p>
<p>Savam buok ustebidi ja fulkidi sikke gukken ja lakka buorre ja liko- las ællema! Bargget dal algget guo-</p>
<p>atallat ja øætadet maid Jesus læ dak- | Jå FEE Jå å | atte si æi læk vajaldattam boares van-</p>
<p>kam min oudast! Algget dal occat su sane siste, farga mi su gavdnat su je&amp;as loppadusa mielde, dam mon je- kam ja oskom. |</p>
<p>K. Binges, Guovyddagæino</p>
<p>kuropa-soatte.</p>
<p>Frankrikast snuittaluvvu, soatte læ garas ja ain garra.</p>
<p>TuiskalaS læ valddam 3000 ruo- 3a fanggan, kanonald ja æra soatte- bierggasid. Ruo3ak ferttijek Lbattaret tuiskalaZaid oudast.</p>
<p>Antwerpen læ dal dat gavpug, maid tuiskalaZak ribadek. Dat belgia- lag radditus læ ferttim erit farrit. TuiskalaZak bakkijek ala ja belgiala- Zak dorruk vuostal.</p>
<p>Dat franskala3 bataram radditus galgga fast maccat Parisai.</p>
<p>Tuiskala3 læmag —vuoittohærra dam ragjal.</p>
<p>Antwerpen daidda farga gaGCat. Soatte læ garas ja bataræbine stuores. Muittaluvvu atte 10,000 batarægje læ boattam Amsterdami.. Ballo stuorru ja dollavavnok stoarmeduvvujek bata-</p>
<p>atte</p>
<p>regjin. Dat oaivyve Slaga daihe dæiva- dæbme ruosa bælde —vurddujuvvu</p>
<p>æska gaskadalve, nuft atte i oru soat- te vuost nokkamen. Muittaluvvu, atte tuiskala3 læ</p>
<p>massam 3 soatteskipa.</p>
<p>Issorasat læ varra golggam dam maneb aiggal-</p>
<p>Rafhe i oru læ:ne vuost lakka.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Vel Iloadna. Stata alggo valddet sistædnam loana 15 miljon kruvna daina stuorab ban- koin Kristianiast. Mannel fallujuvvu dat albmugi.</p>
<p>Ruotarika maidai læ valddam stataloana 25—30 miljona.</p>
<p>1 ——— -————</p>
<p>Amerikast</p>
<p>boatta ollo galvvo, erinoamadet borra- mus galvvo, Norgi. Buok skipak læk lastijuvvum, ja ain' æmbo skipak gelg- gek bigjut ruvtai du8ge lasta diti.</p>
<p>Darola8 amerikanalazak læ sad- dim ollo borramuå galvo, erinoamadet ffoid, Jeasek olbmuidi, mi Gajeta</p>
<p>hem ædnama.</p>
<p>Dak varala? minak.</p>
<p>- Okta engels bivddodampa læ mannam</p>
<p>mina ala Davvemeærast</p>
<p>aibmoi. GCiedas duse. Muittaluvvu, atte Norga gaddin</p>
<p>læ makka gavdnam rievdde minai.</p>
<p>ja ravggam</p>
<p>Buok maksimal-haddek læ dad oktober rajest heittujuvvum.</p>
<p>Manemus garra dalkke Sameædnamest læ dakkam ollo vaha- gid. Nuft billeduvvui stata hamman rakadæbme Loppenest. Mærra dam valdi. Stata læi juo dasa koastedam 20,000 kruvna.</p>
<p>Kjøtvikast Sørøiast valdi konsul Lenning kaja merri.</p>
<p>Øksfjorast sirdi ovta assamviste oktan olbmuiguim 5 meter mærra sisa gadde vuostal.</p>
<p>Dam ucca bivddoværa Melkekoen æigad i læk dam 12 jage sisa son læ læmaå dobbe oaidnam nuft hirbmad sigad go dam stoarbma bærjadak æk- ked. Mærra dagai moadde åGuotte kruvna ouddi vahaga.</p>
<p>Fyreduovga maidai Gaskadi ja læi vægjemættos Cuovga cakketet ouddalgo lavvardak 1åded.</p>
<p>Vargain njeidi oljotanka kaja mi læi rakadæme vuolde ja dagai buok du383en.</p>
<p>Olbmuk,</p>
<p>gæina læ rudak gieda oudast daihe læ gæppas daid skappot, berrijek makset sin væroidæsek kommuni fargamusat. Olgusgoluk ferttijik maksujuvvut juok- Ja jos værok æi</p>
<p>ke bætive. maksu-</p>
<p>juvvu dassadet sisa, Sadda dat ellot divras loanain, maid fast værrogæssek addet makset.</p>
<p>Makset damditi væroid dallanaga buokak, gæina varre læ3!</p>
<p>Bierggohadde gaöda oarjen. Slagtarak Risørast læ særv- vam vuoledet bierggohadde 20 evrinx kilo ala.</p>
<p>Moft soadest manna. |</p>
<p>Dat oskaldas girkkobalvvalægje.</p>
<p>velins duobmogirkko bombarde- rim vuolde muittaluvvu likkatatte his- torja. Girkkotoarnast mi gaCGcai Lisoi dat boares lukkar mi bagjel 40 jage læi Cuojatam duobmogirko biel- loiguim Guojatæmest. Vela dalle go toarna duoZZ301 dola siste doaimati son su fidnost gidda dassago toarna gata Gai vuolas ja son havddaduvvui okta- naga girkkobielloiguim duobmogirkko- bacatusaid vuollai.</p>
<p>TuiskalaZak</p>
<p>mobliserijek boarrasid, Manga tuiska- laZa Kristianiast gaskal 50 ja 60 jage læ sisaravkkum soattai.</p>
<p>Gal Englanda loana 04330.</p>
<p>Englanda haledi loanas oa23ot 15 miljon pund (170 miljon kr.) Sæmma bæive læi loadna 4 gærde bagjeltegni- juvvum.</p>
<p>Sadde 3 kruvna!</p>
<p>de don oagok ovta Samegiel saddejuvvum portofria poastast. Nuorttanaste Expedetion, Korsfjord.</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste min kommisonærain: John Josefsen, Lerpol Porsangen.. Per Isaksen, Neiden. Nils Svendsen, Veines. Einar Persen, Storfjord. Sardnejotte Korsvik. Sardnejotte Nils Garggo:</p>
<p>bibak</p>
<p>Vunoleduvvam haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel inuittalus gir= Je »Bæivve-Alggo* vuvddujuvvu dal 80 ør2i, porto 5 øra. Min nærak, bigjek dam: muittui. Girje satta dingujuvvut mu bokte.</p>
<p>Å. — Earsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Korsfjord.</p>
<p>okti</p>
<p>kommisio-:</p>
<p>est</p>
<p>vår osmnpvEr kan amet? dag</p>
<p>== —</p>
<p>ERE ARTE HE E&gt; +per be på or mere</p>
<p>60.</p>
<p>nat dabe ædnam alde, oa77op mi vissaset dam sæmma *urdag maid Paulus ovta sajest namata navt: Mon doalam atte dat aiggasa gillamusak æi! læk berustæmest dam hærvasvuoda ektoi mi galg- gå almostuvvat migjidi.</p>
<p>Ibmel loppadusak migjidi læ stuorak. Vare su lojisvuoda vuoig- na dævda8i min vaimoid vai mi saddaSeimek loppadusaid arbola- zak!</p>
<p>J. H. ,Lappernes Ven.*</p>
<p>Occet Hærra dam bale</p>
<p>20 læ gavdnamest,</p>
<p>cuorvvot su dam bale go son læ lakka!</p>
<p>Rakis siello! Min Hærra av- Co min occat ja Guorvvot su dam | bale go son læ min lakka, ja vig- gå min alelassi muitotet su rakis jienas bokte. 0 rakis suddolas, lækgo don gullam Hærra jiena? Lækgo don su vuostaivalddam, gutte læ nuft lakka du, ja alo goalkot du vaimo uvsa ala? O ra- kis siello, rabast du vaimo uvsa ja luoite su sisa, gutte Guorvvo nuft laddaset, vai don vaivan var- notæbme -— daggsik jorggalusa du suddoællem siste amas du loappa Saddat gafhaden.</p>
<p>Rakis nuorra suddola8, gutte rakistak mailme ja nuft vidabat du sielo audogasvuoda skittardak bagjelmæralaZat, muite man hirb- mad lakai don skittardak du arbe maid don læk o37z0m du almalas atest, dalle go son valdi du su mannanes gasta siste ja andagas- si luiti du suddo. Mutto gætad rakis siello man lakai don læk | dam armo litto bagjelduolbmam. O, jorggal jeæad fastain ruoktot aCte sidi, gost don læk vuolggam! | Min rakte atest læ sagga anda- dagassi addim vaibmo, ja min ra- kis bæste Jesus Gierro du diti, gæn son læ su varaidesguim lone- stam, ja son datosi du su lonas- tus oaffaren. Igo du vaibmo ma-* tai njuorranet su stuora rakis- vuoda diti? Son gutte valdi du suddonoade bagjelasas ja difti nu bahas lakaj mænnoduvvut, russi-</p>
<p>navllijuvvui ja jami ja havddaduv- vui, ja goalmad bæive bajastuog-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>zeli min Ne Fe Å am anviote F  avre å Maid jurdafak don mnuorra ja boares, gutte ik læk vela boattam duot-</p>
<p>tavuoda dovdoi ja gæn suddo 1 læk vela andagassi oskojuvvum? Nuft gukka go don ik læk jorg-</p>
<p>galusa dakkam, de læ du maidai agalas hævvanæbine, gost 1 læk Sat æmbo ruoktot maecat, Nuft moft olmus gilvva nuft galgga son maidal lagjit. 'Guoratala</p>
<p>mailmest! Lækgo don valljim gil. lat Ibmel manaiguim ovta ucca boddo3, val aigokgo don havsko- tallat dam mailmalas bagjelmæra- la8 havskotemin, ja nuft lagabui-</p>
<p>di jabmim ja agalaS hævvanæme | nege dam ækkedes boddo,</p>
<p>lakkanet? Davja læ Ibmel du oap- paladdam su vuoinas bokte; mutto læk alo su vuostaituz7om. Alme- 'rika læ læmas du lakka, mutto ik don læk vuostaivalddam, g0 son læ læmas du lakka. saddim su manaides du lusa, ja sin farost læ læma3 almerika ai-</p>
<p>&gt;</p>
<p>rakis | | vieljatam meoft du ællem læ dam | bladde galgasi nokkat, mutto</p>
<p>Son læ | Vuoi man dat læ EE</p>
<p>gal atte min bladde læ mwmece ja - du8se guovte gærde manust olgus boatta, ja æp galga vela damge vægjet doallat, ja 20 dat læ vela nuft halbbe — dus8se ovta kruvna jagest. Æp eisege uccedet, mut- to stuurrudet; mon savam, atte</p>
<p>mi Same vieljak ja oabbak æmbo</p>
<p>doallap ja stuoredap kontingenta. Æp eisege dam hæppad voll] mannat, atte min aldno samegiel</p>
<p>Vi-</p>
<p>danet. Guoratallop mi Samek 1g0 læt havske dudnji ja mudnji, go</p>
<p>mi oaZ7op GClelggaset lokkat van- hem gilli. Vuoi muitam vela od- maid Hans A. Hellander vanhem ain  Javvi dagjat, go gula mon bæsam Cilggit dam buristsivdneduvvum bibal samegilli, Clgegit atte dat læ nuft CGielgas nuftgo aja GCacce. lokkat ædnegiela. Vaiko mon gal juo mattam darogiela lokkat; mutto i</p>
<p>bas du lutte; mutto don ik læk | nuft Clelgas ibmerdet go ædne-</p>
<p>sin — vuostaivalddam.  Muitakgo maid Jesus sardnu singuim, gæid</p>
<p>son saddi olgus su evangelium sardnedet, mi læi jorggalus ja suddoid andagassi addujubme.</p>
<p>Mutto ik don sin vuostaivalddam, ik don gullam sin ravvagid. Jesus celki: gutte din vuostaivaldda læ mu vuostaivalddam.</p>
<p>Rakis osko siello, barga gil- votallat vel vehas alge, farga boatta min rakis bæste ja vieZZa du dam moraslægest ent.</p>
<p>Vieljalas dærvuodaiguim buok</p>
<p>osko vieljaidi ja oabbaidi ja buok » Nuorttanaste* lokkidi</p>
<p>N. P. Garggo.</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Madavarjagest.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam saje dam moad- de sadnai. Mon oainam ,Nuort- tanaste* alde, atte dat vaiddal dam fuones alge, go doallek loæk uccan. Mon im jake atte dat boat- ta dast atte aigge læ tuodne; mutto dat læ olbmuid jedasek a3- Se. Fuodnevuotta læ go fuona3ik  jetasek ædnegiela. Duotta læ</p>
<p>giella.</p>
<p>Mon vela muittajim, go mon læm soabmasin arvvalam dam min ucca bladas diti, go dat læ ucce; mutto muttom dn mudn): nuft, atte dat =,Nuorttanaste* muittala du88e iobulen: mutto: bibal mon galle diedam, dajai dat</p>
<p>| mu arvvalus guoibme. Mutto mon</p>
<p>vastedim: juo diettep galle atte mist læ bibal, go mi dam okti gætastep ja bigjat lokti daihe hildoi, ja dat orru dobbe ige sat geddujuvvu, maid dat sistdoalla. Dat læ duimis arvvalus; mu mie- last orru galle havske, go di oab- bak ja søke leket viSSalak ha-</p>
<p>| lat ja Gallet daid buristsivdneduv-</p>
<p>vum a0e sanid. Ain Callek ja muit-</p>
<p>taleket .Nuorttanastai*! *</p>
<p>Dam 9 august gatcai grupe- byest okta krøte vuolas 4 falast ja Jami dallanaga. Son læi EG00 laa.</p>
<p>Ollo dærvuodak buok blade lokkedi gukken ja lakka.</p>
<p>SM. DE 9</p>
<p>Brævak daihe bittak, maina læ uccan fistdoallo daihe mak guskek la- ga a8sidi, daihe joavddelas ja guoros visastallanak ja divodæmek æi sisa- valddujuvvu. Red.</p>
<p>sMutto go si oidne naste, de 3adde si illoi.'</p>
<p>Nr. 18.</p>
<p>SENNA AAN</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat aurggis iddedes guovsonaste.*</p>
<p>16. jakkegæråde.</p>
<p>rv</p>
<p>- HPS — —</p>
<p>rer</p>
<p>ND EE NE RE EG EE NE EG EE</p>
<p>| ; Å (</p>
<p>| é »Nuorttanaste: maksa ovta kruvna jakko- Fire belaster olgusboatta guovte ygærde (</p>
<p>| 15. Oktober 1914. i manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-; | KR juokke manost.</p>
<p>i we eELwALEALLELAæDAA V</p>
<p>ret</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>er</p>
<p>NAILS</p>
<p>—</p>
<p>-— Audogasak læk lojis olb-</p>
<p>muk; dastgo SI galgøek arbbit ÆdNAMA. ya. 5,</p>
<p>Jesusest legje manga laga3</p>
<p>karaktera ja okta dajna læi log-</p>
<p>jevuotta. dJa i son aivestassi es dattom læt dat, son datol maidal jetaidi dam oapatet, damditi cel-</p>
<p>ki son: Oppet must, dastgo mon | da miela, odda sanid njalbmai ja Jesus loppeda daid lojidi æd- å Å</p>
<p>læm logje ja vuollega8 vaimost. | odda ællema. Dat dapatuvva dag- | nama arbbin. Mailmest oidnujuv- FN</p>
<p>Dam a3e dafhost ramedi som daid | gobokte atte mi doppitallap dam | vu atte dat garra fabmo-anestuv- KES</p>
<p>logjasid audogassan. rakisvuodast mi Jesusest læi olb- | vek, dak soattehalidægjek vuittik E Maid datto dat cælkket atte | muidi. Cada dam stuora liegga | hærravuoda ædnama bagjel. dam</p>
<p>iæt logje? Vuost satta dast læt | rakisvuoda Saddap mi dovddat min | sagjai go dak hiljanak hoiggaduv-</p>
<p>dovdo su vækketesvuodastes. Dat | uccan rakisvuoda mi i vela ansa3 | vujek doares bællai ja ferttijek |</p>
<p>logje i luote jedas væke ala; son | damge nama go dak galggaba | duttak uccanazzi. Mutto dat læ</p>
<p>læ gættæalam man uccan su jedas | baldai bigjut, ja mi Saddap vuol- | dovdos as5e atte obrmudak mi læ |</p>
<p>fabmo vægja. Son vuordda famo | legaZzan Ibmel oudast ja Ibmel | Coggujuvvum —vanhurskesmættom</p>
<p>Ibmelest ællet riekta. Nubbadas- | dikta su stuora rakisvuodas golg- | lakai manna fast olgus, dast i læk</p>
<p>si: Dat logje i gæta aivestassi | gat min vaimoi sisa dævddem va- | buristsivdnadus. Ige dat læt kris-</p>
<p>jedas avke ala, ja moft son galg- | ras daid. Daggobokte læ min vaib- | talaZaid oaivvel atte Coagget ald-</p>
<p>ga jes birggit. Su ællemest læ | mo o350m ovta riggis davver, | sesek riggisvuoda ædnam alde,</p>
<p>son boattam dam oappat atte 0a7- | man ektol buok jeda davverak | dam læ Jesus garraset gielddam,</p>
<p>7ot buoremusa Ibmelest, ja dal | 3addek dussen. —  Cævllaivuotta | Ige maidai dastge cælke Jesus,</p>
<p>datosi son Gajetet maidai æraidi- | sadda agjujuvvut olgus, nuft atte | atte si galggek ca770t ædnama</p>
<p>ge dam gæino, damditi i bija son | æi vela bilkko sanek ja hæjos | dal, son cælkka si galggek arbbit</p>
<p>dorvo mange æra ala go Ibmeli. Ja nuftgo son datto juogadet daid almalaS burid æraiguim, udnu son maidai daid ædnamla3.</p>
<p>Dak logjasak dattok Cajetet buokaidi usteblasvuoda ja rakis- vuoda. I vastedet garraset rakis- mættom sanidi, ige doalatet jedas vuoiggadvuoda nuft atte dat Sad- da vuoiggadmættosen nubbai. Son i dato garra ja dubmijægje sar- pin suppit jetas ovtage su mield- olbmuides bagjel. Buok Cada gæC-</p>
<p>Cal son occat Ibmeli aldsesis.</p>
<p>Dal daidda muttom gutte dam lokka jærrat: Lægo vejolas mudnji $addat daggaraZZan? Dast- go ollo ain vaillo must. . Sattago mu vaibmo mi læ nuft garas ja</p>
<p>gudne ige</p>
<p>buok. Si CuzZok vanhurskesvuoda bælde, sardnok riektavuoda ja duottavuoda a3e almå lo77ekætta.</p>
<p>Jos min daro kristala8albmug (maidai min same albmug) få æmbo devddujuvvum logjevuota vuoinain, de i lifei nutt ollo g13-</p>
<p>jesrakis, sattagv mu miella mi læ" | Zedemus sin gaskast. Si lift: æm-</p>
<p>nuft jeSavkala8, sattago mu njalb- me mi læ mnuft gærggad addet garra sane ruoktot, sattago buok must, obba mu ællem nubbastuv- vat? Juo, dastgo Ibmel datto ad- det migjidi ovta odda vaimo, oå-</p>
<p>sardnon haste, go olmus daggo- bokte satta læt avken æraidi. Lægo dalle nabbo dak lojik argek? Lægo si datotæmek ja jorrek go si girddek buok dam alnfa ruoktot mavsatæmetaga sæm</p>
<p>ma mittoin? I, buok jeda. Si læk</p>
<p>daid arvokemosid ja ænemusat gierddavazaid gaskast. Alelassi gievra sierddavasvucdast, alelassi garvas gierddat vuostahago ja het- tetusaid, mutto æl garvas argge-</p>
<p>daaige ala.</p>
<p>| bo ovtaradalaza ja gievra, matta-</p>
<p>Segje mannat soattal buok dam suddo vuostai mi dal radde mnuft bære sagga, ja obba sin ællem lfei okta mnana duodastus dam hærra birra gæst si læk oappam.</p>
<p>dam. Dat doalvvo jurddagid oud- Go mi 0. m. d. lok- kap 2. Pet. 38, 18 oaidnep mi at- te Peter vurdi Jesus lobe mielde odda ædnama gost vanhurskes- vuotta galgal assat. Dam ædnama galggek dak lojik arbbit, ja æpgo mi fertte cælkket dat læ stuora</p>
<p>loppadus mi læ addujuvvum mig-</p>
<p>jidi? Loga Joh. alm. 21 ja gæta mi dast muittaluvvu. hogadedin dam ja jurdaSet dam atestusa ala</p>
<p>vuodast battaret ja nuft guoddet | maid dak lojik ferttijik Cadaman-</p>
</body></document>
