<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1915</year><wordcount>2945</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>b2.</p>
<p>jiegna eritmanna jottelebbot, læ lavd- njebarggo juo gærggam. Buokak or- ruk atte boalddamus-</p>
<p>gaGaldak dam jage læ vaddes, ja atte</p>
<p>bæs-</p>
<p>ibimerdæmen,</p>
<p>EE SE EE</p>
<p>buokain, gæina læ vejolaSvuctta sat lavdnjejeggidi daihe boalddemlav njejeggidi, berrijek sikkaruåsat aldse- sek valjis bonlddemlavnje. Jos vela lavdnje i læge buoremus  sorta, de gadda dat daddeke dat halbemus boald- damus. Min Storbritaniast, gieldus bndi fubmoi juo l3ad mal. Ja lær o0330m oastet sSaddek dak dadde</p>
<p>boatta olgusfievredærne</p>
<p>koallafievredæbme gost | vaiko mi mannel. ovta oase koalaid, næendo divrasen. Storbritaniast læ olgusfievredam- tuolio koalaidi arvvaluvvum lasetuvvut 4 sh. tona lagamus boatte aigest Min dala8 koallaadnui S$adda dat lasetet 10 miljon kruvna jakkasa- Zat, duttadattim min boaldda-</p>
<p>musanu. Oktisulastattemin dai moaddela-</p>
<p>ga8 boalddamus liggimfamoin mærka- - guvvu, atte olgusoudedet 10,000 »var- meenheter« darbasuvvu 1,15 kg. ant racet kul, 1,33 åå engelske stenkul, 1.43 kg. koks, 2,81 kg, Cuppumlavnje daihe ma3inlavnje, 3,36 kg. soakke- muorra, 3,19 kg. guossamuorra daihe bæccemuorra. |</p>
<p>Davala3 hadde vuolde okta gros maksa 10,000 »varmeenhetere stenkoalin 2,9 erre ja lavnjin 2,85 ev- re. Dal læ koallahadde -bagjanam moadde gærddai ja ladvnje %adda dal- le nabbo moaddegærddai halbed go koalla.</p>
<p>alME-S0ALLt.</p>
<p>Soatte sagak nubbastuvvek bæi-</p>
<p>vest bæivval. Vuoitto jorra duom dam</p>
<p>bællai, mi dakka soade ain gukkebun. Tuiskalazak</p>
<p>læ vuot saddim muttom Norga skipa</p>
<p>bodnai dai gieskaid. Mutto dal læ jes-</p>
<p>ge alggam oa33ot dam sæmma balka,</p>
<p>dainago engelas soatteskipak læ dal alggam doarredet tuiska malmasuvdde skipaid Norga gaddi vuolde ja badet bodnai. Nuft læ okta englas soatte- skipa vuogjodam ovta stuora malma- lasta dampa Vestfjordi. Ballamest læ atte maidai æneb tuiskadampak %ad- dek mannat dam sæmina gæilno. OQllo engels soattedampak oidnujek Norga gaddid vuolde.</p>
<p>ala dan:</p>
<p>varas</p>
<p>——</p>
<p>læk don dalle visses</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Girje-diedetæbme.</p>
<p>Sardnejotte Wangberg Troande- mest, gutte 12 jage læ jottam Same- ædnamest »rafhe evangeliumin,« dal olgusaddam ovta ueca vuolnala8 girjada samegilli, man namma læ</p>
<p>Bibala oappo oamedovdo birra. Dam girjest læ oktibuok 60 sido (bæ- 2 gova. Go 'olmu3 rabasta dam girje, de dælvva vuost Wang- gova, go logada »mailme buoremus girje« bala). OQanekaZaåt muittaluvvu su ba- jas$addam moft - Ibmel fievredau su dam mailmest. De dæiv- vap mi dam stuora mi88onlavo gova, maid .son læ</p>
<p>læ</p>
<p>le), mast</p>
<p>berga jedas son éokka je</p>
<p>birra ja</p>
<p>»nuftgo vastadus osko rokkusi.&lt;</p>
<p>De boatta girje JeGas sistdoallo.</p>
<p>Cielgga Gllag saniguim Gilgge son olb-</p>
<p>mu oamedovda golinalagas dilalasvuo- da vuolde, namalassi:</p>
<p>1. Nuftgo baken [alma laga ja evangelium taga.</p>
<p>2. Judala3</p>
<p>(IsraelitalaZak dam</p>
<p>| Poareg litto. eiaae al udekløtusnet n.</p>
<p>V os</p>
<p>3. nd, kristølad oa- medovddo dam dala3 Serris evangelium Guovggasist. Dam girje berre juokke- ha lokkat, gæst læ37a oamedovddo, ja dat læ okta daina maid olmu3 ai- nas berre guoratallat. Vuostas oasse dam girjest loappa Sanky bæggalmas morridus lavllagin »Ovcelok ja ovce savca legje« mi Jorggaluvvum Samegilli min oskaldas vielja Ovla Hændaraga bokte Kristianiast.</p>
<p>Girji nubbe oasse sistedoalla na- matuvvu oanekaZat ja Gielggaset saniguim; »Jos don oskok, manditi ik du — bestujumad ala, Ja jos don læk bestujuvvum man- diti ik læk dalle ilost?<span type="quote">« — Dat oasse læ samasjorggaluvvum darogielast ja berre ainas gavdnujuvvut  juokke guoratalle ja Jurda8ægje Ibmel mana duokken, nuftgo maidai daina, gæk »</span>jerrek dam riftes gæino mannal.e</p>
<p>Dast læ oanekaZat namatuvvurn dam girje sistdoallo. Dam girje- had- de læ nuft halbbe, atte dam nagada juokkehaa oastet. Dat maksa dusse 20 evre ja 5 evre porto. Gi 25 evre</p>
<p>frimærkaid [(jogo 10 daihe 5 evresa3) sadde 0a330 dam girje dallanaga poastas saddijuvvum</p>
<p>læ</p>
<p>Nuorttanaste ekspeditionast,</p>
<p>Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>læ |</p>
<p>o330m olggoædnarmest |</p>
<p>dai</p>
<p>(bi- | 3</p>
<p>| sakkotet I kruvnain</p>
<p>(10as soatte nokka? Dat læ obba gaCaldak: Goas</p>
<p>buollevag nokka? Eng- landa famola8 soatteminister Kitchener læ gieskad cælkkam ovta sarnest, atte soatte 3adda gukkalmas ja lavuotta læ dal verreb go gost.</p>
<p>mailme soatte</p>
<p>atte dila-</p>
<p>soade al-</p>
<p>Smmaveb soattefamok orruk vaib-</p>
<p>bamen soattamest, mutto i læk buor- re hælttetge stuora famoid soatte gaz- zal gaskast.</p>
<p>atte dat stuora »moallogarre 0a330 ænbv gusside, jos</p>
<p>soatte farga 1 noga.</p>
<p>Ballamest læ,</p>
<p>Buorre avje ja potetossaddo orru $addamen dam jage Sameædna-- mest.</p>
<p>Amerika | læ hui gierddava$ Tuisklandain, valko- dat: mai duottavuodast valveda dam.. Præsident Wilson i oru læme mnuft. pop miekkail Aopper</p>
<p>: | Guovddagæino skuvlaruta.</p>
<p>Caköaskuvla algga vuostarga 20: | september 1919.</p>
<p>Bagjesamiskuvla daihe dalvve--</p>
<p>skuvla algga vuostarga 3aud januar: 1916</p>
<p>Vanhemak berrijek jeta diettet ja muitost adnet manal uge. Dat I</p>
<p>kek mikkege vuttivaldetatte a3d atte si æi diede lægo manak skuvlagædne- gasak. Juokke manna læ skuvlagæd- negas go læ dærddam $8 jage. Ja dat læ vanhemid gædnegasvuotta —diettet</p>
<p>goas manna læ skuvlagædnegas. &amp; Å</p>
<p>Skuvlaolbma Aarseth forslaga mielde-</p>
<p>læ skuvlastivra valddam Guovvova&amp; ovtaradala8 mærradusa: — Boatte aigest alggo skuvlastivra</p>
<p>juokke bæivvat skuvla mnaneda. 10'</p>
<p>juokke manast mi Dat maksa bælbbadumid gidda bælv val.</p>
<p>Guovddagæino skuvlastivrast, 255 —15-. Jacobsen,</p>
<p>formand. »Nuorttanastec« olgusboatta guovte særde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>»Nuorttanaste:&lt; maksa ovta kruvna jakko- dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe bokte.</p>
<p>Prenttejuyvum —«Nuorttanastec prenttimrak- kanusast Korsfjord'ast</p>
<p>ME ——— OEDEEEERER EEE  E  8: —a</p>
<p>de soådé — ja ae” vavta.</p>
<p>Kristiania, 5. juli 1915.</p>
<p>Joh.s Gjetmundsen. - Vestertanast.</p>
<p>Hr. Ole Andersen!</p>
<p>Mon bivdam saje dam ucea blada3i! Dænojoga luossabivdo bir- ra algom mon muittalet bagjen- dæno olbmuidi, sikke Buolbmak, (GaraSjoga ja Suoma bæle olbmui- di. man dat læ vabaglas vuollen- dæno luossabivddo bagjendæno olb;- muidi, go dædno manna mat ma- nost, de alggek buodoi bigjat Dæ- nonjalmest nuft ollo, atte zo vad- nasin læ mannamen de fertte gar- vet, ja dobbe i læk obba base rafhege. Mutto kristalasvuoda ja Coaggalmasaid dollek dalvveg vi8- Salet, ja go luossabivddo boatta, de læ nokkam kristala8vuotta.</p>
<p>Vaddes læ bæssat luosa ba-  jas Dednui, go ollo læ bivddosak. Mon doaivom atte dak moadde luosa, mak bagjen dænost goddu- jek, dak læ fiermest bæssam. Dat læ aibas boastot, atte vuollendæno olbmuk o77uk bivddet orostkætta. Mu mielast orru, atte dat galgasi læt golbma jandur rafhe dam rag- jal go oktan dædnon golggagoatta. Ja Dænost læ opsyna nutt arvved- mærtton, dæno buoddomest i adde maidege. Son i passe ærago dam Cace maid jiegna læ roggam ja gosa læ Coakkanam buok ruska ja læ orrotacce. Ja lokka vela jes, atte die læ Dæno oalle, ja passe vel dam vi8alet.</p>
<p>Di Buolbmak, GaraSjoga ja Occejok olbmuk, di galggabetet barggagoattet dam ala ja rakadet listai ja Coagget namaidædek vuol- lai, Ja mi maidai væketep din. Gal mi arvvedep, atte dat læ boastot, atte bivddet dænonjal- mest orostkætta ja bagjenl7æno olbmuk fast nelggok, maina 1 læk æra tinistus.</p>
<p>Mon dato3im, atte di galgga- betet maidai ala, atte 0a770t bivddet lavvardak ækkedi 6 ragjai ja vuostarga id- dedest 6 o0a770t rappat. Mon doai- vom, atte mon boadam Garas8jok- ki dalvveg, dalle mon aigom æm- bo dinguim dam birra sarnodet,</p>
<p>soaldatak dotlek</p>
<p>: bivde birra, - barggap ovtaradest, de dat manna |  burist. Å dei ja vai dat farga ollaSuvvu-</p>
<p>min væketet dam</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>pre</p>
<p>ikke mærra luosa ja dæno funssa : Mon doaivon, go mi |</p>
<p>Dat galgasi farga barggo-</p>
<p>Mærra luossabivddo i læk dig-</p>
<p>di vahagen; dastgo oalle læ ra-</p>
<p>vas. Gal di oinidek dalle go mæ- rast bivddojuvvui njuolgo vakkoi, de bodi luossa dievva dæno, go 1 læm vel dalle nuft dievva buod- dom dæno njalme go dal.</p>
<p>Dam di oazz7obetet diettet bagjendæno olbmuk, atte maid mon dast Calam, læ driotta.</p>
<p>Dærvuodak buok oappasidi.</p>
<p>John Sabbasen, Stennesseg.</p>
<p>Raddovuonast.</p>
<p>OQudeb brævast namatim mon vehas daid dalvve ja gidda addal- dagai birra, nuftgo borramusgalv- vo, mi læ boattam fru Thora Amble vitti. olgusjuokkem varas. Ja mon duodastam, atte son læ gudnalaZat olgusinokkam buok gef- hidi, mudnji sæmma go buok JO- | Caidi. Mon læmas gitevas ja sa kam vaimolas gittosid  buok Ib- mel manaidi, nuft atte fru Amble i galga æppegudne 0aZ30t daggo- bokte dademielde go mu dame-</p>
<p>dovddo luoitta muittalet.</p>
<p>KA !</p>
<p>Must læ vielja burdne hærvva- nam Gamvikast. Son manai su- rutes dilest agalaSvutti. Di rakis</p>
<p>nuorak nuftgo boarrasak, valddek. vara, amas jabmem din dæivvat surutesvuodast ja goccemættom di-</p>
<p>lest. Muittet, maid balkaid dalle oaZZebetet.</p>
<p>Vaimola3 RER buok Ib- mel manaidi gukken ja lakka.</p>
<p>Guttorm Olsen.</p>
<p>Alaskast. Møörs 16.:1915</p>
<p>Ollo usteblas dærvuodak must buok samidi, ja erinoamatet Por- sango daihe Goakgiedde olbmuidi.</p>
<p>Ja mi læ oktibuok sivvan, go si æi Cale Sat brævaid, æige oid- nu Callemen sagai Nuorttanastai?</p>
<p>Mi ællep dærvvan dabe ja juokke dingga læ dam ouddalas viero mielde.</p>
<p>Lars Å. Nilsen, Bethel.</p>
<p>| Siste.</p>
<p>DL.</p>
<p>Hr. Lars Nilsen!</p>
<p>Gitos abonnentai ja dam 6 dol- lara oudast, maid don saddijek bladdai! Bladde galgga elgjidi luge- duvvut buoremus lakai. Gitededin du dam vis3alvuoda ja rakisvuoda oudast maid don Gajetak min blade vuostai mærkasam mon vaimola8 dærvuodai- guim dudnji ja buok Alaska samidi.</p>
<p>min</p>
<p>Gale ain sagai min bladdai, du bittak læ buristboattemest. Redaktøra. Alaska-sagak. Dal biv”"am saje min »Nuortta- nastai« dam moadde sadna!. Dabe el- lek olbmuk dærvvam. Mutto =aigek</p>
<p>læk divrrum vehag dabe. — Ja mæce ælli nakek læk halbbon. Boaco mai- dai læ halbbon Alaskast, du3s3e 25 dollara. Ja dal o77ok vilggis olbmuk oastet njinalis boceuid maid, dusje samin læ loppe vuovddet aldoid; mut- to »mmis8sovnak« ja eskimoarak æl Zo vuovddet njinnalas hooeuid æi ok-</p>
<p>Oa-</p>
<p>tige; mutto varres boecuid gal oZ7Zuk vuovddet.</p>
<p>P. M. Spein 6 maldai vuovd- dam 100 boceu.</p>
<p>Vilggis olbmuid boucu bargg»</p>
<p>manua burist.</p>
<p>Golle maidai gavdnu veha3 juok- ke jage, ja Nomest mai bægga buo- reb go ouddal.</p>
<p>Alaskast barggek olbmuk argaid ja basid birra jage; mutto æi oro gal buoreb, go olbinuå jægada oa7e æm- bo go lbmela. Vissa daggar suddoi bokte $addet manga rakis vaimo gad- njalak golggat, go duomo hærra bælv- ve boatta. Nuft orru daina beivin, atte bibala æi halidiféi guovliat; muttö duå3e daggar saga, mi oa33ai1 læ buor- re Ja 1 vuigni. Dat læ maid olbmu manak halidek gullat. GCabbak læk dak bittak lokkat, mak sardnuk dam basse nama birra;-dastgo orruk dak bæivek lakkanærmen, maid mi lokkap</p>
<p>basse Johannes almostusast. Per M.Spein.</p>
<p>Ædnambruvka.</p>
<p>Cali jotteoapatægje Kulsland.</p>
<p>Lavdnje- daihe dariebarggo. Lavdnje ja koalla.</p>
<p>Jiegna algga dal eritmannat jeg- lavdnjeéuoppam algge læ juo. Sulluin ja mærragaddin, gost</p>
<p>gin,</p>
<p>VEG, jakkegærdde.</p>
<p>Nuortta Naste.</p>
<p>Daina nummarin algga bladde su nubbe jakkegærde. Nuftt-</p>
<p>go min løkkek oidnik, de læ min</p>
<p>bladde o0330m odda bagjeltal- laga daihe klice. ,Nuortta- naste* maksa dat sæmma go duot naste mi illodatti doi, gæk occe Jesusa. (Loga dam birra Matteus 2 kap. Y—10 værsa.)</p>
<p>Nuift læ maidai -,Nuort- tanaste* illodattam ædnak Same ustebid ja Cajetam dam 16—17 jage sisa ædnagidi Jesus mana krubba siste.</p>
<p>Nuft Gajeta min blade odda bagjeitala ovta naste mi suppe su suodnjarides oabme gedti (bagje-sami) bagjel, gu- dek sulastattek dolus Nuort- taædnam oabmegettid sin æ- loiguim ja lavoigum. Min blade odda bagjeltala - orru læme min mielast hui Cabbis ja heivolas su namas mielde ,Nuorttanaste* daihe naste nuorttan.</p>
<p>Dat læ min savaldak, atte dat ain galgasi baittet Sær- radet miu Same albmug (Nuorttaædnam asi bagjel) ja illodattet sin ain dastmannel- ge.</p>
<p>Dam bagjeltallaga læ gov- vedam sardnejotte Wangberg boarrasemus bardne : Josef Wangberg Troöandemest, dusse 17 jage boarest. Dat læ burist dakkum dam nuorra data gandast. Sudnji gulla gudne ja gitos dam oudast.</p>
<p>min</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>1911 bodi | su dam sæmma gammarest, gost pro-</p>
<p>Redaktøra: OLE A. ANDERSEN.</p>
<p>—Z————————. em —————— i —Æ—Æ———701—ZZ—ZÄ——ZR0ÄÄ0Ä00 152 —ZTFVÆ—ZZZZ—ZTÆ———2r—————</p>
<p>Sardnejotte M. Furevik</p>
<p>— gæn gova mi dast Gajetap — læ riegadam Mada-Norgast, Sønd- | korsett: Muttom jage dask ouddal |</p>
<p>bodi son Sameædnami oappam va-</p>
<p>ras samegiela, ja nuft Saddat sar- Gæsseg påst |</p>
<p>nedægjen Sami gaskast. son Buolbmagi,</p>
<p>vuostas skuvlabæivek algge</p>
<p>| | la Korsvik, Nils Garggo | godde oabba Tanast,</p>
<p>ja Porsangost.  nedifei sin bargo!</p>
<p>fessor Konrad Nielsen ja ain æra Dadak læk oappam darogiela. Vi8- Salvuodam bargai son oappat sa-</p>
<p>megiela. Muttom aige mannel |«manar son GaraSjokki ain æmbo</p>
<p>| oappam varas dam vaddes  Mannelgo (rarasjogast lær orrom ovta aige algi son jottet bagje sidai mielde ja doal- lat sarnid samegilli, ja far- ga Saddai son bagje sami bæggalmas ,oappes Matti- as.* Son gillai sikke buo- re Ja baha singuim ovtast mæcte vagjolusast,.. Manga Coaska buolas ija læ Fure-</p>
<p>gjela.</p>
<p>vika vasetam —duoddarin juo dam aige sisa. Son i lave sæstet jeCas: dastgo</p>
<p>son læ duottavuodast bag- gjjuvvum Kristas rakisvuo- dast. Vaiko son læ nuor- ra olmal, de læ son famo- las sarnedægje. Su sarnek læk Clelga as Ja son dietta laga ja evangelium bigjat riftes sagjai. Ibmel læ ad- nam dam nuorra vielja bu- ristsivdnadussan nuft atte slelok læk morranam sud- do nakkarist.</p>
<p>Mattias Furevik jotta Stavanger Samemissonast, man oudastolmai læ oud- dala8 Sameædnam bappa Otterbæck. Dat sæmma mi880na læ  bajasceggim boarrasisida Tanai, mi dai beivi læ vihatuvvum.</p>
<p>Sæmma mis8onai gul-</p>
<p>særvve- Næsseby est Ibmel buristsivd-</p>
<p>50.</p>
<p>—— — —</p>
<p>- Varala$ algek.</p>
<p>— Go mi sal ællep ovta va- rala8 alge siste, go dat profetalas einostusak bassetallag mielde olla- Suvvagottek, maid mi lokkap Mat- teus 23 ja 24 kapittalest, maid Jesus sarnol manemus gærde Fa- resealaZåidi ja Galaocappavazaidi.</p>
<p>Dast aigom mon namatet Je- sus jelas send malguim son gar- raset cuigodi dudalaZaid, go si bagjelgette ja hilggo su oappalad- dam aige ja dam armo mi —fallu- juyvui Jesus bokte sigjidi. Moft Jesus diedeti JudalaZaidi sin hæv- vanæme birra ja dam garra ran- gastusa mi sin bagjeli boattemen læ. — Gæfa ja guoratala atte buok læ ollaSuvvam.</p>
<p>Dast namatam soames sanid maid Jesus sarnol ja dak.  Cugjik naft: ,Jerusalem! Jerusalem! gut- te profetaid goddak ja sin gedgi- guim sormik, gudek du lusa læk vuolgatuvvum, man davja datusim mon Cokkit du manaidad, nuftgo vilonces Cokke su tivgaides sva- jaides vuollai! Ja epet di dattom. Gea, «din -viesso -galgga guddujuv- -vut digjidi avddemen.* Mat. 23, 37 —38.</p>
<p>Dast aigom mon guoratallam vuollai bigjat, rakis usteb, nuorra ja boares, vuttivalde dai bæste sanid. Dast govveua min varra Irgge jetas vuoncesen. Dat læ ok- ta jeddijægje govva. Gæta, usteb, moft vuonces su luondos * mielde'mænnod ja maggar rakis morra3 dat adna su Civgaides ou- dast! Su jienas dat bajed ja ravk- ka sin boattet lusas, ja lebbe su soajaides govGasen Civgaides bag- jel. Gæta, maggar tabba govva dat læ! Nuft davja læi Jesus ravkam JudalazZaid ja bajedi su njuoras jienas sin vuostal ja falai sigjidi armo ja suddoi andagassi addujume, ællem ja vanhurskes- vuoda jetas bokte, ja sarnoi æl lemsane; dastgo son læ dat ællem laibbe, mi almest vuolas. bod;;</p>
<p>rakis</p>
<p>mutto si hilggo su ja æige oskom |</p>
<p>su ala; damditi Cuovoi sin bagjeli Ibmel moarre ja rangastus, ja mi oaidnep atte buok læ ollasuvvam.</p>
<p>å</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>TE usteb, nuorra ja boa- res, gutte ik vela læk aiccam du sielo dile hævvanæme birra, bar: ga jorggalet jetad ja oca suoje Jesus soajaid vuolde, gost bærga- lak, sielosorbmijægje i mate du hævatét agalaS hævvanæbmai. --— Dast namatam mon fast daid Je- sus sanid, man davja 1go ain dal ge Jesus bajed su vaiddem jienas ja ravkka min nuftgo vuonces ravkka su Civgaides Ja lebbe su soajaldes min vuostal.</p>
<p>Rakis usteb, don daidak -ha- | lidet jærrat et. moft dat Jadda? De vastedam dudaiji, son læ big- jam ja guoddam su manaides æd-</p>
<p>nam ala, ja læ bigjam sin jeCas sagjal duodastægjen su varra e- vangelium birra ja lebbe ain su</p>
<p>sosjatdes govtasen, ja bovdde maraldes jiena bokte hoattet jeCas lusa ja osko bokte Giekkadet su varra havi sisa, gost bærgalak i bæsa min sorbmik. Vuonca bokte arvvadatta min sieloid varra Irg- ge jetas, ja vuonca Civgai bokte arvvadatta son min sieloid, gæid bærggalak vigga sorbmik nuftgo aimo gazzalodde boatta ja datto sorbmik vuvunca Civgaild, de bajed Jesus nuftgo vuonces su biekom jienas su manaides njalme jiena bokte ja ravkka su varra evange- lium sarne bokte boattet su jeGas lusa. Ja su duotta manak, dak rakis kristalaZzak bajedek sin jle- nå ja ouddanbigjek dam pguokte testamenta bassetallagid, boares ja odda testamenta bassetallag sanid duodastussan. Vuonca soa- jaid bokte arvvadatta son dam guokte testamenta Gallag sanid, maid Jesus maidai lebbi duodas-</p>
<p>tussan jeéas birra. Loappa boatte nummarest.</p>
<p>Su</p>
<p>4</p>
<p>d å</p>
<p>ard vi v</p>
<p>EX SS</p>
<p>ps</p>
<p>YS</p>
<p>» PÅ VÅR HA) Gå på</p>
<p>Kristianiast. Hr. redaktøra!</p>
<p>Dat mi farga olles jage -læ</p>
<p>dævddam buokai miela mailme mietta læ soatte,</p>
<p>soatte, dat olmuslasmættom, isso-</p>
<p>dat - likkotes</p>
<p>ras olmusnjuovvam, masa historja i dovda sula. Ibmel dietta, moft dat adda loappat. Min ædnam: i oru læme vuost nuft varalas, mutto mi æp diede maidege, mi æp sate cælkket, maid ittas bæiv-</p>
<p>ve bukta. Stuora oasse min ski- pain Saddek baGtujuvvut bodnar abe alde, dak skipak, mak galg- ge buktet migjidi borramusa ja: æra darbaslas bierggasid ja man- | nat olgus æra rikaidi dai galvoi- | guim, maid mi sattep vuovddet. Dak —biilestuyvujek okta nubbe manest, muttom gaskal æl Sadda olbmukge gagjujuvvut. Mutto dad- deke fatlek min arjala$ mærra- olbmak jabmemin juokke minutast. Calmidæsek oudast morastedin sin ædnam olbmuidasasek maid si dar-</p>
<p>basik ællem bajasdoalatussan, jos- soatte galgaSi dæivvat min. Dak olbmuk læk ansa8am obba naSona rame ja gudne.</p>
<p>Dabe Norgast gilvvojuvvui dan» jage æmbo gordne go goassege. ouddal; mutto goikko læ billedam ænas oase. Daggaras goiko ær mate olbmuk muittet dam mane- mus 30 jakkai. Dabe oustaædna- mest lær nu Coaskis 3 vakko dast- ouddal, atte potetosrasek galbmo- jegje manga sajest. Ænasidi Sad- da dat jakke hæjos jakke, maidai avji dafhost, ja olbmuk læk fert- tim juo njuovvak obba oase sin ominæsek. Dat orru Gajetæmen. dam lakai hui sæv njaden.</p>
<p>Mutto dam sagjai, go dat alg- ge galgaSi manedet olbmuid daa ta jurddagi, de læ ædnag olbmuk erinnamalet gavpugin, gæk hav- skotallek mæsta vela værrabut go- ouddal. Dak havskotallamsajik læ ækked ækked manest bagjeldevd- dujuvvum moraskættes, fuolates olbmuin, olbmain ja nissonin, gæk orruk &amp;llemen du8se «uotastallam varas. Teatrek ja daggarak læk tinin: buorebut dam jage go oud- dal, ja kafeain ja kHetr sen cokkajek olbmuk gukkas igji. Mon im mate ibmerdet, maid dak olb- muk jurdasik, vaiko bælle mai b- me nuft cælkket åuoZ7o dola siste, daddeke sattek ællet daggar væi- talis ællem.</p>
<p>Ja. buok dam vuolde bargga radditus ja stuoradigge Jos —vejo-</p>
<p>las doalatet min ædnama olgobæl"</p>
</body></document>
