<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3339</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>42.</p>
<p>——</p>
<p>gærde ouddal assat Ibmel olbmui lutte rafhe godi siste, 20 mailme</p>
<p>paladsai (Cabba garddemi) siste buok sin hærvasvuodaidæsekgum.</p>
<p>Daddeke — rafhe godin læ</p>
<p>maidai sagje alla olbmuidi, daidi buok stuoramusaidi olbmui gas- |</p>
<p>kast. Dat i læk duotta, atte kris- talasvuotta héivve dui8e boares</p>
<p>roankagam ja olgusgollam olbmui- di. Bærgalak galle dam tælkka. Mutto Jesus cælkka: kak! Di bankkoolbmak, tak, dalkastægjek, aSSefievredæg- jék ja æra Sn NERE Dobbe læ sagje sigjidi rafhe godin. Rakis lokke! Halidakgo don assat rafhe godin? Di halidepet vissa buokak. Manne dalle epet mana rafhe  Hærra lusa? Suppe buok erit, mi doalla du ruoktot Dakket dam Jesus nammi ja di galggabetet 0400 dam buek buo- - remusa, rafhe.</p>
<p>fabrikan-</p>
<p>mi gavdnu ællemest ——</p>
<p>&gt; ——-——m mm ————</p>
<p>JE kristnlas. ynoita. ouddal Kristus kristalasvuoda</p>
<p>Kinesalas</p>
<p>9 O</p>
<p>Jagest 9524 bajastuozzeli okta</p>
<p>asatægje Kkinast, gæn namma læt</p>
<p>Bottet buo-</p>
<p>| | | | | &lt; J</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuortianaste</p>
<p>læk Ibmel ja buok læ Ibmel.* iagje dam alemus likkoi læ ,Nir- vana,* — dus8sendakkujubme. Sin ibmelvuotta læ sist ja i maidai. Son læ buok baikin ja 1 gostge. Olmus riegad nuft manga gærde fast ja fast bajas, gidda loppi læ dussendakkujubme! Vuoi mag- ar erotus dam ja kristalasvuoda Alme —hærvasvuoda ja agalas likko! Dast læk 6 rafhe- gaskaoame: Addaldagak, loppa- dusak, gierddavasvuotta, Jetasgiv- sedæbme, gættalæbme ja vises- dennes Buok læ Cadnum olbmu etas rattami. Taoismen.</p>
<p>Laotze, taoisma asatægje, galg- ga læt riegadam lakka Kweit-he</p>
<p>Oo" å</p>
<p>gaskast!</p>
<p>O</p>
<p>Honan, 604 0. K. Lee læi su bærras namma. Namma Laotze (dam boarras bardne)* galgga</p>
<p>son læt 0770m, dannego su vuov- tak legje vielggadak dego 80-jak- Fiuein. dallego son riegadi. Buo- -remusat dovddujuvvui son dam dam nama vuolde: ,Dat boares filosof. *</p>
<p>Go son bajasfaddai ja bodi dov- dosen su visesvuodas —diti, saje bholfast nuitgo sekretæra ja his- toriaGalle. |</p>
<p>oa 401 son</p>
<p>Fe : | hontutser. Son 5 ar - Dilalasvuodak hoffast legje fuo- mr : PP mr er 2 nek. Son gædtali »reformeret&lt; sin, ja divodi daid. Son Gall maldal | jjutto i dat væketam. Morragest ja</p>
<p>mangalagas girjid. Mutto su gir- jek læk dam ,vitta dilalasvuoda* birra olbmui gaskast, mutto olb- mu dilalasvuoda Ibmeli, dam bir- ra i læk sust mikkege cælkket. Muhammedisma.</p>
<p>Kinast læk arvo -mielde miljon MuhammedanalazZak. Dav- ven botte olles joavkko Araberak gæk valdde daid davemus ,pro- vinsaid,* Kausuh ja Shansi. Mutto si legje nokkom bierggasin. Si 035u. kæisarest lobe assat dobbe ja daina læk -surgidam dak Mu- bhbammedanalazak, goæk dal gavd- nujek Kinast. Si vuoda bahamus vasalazak.</p>
<p>Buddhismen. :</p>
<p>Dat læ Indiast erit. Buddha læi arvo mielde 600 jage o. K. Okta Siega ja buorre olmai, bar- gal æppeibmelvuoda vuostai, ja ain æra buore oudedet. Mutto</p>
<p>-—</p>
<p>3</p>
<p>dat læ daddeke dat bahamus æp- peibmelbalvvalus.</p>
<p>,Buok dingak</p>
<p>læk kristalas-</p>
<p>- guvliai.</p>
<p>laga8 naimain,</p>
<p>lossis doaivoin vulgi son jottet væstas Go son lær ollim ædnam ra- je duokkai, de muittaluvvu, atte okta usteb sust avdoi, atte son galgal girje sisa bigjat su visesvuodas, nuft atte dat i dus$am. Dasa miedai son, ja nuft Gali son dam bæggalmas girje Tao-the-kin.</p>
<p>Girje læ jukkujuvvum 81 kapi- tali, mast vuoddo mærradusak sikke lundola3, —kristala8 ja politikala3 ai dafhost læk Gallum.</p>
<p>Dam girjest cælkka sou:</p>
<p>Quddal alme ja ædnam gavdnui okta, gutte læi olles, arvvedmættom . Mon im dovda dam nama, mut- to jos mon galgam dam namatet, de gottom mon su Tao. Daina moadde- maid sou adda Taoi, viggata son su navddet dam hebrea- la8 nama mielde: Jehova.</p>
<p>Dak golbma stuoramus oase læk sust: Vaibmoladesvuotta, simpales æl- lemvuokke ja atte i goassege occat doaimatægje ammata. Dam 8ad ka-</p>
<p>|</p>
<p>TIE KA EE EEE DEE EEE EE EE NE</p>
<p>mast son sardno vuollegas- vuoda birra, i orv gavdnamen sani dam maidnomi. Dam 36ad kapitalest Cuogja: Qapa sistdoallo læ dat: I dakkat maidege jetas avkalas-</p>
<p>vuoda dafhost.</p>
<p>Atte dakkat dovdakeætta.</p>
<p>Åtte muosatet alma kaSkætta.</p>
<p>Atte adnet smav stuorraid smavesen.</p>
<p>Atte makset baha burin.</p>
<p>pitalest,</p>
<p>su bargos alma vaive</p>
<p>maistem mor:</p>
<p>raid stuoresen jå Dat læge hærvvarasse sin oapost.</p>
<p>OQappo bassendakkujume jukkujuvvu 9 cækkai,</p>
<p>birra mak læk aibas min oapo vuostal.</p>
<p>Mutto Kina erinoamag religiona rokkadallam. Dat læ vaddes dam luoittet. I mikkege tem- pelid ige pappa.  Juokke sida læ tem- pel ja juokke viesvaGde pappa. Guov- te gærde manost fertte rokkadallujuv- vut- -vanhemid tavali. Dalle njuvvu- juvvu ouddamærka diti okta ucea spi- nag, mi bigju *vanhemi tavvala ouddi oaneka8 boddoi. OQaZzom varas daidi balvvalegjid, ru- jukkamusaid j. n. muorragovak, ba- mak galggek jorrat. buorren daidi jabmidi. Damditi læ dat sigjidi nuft darbasla3, atte suittet barnid, dastgo nieidak æi sate oaffa- rus&amp;at daid. Gæst bardne i læk, sust ilæk mikkege bæstid. Damditi læ dat nuft vaddes dåsa, gutte datto 3ad- dat kristalaZZan, atte duostat diktet orrot sin Jabmam vanhemid alma væ-  ketaga agalaSvuodast. Sin garrodus satta dalle &amp;ada agalasvuodaid boattet sin ala.</p>
<p>Nuft muittaluvvu KinesalaZaid. kristalasvuoda birra.</p>
<p>læ vanhemidi-</p>
<p>jabmam vanhemidi | daid, v., bolddujuvvujek parrudak j. n. V.,</p>
<p>borramuaid,</p>
<p>Erkebisma Parisast</p>
<p>læ albmoset buristsivdnedam —ovta aibmoskipa GuovvovaS saniguim: »Jorralæme bokte massi olmus</p>
<p>su hærrasvuodas almo bagjel, mutto dat fuobma3æbime -adda migjidi dam doaivo, atte mi Ibmel armo bokte fast vuoittep ovta oase dast. Girkko bu- -ristsivdned damditi ioin dam ma8ina, mi læ mærreduvvum saddaiallat 21- most ja valddet rikaid, mak ouddal læk læma3 olgobælde olbmuid raddim- så]id.«- ET</p>
<p>Dam rokkusest, maid son doalai sæmmeastgo son riskoti mas8ina Gacin,</p>
<p>&gt; Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 11.</p>
<p>:Nuorttanastee maksa ovta kruvna jakkoda- gujuvvu juokke poasta-</p>
<p>gast, bladde ding P lutte.</p>
<p>AVSA DAL EAR NN</p>
<p>Maid » salkvuoia a(da?</p>
<p>Jos mon galgasim cælkket, maid kristalasvuotta erinoamatet adda, dato3im mon vuost namatet ilo. Mailmest maidai gavdnu ol- lo illo. Ædnagak mailme iloin læk buttesmættomak ja skadala- zak, ærak læk fast Cabba ja but- tasæbbo; mutto se dak nokkek. Dat buttasæmus ) gavdnu vis- sasæmuset</p>
<p>ta agalazat.</p>
<p>Pietar cælkka, atte</p>
<p>Ps</p>
<p>nd å pøs Ge ee &gt;</p>
<p>2 == Aøstalas obba su ER Buok dam maid mon diedam, im dato mon illom masset.*</p>
<p>Mon im aig0 namatet famo. Mailmest gavdnujek -=imastatte navcak; mutto dak cuvkkijek nuft ædnag buore ja dussek manasSassi buok. Dat buoremus tabmo gavd- nu vissasæmuset kristalaza lutte, ja dat galgga vuoittet. ,Mon væjam buok Kristus siste, gutte dakka mu gievrran.* Fil. 4, 13. Moft min navcates sokka dadde darbasa gievras olbmaid ja nisso- nid! —Bahavuoda vuoinajoavkko læ nannoset giddim mendo ollo navcatemid. Buokslai lage vuol- de radde suddo, kristalas læ duot- tavuodast gievrra; dastgo Hærra læ su fabmo. Damditi matta son maidai nannet vieljaid.</p>
<p>- Tmge mon aigo namatet doaivo. Buokak siste — ovtaslai doaivo. -- Si, gæina læ ollo rutta, ellek dam buorre doaivo siste, atte sin rut-</p>
<p>d |</p>
<p>PP EN NA PB AAN NL AAN kle på</p>
<p>mer lutte ja pe |</p>
<p>å vist. tæ&lt; okta. ”culkkemættom Jed</p>
<p>== Sn 5</p>
<p>ellek doaivo</p>
<p>15ad Juni 1909. |</p>
<p>pg RGT</p>
<p>| takivrodek bukta Rent ikkolas | | boatteaige. Daddeke gullap mi | b bæivalazat, atte okta nubbe mas- | fa su riggodagas ja boatteaigge | orro sin oudast sævdnjad ja doai- votaga. Bivdde dakka jetas gær- | gosen vadnasiguim, bivddonævvo!l- guim ja skippariguim fidnim va- ras gulid, go dak bottek gådde vuollai. Son dakka buok dam daina burin doaivoin, atte fidnit | buorre oase. Æidnamolmai luod- | do ædnamid ja gilvva su bældo1- des daina —burin doaivoin, atte bæssa gærde lagjet. Mutto igo dat Caske davja fælla su guovddo?</p>
<p>DÅ soassege Fl fælla. Kris- | talaZast i læk buorre doaivvo dusse dam ællemest, mutto mai- | dai boatte ællemestge; dastgo mist læ dat agalas ællem doaiv- vo, hærvasvuoda doaivvo — doaiv- vo hærvasvuoda birra sidast Ib- mel lutte, ja dat læ du83e kris- talaZast.</p>
<p>Dal, go mon galga3im cælk-</p>
<p>ket, erd kristalasvuotta erinoa-</p>
<p>| matet adda, de datom mon na- matet rafhe. Dat i gavdnu ma-</p>
<p>Ja daddeke orro mutto- min nuft Cajetæmen, dego gavd- nu8i mailmest rafhe. Mutto dad- deke guovddo dam guoros ilo ja famo aibasa siello rafhe mannal. Si æi dato dasa miet- tat, si boagostek ja bilkkedek, mutto i dat væket — siello læ rafhetæbme ja diletæbme. Æi daide læt nuft harvak, gæk dak- | kek nuftgo duot olmai, gutte bar- rasæmus stoago ja ællema vuolde fertti mannat gædge duokkai ja</p>
<p>ilmest.</p>
<p>raSes</p>
<p>- å - vrafhe, gr</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>&gt;Son dagai varai bokte.:</p>
<p>ad jakkegærdde.</p>
<p>rer AOL LA AE</p>
<p>olgusboatta guovte gærde manost — dam t5ad ja dam 30ad bæive juokke manost..</p>
<p>rv NAT</p>
<p>ane</p>
<p>suokket ja rokkadallat Ibmeli &gt; de fast mannat sisa jaskodattem varas sielo Guorvvasa. Guttemus su skipparin olmi-su rafhetesvuo- da? Jos mi mataSsæimek guovllat olbmui vaimoi sisa, jurdaSam mon, mi sist, gæilguim mi gavnadep balggai alde, jeöa fidnoin ja Coag- galmasain, gavnasæimek ollo raf- hetes vuoina daid moiotalle muo- doi duokken. Ja ædnagak fertti- | jek, jos si læk gudnalazak, dov- dastet, atte dat duottavuodast læ duotta. -</p>
<p>Kristala3 dietta, mi rafhe læ. Mist læ vaddesvuotta. dam OE</p>
<p>Ferske =</p>
<p>mr bista* gidde manemuzil, vela åallege. g0 mu vaibmo galgga luoddanet."</p>
<p>Gost oaZoimek mi dam raf- he? FR lutte. Son læ min rafhe. Ef. 2, 14. Ja mi galggap damditi alelassi orrot ,rafhe-goa- de siste.* Es. 32, 18. I dat cuo- 70 rafhe Sloata siste. Don, gutte jurdasak duottavuoda dakkat du kristalasvuodastad, galgak muit- tet, atte dat læ goade vuollegas- vuotta, gost kristala galgga or- rot. Olmus fertte sogjalattet su oaives, go son galgga sisamannat dam baskes poarta Cada. Jos du halidus læ bagjelmæralas —palad- saidi, rutti, gudnai ja jeta din- gaidi, de galgak vel okti jurdaset, galgakgo don valljet kristalaSvuo- da. Mi læp dak buok fuonemu- sak mailmest. Harvve aige Sad- da mist jerrujuvvut min —oaivvel birra.</p>
<p>Mutto — mi assap rafhe go- di siste. Ja mon cælkam obba</p>
<p>mu vaimostam: Mon datom duhat</p>
<p>«TI Fa TA dren ae eve Fig ko ap == et ed : gjer Er 3 Re på å GE å er eser EA NE == 2 Å 3 EN å ag på ; | 'æigadus US ; Ge</p>
<p>celki son: Vare mige, nuftgo aibmo- skipa, bagjaniftimek ædnam bagjel, ja bajedet min vuoignamek gitemin sud- nji, buok fuobmas3emid ibmelvuoda agjagl.«</p>
<p>Dasa mærkasa okta bladde, man namma læ »Chr. Adw.:«  Dast lakka- na gaddoosko dævvaset.</p>
<p>Hammerfesta vuollasamlaga læ 1908 tinim kr. 7161, O1 ja huollevinesamlaga fast kr.19126 08.</p>
<p>Betolasvuodak Ruosaædnamest. Dal læ Ruosaædnamest GCuoZaldattum a88e 140 vuostai, gudek lærma3 mielde betola8svuodain. Sin særvest læ dai ammatolbmak, mak dek eritbigjujuvvut.</p>
<p>I vel oro buristsivdnadus vomen Ruo8aædnama.</p>
<p>mal- diedostge sad-</p>
<p>CUOv-</p>
<p>General Støssel æmed oalgga læt vuollasis coggamlam æna3</p>
<p>oase daina rudain, wak læk sudnji addujuvvum —hædalagaid —vækketet</p>
<p>Port Arthurest Japan ja Ruo8a soade aige. Oktibuok galggek læek 830,000</p>
<p>kruvna, maid oudast son 1 læk rekeg.</p>
<p>dakkam, ja dal læ son dam vuoiggadvuoda oudast: Dam natnatuvvum svade vuolde rameduvvui Støssel æmed saggarak dam stuora oudastmorrus ju væke di-</p>
<p>E ruosalas</p>
<p>ti, maid son inakka galgga læt Gaje- tam dai sarjadam ja buocece soaldati vuostai.</p>
<p>Fm — ———</p>
<p>Gal dat læ imas. Gæk læk dak, gæk njammek</p>
<p>jukki raddid gidda addamid ja davtid |</p>
<p>ragjai?</p>
<p>»Morgenposten« muittala, atte dai særvest, gæk oZZuk samlaga ru- dain læk 12 gielda Kristianiast. kr. 10150. Frelsesarmeen 04330 3000, Vaterlandgirkko 2500, Indremis8ona</p>
<p>Kristianiast 8500, Jugutesvuodasærv-</p>
<p>ve »Blaabaand<span type="quote">« 500, nubbe æra ju- gutesvuodasærvve »</span>Hvitebaand« 500, Theater (bhavskotallamsærvve) 8000, Diakonsida 5000,  Buoccedik3oisida 1500 kruvna.</p>
<p>Okta imaslas joavkko samlaga rudaid ocein. Dast oidnujuvvu ovta- radalaSvuotta su dievas —mærestes Papak, frelseskapteinak, diakonissek, koanstaolbmak, jugutesolbmak, dentak ja j. n. d. birastatternin du3-</p>
<p>Zuk oaZ7Zom varas samlaga rudaid,</p>
<p>stu-</p>
<p>ja Guovddagæidno ja okta vela</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mak Girrujuvvujek nælgge manain ja, ruoldna, buocce</p>
<p>jukkesolbma akain, gæk læk hægasek massemen æppadu-</p>
<p>sa pæleld.</p>
<p>Duottavuodast faste gullat!</p>
<p>ja hæppad Bæste min bahast erit!</p>
<p>Pappa Liljedahl</p>
<p>vuolgga dam gæse erit Tanast. Mi læp sudnji læmas manga jage dovd- dosak. Pappa Liljedahl læi okta eri- noamag buorre olmai, son læt maidai burist arvost adnujuvvum su suokan manalnes, nuft atte særvvegodde —vis- saset Sadda occalet su, go son læ vuolggam. Papaammat læ son o0770m Sætersdali bajabæld  Kristiansanda gavpuga. Mi savvap Hærrast burist- sivdnadusa ja likko pappa Liljedahli su odda barggobaikest.</p>
<p>Pappahætte Nordlandast.</p>
<p>Bisma Bøckman Galla, atte dat | orru nuft Gajetæme, atte æl o7Zujuv-</p>
<p>Dam guovte mak læk luvvos, æt læk uuft</p>
<p>yu papak Tromsa stifti. pappaammeatl, vela occam oktage, papaaminatige. bBisma oaivelda, atte i dat mana buorebut, go dak guokte smava gielda Sameædnamest,</p>
<p>gelandast, Hatfjelddalen, dal diedetuvvujekge. Trondenæsa vække- tampapaammata 1 oca oktage, ja Had- sel papagieldda læ farga 2 jage juo duZZom nuft, atte 1 oktage personal- kapellan læk dam o330m. Berg papa- gilddi bodi vimag gukkis alge gætest gotcum mielde okta occe, ja Tranø vækkepapaammati maldai dus3e okta. Daina lagin hæreda stuora pappa- hætte Tromsa stiftast.</p>
<p>Dast oidnujuvvu, atte gavdnujek si, gudek »ruosa« guoddet.</p>
<p>uccan</p>
<p>halidek</p>
<p>120,000 sorbmijuvvum.</p>
<p>Dat engelas konsul tuiska Sydvest- afrikast ouddandoalla su —»jakkeGalla- gistese, atte dam manemus8 svadest TuiskalaZaid ja Herero-negerid gas- kast 3adde sorbmijuvvut 120,000 sist- riegadam olbimu, mei særvest ollo manak ja nissonak. |</p>
<p>Maid dat datto cælkket, atte i ibmerdet amas giela.</p>
<p>Amerikanala8 bladek muittalek ovta imas8la8 historia Newyorkast. Ov- ta alla olbma oudast GuoZoi okta nuorra nieidda ja gandda. Dat nuor- ra nisson galgai oaZ3ot »passa.« Go</p>
<p>æi Unjarga</p>
<p>Dædno Hel farga</p>
<p>atte soai</p>
<p>I ——-</p>
<p>43.</p>
<p>hæjot engelas dat alla olmai</p>
<p>soal guktog halaiga giela, de i ibmerdam sodno riekta, manditi son doaimati naitusdile nuft, atte son naiti sodno laga mielde, ja addi sodnoidi duoda3- tus-baparid dam ala, atte son læi nait- tam sodno. Æska dal fuobmasæiga dak guokta nuora, mi læi dapatuv- vam. Moarsse biettali nannoset, mutto dat alla olmai vastedi ma3olaZat: »Dat i væket maidege. Doai læppe dal la- galaZat naittalam.« Dat nuorra parra læ dal appelerim dam a3e &amp;lebuidi bæssam diti ærranet.</p>
<p>Kolera. Petersburgast muittaluvvu, atte dobbe dam 4. ja 5. juni læk dæivatallam 12 oddasist koleradavdast, gæina golmas læk jabmam.</p>
<p>Mannel læ fast 9 doppitallam koleradavdast. Guokta —kolerabuocce  læk jabmam. Oktibuok læk 19 per-</p>
<p>sovna doppitallam kolerast.</p>
<p>Stuora buollem Jyllandast. Gieskad læ dolla luovos bæssam Jyllandast jægelædnamidi, gost læl maidai lavdnjejegge 10,000 —farpal ædnam. Dat buollem læ dat stuora-</p>
<p>MUS, mi læ dobbe læmas daina guov- EG EE loin dam manemus 50 jage sisa. A&amp;-</p>
<p>Se dan: hirbmos buollemi dat, 2 jægelbargge aigolga gætealet boalddet erit dam bajeldas dagnas</p>
<p>bæssam diti gæppadæbbot bodnai lav- nji ragjai. Dolla valdi daggar famo,</p>
<p>æva sattam ærago øgætlat dus8e dam hirbmos buollema, go dat vidani, maid garrabiegga doalvoi bal- sast balssi. Dolla oli 12 dimo sisa 2 mila gukkodakki, ja ain læ jodost. Nubbe bæive læi juo dat ollim sprita- fabrika ragjail.</p>
<p>Manga sajest læk olbmuk ferttim goccet ijaid daina baloin, atte bullek. Stuora bargo Gada læ likkostuvvam</p>
<p>olbmuidi caggat erit dola daina guov- loin, mak ænemus varalaZa læk.</p>
<p>| Dolla læ ima3 oaidnet. Dat njiå- dv bagjel allan bajas, mi ain bagjana dadestaga go dæivva odåa dagnasid.</p>
<p>Buok dam mæece spirek — erI- noamadet riebanak ja njoammelak,</p>
<p>maina dam manemu3 aige læk öivgak, ferttijek bataret dola oudast.</p>
<p>roaiston læk dak spirek daina mane-</p>
<p>muå beivin vagjolam mædda ædnam- gavpugid, gost assek læk gajodam daid hæjomusaid. Dai særvest læk muttom riebanak læma3, mak legje</p>
<p>bivastuvvam.</p>
<p>galgga lot</p>
<p>Stuora</p>
<p>PT Hr</p>
<p>44.</p>
<p>Dast læ Saddam stuora maid dat buollem læ dakkam. 200,000 lavdjnegappalaga juo læk buollam. Ja ballamest læ, atte skadda ain Sadda dastgo jægelædnan: buolla manga sajest.</p>
<p>Diedetus.</p>
<p>Guovddagæino albmugskuvlla alg-</p>
<p>stuorab,</p>
<p>ga nøgtoe davalazat</p>
<p>I. daidi sidastasse manaidi dam - J4ad september 9 på! &gt;: Ker ar = 6 3R do CL fm 3€ ; JF UUG ID å € agjesamid (jottesamid) ma-</p>
<p>Midi vuostas å nål OG ldfjage [I * dam Bad januar. *samek, at dalve botte nuft manned skuv- lai, muitutuvvujek ainas buktet fin manaidæsek —rittes alge  skuvlai. Jos æi, de Saddek si - skuvllastivera mærradusa miel- på 23ad januarest dam jage bigjujuvvut sakkoi. — Dat</p>
<p>mærradus læ diedostge</p>
<p>vabæive man-</p>
<p>rg 910] vuostarga Dak</p>
<p>manemus</p>
<p>bagje- manak</p>
<p>sæmnmå sida-assidi.</p>
<p>SkuvHlastivra formanne.</p>
<p>Oapposandda  occujurvul</p>
<p>Okta Samegandda, gæst buore oappamnav- cak læk,  bæssat —prenttimoppi *Nuorttanøstee prenttimrakkaunusast. Qecamgirje (Callujuvyum occest aldest) skuvllakarakteraigulm o0a730 saddijuv- vut daggar adressaln:</p>
<p>G. F. Lund, Sigerfjord.</p>
<p>æska nr</p>
<p>mutfa</p>
<p>Javkai 5760 kruvnain. Okta gotostakgandda Birgenest saddi- juvvui su isedistes bankoi, -daina bagjelist namatuvvum —ruttasummain. Go pgandda I boattam ruoktot dam davala8 aiggai, diedetuvvui politiai, ja farga bodi fuobmasæbmai, atte dat ucca skælma3 læi særvvam gavpugest guvtin jeæa gandain ja guoddam gav- puga. Dat likkostuvai politiai gidda- oaZ3ot dan: golbmasa dam maneb bæive; sist legje dalle vela 3542 kr. rudak. Arvo mielde 100 kruvna ou- dast legje si gavpasam daihe adnam</p>
<p>dam batarænse vuolde, ja 50 kruvnain sin vanhemidesek Buok golinas Gok-</p>
<p>legje si riggodam ouddalgo vulgge.</p>
<p>| | | | | | | | | |</p>
<p>|</p>
<p>tapa, | kajek dal giddagasast, muittala</p>
<p>veaSse læ, atte ormus vadda.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>» Mor- genbladet. «</p>
<p>Moft olmus galgga oaddet? Olmu3 oadda arvo mielde ovta goalmad oase su ællemagestes, nuft atte a83e læ ouddanbigjat dam gaöal-</p>
<p>daga, moft olmus ml vasetet dam oase dællemest. Okta gutte dævdda 60 jage ja læ oaddam daba- laZat 7 dimo jandurest, læ daina la- gin 153,000 daihe 17 jage Ja 182 bæive nakkara siste. Gr æt læk</p>
<p>olmu3,</p>
<p>v dimo</p>
<p>ovtaradala Zak</p>
<p>dam alde, moft olmus galgga oaddet</p>
<p>sjI sængastes, ja gost sin sængga gale-</p>
<p>ga CuoZZot Okta trønska bladåe- læ</p>
<p>jærram moaddelagas rmedieinalus diet-</p>
<p>mutto dam Gaf- æl læk</p>
<p>toolbmain dam birra;</p>
<p>host, nuftgo manga æra uid, si ovta oaivvelest.</p>
<p>Dat franska soattejoavke gene- raldoavter  vastedi mojin: &gt;»Dat læ aido sæumma moft olmus oadda, oaiv- Dærvas</p>
<p>| olmus galgga vaddet gurotbæle alde.</p>
<p>Dat læ dat dabalus.</p>
<p>Glassa galle gal- gusi læt ravas dam lanjast, gost olmus vadda, ja dabalaZat oaddet 7 dimo.« fast</p>
<p>atdo sæ ma</p>
<p>Nubbe P ATISAast vasteda:</p>
<p>»Dat læ dast, man bæle</p>
<p>alde plus oadda, olg13 daihe gurot. JuokkehaS nadda nuftgo harjana. Go olmus datto oaddet burist, de i galga Sat nubbastuttet su harjanemides. Per- sovnalaZat jakam mon, atte buoremus læ ouddet olvisbæle alde.s</p>
<p>»Mannelgo</p>
<p>olmug ke borram, i</p>
<p>læk dalle buorre nokkat dallanaga, dilggi dat goalmad diettoolmai. »Go</p>
<p>olmus dalle oadda gurotbæle alde, de datto vuolvas, mi læ dievas bargost, deddut doavje vuostai, mi fast givse- da vaimo.. Dat adda muosetes nak- kara Ja dam —nuftgoéuduvvum »dæd- dan.« Go dat oadde fast jorgeta ol- gi8bæle ala, de Sadda fast nager lot kadæbbo. OQlmus galgga damditi har- jetet manaid oaddet olgisbæle alde. Dast galle læ sæmma, lægo glassa ra- vas oaddemlanjast, - sattefal dat læ</p>
<p>Stuores.e Æra diettoolbmak Gilggijegje fast,</p>
<p>atte buorernus læ oaddet Gielge alde. Vela laseti dat doavter, gutte dam vastedi, atte dast galle læ dat sæmma, moft olmu8 oadda, sattefal oaddet bæssa. Galggago sængga læt nuortas daihe oarjas guvllui, maina muttom olbmuk didastallek, dam æi oidnu dak</p>
<p>oappamolbmak iskadæmen.</p>
<p>Jage vuostas valgga. Stuoradiggevalgga Sameædnamest læ mærreduvvum dad septemberi, vissa</p>
<p>Jage vuostamu3 valgga.</p>
<p>Divrrasæbbo margarin. Margarin vuogjahaddek læk aleduv- vum 5 ørain kilo ala.</p>
<p>Telegramak sattek dal passeserain jottelesruvtai al- de davabæld Troandema doaimatuvvut poastadoaimatusa bokte dampa alde</p>
<p>Bisma Bøckman læ makka iktam, atte son aiggo oceat. duobmogirkko gielda-ammata Stavan- gerest.</p>
<p>Oktiovtastattunjuvvum statak.</p>
<p>Emigrantai (olgusvagjolegjid) lokke 1820 rajest dakka 26 miljon. Go mæs- ta buok sisavagjolægjek læk vielggad, de læk stati -vilggis olbmuk lassa- nam ætnbo go negerak. 1850 læi na-</p>
<p>Sonalobmudak 7å milliarder. 1904 107</p>
<p>millia rder.</p>
<p>Kæisara gallemen. Petersburgast muittaluvvu, juli gallestaddaba dat danska</p>
<p>atte 18. Ja dale</p>
<p>gonagaus kælsara.</p>
<p>Varas salled 3 miljen kr. ouddi. Haugesundast telegraferijuvvu: Varas salledfievredæbme læ dam jage</p>
<p>læmas oktibuok 515,893 hl., mak garttek 3 miljon kr. ouddi. Dat fiev- redæbme læ stuorab go dibma. Fiev-</p>
<p>redæbine læ heittujuvvum dam jakkal.</p>
<p>Ædnamdoargastus. Madda-Frankrikast læ merkkijuvvum garra ædnandoargastus. Gavpug olb- muk bataregje balo diti gavpugest ol- gus.  Olbmuk læk alggam rakadet sierranas vistid - olgobællai gavpuga, gost si galegek orrot. Ovta baikest galcai okta viste vuolasa 8 olbmu- sorbmasuvve.</p>
<p>Aica ja loga dam!</p>
<p>Daggo bokte diedetuvvu daidi doallidi, gudek Saddek oa370t blade olles jage (80. juni rajest 1908 ja 30. juni rag- jai 1909) mannelidi gosi læk maksam, ja læk daina lagin velgolazak bladdai ovta jage oudast, atte maneb jakke-  bæle algost d. J. orosta bladde sigjidi.</p>
<p>Muite damditi makset dam ovta kr., maid don læk velgola3, ja dinggo fast blade oddasist ja sadde vela mavso mielde.  Daga dam juo aigest, dalle i orost »Nuorttanaste dudnji dam boat-</p>
<p>te jakkebæle algost!</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
