<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3508</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>40. Nuorttanaste</p>
<p>8 Sølta ja I jagta læ forlisem ja, manga gillam vahaga, mutto i ok- tage olmu8 dus3am. |</p>
<p>Syltefjorast muittaluvvu, atte 4 vadnas læ cuovkanam ja I ol-</p>
<p>Stuora koallabaikke</p>
<p>læ gavdnum Islandast.</p>
<p>| Aimo borjastæbme. | Londonest: Wilhelm Wrigt læ</p>
<p>mus dussam.  cælkkam, atte olmu8 04330 læt Havningbiergest 4 otringa aibas | visses dam ala, atte ovta jage ap ken) |</p>
<p>sisa læ o77ujuvvum maidal aibmo skipa borjastæbme rasta Atlanter- abe.</p>
<p>duS3am ja 6 æra vadnas billasuv- am, Ja 2 olbma Ibbestadast erit læ bartasuvvam linagæssem mok-</p>
<p>| | 8 | | kest Baadsfjord abest. | | | |</p>
<p>Manas8assi muittaluvvu Var- | Sikke roas- ja nisojaffo ; ; Te RE.  Filine ; : gain, atte 1 bivddedamppa læ divrru ain. Ermmoamaöcet nisojafto massam 3 doryer (vadnas) 6 olb- | hadde læ stuores, mutto ain vurd- main. dujuvvi bagjanet. P * 9 * % I 1 va Eg ø rå » GI / b : - J Ædnamdoargastus ja jiegnavarre. Sameædnam-bivddo.</p>
<p>Ædnamdoargastus Amerikast læ læmas nuft garraset, atte dat læ ouddanbuktam dievva smava sul- lui Labradormerri ja luovosgaik- kom dievva Jiegna varid, mak læk -rievddam oarjas guvliui ja vaha- gattan manga Spå,</p>
<p>Sæktevadnevuotta hette bivdo. Manenus Øftssemest hul burist Øaaxds- | fjord—Mehayna —=gaskat, — buoreniusat Baadsfjorast 1000—7000, - Kongsfjord 1400—5000, Bæralvagest gidda 6000 ragjal, ovta ja guovte gæssemest.</p>
<p>- -Værsta- Sameædnamest ueceb, buo- remusat Gjæsvierast 100—1200, Rolfsø 100—- 800, Ic&amp;ain 100—1100.</p>
<p>Mannel Vargain: * Søitak ovta</p>
<p>900,000 kr. lige nt</p>
<p>Dak lassanægje olgusgolok stata- å</p>
<p>kasse oåpatægji balka bokte sed guovte gæssemest 2000—7000, Baads valuvvu gartat 900,000 kr. baiki. fjorast Søltak 1000 3000, SAN</p>
<p>15 digreoldin | gest 1000—2500, uiibeast O— 1200 rekkenastek socialistak Egede pe ape 20-&lt;2600, Sidetteienzet Nissen bokte — oazzot —boatte (—650, Gilevuonast (Kjøllefjord) ov ta E gæssemest 0—1600, Kjelvikast 100—</p>
<p>stuoradiggai. Si jurdaSet vuoittet Ringerika, Nedre Eker, Nordre Salten Ja Vesteraalen.</p>
<p>270, Skarsvagest 400 —600, ovta gæs- semest 2000, Gjæsværast 100—-500, ovta gæssemest 1600, ovta ja guovte gæssemest 2000 ragjal.</p>
<p>Guollehadde lx 6—9 øra ragiai kiloust, vuoivvasest 0—12 øra litarest.</p>
<p>Ruosa kæisar Norgi. Stockholmast muittaluvvu, atte kæisar mannel helludagaid oappa- ladda gonagasaid Danmarkost ja Norgast, dastmannel Ruotast.</p>
<p>Papegoøia baldi navddijægje.</p>
<p>Okta danska doavter, gæn namma læi</p>
<p>Varalas buogodavdda.</p>
<p>Maddakinast læ boccidam buogo- te alo gulai olbmui vaiddemen —=Gielg- davdda. Bæivalazat jabmet 50 gå ED der | | olbmu. | | »Vuoi! Jeusent Mon læm nuft Petersburgast maid vutto buo- hegje.s E == godavdda. 3 læk dast fattetallam Papegøia oapai dam skuvlast, | gost dat manai, ja jlevZai davja:</p>
<p>»&gt;Vuoil Jensen! Mon læm nuft hægjoe</p>
<p>Mutto ovta bælve, de jami duav- ter, nuftgo juo buok doaktarak fertti- jek dakkat, jos si æi jumes ikko.</p>
<p>koleradavdast.</p>
<p>Norga tuollosisaboadok</p>
<p>dakke oktibuok 2,090,000 kruvna dam sagjal go dibma mai manost 2,172,000 kr. ja dam vuostas 14 manost busetjagest 1908—1909 51,809,000 kr. daihe 109,000 kr.</p>
<p>ala go mannan termin 15 ma- nost.</p>
<p>&gt;Pollye (nuft læi papegøia nam- ma) oaZvi æra iseda, gutte 1 passim dam oalle burist, manditi dat vaiddali nuft davja: &gt;» Vuoil Jensen! Mon læm nuft hægjo.« Mutto ovta bæive bæ- De atte navddejægje</p>
<p>sø1 dat dlgus ja girddeli mæeeal. dapatuvai</p>
<p>2 spittalvuodast ja soabmasak fast | |</p>
<p>datges,</p>
<p>|</p>
<p>——</p>
<p>|</p>
<p>| | | Å | | | | |</p>
<p>Jensen, læl ovta papegøia ælgad, gut-</p>
<p>t</p>
<p>arecet dam!</p>
<p>T. Hansen apparatak læk</p>
<p>Buocecek, Hr. Johs. erinoamas ja mainotatte, ja berrijek fallujuv- Mon im sate vajal- damditi go mon 10</p>
<p>vut juokke dattet jage læm</p>
<p>gillajægjai. dakkamest, gillam hirbmos</p>
<p>dam bakdasid —sidost, vaiko læm adnam mangalagas radid.” Adnem bokte hr. Hansen apparataid, Bergenest, dær- vasmuvvim mon aibas oanekas algest. Frk. T. Vold, Troandemest.</p>
<p>Mon læm manga jage giksasuvvam ja bottanæmest, givo, ja læm adnam lakkid, apparataid ja boakkanid moaddelagas Ovta oappas bokte o077o0m mon sad- dijuvvut Bergenest ovta hr. Johs. T. Ha n-</p>
<p>ja Saddim</p>
<p>læsmest mi - mieldesbuvti</p>
<p>hirbmos manga rade, baikin.</p>
<p>sen elektro-tnagneta. apparataid dærvvasæbbo,</p>
<p>Falam dam i-</p>
<p>oanekas alge mannel mælgad valko læ 80 jage. loin juokkehaZZi gutte gilla sæmmast. Ane Saltvedt, Haugesundast.</p>
<p>Fuobmas-*bme oapata æmbo ja æmbo,. atte dat elektro-magnetisma fabino bagjel- manna æra dalkaståm -radid, ja atte dat læ dat buprenms radde apetesvutti ja hæjoidi,</p>
<p>dattonaveatemidi, helkidi bagjelrattamidi ja</p>
<p>mu akke</p>
<p>æraidi, gæk garra davda daihe miellagillamu-</p>
<p>sui bokte læk massam dokkalasvuoda, Bræva 85 øra frimærkafguim</p>
<p>sin vuostaituoZZo-</p>
<p>poastaadresaimv</p>
<p>Johs. T. Hansen, Bergen. Jensen hei navddestaddamen ja bod! lakka dam muore2, gost Polly Gokkai.</p>
<p>ja Polly ædnam1i. fid-</p>
<p>20</p>
<p>Jensen gældesti bisso ju bati vaCCal soagjabattum vuolus Stuora movtaln viegal Jensen su vieZz3Zat. Muttö son sogjal vuvlas valddin: diti celki dat:</p>
<p>» Vuoil Jensen! hægjo.&lt;</p>
<p>Ballaigo Jensen ja viekkali? Juo,</p>
<p>neges sæmn mast</p>
<p>lodde,</p>
<p>lem .nuft</p>
<p>%»</p>
<p>Mon</p>
<p>dat muittaluvvu, atte son balkkestt bissos ja viegal hægas oudast batta-</p>
<p>russi; dastgo son jakki, atte son lær</p>
<p>batdum bubakasa jeGas.</p>
<p>Sameædnamest muittaluvyvu giddudalke ja bæivadaga</p>
<p>birra. Dat bahamus læ dal bagjel o- mid dafhost Saiddebivddo notin læ algsam.</p>
<p>Ædnam dorskebivdok</p>
<p>29ad mai ragjai 92710 million stk., maina -26%10 -hængøstuvvum, 9229/10</p>
<p>salttijuvvum, 47,175 hl. dampmedicin-</p>
<p>vuogja, 25,855 vuoivas, jedu vuogja: sortak 1908 ektoi 443/10, 163/10, 265/19, 54,796, 24,008, 1907: 454/10, 15/19, 28/10, 45,017, 20,396, 1926, 525/19,</p>
<p>15, 268/10, 38,956, 19,889.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, NER ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>*</p>
<p>dattet, rakis Same vieljak, jos vela dige mu vajaldattebetet; dastgo mi læp divrraset ostujuvvum buokak aidno bæste varain. Mendo hævvanæbmai mannat.</p>
<p>Ja Kristus i læk go00m min Giekkat Zduovga; mutto bigjat dam daggar sagjai, gost dat oidnu ja Cuovg- ga dam sevdnjis mailbmai. Muite dam, —rakis bestujuvvum oabba ja viellja. Dat læ min gædnegasvuotta, atte muittet gutteg guoibmanmek.</p>
<p>Manasassi  saddim mon 'daggo bokte mu vaimolag - dærvuodaid buok ustebidi, gæidi mon $addim oapes Sa- meædnain vuonain, njargain ja duv- dardoroin, ja gitam din buok dam buorrevuoda oudast, maid di lepet mu vuostal Gajetam.</p>
<p>Hærra buristsivdnedekus din ja dam bargo, mi læ dakkujuvvum din gaskast, ja addus migjidi buokaidi ovta audogasla8 oaidnalæme jogo dabe daihe dom ællemest.</p>
<p>Ællet dærvvan Hærra siste!</p>
<p>VaimolaZat din Ovla-Andras,</p>
<p>daina divras</p>
<p>er å</p>
<p>pe</p>
<p>| Gitost</p>
<p>Luther celki ovta have, atte jos Ibmel luoitasi bæive —ittet dus8e ovta gærde ain jagest, de dalle avvodifée olbmuk dan; bælve mutto dal go dat dapatuvva juokke bæive, de æl jurda8 olbmuk, atte dast</p>
<p>tilomallusiguim,</p>
<p>læ mikkege «dam oudast gitet. Aa, jos mi vaiddaliftimek uecceb damditi</p>
<p>mi mist dam oudast</p>
<p>dakkat nn cuovggadebbon.</p>
<p>vaillo, mi mist læ! Dat datosi ællema likkolebbon ja</p>
<p>Fæila divvujuvvu. Nummar gavcest Galimek mi veha3 Alaska birra, mast maidai namatuvvui, atte Alfred Nilimast legje 7000 boceu (gæta goalmad sido goalmad spaltast.) Dat galgga læt 900 — ovee tuode — boeeuk.</p>
<p>Qåda konfirmasona ordneg læ gonagaslas resolusona bokte dam las februar d. j. sisabuktujuvvum danska girkoi. Dan ordueg mielde galgga konfirma3on doaimatus mannat dan lakai, atte pappa, mannelgo salb-</p>
<p>ma læ lavliujuvvum, vuost doalla sarne manaidi, man mannel manak</p>
<p>iskujuvvujek —kristalasvuoda diedost. Dastmannel sardno pappa oskodovda- stusa særvvegodde nammi ja pævvo</p>
<p>Ja gitaSelnek ænibo</p>
<p>EEG TR POT ETTER EFE en</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>de ala</p>
<p>sin manai oudast rokkadallat, æska —buristsivdneda sin bijadedin. Dat vierro satta daddeke adnujuvvut,</p>
<p>gjedaid boares konfirma8on vost pappa ja særvvegodde oaivek læk ov- taradalaZak dasa. Jos si æi soaba, de galgga dat odda asatus valddut adnui.</p>
<p>Værro gattoi? Kristianiast arvvala spirid bagje- ligætdam særvve, atte saddet gaibba- dusæallaga bivddem varas oaZZot væ- ro gatoildi Kristianiast. Dobbe narmalassi nuft ollo golggo gatok, mak</p>
<p>lek</p>
<p>mannek birra m suoladek</p>
<p>næloe. diti.</p>
<p>gavpuga Særvve jurdaSa væro big- Jam bokte oaZ3ot æigadid æmbo bær- rlgæleat sin gatoidæsek ja adnet ou- dastvastadusa dai oudasøg - Særvve læ ferttii daina manemus =jagin goddet ollo gatoid, mak læk gavdnuin stuore-</p>
<p>mus varnotesvuoda dilest:</p>
<p>Qapa vnogjat!</p>
<p>Arvo  mieklde 600 olbmu  hævvanek dabe Norgast jakkasagat — okta duo- dalag Cuorvas buokaidi , atte prp</p>
<p>læba kæisaræ riegadambæive gæteld armetuvvum - ja feba dul luovos- luit- tujuvvum Peter Paul giddagusast.</p>
<p>san Francisko,</p>
<p>Kalifornia -oaivvegavpug, ni billasuv- vul ædnamdoargastusa gæteld 1906, læ fast bajustuogaldattum gunal siste stuora jottelvuodain. Mamel billasu- me orol *Gajetæme, atte dat gavpug 1 sattam nuft farga fast bajascægganet, mutto duse golma jage sisa læ bajas- cægganam odda San Francisko, Gabba- sebbo ja stuoreb go dat boares. Arvo mielde 28000 asse dusse dam ædnam- doargastusa Dal læk bajas- cægganam 16,831 odånr —viesv stuoreb saje ala, go dak billasuvvam 28000 valdde, Ja duid oddasist huksijuvvum viesoid mavsolasvuctta læ arvo mielde 530 miljun kruvna. Oddasist huksi- jurvum viesok læk ænag rakaduvvum stalest ja ruovdde-cementast. Mannel likkotesvuoda manal San Franeisko olmusædnagvuotta vuolas 45000 rajest gidda 35000 ragjal, mutto dadest»a ga sirdde olbmuk fast gavpugi, nuft atte dam manemus olmuslokkam mielde gavdnujek dal dobbe 507,000 asse.</p>
<p>gæteld.</p>
<p>Doala ,Nuorttanaste*!</p>
<p>|</p>
<p>NES</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>—r——————————— tee mtengunniee Tonn he EE oa</p>
<p>; Manai arbbe.</p>
<p>Okta gavppeolmai addi obba su obmudagas su manaidasas ja dak lop- pedegje su bajasdovallat su amunatdila- lasvuoda wmielde. Algost manai —bn- rist, mutto smavvat Ja smnvvat sådde manak garrasæbbo su vuostai. $i gatalle borramu3bitta su njalbinai ja ælge addam suduji rivtes biktasid. Dat vaiddalægje a0de celki davja: »Mon læm bvastot dakkam, go mon addim buok manaldassan. - Dat ifd1 læm buoreb go si lifæe must ad- nom juoga dam sagjal go mon gal- gam adnot sist juoga.</p>
<p>+ - Oyta manost oaZo1 dat vuoras olgusmaksujuvvut 20,000 kruvna, maid son læi aigga gaddam Sop mangain lokkain vurkkin varas su golles (am Manak fast algge Sat utesek Ja diksot</p>
<p>lo-</p>
<p>mu</p>
<p>dussam. dagati ovta ruovddebonba SISA. guolbmadus- su buoremus la- kal caZZom varas maldei daid rudaid. Mutto son i addatn =sigjidi i evrege, Ja si Jeddijegje jedasek daina, atte si galggek arbbet. Ace jabmema man-</p>
<p>pr Fe nel rabastegje si bomba daina -burin = - - Geert Støssel ja våmtedl Nohosatos -doaivvagin, atte vazZot dan» sistdoulo å |</p>
<p>ja juokket dam. Mutto ude læi suol- lemasit skenkkim golle mmuitom ærat dk Ja boniba gedg'guini dam sagjal. baldast man ala son hei Gullan: gæk «diksok galgga voille</p>
<p>dævddam Gedyi gavdnul okta sæddal, »Daidi manaidt,</p>
<p>nuft gitemættoset,</p>
<p>R aCesek</p>
<p>nub-</p>
<p>pastuvvut pr</p>
<p>Garra dalkke Samezånamest. Stuora skaddu. Mangas dussam. Mietta Varjagvuona læ garra dalkke dakkam vahagid luossa- bivddosid guovddo. DuSse Bugø- næsast læ skada dakkam 2—35000</p>
<p>kruvna ouddi, nuft atte dat okti- bigjum — vahag —luossabierggasid</p>
<p>guovddo satta vissaset. celkkujuv- vut arvo mielde 10,000 kruvna. Ørtangenest, Caccesullust læ dak- kam vahaga 2000 kr. ouddi. Okta Søita Krampenæsast læ aibas bil- laSuvvam, dat læ assurerijuvvum</p>
<p>Dat buok verremus læ, dam. saga mielde, maid ,Finm. amtst. * læ 0330m, atte II olbmu hæga læ duSfam.</p>
<p>Okta Søita Balsfjorast erit læ massam 2 olbma: olgobæld Hav- ningbierge. ;</p>
<p>Bærslvasesk muittaluvvu, atte</p>
<p>GE mus sugppkugain; okta daina</p>
<p>ht Hore sonak, ja dam</p>
<p>&gt;Qæca dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>No. 10.</p>
<p>+ Nuorttanaste: maksa ovta kruvna jakkoda-! gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>GT NN</p>
<p>addu- Invvu Iuovos,</p>
<p>Jesus russinavliijuvvu.</p>
<p>Barrabas</p>
<p>(Mark. 27, 15 3. v):</p>
<p>Obba gillamusahistoria læ lik- katatte ja vaibmoituoppe, mutto æmbo vel dat dapatus. Mi aiggop gsætadet dam guovte persovna, soappaba go soal okti. Barrabas, cælkka Matheus, lær okta rievvar ja olmusgodde, oktå gielda baha-</p>
<p>eg po are Er</p>
<p>olbma datoi alb- mug, atte Pilatus galgai luovos- addet, mutto Jesusa, dam vigitæ- me, gutte manai birra ja dagai buore - buokai vuostai, dalkasti buceid, jeddi morastegjid, galleti nælggegillajegjid, jugati goikkid</p>
<p>ja bajasbovti jabmid, dattu si rus- |</p>
<p>sinavllijuvvut, ja sin savaldak Sad- dai devddujuvvut. Barrabas mak- sa: Ace bardne, gæn ace bardne dat rievvar læi, cælkka Johannes S kap. 44 v. Nuft Cuozzo Barra- bas, su aces bærgalaga bardne ja Jesus Ibmel Bardne, Ate Gielgga govva, baldalagal.</p>
<p>Goabba dattobetet di, atte mon galgam digjidi luovosluoittet, Barrabasa daihe dJesusa, gutte gottujuvvu Kristusen? Dego son aigoi cælkket: ,Son læ juo din gonagas; dat i læk gukkes aigge dam rajest go di gudnijattidek su danen. Di dattobetet su luo-</p>
<p>vos vel dam lakkanægje allabas- sai?* Mon im mate dam jurdaset, atte di dattobetet Barrabasa luo- vos, gæn giedak viggek goikkat | læm giille dasa,</p>
<p>Sæd SPE” AE</p>
<p>SNL Å</p>
<p>/ å DE</p>
<p>ær E</p>
<p>stuo- |</p>
<p>NN rer NN LL AN</p>
<p>E B0ad Mai 1909.</p>
<p>AN LLP ELNA SAA pp JE PRP</p>
<p>| olbmu varast. Di epet sate 208- EE tege læt nannosak hæga diti Mut- | to si Gurvvuk: ,Adde migjidi Barrabasa lvovos ja divte Jesusa | russinavllijuvvut.* — Vaivan olmai,</p>
<p>| maid galgak don dal dakkat? Son</p>
<p>læi ollaset visses dam ala, Jesus</p>
<p>lær sivatæbme, ja dal galgai son naggijuvvut addet su russinavllet. Son i lifei kordi singuim, nosebbo —alggomusa.</p>
<p>galggam mannat ak- | mutto valddet nan- Dal CuozZ0</p>
<p>muora —gaski. Gosa Ke t dat REN olmai dal -</p>
<p>gr bellat. olbmak Bi aS nis- pe</p>
<p>seede po tn see er mon læm ollo  gillam =odna ja niego siste su diti,* nuft Cuogja sadne. Dat sadne dam arbmogas Ibmelest, gi manemus Galbme- ravkkalamboddost aigoi bæstet su sielo hævvanæmest daggo bokte, atte son i cælkkam duomo su je- cas barne bagjel. Jurda3, mag- gar atestusa dilest son fertti læt. Su oamedovddo fertti doargestet. | Dat orro mu mielast dego son Cokkai ja doargesti obba rubmasa bagjel balo diti. Moft dadde læi hirmastuvvam su akka, g20 son | bodi ruoktot ja muittali, atte son  almaken læi dubmim Jesusa jab- | memi su akas rokkadusa ja rav- | vaga diti. I son jes ige su akka 0az0 Sat illobæive. Dat bælivve, goas son dubmi dJesusa, datto CuoZZot su ja su aka oudast dego okta baldos bæivve. Dat i væke- tam maidege, vaiko son basal su giedaides dallanaga ja celki: ,Mon Far vigitæbme dam . vanhurskasa varaidi, gettet di dasa!*. Dast i atte orostattet</p>
<p>NE</p>
<p>-»Nuortta AEE</p>
<p>Å</p>
<p>d</p>
<p>SK</p>
<p>——</p>
<p>ruosa</p>
<p>&gt; Son</p>
<p>dagai rafhe su varai bokte.:</p>
<p>lad ja kkegærdde.</p>
<p>EE ED</p>
<p>guov te gærde</p>
<p>PN</p>
<p>olgusboatta manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>ANLA AEA LL LS PALE</p>
<p>dam bahas oamedovdo jiena. I læm ima3, nuftgo muittaluvvu, at- te son arvo  mielde 6 jage dam dago mannel loapati su hægas nuftgo Judas Iskariot jedas-sorb- memin.</p>
<p>Jerrop dal aldamek, gæn mi ' Jæp addam luovos ja gæn Trussl- navllim. Mon oaiveldam, atte mi buokak darbasep sogjalattet min oalvvamek vuolasgætte Calmiguim Ja Cuorvvot: Aal armet min</p>
<p>| son dego bakkaSuvvam barko ja b agjel! Mon das mielde læmas</p>
<p>russinavllimen ig åR, mu fide</p>
<p>; ens Er ' Jess i i læl Sa PE 9 Ea maidege bahaid. Fon diedilr nl</p>
<p>burist, atte son je boattam bæs- varas du erit dam agala8 manne aigok don læt nuft garranakalaS, atte bag- jelgætak su bæstem fallujume, valde vnostai dam ja ale Sat Cnor- vo gukkeb: ,Erit suina ja adde mudnji luovos Barrabasa!*</p>
<p>tem hævvanænmnest,</p>
<p>Ale bagjelgæta du ædnad</p>
<p>rokkadusaid.</p>
<p>Væiggen Cokkaimek mi okta ucca jovkos ustebak, ja sarnodei- mek gutteg guimidæmekguim ovta amas æunamest. - Mi sarnodeimek sidaædnama birra davven, mærra- olbmai-missona avkalasvuoda bir- ra, Ja mi lonvtaddaimek —jurdda- gid agalasvuoda galaldaga birra. De læi okta min gaskast, gutte namati ædnerakisvuoda ja dat sad- ne addi 'min sagastallami ovta odda jurddaga. Ædne namast læ okta erinoamas fabmo dasa, gutte vagjola okto mailmest, gost son nuft davja dæivva galbmasa ja</p>
<p>g ESPEN k ut «Gr</p>
<p>; å % de inte Jan ride bodd 6</p>
<p>-v —</p>
<p>valko maggar ællema. Dat rabastu valmo, ouddanbukta gova dam rakis</p>
<p>sidast ja Cujota bajas Guvggis mailme vuostal.</p>
<p>&gt;Olmus 1 berre goassege bagjel- : gæltat ovta ædne å daina lagasorroin, oaidnan;, atte dat bukta garrodusa dam bagjeli, gutte dam dakka.e</p>
<p>Min ovtaradalas halidus:</p>
<p>rokkusid,<span type="quote">« jienadi »</span>+mon læm jeg</p>
<p>mielde loppedi son æmbo sardnot, dam maid æm bo</p>
<p>son oalveldi. Mi bigjaleimek</p>
<p>koalaid oabmani ja dagaimek jedamek | gærgosen su muittalusa gulddalet, ja dat jaskis</p>
<p>dat Jaddai</p>
<p>væilggeboddo daguai, atte</p>
<p>elr, vela 1nuittaluvvut</p>
<p>njuorasmatte lakai.</p>
<p>æmbo</p>
<p>Ædnag dalve muotta — nuft al- gi son — ja ædnag gæse arvotes ras- se læ juo gokætam dam havde, vuolde dat ovta gærde mnuft rafhetes vaibmo -— man birra mon aigom sard- not — vuoinada. Mutto mon muitam aln Su surggadlus ællenhistoria nuft-</p>
<p>go niego, manditi olmus dutto. morrå - net. Mon oidnim nen birra gavpugest dobbe sidast, a-</p>
<p>su davja ragjolæ"|</p>
<p>nuorra- amadajo</p>
<p>lelassi gaskavabme manaj ja gærde suotasvuvdaidi. Su</p>
<p>bagjel vuomadi okta Giegnalas ja nult</p>
<p>atestu-</p>
<p>sa mærkka, davja g0 mon</p>
<p>gavnadim sulna, Cuorvol son daggar</p>
<p>suobmanin, mi davesti su sielo hæde: »Ale bagjelgæta du ædnad rokkadu- sand!</p>
<p>Okta bibal, mi i sate</p>
<p>Sai lokkujuvvui.</p>
<p>Bladde »Hjemlaudsposten<span type="quote">« muittal: Dat vuostas engelas bakenmi380- næra læi John Eliot, Cambridge'st. Jagest 1631 jottui son rasta Atlanter- abe ja bargai Ibmel rika oudedam varas 60 jage Roxbury'ast, laKka Bos- tona. legje  Massachusette vuovdek dievvå Indianerin. Dai sær- vest bargai son æljuret ja likkoin, mi buvti sudnji dam ligenama »</span>Indianeri</p>
<p>Dam aige</p>
<p>apostal.« Syn jorggali obba bibala sin gilli: Mi illa mattep arvvedet</p>
<p>dam vaddesvuoda dam bargo siste, mi su dælvai; mutto mi arvvedep veha3 go ni gullap daihe oaidnep, atte okta aidno sadne dam gielast (sadne »Ka- tekisinus,«) Gajeta navt: Kummogok- donattoottammoctiteaongannunnonash.</p>
<p>Su valljosadne læi: »Rokkus ja barggo, oskoin Jesus Kristus ala, mat- ta dakkat, mi galga3.e Zoi son olle</p>
<p>Damditi oa-</p>
<p>|</p>
<p>bibala gærgosen jagest |</p>
<p>| E | Å | av sg</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>1661. Dat læi dat vuostas bibal, mi goassege læi prentejuvvum Amerikast. Son eli</p>
<p>nuft gukka, atté vela morra$a</p>
<p>ani 0aZZet gærgosen ovta, buoreduv-</p>
<p>vum bibala 1685, go son læi 80 jage</p>
<p>boares.  Dak hirbmos olgusgolok mak- sujuvvujegje ovta engelas selskapest. Go son vællai jabmemsængast 1690,</p>
<p>mati son cælkket: »Mu jierbme mu</p>
<p>guodda, mu muitto sæmma, mu njuov-</p>
<p>Ibmela,</p>
<p>mon gav-</p>
<p>sa mald,  mutto mon eitam</p>
<p>go mu rakisvuotta bista ai;</p>
<p>natan, atte dat lassana :dembo go UCCAna, «</p>
<p>Dat læ ima3 I likkatatte Jurdaset, atte dallanaga dastmannel</p>
<p>algge, æi duss een</p>
<p>++</p>
<p>2)</p>
<p>mutto maidal Indianer-m</p>
<p>addoze jes</p>
<p>uecut ja jabmet. Dam jakketuode</p>
<p>gaskarajest i læk læma3 oktage, gutte læ mattam Jokkat John Eliot hibalu. Dalle 3adde prenttejuvvut 3000 bibala, mutto</p>
<p>dal ær gavdnu Fat Cuotte, ja</p>
<p>ak B bag Se 1800 kruvna Båp-</p>
<p>I</p>
<p>Pat bibal i Fr dal fievre-</p>
<p>det ovtage sileld - bestujubmai. hærvasvuodast fadda dat vurkkijuvvut muitost John Eliot tajegjin, gæk dam bibala</p>
<p>sævdnjadasaæ mat- bokte gavd-</p>
<p>har)</p>
<p>pe gælno Tbimela paradiasi.</p>
<p>Dærvuoaak Sigerfjorast. Årbmo ia rafhe!</p>
<p>Atvom daggo bokte saddet moad- de sane ustebidi gukken muittalet, atte mon ælam  dærvan Ib- mel Nufteo di oaidnebetet, de læn mon fast ollim deike mu boa- res barggobaikkasam, gost mist le 0a230 dagjat — gæsse. Gieddek læk juo runodamm. Muorak maidat idites- gottek sin Saddosek, Ja Jes nuft man- na, de fast addek farga dak Gappis vuovdek ruonan. Mnidat bæivas bait-</p>
<p>adda su hegguses</p>
<p>ja lakka ja</p>
<p>armust. eé</p>
<p>ta ja muddaget. Ja</p>
<p>vai $addo buorebut ouddana, de sad-</p>
<p>de vel dat buorre ÅGTe arve ædnama laktadam varas. Nuft atte mist al læ juo gæse alggo; mutto. dinguim</p>
<p>Sameædnamest daidda læt æra lakai. Mon jurdafam dal din ala, gudek as- sabetet Sameædnan vuonain, ja duoddari gaskast, gæk lepet de galbma dalve vasetam dainå burin doaivvagin, atte gidda farga boatta; mutto 1 dat daide læt vel dæivvam buok sajin nuft. |</p>
<p>Mon jurdaSam, Same viellja ja oabba,</p>
<p>=</p>
<p>njargain</p>
<p>daidda soames nuorra nuftgo I</p>
<p>*</p>
<p>Mutto:</p>
<p>Cokkat ja JurdaSet lossadet ala, moft gibe dam imasta?</p>
<p>vuostal gida</p>
<p>boares, nierain gieda</p>
<p>dam garra daina galgga mannat. Ja</p>
<p>I oktage, gutte Sa- meærdnam —=burist dovdda su dilalas- vuvdaidesgulm.</p>
<p>Uecan fnodar omidi.</p>
<p>Dobbe læ galmas.</p>
<p>Fuones, alggail-</p>
<p>boattemlake, mi i buok  uccemusat lo- sidatte olbmu jurddagid. Uccau væk- ke  oa230t, jos hætte gartta. - Nuft maidal jeddetus — Daidda soames  Cokkat mora mielain ja aibasa jedde- | tusa nmannal. Dam -bottim mon - dovddat mangi dam dalve, goe mon</p>
<p>legjim mu riegadam ædnamest. Mangi dam dovddat, Ja gavd- dilest.  Fri-</p>
<p>ovta oaba, gt</p>
<p>bottim moh jes uim maldal æraidge dam noamalet multan mon</p>
<p>laddase</p>
<p>mon Gagnalin) su vistai. Mu alei mu nieraid</p>
<p>dieroi nuit ovta bælive, go</p>
<p>vaibmo</p>
<p>njuorran! ja ganjal laktadet. Son læ! ja dam bælve galgai dat dolvvujuvv ut</p>
<p>massain su oabas,</p>
<p>su magenus vuomadamsugjases. Dat "Jæskanisson - darbasi —jeddetusa. Son bodi dovddat, atte Ibmel lei saddin</p>
<p>1750 moal ær-</p>
<p>mudnjl su ad-</p>
<p>mu sudnji jeddijægjen.</p>
<p>ranerme, de addi son</p>
<p>| ressas, Val mon GalaSim sudnji; mutte.</p>
<p>| go must læ nuft ædnar Gallamus, de</p>
<p>i mon mate buokaidt astat Callet.</p>
<p>Mutto muite dam, rakis oabba Hærra</p>
<p>siste, mon muitam maidat du,</p>
<p>ceælkam dudnji ja buok</p>
<p>jeddetus sune: Jesus læ ikte ja odne oktadaga</p>
<p>| aiggal.</p>
<p>maidal</p>
<p>Ja mon morasteg 1 kri Fe (ræst son læ vaimost, sust læ jeddetus. Nuftgo son jeddr læskanissona Nalnest bokte, at- te son bajasbovti su barne, ju Maria ja Marta fast daggo bokte, atte son bajasbovti Lasarusa, nuft jedde son buokald. Dat sæmmna ni son dalle lær, læ son aln</p>
<p>dam</p>
<p>p) ro daggo</p>
<p>maldat min Kristus, Son I æratuva goassege Balk-</p>
<p>buok din</p>
<p>daiguim</p>
<p>dalce, kesteket su' ala dek,</p>
<p>morraSidu-</p>
<p>Son alg 2g0 giksaSuvvut</p>
<p>aldo sæmma lakai go son giksafuval</p>
<p>Getsemane -gardest dam sevdnjis ju lossis  ija, go son vuiti min oudast</p>
<p>bagjel. Su lutte i gavd- | Son alggo læt noft gidda | tnanenus beddo fagjai. Gitujuvvam i Jekus su nanma. Å |</p>
<p>| | | I buok suddo | nu Gerotus.</p>
<p>Dal go mon læm din vuoddar Ja lim ole Sat digjidi sardnot dam rus- sinavllijuvvum bæste birra, de fertte dat dapatuvvat &gt;præntac bokte; dast- go Kristusa rakisvuotta bagge mu dam dakkat. Mon im sate din vajal-</p>
<p>ike gardinene Skage</p>
</body></document>
