<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3311</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>PE et Ain</p>
<p>Å &gt;Gæia dam Ibmel labba, å gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>å ED No. 8.</p>
<p>SE SS</p>
<p>»*Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>NNN</p>
<p>EEE VE td</p>
<p>| 30ad April 1905.</p>
<p>rrewr*wLA LENA PN tæt EPæRæN? JAPAN VL PSN JA</p>
<p>— EO</p>
<p>Dam audo SAS$AN dakke |sitoi Dam kanalast læ su stuora | arvvo, damditi go dat Gacce, mi dam</p>
<p>ASKO divrasvnotfa Gada golgga, læ mavsolas. Juokke gavpugest gavdnujek dak nuftgodtu-</p>
<p>DEG AGE juvvum Gaccerørak, jesaldesek æi læk</p>
<p>Mon læm lokkam —ovta boares | dak rørak nuft divrasak; mutto dat måinas muttom olbma birra, gutte | Gacce, mi dai Gada oZ3ujuvvu juokke</p>
<p>læi jottemen ovta mæce Gada, Ja gut- te læi nælggai jJabmemen. Son bodi muttom baikkai, gost jottek æska leg- je læma3, ja go son læi juoida men —borramus8an,</p>
<p>gardeini, læ mavsola8; dastgo olbimui hægga dam bokte Kristus assa min vaimost osko</p>
<p>bajasdoalatuvvu. OCCA- AS8e loikasvutti ja goikke-</p>
<p>son ovta</p>
<p>ALVEestassl. 3</p>
<p>vavnal aigedi kristålaZa lutte ja maidui særv-</p>
<p>- ucca gurpasa, ja son gadi, atte son | vegoddin læ, atte suddo læ bodåotan sesam siste gavdna muttom Slai mor- | øsko røra nuft atte Kristus i bæsa Jid. Mutto go son dam rabai, de son | sisa.  Moridus ja vuoinalas hæga oda- gavnai dam siste duse skalöid ja | smattujubme læ dam kanala butte silbbarudaid. Son buok daid morra- | stæbme. Sin erit supp1 ja celki: »Dam gurpest 2) Osko divrasvuotta orro mai-</p>
<p>legje dusse rudak.«  Okta aidno laib- | dai dast, atte dat suogjala buok sorb-</p>
<p>2n1bo arvost adnujuvvum sust go ol- I Jokkam »osko galba —birra,c mutto</p>
<p>les bomba dieva rudak ja vel gollege. | Migjidi buokaidi boatta okta bæivve okti, go mi mielaluZat biettaliftimek</p>
<p>vuoigadvuodain læ celkkujuvvum, at- te Kristus læ dat riftes galbba, ja os- ko læ dat gietta, mi dam min ouddi</p>
<p>obba mailme riggodaga dam dinga | doalla. Værre osko adda værre. vis- fidnem diti, maid Pietar gottoda: sasmattujume. ZÆdnagak min aigege</p>
<p>&gt;Min mavsolag oskon.« fugjadusa fgæino alde læk aito Jure værre osko gæfeld. Muttomak luttek sin burid dagoi ala, muttomak æra olbmui ala, ja muttomak —fust boutte mai læ goabbasag brævai Gullam, mak ajgi ala. Kristus, aivestass! Kristus guoddeba Pietar nama. Son sardno | læ min suogjalægje. Son bajasdoalla</p>
<p>Kristus divras vara birra, dam divras ja varjala min buok vaSalaZa njuolai</p>
<p>Pietar rakisti dam sane »divras<span type="quote">« daihe »</span>masolas.« Dat læ okta dovd- : domærkain dam ala, atte semma ol</p>
<p>Clekagædge birra, min osko divras- vuostal, ja su fubmo ollasuvva min vuoda birra ja dai stuora ja divras | hægjovuoda siste. loppadusai birra. | 3) Divras læ osko Kristus ala Ebreagirje Galle cælkka: »Mutto | muidai dam sivast, go dat mieldes osko læ nana vissesvuotta dam ala, | bukta famo. Osko Kristus ala læ mi doivvujuvvu, ja nana dorvvo dam | dada obba olmu3soga håstoria dugjum harrai, mi i oidnujuvvu.e Dat osko | ouddanæme dasa mi buorre læ. Olb- dat læ, maid Pietar adna mavsola3- | mu jierbme læ famolærmus ja buorre-</p>
<p>gan. mus go osko Kristus ala dam o0a330</p>
<p>1) Dat læ mavsolas damditi 20 | stivrrit.  Damditi oaidnep mi, atte dat læ dat kanala daihe røra, man | birra buok, gost dat osko læ saje 03-</p>
<p>PAN LALLA AN</p>
<p>| |</p>
<p>SN</p>
<p>ess</p>
<p>— ——— ———Æ——— ms —————2 2——— 2, —— 2-20 —Ä————2———00-202—0—00-1———D--—— 00 2 —— —Z-—T-——4 ———————Z——————Z20200900 20000 ——Z— 02 —-————Z7-TT-— 2 1 ——— ———7 — —=——Z—0—20—0———TZ—Z 02 ——=T=zT&gt;Z7—20———Z— ——Z=zT=2=-&gt;——&gt;——=—=22020—2. —Z——220——2. 10—Z—020020———Z—7——</p>
<p>rafhe</p>
<p>Son dagai varai bhokte.«</p>
<p>Su ruosa</p>
<p>ae v Er g1d jakkesærdde. »Nuorttanastec« olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>en</p>
<p>Cada Jesus ællem ravnje golgata min | 3om olbmui vaibmoi, dobbe læ sin</p>
<p>dille buoreb sikke rumaslaZat ja vuoi- nalaZat. Oskv i bala vaddesvuodain, dastgo dat dietta, atte sust fabmo læ. »Mon væjam buok siste, « cælkka Paulus. Dak læk appasmatte sanek sigjidi, gudek æska lusa dakkam. Si o77zuk væke Jesu- sest vuorddet lika sikkaret go dam bælvaGa, mi itten bajasbagjanu.</p>
<p>4) Rigges</p>
<p>om Fon en</p>
<p>Kristus</p>
<p>læk jorgga-</p>
<p>maidal dat divras osko. persov- nai bællai. vaivag, de læk don almake riggasæbbo go Krø- sus, Jos don suittak Kristusa gurre- mættom riggodagaid. Jos don læk ol- lo tapim, ja don rabak dam basse girje bibala, de don dobbe logudak, atte »dak divras ja stuora loppadu- sake læk dudnji addujuvvum. Mon du ouddi dasa bijam ovta ouddamær- ka. Mi jurdasep, aite mielde oaZZok bræva,</p>
<p>diedetuvvu, atte don læk sam, maid don suitak. gin læk dum bræva lekkamen, de loaida- sta okta du ustebin sisa. Son oaidtna atte don læk morrasest, ja son —ravk- ka dust dam bræva lokkat; ja go son dam læ lokkam, cælkka son dudnyi stuora masoin: »Læge buore dorvost, mon aigom du væketet.<span type="quote">« Dallanaga arvostmuvak don. Aito nuft boalta Jesus dam morastægje ædne lusa ja cælkka: »</span>Ale Gero. Mon læm du rakis mana valddam mu sallasam.e Son boatta dam vaibbam sardnedægje lusa ja cælkka: »Sarned fal evangeli-</p>
<p>jeddetussi læ Dat i gæta Jos don læk</p>
<p>doti poasta mast dudnyi</p>
<p>buok</p>
<p>don</p>
<p>mas-</p>
<p>ON ix</p>
<p>um; olgusgilve dam buore siebmana.. Mon jes addam Saddo.« Duotta læ,</p>
<p>atte buok sevdnjis ja vaddes boddoi siste dævdda osko su goallos loppa- dusa olljoin, maid Hærra Jesus adda. Albme læ maidai migjidi dusse okta loppadus vela; mutto oskolas siello læ</p>
<p>30.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nuft visses dam ala, liföi dam $elggis vagjolæme.</p>
<p>Dat osko Jesus ala maidai damditi go dat læ maksam nuft ollo. Kristusi læ dat maksam Getsemane atestusa ja Golgata oaffa- ra. Migjidi læ dat maksam suddo- gatamufa ja hilggoma, jesjetamek biettalæme ja soade vaSalaZa vuostai. Davja darbasuvvu hui bakka go golle galgga dakkujuvvut den ja Gabbasen. Ja made bo stoarbma bosso dade Gavgg ciegga ankor bodnai.</p>
<p>(Th. L. Cuyler).</p>
<p>AM Moridus Kristianiast.</p>
<p>i —————pED</p>
<p>Dam dalve læ pugest læmas stuora kristalas mori- dus. Okta nuorra olmåi, gæn nanm- må læ Lunde, gutte aitosaZat læ ame- rikanalas dada, læ dat maid Ibmel læ adnam Dam olbma Goaggalmausak læk nutt stuorrak, atte dat stuora —sardneviste, mi go&amp;dujuvvu »Uarl- Meyergadens be dehus,« Saddai ila ucecen, vaiko dat læ gal Kristiania stuoremus sardne- stoppo. Dat Siettata arvo mielde 5000 olbmu. Kristiania bisma særvvalagal paåpaiguim læk -=fallam sardne- dægjal gavpuga Dat moridus 1 læk dusse barggo-olb- muid ja vaivasid gaskåst, mutto dai buoreb dilalazak, hærras bæle olb muk —ferttijek sogjat vuollai. Im dlæk vel goassege oaidnamm, atte visak læk Gallam</p>
<p>dego son balgai</p>
<p>JUo alde dobbe</p>
<p>læ divras</p>
<p>| | oaman Sælpga- garrasæb- radæbbo</p>
<p>min oalvvegav-</p>
<p>gaskaoabme,</p>
<p>dam stuoremus girkold. hjal-</p>
<p>Kristus ruosa</p>
<p>mon ouddal politikalas a- | |</p>
<p>kristalag moridusa</p>
<p>birra; mutto dal gavdnujek mærsta juokke ovta Kristiania avisain =bittak moridusa birra. Avisa Gallek jeGa læk fidnam daina mioridus- Coaggalmasain,</p>
<p>ja orro Grjetærne nutt, atte Vuoigna: læ singe valmo guoskaldattam. Sava- mest læ, atte dat moridus, mi dal min oaivvegavpugest læ alggan, —vid- danifti min ædnam maildal Sameædnami.</p>
<p>nietta,</p>
<p>Moridus Engelandast ja Åmerikast.</p>
<p>Lasse 6ad nummari.</p>
<p>Gaskaijatoaggalmasak maidai ad- nuje dam gavpugoasest, maid</p>
<p>gOCCu-</p>
<p>'namma læ »Market Street;</p>
<p>su bargostes. |</p>
<p>baikke.«</p>
<p>amerl-</p>
<p>jegje »Dai ruksis Guövgai</p>
<p>Juokkehas gutte dovdda daid kanala8 gaskavuodaid, dietta, maid daggar namatus sistesguodda suddost ja hæpadest. Olgouvsast ædnag vistin dam gavpugoasest oidnu okta —ruksis Guovga3, daihe manotæbe-lampa. Dat læ suddo ja bahadago mærkka. Ja juokkehas, gutte mædda manna diet- ta, atte dai uvsai siskabælde vurddek</p>
<p>olles joavkko nuorra nieidak, gudek rubmas3idesek vuvddek rudai oudast.</p>
<p>Mi oasidnep dalle nabbo, atte daggar</p>
<p>gavpug-oasek læk suddo bæsek</p>
<p>Kl. 10 ækkedes Goagganek kris-</p>
<p>talaZak Juokke dam gavpuga guov- loin ovta Coaggalmasvistai, mi dokko læ rakaduvvum, ja go si læk rokka-</p>
<p>dusboddo adnam, mannek si daidi</p>
<p>suddo besidi ja dobbe mieldesek o03- Zudek olbmaid ja nissonid Coaggal-</p>
<p>masvistai. —Maidai vinevuovddemla- njain oZ7uk si ædnagid mieldesek. Dam gavpugest læ okta gata, man dat gata læ dego okta helvet ædnam alde; mut- to dobbe Coggek si maidai æduak Cu-</p>
<p>did öoaggahmasaidi, ja ædnagak daina</p>
<p>aUu- Dam morid usa</p>
<p>vuittujuvvujok ja oamastek dam dogassan dakke osko. bargost nidnujek kristalazak buok æd-</p>
<p>namlag fidnoin ja dilin: Gavppeolb- mak, juristak, gavpuga påapak ja 1fl- nasænius nissonak, buokain, gæina al-</p>
<p>almost gukkemu- sielokge oa Z</p>
<p>desek læ Bassevuomma dolla halidek, atte vel dak buok sad Ihmelest erit gaiddam galgaSegje dam sænmma</p>
<p>Zot.</p>
<p>vuolna</p>
<p>Bærjadaga dam 20ad læi oktasus rokkadallambæivve. KI. 10 lær Coakkim- juokke særvvegoddes, Ja buokain legje vistek dievva olbmuin. Coaggalmasak —biste ovta dimio. Klokka 1:12 dappujuv- vujegje Juokke kramburi kl. 2 ragjai nuft atte buokak besse Goaggalmasal- di mannat gaskabælve alge. Gavpu- ga poletimæistar olgussaddi dam god- Coma, atte buok doaimatusak ja fid- nok galggek orostattujuvvut dam aige. Sikke politimæister Ja stata guveruø- ra læiga Coaggalmasast.</p>
<p>Njællja theatera ja okta gavpu- ga stuoremus girkoin legje kl. 12 devyddujuvvum —olbmuin. Rekenastu- juvvum læ, atte 12000 olbmu legje Coaggalmasain, ja poletiak muittalek, atte uccemusad 10,000 auzZu olgobæl- de, go i læm sagje siste.</p>
<p>januar</p>
<p>silerranxss1</p>
<p>do.</p>
<p>guim.</p>
<p>i vu akar 3 million kr.</p>
<p>Nuft dat 3adda, go Hærra Vuoig- na 098330 dugjot darbasvuoda olbmu vaibmoi. Dalle 3addå jæraldak, maid galgam mon dakkat, valt mon audo- gassan $adda3im? Addus Ibmel, atte maidal min ædnami daggar oappalad- dam aige boadasi.</p>
<p>———005620-0——</p>
<p>fi Gukken + Gukken ja lakka. akka. |</p>
<p>Japana bivdok.</p>
<p>Okta —dJapanalaS stipendiajotte: Tokiost, gæn namma læ Sakowo A- yabe, læ jottam dabe Norgast 10 ma- no ja studerim min bivdoid =erinoa- dorskebivdoid, guolleragjammo- vuoivasdampema. Son -bodi Gryllefjorast Harstai, su sagain final</p>
<p>maset</p>
<p>gieskad</p>
<p>muttom avisaGalle ja</p>
<p>oaZoi dam diedo:</p>
<p>Arvo mielde 83 million olbmu Japananest elek aivestassi bivdoim. Salledbivddo læ Japana oaivve bivd-</p>
<p>Salled døbbe bivddujuvvu firmi--</p>
<p>did, atte dobbe salled saddijuvvu æræ</p>
<p>ædnamidi. Ollo salled. dobbe adnu- juvvu ænaduktan, ja stuora. oasse bolddujuvvu lieksen.</p>
<p>Nubbe guollesorta, mi døobbe bivddujuvvu læ sardina. Dat adnu- juvvu sæmma lakai go salled. Ja de boatta makrel ja luossabivddo. Dan</p>
<p>guovte guollesortas i saddijuvvu —ollo- ædnamest olgus. Mutto dam sagjar olgusdoalvvo Japan ollo akara (skut-</p>
<p>tara), mi varasnaga saddijuvvu Kina; dastgo kinesalas læ hui vaibmel dam guollai, ja dat læ nuft divras dobbe, atte dat i gavdnu æra go riggis olb- mai bævde alde. Japanest maksujuv- vu akar oudast kr. 40,00 rajest 90,00-</p>
<p>kr. ragjai Cuode kilost, dade mielde go dat læ buorre. Kimai dolvvujuv-</p>
<p>oudast jakka- saZat. Muttom æra hersko Kinesala- Zai lutte læk debbok — davalas sma- va duolbba bladdedebbok. Daid buk- ta Japan Kinai 2 million kr. oudast jakkasaZat. Daid debboid borra Ki- nesala8 stuora vaibmelvuodain. Baldes</p>
<p>bivddujuvvu Japanest ollo; mutto æ-</p>
<p>nag dat adnujuvvu ædnamduktam, go æi liko borrat dam guole. 50 kilosas</p>
<p>baldes maksa davalaZat 80 øra rajest kr. 1,00 ragjai; mutto sandagak dob-</p>
<p>gost.</p>
<p>Japan bivdda nuft ollo salle-</p>
<p>K keg?</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>121,000 kruvna</p>
<p>olgusmaksujuvvui marts manost balk-</p>
<p>ka bargidi Kiruna walmavarin. Bar- gi lokko lær 940 olbma.</p>
<p>Okta Islanda olmai læ dinggom 300 Norga fiskarid gæs-</p>
<p>sebivdo drivet &amp;Islandast. Dak galg- gek dokko dolvvujuvvut 30ad mai.</p>
<p>Loddobivddo.</p>
<p>Dam 21 april ragjai læ bivddujuvvum:</p>
<p>Tufjorast 1,330,000 kgr. guolek, henggijuvvum 120,000 kgr. Medecin-</p>
<p>lieksehivvodak læi 738 farpal. Vadna- i lokko 250, 1150 olbmain. Qasteski-</p>
<p>å legje 40.</p>
<p>Iödain (Ingø) 1,857,000 kg., henggi-</p>
<p>juvvum 352,000. ker. Medecinliekse</p>
<p>600 farpal. 360 vadnas, 1560 olbma,</p>
<p>27 skipa.</p>
<p>Honnesvagest 427,000 kg., heng-</p>
<p>gijuvvum 307,000. Medecinlekse 182</p>
<p>farpal. 142 vadpas, 637 olbma 13 oasteskipa.</p>
<p>Gjesværast 600,000 kgr., henggi- juvvum 226,000 kør. Medecinliegse 330 farpal. 175 vadnas, 695 olbma. 9 skipa.</p>
<p>Åmerikai vulgge</p>
<p>min ædnamest 800 olbma mannan vakkost.</p>
<p>Dam ruosalas oaivamus Sergius sorbmijægje læ dal dubmi</p>
<p>juvvum jabmemi.</p>
<p>Cudis statsraad Hauge læ dal namatuvvum —=gleldapappan Skien gavpugi.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Dal i gulle mikke erinoamaset soade birra. Dusse muittaluvvu, atte ouovyte vakko gætest Sadda stuora mærraslaga. Admiral Roschdestwensky galgga læt Coaggemen flauta GCoakkai. Maidat muittalek avisak, atte su arv- valus læ blokeret Japana moadde saje.</p>
<p>Lofotast</p>
<p>læk muttom fiskarak tinim hui burist</p>
<p>gidda 1200 ja 1600 kr. ragjai olbma passal. Mutto ænas8 oasse Lofotfiska- rin, erinoamaset dak, gudek læk suk- »Østlofotenest,« æi læk baljo goddam.  Buoremus Væstalo-</p>
<p>kam vuos8amguolege bivddo læ dam dalve læmas fotast.</p>
<p>| | FF | |</p>
<p>Stuora lokko.</p>
<p>Indiast læk 23 million læskak, maina 70,000 læk smava mnieidak, gæk vel æi læk dævddam 10 jage. Dobbe læ dam kristala8 gikko mis8onast stuora barggo-ænm.  Dobbe -darbasuvvu cuovgga ja rafbe, Kristusa evangeli- um fabmo suddolaZai audogassan dak- kat.</p>
<p>Okta amerikanalas redaktøra, gutte Galla ovta stuora kristala8 blade Amerikast læ skenkkim 20,000 kruv- na hættegillajegjidi Norgast.</p>
<p>Ruosaænan. Ruo3ala3 kæisar læ olgussaddim Galla-</p>
<p>gå,</p>
<p>vuotta galgga læt ollaset Ruo$aædnam</p>
<p>mietta, ja læ dal maidai addam —fria- vuoda studentaidi ja æraidi, gudek politika gætel læk Sibiriai bigjum,</p>
<p>ruoktot maceat baikidasasek.</p>
<p>Kinast læ radditus gielddam orgeltuojatæme,</p>
<p>ja dobbe i læk danrditi oktage 0330m</p>
<p>orgel adnet. Mutto dal gieskad læ dat laga paragrafha —eritvalddujuv- vum, ja dat vwvuostas orgel læ dal</p>
<p>matkes dokko.</p>
<p>Moridus —Madda-Norgast,</p>
<p>Min</p>
<p>alggam,</p>
<p>*ædnamest læ dam jage</p>
<p>oaz3o0p mi dagjat stuora mo- Ibmelest læp mi oap- Mi dasa vuolasGallet daid diedetusaid, mak dam maneb aiggai læk boattam daina moaddela- gan gavpugin ja baiken:</p>
<p>ridus. o320m</p>
<p>paladdam alge.</p>
<p>Horten gavpugest Callujuvvu: »Dam gavpugest læk dam dalve ædnagak goccam suddo nakka- rin bajas ja stuora darbasvuoda dovd- dagoattam armo mannai. OskolaZal lokko læ lassanam, ja Hærra særvve- godde læ odda naveaid o0330m.«</p>
<p>Sandefjorast callujuvvu: &gt;Muttomak læk dabege morranam ja læk alggam mnuftgo lappum bardne cælkket: »Mon aigom GuoZZelet bajas ja vuolgget aGGam lusa.« Mi vuord- dep ænebuid.«</p>
<p>Lierest lakka Drammen gavpuga bosso okta buristsivdneduvvuim bhellu- dakbiegga. Couggalmasak dollujuvvu- jek olmus-ædnagvuodast devddujuv-</p>
<p>vun vistin, Ja Hærra nanne su sanes mieldetuovvo mærkaiguim.</p>
<p>mast son diedeta, atte religionfria- |</p>
<p>læk ædnag</p>
<p>ja sardnedam stuora</p>
<p>mel vuoilgna</p>
<p>- dorskebivdok 24ad marts</p>
<p>| galgga naittalet dam Gad</p>
<p>Randsfjorast læ maidåi smavaset alggam meoridus. Ædnagak cGoakkanek Ibmel sane —bir- ra, ja mangas erinoamaset nuorak gessujuvvujek Ibmel guvlloi.</p>
<p>Birgen gavpugest merkkijuvvu moridus, mutto I dam mærrai go Kristianiast. Dobbe læ gal læmag duolle dalle ouddalge vuoina-</p>
<p>las likkatus obba famolkagat.</p>
<p>Fredrikshaldast</p>
<p>olbmuk morranam dam dalve, muittala okta dam gavpuga papain.  Girkkomannam ja altargusi lokko læ lassanam.</p>
<p>Sarpsborga gavpugest muittaluvvu, atte dobbe læ Gavda —ra- jest juo læmasg stuora vuoinalas lika- tus. Ædnagak læk alegam oskot sud- doidæsek andagasst Jesus varast ja: namast.</p>
<p>Mos gavpugest læ sardnedægje Albert Lunde fidnam. Coaggalmasaidi.</p>
<p>Dobbe maidai læk ædnagak meorra-</p>
<p>- nam.</p>
<p>Mi oaidnep nabbo dalle, atte Ib-</p>
<p>læ garraset barggamen. maddagætten. Mi oaid- nep maidai, atte son i læk, nuftgo muttomak lavvijek naggit, Gadnujuv- olbmaidi ja baikidi. »Biegga: bosso, gost dat datto, ja don gulak dam 8uvvama; mutto don ik diede, gost dat boatta ja gosa dat manna.</p>
<p>min ædnam</p>
<p>vum</p>
<p>Dat &gt;Nuorttanaste« nummar Gallujuvvu Vargaid gavpugest.</p>
<p>Min æduam</p>
<p>ragjai læk sisabuktam bagjelas 17 million, mal- nå 4*/2 million læk henggijuvvum ja 127/32 million saltijuvvum. Damppame- dicinlieksehivvodak læ 14,164 hl. Mæ- den 25,153 hl.</p>
<p>Tysklanda kruvnaprinsa</p>
<p>mai Berli- nast. Su moarse læ dat mecklenbur- galaS-schwerinalaS prinsessa hertugin- de Cecilie.</p>
<p>Ruosaædnamest sorbmijuvvujegje las mai 100 olbmu.</p>
<p>Rafhetesvuotta ja aristerim bægga rer</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>jag læ Amerikast,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>31.</p>
<p>be læk divrras. Tokiost, Japan oaiv- vegavpugest maksujuvvu ovta dava- las sandaga oudast 2 ja 3 kr.; dalve alge dadeke læk væhas halbebugak.</p>
<p>Muttom æra —=guollesortta, mi Japanest go&amp;eujuvvu Buri, bivddujuv- vu dobbe ollo; dat læ bagjel meter gukke, ja dat dædda davalaZat 8 —ki- lo. Dat guollesortta i gavdnu Norga mærast. — Japan olgussadde jakka- saZat oktibuok 18 million kruvna ov- tast. Ja go dasa vela boatta, atte juokke olmus Japanest, gost olmus- lokko læ bagjel 45 milliona, borra guo- le juokke bæive vakkost, de arvve- dep mi man ollo guolle dobbe manna. Japanest æi adnujuvvu bivddo-dam- pak æra go falesbivddoi. Fales dob- be bivddujuvvu ollo, ja dam liekse adnujuvvu saipo ja starimlivsid raka- dubmai. Ollo falesliekse dolvvujuvvu Japanest Hongkongi Kinai, Amerikai ja Tuiskaædnami.</p>
<p>Lofotbivddo. 15ad april ragjai læi Lofotast fis- kijuvvum 183?/10 million guolek, mai- na læk henggijuvvum 410 million. Vuoivashivvodak læi 1707. damppa- medecinliekse læi 11,220, Mæddenhiv- vodak 15,700 hl. Vadnasi lokko 3760, maina legje 1233 fierbmevadnasa. Qas- teskipai lokko læi 155. Vuoivashek- tolitari manne 350 rajest 900 —ragjai. Vuoivashadde læt 14 øra rajest 20 ø- ra ragjai. Guollehadde læi 23 kr. ra-</p>
<p>jest 28 kr. ragjai Guodest.</p>
<p>Kaptein Nilsen,</p>
<p>gutte læ ouddal læmas —jottelesruta- dampa »Vesteraalen« kaptæinan, læ dal heittam su virges. Sudnji læ</p>
<p>mærreduvvum pension 1800 kr. ja- gest.</p>
<p>———=</p>
<p>Gost læ Maddavarjag?</p>
<p>Okta avisa, mi olgusboatta Dram- men gavpugest muittala, atte muttom lavardakækked gieskad Gokkajek mut- tomak ovta barberstobost. Si legje dok- ko boattam skavda erit rakitet. OQOkta daina lokka alladet gakkadægje =jle- nain avisast, atte 7000 bargge dur- ba3uvvujek Maddavarjaga malmava- rin. Okta hærra dasto ouddanbukta dam vaddes gadaldaga: »Mutto gost læ Maddavarjag?« Muttom, gæn bar-</p>
<p>berar læ rakemin vasteda: Maddavar- Nord-Dakotast.«</p>
<p>Muttom kontorista, gutte maidai Gok- ka ja lokka avisaid sutta, go son gul-</p>
<p>la da daidemættomvuoda, ja bak- koda: »Gula dal duon, ihan Madda- varjag læt Amerikast. Dat læ Nor- gast Stavanger ja Hardanger gaskast.« Ja si Jakke buokak dasa.</p>
<p>Mi oaidnep dast, atte æi dak | mate burist Geografia dobbe madden | min ædnamestge.</p>
<p>Suobmelazak besse</p>
<p>soattebalvvalusast. Suoma senatas bajaslokkujuvvui dam 1/3 kæisarlu3 manifesta (Zala), mast diedetuvvu lensmannidi, atte Suoma- ænam juokke jage galgga makset Ruo3arika kassi 10 million marki  soatte darbasvuodaidi. Mutto Suoma- ænam 1 darba8 dasto soaldatid saddet Nuortta-Asiai. - Divrrasen dat galle gartta Suoma ripoi.</p>
<p>Ruosa mænnodus soaldati</p>
<p>akaiguim.</p>
<p>Mnuttom ruosalas bladde almota ovta bræva, maid okta judala8 soal- dat Mandschuriast le Gallam su akka- ses, gutte assa vanhemides lutte wast, gosa jJotte JudalaZak dæ 0830 an valddet. Dam brævast Gal-</p>
<p>Kle</p>
<p>Ja son navt:</p>
<p>»Rakis akaSam!</p>
<p>Du girje, mi læ Gallujuvvum 16- ad <span type="quote">«december, læni non lokkam, ja go mon dam lokkim ferttijim mon Gier- rot. Don Galak, atte don ja monno manak —ferttibetek nælggot, ja atte don aigok vuolgget manaiguim du a- Gad lusa Kiewi. Dat mmu mielast orro vela hirbmadæbbo go nælggom. Moad- de bæive dastouddal lokkin mon ov- ta bræva, maid mu usteb Simcha læi o330m akastes. Son Galla, atte son oktan nieldaines læiga vuolggam su vieljas lusa Kiewi; mutto go soal dob- be læiga moadde bæive orrom, fertti- ge soai dam gavpugest erit vuolgget. Ja sivvam dasa læi, atte su vielja da- lost politiak adne iskama, ja si gavd- ne dasto dam mnissona ja su mnieida, gudek læiga Giekkadam ovta skapa duokkai. Okta poletiain doppi su songjal Ja godtol su Guovvot jelas mielde. Dat dapatuvai kl. 2 ikko. Dat nisson rieppo algi Gierrot ja rok- kadalai: »</span>Diktet mu orrot mu vielljøm lutte, mu boadnja læ soadest.<span type="quote">« Mutto poletia vastedi garraset: »</span>Doala njal-</p>
<p>mad gidda varnotes Judala8-nisson ja vuolge erit gavpugest dallanaga.« Si dolvvu</p>
<p>su —poletistationi, ja nubbe</p>
<p>TE gt raden År ve: + 4</p>
<p>: stationi, ja go don rokkadalak</p>
<p>bæive fertti son oktan manaines vuolg- get.</p>
<p>Go mon jurda8am, atte maidai dudnji matta -sæmina lakai gævvat de ferttim mon Gerrot. Mon orom de- | 80 oaidnemen, moft poletiak ija aige bottek, bajasgaikkot du ja manaid din oaddemsajen erit ja dolvvuk din armao, de vasteduvvu maidai dudnji:</p>
<p>las nisson!« Moft dat dadde matta hirbmosen dudnji garttat. Mon læm</p>
<p>juo dabe guovte gærde sarjaduvvum, daidam mon sarjaduvvut vel æmbo havid, daihe daidam mon farga jab- met, ja mu akka ja manak agjujek</p>
<p>Kiewa gavpugest erit, vaiko dakge læk okta oasse dam vanhemædna- mest, man oudast mon soadam. . . €</p>
<p>Dam lagan læ ædnagi dille dam stuora Ruos$aædnamest, man olmus</p>
<p>lokko læ arvo mielde Cuode duhat.</p>
<p>Indiast</p>
<p>læ gieskad læmag hirbmos ædnam- doargastus, man bokte 13,000 olbruu</p>
<p>hæga manne.</p>
<p>Finmarko amtmand læ dam manost boa- Son bajas manai Tanajoga Garasjokki ja dobbe fast Guovdddageidnoi ja Altai. Son læ maidai Samin gulaskaddam Suoma ja Ruoda boacoæloid sisabukkima bir- ra Norga raje siskabællai.</p>
<p>nam iskam ja arvvaladdam diti coguottom ædnami birra.</p>
<p>Guokta franskalas turistdampa: galggaba dam jage fidnat Norgast. Nubbe dam guovtost final. mannam gæse.</p>
<p>Radditus arvvala prins Gustav Adolfi addet 50,000 kr. jagest. Ruodast aigguk addet Guode</p>
<p>duhat.</p>
<p>Okta bagjesabmela3</p>
<p>Hatfjeldalast, Helgelandast, gæn nam- ma læ Ole Thomassen, gieskad Kristianiast ædnambrukami-</p>
<p>sa boacoguottom laga birra. Dat laka</p>
<p>asatuvvul dam jage 1897. Ole Tho-</p>
<p>massen læi jottam ja sarnotallam Sa- rajest giddaz</p>
<p>mid Nordlanda amta Bratsberga amta ragjal.</p>
<p>» Vuol-- ge gavpugest erit, don varnotes juda-</p>
<p>Cadajottam Samiæd-</p>
<p>læ fidnam.</p>
<p>nister lutte ja ouddanbuvti stuorradig- ge ja radditusa ouddi sami vaiddalu--</p>
</body></document>
