<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1911</year><wordcount>3490</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>36. Nuorttanaste maid supperindententa dokkita su | 13,802 girkolguim ja 2,243,486 miel- dalvegalgga orrot. sagjal. delattoiguim.</p>
<p>Alaskast læk buoreb boacoæd- Ja de bottek dasto dak mnuftgod- Okta miljonæra nælgoi jamas. namak go Norgast. Dobbe i læk | dujuvvum ruotala8 mission ustebak, | Moskwast, Ruosaædnamest muit- gumppe i suola ige mikkege erinoa- | gæina læk 377 papak, 290 girkok ja | taluvvu, atte okta frua, gutte lær mag vahagid boccuidi. 40,000 mieldelattok, ja dat ruotalas | mangamiljonæra, gavdnui jabmen</p>
<p>Boceunk alggek guoddet vuostas | friamis3on 151 papain, 133 girkomn ja Doaktarak —diede-</p>
<p>bæive april manost. Dalvve læ sæm: ma gukke go Sameædnamest, ja muo-</p>
<p>ta læ gassat vuvdin,.-ja ZCuoiggat læ OViO. Vildaboecuk daihe goddek læk</p>
<p>ollo, duhatak læk ovta mutto-</p>
<p>min.</p>
<p>sajest</p>
<p>Alaskast læ stuora valljogasvuot- ta: Jogain ollo guolek, valljid, njommelak ja ain æra I darba8 dabe ollo barggat ælatuse diti. Mutto olbmuk ær læk duduvaZa dasa, si Jellow manest, ja muttomak gal 3addek stuo- ra riggesen Ja muttomak fast Sen go si gavna -golle. valvasa, gælna i læk læmas bagjelest, læk Saddam miljonæran, nuftgo Josef Lindeberg, gæn di dovd- dabetet Son vulgi Norgast vaivafen. Mutto dal læ son miljonæra.</p>
<p>Jorggaluvvum muttom amerika- nala$ blades Samegille.</p>
<p>Paulsbo, Washington 5. 1911.</p>
<p>rievsagak</p>
<p>spirik.</p>
<p>mannek dam golle valva- æl Manga</p>
<p>bivtas</p>
<p>Gonagas mavsi værol</p>
<p>Okta gæfhes olmai Sætersdalast Madda-Norgast i lem manga —=djakkai nagadam væro makset. Sust læ! ænam- bitta8 ja muttom lagan vistek. dat su veha8 obmmudag læi diedetuv- vum ak3oni, de olmai Galesti gonagusi ja vaidi su hædes. Gonagas Haakon saddi sudnji kr. 100,00, go læt vuost gulaskuddam vehas olbma birra. Dat lær dabba dakko min gonagasast.</p>
<p>Girkkosærvek Davveameri- kast.</p>
<p>Davveamerikast læ dat romalas katholikalas girkko no. 1. Dat  suita |</p>
<p>dobbe 17,188 papai, 13,715 girkoid ja 12,821,746 mieldelattoid.</p>
<p>Dam manest boatta methodista girkko 42,199 papaiguim, 61,191 gir- koin ja 6,596,168 mieldelattoin.</p>
<p>Ja de boatta baptista girkko, gutte suitta 40,011 papaid, 55,810 gir- kvoid ja* 5,774,066 mieldelattoid ja nuftgo no. + butték.</p>
<p>Lutheranalazak 8,659 papain,</p>
<p>girkoin marts |</p>
<p>I Jek,  mieldelatto, gæk gulle daidi</p>
<p>18,000 mtieldelattoin.</p>
<p>Dam darolas ja danskalaS alb- muga særvest læ dat lutheranala3 girkko juokkasam 6 oassai.</p>
<p>Vuost læ dat nuft goGCujuvvum okti ovtastattujuvvum girkko, mast læk 550 papak, 1464 girkok ja 161, 964 mieldelatto.</p>
<p>Ja de boatta dat darola3 synoda 382 papain, 1000 girkom ja mieldelattoiguim.</p>
<p>Ja dasto Hauge synoda 150 pa- pain, 347 girkoin ja 36,857 mieldelat- toigulm.</p>
<p>Ja de boatte friagirkko 175 —pa- påin, 375 ja 20,000 mieldelattoiguim.</p>
<p>Ja de læ dasto dat okti ovyta- stattujuvvum danska kristala3 særvve 114 papain, 176 girkoin ja 11,994 mieldelattoiguim, Ja manemussi —boat- ta dat danska synoda 58 papain, 119 ja 13,052 mieldelattoiguim. Oktibuok legje Davveamerikast man- nam jage lpapast 170,153 sardnedæg- 218,147 girkok —ja moadde» girkkoservidi. -KatholikalaZak vuittek bællasæsek hirbmos ollo olb- muid Davveamerikast. Dusse man- nam jage lassauegje sin særvvegod-</p>
<p>laga3</p>
<p>dek 110,100 mieldelattoin. Guovddagæinost</p>
<p>dollujuvvui odda ordføraryalgga dam 15ad april, damditi go dat =vuostas - valgga læi moivas ja nuft i dokke-  tuvvum buorren.</p>
<p>Ordføraren —=valljiijuvvui -—ovta- mielalazat gavppeolmai ja —poastarap-</p>
<p>pe Mathias Eriksen ja viceordføraren  skuvlarivggo Karen Olsen, gutte læ læmas oapatægjen dobbe manga jage.</p>
<p>Ollo naitusak- Guovddagæinost naittaladdet vis- så ænemusad Sameædnamest. Dam dalve læk naittalam ædnak parak.</p>
<p>Du83e nubbe bæssalbæive mnait- talegje 3 para, ja 3ad bæssa8bæive 4.</p>
<p>Spanien gonagas</p>
<p>Alfonso læ o0730m raddedavda (te- |</p>
<p>rega). Sudnji rakaduvvu dal sier-</p>
<p>ra viste Sweitsi, gost son boatte</p>
<p>Kar</p>
<p>100,000 |</p>
<p>m å, i nat - mdr Po pp ag mek 3 EE En</p>
<p>tegje, atte son læi nelggom jamas. Son asar su jetas vistes, ja dam manemus 20 jagest i læm son su vistes olgobælde læmas. Dak bik- tasak, mak su alde legje, legje bænta gwocagam, ja dat ladnja, mast son læ, lær dievva lhpparik</p>
<p>| | | su sængastes. |</p>
<p>Ja billasuvvam borramus =bacatu- | sain, ja lær daggar hagja, atte 1</p>
<p>lem olbmuidi siste orotatte.</p>
<p>| Hypothekbankko.</p>
<p>Hp uns læk dal 4585 | loana-occamgirjek, ja dat summa, mi oktibuok occujuvvu, 1 læk uec-</p>
<p>ceb go kr. 22,870,400 — 922ar golbma euode ja GCieta-</p>
<p>miljon | loge duhat ja njælja Cuode kruv- na —  Dak loana-oceamak læk: buokak sisaboattam mannam jage.. - Dama bevilggijuvvujegje 230 oki-</p>
<p>buok kr. 862,100,00. Dak æ- rak ær 0770m maidege got man- nam jage.</p>
<p>Stnora addaldak.</p>
<p>Muttom Daro-Amerikanalazak Ma-- da-Norgast erit læk Coaggam 18, 000 kruvnæ rakadattem asast boarrast sida sin mannavuoda bai-  kasæsek Norgast.</p>
<p>Doala- Nuorttanaste Viddet Nuorttanaste Ale guode maidege logataga Nuorttanastest.</p>
<p>ica dam!</p>
<p>Mon oastam —buokslar —=nakid baoremus haddar, nuftgo —Cævrra-,</p>
<p>rieban-, bueiddag-, gusa-, galbe ja sav- eanakid mai mon valdam barkkem varas. Mon duodastam atte dat gar-  veri olgusdoaimata  buorre —bargo.  Arvvalus læ =algget jottet nakid vastem varas lagamus boatteaigest.</p>
<p>Nakek saddijuvvujek dam adres- sa mielde:</p>
<p>Nils Gundersen, Heimgard pr. Sigerfjord.</p>
<p>»Nuorttanastec Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, -Vøsteraalen'</p>
<p>ger Kip nn Pt</p>
<p>Nuorttanaste 35. å e SuobmelaZak, Franska'aZak, Spaniala | oaidnet smava manaid oaddemen dam Å m ap] k q hra Va reser togisal ik 5 vel : rak. Dai | FATra, Goaska re alde. å ; kar O ruovddeaid ES Ne Herne tar] a- E bælive, ad g0 mon o0330m —diettet Ea EE ; re Vehas muittalam Alaska boaceo- sast dolluj juvvujegie, favtak legje | bæsamgo gaddai vaiim. Alelassi gul-</p>
<p>dillalasvuoda birra. Muttom Saimin læk boacosidak dobbe Alaskast, ja dasto Eskimoarin maidal læk arvvyad boeeuk. Samek læk oapatam Eski- moarid, nuft atte maidai si dollek G boacosidaid mmuttom lakai. Ja das dat, atte mon legjim ila boares, ja == : AER sto Motai | Jæk misSonservin maidai boceuk juok- atte must legje ucean rudak. Favtal | - la] | Ke miSSonast. Ja aldest amerikanalag statast læk olln boceuk. Oktibuok læ boacolvkko Alaskast 30,000. Mon dast | &amp;</p>
<p>lim mon ovta ja nubbe birra, gutte oalgai ruoktot saddijuvvut. Vimag</p>
<p>m-</p>
<p>o370m mon gullat dubmon: Mon im</p>
<p>bigjum olgobællai. I gavdnum -mik- kege, man ala olmus lifd bæssam Cokkanet, ja go olmug vaibai CuoZZo-</p>
<p>bai mnaddoet. OQlbmuk legje dievva | juvvut ruoktot fast. A83en dasa læl</p>
<p>| mest; de i læm æra radde go -guolb- bæssam gaddai. Mon galogim saddi- dikkin, ja mon oidnim, moft si birra | buok dikkid eritboibmo. Dobbe læ | olles babylonala$ moivve. Muttomak | gaskast -saddijuvvujegjim mon</p>
<p>doarrajegje, ærak Guojategje gæssem- | »Hellig Olav&lt; ala fast. Mon lasa</p>
<p>duokkai bigjujim dassago dampa bodi ravas merri.  Oktibuok ek di-</p>
<p>éuojanasain Ja æra Indstrumentaiguim.</p>
<p>Ree ee Ku namatam muttom Samid sin beeculo- JUOK Ca pel på å Kl JATKANDA 9;</p>
<p>i E | gå ET % goin. Norgast boares aigest. | juvvujegje 7 Data »Hellig lav fak R 407 | 25 EE sak Bongo 407 boceu. Golbma -jJandura Saddim non | mielde dam have. Å Pa ra Å | F Ole O. Bær 603 — dam varnotesvuodast orret; dustgo dat | Mu oaivvel daina almostattuju- % | å KER &gt; Ea Å Nils Sara 1209 += kommusona, mi galzal min iskot læi | min dam surgis færana birra mu” a- Per Snol 508 å | er- Spein DOS: =— Coakkal bigjum daggar olbmain, gæina | merikaræisost læ varrit olbmuid dok- JE P 25 EE å EE Nils Klemetsen 6dL -— i eisegen læm hoappo, daihi æra sa- | ko vuolggemest. Olbimuk -sardnuk ; EG == | Alfred San 1261 —</p>
<p>Diguim, gæk burist matte dili addet. | dam »fria Amerika birra. Mutto</p>
<p>Anders Å. Bær 309 —</p>
<p>Ede I. Nilma (08 —</p>
<p>Ole Olsen d:1I3 —</p>
<p>Ole Olsen læ =naittalam —rigges boaco nieidain Ålaskast. Samidi gul- la dat namatuvvum lokko. ' Mutto å daina Samin læt vuoiggadvuotta dak- kat dai boceuiguim maid si -dattok.</p>
<p>Ja dat gævatus, ini Gajetuvvui | mon merkkijim ucean dam maidnu- min vuostal opsyna-daihe st | juvvum -—friavuodast. Mi vulgimek olbmain, læt fustemus möærrai —dlaiite- | nuftgo fria eibomuk, mutto - amerika- datte. Dak olbmak orrö ke nalag eisevaldi gævatus min vuostai daggar raiskolaganen. Dak  60uZ30 | læi dego bagjelduolbmi vuostai. grengol alde ja agje min ovta —sajest Sierranassi —varrim mon daid, -nubbai dam stuora lanjest, gost mi | øæk vavddek buok, maid suittek a- dasto ferttimek öuozzot lavgga de merikabilætta oastem diti ja almaken | * Es g salledak farpalest. Dam muddoi go | vZZok illa uccan ruda, go si gaddai Si FE MAA Al ør Je forttijek dam- mon mattim arvvedet, de i læm —sisi | galggek vuolgget.. Mon vuvddim buok ng lakaparaprefui 5 inak mikkege jærgalaS oaivvelid dat »mau- | maid suittim ja ostim bilætta 200 Sen de bigjum. SI æi 0930 novråiguim. kruvna oudast. Buok læm dal ma- vuovddet de goddet njingalas boe-</p>
<p>Dat borramug, maid mi oa330i- | natamn, imge suite maidege. cold (aldoid). Alddo galgga ællet das- mek i læm boratatte. Idedest o0430%i- sago jabma. Mutto varres boccoid- si</p>
<p>mek mi kafhe goike laibin ja satte Okta nisson olbma garvoi gal o33uk vuovddet nuft ollo go sit- ærtaiguim. Gaskabæivborramug i lær siste gavdnui gileskat jabman dolla- | tek, ja rutta gulla sigjidi. Si calggek boratatte i hædestge. Guoyte have | Yavno siste. Okta nuorra olmai 30— | doallat girje ja logo boceuin, sikke</p>
<p>im obba maistamge gaskabæivborra- 35 apgest bodi dollavavdnoi lakka Bir- | daina ollasin ja misin ja diedo addet muga. Dam goalmad —=gæteatesjim | 267": Matke alde aicai kondoktøra | galle læk njinalas Jå galle vares mie- mon borrat vehag, hui Ke haieo | (Pllættai - bærrai -gæte); atte olmai | se Saddik jakkasaZat, ja galle læk lanas salteguolek legje dam yaskabæi- vælla guolbes, ja son jurdasi, atte ol- vuovddam, lækgo Jabman oktage ja val vus8um. Mon legjirn nuft likko- mai daida læt garremin, mutto de | moft læk jabman. Si galggek buok lag, atte vela suittim vehas dam —nie- fuobmai, atte son læ goik Jamalgam. Gallet  bajas.- Stata —supperindenta stes, maid legjim Norgast —mielde Okta doavter, gutte læi mielde vi33u- | boatta juokke jage ja gætta -girjid «valddam, jos dam im lifé dakkam, jUvyui ja son sati muittalet, atte ol- | diettet 0a%3om diti, moft manna —jak- de mudnji lifæi garttam bænta nælg- | 81 læi jabman vissa vuoina3l-8lagast. ka&amp;agat, ja s1 ferttijek dakkat, moft gehætte. GkkedesborramuS3an ouZ0i- Dak baparak, mak su duokken gavd- | son ain dubme.</p>
<p>mek mi tæja ja goikelaibe. nujegje Cajetegje, atte su namma —læi Alaskast ferttijek  boacosamek | Gudve Svendsen, ja atte son læi</p>
<p>orrot, nuft gukka go si aigguk boceui skræddarsvenda Søndfjorast. 2 atte- E &gt; 58</p>
<p>doallat. Jos si vulggek Norgi alfarot,</p>
<p>Go mi læimek gærggam -— borra: mus8ain, mi goivvujuvvul hæjot but-</p>
<p>&lt;rE. sta — okta doaktarest ja nubbe amt- EG : testuvvum blækkalittidi, de mi agju- | SER. de ferttijek si dalle pguoddet boc- . | mannest — Gajetæiga, atte son i læm | == juvvuimek ovta saln sisa, gost mi &gt; | euidæsek Alaskai, ja dak mannek stati</p>
<p>olmal mutto nisson, gutte jagest 1902 Gjelggeaddama-gillamusa gætel —læi oZZom lobe olbma biktasid pguoddet.</p>
<p>fast jos æ1 04830 vnovddet. Sist læ daggar kontrakta, maid Ainerika stata læ addam sigjidi. Mutto si fidnat gal o0330k Norgast jos haledek, go fal</p>
<p>oaZoimek ruovddekojaid, mai =siste mi galgaimek vaddet; dai kojai siste æi gavonum æra oaddedagak go okta sækkabitta. Almaken i læm kojasagje</p>
<p>buokaidi ja mudnii dat dage babe * DMSRO GA UOrtlanastel- passat see oster dørsntn</p>
<p>Gætn dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddale</p>
<p>N O. og</p>
<p>» Nuorttanaste«</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke rappe bokte.</p>
<p>maksa ovta kruvna</p>
<p>jakko: |</p>
<p>V poasta-; Å (</p>
<p>rer NA OL</p>
<p>PIPPLI ENST</p>
<p>fægjo, mutio sievrra |</p>
<p>valddujuvvunm),</p>
<p>(0.0. Rosinius Gallagin</p>
<p>»Go mon læm hægjo, de mon læm Ibmela fabmo ollasuvva mu 12, 9—10.</p>
<p>gievrra. hægjovuoda siste. 2 Kor.</p>
<p>Go don læk ilost du Ibmelad</p>
<p>siste ja læk visses, atte du sud- dok dudnji læk andagassi addu-</p>
<p>dalle oaZok don dorvola- bigjat buck dam, dovddo du |</p>
<p>juvvun, zat ja roakkadet mi dudnji *lossaden</p>
<p>armolaS bæstak vaimo ala ja rok- |</p>
<p>kadallat sust famo dakkat dam, maid son datto, — dagededinad</p>
<p>girko-ate AÅugustinusa same du</p>
<p>jetad sadnen: ra, maid dåtek. mutto adde don</p>
<p>es mudnji 5 maid don —falak. Don diedak, Hærra”am, atte mon im væje maidege.*</p>
<p>Mutto jos don vel ik o0a7o0ge buok, maid don anotak dam lakai ja ik goassege sate dakkat buok</p>
<p>dam buore, nuftgo don datosik, |</p>
<p>de læ almaken darbaslas, atte dust alelassi læ Hærra bakkom falmi oudast ja rokkadalak famo</p>
<p>sust, vai don daggo bokte alelassi matak oaZZot ælle dovdo du jetad hægjovuoda birra; dastgzo dat doyddo dugjo vuollanæme, masa Ibmel min viggata, go son min luoitta jesjetamek halddoi. (gæt. V=:</p>
<p>Dusse dietto mist min hæg- jovuodamek birra i dugjo vuolle- -gaSvuoda. I læk mikkege surg- gadæbbo go dat, atte oskolas joavdda daggar vuoinala? geppis- mielalaSvutti, atte son 1 guoratala ja vuttivalde Hærra godComid, noft site $00 daa dad mielde</p>
<p>SN EE SE JE EE ED EE ED EEE gg</p>
<p>på</p>
<p>Å på $ Å</p>
<p>I</p>
<p>NAA ASIA LP NG</p>
<p>nuft burist go sattep,</p>
<p>: 2.</p>
<p>PN NA</p>
<p>15. Mai</p>
<p>hægjovuodas diti. diti juokke dafhos darbaslas jurd- dag vuollai valddet dam, moft olmus galgga Hærra dato dakkat. Ouddamærka diti: Dat læ duotta, atte mi æp sate rokkadallat, nuftgo berrisæimek. Davja læk min jurddagak biedgot ja vaibmo foaskes ja gaggad rokkadusst. Almaken ferttep mi rokkadaliat ja rokka- dalat Ibmelest dam armo, atte mataSæimek buorebut rokkadaliat. Nuft maidar buok æra gost mu apetesvuotta læ la stuores. Mon im mate nu lades, logje, vuollegas,.</p>
<p>mudnji læt rakis-</p>
<p>,Fala mudnji Hær- | as ja gierddava3, go mon galga- |</p>
<p>Sim, im sate dovdastet Kristusa, imge jetam oaffarussat mu laga- mugan diti, nuft go mon valga- Sim. Almaken damditi im berre mon dai mavsola3 dingaid aldam erit manatet, mutto jurda- set Hærra bakkomi ala, nuft atte mon dai mielde dagam, ja alelassi rokkadallat Ibmelest æmbo ja æmbo navtai dasa. Dat olmus, gutte dam lakai jetas har- jetalla, ælla dam riftes bassen- dakkujume siste. Son i goassege suddo sisa mate bissanet, mutto læ alelassi rassinavilenvvnmn Kri- stusin, moft de ain suina mana3.</p>
<p>Kristiania-brævva  Nuorttanastai."</p>
<p>Rakis br. redaktøra!</p>
<p>Mon bivdam du bladest saje dam moade garggol.  Vuost gi- tam du blade oudast, maid - mon oaZom ja mai mon iloin vuostal- valdam. Go poastaguodde ain</p>
<p>Da å</p>
<p>dafhoin, |</p>
<p>JeCasek avke diti læ buorre, ge vajaldattet æmoid o0a770t Sa-  megiel bladid doallat.</p>
<p>Se harrat guoska.</p>
<p>dast guvlloi, nuft</p>
<p>Ja væketet æraid</p>
<p>&gt;S0n dagai rafhe su ruosa varai bokt»c</p>
<p>13. jakkegærdde.</p>
<p>ENE Er EE DER ——</p>
<p>| &gt;Nuorttanastec  olgusboatta guovte vere</p>
<p>1911. Fmanost — dam 15ad ja dam 30ad bæive V juokke rnanost.</p>
<p>Dat læ dam- | bukta poasta ja go mon oainam</p>
<p>;Nuorttanaste* daihe JJ Daga</p>
<p>Muittalægje" æra poasta særvest. de doaman mon vuost dam loga- stet, dastgo Samegiel bladde læ</p>
<p>erinoamas havske lokkat ja oaid-</p>
<p>net, maid Same vieljak am Gal- lek ja muittalek. Manneba NSab- melazzi 1 galgast læt havske doallat ja lokkat jeas giela bladid mast son bæssa sikke oaidnet ja gullat jetas gilli manga avkalas dinga birra, arvvladdat duom dam</p>
<p>ae birra, mi guoska aldsesæsek Samidi avlCot æra Sami vieljaid</p>
<p>læt ovtamielalazat dam asest, mi jæ</p>
<p>Mu mie- last læ dat stuora hæpad muttom Samin, go si læk loikkasak doal- lat dam guokta blade, mak olgus- boatteba sin jetasek gilli ja ær</p>
<p>bijå ollo arvo dam ala, mi jeCGa-</p>
<p>sek rumaslaS nuftgo vuoinalas a- Sin falmek ær</p>
<p>læk vela rappasam oaidnet, atte si ain læk vagjolæme sævdnjada-</p>
<p>sa siste, Ja atte si ær boade ou- gukka go si vagjolet sævdpjadasast ja æt dat- to boattet Guovggas ouddi. Sin jierbme læ nuft sevdnudattum, at- te si ær berust ja ær maidar gil- sin mieldegui- mid dam bargost, mi mata31 big- jat arvost adnujume ædnegiela ja dam mavsolasvuoda ala ja nanno- sæbbo caggiguim dam —=duod- det. Jos dak, gæk dam ragjai læk vagjolam dappujuvvum Calmi- guim ja loikasvuoda vuomaln alm gukkeb vagjolek sæmma gælno</p>
<p>mielde, de doaivom mon, atte dak bottek æmbbo sævdnjadassi</p>
<p>34.</p>
<p>ja manemusta dussadek ællem burid ja Saddek olmussoga hæpa- den. Mon balam maidal sagga atte muttom oasse Samin daiddek savvat, atte dak pguokta blade galgaSæiga hæittet olgusboatte- mest. Mon balaim, atte muttom daroidutterx anasegje buorren go i obba liféige bladde Samegiili, dainago si adnek Samegiela nuift fuodnen. Vuoi maggar doavkes ja ovtagærddan ibmardus ja gæva- tus læ dat ja maggar  boa- sto. jorgodattim ellek dak olb- muk, gæk nuft jurdasek jeCasek olmuSsoga birra. dak olbmuk læk min vuostai, gæk viggap barggat oudedet Sami buoredile; si æl læk migjidi vækken I Jajashukset, mutto dam sagjal dattuk si niæid- det vuolas vela dam uccana 27age, mi læ ja Saddafi avkken sikke aldsesæsek ja sin manestboattidi. Daggar olbmuk —=buktet stuora vaddesvuoda ja hæppada nasoni ja hæppada maidai jetasek bagje- 1. Jos sist fal lei dat rivtes vuoigna ja rivtes miella jetasek  buoremusa diti, de ær galle dam lakai goit mænnodifti.</p>
<p>Jos dal ouddamærka diti muttom ovtagærddan darodattu- juvvum 0a370 gal gotodet ovtagærddanen, gutte su jelas soga vasota — NSabmelaS boatta Dacai særvvai ja okta daina da- patusast satta jærrat SabmelazZast. Lækgo don SabmelaS8 val Data, gulakgo don Same vai Data sok- ki? — Mongo? Mon gal im ei- sege læk Sabmelas, ja imge obba gulage Samesokki. Mi dal muges bijat SabmelaZZan, gukken erit! Mon gal læm Data ja sieivva vel Datage, læ Sabmelaza vastadus</p>
<p>———</p>
<p>Dai. Vuoi maggar sevnjudattum jierbme læ dam SabmelaZast.</p>
<p>Duodai læ doavkke dat Sabme- las, gutte adna hæppaden ja fuod- nen gullat Same  olmussokki, mutto adna gudnen jedas Daro- la8 olmussokki — masa son dad- deke i gula. Dat 1 gal læt vuo- stas have dapatuvvam, atte man- gas Samin læk fillem jetasek Daan, go dak gataldak læ div- vujuvvum sin ouddi. Erinoamaset go Samek læk molssom —bivtas- cærda, ja go læk o0770m buvsaid bajas, nuftgo sadnevajas GCuogja</p>
<p>- gavpuga poletiain</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>de adenegottek ,SabmelaSnama* gælbotæbmen ja vigget Ciekkat aibas, atte æi si læk Sabmelazak. Mu mielast orro dat læmen faste ja hæppaen gullat, atte Samek hæppanaddek mnaSonasek diti, ja dam sæmma doaivom mon celk- kek ærakge, gæina læ rivtes 1b- mardus ja bajasæuvggitus bælos- tet Samid læt —NSabmelaZzan. Damditi læ mu duotta savaldak, atte i oktage jiermalaS Sabmela8 — daihe son læS molssom bivtas- Cærda daihe i — gæst læ vehas- ge jetas olmu8soga-rakisvuotta, ja gutte datto bisotuvvut ædnegiela nuftgo maidai dam ouddanæme — galgasi viggat hokkatet jJeCas, 1ge viggat njeiddet Samesoga ee ja bigjat hettetusaid Jan oudda- næme ouddi, dastgo dat læ sikke hæppad ja boastodakko juokke jiermalas olbmu Galmi oudast ja bukta hæppasume Same olmusso-</p>
<p>ga bagjeli. -- * » *</p>
<p>Dabe</p>
<p>oaivvegavpugest</p>
<p>daihe å Mada-Norgast læ dal E</p>
<p>april manost juo pæsse, 04730 dagjat. Muotta læ juo suddam mærragadde varin. Bæivas baitta lieggaset gosi juokke bæive, æk- kedest maidai læ aibmo lieggas ja biegga bosso sæmma lieggaset 20 gæsseg. Mæce hærvvarasek læk juo bajasittemen sin manga- Slai Gabba 1ivninæsek ja urbbe maidai læ juo lastamuorain =ja sadda stuorab ja stuorab bæivest bæivvai. Barmolodde arra 1dded muorraovsin lavllok sin Gabba iddeslavllaga mangaslal nutti ja læk nuft duttavaZak-luon- dorika hærvasvuodaim. De læ gal aito æra lakai go Sameædna- mest.</p>
<p>— Bæssaslavvardaga læi oaivve- olles  doaibma-bæ- vé. Buollevidne læi dam bælve —eri- noamaset gavdnam gæino su $lavai- dasas, Ja ibe sæstamge ucceb merin mangasa. Bæssaslavvardak læ dat værramus bæive oaivegavpugest —ju- gesvuoda harrai; mutto dam have bagjelmanal dat oudes bæssaslavvar- dagaid. Go æi ucceb go 123 olbmu Cokkajegje arrestast bæssasija dam ektol go 80—90 davalaZat ouddal,</p>
<p>oudeg bæssasljaid, de dat Gajata atte</p>
<p>buollevidne orro læme æmbo famost</p>
<p>læk juo |</p>
<p>go ouddal. 10 nissona maldai Sadde arrestast Gokkat bæssasija buollevine gæteld. Dak vaivan garremidi juk- Pa olbmuk skevZZo ruosadegje ma- di alde duokko deike ja gosi ær mut- tomak dulbmutaddam hæstaidi, nuft atte dat læi æælnjekas oaidnet daid olmusrieboid buollevine gazal siste. Goas galgga dat ilola$ bæive boattet, go dat olmu3nale vasalus ja du33a- dægje 1 galga Sat gavdnut min æd- nam raje siskabælde? son dat bælve boatta, go mi æp galga Sat oaidnet ovtage garremoaivest olbmu balgai ja madåi alde? Dat læ vissa vægjemættom vuorddet dam dile siste go buollevidne dal hærjeda.</p>
<p>— Quddalgo mon loapatam av- Com mon Same vieljaid doallat dam guokte blade ja Gallet bladdai muitta-</p>
<p>Goas</p>
<p>let sagald, dapatusaid ja arvvaladdat duom ja dam avkalas a3e birra ærai- guim. Mutto allus oktage Gale dam birra mi bokta naggo ja soappameæt- tomvuoda gutte guimi gaski, ige rida- let ovtainge mange ase dafhost; dast-</p>
<p>go dat læ faste ja hæppad —lokkat -soapainættomvuoda birra dam guovte</p>
<p>ucea bladatest, gost illa læ sagje vuost — Jos dust</p>
<p>darbaslag a8i birra sardnot. læ vasse du lagamugat vuostai ja dodno gaskast læ rido, de ale Gale ja</p>
<p>guoco dam birra bladest, mutto mana -</p>
<p>persovnalaZat su lusa ja bivde anda- gassi — vai dodno gaski fast Sadda</p>
<p>rafhe, dastgo dat læ vanhurskasæbbo</p>
<p>sikke Ibmel ja olbmui Galmi oudast. VieljalaZat Henrick Olsen, —Pilestrædet 36. Kristiania.</p>
<p>Alle vyuolge Amerikai</p>
<p>ucean rudain.</p>
<p>Okta olmai, gutte i bæssam gad- dai Amerikast, Galla Guovvovas —bitta ovia darogiel- avisa:</p>
<p>Mi bodimek »Hellig Olava miel- de Newjorki dam 20ad marts ja —læi- mek 700 goalmad pladsa pasiserak Mi uecea dampa3in dolvvujuvvuimek Illis Islandi, gost mi vuostaivalddu- juvvuimek olles doaktaröorast, gæk min dærvasvuoda galgge iskat. Dast- mannel dolvvujuvvuimek mi smava ruovddelanjaidi, gost olmus fertti dam</p>
<p>dovdo oa330t. atte son gulai daidi bahamus bagjelduolbmedi. Manasassi</p>
<p>dolvvujuvvuimek mi ovta stuora lad- nji, gosa arvo wmielde legje Cuagganam 1500 olbmu ædnak naSonain: Ruo3ak,</p>
<p>/</p>
<p>pi</p>
</body></document>
