<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3722</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>VASSNES Fn EN</p>
<p>ET TN NE</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvgitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæia mon boadam farga</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.&lt;</p>
<p>NSL NVA VAD AE i Rt v</p>
<p>No. 10. |</p>
<p>NS NSA VAA AVA LALLA ANA LS At at</p>
<p>Dat vaibmmolades</p>
<p>samaritanalas (Luk. 10 25—37).</p>
<p>Lasse oudeb nummari</p>
<p>Lægo min aige oktage, gutte dar- basa min vaibmoladesvuoda? Læ vwis- saset! Hætte læ juokke aiggai nokka galle maielmest, ja vaibmolades sama-</p>
<p>ritanalaZaidi læ alelassi sagje. nam 1 dusse diti goödtujuvvu —»moraslæk-</p>
<p>joavko likkadæme ædnam alde, gæina muttomak Grruk, muttomak gillajek, muttomak fast éukket, ja muttomak luibmek sikke sielo ja rubma3 hædest. Jurdas oudamærka diti dam ala, atte vela læk arvo mielde 1000 milli- on bakenak, gudek bæivalaZak Gukket ja gillajek bakenvuoda hirbmus var- notesvuoda vuolde. Igo dust juoga læt dakkamussan du vaibmoladesvut- ti, don kristala8 olmai ja nisson! Daibe jurdas dai ollo vaivasi ja bucei ala birra buok min ædnamest — mutto 1 uccemusad sami ædnam boaito vuonain ja sulloin — ja jæra aldad: Imgo mon sate moftege vaib-</p>
<p>moladesvuoda Gajetet.</p>
<p>Muttomak min ædnamest lav- vijek ninimuret ja celkket: »Æp mi</p>
<p>-arvvet, manditi nuft ollo rudak galg-</p>
<p>gek olgusbigjut bakenmissioni.« Mutto daggar olbmuk æi oro jurda%ænme, atte</p>
<p>min rika olbmuk jakkasaZat golatek</p>
<p>bakenmissioni dusse 500 duhat kr.</p>
<p>|</p>
<p>mutto garrimjukkamussi sæmma al</p>
<p>gest manna arvo mielde 40 million kr. — —Jurdas lokke! 80 gærde æ»mbo bigjujek mannat dam sielo ja rubma3</p>
<p>ye Å Å</p>
<p>NN” —</p>
<p>diakon 2886,  ken.« Jos mi, sattasæimek «vol s | sidak, boares — vaddet. oånekassi goaskema soajaid ja | nissoni ae allagasnst vuolast gætæat, de boadasær- mi asa mek mi oaidnet ovta madohis olmus-</p>
<p>30ad Mai 1902.</p>
<p>vahagatte Re go mi8$ioni.</p>
<p>Don gutte dam bitta logak! Boade mon Gajetam -dudnji soames baike, gost don berrek læt Gajetæme vaibmoladesvuoda ja dam —riftes van- hemiædnanrakisvuoda:</p>
<p>Mist læk dam aige ollo særvek, mak læk asatuvvum vaibmoladesvuo- da dakkam varast, dui servi gaskast mattek namatuvvut: Jugakættesvuo- da ala bargam særve, diakonisse ja</p>
<p>Å je La EE Ho</p>
<p>nam ja  olgoædnam - mæraolbmai |</p>
<p>missionå. Buok dak lek samaritana-</p>
<p>las bargok, mak darbasek ja vurdek.</p>
<p>buokai, gæina samaritanala$ luonddo læ.</p>
<p>Lægo dust, lokke, samaritanala3a vaibmo, gutte arkalmasti ærai hæde?</p>
<p>Daihe måtakgo don oaidnet hæde —ja'</p>
<p>gullat hætteduorvasa Coaska vaimoin? Ollok læk si, gudek dam sattek. Pap- pa sati dam dakkat, levita maidai. Mangas oidnek lagamuga duSsamen sikke sielolazat ja rubmaslaZat, mutto æl suormage likastatte su væketam diti. Man diti?</p>
<p>»Maid don must sidak?<span type="quote">« cælkka muttom; »</span>læmge mon mu vieljam oælte?« Mutto go don Kain sane manest- cælkak, de læk don sæmmeast muittalam, manditi du gædnegasvuot- ta læ geiggit væketægje gieda — dat læ du viellja, gutte gilla, son læ boceidam dam sæmma maddagest go</p>
<p>don, sivdneduvvum dam sæmma Ib- 'melest sæmma —ællemi,</p>
<p>sæmma —råkisvuodain ja ostujuvvum sæmma varain go don. Erotus du ja dam gillajægje gaskast læ dus3e dat, atte don Ibmela ansaskættes vaibmo-</p>
<p>rd EN ANE</p>
<p>mA PSP Ds NÆS</p>
<p>submejnr vum manal | bm  jorralan L Hærra su balvalegjides. bokte</p>
<p>oaidnamge,«</p>
<p>rakistuvvum |</p>
<p>we LS LVL AAN</p>
<p>|4ad jakkodak.</p>
<p>ALLA RLS VA  Vt EE</p>
<p>ladesvuodast læk boattam ællema boæi- vas-bællai ja son fertte vel muttom alge orrot suoivan-bælde.</p>
<p>»*Mutto læm be mon gædnegas addet rudaidam, maid mon nu lossa- det læ fidnem?« jærra muttom æra. Nuft gukka go læ dusse sardnom —ra- kisvuoda ja vaibmoladesvuoda. birra læk galle davalaZzat mielde dasa mie- detæme —- muttomak vel gadnjalid- ge golgatet go gullek sardnujuvvumen æral darbas ja hæde birra. Mutto go</p>
<p>EE EE</p>
<p>N Å</p>
<p>, kr FÅ ) BA 5 jer Ar GE <span type="quote">«4 »</span> ) 1 å et i eg | HIL Xp ry å Vi I JE E , 1a er kg -</p>
<p>da å musa Få ag - dallanaga 'olbmuk dan</p>
<p>æi liko. Tee balvvalet njalmin i læk vaddes, rakistet Ibmela njalmin ja njuokæamin satta mæsta juokkehas. Mutto balvvalet Ibmela daina, mi mist læ — rakistet dagost ja duottavuodast — dat læ vadda- sæbbo, ja almaken die læ dat, maid Hærra mist gaibbeda, ja maid vel dat æppeoskolas maielmege —fertte divrrasen adnet. Gærde boatta min ouddi dat gaGaldak: »Maid læk don dakkam Hærra —»uceemusai« ovudast maielmest?« (Math. 25, 40).</p>
<p>»Dat i oro læme go joavddeles barggo oaffarussat ja oaffarussat ale- lassi olbmui diti, gæi mi æp læt vel cælkka goalmad, =»ja gæina mi æp goassege matte vuord- det ruoktot maksema.:</p>
<p>,,Qaffarussat,*" Matakgo don cælkket, atte don goassege læk oaffa- russam? Nuft gukka go don ik læt aldak biettalam ik vuolaflasko ikge duppatbipoge, de don ik berre nu al- ladet sardnot oaffarussama birra. -— Muitte maidai dam, atte dak æi læk du obmudagak, maiguim don rampa- stalak. Don læk dus%e kasserar, dai-</p>
<p>Cuguie.</p>
<p>Vi</p>
<p>vte Ibmel Galla bajas</p>
<p>Er På på</p>
<p>38. he æra saniguim cælkket, dudnji læ oanekes boddoi oskelduvvum Ibmel kasast. Ja alma døt i læk æmbo go govtola3, atte kasserar olgusmaksa daid rekkigid, maid su ised doalvoides bokte su go0co makset. Fuones kasserar læ dat, gutte dam 1 daga. |</p>
<p>Muttom njæljad jurdasa siste: »Na juo, gal monge væhas ad- daSim, jos mon dam diedasim, atte diettavassi addujuvvusi avisal bokte daihe mudoi; mutto addet nuft, atte 1 oktage ærago dat, gæssa mon addam 0aZ0 dam diettet  — dam mon im galle visa.</p>
<p>Ustebam! Ibmel alelassi, : ogidna du, son Galla. bajas juokke evre, mi</p>
<p>væhag</p>
<p>sadne-</p>
<p>"a1M08</p>
<p>addujuvvu ovtagærdan vaibnmolades- vuodast. Vel ovta galma dacceglasege</p>
<p>addujuvvum Jesus namast, I galgga su balkast masset. Nuft cælkka Je- sus jeg (Math. 10, 42). Loga maidai - Math: 25, 34—40, de: 0 oainak, at</p>
<p>NE lekus + 3 olmai Ja juokke —pisson, gutte ja væketægje gleda geigge sikke rubmaslas ja vuoinala8 hædala3- aidi — gutte i ane jetas ila buorren vaivas hættegillajægje bærrasi daloidi mannat sielo ja rubmasa borramu- Sain. Buristsivdneduvvum galgek si læt vaibmoladesvuoda Ibmelest.</p>
<p>Min aige læ nuft ollo dast, maid data gotto sofakristalusvuottan. Gæppa a83% læ galle kristalazZan læt dam lakkai go imangas dam valdek. Olb- muk likojek davalazat gullat Ibmel</p>
<p>sane sardneduvvumen, ja  mangas gætlalet maidai jeda sardnedet. Mut- to go Jesusa oapo mielde galgga dak- kujuvvut, — vuoi dadde man ucce dat joavkko mi dam viggata. Ollok sittek gal Jesusa njalgisvuodast mnav- daSet, mutto gillat suina si æi sida. Rakis ustebidam! Dat »kris-</p>
<p>gegjom</p>
<p>talasvuotta«, miisida Jesu-.</p>
<p>sin gillat 1 tøk- Kristusa »kristalasvuotta.« Jos Basse- vuolgna læ du vaibmoi bæssam, de dat viggata du dam vaibmolades sa- maritanalaZa bargo dakkat; mutto mi ferttep Vuoina jidni gululaZat læt.</p>
<p>Sladdaris ja mirkolas olbmuk.</p>
<p>Sisasaddijuvvum. Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Rakis lokke! læZak nuorra dal- he boares, rigges daihe Brhe, vises</p>
<p>Je jurdas' dam, atte don læk</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ERIN RES</p>
<p>daihe jalla, kristalas daihe ibmelmæt- tom, de valde vntti, maid mon —=dast ravvim dudnji, atte varotak jetad buok du gæinoidak alde. Alle sarno lagamuZak sælgebælde ja alle hala nubbid fæilaid diti, go dustge læ dat sæmma. Åle «olad du aigad Sladdar- vuodain, allege dævde du vannod Slad- dariguim, go don gosage vuolgak. Å- le æcce maielme slarvaid, ja ale le sin ællema, ja alege difte je&amp;ak hok- katuvvut ja fillijuvvnt dam matielmest Ale visastala ja ale doarred dam mai- elme gudne; dastgo dast læ slavalas ja varnotes ællem. Ale ravast du njalmad galljin, amak dam sisa je</p>
<p>hæ ranet, mutto varjal dam, de don -arjalak du silokge. Ale addestala du lagamugak, amasek bærgalagak</p>
<p>vuoittet du helveti ja dobbe fast du addestallat. Ale bagjelmæralagat Gi- nad ja finutala je&amp;ad du nuorravunda- stak. Ale jode alla ja gorgis mielain alege harjet jietak cæylas ællemi! -A- buoreb ja divrrasæbbo go du lagamus; mut- to læge buorre ja usteblag buokaidi juokkelakkai! Muite, atte gutie jesje- Cas aleda, son Jadda vuoleduvvut, ja</p>
<p>Se | gutte jegjetas vuoleda Sadda okti ale</p>
<p>duvvut; dastgo Hærra CuozZo Fævlas olbmui vuostai; mutto vuollegagaidi adda son su armos. le stadis ja gudnala3 ællemestak, læge —ilola8 vigitesvuoda siste! V allie aldsesak ibmelbalolas ællema! Ane butte jurd- dagid luttak ja læge vuoiggadlas —vai-</p>
<p>mostak ja rehalas du lagamuZak vuos-</p>
<p>tail Ale aSaskutte su du jetak vuol- to diti, alege fille ovtage buostovuttil amad okti duomobæive dakkat sin suddoi oudast. Ale mana gænge gaski, rivat dam buore, mi nubbai læ fallu- juvvum, amas buristsivdnadusa ouda- dus dust erit gaiddat ja amad dam sagjai garrodusa buktet bagjelasak! Dastgo don galgak muittet, atte daina don goitge ik bæsa ovtage dimo ærai oudabællai; mutto don læk lika daid</p>
<p>ovtai ja sæmma beivi siste nuftgo buok ærakge vaiko | vuoitasik buok</p>
<p>maielme. Rokkadala du matkeguol- mak oudast, val songe okti joavdaåi dam basse ja hærvas Sion-gavpugi! Difte du lagamu3ak hettekætta fidnet aldsis dam buore, maid son læ  og7u- dæme! Gæöa suge avke bællai. sæm- ma burist go jedad avke bællai, alege bagjelgæta ja bilkked ovtage, jos vel</p>
<p>man fuodne son læga, mutto ane su- ge sæmma arvost go jJeSje&amp;ak; dastgo sæmimma —divrras</p>
<p>son maidai læ dat davver Ibmeli go donge, ja su hægga ja siello læ olgusvuolgg am dam sæm- ma agjagest go duge. Ale gænge jierme su davalas sagai miel- de, dastgo mudoi satta son oappalæb- bo ja visasæbbo go don, nuft atte æ-</p>
<p>ra dafhost son manna bagjel du jier- me. Ale dubme ovtage | ma su suddoides siste, ige ovtage os-</p>
<p>ibmelmeætto-</p>
<p>ga ravdnje. Min</p>
<p>ve læt, go mr dabe o0a730p O divrras lokke, guoratala jeGad, goab-- sSaddat logo</p>
<p>ja ale</p>
<p>dubme</p>
<p>koæærda, gutte Jesusa lonastusa ala vuoddoda, su osko AL 'vaiko son buok baiked 1 oktiboade duina ibmardusast dasto mist r læk æra duobmar go dat okta a1no Ibmel.</p>
<p>Mi oskodærdaidi boatta, de galle mu jakko læ dat, atte Ibmelest læk manak buok daggar oskotærdain, gost</p>
<p>Kristusa soavatus varra su sugjases bæssa. Mutto dat situoremus va&amp;aldak</p>
<p>læ Mat: Lækeo mi oddasist riegadam irer: lokke, atte 1 mist læk duse okta ællem: dat armoaigge læ dabe nok- kavas ja farga vassa, ja agalaSvuetta ouddanboatta silloi.  Juokke dimost min akke: oadnana, dat i gukku goas- sege. Juokke lavkest mi vazzep ”iab- min guvlui; alo mi dasa lakkanep. Dam mi æp gal jea oaine æpge dov-</p>
<p>- da, man falske DE læza, Ja mi æD-</p>
<p>gal diede gost ja goas dat min onddi joavdda; mutto okti mi vælttekætta saddap ja ferttip dama gavdnadet, Juogo arad nuorravuodast daile man- ned boaresvuodast.</p>
<p>Buok dam maielme gudne ja æl- lo, maid mi dabe dam ædnam -alde æigastallat, læ dussalas ja nokkavas. Min armo-aigge golgga ja erit gaidda nuit jottelet dego garraset. golgge jo-</p>
<p>vassa ja erit battara nuft hoapost de- go ija niekko; mutto jurdas dan dam manest Guovvo agala$ —sik-</p>
<p>ke albme ja helvet, ja øæidno dabe- Barggop mi 580</p>
<p>læ ravas guktol guvllui. valljit dam gæino, mi agala3 illoi manna, dastgo lakka satta dat bærtv- ærranet.</p>
<p>ba guvllui don doalvok du sillod bes- tujubmai var hævatussi! Guoratala guoabba du vaimo læ lardemen, Bas- sevuoigna” su riftes Guygis  gæinos</p>
<p>mielde agalaS ællemi, vai suddo vuoig-</p>
<p>na su lappujume sevdnjis balgai miel- de agala8 gadotussi. de vallji ællet dam f&amp;abba ællema Kristus siste; dastgo dat læ buoreb ja likkolæbbo go suddo slava- vuoda balvvalus. Ja jos don olmus læk, de jurdas, man ollo lav- kek læk vel dassa go havdai lak.</p>
<p>Gæta siello! Dam bælde jabmen- dæmo sævva okta hærvas 'gadde, man agala Cuvggis gæsest lift sagje</p>
<p>mudnji ja dudnji ja buok olbmuidt leden alde.  Gæse osko-borjasidak bajas du matkeskipasak, de farga don døkko bæsak. Valde Jesusa aldsak stivrrijægjen, go bærgalaga ja maiel- me garrabiegak bossogottek, amasek dak hævatusa biegak ja barok gomi- tet du vuoina skipa. Nuftgo guosse læk don dabe nuftgo du vanhemak; mutto.gosa valljit don aldsak agalas assamsaje, dam almalas krystal gav- pugi, man balgak læk dakkujuvvun» gollest, vai dam buolle ri8$ajavrai. Ok-</p>
<p>ti Saddak don, siello, dabe eritfarret,</p>
<p>| du ællem-ækked lakkana jotteles lav-</p>
<p>rubmasis ællem —</p>
<p>olbmu-</p>
<p>Jos nUOTFA læk,. SAQga agg 8</p>
<p>VUOras-</p>
<p>SUOSSA:</p>
<p>fir</p>
<p>40.</p>
<p>7&amp;</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat oidnujuvvu erinoamaset stuora fiskobaiken, man likkotes olbmuk elek ja mænnodek, moft si oaffarussek suddo balvvalussi buok aiggesek ja obmudagasek. Ol- mus dobbe oaidna, moft nuorragærd- de læ joavddam koarttaspællam, —gar- rodæme ja vinejukkam slavavuoda vuollai, moft si læk garvas buttes- mættom ja $læiddo sagai :sardnot ja dam lakkai oaffarussek nuorravuoda buorremus aige sielo vaSalaZ3i, Ja æs- ga go boaresen 3addek, muttomak al- ma goit dalle aiggok sin goike mieska davtidæsek Hærrai guoddet. Mutto daggar gævatus i læk Hærra dato mielde, dam dietta juokkehas. Fiskoværain oaidna olmug mnuo- raid, mak illa læk vela agest olles olbmuk, særvvamen boarrasæbbuiguim Slarvaællemi, nuftgo garrodæbmai nuoskes sagadi. Dobbe garroduvvu- jek maidai si, gudek læk bigjujuvvum</p>
<p>bærraigætæat føra maid, gæk datoseg-</p>
<p>je, atte stivra galgga3i læt ga - Ganodemin vulggek si mæra ala,</p>
<p>- gar odemin bottek si gaddai. * taspællambævdde læ sin oaddamrok-</p>
<p>kus, ja idedest Galmek Cuvggidattujuv-</p>
<p>vujek vinejugastagain. Buok dam matta juokkeha3, gutte fiskoværain læ læmas, duodastet, gutte læ oaid-</p>
<p>nam sabmelaZai, suobmelaZai ja daro- laZai mænnodusa. Orrok olbmuk de- go gilyvvotallamen dasa, mi baha læ. Aigge lifå galle Galmi ravastet ja oudast guvliui gæteat. Tanajogast 20ad mai 1902 J. H.</p>
<p>—</p>
<p>E. Andreassen Buolmagest</p>
<p>dalla dam blade oldusaddai ja muitta- la, atte Ibmel su bodnetes rakisvuodas- tes læ oappaladdam su dalo, daggo bokte atte son læ buorren oaidnam valddet su nuorab vielja, Johan And- reasen, dam 30ad bæive april manost. Son, nuftgo ollo ærak, læi fiskoi man- nam Kvitnæssi, moadde bæive ouddalgo buoccai ja fertti Vargai buoccamvisos vuolgget. Ja go son læi dobbe 6 bæive læma3, de dat vuorddekættes losses sakka bo- di sidi: Son læ jabman. Dat læi</p>
<p>galle lossat gullat sikke vanhemidi ja</p>
<p>vieljaidi ja fulkidi; mutto dam lossis morrasa siste læ almaken Guoygga- suonjar go 1ni gullap, atte Vargai pappa Galla: »Dat nuorra olmai jami</p>
<p>|</p>
<p>lakkai dak |</p>
<p>ve sama. &gt;</p>
<p>Se | Em Ne. go fal bista ain.</p>
<p>| læ juokke bæive.</p>
<p>osko siste su bæstes ala.<span type="quote">« Daid, sanid muittoti maidai suokkanpappau Opdahl havddesarnestes Buolmak girkkogar- dest. Andreassen Galla: »</span>Dat =læi migjidi jeddetussan, atte son Kristusa læi oecam ja gavdnam.« Aito mnutt, dat berre læt migjidi jeddetussam al- lela8si, go jabmen mist valdda dam buok rakkasæmusa; dastgo mi diettep, atte go min rakkasak Kristusa gavdnam, de sin jabmen læ sigjidi vuoitton — si bottet buoreb sidi ja</p>
<p>| buoreb dillai go dat mi dabe ædnam</p>
<p>alde læ. Mi æp berre meorastet, mut- to barggat dam ala, atte mige jeta liftimek garvasak juokke boddo dam maielmest ærranet; dastgo æp mi die- goas min manemus boddo boatta. Mannam sodnabæive, go mon Coaggalmasa dollim muttom njargast Hassel gieldast dabe Vesteraalast, ja- mi okta nisson min %oaggalmasast. Son læi dærvas go sisabodi nuftgo buok ærak. Son Gokkai sardneviesost</p>
<p>| bænka alde ja guldali sarne ja læi å maidai særvest lavllomen —loapatam</p>
<p>ee MN</p>
<p>dudnji Jesusam TET dam salma manemus sanek legjo lavl- lujuvvum, de rotti son hægas ja læi jabman. sSust læi boadnja ja vitta mana Lokke læge gærgos. Du man- emus boddo satta læt lagab go don jurdasak.</p>
<p>Dam manemus doarradallujume</p>
<p>vuolde Kinast læ Kina sisædnam mi8Siona gillam ænemusad. 18 olbma ja 33 nissona ja 41 mana sorbmijuv- vujege. Muttomak daina nissonin leg- Je missonærail akak ja dak ærak leg- je naittalkættes missonsærvest olgus- saddijuvvum —nissonak. Dak sorbmi- juvvum manak gulle miSSonæraidi. Æi læk vela sagak boattam buok</p>
<p>| stationain sistædnamest, nuft atte dai</p>
<p>sorbmijuvvumi lokko</p>
<p>satta læt vel stuoreb. |</p>
<p>Boarsoatte | ÆR oro soapamen raf-</p>
<p>he dak kat.</p>
<p>Vestindia</p>
<p>dolladollovarek æi læk vela jaskudam.</p>
<p>Odda raigek rappasek. Olbinuk dai- nå guovloin læk hirbmadet balost.</p>
<p>Coaska læk dalkek dabege —Vesteraa- last, vaiko læ juo mai manno man-</p>
<p>nam. Muottaborgga ja væstabiegga</p>
<p>læk |</p>
<p>si celkkek:</p>
<p>ittos gudne agalagat lekus | læ, mutto si dast æi fuola;</p>
<p>mutto go. læk boattam</p>
<p>Girkkohistorjalas</p>
<p>muittalusak. Dat religionalas dille maiel- mest Kristus riegadam aige.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Vuost galggap mi muittet, atte dat dietto læi dusse muttomi daina æ- nemusad Guvggijuvvum olbmui oab- me, ja dak æi adnam maidege fuo- laid sin diedosek viddedet æraidi, dai- he albmuga dakkat dam dittoi oasa- lazZan. Coævllastallamin ja gorggis miellain gedæe si vuolas albmuga ala, oskodedinæsek, atte albmuk i arved maidege daggar alla oapoin, ja atte buorremus læ sin diktet orrot sin: joavddelas æppeibmelbalvvalusa siste.</p>
<p>Maidai min aige gavdnujek dag- gar olbmuk, gudek jakket jetaidæsek: nuft visesen Saddam, atte si dam boares bibalosko æi darbas. Maidar »Gal dat læ buorre alb- mugi, gutte diettemættomvuoda dilest | dastgo SI buttasæbbo ja aleb Cuovggasi ja dittoi. Nuftgo alelassi buok gorggis jesjeæas aledæbme ran-- gasta jetas, nuift fertti maidai dax bakeni lutte dat apostal sadne duotta- vuottan Saddat: »Go si jedaidæsek celkke læt vissesen, Sadde si jallan.» Dat manai singuim, nuftgo dai olb-- muiguim, gudek aiggo rakadet dam babylonala3 toarna; Ibmel moivi sin giela. Dak oappo-rakkanusak, maid</p>
<p>si hæjos oalgotusast bajas-ceggijegje- vuostalagaid sadde aibas, ja birra buok læi naggo ja rido sin ygaskast. Go apostal Paulus okti Athenest loai- dasti ouddan sardnedet Kristus evan- gelium, Saddai son oktiguoskat mutto-</p>
<p>miguim. daina vises olbmain. Aposta- li dagoin muittaluvvu, atte muttom  Epikureala3 ja Stoikalas —filosofak naggatallagotte suina. Æmbo.. sNuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2 gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daihe 50 øra jakkebælest.</p>
<p>Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai</p>
<p>lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si- gerfjord, Vesteraalen. |</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde Pee</p>
<p>læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>he</p>
<p>kjguim. Gi dietta man ollo armodi- mok vela ain lezek du ællemest, dak daidek juo farga buok læk olguslok- kujuvvum ja Gaskujuvvum. Du æl- lema Hmoslstd daida visut læt juo guorranæme, ja dam minutak buok olgusg olggamen; dam sisa 1 daide Sat armo bæivas bæssat gukkeb suonjar- det. |</p>
<p>O vaivan suddolas! Moft læ du ællem, ja moft læ du sielo dille? Go- så vagjolak don? Gosa doalvvo du matke? Muite, atte armo-aigge mal- dai sæmmast Cuovvo du mietta juok- ke sagjai, gosa don jodesak dabe æd- nam alde ja læ duina alo ovta farost gidda oærranæme poarta ragjal; de dasa don Saddak dam guoddek; dast- go dasa dat bacea .ja orosta, lge dat 0a30 fat du GCuovvoi. Mutto gosa lækkasa dast uksa du silloi, GCuvggis hærvasvutti val surgadla3 arnotesvut-</p>
<p>ti. Guoratala siello du vaimostak goabbak læk juo illodæme vuostal-</p>
<p>valddet du boattema, Ibmel basse en- gelak almest, vai bærgalaga vuomak helvetest. Fuomas du -matkestak goabba sagjai don læk vagjolæme Ib- mel hærvas truono ouddi su basse ri- kast val bahavuoinai lusa jabmen ap- pål.</p>
<p>Rakis lokke! Alle ollos daid mu</p>
<p>Callemid; dastgo dak æi læk dussek, ve</p>
<p>maid mon dasa læm stilem. Alle ma3t mu dai Gallemidam diti; re mu vaibmo læ boattam dam devdder man birra mon dast læm Gallam.</p>
<p>Jos ovtage min blade lokkin gavdna goggoge dam mu Gallagest</p>
<p>muidege fæilaid, de lekus son nu buor- re atte Galla dam birra »Nuorttanas- tai« boatte daihe dast- maneb. num- mari ja Cajetekus goggo fæila læ.</p>
<p>DE</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Ruosaædnamest læ okta sierrasærvve, mi goddujuvvu stundistsærvven. Dam =aige sadda</p>
<p>dat birbmadet doarradallujuvvut Kie- wast ja (Charkoffast. Juokke okta, gutte manna sin Coaggalmåsain 02330 25 Gaskastaga toavvatuolmast. Gidda- gasak (arestak) læk devddujuvvum stundistain.</p>
<p>Judala3 nalest gavdnujek papak Engelandast gaskal 3 ja 4 Guode, vel engelas bispakge</p>
<p>læk judala3 sogast.</p>
<p>Lord Roostock</p>
<p>Engelandast læ oudastolmai muttom særvest, gæi aiggomu3 læ skenkkit bi- bala juokke olbmai ja juokke nissoni</p>
<p>ge 91, 259 bang 75</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Indiast, go si læk oappam lene ja haledek bibala avkenæsek adn</p>
<p>Okta statistikka, mi læ hajasvalddujuvvum 8ad febru- ar d.., Cajeta, atte dam manemus 8 manost læ sisavagjulus Amerikal læ- mas 50,000 (vitta loge duhat)</p>
<p>æmbo 20</p>
<p>olbmu</p>
<p>sæmma algest mannam</p>
<p>jage.</p>
<p>Koarttaspællam vistek</p>
<p>læk pilddujuvvum dam belgialas stuo- J8 olbma legje dai visti</p>
<p>vuostal ja 7 mitte. Obba Belgiast læ</p>
<p>dalle nabbo gilddujuvvum daggar vis-</p>
<p>tid doallat.</p>
<p>radigpest — 93</p>
<p>Okta surgådlas ridddtas</p>
<p>læ dam aigai Tyrkiast. Cudi mielde officerak juokke gradast læk Saddam</p>
<p>aresterijuvvut daina manemus beivin. Sultana cuiggok mnuft ballat jabme- mest, atte son læ mielatæbme. Orro Gajetæme, atte »sorbmijægje truono alde&lt;« læ garrim Armenia varast</p>
<p>JudalaS missionast læk dam ker KE Jose, barg</p>
<p>aigest læk jorggaluvvum kristalasvutti | 150,000 JudalaZak ja 4,414,236 båke- nak. JudalaS mission oidnu dam lak- kai læme dat 3addolæmus vaiko vad- desvuodak læk læmas lokkamættomak.</p>
<p>Bibala viddedæme birra</p>
<p>Calla okta misSionær, gutte ollo jagid læ barggam bakeni maielmest: »Made gukkep mon bargam, de æmbo vis- sasmuvan mon dam jakkoi, atte æm- bo bakenak ja  muhamedanalazak bottek morridussi ja jorggalussi lok- kama bokte Ibmel sanest go olbmui sardnedæma bokte. Vaiko galle man- ga bibal jorggalusa læk ollesmætto- mak, almaken dovddasta dat buorre ja vaibmolades Ibmel jeæas daidi, Ja ollok læk si, gudek Gikkusest dutkek bibala, daggarak, gudek æi pgudnesek diti duosta mannat ovtage mi8Sionæra sardnai, ælge duosta sarnotallat ovta- ge kristalaZa. Dam laganak læk goitg gaskavuoda gævatusak Indiast.</p>
<p>Mi berrep damditi. læk vaimo- stæmek gittevaZak dam stuora bargo oudast, mi læ dakkujuvvum ja ain dakkujuvvu dai stuora bibal-servi bæ- lest, gæk dam aige ragjai læk basse callaga daihe osid dast jorggalam ja</p>
<p>AE EEB EEE EN GENENE SEE NE</p>
<p>|</p>
<p>Dam |</p>
<p>Girje ,Nuorttanastai*</p>
<p>Dak</p>
<p>jorggalusak g: galggek — made gukkeb</p>
<p>viddedam 432 njuoktamgielaidi.</p>
<p>muielme CuoZ3o dade æmbo — Guje- tet utte dak læk oåvsek dam muorast, læ gilvvujuyvum Gaece-agjagi gad- dolk:</p>
<p>dal ja man ledek læk Pålenidi</p>
<p>1 va , KariUSSan.</p>
<p>India nissoni okta burist oappam nisson, gæn namma læ Pun- dit: Son læ Ibmelest</p>
<p>stuora armo-adduldagaid o770m. at</p>
<p>særvest bargga Ramabåi.</p>
<p>oO6- OG S*</p>
<p>dam</p>
<p>misstonsærvve mast son bargga Gujuvvu &gt;Muktimissionan,c ja</p>
<p>særvve lattok læk =du33e India nisso-</p>
<p>nak, sin lokko læ 800. Punditi Ra- mabai skuvlain læk dam aiggai 2000 indialag mnieiddamanak. Dat stuora tala I matte ærago illodattet dagga</p>
<p>vaimoid, mak rakistet min Hærramek Jesus Kristus evangelium oudanærme. Mutto vuol man ucecan læ almaken dat lokko India millionai gaskast, go mi gullat, atte Cuode million dam æd- nam nissonin æl matte lokkat ælge tallet, Ja atte Juokke vidad nisson læ læska. — DusSse Bengalast gavdnujek</p>
<p>000 Jeska EE</p>
<p>Mon aigom soames sane Gallet ,Nuorttanaste'* lokkedi ja muittalet væhas dam guovlost. Dalvve lær dam jage hirbmad garas, buollasak ja muottaborgak læk læma3 mietta dalve. Gidda læ maidai læma3 gukke ja ga- rast. Dal læ juo mat manno bagjel gaskarajest, mutto ain læ olles dalvve, æsgåa soames bælve læ bælvas liegga- set baittam.</p>
<p>Olbmuk læk juo boattalam dam nuft-gotåujuvvum giddabivdost, mutto dat læi aibas oanekas. Dat dam aig- gasaS mæravasalag, »Ruosa njuorjo,» bodi ja buok gulin manai, ja olbmuk ferttijegje diettalassi vnolgget jesguttek sidaidasasek. Juogalagan gaskaoame adna Ibmel, man bokte son bhurides orro erit valddemen olbmuin, ja son muittota daggobokte sigjidi sin stuora gittemættomvuoda, ja moft si manga</p>
<p>have boastot adnet Ibmel burid ad- daldagaid, go olbmuk bagjelmæralas ællem bokte skittardek dai aiggasas</p>
<p>burid, maid si stuora bargoin ja vai- vin fidnejek, ja mal bokte ruma8 Sadda3i gukkis aigid bibmujuvvut, go dak riftes lakkai adnujuvvuse.</p>
</body></document>
