<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3519</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>90.</p>
<p>juokke suoldnegoaikanasa bokte, mi Sælgosta idedes bæivasest, son aleduv- vu juokke hærvvarase bokte vuovdest</p>
<p>juokke lodde bokte mi muoraoavse alde lavlloda. Modin sanin oaZ30p</p>
<p>mi cælkket, atte obba sivdnadus maid no Hærra. Mutto i almaken læk mik: kege maidnom-avdnasid nuft stuores go dat, mi vuostas juovlla-bæive gul- lui Betleheima meci alde. Dast maid nujuvvu Ibmel damditi go son olmu- Sen Saddai. Orost kristalas ja guora-</p>
<p>tala dam! OQamas osko bokte dam Jesusa  vaibmosad, de dasto Sadda maidai dudnji dat illon, atte Jesus dan: suddolag mailbmai læ bæsten boattam.</p>
<p>Mutte go engelak lavllo: »Gud- ne lekus Ibmeli allagasast« de læi dat okta davalaS$ lavla sist. Mailme</p>
<p>algo rajest legje si dai sani gerddum; mutto dal bottek sanek engel lavlagest,</p>
<p>mald si æl læm goassege ouddal ad- nam, namalassi dak sanek: »Rafhe ædnam alde.« Si dam æi lavllom Edem gardest. Dobbe læi galle —raf- he; mutto dat 1 læm imastallames,</p>
<p>ja engelak damditi ær lavllom dam rafhe birra; mutto dal mangel go ol- mus jJorrali suddor ja kerubak . sælg-</p>
<p>gostægje mikin olgusagje olbmu Pa-</p>
<p>radisast, i læm rafhe læmas ædnam alde, ærago dat, mi oskolaZai —vail- most gavdnu. - Soatte mailme goaredam gætest gætæal, ja olbmuk legje gutteg guimidæsek goddam hirb- mus joavkoid. Soatte læ læmas sik- ke olbmu siskabæld ja olgobæld. OQa- medovddo læi soattam olbmu vuostai. Bærgalak læi olbmu givsedam suddo- las jurddagiguim. I læm rafhe æd- nam alde læma3 Adam —jorralusa ra-</p>
<p>lær</p>
<p>Jest. Mutto dal go dat æska riega- dam gonagas oidnusi bodi, læi dat</p>
<p>giesaldak, man sisa son læi gissujuv- vum, rafhe vilggis plævgga. Su krub- ba lær dat baikke, gost rafhe-Gala vuollaidallujuvvui, man bokto soatte galgai heittujuvvut olbmui ja sin oa- medovdo gaskast ja oamedovdo ja Ibmel gaskast. Dam bæliye. Gurvi trompeta: »Nakket du miekad dop- på, 0 olmu3, nakket du miekad dop- pi, 0 oamedovddo;  dastgo Ibmel læ dal rafhe asatain.e |</p>
<p>Alma dige, mu —vieljatidam —le- pet døvddam, atte Ibmel evangelium bukta olbmui rafhe. Gost gavdnu rafhe æra sajest go Jesus lutte? Oa- Zok galle, don laga Slava mannat ja</p>
<p>i</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>barggat bivastagain ja vaivin du" raf- had oudast, mutto don almaken dam ik gavdna. Mana, don, gutte Sinai varest dorvo occak, ja goætad dam dola, maid Moses oini, ja man bal- dast son doargesti. Rafhe don ik gavdna dobbe; dat i gavdnu gostege æra sajest go su lutte, gutte læ cælk- kam: »Mon læm du rafhe«. Dat rafhe læ dego dædno; dat min =jier- me bagjel manna, ja dat varjala min jierme ja jurddagid Kristus Jesus min Hærramek siste. Dam rafhe birra lavliu engelak Betleheima me- ein. Lægo dust, lokke dat rafhe vai- most, jos i læk, de alge dal dam bivddet; ale divte dai juoylla-basid alma rafhe bivddetaga; vasset dastgo Jesus læ mailmai boattam rafhe ad-</p>
<p>det maidai dudnji, su namma læ rafheoaivamus. Holas juovlaid Hærra siste</p>
<p>savvap mi buok ,Nuorttanaste* lok- kidi!</p>
<p>BØE Er Dam jaskis havna sisa.</p>
<p>LER</p>
<p>Ovlas Henrek læi vuoras olmai, vuoda rajest læ læmas buorre bivdde ja hui ige lavvim son ballat, jos vel stoarb- ma Caski mæra Gacceborgan go son linaid daihe firmid læi gæsseme, dast-</p>
<p>Son</p>
<p>go son læi harjanam gadde valddet mæsta juokkelagan dalkest. Ja go son bivddost læi fiskoværain, de læi</p>
<p>son davjeb mæra alde go dak æra bivddek. Vaiko vel fællakge manga have æ!t arvvam sin sagga stuoreb vadnasiguim mæra ala vuolgget, de Ovlas Henrek almaken gæt7ali, ja davja buvti son buore »sjøværa« gad- dai. |</p>
<p>Ovlas Henrega goatte læi mut-</p>
<p>tom appenjarggagætest, dat læi lavd-.</p>
<p>njegoatte, man siste maidai su $ivitak legje.  Muttomak lavvijegje Henreki dagjat: goade galgasek rakadet, don gutte læk javalaslagan olmai.<span type="quote">« Dasa son i lavvim favdnadet vastedet. Muttomin dusse bakkoda: »</span>Gibe dal læ3a har-</p>
<p>jJanam garddemi sist assat; dokkim</p>
<p>dat læ mu aööai dat min boares goat- te, Ja son læ dam siste laibes borram.,</p>
<p>ja beivides vasetam, maidai mudnji.e</p>
<p>dokke dat gal</p>
<p>Dam appenjarggagæset i læm</p>
<p>dokkalas mærraolmai, |</p>
<p>&gt;Gal don dadde sierra orrom</p>
<p>ga du boalddet.</p>
<p>mange lagan vanas-havdna, ige juo</p>
<p>favdnat stadfoge, ja. olgobæld njarg- gagæte legje ollo coakkasak, dusse lær okta obba Glegnalas rogge, man</p>
<p>guovddo æi galles dæivvam borjastet vel Guvgis bæivenge, vaiko vel mut- tom havid ouddal dobbe fa fidnu- juvvum; mntto Ovlas Heurek galle dæivai vel sævdnjadenge. Almaken læi bahamus go gaddealastoarbma læi ja sigak viggai dai smava nurid okti doagjet; »mutto valdi son galle gad- de« dallege. Su joavkko lavvi mutto- min, go sævdnjad ja garradalkke -læi lykta bigjat fiervvai vai son buorebut dæivva stadfoi.</p>
<p>Ollo jagek legje mannam, dam- rajest go Ovlas Henrek mæra —jotte- godi. Su manak legje buokak olles olmusen Saddam ja boarrasæmusak legje juo naittaladdam aiga Ja mana- dam je$ gudek guvllusæsek, dusse nuoramus nieidda Ravdna læl baikest</p>
<p>OQllo stoarmai ja appesigada Ga- da læi agja stivrim su vadnases, mut- to dal 75 jage agest dovdal son, atte ællema ækked lakkana. Dat læi juovl- laruota. Gintalak legje cakketuvvum granna stovost, ja Lanstada salmagir-</p>
<p>son læi dævddemen 75 jage. Nuorra- | Jest gullujegje lavllomen dobbe stove</p>
<p>sist: »Mi almest deiki bodimek ja odda sagaid buvtimek<span type="quote">« j. n. v. Ovlas Henrek cælkka: »</span>Mon im læk dærvas odne, orro mu mielast, atte dat ma- nemus stoarbma lakkana. Ravdna viega ædne vileZZatl<span type="quote">« Apgja vællani sengl, ja go su æmed bodi sisa dajai vuoras: »</span>Must læ hallo dam jaskis hamani vuolgget, mutto læ garradalk- ke ja sigak, ige læt Guovgga cakke- tuvvum gadderavda ala.<span type="quote">« Akko muit- tali, atte dal læ juovlla-ruotta, ja en- gelak læk Betleheima mecin lavllom: »</span>Odne læ digjidi bæste riegadam,<span type="quote">« ja dat bæste læ jes cælkkam, atte son læ mailme Guovgga, gutte sudnji dor- vasta son 1 vagjol sævdnjadasast. Go agja oanekaZat læi dam gulddalam roakkoti son su giedaides ja celki: »</span> Dal oainam mon Guovga gadderavda alde ja mon laoittam Gada doajataga dam Guovga vuostai.« Dasto rotti son hægast, ja manai jabmin sevd-</p>
<p>-njis læge Gaga.</p>
<p>»Go don manak Gaci Gada, de mon læm duina, ja dænoi dada, de æi dak. galga du bagjelgolggat; go don manak dola Gada, de ik don galga</p>
<p>guorbbaduvvut, ja dollanjuovæ i gal- Es. 43, 2.</p>
<p>3 AE ER EE ke ri 2</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 350ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;-Gælta mon boadam farga</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.</p>
<p>ret AN NAN</p>
<p>No. 23. |</p>
<p>sæ AALL Adr</p>
<p>Manditi læ Jesus boattam mailbma?</p>
<p>Juovlla-jurddagak. ee</p>
<p>De læk fast juovllabasek dal lakkanæme, dak bausek, øo mi fast muittutuyvut bæstamek boattem birra mailbmai. Læ galle nuft, atte duotta kristala8 juokke bæive berre muitto- stes adnet Jesusa; mutto almaken læ juovlla-aigge dat aigge, goas duotta kristalaSge erinoamas - lakkai muitto- . tuvvu, atte Ibmel rakisti mailme nuft, atte son addi su jeæas aidnoriegæer= barnes. Dat læi Ibmela rakisvuoda stuora addaldak. Mailbme læ galle ollo addaldagaid o73o0m Ibmelest, ja dak læk buokak rakisvtoda ja armo addaldagak; mutto dat buok stuore- mus ja mavsolæmus addaldak læi dat stuora juovlla addaldak — Jesus Kristus su aino bardne.</p>
<p>Mi gadtap dal: Manditi bodi Je- sus - mailbmai? Engelak Betleheima mecin addek migjidi vastadusa dam gadaldakki: Okta sist cælkka: »Gæta mon muittalam digjidi stuora ilo, mi galgga dapatuvvat buok —albmugi. Digjidi læ odne bæste riegadam, gutte læ dat Hærra Kristus Daved gavpugest.« Luk. 2, 10—11.</p>
<p>Engel vastadus læ dalle nabo, atte Jesus læ bæsten boattam mailb- mai. Mutto lægo dat nuft atte mailb me læ darbasamm ja ain darbasa bæs- te? Basse Gala muittala, atte nuft læ. Ædnagak olbmuin æl galle jakke dam, sin jurda læ, atte go olmud siv- vadet ja dam dayala8 ibmardusa mielde vanhurskaset vagjola, de son læ su jedas bæste. Mutto bibal muit- tala, atte »i læk oktage vanhurskes; i</p>
<p>— 15ad December 1904.</p>
<p>pr</p>
<p>Ne er</p>
<p>vela oktage, i læk oktage jlermala3, i læk oktage, gutte occa Ibmela. Buo- kak læk erit gaiddam, si læk buokak Saddam dokkimættosen, i læk oktage, gutte burid dakka, 1 læk vela okta- ge.« Rom. 3, 10—12. Dam lagan læ juokke olbmu vuoinalaS dille luon- do mielde. Læ galle nuft atte olgol- dasat gavdnu stuora eéerotes olbinui gaskast. Muttomak læk sivadak ælle- ma- dafhost, ja dat læ galle hui buorre, muttomak. fast læk groava bagjelduolbmek, gudek groava suddoi siste elek dego guolle ja lodde almost. oudast læk sikke dak sivvades ja dak groava suddolaZak oktalaganak, ja si darbasek  buokak bestujume. Jesus læ boattam dam suddola$ mailbmai aito jure dam varast atte bæstet buok olbmuid; dastgo obba olinussokkagod-</p>
<p>Je$aldest</p>
<p>alm os mærast</p>
<p>de læ Adam jorralæme rajest Edena gardest ollaset bigjujuvvum —suddo vuollai, nuftgo Cala maidai duodasta,</p>
<p>go dat cælkka, atte »ovia olbmu jor- ralusa bokte læ suddo boattam buok olbmui bagjel.« Damditi, -ra- kis lokke, ale æle dam jakost, atte don Jesusa ik darbas bæsten, dastgo i gavdnu ædnam alde mikkege na- maid, man bokte sielo bestujubme matta fidnijuvvut, æra go dat rakis Jesus namma. Son, gutte ucca ma- naden riegadi vaiva8 vanhemin Betle- heima krubbast læ dat aino bæste, ja su nainast galøgek buok Gibbid sogju- luvvut sikke almest, ædnam alde ja ædnam vuolde. |</p>
<p>Ja go engelak daina ilola8 sa-</p>
<p>gain vulgge Betleheima -mecidi, de</p>
<p>legje si nuft ilost dam saga diti, atte si lavllu dam, ja dam lavllagest celk ke si, atte dat bestujubme, maid —Je- sus galgai mailbmai buktet gudne ad- di Ibmeli ja olbmuidi rafhe ja læi</p>
<p>SE SS NE</p>
<p>PANNA NNN</p>
<p>- goidi, maid Hærra læi</p>
<p>Mutto Ibmela Glnii |</p>
<p>ja labbai,</p>
<p>TNS Ar</p>
<p>K EP 16ad jakkodak.</p>
<p>pe N vw AS</p>
<p>Y</p>
<p>NN</p>
<p>mærkkan Ibmela buoredokkalasvutti olmussokkagoddai.</p>
<p>Si celkke vuost, atte dat olmus- sokkagodde bestujubme addi Hærrai gudne. Engelak legje davja duoda- Stægjen ædnak stuora ja famolas * da- dakkam aigi cada. Davja legje si jienaldæsek al- ladet bajedam lavllag nuotai alde —ra- madussan Ja gudnen dam buokvæga- Si legje duodastæg boddost go iddedes nastek avvodegje buokak-</p>
<p>la8 sivdnedægjal. jen sivdnadusa algost, »dam</p>
<p>rak ja buok Ibmel manak Gurvvu —a-</p>
<p>voin.« SI legje oaidnam dam buok-</p>
<p>vægalaZa ædnag planetai rakadæmen</p>
<p>ja bigjamen daid sin sagjasæsek, ja go si oidne su dam stuora mailme gar- vemen, de alma æpedkætta Gurvvu si: »Sudnji, gutte Gokka truvno alde, lekus - buristsivdnadus ja maidnom ja gudne ja fabmo agalas- vutti,« go son læ jeéas almostattam sivdnadusa dagost. Ja mon im æped, atte sin lavla æmbo ja ænibo fa- molas læ $:ddam aigi da. Go si sivdneduvvujegje, læi sin  vuostas vuoinanas lavla, ja go si oidne Ibmel</p>
<p>sivdnedæme odda mailmid, oaZoi sin</p>
<p>lavla dego odåa Guogjama, si allaneg- je maidnum-lavllag nuotai alde. Mutto dal, go si oidne Ibmela jeæas njlegja-</p>
<p>men vuolas su truonos alde ja Sadda-</p>
<p>men ueca manalen, mi nisson radde vuostai vælladi, bajedegje si nuotai- dæsek vela alebuidi; dastgo dal oidne si, atte gukkelidi buorrevuodast i mat tam Ibmel 8at mannat, ja si lavlo vaimo ilost ja avost: »Gudne lekus Ibmeli allagasast.« |</p>
<p>Maid oappak mi dal dam vuos- tas dajatusast engel lavllagest? Mi oappat dam, atte olmussoga bestujub-</p>
<p>me læ Ibmela alemus gudne. Mi diettep, atte Ibmel gudnejattujuvvu</p>
<p>% aa</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>91.</p>
<p>Korporalskuvlla Caccesullost,</p>
<p>Cali ja sisaseddi S. A. Samuelsen.</p>
<p>Mai mano loapast dollujuvvujuok- ke, jage go skuvla gærgga, eksamen korporalskuvlast Caccesullost 8 bæive éuovvovaSs oappofagain:  Gymnastik Ja bajonetfægtning 1 bæive, I bælve, historja ovta bæive, tika I bærive, rekkega 1 bæive, daro- giel lokkam ovta bæive, gjenfortælling-Gallem 1 bæive, batdem oappo ovta bælve ja tjenesteforhold ovta bæive.</p>
<p>August mano loapast daihe sep- tember manno algost dollnjuvvu Ny- borgast praktisk: eksamen badtalam, bevogtningstjeneste, eksersits, instruk- sion ja komanderim gærgadvuodast.</p>
<p>Korporalskuvlast olguseksamine- njuvvujegje las jagest 10 oappogan- dak, maina vidas manne- 2be klassi underofficerskuvlii Harstai. 2be jagest eksaminerijuvvujegje 81s, maina dus- Se 3as manne Harstai, ja 3as daina æra oappogandain manne fast odda- sist bajas Caccesullo korpuralskuvlli. Dam Gavöa goalmad - jagest eksami- nerijuvvujegje 10, maina vidas man- ne 2be klassi underofficerskuvllai Harstai, ja 4 (aina ærain læk fast dal mannam oddasist bajas korporal- skuvllai.: Æreb daid læ vela dal dobbe 4 odda aspiranta.</p>
<p>Vuostas jagest -legje korporal skuvlast 2 sameganda, okta Sydvar- angerest ja nuhbe Nordvarangerest. Nubbe jagest legje 3, okta Tahast, nubbe Søiøast ja goalmad Øksfjorast. Goalmad jagest legje 4, okta Tanast, guokta Serøast ja njælljad Økstjorast. Njælljad -jagest læk dal dobbe 2 sa- meganda, okta Buolmagest ja nubbe GaraSjogast.</p>
<p>Korporalskuvlla oappogandak ad nujek gessed Varanger kredskompa- niast Nyborgast favtaid kommanderi- jægjen, halvtropehefan ja ugehavmd korporalan. å</p>
<p>Dat lifæ stuora buorre, go sami gandak, gæk aspirantan occek jedasek korporalskuvllai daihe —underoificer- skuvllai mattasegje —birist darogiela, sikke hallat, lokkat jå Gallit, ouddalgo skuvllai bottek, dastgo dalle læ gæp- pasæbbo oapa Guovvut, go algost juo</p>
<p>Bele Sor ÅD 887 MA Å EG Å 7 å 2 pg % Då å et Mn ÅR og er SR oe SEE Mt: SEE</p>
<p>diktat ja:</p>
<p>mattaSegje tada darogiela. Vaikc skuv- last gal oppek  darogiela, mutto dat læ stuora hettetus aldsis ja lossat al- gost oapa doarredet, go dallanaga juo 1 mate darogiela.. Dam sæmma dovd- dim mon aldamge algost, go korporal skuvllai bottim. Mon legjim gal oap- pam ollo sikke lokkat ja Gallet daro- giela aGGistam su skuvllast, ja birggi- Jim bælivasaZZat burist darogiela daf- host, mutto mon oidnim dallanaga</p>
<p>veografi | jeS$ dam, atte must vailoi ain ollo orama- | darogielast, go korporalskuvllai bottim |</p>
<p>Gal dat mai mangas samin hal- lek ja visastallek dam korporalskavlla vuostai, mutto æi dadde dam sin vi- sisvuodasek adde, æige diede daihe dovda jeta, man stuora avke dast læ sigjidi, gudek dast daihe æra skuvl- lain læk aldsesek oapa vuoittam.</p>
<p>Gal militærskuvllainge læ mangi sagga strængis ællet, erinoamaset læ losemusta gæse alge, goas læ ekser- serit, mutto dat oanekes aigas gal læ cævelmest Ja gillamest, mi skuvllui manna, go irlja oappa fast dast 043- Zo aldsis, ja dalle matta aigelassi dok ket de ige oktage Sadda gattat su oappas diti, maid son su nuoravuodastes læ aldsis fidnim; dast- go dat læ buoreb aigasaZat aldsis</p>
<p>vaiko manin,</p>
<p>i diedoid doagget oapa bokte dam bale,</p>
<p>go dat læ doarredæmest, go atte vag- jolet diedotes sævdnjadvuodast.</p>
<p>Jos joge oappa gæidno iæ lossat ja vaddes guorrat, de dat læ sikke mavsolag ja avkalas juokkelakkai, ja oapa satta pgæppedet fievridet jedas mielde juokke sajest, gust juo olmu3 Jodis ja oro8 mailinest; dat læ anulag masa dat darbasuvvu, ige dat hette</p>
<p>olbmu su ruma8la8 barggoides ja doai</p>
<p>|</p>
<p>matusaides siste. Okta boares sadne- vajas dagja, atte oappast læ fabmo, ja dat læ duotta; dat dakka olbmuge famolagan alggasazZa dafhost, gæst dat læ duokkinest, ja oappa bukta maldai su laibes vissasæbbut ja gæp- padebbut 80 mudoid.</p>
<p>i Gukken ja lakka. i Soatte.</p>
<p>Daina manemus beivin i læk mikkege - erinoamaset gullujuvvum</p>
<p>- lek, atte buorremus læ bigjat</p>
<p>soattebaikest, du88e læi mannam vak- kost okta wueceb dæivadæbme, mast sikke Ruo83a ja dJapanala8 lokkaba JeCasga vuoittam.</p>
<p>Mutto Port Arturest ain læ sot- tujuvvum hirbmadet, ja ædnag - olb- muk læk gatGtam. Japanesarak gale: gek dobbe læt burist ouddanam, dam rajest 20 si vuitte ovta allagasa, mast si burist matte badet sikke gavpuga,</p>
<p>havna ja dai æra allagasaid. Ruo- SalaZak gæidalek buok navcaiguim</p>
<p>varjalet, mi vela i læk valddujuvvum</p>
<p>JapanesalaZain. Garas læi soatte, go JapanesalaZak valdde dam ouddal- namatuvvum allagasa. —RuosalaZak legje piggastrænga-aide rakadam, ja dam Gada læi hirbmos baba bæssat.</p>
<p>Ollo JapanesalaZzak goddujuvvujegje dam aide. duokkai. —Ruosa bælde gatte 3000. - Japanesalazak jakkek dal, atte si golbma vakko gxtest galg- gek ladne valddet vuollasæsek olla- set.. Dat ruosalas flaata Port Arthu- rest læ dal farga aibas dus8saduvvum mutto JapanesalaZai vahagattujuvvum soatteskipak læk dal divvujuvvum.</p>
<p>JapanesalaZak læk maidai saddim muttom —=soatteskipaid =Østersjøflaata buorastattet India mærast.</p>
<p>Avisak Ruofaædnamest arvva- ruok- totboattet Østersjøflaata; dainago dat i matte maidege avkid dakkat, go juo Port Arthurflaata læ duS3aduvvum.</p>
<p>Amerikanala3 millionærak</p>
<p>aigguk boattet min ædnam davagæt- |</p>
<p>Cal iskam diti væikke- ja malmasær-</p>
<p>paid.</p>
<p>Buollevine duollo læ lassanam. Stuoradigge læ meærredam, atte buollevine duollo galgga lassanet 25 evrin litar ala. Boattal Sadda 11 ev-</p>
<p>re divrrasæbbo, ja stata Sadda daggo bokte tinet 700,000 kruvna.</p>
<p>1904 — 1905.</p>
<p>Juovlla ja oddajage likkosavaldagak must buok »Nuortta- naste« lokkidi sikke lakka ja gukken.</p>
<p>Tromsa stifta underofficerskuvllast Harstast '/12 — 04. Samuel Andreas Samuelsen.</p>
<p>Finmarko bivdo birra</p>
<p>muittala munemus »Lofotpoastac, at-</p>
<p>te goddujuvvu guolle muttom.  fisko-</p>
<p>hamanin væha3; buorremus læ Hon-</p>
<p>EG LANG</p>
<p>92.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>nesvagest, Kjelvikast ja Gjesværast,</p>
<p>gost læk o330m 200 kgr. rajest 500</p>
<p>kgr. ragjai. Smava sildde dolvvu- juvvu dokko Kævdfjorast. sa dat gartta divrasen; dastgo dam-</p>
<p>pak makset kr. 5,00 kasast mnuotte- brukaidi. , Nuorttanaste*</p>
<p>hæitta odda jage rajest boattemest buokaidi, gudek dam jakkodaga ou- dast æi læk maksam.</p>
<p>jr Bælddoluokka ja Stuorraride</p>
<p>Lossaden sadda Giekcat sætagasa vuostai. Muittali ,,Cammilla.'</p>
<p>Loappa.</p>
<p>Buokak gudek OQlausa dovdde</p>
<p>ramedegje su nuftgo ovta vækalas buorredakkes olbma, gutte dal, dai gaskaomi bokte, maid Hærra læi sud-</p>
<p>nji addam, gætealam fast buore dak-</p>
<p>kat, ige nuftgo ouddal garravaimolas ja goavesvuoda Gajetam.</p>
<p>Ædnagak daina, gudek oktana- ga sulna vulgge Amerikai, legje duom ja dam bahadago bokte $addam laga</p>
<p>gieda vuollai, ja mangas fast daina</p>
<p>Olausa gittet dam oudast, atte si ba-</p>
<p>jastuoZZaldattujuvvujegje ja 033u alg- get fast odda ællema.</p>
<p>Dat ovtagærddan muittalus Stuo- raride ja Bælddoluoka birra, mi dal nuft ollo numarid Gada »Nuorttanas- teste læ mannam, sardno duodala sanid migjidi buokaidi, vaiko læ gal valddujuvvum juokke bæivalas ælle- mest. Dat Gajeta: »Maid olmu3 gilv- va, dam 0a330 son lagjet,« ja dalle lossaden gartta maidai min aige nuft- go dolin alge Saulusi sætagasa vUuos tai Gleköat. Dat Gajeta maidai, atte Ibmelest læ ravas bællje su manaides rokkadusa gullat, ja atte vanhurskes- mættomvuotta olbmu balkasa dam æl- lemest juo.</p>
<p>»Nuorttanaste« doalle, lækgo don dam muittalusa lokkam algo ra: jest, jos ik læk, de valde buok bladid ja loga dal, alma don vissa læk vurk- kim buok nummarid.</p>
<p>Gandda fuobmai.</p>
<p>Oapatægje: »Mi læ mæcece, Karl?<span type="quote">« Karal: »</span>Im mon diede.<span type="quote">« OQapatægje: »</span>Mæccen goe&amp;æujuvvu dat baikke,</p>
<p>Mutto vis-</p>
<p>gost i garo mikkege saddat. Namat dal muduji ovta mæce!</p>
<p>Karal: »Aöe oaivve.&lt;</p>
<p>Rasta joga suvddem.</p>
<p>Muttom jotte olmai: »Imgo mon ogusi sato</p>
<p>dast rast joga?<span type="quote">« Sattolas: »</span>Oz7usik galle, mutto vanas læi hui liekes. Mutto jos don golbma olb- ma balkatak ja mavsak kruvno gæ- sage, dalle gal. » Moft galgam mon dam ibmerdet?<span type="quote">« »</span> Dat læ Gielgas ibmerdet: Asse læ navt, okta bæsasi sukkat, nubbe goaivvot ja goalmad væke Guorv- Vot.«</p>
<p>Olmai: Sattolas:</p>
<p>Brævva Sigerfiorast. EE</p>
<p>Dal læ fast lakkanam dat hærv- vas algge »juovlak.«</p>
<p>Olmus i mate mange lakkai va- Jaldattet, atte Jakke læ vassam. Go olmug ællå juovlast juovlaidi, de far- ga merkke, atte jakke læ vassam. Ja go olmus boatta oddajage ragjai, de ain buorebut 0a330 arvvadusa dam a- la; dastgo dalle æska boatta jurddagi dat, atte jakke læ vassam. Ja man- ne matta dat nuft årvveduvvut, atte olmu$ dam arvveda buorebut dalle, go æra alge Jagest? Juo, dat arvve- duyvu burist dam lakkai, atte juovlak læk dusse ovta gærde jagest, ja dam særnmea læ maidai oddajakkege. Go olmuå jage molso, de son dam fertte arvvedet, atte jakke læ nubbe joavddam.</p>
<p>vassam ja</p>
<p>*</p>
<p>Gæöalekop mi dam jage molso- mest valddet aldsemek æra mielaid ja æmbo visSalvuoda adnet dasa, atte væketet min samegiel bladid daggo bokte, atte Gallet daidi ja daid doallat visSalet, ja i duse doallat daihe nam mamek saddet bladid doaimatussi ja i makset; mutto mi galggap maidai makset sæmina aige, go mi dinggut daihe nuftgo maidai soabmasak dak- ket, atte saddijek namasek bladid doaimatussi, Ja æi Sat maidege berust mavsost. Dat 1 heive dam lakkai mæunodet.</p>
<p>Muittop mi maidai dam, atte dam marnemus jakkebælest 1901 læ migjidi boattam okta odda bladue, na- malassi: »Sagai Muittalægje,» mi mai- dai darbasa doal'd, erinnamasek dag- gar doallid, mak mak.:&gt; sæmmast go dinggujek.</p>
<p>Mi oaidnep galle, atte dai same- giel bladi redaktørak galle ana8egje</p>
<p>| fuola min oudast; mutto mi jeta læk</p>
<p>dasa sivalaZak, atte dak Saddek oros- tet doalli diti, go dak læk nu mendo</p>
<p>uccan. Ja nubbe dat, atte dæ vela buokak dakge mavse sin bladidæsek oudast. Æi olgusaddek mate mnufta</p>
<p>addet bladid; dastgo dasa i galga læt nu uecan rutta, go dak galggek pren- tejuvvut ja olguslagiduvvut.</p>
<p>Gal væjasi læt maidai vejolas datge, atte samegiel bladek Sadda3eg- je olles avisak, 4os daina lift æwbo doallek, mak mavsasegje riftes lakkai. Mutto man lakkai galggek dak sad-</p>
<p>dak avisan? Æi dak mate Saddak dam lakkai manenge, go æ1 vissa daid doallat.</p>
<p>»Nuorttanaste« mi dal juo læ</p>
<p>loappatæmen su gudad jakkegærdest, i læk vel ollem 400 doalle 1agjai, ja bæle arvvo daina æl læk vel maksam dam jakkegærde oudast. Qaidnet lea, moft dat daina odda bladin manna. Dam æi oa30 gal vælgas. Dat odda bladde adna darogiel avisal =viero dam dafhost, ja dat læ okta buorre ordnek. Vare »Nuorttanastegec« dam viero anal.</p>
<p>Loapatam mu brævvam savade- dinam ilolas juovlaid buok »Nuortta- naste« lokkidi ja erinoamaset mu guskolaZaidi Tanast, oabbaidi ja van- hemidi. |</p>
<p>Sigerfjorast, 15ad december 1904. Ole A. Andersen.</p>
<p>Fuobma dam! Juokkehas, gutte dal »Nuorttanas- tai« skappo 5 makse doalle 04330 dam gudad blade fria.</p>
<p>Jos læ oktage doallin, gutte i. læk o730m buok nummarid, son —Gal- lus blade doaimatussi, de dak vaille nummarak sudnji saddijuvvujek.</p>
<p>Buokak, gudek dam jage læk maksam blade, mutto æi aigo Sat doallat boatte jage, galggek dakkat nuft burist, atte dieditet dam birra ouddal go oddajakke algga.</p>
<p>Aica dam! Likagistok 10 kruvnoi, 15 kr., 20 kr., 25 kr. ja ain divrrasæbbo haddai læk oaZZomest telegrafbud Olsen lutte Hammerfestast. Dak gistok læk Gab-</p>
<p>bak ja nannosak sin haddesek mielde Telegrafadressa: Olsen Hammerfest.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, pretejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
