<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3580</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>43.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>—=: me</p>
<p>Smeædnam amas guossek.</p>
<p>Cali muttom Porsango sabmelas</p>
<p>Mon anotam saje min bladest, »Nuorttanastest« moadde sadnai:</p>
<p>Mærabivddo Sameædnamest læ mannam albas hæjot dam pgida. AS8e dasa læi vuostadin, atte guolle javkai gukka; april loapast bodi galle valljit guolle obba Sameædnam mietta, buo- kak doivvo buore bivdo $addat; dast- go buorek sagak botte juokke bivddo- havnast.  Muttomak fidnijegje dam moadde bæive, go dalkke læi, muttomak fast æi noddim maidege, dainago dat bisteva8 øvstabiegga bos- sogodi bagjel vakko ovta havest, das- to botte dak bovdekættes guosek ruo- $a njunrjok mai mano algost ja loa- pategje bivdo. Dak manne buok vuodnadiegaid dievva. Muittaluvvu maidal, atte dak sæmma njuorjok illa- stegje fastet bagjesabmelafa Johan Kemi, gutte dam jagege nuftgo oud- dal galgai vuojatet boeeuides Mager- avjo nuore =rasta. om son -æloines. læi boattam gasko nuore, de itte dak vahagla3 spirid oudabællai hirbmad ollo ja boacoællo biedgani ja manga boecu dus83e.</p>
<p>Dal læ juo mai manno farga - nokkam, ja juokke guovlost Samiæd- nam bivddohavnain gullu dusse njuor- jo birra buok. Bivdin i Sat læk doaiv- vo fisko birra dam jage..</p>
<p>Mi læ desa sivvam, atte njuorjo dam aige nuft valljet Norgi boatta? Mibe æra go dat fales ja hoakkagod- dem, man ala nuft ollo læ barggujuv- vum.</p>
<p>Jos dal ain gukkeb nuft manna, go dam ragjai læ mannam, de daida dæivedet hæjos guosse min vudni, Porsangi namalassi. Dat aigge dal jottelet lakkana, go vælgek ja værok galggek maksujuvvut; mutto gost ru- dak? Jos juni manost æi læk maksu- juvvum værok, de pantejuvvu ja pan- tak valdujuvvujek aktionast. Gi daid lonestet satta? Muttom gavpeolmai diettelassi oa30 vuot oastet gusa 30 kruvni ja savea 5 kruvni, ja gielda lensmanne alma vissa læ nubbe, gutte dast tine.</p>
<p>Min oaivvel læ nuft, atte værok æi galggati sisagaibbeduvvut ouddalgo</p>
<p>samigiel- Cuovvovas</p>
<p>væha3,</p>
<p>| gievravuoda diti, mi dam  Gajetuvvum. Arvvalek atte i oktage DEN Stoikalazak ra rika maielmest lite mattam saddet | bie ARE eg GE</p>
<p>- legje vaibbam</p>
<p>juli loapast. Sattaa læt æmbo vejo-</p>
<p>laSvuotta makset mannelæbbu.</p>
<p>Kjelvikast dam 30 bæive mai manost 1902.</p>
<p>Boarsoatte,</p>
<p>mi læ bistam nu gukka, ja man —bir- ra dam Guvggijuvvum maielme mietta nuft ollo læ Gallujuvvum ja sardnu- juvvum, læ dal nokkam. Kitchener telegrafere manemu8 bæive mai ma- rafhe- dukkomentak loæk callujuvvum buok Boar- Go diedetæbme dam de diettelassi</p>
<p>nost, atte dal vullai oaivvamusain. birra bodi Engelandi, saddai dobbe stuora illo. Buok girk- kobiellok Guojatuvvujegje, ja gatai fada manne olmus joavkok ja lavllu vanhemi ædnam lavllagid, jes gonagas Edvard Saddai maidai sagga illoi. Son læ gukka barggam dam soade loapadussi buktet. De læ dalle nab- bo Engelanda fast o0330m odda na bitta lassen daide ollo ædnamidi, mak legje ouddal. Bladin sikke Engelan- dast ja Skotlandast avvo. 91 avvodet damditi go Britalas rika læ vimak rafhe o0770m ja dam soatte- soadest læ</p>
<p>læ</p>
<p>300,000 soaltatid nuft gukkes matke abe rasta. Maidai ferttijegje Enge- landalaZak guorrasek, atte daggar</p>
<p>saiga vaSalaZak æi læk ouddal goasse-</p>
<p>ge læmas Engelandi bagjelvuoittet, ja arvvaluvvu, atte jos dam have æl life&amp;i vuollasæsek bigjam Boarid, de liféi mannel vel loseb dam dakkat.</p>
<p>Boari ædnam galgga nabbo dalle gullat Engelandi; muttv Boarak æi læk ollaset vuittujuvv um. —Giettatus læ dakkujuvvum sin gaibbadusa miel- de — dam sæmma gaibbadusa miel- de, maid Engelandalazgak gieskad æi vis8sam gullatge, ja roakkadet oa330p mi jakket, atte Chamberlain ja ærak æi galle burin haloin miettam Boari gaibbadussi; mutto EngelandalaZak, soattat, maidai Kit- chener biettalkætta ja gonagas Edvard vissa æmbo go buok ærak.</p>
<p>Qaste kuponen.</p>
<p>Dat matta vuvddujuvvut 50 evri ja</p>
<p>dasto saddijuvvut Finsnessi, dobbe boatta okta anvisning, mast læ 6 ku- pona, mak makset 50 evre juokke stukka, dat galggek vuvddujuvvut, ja go buok læ vuvddujuvvum ja —saddi-</p>
<p>juvvum Finsnessi, de o0a330 saddet anvisping fast ruoktot ja Gallet, maid son Guovvovag dingain datto:</p>
<p>Nisson daihe olbma koaffar, sænga, 2 thæjabævde, borrambævde, callembævde, Komoda j. n. v. Kupon matta ostujuvvut must, go 6 frimær- ka saddijuvvujek poasta mielde ja Clelggaset Gallujuvvu namma ja or- rombaikke.</p>
<p>GaraSjogast 2be juni 1902. | Samuel Isaksen.</p>
<p>Tromsa gavpugest bulle 8ad juni 7 bruggo oktan gal- voin, ja nuottefabrikka aibas gudnan</p>
<p>buli. Dat galgga læt læmas dat stuo- remus buollem, mi dam gavpugest læma3.</p>
<p>Vahag galøga læt oktibuok arvo mielde 600,000 kr.</p>
<p>Girkkohistorjalas muittalusak.</p>
<p>Dat religionalas dille maiel-</p>
<p>mest Kristus riegadam aig 'e,</p>
<p>Lasse oudeb numunari.</p>
<p>okta nubbastuskættes</p>
<p>fertti Jure dego mnaddot. Dat vises olmai gæGadi masoin, moft juokke dinga su mærreduvvum gæinos ma* nai ja su mærreduvvum fidnos doai- mati, ruoktot maccam =varast dam sæmma ruottasi, mast dat olgus vulgi. Maggar jeddemættom oappo dadde dat læi, man dat læi dadde æralagan dam oapost, mi Gajeta migjid: dam Ibmela, gutte aöalaS rakisvuodain radde bagjel buok dingaid ja stivrre buok, son, gutte dikta buok dingaid buorren boattet sigjidi, gudek rakis- tek su.</p>
<p>Epikurealazak fast oapategje, atte olbmu dille ja dak olmusla3 rakkanusak, arvvalusak ja dingak, legje nuft smavas ja hei- tugak, atte Ibmel i adnam daina maidege avverid. Buok mi dam maielmest dapatuvai læi alma Ibmela dato ja mærradusataga. Olmus buor- remusad dagai go ællema mnavda3i nuft. burist go sati. Sin valljosadne læi »borrop ja jukkop mi, dastgo itten mi jabmet.« Go si almaken bargge</p>
<p>Ta: KE oudeb munest mærreduvvum likkotes- vuotta daihe likko, man vuollai olmus</p>
<p>å i 3 i å 4</p>
<p>Y</p>
<p>er</p>
<p>ETTE</p>
<p>li son jetas dal visal</p>
<p>H.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>buri dabi ala, de læi dat damditi, atte buorek dabek adde abbasæbbo hav- skodallamid. I datge oappo gudne- jattam Ibmela ige suddost —lossidattu- juvvum sieloidi buktam rafhe. Vela gavdnujegje ollo æra oapok visai sær- vest bakenvuodast. Ollo rido ja nag- gatallam læi dam aige dai moaddela- gan oapol særvest.</p>
<p>Ovta mærkalas girjest dam aige rajest muittaluvvu migjidi ovta olbma sielo dile birra. Dat olmai gulai muttom arvost adnujuvvum romaslas bærrasi, ja su namma lær Clemens, son mannavuoda rujest juo atestuvvuil æppadusast. Son davja vaivaSuvval daggar gaGaldagaim: »Goas læ mal- elbme sivdneduvvum, ja mi læi dam sajest, ouddalgo dat sivdneduvvul?</p>
<p>Galggago dat gærde dussaduvvut, ja</p>
<p>sagjal Saddat? agalaZat, val mon</p>
<p>mi galgga fast dam Galggangö mon wilet læmgo mon aibas nokkam, go læm jabman, ja lægo dat sæmmea muduji dego mon Kate ællampe pi Jakka</p>
<p>Tr ser Joe NE Age lage på</p>
<p>Su.</p>
<p>su siste, nuft atte son 'læi su jeCas</p>
<p>mielast dak buok Ilikkotæmus olmus</p>
<p>ædnam alde, ja vel su rumasge fruol- nai dal æppadusal vuolde. Vissesvuoda oaZZom diti jorgga- skuvlli; in Utto son i gavdnam dobbe maidege ærago vuolasnæidema ja bajasceggijume oap- pogappalagain, læi riddo ja -vuostui- celkkujubme, muttomin orro dak vuoit- temen, gudek pgætealegje beviset sielo</p>
<p>jabmemættomvuoda ja muttomin fast</p>
<p>dak, gudek gæ&amp;talegje dam —biettalet; Go dak vuostamusak vuitte de sou</p>
<p>illodi, mutto go dak manebak vuitte, de</p>
<p>son moragti. Dam lakkai læi son o03- Zom dusse odda æppadusaid dai vises olbmai skuvlast, ja son lær juo dam jurddag o330m, atte son galgai noaid- deolbmai lusa vuolgget ja sittat sin aldsis Gajetet ovta vuoina, gutte mat- ta sudnji Gielggaset muittalet, lægo siel- lo jabmemættom val 1; mutto go son læi dokko mannamen, bodi dat burist-</p>
<p>sivdneduvvum gietta, mi alo læ gar ves rievtala3 duottavuoda oceid væke-</p>
<p>tet ja laiddi su evangelium gæino ala. Son gavdnai dasto dam siloses, maid son nuft gukka læi oc- cam.</p>
<p>dalle dat | im Life Å pe ag</p>
<p>i åk br fs nes, Aude Tiki onebbo” Cuozgelgje fa</p>
<p>bajanest ja aldagasast;</p>
<p>einostet ja rafhe</p>
<p>Mutto i mannam buokaiguim nuft burist. Dat surgis naggo ja rido dam maielmme visal gaskast loapatuvvui</p>
<p>| mannasassi niangas lutte jeddemættos</p>
<p>æppeoskoi daihe varnotes diddan. Dak bakenak, gudek jetaidæsek</p>
<p>adde dam jeddemættos —æppeosko vuollai, guorrasegje, atte æppeibmel-</p>
<p>balvvalus læ gieles ja jallavuotta, ja si oidne maidai, atte dal visal oapost aivestessi legje oappo-gappalagak vuos-</p>
<p>talagaid. Si jurda3egje dasto, atte i gavdnum obbariassige mikkege vissa-</p>
<p>sid ja sikkarid.</p>
<p>Ædnagak gavdnujegje dam alge, gudek æi oaidnam dam, mutto gæl raibmo dovdai dam. gætemættom guo-</p>
<p>rosvuoda, maid dat æppeosko manna-</p>
<p>ses. gudi sin vaimoi. Mutto maid galgge si dakkat dam vaimo guorus-</p>
<p>vuoda dævddet. Si æl dovddam dam</p>
<p>gæino, mi læ dat okta aino, man alde</p>
<p>si æ1 diettam matta</p>
<p>dat likkostuvvat matta; maidege evangeliumest, mi</p>
<p>jaskudattet olbmu vaimo Giegnalæmus.</p>
<p>darbaga. Si æi dovddam dam - ovta</p>
<p>Aino, gaskaomue, ni i læ Jesus Kristus</p>
<p>soavatus varra.</p>
<p>Mi læp juo —— lam, atte dam aige bakenak. ollo ar vost adne uoalddevuoda. Stuora joav- kok daina nuftgotdujuvvum duotta- celkkin, mærkaitilggijægjin, nastedovd- din, enostægjin ja vuoigna-manijægjin jotte &amp;ada ædnamid, ja buokak dak balvvalegje moivvetatte lakkai olbmui stivrrikættes haloid ja anestumid sin noaidastalle einostamkoanstaldæsek bokte. Buok olmuslas dakkamusail siste legje si gerggosak radde addet, Ja si loppedegje ouddanære vel dai buok fastemus dagoidige. Jos guttege aigoi</p>
<p>oassal øul-</p>
<p>-sorbmet aöe, aka daihe gænikkenessi,</p>
<p>de raddadallujuvvui dai noaiddesolb- maiguim, ja dak legje alo gærggadak</p>
<p>appasinattet dasa mi boastot læi; dast-</p>
<p>go dat læ sigjidi vuoitton. Kæisar Augustus birra muittaluvvu, atte son læi nuft argge, atte i duostam oaddet ikko. Son balair nuftgo bas mana3 allelassi lavvi son skielo guoddet bagjelestes. Mut- tom æra kæisar dam aige stuora koas-</p>
<p>tedusain vieZati ovta” noaide olgo-æd-</p>
<p>namest, gutte galgai su boatte aige su sorbmijnvvum ædne suoivana ouddanmanet. Mi arvvedep</p>
<p>nabo dalle  maggar valdest noaidde-</p>
<p>vuotta læi dam  aige, go mi gullap</p>
<p>moft vel kæisarakge dam joavdelas</p>
<p>Å vanhurskesvuoda</p>
<p>jako vuollai legje vugjum.</p>
<p>Okta gir- eli dalle cælkka: »Go</p>
<p>manlagan dat religi- onalas dille læ olbmui særvest, de ferttep mi imastallat. Dille læ dag- gar, atte hæpad læ dam birra gudna-</p>
<p>je-Calle, gutte mi dal oaidnep</p>
<p>las olbmui særvest sardnot. Dat læ fria olbmuidi værdogasmættos, jierb-</p>
<p>malaZaidi læ dat jallavuottan, nuft nite I øktage jurdasægje olmus sat æped, atte æna8 oasse læk aibas da- jastan.</p>
<p>Go mi dam aige bakenvuoda ala gæltat, de mi fuobmat, maggar dille maielmest læ, nuft gukka go</p>
<p>Hærra su sanes ja vwuoinas bokte i læk 0Z7Zo0m olbmui vaimo Guvggit. Mi oaidnep olbmu lucndo gafhadis -=billa- sume, ja atte dat billa8ubme 1 matte</p>
<p>buoreduvvut mange olmusla? —gaska- omi bokte, mutto aivestasst Ibmel bardne almostattujume bokte ædnam</p>
<p>ala. Mi oaidnep meidai Ibmela stuo- ra gierddavasvuoda ja gukkismielala8- vuoda. Son gierdai suddo dam buok</p>
<p>fastemus hame vuolde, ja go læi sud- | do. mierkka suokadæmus, de addi son</p>
<p>bæivafa bagjanet dalkkasen su soajaides vuolde. Judalazi birra.</p>
<p>1 Judalazai billasuvvum åille.</p>
<p>Balddalagai bakeniguim, gudek Kristus riegadam aige asse dam stuo- remus oase: bagjel ædnam alde, gavd- nti okta olmusæærdda, mi galle oroi læme uece ige mange væra. Dam olmu8æærda læi Ibmel algo rajest juo aldsesis olgusvalljim su hærvas nama ouddanguoddet ja su dato mielde dakkat dam jorggo sokkagodde gas- kast. Son læi dam olmusæerddi ad- dam su hasse sanes, mån bokte son jedas læi almustattam — dat læi su divras testamenta su rakisvuodast.</p>
<p>Dam olmusöæerddi saddi son su balvva- - legjides, profetaid, gudek alelassi galg-'</p>
<p>ge virkusmattet osko su sane ala ja</p>
<p>appasmattet sin basse ællemgærddai. Lasetuvvu.</p>
<p>» Nuorttanaste* olgusboatta 2 gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daile 50 øra jakkebælest. |</p>
<p>Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si- gerfjord, Vesteraalen. |</p>
<p>| &gt;N uorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde</p>
<p>Jæ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>an</p>
<p>vassam jagin læm mon.</p>
<p>| I | ;</p>
<p>42.</p>
<p>jabmen bagjel. Ibmel adda migjidi armo gavnadet jabmemin ja dam Ca- da mannat. Jabmenballo læ bagjel- vuittujuvvum; dam sætagas læ —erit- rote Mg Mi diettep, atte jab- men i læk oskolaZ3i sisamannam ga (totussi; »dastgo 1 læk dubmetus sigji- di, gudek Jesus Kristus siste læk.« Son su oaffares bokte læ eritsikkom min suddoid OskolaZaidi læ jabmen du83e okta nager, okta oanekes ærro rubma3 ja sielo gaskast.</p>
<p>-«Viehak ja oabbak! Vuoinade- kop mi dai Heærra nubbastuskættes loppadus sani alde, ja lekusek dak migjidi jeddetussan ja rafhen! Jos Ib- mel su rakisvuodastes Ja visesvuodas- tes mærreda, atte mi su nama galg- gap gudnejattep gukkalmas ja stuora rumaslas bakGasi ja gillamusai Gada, de berrep mi =viggad gierddavasvuodain ja iloin Gajetet, maid Ibmel arbmo min siste vægja dugjot. Ja jos min manemus boddok dam ællemest galg-</p>
<p>gek Saddat sevdnjudattujuvvut erinoa- | mA8 fallitallamin min vuöstaieuogost,</p>
<p>- almaken celkkop-n lafvuodain: varnotesvuoda siste, bisotam mu hægast!» Sal. 119, 50.</p>
<p>Okta oskolas olmai, gutte gukka læi varjaluvvum mangeslai æppadu- sast, 0a301 su ællemes manemus —bei- vin vagjolet-ollo mierka ja skoaddo fada. »Ibmel gædæala dal mu osko, eelki son. »Dat illo mi must ouddal læ læmas i læk must dal; mutto mon læm addam —sillom . Jesusi, ja daina su oappani dovddat dammade, atte mon duostam dorvastet su ala, vaiko læge su datto, atte mon væhas aige galggam niierka Gada vagjolet.«</p>
<p>Dai osko sani bokte gudnejattr</p>
<p>dat olmai Ibmela. Dai sani bokte maidnujuvvui Jesus æmbo go su duo- daStus bokte audogaslaå&amp; dovdoi birra ouddal; dastgo dal gudnejatti son Ibmel sane duottavuoda.</p>
<p>Dat loapadassi ollaset, hærvasla3 vuoitto jabmen bagjel galgga almus- tuvvat Hærramek Jesus Kristus boat- tema bokte almest, go dai basi havda- duvvum rubmas3ak galggek bajastuozZ- Zelet, ja dak dam aige ælle basi rub- masak nubbastuvvet jottelet — ovta falbmeravkkalam boddost, go dat ma-</p>
<p>emus basuna galgga Cuogjat. Paulus |</p>
<p>- bajastuoZZelek;</p>
<p>- IThmel nianat</p>
<p>»Dat læ mn Så van mu go du sadne læ</p>
<p>sin rakis  Norga guvllui, ja re da</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>————Z=Z——————2207 vr ————————— i ————-—————-—————(—-——————————————2 7 ——————</p>
<p>dalla TessalonikalaZaidi: cælkkep mi digjidi nuftgo Hærra —sa- ne, atte mi, gudek ællemen læp, gu- dek baccep Hærra boattem ragjai, æp boade ouddal go si, gudek oaddam læk. Dastgo Hærra jeS boatta almest vuolas stuora Cuorvvomin, oaivve-en- gel jienain ja Ibmel basunain, ja si, gudek Kristus siste læk jabman, æska dastmannel — galggap mi, gudek ællemen læp, gudek man- neli baccep, rotta8uvvut oktanaga sin- guim balvai sisa boattem varast Hær- ra oudald aimost; Ja nuft-caZZop mi alelassi læt Hoærra lutte.<span type="quote">« 1 Tess. 4, 15—17. »</span>Dasto galgga dat sadne ol lasuvvat, mi læ Gallujuvvum: Jab- men læ nyjillujuvvum vtuolt- ton.«</p>
<p>Vuoi dadde, maggar hærvas ai- gek læk oudabælde Ibmel manaidi. Jos don, lokke læk okta daina, gudek lokkoi gulak, de lek buorek aigek åndnji vuorddagasast; mutto jos don maielme jovkkoi gulak, de barga gattamusa Ja jorggalusa ad dam bale go vel aigge | Ver</p>
<p>bitta bagjeldallagi læ saddam. Dust euoZZo: Vuotto jabmen baugjel, galg- ga læt: Vuoitto jabmen bagjel.</p>
<p>Gidda ja gæss0</p>
<p>Cali ja sisasaddi 8. A. 8. Tanast.</p>
<p>Go dat jes-Cuovggi bakka acea- gas luodda, bæiva3, ligge ædnam da- vagæte Ja ællanatta fast gæse deiki eqvator dam bællai, de læ dalle gida- aigge, dat havskemus aigge Norga vuvdi siste Ja savja-Caci gaddin. Go dat vilggis muottaradno ædnamin sud- da, ja dat galbma jiegnalokke Gaci al- de. $olggana, ja go ravnjik jogain ja dænoin sin guoikal ja gorå —bokte fast Cuvvagottek Norga vuvdin, vagin ja legin, mak dam gukkis, sevdnis</p>
<p>dam losses muottag ja. jiegna-dædde vuolde. Go buok lagag lastamuorak muittalek sin urbi luoddanæmesek bokte, atte farga hærvatuvvujek buok Norga lastavuovdek ja vuomek ruo-</p>
<p>nas lastaiguim, ja atte dat Cuvggis, *</p>
<p>lieggos ja hærvas gæsse læ uvsa ou-</p>
<p>dast. Go ollo barbmo- Joddek madden lulleædnamest lebbijek sin  soajaidæ-</p>
<p>sek ja loktanek bajas girddem varast *</p>
<p>4</p>
<p>»Dastgo dam |</p>
<p>REG å 1 % på PRE</p>
<p>å - Stuora ker et TF</p>
<p>ja galbma dalve læk orrom javotaga</p>
<p>sivdnadusa kruono, don læk jierme o%30m oaidnet sivdnedægje stuores-</p>
<p>— =—</p>
<p>- dai vuollai.</p>
<p>- Arvostmuvva.</p>
<p>re ger vinemuo- rai ja Fe ja vulggek dam gukkes matkai davas guvllui juksam diti gida Norga soakke, bæsse Ja guos- savuvdi siste, maid si iloin buorastat- tet ja devddek sin Gabba lieggos. nuo- aiguim jnokke sorta suobmanin ja gjelialagin ja viCordek sin avvogittosa ja ramadusgudne sin sek, ja go ucca spalfoæas don</p>
<p>Middelabe, Afrika gaddin, gudek pal-</p>
<p>mamuoraid jå gadGek Norga bondevie-</p>
<p>sor lusa rakadam diti besid dakkerav-</p>
<p>sagjases, de dalle læ fast: dasa odda hægga ællam. olbmu vaimost, ja dalle siello dego Dalle jek buok dalve morraåak ja boddøk. Miella dalle dego nubbastuv-</p>
<p>va ja jurddagak laiddijuvvujek maiel-</p>
<p>me slamast erit. Mutto dat lundolaf</p>
<p>- havskodak læ dabe duse oanekau8 bod- dog, dat farga fast vassa. ae % er læk. si, - gældi okti 3adda dat alma-- I lag gidda alggatet dam gæse, mi i | goassege noga. Likkolazak læk JE</p>
<p>gudek juo læk ozzom farret dam al- malas gæssesagjal.  Rakis lokke ikgo</p>
<p>donge aibas dan) gæssåi, mi læ man- ga gærdai havskeb ja mavsolæbbo go Jorggal alge bale du vaimod ja lebbe du vuoi</p>
<p>dat gæsse dabe. 0 siello! nala8 soajaidak ja girde dokke dam agala3, hærvas barbmoi, vai okti bæsak sæivvot dam havskes Gabba</p>
<p>det vagidi, legidi, vuodnadegaidi. Ikgo don lokke læk manga have ibmastallamin gætadam- luondø Gabbesvuoda, ja ikge læk juo-</p>
<p>muttominge dovddan: vaimod sist git-</p>
<p>tevasvuoda dam Fbmeli, gutte buok</p>
<p>'Jæ sivdnedam, ja gutte luondo æabbes-</p>
<p>vuoda bokte maidai Cajeta jernet su:</p>
<p>rakisvuodast olbmuidi?</p>
<p>Rakis løkke! Buok Ibmela sivd- pnadusain læk don stuøremus, don læk</p>
<p>vuoda su giedai dujin. Maidai sivd- nadusa bokte sardno son  dudnji jæ</p>
<p>ravkka dn lusas boattet. Siello! Gud- nejate su, balvval su ja æce su. Ad-</p>
<p>dus Ibmel dasa armmo migjidi buokaidi. å</p>
<p>sivdnedægjasæ-</p>
<p>bælde-</p>
<p>QanekazZat eærkket: Go buok luondorikast læ farrim su gæsse-</p>
<p>Dalle læ ilo maidai</p>
<p>vajaldattujuvvu- laittas-</p>
<p>Likkolæb--</p>
<p>ædnaini, ouddal go dat surggadæmus buok dal- vin agala3at du ala boutta.</p>
<p>| Havske læ gæssed Norga varm. ja allagasain öokkat ja vuolas gæda- javrregåddidi ja</p>
<p>ME</p>
<p>, E</p>
<p>, å &gt; ; K</p>
<p>K</p>
<p>|)</p>
<p>å</p>
<p>|</p>
<p>få</p>
<p>tl</p>
<p>- hurskesendakkujuvvum.</p>
<p>&gt;-Gæta mon boadam farga</p>
<p>re</p>
<p>nn ie</p>
<p>Vuotto jabmen bagiel</p>
<p>Mutto Ibmeli lekus gitus, gutte</p>
<p>adda migjidi vuoito min Hærramek</p>
<p>Jesus Kristus boktel 1 Kor. 15,57.</p>
<p>Jabmen læ npjillujuvvim vuoitton.</p>
<p>Jabmen! Gost læ du sætagas? Hel-</p>
<p>vetl Gost læ du vuoitto? v. 55—56</p>
<p>Dat manemus vasSalas, mi —dussen- dakkujuvvu læ jabmen. v. 26.</p>
<p>Mi oaidnep, atte jabmen læ ok-</p>
<p>ta vasalas. Dat læ alelassi læmas</p>
<p>dam, ja danen, bisso. dat. - Ja dat læ</p>
<p>siste læp jabmen</p>
<p>pen mi KG suddost, læ</p>
<p>* vasalaga. | buttestuvvum</p>
<p>- SæGagas erit valddujuvvum. Jabmen</p>
<p>i boade migjidi nuftgo laga balvva-  lægje Gdnat ja bigjat min giddagassi dam stuora duomo bæivval;  mutto dat læ Ibmel dato mielde dat gæidno, man bokte mi jottelæmuset boattet min almalaSs sidasæmek.</p>
<p>Jos mi mist vuoitto jabmen bagjel Kristus bajastuo33elæme siste jabmi —lutte. Dat vuoitto, maid son dalle vuiti, læ okta vuoiltto, masa buok -oskolaZak læk oasalazak. Damditi i læk sat havdde 'migjidi suorgatussan. Mi  galggap bajastuozZelet havdinæmek. Suddo i mate min havddai doallat; dastgo Kristus gudi ruosa alde min suddoid ja manai havdest olgus van- Ibmel bajas- bovti su. Bærgalak i/satte min havd-</p>
<p>dai doallat; dastgo Kristus læ jabme-</p>
<p>mes bokte dussendakkam su famo; ja</p>
<p>Kristus læ haldoses valddam jabmema » jajabmenrika Goavddagid. Su sane ala galggek gærde buokak olgusboat- tet jabmenrikast</p>
<p>Nokkavasvuotta 1</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggiti</p>
<p>Hærra lutte.</p>
<p>læp oskolazak, de læ</p>
<p>ala hærvasendakkujuvvnm</p>
<p>ldad Juni 1902.</p>
<p>ver</p>
<p>mate min doallat dokko. »Dastgo nokkavasvuotta galgga —garvotuvvut nokkamættomvuoda ja jamolaSvuotta</p>
<p>| jabmemeættomvuoda.</p>
<p><span type="quote">«« Mi lokkap Ebr. 2, 15, atte Kris- tus bodi bæstem varast sin buokaid, gudek jabmen balo diti legje garra balvvalusa vuolde obba sin ællemaige- sek. Ja Paulus cælkka: »</span>Ællet mud- nji læ Kristus, ja jabmet læ mudnji vuoitton.<span type="quote">« Ja fasten: »</span>Mist læ hallo erit vagjolet oaZest ja sidast. orrot</p>
<p>sin almest. | | fanus oini duoZZomen Tootel olgig |</p>
<p>bælde, go albme sudnji lækkasi, an lego son rokkadalai: »Hærra Jesus vuostaivalde mu vuoina! galgga almo- stattet jedas Juokke okti daina, gudek sudnji gullek, ja jabmen boddost ad- da son -sigjidi</p>
<p>juyvum vuoinak galggek suina asat Paradiasest - bajas-éuozZZelæme —ided ragjal; dasto bottet si suina ædnam rubmasin. »Dastgo jos mi oskop atte Jesus læ  jJabman. ja bajastuoZzZelam, de oud- dandoalvvo Ibmel maidai nuft Jesus</p>
<p>dam armo, maid si | darbasek. Ja sin audogassan dakku-</p>
<p>rv LALLA LA PRASLIN SL SN vgs een papp SEE</p>
<p>EN NR</p>
<p>v— ———————</p>
<p>sbladde samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.c</p>
<p>| rv ALV ARENA AN gn</p>
<p>dad jakkodak. gal riene bellat? Ja manditi</p>
<p>galggap mi, gudep Jesusa dovddat ballat? dastgo son læ 7jes cælkkam: »Mon im eisege aigo du guoddet, im- ge eisege du hilggot.« Mi o0a330p galle roakkadet cælkket: Hærra læ mu, væketægje, mon im aigo —ballat; maid satta olmus mudnji dakkat? Mon im eisege guode du. Vis- saset læ son jabmen boddost min lutte. Dat læ go mi cælkkep dam</p>
<p>min jeddetus, manemus farvela min</p>
<p>avja ger mi P Filant</p>
<p>muittaluvyumen oskolagai birra jøb:</p>
<p>- mensængast, gudek læk massam —jier- me ja muito buok dingai birra, mak</p>
<p>bokte daid, gudek oaddam læk, val si</p>
<p>liféi oktanaga suina.« I Tess. 4, 14. De i læk jabmen dalle oskolaZ3i mikkege æra go okta ravastuvvum</p>
<p>uksa, man Gada son sisamanna su</p>
<p>æcalas —lonestægjis muodol - ouddi. »Lækgo don balost, Johan?« jærrali</p>
<p>mutton nisson su jabmi boadnjastes, gæst I læm Sat æmbo go moadde mi- nuta dam ilmest ællet. »Balostlc cel-</p>
<p>ki boadnja. lat? Mon dovdam Jesusa, ja Jesus dovdda mu.«  Aito nuft, mast gulg:</p>
<p>»Mast galggam mon bal-</p>
<p>sin læk birastattam;</p>
<p>namma læ bæggaluvvum, de læk si</p>
<p>aicagoattam Ja dego odda hæga o03-</p>
<p>Zom. Mon muitam ovta jabme olb, ma, gæn mon dovddim hui burist, son oroi min mielast, jabman, go su ædne, akka ja manna Gierromin jerre: Dovdakgo don min?&lt; Mutto go sust jerrujuvvul: »Dovdak- go don Jesusa?<span type="quote">« de dallanaga savkkali son: »</span>Rakis Hærra Jesus, mon dov- dam du.« Davja læp mi oskolagal jabmenboddost oaidnam sin &gt; muodoid dege særradvuoda oaZ3omen, go sin juolgek læk alggam jabmema dæno</p>
<p>Coaska Tacidi guoskat, ja maid muit-</p>
<p>tala dat migjidi? Maid be æra go dam sæmma maid gonagas Daved</p>
<p>vuoinastes dovdda, go dam 23ad. sal-</p>
<p>mast Galla: »Jos.mon -vela vagjolit- Cim jabmen-suoivvan lægest, de im</p>
<p>mon bala bahast; dastgo don læk mu mielde, du soabbe ja du baiman-soab-</p>
<p>be, dak jeådeba mu. v. 4. De læ mist dalle nabbo vuoitto</p>
<p>rakkasidi, go sin oudastmoras ja rak-</p>
<p>-mutto go Jesus</p>
<p>dego lefdi son %*</p>
</body></document>
