<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3646</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>DE EVE rer</p>
<p>EET ENKELTES RE BANE 5 VESTVIK LIE DOSE %</p>
<p>EE OL OG RE ØRA BENTE EL GER 25</p>
<p>JEAN BRT TFT hå BG</p>
<p>dk ea SE</p>
<p>po s</p>
<p>12.</p>
<p>Præmiobligations gæssemlista</p>
<p>Kr. 100,00 Serie 48 oblgt. No. 78 se eg</p>
<p>bi 39</p>
<p>PE E</p>
<p>37 99</p>
<p>ENG EE 538 REG I EE 93 16</p>
<p>33 39</p>
<p>39 RS KAKE 533 BE p 36 ” Knit rier REN: 604 TE EEG )3 29</p>
<p>NTP)</p>
<p>pe 39</p>
<p>SE eu</p>
<p>SEE SA ere MT Ha TG</p>
<p>FE Sn EN</p>
<p>39 37</p>
<p>SD EE 67</p>
<p>39 bi 33 per</p>
<p>get t SeeT — 3204 VESEE i JETS &gt;) 1</p>
<p>19 93</p>
<p>EN)</p>
<p>93 ”</p>
<p>6yC me 33 TTS | AES Ke 3581 ae 95 53 93 SENSE &gt; REE =— 0400 rd PE) 33</p>
<p>TENG I FRE TER 3468 sær Feng 3 53</p>
<p>SNE EE en GOD ge Å DM</p>
<p>4890 : | 1905: 505 » 39</p>
<p>» RE == 49298 em ne » 30 » —,— == 6423 —,— 4: OG GET: nr 5525. —y— » 11 » mme — 592 —,- » 18 » GT EN me 5954 er 29 pr TN NNN DE SØR GET TG » Kok) Sukk — 6384 Kg at &gt;» dT frr spe Fe ke EG EE » arr =— 7013 sg »- 18 » mg ne — 7110 Er; penn &gt;» 19 » NERE I HER — 7125 ren. » 65 på er SG et » un Gr (OG va</p>
<p>Dam præmiobligations lista læ Erik Aandersen Buolmagest sisasad- dim. Ucean hifå gal min —bladesi sagje dasa, mutto go juo nuft læ, at- te maidai muttomak samin læk. num- marid valddam dam lotteriast, de mi jakkep, atte dak haledek gæssimlista oaidnet, damditi læp mi saje addam</p>
<p>døsa..</p>
<p>Vestertanast (Dænodagast) æalla Klemet Andersen ja muittala ov-</p>
<p>- mæeccest</p>
<p>att Pa? pe del su me ne</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ta olbma jabmen birra, su. nammea læi A. Andersen Særvvigledde. Son læi riegadam Lævnjamæragaddest dam jage 1837 ja læi bajasgessujuvvum Garasjogast. 18 jakkasaZZan bodi son Dæno-merri ja asai deiki.</p>
<p>Dam 1llad november læi son muorra-duoppamræisost, ja dobbe bodi sudnji jabmen davdda. Illa son sat ruoktot - goastal. Mutto Hærra armo bæivek ain legje ouda- bælde dammade, atte son ruoktot bo- di. Son buoeai 6 bæive hui hæjod, i borram  ige oaddam, hirbmad garas, ja su bæstes ocadedi- nes ja Cuorvodedines ærrani son dam malelmest erit dam 17ad november mannam jage. Son læi morranam ol- mai, ja læi basse Gallaga lokkam dam- made, atte son didi man garæe gæidno</p>
<p>ællemi læ.</p>
<p>Son i jakkam, atte olmu3 ruosa- taga Albmai bæssa. Son maidai hale- ti buocadedines soavatusa dakkat si- daguimidesguim, ja dam son dagai,</p>
<p>ÆR: Fed! nå</p>
<p>8 bueei oappaladdat. Su sadne læi davja: »Vaiko stuoremus læmge sud- dolaZain, almake dorvvastam lades ja rakis bæstasam, gutte mu suddoid læ guoddam ruossamuora alde ja gæino rappam hærvasvutti. |</p>
<p>Manemussi gudi son* ærrodær- vuodai buok oappasidi, ja andagassi</p>
<p>addem vaimo go0coi son sin guoddet su vuostal, ja mon loppedegjim su dærvuodai cælkk et</p>
<p>Skandinavia gavpugak. 100 jage dastouddal læi Kjøbenhavna mnuftgo dalge Skandinavia stuoremus gavpug 101,000 assiguim. Dasto bodi Stock- holm 75,000 asiguim, Bergen 18,000 Gøteborga 17,000 ja Kristiania 12,400 assiguim. Dal 1901 læi dat raiddo ollo nubbastuvvam. Kjøbenhavna læ dalge No. 1. 476,000 assiguim, Stock- holm læ No. 2 — 300,000; mutto de boatta Kristiania 228,000. dam man- nest Gøtaborg 130,000, ja Bergen 72, 000 assiguim. - Skandinavia 6ad gav- pug læ Malmø 60,800 assiguim, vaik- ko dam gavpugest legje 1801 duse</p>
<p>4900 assik. Æra Ruoddagavpugin læ</p>
<p>Norkøping 41,000, Gefle 29,000 Hel- singborga ja Karlskrona 24,000 Jonkø-</p>
<p>ping ja Upsala 28000; ja Ørebro 22, 000 assiguim.</p>
<p>sust læl gikse |</p>
<p>- malassi Panai: heussen. I men 0. J. Olsen Walle. Hasviki: Sag- | jasatlensmand 0. E. Schvensen; buok</p>
<p>Å ris drid Galnbaikid, er Fravrn got FE golbma legje oceam</p>
<p>Ruodarikast læ 22 gavpuk mat nå assek legje 10,000 olhmu. Dam- marko gakpugak æreb Kjøbenhavna</p>
<p>læk Aarhus 52000 dasto Odense 40,</p>
<p>000, Aalborg 31000, Horsens ja Ran-</p>
<p>ders 22000 assiguim. —Norgast læ Troandemest 38000, Stavanger 31000 ja Drammen 23000, ja 8 gavpugest læ gaskal 15000 ja 1000 assi.</p>
<p>Suomaædnam gavpugak læk ain sma- vak. Helsingforsat læk 89000, Aa-</p>
<p>bo 37000, ja Tammerfors 34000 assek.</p>
<p>Stuoremus dampa Davveædnamin læ Danmarkost, dat læ ostujuvvum Alex- ander Stefhen &amp; Søn veriftast Cleyde- nest. Dampa namma læ ,Oseak II Dat skipa læ stalist rakaduvvum ja suvda 16,000 tons. Dam gukkudak 172 meter, govdudak 20 metar ja al- ludak 14 metar, dam maskinfabmo</p>
<p>læ 8000 hæsta-gievrodak</p>
<p>Finmarkoi læ mannam jage nama- tuvvum golbma oddå lensmanne na-</p>
<p>Kantorist Johan Bert- Hammerfesti:  Sagjaseslens-</p>
<p>Tana —lehs- manammata.</p>
<p>Sverdrup expedetion, mi manai Nord- poli 24ad juni 1899 »Framainc, i læk vela ruoktot maccam, valko læk juo 3t/2 jage damrajest go olgosvulgi, ja arvvalus læi dalle javkat 3 jage; mut- to i læk vela ballamest, atte dat I boade ruoktot, 80 sist læ borramu3 4 jakkai.</p>
<p>Mon namatam dast daid olbma- id, gudek manne dam expeditiona fa- rost:</p>
<p>Kaptein Otto Sverdrup, expediti- ona fievredægje, okta Europa bægga- læmus olbmain, dat læi dat goalbmad rælso, maid son manai ollasuttet.</p>
<p>Oluf Raanes Fram vuortas styr- man læ riegadam 1865.</p>
<p>: Peder  Henriksn Fram nubbe styrman læ riegadam Tromsas 1859, son læi maidai Nansen farost 1893 —</p>
<p>1896. ;</p>
<p>» Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta 2 gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daile 50 øra jakkebælest. Bladde matta dingujuvvut juok- ke poastarappe lutte, komissonærai</p>
<p>lutte ja olgosaddest G. F. Lund SI gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste alle prentejægje ja olgosadde læ G. F, Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>-— son rakisti- mu.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>1.</p>
<p>vuostai. Go dudnji sardnduvvu —gir- kost ja Coaggalmasbaikest, de rokka- dala, atte don Saddasik riekta addet ja riekta oskot, ja ale gøæta persov- nal bællai, mutto guoratala sardnujuv- vugo Ibmela buttes sadne. Davja læm mon gullam olbmui celkkemen: »I læk avke papa sardnai mannat, mutto Abba Hansa ja Goskamo Olle, dat i læk riekta.</p>
<p>Luther cælkka, atte Kristusa e- vangelium læ dat sæmma, vaiko boa- dasi vuovsa daihe asen njalmest.</p>
<p>Garremjukkamusai gafhestus.</p>
<p>Varritus nuora nieidaidi.</p>
<p>Muttom Goaggalmasast okti okta gaska-akkasa3 nisson muittali Guov- vuvag muittalusa: Go mon naitus dil- lai mannim jukkis olbmain ollijim mon . vardnotesvuoda rauddi. Mon legjim nuorra — ja likkolas. — Mon - naittalegjim daina olbmain gæn . mon rakistegjim, ja gutte duodasti, re æi juk: mon ditim dam — im ibmerdam, maid dat mieldes buvti.</p>
<p>Nuorra nieidak, jakket mudnji, go mon cælkam: Jukke rakestet ja jukkis olbmain naittalet læ sivva stuo- remus varnotesvutti.</p>
<p>Mon diedam, mi dat læ. Mon læm dai Giegnales Gael tada gallam ja læm boattam surgadla3 dingaid oappat. Mutto mu likko, mu rafhe ja mu dærvasvuotta obba dam ællemakkai læ mannam. Morrasa ja suorgganæ- me ditti Gurgudi mu oalvve ovta 1- jast. —</p>
<p>Mu boadnja læi Giegnalassi vug- jum. Mom im læm oaidnam su guovte bæivvai. Son læi olggon elos- tam — erit sidast. |</p>
<p>Muttom ækked fokkajim mon buocee bardnam lutte. Smava nieidak legje mannam mnokkat nubbe ladnji, gosa mon fakkistaga gullim boadnjam sisaboattemen. Mon doaimalaZat viek- kalegjim mannakammar uksi; mutto dat læi lassjjuvvum, mon mielatæme lakkai cabmin dam uvsa, mutto 1 dat lækkasam, ige oktage vastedam siska- bælde. Bagjel-lunddolas famoin sup- pijegjim mon jetam olles dæddoinam uvsa vuostai, ja dat vimak rappasi. Mutto vuoi maggar oainatus bodi mu</p>
<p>—=—— —=-—-Ä—Ä—M——JÆÄ—A inn a— | Ä——</p>
<p>-atte |</p>
<p>ke, ja | buktam. OQanekas aige dastmannel |</p>
<p>alggim mon biskot hirbmadet, da olb-</p>
<p>gost mi læ | basa vel æmbo olbmuid. Dak 1500</p>
<p>ditim dam! 'mutto å -muk botte dam ladnji,</p>
<p>Calmi ouddi! — maggar oainatus. Mu boadnja læi o330m dam davda, mi hæittekættes jukkamest boatta, dam jierbmaiduocee davda, mi amas sanin goccujuvvu ,,Delerium tremens" Di epet læk vissa goassege dam oaidnam, nieidak, ja addus Ibmel, atte di dam oainatusast væltasæidek. Mu boadnja CuoZoi sænga baldast. Su Galmek gavke vilda, ja su giedast doalai son stuora nibbe. »Valdde sin erit,<span type="quote">« Cuor- voi son. -»</span>Valde erit daid fastes div- rid, si bottek mu lusa ja njomuk mu ala birra buok. Valde must daid erit</p>
<p>| eælkkam mon!« Ja go son sarnoi, ska-</p>
<p>Col son nibin jedas birra. Mon sænga</p>
<p>lussa viekkalegjim vaimo bakdasin, ja</p>
<p>gavdnim manaidam vællamen varai- dæsek siste, si legje sorbmijuvvum jedasek atest.</p>
<p>Vaimobaköas diti im sattam mon Cuorvvot imge mange lakkai aldam jiena gulatet dam vuostas Gaibmeravk- kalamboddost. Mon ollaset gielatuv- vim dam hirbmus oainatusa bokte. illa oinem dam jirmetæme mu bal dast — mu jedam boadnja,. gutte buok dam varnotesvuoda mu ala —læi</p>
<p>mek. Go mu boadnja oini olbmui boattemen sorbmi son jeöas, go mon dam oinim, de jamaldegjim mon, ja jabmen mon guddujuvvujim dam lan- jast olgos, mu sorbmijuvvum manak ja mu boadnja hægates ruma3 bacce dasa.</p>
<p>Nubbe bæive —dastmannel læi mu oaivve Gurgudam ja jierbman mon massimm, mon dajastegjim. Guokta</p>
<p>jage legjim mon mielatæebmem, mut-</p>
<p>to mannel algim mon smavaset dær- vasmuvvat, dam rajest barggim mon nvuft burist go sattim dam mu aimo gandam bajasgæsset; mutto maidai son læ dal hævvanam garremjukka- mugai dulvi sias — ja læ vællanam havddai nuftgo jukkes olmai.</p>
<p>Nuorra nieidak, din haledam mon gagjot dam dilest, man siste læm læmas. Allek di spille din ællemædek nuftgo mon læm dakkam. Allek dif- te ovtage din dajotet nuft mielatæmek mænnodet, atte naittus dillai mannat ovtain olbmain, gutte jukkat læ al- gam.&lt; |</p>
<p>Rakis lokke! Valde o2po dam nissona muittalusast. Hæitte aibas e- rit navda3æmest garremjukkamusaid.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Divras ragjo.</p>
<p>Roma pave garddem godcujuv- vu Vattikanen, dam garddemest gavd- nujek 11,000 lanja, dak Jæk assam- lanjak, kantorak, girjelanjak j. n. v. Dat maksa ruda daid ollo lanjaid rag- jat, æige dak davja dadde ragjoge. Damrajes manemus oaivveragjo adnu- juvvui i læm ucceb go 400 jage, na- malassi pave Sixtus IV aige.</p>
<p>Mannam jage fertti damditi Leo » XIII doagget basse-nissonmid. Goö&amp;o ja duolvva læi ænas baiken daina lan- jain tomma aso, dak ollo maleriak</p>
<p>| (govak) oktan seiniguim legje ollaset</p>
<p>beittujuvvurm: duolvast ja godost, ja marmorgovakge legje bænta Gtappa- dak.</p>
<p>Dam i mattam boares Leo Sat vissat oaidnet, son voust laigoti 1000 olbma ja 500 burist harjanam basse- nissoni. Dak 1500 olbmu Coagganeg- je dam nuftgo&amp;ujuvvum Petersplassi, ja gutte i dam rajo birra maidege diettam vissasi gal jaki, atte stuora soattevækka læ boattam Romi. Mutto g0 si legje sisaluittujuvvum daidi ol lo lanjaidi, de oini pave, atte son dar-</p>
<p>liféi darbasam manga jage ouddalgo si legje rajamest gærggat. Pave bal- kati damditi vela 1500 olbma ja 2000 nissona, ja dam 5000 olbmu bagjel bijai son 700 formannid [bag- jeldes-olbmaid|, gudek galgge bærrai- goæteat, atte barggo burist dakkujuv- vu ja amas bære ollo æi suolad; mut- to almake javke muttom oasse daina divras koansta-rakkanusain dam rag- jam-bargo vuolde, mi bisti 8 mano.</p>
<p>Dam rajost golai 400 kilo saibo vakkost ja 1000 kilo soda, oktibuok manne 2000 guolbekosta ja 8000 so- timkostak. Goöo-sikkaldakkan darba- Suvvujegje 80 gærro ullolinnek, mak skenkkijuvvujegje IrlandalaZain.</p>
<p>Dat ragjam-barggo galgga læk oktibuok maksam 900 duhat kr.</p>
<p>Goalsegöppest Tanast alla Nils Petter- sen, atte dobbe dam dalve læ læmasg valljis bivddo; mutto dalkek læk læ- mag hirbmad garras. Hui buolas læ maid dobbe læma3, rusta mæra alde</p>
<p>læ oinum dege gæsset mierkka daihe skoaddo.</p>
<p>|</p>
<p>»&gt;Gæia mon boadam farga&lt;</p>
<p>NS NAL VE ALEN NINA LALLA AVSA SL S EN NL NE tt</p>
<p>No. 3. |</p>
<p>Okta jottelet gullujuv- vum rokkadus.</p>
<p>Quddalgo si Gurvvuk, de galsam</p>
<p>mon vastedet, go si læk ain sardno- |</p>
<p>men, de galgam mon gullat Es. 65,24.</p>
<p>Uece Janne ribu3, okta ucca gu- da jakkasa? ganda3 Parisa gavpugest sikke goaloi ja nælgoi. OQudeb bæive rajest i læm son malstam i laibbebit-</p>
<p>tage ja dal læi JUuo sekked — okta.</p>
<p>He Jr EN Su : raiskagam 1 | bæive,e « celki son n ugjustallamin. | &gt;Mon</p>
<p>ev FS AE as fel,</p>
<p>ada. Su ucce væstag læi vuoigistaga oktan livein. Su elgi8 juolgest læi ok- ta olles olbma juolges okta nisson klompa, Pu al no riggodak oroi læme su Gabba suk- kis vuovtak ja su stuora aled Salmek, maina duolle dalle golggitegje gadnja- lak. Mutto son suiti vel ovta dinga, mi læi buoreb go buok maielmalas davverak, dat lær su buorre manna- raibmo, mi læi algam —rakistet dam Hærra Jesusa. Okti læi ucce Jannes</p>
<p>gullam muittaluvvumen — dastgo lok- kat son i mattam — atte ucce gandas</p>
<p>Tuiskaædnamest lær Gallam girje- su bæstases, ja dal, go son hædest læ, bodi sudnji jurddagi, atte maidai son galga gætæulet Fallet dam stuora man- na-ustebi ja sust væke bivddet. Gec- cop mi dal moft dat ucce gandas, gutte i mattam Gallet ige lokkat, mæn- nodi, go son Jesusi galgai bræva %al- let. D</p>
<p>Parisast gavdnujek manga dag- gar baike, gost olbmuk halbes hadde oudast oZ3ok brævai æallet ja Gallu- juvvut, si oZ7ok dobbe blæka ja pen-</p>
<p>na ja papar ja, jos darbasuvvu, mal-</p>
<p>dal rade manlakkai bræva galgga Gal-</p>
<p>PISæNSvLNA NN</p>
<p>lujuvvut.</p>
<p>Gibbek fore dai ruiganam Hovet | fuck : d »Ja vai nu,c celki uece Janne$ mor</p>
<p>skuovva ja su gurot |</p>
<p>DL LS AA</p>
<p>er kV VÆ N</p>
<p>15ad Februar 1902.</p>
<p>EN NNN</p>
<p>Daggar Gallemkantori —dai- he visoi stivri maidai wuece Janne su lavkides. vum redaktøra (Galle) læi okta boares, goaloshabmasas  groava jienad soal- tat. Quddalgo son sisamanai, guovl- lali son dam duolva gabmodam glase- ruta Gada; Son oini »hr. Redaktøra<span type="quote">« dobbe dokkamen ja bippo borgotalla- men. Su namma læi »</span>Pappa God- ard.«</p>
<p>Uece Jannes loaidasti sisa. »Buorre</p>
<p>ragin. »Dalle ferttim mon diktet a- lekætta, dastgo mon im suite ørage,&lt; ja olgig giedaines njamasti son su suk- kis vuovtaides bagjel ja aigoi vuolg- get; mutto pappa Godard, gæn mie- last gandda gævatus læi buorre, jærra- li: »Lækgo don soaltat bardne?» <span type="quote">«Im læk,« vastedi gandda, »</span>mon læm dus- se mamma bardne, mu mamma læ alo okto; dastgo pappa læ jabman manga jage dastouddal«</p>
<p>» Vai nuft,<span type="quote">« &gt; vastedi redaktøra, »</span>dov- dam mon gal daggar gandaid ouddal</p>
<p>1UO.<span type="quote">« »</span>Ja dust i læk 29 øra.<span type="quote">« »</span>I læk,</p>
<p>must i læk i mikkege — 1 ørage.&lt;</p>
<p>&gt;T daide du ædnesge læk mik- kege, ja dal daidak don girje alggot Fallet muttom vaibmolades olbmai væ- ke bivddemditi; Igo læk nuft?«</p>
<p>»Nuft dat læ, vastedi gandda.</p>
<p>»Boade dalle deiki, ovta bapirar- kabæle diti i matte olmus gefhut.« Jan- ne bodi dam vuoras olbma lakka, ja Godard divogodi paparides ordnegi ja buonjusti pinnast blækast ja mnuft-</p>
<p>go davalagat Gallesti Paris dam 17ad |</p>
<p>bæive januar manost 1857, ja dasto</p>
<p>ENE GE EE EN Er EN</p>
<p>Dam kantora nuftgodeujuv- |</p>
<p>astedi pappa Godard. | mai dallee</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvgitusbladde samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis ke</p>
<p>sw PALASS ANLA</p>
<p>| 4ad jakkodak.</p>
<p>EE NE TE ER »Mi læ dam frua namma, gæsa don aigok Tallet — alma læ du hallo Gal-</p>
<p>let muttom buoredatolaf fruvai?<span type="quote">« »</span> Mi fruaid?«</p>
<p>Alle dal jalla læk gandasam;</p>
<p>mon jæram dam frua nama, gæst don aigok bivddet juoga borramusa daihe biktasa?« Dal arvvedi Janne buoreb redaktøra jurddagid ja son vastedi obba ællaset:</p>
<p>»Mon im aigo Gallet ovtage fru- ad; mutto mon gem: Callet .,</p>
<p>Janne oroi gukka —=javotaga; mutto mannasassi valdi son aldsesis roakkadvuoda ja celki: »Mon aigom Callet Jesusi.</p>
<p>Pappa Godard dast i orrom rnai- dege adnemen son valdi bipos erit njalmest ja celki garraset: »Gula don gandda! Ik alma don læk boattam dei- ki mu adnet narran, mon læm  dasa ila boares. Jos don ik life nuft ue- ce, de mon addassim dudnje Giegalak- kai nakkai. Mana olgos dallanaga, allege deike Sat goastege boade. Gu- laskgo don dam? Uece Janne aigo1 dallunaga vuolgget, son læi juo gieda geiggim uksa klinkai valddet, go pap- på Godard su fast lusast ravkai. » Vuoi dadde man ollo hætte ja varno- tesvuotta læ dam Gabba Parisa gavpu- gest,<span type="quote">« humadi redaktøra jesjetaines, dastmannel gætai son darkkelet Janne ala ja jærrali sust: »</span>Mi læ du nam- ma barnehus?<span type="quote">« — »</span>Mu namma læ Jannee<span type="quote">« — »</span>Janne — ja mi vela?<span type="quote">« — »</span>T must læk æra namma go Janne« Pappa Godard dovdai gadnjalid bak- kemen Galmin olgus; mutto 1 dattum dam ganddi Gajetet.</p>
<p>&gt;Maid aigok don Jesusi muitta-</p>
<p>En i Me</p>
<p>by vrenger en pt på pre</p>
<p>AG TS el bee AG Å</p>
<p>ØRE</p>
<p>Eyr SD im. diede. vuoignat? « muodoides erit Gekam diti dam moad-</p>
<p>40.</p>
<p>tet,<span type="quote">« jærali son. — »</span>Mon aigom sui- nå dam birra sardnot, atte mamma læ oaddam ievta mannelgaskabæive rajest, ja mon im 0430 su morranet.&lt;</p>
<p>Dam boares soaltaha vaibmo njuorrai saggarak, go son dam gulal; dastgo son dallanaga arvedi, atte dam ganda ædne læi jabman. Gandda algi dasto æmbo muittalet.</p>
<p>»Quddalgo ædne mnokkat bijai addi son mudnji dam manemusg laib- bebitta.«</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>»Mon im Gero manna3am,« cel- ki dat boares soaltat, vaiko gadnjalak</p>
<p>golgge ravdnjin su muodoi mielde vuolas. Son humadi gandain ja celki:</p>
<p>»&gt;Must læ maid okti ædne, vai- ko læge gukka damrajest, go son eli. Go mon odne læm du moraslag saga</p>
<p>| gulddalam, de mu muittoi læ boattam</p>
<p>dat boddo, go son jabmensængast vællai ja celki mudnji: »Henri, Hen- ri Sadda buoredabalas olmai ja duotta kristala8i« Lonistægjamek govva hæn-</p>
<p>»Boraigo son je$ maidege.« jæ; | gai sænga buotta sæinest, okta wucce</p>
<p>rai Godard. »I son dam manemus guoyte bæivvai borram maidege, oudeb bælive</p>
<p>muittali son, atte son i Sat  dovddam</p>
<p>næløe.</p>
<p>» Moft mænnodegjek don, go don su bajas boktulet? »Mon dakkim, nuftgo mon alo lavim dakkat. Mon buorranadim ja cummajim su.«</p>
<p>»Alma don dovddek de |</p>
<p>Ucce Jondeg E å i ja celk</p>
<p>Pappa Godard jorggali</p>
<p>de stuora gadnjala, mak su muodoi mielde vuolas golgetegje, son i vas- tedam ganda gaCal-dakki, mutto jæral vuollegas jienain: »Ikgo don fuob- man maidege, go don cummajek su?</p>
<p>»Fuobmajim gal, son oroi mu mielast læme hui galmas — Min vies-</p>
<p>so læ alo nuft Goaskes, ja son vissa</p>
<p>goaloi «-</p>
<p>»Daidi son maidai doargestam?«</p>
<p>»I son —doargestam, son vællai nuft jaskadet, nuft jaskadet, su giedak legje nuft vielggadak ja muodok leg- je nuft æabba. Mamma læi roakko- tam giedaides radde ala, julgides læi son njulggim, ja su oaivve oli guk-</p>
<p>kas bagjel guodda.</p>
<p>Pappa Godard jurdasi jeSjeCal- nes: »Mon læm gadasvuoda adnam rigai vuostai, mon gutte boram ja jugam valljogasat juokke bæive. — Mutto gavdnujek daggar vaivanak, gudek nælggai jabmek.« Son  ravkai Janne lusast boattet, dokkanati su Gib-</p>
<p>bides ala ja celki sudnji usteblagat: —.</p>
<p>&gt;Gæta dal ucce Jannes, dal læ du</p>
<p>girje Gallujuvvum, saddijuvvum ja vuostaivalddujuvvum. Doalvo dal mu jøttelet du ædnad lusa. |</p>
<p>»Don læk buorre olmai,« celki</p>
<p>ucee Janneg, mutto manne irrok- don?&lt;«</p>
<p>E dr &gt; -oainemættoma: [go lave olmus FER |</p>
<p>gova8, ml mavsi dusse 2 saus (58 øra); mon rakistegjim dJesusa dalle ja leg- jim duotta kristalas. Saddam; maid olbimuk goöeujek, Ciega ja buoredabalas olmai; mutto duotta kristala8 mon im læk.« Son GuoZZeli bajas Cokkamsajestes ja ganda doalai glettagavas alde ja rakislaZat dedi son ucce Janne3 vuoktajes oaive raddes vuostai ja vuolleges -jienain sardnodi son, dego lifa son sarnotallame dam</p>
<p>- rakis boares ædne, læge dittavas dal</p>
<p>— Na de dal: —  Adnusek ærak mu</p>
<p>buddustakkan ja narran, nuft ollo go dattok, ja dobbe gost don læk, dobbe datom maidai mon læt; ueca Jannes i galgga goassege mu guoddet; dastgo su buristsivdne-duvvum mannalas gir- je læ guovtegærdasas Saddo guoddam.</p>
<p>- Dat læ sudnji buktam aö — ja mud-</p>
<p>nji njuoras vaimo.</p>
<p>Dat ædne rieppo, gutte jami |</p>
<p>morrafest ja nælgest, i 0330m dam il- mest Sat oaidnet su wucce Jannesa. Son læ — nuftgo mi doaivop — jok- sam dam almalas hærvasvuoda, gost hætte ja mora3, i at doarradala su. Gi son læi dabe ædnam alde, dam æi diede, ige dittujuvvu su surgis ællem- historja. Su lagamus grannekge fel diettam, gost son bodi ja gi son læi. Mutto ollok, æi dusse Parisast ja Frankrikast, mutto birra Europa, dit- tek dal, atte dam fina Parisa gavpu- gest gavdnu okta kristalas ja bægal- mas olmai, gutte læ avisa Galle. Mi oaZ30p gododet su Jannen, mnuftgo mi dalle dagaimek, go son vela læi »ucee Jannes.« Adæe Godard læi guk- ka okta ilolag ja likkolas vuoras ol- mai — son læi okta buorredabalas ja</p>
<p>juokkelakkai buorre olmai, ja mi vel stuoreb ja æmbo læi — son læi duot-</p>
<p>ta kristalas. — Gidda manemus æl- lembæives ragjai muiti son barnehuo3a, gutte muittali sudnji historja, mast i</p>
<p>Nan</p>
<p>| vyalddek daid brævai,</p>
<p>Mon læm gal |</p>
<p>-»Na-- de dall —- mu.</p>
<p>læm algo ige loappa, nuftgo son lav- vi je$ dagjat.</p>
<p>. Buok manemussi mattep mi cælkket. Mi gal æp diede, gæk dak sadnedoalvok læk, gudek mieldesek mak almai læk adreserijuvvum; mutto dam mi diettep vissaset, atte mærradusbaikkai dak ollijek.</p>
<p>(Ruodagielast jorggaluvvum).</p>
<p>Muttom oanekas, mutto mavsolas sadne Bibalest.</p>
<p>Cali ja sisasaddi S. 5. Pedersen Buolmagest.</p>
<p>Dat læ dat uece sapal ,,okta", man åla mon dal jurdasam. Dal læk maielmest manga Gduode oskotærdak; mutto juokkeha3 berre diettet, atte i læk riftes aito, aino okta. Mi læp lokkam Bibalest ja maielme historjast. ædnagi birra, gudek læk balvvalam ollo ibmelid, namalassi æppeibmelid; mutto si æi læk vækketam hædest sin balvalegjidæsek, vaiko si læk an- . gerek Gurvvom sin ibmelidesek, nuit- | go ouddamærka diti Baal-papak, si -</p>
<p>or de Bk</p>
<p>+</p>
<p>gal maidai Curvvu, mutto æi o030m — vastadusa; mutto go Elias rokkadalai, dam aino duotta Ibmeli, de su rokka- dus gullujuvvui; dastgo son rokkada- lai dam ovta ainoi, gutte mati su rok- kadusa dævddet. |</p>
<p>- Jurdasekop mi dal, rakis lokkek dam såne ala, maid mon læm nama- tam. Basse Gallagest gavdnap mi, at- te læ okta Ibmel, okta osko ja okta gasta. Nuft læ basse Gallag oappo, mutto almaken oaidnep mi dam min kristala8g ædnamest daggarid, gudek jecaidæsek dovdastek oskolaZZan, o0a- patæme manga lakkai, ja go oappo læ moaddelaga3, de fertti maidai osko - læt moaddelagas. Go moaddelakkai sardneduvvu, de diettelassi moadde- lakkai Sadda jakkujuvvut.</p>
<p>Rakis ustebam, mon ravvim du Rokkadala dam aino duotta Ibmeli,</p>
<p>gæn birra Moses, profetak, 'apostalak</p>
<p>ja obba Basse Gala sårnok, atte son</p>
<p>galga3i laiddet du dam” riftes balga ala, mi doalvvo Albmai, På KANE dud- nji dam riftes osko. 8</p>
<p>Personak ibmelvuodast læk 3, Aöæe Bardne ja Bassevuoigna; mutto dam 3 persona balvalak don oktan ja dam 3 vuostai suddodak don ok- tan. Rakis usteb jos sanek lezzek — jierbmalazak ja duodak, de valde daid</p>
</body></document>
