<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3449</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>he nd</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>TE</p>
<p>rek Kristusa savcaid, ja damditi fi galga=i olmus læt gærgad juokke vuoina mieldé dubmit guora- talakætta.</p>
<p>Dal loapatam mon Gallagam. Im læk bælostam Læstadius oapo, damditi go dat læi su. Jos son lifdi oapoines vuoddodam amas vuodo ala, de dalle</p>
<p>fei son Saddam Hærra garrodusa vuollai.. Mutto go son læ rakadam</p>
<p>dam sæmma vuode ala go Kristus ja apostalak, de su oappo —riekta. Laittujuvvut gal 0a330 olbmuin vaiko man ollo. Kristus maidai laittujuv- vul daina basse olbmain farisealaZain, dainago son addi suddoi andagassi daktesærgatagast buocee olbmai, si celkke, atte son sardno ibinelbilkadu- said. Gæta Luk. Nuft sævdnjad læ olbmu jierbme alma Ibmel vuoina Cuovgataga. Dat læ nuftgo apostal Paulus cælkka: &gt;»LundolaS olmu3 i arved daid dingaid, mak gullek Ibmel Vuoigni; dastgo dak læk vuottan. 2,14.</p>
<p>sudnji jalla- 1 Kor</p>
<p>Komunai vælgge Norgast.</p>
<p>Min ædnmest læi dam jage 1902 komunai vælgge 264 milliou —kruvna. Dam summast bodi gavpugi ala bag- jel 200 million kruvna.</p>
<p>Qåda friamærkak galggek dal rakaduvvut.</p>
<p>Danemarko Gonasas Christian [X</p>
<p>la jebmam.</p>
<p>Vusddasker diedetusa Lbuvti telegramma vuos'arga dam 29 januar, go muittali, atte gonagas Christian dat Y9ad Danmarkost læi jabman kl. 3 mangel gaskabæive hui fakka.</p>
<p>Gonas læi dam idået bajaslik- kam su davalag aigest, ige dovddam maidege baköasid. Ouddal gaskabæi- ve vuostalvaldi son manga olma, goæl- guim sagattalai, ja son læi arvok mielast. —Maidai go son borrat manai, I vailom sust mikkege; mutto borade- din dovddagodi son jetas illavæje, dast,</p>
<p>ja su doavter, gutte maidai læi godcoi su mannat velledet væha3.</p>
<p>riebniat</p>
<p>——==—-= EE EE AE fr me</p>
<p>| lær adte gonagas Georgi</p>
<p>Bævdest sonagasa særvest Gok-</p>
<p>kai su nieidda, læsk: Dagmar TE Sa gris Hansa ja su prins Waldemar.</p>
<p>Gonagas dagai dasto nuftgo doav-</p>
<p>æednaniest, su nNuoramus</p>
<p>villja bardne</p>
<p>ter goddoi, ja buokak gude su, dns83e kæisar-dronneg Dagmar baci su lusa. Klokka læi dalle 9 minuta hag-</p>
<p>jel 2. Kl. 3 jamaldi gonagas, mar, gutte ain lær su lutte, dosktara, go doavter bodi dallanaga, moft a83e Cuozol, bijal sane kruonaprinsi ja daidi ærai- di dam gonagasla$ bærrasest. Gonagas bodi dallanaga daiddoi</p>
<p>vieZati olni son</p>
<p>ja son</p>
<p>fast, mutto virkosmuvvam fal 1, —val- ko doavter dalkasid addi. Kronprinspara jå dam bærra3a</p>
<p>æra mieldelattok botte aido jabmem boddoi. Klokka læi dalle bagjelas 3.</p>
<p>Gonagas læi olles daidost gidda buok</p>
<p>manemussl.  Mutto son i orrom —jur- dasæmen, atte jabmem læ dal rag- 1al ollemnen. Kæisar-dronneg læ su</p>
<p>lutte gætos aige.</p>
<p>Diedetus gonagasa Jabmen birra</p>
<p>videduvs stuoremus —=jottelvuodain</p>
<p>dam di: inskalas</p>
<p>"ul</p>
<p>oalvvegavpuga--birra,</p>
<p>Ja oe garvpti jedas morasbiktasi si-</p>
<p>sa. Mannebarga legje buok skuvlak dappujuvvum, ja go bæilvas bagjani gessujuvvujegje plævsgak belotakki</p>
<p>staggoidi buok stata ja komuna gar- denin. Klok. 9 algi møoraSsbadalæbme, nuft atte juokke minuttast gullui ka- non bavkas, ja dat bisti 3 dimo. KI. 12 olgusæurvvujuvvui dat odda gona- gas Amalienborg sloatast ja gonagas-</p>
<p>batim gulloi. Sæmma bæilve GCuoja- tuvvuje øirkkobiellok 3 dimo, ja dat</p>
<p>Cuojatæbne galgga bistet 3 dimo juok- ke bæive dassago gonagas læ havdda- duvvum.</p>
<p>Gonagas Kristian læ okta =raf- halas, usteblas olmai ja stuora arvost addujuvvum olmai. Son lær maidai »agja« dam sane olles ibrnardusast. Son læi agja dam engelas kruonprinsi ja su vieljaidi ja oabaidi, dam ruo8a- las kæisari læ son maidal agja, son Grekenland- ast ja agja min fgonagassi. OQaneka- Zat cælkket arvo mield 80 daina nu- orab raddejægje .persoanain Europa mietta gotdodegje gonagas Christiana</p>
<p>Danmarkost aGæen, agjan daihe ma- daragjan. Gonagas Kristian loaidasti Da-</p>
<p>namarko truodnol dam jage 1863, son</p>
<p>kælsar-dronneg |</p>
<p>læ nabbo dalle læmas raddejægjen 43 jage.</p>
<p>Gonagas Haakon ja su dronneg</p>
<p>Keisar maidai die- Oscar</p>
<p>vvuolggeba  havddadæbmai. Wilbelm Tuiskaædnaumest detam su boattemest. Gonagas maidai vurddujuvvn. Gonagas Georg boatta.  Ruosa vurddujuvvu. Mutto su ædne Dagmar læ gal dobbe Gonagas Edvard ÉEngelandast i daide boattet, go gulla, ute kæisar Wilhelm læ dobbe. I læk gaskavuoti: riekta Glelgas.</p>
<p>kæisar 1</p>
<p>sodno</p>
<p>10 Valesbivdde dampa</p>
<p>Alaska davvegætten læk jiena sisa galbmon 446 olbmain ja nissonin, Sist læ uccan borramu3, ja go læ</p>
<p>vægjemættom sigjidi væke buktet, de orro Cajetæme, atte dak olbmuk fert- tijek nælggehættal jabmet.</p>
<p>Ruosaædnamest</p>
<p>læ alin duogo dago rauthetesvuotta.</p>
<p>Manemus telegramak muittalek, atte okta nisson bati 4 skuota</p>
<p>komandanta</p>
<p>ra flaata ala. Son læi Cokkamen su barggolanjastes ige diet-</p>
<p>tam, maldege, ouddalge bavkas gulloi,</p>
<p>Vakta bati nissona dasana Bn. "Ko-</p>
<p>mandanta kl ie garraset. Professornaggo. Mannam nummarest imuittalei-</p>
<p>namaituvvunm mi</p>
<p>mek mi, atte Ording læ theologa profesoran universitetast; maidai muittalæimek, atte Ording 1b- mardus sakramental birra I læk lut- heranalag girkko oapo mielde, ja dat læ juo arvvedatte, atte darola girkko- olbmuk — ja erinoumaset duotta o0s- kolaZak ælt læm burist duttavaZak da- sa, atte lutheranalas girko papal oapa- tægjek galggek gokkoge læt Luther</p>
<p>oapa vuostal. Damditi foakkalravkke papak ja ærak girkkotoaggalmasa Kristianiai. Dam girkkotoaggalmassi</p>
<p>legje oktiboattam ollo papak ja sard: nedægjek, gudek buokak vuostaibigje ja garraset vaidde, atte raddetus girk- ko er date vuostal professoran bijai daggar olbma, gæst Luther oap-</p>
<p>po i læk sakramentai birra. Oktara- dåulaSvuotta læt maidai dam arvvalus- ast, atte girkko berré sierra valddu-</p>
<p>juvvut statast.</p>
<p>Kinast læk muttom moivvejægjek * boalddam</p>
<p>SR</p>
<p>pe</p>
<p>12.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>ovta bresbyteranala$ mi8Sonstationa oktan girkoin. Missonærak besse ba- tarussl.</p>
<p>Venezuela guvernøra Mada- Amerikast fertte læt okta garra olmai, muittaluvvu, atte son i suova ovtage olggoædnamlaza su ædnami boattet.</p>
<p>Frankrikast læ dal stuora doaimatæmus dam gæ-</p>
<p>Gel go stata ja girkko læva ærranam Nuftgo mi diettep læ franska girkko</p>
<p>læma8 romala8 katholikalas statagirko. |</p>
<p>Ja dal mannel go girkko læ statast ærra nam læ stuora soapamættomvuotta pa- pai ja mailmalas eisevaldi gaskast girko obmudaga juogsdæme alde. Girko uvsak dappujuvvujek ja moivek ra- kaduvvujek. — Soaldatak komanderi- juvvujek olgus rappat girkkouvsaid. vækkavaldala at.</p>
<p>Tromsa amta guollehivvadak</p>
<p>læ 1513 duhat, mast læ henggijuvvum</p>
<p>109 duhat 1528 hl. medecinliekse, 94 hl. mædden. Guollehadde, jorbbanaga ST øra rajest 39 øra ragjai.</p>
<p>Sæktesalled læ valljid stengijuvvum Kvædfjorast dam maneb aiggai. OQyta mnuotest</p>
<p>galgga læt 12000 kasa.</p>
<p>Søndmøra dorskebivddo i læk vela alggam; dainago dalkek læk læmas nuft garras. Mutto dam-</p>
<p>pak Aalesundast galle bivddek salle- Ge ER</p>
<p>Min gonagas ja dronneg vuolggeba bærjadaga jern- bana mielde Kjøbenhavdni.</p>
<p>Ruotarika kruonaprinsa i 0a330 dam jage ale- duvvut balkas. Mi diettep, atte go Ruodarika ja Norga ærranæiga, de son tapi dam 80,000 kr. mi sust læi Norgast.</p>
<p>EngeJauda — Japan.</p>
<p>Gukka læ dat læmas okta dov- dos a83e, atte Engelanda soattevæka i mate jedas mittedet dai æra stuora- famoi soattevægain, Engelas soatte- fabmo læ gal nuft stuores, atte Stor- britanien ja Irlanda burist cævca va- SalaZa vuosta. Celkkujuvvum læ, atte i oktage vaSala8 soaldat bæsa juolges bigjat engela8 ædnam ala.</p>
<p>| plævga vuollai</p>
<p>| Vuoivas- | hadde læ læma3 15 øra ragjai litarest |</p>
<p>Ja læ maidai dat engelas soat- tevæka dammade stuores, atte daid ænamgappalagai gattijek, mak engelas gullek olgobæld Eu- ropa. Mutto almaken læ pgaöaldak cævcealigo, jos okta stora fabmo alga- Si India illastet, jos ouddamærka diti Ruos3a boadati India ala. Damditi arvvaluvvu, atte Englanda sida3i nana litto dakkat Japanin buok daina a8en,</p>
<p>mak gullek Asiai, nuft atte Japan Fad- |</p>
<p>da3i sin væketægje jos rafhetesvuotta dam bælde Sadda.</p>
<p>Mutto Japanesarak læk nuft gav- veles politikkarak, atte si dam oidnek atte soattevægagolatusak Jaddek sin al-</p>
<p>| de ænas oassal orrot. Ja dal læk dam</p>
<p>japanala$ nationaléoaggalmasast big- jam dam vuostal ja sittek, atte Japan galgga gaibedet, atte Engelanda skap- po stuoreb soattevæga, jos litto dam guovte famo gaskast galega bisotuv- vut. Japana soatteministar, gutte mai- dai lært dam Goaggalmasast, celki, atte dat læ maidai su jurda dam a8est.</p>
<p>| Åtte Engelanda dam mærradussi i å-</p>
<p>ko læ visses.</p>
<p>Dast mi ain gullat moft manna. Orro dego Japan ja Engelanda gaski |</p>
<p>læ $addamen æuolbma.</p>
<p>. Gonagas Christian havddadubme galgga læt odne dam 15ad februar.</p>
<p>Maidai Troandemest galgga girkkodcaggalmas dollujuvvut professorafe diti. Bisma Vexelsen læ dat, gutte Goakkai ravkka.</p>
<p>Ruoda sami boceuk læk — nuftgo mi juo ouddal læp muittalam — vahaga dakkam daCa</p>
<p>- bælde, ja oidnu dal atte ædnamoaiva-</p>
<p>mu3 Norrbotten lena bagjel læ arvva- lusa ouddapbuktam, atte ruotala3 sta- takasast maksujuvvu 2000 kr., vai ruoda samek, gæina aido dal i rutta, bæsase Norga samedi makset</p>
<p>- vahaga oudast alma mange takstafid-</p>
<p>notaga; dastgo oaivamu8 jakka, atte jos samek jeda oZZuk dam ae gaska- næsek Gilgget, de dat Sadda. sagga halbek, go dalle go taksta galgga vald- dujuvvut.</p>
<p>Dinggo »Nuorttanaste&lt; &gt; Nuorttanaste« boatta dal su 8ad jak-</p>
<p>kegærdes ja muittala væha3 mastge sikke vuoinala8 ja rumasla$ dingai birra. Cajet dal don Sabmelaö, atte</p>
<p>da, go mon legjim</p>
<p>don du jedad giela bladid doalak. Daöa lavve davja dagjat, atte Sabme- las læ fuolamættom, ja sudnji 1 væk- ket maidege doaimatet. GCajed dal, atte nuit i læk juokke dafhost. Vis- raset læ galle nuft atte rutta vadne hette mangasa blade dinggomest; mut- to almaken, gæst juo datto ja hallo læ, son dam ovta kruvna ligoda ovta gærde jagest. Jos son dam 1 suite dal de son dam suitta mannel.</p>
<p>Okta dæppes Sabmelas Altavuonast læ okta suorge, man namma læ Fielvuodna. Dobbe assa okta Gæppes Sabmelas. Son namatuv- vu bælvalag sagast »Ole Anders. Son: læ vanasdakke vaiko maggar, ja som i rakad dusse davalas sukkam vadna- sid, mak Finmarkost adnujuvvujek æ- nas oasest; mutto son matta maidai skjøitai rakadet. Dam manemus Gav-</p>
<p>læi son rakadæme ovta motorskjøtitta, Gavppe-olmai hr. Ingebrigtsen poi matrialaid, ja Ole Anders ja Lin-</p>
<p>strøm læiga skipa dimbarmanne. Ole- mange oapast;</p>
<p>Anders i læk læmas mutto son læ Galmides ja jurddagi- des adnam, go son ke jottam.</p>
<p>Ole Anders læ riegadam Rakke- ravjo gleldast ja læ dal Jage boares.</p>
<p>Lofotbivddo</p>
<p>i gullu læme bahage</p>
<p>mutto dalkkek læk læmas ygarras, ja</p>
<p>biydde læ daggo bokte ollo hettljuv- | vum. ;</p>
<p>Jogoson bisma-amatak heittu- juvvujek.</p>
<p>Gieldapappa Alfred Eriksen læ stuora-</p>
<p>diggest ouddanbuktam arvvalusa dam birra, atte bisma-ammatak o0Z3u8egje heittujuvvut; dastgo dak mættomak ja divras statakassi. Dak</p>
<p>læk | makset arvo mielde 70,000.</p>
<p>Stuoradigge læ dam a83e bigjam. almugstemmim vuollai, nuft atte juok- ke gieldda 0a320 cælkket sittago —bis- ma vai i. Moade sajest læk juo stem- mim; mutto dains baiken legje &amp;m- bo stemmak bisma-ammati bisotæme</p>
<p>bællai.</p>
<p>Rigast Ruosaædnamest læk aresterijuvvum ja soatterievte ouddi dolvvujuvvum</p>
<p>850 olbma, gudek moivest læk læmas</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Gamavuonast, de-</p>
<p>skap-</p>
<p>bagjelas 30</p>
<p>baikotagaid,</p>
<p>læk darbas-</p>
<p>matta dam arvedet ja</p>
<p>10.</p>
<p>Nnuorttansaste:.</p>
<p>bolasvuoda Gajetet ja su muttom mud- doi avost adnet, cælkkededin, duot sardnedægje læ okta angeres, ri- evtalas ja burist-arvvalægje olmai; mutto gukkelidi si æi gal manadi. Ol mai galle 0a730 Gajetet sigjidi Kris- tusa ja su apostali Gielgga sanid, son 04770 occat bajas Galabaike Galabaike manest; mutto dat i læk manenge avk- ken. Dat stuoremus joavkko su gul- dalegjin almaken <span type="quote">«adna su »</span>ila gara-</p>
<p>sen,<span type="quote">« »</span>jesradalaZZan<span type="quote">« ja »</span>ila ovtabæl-</p>
<p>lasaZZan.c Sin jåkko læ, atte dat mailme j læk nuft baha, go sardne-</p>
<p>dægjek orruk jakkemen, ja atte olmus 1 matte læt nuft buorre go sardnedæg- jek sittek sin læt. Mon jæram buok evangelium sardnedegjin, gudek mut- tom aige læk læmas sardne =virkest: Igo læt nuft?</p>
<p>Ja maid Gajeta buok dat? Gajeta, atte olbmuk davalaZat æl algo oskot æra go dam, atte audogassan Saddat i læk mikkege vaddes ige los- sa asid, ja damditi Saddek ænas oas- se olbmuin audogassan.</p>
<p>Mutto mi læ sivvan daidi arvva- lusaidi? Man Ibmel sane ala vuoddo- dek olbmuk daggar jurdagid ja arv- valusaid? atte audogasvuotta læ mnult gæpas fidnet, ja atte ænas oasse olb- muin Saddek audogassan? Maina sat-</p>
<p>tek si migjidi duottan Gajetet, atte dat arvvalus riektaå læ?</p>
<p>Sist I læk mikkege visses vuo- doid dam sin nana dolvoi. — Ibinela sanest si æi gavdna maidege doarja- gid, i gavdnu oktage tæksta Bibalest</p>
<p>maid *si matalegje ouddanbuktet, ja maina sin arvalus mata8i nannijuvvut.</p>
<p>Si Gurvyvuk rafhbe, rafhe ærui havde bagjel, damditi go si halidek, atte galgga læt nuft, ja si oagjodet jedai-</p>
<p>dæsek daina. Duodai, dagger betola3 jurdagid ja arvvalusaid fertte okta e- vangelium sardnedægje vuostai bigjat.</p>
<p>Lokke, mærka$ dam, atte  mail- me manai jurddagak ja arvalusak æi læk mange væra vuoinalas as8in. Mi dam mailme a8edi guoska, nuftgo barggofidnoidi mærabivddemi, —pole- tikki, de gal mailme manna burist doaimatet, ja don matak manga buore rade sust oaZ30t dai dingai birra; mutto vuoi- nala$ a$in i dokke mailme manna</p>
<p>radde-adden; dastgo »lundolas ol-</p>
<p>muå i arvved dai dingaid, mak gullek Ibmel Vuigni; dastgo dak læk sudnjijalla-</p>
<p>Dat</p>
<p>atte :</p>
<p>|</p>
<p>læ Gallam,</p>
<p>r Fikor GI dudnji</p>
<p>yvuottan. Mon muittotam dam, alle goassege vuoinad æral osko</p>
<p>maidai</p>
<p>alde, jos don almai algok. Alma æ- pedtaga læ galle gæpas dam  stuora Joavko mielde Gavvvot, go læ pgatal-</p>
<p>dak vuoinala$ dingai birra. Ollo val- vest olmu3 bæssa, go son ravnji miel- de adda jedas golggat; ollo bilkost ja doarradallujumest bæsak, mutto te, atte mailme Gagjadus audogasvuo- da gæino birra læ stuores ja varala8. Læge visses dam ala, atte Jos don ik goce mailme vuostai, de don ik Sad- da audogassan. Lasse boatte nummarest.</p>
<p>mul-</p>
<p>Jallag OSKO,</p>
<p>Sisasaddijuvvum Jakkovuonast.</p>
<p>| | | | | | | | | | | | | |</p>
<p>»Nuorttanaste« 17ad ja 13ad num- marest mannam jakkogærdest sardvuv: | vu jallas osko birra. Mu  jurddagi | bodi, atte moadde sane galgam vaste- | det dam Gallagi, go juo redaktøra oid- | no aiggomen sisavalddet vastdusaid, | Jos, bottet.</p>
<p>Qlmai, gutte jallas osko birra læme -riekta oapes dademielde go son vigga dam særve govatallat Mu- |</p>
<p>|</p>
<p>I Oro</p>
<p>læstadialag særvval,</p>
<p>hamediu. Vuost aigom mon dagjat dudnji, ustebam, dam: — Don —berrek muittet daid Jesusa sanid værddadu-</p>
<p>sast njællja lagas gilvvaædnam birra,</p>
<p>son, gutte olui olbmui valmoid Gielg-</p>
<p>gasæbbo go gutlege; mutto son I si</p>
<p>vatallam oapo daihe gilvvagid, vaiko | golbma oase manne duss$ai. Dam im</p>
<p>sate gal dagjat, atte læstadialas vest 1 gavådnu loikasvuoitta ja manga laga8 Cagjadusage ja miaidai suddok manga laganest. Dat vissaset galle gavdnu valljogasat, Ja dam vai- dek læstadialaZak jedage vel pgodnja- liguimege. Ja datge goit muttom oas- sai dakka, atte dat ænam læ sigjidi Saddam mora8 lækken.</p>
<p>Si æi sate galle ællet nuftgo si datsegje ja vel uceeb, nuftgo dat oa- mevanhurskes mailme gaibbeda; mut- to si elek osko bokte ja suddoi anda- gassi addujume siste bæivalagat, dam orro Samuelsen bagjelgætæamen.</p>
<p>Son Galla:  »Ællem matta ja oaZ30 læt nuft ja navt, go fal . vutti- valddujuvvu dat aldestæsek celkku- juvvum vuoddo-as3e. |</p>
<p>Dat i læk, nuftgo</p>
<p>dastgo jos life</p>
<p>sær- vel</p>
<p>don dajak;</p>
<p>sist sardneduvvum</p>
<p>nujek muttom oasse maidai ge, ja loga daid darkkelet  saddak dovddat.:  juokke vuoina mielde, mi</p>
<p>celkkek:</p>
<p>due osko vanhurskesvuodust 1ge mik- kege  ællem. vanhurskesvuoåast, de don galle satasik dålle bahas guoddem valmostad nuft dagjat; volljogast</p>
<p>1</p>
<p>bagjeli- mut- to sist læ goabba3agai. vanhurskesvuodaln. Suddoi andagassi addujume bir- ra mon im adde vissa, veldak. Dust 1 daide læ addejubme, mi læ Hærra dallego son wuoinai møaittajegjides ala ja eelki:. »Vuostaivalddek Bassevuoi-</p>
<p>sardnednvvunm</p>
<p>mald don oai- ef dut sæmmau Jesusest,</p>
<p>| na, gæidi di suddoi andagassi addebe-</p>
<p>betek, sigjidi dak læk andagass! ad- dujuvvuna:e ). v. Job: 20, 23—23. Ja Pietari celki Jesus: &gt;Mon. addam dudnji alme valddegodde Goavddagid, maid don Coavddag ædnam alde, læ maldal Covddujuvvun: almest, ja</p>
<p>dat</p>
<p>- maid ædnam alde don Ganak, dat læ</p>
<p>maidai fadnujuvvum almest.« Math. 18:19.</p>
<p>Im mon diede læigo son dalle biejost, go son: daid sanid sarnol;</p>
<p>mutto su mattajegjides jovkoi son læ daid sardnom JR ad- dujume birra. Son i godtom sin mannat kammari ja MS uvsa ja rokkadallat suddoi andagassi  adduju- Null</p>
<p>/agjolærme siste berrijik dakkat, ja dasa læk ee eg loniskegjee, : mutto I =kristalasvutti sisaboattemest Cokkedet lovkoi vuorddet dussati go Ibmel sadde engela almes suddoi anddagassi addujume, nuftgo muttomak orrok jakkemen, dat vissa- læ biejost almostuvvaim vuoinalaSvuot- ta, ja dat jallas osko, man loap pa læ jabmen.</p>
<p>Dat maid Samuelsen vidasæbbor Galla ridovieljaid soavatæme birra ja ruoktot maksema birra, læ nult atte dat valljogasat sardneduvvu læstadia- la8 Goaggalmasain. Mon dovdam bu- rist læstadialas,særve ja diefam buok,. mi dobbe gævatuvvu.</p>
<p>Don oaZok maidai ouddasak 'alddet læstadius oappogirjid,: vissa don oaZ3ok daid goit Suomast, gavd- Norgast- val 0apo Mutto alle dubme mailmest cælkka mon læm læstadiala3 —sardne- olmai, dastgo æpedkætta læ bærgalak olgussaddim ollo sardneolbmaid gudek Mon læm Lastadius sardne olmai ja mattajægje ja Kristusa mat- tajægje, mutto gudek gaikodet ja bor-</p>
<p>80 kristalusvuodast fbmetmanars</p>
<p>sardnedet.-</p>
<p>ET Sess PER</p>
<p>&gt;Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddalk</p>
<p>No. 3.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>————Ä”Aw SR de SVS SL ASA ANAL www LP PLAZA NARA NANA</p>
<p>Audogasvuotta.</p>
<p>Gali I. €. Ryle, engelas bisma.</p>
<p>IL.</p>
<p>Dal guoratallop mi væhas dam boasto ibmardusa, mi radde mail- mest dai audogasai logo birra. Im darbas mon gukka occat duodastusaid dam dnottavutti. Mon aigom dast sardnot daggar dingai birra, maid juok- ke olmu8 Galmidesguim matta oaidnet ja beljidesguim vullat,</p>
<p>Mon aigom dast gædalet dudnji</p>
<p>Gajetet, atte dam a8est læ ædnag Tag-</p>
<p>- Jadus mailmesi, ja atte dat Cagjadus</p>
<p>læ okta daina stuoremus hettitusain du sielo bestujubmai. Maid jakkek olbmuk davalagat ærai vuoinalas dili birra dam ællemest? Maid jakkek si sin sogalaZai, ustebi, grannal ja oap- pasi sielo dili birra? Gægadekop mi dal moft dat gacaldak matta vaste- duvvut.</p>
<p>Si dittek, atte buokak, gudek sin birra læk galggek jabmet ja dubmi- juvvut. Si dittek, atte buokain læk jabmemættom sielok, mak jogo audo- gassan $addek daihe gadvtussi man- nek, ja maid jakkek si dai olbmui lo- apa birra?</p>
<p>Jakkekgo si, atte dak olbmuk gudek sin birastattek, mannek helve- ti” I læk mikkege, mi Gajeta, atte si dam jakkek; si borrek ja jukkek ov- tast, si læika dakkek ja boagostek ov- tast, vazzek ja barggek ovtast, æige goasse sarno Ibmel ja agalasvuoda</p>
<p>birra, — alme ja helvet birra. Mon jæram juokke ovtast, gutte mailme dovdda, igo læt nuft? Mailme olb- muk galle have æi guorras, atte sin</p>
<p>særvveguoimek (skipparak) læk bahak</p>
<p>ja ibmelmættomak, sin ællem 04330</p>
<p>atte olbmuk elek dam jurddagest, atte</p>
<p>ee ———</p>
<p>mg NM v rer Inn</p>
<p>—</p>
<p>læk vaiko maggar. Si o33uk læt sa- bata bagjelduolbmek — bibala bag- jelgædæek, Ja obba sin ællem ja gæva- tus va 770 Gajetet, atte si ollaset læk alma Ibmel ja religionataga, almaken sin ustebak sin bælostek Jå ramedek. Si celkkek, davja læm mon gullam dam atte duot ja dat olmai læi hui buor- redabala8 ja buorrevaimula8 olmu3 Mon gadam juokkehagZast gutte mail me dovdda, i1go læt nuft?</p>
<p>Ja maid bevise daihe duottam</p>
<p>Gajeta dat? Dat duottan Gajeta, atte</p>
<p>olbmuk oalgatek ja oagjodet jeGaidæ- sek duina, atte 1 læk vaddes albmai</p>
<p>boattet.  Qrro Clelggaset Gajetuyvumen</p>
<p>»ænas ousse Saddek audogassan. Mutto maid jakkek olbmuk da</p>
<p>NANA NA</p>
<p>|</p>
<p>&gt; Non</p>
<p>dagai rafhe</p>
<p>Su Pruosar varai bokte.&lt; |</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>gg REE EE UDE UN DE EE SE EE ME EE</p>
<p>»Nuorttanaste+ olgusboatta guovte gærde manost — dam ldad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>we NE</p>
<p>Modin savin cælk-</p>
<p>kujume mærkald. ket: Vaikko son obba dIlifæige siello, almake celkkujuvvut: »Son læ dal likkolas.e »Son læ so? buore</p>
<p>jami, dego sust 1</p>
<p>galgga S0A-</p>
<p>ttam dam</p>
<p>de.« j. n. V.</p>
<p>Maid Gajeta dat duottan? be æra go, atte olbmuk jakkek, albmai boatte læ hul gæppa a83e,</p>
<p>atte ænas oasse olbmuin saddek</p>
<p>Maid atte Jå au- dogossan.</p>
<p>Ja maid jurdasek olbimuk dava- laZat dai oapategji birra, gæk sard- nedek odda testamenta oxpo set? Gæöedekop mi, moft dak gaal- dak maita -vasteduvvut. Jos</p>
<p>Clelgga-</p>
<p>oadda-</p>
<p>mærka diti okta olmai saddijuvvuå ——</p>
<p>radid olbmui bestubmai ouddandoallat, ja son 1 Gie-</p>
<p>buok Ibmeia dato ja</p>
<p>valaZat ærai vuoinala8 dile harrai | ga8i maidege Ibmel sanin mi ællemi mannel go si læk jabmam? Gecöop | Ja audogasvutti gulla. Jos son vuoi- mi maidat moft dat gaGaldak matta | nast Ja duottavuodast ouddandoaladi vasteduvvut. vanhusskesendakkujuime osko =bokte,</p>
<p>Olbmuk guorrasek — jos si ail- | oddasistrigadæme Bassevuoina Gauda ja</p>
<p>bas Ibmel ja bibalbiettalægjek æi læk — atte buekak, gudek læk jabmam læk mannam, jogo agala$ audogasvut ti, daihe agala$ audogasmættomvutti mutto goabba dillai jakkek si atte olb muk mangel jabmen læk boattam?</p>
<p>Mon alma balotaga cælkam, atte davalaZat læ vierro huore sardnot sin birra, gudek javkkam læk.</p>
<p>Harvve jerrujuvvu, moft olmus læ ællam. OQazo galle læt mnuft atte gatamu8a ja osko mærkak Kristus ala æi goassege læt fuobmajuvvum. Qa3o maidal læt nuft, atte diettemættom- vuotta bestujume radin læ lærma3 stu- ores, dat erit javkkam olmu8 04330 læt læma3 aibas amas evangeliumi, almake galgga su birra celkkujuvvut: »&gt;Gal son $addai audogassan.« Vaiko son i goassege læt Gajetam jorggalu- sa, oddasist-riegadæme ja bossendak-</p>
<p>5 | * -—-* * Fett 9 å , 5 é é =&gt; C</p>
<p>ællema bassevuoda. Jos son raje bi- jaGi oskolaZai ja æppeoskolaZal ,gaski ja oaddanbijadi goabbasagaidi dam, mi sodnoidi gulla jos son oåda testamen- tain giedast Gajetifåi kristalavuoda dovdastægjal duotta kristalaZa valmo ja luonddolage ja Gelggaset cælkasi, atte juokkehas, gutte dast i dovda je- das I mate audogassan Saddat Ja atte juokkeha3, gutte dam audogassan dak- ke oskotaga Jabma gadotussi manna. Jos dat sardnedægje dam dagadi. Moft don, lokke jurdasak, atte mana- SE</p>
<p>| Muttomak vissa galle boada3egje suddo gatamus3i oskol ja SadaSegje audogassan. Mutto stuoremus oasse dam olbma guldalegjin æi oamastifai æige jaka3i su oapo. Galle buokak æl væjadi aido jure vuostaituog3elet, daida3egje vela muttomak gudne-gel-</p>
</body></document>
