<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3510</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>FR V,</p>
<p>14.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gap læt vaibmelak sane sægotkættes mielkkai, vai dam bokte mataSæimek Saddat ja ouddanet. Nuftge mon maida angeret ravvim alelassi mana- la$ vaimoin Jesus særvest vagjolet,</p>
<p>dastgo dam duokken buok orro. Vig-</p>
<p>gat su særvvai, bissot su særvest, gæ- dadeket su, muitet alelassi dam russi- navllijuvvum Jesus, gutte læ jabme- mest bajastuoZZelam.</p>
<p>Allet mange diti su vajaldatte;</p>
<p>dam duokken buok orro. =Jurda3: Alma must læ Ibmel, alma must læ</p>
<p>lonestægje, gutte daggar rakisvuodast mu læ adnam, atte mu diti læ mailb- | mal -boattam, duotta olmu8en læ $Sad- dam, gillamusaid mu diti læ guod- dam, ja manemusta miellaævtost ruo- sa alde varaides mu vaivana diti læ</p>
<p>golggatam. Son i galga mu —hilggot, mutto agala3 ællem addet agalaZat.</p>
<p>Loga maida bibala daihe æra vuoina- la8 girjid, lavlodeket vuoinala8 salma- værsaid ja oapateket hæjobuidi. Allet vajaldatte din forklariga ja bibelhis- torja Ja dam ucca katekismusasa, Di nuorak, varoteket din zgastadek litto, ja rokkadallet Ibmel armo vækkeneæ- dek, ja adnek din nuorravuoda kruv- nodek buttesen; allet duolvad dam gudege nuoskevuoda bokte ja mange Cævllaivaoda bokte. »Dastgo CGævlas olbrmuid vuostaituo%3o0 Hærra; mutto dai vuollegazZaidi adda son arbmol« Rokkadallet guimguimidædek oudast sin oudast, gudek læk ællemen ibmel mættomvuoda siste daihe lek ailbas sævdnjadasa siste vagjolæmen; maidail sin oudast, gudek læk gudåujuvvum oarbbesen dam mailbmai ja vagjolek varnotæbmen.</p>
<p>Rakisteket guimguimidædek Hær ra balo siste; allet aive sin, gudek din rakistek; mutto maidai sin, gæk din vasotek. Dastgo Johannes cælkka: &gt;Mu manatidam —rakisteket guimgui- midædek.<span type="quote">« »</span>Dastgo mnuft læ Ibmel min rakistam, atte sou læ addam su barnes dam aidnoriegadam mailbmai;</p>
<p>vai juokkeha3, gutte su ala osko i</p>
<p>galga lapput mutto val agalas ællem</p>
<p>son 0a%70.« Adnet Ibmel sane oapa buttesen.</p>
<p>Allet luoite ovtage Ibmel sane alda- dek erit rippat, allet dast erit gaida, allet snukurmaste, allet oadda ja allet niegad. Videdeket dam ucca blada3a »Nuorttanaste.« OQastet ja videdeket dam bladasa ærrasidi vai mi matasæi- mek oaZZok dast aldsemek æmbo ja</p>
<p>æmbo Guvggitusa. Nuftgo mi oaidnep davja »Nuorttanaste<span type="quote">« alde ædnag Gab- ba Gala gappalagaid; mak cuigudek min nuft Gabbat, sikke vuoinala8 ja rumaslas a8i harrai ja dademielde mattep mi oaZ30t Guvggitusa »</span>Nuort- tanastest. «</p>
<p>Dal loapatep mi min Gallagida- mek Hærra nammi ja savvap »Nuort- tanaste« redaktøri, kommissionæraidi, doallidi ja lokkidi Ibmel aæe arbmo, rafhe ja likko buok agala3 ailgai.</p>
<p>——905020-0——</p>
<p>Fi Gukken ken ja | a lokke. |</p>
<p>i Konsulase arvvalusa vuolde 1 læm okta mielalas- vuotta raddetusa mieldelattoin. Mutto- mak sittek atte an galsga smittujuv- vut ja arvvaluvvut Ruoda raådetusast konsulase birra, muttomak fast atte Norga dallanaga sierra kon- sulaid galgga bigjat olgoædnami, ja dat soapamættomvuotta min ædnam raddetusast læ dugjom dam, atte ob- ba raddetus (dat nulttgotCujuvvum Hagerups ministerium) -hagjosa ja hæitta su -bargos. Arvvaluvvu, atte statsraad Michelsen S$adda . statsminis-</p>
<p>ja Norga</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Manemus soattetelegramak muit- talek, atte dat davja namatuvvum ruogala8 general Kuropatkin galgga læt diedetam ruosakæisari, atte 260, 000 japanesalaZa læk stuora vaddes- vuodai rakadam dam ruo8alaS soatte- veki.  Dak telegramak, mak læk boat- tam  dollujuvvujek Giegosvuodast. Ruosåla8 radetusast arvvaluvvu, atte Kuropatkin læ =aibas vuoittatallam. Soattevæka læ hagjosam, ja ruovdde- madde læ dussam Mukden davabæld. Muittaluvvu maidai, atte Japanesala- Zak læk birastattam ovta sullo, man namma læ Sakhalin, ja atte Mukden farga læ JapanesalaZai haldost. Toki- ost, Japan oaivvegavpugest diedostge læ stuora avvo. Dat stuoremus slaga galgga læt dal alggam, dat galgga læt Hirbmos</p>
<p>ohba historia hirbmademus.</p>
<p>muottaborgak galggek læt soattebai-</p>
<p>kest.</p>
<p>Jakkemest læ, atte damrajest</p>
<p>- rasæmus éæcee læ  Wladimir,</p>
<p>Dat øuokta olbma læiga mnanadatola- teren, ja su bokte Sadda odda radde- å å</p>
<p>kæisar Nikkolauasa.</p>
<p>dat soatte i mate gukka at bistet, erinomaget go Ruosaædnam siskaldes dille læ daggar go dal gullujuvvu.</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Okta stuora olmai læ fast juvvum.</p>
<p>Telegramak læk fast daina bei- vin buktam dam diedetusa, atte okta oaivamuå3, gæn namma læti Sergius, læ sorbmijuvvum. Ruosaænam orro dal læme Saddamen okta olmussorb- | minbæsse. Go oaivamus Sergius læi vuogjemen dam historjala8 museu- mest Kremlest, guokte olbma</p>
<p>sorbmi-</p>
<p>su vuorddemen, ja go oaivamus laka-</p>
<p>ni sodnoidi, de soai suppiga øvta luo- da, mi dallanaga cuoykkani ja hagji daihe gaiketi oalvamuSa oktan vav- noin sinava bittan. Dak guokta sorb- mijægje aresterijuvvuiga dallanaga, ja nubbe sodnost læi garraset sarja-</p>
<p>- duvvum.</p>
<p>Qaivamus daihe raddetushærra Sergius  Åleksadrowitsj (Aleksander</p>
<p>barne) læt dala3 ruosa kæisar mus Gæece (ade viellja). gadam dam jage 1857.</p>
<p>NUEGra- Son lær rie- Kæisar boa-</p>
<p>gutte læ regadam 1847. Za; soal læva datosga mielde sojatam ja laiddim sodno vieljasga barne, Ja dak guokta oaivamuåa læva æmbo go oktage æra læmas dam ruosalaf stivrijume lik- kadkættes caggek.</p>
<p>Oaivamus Wladimir læi dat ol- mail, gutte valdi stivrijjume gjettases januar manost dam jage, dalle go dat</p>
<p>hirbmos stuibme barggi særves bagja-</p>
<p>ni. . Son stivri dam lakkai atte 4— 5000 olbmu sorbmijuvvujegje ja 10, 000 sarjaduvvujegje ovta bæivest. Buokak dak olbmuk legje rafhalas barggek, gudek æi jurda3am ovtage illastet. Wladimir læi dalle Peters- borgast, ja Sergius asai Mosvast. Mutto dam ruosala8 almug åarvvalu- sast læ Sergius GCuZZom mnuftgo dat bahamus dam guovte vieljast, ja de- cember manost juo addi dat ruo$alas stuibmesærvve sudnji diettet, atte jos son almugfriavuoda a8e ain gukkeb vuostaiduozZo ja vækkavaldalasvuoda mænnodusai adna, de su bæivek far-</p>
<p>ga læk lokkujuvvum. Dat særvve</p>
<p>læi dalle juo su dubmim jabmemi.</p>
<p>stuora osivamusg</p>
<p>Ti</p>
<p>Ibmel Iabba, gutte mailme suddo guodda!«</p>
<p>No. 4.</p>
<p>rSNSæNNL ret</p>
<p>&gt;Gæia dam &gt;-Son dagai rafhe</p>
<p>varai bokte.«</p>
<p>SI FUOSA</p>
<p>did jakkegærdde.</p>
<p>re LA AALL ALAN AA AA AA NR</p>
<p>KP »Nuorttanaste» olgusboatta guovte gærde 2Sad Februar 1905. |</p>
<p>NR manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>rv SANE AA</p>
<p>»Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda- | gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>rééd Dr</p>
<p>3</p>
<p>5 )</p>
<p>re</p>
<p>EE RD i</p>
<p>Fm</p>
<p>DR --</p>
<p>Dus$e guokta.</p>
<p>Dusse guokta gæino læk: Dak govddes ja dat baskes gæidno. Okta daina doalvvo hævvanæbmai ja mnub- be fast ællemi. Ædnanak vagjolet</p>
<p>dam goyddis gæino mielde, mutto harvak dam baskes balga mielde,</p>
<p>0 Waiko Jesus galle cælkka: »SisaCagnet</p>
<p>dam baskes uksaraige mielde; dastgo dat uksa læ gallje ja dat gæidno læ govddag, mi doalvvo gadotussi, ja si læk ædnagak, gudek dam mielde si- så mannek.«  Math. 7, 13: Lokke! Goabba gæino alde læk don?</p>
<p>Duss3e guovte lagas olbmuk læk. Min mielast orro galle Gjetæme, de- go life æneb laganak. Mutto Ibmel oaidna dusse guovte laganid, daid vanhurskasid ja daid vanhurskesmæt- tomid, nissoid ja arvotes rasid, vuoi- nalagat jabmid. Goabba joavko særv- vai gulak don, lokke?</p>
<p>Dus3e guovte lagan jabmen læk: Dam vanhurskasa ja dam vanhur- skesmættoma. Goabba jabmema ai- gok don jabmet? Moft manasi dui- na, Jos don dam boddost jabmen sisa galga8ik loaidastet.</p>
<p>Dusse guokta bæle læk duob- mo bæive: Olgisbælle ja gurot bælle. Si, gudek olgi3 bællai jovddek, sad- dek audogassan. Sigjidi celkkujuvvu navt: »Bottet deiki, mu a&amp;am burist- sivdneduvvumak j. n. v.<span type="quote">«  $8i, gudek gurot bællai jovddek, garroduvvujek, ja sigjidi celkkujuvvu: »</span>Vulgget erit mu lutte di garroduvvumak!« j. n. v. SI ferttijek gal almostuvvat Kristusa dunmostuolo ouddi, vuostaivalddem diti dam, mi læ dakkujuvvum —rub- madest, jogo dat dal læZa buorre dai- he baha. Goabba sadne galgga dud-</p>
<p>nji celkkujuvvut dam manemus ve?</p>
<p>Dusse guokta baike jabmen mannel: Albme ja helvet. Nubbe dam guovtes læ likkolaS baikke ja nubbe fast hirbmos likkotes. Nubbest gullu alelassi ilola8 lavllagak ja maid- nom ja nubbest fast Cierrom, biskom ja bani gi&amp;Gam. Goabba dam guov- tost galgga Saddat du baikke? Goab- ba, jos don jamasik dal? |</p>
<p>PLEN PS</p>
<p>Jaskis jurddagak</p>
<p>vassam juovlai birra.</p>
<p>Cali ja sisasaddi M. Iversen Næsseby.</p>
<p>(Loappa). Im ærain dato mon</p>
<p>Jesus basse varain ja vanhurskesvuo- dain, daina aigom mon bissot, go albmai sisa manam. Du katekismu- sast CuoZ30: »Gost suddoi andagassi addujubme læ, dast læ maidai ællem ja audogasvuotta.« Dat Ibmel rafhe, mi buok min jierbme ja diedo bagjel manna, dat bisot min miela ja vaimo Jesus Kristus sist. Lonestægje Sadda dalle migjidi rakkasæbbun, go buok æra oamek, vaibmo buollegoatta ra- kisvuodast dego dolast, dalle rakistes- goatta olmu8 buok, mutto erinoamaset sin, gudek maidai dovdek ja rakistek sin lonestægjesek. Mutto olmu$ ma- ta3i dalle farga pgoarradvutti nistaset ja Jetas manenge lokkagoattet, jos- joge olmus8 læ alelassi je8 aldest dus3- Se, Ja mi juo sust læ8, dat læ sudnji aive Ibmel aæe stuora arbmost addu- juvvum, — de Ibmel luoitta oskolaZa Gielggasebbut ja Gielggasebbut su hir-</p>
<p>madla siskaldas billasumes aieat ja</p>
<p>oaidnet. Mutto dalle allus eisege =-</p>
<p>bæt- |</p>
<p>| fast hirbmademus</p>
<p>S$uokke vaimostad: Don Heærra!</p>
<p>dam rivtes dalkastægje lusa, sudnji buok vaddoid vuoigadlaZat sardnot. Sust læ valljogasat dalkas, maina min sarjid buored, ja olmu3 bæivalagat buorebut arvedesgoatta su vuolnalas avkes bællai; mutto jos vuoinalas Cæv- laivuotta coavce 0a%30 min læk maidai min vuoinalaS hærvas bæivek nokkam, ja olmu3 matta dalle suddoidi —jorralet. Damditi mi ferttep varrogasvuodain vagjolet, semma lakai go, moft man- nå galjam alde ædnasis dearjo. amas jorralet.</p>
<p>Maid dagasep ja mald daga- kætta gudesep, de juokke dafhost mi. galgap Ibmel sane mielde jetamek:. gævatet. Go æppadusast læZzak man-</p>
<p>vuld. | nuft ditt, maid vissa ik diede ja maid 198 89 I Ibmel sanest Gelggaset ik gavdna, ja</p>
<p>go dille ja vuokke i læk xgudige- nuft buorebut Guvggijuvvum kristala- Za arvvalusa dam harrai gullat, de: 0a- pat mu du datod mielde dakkat; dast- go don læk mu Ibmel, difte du vuoi- nad mu oappestet dam riftes gæino mielde! Go vaimost dat Suokkatus-</p>
<p>bodis, de Hærra maida dam gulla ja Nuft jæra ja arval maida &gt; jesaldad: Maidson mu Jesusam daga-</p>
<p>olla3utta.</p>
<p>Si, go mu sajest lifå? Stuora avkke- læ nuft jurdaSæmest.</p>
<p>Ibmel læ assaldas, ja Gagjadad- dat son 1 aigo min luoittet, ja jos lui- tegge min dam dakkat, de son i luoit- te dam migjidi vahagen Saddat; dast- go son gædta min vaimo vuoigadlas- vuoda bællai, ja jos Ibmel manna gogo nuft &amp;agjadesge su datos vuos- tai, de dat arbmogas Ibmel dam su- jast su i ranga3. Mutto vwissal fal galgak læt duodalas dovddoi viggat ja evangeliumest biebmo du vaibmosad</p>
<p>pedeku, mutto batarekus dalle vuigis ' occat. Petrus cælkka, atte mi galg-</p>
<p>vaibmol,. .</p>
<p>tt</p>
<p>mail, gutte læ bagjel 17 jage.  manemus jagin</p>
<p>nørammates Moskvast muttom aiggai ja valdi assambaike muttom ladne si- sa, man namma læ Kreml, gost son JeGas doaivoi burist varjaluvvum</p>
<p>vek gruvabargoin ja kin. demak læk vum dåggariguim,</p>
<p>Mielatemi assylak ja vaivåSgard-</p>
<p>oassai devddujuv- gudek * garrimiuk-</p>
<p>ænag</p>
<p>æra barggobai- |</p>
<p>mutto dalkek læk læmas fuone ja ol lo hettim bivdo. |</p>
<p>måfkost erinoamaset Mehavna  rajest</p>
<p>Nuorttanaste i 15 Ja de bodi dat almugduog3elæb- | læ min ruttarekeg mielde 378 million | Bivddok. me januar manost Ruosaædnam stuo- | kruvna arvo, dast Sadda jagest kr. | Dam mano loppi læi Lofotast remus gavpugin nana gaibbadusain, | 60,00 olbma ala. Ja dat mi dai ru- | fiskejuvvum million =arvo guolek. atte dat sæmma —friavuotta, mi æra ' dai oudast fidnejuvvu, læ Guovvovas: | Vadnasi lokko læi lakka 4000, ja rikain Europast læ, maidai galgga si- Garrimjukkamus læ asala3 80 | suolleoaste skipak legje 250. Baikota- sabuktujuvvut RuoSaædnami, ja Ser- procenti dam jeSjeGasek - sorbmemi, gai læ alggam le buorre —=fisko, gius ouddanloaidasti Moskvast aido | mi dakkujuvvu Belgiast, 74 procenti | mutto Nuortta-Lofotes galgga læt va- sæmma lakai go Wladimir Petersbor- | daidi bagjelduolbmamidi, mak ranga- | nes. gast. Stuimesærvve addi sudnji das- | stuvvujek giddagasain ja 43 procenti Vesteraala fiskoværain lifå mai- to odda diedetusa, ja son heiti guver- | daidi likkotesvuodaidi, mak dapatuv- | dai baikotagai læmag-buorre  bivddo; Go kæisar gulai, atte su Gæcce læi sorbmijuvvum, suorggani son hirbmadet ja Gierrogodi garraset. ke kæisar ja dak æra allaoaivek, gu-</p>
<p>dek læk rika stivrijumest, læk sagga- rak balost, nuftgo juo læ mest.</p>
<p>Stuime-særvve læ fast dal gies- kad gulatam daihe diettavassi addam</p>
<p>namaid dain, gæid si dal aigguk valddet.</p>
<p>vuordde-</p>
<p>Sik- | |</p>
<p>Koæisara ædne læ su lanjastes hævde alde gavdnamm ovta bræva; ige diede</p>
<p>oktage, moft dat dokko læ boattam. Dam bræva sistdoallo læt navt: »Din-kæilsarlas majesteta: | 300 Ruosalaza læk dam siettatusa dakkam, atte si algguk oaffarussat sin friavuodasek ja hægasek dam ruo-</p>
<p>SalaS albmug GCoavddem daihe fria- dakkam diti. Mi bodimek rafhalas</p>
<p>mielain min kæisaræmek lusa rokka- dallam diti sust, atte son Gajetliai ar- mo su almuges vuoslai. Mutto son i Cajetam jeCas. Su soaldatak sorbmi- jegje min skipparid, min =a«kaid ja manaid. — Son je8, su radåe-addek ja su bæra læk buokak min baha- mus vasalaZak dam 22ad januar ra- jest. Min barggo buok ouddemusta læ dal albmuga friadakkujubme. Dak olbmuk, gudek dasa læk hettitussan, æl galga gukkeb ællet; damditi læk mi dubmin kæisara jabmemi.« J. n. v. Dam lagan læ dal</p>
<p>rikast. Garrimjukkamus Belgiast gavdnujek 190, 000 vi: nevuovddemvistek, dast Sadda okta-</p>
<p>12ad olb- Daina læk olbmuk dobbe- lassanam 50 procentain; mutto vine- vuovddemvisti lokko læ lassanam 258 procentain. Dak ruttasumma, mi dob- be olguslokkujuvvu garrimjukkamussi</p>
<p>vinevuovddemviste juokke</p>
<p>Tæk 50,000 læskak ja</p>
<p>| goattan dokkoge sisa bæssat. dille Ruo8a- |-</p>
<p>kamusa goætel daggar dilidi læk joavddam. Mutto gavdnujek Belgi- astge daggarak, gudek stuora anger- vuodain sikke &amp; eg ja sarni bokte vuostalibarggek bagjelmærala3 jugisvuoda ja maidai dam ollo maid- nujuvvum mære mielde juk</p>
<p>dam</p>
<p>kama.</p>
<p>Chicagost Amerikast, 50,000 manak, dobbe læk 25.000 olbme na i læk sida ja 8000 daloæmeda, gudek boadnjainæsek læk guddujuv- vum, ja gudek mæretes hæjos dillai læk Saddam 15,000 manaiguim —okti- buok. Almaken Gurvvujuvvu alla jienain min alge, atte oappa ja bujas- Cuyggitus galega olbmu dakkat likko-</p>
<p>oarbes</p>
<p>laZZan ja erit caggat vaillevuoda ja hæde —boattemest. — »Israell Mon</p>
<p>læm du dalkastægje,» cælkka Hærra.</p>
<p>Cuode duhat kruvna</p>
<p>læ stuoradigge bevilggim vækketam ditt  daid, gudek vaillevuodast læk</p>
<p>bargotesvuoda gæåel.</p>
<p>Japan varjala nuoraides.</p>
<p>Dam jage 1901 asatuvvui Japa- nest okta laka, mi gieldda vuovdde- mest dupat oktige, gutte læ nuorab go 20 jage. Dal læ vuorro boattam maidai garrimjukkamussi, mi læ alge- Europast</p>
<p>Japanest æi nuftgo</p>
<p>vuorde dassad go jukkam bahadappe - burist ciegga albmuga sisa,</p>
<p>ouddalgo dam vuosta lagaid addet. Dobbe gilddujuvvu dal laga bokte vuovdde- mest garrimjukkamusa oktige, gutte</p>
<p>læ nuorab go 20 jage.</p>
<p>Altavuodna 0330 dal odåa lokaldampa</p>
<p>Dampaselskappe aiggo dal rakadat- tet odda dampa Altarutai —boares »Norae« sagjai, gutte dobbe læ jottam 30 jage arvo,</p>
<p>fæl</p>
<p>nuorttas læ læmas valljid guolle, mut- to dalkek dobbege læk hettim ollo.</p>
<p>Daroduttembargso.</p>
<p>»Sagai Muittalægjest« læ dam manemus aiggai ollo Gallujuvvum sa- mi manal skuvlal ja darogiel</p>
<p>oappam. birra. oasse daina, gudek læk sabme- laZak, ja dat læ — o0a330 olmus dag- jat — suottas oaidnet, atte samekge alggek olgussardnot sin jurddagide- sek, datge læ okta bajastuyggitus mærkka. Ædnag jakketudid lækge samek orrom javotaga ja ugjosaddam. Gal dat læ arvvedæmest, atte go sa- gastallam Sadda, lekus dal manikke- nassi dinga birra, de æi buok sanek ja dajaldagak juokke aige læk —jierb- malaZa ja visesvuoda mielde; mutto almaken dugjo sikke gaskavuoda sa- gastallam ja Gallem dasa, atte dat a83e, man birra sardnujuvvu ænibo tielgga olbmu jierbmai, ja manasassi matta olmu3 dam riftes arvvalussi boattet. E</p>
<p>»Nuorttanaste<span type="quote">« læ maidai duolle dalle væhas sardnom —daroduttembar- go birra, ja go olgusadde læ logadam &gt;Sagai Muittalægje« manemus nunm- marid, de læ su jurddagi boattam: &gt;Galggago »</span>Nuorttanaste<span type="quote">« javotaga orrot, Vai galggago songe moadde sa- ne bakkodet.« Ja jos I life manemus &gt;Sagai Muittalægje« nummarest okta bitta boattarn, man vuollai læi mær- kasuvvum »</span>0.sc, de i lifå »Nuortta-</p>
<p>| naste<span type="quote">« dam have maidege cælkkam dam a3e birra. Mutto dat »</span>Osc bitta hoapoti olgusadde væhas Gallet.</p>
<p>| Telegramak muittalek, atte Fin-</p>
<p>birra Æna3</p>
<p>Caliam, læk lærmas3</p>
<p>| &gt;Osc algga su Gallages daina | muittotemin, man dat læ avkalas —sa- midi darogiela oappat. Dam 1i læk</p>
<p>| oktage sabmelas goassege biettalam;</p>
<p>16.</p>
<p>dastgo dat læ æmbo go man dat læ baha manga have,</p>
<p>læk si baregam dam ala 25 3</p>
<p>ESA aat Væreregr</p>
<p>atte 1 oktage je&amp;a dovda, go si æi mate darogiela. Maidai eisevald- dek læk dam oaidnam, ja damditi atte daro- giella galgga oppujuvvut, ja juokke riekta jurdaSægje sabmelas læ gitte- vag dam oudast, mi læ dakkujuvvum ja mi ain dakkujuvvu sami mnas- 3oni buorren. Mutto go »OQsc cælk- ka, atte darogiella buoremusad oppu- juvvu daggo bokte, atte skuvlast dus- Se darogiella aduujuvvu, de dam im væje mon ollaset jakket. Gal mon dam diedam, atte Same»ædnamest vel</p>
<p>VISSES, sabmela Zak</p>
<p>sami gaskastge gavdnujek dak skuv- lak;- gost darogiela ibmerdek buok manak, ja daina baikin matta die-</p>
<p>dostge dusse darogiella adnujuvvut.</p>
<p>Mutto ollo læk dak baikek, gost al- nasrak læ darbaslas, atte oappatægje matta samegiela. Min aige skuvlla- eisevaldek læk maidai dam gavdnam darbaslaZZan, damditi læk Tromsa se- minarast friasajek daidi, gudek same-</p>
<p>giela galscoek oappat ja oapatægjen saddat sami gaskast. Ja skuvlla-lagast</p>
<p>læ paragraffa mi mærreda, atte same- giella galgga vækkegiellan adnujuv-</p>
<p>vut. Mi oaidnep mnabbo dalle, atte min rika skuvlla-eisevaldek æi læk dam ae ibmerdam sæmma lakai go</p>
<p>don »Os.c  Læ vissasi galle nuft, at- te soames harve skuvlla-eisevaldinge mattek bagjelmærala8 angervuoda Ga- jetet ja vel garasvuodage sami daro- duttembargost. Ouddamærka diti muit- tam mon ovta papa, gutte lakka loge jage læi læmag pappa-ammatest Sa- meædnamest. Son celki okti mudnji, atte dat bahamus barggo maid daöa samedi dagal læi dat, atte son. jorg- gali bibala samegilli. Su arvvalus læi, atte dat samegiel bibal Saddai mut- tom væhas goit hettitussan darogiel oappami. Dovdam mon maidai skuvl'- olbmaid, gudek læk jiermetes anger- vuoda ja garasvuoda Gajetam vuostal, go si ouddamærka diti fria- minutain læk olgon sardnom sin æd-</p>
<p>nesek giela, de læ skuvl'olmai gara- stallamin dam gielddam. Ja dat læ</p>
<p>mu milli hui baha dakkam, go mon dam læm &amp;uZZom ja ghettam; dastgo mu jurddagi læ boattam, atte duot manak ferttijek oaZ30t dam ibmar- dusa: Dat giella, maid min a&amp;de ja</p>
<p>ædne læva sardnom, mi læ min van- hem- ja maddarvanhem</p>
<p>giella fertte</p>
<p>manal</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>læt sagga fuodne, go dat nuft vuos- taibarggujuvvu. AÅlmake læ dat giel- la Sameædnam ja daida vel obba Norga vuostas giella.</p>
<p>Sameædnamest gavdnujek mal- dai dak skuvllastivrek, gæina læ sæm- må arvvadus daroduttembargo harrail</p>
<p>go dat, maid »Osc« ouddandoalla. Si maidai jurdasek, atte læ buoremus daggar oapatægje 0a330t, gutte i</p>
<p>mate samegiela I sanege. diettep, læ dat mærredet juokke</p>
<p>Nuftgo mi skuvllastivre valddest gjeldast, pgudemus daina, gudek occam læk, galggek skuvllapoasta oa370t. Moft læ dasto go læk daggar skuvl'olb- mak boattam sami skuvlaidi, gost da- rogiella ueean ja muttom</p>
<p>mannan,</p>
<p>manain 1</p>
<p>væha3ge ibmerduvvu. Dat læ man- uam dam lakai, atte læk galle oap-</p>
<p>. s | pam lokkat, mutto ætt læk ibmerdam i : | ollo dast, maid si læk lokkam. 'Ovta buocee ganda mon oappaladdim mut-</p>
<p>tom aige dast ouddal. Son læi =sielo hættai $addam, go son dovdai, atte jabmin sudnji lakkana, ja son celki</p>
<p>mudnji daid sanid, maid mon im jot- telet vajaldatte: »Vuoi vare dadde hfém ibmerdam =buok, mon skuvlast” læm lokkam mald oapatægje mudnji Clggi. Mutio mon dast im addin: ollo.« Dat læ dam ganda duodastus; galle veji læm nuft, atte dam gandast buorek navcak æi læm; mutto dade xæmbo fei dalle læma? darbaslas, atte lia $addam sudnji Gilggijuvvut dam gilli, maid son addi juobe dam buok dar basæmus as5ege — sielo bestujume a83e. Okta Sameædnam papain, gut- te dal læ oarjas mannam muittali, atte sust læi okta rippaskuvla-vazze, gutte galle darogiel katekismusa mati vel bagjelge; mutto go son goGdol samegilli jorggalet dam sane MHellig- aand, de son dam i mattam..</p>
<p>Okta olmai Buolmagest, John</p>
<p>mon maid ja buok;,</p>
<p>0apo-</p>
<p>Hellander, Galla »Nuorttanastaic<span type="quote">« ou- deb jage: »</span>Moft læ dal dai manai |. diedoin, gudek —darogielskuvlain —læk</p>
<p>læmag? Singuim læ nuft, atte go si komfirmerimbæive gadaduvvujek —gir- kost, gost buok olbmuk læk guldalæ- me sin kristalasvuoda diedo manna- oappogirji mielde, de læ aibas harvve sin gaskast, gutte matta maidege vas-</p>
<p>tedet; sin særvest læk ædnagak, gu-</p>
<p>dek ær riekta diede, gutte læ sin sivdedam. Ja mi læ dasa sivvam? Mibe æra go dat, atte amas giella</p>
<p>læ adnujuvvum skuvlain. — — — — Boarrasæb olbmuk muittalek, atte dal- le, goas ædnegiella læi skuvlain, legje manak manga gærde Gæppeb. Sin lei havske guldalet girkkoguolbest vastadaddamen stuora Cæppevundain.«</p>
<p>Nuft gukkas Hellander.</p>
<p>Æhnas oasse skuvlolbmain guo- raset galle dam, atte manak tapijek oapast; »mutto dat fertte daina buol- vain, mi dal bajassadda, nuft man- nat,« celkkek si</p>
<p>Gal donge »Q.sc miedetak dasa, atte uccan avkke læ manaidi skuvlast Cokkat, jos si æi ibmer dam, mi dob- be sardnujuvvu ja lokkujuvvu, ja jes si vel muttom darogiel sanid dobbe oppekge, go læk skuvlla vazzam kom- firmasonakkai, de mu mielas orro, at- te dat uccan darogiella læ ila divrra- set ostujuvvum; dastgo i alma sami manai skuvllage læk asatuvvum dus Se darogiela oappam diti; mutto mval- dai dam varast atte manak juoga æra galggek oappat, Juoga daggara mi læ avkkala3 sikke aiggala$ ja agala3 ællemi. Damditi læ dat darbaslas, at- te sami manak ibmardusa oZZuk dast, mi skuvlast oapatuvvu, ja dat ibmar- dus i boade, jos skuvl'olbmak same- giela æi matte dammade, atte sattek dulkut manaidi dam maid si darogil- li æi adde.</p>
<p>Mon dovyddam ovta boares oapa- tægje Tanast, su namma læ Astrup. Son læ lakka 50 jage læmag oappa- tægjen sami gaskast, ja læ alelassi darkkelvuoda adnam dasa, atte ma- nak galggek ibmerdet dam, maid si lokkek ja maid son Gilgge. Mu mie- last orro, atte dak manak, mak su skuvlast læk bajasgessujuvvum, mat- tek darogiela lika burist, jos vel æi buorebutge, go dak, gudek daggar skuvlain læk mannam, gost samegiel sadne i gulluge. SE Olgusadde.</p>
<p>Ruosalas fangai lokko Japanest galgga læk 44,400, mai særvest gavdnujek 616 officerak.</p>
<p>Stuora buollem (dollavahag) læ gieskad læmas Dram- men gavpugest. Dobbe buli 250,000:</p>
<p>kruvna oudast.</p>
<p>sNuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
