<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3288</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>å vå dam jage læmas.</p>
<p>Okta Ruossa bati jecas.</p>
<p>Lakka Kristiania læ okta -Ruos- Sa JeCas baGam. Son læ læmas miel- delåtto dam vuostas ruogalas dumast ja su namma læi Krinitshi. Son $ad- dai duma biedganæme mannel dub- mijuvvut Siberiai mutto batari Norgi. Son bodi Vargaidi ja dobbe fast Kris- tianial, gost son jedas æleti snikkar- bargoin.. Su mannai bacceam bapari særvest, gavdnui okta blyant ain Gallu- juvvum bitta, mi Cuojal naft:</p>
<p>» Mon okti ovta bædnuaga doarromin —ovtain AÅimost sodno bajabælde lodde, gutte —vurdi borrat o0aZ30t. Nuft læ maidai olbmui gaskast nubbe borra vai ællet bæssa, sardnuk ja Gallek nuft ollo nid rakisvuoda birra. je$ jetam boram.</p>
<p>stuora gumbin. girdaSi okta</p>
<p>vinim</p>
<p>okta Si cabba s2a-</p>
<p>vaiko</p>
<p>Mutto mon gal</p>
<p>Sameædnam bivddo, daihe nuftgo dat namatuvvu bivddøo, læ dal dam -jakkai nok kem Opsyna heittujuvvui: dam- 24. dam manost.</p>
<p>-  Buorre læ Sameædnam</p>
<p>laddo-</p>
<p>bivddo</p>
<p>fidnijuvvunr 80 1miljon kilo (40 miljøn lokkoi). Dalkek læk læ</p>
<p>mag buorsk ja ollo motorsøitak legje</p>
<p>dam jage. Alggo inajast legje Me hammanest 800 dækkavadnasa, maina</p>
<p>600 suitte mmotora. Fiskarak læk bu- rist tinin, Ja vissa guolleoastekge Sad- dek dam dakkat.  Guolle hadde læ læmas 8 ja 10 øra kilost. Jorba-guol- lehadde læ dam jage vehas ucceb g20 dima, ja læk ain vel arvad dima guo- lek mak æi læk vuvddujuvvum gavp- peolbmai lutte. Dal læk vuovddem sajed min gulidi rappasam maidal Jawdnamest.</p>
<p>Bibalfestak Englandast.</p>
<p>Dal læk 300 jage damrajest go bibal jorggaluvvui Engelas gilli, ja læk dobbe dal dollujuvvum - festak maiha lek læmas gidda gonagasa da- lo rajest ja vuoclas. Dat daina festain læt ovta stuora vistes mi goteujuvvu Albert hallan. Dobbe doalaiga sarne daihe saga bibal birra sikke Canterbury bisma ja Englanda vuostas minister, gutte sagastes celki:</p>
<p>»Bibal jorggalus albmuga gilli læ frian dakkam dam engelas albmu- ga, dat læ rabastam buokaidi, smav- vaidi ja storraidi, oappamættomidi ja</p>
<p>re</p>
<p>Iuog</p>
<p>stuoremus</p>
<p>Oktibuok galgga  dorskek |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nd Ibmel visesvuoda dav- verkamarid, dat læ rappam bæivalas bargo vuolde dam ællema manga</p>
<p>nubbastusai siste fria gæino buokaidi dam sadnai, mi matta jeddet ja dam</p>
<p>oskoi mi vari matta sirddet ja dam doivvoi mi loapa ragjai bistae »Kristelig Ukeblad<span type="quote">« Galla: »</span>Mut-</p>
<p>to manditi mi æp oaine maidege min</p>
<p>øvisain dal festa birra? Kristiania bladin læk davja gukkes Gallagak Londonest, muttomin juo 1 læk gal</p>
<p>mange væra dat man birra Gallujuvvu.</p>
<p>Redaktørak berrisegje oapatet Gallidæ-</p>
<p>sek dam birra, atte læk ædnagak sin</p>
<p>blade lokkin, gudek sidasegje oddasid</p>
<p>gullat æra ædnamin Ibmela rika oud-</p>
<p>danæme birra</p>
<p>Amerika jusisvuodarekeg.</p>
<p>Okta amerikanalas blade muitta-</p>
<p>met</p>
<p>la:</p>
<p>ktiovtastattujuvvum statal vine- rekeg jakkasaZat læ 1410 imiljon =ja 236 dollar (okta dollar læ kr. 3,72).</p>
<p>Buok matisa, nisso, rokka ja potetosak okti bigjum æl wmatasi dam makset. — Garremjukkamu&amp; —doaibma maksa juokke Jage æmbo go amat- olbmai doallo, æmbogo sonttevækka, flotta ja kongressa.</p>
<p>Dat ænan maksa æmbo jukkamussi go buok stivritussi dolloi,</p>
<p>garrin-</p>
<p>Økta stuora vuosta.</p>
<p>Boatte  Gavöa Minisotast dollujuvvut udstillig. Buok æra din- gai særvest, mak dokko galggek —dol- vujuvvut læ maidai okta stuora vuos- ta, sadda dæddet 5000 - kilo. Dam vuosta rakadæbme galga daljuo algget; dastgo dat darba3a gukkes ai- ouddal go garvana.</p>
<p>Jos dakkujuvvu 5</p>
<p>galga</p>
<p>mi</p>
<p>5 alan govdaden</p>
<p>de dat Sadda 72 alan assal daile allad, ja jurda læ raiddarasa —(trapa)</p>
<p>rakadet, vai olbmuk bessek bajasgorg- not dam ala.</p>
<p>Jos mielkke dam vuostai galpasi ovta bæivest Goggujuvvut, de dasa darbasuvvu 6000 buore mielkkegusa. Ja jos mielke ovta dabalas baGdæegu- sast galga3i dam vuostal Goggujuvvut de dat gussa darbasifai baGeet.</p>
<p>åuode jage</p>
<p>Dingo  Nuorttanaste!"</p>
<p>rekeg</p>
<p>jaja</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>- suorbmavulusak daggo goggo suorbma</p>
<p>dal læ garves resepta »jodie.</p>
<p>Buorre radde fiskaridi. Ovta Darogiel bladest lokkujuv-</p>
<p>vu Guovvova8 radde, mi fiskaridi ad- dujuvvu: | Davja dapatuvva, atte fiskarak</p>
<p>bivdedin oZZuk smava sarjid giedaidi ja suormaidi, maina farga Sadda buo- go ja maidai varramirkotus: Vela ba- hab læ go suormak rettijuvvujek guo- ledavtin ja vuvgganjunin, erinoamaset</p>
<p>sogja. Jos vuogganjunne nu Giegna- lassi boatta atte suona dæivva — ja</p>
<p>dasa 1 galgga læt ollo — de —boatta vikke sudni, 1ni obba gieda matta bilidet ja maidai hæga valddet. Het-</p>
<p>tem diti daggar likkotesvuodaid addu- juvvu daggo bokte Guovvova8 -radde:</p>
<p>Basa gieda jottelæmuset —buttes mærratacest — buttes mærra Gacce 1 læk guossege vahaga dakkam — carvo dasto burist sarje, nuft atte vardda, jos læk o0770m vuogast daihe duolyva enibbs sarje daihe imaidai guole davdest. Goaikot moadde goaik-</p>
<p>kanasa »jod<span type="quote">« sarjai ja vwuoida vehas »</span>bordvasselin« buites line ala. Bija dasto dam linne sarje ala ja Tana</p>
<p>dam birra sistebitta voi sarje golkke-</p>
<p>sen bissv. — Buoremus liféi apothe- kast oastet dam adnui dam nuftgod- Gujuvvum gazetøia.</p>
<p>Bija »jotae ja »bordvaselinae</p>
<p>guovte gærde bæivest sarje ala zidda dassago sarje læ savvom. Jos suorb- ma algga værkkat ja dego coakka dam siste jandurbæle daihe ulles jan-</p>
<p>eur mannel go sarje læ o3Zujuvvum, de læ buorremus doaktar lusa man-</p>
<p>nat; dastgo dalle læ sarje bahanæme- daihe juoga vado boktemen. Bordvaselin  matta —=oZZujuvvut alma reseptataga apotekast, gost mai- Go don dabalas fiskarseddela Gajetak ja mav- sak, de don oaZ3ok. oktan —bottalin Resepta oZZujuvvu</p>
<p>5 grama »jode måksa 18 øra.</p>
<p>nufta. 10 grama vasselin blækkasku- opol siste maksa 15 øra. Okta ucca</p>
<p>CanastagaS maksa 20 øra.</p>
<p>Valde dai dingaid mieldad vad- nasi daihe skjøitai! Jos don vuordak dassa gaddai boadak satta Saddat ila manned.</p>
<p>»Nuorttanaste« alle, prenttejægje ja olgus- *dde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dL.</p>
<p>almug celki: »Ibmel varjalekus gona- gasa.« Dast mannel Saddai trompetai- guim Cuojatæbme ja plævgaiguim fak fom. Gonagas dasto vuornoi kruo- nedæme vuordnoma, leppededines rad-</p>
<p>det ædnama lagai mielde ja religiona</p>
<p>bajasdoallat. Dasto manai son altar ouddi, bijai giedas bibal ala, dam vuordnoma fast gærdoi ja cummesti bibala Ja dasto Gali namas su vales</p>
<p>vuollai. Go gonagas dasto altar lutte eritvulgi, lavli erkebisma dam salma Veni creator spiritus, ja ra su væketl.</p>
<p>boares koar-</p>
<p>Ja de Gokkani gonagas st. Ed- vard stulloi, gost son vuiddujuvvui. Vuiddujume mannel Gurvvi fast al mug alla jienain: »Ibmel varjalekus gonagasal« Go dasto buok meærgak gonagasl:3 stuoresvuoda ja gelbolaf vuoda ala su bagjeli legje bigjum,</p>
<p>de bijai Canterbury erkebisma kruono su oaive ala. -Dronnega kruonedame mannel boatta dasto gonagesa oufar- addaldag jn gonagas Ja dronneg nav- Loapatuv-</p>
<p>dafæba altarsakramentå..</p>
<p>vu daste salmalavlomin.</p>
<p>Vælgas valddem birra.</p>
<p>okta sisasaddjægje vælge dakkam birra naft: |</p>
<p>,Allet Sadda oktige maidege vælgogas,"* dat apostala rava or- ro min aige læme</p>
<p>vum. Raddetusak dainma moaddela- gas ædnamin —valddek vælgas,</p>
<p>nuft atte olbmuk jerrek, moft Sadda loappa dast? Kommunak valddek vælgas,</p>
<p>erinoamatet gavpugak, buok lagan |</p>
<p>buorrevuodak galggek skappujuv- vut, ja galgga buok oudastman- nama mielde Cuvvujuvvut. Loan- na loana ala valdujuvvu, ja mai- dai dast jerrujujuvvu, moft loap- padassi manna.</p>
<p>Ja de læ Saddam —dabalas, atte go bonde daihe barggo-olmal dalo asata, de galgga vælgge dakkujuvvut, davja valdda son nuft ollo vælgas, atte olbmuk jer- rek moft duostai son dam. Dam aest orro vamedovddo læme Slied- dam hui sagga.</p>
<p>vajaldattujuv-</p>
<p>radetesvuodast |</p>
<p>r</p>
<p>| | | | | | | | | | | | | |</p>
<p>ja i Sadda dat</p>
<p>juvvum.</p>
<p>| FA:</p>
<p>,Nristelig Ukeblad*est calla | garvol siste vagjolet,</p>
<p>ouddamærka dam —gappalagast? Igo læk issoras, go olbmuk vuoig- gavuodain mattek cælkket: duot basse olmai læ vælggogas manga</p>
<p>sajest; mutto son 1 mavse su vælges, ja son orro Cajetæme</p>
<p>nuft, atte son læ massam halo ja datoge vælges makset.</p>
<p>Manga dovdastægje kristalaZa ellek navcaidæsek bagjel. — ,,01- mus fertte alge mielde Guovvot,* celkkek si. =,,Viesso galga læt suores ja Gabbes, ja olmu3 fertte bivtastet jedas aige gaibbadusa mielde.* 1 olle nuft gukkas — ja de fert- te vælgas valddujuvvut. dat dadde læ dorvotæbme!</p>
<p>Man Dav- vælgge goassege maksujuvvut.</p>
<p>Man dat læ stuora jallavuot- ta olbmum Gabbat Cinatet divras Cinaiguim, go dak æl læk maksu-</p>
<p>De gulam mon muttom jær- Maid galgam mon dakkat?!”*</p>
<p>: Mon buok Ibmel manidi dam vas-  tedanm;</p>
<p>Mana ravnji vuostal! —</p>
<p>«Jos Ibmel læ du daggar dillai  bigjam, atte don ik sate fina</p>
<p>simpales garvoi siste; ja jos ik sate fina gardemi siste assat de rakad du dalod navcaidak mielde.</p>
<p>Alle eisege vælgas —darbasmætto- mid valde; dastgo dam bakte</p>
<p>massad don du roakkadvuodak ja Ibmela nammi dagak hæpada.</p>
<p>Stuora addaldak Amundsen Madapola-expeditioni. Okta Dada, gutte assa Årgenti- nast gæn namma læ Don Petro Kris- toffersen, læ falam jetas makset buok</p>
<p>»Framae olgusgoloid dam —rajest go Buenos Ayresi bodi dam 18. april ja</p>
<p>i dasa go skipa expeditiunin boatta San Frauciskoi. Son aigo maidai makset buok</p>
<p>olgusgoloid dam alge go »Fram<span type="quote">« orro Buenos Ayresest ja maldai koasteda »</span>Fram ræiso Amundsen vieZZat boat-</p>
<p>te pgida.</p>
<p>Okta expedition hædest. Tromsast muittaluvvu, atte okta</p>
<p>expedition Beren Eilandast, mi dobbe</p>
<p>| | | — — Mutto sisaboatto |</p>
<p>de vagjol-</p>
<p>saddijuvvum sin sidi vieZ3at.</p>
<p>Læska kæisarnisson Dagmar</p>
<p>Ruos$aædnamest læ daina —politikalas fria olbmain saggarak vasotuvvum, ja dam dietta son. Dak- gæk fria-</p>
<p>vuoda ala barggek politikalaZak jak- kek, atte Dagmar sivva læ go kælisar nuft garraset vuostaiduoZZo buok fri- avuoda likatusa RuoSaædnanest. Nuftgo mi diettep læ Ruosaæd- namest okta hæjos politikala8 særvve, mak go&amp;dujuvvynjek Nihilistan.  Læska dronneg dietta, atte son daina læ eri- noamasget vasotuvvum, son dietta, atte</p>
<p>si su Galmest adnek birra buok, ja son læ nu balost daina, atte 1 diede, gosa galgga Jetas Giekat. Dal læ son Danmarkost, mutto dobbege 1 læk</p>
<p>roakkad, 1 duosta baljo olgobællai uv-</p>
<p>sa lavkkit, gi doid bahanikkanes Ni- hilistai dietta, nagode dobbege læk su luodaid guorramen. Dal læ son</p>
<p>vuorddagasast Kristianiai.</p>
<p>Almuga duobmo</p>
<p>uLysstraalaboakkani* bagjel dovddosi | oatta</p>
<p>dam lassanægje mannaijærrama bokte, dan- diti go læk nuft ædnag buoceek dærvas-</p>
<p>muvvam daid boakkani adnema bokte. Gæöa dam birra daid gitos- ja rabmomöallagid, mak min» plakatai mielde Cuvvuk. Mi olgus- addep dal æmbo boakanid go oktage dajna æra boakanfabrikantain, mi galle i læk ima3-</p>
<p>as, damditigo , Lysstraalaboagan" go mitte- duvvui dietto-olbmain, Gajeti jetas sagga</p>
<p>vuoimalæbbon go oktage daina æra boaka-</p>
<p>nin.</p>
<p>Min boakanak buoredek: Lossavuoi nanasa daihe , vuoignamhædest", boares læsb- mevaddost, varra-orostamvigest, galdnamest, krampast, Cielgge- ja spiralbakdasest, nord- damest, manemus- ja vaibmovigest. Qane kas aige adnem mannel daid boakanid dær- vasmuvva olmus namatuyvum davdain.</p>
<p>Dal jerrujuvvu, æigo Ibmel manak berre bajasboktujuvvut dam as8est. Cajetepgo mi buorre</p>
<p>Gale bræva, muittal du davdad ja sad- de 85 evre oudast frimærkaid dam adressa mielde:</p>
<p>| bagjel dalve læ orrom læ hædest. 2 olbma læk jabman skurpegest ja 3</p>
<p>læk buocamen. 'Tromsast læ skipa</p>
<p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddu!.</p>
<p>No. 12.</p>
<p>um</p>
<p>å Kiuortanaste: maksa dagast, bladde dinggujuvvu juokke rappe bokte.</p>
<p>T+ ha u</p>
<p>ovtå kruvna =jakko</p>
<p>poasta-!</p>
<p>vSwVNHSVA NL DV AAN AAN Rø GN RA AL SN</p>
<p>Mast dat boatta. Re am mielde cuovvo, ja mi tam dalksata. (Loappa)</p>
<p>3.- Mi æppeoskodalka- SLA:</p>
<p>Dal boattep mi dam dalkasi,</p>
<p>mi galgga adnujuvvut æppecsko vuostal. 1) -— Okta daina dalkasin, mi hui buorre. læ æppeoske vuostal Jæ atte dovdastæ ægje. kris- talaznk ollek Kristus Jared ællema.</p>
<p>Manga Ibmelbiettalægje ja æppedægje. =læk  vuittujuvvum Kristusi ovtå kristala; og cllema bokte, gutte i dusse oskom Jesus ala su jirmines; mutto gutte sul- na eli su bæivalas mnd. I læk mikkege mi buorebut matta kristalasvuoda GCajetet go okta Kristus lagan ællem. Okta ol- mai, gutte læt læmas anarkista, cuoZoi okti muttom likagisto guo- rast ja Cleroi. —,Lægo dat Er S)- galas?* jæra! len. ,I læk.*</p>
<p>, Manne Gierok don dalle?* =,Son læi gaskaoabme mu besbujubmiai. : Maid celki son?* ,I maidege,* vastedi dat oudis anarkista.</p>
<p>,-Mutto dat lær su ællem, dat Kristus lagan luonddo mad son bæivalazat Gajeti, ja mi vela su muodoinge Guovgali, dat dat læi.</p>
<p>mi mu oapati arvo bigjat krista- laSvutti.</p>
<p>Okta æppeoskolas nuorra nieid- da celki okti: ,Okta læ, mast</p>
<p>sr</p>
<p>NLA NANNA NAAS PNI LAL LASS</p>
<p>p</p>
<p>y NÅ</p>
<p>I VEG ( ) GE Y ap</p>
<p>|</p>
<p>i</p>
<p>30. Juni 1971.</p>
<p>NS ER dd ta &gt; am 2 å En NNN</p>
<p>NE PAA ALAN</p>
<p>, ) | ;</p>
<p>PRrPæNANSSéS NAN</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa * varai bokt».&lt;</p>
<p>15. jakkegærdde.</p>
<p>|» Nuorttanaste Pmanost —</p>
<p>olgusboatta guovyte gærde dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>PN,</p>
<p>mon im mate erit boæssat, ja dat | ja g0 akko rabasti girje de Curv-</p>
<p>læ mu attam ællem. vuotta læ dakkam mu ate dag- garen go son læ.* I læm pukk ouddalgo dat nieidda ocal ja gav- nai Jesusa. Son algi studerit' bibala, Ja su ate Ibmel saddai måidal su Ibmel.</p>
<p>2) Dat nubbe gappalak æppe- osko dalkasest læ, atte olmus</p>
<p>datos Ha TTkTT ——= dø sus cælkka: ,Jos guttege —=datto dakkat su dato, son sadda dovd- dat boattet oapo Ibmelest daihe sarnomgo mon jeSaldam.*. Joh.</p>
<p>Juokkehas,</p>
<p>EN gutte —giksa-</p>
<p>$uvva æppadusa davdast gavdna 2:</p>
<p>dam reseptast ovta buorre dalkas- tus gaskavcame. I læk mikkege, mi Cielgasen dakka olbmu vuoi- nalaS oaino nuft go dat, atte ol- mus su datos bigja Ibmel dato vuollai. Jesus læ vel Getsemane gardestge migjidi dam oapatam, go son su stuora sielo atestusast</p>
<p>celki: ,Allus 3adda mu mutto du dato: &amp; 3) Dat goalmad bitta dalka-</p>
<p>sest æppeosko vuostai læ I bmel sane studerim. Bibalstu- derim læ ædnagid likkolazzan dak- kam. Ædnagin gavdnu gal min aige bibal, mutto orro Gajetæme, Pr dat girje davjemusad vælla hildos ige lokkujuvvu. I dat væ- * ked maidege, atte mi bibala suit- tet, jos mi dam æp loga ja dam sigtdoale vuttivalde. Muttom bi-  balvuovdde bodi okti ovta dalloi</p>
<p>ja nuftgo dabalazat jærar:  ,Læ- go dam dalost bibal?* =,Vuoi de læ,* vastedi dalo akko. ,VieZZet</p>
<p>dani bibala, val mi bæssat Caje- tet, atte mist læ bibal!* -Okta Kas nieidas buvti dasto bibala,</p>
<p>Køge: | vi:</p>
<p>|</p>
<p>,Hei ge da læk mu brillak, maid mon læm 3 jage occam. Dat stuora amerikanala8 mo- ridus sardnedægje Torry muittala dam, atte son okti sarnodi ov- ta rigges olbmai, gutte sudnji I celki: , Mon læm dal 66 jage boares, imge sate mon manga jage dam rajest ællet. Must i læk oktage gæsa mon rudaidam mannasam guodaSim, imge sate mon daid mieldamge —=valddet. Juokke ævre addasim - mon, jos mon satalim oskot nuftgo don -Forey,: ve = =&gt; Forrey gætali sudnji  Caje- tet. atte dat i læk nuft vaddes oskot. Mutto 1 dat likostuvvam olbma oskot 0a370t. Son jami nuftgo læi ællam alma Ibmela, Kristus ja doaivotaga. Son ma- nai dam agala3 sævdnjadasa sisa. Ovta dafhost celki sou duotta- vuoda. I o0770m son mieldes i ævrege su rudaines. Son læ dal agalasvuodast alma Kristustaga. Mutto gæn sivva læ dat. Caje- tuvvum  læi sudnji gæidno sævd- njadasat Cuovggadassi, okta gæi- no man mielde son 1ifei berrim vagjolet, ja son guorrasi atte dat lær dat riftes gæino, mutto son 1 valljim dani.</p>
<p>Rakis lokke, dat sæmma gæino læ læmas dudnji GCajetuv-</p>
<p>vum. Lækgo don GCuvvum dam. Dubatak læk dam mielde -vagjo- lam si læk gavdnam Cuovga ja rafhe dam gæino alde. —Boade lokke dam gæino ala, ja don saddak likolas aigest ja agalas- vuodast. Dam gæino namma læ ovtagærddanosko Jesus Kristus ala.</p>
<p>DO.</p>
<p>Muttom ædne ja su koart- taspelijægje bardne.</p>
<p>Lofotbivdo-aigge lakkane3go-</p>
<p>di.  Nordlanda bivddek garraset algge rakkanet Lofoti. Bivtas- goarrom, duognadæbme ja laib- bomhoabma læi juokke —=dalost Maidai Peder Anna læ! gærgga- dæme su aidno bardnes —Lofoti. Anna lær oskolas mnisson, mutto son 1 lavim ollo sarnodet. Juok-</p>
<p>ke morras ja juokke ilo gudi son gierddavazat ja jaskatet. —Mutto sust lær ucca rokkaduslanjas. Dobbe lavi son buok vaimo nodid ouddanguoddet armo truono oud- di. Ja dal g0 su bardne læi Lo- foti vuolggemen, de læi ædne rokkadus:.,Hærra =varjal mu barne, Hærra jorggal su du bæl- lasad* j. n. v. Æidne bijai buok-</p>
<p>ten dam stuora bumbai: nieste, biktasid ja buok, mi læi darbas- las. Mutto dam bæive go bard-</p>
<p>de galgai vuolgget, de vel guovl- lala ædne bumbai iskam diti læ-</p>
<p>+80 son maidege vajaldattam big-</p>
<p>- Jjamest vuolas, de fuobma son, atte ruksis lummalinegupe læ ittam bumbaloava sisa. —Ædne gætta mi son dat læ gurpid, ja de gavdna koartastokka. Son dam dallanaga oamani suppi ja valdda ovta ucca testamenta3, mi I læm sagga stuoreb go dat koarttastokka ja —gurpala dam sæmma lommaline sisa. Mutto son 1 daja gal maidege, dusse vazzela su rokkadusladnjasis ja sardnoda dobbe su almalas ai- nes damge a5e birra.</p>
<p>Olbmuk borjaneg Lofoti, ja go læi buorre borjadak, dei dar- baSuyvum gukkes aigge ouddalgo si dokko ollijegje. Si burggijegje galvo gaddai ja gudde ja gudde sukkamburai, bumbak, sækak, nastampak, farpalak ja boalddem- muorak legje fargga dake vuollai boattam. Go buok lær dakkujuv- ja vel ækedi læi borrujuvvum, de arvvala okta: ==, Vare</p>
<p>spelisæimek veha3.* ne dallanaga vasteda: ,Allet di jake atte mon nu varetæmek læm vuolggam Lofoti atte koarttastok- ka im suitte, ja de vikkali viez-</p>
<p>zat dam ruksis linegurpe. Buo-</p>
<p>mist dal dadde koarttastokka, de mi dast</p>
<p>| Anne bard- valddujuvvoi dam anglosaksala? soga bajemu8 bassevuodast, gost girko pri- mas bijai Edwart gonagas kruono su nalve ala.</p>
<p>I goassege ouddal læk dat mail- me sturenius gavpug oaidnam daggar</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>kak Coakkanegje dal bævde birra. | hirbmus</p>
<p>Na mi datgis læi, mi gaCeai gur- pes olgus? — — Okta testamen- ta. Olmak javvotuvve. —Bardne vimag dasto bakkodi: ,Vuoi don ædne! don ædne, don ædne!* ja gadnjalak golgetegje su Calmin. Dat igja Saddai Anne bardnai ok- ta Piettarigja — okta gadnjaligja. Mutto rafhe gavnal son ruossa- maddag vuolde.</p>
<p>Mamon i mate mieldevalddu- jnvvyut albmai.</p>
<p>Okta hanes bonde manai ok- ti su ustebes mielde pgulddalet Wesley sarne. Dam bæive sard- nedi Wesley dai sani birra:</p>
<p>-Allet vajaldatte burid dak- kamest ja addemest, dastgo dag-</p>
<p>gar oaffarid dokketa Ibmel bu- 1186. Su sarnestes celki Wesley</p>
<p>maidai daid sanid:</p>
<p>,Ustebidam bargget aldsesæ- dek ozudet dam mailme obmu- dagast nu ollo go læ vejolas.*</p>
<p>,.Gæta die, savkali bonde su ustebasas, ,,dat læ maidai mu oaivel.* Vidasæbbo celki Wesley:</p>
<p>,,Åne jetad avkken nuft ollo dam obmudagast go læ vejolas.*</p>
<p>LNu fal,* savkali fast bon- de su ustebasas. ,, Dat læ buor- re sardne.*</p>
<p>,,Mutto,** celki Wesley, ,,al- le vajaldatte addemest nu ollo g0 læ vejolas.*</p>
<p>Mutto de bonde oaivve vuo- las hengidi ja lossa Suokkanasain celki:</p>
<p>,Pe dal de dat stuora sard- nedægje bilidi buok.*</p>
<p>Gonagaskruonedæbme Engelandast,</p>
<p>Lavvardaga dam -24ad bælve dam manost kruoneduvvui Engelanda odda gonagas, Georg dat V. Dat stuora cermonia doaimatuvvul —stuora cermonia doainiatuvvui hirbmos dnain</p>
<p>Ja hærvasvuodain, nuftgo jakkeödudi dape juo gaibedi. (Gonagas vuostai-</p>
<p>olmusjuavkol balgai alde. ouddal juo go kanonbavkkasak manel bæivas bagjanæme legje diedetam dam stuora bæive boattema, læi stuora ol- muslikatus balgai ja gatai alde. GCuo- de duhatak ja fast Guode duhatak leg je boattam dam mailme gavpuga gas- kabaikkai oaZ3om diti oaidnet juobe uceanasge gonagasast ja dam dovakest mi su mielde uovvo. Politiak legje stuora Gæppevuodain ordnim nu bu- rist, atte olmusbakkadvuotta i Saddam bagjelmæralaZat. /Æ1i ucceb go 50,000 olbma legje —olguskomanderijuvvum ordnega doallat balgai alde. Dak sal- dek mak lagamus Westminster —legje Thenisen rasta blokkerijuvvujegje, a- mas albmug dai ala bæssat.</p>
<p>Dalkke i læm riekta Særrat dam bæive, aibmo læ balvvai ja smavaset arva8i; mutto dat i coaggodam man- ge lakai ilo ja hærvasvuoda.</p>
<p>Nuftgo mi juo dam bladest oud- dal læp muittalan legje dak glasek mak dam gata vuostal jorggalegje man mielde gonagas galgai bajas vuogjet stuora ruda oudast olguslaigutuvvum. Dat glasek diedost divve juo arrad iddedest. Kl. bællogad aige juo algi dat vuostas oasse dam gvnagaslas doa- kes bajas guvlui likadet. Dam -doa- kest læi dat gonagasla3 bæras ja buok amas ædnami prinsak ja prin- sessak ja dak daina manga stataln vuolgatuvvum olbmak.</p>
<p>Dibmobæle manel bodi Wales- prinsa ja su doakke, ja bæl oktanub-</p>
<p>lokkai aige saddai hirbmod kanonbav-</p>
<p>kas, gonagas ja drouneg læida vuolg- gam. Soai fCokkaiga birbmos fina glasevavno siste, mi gessujuvvu obba ædnama stuoremus ja buorremus hæs- tain. Hæsta biergasak Cuvgge buok gollest. - Hilljid vugjuvvu olmusalb- mig Gada. Gonagas ja dronneg oid- nuba glasi Gada, ja birra buok gullu hurraGuorvas.</p>
<p>Kl. 11 bodiga dronneg ja gona-.</p>
<p>gas dam stuorrat hervvijuvvijuvvum kruonedamvistai. Urkok Gugjek, ja mannel go muttom cemoniak læk vut- tivalddujuvvum, algatuvvui dat stuora kruonedæme ibmelbalvvalus. Canterbury erkebisma celki das- to alla jienain: »Mon nuddandivom dast din ouddi gonagas vidada dam rika gonagasa. Di lepet buokak gærggadak su gudnejattet. Gonagas GuoZZeli bajas ja jorg- gali je&amp;as albmuga-vuostai, ja obba</p>
<p>Georg dam</p>
</body></document>
