<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3425</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>|</p>
<p>SERGE ———————— — 1 ———— —</p>
<p>mr OA</p>
<p>EEE Po Jr mm</p>
<p>yndet Vi TE ri</p>
<p>pre mme ær ar ee marser</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>E</p>
<p>1</p>
<p>I i 8 ge</p>
<p>: dd</p>
<p>æCa dam Ihbmel lakba, le mailme suddo guoddal!e</p>
<p>AT i å No. 2. » Nuorttanaste&lt; bladde dinggujuvvu juokke TOPP bokte.</p>
<p>kr dn En rd FER 2 PE EE =</p>
<p>arr</p>
<p>maksa —ovta kruvus</p>
<p>dagust, poasta-</p>
<p>FP</p>
<p>FÅ</p>
<p>st</p>
<p>4 å</p>
<p>ondås al! SAO</p>
<p>€33</p>
<p>moft Okta</p>
<p>Hirbmos læ oaidnet, suddo rangasta su Slavaides.</p>
<p>aS</p>
<p>Er AA LENA NL</p>
<p>jukke ouddamærka diti adda jeCas</p>
<p>filijuvvut dam  betolas glasast, dassatigo son læ Slava jugisvuoda vuolde, ige nagad , jeCas luovos dast gaikkot. Nuft maidai man- nå daina, gutte gudad bakkom vuostai suddoda.  Muttomak fast læk giddanam -ruttahanesvuoda Mr Si sr. Be US "Kidus' ae rutta, -æmbo Fit. SG atte” si galggek ruda | stivret, mutto-rutta —stivre sin. Sin cöakkaitogeu; Guvvum summak æi adde sigjidi mao. Alelassi doalvvo ruttahanesvuotta su oaf- fares æmbo ja æmbo galletmoæt-</p>
<p>tom gatGami lasetet daid okti- Coggujuvvum summaid. Ja okta daggar Slavain fuobma, atte dat</p>
<p>ællem læ olbmui sælbotes ællem ja dasto gætlala irian jeCas dak- kat — de gavdna son, atte su rudak læk su fanggan valddam. Muttom olmai, gutte balvvali ovta spanskalaS bankost, suoladi | okti Coavddaga dam stuora nana ruovdde ruttaskappoi. Son jurda- 81 valddet stuora ruttasumma. Mutto go son dokko sisa bæsai, de læi son vajaldattam rabas dam stuora lossa uvsa, mi jeCas famost gidda Slivggasa; dam uvsast lær</p>
<p>v daggar lokka, mi manai lokki jes</p>
<p>aldest, ja dat lokkadi su - dam skapo sisa, gost son i goassege Sat olgusbæssam hægast. Dal fert- ti dat fangga rieppo okkat stuo-</p>
<p>Rh Ne</p>
<p>re AAN AA Ar AVVEIE” PENN</p>
<p>jakko- )</p>
<p>30. Januar 1910.</p>
<p>ra - dorvotesvuodain ja vuorddet ja gulddalet boattago oktage rap- pat skapo. Bæivek manne, ige boattam oktage, dorvotesvuotta lassani. Hirbmadet goikkagodi son. Dal addasi son buok dam golle,</p>
<p>mi -su birra læi ovta njalmediev-</p>
<p>va Cace oudast. Mi lær dal ma- ilme riggodak friavuoda ektoi. Dak assas sæinek, mai siskabælde son Cokkai, æi luoittam su Cuorv- vomjiena gullut olgobællai. I læm su Cuorvvomest avkke. Son Cor- maiguim cabmi, son biskoi, dæddoines suopoi son jeCas uvsa  vuostai, mutto i væketam ed ge: Son 5ifei likom, atte</p>
<p>fanggavissoi læt bæssat gillat ri eg gaBtusa su baha dag jos son fal dam ællenaga  havd- dadæmest lifei bæssam. Su ane- stubme Faddai sudnji du8sadub- men. —Ruttaskapost oapai son</p>
<p>2</p>
<p>dovddat, atte golie ja davver læi |</p>
<p>avketæbme, go 1 læk olbmust mikkege æra. Ædnagak læk vuoinalazat</p>
<p>sæmma dilest go dat olmai. Mut- to læ okta, gutte friavuoda die- deta fangaidi, ja gutte giedain boatko baddid. Su nam- ma læ Jesus Kristus.</p>
<p>Jos læk don fangga, de cuor- |</p>
<p>vo sudnji. Ik nagad don je3 rap- pat giddagasa ruovddeuvsa.</p>
<p>Dam, gutte boatta mu lusa, im suppe mon OIØUS.</p>
<p>Dallego dat bæggalmas engelas sardnedægje Torrey læi vaivveolmajen Moody bibalskuvla bagjel Chieagost, muittala son Guovvovagat:</p>
<p>Muttom adte Gali mudnji, atte sust</p>
<p>læi okta bardne, gutte eli stuora vuoi-</p>
<p>[&gt; Nuorttanastee olgusboatta guovte</p>
<p>olles |</p>
<p>os oudast, |</p>
<p>| mon, ka maidai dudnji:</p>
<p>gievras</p>
<p>&gt;-Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>12. jakkegærdde.</p>
<p>gærde dam l5ad ja dam 380ad bæive oe manost.</p>
<p>manost —</p>
<p>Son son læt dakkam daggar stuora suddo,</p>
<p>nala8 sævdnjadasast. Jaki, atte mi i goassege mate addujuvvut an- dagassi, ja son læt sagga atestusast damditi. Son læt davja viggam hæga eritvalddet aldest. Mon vastedim, at- te vaiko must læi sagga njuorasvuot- ta dam nuora olbmai, de læi daddeke min bibalskuvlast æra fabino, mnama- lassi atte oapatet olbmaid ja nissonid sardnedet evangeliuma.</p>
<p>Ace Gali fastain mudnji ja rok-</p>
<p>kadalai mu vuostaivalddet su barne. Mon ferttijim dakkat dam. Go bard- ne bodi sisa mn ladnji, celki son</p>
<p>Callarsge: mmudnji:</p>
<p>| lngast EE ET SG vDat læ vejola3, &lt; * vastedim i men, enl Jesus satta olgusagjet SU.€ —»Don ik ibmerd mu,e celki son, »mon oaiveldam, atte mon læm bos-</p>
<p>tatuvvum bærgalagast nuftgo Judas Iskariot læt.e »Døat læ dat sæmna,« vastedim</p>
<p>»dastgo Jesus matta dussendak- kat bærgalaga dagoid. Ja son cælk-</p>
<p>ta mu lusa, Im suppe mon-: olgus. Jos don addak - jeæad sudnji dal, de Guavdda son du 1luovos sielovasa-</p>
<p>laZa famost.«</p>
<p>Monno sarnodæbme manai dam lakai. Alelassi CuoZoti son, atte su dille læi ollaset hægjo, ja alo ouddan- dollim mon Jesus Kristusa bæstem fa- lades loppaduså: »Dam,</p>
<p>mu lusa, im aigo mon</p>
<p>"å</p>
<p>IMO jå SU gutte boatta suppet olgus.<span type="quote">« Mon dolvyom su su ladnii. Bæi- vek ja vakok,manne, ja moai sarno- dæime ollo dam birra, mast mon alo ouddandollim dai Jesusa sanid: »</span>Dam, gutte boatta 1 mu lusa, im suppe mon olgus.«</p>
<p>»Mon læm bostatuvvum bærge</p>
<p>or ge * pe =</p>
<p>»Dam, gutte boat-</p>
<p>- kim:</p>
<p>6.</p>
<p>— =o —</p>
<p>De bodi muttom bæivve, go mon dovddajim, atte dal fertti sottujuvvut, ja Jesus galgai oaZ30t vuoito su bag- je mon divvom damditi jetGam su</p>
<p>ouddi ja jerrim: »Oskokgo'” don Ib mel sadnai?”<span type="quote">« — »</span>Juo, mon oskom juokke sadnai.«</p>
<p>»Oskokgo don, atte Jesus læ</p>
<p>sardnom duottavuoda, go son cælkka: »Dam, gutte boatta mu lusa, im sup- pe mon olgus.«</p>
<p>»Juo, bibalest. «</p>
<p>»Na de osko dalle Jesusi.</p>
<p>»Mon læm dakkam dam suddo, mi I goassege mate andagassi addu- juvvut.c</p>
<p>»Jesus i cælke: Dam, gutte i læk dakkam dam suddo, mi i mate andagassi addujuvvut, ja boatta mu lusa, im suppe mon olgus.&lt;</p>
<p>»Mutto mon læm suddodam die- doin, mannelgo mon bottim duotta- vuoda dovddoi; mon legjim maistam dam almala8 addaldaga; mutto i1non læm suddodam ja im sete odasmattu- juvvut jorggalussi.«</p>
<p>mon jakam juokke sane</p>
<p>2 »Jesus i cælke: Dam, gutte læ - maistam dam almala addaldaga ja - dasto suddoda; —- son” 'cælkka: &gt;Dam,</p>
<p>gutte boatta mu lusa,</p>
<p>im Søppe mon olgus.e PER</p>
<p>| Mutto mu vedN læ garas de: | go gædge,« laseti son.</p>
<p>Mon vastedam æmbu: -»Jesus 1 cælke: Jos olbmu vaibmo læ lieggos ja miedamanas, Ja son boatta mu lu sa, de im mon suppe su olgus.«</p>
<p>»&gt;Mon im diede, lægo must vis-</p>
<p>ses savaldak boattet,<span type="quote">« celki son vida- sæbbot. Mon vastedim: »</span>Jesus i cæl-</p>
<p>ke: »Dam, gæst læ duodalas savaldak boattet mu lusa ja boatta dasto, im suppe mon olgus.«</p>
<p>»Mutto im mon diede. moft mon valgam boattet rivtes lakai,<span type="quote">« celki søn, Ja mon vastedim: »</span>Jesus i cælke: »Dam, gutte boatta mu lusa rivtes la- kai, im suppe mon olgus.«</p>
<p>Dal legje buok dåm nuora olb- ma sardnøomusak nokkam. Son javo- tuvai. Mon gæöastim su ala -ja celk-  »Dal berrik don boattet.</p>
<p>Moai luoittadæime  Gibbi ala. Mon goööom su cælkket Guovvovagat: »Rakis Jesus. mu vaibmo læ nuft ga- ras dego gæådge, must i læk duodalas savaldak boattet, mutto don læk cælk- kam, atte dam, gutte boatta du lusa, ik suppe don olgus. Mon jakam dai sanidi, ja damditi boadam mon du</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>lusa, nuft æÆaras, nuft galmas ja nuft gælbotæbme go mon læm. Ja don læk vuostaivalddam mu.</p>
<p>Moai Cokkaime ovta boddo aibas jaska, ja mon jærralim: »Lægo son valddam du vuustai?«</p>
<p>»Im mon dovda vissa, son, »mutto mon jakam atte son i suppe dam olgus, boatta mu. lusa.&lt;</p>
<p>»Mana dal du ladnjasad,e celk- kim mon, go moai fuoZZelæime ba- jas, »ja gite Ibinel su armo du vuostai. Ja jos sielo vafalaS vig- ga du æppadussi fillet, de CuoZo su vuostai oskodedin dJesusa sani alu: »Dat, gutte boatta mu lusa, su im nordast mon olgus.«</p>
<p>Moadde dimo sisa mu lusa suonjardægj gain, doppi mu Gæbeti ja celki: læ vuostaivalddam mu. Dal diedam mon dam. |</p>
<p>Ædnag jagek læk dam ja vaiko læ ollo vaddesvuo- de. bisso son</p>
<p>vastedi su sanidi, gutte</p>
<p>mannel bodi son gælasta- sSon</p>
<p>gollam, daid dæivvam, odne Ibmel barne oskost, sagga buristsivdnedam su bargo Hær- ra vidnegardest.« |</p>
<p>Gavuur</p>
<p>» VWaren sardne* læ ovta odda avisa namma, mi dam odda jage rajest læ olgusboattegoat- tam Rørosest. Dam avisa Galle læ Sabmelas, ja su arvvalus læ, aite dat avisa galgga — gullat  SabmelaZaidi. Mutto dat Gallujuvvu Darogilli ja dat læ min mielast ima3, atte Sabmela-</p>
<p>Zaldi avisa galgga olgusaddujuvvut Darogilli.  Daidda læt nuft, atte dak</p>
<p>moadde: Same Røros birrasin æl obba matege ædnesek giela. |</p>
<p>» Waren Sardne« læ Ruota Sa- megiel dajatus, ja min Samegilli Sad-</p>
<p>da dat: Sangak varest. Dat olgusboat- ta ovta gærde vakkost ja maksa kr. 4 jagest. Prentet koastedek jeda a- mek Røros birrasin dam blade ja orro</p>
<p>fajetæme nuft, atte si dam bladest aigguk ouddanbuktet buok, mi aib</p>
<p>læZZa sist gaibedænest ja moaittemest.</p>
<p>Redaktøra oldnu Gllemen vuos- tas bittast vuostanuS nummarest naft:</p>
<p>»Mangas min olbmuin vissa celkkek: Dat i guodde laje migjidi blade olgusaddegoattet. Mi Samek assap nuft bidgolagaid, aibas vægje- mættom 13» migjidi olgusaddegoattet maidege bladid. Ja almaken læ nuft, atte 1 læk oktige min aige, gældi okta</p>
<p>- dus lassana dasa, avkken. Go</p>
<p>oudasti |</p>
<p>rajest |</p>
<p>ja Ibmel læ-</p>
<p>sa Initte gisto,</p>
<p>avisa æmbo darbasla8 go -migjidi Samidi.</p>
<p>Mi damditi alggep Jako siste, ja- ko siste min jedamek ala. Mi jakkep maidai, atte min olmuSt&amp;ærdast ibmar- mi læ min oktasas olbmust jakko læ, de Cuovggad, noaudde gæ-</p>
<p>smavvak. Ja</p>
<p>3adda oaidno</p>
<p>pas ja hettetusak min</p>
<p>| jakkomek huksep mi dam agala3, lik-</p>
<p>kamættom duottavuoda ala: Vanhur-</p>
<p>skesvuotta galgga okti vuoittet æd- nam alde. Dat læ  okti-ovtastattem-</p>
<p>dam barggoi,</p>
<p>ætlalet</p>
<p>jurda, mi læ vuoddon maid » Waren Sardne&lt; ouddandoallat.</p>
<p>Nuftgo buok æra olmuStærdaip mailmest, de læ maidal mist Samin min darbasak maid mi ferttep gidda- doallat ja oudedet.  Daid algop iul dam ucea bladas Gada almotet ja Glelggaset dai birra sardnot mek</p>
<p>alggo væ</p>
<p>gaskanæ-</p>
<p>blade tada mattep mi mai- dai eisevaldedi, miuitotet, låka- rakademi bokie muittost eri- noamaset Jottesami dilala8vuoda, nuft atte sigjidi dat vuoiggadvuotia addu-</p>
<p>Dam alt e Si</p>
<p>atinek</p>
<p>juvvu, mi boares aige rajest læ læmas.</p>
<p>-  Nuft gukkas »Waren Sardnee</p>
<p>- redaktøra, su uamma læ Daniel Mor- tenson. KJE åå Okta odda stuoradig gevalljim</p>
<p>Sadda fast  Nuorita Sameædnumest. Maidai madden muttom gjeldain Sad- da odda stuoradiggevalljim.</p>
<p>Dappat 6 miljon kruvna oudast buli oddabæive Aleksandriast Egyp-</p>
<p>- tenest.</p>
<p>Hæsta jami morrasi. Muittaluvvu, atte Ruotarikast læ okta hæsta, ai oskaldasat sn isedes læ balvvalam 20 jage. Ised jami ja go su ruma3 havddaduvvui, de gest dat hæsta su havde lusa, ja go havde si- gætasti hæsta gvisto ala ja dailanaga gadcal dasa jamas.</p>
<p>Okta papafruvva Haparandast Suomaædnamest læ fil- lim su rængas sorbmit papa Junelius. Dat fruvva læ 3 gærde læmas naitta-</p>
<p>lam. Dal öokka son giddavasast. Olmuslokkam galgga dam jage læt min rikast.</p>
<p>Darin arvvalek Saddat makset 331,000 kruvna.</p>
<p>å</p>
<p>På</p>
<p>Sold værjon.</p>
<p>8, moadde dimo mannel, go don læk likkam bajas, — dat 1 læk darba3la3,</p>
<p>don ik læk vela adnam daid naycaid, maid læk Coaggam, go don oddik Ale suoska goassege njuoska bier- go. Suoska biergo, dat læ albas fines. Golbma loge njalmediev- ;a læ galle orostattet dam stuoremus nælge. Ale bora goassege muåoigo don læk nelggom, ja ale goassege, go</p>
<p>dassaCigo</p>
<p>don læk hæjos ja baha mielast, daihe de dalle Sadda du miella gierddam:ettom.</p>
<p>Ale bora ollo gaskabæivval. Bera,</p>
<p>du birra læ masotesvuotta,</p>
<p>ja dam, mi dud- nji dakka buore — i ollo biergo.</p>
<p>masa dust læ halo,</p>
<p>Gæltal dam guokta vakko, ja don dallanaga fuobma3ak, atte don Saddak nunorab ja sagga navealæbbo.</p>
<p>Ja Fletcher  GuoZota, atte i læk eisege akked suoskat borramusa nuft gukka. Dat læ dade æmbo suotta- sæbbo, ja borramu8 maista buorebut.</p>
<p>Muttom FR, å</p>
<p>== olbmai | gaski, 3 sk Gay ces daina doarroin - havvaduvvujegje, gæina guovtes læga- varroi. Doavter fertti viZZujuvvut 15- kadam diti daid havvaduvvumid.</p>
<p>Altred Eriksen</p>
<p>læ vailjijuvvum oudastolmajen socia- listaidi stuoradiggest.</p>
<p>Smavva dingai fabmo.</p>
<p>Cada ovta luoddanæme livta-glasast bæsal biegga sisa ja Gaskadi Cuovga. Okta raigge, maid roatto læt cieppam, dagal, atte skipa vuojol ja buok olb- muk hævvanegje. Okta havve maita goddet ællema. Katarina, Medici'ast erit, jami, go hakseli ovta mirkotuv- vu Saddo.</p>
<p>200 jage gætest, cælkka dat stuora bajasgavdne Edison, læk olbmuk vuollasæsek bigjam æm- bo luondo famoid. Dat Sadda nutft halbbe ællet, atte okta dabala8 barg-</p>
<p>ge matta oaZ370t sæmma luksus go miljonæra. Edison 1 jake =alvestassi radium imasla3 væke ala olbmuidi,</p>
<p>mutto maidai vulkanaid (dolladollova- rid) avkalasvuoda ala.</p>
<p>»Dam ragjai mi æp læk mattam maidege,<span type="quote">« cælkka Edison. »</span>Mi æp diede, mi dæddo læ. Mi æp dovda</p>
<p>Se == ak-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>lagaid lieggasa, Cuovga ja elektriciteta oudast, vaikø vel æp sate dakkat ano daina Muorast —satta farga rakaduvvut dat dabbasæemus ja koans- talæmus silkke, ja silkke-matto satta æt 50 jage gætest sæmma bagjelmæ- rala8 ollo go dat indiala8 indigo. 200 jage dastmannel oidnek olbmuk min dego bællevilddan ja barbaralaZZan.e</p>
<p>dingain.</p>
<p>Cook Tuiskaædnamest? Frankfurt gavpugest  muittaluvvu 19.</p>
<p>EE AE AE EE AV NE I NE</p>
<p>januar: »Frankfuter Zeitunge okta bladde, CuoJota,atte Cook læ muttom</p>
<p>sanatoriumest lakka Heidelberg. Mut- | tomak dam æppedek, mutto mangas golt Jakkek, atte son læ Tuiskarikast.</p>
<p>Tyfusdavdda</p>
<p>læ daina manemusg bei- obba sagga. 55 olbmu dam davddi, jabimam. Dal buvecamvie- sost, Ja 'mangas dalna læk sagga dop- petallam. Davdda galgga læt njom- mom ovta papagarddemest, post navet-</p>
<p>-biga. læ. doppeta! lam.</p>
<p>| Troandemest vin hæredam læk fatetallam maina 4 læk</p>
<p>tyfus-buocee Troandem</p>
<p>da njoumoi mielke mielde:</p>
<p>ee R — Er | - Fastes dille Chicagost tæ Fuovlaid læma3.  Harvek læk ol</p>
<p>musgoddek ja suollagak hæredam dob- be nuftgo daid juovlaid. Lokko sorb- mijavvumin ja rieveduvvumin læma3 ragjal bæivalaZat. Dai rie-</p>
<p>| gidda 50 1</p>
<p>veduvvumi ja sorbmijuvvumi gaskast læk læma8 manga skandinavialas olb- ma ja nissona.</p>
<p>——======—=w—=</p>
<p>Sami manaidi skuviasida</p>
<p>Namsos lakka. Sami mi88onsærvve Troan-</p>
<p>Okta demest læ dal Nanisos lakka daidr jotte-Sami manai- di, gæk gavdnujek Røros ja Helge- landa gaskast. Dat sida galgga rabas- tuvvut 1. februar dam jage. - Qapa- tægie ja oapatægje-nisson (okta Same- nieidda middelskuvla eksamenin læ juo valddujuvvum, nuftgo —maidai stivrijægje-nissou. Dat Sadda sæmma lagan sida go stata internatak Same: ædnamest.</p>
<p>Muittaluvyvu, atte daina jotte-Sa- min dobbe læk jage boarras, ja gæk æi læk vel 03- Zom mange lagan oapo.  Dak Samek, gæk sattek, ferttijek makset 15 kruv-</p>
<p>Oktibuok</p>
<p>læk 42</p>
<p>| tusak, Mielkkevuovd- :</p>
<p>[dem i Saddam aigest orostet dn davd- |</p>
<p>rakadæme skuvlasida</p>
<p>manak, gæk læk 14 |</p>
<p>- adde læ G. F.</p>
<p>nå manost juokke mana oudast, mi dam sidast galggo oapatuvvut.</p>
<p>Bæiva3 oidnui vuostas gærde dam jagest mannel sevdnjis aige dabe Sortlandast dam 23. januar.</p>
<p>Maid jakke 1910 bukta mieldes,</p>
<p>Dat bæggalmas parisala? »duotta- cælkkee madame de Thébes læ mut- tom aige dastouddal nuftgo dabalaZat diedetam su einostusaides dam jakkai, ja dak einostusak læk angeret dutku- juvvum- Parisa avisain. |</p>
<p>EE EN NE EE</p>
<p>Dam nissona eilnostusa mielde galega dat jakke læt obba buorre jakke. Gavppehoabma ouddana bu-</p>
<p>rist ja olbinuin barggamhallo ja vis- Salvuotta lassana. Gidda Sadda Goas- kes ja goikes; mutto almaken i æd- namsaddo læk bahage. Gaska-Europa gaddek oappaladdujuvvujek garra bie- gain. Ollo vuovdek galggek buollek gæssal.  DollaGollovarek maidai læk masotæmek. Davve-Amerikast 3addek: hirbmadet mæravuole ædnamdoargas-  mak stuora likkotesvuodaid dakkek. Lulle-Amerikast fast garra -goikok billedek ollo. - Ruosarfkast ja</p>
<p>ae H-Belglust Faddek masotes stuimek. Raf-</p>
<p>hetesvuoda balvak Saddek birastattet</p>
<p>Balkannjarga.</p>
<p>Ovta aige 3adda stuora famoi politikka G&amp;uoZZot Asien siste. Dat stuoremus moivve $adda Engelanda septer vuolde.</p>
<p>Nuft einosta dat bæggalmas</p>
<p>franskala? nisson.</p>
<p>Moft olmu3 matta likko manatet. 1. Go son 1 gilla barggat. 2. Go son alelassi avketes nimmoræ- . me siste ælla. 8. Go son luotta ærai ala. 4. Go son vigga oktau havest rigge- sen S$addat. 5. Go son havskotallamid dakka oaiv- veassen. |</p>
<p>6. Go son bargga du8se dallego halo læ. 7. Go son buok gætea sævdnjadæmu- sa bælest. 8. Go son alelassi vainota stuora din- gaid oZudet ige visa maidege dak kat smava dingai oudast. |</p>
<p>Doala ,,Nuorttanaste** vissalet dam jage, ja 0a30 æraige dam doaliat!</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus. % Lund Sortland, Vesteraalen</p>
<p>Ä ———-——- dies md</p>
<p>SJØER</p>
<p>Hjærrali:</p>
<p>AG Å</p>
<p>lost, atte dat daidda dussadet</p>
<p>Madavarjag aktieselskape ruttahivvodak læ aleduvvum 2 miljon kruvnain.</p>
<p>Okta oktivurdnom-særvve Portugal gonagasa Manuel vuostai læ almostuvvam, telegraferijuvvu Lissa- bon gavpugest. 40 olbma læk areste- rijuvvum.</p>
<p>Qåda værok bigjujuvvujek  maidai * Ruotarikast. Kafeduollo, arbbedivadak- ja obmu- dakværro dobbe maidai lasetuvvu</p>
<p>Duolvva buksadibhi alde.</p>
<p>Muttom nuora olmai ocai bargo ovta gavppeolbma lutte, mutto gavp- peolmai i lokkam fuollat sust, daina- go sust æi læm attestak (maidnowgir- jek), maid lifd mattam Gajetet.</p>
<p>Go son eritvuolggegodi, de fuob- mai okta kontoristain, atte pia buksadibbek legje rippanaga. Son »Manne læk du buksaGibbek rippanaga?&lt;</p>
<p>Dat nuorra olmai dovdasti, atte son, ouddalgo son bargo vulgi aldsesis gulaskuddat, læi læmas Gibbi alde Ib- mel oudast ja rokkadallam, ette su ee ja stivrijægje gietta dol- VOSI su.</p>
<p>Gavppeolmai 1 em mikkege kris-</p>
<p>talagaid, mutto almaken, go son dam gulai, valdi son olbma balvvalægjen. Ja son gavnsi, atte dat olmai læ okta buorre ja oskaldas balvvalægje.</p>
<p>Okta imaslas naste læ dam jage ittam aibmol Guovggai. Daggara æp læk mi vel ouddal oaid- nam. Dat goaujuvvu kometan ja læ oainos juokke 75 jage gætest Gal di vissa oaidnebetet dam Sameædna- mestge. Dast læ hirbmmos xgukkes</p>
<p>sæibbe. Farga beatta vela nubbe kometa</p>
<p>oidnusi. Dat goödujuvvu Halleys ko- metan. Manemusta læi dat oainos min ædnami 1835, ja dalle juo dagje nastedutkek, atte dat fast itta jagest 1910. Dam 18ad mai galgga min ædnam mannat dam kometa sælbe</p>
<p>Gada. Ai loga nastedutkek dam ko: meta dakkat maidege bahaid min ædnami.</p>
<p>læk olbmuk ba- min æduama, go daina oktidæivva. Kome- tai sturrodak i galga læt æmbo go</p>
<p>Muttom baikin</p>
<p>I kilometer Gadamitto.</p>
<p>| jon olbmul000 miljon læk goccemen.</p>
<p>dam olb*</p>
<p>- stuora</p>
<p>- baparak el</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mi mailmest dapatuvva.</p>
<p>Juokke sekundast riegadek dabe</p>
<p>ædnam alde 2 mana. Juokke sekun- dast Jabma okta olmus. Juokke nub- be sekundast naittala okta bara.</p>
<p>Juokke sekundast olgusvagjola okta olmus Europast Amerikai.</p>
<p>Juokke sekundast oddek 600 mil-</p>
<p>Juokke sekundast maksek dak europealaS raddetusak okti 1000 kruv- na, mast 250 kruvna stokkuli.</p>
<p>Juokke sekundast rakaduvvu 40 kr. gollerutta ja 5 kr. silbbarutta.</p>
<p>mannuek soatte-</p>
<p>Amerikanalas Peary, gutte maidal galoga læt Davvepola gavdnam, Jakkujuvvu dal Amerikana- laZain, atte son duodai læ fidnam Davvepolast, ja son læ o0330m gollemedalje. Dat læ gæpas ibmerdet, atte Amerika radda garraset bisotam diti Davvepola- olbma, dastgo dast</p>
<p>dain</p>
<p>dam nubbe</p>
<p>veha3 gudnebitta boeatta AmerikanalaZaidi; mutto mi æ- rak vuorddep duodastusak bottek Peary dassatigo</p>
<p>dassutigo</p>
<p>birra, suge</p>
<p>Obba soda. er 8 olbmu See erit statagir kost katholikalaS girkoi marnim jage. Troimsa bisma-ammati Sadda æska namatuvvut dat odda radåetus garvvana.</p>
<p>bisma, go</p>
<p>Bisma Beckman.</p>
<p>Nuftgo mi diettep, de læ bisma Bøckman dal guoddemen Tromsa bis- magielda. Bøckman læ ollo =jottam maidai Sameæudnamest ja læ dam la: kai Saddam oapesen ollo Samidi. Mi jakkep æna3 oasse Samin dovddé su. Fon lær okta buorre sardnedægje, dam birra i mate læt æmbo go okta oaiv- vel. Son lær 'maidal olmai, gutte Sa- mi vuoinala8 diedo ala bargai ige ol- linge viggam Samegiela soarddet. Son likoi hui burist go nuora papak oppe Samegiela. Ja mi merkkimek maidai Troandem-doaggalmasast mannam gæ- se, atte son erinoamadet religion-oapo skuvlain sidasi Samegilli.</p>
<p>Daina maneb jagin i læm Bøck- man nuft »allagirkolade g0 algost. Dak mangalagan oappobilegak stata- | girkost dugjojegje dasa, atte su glir- kolaå oaiduo læi friab.</p>
<p>3</p>
<p>Mi. savvap —bisma Bøckmanni Guvggis Ja ilola8 ællemækkeda, Februar manost sirdda son Troan- dem gavpugi.</p>
<p>Okta pave bodi mannel jabmem almerika porti ja gavnai dan lokka- duvvum. Go son goalkoti, de jæral St. Pietar: &gt;»Gi læk don?<span type="quote">« »</span>Mon læm pave. Piusle  »De rabas don jes jeGad sisa; dastgo don læk muittalam æd- nam alde du særvvegvddai, atte dust : læ Goavda alme porti.<span type="quote">« »</span>Juo, Hærra- Cam,c vastedi pave; »mutto dalle fert- te læt lokka Saddam molssujuvvut ai- ge mielde, go mu Goavda 1 heivve.</p>
<p>Eva æbelmuorra. Ceylon sullo alde gavdnu okta muor- ra, mi goGéujuvyu »Eva æbelmuorra,«</p>
<p>dainago buok $addoin Gajeta, dego fei gaskujuvvum- bitta erit daina. Daina læ Gabba ruksis lagan ivdne,</p>
<p>mutto læk mirkolaZa.</p>
<p>Gagjom 23 olbmu hæga. Gagjomsøita »Stavanger,« mi læ e-</p>
<p>lustam Titran bivddoværast Mada- Norgast, læ december manost dakkam buorre  gagjombargo. Nøita læ okti - buok gagjoin 23 olbmu, varko læmas gagjombargo vuolde hirbmos gArra - dalkek.</p>
<p>Suoska borramusa burist.</p>
<p>Olbinuk jabmek ila arrad, daina- go si æl mate borrat, cælkka okta Amerikanalag, Horace Fletcher. Si berrisegje oappal spirin — spirek sus- kek albma lakai. Ja dat læ spiri vuttivalddem bokte, atte Fletcher læ oappam lagaid dærvasvuoda varjalæb-</p>
<p>mai. Gidda dassagv son læl 45 jage boares, lei son læmag buocas. Son  Jæi ila buoidde, lær læsbme ja oalv- vebavæas. Son læi hui hægjo.</p>
<p>Dal læ son 60 jage boares —</p>
<p>læ oaidnet ja dovdda jetas dego 40 jage boaresen, oadda dego manua ja læ nuft gilevrra dego buok dat boatta dast, atte son læ oap- pam Ja son  Guogota, utte son læ gagjom duhatid olbmnuin oa- patæme bokte sigjidi koansta.</p>
<p>-Dat læ ganske ovtagærddan.</p>
<p>Suoska, dassaCigo borranius Sadda dego sappe, mi golgga —jes —aldest. Suoska sikke Gavgga ja golgge lavea — vuola, mielke ja Gace nuftgo laibe, Ale bora</p>
<p>ouddalgo</p>
<p>guovela. Ja</p>
<p>suoskat.</p>
<p>bierge ja æra borramud8a. frokosta (iddedesborramusa)</p>
<p>ka</p>
</body></document>
