<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3402</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>—=— ———— ———— ————2—20000——0———2————— —202—0———————— —-—————— tr ——————— EE i —ZTZ— EE EE</p>
<p>Hærra soadest manai su -Hærras muodoi ouddi.</p>
<p>KristalaSvuotta 1 læk goasse- ge havde sævdnjadasain goköam. I vela gullum, atte oktage krista- las læ gattam, atte son vallji kristalasvuoda. Mutto dat fal læ</p>
<p>davja gullum, atte æppeoskolas oibmuk læk zgatam jabmensæn- gast, 20 si Jesusa oapo læk hilg- gom.</p>
<p>5- Dat vidad mi ærp- peoskost Cuovvo læ gado-</p>
<p>tus. Markus evang. 16, 16 lok- kap mi: ,Gutte osko ja gasta- Suvvu audogassan Sadda, mutto</p>
<p>gutte 1 osko, gadotusst dubmijuv- vi. ja Joh. 3,36. ,,Gutte osko barne ala sust læ agalas ællem; mutto gutte 1 osko bardnai, son 1 galga oaidnet ællema, mutto Ib- mel moarre orro su bagjelest,' Mi læp buokak suddodam, ja</p>
<p>dat aidno gæidno andaugassi-addu- |</p>
<p>jubmai læ su vuostaivalddet bæ- sten, su, gæn Ibmel dagai suddon min oudast. Jos mi æppeoskost</p>
<p>-— galggap ællet ja Jesusa hilggot,</p>
<p>de i læk migjidi doaiva bestujub- mai. Jesus læ dat aino bæste, gi</p>
<p>stet olbmui suddo famost dabe ædnam alde. Addus Ibmel, atte mi buokak sudni dorvastiftimek.</p>
<p>Fæila divvom. Mannam mnunmarest saddai papa G. Tamberg namma boattet</p>
<p>boasto sagjal. Dat lifti galggam | læ dat kristalas</p>
<p>cuoZ3o0t dam bitta vuolde, man bagjeltala læ ,,Halbes religion." Dam bitta læ Tamberg Caillam sLappernes Ven ast.</p>
<p>Dat bitta, man bagjeltallag vuollai su namma læ joavddam. læ Gallum mist.</p>
<p>Gutta vastadusa</p>
<p>ovta gataldakki.</p>
<p>Mon jerrim ovta studentast,</p>
<p>mak læk dak golbma dinga, maid son haleda.</p>
<p>,Adde mudnji gøirjid, dær- vasvuoda ja ma80,* celki son,</p>
<p>,Ja mon im darbas æmbo.*</p>
<p>Mon jerrim ovta hadnasest da sæmma gataldaga, ja son curvi:  ,Ruda! ruda!! ruda!!!&lt;</p>
<p>Mon —jerrim vuollegas jienain celki son: ,Lai-</p>
<p>valvasest, ja:</p>
<p>| | | | | | | | | | | | | |</p>
<p>, i</p>
<p>| | | | | |</p>
<p>ti Cuovvova8</p>
<p>|</p>
<p>be! laibe!! laibe!!!*</p>
<p>Mon jerrim vinejukkest, ja son celki allaget ja Guogjelet: ,Adde mudnji garrimjukkamusa!*</p>
<p>Mon jerrim olmuSalbmugest, mi mu birastatti: ,Mak læk dak golbma dinga, masa di haledepet?* ja si! bajedegje rieja, mast mon gullim daid sanid: ,Riggesvuoda, bæggalmasvuoda ja havskudalla- ma.*</p>
<p>Mon jerrim ovta vaivas olb- mast, gutte gukka læ! læmas ok- ta guoratallam kristalaS, son vas-</p>
<p>tedi: ,Mon vaimolazat =savam golbma dinga: Vuost ja buok oudemusta,</p>
<p>atte mon gavdnujuvvusim Kristus siste, nubbadassi, atte mon Kris-</p>
<p>tus lagaSen Saddafim, ja goalma- | dassi, atte mon bæsafim Kristus</p>
<p>lutte orrot.</p>
<p>Okta bærdderokk:dus.</p>
<p>Muttom olmai rokkadalatr ok- bævdderokkadusa gaskabæivemallasidi, mak legje salledak ja potetosak: —.Hærra! mi gittep du damditi go don ad- dem diti migiidi borrat læk Gada-</p>
<p>læ Gajetam, atte son nagada bæ- | Occam abe ja goikkeædnama.*</p>
<p>Sameædramest læk manga</p>
<p>- pappagielda maina læ stuoreb vi-</p>
<p>X dodak go Jarlsbærga ja Laurvika | mtast okti, muittala okta Daro-</p>
<p>bargga</p>
<p>å gjel avisa.</p>
<p>229 miljon bibala</p>
<p>bibalsærvve ol- gus addam dam rajest go asatuv- vul jagest 1904. Daina bibalin læ 72 miljon engelas gilli,</p>
<p>Kristiania gavpugmis3ona</p>
<p>angerit. — Juokke jage olgusboatta okta ueca girja$, mi Cajeta, moft barggo læ mannam. Mannam jage diedetusgirje Cajeta</p>
<p>atte vaiva8i vækketæbmai læ dat</p>
<p>miS80na Coaggam ja olgusmaksam dam stuora summa kr. 94,847,40.</p>
<p>Oktibuok læi mannam jage buset- ta kr. 200,000.</p>
<p>Japan.</p>
<p>olmar Galla Japanest »KristalaSvuotta læ ollo</p>
<p>Muttom Cuovvovaga: buore dugjum Japnest; mutto mi æp mate orrot oainekætta dam, atte dai</p>
<p>arvo mielde 80 duhat protestantala3 kristalaZai gaskast Japanest gavdnujek hirbmos ollo namimma —kristalaZak, —ja dasa vela boatta, atte dat mnuftgoddu- juvvum odåda theologi læ ollo —vastu- stegjid ja oudastolbmaid o73o0m Japa- neså.«</p>
<p>- Muttom aige dast ouddal &amp;uo30i ovta japanesalaS kristala8 bladest: »I læk Sat oktage, gutte jakka, atte læk læmas dak ibmasak, maid odåda testa- menta muittala, atte Jesus læ dakkam, Ja go oappo ruosa ja soavatusa birra</p>
<p>eritvalddujuvvu, de bæssa —kristala3- vuotta vidanet Japanest.e</p>
<p>Gi læ dat, gutte Japani dam oapata?</p>
<p>Igo dat min saggarak morastatte Ja Giegnales baktasa min vaibmoi buvte, go mi oaidnep, atte daggar</p>
<p>hæpad Jesus Kristus girkkol guddu- Juvvu. Mutto maid gavdnap mi ol- gobælde girko?</p>
<p>Daid bajastuvggijuvvum ja ollo oappan vlbmai særvest gavdnap mi ollaset ibmelbiettalæme. GCuode duha- ti mielde daina læk aibas fuolameætto- mak buoslai religionam.</p>
<p>Ja dobbe almug-Ciegnalasast?</p>
<p>Dai stuora olmusjoavkol siste, dobbe læ vel doaiva. — Dobbe dollek vel gidda sin religionastæsek — buddare-</p>
<p>ligionast Sintoireligionast (nuft nama-</p>
<p>tuvvujek Japån bukenlag religionak). Orro Gajetæme, atte dat alggo budda- oappo Japanest læ læmas okta oappo buri dabidi alma Ibmeltaga. Dast 1 gavdnu Ibmel, i bæste ige suddo, nuftgo mi dam ibmerdep. Dam os- ko-olbmuk jakke, atte si Jet mattet fidnet bestujumme aldsesæsek daggo bokte, atte si jeCidæsek binedek (mut- tom lagan mukegævatus). Dat lagan buddaoappo orro læme guådujuvvum arvo melde 300 jage Kristus riega- dæme mannrel, daggo bokte atte bud dala8vuotta 3addai oktiguoskat nestori- anala? —kristalaZaiguim, ja dat odda buddalasvuotta daihe Budda, masa JapanalaZak læk giddadollim læ okta »bæste<span type="quote">«. »</span>Amida Butsue læ su nan- ma japanalas gilli. Sov i læk —goas- sage ællam, i læk mikkege —historla- las persovnaid; mutto dJapanesalaZak</p>
<p>| sudnji dørvastek dego bæstai ja juok-</p>
<p>kelagan rokkadusat sudnji guddek.. Mattago mikkege læt æm bo vailb- moidmvece go dat? Mattigo mikkege</p>
<p>læt nannosæbbo gotæom migjidi =kris-</p>
<p>talaZaidi. Dat oanekas guoskadæbme</p>
<p>pe</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokta.&lt;</p>
<p>15. jakkegærdde.</p>
<p>| i Nuorttanaste. olgusboatta guovte gærde</p>
<p>» Nuorttanaste&lt; maksa ovta kruvna jakko å ; dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-|i 15. he 191 L : manost — dam l15ad ja dam 830ad hæive juokke manost.</p>
<p>Å rappe bokte.</p>
<p>&gt;-Gæita dam Ibmel labba, Ev mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 11.</p>
<p>PAA SRVINTEIwNSNL LLP ASEAN</p>
<p>—</p>
<p>NTN</p>
<p>ae NN Np</p>
<p>NN NN EN NN NE NE SE Eg EE SG NNN</p>
<p>DEN</p>
<p>Mast dat boatta, mi dam</p>
<p>de. Oberst Ingersol celki okti,</p>
<p>-- | Dat njæljad, mi æp-| de oaidnep mi, gost sævdnjadas FER eo ak Å |peosko mielde. Guovvo! havde gokæa. Ingersol jami fak- 5 p p sd * læokta doaivotes havd- | kistaga alma ovtage GCuovggasuo-</p>
<p>njara ja ilotaga. Su havddadubme</p>
<p>; , | atte evangelium sardne læ suoi- | lær gavkas. Su akka ja meidda, mielae CuOYQO, Jå  MEi| vana suppim buocamsænga bag- | gudek su rakistæiga su lika aniga dam dalksata jel ja havde goktam sævdnjada- | sidast, nuft gukka go læi vejolas, EG åå aa &amp; 3 vÉis</p>
<p>Lægo don goassege dovddam</p>
<p>|—=—te rs or ——————-———-— 2000 —— isse</p>
<p>dasain. Jos dat læ duotta, de læ | Ja dat mi arnöl callujuvvui av1-</p>
<p>mærkala3, atte almos religiona biettalægjek davja sittek kristalas</p>
<p>sain dam færana birra go su lika bolddujuvvui, baha dagai vaibmoi</p>
<p>ovta boares Ibmel- ja Kristasbiet- papaid sarnid doallat sin havdi | gullat. Ar I-kolaa? | alde.  Suddo læ goktam —havd Mutto Moody jabmen ja havd talægje olbmu, gutte læ likkolas? alde. Suddo læ goktam havde Mutto Moody jabmen ja havd- Ad lt FE LEV å a | E 5 å vs = p Muviork 3 sale multem am Sevanjadesam, dat læ - dat, mi dadæbme lær 1l0las. Arvvad ide- på Ne &amp; ; Tom % G 7 G : - å de nt erinoamafet 090 sist | duotta læ; mutto bibal agja dam | dest su jabmen-bæive Cokkal su SAabv ig AU TUv 3 9U 5 p : 7» g re et 0 vuogas selskape læ: mutto lækeo | sævdnjadasa erit. Jos dun biba- | boarresæmus bardne su baldast. ; C e IF JU å . H; 4 — - don, goxssege sin lutte merkkim | la eritsuppet, de don sævdnjada- | Son gulai su aCest sardnomen sast ik eritbæsa, mutto fal dam | vuollegazat, ju son bijar bællest</p>
<p>dam Gievnalas, bisova3. ja valmo- liegadatti illo, mi læ. kristalazai stuorenius ov ddomærkka? Mon</p>
<p>dovddun ovta damlagan æppeos-</p>
<p>Cuovggasest, mi sævdnjadasa Ca-</p>
<p>Æppeosko gokta hav- moad-</p>
<p>da bakke. de sævdnjadasain, ja dam</p>
<p>de éuovggasuonjardasa, mak dast | me rappasa,</p>
<p>Su njalme ouddi gulddålet, ja son gulai su cælkkemen:</p>
<p>,.Ænam pgaidda, alb- Ibmel ravkka.*</p>
<p>&gt;A la 7 og 16 G ee or gå å Sire Fn sted : er gavdnujek, dam læ dat suoladam | ,Niegadakgo don atte!* jærrali talas sierdda dam gnllat, dastgo kristalasvuodast. Oberst Ingersol | bardne. Åm mon niegad; mon son dictta, atte son buorreb baik- doalai su vieljas havde alde sar- | læm læmas portal siskabælde. ne, mi læi laitas gvllat. Loapa- | Mon læm oaidnam manar muo-</p>
<p>kai bæssa dal beivi mannel. Davia le Ilbmelbiettalæbme dorvotesvutti ja. jefasek bakenlas stuora jeCas-sorbmema</p>
<p>SIV Vå sorbmemi.. Dak girjetallek. adne mæstæ juo buorren dappen,</p>
<p>oætest dam sarnest celki son, at- te doaivvo oini sævdnjadasa Cada oyta naste, mutto atte dat lær</p>
<p>Betleheima naste dam son i cælk- | men." kam. Moody doalai su vieljas | dovddo bavtasen.</p>
<p>Bæras Coakkai bodi. Moo- vehas fast, ja fast mg Si gulle su —cælkke- Lægo dat jabmen? I dat I dast gavdnu</p>
<p>doid.* dy virkusmuvai</p>
<p>mi dam min aigege gættat bær- havde alde ovta sarne, mi læ, lækge. Dat læ ilolas. Dat læ å Abi Å ER Ea - gå pre HA E % - 7 fm - . dievva avost. Son gætai dam ra- | havske!* =,Acce,* celki su nieid-</p>
<p>ral, gæk dak læk gæk hæga alde- sek valddek, de gavdnap mi, dat- te dak læk daggarak, sæk guk- kas læk gaiddam erit religionast.</p>
<p>Dat stuora amerikanalas 1b-</p>
<p>vas havde sisa ja Curvvi —,Jab- men, gost læ du Cælagas. Jab- men gost læ du vuoitto! Ibmeli</p>
<p>gito, gutte vuoitto adda min Heær-</p>
<p>ramek Jesus Kristus siste!*</p>
<p>- Mi æp sate dutaga</p>
<p>da, ,don ik galga guoddet min. læt.* , Mon im suppe mu hæggam aldam erit, vastedi dat jabme olmat. ,,Jos Ibmelest læ æmbo barggo mudnji,</p>
<p>FE melbiettalægje Ingersol aali okti</p>
<p>E . 5 px Å . . E 16 46 é 3. ) * . FO RQ Oo å</p>
<p>| ovta amerikanalag bladdai ja bæ- Qvta jagest jamiga Åme | Å Jo må on vr EG ” J-* ad =&gt; , € 2 | ; ut o j J</p>
<p>E losti jetasek sorbmema. Dam su | kast dak guokta olbma, Ingersol, &amp; ; Er &amp; = 5 E : g | SEE mon ferttem —vuolgget.* Da E tallema mannel valde ædnagak | amerikanalaZai friajurdasegje bæg- 88 :</p>
<p>aldestæsek hæga Newjorka gav- pugest ja daggo birrasin, ja dat olmat, gutte dam Cali, fertte ou- dastvastadusa guoddet.</p>
<p>galmas 'oudastolmai ja Moody, dai amerikanalas kristalaZal luodagal- le. 60 mi gætadep dam guokta olbma jåbmema ja havddadume</p>
<p>pe</p>
<p>manemus sadne, maid si gulle su celkkemen læi dat: =,,Ibmel ravk- ka dat læ mu kruonedæme bærve.</p>
<p>Mon læm gukta dam mannai ui- basam."* - Ja dat arjalas olmai</p>
<p>EN</p>
<p>——————— mim</p>
<p>kristala8svuodain manga —=jakkeduode dastouddal buvti albmug sisa aibasæ- me kristala8vuoda manna, daihe bæ- Mutto buok dat dietto ja dovddo, mi dalle bodi læ dal vassam, Ja bakenvuoda sævidnjadas gokæa —Ja- pan ollo sulloid. Mutto mi, gæk dovd-</p>
<p>dap bæste Jesus Kristusa,</p>
<p>ste mannål.</p>
<p>æpen mi berre mannat suna dam almug lusa, ml duottavuvdast &amp;okka sævdnjadasast. Æduag JapanesalaZak matafegje vuit- tujuvvut. Men læm 12 juge barggam dam ædnarnest, ja mon duostam eælk- ket, atte dal læ Japan laddam evan- »/Fdnamak læk</p>
<p>Gostikkenassi sadne duil suard-</p>
<p>gelhumi, vielggadak</p>
<p>lagjoi.«</p>
<p>neduvvu, i «use Uaina —oimussukkis</p>
<p>oaddebarkn</p>
<p>vuittujuvvujek.</p>
<p>gavpugin, mutto maldal de dallanaga si2lok Dobbe læk dak nuftgoddujuvvum »e- vangelium vistek« mietta buok, gosi evangelium sardneduvvu, Ja ædnagak Coagganek daidi særvidi.</p>
<p>Dobbe læk Guådi mielde ænagav pugak, mmaina assek 3 ja 4 duhat olb- mu. Okta dobbe asse misjonæra 1m0- din væketæjin mattasi ucceb uiges go oyta jagest vuoddodet ovta ucca s:æerv-</p>
<p>vegoddata. Moft maåtep mi gælna Cuovgga læ Jjoavddelassan —=Silljost</p>
<p>CuoZZot?</p>
<p>Dat, mi dal Japanest darbasuv vu læ okta Cada kristala8 di manne Dam buokak, missonærak, papak evangeli-</p>
<p>særvvegod-</p>
<p>MOriId us. darbasek</p>
<p>stalaZak ja æra kristalaZzak. Buokak darbasek ovta Gegnalæbbo oamastæ-</p>
<p>me armost Jesus Kristus siste. OL mus-albmugak GuoZZok garvasak be stujume mutto =kristalus girkko læ dukkemættom 3u fidnuses.</p>
<p>Dat vilggis slavagavppe.</p>
<p>Min aigge læ fidnoi ja juokke lagan gavppedoaimatusai aigge. Ol- muk studerijek ja smittek jesgige su</p>
<p>oamastet,</p>
<p>navcaidesmielde, moft —buoremusad, gæppsæmusad ja ænemusad rudak matta?egje fidnijuvvut. Dam foama</p>
<p>vuolde davja i jerrujuyvu vanhurskes- vuoda birra. Dam nuftgotGujuvvuim vilggis Slavagavpe birra læ ollo dam maneb aiggai Callujuvvum, ja nuorra nieidak læk varrijuvvum —jedaldæsek addemest fillijuvvut olgoædnamlas ja sistædnamlag$ agentain vuolgget duom ja dam stuora gavpugl bigan. Dag- gar agentak loppedek stuora loppadu- said ja dak vaivan nieida riebok</p>
<p>jakkek daidi, ja dasto jedaidæsek dik-</p>
<p>-—-—— ==</p>
<p>i |</p>
<p>EEG rn so ind sende RD arista. arm</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tet saddijuvvut oleøgoædnamlag gav- pugidi, nuftgo Londoni ja æra Eug: landa gavpugidi. Go si dasto dokko bottek, de bigjujek si daggar doaina-</p>
<p>tusaidi, mak sin ællema ja nama bi- lidek.</p>
<p>cæssembloastaren</p>
<p>* Anu Ati NGL</p>
<p>Manga sajest $addek si mærraolbmaidi =ja j:okkelagan raiskoidi daina stuora re- Stauratlonain,</p>
<p>Gieskad botte 2 daggar agentain fillijuvvum nieida Stavangerest Kristi- IV jage</p>
<p>Antwer- Mutto de soiti nuft, atte Kri- stlansanda nisson politia (dubbe adnu-</p>
<p>unsandi. Sval keiga 16 ja</p>
<p>boarras ja galgaiga mannat</p>
<p>peni.</p>
<p>jek maidai nissonak politian) gavnai dam guovto. Soal muittalæiga, atte</p>
<p>lælga muannamen muttom oappasa lu-</p>
<p>sa Antwerpenest. Politia-nisson pgav- nal sodno Gilggitusa dammude æppe- datte, atte a83e valddujuvvui iskama vuollai. Dasto telegraferijuvvui Ant- werpeni gaGaldak dam birra, maggar</p>
<p>dat dallo lær gosa nieida guevtos —le- galga jJeCasga galggam</p>
<p>Dobbe vasteduvvul, atte dat dal» lo læi okta daina buok bæggalmusain dum</p>
<p>gavpugest. Go =nleidagunvtes</p>
<p>dam gulaiga, de soal æba vuolggam.</p>
<p>Læskadronneg Sofhia</p>
<p>la gleskad cælkkan ovta avisa Galla, gutte su læ fidnam oappaladdamen: »Mon Jæm meorrases dam stuora =reli- gionala$ fuolamættomvuoda diti mi dal læ raddemen. Min almug (Ruota- laZak) læk læmas okta ibmelbalola3 almug, Ja ibmelballo læ dat okta aino, mi gukke vuollai Mon læm lærra8 buoeas 67 jage, — moft liftim mon mattam dai jagi Gauda bæssat alma oskotaga Ibmel ja su —rakisvuo- da alu?e</p>
<p>bisso.</p>
<p>Ruotarikast læk dam maneb læma3 hui goikkadagak birra ja læ ballo atte ædnam3addo SUV VA.</p>
<p>alggal buok, billa-</p>
<p>Poastaviesso Spitsbergi.</p>
<p>Maidai dam gæse alggo min æd-,</p>
<p>nam poastastivritus poastadoaimatuss dvallat Spitsbergast dam aige go tu- ristak Jottek.</p>
<p>Galma gæssen</p>
<p>orro Cajetæme dak gæsse dabe goit Nordlandast. Dal gaskaraje juni rma-</p>
<p>no mutta ain varin dube Vesteraa- last. Mutto oarjen fal 3ukkek garra gæssebaka vuolde.</p>
<p>43.</p>
<p>=&gt; EEE ——— ini</p>
<p>Lysstraalaboakkanak</p>
<p>——-——</p>
<p>————=—p———-—40 VE- ——— 2</p>
<p>PE -- me tg EEE RS D JENTENE DO PEN &gt; DEE</p>
<p>tæk ædnaggærddasaZat vægalæbbo go dak sera elektriskaboakkanak, mak fal- lujavvujek. — Flektrotekuikkarak læk gavdnam dam mittedæme bokte:</p>
<p>Dat læ sivva, manditi » Lysstraa- laboakkanak« pukkes aige adnem Gada læk Gajetam imaslaS naveaid tet sikke gæppaseb ja loseb davdaid, damditi læk Lystraalaboakkanak min dalkas- bælljetesvuoda,</p>
<p>dalkas-</p>
<p>alge ænemusad adnujuvvum tam —gaskanabmem foddadavda, vaibmovige, læsme, ma- nemu3., vuoivas- ja öoddadavda vuos- tal.</p>
<p>Gale bræva, muittal du davdak</p>
<p>Ja sadde 85 evre friamærkaid. Bureau »Lysstraalac Berge.</p>
<p>Agentak oceujuvynjek videdam varas min elektriska-boakanid buceidi ja gillajegjidi Bureau ,,Lysstraula", Bergen.</p>
<p>Gieldastivrast.</p>
<p>Okta mieldelatto: »Allek di sarno guttek- guoimadek njalbmai sard- nuk okta ain havalassi.</p>
<p>Nabbe mieldelatte: »Jos mi dusse okta ha-</p>
<p>. valassi galggap sardnot, de mi æp gærga goasse- ge.</p>
<p>Okta mannasiello vam dam odda theolo=</p>
<p>zia mirkost. |</p>
<p>Muttom bisma —muittala ovta Ruodagiel bladest: Okta nuorra æd- ne, gæn mon burist dovddarr muitta- la Cuovvovaga:</p>
<p>»Mu 7 jakkasa3 ganddasam lok- kim mon oudeb ækked bibalest Israel albmuga gagjujume birra Farao —gie- dast ja Ruksis abe rasta vagjolæme</p>
<p>Nuftgo dabalazat —pulddali</p>
<p>gandda stnora darkelvuodain, ja son</p>
<p>| birra,</p>
<p>haledi æmbo ja æmbo ain gullat</p>
<p>billasuv=</p>
<p>+t</p>
<p>go legjim hæittam lokkamest nekag rokkadusain loapatam, imannim mon nubbe ladnji, gost mu 10 jakka: sag nieidda aito læ Mon gavdnim su saggarak Glerromen. Go 1non jerrim, manditi son Girro, de vastedi son: —»Vuai likkolas ucce vieljaus læ, gutte nu bu- rist liko bibalbistorjai ja gutte jakka</p>
<p>sengi* mannam</p>
<p>mamma, map</p>
<p>Ja oå |</p>
<p>| | |</p>
<p>buok, mi dast CuoZZo. Mon muitam man Gabbes dat læt, go don - muitta- |</p>
<p>legjek bibala muittalusaid mudnji, ja</p>
<p>dalle go mon daid sattim jakket. Man</p>
<p>likkolas læk donge mamma, dastgo maidai don jakak duotten buok dam</p>
<p>mi bibalost CuoZ30, du lokkamvuogest</p>
<p>mon dam merkkim. &gt; Mon dal $at im 0aZ30 mi Alelassi po mist læ biballokkam skuv- last, de m1eJId!:</p>
<p>ga di jakket, atte læ aito</p>
<p>J</p>
<p>ilege iloid bibala lokkamest.</p>
<p>lave skuvllarivggo —cælkket</p>
<p>»Rakis manak, dal epet gal- nuft mof</p>
<p>dast CuuZZ0, di arvvedepet, atte dak</p>
<p>530, buek menal lundolaZat; dastgo I milk- kege luondo dapstuv- vat Go bibalam, de alelassi orro mu mielas dego mon - Jogasim maidnasid. Mon hu — jakket, nite jure nuft læ dapatuvvans.</p>
<p>£0 bjbai muittakt, Ja</p>
<p>matte vuostal</p>
<p>mon logam  1nu</p>
<p>non 1m —nagad baljo maidege Jakket bilalest, ja mud- nji doved» nu lossaden, go 1 læk man ala nannoset satam luottet. Bisma dasa joutka: Man dat dadde læhirbmos go galggek manak skuvinin devddujuvvut Gaggar birulasvucdain ja dokkemættosen dak- kujuvvut oskot Ibmela buristsivdne duvvum sadnai.</p>
<p>Vuer di vanhemak, di gæk ma</p>
<p>naidædek divrasen adnebetek, geGtet bærrai, mi dat læ, mald din manak</p>
<p>skuvlain oppek religiundinoin.</p>
<p>Nissonak pappan. Amerikast galggek oktibuok læt 3000 nissonlag papak, muittall dat a-</p>
<p>merikanala8 nissonpappa Miss. Shaw, gutte dal læ Kristiania oappaladda-</p>
<p>men. Atte Amerikast valddek nissonid</p>
<p>pappa neb aiggal læ vaddes</p>
<p>boatta ollo dast, atte dam ma- burid —papaid</p>
<p>oaZ30t olbmaid bælest. /Enas studen tak faskek gappefidnoi daihe poletika</p>
<p>studerijek. Miss. Skaw arvali maidai, atte I læk suotas olbmaidi girkoin sardnedet. OQlmak læ sardnedam gir:</p>
<p>koid guorosen olbmain. Nissonak galg-</p>
<p>matte</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gek dal olbmai ruoktot girkoidi sardnedet, ja si læk juo dam alggam dakkat. Olmai-papak sardnedet dus- Se nissonidi; mutto gost nisson -sard- neda læk allelassi æneb olbmak guld, dalægjen.</p>
<p>Adnerakisvuotta</p>
<p>Okta Kragerø avisa muittala: Ikte bodi deiki Kragerøi Suomast okta nisson. Son lær dam</p>
<p>jottam bæssam diti</p>
<p>raves lagan gukkes matke oaidnet su barnes havde.</p>
<p>Dam nisson namma læ» læska</p>
<p>Anna Erika Erikson Aalandast. Son lei ædne baadsmand Erik Elis Frik-</p>
<p>soni, gutte læ dan suoma skipa miel- de mi dus8a1 Kragerø lakka bæl'njæl- jJad jage ouddal.  Buok skipaolbmak hævvanegje ja likak big-</p>
<p>dast dam</p>
<p>juje ovta havddai Kragerø girkogard-</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>| lemlaibid.</p>
<p>: SOn ruosa Ceg2 110,</p>
<p>dal.</p>
<p>Dal bodi baadsmanne ædne hav: de gæötat. Dallanaga manal son girk- æraigulin, gælna sæ NA</p>
<p>kogarddat muttorn måaldai legje rakkasak dam oktasas havdest. Vaimolikkatatte læ eaidnal. Gierromin ja rokkadallamin</p>
<p>sogjalatti son Fibbides dam havde ala, man siste su rakis mana davdek nådet.</p>
<p>Dam oktasas havde ala lær nis-</p>
<p>man ala leg;je dak sanek Gallujnvvum: Erik Elis Eriksen, riegadam 4/1 1886, jabman "12 1907. Bradsmand »waalona&lt; mielde. Nabbe bælde fast GuoZZoi: Mon boadam dam riftes illohamani. | Ma rumas havddai bigjujuvvu, Ibmmel vuoina valddam læ. Cuovggadassi riggodakki,</p>
<p>maraidægje abest mutto</p>
<p>boattam : giudnes</p>
<p>Sævdnjadasast læm. - Vaivasvuodast buore vuoinadussi.-</p>
<p>Moft beares bivtasbas 50 Sofie lavi ferit. Don orok Gajetæmem —hæv-</p>
<p>fast :</p>
<p>]</p>
<p>| | |</p>
<p>skalæbbon dal, Soffa, go dalle go:</p>
<p>mon du manemus oidnim*, cel- muttom boares oapes NSofiai. ,Pat i læk ima8, Jesusa re-</p>
<p>ligion i læk mikkege ruoidna æl- Mon oa730m armo 1d- dedesborramusS8an, rakisvuoda gas- kabæiv'malesen ja rafhe ækkedes borramu33an. Manemus jage ses- tem mon okti 150 dollara ja sat- tim ovta mis33onæra saddet Afri-</p>
<p>| i</p>
<p>kai*, celki Sofie.</p>
<p>,Bargakgo don ain lika gar- raset go ouddal?"* jærai olmai.</p>
<p>Bargam galle, don diedak, gt læ bigjam mu bivtasbassen</p>
<p>sardnedægjen. — Sardnedægje ko mon læmas riegadæine ra- Jest, ja dademielde go mon læm vaiva$ oppim mon hårsent Mut-</p>
<p>tomak læk, gæk ær gilla barggat; mutto mu halidus læ barggat, nuft daga maidai Jesus. Son i</p>
<p>ballam bargost. Mon galle gar- raset bargam, ja de boatta bær- galak-ja adda mudnji cielggebak- Casa, sust læge hallo min bakta- siguim biegetet nuftgo son doule Jobba bal bukkoiguoim —vaive- di oaivest gidda julgidi.</p>
<p>Ja de 0770m mon ovta gyngastuo- lo, mutto de læi datges vaddon, atte must i lem dille dam sist Cokkat ja Jetam vutudet, ja dak gukkes juolgek legje alelassi mu oudast, ja mon daidi snuoggasad- dem davja.</p>
<p>- Damditi celki mu acte mud- njl: ,Adde dam stuolo dam vai- van buoece olbma ripoi, mi duom nubbe lanjåst assa. Don oaZok Gielgad dorjed mu ala. Mon ai- gom læt du vuottomstuollo.*</p>
<p>Ja dam dakkim mon.</p>
<p>Badnevarka vuostal. Min burist devdos tagak badnevarka vuostail, bakGasa ja bottanæme ja ravsadavda vuostai — bukta juokke —gillajæg- jai visses væke. Hadde kr. 5,50, maid 0330 brævas Adressa læ: Bureau »Lysstraalac</p>
<p>Bergen:</p>
<p>Odda fuomasæbme.</p>
<p>De dak dal læk fuobman oåda vuoggan koansta. Okta franskala3</p>
<p>koakka læ Smiettam, atte 1 darbas X</p>
<p>bade jge gievne malestæbmal. Son juokkelagan —mallasa vuo83a bapar</p>
<p>siste. muttom lagan vuoiddasin.</p>
<p>Ovta stuora hotellast Engelan- dast læk juo alggam bapar siste vuo3 Sat.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste: dalle, prenttejægje ja olgus-</p>
<p>adde læ G. F. Lund Sortland,</p>
<p>badnedanas- niuotto-</p>
<p>læ duse: saddet.,.</p>
<p>Babir gal fertte vuiddujuvvut:</p>
<p>Vesteraalen</p>
<p>i åk fru FA MLE å</p>
</body></document>
