<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1911</year><wordcount>3461</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>—————00ue ene</p>
<p>migjidi su divras varaines!</p>
<p>Dat læ mu savaldak. rokkadusaidam siste. Di duoddara barnek ja nieidak orosteket Hærra sane oudast, go son din ravkka (Alm. 3,20). Go mon fast bottim ruktot Bosegoppai, de</p>
<p>vaimola3 Mon muitam din mu</p>
<p>dælva-</p>
<p>dim mon dast daina stuora daG&amp;ain Wangbergauin, mi lave =jottet Sume-</p>
<p>ædnamest, ja olgusjuokka bibalid ja æra osid basseGallagest, nuftgo son</p>
<p>maidai sardneda Ibinel sane olbmuidi.</p>
<p>Havske læt suina gavnadet fast ovta jage gætest. Ibinel læ armolas min</p>
<p>vuvstal. —</p>
<p>at</p>
<p>Wangberga galggai man- nat GaraSjokki, mutto i 0770m</p>
<p>ja fertti damditi' jorggalet fast ruoktot merri.</p>
<p>sato, Ibmel læ addam stuora arnmo-</p>
<p>addaldagai dam olbmai. Stuora Gæp</p>
<p>pevuodain ja vuoinafamoir sardned son evangeliuma, erinoamadet bDaro- gilli ja Engelasgili. —Maidai Same glelage læ juo oappam obba  burist. Sen alggo maidai dam jagege jottet Sameædnamest juokket bassedullagid</p>
<p>olbmuidi ja sardnedet Ibmelsane, mi alvestassi dakka suddolaZa san. - Mon</p>
<p>burist vuostaivalddujume</p>
<p>audogas- likko ja ikke-</p>
<p>Sameædnauest</p>
<p>savam sudnji 208A nassl dat stuora data itta.  Moai ledne sjoøttemen Talviki, ja jurda dast mannel læ oappaladdat bivddoværaid Nuortta-Sameædnamest.</p>
<p>Loapatam dam have mu jottem- brævvam valmola? dærvuodaiguim ja</p>
<p>gitosiguim —buokaidi, gæ!guim mon læm dam jage gavnadam. Ibmel —=buristsivdnedekus din buokaid. D;s »Altenc«, 24—4—11.</p>
<p>vieljalaZat din Ovla-Andras.</p>
<p>20 jage dastouddal bibal prenttijuvvui hebrealas gilli Judala- Zaidi, ja 600,000 vuvddujuvvujegje occe sieloidi JudalaZai særvest. Dal læk arvo mielde 250,000 Judalas-kri stalaZa, ja 3000 JudalaZa sardnedek evangelium.</p>
<p>Guode jage dast ouddal læi hui harve, atte oktage JudalaS8 kristalus- vuoda oamasti; mutto dal galgga Tuiskaædnamest JudalaZai jorggalus læt nu dabalag, atte mæsta I gavduu oktage Judalas bæra3, gutte i læk massam ovta su mieldelattoines. Okta Judalas professor cælkka, atte a83en dasa læ evangelium fabmo, mi Pau-</p>
<p>lusa beivi rajest læ dugjum Judala3ai vaimo alde.</p>
<p>Nuorttanaste 39.</p>
<p>Buorre bivddo galgga læt ain Sameædnamest erinoa:- ; maset Nuortta-Sameædnamest.</p>
<p>Gæidno dærvasvutti!</p>
<p>Fuodar vadne læ dam gida læmas birbmadet maidai dabe Nordlandast. Suoidne illa obba læ fidnemestge, ja hadde mana3assi kilost.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| Stuora | jallavuotta læ olbmuin ila ollo 3ivitid | |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>bagjani 12 øra røgjei bigjat naveti dalvvai dam atte arad eidda boatta.</p>
<p>gaddost</p>
<p>p)</p>
<p>Amundsen Madapolaekspedition.</p>
<p>Nuftgo mi ouddal »Nuorttana-</p>
<p>ste«est læp muittalam, læ dat bæggal-</p>
<p>mas Amundsen vuolg</p>
<p>Bam</p>
<p>Madapola</p>
<p>oecat. Su oaivvel læi algost Davyve- poli mannat; mutto de oa Z01 oalvval Dak buokkanak, mak namatuvvtu-</p>
<p>p &gt; hå NMiarctarnls ==. And ; Go . * Gr * aæddelet Madapola guvlloi, æige dam jek ,Lysstraalaboakanen", læk Gajetam</p>
<p>diettam oktage ouddal go mannel go je&amp;usek buorren dalkastet sikke garra- son læi vuolggam, dasto æska dam | sæbbo davdaid ja ueceb vaddoid, dam- diedeti telegrama bokte. Dal læ dietto | diti læk dak boakkanak Saddam roin boattam: Buenos Åyresest, atte son alge »ænemusat adnujuvvuin dalkas- dal læ vuolggam jiena mielde jottet | tamgaskaskaoabmen, mnuftgo gulotes- Madapola oceat, ja su mielde læk | vuoda, öoddadavda, vaibmovige, —læs-</p>
<p>Cuovvovas olbinak: Marine løitnant | ne, menemus ja vuolvasvige vuostal, Prestrud, —kapt. buoklagas Goavjedavdai vuostal læ dai</p>
<p>Hjalmar Johansen, | |</p>
<p>Hassel, kanonolmai Wisting Bjaaland, | maidai buorre Ja maidai —vuvimetes- Linstrøm, Jørgen Stubberud, —isalovsa | vuoda vuostal. Helmer Hansen ja Roald Amundsen, Don, gutte buoece læk, sadde</p>
<p>bræva siste 85 øra friamærkaid ZGuov- vovag adressain: Burau ,,Lysstraala&amp; Bergen ja muittal maggaur davdda dust læ, de oaZok diettet ænibo daid boakkani birra.</p>
<p>øktibuok 9 olbma. Muttomak læk skipain Buenos Ayresi.</p>
<p>maccam</p>
<p>Mailme boaresæmus nisson galgga læt okta læska Bulgariast. namma læ Baba Vasilka. Son 126 jage boares ja læ riegadam 1784, Baba Vasilka læ bonde sogast, ja son læ ænabargo barggam gidda moadde jage ragjai dast ouddal. Son læ dam lakai bagjel 100 jage læmag su van-</p>
<p>Su læ Naittusparak</p>
<p>læk dabe Norgast dam manemus dad jagest ærranam 1365. ænemusad ær-</p>
<p>ranek baragoddek Krstianiast.</p>
<p>Diggalgedgid dolvvuk dal valljogasad Runo83aædna-</p>
<p>hemides ædnam duktem-bargost. Su, . | mi. - Petersborgast læ dinggujuvyvum bardne læ dat, gutte dal drive dam EE ; pe Fredrikstada diggalværkast — miljon ædnama songe læ mæsta 100 jage | .. å diggalgædge. Vuostas dampa læ juo</p>
<p>boares, mutto læ sagga liessasæbbo go i su ædne. Dam akost læ ain jierbme</p>
<p>vuolggam 200,000 gedgin. buorre, lokka girje aln ja muitta buok</p>
<p>Docent Dr. philos Konrad Nielsen</p>
<p>namatuvvul dam 16ad bæive dam manost professoran Same- ja Suotma- gilli. Dat odda professor læ riegadam Brønnøast 28ad august 1875, ja son læ Nordlands armta stuoradigge olbma duom | Ja poastamæistara Nielsen rokke bard- ne. Studentan Saddai son jagest 1891, valdi nubbe eksamena 1893, ja theo- - logala$ ammateksamena decemberest 1896. Jage mannel algi sou stude-</p>
<p>færanid dam manemus 40 jagest. Polenest ælla okta æra boares</p>
<p>akko gutte læ 125"/&gt; jage agest.</p>
<p>Mada-Norgast bodi gidda dam jage arab go ouddal.</p>
<p>Politimæistar Flesher galgga læt buocas mannel Hammerfest færrana, man birra dam bladest læ ouddal muittaluyvum.</p>
<p>Dinggo »Nuorttanaste! «</p>
<p>40. Nuorttanaste</p>
<p>ret Same- Ja Suomagiela, ja jagest Dat 3adda makset arvvad vuol- | Darogiela, de almaken —ædnegiella 1899 bigjui son docentan dam guov- | legasvuoda, buoradusa ja rokadusa. Cuogja Gabbasæmuset ja læ ænemusad te pgilli universiteti. Jagest 1908 val- | Dat sadda makset soade, oske buore | vaibmoiduocee. | di son dam filisofale$ doktorgrada | soade, gocevaSvuoda ja vuostehago Ja nubbe a83e læ dat: Emisæ- | Helsingforsa universitetast. Son læi | buok dam vuostai mi baha læ, ja mi | rak, gæk Sami gaskast galggek jottet | Gallam ovta girje Buolmag Samegiela | satta min audogassan 3addama caggat. | æj berre læt nuft grantok ja finak, birra. Æra girjid Samegiela birra | Dat 3adda makset migjidi oaffara,je8- | atte Sami lutte æi satte orodet ja Sa- læ son maidai allam. Dak læk ol- | jetamek biettnlæme oaffara. Maidai | mi dilest birgget. Mi æp jakke, * atte gusboattam Daro-, Suoma-, Ungarna- | $adda dat makset migjidi bargo, ollo | ollo avke dast vunlgga, atte okta Da- ja Tuiskagilli. bargo jeæamek ala ja jeatmek oudast | aa sardnedægje boatta guvtin olbmain Dam maneb aiggai læ son ollo | ja maidai ærai ala ja ærai voudast. | satost ja viekkala lokkamen moadde barggam ovta Samegielsorta leksiko- | Damditi fertte min religion makset | sane soadest daihe stobost dam boddo nain. Giellastuderema vuolde læ son | ollo rakisvuoda ja vaimoladesvuoda. go sattolaZak vadnasest vurddek. Na</p>
<p>ollo jottam Sameædnamest, Suomast, | Alma rakisvuodataga — cælkka Pau- | ollo baikin gal ænneta fidnat, mutto T 2 € I IQ "GA - v , € &lt; a 4 : aG GA 1 på 4 g</p>
<p>vo % ; &gt; EG rd ve * ÅS * 2 « og 3 x odda professor læ dal Suomast. malma ja skillaidægje biello. Sardnedægje berre assat Sami rn</p>
<p>Mutto dalle dat maidai fertte | Son berre raiddalaseækka ala —njieg- makset migjidi vehas ruita-oaifara, | jat, gost Samek GuZZok. Gal di le- nuft duodai go dat ællem i læk æra- | pet oaidnam, atte jos mikkege galgga</p>
<p>Halbes religion.</p>
<p>Moft matta olmus, gæn religionast gordnetalmemadege læ duodalaSvuot- ta, sardnot nuft. Olmus, gutte —jedas += Fåmeda : likkolag3an, damditi 80 su — religiona i maidege — mavse  sudnji, fertte su religionast adnet dego ovta</p>
<p>buore fidno, dego ovta hæggasikka-</p>
<p>Mu religion Å. marse mudpjl lagan, go atte ædnag dafhoin — mai- | bajasbajeduvvut, de fertte olmai, gut- i ævrrege,&lt; — celki okti  muttom ol- dai Ibmel rika asin — 1 mate ubba te galoga bajedet vuolasnjiegjat 18 mai Spurgeoni, — »Na, dalle dat i | qoaimatuvvut alma ruda nana doar- | gr læk ævrege væra du religion,« vas- Jagtaga. Damditi fertte min religion Mi likop dasa, atte min ædnam tedi Spurgeon. dokket min adden, ilolas ja arvas ad- | oskolagak daina maneb jagin æmbo &gt;Mu relion i mavse I ævrege. — den. | ja æmibo læk alggam jurdaset Sami</p>
<p>Dat læ visses, atte jos don jage | ala. Samek ellek biedgot Sameædnain loapast gavnak, atte don ik læt mal | vuonain ja duoddarin. Ædnag baikin dege dakkam Ibmel rika videdam diti | si æi galle have bæsa —=girkoidi, | de dat jakke læ læmag hæjos jakke | ja læk manga girkko, mak mæsta gæ | dudnjji: Du religion læ læmas ila | dos jage GuZZok anekætta ouddameær- halbbe. Ja jos nuft læ, atte don | ka diti dak girkok, gost du3se 3 gær- dam jage ik læt ævrege oaffarussan | de jagest læ ibmelbalvvalus. Muttou Ibmela rika a$3ai, de muitte dalle | sajin 6 gærde 5 gærde j.n.v. Dak læ Spurgeon vastadusa: »Du religion i | juo arvvedæmest, atta daggar baiken læk dalle ævrege væra.&lt; olbmuk ollo æt vaivvasuva Ibmel sa- ne gullat, damditi læ baorre atte soa-</p>
<p>,Lappern nes Ven*est mes jotte-sardnedægje boatta ja muit-</p>
<p>Davvesida oudes pappa G. Tamberg tota olmuidi dam buok darbsæmus »Lappernes Ven«est. ae birra.</p>
<p>oaidnep mi atte Matias Furuvik læ mannnam davas Sameædnami barg- gam diti nuftgo emisæra dobbe Sami</p>
<p>rus8ampolica, maid son læ nufta 03- Zom, ja man ala son 1 goassege nal- dege mavse, mutto almaken læ visses dam ala, atte go sun Jabma de —olles summa $adda maksujuvvut.</p>
<p>Iuo læt nuft, atte ædnagak læk, gælna-læ nuft uccan ja hæjos ibmar- dus relhgionast? Gæk dam duse ad- nek ovta buore ja darbasla3 boatte- alge-assurancan, mutto æl- daggar dinggan, møsa sist life stuoreb adnu daihe avke dam «llemest.</p>
<p>-— Mi persovnalaZat æp dovda. Ma- tias Furuvika, mutto mi savvap sud- nji likko ja Hærra buristsivdnadusæ</p>
<p>gaskast. su. bargoi end, Dobbe oarjen aduujuvvujek emi-</p>
<p>—</p>
<p>Ustebidam, gattijekop mi jetai- | særkursak (skuvlak), gost nuorra —kri- Å di dæmek dam halbes religionast. — | stalas ollmak oappatuvvujek Ibmel | t å då | Gaibedekop mi æmbo min religiona- | Mon eoastam buokslai mnakid stæmek go dam atte dat læ halbbe. buoremus haddai, nuftgo —Gævrra-, Halbes —religionain læ mnuftgo æra rieban-, buoiddaug-, gusa-, galbe ja sav- halbes dingaiguim: — Halbbe, mutto eanakid mai mon valdam barkkem hægjo. Manasassi Saddat mi bettu- varas. Mon duodastam atte dat gar- juvvut min religionamek gætel. Sad- ver! olgusdoaimata buorre —=bargo. da dasto divras rekekdakkamus ja Arvvalus læ —algget jottet makid hæjos fidno. | vastere varas lagamu3 boatteaigest. Nakek saddijuvvujek dam adres- sa mielde: | Nils Gundersen, |</p>
<p>Heimgard pr. Sigerfjord.</p>
<p>sane dovddat ja Gilgget. Daggar skuv- lain læ maidai Matias Furuvik man- nam. Dam dalvve læi son Kristia- niast ja logai Samegiela, nuft atte son vissa algo ala læ bæssam, ja gal son | Sameædnamest ain oappa æmbo jos dam ala æmbo bargga. Dat læ dar- baslas daidi, gudek Sami pgaskast galggek sardnedægjen -=jottet giela tavuotta ja fabmo min religionast, jos | oappat, i dus3e dammade atte moadde dat læ daggar go dat galgga læt; okta | sane sardnuk, mutto juo nu ollo atte vaimo a83e de dat maidai sadda mak- | Sarne dollek dam gilli; dastgo asse læ set migjidi juoidda — ige vel wucean- | dat, atte buok Samek æi ibmerd Da- ge. : rogiela vela, ja jos vela mataSegjege</p>
<p>——</p>
<p>Dat a38%e læ visses: Jos læ duot-</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen</p>
<p>38. osko dakka olbmuid anarkistan. Buok anarkistak læk diedostge</p>
<p>Ibmel biettalægjek. Go dat vai- van franskå golg ggolas ja anarkis- ta Vaillant Cuozoi stevlledambai- kest rampastalai son su æppeos-</p>
<p>kostes. Louis Blanc, okta anar- kistai oaivveolbmain galgga læt cælkkam: ,Go mon legjim ucca mana8, dakkim mon vuostehago mu mannabigam vuostal; go mon viegadægje ganddan Saddim leg-</p>
<p>jim mon vuostehagolas mu vanhe- midam vuostai: la 20 skuvlai bot- . * O tim. de dakkim dam sæmma o0a- ? og pategjidam vuostal. Ja go mon olles olmusen Saddim, de vuostai- bigjim eisevaldid. (0 mon jamam de aigom mon,-jos læ albme ja mon dokko boadam, dakkat vuo- stehago maidali Ibmel vuostal!* JOS - kristalaSvuotta —bæssa ollaset olbmui sisa, de guokta dinga dat fadda mærkalafat dug- Oo 3 jot. AnarkistalaSvuotta nokka, ja buok - vaivasl vuollaiduolbmam maidai nokka.</p>
<p>9. Dat goalmad, mi GCuovvo</p>
<p>== æppeosko mielde læ varnotes-</p>
<p>Vvouttaja dorvotesvuot- tå: == Ibmel læ sivdnedam min ilo dir. ditt ja son læ veljolazZan dakkam, a'te juokke okta mist suitaSi ilo dievasvuoda. Mutto ilo dievasvoutta nuftgo Ib- mel dam læ migjidi iardatam. ja nuftgo dat matta dudatet olbmu, mi Ibmel gova mielde læ sivdneduv- vum, matta dusse dalle Saddat min obmudak, go mi ælle osko bokte Jesusa oamastet.</p>
<p>Å ppeoskolas olbmuk ær læk goassege ollaset likkolaza. Si mattek galle jedaidæsek Gajetet likkolazzan muttomin, mutto dat 1 Ciegnalassi olle. Okta sardne- dægje muittala:</p>
<p>»Muttom ækked, go mon ai- to legjim gærggam sarne doalla- mest muttom gavpugest, manail okta olmai sarnestuolo meædda. Son gætasti mu ala ja celki: , Mon læm æppeoskolas!* —=,Dam ik. darbas don mudnji muittalet,*</p>
<p>celki sardnedægje. ,Mon oainam du muodost, atte don læk —likko-</p>
<p>tæbdbme.  Bæive mannel bodi</p>
<p>brævva sust, mast son muittali at-</p>
<p>te son lær likkotæbme. (Lasetuvvu.)</p>
<p>- dai</p>
<p>ja oabbaiguim —</p>
<p>—= veret EE EEE or i ———————————————————— ——— 2 ———— dr nm &gt; Ä— —————— Ar — — ——— I ——— tm 1 &gt; ——————— or  Ä——————— 2 2-1 —————— 2— 22 ——— — ——— ør me tm ——— ekubdeerpekpstivr</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Brævya | Nuorttanastai.' Jottolagast.</p>
<p>Nuftgo. ouddal dam bladest muittaluvvum, de læm mon dal:</p>
<p>fast Sameædnamest jottemen e- vangeliumin, min Hærramek goc- cuma mielde mi gavdnu evangelium 16. kapital l5ad vær- sast, ja Gal. 1. 11—12</p>
<p>Mon guddim oaivvegavpuga, [20st mon vasetim-ovta suotases aige dal liegga kristalazaid sær- vest, mak dobbe gavdnujek| dam 16ad mars. Lossad læ æro vald- det dai rakis ustebiguim, gælguim mon læm læmas oapes manga ja- ge. Go olmus jotta dam mail- mest olbmu lakati, dai rivtes ustebid, mus gavdna duodalas ra ja aido daggariguim læ lossat ærranet. Mutto da</p>
<p>oæld lutte ol-</p>
<p>ggar læ</p>
<p>mailme jotto, oainalæbme ja ær-</p>
<p>Mutto must læ mai- ustebak dabe Sameædnam galbma- guovlost.. Mu vaibmo ha- lida fast gavnadet Same vieljai jetam Same- soga olbmuiguim, gæid mon ær- cam daina rakisvuodain, maid Ib- mel læ je$ cakketam mu sisa. Son dlekus maidnujuvyvem dam oudast! I darba3 læt oktage dam boasto oaivvelest, atte  Same- ædnam jeSaldes læ nu havske jottet, atte olmus damditi algga jottet, daihe atte jottem balkka læ nuft erinnamas stuores, atte olmuS damditi vallje aldsesis dam fidno. Gukken erit. Mutto dam- diti jodam mon, go Ibmel jes læ gotéom su sanes siste ja maidail su vuolnas bokte. Jos mon juo dæivam —vuostemiela —soabmasi lutte, de deivvujuvvu maidai vai- mola vuostaivalddujubme ja gittevaSvuotta, nuft atte mon oainam, atte buok manna Ibmel sane mielde. Go son læ mielde gi satta dalle læt min vuostai. (Rom. 8. 31.) Havske læ vagjo- let Ibmela gottoma mielde, moft de manaS ain. Mi læp dusse gilvvek, ja son jes —- alme væ-</p>
<p>gai Ibmel — S$addo adda.</p>
<p>Ibmel armost bessim mon dam jage oappaladdat fast Guovd- dagæino ustebid, gæiguim mon</p>
<p>ranæbme.</p>
<p>Markus |</p>
<p>de 0a770 mai-</p>
<p>kisvuotta</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>luoikas hergin, go</p>
<p>maidai læm Saddam oapesen. Gal mai dat matke lær vehas valivala3 namalassi bajasmanade-</p>
<p>din, mutto i dakkam maidege. Mon Saddim okto mannat bajas dingujuvvum satto i boattam. ImaslaZat fiev- redi Ibmel mu okto dai duoddari bagjel muottaborga siste,</p>
<p>nuft atte mon vida bælve vuogje-</p>
<p>ma gætest ollijim Guovddagæino  girkkobaikai, gost mon bessim</p>
<p>| gavnadet ædnag oappesmuodoiguim</p>
<p>ja ædnagak legje sgitevazak, go mon fast oappaladdim sin. Ih- meli gullus buok gittos ja Traima- dus!</p>
<p>Mon æceam din duoddara -=ja savam atte ml fast gærde gavnadifiGi- mek almala$ gavpugest, gost | ganjal i gavdnu ige jabmem, ige mo- ra8$, løe Gilerrom, lge gtkse, ige mikke- vaived; dastgo dak vuostas dingak læk eritvassam (Alm. 21,4). — Dabe mist ustebak læk olle; mi min vaiveda, mutto oskel jedad duoddara manna dam rakis Hærra Jesus halddoi, gutte læ loppedam læt su manaldes mielde buok beivid gid- da loapa ragjai. (Math. 28,20.) Ja</p>
<p>don ucca elo8, duoddar manna, ale</p>
<p>dam</p>
<p>don</p>
<p>bala, dastgo din aGtasædek læ havske addet digjidi rika. (Luk. 12, 28).</p>
<p>Ucca alga8 glerda vel, de boatta son vieZZat su morastægje moarsis. — Mon arvedam dam burist, lossat dat læ digjidi harve sielok dobbe duoddar Goroin vagjolet Ibmel man- nan. Mutto goce ja rokkadala du je- Gad ja maidat du olbmuidad oudast. Ibinel læ dloppedam gullat vanhur- kasa rokkus, ja juokke siello læ van- vanhurskes, gutte nagada oskot sud- doides anddagassi Jesus namast ja varast — —</p>
<p>Havske lifå læm gukkeb orrot din lutte, mutto algge læi garzZze. Mon gitamm din buokaid buok dam buorrevuoda ja ustebvuoda oudast, mald di Gajeteidek mu vaivana —vuo- stal. FErinoamadet saddim mon —=val- molas gitosid pappi Smiti dam miedamanasvuoda oudast maid son oktan su æmedines Gajeti mudnji. Ibmel buristsivdnedekus du ja du særvvegodde valjogasat, nuft atte æd- nagak duvddara marain, mak ollo galbmas dovddek dobbe dam garra</p>
<p>duoddarest, boada3egje dam liegga ja Cuvgis alme sisa, maid Jesus ost;</p>
<p>man</p>
<p>amas .</p>
<p>KRDES SDS VERT Ga 5 SED ORT S ES KAØG  E Øe t NL ;</p>
<p>HE Rå å 72 atm ml Bb Gå tenne</p>
<p>&gt;-Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal:</p>
<p>No. 10.</p>
<p>Sn</p>
<p>&gt; Nuorttanaste:« maksa ovta kruvna ji akko:</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-)! rappe bokte. | K</p>
<p>Gr NE</p>
<p>krnel</p>
<p>&gt;-Bon dagai rafhe su ruosa varai bokt».&lt;</p>
<p>13. jakkegærdde.</p>
<p>» Nuorttanastee olgusboatta guovte gærde manost — dam Idad ja dam 30ad bælive juokke r1nanost.</p>
<p>1911. E</p>
<p>20. Mai</p>
<p>) y</p>
<p>SS ANITAS VS LL</p>
<p>nn</p>
<p>NN</p>
<p>————wvNL-ELA AL re</p>
<p>Eppeosko Mast dat boatta, mi dam</p>
<p>mielde cuovvo, ja mi dam dalksata.</p>
<p>3 Dat psoåtmad sivva æppeoskol læ oalgotus. Ædnag olbmuk —muittalek</p>
<p>migjidi, atte si læk oæppeoskolaza damditi go bibalest gavdnujek dingak, maid si æi ibmerd, ja damditi go si gavdnek almos vuostaicælkkemid, maid si æi mate o0az70t okti heivvet. Dat oaivel, atte okta a85e daihe din- ga i mate læt duotta, go mon dam im ibmerd, daihe atte Ib- mel i mate maidege cælkket, mi bagjel mu jierme manna, dat læ aibas jallas oaivvel ja okta jallas oalgotus. Dat læ dat sæmma go mon cælkasim, atte mon diedam sæmma made go Ibmel. Dat jakko, atte go mon im mate Coavd- det buok vaddesvuodai, de 1-ma- te oktage æra dam dakkat, dat læ dat sæmma go atte jakket, mu dietto læ gætæemættom, atte mon læm Ibmel.</p>
<p>JurdaS ouddamærka diti, jos mon bæivasluoittadedin ækkedes valddasim mu ucca manatam ja cælkasim ,Gæta dal bæivasa! dat læ 14 miljon mila mist erit,* ja manna- dasto coælkasi: ,AGGe, dat i mate læt duotta. Bæivas læ min lado duokken dobbe.* — Valda3i go oktage dam visses- vuottan munnost? (Gukken erit. Olbmuk dam anasegje diettemæt- tomvuottan ja oalgotussan. Dat boarrasæmus ja visasæmus filisoffa</p>
<p>|</p>
<p>jedas 0a230 jakket, atte</p>
<p>legje gæppasak Gilgget, ja Torrey Cali sudnji ja Cilgi daid. Mutto olmal vel i duttam dasa. Son Cali fast oddasist ja saddi æra bibalbaikid, mak dal makka galg- ge læm vel vaddasæbbo Coavddet. Torrey GCilggi maidai daid. Alma- ken olmai i alggam jurdaSet, atte jos son fal diedasi æmbo, lift</p>
<p>mailmest læ go baldalngti bigju Ibmelin dego ucca manaS dam buok visamus olbmu baldas — ja vel jallab. dJa jos oktage mist algga vuostainagget min almalas amrtk sanid, de mi æp jeCaidæ- me almostatte nuftgo —filosofak, mutto nuftgo smava manak, gik sengi berrijek bigjut. Jos ml</p>
<p>gavdnap vaddesvuodai —bibalest, | buok su nuftgotCujuvvum Coavd- maid mi æp sate Cilgget, de ber- demættom Galabaikek —gærpasak rep mi jurdaset, atte jos mist | Cilgget.</p>
<p>æmbo dietto liféi, de mi dam; addesvuoda Fr sen ibmerdif- 1. Dat vuostas mi æp- Cimek, æpge mi cælkasi nuftgo |peskosko manes Cuov-</p>
<p>ædnagak: »Jat Fe 1 mate vo læ suddo,- dam birra--+1 |</p>
<p>Maid æppeosko mieldesbukta:</p>
<p>Thmeles vuolgaturvum, dastgo dat | mate læt æmbo go okta oaivel. vaddesvuo- | Dam alggo læ suddo, mutto dat sakkanatta</p>
<p>sistesdoalla nuft ollo</p>
<p>daid.* | 4. Dat njæljad sivva</p>
<p>æppeoskoilæsuddo. Suddo mieldesbukta æppeos- ko guovte guovllost. Vuost, ol mu3 suddoda ja dorvasta æppeos- koi gavdnam diti bælostusa su suddost oudast. I læk mikkege</p>
<p>girjid, mi dakka olbmu nu maso- ja jos son fal</p>
<p>bibal 1</p>
<p>læk duotta, de adda dat sudnji muttom lagan jeddetusa su ælle- ma vuolde suddo siste.  Bibal dubme juokkehaga, outte ælla suddo siste, ja dam i datto ol- mus burist gierddat. *</p>
<p>Dat bæggalmas engelas mo- sardnedægje Torrey muitta- la, atte son okti o0a70i bræva muttöm olmast, gutte celki, atte bibal i mate læt Ibmel sndnen: dastgo 'dat læi nuft dievva jetas vuostaicælkkemsanin, son — matasi Cajetet dudi mielde daggarid, mut-</p>
<p>to moaddes læ galle; dak vaddes- son ouddanbuvti I</p>
<p>maidail suddo: dastgo dat læ ruotas suddoi. Suddo bo- di algost olmuSsoga sisa dam bokte, atte Ibmel sane ala xæpe- duvvui. Go Bærgalak gæGeali E- va fillet æppegulolasvutti, algi son æppadusa Ibmela sadnai ouddan- buktet. .,Læba Ibmel dam cælk- kam?* Bærgalak læi dat vuostas æppeoskosardnedægje.  Sust æi gulddalægje:</p>
<p>tæbmen go bibal, dusse  okta aidno mutto dam ovta Gada olli son miljonaidi. Ja son -=fuobmai man famolaZat su barggamvuokke dugjoi. Dam bæive rajest dassa- Ci læ bærgalak gættalam olbmuid sudeoi laiddet daggo bokte, atte son æppeosko siebmana læ gilv- vam vaimoidi, Son dietta mag- gar suddo dat sieman saddada. Go olbmak ja nissonak algget Ib- mel sane ala æppedet, de dabek bahanek. |</p>
<p>2. Dat nubbe mi æppeosko</p>
<p>mielde æuovvo læ va 8 5e ja ba- ha miella buok olmuslas Æppe-</p>
<p>'vuodak, maid asatusatvnostal.</p>
</body></document>
