<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3492</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>»-Gæa dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No. 2.</p>
<p>rafhe</p>
<p>&gt;-Son dagai varai bokte.«</p>
<p>Su ruoså</p>
<p>Sad jakk egærdde.</p>
<p>an</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Audogasvuotta.</p>
<p>Cali I. C. Ryle, engelas bisma.</p>
<p>Lækgoson si harvvak gu- dek audogassan Saddek. Luk: 13; 93.</p>
<p>Mon im diede, gæn gitti dat mu ucca S$allaga8 joavdda. Mutto non diedam, atte i gavdnu oktage olmus ædnam alde, gæsa dat a83e, man bir- ra dast sardnujuvvu, i berridi læt duodalas. Nuorra barnek ja nieidak, Curgodam-oaivak olbmak ja manak, naittalam ja mnaittalkættes olbmuk,</p>
<p>sguldaleket juokke okta, go mon dal</p>
<p>| din ouddi bijam dam stuora gadalda- |</p>
<p>jer rende don Saddat audo- gassan? v |</p>
<p>| Lokke, mon vir ddel atte don jetad anak kristalaZ3an. Don ik liko- 81 jos adnujuvvufik ibmelbiettalægjen daihe bakenin. Don dovddastak, atte don oskok bibala oapo, atte don os- kok min bæstame riegadæme, su gil- lamus8a ja jabmema, ja atte audogas- vuotta matta fidnijuvvut aivvestassi su bokte, ja buok dat læ duotta, ja riekta læ dam oskot. Mutto  galggek-</p>
<p>go dak duottavuodak goassege dud-</p>
<p>nji avkken boattet? — Galggekgo dak goassege dudnji  npjalgodet?. Ovtain sanin eælkket: — Galgakgo don au- dogassan 3addat?</p>
<p>; Gal vægja læt nuft, læk nuorra, dærvag ja gievrra. daide ovtage bæive læt dovddam gog- goge du rubmasestag bakæas. Ik ob- ba daide diettetge, mi skivasvuotta ja davdda læ. Don smietak ja rekenas- tak, moft don du fidnoidak boåtte ai- - gest galgak doaimatet, du mielast or- ro, atte jabmen læ gukken erit. Mut- to muite dadde, atte jabmen davja valdda olbmu su hærvamus ages sis-</p>
<p>atte don</p>
<p>Ik</p>
<p>—rrrrrrL AKAN</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- | |</p>
<p>(</p>
<p>Ne ør</p>
<p>å</p>
<p>30ad Januar 1906.</p>
<p>på At na nn de</p>
<p>luoida- æl- lemad gaskabæivvai. Ucea boddoda gælest satak don læk du hævdak sis- te. Ja go don gal diedak, atte nuft læ, de jurda8: — Galgakgo don 3ad- dat audogassan?</p>
<p>Jos don, lokke, vel læZakge rig- ges ja arvost adnujuvvum dam mail- mest, Jos vel suitakge rudaid ja buok dam maid rudak sattek skappot, ja Jos dust vel læge stuora gudne, ja ædnagak du rakistek ja gululaSvuoda dudnji Gajetek, de muite, atte rigges-</p>
<p>fe Du had matta vuolas det, ouddal go don læk ollam du</p>
<p>vuotta 1 biste agalaZat, dusse oane- kas aike oaZZok don dam adnet. Olb- mui. læ mærreduvvum —okti jabmet</p>
<p>ja dast mannel duobmo. Ja damditi jurdas — Galgakgo don audogassan</p>
<p>Faddat?</p>
<p>Don daidak læt vaivas ja dar-</p>
<p>basægje. Dust illa læ dammade, atte don matak skappot aldsesad ja ma- naidasak borramu3a ja biktasa. Don</p>
<p>læk davja morrasest ja jeddetusa dar- basest. Don orok nuftgo Lasarus ai- ve baha gillamen; mutto åa buok du vaijegvudaidak jedåek don jegad daina jurddagin, atte dak bæivek lop- pek farga. Don vagjolak boatte mail-</p>
<p>me oudald, gost valva3vuotta Ja dar:</p>
<p>basvuotta læba dovdamættoma. Mut- to jurda du3se ovta Galbmeravkkalæ- me: — Galgakgo don audogassan saddat? Daida dust læt skivas ja buoece rumag. Don illa diedak, mi bakdasta- ga læ ællet.  Nuft gukka læ don dær- ol læma3, atte don mæsta læk —vajaldattam, maggar dat læi. Davja cælkkak don iddedest: »Vare lifåi ækket,« ja ækkedest: &gt;Vare lLif. Fi iddetle Mutto muite siello: Jab-</p>
<p>men i læk buok. Dobbe læ juoga hav-</p>
<p>Damditi</p>
<p>de donbælde. jurda3:</p>
<p>Gal-</p>
<p>————T—T——=-L--<span type="quote">"4?v-LEv-m-m-L-Æ-rÆ"</span>rr«”=N LE LANE lt</p>
<p>VU Rernerr”</p>
<p>gasan Saddat?</p>
<p>njællje oase Gada,</p>
<p>»Nuorttanastec olgusboatta gaovta gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>nn RE ee</p>
<p>gakgo don audogassan Saddat?! Lokke, mon rokkadalam du buok daina ladesvuodain ja vaimolasvuo- dain, maid mon suitam, atte don dar- kelet guoratalak dam gaældaga, maid mon dast læm du ouddi bigjam. Dui- nå læm mon dast sarnodet; dastgo mon diedam, atta don læk ja- mola3, ja atte don okti galggak Ibmel duomostuolo ouddt loaidastet. Jos don rafhala3 jabmen galggak 0aZ30t, ba- frian</p>
<p>alggam</p>
<p>jasCuoZZelet doaivoin, Saddat dovddujuvvut duomobæive ja</p>
<p>ællem navda3et hærvasvuodast, guldal dadde mu sanid ja guoratala</p>
<p>Galgakgo don audo-</p>
<p>agalag</p>
<p>— de mu gaGaldaga:</p>
<p>Jos dat lifei gæpas a83e  audo- gassan Saddat, dalle im lifæe mon alg- gam duina dam a3e birra sardnodet; Mutto lægo dåt gæpas? Gætadekop mi dal dam.</p>
<p>Jos mailme manai davalag —jur- da sin logo birra, gudek audogassan Jaddek lifåi riekta, dalle mon im al- ga8i du vaivedet. Mutto lægo sin jur- da dam birra riekta? Jos Ibmel i lifei su girjestes, bibalest Gielggaset sardnom sin logo birra, gudek audo-</p>
<p>| gassan addek, dalle berrisim mon | javotaga orrot. Mutto igo son dam læk dakkam? Gædadekop mi dam. Mon aigom dast du ouddi bigjat —ra-</p>
<p>kis lokke, njællja oase daihe juogo:</p>
<p>1. Mi dat læ, atte olmus læ audogas.</p>
<p>2. Dat boastoe ibmardus, mi davalazat radde mailmest dai ando- gasai logo birra. |</p>
<p>3. Maid bibal cælkka audoga- sai logo birra.</p>
<p>4. Dai audogasai dovddomær- kak.</p>
<p>Lokke, jos don Guovok mu dam de boadak don</p>
<p>6.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>buoreb ibmerdet dam gaGaldaga duo- dalaSvuoda.</p>
<p>I. Vuost gæGdalam mon dast Gilg- git, mi dat læ atte læt audogas. Dat læ a83e, maid mi vuost fert-</p>
<p>tep Gelgasen oa730t; dastgo ouddal go don diedak dam, de don ik sate vastedet mu gaæaldakki. Mon matam dam a3est ibmerdet ovta dinga ja don fast nubbe. Mon dast dudnji, moft mon gavnam bibala dam gaGaldaga vastedæme, mi dat læ, atte audogas læt, ja don ik darba3 mu das- to hoastot ibmerdet.</p>
<p>Audogas læt i læk du33e dovda- stet ja jeGas goCodet kristalaZZan. Dust gal o3zuk læk buok kristalas- vuoda dovddomærkak, ja almaken mana3assi satak don gadotussi man- nat. Don oaZok læt gastasuvvum dam kristala8 girkost ja Hærra altar- guossen læt, dust 0a330 maidai læt kristalasvuoda dietto, ja don adnujuvvut ærain kristalaZZan, ja al- maken buok du ællembeividak matak</p>
<p>don læt okta vuoinalagat jabman siel-</p>
<p>lo ja manadassi gavdnujuvvut Kristu- | audogas-</p>
<p>sa gurot bælde. Dat i læk vuotta, rakis lokke. Audogasvuotta læ juoga aleb ja Giegnalæbbo go dat.</p>
<p>| Dat, atte læt audogas, læ, atte olmug dam ællemest juo læ bestujuv-</p>
<p>vum suddo vælgest osko Gada Jesus: læ, atte olmus suddoides læ andagassi 03-</p>
<p>Kristus min bæstamek ala. Dat</p>
<p>Zom, vanhurskesen , dakkujuvvum ja bestujuvvum juokke suddo vaiddalu- sast osko bokte Jesus vara ala. Juokke okta, gutte osko Hærra Jesus ala, læ audogas olmu3, son 1</p>
<p>mutto agalas ællema oa330t. Dat læ</p>
<p>dat vuostas oasse audogasvuodast, ja</p>
<p>læ dego vuoddo dam ænebi, mutto dat i læk vel buok. —</p>
<p>Dat, atte læt audogas, læ dam -ællemest juo bestujuvvut suddo fa- most, daggo bokte atte olmuå læ od- dasist riegadam ja bassen. dakkujuv- vum Kristusa. vuoinast. Dat læ =fri- an dakkujubme suddo mailme ja bær- galaga valdest, ja dat dapatuvva dag- go bokte, atte olmug 0830 - odda luondo, maid Bassevuoigna su sisa læ dugjum. Dat olmu3, gutte dam —lak- kai læ odasmattujuvvum, læ okta au- +dogas ,siello. Son å .galgga —lappat. Son galgga ob Ibmela —riki.</p>
<p>Dat læ audogasvuoda nubbe —oasse.</p>
<p>muittalam</p>
<p>oaZ3uk</p>
<p>- Mutto dam ragjai 1m læk</p>
<p>| dokkita).</p>
<p>galga lapput,.</p>
<p>Mutto dat 1 læk buok.</p>
<p>Dat, atte læt audogas, læ, atte</p>
<p>olmug duomobæive frian læssa buok-</p>
<p>suddo birbmos rangastusast. Olmus dovddujuvvu dalle —rangaskættesen, bassen, suddotæbmen ja ollesen Kris-</p>
<p>tus siste. Go ærak agalaZat dubmi- Juvvujek, de o0a330 audogas olmu3 gullat daid jeådejægje sanid: »Bot-</p>
<p>tet deiki di buristsivdneduvvumak.e</p>
<p>Kristus min dalle dovdda mannanes</p>
<p>ja su rakis balvvalægjenes. Lassetuvvu.</p>
<p>' Moadde sane vastadussan dam olbmai, gutte jal-</p>
<p>las osko birra læ cal- lam ,, Nuorttanastest.*</p>
<p>Smavaset læm mon vuordajam, atte soames »Nuorttanaste« lokkin lif- di vastedam duom gukkes callagi jal- las osko birra, mi manal ædnag num- mari Gada mannam  jakkegærdest. | vel oaid-</p>
<p>nain ovtage vastedæme. Mon im læk</p>
<p>mikkege erinoama3 avisadi Gallid, al- satte</p>
<p>maken dovdam, atte dast im aibal javotaga orrot. Okta darogiel sadnevajas dagja: »Hvo som tier han samtykker.« (gutte javotaga orro, son Mon im burist dokkit duon Dænodaga olbma Gallaga, dam diti im satte orrot javotaga. Gal vægja læt nuft, atte olmai læ, dagja, Gallam buore ulmest; mutto vissa dast maidai læ læmas anger- vuotta, vaiko vel i daido mielde.</p>
<p>Mon im dast aigo sanest sadnai olbma Gallaga dutkat; dastso mu mie- las orro, atte olmai ollo sanid læ ad- nam, mutto ucean dadde cælkkam.</p>
<p>Gielggaset oidnujuvvu olbma cal-</p>
<p>| lagest, atte son moaitla læstadialagaid, ja son daid go&amp;oda jallas oskolaZ3an |</p>
<p>gollegalbe birra dansijægjen, Efesala-</p>
<p>Zai diana-balvvalægjen ja orro moæsta | vel vigatæme daid Muhamedanala3- |</p>
<p>Zange. Olmai govatalla famolagat, ja «mon læm vuorddam, atte son vissa farga Gajeta migjidi, + Nuorttanaste« lokkedi ja doalledi, goggo læstadiala- Zak læk Gagjadusast. Mon jurdafim, atte daid. birbmos stuora govai man- nel fertte Cajetur vut juoga stuora Cagjadusaid erinoama3et oapo bælest. Mutto mon læm dus3as vuorddam.</p>
<p>-Du33e læm oaidnam jallas osko ja</p>
<p>bakenide jallavuottan ja</p>
<p>nuftgo jes</p>
<p>ma '1ifei læmas dille</p>
<p>-værre oapo birra sardnomen, ja dam atte ædnagåk legje dansijægjek Aron gollegalbe birra, Ja ædnagak adne ar- vost FfesalaZai diana, ja ædnagak legje MuhamedanalaZak. Ja damnditi go si legje nuft ædnagak, de læi sist nuft stuora fabmo. Ja maidai nuft ibmerdææme, atte go læk ædnagak ovta bæle, de fertte sist læk hoastot, daihe nuftgo jeA dagja jallas osko.</p>
<p>ørro olmal</p>
<p>Læ galle huft læmag juokke maillme aiggai, atte ænas oassv olb-</p>
<p>muin æl læk dattom duottavuoda —oa- mastet æige douttalet; mutto almaken Cajeta sikke basse Gala ja girkkohis- toria, atte muttom aigid læk ædna- gak vuostalvalddam Kristus evångeli- um. Quddamærka diti vuostas hellu- dakbælive, go golbma duhat sielo big- juje særvvegoddai ovta bæivest. Ik alma don Dænodaga olmai goit duos- ta cælkket, atta dam golma duhat ol- mast læi jallas osko. Mon im æped gal, atte dam aigege gavdnujegje dag- gar olbmak, gæk gottodegje vuostas helludakbæive særvegedde jallas osko- lazZan: dastgo mon oaimam Paulusa cælkemen, atte ruosa evengelium —læi  JudalaZaidt</p>
<p>værranussan.. Mi lær dasa sivvan, at- te nuft læ? Mibe dra go dat dov- dos a83e, atte lundola3 olmuå å arvet.</p>
<p>dam, mi Ibmel Vuigni gulla, su al- mest læ dat buokten jallavuotta. Su vaibmo goallo, ja son i oaine . dam oamana, mi Sionest læ bakaduvvum, Ja go son-muttomin gætla guovlla- let dam oamana røra Gada, de 02330: son du83e suova Galmidi. Loapa gætten su gukkes</p>
<p>æalla- gest dagja Dænodaga olmai: |</p>
<p>4:04 &gt;Mi dovddap maidet aigestænmek</p>
<p>»ovta særve, mi læ hui vuoina- »1a8, ja dat” goddujuvvu daina »gudpejattujuvvum namain læs- tadialaS særvve. Si jJottek 1nai- »dai ædnam ja.öaci mielde dak- »&gt;kam diti ovta odda-særve.</p>
<p>Mudnji dakka dast balo jærrat=</p>
<p>- Gost læ dat odda særvve, met læsta-</p>
<p>dialagak læk rakadam. Læstadialas- vuotta læ dal bagjel 50 jage  boares Sameædnamest, ja dam aige sisa al- servid  rakadet, :vaiko man ollo;-mutto gost læk dak 'særvek?. Ikgo don! John: Samuelsen</p>
<p><span type="quote">"diede, atte Læstadius læå Påppan - Suo- *"</span>ma'statagirkost ja bisor danen BU jab- men bæives ragjai?</p>
<p>Don læk jeg du</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Garradalkke</p>
<p>læ daina manemus aigen læmas mad- den Norga. Dampak læk senkim hui  ollo. Manga dampa læk coakkasi ala mannam, ja dampa-selskapek læk stuo- ra vahaga o730m. |</p>
<p>Finmarko bivddo. Caccesullost —telegraferijuvvu —26ad bæive dam manost, atte Lappest god- dujuvvu 250—800 kg. —=Ivarværast 250—400,  Boaresværast 150—2300, Nufsfjorast 100—300, Hasvikast 200 —300, Honesvages 100 Sørværast 300 --600, Skippanæsast 140—220, Kjøl- lefjorast ja Skjøtningbergast læ buor- re bivddo, 400—1200, jamma 600. Okta skøita 1600 kilo. Sieidavuonast 300—600, Gaccesullost 150 kg.</p>
<p>Garradalkke hetti bivdo manga sajest.</p>
<p>Goavddagainost</p>
<p>gullu, muittala okta døærogiel avisa, æmbo vaiddalus go goassege ouddal boacosuoladæme birra ja merkima birra amas boceuin. Dat fidno doai- matuvvu stuora mærest, nuft atte dat olle dal bænta rievidam mærral. Boa- co rievain Gappujuvvujek mæsta aibas erit bælljid.</p>
<p>Okta daina buok verrimubabha- dakkin bissoin duosto buokaid, gudek lakkanek su sida vieZZam diti sin lappum boceuid. Go son læ soaldat cælkka son, de sust læ vuoigadvuotta bad&amp;æt giedaid ja julgid erit buokain, gæin son jes sitta. Qanekas aigest læ</p>
<p>son lasetam su ælas 150 rieviduvvum-</p>
<p>boceviguim. Muttomak daina bagjeolbmuin,</p>
<p>øudek vahaga læk gillam, læk politi- mæistar væke bivddam, ja son galgga læt vuolggam bajas. Nuft goit muit-</p>
<p>taluvvu.</p>
<p>Otto Sverdrup, Nordpola jolte i o033uni sat pension. Stuoradigge 1 bevilgim dam 3000 kr. mi læi occujuvvum.</p>
<p>Professornagga.</p>
<p>Gukke læ dat naggo bistam gir- ko alemus ammat olbmmai gaskast, mi læ namatuvvum proffessornaggon. A3- 3e læ læma3 dat, atte okta theologa proffessor (papai oapatægje) sgalgai bigjut Kristiania universiteti, ja okta</p>
<p>alladet oappam theologa, gæn namma læ Ording, læi danen geddujuvvum;</p>
<p>—————Æ=———Æ——— mr ——— &gt; 7 7-—Ä—ÆTÆÆ tt am —— — Ä— o— ———Æ</p>
<p>muitto de i Jæm su addijubme gasta</p>
<p>girko dovala8 oapo mielde, son æmbo sogjamen Kalvin oapo Ja go dat bodi diettevassi, de ænas oasse papain Norga girkko-olmugest vuostai. Ollo læ Gallujuvvum  Norga bladin dam a8e birra, erinoamaset daina bladin, mak —kristalaSvuoda guvllui sogjek. Muttomak læk læma3 Ording vubdstai ja muttomak su mielde. Daina nemus aigin læ maidai læma3 arvva- lus ovta æra, gæst læ Luthera oappo sakramentai birra, maidai bigjat pro- fessor ammati, nuft</p>
<p>arvvol; mutto dat arvvalus i mannam Gada. $ Odne go dat bladde prentejuvvu</p>
<p>muittala telegramma atte Ording læ |</p>
<p>Ja dam gæcel | oadati ueceb.</p>
<p>vulgge raddetusast erit girkkostatraada |</p>
<p>Saddam professoran.</p>
<p>Knudsen, Vinje ja Hagerop-Bull. Od- da girkkostatsraadan fast valljijuvvui Dr. theolog Otto Jensen.</p>
<p>Lofotbivddo</p>
<p>5 EEE je pe år : | i læk daina manemus —beivin læma3</p>
<p>favdnat. Mutto Vestaraala bivdovæ- rain læ ain obba buorre bivddo.</p>
<p>Salled Aköovuonast Skiervast muittaluvvu mannam lavar- daga, atte bærjadaga Aköovuonast goddujuvvui 2 stampa rajest 7 stam-</p>
<p>rodak læ 4 ja 5 strekasaZa. I okta- ge nuottebruka. Salled sikai gadde vuostal.</p>
<p>Mærra gaibbeda su oaffarides, maidai dam jage. Okta skjøita massi ovta olbma bagjel ruovda Vestfjorast. Dalkke læi garas Ja madohæmed Gae- ce, damditi læi væjemættom dam olb- ma gagjot. OQlmai læi 18 jage boares ja læi hui siega gandda.</p>
<p>Gonagas Edvard Engelandast i boade min gonagasa kruonedæbmai; mutto su droneg gal boatta. |</p>
<p>Frankrikast | læk dal valljim odda præsidenta, su namma læ Armand Fallieres.</p>
<p>Belgradast,</p>
<p>gost moadde jage dast ouddal sorb- mijegje gonagasek, muittaluvvu, atte</p>
<p>gonagas Peter læ bænta fanga su Slo-</p>
<p>Jage-</p>
<p>sarnodæbme læi atte goabbasag | ibmardusa sakramental birra boatteba |</p>
<p>1nus bargoin. mon 20 dimo oktanmanost, ja mon.</p>
<p>go dat.</p>
<p>atas siste. ja altarsakramenta birra Lutherusa ja | orol | bællai, | bigje | ja erinoamaset |</p>
<p>Ruosaædnamest læ ain muosetesvuotta, ige læt dietto goas dat nokka:</p>
<p>Koansta boarasmuvat.</p>
<p>Edison, dat olmai, - gutte fono- grafa Ja manga æra koanstalas dinga. læ smiettam, bargga ain augeret, gid-</p>
<p>da 15 dimo ragjai bæivest ja oadda må- |</p>
<p>du8se 5 dimo, vaiko sem læ dal 59 bladdetalle su sarnotallam, ja ænas dam birra, moft olmus matta boaresan S$addat.</p>
<p>Dat gek ila uccan. OQimus dovduti jedas sagga dærvasæbbø, jos son boradi ja</p>
<p>jiermes erit — muttomin oadda son jeæas havddai.</p>
<p>Mon læm dam ae iskam =dark-- kelet, nu atte diedam, atte i oktage: mate Fielggaset ja burist jurddagines-</p>
<p>- barggat, go Goavje læ dievva borra-  mudgast..  Olbmuk sardnuk, atte sk barggek ila garraset. Dat læ joavd- delas saka.  Okta doærvas$ olmus 1 barga goassege ila garraset. Made garrasæbbo son bargga, dade stuoreb</p>
<p>avkken læ dat sudnji. Mon læn» ok-</p>
<p>ti barggam 5 jandur alma vedetaga</p>
<p>pa ragjai salledak fermiguim. Stuo- | ja hui ueean borramusa,</p>
<p>ja dalle mon ollasuttim ovta mu buok buorre- Dast marnnel oådim.</p>
<p>dovddim jeæåam hui dærvasen dast-</p>
<p>mannel. | Movadde jage dast ouddal 0330m. mon davda Coavjai. Mon mnubbastut-- tin borramu3a, gætæalam diti væketa Mon im læk goassege bor- ram ollo; mutto dal loppedegjim mon atte ain uecedam bibmom. 2 mano:</p>
<p>ellim mon 160 grama biebmoin bæi-</p>
<p>vest... Mon borrim ovta baste dievva. ærtaid, væhag laibe ja flæska, ja go dak 2 mano legje mannam, gavdnim: mon, atte mu daidok legje Gelgga- sæbbo, mu barggenaveak —stuorebak. ja atte mu famok ja mu dæddo æi læm uccanam.</p>
<p>Mu adte læi 94 jage boares, mw Fæece 102 jage ja mu agja 104 jage.</p>
<p>———====<span type="quote">"="=="</span>====</p>
<p>»Nuorttanaste« éalle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalem.</p>
<p>Gieskad læ okta amerikanalas sodno:</p>
<p>| læ okta dovdos a38e — cel- ki Edison — atte olbmuk  borrek ila ollo, odek ila gukka: ja bag-</p>
<p>davalaZat.</p>
<p>Olmus børra ja oadda. borra ja.</p>
<p>i ONE Sean</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>tallagistak cælkkam;: Nuft go laidejæg</p>
<p>Je læ ,muft læ maidai særvvegodde. Vis-: sa don diedak maidai, atte buok læs- tadiala3 sardnedægjek læk stata girko lattok. Gost ja goas læk. don oaid- nam, atte læstadialaZak læk ærranam erit min lutheranala3 girkost ja raka- dam »odda</p>
<p>særve«. OQådda særvven girkkolaZat arvvedep mi davalaZat daggarid, gudek sierra særvvegodde</p>
<p>rakadet, daggo bokte atte si olgusman nek statagirkost,ja jeta adnek luttesek sikke Hærra ækkelaga. ja dai æra arb- -mogaskaomid; mutto gost oainak don læstadialas Coaggalmasain daid dingaid</p>
<p>adnujuvvumen. Alma don, gutte læk dobbe dai ædnak  læstadialaZal vas- kast (du jetad guoratallama mielde),</p>
<p>læk oaidnam, atte statagirkost læsta- dialaZain læk sin arbinogaskaomek.</p>
<p>Go dam. diedak, -moft dalle heivolaZZan gavdnat odda særve birra sardnot? å | | Daida dust dat oaivel læt, GER — go moridus 3adda girko jabma —lattoi pe (le. lege oådda særve, jos dam jakak, de dalle gavnak ollo »odda servide min ædnamest. Buok miori- dus Norga girkost matta læt dalle ok- tå sierra særvve, maidai dat - stuora | | haugianalas moridus, . mi mannam  Jakkeduode algost bagjel min ædnam</p>
<p>manal. | | SET</p>
<p>Dal mon hæittam dam, havvai, amam mon ila ollo. saje. valddet min ucca bladadest. - Mutto mon . im: Jæk vela gærggam sarnodæmest - Dænoda- | ga olbmæin.  Daidam juo ollet : fast - boatte nummari. Im diede vissa.</p>
<p>-Lasetuvvu.</p>
<p>Boatte stroradiggevallj m birra</p>
<p>Galla oapatsegje ja velakler Å Larsen | &gt;Sagai Muittalægjest;«. atte lifai vuo- "68 daihe burist soabasi, atte samek dam: have valljisegje ja vuolgatifei OV- ta sabmela3a stuoradiggai. Orro' gal I «Minge mielast, atte dat lifei -vuogas. Min diedost i. læk samin vela: goasse- ge. læmas oudastolmai (representanta) | ; trer diggent. E ke | Mist læ. dat fe. PES avdna- . dokkola3  olbmak, ,: gavdnujek manga Sameædnamest..- Mi :dast , na-. + matep muttomid, gæid mi burist devd- - dap- | &gt;Sagai Moikeladesn. namatuv- vu Sabbai "Issa, oapatægjeja: dukkar | «Unjargast. . Mi dam olbma æp dovda -nuft ollo, atte mi su birra sattep mai-</p>
<p>&gt; r hyård</p>
<p>matak</p>
<p>| | E</p>
<p>dege cælkket. Dat, atte dam olbmast læ ollo skuvllåoappo, dasa mi æp. bi- Ja nuft stuora arvo,+ vaiko- mi &gt; galle guorraset dasa, aite oappo læ - buorre Ja avkkalas. Mutto dat buoremus o- appo læ dat, mi ællema ja gurratal- lujume skuvlast oppujuvvu.  Dak olb- mak, gæi mi dast namatep læk- Cuov- vovagak:</p>
<p>1.  Qapatægje Å. Larsen, &gt;Sågai Muittalægje« redaktøra. Son læ Gielg- ga sabmelag, ja :buokain, gæi Samiædnamest læm dæivvam, læ son dat angeranius olmai barggat sami ol-</p>
<p>ION</p>
<p>-mus&amp;ærda bajedet.</p>
<p>2. Josef: Isaksen Garasjogust: Dam olbma læm mon dovddam amtskola beivi rajest. 'Son læ Garasjoga luk- | kar rokke gardhe ja læ læma3 ordfø- raren Garasjogast daina sd Us ja: gin. EG</p>
<p>3. Nils Pavelsen Tanast læ maidai okta dokkala? sahmelas.</p>
<p>4. Henrik Å. Henriksen Lavvonjar- gast, Tanast maidai dokketi.</p>
<p>Ja ovta mon vela namatam; mut- to son læ boares, ja vissa i obba vu- olgaSige stuoradiggai. Su nansma læ Sa- - muel Samuelsen -Raddovuonast, nast.  Ædnag jagid læ son olbma vaivala8 bårgo doaimatam sik- ke Tanast ja Alatægjovuonast. Juok- ke have go mon dam olbma baikest lem. fidnam, læm mon 3addam jurda- set Transvaalpræsident Kruger ala, ja, mon'læm ferttim cælkket: »Jos lifa Samiænam republikka, de die. lifei præsidenta. Die læ agja :sami nå3o0- mast, gutte æliema ja guoratallama skuvla læ vaZZam,.ja gutte galle etta Samecædnam - darbasvuodaid, sustriidæk -uecan vel Mutto muft go son je8 okti mudnji celki: »Møn læm ila: boares:<span type="quote">« Son i dæ: boarasmuvvan»</span> dal; 708 riekta mon mimuitan læ son bagjel 70 jage. Dam- «diti-jakam mon, atte son i" vuolgadi . stuoradiggal, jos vel saddijuvvuiige. Vuoina navenk galle læk agjast ain budøe, å</p>
<p>ja girjediettoge.</p>
<p>MEG</p>
<p>| Gukken. nl lakka. |</p>
<p>12,000 tuotalas Konkake Tæk bakkim  Guovddageinoi. Samek dobbe ferttijeék * Vataret boacoæloidæ-</p>
<p>| pekguim erit, amasék sin boceuk 'sæk-</p>
<p>kanek" ruotala3 boceuiguim!</p>
<p>- Åmtmanne læ bijam iskama, ja</p>
<p>”skuvlla-</p>
<p>|</p>
<p>di- |.</p>
<p>Guovddagæino lensman gætæala daid boceuid ruoktot. vuogjet Suoma raje</p>
<p>bagjel.</p>
<p>Kommunal vælgge o</p>
<p>miædnam amtast.</p>
<p>Mi jakkep. atte manges min løok- kin halidek gullat, maggar juolge al- de dal guttege kommune læ.</p>
<p>2-</p>
<p>Mi el ker</p>
<p>gop dast vuollelest muittalet, ollo go gudeyve kommunest læi valde las ja-</p>
<p>nuara 1904. Dam rajest læ diettalus</p>
<p>muttom kommunaidi lassanam vælgge</p>
<p>ja soammasin fast wuecanem. Mutto dat læ almake suotas gætadet, mioft guttege kommuna guovte jage gælest Cuog30l. | Komunai namak. i Velge | 4 JAM, Alatægjo 149833. kr. Dalbmalufta 1100 Å Lappe ja Aksovuodna . | 13703 Hasvika pJAD Hammerfest gaddesuok kan 19755 å Rakeravjo ==. | ENER Muosægjo | de FO4OR. Ajælvika | 6420: på å Goakgiedde EG 112999 Davvesida ja Kjøllevuodna!. O220: ,, Dædno 14780 E Unjargga 6600 —,, Buolmak 1600 -,, Davve-Varjak TD, Madde-Varjak 2PJ0E &gt;; Vargai gaddesuokkan 27679 (Guovddagæidno Vælgetaga Garasjakka 19 Hammerfest gavpug 170650, Vargai gavpug 79215 .,, | Caezesullust . 85000.  Okti' buok 601051 kr. »Sagai Muittalægje« Suomaænam.- : Petersborgast ”talegraferijuvvu,</p>
<p>"atté*ruosa* kæisar smavasét ain Wåidde-</p>
<p>| | | |</p>
<p>| ve dmelegujguden</p>
<p>ta Suoma- -gåibadusaidi.** Maidåi læ son miedetam' dasa, atte dak* ruosala3 ammatolbmak,-mak Bobrikoff raddem- aige bigjuje Submi dal” Jonotuvrujek</p>
<p>Hammerfesta</p>
<p>.komunastivra læ biettalam vine'-ja</p>
<p>.vuolagvuovddem- vuoiggadvaoda -ho- tallain.</p>
<p>Dat loi burist dakkujuvvum.</p>
<p>Te</p>
</body></document>
