<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1909</year><wordcount>3514</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>se</p>
<p>rs (ta 04 MD</p>
<p>sin giedast gaibbeda. Lossad læ jur- , Guovvova3 olbmai gaskast: sin, Skipagura ja Seida gaskast. | daset dam birra, go diedam ja dov- 1. John Samuelsen Dænodagast. Dærvuodak buok »Nuorttanastec |</p>
<p>lokkedi. Bonakas, Tanen */1 1909. N. Pavelsen.</p>
<p>Samuel Samuelsen Rattovuonast 3. Per Isaksen Stuoravuonast-</p>
<p>dam soabmasid skuvlla ja girkko eise- 2. raldin, gæk erinoamadet læk dakkam jeCaidæsek sivalaZZan dasa. - Mon 4. John Johnsen Hillagurast. muitam man danggeret bargai dat 5. Anders Lindi Garasjogast. gudnejattujuvvum Sami bisma Skaar 6 Josef Isaksen Garasjogast. dam ala atte 0a330t bisotet kristala3- Mntto airasak æi darbas læt</p>
<p>- Sami særvve. Dam bagjeltallag vuolde »Sagai</p>
<p>vuoda Sami gaski ædnegilli. Su jab- | æmbo go 3, vaiko mon 6 læm dast | Muittalægje<span type="quote">« nr. guovtest oidnu okta men mannel legjim mon ovta -Same- | namatam, gæi særvest dak 3 gualga- | sisasaddijægje moaittemen dam, atte giela vaSotægje papain  sagast. Mon | 3egje valljijuvvut. »</span>Nuorttanaste« olgusadde galgga algo</p>
<p>CuvZotegjim, atte kristala8vuotta ber- dakkat Sami særvvai, risi oapatuvvut ædnegilli skuvlast, j: mon muittalim sudnji vela, maid dat gudnegelbolas bisma ælededines læi</p>
<p>sardnom, moft Sadda gævvat su rakis</p>
<p>Mutto de boatta okta æra dinga mi læ vaddes migjidi Sameædnamest, ja dat læ rutta, dam golbmasi —fertte læt jottein-rutta, ja dasa darbbasuvvyu 150 kruvna olbma ala. Daid —ruåaid</p>
<p>dannego soh assa nuft gukken madden. Bajastuvggitussan dam sisasaddi- jægjai ja æraidi diedetam mon daggo bokte, atte dat i læk mu oaivvel, atte</p>
<p>Samigulm. Pappa -vastedi mnoarest, | ferttesæimek mi gætealek sisaoZudet | mon okto galgam dam særve dakka- atte dat læt stuora likkotesvuottan, im obba nagadge</p>
<p>mald bisma læi barggam Sami bæle</p>
<p>ja gillamættom vahagen. Maidai proffesor Friis rokke ei- - nosti dam sæmma su manemus rælso- stes Sameædnamest jagest 1883. Son | tøra celki, atte 50 jage dast mangel læk | bladidi, nuftgo »luthersk indremissione - Sæmnma PN ke. JE »&gt;Verdens Ganga ja »Nida-</p>
<p>Lifei suotas gullat ærai oaivvela | dam; dastgo must læk ila ollo dakka- Callek dam birra »Nuort- | musak ouddal juo, ja dai girjid, maid nagadæZam Gallet daihe jorggalet Sa- megilli, prentejuvvut særvetaga, læm dalge barggamen ovtaln ucea girjatin, men NK | namma læ | andu gassi er</p>
<p>dam aest. tanastail« Mon suovasim galle,</p>
<p>atte redak- oaZom maidai</p>
<p>| ævtodatolas addaldagai bokte = muSaid doaimatet, jorggalfeti dam —bitta Darogiel</p>
<p>alma mange</p>
<p>——— falasvuoda asest go si legje 20</p>
<p>— men min n manestboatignim,</p>
<p>dat berridti dakkujuvvut, ja</p>
<p>atte si ei 0430 æmbo gullat skuvlai siste krista- la8vuoda oapo ædnegilli ja skuvllastiv- ri Cada 1 væket barggat; dastgo si læk buokak bællalagaid, de læ jurda soab- masin mist bagjanam juo guokta —ja- ge dast ouddal, moft dat lifdi, jos mi valddasæimek semma ædnam hærrå- lienast 8 olbma ja vuolgatiitimek sin min allaget gudnejattujuvvum gonagas</p>
<p>Haakon lusa min vuolleg:8 adnomin,</p>
<p>atte gelbolag gonagas oktan su raådde-</p>
<p>addidesguim armostes suovadi mårra</p>
<p>dusaid skuvlla-lagast nubbastuttujuv- vut nuft lakai, atte Samek - oZuSegje fast kristalasvuoda oapo skuvlai siste sin ædnegilli, ja atte girjek aln pren- tijuvvusegje Samegilli dast mannel nuftgo dam ragjalge.</p>
<p>- Mon dam jurddag birra læm arv- valam —soabmasiguim. — Buokak -læk miellasuvvam dasa ja cælkkam, atte mon leg- jim jurda3am, atte Sami oskaldas sardnedægje Hans A.  Helander -Sei- dast, Tana gieldast valljijuvvusi oktan olmajen; mutto go son bæsatalla dast erit su boaresvuodas diti, go son juo æ bagjel 70 jage boares, de læ sud- nji lossad vuolgget jottet</p>
<p>Ja de læm mon jurdasaimn, —atte mi - airasidamek oZusæimok -—=valljit</p>
<p>M</p>
<p>paidatenje an gavdnut</p>
<p>me Me si Fn min</p>
<p>gitosa dam oudast. Mutto jos dat barggo</p>
<p>galga dussen Juddat daina mane ud beivin, de ain ferite oaffarussujuvvut ja barggujuvvyut. Dastgo mon im ju- ke dam, maid mutlomak læk arvva- lam, atte 1 læk gukka ouddalgo Samek nokkek Norgast. Mon jakam, atte nuft gukka go Norga ja Sameædnam bisso, nuft gukka gavdnujek maidal Samek.</p>
<p>Vare Hærra suovaåi, atte dat min Guorvas ollisi raddetusa beljidi. Ja va- re ml farga ollisæimek dam mærrai, atte i oktage buollevine vuovdde o3u- Si lobe saddet su vinides ædnam giel- daidi alma doaktar duodaustusataga.</p>
<p>Bonjakasast, Tanast dam vuostas</p>
<p>bæive oddajage mannst 1909. N. Pavelsen.</p>
<p>Gitos.</p>
<p>Nuftgo viceordførar Dæno giel- dast saddim mon daggo bokte mu vai- molæmus gitosam- »Nuorittanaste« re- daktøri, Lunji,</p>
<p>addaldaga oudast — kr. 30,00, maid</p>
<p>son saddi Erik Tapio giti, mak galgge</p>
<p>juogaduvvut vaivafidi juovlaidi. Daid læ son juokkam stuora os-</p>
<p>kaldasvuodain darbasegjidi jeæas birra-</p>
<p>daro | E</p>
<p>tom, atte od Same</p>
<p>- daktør A. Larsen,</p>
<p>Dæno vaivasin dam</p>
<p>bajastuvggitusa særve aldsesæsek avk- ken, æige luota*i dusse Datai ala. Valljijekus  dalle je dat barggides girjedallemi ja jorggalussi. Valljijekus maidai olbmaid gaskastes,</p>
<p>gudek mærredek, maggar girjek ja Gal-</p>
<p>ligak galggek olgusaddujuvvut Sømgilli Mon dovdam mangasa Sarmin, gæina læk navcak vuoina bælest girje barggoi, namatam dast moaddasa: Re- Riepvuonast, oapa- tægje N Salamonsn, oapatægje O. Tho- massen, oapatægje Å. Arild ja S. Sa- muelsen Raddovuonast, Tanast. Si buokak assek Lævdnjavuonast ja læk dobbe oapatægjen. Suoma bælest lif- de maidai moaddes: N. Holmberg ja J. Guttorm. Mutto dak olbmuk dar- basek vehas balka, jos si dam galggek doaimatet. Damditi don »8S&lt;« alge barggat duodast, don, gutte læk Sameædnam olmu3, amam mon dam darbaset, mon</p>
<p>gutte gukken asam, - vaiko mon galle im mate gavdnat dam boastovuottan</p>
<p>daihe vahagen, jos vel gukken asse</p>
<p>olbmukge bargasegje dam ala, mi buor-</p>
<p>re læ Samidi. Dam ragjai læ goit læ- mas nuft, atte dak, gæk gukken erit Sameædnamest læk assam, læk damge</p>
<p>kge vo ov</p>
<p>særvve su</p>
<p>— 526, goas ædnamdoargastusa bokte |</p>
<p>8. . Nuorttanaste</p>
<p>vehas bajastuvggitusa buktam, mi dal læ Sameædnamest. | 27. august 1883 manai ædnamdoarga- stus Ja abe barro ovta baike bagjel Ja-</p>
<p>vast ja njielasti 85000 olbmu hæga. Dam 28. oktober 1891 oappalad- Vehas ædnamdoar- dujuvvui Japan ovta saje ædnamdoar- vastus-historia gastusast, dalle vuolasgadæe 200,000 viste, ja 7000 olbmuhæga manne. Dam ædnamdoargastusa bokte, mi læi Japan davvegæööen Niponest, du8se 27000 olbmu, dat dapatuvai dam jage 1896 dam 10. juni. Februar manost 1902 læi ædnamdoargastus Kaukasu- sest, mi valdi 4000 olbmuhæga. Dam 18. april sæmma jage læi maidai Gu- atemalast ædnamdoargastus, mi avd- demen dagai ædnag gavpugid ja ollo olbmuk masse hæga. Ja mi muittep buokak dam hirbmos ædnandoargastu- sa, mi læ jagest 1905 Martinique</p>
<p>UsteblaZat »Nuorttanaste« olgusadde.</p>
<p>Dat ædnamdoargastus, mi dal læ gieskad oappaladdam obba Lulle-Italia ja Siciliena, læ, nuftgo ouddal celkku- juvvum, dat stuoremus ædnamdoarga- stus obba dam historialas algest. I goassege ouddal læk nuft stuora æd- | namgappalak likkadam æige nuft æd- | nag olbmuk dussam ovta Galbmeravk- kalamboddost.</p>
<p>Dak stuoremus ædnamdoargastu- sak, mak —historiast gavdnujek, læk GunvvovaZa: Vesuv-vare -dolladollom jagest 79 m. K., goas dak guokta gav- puga Pompeji ja Herkulanum dussa- |</p>
<p>vvuiga, ja vidasæbbo jagin 19 ja| 99 OMMTep KS | namdoargastusain,</p>
<p>olbmuk sorbmijuvvum dai gæ?eld.</p>
<p>Middelabe æduamin dussaduvvujegje 120,000 olbmu hæga, ja dat issoras Fonte</p>
<p>dapatus dam 18. december 1631, goas ædnatmdoargastusa bokte du38e 5000 Neapel Jagest 1692 dussadi okta ædnamdoargastus Port Royal gav- puga Jamaika sullost ja gaibedi dob- bege 3000 olbmu hæga. Jage man- nel doargesti Sicilien nuft, atte 54 gavpuga ja 3800 gaddebaike dus8aduv- vujegje. 60,000 olbmu masse hæga-</p>
<p>sek dam have. Jagest 1724 dus8a- % mostuolo« ouddi. Karlstad Siettatusast duvvui Lulle-Amerikast Lima ja Cal- å mærreduvvui, atte juokke a85e, mast</p>
<p>lao, ja 18000 olbmu dusse ædnam dak guokta rika æba soavad, galgga</p>
<p>doargastusa bokte. et PE daggar duomo ouddi bigjut. Atdnamdoargastus Lissabonast I. ; | Ta SETT : Dam —voldgiftsduobmostulloi na- november 1755 dussadi obba Lissabon matuvvujek guokta olbma, okta olmai</p>
<p>Nuftgo mi diettap, læ dal gukka læ- mag iskam Ruota bæle boccui jottem harrai dabe Norgast. Guokta Darola- Za ja guokta RuotalaZa læk gukka studerim dam ae. Muito dal muitta- lek daro avisak, atte æi læk soappam, ja RuotalaS8 læ. eriteælkkam dutkatna ja sitta, atte dat a3æ galgga bigjut dam nuftgoetujuvvum »voldgiftsduob-</p>
<p>assin.</p>
<p>avpuga ja dat mieldesvaldi  60,000 tan Dam 5. februar 1783 læi goabbage rikast, ja dak guovtos fust</p>
<p>valljiba dam goalmada. Jos soai dam valljimbargost æba soabat, de præst- denta Sweitzast vallje dam goalmada. Ja dak golmas dasto mærredek, moft a88e galgga læt. :</p>
<p>i</p>
<p>okta ædnamdoargastus Calabriast, mi du83adi ædnag smava gavpugid ja val- di 30,000 olbmuhæga. Ædnamdoar- gastusa bokte Riobambast 4. februar 17997 dæivatalle erinvoamaöet Eqvador ja Peru Amerikast, dam have manne 40,000 olbmu agalasvutti. ;</p>
<p>/Ednamdoargastus Carahasast 26. marts 1812 valdi 20,000 olbmu hæga. Dam 11. januar 1839 dussadi ædnam- | doargastus Martinique sulloin 7000 olb- mu. Dam 13. august 1868 duse ollo gavpugak Lulle- Amerikast ædnamdoar- gastusa bokte, ja 70.000 olbmu mana- tegje hægasek, ja dat vahag, mi dam have $addai, læi 1100 miljon kr. ou- dast. * Ædnamdoargastusa bokte Chi- ost dam 3. april 1880 vuolasgadte 14</p>
<p>209 boceu goroda sadiijuvvujegje gileskad Kristianiast Stettin gavpugi Tuiskaædnamest; dak dedde okti 9580 kilo.</p>
<p>: Ædnamdoargastus læ dam manost læmag Davve-Afrikast.</p>
<p>Manga stuora gavpuga læk du8fam ja ædnag olbmuk læk sorbmasuvvam.</p>
<p>Kolera Petersborgast. | Dat lassana. Tuiskala3 bladin muittaluvvu, atte val- ko Ruo33a gættala Gikkusest doallat</p>
<p>| sulloin ja mieldes valdi 20,000 assin. k - Dast oaidnep mi olles raido æd |</p>
<p>———-=</p>
<p>|</p>
<p>000 viste, 3511 olbmu jabme. Dam | diedetusaid kolera birra olggorikai ou-</p>
<p>dast, de læk almaken vissesvuoda o03- Zom dam ala, atte kolera lassan dobbe.</p>
<p>46 nissona dolvvujuvvujegje buoe- camvissoi dam 18. januar, 27 sist læk juo jabmam.</p>
<p>Dal gavdnujek Petersborgast 263 kolerabuocee. Dam 18: januar buoc- cajegje 39, ja 24 jabme.</p>
<p>Dam ruosalas statabankost</p>
<p>læ dam manemus golma manost suo- laduvvum 8300 duhat rubel.</p>
<p>Dat ruosalas admiral Roschdestvensky, gutte badali engelas fiskarskjøitai ala Japan ja Ruo8a soa- de aige, læ dal jabmam. —</p>
<p>Vehas dam bagjelmæralas kafejuk- kam birra min ædnamest.  Muttom professora doalai gieskad</p>
<p>-OHES F8IUO foredraga (saga) - kafejukkama birra. ja birbmadet læk |; | SR</p>
<p>Son celki: Iøoson dat ollo kafejukkam læk vahagen? Igo muttom oasse daina rudain mataSi se- stujuvvut daggo bokte atte kafe sag- jai adnusi juoga æra?</p>
<p>-— Dak olbmuk, gæk ollo kafe juk- kek, læk davja skippasak, ja sist læ</p>
<p>davja mnagervadnevuotta, ja sagga SI maidai —vaivvasuvvek Goavjedavdain,</p>
<p>sist læ maidai dabalaZat vatbmovikke ja læk davja hæjos mielast. Sin muo- doi ivdne læ hægjo ja si læk S0aVk- kadak — oktan manost cælkket: Bag- jelmæralas kufejukkam alma æpedkæt- ta mieldesbukta olle vahaga rubmadi. Kafe i lek mikkege dærvaslas juk- kamusaid,  vaiko ædnagak dam celk- kek. Dam matta olmus gæppasæmu- set oaidnet manain, gæidi kafe addu- juvvu ollo, erinoamaGet gavpugin, gost i læt mielke nuft valjet go gaddebaikin.</p>
<p>Gavpugin læ maidai mielkke div- ras, daggar mielkke, mi i læk skum- mijuvvum. Skummijuvvum mielkke i mate galle 'divrasen celkkujuvvut, mutto olbmuk æi liko dasa, muttomak vel celkkek, atte duggar mielkke lo vahaglag; mutto dat læ boasto 1bmar- dus, dastgo separerim daihe skummim bokte i valddu ærago dat oasse (lakca) mielkest, mast vuogja boatta. Buok dak æra biebmo-ousek baecek damditi mielkkai. Separerijuvvum ja skummi- juvvum mielkke læ damditi buorre jukkamus8 sikke nuoraidi ja boarrasidi.</p>
<p>(Lasetuvvu.)</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen:</p>
<p>Norgast jukku jakkasazat kafe 91% miljon kruvna oudast.</p>
<p>EE AN</p>
<p>w MS rige</p>
<p>"Nuortitanaste</p>
<p>Zulumissiona</p>
<p>læ boares dal. Dam jage 1843 goal- koti darola8 mis8onsærve airas Skrø- der vuostas have Zulu uvsa ala bivd- dem diti lobe boattet evangelium buo- re sagain. 7 jøoge manne ouddal go loppe dasa addujuvvui, ja dast man- nel golle 8 jage ouddal go dat vuos- tas Zulula3 gastasuvvui. Ja de barg- gujuvvui 20 jage ovta issoras 04- medovdotes gonagasa raddejume vuol- de, ja fast 7 jage aibas rievtetes gas- kavuodai vuolde, dam aige legje mai- dai siskaldos soadek. Mutto almaken læ mis8ona buok dam Gada -oudast mannam.  Hærra læ su giedas dam alde doallam ja suogjalam dam vara- la algi siste sikke dabe sidaædnamest</p>
<p>Ja olggon; mutto sikke dabe ja dobbe - ss ee dat Guorvas gullum: SÅR J-a | ot fi | ER  vaiba, mi galggap. aige mielde |- Dego Nehemias aige huksi- | jegje. si dobbe Zulust - ovtain å ja værjo dolle nubbe giedast. Neh. 4,</p>
<p>17. Ja dal læk 12 stasona ja kristalaZa.</p>
<p>Go missonpapa Skrøder algi Zu- lust su bargos, jærai muttom engelas ammatolmai, gutte i læm imnmikkege jiermetes ige mis8ona vuostai vuoste- hagolas olbmaid, mati go son duodast jakket, atte læ vejolas ovta a:d.0 Zu- lulaZage o0a770t kristalaZZan, ja dal læk arvo mielde 5400 dam albmugest valddujuvvum -kristalaZal —særvvai, dam rajest go missona su bargos dob- be algi.</p>
<p>3850</p>
<p>Tanast. Hr. redaktøral Moadde sadnai bivdam saje »Nuort- tanastal.</p>
<p>Finmarko galbma dalvve læ æs- ka alggam su rivtes famoines. Muot- ta læ daid manemus beivid boattam hirbmadet, ja dam mieldöuovvo buo- la$ læ maidai njagadæme viesol olgo- bælde. olbmuin uccan barggo ja læ damditi dille duom ja dam dinga birra arvva- let, sikke lundolas ja vuoinalag a31 birra</p>
<p>Daid gukkes basid læ olio sard- neduvvum -vuolnalas a3i birra sikke girkost ja maidal sidam. Coaggalma- sak læk dollujuvvum sikke læstadia- la$ sardneolbmain, nuft maidal emis- sælal bokte, gæi gaskast mon nama- tam Ole Andersen Lavvonjarg.</p>
<p>Ollo buorre ja buristsivdneduv-</p>
<p>ae s Ga bm ør é FE Se &gt; å</p>
<p>| særvye daihe ovta oskodovdastussi gul-</p>
<p>|</p>
<p>- vuodain. | oidne su dalle go son læi 10 jakka-</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>Dam gukkes sevdnjis alge læ</p>
<p>—</p>
<p>ve kristalagain su sarnin higjadussa, bilkkon, bagjelgæ-</p>
<p>Å. Henriksen,</p>
<p>vum læ sin barggo, ja dat darbasuvvu juokke aiggai minge lutte, ja sardne- olbmai balkka i lifæe goaussege ligas. Juovllabasid dollujuvvujegje lok- kamak Bonakasast Tanast, gosa legje dalle olluk Goagganam, gæl gaskast maidai læi Ole Andersen. Dat nuor- ra olmai, gutte gulla -dam lutherala3 fria girkoi, manai maidai Coaggalmas- si gulddalam varas boarrasæbbo kris- talag -sardnedegjid. Soabmasak hali- duvve gullat odda sardnedægje sarne ja datto, atte maidai songe galgai sard- nedet uccanas. Ole Andersen miedai sin halidusssi ja algi sardnedet su a- pides mieldé; mutto oidnujuvvui dal- lanaga, atte soabmasak læstadius sær: adne su oktanaga su</p>
<p>Catussan Ja bogustakkan.</p>
<p>Mu mmielast æi dat hui. heivvi-  meættom dakko, | atte okta kristalag nubbe bigjeda, josjoge æi lækge ovta</p>
<p>le olbmuk.  Daggar gævatus læ dusse værranussan ja æppeoskolaZaidi avvon. Mon im njælddet daihe aledet; mutto dademieide go mon læm oappam Ole Andersen dovddat, de læ son okta hiljanes, diedorigges olmai ja su gævatus læ laittemættom. Vaiko son læ dusse 24 jage boares, læ son ollo gillam mailmest gukkalas buoeco- Harvak, lifæe jakkam, gudek</p>
<p>algv ovtage</p>
<p>sa3, atte dat lames gandda galsai 3ad- dat Ibmel duottavuoda airasen Sami gaski; mutto go oaldnep su vagjolæ- men dæryasen min gaskast, de fert- tep dovdastet, atte stuorra læk Ibmel dagok. »Nuorttanaste<span type="quote">« redaktøra dar- baåi ovta Same ganda 9 jage dastoud- da! ja o0a30i dabe  Sameædnamest; dam fuobma3i Ole Andersen vilbælle gutte barggagodi dam ala, atte 0a770t su »</span>Nuorttanaste<span type="quote">« re- daktøra lusa. Sust læi algost uccan hallo vuolgget, mutto su vilbælle sar- noti su dassadi go son miedal ja vul- gi. —»</span>Nuorttanastec —prentembargost læi son manga jage, døassati so son guokta jage dastouddal oa30i odda davda su Juolggai, mi juo mannavuo- da rajest læi roankest læmas. &gt;Nuort- tanaste« olgusadde ja su fuolkek Coap- gelegje dalle rudaid dam made, atte son bæsai Bodø buoccevissoi, gost son fadamanai stuora opera3ona, man gæ- Geld son vuiti su dærvasvuodas ruok- tot. Mannan: dalve læi son Mada-Nor-</p>
<p>|</p>
<p>mi kristalaSvuotta læ.</p>
<p>gast bibalskuvlast, gost suiua burist manai. ja dal jotta son sardnedægjen min gaskast.</p>
<p>Mon læm gullam, atte muttomak goæodek su balkkabaimanen. Duotta læ, atte sust læ balkka, mutto i dam berresi  oktage sust gadastet, mutto gitet Ibmela dam stuora dago oudast su vuostai. Su sardnedambarggo læ su ællemlaibbe, ja mi doaivvop, ' atte su barggo Sadda buristsivdnadussan ædnagidi.</p>
<p>Im mon gale daid sanid damditi, atte soarddet læstadialas kristalaZaid, mutto varritussan daggar boasto gæva- tussi, maid mon læm dast namatam. I olmus galga gættat dom daihe dam oskodovdastusa ala, Ibmel dam i da- ga. Olmus 3adda audogassan, jos man sekti son gulasi, go dat gatta su bahadagoides ja osko. dam russinavlli- juvvum Hærra Kristus ala. Æp mi</p>
<p>mi æp soabasge okti; dat mutto sudnji,</p>
<p>«kon, vaiko i gula migjidi, dutka vaimoid. Manemmusta cælkam, nuftgo Jo- hannes celki særvvegoddai: Ustebi- dam, rakisteket gutteg guimidædek. Tøanast 9. januar 1909. A. J.</p>
<p>Brævva ,Nuorttanastai"</p>
<p>Hr. redaktøral</p>
<p>Bivdam saje »Nuorttanaste«st</p>
<p>dam moadde sadnai. Mon oainam, atte garraset læ dal rido GCuoZ3elam</p>
<p>dam alde atte o0a370t kr stalasvuoda oapa erit skuvlain. Dam birra Gallu- juvvu olle dam aige Darogiel bladin, Ja 10i Samek bælestæmek læp fuoma- Sam, maid dat mieldes bukta, go min manak, gudek læk naggijuvvum Da- rogili vappat, æl diede "dam, mi sigji- di oapatuvvu ja nuft lakai æi —diede, Daroduttem- barggo læ galle jetaldsesis buorre, ja dak, gudek dam ala barggek, læk vis- saset JurdaSam Sami avke oudedet ja sigjidi berre gudne dam oudast; mut- to si læk vajaldattam dam vahag maid dat læ mieldes buktam. J/Æd- nak duhatak læk dal Samin gaG&amp;amen diettemættomvutti ja bakenvutti, nuft</p>
<p>atte si ær diede, mi kristalasvuotta</p>
<p>læ. Maina aigguk dak oaivvamugZak manemud bæive bælostet jetaidæsek? dam bæive go Hærra sin vuolebu3a;</p>
<p>berre  dubmit nubbe særve værreos- E</p>
<p>gutte</p>
<p>NE NA</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!&lt;</p>
<p>No. 2.</p>
<p>NN</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>nn DR EG</p>
<p>Wuttomak, sæk dubmui æi bonde.</p>
<p>»Duodai,</p>
<p>pe En</p>
<p>duoåat</p>
<p>tidi: Gutte eulla mu sane ja osko sud- g J</p>
<p>nji, gutte læ mu vuolgatam, agalas ællem, ja i son boade dubmui, Fa læ mannam jabmemest ællemi.«</p>
<p>å oh. D, 24,</p>
<p>Dul fel SI, oskuk sudnji, gutte læ vuolgatam mu. I boade dubmui? |</p>
<p>Æibe dat buok duomo ouddi?</p>
<p>Juo vissaset. »Mi galsgap buo- kak almostuvvat Kristusa duobmostuo- lo ouddi,<span type="quote">« cælkka Paulus (2 Kor. 5, 10,) »</span>Buok olbmuk galggek Coagga- net su ouddi,« eælkka Jesus. (Muth.</p>
<p>å 25, 32.) Mutte almaken lokkap mi, atte duk, gæk gullek su sane ja oskuk sudnji, gutte Jesus læ olgusvuolgatam,</p>
<p>æi bonde duomo ouddi. Paulus cælk- ka maidai, atte dak olbmuk galsgek Kristus mielde ja dubmet måilme (1 Kor. 6, 2,) »mielde læt<span type="quote">« dego -=»</span>lavd- .- deolmajen,« go Ibmel duomo cælkka mailme bagjel. |</p>
<p>Moft matta” dat oktisoappat? Igo dast læk jeSjeGas vuostalastem? Mut- tom sajin sardno Ibmel sadne Gelgga- set, atte buokak galggek duomo oud- di, ja æra sajin fast lika Gelggaset,</p>
<p>olbmuk galga</p>
<p>atte æi buokak 'galga duomo ouddi — muttomak ælt boade duomo ouddi. Igo dat læk jeSjedas vuostalastem? EJøk &gt;&gt;</p>
<p>Muttom suola duoz30 dam mail-</p>
<p>cælkam mon dig-</p>
<p>sust læ</p>
<p>— gok gullek mu sane ja</p>
<p>ne RS NE</p>
<p>» Nuorttanastec« maåksa ovta kruvna jakkoda-| gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- |</p>
<p>? ;</p>
<p>(</p>
<p>) )</p>
<p>AA ILSA PALE ASA AL</p>
<p>30ad Januar 1909.</p>
<p>mala8$ duobmostuolo oudast. Vaidda- luséala læ lokkujuvvum sudnji. Son Caska Galmides guolbe vuostai ja dov- dasta jedas aSalaZZan. Duobmmo auog-</p>
<p>Ja, atte son manga jage rangastussi galgga bigjujuvvut, ja son vuostal-</p>
<p>Dat færan da daggo bokte loapatuvvut.</p>
<p>valdda dam dAuomo.</p>
<p>Son 1 bigjujuvvu mannat man odda duobinostuolo ouddi dam s</p>
<p>son manneli daga jedag spleggen jr</p>
<p>| € uvmo 80 Fardal su vaostai éuojail</p>
<p>navt: »Urias læk don goddam ja su aka læk don mnalttusi valddam,« ja</p>
<p>David guorrasi, atte nuft læi ja valdi duomo bagjelasas.</p>
<p>Mon læ læma3 duomo oudast. Vaiddaluséala mu vuostal læ hirbmos gullat, i læm ærago suddo ja bagjel duolbmam juokke laganest. Imge sat:</p>
<p>tam mon bliettalet, atte nuft i læm. Ibmel sadne guoddali i1mu, ja dam</p>
<p>sæmma dagai mu oamedovddo I læm mikkege, maina liféim bæsatal- lam: Okta hirbmos boddo læt dat. Ja maid galggim mon vastedet æra g0: Høærra, mon læm a8ala3, a3ala3, a3ala3.</p>
<p>Ja de lokkujuvvui duobmo: Dat, gutte suddoda, galgsga jabmet. be must læi æra dakkat go dam duo- mo —vuostaivalddet? Mon ir appeleret dam aleb dnobmostuolo oud- di. Mon legjim juo boattam dam ale- mus .duobmar ouddi. I læm must vastedet dasa i sudnege. Vaiddalus mu vuostai læi duotta ja duobmo vanhurskes.</p>
<p>Mutto dalle — o mrs bod- do! — dalle dapatuvai dat, maid mon im goassege mate ollaset ibmerdet;</p>
<p>EE Er</p>
<p>(</p>
<p>PER</p>
<p>EE</p>
<p>3ad-</p>
<p>ge sæmmåa bagjelduolbmam diti. Son i boade, jos</p>
<p>EE Re ne r OG most dam —lonastusa bokte, mi Jesus</p>
<p>Must</p>
<p>Ja mi-</p>
<p>sattam.</p>
<p>ta dovddat Ibmela,</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa | varai bokte.&lt; |</p>
<p>Tlad jakkegærdde.</p>
<p>erre Nrk NASA NL</p>
<p>&gt; Nuorttanastec olgusboatta guovte =gærde | manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive | juokke manost. |</p>
<p>EE EE EE</p>
<p>INNA</p>
<p>EE mi almaken læt okta hærvas duottavuotta. Okta Gada-rettijuvvum giedai ja julgiguim loaidastti ouddan. Mon dovddim su. Dat læi son, gvtte »guddi min suddoid su rubmases alde muora alde.<span type="quote">« Dat læi son, »</span>gutte min</p>
<p>dit! suddon dakkujuvvui.e Dat læi son, »gutte sarjaduvvui min bagjel-</p>
<p>duolbmami diti ja cuvkkijuvvul min:</p>
<p>værredagol ditl« — son, gæn ala hr É</p>
<p>gastus biggøk mu  FADgAGlus, =</p>
<p>Kristusest læ. (Rom. 3, 24.) Gi ibmerda dam? Mutto dat læ almaken agalas |</p>
<p>duottavuotta. Mon dat sivalaS læm</p>
<p>vanhurskesen dakkujuvvum. Ja mi</p>
<p>vel? Na dat, atte i læk 3at dubmitus</p>
<p>mudnji. (Rom. 8, 1.) Mutto delæ maidal Cielgga a88e,</p>
<p>atte mon im $at galea oådasist duob-</p>
<p>mostuolo ouddi ravkkujuvvut. Dobbe</p>
<p>læm non juo læma8, ja mon im læk</p>
<p>mr ————</p>
<p>appelerim. Duoitta læ, maid Jesus cælkka: »Dat, gutte gulla mu sane</p>
<p>ja osko su ala, tan,</p>
<p>gutte mu læ vuolga- i boade dubmui.« Son i boade dubmui oddasist fast vaiddaluvvut jå dubmijuvvut. | Damm manemus mailme duomost galgga diedetuvvut, atte dat oskola siello Kristus siste læ fria vælgest ja duomost. QasalaZak læk dak olbmuk, gæk Jesus Kristus siste læk.</p>
<p>Cuovgga bvatta, go olmu3 boat- Ja rakisvuotta su | rakisvuoda maistenr bokte. |</p>
</body></document>
