<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1918</year><wordcount>3019</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>44 Nuorttanaste</p>
<p>Tromsa bispastuollo.</p>
<p>Pappa Otterbech læ 0770m ænuemus stemmaid.</p>
<p>odda oappaladdam Amerika mær- rafavlin dugjo vissaset dam atte dat skappo ,garrasebbo borjas- biega* dam ænamoase soattedoal-</p>
<p>lujuvvum Tro:nsa stifta odda bispa matuss1.</p>
<p>la-ral. Pappa Jens Otterbech Stav-</p>
<p>Gaska-abest læ tuiskalaS fast | angerest læ o330m dai ænemus stem- vuojotam 20,000 ton daina allier- | maid: 73, maina 49 nuftgo nr. L 26 tain. Manga GCuode olbma occa- | papa ja prouvas læ Tromsa stiftest luvvujek daina vuojotuvvum dam- | stemmim su ala. pain. ; | | Dasto læ papak Hertzberg Kristi-</p>
<p>| aniast, Kløvstad Lødingenest, Støren Tønsetest ja Maroni Kristianiast 0730 dal ænemus stemmaid.</p>
<p>Dai tuiska mæravuolevadnasid</p>
<p>Okta Ruotarika stuoremus dam- pain, ,New Sweden*, læ vuojo- tuvvum dast duvlle Atlanterest. Dat læi 5400 ton sturrodagast.</p>
<p>Gavpa3æbme ruosain. Honnesvakkai galggek læt ostujuv- vum ja gærgatuvvum dorskek 4 mil- Jon kruvna ouddi, vuordededin atte gavpasæbme ja galvvomolssom boutta doaimatussi runogain.</p>
<p>April manost dam jage læ en- gelas gavppeflaata gillam dai ucce- mus tapaid dam rajest go dat videduvvum mæravuolesoatte algi.</p>
<p>Dat Gajetuvvu atte dat darola3 gavppeflaata læ mai manost 03- Kina læ alggam</p>
<p>7om wucceb tapaid go dat mi skap- doalvvot tuiska sistassid, erinoamadet pujuvvum læ odda tonnasest. Dat | gavpasegjid, Australiai nuftgo &gt;fang- læ vuostas manno gukkes aiggal gan«, muittaluvvu London bokte. atte tonnase lassanæbme læ bagjel- | mannam tapaid. SG</p>
<p>Fastain odåa værredakke.</p>
<p>Okta rigges gavpa3ægje, Chr. Jak- helln, læ gavnatuvvum værredakken. Son læi louvetaga ja suvllemasat fievre- dam olggoædnami 800 hæstanakid, garrujuvvum ygalbenaki siste.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Garra bakak ja goikok læ alggam vaiddalatte lakai madden min ædnamest, erinoamag Kristinnia guovloin ja mietta Østlandet. Jos dal arvve i boade farga, de Gajeta sævd- njaden suoidne- ja gordnelajo harrai dobbe.</p>
<p>Varalaa davdda Spaniast.</p>
<p>dal bocidam anas davddasortta, mi læ njoammodsttam stuora oase -obba albmugest: Dua3e oaivvegavpugest læ 100,000 doppital- lam. Moadde bæivest læ 700 olbmu jabmam. |</p>
<p>Igo dat læk aige mærkka Callaga mjelde?</p>
<p>Spaniast læ</p>
<p>. Makrelguollebivddo Mada-Norgast læ dal hirbinsd valljest. 18. mat ragjal legje fidnijuvvum ba- gjel 108,000 dam ektui go dima jage sæmme alggal 2600. |</p>
<p>Makrel læ buoides ja hbækteles guolle, dat læ gæse varrasemus guolle- males madden min ædnamest.</p>
<p>Præsident Berner jabmam. Berner, gutte 1905 aige læi stuora- diggepræsidenta, læ gileskad jabmam.</p>
<p>på å »</p>
<p>————omaar mm me</p>
<p>Vuovddebuollemak</p>
<p>læ alggam vuot dam gæsege madden Norgast. Gieskad buli arvo mielde 2000 imnittr vuovdde Norderhov giel- dast Hønefos guovlost. Buollen siva- tallujuvvu guovte dimbarduoppe ala, gæk læiga dolastaddaim vuovdest.</p>
<p>Olgobælde Kristiania læ buollam soames mitto vuovdde.</p>
<p>Stataloana læ dal ollim 84 miljon kruvna ragjai. Joavddamu3 læ 100 miljon. Stata damppan ,,Folkevard* læ boattam Amerikast Norgi 30,000 farppal gorniguim; mutto dak galggek læt billasuvvam Halifax-buollem bokte</p>
<p>dast giddag. Maidai Smaalenenest læ dæivvam Doaivvomest læ atte muttom oasse * mosdde sajest ucceb vuovddebuolle-</p>
<p>golt dokke -olbmuibiebinen. mak.</p>
<p>S:iemimmijubme læ dal gieskad dol-</p>
<p>| |</p>
<p>luoitada su | veltin, ige berust jogo su Jaskoduvvuin</p>
<p>- mieldevaktan</p>
<p>Boacoguottom-raådadallamak</p>
<p>gaskal Norga ju Ruotarika alggek 926. juni Larvik gavpugest.</p>
<p>Gæsse læ dal alggam duodas dabe min guovloinge. Gieddek ruodnajek ja bælddo- ja mæcecerasek ittegottek æmbo Ja æmbo. Vuovdde læ bigjagoattam erit dam Gappisruåkis ivne ja garvotet JeCas gæse Gnain. Væltek ja ridok gilvotallek dakkat dam sæmma.</p>
<p>Barmoloddek læ boattam, ja jea-</p>
<p>gutteg sist valddam su dassasaå doai- matusas. Vizardægje smavaloddadak saddijek arrad Ja manned sin avvo- dievva nuotaidæsek juokke guvllui — avæotedin minge ramedet luondorika sivdnedægje.</p>
<p>Dat læ gæsse Sameædnamest.</p>
<p>Ja mi æp berre vajaldattet nama- tæmest dai Gabba, Cuvggis gæsseijaid, mak dul Selgodattek dam min mudoi sevdnjis nurke dam ænajorbbadasast.</p>
<p>D:t Guvggis algge dabebagjen go- ceta maldal dal æuemus ,, buoggoduv- vum Gieda-oaddid'", nuft atte mangasa guovddo gartta igja bæivven ja bælvve igjan. I vela giekage raske nokkustet nuft arrad, mutto ain 12-aige ikko »gU-gu, gu-gu' vuordde-</p>
<p>granuek lez3ek niegadaddamen sin</p>
<p>legga loaidoin daihe bivddemen dai</p>
<p>albatægje nakkarid ollo gierddava8- vuodain.</p>
<p>S. Å. Samuelsen,</p>
<p>Garasjogast, læ Forsvarsdepartementast dam 21. mars 1917 — alma ocakætta — mær-</p>
<p>reduvvum vernepligtig ser8antan las kompanial Alta bataljoni.</p>
<p>Samuelsen læ riegadam Alatæjost dam 21. juni 1879, ja læ o370m ser- Banteksamen underoffiserskuvlust 1906.</p>
<p>Son læi 1905 underoffiserskuvla rikaraje alde, dallego</p>
<p>Norga ja Ruota gaskavuotta union- boatkanæme diti masa buollati dam guokte rika soattal oktasæska.</p>
<p>1911 naittali-son Marit Samuelsen in GaraSjogast, Ja sodnost læ 2 mana: Samuel Issar ja Anna Laujla. Su bæ- ra læ dal oanekis alge su vanhemides</p>
<p>lutte Raddovwuonast, Dænost. —*$u aidno oabba Karen Samuelsen +</p>
<p>jami 1916. |</p>
<p>1915 algi son sisaosstem- ja export- gavpe buok samegalvost GaraSjogast, gost su gavppe manna buriet oudar, ja gost son dal je assa.</p>
<p>Navetbiga o0a330 søje dallanaga. Oddasistvuoge navet, geppesis balvva- valus.</p>
<p>Gavppeolnai Peder L. Yttervik, Stamsund.</p>
<p>å</p>
<p>mærreduvvum goddomi. Son læi fuo- lala8 su doaimatusas bagjel Ibmel fa- most ædnag jagid; juo gidda dassaöi go son eritvagjoli. San gillai ollo baha — mailbme læ dusse atestus sudnji; mutto dam sagjal ælgadu3ai son rafhe Ibmelin ja buttes vamedordo. Obla su ællemgærdde ja son je8 læi ædna- gidi buristsivdanadussan. Son læi gud- nala$ ja oskaldas uccanaZa bagjel.</p>
<p>Dal læ son Aöe sidast, ja vuordda oagZot gullat bæste njalmest dai hærv- vas dærvatamsanid: —»Burist, don buorre ja oskaldas balvvalægje; don legjik oskaldas uccana3a bagjel, mon bijam du ollo bagjel; mana sisa du Hærrad illoi!:</p>
<p>Mon dovddim maidai ovta nuorra ganda, 18—19 jakkasaa. Son læi o3- Zom saje muttom oappogandai-sidi, mi læ asatuvvam davvertes gandaidi, ja gudek occe jetasek giettaduogje-oppui. Algost go gandas bodi sidi, læi 8iega ja vissal barggosajest; mutto muttom alge gælest algi son hilbboset, garrodi ja narotaddai skippariguim, dagai fa- stes skælbmavuodaid. Sida stivrijægje fertii agjet* ganda erit sidust.</p>
<p>Ganda gævatuslake læi hæpadla3, nuft ollo æmbo diedvstge, go su dille læt daggar, atte son dussefal armost lær o330m saje oappogandal-sidi. Dam sagial go son lifti galgpam læt gitevag dasa, de lagedi jetas værranussan ja Je$laganen — vahagen aldsesis.</p>
<p>Rakis nuorakus! Dubme dal je maggar gævatuslake mieldebukta bu- ristsivdnadusa ja maggar fast garro- dusa. Dovda du jegdad! Barga alo ællet nuft atte don buttes oame- dovdoin ja roakkades Galmiguim satak vagjulet vaiko gost ja vaiko gæn ou- dust. | |</p>
<p>Ale læge maidai Gævlas mange dafhost, mutto vuollega ja lades buo- kai guovddo. Ane dai boarrasid gud- nest, . nuftgo du oaivvamugald, oude- musta ade ja ædnpe. Ale værranatte sin badda saniguim ja hæpades mænoj- guiw, nutto buristsivdned ja illodatte sin — ja don je gilvak cælkkemæt- tom avke daggubukte.</p>
<p>Mi dam almalag go&amp;domi guoska, de muite atte dat læ sagga allag ja basse, 1naid don ik berre bagjelgættat Ja laittet. Almest æska gavdnu du du olleslikko.</p>
<p>Adde  damditi Ibmeli du vaimod, du ællemad, du apidad, ja uuft arrad</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>go vejolaå. Jesus cælkka dudnji odne aido nuft moft son celki dam UUOFaA, rigges aminatolbmai Luk. 18. kapita- lest: ,,/Cuovo mu! Lækgo don alg- gam dam?</p>
<p>Likkola8 ædnamlag ællemdille ja ibmelbalola8 nuoravuoda ællem sivd- nedæba degyar maidnova8 ja Cuvggis o:rowyuoda juo dabe aigest, atte vela bærgalakge fertte gada&amp;tet dam.</p>
<p>Ja nubbe bælest læ ælle kristala3 nuoragærdde dat Gabbamus hærvva- rasse, mi avvodatta Jesusa Galme ja haisso buoremusat su n:uodoi oudast.</p>
<p>Izo dat læk stuores?</p>
<p>Ibmerd dal mavsola8vunda sikke dam. ædnamlag ja almala8 godöomest, mutto æmb&gt; dam manebust !</p>
<p>Æle nuft, dego don lifæik jabme- men odne, ja jame nuft, atte don ælak agalaZat.</p>
<p>De buristsivdnedekus Ibmel dai biedgos mærka3emid din milli ja vai- moidi. Ja lekus maidal su audogeé rafhe din duS83akættes vasse.</p>
<p>Vare gærde agalaå nuorravuotta Jadda*i din havskes vuvrbben alme paradiast.</p>
<p>Loapadassi divte mu dærvatet din vaimolaZat dal sagga bævtalag Callag saniguim, inak GuiZuk Sadnelasko 3. kap. 1—7-</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>-Mailme-soatte.</p>
<p>Tuiskalazai odda falletæbme</p>
<p>læ fast alggan dam oarjalas soat- tesajest, stuoreb famoin go dat oudeb. Dam have algi dat Cham- pagnest, gost læ dat lagamus ola- tak Paris gavpugi. Stuora oudast- mannam læ dakkujuvvim. Tuiska- las læ valddam sikke Rheims ja Soissons gavpugid.</p>
<p>Fangai lokko dam odda falle- tæme vuolde læ ollim juo 55,000 ragjai, 500 kanonak ja 200 ma3in- bissok,  dasa vela madotes ollo galvvohivvodagak gatte tuiskala- Zal gitti. Eg</p>
<p>-Tuiskalas je læ diettalas sagga Cævllai dam odda vuoito bagjel, ja dat adda dasa stuoreb mofti- dæme ,suppit jeéas dola sisa*.</p>
<p>Dal læ maidai tuiskalaZast dat stuora likkodæivvam, atte dat læ sattam Cokkit buok su soattefamo</p>
<p>43</p>
<p>oarjala8 soattesagjai, dasa maidail boatta østerrikala8 vække.</p>
<p>Dak alliertak æi læk goassege CuZZom daggar famola8 falletæme oudast go dat mi dal doamatuvvu tuiskalaza bælest.</p>
<p>Jogo Paris gavpug boatta tui- skalas halddoi? Dak lagamus vak- kold dapatusak daiddek sattet vastedet dam. Gaskotaga læ obba maillme gætastak jorram Parisa guvllui.</p>
<p>Dak manemu3</p>
<p>telegramak muittalek atte stuora- Slaga læ orostam, mutto daidda fast luovvanet odasmattum famoin.</p>
<p>Mutto visses læ goit atte fran- skala8 dakka garra vuostalastem ; dastgo dat læ ællem- æftadæbme dasa atte hettit vasalaZa ollemest Parisi.</p>
<p>3000 kvadratkilometar</p>
<p>ædnam læ tuiskala3 vuoilttam ma- nemus falletusa vuaolde.</p>
<p>Gaskal 8 ja 10 miljon- tuiska ja Æøsterrikalas  soaldatak</p>
<p>galggek dal oktibuok læt lullela8</p>
<p>soattesajest, divvujnvvum mietta soattelinja Schweizast gidda appai.</p>
<p>150 soatteskipa</p>
<p>ja 40,000 olbma daiguim læ Ame- rika saddim Europa mærrafavlidi.</p>
<p>Aibmosoatte.</p>
<p>Dak alliertak namatek jeCasek vuolasbattam 2 manost 1000 tui- skalas aibmugirddemasina. |</p>
<p>Tuiskala3 muittala atte si læk helludakbasid vuolasbat&amp;am 59 en- gelas aibmogirddemasina.</p>
<p>Tuisklanda jes oappaladdujuvvu dal davja dama allierta aibmo- girddin.  Bagjel Køln gavpug læ duvlle dast —=vuolasluoita8uvvum ollo dollaluodak ja gaibbedam vi- gites oaffarid.</p>
<p>Mæravuolesoatte.</p>
<p>Tuiska mæravuolevadnasak læ dal alggam vuogjodattet dampaid Amerika gaddelakkasin. 15 dampa læ vuojotuvvum, gæl særvest okta darola8. 55 occaluvvujek dampa »Carolina* vuojotuvvumest.</p>
<p>DE ta Meg NE Pir OA SD. Å</p>
<p>å N</p>
<p>,Gæta, son boatta balvaiguim, ja juokke arve, oaidnet, maidai si gudek læk su Gadarettim.*</p>
<p>———————bseme an?”</p>
<p>Nr. Fl.</p>
<p>20ad jakk redene |</p>
<p>Ibmei Pte joavkko. !</p>
<p>Tryggere kan ingen være. Qagjaseb i oktage læk, re go dat Ibmel ucca jovko8. &amp; Loddaa i su jedas suojest, mana3 1 su ædnes askest.</p>
<p>Hærra varjal je8 su albmug, ja buok vrddoin eritbæsta. Ate giedaiguim dam guodda, alv son dam suogjalasta.</p>
<p>I. dat mikkege dam sate: Ibmel giedast eritrottet.  Qagjebas læ jovko3 dalle, go su ala datto luottet.</p>
<p>Vuovtsin logo buok son dietta; mak sin oalvest gaGöek vuolas. Son sin biebma. bivtastatta,</p>
<p>j son divte sin læt alas. &gt;</p>
<p>/</p>
<p>Maid son valdda daihe adda, sæmma atéen son goilt $adda. Ja su datto læ dat uldno:</p>
<p>Mannai duotta burid dåkkat.</p>
<p>Ilod dal, don ucea jovkog, Ibmel varjal du nuft burist ! Buok su nana dato oudast vasalaZak gaCGek mourest.</p>
<p>Go dat ucea jovkod galgga puoddet ædnam moraåvagge, doula, Hærra don. dam Gavgyga, dassugo dat le du almest.</p>
<p>Don læk mu.</p>
<p>Atte læt ,,Kristusa oabme*, dat adda ilo, rafhe ja oajodattem. Gullap mi sudnji, de adna son erinoamad morra$ min oudast. Son dovdda - buokaid nama bokte (Es.</p>
<p>43, 1), ja lebbe su loppadusaides</p>
<p>Korsfjordast öud juni 1918.</p>
<p>T bagjel min Sutkeha de, degn. fa- molag soajaid.</p>
<p>,Gæla, mon læm din mielde buok beivid*. Dat guoska juokke- hazZi, gutte læ , Aristus pabme**, vela dam uccemuzzi ja heitoge- musi. Su arbmodievva, apasmatte jiedna cælkka migjidi: ,Mon im aigo guoddet din oarbesen". Mon aigom rokkadallat du oudast, bu- ristsivdnedet du, basotet du duot- tavuoda siste. Mon addam dud-</p>
<p>dovda, dægje sielo bestujume ågjagin.</p>
<p>Mon læm asatam saje dudnji mu adtam viesost, ja mon lage- dam du garvesen dal agala$ oro- tagaidi. | - Mon datom atte gost mun læm dobbe galgak maidai donge læt. . Dastgo don læk mu.</p>
<p>Vuoi, i dat hoapot.s</p>
<p>Man ædnagidi i læk Saddam agalas lappujubmen dat oaivvel. I dat hoapot jorggalusa dakkat, dat læ aigge ain. Nuft sardno dat geppismielalas, gi datto navdaset mailme. Ællem i læk- dukkorad- | dam, ja sagga*uccebut sielo aå3e.</p>
<p>Daga jorggalusa, armo bæivve læ oanékas. Dat hoapot bæssat luovos satan gazast, jos don ain læzak gidda dast. |</p>
<p>—=</p>
<p>——=——</p>
<p>Boaåstodurvam | æNom.</p>
<p>John Jacub-Astor dat boarra- sebbo, gi su aigestes læt Amerika riggasemus olmai, celki menmsængastes : mag buok aibas duå3as:*</p>
<p>Son læi okkim ædnag davver- hivvodagaid; mutto go agala3-</p>
<p>| Rodaktet Jen Olin</p>
<p>———————————— et miestsr—————</p>
<p>nji laibe borrat, maid mailbme i Ja apasmattet du goika- dr:</p>
<p>su jab- , Mu ælllem* læ-</p>
<p>F urtia ala suppit su Cuovgas ba-</p>
<p>gjel daid, Gajetuvvujegje dak aive-</p>
<p>fal saddon.</p>
<p>Jurda$ maggar hirmos bettu- jubme — buok olbmuin namatuv- vut riggesemusen, ja dasto je dovddat jeGas vaivasebbo go dat heitogermus anotægje:!</p>
<p>Ibmel væketekus min dovddat davverid dam rivtes Cuovgast, — dalle Saddek sielok, maid mi sav- vap vuoittet.</p>
<p>Osko galbba.</p>
<p>Lekusek din juolgek birradad- nujuvvum daina gærggadvuodain, maid rafhe evangelium adda. 'Ou- demusta doppijeket osko galba, man bokte di sattebetet Caskadet buok dam baha vuoina acagastu- juvvum mnjuolaid. | |</p>
<p>Osko læ famolas sirdetet varid, namalassi æppadusa, doarradallu- jume ja gætcalusa varid.</p>
<p>Dak israelitalazak, gæid uksa- stoalpok legje riskotuvvum  bæs- saSlabba varain, æi Saddam Gasku- juvvut sorbmimengelest. * Nutt æi Sadda sige Gaskastuvvut satanla3 sorbmimengelest, gæi vaimok læk osko bokte riskotuvvum Kristusa: varain. Osko vuoddoduvvu Ibmel loppadusai ala. Daid i såte' satan dus8adet. Damditi i maidai læk sust mikkege famoid osko bagjel. Osko læ sielo GCuovgga, damditi -</p>
<p>ittek dam baha vuoina gæCtalusak</p>
<p>gæppaset oldnusi ja dovddomassi dam &amp;uovgast. Osko bokte saddek</p>
<p>min suddok sbppijuvvut dam ib-</p>
<p>melvuodala3 vaibmoladesvuoda ap- pai, ja dast Caskaduvvujek bærga-</p>
<p>| laga acagastum njuolak.</p>
<p>i ———=-</p>
<p>Bibai</p>
<p>daihe .,viesso dal</p>
<p>ollo lainaiguim*.</p>
<p>Min bibal satta værddeduvvut : lærvvaslas viesoin, man ollesgær- gatuvvumi darbisurvujdiie. 1600 jage. Dam huksimdietto- olmai ja huksim-oudastæuozz0 læ Tbwel. Nuftgo dat Gabba ædnangfæ duvgje Ibmelest, nuft læ maidai dat ullo imasla$ doogje dam sæmma hutki- jægjest, Ja adda buok su oasestes dasa sisacieggam Ibmel gieda dvai- matusast.</p>
<p>Dat majestætalas tempel sist- dvalla 66 lnobmades lanja, man- galagas sturrodagast. Dat læ dak 66 girje dam boarøs ja odda te- stamentast. dJuokke okta daina 31,173 værsain læ okta gædge, okta bielkka, okta skoadastak. Dat stuora luobmades viesso, dat tem- pel, læ. æmho hærvas ja Sælgga- debbo go NSalomo ja Zerubabel temjelak oktan sin hærvatuvvum Libanun gedgiguim, sin sederbagi- guin;, sin oliven-muorra uvsaiguim, sin ofirgollin Gabbat skoadastuv- vum guolbek, sælnek ja dakevuo- lek, sin basse altarak, ouddaloavd- dagak, buzgefeskarak Ja poartak.</p>
<p>- I ovtage oase dam sagga imas- las. viesost (bibalest) aigo Hærra diktet billeduvvut daihe æppegud- nijattujuvvut; dastgo dam basse garddem siste assa obba ibmel- vuoda golmaoktasasvuotta ædnam | alde. Bibal læ maidai. dui bestu- juvvumid assamsagje ædnam alde.</p>
<p>Go Jesus gudi mailme, celki son: , Mu ade viesost læk ollo orromsajek, jos dat i nuft lifei, de lifeim mon cælkkarm digjdi Mon tg erit asatam varas digjidt saje."</p>
<p>Dat  viesso læ tempel almest daggobagjen, gost mi æp galga ærranet, mutto gost galggek Kri- stusa nstebak læt papak lIbmel oudast  buok agalaSvuodast.</p>
<p>Bibal dam vuostai læ viesso dai ollo lanjaiguim asatuvvumde- SUS mattajegjidi ædnam alde. Dast læ sin orotak, dast gavdnek si sin biebmo, apasmattem, jedditusa ja  buristsivdnadusa; dast hajas- gessujuvvujek si. jabmemættom- vutti.</p>
<p>Nnuorttanaste</p>
<p>Bibal i læk aivestassi orrom- sagje Ibmel albmugi; dat læ Ib- melcst aldes valljijuvvum danen.</p>
<p>Datukgo don særvvevnoda Acm? |</p>
<p>Don gavnak ainas su dam basse, valljijuvvum orromsaje siste.</p>
<p>Nuoragærde *allemgæidno</p>
<p>Rakis nuor: kl: Jos då diktebetet, de aigom moa oåne calkket digyidi moadde sandipladen ielde go Tbmel mitteda munji -armo dasa. GuHNaga sadne G&amp;ujota dam  gæino,</p>
<p>man alde si galogek va g olet, nuftgo moft si galggek gævutet</p>
<p>jedasek, val si sattek vuoittet fikko ja |</p>
<p>buristsivdnadusa sikke sin ædnamla3 ja almala$ goddom vuolde.</p>
<p>Dat dæ buorre utte nurrak gasko- taga oZZuk erinoama8 Gujotæme, rav-</p>
<p>vagid ja laiddetusaid, go dat ouddan- | du doaimatusad siste. gudnala3, de maid væket mudoi, jos-</p>
<p>dllujuvvu vuollegasvuodam ja lieg- gosvuvdain.</p>
<p>Mon algom vunst cælkket vecann3 | dam ædnamla8 goddom harrat, maid | mest.</p>
<p>Ibmel læ addam juokke okti. Juokke- ha3 læ sivdneduvvum dam varas atte vudedet juoga buvre mailmest, dade- mieldego sodnega8 læ o770m. apid Ja arbmoaddaldagaid.</p>
<p>Nuoravucda-aige ålgost boatta mær- radus — dalle galgga nuoraka3 fuob-</p>
<p>madet, moft son galgga gævatet jedas |  bibalværssa berregi læt Gallujuvvum</p>
<p>- dollabogstavaiguim juokke viessonurk- kai: | mættom uccahaZa bagjel læ  oskaldasmættom ollo bagjel, ja dat gutte læoskaldas ue</p>
<p>ja maggar ællemdilid son galgga val ljet mailmest.</p>
<p>Ja dast sattek nuorak farga boa- stodet. Guoratala damditi burist, gude guvllui du naveak sogjek, masa dust læ ænemus hallo, gost don gavnatak jedad ænemus duttavaZZan. jurdaskeætta daggar mærraduslavke; maid don bosdak gaitat. Ale suoibo duokko ja duike dego smieras gierrag bjega oudast.</p>
<p>Mangas nuorain læk boattam boasto ilddo ala ællemest. Ærak fast æi diede maid si mattek, ja go+a si Leivvijek. Stuora 0asse nuorain oddek loikasvuoda lossa nakkar siste; si æl ibmerd atte si læk goGöujuvvum bajedet ja duvd- det særvvevuoda, ja damditi balkke- stek si. du8tas dam divrrasemus aige sin ællene.t. *</p>
<p>- Likka bajas Ja fuobmaå, mu nuocra ustebam, atte ællemgod&amp;om ja doaima- tus læ stuors buritt ivdnadus! Rok- kadala pjuorraset Ibmeli, ja son Gajet dudnji dam rivtes dile ællemest, gosa</p>
<p>buolgge,</p>
<p>svames sajin nuorardi</p>
<p>| nuft - sarjiguim,  moadaidægje rogge sisa.</p>
<p>Ale valde | kaldasolle bagjel.s</p>
<p>du erinoamma8 vuokke, du arbmoaddalk dagak heivvijek.</p>
<p>Dat berre maidai muitotuvvat — nuoraldt erinnamadet — atte buokla-</p>
<p>ga8 ædnamla8 doaimatus læ arvostad-</p>
<p>go dat oudeduvvu gudnalaa- Daihe-</p>
<p>netatte, vuoda siste ja vif3alvuodain.</p>
<p>don læzak ammatolmai daihe dabalag</p>
<p>balvvalægje, kontordalle daihe dalo- gavppeolmai daihe meærra- bivdde, skuvlaoa patægje daihe mukki- raidnijægje — dat I læk mnuft ollo- cælkkemest. Ibinel Galmest læ buok- lagan buorre barggo sæmmåa mavsolag ja gudnedievas. Muite dam !</p>
<p>Juokkeha3 gi satta barggut, berre dam dakkat ilcin, ja vaike sust oro8i læme dat fuonemus doaiinatus olbmui dubmitusa mielde, de i galga son ei- sege hæppanet dam bokte, mutto gitet Ibmel dam oudast, go son satta barggat.</p>
<p>Læge oskaldas ja gudnalad buols Jos don ik læk</p>
<p>dust lifdi okta daina stuoremus ællem- dilin daihe Guozok allaget ærsi Gal- Gudnetes gævatamlake læ bil- ledam nuft ædnag doaivodievaslaj nuo- raid, gudek legje oskelduvwunm erinoa- ma8 oudastvastedatte doaimatussi, jæ Cuggim si» valmold hila3tatte- dolvvom sin hæppasume-</p>
<p>Dat boares Ja sagga arvostadnetatte-</p>
<p>Dat gutte læ oskaldas-</p>
<p>cana3a bagjel, læ maidai os-</p>
<p>Go don læk oskaldas dosimatusad siste, ja ollasuttak du bargod gudna- la8vuoåain, galgga Ibmel valljogas bu-</p>
<p>- riatsivdnadus Guovvot dam mielde -— don Saddak duttavaB daina sajin, gusa</p>
<p>Ibinel læ du bigjam ællemest. Divte dasto æraid eælkket maid si aigguk, sattefal don doaimatak bargod illon ja avkken dauidi, guåek Jæ du børggo- addek ja bagjeligætæek. Don vuoitak sin arvostadnujume ja rakisvuoda, ja Ihmel aiggo -buorredokkalaf Galmin duovvot du duoje.</p>
<p>Divte mu dast namatet eudkie jef- goa bbagla gan gævatusla ge:</p>
<p>Mon dovddim muttom olbma, gutte su algestes læi jedas oaffarufsan: ovta</p>
</body></document>
