<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3528</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>56.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>soappam dasa, atte varjalet Abessinia sierra rikan; mutto si sittek ravastuv- vum uysa sin gavpasæsek.</p>
<p>Okta fastes mænnodus.</p>
<p>Sisasaddijuvvum Buolmagest. Dat dapatuvai moadde bætve</p>
<p>dast ouddal, atte okta nuorra hæsta, gæn æigad læi I. K. Tobi-</p>
<p>assen, boåi ruota baikkai badin Gæva- test. Ja go æigad vald hæsta gidda,</p>
<p>fuoma3i son dallanaga, atte hæsta læl bolddujuvvum. Go dat a83e visudæb- bu guoratallujuvvui, de fuomasuvvui, atte hæsta læi læmas giddaGadnujuv- vum daina badin, mi Gæbatest gai, Ja dolla læi dasto nuft, atte dat galgai boalddet Coarbelid ja sæibe vuole. — Vissa baha- dakke dam didi, atte go son daid bai- kid 0a230 boalddet, de matta hæsta daggar vigi oa3Zot, atte son jabma. Mutto Sivid rieppo nagadi botkit bad- de ja ruottat baikasis, gost dal divödo-  duvva buorremus. NN,</p>
<p>hæn-</p>
<p>gald billestet. Vis- sa daina go bottek ædnami ala ja bi- lidek gidid ja borrek avjid. Na dam gal mattek Sivitak dakkat, go juo æi læk aidek ædnami birra. Mutto goab- ba læ alkeb ja halbeb, øoddet buok daloi hæstai ja Siviti, mak læk dag- go birrasin, val aiddot? Ja goabba læ gudnalæb" barggo? Guoratala jes, don, gutte dam fastes dago læk dak- kam. Maggar læ du oamedovddo? Lægo rafbalas?</p>
<p>gek Iuonddogappalag</p>
<p>Hla læga vuostas havve, go don</p>
<p>mænnodam mutto sivo olbmu</p>
<p>Siviti guovddo nuft læk du vaimod vasest;</p>
<p>nama fal vel guoddak. Ik daide dub--</p>
<p>met jetad værredakken. Ibe galle ha- ve gudege mailme baikest gullu dag- gar luonddogappalagaid billestæbme. Go dadde ohnug min oædnamest ja</p>
<p>min alge galgga læt verreb 2zo sævd- njademus bakkenædnamin. ka</p>
<p>BismavaHjim. Gieldapåppa Chr. Brun Birgenest læ namatuvvum bisman Hamer stiftast.</p>
<p>Gonagas Oscar læ  gieskad fidnam —Norrkøpingast; mutto 1 læm oktage, gutte Guorvoi</p>
<p>cakketuvvum | hæsta |</p>
<p>Aipad: kolle |</p>
<p>Mi læ a83en, go duon lakai valg- |</p>
<p>hurra, nuftgo ouddal læ læema3 dava- la.</p>
<p>Gonagas Oscar i gudnejattujuv- vu Ruodastge 3at nu ollo, dam rajest go son vuostalbijai videdæme stem- mavuoiggadvuodast.</p>
<p>Min rika statsraadast læ dal mærreduvvum, atte Ruotala3 skipak æi o0a70 fraktet galvo min æd- namest; mutto diettalassi olgoædnami gal o73zuk min ædnamest valddet fravta Ja min ædnami buktet olgoæd- namla3 galvo.</p>
<p>———— SED EEE</p>
<p>Narpsborgast læ okta Ruotala$ sorbmim nubbe RuotalaZa nibin, go nubbe læi oadde- men. Sorbmijægje bæsai batarussi.</p>
<p>Kæisar Wilhelm Aalesundast. Tuiska kæisar læ dal fidnam</p>
<p>fast Aalesundast. Gavpuga ordførar buorastattem sardne doalai —sudnji</p>
<p>Tuiskagilli ja giti su dam buore ou- dast, maid son jagest 1904 dagai, hen» BAYPUE læi or |</p>
<p>dusa su gare Darogilli Curvvi son: Haakon.</p>
<p>Suomaædnamest læ Ruo83a fast veha3 lo77im. Soatte- balvvalusla ga-doagjem rangastusa dam Jagest 1901 ja muttom æra meærradu- said november-diedetusast læ son dal heittujubmai buktam daihe mannai- addam. |</p>
<p>|</p>
<p>| Statakasast</p>
<p>læ bevilggijuvvum 3000 kruvna fiska- ridi, nuft atte si bessek jottet olgoæd- namidi nuftgo Engelandi ja Danmar- koi studerit bivddemhoama dobbe, e- rinoamaset gætadet ja oappat, moft sækkanutiguim bivddojuvvu ja moft dobbe drivejuvvu motorvadnasiguim. Dam 3000 kruvnost læk juo olgus- jukkujuvvum. kr. 2150,00 13 fiskari. Kr. 250,00 læ okta Lofota olmai ja okta Vesteraalast 0730m. Sameædna- mest læ okta olmai, Viktor</p>
<p>sen Akarfjorast,</p>
<p>kr 150,00. Tromsa amtast oildnu</p>
<p>Hans P. Isaksen Skjervast namatuv-</p>
<p>Son læ o0330m kr. 150,00.</p>
<p>- Vilhelm-</p>
<p>vumen.</p>
<p>Stuoradiggevalljim birra Gallujuvvu daina beivin dabe</p>
<p>Nordlanda amtast ollo. Buok avisak</p>
<p>Hjelmsæiost, 0Z7om</p>
<p>»Ellus gonagas Kennet telegrafen va atte</p>
<p>- valdde ja fabmo</p>
<p>oalvvamus</p>
<p>alte son Mr ja: Sami sunde spredd er</p>
<p>»Erling,« læ</p>
<p>40 luosa.  bivyddo sat i gæGtaluvvu dobbe.</p>
<p>dam l4ad bæive dam manost</p>
<p>læk — o0a330 olmus cælkket — diev- va dam ae birra. Mist læp dabe ollo dam politika sortast, mi goGCujuvvu</p>
<p>soeialistan, ja soatte 'orro læme dal</p>
<p>socialistal, ammatolbmaid ja -ruttaolb- mai gaskast, daihe mi oaZZop dagjat soatte læ riggesvuoda Ja vaivasvuoda gaskast. Vaivasæb bolle albmugest jurdaSa, atte jos son fabmoi boatta,</p>
<p>de su dille buorrana, damciti o7Zuda son stuoradiggai su jetas olbmaid,. val si makka bargasegje bar</p>
<p>modosag</p>
<p>gi ja fiskari buorre dile ala. Riggak ja ammatolbmak, gudek dam ragjai</p>
<p>stivrrist læk GuZZom jurdaSek, jos sim uccana, de daida</p>
<p>maildai sin sisaboatto uccanet. Dast:</p>
<p>dat boatta, atte læ politikalaZat riddo- | ja soatte.</p>
<p>Sami ae.</p>
<p>Dat RuotalaS boacoguottom iskadæg- jek læk dal gieskad læmas Caccesul-</p>
<p>lost sarnodæme amtmannin. Dak iskadægjek læk: Ædnam- Bergstrøm, girkkobaiman-</p>
<p>man namma læ ruoktot boattam. Islan- dast, gost dat ovta mano alge læ gæåb- dalam luosa bivddet Iuossanuttiguim. Dam ræilsost i fidnem son æmbo go Jakkemest læ, atte</p>
<p>muttom damppa,</p>
<p>Kinesalas mærrarievvarak. Damppa »Sainom« —illastuvvui mærra-</p>
<p>rievvarin 50 engelas mila abest. Dak:</p>
<p>| rievvarak botte nuift fakka, atte dam-</p>
<p>paolbmak æi o330m dile adnet daid: baGGemværjoid, mak sist legje. Kap- tein Joslyn baGatalai Goavjal. ja okta engelas doavtermissonæra, aidardæme su, goddujuvvui</p>
<p>oalvvamusast, gutte badi su oaivval.</p>
<p>Vuostas maskinista, gutte læi bataram.</p>
<p>maskingievne duokkai buli fastet. Kap- tæina læ dolvvujuvvum ovta buoecam-</p>
<p>vissoi Hongkongi, ja læ doaivva, atte</p>
<p>son dærvasmuvva. AS8s%e læ almotuv-</p>
<p>vum visegonagassi ja dat engelas kon-</p>
<p>sul læ mannam ovtain kanondampain</p>
<p>dam baikkai, gost dak rievvarak legje.</p>
<p>| Kinesalas eisevaldek læk maidai vuol-  gatam ovta torpedodampa dokko.</p>
<p>ee P * te 2 FU: Nr EAT på</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje 7 olgusad- ar 3 de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>luossa--</p>
<p>gutte læi rievvark</p>
<p>Eee</p>
<p>—v—-</p>
<p>P fak alggam Islandabivdo</p>
<p>matani.</p>
<p>Muttom æra generala, gæn nam- |</p>
<p>ma læ Foch, læ o0370m 90 jakkai rangastusbargo, ja general Reiss læ</p>
<p>ællemakkasis olgusagjujuvvum Ruosa-</p>
<p>ædnamest, ja dat njælljad general A-</p>
<p>lexjew, galgga cuigoduvvut.</p>
<p>Okta gavpak Ruofaædnamest, man namma læ Syzran, læ buollam moadde bæive, 35,000 olbmu læk bac- cam vistetaga, ja udi mielde olbmuk læk dus8am dolla-a330i.</p>
<p>Rikaduma læ dal biedganam, ja odda rikaduma galgga sisaravkkujuv- vut dad marsi. - Vuostas minister Go-</p>
<p>remyking læ æro o0330m, ja sistæd- nan)-minister  Stolypin læ Saddam</p>
<p>vuostas ministarin. Petersborga oktan daina baiken, mak lakka dam gavpu- ga læk, læ birastattujuvvum soaldatin, Ja JeS Petersborgast læk birbmad ollo soaldatak. Olbmuk læk saggarak ba- lost.</p>
<p>Guvernementa Kiew galgga mai- dai læk birastattujuvvum soaldatin.</p>
<p>Kruonedæme-addaldakkan læ oktibuok doggujuvvum 170,000 kr. Æi diede vela, masa dak rudak galg- gek adnujuvvut.</p>
<p>Islandabivddo. -Daina maneb jagin la ollo Da-</p>
<p>drivet, eri- Dokko læk juo</p>
<p>noamaset salledbivdo.</p>
<p>| Fast ja fast gærdoi Javllagid. Gæöos ija lavloi son ja leg» | Jon huraidi ja guldali. Mutto</p>
<p>dam gæsege mannam manga dampa</p>
<p>Norgast, ja muittaluvvu, atte dobbe læ alggam burist add salled. Muttomak læk.juo fidnem 100 mitto.</p>
<p>Amtmand Graff læ dal Kristianiast lagala8 dutkama vuolde. Su bælostægje læ advokat Stang Lund. Dutkam dollujuvvu dap- pujuvvum uvsal duokken.</p>
<p>Birgen galvvodamppa »Marts&lt; manal lassa ala Aalesunda lakka Clelg-</p>
<p>ga Ja buorre dalkest. Damppa læi dievva lastast ja læt davas manna-</p>
<p>men. »Uranuse læ valddam su lasta Ja boatta su rutast.</p>
<p>Fast hetolasvuotta.</p>
<p>Okta gieldakasserar Helgelandast læ eritbigjum virgestes, dainago son læ valddam 4000 kruvna kasast. Son læ dal occamen væke dam ruoktot mak- set. |</p>
<p>Wellmann</p>
<p>Danskasullost gasko |</p>
<p>vuolgga aibmoi</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>august mano su luftbalonaines (aimo- spabba).</p>
<p>——==msw=ewemae:</p>
<p>Son besti su hægas lavllom bokte. Okta mærkalas historia muitta- luvvu Syd-Dakotast Amerikast. 3 vak- ko læi muttom olmai, John Undervo- od, baGöemræisost Iron Creek joga glerragest. Su bæra3 læi su mielde, Ja si asse ovta ucca lukosest muttom</p>
<p>varremaddagest.</p>
<p>Muttom bæive, go manai Under- vood æmed varrai su boadnjas occat, dajasti son vuovddai. Sævdnjad juo læi boattegoattam, ja go son dobbe</p>
<p>læi gæino occamen, de bodi juoga ja |</p>
<p>Caski su garrasét sælgai. Son i sarja- duvvum gal, mutto suorggani hirbma- det ja Guorvvogodi alladet, go sou oa- | 3oi oaidnet ovta stuora legjona ja dovdai då gacaid nannoset jedas al- de. Dat vildaspiri Guo3oi bajeduv- vum oilvin ja oroi læme garves su gaskestet, mutto almaken guldalagodi su hættejiena, ja dam suorgganæme siste muittal son, atte son okti- læ?j lokkam, atte vildaspirek dabmaduvvu- Jegje lavllomin. Ja de algi son lavl-</p>
<p>I lot; son lavloi ja lavloi, ja legjon al- gi hurraidet dego gatto, go dat buor-</p>
<p>re mielast læ, ja dat vællani su baldi,</p>
<p>mutto juolges fal doalai su alde. Dat valvan nisson riepo lavloi su hægas</p>
<p>diti. Son lavloi buok, maid son mati muittet gidda su mannavuodast rajest son dal sæmma</p>
<p>go beæl- vag bagjanefgodi, bodi Undervood. ja muttom skiparak su mielde, si legje dam nissona occam gælos ija. Dal fuobmasegje si nissona ja dam —vilda i Spire, Ja suorgganemin 0uZ30 si dast Ja gavke oanekagat. — Okta Covkis ja dorvotes nisson öokkai dast Ja ain lavloi legjona juolge vuolde. Under- vood bajedi geværas ja sikti. Son di- di, moft manna jos dam riftes baikai i dæiva. Mutto dal i læm æra --rade sust, Ja son læ nuft likkolas, atte son</p>
<p>| dæival legjona oaivvai, nuft atte dat</p>
<p>dallanaga jJamas manai. Nisson Guoz- Zeli bajas Ja galgai viekkalet, mutto Jammaldi dasanaga vuoimetesvuoda ja atestusa øæteld. Nisson i 0270m mai- dege vigid dam issoras ija dapatusa gæteld.</p>
<p>Maid soatte rafhe aige maksa.</p>
<p>Okta engelas soattehærra læ —re-</p>
<p>kenastam, maid soatte rafhe aige maksa daidi moaddelagas ædnamidi. Rekegjagest 1904—1905 mavsi ER. Skotland ja Irlandi:: . 2... kr. 573,128,025,80 Indien = 1 ;x:3 865,390,603,04 Østerige-Ungarn. » : 819,526,507,52 Frankrige . . .: &gt;» 497,561,172,44</p>
<p>re” 5 se</p>
<p>DD. | Tyskland =&gt; kr. -589,139,946;32 - Halien . 00:09:00 9207956.334,40</p>
<p>Tape SEG 86,740,217,12 Rusland . : &gt; 3 705,366,706,44 Okti ovtastattujuv-</p>
<p>vum statak' . . » 420744,917,68</p>
<p>læ nama- Min-</p>
<p>Finmarkoi oanekas ailggai tuvvum minttamæistar Th. G.</p>
<p>ster.</p>
<p>| Baktemæistaren</p>
<p>| Frankrikast,</p>
<p>| gost gukka i læk læmas8 lagala8 baggo sodnabæive doallat bassen, læk dal | dam laga o0330m. Dat laka læ olgus- | ae aldes- senatast (stuoradig- |</p>
<p>gest). Dam ragjai læ læma3 nuft, at-</p>
<p>te laga bokte galle læ mærreduvvum okta vuoinadusbæivve vakkost; mutto  JuokkehaZZi læi loppe valljit, gude-</p>
<p>Mutto dat oåda la- vuoinadambælvve bæivve vak-</p>
<p>mus bælive datol. ka mærreda, atte galgga læt dat vuostas</p>
<p>| kost, mi læ sodnabælvve.</p>
<p>Afrika iukkujubme. | Stuorafamok jukek smavaset ain | dam</p>
<p>mailme oase, mi goCeujuvvu Afrikan, gaskanæsek. Egypten ja</p>
<p>Nuortta-Sudan læ aiga juo læmas En- gelanda vuolde, vaiko dat nuft gal i celkkujavvu albmoset. ka oktan Ugandain ja dak æra terito- riak dai stuora javri birra jukkujuv- vujegje 10 jage dast ouddal Storbri- tania ja Tuiskalanda gaski. Lullen raddijek Britalazak ovta —madohas stuora rika bagjel Kap rajest gidda Zambesi ragjai, ja davabæld dam dæ- no. PortogisalaZak gætalek varjalet juolggecoavee ovta ænamgappalaga al- de nuorttan, ja TuiskalaZak bakkijek væstabæle sisa. Afrika siste Kongo birrasin ja væstagadid lakka læ æreb Frankarika ja Storbritanien gonagas Leopol valddam vuostas vuoiggadvuo- da, ja dast væstas ja davas cuZZuk fast BritalaZak ja FranskaluZak, gu- åek Nigersoavatusa bokte læba juok- kan Væsta- Afrika gaskanæska. Fran- karika hirbmos stuora afrikanalas —ri- ka læ 3addam videduvvut stuorrat, ja dasa galgga dal vela boattet Marroko, — dusje Abessinien læ vela bac-</p>
<p>Mutto dai beivi siste læ mal- dakku-</p>
<p>EE i</p>
<p>cam.</p>
<p>dai dam rika harrai Siettatus</p>
<p>juvvum daina famoin, gæina %*nemu- sat læ hallo dasa, namalassi Italien, Frankarika ja Storbritanien. Si læk</p>
<p>N uortta-Afri- GE mr å</p>
<p>se EE</p>
<p>| AE er md</p>
<p>Gr</p>
<p>aa &amp; | : i</p>
<p>er ike særve ? rakadam du vuostai- Me på</p>
<p>»Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>No. 14.</p>
<p>Nuorttanastec møksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke pg rappe lutte.</p>
<p>Profet Daniel.</p>
<p>(Okta D. L. Moody sarnin).</p>
<p>(Loappa). Mon orom dal dego oaidnemen</p>
<p>daid olbmaid, man si ilolaZat vulggek olgus gonagasa Sloatast. »De son dal læ min firmi siste,<span type="quote">« celkkek si gaska- næsek. Ja si mannek dal muittalet sin .ustebidi, man si dadde legje lik- kolaZak, ja dat oåda laka dasto die- detuvvu. Mon matam arvvedet, atte soammes vuolgga Daniel lusa ja cælk- ka: »</span>Lækgo don gullam dam odda- sa?<span type="quote">« — »</span> Im, mi dat læ?e Dat læ ok- ta oktisærvvam du vuostai. Satrapak |</p>
<p>Ga</p>
<p>Fn sikte I 1 hale" es sisa</p>
<p>galga oktage rokkadallat oktige ærai</p>
<p>80 sudnji.«</p>
<p>Vissa muttomak botte Daniel lu- sa ja celkke: »Dak olbmak aigguk raddetusa njæiddek, ja dat i læk dud- nji buorre ja don massak du amma- tak. Igo dat heivvesi, atte don vuol- gak jottet erit Babylonast dam mærre- duvvum 30 bæive? daihe ;os don dam ik sate dakkat, atte don dalle rokkadusa dimoinad burist dapat du lasaidak ja lassit du uvsaidak ja vel Coavdaralgidge notkat, nuft atte si æi gula du rokkadusa, daihe galle vægja let buoremus, atte don rokkadalak roavgo vuolde sængast. Læge visses dam ala, atte burist si du faktijek.e</p>
<p>&gt; ÆEdnagak læk dok, gudek læk hæppanaddam —rokkadallamest =ærai oaino ja Gibi alde gavdnujuvvut. Mon orom dego oaidnemen dam boares os- ko kæmpa, moft son daggar raådead- de bugjelgætta. Daida son cælkket olbmai: »Vai nu, mon galgasim nab-</p>
<p>bo dalle boares haven siste bietta-</p>
<p>rrwvrwvrvÆ*v KV ras</p>
<p>let Ibmela! mon legjonhiejo bokte galsam albmai mannat, de saddos su dato mielde.« Daniel i hæittan rokkadallamest. Son valdi aldsesis dile dasa vela 3 gærde juokke bæive. Son i læm nuftgo :æ-</p>
<p>nag oasse min alge olbmuin, gæina læ nuft stuora diletesvuotta. Vaiko Daniel læi vuostas minister, Galle ja</p>
<p>skatmester ja dasa vela fertti Galmest adnet 120 kjæltringa, læi sust almake dille Ibmelin raddadallat. Daniel bisovasvuotta.</p>
<p>Daniel bisoi rokkadallamest nuft- Son didi, atte su fakti- jegje; mutto almaken sen Gibides ala luoittadi ravastuvvum glasai oudast.</p>
<p>90 son lavi.</p>
<p>Du: faktijægje vasalagak dam dallana- I ga fuobmasek ja si</p>
<p>su rokkadusa vuolasæalestek. HE rokkadala Da- piel? Dariusigo vai Ibmeli? I, son cælkks: »Don Abraham, Isak ja Ja- kob Ibmellc Son rokkadalla maidai Darius oudast, mutto i Dariusi.</p>
<p>Go son læi su rokkadusast —loa- patam, manna son olgus Ja vagjola balga mielde rokkis lavkiguim; dastgo Ibmel læ su mielde. Satrapak man- nek Darius lusa, ja go si legje sudnji muittalan, maid si dattok, de læ jur-</p>
<p>dagænuest, atte gonagas celki: »Mag- gar jalla mon dadde legjim. Mon Lif.- tim berrim dam diettet, atte Daniel vuostal læl oktiservvujuvvum. Ja son</p>
<p>goætiala su gagjot. Son dakka bhuok, mi su famost læ; dastgo son rakista Daniel; mutto MedalaZai ja PersalaZai laka læi nubbastuskættes, damditi fert- ti dakkujuvvut, nuftgo laka gaibedi ja Daniel suppijuvvui legjonbigjoi. Su vaSalaZak dal illodegje, dam- diti go si dal vimak legje fanggim su. Daniel dolvvujuvvu dal Babylon balgai tada. Gædad dam boares olb- må Curgodam oivin. Son vazaja dego</p>
<p>EN NE TE ENE gg</p>
<p>| o0ad Juli 1906.</p>
<p>———————LL-———LwDvr ev AN gt</p>
<p>Jos Ibmel datto læ, atte |</p>
<p>PSP Er</p>
<p>c rn ——</p>
<p>dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.«</p>
<p>&gt;Scon</p>
<p>Sad jakkegærdue.</p>
<p>rer AAR VALLE” LALLA At</p>
<p>&gt; Nuorttanaste- olgusboatta guovte —gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>PSA ANA IN</p>
<p>vuolttohærra. Son suppijuvvu legjon- Mutto dobbe odi son dam Guovvova8 ija lika masolaZat go su je&amp;as lanjast. Mannel go son læi su muodoides jorggalam Jerusalem vuos- tai ja rokkadallam, valdi son ovta legjona oaivveguoddan ja oåi njalg- gat.</p>
<p>www ære Rt i EA GN</p>
<p>bigjoi.</p>
<p>Daniel varjaluvvu.</p>
<p>Mutto gonagas i oaådam masost dam ija; su nager læi sust eritgaid- dam. Son læi dam buoremus olbma Babylon rikast suppim legjonbigjoi, damditi go son læ vanhurskaset mæn- Arad iddedest gottu Darius, buktujuvvut,</p>
<p>nodam.</p>
<p>atte su vavdno galgga</p>
<p>ja son vuogja dusto legjoubiejo lusa, fo 80 son dokko boatta, de son éurv- er</p>
<p>Daniel, lægo du Ibnel, son, gæn</p>
<p>Vår alelassi gudnejattak, famolas var-</p>
<p>jalet du legjoni gaskast?</p>
<p>Guldal!  Okta jiedna dobbe ba- jas bagjana, mi navt Cuogja: »Mu Ib- mel læ famolas mu bæstet,« Darius illosa go son gulla, atte son læ ælle- men ja son gæssa su biejost olgus; mutto su vaS$alaZak suppijuvvuje dam sæmma bigjoi. Legjonak æl sæstam sin, si cuovkas gaikuduvvujegje oud- dalgo biejo bodnai jovdde. |</p>
<p>Daniel i læm ollo bæggalmas ædnam alde, mutto almest sudnji li- kojegje; ja ouddal sidåjim mon, atte mu birra celkkujuvvusi, atte mon læm —rakistuvvum dIbmelest, go atte dat buok mavsolæmus muittobacce ceggijuvvu3i mu havde ala.</p>
<p>Varjalekus Ibmel min buokaid, vai 3addap Daniel laga3 ja oapatifeéi min buokaid biettalet suddost riftes aigest. Dat læ mu vaimo rokkadus.</p>
<p>et</p>
<p>D4.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Girko ja Sami jodo birra.</p>
<p>Cali okta Sabmelas J. Samuelsen Dænodagast.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Unjargast dam guovte manne- mus girkovisetasast dapatuvai goabba- Sak have ovta lakai. Samek godCa- legje duodalazat ouddandoallat sin gaibadusaidæsek, atte kristalasyuoda oappo berre manaidi skuvlast oapa- tuvvut ædnegilli; mutto si 077u uccan miedatusa. De dasto Samek, gæl gas- kast mon namatam Nils Speina, gutte gætdali fast nubbin gaibadusain nuddanboattet. Son celki: »Dat orro min mielast aibas boastot skuvl'olb- main, go si æi doala guossege sodna- ja bassebeivid lokkama, maid si juo ainas berrisegje dakkat, ja dam mi sist gaibedep.<span type="quote">«  Bisma gesi uccanas gusmus lagan moje, mi galle 1 liega- tam Sami vaimoid ja vastedi: »</span>I læk mikkege lagala8 god&amp;omid dasa, dam- diti mi æp matte sin baggit, jos si jeta æl dato dam dakkat. Mannek</p>
<p>—— skuvl'olbmaid lusa ja rokkadallek sin læ | go la3 dovdoid,</p>
<p>lokkosid doallat. son nuft, atte Samek o0Z7u dam ib- mardusa, atte bisma 1 bigjam stuorra arvo sin gaibadussi.</p>
<p>Mutto go Dure Jussa ouidne godi, atte Nils Speina tapetalla, njui- ki son bajas ja algi Gegast sardnot, nuft atte dat læl væhas suotas gullat vela visitas doalledige, si algge mojo- tallat, dainago olmai hæjod lakai da- ro sarnol ja dasa vela lær. givasmuv- vam, nu atte Saddai sardnot jottelæb- bo go davalaZat, ja suotasen dat juo gulloige.</p>
<p>Dal læk Samek ollasi vuittujuv- vum, æi buorremielala?vuodain, mut- to naggoin, aido dego Suobmelagak Bobrikoffast. Buok dam vækkavalda- la8vuodast, maid —Bobrikoff dagai SuobmelaZai vuostai, spidi dat sin na- ke ænemusad, go son dagal sin jeda- sek giela dokkimættosen ja lovetes- glellan buok gudnalas ja lagalas sæ- dost. Damditi garrodegje Suobmela3- ak ja bade Bobrikoff. Gutte læ væ- gal vuittujuvvum, son vaSasga.</p>
<p>Dat læ dal mannam Sami —kris- tala8vuoda skuvlaiguim nuft vidaset,</p>
<p>atte dal i mate 3at vanhurskesvuodain celkkujuvvut, atte Samin læ dxæmbo</p>
<p>kristala8vuoda oapo ja diedoi skuvlla; mutto dat læ bænta olgus cælkket</p>
<p>Daid sanid betoni</p>
<p>na i vaikodifæi beljid oudast.</p>
<p>alge.</p>
<p>-goikke baikin,</p>
<p>dat læ giellaoappam-skuvla. læk gal kristala8 oappogirjek skuvlast, mutto dak læk vieres ja addemættom gilli, nuft atte manak æi 0430 goasse-</p>
<p>ge dam riftes arvvadusa. Ja go dal olmu8 gætæa ja jurdasa, manne dat | nuft galgga læt, de læ olmu3 meæsta</p>
<p>naggijuvvum jurdaset, atte DarolaZain daihe stivrrijegjin læ kristalaSvuotta dammade arvost, atte dak, gudek ad-</p>
<p>dejek de addejekusek, ja gudek x&amp; addes, de dobbe lezzek, daihe æra</p>
<p>saniguim celkkujuvvum, kristala3vuot- ta læ daggar dinga, mi 1 big- jut mana njuoras dovdoi adde- tatte gilli, mutto dat moivvi- juvvut nuft ollo, go læ vejolas, amas manna mattet o04a770t dam riftes ja Gielgga addejume, ja dam lakai manna ovtagærddanvuodas diti jorg- gala dam vahagen aldsesis; mutto dasto go læk boattam —jierbmeakkai, de oppusek.</p>
<p>GæGdop mi dal, maid said læ dugjom Sami ala vækkavaldalasvuotta, sin  ovta ueca vuollegas adnumu3asek diti. læ sikkastam erit buok  njuoras lieg-</p>
<p>galga ala</p>
<p>gå v galgga</p>
<p>nubbastu-</p>
<p>aidno</p>
<p>nagad Sat æmbo guduejattet sin nuftgo daid, gudek læk bargost sin gaskast, ja læk sin oudaståuoZZok</p>
<p>Hærra sist. Vaiko papak ansaset mist dam gudne, atte si læk ustebla3 ja lades olbmak min vuostai. Ja sardne stuolost GuoZZodedin gullu sin sardne famo jienain, nuft atte olmus dam guladedin matta savvat, vare dat jied- Mutto dat Sadda aibas dam vuostai, si mæn- nodek evangeliumin stuoremus sæste- vaSvuodain, nuft atte sardne i læk oaZ3omest davjeb gullut go dusse 1 dimo juokke gavcebæive goætest, ja daina girkoin gost  læk sikke Dadak ja Samek, dobbe Sadda du83e okta dimo juokke guovte vakko pøædest. Damditi si æi mate cælkket, atte si læk sardnedam sikke dile ja diletes Nuft maidai dam dala? aigasa3 skuvlaolbmai lutte 1 læk goassege</p>
<p>bæive ibmelbalvvalusa, damditi læ dat Saddam boagostatte jalludakkan, jos guttege vuolgga bassebæive sin rok: kusi: * Dam vuoinala8 divasvuoda diti læ dat girko rllem olbmui lutte ucca- nam. Dat læ fuobmas3uvvum oktan nuft oskolagai, moft</p>
<p>Vaiko</p>
<p>raddetusa</p>
<p>&amp;&gt;</p>
<p>Dat</p>
<p>nu mailmalas  moft ME | | girkola8 sædo vuostai, nuft atte ær si</p>
<p>- gavdnamest sodnabæive daihe basse- |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>ja</p>
<p>æppeoskolagai lutte. Dal læk alggam Samekge raddetusa girkost olgus man- nat, glaseraigid ja uksaraigid, ja gutte goggo gærgga, aido dego olbmuk gir- dölavaddoi Saddek, ja manga lagag vuoinala3 servidi, maiguim —girko birastattum, dade mielde go jeg gutte- oj maisto, ja dak gudek æl læk roak- kasam daida, si læk fast fri- tænkarvutti ja æmbo daggaridi. Vai- ko gal girkola8 olbmuk læk juo fuo- mutto si læk dal Sad- doallat sin Conkkes, daihe Cokkit doakkai. Daggo dafhost læ dat aido gævvam dego bagjeolbmain, gutte Jæ joavddam ælo!- nes guottomættos baikkai, ja gutte dal fertte gierddat oainet, go ællo biedgan gumpi haldot ige mate Sat æmbo öok- kijuvvut, dainago guottomættos bai- kest læ aibas vægjemættos ælo daoak- kes doallat.</p>
<p>Daidam vela lasetet uccana3 da- rodambargo ja Same mi83on birra.</p>
<p>-Gukken ; Ken ja Jakka,</p>
<p>kost, go dak dasto biedganek daida læe</p>
<p>SOrrom</p>
<p>ma8am dam,</p>
<p>dam radetæbmen,</p>
<p>singuim,</p>
<p>inter</p>
<p>Jrylus ter</p>
<p>Dat bæggalmas Judala3, kaptæi- na Dreyfus Frankrikast, gutte muttom</p>
<p>jagid dast ouddal dubmijuvvui mnuft- go ædnam betolag ja dal farga 12 jage læ barggam oaZZ0t duottan Ga- jetuvvut, atte son læ vigitæbme, læ dal vimag frian gåvdnujuvvum. Kas-</p>
<p>| saSonrievte Coaggalmasast 12ad bæive</p>
<p>dam manost læi hirbmos stuora olmus Coaggalmas. Dreyfus akaines ja su guvtin manaln legje maidai dast. Duomo bajas lokkam bisti olles dimo guldaluvvui stuora jaskadvuoda vuolde.</p>
<p>Dreyfus friangavdnujubme galg- ga diedetuvvut 50 avisa Gauda, ja daid 0a330 Dreyfus jes valljit.</p>
<p>Dreyfus Ja Picquart galggaba</p>
<p>i fast bigjujuvvut sodno oudis .amma-</p>
<p>tasaka.</p>
<p>——ÆF—</p>
<p>Rhuosaænam.</p>
<p>General Støssel, gutte læi Port Arthur gattijægje, dallego Jopanesala- Zak dam bigje vuollasæsek, galgga dal baGdujuvvut. Dak olbmak, gudek gieskad læk læma3 iskamen Port Ar- tur gaCCama, læk gavdnam, atte Støs- sel læ hæjot gædnegasvuodaides doai-</p>
</body></document>
