<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3514</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>84.</p>
<p>vaivasidi; dobbe —legje lanjak ja kappellak jabmidi; dobbe legje maidai vistek ælle olbmui- di: politisoaldatidi ja vavtaidi, barggidi, gæk havdid rogge, ja gæk daid havdi Ginategje govaiguim ja dasto papaidi gæk mielde galgge læm juokke havd- dadæme aige. Buok dat olbmuk ditte, man ollo golle læi vuolas roggujuvvum balsamerijuvvvuin Ja ædnagak sist ær mattam</p>
<p>mutto</p>
<p>rubmasiguim, vuostaituog- Si rievidegje gonagasai havdidge; si ja ceuvkkijegje buok oaZZom diti daid mavsolag gedgid. Ovta balsamerijuvvum lika læk gavd- nam min alge — dat lær ovta dronne- ga lika — man alde legje 200 mavso- a Gina. Okta stuorra Cigna læi sust oalvest, dat lært gollest, gietta- baddek legje maidai  gollest, ja sust</p>
<p>æi okta gollelakke, mi læ metar guk-</p>
<p>ko.</p>
<p>Zot gælalusa suolavutti. havdid, rievidegje gistol</p>
<p>vel</p>
<p>las gædee</p>
<p>Tempelak. € Vela mærkalæbbo ja sagga Gab- å  basæbbo 80 pyraitidak læk tempelak, å 200 esøk | RANE æmbo</p>
<p>olmug matta oaidnet, muggarak dak læk khemas. Mi æp galga jurdaset,</p>
<p>sæmmalaganak go min aigpasas girkkok, — dak læk hui ollo</p>
<p>dak -—tempelrakkanusak Vuost læ gukkes balges,</p>
<p>atte dar læk</p>
<p>stuorebuk, Peyptenest: man guovtebælde læk govvabagek ra-</p>
<p>kaduvvum gædgest. Dak læk raka- duvvum Ge lame mielde, mutto oaivve fal læ dego olbmust. Dasto</p>
<p>boatta stuora porta guoyte toarna gas- kast, mak legje gidda 50 metar rag- jai allad. Dai toarnai oudabælde leg-</p>
<p>je plævggastaggok, maina Cokkalas plævgak livco, ja dast cæggajegje</p>
<p>maidai stuora govvabazek duina, gu- dek tempela legje rakadam, ja de leg- je alla sæga duoldak, mak goledujuv- vujegje obbiskan. Daggar obbiska rakaduvvui olles granitgædgest, dat i valggam —joatkaduvvut. CGieéa mano darbaSuvvui deggar Guolda bajasceg- git. Daggar obbiska cægga dal Paris gavpugest Frankrikast. Manga miljon kruvna mavsi dam dokko oaZ3ot ja</p>
<p>bajasceggit. Olgomu3 uvsast boaita olmu3 sisa oudda3illoi, gost læk Zuolddafæs-</p>
<p>ja de mannu- stuora porta Gada gaskast ovta</p>
<p>karak ja ravas albime, juvvu. fast guonvte</p>
<p>hui stuora toarna</p>
<p>* le ad FG or ek, —</p>
<p>bærvatuvvum | birbrinos</p>
<p>å</p>
<p>| | | | | |</p>
<p>| | | | i | | |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Cuolddasala Dam</p>
<p>stuora sisa, ja</p>
<p>dobbe læ vel ollo æmbo. stuo- ra Ammontempela Tepenest huksijeg- je 2"/2 duhat jage; dastgo okta tempel læi garves, de 07%u si hukset vidaseb- bo, si 037u rakadet odda toarnaid ja | portaid, odda Guolddafæskarid, Guoldda- salaid, ja manasassi Saddai dat dego</p>
<p>olles tempelgavpugen.</p>
<p>Mi arvvedep buokak atte Egyp: taZak legje bakenak; mutto maidal bakenin læk sin ibmelak ja sin ibmel- | EgyptalaZain legje dag- darnditi go si</p>
<p>balvvalusak. gar hirbmos tempelak, legje buorredabalag olbmuk sin arva- dusa mielde. Sist legje manga ibmela. Sist legje bæivveibmelak, ædnamibme- lak, ålmeibmelak ja Nilaibinelak. Sist</p>
<p>basse spire tein-</p>
<p>| | | | | | | Ibmelak ja papak. | | SE</p>
<p>legje maidal manga peli siste. ja dak spirik, vuiddujuvvu- jegje, bassujuvvujegje ja GCmatuvvu- jegje. Gatto, bæna, sjakala ja kroko- dilla legje Egyptalagai mielast basse spirik; mutto okta vuoksa, gæn si got Gudegje Apisen læi buok bussamus. e dobbe læi fidnam muttali: gako: ja baste ja |</p>
<p>Min" olmai valdi honnig jukkamusa ja manail javre lusa. Krokodilla vællai dast paddeguorast. Guokta papa ravastælga krokodillast</p>
<p>njalme, ja dat goalmad cogguli vuost</p>
<p>gakoid njalbmai ja dasto biergo ja honnega.«</p>
<p>Dat orro læme ima3 last. Mutto papak legje oappam olb- mak, gæk ditte ollo. Vel fertti sin lusa mannat rade occat; ja juokke vuoito oudast, matd son vuiti, addi son sin ibmeli stuora oase dast, maid son vuiti. Dat maid ibmel Am- mon Tebenest suiti gaibedi lika =ollo bærraigæto go øobba Egypten gonagas-</p>
<p>gilvvagar-</p>
<p>ba-</p>
<p>min mie-</p>
<p>ponagasge</p>
<p>rika. BSust legje vistek ja dek audi mielde, gordnebældok, femædnamak ja bivddembaikek.</p>
<p>Gonagasak.</p>
<p>Daggar gonagashavdek go EF-</p>
<p>øyptalaZain læi ær læk læmas gudege æra olmustærdast; mutto dat egypta- la8 gonagas læige dego okta ibmel su albmuga mielast; — si jakke, 'atte son læi ibmeli sædost, ja si gotöodegje su dannen buorre ibmelen, dannen stuo- ra ibmelen ja dannen ælle ibmelen. »Dust læk miljon bælljik,<span type="quote">« lavllu si. »</span>I mikkege dagoid mate læt (Gikku-</p>
<p>juvvum du oudast; don oainak dam, gonagas!«</p>
<p>Dat boares rika.</p>
<p>Gonagas Coki Vuolle- Føyptena dam 5ad hatest vale ek,</p>
<p>3agje- ja</p>
<p>] akke</p>
<p>riegadæme ouddal. D:</p>
<p>Menes så umuttomak arv- sak ovta sa- rakka- gardden» 16 raddetusa garddem. Dat gard- eelkke si, læ jukkujuvvum sagjal, nultgo sopagasa rikage lær oaiv- , ja dam duhat jage ouddal Kristus riegadæme rakaduvvu- jegje dak stuoremus pyramidak. Gaskarika. Egyptenest gavdnu mi goGGujuvvu gaskarikan, mast Te- ben læ oalvvegavpug. Dam gaskari- ka åigest, arvo mielde 2000 jage Kristus riegadæme opuddal, 3addai dat stuorra javrren, man namma læ Mør-- isjavrre. Dat læi Menfis gavpug lakka. Dat vuoståivaldi  Nilendæno Æace, po</p>
<p>1 dat boares' rika, atte duk</p>
<p>egyptalag goleujuvvujegje fara pest, mi arvvadatta dat</p>
<p>dalle</p>
<p>oak styuora</p>
<p>nus, nabbo gonagas</p>
<p>aai dem,</p>
<p>guovte læ. guovte oases, bajeb ja vuoleb Dam boares rikast</p>
<p>vegavpuga namma Me</p>
<p>gypten. enfis</p>
<p>boares rika alge, golbma</p>
<p>okta oasse,</p>
<p>| dulvye. æi. ila 'stuores da æi 'vækken</p>
<p>go Nilen goikai. Dam Javre baldast tær okta tempel, man namma læi La-</p>
<p>lyrinten, dat l»i okta hirbmos stuorra”</p>
<p>rakkanus kalkkagædgest ja granitast ja ædnag sevdnjis lanjaiguim. Dak legje nuft ædnag, atte lær olbmui rægjemættos dagjadet buok daid la- njai ja fæskari Gada. Dast valgge læm 1500 lanja ædnam vuolde ja 15 00 ædnam alde. Dokko lavijegje vurk- kit jubiman gonagasal pgovvabazid ja basse dingaid, mak adnujuvvujegje ibmelbalvvalusain; dastgo dalle o033u</p>
<p>dak orrot muosest. (Lasetuvvu).</p>
<p>Dat , Nuorittanaste*</p>
<p>nurmmarak Sadde agjanet dam have æmbo go davalaZat,manditi mi saddep guokte nummara oktanaga — nr. 20 ja 21. — As3e dam aibanæbmai læ dat, atte olgusadde læ je8 jJottemen, nuftgo di diettebetet, ja mnubbe dat, atte mist legje nuft ollo dakkamusak, atte æp læk sattam ouddal matkal oa%3ot. Mi bivddep damditi min bla- de doallin gierddavasvuoda maidar damge have.</p>
<p>vilggis</p>
<p>O. Andr.</p>
<p>d—</p>
<p>&gt;Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat Vestafinmarko damppaord- neg oidnu dal læme arvvalusa vuolde departementast. AÅrvvåluvvum læ, atte galgasi læt okta dampa Fysteina sturodagast mi, galgasi Hammerfestast vuolgget Salam, Rolsæio, IGGaid ja Mageræio bivddoværaidi, nubbe dam- pa fast Honesvagest Porsangoi ja Lagesvudui; mutto dampasælskapek gaibedek 60 duhat kruvna goabbaige, ja almaken i Sadda datge ordnek ol- laset dudatatte pgiddat bivdo aige; dastgo dalle darbasuvvujek stuoreb dampak, mak Glettadet æmbo lasta go » Eysten<span type="quote">«. -Dampasælskape arvvalusa nmjelde lifåi buoreb, jos okta stuoreb dampa, daggar go »</span> Henrik Vergeland<span type="quote">« bigjus! dam rutal »</span>BEysteinac baldi bivao aåige (arvo mielde 4 mano ja- gest), go atte dat ruta jukkujuvvu guovte ucceb dampa gaski jage miet- ta. ;</p>
<p>Selskappe læ garves 2 dampa bigjat bivdo alge Ja maidal læ gærg- gad diktet Altadampa dakkat ovta tu- ra juokke guovte vakko gætest  Galti Salan duokkai, mutto sitta dam øovtast statabidraga 20 duhat kruvna; muitto departementa i lokkeam dæm vare dal bevilgget dam 20 duhat kruvna. ro. Gjetæme, | atte  dampatrafik!</p>
<p>buorran Ves ta finmarkost.</p>
<p>nå Javika im.</p>
<p>A Lappest Gallujuvva, atte sodna- bæive ouddalgaskubærve lad bæive dam manost sukkai Henrik Marinius Johannesen Røsnæs su sidastas, Sand- næsast Bergsfjorast, gættam diti su boares sidubaikes, Røsnæsa Silda sullo alde, ja dam olbma lutte fidnat, te dal dobbe assa. Røstnæssa læ ok- ta baikke Silda sullo nuorttabælde, aryo mielde mila matke Sandnæsast, dalkke læi buorre, vade ja -jalakas albme, ige læm sigakge. Mutto ol- mai i læk boattam Røsnæssi, ige si- dige, ige læt oktage oaidnam su ige vadnasa gostege. Olbmuk æi diede, maid galggek jakket. Lægo son jedas du83adam, nuft atte son. læ vugjom oktan vadnasin, val lægo son gargge- dam. Juobegoabba læ son dakkam, mudol mata8i golt juogami vadnases</p>
<p>-gavdnut. Mutto manditi galgai son dam lakai dakkat? I son læm mnai- dege bahas dakkam, son eli soavala-</p>
<p>- at su akaines ja maidai grannaides-</p>
<p>en guin: ja læi dabalas burist birggijæg-</p>
<p>0 je, ike oktage læm gullam su goasse-</p>
<p>put-</p>
<p>|</p>
<p>Or |</p>
<p>-dal</p>
<p>ge sanege cælkemen dam son ailgoi aldseses maidege</p>
<p>dakkat. I læk buorre diettet. kam son goit læ, ja olbmuk læk ram su birra mietta. gielda, æxæige si læk su gavdnam ja guokte vakko læk juo vassam dam rajest go son vulgij. |</p>
<p>birra, atte bahaid Javk-</p>
<p>jær-</p>
<p>O'YYS re gostege,</p>
<p>Nr |</p>
<p>dærvuodaid veha3 sa-</p>
<p>Mon maidai saddim SabmelaZaidi ja muittalam gaid dabe Alaska birr:</p>
<p>Dabe i læk mikkege varalaSvuo- daid nuftgo læ gullum ouddal. Dabe læ ollo Eskimoarak, si læk buorek olb- muk. Sin biebmo læ njuorjo ja guol- le. Si ellek  bivdoin. Si dabe dai vilggis olbmui gaskast dego Fin- marko SabmelaZak læk Da3Zal gaskast. Dille dabe buorrana jnzest jakkai. Te- legrammaid jr ruovddemadid læk si rakadæme dam Northvestern A- falvvo læ gal ain divras. Ok- ta boaeo maksa 100 dollara. Dam jage læ læmas hirbmos goikke gæsse. H læk læma8 jogain Gucoe.</p>
<p>læk.</p>
<p>laskal.</p>
<p>Golle gavdnu davja saddo siste baja- bælde Bed-Roek; ja muttomin gavdnu golle maidal vilggis gædgest, mi man- nå Cada vare, ja dat læ davjemusta riggasæbbo go dat, mi saddo siste gavdno. Dal gavdno golle juekke ja- ge æmbo ja æmbo. Maidai dat Guovd- dagæino SabmelaS8 Per Nilsen Siri læ</p>
<p>dal gavdnam golle ovta joga alde, ja</p>
<p>dal læk mannam Newyorka riggak gæltamen dam baike ja gavdnam, at- te dast læ golle valljogasat. Ja jos dat burist likkostuvva, de Sadda P. M. Siri okta Amerika 1nillionæra. Sist læk ollo golle-Slaimak (Særpak.) Dabe i læk vægjemættom, atte olbmuk hui jottelet riggesen Saddek. Dalvve dabe læ sæmma gukke ja Goaskes go Same- ædnamest Norgast ja sævdnjad læ dabe maidai; mutto bæiva8 oidnu Gada dalve. |</p>
<p>Dabe læk ollo muorak jogai alde, bæcek læibek, siledgak ja skabek. Gædggetinak maidai læ gavdnum lak- ka Candle gavpuga, Kuyrak River al- de. Gædggetivak makset 20 dollara</p>
<p>Dabe læk arvvad Sabmela3ak, ' gæid mon aigom namatet.</p>
<p>Vuost na-</p>
<p>, dammade,</p>
<p>| Få</p>
<p>| |</p>
<p>læ Magejak, læ 20 jakkasas.</p>
<p>Creek: pr rek | hGrdn er R</p>
<p>| — —= —— 22 1 ——ÆÆ— - — += == 2 es — oa —</p>
<p>matam mon Gara3joga Samid: 1. K. P. Boine Candle gavpugest. 2 A.Å. Bahr, — 3 J. Å. Ravdna — gj 4 John Andersen —,3—— ' M. J. K. Nilluka —,— 6 I. P. Vesta ay 7 Samuel J: Balto Cape Nomest. 8 Marit Bille — 4</p>
<p>å Guovddagæino Samek læk: I Isak Hætta Candle gavpugest 2 Fer I Sil 3 Alfred Nelima Capest ends mis80n. 40.0. Bahr Unalaklek. Alfred Nelimast læk 800 boceuk, ja sust læ rigges golleslaimak CapeNo- mest, maid son vuvdi stuorra haddai Son læ dal naittalam, Son læ dal 30 jage boares ja su akka gæn namma Sust læ maidai okta ucca nieida8, gæn namma % Laillo. Dabe læk buoklagas spirek, mak nujuvvujek Sameædnamest: Rie- njoummelak, gumpek, ouoveak,</p>
<p>på</p>
<p>99</p>
<p>Blosson  Fri-</p>
<p>sapanak, njalak, vilddaboceuk ; oe Loddekge læk dak sæmma sikk dar- ja mærraloddek.</p>
<p>de aigguk luondo famok duduji addet visses væke, valko vel gukka lækge adnujuvvum manga gaskaoame alma mange avketaga. Mu dærvasmatten råkkanusak læk birra -buok adnujuv- vum danen buoremussan. Must læk ædnag duodastus-Gallagak dam ala. Gale mudnji ja muittal darkkelet, du davdak birra — vaiko mi davdaid dust hifi, ja bija bræva sisa frimær- kaid 25 øra oudast. Mu namina ja adressa læ:</p>
<p>Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>mn</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Æna3 oasse havdin læk Gullujuvvum bayti sisa goabbasag bællai Nilen dæ- no. Guovte bælde dam dæno læ—oa3- Zop mi dagjat oktan stuorra girkko- aidden, ernoiamaöet læ okta gavpug, man pamma læ Teben, okta Jameskus gavpug. Varin dobbe væstabælde Ni- lena legje balggak —riggaidi ja raigek</p>
<p>duo-</p>
<p>una. 4</p>
<p>myr</p>
<p>i &amp;</p>
<p>”</p>
<p>,</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo uoddal.</p>
<p>No. 21.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste: maksa ovta kruvna jakkoda- gasi, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>rv VAN dt</p>
<p>DE</p>
<p>K</p>
<p>wv—Iv&gt;S=éævLwEA VEND ALNA SJ</p>
<p>idad November 1906.</p>
<p>re LNL” NE it</p>
<p>Nm</p>
<p>Ge NNN NN NR NE NS EE EET EE å</p>
<p>|» Nuorttanaste«</p>
<p>Aw r -</p>
<p>» Son</p>
<p>dagai rafhe su ruosa varai bokte.</p>
<p>Sad jakkegærdde</p>
<p>NG NS NANNA NE</p>
<p>olgusboatta guovte gærde manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Nær</p>
<p>me</p>
<p>Olbmu bardne.</p>
<p>Olbmu barnek — ædnagak læk</p>
<p>dak, Ja muttomak sist læk bæggalma-</p>
<p>dusse okta bardne.«  Buokai bardne, bardne, min —stuores, min ollo.</p>
<p>»+ Mi oinimek cælkka Johannes. si oine? Maid</p>
<p>læi »olbmu obba soga min gudne ja</p>
<p>sak; mutto</p>
<p>su hærvasvuoda,« Mi lær dat, maid duoda3ta historia? Mi</p>
<p>æp galle oaine su -bajasceggimin —ri- kal ja gavpugid. I son læm gal la-</p>
<p>on nuftgo foleon ja</p>
<p>- manga æra, ige fiiosoffage nuftgo Sokruter ja Platon. Mutto mi læi son?</p>
<p>Duase okta valvas olmai, gutte</p>
<p>oktovuodast jaskadet vagjoli su gælinos</p>
<p>jabmem ja havde vuostai.</p>
<p>Mutto man siste oroi hærvasvuotta? daihe mi læi dagai, atte sust daggar olbmui bagjel?</p>
<p>Sou læ »olbmu bardne.« Jos don manak olgus balgai ala olbmuiguim sarnodet daid stuoremus olbmai birra, gæk dam mailmest læk ællam, de daidasegje olbmuk mojotallamin du ala gættagvattet; dastgv mak læk dak olbmu barnek dal? Ja mak legje si ælededinæsek?</p>
<p>Mutto alge jærrat olbmu barne birra! Olbmuk öuoZ3Zelek ja gulda- lek. Si o33uk gadnjalid Galmidi ja hilljanes jienain celkkek: »Son læ</p>
<p>min, son læ »dievva armost ja duot- tavuodast.« Su namma læ Jesus, ja</p>
<p>dalle su dat, mi fabmo læi</p>
<p>dåt namma læ dego solgusgolgatuv-</p>
<p>vuni vuoldas.«</p>
<p>kaZalle paltgo Jolog ev N Ne bug e- å | læ dat vierro,</p>
<p>gus dam buorre</p>
<p>- —7 220</p>
<p>Son læ »addujuvvum —migjidi Ibmelest.« Son læ TIbmel, bigjujuv-</p>
<p>vum soga sisa. 5u bokte galgga ol mussokkagodde ofasmattujuvvut. dærvas varra ravdnji, soga suonaidi, galsga eritagjet dam boarrasa, man siste jabmen sieman læ, ja sokka galgga su bokte bajas- éuoZZaldattujuvvut agala$ ællemi. Son læ »olbmu bardne.e doaivvo. -. Min aino doaivvo.</p>
<p>Su</p>
<p>Min</p>
<p>KØ å Cleta gilvvagorne.</p>
<p>Muittaluvvu, ste IndijanalaZain go si uejeret sin gor-</p>
<p>duvvui: nasaidi, okta gærmasidi Ja okta ekor-</p>
<p>1, Ja mist læ dasto dat jakko, atte dak æra njælla gordnedalme suddek migjidi.«</p>
<p>- Dast matta læt okta buorre oa- patus maidai migjidi. Gilvvop mi ol- gilvvag valljugasad, allopge mi suorggan, vaiko vel juok- ke gordneæalbme i guoddege Saddo. Hærra muittala migjidi, atte muttom oasse gaCeal gæino ala, muttom oasse gaddal bavti ala ja muttom oasse gas- kalasai gaski. Dam ferttep maidai mige vuorddet. Go mi valljogasat ol- gusgilvvet siebmana, de o0a330p mi læt vissasak dam ala, atte Ibmela duottavuoda buorre siebman olla —sie- loidi, gæk aløgek Saddoid —guoddet. »Dat olmus gutte hadnaset gilvva, son maidai hadnaset lagjit 0a230. Ja son, gutte gilvva buristsivdnadusain, 08330 maidai lagjit buristsivdnadusain.=</p>
<p>KJØR</p>
<p>$addo</p>
<p>dolvvujuvvuam</p>
<p>|</p>
<p>juvvui: ER si ar dakke, 'vaste- på &gt;Okta gordne galgga gara-</p>
<p>læm -</p>
<p>Moridus Åmerikast.</p>
<p>Muttom Gabba gavpug Kalifor- niast, man namma læ Los Angeles læ dal gieskad —oappaladdujuvvum</p>
<p>ovta moridusast, mi muittota vuostas helludak bæive. muittala: Hærra stuorra duojek oidnujek dal Los Angeles gavpugest nuft famo- laZak, atte vuostas heliudak bæive ra- jest 1 læk mailbme daggara oaldnam.</p>
<p>Coaggalmasak —dollujuvvujegje mutiom boares girkost. Algost æl toaggalmasak pinne, duse</p>
<p>| ar</p>
<p>almostattet su- 1 famost, Ja olmus Coag-</p>
<p>gaoesgodi nuft ollo, atte girkko Saddai</p>
<p>ila uecen, ja dal bistek Coaggalmasak gætos bæive ja ijaildge mietta. Dat basse dolla vidana mietta obba dam gavpuga Ja maidai daidi æra lagamus gavpugidi. Papak ja sardnedægjek bottek gukkis baikin iskat dem mori dusa, mutto maidai si ferttijek Kristus ruosamaddag vuollai ja rokkadallat Ib- melest sudrloi andagassi addujume ja Bassevuoina addaldaga. Stuores læ lokko daina, gudek læk jorggaluvvum. basotuvvum ja devddujuvvum Basse- vuoiqain dam rajest go maidai algi. Si bottek ja vulggik juokke bæive buok mailme osin.</p>
<p>Muittaluvvu, atte dat maidai læ sæmma vuoge mielde go dat mi algi</p>
<p>Topekast Kansasest 5 jage dast oud- dal. Muttom kristalazak botte dalle maidai okti, dutkagotte Ibmel sane ja gavdne, atte i gavdnum oktage sin særvest, gæst læi vuostas helludek bæi- ve dolla nuftgo Jesus mattajægjin. Ja de bigje si buok bælost bællai, manne</p>
<p>Okta darogiel bladde</p>
<p>fe | å</p>
<p>——— GN en ER it</p>
<p>82. Nuorttanaste</p>
<p>i ————————————————————————————————————————————— ti ——————— mito</p>
<p>grada ja 34 minuta ragjai.</p>
<p>Peary vulgi Newyorkast dam 19</p>
<p>Ibmel sadnai ja rokkadalle Hærra Ga- | jetet sigjidi gæino ja dugjut su datos</p>
<p>sin valmoid sisa, Ja go si 3adde gasta- | juli mannam jage, ja dal læk sust suvvum oidnujegje dolanjuoktamak | 03701n telegrama, datom læ 1lad ja-</p>
<p>sin oivid bagjel, ja damrajest læk 13 000 sielo vuostaivalddam bhuristsivdna- dusa.</p>
<p>Los Angelest bodi Bassevuoigna | Coaggalmasa bagjel 3 ækkeda. Olb- muin i læm mikkege æra dakkat go | Hærra vuorddet ja maidnot su, ja si</p>
<p>nuar. Dat telegramma læ saddijuv- vum Newfoundlandast. Garra biegak Ja ravas morra læ hettim ekspeditiona bæssamest davvelidi. Dam 85ad bred- degradast dogjoi jiegna, dussadi sin ja aji Peary ruovtoguvliui; daggo bok-</p>
<p>te Saddai son ærranet daina æra eks- algge sardnot amas gielaid nuftgo peditiona olbmain. Son bæsai dasto</p>
<p>vuostas helludak bæive, ja Bassevuoig- | rægai ja bædnagiguim 87 grada ja na lavloi lavllagid sin Gada. | 6 minuta ragjai, gost son oktanaga 5i ferttijegje dasto stuoreb Coag- | olbmuidesguim gillai hui baha. Gavce</p>
<p>galmas viste oaggot, go dat girkko i | daina bædnagin, mak sist legje mielde Siettadam Sat buokaid, gudek botte. ferttijegje si borrat hæga sæstem diti</p>
<p>Ædnag buocecek læk maida buoreduv- dassål go si ollejegje Grønlanda dava- vum rokkadusa ja giedaid bagjeli big- jam vuolde. Mangas bigjik Galbmegla- saidæsek erit damditi Calmek olluset læk dærvasmuvvam. Bæljetæ- mek læk sin gulosek ruoktot o0330m. Okta olmai, gutte rotodavdast læi buoc- can 20 jage, dærvasmuval: — Okta uc- ca nieida3, gutte læ rambe ja sobin vagh, dærvasmuval. 2,</p>
<p>åg: ak går KE Be lam, atte Hærra saddi nd KR</p>
<p>gællal, gost si besse loddid ja æra æl-</p>
<p>lid bateet.</p>
<p>Peary læ gavdnam ollo odda I læk oktage su</p>
<p>nast jabman gæino alde.</p>
<p>&amp;0 sin</p>
<p>æd-</p>
<p>nar: ekspeditio-</p>
<p>Okta golbma dubat jakkasa? vaibmo Dai ollo mærkalas dingai —sær- | vest, mak læk =vorkkijuvvum —Parisa k rokkadal- | TM Frankrikast, læ maidai ok- s hellu-|</p>
<p>dakbæive dola, ja dal læ dat boattam. jane mi ovta gærde læ ravkkam GaGaldak læ dus3e, aiggokgo su vuos- | muttom egyptalas | gonagas, Ramsesa</p>
<p>dam nubbe raddest. Dat vaibmo læi balsamerijuvvum ja læ bissom su ha- mestes bagjel 3000 jage. Dat gona- gas jami dam jage 1254 ouddal Kris- - tus riegadæme.</p>
<p>talvalddet.</p>
<p>Avisak ja dat fina mailbme læ dam vuoinalas likkatusa vuostai; mutto dat læ dusse dugjonr dam, atte nælgo sielok læk vel æmbo -gessujuvvum | Coaggalmasaidi, ja go dokko læk boat- tam de læk si gavdnam, atte dobbe duottavuodast læ Ibmel fabmo.</p>
<p>Nuft muittala namatuvvum daro- | giel bladde. Ja mi oa330p galle jak- ket, atte Ibmelest læ sæmma fabmo dal go boares aigest. Min -savaldak læ, atte vuostas helludakbælve vuoigna boadasi famolazZat —maidai min Coaska Norgi ja erinoamadet Sameæd- nami. Aalggop mi rakis lokkek, roka- dallat, atte dat vuoigna boadasi minge lusa min Coaska vaimoid Ape</p>
<p>Mæra riggesvuodak. *</p>
<p>Madohas rigges læ mærra. Mil- jonar ja fast miljonai oudast vuvddu- Juvvu dast juokke jage, ja dam rig- gudagak orruk gurredmættomak: Dus- Se Nordsjøen (Davvemærra) adda Eu- ropai arvo mielde bælnub'öuode mil jon kruvna oudast gulid. Muttom en- gelas bladde muittala, atte juokke ja- ge fiskijuvvu 150 miljon kr. oudast. Dam rigges bivdost o3Zuk engelanda- lazak dam stuoremus vielljaoase. Sin oasse Davvemærabivdost mielde 100 miljon kruvna. lazak fidnijek 18 miljon kr. TuiskalaZak 12 miljon kruvna oudast, Hollandalazak 8 miljun kr. oudast, -Daöak 6 ja Danskalazak 2 miljon kr.  oudast. Æra nassonak nuftgo Ruota- laZak, muitom Ruosak ja Portogisa- lagak fiskljek oktibuok 4 miljon kr.</p>
<p>Franska-</p>
<p>————— 9 ing ——— —————— tn ———————— tissen sirene mPetre.</p>
<p>Nordpoli viggadægje. | Peary galgga dal læt ruoktot</p>
<p>boattemen muittala »Finmarksposten. Son galgga læt ollem 87 grada ja 6</p>
<p>mminuta ragjal. Son læ nabbo dalle ol- lam gukkebuidi davas go oktage æra ouddal su. Kaptein Cayni bæsai 86</p>
<p>oudast, |</p>
<p>oudast okti. | IE |</p>
<p>|</p>
<p>| | | | ;</p>
<p>gartta arvo</p>
<p>komfirmantak nuftgo</p>
<p>mærraolmai,</p>
<p>maslaZat Ja silolaZat</p>
<p>Okta pappa, gutte i konfirmerim. Muttom pappa MHaugesunda biettali dabala3 doaimatet; dastgo su oamedovdo gildi su daina 14 ja 15 jakkasa3 gaibedæmest loppadusaid, maid didi, atte dak æi almaken doala. komfirma3on sodnabælive logai sigjidi Hærra buristsivdnadusa.</p>
<p>gieldast dam komfirma8ona 1ain son Son</p>
<p>ma</p>
<p>dus3e</p>
<p>Danamarkost arvvaluvvu komfirmas8on heittujubmai 0a330t. Girkkodoaggem, mi dam Gav- Ga dollujuvvui Kjøbenhavnast læ særv-</p>
<p>vam dasa, atte komfirma3on, nuftgo dat dal dollujuvvu, galgga —heittujuv-</p>
<p>vut. Manak ær galga Satten dam da- balas loppadusa dakkat, ærlige galga dal dallanaga altari mannat, mutto mannel, si jeda dattok dam. Dat arvvalus big- jujuvvu Danwarko stuoradigge ouddi, ja dat læ visses, atte dasa miedetuv- Vu.</p>
<p>JOS</p>
<p>Dam vuostas jottelesrutadampa</p>
<p>kaptæina Nilsen læ dal jabmam. Son:  læi bagjel 50 jage boares, læi riega-</p>
<p>fa skhoppe mdn sikle bul fa or dam Aalesundast ja læi bardne | mut-</p>
<p>tom skuovvagoarroi dobbe. | Son læi kaptæina »Vesteraalene — alde. »Vesteraalenc læi dat vuostas damppa, mi jotteles rutest mannagodi Troandem ja Hammerfesta —pgaskast. Ja kaptæin Nilsen læi okta buorre dalkke ja sævdnjad i lavvim su eaggat; mutto sust læi ok- ta fæilla, mi lær vahagen sikke ru- son jugai, son jugal dassagoe mielatæbmen $ad- dai. Mi dnostap dagjat, son jugis- vuoda bokte oanedi su ællemes.  Æd- någak Norga arjala8 barnin læk dad- de bahabut dam dakkam. Damditi,</p>
<p>lokke, ale maiste mange lagan garrim jukkamusa.</p>
<p>Uecan damppajottem ja uecan damppaorostambaikek — Vestafin- marko vuonain.</p>
<p>Ollo læ vaiddaluvvum Vestafin-</p>
<p>marko vuonain nuftgo Lagesyuonast ja Porsangovuonast dam dalas aige damppajodo, vuoiggadlas. la harvve boatta dam- på daidi vuonaidi ja  damge harvye</p>
<p>have i orost buok baiken, bag Life. Are:</p>
<p>ja dat vaiddalus læ</p>
<p>gost dar-</p>
</body></document>
