<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3197</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>No. 13.</p>
<p>vr AE NA</p>
<p>VANN</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta gast. Bladde</p>
<p>kruvna seld, å dinggujuvvu rappe bokte.</p>
<p>nSrSrNPwvSSVLISæVÅ LS LL RE AE å gt</p>
<p>Dat læ olasuyvun</p>
<p>Dat læ dat stuoremus vuolt- tosadne, maid mailbme goassege læ gullam. Dat læ bæste avvo- Cuorvas mannelgo soatte læ sot- tujuvvum, gillamufak gillajuvvum, suddo lonestuvvum ja satan vuit- tujuvvum. Dal læ buok buorre, maid mi læimek boastot dakkam. Dal læ gulolasvuotta ollasuvvum,</p>
<p>PLN AE Sgt</p>
<p>Na</p>
<p>sadne, mi bukta suddoi andagassi addujume, agalas ællem ja audo- gasvuoda buokaidi, gudek oskok. Engel daina sølgodet gje mikin læ agiddaduvvim; ja gæidno ællem- murri læ fria. Dal læ bestujub-</p>
<p>juokke HE |</p>
<p>EE RR ER</p>
<p>laka - deyddujuyvum = ja] mailme</p>
<p>ye NE RE GE NE</p>
<p>RAA</p>
<p>Ts |</p>
<p>26  maggar je ea ællem- | .</p>
<p>me juokke suddolaz7i, gutte datto</p>
<p>boattet Jesus lusa. Gutte goik- ka, bottus, ja gutte datto, vald- dus ællem Gace ansaSkætta. Buok mailme suddok vællajegje Jesus alde, dak læk ete ja rangastuvvum su siste, son, «gæn vuostal mi læp suddodam ja læp velgolazak, læ je8 maksam dam buok.</p>
<p>Dast cilggijuvvu dat Cielgga- sæbbot ovta ucca muittalusatin. Ovytast min gavpugin jami muttom jage okta rigges gavppeolmal, ok- ta ibmelbalolas olmai. Dam ma-</p>
<p>nemus jakkebælest su ællemest lær son buocas arvvedi, atte su sidamatke læ</p>
<p>lakka. Quddalgo son addi su doai- matusas su aldno bardnasis, Cada- goætlal son su girjides ja lagedi daid su datos mielde. (Go gros-</p>
<p>| | |</p>
<p>ja apetæbme ja | jetas boattet gættat, ja aido riek-</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>FL. jakkegærdde.</p>
<p>PAL AA AAS Or GT</p>
<p>Ra</p>
<p>2 35» 25; D Y</p>
<p>Å FE olgusboatta — guovte res 15. Juli 1909 Hå maånost — dam 15ad ja dam 30ad bæive dp juokke manost. serar er en ja bardne læi | min. Bardne vastedi: Nuit læ</p>
<p>valddam gavppefidno bagjelasas, | son dakkam mangasin, ja go son</p>
<p>bodi ovta bæive okta læska su | læ sargasta bagjel, de arvvedak lusa, gutte læi ollo velgola sud- | don, atte mon im mate maidege nji. A33e dasa, atte son læi vel- | gaibbedet. De manai dat velgolas golas, læi dat, atte su boadnja | læska sidi vælgetæbmen. Su gad-</p>
<p>njalak golgge, ja dak legje illo- adnjalak, dannego su vælgge læ! eritsikkujuvvum.</p>
<p>Lokke, dat læ dat, maid Ib- mel læ dakkam juokke vælggal- Cadnum sieloin, gutte boatta su lusa 0905 Kristus Dole, ; £) Cuor- vol. i Golg p |</p>
<p>læi rakadam ovta skipa, ja daina galgal son gættalet su likkos ma- | ilmest. Dat, gutte læi væketam |</p>
<p>og</p>
<p>su dasa, læl grosserar. Mutto dat manai fuonet. Dat vuostas tuvra Saddai dat manemus; dastgo man- nglgo skipa ja olbmak —legje jot- tam, ær bæssam Sat goassege gul- | Å</p>
<p>Sis aigge” Teski, Fm tolka ; G dast lossis morrasin ja stuora | velgin.  Moft son dadde morasti | lam mile sin bagjelduolbmamid ja Cieroi manga gærde. Go son | ja læ rakadam soabatusa sane min</p>
<p>| Tbmel "soabati Ki Ke Te | te jeSjefaines, øp som I logatal- &gt;</p>
<p>ovta bæive bodi grosserar barne | gaski. (2 Kor. 5, 19.) Son erit- kontori, læi son sagga morrasest. | valdi ædnam -bahadagoid ovta | at. ; ag ;</p>
<p>Sardnom vuolde —divti son daid | bæivest. Ja go oktalæ jabmam, sanid ga=cat: Mon im mate vuord- | de læk buokak jabmam. Dat læ det, atte don 3addak nuft arbmo- | ollasuvvam, bestujubme læ vut-</p>
<p>tujuvvum, Ibmel læ soabatuvvum ja vælgge maksujuvvum. Suddo- las, dal ik darbas ballat, Jos don vuostaivaldak dam -hærvas evan- geliuma. Dat læ ollasuvvam. Dast læ andagassi addujubme dam stuoremus suddolaz7i, dastgo Kris-</p>
<p>gas go du atte læi mu vuostal, mutto dat læ mu duotta oaivvel, atte makset buok; mon datom oaffarussat mu hæggam, val vælg- ge Sadda maksujuvvut.</p>
<p>De datoi son su gættat, man ædnag son læi velgolas. Go gros-</p>
<p>serar bardne læi iskam —girjid, | tus læ juo boattam dakkam varas</p>
<p>celki son sudnji: Don ik læk | suddolazaid audogassan, maidal</p>
<p>maidege velgolas. Maid cælkak | duge oudast læ son ollasuttam</p>
<p>don? I maidege velgolas? Son i I buok.</p>
<p>mattam arvvedet daggar sardno- Aéte læ buok =eritsikkom, | ma, ja Cuozoti, atte son i læm | damditf mattek - buok oskolazak F iskam rivtes =girjin. Son go&amp;öoi | avvodet Paulusin: De i læk mik- HE</p>
<p>kege dubmitusaid sigjidi, gæk læk Jesus Kristus siste. Dal, min ra- kis lokke, læ dust guokta dinga valljet: atte vuostaivalddet dam  agalaS soabatusa ja daggo bokte 4 saddat bestujuvvut daihe balkestet |</p>
<p>ta, namma CuozZoi dast gærde ja gærde stuora summa manest, mut- to buok vælggedallagi bagjel læt sargastuvvum sarges. Maid mak-</p>
<p>sa dat? jærai son barnest imaste-</p>
<p>DO. : Nuorttanaste</p>
<p>dam ja de mannat agalaZat lap- Akka, maggar sardne læk don —ollo ibmelbilkkedægje dajaldagaid, de pujubmai. Maid datok don valljet? | du boadnjasad, ja don boadnja | €uorvol son Goaggalmasa bagjel: Duostakgo valljet hævvanæme, go | du akkasad? »Jos Lei Ibmel, de datosi son albme tuozzo0 dudnji rabas? Juo, Ear he Jamas dasana ga, nuftgo dalle ik darba8 sujatallat Ibmela, Dat lappum bardne. mon een su bæive bæive manest; damditi 80 don manathævatussi. Fun od ET pet balvvalæg- | sr gærta, mån dærvas Ja ilost Å mon læm:-<span type="quote">« ENE jest, D. L. Moody, læi okta =viellja, Okta bonde Guozzeli bajas ja »</span>I mikkege jeda namaid.: gutte vehas mannelas ae jabmen bo- | qatoi lobe oaZZot dagjat Ko Jane Okta nNUorra Japanesalas kris- | di boasto gæino ala, ja manemusta | »Must læ okta bæna,e aløi son, talaS muittala su dovdoides Cuov- jottai sidast erit alma muittalkætta SU | ,okta imaslag sivdnadus, mi ciella sp pre rn seder ug ædnaj, vieljaidi ja oahbaidasas, g05å | iyokke dinggi. Go manno itta, man- ET age isete nå bæna bagjel jalggadasaid, luokaid</p>
<p>to mu vaibmo læ Saddam vielg- &gt;Mon im darbas muittalet,c cælk- gaden Jesus vara bokte, mon leg- | ka Moody ovtain su sarnines, »moft jim okta vaivan bakenlaS olmus, diletæbme ja sielobuocce. Mon mannim Shinto (æppeibmel) lusa ja Gurvvom: 0 bæste mu vaivan, buocce —sielo! Mutto i boattam mikkege vekid. Mon mannim kKon- fusius lusa ja lokkim su Callagid, mutto mu suddodavdda i Saddam buorebun. Mon mannim Buddha lusa ja vurddim gukka, mutto dat, i mattam væketet. Mon mannim Jesus lusa, ja son dærvasmattl1 mu. Halleluja!*</p>
<p>ja vagid falletan varas dam. Dat ciella ja larbme, mnuft atte dat gullu mu ædne vurdi su ruoktotmaceam | mjlai duokkai. Mutto manno njlegja læive bæive manest, mano mano MA- | semma sivost vuolas ja Cuovgga sæm- nest, moft son ija ja ija manest gO4 | ma Jaddaset buokaidi, maidai dam ja. rokkadalai. Ædnag gerdi saddi jallas bædnag alage. Don Mr. Barker son min —poastavissol jærram Vvaras | Jek dam mu bædnag lakai:  Mutto bryt, rer Blehiagi bedimek DN | Ibmel læ nu lokkamættom —stuores sw ruoktot daina møora8laS muittalusain: rakisvuodastes, atte son pgierdda du</p>
<p>»I vel mikkege brævaid.« Davja mor higjedæme.« Dasa vela logat bonde</p>
<p>ranin: mon ikko mu ædnam rokkadu- Mr TU enmentustes Rom, 2034</p>
<p>sai gæteld: &gt;0: Ibmegl, sadde mu fbmel buorrevuvda, gierddavasvuoda ganda ruoktotle ja gukkesmielala8vuoda riggesvuoda,</p>
<p>Go mist læi »Gakta-avvoc sidast, | 1 galgai doalvvot olbmuid jorggalussi. dat aidno bæras-guossemales, mi dol- Oaneka3 aige dastmannel Jadda lujuvvui, bigjujuvvui —alelassi stuollo | qi sæmina Josef Barker jorggaluvvut bævde gurri dam gaiddam villji; mut- 'Tbmeli, ja son bargai mannel nuftge da evangelista —(sardnedægje).  Daggar</p>
<p>rie SE stuollo bisøt guorosen bædnag-jallavuodaidi gavdnu raddåe. De ovta gaskagæsse-hæive lakka-</p>
<p>ni okta umas olmal vieso lakka. Son doalai dam dabalas fæskar vuostal ja gætal sisa glasa raige. Ædne gætal</p>
<p>I sarne bokte gal.</p>
<p>,Moft manai dat, atte don saddik jorggaluvvut Ibmel guvllui?* jærai okta boares bivdde. E</p>
<p>,Juo, dat manai imaslazat, oaZok jakket. Dat læ ovta sar- ne bokte.*</p>
<p>— »Ovta sarne bokte — læigo</p>
<p>dat dalle nuft imaslas?*</p>
<p>»Juo, dastgo im mon gullam dam** ,-Ikgo don gullam dam?* Im, mon oidnim dam —</p>
<p>mon oidnim dam juokke bæive — Mon ellim ovtast daina. Mon gullam nuft  ædnagid, mutto im mon berustam daina. Mutto daid sarnid, maiguim olmus bærvalazat ælla ovtast, oidnim mon buore-</p>
<p>Missonsagak. Moridus Kinast. KinesalaZai gaskast (Væstakinast) læ dal okta stuora ja buristsivdneduvvun» moridus. —»&gt;Danska missionstidende« Galla:</p>
<p>bajas, mutto i dovddam su dallanaga, dastgo sust læi stuora Gappis skavZZa. Mutto de varrogodi sen, nuft atte gad-</p>
<p>njalak golgze vuolas su nierai mielde,</p>
<p>»Dat læ okta dakko, mi boktaæ</p>
<p>buorre doaivo — dat, mi dal læ alg- gam Kinast. Æi dat læk mis8onærak gæktlæk occam olbmuid, mutto olb- salssd, ouddalgo don læk cælkkam,| "Uk botte jeta oceam varas atte don andagussi addak. vuoda, nuft atte dat læ duodai likka-</p>
<p>Gaddebetetgo di, atte son fertti tus. Dak bagjelgetdujuvvum olbmuk</p>
<p>ja de Gurvvi ædne: »Dat læ mu gand- da, mu jetGam rakis ganddalk</p>
<p>Son GuoZZogodi uksi ja celki:  &gt;Ædne, mon im mana siskabællai uk-</p>
<p>ps In: å Mg Vå &amp; » sø er « : arv ; pe | daina læ avkke. vuorddet øukka? I eisege, nubbe fæk alggam arvvedet, atte osko bokte | AEE Så- Jesus ala læ vække gavdnamest. Dam- ovtast?* diti æi boade olbmuk dusse ovtal ov-</p>
<p>lastes Ja Gierol su oalge -vuostai, ja son addi sudnji buristboattem-cumma, maid dat lappum bardne oa30i su aCestes.</p>
<p>tai, mutto olles ædnamgavpugak Jå</p>
<p>maddok, nissonak ja manak nuftgo</p>
<p>maidai olbmak. Daggar moridus</p>
<p>RS  læk Kinast vel oidnum dam evangeli- : td umlag missonhistorjast.</p>
<p>Økte oapporutta. Ruosaædnamest</p>
<p>gievrran, mon —ferttijim jetcam | ,Don læk mu bædnag lakai.* | maidai gullu moridus. September 1907</p>
<p>jorggalet Ibweli.* Josef Barker,  okta vægalas ib- | rajest læ Mada-Ruosaædnamest læmas Audogasak læk dak vuollega- |-melbiettalægje, doalai muttomin »hui | okta —buristsivdneduvvum — moridus,</p>
<p>Zak — dastgo si galggek arbbet | burist gulddalatte&lt; saga kristalasvuo- | man bokte sikke Ruosak ja JudalaZak</p>
<p>ædnama! — ' da vuostai. Mannelgo læi sarduom | læk dolvvujuvvum Hærra særvvevuiti</p>
<p>, Mu akan. - Dat læi krista- lasvuotta, dam mattim arvvedet. Son i darbasam sardnedet; dastgo son læi jes okta sardne, ja dat Saddai Cabbasæbbo ja Cabbasæbbo. — ManasSassi Saddai dat mendo</p>
<p>ke per Fina EN i</p>
<p>52.</p>
<p>Jaskadvuotta raåde pgavpuga bagjel, dusse duolle dalle gullu ædnamvulu3 marr4, mi diedeta, atte odda ædnam- doargastus læ lakkanæme.</p>
<p>Gavpuga -guokta pgirkko -læba vuolasgaGGam ja ollo vistek dussaduv- vum.</p>
<p>Muttom æra gavpug, nam- ma læ Havori, læ ædnamdoargastusa mannel baceam oktan bacatussan. 300 olbmu læk havddaduvvum bacatusai vuollai, ja daina dusse 30. Ovta sa- jest gessujuvvujegje 10 olbmu bacatu- sal vuolde hægast,</p>
<p>man</p>
<p>mannelgo 2 bælive</p>
<p>legje ferttim ællet guvtin laibin. Okta vogga, mast” ucea manad læi, suppi- juvvul viessodake ala, manna I va-</p>
<p>hagattujuvvum, mutto vanhemak sorb- mijuvvujegje viste vuolde.</p>
<p>Stuora likkotesvuotta Amerikast.</p>
<p>Galvestonest Texasest muittaluv-</p>
<p>vu | ovta farmog likkotesvuoda</p>
<p>* hirmos ER ender Kr fa di dam ja valdi buok mieldes. Viso- dæbbo. dietto i mate. boattet -dobbe, dannego dam gavpuga telegrafak ja telefonak læk buok dussaduvvum.</p>
<p>Okta 79 jakkasas olmai nalttali gieskud Troandemest 22 jakkasas nieidai.</p>
<p>ovtain</p>
<p>Diedetus.</p>
<p>Guovddagæino albmugskuvlla alg- ga nuftgo davalazat-</p>
<p>I. daidi sidastasse manaidi dam I4ad september 2. bagjesamid * (jottesamid) ma-</p>
<p>naidi vuostas arggabælve man- nel oddajage [1910] vuostarga dam 3ad januar. Dak bagje- samek, gæi! manak manemus dalve botte nuft manned skuv- lai, muitutuvvujek ainas buktet manaidæsek rittes aige skvuvlai. - Jos æi, de Saddek si skuvllastivrra mærradusa miel-</p>
<p>sin</p>
<p>pe EN EE</p>
<p>de 23ad januarest dam jage bigjujuvvut sakkoi. — Dat!</p>
<p>sæmma mærradus læ diedostge sida-assidi. å Skuvllastivra formanne.</p>
<p>Nuortianasteé</p>
<p>Gæca dast! stoffaidi, gavgasidi,</p>
<p>assas ja 2 Q buoklagas nakidi, bæskanakidi ja læiraidi læk jura Singer original ooarrom-masinak dak nannosemusak, ja buoremusak buok æra masinsortain mailmest.</p>
<p>Goarromidi baiddelmidi, oarra</p>
<p>bistelemusak, jaskademusak</p>
<p>"G</p>
<p>Apparatak —diedno-</p>
<p>midi, namma-goarromidi jå manga æralagas savnjidi Cuvvuk masinai mielde. Gabba, polerjjuvvum, Cuovgge —lokke-kasak (jorbba lokkek)</p>
<p>cuvvuk maidai mielde dattoma bokte. Halbes, gæppa ja gukkes</p>
<p>mannosas makseamk. Dinggomak vuostaivalddujuvvujek maidai Same- Masinak fidnijuvvujek duSSe min jotti bokte daihe vuigei-</p>
<p>je</p>
<p>villige. staga mist. Singer Co. Symaskin</p>
<p>| Tromsø.</p>
<p>ÆSENE</p>
<p>Okta 14- PRS TENNE 'godde. Okta 17-jakkasaS nieidda Troande- mest, gutte vÅZZe- men, sorbmi su åkos oaZ3om ditt ako rudaid. Son Gokka dal giddagasast ja vuordda su duomos. - Dat læ okta | vela fierram gukkebuidi. ss dakko dam.nuorra pieidast. - | sta lei unoft fierram ja bavGagan, sati | Ko de er dat Å daddeke fievreduvvut ruoktot.</p>
<p>Tuska kæisar DS læ dam gæse maidar oappaladdamen |</p>
<p>min ædnama.</p>
<p>bagjel muvra, muittala »Ringerika bl.« Bærjadak idded gavduui</p>
<p>- Jabmam olgobæld muvra fastes havin olg18 nierast. Hæsta ja guorbme læt</p>
<p>lær middelskuvla</p>
<p>Dalkek</p>
<p>Sorbmim gættalæbme</p>
<p>Runosa kæisar vuostai. Arvvaladinjuvvum Stockholmast.</p>
<p>nam olbmai. - Molssova8 arve ja bæi- 'radaga siste læ rasse burist.attanu3- Sam ja læ doaivvomest buorre jakke. Lagjo mal læ alggam, ja dal — bæd-</p>
<p>Ruesak olgusagjujuvvufek. nag beivid — læ hui buorre goikko Dallego Ruosa kæisar finai Stock- | dabe. Daggar bakak, mak ær læk</p>
<p>Birtavare gruvak. Odda aktieselskappe. |</p>
<p>Tromsast muittaluvvu:</p>
<p>guVces, gæl særvest  muidal okta nis- son. Ruo83a Ornet læ muittalam, at- te ouddalgo kæisar bodi, læi sardnu-</p>
<p>a | Aktieselskappe - »Birtavare oruvak,e</p>
<p>juvvum sorbmima birra. Ruossa Ser- | PI E ,</p>
<p>| PE ea &gt; - i dvggost, lek dal —=vuoddoduvvunr schau - lært valddan: - bagjelasas dam</p>
<p>3,600,000 kr. aktiekupitalain, maina 1,800,000 læk ollaset sisamaksujuvvum  Selskapest læ darola8 vuoiggadvuotta, mutto aktiekaptial læ ænas  Stivrijægjen Sadda Guldbrand Thesen.</p>
<p>loi hakam aldsesis vadnasa, mi galgat adnujuvvut. Dat bahadakko Saddai —æstaduvvut, go Serschan ja su skippar Jaddaiga arre- sterijuvvut. | | Dal læ mærreduvvum, atte dak</p>
<p>-giddavalddum Ruosak olgusagjujuvvu-</p>
<p>jek Ruotast. nuftgo varalaZzak dam | SE vissesvutti, mi dal læ dobbe.</p>
<p>bargo ja damditi</p>
<p>algget juo Gaköag, go daina hoares selskapin læ ordnijuvvum.</p>
<p>Daidda fast soames bargotes ol- mal oa730t bargo, go dat særvve vuost gærgga algget  bargatet.</p>
<p>Læge varrogas guorbmevuogjema vuolde. |</p>
<p>Okta olmai madden, Olaus Sten-</p>
<p>sæteren, læi vieZZansen</p>
<p>jafoid.</p>
<p>| bodi son uera,</p>
<p>Ja go gæildno læl sægge,</p>
<p>Okta pappa Schweitzast læ valddam æro, dannego son sard- «nedi guoros bænkaidi.</p>
<p>moadde sæka Go son vuji vehas matke, de alla luokaSs njælgga, de gobmani</p>
<p>am ———</p>
<p>olgusadde ja prentte-</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle,</p>
<p>s————— —-</p>
<p>AST ves] vavno ja olbima mieldes</p>
<p>olmat</p>
<p>Vaiko hæs-</p>
<p>læk juli manost læmas hui buore æd-</p>
<p>holimast, «lggo Ruosak sorbmit sin | Vela kema3 dam jage. oalvvamuzZasek zaren (kælsara); mutto Maidai potetosge attanus8a burist. Sadde arresterijuyvut ouddal. Si legje 7</p>
<p>engelas-</p>
<p>Arvvalus læ, atte barggo galgasi &gt;</p>
<p>jægje læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen. -</p>
<p>te</p>
<p>————</p>
<p>Eilippineridi (muttom sulluk)</p>
<p>dakka evangelium maddasa. Dobbe læ stuora gaGaldak bibala mannai; ja</p>
<p>ædnagak riegadek oddasist ællem sane bokte Jos ouddanæbme daiua wane- mus jagin Sadda sæmma stuores go dam manemus 7 jagest læi, de 3ad- dek sullok 50 jage dastmannel ollaset evangeliumlaZak, (i Sadda evangelium dalle dobbe vaillot)</p>
<p>Baptistak Norgast. Norgast gavdnujek 3300 baptista (od  (Æasist-gastaSuvvumak), daina valddu- juvvujegje gasta bokte 1908 meæsta 300 særvvegoddat. Sæmma Jagest læi sin olgusgollo mæsta 100,000 kruvna.</p>
<p>Kolera Kjøbenhavnast. Muittaluvvu, atte kolera læ ovta</p>
<p>skipa mielde Petersburgast boattam Kjøbenhavdni. Okta skipa olbmain</p>
<p>Jami måtke alde ja suppljuvvui merri, ja 2 olbma læk dal buoccatuen kole- rast. I oktage sist læm —gaddest fid- nam Petersburgastige Kjøbenhavnast- ge; mutto læ diettevassi boattam, atte dat gd jest, gutte Tr T a fa! mielke, ja varotuvvu, atte "daur RE kest læk kolera-guobbarak Jæmad.</p>
<p>Bisma Wexelsen le jabmam.</p>
<p>Darogiel bladek muittalek, atte bisma Vilhelm Andreas — Wexelsen</p>
<p>Troandemest læ jabmam gieskad fak- kis Gaskastaga bokte. Son jami jaska</p>
<p>ja lotkadet. Bisma bæras ja doavter lær dast. Bisma Wexelsen læl riegadam</p>
<p>dam dad juni 1849. Klæbust, gvst su acce, dat dovdos »grundtvigianer« dalle læi pappan. 35 jage studer!. son nni- versitetast. Nuorran oa401 son kapel- lan virge Sparbu'st;, Ja 850 jage agest valljijuvvul son —vuostas suppleantan stuoradiggeolbmai oudast; ja manemus jage valggaalgest Gokkai son ovta ma- nov stuoradiggest. Dalle læ son giel dapappan Namdalast. Mannel Saddai son stuoradiggeolmajen 1883 rajest, ja alo valljijuvvui oddasist. 1884 nama- tuvvui son gieldapappan Overhalleni; |</p>
<p>stuoradiggest lær son mieldelatto girk-</p>
<p>kokomiteast ja Saddai mangel dam sekretær, gidda dassai go son 1890 stataraada Bonnevie mannel S$addai</p>
<p>dam oudastolmajen. 1891 Saddai gieldapappa Wexel-</p>
<p>gutte Fa mi øke alde, Joel</p>
<p>|</p>
<p>I I |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>sen stataraadan ja Sefan girkkodepar- tementast. &lt; 1894 Saddai Wexelsen fast stuoradiggeolmajen su boares amtases.</p>
<p>1896 8addai son skuvladirektøran Troandem stiftast, ja mannel «bisman Troandem —stifti, vaiko son  vuostas</p>
<p>bismavalgast i lem o0730m 12 stemma 170 stemmeast.</p>
<p>Wexelsen læi dat, gutte kruvnedi min odda gonagasa 1906. 1899 rajest lær son kommandør las klasast St Olavs ordenest.</p>
<p>æmbo go</p>
<p>ijeldapappan Dednoi læ namatuvvum theologalas kandidata Sverre Jervell.</p>
<p>Ruotalas haka aibmoskipaid.</p>
<p>Stockholmast  muittaluvvu, atte Ruotarika læ bigjant jæraldaga mut- toi selskapal oastem varas ovta mili- tær albmoskipa.</p>
<p>Hammerfestast dagai duivve</p>
<p>stuora "vahag dast gieskad.  Saldid valdi ja Hanan materiala —viesoid.</p>
<p>Javrre baddai nuft, atte gieddek S3ad- de Gace vuollai ja billaSuvve.</p>
<p>Da mannan dalve læma3 læm</p>
<p>dabe Alaskast buorek dalkek — algo-</p>
<p>gæteen dulve gidda juovlai ragjai. Mutto dastmannel læmas læm borgak 11--12ad december læi 62 belaw (ziro) buolas. Jukon Riven Valla læ buollasebbo go Seward-Penin- sula, vaiko dobbe ær læk bæcek, dus- Je sledgat Jogal alde ja muttom —jok- kagierragin læk bæcek. "Jos dam Se- ward-Peninsulast life bæcek * valljist hoalddamus8an, de hføei dat Seward- Peninsula buoreb go dJukon Valla. Jukon Vallast valddu æmbo golle go Seward-Peninsulast, dainago dobbe læ æm bo boalddamus; dobbe i darbas oastet gædgetadaid; mutto Seward- Peninsulast  ferttijek oastet koalaid &gt;minaldi« dalve aige. Koalak, mak buktujuvvujek Out-Sivest daihe Ame- rikast, makset 4500 dollar — okta ton Seward-Pinensulast læ koallamine mai-</p>
<p>ja buollasak.</p>
<p>dai; mutto dak æi læk nuft buore go dak, måk bottek OQut-Sivest. Dak koa-</p>
<p>lak makset l400 ja 1600 dollar ton. Dam Seward-Peninsulast læk ollo olb- muk, gæk barggek golle, sikke gæsseg</p>
<p>Amerikast ja Noriinistarne Alaskast</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>| gå gavpuga;</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>sete Sr N er ape Post 'ast,</p>
<p>DE.</p>
<p>ja dalvve eg, ja valddek miljonai miel- de dollarid.. Mutto harvek læk, gudek</p>
<p>Saddek miljonæran. Si valddek gal ollo golle; mutto manna fast masa</p>
<p>visot.</p>
<p>Dam Seward-Peninsulast læ man- oaivvegavpug læ Cape- Nome ja davemua gavpug læ Candle- City, mi læ 206 mila davas (Nores) Dak SabmelaZak, gudek læk golle mi- læk dast Seward-Peninsulast. Si læk gavdnam odda golle baikke mannain gæse; sist læ ollo golle clai-</p>
<p>nemin,</p>
<p>mak, maina læ olio golle gavdnum. Si æi asta fidnat vel sin boares æd- namest; si læk rakkasæbbo rutti, go</p>
<p>sin Sameædnami; dabe,</p>
<p>dastgo sist læ buok maid olmus darbasa. Dabe læ maildai boaco Samek, ja si tinijek fol- lo daigulm; re haddai.</p>
<p>si vuvddek biergoid buor- Daid boaco Samid namak</p>
<p>læk:</p>
<p>Ole Olsen Bahr, Unalakleet, 600 boceu Nils Klemetsen, Galwon Bay,599 boccu Nils P 3als, Unalakleet 189 boceu</p>
<p>678 boceu</p>
<p>Dat riggasemus Sabmelas læ Alfred</p>
<p>SN ma" læ mannam Norgi, 0ap- paladdat boares Guovddagæino, Ja su viellja, John E. Nilima ja su akka Anna Morten, læba dal sida doalla- men dabe Alaskast. Soai likkoba -=bu- rist deike ja tineb ollo rudaid, ja aig-</p>
<p>gob fast Norgi -vuolgget. Ole Olsen GaraSjogast læ nailttalam - muttom</p>
<p>boaco-riggis eskimoer læskain ja ælle- ba burist.</p>
<p>Juni 28ad 1909. Dome.</p>
<p>Ædnamdoargastus Grækenlandast. Ædnag baikek Grækenlandast læk dam maneb aiggal oappaladdu- juvvunr ædnamdoargastusaln, mak stuora vahaga læk dakkam ja gaibbe- dam manga olbmuhæga. Ovta Galla- gest Patrosast, 10i læ gasko ædnan:- doargastusa-baikid, muittaluvvu varno- tesvuoda birra navt:</p>
<p>Dam manyemug ædnamdoargastu- sa mannel læk buok assek dam Gabba gavpugest, Amaliast, —suorgganemin guoddam sidaidæsek. Gavpuga 2000 garddema guddujuvvujegje juokke æk- ked guorosen ja 10,000 Sovkis, suorg- ganam olbmu vællanek balggai ala.</p>
<p>gæst læk &gt;</p>
</body></document>
