<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3545</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>34.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dagak?<span type="quote">« jærrali munke suorgganemin. »</span>Jurdasakgo don dam arvasvuoda ja rakisvuoda, maid olbmuk dam dalost monno vuostal læk Gajetam, makset suolavuodain?<span type="quote">« Mutto dat amas ol mal bijai dusse su gledas su njalme ala celki: »</span>Hys, oro javotaga, dak læk Ibmela gæinok.«</p>
<p>Son valdi munke gieda ja laidi su olgus vistest idedest arrat, juo ouddal go su usteblas værtta læi ba- jaslikkam.</p>
<p>Soai vagjolæiga —viddasæbbo, dassaGigo fast igja bodi, de orostæiga soai muttom vieso balddi ja ravkaiga fast igjasaje. Garrodemin ja dægje saniguim aigol dam viste æigad, gutte læi okta vaimoladesmættom ha- nes olmai, erit agjet sodno uvså o0u- dast. Mutto dat amas olmai i suorg- ganain, valko munke valdi su soagjai</p>
<p>ja gætdali su o0a330t vuolgget. Son dusse rotti gollegæra biktusi vuolde</p>
<p>bajas ja fast ravkal igjasaje. »Boatte sisa,« celki dat hanes</p>
<p>olmai, su jiedna Sat i læm garas. Go</p>
<p>son læføuvsa stenggim Gajeti son olb-</p>
<p>maguktor ovta oalggalana -viessodie- gas ja goG0ol sodno dam ala bigjat</p>
<p>nokkat, ige son fallam dam guovte matkalaZ7i 1 laibbebittage ige Gacce- glasa. Ja de manai son; mutto mun- ke merkki, atte son smavaset gæla-</p>
<p>-stalai gollegæra ala, mi vela læt dam</p>
<p>amas olbma giedust.</p>
<p>Nubbe idet læi gærra javkkam. Dam i læk suoladam oktage æra go monno værttu,<span type="quote">« celki munke. »</span>Gaibed</p>
<p>dam sust ruoktvt, ja adde dam su</p>
<p>riftes ælgadi.«</p>
<p>»Dat gærra læ boattam riftes olbma giedaidi,<span type="quote">« vastedi su oapestæg- je ja ærrani usteblaZat hanes olbma dalost. Go munke imannel sidai su oapestægjes Cilgget aldsesis dam su imagla$ gævatusvuoge, oaZ01 son dus- 3e dam vastudusa: »</span>Læge fal mas80- las; dak læk |</p>
<p>Ibmel gæinok!«</p>
<p>Morraåin. ja stuora æpadusain duovai  munke su oapestægjes vida- sæbbo. Dam goalmad bæive —bodiga svai muttom varnotes lugu lusa. Uv- sast Cokkai okta vaiva8 olmai saggua morrasest. Ganjalcalmin muittali son dam guovte vagjolægjai, moft dat rigges hanes olmai — dat sæmn:a ol- mai, gutte læl suoladam gollegæra — læ rjevidam sust buok maid son sui-</p>
<p>ti, ja dal aigoi son maidal valddet su</p>
<p>hæjos vistege. Su akka læi aito man- gavpugi sodno ucca mana3lp giettagava alde. Dat amas olmai jed- di su ja ravkai sust igjasaje aldsesis ja su skipparasas. Dat vaiva? olmai iloin su adnomu3a devdi, son sodnoi- di addi su jedas sængas ja jUugi su manemus laibbebittas .sodnoin. Go son nubbe idet su guoses guovto Æuo- voi olggouksi, de valdi dat amas ol- mail ovta radde aranest ja balkesti dam goade dake ala, ige læm gukka ouddalgo dat viste læi oktan dolla-</p>
<p>nam</p>
<p>a88o0n.  Stuora valddemjienain oini dal dat vaiva8 olmai rieppo, atte su</p>
<p>manemus ædnamlasg obmudak gudnan buolla. Mutto go munke Covkis —nie- rain Ja doargestemin fasten sidai su oapestægjes Cileget aldsesis dam hirb-</p>
<p>=&gt;</p>
<p>mos dago, $luvgi son duf?e su oaives</p>
<p>ja celki: »Læge buore masost; dak læk</p>
<p>Ibmela gæinok!.&lt; Baba mielain ja vuostahagolaZat fertti son ain Cuoyvot su oupestægjes.</p>
<p>Læi okta Giegos fabmo, mi dego bag-</p>
<p>| | |</p>
<p>|</p>
<p>gi su mielde duovvot. Avddem baiki ja Gegnalas varrelegi Gada manai sod- no gæidno dam njællad bæive. Mana-</p>
<p>Sassi, go soal læiga -vaibbam dam vaivalas vazzemest, bodiga soai mut-</p>
<p>tom rogge lusa, man olgobælde Gok- kai okta olmai hirbmos gukkes skav- Cain, mi Juo mæsta ollaset Ciegai daid goalos muodoid. Su julgi baldast væl- lai okta Gabba sukkisvuovtak gandda. Juokke alo, go dak olbmaguovtos gæ: Custælga mana ala, orol dego bæiva3 suodnjarak baittelegje vuorrasa muo- doi ala Ja Guvgudatte daid.</p>
<p>»Vuolggo ain vazzet,<span type="quote">« savkali munke su skipparasas, »</span>dast 1 læk</p>
<p>buorre orrot.«. Mutto dat amas olmai loaidasti lagabuidi ja njavkasti su giedaines mana oålve bagjel, ja man- na mojotallamin -—valdi gidda olbma julgidi. Go atte dam oini, goCdoi son olmaguovto sisa boattet ja bijai sodno ouddi borramusa ja jukkamu- Sa; mutto dat amas olmai i garom borrat; mutto lja gædos læi son dam roggest ja sarnotalai gukka vuorrasa, gutte læi okta varalas rievvar ja sorb- mijægje Gædos aige læi manna dam amas olbma lutte, ja go idet bodi ja olbmak galgaiga vuolgget sidui na vægal Cuovvot dam abmasa miel-</p>
<p>de duse ucca matke bittata. Farga botte si. muttom joga ragjai, man</p>
<p>|</p>
<p>0a230 daidi beividi,</p>
<p>- men du</p>
<p>| |</p>
<p>rasta læl rakaduvvum Saldde ja Salde vuolde læi stuora gordæ. LolaZat ja stuora roakkadvuodain viegai gandda dam guovta olbma ouddabælde; mut- to fakkistaga doppi dat amas olmai</p>
<p>su gidda ja balkesti su goröe sisa. Stuora suorgganemin —jJorgeti munke</p>
<p>su oapestægjes lutte erit, Guorvodedin: »Gaida mu lutte erit, don gafhadis olmu3! Daidak don, mannel go don læk suoladam, boaldam ja vel sorb- minge, ain sardnot Ibmela gæinoi birra.</p>
<p>Go son læi gærggam dam eælk- kemest, de javkai dat amas olmai, ja</p>
<p>munke oudast GuoZZ0i okta engel- suonjardægje habme. »Don jallas olmu8,« celki engel</p>
<p>ducdalaZat, mutto ladåat, »don, gutte roakadak laittet Ibmela gæinoid, gula dal, maid mon dudnji muittalam:</p>
<p>Dat gollelitte, maid rnon vald- dim, læt mirkotuvvum, ja dak jab- men, maid monno usteblas værta lif- &amp;i dast jukkam, læ dal boattam dam hanes suollaga ala balkkan su boasto: dagoil diti. Mutto dat vaivas olmai, gæn hæjos luggusa mon bolddim, gavdna bacatusal siste ovta maid su aéte dokko læ Gekam, ja mi læ dammade stuores, atte son ælatusa. mak sust vela</p>
<p>Ja dat manna, gæn jab- nuft likastatti, liféi Saddam, jos dat lifåi ællam, okta hæjos olmu3, nuftgo su adce lær ja life agalaZat lappum; mutto dal læ son  mannam dam -valddegoddai, maid Ibmel læ loppedam manaidi. Ja mi vela æm- bo læ, mana jabmen S8adda Ibmel giedast okta gaskacabme cuvkkit aGde garra luondo ja jorggalet su dam ba- has gæinost erit.</p>
<p>«Dam lakai læ dat, mi du devdi suorgganemin ja gafhestusain, læmas okta Ibinel rakisvuoda ja visesvuoda stuora dagoin. Ovtain aidno Garve- stagain besti son guokta sielo hæva- næmest. Bija dal du dorvok dam rakisvutti ja visesvutti, ja hæite erit smiettamest ja vuoddodæmest daggar</p>
<p>*</p>
<p>a8i ala, maid du jierbme almaken i</p>
<p>læk ællet.</p>
<p>matte urvvedet.</p>
<p>Ja de javkai engel, ja munke — goceai.  Stuora hæpadvuoda dovdoin manai son Gibbides ala ja rokkadalai</p>
<p>man- | Ibmela, gæn gæinok, man sævdnjadak je arvvedmættomak dak min mielas davja orrok, almaken læk Guovggasa ja rakisvuoda gæinok.</p>
<p>viaradld ring GÅ</p>
<p>»*Gæia dam Ibmel labba, &gt;-Son dagai rafhe su ruosa g ailr suddo guoddal!« : varai bokte. gutte mailme 2 ØRET —— te.&lt;</p>
<p>No. 9. did jakkegærdde.</p>
<p>re APA SEEéS SINSEN AA AALL Arv ALAN LAN</p>
<p>NwAærL AE Nl Na</p>
<p>»Nuorttanaste: - olgusboatta guovte —gærde</p>
<p>i 15ad Mai 1905. | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive H</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>rare www LENA Sæd L LLP RAAD åR VA ANLA LNL LAN i kr ærer AA ALNA</p>
<p>å | Kruoned su. smiettat Ibmela stivrrimvugid ja dam Rligsesyuotta.</p>
<p>ællema ollo vaddesvuodaid. Mutto</p>
<p>»Nuorttanaste: maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- ) rappe lutte. ib</p>
<p>å</p>
<p>Muttom nisson Parisa gavpugest læi jabmemen. Su ællema ækked læl lakkanæme —jotteles lavkiguim, ja sardnomnavcak legje mæsta —buok guoddam su; mutto almaken sati son stuora rassamin ja vaivin cælkket dam sane: »Buktet deiki!e</p>
<p>Dak, gudek su birra CuZZu, Jak- ke, atte son sitta jukkamus8a. Si buk- te sudnji dam; mutto son Sluvki oail- ve ige valddam vuostal. Si jakke</p>
<p>made æmbo son bargai dai vaddes Cuolmaid doavddet, dade Gavggadæbbo- orro dak su mielast $addamen. Mana- Sassi fertti son morragin dovddat su apetesvuodas, ja son algi Ibmelest rokkadallat Cuovgga dam aS83ai. Muttom ija niegadi son, atte muttom vagjolægje olmai bodi su lu- sa Ja sevi, atte son galgai Cuovvot su mielde. Dam amas olbma habme o-- rol dego roakasmattemmen su, ja orol</p>
<p>Mutto si, gudek læk riggostuv- vamen, jorralek gæGæalusaidi ja gie- laidi ja ædnag jallas ja vahaglas ane- stumidi, mak vuogjodek olbmuid hæv- vanæbmai ja gadotussi. 1 Tim. 6, 9. Dat stuora reformator (girkko</p>
<p>buoredægje) Luther eli ja jami mnuft- go okta vaivas olmai dam mailme obmudaga dafhost, almaken, gi matta ollaset Gilggit dam stuora bargo, maid son ollasutti su ællemaigestes. Son mannasis gudi ovta testamenta (Calla- ga), man Siste guavdnujek Cuovvova3</p>
<p>dasto, atte son sitta soubmasa su uste-</p>
<p>bines oaidnet, ja si viZzZze muttomid</p>
<p>maldai læme dego muttom lagan ie- EG gos fabmo, mi gesi su vuolgget dam daina su lusa; mutto son ain $Sluvki ger pre DÅ 55 p</p>
<p>oaives.  Vimag Goki son buok su nav- olbma mielde. Go soai ovtast læiga vagjolam</p>
<p>ovta bæive. bodiga soai muttom gav- pugi, ja olmai Guogasti ovta gardem uvsa ouddi ja bivdi igjasaje <span type="quote">«aldsesis ja skipparasas. Dam gardem æligad vuostaivaldi sodno usteblaZat, addi sodnoidi dam buok buorremus lanja Ja borai sodnoin ovta bævdest. »</span>Mon  dovdam darbasvuoda,<span type="quote">« —=celki son, »</span>soabmas vuostai buore dakkat odne; dastgo dat bæivve læ okta buristsivd- neduvvum bæivve. Mu granna, gæl- na mon gukka mnaggost ja vaSalas- vuodast læm ællam, læ dal vimag mu rokkadusai oudast mannai addam. ja læ soavatusa dakkam muina. Son saddi mudnji dam gollegæra mærk- kan dam ala, atte buok vasalasvuotta</p>
<p>Mærkaltg liniak:</p>
<p>- »Hærra Ibmel, mon gitam du, damditi go don læk oaidnam -dokka- laZZan addet mudnji vaivasvuoda ja hægjovuoda dabe ædnam alde. Must 1 læk viesso, ænam ælge rudak man- nasam guoddet. Don læk addam mud- nji åka ja manald, ja daid addam mon dal dudnji fast ruoktot. Hærra biebma, oapat Ja varjal don sin, nuft- go don muina læk dakkam.e</p>
<p>Rakis lokket Allu moaige =dor- votesvutti Sadda monno dilame diti, alluge nimmur Ibmel vuostai, jos vel i manage alo nuftgo moai haledifti- me.  Bissu moai fal gierddavagZan dam sajest, gosa Ibmel monno læ bigjam, gal son jes, go su aigge boatte, bajeda monno alebuidi. Ja $ ja buok, mi monno gaskast dam rag- muittu moai maidai dam, atte mail- Ibmela oæidno jai læ læmas læ vajaldattujuvvum ja</p>
<p>mala riggisvuotta i læk dak buok ja mu oærdno. havddaduvvum. Itten, go mon soa-</p>
<p>caides ja illosuonjardægje muodoiguim | celki hilljis jienain: »Buktet ouddan dam gonagaslag kruono ja kruonede- | ket su, gudne Ibmela.« | Luondo mielde læ olbmu vaib- mo vuostehagolas ja gaZZar. Kristus vyuordda —vaimo-uvsa olgobælde, son vuordda, atte mi galggap su sisabovd- det, val son bæsast goarnastet su truonos ala min vaimo siste. Ja go son dokko bæssa, de bigja son erit buok amas famorievedægjid. Son jas- kudatta dobbe buok moive ja sivdne- da daihe asata dokko agala3 rafhe. Olles bestujubme dovddo min vail- most, go Kristus kruvneduvvu 10in silloi uidno raddejægjen.</p>
<p>mavsolæmus dingga dabe ædnam al- alasid dosk de iu-</p>
<p>Goabba læ buorremus? vatus guossemallasid doalam, de JU de, gavdnujek dingak, mak læk sagga 3 | gam mon dam gærast vuostas have. mavsolæbbo, ja dai særvest namatam Manga jage dast ouddal — nuft Dat amas olmai i vastedam mon ovta, mi læ buok mavsolæmus, | muyittala okta boares mainas — gavd- | maidege; mutto nubbe idet likai son</p>
<p>namalassi sielo bestujume; dastgo Je- | nui okta sivo munke, øutte læi jetas | bajas, ouddalgo bæivas bagjani, valdi sus cælkka: &gt;Maid væked dat olb- | pit gæssam mailme Slamast ja mado- | gollegæra skapast olgus ja vurki dam mui, jos son vuoitasi obba -mailme, | jesyuodast gukkas mæceai, vai son | biktasides vuollai.</p>
<p>mutto vahagatta su sielos.e jaskadvuodast o0a330 guoratallat ja »Mutto mi læ dat, maid don dal</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>|: Gukken ja lakka. |</p>
<p>Afrikast</p>
<p>ædnam siste gavdnjek 60 million olb- muk, gælna 1 læk oktage mis3onæra.</p>
<p>Kinast læk 10,000 — loge duhat — ga, gost evangelium lærma3 sardneduvvum.</p>
<p>gav pUu- 1 læk goassege</p>
<p>Indiast ovta ædnamest, gost assek 24 million olbmuk, læk dusse gutta mis$onæra.</p>
<p>391 njuoktamgiela gavdnujek Afrikast, ja duse GiedCa- lokkai daina gielain læ bibal jorgga- luvvum.</p>
<p>Japanest læk 185 gærde nuft manga bakenla3 tempelak go dobbe læk protestantala3 mi88onærak. Lagjo læ stuores, mutto bargek læk harve.</p>
<p>, Älaska- girje. Buorre ustebam, G. F. Lund | Sigerljord.</p>
<p>Mon maidai likom samegiel a- visaid lokkat. Dimag lokkim mon samegiel avisaid ovta saml-agja —lutte, gæn namma læi Klemet Klemetsen, gutte æska læi Norgast boattam. Da- be læt ædnagak, gudek likojex lokkat samigiel avisaid; dastgo suotas læ buokaidi væba8 oaZZut diettet boares Norgast, mi læ min riegadam ja van- kemænam Gutta jage læk dal dam- rajest go mon læm boattam deiki A- laskai imge læt ollo gullam saguid mu boares riegadam ædnamestam.</p>
<p>Mon gæGalam dal væhas -muit- talet dam Alaska birra. Dabe læ bu- rist mannam olbmui guovddo, ja læk ain gavdnum odda gollebaikek jakka- saZat.  Buok olbmuin dabe læ =golle- feber. Ædnagak manatek vel hægasek- ge dam golle -oeeama diti. Stuore- mus gollebitta, mi læ gavdnum dabe Alaskast, læ 440 unce daihe 7040 — Geda duhat ja njælla loge dollar bit- ta. Dabe læ juokke lågan mina, nuftgo golle, silbba, væike, ruovdde,</p>
<p>koalla,  cinabar, platinum, mercuri, sulpher, dådne, sinka, graphit, mica</p>
<p>35.</p>
<p>Dalvve dabe læ pgarrasæbbo go | Æi læm galles, gudek viesoidi sitte</p>
<p>Norgast. Buola8 dabe muttomin man- nå gidda 100 grada ragjai. Juokke jage golluk olbmuk janias,  Mærra algga galbmot oktober manost ja jieg- na bista gidda juni mano ragjai. Vuos- tas dampa bæssa deiki æska juli ma- no gaskarajest. Muota i lave bissa- net ollo; dastgo dat garra biegga dal- ve alge bosso ænas oase erit. Dabe Davve- Alaskast æi læk muorat. Luond- do læ sæmmalagan go Norga dava- gætæen. Olbmuk bolddek koslaid ja rievdahagaid. Dal læk hu: ollo vie- res olbmuk dabe Alaskast, juokke na- tion olmusslajast, ja ollo Eskimoarak. Si læk hui buorek olbmuk ja hui os- kolazak. Si dollek =toaggalmasaid juokke sodnabæive ja sardnedek giellasæsek dam væhasa, maid si læk oappam mi8åonæraln. Si læk gagjom manga olbmu nælggehædest. Mutto- mak sist suittek dammade boceuid, atte jeda sida dollek. satta juokkeha8 doallat sidu; dabe</p>
<p>sin</p>
<p>Dabe dastgo æi læk suollagak æige gumpek. Boa- jottelet boaco dille, daimmago gæsse 1 læk</p>
<p>KAas.</p>
<p>co Civgga hul ja læ buorre</p>
<p>ba-</p>
<p>Mon jakam, atte gæppasæbbo ja juokke lakui buoreb læ boaco-adnem dabe go boares Norgast. Dat juo læ okta daina buok stuoremus burin, go dabe suollagak æi læk. Mon burist dovdam daid rekegid imge haled 8at daidi, savam maidai atte buok samek hæitta3egje daid hæjos mænoid. - Dat Alaska adda vissa muttom alge gæ- fest stuora boaco-ænam. Boaco læ da- be læma3 hui divras, gidda GCuode dollar ragjai (kr. 360,00) læ ovta boc- eu oudast maksujuvvum. halbum 50 dollar ragjai.</p>
<p>AmerikanalaZat maidai likojek hergin: vuogjet; mutto ænemusad ad- nujek bædnagak fievrron.</p>
<p>Telegraffa læ dal garvvanam gidda Kap Nome ragjai, ja farga mi oaZZop ruovddemadege. Dat stræn- gates telegraffa maidai dabe adnujuv- vu. Dat manna aimo mielde aldagas famoin St. Michal ja Nome gaskast.</p>
<p>Anders Å. Bahr, Candle City Alaska</p>
<p>Moadde sane Guovddagæinost</p>
<p>Gukke lær dat olmusraiddo, mi</p>
<p>Dal læ dat |</p>
<p>| SI, gudek naittuspara</p>
<p>baceet go lukkar Klemet su ucea, dabba ja fina morsines girkkoi manai.</p>
<p>Moarse namma læ Sussanna Ovla- nieidda Bæhr. Olmnus 1 mattam æra</p>
<p>go imastallamin gætadet dam Gabba para ala. Plævgak liv8odegje ja stuo- res læ illo sikke irge ja moarse bæ- lest, Ja ædnagak legje dak likkosaval- dagak mak sodnoidi buktujuvvujegje. Guovddagæino gieldastivrest, mi dam bæive læi Coakes, bodi ordførar, su mielde læi irge a&amp;&amp; dulkkan, ja oud- buvti Gallujuvvum likkosavaldaga giel- dastivrast.</p>
<p>Go dasto dam gielda boares vie- ro mielde dat boares silkkeline lebbi- juvvul bævdde ala, Saddai juokkeha3- 71 stuora gilvotallam dam rakis mnait- tusparri Gajetet su usteblasvuodast ja su gittevasvuodast dam rigges hægja- bævde oudast, mast juokkeha8 oa30il borrat ja jukkat su halos mielde. —</p>
<p>Dalkke læi sukkislagan mannel vaskabæive; mutto go iddedestbæiva3 olgusguovliali dam jalabas almest, ja | legje Guvvom,</p>
<p>algge vuolggaladdat, dalle læi aibmo devddujuvvum —biellotuogjamest, Ja</p>
<p>dak ilola8 hurratuorvvasuak Gugje hæg- javieso birra. — Go dasto guosek lavtid 0330 gitti, ja dak vales hærgek ruotastegje, dalle i læm ollo æra oaid- net go muottaborgga daina ilola$ gu- sin, mak javke juokke guvlloi vuovd- detoroi duokkai.</p>
<p>Guovddagæinost ?%1 — 1905 Gudnebalolasvuodast Johs. Johansen.</p>
<p>Garra dalkke Atlanterabe alde.</p>
<p>Dam dalve læ læmas hirbmos garra dalkke Atlanterabe alde. Pase- Serdamppa »La Touraine,« mi bod sisa New Yorki, muittala, atte dat læi dat garrasæmus rælso, mi sust læ læ- mag dam rajest, go son mæra åalde</p>
<p>jottegodi. Dat garra dalkke læ 80 engelas mila jottelvuodain —timost mannam abe bagjel. Barok legje</p>
<p>hirbmos stuorra; dak cuvkkijegje buok, mi dæka «alde gavdnui ja dampa sido vuostai Gaske nuft famolaZat, atte ballo læi, atte stalleplatak luoddanek. Paseserak legje gætos alge hirbmos balost, ja go si gadde vuollai besse Coagganegje si ja adne ygittus-ibmel- balvvalusa.</p>
<p>Manga Atlanterabe dampa læk</p>
<p>ja magnesium ).</p>
<p>n. Y. hirbmoset senkim dam dalve, ja bal-</p>
<p>daggo, nuft atte si</p>
<p>36.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>lujuvvu, atte ædnag likotesvuodak læk dapatuvvam.</p>
<p>Dobbe vailok nissonak.</p>
<p>Engelas radditus diedeta, atte engelas  Australiast darbaSuvvujek hirbmos ollo mnaittalkættes nissonak,</p>
<p>ige dobbe gedaujuvvu nuft ollo Gabes- vuoda go usteblasvuoda bællai. Dobbe</p>
<p>gavdnujek 250,000 javalas olbma, gudek æi bæsa naittalek, go læ nis-</p>
<p>sonvaillevuotta. Kapkoloniast læk 50, 000 olbma sæmma vuorradusast;</p>
<p>Madda-Afrikast oktibuok galggek læt</p>
<p>| | |</p>
<p>millionbælle, gæina vailok akak dam |</p>
<p>sivast go æi læk nissonak. Engelas radditus olgusadda dam</p>
<p>dieditusa, vai nuorra nileidak ja læs- juvvut. Mutto stuora famoin gææa- kak olgusvagjolifå daidi ædnamidi, | 14 son hettit sisabuktema galvost, gost si ænemusad vaillok. Go si dok- | nuftgo koala ja borramuåa dam ruo- ko bottek, og3uk si valljit ænebui | 34ja3 flaati. Su jurda læ daggo bok- | lam gaskast boadnja uldsesæsek; dastgo | te naveatæbmen dakkat dam ruosalas</p>
<p>juokke alo go damppa daihe jeruba- nå europealas nissonid bukta, Coagga- nek olbmak ödudi mielde, ja nieldak, vel dak buok romimusakge, mannek</p>
<p>dego »varas laibbe,« nuftgo sadneva- : MTT dagja. Ja dobbe gavdnu «dasto | lakkasin juokke ajggai gutte vida dollar</p>
<p>cudast læ" nuit golt muittala gielbladde.</p>
<p>garves</p>
<p>naittet, okta daro-</p>
<p>Grønlandi matkes,</p>
<p>læiga guokta GaraSjok ape Isak Klemetsen ja Ole Nilsen Ravdna. Soal galgaiga Danmarko stata rekek ala saddijuvvut Grønlandi iskam diti boacoguottomædnamid. Vissa læ dan- ska radditus arvvalæme dokko saddet boceuid, jos daggar -ædnamak dobbe gavdnujek, atte boaco dobbe matta ællet. Ole Nilsen Ravdna læ dobbe læmas ouddal Nansen mielde.</p>
<p>Troandemest læ koarkkafabrika buollam. Vahag Saddai oktibuok 60,000 kruvna. Soatte. Dam stuora dæivadæn:e birra, mi Ruo3a ja JapanalaZa guskast</p>
<p>gukka læk læma3 vurddujuvvum, sik- ke mæra alde ja gaddest, i læk vela gullujuvvum mikkege, Gaddest oud- danet JapanalaZak manga saje ja</p>
<p>okta pappa,</p>
<p>rakkanek nuft burist go sattek stuora |</p>
<p>Slagi, si vuittek maidai væhas duoge mutton: - muddoi</p>
<p>oZZuk jedasek lagidet mielasek mniel-</p>
<p>de dam gukka vurddujuvvum stuora</p>
<p>gavnadæbmai Ruosain.</p>
<p>Wladivostokki i bæsa dal sat soattevæka ænamgælino, dastgo</p>
<p>illastam.</p>
<p>Ruo3: Japanalas læ ruovddemade Arvvaluvvu, atte dal vissa dat Ruosa- ædnama manemus haman Jaskismæra gaddest JapanalaZain læ birastattu- juvvum. Dam gavpugest læk Ruo- Sast nana ladnek, mutto almaken jak- kujuvvu, atte dat matta vuittujuvvut ucceb varragolgatusain go Port Artur.</p>
<p>Muittaluvvu maidai, atte admiral To- gost i læk hallo dal vuost meærrasoa-</p>
<p>dastgo son balla, atte dai- bokte vabagattu-</p>
<p>de algatet; da su Flaatn daggo</p>
<p>ruogalaå hamani,</p>
<p>flanta. Son likoåi, jos dat flaata mana3i Wladivostokka dastgo dalle fei gæppasæbbo sudni dam bagjel vuoittet. Daidasi dalle mannat nuftgo Port Artur flautain.</p>
<p>— Rosjdestvensky birra læk sugak Hemst manga lakai, multtaluvvuim, atte son læ buocce ja</p>
<p>pg EP NE LE NE</p>
<p>muttomin læ |</p>
<p>sulaid bigja olgoædnami. Arvvalus dam birra læi, oa33op mi dagjat ov- tamielalaZat, duse oudis statsmtnister Hagerup ja suina moadde olbma æi læm aibas miedas dasa. Obba Norga almugest i læk dal æra jurda go atte Norga dam have i galga mannai ad- det, maksos maid datto.</p>
<p>Dat æska rakaduvvum laka bodi manemus lavvradaga gonagasa ouddi vai son dam sanktionerisi (vuollai Ga- lasi); mutto dam biettali gonagas, Ja daggo bokte læ son, nuft golt muitta- lek avisak, bagjelduølbman Norga ri- ka vyuocddolaga. Radditus diettalassi algol erit mannat virgestes, mutto go- nagas i suovvam damge. Sudnji læ dal addujuvvum jurdaSamaigge 2 vak- ko. Mi læp dalle nabo ællam dam aiggai, atte Norga gonagas læ bietta- vuollaidallemest konsulat laga, vaiko Norga almug, stuoradigge ja radditus ovtamielalaZat læk sust dam. gaibbedam. Sou læ daggo bøokte —e-- Gas bigjam olgobællai daro laga, ja Norga dam lakai læ dal alma gona- gasataga. Alma æpedkætta læ dat Celgas, atte statsraada juokko nanos- vuodain matta Gajetet, atte gonagas læ bælost bællai bigjam dam  vale,</p>
<p>muttomin fast, atte son læ jabman. | maid son vuornoi ja 18ad juli 1878 Moft suina læ3a, dam i læk buorre | gærdoi Troandem duobmogirkost dam diettet. buok-diette ja buokfamolas Ibmel Gal--</p>
<p>Manemus —telegramak muittalek | mi oudast. Son dalle loppedi, atte</p>
<p>maidai, maid Japan gaibbeda makson, jo3 galgga soavatusa dakkat Ruosam: Japan sitta, atte Mandsjuriast buok Ruosak galggek eritvuolggek, ja atte muttom oasse dast ruoktot addu- juvvu Kinai ja muttom oasse fast Japani. Koreai sitta son friavuoda jegjetas raddet ja Sachalin sullo Ja- pan vuollai. Mutto i dast læk vela buok. Japan sitta maidai, atte Wla- divostokka ladnek galggek dussaduv- vut ja sudnyi maksujuvvut 3600 mil</p>
<p>lion kruvna soattevahaga oudast.</p>
<p>Østersjøflaata manemus soattetelegramak. Odne dam 28. mai muittalek te-</p>
<p>legramak, atte Østersjøflaata galgga læt dussaduvvum. —=dJapanesala3 læ vuogjodam 12 ruosalaS soatteskipa.</p>
<p>Konsulasse.</p>
<p>Dal læ stuoradigges laka dakku- juvvum dasa, atte Norga jeöas kon-</p>
<p>—— —</p>
<p>son aiggo Norga stivrrit rika vuoddo-- laga ja æra lagai mielde. Cielgas or- ro, atte sou gævatusas bokte lavvarda- ga læ moive rakadam ja daggo bokte jeSjedas erlt bigjam Norga gonagas kruvnost.</p>
<p>Dal læk duottavuodast duodalas. bæivek min rakis vanhemi ædnamest Boatte aige Gajeta algago Ruodalas fa- moin ja vækkavaldalasvuodamm min ala boattet. Norga læ dal gærgos- vuostaivalddet buok, mi bodia. Addus dat sæmma Ibmel, jage 1814 doalai</p>
<p>gutte:</p>
<p>dam suogjalægje</p>
<p>| giedas min bagjel, migjidi armo bæs-</p>
<p>sat vahagkætta damge vaivalas dilest erit.</p>
<p>Muttom Guovddagæino samek nistetegje hævvanek 70 bocecu, go si legje vuojatæme boacoælo rasta Var- gonuore Sivjoi. Si dæivatalle  garra væstani, go si legje alggam vuojatet. Dak hævvanam boccuk gulle 4 bærra3i</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
