<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3608</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Fi pr</p>
<p>er!</p>
<p>mon sivolaZZan Saddat.e</p>
<p>10.</p>
<p>Nnunorttanaste:</p>
<p>dakket nuft, moft Balkesteket buok bagjeli; dastgo son galle sikke matta ja datto fuola adnet din oudast. Jos rumasgla? buocalvasvuotta du vaived, ja jos suddo du baviastatta, de vaide sudnji du hædak. Lækast duottavuo- dast du vaimod, Jesus læ ædnag dag- garid ouddal juo dalkastam. Son du- ge matta buoredet. Mon cælkam, at- te son matta; dastgo mnubbe a33e læ,</p>
<p>son læ goddom. morrasidadek su</p>
<p>datto 20 son, daihe gavdna go sen dam dudnji avkalaZ3an. Son dietta sagga burist, mi migjidi læ avkken,</p>
<p>buorreb go mi jeæa dam diettep. Ja damditi, go son min vaimolaZat —ra- kist, de son alive dam datto min vuos- tai dakkat, mi migjidi læ duotta avk- ken. Go son dietta, atte buocalvas- vuotta olbmui læ darbaslas juoga ma- sa, de son dam 1 valde olbmust =erit, mutto dikta su baktas Gada ællat. Jes son adda gierddavasvuoda, rafhe ja doaivvag, ja son læ loppedam, atte son I aigo gillamusga luoittet min api bagjel mannat, vel sturemus hædestge son boatta su vekives. Ige læt dat ædnamlag gillamus gukke, ouddal go</p>
<p>ap dam aiccapge, læ. dam leappa boattam, ja iloin -devddujuvvum- -æl-</p>
<p>lem fast algga. Go mi jeCaidæmek fast dovddap suddogassan, go mi ai dovddap bahas halidusa, gælbotes jurd- dagid, hidisvuota, goarradvuoda, ha- nesvuoda, moare ja vase dovddat duokkenæinek, go halo æp dovda —al- damek rokkadussi, ja go min varno- tesvuotta min æralakkal -valived, de bargop buok daiguim mannnat Jesus</p>
<p>lusa, vaiddop mi sudnji buok hedidæ-</p>
<p>mek; son vissa min damge dafhost</p>
<p>suddo æp</p>
<p>væket ja adda migjidi famo vuoittet, nult atte naggijuvvum</p>
<p>læt; dam $at Guovvot. Bottos din bag-</p>
<p>jeli mi hedid datus, jogo dat læs ol- goldes daihe siskaldes hætte, son fal vissaset læ din lakka su vekines. Jes son cælkka: »Cuorvo mu, go don læk suddo hædest, de mon aigom du bæs- tet, ja don fast mu maidnot galgak!</p>
<p>Dat læ gal jesaldest duotta, atte mi æp matte jetamek audogassan dakkat. I læk min famost jetamek birrabodnjalattet ja buoredet, jos beæi- valaZat jurddasiföimek: »Dal aigom I dat væ-</p>
<p>vet masage. Mon læm olbmuid dovd- dam, gudek nannoset læk dam litto dakkam, atte si æi aigo Sat miella- ævto suddo dakkat;</p>
<p>mutto moadde</p>
<p>dagin:</p>
<p>bæive dastmannel, debe si lækge jor- ralam suddoi fast. Dam a88e sist læ okta Giegosvuotta beittujuvvum; gutte suddo dakka, son læ suddo balvva- lægje. Jos dal muttom slava dam jurdaSesgoadasi, atte son i aigo æmbo su hærras .jJægadet, de dat vissa oroi du mielast boagostatte jallodakkan; dastgo roaske galle pgalgasi nag- get su hærras dato dakkat. Mutto okta vægalæbbo hærra dam Slava bes- tujubmai oastasi su Slavavuoda dilest ja diedetifei sudnji, atte son galgga læt su usteb, alma dalle lifdi dat 8la- va jallas doavkke, jos son dalle mak- ka cælkasi: »Mon im darbas olbma ustebvuoda, alma mon oaZom dakkat maid dattom, ja im juo obba</p>
<p>Su</p>
<p>dam</p>
<p>algoge Sat æmbo balvvalet. Ja nuft- ge gævva maldal ænag olbmuidi. Si</p>
<p>læk suddo ja bærgalaga Slavak. Dam Slavavuodast si Viggek je3 jetaidæsek bæstalet; mutto dam satteges æi dak- kat, ja lonestægjamek i bæsa sin lod- not bærgalaga Ja suddo raddijumest erit, damditi go suddogas 1 baja su dam dakkat. Mutto gæst mnulft vaib- mo soalgga Ja lævotuvva dama jurd- »Mon vardnotæbme galle ha- lediféim-mu rakis  Jesusam. oamastet mu ajdno bæstenam; mutto mon læm daggar jalla, atte im diede, moft mon galgafim mænnodet su fattim diti, im arved moft mon galgaSim ala oskot.</p>
<p>buktet su fon læm nuft Gada  billa- Suvvum, atte mu sist i gavdnu mnik- kege burid, im —diede, galgasam go uion roakkadet su lusa boattet. Dat olmus gutte nuft jurdda8a, son dittus, atte dak jurddagak æl læk boc- cedam su jedas oaZest ja varast, mut- to dak læk Bassevuoina armo duojek su sielost. Daihe jos gæn-nuft vaib- moi siskaldes lieggestemin dak jurd- dagak bottek: »Vuoi man cælkkemæt- tom læ dat jurda, atte min Hærramek Jesus Kristus cælkkemættom rakisvuo- dast migjidi læ ruosa alde min diti jabman lokkamættom bakdasi siste ja cælkkemættom givo gilladedin.« Son dittus, atte dak læk aive buorek jurddagak, maid Bassevuoigna Ibmel sane bokte dugjo min vaibmoi! Suok- ke dalle; moft buoremusad satak! Jos man moivvas lezzek su sagak rokka-</p>
<p>1 —</p>
<p>-daladedin, nuft atte dat mi manemus-</p>
<p>si galga=i ouddemussi 3adda, de dat i daga maidegen; dastgo son, gutte vaimo-macei sisa gæCea, son burist- rakkan arvved sikke du hæde ja du</p>
<p>aibagæme. Suokke du lonestægjasad: Ak, mu Hærram, mu Jesusam, don, gutte ruossa alde læk jabman mu di- ti, ja mu hædalas ja hæjos rado ou- dast varaidad læk pgolggatam, arkal-</p>
<p>maste don mu, ja go rakisvuodast læk buok mu suddoid bagjelasad</p>
<p>valddam, de adde mudnyi buok -daid andagassi ja daga mu audogassan du jabmemad diti.« Go duodalas vai- most daggar Suokkatusak —bottek, de dak maidai ollasuvvek.</p>
<p>(Loappa boatte nummearest).</p>
<p>Son boadnjas cuovoi vinevuvvddem-stoppol.</p>
<p>»Manne boadak don deiki, Mar- la?e jærrali Tordell su akastes, gutte su manest bodi vinevuovddem-stoppoi oktan sodno manaiguim.</p>
<p>»Nuft laitas læ sidast Cokkat, go du fidno nuft harve luoitta du sidast orrot,<span type="quote">« vastedi akka vuollegaZat, mut- to duodalaZat. »</span>Must i læk oktage, gæina mon sælskapatalasim, go: don læk erit. Ja go don mu lusa ik ma- te boattet, de ferttim mon du lusa vuolgget. Alma must læ loppe juok ket duina sikke"ilo ja morrast*</p>
<p>»Mutto nisson jurda8, boadakgo don daggar baikkal, go dat læ7e celki Tordell vaiddalægje jienain.</p>
<p>»L mikkege baikid, gost mu boadnja læ, læk mudnji heivvemæt- tom,<span type="quote">« vastedi Maria; »</span>daid, gæid Ib- mel læ oktiovtastattam, i galga okta- ge olmug ærotet. «</p>
<p>(30 læi son daid sanid cælkkam, de valdi son vuolaglase, maid vine- vuovdde aido læi dævddam su boad- njai, ja gudi dam baåksamides ragjai dego aigo81 dam gurret; mutto almaken dam i dakkam.</p>
<p>»Ik don alma goit jukkat aigo,« celki su boadnja imastallamin.</p>
<p>»Manne im, don cælkak, atte don jugak vajaldattim diti du morra- Sidak; mutto maidai must læk morra- Sak, maid mon berresim vajaldattet.«</p>
<p>»Nisson, nisson, ik alma don jurdaS goit manaidi addet vuollaga, celki Tordell, go son oini akas heiv-</p>
<p>vehaddamen glase manai njalme guvl- loi. ,</p>
<p>r Son</p>
<p>»Manne im? Mattekgo manak goassege buoreb ouddamærka oa330t go sin aGesek? Dat, mi læ buorre sudnji, læ vissa maidai buorre sigjidi. Vinejukkam galgga sin væketet oad-</p>
<p>—</p>
<p>Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddat«</p>
<p>»Gæla dam</p>
<p>No. 3.</p>
<p>NT</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe varai bokte.&lt;</p>
<p>| Su ruosa — GRE Gå —— «id jakkegærdde.</p>
<p>NE</p>
<p>ee NE</p>
<p>% RE DD EEE N</p>
<p>»Nuorttanaste<span type="quote">« maksa ovta kruvna jakkoda- IK | »</span>Nuorttanaste» olgusboatta guovte gærde gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- - Idad Februar 1905. * manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive rappe lutte. ! | | juokke manost.</p>
<p>re EE lamest, atte Æthiopia su giedaides | Vuoi, maggar illo ja avvo, go dak (nrjek ravastuvvujeg o geigge Ibmel vuostai. Dat vuoigna, | namak bajaslokkujuvvujek! —Vægje- : mi Guovga sadde dam buocece dalloi | mættos læ daidi audogassan dakku- Op VIG Tuldage saklne) ja su rokkadusaides bokte hoapota | juvvum sieloidi javotaga orrot, go g vanhurskesvuoda bæivasa bagjanæme | sin namak namatuvvujek. Si alggek 0oappå. ' er ; . x am suddo sævdnjadvuoda bagjel mail- | dallanaga avoin lavllot: »Labbes, gut- Vidasæbbo jakam mon, atte ø pr : | mest. te læ mnjuvvujuvvum, læ dokkalas dobbe gavdnu okta girje, maid mi or Kr 55 Ev Go Jesus dam girjest galsga | vuostaivalddet famo ja. riggesvuoda ja 0a%%0p gOCccot 3 Er å ; : Find bajaslokkat muittalusaid dai Giegos | visesvuoda Ja glevrravuoda ja rama- Buri dagoi girjen. ER OG å ur rakisvuoda dagoi birra, de galgga | dusa ja gudne ja buristsivdnadusale Dam girje sisa læk ibmelmanai buo- eg sn å | Ke son jeGas jorggalet muttomi vuostal, Alm: 5, 12. rek dagok bajasæallujuvvum. Dalle EE å</p>
<p>0a30p mi gullat, atte dat Gacceglase, mi addujuvvui Jesus nammi, i læk vajaldattujuvvum, atte dat borramus, mi saddijuvvuli dam vaivasa ucca lu- go031, læ muittost-Ibmel - lutte. Dalle</p>
<p>- galggap 11 oaidnep, atte dak da gok,</p>
<p>mak æl læm ovtage olbmust arvost adnujuvvum dabe ædnam alde, ja maid ibmelmanna jaskadvuodast dabe dagal, æl læk Hærrast vajaldattujuv- vum, jos juoge olmug jeg læ daid vajaldattam, ja jos maidal si, gæi vuostai dak dakkujuvvujegje uecan gittosa adde. Duodaid si æl galga balkasek masset. O, vare dadde min vaimost lifdi æmbo dam rakisvuoda vuoinast, mi gæilno gavdna sævdnja- demus baikedi ja fuonemus lugvidi, dam vuoinast, mi buorre mielast ja ævtodatolaZat oaffarussa —famoides, rudaides ja aigest sieloid vuoittet Hærrai ja evangelium Guovga ja oa- sala8vuoda videdet obba ædnam miet- ta, gutte su rokkadusaides —bokte dævdda borjasid dai skipai alde, mak mi83onæraid dolvvuk Japani ja Zulu-</p>
<p>ædnami j. n. v., gutte avvoda dam-</p>
<p>diti, go dat ja duot nælggo bæras</p>
<p>væketuvvu, ja damditi go Kina uv- sak evangeliumi ravastuvvujek. Dat vuoigna, gutte læ gærggad mannat ja oapatet duon ucca Gappis negerganda su abeses dovddat ige vaiba rokkadal-</p>
<p>gudek jakke jeaidæsek vajaldattujuv: Lokke! Lægo du namma 6Gallu-</p>
<p>vum ja cælkket: »Mon legjim nælg- | jJuvvum ællem =girjai, dam sæmma gomen, ja di addidek mudnji bor. | girjai man siste CuZZuk GCallujnvvum rat; mon legjim goikkamen, ja di | Paulus namma, Johannes namma,</p>
<p>addidek mudnji jukkat; mon legjim | Daved namma J. n. v. må</p>
<p>buoeee ja giddagasast, ja di cappa- Jos min namak dam girjest læk, læidek mu. Maid di lepet dakkam | de 0a330 dalle ænam buollet ja alb- ovta mu uccemus vieljaidam vuos- | me oktijoratuvvut dego bivtas. Æp tai, dam lepet di dakkam mu vuos- | darba3 mi dalle mastege ballat. Mist</p>
<p>tai. Dobbe galgga maidai gavdnut okta girje, man namma læ Jabmen girje. Go dat girje ravastuvvu, galggek</p>
<p>læ Jesus, ja dat læ galle.</p>
<p>Jaskis jurddagak</p>
<p>buok jorggalkættes ja æppeoskoln8 Vassan juovlai birra. sielok doarggestet. Stuores læ dat -;</p>
<p>; Cali ja sisasaddi M. Iversen Næsseby. nammalista, man ala buok mailme</p>
<p>gielestægjek, suollagak, sorbmijægjek,</p>
<p>(Lasse oudeb nummar!).</p>
<p>fuorak, bættek ja oskaldesmættomak I læk, Ibmeli gitto, Jesus dam læk Gallujuvvum. ZÆdnag millionak | goassege cælkkam. Buok buceidi son galggek doargestet, go dam girjest | læ dalkastægjen, buok suddogasaidi</p>
<p>lokkujuvvu, ja juokke odda namma, mi namatuvvu laseta bakGdas-vaiddagal Mon hirbmastuvam, go mu jurddagi boatta dat stuora »jabmen girje.e</p>
<p>Manemussi vela namatam mon ovta girje. Dam namma læ</p>
<p>; Ællem girje.</p>
<p>»Ja jos guttege i gavdnum —al- lujuvvum ællem girjai de balkkestuv- vui son dollajavrrai.« Alm. 20, 15.</p>
<p>Ællem girjai læk si buokak al- lujuvvum, gudek arbmo-aigest læk</p>
<p>son læ bæste. Son hærvaset gagjo buok hædalaZaid. Son læ buok —lap- pum savcai oskaldas baimadægje. Son læ buok bærgalaga Slavai vægalag ri- vadægje, ja bærgalaga valddegodde bagjel vuoitta son. Lakkid son sist eritbotke, gudek jetaidæsek dovddek &amp;okkamen giddagasast. Lebbijuvvum salain son vuostaivaldda juokkehaza, gutte su halid rakistet. Go di vagjeg- vuoda aldadek dovddabetek, de sard- not duse sudn)i, mi dist vaillo. Go morra3est di lepet boatte aige diti, de</p>
<p>bestujume occam Jesus Kristus siste.</p>
<p>/</p>
<p>daa</p>
<p>dietto boatta oktan</p>
<p>——— seeren</p>
<p>Nuorttanaste. 11. dat, Ja dam bokte saddek si vajal- mutto allop mi almaken luoitte jeGai- | Samuel Johnsen Vestertanast ja Sa- dattet, atte si golluk ja nelgguk.e« dæmek fuolamættomvutti. muel Å. Samuelsen Smalfjorast; mut-</p>
<p>Dai saniguim bijal son fast Im Sat æmbo dam have aigo | to dal mi oaidnep, atte maidai sige vuollaglasa alma maistetaga diska ala | blade sajetuttet; mutto jos dærvuotta | læk vaibbam sin bargostesek ja dat i</p>
<p>Sar GuoZ3Zeli bajas ja =celki: »Vulggup mi dal sidi.« Mutto dam i- Ja rokkadalui son Ibmela sikke gukka ja angeret, atte son bæstasi su ja da- gafi su æra olmusen, ja atte sudnji</p>
<p>famok addujuvvu3e boares harjane- mid vuostaiéuoZZot. Sun nubbastu- val ja ollaset bestujuvvui. Su akka læi maidai likkolas Ibmel siste. BERLE</p>
<p>F Gukken ja ja akk. 1</p>
<p>SET ØP SS SA VEE SL EG Brævva Porsangost.</p>
<p>Mon aigom maidai dam blade</p>
<p>bokte av3odet, atte galgaGegje ain las-</p>
<p>sanek samegiel blade doallek æmbo, go mon læm oaidnam sikke redaktøra</p>
<p>ja æraldge uecasæme dald, gudek vis- Sik dinggot ja daid makset, vaiko | galle gavdnujek mangas, gutte dai viggek ajetet, atte æi olle riftes aige doallid =ragjai, ja mangas mai- mr bigjet sivvan, atte dak- -bla- dek aibas uccan fievredek mailmala3 diedo. Mutto mendo gukka S$adda vuorddet, dassago olles dievasvuotta sadda. I oktage darbas jurdaset, atte manost dammade go darbasuvvu. Olmus fertte oappat nuft gukka go son ælla, damditi i gavdnu oktage, gutte I darbas oapa ja diedo. Mon gal dovdam luttam, atte 1 gavdnu oktage, gutte matta læt | fæilataga; ja Jos mi algasæimek barg- gat dam ala atte fievrredet ovta ucea bladata min jetamek gilli, de gal gavdnuse dallege dak, gæk gavdnek, raillevuoda min lutte, vaiko mi dal laittetge dam bargo, mi min diti dak- kujuvvu. Mon læm maidai sabmelas ja dam mon satam dagjat, atte men- do uccan læ bajastuvgitus min gas- kast. Mi burist gal darbasifæimek an- girvuodain barggat æmbo bajastuvgi- tusa mannai ja vissalvuodain goccet jetamek birra dam riftes ja darbasæ- nus age harrai, mi læ avkalas sikke</p>
<p>dabe mailmes ja dobbe agalas- vuodast.</p>
<p>Qapa dafhost mi æp satte gal ouddanet nuft ollo, atte mi baldala- gai sattep bigjujuvvut dai bajascuv- gijuvvum =nasS8cnaiguim —mailmest;</p>
<p>ain læ, de læ miella saddet manelest muttom linjaid bladdai.</p>
<p>Callujuvvum januar manost 1905. Okta porsangalas.</p>
<p>Nuorttanaste" ustebidi ja mieldebarggidi.</p>
<p>Aigom saddet moadde sane mai- di mon anom saje »Nuorttanastai. Nuftgo di vissasi muittebetek læm mon oudeb jakkodagaid soames have bittaid doaggam, samas jorggalam ja sisasaddini »Nuorttanastai« ja læm a- lelassi viggam vækketet olgusadde o0a3-</p>
<p>zZom diti sagaid ja oddasid birra mailme miu ucca bladdai. Dal læ</p>
<p>gukkeb aigge mannam dam rajest go mon maneimmust læm sisasaddim mail- dege lokkosid bladdai, ja vissasi orro dat læme din BEG gr dego life vajaldattam min ucca bladasa. vajaldattam;</p>
<p>bit- okta- de</p>
<p>mon</p>
<p>- Vaiko mon dam im læk læk 3addam tald Coagget ja sisasaddet. Jos ge jærra, atte mi dasa læ sivvam dam birra life ollo eælkket, im aigo ollo namatet; mutto gutte</p>
<p>mutto almaken im</p>
<p>manditi</p>
<p>væhas læ barggam sami gaskast, le kus dat Gallem daihe man ikkenassi doaimatusa bokte, de alelassi 04730</p>
<p>dam diettet ja dovddat, atte dat barg- go valdda olbmust luondo ja hale barggamest. Ædnag havid læm mon saml gaskast 0Z3o0m dam gullat, atte dai barggo,' gudek »Nuorttanastai&lt; bittaid læk Gallam i læk manenge ja æl dat læk æra go cukcasak, maid si muittalek sin Gallagidesek bokte. Go mon ollo havid læm daggar arvvalu- said gullam, de læm jurda3am atte mu Gallagi bokte satta »Nuorttanas- te<span type="quote">« vahaduvvat daggobokte, atte doal- lid lokko uecana; mutto dal go mon gukkes aiggai im læk maidege bittaid sisasaddim ja almaken gullam, atte doallek æi lassan, de boatta fast dat jurda, atte lokkam ja diettoangervuot- ta læ dal sæmma uccan, go dalle go »</span>Nuorttanaste« olgusaddi nummarest august manost 1898. Al- gost legje ædnag nuora olbmak dabe</p>
<p>min gaskast, gudek vissalvuodain an- gerit Cogge darogielbittaid, samas jorg-</p>
<p>galegje ja sisasaddijegje blaådai. Daid gaskast namatam mon Ole Erik Tap- io ja Erik Andreassen Buolmagest,</p>
<p>su vuostas</p>
<p>barggamest, atte si ain barggek</p>
<p>Dat aidno —okta ain læ vækken barggamen læ Samuel Å. Samuelsen Harstad.</p>
<p>Moft matta bladde ouddanet daina lagin, vuost læk ucean doallek ja dasto i oktage o0Zu3i vækketet ol- gusadde. Daina laggin fertte min sa- megiella manaSassi nokkat, ja jos jer-</p>
<p>læk imastæm est. gi</p>
<p>rujuvvu, mi dasa læ sivvan, de vas- tadus læ, atte dat læ sami jetasek</p>
<p>Mu savaldak læ, ælt læk vaibbam odda navcaiguim ja odda hålolasvuodain. Saddem daggo bokte mu dærvuodaid buok ustebidi ja oappasidi gukken ja lakka.</p>
<p>Tanast dam 4ad februar 1905</p>
<p>Henr. Å. Henriksen.</p>
<p>fuollamættomvuotta. atte si gudek vel</p>
<p>Brævva Buolmagest. -Daggo bokte monge moadde sa- ne saddim »Nuorttanastai« muittalam diti væhas dam min Buolmag gielda birra.</p>
<p>Olbmuk dabe ellek nuftg DEE dalge. - Muttomak jabmek, ja soames fast riegada. Mutto ollo min gieldast ggegodi gefhudak daina manemus jagin; sivvan dasa læk dak fuones bivdok, erinvamaset go dæno bivddo læ abas feillim. Ædnagak æi læk dammadege fidnim, atte gæssehægga lifdti ællam. Soames vægja læt naga-</p>
<p>dam væro makset; mutto æna? oasest</p>
<p>læ vissa værro mavsekætta; go æi suitte borramusage, moft dalle vela verroi juollo. Jos jakkodagak ain</p>
<p>gukkeb dam laganen bissok, de mon im arvved, moft olbmuiguim gævva. Mutto must læ dat jakko, atte Hoærra dat buokvægalas ælla, ja dam rajest nuftgo ouddal morra8 adna su olbinuides oudast. Son, gutte olbmui læ hæga addam, maidai dam bajas- doalla. J.</p>
<p>Konsulasse.</p>
<p>Moadde jage dast ouddal læi min rikast stuora naggo dam mnuft- gotöujuvvum konsulat- daihe konsul- a8e alde. OQvta alge Gajeti Juo mæsta danen, atte Ruodarika ja Norga mæs-</p>
<p>ta doarastæva. Mutto almaken $ittu- juvvui dasa, atte stataolbmak guktot</p>
<p>rikain galgge oktiboattet ja arvvalad-</p>
<p>&gt; ert am EEE</p>
<p>å</p>
<p>PMraii</p>
<p>«Dr rutda statsrhadak gukka arvvalad-</p>
<p>EEE TEGE TINE</p>
<p>12.</p>
<p>-Nruorttånaste.</p>
<p>dat dai a81 birra.</p>
<p>Æi daidde buok lokkek burist ibmerdet, mi dat læ, mi konsulassen godaujuvvu. Mi dam- diti gættalep oanekagat Gilggit.</p>
<p>Konsulak læ daggar olbmak, gu- dek galggek gættat bærrai ja væke- tet, atte rika galvvo jotta daina bai- ken, gost si læk konsulan. Konsula galgga maidai buorremusad væketet dam rika olbmuid, gæn konsula son læ, go si olgoædnamest bottek su Iu- sa. Dat læ su gædnegasvuotta.</p>
<p>Norgast ja Ruodarikast læk kon- sulak dam ragjai læma8 ovtast, nuft</p>
<p>» Nuorttanaste«</p>
<p>atte dat sæmma olmai, gutte olgoæd- nam gavpugest læ Ruodarika konsu- la, son læ maidai Norga konsula.</p>
<p>Mutto go dat sæmma olmai læ guov- te rika konsula, de satta manga have heivvit nuft, atte son i dieåe jeSge goabba rika galvvol son galgga gæ6- alet oastid o3Zudet, erinoåmaset —jos galvvo læ sæmmea sortast. læt guovte isid balvvalægje. Dat læ sivva, manditi min rika almug læ gaibbedam juo gukka, atte Norga su jetas konsulaid galgga o0a3- Zot. am konsulase birra læk Norga</p>
<p>Mutto gieskad atte dam arvva- Dat dieditus</p>
<p>dam ja raddadallam. bodi dat muittalus, lusast 1 boade mikkege.</p>
<p>læ dakkam mangasa bahamilli, ja a- visak juokke politika ivne vuolde vaiddek dam as8e saggarak. Mutto-</p>
<p>mak arvvalek, atte buoremus læ, atte Norga aibas ærrana Ruodarikast erit, nuft atte Norga Sadda okta sierra go- nagas rika. I læk buorre cælkket, moft daina a8in manna.</p>
<p>3 Præmieobligations-lista</p>
<p>gessujuvvum 2be januar 1905.</p>
<p>Serie 949 oblig. no. 47 Kr. 100,00 — 978 —,— EE — 1297 —,— 23 3, 100,00 — 1499 —,— 34 ,, 100,00 — 1584 —,— 6 ,, 100,00 -- 1607 —,— 10 ,, 100,00 — 1851 —,-— 3836 ,, 500,00 — 1905 —,- 174 ,, 900,00 — 2052 —,— 25 , 100,00 — 2434 —,— 1 &gt; 00000 — 2576 —,— 44 ,, 500,00 — 25771 —,— 68 , 100,00 — 3125 —,— 74 ,, 100,00</p>
<p>me BL 93 50000</p>
<p>1</p>
<p>Son fertte ;</p>
<p>Serie 3351 oblig. no. 80 Kr. 100,00</p>
<p>3089 mj 96 &gt;, 100,60</p>
<p>&gt;. DØDT 15,19: 50000 sa 9680 Ay 100,00 — 3672 —,— 8: 4 JDOSG &gt; SOG &gt; 28, 500.006 add See 29 &gt; 000,06 -— 3989 —,—: 17 ,, 100,60</p>
<p>— 4035. —,— 72 ,,: 100,00 — 4123  —,- 66 ,, 1000,00 — 4287 —,— 45 ,, 100,00</p>
<p>— 4341 —,— 89 ,, 100,00 — 4596 —,- 40 ,, 100,00 — 4689  —,— +76 ,20000,00 — 4782 —,— 27 ,,10000,00 — 4819 —,-— 81 ,, 100,00 — 4827 —,— 31 5, 100,00 — 4827 —,— 86 3, 100,00 — 4911 —,— 46 ,, 500,00 — 4942 —,— 140 , 500,00 — 4951 —,— 50 , 100,00 — 5016  —,— 59 ,, 100,00 | — 5330 —,— Fie ØO 00 — 5809 —,— 92 4, 100,00 — 6082 —,— 48 ,, 100,00 — 6261 —,— ETO — 6549 —,— 20 , 100,00 — 6645 —,— 30 ,, 100,00 — 6771 —,- 938 , 100,00 Ameortistion (sisagessujuvvun) seriak:</p>
<p>451, 956,. 4296, 4639, 0439, 6912, 7027, 7309, 7362. Cuovvovas seriak læk dibma ja dast oudalest sisagessujuvvum:</p>
<p>Serie</p>
<p>Gidi,</p>
<p>809. 825, 839, 1004. 1122 1128, 1140, 1159, 1295, 1300, 1408, 1441, 1491, 1648, 1746, 1948, 2200, 2244, 2291, 2483, 2575, 2616, 3002,- 3130, 3136, 3209, 3323, 3413, 3426, 3512, 3562, 3110, 3712, 5113, 3743, - 9100 3865, 3890, 3990, 4077, 4100, 4121, 4630, 4665, 4815, 5156, 5172, 5192, 5247, 5385, 5406, 5600, 5796, 6018, 6018, 6109, 6136, 6179, 6190, (6267, 6449, 6688, 6732, 6811, 6947, 6951, 6072,-1086. 1181, 1205, 7220, 71239, 7419.</p>
<p>Polmak %/» 1905</p>
<p>E. Andr. Soatte. Ruosa soattevægast læ hæjos</p>
<p>dille. Sist vaillo mæsta juokke dinga. Sivvan dasa galgga læt, atte dolla- vavnok adnujuvvujek soaldati doalv- vot æige damditi nagad galvo darba3 made buktet. 150,000  vavdnolasta</p>
<p>Aar 5 forl</p>
<p>200, 318, 424, 600, 677, 7181, det.</p>
<p>borramug galga3egje saddijuvvut; mut- to æi bæsa matkai ouddalgo 2 vakko dastmannel. Dal læk Ruosast soatte- baikest 450,000 soaldata, ja ovta dæt- vadæmest JapanesalaZalguim tapi son gieskat 25000 olbma. |</p>
<p>Røst sulloin,</p>
<p>Lofota væstamus8 gætest, læ mannam gæse ja gida bolddujuvvum staragud- na gaskal 13 duhat ja 14 duhat kr. oudast, muittala »Lofotposten.« /Æna8 legje nissonak dam bargost. Dat an- geremusak ja Gæpemusak sist tinijeg- je 10 kruvna ragjai bælvest.</p>
<p>JapanesalaZak mattek rakadet daggar bapirsorta, mi læ nuft Særrad dego glase Ja maldal hui nanos.</p>
<p>Dat stuoremus ristasagge-fabrikka mailmest galgga læt Tidalast, Ruoda- rikast. Dam namma læ »Vulkans tændstieksfabrik.« Dast læk 1200 bargge, ja bælvalaZzat garvve dat 900,000 (ovee Guode duhat) ris$asag- geskuopo. dJakkasaZat adnu 600,000 kubikjuolge muorra, 125 køgr. arvo babir ja 20,000 kør. rokkajafhok,</p>
<p>malna klistar rakkaduvvu skuopoidi.</p>
<p>Å</p>
<p>Stuibme Ruos arikast ent:</p>
<p>læ ain smavaset bistemen. Polenest galggek 80,000 bargge læk værjoid aldsesek o03301n, ja aittek moive raka-</p>
<p>Suomast læ okta senat-olmai, Johan Johnson sorbmijuvvum, son lær okta daina SuobmelaZain, gutte addi jetas fillijuvvut  Bobrikoffast bættet Suoma as8e. Son sorbmijuvvui su jetas vistes muttom olbmast, gutte militærgarvol sist sisabodi, ja goæn namma læi Aleksander Gadd. Son gættali battaret, mutto son gidda 03- Zujuvvul ja aresterijuvvui.</p>
<p>Maid soatte maksa. Dal go soatte Nuortta-Asiast læ: jage bistam, statstika, 240,000 olbma læk gaödam ja sarja-</p>
<p>Cajeta atte</p>
<p>duvvum. Rutta dam soattai læ olgus</p>
<p>|  lokkujuvvum 2980 million kruvna,</p>
<p>maina Ruos3a læ ferttim makset 1926 million kruvna.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, pretejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen</p>
</body></document>
