<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1905</year><wordcount>3497</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>22.</p>
<p>TETT te TAR</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mola3 raddijægje mnisson vaivasæbbo Ja varnotæbbo go dat buok fuonemus asse su stuora gonagas rikast. Ustebam, ale don arbmo-aigad dus3as vased. Odne læ dudnji »vuo- gas algge,« mutto itten satta læt ila</p>
<p>manned. »Dccek Hærra dam boddo, g0 son læ gavdnamest! DKK</p>
<p>Ærrosanek jabmi baksamin. Å,</p>
<p>Muttom nuorra nisson læt =jab- memen, ja mon ravkkujuvvujim mut- tom bæive boattet su jabmensænga lu- sa. — Dal læk manga jage dam ra- su boatte alge birra, ja ilolu$ gælusta- »Mon diedam, atte farga manam mon jabmen læge Cada. Mutto dam lægest læ nuft duov-</p>
<p>Mon væha8 sarnodegjim suina</p>
<p>galguim vastedi son:</p>
<p>gad mudnji. Jesus, mu ællem Guov- gas, Cuovyo mu, ja mon im. bala:</p>
<p>dastgo mon læm buore sælskapest.« Moadde- bæive dast mannel Guo-</p>
<p>Z0i okta su ustebin su lutte ja gætadi</p>
<p>daidi rafhin devddujuvvum —Galmidi, mak farga dabe aigest galgge dappu- juvvut rappasanm diti donbæld havde gæladet gonagusa su Cabbesvuodas eis- te. »Lægo dust okta ærrosadne mud- nji ouddal go <span type="quote">«lon rasta dæno nak,&lt; Jærrali su usteb sust? »</span>Læ must g rastedi nubbe, ja son gærdoil fast daid sanid, maid son mundj1 læt cælkkam; — ja son manai sisa su Hærras illoi bæivasin Galmin ja mojin baksamides alde; dastgo ællema Guov- gas Cuvgudatti Jabmema fa, ja lo- nistægjes lades salast manal son dal Couska baroi Cåda. Dat 3elggis portak ravastuvvujek dam. bestujuyvum sil lot, ja engel lavllag ja harpatuogjam vuolde manna dat sisa Gada pæralpor- tal ai audagasal Coaggalmassi. II. |</p>
<p>»Lægo dust okta ærrosadve du ædnasad ouddal go don guodak su, jærrali okta Cerro nisson su manastes oyta nuorra olbinast, gutte vællai. ja soadai jabmemin. |</p>
<p>»&gt;Mu ællem i læk læma3 gukke, ædne,<span type="quote">« vastedi bardne vuollegas jie- naln; »</span>mutto dat læ almaken læma3</p>
<p>IM A-</p>
<p>Sile.«</p>
<p>dammade gukke, atte mon: læm oap:</p>
<p>pam, atte: »bagjelduolbme gæidno læ</p>
<p>gæras,c« — Ja son manal jabmen doasko baroi sisa. I læm mikkege mojid su muodoi alde ige mikkege</p>
<p>———&gt; dg EE &gt;&gt; — nm &gt; de —— ar</p>
<p>mærkaid mi liféi mattam muittalet, at- te sust læi doaivvo buoreb dili birra donbælde havde, i mikkege mi lifGi mattam Ssddat jedditussan dam bav- Castægje ædnevaibmmol, i oktage sadne gavnadæme birra dam Guovggasæbbo,</p>
<p>buttasæbbo ja  juokkelakai —buoreb | mailmest, dus8e læi dat batda ællem- guoratallamu3, —atte bagjelduolbme</p>
<p>gældno læ garas. Dorv er Glerol ædne baöadet su likkotes bar- nes rubmas baldast. Lokke,</p>
<p>don galgak mailmai</p>
<p>maggar ærrosane euod-</p>
<p>det?</p>
<p>Kristalasvuotta sidast.</p>
<p>Namma-kristalaSvuotta Gajeta buorren go dam gukken dobbe gæda- da; mutto duotta kristalaSvuotta Gaje- ta buorebun made lagab olmu3 dam boatta. I gostege mailmest boade olbmu karaktera daihe vaimo sistdoal- lo nuft Celggaset dalmi cuddi 20 olb- mu jedas sidast. Dalle Gajeta son je- Gas daggaren go son læ, sti gærautus ja sardnom læ dobbe friavuodast. Jos</p>
<p>oktage sitta diettet ja oappat dovddat,</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>oabbai,</p>
<p>masa. du kristalasvaotta dokke, de fertte son bærrai gæCtat, maggar don</p>
<p>læk du sidastak, du —jeöad dalo olb- muti vuostai. /ÆBdnagak gavdnujek, gudek læk «stuora basek&lt; olgobæld sida; mutto 04230 olmug cælkket, si</p>
<p>læk mæsta nævre laganak sidainæsek. Dak, gudek Ibmelest læk riegadam ja Saddek ousalaZZan 1ibrnmelvuoda lund- do, ja vagjolek maidai sidast Kristus Ar siste, vuollega3vuoda, log-</p>
<p>jevuoda ja buorrevuoda siste. Ædnag dingak gavdnujek, mak beirisegje ol- gusbuttestuvvut —=kristalazai -sidain.</p>
<p>Davja Gajetuvvu usteblasvuotta ja buorrevaibmola8vuotta abmasi vuos- tal, mutto sidast garasvuotta, hoppoi- vuotta ja —vanhurskesmættomvuotta. Sida læ dat baikke, gost olmus buok ænenusad galsaSi Gajetet osko Fad- doid. Usteblasvuoda, ladesvuoda, vuol- legasvuoda ja rakisvuoda berrep mi buok ænemusad Gajetet min naittus- guoimamek, manaidæmek ja balvva- legjidæmek vuostai, ' ja nuft maidai vieljat ja vanhemi vuostai. Sidast erinoamafet læ dat, atte Kris- tus su govas min sisa gålgasi oa330t,</p>
<p>nuft atte mi su laganak Saddåp min Addus</p>
<p>migjidi buokaidi dam armo, atte mi æp dusse good jetamek kristalaz-</p>
<p>vagjolusamek siste. Ibmel</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>I i</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>| | | | | |</p>
<p>| | | |</p>
<p>Zan; mutto atte maidal min -vagjolus Cajeta, atte Ibmela audogassan dakke arbmo læ bæssam min oapatet bietta-</p>
<p>let ibmelmættom mænoid.</p>
<p>Garrim-jukkamus</p>
<p>Njællja duodalas attesta</p>
<p>— aldest Ihmelest — garrimjukkamusSai fabrikantaidi, oase-æigadidi, vuovddidi ja jukkidi. ER</p>
<p>Fabrikantai attesta: &gt; Vuoi sigjidi, gudek læk Gæpes  olbmuk sægotet garra jukkamusal | Es. 5, 22.</p>
<p>Ö,</p>
<p>Qase-æigadid (aktionærai) attesta:</p>
<p>» Vuoi PP. 5 bivdda vær-. re vuoltole Hab. Ape ER</p>
<p>&gt; Vuoi sudnj1, gutte eg su la- gammu33asis jukkatle Hab. 2</p>
<p>Jukki attesta: »Vuoi sigjidi, gudek likkek arad Ådne bajas ja vuinotek garra juk-</p>
<p>på</p>
<p>kamusga, gudek Fokkajek manned ermet</p>
<p>kedi bantæam vinest! Es. 5, 11. Dat sadne »vuoi« læ dat garra-</p>
<p>sæmus dajatus, go likkotesvuoda birra læ saka.</p>
<p>*</p>
<p>Maid olmus gilvva, dam ga son lagjet.</p>
<p>Muttom amerikanalas gavpugest legje Coagganam arvvaladdat, man galle vinevuovddembaike si dam gav- pugi galge bevilget (lobe addet vine-</p>
<p>galg-</p>
<p>vuovddet). /Æna8 oasse arvvalegje, atte vinavisti lokko 0a330 læt sæm- ma made go ouddal, ja si legje juo</p>
<p>bigjam stemmejume vuollai, go okta vaivaS nisson bodi ouddan ja sidai moadde sane bakkodat. Sudnji addu- juvvui dasa loppe, ja son celki dasto- dai sanid:</p>
<p>»Di diettebettek, mon Okti dovdaidek di mu Er Mon legjim dalle æned ovta daina buok riggasæmus daloin dam gavpug lakka. Must læi dalle okta rakis boadnja Ja 5 virkos barne, nuft atte i oktage æd- ne ja akka mattam læt likkolæbbo go mon. Mutto dal læk buok gutta man- nam vinejukke havddai. Manditi $ad- de si jukken? Di hærrak dam * ' diet- tebetek. Di buokak min sidast lavi- dek finadet, ja di jugaidek særvvala- gal mu boadnjain ja barniguim. Doav- ter, gutte duost dokka celki: »Juk-</p>
<p>læm.</p>
<p>pen eee ER ig FN</p>
<p>|</p>
<p>OE kr mm man</p>
<p>Ibmel suddo guoddat</p>
<p>&gt;-Qæla dam labba,</p>
<p>gutte mailme</p>
<p>Rå P No. 6.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>mr tt</p>
<p>Ihmel sadne.</p>
<p>&gt; Albme ja ænam galggaba dus- Sat; mutto mu sanek æi galgga ei- sege dussat.« Mark. 13, 31</p>
<p>Ædnag baiken Ibmel sanes læ dat duottavuotta gerddujuvvum, atte ænam ja albme galggaba dusSSat nuft- go buok æra, mi nokkavas læ. Gona- gas Daved cælkka: »Nuftgo garvoid molsok don daid, ja dak molsaSuv- vek, mutto don læk dat sæmma, Ja du jagek æi noga.« Sal. 102, 27. 28</p>
<p>Min jærgga ja jurda 1. gavdna dam nuft imaslaZZan, atte nam galg- ga dussat; dastgo dat dapatuvva dav- ja, atte »allagasak likkastattujuvvu- jek<span type="quote">« ja »</span>varek gatöek.« Ja mn æ nam, mi læ harjanam daidi manga la- gan doargastusaidi, vimag fertte dego hagjoset; dastgo maidai dat le nokka- vaSvuoda laga vuollai bigjujuvvum — aido nuftgo ædnam assekge.</p>
<p>Mutto albme? Dainage galgga sæmma lakai mannat. Dat læ migji- di arvemættom; dastgo dam mi alma</p>
<p>æp læk goit goassege suddoinæmek  bostatam. Dat min jurddag oudast duoZZo nuft buttes ja basse — ja</p>
<p>manditi galgga dalle dat dussat? Ib- mel aivestassi dam dietta manditi; mutto go son læ dam cælkkam, de mi diettep, atte dat dapatuvva.</p>
<p>Mutto mi diettep maidai, atte Jos dat gomovuoutta, maid mi oaidnep okti jorratuvvu dego bivtas ja min Calmi oudast erit javkka, de Ibmel albmugi vela bacca okta albme aöe viesost, gost læk ædnag lanjak. Dat</p>
<p>alme i galgga goassege dus8sat. Dam</p>
<p>agala8 hærvas ate sida læ Jesus gar-</p>
<p>vim dam bælde aige ja havde su ilo- la8 mannajovkoses — dam jovkoi,</p>
<p>re Sr 1 AAN</p>
<p>SN Nr AA LA AA AA ANAL PS LL LSA ANA t</p>
<p>)</p>
<p>$</p>
<p>|</p>
<p>) )</p>
<p>8 og</p>
<p>o0tad Marts 1905.</p>
<p>RAN, NANSEN</p>
<p>an</p>
<p>mald son læ oastam su divrras varai- nes.</p>
<p>&gt;Mutto mu samek æi galgga eisege dus3at.« Dak galggek dællet ja ællet agalaZat. Ibmel sane sistdoal- lo i dus$a almin ja ædnamin; mut- to dat buok agalasvuodai Gada bisota su hærvasvuodas. Dat sadne, mi da- be aigest læ Saddam gætö&amp;luvvut ja vikkijuvvut nuftgo 1 mikkege dingai mailmest, galgga bissot su nok- kamættom Gabbesvuodastes duodastus- san dasa, atte Ibmel læ duoda</p>
<p>ra</p>
<p>sard- nom.</p>
<p>Atte Ibmel sadne 1 galgga goas- sege dussat læ okta stuora ja duoda- las duottavuotta. Damditi vuoi juok- kehaZ3i, gutte hagjelgætta dam duot- tavuoda audogasvutti, maid dat sistes doalla. Vuoi sudnji, dalle go læ ila manned Guorvvot! Vuoi sudnji, go son manemus gærde dussas læ gullam armo ravkkama! Duottavuoda likkad- mættom sanek galggek buok agala3- vuodai dada Jælggod dego baitte mnas-</p>
<p>tek, ja son fertte agalasvuodai agalas-</p>
<p>vuoda Fada muittet daid Ibmela sa- nid, maid son arbmo-aigest gulai. Ja son galgga oaidnet, atte bibala ædnag</p>
<p>duhat sanin i læm oktage »guoros sad-</p>
<p>ne.« Vuoi, vuoi dam ibmelmættomi dalle! Mutto dat læ stuora jedditus migjidi, atte su sadne 1 eisege galga dus3at.</p>
<p>Jurda3, don rakis Ibmel manna, maggar divrras duottavuotta dat læ dudnji.  Bibala basse bladin ravkka okta rakis ae vaibmo du vuostai du- hat loppadusaiguim sikke aiggai ja agalaSvutti.  Vuoi vare dat alelassi duottavuottan du vaibmoi dast CuZu- Segje! Nuftgo su duottavuotta dudnji; dastgo son dudnji sardnov su vaimo rakasæmus sanid, vai don ilolagat ja likkolaZat galgak du geinod vagjolet</p>
<p>Å E)</p>
<p>(Ri</p>
<p>) ) ? Y q</p>
<p>S p ) i |</p>
<p>I</p>
<p>En EE NE EG</p>
<p>Son dagai rafhe ”su ruoså</p>
<p>varai. bokte.:</p>
<p>did jakkegærdde.</p>
<p>AAN LAL LAL LAE AA VANN LALLA</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 80ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>=&gt; Ev LvLNL A-AA sk AL Net</p>
<p>ællemad Gada, diedededinad, atte son læ du mielde. Son læ du mielde, dastgo son aiggo læt dudnji, maid son læ loppedam. Ja mi læ dat? Val- de du bibalad ja loga, ja don gav- nak, atte son aiggo læt dudnji buok sikke adæe, bæste ja usteb. Su aga- laZat bisso sanek galggek okta nubbe manest devddujuvvut, ja don ilosmuv- vat Ja apasmattujuvvut dam —golmok- tala8 Ibmel særvvevuodast. Alelassi bagjana Guovgas du ouddi sævdnja- vuodast, ja du sielo Galbme sadda æmbo ja æmbo fuobmat sane siskal- Nuftgo Sælgostæg- diamantak —Saddek</p>
<p>des hærvasvuoda. je, -krystalserris</p>
<p>dak baittek ja suonjardet du ællenr  gæino alde, ja sæmma mæres go don: -vuttivaldak sane, galgak dGon burist-</p>
<p>sivdnadusa gavdnat dast. Su sadne i galga dussat, ja dat læ Gielgas, atte go dat su mavsolas-</p>
<p>vuodas galggan —bisotet agalasvuodai  Fada, de dast læ fabmo maidai dabe  aigest.</p>
<p>PL</p>
<p>Armo aigge læ divras.</p>
<p>Ædnagak jurdasek dabe ælede- dinæsek: »I læk hoappo jorggalusa dakkat, galle ain læ vel aigge.« Mut- to go buoceamsænga ja jabmendibmo læ bottam, de læ mangasi læmas ila manned.</p>
<p>Go dat famola3 dronneg Elisa beth Engelandast vællai ja soadai jabmemin, Guorvoi son dorvotesvuo- dast: »Millionai addafim jos mu arb- moaigge gukkeduvvu3i moadde minu- tage, — mutto jøbmema baköasak su Guorvvasa jaskodatte.</p>
<p>Hærra læi addam sudnji gukkes arbmo-aige; mutto son læi dam —stuo-</p>
<p>remus ja duodalæmus ae hælbadam. Ja dal læi dat kruvneduvvum ja fa-</p>
<p>w</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>23.</p>
<p>ket fal, mutto mære mielde, dat dak- ka buore digjidi. Ja diakona, gutte maidai dal læ dast,<span type="quote">« vuvdi garrimjuk- kamus8a sigjidi. Dal læ son ææigad buok dasa, mi okti migjidi gulai. Mon læm dal gærggam, ja mon vuolgam vaivasvisoi, dat læ dal mu sida. Mutto mi gavnadep vel Ibmel duomostuolo oudast, mu hærraidam, ja dobbe ferttibetet di logo dakkat mu lappum boadnja ja dus$aduvvum barni oudast, gæk dal vællajek jukke havdes din fillitusa gætel.« Gukkalmas jaskadvuotta saddai. Vimag —jærrali gavpugvaldde: »</span>Galegapgo mi bevilget ovtage vuovddembaike? <span type="quote">« Mutto vastedegje: »</span>Æp fall</p>
<p>Jallas osko sevnudatta</p>
<p>honda fjerme.</p>
<p>Jallas osko dugjo ilo, mutto dam</p>
<p>— —</p>
<p>vine- buokak</p>
<p>——</p>
<p>åå</p>
<p>(Lasse oudeb nummeari).</p>
<p>z</p>
<p>Nuftgo juo læ celkkujuvvum, ve- la ferttim cælkket: Jallas osko -duu- dairak sevnjudatta luondo jlerme, nuft atte oaidne Galmiguim i mate =oaid- net, ja gulle belljiguim 1 mate gullat ige jirmin arvvedet. Dat nuftgoddu- juvvum basse olbmuk legje galle oaid- nam, maggar avnasest govva læi kaduvvum, duot hægates ja famoies govva, mi i maitam obba jedasge ceg- git; mutto almake si osko buok die- dosek vuostai ja celkke: »Dat læ dat Ibmel, gutte læ dolvvom min olgus Egyptenest.<span type="quote">« Go dasto særvvegodde vanhem oini sin jallas osko arvosmi su vuoigna, son rakadi altara ja gula- ti stuora ZToaggalmasa; dastgo son Cuorvoi ja celki: »</span>Itten læ bassealgge Hærra muodoi oudast.« Arad gocca- jegjeølsrael manak dam nubbe bærve ja oaffarusse boalddemoaffarid ja ouddan dolvvu gitosoaffarid, ja almug Zoakkani borrat ja dukuraddat. Go Hærra oini dam vanhurskesmættom-</p>
<p>*da-</p>
<p>vuoda —balvvalussa, de cakkani su moarre, ja son celki Mosesi: »Njieja vuolas; dastgo dat almug, gæn don</p>
<p>Egyptenest olgus doalvok, læ billasut-</p>
<p>tam mu gæinoid. Si læk hoapost erit</p>
<p>Si læk  leikim golle-</p>
<p>gaiddam must.</p>
<p>ru8S8amen dasa, cælkkededinæsek: »Dat læ dat Ibmel, gutte læ dolvvom min olgus Egyptenest.« Si lavllu ja dans- sijegje dam birra, buok manai Gabbat ja heivolazat. Jos moai, don ja mon, liføime læmas dobbe, de daidam liai-</p>
<p>me moaige mielastuvvam dasa ja cælkkam jurddagistame: »Havskajak</p>
<p>læk vanhurskasi ja bassi GCoaggaulma- sak.« Dat læ galle duotta, gost okta- mielalaZak læk Goakes, dobbe læ illo. Dam; sivvades Coaggalmasast I</p>
<p>5S</p>
<p>gullu oktage hæpadides almoset Guorv- |</p>
<p>vomen særvvegodde oudast. I oktage hænga galbe daihe papa Gævates sud- doides rokkadallamen andagassi. I ok- tage garrod ige forma guoimes ige gaikod —biktasides bagjelasas, nuftgo vissasi læ oldnujuvvum dam aiggasa8 stuora Coaggalmasain, dallego vuoigna luoitada særvvegodde bagjeli ja likka-</p>
<p>statta obba baikke, nuft atte ocktana- ga gullu illo, boagostæbme, Gerrom</p>
<p>ja</p>
<p>biktasi gaikodæbme, Gorbinam ja -fat-</p>
<p>ja luoibmam, gitem garrodæbme,</p>
<p>mudæbme, danssim, lavllom ja bisko-</p>
<p>dallam. Mattago celkkujuvvut, atte dam lagas likkadæbme læ =kristalas ja  apostolalas? . Jogoson daggaras8</p>
<p>mænno 1 berresi euigijuvvut ja njul |</p>
<p>gijuvvut, mutto i fal dubmijuvvut.</p>
<p>Vuoigadyuodain matta —celkku- juvvut, atte dat israellittalas basse Conggalmas læl stuoreb go davalus</p>
<p>Coaggalmasad, dast legje ædnag duha-</p>
<p>ti mielde.  Dast læi mauidai oktamie- lalasvuotta æmbo go. davalas. Mutto ylmake —fertte olmug 1ima8tallamin</p>
<p>cælkket: Ibmel sivdned, man famola3 læ jallas osko, go dat dakka olbmu bænta jallan, go dat dadde mati sev- njudattet buok Iuondo daide obba dam stuora almugest nutft aibas, atte i gavdnum Sat oktage, I vela oktage gæst lær jierbme dammade Gielgas, atte matte arvvedet, atte dat lært jal- ludak buok jalludaga bagjel duon jabma gova oudast adnet daggar mæ- uo, mi gulla dussefal ælie ibmelbalv- valussi. I læm dobbe oktage, gutte manal ja celki, atte sin  ibmelbalvva- lus læ bærre dida ja æppeibmelbalv- valus, go si ovta jabma gova balvva-</p>
<p>legje. Jakkemest læ, atte jos lifa læm oktage, gutte lifai lusa ja cælkkaim</p>
<p>mannam sin fabmo-jienain: Dat ibmel, maid di balvvalepet læ dus3e</p>
<p>okta jabma govva, 1 dat læt dat ælle</p>
<p>Ibmel. Din ibmelbalvvalus læ dam-</p>
<p>| mui oudast, ja go di balvvalepet dam, de di Gokkijeket bagjelasadek Ibmel moare su vanhurskesvuoda —moare | bæivvai, de i life daidam oktage sist | mielasam dasa; mutto si life cælkkam ovtamielalasvuodast sudnji: Vuoi ' don ovtasgas værre vuoigna, moft duostat | don okto -—boattet ja divodet særvve- godde, man lokko læ mnuft stuores? Igo særvvegodde læk æmbo go akta olmus?? Æigo Vuoma addaldagak læk | maidai dam særvvegodde ala golga- tuvvum, ja almake duostak cælkket,</p>
<p>atte min balvvyalus læ værre. Alma st vissa ovtamielalaZat lifa -luoittam særvvegodde  duomo dam væralaZa</p>
<p>ala Ja hoiggadam su olgus nuftgo hui davja dapatuvva. DavalaZat orro læ- -me nuft, atte jos gavdnu soktage, gut- te oaidna særvvegodde stivrrijumest juoida damlagana, mi I læt savatatte ja cælkafi dam sigjidi, de obba særv- vegodde dallan su duosto daina: » Die- de don dam olmai, atte læ æmbo go okta. læt riekta,</p>
<p>| danen adna.« |</p>
<p>særvvegodde Min oappo =—fertte go obba særvvagodde dan: Davja læ jurda, atte stuoremus jvavkko</p>
<p>LOSL</p>
<p>læ. dast læ ænemus duottavuotta; gost</p>
<p>| += (Lasetuvvu). SET VEE SEE EE ERE KvK . Gukken ja lakka. | . Gukken ja lakka. |</p>
<p>Konsulagse.</p>
<p>Ruodarikast læk dal valljijurvum stuoradigge- daihe —rikabæive-olbmain 12 — gutta goabbage kanmarest — vudek galggek gaskanæsek arvvalad- dat konsulasse birra. Dat goteujuvvu Gjegos særvven.  Daggar særvve læi maidai valljijuvvum jagest 1895. Je- sabe dal dittek, maid si dam særvest mærrede3ek.</p>
<p>Maddavarjag ruovddevarek.</p>
<p>Darogiel avisak muittalek, atte dal læ kontrakta rakaduvvum stuta jå Chr. Anker gaskast barggo birra dai- nå stuora ruovddevarin Maddavarja-</p>
<p>ta galgga fria ædnam addet kajaidi, ruovddemadidi ja daidi vistedi, mak malmi darbaSuvvujek ja maidai æd nama, mi durbasuvvu Gaccerøraidi jo-</p>
<p>—— ———m—-— — ver ————— 7 EEE SE EE ng rn Ä— ———— 1 —————————+ 0 07 1 —————2 == —— ——"</p>
<p>dat boasto</p>
<p>harvek læk dobbe i mikkege  duotta-</p>
<p>gest. Kontravta alde 0uoZ30, atte sta-</p>
<p>24. Nuorttanaste gain. 'Juokke. malmatonast, nulftgo | Dampa »Tordenskjold,: dok læk</p>
<p>dat vares valddujuvvu,-galgga”; Anker makset statakassi 3 øra. Bargin7dam malmabruki —=valddujuvvujek —=dusse daGak ja ruotalaZak. Dat kontrakta galgga famostes bissot dassatigo buok malma læ valddujuvvum varin, —dast- mannel galgga ænam fast gullat stati.</p>
<p>Jakkemest læ, atte farga Sadda Maddavarjagest stuora barggohoabma ja fkkatus.</p>
<p>Rnosa kæisar i læk dærvas. Dak siskaldes tesvuodak Ruo$aædnamest ja dak stuo-</p>
<p>rafhe-</p>
<p>ra tapak soattebaikkest læk dugjom dasa, atte son læ buoccen Saddam.</p>
<p>Dasa vela boatta ballo, atte son sorb- mijuvvu. I læk buorre kær læt Ruosarikast dal.</p>
<p>Suoma guvernøra viggek bhatcet. Helsingforsast, Suoma oaivvegav: pugest, telegrafferijuvvu dam 20ad bæive dam manost, atte okta 23 jak- kasa3 olmai Wiborga amtastivregarde- mest badi 3 skuota guvernøra ala. - Guokta daiua skuotain dælvaiga jul gid ja goalmad soagjai. Havek æi læk nuft varelaga, atte hægavarra læ. Olmai dallanaga aresterijuvvui. Kurikkast.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Kuropatkin galgga dal læt jotte- men kælsar sagaidi. Son læ bæssam komandos fria. Su sagjal læ nama- tuvvum komandantan soattebaikai ge- neral Nikkolai Petrowitch Lenewiteh okta 66 jakkasa3 agja. Son læ rues soattevæga gaskast stuora ja arvost adnujuvvum olmai. Dam jage 1877</p>
<p>Son</p>
<p>læ riegadam</p>
<p>læi son Turkasoadest, gost son stuora</p>
<p>arjala8vuoda Gajeti. Son dum soadest sarje oa3ol soagjai ertigi ja juolggat.</p>
<p>Son læt maidai dam jage 1900 Boxer- soadest Kinast. |</p>
<p>I oro vela Gajetæme nuft, atte rafhe 3adda farga Nuortta-Asiast. Ruos- sa læ dam odåda loana o770m meæl- gad muddoi, ja son mobilisere ain ja sadde odda soaldatid soattebaikai. Gal Ruosast olbmuk bistet satte fal ruda o0a330. Mutto Japan maidai 04230 væke Amerikast, ja daina lagin mat- ta soatte gukka bajasdoalatuvvut.</p>
<p>| |</p>
<p>OJSArenge |</p>
<p>| |</p>
<p>birra:  Boarrasak ja nuorak, vaivasak ja riggak, oappam olbmak ja daide mættomak, allanalagak ja  olbmuk vuollegæbbo sædost buokak ovtanie-</p>
<p>suddola7Zan  $addek ja «duottavuodast armo darba-</p>
<p>garradal- Dampa læ |</p>
<p>mi manai coakkas ala, læ kest aibas dus33aduvvum.</p>
<p>takserijuvvum 100,000 kruvni.</p>
<p>Davvesida (Lebesby) gieldapappa-ammatl oldnu</p>
<p>personelkapelan Å. S. Johnsen.</p>
<p>OGCAmMEen</p>
<p>Finmarkabivddo læ dal vadnum baikotagai. galle læk hui buorek.</p>
<p>Dalkek</p>
<p>| | | | | | | &gt; Finmarkpoastac« redaktøra oapatægje Nordmo Hammerfestast læ | gieskad jabman.</p>
<p>Moridus Enselandast ja Amerikast.</p>
<p>Stuora kristala$ moridus læ na maneb aigin læmas Walesest  kn- gelandast. Arvo mielde Guode duhat ; læk bestujume gavdnam Kristusa va- rast. — Vaimmo likkatatte læ darogiel kristalas bladin lokkat dam moridusa</p>
<p>da1-</p>
<p>&amp;</p>
<p>tala Zat vuolasluoittadek Kristus sajuolge vuollai, buokak</p>
<p>TUOS-</p>
<p>Sægjen. Gavppeolbmak krambuvri- dæsek stengijek, go Goaggalmasak alg- gek. Theaterak guorranek.  Vinegav- pasægjek GuZZuk guoros krambuvrin, go æi boade, gæk sist mættom galvo ostek. Okta -vinegav- pasægje dobbe celki gieskad: dat møoridus galgga gukka nælggehætte migjidi Fadda.</p>
<p>Dat moridus læ maidar ollim Engelanda oaivvegavpugi, —Londoni. London læ mailme stuoremus gavpug. Guokta Bassevuommast Guvggijuvvum sardnedægje, Torrey ja Aleksander ' læva gleskad boattam Londoni, ja sodno sarni birra GCoagganek olbmuk 10 duhati mielde. Harvve vistek gavd- nujek, mak daggar olmu3 ædnagvuo- da Settadek. Moridus læ korte stuorrut alggam.</p>
<p>Dam Gabba gavpugest Denve- rast, Coloradost Amerikast, galggek maidai ædnag olbmuk læk morranam suddo nakkarest bajas. Amerikast læk dak moddelaga3 kristala8 -—særvvek</p>
<p>gukka barggam, mutto oinula3 Jad-</p>
<p>dam darba3- »Jos</p>
<p>bistet, de</p>
<p>erit bolddujuvvujek, go</p>
<p>molas helludak-bieggast, sum gavpuga bagjel. dal dam gavpuga historjas læt lagmaæs  daggar hærvas</p>
<p>Coaggalma- fævllaivuotta,</p>
<p>læmag muecan. davja raddim</p>
<p>persovnal bællar gættam ja mailma- laSvuotta; nuft cuigguk, maneb jagin læk oidnum theaterin ja dansimbaikin mannamen =sikke sardnedægjek ja papak. Mi muittep dam hirbmos theaterbuolema CUhica- gost, gost buok æral særvest bhulle 3 methodist pappa. Cævllaivuotta —bik- tasinge læ læmas nuit bagjelmærala3</p>
<p>sain. læ</p>
<p>atte daina</p>
<p>stuores, atte davalas olbmuk illa dus- Le sisa mannat ovta stuorebu3 ameri-</p>
<p>kanalas girkkoi. Buok daggar dingak Jassevuolgna su dolaines boatta ja vaimoid cakke- ta. Dat læ damditi ilolag saka min mielast, go mi gullap, atte moridus læ alggam Coloradost. Denvær —gav-</p>
<p>pug læ gukken ædnam siste varl gas-</p>
<p>kast, 1550 meter aleb go mærra; dat dæ bæggalmas su dærvas aimos ditt,</p>
<p>Ja dam sturodak læ nuftgo- min oalv- vegavpug, Kristiania. Dam gavpuga assek læk dal likkastattum Hærra fa-- mi læ =bos- I goassege oud-</p>
<p>oappaladdam- argge” EE Duhati mielde oskolazak læk dolvvu- juvvum Kristusa lagabuidi, ja stuora</p>
<p>joavkko sist, gudek erit vagjolegje- Kiistusest læk vuostaivalddam su.</p>
<p>bæsten. Gukka ouddal læt juo arvvaluv- vum Denverast doallat moridusöoag-</p>
<p>valmasaid, ja dak moaddelagas girk- kosærvek dakke dam -—Siettatusa, atte</p>
<p>si galggek bovddet sardnedægje  Wiu-</p>
<p>bur Charpman sin lusa boaitet Goag-- galmasaid doallat. Dat olmai gulla</p>
<p>dam presbyterianalas — girkkosærvvai ja læ okta Amerika stuoremus sardne- degjin. Si goGdujegje maidal su mieldes vakddet 9 æra sardnedegjid, gæl son jeg galgai olgusvalljid. Coaggalmasak algge dam 4ad januar ja biste 3 vakko. Vuostas bod- do rajest juo merkkijuvvui, atte Ib-</p>
<p>mela dibmo læi boattam dam gavpu- ga oappaladdat. Oroi dallanaga Gaje- tæme atte lagjimaigge læi boattam. Girkok devddujuvvujegje manemus saje ragjal, ja gaskabæive Coaggalma- sak dollujegje daina buok stuoremus girkoin; mutto go dakge gartte ila uccen, ferttijegje si valddet dam stuo- remus theater gardema, mi dam gav- pugest gavdnui.  (Æmbo.»</p>
<p>»Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
</body></document>
