<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3542</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>GE</p>
<p>ee dal</p>
<p>: manestboatti særvvai,</p>
<p>TE nn EE tt</p>
<p>Bajasrakadus- ja tuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæta mon boadam farga |</p>
<p>|</p>
<p>rer dt</p>
<p>l5ad December 1902.</p>
<p>wr——w AN Er ALAN LAN AL NAA LEAN tt</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>42 jakkodak.</p>
<p>”=wIvæÆØwIvÆA LAN</p>
<p>Juovlla-aigge.</p>
<p>Juovlla-aigge læ fast lakkanæme, dat aigge go mi æmbo go æra aigid jagest muitutuvvut Jesus, bæstamek, boattema birra maielbmai. Dam boat- tema birra Galla Johannes:</p>
<p>Sadne Saddai oa77en.</p>
<p>Sadne, dat agulaS sadne, addai 0a3- Zen! Ibmela agalas bardne Saddai olmusen, okta duotta olmus, duse i fal suddolas, mutto okta buttes ol- mus, riegadam nissonest, Dat, gutte læ riegadan: duotta, lundola3 nisso- glertte læt okta duotta olmus. De &amp; nabbo Ibmel bardne okta min sogast, nuft atte su mada ja so- galaZak rekenastujuvvujek Adama nuftgo maidal odda testamenta vuostas sido Gajeta. Ibmela bardne læ min sogalaj, min varra-lagamusg, min viellja! Son læ juokke dafhost vieljaides lagan, duse fal i suddost. Vuoi man arvedmet- tom dadde dat Ibmel rakisvuotta lei, mi smietai daggar ima8la3 ja armola rade min bestujubmai.</p>
<p>Mutto dat sævdnjaden Sadda min lundola? Galmi oudast. Ibmel a- galas bardne min viellja! Lægo dat duotta? Lægo dat vegjolas? Mon al- gam, ja mon loapatam, ja mon fast algam daina gaGaldagain. Lægo dat vegjelas? Lægo dat duotta? Mon im mate arvvedet dam, mutto mon dast eritge gal im bæsa. Mu jurddagak sisagessujuvvujek dego fierme sisa a- galaS arvedmættomvuodain, —mutto maidai duodastusain, 1maina erit im bæsa, ja dam gaöaldagast læ dam- made arvvo, atte obba -kristalasvuotta daina Cuoz3o daihe gadd. Ovta bæ-</p>
<p>|</p>
<p>lest læ dat ila stuores ja hærvvai, at-</p>
<p>te mi vaivan, jorralam olbmumanak</p>
<p>læimek nuft alladet arvost adnujuv-</p>
<p>vum ja gudnejattujuvvum, atte Ibme-</p>
<p>pe —— i —Ä—Ä——————ZÄ—— 1 ——ZVÆT—————Z—Z020100 22Ä—Ä— — ——Z—Z27Z2— 2 20 — —— —— === —Z——Z———T—TÆÆ—JZn———TOT—T—T00—Z210020—0 200 02 1200 1 — — 20 000 TETTE ELK RT ENE PEER sn ak on &gt; rd I</p>
<p>la agala8 bardne min vielljan ja so- galaZZan galgai Saddat — dat læ illa stuores ja hærvai dasa, atte mon gal- gaSim oskot dam stuoresvuoda diti. Nubbe bælest læ dat snuoggasamgæd- ge 1la lossat mudnji erit joratet. Ol- les maielme duodastusain læk dam birra: Vuost læk ollo jakkeduodek dieva imaslas einostusain, ja dasto bottek gukkis aigek, mai Gada dak ei- nostusak devddujuvvujek, nuft ima3- laZat ja visudet devddujuvvujek buok einostusak, atte i sadnege mannujuvvu. Im alma mon mate dam persovna eritsuppet, gæn birra dak einostusak ja ollasumek læk da- patuvvam. Dat gædge, maid huksi- Jægjek bilggo; mutto maid 1lbmel al- maken dagai oaivvetiekagædgen, gale- gapgo maidai mi dam</p>
<p>diettep dat hilggujuvvui mulin, gæidt dat algost Rakis lokke, Ale hilgo</p>
<p>mædda</p>
<p>daina olb- saddijuvvui. Jesusa, gutte</p>
<p>læ boattam maielbmai du bæstem di- |</p>
<p>til Ravast dal du vaimod ja adde sudnji saje, jos ik læZa ouddal juo su sisa Iuoittam.</p>
<p>Holas juovlaid Hærra siste savvap mi buok ,Nuorttanaste* lok- kedi.</p>
<p>Öskaldas jabmen ragjal</p>
<p>Dat dapatus, man birra mon dal agom muittalet, læ bagjel åuode jage boares, mutto dat læ duodalaa.</p>
<p>Muttom ucce gavpugest Tuiska- ædnam davvegætest asai Hansa vokto su ednines.</p>
<p>Soai læiga likkolazak, soai æva gal læm —rigga, dammade vis8alvuodain,</p>
<p>ja vaiko tiniga soai atte soal æ-</p>
<p>hilggot? Mi</p>
<p>va preger jeta burist birggim, EGG maidai væketæiga muttom væhas sud- no vaivas grannaidæska.</p>
<p>Soai logaiga bibala ovtast ja bæivalaZat rokkadalaiga ovtast, vuoi-</p>
<p>| nalas lavllagid maidai lavlloiga, eri-</p>
<p>noamaset gæsseækkedesboddoin, go soal bargoska mannel</p>
<p>- dai.</p>
<p>Likkolas boddok legje dak gæs- seækkedak Hansi, go su dærvas jied- nå mnuorravuoda gidast Guojai dai Guode jage boares, lastajes bhøgamuo- rai kruono vuoldel</p>
<p>Juokkehas lave davalaZat. aldse-</p>
<p>-sis valljit muttom lavllagid, maidi son. : erinoamaset liko, ja nuft læi maidai</p>
<p>Hansa dakkam. Dat lavla, masa son</p>
<p>ænemusad likoi, ja maid son ænemu-</p>
<p>sad rakisti, læt dat boares lavla, mi algi dai saniguim: »0O,,Ibmel labbes.&lt; Go Hansa. jærrai:. »Na ædne, maid galgge moai odn'ækked lavllot? <span type="quote">« lavi son, mannel 20 læt son namatam muttom lavllagid, mojin cælkket: »</span>Ja dasto moai loappateme daina: »0, Ibmel labbes,« alma nuft.&lt; Tuiskaædnam ja TurkalaZa gus- kast læi Saddam</p>
<p>hirbmos soatte, ja</p>
<p>Turka læ studra vuoito manga have:</p>
<p>juo o330m, nuft atte hallo læ, atte</p>
<p>oarjemug gætte Tuiskaædnamest Fad--</p>
<p>da, Turka vuollai. te mieke sati guoddet fertti dal seut- tai valddujuvvut, maidai læska aino bardne, gutte galle mai dam aige la- ga mielde life galggam fria bæssat soattebalvvalusast; dastgo sust læ boares ædne æletet. — maidai vald dujuvvui.</p>
<p>Mora3 bodi dal gal dam læska ripoi, gæn namina læi Dorthea. Mut- to su mora3 life galle læmas manga</p>
<p>gærdai loseb, jos son i lifå dovddam</p>
<p>ovta, gæn halddoi, son mati ravvit su</p>
<p>vaglga vuovd--</p>
<p>Juokke olmai, gut-</p>
<p>; Be et SG dos je TE EE NE EE 80 ine DE KD pen</p>
<p>i I d | Å E) i I i i |</p>
<p>las, ja sust læi buorre —jierbme;</p>
<p>90. Nuorittanaste. barnes. nest, go si jeta vugje nuit jottelet go | Hansa dasa baci lavllot su sal- Gi son dat læi? satte dai buok gædgamus baiki Gada. | mast vaimo iloin ja avoin, ja go son Dat læi gonagasai gonagas ja | Hirbmos læi dat Hansa ripoi. Su lik- | lavllomest læi gærggam, fuobmai son hærrai hærra, dat almala8 usteb, gut- | ko læi, atte sust dammade mnavcak | ovta juogo su regimentast, gudek leg-</p>
<p>te læ loppedam læskai suogjalægje ja aCetemi aGce læt.</p>
<p>BæivalaZat, manga have bælivest sardnodi Dorthea suina su barnes bir- ra. Son oskeldi sudnji vel dai buok smavemus dingaidge.</p>
<p>&gt;Don diedak,<span type="quote">« celki son, »</span>atte mu rakis Hansas i læk nanos radde ja atte son i gierda goallot. Sust læi dat nana dorvvo Hærrai, atte son, gutte buok baiken lakka læ, gulla su rokkadusaid, vaiko son læige gukken erit dam baikest, gost su gandda læi. Læska jaki nannoset atte Ibinela aGe- dalme mati goecet ganda bagjel dobbe soattebaikest Belgrad olgobælde.</p>
<p>Juokke have, go son læi rokka- dallam, manai son jeddijuvvum vai- moin barggoses lika —dorvvolaZat, go dalle go su bardne læi sidast.</p>
<p>Hansa i maistam goassege gar- remjukkamusaid, son læi oamedovdo- Son farga oupai su soatteværjos adnet ja buok dam mi soattebalvvalussi gulai.</p>
<p>Son arvost adnujuvvui office- rain, ja su skipparak —rakistegje su. Davja Gali son ædnasis ja rokkadalai ædnes oudast, ja son i dovddam jetas goassege likkotæbinen.</p>
<p>Sou læi juo guovte gærde læ- mas slagast ja goktot havid legje Turkalagak ferttim —battaret; doaima- laZat muitali son ædnai dam ilo birra mi sust læi dai vuoitol diti.</p>
<p>»Jurda3, ædne,<span type="quote">« loappati son brævas, »</span>mon im læk o0330m ovtage sarje. Hærrai lekus gito!«</p>
<p>Muttom ækket botte okta turkalas ridejægjek TuiskalaZai vuoi- nastambaikkai. Generala komanderi dallanaga muttomid daina buoremus soaltatin vuolgget sin vuostai. Hansa joavdai dai særvvai.</p>
<p>Roakkadet ja buolle angervuo- dain divti son jetas fillet vaSalaZa doarredet, mangel go dat læi batarus- si vuolggam. GCuoladedines olgi3 ja gurot bællai mikines, i merkkim son, atte son læi gukkas joavddam skip- parines erit ja dal læi okto.</p>
<p>Turkalazak dam fuobmajegje ja dallanaga garddo su birra ja valde su fanggan. —</p>
<p>Si nuolategje su alasen ja bigje su viekat ravas julgiguim hæstai ma-</p>
<p>Cora</p>
<p>Maidai</p>
<p>legje atte GauoZZ0t bisoi. Dallanaga go son dovdai jetas vuoimetuvvamen Cuorvol son: »Jesus,</p>
<p>Jesus, divras lonistægje,« ja son orol</p>
<p>navcali oaZZomen dakkavidi. Manemus8 botte si muttom vuovd- dai, gost si orostegje. rastatte dal fanga, boagostegje, go si oidne su julgi varddemen, ja »Dal læk don, kristalas loaktam du skuovaidak odn ækket! Igo læt nuft? Mutto mist læ duina rekig dakkat; dastgo don læk goddam mnuft olloid min olbmuin. Don oainak dal, atte dat buorre Jesus, gæn don nuft vis</p>
<p>Salet læk Gurvvom, læ guoddam du.</p>
<p>Bilked damditi ruossa ja særva min- guim cælkket: Elus Muhamed!« Si rakadegje dasto hoapost ruo-</p>
<p>sa muorramaddagin ja dolle dam su</p>
<p>ouddi ja bilkkedegje su; mutto Hansa</p>
<p>celki: »Jesus, rakis Jesus, divras bæste.« Si. su vuovtaid eritgaikko</p>
<p>mon im sate muittalet buok daid is- sorasvuodaid, maid si su vuostai dak- ke.</p>
<p>Juokke odda givsadusvuoge man- nel celkke si: »Na dal don, kristalas bæna, bilked r1uosa ja Guorvo: elus Muhamed.<span type="quote">«  Mutto si æl o0Z30m sust æra vastadusa go dam: »</span>Jesus, Jesus, mu rakis lonistægje.</p>
<p>Si vasasgegje hirbmadet dam vuostehago diti, ja si valdde olbma ja henggijegje su muttom =stuora muorramaddagi, su giedaid bigje si bagjalagaid ja spikaraste murri gidda dasto Gogge si olies lana goike rissid, maid si aigo buollatet su julgi vuol- lai. Son arvvedi dal, atte su mane- mu8 boddo læi lakkanæme, atte dak bakenlas muhammedanalazak aigo su hoalddet.</p>
<p>Manemuös gærde ravvi son su rakis ædnes dam buokvægalas Ibmel halddoi. Son jorggali dastmannel su æalmides alme vuostai, Gogi buok su manemu3 navcaides ja alla jienain lavlli dam boares rakis salmas: »0, don Ibmel labbes.« Son læi boattam 4ad værsa ragjai, ja Turkalazak: legje rakkanaddemen risselana buollatet. TuiskalaZak, TuiskalaZak, Guorv- vogotte TurkalaZak alla jienain ja vulgge batarussi.</p>
<p>celkke:</p>
<p>oaivest ja su pgaceuid suormain, —</p>
<p>TurkalaZak bi- |</p>
<p>in</p>
<p>- sidast, gutte i diettam mi læi dapatuvvam.</p>
<p>mutto de gulle si dam oapes</p>
<p>Je lakkanæme su vuostai. Si maidai su fuobmajegje ja viekalegje jottelet su væketet. Su birra Coagganegje</p>
<p>dal su skipparak, Ciro, go si oidne, moft sudnjl læi gævvam ja sitte su muittalet buok. Mutto sust æi læm</p>
<p>dasa navcak, son jamalda sin sala si-</p>
<p>Doaimalazak barggedegje si soakkegierragin guoddembora, ja dak</p>
<p>goike lastak, mak legje oggujuvvum</p>
<p>su boaldem varast bigjujuvvujegje dal sivvost dam bora ala. Hansa guddujuvvui dal TuiskalaZai lagamu3 lavvoi, gost son buorremus kakai dik- cujuvvul. Gallad bæive buocai son hæjot febarest, Jå su skipparak balle, atte son jabma; mutto - Ibmel varjali su dam rakis, rokkadalle æædne diti dast maidege,</p>
<p>Nubbe vakko loapast —læi dammade, atte son sarnodet</p>
<p>Son sati, ja</p>
<p>go son læi muittalam  buok su Cl n ; mus3åides birra, de så Sskipparekeemasemmmmme</p>
<p>dai muittalegje, moft singuim manai, mannel go TurkalaZak battaregje. Si legje dajaskam ovta sukkis vuovddai, Ja gukka juo legje dobbe dagjom; nuota, ja si Gurvvijegje: »Dat læ min boa- res tuiska salba, 0 don Tbmel labbes!« Ja si vulgge doaimalaZat dam guvlloi, gost lavla gulloi. |</p>
<p>Hansa i mattam galle dal =jes su Gadarettijjuvvum giedain Gallet æd- nasis; mutto son 0aZZ0i æraid Gallet, go son jes sistdoalv morasti.</p>
<p>Son i goassege dammade dærva- sen Saddam, atte son soattebalvvalussi sat dokkituvvui, damditi vulgi son si- dasis, son manal vagze Tuiskaædnam Cada.</p>
<p>Ækkedid lavvijegje æmbo go ok- ta vazze orostet ja guldalet, go dat nuorra, Covkis ja ruoidnam soaltat likkolas vaimoin lavlodi Gielgga ja Cuogjeles jienain: »0 don, Ibmel labbes,« go son balga mielde hilljid vagaåi.</p>
<p>Burist mattep mi arvedet dam ilo,</p>
<p>mi sidast 3uddai, go bardne ja ædhe ære</p>
<p>fast gavdnadæika nuft ,øukkes mannel. Doaladedinæsga goabbagguoi- mesga Cæbet birra, gitiga soai</p>
<p>a, gutte læi sodno varjalam dam</p>
<p>Ibme-</p>
<p>å</p>
<p>ETTE EEE TE ET ENE TE GIVES TRD ir</p>
<p>* taluvvuna.</p>
<p>92.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>illolas ja buristsivdneduvvum juovlaid ja buore oddajage. Tanajokkagadest Gallujuvvum 20ad november 1902. Okta jotte olmai.</p>
<p>Dai vaibmoladesmættom vanhe- mi birra gullim maidai mon dam Cavda 20 mon legjim jottemen; mutto mon im F$addam fidnat dam baikest, gost soai asaiga, nuft atte mon bottim oaidnet dam bækkotuvvum —nieida; mutto mon læm visses dam ala, atte dak olbmuk, gudek mudnji su birra muittalegje æi gielistam,: ja dat læ okta surgis asse, atte min bajastuvg- gijuvvum —aigest, galggek gavdnuk daggar olbmuk ja erinoamaset vanhe- mak, gudek dam lakkai mænnodet manaidæsekguim. Dat læ ollaset val- detatte, atte vanhurskesmættomvuotta ja vaibmoladesmættomvuotta nuit fa- mostes galgga læt, atte dak Gadnaga- sak, mak lundola8 varra badiguim læk oktigadnujuvvum, dam muddoi galg- gek Govddujuvvut, atte gaskavuodak daggarak Saddek, go dast dal læ muit-</p>
<p>Mon læm jes vanhem, ja vaimostam "dam;</p>
<p>maielmalas laga baggo mon im dar- bag jetam baggit manaidam —rakistet; dastgo sivdnedægje læ jes higjam buok hægalaZaidi luondorikast dam lundola8 gaibadusa ja darbo atte ra-</p>
<p>mon dovdam</p>
<p>kistet daid ja juokke lakai buore vig- gatet daidi, mai si maielbmali rega-</p>
<p>dattet. beei rakadet ja dai siste: lebbijek Gvgaidæsek bagjel suogjalam ja varjalam diti sin Goaskema Ja —va- SalaZa vuostai. Ædnam spiri lutte — dam uccemus njoammo rajest gidda vuovde gonagasa ragjal — gavdnap mi dam sæmma fuolala8vuoda Givgal- dæsek oudast. Mutto galggago dalle olmus, gutte læ Ibmela sivdnadusa</p>
<p>Mi oaidnep, moft alme loddek</p>
<p>kruono, mannabællai luonddogappala*</p>
<p>gaid baccet fuola-adnemvuodast ja rakisvuodast manai vuostai.</p>
<p>Jurdas dam ala, don olmai, gut- te lamis nieidak navetes anak ja jes asak stobost du æra manaidakguim. I- olmus darbas kristalasvuoda dasa, atte mannases buore dili viggatet, dat læ lundola a38%e, vel bakenakge dam dakket, maidai luonddogappalagak dam dakkek. Ik alma don jeGak bir- ra jakke, atte don læk verreb go luonddogappalak.</p>
<p>VieZa juo nieidak dallanaga na-</p>
<p>soajaidæsek</p>
<p>"atte ev</p>
<p>gest.</p>
<p>dammade siste</p>
<p>vetes sisa. Adde sudnji biktasid, atte son satta olbmui elostet. Doalvo su maidai girkkobai- kai ja æra baikedi, vai songe 08330 gullat Ibmela audogassandakke sane ja Hærra mallasid mnavdaset. Daga dam ainasrak. Mon im personalaZat galle dovda du; mutto mon diedam du nama ja gost don asak, im monge dam have gal du orrombaike namat, imge muital, mi du namma læ. Mut- to jos nieida dille i buorran, de mi ferttep du almotet; dastgo dat læ min gædnegasvuotta.</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusadde.</p>
<p>Statavælgge</p>
<p>min ædnamest læ dam manemus 8 Jakkai lassanam farga 80 proeentaln, dat læ 100 million kruvnaim. Dam summast bottet dam manemus 4 jage | ala 80 million kr. Dam 4 jage læk gurotbæle poletika olbmak læmas stiv- rest sikke radditusast ja stuora dig- Dam jage 1893 mavsimek mi 4'/3 million kr. rænto ja afdraga min statavæløest; mutto boaite- jage; 1903, ferttep mi makset dam Gabba summa 117/2 million kr. rentoi ja afdragi min dalas statavælge oudast. * Dast dat boatta, atte værok lassanek, ja jos dam lakai ain galggek stata rudak | olgusgoivvujut, de vissa Sadda gaGal- dak: Gi galgga ja gi nagada makset? Mi oaidnep daina oddasæmus darogiel avisain, atte Norga stuora diggest muittaluvvui, atte 16,900 darolaga læk olgusvagjolam min ædnamest.</p>
<p>»sNuorttanaste« Galle 1 læk gal mikkege poletikkarid, ige min bladde dam ragjai læk læmas politikkalas</p>
<p>bladde; mutto dammade mi almaken duostat cælkket: Dal læ dat aigge boattam, go valljijægjek burist — berri- jeb jurdaset ja guoratallat, go si dal fast boatte gæssai galggek olbmaid saddit stuora diggai. Mon jakam, at- te jos goassege læZa min æna darba- am dam, mi go&amp;aujuvvu sæstem-poll- tikkan, de son dal dam vissaset dar- I basa; dastgo læ oidnujuvvum, atte</p>
<p>sæstevasvuotta læ daina manemus ja- gin læmas bærre uceam. I læk Gaje- tam nuft, atte ollo læ jurdasuvvum</p>
<p>ja barggujuvvum sæstema ala.</p>
<p>+ *</p>
<p>|</p>
<p>Holas juolaid</p>
<p>ja likolas oddajage savam mon buok fulkidi, buok oap- pasidi ja buok »Nuorttanaste« lokkidi sikke gukken ja lakka, gittededin buokaid dam olgusvassam boares ja- ge oudast. Korporalskuvlast Caecesullost ?%/11 02.</p>
<p>Samuel Å. Samuelsen.</p>
<p>IHolas juovlaid</p>
<p>ja likkolas oddajage savap mi buok »Nuorttanastec lokki- di sikke gukken ja laka. Korporalskolast Gaccesullost 19/11—02.</p>
<p>Qappogandak:</p>
<p>No. 12 Olaf Guldal , 13 Peder Hanslien » 15 Adolf. Andreas Lejon</p>
<p>» 16 John Karlsen Elila » 18 Otto Hessenget , 19 Fredrik Pedersen</p>
<p>n 20 Ingvald Andreasen</p>
<p>4 21 Peder Jensen 20 Aslak Somby</p>
<p>&gt; Min ædnamest 'valggek -——— alggal gavdnusmestl:l gudek gillajek raddedavdast (teregest). Jakkasazat jabmet 6000 dam davdast — nahbo dalle mæsta 16 bælvest.</p>
<p>Aica dam!</p>
<p>Bapparak ja komvuluttak preu- tejuvvum unamain mattek diuggu-</p>
<p>juvvut  ,Nuorttanaste* olgusad- dest. OQwta kruvna oudast sad- dijuvvujek 50 arka buorre al-</p>
<p>lembaber ja 50 komvulutta fri poastast. Namma læ dasio preu- tejuvvum stikke bappirarkat ja komvuluttai ala. Gutte</p>
<p>valdda oag70 væhas balbed.</p>
<p>ævrabo</p>
<p>——————</p>
<p>sNuorttanaste** olgusboatta ? gærde manost — dam 1521 ja dam 80ad bæive juokke manost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkedagast</p>
<p>ja kruonobæle daihe 50 øra jakkebælest. Bladde matta dingujuvvut juokke</p>
<p>poast*rappe Iutte, komissonærai lutte ja</p>
<p>olgosaddest G. F. Lund Sigerfjord Ve-</p>
<p>steraalen.</p>
<p>» Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosadde æ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>. on p=</p>
<p>tn ————</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>91.</p>
<p>gukkis alge, go soai læiga læmas ær- anaddam. ; Ædnam bargoin æleti Hansa je- cas ja ædnes. Gæsseækkedboddoid lavvi son dalge nuftgo ouddal, go læi dilalasvuotta, Cokkat vuovdest ja lavl- lodet su salmast; mutto go son d4ad værsa ragjai bodi, muiti son gittevas- vuodain Ibmeli su gillamus-ijas. Buok su grannak rakistegje su ja daina gukkis dalvveækkedin oappa- ladde si su davja, ja ædnek valdde sin smava gandaidæsek mielde, Gaje- tam dit sigjidi »dam russinavllijuvvum Hansac, gutte dal adnujuvvui værdo- gas ouddagovvan buok barnemanaidi.</p>
<p>Maid Kristusa ralis- vuotta vægja.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Mielastes lfæi galle ædne aig- gom gandas gagjot, vaiko dat life su hægage maksam; mutto $on dam i mattan, almake savkkali son ganddi, atte son galgai dorvastet Kristusa ra-</p>
<p>N dn ja duottavuoda- sardnot.</p>
<p>»Maid matta Kristus rakisvuot- ta dakkat su oudast dal,« jæral duob- mar.</p>
<p>»Dat appasmatta su gierddat dam, maid su bæste gillai su ja min buokai oudast,« vastedi ædne. Ja si sabme fast mana. |</p>
<p>»Maid matta Kristus rakisvuot- ta dakkat su oudast?« jerrujuvvui</p>
<p>fasten, Ja gadnjalak oidnujegje golg- gamen vel bakeni Galminge, go ædne stuoremus vaimobakdasin celki: »Dat oappata su anddagassi addet su doar- radallidi. « |</p>
<p>-— Gandda gætasti ædnes muodoi- di, dak legje su dit! bajeduvvum al- me vuostai, Ja go doarradallek =jerre gandast: »Ikgo don dal biettal Kris- tusa ja alge rokkadallat min Ibmeli- di?<span type="quote">« de vastedi son: »</span>Im; dastgo i læk oktage æra Ibmel go min Hær-</p>
<p>ramek Jesus Kristus aööe, ja Jesus læ</p>
<p>maielme lonistægje. Son rakisti mu, ja mon rakistam su dam rakisvuoda diti, maid son mudnji læ Gajetam. Gandda rieppo sabmujuvvui ain æmbo ja æmbo. Son jamaldi, ja su varddi rumag suppijuvvui ædne —salli daina Guorvvomin: »Geæda dal, maid</p>
<p>Kristus rakisvuotta su oudast matta dakkat! «</p>
<p>Mutto ædne dæddededines su</p>
<p>| ærain.</p>
<p>manas su cuvkkijuvvum vaimos vuos- tai, celki: »Dat rakisvuotta aigo vald- det su: erit olbmui moarest alme —=raf- hai ja vuoinadussi.«</p>
<p>»Ædnel<span type="quote">« Gurvi dat jabme gand- da, »</span>adde mudnji ovta goaikanasa Cace min agjagest, vai mon o0a77om lakta- det mu njuokæamam|!</p>
<p>Ædne celki: »Don læk juo ma- natam dam agjagest jukkam, mi olgus- golgga agalas ællemi — dam armost, maid Jesus adda su wuccekaZZaidasas.</p>
<p>Don læk rakisvuodast duottavuo-</p>
<p>da sardnom. Cuozel dal bajas! Du bæste du ravkka. Varre dadde son adda8i du vaivan ædnai armo —vagjo- let dam Guvggis balga alde.e</p>
<p>Dat ucca martyra3 ravasti Calmi- des ja celki: »Dus83e okta Ibmel læ ja Jesus Kristus, gæn son læ saddim.«</p>
<p>Dai saniguim manai son dam a- gala8 vuoinadussi. |</p>
<p>Vaibmoladesmættomvuotta</p>
<p>maldat vanheni lufte.</p>
<p>tinet maidege, de orro vanhemi mie last, atte dat læ gollo su biebmat joavddelassan. Buok bahamus læ, at- te go muittaluvvu, atte dam rajest go nieidda læ konfernierijuvvum læ 17 jage, ja dam rajest i læk dat lamis nieidda nuftgo dittujuvvu oktige bæs- sam Hærra mallasidi, vaiko son vis- sasi mang! læ halidam. Nuftgo dat vanhemok mænodek sin lamis ma- nain, nuft i oktage baken mænod su hæjomus bargudivitines. Muitte van- hem gæsa dak sauek guskek, atte Ib- mel læ dudnji skenkim daid dærvas manaid, ja sin gaskast maidai addi dudnje dam lamis mana, ja buok du</p>
<p>riggodaga læk don maidai Ibmelest o330m, go don Ibmel sane vuostai</p>
<p>mænodak du lamis manain, de muit- te, atte Ibmel satta buok du dærvas manaid rakkadet sæmmalagasen go du lamis nieida, Ja maidai satta son valddet du obmudagaid dust erit. Don gutte rakistak æloid ja du dærvas manaid mutto vaSotak du buocce ma- nad, don dagak stuora suddo. Ja muitte, atte vanhemest læ stuora lok- kodakkamus Ibmel oudast manai ba-</p>
<p>Mon anotam dam moade sad- | jasgæssem diti. Im datto daggobokte</p>
<p>nåi saje min ucea bladdai, »Nuortta-</p>
<p>nastai.«  Uccan mutto almaken</p>
<p>læm mon —jottam; læm mon dammade jottam dabbe jeæamek amtast, atte mon dovdam dillalasvuodaid manga baikest ja læm maidai oapes ollo bæ- losbæle baikedi Tanavuonast. Muttom bælosbæle baikest Tanast assek mnuft- go mon diedam 7 dallolaZa, ja okta daina 7 dallolaZain læ, nuftgo mon læm gullam, riggis olmai, ja sust læk 7 mana, ja dam 7 mana gaskast læ okta boaresæmus nieidda, gutte læ la- mis jå vainan; sust læ læsme billidam Gielge, nuft atte nieidda læ aibas roak- kest ja moalkes. Su vanhemak ja</p>
<p>«dærvas vieljak ja oabbak adnek dam-+% maielmalas lakka læ</p>
<p>diti sin lamis oabbasek bagjelgætæa- tussan nuft sagga, atte su orrot jeGaidæsek særvest stobost, mutto jågijek su naveti, gost dat la- mis Ja buocee nieidda læ jo orrom ædnag jagid. Dobbe mnieidda oadda ja borra daid bacatusaid, mak baccek Nieidast læk sikke hæjos gav- nek ja hæjos garvok, nuft atte dat valvan vissasi goallo saggarak dalve ækkedid ja ijaid. AS83e manditi nieid- da læ bagjelgædæatussan vanhemin ja vieljain ja oabbain læ vissasi dat, at- te go nieidda læ lamis ja ige matte</p>
<p>si æl luoitte |</p>
<p>namatet du nama, gutte nuft boastot meenodak du manainad, go burist arvvedam, atte gutte læ assala3, son dam arvveda, gæsa dak sanek gus- kek, mutto aigom —daggobokte duse cælket: Jos nieidast i dille buorran, ja Jos son 1 navetest erit valddujuvvu jedad assamvistai, ja mon ain gula- Sam, atte nieidast 1 dille buorran, de mon aigom eisevaldi haldoi dam a383e addet ja saddet lensmanne dust nieid- da erit valdet. Sikke atte ja ædne læppe stuora rangastusa vuludak, jos mon dam a88e bajas addam eisevaldi haldoi, de barge dal mu nævvag miel- de amade doal rangastuvvut; dastgo garas daggar mænodusaid vuostai. Im daid sanid sarno dodnoidi vasest; mutto mon suovam dodnoidi buore. Mon læm dodnoidi amas, mutto - læm duodalas ölbmuin dam a83e birra gullam, de</p>
<p>dovdam mon dam dego gædnegas- vuottan, atte dodno ravvit. Doaivvo-</p>
<p>dedinam, atte dak mu sanek æi Sad- da du83as dagjujuvvut, mutto atte doai dal valddibætte dodno manade</p>
<p>æra dærvas manaid særvvai ja bivdas- tæpe su burist. Mon hæitam dam have savadedinam dodnoidi ja buok »Nuorttanaste« lokkedi ja olgusaddai</p>
</body></document>
