<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3697</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>yr —</p>
<p>ea — - LTE Nr OR oe Mg</p>
<p>ED me</p>
<p>ST FE</p>
<p>USS EEE Ime</p>
<p>rs Ke dere NE ike EJ i TT EE</p>
<p>Frbse</p>
<p>EE EN</p>
<p>KrUvnE.</p>
<p>Ar eek a8 pupp | Er ler papak læmas ovtast dutkamen | -girkolas asid. Bisma Bøckman mai-</p>
<p>24.</p>
<p>sin manal lutte.</p>
<p>Orkana.</p>
<p>Manga skipa du33am. Telegramak muittalek, atte Fidjisulloi bagjel læ hirbmos orkana. Manga dampa ja skipa læk dus3$am. Okta engelas damppa suppijuvvui gad- dai.  Ædnag vistek læk maidal va-</p>
<p>hagattujuvvum.</p>
<p>manpnan</p>
<p>Altavuodna læ dal 0230m odda dampa, nm galgga 3 mano dobbe mannat. Dat læ ve- »Noraa ja læ stuoreb sagje 3ad plasa passeseraidi. Dast læ Jottelvuotta læ 10</p>
<p>has stuoreb go</p>
<p>måidai 2be pladsa. mila vavtast.</p>
<p>Bivddo Sameædnamest læ dam ragjal læmas vanes. Loddo galle læ valljet, erinoamaöet Honnes- vagest, gost smava dampak vissalet viZzzek Lofoti. Hadde loddokasast læ 2 kruvna. Mutto Lofotast valddek 10</p>
<p>- Hammerfestast</p>
<p>AE</p>
<p>dai læi dobbe. Ballamest læ dal, atte girkko farga æærrana —slatast. Vissa sadda fria albmug-girkko.</p>
<p>Dat engelas gonagas ja su dronnig boatteba Kristianiai 28. april ja dast orroba 4 bælve.</p>
<p>Brasilien raådetus Amerikast aiggo suovvat JapanesaZaid sisavagjolet ja vela hastet sin boattet.</p>
<p>Olgusvagjolus Amerikai</p>
<p>læ mietta Europa læma3 dam ja- ge nuft uece, atte damppaselskappe »Skandinavien-Åmerikalinja« Ja manga tuiska damppasærve læk ferttim dam- paidæsek orostattet jottemest goit mut-</p>
<p>tom aiggai.</p>
<p>Okta damppa madden, man namma læ &gt;Glommen, «</p>
<p>læ buollam.</p>
<p>Hammerfest gavpugest læ dam maneb aiggai læmas hui ollo buoealvasvuotta sikke olles olbmui ja manal særvest. fluenza læ læma3 algost, mutto dam guovto læk maidai æra davdak Guv- vom. Læk muttomak maidai jabmam</p>
<p>Barkkodavdda ja in-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>&gt;Dat stuora nibe.&lt;</p>
<p>Sunghajast muittaluvvu, atte dobbe lakkasin læ okta særvve, mast læ dat mærkagatte namma: »Dat  stuora ni- be,« ja dat særvve læ dobbe stuora ma3otesvuoda rakadam. Sanghai læ Kinast. Svaldatid læk dam særve vuostalastet ja sin vigga- tusai hettit.</p>
<p>Santiagost, Amerikast læ okta tam aibmoi.  Muittaluvvu;atte manga daina</p>
<p>olbmuk</p>
<p>stuora gavpuga lakkasin læk</p>
<p>dus3am, ja ædnag sorbma-</p>
<p>Suvvain.</p>
<p>Ovta silbhakransa læk Ruotalazak Amerikast saddim gouagns Qscar gistoi. Dat galgga big: jujuvvut Bernadottari havddekori Rid-</p>
<p>darholima girkost.</p>
<p>Guovddagæino odda papa æmed læ jabmam gleskad gæppesvigest. Soai æba læm læmag naitiusest guk- keb go ovta jage. Lika  vuojetuvvui</p>
<p>g: ale or Troandemi Jæmas 'puppatonggalmas. : dr</p>
<p>: er i er o37om su balkas manga |</p>
<p>mannoi, bodi ovta særvvegodde stivra mieldelatto lusa ja sidai su balkas ol- gusmaksujuvvut; dastgo - sust i læk mikkege —bajasdoallon sudnji ja bær- raål.</p>
<p>Dat olmai,</p>
<p>læi hu hanes.</p>
<p>gæn lusa son bodi, Son celki pappi: &gt; Vai ruda don sidak. Don daidak sardne- det ruda oudast. Mon læm jurdaJam, atte don sardnedak sieloi bæstem diti.<span type="quote">« &gt;Dam mon dagam,« vastedi pap- på; »</span>wnutto mon im sate borrat sie- loid; jos mon dam sata3im, de mon darbasifæim -wuccemusat duhat daggar sjelo go dat, mi dust læ, jos mon borram nare galga8im 0a330%.</p>
<p>Ædnama religionak. Ovta amerikanala3 —statistika mielde galgga ædnama olmuslokko læt 1,5883, 446,000 (duhat vitta Cuode ja gakce loge golbma miljon njællja Guode ja njællja loge gutta duhat). Daina læk 588,862,000 kristalaZak — 166,066,500 protestandalaZak, 272,638,400 romalag katholikalaZak ja 120,177,000 græska katholikalazak — 11,222,000 Judala-</p>
<p>Zak, 216,600,000 muhammedanalaZak | — 137,935,000 buddistak, 209,659,000</p>
<p>hindurak, . 231,816,000 konfucianarak</p>
<p>ja taoisterak, 24,900,000 shintvisterak,</p>
<p>ferttim saddet |</p>
<p>stuora krutafabrikka bavke- |</p>
<p>Okta papp arti | njhe - celki son; &gt; boade fastain mondee</p>
<p>mu lusa, val mon bo |</p>
<p>57,069,500 anienisterak (dak nuftgose-</p>
<p>cujuvvum —feGisrokkadallek ja dagga- rak) ja 15,352,500 æi gula mange re- ligioni daihe gulle æra religionaidi.</p>
<p>Maid okta doavter dagai. | Muttom mnuorra goarro-nieidda læi buocee ja manai muttom bæggal. | 1068 doaktar lusa rade occeat. Go dat | doavter æi darkkelet su iskam, Gali i son resepta, ja go son dam okti bijai, | ceiki son usteblaZat: »Doalvo dal dam | ja valde ovta mano don. dærvasmu-</p>
<p>apothekar lusa, alge vuoinadusa, de vak.«</p>
<p>»Dade bahabut,« celki dat nuor-</p>
<p>ra nieidda, »dat læ mudnj! vægje- mættos vuolnadusa valddet. Jos mon iin barga, de 1 læk must mikkege</p>
<p>hæga bajasdoallon. Mon ferttim juok- ke bæive raGGat borramu3a oudast.<span type="quote">« »</span>Dalle læ buoremus, mon addam dudnji æra resepta,« celki doayter. Son valdi dam vuostas seddala ruok- tot ja Gali nubbe, ja go son macol dam okti, bijai son juoga mald dam sisa ja bijai dasto konvoluta sisa. &gt;Dam Jakam mon heivvit dud-</p>
<p>EE EEE EGNE NE ER EEE NE EE</p>
<p>mano gætest sam onidnet, moft dasto læ duina.: Go nieidda læi mannamen apo* thekar lusa, de fuobmai son, atte doavter læi konvoluta sisa bigjam ov- ta 50 kruvna seddala, ja su- resept, alde CuoZoi medecina sajest éallujuv- vum: »Buorre ja famola3 dærvas aibmo; i barggat ovta w«nnol, | ige morra8 mangelaganest adnet.&lt; — Goarro nieidda bodi 2 mano gæ- öest doaktar lusa gitet væke oudast. Son læi dalle aibas dærvas.</p>
<p>borramud,</p>
<p>Ædnamdoargastus læ gieskad læmas Thomas suliost; miuttom vistek læk vuolasgattann, ja muttom olbinuk læk</p>
<p>| vahagattujuvvum.</p>
<p>| | Dam have 3addai dat nummar agjanet nutt hirb- mad gukka,</p>
<p>nå lagin faddam manyqanet nult sagga. Nuftgo di maidai -—diettebetet, —rakis doallek, læ blade redaktøra —jottemen, ja dann&gt; i Sadda bladde nuft farga ja nuft jottelet olgusboattet go galgasi,</p>
<p>go læ vægjemættom daggo bokte, arv- »N.n.« 'eksp.</p>
<p>8 vedepet di jeta..</p>
<p>»Nuorttanaste&lt; dalle, prentejægje ja olgusad- :</p>
<p>de læ G. F, Lund, Sigerfjord Vesteraalen.</p>
<p>Mexikost ja St |</p>
<p>damditi go mist læmas ollo hettetusak, ja dat nummar læ dal</p>
<p>PP 6)</p>
<p>- Okta mis8onæra alla,</p>
<p>—</p>
<p>dan) vuostas 80 jage protestandalas miSsonbargo —vuolde. universitetak læk devddujuvvum kine- snlaS nuftgo&amp;eujuvvum buoreb olbmui manain: =Kristala8 Kinmesarak maidal Dat i læk dapatuvvam. Nuftgo mi «lettep, lært moadde jage dastoud- dal hirbmos moivve ja varragolgatus Kinast. Dat nuftgoGGujuvvum molvve, mi lært Kina —stuoretnus vuo- steliakko, 1 aivestassi dam olggoæd- namlaå religiona | vuostal, mutto mal- dai buok dam vuostal, mi læ amas, mi I gullam sin riki ige sin olmus- Mutto dal orro Gajetæme, atte dam manemus jå stuoremus vuostela- ollaset rabastam</p>
<p>bessek* dal ammatolmajen. goassege ouddul</p>
<p>DOX Ler-</p>
<p>Cerddi.</p>
<p>EO mannel læ Kina</p>
<p>= su uvsas Ja orro dege  Cuorvvomeh buok bajastuvggijuvvum ædnamidi ja</p>
<p>naSonaidi: Buktet sisa migjidi buok</p>
<p>dam, mi læ avkalas ja buorre sikke sielo ja rubma3 bællai. negasvuotta læ, rakis</p>
<p>dæmek ja ruttabursaidæemek</p>
<p>evangelium videdæbmai Kinas.</p>
<p>Ja min gæd- | lokkek, vaimoi- | rabastet</p>
<p>Gavppelikkatus ja ruovddemadi rakadan: hoabma gullu dal mietta dam madohes * stuora rika. Dal juo læk éudi mielde milaid ruovddemadek bæl- valas anost.</p>
<p>virddek</p>
<p>cavppetraktatak læk fallujuvvoum, ja</p>
<p>universitetak, maina væstaædnami diet-</p>
<p>to oapatuvvu, asatuvvujek buok pro- vinsai oaivvegavpugidi ja maldal æra stuora gavpugidi. Gaibbadus kristalas girji ja Gallagi mannal læ dam maneb aiggai Saddam stuores. Okta traktat- særvve (Gaska-Kina traktatsærvve) ol- gusjugi 1908 2 miljon Guode ja 7l duhat traktata (smava Gallagid), ja sæmma jage manne 2 miljon basse- Gallagak. Mietta dam kinesala3 rika bottek gaibbadusak oapategji mannai. atte-son dålla- naga satasi rabastet 20 mi8$onstasona, jos sust lifæe dokkalas olbmak daidi bigjat. Muttom æra misSonæra Galla, atte son tape hirbmos ollo, go æi læk sust barggek bigjat sisa mannat dai råppujuvvum uvsai Gada.</p>
<p><span type="quote">«Mi oaidnep =dast, atie »</span>lagjo læ stuores, mutto barggek læk uccan.e Barggop mi rokkadallat lajo Hærra, atte son sadde barggid su lagjosis.</p>
<p>Kongostata dille. Muttom —missonlavllagest lavllujuvvu &gt;Gulakgo Guorvvasa Kina miljonain?«</p>
<p>Dak kristalas ,</p>
<p>| | | | | | | | | | | | | |</p>
<p>- Doliavavnok.  dobbege | stuora 'jottelvuodain.. Odda</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Okta ænain læ, gost ædnag ja- gi Gada læ Guogjam Guorvas — 1 ba- kenvuoda hæde bagjel, mutto dai nuft- goGdujuvvum kristalas olbmui vækka- valdala8svuoda diti. Dam ædnam nam- Afrikast. Dat gulla Belgieni Europast, ja dam olmuslokko læ 19 miljon.</p>
<p>ma læ Kongo</p>
<p>Gonagas okta manga dafhost mærkaSuvvum olmai; mntio su gævatusas diti Kongo</p>
<p>assiguim-guodda son -Kain-mærka su gallos alde nuft Gielggaset, atte buo- kak mattek dam oaidnet. OQaneka3 nige. gætest boatta Kon- aldak ouddi sikke Engelandast ja Belgiast. Okta stuora Engelas blad- de »Timesc' muittala damditi dam —oamedovdotesvuoda dobbe læ Gajetuvvum gævatusast assi</p>
<p>8) Ot 20: ag</p>
<p>vuostai gonagas Leopold I raddim vuolde Dat ruossasoatte, mi muttom a1- ge dastou: 1dal erinoamatGet misfonæral</p>
<p>bælest rabastuvvui EuropealaZai hirb-</p>
<p>vuostal, —bajasbovti ollo</p>
<p>Ja dat likkostuvai dal-</p>
<p>madvuoda fyuobmasæne.</p>
<p>lanaga iskamsærve matkal 04Z30t; mutto Kongostata raddetus g»Ctall nuft gukka go læi vejolas æstadet</p>
<p>dam særve- djedo sddomen. rer</p>
<p>dai birra dubbe, mi 0 80</p>
<p>| bæive Guovga på | ananost 1905, PG nr Mr pr vaiddalegjin læi riekta. Dak olmug</p>
<p>erinoammaset daina bal- legje adnu-</p>
<p>riebok dobhbe, kin, gost gumin barggek, juvvum verrebut g0 Slavak. fast legje mis8onærak jienaidæsek ba-</p>
<p>jedam Europealagui vækkavaldalasvuo-</p>
<p>åa vuostai. ZÆdnagak assin læk fert- tim gillat ollo sin roakkadvuodusek di- ti. Muttomid læk si giddagassi bigjam.</p>
<p>Mutto dak protestandalas miS80- nærak æi læk vaibbam maidai dam mangnmus Goaggalmasast, maid si dolle ja naggijegje dam stivra vuostui, maid gonagas Leopold læi sisabuktam Kon-</p>
<p>-gostati.</p>
<p>Dat - protestandalaf mis8on læ</p>
<p>ollo sieloid buktam Kristusi Kongost. 25 jage dastouddal i læm dobbe okta- ge kristala3, gutte mati lokkat ja Gal- let; mutto dal læk duhatak, gæk mat- tek lokkat Ibmel sane, ja lakka 9000 barne ja nieidak læk mis3onskuvlain. 925 jage dastouddali læm ovtast-</p>
<p>pe daina manga —gielain, mak dobbe sardnujuvvujek, Gallemgiella; dal Gallujuvvu 7 gilli, ja bibal læ æ- neb ja uceeb jorggaluvvum daidi gle-</p>
<p>Leopold Belgienest læ</p>
<p>oådasist | birra, ml</p>
<p>Fast ja |</p>
<p>mutto=</p>
<p>dost (Arnerikast)</p>
<p>—— —— ——0</p>
<p>på Dagan Anppatadnep., DÅLER</p>
<p>- hettijurvu</p>
<p>Geld;</p>
<p>23.</p>
<p>laidi, æreb ædnag æra gir)id.</p>
<p>25 jage dastouddal legje buok Negerak mnoidi famost, ja sin ællem læi olles raido hirbmosvuodain. Mutto dal læ noaide fabmo vuolasnjeiddu- juvvun: birra buok, gosa mi88ona læ sisabæssam, ja gandak guldalek ima- Stallamin, go muittaluvvu . sin vanhe- mi hirbmos dagoi birra. Birra buok Kongostatast læk dal rakaduvvum 350 mi83onstationa. Dak baittek dego Guov- gak sevdnjis baikest, ja dak muittalek, atte son, gutte lakkid botke, læ su bargos alggam Kongo miljonai gaskast.</p>
<p>t</p>
<p>Baccujuvvum girkost. Okta katholikalas pappa Colora- sorbmijuvvui dam 23ad girkost Ibmelbalvvalusa dvallama vuoide.</p>
<p>Sou baddujuvvul altar oudast ov- ta italiala8 anarkistast, gæsa son æska læi altara addam.</p>
<p>Sorbmijægje, gutte giddavaldata- lai, muittali, atte sust i læm mikkege ra8id papp, mutto son bati su Gdåm- olles-varast anarkista ja læ damditi sust gæduegasvuotta. buok papal erit 0a520t.</p>
<p>Mars</p>
<p>diti go son læl</p>
<p>ko erinoamaget manaidi. Okta gand- da, gutte algga arrad adnet duppat, Saddost ja ouddanæmest sikke rumaslaZat ja vuoinalagat. Vid- nejukkam, mi maidai læ hul valagla,</p>
<p>ilæk mnuft davja gandal gaskast go Jilobet borgotallam. Go dat nuorra gandda vuostas have bipo njamma- øoatta, de Sadda son bænta buocee. Son sovkoda ja galbma bivastak boat- ta sa rubnasest; buok dingak orftuk su mielast jorramen birra, sust valb- mo dovddo bahan ja son vuovsada. — Gandda læ mirko 0Z30m sisas.</p>
<p>Muttomak suorgganek dasto ja æi maiste å1t duppat; mutto ænas o0as- se æi suorggan — si galggek olmai- vuoda Gajetet ja fast maistegottek dup- pat dassago harjanek.</p>
<p>Ædnag gandak min Fe vahagattujuvvujek duppatadnem gæ- damditi læ dat darbaslas, atte vanhemak ja oapatægjek sin manai- dæsek bærraigetæ&amp;k, amas duppat 0a3- Zot su du3sadægje bargus dakkat</p>
<p>| Min alge -ruemusat | navdatur- &lt; EE vum- Fet læ duppet ja |</p>
<p>alkohol. å ge Goabbasagak dak læba vahagatte mir-</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!c</p>
<p>gg</p>
<p>rer" RA NN NAN?</p>
<p>» Nuorttanastec maksa ovta kruvna jakkoda- 1 | 30ad Mars 1908.</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Maid galge 01 dakkat!</p>
<p>B (Luk. 3. 10)</p>
<p>i</p>
<p>Nær</p>
<p>=wvrrv"PAwwwrN rv n</p>
<p>dævddet. Du dille 3adda doaivokættes, 3 don ovainak jetad dubmijuvvum. | | Laka Gaska du su 10 vitanines,</p>
<p>gæk buokak ovtaradalazat Gurvvok: » AS$alaS Jabmemil« ja olmus fertte oai</p>
<p>Davja gullap mi morranam sie- loin dam ga&amp;aldaga: »Maid galgam | V*S sogjalattet —vuolas ja cælkket: mon dakkat?«' Ollo sistdoallo læ dam | &gt;Puobmo læ vanhurskes, mon læm gaaldagast. Go olmus fuoma3a, man | 48ala8 jabmemi. Rom. 7, 10—11.</p>
<p>Hærra, armet don mu bagjeli ja læge Go Ibmelest arb- mo rokkadallujuvvu, de laka su Garv- vestagas fertte luoittet, dat dakkam su dagos. sus boatta dasto</p>
<p>ollo læ dagakætta, de suorggana son. Son fuoma8a dam stuora vælge, mi læ dego malijuvvum su Galmi oudast. Son fuoma3a su spillijuvvum ællemes ja atestus læ wmalijuvvum su Galmi oudast, Ja dorvotesvuoda siste ouddan- boatta son daina gaGaldagain: »Maid galgam won dakkat?e ao de loaidasta</p>
<p>mudnji arbinogas.e</p>
<p>| dastgo dal læ Gal 3 24 Je-</p>
<p>ouddan ja cælkka:</p>
<p>»Læge roakkad! Ale bala! Mon læm lonestam du, don læk mu.<span type="quote">« Es. 43, 1. | Ja rakisvuoda buolle gætastagain gæt- »</span>Daga dam, mai å Ca son vuolas dam muoldast vællajæg- 01 le å ee peer sp 49 de suddolaggi ja jærra: »Aigokgo don dur. EE gætdalet dam dakkat. Ja | Faddat mu moarssen.<span type="quote">«&lt; Suddola3 gæt- | — de algga dat buok ænemus dorvotes Ga jesjetas ala ja gavdna, atte son læ ja avketes barggo, maid olmus matta | aibas dokkimættos — duolvas ja sar- algatet. Vihaduvvum dam naitusguoib- | Jaduvvum; mutto Jesus vasteda: »</span>Mu mai matta olmus raötat ja barggat, | Galmest læk don aibas Gabbes. Allalavl. mutto i 0830 goassege apasmatte sa- |? 10. Im mon gaibed dust maidege nege, i ovtage rakisla8 ja arkalmaste | burid dabid, imge mon gætu du hæ- jos barggonavcai ala. Mon  rakistam</p>
<p>du daggaren go don læk. Mon læm</p>
<p>gætastaga, i jeddetusa, ige Tajet atte gukka siskaldasat aibasam du selska-</p>
<p>laka ouddan. ja</p>
<p>su dille galgga buorranet; dastgo, jos don oaffarusak buok du obmudagad</p>
<p>avkalas doaimatusaidi ja vela rubma- | P&amp; Boade dal ja vællan mu radde Sadge adda3ik boalddet, de velage Guo- vuostai ja vuoinad. Muittal mudnji ja8i laga garra njalmest: &gt;Rakisvuoita buok, mi du vaiveda ja dædda. vailoi,e ja jos don vel angervuodain | Matb. 11, 28.</p>
<p>ja goccevasvuodain doalakge sabat Go olmu8 dam mnaitusdillai loai- bakkoma daihe gudnejattak ade ja æd- | dusta, de æska Sadda son likkolas;</p>
<p>dastgo dat læ okta rakisvuoda ovta- stattujubme, mast irgge oudemusta ja manemusta halida moarsse særvvevuo- åa adnet. Alm. 2,4. Ja dat rakisvuot- ta læ bistevas, dat i noga goassege; dastgo Ibmel nammua læ rakisvuotta. 1 Joh. 4, 16.</p>
<p>Gæsa læ dat hærvvas oasse mær- reduvvum? Ibmel sane mielde (1 Joh. 2, 2.) læ dat mærreduvvum buok olb-</p>
<p>ne ja divtak du lagamuzad obmuda- ga læt rafhest, de almaken laka cælk- ka nimmorin: »Dat i væket. Don legjik okti moarest du vieljad ala, dam im sate mon vajaldattet, de læ mu Galmest dego sorbmim. »Ja dust læk maidai læmas bahas anestumek,e ja suorgganam maidai damditi, go</p>
<p>-maidai dat læi suddo, hæitak dam nai- tusguoime gaibadusaid gættalomest</p>
<p>nast</p>
<p>erre LA ALL LNL LNL NA</p>
<p>| |</p>
<p>Sør vremllen suina, gæn mu siello KRG | kista — dat. manna bagjel buok jier-</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>|» Nuorttanaste« olgusboatta guovte gærde</p>
<p>manost — dam 15ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>ann</p>
<p>muidi. Motto gi dan: o0a320? Dat, gutte osko ja gulolasvuodast valdda su ruosas ja Guovvo Jesus manest. Mutto igo dat ruossa læk vægjemættos olb- muli guoddet?. Min jetamek famost læ dat vægjemættom; mutto rakisvuo- da gæssagest læ noadde gæpas guod- det. Math. 11, 30. Gitevasvuodast valddep mi Jesusa gæssaga bagjelasa- mek, ige læk migjidi ila lossad 100 denaria mannaiaddet, go min vælgge 10,000 talenta læ eritsikkujuvvum. Mi ællep loppadattujume aigest, hæjak læk mist vuorddagasast. Ja dam hærvvasvuoda, æp mate mi</p>
<p>vuorddagasast, 1 Kor 5-9</p>
<p>ni læ arvvedet.</p>
<p>me. Go mi nubbe bælest øgeddap, te sielo vasalas falla su manaidasas, de orro mu mielast, atte i oktage æm- bo berregi balvvalet suddo ja mailme.</p>
<p>Mon loapatam dam bitta daina ravvagin buokaidi, gæn gitti dat blad- de joavda3: Oskot Heærra Jesus ala,</p>
<p>de di $addabetet audogassan!</p>
<p>Ibmel — olmuå.</p>
<p>Joh. 1: 1—4, (Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Algost læi sadne, ja dat sadne læi Ibmel lutte, ja dat sadne læi Ibmel. Ja sadne Saddal oaZ7en ja asai min gaskast, Ja mi oinimek su hærvasvuo- da, nuftgo ate aidnoriegadam barne hærvasvuoda dievva armost ja duotta. vuodast. Joh. 1.1, 14.</p>
<p>O, man Gabba sanek, man Gieg- nalet jurdasægje $anek, mutto sæm- mast ovtagærddasaZak. Dai sani skag- ja Cuogja nuftgo almala8 Cuojanas, ja min sillosæmek bocidatta dabbasemus jurddagid. Daina savin suonjardek</p>
<p>agala8 ællem suodnjarak aido sæmmea</p>
<p>lakkai go Guovgga viste suodnjarak</p>
<p>22.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>sevvek maraidægje</p>
<p>stægje olmu3 rieboid. Jos mi uccana8ge jurda&amp;ep oud-</p>
<p>dalest lokkujuvvum . apostal sani ala,</p>
<p>mæra alde borja-</p>
<p>sjias 1 læm basse Gallag Messias, mutto bajemu8 papaid ja Caloappavagal jur- da govva. Si dussefal niegadegje</p>
<p>Messiasa, gutte makka fakkistaga al-</p>
<p>de imastallamin mi dievva devddujuv- | mostuva3i tempel sisa, mieldes buvta3i</p>
<p>VUp, ollo visesvuotta Ju stuores daid sanid theologia læ. Johannes goCoda olmuden faddam</p>
<p>mad) man</p>
<p>Ibmela sadnen, gæn bokte mailbme sivdneduvvui:  »Buok læ dam bokte</p>
<p>dakkum, alma damtaga i læk mikke- ge dakkum dast, mi dakkum læ.</p>
<p>Go Ibmel sivdnadusast celki mut- tom sanid, læi damma daggar stuora mærkasubme, obba oinolag ja oaidnemættom mallme riegadæbme. Ibmel sanest mibaidnep Ibmel orrom. Ibmel sadne læ Ibmel bardne.</p>
<p>Ja sadne Saddai oaZ7en.</p>
<p>namalussi</p>
<p>Dat Ibmelest nannoset eelkkujuv- vum sadne, milæ Ibmel lakasa3, bodi olmuden. Dam bhistorjalas mærkale- mus loppadusa muitton doallap mi juovllabasid.</p>
<p>Ibmel bardne, sadpne, Saddai ol- nuæen, duotta ohmueen, son i læm mikkege oainatusaid daihe duasefal</p>
<p>vuoigna, mutto olmu3, 02330. min oa- | Best ja dakte. min davtest. Buok. værre</p>
<p>gaddoid stad im diti i eælke apostel, atte sadne Saddai olmuden, mutto Gelg- gaset ja lundolaZat, atte sadne Saddul oaZZen. Sæmmast go Jesus læ Ibmel aidnoriegadam bardne, agalas ja buok-</p>
<p>vægalas, læi son -goltge buok sajid $addam * min lakkasuZZan. Son sati</p>
<p>nælggot, goikkat ja goallot. Son sati vaibbat, vuoinastet ja oaddet. Son gillai ja Suki, son Gieroi ja jami nuft- go duotta olmus. Duostasim vel» rab- mot su vielljanamge, jos son sæmmast i life læm suddotaga, basse ja die- vaslag. Son læi luyvum nuftgo mige, goitge alma sud- dotaga. Damditi datom mon oktana- ga apostalin luoittadet Gibbidam ala ja obba vaimostam cælkket: Mu Hærram ja mu Ibmelam, cælkededin, sus Kristus læ duotta Ibmel ja duotta olmu3, juokke lakkai nuftgo Ibmel ja juokke lakkai nuftgo olmug, dus3e suddotaga.</p>
<p>Jesus riegadi Betlehemest, Judea ædnamest, eli ja vagjoli Israel litto albmug, Ibmel albmug særvest. Ænas oasse albmugest vuostaivaldde su va- sin ja doarradallamin. Son bodi alb- muges lusa; mutto i su albmug vuos- taivalddam su. Jesus aige albmug</p>
<p>vurdi angeret Messias; muttu dat Mes-</p>
<p>juokke lakkai gætta-</p>
<p>atte Je-</p>
<p>mutto</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>su gudne, nuftgo aidno</p>
<p>øsudue ja famo dJudalazaidi. Cuovg gadvuotta sævdnjadasast baiti, maid sævdnjadvuotta i dovddam. Jesus læ! duotta Albmug gulai ælle sani su njalmest, imasla3 ællem sanid,</p>
<p>ja oidne su. vagjolusa. Sust læ æl. le</p>
<p>Cuov OAS,</p>
<p>m ja ællem —læi som Cnovgas. Calmetæmek Sadde oaidpen, bæljete: mek gullen, jabmek. bajas fader ;</p>
<p>ja gethidi sardneduvyui evangelium.</p>
<p>Nuftgo litto Tbmelasai litto øoa.. = &amp;</p>
<p>3</p>
<p>destes, nuft maidal sadne Saddar va3- Zen ja asal min. gaskasl.</p>
<p>jos oktage IsraelitalaS datoi lat Ibmela,</p>
<p>J</p>
<p>Qude3 aige, rokkadal- manal son tabernakel sisa, maneb have tempel sisa rokkdtdallat. Mutto Jesus læ dal min dastgo Ibinel assa Jesus: juokke bæive min SK</p>
<p>tabernakel:</p>
<p>)</p>
<p>norsovnast</p>
<p>Vieljak, adnop- mi davja stuora</p>
<p>vuoiggadvuoda ga lakkanekop: Jesus npammi , vuoigast ja duottavuodast, a-</p>
<p>galagat vvodarvåm- aime Ja «edvam: buokvægalu3 Tbmelbst,</p>
<p>øalgoan mannat, sust kek agalug ol-</p>
<p>pi al å</p>
<p>I Fn SANexK.</p>
<p>,Ossud I:</p>
<p>mæcevagjolæbme lop</p>
<p>peduvvum Kanaan ædnam!; mutto taba gættalusak matke alde gæppe-</p>
<p>degje dam vaivid. Stuora oninatusak, nuitgo balvvabazze veg tabernakela.</p>
<p>bazge cuovggasines obba IsraelituluZul siljo: Daggo bokte -vidne Israel ma-</p>
<p>nak Ibmel gudne.</p>
<p>suoivanasti bæiv- Ikko govial dolln-</p>
<p>Dat læ goitge dus- Sefal suoiva dam ektui, maid apostal dietta muittalet gudnest, ni bi- rastatta dam ygillam, jabunan ja bajas- CuoZZelam Ibmel Inbba. Mi oinimek larie gudne atest dievva devddnjuvvum- arniost ja duottavuodast. — Jesus Kristus læ su gudne Særradyuotta ja su olygogovva Sattepgo mi jurdafet bæivas ala alma gam Guovpataga, dude uceceb aöe alu alma barnetaga. Daihe ' sattepgo ni jurdaset bæivasbaittern ala alma bæi-</p>
<p>dain</p>
<p>i</p>
<p>vastaga, dade ucceb barne aka alma atetaga. Damditi cælkka Jesus: »Mon ja aGte, moai ledne okta.« (Lasetuvvu.) Gonagas, don læk min! Muittaluvvu, atte dam bæive go gona-</p>
<p>gas Haakon vuostas gærde bodi Kri-</p>
<p>gæn lusa mi</p>
<p>EEE NE PS ØRE LÅ SE EEE SEE LEE PE LE GLEN SE EVE IE |</p>
<p>« ——- —— rd —————— ep Hd —— EE EE i —— ————— 0: Ei i ———— 2-1: oe Ä——— ————i 2 ————— —— — — å He Är == &gt; i ———— 2 oe mn ,</p>
<p>|</p>
<p>-eksamenides lg å vuotta girddujuvvu dal Fein vol: ee</p>
<p>Ja i oktave, vutte*køs-</p>
<p>400 ni</p>
<p>Cuyggitusa dit.</p>
<p>Stianiai nuftgo Norga gonagas, musalbmug læ! Goagganam goabhasak bællai galgai vuogjet,</p>
<p>boares agja,</p>
<p>ja ol-</p>
<p>balgga, man mielde gonagas dego sældne, bodi okta gæn habine &amp;ujeti, atte</p>
<p>Veys</p>
<p>son læ -—vaivag, ja celkt:  »Gonagas, don læk min!« Ja go son dam celki, golgpe gadnjalak su nierai mielde vyuolas. Su valmo dovdok botte al-</p>
<p>måtdi dar sanl bokte. dovdok” læk Ib- valmust,</p>
<p>Sæmma lagan</p>
<p>mela duotta mana!</p>
<p>EN</p>
<p>Å N Matdai</p>
<p>go SI B-</p>
<p>Cadek  Jesusa. sige celkkek:</p>
<p>&gt; JESUS, don læk min SOM Tu ste</p>
<p>RK Å- DE | D vg ET ET ae Gå Dat I it vuni UKS</p>
<p>Kg hunast.</p>
<p>SLUDrEIN US «+Guam Dobbe assek ænemus olbmuk sæmma olmusda ovta raddijægje stivrijjume vuolde. I læk dobbe dagsar</p>
<p>Kina le dat ml&amp;0n-</p>
<p>ædnan) alde,</p>
<p>baGea rido olmus-</p>
<p>get naåkli gaskast nuftgo ouddamærka diti Didiast, mi olbmuid =jvokkd manga oassal. Duidi buok alemus: ammutidi Kinast nyatta dat buok - valvasenmus -skuvlagaudda bæssat, go ae 0 Su</p>
<p>vald dan.</p>
<p>Coma nielde.</p>
<p>baias Å doarratdul-</p>
<p>ivuoda dovdust:, valp |</p>
<p>t Å</p>
<p>ViS8S SONA rak birre</p>
<p>lujuvvut dam</p>
<p>OZZUK buok dam rikast, ja dat arvvalus, atte</p>
<p>gatel 4.</p>
<p>dal. assamsaje - valddet</p>
<p>1 lek Kina buoremnms ustebak, ænmbe ja æubo bæssa oibmii jakkoi. - DNuha-</p>
<p>fuk sthoreb gavpugin Ju EET</p>
<p>smava gavnugin læk rappds dal evai-</p>
<p>gelaimni, ja dal berrijek kristalas særv- vegoddek avoin ja AR doaime alagat er dokko - Dak</p>
<p>ljen RinesalaZa darbasdk gullat</p>
<p>sardnedet.</p>
<p>ja tiet boattet gæino aUdogusv utti. Dan kinesalas iika raddetus læ ollaset rubastum kina væsta | ivggitussl Ja dam mielde læ mni- 020) triavuoda.</p>
<p>Multtaluvyu, ulte guovte SLUOP, pro- vinsast (aduanoasest], man guoytost 60 as1ljon. olb uk, dæ odda te- stamenta ssabuktyjuvvan. raddet» 3A skuvlaidi, tuvvam-</p>
<p>Tikar b JASEu</p>
<p>dar. kristalasvuotta</p>
<p>assek</p>
<p>ditt, muito Mutto mi diettep, at. sadne alelassi pH dam — dakka dut maidui</p>
<p>religiona bajes-</p>
<p>te Ibmel. guodda,</p>
<p>dobbe. G Dr manenrus B jage læk dok |</p>
<p>be æmbo bakenak gastaSuvvum go</p>
<p>erdast.</p>
<p>Dat I løk, diedost stge dupu-</p>
<p>su le</p>
</body></document>
