<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1902</year><wordcount>3572</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Är —- feite te ed se je</p>
<p>Bajasrakadus- ja ET</p>
<p>&gt;-Gæla mon boadam farga</p>
<p>rv</p>
<p>we</p>
<p>No. 17. | |</p>
<p>Biballokkam.</p>
<p>Diktet Kristusa sane orrot val-</p>
<p>jjogasad jeGaidædek gaskast Kol. 3, 16.</p>
<p>Dam ravvaga adda apostal kris- talaZaidi, ja dat læ galle visses, atte dast, gost olbmuin Kristusa hægga læ vaimost, dast rakistuvvu maidai Kris- tusa sadne, ja made bakkasæbbo vuoina hægga læ dade æmbo adnu- juvvu Ibmel sadne sikke Gaaggalma- saln ja sidain; daggar aigid i oro dat gottom darbasuvvumen sagga. Mutto</p>
<p>æra aigek bottet. — »Mutto g0 irgge</p>
<p>rs ajatalai, oaddajegje si buokak. « Aigge | - orro 3addamen gukke ja 'ovtalagan ja</p>
<p>kristalaSvuotta boares Ja juokkebæiv- vasag. — Slieddasvuotta, galmasvuotta ja oagjebasvuotta sikke jefaidæmek ja vieljaidæmek sieloi oudast algga merk- kijuvvut dalle erinoama3et læ dat, at- te dat got&amp;om læ darbaslas. Nuit gukka go vel olljo gavdnu goaloin, rakistek oskolaZak dam got&amp;æoma, ja daggo bokte si ærranek sist, gudek æi læk oskolaZak, gudek æi maidege fuo- laid ane dam apostala oapost. Mutto vaiko galle vuoigna læ oskolagai lutte gærggad, læ almaken oa33e nuft hæg- Jo ja rasse, atte si æi maidai dam got&amp;oma dafhost »matte dakkat, maid si sittek,« atte dam mielde i ellujuv- vu sæmma munest go dat rakistuvvu ja guorrasuvvu. Mi diettep, atte ollo læk dak sidak, gost Kristusa sadne i 0a30 assat, ollo læk dak manak, mak goassege æl gula æige oaine Ibmel sane lokkujuvvumen —sidain aest ja ædnest.</p>
<p>| Min rokkadus læ buok daggari- di: Valde bibala mi læ Ibmela —jedas divras sadne ja loga dam arad ja</p>
<p>manned! Loga dam du jeæad diti ja loga dam du ms diti;</p>
<p>dastgo</p>
<p>Sr or DD ETT NE GENE EJ NG</p>
<p>:</p>
<p>| gosæimek.</p>
<p>Ga NNN</p>
<p>AP</p>
<p>15ad September 1902.</p>
<p>mer si dne læ dat mickke maid don Ja du manak darbaseket soadest Bær- galaga, maielme ja dam studdost bos- tatuvvum oa3e vuostai. Bæstamek Jesus, je$ ani dam værjon dam gx6- Calusast maid mi buokak dovddat. Geödöop mi dal maid apostal arv-</p>
<p>vala dam god&amp;oma bokte, son go&amp;to min aito dasa, maid olmus Ibmela</p>
<p>gito 0a30 oaidnet daggar aigin ja dag- gar baiken, gost vuoinala$ moridus ja evangeliumlas osko hægga algga cak- kanet. gost Ibmel boeei- det. Dalle algga Kristusa sadne val ljogasat assat sieloi siste. Dalle gullu | lokkam, sardnom lavllom ja ravvim, ilola8 soavalasvuodain ja avost devd- dujuvvum vaimoiguim juokke aige ja juokke baikest, nuft atte maielme åuo330 vel odnege nuftgo JudalaZak vuostas helludak bæive imastallamin, moarraiduvvam ja higjadusain. Dast oaidnep mi, maid apostal arvvala go son cælkka: »Diktet Kristusa sane orot valljogasat jedaidædek lutte, uuft atte di oapatepet ja muitotebet gutteg</p>
<p>gilva algga</p>
<p>guimidædek huok visesvuoda siste salmal Ja gituslavllagi ja vuoinalas værsaiguim. Jos mi alelassi bisosæi-</p>
<p>mek buollen vuoinast, jos dat vuostas rakisvuotta mist i Coskusi, de dalle mi dam apostal goGoma mielde da- Min vuoinalas attanussam dam gaibbeda, jos mi galggap Saddat ja ouddanet armost ja diedost, de mi ferttep Ibmela sane vissalet adnet. Jos mi dam æp daga, de minguim manna, nuftgo Jesus celki særvvegodde engeli Efesusest, atte jos son i jorg- ged dam vuostas rakisvutti, de Hærra sirdda gintaljuolge dam baikest erit. Dat i læt damditi fria a83e, maid ol- mus 02330 datos mielde dakkat ja almage vuoima hæga vaimost bisotet,</p>
<p>ENE</p>
<p>-- orrot jetaldædek ka | kai dusse oaneka | I mutto Ibmel sadne pe er</p>
<p>samidi.</p>
<p>»Leket Me digis garvvasak.«</p>
<p>rer” ét</p>
<p>|4ad Jakkodak.</p>
<p>i fal, jos mi æp algo Å 4100 foapnter seven ja dam agala8 jabmemest, ferttep ni bisova3at /bajasdoalatet daihe biebmat min vuolnala$ hægamek daggo bokte, atte mi bæivalazat særvvevuoda aduet Ibmelin su sanes siste.</p>
<p>Nuftgo manna bibmujuvvu mil- kim, nuft fertte maidai dat odda ol- mus oa%30t su mielkes, ja dat læ Kristusa sadne. Kristalas berre ale- lassi særvvevuoda adnet bibalin ja dam bokte sielus boratet. —Apostal »Diktet Kristus sane alelassi</p>
<p>SE</p>
<p>ad</p>
<p>New NANO LL EAA</p>
<p>cælkka:</p>
<p>pr</p>
<p>sat din særvest. Kristusa sadne oe ga ovtastattujuvvut min vaimoin, ale- lassi assat Ja raddet dobbe. Jos dust i læk dilalasvuotta ollo dam gullat ja lokkat, de satak alma goit jurdaset dam ala, sardnot ja lavllot dam, nuft go FHærra goGdo, atte mi juokke aige vissalvuodain galegap manaidasamek Ibmel dato oapatet. Go don, ae, du viesostak Gokkax ja giedaikguim duijudak, de sarnod du gandainak ja neidainak Ibmel sane birra, muital maid Jesus dam suddola$ maielme ou- dast læ dakkam. Dat siema, mi man- navuoda jagin vaibmoi gilvvujuvvu, i læk goassege dus3as. Don dædne, dust læ stuora fabmo du manak bag- jel. Du lutte, du vaimost, berre, Kris- tusa sadne orrot valljogasad, nuft at- te dak manak mak bæivalaZat du bir- ra viegadek, maidai du - njalmest 03- Zusegje gullat lonistæjesek birra. Don diedak, atte dat maielbme læ vuoina bælest Coaska æna, 1 gavdnu dobbe sielo suogje du manaidi, dat læ mai- dai goike æna, i gavdnu dast dat Gac- ce, mi sielo goiko Gaskadet matta, damditi doalvo du manaidak ællem- Cacce-agjagidi, gost sielo goikko matta</p>
<p>arie? aka</p>
<p>I gUose. lak-</p>
<p>å EG | ;</p>
<p>Ap:</p>
<p>66.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Caskaduvvut!</p>
<p>Man lagan jabmen ; salgak don jabmet?</p>
<p>Henrik VIII, gonagas Engelan- dast, jami 28—1—1547 hirbmos oame- dovdo vaivest. Son læi gæGTalam oamedovdos oagjodet garremjukkamu- Sai bokte, ja go son jabmensængast læi gurrem dam manemus vineglase, celki son: »Dal læ buok lap- pum, mu kruodno, mu hæg- gajamusiello.« Dam dilest ja- mi son.</p>
<p>Dat eritjorralam Franzesko Spie- ra, okta bæggalmas ast (7 novemberest 1548)</p>
<p>celki daidi,</p>
<p>gæk su jabmensænga birra GCuZZu: &gt; Mon cælkam digjidi: Jos</p>
<p>mon mata$im oaZ30tnavda- Set ovtaaino goalkanasage Ibmela vaimoladisvuodast de buorre mielast gillasim mon helvet givse 1000 jage ed ær vel 10,000  jagege,  dastgo dat nannajakko givse loapa- birravaddadi mudnj1i jeddetusa. søre dal diedam mon, åtte mu gikse galggalæt alma loa- pataga.</p>
<p>Dat likkotes franska gonagas Carl IX (f 1574), son gutte nuft ollo protestantalaZai sorbmi ovta ijast arvo</p>
<p>mielde 60,000, jami daggar atestusast,</p>
<p>atte su gallost varrabivastak oidnui dam vuolde Guorvol son: »Mon im diede, gost mon læm. Moft galg- ga dat loappat? gam mon dakkat? Mon læm lappum. Mon dam dovdam.«</p>
<p>Dat bæggalmas filosofa ja fria- jurdasægje franskala8 Voltaire (f 13ad mal 1778, gæn valljosadne læi: »Gai- dat su erit! [namalassi Kristusa), jami daggar hirbmos sielo atestusast, atte son, -dat hanes olmai, fal2ai su doakta- rasast bæle su stuora obmudagast, jos son liféi mattam su ællema gukkedet 6 mano. Son celki, atte maielbme læi - dieva varnotesvuodast, ja atte son læi dat varnotæmus buok varnotemin. Su manemu8 boddost son i diettam, gosa son galgai jetas jorggalet su sielobak- Casin. Manna3assi saddi son sane Capuzinermunkidi —vai son oamedov- dos sigjidi oa30i rappat; mutto dak æl boattam su lusa. Ja son fertti dam ilmest eritvagjolet alma jeddetu-</p>
<p>lakkadietta Itali- |</p>
<p>Maid gal-</p>
<p>|</p>
<p>ra digge olmai, gutte eli dam</p>
<p>sata ga. SE ja higjedemin jami dat likkotes olmai.</p>
<p>Dat burist oappam franska stuo- stuora moive (revolutiona) ouddal friajurda- sægje Mirabeau (f 1791) ravkai jab- menboddost opium, dam jurdagest,</p>
<p>, åtte son jabmenbalo i galggam dovd-</p>
<p>o dam å</p>
<p>|8im dufsendakkat mu Jam ja.dam duoje maid dat maielmest sadda PR NG</p>
<p>å</p>
<p>er (G Bad februar 365) Fr su</p>
<p>dat. Su maånemus sadne lær: »Ad- de mudnji æmbo opptum, vai mon im s$adda jurdaset agalaSsvuoda ala, ja dam ala mi jabmen mannel galga boattet. Mon læm galle giev- ra; mutto must ilæk roak- kadvuotta.</p>
<p>Muttom —=Kristusa *biettalægje</p>
<p>Tomas Paine (71809), gutte Galli dam bæggalmas girje »Fornuftens —tidsal- der<span type="quote">« (Jærga aige), celki go 'jabmego- di: »</span>Monaddasim obba mai elme, josdam suittasim, jajosmondam bokte sata-</p>
<p>gir-</p>
<p>Go davyveæd! å ni eget</p>
<p>bargolag ællemest, oaddai son Høærra siste Cuovvovas saniguim baksamides alde;  »Hærra jurdaS3 mu ala du vaibmoladisvuodak miel- de du buorrevuodak diti! Ib- mel læge mudnji suddolazzi armogas! Du giedaidi ravvim mon vuoinam! Don læk lonis- tammu Hærra don oskaldes Ibmel.ac</p>
<p>Go dat oskaldas Hærra siste bi sovas professor Johan Huss (7 6ad juli 1415) 3addai ællen bolddujuvvut Kristusa diti, gulle olbmuk su lavllo- men Guogjeles jienain dolla-a80 siste daid sanid: Jesus Kristus don ælle Ibmeél bardne, gutte Tillsgjek mon diln drømt mur:</p>
<p>Go dat stuora reformatora M a r-</p>
<p>tinLutherusf(y 18ad februar 1546)</p>
<p>vællai manemus boddoides siste, gær- doi son 3 gærde daid sanid:</p>
<p>læ Ibimel rakistam maielme, atte læ addam su barnes dam</p>
<p>son</p>
<p>lapput, mutto vai agalas ællem son 0a330.«&lt;  Dast mangel Gurvvi son 3 gærde: AGatGam! Mon ravvim du giedaidi mu vuoignam!e</p>
<p>Generalsuperintenta Johan Arnt (f llad mai 1621) sisamanai</p>
<p>»Nuft.</p>
<p>ainoriega- dam, amas oktage, gutte su ala osko,</p>
<p>| | |</p>
<p>hum sardnedægje D. L.</p>
<p>EET</p>
<p>su Hærras illoi dai hærvas saniguim: »Dallæm mon bagjelvuoit- tam.</p>
<p>Dat alla oappam ja Ibmela rika viddedæme oudast nuft =angeres P. Fjellstedt (f 4ad januar 1881) manemus sanek jabmensængast legje: Ællem, arbmo jaandagas- siaddujubme Jesus diti.&lt;«</p>
<p>Dat angeras missonbargge T. H- Odenkrantz (f 2be februar 1886 celki su manemus boddostes mannel go son læi buristsjvdnedam su bærrases: Dal manam mon sidi mu bæstam lusa.</p>
<p>Dat stuora amerikanalas evange- Moody ft</p>
<p>22ad dee. 1899) vuoinas addi dai sani guim baksamides alde: nam Jav- kaja albme lækkasa mud- nji. Tlæk mikkege jabmin- legiddast, dat læ audogas- las, dat lænjalges. » Vaarbud.«</p>
<p>Girkkohistorjalas muittalusak.</p>
<p>re</p>
<p>eksen ouddanloaida- stæbme ja viddanæb- me maielmest.</p>
<p>"Lasse oudeb nummari.</p>
<p>2. Hærra vuostas valljijuvvum apostalak..</p>
<p>Pietar birra mauittaluvvu, atte- son Coarradallujume algost su osko vieljaines go&amp;aGujuvvui battarussi vuolg- get. Dam 1ja go son gavpugest olgus vulgi ja bodi gavpug poarta lusa loai- dasti oalnatusast dat Hærra Jesus su ouddi. Pietar jærral: »Hærra —gosa manak don?<span type="quote">« Kristus vastedi: »</span>Mon: boadam deiki fasten russinavllijuvvut. Pietar dam ibmerdi navt, atte Kristus haledi fasten russinavllijuvvut su balv-. valægjes bokte. Son macai ruoktot, ja oanekas alge dast mannel Saddai son fanggan valddujuvvut ja russi- navllijuvvut. Su akka læl væhas3 aige: dast ouddal gillam martyrjabmema, go son dolvyujuvvui jabmami læi Pietar durvvom sudnji: »Jurdas Hær- ra alale Mutto: Jets son i adnam dokkalazzan *jabmet sæmma lakkai go su Hærra ja bæste, damditi gaibe- di son russinavllijuvvut oivin vuolas guvllui.</p>
<p>Jakob nuorab Alfeus ja Marja bardne, i læk galle have nama-</p>
<p>tuvvum evangelistain, mutto Basse-</p>
<p>vuoina olgusgolgatæme mannel mærk-</p>
<p>68.</p>
<p>DÅ</p>
<p>Norortisnaste:</p>
<p>fasten jottelet dal lakkana, Guovgga- das jandur mietta gaskaija-bæivasin læ fasten dam havvai guoddelæme min, ja mi ferttep galle dovdastet, atte or- ro min milli akkeden Saddamen go mi dam ala jurdas3ep; mutto mi alma- ken buore dorvost læp, go mi muittep, atte moade mano gætest bagjana fas- ten odda jage roadde nuorttan. Aige mitto læ Ibmel giedast, ja son arvva- set maksa min olguldas vagjegvuodal siskaldes ouddanemin ja buristsivdna- dusain.</p>
<p>Væhas mastge</p>
<p>Darolas kaptæin sorbmijuvvum.</p>
<p>Birgenbladdai »Kysteni« Gallujuv-</p>
<p>vu ovta hirbmos dappatusa birra mæ-</p>
<p>ra ålde muttom amerikanalas skipa alde, mi gieskat læ oidnusi boattam</p>
<p>hættesignalain olgobæld Honolulu ha- mana.:</p>
<p>På gavdue si modder ca alde lika. dam</p>
<p>nesalas kahytgandda,</p>
<p>juvvum sivllai. Skipa læl lastijuvvum dimbari ja</p>
<p>fjellmiguim ja læt jottemen —ÅAstoriast</p>
<p>CuoZ Zo1 dadnu-</p>
<p>Kau Chowi Kinast kaptæin J. J. Ja-</p>
<p>kobsen ja styrmand H. Meyer komad- do. vuolde, skipa æra mandskappe leg- je 10 olbma ja OQto, oka -japanesala3 koakka, ja Toubara okta kahytgand- da maidai dJapanesalas. Kaptæinast læi su bæra mielde. Duom daihe dam asest læi kabytgandda -suttam kaptæina ala, ja son gævati jeCas fas-</p>
<p>tet sikke kaptæina ja su aka vuostai,</p>
<p>son læi maidai hilbat manna guovto vuostal.  Koakka, Oto, galggai læm muttom oassai sivalaS kahytganda gæ-</p>
<p>vatussi kaptæina vuostai, gæn lokke læm davalas sivo olbma.</p>
<p>Idåedest dam 30ad Sil manal kaptæin Jakobsen kabysi sarnotallat stuerta, ja go son oini, atte . kahyt-</p>
<p>gandda i læm vel: likkamb: bajas,  rav- kai son su ja valdi su oalggai, dam</p>
<p>. sivast suttai gandda hirbmadet, ja ni- bin giedast. viekkali son ja Golasti kap- tæina muodoidi. Stuert læi aito man- nam olgus kabysast, go doarrom algi. Dam muittali okta matroasoin, gutte læi muttom raigest daggo lakka. Go dat matroasso bodi kabysi gavnai son</p>
<p>kaptæina vællamen lattest Ja ganda su bagjelest, Kop læi dalle å</p>
<p>Go olbmuk gadest botte skip-</p>
<p>REE SEE EE NE</p>
<p>EEE EE EE</p>
<p>jabman. Dam akka riebo suorgganæme ja morrasa mattep mi buorreb jurda-</p>
<p>set £0 Gilggit. Son gukka pøgættall bodnasis hæga oZZudet; muitto mnibe læi mannam Gada —vaimo, ja buok</p>
<p>gættalusak legje damditi dussas.</p>
<p>Buok  dak æra - olbmak, gudek legje skipast sutte hirbmadet, ja jos styrmanne i lifåi gaski mannam, de</p>
<p>legje si su dallanaga goddek, son lak- kiguim Gadnujuvvui sivllai. Koakka maidai - bigjuvvui ruvddidi. —=Skipa stivrrijuvvui Honolului, gost dak guok- ta JapanesalaZa addujuvvuiga eiseval- di -gitti. —Kaptæin Jakobsen akka vulgi su guvtin manain jå su boad- njas likain ruoktot San Franciskoi. Kaptæin Jakobsen læi okta dai- nå darolaZain, gudek. Ovtastattujuv-</p>
<p>vum statain Amerikast læk gavdnam</p>
<p>aldsesæsek odda sida. Su mannavuo-</p>
<p>| da sida læ læmag Stavanger baikkoin.: Son læ manga jage læmas Amerikast; | gost s son manga pa alde læ peer |</p>
<p>tU0Sa kæisar aittujurvu. Ovta: bræva birra Ruosa kæisari</p>
<p>sardnok olgoædnam bladek. Kælisar galgga læt gieskat su Gallembævdes alde gavdnam ovta bræva dam ruofa- lag cetitralkomiteeast, mi sistesdoalai dam varritusa, atte jos son vel æmbo vigitemi bigja giddagassi, aiggok dak moarraiduvvum olbmuk mieke geiggit su jetas vuostat. —Dallanaga ravkal kælsar lusas sisrika ministera ja celki sudnji: »Manditi læ must sist-rika mi-</p>
<p>nister, Ja manditi addam mon öuode million rubela jagest doallam varast</p>
<p>Giegos politiaid, go moadde nuorra olbmu mattek mu narran adnek. Buo- 'remus daida læt radditusa addet dai- di studentaidi, gudek suotasen adnek moivveservid rakadet.«</p>
<p>Okta vaimolas vaiddalus.</p>
<p>Dam stuora maielme doaggalma- sast, maid dat kristala8 nuorra gærd- de dam gæse doalai Kristianiast, læi dai ollo æra olgvædnamlagai særvest maidai okta Spanialas, Cand. Theol. Georg Fliedner Madridast. Son dam stuora Coaggalmassi ouddanguti vaåid- dalustuorvvoma miSSonbargo —harrai su vanhemi ædnamest. - Lulleædnam- laZa olles vaimolieggasin ja angervuo-</p>
<p>dain celki son: »Manne lepet di, gu- dek asabetet daina stuora kristala3</p>
<p>EE</p>
<p>ea ris keg vuostai M | doniast?«</p>
<p>EM</p>
<p>I</p>
<p>re Sverdrup radditussi:</p>
<p>ænamin Europast, luttadet adnam kris- talasvuoda stuora Guovggasa bagjel 400 jage ja epet læt buktam dam Spanien æduvami? Maid aiggobetet vas- tedet Ibmela oudast daggar gævatusa di- ti? Di diettebetet, atte Spanien læ dat æ- na Kuropast, gost katholikalasvuotta ænemusad radde, ja atte dat æna ol</p>
<p>laset læ sævdnjadasa siste, ja alma- ken læ mæsta vægjemættom —ovtage 0a330t maidege dakkat min oudast.</p>
<p>Olbmuk galle jurdaset baken ædnami ala, ja dokko saddijuvvujek audi miel- de evangelum =sardnedægjek, mutto: min valvan ædnaml i boade oktage. Maid aiggobetet di dakkat min oudast? Gi aiggo min væketet, ja gi alggo migjidi evangelium duovggasa buktet?«.  Vægjemættos. læ migjidi muittalet daid dovdoid, maid dat vaid-</p>
<p>dalus dugjoi.</p>
<p>Dat Cuojai dego hættetuorvvom jja sævdnjadasast oleus, ja dat dovu- dujuvvui go dam olbma ala ge&amp;eujuv-</p>
<p>vui, atte son ollaset læi. okta : aino  Cuorvvas, juokke - suodna su siste ; | doarggesti su vaivan olbmui. diti. Ga- er 8 sfære a BE 1O'E Rå LU 3 Te</p>
<p>Gi aiggo vuolgget?</p>
<p>Sverdrup oktan ,,Framain* læ sidi boattam. Dal muittalek telegramak,</p>
<p>atte kaptæin Sverdrup, gutte Nansen man-</p>
<p>nel vulgi Nordpola iskad, Haugesuu-</p>
<p>dam 19ad bæive Stavangerest telegrafe- » Framc<span type="quote">« bod deiki cdne. Min barggobaikke læ læ- mag dak amas guovlok Ellesmere æd- nam birrasin. Fyrbøder Braskerud j»</span>-</p>
<p>da mædda manai dam manost.</p>
<p>ml 1899 Gaköéat. Lievddegievdne i læk sagga anetatte. Mudui læ buok burist.</p>
<p>Go diettu Sverdrup sidiboatterma</p>
<p>birra æska odne olli min muddui, de I læk sågje dam have æmbo muitta-</p>
<p>let dam birra; mutto boatte nummarest, mi olgusboatta moadde bælve- gætest, muittalek mi buok, maid diettet oaggop</p>
<p>.Nuorttanaste* olgusboatta ? gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost — ja</p>
<p>maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruonobæle daihe 50 øra jakkebælest. Bladde matta dingujuvvut juokke poastsrappe lutte, komissoenærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund bedrede Ve» steraalen.</p>
<p>'»Nuorttanaste Galle SER ja: olgosadde læ &amp;. F. Lund. Sigerfjord,. Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>67.</p>
<p>kasuvvu son erinoama3et daggo bokte atte son læi særvvegodde oudastauoz-</p>
<p>30 dJerusalemest.  Vaiko son -=gal- le soabai dai æra apostaliguim dam Jakost, atte olmu8 vanhurskesen dak- kujuvvu oskost, vuttivaldi son alma-</p>
<p>ken dam judala3 vierrolaga nuft dark- kelet, atte son godaujuvvui Jakob dat »vanhurskes«. Hærra læ su meærre- dam evangelium sardnedet Judalazai- di. Son læ dat, gutte læ Gallam —Ja- kob girje odda testamentast. Son gil- lai martyrjabmema Jerusalemest . dam jage 64 m. Kr., muittaluvvu, atte son nordastuvvuli varedokkast vuolas. Johannes, muttom galelæa- las fiskar bardne, gutte ouddal læi gastaSægje Johannes mattajægje. Go son gulai su oapatægjes duodastusa Jesus birra, algi son dallanaga Jesusa cuovvot (Joh. 1, 36—67).  Algost oroi sust læme obba ollo gudneangervuotta (Math. 20, 20), son Gajeti maidai mut- tomin oagala8 hoppuivuoda (Luk. 9, 49—54), damditi Saddai son godadujuv- vut ,,bajanbardnen" (Mark. 3, 17). - Muito su vaimo rakisvuotta su Hærra- ses ja mæistari ladesen dagai su luon-</p>
<p>do, ja son duostai goddot jetas dam mattajægjen, gæn Hærra rakisti. Son</p>
<p>lær dat okta mattajægjin, gutte 1 guoddam su Hærrast jabmem sistge, ja su mannalag rakisvutti oskeldi Jesus su ædnes. Vuoina gasta mannel vuos- tas helludakbæive gavdnap mi su e- vangelium sardnedæme dJerusalemest Pietara baldast [Ap. dag. 3] ja Sama- riast, dassatigo go judala8 soade ol gusdoagjen: baggi su guoddet su van- hemi ædnama. Oåda barggobaike gavnai son dasto Ucceb-Asiast, gost legje 7. stuora særvvegodde, mak ollo gættalusain birastattujuvvujegje, su gæto darbasegje. Bagjel 20 jage bargai son Ucceb-Asiast, su assam- baikke læi Ephesus; dobbe Gali son su evangeliumest ja su girjedes (80 jage Kristus riegadæme mannel. Kæisar Domitian su hbirbmus doarradallama bokte eritgaikoi su dam —buristsivdne- duvvum bargost, son olgusagjujuvvul dam ovtaskes Patmos sulloi, gost sud- nji addujuvvui Almostusa girje, mi læ bibala manemus girje.</p>
<p>Boares girjedallek muittalek, atte Johanes okti, go son læi jottemen gavnai ovta nuorra olbma, gæsa Su vaimo sagga gessujuvvui; son «aGalas</p>
<p>rakisvuodain algi su bærral gætat, ja go son olgus agjujuvvui, bijai son</p>
<p>dam nuorra olbma muttom bisma eri- noamag gæto vuollai. Mutto 1 læm gukka ouddal go dat olmai bodi heæ- Jos skippari særvai, ja go son buok obmudagast læi loaktam, manai suina</p>
<p>nuft viddad, atte son oktan su veguimidesguim batari muttom meæc- cal, gost si elle rievvar ællema. 01-</p>
<p>laset nannijuvvui dal dat sadne su ala: »Go dat buttesmættom vuoigna boatta ruoktot, gavdna son su viesost suopalastujuvvum ja Cnatuvvum. De vuolgga son ja valdda Gileöa æra vuoi- na mieldes, mak læk bahabuk go son Je3, ja go si bottek sisa, de orrok si dobbe, ja dam olbmu maneb dille sadda bahabun go su oudeb dille.« Luk. 11, 925—26. Johannesa vuoi- nalaS diksom-bardne bagjelmanai far- ga dai ærai rokkes bahavuodast, son ovtaradalaZat valljijuvvuli oudastolma-</p>
<p>Jen. Muttom jagid dastmannel go Johannes ruoktot læi boatfam su æd-</p>
<p>nambatarusastes, bodi son fasten dam baikai, gosa son dam olbma læi guod- dam ja gaibedi bismast su ruoktot. &gt;Son læ jabman,« vastedi bisma ga-</p>
<p>njaléalme. »Doalvo mu dalle su</p>
<p>havde lusa,<span type="quote">« celki apostal. —»</span>Son- gal- le ælla oa3e mielde; mutto son læ</p>
<p>jabman erit Ibmelest ja dam buorest.e Bisma muitali dasto visudet dam lap- pum bardne historja. Dallanaga vul- gi Johannes okto dam varala$ meæc- cai. Farga valddujuvvul son fanggan rievvarin; mutto son ravkai, atte si galgge su doalvvot oudastolbma lusa. Dat vilda oudastolmai duoZoi muttom dieva alde bahavucåda olles garvoi sis- te; mutto go son dam fanggijuvvum olbmast dovdai apostala, hæpani nuft, atte son batarussi vulgi. Mutto Johanes gadai su manest ja CGuorvoi: » Bardnatam! Manne batarak don du atad oudast, gutte værjotaga, vuolast sogjam boaresvuodast ja uccan mnav- caiguim —boatta du lusa? Ale bala, ain vela læ doaivvo. Jake mudnji! Kris- tus læ saddim mu du lusa.« Go rievvar dam gulai, algi su vaibmoi doaivo Cuonan bagjanet, doargestemin ja batæa Gierromin GuoZol dal- dat værjoduvvum rievvar dam vuoras olb- mu oudast. Mutto boares ravasti sa- las dam lappum mutto dal fast gavd- num barne ouddi, eummai su ja buor- ranaddai sudnji. GululaZat Guovuil son dal særvvegoddai, ja apostal 1 guoddam su ouddal go oini su nann!- juvvum dam buorral.</p>
<p>son |</p>
<p>|</p>
<p>særv- |</p>
<p>| sa.</p>
<p>Muittaluvyvu maidai, atte go a- postal Johannes Saddai nuft boares, atte son 1 nagadam kristalas Goaggal-- masain mannat, difti son jetas gud- dujuvvut dokko, ja go son Sat i væg- Jam sardnedet, lavi son hilljis jieuain cælkket: »Manaöidam, rakisteket —jes gutek guimidædek!<span type="quote">« Ja dam gatal- dakki, manne son alelassi dam geær- doi, lavi son vastedet: »</span>Damditi go. dat læ Hærra goGtom, ja dat læ gal le nokka go dam mielde dakkujuvvu.«</p>
<p>Johanes jami" Guode jage agest, havdes gavnai son Efhesusest.</p>
<p>Lassetuvvu.</p>
<p>Girje Nuorttanastai.</p>
<p>Gali John Helander Buolmaget.</p>
<p>Gukkes aige læ juo gollam dam rajest, go læ mikkege oidnum »Nuort- tanaste» sidoi alde min suovlost, orro dego buok lifæ jabmam.</p>
<p>Mu milli bodi dam boddost dat oktasas æppadusa sadne, mi dam gæ- se algost hui davja gullujuvvui 3addo- lasvuoda birra. Ædnagak celkke: »I dam gæse Sadda mikkege; dastgo.</p>
<p>ni mano loapast, ja muota-oavtek ær — | læk vela javkkam.« Olbmuk æi jak-</p>
<p>kam daihe daidi dat læm mnuft, atte æi muittam, atte son, gæst læ fabmo bigjat muotaborga jottol lieggasæmus alge jagest, sust læ maidai fabmo æl- latet arvvaset Saddoid ædnamest ba- jas ja dakkat almo liegasen. — Mut-</p>
<p>to buok dat boatta uccan oskost.</p>
<p>Vaiko bodi gæsse manned de al- maken læi ænas oase dafhost suoidne- 3addo buorre, jos juoge manned bes- se olbmuk lagjet, de læk si almaken muttom muddui gærggam. Æra daf- host læ jakke fuodni ollo olbmui vuostai. Vuost manai hæjot meærra- bivdoin, dasto luossabivddo dam gæ- se dæno jogast læi aibas fuodni, ja 0a330 dagjat, atte i sagga mikkege biebmoid dal læm dæno bivdost. Nuft lakkai fertte ædnagi lutte læt hæjos jakke. Værok alggik stuorrot jakke jagest æmbo ja æmbo, ja go wueccan læ sisaboatto daihe tinestus, de mai- nå galggek dak stuora olgusgolok maksujuvvut? Dal 3adda duottan dat boares sadnelasko suobmelagZast: »Mi bastin sisa o3Zujuvvu, Sadda guvsin olgusgoivvujuvvut. «</p>
<p>Dam have nokka mu Gallem da- Caköa sevdnis ækkedi ja ijaiguim</p>
</body></document>
