<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1915</year><wordcount>3124</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>96.</p>
<p>Mareti ja Erlingi, ja buktet sidi ollo Gnaid, aido nuftgo atte dagai oud- dalgo son hævvani.« — Jaskadvuotta Jaddai dasto. Juok- kehas sist jurdasi dam aige ala, g0 dat morasla8 brævva bodi, atte aGde læi hævvanam. Si muitte nuft burist ædne æppadusa ja jeCasek Gjerroma. Du33e Erling, gutte læi uccemus, loi vajaldattam buok. — De o73u si lobe ædnest valddet myrta juovllamuorrap, vaiko illa læi gierddat dam; mutto dat addi di stuora ilo dam manemus juovlla- ruottaækked. Cinak juovllamurri Sadde bajas- gavdnut jottelet! ja farga Ginatuvvum dai moaddelaga3 gulm.</p>
<p>manat-</p>
<p>lær myrta hærvai-</p>
<p>De læi juovllamuorra garves ja CuoZol gasko alde. Cuovgak valllo ja »litteke legje gurros, mutto dam æ1 berustam manak. Si vaza3eg- je birra bævde, gedæe suonjardemin sin juovllamuorasek ala ja lavllo dam ovta juovllasalma nubbe manest. Dasto vuogai Marit Sokolada dam staggost, maid son læi 0330m oabba Marenest Guoppai juovllagako snæiddan, molsoi bævde ædne sænga lusa, ja de suota- stadde si buok npjæljis oaba Maren addaldagain. Dat læi almdke 3addam heivolas juovllaruottaækked, celki Ma rit, ja dak ærak, maidai ædne læi ov tast dasa.</p>
<p>Ja go ucca Erling ija ædnai, laseti son: »Dat læi buorre ædne, go don ik vuovddam myrta vida kruvna oudast dalle.«</p>
<p>Rokkusgullujubme.</p>
<p>Okta teologala8 studenta bodi gæsseferia algost sidi su æxædnes lusa gutte læi læska. Soai likoiga mnuft burist goabbag guoibmasæska dak guovtes, ja soal sarnoiga nuft ollo birra.” Bardne i vajaldattam goassege dam sardnotp, mi sodnost læ:i</p>
<p>bævde</p>
<p>celki buorre</p>
<p>bæive</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>————————————————————== === — ==m&lt;LvenA&lt;LÄRm«T—en—Æ—e-—= 20000</p>
<p>Dat læi lossis (reb studenta læi maidal okta nieidda, gutte oskaldasat divgadi. ædne. Dat aidno jedditus, mi sodnost læi atté sardnodet Ibmelin rok- kus siste. Jeödas lanjast rokkadalai | studenta, atte ædne i galggam jabmet | ouddalgo soai vaZolga duodastusa dam ala atte ædne diåi son galgai guoddet sodno.</p>
<p>Mannel bælnub jage buocalvasa nubbastuvai -ædne ovta iåded atte nieidda bovtasti vieljas »Boade sisa; ædne jabina!</p>
<p>ærebgo Jesus nammni. algge su manaidi.</p>
<p>nuft, daidai saniguim: man jakam Soat luoittadæilga goab- ba&amp;agak Gibbi ala ja rokkadalaiga jes aldsesæska. De geiggi ædue su gurot giedas ja bijai dam vuost oudeb ja dasto maneb oaive ala ja viggai sard-</p>
<p>not, mutto 1 sattam dakkat jedas ib-</p>
<p>werdæbmen. Maid njtovæa i någa- dam, dam duoda3tegje su inuodok.</p>
<p>Son buristsivdnedi ja godol</p>
<p>su manas guokta sodno GCuovvot Jesusa »lavke ja lavke manest.« Nuft jami Son.</p>
<p>Rokkus læi gullujuvvum, ja bardne giti Ibmela. Ædnes buoceovuoda vuolde læi</p>
<p>tudenta valddam viessooapatægje poa- sta lakka sida. Poasta læi buristbal- kasuvvum; mutto dat ænemus su balk- ast manal ædne bajasdollui, nuft atte su Jabmem mannel læi barnest aido dam made, atte suiti læt Kristianiast ovta jage aige studerim vuolde. Go son illa aigoi bakotet studerim æmbo go son læi dakkam, algi son sarnodet Ibmelin dam birra. »Jos læ vejola3, Ibmel, de divte mu o0a330t poasta Kristianiast, mi satta addet munji fria vieso ja bvalddamusa:. Dat læi Januar manno go son algi rokkadal- lat nuft juokke bæive. Son dus3e Ibmelin dam birra, i ovtainge olbmuin. Mannelist gidast elosti son, nuftgo ouddal kristala8 nuorrasærvest Kristianiast soames =Coaggalmasain. Muttom öoaggalmasa loapast sardnodi særve oudastolmai, professor Waage sudnji. »Særve sekretæra<span type="quote">«, celki pro- fessora, »</span>læ Saddam pappan ja galgga farrit erit dabe. Mi ferttip oa330t</p>
<p>—</p>
<p>sarnol</p>
<p>mannel sidi boattema. Ædne sarnoi | odda sekretæra, ja mi læp jurda3am Jesus birra. Manala8 oskoin celki | du danen. Mi æp sate fallat olos bal- son: »Moai galgge Guovvot Jesusa | ka, mutto don oaZok fria vieso ja lavke ja lavke maneste. Vakko dast- | boalddamus8a<span type="quote">«. — Dai manemu3 sani mannel buoccai ædne. Son oa3oi | bokte bodi studenta mojetet. Dam vuoinasvige, ja astama gurot juolggai | aicai professora ja jærrali: »</span>Manne</p>
<p>ja gitti. Son S$addai sængalabme guk. kes alggal ja slieddas buok dinggi,</p>
<p>mojatalak don?« Studenta fertti muit- talet maid son læi rokkadallam Ibme-</p>
<p>EE erten</p>
<p>celki professora. »Ibmel datto pe Dust i læk loppe biettalete. Stu- denta vuostaivaldi poasta ja giti Ib- mel rokkusgullujume oudast.</p>
<p>| lest. »Don galgak juo læt min luttee, |</p>
<p>Juovlla-dærvuodak redaktørast.</p>
<p>»&gt;Mu siello gudnijatta Hærra, ja mu vuoigna avvod Ibmel, mu (Luk. 1, 46,47).</p>
<p>Fast læ juovlak boattam, go- mi muittep min bæste riegadæme. Dat oagjebas mailbme dego mor-</p>
<p>å siste. «</p>
<p>rana su mnakkaristes * ”bajas, 80 juowlabasek sisa- Cuojatuvvujek..</p>
<p>Muttomak æl læk muittam Jesus æra aige, go juovllabasid — na- malassi dat jorggalkættes mailbme, gæk æi muite su æra 20 Su rle- gadam aige ja dal æra bassebel- vid, mak muitotek sigjidi bæste birra. Jesus 1 læk o770m saje sin vaibmoi, duSSe luondojierbmai. Ja nuft i læk Jesus Saddam dat riftes jJuovllaillo sigjidi. Sin juovl- lalavllom læ dusse baksamid dov- dastus.</p>
<p>Si æi mate iavllot Mariani: Mu siello gudnejatta Horra! Sin vuoigna 1 avvod Ibmel, sin bæs- tesek, siste.</p>
<p>Fast bottek juovllabasek vela okti muitotet juovlla evangelium:</p>
<p>Digjidi læ odne bæste riegadam!</p>
<p>Odne datto son riegadet du vaimo sisa, val Maria lavla sSad- dasi du lavla. Æska dalle go Je- sus bæssa riegadet min vaimo sisa, bagjana dobbe dat riftes av- volavla Ibmeli, min bæstai. Dalle</p>
<p>læ son Saddam min persovnalas</p>
<p>bæste, ja mattep cælkket Marian: mu bæste, 1 dusse mailme bæs- te. — Ibmel læ gættam su balv- valægjes hægjovuoda bællai fast</p>
<p>ovta jage, ja diktam min ællet</p>
<p>fast daid juovlaidi. dJa fast boat- ta dat rakis juovlla-guosse sikke vaivaåi ja riggat valmo uvsa ala ja cælkka: Raba mudnji vaimod, de mon addam digjidi: ilolas juov-</p>
<p>laid ja buristsivdneduvvum odåajage! Vaimola8 dærvuodaiguim buok</p>
<p>» Nuorttanaste* lokkedi ja fulkidi. Ovla Andras oktan bærra3in.</p>
<p>Prenttejuvvum «Nuorttanaste« kanusast, Korøfjord'ast.</p>
<p>prentimrak-</p>
<p>EE 2</p>
<p>EEE SEE ik - se</p>
<p>på [å € rå pr Tier pe Sr " så rå AE åå</p>
<p>w På kin.</p>
<p>Son læ ilost dam —fidnegis diti. Juovlla ækked son vuos83a varas guole ja obba bæras fokka- nå bævde birra. Si dovddagottek juovllailo, — Farga lavllo bivd-</p>
<p>deolmai su bærrasines juovllalavl-</p>
<p>lag. Son læ nuft duttavas, nufi gitteva8, atte Ibmel læ dærvasen fievredam su dam garra dalke Cada gaddai, ja atte son vel okti bæssa Cokkat ovtast su bærrasines dabe dam lundolas goade siste.</p>
<p>Su bus3om vaibmo — bivddeolb- ma vaibmo bo850m dam garra mæra diti, algga njuorrat. Dat</p>
<p>læ bivddeolbma Suovilaækked. Son muitta, atte maidai</p>
<p>riegadi odne ija Jesus, bæste. rid Genesaret javrregaddest ja addi sigjidi biebmo rubmasi ja besti - vela sin sieloge, biebmai dam, son læi maidai dalge dat sæmma: , Jesus Kristus læ ikte ja odne oktadaga ja agalas a1g- gai,* (Hebr. 13, 8). Nuft Cuojai dam bivddeolbna vaimo siste. — Dat læi æska dat riftes jnovl- Hirlla &gt; SEG føk busk aigid gæppas læt bivdde olbma bæra3.</p>
<p>mailme</p>
<p>calmides dam glabma merri, sæm- mastgo son læ barggamen buktet ilo su bærrasasas. Dam sagjai.</p>
<p>Sadda moraå, - Akka læ vela bac-.</p>
<p>cam sidi su smavva manaidesguim. |</p>
<p>Adæe i boade sat. Son læ doal-</p>
<p>suge diti</p>
<p>Son gutte rakisti fiska-</p>
<p>Satta nuftge mannat dav- | ja, atte bivdde olmai dappa- Su</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>lam su manemu8 juovlaides dabe su bærragines. Muttomak læk —læma3 nuft likkolaZak, atte si læ gavdnam sin bæstesek dabe arbmo aigest ja nuft bæssam dam almalag juovllailloi; mutto muttomak fast lek mannam dam agala3 hævatussi ja nuft Lbuk- tam vela loseb morra3 sin manestbac- eidi. |</p>
<p>Bivddeolbma æska dalle riftes, zo son dam stuora juovlla addaldaga, Jesusa.</p>
<p>Addus Ibmel daggar illolas juovlaid buok bivddeolbmaidi, gæk davja baha gillajek !</p>
<p>Jadda</p>
<p>læ o770m</p>
<p>juovllaillo</p>
<p>EEE Je Po —</p>
<p>Juovlla-muittalus. Manemus juovlla-ækked ovtast ednin.</p>
<p>Ædne læi huocee. Ædne, gutte alo læi nuft dærvas ja ilolaf, gutte lavlodi ja tralledi gædtos bæive, son vællai dal Soavkkadet ,ja jaskadet sængast. Dat læi raddedavdda (tæring) mi sust læi. Vuoi, moft son læi mor- rasest, i damditi, go son galgai jab- met, dastgo son didi, atte dalle sud- nji $addai buoreb; mutto damditi go son galgai guoddet su golbma smavva manas. Sist æi læm makkege fulkid, gæk galgge aimaku3sat sin, ja ælge ustebak. dJuo, okta usteb sist læi, ja go «dne jurda8i su ala, Saddai son fast illoi. Dat lær dat Siega særvve- godde”iakon-nisson, oabba Maren, gut- te bodi ædne lusa gosi juokke bæive. Dat nissun jeddedi ædne, atte Ibmel læi dai atetemi aGæe, gutte aigol ou- dastmorra3a adnet dai stnavval oudast</p>
<p>| — mnuft atte ædne I galggam læt ate-</p>
<p>stusast sin diti. Qabba Maren rokka- dalai Ibmeli sikke ædne ja manai ou- dast. — Maidai odnege læi son jed- dim ædne. Dat læi juovllaruottabæiv- ve, ja ædne læi Girrom jurda3edin dat læi dat manemu3 juovlla, son læi ov- tast su manaiguim.- Mutto manak je- da legje ilost. Si æi arvvedam, atte dat læi dat manemuå juovlla si. legje ovtast ednin. Si legje silost, go det læft juovliaruottabæivve, ja -damditi go oabba Maren buvti sigjidi juovllaad-</p>
<p>dalda gaid. Marit læi o330m galosaid,</p>
<p>Knut ovta juovllanummar ja Erling fast facaid. Dasa vela legje si 0330m ovta juovllagako ja Sokolada-snæida.. -</p>
<p>Dibmo læi dal 5, ja dat Guoja-</p>
<p>| mist I læk dasa radde, ja 1 dat</p>
<p>| juoga jeGas noarssekransi ja</p>
<p>95.</p>
<p>tuvvui girkkotoarnamn. Manak öokka- jegje ædne sænga baldast ja guldda- ladde dibmoduojatæme. »Dai oudeb juovlaid læimek mi girkost,<span type="quote">« celki Erling. »</span>Dalle læi mist juovllanuorrac, celki Marit, Ja Suoketi lassadet, nuft atte ærak mogjusegje. Son maidai je mojeti ja celki: »Mutto dam jage læk darbaslaS, dastgo Jesus læ goit riega- »Juo, celki Knut, »mi muittep golt Jesus, valko mist i læk juovllamuorra.<span type="quote">« — »</span>Son læi juo vaivasebbo go mi, go son fertti væl- lat krubba siste, celki Erling, dat njæljejakkasat. Ja de oa70i son oald- net Jesusmana krubba siste govast Knut juovllanuinmarest. Marit logai, mi dast CuoZoi Jesus riegadæme birra, Ja dasto sarnodegje sil ovtast dam bir- ra. Mannel muittali ædne sigjidi soa- hes valvag manal birra gæk legje adnam suoppala Juovllamuorran. »AÅa; jos mist livæi læm suopalge<span type="quote">«, celki Knut, »</span>mutto ruottegusta i dokke da- nen?<span type="quote">« — »</span>I dat gal dokke, mojeti</p>
<p>dam juovllaækkede.</p>
<p>Marit. Mutto fakkestaga suonjardæg- je su muodok. - »Aa, ædnel! Diedakgo maid? Mi Gmnatep du myrta (ovtala-</p>
<p>ga3 littisaddo)?« si, gost myrta læi. Son muittali myr- ta birra, moft dat dallego son læi ucca nieida3 læ lagedam dåm, ja moft dat stuoroi, moft son læ Guopadam dast mannel bigjanm æd- Alo læi</p>
<p>ovta russi, maid son læi nes radde ala, go son jami.</p>
<p>son nuft ilost dasa, Gabbes læi dat læ-</p>
<p>mag alo, ja ollo rame læi son o0330m dam 'oudast. Ovta gærde læi soames fallam sudnji vitta kruvna dam ou- dast — »Vitta kruvnale gakkadegje manak. Sin mielast orrd dak læme</p>
<p>ollo rudak. Mutto ædne gætai myrta</p>
<p>ala dassago son oa3oi gadnjalid Gal- midi. De njavkasti okta ucca mana- giedas ædne ja doargestægje jiedna jærrali: »Mi læ dat, ædne?«</p>
<p>— »AÆ dne celki: »Mon jurda8am, atte go mon jamam, de daidda myrta</p>
<p>boattet dokko, gost dat 08350 hæjos</p>
<p>div8o. — Marit dolli æavgga ædnai. &gt; Ædne, don diedak, don ik galga jab- met. Ikgo don muite, atte go mon stuorom ja tinim ollo rudaid, de raka-</p>
<p>| dam mon dudnji stuora Gabba —vieso,</p>
<p>ja don ik galga borrat æra borramu3a</p>
<p>go napoleon-gakoid ja lavea.e — pda 1mon,« laseti Knut, aigom $addat mær-</p>
<p>raolmai ja tinit ollo rudaid dudnji,</p>
<p>Æden gætasti glas-</p>
<p>ENE</p>
<p>Redaktøra: OLE A. ANDERSEN. matta arvosmattet du. Mark. 5, 36. Lækgo don morastægje? Je- sus matta jeddit du. Joh. 14, 1. Lækdo don vuorrastuvvam? Jesus matta laiddit du. Es. 30, 21. Lækgo /don hædest? Jesus matta væltadet du. Ap.dag. 10, 38.</p>
<p>i | | | i | i</p>
<p>Korsfjord”ast: s0ad DESEMBER 1915. muodok læk baittam oædne-ilost juokke have, go son oaZoi Gajetet dam su davveres ouddan ærrasi- di: baimanidi dam vuostas juovl- laækked, daidi Gappis olbmaidi, gudek botte gukken erit, ja buok ærrasidi. Duodai, dat gulla mai-</p>
<p>- Nummar %4. -  17ad jakkegærdde.</p>
<p>|</p>
<p>Juovlla-illo.</p>
<p>Mi læ juovlla-illo? Vuosta- Cedin atte 0a770t oaidnet Jesus</p>
<p>je8$ ja dam, majd son læ dakkam min oudast, nuft atte mi ferttijep cælkket: ,Vuoi, maggar rakisvuot- ta!</p>
<p>. Vuollen min oaivvegavpugest Cokkai muttom hboares olmai; CGal- metæbme son, maida læl goabba- -— Sagain Calmin. Mutto de son bo- di bnoccevissui ja opererijuvvui, ja dastmannel o0aZ01 son veha oaino fastain nubbe Galmest. — Go son dalle bodi sidasis buocce- viesost — læi vela vuostas juovl- la bæive — ja son. gukkis aige mannel fastaim sgalgai gæCCalet lokkat vehaS3 bihbalistis, ja son ravasti dam,.jurdaS — celki son je8 — de gatdai mu Calbme aito dai sani ala: Digyidi læ odne bæs- te riegadam. — Dalle Sadde juov- lak maida mudnji, matak don jak- ket — laseti*son, ja guokte stuo- ra gadnjala fierraleiga dam boa- res cekkijuvvum —nierai mietta vuolas.</p>
<p>-—— Duodai, atte oaidnet Jesus dam lakai rokkadalle gitosin, dat læ aito juovlla-illo, dat agala3, mi i goassegen Sat mate jabmet æd- nam alde. Ja vai dat illo galg- ga Saddat odasen ja roakkaden min siste, damditi boatta Ibmel dal min lusa odda juovlamm ja dik- ta fastain Jesus-mana suonjardet min vuostal obba su hærvasvuo- dastes. — Ibmeli lekus gitos dal- le odda juovlla-basi oudast!</p>
<p>Ja man dæigo galle Maria</p>
<p>da juovllailloi, illo dam diti atte 0aZZ0t Cajetet su ouddan ærrasidi, gudek ær dovda su — miS83i0n- illon mi go33op dam ilo.</p>
<p>Rakis Ibmel, atte 0a770t oaidnet Jesus, du stuora juovlla addaldaga mailbmai, — ja atte oaZ7ot Gajetet su ouddan, divte dam Saddat migjidi danen rakka- semus dingan, maid- mi diettep! Amen ! |</p>
<p>Maid Jesus matta dakkat.</p>
<p>Lækgo don lappum? Jesus matta bæstet du. Matt. IS, 11.</p>
<p>Lækgo don buoccame? Jesus matta dalkestet du. Joh. 5, 14.</p>
<p>Lækgo don vaiva8? Jesus matta dakkat du riggesen. Alm. 3, 18,</p>
<p>Lækgo don Galmetæbme? Je- sus matta :dakkat du oaidnen. Alm. 3, 18.</p>
<p>Lækgo don hægjo? Jesus matta gievrasmattet du. Es. 40, 29.</p>
<p>Lækgo don vaibbam? Jesus matta addet dudnji vuoinadusa.</p>
<p>Matt. 11, 28.</p>
<p>Lækgo don alas? Jesus mat- ta garvotet du. Alm. 3, 18.</p>
<p>Lækgo don pælggo? Jesus matta addet dudnji laibe. Joh. DEN</p>
<p>Lækgo don</p>
<p>argge? Jesus</p>
<p>Cælke buok Jesusi, son dovdda dunu burist. —</p>
<p>Ueca BertaS læi juovlaidt langgim ravda govvai, mi oudde- divoi bæste. Gova vuulde åuo- 201: Dam dakkim mon dudnji — maid dagak don munji? Juojuovl- la ækked hænggai gova ate sæn- ga bagjelist, ja go dat alla Pau- las su sængastet oini dam odda, de son jærai su ædnestes: Lægo dat sæmma Jesus, gæsa mi læp lavllom nu Gabba salmaid odna ækked? Læ, mu barnatam. Ucca- kas likkastatti oaives ja jærai fastain. Ædnatam, lægo dat mai- da dat sæmma Jesus, gutte galg- ga assat ma vaimost? Læ, mu barnatam. /ÆdnatCam, celki bard- ne, mannelgo son læi boddus smiettam; dalle æi fertte sust læt bastelis lanjak oaives birra; dak Saddek bavGagattet mu vaimo. — Voi, man ollo olles Saddog olb- muk æi læk dam mana lakasa- zak! — Si dattuk dus3e ovta juovlla-ækked Kristus, mutto æi ovta gukkis bærjadaga Kristus. Ædnagak dattuk dus3e ovta Kris- tus, gutte adda addaldagaid, mut- to æl ovta Kristus, gutte gilla bakdasid ja bukta bakGasid. mi ferttijep almaken manpnat Ib- mel rika sisa ollo atestusai Cada, ja guttenessi aiggo dorvastet ruo- sa armo ala alma biettalkætta dast, mi bukti Hærramek ruosa</p>
<p>Jå</p>
<p>94.</p>
<p>ala, sudnji læ:giellasa atte sard- nedam evangelium su hævvanæb- mal.</p>
<p>*</p>
<p>Mon savam Nuorttanaste ol- gus addai buok Nuorttaneste lok- kidi ja buok æra SabfmelaZaidi, gostikkenessi Ja moftikkenessi si assek ja ellek,</p>
<p>ikolas juovlaid Jesus nammi!</p>
<p>Manaid juovlak.</p>
<p>Juovlak læ manaid illo-hæ- jak. Dalle gullujek  manak . 1llo- dæmen erinvamaöet; dastgo juov- lak muitotek sigjidi, go dat stuo- ra manna, Jesus, mailme bæste. riegadi. Juovlak læ addaldagaid algge, Ja dasa likojek manak nuft burist.  Mutto juovlak læ maidai olles olbmuid illo-hæjak, erinoa-</p>
<p>i</p>
<p>matet dabe =kristalas æduamin, |</p>
<p>gost Jesus Kristus, dat stuora juovllaaddaldak læ Saddam dovdo- sen. |</p>
<p>Mutto daddeke gavdnujek ædnagak, gæk dæ sate illodet | juovllailo. Dat læ uuft ædnag</p>
<p>dingak, mak hettijek dam ilo sin vaimost. VaivaSvuotta sikke vuol- na ja rubmas$ bælest dakka davja dam, atte æi buokak sate læt 1- lost. Manak maidai dovddek dam, go vanhemid bævdest vaillo juo- ga buorre, ja sin juovllatinak læ duse lipparak.</p>
<p>Min ,mannasida manalgovva*</p>
<p>dast Gajeta migjidi ovta likkolas ja dam bitta</p>
<p>mannajoavko, mi læ olgusboattam dam garZes ja gæfhes mailmest. (Ei læmas sin juovlak alelassi nu ilolazak. Si legje gærde goallo- men ja nælggomen oarbesvuoda ja gæfhevuoda siste. Muttom dai- di massam ade, muttom ædne, daihe maidai goabbasak vanhe- mid. Muttomak læ fast boattam dam mailbmai ,luovos dilest, ja bæssam muttom hæjos luggoi fie- radet bajassaddam varas. Moft galgai sin vaibmo læt ilost dag- gar dilest? |</p>
<p>Mutto rakisvuotta læ hutka-</p>
<p>]</p>
<p>Guovddagælinost.</p>
<p>Nuaorttanaste</p>
<p>las. Kristalazaid ja vaibmoladis olbmui væke bokte læk dak manak 0330m —suoje sin hæjos dilesek siste. — Korsfjord mannasida læ</p>
<p>dal juo gavdnam 23 daggar ma- na, maidi dat læ</p>
<p>addam  buorre</p>
<p>| Å</p>
<p>sida, ja gost si dal Derek juovl- lailo vajaldattededin sm dolus</p>
<p>morras ja valvé.</p>
<p>Dak manak, mak dam govast læ, namatuvvujek dast gurot bælde olgisbællai:</p>
<p>alvededin</p>
<p>1. Ida, Finkongkjeilast. Su</p>
<p>| pabba Anna, gutte maldai læ dabe, 1</p>
<p>læk mielde dam govast. 2. Judith Hammerfesta gaddegieldast. 3. Nils 4 Henry, vaagast. 5. Hjalmar, 6. Einar, Tanast. 1.</p>
<p>Dast oaidnep mi, las olbmuid rakisvuotta læ GCok- kim okti daid oarbes manaid ja addam sigjid: sida sida sagjai ja vanhemid vanhemid sagjai, atte si dal bessek iillodet dego ovta vanhem manak. Sist læ buor- re dille sikke rubma3i ja silloi, ja sin juovllaillo læ stuores, g0 si læ erit bæssam daina —vaiva3 hæjos dilin. Si savvek ilola3 juovlaid sin smavva ustebidi</p>
<p>Havøsund. Ravdna,</p>
<p>| nuftgo maidai sin fulkidi ja buok</p>
<p>blade lokkedi.</p>
<p>*</p>
<p>logok, lækgo don læmas mielde dam  mannasida doarjomen? Lægo du'addaldak sin illodattemen? * Jos i, de læ vela aigge. Dai læ juovlla-addaldagai aigge. Same oabbak mattek læt mielde daggobokte, atte okta sad- de nuvtugid, nubbe vuoddagid j.</p>
<p>n. v. dademielde go varre læ.</p>
<p>Maidai manakge sattek læt miel- de sin småvva addaldagaiguim ja nuft illodattet sin ucca ustebid.</p>
<p>-  Juokké olmai satta dast læt mielde. Addaldaga sturrudakki i</p>
<p>getdujuvvu, mutto vaimolakai.</p>
<p>Berle-</p>
<p>moft krista- |</p>
<p>nutt</p>
<p>Don, gutte dam gova oainak</p>
<p>doalatet jetas gaddest.</p>
<p>Vestertanast. Su oabba Elle læ farrim</p>
<p>daid almala$ juovlaidi. 8. Karen,</p>
<p>9 -Tdar: 10. FOTS Ti Ped Karen =viellja. 12—18. Johan ja Inger, Guovddagæinost. 14—15 læ- ba ucca Gudnar ja Alfon.</p>
<p>Bivddeolbma juovlak.</p>
<p>Bivddeolbma juovlak æi læk alelasst! lika ilolazak. Sust læ lossa jurddagak boatteaige diti,</p>
<p>| Jurddagak, moft son buoremusat</p>
<p>galgga ælletet jetas ja su bærra- Sis. Dat viddes ape læ su ,rig- gis vuoda aitte*, su borramus gammar, gost son vieZZa darbasid bæive vuollai. Mutto abe aitte i læk buok aigid duse rabastet. Go stoarbma algga Cajetet su fa- moides, de fertte bivdde rieppo Mutto å son masa orrot. Son darba3a juoga ællamus3an. vela lakkanek. Sust i læk gar- ves- borramusaitte, mast valdda,</p>
<p>nuftgo rigges olbmast.</p>
<p>Dal læ juovllaækked. Ja bivddeolbma juovllaborramus læ</p>
<p>ain mærast vuojadæmen. Son hoiggade su vadnasis ja favllai son manna dam sivdnjis skabma- bæive stoarbma ja baroi dada. Ja soames læ likkolas. Min govva Cajeta migjidi ovta bivddeolbma, gutte læ fidnem ovta stuora guo- le. Ovta daina stuoremus dors-</p>
<p>Ja juovlak.</p>
</body></document>
