<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3496</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Okta stuora suola dæ arresterijuvvum okta gæn namma læ Free- man. Son suoladi juli manost 120000 kr. ovta poastakontorast Wienest ja lær dam rajest læmas dusfas oceujuv- vun.  Dampa &gt;Mauretania« «lde loai- dasti son ouddan, hirbmadet Gnadam</p>
<p>Newyorkast, engelas olmat,</p>
<p>dm nt EE om EE</p>
<p>Ja miedostuvvui ovta balvvalægjest.</p>
<p>Muttom —boares  olmai madden læi dima gæse ovta imiokke gonagasu | lutte ja bivdi gonagusa oa 3-</p>
<p>Zot sudnji ovta daina smavva Islanda</p>
<p>Son oazoi hæsta gonagasast. 6 |</p>
<p>væketet</p>
<p>hæstatn, mal birra dalle nuft ollo Gal-</p>
<p>— — mem ——0</p>
<p>De oa30i dat boares olmai stalljamæistara</p>
<p>lujuvyui muttoni Kristianiast vuostalvaldede-</p>
<p>ttet. Ja de aito | |</p>
<p>adnet morrafa hæsta din, go dat galgai boa</p>
<p>bodi dat stalljamæistar daina »gona- gaslas« hæstain ja addi hæsta dam</p>
<p>odda æigadi, muittala »Ugens Nyte.</p>
<p>289, he 0 kravna å</p>
<p>line" Tuven - dat nieidda, gutte goddi su -siesas ja gæn birra mi ouddal juo læp muitta-</p>
<p>læ dal dubmi- juvvum Troandemest 15 jakkai gid- |</p>
<p>lam »Nuortianastest, « dagassi. Dasa vela dubmijuvvul son 30 kruvna makset as8seolgusgoloidi ja 16 jakkai masset vuviggadvuvdaid Son valdi duomno vuostal sivot ja gulddalemin. Son læi divvum dus dam rangastussl.</p>
<p>»stataborgerlige «</p>
<p>Je-</p>
<p>Bisma Wexelsen leski læ bevilggijuvvum —stuoradiggest 600 kruvna pensona jakkasagat.</p>
<p>Olmuslokko Norgast dam 30. juni dam jage læi dam sta- tistikala$ rekeg mielde 2,858000.</p>
<p>Stuora streika Ruotarikast. 16000 barggek olgusstenggijuvvujek.</p>
<p>Hirbmos læ dille ain barggi gaskast Ruotarikast. Manemus3 oddasak muit- talek, atte 103321 barggest, diedetam jedasek barggol streika vuol- de, læk 15924 eritbigjun daihe æl læk</p>
<p>|</p>
<p>gik læk</p>
<p>sattam skappot bargo aldsesæsek. - |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Goaves bahadakko. Mnittaluvva, atte 3 italiala$ mana læk sorbmijuvvum Newyorkkast ovta æra italiala? olbmast.</p>
<p>Å</p>
<p>Få</p>
<p>ga vaibmnöaskastagast.</p>
<p>| | gaddai. ED</p>
<p>Nrorttinsasté</p>
<p>ast! |</p>
<p>stoffaidi,</p>
<p>buoklagas nakidi, bæskanakidi ja læiraidi læk jura Singer goarrom-masinak dak nannosemusak, | ja buoremusak buok æra masinsortain mallmest.</p>
<p>gagpgasldi, original bistelemusak, jaskademusak</p>
<p>Goarromidi baiddelinidi, assas ja garra</p>
<p>Apparatak diedno- midi, namma-goarromidi ja manga æralagas savnjidi Cuvvuk masinal</p>
<p>mielde.  Cabba, polerijuvvum, Cuovgge lokke-kasak (jorbba lokkek) Cuvvuk maidai mielde dattoma bokte. MHalbes, gæppa ja gukkes</p>
<p>mannosas makseamk. Dinggomak vuostaivalddujuvvujek maidai Same-</p>
<p>gillige. Masinak fidnijuvvujek dusse min jotti bokte daihe vuiggi-</p>
<p>staga mist.</p>
<p>Singer Co. Symaskin *s - Tromsø.</p>
<p>Kapteina jami fakkistaga. | kat juoga ve FFR ællemest du la- Kjøbenbavnast muittaluvvu, atte kap” | gamugad diti. — Dam don ik boade tein Pettersen dampa goassege gattat. go don læk dalkkom mi gulla Troandeui ovta havvaduvvam vaimo, mi læi aido Bergenest Kønigsbergi, luoddanæmen atestusast. Daggo bok-</p>
<p>te dagak don du lagamugad ællema Guovggaden, ja don je8 matak gilvvet - buristsivdnadusa du jetad birra juok-</p>
<p>Bt si ke. Pee PSA avkken E 0</p>
<p>ja Met</p>
<p>&gt;Skreien« alde, ja læt matkest jami fakkista- Damppa jor-</p>
<p>geti Kjøbenhavdni doalvvom diti lika</p>
<p>go - ER</p>
<p>Lå TE Jo rikt? =&gt; gi</p>
<p>bismå Vee Tokke mannel læ dal å da buokal gaski,</p>
<p>bismam Sandeherred</p>
<p>stem mijnvvuni luonddo, mi i</p>
<p>dagakætta. —</p>
<p>| Ja go Aust læ ae gieldapappa B. Bomhoff. Son oa701 | datd dam seiktet ormro. 97 birra 1 namatavvu læmen nuft imas8la3, gæn birra algost go Troandem — bismaam-</p>
<p>stemma. Tromsa bisma Bøckman | Davja bigjujuvvujek buorre ja usteb- la8 sanek muittoi. Vuoi, vare mi dad- de æmbo sarnoseimek -usteblas sanid go badta ja ustebmættom. Man sag- ga Cuovggadæbbo ja likkolæbbo life min ællem dalle ja man æmbo avkken liféimek mi dalle .min guimidasamek. Mon dovdam je&amp;&amp;am —dallanaga gæp-.</p>
<p>pomen ja movtiduvvamen, go vaiko</p>
<p>mikkege, 101 oroi namatuvvui,</p>
<p>mat Faddai joavddelassan.</p>
<p>Usteblas sanek. Vuoi maggar sistdoallo læ usteb- bottek vaimost  ol-</p>
<p>la sanin, go dak</p>
<p>gus. Dak mattek dalkastet ovta Bav: im æmbo 90 ovta lades sane oaZom radattum ja cuvkkijuvvum  valmo, Jå øullat dallego miella læ lossad ja æra</p>
<p>dakkat ovta olbmu movtegen ja apas- mattet su, go mangalaga3 dæivadæ- mek ja ællema ollo gaibbadusak sev- Ustebla8 sanek</p>
<p>lossis noadde boatta ala. Buristsivd- neduvvum sanek læk duodai usteblas sanek! Dam læk boattam dovddat ædnagak, ja dam boadak dovddat don- ge. Sarno usteblas ja buorre sanid dam boddo go don vela læk mailmest vagjolæmen! Daga jeé&amp;ad ja lagamuzad buore diti dam halbes buorredago. maid don læk v330m Ibmelest!- Henr. Olsen.</p>
<p>njudattek su mielu. læk manga morastægje ja atesusal si- sa Saddam olbmu bæstam ja bajasba- jedam. — ØOkta niogje matta saddet bæivassuodnjarid- ovta dorvutuvvam silloi, Ja buktet ovta doargestægje sil loi rafhe. Usteblas sanek æi mavse maidege — daid matta juokkehas ad- det, gutte fal datto. Dak lek ænmbo væra g0 rutta: - Jos don ik suite æra buore dakkat, go addet ovta usteblas sane daihe moje, de ale sæste dam. Gal vægja nubbe have $addat mendo manned addet dam, ja don Saddak gattat dam. Daga dam dallanaga, jos don dovdak, atte dun berrik dak-</p>
<p>Stuora buollemlikkotesvuotta</p>
<p>; Ruotarikast.</p>
<p>Muttom ruotala? gavpugest, man namma læ Jønkøbing telegraferijuvvu ovta hirmos buollem birra, mast 6 ol- bmu masse hægasek. Dat viste, mast dak olbmuk asse buli visot.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen</p>
<p>-—— h— Jor md &gt; mad Hr nn ng gn</p>
<p>DunskalaZak, engelas olbmak,</p>
<p>v JE tt Fr PG MENA MG ÆR Br</p>
<p>JU kr, Migjui vakkost ja fria *borra- mus, erinoamaet ja 12 jåkkasug,</p>
<p>vainotuvvujnk IO gandøk ja maidai sige o7Zuk buorre balka.</p>
<p>- Bivddo maidai darbasa ollo barg- gid, Ja Islandu assek bivddek alelassi burist — mæsta ærnbo ja æmbo da- destaga go odda guollecoukkasak gavd- nujek. mietta dai appecoakkasi alde, mak  læk dego alla varreguolbbanak mæra bod- nest. /Ædnagak daina læk ain wuecan Ja ælge læk vela mitteduvvum.</p>
<p>Muttom vakko dastouddal munai muttom ucea dampas gukkas favllai Islanda ja Grønlanda gaskast olgobæl- lai buok-dai mitteduyvum coakkasid, ja dobbe fidni dat dampas 9000 bud- de hirbimos stuora balddaid, daggarid, mak vel dam ragjai- ær læm goddum Islandast. Boatte jakkai aiggo dat særvve, mi dam ueea dampasa suitta, æneb dampaid dokko vuolgatet bivd- det balddaid dai odda ja vel 2 dampa, mak galggaba Enge- Jandi suvyddet bivdo, nutt atte balddak</p>
<p>Guolle bisso jage stuora</p>
<p>Jena sisa bigjum mattek vuvddujuv vit Londonest 6 bærve Ape go læk</p>
<p>bivddujuvvunn å ENE Mi arv 'vedep dast,</p>
<p>vejolusvuodaid, ja raddetus juokke. Ja- ge olgusjuokku præraiaid (gudnebalka) daidi, gæk burist diksok ædnamidesek.</p>
<p>Islandi gæse alge Coagganek olb- muk bivdoidi ædnag naSonain. Dobbe lek DaGak, RuotalaZak, SuobmelaZak, Frans- kulaZak, Tuiskalagak ja alu ænebuk. Dat læ arvsedæmest, atte æi læk buo- kak ædne buoremus manak dai æd- nag naSonal gaskast.</p>
<p>Jugisvuotta ja doarrom læ guk- ka bæggam dobbe.</p>
<p>Abe giegnalvuotta</p>
<p>le manga -saje hirbmos. Madabælde Japana dai kuliriske sulloi olgobælde læ Ggnodak 8510 metar. Jaskismæra éignodak arvvaluvvu læt 4600 metar. Dat galgga læt mailme Gegnalæmus appe., India mærra galgga Jæt 3700 metar ja Atlanterappe 4000 metar.</p>
<p>Nordpola-riddo.</p>
<p>Cook ja Peary læba ain soadest vudne diti. Soai sivatallaba ja smav- vaset soaibmaba goabbag guomesga AmerikanalaZak —legje algost Peary bæle; mutto dal læk si mielasek jorg- galam Cook bællai, si jakkek dal sud-</p>
<p>Tee bg vn te EE gg Ba de ———————</p>
<p>coakkasi alde,</p>
<p>mr sida: -</p>
<p>mærra ja maidii ædnam suitta stuora |</p>
<p>N HOTTL AN as 67.</p>
<p>| Madapola vel. si dal vuostaivald- Dal, go Cook ja Peary læba joavd- det su guossemallasiguim, vaiko galle | dan Davvepoli, læ okta engelas olmai, Cook boatta mannel go Peary. Arme-</p>
<p>er ao</p>
<p>nji obba vaimostæsek. gest rakkanaddek</p>
<p>Manga savpu-</p>
<p>-—</p>
<p>gæn namma læ Scotts, gækkagoattam</p>
<p>rikanalaZak læk boattam diettet, atte Scotts ekspedi-</p>
<p>Madapola occagoattet.</p>
<p>mielde  makset 700 Scott aiggo november mano loapast Norgi boattet oastem di- ti rægaid, stevelid ja duodargarvoid. mieldes valddet telegrafa-</p>
<p>Peary læ valddam Cook: blerggasid | 36na 3adda arvo</p>
<p>muttom vuorkkabaikest. Damditi læ * Juhat kruvna.</p>
<p>dat miella ja jako molssasubme Sad- dam. -Goabbasagak læiga bovddijuv- vum guossemallasidi Newyorkast; mut- to Peary bijettali</p>
<p>Cook oktan akain</p>
<p>Sonu arvvala  maldai</p>
<p>Madapola-reisoi —strængates</p>
<p>læ? dokko bov ddi- rakkanusaid.</p>
<p>Bar: 220. | Dat stuora skottalas diktijægje Carlyle celki Dat stuore-</p>
<p>ee EE</p>
<p>boatternest, en Juvvuni |</p>
<p>Kaptein Sverdrup</p>
<p>1 vuolge Grønlandi vieZZat dam guok- muttomin:</p>
<p>nius buristsivdnadus, maid olmus sat-</p>
<p>| ta Eskimoara, | atte eee a latet dam inailmest — ja —dalle</p>
<p>dainage læ juo nulft manned jagest,</p>
<p>mattek ouddanboattet. jurda3i son diettalas sikke olbmai ja EE NØT EE EE TS nissoni ala — læ atte gavdnat bargo, Læsbne- gillajæg jek | bargo, masa sust læk navcak ollasut-</p>
<p>|</p>
<p>Ale divte su, gæst dat Atte læt bar- dat læ dat</p>
<p>tet duttavazat. læ, goassege vaiddalet. gotauga dabe</p>
<p>ja naveatæmek!</p>
<p>Hr: Johs. T. Hanssen. Bergen. Liföik nuft</p>
<p>SSK | p, | mailmest, buorre, atte saddisik fargamusat mudnji ovta Fn GE BE C C 3 + ur » « S, VE æ FF</p>
<p>daggar apparata no. 5, måld Don saddijek |</p>
<p>i &gt; 8 x Y ovta alge gætest. Dat valgga mu ustebi, gut- vat olbmu guovddo. ENN Dak Carly le</p>
<p>| te gilla sæmma davdast, masa apparata læmas</p>
<p>| | | sanek læk ollasi duodak:. Maggar bu-</p>
<p>mudnji ristsivdnadus, go mieade læ dakka-</p>
<p>«dam divdna.</p>
<p>buorre vækken. Mu usteb darbasa læ hui »liesas« ja dat læ</p>
<p>-Alla-ar X</p>
<p>ostadnujunin Anna c -girjeCalle, Kristiania.</p>
<p>. Johs. T. Hanssen, Bergen. Boagan læ Fr ollo avke mudnji, man oudast mon gitam Du vaimoiaZat. Dibma im goastam vag- zet mon rasta latte, mutto dal vazam olggon mu viessogarddai, ja dam oudast ferttim mon gitet du mannel Ibmela. Læm fallam du æra panek olbmuk dam dafhost. olbmuidi buoremusat; mutto olbmuk davja | læ buristsivdnadus, lekus dat fuodne</p>
<p>læk æppeoskolaZak. Si æi jake aldsesæsek, ja daihe fines, dat apasmalta omg.</p>
<p>kat juoga avkken ma | kai, go dego buok 8 forb» mijuvvum:  Ællem $adda baGda ja lai tås. Olmus gætta æppedemin buok dingat ja buokai ala,- ja davja roap-</p>
<p>Barggo</p>
<p>dat fillege olbmu manga gærde. Aigom nav- eaidam  mielde fallat du æraidi.  Vaimolas dærvuodak. Gudneb. C. Madsen, skuovvagoarro, Stykkene, Mandal Hr. Jobs. T. Hanssen, Bergen. Mon die- detam Dudnji, atte læm mæsta burist dutta- va$ apparatain; læm adnam dam 2 vakko ja læm aibas baktasitaga sikke giedain, olgin ja maidai raddest, Dudnji mu vaimolas gitosam. Gudnéb. Emilie Olsen-Sannes, Sulitjelma. ser Seg sardnomusak Gajetek dam stuora duttavasvuoda mu apparatain. Go don Galak, . de bija bræva sisa 85 øra</p>
<p>Kapt. Roald Amundsen,</p>
<p>gutte maidail galgai er vuolgget occat, ja gntte læ guk-. - ka juo rakkanam, læ dal meærre- dam —vuolggem-aige —=jakkebæle</p>
<p>mannelæbbo go læi algost arvva- 1910.</p>
<p>man oudast mon saddim</p>
<p>lus. Son vuolgga 1. juli</p>
<p>A33en dam manedæbmai læ, atte dat stuora motor, mi galgal garv-</p>
<p>« oudast frimærkaid. | gg Ep vanat 10. juli i læk vel boattam. Poastaadr. Johs. T, Hanssen, Bergen. | I |</p>
<p>Stock-</p>
<p>Motor læti dinggujuvvum</p>
<p>Buorek aigek Dayve-Åmerikast. holmast, ja dat ruotalas -stuora Kanadast telegraferijuvvu, atte | gtreika læ damge ajetam garva-</p>
<p>birra buok læ mærkka buorre aigidi. Bargotesvuotta i læk fat æmbo, buo- | kak, gæk dattok, mattek ou330t bargo ja buorre balka, ja ædnag baikin læk | uecan barggek oaZZomest.</p>
<p>næmest.  Nuftgo mi diettep, læ dat Amundsen jurda ,Framain* Dav-</p>
<p>vepoli vuolgget.</p>
<p>De frkkobtetoriee</p>
<p>&gt;-Gæla dam Ibmel ijabba, gutte mailine sudde guoddal.</p>
<p>No. 17.</p>
<p>SNE ANSVAR</p>
<p>»Nuorttanastec  maksa</p>
<p>ovta kruvua -jakko- | bladde dinggujuvvu juokke poasta- | rappe bokte. I</p>
<p>da gast,</p>
<p>PN NA Pr Ad st</p>
<p>Sust læi maidai okta | viellja, gutte læt mærraolmai, ja | gutte læi matkest Kinai, ja ædne ja dat bestujuvvum Hårdne sogja- lattiga Cibbidæsga ovtast ja rok- kadalaiga dam mærraolbma. ou- | dast, ja dam sæmma ija saddi Ib- mel su Bassevuoinas mærraolbmai:</p>
<p>REP LS</p>
<p>| nes bætat.</p>
<p>koft Ihmel bigja hettetu- | said helvet-gæ'no ala.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Dat goalmad hettetus, maid</p>
<p>Ibmel bigja suddo ja duSsadume | vanhemi | j</p>
<p>gæino ala, læ oskolas ja son bestujuvvui. Mannel sad- rokkadus. Davja læp mi duolb- da son miSSonæran Kinast. Son: | man min ædnamek ja aCtamek | bestujuvvui su ædnes rokkadusai | capatusa julgidæmek pe min | bokte.</p>
<p>vaimo gaZzarvuodamek siste. Mut- | Dat sæmma  Torrey cælkka | to 1 anharni rokkadusain læ | maidai ovta sarnest: "Mon duo- |</p>
<p>nin</p>
<p>itbæssat. Ædna- |</p>
<p>om -dast odneækked EEE</p>
<p>Menla. Åra EP Augustin ædne, gutte angeret rok- kadalai su barnes oudast, ja dak rokkadusak doarradalle Augustin birræ  buok. Son 1 0330m rathe dai dit gavpuga Slamast 1ge gad- debaiki jaskadvnoda siste, Ja ma- nemusta fertti son luoittadet Kris- us ruosa vuollai.</p>
<p>Dat bæggalmas amerikanalas moridus-sardnedægje Torrey muit- tala, atte su særvvegoddest (Chi-  kagost læ okta olmai, gutte lavi alelassi CuoZZot olgobæld pgirkko buollevidneflaskoin, ja go olbmuk botte girkkoi, sidai son sin gurret | flasko, son lær mielates lakai ba- | don ja baha. Mutto sust læ rok- | kadalle ædne NSkotlandast. Son vulgt Skotlandi su ædnes oappa- laddat. Ovta ækked læi son fast | fidnam Coåggalmasast' ja dobbe stuime dakkam. Mutto gaskalja alge morrani su oamedovddo ja son Faddai suddohættai. Dat læi vastadus- ædne rokkadusaidi Son | vulgi dasto sidi Skotlandi su æd-</p>
<p>" = - —</p>
<p>mr de dego hettijægje va- | rek mu oudast, : Ja mon im mat- tam daid bagjel bæssat. Maidai</p>
<p>|</p>
<p>mu ala bodi Bassevuoigna daggar famoin ikko, atte mon xgaskalja aige ferttiiim likkat bajas. Algeost go mu oamedovddo morrani bodi munji dat jurda, atte mon hæg- gam galggim valddet; mutto læi dego okta mi baggi mu Cibbidam ala mannat - ja addet jettam Ib- meli, ja dam dakkim mon. Mon im mattam arvvedet, gost daggar dovdok mu ala botte, mutto man- nel 0330m mon diettet, atte 100 mila dast erit læi okta. nisson — mu ædne — gutte soadai mu diti arbmotruono oudast rokkadusaim, dallego mon legjim boattam olgo- bællai sikke girkoid, sarnid ja buok mi liféi mattam mu vigga- tet alme vuostai.* Nuft muittali dat stuora sardnedægje Torrey. Diettebetetgo di, manditi æd- nagak dist odne vela æi læk hel- vteest? Din ædnadek rokkadusak</p>
<p>inte ve mniengene</p>
<p>——</p>
<p>53 sn ==</p>
<p>on »N) Ao ruiketee manost —</p>
<p>NSA AVA LGA Pk NN</p>
<p>&gt;Son dagai råfhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>11. jakkegærdde.</p>
<p>ENE EE EEE EE NK PvP PLA NAAS AES DEAN</p>
<p>15. September 5909.</p>
<p>EEE ENST AN EPER ETA  O</p>
<p>guovte —gærde 30ad bæive</p>
<p>olgusboatta dam 15ad ja dam nakke manost.</p>
<p>EE EN NS</p>
<p>Lok Josten din mr debbe: | Dat njæljad hettetus suddo ja duSSadume gæino alde læ bæstamek Jesus Kristus gillamus. Dana nuftgoteujuvvum kris- tala ædnamin læ juokke olmus juo mannavuoda rajest oappam Jesus ruosa ja gillamusa birra. Si læk oappam dam vanhemin, skuv- laimn ja sarni bokte, maid si læk oullam, nuft atte suddolas 1 bæsa ikkas suddo gæino alde ouddalgo ruossa vælla hettetussan nå alde. Dam ruosa alde hæn- 'a olbmu bardne, Ibmel bardne.</p>
<p>ap ou Je</p>
<p>SUs</p>
<p>jim. Mon jabmim på diti.&lt; ke nisson ja juokke som gæino alde Guo70 okta ruossa, man alde Kristus læ, ja jos don ain suddost algok ællet, de ferttek ruosa ja Kristus rubmas bagjel lavkket. Mon læm gullam muittalusa ovta ibmelbalolas olbma birra, gæst læi okta ibmelmættom bard- Dat bardne læi vis3al ruda doagget, dat læi su aidno hallo ja albasæbme. Ja son asati ald- sesis - buollevidnegavpe, vai dal ollo rudaid tine. dJuokke olmus, gutte vigga rudaid tinet buolle- vidnegavpe bokte, læ oamedovdo jlena bovitam. Juokke kruvna, mi dam gavpe bokte sisaboatta, læ gadnjali kruvna, dai gadnjali, make golggek —vaibmocuvkkijuvvum a- kain ja manam. Dak læk baktasi</p>
<p>c</p>
<p>ja Suokatusa kruvnak. Dak gaf-</p>
<p>hades —jukkamviesok læk  æmbo stajedam ja æmbo morras ja lik- kotesvuoda buktam mailmest go</p>
<p>mikkege æraid. Dat bardne rakadi</p>
<p>| VE på |</p>
<p>oainak don, atte Ibmel læ bigjam het-</p>
<p>Lå</p>
<p>Ö</p>
<p>akdsesit duggar- gavpe su ates da- to vusstil ACce: li å1bas dor- votesvuodast dam hæpad dit, Son celki hardnasis: ,Manatam, don ouoddak gudnalaS nama, mi i læk goassege. æppegudnejattum; ale buvte mu ala dam hoæpada, atte</p>
<p>bijak dam du vidnevuovddemviste ala.*  Mutto bardne dam i guld-</p>
<p>dalam, son viggal dusse rudai ti- net, 1ge adnam ate jienast avvera.</p>
<p>Dat bæivve bodi, 20 son galgai rappat vidnevuovddemvistes- ” Aeöo læi dat vuostas olmus gutte bodi.</p>
<p>Søn - CuoZoi olgobælde viste, ja Juokke have, go oktage lakkani</p>
<p>oastet. vine, manal son Su lusa ja muittali dai likkotesvuodai birra, mak * bottek 'vidnejukkamest- ja varri juokkehaZa sisamannamest, ja ovta nubbe manest o0a301 son maccat ruoktot alma vine oaste- kætta. (0 bardne gætasti glasast olgus, olni son aGes CuozZomen «dast ja gielddemen olbmuid sisa- - boattemest. Sor -viekkali olgus ja</p>
<p>| | | |</p>
<p>| Å</p>
<p>noamalet læ a88en mai? Dat læi garrimjukkiunua. Mutto |</p>
<p>åg ed SÅ ea -colki: ,Aéte, mana sidi, don dus- | Sadak mu fidno.* I væket dat barnatam,* celki acte, ,mon 1Mm</p>
<p>sida niu namman æppegudnejattt- juvvut dam fidno bokte, ja jos don ik hætite daina, ailgom mon Cuo27ot dast ja varret. juokke ov- ta, gutte boatta sisa, mannamest du uvsa Cada.* Bardne suttai nuft atte som Caski su ates. Mon cæl- kam digjidi lokkek, buollevine fid- no Valdda olbmust buok olmuslas-</p>
<p>vuoda. Dat nuorra olmai. Cask1i su boares ales muodoidi. AGce</p>
<p>jorgeti su vuostal logjevuodain ja celki: ,Barnatam, :don oazok Cas- ket mu, jos don sidak, don oaZok goddet mu, jos damge bhalidak.</p>
<p>Mutto i oktage olmus galga bæs- sat du vidnevuovddemvistai, Jos 1</p>
<p>lavke mu jJabma rubmas bagjel.* Di olbmak ja nissonak, gæk dam bitta lokkabetet, gullet mu. Jos di</p>
<p>Jesusa hilggubetet ja helveti manna- betet, de ferttebetet di lavkket Jesusa</p>
<p>jabma rubmasa bagjel — dam rubma- mi russinavllijnvvui Golga diti.. Dast</p>
<p>Fa bagjgel,</p>
<p>ta ruosa åla min  buokal tetusaid suddolaZal gælno ala. (Lasetuvvu.)</p>
<p>sardnot baha</p>
<p>væ k</p>
<p>du birra</p>
<p>Si, gak bottek du lusa</p>
<p>ærai birra, læk dak sæmmak,</p>
<p>mannek ærai lusa sardnot balia</p>
<p>N'norttanasi</p>
<p>Manne garrodak doi?</p>
<p>Lækgo don gullam, atte bærgalak | manna birra dego gilljo legjon ocade- din, gæn son matasi njiellat? Ja don Cuorvok ja rokkadalak sudnji! Don dieduk, juvvu, moft dalle galgga Faddat sud- dolagain ja ibmelmættomin? Jæra dam Ja faggadægje sielost! Sun matta muittalet dudnji, atte son buok</p>
<p>armo gaskaomiguim ja rokkus famoin</p>
<p>oskolag</p>
<p>almake manga gærde 1 dovda æra go, atte bærgalak ja sudde viggaba 030u- det su fanggan. Ja don duostak rok- kadallat; atte bærgalak du «dusSsuadiiGi. Im vajaldatte mon, maid gullim mut- tomin ovta dampa alde. Im goassege lek gullam gudege sast olbmuid adnemen alge nuft bu-</p>
<p>rist namatæmen dam ælle Ibmel, nuft-</p>
<p>go dast dakke bivddem diti væke dam</p>
<p>mailime oalvvamuZast masa juo buok dinggi. Olbimuk Gurvvo ovta njalbmai mak bærga- dat, 1ni eri-</p>
<p>buvk dai namai mielde,</p>
<p>lagast gavdnujek. Mi ei</p>
<p>i dat læk sivala3 buok garrodæbmal.</p>
<p>Stuoremus SIV VA læ oudåde oamedov-</p>
<p>mel sane:  »Olmus galega logo dak- kat duobmobæive ton sane oudast, - &gt;Leket varrogasak ja</p>
<p>juokke heivviinæt- maid son læ sard- NOoinN.&lt; pvuccet, goecet ja rokkadallet, amadek di gæe- Mon læm - gul- dimbarolbina</p>
<p>Galusal sisa Saddat.&lt; lam muittalænen birra, gutte læi vugjom garrodusa sisa.</p>
<p>Vimag son maneimusta fuobmasi, mag-</p>
<p>OV La</p>
<p>gar hirbimos hærrat son rokkadalal, ja de 3addai son kristalus.</p>
<p>Rakis/lokke, jos dak sanek deiv-</p>
<p>carradusa de rok kadalam</p>
<p>vek du, gutte læk bodnetes ralggul, dudnji du jetad diti: jurdag, gæsa don rokkadalak, ja alge dastmannel adallat Ibmeh, gi matta du eritbæstet bærgalagast.</p>
<p>&amp;</p>
<p>vugjon mon</p>
<p>rokk</p>
<p>Turkalazai varragolgatus kristalazai gaskast. rajest læ kristalaZail</p>
<p>Jage 1822 | Tur-</p>
<p>løokko, gudek læk goddujuvvum kalaZain, læmas Cuovvovas: 1822 ca. 50,000 GrækalaZak. 1850 ca. 10,000 NestorianalaZak ja Armenialagak. 1860 ca. 11000 MaronitalaZak Ja</p>
<p>syrialag kristalaZak. 1876 ca. 10,000 BulgaralaZak.</p>
<p>atte dat vanhurskes illa bestu- '</p>
<p>|</p>
<p>rokkustoaggalma-</p>
<p>dan mæn nodæb- |</p>
<p>jabmemættom sielo</p>
<p>ES</p>
<p>|</p>
<p>EJ Ear em — oa — me en ms man</p>
<p>[894—296. ca 100:000 Art eniala Zak. 909 ea. 23000 ArmenialaZak, Oktibuok 204,000 kristalaZak.</p>
<p>Man gukka aiggok dak kristalas naSonak gierddat daid goavesvuodaid?</p>
<p>muittala »Hj.landsp.«</p>
<p>Okta farsi. bargeohærre. AmerikanalaS bladek muittalek mui- tom olbma birra, hr. H. C. Frick, gut- te læ bagjelibigjam su barggides, lok-. kor 80,000, Jaddat buollevine vuostal- barggen, Jos si æl galga rangastuvvut bargo-eritbigjujuvvumin.</p>
<p>Hr Frick læ Pennsylvania »luod- (lagonagase ja nubbe-oudastolmai ma- ilme stuoremus oktiboattemi, Dai okti- ovtastattujuvvum statal stalleriegges.</p>
<p>Politikalas bladek Kinast avGcojek olbmuid dobbe botket æppe- ibmelbalvvalæme. ZÆdnag baikin juo læk æppeibmmeltempelak vuolasnjeiddu-</p>
<p>juvvum. Muttom baikin lek æppeib-</p>
<p>melak eritsuppijuvvum ja tempelak -. nubbastattujuvvum skuvlaviesson. ra je Pr Fu ee Fed &gt; gd" 45. Hå EN mad arket Per FR ag Er Mien nt Å</p>
<p>læk dal Arvo mielde 4000 pi røko- ANG</p>
<p>na 900: gullek dam darolas —mi830n-</p>
<p>lost. Olbinuk lek vajaldattamm dam Ib- | særvvai. KristalaZar lokko læ 500,000.</p>
<p>- Gæsse alandast.</p>
<p>Muitom olmai, gutte assa Islan- dast, Galla ja wuittala Islanda gæsse- dile birra CuovvovaS8 multtalusa: Dal dabe * Islandast, ja Islanda Stuora* guolbba-</p>
<p>læ pæsse gæsse læ Gabbes. -— nak, mak dalvveg muttom -=saje læk vielggadak ja muttom - saje fast Gap- padak, dademielde go læ bievlia daihe maotts, læk dal ruodnasak ja Ginatuv- vum ollo hærvvarasiguim.</p>
<p>Gæsse Islandast læ dam barggo- bæivve, dalvve læ fast dam igja. Dam mielde Guovvo, åtte Læsseg guorrauek gavpugak. Olbmuk mannek — dam guokta barggofidnoi —- bivd-</p>
<p>bargoldi</p>
<p>doi ja - suoidnebarggei. De -tæ -dalle stuora olinusvagjolus. Islanda oaivve- gavpuga namma læ Reykjavik. Dam</p>
<p>gavpugest assek arvo mielde 11000 olbmu, mutto gæseaige æi bare æmbo go arvo mielde 6000. Dak ærak man- nek sin barggodøaimatusaidi. Ja Ak- ranes gavpugest æi bace 900 æmbo go 390. Dabe læ nuftgo ædnag æra æd- namin, atte ædnambruki - vaillo barg-</p>
<p>gofabmo, ja dam alge go suoidne galg-</p>
<p>ou sisaoZuduvvut atte barggidi</p>
<p>læ davja dapatuv-</p>
<p>van. maksujuvvun :</p>
</body></document>
