<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3734</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuorttanaste</p>
<p>Vække boatta!</p>
<p>Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>Mon læm adnam Din »apparataid» likkoin</p>
<p>ja læm -hui duttavas dalkastemin, go mon dal læm ollo adab. Dal matam mon dakkat mu barggom alma balotaga bagjelgattamest. Sæmma lakai matam mon vagzet hui gukkes gaskald soabbetaga, mi læi. vægjemættos oud- dal. Mon læm gædnegas Din gitet dam ou- dast, atte mon læm dam made, ja falam Din ustebidi ja oappasidi. Gudnéb. Anne Johannessen Vikholmen, Helgeland. Vaibmovikke. Vuollaimærkasuvvum sad- de hr. Johs T. Hansen, Bergenest su vai- molas gitosa dam oudast, maid Di lepet dak- kam mu barne vuostai, dastgo buok dalkas- tegjin, gæid son læ occam am davddi, læk don dat aidno, gutte læk dærvasmattam su. N. L de Lange, Sydnæskl. 15, Bergen. »Kristiansundsposten« Galla 94</p>
<p>08: Hr. Johs T. Hansen, Bergen. Din »anparataic birra læp mi gullam dusse rame- dægje sardnomusaid, nuft atte dat læ suotas migjidi diedetet vided»æme varas. Dak ædnag buoccek ja gillajægjek, gæk</p>
<p>dam ragjai læk occam dussas væke, sattek dal lagjet Saddo mu ja ærai fuobmasæmest. Bræva 85 øra frimærkaiguim poastaadressain. Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>Spitsbærgast aiggok 80 olbma dam dalve bagjel or- rot; mutto si æl.0ro buokak--oyta bai- kest. EE</p>
<p>»Lærerinde, mi læ dat Sa- : megilli? « Boares Sabmelas: Dat læ gotka.</p>
<p>Skuvllarivggo:</p>
<p>- Sivitdoallo.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Manlakkai gævatuvvu vuogjem vuolde?  Holvvomin ja Sluvgimin dail- na garra lavGin, nuft atte ruo&amp;ca dam vaivan boccu riebo davja ruoidna s1- doin, vuogja sikke sattola8 ja dat jot- te boattemm diti nuft jottelet go vejo- las læ mærradusbaikkai.</p>
<p>Jos læk vissalas hærgek ja jier-</p>
<p>metes vuogjek, de mannek spirik nu gukka go dak mange lakai nagadek, davja gidda dassati go mnuft vaibbek, atte gatæek gerres ouddi. Dat i dapa-</p>
<p>tuva harve; mon læm je$ oaidnam</p>
<p>dam. dJos dal vuogje læ nu garra vaimola3, atte hergides spidde ouddan dam lakai, ja nuft læ son davja, de berreåi dat jotte gielddet dam, jos i læk aibas baggijægje darbasvuotta da- sa, nuftgo ouddamærka diti garra dalk- ke duoddarest j. n. v. Mutto dat 1</p>
<p>dapatuva davja.</p>
<p>Stata duodarstobok dalvvemadi alde læk nuft vuogas baikin, atte da- balas gaskavuodai vuolde læ hærggai muddages bæivve-jottem, ovta stobo rajest nubbai mannat. Lossa sivon læ dast æmbo 20 nokka matke. Jos duodarstobo mædda vugjujuvvu oane- ka3 vuolmastæme mannel, ja Jos dag-</p>
<p>go bokte bæiveræisso jotkujuvvu; de laseta olmu3 sprigivsedæme. Dat jotte olmu3 berre muittet,</p>
<p>atte son læ gessujuvvuim; mutto boa: co læ dat, mi su læ gæssam, ja g0 son —orostæme vuolde varrestobo lut- te læ Cokkam begga stobost ja nav- daSan su buore niestes, læ boaco fert- tim roggat Glegnalet muottagest gavd- namditi biebmobitta. Adde don dam- diti boecoi borram Ja. vehas vuoina- stamaige! Siviti goddem.</p>
<p>Dast i læk vela galle. atte min</p>
<p>dallo-spirik givseduvvujek ja bineduv-</p>
<p>vujek ællemæsek Gada, mutto maidai sin manemus boddoi siste —ferttijek gillat cælkemættom atestusa ja bak-</p>
<p>Gasa. Sivitgoddem læ dabalaZat vin min birrasin boares alge -binedægje vuoge mielde.  Nibbe Gduggijuvvu spi- ri siså alma mange jamaldattematå ga nuft atte dat olles daidost fertte jab- met varddema bokte. Dat vierro læ surgadla3, ja dat fertte heittujuvvut.</p>
<p>Ale goassege Gugge nibe Siviii, ouddal go don dam læk ovta daihe nubbe lakai jamaldattam, jugo baete- ma daihe Gaskema bokie niskal. Bac- fem daihe Gaskem læba dat buorre- mus gaskaoamek dam adnui. Go bag</p>
<p>Cujuvvu riftes lakai, de hægga ja daiddo manna ovta Galbmerakkalam- boddost, ja olmus matta - burin ma-</p>
<p>Soin ja burin vitest valddet, dam 1 satte olmus dak- kat boures goddemvuoge mielde. Jos i</p>
<p>| læk daggar »batæemgapperc, mi. dam</p>
<p>- matta okta akso,</p>
<p>maneb aiggai lavve adnujuvvut, de mast læ buorre 8ib- mar, adnujuvvut stuoreb vælæer smava Sivitidi.</p>
<p>Ovtain Gaskimin lave 8ibit daba- laZat gatdat ja Faddat daitotaga. Nis- kai duggin matta maidai læt buorre; mutto dasa darbasuvvu harjanæbme.</p>
<p>Okta Vestafinmarko spirisuogja- lam særve doaimatusain læ atte ol-</p>
<p>- gusjuokket baG&amp;emgapperid. Dak sad-</p>
<p>dijuvvujek gieldai stivritussi, ja dak gocdujuvvujek gapperid saddet daidi baikidi, 'gost dak ænemusat darba-</p>
<p>87. Suvvujek, ja gost dak Saddek vis8a- læmuset adnujuvvut.</p>
<p>Særvve bivdda maidai gielda- stivrid — nuftgo maidai buok spiri ustebid — værketet, atte dak badtem- rakkanusak Saddek adnujuvvut.</p>
<p>Særvve alggo maidai væketet</p>
<p>skappot batGemgapperid daidi, gæk je- öa haledek oastet, ja dat aiggo uilelas- si morra8$ adnet æra baGtembierggasid skappot, go dak darbasuvvujek. BaGöemgapperi hadde læ 9 dai-</p>
<p>he 10 kruvna, ja patronak inakset 10 øra gappalak. Galbi ja smava omi goddemi læ rakaduvvum okta Gaskemrakka- nus, mi læ hui gæpas adnet. Dasa i adnu skuotta (påtrona). Dat maksa 3 daihe 4 kruvna ja skappujuvvu,</p>
<p>go bivddujuvvu BSpiri suogjalam sær-</p>
<p>vest. (Loappa.)</p>
<p>— ED Po — Hirmos garradalkek læk dam manemus alge læmas daina spanskala appegaddin. Manga olbmu læk dus3am, ja dollavavno likkotes- vuodak læk muttom baikin læn.a3.</p>
<p>Boadnja ja akka oktanaga jabmemi.</p>
<p>Stokmarknesast, Vesteraalast, da- patuval vuotta, atte okta boares guovööa-badte, Ole Larsen, læt mannam javrral bivd- det. Dam mokkest ga&amp;dai son javrral ja hævvavi. Akka, gutte oini dam, viegai gagjom diti su, mutto maidai songe gadcai ja hævvani. Dat boares olmai læ! ovta- jage fidnim 5 guovea.</p>
<p>Kolera birra</p>
<p>æi oidnu Sat darogiel bladek muittalæ-</p>
<p>oamedovdoin vara 31-</p>
<p>me maidege varalaSvuodaid. Mane- musta muittaluvvui Stockholmast, atte olbmuk doivvok dal kolera javkkam dam jakkai. I boatte jagege gaddu-</p>
<p>i juvvu kolera varalaSvuotta Saddat ver-</p>
<p>Sivitidi ja</p>
<p>rebun go dat læmas dal.</p>
<p>Golbma jandur borramusataga.</p>
<p>Troandemest muittaluvvu, —atte hirbmad garradalkek læk læmas miet- ta dobbe lakkasin. Guokte malma- dampa, »Lubeck<span type="quote">« ja »</span>Luleå<span type="quote">« bodiga gadde vuollai garradalke diti. »</span>Lu- becke læi gavdnam »Luleå« daggar fastes dilest, atte masina billasuvvam,</p>
<p>«salona biedganam, danippa 0330m ral-</p>
<p>ge mannegætæen ja buok bierggasak duasen billaauvvam Gacest. Olbmuin læi uccan doaivvo gågjojumne diti.</p>
<p>18ad november dat likkotes-</p>
<p>åg</p>
<p>legje si orrom borramu3ataga.</p>
<p>Sicilien sullost ja Mada-Italiast læ læma3 garra arvvedulvve, mi læ dakkam stuora vahagid. Viesok læk nordastuvvum Goakkai ja manga olb- mu læk dussam. Dollavavnok læk maidai billasuvvam ja hettijuvvum jottemest.</p>
<p>Vargain maidai læk du38am golbma'olbma dam hirb- mos dalkest, go legje Slavetaddamen.</p>
<p>Barrati.</p>
<p>Dat bæggalmas njuoköæamiguim- sardno T. B. Barratt læ dal Indiast ruoktot Kristianiai boattemen. Son læ mannam gæse fidnam ædnag —bal- ken sikke Europast ja Asiast, ja miet- ta buok læ son gavdnam olbmuid, sik- ke sardnedegjid ja æraid, gæk su oa- po læk duottan jakkam. Mutto Nor- oa bladek fal adnek su bogostakkan ja bilkkon.</p>
<p>&gt; Nuorttanastec alle fertti arad dam væ Sameædnamest eritvuolgget, damditi go læ læma3 buoceo ja jabmen bærrasest. Ibinel oini dam buorren sust eritvalddet ov- ta 16 jakkasaS nleida.</p>
<p>Okta vissalas fyragædte. Gukken madden dobbe læ okta fyragætde, gæn namina læ Pørensen. Son asså ovta aibas balljis sullo alde, gost mærra garra dalki ja stuora ulle</p>
<p>-aige doidda bagjel erinoamadet GdakGCa- |</p>
<p>stoarmai aige.  Mutto Sørensen læ arjala$ ænambargge. Son i liko dasa, atte dat bakte, man alde son aibas ruona dielkotaga. Son valdda vadnasis ja algga ædnam suvddet nannanest, ja son suvdda dammade atte bæssa Saddoi gilvvet. læi su bælddo hui burist Saddam Mutto go GaköGa boatta, de fertte son buok muolda guoddet kællari, amas stuora ulle erit buok doiddet, ja miai-</p>
<p>dal gæse aige fertte son garra bieg- gan goköat bældos,</p>
<p>amas maradacce drivet bældo ala ja bilidet $addoid.</p>
<p>SabmelaZak maidal alggek dal suoreb fuolain ja vissalvuodain ænambruka drivet. Bo- nakasast, Tanast legje Samek bænta gukkas ollim ædnam =div3ost. Pavelsen læi fidnam madden stu-</p>
<p>| Okta nisson dobbe</p>
<p>vuostas læi adnam su ailgestes.</p>
<p>assa læ</p>
<p>Dam gæse</p>
<p>Nils |</p>
<p>3ot, nuft atte Jaddo matta guoddet.</p>
<p>Okta badnemfabrik ka Drammenest læ buollam. Dat læi as- surerijuvvum 36000 kruvna oudast.</p>
<p>Frankrikast arvaluvvu nissonid soaldatin vølddet.</p>
<p>Jotta ja doalla sardnoma dam birra.</p>
<p>Napoleon dam Ps bibal.</p>
<p>Muttom italialas girjetalle læ gavd- nam ovta bibal, mi læ 1770 rajest læ- mag vuorkast, ja maid Napoleon dat Kæi- sar læi orrom muttomin 14 bæive ov- ta varredokkast, gost son læi ovta sa- jest su ustebiguim. Dobbe læi son masa aibas girjitaga, ja læi ilost dam- diti, go son oaZoi muttom papast lou- nas dam bagjelistnamatuvvum bibala. Su dakkamusaides siste læt son meær- kafam soames sajid bibalest, nuftgo: »Mu siello læ morrasest, goccet mui- na!le Mannel læ fast mærkasam son: » Allet bala, dastgo must læk ædnag</p>
<p>olbmuk mu mieldete Dat manemu3 | Galabitta, maid son læi mærkafam, læ navt:  »Ibmel læ mu mielde, gi dalle</p>
<p>matta læt nu vuostal.«</p>
<p>Hirbmos giddagas:</p>
<p>Lissabon gavpug lakka læ okta gavkas ladne. Dam . siste ellek mut- tomak ædnama buok: likkotæmus olb- muvin, gæk læk dubmijuvvum gidda- gassi ællemakkal Sin dille læ hirb- mos dam »jaskudvuoda giddagasast, gost buok læ rakaduvvum dam va- ras, atte dakkat, ællema dobbe nuft baldosen ja gierddamættosen go læ vejoles. Buok fæskarak vulggek ol- gus ovta gaskabaikest. Fangai lanjak</p>
<p>I Jæk hui sægge, mæsta jJUuo dego gusa</p>
<p>bacek. Sin sængga læ okta likagisto</p>
<p>ja sin bivtas likabaidde./ Dam gidda-  gasast radde alelassi jabmem jaskad- vuotta, i oktage duosta jiednadeti sa- nege, ja favtak mannek birra ja iskek vai buok læ dam mielde go dak gar-</p>
<p>ra lakaparagrafak gaibbedek. Ovta gærde juokke bælve ravastuvvujek fangøi uvsak ja bessek dam sæine</p>
<p>duokkai, mi giddagasa birra læ, Buok dak vaivan olmu3 riebok læk garvo- tuvvum sin likabaididi, ja sist læ beæi- ta muodoi oudast. Galle dat læ juo arvvedæmest, atte harvak fangain dag- gar dilest gukka mattek ællet.</p>
<p>Okta mærkalas olmusnalle. -— Puongolazak. | Gieskad læ okta odde olmusnalle</p>
<p>3</p>
<p>&gt; va ov ) ? C =&gt; re , må R c</p>
<p>88. Nuorttanaste »Luleåc læi massam ovta olbma | derimen ædnambruka, ja son oapatigo , gavdnnjuvvnm, gæi birra ouddal i ja 2 labmasuvvam. Golbma jandur | ruoktot bodi rivtes lakai ædnam dik- | læk mikkege dittujuvvum. Dat olmns-</p>
<p>nalle go&amp;åujuvvu PuongolaZZan, ja dak assek mnttom baikest Indiast, gosa læ</p>
<p>hui baha bæssat. Si læk hui garras soattat Ja muitotek ædnag dafhost daid davve-amerikanalas IndialaZaid erinoa- matet sulastatta sin daidi. Si Gajetek —gievaran ja vallen; mutto muodost si læk faste, erinoama- det njalbme.</p>
<p>Sin biktasak æi læk favdnadak. Si ær ane ærago ovta govdda lidne- bitta, maid gissek rubmas birra. Manaidæsek si rakistek hui sag- ga, go dak læk sinavva. Sikke adöe Ja ædne dam Gajetæba.</p>
<p>PuongolaZak balvvalek maidai</p>
<p>ovta ibmela, gæn si goodek Brathon. Si jakkek maidai, atte ællem læ jab- mem mannel mutto sist læ stuora ballo bahavnoinain ja gobmin. Dat mærkalæmus daina olbmuin læ sin biebmo. Si borrek vaiko maid, rasselokkoid, gærbmasid, roatoid, dat- Calaggaid ja vel fasteb dingaid. Sin buoremns jukkaamu3 læ muttomlagan buollevidne, maid si jeta rakadek. Sist galggek læk buoreb haksem- navcak 20 æra olbmuin. d5in birra muittaluvvu, atte si haksema bokte dovddek sikke olbmuid ja spirid. - -Arvvaluvvn, atte dak  imaslas olbmnk” læk bacatusak muttom stuo- reb ja dam ragjai dovddamættom ol- muSnalest.</p>
<p>Maid okta daro amerikanalas celki olgnsvagjolæme birrå. - Dusse dak, gæina læ hallo barg- gat, ælge hæpaden ane barggat vaiko maid, berrijek Amerikai mannat. A- merikast dapatuvvek manga jakkemæt- tom dinga, Isedak Saddek balvvalæg- jen ja balvvalægjek iseden. Kaptæi- nak barggek nuftgo matrosak Ja ma- trosak nuftgo kaptæinak. NSayførarak, redaktørak ja girjetallek barggek særv- valagai papai ja oapategjiguim kajai alde ja æra baikin. Bondegandak Cok- Ja mær'olbmak stuo-</p>
<p>kajek kontorain, ra fidnoid doaimatek. ne bonde dam hæpaden, atte gusaides baddet ja navetes ragjat; mutto son adna stuora hæpaden, Jos su akka gar- ra bargo gæöeld Gajeta 20 jage boar- 'rasæbbon go son læ. Dobbe læk balv- vålegjin gædnegasvuodak, mutto mai- dai vuviggadvuodak. Bigast læ loppe juokke duorastaga ja sodnabæive olgus mannat mangelgaskabæive, Jos vel æ- med dam i suovasge. Barggu- -olmai i darba8 gapperin giedast GuoZ30t, go son rudåides vieZ3a; dastgo dobbe læ son balkas ansafam. Dobbe rutta galle tinijuvvu, mutto dusse garra bargo bokta. I garrimjukkamusaid fal galga dat olmug navda3et, gutte ouddanæ-</p>
<p>me sitta Amerika gt;</p>
<p>j&gt;N AEG galle; prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord; Vesteraalen.</p>
<p>rumag? habme</p>
<p>AÅmerikast:1 a-</p>
<p>ag Hek</p>
<p>år ør</p>
<p>Mutto go son dobbe mai- balvvalet su Hærras, ale: |</p>
<p>Sou manal. dal viggai</p>
<p>smava kristalas Gallagid olgusjuok- ket, de bodi vaktamæistar ja suppl su olgus. Dat i læm ima3. Jos mon</p>
<p>Hærra nama dovdastam daggar bai- kest, de galle. farga Gielgasen dat $ad- da, atte dat i mate —oktiovtastattujuv- vut, atte daggar baikin læt ja balvva- let Ibmela. Gavdnujek maidai dak nuftgoö- Cujuvvum vigetes havskotallamak, mak mattek doalvvot erit gonagasgæl- nost. Quddamærka diti »kåfesærvek,« gost Sladdarduvvu ja boastot sardnu- juvvu mnubbi birra. Dobbege maita olmu3 eritgessujuvvut Ibmelest ja su balvvalusast. Ja de læ mist gæssenigge. Man ædnag Ibmel/manak Goskok dal le ja jorralek dam Gabba gæsseaige. Dat olgoldas Gabbes ja havskaivuoita, mi fille ja gæsota olbmu miela, mutta -maidai doalvvet min boasto gæinoi a- la, doalvvot min servidi ja gaskavuo- daidi, gost mi æp berresi læt:  Ædna- -gak mannek dan boasto gæino raiel- de, ja go. CakCa boatta, læ sin krista: | las hægga jaddam.  Olmus læ guod- dam dam —baskes gæino — pgonagus-</p>
<p>gæino, ja muttumak æl dalde goasse-</p>
<p>ge Sat dam ala boattet. Ja de læk min beivin dak ollo aiggasas gadaldagak. Dat læ gal sik- ke borre ja avkalas, atte dak bujas- valddujuvvujek; mutto oskolagak dai bokte gessujuvvujek hui gæppaset erit damn rivtes gælnost, gurot bællai gona- gasgælno, daggv bokte, atte sin miella ja jurddagak ila ollo gessujuvvujek daidi dingaidi. | Ja de gavdnujek buorre ja gud- nala8 fidnok gurot bælde ja gudnetes fidnok olgis bælde gonagasgælno. Dag- gar fidnok ja doaimatusak gavdnujek, gost vægjemættos læ kristalaZ3i Cuo3- Zot, møutto læk maidai daggar fidnok ja doaimatusak, gost mon burin oame: dovdoin matam læt mielde. Buok dast, mi namatuvvu gavppefidnon, læ ima3- lag fabimo giddet olbmu miela ja gæs- set su vuolas guvlloi, atte halo cakke- tet dam mailmalaZ3i, nuft atte Ibmel baeca dego suoivvan duokkai Man dat dadde Lifå buorre, jos mi sata8æimek  hilggot ja aibas erit- luoppat buok dam lagan fidnost, mi læ æppedatte, ja mi miela ja halo matta eritvalddet Ibmelest ja buok su agin.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gavdnujek maidai girjek, mak mattek vaimo eritgæsset Ibmela gona- gasgæinost, maidai læk daggar bladek ja aiggetallagak. Mi oaidnep, atte æd- nag læk boasto gæinok, ja dak, maid mon dast læm namatam, loæk duse | muttomak daina.</p>
<p>—</p>
<p>Dalkastæbme rokkadusain. Okta pappa Kristianiast muittali gieskad, atte ukta olmai læt hui hæg- Jo, sust' læi Goavjest buogo ja gålgai opererijuvvut. Bæivve læi dasa mær- reduvvum, ja olmai læi sisaGallujuv- vum doaktari girjai. Mutto ækkedest ouddal legje muttomak su ustebin boattam - Coakkai</p>
<p>buncee oudast. ra$onabænka ala,</p>
<p>Go olmai bigjui ope-</p>
<p>algge doaktarak oc- cat dam bukko, mutto dat i gavdnum Sat. -Sust I læm Sat buogo, ja olbmast I valllom mikkege. Son læi dærvas ja bæsar sidi vuolgget. &gt;Iomaai aigge</p>
<p>hp Fas) i læk vela vassam,« celki dat pappa.</p>
<p>Bg donge seria. disa]</p>
<p>MG: Jag de gumiepier girji</p>
<p>serve rakadet: Dat bodi min jurdda- gi, go mi dan: davda læimek Ratto- vuonast Tanast ja sarnotalaimek boa- res skuvl'olbma 8. Samuelsenin. Dat avdda olmai, gutte øgukka læ barggam</p>
<p>gilvvet. bajastuvggitusa Sami gaski su muorab beivin, muittali, atte okti 'ouddal læ dat barggo lemas aldesek Samin. Dallé go lensman Andreasen eli, læi daggar særvve rakaduvvum. Data særve stivrrijægjek legje:  lens- man Apdreasen, S. Samuelsen, Johan Erik Soffa ja muttom ærak. Særve lattok makse gidda 10 kruvna jagest, Ja de olgusboattegodi dat ucea bladag »Muittalægje<span type="quote">« ja muttom sma- va girjaGak,- mai særvest måidal dat »</span>Boade Jesus lusa<span type="quote">«.  Mutto go lei dat særvve mutiom aige bargg am, de jami lensman Andreasen, ja særyve nogai oktanaga suina. Dam særye namma læi »</span>Vieljati særvver Å Go Samuelsen dam birra muit- de bodi dat ga&amp;aldak ouddan: |  Æpgo mi dam særve hajastuo- Zaldatte? | |</p>
<p>Min aigge læ servi aigge. Daro- lazak læk dal sikke aleb ja vuoleb sæådost dam fuobmam, atte Jos galgga mikkege oudeduvvut, de dat Sadda servi bokte, damditi læk si asatam</p>
<p>tali,</p>
<p>ja rokkadalle da,</p>
<p>ragjal-</p>
<p>| - Dingo Nuorttanaste.*</p>
<p>— —</p>
<p>servid — 043; ke laganest.</p>
<p>garrimjukkamusail særvek, missonsærvek ja særve. Buok dak særvek læk asatuv- vum damditi,. vai stuoreb mnoadek mattek  guddujuvvut —. vai æmbo Sadda bajeduvvut. Don oainak jeg, jos dust vel i læk æmbo go okta —va- Ik don okto nagad dam *bajas- 0aZ30t</p>
<p>op mi dagjat — —juok- Mist læk bibalsærvek, vuostal barggam- manga æra</p>
<p>| | NAS; oæsset, don feritek -soabmasa du vækketet. Ja nuft læ maidal æra agin,  Okta olmus i nagad sagga maidege. Mi læp dal jurdasam algo dak- kat dam lakai, atte  bovddip buok &gt;Nuorttanastec lokkid ovia kruvna makset jugest, ja Qieitalassi, gæstjuo SG læ vaibmo ja hallo æmbo makset, de dat gittosin vuostalvalddujuvvu. Dak rudak æi Sadda skenkkijuvvut, juok- kehag, gutte adda ovta kruvna daihe æmbo, 0a30 gir)id daid oudast, dade- staga go dak garvvanek. | Min jurda læ, atte maidai Sa- mek berrijek öajetet, atte sist læ hal Jo sin jetaidæsek avke biellai barggat, æige dusse vuorddet, atte Daöa -gulg- å pan Datain dam as56: bitrå sarnolinek, de "</p>
<p>ea</p>
<p>«gå buok dakkat. Go mi muttom</p>
<p>celki son: »Ik 0a330 fal ik evrege&lt; Mutto dam mi æp jake öuddalge oaidnep. Mi ouddandoalaimek dam age Gukkesnjargast, olbimmai Andersoui, dallanaga 5 kruvna. -— Muttom daidda avkken daggår særvve</p>
<p>Tanast gavppe- ja su æmed addi</p>
<p>jærrat, manén gålgga læt?</p>
<p>Mi vastedep: Dat galgga læt kristala$ bajastuvggitussan  Samedi: Mi diettep buokak, atte kajastuvggi-</p>
<p>tus duihe dietto læ fabmo.  Mutto jos</p>
<p>dat dietto galgga boattet; de dat sad- da girji ja Galiagi bokte Æi læk å galles Samin, gæk nagadek manaidæ sek doallat stuora skuvlaidi, ja dat 4 - darogiella, maid ænas oasse matta, læ ila uccan dasa, atte Darogiel girjekja -Gallagak avkken mattak lokkujuvvut. Damditi bovddep mi buok  SabmelazZ- aid særvvat døm arvvalussi ja 3ad- <span type="quote">«det ovta kruvna, Buok rudai oudast | mak bodisek, kvitterijuvvu- »</span>Nuortta- nasteste. Ja dallanaga, go læk dam- — Er made toggujuvvum, atte okta =girje : 2 matta prentejuvvut, de mi dam gærg- gadep ja saddep Juokkehaggi, gæst. | rudaid æg vynosiaivalddam. sp</p>
<p>as nedam. Ruota Samidi.</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No. 22.</p>
<p>we vw LAL NA</p>
<p>»Nuorttanaste: maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>NANNA</p>
<p>NAA NANA er ht?</p>
<p>S</p>
<p>NNN</p>
<p>30ad N GE 1908.</p>
<p>Prins Oscar Bernadotte</p>
<p>gonagas Oscar rokke boariasæb nuo: rab bardne, læ, nuftgo mi diettep, ok- ta duotta kristala3 olmai. Jagest 19038 valdi son æro su viceadmiral amma- test ouffarussam-  diti jedas kristalas barggoi. Jagest 1888 naittali son hof- fafrøkenin, Ebba Henriette ja damditi —fertti son aldest eritcælk- ket buok vuoiggadvuodaid nuftgo go- nagas bærrasa mieldelatto. Prins Ber- nadotte jotta dego ærage bodos sard- nedægje ja doalla Coaggalmasaid. Son læ maidai fidnarn Laddevarest ja sard- Odne - valddep mi »Nuorttanastai« ovta su sarnin.</p>
<p>Gonagas-gæidno.</p>
<p>(Okta prins Bernadotte sarnin.)</p>
<p>Go Israel læ! mannamen Egyp- tenest Kanani, saddi Moses airrasid Kadasest Edom gonagassi ja goGCol cælkket navi:</p>
<p>Gonagasgæino mielde alggop mi mannat, æp mi aigo ærranet æp olgis æpge gurot bællai, ouddalgo mi læp mannam du ædnam Gada. Moses al- goi albmugin jottet Edom ædnam 6Ga- da; mutto son loppedi, atte son gona- gas gæinost erit i mana. Si æl galg- gam mannat FEdomitalaZai bældoi ja vidnegardi bagjel æige jukkat sin gald- doin. Dam rivtes gæino, gonagasgæl- no, mielde galgge si mannat.</p>
<p>Dat Edom ædnam matta govva- det mailme, ja nuftgo -Mosesa loppa- dus Edom gonagassi læi okta loppa- dus addujuvvum Ibmel oudast, nuft berre juokkeha8 mist, gæk Hærrai gul- lap, loppedet min almalas Hærrascæ- mek, cælkededinæmek: »Gonagasgæi- no aiggop mi mannat.« Lekus dat</p>
<p>Munkin,</p>
<p>min vastadus ja 10in Feese ind ma- ilbmai. Mi æp aigo gaiddat æp olgis æpge gurot bællai æpge maceat ruok- tot. Ibmel vuordda'dam, atte mi njuolg- gå gælno mielde mannap. Ja gona- gas gæiduo læ Ibmela njulggis ja van- hurskes gæidno mailme æada. Oudast guvllui galgga min viggam læt. :</p>
<p>Muttom jage dastouddal gullim mon ovta sardnedægje muittalæme muttom ruosalas soatteolbma birra, gæn namma læt Savarov, ja gutte a- lelassi lær harjanam vuoittet. (io son lær jabmam, guddujuvvui su gisto soaldatin Kloster girkko sisa, gosa son galgal havddaduvvut. Mutto go si bot-</p>
<p>te uvsa ragjai. læi uksaraigge ila bas-</p>
<p>ke, nuft atte si æi bæssam sisa. Okta joavkost Gurvvi: »Muccet, maccet, e- pet di bæsa sisal<span type="quote">« Mutto okta soalda- tin vastedi: »</span>Feltmarchalka 1 lave maceat goassege. Son alelassi manna oudast guvllui,« ja de valdde si sin mikidæsek ja Gulle uksaraige gallje- bun, nuft atte gisto manal sisa.</p>
<p>Dat berre8i maidai win birra 'sat- tet celkkujuvvut. Mi æp itvaca ruok- tot, mutto allelassi mannap mi oudast. Ibmela vanhurskes gæino mielde, mi mannavuoda rajest min ouddi læ big- jujuvvum, berrip mi vagjolet.</p>
<p>Dam gonagasgæino birra lokkap mi San. lask. 4, 18, gost dam van- hurskasa ællem birra Guogja navt: &gt;Mutto vanhurskasi balges læ nuft- go suonjardægje Guovgas, mi 3adda særradæbbun ja Særradæbbun gidda olles cuvggis bæivvai.</p>
<p>Daggar berregi du ja mu gæidno Callag sane mielde læt, i mikkege gæp- panemid, mutto mi galgaseimek Cuovg- gat æmbo ja æmbo, dassatigo mi sird- dep dam orromsagjai, maid min alma- las a&amp;de ja min bæste læ rakadam migjidi. Mutto æpgo mi læp fuobmam</p>
<p>ne NPR Bus Poe SE SD ng Hed NONE NØSTE</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>»Son dagai varai bokte.&lt;</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>NANNA PN</p>
<p>|» Nuorttanaste « olgusboatta guovte gærde</p>
<p>manost — dam 15ad ja dam 380ad bæive</p>
<p>| | juokke manost.</p>
<p>PDA AALL LA ALLA AS? LEAwLLAALrit</p>
<p>dam, atte ædnag —kristalazak Guvggik muttom aiggal; mutto de uccana Cuovg- ga? AS8en dasa læ dat, atte si gona- gasgælno alde eritvulggek ja mannek Edom guovloidi, farga olgis bællai ja farga gurot bællai. Olgis bælde — jos mon nuft galgam cælkket, læ al- tnos suddo, gurot bælde fast dat, mi olbmu mielast læ buorre; mutto mi al- maken matta gæsset kristalaZa erit go- nagasgælnost. Ibmela gæidno læ dat buoremus, dat doalvvo njuolgga dam baikkai, Ibmel datto, atte mi galggap boattei.</p>
<p>Mak læk dalle dak boasto gæiuok, mak dolvvok Edom ædnami — mailb- mai? Ja mak læk dak sivak, manditi mi dolvvujuvvup boasto gælnoi ala?</p>
<p>Manga have læ dat æra olbmui dugjom min ala. Olbmuk gavdnujek sikke olsis ja gurot bælde gonagas- gælno. Gurot bælde gavdnap mi osko oabbaid ja vieljaid, gæk muttom mud- doi læk gaiddam erit gonagasgæinost — Ibmel gæinost. Jos mi gævatusa- mek vuolde æmbo sigjidi dokkituvvut go dam Hærra Jesusa ustebvuoda 0a3- Zot, de mi læp boasto gæino alde. Ol- g18 bælde læk olbmuk, gæk æl gula Ibmel albmugi. Mutto jos mu usteb daihe skippar, gutte jes i vagjol bes- tujume garzes gæino alde, bæssa boat- tet mu vaimo lakka, de $adda son ok- tan gaskaoabmen mu doalvvot boasto gæino ala. Son i sate mu væketet vagjolet Ibmelin, go son je8 vagjola boaito bælde.</p>
<p>Ja de bottek havskotallamak.</p>
<p>Ædnag oskolaZak læk havskotal- lami bokte gessujuvvum erit dam riv- tes gæino alde. /Ædnagak, gæk jeda-</p>
<p>008A</p>
<p>Cek dovdastek oskolaZZan, mannek the-</p>
<p>mak læk baikek, gost bærga- Okta oskolas ol-</p>
<p>muttomin theatari.</p>
<p>atarln, lak albmoset radde. mai boyddijuvvui</p>
</body></document>
