<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3809</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>TETT ENT TETTE TN PDPEERETT</p>
<p>sm sg</p>
<p>ga sfell</p>
<p>Jaiddijuvvup Golgatai, ja govæas vald-</p>
<p>dap mi væketuvvut.</p>
<p>SJT TRETT</p>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 11.</p>
<p>» Nuorttanaste:« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvyu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Gæla, man stuora 'gkisvuotta.</p>
<p>Joh 1-9</p>
<p>Mast boatta dat, atte Goigatast læ daggar mærkalas gæssem, suddadam ja nubbastuttern fabmo vaimoi bagjel? Dabe i læk mikkege æra, mi matta dam dakkat. Dabe læ dusse dat vuos-</p>
<p>tai: Okta famotes, alas, gillajægje habme, ja de okta likkatuvvum appe ibmelmættomvuodast, man Gacce ol- gussuppe stante ja riva. Dat boatta dast, atte Golgata læ baikke, gost rakisvuotta almostuvva, dat stuora rakisvtotta. »Gedeet, stuora rakisvuodå atGöe læ migjidi Ca- jetam, go mi gaiggap gottujuvvut E mel mannan.» (V. 1). Dat læ rakisvuotta, darbasap ja occap. erinoamag; dastgo mi læp sivdneduv- vum lmel gova mielde, ja Ibmel læ rakisvuotta.SMutto mi læp buokak 03- Zom fæila siskaldasat. Damditi læp mi nuft likkotæmek. Mi æp sate gavd- nat dam riftes rakisvuoda æpge addet dam rivtes rakisvuoda, ouddalgo mi</p>
<p>man</p>
<p>maid mi ee Dat læ migjidi</p>
<p>dujuvvu erit min Galmin. Dalle Sad-</p>
<p>»Ja dat Hærra dam vare alde dakkat buok albmugidi guossemallasid buoides —borramusail- gulm, guossemallasid boares -vinin, buoides addajes borramus-Slajaiguim Cilggijuvvum boaros vinin. Ja son galgga dam vare alde dussen dam gok- dasa dakkat, mi birragokta buok alb</p>
<p>Sebaot galgga</p>
<p>mugid, ja dam goköasa, mi læ gok- Cujuvvum buok —bakenlas albmugi bagjel.« (Es. 25, 6, 7.)</p>
<p>Golgatast namatuvvui Ibmel nuft</p>
<p>rakisvuotta. Olgobælde Golgata</p>
<p>g0</p>
<p>SN pa</p>
<p>| | Å</p>
<p>SNE ALAN Al fl at EN rer ENE ti</p>
<p>| don, gutte læk almin!</p>
<p>we t</p>
<p>idad Juni 1907.</p>
<p>cCuoZZ0 mærkka EN vuostai. Mutto Golgatast uoZZo dat mærkka, mi I mate boastot ibmerduvvut, dast læ dus3e okta Gløggetus: Gæla, man stuo- ra rakisvuoda Ibmel læ Gajetam min vuostai! Dat læi Ibmelest, mi læi Kris- tusest ja soavati mailme jeGaines. Dag- gobokte læ Ibmel rakisvuotta almos- tuvvam, atte son addi su barnes dam aidno, mailbmai, val mi bæssap ællet su bokte. Dast GuoZ70 rakisvuotta, at te Ibmel læ rakistam min ja addam su barnes lonestam diti min suddost erit Dat læ dat rakisvuoda ravas sal- la, mi geigge giedaides olgus buckaidi alma soaimakættal, maidai ovta varra- golgatægje rievvari, maldal sigjidi, gu- dek russinavllijegje rakisvuoda; dat læ dat rakisvuotta, mi boatta dusse addet ja ige gaibedet — i maidege æra, go dus3e min suddoid, min bahas' oame- dovdo, min duomo, min jabmem, ad</p>
<p>dem diti migjidi sagjai rafhecumma</p>
<p>odasmattem diti manadile ja dakka min agala$ ællem arbbejægjen — dat</p>
<p>'Jæ dat, mi Garvve, suddad ja nubbas-</p>
<p>tutta olbmui vaimo.</p>
<p>Mi galggap goGaujuvvut Ibmel mannen! Golgata alde riegadatti Ib- mel min bakGasin Saddam diti su man- Nam oådasist. Ja dat læ dat, maid mi dørbasep: atte SFaddat mannan odåa- sist; atte gavdnat gæino dam stuora ae lusa bagjel nastid;atte oaZ30t gie- daid roakotet cælkken diti: Abba, aTæe! Atte o0a330t min suddoidæmek suppet Ibmnel age, dam buokvægalaZa ala; atte o0aZ370t min vaibbam jurddagid gidda. valddet fanggan osko gulolasvuoda vuolde; at- té oaZ30t ovta oudda-aige ja ovta doaivo olgobælde min jetamek ja dam varnotes måilme. |</p>
<p>Mi darbasap dam mana osko, mi riegada dam stuoravuoda salast. Ja mi</p>
<p>( EE ( f Å ( S N</p>
<p>|</p>
<p>gne</p>
<p>p "p</p>
<p>rafhe su ruoss</p>
<p>&gt;Son dagai varai bokte.&lt;</p>
<p>Gad jakkegærdde.</p>
<p>AA AA LEA ALLA AA AE</p>
<p>i Nuorttanaste« olgusboatta guorte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>SPANN eee dæ AN NAAS dte AALL ALLAN</p>
<p>darbasap dam hærvvasvuoda —doalvo, mi boatta dam oskost. Dastgo maggar doaivvo i læk oskost! »Di æcalaZak! dal læp mi Ibmel manak, ja i dat læk vela almostuvvum, manen mi galggap Saddat; mutto mi diettep, atte go son almostuvva, de mi galggap Saddat su lakasaZZan: dastgo mi oaZZop su oald- net, nuftgo son læ.« (v. 2.) Go mi læp manak, de læp mi maidai arbola- Zak. Jos mi læp Ibmel manak Jesus Kristus bokte, de læp mi maidai Ibmel arbolaZak ja Jesus Kristus mield'arbo- lazak. Maid dat Siettada, i læk vela almostuvvum; I suige mailbmai — dam- diti i dovda  mailbme min, dainago dat i dovda su (v. 1) — ja maidal aldsesæmek læ dusfe sævdnjad. Mut- to buok dademielde go son almostutta Fielggasæbbot migjidi osko gætadæme vuolde, galggap mi nubbastuvvat buo- rebut su gova mielde, ja devddujuv- vut æmbo ja æmbo su hærvyvasvuo- dain. Ja go son almostuvvasu hærv- vasvuoda rubmasestes, ja mi almustuv- vap suina, galggap mi oaidnet su, nult- go son læ, ja læt suina ovta hærvvas- vutti, nuftgo dat aidno aGest.</p>
<p>Dat læ cælkkemættom stuores; Ja daddeke 1 læk dat stuorab go dak cælkkemættom Giegnalas aibasæmek ja dovdok, mak suibbok olbmu' vaimo siste; dastgo Ibmel læ jes bigjam aga- lasvuoda olbmu sisa. Damditi gavdnap mi vuost vuoinadusa dam agalas ra- kisvuodast su oskoines ja doaivolnes.</p>
<p>»Ja juokkeha3, gutte dam doaivo sudnji adna, buttesta jedas, nuftgo son læ buttes. (v. 3.) Doaivvo buttesta. Dat doaivokættes vuogjo Gegnalæbboi rivaki; dastgo sustilæk mikkege juolg- ge-covci.  Sæmma lakai læimek mige, go mi læimek Gagjadam manak ja lap- pum barnek. Dal læ dat agala8 rakis- vuotta addam migjidi ovta ælle doai-</p>
<p>49. Nuorttåanasteé</p>
<p>vo; dastgo Kristus læ dal min hærv- vasvuoda doaivvo (Kol. 1. 27.) Maid- nujuvvum lekus Ibmel, gutte oddasist- riegadatti min ovta ælle doivvoi Jesus Kristus bajastuoZZelæme bokte jabmi</p>
<p>mak legje roggam Giegnalas rom3i su muodoidi. Son divoi jedas uvsa gur- ri Ja goætai orostkætta dam bagjel- duolbme joavko ala. De manai okta dovdos Guovgas su muodoi bagjel; son</p>
<p>lutte, dat vuostas riegadægje manga | loaidasti oudas ovta dai likkotemi r3 vad - 7ua Jat</p>
<p>vieljast. Juokkehagast, gæst læ dat lusa, ovta stuora, groava persovna ! doaivvo, buttesta jedas, nuftgo son, | stuora bajeldes-skavæain, ja bijal su</p>
<p>gutte læ bovddijuvvum gonagas barne hæjaidi ja læ o770m hægja biktasid, buttesta jes Jetas, OQlmu3 buttesta je- Gas festi. Ja dat i læ ucceb go dat: »Illodekop ja avvodekop mi ja addop sudnji gudne! Dastgo labba hæjak læk boattam, ja su moarsse læ jedas raka-</p>
<p>giedas su ala. Olmai jorggeti ja gætal darkke- t dam ucca nissonas ala. »Ædnel</p>
<p>min botte olgus stuora gadnjalak; dak æi bissanam dasa, mutto firre vuolas, okta nubbe manest, dai groava nierai</p>
<p>Mon Grid dalle oaidnemen du ovta- stattujuvvumen Ibmelest daina Gabba Marjain, gi dal læ —: Hæite erit, hæite éuorvo dat stuora olmai. &gt;Juo,<span type="quote">« laseti æmed, Guovodedin su siskeb muito-arpos, »</span>ja dal vuol- gak don erit fast, Ja mon ferttim du cummestet. Duo boatta toga, Hansa, cummes du boares ædnad.« Faktijægje læl orrom aibas jas- ka. Son læi sattet goaöot olbma vuolg- get erit.  Mutto dal vurdi son. Dat stuora olmai sogjalatti jedas vuolas ja gætlali Fiekkat su giettaruvdides.</p>
<p>erit!« goase i</p>
<p>dam. Ja sudnji addujuvvui jeSas gar: | mjelde, mak dal molso ivne dt »Cummes mu, Hansa, gærdoi votet buttes Ja Cuovggeles divras lid- ja morraå diti. Dak firre vuolas su | Son fast. OQaivve sojai ain vuollelæb- nebiktasi sisa; dastgo dak divras lidne- | bajeldes-skavæa mielde sjdda pgedidi. | Poi, ja dat stuora bajeldes-skavöa gosi biktasak læk basse olbmui vanhurskes- | Son" oroi dego Goakkai mannamen. | Gega dam ucea, roamSagam muodo.</p>
<p>vuottg.e (Alu. 19,7; 8.) Moarsse såle» | Dat vueen nissonat i Grom -— olmid Dast mannel vulgi fangga-joavk- ga læt irge lakasas. Nuftgo son læ, | fertte okti gærggat Cerromest. ko vagjolet toga vuostai. Go dak datto son maida| hærvvas moarsse, mast »Maid dagak don dabe?« lege vuogjet, de GuoZoi ædne dast</p>
<p>i lek duolvva daihe cække (Es. 5 27.) Er</p>
<p>Dat dapatuvva, jos mi bissop su siste; »dastgo juokkeha3, gutte bisso su siste i suddode (v. 6.) Jos mi cælk- kep, atte mi oskop Kristusi, ja alma- | ken bissop suddo siste, læ dat dusse</p>
<p>- okta oappodajaldak mist osko vuostai.</p>
<p>dat stuora olmai luoibmamin. Mon boadam nuftgo davalazat dærvuodaid dudnji dakkat,« vastedi dat boares nisson dai roam3agam muodoiguim. &gt;Naa, dam don dagak?«</p>
<p>|</p>
<p>| le</p>
<p>| bakkodi son — dat læi buok. Su dal- |</p>
<p>okto. Son darvveti gætastaga su stuora barnes ala kupe glasa Gada. Son sevi ovta ucea fabbes-ravdag lom- malinna3in. »Farvel, Hansalc Guorvoi son hilljis suobmanin, ja dast mannel eulai son jeCaines pr uele —</p>
<p>MI TET RETT -»Juo, Hansa, dallego don Fer "dam boares viero mielde, &gt;Mu manaGdam! Allus oktage din fil- an t ae +68 på pr uece, ja go don ik goassege læm fid skuvlai Guovol: »Læge es genet ijeko, suddo læ laga Trikkom. Gutte JE DEG HE 6 ng | olgobæld” viste okto, Gauvvom | læge Siega ganddale ldo dukka, læ bærgalaga olmus. | | 2 Ev læ Ib tb pe pe; PR mon du olgus porti, go don galggek Okta fangain celki mannel, atte Sos: me per . mokke mannat okto. Mon duvvom du | dat ueca oamatusas staSsonast manal van, val son dussadifei bærgalaga da- | ., &gt; TRE NG 'almiguim mædda dam golbma viste: goid ja erit valdasi min suddvid.e pe garggadasa, gidda dassa go du smav: (v. 3—8.) Dat læ jeta, atte boattet</p>
<p>juolgek lavkkijegje du atad krambuv- rai, nuftgo don diedak. Mannel go don legjek 6 jage boares, mannem mon fast porti duina, ja muittalim dudnji, moft don galggek skuvlast je- Gad gævatet. Don jottajek erit guos- semokkai, go don legjek 10 jage, ja mon Guvvom du —stassonai du mielde, Ja mon cummestim du dalgo toga vulgi.«</p>
<p>persovnalag rakisvuoda særvvevutti Ib- melin Jesus bokte, ja vuostaivalddet Kristus nuftgo su ællem. Dam dakka dat olmu3, gutte vanhurskes læ, nuft- 20 son læ vanhurskes (v. 7). »Ja dal mu manadidåm, bissot su siste, val mi, go son almostuvva, læp roakkadvuo- dast ja æp galga hæppasattut sust ja su hoattemnest.«</p>
<p>Cæce oud-</p>
<p>| Dal golgge gadnjalak jokke Okta 2dne, dam stuora- olbma Galmin. &gt;Juo« — ja dat ucca aka Suok</p>
<p>kadi vehas — don 16 jage boares get oaivvegavpugi.</p>
<p>Dat læi Sydstatain muttom —bai- kest, man namma lei Texas, atle muttom olmai læi vaiddaluvvum ovta suola a3e diti, ja dubmijuvvum gid-</p>
<p>ja dattok vuolg</p>
<p>Dat læi lossad</p>
<p>»dast mannel Saddek</p>
<p>ærranet dust erit; mutto mi dagaimek</p>
<p>sigjidi buokaidi Gada addamid ja dav- tid.</p>
<p>Vehas Guovddagæinost.</p>
<p>Boares oapatægje ja lukkar M, Klemetsen, gutte virgestes jedas luovos valdi odåajagest 1906, læ nuftgo bla- de lokkek vissa dittek, o0730m yvona- gasa medalja daihe gudnemærka mut- tom aige dastouddal burist doaimatuv- vum bargo oudast. Dam jage 12ad mai læl sen gieldastivre Coaggalmasast, cost ordførar mannel go læi cælkkam moadde maidnom sane kommuna bæ- lest, geiggi sudnji muittoskænka — 12 silbbabaste, mak makse bagjelas tuode</p>
<p>kruvna. Guovddagæino nuora sokka</p>
<p>daggobokte datoi uecan navcaides miel-</p>
<p>de Gajetet dam boares avdda-olbmai</p>
<p>dagassi manga jakkai. Særvvalugai | dam, du aöce ja mon, ja mon Guv- | 24 øjtevagvuodas. Atte dat addaldak æra -bagjelduolbmiguim galgai son | vom du mielde sta8soni ja cummne- vuostaivalddujuvvui —gitevasvuodain, fipvrednvvuat erit toga (jernbana) miel- | stim du. Don muitak vissa dam, alma arvsedavvul- dene Gbhe gitosanin, de, ja si Cokkajegje stas3onast ruvdi- | dagak?&lt; | maid Klemetsen celki, mai siste son guim bagjelist, gætto vuolde, ja vurd- Dak jeta fangak —gulddalegje | maidai ouddanbuvti buoremus saval-</p>
<p>de toga, man mielde si galgge jottat. | darkkelet, ja fangga-faktijægje i dik</p>
<p>De bodi okta ucca, boares aka8</p>
<p>tam sanege jedas mædda mannat</p>
<p>dagaid su vanhemi gilddi. Su barggobæivve læi gukke ige</p>
<p>kr DR Bd å ven 14 i 1 op 7 3 pe r Ba =*1 sg c p kan) pe - p * |</p>
<p>buok aigid gæpas.</p>
<p>garvotuvvum Gappaden. Mora$ suor- »Ja de mnaittalek don, Hansa.  Bagjel 50 jage</p>
<p>HH.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ja sarred-dagnasi alde. Ikko valddim non tregjom ja lebbejim bagjelasam. Mon jurdasegjim mannat ja oastet bor- ramu3a dam 12 øra oudast, mutto fast jurddeliim, atte æmbo gollek mu uccan apek vuolas manadedin olbmui lusa, go atte borramus du88e 12 øra ou- dast matta skappot. Ikko læi nuft foaskes, atte mon ferttijim bajaslikkat likadet amam mon jamas gvallot. Nub- be giettaladas læ must du83am goal- lom gæteld. Mon muittajim dasto, at- te okta læi mudnji velgola8 kr. 5,00, ja de mon mannim ja o0330m dam. Mon ostim dasto 2 laibe ja 2 boattal mielke. 12 gærde vuoinastegjim mon matke alde bajas. Sodnabæive buktu- jim mon politista8oni, ja dal vællam mon dast. Must i læk hallo ællet. Æd- nagid læm mon væketam mu aigistam.e Karl Johansen læ bargolag ja avdda olmai — muittala »Bergens tidende,« ja su historjas muittali son alma moaretaga.</p>
<p>ages læma3</p>
<p>Boares gonagas Oscar</p>
<p>læ dal doallam gollehæjaid. Dam bæi- ve skenkki son 100,000 kruvna dar- basegjid væketam varast. Manga gav- puga ja kommuna Ruodast bevilggi- jegje gidda 200,000 kruvna ragjai dam bælve manga lagan doaimatusai- di. Stockholmast dogge gavpuga as- sek 200,000 kruvna ovta teregsanator- la rakadamn diti.</p>
<p>Dat nubbe rafhetoaggalmas boatta okti Haagast, Hollanda oaivve- gavpugest odne, diedostge arvvaladdat vuot, mi galgasi dakkujuvvut soade heittujubmai buktem varas. Dak ga- daldagak, mak legje ouddan dam vuostas 1) Rafhe varjalæbme, 2) Moft soava- tus galgga o3uduvvut ridalægje olmu3 Cærdal gaskast, 3) InternaS3onala3 is- kamkommisonak ja voldgifta, ja 4)</p>
<p>Coaggalmasast jagest 1900: |</p>
<p>Mailmehistorja.</p>
<p>(Lasse 8ad nummari.)</p>
<p>Lulle-Italia.</p>
<p>Lulle-Italiast legje maidai manga grækala3 gavpuga. Mi sattep namatet Tarent ja Sybaris. Sybaris læi dat riggasæmus. Go guossemallasak (festak) legje gavpugest, de botte 5000 ridejægjek dokko Gabba biktasid siste. I oktage bæssam alla gorggoi, mi daina nuftgoddujuvvum ridejægjin læi, mindar go son læl rigges. Mi arv- vedep dasto, atte dobbe legje ollo rig- go mi gullap atte 5000 daggar ridejægjek hotte festaidi.</p>
<p>Sybarisast legje 300,000 olbmu æreb Slavaid. Mutto si Sadde laikek buok dam riggodaga gæteld, ja vela odnege celkkek olbmuk laikkaij, gutte i gierda maidege — gutte duse sitta burist ællet ige gilla barggat: »Don læk okta Sybarisala8.« Mutto Græka- laZain legje nuft ollo gavpugak Lulle- Htaliast, ja nu riggak legje dak gavpu- gak, atte namatuvvujegje oktibuok Stuora-GrækaulaSænam, damditi go æm- bo assek legje dobbe ja legje rigga- sæbbo go je$ Grækenlanda. Ja jos mi galggap namatet logo buok græka- las koloniain, mak gavdnujegje 500 jage ouddal Kristus riegadæme Mar- seilest Rhonedæno mnjalmest asovske ave ragjai, de dak æi læm uceeb go 250. Marseilest vulgi dat arjala$ gre- kala8 mærraolmai, gutte 300 jage oud- dal Ktistus riegadæme borjasti birra Europa davve ja nuortta gadderavdai- di. Su namma læi Pyteos. I læk vægjemættom, atte son Noigastge læ fidnam.</p>
<p>Dak olympialas dukkuraddamak. GrækalazZak Coagganek. | Dam lakai legje GrækalaZak bied-</p>
<p>dam</p>
<p>atte soadest æi galga adnujuvvut dak | 8974m bagjel Europa ja Asia. Sist læi</p>
<p>hirbmadet dus3adægje projektilak. Dat Sjettatus, masa dalle soppujuvvui ja masa ænag rikak læk miettam, sistes- doalai Guovvova8 mærradusaid:</p>
<p>Dat læ gieldos 5 jage sisa sup- pet granataid ja projektilaid aimoba- lovnain daihe æra vugi mielde.</p>
<p>Dam have $addek færa mak æra asek dutkujuvvut ja vuddanbuktujuv- vujek dasto arvvalusak duom ja dam dinga nubbastuttet.</p>
<p>——— ——</p>
<p>hallo jottet ja occat; mutto sist læi maidai hallo sidi maccat. Si æi goas- sege Vajaldattam atte si legje Græka- lazak. Dat læi dat buok rakkasæmus, maid si ditte, atte gavnadet juokke njæljad jage Olympiast Peloponesest</p>
<p>ja dobbe adnet dukkuraddama. Dalle gavnadegje sidaædnam GrækalaZak ja olggoædnam GrækalaZak, ja læi dalle rafhe obba Grækenlanda bagjel. Dalle sakkotuvvui juokke soaldat, gutte si sabodi Olympia basse ædnami.</p>
<p>Dat dukkuraddam baikke Olym-</p>
<p>- dalle læt son</p>
<p>i &gt; N—————. EE —————— ie ve &gt;&gt; nr ——————</p>
<p>piast læi Gabbes. Dobbe legje hærv- vas tempelak, govvabazek ja oljomuo- rak ja æra mavsolaf muorrasortak, mak suoivanaste dam bhuolle bæivada vuostai ja obba stuora oainatus dat læi, go dak olgussaddijuvvum olbmak dai- na grækalas statain botte Gabba bikta- si siste, Selggis badiguim galloi birra, suonjardægje boakkaniguim ja sin Gab- ba purpur-lavoiguim. Manga duhat olbmu botte dalle gædaat daid man- ga lagan dukkuraddamid.</p>
<p>Dobbe —skerrostallujuvvul —lossis. jorbba dingaiguim, mak dedde gidda 4 kilo ragjai.</p>
<p>Dobbe lært gilvo viekkam, GrækalaZak legje valek viekkat. Muit- taluvvu, atte okta, gutte læi oktan- manost viekkam 14 kilometar ja vuoit- tan gudnemærka, sæmmast viegal si- di muittalet, atte son læi vuoittam, ja viekkam 90 kilometar oktibuok bagjel varid. '</p>
<p>Ja de læi dobbe faggadæbme. Dak alas rubmasak vuiddujuvvujegje- oljoin. Guokta olbma ain havalassi</p>
<p>fagvadegje. Gutte nagadi guolmes- golma gærde ædnami oa330t guoska-</p>
<p>| tet olgin, son læi. vuoittam.</p>
<p>Dobbe læi maidai tormadæbme.. Dat læi okta fastes dukkuraddam. Si corbme njune, beljid ja banid, juo- bænta luovos manga have gudek gui- minæsek.</p>
<p>Maidai vuogjem hæstaiguim ad- nujuvvui dukkurassan. Juokkeha3, gutte vuiti 0aZoi kransa; alelassi legje</p>
<p>dak kransak barggeduvvum sæmma</p>
<p>muorast, mi goedujuvvu danen »Gab- ba kransai muorran<span type="quote">«, dat læt okta ol- ljøomuorra. Go vuoitte sidi bodi, de vuji son njeljin vilggis hæstain ja læ. garvotuvvum purpurbiktasid sisa, ja stuora illo læi gavpugest. Dak olym- piala8 dukkuraddamak æi adnujuv- vum dusse suottas diti. Dam aige æt læm kanovnak æige bissok æige man- ge lagan luodafollok ælge granatak nuftgo dal læk min aige. Dam alge fertti juokkeha8, gutte aigol gavpuges- gattet luottet su goroges ala ja adnet dam nuft buoremusat go sati. Okta ollo bæggalmas Atena olmai, okta dal- na buok buoremus olbmain, gutte læ ællam Grækenlandast, ja goæn birra mi farga oaZ3op xgullat, celki okti muttomi su nuora ustebi, gæst læi rages rumag: »</span>Don submit aibasrak gymnastika, ustebam.<span type="quote">« — »</span>&gt;Mon hm læk goassege adnam gymnastikast av- ver,<span type="quote">« vastedi dat nuorra olmai. »</span>Vai ik læk adnam avvera, juokke Galbme- ravkkalam boddost mattek Ateniala- Zak soattai addat, ja don ik læk har- janam du ædnamad gattet. «</p>
<p>| »Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste 43.</p>
<p>doaimati son su fidnos, mati dam burist!</p>
<p>Min alge Guovddagæino assin læ ollo, man oudast si su berrisegje git- tet. Son 1 læk dusse gilvvam sane, »dam almala8 siebman« su olbmuides gaskast, mutto su ællemes ja su oud- damærkkan dokkala vagjolusas bokte læ son juokke alggai $addam Guovd- dagæino. særvvegoddai buorren oud-</p>
<p>damærkkan. Min jordamora Brita Tornensis</p>
<p>læ maidai dal 45 jage balvvalusa man nel æro valddam. Su ællema ja bargo birra dam gieldast 1 læk æra cælk ket, go dat mi buorre læ! Son læ da jetam dokkalas ja fidolasvuoda ja jes jedas oaffarussam su vaddes virge doaimatusa vuolde.</p>
<p>Atte songe 0a%30 dam pensiona maid son læ ansafam læ visses.</p>
<p>Dakkus Ibmel dam guokte boar-</p>
<p>ja son doai-</p>
<p>ras æellemækkeda Cuovggaden ja Cabbe- sen! Son balkkatekus sodno ællem kruonoin su aigestes! Don nuorra, gut te logak dai sanin, jogo don dal læ Zak Guovddagxinost daihe æra baikin, duom daihe dam dilalasvuodast. Rab ba dam guoktasa lagan læt ællem siste dalle buristsivdnadus Cuovvo du bargo mielde, buristsivdnadus du ja du olb- mui ala, ja don lagjek sikke Ibmel ja olbinui gitosa ja gudne.</p>
<p>Ja de vaimolag dærvuodak must</p>
<p>digjidi — buokaidi —ustebidam —=sikke duoddarest ja mærragadin. Din</p>
<p>Saltvik.</p>
<p>Davveædnamid sparabankok. Norgast læk oktibuok 476 sparnban- kok, Danmarkost 513 ja Ruoturikast 409. Dam jage 1905 loapast læi Nor- ga sparabankoin 374 miljon kruvna, Ruotarikast 636 miljon Ja Danmarkost 622 miljon kr. Go mi jurdaJap dal ædnamid olmus logo ala, de CuoZ30 Danmarko alemusat ruttariggesvuodast, ja dasto boatteba Norga ja Ruotarika buok meget</p>
<p>Dat tyfusdavdda daihe nuftgo dat maidai go&amp;tujuvvu flæktyfus, gullu ain læme obba garra mæerst Ivggust. Nuftgo lokkek dittek, jami doavter Moe dam davdast; okta sagjasas doavter saddijuvvui Moe jab- mem mannel Ivggoi, ja maidai son læ dal hæjot buoccamen dam davdast. Galsai læ maidai dat davdda boattam.</p>
<p>Hammerfest kommuna aiggo lonet 75000 kruvna.</p>
<p>| aige guoratallamu3a mielde</p>
<p>åå * | 4 på ham) he 6 - &amp; £ =&gt; é * &gt; — 7 t ; aG på e — =&gt; <span type="quote">« på =&gt; * 24 « p | F »</span> ; IN ov H= € I ) 58 e JE pre de EEE om ND .- ) ” i , å *</p>
<p>natam.</p>
<p>Dat kæisarla? Gala loappa dast daid saniguim:</p>
<p>»Min kæisarlas famo min albmu- ga bagjel læ Ibmel migjidi addam, su oudast aivestassi guoddep mi oudast- vastsadusa dam ruosalas albmuga diti, ja dervastedinæmek su ala læp mi dam: mærradusa valddam.e</p>
<p>Hirmos ollo soaldatak vaza3ek dal Petersborga balggai alde ja ruovd- demadesta3onain -dollujuvvujek dolla- vavnok garvvas, nuift atte Jos gostege | gullu vuostehagolasvuotta, de dokko saddijuvvujek. 800 læk juo aresteri- juvvum, gæid særvest maidal muttom socialistala8 dumalattok. Odessast læ</p>
<p>juo obba moivve alggam.</p>
<p>Stuora ædnamdoargastus læ pgieskad læma8 Lulle-Amerikast. Manga fabrika ja æra vistek læk vuo- lasgatGam, manga olbmu læk sarjaduv- vum ja moadde maidai hægasek ma-</p>
<p>Buorre saiddebivddo læ dal Lofotast, si notiguim ja duor-</p>
<p>goln oZ3uk dobbe valjit saide.</p>
<p>Min gonagas oktan bærrasines vuolgga jottet min ædnam davagættai juli mano gaskarajest, Ja su jurda læ fidnat gidda Nuortta-Finmarko rajest. Damppa »Olaf Kyrre«</p>
<p>vum dasa.</p>
<p>læ laiggotuv- Arvvaluvvu, atte son dar- basa 3 vakko arvo. Son ailggo fidnat oættamen ollo baikid.</p>
<p>Sameædnamest fidna son Bosegoppest, Hammerfestast, Nordkapast, Tanast,</p>
<p>Bagjel 11000 vaiddalusæallaga læk sisaboattam Kris- tiania værrolignegkommisoni mannam jage lignin diti.</p>
<p>——=masat:</p>
<p>gost son vuogja | bagjel Sieida Caccesulloi ja dast fast | Maidai daidda fid- nat Maddavarjagest erinoama?et Girk-</p>
<p>vuolgga Vargaidi. Vuoi olmai rieppo, vuoi!</p>
<p>Helludagai aige jJavkai okta boa-</p>
<p>res lagan olmai -Birgenest, Karl An-</p>
<p>dreas Johansen, ja olbmuk algge- bal</p>
<p>konjargast, Ruovddevuonast, Boris Gle- bast ja Ragje-Jakobselvast. Vi88al orro min gonagas læme jottet.</p>
<p>Gieskad læ son fidnasm Frankrikast. | lagoattet saggarak. Mutto sodnabæive HEGE: dam 2be juni — 12 bæive mannel, die- Jaffohadde</p>
<p>detuvvui gavpuga politlai, atte dat javk- kam olmai læ gavdnum vuovdest guk- ken bajabælde gavpuga. Son vuoje- tuvvui politistaSoni ja. dobbe dolvvu- juvvui buoccevissol.</p>
<p>Karl Johansen, øutte læ 66 jage boares, muittala »Bergens tidende<span type="quote">«st su surgis historias mnavt: »</span>Mon læm læmas okta olmai, gæst læ læmas ob- mudak 36000 kruvna oudast ja læm | maidai stuora ædnama suittam. Man-</p>
<p>læe hirmos stuores dal. Finajaffo mak- sa dal dabe 22 kruvna 100 kilosag. sækka, aido sæmma hadde 20 nisoja- | foin. Buoremus -—sortta øroavajaffo</p>
<p>maksa 19 kruvna, ja gavppeolbmak muittalek, atte jaffo divrro. |</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>Duma hagjasam. Kæisara Cala.</p>
<p>Duma (almugöoaggalmas daihe | ga lagan dilalasvuoda, erinoamadet da- stuoradigge) Ruo8aædnamest læ dal | kadusgædnegasvuodak læk buktam hagjasam. Muttom ullagest, maid | mudnji tapa tapaala. Mu burist duk-</p>
<p>tijavvum ædnamam —ferttejim mon</p>
<p>vuovddet, ja dast mon tapijim 16000 kruvna. Ovta gavpest Sandvikast mas- sim 10,000 kruvna, ja ovta garddem- gavpest tapijim 9000 kr. Ja dam ma- nemus aige assim mon ovta olbma lut- te, gæn namma læi Olsen, ja go mon im sattam vistelaigo makset, de mon bigjujim olgus, du3se galgge mu din- gak oa330t læt dake vuolde vakko man- neli; mutto goalmad bæive juo sup- pijuvvujegje mu dingak —balgga ala. Must legje 12 øra lommast. -MoraslaS mielain vagjolim mon vuovddai ja dok- ko vællanim. Mu mielast oroi, atte</p>
<p>i læm dal must mikkege æra dakkat. 10 bæive ja ija vællajim mon ovta stuo:</p>
<p>| ra gædge vuolde guossamuorra oavse</p>
<p>kæisar dal æska læ olgusaddam diede- | tuvvu, atte dat ruo3alas raddetns kæi- sara gottom mielde ja dam manemu3 læ vald-</p>
<p>dam olles raido gaskavuoda njuolga- | dusaid buktem diti ma3o ædnami ja oaZZom diti statastivritusa buorre' atta- nussami. Rikaduma læ læma3 hetti- tussan buok Saddola8$ ovtastbarggami. Dast mannel allujuvvu dam birra, atte duma i læk bahan adnam sorb- mim ja vuostehagolasvuoda kæisar ja stata vuostai su jedas lattoi gaskast. Buok dat makka galgga læt as3en da- sa, atte duma gukkeb i bæssam barg- gat. Dat læi dat nubbe</p>
<p>Goalmad galgga Coakkai vut l4ad november.</p>
<p>rika duma. ravkkujuv-</p>
</body></document>
