<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2880</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Mailme-soatte,</p>
<p>Dak alliertak æi læk miettam</p>
<p>Tuisklanda rafhe-fallujubmai.</p>
<p>Mi namateimek oudeb nummarest. atte dak allierta daide vuostaivalddet Tuisklanda rafhe-fallu- Dat manai nuft. Si læk dal addam * diettevassi mailbmai, atte si dattok soade OktasaZat læk si vastedam Tuisklandi, atte i galga rafhe 3addat ouddalgo vuoiggadvuotta friavutti læ nanostuvvum ja olles bal- kasæbme addujuvvum dal smava na-</p>
<p>naSonak æi</p>
<p>jume. vissaset</p>
<p>$onaidi. Soames tuiskala3 bladin namata, atte dal — go Tuisklanda rafhefallu-</p>
<p>jubme læ balkestuvvum vasalaZust — galgga soatte dollujuvvut <span type="quote">«ællem ja jabmeme diti, ja atte Tuisklandast læ »</span>æmbo soatte-movtag</p>
<p>-ouddal.« *</p>
<p>-— Præsident Wilson læi saddim rafhe- - ullag: dai seadaidægje nusonaidi, go</p>
<p>-0a301 diettet rafhedato Tuisklanda bæ- |</p>
<p>"lest. Mutto dak alliertak vastedegje</p>
<p>-— sudnji sæmma lakai go Tuisklandi. *</p>
<p>Dak skandinaviala ædnamak ja Schweiz legje maidai særvvam Wilson raflie-Gallagj, mutto sæmina dua3as læl diedostge datge.</p>
<p>*</p>
<p>Spanien ja Hollanda æba læk gal dattotn særvvat rafhefallujubmai, dai- nago dak didiga atte i dat læk avkke barggat dam ala dals$ dilalau3vuoda</p>
<p>vuolde. *</p>
<p>Dat læ nuft dal addujuvvum, atte rafhe-doaivvo læ fast gukkanam guk- kebuidi go goassege . ouddal. Dam sagjal Sadda soatte dustmannel goav- vasebbo go dam ragjai. Badda ain golggat, æmbo nuorra ja dærvas famoid fertte dat vaivan Eu- ropa skittardet soatteibmel altar ala, æmto mora3, æmbo gillamug, æmbo vade ja baddavuotta, æmbo nælgge ja hætte, æmbo ja æmbo fabinoi bottek bærgalaga ja sævdnjadasa raddijumek, æmbo soattehavvaduvvumak ja æm bo ”havdek ja girkkogardek. — |</p>
<p>Ja daddeke daidda buok dat læt-</p>
<p>du33efal alggo dasa, mi satta boattet</p>
<p>go goassege</p>
<p>- tusald, ovta vidaboase ucceb go dat duo-</p>
<p>Ærmbo varra</p>
<p>seddala bokte.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>bagjel min varnotes ædnam. Aigge</p>
<p>læ je$ buorre mærkka.</p>
<p>600,000 fanga. Dai alliertaid soattevægak læk ja- gest 1916 valddam 600,000 fangaid.</p>
<p>Rumænienest tuiskalaZak aln oudast ja valddek dam ovta gavpug nubbe ma-</p>
<p>nest ja ollu fangaid.</p>
<p>mannek</p>
<p>Diedetæbme.</p>
<p>Dak sabmelazak (isedak) Guovd- dagæino suokkanest, gudek boatte gæse algguk sin boceuidæsekguim gæsseorotagal diti jottet 9: orrot</p>
<p>Tromsa amtast, goCeujuvvujek daggobokte laga mielde, mi læ</p>
<p>addujuvvum 2. jnli 1883 — $8.7, atte si galggek ouddal dam 31. bæive januar manost addet Guovd- dagælno  lensmannai diettevassi daid mærreduvvum Cuvggitusaid : gude ,,distrikti* (njarggi, sulloid. muotkal) si aiggok jottet gæsseoro- taga occam diti;</p>
<p>muin, gudek sigjidi gullek ja bvaco- logo (sikke jetasek ja gættoboe- cuin) ja gæidi dak boccuk gullek.</p>
<p>Dat sabmelas, gutte dokkuv jotta alma bajasaddekætta daid fuvgui- daihe bajasadda su ælos</p>
<p>dai læ, sakkotalla 40 kruvna ragjai.</p>
<p>Sæmmea lakai ravvijuvvujek dak, gudek læk diededam jetaidæsek, gavnatet jeCaidæsek valljijubmai, mi dollujuvvu Guovddagæino digge- stobost duorastaga las februar 1917 dibmo 10 ouddalgaskabæive,</p>
<p>-valljim diti ,formand" ja ,,næst-</p>
<p>formand** juokke ,,distrikt* oudast. Stemmijubme satta dakkujuvvut sikke njalmalaZat (g0 si jJetaidæsek gavnatek) ja Callujuvvum stemma- Mutto gi stemma- seddala sadde, son galgga Cajetet lagala8 duodastusa, manne son jes i boade stemmit.</p>
<p>Guovddagæino lensmanammatest dam 26. decbr. 1916.</p>
<p>Pleym.</p>
<p>maidai bajasaddet | - namaid daina mieldeduovvo olb-</p>
<p>Mærkas dam!</p>
<p>Buok brævak, mak galggek sisavalddujuvvut bladdai, nuftgo maidai diedetusak, : girjid dinggon1- ja æra brævak, mak æt mana porto- fria, saddijuvvujek blade redaktør: dam adressa mielde:</p>
<p>På</p>
<p>Henr. Olsen, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Mutto blade dinggom- ja mak- sembrævak ja brævak mak man- nek portofria (avissak), saddijuv- vujek dam adressa mielde:</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« ekspedition, Korsfjorden, Alten.</p>
<p>Diedetusak,</p>
<p>valddujuvvut , Nuortta-</p>
<p>mak galggek nastal« maksit 5 evre juukke sadne. Daggar «iedetusak sisavalddujuvvujek gidda golma gærde dam sæmma had- dai. Juokkeha3, gutte diedetusaid sisa- sadde, berre lokkuat sanid ja sæmmast</p>
<p>- sisasaddet IMriamærkaid makson. - Stuoreb riedetusak, mak galggek gsukkeb aige sisavalddujuvvut, garttek</p>
<p>halbebun. Dast mannel æi valddu- juvvu smaveb diedetusak bladdar | ærebgo maksu, 5 evre sanest, mielde-</p>
<p>Cuovyo særmn ask.</p>
<p>Nuorttanaste' doaimatus.</p>
<p>pr</p>
<p>Odda girjek!</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO-</p>
<p>| BIRRA.« ja girje boatta fria poastast. Dam gir-</p>
<p>Hadde 25 ev re frimærkak</p>
<p>jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje VORR BRØDRE LAPPERNEe, 96 sido ja manga go- va, mast maidat min mi830n bargid govak, maid særvest maidai G. F. Lund ja Ovla Andrasa rokkid govva.</p>
<p>Dat darogiel ygirje muittala Same mi330n bargo birra Sameædna-</p>
<p>mest also rajest dam ragjai. Dam girjest gavdnu maidat Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde</p>
<p>30 evre frimærkak, fria poastas sad- dijuvvum. — Daggar dinggum-brævak æi mana portofria poastast. Dinggu dallanaga- ja Gale!</p>
<p>Prenttejuvvum &gt; Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korsfjord'ast.</p>
<p>Å</p>
<p>Mailme davemus missonlavost.</p>
<p>————— es</p>
<p>Samemig8onæra Å. Wangberg,</p>
<p>nuftgo mi duvlle namateimek min</p>
<p>bladest, doalai su 25-jage illobæive nuftgo Ibmel sane sardnedægje su</p>
<p>riegadanibaikestes, 27ad august.</p>
<p>Espenes, —Senjen, Dalkke lær Gabbes dam Arvo mielde 300 olbmu legje boattamm Coakkal. 118ad David alggo- ja</p>
<p>bætve. Samemis8onæra logai</p>
<p>doalai dasto buristboattem- mast son muittall soames gæsa-</p>
<p>salma ja muddages 14 1e, staga su Jottalægje ællemest. Sudnabæiveskuvlamis3onæra. Chr.</p>
<p>Foshaug doalai festasarne Rom. 10ad</p>
<p>kapital llad værsaln, ja namatl ga- skotaga :</p>
<p>dovddam Å. Wangberg, ja dat mi læ erinoamuadet mærkagattam su æmbo go manga æra læ su rakisvuotta biball ja dorvvo Ibmeli. Wangberg læ big- jam mannasis buorre bargo, 1 ucce- musat min ædnam ænernus åjetuvvun vlbuul gaskast, samid.</p>
<p>25 jage læm mon</p>
<p>sardnedægje,</p>
<p>5 ya re</p>
<p>- 1891 dan 97. Je</p>
<p>9 Couaggalmasa sænma baikest ja | I</p>
<p>dan: -rajest heiti su bargostes nuftgo mærrabivdde. Son mansi Tromsi, gost son Gadamanal Friamisson bibal- kursa, mi bisti bælnub manov, 1892— 93 maidai ovta kursa Kristianiast, mi</p>
<p>dollujuvvul mi88ondirektøra Franson</p>
<p>bokte.</p>
<p>Qappam diti engelas giela jottai son Englandi 1893 loapast ja oa301 oa patusa P. Golding lutte. 1894 jottai son Amerikai vidasebbo oapo diti dr. A. B.« Simpson lusa. 1895 algi son sardnedet engelas giela halli gaskast.</p>
<p>Su orostallam vuolde Amerikast naittali son nieidain Martha Krogh, erit Mjøndalen, Eker, Mada-Norgast. 1897 bodi Wangberg fast sidi Norgi, ja mannel ovta mokke Nordlandast</p>
<p>manai son madala8 Norgi jage 1903</p>
<p>ragjai. Mr. T. Golding bodi ovta mokke Norgi, ja Wangberg Jaddai su mielde nuftgo dulkka ja dulkkodi 54 sarne, Soai soabaiga mokke vuolde Nordlandast atte bajasvalddet jeGas samemi83o0na. OQappamm diti sameglela</p>
<p>manai Wangberg universitetal, ja o0a- Konrad</p>
<p>Zoi addas oapo professor</p>
<p>MI gratulerip su beivin ja savvap ør famo al satus barggoi. Sv</p>
<p>Nuorttanaste 3 58 DEE AE on: plus . Nielsenest jage 1904 loppi. barggo | Guollebivddo. læ dam rajest oudeduvvum. Nufteo rn ; å Sameædnambivddo. vkta daina oudastolbmain dam mig30- er</p>
<p>| Finnesast linain 600 kilo, Honnes-</p>
<p>nast satta namatuvvut Abraham sø! G + å vagest linasøitak 1500—4500, ænu3 Grimstvedt.</p>
<p>Wangberg læ jottam Sameædnam mæra gaddid mielde, ja læ maidai matkustam Nuortta- ja Qarje-Sameæd- Æreb læk obba 550 samegiel bibal Ja 250 oddatestamenta Ge vum. Ulles bibal bodi olgus samegilli æska jagest 1895...</p>
<p>Wangberg læ olgusaddam: samegilli ovta girje, mast læk 60 sido, »Bibala oappo oaimedovdo birra ja sielo bestu: Jubme osko bokte Kristus ala, æreb æra</p>
<p>nam duoddari bagjel. Coaggal-</p>
<p>masaid</p>
<p>duhati mielde &gt; 2 vad ve</p>
<p>oasek Busse Gallagest olgusjuogaduv-</p>
<p>vum.</p>
<p>njargg:</p>
<p>bargo læk</p>
<p>Guovte gærde læ maidai Kola- oappaladdujuvvum.</p>
<p>Ollim diti olbmuid dobbe, gost æi gavdnu Cosggalmasvistek, 0a301 Wang- berg stuora mij8$onlavo ustebin Eng- landast ja Amerikast 1914. Misson- lavvo Siettada 500 olbmu, ja dat læ adnujuvvum många sajin, musta Senjenest.</p>
<p>Maalselvenest 2— øre. 6.</p>
<p>dast mane-</p>
<p>Dat akkedes sakka muittaluvvu telegramai bokte, atte Englanda, mi Gada alge læ skappom Norgi koalaid boalddamu88an, galgga dal aittet aibas orostattet olgusfievredæmest daid.-</p>
<p>A383en dasa galgga læt, atte dat soabatus, mi lær dakkum da guovte ædnam gaskast, 1 læk dollujuvvum Norga bælest. Dat læ erinoamadet guolle- ja ris8agalvvo, ini læ olgus- fievreduvvum Tuisklaudi lobetaga.</p>
<p>Radditus læ dal ordnemen dam mavsolag ae Englandain.</p>
<p>Buollevidne gilddujuvvum. Raådditus læ mærredam, atte buok sisafievredæbme, buoklaga8 vuovddem buollevinest gilddujuvvu aibas mars</p>
<p>mano loppi dam jagest.</p>
<p>Savvamest life atte gieldos bistagi</p>
<p>nuft gukka go soatte 1 noga.</p>
<p>Nubbe bælde dollek buollevidne- særvek Kristianiast unokas miellalage radditusa vuostal Ja dattok balka3æme balvvalegjidasasek statast.</p>
<p>— ja-</p>
<p>eres Norgi. |</p>
<p>dorskek, Gamvikast oago 250, Tyfjo- rast linain 800—900, hue 800—1500, kongsfjorast 800 kilo.</p>
<p>Salledbivddo Tromsa amtast læma8 dast ovta vak- kost nalt: Kvædfjorast 70 mitto, 40 kruvna wnittost. Oktibuok fidnijuvvuim obba amtast 82,970 mitto.</p>
<p>Stuorasalledbivddo Kristiansundast læ nuftgo dabalaat,</p>
<p>500 mitto. Hadde 39—42 kruvna mittost. p Doavtervadnevuotta på dabe Davve-Norgast orro S$addamen</p>
<p>Cal værrab ja værrab. Manga glelda- doaktarammata læk joavddelassan, ja ovta gieldast læ moadde gærde diede- tuvvun -joavddelas mutto 1 oktage occe læk boattam. vaillok</p>
<p>bivdo vuolde Lofotast.</p>
<p>doaktaramunat,</p>
<p>Erinoamaöet</p>
<p>EE p</p>
<p>åg ed FASE &gt;Eddac, &gt;Clora<span type="quote">« ja »</span>Avona« læk vuog- joduvvum. Olbmuk læk gagjujuvvum.</p>
<p>Kristiansand-damppa »Sno,c Aale- sunddanippa »Herøs, Porsgrund-damp- på »Nystrande læk vuogjoduvvum.</p>
<p>Olbmuk læk gagjujuvvum buok daina vuojetuvvum dampain.</p>
<p>Guokte danskalas dampa læk maidai gieskad vuogjoduvvum tuiskalag mæravuolasvadnasin. Ovce olbma dam nubbe” dampast læk hav- vaduvvum ja dolvvujuvvum gaddai Londoni.</p>
<p>272 dampa (borjasskipak mielderekinastujuvvum), læ Norga massam mæravuola$ soade ja minai bokte gidda jage 1916 loppi. Dat $addek 30 dampa æmibo go mi oudeb nummarest namnateimek. Tapa Sadda oktibuok 200 mil</p>
<p>jon kruvna. Gal dat læ stuora vahag ovta ucca</p>
<p>ædnami go Norga.</p>
<p>doaktarak</p>
<p>ee Ea</p>
<p>penere —</p>
<p>— Nummar I. 19ad jakkegærdde.</p>
<p>Jakke 1917.</p>
<p>Ibmel læ min suogje Ja min gievrravuotta, nuftgo vække atestusal siste gavdnum sagga</p>
<p>stuoresen.  Damditi mi æp</p>
<p>bala, jos ædnam nubbastuvva, jos varek siste, j]o0s maraldek ja</p>
<p>Cacek sorppuk, -varek lam Gævllaiv</p>
<p>vaino dam</p>
<p>vid salmast 2uzZok, ja mist læ vuoiggadvuotta cælkket, atte I b- mel læmas,læjaaiggo læt min suogjalægje. Su læp mi. maidai gavdnam stuoremus vækken min atestusai siste, buok dingai siste, mak min guovddo læk boattam min ællemgæino alde.</p>
<p>JurdaSekop mi dal dai ædnam- gappalagai ala, gost dat hirmos soatte hærjeda, gost kanovnak maraidek ja maid olgustollujubme</p>
<p>doargestatta sikke varid ja jalgga-</p>
<p>dasaid, dobbe gost orro dego buok</p>
<p>helvetvægak juo livte luovvanam,</p>
<p>gost battavuotta ja vasse manna bajas alla baroiguim, gost duhatid Ja fast duhatid varra baidna æd-</p>
<p>lievlaim ja lossis hajain, dobbe gost rafhalaS sidak ja æra mavso- la8 rakkanusak læk jalggijuvvum ædnamin, dobbe gost sidataga, vaivas ja morastægjée manak ja</p>
<p>ædnek vagjolek, gilladedin hæde ja nælge.</p>
<p>likkatuvvujek abe</p>
<p>de st. å dm ma</p>
<p>phuket DE EE</p>
<p>Pad J ANT UA L 19% Budk dast læ Ibmel min suog- jalam dam ragjai. Mist læ vuoig- gadvuotta gitet su arma oudast.</p>
<p>Ja mi adnop ja savvap Ibmeli, atte son ain Cujetivel gierddavas- /uoda min vuostai, atte son suog- jalivti min ædnam ja naSona mal- dar dam odda jagest.</p>
<p>Mi namatep loapadassi, atte buokak gudek oskok Ibmeli, su suogjalussi ja gievrravutti,</p>
<p>t:</p>
<p>Jesus fa min 'oddajage alggo.</p>
<p>Mi gulaimek dam vuostas bælive</p>
<p>oddajage evangelinmest, atte man-</p>
<p>nai addujuvvui dat namma Jesus,</p>
<p>mi arvvedatta sæmma go bæste.</p>
<p>Dast mi gullap fastain dam stuora juovllailo, mi gulatuvvur dom vuo- stas jnovHaidded, ja daina lagin algatep mi Jesus nammi damge</p>
<p>| oddajage. -— Rakis usteb, nuorra ja boares,</p>
<p>lækgo don vuttivalddam daid evan- gelium sanid du vaibmosad dai</p>
<p>rakis juovllabasi siste, atte Jesus</p>
<p>læ Saddam du vaimo illo ja rafhe.</p>
<p>namid ruoksaden ja dæydda aimo | Go Jesus læ o330m boattet du</p>
<p>vaibmoi su juovlla-evangelivma bokte, de læk dorge maid alggam dam oddajage Jesus nammi, ja dalle galgga mailai oddajakke Saddat buristsivdnadussan sielo ja rubmas bælest, muitededin dai sanid : ,,Qccet vuost Ibmel rika</p>
<p>dam su stuora</p>
<p>læk</p>
<p>mielde rokkadallamen obba duotta  varbheoase,</p>
<p>farkalmaste vaimocin, su | | mættom AE TG ja vuoståi- valdi su nuftgo su rakis mannan.</p>
<p>Redaktøra: EG H E NR. o L S E N.</p>
<p>ja su Fanhervkere de galggek</p>
<p>buok æra dGingak digiidi boattet g 5)</p>
<p>buorren.**</p>
<p>Go mi læp boattam dovddat</p>
<p>min sielo dile hævyanæme, atte</p>
<p>ssuddo bokte læp mi boattam ert.</p>
<p>Ibmel valddegodde særvvevuodast, de læ su arbmo dievas min bæstet. Mi læimek mannamen agalas duS- Sadubmai nuftgo dat lappum bard- ne, mi gudi su aæes sida, manat amas ædnami ja skittardi buok su</p>
<p>O, rakis usteb, maggar hærvas govva! Barga donge jorggalet suddo hævvanæme dilest erit ja vuolge alme ate sida guvllui. Son</p>
<p>læ garves fast vuostaivalddet du</p>
<p>nuftgo su rakis mannanes; dastgo son læ saddim mailbmai su rakis barnes bæsten, son gutte addije- Cas oaffarlabbesen ruossamuora ala Golgata dieva alde, ja addi gulggat su basse varaides makson buok mailme suddoi oudast. Son læ garves du vuostaivalddet, go don cuvkkijuvvum —vaimoin lusa boadak ja osko bokte oamastak su varra evangelium du vaibmo- sad. Buok du suddok Saddek dud- nji andagass! addujuvvut su basse varal bokte ja don oaZok mucsa-</p>
<p>tet rafhe ja ilo du cuvkkijuvvum</p>
<p>vaimo siste.</p>
<p>Dat læ dat Ibmel valddegodde, maid mi occap ja gavduap su varra evangeliumest, ja osko bokte oa-</p>
<p>maid son læi fidnim</p>
<p>ini</p>
<p>== gr</p>
<p>2</p>
<p>mastep suddoi andagasstraddujume, |</p>
<p>rafhe ja ilo Bassevuoina duoda- Stusa bokte, nultgo evangelist Jo- hannes cælkka: =,[bmel vUOigya duodasta min vuoinain, atte mi læp Ibmel manak.*</p>
<p>Dast loapatam' dål sargastaguid |</p>
<p>ma vaimolas savaldagain buokaidi uNuorttanaste* lokkidi gukken ja lakka ovta buorre ja buristsivdne- duvvum oddajage. | Vieljalazat Johannes Samuelsen. jan. 1917</p>
<p>Dadajage rldagak.</p>
<p>Laggovuonast 6.</p>
<p>dm</p>
<p>sø , ar</p>
<p>1 x på</p>
<p>fete Gukes Jensen Kristianiast Galla Cuovvova8 bitta, maid soames darogiel bladek Ik sisavalddam :</p>
<p>Min mielast orro mi læp dal |</p>
<p>hui buha ja sevdnjis jage ouddan ae De go mi gættap | age J9LT BRUN</p>
<p>dk Ap</p>
<p>enige le drain dr et ETEN ør pe Moe re eg RE ee Er G NE 2-D Fet Den Å 2 ØE % pe 2 E Å , - PRE</p>
<p>pe uikkujuvvumen sisa dam hirmos</p>
<p>ravnje mielde. Albme læ ruoksad</p>
<p>ja sævdnjad, ja jos vala orruge muttom sajest uccana3 doaivvo rafhe harrai, de mi æp diede sat- tago dat attanusSsat.</p>
<p>Moft galggap mi boattet Gada dam jage, man sisa mi dal man- nap ? | KG</p>
<p>Læge oskolas Ibmeli. Dal galgga duottavuodast gætea- Juvvut lægo must «sko Ibmeli. Quddal dat i lem mnuft vaddes cælkket: Mon oskom Ibmeli, dam  buokvægalas a GC a1. Mutto cælke dal dam, goas orro, atte buok ærå</p>
<p>famok raddijek ædnam aldé go su. læge goit visses dam' ala, atte buok duoz7zo daddeke su</p>
<p>atte su.</p>
<p>famolas giedast, ja atte su baste- 1is bælddoruovdde dal manna Gieg-</p>
<p>nalet kristalasvuoda bældo tada ja</p>
<p>moivvé dam bajas, val dast Sadda</p>
<p>odda æna ja sagje su barne evan-</p>
<p>gelium siebmani.</p>
<p>- Læge oskolas fseld. ja Cajet dam gjerddavas8 vuoda siste. Dastgo i dat læk ollo atte mi læp gierddavaZa, go mi læp suddodam</p>
<p>- nimatuyvujek</p>
<p>Naorttanaste</p>
<p>————mmn mnin— EE ———————</p>
<p>—— mn mm</p>
<p>PIG Daddeke'</p>
<p>duSse- varnotes gierdidavasvuoda, mutto å vaSvuoda, mi riega- datta ar råfhe ditt ja bargo rafhe diti, nuft atte vimag sattå saddat odda hap petæbme, rathe- happetæbme, mi —såtta ie njæidetet vnolas vjelati gredam.</p>
<p>Læ 2o (16 kolau3 I n nett jå Cay et dam Aduttavaåilvuoda sisté. Lægo dak fuones dabek, atte dat</p>
<p>dan! alge mi mist læ? Mutto oaidnet maid soatte bukta ouddan min Paskast, læp mi gædnegasak dam dakkat, muttö friadatolazat, bijadedin mavso dam ihmelbalo ala QuttavaSvuodain, mi læ stuora vuoitto.</p>
<p>Læge oskulas Ibmeli, ja Cajet |</p>
<p>dam rakisvuoda siste. Dastgo soatte &gt; gilvva vase, ja vase Iuo-</p>
<p>daidi i sate mikkege huorre sieb- manid likkostuvvat. Mutto gilve rakisvnoda min jetamek smavva soabatesvuodar sisa. Ja divte dam ollit  gidda dai soadaidægje ja</p>
<p>JE, | gillajægje olbmuidi njuorasvuoda atte ja varra, |</p>
<p>RER vaihmoladesvuoda siste, stuora  oktasasvuoda dovdo siste. Dat læ dast, gost boatteaigge Se Mutte buok dingast:” Læ oskolas Ibmeli. Dastgo Å læ mikkege maid dam aige sævd-</p>
<p>njadas læ Cajetam, de læ dat, atte</p>
<p>, a X) eg % % N pr rå r x 3 Ny ; Ev å</p>
<p>Ibmel taga æl boade olbmuk Cada. Dat Sadda aive I bmelin. Mutto suina dat gal Sadda.</p>
<p>PRE re</p>
<p>Ea ar</p>
<p>+-) SE RAK a</p>
<p>Stjernanuorest.</p>
<p>Dal halidam mon Gallet veha3 sNuorttanastai't, min rakis ucca samegiel bladadi ja muittalet, atte</p>
<p>dat min nuorre læ okta sagje,|</p>
<p>7</p>
<p>gost i fina oktage lokke. Dam im mon imaöstalage, dastgo gæidno læ vaddes. Ja damppa i mana dabe. Moadde jage dastouddal læi okta same lokke dabe, namalassi Jo- hannes Aslaksen Rairost. Dat læi , okta havskes boddo, mast mi oa- zoimek ibmerdet, dainago dat læi ædnegiella. Gal darogiella læ buorre, mutto mangas æi ibmerd</p>
<p>—</p>
<p>&amp;</p>
<p>ken orro,</p>
<p>| jabmemboddo boatta.</p>
<p>Savam vare Ibme!l soames lokke minge vai- vanid oappaladdat. Gal satasi soames fast -maccat sidi nuftgv dat lappum bardne; son maceai sidi ates lusa, go gillagodi hæde.</p>
<p>Nuft læ go olmu8 balvval sudde. Go oamedovddo gocea, de ferttep mi bataret daihe maccat sidi ate lusa, namalassi Ibmel.</p>
<p>Don nuvorra usteb, gutte logak jeCad læt nuorran buoradusa dak- kat ja årvvalak atte gal ain læ algge. Jurda3, dat satta manned Saddat, Jos don hælbbadak buora- dusa dakkamest.</p>
<p>Dal hæitam dam have ja savam min odda redaktør ilolas juovlaid ja Hærra buristsivdnadusa su barg-</p>
<p>dam burist. saddea1</p>
<p>£0i, ja ilolas Juovlaid buok blade lokkidi gukken ja =lakka Hærra</p>
<p>siste. Per Aslaksen Somby. Gi læ Jesus? | Dat læ mælgad maysolas g Caldak, damditi 280 &gt; y ja gad dam go ottom Jesus lusa, go sist i dovddo su birra. Ollo dam duok- moit mi vastedep ga- Caldaga: Moft orro din mielast Kristus harrai.</p>
<p>HR</p>
<p>| . Lævnjast.</p>
<p>Dal dalam mon min ucea samegiel bladdai ja muittalam, atte dabe læ hævvanam meøri okta olmai, su nammu læi Hans Abrahamsen Brenna. Son  hævvani dam 16ad november, go son læi favlest linai goæssemen. Olmai læi mannam arrad iddedest favllai: Guovte jandur gætest gavdne olbmuk goalva rievddam gaddai, duse gap-</p>
<p>palagak — stivlle ja borjas legje erit-</p>
<p>— -—=——</p>
<p>boattan. Hans Abrahamsen rokkest æi læn» vanhemak ællemen; gal fe benennk. jami mannam goæse ; ællemen, ja son læ dal oktonassi. Dak nuorak maidai galggek vald- det varo aigest, vagjolet Ibmel guvllui : ja dakkat buoradusa ouddalgo manned Jadda. ? — Mi æp. diede goas min</p>
<p>XI</p>
<p>i læk rivtes -</p>
<p>mutto sust legje Su biebmoadte du383e nubbe læ</p>
<p>ole</p>
</body></document>
