<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1915</year><wordcount>2637</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>»</p>
<p>Go dat nummar olle min lok-</p>
<p>ki ragjal, de læ oddajakke juo burist sisa Cuojatuvvum ja 1915 Callujuvva birra buok. — Vuoi,</p>
<p>man jottelet aigge dadde manna. Mi ferttep rokkadallat dama Ib- mel olbmain Mosésin: ,Qapat mig- jidi lokkat min beividæmek, val mi oZuSeimek visesvuoda vaib- moi!* (Salma 90, 12). Dastgo aig- ge manna jottelet nuftgo maidail Moses cælkka dam sæmma sail- mast 4 værsast: ,Duhat jage læk du dalmi oudast dego ivta8 bæiv- ve, 20 dat manna PE, Ja nuft- 20 bas se vuorro.*</p>
<p>| Dam blade vuostas sidost Ca-</p>
<p>PT ENER mu ge T GO da) pg mi | KE SUL Q &amp; &gt; nl å ;</p>
<p>læ Vvaimo- pi ne olmuåe gutte dam læ oappam, son læ alo garves erit vuolgget dam  mail- mest; dastgo son ælla juokke bæl- ve nuftgo dam manemufa. Son muitta, atte juokke jakke mi vas- sa, de læ son lagab agalaSvuoda go goassege ouddal. — Nuft jot- telet manna aigge, atte olmus il- la dam mærke3. Loga jes dam 90</p>
<p>David salma, dast læ ollo oappat. Daina nummarin algga min samegielbladde</p>
<p>17ad jaukkegærdest.</p>
<p>Vaiko 16 jage i oro nuft bære.</p>
<p>alge manga</p>
<p>gukkes aigge, de læ dam sisa ollo nubbastuvvam dinga.</p>
<p>Jagest 1898 mærreduvvut, at- te min mis80na galgai algget ol- gusaddet ovta samegiel blade, mi galgai gotduduvvut ,Nuorttanaste* ja august manost sæmma jage olgusbodi dat vuostas nummar. Dat prente, 'vvui muttom -olggo-</p>
<p>viesost Bodø gavpugest ovta ucca giettaprenttimmasinain, maid Lund * læi 03z0m Tallaksen bokte: ;Kristi- | aniast. Manga bak?as ja vaivalas- vuoda Gada $addai dat ucca bla-</p>
<p>| de</p>
<p>, Nuorttanaste* su</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>| das riegadet. Ollo - hifei</p>
<p>Mi aigop dast addet oanekas ba- Jastuvggitusa dam blade birra 1898 rajest 1915 ragjai.</p>
<p>, Nuorttanaste* G. F. Lund, addi olgus nuftgo manobladde, ja fiev- redi maidai prentimbierggasid fa- rost, nuft atte son prenti dam bla- de gost ain heivi, ænemusat Ham-</p>
<p>merfestast, nuft atte jvokkehas</p>
<p>vuoddodægje</p>
<p>arved, atte sust læt vaivalag barg- |</p>
<p>go; mutto 1 son addam mannai, dastgo son læi o0730m dam bargo rakisen ja dam siste son bisoi gidda su jabmem ragjai. Su bir- ra Satta celkkujuvvut; atte son su fidnostes. Muttom aige man-</p>
<p>nel farri Lund Sigerfjordi, vukka oudast</p>
<p>gost dat bladde «løusbodi ja gost dat maidai algi</p>
<p>| mannat æmbo go ouddal.</p>
<p>Jagest 1901 bodi Ovla Andras, Tanast,</p>
<p>berrep 0a370t stuoraba, jos blad- galgga vidanet ja  barggo ouddanet. Nubbe Gavöa (jos mi</p>
<p>muittep riekta), vulgi Lund jottet</p>
<p>olli fast</p>
<p>maddas ke ja nuft gidda Kristianiai, gost son — Tallaksen væke bokte fidni odda ja stuorab prenttimma3ina, mi manna juolggefamoin, uuftgo mail-</p>
<p>dai æra bierggasid, nuitt atte prenttimbargg 20 algi maunat gæp- padebbut ja jottelebbut, mnuftgo</p>
<p>maidai bladde Saddai stuorruduv- vut mannel, ja algi olgusboattet guovte gærde manost, nufigo dal- ge olgusboatta. Doallid lkko 1 læm dalle stuvures — bagjelas 300 arvo ænemusat, mutto dalle olgus- bottege moadde æra samegiel bla- de, namalassi ,Sami ustea* Trom- | sast ja ,Sagai muittalægje* Å. Larsen bokte, mannelgo Sami us-  teb læ” hæittam. (Dat berre mærka3uvvut, atte ,Nuorttanaste' i læk. goassege jofaa bajasdoala- tam, mutto dat læ mi880na dam læ dakkam.)</p>
<p>- Go-OQvla  Andras valddegodi æro dam blade balvvalusast loai-</p>
<p>Callet ; | dam birra, mutto uccan læ sagje.</p>
<p>dam blade:</p>
<p>| soai læra barggam daina</p>
<p>Å ma ; Nuor rttan aste* bargo, de arvvale3godi- MN Lt nn</p>
<p>jain, atte prenttimbierggasak, Oriel | noamadet masina læ ila ucce, mi</p>
<p>mi</p>
<p>dastam varas —miS8Sonbalvvalussi sardnejøtten, de bodi</p>
<p>Henrik Olsen Lagesvnonast dam sæmma fidno doaimatet,</p>
<p>dam balvvalusast læi son 4</p>
<p>| sa jage arvo, g0 son valdi æro jottam va- ras Kristianiai stuorab trykkeriai oappam varas æmbo. Mutto son i I læk vajaldattam su vuvstamus AA bargo. Davja Galla son bittai min bladdai dam dovdos nama. vuolde eg Ovla Hændarak. Su manestæuov- | | I |</p>
<p>von $addai</p>
<p>Ole Andras Olsen gutte maidai læi muttom jage dam balvvalusast. Son valdi æro Lunja jabmem mannel sæmma gi- da 1912. Sæmma jagest loaida- sti fast Ovla Andras dam blade -* balvvaluss!, mutto nuftgo dam re- Å daktøra ja stivrijægje Son valdi |</p>
<p>Alfred Andreas Jessen Tanast oappaganddan</p>
<p>Tanast,</p>
<p>sæmma gæse, ix bladin idda dam ragjal ja ain læba dam</p>
<p>8</p>
<p>lg</p>
<p>Sk EG Dig | gost dat olgusbodi dusse ovta ja-</p>
<p>ge, go dat fast fårretuvvui Juni manost 1914 — | | på Fielm*vudni (Korsfjord), Fr gost bladde dal olgusboatta. ep | Lunja manemus - algest - lær Ar ,Nuorttanaste* alggammannat- x* manas, ja su gukkalmas buoceu- å vuotta ja uccan navcak dam ma- fr neb aiggai vissa dam duke. Go Å Ovla Andras loaidasti dam redak- E tøran februar manost 1912, deæi K læm dast æmbo dvaliek go 325. å Sæmma jage loapast lært juo doal- É li lokko lassanam vidaduottai. 1913 4 loapast legje ssNuorttanastest** sr 600 doalle. juni mano 1914 loa- 4 | past 760 ja december mano E loapast sæmma jage 800, mi læ Ha dat alemus lokko mai oktige Sa- 13  mebladde læ juksam. ee | Nuftgo dast oanekaZat muit- E I taluvvum de læ dat ucca bladas | | ,Nuorttanaste*, mi 1898 -algi Ek: | He sjoe Cadamannam —ollo JE  d am 16 jage sisa. Maidai datge E suitta su histojast. Ja buokak, Ft gudek læk læma3 dam balvva- Å lusast, læ 0770m juoga muitoi å. dast. Nuft atte dat ucca bladas &gt;</p>
<p>»Høærra! Orromvisten læk don læmas | sdecet baiea Ibmel rika, de buok dak migjidi sogast sokki.* (Salma 90, 1). me BØRGE —  digjidi addujuvvujek!* (Luk. 12, 31.)</p>
<p>P. I. : å - 17. jakkegærdde.</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusboatta guovte xærde- manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive juokke manost. ;</p>
<p>Korsfjord”ast: Å 5ad Januar 1915.</p>
<p>AP</p>
<p>»Nuorttanastee maksa ovta kruvns jakko-! dagast, bladde dinggujuvvu juokke pekte rappe bokte.</p>
<p>un,</p>
<p>pe å</p>
<p>bin Å Å</p>
<p>ord eli 20 Bie Ak de</p>
<p>på - 2</p>
<p>23</p>
<p>på</p>
<p>Qapat min lokket min</p>
<p>J- val mi oduseimek vises- |</p>
<p>per PE TTS</p>
<p>p paa, gn,</p>
<p>|</p>
<p>—</p>
<p>ja dam barggo læ læma3 stuora buristsivdnadussan goit daidi, gæk dam bargost læmas. Dam</p>
<p>blade vuoddodægje Lund læ bæs- sam dam agalaS vuolnadussi, gost son navdasa su dagoides 8addo — maidal damge blade bargo oudast. Su muitto ain læ ællemen ja el- lus ain dastmannel!</p>
<p>Oktibuok læmas dam 16 ja- ge sisa dam blade balvvalusast Guovvovazat 1.) G. F, Lund ok- tan su harnines 2) Ferdinandain, (gutte mannavuodast algi dam fidno, mutto heiti go olles olmu- Gen læi Saddam, 3) Ovla Andras, 4) Henrik Olsen, 5) Ole Fre Olsen ja 6) Alfred Andreas Jes- sen.</p>
<p>Nuftgo dat dast namatuvvum de læ Nuorttanaste burest oudast- mannam dai manemus jagid ja min doaivvo læ, atte jos nuft an manna, de læ min bladde farga</p>
<p>juksam 1000 doalle dam jage lop- pi. Barggop mi buokak dam ala vi8Salvuodain, de dat galgga lik- kostuvvat.</p>
<p>- Nuft læ , Nuorttanaste* od-</p>
<p>5 — ne alggam su 17ad jakkegærdest. — Boatte aige læ Cikkujuvvum min - oudast, mutto mi alggep min barggomek  daina nana - okoin-</p>
<p>atte. Jesus Kristus læ ik-</p>
<p>tejaodneoktadaga, ja giddaagalasaiggai. Hebr 13.8). De burest dæivadæmest ra- kis ustebak dam oddajagest! Dassati læ Hærra min væke- tam. (I Samuel 7,12).</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Dærvuodak Nordlandast.</p>
<p>Saddim dam ucca samegiel bladas ,Nuorttanaste* bokte moad de sane fulkidi ja oappasidi.</p>
<p>Dat maid mon vuostatedin datom muittalet dudnji læ, atte Ibmel læma3 buorre juokkelakkai.</p>
<p>Juovlak læk vassam ja boa- res jakke ja oddajakke 1915 boat- tam. Ibmel læma8 buorre boares</p>
<p>- jagest ja aiggo læt dat sæmma oddajagest ja agalad alggal su Gitos sudnj!!</p>
<p>sanes mielde.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>(Hebr. 13, 8.)</p>
<p>Mon læm dal dabe Laksefjordast Senjenest. Dabe læk ollo Samek, gæk læk garvvodam dadabiktasi sisa. Æna3 oasse hallek same sægotuvvum</p>
<p>darogielain sin sidainæsek.</p>
<p>Mon dollim doaggemid juov- lai ja oddajage dabe Samid lutte bagjen varest. Dat læ buristsivd- neduvvum oaidnet, atte dabe læk soames Ihmel manak, sikke Sami ja Dadal gaskast. soabmasak dabege bajastuoZZelam</p>
<p>suddo nakkar siste. Si læk lik- kolazak sin bæstesek siste, mag- gar arbmo Ibmelest! lbmel bu-</p>
<p>ristsivdnedekus din ja gitos ov- tast orromest ja usteblasvuoda oudast mu vuostal.</p>
<p>Ællet dærvam mu fulkidam ja oappasidam Samdædnamest ja maidai æra sajest!</p>
<p>Jesus boatta farga! Lækgo don garves? Johs. alm. 22, 12.</p>
<p>VieljalaZat Aslak Andersen.</p>
<p>s—— gt ———jepnidre</p>
<p>Guovddagæinost. Mon saddim moadde sane Nuort-</p>
<p>tanastai ja muittalam man manga |</p>
<p>lakai barak naittalik. Æna8 ba- raid naitta alkohola, mi læ biro asatus; mutto dat gavdnu muttom gi I ane vine. Juobe algostge go dalost vuogja, dat manna rafhin</p>
<p>ige muosetutte ovtage olbmu. — |</p>
<p>Vuoi daggar bara, mi daggavide go baikest vuogja, de algget mield</p>
<p>Cuovvot nuft huikkit ja biskot ja |</p>
<p>Cuorvvot bærgalaga, ja ravggodek hergid Daggar bara mielde fert- te læt nærre fabmo. Si fallek vine, ja jos muttom gavdnu, gi i juga, de dat 3adda daggavide va- Se vuollai. Dat læ 2 boastot dat jos vine i maiste, de Sadda vaSotuvvut. TI oktage galga læt nuft jalla, go nubbe vine 1 juga, de algget dam vasotet J. n. v. Vinejukkam ja suolavuotta læ ain semma mærest go ouddalge dam min suokanest. Ja uccan jot- tek sardneolbmak, ja lige lat ve- la bappage alo nuftgo galgaSi. — baimani ællo bied- gana, gumpek borrek ja hagjijik min. Bappa fidna aido soames have iskamen min, dego baiman</p>
<p>Bæna adnuål,</p>
<p>| | De dal galgak fuomua3et | ft | |</p>
<p>3. su væitales ælos; mutto u 1 læ juo gumppe o0730m haldd » s, ja I</p>
<p>læk Sat buorre gagjut. Ja Guovd- dagæidno læ dego stuora bælddo, dego giedde, mast i læk oktage, gutte daina bargga, ja daina la- gin mi Saddap soldnat ja daktat ja billasuvvat ioke jos 1 boade oktage, gutte daid rakada mnuft, atte almalaS atte dokkita bigjat su latosis.</p>
<p>K. Guovddazæinost.</p>
<p>Gieskad læ !</p>
<p>Gadasvuott:x.</p>
<p>GadusSvuodast 1 læk mikkege av- kid ige mikkege buristsivdnadusaid. Go olmuå vehag =jurda&amp;ifdi dam a3e harrai, de in mon jaka8i atte olbimuk lifæi nu hirbmos guttas go læ dam a1- ge, ja nuft dat læma3 boares algestge dam sæmma. Mon læm oaidnam ollo</p>
<p>gada8 olbmuid, mak ætt udnu maide- ge guoibmasæsik. Dat orru læme mu mielast hirbmos stuora hæppad. Dat læ okta stuora suddo gadastet — eri- noamaéet go dat gavdnu kristalaZaid | lutte.</p>
<p>——— ati</p>
<p>ja oabbak, allet ut baurga dam; dastgo dat læ suddo, vai juo diedak.</p>
<p>usteb? Ale sat ØRN: daga dam wu ustebam!</p>
<p>Nnftgo lavijek mangas dakkat, maid mon diedam, atte go su guolb- me lave maidege dakkut, mi fal læ veha3 tinestussan, de fallijek ærak dasa dam sæmma barggol, val sudn]i lifæi dat tinestus amas su guvibme dam tinit; dat manna su gucimes oud- di bære gunda8vuodain, ja 1 dnt læk mikkege dabba dagoid dust rakis us- tebam, dast i læk dudnji mmikkege av- kid ige buristsivdnadusaid. Don dagak ovta stuora suddo ja vela buvæagat- tak du guoimad obbarak sagga bære du verrodagod ja gudasvuodad diti. Dat 1 læk riekta dust go don —galgak læt nuft du sidaguiminad. dam fastes dabe, maid. don læk dam ragjai dakkam. Ale 3st æmbo dast mannel dam barga, muite dam!</p>
<p>Hæitam dam have Gallemest ollo | dærvundak buok blade lokkedi gukken</p>
<p>ja lukka.</p>
<p>Å:</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste 1915</p>
<p>Mon ravvim-dir— rakis vieljak</p>
<p>Ikgo læk vel jes dam fuomm&amp;un, mu</p>
<p>Te ide</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dal min ovta samegiel blade buok fulkidi ja oappasidi, atte mu rakis boadnja</p>
<p>- Jakob Jakobsen *</p>
<p>ja mu rakis revner</p>
<p>; Peder</p>
<p>rakis aCce Ja min rakis viellja) bodiga: erit merri dam 5ad december 1914 Sværholtast [Spiertast). Gal dat læi Tossad migjidi, gæk bacimek oar- besen. Gal migjidi ær læm ilolas juov- lak; mutto Hærra Jesus læ je8$ migji- di dam oaidnam. Mutto de fast —jed- dep mi jetamek, go mi æp læk oktan</p>
<p>(min</p>
<p>riegadam, de æp heive oktan jab- metge. Stuorravuonast, 29 december 1914.</p>
<p>Akka ja ædne: Marit Jakobsen (r. Persen.) Manak, =vieljak ja osbbak:</p>
<p>Elen K. Andersen (r. Jakobsen), uten Jakobsen,</p>
<p>- Wailme- ie</p>
<p>Soatte læ dam alge bæivalag sa-. Pr stuorab, 3adda oasse.</p>
<p>gastallam, nuftgo olbmuid aidno: ga- æaldak læ: Goas dat galgga nokkat; mutto dasa i sate tage vastadusa addet. Soatte læ dal juo hærjedæmen gudad mano, mutto ain orru dego æska lifåi alggam. Ja buok dingak orruk Gajetæmen, dat soatte satta burist bistet jage uuft engelas olbmak læk arvva- lam; dustgo ain gavdnu ruta ja olmus mi læ dat buok darbaslemus soade ai- ge. Vaiko olmusgattam læ.</p>
<p>sen, mutto dat i vru maksemen mai- dege nuft atte soatte damditi galgasi nokkat, dastgo olmu3 joavkko læ stuo res, møst valddek. Jos rekenastujuvvu atte 10 procenta albmugest satta Gal- lujuvvut soaldaten — ja i dat læk al- laget rekenattujuvvum ovta soadest. jamem daihe ællem. — Serbia ja Bul- garia bijulga 12 procenta Balkansoade vuolde go du88e daina soattefa- moin Europast gavdnujek 36 :imiljon soaldatak. Olmu3 gal gavdnu soattat '</p>
<p>| landa læ bigjafn 10 ibilliarder</p>
<p>ser mon ' ddotsla Bada. | made. nuft atle. ruda</p>
<p>satta soatte bistet gukkes aigid. jagaö soattai,  buokain læk</p>
<p>mest, Serbiast</p>
<p>- oudeb namatuvvum</p>
<p>issoras soatte | ok"</p>
<p>a tte golbma:</p>
<p>Jæma3 bagjelmærala3 stuores, muttom miljon I soaldata læ dakkujuvvum dokkimætto-</p>
<p>| ouddal. ouddal.-</p>
<p>muttom jage. Ju. obmudak Jail TU- ta maidai i vailo daihe. suorgat. Tuisk- bævd:  dai,. Frankrika 13, Englanda sæn ma dafhost maldai</p>
<p>I læk mikkege hettetussan golma amaid* engelss olbmak arvvalik. Nubbe jeda a83e læ,</p>
<p>lika ollo cævcenvuotta Frankrikast, Ruosaædna- EG Belgiast læ hæle stiorab olmuålokko go Tuiskalandast ja Østerrikast, ja dasa vela, atte dain svattefamoin læ bæssaimmlake hammanidi ja nuft sattek fievredet sikke ællamusgalvo ja soatte darba8vuodaid æra mailmme osin, sagjal go Tuisklanda ja Østerrika fert- teba adnet sudno jetasga obmudaga</p>
<p>Englandast,</p>
<p>ja hakat jes buok darbasvuodaid sida-</p>
<p>markanest. Dat læ stuora buorre sig- jidi. Dat muittaluvvu, atte Tuiskala- Zain farga vaillo saltpeter kruvtaidi, væikke patronskoaddasidi ja nikkel Kon von arrad daihe 3ad-</p>
<p>i 1</p>
<p>PE 1710 onda  nøælkr</p>
<p>ee se</p>
<p>m=rv=—— arv eds TA</p>
<p>| læk Tuisklanda buorebug3ak ja fertti- jek vuoittet manadassi jos fal læ savre | olgusdoallat. Mutto buoremus læ utte buok manna nuft jottelet go vejolaa. Made jottelebbot vuoitto manna, dade</p>
<p>|  Mautto moft ain manag de læ visges, 'atte maidal 1915 3adda okta soadejakke, ja vela akkedebbo meærest go 1914.</p>
<p>BG * *</p>
<p>- Manemus soatte-oddasak.</p>
<p>-— Rumænien aiggo maidal særvvat dam oktasa3 |</p>
<p>soattal februar manost. 8 . Bulgarien</p>
<p>4 er date særvvat ollaset soattai</p>
<p>nuftgo ballujuvvui. Mutto gal son muddoi datto læt oasala3.</p>
<p>Soatte manna muddoi  Davala3: dæivadæbme nuftgo Vuoitto jorra duom dam bæi- lai.</p>
<p>. Minalikkotesvuotta læ bæivalag ' saka gullat. - Sikke rafhalas ja rafhe- tes ædnam skipak 3addek gillat soude garrodusa diti.</p>
<p>Manga olbmu hæga dus3ek du3-</p>
<p>Je minal gæteld.</p>
<p>1 ——— —</p>
<p>atte 1</p>
<p>6 le dak. FU å bange dilalasvuodaid vuolde ferttijek |</p>
<p>| Hedemarkenest.</p>
<p>nuftgo |</p>
<p>irbmos ednamdoarg ASUS</p>
<p>Jæma3 gieskad Haliast. 15000* olbmu:</p>
<p>læ sorbmasuyvam.</p>
<p>- Manemu3- ek amak muittalek:</p>
<p>atte, arvo. mielde 20,000 olbmu. læ- havvadattujuvvum. :</p>
<p>» Bergensfjord” vg — daro—amerika linja dampa — læ fast 3addam giddavalddujuvvut, go-.</p>
<p>mieldes fievrudi tuiskalas golgolagaid., mak 'mieldejotte * værropassaiguim.</p>
<p>14 tuiskalaza valdde engels olb- mak. Nuftgo mi muittep, de: orostat- tujuvvui dat sæmma dampa maidai dakdad engels soatteskipain. Maidai</p>
<p>dam dallege valdde tuiskalaZaid, mak. Jotte-</p>
<p>værropassaigulm.</p>
<p>Jaffok Davve-Norgi. Amerikalinja skipa »Trondhjemsfjorde galgga su vuostas tuvrastes Amerikast</p>
<p>orostet Troandemest pgurrit —) ffold, maina stuora vasse galgga Dåvve- | Norgi:</p>
<p>divrum sagga ord ma--</p>
<p>DE ai EEE ae SE p sr e,</p>
<p>| Salledbivddo</p>
<p>læ dam Ga va læma3 erinoamag buor--</p>
<p>re Vesteraalast. Dal fast læ alggam</p>
<p>buorre bivddo Eidsfjordast. dl Altavuonast læ stenggim =ollo- å</p>
<p>smavva salledid, maidi læ buoire jot-</p>
<p>to hermetikfabrikaidi.</p>
<p>100 sæka potetosid læ Lebesby gjeldda 0330m skænkans Dak galggek juoga- duvvut darba3egjidi.</p>
<p>Runosanjuorjo læ alggam jedus Gajetet duobe dabe. Damditi vissa beggek Sameædnamest' hæjos bivddosagak. Dat gannata bivddet daid; dastgo buoidest læ buorre hadde. Nakin gal daidda SJaddat hæjos hadde</p>
<p>Fuomaö5.</p>
<p>Juokkeha3 gutte dinggu »Nuort- tanaste« oddajage rajest 08330 min hærvatuvvum juovllanummear.</p>
<p>sJuovllanaste* mielde sæmma mavso oudast. Dinggu</p>
<p>dal blade oddajage algost, dal dat hei- ve vuokkasemuset — ja mavse sæm-</p>
<p>mast.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« alle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen ,Korsfjord.</p>
<p>ganetmnbksinkende</p>
</body></document>
