<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3421</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>D8.</p>
<p>juvvum Kristusa ja su ansasæme diti ja vissesvuoda dam birra oa- zok Ibmel sanest, de læk don</p>
<p>bajasdollujuvvum —ilo ja duotta- vuoda siste Bassevuoina bokte, gutte assa juokkehaza siste, gi</p>
<p>don muittet, atte juokke olmus, gutte læ bestujuvvum, ,0a2e,* d. 1. dam maina son læ riegadam, ja mi</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>bestum læ. -— | |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>algga jetas Cajetet dalle juo, go |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Dal galgak mieldesguodda | bahas luondo,</p>
<p>manna ædne askest vælla. Basse- | vuoigna o0a7e vuostal Cuoz70 dam oskolaZa lutte ja morasta go 0a3- ze bæssa raddet jurddagid, sanid ja dagoid. Go oskolazak vagjo- | lek gelbolazat Hærra siste, de: Bassevuoigna ouddanbukta sin vai- moin su buristsivdneduvvum doid: rakisvuoda, ilo, rafhe j.n.v. Mutto jos kristalazak vagjolek oaZalaZat ja mallme vuoge miel- de, morasta Vuoigna, ja stuoreb daihe ucceb  mærest dak Saddok saddek vaillot.</p>
<p>Don gutte oskok Ibmel bar- | ne ala. Mon bijam dam a8e naft | |</p>
<p>du ouddi: Kristusa lonastusa barggo Ja du bestujubme cuozzoba ja gættaba særvvalagal. Du vagjolus ja du illo cCuoz- zZoba ja gættaba særvvalagai.</p>
<p>Go hÅristusa lonastusa barg- go gatta daihe dussen sadda (mut- to dam dat i daga goassege, Ib- meli gito), de læ maidai du bes- tujubme duSsam. Go don du kristalasvuodast vagjoledinad gat- tak (læge varrogas amas nuft gæv- vat), de dallanaga du illo muose-</p>
<p>tuvva. —  Celkkujuvvum læ dai vuostas mattajegji birra, atte si</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>| vagjolegje Hærra balostja Basse- vuoigna læi sin mielde (Ap. dag. 9, 31) ja fast: ,Mattajægjek devd- dujuvvujegje iloin ja Bassevuoi- | nain** (Ap. dag. 13, 52).</p>
<p>Lækgo don dal aiccam du boasto ibmardusad, don læk doiv- vom, atte illa læ dat sæmma g0 bestujubme, vaiko dak læba guok- ta sierranas dinga. (40 don goce- kættes boddost diktet moare je- ad bagjel vuoittet ja miela luit- tek mailmalazZan Saddat, ja dag- go bokte morastattek Bassevuoi- | na ja massek du ilod,</p>
<p>atte dal</p>
<p>de jurda-</p>
<p>Segjik don, læ maidal</p>
<p>du bestujubme mannam; mutto</p>
<p>- vuigni.</p>
<p>| | | av</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>mon gærdom fastain: Du bestu- jubme bisso Kristusa lonastusa bargost du oudast, du vissesvuot- ta dam bestujume harrai bisso maidal, dainago sadne nuft coælk-</p>
<p>ka: mutto du illo vaimost læ dam</p>
<p>mærrai go don gulolaS læk Basse- Jos don  Vuoina mora3- tattak, de fertte diettalas ilo sag-</p>
<p>| jai moras dovddot du vaimo siste.</p>
<p>(30- don nuftgo Ibmel manna da- gak juoida, mi morastatta Ibmel</p>
<p>Bassevuoina, de læ du særvve- vuotta Ain ja su barnin bodki-  juvvum, ja duse dalle, g0 don</p>
<p>jesjetad dubmik ja dovdastak du</p>
<p>suddod, matta dat ilolas særvve-</p>
<p>vuotta suina fast odasmattujuvvut. (Lasetuvvu.)</p>
<p>Fa SE ø P $* Maggar jedditus! Nuftgo baiman su æ1los; su giettagavvasis</p>
<p>galgga son. gættat galgga son Fs. 40, 11. Jurdas$, maggar jedditus, go olmus</p>
<p>0)</p>
<p>fokkit labbaid.</p>
<p>su valinos sævdnjadasast ja værrevuo- dust ja bærgaluga gavvelvuodast dovd- da jetas oagjebasmættomvuodast ja balost lappumest ja guddujuvvumest — maggar jedditus, ka, atte man! Jurdas, maggar jedditus ovta vaivan suddolaZZi, gutte  dovdda su hæjos famost buok dingain. Kristus govveda suddolaZaid savecan, gæid buorre  baiman son læ, gutte ouddal oaffaru3sa hægas, ouddalge oaidna, atte savcak roappanek. Maggar —jed- ditus, atte son, gæst læ »buok fabino sikke almest ja ædnam alde,<span type="quote">« læ bal man savcaldj, son muorasta dal oudast. Maggar oagjebas laiddimbadde buok daid »</span>smavva gandaidi,<span type="quote">« manen Esai- sin, gæk giksaSuvvujek &gt;Cajetakgo don savcai- di dam rivtes gæino; mænnodakgo don savcaiguim riekta?« Maggar jed- ditus atte æigadus=at dam ouddamær- ka Hærrast aldest, gutte cælkka: »</span> Mon læm dat buorre baiman.«  Dau oailv- vebaiman oudast —ferttep 11 ja juok- kehag sogjalattet jetamek; mudoi mi æp læk makkege buorre baimanid.</p>
<p>son je aiggo læt min bai-</p>
<p>as namata gaCaldagåln:</p>
<p>Olbmuidi læ alo —bajasgessujub- Ibmel bælest dasa atte sattet cælkket: Allus mu datto Saddus, mutto du, Hærra; oapat mu sojatet mu jurdda- gid ja oaivvelid du jurddagi vuolde.</p>
<p>ot rn i ——————— vit i ss erte</p>
<p>go Hærra cælk- |</p>
<p>vistid,</p>
<p>Dam vides mallmest.</p>
<p>Amerikapoasta buollam. Kristianiai</p>
<p>bodi gieskad dusse okta Amerikast, vaiko dabalaZat lavvijek boattet 10—15 sæ- ka.</p>
<p>poastasækka</p>
<p>Dam ovta sækast lær rekomman-</p>
<p>derijjuvvum —poasta, ja poastast læt buollamhagja. Poastadoaimatus læ o03- Zom diettet ase dasa. Poasta bodi Newyorkast ovta franskala3 poasta-</p>
<p>dammpa mielde Havre gavpugi Frankri- kast. Matke alde gavpugest nubbe poastabaikkai lær dolla boattam luovos poastavavnost, ja ollo poasta buli ja billasuva1. Kina balkasa dussaduvvam darolas missonstasonaid.</p>
<p>Dagjag go Kinast, de legje moivvijægjek dobbe billedam ja boalddam girkoid, sardneviesoid ja mi83onstaSonaid, rak gulie darola3 mis3onselskappai, rekinastum 130,000 kruvna vahag. Dal muittaluvvu, atte Kina raddetus alggo balkaset dam- vahaga.</p>
<p>molvve læl</p>
<p>————:</p>
<p>Javotaga 3l jage...</p>
<p>Muttom baikest Amerikast jami gjeskad okta 67-jakkasas olmai, gutte- 31 sakkai i læk sardnom ovtage sane, vaiko son i læm gielatæbne, ja sæn- ma gukka læi vællam sænugast. 30 jage agest suiti son jetas dalo ja maiguim son burist birggi. Mutto likkotesvuotta bodi. Son fertti guoddet båikes ja su Gabba hæstaides. De manai son senggi, jorggali valve sælne vuostai ja orol nioadde bæive- javotaga ige sardnom maidege.</p>
<p>Olbmuk bigje borramusa sudnji bævde ala sænga balddi, mutto æska dalle, go son læi lakka jame nælggal, likkai son bajas, borai ja manai ol- gus. Dam dagai son juokke 1ja, das- satigo son muttomim njalakasti gallja- mest ja doji giedas. Dam rajest væl- lai son Gadag sængast ja 1 bigjam su juolges olgobællai uksalasa. Su div- Sodi okta su oabain, gutte læi læska. OQuddalgo son jami, viggal son raGda- min o0a7Zot moadde æærrosane oabba- sis, mutto i likkostuvvam. Gaöaldak, læigo son miellabuoece vai i, læ læ- mas manga Amerika dietto-olbmast, mutto i læk sattam Gilggijuvvut.</p>
<p>Dam olbmai læ ællem læma3 garttan baGdaden.</p>
<p>ap Gr</p>
<p>Son</p>
<p>&gt;-EGæita dam Ibmel iabba,</p>
<p>&gt;-Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>gutte mailme suddo guoddal! 2 SØRG — — vara kokte å å sør E 5 No. 15. 12. jakkegærdde. &gt; Nuorttanaste« maksa ovta kruvua G Vi, Nuortfanastes olgusboatta guovte — gærde</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>PGS SSE NNN Fn nn</p>
<p>be 20 ge vaiko mon E Bestujubme, ENE | er kj su per øde ra- jest.* Dal jæram mon fast: Læi- 12 illo go dat damditi atte don gettek j du oskod ala, go don diedak atte Jos don oskok, manditi ik læk | don dalle visses du bestunjumad ala, |</p>
<p>dam maid vaste- ja jos don læk bestujuvvum, manr- diti ik læk dalle ilost.</p>
<p>PN NN NSL NAVLE</p>
<p>muttom muddvi jakak son muittali? ,I[ eisege,* dak don, ,mutto mon jurdaSam dam olbma karaktera.* Ila lær dat olmai guoddam vieso ouddal-</p>
<p>(Lasse oudeb nummari). 20 goalmad persovna boatta sisa,</p>
<p>Mon vel addam dudnji ovta | ja songe maidai muittala dam æra gova Cajetam diti, maid mon | sæmma issoras saga. Mutto de halidam dudnj1 muittalet: Ovta | cælkak don: ,De dal de -ja- ækked Gokkak don buorre masost | kam, go don muittalak, de oazom</p>
<p>smessdusdalostad; . okta olmai - boatta | mon —vissasmattujume dam ala, sisa ja muittala dudnji, atte sta- | atte læ duotta.* Fastain særdom | Sonamæistar dam ækked læ sorb- | mon mu gadaldakkan: Mast die- mijuvvum ruovddemade alde. Dal | dak don, atte dat sakka dal læ</p>
<p>"— heivve nuft atte dat olmai, gutte | duotta?</p>
<p>dam saga bukta, læ okta, gæn birra celkkujuvvu, atte son lavve gielestet Ja læ mudoige okta sat- tedokko olmus. dJakakgo don dai-</p>
<p>gar persovna son læ,* vastedak don. ,son I læk goassege bæt- tam mu, imge mon jake son goas- sege dam dakka.*</p>
<p>he gættalakgo don obba jakketge Aido jure sæmma lakai læ dam olbmai? ,Im eisege,* vas- | evangeliumin, dam mon jakam tedak don. ,Mon dovdam dam | dam persovna diti, gutte mudnji | olbma ila burist dasa, atte mon | dam ,ilolaS saga* bukta. Jos mi: sudnji im galgasi jakket.* Mutto | olbmui duodastusa vuostaivalddep,</p>
<p>| ET |</p>
<p>cælke mudnji dal, de læ Ibmel duodastus stuoreb: don, atte don sudnji ik jake. Læ- | dastgo dat læ Ibmel duodastus, go dat du jetad ala gættam bok- | maid son læ duodastam su bar- te — du osko ja du dovdoi ala | nes birra — — —. Gutte 1 os- gættam bokte? ,I læk,* vastedak | ko Ibmeli, son læ dakkam su gie- | don. ,Mutto mon jurdasam dam | lastallen, dainago son i læk os-</p>
<p>| Past mon diedam, mag-</p>
<p>olbma ala, gutte dam saga buv- I kom dam duodastusa ala, maid</p>
<p>ti.* Qanekazat dastmannel boat- | Ibmel læ duodastam su barnes ta okta du grannaim ja cælkka: | birra. (1 Joh. 5, 9). Abraham , StaSonamæistar læ sorbmijuvvum | oskoi Ibmeli ja dat rekinastujuv- ovta galvvovavnost, mi su bagjeli | vui sudnji —vanhurskesvuottan.</p>
<p>vuji.* Mannelgo son læ olgus- mannam, gulam mon du cælkke- men: , Dal mon dadde muttom | muttomin ovta Hærra balvvalæg- muddoi jakam; dastgo mon im |jal: ,Vuoi, olmai, mon im nagad muite, atte son læ mu bættam ' oskot.* , Vai nu,'* vastedi nubbe,</p>
<p>(Rom. 4, 3). Okta morastægje siello celki</p>
<p>y P Å</p>
<p>www AA LL LA PNAN</p>
<p>å 15. EET 1910. | imo RR</p>
<p>dam 15ad ja dam 80ad bæive</p>
<p>juokke rmnanost.</p>
<p>LVL VA AVA tt</p>
<p>,gæn don ik nagad øoskot!* Son javotuvai. Son - læi =oaiveldam, atte dat audogassandakke osko fertte læt JUuoga, maid olmus</p>
<p>fertti dovddat jetas lutte, jos son visses galgai læm albmai bæssat. Osko alelassi gætta dam ælle bæstai ja su ollasuttujuvvum bes- tujume dakkoi ja jaskadet guldala dam oskaldas Ibmela duodastusa dam birra. Jesusa ala gættam læ dat, mi rafhe bukta vaibmoi. (40 olmus$ su muodoides jorggala bæivas vuostal, de su suolvvan Sadda su sælgebællai. Ik don sa- te gættat du jetad ja du bæstad ala oktanaga. |</p>
<p>Nuft læp mi dal oaidnam, atte dat læ dam buristsivdneduv- vum Ibmel barne persovna, gæsa mi galggap dorvastet. Su olla- Suttujuvvum —bestujume —dakko bukta migjidi agalas bestujume. Ibmel sadne sin birra, gæk oskok su ala, adda migjidi vissesvuoda. Jesus Kristusest ja su ollaSuttu- juvvun: bestujume dagost gavnam mon bestujume gæino, ja Thmols sanest gavnam mon bestujume diedo.</p>
<p>,Mutto jos mon læm bestu- juvvum,'* cælkka dam blade lok- ke, ,.moft matta dalle læt, atte mu dovdok ja guoratållamak læk moaddelagatak? Davja massam mon buok ilo ja duttavasvuoda,</p>
<p>ja muttomin jorralam mon ja boa-</p>
<p>dam lika Giegnalassi, go mon leg-</p>
<p>jim ouddalgo jorggalusa dakkim.* Na nu galle.</p>
<p>Dat dal bukta min dam goalmad oase ragjal, nama- lassi bestujume illo. Don oainak tala oapata, atte sæmma aigest go don læk bestu-</p>
<p>Nuorttanasteé</p>
<p>Divras dollavavno-billetta. Okta rigges engelas olmai bodi gies- kad dampa mielde Kristianiai. son i ollim dain vavno,</p>
<p>30 mielde</p>
<p>vuorddet son sierra</p>
<p>man son galgal, ja sou i dattom nubbe bæivvai, de dinggoi lokomotiv-vavno ja vela ovta vavno aldsesis' ja su matkeskipparidi. Dat mavsi 1512 kruvna - dam njælja olb- mal.</p>
<p>3 cævrra ovta bacdemest.</p>
<p>Muttom olmai Mada-Norgast baGi gjes-</p>
<p>kad ovta stuora Cævrra. nela8 bud son 3 Gævrra, gadte ovta batdemest.</p>
<p>Dasto man- ja buok 3</p>
<p>| Dappatadnem. HollandalaZak læk dak olbmuk, gæk ænemusat borgotek duppata; Hollan- dast borgotuvvu 83400 gram duppat juokke olbmu ala jakkasaZat.</p>
<p>Boares lagjo-olmai. Muttom olmai Mada-Norgast, gæn namma læ Syvert Buneset, devdi mail manost 92 jage. Son bargga ain ja</p>
<p>doalla dalo ovtain —vække-nissonin. Gieskad vadoi son li8sa dego nuorra olmiai.</p>
<p>Girkkominister Qvigstad ja æmed Tromsast doalaiga 4. august silbba- hæjaid.</p>
<p>Min universitetast læk dal 70 professora. Dat boarra- sæmus læ 83 jage ja dat nuoramus 32 jage boares.</p>
<p>Norga boarrasæmus olmai. 114 jage boares.</p>
<p>Abel Lind Eliassen læ gal vissa Norga boarrasæmus olmai. Son læ riegadam 1796, ja læ dalle 114 jage boares. Su riegadambæivve 1 dittu- juvvu, go Abel je8 i muite dam.</p>
<p>Abel Lind Eliassen læ riegadam  Vaagain, Lofotast. Son læ stuora, ra- ves olmai ja læ obba su ællemagestes</p>
<p>læmag dærvas ja famolas. Ain læ son dam made virkoi, atte manna</p>
<p>daloi mielde ja 0a730 mielke ja æra darbba3id. Son læ læmas mnaittusest</p>
<p>3 gærde, vuostas gærde 35-jage agest |</p>
<p>ja manemusta su dala$ akain 16 jage gætest. Sust i læmas oktage manna.</p>
<p>Nissonak ja duppat. Muttom engelas doavter, profes- sor Osler, læ gieskad saga doaladedin</p>
<p>mærkasam, davdai</p>
<p>atte doaktarak min aige</p>
<p>bokte nissoni lutte</p>
<p>| iskat adnekgo si duppata.</p>
<p>Osler arvvala, - atte dak garra vaibmodavdak ja mieldeduovvo balok bottek duppatborgotallamest. Son na- mata maidai, atte okta nieidda, bæivalaZat borgoti 25 eigaretaid, gil- lai juokke idded daggar hirbmos vaib- mobaköasa, atte son 1 sattam det bagjelasas.</p>
<p>gutte</p>
<p>garvvo-</p>
<p>Dat sæmma doavter GuoZota, at te duppatadnem navcatutta olbmu, ja atte dat oaneda ællemage. Son læi fuobmasam, atte golmas su lakkasin legje jabmaim dam sivast, vaiko dak</p>
<p>legje dærvas ja raves olbmak. Son ravvl damditi nissonid Saddamest duppatslavan, dainago dat læ raSeb bælle. |</p>
<p>sk</p>
<p>Nuft celki dat doavter duppat birra, ja duotta dat læge gal. Mutto i duppatadnem læk varalas dusse nis- sonidi; dat læ maidai dakkam manga nuorra, virkos ja raves olbma jetas Olbmai bælest dat æska riek- ta adnujuvvu, ja muttomak vela bor-</p>
<p>Slavan.</p>
<p>rek døm dego lalbe — —vaiko dast i læk mikkege biebmoid. Dasto -vuost</p>
<p>goareda dat olbmu, bukta davda ja apetutta rubmasa, ja dasto vela læ olgosgollon daidi, gæina -uccan varre læ dam oastet.</p>
<p>Damditi lifæe dat savvamest, at- te olbmak maidai æi galgasi harjetet jedasek duppati, jå de Saddekge dam Slavan, sikke bipn-borgotæme ja dup- patborrama bokte.</p>
<p>Stuorab værro riebani.</p>
<p>Sivitdoalo oudedamm særvve arv- vala lagamu3 boatteaigestsaddet gaib- badusa raddetussi ja stuoradiggali ale- dam varas væro riebanest, mi møane- musta læ hæredam sagga ja læ stuo- ra hettetussan spiridoallami.</p>
<p>Værro guimpest, gietkest ja alb- basest læ dal 25 kruvna, mutto rieba- nest dua%e 2 kruvna, vaiko dat læ min -—varalæmus borrespire ja dakka sagga stuorab vahaga go guoveea.</p>
<p>Nuft gukka go rieban-værro læ nuft ucce, de i læk vuorddemest, atte dat galgga goæppanet min ædnamest. Dat værro, mi dal læ riebanest, læ ai- bas ucean. Værro —fertte aleduvvut 10 kruvni, jos galgga gannatet olb- muidi gæpedet riebanid. Ja dal læ aigge algget dam ala barggat.</p>
<p>DY Kolera Ruo3aædnamest hæreda æmbo ja æmbo. -Muittaluvvu,</p>
<p>atte muttom gruvvabarggo-baikin læk 3000 olbmu doppitallam kolerai, gæl- nå 1200 læk jabmam. —Petersburgast buoceeajegje gieskad ovta jandurest 48 olbmu, gæina 24 jabme. Dal læk okti-</p>
<p>buok Petersburgast 755 kolerabuncee.</p>
<p>Gordnesaddo Ruosaædnamest sadda 30 procenta ucceb dam go dibma. Gal jaffogalvvo ain da dalle divras.</p>
<p>jage $ad-</p>
<p>Amerikast vaiddaluvyu gukkes goikadagal diti. Muittaluvvu, atte Davve Dakotast læk gordnebæl- dok nuft ollo gillam goiko, atte illa daiddek 0a330t nokka boatte jakkai.</p>
<p>Frankrikast maidai vaiddaluvvu garraset hæjos jakkodaga diti sikke suvidne- ja gordnesaddo dafhost. Vuost læi dobbe dalvve liegas, mutto dam sagjal læl fast gæsse Coaskes ja arv- vai, nuft atte Saddo læ vahaga gillam. Gordnesaddost læ nisojaffo bahamu- sat billasuvvam, mutto I favdnadet mana potetosjaddoin. Man ollo ucceb sisaboado gordnesaddo adda dam ja- ge Frankrikast, læ vuost arrad cælk ket.</p>
<p>gilvagornid</p>
<p>Buollevine oaffar. Okta olmai Fredrikstadast, gutte læi bigjum arresti jugisvuoda ja fastes ællem gævatusa gæteld, gavdnui das- to jabmam dokko. Son læi jukkam sprita nuft ollo atte jami.</p>
<p>Fastain okta oaffarus8am jetas hæga buollevidnai.  Goas aiggok olb- muk hæittet dam mirko navdaSæmest ja dam bokte oanedæmest ællembei- vidæsek ja dussadek sikke rubma3a ja sielo agalaZat? Æigo læk vela olb- moin dalmek rappasam oaldnet dam dus8adægje famo, mi vainos jabmemi doalvvo? lgo dat læk suddo ja hæp- pad diktet jeæas Saddat jukken ja ad- net su navcaides dam balvvalussi — mi gal farga doalvvo dierme vuollai? Dat læ sikke na3ona hæppad ja vuo- lasnjæiddem, atte navdaset buollevine ja oaffarus3at mnuorravuoda beivides jugisvutti. Dam dietta juokkehaa.</p>
<p>Damditi berre dal ravvijuvvut: Ale alge buollevine jukkat ja ale har- jet jedad ja ærai dasa! Batar dast e- rit ja jorggal dasa sælge! Don nuor- ra gandda, gæst læk du apek jeöad valdest, ale læge nu jurdasmeættom</p>
<p>60.</p>
<p>ja TN du dærvasvuodad Å ti, atte algak jukkat dam mirko. Ale gulddal fillijegji jiena — ale læge nu miedamanas daidi! Muite, atte dat bukta du bagjeli garrodusa ja likko- tesvnoda! Ja maggar $adda du ællem? — dusse varnotæbme dievva he- din ja gattamu3ain — don suoppadu- vak -— obba du ællemaigge læ boas- tot golatuvvum, — buollevidne du33a- di sikke sielo ja rubma3a. Likkolas dat, gutte vela rabba Ibmelest armo bivddet ja adno suddoides andagassi — ja dam son ainas 0a230, gitujuv- vum lekus Ibmel!</p>
<p>i —</p>
<p>Akka ja 11 mana sisamuvrijuvvum</p>
<p>5 jage.</p>
<p>Rom gavpugest Italiast luvvu issoras dalo-gævatæbme, maid poletia læ fuobmasam. Okta rigges olmai læ su boailto bæle orro viesostes doallam 5 jage akas ja 11 / mana de- go arestast. Juokkeha3 sist læt muv- rijuvvum sierra je$ gutteg ladnjasis, borramu8a o33u si Gada luvkaraige. Go dak likkotes olbmuk gavdnujegje, «de legje si sagga ruoidnam ja $addam dego jameæak. Olmai jeg okkai —ija bæive bissoin ja modin bædnagin hettirnn varas sin bosttemest olgus. Muittaluvvu olmai læi miellabuocee.</p>
<p>mulitta</p>
<p>å ed</p>
<p>Stuora daccedulvek læk dakkam ollo vahaga Japanest. Obba ædnamgavpugak læk du33am ja ollo olbmuk .hævvanam. Qaivve- gavpugest læk 30,000 vieso Gacest.</p>
<p>———-——=0</p>
<p>Okta bogstavabardde Kristianiast hævvani! gleskad go gal- gai gagjot barnes. Bardne gagjujuv- vui.</p>
<p>Go boadnja ja akka læiga suoladam buollevine.</p>
<p>Gieskad læi okta olmmai ja su akka Stavangerest suoladam whisky (muttom sorta vine), go bodiga dam- past gaddai. Boadnja læi coggam 6 lasko biktasides sisa ja akka maidai muttom moadde. Gaddai boadededin cuovkkani okta laskoin, maid akka læi guoddemen, nuft atte vidne golgail biktasi sisa. Go son bodi kaja ale, de Galgai okta lasko buvsa sisa. Olb- muk kaja alde diettalas oidne færrana ja læi stuorra illo dai likkotes suola- degji diti. Boadnja vilegai muttom vissoi Giekkat laskoides ja manal a- kas væketet. Akka læi CuoZ3ogoattam</p>
<p>Nuorttanasteé</p>
<p>ovta sagjal dego navllijuvvum, go laskobittak algge Goappat nake. Ma- nemusta fertti akka Goavddet vuolpoid ja valddet olgus laskobittaid. Dasto garvvodi son fast ja manai geidnosis. Nuft dat gævva, go olmus vigga mæn- nodet pgudnetesvuodain, ja dat læi buorre oappobitta dam olbmuguoktai nubbe havvai.</p>
<p>Gæsa sullek 59,000 kruvna?</p>
<p>Brerieble er lotteria vuoiltto 20,000</p>
<p>stuora- kruvna læ ain éuoZZomen lotteriast. Dat læi 1. juli gæssem 1907. I læk gavdnum vuoit- te daihe æigad daid rudaidi. Lotteria i dnosta bajasaddet serie ja obligason</p>
<p>. bladin, dainago farga sattek gav-</p>
<p>MUS</p>
<p>EE muttomak viggat aldsesek oZudet dam vuoito. GCallema —bokte lotteria oaivveolbmaidi 0a730 juokke-</p>
<p>has diedo dam birra.</p>
<p>Lotteriast læk ollo vuoitok, inai- di i læk æigad gavdnum. Jaye 1909 loapast legje —lotteriast vuoitok okti- buok 59,000 kruvna ouddi, rnak læk vieZukætta, mak diedostge gullek soa- mes likkolas daihe likkotes diettemæt- tomi muttom sajest.</p>
<p>Balvvalus — gærgos vaiko masa. Muttom engelas pappa lavvi hui burist Ilikot hæstaidi.  Muittaluvvu, atte son muttomin, go læ vuogjemen laiggotuvvum hæstain, celki hæsta æigadi: »Dat læ Gabba spire. Lægo dat maidai mnuft buorre, go dat læ Gabbes?c<span type="quote">« »</span>De frø. ælgad, '»hæsta 0a330 bigjat gosaikkenassi ja manenikkenassi; olmu3. 0a330 gaibbe- det hæstast, ja dat læ dallanaga gær- gos doaimatet bargo.<span type="quote">« Pappa gætadi hæsta imastallamin ja celki dasto læi- | kastallamin: »</span>Mon savasim, atte dat lifåi okta latto min girkost.«</p>
<p>læ, «</p>
<p>Cavca-aigge daina moaddelagas ædnamin.</p>
<p>Ædnam alde gilvvujuvvu ja lag: jijuvvu mietta jage, maid vissa buo- kak æi læk doivvom. Januar ma- nost læk gornek laddarn Australiast, New Zelandast, Argentinast ja Chilest. Februar manost lagjijuvvu Ostin- niast ja Bajeb-Ægyptenest, marts manost Vuoleb-Ægyptenest. April manost læ Gavöa-aligge Cypernest, Ku- bast, Syriast, Persiast ja Ucca-Asiast. Mai manost Algierest, Centralasiast,</p>
<p>|</p>
<p>Kinast, Japanest, Marokkost, Arabia gaddin, Floridast ja Teksasest. Juni manost Balkanest, Donaustatain, Tur- karikast, Grækenlandast, Mada-Ruo3a- ædnamest, Italiast, Spaniast, Portuga- last, Mada-Frankrikast, Kaliforniast, Louisianast, Oregonast, —Alabamast, Missisippist, (reorginast, Tenessest, Vir- giniast, Utahast, Davve- ja Mada-Ka- rolinast ja Missourist. Juli manost Østerrikast, Tuiskalandast, Schweizast, Davve-Frankrikast, Mada-Englandast, | Polenest Davve-Ruosaædnamest ja dai- na nuortabæle Davve-Ameri- kast. August manost daina daveb statain Colombiast ja Manitobast, Hol- landast, Belgiast, Devve-Englandast, Danmarkost ja Gaska-Ruo8aædnamest. September manost Davve-Ruo3a- ædnamest, Ruotarikast, Norgast, Skot-</p>
<p>stataln</p>
<p>landast, gost Gakta muttom —=baikin bista oktober mannoi. Novem- ber manost læ daköa Perust ja vi-</p>
<p>mag december manost Bagindiast, Birmast ja New Syd-Walesest.</p>
<p>Værre ruttasæddalak. Norga bankost Fredrikshald gavpu-</p>
<p>| gest gavdnujegje gleskad 3 værre ruo-</p>
<p>tala logekruvna-sæddala. Maidai Fre- driksstad gavpugest gavdnujegje 3 værre ruotala$ —logekruvna-sæddala Norga bankost.</p>
<p>—</p>
<p>Lincok vuost ja lincok manemnusta. Lincoin oZZuk olbmuk baparid, baparin sæddalid, sæddalin rudaid, ru- dain bankoid, bankoin loanaid, loanain vælge, vælgest raiskidam olbmuid ja raiskidam olbmuin fast lineoid.</p>
<p>Gost gafe ænemusat adnujuvvu. Rekiuastujuvvum læ, atte jagest 1909 adnujuvvui daihe gartai Norgast</p>
<p>gafe 5 kilo ja 699 grama =juok- ke olbmu ala. Dak ædnamak, gost</p>
<p>æmbo gafe adnujuvvu go Norgast, læk Hollanda gost adnujuvvu 6 kilo ja 952 grama olbmu ala, Kuba 6 kilo ja 206 grama ja Ruotarika 5 kilo ja 957 grama. Norga manest boatta Suomaædnam, gost gartta 5 kilo ja 626 grama olbmu ala, Belgia 5 kilo ja 590 grama ja Dak oktiovtastattu- juvvum statak 5 kilo ja 380 grama. Dat ædnam, gost uecemusat gafe ad-</p>
<p>nujuvvu, læ Japan, gost jagest 1909</p>
<p>sartai 17/2 grama olbmu ala.</p>
<p>,Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen.</p>
</body></document>
