<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1916</year><wordcount>2947</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>sivdnedifæe daid blade bargid, gæk bargit stuora vi83alvuodain dam blade, dastgo læ vegjulas. Soames alga dabege jurdaSesgoatit sielos dillala8svuoda hærrai ja jorgalet jurda- gides Ibmela guvloi, dastgo Ibmeli i læk mikkego vægjemættom, sudnji læ gæpas dakkat dam mi læ vægjetmættom.</p>
<p>- Muittalam dabe læma3 dam dalve mærkala8 buollagat, ja giddat læma3 maida hirbmat buollasat ja borgat vaiko mi læt 500 mila lulleles go N. Bals, ja Isak Hætta læ fast 500 nila davelis go Nils Bals. Dobbe læt mi du33e golbma sammi.</p>
<p>Dam have leapatam mon ja hæ!- tam, Calemest ja savam likko ja burist- sivdnadusa, buok blade lokkidi. Vai- molag dærvuodaiguim buokaide guk- ken ja laka.</p>
<p>Peder Larsen Ante.</p>
<p>olmoidi</p>
<p>Troandemesti.</p>
<p>Rakis sameustebidi !</p>
<p>Mon aigom (Gallit vehaf min æcalag vielja Ovla Andras birra, nuftgo dat manemuå muiltto bazze, damditi gomon dovdim su hui burist.</p>
<p>Mon legjim dubbe sardnedegjen Sal- ma 112, 6, jabiue havdadubme bagjel 10. bæive septeni ber manust 1916 Skjol- dehavnast, Vesteraalast. Su læska ja guokte mana ja ollo olbmuk ustebak lægje Cuovvum surumag dam manemuå (vuoina «usa baikai) vuoinadam sagjai. Vanhurskas olmu8 galgga læt agala3 muitton. Buok vægala3 Ibmel lekus gitos agalaZat. =</p>
<p>Mannam æavöa dat øudne olmai jå mon, moai ledne fidnam su rie- gadam baike oappaladdamesu boares rakis ædne ja fuolkit su je&amp;as olmus sokka godde. Im goassege vujaldatte mon dam burist sivdneduvvum Coga- galmasa, mailme buoreniuå virje birra. Sardnedet lbmel basse sadne same- gielli samevaimoidi. Matt. 11, 23 ja HebræalaZgirje 4. kap.</p>
<p>Dal mon halidam wmuitalet, min rakis samenstebidi veha3 æmbo min æcala$ Ovla Andras birra. Son læ riegadam Lavvonjargast, Dæno bapa- gieldast 13. mai 1885. Su vanhemak - dæk mærra samek; mutto oudal go son riegadi massi son su aöes, nuft atte son I bæssam oaldnet su. Son læi duå3e gullam atte adde sust læ lærma3.</p>
<p>Su ædne bacei daslle oartesen vidain</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ard</p>
<p>GÅ.</p>
<p>manan, ir maina ænadak legje smav- | mielde bargost- ja ædnes mielde stobost</p>
<p>vak ja heittugak, nuft atte su birggem</p>
<p>lake læ læma? manga laga3, mutto</p>
<p>son læi dalle juo bigjam su dorvas sudnji gutte læi oarbabasid suogjalægje. Guokte -vakko mannel boadnja jab- mema (hævvanæme merri) riegidi Ovla</p>
<p>Andras. Son læi dat aidno bardne manna. Riegadædin juo dovdai, atte</p>
<p>Ovla i læm oalles dærvas, sust læi vikke juolgest. Dalkastægje i sattam maidege dakkat, su mannavuoda age- stes ferti son Juo algget sobbin vagjo- let, son læi skierbma (lames). Ja su ællem læi vaivalag; mutto  buok dam siste læt son alelassi virkkoit Ja 14 Jage agest %addai son konfirmerijuv- vum.- Go skuvla læi mæddel, de bag- Jani su lutte dat hallo atte bæssat muttom laga$ oappi, nuft atte son</p>
<p>mat! hægas æletet; mutto gosa ja malna? Alma dasa galgai sikke rutta</p>
<p>Ja æra, nuft atte dat 1 Saddam aido dallan. Guokte jage mannel Saddai son lokkat »Nuorttanastec<span type="quote">« alde, atte sameganda occujuvvu prentim oappi Sigerfjorast. Dam birra Galla son jes nuft: »</span>Im læk mon goassege læma3 nuft iloste. Hendriksen munji diedeti dam diedetusa »Nuorttanaste<span type="quote">« alde, ja loppede vela mu vækketet dokkojos mon dattum ja vela stuoreb $addai su illo mannel, go son o%3ul Callak redaktør Lunaast, atte son galgga boattet vie3- Zat su lusas sæmma gida. April ma- nost 1901 jottai son »</span>Nuorttanaste<span type="quote">« olgus adde imielde oarjas prentim oappi »</span>Nuorttanaste« prenttim rakka- nusi sæmmea lames go oudal, svabbe gieda vuolde. (Æmbo). Å. Wangberg.</p>
<p>Smalfjorast. Vuovåde-gorralagak bagjabælde. Vuodna olgus gost guokta njarga eokkiba okti. Stuora jokka —baldast,</p>
<p>Jukka mi golgeda dam stuora Golme- javrest, gukkeu bagjen duoddarest —</p>
<p>——</p>
<p>keb aigid dovddaba.</p>
<p>dast læ muttom ucces, suogjes havskes |</p>
<p>sida, gost gidda dam ragjai orru golb- ma havskes duttava8 olbmu-— dal læ dast du33e guokta — ja soul æva læk ilost.  Vuoras same-agja, ouddala3 oapatægje Samuelsen orol dast akaines ja su alno nieidaines gæn - namma læi Kare. Kare læi vanhemides stuoremus hærvva. Vi3alet, jaskedet ja rafhala- Zat aitardi son su boares vanhemides. Alo sidast, alo sida bargost. Alo ades</p>
<p>Ja navetest.</p>
<p>Kare huoceai fakkistaga, ja gavce bæive gædest læi son jabmam. Sanek rak vallluk go olmug galgga narmatet daggar nieida .go-Samuel-Kare. Mu mielast orrv alo atte go olmud satta</p>
<p>cælkket: Son lær-daihe læ-dada sivo nison" atte bære ollo celkkujuvvu.</p>
<p>Mutto jos dat sadne matta sistdoalak dam maid mou oaiveldam, de aigom mon dagjat nu ollo: =,Kare læi oalle Sjega, Gadabuorre nison nuft atte su laga? harvve gavdnujuvvu. Son læi daggar atte olmu3 færti rak orostet, logje ja rafhala sikke sanides ja da- godes siste. Buok su mænnodæbme dagai milli nu buore. Kare sarnui alo samegiela, vaiko son burist sati daro, son ani maidai alo sami bikta- sid. Kare'st læi stuora, Gaba soga- dovddo. Damditi ani son ollaset sikke same biktasid ja giela.</p>
<p>Mon læm dal viggam mnamatet daid dabid mai gæGeld . Kare 3addai Jiga olmuæen — su jaskes rampalkæt- tes ællem, — mutto mi Kare læ su sidast, su vanhemidi, dam mon im satte muittalet. Imge mon satte damge, im ovta gærde viggage govvedet dam morraga, mi dam oarbes baorras gu- ovtost dal læ, ja mald soai vissa guk- — Mon sattam</p>
<p>du33e cælkket:</p>
<p>Sku mot himlen, løft dit øie, over jordens dunkle stier; Glem ei kronen, du har faat, ak, hos Gud blir alting godt! Maa end sjælen her sig bøie, under sorgen, mens du bier, aller deiligst hjemmet er, naar du gjennem taarer ser.</p>
<p>Sku mot himlen, ak, hvad eier, du vel her i støvets hytter! Alting visner jo om kort, deiligst drøm maa flagre bort. Men naar striden bliver seier, og du korsets stier bytter,</p>
<p>skal din sjæl i evig fred</p>
<p>- møættes av hans kjærlighet.</p>
<p>Sku mot himlen, se, han kommer, alt det vaares nu deroppe! Var end natten mørk og lang, deilig bliver himlens sang.</p>
<p>Da slaar ut i lyse sommer,</p>
<p>alle hjertets visne knoppe, hvad du længted, hvad du græd,</p>
<p>glemmes i hans salighet.</p>
<p>68. Nuorttanaste</p>
<p>Rafhe lekus Samuel-Kare muit- tem birra, Ja vaimolaf savamm must vække ja jedditus dam guokta boar- rai sodno stuora meorradest.</p>
<p>Thora Amble.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Grækenlandast. Gonagas i duosta guorret su 3loattas.</p>
<p>Dat siskaldas moivvi en baig- jana. Gonagas Konstantin varja- luvvu su Sloattastes, infanteri, ka- valleri, ja artilleri soaldatin.</p>
<p>engelas, Ja goakte darodampa. Olb- muk galle galgek læt birggejuvvum.</p>
<p>Vidasebbo muittaluvvu, atte dat golmad dampa »Knut Hildec Bergen- est, govddoi lasta alde, ja galga læt sisa birgejuvvum Tanai. Dam engelas dampa mi galga læt vuogjuduvvum, vailo æmbo diedetus.</p>
<p>Grækala3 soaldatak Tysklandi.</p>
<p>Dast manemusta muittali okta berliner-telegramma, atte okta græka- lad, dat 4ad armekorps læ jedas ad- dam tuiskalaZai halddoi ja nuft Badde dolvynjuvvut Tysklandi. A83en galgga læt dat, atte si (dat armekorps) fertti- jegje nuft dakkat, go dak alliertak Grækenlandast bukkijek oudast famo-</p>
<p>Tuiska aimo-skipat | | lazat ja adnek oaivala3vuoda dam</p>
<p>- Engelanda bagjel. Tuiska aimo-skipat læt gird- dam Engelanda kysta bagjel, ja vuolas luoittam bombai, ja granat- tai. 128 persovna goddujuvvujek, ja 99 sarjaduvvujek. Guokta stuora aimo-skipa læt vuolas badCujuvvum, stuora illo vuolde.</p>
<p>——— ===</p>
<p>rika bagjel. Guokta Norga dampa vuogjuduvvum.</p>
<p>jum Kanalast. Olbmuk gal læt birge- juvvum. |</p>
<p>- Ruosalazak</p>
<p>æl læk sattam Gajetet dam maneb aige nuft stuora oudastmannam nuorttafrountast, ærebgo Karpatar- varin, gost si læk vehas ædnam- bitta valddam ja soames fangaid. Mutto i dal læk nuft alkke, go ruosala3 dal maidai fertte væketet rumænialaZaid bulgarialazaid vuo- stal.</p>
<p>Soatti loappa.</p>
<p>Dat bæggalimes spovvijægje ma- dam de. Thebes, åuoZ3ota atte soatte palga nokkat ovdalgo dat jakke læ vassam.</p>
<p>Dat Smad soattedalvve. Karpater-frontas at dobbe ju læ muotta.</p>
<p>muoittsluvvu</p>
<p>Italianalazak</p>
<p>læk maid dakkam mwucceb vuoito. Si læk fast alggam stuoreb famoin mannat østerrikalaZal vuostal ja læk valddam moadde duhat odda fangaid. Sin gæidno læ ain gukke Triest gavpugi, maid si halidek farga 0a770t jetasek oamasen.</p>
<p>Blade lokket berrijek bælostemin gæGæat dait feilad</p>
<p>mak bokstaveremes, ja olgus addemes gavdnojet dam bladest. Dastgo mon im læk samegielli famolaå, ja damditi ferttem adnet æraid vækken, 1 matte Raddat buorret. Nils Olsen ja Anders Murberg, Korsfjordast, soai lokkuba korrektura, ja maida jorgalæva mut- tom bitta samegiellii Soai dakkaba</p>
<p>Finmarkost. dam iloin, Ja nu buorremusat go soal Tniska Gaccevuolles soatte dampak, - satteba. Red. baddalet ja vuogjudet. Fragta- *</p>
<p>dampaid, olgobæld Damditi sameustebak gukken ja</p>
<p>lokka, gedtet gierdava3vuodein dam barggo ala. Dastgo mori æm læk mannam jorgalamm ouppas, ja samegiel fullam skuvlast.</p>
<p>Finmarko kysta. Hammerfesta bladek muittalet, mannarm vakko, atte golma lasta-dampa</p>
<p>læt torpederijuvvum, olgobæld Me havna ja Sletnesa. Si boatte Arkan-</p>
<p>gelest muorrulastain; okta galga læt N. 0. ja A. M.</p>
<p>Okta dampa Bodæijost, ja okta | Kristianiast læt bat&amp;ojuvvum, Ja vuog-</p>
<p>Balbbe!</p>
<p>JuokkehaS gi dal dinggu » Nuorttanaste* nubbe jakkebæl- lai dam jage, ja maksa</p>
<p>30 evre,</p>
<p>0a330 ,»Nuorttanaste* oddajage rajest (buok nummarid) dam sæm- ma hadde oudast. Juökke sah- melas berre dal ainas doabmat dinggut blade. Dat Sadda halbes bladde, du83e 50 evre jakkodagast. Mana dal dallanaga lagamu8 poa- starappe lusa ja dinggu ,,Nuort- tanaste'** nubbe jakkebællai ja mavse sæmmast 50 evre. Daggar brævak mannet portofria poastast. Dust 1 læk æra olgusgollv go du3- Se dat 50 evre.</p>
<p>Dinggu dal ,Nuorttanaste*. Dieåetusak:</p>
<p>Guovddagæidno suokkan værro- gæsslt sattit maksit væraid Bossekopis faktamarkan aigi dainago kasserer læ dam aige Bossekopis ja vuostavaldda væroid.</p>
<p>Bossekop 1. oktober 1916.</p>
<p>K. K. Hætha, kasserer:</p>
<p>Okta oasse samegiel Duavid-sal- mak, olgus juokkojet. Guotte 50 evre frimærkat sadde, son oa330t ovta, po-</p>
<p>astas saddijuvvum.</p>
<p>Nuorttanaste ekspedition, &amp; Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>— VNavdenakik</p>
<p>sikke guovddain, gumpin, albasin, gedtkin, ruksis—rista-—öGuappis ja silba- rievanin, vilgis—ranis—alik ja Gappis</p>
<p>—njalain, Cævrain, nedin ja buoida-</p>
<p>gin ostojuvvujek must alimus haddidi.</p>
<p>Sadde navdenakkid poasta mælde munje deika gætadubmai, de nalimus haddik mærreduvvujek daida ja diede- tuvvu æigadi.</p>
<p>Jos son dntta fallojuvvum had- didi, de saddejuvvu ruttamakso sudnje, mutto jes 1, de ruoktotsaddejuvvujek nakkik franeo.</p>
<p>Buok æra —sorta ostojik alimus haddidi.</p>
<p>S. Å. Samuelsen, Karasjok.</p>
<p>nakkik maid</p>
<p>Prenttejuyvum »&gt;Nuorttanaste« prentimrak- kanusast, Korsfjord'ast.</p>
<p>66.</p>
<p>N uorttanasite</p>
<p>ovtagærde Parisast ja Gajeti”dob- be, atte son i hæppanaddam dov- dastæmest su oskost.</p>
<p>Son finai ovta bæggalmas jabmam havde alde bigjamen ovta kransa dam muittobazze ala, ja dobbe addi son su duodastus- -ast su bæstes birra.</p>
<p>, Man havskes jurda*”, celki SON, ,,atte mi diettep jeæamek læt okta dam ælle osko siste Kristus ala. Dat adda migjidi vuoiggat- vuoda goGeéuduvvut vuoinala3 man- nan min oudeb vanhemin, gæidi mi dovddap Ciegnalis gudnegelbo- lasvuoda, ja dat rakada ovta  badde mi tadna mu okti mu viel- Jaiguim ja oabbaiguim dam ædna- mest. Mi gudep læk dam muittobazze birra, a'gg op bajedet min vaimo Ibmeli ja oud- demusta occat su gudne. Obba valmostam savam mon juokke- hazZi, gutte osko Jesus hristus ala nuftgv su lunistægje, atte sin osko nanosmuvasi, ja atte mi buokak saddaseimek æmbo ja æmbo angerak bæste birra.</p>
<p>*</p>
<p>Okta gonagaslas loppe.</p>
<p>Gonagas Georg dat Sad læ okta biballokke. Okta bræva læ almostattujuvvum ovta sekretær- ast London bibalmissonast, mast gonagas nannida ovta lobe, maid son jagest 18SI loppedi su ædnai, dronning Aleksandrai, atte son aigol lokkat ovta kapittala biba- lest juokke bæive, ja atte son mannel læ doallam dam lor dusa. Olmus satta dal oaidnet</p>
<p>Saddoid sane duojest su bæivala3 ællemest.</p>
<p>*</p>
<p>Gonagaslas godcum.</p>
<p>Qudeb jakkeduode algost bodi okta engelas bappa ruoktot Indi- ast. Son bodi ovta bæive sagaidi daina ibmelbalolas hertugin Wel- lingtonest, bajeldasfievredægje dai- nå engelas soaldatin Napoleon vuo- stal.  Sagastallam Saddai maidai mi380na birra, ja bappa celki,-atte i son berustam dast ollo; dat læi dusse dus3salag jallavuotta. Mutto dalle son bæsai gullat.</p>
<p>,Ruovddehertugen** nuftgo si</p>
<p>Coagganam |</p>
<p>loppa-</p>
<p>mem mannel ,,Nuorttanaste* Su namma berre muit-</p>
<p>gotdudegje su, celki: ,Mu hærra du gonagas vaggimgottum Cuogja: Mana olgus buok mailbmai,ja dat læ hæjos soaldat, gutte 1 jægad su gonagasas golCumal!**</p>
<p>p</p>
<p>LT d a</p>
<p>, Nuorttanaste" REN ja Sami jottesardnedægje, Ole An- dersen, læ dal luopam dam mail- me. Mon aigom &amp;(Gallet moadde muittosane su birra.</p>
<p>Ole Andersen, dailie Andras- Ovla, nuftgo son jes sami vuogi mielde voeodi jetas, 1 Saddam boares  olmajen. Son bodi sardnedam-ræisost Buolmagest 29. august, hævvant Dædnoi Dat saka læi lossat Sami uste- bidi gullat, Ja losemus diettalas su bærrasi ja su manga ustebidi. Lund-rokke ,,gavnai'* Andras-Ovla</p>
<p>Dænovuonast ja valdi su mieldes min duodastusast |</p>
<p>Vesteraali. Dobbe læi som bok- stavabardde monaid jagid ,,Nu- orttanaste** doaimatusast, —=gost</p>
<p>- maidai ,Sagai Mnittalægje* prent-</p>
<p>tejuvvui. Fuolalazat daga son su</p>
<p>bargos ja læi, 0a330 dagjat, Lund'a |</p>
<p>olgis gietta. —Andras-Ovla —læi rambbe juolgest ani soabe. Man- nelgo son læi Bodægjo buocce- viesost ja opererijuvvui, njuolgai juolgge ja buorrani mælgadi nuft at son sati sobbekætta vazzat. Andras-Ovla dovddai atte Ib- mel ravkai su sardnedet su Same- olbmudi. Son vaci muttom mano bibalskuvlast ja garvvi jeCas dam barggui, ja angervuodain ja fuola- lazZat jodi son Sameædnam vuo- nain Ja duoddarin Ibmel sadnin. Son saddai Lund'a oskaldes sag- jases ja manes GÆuovvo ja Gam bargo vulde gudi son dam mail- me. Son læi maidai Lund'a jab- re- daktøra. tajuvvut- gittavaSvuodain.</p>
<p>Mon gutte Galam dam Pitt, im dovddam Andras-Ovla persov- nalaZat, ja daddeke dovdam mon mælgad burist su mielalage, su jurdagid ja su oaivaldagal ællem harrai.</p>
<p>dobbe. |</p>
<p>| *</p>
<p>ja</p>
<p>| |</p>
<p>erit |</p>
<p>morranet nakkari siste ja</p>
<p>su Callagi bokte. Son læi duo- dalas Hoel sane sardnedægje. Sardne olbmain goæk sin jottem mokest suina gavdnadegjo 1 læm goassege æra go buorre su birra cælkket. Son lær økta albma Sabmelas. Son rakisti samegiela</p>
<p>Samesoga. Manga bitta læ son maneb aiggai Callam darogiel avisadige, gost son TE éuolla sami bæle. Dat læ dak- kam mu mili nu buore lokkat daid. Son læ maidai Gallam ovta bitta dam girjai , Finmarken for Kristus”. Dast muittal son ,Same manpal** dillalasvuoda birra daggar duodalaSvuodam atte gal vel su vuostal CuoZzok daina a8in fertti- jek orostet ja jakkegoattet sudnji.</p>
<p>Su sogadovddo læi stuores.. Mon muittam dalle 20 mon legjim redaktøra ,NSagai Muittalægje'st, de legjim mon muttomin Gallam ovta bitta Same soga birra. Buol- le angervuodain, gosi buosasvuo- dain legjim mon govvedam Same- soga dile ja avtom jetam olmuid | algget ollaset ærost adnet sin vuoinalas arbe. Dast mannelest 037um mon: bræva Andras-Ovla'st gi gittali, ja gittali mu dam bitta oudast.</p>
<p>Ja dal læ son jabmam. Bære- arad, viggap mi dagjat. Min mielast orro son live ain sattam ollo dåkkat Son læi dego æska: alggam.  Mutto mi æp daide oai- nep buok. Agalasvuoda idedest mi æska bæssap diettet' manga dinga maid mi æp dabe adde.</p>
<p>Buristsivdneduvvum lekus su namma go son muittujuvvu. Ja gito lekus sndnji buok burid ou- dast maid son Gajeti Sami olmus- sokki. Son i vagjaldattujuvvu nu farga.</p>
<p>;</p>
<p>Å. Larsen.</p>
<p>SFSNPNSER</p>
<p>RR</p>
<p>Alaska. Hr. redaktøra! - Bivdam sagje dam min ucca</p>
<p>Buok daid dovdam mon ' blada3i ja savam atte Ibmel burist-</p>
<p>Nummar 16. |</p>
<p>Dastgo som lær boatte- men dam balgsa melde.</p>
<p>Ja son viegai ouddali ja goarnol bajas muttom mor- bærmurri, val son 0Zu8i oaildnet su; dastgo son læi boattemen dam balgga miel- de. Lukas 19. 4.</p>
<p>Go mi lokkat muoittalusa Lukas 19 kapitales, oaidnet mi Jesus vagjoleme Jeriko Gada. Manne læi su gæino bigjum ravvas dag- go mæddel? Jo, dobbe læ vkta siello mi aibaSi oaidnet Jesusa. Dat læi oaivvamus-tuollar Sakke- us. Son læi ucce Saddost, ige sattam olbmuid diti oaidnet su. Mutto dal læi Saddam imaslas gaibbadus Sakkeusest, danne oaid- net mi su viegamen ouddali, ja  goarnomen marri, atte son galgai bæssat oaidnet Jesusa. Dastgo son læi boattemen dam balgga mielde.</p>
<p>Okta hærvas sadne miggide maid mi berrek mærkaset. Jo, nuft læ Jesusa londolakki. Su gæino manna alo daggo mæddel, ost son oaidna ovta sielo mi haleda su mannal. Go Jesus bod; dam baikai, gætasti son bajas ja celki: Sakkeus! Gala ja nieja vuolas! Dastgo mon berrim odne orrot du viesost. 0, mon orrom oai- nemen Sakkeusa dam boddo. Dam saljal go son duoivvui, atte oaid- net Jesusa dusse Calmerovkalam bodda, orrosta son jasard-</p>
<p>nuda suina. 0, maggar hærvas</p>
<p>| kis siello</p>
<p>suddola8</p>
<p>gavno.**</p>
<p>15ad SEPTEMBER 1916.</p>
<p>dæivadæbme, okta - suddolas ja | dam.</p>
<p>Jesus.</p>
<p>Ja mi oaidnet atte Sakkeus duaibmata vuolas ja vuostaivald- da Jesusa iloin. Lækgo don ra- dakkam dam sæmma? Don daiddat Cokkat dobbe bagjen, æpeosko ju appadus siste. Muitte atte dat læ du Jesus læ boattam bæstet. Su gæidno manna jure mæddel du vaimo-uvsa odne.</p>
<p>Aiggot don dakkat nuftgo Sak-</p>
<p>keus, niejat vuolas, ja dovdastet du suddo, ja vuostai valddet be- stujubme iloin. Dat 3addai stuora ærotus Sakkeusa vaimoi ja sidast. Dat mi oudal lær okta suddo tempal, Saddai dal okta Ibmel orrum-sagjen. Ja go si oidne dam, piiumuregje si buokak ja celkke: Son læ mannam —=orrot olbma lutte. Mutto maldnojuvvum lekus su namma, dat læ suddoladGaid maid son bodi bæstet. Damditi G0uozzo logad versast. ,.Dastgo olbmmu bardne læ bvattam occat ja bæstet dam, mi læ lappum. (Alma Mermansen).</p>
<p>Gost Ibmel i gavno.</p>
<p>Okta bilkedægje bodi ovta gærdde ovta baiman lusa, gutte Cokkai ja logai bibalest. Bilke- dægje dajai: , Mon addam dunne ovta muorje, (æple) jos don mat- tak daijat munne gost Ibmel gavdno!** , Ja mon addam dunne guokta,'* vastedi baiman, ,,jos don mattak daijat munne gost Ibmel i Bilkedægje dam i mat- tam.</p>
<p>Mutto okta ucca ganda8 mati</p>
<p>| Ansvarlig redaktøra: F. LUND.</p>
<p>—-</p>
<p>Son Saddai ,,Mattakgo don daijak gost Ibmel I gavno?*  Ganda vastedi: =,,I b- mel i gavno dam ibmel- mættomajurddagest.</p>
<p>Vehas ,,gonagaslas*. Dronning sofie.</p>
<p>Dat bajas aleduvvum Jesus nagada gæsotet buokaid jedas lusa, dam ædnama oaivvamuZa nuftgo dam vuolemuza ja  hæjomusa. Maidnujuvvum lekus su namma!</p>
<p>Dat ruotalas bappa B. Wal-</p>
<p>denstrøm, gutte lagabuidi50 jage læ læmas læska-dronning lakka, læ maidai muittalam GCuoyvovaza »Chicagobladdai.* Dam rajest go Ulrika Cleonoras jami i læmad vis- saset ruota dronning mi læma3 nuft rievtalas kristalalaS go dron- ning Sofie. Buok kristala3 doai- matusak o077u su væke. Son læl okta fria kristala3, ige son bernu- stam dast maidege, man osko derddi si gulle.</p>
<p>QuddalaS su jabmem saddi</p>
<p>son Guovvova8 dærvuodaid dam britalas bibalsærvvai Londonest: Mon læm dovddam haledusa sad- det ovta duodastusa mu oskom birra ja mu arvostadnema dam bassetallagest. Mon im sate dam dakkat æra lakai go Gallaga jetas sanigum: Dak bassetallagak sat- tek dakkat du vissesen bæstet osko bokte Kristus Jesus ala. Dat bassetala læ sisabossujuvvum Ib- oapatussan</p>
<p>GR</p>
<p>*</p>
<p>Okta gonagaslas duodastægje. Dronning Hollandast —finai</p>
<p>jerrujuvvut:</p>
<p>ae</p>
</body></document>
