<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2990</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Rafsbuttenest.</p>
<p>Muittajinn monge dGalestet bitta min suotasis »Nuorttanastai,e go lok- kim pr. 11 alde »Argis njoammel« ja dabmok Bonakasast. Go duot Hellan- der ja Læstadius Guovvo Galla, atte i oktage boade almevalddegoddai ærago Læstadius kristalaZak, ja namata buok ærai jorgo særvven.</p>
<p>Mutto æmgo moai vuolge skuv- lai? Gal vissasi jærak don, man skuv- lai? Æi monnost læk rudak, maina moai koastededne aldsesæme eksamen virge, mi galgasi Saddat ællem vaivin. Min ællem læ skuvla vazzim, atte mi ogpageimek dam made, atte oainadel- mek dakkat eroiusa Guovggas ja særv- njadasa gaski. Mutto moai ledne i- bas unnan oappam ja billasuvvam jiermest sevnjudam, atte moai dulbme frelsesarme ja friagirkko ja obba kris- tala8 særvvegodde julgi vuollai. Lægo- son monnost osko nokka, lægoson kristalasvuotta nokka, lægoson gierd- dava8vuotta nokka? Vissa gukken e- rit. Nago Bassevuoigna cakkita dola ja boaldda Læstadiusa nuoskis poasta- la, gæn moal galgge dalle sivatallak, jogoson redaktøra? — Gi oidnujuvvul dast oudala8 nummarin sivatallomen boalddam Lunja rokke samegiel lavla- girjid? Vissa mailmest læk profetak, evangelistak ja duotta kristalaZak. Jos dak æi lift, de mailbme i Cuzoåi.</p>
<p>» Årgis njoammel« Øvre Bonaka-</p>
<p>sast, manne moai ledne nu arge? Dai- | nå vissa go moai ledne vazzam spirld |</p>
<p>nuoskis basist ja gallam dam rabe, atte durddo monno dam malet »Nuorttanastaic ollo bogo- stak artikkal.</p>
<p>Vaiko monno vieljak Ja ustebak viggek rakisvuodain daid buttestet, de æi dak sate buttestet daid siskemu8 biktasid dainago æm gilla daid erit- nuollat. Mutto jos Ibmel suova3i mon- nodi Bassevuoina, de æm darbasifa jærrat: goggo gæidno manna agalag</p>
<p>- ællemi. Igo redaktøra liföi nu buorre,</p>
<p>atte muittaliféi dam Læstadius Cuovvo</p>
<p>adressa, vsi mi dieda%eimek Ballet |</p>
<p>sudnji dærvuodaid moadde avisa. Vieljala&amp; dærvuodak Sabmelas8</p>
<p>gavppeolbmast Ræsvuonast. Israel N. Mella.</p>
<p>Jos guttege aigo8 dam bitta vas- tedet, de im mon aigo dam vastedet blade ala, dastgo must læ uccan dille.</p>
<p>GE</p>
<p>biktasak ja Sad- |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dainanummarin</p>
<p>loapata »Nuorttanaste« su vuostas jak- kebælest dam jagest. Aigge manna jottelet. Jurda3 fast læ okta odda jak-</p>
<p>kebælle gollam, vaiko da gieskad algi- mek Gallet 1915.-</p>
<p>I læma3 dat vuostas jakkebælle » Nuorttanasteste rabmom væra. Ollo vejolas dak vaddes ja divras aigek</p>
<p>dam læk sivalaZak. Doallid lokko i læk lassanam æmbo go dibmage læi dan: aige, Nuorttanaste sisaboatto man- nam jage vuostas jakkebælest (januar — juni) læi Kr. 366,83 dam sågjai dam jage januar — juni loppi læ du3- se Kr. 277,53, nuft atte juokkeha3 arved, atte i Nuorttanaste mata3i dam divras vaddes aige olgusboattet jedas navcaigulm, Jos mi83o0na 1 væketifa. Blade olgusgoluk læk stuorrak, dam arvveda juokkeha3.</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusmanna dal vuostas jakkebæle loapast min ædnam mietta 654 eksemplarin, Alaskai ja Washingtoni 14, Ruotaædnami 2, ok- tibuok 671. Savvamest lifdi atte doal- lid lokko lassanifdi —juobe 800 odda- jage ragjai Ja mist læ dat doaivvo, atte dat satta likkostuvvat, jos min ustebak bigjek buorre sane ja dato</p>
<p>blade viddedam varas. Mi diettep, at- |</p>
<p>te muttomak min ustebin barggek stuora ælljarvuodain dam ala, atte bigdde galgasi viddanet vakko blad-</p>
<p>den; mutto orruk dego vaibbamen ja</p>
<p>dolkkamen, go nuft mnjosacek manna viddedemin. Allet vaiba rakis ustebak! Leket gierddavaZak din bargodek sist! Æp mi berre vaibbat, mutto barggat stuora ælljarvuodain oudast guvllui. Damditi, rakis mieldbarggek, doaima- teket ain din fidnodek vela stuorab doaivoin go ouddal! Min kommis3onærak!</p>
<p>Leket vissalak viddedek blade ja o0a3- Zot mavso sisa!</p>
<p>Kommi38onærak, gudek lez7ek blade rudaid vuostaivalddam saddim vela sisa, berrijek dam dak- kat dallanaga, mudoi 3adda sin nam- ma eritvalddujuvvut blade alde mnuft-</p>
<p>20 min kommis3onæra. Rakis ustebak! Mi berrep buo-</p>
<p>kak barggat ovtaradalasvuodast ja nuft gæppodet guoibmamek noade. Burist dæivadæmest fast nubbe jakke bælest!</p>
<p>Vaimola8 dærvuodaiguim Ovla Andras, redaktøra.</p>
<p>| duokken, nuftgo maidal ja æl</p>
<p>nas.berre guoratallat. dam girjest loappa Sanky bæggalmas - morridus låvllagin »Ovcelok ja</p>
<p>| matuvvu oanekaZat ja Gelggaset</p>
<p>47.</p>
<p>Girje-diedetæbme.</p>
<p>Sardnejotte Wangberg Troande- mest, gutte 12 jage læ jottam Same- ædnamest »rafhe evangeliumin,« læ dal olgusaddam ovta wucca vuoinalag girjada samegilli, man namma læ</p>
<p>Bibala oappo oamedovdo birra. Dam girjest læ oktibuok 60 sido (bæ- le), mast 2 gova. Go olmuå rabasta dam girje, de dæivva vuost Wang- berga jedas gova, go son Gokka ja logada »mailme buoremus girje<span type="quote">« —(bi- bala). OQanekaZat muittaluvvu su ba- jassaddam birra ja moft Ibmel læ fievredam su dam mailmest. De dæiv- vap mi dam stuora mi83onlavo gova, maid son læ o037o0m olggoædnaimest »</span>nuftgo vastadus osko rokkusi.«</p>
<p>De boatta girje jetas —sistdoallo. Gielgga llag saniguim öilgge son olb- mu oamedovda golinalagas dilala8vuo- da vuolde, namalassi:</p>
<p>1. Nuftgo baken [alma laga ja evangelium taga.</p>
<p>2. JudalaS (IsraelitalaZak dam boares litto viessodallodoalatusast. n. V.</p>
<p>3. Oddasistriegadam kristalag o0a- mmedovddo dam dala3 Serris evangelium Cuovggasist. Dam girje berre juokke- haa lokkat, gæst læZ3a oamedovddo, ja dat læ okta daina imaid olmus al- Vuostas vasse</p>
<p>ovce savea legje« mi læ jorggaluvvum Samegilli min oskaldas vielja Ovla Hændaraga bokte Kristianiast.</p>
<p>Girji nubbe oasse sistedoalla na- dat saniguim; »Jos don oskok, manditi ik læk don dalle visses du bestujumad ala, ja jos don læk bestujuvvum man- diti ik læk dalle ilost?« — Dat oasse læ samasjorggaluvvum darogielast ja berre ainas gavdnujuvvut  juokke guoratalle ja jurda3ægje Ibmel mana daina, gæk sjerrek dam riftes gæino mannal.e</p>
<p>Dast læ oanekaZat namatuvvurm dam girje sistdoallo. Dam girje had- de læ nuft halbbe, atte dam nagada juokkeha3 oastet. Dat maksa duase 20 evre ja 5 evre porto. Gi 25 evre frimærkaid fjogo 10 daihe 5 evresa3) sadde o0a730 dam girje dallanaga poastas saddijuvvum</p>
<p>Nuorttanaste ekspeditionast, Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>48,</p>
<p>Muite, daggar brævak æi mana portofria gal. Lekus daggobokte dat Wangberga ucca girjag —fallujuvvum</p>
<p>buok Same olbmuidi ja $addus stuora | divras ja vaddes 0a330t. Koallahadde</p>
<p>buristsivdnadussan. VieljulaZat</p>
<p>Din Ovla Andras.</p>
<p>Sameædnam sagak:</p>
<p>Salled ain stenggijuvvu Altavuonast daina beivin. Dal læ stuorab sorta go oud- dal. Muddages sæktesalled. Hadde galgga læt 3 kruvna kassast. Dabe læ buorre dvaivvo salled bivddoi.</p>
<p>Saidde maidai læ oidnustaddam</p>
<p>simavvaset.</p>
<p>Luossabivddo i oro likkostuvvaimmen dam jage dabe Altast. Aido Madavarjagest dat bæg- ga buorre bivddo.</p>
<p>Dorskebivddo</p>
<p>læma8 obba buorre dam maneb aiggai Sameædnuam bivddoværain. Muttomak læk bivddam obba burist. Baha læ, atte nuft ædnag bivddek Jadde mana- det ruoktot nuft arrad.</p>
<p>Ollo ruosaskipak</p>
<p>læk boattam, mutto Jaffo gal æi loga fievredet dam jage. Du38%e rudain oas- ta gulid.</p>
<p>Gåda lokaldampa algza dal jottet Altavuonast. Væsta- Sameædnam dampa selskappe læ dal valddam Altaruvta ja bigjam dampa »Brynilen<span type="quote">« dampa »</span>Altene sagjai.</p>
<p>»Brynilene læ oåda dampa ja stuorab go »Altenc, mi maidai gulla dal V. S. ds. ja galgga dal gæsseru- tast jottet Skiervarutast. Dalvveg fast Altast. Dam selskape lonotæme diti Saddap mi dal maksit stuorab fravta ja billetruda.</p>
<p>Jurda læ atte Sameædnam amta galgga valddet buok lokalruvtai Same- ædnamést, æreb Alta ja Skiervaruvia,</p>
<p>boatte jakkai. Dat famola8 Norden-</p>
<p>fjeldske dampaselskappe aiggo dal luopat lokalfarta Sameædnamest ja vuovddet buok lokal dampai Sameæd- nam anta dampaselskappal.</p>
<p>Galmas læ gæsse dam jage ja ballamest læ hæjos %ad- dojakke. Guorbbas læ ain gieddek ædnag sajin.</p>
<p>Lavnje-barggo maidai mannani</p>
<p>Juovllavuonast, Østertanast arvvaluvvu</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dam jage, go jæggek læk SFTS SSE Dam jage fertte juokkeha3 lavnji cuoppak boalddamu38an go koalla læ</p>
<p>Manemus soatteoddasak. Okta tuiska Gacevulusdampa mat- kest Englandi læ mannam ovta mina ala ja vugjum. Du33e 2 besse heggi. Tyrkala8 læ soade algo rajest mobliserim 400,000 olbmu: Daina læ massam Gallipoli faggadallamest 100,</p>
<p>000 olbma.</p>
<p>Hamnerfestast læ dal kr. 3,80 hl.</p>
<p>Sakfører Kloumann Tanast læ namatuvvum politimnæsteren Hammerfesti. |</p>
<p>na maned dæivadallamin.</p>
<p>Tuiskala8 ruoktot maksa dai ski- paid maid vuogjoda. Gal datge duk- koraddam gartta divrasen sudnji. Du3- 3e dampa »Minerva« vuogjodæme ou- dast aiggo maksit 2 miljona.</p>
<p>Gdda bapak.</p>
<p>Kandidat Stenholdt læ namatuv- vum gieldabappan Lebesby, pastor Gjesdahl gieldabappan Talviki, kandi- dat Hovde gieldabappan Lappai ja kandidatak Olsen, Krohn-Hansen ja Iversen stitskapelanan Tromsa stifti.</p>
<p>Jaffo halbbo.</p>
<p>Boarrasisida Tanast Årvvaluvvu, atte jaffo daidda</p>
<p>vihatuvvut Yad ja 10ad juli, masa ol- lo olmug Sadda Coagganet gidda Nor- ga madamus gælest.</p>
<p>olbmak æi dato vuost- oastet jaffoid. Nisosaddo galgga læt 40 procent buoreb dam jage go mange oudeb ja-</p>
<p>Stuora skuotta ge Saddo. baddujuvvui gieskad Girkkonjargast. Mutto gal jeöa dingga fast divr- Dasa adnujuvvui 22,000 kilo dynami- | ru. Vela avisbaparakge læ divrrom ta. Daggar stuora skuotta i læk vela | dam maneb aiggai ja ain divrruk. baddujuvvum Norga varre gruvain oud-</p>
<p>I dal I maddenge buoreb..</p>
<p>Maidai maddenge læma3 galbma dal- kek. Romsdalast læma3 gieskad: nuft buola3, atte 4—5 savca læ gollum ja-</p>
<p>|) Mailme-soatte mas. Gal dalle juo læ lieggasebbo 9 | Sameædnamest.</p>
<p>TuiskalaZak læ vuot iskaladdam Norga skipai na- nosvuoda, ja mnuft vuogjodam fast manga skipa abe bodnai. Nuft læ Nordenfjeldske dampa Svein. Jarl<span type="quote">« baddujuvvum bodnai, man gæleld 12 olbmu du33e. »</span>Svein</p>
<p>Jarle læi koalai fsuvddemen Girkko- = njarggi. Maidai manga æra dampa 2be odda jakkebælle algga. Dat, gutte</p>
<p>læ tuiskala8 bodnai saddim. dam rajest dinggu blade i Sadda dam</p>
<p>Nuft læ Norga massam dal gattat. Galggabetet oaldnet. 34 skipa Gætöal nabbo dinggut NUORT-</p>
<p>dam rajest go soatte algi. Soatteresi- TANASTE 15ad juli rajest jage lop-</p>
<p>ko læ 9,5 miljon kruvna. Gal dat juo | P' gå</p>
<p>læ stuora tapa ovta rafhala3 ja vige- —m— BPørres &gt;</p>
<p>tes ædnami. mi satta maksujuvvut jogo lagamuå Sodin manna nuftgo davalazat.</p>
<p>Stuora olmu8 joavkok dolvvujuvvujek | min kommis=onærain:</p>
<p>njuovvamsajidi ja rudak miljonai ja | John Josefsen, Lerpol Porsangen.</p>
<p>fast miljonai mielde oaffarussujuvvu- | Per Isaksen, Neiden: Pam</p>
<p>jek soatte altar ala. Nuft aiggo Nils Svendsen, Veines.</p>
<p>Franskala3 Einar Persen, Storfjord. lonit Amerikast 75 miljon dollåra oas- Sardnejotte Korsvik.</p>
<p>tem varas baGGimbierggasid. me NE Frankarika soatte olgusgolok læk ee se</p>
<p>50,000 francs minutast</p>
<p>dam manemu3 rekenastim mielde.</p>
<p>Jos ik</p>
<p>læZa vela dinggom sNuorttanaste** 2he jakkebællai,</p>
<p>| de doama juo dinggut dallanaga; dast- go dal heive nuft vuokaset ouddalgo</p>
<p>»Nuorttanaste« Calle, prenttejægje ja olgus- adde læ Qle Andersen, Korsfjorden.</p>
<p>Ruo83a orru vuoltatallamen dai-</p>
<p>halbbot æavöabællai, manditi gavppe-</p>
<p>poastarappai, njuolga eskeditionai daihe</p>
<p>pg AAS pp mm PA Am renn</p>
<p>— vers nd bler Gerdt MdG Ab skien dk ae</p>
<p>46. særvvegodde muita3i su- ja soni fast dam rokkus siste. Dai sani-</p>
<p>guim gitos buok havskesvuodast. Mi savvap gieldabappi Nes ja su bærrasi likko ja buristsivd- nadusa dan odda gieldast, (Stor Elvedal) ja dulkok ædnagi vaimo savaldagai 20 cælkkep sudnj1 vai- molas gittosid ovtastorromest. Redaktøra.</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Baddovuonast. Hr. rekaktøra!</p>
<p>Mon loppedim saddet Dudnji muttom sane. muttom sane Man- nasida birra, mi min miela læi dævddam nuft ollo.</p>
<p>Dat læ dal 10 jage dam ra- jest go Hans Shanche Cæcce — jami. Olles su Gabba ædnamobmudaga Gabba. soakke- vuvdin ja muttom aldetuo770 boa-</p>
<p>res viesoin testamenteri (skenkki) son Mannasidam. Viesok læk hæ-</p>
<p>jok, mutto vejola3 sattek daddeke adnujuvvut olggoviesson.</p>
<p>Muttom jage mannel jami læska-fruvva Vedige, gutte læi nu- go di diettebetet sogalas Hansa Cæccai. Sust æi læm manak al- dest, mutto son bajasgesi 11 si-</p>
<p>dakættes mana. 15—16000 krvna |</p>
<p>testamenteri son jodetam varas eam sida Hansa Uæce ædnam alde. Æi goabbastge læm manak aldse- sek, mutto sodnost læi vaimolake ja jurda, atte 0a770t dakkat juoga dai ædnag sidates duonaidi, devdi sodno miela æmbo, go oktage jaki.</p>
<p>Ja okta sida sigjidi gæina i mikkege læk, sigjidi gæk gillajek baha, sigjidi gæk ær mate Saddat ja attanussat dai dilalasvuodaid</p>
<p>vuolde go læk, sigjidi gæina vail- | -</p>
<p>lo borramus, ren dikso, Cuovg- ga ja aibmo, man havske dadde i lifæi dat.</p>
<p>Mi særvaimek juo, hr. redak- tøra, atte mi ailgoimek gættalet</p>
<p>væketet, væketet dai gaskaomi-</p>
<p>guim mak læk min valdest, gæC- Calet 0a770t nuft ædnagid go ve- jolaS dam jurddagi atte læt miel- de atte bajasceggit sida vuovddai Hansa Cæce ædnam ala.</p>
<p>— i Hansa</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Frøken Sørhus læ alggam ov- Hr. Mostaparta skenkki5 kr. tain mannaservin, son læ anger, | dam namatuvvum Mannasidi. bargga visSalvuodain. Mannasida- Olbmuk Raddovuonast $addek</p>
<p>vissa gukka muittet Frants Mos- taparta ja su mandskapa dam e- rinoamag buorredagolasvuoda ou- dast, maid si Cajetegje dai vaiva- Sid vuostai. Si læk addam ruda, biktasid ja borramusa. Si læ man- nam birra viesoi mielde oaidnim varas vaivaSvuoda. ,Mon læm jes læmas8 okta vaivaS gandda,* celki nuotteolmai. Man davja i S$adda</p>
<p>saka læ min rakkasemus sagastal- lam, go son læ dabe. Mannel gæ- se mielde alggek fruvvak Korsvik ja Furevik mnissoniservin, masa Dæno nissonak servek. i</p>
<p>Ja jurda8 Don mu stuora ilo go mon gieskad vuostaivalddim ovta bræva, mast mudnji loppe- duvvui —vittaduotte kruvna min Mannasidi.</p>
<p>Mu ustebak Namdalast læ | vajaldattujuvvut mi ,Mon læma3.* maidali miettasak dam saki, eri- Gitos havskis dæivadæmest noamatet hr. Moksnes ja suakka. | Furevika hæjain ja burist dæiva- — Wangberga læi gullam testa- | dæmest — juobe dalle go Manna- menta bajaslokkujuvvumen. sida galgga vihatuvvut. Mi galg-</p>
<p>% gap rokkadallat atte mi bajasæl-</p>
<p>Dabe læ læma? daggar Jot- lep dam. .— Gitos mardai Du æc- tim Ja movta dam maneb aige. calaSvuoda oudast gu blade sad- Nuotteolmai Frants Mostaparta | dek mudnj!!</p>
<p>Caccesullust eriti læ stenggim Ædnag dærvuodaiguim 9000 kassa sæktesildid. Din</p>
<p>Si vulg- | gek sfdi Gabba rutta Slumpain, mi |</p>
<p>Thora Amble. læ sigjidi burist udnujuvvum. |</p>
<p>Soatte lavla.</p>
<p>Gæla dal sormijuvvu ja bolddujuvvu Davven Ja ale. Ja stajeduvvu bævæam, ja væstam. Min æednam læ daddam okta borgestægje helvet, Gost duhak kanonaid holvon jiedna, Cuojatuvvu dain jermetis hæjon. |</p>
<p>2  Gæta duhatid olbmui jabmem vaibasiguim Vægal mas8sotes raidoid sist, Sin dærvas jierbme læ sækanam ja sevnjodattum, Go si agjojek oudast nuftgo njuovanspirik Soade garruduvvum noade vuold.</p>
<p>9 -duokke boddost mi njllojuvvu vassam alge sist Gadtek duhatak ædnami jabmen, Nuft læ soade jermetis varragaibadus. Æ: buokak oa30 gærde ovta masolas havde, Qudalgo goaskemak gaikodek sin.</p>
<p>4  Gison odneges radde ja stelle dam mailme, Gi mærred dam lagaid ja bakkom? Juo, dak kroneduvvum olbmuk gæk bettolasvuotti, Da1 varaid sist bivdek sin jetasek avke, Ja higjedek dam ælle Ibmel.</p>
<p>5 I dolos aigasaS vildamus bakena luonddo ' Læk sattam arvedek dam bakdas Ja vaive, Mi aito dal duhak jakkasaS Cuovggasa manest, Valjogasak kanonaidi bidgejuvvu biebmon, Dam rameduvvum kristalaS vægast.</p>
<p>6  Vuoi man gukka, man gukka galga ain sormijuvvut Ja Girrojuvvuk viesoin ja luggoin? Igo varralavgo giksajis bavæaslaS sorbmin Galga nokkat ouddalgo buok erithævatuvvu Ja molsaSuvva borgestægje Gievran. (Sissasaddi K. Hanssen.)</p>
<p>Orromvisten læk don læma3 (Salma 90, 1).</p>
<p>Hærra! migjidi sogast sokki.</p>
<p>Nr 1. HE</p>
<p>ee Koser ovta seer jakko- | Kors fj ord”ast: agast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-|k 30 $ | ad Juni 1915.</p>
<p>y</p>
<p>rappe bokte. |</p>
<p>were SJVANA?LVAVAwIwVIA LL wir</p>
<p>Go duottavnotta vuoitta. | Gleldabappa Nes, Talvikast</p>
<p>doalai ærrosarne Gamavuona gir- kost sodnabæive dam 20ad juni. Nuft læ fast Sameædnam massam ovta su bapaimn — ja dam have</p>
<p>Okta ouddalas fritænker, La- vedan, Galla dai franska olbmuidi: y— — Man hirmadias, man buollevas 1 læk ovta olbmu hav-</p>
<p>ve, go dat i nuftgo balsam ovta buorre bapa. : Ollo læi Ol golggat okta goaikanas le ne mi læl EE Bappa valdi tævsta Lukas namatet Su nama — Son læi nu 1520 kapittal, lad værsa —rajest buorre. Ja mon. — Mi galgga Ja sarnol Cielggaset dam guovte</p>
<p>Kriste | barne birra — dam lappum ja</p>
<p>Saddat Frankrikast, jos dam ma- nak æi osko, dam mnissonak æi rokkadala! — ER</p>
<p>... Vuoi, okta albmug jab- min gokda ædnama. Man dat dao- de læ garas CuozZzot dam naSonal- girkkogardest ja læt fritænker! Mon dam im sate. Mon læm bæt- tam jetam ja din, gudek logaidek mu girjid ja lavloidek mu visaid. Frankrika, Frankrika, jorggal ruok- tot fast oskoi, du havskis beivi- dasak! Atte guoddet Ibmela dat sæemma go hoævvanet. Mon im diede ælamgo ittasi. Mutto dam  datom mon cælkket mu us- tebidasam: Lavedan i gilla jabmet nuftgo æppeoskolas. Helvet mu i suorgat. Mutto dat jurda givseda mu: dobbe ælla okta Ibmel — ja mon læm nuft gukken erit sust. Allaget galgga mu vaibmo avvo- det, jos mon oaZom bajasællet dam boddo, go mon mu Gibbidam alde matam cælkket: Mon oskom, mon oskom Ibmel ala, mon os- kom, mon oskom. Dat læ albmu- ga iddedeslavla. Dasa gutte dam i diede, Sadda igja!*</p>
<p>dam sidast orru barne birra. — jegje ballat Ibmel moarest ja nuft æi duostam maccat ruoktot ale vissol. JudalaZzak adne moare Jesusi, ja nuft læ maidai minge beivin, olbmak adnek moa- re Jesusi ja su manaidi. Mutto Je- sus datto læ, atte o0a770t mailme manadilalaSvutti Ibmelin, ja nuft i læk Ibmel moarest suddolaza vuostai, mutto dato3i sin albmai; mutto suddola3 bigja dam vuostai: dastgo son datto suddo mieldes. Ibmel i vasot suddolaZa, mutto su suddo, maid olmu$ illa datto luopat. Ibmel i dapa uvsa, mut- to dat læ suddolas jes, gutte appa uvsa aldsesis. — —</p>
<p>————</p>
<p>sate</p>
<p>Su SISA</p>
<p>dam 1-</p>
<p>maslaZa — Vvuol mon im —duosta læ</p>
<p>to atte ae vaibmo galgga læt daloised vaibmo ige ate vaibmo. Dat muittalus Gajeta migjidi dam Gabbasemus evange- liumla3 muittalusa, mi almostatta migjidi Ibmel ade rakisvuoda. -- Aöte doalla guossemallasi manna- sis; mutto daloised balvvalægji- dasas. Ised rameda buorre balv- valægjid, mutto acce rakista vela</p>
<p>www Nr</p>
<p>Son namati moft ædnagak —lavvi-</p>
<p>Dat boarrasebbo bardne dat- |</p>
<p>sOccet baica Ibmel rika, de buok dak digjidi addujuvvujek!* (Luk. 12, 31.)</p>
<p>17. jakkegærddoa.</p>
<p>»Nuorttanastec« olgusboatta guovte vyværde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>| |</p>
<p>NN</p>
<p>dam hæjomus manasge; imutto suddo daihe su bahas dago son gal vaSota. —</p>
<p>Mannelgo bappa læi loapa-</p>
<p>tam bælivvesarne, de botte ærro- sanek.</p>
<p>Son namati:</p>
<p>Dak jagek, maid vasetam Dalmeluofta dest, legje læma3 riggis jagek sudn)i (vuoinalaZat). Ja sæmmast go son giti særvvegodde ovtast orromest, namati son maidai, atte dat læi særvvegodde je mi læi addam sudnji dam riggisvuoda go | son oini alo særvvegodde rabas éalmi, ju dam goiko, mi dast læi Ibmel sane mannai, ja dat læi gæppodam su losis virge Ja addam sudnji famo. — Son bodi Dalbme- lukti nuftgo nuorra bappa ja ue- can —kristalaS guoratallamusain. Ja atte son dal læi boattam la- gaba Ibmela, læi særvvegodde gittemest.</p>
<p>Son læl</p>
<p>son læl særvvegod-</p>
<p>boattam —=dovddat ouddanæme særvvegoddest dam alge sisa. Altari mannam læi Saddam stuorab, mi Juo læi buorre mærka særvvegodde bajasmannami Erinoamatet dam manemus 4 ja- gest læi altargussi lokko lassanam - burist, erinoam3et dima ja dam jage lassanam moaddegærddai. — Su rokkus særvvegoddai læi. Dik- tek altar mannama lassanet! Dam siste gavdnu stuora fabmo jorgga-</p>
<p>lussi Ja nanosmattujubmai. Dat læ gielda riggisvuotta, vare dat aidarduvvusi riftes lakai! |</p>
<p>Ja go son guodda Dalbme-</p>
<p>Iuofta gielda, de læ dat morra8in Dat odda gieldda i daide Jaddat nuft gæppas sudnji.</p>
<p>Loapatussi saval</p>
<p>son, atte</p>
</body></document>
