<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3437</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>EDEN</p>
<p>, ges biktasid siste. —</p>
<p>garrem olmus.</p>
<p>sv ————- ——- —————&gt; se ——————— ve — — r=—— —</p>
<p>æk læk si,</p>
<p>er Dat læk si, gudek læk o!/gusboattan dam stuora garzZe- | dt ja læk buttestam sin bik- tasidesek labha varast. :</p>
<p>5 Ö, ee dæivadæbme dal oudast vagjolam rakkasiguim. 0, maggar je vadæbme! Okta ma rakkasin muiden ovta dam sa æmed jami.</p>
<p>mulittali mora8 Vuoi.</p>
<p>bærye</p>
<p>ae fn YO P +EÅ pg Os</p>
<p>man cækkemxttom sævdnlad lær baok. Dat læi dego buok illo lif- c+ nokkam, buok læt mædda, mon bidim økto, mu gætastuk =—qlæi Cærvvetuvviim dus8e jabmem ala</p>
<p>136 brjastuozZelæme AG</p>
<p>Do mu utca</p>
<p>su odda -testamentaines ja , Men læm gavdnam ædne</p>
<p>bod! gandaS mu</p>
<p>hus ; celki: fast, * — , Moft?* —. Juo, dast: Dak'tæk- si, olg sner dam stuora vuodust ja buttestam si biktaside- sek labba varast.* Past oainam mon ædue'vilg- Ikgo den</p>
<p>logam</p>
<p>mon gudek —læk</p>
<p>garzZZe-</p>
<p>oame sur" —- Dat læ duotta maid Lutherus</p>
<p>cælkka, affte manak læk duk buore- mus teclogak.</p>
<p>»O0 brollevine boatta sjsa, de manna jierbme</p>
<p>olgus.* Mi daidep buokak dam sadnevagjas datast. Fuolerne ja Jjierbme æva lave loaktet aige ovtast. Go olmug jukka byuoilevine, de Sadda 5 dajegen, nubbin sanin jierb-</p>
<p>dovddat</p>
<p>olmus8</p>
<p>ja gost læk si</p>
<p>Nuorttrtanaste. . læm Gielggas. Ja mi diettep, at- te laka hui uccan dakka maidege</p>
<p>jallas daihe mielates olbmuidi. Mist læ manga ouddamcærka</p>
<p>dam ala, Aigom dusje ovta na- matet: Gre boatteba dorroi. Soas læva. garremin. Okta dam</p>
<p>| guoktas 3adda sorbmit su guoimes.</p>
<p>| Sun boatta rievte ouddi, Son i muite 1 maidege. son læmas nuft -garremin. Ildaggar -olbmu</p>
<p>| særvval.</p>
<p>sate nu bære sarraset dubmet, ja</p>
<p>son bæssa davja gæppa duomoin. Dalle rekenastujuvvii son Jaa |</p>
<p>—- Ja man ædnagak æl jetasek garremidi  duS8e atte mavsatet nubbali su bahadago; dastgo dalle 1 læk nutt varalas -- son hæssa rangastusast nuft gæppaset. Vissa son Sadda rekenastut dai jallai særvvai. Atte navdafet buollevine læ dalle nabbo dat sæmma, go atte dakkat jetas JE.</p>
<p>Likkolas læ" dat olmu8, gutte dam 1 navda3 ja gutte hæssa vag- jolet dærvas vuoinasin ja nuft oullat dar visaidi, gudek dittek</p>
<p>på</p>
<p>æ jUuga 38</p>
<p>damdit1,</p>
<p>ald si dukket. — Ja mist læ embo adnu min jierbmai, go atte</p>
<p>daihe atte</p>
<p>billedet dam  buollevinen Ikoholain. Dat læ =ilolas,</p>
<p>atte olmus læ jugutæbme. Å Bugd=:</p>
<p>Jottolagast.</p>
<p>(Redaktøra Matkebræva). I.</p>
<p>ækked pguddim bærrasam ja</p>
<p>Ovta GCakCa mon fast mu rakis</p>
<p>me mannam olgus. Dat ibma3e- | losemus ja dæivadæme boddo ilo- mus læ, atte jierbmalaS —olbmuk lemus, dam —ådovdda Je e dattok dakkat jesnnel dajegen | gutte dam læ gætæala —</p>
<p>daihe jallam buorre dilest. Ja Dalkke læ here ert da- mi æp liko oalle burist jallas dai- | valag Cavla sige. Muottaborgga he re olbmuidi. Mi ballap ja arvve særvvalagai. Buok dat</p>
<p>daina ja sæmma lakal læ maidal Sadnevajas læ duotta,-go Cuogja, atte vine bald- da jierme olgus.</p>
<p>Jos daggar olbmuk goassege bottek rievte ouddi bahadago diti de si æi muite maidege, ja laka i oro bastemen daggar olbmuidr Si legje garremin go si dum ja dam bahadago. Si æi</p>
<p>Å</p>
<p>Å</p>
<p>EE EGGE &gt; bee 0 i</p>
<p>dakka. atte orru læme nu lossad sida guoddet. Jurda3 — guoddet su rakis sidast ja mannat olgus abmasid lusa, dat i njalgid buok aigid ila burest. Mutto nuft dat fertte læt, go olmuS galgga man- nat Ibmel gæinoid. Bæste læ je cælkkam dam birra, atte jos ok- tage rakis su ædnes ja ades, akas ja manaides æmbo go mu, i læt</p>
<p>olmu8 læ dærvas, ja dat læ gudne</p>
<p>| | | | | I 18 13 nm C ) | Y £ 8 1 C</p>
<p>dakke.</p>
<p>| | |</p>
<p>|</p>
<p>sidam ja vulggim Sameædnam suvllini. — Ærroboddo læ alo</p>
<p>dokkalas gottuduvvut mu matta- jægjin. — Dast læ ollo miglidi oappat.</p>
<p>Dampa famolas jottema bok- te manal min matke stoarma ja Sæv dnjadvuoda Cada ja farga lei- mek mi Harstad gavpugest. —</p>
<p>Joadde dimo visSales vazzema mangel likkosturai dat -monoidi ouZ30t igjasaje. Ollo læi olmus gAVPUga ,Joge*-viesoin, nuft atte dat læi vægjemættos oa77et igja- saje. Mutto jotte olmus —fertte duttat dasa — vela dasage, j08 la vaseta olggon, ja dat satta hui davja dapatuvvat gavpug baikin gost olmus$ læ amus. I gavpugin felt nuftgo gaddebaikin eri- noamatet vel Nami gaskast, atte olmu$ 04770 l1gjasaje misnstå juokke viesost. Gavpugin læ juo dego lagala8 mærre,. atte aives- tass! daina viesoin 0aZg0t 1gjasa-</p>
<p>——=</p>
<p>———</p>
<p>å gost CuoZZ0 ,Logi* daihe mal- dai -,Vuost avkldde jottid!t — Nubbaö læ gal Sami gaskst dam dafhost. Igjasaje 0a770- olmus vaik gost ja gæst. — Man davja mon savam daggar baikin, atte vare mon litim mu råkis Same</p>
<p>ustebidam lutte, dalle im —darba- sifæe mon vagzzet dimo dimo ma- nest baikest baikkai aduum varas 1gja saje. Mutto daggar læ jot- teolbma oasse, ja gutte dasa i dudag, fertte sidast orrot. -—- Olmu3 i galga dam jakket, atte jotteolbmuin læ aive havskes bæi-</p>
<p>vek, maid nuft ædnagak oaivel dek; mutto dat diedostge boatta</p>
<p>uccan addijumest.</p>
<p>Ovta bæive orroma mannel —gu- dåimek mi Harstad. Jottelasruvta</p>
<p>» Haakon Adelstein<span type="quote">« fievredi min ous- taguvliui.  Dalkke læi buorre ja farga lær min fievrro Tromsast — »</span> Nuortta- paradiasest,« nuftgo turistak dam god Coudet, ja gal dat læ Gabba gavpug. Dam have læi dat gokdujuvvum dal.</p>
<p>ve vilgigs gokGasin. — Gatai alde læi juo buorre ræka-sivvo. — -Tromsast</p>
<p>æp læm mi gukka, du83e moadde =di- mo ja farga læi min vanas suk kamen fast oustas guvllui. — Mas8ina S$labma ja »probella« bargga stuora visgalvua- dain. Ima3 læ jurdaset atte dat ruovd- debitta8« dampa managætæen galgga sattet jodetet dam stuora dampa. — Gal olbmu manna juo læ hutkai. —</p>
<p>Qaneka3 aige gætest, de læp mi</p>
<p>—</p>
<p>are eng ne</p>
<p>sMulto go si oidne naste, de 3adde si illoi.s</p>
<p>Ar. 29.</p>
<p>NINE NNN</p>
<p>nl</p>
<p>nt.</p>
<p>»Nuorttanastec maksa ovta kruvna jakko- —</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke rappe bokte.</p>
<p>rs we SAA SL Iw SL wvAA ALLA sw</p>
<p>Nnorravnoda-alggo - Hærra a1£00,</p>
<p>læ dat</p>
<p>Nuorravuoda aigge buoremus aigge barggat Hærra vinegardest. Vinegarde olmai læ olggon arrad iddedest laig- gotæmen bargid.</p>
<p>barggat akkedest, —mutto buore-</p>
<p>musat bargga olmu3 iddedest dai-</p>
<p>he b æivved</p>
<p>Mi sattep barggat Hærra</p>
<p>balvvalusast gidda dam manemus bæive ragjal. Ibmel savva dadnji buristboattema vela dam uccemus balvvalussi; mutto dat buok buore- mus harggo Hærrai dokkijuvvu</p>
<p>ællema gaskabæive ouddal.</p>
<p>Jæra daina boarrasin.</p>
<p>Si ferttijek dovdastet,</p>
<p>sin buoremus - barggobæivve læ</p>
<p>baccam sin manabællai. ISat ma-</p>
<p>nå æmbo nu burist go ouddal.</p>
<p>Dal nokagottek sin mnavcat, ja</p>
<p>maidai halidus, mi gærde læi nu</p>
<p>buolleva3, læ dal Gaskam. Dat manna dal ækked guvllui.</p>
<p>Barga, igja boatta, don nuor-</p>
<p>ra siello.  Dak jagek, mak æi</p>
<p>njalgid sigjidi, lakkanet nu jotte- |</p>
<p>let. Dal læ dat buoremus aigge valddet dam buoremus oase kris- talaS bargost.</p>
<p>Muite, atte don du ællem ouddalgaskabæivest dagak buorre bæivve dago, mi adda Saddo go Cakta boatta.</p>
<p>Nuorravuoda aigge læ dam- diti dat buoremus aigge barggat Hærra vidnegardest, nuftgo —mai-</p>
<p>rer AALL AN</p>
<p>Olmus satta gal |</p>
<p>let Ibmel jiena. pa su bælljis,</p>
<p>atte |</p>
<p>- PERES — —</p>
<p>30. November 19138.</p>
<p>——w—vwIvLvvIVASvA ANN</p>
<p>dai dat buoremus aigge jorggalusa dakkat. Ænatak mist, gæk dal gullaq Hærrai, jorggalluvvuimek Ibmeli nuorravuoda arra iddedest. Jos mi æp lifei dakkam dam, de æp liféi vela boattam dalge Ibmel lusa.</p>
<p>Ællema iddedes boddost læ</p>
<p>dat vuoinala8 gullu buoremus, dal-</p>
<p>e gulla olmus Cielggasemuset Hær-</p>
<p>ra bovddijume jiena.</p>
<p>Dat læ dalle nabbo Ibmel</p>
<p>datto, atte olmuS galgga guldda-</p>
<p>Son gutte dap- Sadda manasassi bæljetæbme.</p>
<p>Rak;s nuorra, difte min ælle- ma iddeda læt nuft, atte mi sat- tep loapatet min bæivvamek —raf- hest.</p>
<p>Nuorravuoda gudne læ balv- valet Ibmela dam almala3 gudne- hærra.</p>
<p>Manne læ osko</p>
<p>nuft mavsolas</p>
<p>Mi lokkap ovta sajest ,osko uvsa* birra. Man mavsolas læ okta uksa? Dat læ dus3e okta raigge sæilnest. Uvsa avkke læ,</p>
<p>| atte dam Gada bæssap mi sisa ja</p>
<p>olgus. Sæmma lakai læ osko mavsola8 — i dam dafhost mi dat læ jeSaldest; dastgo 1 dat læk mikkege jesaldest — mutto dam- diti maid dat doppe ja maid dat luoitta min vaimo sisa.</p>
<p>Aido sæmma lakai go baidne- gietta, mi læ barggam skarlagen- ruoksadin, $adda dam suli '— sæmmago dat gietta mi læ doal- lam njalgahaiso rasid, haiso, sæm- ma lakai maidai osko, mi dus3e</p>
<p>——— Nr st</p>
<p>dast, masa dat doppe.</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat durggis iådedes guovsonaste.**</p>
<p>15. jakkegærdde.</p>
<p>er</p>
<p>rrwvErwvNE-rS*wSNSLvVNL</p>
<p>»Nuorttanaste&lt;« manost —</p>
<p>olgusboantta guovte gærde dam 15ad ja dam 80ad bæive juokke manost.</p>
<p>EN</p>
<p>rn,</p>
<p>læ dat gietta maina Garvve mav- sola dingaid, valdda ivne ja haja Okta uc- ca boccaS maksa jeSaldest dusse moadde evre, mutto jos dat læ gaskaoabmen doalvvot Gace ovta</p>
<p>nd</p>
<p>| gavpugi, man assek læk jabmemen</p>
<p>goikkoi, gi matta dalle rekkenas- tet dam mavsolasvuoda? Sæmma lakai læ maidal osko mavsolas damditi 20 dat bukta Ibmel Kris- tus siste, Jesus vara ja Jesus lop- padusa min sielo sisa, Saddolas-</p>
<p>vuoda ja buristsivdnadusa. —Atte  oskot læ dat sæmma go valddet | gokæasid glasa oudast erit mnuft sIsa.</p>
<p>atte bæivas satta baittet Mi læ dat mavsolaZald, maid osko daihe Kristus, ,vanhurskesvuoda bæiva8, mi bagjana bajas”! buok oskolaZaidi dalkastumin su soa- jaides vuolde.* Osko bukta mud- nji buok Kristus guoratallamættos riggesvuoda, damditi Cuovgga dat daina Cuovggasen ja Sadda je3aldest nutt mavsolas.</p>
<p>Sida.</p>
<p>Mi læ vela Gabbasebbo nam-</p>
<p>ma ædnam alde go dat sadne si-</p>
<p>da. 0, man likkolas læ dat ol- mus, gæst læ sidda ja buorre si- da. Dat læ dat mavsolemus ob- mudak dabe ædnam alde. Damdi- ti lavllo okta salbmadakke: ,Vuoi</p>
<p>sidam, sidam don, i gavdnu dabe baikke nuft. tabbes go don læk.*</p>
<p>Min ædnamlas sidda galgga</p>
<p>migjidi muitotet dam almala3 sida maid Johannes oini gærde almos-</p>
<p>tusa siste Patmos sullust. Son o0i- ni maidai dam stuora vilggis Joavko.</p>
<p>| E PE</p>
<p>Lappeabest, ini dal mogjai manotobe siste ja Cuovgal dego spægjal. I dat lave læt buok 'aigid nuft Gabbes ja mogjal. Gal ape læ muttomin havske gætadet, jos Joge muttom aigid laitas, vo dat algga Gajetet su famos. — Ja de bijaimek mi nokkat ja mniegost vagjoleimek mi mailme davemmu3 gav- pugk Hammerfesti.  lma8go —vada maidal galgga olmu3 ollet ouddan.</p>
<p>Aigge lær garZzZe, dal i Saddam dille orostet Hammerfestast. Aido o3- zum dile finadet dærvatærnen mu æe- bivtasgoarro Aslan ga. Dat læ alo mudnji illon oappaladdat Ibmel bunistsivdnedekus su oktan bærrasin!</p>
<p>exlug  ustebam</p>
<p>su Adulo. -</p>
<p>Hoapoil siste lonoteimek mi dam- på ja farga læimek wmijuo mannamen Altavuona sis dampa »Altenc mielde: — Fielmvuodna (Korsfjord) læi dat vuostanuS baikke, gost moai mu ski- parin  Reiertsenin, - orosteime Sodnabæive Coagganeimek mi Ibmel sane birra. Dat læi dat vuostas Goag- galmas Samnædnamest *am —GavCast, nuftgo maidai dam baikest lær mist giddad dat manemud . Coaggalmas. Obba imag. Mi bodimek maidai dam- ge have dovddat, atte Ibmel læi min gaskast. Son læt dast sæmma! — —</p>
<p>Fielmmvuonast læi min mannasida, man birra min bladest læ ouddal Gal- Gæå ge- juolgge læi juo rakaduvvum, Jå mate- rialak botte dam bæive, go mon vulg- gim, nuft atte barggo læ dal olles mæ- rest. Jurda læ atte dat galgasi gærg- gat juni mano loppi ja adnui valddu- juvvut juli manost 1914. —</p>
<p>Jos ovtastge lezzek manak, mak darbasek buorre div8o — namalassi oarbes ja gæfhes manak —, de Gullu- sek mudnji dam birra. Daggar manak</p>
<p>lujuvvum, rakadæme vuolde.</p>
<p>o73uk fria bajasdoalo ja oapa min - manna sidast. Mutto Gale fal dal juo ouddalgo manned Aadda. Bajasadde</p>
<p>mana age, nleidda daihe gandda, ja lægo manna dærvas, ja Jos buocee, de man davdast. Daggar brævak adres- serijuvvujek dam blade reduktørai: Daggar brævak æl mana portofria. Mi doaivop, atte dat mannasida galgga Faddat stuora buristsivdnadus-- san Sameædnam manaidi. Mi duos- tap maidar loppedet buorre dile ja kristala8 — bajasgæssema. —  Ibmel buristsivdnedekus dam buorre dago, ja joukke ilola8 adde, gutte læ de su addaldagaines dam bajascegge-</p>
<p>mlel-</p>
<p>pg Tr å</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>men. — — —</p>
<p>Fielmvuonast manai min matke Linavudni, gost mon fast bessim oaid- naladdat mu rakis ustebiguim muttom alge gætest. Dat læ alo nuft havske fidnat daina guovloin, gost olmug læ læmas ouddal, ja algge Sadda alo nuft oanekag, nuft maidai dastge. — Min luodda manai uin gukkelebbui, matke mærradus læi Porsango vuost, ja go mon ollijim dokko, de legje juo ædna- gak vuoiddam mu. Na gal dalle læ havske boattet daggar. guovloidi. —Ib- mel læ rappam vaimoid =ja migjidi, gudek su sanin —vagjolep. Maidnujuvvum lekus su nama! Mist læmas buristsivdneduvvum — boddok ovtast, Ja læp dovddam Ibmel lakka orroma ni læ dat stuoramus dabe ædnam alde. Dal læm bævæabælde Porsango.</p>
<p>Gal mi vel dæivadep mannel dam blade alde,</p>
<p>uvsald</p>
<p>mon</p>
<p>Bæivas8.</p>
<p>Cuvggis algge læ dal fast mæd-</p>
<p>da ja dat sevdnjis aigge boattam. Vuoi, man stuora erotus dam guovte gaskast. — Ja gal aigge juo mannu</p>
<p>jottelet. Vuoi, man havske læi delle.</p>
<p>go mo vuostas gærde dam jagest oid- nitn dam havskes bæive. — dJurda8 damn stuora Cuovga, mi Guvgge obba mailme, dam stuora —viessodoalatusa. Ja gal dat læ mailme stuoramus uovg- ga. — Ja dat Guvgygis aigge nuft jottelet. Go mon vuostas gærde datn jagest oidnim dam rakis havskes</p>
<p>maneråa</p>
<p>bæive, de læi dat 18 januar. — Dalle oidnim mon vuosta gærde mu rakis</p>
<p>bæivafam. Dalle GuZZom mon sagga maddelest, go dalle, go mon dam inanemug bøittema dast, dam 10ad november. Jurda8 dus3e loge. mano Cuovgal dat stuora Cuovgga min [mas læi oaidnet dam manemud gæus- tuga dast. — Ja dal læ dat fast man- nam dego vuolnadussi, vuost dam jak- kai, Ja gal bæivadest læ stuora —fab mo — dat sikke ligge ja Guovgga Dat adda ællema buok dingaidi, ja mi liféi mailbine bæivastaga? 0, va- re mi æmbo sataseimek ibmerdet dam mavsolasvuoda. Mutto dat i =SFadda nuft dakkujuvvut. Æska bæiva3 læ Gekkam jedas mug dam mavsolasvuoda. Gieskad oidnem mon dam mane muå gælastaga dam rakis bæivatest.</p>
<p>oliim</p>
<p>fuomag ol-</p>
<p>0, moft dat dat mogja</p>
<p>likko |</p>
<p>dalle, go</p>
<p>ST:</p>
<p>mudnji. — Ja mon ge&amp;im ja gettim. Læigo dat vejolas, atte dat lær dat manemus — jurda8 dit manemus gætastak, ja d&gt;</p>
<p>Giegai dat su muodost. Ja muttomidi</p>
<p>læ dat javkam agnlaZat. - Ouddalgo bæivas fust itta, "de lek muttomak</p>
<p>javkam dam stuora agalaSvuoda. sisa, jogo dam agala8 »bæivata« ouddi al- mest daihe dam sævdnjadas-</p>
<p>S1.</p>
<p>agalag</p>
<p>Dat lundolau3 bæivag oapata mig jidi juoga. Dat muitota migjidi dam nuft goedudwvum »vanhurskesvuoda bæive,<span type="quote">« mi galgga bajasbagjanet buok Ibmel olbmuidi »</span>dalkastumin su" soa- jaides vuolde.« 0, buristsivdneduvvum bæiva3, goas mon. fast du oaidnet, jogo dabe ædnam alde daihe agalasvuodast, gost Jesus je$ galgga jæt mu bælvaå.</p>
<p>galcam</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Porsangost. Bivdam saje dam moadde sadnal, jos vejolas!</p>
<p>Uecan oidnu dam guovlost —Gal- lujuvvumen min samegiel bladdai, ja gal dabe juo læge uccan oddasuk muit ta let: |</p>
<p>Dat davlala$ guosse dalvve, læ dal fast boattam su galmas-ja sævd- njadvuodaines mutto uccan fal muota Hui buorre Gakdadulvve fal, Ja gal dat læ darbag, go olbmukm læ nu -=uceani fuodar. Næm dat jakke mikkege eri-</p>
<p>noamaåg avje jagid dam guovlo guovd</p>
<p>do. Imasgo potetos $addai dam made burestge.</p>
<p>Ballamest læ, atte dam jage daidda Saddat fuodarvadne muttomi</p>
<p>guovddo. — Gulam, gatte Lagesvuna bældde bægga omid bærraigætæe juo fidnam ja gæCtam man ollo fuodar læ omidi. Dam guovlost i daide son jottet ouddalgo zgiåa bællai mi mu mielast orru læme nu unukas — nuftgo maidai manned. Go oamek juo læk birggim gida ragjai, de orru mu mie- last dalle læme ila manned daid goe öut goddet; dalle i ane maidege avkid Sat daina. Damditi galgasi omidbær-</p>
<p>raigædte ainas fidnat buok baikin juo</p>
<p>daköad, ja juo dalle moærredet omid hivvodaga avjid ædnagvuoda mielde Go dalle guddu goddet omid, de dalle adnø olmuå avke su omines. Ja mu</p>
<p>88.</p>
<p>mlelast orru, atte min alge gannat ædnamin barggat goas nu buorre had- nakin.</p>
<p>Mutto gal ædnambarggo dam guovlost</p>
<p>de læ biergost nuftgo maidail Sadda hui uccan, go olbmuk ænemu- sat rasset bivdoin.</p>
<p>Bivddo maidai læma8 dam daihe Gavda obba buorre — namalassi saiddebivddo. "Hadde davala8 buorre. Erinoamaöet læk Bis- sojøk olbmuk goddam salde duorgoin. Nutt atte mon atte lirggijik dam hui</p>
<p>gæse</p>
<p>maldal læma3</p>
<p>olbmuk burest. Orru dam guovlost deg odddanmanna-</p>
<p>Jakain, guovlost</p>
<p>men dam maneb alggal. dek læ dal javkagoattam ja dam jal cægganam dimberviesok, mi</p>
<p>Lavdnjegoa- Sap- JUO læ buorre alge mærka. Nuft atte mu mi:last orru Gajetæme vehaS oudda- næbime dam aigala$ dile bælest. -— Moft sielo bælest læ dam im diede cælkket nuft bærre ollo. Soames Goag- galmas pe sk dam guovlo sardneolbmain. Maidai dada sardne- olbmak fidnek ain min oappaladdamen. Veha3 aige dastouddal finai diakon Nilsen, skippar vel mielde, dam guov- lost ja dealai sarnid. — Ueccanu8 nige dastmannel fast bodi min oappes Ovla Andras min oappaladdat. Sust =legje mielde obba guokte nuorra daa skip-</p>
<p>Si dolle dat læti havske gullat dai nuorra sard-</p>
<p>min</p>
<p>par. moanal sarnid, ja gal roakkadvuo- bæstesek birra. Ja olmus læt hui vis3al Coagganet. — Mist i læk mikkege jeta cælkkamus- Jan go atte si læk duottavuodast Ib- mel vuolnast goccam olbmak. Gi fal sin duodastusa vustaivaldda, i boasto gælno gal mana. Ibmel burist- sivdnedekus ain sin matke. Vare ain muitasegje dam guovlo! — -- — —</p>
<p>Lodde ja navddebivedo i læk dam jage dam guovlost. Navde nakin gal liféi burre hadde dam jage; mutto de</p>
<p>ne olbmal, stuora Åain duvdustegje sin</p>
<p>go SI</p>
<p>son</p>
<p>æiges læk. — Sæmma loddinge. — Dat odda værrolaka orru læme hui vaddes addet ædnagidi, nuftgo</p>
<p>maidal værok læk allanam dam rajest Jurda8 redaktøra! Min gusak dabe rekenastujuvvujek badet 1000 litar jage vuollai ja juokke litar rekenastu- juvvu 15 ørai, de $adda dalle mnabbo juokke gussa addet jage vuollai 150 kr. oudast mielk.</p>
<p>do ollo mielast. Davala3 læ, atte mmut-</p>
<p>tom gusak CuZZok goikesen 3 mano. Isate mi gusaid dabe bigjat baldai</p>
<p>pårje gusaigulm ja daiguim rekenastet</p>
<p>Dat orru læme men-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Ja jos nuft vægjemærttos vastedæ-</p>
<p>ovtadase. Dat i heive. , de læ mæsta doallat Fivitdalo. Dat i men rekeg. — Dasa vela bvatta, dat odda værrolaka læ mnuft -vaddes addet, ja go jærra maldege daina, gæk lag gal a3egje addet de 1 oa” Zo maid ge vasa lusaid. Æi C'gye ve- hage bam birra. — Æigo datos, val æigo diede!l læk damfaiggai buorre jal- la. Jos galgga birgget dam vises mailimest, de fertte  læt juo bænta Mutto gi datlæ? Lifö&amp; ain mutto balam atte Sadda</p>
<p>måannåa Oro</p>
<p>olmuå</p>
<p>»Jurista. æmbo Gallet, Jos vela saje oaZ7om de nuabe have æmbo.</p>
<p>Savam buorre likko ja ouddanæ- me min rakis bladdai dam odda jak- dal lakkana jotteles lavki-</p>
<p>mendev gukke.</p>
<p>kai, ni guim.</p>
<p>Gudnebalolagat.</p>
<p>Okta Sabmela3.</p>
<p>Bræva. Nils (Garggo, gutte læ jottam sardnedam —ræisost Refsbottenest ja</p>
<p>æed- vieljala8 dærvuodaid gæid son læ</p>
<p>daggo birrasin, gotdu min saddet nag gittosid ja buok. Sanime ustebidi, dælvvam su matkes alde. Son rabino dam rakisvuoda, maid ustebak læk Cajetam su vuostal dam natke vuolde Ja savva sæminast Ibmel buristsivdna- dusa digjidi. Son muittala maidai, atte ustebak Gajetegje stuora rakisvuo- da min mannasida vuostai, mi dal læ rakadusa vuolde Fielmvuonast, Altast. Cuovvovazak læk addam: Marit Andersen kr. 1,00 Eva R. Andersen 0,30 Peder Paulsen 2,00 Anders Rasmusen 1,00 Sjur Nilsen 2,00 Peder Svendsen 2,00 Nikolai Nilsen 2,00 Marit Henriksen 0,20 Nikolai Nil- sen 1,00 Johannes Aslaksen 1,00 Pe- der Andersen 0,25 skuvla gandda 0,10 skuvlanieidda 0,17 Elise Larsen 0,25 Paul Nilsen 2,00 Joh. Aslaksen 0,60 Anders Samuelsen 2,00 Alb. Waagan 2,00 Marie Persen 0,50 Oskar Peder- sen 0,50 Marit Olsen Storfjord 0,50. Oktibuok kr. 21387, mi daggobokte dovdastuvvu vuostaivalddujuvvuin must. VieljalaZat Nils P. Garggo, Korsfjord.</p>
<p>Sværholtast bægga fast difterit.</p>
<p>|</p>
<p>s</p>
<p>Diedetusak:</p>
<p>Samegiel girjek. (100 lavlak)» 30 evre</p>
<p>»Dat ucca lavlagirjn3e</p>
<p>maksa poastas saddijuvvum</p>
<p>gappalak.</p>
<p>»Lækgo du suddok andagassi</p>
<p>juvvume, 25 evre poastas. &gt;Nuorttanaste« doaimatus.</p>
<p>addu-</p>
<p>»Nuorttanaste* kommig3onærak 1913 læk: Nils Svendsen, Veines, John Josefsen LerpoL,Porsangen Per Isaksen, Neiden. Josef Persen, Kolvik.</p>
<p>Loga ainas dam!</p>
<p>Juokkeha3, gutte dinggu »Nuort- tanaste« nubbe jakkebællai (15ad juli rajest jage loppi) ja maksa kontip- genta kr. 0,50, 0a330 mannam jaga8</p>
<p>juovllanummar ,yJuovllanaste*</p>
<p>skænkkan nu gukka go oplaga =bista.</p>
<p>Dinggujeket dallanaga, val ainas oaZZobetet dam Gabba juovllanummer</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel mmuittalus gir- je yBæivve-Allgo* læ dal olgusboat- Dam girjest læ 80 bæle ja mak- 1,10, porto 5 øra. Girje satta dingujuvvut mu bokte. Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Mu Elektrisk boakkan</p>
<p>æ o7Zo0m stuora vidanæme su stuora amola8 dunjaldagas bokte. Dam ravd- nje læ erinoama3 garas ja dam buore- dam fabmo stuores. — Don gutte læk buoeas, bajasadde witto Goavje, flelget birra. Cale odne ja gæGGal, mi dast tal- lujuvvu. Boakkan maksa dusse 10 kruvna portofria.</p>
<p>Qamedovdola3 div8odæbme dak- keduvvu, mi juo $adda manaSassi da</p>
<p>tam. sa kr.</p>
<p>'buoremus duodastus.</p>
<p>Buok gaGaldagak vasteduvvujek fargamusat go vastadus porto mielde- Guovvyo. Gale ainus darogilli. Samegiella i addejuvvu.</p>
<p>E. Mikalsen. Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>» Nuorttanaste« Galle, adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>prenttejægje ja olgus-</p>
<p>2 NE</p>
<p>EN Nr re å</p>
<p>eZ. it ae me 2 ib 1 tg: mm 18 pe bnr mn</p>
<p>NF re MERE rd se Ap NE Ad</p>
<p>EE TE EE EE?</p>
</body></document>
