<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3311</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>No. 21.</p>
<p>&gt;-Gæita dam</p>
<p>ører</p>
<p>»Nuoritanaste:« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Addim birra vaimo Ibmeli</p>
<p>(OKta bittas Spurgeon- sarnin).</p>
<p>Goas galggap 1mi Ibmeli addet vaimoidæmek? Mi =galggap —addet sudnji dam dallanaga. ZÆp mi galga jakket, atte Ibmela jurda læ, atte mi galggap »vuorddet væhas.<span type="quote">« Mon ha- lidifeéim, atte dak olbmuk, gudek =sit- tek —»</span>vuorddet mærreditti dam dimo, go si aiggop - hæittet =vu- orddemest. Daralg get ; PL pel:</p>
<p>/æhask,</p>
<p>or im gg gavdnam. gullam, atte galgga læt okta vakka jallaidi,<span type="quote">« ja dam siste vissa dat bæivve »</span>itten<span type="quote">« duo330; mutto epet di alma læk goit jallak, epetge suite daggar almanaka. lItten, itten, jad itten! — dat læ okta sægas boltog: jiedna helvetest. Odne, odne, re odne! — dat læ bæstamek —silbbaduo- janas, ja gutte doattala dam galgga ællet. Ibmel væketekus min, ama- mek mi alelassi Guorvvot »</span>itten, itten,« mutto dallanaga addasæimek vaimo- mek sudnj!!</p>
<p>Moft galggap mi addet vaimoi- dæmek Ibmeli? Mi galggap</p>
<p>dakkat ævtodatolaz7at. »Mu barna3am -adde mudnji du —vaimod.« Buok, maid don læk o330ni must, læ addal-  dak fria armost. Adde mudnji du vaimod ævtodatolazat fast, nuft sard- no Hærra migjidi. Mi galggap addet vaimomek ollaset Hærrai. Ik don - sate Kristusi addet dusse ovta =bitta du vaimostad; dastgo dam vaimost,</p>
<p>mi læ bittai mielde jukkujuvvum, i</p>
<p>dam</p>
<p>olb- |-</p>
<p>; Mon lem | &gt; alma- |</p>
<p>—- SERT de</p>
<p>rv ANN</p>
<p>an</p>
<p>læk Søt hægga, dat læ FE valb- mo. Bærgalak. galle vuostaivalda bælle-vaimo, ja son læ burist dutta- vaS dasa; dastgo son læ dam nisson lagas Salomon duomo oudast, guite i læm mana ædpe. Su mielast gal i daga maidege, vaiko dat jukkujuvvu guovte sagjai. Mana ædne Guorvoi: »Sæste mana, alle juoge dam! maidai 1 sida Kristus, gutte —duotta- vuodast rakista vaimoid, atte vaimok galgoek jukkujuvvut. Jos læ mnult, atte vaibmo alggo Gå et dam boas- to EE mielde, de. o 2</p>
<p>å AR Å rd. Sj 8</p>
<p>Daida muttom dast cælkket: »Mon aigom addet Ibmeli vaimon! Mon jæram dust, gost læ du vaibmo dal? Ik don satte addet du vaimo gæsage, ouddal go don diedak; gost dat læ. Mon læm dovddam ovta olb- ma, gutte læi massam su vaimos. Dat i læm su aka lutte, ige su manai lutte, ige orrom Gajetæme nuftge, —at- te dat su jedas lutte læi. »Dat be lær ima$,« cælkak don.« Dat olmai</p>
<p>lavi nælgodet jedas, dastgo sust i læm</p>
<p>galle have borramus. Su biktasak legje liveagam, ja su dalo olbmuk gillajegje baha. I orrom son moftege Gajetæme, atte sust læi vaibmo. Okta vaivag nisson læi sudnji vælgogas væ- has vistelaigo — son feriti dalost e- rit. Muttom æra læi sust loanas o03-</p>
<p>Zom væhag ruda ige sattam meærre-</p>
<p>duvvum aiggai ruoktot makset, olmai garasvuoda ani, dat i væketam, vaiko velgolaZa smava manak Girru ja Curv- vu: »Laibe,« olmai manai Gierrom-</p>
<p>—” rer Peter)</p>
<p>d | 15ad November 1905.</p>
<p>mere VALPEN SA at ri</p>
<p>Nutft</p>
<p>ed Aa silbbagovai Folla</p>
<p>Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varal bokte.«</p>
<p>PET) jakkegærdde.</p>
<p>vr wvSNwvSvSE SNL Sit Namn</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guovte =gærde manost — dam 15ad ja dam 3S0ad bæive juokke manost.</p>
<p>duse Im A$-</p>
<p>jlena diti i muosetuvvam, son rudaides sidai; dastgo son læi sam su valmost. Mon im arvedam, gosa dat ohmai læi vaimos bigjam, ouddal go mon muttom bælve oappa- laddim su ja aiceim ovta stuora bum- ba. Mon jakam dat goddujuvvui rut- taskapan, mi i buole. Dat 0uozol uv- sa duokken buok siskemus lanjast, ja go son stuora Coavddagin ravasti dam ja mon oZZom oaldnet, mi dam siste</p>
<p>læ, namalassi ovta boares Gurgodam</p>
<p>gurpe, mi læi dievva rudain, de mon arvedim, atte dam siste læi su valb-</p>
<p>LO. Jos don, lokke, læk Ciekam du |</p>
<p>Lokke, gost læ du vaibmo? Mon dovdam muttomid, gæid vaibimo læ samlagast ja fuorai lutte. Gost ikkenassi du vaibmo læZa, de læ dat surgis baikest, jos dat i læk Jesus lutte. Valde dal ja doalvo du vai-</p>
<p>mod su lusa, gutte læ dam —divrraset</p>
<p>oastam.</p>
<p>Mutto maggar dilest læ du vaibmo? Die dat læ a33e, mi læ vad- des dovddat. Ædnag mnissonak loæk bigjam vaimoidæsek Gal sisa, si læk dam dokko vurkkim hui nannoset. Manga olbma vaibmo læ vahaga 03- Zom, damditi go dat læ vurkkijuv- vam rudai særvvai, ja muttomi vaib- mo læ ollaset guocagam ribagi (uno- kas ællemi).</p>
<p>Gost læ jukkis olbma vaibmo? Maggar dilest son dat læ? Guocagam ja duolvas. Almaken cælkka Ibmel: Adde mudnji du vaimod? Son aig-</p>
<p>go ibmasid dakkat du vaimoin. Du.</p>
<p>1 Tel å</p>
<p>mo goassege dærvas go daggar garra dingak orrok dam alde.</p>
<p>rd, pet in r</p>
<p>- dokkiti. -maidal girkohistoriast ja nuft maidai</p>
<p>82.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>vaibmo læ dal okta gædgevaibmo, Ca-</p>
<p>da billasuvveum. Mutto son alggo valddet dam ja rakadet dast daggar</p>
<p>man siste son jJe8 asså.</p>
<p>»Ja mon aiggom addet digjidi odda vaimo ja odda vuoina din sisa, erit valddet gæådgevaimo din oagest Ja addet digjidi oaZZovaimo. Ja mon aigom addet mu vuoinam din sisa.« Esek. 36, 36. 27.</p>
<p>valmo,</p>
<p>Osko lassanæme birra.</p>
<p>Ænas8 oasse olbmuin læk o730m sin oskosek 'lassanæme. vuostgeieda gævak beivin. Min osko mnavcak æi lassan bælvadak-beivin. Guoratallam Cajeta, atte dak, gudek davjemusad læk garra dalkest, læk gievrramusad. Osko 1 boade goaikanasai mielde nuftgo suoldne, mutto davjemusad boatta dat stoarma bokte. —GæGa duoid boares aikkamuoraid, mast boatta dat, utte si læk o330m sin</p>
<p>; ruotfasidesek nuit nannoset ædnami? | era mars se dat flggo, Suge E</p>
<p>å pole on å EN</p>
<p>dægje maia-bæivai, eter der ton ka garra blegga, mi garra giedaiguim likatalai ja ravkol duodalaZat muora,</p>
<p>dat læt mi dagal, atte muora —ruotta-</p>
<p>sak ferttijegje Clegnalassi occat o0a3- Zom diti buoreb coavce. Ja aldo dam</p>
<p>lakai fertte maidai minguim Ss$addat. Olmu3 i mate buorre soaldat Saddat lavost sidast, mutto kruvtasuovast ja soatteslamast. I olmus mate vuord- det, atte son $adda buorre, borjastadda dusse dam ucca javraS alde, 19i su sida lakka læ, dobbe dam Ciegnalas stuora ube alde, dobbe gost stoarbma S$uvva ja sigad hirbmos ja- main su vuostal dogjek, dobbe dat læ, gost son mærvlbma koansta oap- på ja burist dokkalaZZan dakkujuvvu. Si »oidnek Hærra dagoid ja su ib- masid Giegnalasa alde« Dam lakai læ dat kristalaZaiguim. Illå gavdnu3 oktage bibala stuora olbmain, dalna olbmain, gæida Ibmel læ buorredok- kalasvuoda Gujetam — gutte i læk mannam vuostegleda gævada ja ate3- tusa skuvla Gada, ouddal go son dam osko læ o0330m, man bokte Ibmel su Dam sæmma oaidnep mi</p>
<p>min algest. | (Bymissionæren).</p>
<p>Jos son</p>
<p>re : Kinamissona. Missona Kinast manai hirbmos dola Gada dam jage 1900 ja væha3 manelas. Dat dalle Gajeti danen, atte læi Boksarid aiggomug Kristusa evan- gelium havkadet varast ja dolast. Mutto »martyrai varra læ girko —sie- man,e dat oidnujuvvui maidai dobbe. I læk goassege missona age dille læ- mag buoreb Kinast go dal. Cuovvovas tallak dam mattek</p>
<p>| Cajetet:</p>
<p>Januar manost jagest 1900, aido jure ouddal go dat stuora doarradal- lujume stoarbma bodi, legje dobbe 2, 785 protestandala8 mi88o0næra —1,188 olbmak ja 1,597 nissonak. Mannam jage læi lokko bagjanam 3,107 rag- jai, Ja daina legje 1,874 olbmak ja 1,733 nissonak. Dobbe riegadam ja balkatuvvum væketægjek legje dam jage 1900 — 6,288 mutto 1904, 8, 313.</p>
<p>Mis8onærak legje Guovvova3 æd- namin: Amerikast ja Kanadast 1338,</p>
<p>servidi Gre legje 717. Kina sisædnam mi88on læ dast rekenastujuvvum okti ovta- stattujuvvum mis8on servidi; mutto ævag oasse daina muisSonærain, mak gullek dam særvvai læk almaken En- gelandalagak ja AimerikanalaZak. Lok- ke, dagakgo don maidege viddedam diti Kristus evangelium.</p>
<p>Pappa ja dat nuora kristalas.</p>
<p>Muttom pappa gavdnadi okti mutton: nuorra kristalazain ja jærrali sust: »Lægo dat duotta atte don læk læma3 kristalaZZan 3 mano?&lt;«</p>
<p>»Læm galle,« vastedi nubbe.</p>
<p>&gt;Galle sielo læk don vuoittam Jesusi?« jærrali fast pappa.</p>
<p>-— »Mon læm —æska-algatægje, ige must læk læmas odda testamenta oud- dal ikte,« vastidi olmai.</p>
<p>Pappa fast jærrali: go di éuovga din dalost?e</p>
<p>»Adnep mi gal,« læi vastadus.</p>
<p>»Vuordakgo don  vuost, atte Guovgga æska galoga algget Guovg- gat, go dat gukka læ buollam?«</p>
<p>»Im, mon vuordam, atte dat Cuovggagoatta, dallanaga go mon dam læm cakkitam.e.</p>
<p>- Dat nuorra olmai</p>
<p>» Adnebetet-</p>
<p>ibmerdi dam</p>
<p>| | | |</p>
<p>| sameglel avisak æi dollujuvvu</p>
<p>Muittalægjin«, dam mi</p>
<p>værddadusa ja algi æraid o73udet Kristus lusa. 6 mano dast mannel</p>
<p>læi son mangasa su grannalnes oape- stam Ibmel lusa. Lokke, lækgv don kristalas. Jos don danen jedad dov- dastak, de jæram mon dust: Gallasa læk don oapestam Kristus lusa?</p>
<p>Manditi berrijek samek doallat ja lokkat samegiel avisaid?</p>
<p>Dat læ burist dovdost a83e, atte samin dam mærrai, go lift vuorddemest. Dalle go mi »Nuorttanaste&gt; algimek olgusaddet, læi mist dat jakko, atte doallid lokko matta garttat goit wucce- musad duhat made; dastgo mi didi- mek, atte sabmelaZzai lokko min æd- namest læ 20,000 arvo. Mutto mi læp dal oaidnam, atte »Nuorttanaste, «</p>
<p>mi læ dal farga 7 jage olgusboattam</p>
<p>i læk vel 037o0m dubhat bælege doal- lid. »Sami Usteb,c« mi ovta gaska bodi olgus fertti hæittet go æl læm doallek, ja dat olmai, gutte daina bla-</p>
<p>pr dek | Åm ænemusad bargai, pappa G. Tam- | berg, muittali, atte sustge</p>
<p>ja EE æi, ouddal go si algge dam blade —</p>
<p>dat jurda</p>
<p>olgus doaimaåtet, atte samek gittevaSvuodain dam dainago si legje davja sudnji cælk- kam: »Vare dadde migjidi lifæ juo- be ucca avisasge giellasæmel<span type="quote">« Mutto moft manai? Mi diettep, atte æi læm galles, gæk dam blade dolle, dast gavdne ædnagak nuft ollo vigid, atte dat i læm doallam væra. Ja »</span>Sami usteb« fertti hæittet boattemest.</p>
<p>»Nuorttanastec« 1 læk gal vel hæittam, vaiko dam olgusgolok juok- ke jage læk læma3 sagga stuoreb go sisaboatto. Jos dat lifåi galggam ba- jasdollujuvvut sisaboadoines, de dat. aigga lföi ferttim hæittet boattemest; mutto go læk buorek daæak dam rag- jai væketam goloid makset, de dat læ mattam olgusboattet.</p>
<p>Moft dal aigos</p>
<p>iloin ja vuostaivaldek,.</p>
<p>mannat »Sagai æp vela die- de; dastgo dat i læk vela nuft gukka olgusboattam; mutto dam ragjai æi læk vela galle valljit læmas doallet dasaga.</p>
<p>Samek berrisegje ainasrak doal- lat sin jeæasek giela bladid vuost dam diti, val si bessek diettet 0a37o0t færa maid dapatusaid mailmest. Mi diet- tep, atte ædnagak sist æi mate . dåro- giela lokkat, ige læt sigjidi manenge</p>
<p>84.</p>
<p>Nuorittanaste</p>
<p>sodnabælv -Nilas.</p>
<p>Muittali Lutzow Holm. (Samas jorggali M. I. Næsseby.)</p>
<p>a3se oudeb nummeari).</p>
<p>Nuftgo &amp;æermaka holfe fieradi son geresi ja boccui gaskast, jækkali ja boceubiergoi baldast boggali son muoltag siste gukkes dalve ija gæl- got.</p>
<p>Hirbmad garra Lungbetændelse</p>
<p>(gæppesdavdda) Saddai »Sodnabælv - Nilas<span type="quote">« »</span>markanræiso fidnegen.« —</p>
<p>Juokke bæive dæivadim mon suina ja sardnodim suina.  Mutto son læi sagga maSotæbme, su Galbme- gætlastak læl dal faste, ja son læi balost nuftgo suorgganam sivit. Mon im almaken riekta burist arvvedam dam.</p>
<p>Dat ovcad-buocalvas birranbæl-</p>
<p>e, juovlla ruottabæive ækked læi.</p>
<p>Ækkedest væigodedin savekiguim Guoi-</p>
<p>SR -galim mon dam snaraidægje muotta 0 pivosk golma ee hatrlke + Ni</p>
<p>goade lusa. |</p>
<p>EE OE Viogjasvnli civnesti  nub-</p>
<p>be Giegast, ja okta ueca parafin lam-</p>
<p>på laga Guovgai su bajabælde, dast</p>
<p>4 Er , pt HER Hr å EG I 08</p>
<p>son vællai risse duorgai ja duolje al- de, ja boares daihe oabme savcanak- ke roavggo læi su alde. Stakkar &gt;Sodnabæiv'-Nilas-« daggar —juovlla- ækked læ dust! —</p>
<p>Son vællai ja buocai garra Fe- berest. Gæötastak læi balddeva3, Calmek legje gærjevaZZak, mnulft moft ouddal æi goassege læma8. Mielgga likkadi jottelet bajas ja vwvuolas, ja sust olgus vulgi hirbmad bakka-gufs.</p>
<p>Mon ouddangessim buok gvade møblementa, ovta stuorra ruo$abomba ja bænkalaga8 oaivevullusi baldi, mon lebbijim bævddeduvga bomba ala ja bigjim guokte mieldbuktujuvvum mes- sig gintal juolge ja buollatim Guovga, ja ouddanvalddim ædnaglagas juovlla</p>
<p>burid, daina gaskain ailn smavvaset sarnodæime. Son 1i sardnom  olost</p>
<p>maidege Sat; mntto su Galmek GCuvvu gosa mon ain mald gaivadim,</p>
<p>æmbo baha.</p>
<p>goidad diti.</p>
<p>reder namatuvvum dalkkasak, mak læk gæeæaluvvam, nuft GA ÅRE. are lo</p>
<p>su gæ- Castak dagai mudnji aln æmbo ja Mon aigom suina mie- lastam sardnot lidnaset ja laddaset; go mon sardnodim suina markan ræi- so birra, $addim mon sardnodedinam</p>
<p>mæsta fuobmaskætta cælkket: »Ja ja gar * Paul Barth &amp; Co. Exportboghandel B erlin Q 53</p>
<p>Nilas, don vællak jo almake du da- |</p>
<p>Son raivol giedaiguim ja smav- set eulaidi: »I læm, '— nu maid pap- pa celki.«</p>
<p>Im mon - bæssam gosage; mon ferttifim cælkket fastain oddaset: » Don vællak du dagoidad diti (alde) Nilas.</p>
<p>Dast gævai ain oudulaZat. Son gaggasi daihe boanharasti belutakki bajas: »Pappa dietta daf. Ja ja, =</p>
<p>Nilas vælla su dagoides alde.: Lasetuyvvu.</p>
<p>pia ja davdda.</p>
<p>ællemest, jos ol</p>
<p>De son su gætæastagaines hirb madet stirrati mu ala. Bivastak gol- gai su gallost dacce goalkkanassan.</p>
<p>&gt;Mi læi dat, rakis papaCam, maid don celkik?» ;</p>
<p>Nuft gæva legjek don AN sivates Ja mon gætalim moalkot duokko deike ja valdet æra ja sardnot dam sagjai, maid mon legjim cælkkam.</p>
<p>Aa, dal</p>
<p>garas.« —</p>
<p>muina.</p>
<p>EEE EE NE NR</p>
<p>Dærvasvuotta læ darba3læmus buok dingain dam mud galgga hægas æletet. Davdda matta farga olbmu ala boattet. — Su lutte, gæn namma</p>
<p>dam bitta vuolde læ, gavdnu okta</p>
<p>1 t ag eo mast i dus8e gavdnu oapatus dærvasvuoda bajasdoalatussi ja aidardæbmai, mutto mi maidai læ okta hui buorre</p>
<p>Radde-adde buok davdai siste, mak olbmu ala mattek boattek.</p>
<p>| | Dam girjest gavdnujek maidai manga Gabba gova olbinu rubmadest,| 3 mak baldalagaid Cilgitusain burist væketet olbmu ibmerdet, ja gavdnujek mai-</p>
<p>okta avkalas dingga, mi berre gavdnut juokke dalost. ae | Dam girje sattep mi dal poastast saddet Norga ed En Halbes E haddai kr. 2,50 nuft gukka go bistek. Ja dasa vela boatta, atte mi dam girje oastedi -olgusjuokket</p>
<p>500 præmie nufta daidi, gudek gavdnek Guojatægje-olbma dam govast, mi dam sido alde læ. Juokkehas, gutte dam tuolma Coavdda 02770 ovta præmie</p>
<p>Dak præmiak olgusjukkujuvvujek dallanaga go dak 500ad —riftes Goavddem dam Coalmast læ sisaboattam, almaken i mamjelæbbo go gaskaraje VE december mano, vai præmiak oasti vitti jovddek juovlaidi.</p>
<p>Ganekas præmilista. 1 koanstalas Cuojanas 24 platain, mi maksa Kr. 300,00f. 5 olbma ja nisson-cykla, maina bitta maksa »  180,00f 5 goarrommaskina, maina bitta maksa Å 15,00 5 gollebrosa, giettabaddek, bælljeriegak j. n. v. mak. 120,00 1 golle lommaklokka olbmaidi, mi maksa 150,00</p>
<p>1 golle lommaklokka nissonid, mi maksa 5 120,00 1 fina stuora teppa, mi maksa ,» 120,00| 10 hui buore govavalddem rakkanusak, hadde bit., 25,00 20 kjolalinnek, hadde bittast 5 O0R 20 kafekoapok hui fina, hadde parast y 1554 20 æabba bævddelinnek, hadde bittast » 2006</p>
<p>50 olbma ja nisson lommaklokkak, bitta maksa ,, 20,00 50 hui buore regulaturklokka, hadde bittast 5 ME000</p>
<p>|</p>
<p>| Gr Juokkehas, gutte dinggo dam doaktargirje, man namma da</p>
<p>&gt;Gost læ uojatægje. rogili læ »Den praktiske huslæge« ja gutte dam govast —bly- | | antain. daihe blækain merke Guojatægje-olbma birra —oa370| ovta præmie. GCuopa obba dam bitta bladest erit, Gale namad vuollai ja bija konvoluttaf</p>
<p>sisa oktan kr. 2,50ain ja bija mannat.</p>
<p>(212)</p>
<p>Nammua:</p>
<p>| Orrombaikke: Poastabaikke</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusadde læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen..</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>83.</p>
<p>avkken darogiel avisaid doallat.</p>
<p>Samek berrijek maidai sin giela- sek avisaid doallat damditi, vai same- gjela bajasdoalatuvvusi. Sami nasson læ maidai okta mailme mnasonain, ja sist læ lika stuora vuoigadvuotta bis- sot naSonai gaskast go buok ærain; mutto jos si galggek cævecet damge muddost go,dal læk, de si ferttijek | Jeta dåm ala barggat. Ja oaivvegap- palak dam bargost læ giela varjalæb- me. Min jurda i læk gal dat, atte samek æl galgga darogiela oappat ja vel æra gielaidge, jos Dat læ buorre ja avkala3, atte samek mattek darogiela, go si juo læk data rika assek; mutto damditi si æi dar- basifei hilggot sin jetaidæsek —giela. Jos don vela matakge darogiela lok- ket, almaken galgaSik rakistet du gie- lad dammade, atte don avisaid dam gilli doalasik. Dat liféi maidai væhas arvostmattuiubmen daidi, gudek same giel RE barggek.</p>
<p>[ Gukken ja lakk |</p>
<p>Alömug-stemmin</p>
<p>lær. da. 12ad ja å Bad ve  manost. ganam olguscælkket su halidusas dai- he diettevassi addet sittago atte Nor- ga galgga læt gonagasrika vai repu- blikka: Telegramak muittalek atte</p>
<p>Altast legje 259 ja-stem. ja 62 nei-stem.</p>
<p>Kistrandast 222 — ja 1 — Vargain 166 — ja 220 -— Tromsast 699 — ja 326 — Drammen 3,1383 — ja 430 — Laurvik 13875 — ja 134 — Porsgrund 566 — ja 188 —</p>
<p>- Risør 476 — ja 76 — Haugesund 738 — ja 305 — Hamar 648 — 199280 — Bodø DA — ja TT — Narvik 244 — ja 322 — Kongsberg 750 — ja 210 —</p>
<p>- Kristiania 24,027 — ja 5,960 — Troandem 4,110 — ja 1,651 — Kristiansand 1100 — ja 1,084 -— Stavanger 3,120 — ja 1,150 —</p>
<p>- Kristiansund 1390 — ja 376 — Aalesund 1,592 —: ja 357 — Skien 923 — ja 825 — Bergen "418 — ja 3,156 — Lebesby 95 — ja 32 — Talvik 379 — ja 20 —</p>
<p>fei vejolas.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Norga almug læi fast am | IE mid sik ke B ergenest. ja Kjøbenbdv- | I nast dam bæive go gonagas boatta.</p>
<p>| viZZujuvvu min</p>
<p>| detam, atte stivra galgga vut, dallanaga go rafhala3</p>
<p>«dijuvvum</p>
<p>Tromsanuorre 249 ja 2338 — Hammerfest gaddesuokan oktan Rakkerovjoin 204 ja 13 Oktibuok læk dam ragjai gart- tam 256, 504 ja stemma ja 68,661 neistemma. 10 baikke læk vela gost i læk dietto boattam. Okta aino baik- ke læi gost i læm oktage neistemma, ja dat baikke læ Tysfjora Nordlan- dast.</p>
<p>nel.</p>
<p>Balkkan gonagassi læ stuoradigge mærredam 700,000 kr. (Gieda Guode duhat kruvna) jakkasa- Zat. 11 stemma legje vuostai.</p>
<p>Min odda gonagas boatta 2 vakko gætest. Årvvaluvvu, atte guovte vakko gætest gonagas. Stuoradig- ge vallji 7 olbma vuolgget Kjøben- havni, vissa stuoradigge oudastolmai Berner Sadda njunnusi. Dobbe si das- to muittalet albmugstemmim birra, atte dal Norga læ valljim prins Kara- la gonagassan. Dak saddijuvvum olb- mak vuostalvalddujuvvujek dam dan- ska gonagas Kristianast ja læk gaska- bæivai bovddijuvvum dam danskala3 pe ministari.</p>
<p>ge dampele læ</p>
<p>- Dille Ruosarikast</p>
<p>læ daina manemus aigin læmas hirb- mos, moivek ja gullum æ«ædnag gavpugin. Albmuga gaibbadu$ læ, atte RuoSaædnam stivr- rijubme galgga Saddat æra lagan dai- he nuftgo daina æra europealas æd- namin. Dal muittalek telegrammak, atte kæisar læ mannai addam ja die- nubbastuv- dille 3ad- da; mutto almug dasa i jake, si sit- tek nubbastume juo ouddal go rafhe- tesvuoda heittek. Dak ruosalas heær- rak — goit muttom oasse, dak nuft- goGdujuvvum stuora Ruo3ak, liko, atte kæisar mannai addi. Si ait- tek erit bigjat kæisara ja valljit mut- tom æra.</p>
<p>Albmugstemmim. Kristianiast læi oktibuok sisasad- 2317 forfaldssedela, 1900 - daina valddujuvvui buorren ja 416</p>
<p>suppijuvvujegje éuovvovag ag1 diti:</p>
<p>varragolgatusak læk</p>
<p>——</p>
<p>| |</p>
<p>fast æi |</p>
<p>ja Glelggaset ja burist</p>
<p>| albmugest.</p>
<p>alde. 3 damditi go i duvvum —forfaldsse- del mielde. damditi go stemmasedel i bigjum sierranas komvolutti. 9 damditi go legje sisabigjum 2 stemmasedala.  damditi go si maidai sovnalaZat stemmim.</p>
<p>20</p>
<p>lem</p>
<p>legje per-</p>
<p>34 damditi go sist i læm stemmim- vuoigadvuotta.</p>
<p>24 damditi go forfaldssedelest legje vaillevuodak.</p>
<p>Gonagas-rika Norga.</p>
<p>Norga olbmuk læ dal sardnom, ibmerdatte læ dam sardne Guogjam. Friavuotta ou- dastvastadusa vuolde læ læmas dam albmugstemmim laka.  Ollaset fria- vuod»st læ juokke olmai o0330m jur-</p>
<p>daset dam stuora ae birra, mi dal galgai Covddujuvvut, ja dat læ —</p>
<p>dam ala oaZZop mi læt =vissasak dapatuvvam daina oudastvastadus dov- doin, olbmui boattet, galgga mærreduvvut juoga dam oal- nemættom boatteaige harrai.</p>
<p>mi lavve 20</p>
<p>ouddal læ fan Ja mi berrep ob- ba vaimostæmek gittet Ibmela, gutte dam gæse vaddesvuodai Gada, dai al- la soattebærrai Cada, læ min hamani dolvvom. - Buok dak Norga olbmak, gudek sin »ja« nakketegje valggabeæi- ve stemmalittoi, ilola8 vaimoin buora- stattek Norga odda gonagasa, go son moadde vakko gætest boatta Norga oaivvegavpugi.</p>
<p>Dat nuorra oaivvamus8, gutte dal</p>
<p>| | galgga goarnastet ovta Europa boare-</p>
<p>sæmus gonagas truvnol ala, vuostai- valddujuvvu stuora rakisvuodain obba Orro maidai nuft Gajetæ- me, atte maidai republikanalazak sin vaimostæsek dokkitek dam, mwmi læ Saddam.</p>
<p>——. —=o= —</p>
<p>Salledbivddo gullu</p>
<p>væhas3 Eidsfjorast, Vesteraalast, mutto salled galgga læt æna8 oassai smaves.</p>
<p>- &gt;Nuorttanaste&lt; olgusadde læ go dat nummar Gallu- juvvu Hammerfestast, damditi Jaddai dat nurmimar mannanet.</p>
<p>Li Norga alnmug læ Gielggaset diet 5 i vassi addam, atte Norga galgga læt - - - | gonagasrika m rajestge, nuftgo dat NE</p>
</body></document>
