<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3550</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>boattam gæn sagjai</p>
<p>No. 1. Skuvlaolmai Einar Hustad Tanast 7 stemamn. Jens Anton Johnsen Tanast 12 stemaio.</p>
<p>198. ke SSE Mehus</p>
<p>12 stemain. Jens Anthon Johnsen voa3oi 5 stemma 1 nummari. Son gi vuostas nummari læ bæssam læ diettalassi dal gi ouddemusta oa73u dam poasta, mutto jos son biettal de læ mnubbe</p>
<p>34 89 79</p>
<p>nummar gi dasto oa37u dam. gudek —legje dam poasta. Berlevaag — Troldfjord poasta læ maldai dal Skuvlaolmai Lars Seime gi gæse o0a301 3erlevaag poasta, læ dal 077um aldsis</p>
<p>ma legje oeeam FAVas. mannam</p>
<p>odda poasta Gjerpen gildi. R</p>
<p>Tana herredstivra doallai mai- dai oakkema dam 6 ja 7 mars. Guov- vova8 mieldlattok legje boattam Goak- kai: 1 Ordfører N. Øvre, 2 Viceord- fører Nils Pavelsen, 3 Formand Kor- neliusen, 4 Martin Michaelsen, 5 Kris- toffer Jessen, 6 Henpr. A. Henriksen, TL. Jørstad, 8 Fr. Forberg, 9 .M. Stefhansen. Fisker M. Hammer i læm supleanta — Her- redskasserer N. Å. Seim læi sisa goe éujuvvaum. Handalolmai Chr. Thing- stad jnr, olgoædnamest ja fisker Johan Larsen lær Lagmans- rettast manditi møta dollujuvvui dus-</p>
<p>læt dam aige</p>
<p>se 10 olbmain. Ædnag as83ik =legje sisaboattam  mak doaimatuvvujegje. Dusse moadde as3e vurkijuvvujegje</p>
<p>nubbe møttai mi dollujuvvu mai dai- he juni manost. = Værro procenta Tanast læ 1905 Kr. 14,40 juokke 100 kruvna —værro- tinestusast.  Værolivneg formand "Ta- nast læ gavpevolbmai Fredr. Forberg ja Peter Rasmusen læ viceformand. VaivaSkassa ordførar Tanast læ 8. L. Kvalem Pee</p>
<p>Daid bittaid læ Henr: Å. Hén- riksen Tanast sissasaddem.</p>
<p>Engelanda ja Ruos3a æva læk vela gærggam buok a3in. Nuftgo mi diettep baGalatai dat ruo- SalaS »Østersjøflaata« engelas fiskarid Nordsjøast (Davvemærast.) Dam oudast fertti Ruo83a makset dam Gabba sum- ma kr. 1,117,000 — ovta éuode ja Gieöa nublokkai duhat kruv- na. — Mutto 1 dast læm vel galle.</p>
<p>39 olb-</p>
<p>million ja.</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ruo3a soatteskipak legje maidaj dus- Sadam ovta styora engelas dampa &gt;Knight Commander&lt;c Nuortta-asiast. Dam oudast mærreda Engelanda 1,</p>
<p>800,000 kr. — ovta million —gavce fuode duhat kr. damditi go engelas plævga læk bagjelgættam, ja dam</p>
<p>skipa redarak gaibbedek buorre lom-</p>
<p>maskillega sin vahag oudast. Ruos3a læ arvvalam dam a3e bigjat —»vold-</p>
<p>gifte vuollai. Voldgiften gottujuvvu dat, go valljijuvvujek sierranas olmak | gudek galggek daggar Guolbmas a3id dutkat vanhurskesvuode vuodo alde. Daggar olbmak diedostge valljijuvvu- jek sin særvest, gælua buoremus —ib- mardus galggasi læt dam ase ja din-</p>
<p>ga birra, man alde naggo Sadda. Suomast</p>
<p>læ gieskad okta 25 jakkasas olmai Matti Reinikka 3 skuota batGGam gu- vernør Mjasojedoff ala. 2? luoda oa- Zoi guvernøra julgidi, goal- mada 04301 30n Sarjek æl galga læt hæga-varalaZa. Badte are- sterljuvvui.</p>
<p>ja dam soagjal.</p>
<p>Min kruvnaprinsa barne Gustav Adolf læ loppadaddam daina engelas prins- essain Margaret, gæn olles nriuma læ Margaret Victoria Augusta (Charlotte Nora. Son læ dam —engelas gonagas Edvard vielja nuoramus nieidda. Dam nuorra para hæjak galgpek vut fargalakali. galggaba assambaike</p>
<p>dollujuv- Muittaluvvu, atte soat valddet Kristi-</p>
<p>anial. Golbma odda dampa aiggo »Nordenfjeldske« damppasel-</p>
<p>skappe rakadattet. Okta galgga big- jot Finmarkoi (dat rakaduvvu Troan- dem mekaniske verkstedast ja Sadda makset 115,000 kr.), nubbe bigju En- gelanda rutai, ja goalmad rakaduvvu dam dussam »Tordenskjold« sagjai.</p>
<p>Jakkemættom,</p>
<p>mutto duotta dat galgga læt, muittala Vargai baldde »Finmarken,« atte Var- gain elek olbmuk, gudek læk 70 jage boarrasak, mutto vela æi læk oaidnam ovta muora, mi ruottas alde GuoZ3o. Æi dakge olbmuk gal læk gukkidi jottalam.</p>
<p>Japanest læ | gieskad ittam okta odda suolo. Dat læ mærast bajas bagjanam. Dam sullo</p>
<p>| | | | | |</p>
<p>mu8a</p>
<p>sturodak læ 4800 metar go birra mit- teduvvu ja allodak 240 juolge. Dam 14ad november gullagotte dai vuostas mærkaid. Si gulle hirbmos garra bavy- kasid dego kanonskuotaid abest. Dak olbmuk, gudek asse Jovosjimast, jak-</p>
<p>ke algost, atte dat æi okta stuora mærrasoatte. Mutto dak bavkasak biste gidda 28ad november ragjal;</p>
<p>dam bæive Saddai hirbmos suovva a- be ala, Ja go gaGCagotte fina gunak, arvvedegje olbmuk, atte luondo fa- mok legje likadæme. Dat suovva bis- ti dad december ragjai, ja de fuob- majegje dasto odda sullo, mi. dudlle dalle hames nubbastutti. Dam vuos- tas februar vulgge si dam iskad,' ja si gavdne fina saddofierva birra sullo ja ovta agjaga, mast læi duoldde Gac-- ce.</p>
<p>Stuibme ja rafhetesvuotta</p>
<p>ain bista Ruosaædnamest. Dat Gegos poltiak læk gavdnam  ovta Giegos- særve, mi læ dam S$iettatusa dakkam,. atte dat galgga sorbmit dam golbma- sa, generalguvernør 'Trepow, oalvva- Vladimir ja =sistrikaministera Bubygin. Manga persovna,</p>
<p>Kaukasusest ja Polenest læ læmas stuora masotesvuotta. kast valdde bargik direktøra ja cogge</p>
<p>su sæka sisa ja gesse ja suppljegje su muttom stanGieroggal, mast son</p>
<p>illa gagjujuvvui. Son dallanaga vul-</p>
<p>Jen D act vg gi Petersborggi.</p>
<p>Mailme stuoremus damppaskipa.. Stettinast Tyskalandast læ dal rakkaduvvumen okta hirbmos stuora damppa, mi galgga bigjut Hamburg- Amerikalinj:. Dat Sadda malime stuo- remus ja ollo dafhoin dampaskipa. Dam gukkudak læ 227</p>
<p>meter, govddodak 25 meter ja Gignu-</p>
<p>dak 17 meter. Dam lastarumima vald-</p>
<p>da 16,000 tons, ja dat darbasa 42.000:</p>
<p>dace. Dam jottelvuotta Sadda 17 mi- la vavtast (4 timast), nuft atte dat</p>
<p>Hamburgast Newyorki darba3a dusse- sagje 300:</p>
<p>8 bæive. Dam siste læ vuostas plasa passesjeraidi, 600 nubbe plasa, 250 goalmad plasa ja gaskadæka passesjeraidi.</p>
<p>de dast læ 4000 olbmu oktibuok, dai- he olles stuora gavpug made. Dat damppa navddujuvvu tulska koæisara aka namain: »Kaiserin Auguste Vic- toria.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen,</p>
<p>gæl ala gannetusa guddek læk aresterijuvvum..</p>
<p>Muttom fabri--</p>
<p>buoremus-</p>
<p>2.300: Mandskape lokko $adda oktibuok 550 olbma. Go buok sajek læk dievva dam dampast,</p>
<p>Vs</p>
<p>pr</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dak buokak galsgek læk</p>
<p>saddek æl-</p>
<p>Jaædnaml. daggarak, gudek ramben lemakka1.</p>
<p>Buok dak stuoremus avisak mailmest muittalek dal, atte Ruos3a læ tapim dam ollaset, ja muttomak daina stivrrijægje olbmain dam guor- Mutto kæisar 1 vi8a gullat arv- valusage rafhe birra. JapanesalaZak sittek 17/2 miliarda rubel — 6000 million kruvna — soattevahaga ou- dast. Gi galgga makset daid rudaid?</p>
<p>raset.</p>
<p>gjera kæisar. Dak ruogala8 bondek</p>
<p>dam ferttijek dakkat, ja jos si dam o3zuk diettet, de rakadek si moive, nuft vaiddn kæisar. Dam liféi son berrim jurdaset, ouddalgo son ja su væketægjek baggijegje soade Japan ala.</p>
<p>Manemus telegramma muitta, at- te Japan læ vuoledam su gaibbadusas 1800 nullion kruvna ragjai.</p>
<p>Brævva Tanast.</p>
<p>Davja læm gullam sardnujuvvu- men dan vuoinalas likkutusa birra, mi læ naS8ona gaskast dabe Finmarkost; dat goGGujuvvu —»Læsta- diala3 særven.« Dat oappa læ —deike boattam davve Ruotaædnamest, Kare- suando gleldast, gost proavast lars Levi Læstadius læi pappan. Dat oap- po bodi vuost Guovddagæino gildi, gost olbmuk moridegje hirbimad garra laga sardnidæme bokte, nuft atte dobbe Saddai stuibme ja varragolga- tus Ja 1852 Gæveduppujuvvujegje 2 olbnia, gæk læiga servolaZa varragol- gatussi. Dam dapatusa mannel læ dat oappo vidanam mietta Finmarko; maidal deike min gildi læ dat oappo Jo ollem ædnag jagid dast ouddal ja læ ollo vidanam. Dam særve sard- nidægjek min gieldast læk Hans He- lander, Oluf Koskamo ja ædnag ærak maid im dast satte namatet. Dam dalve læm møeidai mon fidnam sin Coaggalmasast. Sin sardnidi mon bu- rist likojim ja dademielde go ion arvvedam, de læ sist buorre viggatus, josjoge muttom vuogek muttom as harrai æi orrum heivvulaZa de al- maken sin barggo læ buorre. Mon læm maidai gullam atte soames have læk rudak Coggujuvvum dalna Coag- galmasain, mak læk adnujuvvum bor- ramus3i ja æra avkalas dingaidi. Mu</p>
<p>sami</p>
<p>- mielast læ imas8 dat, atte go dat oap-</p>
<p>pa læ jo læma3 min gieldast nuft æd-</p>
<p>nag jagid, atte go*æi læk rudai Coag- gam dammade atte liföe 0770m oas- tet ja rakadet aldsesæsek mas vleso. Dam ragjai læk Coaggalmasak dollujuvvum viesoin mak davja læk smavak ja vuollegazak. Dam arveda juokkeha3, atte 20 viesso læ vuollegas ja garte, de dast læ lossad sardnidægjai not ja dærvasmættom buokaidf gost læ bakka ja ucean aibmo. Mu arvva- lus læ dat, atte dastmannel galgaSegje Coaggalmasain Coggujuvvut rudak ja rakaduwwut viesso mi læ 12 alan guk- ke. 10 alan govdo ja 4*/&gt; alan allag, dasa galgek 5 glasa ja moadde venti- la (aibmorøra) ja dasto bænkak dego davala8 skuvlaviesost. Jos rudak galg- gek Cogeujuvvut, de fertte vuost val- ljijuvvut okta kasserar gi læ oskaldas ja sikkar olimai, ja gi læ buorre Gal- lit Ja rekenastet, ja go dammade —ru- dak læk fidnijuvvum atte viesso mat- ta rakaduvvut, de</p>
<p>Coaggal- alelassi olbmui</p>
<p>sard-</p>
<p>gætalet 04330t nuft halbes dugjojæg- jid go læ vejolas. Dat viesso berresi huksijuvvut Bonakasi Tanai, gost æ- nemus olbmuk mattek Coagganet. Jos dam ala barggujuvvusi —fiskobaikin, de læm mon visses dam ala, atte lar ga lifdi viesso huksijuvvum. Sami gaskast læk galle harvek gudek kas- seraren dokkijek; mutto almaken gal- le gavdnu soames ja mon doaivom, atte si gudek dasa læk dokkalaZak æi</p>
<p>biettal dam fidno, Jos si valljijuvvu- jek. Vare dat mu savaldak GCuvvu-</p>
<p>juvvu8i, val »Læstadius særvve« far- ga OZu8i sin jeGasek Coaggalmasvieso, mutto alma bargotaga i matte dietta- lassi mikkege rakaduvvut, dasa gaib- beduvvu angeres barggo. Loappatedin saddim mu dærvuodaid buok blade lokkedi. Juokke sabmela3 berre doal- lat dam guokte blade, vai dat vida- nifdiga ja bisofæiga. Tanast 16ad mars 1905</p>
<p>Kristoffer Jessen. Herredstyramieldlatto.</p>
<p>på</p>
<p>Herredstyramieldlatto Henrik Å. Henriksen læ dam bitta samas jorg- galam Kristoffer Jessen dato mielde. Jorggalægje læ juokke dafhost sæm- ma oaivvelest dam a8e harrai go son gi Gali dam bitta.</p>
<p>Lavonjargast 18ad marts 1905 H. A. Henriksen.</p>
<p>Finmarko gieldain læk cuovvovas olbmak valljijuv- vum ordføraren dam golma</p>
<p>jakkai 1905—-06—-07:</p>
<p>Sydvaranger: ordfører Dr. Vessel Viceordfører Nicolai Nilsen Nordvaranger: ordfører Abr. Pedersen Viceordfører O. E. Sundelin. ordfører Politimester Ulve Viceordfører P. Eilertson. Næsseby: ordfører Skuvlaolmai Hoem Viceordfører Henrik Henriksen. Vardø ordfører Politimester Q. M. Olsen Viceordfører Martin Olseu Vardø herred: ordfører Handelsm. "Alb. Moe Viceordfører Joh. Isaksen Polmak: ordfører Kirkesanger Nodland Viceordfører Joh. Isaksen Tanen: ordfører Handelsm. Nils Øvre Viceordfører Nils Pavelsen Lebesby: ordfører Kirkesanger N. Johansen Viceordfører O. UC. Klykken Kistrand: ordfører Dr. Kristoffersen Viceordfører P. A. Larsen Kjelvik: ordfører L. J. Berg Viceordfører John Bruun</p>
<p>Vadsø:</p>
<p>Maasø: ordfører Handelsm. Sørensen Viceordfører ?</p>
<p>Talvik: ordfører Skuvlaolmai Bjørgan Viceordfører ?</p>
<p>Hasvik: ordfører A. Jox Viceordfører Alb. Krane Hammerfest: ordfører Skrædder Å. Hansen Viceordfører Grosserer Nissen</p>
<p>Hammerfest herred: ordfører J. E. Jacobsen</p>
<p>Viceordfører Th. Holm Alten: ordfører Agronom Å. Nielsen</p>
<p>Viceordfører Ole Sætrum -</p>
<p>Loppen: ordfører Skuvlanlmai Arne Fosnes Viceordfører Th. Gamst. Kautokeino: ordfører Postaabner Saltvik Vieeordfører M. Eriksen.</p>
<p>Karasjok: ordfører Lindi Viceordfører J. Vik.</p>
<p>R</p>
<p>Tana Skuvlastyra vallji dam 18 januar formannen Pappa Å. J. Lilje- dabl ja O. Eide —=næstformannen. Dam 7 marts dollujuvvui skuvlastyra- møde Tanast valjem diti skuvllaolbma Hop Nærevægje Langfjordnes kred-</p>
<p>- saidi, Cuovvovas golma olbma nama- tuvvujegje.</p>
<p>Av esmsstinns 2 GE TED &gt;  VEEE Ssk</p>
<p>- goiko Gaskadet.</p>
<p>pr ph 38 Gr Ser pr ne OE mL sj Es EG Å gå eder 2 Eik Fe 4</p>
<p>&gt;-Gæia dam Ibmel Ilabba,</p>
<p>gutte mailme suddo guoddal!&lt; T æ No. &amp;.</p>
<p>SND NL NN NNN NANA</p>
<p>Meorianndter maksa ovta kruvna fakkode vast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- elr lutte.</p>
<p>SNP RA Ni</p>
<p>Okta stuora hovddejubme</p>
<p>»Jos guttege -goikka, son bot- tus mun lusa ja jukkus.« Joh. 7, 34. Dam manemus stuora bassebæl-</p>
<p>ve CuoZoi Jesus ja Guorvoi daid hær- vas ja divras sanid: »Jos guttege. goikka, son bottus mu lusa ja juk-</p>
<p>kusl« Liggoset Gugjek dak sanek su</p>
<p>55 rakisvuodast devddujuvvum burist aryvedet, atte</p>
<p>”uksat sin,</p>
<p>vaimost, ja mi mattep sust læ garra hallo son boydde. Bu</p>
<p>gæld aiggomuå læ sin</p>
<p>Mutto gæk læk dak,</p>
<p>kap</p>
<p>— gæid son bovdde? — Vastadus gavdnap</p>
<p>mi su divrras bovddejumest; dastgo son bovdde dai vanhurskesvuoda man- nai nælgo ja. golke sieloid, vaivan suddolaZaid ja duollarid juok- ke laganest, gudek æ1 satte dakkat sin jeCaidæsek bæstem diti. Go Jesus oini stuora -joavkoid -daina jedas birøstattemin, de G&amp;uozZeli son bajas ja Curvi dat namatuvvum så- nid.</p>
<p>zLægo dat su Guorvas ollim du ragjal rakis lokke? Lækgo don boat- tam su lusa, ja lækgo don jukkam ællema agjagest? Daidak don cælk- ket: »Im læk; dastgo mon læm nuft stuora suddolas. Mon im duosta boat- tet dam agjagest jukkat, ouddalgo mon læm æralagan $addam.« — Nutt arvvalak don dam ae birra; mutto dat i læk Ibmel arvvalus; su arvva- lus læ sagga æralagan. Son dovdda Ja dietta maidai du suddo birra, du boasto-dagoid ja bagjelduolbmamid læ son oaidnamm, ouddal juo go don rie- gadegjek. Mutto son dietta maidai, atte Jesus dakkujuvvui</p>
<p>oudast, atte son guti du vælge ja</p>
<p>ranga8tusa ja jami du jabmema; dast-</p>
<p>NAN</p>
<p>daggar</p>
<p>maidege |</p>
<p>suddon du</p>
<p>Y (</p>
<p>mL SVS VL LAL Swi AS?</p>
<p>Net rd NR</p>
<p>PALASS ASS NLD NNN Rt</p>
<p>| 15ad April 1905.</p>
<p>EE nn DØVLE DASS</p>
<p>go son je8 læ PTE der pe 5a- stusa Jesus sarji bokte. Ja dust, nuft</p>
<p>suddolag ja varnotæbme go don læk, i læk mikkege æra dakkat go atte vuos-</p>
<p>taivalddet dam. Kristus siste skenki- juvvum armo. Don oaZ3ok dakkat</p>
<p>nuftgo lappum bardne: GuoZZelet —ba- jas ja vuolgget du atad lusa. Du je- ad dovddamusaid ja du jorgo jurd- dagid oaZok don bælost bællar bigjat, ja jure daggaren go don læk, Jesus lusa, ja don dalle</p>
<p>vuolge daid biktasid, gabmagid ja suorbmasa, maid</p>
<p>oa Zok</p>
<p>Jesus dudnji læ fidnim; den oaZok suddoi andagassi addujume ja —rafhe su ruosa vara bokte, ja du golkko</p>
<p>'unhurskesvuoda mannai Jadda daska- duvvut, daggo bokte atte Kristus 3ad- da dudnji vanhurskesvuottan. Mi dal- le læ dust vel valle. Alma dalle sui- tak buok Jesus Kristus: siste.</p>
<p>Boade damditi du armogos bæs- tak lusa, den suddost vaiveduvvum ja atestuvvum siello, don, gutte Gag- jadam læk suddo vilda mæeeai. Boa- de, vuoi boade juo su lusa, gutte Cuorv- vo du manest su rakislaf sanignim.</p>
<p>Mon lokkim gieskad muttom uc- ce ganda3 birra, gutte vulgi. erit su sidastes, damditi go su aCöe  orol su mielast læme ila garas suina. Son læi dam jurddaga 0330m, atte son mut- tom skipa mielde vuolgg 3å, vai son =e- ritbæssa sikke skuvlast ja æra dakka- muåain. Son læi juo joavddam man- ga mila sidast erit, ja sikke sogala- Zak, ustebak ja —politiak legje olles jandara su occamen, ja vanhem riebo vuovto læiga stuoremus vuorradusast ja morrafest sidast.. Vimak gavdne si su, ja dalle goaloi son ja lær næl- gest, balost ja hæpanaddai. Si valdde</p>
<p>dasto sato, vai si jottelæbbo sidi bot- tek; mutto go si gættalegje su sarno-</p>
<p>tet, arvali son, atte gal son dal risse-</p>
<p>pe EN EE EEE</p>
<p>Nr As</p>
<p>&gt; Son</p>
<p>dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>id Jakkegærdde.</p>
<p>se</p>
<p>,Nuorttanaste« olgushoatta suovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>we REAL BPA SES LILI</p>
<p>talla go sidi boatta. Son dovdai, åtte son lært dam ansafam. Mutto go si dasto idet bællai ollijegje ganda sidi, ja go su morastægje atte oa3o1 fast manas oaidnet, de viegal son su lusa ja valdi su sallases ja illo-gadnjalak golgge su nierai mielde vuolas, dam- diti go dat lappum bardne fast læi gavdnujuvvum. Aito jure dam lakai alggo dat Ibmel aG&amp; vuostaivalddet du, Don daidak jurdaset du varnotesvucdak ala ja arvvalet, | atte rangastus Sadda du ala boattet, damditi go don læk su bagjelgættam ja vagjolam suddo Gag- jadusa balgai alde. Mutto don boastot daggo jurdafak. Dat læ galle duotta,</p>
<p>rakis rakis suddolas.</p>
<p>garra sane</p>
<p>atte don rangastusa læk ansaSam; mutto Jesus læ ollaset ja dievaset loaidastam du sagjal, ja son læ oas-</p>
<p>tam du Ibmeli su divrras varaines. Su ansa3æebme rekenastujuvvu dud- nji; dastgo sadne cælkka: »Go okta læ jabman buokai oudast, de læk si buokkak jabman.c</p>
<p>Ør Gå Gr Son rakisti su ædnes. Muttom ucca avis-vuovdde gan- dag lei massam su ædnes, gæina son læi dalo doallam manga jage — gid-</p>
<p>da dam rajest go atée læi jabmam. Soai læiga læmas dego okta hægga ja okta siello. Mutto de bodi dat</p>
<p>bovdekættes ja goalos guosse jabmen, ja ædne guddujuvvui dam manemus vuoinaduskammari. Go gandda gav- puga balgai mielde vazzasi ja avisald vuovddali, manai son maidai mædda ovta baike, gost havdemærkaid gæd- ges: rakadek daggar havddebacid.</p>
<p>Su jurddagi dallanaga bodi: »Vare mudnji okta daina marmorgedgin, vai mon bæsajim dam ceggit ædnam hav-</p>
<p>Ed</p>
<p>G pe st</p>
<p>26.</p>
<p>de ala.« Son vulgi gætadet daid ged- gid, mutto dak legje buokak nuft divrras, atte dak æi læm su oastemest Mutto de fuobmai son ovta stuora- lagan marmorgædge-bitta, maid havd- demærkaid rakadægje læi erit balke- stam, ja dam bivdi son oa330t.</p>
<p>Nubbe bæive luoikkai son jorrid ja dam gædge bitta jorati ædnes hav- de ala. Mutto læi juoga vel, mi Vai- loi, namalassi Gala dam gædgee ala. Gandda 1 læm gal ollo oappam al- let; mutto mati son almake dammade, Son hagai aldsesis fillo, maid son bastelin Sslipi ja Gali gædge ala daid sanid:</p>
<p>&gt;Mu ædnam, son jamBØ manemus vakkost. Son læi buok mu davver.</p>
<p>Son celki, atte son vuordda.-&lt;</p>
<p>Dasa orostegje bogstavak.</p>
<p>Muttom bæive boatta okta olmai girkkogarddai, ja go son fuobma dam gædge, jærrala son havdderoggest: &gt;Gæn lær» dat havdde, ja gi læ Gallam  daid sanid duon gædge ala?«</p>
<p>»Mon im diede ollo dam birra muittalet,<span type="quote">« celki havdderogge. »</span>Mutto die baldast læ okta ueca havdas, mi æska læ devddujuvvum. Son, gutte dam havdes vælla læ daid bogstavaid | éallam. Son lavi dam manemus vak- | kost juokke gaskabæive mannel boat- | tet ja su filoines dam gædge ala cac- cut. Mutto ovta bæive mon —ocealeg- Jim su, go son javkai æneb —beivid. Ja de bodi dat olmal, gutte su ædne havddadæme koastedi ja god mu ucca havda3a roggat dam nisson hav- de baldi, mi manemus havddaduvvui. Mon jerrim, læigo dat dat ucce gan- das gutte gædge huvti ædnes havde ala? ja son vastedi, atte dat dat læi. jandda læi muttom bæive vuovddam buok avisaid ja læi doaimalaZat man- namen havde lusa filvin, ja de bodi ga guokta hæsta baldalagai vuoje, ige gandda fuobman ouddalgo hæstak su njeide vuolas ja su bigje vavnoi vuol lai. Son dusje ovta bæive dastman- nel eli, ja dak, gudek su birra GuZ7u gulle su hilljad sardnomen: »Mon im gærggam d*&amp;dnam havddegedgin; mutto gal son arvveda, atte mon vig- gim dam garvesen oaZ3ot. Mon aig- gom sudnji dam muittalet; dastgo son vuordda mu.« Ja dai saniguim su baksamides alde jami son.</p>
<p>Go dak olbmak, gudek havdde- gedgid rakadegje dam gulle, de bigje</p>
<p>atte namas cacal.</p>
<p>| |</p>
<p>naggijuvvum armetet albmuga. Mutto</p>
<p>Nuorttånaste</p>
<p>si okti Ja oste ovta Gabba gædge, man —boastovuotta radde. Servvegoddest son ala si avis-ganda nama alle, ja na. | doppe gidda aito daggo goggo van- ma vuollai si bigje dai sanid: hurskesmættomvuotta radde bahamu- &gt;Son rakisti su ædnes.&lt; | sad. Nuorra  olmai, nuorra mnisson! Dal nogai jallas osko. Jierbme Du83e okta gataldak dudnji: Raki- | Cuvgodi. Illo ja rafhe nogai. Moras stak-go don du ædnad. ja ballo bodi sagjai. Dat vuoinast RD avvodægje særvve oroi dal javotaga;</p>
<p>i gavdnum nen gæst læi mikkege,</p>
<p>Bemsdovide CuoZol ob Dal inondo Fs</p>
<p>vurdde si baloin duomosek. Moses jorgeta Aron vuostai ja jærra: »Maid Jallas osko dugjo flo, mutto dam loappa læ hæpad ja jabmen.</p>
<p>bahaid læ albmug dakkam, go don (Lasse oudeb nummuari).</p>
<p>——</p>
<p>læk laiddim sin erit duottavuoda gæi- no alde vuostaiduoZoidi avvon.« Aron bælosti jedas dainago albmug læ ga3- Zar, son maldai vuoledi jetas ja rok-</p>
<p>Quddalgo Moses Hærra gotdum mielde vuolas niejal varest, dagal son ædnag saniguim vaimolas oudastrok-</p>
<p>»Allus Hærra moarre hærva- teku mu.e<span type="quote">« Nuftgo Aron jeæas vuole- di, nuft maidai donge vuoled jedad rakis Ibmel manna. Vuoled jeæad ja rokkadala armo, amas Hærra moarre pantan; dastgo son cælkka su roka- | du hævatet. Dasto loaidasti fasten dusastes: »</span>Jos ik aigo armetet sin | Moses albmug bællai ja celki buok bagjel, de oagok sikkot muge nama | Levi manaidi: »Boakanastet jetaidæ- dek ja mannek godi mielde ja goddet mikiguim juokkebas su vleljas ja su oabbas armetkætta. Ja juokkehaza, gutte læi æppeibmela balvvalam, sod- de Levi manak. Oktibuok goddujegje 3000.</p>
<p>Dast don dal oainak -rakis lok- ke, moft dat gævva, go olmus i læk bissomen ija ja bæive guoratallamest Hærra liga, ja go olmus dam i læk adnemen zgintalen julgides —oudast, Cuovgasen balgas alde, go i føk hallo Hærra laki siskaldes olbmu mielde. | (Lasetuvvu).</p>
<p>kadalat:</p>
<p>kadusa Israel albmuga voudast, nuft</p>
<p>atte son vela bijal sielos ja rubmases</p>
<p>erit du =girjestak.« Son pg jurdasi, atte Ibmel- dai sani diti le</p>
<p>Hærra. celki: »Mon sikkom- - dusefal su nama, gutte suddod.« Dai sani bokte dagai Hærra Gielgasen, atte i mange bokte mate son naggijuvvut dasa, mi vanhurskesvutti 1 læk  soa- bavas. Go Moses oini, atte IHærra moarre læi loaZZam, de vulgi son vuo- las albmuga lusa laga nubbe tavalin su giedastes, Ja go son lakkani godi lusa, de lær vuoinalas illo alemus mittost, nuft atte GCuorvvom gullui gukkas juo, aito nuft go don davala- Zat læk harjanam gullat, gost stuora EYE TET 2</p>
<p>KAR Coaggalmasak læk. Cuorvas gullui; a hakka. ' Moses ja Josva lakkanæiga godi lusa | K- 4 de guliui haikas daihe jiedna, maid</p>
<p>soal ain bodiga lagabuidi, de dovdai- $ V ER</p>
<p>ga soal, atte dat læi lavllomjiedna;</p>
<p>gollegalbe oudast. Mutto go Moses | Ruosaid. Muttom telegramak arvva- oini dan, de cakkidi su moarre, son | lek, atte Japanesalazai jurda læ bira- di son ja njuvdi jaffon, bodkuti dam | galgga Ruosaænam dal Jet. saddim Gaceai ja addi sigjidi dam æace juk- | 720,000 olbma soattebaikkai; mutto</p>
<p>dastgo nuft CuoZ30 Tallujuvvum: »Go soal gadiga soatteduorvasen; mutto go dastgo si legje lavllomen ja dansemin Japanesalaguk ain doarredek balkesti tavalid cuovkas, ja galbe val- stattet Ruosa soattevæga. Oktibuok kat. Dam lakai ferttijegje si jukkat | dal æi loga dobbe læt Sat æmbo go</p>
<p>sin jetasek hæpad dego Gace, mi læ | 150,000 olbma, ja dakge læk daggar</p>
<p>sægotuvvum sin jedasek mnuskiguim. | dilest, atte illa soattevæga nama. Qavddo læ nuft, atte vanhurskes 1 Japanesalazak læk saddim 10,</p>
<p>matte gierddat oaidnet, go verodak ja | 000 olbma ruosalaS fangaid sidi Ruo.</p>
</body></document>
