<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3691</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddalc</p>
<p>rwrA % ar NSA LNL Nr RAA ALS LASH Se NTG EGG PREGEDE GJ EEG GETS SGNG NE EEB</p>
<p>» Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda-| Ti Kuoritansster olgusboatta guovte —gærde</p>
<p>| : ; ed | j | gast, bladde dinggujuvvu ae poasta- | I5ad Februar 1909. HV manost — dam l5ad ja dam S0ad bæive p</p>
<p>»Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>ør</p>
<p>rappe lutte. I juokke manost.</p>
<p>PARA ?5L TOLV TLL VALDE</p>
<p>gr</p>
<p>= I ANA AN PN nn nn — pg ANNA NI NA wvrAré==-PS NS PÆRE AA VE id - ND it PA LVS" ÆSOP SLEP Ir” ANA i i GAP</p>
<p>Maidai min ædnamest læk apas- en daggaraZZan go son læi, dalle Dærvasmattujume Aløen. Ser aigek læmas davja, ju | go son min suddoid guddi. Sardue- maidal dam alge merkkijuvvujek dak | dekop mi su persovnalaZat, - nult atte TT Meer duoggo daggo. Vaiko galle ænag vas- | suddolaZak bessek su oaidnet ja Sad- maid son ouddal gulati buok su profe- | 86 minge —rika albmugest læ fuolla- | dek cælkket: »Mu diti læ son jabmam; taides njalme bokte. atte Kristus gal- | mættom, de læk goit obba ædnagak, | mu diti læ son buok dakkam.« Jos gai gillat. Valddet damditi æra miela | oek morranek bajas ja gættugottek | mi riekta bæssap Jesusa oaidnet min |</p>
<p>4)</p>
<p>ja jorgideket, vai din suddok Saddase de Henr Engl bestujume mannai. vuoinalag Galmiguim, de dærvasrnattu- eritsikkujuvvut, val dærvasmattujume</p>
<p>aigek boadase Hærra muodoin.&lt; Ap. Muttom olbmuk celkkek: »Vare Jr FL vDt: | mist dadde Ilifce 'stuora bæggalmas Nubbe a33e, man birra mi dast</p>
<p>Dærvasmattujume algek. læk ale- | sardnedægjek, gal de Saddusi moridus | veha8s arvvulep, guoska sigjidi, gælna | ja dærvasmattujume nigek hyjødagsger| I i læk vela dat miellalåke.</p>
<p>jume aigek ferttijek boattet.</p>
<p>maid si matte dovdda ig olbmuin, mddut stnoresen: Pte dut Tsiedi gæk likojek suddost | ja</p>
<p>Mutto mi oaivelduvvu dærvasmat- | i boude nuft olle gask a0amest go dam SR ællet. Valddet æra miela! tujume aigi bokte? Dak legje Ibmel | giedast, mi gaskaoame doalla. Mon Æra miela valddem læ, atte ol- særvvegodde vuoddobigjam ja asatusa | læm ilost damditi go nult læ, amas | mu dikta Ibimel vuoina  dugjot jedas bæivek, maid boares profetak oidne | mikkege mattet jeæas ramedet, ja atte | lutte ovta sojatuvvum ja cuvkkijuv- gukken dobbe juo. juokkehas fertte cælkket: &gt;Dat læ | vum vaimo. Boade, vaiko vel valbmo</p>
<p>- Maggaren dak dærvasmattujume | dapatuvvam Hærrast ja læ maslas | spidege suddostja cælke Hærrai: Dast aigek Gajetegje, dam birra lokkap mi | migjidi oaidnet.&lt; læm mon dal nu Gappad go læm. -— apostali dagoin. Dat læi dam vuostas Mutto ustebidam, jos dat læ Hær- | Dat læ buok, mi læ darbaslas —duasa, helludakbæive mannel go Jesus læl | ra, gutte dam dakka, de berrep mi, | atte alme lavtadas bæssa gatöat du 'albmai mannam, atte dærvasmattuju- | gæk jetaidæmek jakkep Ibmel man- | ala. »Mon læmge jurdaSam dam alac, me aigek botte Hærra muodoin su | nan, rokkadallat Ibmeli. Mi diettep cælkak don. Dam dakkek ædnagak. mattajegjid bagjeli ja sin buokai bag: buokak, atte oskolaza rokkadus læ fa- | Mutto i goassege Sadda dast mikkege jeli, gudek ovtamielalagat legje rokka- | mola3, go dat læ duodala8 Elias læi | dus3e jurdaset dam ala. Profeta cælk- |</p>
<p>sak,</p>
<p>dussi Coagganam. olmug, mutto $ust læi stuora fabmo | ka navt: »Heittos dat ibmelmættom</p>
<p>Pietar loaidasti ouddan dam ok- Ibmelin. su gæinos, ja dat vanhurskesmættorn tanub'lokkasa særvest ja Gilggi albmu- | - Nubbe a3%e, maid oskolaZak fert- | su jurddagides, ja jorggalekus son je- gi, atte Ibmeli aiggom mænnodet tijek vuttivalddet, læ dat, atte si sard- | das Hærra guvllui, de galgga son ar- singuim sin suddoi mielde; mutto atte  nedek Kristusa. metet su bagjeli, ja min Ibmelæmek son uigoi dærvasmattujume aigid dik- Dast i læk mikkege dærvasmat- | guvllui; dastgo son galgga ædnaggærd- tet boattet obba Israel bagjel. Son tujumid, atte olmus suddos oaidna, dasaZat andagassi addet.</p>
<p>didi maidai, atte dak aigek mattek | valko galle læ darbaslas. Mutto dær E boattet. Arvo mielde 3000 sielo éuov- | vasmattujubme boatta, go Kristus</p>
<p>volegje Pietara ja dærvasmattujume sardneduvvu. Sardnedekop mi dam- botte sin bagjel. diti Kristusa — i vises saniguim, mut-</p>
<p>&gt; Vaiddet æra miela ja jorgide- | to nuft atte son je8 0a330 sardnot fa- ket!« Pietar i dovddam æra gælno | molagat su ruosa sani bokte olbmui</p>
<p>apasmattujume aigidi go jorggalusa vaimoidi.  Diktop mi su vara ouddan- gælL0. boattet delggaset. Quddandivvop mi</p>
<p>Don læk vissa jurda3am buok</p>
<p>ala. Don læk guorme bigjam du si- lod ala du suddoidad ja boastodagoi- guim ja ik læk dakkam nuft ollo dam oudast, go don dagak du vuovsad ja hæstad oudast; dastgo don addak svd- noidi biebmo. Mutto daidda læt nuf</p>
<p>berri jek |</p>
<p>æra dingai ala, mutto fal ik du silod</p>
<p>Unn ons</p>
<p>maid dat læ mieldes</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>atte don silod ik biebma goassege. Alge dal, lokke, duotta vaimost Ibmelest armo ja suddoi andagassi ad- dujume bivddet, vai du silloige dær- vasmattujume aigek boada3egje.</p>
<p>Brævva Porsangast.</p>
<p>»Nuorttanaste« nr. ? alde oidnu N. Pavelsen Gallemin bitta dam birra atte 0a77o0t min ædnegiela fast manai skuvlaidi. ;</p>
<p>Dat illodatti muge saggarak. Mon fast 0330m dego odåda apid mu</p>
<p>vuorasvuoda agestam. Mon legjim juo bænta dorvotuvvam ja hæittam Callemest ædnegiela birra dam rajest,</p>
<p>go moai skuvladirektørain goase jovd- de vuoiggadvuoda ouddi.</p>
<p>N. Pavelsen Galla: »Daroidut-</p>
<p>tem-barggo læ jesaldes buorre, ja dak - gudek dam ala barggek, læk. vissaset. -— JurdaS$am Sami avke ouddedet, ja sig- |</p>
<p>jidi berre gudne dam oudast. Mut- to si læk vajaldattam dam vahag, buktam.<span type="quote">« Das læ vehas feilla. Gudne i ollinge ber- re daidi, gudek vahag dakkek. Dasto læ must -jæraldak. Valddago fuollago Bævata-Sameænam min Væs- ta-Samiædnam Samid særvvai buore arvvalussi, mi læ ouddanbigjum atte saddet 3 olbma gonagasa lusu, jos nuft, de falam mon »</span>SMe« redak- tøra, Å. Larsena, goalmaden. Mon in) dovda ovtage, gutte æmbo ædne- giela rakista go son. Lindi GaraSjo- gast galgga maidai mu dovdost læt dokkalas dasa.</p>
<p>Go dat læ nu vaddes Samedi ruda oa770t dam golma olb- mai, de læm mon jurdasam o0aZ70t gergget dabe guokta olbma ja o0a330t Saba, gutte juo læ dobbe gonagasa lakka goalmaden, dalle mi birggesæl- mek ucceb rudain.</p>
<p>Mannamussi berrim mon ja æra Samek gittet N. Pavelsen dam oudast go son læ alggam arvvalet dam buo- re arvvalusa. Ja mon læm gædnegas buok Samid vækkai ravkkat dat læ mæsta dat manemus gæino ja gaska- oabme, man bokte mi S$addaSæimek dakkat stuora dagoid, nuft atte min manestboattek Saddek eritgagjujuvvut dam sævdnjadvuodast, gosa darodut- tem manga jage juo læ sin dæddam.</p>
<p>Læibbemuotkest 4ad februar 1909. Sivert Andersen.</p>
<p>GJERE</p>
<p>daihe .</p>
<p>dam</p>
<p>|</p>
<p>| | | |</p>
<p>» VieljaCi særvve*. Mannam jage »Nuorttanaste» 2 nummarest muittaluvvui duot ja dat særve birra. Monge — nuftgo Mathis Iversen — dasa burist likojim. |</p>
<p>|</p>
<p>. -</p>
<p>dam</p>
<p>Mutto moadde a3e legjim halidet vela : diettet. Daiguim bivdam oa330t jor- getet sin bællai, gudek dam oamekas » Vieljati særve« læk fastain- jurdasam | bajastuo3aldattet, ja jærrat: 1. Mag- gar njuolgadusak læk særvvai jurda- | suvvum? 2. Lægo daina Samin ja æra persovnaln, gudek læk Saddam olgobællai dam sargga, mi ærota Nor- &gt; Viel-</p>
<p>ja maggara æv-</p>
<p>ga æra rikain, bæssam vuokke JACi særve« latton, toiguim? 3. Man lunddosas Samegiel girjid særvve vuostaGedin alggo goa-</p>
<p>: stedet?</p>
<p>Vastadusa daidi gaöaldagaidi biv- | dajim sæmma »Nuorttanaste« alde. Sabmelaa.</p>
<p>*R == dam</p>
<p>ski dussnn »SabmelaZa</p>
<p>| gaCaldukki sattep mi duse dam muit-</p>
<p>talet, atte mi æp lkæk vela gukkelidi &gt;VieljaGi servin<span type="quote">« daihe »</span>Samegiel giryi ja bladi seryin« joavddam go lusa ragjal.  Njuolgadusak ær læk vela dam diti rakaduvvum. Min (dam bla- de Galle) jurda læi vuost oaidnet, mn ædnagak  Samin mielastuvvek dansa atte daggar særvve rakaduvvu. Ja</p>
<p>Arv vVa-</p>
<p>dasto, jos mange made Samin daggar |-</p>
<p>særve latton aiggok —Saddat, rakaduv- vujek njuolgadusak. Min mielast or |</p>
<p>ro lifdi vuokkasæmns, atte særvve jeg |</p>
<p>valljegi jetas gaskast daggar. olbmaid, gæk mærredek, maggar girjek ja Gal- lagak galggek Gallujuvvut Samegilli, daihe maidai nuft atte daggar stivri- tus valljijuvvu, atte dat as33e matta | dam gitti bigjujuvvut.</p>
<p>Mutto nuftgo mi diettep, assek Samek bieågot Sameædnamest, damdi- ti læ dat vaddes — meæsta juo vægje: mættom — ovta sagjal Coagget man- ge made Samid arvvalusa doallat dam asest. Mi læp damditi jurdaSam, atte buoremus lifdi jos Samek arvvalusaid doalasegje dam birra sin baikinæsek ja erinvamadet bivddosapn, gosa juo davja æuemusat Coagganek, ja dasto saddi3egje Samegiel bladidi daid arv- valusaid, maidi si læk Siettam gudege</p>
<p>baikest. Diettalassi berre nuft læt, atte maidai Suoma bæle Samek mattek</p>
<p>bæssat dam særvvai latton. Ja min mielast orro, atte stivritussi berrijek</p>
<p>-Barggo-olbmui</p>
<p>kat, go- læ kafe nuft SE galggap jukkat vuo3t ja buok oudemus mielke, dasto cacao, Sokolade plee &gt; å Rokkakaffe, mi dam. maneb aig- - ga) manga sajest adnujuvvu, Je- 5 FE Luorre ja dærvaslas jukkamus, og 2  olbmuk dam anafegje dabalas kafe</p>
<p>gatte.</p>
<p>valljijuvvut samela8 oapatægjek ja muttom æra jiermala3 Samek.</p>
<p>Dat bagjelmæralas kafejukkam. (Lasse oudeb num mari)</p>
<p>Go olmus oaidna, moft barggo- olbmak bæive gætvs borrek laibe ja jukkek liegaduvvum kafe, de fert-</p>
<p>te olmus cælkket: Dat læ hæjos bieb-</p>
<p>| mo, ja atte dat i læk mikkege biebmoid</p>
<p>mi apid adda garra bargost cævecet. koasta læ dabalagZat hæjot ordnijuvvum — si —berrisegje æmbo ællet jaffoborramusain — suo- kadin, erinvnamaset | dat læ huorre borramus8, ja dat sistes- doalla ollo biebtino.</p>
<p>Mi biebmoid læ kafest? Jos dat jukkujuvvu mielketaga, de dust 1 læk i vehasge biebmo. dJos dasa sokar ja</p>
<p>mielkke valddu, de dat diedostge ve-</p>
<p>haversunkadin —</p>
<p>has væketa, mutto dat læ hui uccan.</p>
<p>Atte kafejukkam juokke aiggal jandurest læ vahagla3, dam berris juokkehas ibmerdet —jesaldes. Kafe 'sistesdoalla ovta mirko, man namma læ »Coffeinene, ja dat læ dat, mi læ baha. Trækkakafe valgga læt sagga dærvasæbbo go dat, mi duoltatuvvu,</p>
<p>| ja erinomas boastot læ kafe ollo duol- EP = 5 | datet. |</p>
<p>Maid galggek dalle en juk-</p>
<p>sajest, de dast buoreb avke rubmasi</p>
<p>I boadadi.</p>
<p>———- ===</p>
<p>Airrasak gonagas lusa.</p>
<p>Min viceordførar N. Pavelsen Ga- li 2be nummarest arvvalusa, atte sad- det airrasid Haakon lusa adnomin oa3-</p>
<p>-Zot Samegiela skuvlaidi religion oapo | diti. Dat ouddanbuktujuvvum</p>
<p>jurda læ su sajestes, ja berre oudeduvvut. Lossad læ gal oa370t, maid mi okti læp massam, mutto bargotaga i 033u-</p>
<p>juvvu —mikkege. — OvtaradalaSvuotta dakka gievrran, ja jos dam ae ala barggujuvvusi dam lakai, moft hr.</p>
<p>Pavelsen læ namatam, de mon doai- vom, atte dast læ avkke ja 1 vaha- Religionoappo minvaiga8 skuv- lain læ dus3e nama diti. Vuost læk religiongirjek nuft uccan rakaduvvum</p>
<p>- ouddamærka diti Cilggitusgirje læ nu</p>
<p>vahaglas? Mi</p>
<p>12. Nuorttanaste</p>
<p>les ja oanedkættes friavuoda. gaCaldaga Covddujuvvut guktui ædna- mi duttavaSvuottan, ja ovtaradelaSvuot- ta læi buok oaivveosi harrai. Ruota-</p>
<p>Saddat gukke daihe oanekas. Mi 0a3- | laZak miedetegje manaGassi go si ditte,</p>
<p>atte darolas venstrepartiast læ ænas</p>
<p>(Sisasaddijuvvum H. A. Henriksenest Tanast.)</p>
<p>om</p>
<p>N 19 05 Dat læi diedostge dast, man bu- orgåa | u | rist mi alge animek ja RR dat | |</p>
<p>| | | Zop læt vissasi gitevaZak go dat ma- | . Nuft gukka go olbmuk Norgast | nal nuft burist. Gost ouddanæbme | oasse  Norga nafonast vækken, inan ellek, de læ 1905 dat stuoremus muit- | læ garas ja likkadus dabala3, dobbe | vuostai høireparti, mi dam ragjal lot mielast miedetam daina uniona naggo- a8in, orol dego eritnokkam dam ae -diti. RuotalaS arvvaladdam- ustebvuot- | | | I |</p>
<p>ta buvti høiri dærvas biegga borjassi-</p>
<p>tojakke ja likkolæmus naSoni —ælle-</p>
<p>mest. Go Harald Haarfagre 872 læl | raji birra siskaldasat moaddelaga8ak.</p>
<p>cokkim Norga, algi min riki oudda- | Gost olbmuk læk dærvasak, læ oudda-</p>
<p>næme aigge, dat buorre aigge læi ale- | næbme dærvas ja jottel, vaiko garra |</p>
<p>læk maidai arvvalusak daid gæinoi ja</p>
<p>musast Haakon Haakonsen raådetusast | naggoge læZZa. Ja ovtamielala3vuvtta (1217—1263). De fast manai manas | boatta go olles famok —erittajetkætta uccanas Ja uccanas gidda 1397. Vuo- | gaibbedek dam. Siskaldas politikalas lasmatiham perioda loappa læi Kalma- | naggo læmas davja garas ovtastattuju- | rimion, mi buvti dam ovtastattujume | mi aige Ruotaln. Mutto dogjnjume Danmarkoin, mi bisti bagjel 400 juge. | vuolde læmag dærvas ja ruonss ællem, | Daumarko læi oaivveædnam. 1814 | ja dat bocidi ja runid! dobbe, gost | bodi - su loppadusaidesguim ja buyti | muttomin garra dilalasvuodak Gajeteg- | dam famolu8 ouddanærne, man bokte | je ænemus darbbasa. Min siskaldas Norga —galgai oaggot famo olluset ja | naggo dam alge læi min hægjovuotta</p>
<p>dievvaset. Joaidastet. daid jesraddij Hjægje  Ruota ka te Fe</p>
<p>di, dat oa301 stuora vuoito 1903 val- gain, ja dat valdi radåctusa bagjela- sas. Mutto arvvaladdam —ustebvuotta Ruota bælest læ fakkistaga mæddel. RuotalaS3 raddetusast læi dus3e okta olmai, gutte 3 alggom jorgetet oalvve- listes; dat læi olggorikaminister Lager- heim. Son hoiggaduvvui damditi er! raddetusust. Ruota statsminister Bo-</p>
<p>lattoiguim ouddanbijal 6 Cuogga. Juok-</p>
<p>e</p>
<p>tus ja fabmo manna barvi Takai nuft- nd dingai KJE mak Se go buok æra mailmest, ja atte buroi | æi læm mærkafuvvum okAsazZan ja | i gaska læ bælle duhat jagid. Nuft læ | maidi olbmuk in rikast æi læm ov- |</p>
<p>| buok æra ædnamin ja dat regel læ | (arud: alaZak vuostalastet dauld ruotalas | raddetussi, atte i dast læm æmbo mik- maidai dæivvam min ædnama. Go alttagid. Ædnag dingak, mak darha- kege vastedet ruotala3 raddetusa arv |</p>
<p>Årvvaladdui -—vela oanekassi, mutto</p>
<p>statsraadn 6. februar diedeti durolas</p>
<p>| - p Mar Å På yy —- — | valddujuvvujek 872,5 1897 ja 1905 I ae9:</p>
<p>gje statafamnol fæke ja dar dingai | valussi dam a8e Larrai. p å 1 1 å 5 ; f. å å nå v: &gt; - Åm . Ga 2:</p>
<p>GENE ISG dl</p>
<p>15 f alht "£A ADA på F 1» : Kr R: - 1 ris da: pe * 4 d » - E e - daid gasku-aigge 025 ju 508 jage. | zot wædnebele divso, legje. maidal | ta statafamok ær doallam sin alla lop-</p>
<p>| EE ks dat dæ harvve ovta | rika varjalusrakkanusak. | padusaid ja $ietatusaid Norga vuostai ee Pk vaddolas van: Mi avkid galgai læt unionast mig- | Ja mænnodegje daina ædnamin dego | SEG oe ME oe gr See jidi, jos dat i galggam —gæpedet min daggarin, masa dak æt darba3am doal- øde. Ard Me EE goloid soutteveki ja flaati, ja soatte | lat ovtage sane Ja loppndusa goassege. mg pe ee Pagget Norga ja Ruota gaski læt jurdasmæt- (Lasetuvvu.) PE Se 8 tom. Nuft oaivelduvvui Norgast dalle.</p>
<p>| EE ER Ruota oapati min 1895 æra, mi | | heivvijek dasa, mi ouddal daid læ 3 ) Loga dam!</p>
<p>| mannatn. 1814 dapatusak æi boattam dobbe oaivelduvvui. -Darola3 gonagus | = gattamin  Norga.ala æige dego alda- fabmo i læm dam made gievrra, atte &gt; Norsk universalbalsam«c</p>
<p>gas Serris almest. Dak'alemus likka- lifsi Gadadolvvom olles darolas ae | Je æpedkætta dat buoremus vuoidas | barnid deiki Nergi. Dat lei daty mi aiti min sodin ja arjalasvuodain, jos | dama, vælttasæme, Cielggebakdus, vuoi- bodi olggoædnamin. Mutto dat lakke, mi æp duda, nioft læt mærreduvvum. | sataga ja nuorvodavda - vuostai. Dat moft dak barnek galgge dugjot min De Suddai vimag ovtaradalaSvuot- | Jæ maid buorre radde-, Coavje- ja oalv- ta Norgast; min soattefabmo galgai | vebakdas vuostai. Vel badneværkage</p>
<p>lutte ja maggar likkatusa dak galgge rakadet, læi diedvstge giddalagai dam darola$ na3ona ouddanemin æada daid aigid, mak —dolvvu 1814 ragjai. Ba- jasceggijume barggo læi dalle juo guk- ka burist ouddanam, ja dat galgai farga Gajetuvvut, atte min na$ona lært i dam made gievrra, atte dat doalvoi dapatusaid daid luodaidi, mak manne æra guvllui go dak maid Europast oud- dal juo legje mærredam. Ovtastattu- jubme Ruotain galgai Norgi Saddat okta bagjelmannam aigge dam bæiv-</p>
<p>bajasceggijuvvut. Nubbadassi go Ruo- HL i Fe SG: talazak biettalegje min vuoiggadvuo- | 865 1 dal stuora rame 0850m €0UV- jedavdaid buoredæme diti.</p>
<p>da, galgaimek mi nuft læm rustijuv- Hadde læ kr. 225 hoattalest. Go vum, atte mi æp toma toma manest |</p>
<p>darbasam vuollaiaddet Norga vuoig- gadvuoda Ruota aittagi diti. Konsu- | ker</p>
<p>e fria. latasse læi dego aittebalvva uniona al- hev er</p>
<p>mest, ja okti arrad daihe manned gal- I na; boatta Bosegoppai markani ja gai  Norga dam Gadadoalvvot, vaiko | vuovdda dobbe dam —vuoiddas sikke</p>
<p>dat vela moivyenge Sadda3. Ruota | stuoreb oase ja boattali mielde. — 'gævatus læi dam dakkam darbaslaz- Narvika tek. kem. fabrik.</p>
<p>gan. Ruotala Zak jesdatostæsek Arvva- | »&gt;Nuorttanastec Galle, prentejægje ja olgusad- | de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>4 i</p>
<p>2 add</p>
<p>rutta saddijuvvn dinggom-brævast, de oZzujuvvu ? boattal 4 kruvni ja 5 boattal 9 kruvni. Fragta læ dal-</p>
<p>tusak Europast saddijegje sin gievras | bagjel ruotala3 vuostehago, ja Ruota | læsme, suodnadavda, faskastaga,; nord-</p>
<p>| vai go Norga oppeti galgai oaZ3ot ol- —lisgotte dam birra 0a330m diti rido-</p>
<p>%</p>
<p>strøm oktanaga æra raddetus mielde-</p>
<p>KE, Guogges. njuolgga geöåujuvvum gi | -tesdoalai biettalusa «Norga jesvuodast.</p>
<p>buoreda dat vuoidas. Dam maneb a]-</p>
<p>Ja</p>
<p>Ruotalazak æi miedetam algage ja &gt;</p>
<p>ædnesek =gilli.</p>
<p>bajastuvggitus</p>
<p>- doaivvop, atte Dadak osffarussek ain</p>
<p>--gæl gaskast 3 valljijuvvujek dam air-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>11.</p>
<p>uece, atte dat i læk manenge ja dasto go datge i Sadda addijuvvut, de læ arvvedæmest, atte dat avkke, mi dast boatta, læ ucce ja nubbin sanin ceælk- ket .i mikkege. Religionoappogifjek berrisegje læt Daro- taiguim ja sæmma stuorrak go 15 ja- ge dastouddal. Manak matasegje si- dain oapatuvvut —religioni vanhemin Mutto go vanhemak ær mate Darogiela, de æi si mate oap- pogirji mieldege addet manaidi mail- dege vekid.</p>
<p>Daroduttembarggo læ avkala3 buokaidi migjidi, dat læ visses, ja i</p>
<p>oktage dam æmbo sava go mon, atte |</p>
<p>buok Samek oapasegje Darogiela ja o3usegje bajastuvggitusa, mutto atte ja daroduttem galgga Sami albmuga ala buktet vuoinalag sævdnjadvuoda, læ, maid 1 oktage ha- led ja mi læ hirbmos jurdaset. Mi diettep 1 læk gukkes aigge go Thomas von Westen bodi Sameædnaml- religi-</p>
<p>KROBPOR ja gavnal min albmuga ba-</p>
<p>jirra, atte religion i opa galguåi læt skuvlain ja atte dat i gula skuvlai. Æp mi læp dal appar buore ja ige min religionoappo oro bagjelmæralas, nå moft æska dalle go vel dat ucca- nafge skuvlast eritvalddujuvvu. Baken- vuotta diettalasge boatta daina legin, dat læ arvvedæmest. Go uecen i 0a- pa olmug dam mi læ buorre, de man- nel go læ ollesen Saddam i læk nutt gæpas, dastgo min luonddo læ baha juo nuorravuoda rajest. Nuftgo Pavel- sen celki, atte Darolazak læk migjidi ollo oaffarus3am, dat læ duotta, ja mi</p>
<p>æmbo, go ovtamielalasvuodast anotu v- vu; mutto min jedamek loikasvuotta i galga læt nuft stuores go dam ragjal, Jos mikkege galgga fidnijuvvut. Jak- kemest læ, atte daggar airas læ avk- ken ja dam ala galgasi barggujuvvut ovtamielalaZat, val daggar airrasak sadda3egje vuolgatuvvut. Rudaid dag- gar ræisso diettalas maksa, mutto jos mi ovtamielalaZat dam ala barggap ja listai bokte sisadoaggep rudaid, de dat i læk vægjemættom, atte dam made fidnijuvvu3i. Pavelsen namati olbmaid,</p>
<p>-rasi.</p>
<p>Mon im  dovda sist persovnala-</p>
<p>i</p>
<p>ja Samegiel tæks-</p>
<p>|</p>
<p>dam birra æ!</p>
<p>mm</p>
<p>zat buokaid, mutto sin, gæid dovdam, ferttim cælkket, atte i oktage sist dam reisoi buorebut dokke go hr. Pavelsen, ja jos oktage galgga saddijuvvut, de Nils Pavelsen ouddal go oktage. Son læ dokkalas gjelda siste ja dovdos Gada min æd- nama, nuft atte njuolgga cælkket læ aido Nils Pavelsen, gutte dam jurda- | Suvvum airasen berre valddujuvvut, berre læt moaddela ga8 oaivyelak. -OarjeSameædnamest ber- regi maldai læt okta olmai, jos si æl jurdaå sierra airrasid dobbe saddet. &gt;Sagai Muittalægje« redaktøra Larsen OQarje-Sameædnamest lifei vissasi buo- remus —sairas dobbe. GæGöalekop dal, maid mi sattep barggat dam a3est. Tanast 8. februar 1 1909. Henr. Å. Henriksen. Doarradailujubme. Muttom italiala8 gavpugest læk | katholikalaZak alggam- doarradallat kri- valdensulgg -girkost:</p>
<p>— ”,</p>
<p>stalagaid. - Qvta</p>
<p>agjet - vasalagaid.. Go si Fr diettet botte, atte si, politiai ja raddetusa suog- jalusa gædeld, æi bæssam moftege va- hagattet kristalazaid, de algge si gield- det gavpasegjid vuvvddemest kristala- Zaidi  borramus-galvo, nufltgo erinon maöet laibe, nuft atte raddetus daggo- ge fertti vækken boattet. «Man guk- ka dat galgga bistet?« jærra okta, gut- te dobbe dam birra Galla. Ballamest læ, go soaldatak eritvulggek, atte Sad- da varragolgatus - Dat læ dat boares rido, mi jakkedudi Gda læ bistam katholikalazai ja protestandalaZai ga- skast, mi ain cakka.</p>
<p>Gavpug vugjum ædnam sisa. Batafiast muittaluvvu, atte ænamgav- pug Sjibubukan læ eritgaiketuvvum ædnamdoargastusa bokte ja vugjum ædnam sisu. Dam gavpuga 453 as- sin besse 40 hægast.</p>
<p>Kristianiast vihatuyvujegje mannam jage 598: Pa- ra, gæk æra baikin asse, oudeb jage 558. Ædnagak arvvalek, atte olbmuk galgaSegje naittaladdat sin —jeCasek gieldain. 5 ==</p>
<p>E</p>
<p>Garradalkke balkkesti viste. Sommerøiast Senjenest gometi garra</p>
<p>juokke doaimatusst min.</p>
<p>| | | | | |</p>
<p>|</p>
<p>jon bæle.</p>
<p>biegga ovta 2-lovtasas viste. Olbmuk</p>
<p>ær daddeke vahagattujuvvum.</p>
<p>Vehas bivådosagak.</p>
<p>Sameædnam-bivddo. telegraferijuvvul</p>
<p>ae</p>
<p>Caccesullost februar: Lappest linaiguin læ goddum 400 -—300 kg.  Andsnesast 600 kg. rag- jal -Bergsfjorast, Nufsfjorast ja Ak- Sovuonast 200 kg. Hasvikast 100— 200. Hasvaagast 150—900. Kobbe- vangast 130—540 -Breivikbadast fir- miguim 10—460, linaiguim 200—700. Breivikast 500—700. Maasøiast 100 —-226.  Avanuorest 120—500. Kjel- vikast 3800—1200, dabalaZat 600. Ho- Kistran-</p>
<p>13ad</p>
<p>nesvagest sæktevadnevuotita.</p>
<p>dast 200. Mehavnast 400. Gamvikast 140—300. Finkongkæilost ja Losvi kast sæktevadnevuotta. Hopsefjorast 200—400. Kvitnæsast 125. Bæralva- gest 200—400. - Vargain 300—1000.</p>
<p>kj attadulke jøde, ga valljogasat.</p>
<p>| læ læmas:30 å sr kr. Cuodest. |</p>
<p>Hupecrle: "alecel und!</p>
<p>Hr. Johs. T. Hansen apparatak læk eri--</p>
<p>noamas ja mainotatte, ja berrijek fallujuvvut juokke gillajegjai. Mon im sate vajaldattet - dam dakkamest, damditi go mon læm'gillam hirbmos baktasid —sidost, vaiko</p>
<p>lem adnam mangalagas radid. Adnem bok-</p>
<p>te hr. Hansen apparataid, Bergenest, dærva- smuvvim mon aibas oanekas aigest. Frk. T. Vold, Troandemest.</p>
<p>Mon læm manga jage giksasuvvam</p>
<p>læsmest ja bottanæmest, mi mieldesbuvti hirbmos givo, ja læm adnam manga rade,</p>
<p>lakkid, apparataid ja boakkanid moaddelagaf</p>
<p>baikin. Ovta oappas bokte o0770m mon sad- dijuvvut Bergenest ovta hr. Johs, T. Han- sen elektro-magneta apparataid ja Saddim oanekas aige mannel mælgad dærvasæbbo, vaiko mu akke læ 80 jage. Falam dam i- loin juokkehazZzi, gutte gilla sæmmast. Ane Salttvedt, Haugesundast.</p>
<p>-—— Fuobmasæbme oapata æmbo ja æmbo, atte dat elektro-magnetisma fabmo bagjel- manna æra dalkastam radid, ja atte dat læ dat buoremus radde apetesvutti. hæjoidi, -dattonavcatemidi, belkidi, bagjelratGamidi ja æraidi, gæk garra davda daihe miellagilla- musai bokte læk massam sin vuostaituoZZ0 dokkalasvuoda.</p>
<p>Bræva 85 øra frimærkaiguim poastaadresain Johs. T. Hansen, Bergen.</p>
<p>dæ Aar: Tag= - = ;</p>
<p>ar '</p>
<p>10 jage</p>
</body></document>
