<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3527</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No RR,</p>
<p>ee</p>
<p>»</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>dad jakkegær dde.</p>
<p>TINA ET NN rer rev LS” re AæT Sr PA ne SLAPP Pv&gt;vAPS IVAN</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- | | dette olgusbdatta guovte —gærde</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juøkke poasta- | 304d I un! 1907. | manost: — dam 15ad ja dam 30ad bæive rappe lutte. . fs DE V ++ Juokke manost.</p>
<p>PæIævdIæAæIARS SAVN ANA NA VS SDI SD ne vatn att we Va</p>
<p>- ET —</p>
<p>SNE NAA rd LE</p>
<p>ed</p>
<p>/ ——wr rer” EN</p>
<p>jægje boatta, de valdda son daid- rub-</p>
<p>NE,</p>
<p>vuordda. Si vajaldatte sin persovna-</p>
<p>Fabmo allagasast.</p>
<p>Jesus gavnadi su mattajegjides- guim vehas ouddal su albmai manna- mes ja gærdol su goddomes sigjidi, dam godcoma, atte si galsge vuorddet Jerusalemest, dassago si devddujuvvu- Jegje famoin allagasast.</p>
<p>Mattajægjek jerre dasto: <span type="quote">«Heær- ra, bajashuksetgo don dam aige vald- degodde Israeli?« Sr legje ain ange- rak ædnamlas rika wmannai. Mutto son celki sigjidi: »</span>Dat i gula digjidi</p>
<p>diettet aigid ja boddoid, maid mu a&amp;</p>
<p>fam læ mærredam su jecas famost «</p>
<p>| Si darbasegje famo, ja son lop- pedi sigjidi dam, maidege dam famo luondo birra, ige maidege daid dagoi birra, masa dat fabmo sin galgal viggatet ærago dam, atte si galgge læt su duodastægjek Jerusalemest, Samariast ja gidda æd- nam ravdaidi. Læi maidai celkku- juvvuin, atte Bassevuoigna je$ galgai læt sin vapatægje.</p>
<p>Ja de gudi Jesus sin. Ædnam i nagadam su ruoktot doallat. Ja go si legje su ala gædtamen, algi son bag- janet alme vuostal. Okta balvva luoit- tadi vuolas alimest ja Cegai su sin Calmi oudast, ja si bacce dasa su lop- padusain ja su goööomin vuorddet dam, maid aöæe læi loppedam. Si fert- tijegje soattat juokke gierddamættom- vuoda vuostai, mi oroi vægald gæsse- men sin »Vuolgget bivddet«, nuftgo Piettar moadde bæive ouddal læi dak- kam. Daidde si maidai dovddam halo algget sin ællembargosek, namalassi sardnedet, ouddalgo dat Ibmelest mær-</p>
<p>reduvvum aigge bodi. Loge bæive vurdde si, æl oagje- basvuodast, mutto angerak, nuftgo</p>
<p>balvvalægje, gutte su isedes boattema</p>
<p>| sek, ja</p>
<p>ee få Å Å ba dam. vieso, gvst "nam. Ja sist</p>
<p>ala sist.</p>
<p>mutto 1 cælkkam | |  kak Bassevuoinain.e</p>
<p>- mættom olbmuk; mutto dam</p>
<p>| la8 gudneangervuodaid, si heitte dub-</p>
<p>memest ja laittemest gudek guimidæ- vieljalag rakisvuoda Gabba soabalaSvuodust avvodegje si, rokka- dalle ja vurdde, ja vuostas helludak bæive arrad idedest go si legje Goak-</p>
<p>I kai boattam rokkadallat, rappasi alb-</p>
<p>me, ja buristsivdnadus nuft valljoga- sat, atte si dam ær mattam Slettadet, goistejuvvui sin bagjeli. »Jiedna al- mest bodi fakkistaga, dego bagjeli boatte garra dalkest, Ja dat devdi ob- 5 si legje Coakka- oldnujuvvujegje —sirri- juvvum njuoktamak nuitgo —dolla- njuokæamak, ja dak manne je8gudege Ja si devddujuvvujegje buo-</p>
<p>Dat læi Ibmel girkko vihatærne bæivve Bassevuoina olgusgolgatæme 1- dedes guovso, alggo famo bæivvai.</p>
<p>Dam bæive ided legje du83e soa- mes kristalaZak mailmest. Odda testa- menta i læm vel Gallujuvvum, ja i daiddam sist læm oktage Gala boares testamentast sin lutte. Sist æi læm gir- jek, æi universitetak, æi religiongirjek ælge bladek. Si legje valvasak ja bag- jelget&amp;ujuvvum, oapakættes ja -daidde- sæmmea æked juo legje sisaGallujuvvum golb- ma duhat daina, gudek moadde vakko dast ouddal legje Gurvvom: navllijeket, russinavllijeket sule Ja si devdde obba Jerusalem ibma3in ja gaCalda gaigulm. |</p>
<p>Mast bodi dat? Fabmo allagasast dam dugjoi. Ibmel Bassevuoigna æi boattam ja su duojes dugjoi mailmest. Mattajægjek legje dus3e gaskaoamek. |</p>
<p>Go Jesus bodi mailbmai addujuv- vui sudnji ruma3 (Ebr. 10, 5), ja dam rubma3 dada oudedi son su imasla8 dagoides. Mutto go dat nubbe jeddi-</p>
<p>Sin vaimok</p>
<p>assa.  Nubbastus | læ imasla3.</p>
<p>»Russi-</p>
<p>| vum Bassevuolnain, læ fria.</p>
<p>haled daidi.</p>
<p>masid halddösis daihe stivrijuines vuol- lai, gudek ævtodatolagat ja ollaset ad- dök jetaidæsek su vuollai. Son' guos- kata sin baksami armoin. Son baitta rafhin sin muodoi alde. Son olgusad- da suodnjarid njuorasvuodast ja arkal- mastemmvuodast sin Zalmin. Son cak- keta rakisvuoda dola sin vaimoidi ja duottavuoda hila sin lunddoi. Si 3ad- dek su tempelep, ja sin vaibmo læ dat buok buoremus baikke, gost su burist- sivdneduvvum lakkaorrom læ bisovas. læk. dasto Båssevuoina tempel, gost: Vueigna su duvjes oude- da dam olbmu bokte, gæn siste: son: Bassevuoina bokte</p>
<p>1) Dat adda vuoito mailme bagjel. Mailbme radde daggar olbmui bag- jel, gæina i læk Bassevuoigna ja dak- ka sin Slavan. Go daggar olbmui rutta fallujuvvu, de son dallanaga læ gærg- gad dakkat vaiko maid ruda oudast. — Son vuovdda su oamedovdos golle ou- dast. Muttom ærai fallujuvvu fabino ja son luoittada vuolas ja 'oaffaru83a su burid aiggomusaides ja oamedov- dos famo æppeibmel gova oudast. Goalmadi fallujuvvu havskotal- lam, ja njæljadi dietto, bæggalmasvuot- ta ja goarggo, ja go Bassevuoigna i læk vaimost, de vuvddek si jeSjeGal- dæsek daggar dingai oudast. Mutto dat, gutte læ devddujuv- Son na- gada jetas jorggalet buok daina na- matuvvum dingain ja cælkket mon im</p>
<p>ei</p>
<p>Mon im jake, atte Pietar, Jakob</p>
<p>ja Johannes, adne ollo arvo mailme</p>
<p>davverin: ja gonagas rikain, mannelgo legje devddujuvvum Bassevuoimain. Im jake, atte si lifée halidam lonotet He-</p>
<p>rodesin, ige vel Roma kæisaringe. Si</p>
<p>46. Nuorttanaste</p>
<p>ovta æra skipa, mast læi hætteplævg-</p>
<p>å sivlest. Dat skipa stivrri dasto</p>
<p>legje dal jeda Saddam gonagassan ja | pappan Ibmel oudast, ja sin rika lær | |.d |</p>
<p>okta agalas rika, man hærvasvuotta | dam hædalaZa lusa ja jæral, mi læ! manai buok ædnamla8 hærvasvuoda | vaillevuottan. »Mi læp jabmemen golk- bagjel, nuftgo bæivasa Særradvuotta | koi,« vastedegje nubbe skipa olbimak.</p>
<p>&gt;Na, manne epet valde Gace?<span type="quote">« celkkujuvvui sigjidi. »</span>Di borjastepet Amason dæno njalmest.</p>
<p>Dak olbmak legje jabmemen goikkoi, go æi diettam, atte dam stuo- ra Åmason dæno Gacek govddo loge- nar milaid sin birra. Aido jure sæm-</p>
<p>bagjelmanna mano. Go apostal Paulus Vuoina gasta pe | ; | 02301, de celki son: »Mailbme læ mud- nji russinavlljijuvvum ja mon mailb- mal. Olbmuk matte galle risset ja 5 gædgadet su ja maidal giddagassi su | |</p>
<p>bigjat ja — vela stevledetge su -— | ma lakai jabmek bæivalaZak suddola- mutto su siello: læt fria. Sust i læm | Zak goikkoi, go læk diettemættomak olmus8ballo. Sust læi fabmo mailme | dasa, atte si birastattujuvvujek —ælle- bagjel, ja dat sæmma fabmo læ juok- | ma dænost. Gula Jesusa ravkkam- ke duotta Bassevuoinain gastasuvvum | sane: »Jos guttege goikka, son bot-</p>
<p>kristalaZast. 2) Vuoitto oaze bagjel. Dat ruma3, maid Ibmel mærredi Bassevuoina tempelin, læ davja mnuft boastot adnujuvvum, atte</p>
<p>tus mu lusa ja jukkus!e Don goikke siello, dædno læ du birra. Gæse Gace ja Juga, ja don ik Sadda »agalas aig- gai golkkat.</p>
<p>| dat Sadda | dreide giddagassan ovta suddoin ja anistu- | Nyhorgast min Gadnujuvvum silloi. Mutto Bas- | telegraferijuvvu —»Aftenposten«i, atte</p>
<p>Varanger kredskompaniast kasserijuv- vujegje 15 procenta daina gandain,</p>
<p>sevuoina gasta adda olbmui vuoito | rubma3 bagjel, nuft atte son vutti-</p>
<p>valdda dam apostolalas ravvaga: »Di | gæk dam jage galgge ekseret Alma vis- Jepet divrraset ostujuvvum; gudnejat- | 81 læt juoga lagan rumasvaillevuotta. Jet damditi Ibmela- din rubmasædek |</p>
<p>Madden min ædnamest Cajeta buorre Saddogæsse. valjit ja maidai gordne ja potetas orro læme burist ouddanam. Maidai dabe Vesteraalast Gajeta rasse8addo buorren.</p>
<p>ja din vuolmadædek siste, mak gulla- ba Ibmeli.«</p>
<p>Lakke, lægo dust Bassevuoina | fabmo? Jos dust dat i læk, de matak don dam oa330t. Jesus cælkka: »Jos di, gudek bahak lepet addebetet din manaidasadek burid addaldagaid, man</p>
<p>Muttom oskola3 gilvagarde bargge Kjøbenhavna lakka-</p>
<p>sagga æmbo dalle din almalas aG00a- | sin lave juokke gæse saddet ollo Fad- dek aiggo addet sigjidi Bassevuoina, | doid gavpugi. Muttom olmai celki sud-</p>
<p>gudek sust dam rokkadallek.» Mi oaidnep dalle nabbo, atte go mi rok- kadallap dam addaldaga Ibmelest, de</p>
<p>nji okti: »Don galgasik bigjat soames kristala3 Gallaga (traktata) kore vuddoi. »Mon dagam dam muttomin,« vastedi</p>
<p>mi dam 08g50p- Addus Ibmel,. atte olmai; »mutto mon dovdain ovta Galla- don, gutteikkenessi don lægak, gæn | ga, mi læ buoreb.e gitti dat bladde bodis, algafik occat »Mi dat læ Gallagid,« jærrali nubbe?</p>
<p>famo allagasast.</p>
<p>Sardnedet Kristusa.</p>
<p>Muttom Coaggalmasas Bostonest, Åmerikast, gosa ollo sardnedægjek legje boattan: Coakkai, celki okta -bis- ma: «Di imastallabetet, atte olbinuk æl boade gulddalet din, go dr evan- gelium  sardnedepet? "Oapo Kristus birra sardnedet i læk dat sæmma go atte sardnedet Kristusa.</p>
<p>- JurdaS dam don sardnedægje!</p>
<p>»Dat læ, atte 20 oaste boatta mu Saddokorid bodnai, de gavdna son kore vuodost lika stuora Saddoid go baje- musast.&lt;</p>
<p>Gædge-udas baddadi mannam duorastaga ovta jo- ga Ramfjorast lakka Tromsa. Jokka manai su ravdaides bagjel valdi miel- des ovta navsto ja manga vadnasa. Okta 17 jakkasa3 ganddå hævvani.</p>
<p>Okta gavpug Skotlandast, mi vuogjo. Lakka Glasgow læ okta. ucca gavpu- ga8, man namma læ Matherwell, dam læk olle koalla- ja Gavpug læ mæsta de-</p>
<p>Juga' ja æle! Muttom skipa Atlanter abe mad- dagædten læi borjastæme go fuobmai</p>
<p>gavpuga vuolde ruovddegruvak.</p>
<p>—————— =o — «ert ss —————=. —</p>
<p>Rasse læ |</p>
<p>vo skoavde alde. Muttom bæive dast</p>
<p>jeskad. suorgganegje olbmuk hirbma-</p>
<p>Oo &amp;., det, .go oroi sin mielast dego lifa æd-</p>
<p>nam:doargastus. Buok vistek vuogjo-</p>
<p>gotte oktan manost,Gacce- ja gassarørak</p>
<p>balggai alde cuovkkanegje, ja gassa</p>
<p>golgai olgus rørain olgus ja viddedi</p>
<p>mirkola8 haja.Muttom vistek biedganeg-</p>
<p>je aibasrak,ja dak suorgganam olbmuk</p>
<p>devdde gavpuga balggaid birra buok. Dat gavpug vuogjo aln smavvaset. Arvvalus læ dal dam gavpugest erit- vuolgget.</p>
<p>Porsangovuona nuortabællai galgga dal rakaduvvut oådda girkkeo, mi galgga goddujuvvut Bissojoga girk- kon. Dam girkost $addek dollujuvvut 6 ibmelbalvvalusa jagest. Dat girkko rakaduvvu Nordlanda girkko- ja skuv- lafonna rekeg ala ja dam lakai go girk- kohuksijægje Tessem læ arvvalam. Dasa $addek 174 Gokkamsajek. |</p>
<p>Lukkarid arvvaladdek dal hæittet statagirkost. Vimak læk dal fuobman oaidnet, atte galle dat duot lukkarak lækge avketes</p>
<p>olbmak. Go juo pappa cælkka buok</p>
<p>dam æra girkost, gal dal vissa naga- da maid ammen ceælkket; Ja vuordde- mest læ, atte min bajastuvggijuvvum aige gavdnujek særvvegoddin daggar olbmak, gæk mattek algget salmaid. Ja daina girkoin, gost urguk læk, læ juo aibas darbasmættom lukkarid ad- net. Girkkodepartementa læ dal dam a3e arvvalusa vuollai valddam.</p>
<p>Coaska dalkek | læk læma8 Danmarkostge. Kjøben- havna lakka læ gieskad muottam.</p>
<p>Socialistak Rnotarikast. Oktibuok galggek dal læt Ruotarikast</p>
<p>bagjel uode duhat socialista.-</p>
<p>Sokkarduollo i gæppeduvvum duollokomiteast; læi boattam gaibadus gæppedet sokkar-</p>
<p>duollo, mutto lær dusse okta, gutte miedai dasa. Sokkarduollo læ nama- lassi 30 øra juokke kilo ala.</p>
<p>Tuiska kæisar Wilhelm boatta juli manost Norgi. Son arvva- la fidnat gidda Hammerfest rajest.</p>
<p>Tromsa KE gavpugi galggek rakaduvvut 2 mar- garinfabrika. |</p>
<p>48.</p>
<p>HEN ee DET nama vuolde, muittala okta daro giel bladde. Nisson muittali, atte son læi 15 jage læma8 Kaliforniast ja læi</p>
<p>vuolggam erit su manastes g0 son ain læi uece. Dal læi son gullam,</p>
<p>atte dat galgai barggat dast: Son arv- valaddai, atte son i daiddam su sat | dovddat. Akka vurdi, dassatigo barg- gek vulgge ruoktot dimo 6, ja okta | nuora gandda bodi, aicai son, atte dat læi su hardne. Son manai (ero su lusa ja dærvati su, ja soal vagjo- læiga ovtast. I bardnege dovddam su ædnes.</p>
<p>Mailmehistorja.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.)</p>
<p>Grækalazak soadest PersalaZaiguim. Kyros ja Kambyses.</p>
<p>PersalaZai læp mi ouddal juo na- matam. Si legje indoeuropealag ol- mu3nalest Iranast erit. Okti legje si tuZZom Medalazai vuolde; mutto Ky- ros dagai sin frian Ja vuoddodi dam -stuora rika, midal læi 51/2 mil. kvadrat- -— kilometer stuoro. Kyros eli arvo miel- de 540 jage ouddal kristus riegadæ- me. Son vuiti Babylon bagjel ja bijai</p>
<p>GrækalaZai Uccebasiast vuollasis ja buok olbmuid daina varin, mak læk Halys ja Indus dæno gaskast. Su</p>
<p>bardne Kambyses valdi Egypiena. Darios.</p>
<p>Darios Hystaspis bardne, gutte eli arvo mielde 500 jage ouddal Kristus, manai soattat SkytalaZai vuostal. SkytalaZak legje okta albmug. mi asal davabælde Donau dieno njalme ja Gappismæra. Dam albmuga bagjel sou I -bittam Mutto son valdi stuora ænagappalagaid davabæld Grækenlanda. Ja Græken- landa son maidai haledi vuollasis big- jat. GrækalaZak Uccebasiast legje gættalam je frian dakkat. A- tena læi væketam sin. Darios vuiti GrækalaZal bagjel Uccebasiast; dal vig- gai son maidai sin bagjel vuoittet, guåek asse KEuropast, ja dat 1 læm vaddes. Persia læi stuora rika; mutto Grækenlanda læi ucee. - Dat persala3 gonagas goddujuvvul stuora gonagas- san, ja stuores læige su rika. Darios læt rikas juokkam 20 oassai (amtaidi); ja Juokke oase bagjel læ okta oaivva- mu8 bigjujuvvuto, gæst læl gonagasla3 hoaffa, Gabba gonagas garddemak ja. gilvagardek. Jes gonagas eli dego ok- ta ibmel. Vulggop mi dal jurddagis-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tammek vagjolet dam gonagas8lotti, mai Darios læi rakadattam Persipolisi. Mi vazaSep dam stuora govddes marmeor- trapa bajas, dat læ nu govddag ja trappacækek læk nu vuollegagak, atte 10 hæsta matte ridet baldalagai. Dari- os Cokka Cuolddasalast. Su oaive alde læ kruovno, gollesoabbe su olgi3 gie- dast ja gollesuorbmasak juokke suor- mast. Golle hængga beljin, Gæbatest ja soajain. Son læ dat riggasæmus gonagas, maid mailbme læ oaidnam dan ragjai. Golle ja silba vuostaivald- da son buok ædnamin 60 miljon kruv- na oudast, ja hæstaid, savcaid ja ollo æra 04330 son duhati mielde. Golle | ja silbba læ sust valljogasat su gard- demid siste.</p>
<p>Salast CuoZ30 hæggafakta gonaga- sa birra, offiserain læ sin soatte- ak30 giedast.</p>
<p>Dat vuostas soatfe.</p>
<p>Stuoragonagas læ dal suttam A- ten ala; sust læ dal hallo Europa big jat vuollasis. Son sadde dam jage 493 oud. Kr. su magas Mardomus soattevægain- ja flaatain Grækenlanda  vuostai; mutto garradalkke valdi dam flaata ja suppi dam muttom alla bavte vuostai, man namma læi Atosbakte, dat manna 2000 metar mærast bajas; ja PersalaZak ferttijegje ruoktot jorg- galet. Mutto si botte fast ruoktot 600 skipain, 100,000 vazze soaidatiguim ja 10,000 ridejægje soaldatiguim Græken- landa vuostai. Gonagas læi gottom oalvvamu3aides  AtenalaZaid Slavan dakkat ja sin buktet su lusa.</p>
<p>Slaga Maratonast jagest 490.</p>
<p>Darios flaatta vællani olgobællai Afri- ka gadderavdaid, Ja dak persala3 soal- datak manne gaddai Maraton bokte. Dobbe galgge si vuolgget Atena vuos- tai. AtenalaZak æi vuorddam dassaCi- go si botte. Si vulgge PersalaZai vuos- tai 10,000 olbmain. Go si euZZu Ma- raton allagasai alde ja geGde moæra. ja guolbbani vuostai, de oidne si vasala- Zai ædnagvuoda. Moadde bæive Cuz3o GrækalaZak ja gedde; mutto de oaZo1. Miltiades — sin arjalæmus officera — GrækalaZai bagjeli mannat. Jes doal- voi son sin ouddan, ja vaiko Græka- laZak legje lossis garvoi siste rokkateg:- je si lavggalagaid vaSalaZa. Dak per- sala8 davggebadöek æi 0330m dile davg- gebissoidæsek giettagus3at, ja Græka-</p>
<p>Be sitte doarrot olmai olbma vuos- . Si legje harjanam adnet sikke gie- rd ja julgid, 13 si legje buorebut</p>
<p>rakkanam go PersalaZak. Dast addai gukkes soatte. PersalaZak ferttijegje bataret. Si manne skipaidi ja kursa bigje Aten vuostai. Okta galbba Sælg- gosti bæivadest ovta varreéokkast mær- ra ddont GrækalaZak jurdasegje, at- te dat læi mærkkan va3alaZ7i, mi gal- gai arvvadattet, atte son roakkadet 0a330 boattet; soames læ dobbe, gutte ravastet aigoi gavpug portaid. Mutto- de marseri Miltiades dai sæmma olb- maiguim, gæk daggar buorre bæivve- bargo legje doaimatam, gavpuga porta- ouddi, ja go dasto PersalaZak ollijegje gavpuga havna vwuostal, 0uZ3o dak: orækalag soatteolbmak, gæk Marato- nast legje læma3, olgobælde gavpuga. porta. I goktage 03Z0m ravastet por- ta siskabælde ige oktage olgobælde. Persalagak æi -gæCtalam dam si bor | jastegje ruoktot. Temistokles..</p>
<p>Dai nuorra olmai. gaskast, gæk sotte Maratonast, læi okta, gæm nam- ma læi Temistokles. Son arvvedi, at- te gal Persalazak vela bottek, ja son oagol  ÅtenalaZaid rakade8goattet soat- -teskipaid, stuora soatteskipaid, maina legje 3 raido airok ja 50 sukke: juok-</p>
<p>ke raidost.  Buok dak 150 olbma galgge sukkat oktanaga. Si Gokka- jegje okta raiddo mnubbo bajabælde,</p>
<p>daina, gæk bajemug raidost Cokkajeg- je, legje dak gukkemus airok, ja dal- na fast, gæk vuolemus raidost öokka-. jegje legje dak oanekæmus airok. 200 daggar skipa legje AtenalaZain, dalle-</p>
<p>go stuora gonagas fast bodi. (Lasetuvvu.)</p>
<p>Nissonak bessek dal stemmit.</p>
<p>Mige læp dal ollim dam ragjal atte nissonak læk stemminvuoiggad-- vuoda o730m. Stuoradiggest læk dal 96 stemmain mærredam, atte wmaidal nissonak galggek dam rajest o0a330t vuoiggadvuoda stemmit —stuoradigge-</p>
<p>valgast. Min riki Saddek dal 300 du- hat æmbo stemmijægjek. Nissonak mattek maidai valljijuvvut stuoradig- gal.</p>
<p>Nuftgo mi diettep læ Suobmela3 gieskad dam skika sisabuktam rikastes, ja dal dokkajek 11 Suoma nissona se- nasast. Mutto dal go mnissonak dam stuora vuoiggadvuoda læk o330m, de berrijek si dam adnet sikke kommu- na ja stuoradiggevalgain.</p>
<p>' »Nuorttanaste« alle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen</p>
<p>Nuorttanaste 47.</p>
<p>Okta lensmanne | læ vuottenon erit bigjum virgest, dai- nago vuollasis læ coggalam kr. 7000,00. Su namma læ Rasmus Værn Rakke- stadast.</p>
<p>Okta vaivas</p>
<p>olmai rieppo Troandemest bivdi ovta |</p>
<p>doaktar æmedest 25 øra. Son oa20i dam oudast 12 mano rangastusbargo. Mutto olmussorbmijægje Kongsbergast</p>
<p>i 0330m æmbo go 5 mano, giddagasa, muittala »Lofotposten.e</p>
<p>Ruotarika læ lonim 65 miljon kruvna.</p>
<p>Min gonagasa jottem birra Davve-Norgast muittaluvvu, atte gona- gas boatta Bodøiai dam 18ad juli ja Svolværi dam 19ad. Ordførar Vaaga- nest, Lofotast, læ o0370m telegrama, mast CuoZ30, atte gonagas i haled, atte kommunek galggek stuora koastadusaid su diti dakkat. Son haleda dusse olb-</p>
<p>muid oaidnet ja dærvatet. Dam 20ad juli boatta gonagas</p>
<p>Melboi Vesteraalast ja dasto vuogja Stokmarknessi. Dasto vuolgga Fin- markoi, ja go son oarjas macca fidna son Harstadast, Narvikast, Rikaraje alde ja Moast Ranenest.</p>
<p>| Økta Iuossabivdde Stavangerest goddi luosaid 1000 kruv- na oudast ovta ijast. Dati læk goas- sege ouddal dapatuvvam, muittala Stavanger avisa.</p>
<p>70 jurista valdde dam jage eksamen Kristiani-</p>
<p>ast. OQlio garttek juristak.</p>
<p>Ovla: Manne æi doala Garasjogast Same- giel bladid?</p>
<p>Nilas: Dannego si læk mnuft burist oappam, atte dovddek ja dittek buok færanid</p>
<p>å ja dapatusaid mailmest alma girjid ja bladitaga. -</p>
<p>Ovla: Guovddagæinost goit gullujek vissalet doallamen Samegiel bladid. Bladid doaimatægje muittali, atte oktibuok legje dobbe 75 doallek.</p>
<p>Nilas: Ja, Guovddagæinost lækge fuobma-</p>
<p>Fam, atte dietto læ fabmo, ja si goik- kek dam mannai.</p>
<p>»Manne læ Piera njunne nuft ruoksad,: jærai Lussi? »Danne- go Piera jukka vine ja vuollag, ja i dast læk vel galle, atte njunne ruvsoda mutto maidai</p>
<p>Coavje stuorro, nuft atte su habme farga læ dego vuollafarppala.&lt;</p>
<p>Kaptæinak ja Sipparak vaiddalek, atte baha læ o0a370t mærra- | olbmaid dal (matrosaid), ja dakge mak</p>
<p>dal juo duom 50 øra daihe ovta kruvna mannat poasta mielde dalla- naga.</p>
<p>Ja don, gutte ik læk vela din- gom »Nuorttanaste,« mana juo poas- tarappe lusa ja dingo odne juo.</p>
<p>læk oaZZomest gaibbedek - nuft stuora balka, atte læ meæsta vægjemættom valddet sin. Ja dam lokkek boattet dast, atte borramus- ja bivtasgalvvo Juokke sortast læ divrrom dam maneb aiggai hirbmadet duolloid gæteld. Ja dat divrrom dakka maidai dam, atte olgusvagjolus lassana æmbo ja æmbo.</p>
<p>Min gonagasa ja dronnega</p>
<p>jottemruvta.</p>
<p>Min gonagas ja dronneg vuolg- geba 16ad juli Kristianiast dollavavno mielde Troandemi vuolggem varas da- vas »Olaf Kyrrec« mielde dam 17ad juli idedest. Jottolagast læk Guovvova8 orostambaikek mærreduvvum:</p>
<p>19ad juli: Bodø. Dokko olle kl. 10 ouddal gaskabæive ja vuolgga dob- be kl. 3 Svolværi.</p>
<p>20ad juli: Melbo Vesteraalast kl. 10</p>
<p>idedest. Stokmarknæs gaskabæive alge.</p>
<p>21ad juli: Søveien Tromsa am-</p>
<p>tast, gost gonagas bagjel ædnam vuog-</p>
<p>ja ekserimbaikkai Sætermoi ja vidda- sæbbo Qarjeraisi.</p>
<p>22ad juli: Tromsi idedest. Dob- be vuolgga mannel gaskabælve.</p>
<p>23ad juli Duikasi Navuonast. Boat- ta iddedest ja vuogja bagjel Duikas- muotke Suppinjarggi, gosa olle kh 7 mannel gaskabærive.</p>
<p>24ad juli: Bosegoppai Altast kl.</p>
<p>Stockholmast telegraferijuvvu 26ad bæive dam ma- nost, atte okta poastafievredægje sorb- mijuvvui dam hotellast, gost son asal. Son Gaskujuvvui oalvvai hillaroggam- ruvdiguim. Guokta tuiskala8 nuorra olbma galggaba dam læt dakkam vissa oa3om diti dai rudaid, mak dam ha- ve legje poastafievredægje haldost.</p>
<p>Debbok ja starak</p>
<p>læk hui buore ædnam-duktam.</p>
<p>Dabe Vesteraalast ja mietta Nordlanda am- ta adnujuvvujek ollo debbok ædnam- duktamm. Mon læm oaidnam, go læm Jottam Sameædnam vuonain ja gain, atte æna8 baiken,</p>
<p>| njar- erinoama3et Sami gaskast, læk gieddek hæjot duk- tijuvvum, ja mon læm jurdafam ja sardnom maldai mangasi dam birra, atte debboid ja staraid —galsaSegje gæsset gidi ala, de galle rasse Sadda-</p>
<p>|</p>
<p>Si. Mietta buok appegaddid doidda</p>
<p>garra dalkke debboid ja staraid gad- | 11 oud. gaskab. Mannel gaskabæive dai, ja 1 darba3 olmu8 ærago gielka oappaladda Altens — kredskompania daihe trillabora valdda ja gæssa daihe | rekrutskuvla.</p>
<p>jorata giedde ala. Daggar duvtakæt- 25ad juli: Hanimerfesti kl. 11</p>
<p>ouddal gaskabæive. Vuolgga kl. 3 m. g. Nordkapast fidna kl. 11 ækkedest.</p>
<p>tes danasædnamidi galgga dæbbo big- Jot hui assadet, ja dat darba3a moad-</p>
<p>de jage ouddalgo guoccaga. Mutto 26ad juli: Vargain kl. 4 m. g. de Saddage dasto rasse hui valljit. 27ad juli: Girkkonjargast, Mad- Jægge-ædnamak galggek vuost goik- | davarjagest.</p>
<p>28ad juli: Caccesullost kl. 11 oud- dal gaskab. Man. gaskab. Nyborg: 29ad juli: Vwuogja bagjel Seida Raddovudni Tanast. 30ad juli: Harstadi, gost vuolgga kl. 11 mannel gaskabælve. las august: Narviki, boatta kl. 11 oud. gaskabæive, vnolgga kl. 5 m. g. 2be august: Mo'i Ranast kl. 5 m. g. Bad august: Mosjøeni iddedest. 4ad august: Nømsosi kl. 10 oud. gaskab. Vuolgga kl. 3 man. gaskab. dad august: Troandemi, gost dol- lavavno mielde vuolgga Kristianiai.</p>
<p>kaduvvut. d. 1. smava jogaSak roggu- juvvut daidi, ja dasto gal 0a730 ol- mus bigjat staraid ja debboid bagjeli, Ja rasse gal Sadda.</p>
<p>Maidai lagjoædnami bigjat staraid ja debboid. Daid oa3- 30 bigjat bagjeli daktag ja —eritrisko- stet giddad. Burist dat maksa vaive datge.</p>
<p>Ainasrak berrisegje Sameædnam mærragadde assek adnegoattet duktimvuoge. bo fuoddara ja æ nælggodet.</p>
<p>ala 08330</p>
<p>dam Si o3u3egje dalle æm- darbasifai Piviti</p>
<p>Mattago okta ædne vajaldattet? —</p>
<p>Muttom mannel gaskabæive bodi okta ællelam nisson Stavanger ruovd- destøberiai ja jærai barggin, igo dob- be barggam okta nuora olmai dam ja</p>
<p>- Fuobma dam!!!</p>
<p>Buokak, gudek æi læk maksam » Nuorttanaste« dam jage ja dam jak- kebæle oudast, mi dal algga, muitto-</p>
<p>tuvvujek daggo pokte makset. Bigjet</p>
<p>&gt;</p>
</body></document>
