<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1913</year><wordcount>3245</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>tesvuotta, de lifåim oaffarus3am æmbo, Vaiko addaldak i duoZo sturrudagast, nuftgo mi oaidnep bibalest, go * Jesus sardnu dam læska birra,</p>
<p>nisson valko mon Im læk</p>
<p>addalda ga gal dokkala3 værddedet je&amp;&amp;am danen. Mutto mon cæikam valmostam, atte dat læ mu</p>
<p>halidus atte væketet darbasegjid. Gal liféi dain Alaska Samin buor-</p>
<p>re varre, gsælna læ boaco ælok. De cællek dærvam! dærvuodak buok osko vieljaidi ja oabbaidi Hæra</p>
<p>siste!</p>
<p>S. d. Balto, Eglon Washington.</p>
<p>-+ Daina nummarin (mi maidai læ ,Nuorttanaste* skænkka num-</p>
<p>mar) loapata min aidno samegiel bladde su</p>
<p>i5ad jakke gærdest</p>
<p>ja fast aiggo lavkket odda (amas</p>
<p>ja dovddamættos jage sisa). Aig- ge manna jottelet, Ja mi mielde. Ioro læme nu bære gukkes aigge dam rajest. go ,Nuorttanaste* vuostas gærde algi Cuovggat Same- ædnamest, ja daddeke læ dal juo vassam 15 gukkes jage. Vaiko bladde gal i oro læme bære stuo- res, de gal dast damditi læ- ollo barggo ja gal dat damditi læ stuora olgusgollon. aldno ucca bla udaS sattam vamadt jetas daina stuora vuddanemin ja tinestusain, nuttgo jeta mailme bladek; mutto dat læ daddeke; barggam su dagos stuora vissal- vuodain lige vaibbam, ja alggo vel gættalet dam odda jage sisa lavkket daina burin doaivvoin, at- te dæivvat dam sæmma rakisvuo- da su lokkides ja doallides lutte go ouddal. nummarin nokka læ læmas dat buoremus jakke dam 15 jagest, maid bladde læ olgusboattam. ——</p>
<p>,Nuorttanaste*st læ dal jage loapast bagjel 600 doalle -— dat stuoremus lokko, mi læma3 ovta- ge Samegiel bladest. — — Mi oaidnep dast, atte min bladde læ o730m ustebid jagest</p>
<p>å</p>
<p>I læk gal min |</p>
<p>dæp gædnegasak gittet min rakisdoal-</p>
<p>Dat jakke, mi daina oddajage huok blade lok kedi.</p>
<p>v.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>duelle dalle. Ds.</p>
<p>Jakkai; mutto mi ferttep vaiddalet, go -nummar sturruda gast) mi æp sate dain veha3 stuorebun dak- kat daihe daihe davjeb dam oddajagest, masa mist lifa buor- re hallo, ja mi diettep, atte min rakis ustebak halidek dam sæmma.</p>
<p>Siva dasa, atte mi æp sate dam davjeb daihe stuorebun olgusaddet læ ænag dast, atte redaktøra fertte jottet</p>
<p>olgusaddet</p>
<p>——=====mmessms AP BS</p>
<p>Guovadaz:</p>
<p>æinosi Gallujuvvu: |</p>
<p>E</p>
<p>Nuftgo mi læp lokkam »Nuortta- naste« nr. 19 alde, de læ  okta mu nammasag olmai, q N. Thure, Gallam;</p>
<p>Newfoundlanda birra; mutto dat i læk</p>
<p>su sardnedam ræisost, ja damditi læ 6 sø pe JA | dd mu Gaia, dat læ vissa mu vielja Cala dat nu vaddes blade viddedet, nuftgo Få | MILE En ; - dastgo son læ læmag dobbe. Namast maidal min varre nuft wucean dam Peg eg Tre | : pe i | læ fælla jogo Galleimest:daihe prentte- luoitta. — - — Damditi berrejek PET GE . mest. — — — == — -- — min rakis doallek læt gierddavaZuk RE | KG | å Sæmmast mon. algom gittet dam ja dudavaZak daina sæmma ucca bla- |, GA KM Titt, MEN blade bokte hr. K. K. Hætta, go læi daCin, nuft moft ouddal.. Mi berrep G KN Hr ke er 3 nuft vuollegag, atte Gli min i fuolkke  Jæt gittevaZak go mi ain bæssap oaid- | pe - 8 8 dn sp akofjabmema bladdui. DusSi%e nama</p>
<p>net min rakis naste, mi davja min il</p>
<p>Fer meddi go Gali Anna —Thuresdatter OA Aa Ua. KOG Thure, dat galgga læt Asluksdatter Mi læp dovddam dam oaneka3 | % PRE ; ær Hætta Galla dam —boarrusi sida ajge sisa, maid mi læp barggam dai- | ,-. 7 Ko Kr ; Å birra, Ja 1 haled dam Guovddageinoi, nå bladin, davja stuora vagjegvuoda ad KE LAG : | , EE go boalddamus læ vanes.  Mutto igo Ja hægjovuoda, ja damditi bivddep | , PE, ; SE Å på : &amp; dam heivesi rakadet deike Maci, dabe mi min ustebid læt ygierddavaZak |. er gå I dæk 1puorra vanes. Gul ,deikegen minguim min stuora heittogvuoda vuol- BE | sattek buktet boares olbiuuid, nuftge e. Kjstrandjee dolvygk: — - 2 Å Go mi dal læp loappatæmen Pas ES Mi maidai ferttep juoga Gallet</p>
<p>dam boares jage, de dovddap atte mi STENE min rykis 'samegiel bladdai.  Savam</p>
<p>I ollo doallid min bladåai! Hæitam dam</p>
<p>lid ja lokkid buok gierddavasvuoda 5 | PG have Gallemmest ollo - rakislas dærvuo- oudast maid di lepet Gajetam min EP dauiguim buok blade lokkidi ja mield- vuostai dar mavsolas bargo —vuolde.</p>
<p>EE lattoidi. Gitos juokke bitta ja buorre sane ou-</p>
<p>dast! Gitos buok bittai Galle- di ja buok ustebidi, gudek lepet læmas mielde oaZaomen doallid min bladdai. Erinoama3 gittosa saddep mi min vis-</p>
<p>T.N Thurde</p>
<p>—————</p>
<p>Madavarjagest. Hr. redaktøra!</p>
<p>Sales ja oskaldes kommissonæraidi, Dat sevdnjis garra dalvve læ gudek stuora vissalvuodain læ gotea. joavddam fast, ja mi bukta manga lam oudedet min blade. Ibmel burist- akkedvuodd4 ja valve. Mangas læk</p>
<p>sivdnedekus buok vaive oudast. Ja jos min bladde. galgga ain cæveet dam.</p>
<p>dak, gæk illodek mailme ilo ja hav-. skodaga siste; mutto mangas guovddo</p>
<p>boutte oådujagest, de -darbasep ja | læ mors ja atestusak, maid —fertte vtuorddep mi dam sæmma ustebvuoda | vasetet dabe dam akkedes suddo min ustebin dam oddajagest, go dam | mailmest. Olmuå læ duodai dusfe</p>
<p>vassam jagest. gudna ja gavja. Dam oainak go dat</p>
<p>Ne å B Å ; ; « *</p>
<p>Gitededin  buok »Nuorttanastec manna; mutto dam boattem ik diede, ustebid dan: vassam jage oudast sav- velgo Saddak oainet lundola8 almi- vap mi daggo bokte. guim.</p>
<p>I - &amp; Hærrast burists ivdneduvvum Dam 28ad november læ jabmemm</p>
<p>oappaladdam min Sallamest ovta læs- kanisson dalo namalassi Karen - Karpa Lervaag. — Su ucca mnieida3, ini manai Neiden internati skuvla vaz- zet. Son læi 12 jakkasa3; mutto læ daddeke ferttim guodået su rakkasi- des. Son jami Girkkonjargast oane- kag aige buoceam sængast. Su ædne læ dal bacceam worra3in ja ganjal al- min su manas mannai vuorddet dam</p>
<p>,Nuorttanaste»  doaimatusast</p>
<p>Ovla. Andras, på</p>
<p>red. Å |</p>
<p>Go burest heive dam jagest, mi dal boatta ja man siste min bladde algga su 16ad jakkegærdest, de aig- gop mi nakketet min blade mielde</p>
<p>soames sierra (skæukka) nummar (dam</p>
<p>100</p>
<p>dimo ja boddo go je bæssa dabe eritsirddet dam illo Kanaani.</p>
<p>Vanhem vaibmo læ devddujuv- vum morragin; mutto mana siello læ llo «siste, garvasest su</p>
<p>ædnes boattemen alme</p>
<p>vuorddemen hærvasvutti. Duodai dovddo mudnjige maidai laossaden; mutto sielostam fast illodam. Vuoi man likkolas læi dat manag go bæsal dabe erit dam suddo mailmest. Dærvuodak buok blade lokkedi gnkken ja lakka. Th.</p>
<p>Stoarmak ja likkotesvuodak. Dam ja ;e guovte manemu3 ma- nost læma8$ hirbmos garra dalkgk — olles orkanak stuora Gaccebaddamin — mak læk dakkam stuora vahagid min ædneanm moadde lagas guovloin.</p>
<p>(Ednag skipak læk mannam coakkasi ala ja muttomak vugjum.</p>
<p>Okta stuora malmadampa »Malm- berget« læ vugjum oktan olbmuiguim. Okta redningskøita læ maidai dus3am oarjen oktan olbmuiguin.</p>
<p>Vesteraala  boares hurtigrute » Vesteraalene læ. vugjam ja galgga da! Tot fast bajas valddum ja læ dal dolvvujuvvum Troandemi divvom va- ras.</p>
<p>Okta gagjodampa »Trygve« Kris- tianiast erit læ vugjum ja dussam 7 olbmuin.</p>
<p>Danpa senkkim læ læma8 dava lag. Aalesundast læma8 hirbinos bajan- dalkke gieskad, Aldagas Gaski vuolas ovta suoidnelatoi, man gæteld okta hæsta, spidne ja 83 gusa, fuodar ja ja ain jeéa dingak Sadde dola oassen. Ænas8 oasse læt assureriiuvvum. —Æt- gad læi okta vaiva3 olmai, gutte dal goalmad gærde læ dæivataliam alda- gasast.</p>
<p>Stiftamtamanne muittala su lagistes departementi, vahag du38e Søudre Trondhjems am- tast dakka 130,000 kruvna ouddi.</p>
<p>*</p>
<p>Cal-</p>
<p>atte stoarma</p>
<p>Maidai dabe Vesteraalast læ læ-</p>
<p>|</p>
<p>mag hirbmos garra dalkek ja dakkam</p>
<p>ollo vahagid — erinoamadet bivddovæ: rain —.</p>
<p>Skjoldehavnast njeidi dat mane- muåg garra”alkke ovta nausto vuolas dievva galvost ja buok cuvki moallon. Dat olmai o9301 stuora vahaga. Mai-</p>
<p>dai æra olggovisti biladaddai.</p>
<p>Dampajottem Sameædnamest.</p>
<p>Barggo-departementa læ mærredam ovta odda dampa dalvverutai Væsta- Sameædnamest-—Porsangost ja Lages- vuonast, nuft atte S8addek ruvtast 2 dampa jage mietta.</p>
<p>Boceuk Danmarkoi. 400 boceu læ gieskad saddijuvvum</p>
<p>Danmarkoi Sunnan'est jernbane miel- de.</p>
<p>Buok jottelesrutak</p>
<p>Bergeni— Girkkonjarggi. Dat læ dal mærreduvvum, atte buok jottelesrutak jage birra galegek man- nat Bergenest Girkkonjarggi.</p>
<p>Salledbivddo bægga obba burist nuftgp maidal Sameædnamest.</p>
<p>Tromsa am tast,</p>
<p>Moss samiaga i Saddam bajas sterminijuvvut.</p>
<p>» Nord-Norge: | — Tromsa bæivvebladde — hæitta oddajuge rajest olgusboattemest, go akgiekapitala læ nokkam. I læk Dav- ve Norgast bæivveblade likko.</p>
<p>Mærrarievedæbme Kjøllefjordast. -— Guokte olbma læba siddavalddum Kjøllefjordabest ja dolvvujuvvum gad- dai politiast. Soal gaddetuvvuba mær- rarievvaren, ja læba Lenvikast erit.</p>
<p>Mærrarievedæbine læ bæivala3 dakko dobbe.</p>
<p>Kristianiast læ dal rievedæbme ja suoladæbine alp- gam olles mærest. Olbmuk læ s3ad- dam æm bo ja ænbo bulloi ja hakam aldsesek revolverid. ;</p>
<p>Norga obmudak. Direktør Kjær læ rekkenastam Norga obmudaga 4—35 milliarder. Nas8onalsisaboado 1104 million, mast 948 million læ barggosisaboatto ja 156 million obmudaksisa boatta.</p>
<p>Teregdavda viddanæbme. - Manaidoavter Frølich læ iskam 2900 skuvlamana Kristiania albmugskuvlast Daina legje 2429 njoammoduyvum teregest.</p>
<p>Nuorttanaste nr. 21 d. j. læ nokkam, ja jos oktage ligode3 mig- jidi saddet dam, de daga ainas dam, ja mi læp gittevaZak dam oudaet.</p>
<p>— Norga avvodam jage -— berre juokke Sabmela3, gutte rakista ædne</p>
<p>giela, doallat</p>
<p>,Nuorttanaste*</p>
<p>mi maksa dusse I kruvna jagest.</p>
<p>Diedetusak:</p>
<p>Gæca dast!</p>
<p>Okta Siega ja oappavag smmavva nieidda 8—12 jage agest erinoa- madet vel same-nieidda ja taga — satta valddujuvvut nugo jeGas. Æmbo dam blade ekspedition bokte.</p>
<p>vanhemi--</p>
<p>sNuorttanaste* kommis3onærak 1914 læk: Nils Svendsen, Veines, John Josefsen Lerpol,Porsangen</p>
<p>Per Isaksen, Neiden. Josef Persen, Kolvik.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>A. Larsen samegiel mmuittalus gir- Je »Bæivve-Alggo* læ dal olgtsboat- tam. Dam girjest læ 80 bæle ja mak- sa kr. 1,10, porto 5 øra. Girje satta dingujuvvut mu bokte. | Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Mu Elektrisk boakkan</p>
<p>læ o0730m stuora vidanæme su stuora</p>
<p>famolag dunjaldagas bokte. Dam ravd- nje læ erinoamag garas ja dam buore- dam fabmo. stuores. — Don gutte læk buocas, bajasadde mitto Goavje, fielge birra. Cale odne ja gætdal, mi dast fal- lujuvvu. Boakkan maksa dusse 10 kruvna portofria.</p>
<p>Qamedovdolaa div3odæbme dak- keduvvu, mi juo 3adda mana3assi da buoremus duodastus.</p>
<p>Buok gaGaldagak vasteduvvujek fargamusat go vastadus porto wmielde- Guovvo. Gale ainas darogilli.</p>
<p>| Samegiella i addejuvvu.</p>
<p>E. Mikalsen. Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>98.</p>
<p>Cuorvvot migjid: dam duotta ærl- | lemsane. | Dahe læ maidai jottam guokte | sardne nieida, gudek læiga guod- dam sodno baikidæska ja vuolg- gam sardnedet deike gidda ædnam Guki. |</p>
<p>dam Vuoi, jurdas8, daida-</p>
<p>Sik don vuolgget nu gukkas erit du riegadam baikest. Gal soai læva juo jetasge addam ollasi | Hærrai, ja daggaridi mon likom burist, Ja muitam gost soai ain</p>
<p>vagjolæzZZab. VaimolaS dærvuodaiguim. Okta nieiddamanna, Bonjakasast.</p>
<p>Matke-brævva.</p>
<p>Go mon vulggim sidast, læi mu miella jottet Lagesvuona bir- ra; mutto sivvo læi hui hægjo mapditi mon ferttijim pguoddet dam matke. Go legjim fidnam Bækkarvuonast, gost mon legjim 3 bælive, ja olbmuk Gajetegje stuora rakisvuoda mudnji. Dobbe mannem bagjel vare Davvesidi, ja dast dampain Nuorttavakkai, ja dast legjim mon moadde bæi- ve vieljai Ja oabbai lutte, mi læi</p>
<p>havske. Nuorttavagest mannem Qarjevakkai, ja dast dæivadim mon njeljin sarnedægjin, ? Suo-</p>
<p>mast erit, I Brengammast ja 1 Læibbevuonast erit. Si maune nuortas jottelesrutast ja mon fast oarjas, ja im orostam ouddal Skierva. Dast legjim moadde ak- kedes bæive; dastgo mon legjim Saddam amasen sikke rumaslazat ja vuoinalaZat. (Go dast vulggim lokaldampa mielde Ivggoi, de dam- på alde deivvem 3 Ivggo sarne- dægje Ja I Navuona  sarnedægje,</p>
<p>namalassi Å. Eidisen. Ja mon dærvatim su ja halidim sarnodet suina; mutto son jorggali mudnji</p>
<p>sælge Ja sarnogodi æraiguim. Das- to occim mon J. Guttorm, JA 820 legjim dærvatam su, de celkkim dærvuodaid Nuorttavage kristala- Zaln; mutto son i dovddam ærai kristalaZZan Nuorttavagest'go Ole Bardo; dastgo æi læk ærak fid- nam Ivgost. Dasa mon vastedim: Æigo læk ærak kristalaZak go si, gudek Ivgost læk fidnam, dalle sadda gukkes ,piligrim* ræiso.</p>
<p>ja fuolalasvuoda mu matkest,</p>
<p>olbma bærras birra, atte si legje hæg-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>| pt</p>
<p>nl -</p>
<p>3</p>
<p>Daid su sagaides siste sarnoi son maidai dam, atte mi, Finmarkost, mon ja mi, mannap girde jå viega | albmai.</p>
<p>Mon mannim</p>
<p>gaddai</p>
<p>vuost</p>
<p>Olmaivaggai, ja dak dalo olbmuk, gosa mu AN gje, valdde mu Fore stuora rakisvuodain ja</p>
<p>balvvalegje mu ædne ja oabba ra-</p>
<p>kisvuodain. Ja go OQlmaivaggest vulggimm, de mannim Skibotten</p>
<p>markan sagjal; dobbe bessim dær- vatet Erik Jonsa, gæn legjim sag- ga gukka halidam oaidnet. Mutto son GCajeti muge vuostai vieljalas- Ja usteblas sardnoma bokte moai bo- dime okti kristalasvuoda a8in, dusse mana gastas læi monnost guovte lagaS ibmardus; mutto æm moali naggatallam æmge riddalam dam a3e diti, mutto gudime dam Ibmel haldoi.</p>
<p>VieljalaZat Nils Svendsen, Veines.</p>
<p>Kaska-sagak.</p>
<p>(Lasadus oudeb bittai nr. A.)</p>
<p>Muittalam vela vehas Nome gvav- pug likkotesvuoda birra, mi læi dam 5 oktober.</p>
<p>Mu skippar ja mon vulgime Golvenest dam llad oktober jetame »kasselin« vadnasin, ja ollime dimo I mannel gaskalja 3 engelas mila olgo- bællai Nome gavpug, gost mu parest lær dallo ja akka guvtin ma- nain, ja alm soames æra dalok. Go moai bodime joganjalbmai, dam mud- doi, atte matime oaidnet daid daloid mak dast legje, dallego moai vulgime Golveni. Buok daid viesoid læi dalk- ke bassam. I læm æmbo g0 okta ue- ca viso8, mast orol okta vuvras olmai, gæn moal bovtime bajas oa37om diti borramu3a. Sust gulaime sagai mu</p>
<p>gast; mutto buok mi læi dalost, læi du38am. Nisson daina guvtin manain læ gaskaija alge wmannam ovta golle »mine« baikkai, mi læi arvo mielde bælnub” mila duokken erit; son oroi dobbe dassadigo bæivve 3addai, dasto manal yavpugi. Go mon gerggim bor- ramest, vagzzelim mon gavpugi oaid- nem diti, læige mu stoppo mannam. Go mon bottim — gavpug nubbegæGai,</p>
<p>sen Gara8jogast,</p>
<p>skip-</p>
<p>negi.</p>
<p>dam ragjai gost gata algge, de i læm mikkeke oaidnet ærago issorasvuotta maid dalkke lært dakkam, Gata gokdujuvvum rievddam as ski- paiguim, vadnasiguin ). V.</p>
<p>Buok assek ja legje viesok, pakhusak ja krambuvdak</p>
<p>1 K - iL!</p>
<p>er cælna</p>
<p>stuora vinasalonak mærabælde gata, si 037u stuora vahaga. Olbmuk gal æi læk du33am. Dut njargga, gvst</p>
<p>must læi stoppo, ja gost maidal legje</p>
<p>æra assek, læt buok dus$am. Okta stnord bierggo galmotamviesso, mast lær ollv bierggo, cuvkkijuvvul moal- lon ja galvvo du83ai, due okta ton</p>
<p>gagjujuvvui. Dak, gæina I lem mæ- rast ballo, gagjo ollo biebino dalvvai, ja o330k vela vuovddet. Must i bac- ærago dat, mi bagjelest læ.</p>
<p>Girkkogardde, mi lær alla dærme,</p>
<p>dast besse ollo likak luovost. 15 lika læ gavdnam rievdatagai siste, ja dak</p>
<p>3adde fast havddaduvvut. Okta olmai, pæst læ akka jabmam 5 jage dast ouddal, dæivai vazzet jetus aka lika njæilga. Go son oini vuovtai, de orre dak lære su aka vuovtak, ja de alg1 iskat darkkelebbut, ja son —aicai</p>
<p>len su giedast, nuft moft lær havdda-</p>
<p>gol-</p>
<p>duvvum suorbmasin. Mon vazzem maidai dam girkkogardest oaidnem diti læigo mu vielja ruma3 valddum,</p>
<p>ja nuftgo læige. 11 gisto oidnujegje gælggamen ædnam Cada, ja dak legje rappasam nuft atte mon duvddim daid, namalassi A. Hansen, A. John- Johan Stallegarggo.. Gavpug stivrijægjek galgge daid vald- det ja doalvvot odåa havddøai.</p>
<p>Ollo olbmuk bacce aibas alas — Ollo læ galle vække saddijuvvum da- be daina stuora gavpugin, sikke ru- dak, biebino, viesok j. n. v. Guver- nementa dampa buytt 75 olbina, mai- nå i læm mikkege; nissonak saddijuv- vujegje æra dampai mielde. Buokak bissanegje Alaskai. — — — — — Issoras læi gullat bavkkas, go smavva</p>
<p>dampak. ja galvvosuvddem pramak botte gadde ala, ja go sigak daid Gas- ki viesoi ala — dat læi dego kanon- bavkas. Obba gavpug læi bargost</p>
<p>statakoastadusa ala divvomen fast ord-</p>
<p>I læk buok mu muittalæmest. sk</p>
<p>Sæmmast saddim 5 kruvna, mast don gæsak blaådai dam, maid dat maksa jakkai, ræsta addam mannasidi, masa mon savam likko ja -buristsivd- nadusa. Jos i lifdi dæivvedam likko-</p>
<p>MS</p>
<p>s Mutto 20 si oidne naste, de sadde si illoi.</p>
<p>Nr. 24. B.</p>
<p>AN”</p>
<p>FER maksa ovta kruvna jakko-</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe bokte.</p>
<p>nn</p>
<p>eder</p>
<p>wrnrvnAerd VL NANEN E</p>
<p>Casjadet — dovddat Ihmel famo,</p>
<p>———— ——=</p>
<p>(Cali Ovla Hændarak.) | (Loappa). | |</p>
<p>Jesus juo vuiggistaga cælkka atte dak gæk æi dovda Callagid, æi doyda Ibimel famo, ja dast oaidnep mi atte Ibmel fabmo læ vuost ja oudemusta darbasla3 at- te Ibmel bæssa su Bassevuoinas bokte Callagi siste addet migjidi famo oaidnet duodalazak mavso- la8vuoda ja stuoresvuoda daina. Ja duotta læ gal, atte dast gost læ Ibmel imaslas fabmo almostuv- vum, dast læ maid dingak ittam Cuovggasa ouddi — dingak mak ær sate Gilggijuvvut vuoinalaZat. Ibmel fabmo satta dugjot stuora dagoid hægjovuoda siste. Mi lokkap Paulus brevast (2Kor. 12,9), atte Ibmel fahbmo ollasuvvu hægjovuoda siste. atte Ibmel min vaivan suddolazal dokket danen, atte ollasuttet su famo min siste. Vuoi moft mi dadde læp ain sevnjudattum, ja</p>
<p>moft mi davja suddodep. Ilbmel - vuostal, go mi vuost op fuola daina divras addaldagain maid son addas adda migjidi, ja dasto vela æp jake, atte Ibmel satta ja aiggo addet migjidi famo ja armo dam doaimatussi,</p>
<p>bigjam min.</p>
<p>masa son læ Aigom namatet vela</p>
<p>ovta dinga, maid mi, gæk nama- tep jetamek kristalaZZan, berrip vuttivalddet, ja dat læ: Jos Ib-</p>
<p>Man buorre læ dat diettet |</p>
<p>er ANAL AA AAN</p>
<p>30. December 1913. I</p>
<p>an nn</p>
<p>mel fabmo galgga sattet ollasut- | tet juoga min bokte daihe min siste nuftgo dat galgasi, de læ gaibbedæmest, atte mi ællep min kristalaS ællem ollaset Ibmelin atte mi addep min vaimo mnuftgo min ollaset Ibmel olla- set erit mailmest ja ollaset Ibmeli dastgo dam gaibbeda son Jesus addi ollaset jetas jabmemi min oudast, Ja sust læ rievte gaibbedet mist, atte mi åaddep</p>
<p>jetamek ollusest sudnji. Jesus cælk</p>
<p>ka: Dat gutte i læk mu mielde,</p>
<p>læ mu iiomdøde ja dat gutte 1</p>
<p>po muina, son bidge. Luk 11,</p>
<p>Miberrip hjøtereds) alg- på guoratallat jetamek, atte læpgo mi nuft, moft Jesus datto, mi galggap læt</p>
<p>Loappadussi læ must vela hallo cælkket moadde sane daihe ravvaga buokaidi, gæk rakistek ja læk alggam Guovvot dam Hærra Jesus: Varoteket —jeGaidedek! Muittet atte mi ællep dal varala3 aigi siste!! Mi diettep atte min alge gavdnujek nuft ollok, gæk</p>
<p>celkkek: Daga, nnft, moft mon cælkam, daga mnuft, moft mon cælkam! Fast berrip mi muittet, maid Jesus cælkka:  Gedödet,</p>
<p>atte ioktage fille din. Mat. 24,5. Go mi boattep daggar vaddesvuodaidi, de læ dat stuora gataldak maid galggap mi dakkat. Galggapgo mi dakkat nuftgo duot cælkka?</p>
<p>ja dat Berripgo mi oskot daid ædnag fillijægje rav- vagidi. Æp eisege! Mi galggap</p>
<p>vaost ja oudemusta dakkat dam maid Jesus læ cælkkam ja vutti- valddet su ravvagid. dJa mi ber- rip sust rokkadallat armo ja famo oaZZot diettet dam rivtes osko ja</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat duvggis iddedes guovsonaste.*</p>
<p>15. jakkegær ade.</p>
<p>er</p>
<p>EET olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>dakkamu3a, atte son væketifai min ællet ollaset su særvvevuo- dast, —</p>
<p>Go mi nuft ollaset addep jetamek lbmel halddoi ja o0aZ30p sust famo dovddat ovtagærddanet su sane ja dato ja luottep obba vaimostæmek su basse loppadusai ala, de son læ dabalas væketet min gidda min manemu8 boddoi. Ja dam maid mi dal min oa7ala8 ællemest æp ibmerd, dat galgga</p>
<p>almostuvvat migjidi hærvasvuoda ællemest, go Jesus læ vilezzam</p>
<p>su sidiaibasægje moarsse. Dalle galgga min Calbme illodet agalazat oainededin gonagasa su  Cabbes- vuoda siste, nuftgo daid ædnag</p>
<p>bestujuvvumid ja rakkasid, gæk Cuzzok su truvno birra. — Maggar hærvas oaidnalæbme!</p>
<p>Dasa væketekus Ibmel min</p>
<p>buokaid su armostes!</p>
<p>Tanast.</p>
<p>Bivdam monge saje min ra- kis ,Nuorttanastal.*</p>
<p>Dal læ dalvve boattam, ja dat læ nu juokke baikest, atte go</p>
<p>| dalvye boatta, de alggek Coaggal-</p>
<p>masal doallat nu davja;. mutto</p>
<p>| damditi mi gal berreseimek oskot</p>
<p>ja muittet Ibmela maidai jeCage alge, go du83e dalle go sardne- dægjek Gurvvok migjidi dam duot- ta Ibmel sane ja ravvijek min. Æp mi galga3i vajaldattet daid</p>
<p>divras ravvagid, go olgusboattet.</p>
<p>Dabe Bonjakasast sardneduv- vu ollo, im diede sardneduvvu8go gostge nu ollo. Mutto go =—dak hærvas vuoras olbmuk dakek dær- vuodaid dam mailbmai, de im diede gæk dalle vel galegek</p>
</body></document>
