<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3665</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>lek mu, sadde  Jakoba</p>
<p>38.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>de dimo mannelgo skippa kursa læi nubbastuttam oaidnegotte si gadde ja farga bodi maidai lovsa skippi. Skip- | paolbmak, gudek gukka legje oudusam kaptæina gævatusa, Sadde ain æmbo ibma3i go gulle, atte skippa galgal lovsijuvvut dam Gievrragoppe sisa mi!</p>
<p>læ dobbe bavti gaskast duon engelas gaddest, vaiko si legje manuamen Hollandi.</p>
<p>Biegga læi vuogas, ja farga cog- gali skippa su njun)is dam gukkes njarggagæte birra ja ankor luiti alto dam weca bivddehaman buota; gost dat dallanaga birastattujuvvui smava bivddovadnasin, mail siste legje sikke</p>
<p>nissonak ja olbmak, gælna buokain lær dusse dat okta gaGaldak: »Lepet- go di oaidnam ovta ueca vadnasa</p>
<p>rievddamen?<span type="quote">« Ja dasa vasteduvvui, atte si legje gagjum vadnasa ja ovta mana. Go si dam gulle, de Sadde si buokak illoi, ja ovta vadnasest oidnui okta bvares nisson, gæn muvdok mor- ra$a ja gillamuSa mærkai gudde, giedaides bajedi alme vuostai, Ja son celki alladet: »</span>Gittos rakis Ibmel, mon dam burist dittem, atte don gul- Sidi, amen!s Væbas mannela$ bodi kaptæin dæka ala, son laidi ucea JakobinaGa, ja dat vannolikkatatte oaldnet, go manna SU rakis akos fuobmai, gæn muodok orro dego Cuonjardæine ilost. I oktage 03- Zom lobe skippa ala boattet boares Martha, gutte dal valdi giettagavvasis ja celki: Jesus, du nammi valddim mon SU, gitto dudnji Jesuslc« —Dasto doppi son kaptæina gieda ja giti su VvaimolaZat, stuora gadnjalak golgge ako mnierai mielde vuolas, go son kaptæina —gie- dast doalai. Mon dittem, atte galgal boattet,« celki akko; dastgo Ib- mel fæ addam mudnji su, ja son ale- lassi gulla mu rokkadusaid. Ednak gltto kaptæin du vaive oudast, ja git- tujuvvum lekus Ibmel.«</p>
<p>Si legje kahyttast, go akke 'nuft gittaladdai, ja dal aigoi son * vuolgget nieidaines, mutto Ii orrom Gajetæme, att kaptæin vela læi gærggos æranet. Son celki akkoi: »Don oaZok man- nat side, gal moai Jakobinain botte ovta dimo gætest. Dat i læm gal gæ-</p>
<p>Son</p>
<p>nleidada »1Ltos,</p>
<p>pas Marthai ige Jakobinai; mutto kap-</p>
<p>tælna i nubbastuttam ja akko fertti kaffagievne</p>
<p>su arvvalusas, vuolgget su stopposes vuossat, dassatigo kap-</p>
<p>son |</p>
<p>ærAagO</p>
<p>| | | | | | | |</p>
<p>-jaki son, atte buok su</p>
<p>ja dat lær dat,</p>
<p>| ællema</p>
<p>tæin ja ucea JakobinaS gaddai boatte- |</p>
<p>vuorddetamge, kaffa-</p>
<p>ba. Æ va soai gukka farga Cokkajegje buok golmas bævde birra. line ja dat kaffagievdne.</p>
<p>Sælggaden pussijuvvum Go si legje kafhe juk-</p>
<p>kam bijai akko okti -giedaider, kap- tæina dam sæmma dagai; dastgo</p>
<p>maidai son læi oappam dovddat ja rakistet dam Ibmela, gutte læi Martha ja Jakobina Ibmel, ja go si legje borram, gitti sikke Martha ja Jakobi- na Ibmela jidnuset borramuSa ou- dast, nuftgo maidai dam imuslaS gag- jujume oudast, ja goabbasagak loapa- tæliga dai saniguim: »Sadde farga Ja- koba sidi!e</p>
<p>(70 soal læiga cælkkam Guozeli kaptæin bajas, manai ako lu-</p>
<p>amen,</p>
<p>sa ja valdi su Gæbat birra ja celki</p>
<p>gadnjaliguin:  »Ædne, ædne, mon</p>
<p>læm du Jakob, satakgo don mudnji ,</p>
<p>andagassi addet. Boares Martha Gal- mek devddujuvvujegje gadnjalin ja dæddededines dam fast gavdnujuv- vum barne vaimos vuostai, bajedi son Galmides alme vuostai ja celki: »Gittos, «kis Ibmel, gittes rakis Ib- mel. Mon dittim, atte don mu rok- kadusaid snlak:</p>
<p>(70 dut stuoremus —vaimolikadu- sat legje bagjel mannam, fertti  bard- ne muittalet, moeft son su vardnotes-</p>
<p>| vuodas siste, mannel go sou lær garg:</p>
<p>gedam, bedi muttom —engelas skippi, mast kaptæina lær okta duotta krista- Dat kapteina sarnodi suina dav- ja su sielv bestujume birra, ja daggo</p>
<p>hbeokte hodt varnotesvuodas</p>
<p>nå.</p>
<p>son. su</p>
<p>- dovddat, ja oapai maidai dovddat Je-</p>
<p>sus Kristusa, suddolaZai bæste, ja dal suddok legje erit sikkujuvvum Jesus divras soava- tusa varast. Pat sæmma kaptæina, gutte je læ dam skippa æigad, ani aGala$ morra8a su oudast. Son væketi su styrmanskuvllai boattet ja eksanien oaZ30t, dastmannel oaZoi son su ou- dis kaptæina skippa fievrredet, ja moadde jagest læi sust daggar likko mielde, atte son osti aldsesis skippa, mi dal havnas vællai.</p>
<p>Buok dak læ galle stuora ja i- lola8 aå&amp;se; mutto sust legje maidai suvivan bælek, maid birra son mati muittalet. Dallanaga go son styrmannen læi Saddam, naittali son su oudis kaptæin nieidain, gutte læi su divrrasæmus davver ædnam  Guokte jage eliga soai likko- lazat ovtast, ja soui læiga o730m ov-</p>
<p>Bævde alde læi vilggis</p>
<p>- gal</p>
<p>i mulittali.</p>
<p>-ueca - Jakobinas</p>
<p>ra, £0</p>
<p>ta ucca nieida3a.</p>
<p>Mutto de mærreduvvui, -=atte kaptæin Jakob galggai gukkes reisoi vuolgget, ja sæmma aige su akka gal- jottet  Engelandi ja andagassi bivddet su boadnjas suddoid Martha akost. Mutto Ibmela gæinok æi læm</p>
<p>sin gæinok; dastgo dat skippa, man mielde nisson oktan manaines vulgi, i joavddam inærradus baikkai, dat</p>
<p>dus3ai matke ala Son Gieroi</p>
<p>buok olbmuiguim. gælos alge, go son dam Ja ucca Jakobina8 Gokkai ja gavkai su ala; dastgo son i mattam ibmerdet buok dam ima3laZa, mi læi dappatuvvam. Boares Martha i vaibbam gullat</p>
<p>på na</p>
<p>FV VERS op]</p>
<p>ige læm mikkege nutft ucca dinga3id,-</p>
<p>atte akko dam 1 sittam diettet; erino- amaset dagal dat su vaibmol baha, go son gulal su muittalæme akas ja ma- nas birra, gudek galgaiga su lusa boattet, mutto gavnaiga sudno havdes- sga dal maraidæje baroi vuolde. Ak- ko algi Jjæradet, gude aige dat læ, ja mi dam skippast læ namman, ja go Jakob muittali alge ja atte skippa namma lær &gt;»Merryc, de muittal son dallanaga duon hirbmos stourbma-bæl- ve, go Ibmel sudnji uece Jakobinasa gutte læi bajassaddam dego bæivas- suonjar dam gukkes aigest, go son vuorddam læl su lappum barnes.</p>
<p>Dal fertti maidai Marthage muittalet, moit suinage læi læmuas daina jagin; mutto erinoumaset bijal son dæddo dam ala, maid Ibmel su buorrevuodastes dakkam su vuos-</p>
<p>tai dal ollo jagi Cada su ovtaskesvuo- dast.</p>
<p>»Don læk nabbo dalle valddam jetad mannam, ja mon læm dam =lakai Saddam gagjot mu jetGam oabba?«</p>
<p>»Læm galle, Hærra gæinok læk</p>
<p>-ImaslaZak,c celki Martha. »Æbago læk ællemen Jakobina</p>
<p>ate ja ædne?« jærrali Jakob.</p>
<p>»Im jake mon, atte læba -ælle- men,« vastedi Martha. Dast mannel muittali son dam stoarbma-bæive bir- skippa forlisi. Son muittali maidal, atte dam skippa namma læ! , Merry," ja atte okta nisson ja man- na buktujuvvui gaddai. Jakob dark-</p>
<p>iæt</p>
<p>kelet buok dam guldali, ja su Galmek</p>
<p>orro alelassi ucca nieidasa ala. »Mast diedak don, atte su nam- ma læi Jakobina,c jærrali Jakob. Mon dast galle im diede maide-</p>
<p>en 7 re ere ke KINE</p>
<p>Ta JPP TE RE ER</p>
<p>diti, go- -Væked MU dal, rakis Hærra Ibmell«</p>
<p>Nuorttanaste maksa 'ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>EV —— —</p>
<p>| Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;Gæla mon bodd farga</p>
<p>No. 10. |</p>
<p>30ad Mai 1904.</p>
<p>ED NT</p>
<p>»Leket maidai DE TE</p>
<p>ES pnh Gmtn ad 0 pant Å pr (ane fa * va</p>
<p>LSA VALLAND eV NAS SP SSæSK SPSS VKI A, rv -vAvLr VAA ELAN S?EASEA LVL AVA” LéI Swe</p>
<p>Hærra gæinok</p>
<p>læk imaslas gæinok. Okta duodalas muittalus.</p>
<p>(Lasse 8ad nummari.) | Vadnas siste bajedi ucca nieida3 su smava giedaides alme -vuostai ja cuorvol: &gt;Rakis Ibmelam, rakis Ibme- lam, doalvo mu ako lusa fast, «don diedak, atte son vuordda mu, ja «don diedak maidai, atte son balost læ mu mon in dæk sidi boattam.</p>
<p>ja buok manemussi laseti son: »dJa sadde Jakoba sidi.« Dam manemus dajatusa læi boares Martha nuft dav- Ja arinam loapatussan su rokkadusai- dasast, atte manna lær maidai dasa</p>
<p>harjanam ja ani dam alo go songe Fasten ja fasten gærdoi</p>
<p>rokkadalai. son su rokkadusast, dassaGigo vaibas- vuotta ja nager dapai su éalmid, ja</p>
<p>son odi dobbe dam ueca hæjos vad-</p>
<p>nasest, mi daina stuora famolas -ba- roin bajeduvvui bajas ja vuolas dego monigarra. juo Cuvggis bæivve ja bæivas baiti nuft leggaset; mutto son i oaidnam gostege æragv dam madohes stuvra abe, ja nælgge alggi hirbmadet su givsedet. I orrom oidnumer vække ige gagjujubme gostege dam ucceka- 31. Mutto son læi barjanam Martha ako særvest buok dingaiguim mannat Ibmel lusa, ja maidai dal dagai son dam sæmma. Son bajedi -talmides alme vuostai ja rokkadalai fast ja fast; mutto juokke rokkaduså loapast botte dak sanek: »Ja sadda farga Ja- koba ruoktot. |</p>
<p>Go son dam lakai æi Fokale</p>
<p>lam, 0a350 son oaidnet dobbe gukken juoga mi vielgga mæra alde. Ja vai-</p>
<p>Go son fasten voceai lær |</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>ko Fei dat hui  ucce, ran son dam Galmest i luoittam, ja made æm- bo son dam ala gætai, dade stuore- bun oroi dat su mielast  Saddamen. Manna algi dasto jurda3et, atte dat daidda læt maidai okta vanas, daidda akko læt dobbe sugadæme ja occa- men su. Dai jurddagi bokte algi doaivvo Guovggat su smava niuodoin; ja æmbo ja æmbo gavkai son dam orol stuorromeb. Son oror maidai</p>
<p>vilggis dinga vuostal, mi dal</p>
<p>oaiinemen juoga, mi eægga bajns gasko dam dinga. »Dat -fertte læt</p>
<p>akko,<span type="quote">« jurdasi son, »</span>gutte CuoZZo go</p>
<p>læ nru oceamen.<span type="quote">« Dal oaidna son vel Gelggasæbbo. Muttomak ferttijek læt akko mielde; dastgo* son caidna dal 5 olbmu GuoZZomen gasko dam Cuvggis dinga, mi stuorei æmbo ja æmmbo. *I læm 3at gukka dam rajest, oud«dalgo oaldna, atte dat i læk vanas ige akko, mutto okta stuora skippa, man sivlid son læ jakkam akkon. De fast doaivvo nogai, ja stuora gadnja- lak golggagotte oddasist, vaiko Galmek legje dego navllijuvvum dam  stuora cabba skippi, mi dal æmbo ja æmbo lakkani. Vimak bodi skippa hui lak- ka su, ja okta vanas luittujuvvul mæ- ra ala ja bodi suga su vuostai. De bajedi son fasten su giedaides alme vuostal ja celki: »</span>Gittos, rakis Ibmel; mutto don ik darbas valddet nuft stuora skippa mu suvddem —diti ako lusa, sadde farga Jakoba ruoktot, a-</p>
<p>men!« Go son læi amen cælkkam,</p>
<p>bajedi okta amas olmai su ovta æra vadnasi, ja su ucca vadnasa Gadne si</p>
<p>stavnai jå feste manest, go si macee</p>
<p>skippa lusa. Son dasto bajeduvvui skippi, Ja su vanas maidai gessujuv- vul bajas. Buokak skipast CuZZu ja</p>
<p>gavkke dam ucca mnieidaöa ala, ja dakkujuvvujegje</p>
<p>manga gaGaldaga</p>
<p>sudnji, gi son læi, ja EG su sida lær. Daidi gaGaldagaidi mati son dus- Se vastedet, atte son læi Martha-ako nieidda, gutte åGievrrastobost asså. Mutto son i Saddam gukka GCuoZZot dæka alde, ouddalgo kaptæin rakis- laZat su valdi kahytta sisa, gost son oa301 buore borramusa. Mannel son dasto darkkelet jærai sust, gost son lær erit, ja moft dat matti læm, atte abe ala læt joavddam okto daina bas Go ucee Jakobina læi bo- gjedauides</p>
<p>radnasin. radan, bijal son su smava</p>
<p>-okti ja giti Ibmela borramusa oudast. -Son dalle- maidai loapati dai dovdos</p>
<p>saniguim: »Ja sadde Jakoba farga si- di.«</p>
<p>Dam mana gævatus oroiimaslas kaptæina mielast, ja go son gulai loappasanid mana rokkadusast Saddai son aln æmbo ibma3i ja dieva jurdda- gin.  Jakobina —fertti fast oådasist muittalet buok su sidas birra, ja eri- noamadset fertti son cælkket, manditi son tokkadusas dal saniguim loapati: »Ja sadde farga Jakoba sidi.« Dasa mati uccekaS duse dam cælkket, atte Martha-akko alelassi lavvi nuft rokka- dallat, ja atte son læi sust oappam dam.</p>
<p>-— Mamnelgo kaptæina lær =gullam pieida muittalusa, manai son jottelet dæka ala ja komanderi kursa nubba- stuttet ja goGdol styrmanne mannat ja varddadet lovsavadnasid, vai si lovsa o33uk skippi. Dat kaptæina vuordekættes komanderim skippa big- jat mærradusbaike kursast erit imas- tatti skippa-olbmaid, muttomak vel arvvaladde, atte kaptæinast daidda oaivve feillet, son orro odne læme ar- tek; mutto i oktage arvvam sust jær- rat maldege.</p>
<p>Kaptæina orodi ænas vuollen ka- kyttast ucce Jakobina lutte, ja moad-</p>
<p>ed</p>
<p>Nuorttanaste. 39. ge; mutto go mon legjim vuorddemen | talaZ3an, mutto i aiggom sisamannat du, de saddi Hærra dam —nieidasa | gudege girkkosærvvai. Son muittali * å ERE = KE I Bren SÅ mudnji du sagjai, ja damditi navd- | pappi, atte muttom sardnedægje —beti å Fukken Jå lakk, gå dem mon su Jakobinan; mutto gal | su ja son læi dal buok jako massam | EL sust vissa okti læ læmag æra namma; | sarnedegji ala. Pappa vastedi dasa, dastgo dai biktasi alde, mak su bag- | atte okta su ustebin læi dam sæmma ER : * jelest legje dallego son gagjujuvvui, | fuomasam muttom bakara birra, gut- Girje Unjargasi Auorttanastal, cuz3uk - muttom nammabogstavak. | te varas laibe sagjai vuvdi boares Daggo bokte bivdam —monge Mon lem buok daid vurkkim bomba- | laibid, ja songe læ dal buok JAKO | st saje moade linjai min ueca sam, daina jurddagin, atte jos goasse- | massam bakaridi. »Mutto æi buok bladadi, josjoge æi læk manga broæva ge galaldak Sadda8i nieida mannai, | bakarak læk ovtalaganak,<span type="quote">« vastedi | ssaboattam Unjargast. dasto dat biktasak matta3egje dovddo- | olmai. »</span>Ær buok papakge,« celki Voostkardsnt EG mærkkan læt.« pappa. Damditi i læk dust mikkege</p>
<p>&gt;Cajet mudnji daid —biktasid, ædne,« celki son; ja Martha vieZai bombastes ovta gurpe buttes manna- biktasid.</p>
<p>Bardne daid visudet Ja go son oini</p>
<p>Cadagædlal,</p>
<p>nammamærkaid  itte-</p>
<p>gotte stuora gadnjalak su Galmin, ja son gadai dam uccekaZa lusa, bajedi</p>
<p>su giettagavaides ala, dedi su su vaimos vuostai ja celki: »Margarit, mu man- na, dast læ du ace, Ihbmeli maidnoml«</p>
<p>Dat fuomasæbme læi stuoreb go buok ærak. Æi oktage dam golbma- ses riekta dam mattam a Mutto boares Martha celki: sja sogjalattop mi ink ja sk top mi Ibmela;</p>
<p>Arvy JOE</p>
<p>maidnujuvvum.&lt;</p>
<p>Si dast Gibbidæsek ala manne buok golmas ja gitte Hærra su 1mas- las ja armolag stivrrijjume oudast.</p>
<p>»&gt;Mu gæinok æi læk din gæl- nok,« cælkka Hærra, ja dam duotta- vuoda mi dam muittalusastge vaidnep ollaset nannijuvvumen.</p>
<p>Suddost læk 5 suorma cælkka okta arabialas sadnevajas. 2? suorma bigja dat su oaffares Glmi</p>
<p>ala ja cælkka: Ale gæta Ibmel bak- kom ala allege du dagok fastevuoda ala, nubbe 2 suorma bigja dat su oaffares beljidi ja cælkka: Læge bæl- ljetæbme Ibmel ravvagid oudast ja maidai du lagamugaidak Cierrom —]le- na oudast. Dam Sad suorma bigja son suddolaZa njalme ala ja cælkka: Ale vuostai-bija go suddolagak du fillejek, mutto Cuovo mielde gululas-  vuodain. Å</p>
<p>——</p>
<p>Æi lek buokak ovtalaganak.</p>
<p>Okta pappa final okti muttom bakara lutte, gutte dovdasti jetas kris-</p>
<p>giitos ja</p>
<p>dastgo Hærra addi, Hærra valdi, ja Hærra namma lekus</p>
<p>-dast vaive</p>
<p>——</p>
<p>bæsatallamid i dal ige duomo bæive.«</p>
<p>Dussego 10 vaikkeba vela 20 markege kristalas maksa? Dokko sulli goitog sævva dat færran, mi læ dappatuvvam muttom alge dast ouddal Wuovddaguoikast, gost læ ollo »kristalazak« Færran læ</p>
<p>gollam —jorggalusa boddo rajest, de bodi son, gutte loppadusa læi darkke- let muittosis bigjam ja gaibbedi lop- pedægjest dam 10 marke, -»dastgv<span type="quote">« naggl son — »</span>dast læ boattan kristala3.«</p>
<p>Loppedægje læi gukka biettalam addemest maidege, mutto go gaibbe- dægje 1 mainage lagin luoppam gaib- badusastes, fertti loppedægje mane- musta rafhe diti addet dam loppe-</p>
<p>-——</p>
<p>| duvvum: 10*) marke, i daddege gaib-</p>
<p>bedægjai, mutto diettalassi dasa, gutte læ oaidnam, pamalassi sardneolbmai, gutte stuorra gittovas- vuodain læige ruda vuostaivalddam. Nubbe fuono rieppo i læk vissasi vela olles, go jo loppedægje i læk darba-</p>
<p>Jam dast vela maidege makset.</p>
<p>*) Sardneolmai læ gullo goitog arkalmas- tam makse riebo ja vuoledam mavso gidda 5 marke ragjal.</p>
<p>;Moft orro du mielast min læme?« | Mu mielast orro son galle læme buore, dusse dat, atte son i galgasi nuft alladet sardnedet, mannam sodnabæive bovti son mu guovte gærde girkost.</p>
<p>«PÅ</p>
<p>A. odda pappa</p>
<p>B.</p>
<p>daggara3:</p>
<p>Muttom — vissage skalkkavuo- dain — lær dagjam: »Jos dam olb- mast rakkaduvvu kristala8, de mon mavsam 10 marke, ja dam nubbeste — bakkodi son — »20 marke.« Dam loppadusa læt muttom -guldalægje bigjam -darkkelet muittoi. Ja go  mærre-digge, mi lær okta jakke, tæt I</p>
<p>&gt; en:</p>
<p>—— ——— mmi— —— &gt;. EEE ——— rn sr ——Ä—— pm ——— i — ————————————————————— 2 rene —————</p>
<p>|-gast!</p>
<p>likko ja buristsivdnadusa buok »Nuort tanaste« lokkidi, maidai sigjidi, gudek gætastam boddoi vissek blade gitti valddet, maidai sudnji, gutte læ dam</p>
<p>doaimatægje, prentijægje ja olgusad- de. —Buristsivdneduvvum lekus dat barggo, ja Hærra addasi ain sudnji</p>
<p>likko ja dærvasvuoda dam sagjal, maid son dam min bladas diti golata ja ajet su bargo. Maidai sigjidi sa- vap mi dam - sæmma, gudek adnek dam vaive, atte vissek Gullet væhas mastge »Nuorttanastaic ja jorggalet darogielast suotasen daidi, gudek æl adde darogiela. Læk muttomak, gæld mon ådast aigom namatet. — Henrik Å. Henriksen Lavvonjar- Gittosa - saddem mon</p>
<p>ja lasmades giedaidak oudast</p>
<p>daggøe - bokte dudnji du gærgades jurddagid</p>
<p>Hærra |</p>
<p>adda8i ain æi bo jierme ja  visesvuo-</p>
<p>da du bargoidak siste. Læ vela nub-</p>
<p>be olmai:</p>
<p>Samuel A. Samuelsen Raddo- vuonast, son læ maidai davja Gales- tam oalle buore bittaid, ouddamærka</p>
<p>diti »Okta likkolas sida« J. n. v. Son læ jottam dabbe min Varjak riddost, ja mi mattep sudnji addet buore ka- raktera, go mi jurdasep su gævatusa ala. Dam gæsse 1902 læimek mi as- pirantan Nyborgast, bæssam diti kor- poralskuvlai GCaccesullui. Dobbe læi maidai okta gandda Unpjargi gullevas, mutto gukken erit sidast. Son loæi vajaldattam ruda valddemest —faroi dam doaivost, atte farga son bæssa ruoktot. Mutto son %s%addai agjanet gukka, ja go i læm sust borramu8 farost, de son diettalassi nælggogodi. Dobbe gavnai son ovta amas mield- aspiranta, gutte addi sudnji borrat, dego liféi son læmas su viellja, læ gal vissa væketet su rudainge, jos lifedi olmai sittam.</p>
<p>Mu savaldak læ, atte Hærra ad: da8i sudnji ain likko, jierme ja vises- vuoda su oapatus bivides siste. Eri-</p>
<p>bu</p>
<p>40.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>——— 50</p>
<p>noamaset ravvim du Samuelsen, mu ustebam. Alle vajaldatte du bæstad du mailme gilvotusa beividad siste; dastgo mailme illo ja havskudak mat- ta gæsset nuorra olbma vaimo mailb- JurdaS3 du sivdnedægjad ala du nuoravuoda beividak siste, ouddalgo dak bahas bæivek bottet ja jagik, maid diti Saddak cælkket, i must læk hallo daidi. »Nuorttanaste<span type="quote">« mielde- barggek ja doallek, mu divras krista- las vieljaidam! Ibmel arbmo rafhe ja rakisvuotta lekus dinguim din ællem- beividædek siste. Dam —bæstamek divras buristsivdneduvvum namast ra- kis vieljatidam im vajaldatte mon din mu rokkadusaidam siste. Rakisvuo- dast must bagjan dat illo, atte muitet ja rokkadallat sin oudast, gudek cel- kek: »</span>VieljaGam, muite mu du rokka- dusaidad siste!</p>
<p>Rakis vieljaGidam, lekop men alelassi ja barggop læt vieljaGidam, gavnasl min goecemen, go son boatta, val mi bæssap irgamek Guovvot dam ainalug hægja sali doallat aguias wygu hæ- Jald. å |</p>
<p>Callujuvvum ja sisasaddijuvvum Næssebyest</p>
<p>mal.</p>
<p>voCce- rokkadallamen, vuoi rokkaduilamen</p>
<p>val</p>
<p>ras 18</p>
<p>hæstamer</p>
<p>M. Jvefseu.</p>
<p>Okta samegiel avsa</p>
<p>algga vuostas juli dan: gæse oddasist olgusbuattet. Cajatusnummuar gadde- juvvu dam »Nuorttanaste&lt;  nummar mielde buok »Nuorttanaste« doalledi. Nuftgo di oaidnebetei læ dam oådda blade namma Sagai Muittalægje«.</p>
<p>Dam blade Galle [redaktør] ja olgusadde læ oappatægje Å. Larsen Kvalsundast, lakka Hammerfest gavp- puga. Larsen læ jes$ same nalest, ja sust læ gukka læmas hallo juoida avkken barggat samedi. Min jakko læ damditi, atte su bladde, »Sagai Muittalægje« 3adda samin sikke duod- darin ja mærragadin vuostaivalddujuv- vut iloin.</p>
<p>Davja læk samek migjidi cælk- kam: Igo soavasi »Nuorttanaste« ol- gusaddet ovta gærde vakkost?c« Mi læp dasa ferttim vastedet, atte mi dam æp satte; dastgo olgusaddest læk</p>
<p>ollo æra dakkamusak. Mutto dal heivve burist doallat —goabbasagai sikke »Nuorttanaste« Ja Sagal Muit-</p>
<p>Muittalægje'* dvaimatusast Sigerfjord, | | son $adua nuit lossa morrasi, alte ve-</p>
<p>la jierbmege sækkana. .</p>
<p>talægje&lt;, dalle 0a330 olmus ovta blade juokke vakkost. »Sagai Muittalægje maksa 60 øra jakkehælest. Mana dal dallanaga poastarappe lusa ja dingo, de don oaZok vuostas nummar rajest! EN EDEN sSagai Muittalægje** boatta Sigerfjorast Vesteraalast vuostas juli rajest guovte gærde juokke manost ja maksa jakkodagast 1 kruvna ja 20 øra, jakkebælest 60 øra. sSagai Muittalægje* muittala alv od-</p>
<p>olgus</p>
<p>da sagaid ja dappatusaid birra sikke</p>
<p>olgodnamest Ja min jetademek æd- namest. Jos don halledak visudet</p>
<p>gullat soade birra, de doala dam bla- de.</p>
<p>sSagai Muittalægje* muittala maida</p>
<p>stuoradigge birra, bivdo ja huok din- gal birra, avkalaS ja havske diettet. Juokke sabmelas berre doallat dam blade.</p>
<p>m1 læ</p>
<p>sSagai Muittalægje* redaktøra læ</p>
<p>skuvlinolmai AA. Larsen Kvalsund. Bladde matta «inggujuvvut juokke</p>
<p>poastarappe bokte, ja maidai ,Sagal Vesteraalen. ee Gingo vSagai Muittalægje*.</p>
<p>palvvalusa givvesvuotia.</p>
<p>Buoimagest læk -=viSSal Gallet »Nivuttanastalc bittald; mutto man- nå. talve dappatusa birra æl - oidnn</p>
<p>ve Gallemen, namalassi dam, mi <span type="quote">«Goppatuval Buolmak girkost —vuostas auvent-sodnabæive. Manne son dam biira æi læk Gallam? Vissa damditi go dat mænno lær nuft vanhurskes ja dakkujuvvui Ibmeli gudnen ja bodi vanhurskes angervuodast Ibmel bælest Mutto go juo »</span>Nuorttanastalc ollo æ- rage mnuittaluvvu, o0a330 dat dasto damge bitta valddet, val jos ”Tromsa bismage lokka »Nuorttanastec, de oa330 son oaidnet maggar oskaldes barggek su vinegardest læk.</p>
<p>Vuostas adventsodnabæive —læi ibmelbalvvalus Buolmak girkost. Pap- på læi sardnedæme sardnestuolost.</p>
<p>Okta nisson algi Girodet gaskan sard- nedæme ja Saddai masa likkatussi, nuft atte son jiednadesgodi væha3 ja lattedi navt: »Jai, jJai, jaill« Mutto nisson læi Gokkamen lattest stuoloi gaskast. I son GCuoZzZelam, ige læm</p>
<p>su jiedna allag. De bodi girkkobalv- valægje dam stuolo gæCæal, gost nis-</p>
<p>| |</p>
<p>son læi, ja gi8$ali. Ja girkkobalvva-</p>
<p>lægje valdi su gidda ja gesi su latte mielde vægald olgus fæskari ja lok- kadi girko uvsa, nuft atte mnisson I</p>
<p>bæssam girkkoi ouddalgo pappa sard- ne læi loapatam. Nisson vel je muit-</p>
<p>tali, atte girkkobalvvalægje aigoi ol- gus doalvvot su færskarest, mutto 1 nagadam, ja vela  gaikodi bæskage.</p>
<p>Nisson læi dam bæive altarguosse, ja go soh manal altari Gibides ala, de vela dobbege dat tempelfakta lakkos- talai nisson oalge, amas makkas nis- sou aledet su jienus.</p>
<p>Daggaras mænno læ Ibmel tem- pelest, maid Hærra læ goattenes val- ljim, gost son adda jedas gavdnujuv-</p>
<p>vut su gaskaomides bokte. Lægo dat riftes Ja vanhurskes mænnodus,</p>
<p>atte Ibmel viesso dam lakkai galgga Corggijuvvut, valko vela vækkavaldin- ge mænnoduvvusi, nuft atte dat sæm-</p>
<p>ma ammat ,givesvuotta læ almus goavvevuotia ovta æppevægje nisson</p>
<p>vuostal, guite buok ag! 1 læk Gielgas oalvest. Dat nisson o0aZ0l bakdæas dam girkkoællemest, Son læ lakki Ciegnalet morranam. - Muttomin</p>
<p>sænina</p>
<p>30aLie. Japan læ danu Nanemus Jktla su</p>
<p>algin tapim obba lastet. stuore- mus soatteskippani joavdal mierkast lassa ala Ja uagzo bokte dus$aduv- vui. Nubbe svulteskippa dælval man- nat muttom mina ala, Ja dat dam gæ- Gel dus3ai. Lakka «uhat olbmu man- ne dam guovite skippa farost. Maidal gaddesoadest i læk Japan vuoilttam daina maneb aigin. MoraS *galgga damditi læt stuores Japanest; mutto Ruos3a diettelassi illoda.</p>
<p>Nælggehætte galgga læt Davve-Koreast. Dak ruo- SalaS kosakkarak adnek vækkavalda- laSvuoda bonti vuostai, go si biebmo aldsesæsek skappujek. Damditi S$ad-</p>
<p>dek assek hæde gillat.</p>
<p>Aalesundi læ Amerikast boattam bagjel 250,000 kr. mak galggek jukkujuvvut daidi, gudek dam manemus stuora buollema gætel Jadde viste ja biktasitaga.</p>
<p>»Nuorttanaste« prentejægje, Galle ja oglusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen</p>
</body></document>
