<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3512</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>dolæmus</p>
<p>Loapadussi saddim mon mu vai- molas gitosam juokke baikkai ja dal-</p>
<p>loi, gost mon læm fidnam, ja savam</p>
<p>Ibmel buristsivdnadusa digjidi buok buri oudast, maid di lepet Gajetam</p>
<p>mu vuostal mu jotteman: vuolde. Jos Ibmel  suovva, de life mu halidus fast fidnat din daloin. *</p>
<p>Di osko vieljak ja oabak, bissot alelassi Jesus Kristus ællendakke osko siste, ja soattet buorre soade gjerddavasvuodain, de ællem kruvno li dm (1 Piet 5, 4:</p>
<p>Vuostaivalddet buokak mu vai- molas dærvuodaid 1 Joh. 4, 7-11.</p>
<p>VieljalaZat</p>
<p>Ovla-Andras.</p>
<p>osko</p>
<p>Brævva Navuonast.</p>
<p>Go dal dai aigid i læk =oidnum mikkegg imin ueea bladaSest dube Navuonast, halidam —monge fallet</p>
<p>moadde raneda Ja</p>
<p>moft dabe læ. Dalkek læk læmas aivé</p>
<p>Aibas sævd-</p>
<p>muittalet  vehu3</p>
<p>Coaska- laganak ja goikkadagak. njaden orto Gajetæme ædnamsaddo dafhost, ja saide dabe i obba gavdnu- ge dam gæse. Dorske lMGi linaiguim, mutto de læ sæktevadnegis. I dal gal Guovypgaden Gajed olmus rieboidi aigala8 ællem dafhost, go ænaS oasse æi vel fidnem loddoguolest baljo maidege, ja muttomak dæ jur maidege.  Dabe læk dal olbmuk oastam arvad Føltaid, mutto ænas du3%e vælgas, valko oudalas vælgge juo læ mangases beljid ragjal.. Jos biyvddo i likostuva- farga, de 1 læk buorre.</p>
<p>Mi olbmui dærvasvutti boatta, de</p>
<p>=&gt;</p>
<p>veha3</p>
<p>dat gali læk laittemsest, ja min guovlo</p>
<p>olbmuk læk buokak dærvan jottam maidai Finmarkostge. Mutto dalved galle dapatuval stuora likkotesvuotta</p>
<p>dalvvebivdo vuolde AÅndsnæsast, go 2 viljata hævvanæiga 'ja , okta æra olmai januar mano algost. Si legje buokak Sabmelazak ja garra meærra- olbmak. Son gutte hævsmannen læi, son læi juo 3 gærde ouddal læmas</p>
<p>- Caccehædest, ja dal læi 4ad ja mane-</p>
<p>Ja gal dat vielljage læi valko I</p>
<p>muå gærde. juo muosetam dam koansta,</p>
<p>nuft galle gærde go nubbe.</p>
<p>Sin namak legje Karl Mikkelsen</p>
<p>ja Mikkel Mikkelsen ja Johan Olsen. Karl Mikkelsen læi okta daina daid- olbmain Sami gaskast, ja son læi ollo gieldastivra særvest. Sust</p>
<p>| | | | | | | | |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>legje maidai æra smavva virggedoai- maiusak. Son maidai garraset bargai dam ala atte 0u770t. rakadattet fiska- rid hoægga-assuranea. Ja su akka ja manak —legje dak vuostamuZak dam Jage, gæidi dat dal buorren bodi. Son læi ain nuorra olmai; mutto læi juo 2 gærde naittalam. OQudeb naittusest legje sust 2 mana. Dal son læ fast</p>
<p>Daittalam nuorra -læskain; gæst læi maidai okta manna oudeb naitusdile rajest.</p>
<p>Dat vaivan læskarieppo læ su nuorra agestes Saddam mannat ollo morra? Gada. Vuost hævvahi su aGle ja viellja sida stobe ouddi, ja de hæv- vani su ade viellja bivddomokkest, go læt moadde jage naittusest læma3, ja dal hærvant dat maneb boadnja, go læi bagjelas jage læma3 ovtastija siv-</p>
<p>Jod, gi maidai læt sæmma —dalost, æi</p>
<p>t</p>
<p>læmge dam dalost æmbo go dak guokta dievdo. Dal læ-son baceam golmain gavnetes manain. "Tbmel læ</p>
<p>dolvvom eu vailvana garra skuvla Ga- åa. Su nuorravuoda —beivides siste i læk son bæssam navdaiet ollo iloid. Ibmel læ su -luoeittam Gegnales Gier- romlæge Gada, nuftgo ovta ribbijuv- vum lodde. Buorre læ migyidt diet: tet, atte Ibmel læ læskai oudastmora3- tægje ja oarbes manai adæe. Ja mi savvap, vare datge læska matafi vai- most cælkket: Hærra addi, Heærra valdi, Hærra namma lekus maidnu- juvvum. |</p>
<p>Don rakis —viellja ja oabba, gi dam bitta logadak, ja gæsa læ burist gævvan: dan mailmest, gæst læ boad- nja daihe akka, maggar divras addal- dak! — Gite Ibmela goabbag guoib- made oudast ja adne arvost ja gud- nest goabbag euoibmade! Alle goas- sege nimmor ja bælke, jos rikkos sat- ta Jaddat, de adde ouddal a<span type="quote">«andagassi, ouddaldo goabbage gærgga andagassi bivddet. Morin æppe sate »</span>AGde mine rafhala?% dovdoin lokkat. Ja jos Ib- mel goabbage dodnost eritravkka soap- pamættom boddost, de morraå siste lassodatta vel dat, atte i læm gaska- vuoda albme Særrad ærroboddost.</p>
<p>Dat buorre gavppeolmai suovva dam nissona orrot dalost, sattegofal son birgge, vaiko sudnji golla dat obmudak bitta, mi dam dalost juo læ.</p>
<p>D.</p>
<p>Hælbbam blade-vælgge bivddujuvvu maksujuvvut fargamus lakai.</p>
<p>BL.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Bagjel 50 olbmu læk 14. mai rajest hævvanam lavggo- må gæteld min ædnamest.</p>
<p>Buok dalo olbmuk buoecajegje gieskad Kristianiast man nelgo legje borram billa8uvvam ma- krelguole.</p>
<p>Kronprins Olav devdi 2be juli 7 jage. Gudnijattem varas legje plævgak dam, bæive ges- sujuvvum staggoldi oalvvegavpugest.</p>
<p>Oåda danskalas prinsessa. Prinsessa Helena Danmarkost læ gies-</p>
<p>kad riegadattam nieiddamana. Sikke ædne ja manna læba goabbasagak</p>
<p>dærvvasak riegadattema mannel.</p>
<p>- Ædnamdoargastusa gæteld Angora ædnamvasest Ucca-Asiast gac0- æe gieskad ollo viesok vuolas, mnuft atte olbmuk ferttijegje orrot rabas al- me vuolde. Sorbmijuvvuigo =oktage olmug ædnamdoargastusa gæteld, dam birra 1 CuoZo mikkege.</p>
<p>Fastain aibmøjotte likkotuvvam. Gieskad gaöcai okta olmai vuolas 200 metar allodagast, go lær aimo mielde jottemen Ja manai dallanaga jamas.</p>
<p>Hui Goaska dalkek læk dal dabe Vesteraalast, mak læk bistam dam -rajest go dak bakak nokke, wmak mannam mano loapast legje ila ollo. Dak gukkala$ goikok læk stuora goaradussan læmas bældoi- di, nuft atte Saddo i1mnanga sajest læ goikkam ja uccan boattam bajas. Mutto i du33e dast læm galle; mutto algge vela dak galbma davvebiegakge bieggat, nuft atte Saddo aibas goarra- ni ja heiti Saddamest. Dalkek læk nuft Coaskas, atte bænta muotta var- re&amp;okaidi. Olbmuin læ hæjos doaivvo buorre jakkodaga harrai, ja ædnagak arvvalek 0aZZot sagga ucceb fuoddar dam jage go oudi3 jagid. I dat læk gal vuorddemest buorebut Saddat dag- gar galbma gæse diti mi dal læ, goas muotta varidi guovda3 juli mano.</p>
<p>Orro Gajetæme, atte potetos%ad- doin maidai i mana favdnadet. Dam aige oudis jagid læma3 attanussam</p>
<p>dakge buorebut go dal. Jos daggar</p>
<p>| dalkek gukkeb bistek de i læk læikka.</p>
<p>52.</p>
<p>Lækgo don mærkasam, man davja dusse uccanaS$ buorre nub- be olbmu bælest læ sattam du væke- tet imaslaS lakai, moft usteblas mogje daihe oassadallam gæGastak læ Guvgo- dattam du miela dudn)i sikke odda ællem-miela ja odta ællem-</p>
<p>ja addam</p>
<p>halo. Jos don læk gitevas dam ou-</p>
<p>dast, de bija miela berrek donge læt ærai vuostai. Sikke dam usteblas gætastaga ja valbmo- vuoitte moje satak don Gajetet Ja ad- det æraidi, ja don satak addet ærm bo: Nuftgo dat vaibmolades samaritanalas læt gærggad buorre dakkoi ja na jeGasbiettalægje oaffårussam, ja don diedak dam, atte dou jeg tad datosik væke du hædestud; læge damditi je8 sikke buorre ja rakisle8, Sjega ja ustebla$, go don matak dam, ja don ibmerdak, atte don mr vut, ja juoga vurddujuvvu dust. Dalle læ buoreb * ja gæppasæbbo, på ællen dilalasvuodak gepodek —</p>
<p>læ visses.</p>
<p>1</p>
<p>De læ dal Guovddagæino ordfø- rar, oapatægje ja serfanta Lorenz Saltvik - loapatam su beivides. Son jami 20. juni Namdalast 87 jage boaresen.</p>
<p>Dam maneb aiggai læi Saltvik buoea ællam. Son lært 0330n) gæp: pesvige, ja dat læi dat, mi su hæga lovti. å mal manai ovta sanstoriail madden, mutto i dat væketam.</p>
<p>Mi dovdaimek Baltvika —=burist. Son læi okta buristdokkalas olmai ædnag dingaidi, son læi møidai okta vækalag olmai; Guovddagæino Samek occe sust davja rade duom ja dam</p>
<p>aSest. Son læi Daöa, mutto læi juo</p>
<p>oappam Samegiela dam made, atte dulkkogoattam læi papa sarne girkost. Mannases gudi son aka ja ovta mana.</p>
<p>Min jakko læ, atte —Saltvika oa- Zoi ja gavnai dam —bestujume, maid</p>
<p>Ibmel læ asatam buok vaivan suddo- laZaidi. |</p>
<p>Hirbmos bakak</p>
<p>læk dal Daina ovtastattujuvvum sta- tain Aimerikast. Gieskad jabme 12 olbmu baka gæöeld. ;</p>
<p>Davvesida gieldapappa Å.S. Johnson læ raddetusast namatuvvum gielda- pappan Hornindaleni.</p>
<p>vuollai, atte nuft |</p>
<p>UCCA-</p>
<p>|</p>
<p>| | | | | | | | |</p>
<p>Å - |</p>
<p>Smavya ruitoin læk maidai MIEias- | |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Koleradavdda Ruosaædnamest orro dam jage $addamen bahabun go dat læma8 dam manemus 25 jagest. Dat vidana hirbmos jottelvuodain, ja</p>
<p>balle dam goaves davda diti læ stuo-</p>
<p>res.  Ovta vakkost doppitalle 1796 olbmu kolerai ja 718 jabme. Doak-</p>
<p>tarak ja valddegodde oaivvamugak æi öjega Sat gukkeb davda varalaSsvuoda. Olbmui diettemættomvuotta bukta ba- lo davda diti, ja garra faktijubme soaldatin fertte dollujuvvut buoecam- baikin hettim —varas olbmuid biledæ- mest dald ja gagjot buceid.</p>
<p>bæljek.</p>
<p>Ella cælkka gaskabæiveborramusbævdest dam anias guossal: »Mon diedam, mi du namma læ.&lt;</p>
<p>(Guosse:</p>
<p>Ella: »Du namma læ Laban.e</p>
<p>Guosse: &gt;Laban? Heæite erit jallosæmest!</p>
<p>Ella: »De læ! Mon gullim go ædne -celki acltai gievkanest: »His, manen bovddi-</p>
<p>»Na, mi læ?</p>
<p>jek don dam Laban deike gaskabæive borrat.«</p>
<p>Boadnja: »Almest 1 gavdnu naitusdille.&lt; Sko: »I, dobbe læk diedostge ila. uecan olbmak.«</p>
<p>1500 miljøn viessospire. gavdnujek arvo mielde obba mailmest.</p>
<p>*</p>
<p>Newyorkast muittaluvva, — atte puokta eskimoaru lokkaba læt gavdnam dr. Cook Davve- Grønlandast matke alde Davvepoli.</p>
<p>jjeca vuoddorade buorre bajasgæssem harrai.</p>
<p>ap]</p>
<p>Hla læ gudege ædnamest nuft ollo særvek go Englandast. Gieskad læk dobbe rakedam ovia —»Bajasgæs-</p>
<p>semnsærve« manaidi. Særve vuoddo- radde, mast maidai inanga olles olb- mu galgasegje vara valddet, bajaslok- | kujuvvu særve mieldelattoidi ovta ha- ve vakkost ja læ Guovvovas: |</p>
<p>1. Sidast.. Væket du vanhemidad. Læge buorre du vieljaidad ja oabai- dad vuostai. Ale læge jesrakis. Daga du buoremusa rakadam diti vanhe- mid1 llo. ;</p>
<p>2. Skuvlast. Ane arvost du oapa- tegjid. Væket sin nuft burist go sa- tak. Guovo skuvla Gajatusaid burist. Ale sargod bevdid ja ale duolved gir- jid. Ale divte goassege, atte oktage rångastuvvu du sajest.</p>
<p>3. Dukkoraddadedin. Dukkoradda, mutto ale læge bagjelmærala3 vildoi. Ale ane narran du skipparidad.</p>
<p>&amp;</p>
<p>——</p>
<p>- doaimatusast. | go poastast galgga saddijuvvut,</p>
<p>4. Made alde. Mana alo boaito</p>
<p>bællai olles olbmui oudast. Ale ane narran boares olbmuid, mutto væket sin, go dat læ darbaslas. Ale suoppo appelsingaraid, glassabittaid ja bapa- rid made ala.</p>
<p>5. Borramusbævdest. Ale cogga nibe njalbmai, mutto bora gaffalin. Gæta bærral, atte ærak, erinnamadet dak, gæk Gokkajek du lagamusta, æi</p>
<p>occal maidege, ja ale jurdaS dus3e je&amp;ad ala. Ale hala, go borramus læ</p>
<p>dievva njalme. Ale bija giedaid bæv- de ala.</p>
<p>6. Du jetad bælest gaibbeduvvu</p>
<p>atte don læk gudnalag, duodalas ja gaibbedkættes, ik goassege une heiv-</p>
<p>vimættom sanid, alv læk buttaset ja vuokkaset garvvodanm ja Ik goassege garvvod gustekættes skuovald ja bik- tasid.</p>
<p>7. Babalazat. kes æral vuostal. sege dagjamest</p>
<p>Læge alo aitardak- Ale vajaldatte goas- »læge nu buorre« ja</p>
<p>»gitos,e go don addak daihe vuostal- valdale maidege. Ale goassege mana nubbe ladnji alma GCoalkkalamkætta uvsa ala. Ale botke goassege nubbe sardnoma.</p>
<p>Gavppeolmai Kraabøl jabmam. Boares gavppeolmai Kraabøl Spiertast. (Sværholdt) jami 12 juli 85 jage boa- resen.  Kraabøl lært dovdos ædnag Sa- midige, gæk bivdo sukke Spiertast.</p>
<p>Mannam —dalve hævvanegje su guokta barne dam pa ekspederidedin havnast.</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Go munji saddijuvvu kr. 16,00, de saddim mon fragtafria ovta fina</p>
<p>jaffosæka buoremus sortast 000* val- ko gæsa.</p>
<p>E. Junzen Bodø:</p>
<p>Dus3e dam have diedetuvvu dat dan bladest.</p>
<p>Fuobma dam!</p>
<p>Okta odda salbma- ja lavlagirja8, man namma læ: »Dat ucca salbma-</p>
<p>girjase læ dam manemus gida olgus-</p>
<p>boattam, ja læ oa3Zomest dam blade Dat maksa 30 øra, ja</p>
<p>man- na 5 øra poastafragta juokke, girjest, mi okto saddijuvvu. Dat gutte 10 girje oktanaga oasta 08330 25 øri</p>
<p>gappalaga. Cale »Nuorttanaste« doaimatussi,</p>
<p>de girjek dudnji saddijuvvujek.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>Ja okta nieida bardne</p>
<p>vid SØRG</p>
<p>DQ.</p>
<p>mutto almake mi æp læk. riekta viSSAa *</p>
<p>(Guoddelekop mi dal daid æp- pedægje olbmuid ja mannop nubbe</p>
<p>vuol man dobbe Mi merkkep</p>
<p>dalioi; -mutto dadde læ æra lakai. dallanaga dai olbmui mnodoin, atte rafhe vuoinada sin alde. Si éuzzuk boakkanastujuvvum alemi- gum ja sobin giedast, go si læk borramen dam bassujuvvum bæs- saslabbast.</p>
<p>» Mutto moft matta dat læt, atte di lepet nuft buorre dorvost daggar hirbmos ija?* jærrap mi.</p>
<p>Buokak vastedek: ,Mi vuord- dep dus3e Jehova gottoma vuolg- get, ja dasto cælkkep mi dam manemus farvela Egypten valdid raibmoladesmættom das ja dam ædnam Slavavutti.*</p>
<p>,Mutto gullet, epetgo di læk vajaldattam, atte dat læ dat igja, go Hærra duobmo manna Egyp- ten bagjelt* |</p>
<p>, Mi æp læk gal dam —vajal- dattam, mutto min —boarrasæmus bardne læ dorvola8, varra læ vuid- dujuvvum Hærra got&amp;oma mielde.* ,Nuft dat gal legje dakkam nub- be dalostge,* vastedep mi, ,,mut- to si legje daggar vissesmættom- vuodast dam dufhost, bestujuvvu- jekgo jabmemengelest val æl.* | Dat boarrasemus bardne vas- teda: ,Mist læ vel æmbo go dusse varra mi læ sikkujuvvum dat baikidi, gosa Hærra godCoi. Mist læ maidai su sadne. Ib- mel læ cælkkam: ,,Go mon oai- nam vara, de aigom mon din mædda mannat.* Ibmel læ dutta- vas varain olgobæld min uvsa ja mi læp duttavazak su sanin olgo- bæld uvsa.. Dat uksamuorai ala vuiddujuvvum varra bæsta min, ja dat sust sardnujuvvum sadne dakka min vissesen. Mattago mik-  kege dingaid bæstet min buore- but go dat vuiddujuvvum —varra? Mattago mikkege min vissasmat- tet buorebut go dat sadne, maid Jehova læ sardnom? I mikkege.*</p>
<p>Lokke, mon jæram dal- dust: Goabba dalo olbmuk dam guov- test legje vissesvuodast? Jos don cælkak, dam manemus dalo olb- muk, gost buokak legje nuft buor- re dorvost, de vastedam mon, at- te don dal riekta ik . arvved.</p>
<p>kastagaidi |</p>
<p>| jaskadvutti deike Vesteraalai,</p>
<p>| |</p>
<p>damusak legje siskebæld uvsa.</p>
<p>| | | | | | | | | | digjidi:</p>
<p>val.</p>
<p>tenest læi okta</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Goabbasak dalo olbmuk legje lika | vissesvuodast. Asse læi daggar, atte sin bestujubme bodi dast, maid Ibmel jurda3i vara birra, mi olgobællai uvsa læi vuiddujuv- vum, ige dast man lakai sin dovd-</p>
<p>visses Saddat du bestujumad ala, de ale eisege- guldal daid moiv- vijægje duodastusaid, mak du je- | Cad betolas vaimo siste vurjek; | mutto guldal dusse Ibmela jeCas | Toll Era ,Puodai, duodai cælkam mon . Gutte osko mu ala, sust læ agalas ællem.* Joh. 6, 47.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>* « | Jos don, —rakis lokke, aigok | |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>(Lasetuvvu sed.</p>
<p>Mat tkebrævya</p>
<p>Dal mon læm. fast ollim</p>
<p>20</p>
<p>de a1- |</p>
<p>gom mon saddit moadde sane »Nuort- | |</p>
<p>ustebidt Sameæd-</p>
<p>tanaste« bokte mu</p>
<p>gæiguim mon kem $addam Dam rajest go inon guddin mon fidnam Sal- gost mist læi dat stuora mi Darogilli godu- Suottas</p>
<p>namest, oapesen. Sameædnaimna - læ tenvuonast,</p>
<p>JakkeCoaggslmas,</p>
<p>juvvu —»presbyteriet«. læ lieggaseb ajino guvllui boattet. Man- ga garra mano lær ferttim —vasetet</p>
<p>Sameædnamest. I læk lemal buok beivid lika havske;</p>
<p>mu jottemam vuolde</p>
<p>mutto buok dam vuolde læ Ibmel addam —gierddavasvuoda ja apid. Davja læm boattam dovddat, atte suollemas fabmo læ fievrredam —mæ- raid ja varid bagjel.  Buok dam</p>
<p>vuolde læ daddeke læmas havske jodaset Same ustebid gaskast rafhe, Kristus, evangeliumin. I læk buok sajin læmas dusse buorre æna; mutto daddeke læ gilvvujuvvum doaivoin, atte Ibmel Saddo adda su algestes. Buorre læ go olmu3 =dietta, atte son vagjol Ibmel gæinoid ja god- Comid mielde.</p>
<p>Ja go olmu3 læ gukka vagjolam dam galbma mailme olbmui siste, de læ havske boattet Ibmel manai særv- Dam sæmma læi maidai David boattarn — dovddnt, go son Gali dam 183ad salma. — Dat Goaggalmas Sal- daina Coaggalmasain, mast juokkehas bodi dovddat dam sæmma, maid Pietar dovdai, dallego Jesus mielde læi vare alde, go datoi dakkat golbma orromsaje. (Math. 17,</p>
<p>%</p>
<p>vaivala3 jottema</p>
<p>mu algost baldatallat,</p>
<p>4). se ovtast laibest.</p>
<p>Ollo olmug læt Goagganam dam baikkat juokke guovlost. Sardnedæg- jek legje maidai boatlam valljogasat — gidda Aalesunda rajest sikke nuorak ja boarrasak. Ja manga lieg- ga, njuorasmatte sarne dollujuvvujeg- Je, mak legje Ibmel manaidi bajasra- kadussan, suddolaZaidi -jorggalussan Ja Ibmeli gudnen.</p>
<p>Havske læi guldalet, 20 vuorra- sak sarnodegje ja ouddanbigje -audo- gasvuoda gælno nuft Gielggaset, utte vela jullage fertti addet — namalassi dam buttes evangeliuma, mi læ butta- sæbbo 20 dolast buttestuvvum- golle.</p>
<p>Buorre læ, atte Ibmel manak assat Ja navdauset sane</p>
<p>Dam stuora Coaggalmasast bodi juokke friagirkkolatto dovddat, læigo-</p>
<p>20 So ma- sadne dam Mangas vigge 20 mon man- nim dam særvvai, atte de dal læm Cagjadam; wiutto dal læ ferttim sæm- ma olbmiuk vuollai addet. Mon lase- tam dusse dam, atte dast datom mon</p>
<p>son boasto valsa dakkam, nål dam —girkoi. Ibwmel Gajeta buoremusat. —</p>
<p>bissot. —— Sodnabæive 26ad juni læi loapa- tambæivve. Dalle vulgimek mi jes-</p>
<p>gutteg min gæinoidæmek mielde, dai- na åudogas doaivoin ja dovdoin, atte</p>
<p>Ibmel læi læmas min gaskast. Profet. Sefanias 3ad kapittal I1T7ad værssa heivvi migjidi. -- Duodai Heærra læi min gaskast. — Nuft vasse dak hær- vas bæivek — maid mi goetodæimek hægjabæivven Hærra , sane birra. Ja go olinus luotta ollaset Hærra ala, de</p>
<p>oaZ70 valddet David 23ad salma oab- menes, mutto 1 fal ouddal.</p>
<p>Siello, jos don ik læk Iuottam jeæad Ibmel ala, de ale divte bærga- laga jetad fillet dat sapiguim, mai- guim daloised filletalai: »Siello, læge arvok mielastl<span type="quote">« ja masa Hærra dalla- naga vastedi: »</span>Don jalla, odna 1ja gaibeduvvu du siello dust.e | * — Ædnagak orrok mu mielast vag- jolæme oagjebasat dam suddolas ma- ilimest, æige asta fuobmaset dam var- notesvuoda, mi vuordda sin. Usteb, nuorrå daihe boares, dorvast Hoærrai ouddalgo manned Sadda! Bæivek sat- tek farga boattet, maidi don ik hali- difæe. Ibmel væketekus juokkehaZa valljit dam oase, maid Maria læi. D. ljim, ja mi i galggam —sust eritvald- dujuvvut. (Luk. 10, 42.) |</p>
<p>ot</p>
<p>ANT</p>
<p>dagast,</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal! «</p>
<p>No. 18.</p>
<p>NPRSvdPwvÆævLSNLL LL AEA SEA</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« maksa ovta kruvua jakko- bladde dinggujuvvu juokke</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>DN PE NE NE NNN NG</p>
<p>IVDSNSP NL ANS NDS</p>
<p>besinjume, vissesvuotta ja illo</p>
<p>Jos don oskok, manditi ik læk don daile visses du bestnjumad alfa,</p>
<p>ja jos don læk bestujuvvum, iman- diti ik læk dalle ilost. (Lasse oudeb, nummarl). Oskokgo don Ibmel Barne</p>
<p>ala? Don vastedak: ,Læm mon galle nuftgo okta vaivan dubmi- juvvum suddogas su siste gavd- nam ovta, gæn ala mon zat oaZom - luottet. Moen oskom su ala.*. Dalle satam mon dud- nji cælkket, atte dat dievas mav- solasvuotta Jesusa oaffarjabme- mest, maid Ibmel je læ mærre- dam, læ dudnji</p>
<p>dego liftik don jes dam ollasut-</p>
<p>tam. Vuoi maggar imaslaS bes- tujubme læ dadde dat! Maggar</p>
<p>summa åarmost ja hoærvasvuodast! Buristsivdneduvvum ja maidnu- juvvum lekus min Hærramek Je- sus Kristus Ace, gutte lagedi nuft, atte su æcalas Bardne buok</p>
<p>min oudast galgai doaimatet, atte</p>
<p>mi vaivan suddolazak osko bokte su ala galgaimek oa770t buok bu- ristsivdnadusa, ige dusse dam, mi galggap maidai bæssat avvodet audogaslas særvvevuodast suina, min buristsivdneduvvum lonesteg- jin, Cada buok eo ,Maidnop mi Hærra saggarakkan ja aledekop su nama.* Salm. 34, 4.</p>
<p>Mutto don daidak cælkket: ,Moft matta dat læt, atte must i læk olles vissesvuotta mu bes- tujubmam harrai. Jetam lutte im gavna maidege, masa dorvas-</p>
<p>ND</p>
<p>dorvola- |</p>
<p>rekinastujuvvum |</p>
<p>poasta-</p>
<p>|</p>
<p>rev PSA VA NAD SEAS PSN</p>
<p>| mon ovta bæive</p>
<p>sam.</p>
<p>15. Juli 1910.</p>
<p>Fr Ja mon ke ollaset Kris- tusa ja su ansasæme ala. Jos Jæm visses ala, atte mon læm Ibmel manna, de nubbe - bæive læm mon fast buok doaivo ja roakkadvuoda mas- Mon læm dego okta appai guddujuvvum skipa, mi biega ja ravnje mielde rievdda duoko dei- ke alma ankorbodnetaga.*</p>
<p>Gula don, gutte dam lakai sarnok, don læk dam a3e boastot ibmerdam. Lækgo don goassege gullam, atte oktage skipa kaptei-</p>
<p>nå læ occam ankorbodne —siska- bæld skiparuovda ja skipa sisa gættalam ankora giddet? Ik al-</p>
<p>ma vissa goassege læk dam gul- lam; dastgo alelassi fertte ankor luittujuvvut olgobællai skipa. Sat- ta læt mnuft, atte dat a833e læ Cielgas dudnji, atte alvestassi Je- susa jabmemest ja ansaSæmest læ bestujubme gavdnat; mutto don Jakak atte du vaimo siskemus dov-</p>
<p>| dok læk dak, mak dudnji galggek</p>
<p>vissesvuoda addet bestujume birra. Valde dal du bibalad fastain. Mon halidam fastain, atte don Ib- mela sanest galgak oaidnet, moft son olbmuidi adda bestujume diedo. dJoh. las girjest,- vidad kapitalest lokkap mi daid sanid: ,-Dam læm mon digjidi Gal-</p>
<p>| lam, di, gudek oskobetet Ibmel</p>
<p>Barne nama ala, vai di diedaScæi- dek atte dist læ agalas ællem ja vai di oskosæidek Ibmel nama ala.* I dast 6Cuozo navt:</p>
<p>Dam -dovddamusa vaimost læm</p>
<p>mon digjidi addam, vai di dieda- Sæidek, atte dist læ agalas ællem. AÆdnagak oecek vaimoidæsek siste dovddamusaid, ja jos dobbe dak gavdnusegje, de valdasegje si daid</p>
<p>er *vr-ILAsLPLAL LA LAL NL NS</p>
<p>PG]</p>
<p>$ KR</p>
<p>AV</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>å ER.</p>
<p>12. jakkegærdde.</p>
<p>mere olgusboatta guovte gærde:</p>
<p>manost — dam 15ad ja dam 3Qad bæive: juokke manost.</p>
<p>Sr Ark? AAI LNL PN,</p>
<p>NE</p>
<p>nn</p>
<p>duodas8tussan. dam ala, atte si læk</p>
<p>dam</p>
<p>Barne -</p>
<p>Ibmela manak.</p>
<p>Man lakai ditte dak ædnag duhatak vuostasriegadegjin Israe- lest, atte si legje suogjaluvvum duom bæssasija, go sorbmijægje engel Egypten Gada manai? Vulg- gop mi oappaladdat moaddas dai- nå vistin ja gullat, maid si celk- kek. Dam vuostas viesost, gosa mi sisamannap, gavdnap mi buo- kaid doargestæme balost ja vis- sesmættomvuodast. Mi jærrap mi læ as3en dasa, atte di ballabetet nuft ja lepet nuft vissesmættom- vuodast. Dat boarrasæmus bard- ne diedeta. migjidi, atte jabmem- engel galgga mannat Egypten Ca- da ja Gasket jamas buok vuostas- riegadegjid, ja dal i læk son vis- ses, moft suina Sadda mannat, go engel sin dalo ragjai olle.. ,Go jabmemengel læ mædda mannam ja duomo igja vassam,* cælkka son, »dalle satam mon diettet, atte mon læm bestujuvvum; mut- to mon im arvved, moft mon</p>
<p>ouddal satam visses læt. Dobbe lokkek olbmuk je- si lokkek</p>
<p>nubbe dalost Caidæsek læt sikkarak,</p>
<p>JeGaidæsek læt vissa dam ala, at-</p>
<p>te si bestujuvvujek sorbmimenge- lest, mutto mi jakkep, atte dat læ æppedæmest. Buok maid mi sattep dakkat, læ dam hirbmos lja doaivvot, atte burist gævva.* Mi jærrap: ,Igo læk Israel Ibmel maidege radid addam su albmu- gasas, val si bestujuvvusegje?* » Vissasi læ,* vasteda son, ,ja mi læp maidai su rade mielde dak- kam. Varra ovta jage boares vi- gites labbast læ vuiddujuvvum goabbasak uksabællai ala ja mai- dai dam bajemuS uksamuora ala;</p>
</body></document>
