<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3459</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>EE EE DE</p>
<p>TT KN TT PETE TEK FTSNENTTSTNE NT ” NE AE NS I EE EG VG</p>
<p>dbmel muitoti si | siva jorggali Eva ala ja Eva</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddalc</p>
<p>No. 16.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda-i| gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | rappe lutte.</p>
<p>en,</p>
<p>30ad August 1906.</p>
<p>ANNA”</p>
<p>Å K</p>
<p>| Ustebidam! Nakketekop mi giet- tamek min jedamek oceil Suopalas- top mi visudet min jeæamek uvsa OQU- dast.</p>
<p>Mangas adnek æppegudnen, atte gudnala3 olmug guorrasa su mædda- dusas, dat adnujuvvu fuodnen, ja jos olmu3 1 lifæi daggar heitugas dingga, go son læ, de lifei ollo duottavuotta dam arvvalusast. Mutto go mi dal læp daggarak, go mi læp, mæddeva- Zak ja ollesmættomak juokke dafhost, de læ daggar guoratallamus aibas værrot. Dat i læk mikkege olmai- vuodaid vuost boastot dakkat ja dasto sittet ja bæittet dam daggo bokte, at- te a338e gomotuvvu ærai ala. Dat læ E pene ja bænta værrevuotta. | Muito go- olmus su - mæddadusas | guorrasa, dovdasta ja andagassi bivd- da sikke Ibmelest ja dam olbmust, gæn vuostai son læ rikkom, de dalle dakka son dego olmai, ja dat Sadda oammedovdo gæppadussan ja dam vieljala3 rakisvuoda lasatussun.</p>
<p>Dat læ mu sivva</p>
<p>Man dat dadde læ vaddes olb- mui dabalazZat daid sanid cælkket, vaiko olmus8 vel diettage valmostes, atte son boastot læ dakkam, atte son læ suddodam ovta daihe nubbe vuos- tai su lagamu3aines. Min gorgis jes- jetamek rakistægje luonddo gæteala alelassi siva gomite» nubbe ala ja gavdna alelassi breælostusa jedas o0u- dast ja manna mokke gæinoid, amas sivvå boattet su ala.</p>
<p>Dam oaidnep mi juo min vVUu08- tas vanhemi lutte. Go si legje. bor- ram dam gilddujuvvum -muorast, ja</p>
<p>igjidi sin suddo, de.</p>
<p>fast gærmas ala. Dat værre jedas- beostebnie læ migjidi bæssam vara sisa, nuft atte mi oa730p dagjat, atte juokke goaikkanas læ Gadabaidnujuv- vum dast. Dat læ dego daggar gærb- ma3ak, maid olmus matta GCuoppat manga gappalakki; mutto almaken sadda juokke bittast fast olles gær-</p>
<p>) uokke bittast $ Kdne sletta. ma3, mi læ lika ælle Ja vahagatte go</p>
<p>dat vuostas. Dam manemus =amerikanala3</p>
<p>Mi læp vissalak vigid gavdnat | soadest læi okta soaldat, gutte læi nu æra lutle; mutto jetamek lutte mi æp sagga sarjaduvvum, atte i læm —doai- sida gavdnat maidege. Mi rokkadal- | va ællet. Son vællai buocamviesost lap vidad rokkusa AGöeminast, mutto | muttom ucea gavpugaZast. Dallana- jos nuft heivve, atte mi andagassi ga go su ædne oaZoi gullat dam sur-</p>
<p>galggap addet okti, gutte min vuostai | pis dapatusa birra, vulgi son oaidnem</p>
<p>læ rikkom, de mi dasa æp læk gærg- | diti su barne vel ovta have ouddalgo</p>
<p>gadak. | son jabma. Gukka fertti son vasset,</p>
<p>Mi Guovvo daggar gævatusast? | 9uddal go son, vaibam ja buocce olli Coaskes- ja galmasvuotta bærasælle- mærradusbaikkasis. Dallanaga jærai p1es$, ustebi gaskast; dam sivast læ | son, gost bunecamviesso læi, ja go son davja lossis ællem min særvest. Dam | dokko olli, bivdi son lobe sisa man- sivast go æNAS oasse vastedek: »Dat i | nat su barnes lusa; mutto doaktarak læk mu sivva — dat læ duom nisson | gi suovvam su sisa mannat; dastgo daihe duom olbma sivva. si gadde, atte ædne oapaladdam buo-</p>
<p>rer tt rer NLNISwVæLrL EAA LAN NE! tt</p>
<p>PASSER SIVæHALæTRAI APS rs ST rare tLARAAAæELrLNN AE pe</p>
<p>Jena, stuora baköasi siste. Quddal go.</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>ra</p>
<p>pr</p>
<p>» Nuorttanastec  olgusboatta guovte —gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>vr AA rd</p>
<p>re i daga dam mnuft hæjot buocee bardnai. Ædne gætai doaktari ala</p>
<p>————"—KZ——[5ÄÆ NA</p>
<p>morragin ja vaimo bakGasin ja rokka- dalai:</p>
<p>»Luittet  juo dadde mu  sisa Mon manam nu jaskadet su sænga lusa, atte son dam 1 obba diedege Imge mon aigo obba gætTaletge su sarnotallat, duse haledam mon su oaidnet vel ovta gærde«</p>
<p>Doaktarak æi sattam dam gaiba- dusa vuostaibigjat, son fertti sisa bæs- sat.</p>
<p>Sivost loaidasti som barnes buo- camsænga lusa. Gadnjalak golgge su</p>
<p>| nierai mielde vuolas, go sen olul bar- nes dast vællamen öCoavkad ja ruoid- 4</p>
<p>å jesge fuobmai læi son giedas en Hd gallo ala. -Bardne dallanaga</p>
<p>dovdai dam gieda ja hilljanes jienain celki: »Ædne, don go læk dast.</p>
<p>Son i oaidnam su, mutto son dovdai su gieda, ja son didi dallana- ga, atte dat læi dam rakis ædne giet- ta. Nuft lidnaset go dat i vuoimadam oktage æra gietta dam buocce soalda- ta gallo alde.</p>
<p>Nuftgo daggar lidna ædne gieda bigja Ibmel su saues min baköasi ja morraåi ala. Aido min hædamek sis- te suogjala bæstamek min rakisvuo- ,dain, mi læ gievrab go dam buok buorremus ædne rakisvuotta. Damdi- ti diettep mi, atte migjidi gullek dak sanek:</p>
<p>i Varøk mattek galle gaiddat, ja dievak likkatuvvut, mutto mu arkal- mastemvuotta 1 galga dust erit gaid- dat, ja mu rafhelitto i galga likkatuv- vut, cælkka Hærra du armetægje«</p>
<p>Damditi, lokke, oca Hærra dam bodda, go son gavdnu, Guorvo su dam bodda, go son læ lakkal Dal læ vuo- gas aigge, dal læ bestujume bæivve.</p>
<p>62.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Guokte  mano FÅ viesost Bodægjost.</p>
<p>(VehaS mu bæivvegirjest.) (Cali Ole A. Andersen.)</p>
<p>Muttom dalve manotæbe ækked vuostas manost dad bæive dam - jage vulggim mon dampa mielde jottet Bodægjo gavpugi buoccamvissoi buor- re doaivoin ja movtain, —valko rælso JeSaldest i læm mikkege havskes dal-</p>
<p>he gæsotægje ræisoid; mutto go: dar- bo læ, de olmusg dam —døkka: hædåest, maid son buorredilest i daga, nuft</p>
<p>læi maidai muinage. Ræiso manai —burist</p>
<p>skes ucca gavpugaZ3i, ja'nmubbe biæi-</p>
<p>ve (dam 6åd januar) dibmo 11 oud-</p>
<p>dam hav-</p>
<p>dalgaskabæive ollimek mi Bodægjol buorre ja havskes dalkest. Obba dat</p>
<p>ueca gavpugas Guovggai iddedest roa- |</p>
<p>dest, mi læi dego bæive baittem. Mut- to daddeke oroi dego vuostamiela cag- —— gamen, made æmbo mi lakkanæimek</p>
<p>8 gavpugi; dastgo dam ala legjim mon</p>
<p>mon dam daddeke daina' yeddetusain,</p>
<p>avkken arvøk</p>
<p>garraSænmus 04S6; -mutto atte dat</p>
<p>boatte- aiggal, vagjolim mielain gavpuga gatai mielde buoccevieso lu- sa, mi læ obba gukken erit ekspedi- tionkajast. — Doabmat mai ferttijim, dastgo pguskabæive-algge lakkani hoa- post, vai doaktari jovsam, ouddalgo kontor-aigge læi mædda, mi lave læt dibmo 2 rajest gidda 4—5 ragjal. Aido riekta! Go mon bottim uksi, de læi doavterge uvsast ja aiggol vis- sa olgus. Mon ravkkim buorrebæive! Son læi  hopos olmai, mutto Slega lundog fal. Son jærrali: Maid mon «datom ja gost mon legjim erit Mon diedostgo ferttijim buok -muitta- «Jét algo rajest loppi. —-: Nubbe doav- ter i læm dalle baikest. Son læi jot- temen su fidnos doaimatusast. — 'Son "jærni ain vidasæbbot, atte legjim go</p>
<p>ræiso $adda mudnji mon</p>
<p>——</p>
<p>mon ouddal læmas dobbe ja goabba</p>
<p>døaktar lutte” Mon fast ferttijim Gilg-</p>
<p>get buok" ja vel namage muittalet. Vimak gavnai son mu sisaCallujuv- vum - buoceevieso : protokolli .: daihe</p>
<p>buocei merkkim girjai..- Son: muittali dasto, atte'son*i sattam maidege dak- kat odne, dastgo douktar Lunja læ</p>
<p>erit ja dasa vela, atte læi lavvardak. Mutto jos mon dattom sisaGallujuvvut</p>
<p>bæivve. er a pet. irkoi, mutto im daddeke arvvain. es, atte å dam av est oa om | 86 SI</p>
<p>g pus 330m | Aigge golai, ja nuft i valgganam mik-</p>
<p>sa</p>
<p>bæivve læi dal  galgai gættaluvvut guovteg ravnai, jogo - burist daihe bahas manna.</p>
<p>nast,</p>
<p>de de son dam gål dakka; mutto</p>
<p>— arvvali son — atte buoremus læ, atte mon o0a330m aldsesam halbes igjasaje vuostarga ragjai, dalle mon fast galggimm ruoktot boattet.</p>
<p>Dam sæmma matke ferttijim mon —fåst ruoktot vagjolet muttom vistai, gæi olbmui mon dovddim oud- dal, ja gost mon 0330m vistesaje vuostarga ragjai. Nuft bessim mon dam gavpuga gætæadet dam lavvar- daga ja gælos sodnabælive.</p>
<p>Sodnabæive ided bajasboktujuv- vujim mon gavpuga girkko-bielloin, mak Cuojatuvvujegje stuora famoin, ja mielast dego olbmui Guorvvomen dokko. Muttomin orro  dak -—lattemen —jiednalokki, ja dego Gurvvo: »Boade deike, boade deikele Ja aido riektal Go mon gædastim gla- gavpuga girkol vuostai, de</p>
<p>orro mu</p>
<p>sara 19e</p>
<p>olmus8raiddo okta nubbe manest man- ne girkoidi — muttormak</p>
<p>statagirkoi ja muttomak fast methodistgirkoi. — Mutto mon im orrom arvvamen gosa- ge. Mu jurddagest læi dusse boatte Must oroi læme hallo vuolg-</p>
<p>kege mu girkkomannamest. Nuft no- gal datge sodnabæivve ja vuostarga bodi su vaivedesguim, nuftgo juokke bæivve boatta su morrasidesguim. Maidai dam ijage oddim sest ja burist gidda dibmo 8 ragjai, nuft atte iddedest guovso juo læi bag-</p>
<p>mon mMmuo-</p>
<p>janam. Dal lær vimak dat bælvve bagjanam — nuit oroi mu mielast — go Ilikko galgai gæCGCaluvvut. Dalo olbmuk bukte mudnji borramu$a oud- dan, mutto im mon nagadam sagga maistetge.. Mon klarerijin dalo-æme-</p>
<p>din vistesaje ja borramusa oudast, ja dakkim sudnji dærvuodaid, ja vulg- vim vagjolet dam namatuvvum buoe- cevieso lusa, dievva jurddagin; dastgo | lakkanam, go likko</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>I Gukken kken ja lakka. |</p>
<p>Min gonagas ja dronneg aiggoba dam Gavda fidnat Kjøbenhav- .Berlinast Ja Londonest. Soai vuolggeba jottet oktober manost, man-</p>
<p>| nelgo stuoradigge læ ravastuvvum.</p>
<p>Fe Nesser —-</p>
<p>baikest, gost dat oudalest</p>
<p>læ dapatuvvam, fertte njuolgga</p>
<p>vid vuolde, vulsom ja bottanam.</p>
<p>Amtakommunai sisaboatto buollevinesamlagai tinestusast.</p>
<p>Buollevine Jaka 8 14 mærreda, atte 2 procenta samlagal tinestusast jukkujuvvut amtakonmunal al min rika mietta. Juokke amta 0aZ70 su olmuå logos mielde: Dam guovte procentast gartai mannam —ja- ge oktibuok kr. 39,613,84. 4ad bæi- ve dam manost jukkujuvvui dat sum- ma amtai gaski navi:</p>
<p>galoga</p>
<p>Smaalenenes amt oaZo1 kr. 2,333,22 Akerhus — 2 794,46 Hedemarkens — — ,,-2936,72 Kristians 220,38 Biskernd &gt; VE 01S0S Jarlsberg ja Larvik — ,, 1,666,92 Bratsberg LP ROD Nedenæs ko MEET 409 OG Lister Ja Mandal 0 146256 Stavanger Å EE ee OMG PA Søndre Bergenshus — .,, 8:360,97 Nordre Bergenshus — , 2,181,84 Rornsdals EA</p>
<p>————</p>
<p>9 406,55 KF OTRA</p>
<p>Søndre Trondhjems</p>
<p>EG RR RT Ar Finmarko i sg GO, dressert Dak rudak adnujuvvujek dasto</p>
<p>daggar avkalas dingaidi ja doaimatu-</p>
<p>saidi, møk æl gula kommunal gædne- gasvuodaid!.</p>
<p>Brævva ,Nuorttanasiai*</p>
<p>Bivdam saje' min uccea bladas ala dam moadde sadnai, maid mon daggo bokte saddim, muittalam —diti veha3 vidasæbbot dam fastes mænno- dusa birra, maid mf logaimek oudeb nummiarest - dam. blade alde. Dam mulittaluv- vum fastes dapatus, hæsta boalddem, celk-: kujuvvut, atte dast læ juo je8 »baha- kase  luovos bæssam; dastgo dasta mannelas cabmujuvvui fasten nubbe æra hæsta, nuft atte siddok legje ha- Vis-</p>
<p>sa læma8ge gievras Ja famolas olmai,</p>
<p>go hæstai nagada sikke boalddet ja .cabmet.</p>
<p>Vai lægo son juo oappåm ja harjanam daggar mænoidi go i vel Gievdatala jamas lige labmasuva $ive- tiguim soadadedin. Ja don læk buo- remus soaldat bærgalagast. Daidak</p>
<p>don vel dalveg govastallat —kristalas- vuoda hame vuolde, gal don juo dar-</p>
<p>KK</p>
<p>64.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>EE EE ER 0 RE REEL ER</p>
<p>12 ver rd» 39 miljon ragjal.</p>
<p>ØEGF: br erd</p>
<p>"Guovza dippt</p>
<p>eget, ME SEND</p>
<p>Hallingdalast gieskad ov ta 14 jakka- sag ganda, gi særvvalagal su 9 jak-</p>
<p>kasag vieljain læiga? Sivitid gæteamen. Soai æva diettam maidege ouddalgo guovda falleti dam boarrasæmusa gan- guovtost. Dat nuorab viekkali olb- mui lusa. Guokte olbma vulgiga dal- lanaga ganda mielde dam hbhaikkai, gost guovöa læi, ja go si dokko olli- jegje, gavdne si nubbe ganda jamaldam, mutto guovæa lær javkkam</p>
<p>Gandda eli vela, ja sati jure soames sane cælkket; mutto son læil hirbmadet gaikoduvvum. Qaivve læi cuykkijuvvum, njunne læi erit ja nubbe Galbme olgusgaikkujuvvum, ja nubbe doarbælle lær bottanam.</p>
<p>Son læ dal buoccamviesost. I læk dietto ælla Ja dærvasmuvvago.</p>
<p>da</p>
<p>dam</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>4 utse Oudal nummari.)</p>
<p>buoreb værjon go: flinta: Gut læ væik- kegædge. Dat matta gavdnut sierra- dat matta læt maidal but- dat gavdnu æne- Olbmuk fuobma-</p>
<p>nassi okto, tes vælikke; mutto musad malma siste. jegje, atte væikkegædge læi dimes, nuft atte dat gierdai 'cabmema. Si legje maidai oaidnam, atte go vuov- dek bulle, atte væikkegædge ja væik- kemalma d&amp;olggidi. Ja de oppe si Colggidattet væike malmast erit. Dai- he si Culle dam olgus stuora væteeri- guim. IndianalaZain Amerikast legje akSok, saittenjunek, njuolak ja nibek væikest, dullego EuropealaZak gavdne Amerika; sist læi dalle nabbo væikke- aigge. Maidai Europast læ okti læ- mag daggar aigge; mutto ænemusad læ dabe læmas bronseaigge. adne olbinuk værjoid ja Gnaid bron- sest, mi læ sægotus væikest ja dan- nest.</p>
<p>Bronseaigge. Dingak rakaduvvum  bronsest, botte Asiast Europai, ja go olbmuk</p>
<p>dabe vuost S$adde oappasak daina, ravdejuå8e si jeda. Dam finasæmusa ja Gabbasæmusa gavdnap mi aido dai-</p>
<p>nå ædnamin, gost si gukkemusat ad-</p>
<p>ne bronce. ge” odåa</p>
<p>Dobbe læi sist æmbo aig- dingaid ja barggamvugid</p>
<p>Dalle</p>
<p>| di ja komfuraidi, plogaidi I naidi, ruovddemadidi ja vade</p>
<p>Gi læ muittalam migjidi dai</p>
<p>vuostas olbmui birra?</p>
<p>gavdnat. Ja si legje oappam daid | bronse dingaid Gabbesen dakkat. Dam |</p>
<p>Gajetek dak dingak, mak Maddaeuro- | Dak boarresæmus olbmuk æt mat- past læk ædnam siste gavdnum. tam Gallet. Mist i læk oktage girje Mutto bronse i læk buoremus | dam aige rajest. Mutto olmu8 matta værjon ja æra dingan. Okta malma | oappat lokkat æra lakkai maidai. Go gavdnu, mi læ avkalæebbo go væikke- | okta bisso-olmai vuevddal vuolgga malma. Dat læ ruovddemalma. de æi gavdnu gijek, mak muittalek, Ruovddeaigge. gost rievsagak daihe rievanak læk</p>
<p>Olmu3 matta birggit alma ruov- | gavdnat; mutto son vuotta dan: luo- detaga. Son matta rakadet vadnasa | tain ædnamest. Son, maidar mutto- gædgenævvoiguim, ouddamærka diti | min dolgid gavdna, ja de arvveda son boaldda muorramaddaga Gaddan | son, atte dast læk læmas8 loddek. Æ- bitta bitta manest ja Cuolla dasto erit. | nam dat læ mi muittala battal, læk- Olmu3 matta bukset stuora vistid | go ællek læma3 dast, gost son vagjo- bronsenævvoiguim. Mutto manna sag- | la. Sæmma lakai oaZZop mi maidal ga djottelæbbo ruvdin, damditi go | diettet dai boarresæmus olbnui birra. ruovdde matta dakkujuvvut finasæb- Ænam dam birrage muittala bo, nannosæbbo ja bastelæbbo. Jos | migjidi. Jogai sængain, bakteraigin</p>
<p>ja mmærabodnest læk oappam olbmak occam. Sislæk roggam boares rippa- duvnintja havddedoroin. Bbuok sajiv læk si soames dinga gavdnam, mi læ</p>
<p>galggek læk ædnag vadnasak ja —ski- pak, de —fertte ruovdde adnujuvvut. Ruovddeak30 fertte niuorat vuovdest njæiddet, ruovddesaha luoddo daid ja</p>
<p>hævval daid liftesen dakkat. Ruovd- | juogamaid muittalam dai boaresæmus denævvoid adnep mi, go 191 galggap | olbmui birra.</p>
<p>Jokkaroggek. - Jogak legje dam —aige go dal. - Stuora ænamgappalagak læk.</p>
<p>vistid hukset ja rakadet bevdid ja stuoloid. Mi adnep He oamani- maski- |</p>
<p>govddeb-</p>
<p>I di. Ja mi vel æmbo læ; dal rakadet | matta olmu3 gavdnat dam, maid jok- mi vel stuora dampaidge ruovdest. | ka boøres aigest mieldes guti. Dob- Dal dat læge æska ruovddeaigge, 0a3- | be læk gavdnum davtek ja banek Zop mi cælkket. Mutto go mi sard- | mammutspirist ja vel olles daktegarg- nop ruovddeaige birra, de jurda3ep | gudasage. Dobbe læk maidai gavd- mi ænemusad dam aige ala, mi bodi | nam davtid kæmpagoddest, mi lær bronseaige manest, dam —boares alge bagjel 3*/2 metar allag ja moæsta 4</p>
<p>metar Gorvi gaskast. Gal vægja læt nuft, atte dak stuora Coarvek læk læ- maå sivvan dasu, atte dat aibas læ javkkam ædnam alde; go gunpek ja æra vilda spirik læk doarradallam dam, de læk dak stuorra Coarvek hænggasattam dam vuovdde muorai- di. Dobbe læk maidai gavdnuin dav-</p>
<p>tek æra spirin ja gæådge bierggasak.</p>
<p>ala, go olbmuk algge adnet ruovde værjon ja Guoppamgaskaoabmen. Dobbe Nuorttaædnamin læi ruovd- de dovdost juo dam goalmad jakke- duhatest ouddal Kristus riegadæme, mutto vela manne manga Guode ja- ge, ouddalgo dat bodi dabala8 adnui. Asiast, muttom mi læ dobbe | |</p>
<p>gonagas garddemest, bajasroggujuvvumm, læk</p>
<p>-</p>
<p>gavdnum olles roaisto ruovddedingak Lasetuvvu.</p>
<p>Jad daihe 8ad jakketuode rajest oud-</p>
<p>dal Kristus riegadæme. Dak legje | Troandemvuonast</p>
<p>ladnan barddujuvvum —ovta sælne | jæk sjeskad fidnim veha3 salledid no- vuostai gonagas garddemest. Dast | tjeuim. Firmiguim maid goddet ve- legje nuft ollo Guolanak, plogaruovd- | ag.</p>
<p>dek, lakkek ja skipa-ankorak, atte læi</p>
<p>dego assas muvra, — golbma bælve</p>
<p>Vuoinala3 lavllagak</p>
<p>læk ain oaZZ3omest. Hadde læ 35 øra bittast oktan portoin. Gutte oasta 5 girje, 0a330 dam gudada nufta.</p>
<p>darbasegje ouddalgo daid o33u bajas. Asiast bodi dietto ruovde birra Euro- pai. Gukkes aigge manai, ouddalgo dat dietto bodi deike davast; dat i</p>
<p>boattam ouddalgo dam 4ad jakkeduo- E dest Kristus riegadæme ouddal.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste: Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>| dal goabbasag belin goikak, ja adle 55 ae</p>
<p>basakge gæsse fidnoidak juokke kai Ginatet. —</p>
<p>Dærvuodak »Nuorttanaste« —lok- kidi, ja allus dast mannel 3at oktage</p>
<p>daggar fastes bargoid barga.</p>
<p>HD</p>
<p>—————</p>
<p>Ædnamdoargastus</p>
<p>Hirbmos likkotesvuotta. Kilist Lulle-Amerikast læ gieskad læ- mag hirbmos ædnamdoargastus, mi læ dakkam vahaga 900 miljon kruvna oudast, ja Valparaiso gavpugest læk arvo mielde 2,000 olbmu du83am. Ok- tibuok obba Kiliednamest galggek læt dussam 11,000 olbmu. Ædnagak læk ravas alme vuollai joavddam, go læk sin vistek du88$aduvvum. Manga gavpuga læk aibasrak du3Saduvvum.</p>
<p>Kili læ okta daina lulle-ameri-</p>
<p>Eg på 3 kanala3 republikain. —Dåt likkotes- vuotta, mi dam dal læ dæivvam læ sæmma lagan, go dat mi 4 mano</p>
<p>dast nuddal Kalefornia bayjel manai. Valparaiso gavpugest legje stuora barggodoaimatusak, Ja duhati  bargek gavdne ælatusasek dobbe. Bal- lamest læ, atte ollo giedak læk dam joavddelassan dam likkotesvuo-</p>
<p>sø gæteld.</p>
<p>ad-</p>
<p>kr London</p>
<p>læ mailme stuoremus gavpug, olmu8lokko læ dal 7 miljon ja duhat daihe 3%&gt; gærde dammade Norga rikast.</p>
<p>dam cuode go</p>
<p>Stuoradiggevalijim.</p>
<p>Finmarko gavpugin læ Egede Nissen fast =valljijuvvum 633 stem- main. Kai Knudsen Vargai gavpu- gest oaZoi 421 stemma.</p>
<p>Væstafinmarkost 3adda oddasist valgga. Golma valggagieldast æp læk mi vel oZ3zom diedo. Mutto dam rag- jai læ gurotbæle olmai Andersen 03- 3om 415 stemma, socialistak 362, ol- gisbælle 198 ja ærak 256 stemma.</p>
<p>Nuorttafinmarkost æp læk vel odnaå ragjai o330m diettet stemmaid buok valggagieldain; mutto manemus telegramak muittalek, atte vissa 3ad- da oapatægje ja lukkar Unjargast —valljijuvvut stuoradiggeol- majen.</p>
<p>Pappa Eriksen Galsast læ fast valljijuvvum digge olmajen.</p>
<p>stuora-</p>
<p>mielde</p>
<p>Isak Saba</p>
<p>lak- |</p>
<p>| jeduas dalost.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Wellmann.</p>
<p>Turista dampak, mak læk Dan- skasullost fidnam buktet dam saga, atte Wellmann i S$adda dam jage vuolgget luftbalonaines Nordpoli. Mut- to læi arvvalam, atte gal son vægja vuolgget boatte jage juli manost.</p>
<p>Kubast</p>
<p>Qaivvegavpugi bottet kubanala8 moivvejægjek ja dakkek hirbmos stuime dobbe. Dam gavpugaZa Matalina lakka Havanna læk si juo vuollasæsek bigjam.</p>
<p>Kuba raddetus læ gaibedam okti</p>
<p>maidai moivve.</p>
<p>ovtastattujume statai raddejumest, at-</p>
<p>te 8 jottelet baG&amp;e kanonak ja soalda-</p>
<p>tak galggek sigjidi vækken saddijuv-</p>
<p>| vut.</p>
<p>Finmarko amtadigge amtman Urbye arvvalusa læ mærredam, atte medicinalfonna daihe kassa i mavse daid vekselloa- naid, maid Hammerfest gavpugsunde Selmer dam kasa namast jesaldsis læ valddam Hammerfest sparebankost. Qudastvastadus dai rudai oudast boat- ta dai olbmai ala, gudek galgge dicinalkasa</p>
<p>gætat ja dutkat. |</p>
<p>ja dam</p>
<p>| 7 G Heivvimættom SR -—  Muttom løitnanta Kugerong Aa- mot, gutte min ædnamest læ ollo jot- tam ja doallam foredragaid (sarnid færa maid dingald birra) ja gutte bai- kotagai garraset bargai Kinami33ona vuostai, læi jedas divvom stuoradigge- avnasen, val makka su valljijek Roms- dalast; son 1 o0330m ovtage stemma.</p>
<p>mutto</p>
<p>Ruosaænam. rafhetes- Manemus</p>
<p>gjeskad</p>
<p>Ruo8aædnamest læ ain vuotta nuftgo dabalasat. telegramak muittalek, atte læk muttom bahanikkanak gæCCalam sorbmit vuostas ministar Stolypin su Dak 4 olbma, gudek galgge su sorbmit, botte vuoje garvo- tuvvum soattehærrai uniformai siste. Go balvvalægjek æi suovvam sin sisa mannat, massi okta sist ovta granat- luoda (bomma), mi hirbmadet bavketi ja dus3adi buok, mi dam lakka læ. Stolypin i vahagattujuvvum, mutto su</p>
<p>guokte mana ja 60 ærak sorbmijuv-</p>
<p>vujegje ja sarjaduvvujegje, dai sær- vest læi okta statsraada, okta genera-</p>
<p>UCea | | badi 5 revolværskuvta generala sælgai.</p>
<p>IN E- rekegid  bærrai-</p>
<p>mielde |</p>
<p>| matta læk stuores,</p>
<p>8</p>
<p>| Iuodda</p>
<p>63.</p>
<p>la, okta oaivvamu3 ja okta politimæ!- ster. Golbma daina bahagurenes olb- main jedage sorbmas3uvve. Dat njæl- ljad, gutte i vahagattujuvvum, areste- rijuvvui. Dak sorbmijægjek legje boat- tam Moskwast.</p>
<p>Muttom generalla Petershoffast, gæn namma læi Minn, læ mannam</p>
<p>lavvardaga sorbmiiuvvun.</p>
<p>Generalla læi oktan dollavavnostaSonast Petershoffast, okta nuorra nieidda bodi su lusa</p>
<p>. på</p>
<p>bærrasines 80 ja Generala æmed doalai nieida gidda dassago politiak botte. Nieidda muit- tali dasto politiaidi, atte okta granat- læ dollavavnostaSonast. Dat dallansga eritvalddujuvvui. Generalla jami dasanaga.</p>
<p>Hirbmos læ dille Ruosarikast, ige læt buorre 'diettet, goas buorrana.</p>
<p>Min aige doaktar dietto dam Gajeta GCuov- vovag muittalus: Muttomi 22 jakkasa3 olmai New</p>
<p>ed oaZoi naggo ja doarrom vuol-</p>
<p>3 mnibeduggistaga vaibmoi. Son veks hospitalli, gost doaktarak sust valde valmo RE ja gorru gid- da. Olmai galgga dal Jæt, dærva3- muvvamen. sa | FS)</p>
<p>'Dunska fe rik Kinai. Kinesalazak sittek muttom dan- ska officeraid boattet sin oapatet soat-</p>
<p>tat. 10,000 kruvna fallek balkkan ja- gest ja 5 jage balvvalusa mannel 3000 kruvna penson, Puollo</p>
<p>læ lussanam garraset dam manemus 35 jagest min ædnamest. Dam jage 1870 læi duollo 12 miljon kruvna, jagest 1880 læi arvo mielde 16 mil- jon kruvna, 1890 læi 23 mil, 1900 læ 35 mil. ja dal 39 miljon kruvna.</p>
<p>Min ædnamest læ duollo stuoreb juok- ke olbmu ala go gudege æra &gt; ædna- mest, namalassi 16 kruvna ae</p>
<p>olbmu ala. Engelandast, Srotlandust ja Ir-</p>
<p>landast læi duollo dam jage 1902 kr. 13,44 juokke olbmu ala. Dan- markost jagest 1901—02 kr. 12,53, Okti —ovtastattujuvvum statalin 1900 læi kr. 12,01 olbmu ala; Ruotarikast kr. 9,42, Frankrikast kr. 8,87, Tuiska ædnamest kr. 7,42 ja Italiast kr. 5,75.</p>
<p>Dam muddoi læp mi joavddam. 35 jagest læ duollo-værro bagjanam</p>
<p>6</p>
</body></document>
