<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3617</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>56.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>melaZaidi. Son finai dabbe min sa- gain, ja son muittali atte muttom A- merikanalag læ alggam dam bibal mi83ona. Dat Wamberg oroi Gajetæ- me kristala3 olmajen, ja son logai Je- Cas sardnedet Ibmel sane go mnuft heivve. Samegiela son i mattam favd- nadet, mutto son læi aldsis dam oapa-</p>
<p>tallamen.</p>
<p>Dak bibalak maid son mieldes fievrroda galggek nufta olgusjuoga- duvvut. Son logai jedas algget dam mis8ona Ivgo rajest davas.</p>
<p>Suomaædnamest.</p>
<p>(Brævva »Aftenposti&lt;)</p>
<p>Guokta vakko læk dal dam —ra- jest go Eugen Schauman aööe, gehei-</p>
<p>meraad V. Schauman, su gæsse-assam-</p>
<p>baikestes ravkkujuvvui gavpugi boattet, ja dobe lappui son aibas su bærra8 ou- dast. Manga bæive læi su bæra3 hirbmos atestusast ja balost su diti, go si æi diettam, moft suina læi man- nam. Vimak oa3oi su æmed diettet, mannel go son læi birra mannam po- litiai lutte, atte su boadnja læi gidda- gasast, Ja son bæsal maidal su su gal di; mutto politiak cuzZu sodno —lutte gælos aige, Ja dallanaga go sagastal- lam algi æra go dalke ja dærvasvuo- da birra, gieltatalaiga soai sardnomest ja æmed fertti vuolgget. Sechaurman giddadollujuvvui muttom hæjos fang: galanjast, maid son jes fertti buttesen doallat. Dal i oa7o 8at su æmed boadnjas sagaidi boattet.</p>
<p>Go gaddujuvvu, manditi son giddadollujuvvu, de æi 0a30 maidege Cilggitusaid dasa, æige damge 0430 diettet, man gukka son galgga gidda dollujuvvut.</p>
<p>Fastet mænnuduvvu daina boa- res olbma rieboin; son læ 60 jage boares.</p>
<p>Ruosa bæle boceuk dakkek vahaga min ædnamest.</p>
<p>Tromsast telegraferijuvvu Troan- dem bladedi, atte gæi boceuk gutok Norga raje alde dakkek darobæle ædnami alde stuora vahaga. AsSsen dasa galgga læt hæ- jos boacogædam. Daina manemus beivin læk boccuk bilidam ollo lagjo ædnamid rikaraje ja Ivgovuodnabada gaskast. Amtmanne læ jærram de- partementast, mi dast galgga dakku- juvvut, ja departementa læ vastedam,</p>
<p>jJottemen min</p>
<p>ruosalas samek,</p>
<p>atte poletia galgga ravkkat darbaslas væke, nuft atte assek ædnamidesek oZ3ud3egje pgattajuvvut, ja jos læ dar- baslas de badtet dastgo dai ruosala8 boceuid. Kosatadusaidi o7Zuk valddet bodauid, nuft maidai sakoidi.</p>
<p>Ruo3alas soaltatak sisaravkkujuvvujek daihe valddujuv- vnjek Norga hamanin. Hammerfes- tast telegraferijjuvvu 15ad jul min ædnam bladidi, atte Ruo33a dal Coag- ga su flaatta-olbmaides maidai daina skipain, mak læk Finmarko bivddoe- hamanin. Sikke kaptæinak ja ma- troasok valddujuvvujek.</p>
<p>Vejola3 læ, atta min ædnam da- vamus gæcce $adda taped juoga Vvæ- ha3, jos ruosa gavppe heittujuvvu.</p>
<p>Kæisar Wilhelm,</p>
<p>Tuiska keisar Wilhelm læ fast ædnamest. Fast læ »Hobenzollerne (kæisara dampa) nju- nes jorggalam davas guvlloi, ja dam stuora skipa dæka alde læ Tuiska æd- nam raddejægje maidai dam jage, nuftgo nuft manga have ouddal, gæ- cadamn boares Norga baktas gadderav- daid ja alla varreöokkaid, go dak ba- jasbagjanet abest.</p>
<p>Fast ja fast læ son boattam dei-</p>
<p>er</p>
<p>ka, go gæsse-bæivas Guovgga min Gab-</p>
<p>ba ædnam bagjel, ja juokke muorra, juokke ucce lanja8, Guu3Zo Gnatuv- vum.</p>
<p>Min ædnam Gabbesvutti læ kæi-</p>
<p>sar likom. Son læ ibmerdam dam stuora luoudo — ibmerdam dam ja</p>
<p>muittam dam. Norga læ kæisari æm- bo go okta hoapost vasse turist-muit-</p>
<p>to.</p>
<p>Alelassi læ kæisar Wilhelm Gaje- tam, atte su likom min ædnam luond-</p>
<p>doi maidai læ viggatam su likot min</p>
<p>ædnam olbmuidi, ja dat su likom læ æmbo ja æmbo oidnusi boattam. Damditi i læk kælsa min Gal- mest du33e okta famola3 ja rafhala3 rika raddejægje. Son læ æmbo. Son læ okta vaibmo-njuoras olmu3, gæn gærggadvuotta væketet ibmagin min</p>
<p>| dævdda.</p>
<p>Dam oinimek mi erinoama3et</p>
<p>| dalle, go dak suorgatatte sagak Aale-</p>
<p>sund buollem birra, ollijegje kæisar paladsaidi Tuisædnamest.</p>
<p>Dego bæivas-suonjar dalve sævd- njadasa Gada, bodi dalle saka tuiska</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>kæisar stuora væke birra Aalesund: Ja obba min ædnam mietta. Dat cak- keti doaivo æppedægje vaimoidi ja addi odda roakkadvuoda ja famo.</p>
<p>Dat vuostas væketægje gietta mi hædest geiggijuvvui, læi tuiska kæi- sara. Damditi gosaikkenessi kæisar Wilhelm min rikast bodis, de vuostai- valddujuvvu son min albmugest —vai- molaS gittosin su stuora dago' diti.</p>
<p>Hurra-Cuorvvasak Saddek galle Cuogjat Norga alla vari xgaskast, ja plævgak Saddek jottelek gessujuvvut stavragedidi buorastattem ja gittem. diti kæisara.</p>
<p>Dille Ruosaædnamest.</p>
<p>Guvernørak mafernus mannodal- laginesek kæisari muittalek, atte dille æna8 baiken RuoSaædnamest læ hæg- jo. Barggo uccana sikke gavpugin ja ænambaiken, ja damditi læ hætte ollo baiken alggam. Stuora masotes- vuodak æi læk almaken vela læmas.</p>
<p>Guvernørak sittek, atte vel æm-- bo gocevasvuotta galgasi adnujuvvut. rika rajid alde hettim diti daggar Zallagid, mak gævatusa birra sardnuk, sisabuktujuvvmest.</p>
<p>Spitsbergast bagjel dalve.</p>
<p>Bærjadaga 22ad juli borjasti kutter »Spitsbergen« davast, arvvalus læ orrot bag- jel dalve Spitsbergast. Skippara namma læ Peder Nilsen Furfjord, Dverberg Vesteraalast. gutte dal 3ad gærde kursa bigja Polaræd- nam vwuostai, gost son arvvala bisso ja mæ-- rabivdo drivet. Skipparest læ maidai su ak- ka mielde. Dak guokta æra olbma læba Simon Nilsen ja Mathias Nilsen Furfjorast.</p>
<p>&gt;Lægo dust flasko, Johan?</p>
<p>Klokka 10 aige muttom ækked dast ;</p>
<p>gieskad Troandemest læiga guokta boares mærra-bonde joavddam sodno jolesga .sisa.. Go soai læiga Cokkanam, galgaiga soai juga-- staga valddet bottalest. Soai -aigoiga dast njamistet buristge; dastgo | nubbe sodnost. mieigali burist manas guvlli, go son njami-- stet galgai dam rakis bottalnjalmest, ja £g0- son dovdai, atte jolle algi gobmanet, dolli son gidda su guoibmasis, ja go i læm songe- nannosæb vuodo alde fierralæiga soai guk- tot merri, ja obba aige oroiga soai Gace: vuolde; mutto fakkistaga idiga guokta boa- res, ranes oaive dace ala, ja dallanaga gac- cali nubbe sodnost sægas jinain:.</p>
<p>»Lægo dust flasko, Johan.s</p>
<p>Stuora boagostæbme Saddai kaja alde:</p>
<p>3878 garanasa læk baddujuvvum juni manost Hedemarkens- amtast. Dobbe læ 20 øra præmie garanasast;</p>
<p>Nuorttanastec prentejægje, dalle ja oglusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste. DD.</p>
<p>Divras aigek sodnabæive dam 17ad juli dæivatalle | 30,000 JapanesalaZa lokke gaGtam.</p>
<p>galggek dal læk Amerikast. Gaypu- | bæivveboaltatakki, jabme 11. Mutto dam æi jakke galles. Dat læi gen læ vistelaiggo bagjanam (divrron) Maidai Madda-Europast muitta- | je8 general Alexieff, gutte dam tele- hirbmadet. — 80 procenta ragjaigalg- | lå telegramma hirbmos baka birra. | grama saddi, masa obba mailme læ</p>
<p>ga læt vistelaiggo divrasæbbo go En- gelandast. AmerikanalaS barggo-olmai rekenasta njælljadasa su tinestusast vistelaiggoi. Bivtasgalvvoge læ sagga divrasæbbo Amerikast go Engelandast, Ja nuft maidai borramus. Go olmu3 dam ala jurdasa de arvveda dallan, atte vaiko læge Amerikast aleb bæivve- balkka, de dast almaken i garta æm- bo, go divrasvuoda dada buok biergas- galvvo galgga ostujuvvut.</p>
<p>Bakka.</p>
<p>Europast ja Amerikast.</p>
<p>Mietta Europa læ dam manost læma3 hirbmos bakka, erinoama3et læ stuora gavpugin læma3 gierddamæt- tom dille baka diti.</p>
<p>Engelandast goikkek olbmuk ar- ve mannal, dobbe i læk arvvam goai- kanasage gukkes aiggai, ja bakka læ dobbe nuftgo birra buok hui givsalas. Verremus læi lavvardega dam 16 bæl- ve dam manost, dalle Gajeti  thermo- meter Londonest 31 gr. celsius. Mæsta juokke bæive læ læma3 27 gr. bakka suoivanbælce, ja ijakge læk læma3 obba bakkas. Ollo likotesvuodak læk damditi dapatuvvan. Lancashirest jab- me 3 olbmu bæivasboalttatagast. Mut- tom æra baikest gadal okta velosoped vuogje ædnami ja Jami baka gætel. Worcesterest Saddai okta olmai miela- tæbme baka gætel ja son suppi jedas glase raige olgus ja dam bokte Gasku- juvvui gata vuostai jamas. Ibmel- balvvalusa vuolde girkoin manga bail- ken buoceajegje olbmuk baka gæöel. Okta pappa jamaldi altar gurri, ja or- ganista gaGCai su stuolos baldi girkost Son maidai jamaldi. Manga nissona</p>
<p>ferttijegje olgus dolvvujuvvut girkost.</p>
<p>Frankrikast muitta- læ læma3</p>
<p>Parisast, luvvu maidai, atte bakka hirbmos, ja dat æmbo lassana, go i gavdnu væhasge balvva almest. Kl. 10 rajest ouddal gaskabæive 6 ragjai mannel gaskabæivvai læ davalas ther- mometer grada 30 celsius suoivanest, æige læt ijakge galdnas væhasge. A-</p>
<p>'visak namatek bæivvalaZak persov- naid, gudek jabmek baka gætel. Dam 15ad ja 16ad bæive dam buoceajegje 200 olbmu, jabme, ja daina 150 olbmuin,</p>
<p>manost maina 12</p>
<p>gudek</p>
<p>Milanost Gajeti thermometer 37 gr. c. suoivanest ja ikko dat vuollani du83e 20 gr. ragjai. Dat gæsse galgga —læt læmas dat buok bakkasæmus manga jakkai. Italiast læ dat hirbmos -—bak- ka bistam gasko mai mano rajest.</p>
<p>-Mutto buok =verremus galgga bakka læt læmas udstilleg-gavpugest St. Louisest, Amerikast. Dobbe gale- ga bakka læt læmas mnuft hirbmos, atte olbmuk æi balle udstillega gæta- det.</p>
<p>Guokta bibala minuttast prente dat brittalaS ŋelas] bibalsærv- ve jage mietta.</p>
<p>150 million kr. jakkasazat papaidi. Ruosaædnamest læk ollo papak. Dob-</p>
<p>be æi gavdnu ueceb go 16,600 mun- ke, 36.000 nonne, 2.050 bajemugpa-</p>
<p>på, 43,000 suokanpapa, 44,000 evan- gelista ja 145,007 diakona. Bajas- doallo daidi buokaidi maksa 'jJakka- saZat 190 million kruvna.</p>
<p>- dJapanest</p>
<p>læk mæsta 48 million olbmuk, Puoto- ædnamest 140 million. Mutto  alma- ken læk JapanesalaZain ænebak, gu- dek skuvlain mannek go Ruosast. Ja- panest læ skuvlamanai lokko 4,800000 Ruogaædnamest 4,200,000. Olmuslo- go mielde Saddek Japanest dam lakai 3 gærde æmbo skuvlamanak go Ruo- Saædnamest.</p>
<p>Norga assi særvest legje manemus olmuslok:</p>
<p>kam 7777 SuobmelaZa, 19,677 Sab-</p>
<p>melaZa, 49,666 RuodalaZa, 3775 Dan- skalaZa ja 909 Engelas olbma.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Avisak muittalek, atte læk læma3 smava dæivadæmek Ruosa ja Japan gaskast mietta dobbe Davve-Afrikast, ja atte Ruo83a læ tapim alelassi. Mut- to dat gukka vurddujuvvum oalvve- slaga i læk vela læma3. Mi dasa læ- Za sivvan, dam æi diede.</p>
<p>RuosalaZak viddedegje gieskad dam saga, atte dJapanesalaZak læk</p>
<p>gætdalam Port Arthur valddet, mutto daskkujuvvujegje ruoktot stuora tapain</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>boagostam. dJapanesalaZak muittalek, atte dam bæive i obba læmge —soatte Port Arthur olgobælde.</p>
<p>JapanesalaZak suvddek dal odåda soaltatid vissalet soattebaikai. Dus8e dat soattevæka, mi Port Arthur bira- statta læ lassanam 50,000 olbmain.</p>
<p>Dat europeala8 —soattedutkek, gudek dai a8i birra Gallek, arvvalek, atte Ruos3a Fadda tapid dam soadest.</p>
<p>Okta tyskala3 pvastadampa »Prinz Heinrichc læ orostattujuvvum muttom ruosalas soatteskipast ja læ baggijuvvum olgusaddet 31 poastasc- ka, maina Jegje brævak ja 20 pakka- poastasæka. Buok dat poasta gale- gal Japani.</p>
<p>TyskalaZak læk suttam saggarak</p>
<p>| daggar mænnodusa diti, ja tyska bla-</p>
<p>dek gaibbedek poasta ruoktot dalla- naga.</p>
<p>Maidai ovta engela$ dampa læ iuosfa valddam. Dam dampa ma læ »Malakkac, ja dat læt manna- men soattenævvoiguim engelaS soatte- | skipaidi Davveasiai. EngelaS olmai suttai diedostse hirbmadet damditi ja gaibbedi, atte Ruo38a dallanaga galøg- ga fria luoittet su skipa. Manemmus telegramak muittalek atte Ruo33a læ ferttim dasa miettat ja loppedet, atte engelaf skipak æi galgga —valddujuv- vut Sat.</p>
<p>nam-</p>
<p>Pappa ja dubbatdugga.</p>
<p>Muttom pappa celki okti sardne- stuolast, go son oini olbmaid dolgga- men nuft atte stuora laddok govddo</p>
<p>- girkkeguolbest: »Bigjet di dadde dugga erit njalmest ouddal go di Høærra visoi</p>
<p>boattebetet. Di vaZZobetet bigjat dam muttom gædge ala olgobæld girko | daihe maidai aiddetuolda ala; dastgo dat læ visses, atte di dam gavdnabe- tet go di olgus boattebetet. Spine dam i duotat; bæna dast gukken juo garvva go haja dovdda; dat Gorggis gatto i eisege lakkan dassa, nuft atte di gavdnabetet dam sikkaret dam sa- jes gosa di dam bigjabetet. |</p>
<p>Muttom olmai,</p>
<p>gæn namma læ Å. Wangberg læ gies- kad mannam Finmarkoi bibalid olgus- juokket nufta Sabmelagaidi ja Suob-</p>
<p>INuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>PEIKA MG VOGT SEP is age Å 50</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 1dad ja dam -50ad bæive juokke manost.</p>
<p>ELEN VJ AN FEET EE</p>
<p>ØRN ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt; Gæla mon sl | farga</p>
<p>væ VALLA AE ELLA AALL AVA VLNA  Vl” N N</p>
<p>No. 1 14.</p>
<p>NNN</p>
<p>ENST L A</p>
<p>Dak vi 1860 viktasak</p>
<p>Okta Bonar sarnia.</p>
<p>- —= 00003 me &gt; =</p>
<p>Ja okta dain vuorrasin munji: Dak, gudek læk garvotuvvum dai gukkes vilggis biktasi sisa, gæk dak læk, ja gost dak læk boattam? Ja</p>
<p>sudnji: Heærra: Don Ja son celki munji: Dak læk si, gudek læk boattam dam stuora</p>
<p>sårnol</p>
<p>mon celkkim</p>
<p>dam diedak.</p>
<p>atestusast olgus ja læk bassam sin guk- kes biktasidesek ja læk daid labba varai siste. Damditi læk si Ibmel truono oudast ja</p>
<p>vilgodattam</p>
<p>jja bæive su tempel siste, ja son, gut-</p>
<p>te Cokka truono alde, galgga assat sin</p>
<p>| j-Pagjel Æi si galga Satan nælggot,</p>
<p>ve ælge goikkat Satan; ve 'galga bæivasge</p>
<p>- gaGtat sin bagjeli, ige mikkege bahaid.</p>
<p>Dastgo labbes, gutte læ truono gasko,</p>
<p>gocet sin ja laidde sin ællem Gacce-</p>
<p>agjagi lusa, ja Ibmel eritsikko juokke gadnjala sin Galmin.</p>
<p>Alm. 7, 13—17.</p>
<p>Rakis lokke, alma donge læk boares testamentast lokkam, atte ouddal go Moses jami doalvoi Ibmel su bajas Pisga Coka ala, ja dobbe sudnji Gajeti olles Kanaan ædnama mi obba su Gabbesvuodaines læi lebbi- juvvum su Galmi ouddi. Dat mane- mus girje bibalest, Johannes almostus</p>
<p>VISSA</p>
<p>læ dego Moses almostus Pisga varre- éoka alde. Dat Gajeta migjidi dobbe gukken dam audogas ædnama, loppa- dusa ædnama. Mon gullim ovta ibmel balolas olbma birra, gæn namma læi Rutherford. Go son jabmegodi Gurv- vi son stuora iloin: »Hærvasvuotta assa Imanuel ædnamest!» Almostu- sa girje I Cajet migjidi dusse Imanu- el jeta8 hærvasvuoda ja Gabbesvuoda; mutto dat maidai Gajeta Imanuel gav- puga ja Imanuel rika su Særradvuoda sist. Ja, jos mi rievtoi matasæimek oskot ja sielo almiguim gætadet, man</p>
<p>1</p>
<p>balvvalek su |</p>
<p>nd</p>
<p>«30ad Juli 1904.</p>
<p>were AA LOE LVS ANSA</p>
<p>Pr SN er ge EN</p>
<p>SLA ANA Nit</p>
<p>RENAA NN SK. SR DD En EE</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.&lt;</p>
<p>rv NAN</p>
<p>|6ad jakkodak.</p>
<p>(</p>
<p>Gabbes dat ænam læ, gost REG å | te go muotta, buttasæbbo</p>
<p>de, de mi æp addasi jetamek fanggi- juvvut masage aide; obba vaimostæmek halidiftimek mi boattet dakko. Dat stuora joavkkost, maid Johannes oini almest, legje buo- kak audogasak; okta stuora foavkko maid i mattam oktage lokkat, buok aibmugin ja so rajest. Dobbe I bel, gutte EE bokte oaffarusai Ibme- dokkalas oaffara.</p>
<p>ædnam</p>
<p>gain ædnam ålde algo</p>
<p>er dat vanhurskes A- li buorre Dobbe lær Seth. Enok, gutte Ibmelin Vegen ja</p>
<p>Dobbe lært dat Ibmel olmat ihmel-</p>
<p>mættomid nævoil ja valddujuvvui alb-</p>
<p>mai. Dobbe læi Noah; gutte - osko  bokte arka rakadi, ja gæn uvsaid Hærra dappai ja rabai. Dobbe læi</p>
<p>Abraham oskolaZat aGöe, gutte Kristus bæive o0a301 oaidnet, Ja gutte gulula3-</p>
<p>vuodas diti i sæstam su barnes Dob- be læ Josva, gutte obba su daloines</p>
<p>balvvali Hærra. Profetak maidai leg- je dobbe, dat Kristusa rakistægje F- sajas, dut basse ja ollo givseduvvum Jeremias, dat ænambatarusast ælle E- sekiel, dat oskaldas rokkadalle Daniel, dat gievras Elias ja buok dam aige Ibmel olbmuk. Apostalak maidai dob- be legje, Jakob, Paulus ja Pietar, —ja buok dak basek, gudek legje oaddam daihe vællanam havde sevdnjis kam- mari ouddal go Johannes saddijuvvui Patmos sulloi, gost son dam ima3las girje Gali. Vuoi, maggar Coaggalmas, maggar joavkkol Buokak basotuvvum audogassan dakkujuvvum, hærvasen dakkujuvvum! Lokke, ikgo don si- dasi Saddat dai laganen? Ikgo don halediföi bestujume oaZ30t nuftgo dak? Mutto gæöadekop mi darkkelæbbut</p>
<p>dai oudogassan dakkujuvvum vuoinai</p>
<p>ala.</p>
<p>Vuost, moft læk si bivddastuv. vum? — Sist læk vilggis biktasak,</p>
<p>MUtti)</p>
<p>|</p>
<p>LT |</p>
<p>—.aaA|V1! lå. 4 1 /7)7d—)/Y<span type="quote">"%"”2zz7"</span>vusvva2:v4vv22£27200 er</p>
<p>go ullo ja ænbo —baitte go -bæiva3.. LetitalaZak, gudek balvvalegje tem- pelest, gudde vielggadæmus hnebikta- sid; mutto basek, pgudek ælle tempelest GuZZuk Ibmela ja labba 6u--</p>
<p>dam</p>
<p>dast, læk sagga vielggadæbbo bikta- sak. Dai Ibmel engel birra -celkku- juvvui, maid nissonak oidne mannel</p>
<p>go Jesus læti bajastuoZZelam, atte sin biktasak legje vielggadak dego muot- ta. Nuft læk matidar buok Ibmel ma- nai biktasak jabmema dæno don bæl- de. Celkkujuvvu maidai Kristus bir-</p>
<p>ra, dalle go son læi Gilggitusa vare alde, atte su biktasak baitte npuftgo</p>
<p>bæivas. Daggarak læk maidai su alb- muga biktasak; dastgo son sin gårvo- ta su jedas duolvakættes biktasi sisa. Okti legje maidai singe biktasak lika</p>
<p>buttesmættomak, lika Gabbadak, go buok æra suddolaZal biktasak dabe ædnam alde — mutto dak læk 3ad-</p>
<p>dam vielggadak nuftgo muotta. Mi lokkap Sakkarias Sad kappitalest, moft [bmel nuolati bajemus-papa Jehosua su duolvva biktasid ja garvoti su vilg- gis linebiktasi sisa. Daggar mnubba- stus fertte dapatuvvat juokke sieloin. I oktage njuovæa mate muittalet, ige mage gilli matte Gilggijuvvut, man buttesmættom olbmu siello luondo mielde læ. I vel jes helvetge læt Gappadæbbo go okta ibmelmættom oa- mevanhurskes siello.</p>
<p>Muttom mis3onæra, gæn namma lær Whitefield sardnedi okti Indiana- laZaidi sin suddolasvuoda birra, son celki: »Luondo mielde læk din -—vai- mok lika dappadak go din muodok.e Okti læ læmas maidai nuft dai audo- gassan dakkujuvvum sieloiguim, gu- dek dal læk almest. Æi læm si buo- rebak daihe buttasæbuk go mi, —</p>
<p>mutto dal maggar mnubbastus! Okti</p>
<p>D4.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>legje sin sielok æppebasse, mutto dal læk si basutuvvum. Okti legje sin sielo biktasak duolvasak ja hæjok, mutto dal baittek dak agalaS8 hærvas- vuoda siste alma dielko ja vailetaga.</p>
<p>Rakis lokke! Daggar nubbastus fertte maidai duina dapatuvvat, jos don almai galgak boattet. Maidai don ferttik oasalaZZzan Ssaddat —Kristusa cabbesvutti ja hærvasvutti. Mi fert- tip garvotuvvut olles vanhurskesvuo- da sisa, Kristusa suonjardægje van- hurskesvuoda biktasi sisa. Mi ferttep maidai nubbastuvvat sielost ja vai- most, jos mi dam buttes almai —gale- gak boattet; dastgo dat, gutte buttes- mættosen dam ællemest olgusvuolgga, son daggaren bisso Gada buok agalas: vuodaid. Dat, gutte dam almalas go- nagas salli boatta alma Jesusa hægja biktasitaga, son Sadda agalaZat olgus</p>
<p>suppijuvvut. Nubbadassi:  Moft sadde si nu vielggadak? Callujuvvum GuoZ3o: Si</p>
<p>læk hassam sin biktasidesek ja dak-</p>
<p>kam daid vielggaden labba varast. Kristus varra dat læ, mi erit valdda</p>
<p>- buok suddo dielkoid ja dakka suddo- - laga vielggaden ja Gabbesen Ibmel oudast. Dat læ dat aja, mi læ ravas-</p>
<p>tuvvum suddo ja vanhurskesmætton:-</p>
<p>vuoda vuostal. Aivestassi dast mat- tep mi buttesen bassujuvvut suddoi- næmek. Okti sarnotallim mon ovta jabmi nissona, gutto ollo æra sagal særvest celki munji: »Olbmuk muitta- lek, atte i læk mikkege, mi læ vielg- gadæbbo go muotta; mutto mon die- dam juoga, mi læ vielggadæbbo go muotta, ja dat læ dat siello, mi læ buttestuvvum Jesus varast.« Dat var- ra mi golgai Golgatast læ dat, mi læ dakkam —bestujuvvum —joavko nuft vielggaden. Ibmel labba varra but- testa buok suddost. Rakis lokke! Ik- go don halidifæi Saddat lika vielgga- den ja bassen go dak? Jos don dam dagak, de mana dam sæmma agjag</p>
<p>lusa ja basa jedad dam sæmma va-</p>
<p>rast. Ik mate don æra lakkai Saddat bassen. Rokkadallop mi obba vaimo- stæmek: »Hærra Jesus Ibmel labbes,</p>
<p>basa mu ja daga mu buttesen! (Lasse boatte nummarest.)</p>
<p>Fjolinspelijægje gumpin</p>
<p>ovta roggest.</p>
<p>Muttom —fiolinspelijægje vulgi</p>
<p>muttom sodnabæiv'ija sidases vazzet.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Son læi læmas spelimen muttom nuo- raidi manned igji, ja son læi daggo bokte gæGalam erit agjet Ibmnmel sane duoje dai nuorra olbmui vaimost, gu-</p>
<p>dek ouddal gaskabæive legje læmas Ibmel sane gullamen. Go son -mut-</p>
<p>da son fertti mannat, CGagjadi son ja gaGlal ovta roggal, maid vuovddefak- tijægje læi roggam fanggim diti gum- pid. Dam vaivan musikanta suorgga-</p>
<p>næbme læi stuores, go son vuorde- kætta dam lakai dego suppijuvvul |</p>
<p>dam Giegnalas roggai. Mutto vel æm- bo lassani dat suorgganæbme, go son</p>
<p>fuobmai, atte dam sæmma rogges vela gavdnui mutto æra ælle dinga,</p>
<p>man Galmek sævdnjadasast orro Gaje- tæme dego buolle hilak, go dat su a- la gavkai. Dat lær okta gumppe, mi væha8 ouddalas læt gaCGam dam sæm-</p>
<p>ma roggal. Olbmast i læm mikkige værjon; sust læ dusse su fiolin, ja su vuorradusastes i diettam son æra |</p>
<p>go spelit algget gumpe oudast su da- valag bittaides, mak galle dam have su mielast æi orrom nuft suottasak 2o ouddal. -Gumppe oroi dego likomen dam spelimi; dastgo son algi holvvot hirbmadet. Go dak æra gumpek vuovdest gulle dam holvvoma —rogge siste, alge maidal si holvvot, ja sin holvvom lær muttomin nu lakka, at- te fiolinspelijægje læi sagga balost; dastgo son jurda8i, atte vel muttom daida gadöat roggai, ja dasto go æm- bo gumpek garttek alggek dak su biergo borrat. Olmai rieppo fast ja ast gætasti bajas ja jurda8i, igo vela bæivve alge Guovggat; dastgo 1 g0a8- sege ouddal obba su ællem-agest læk son nuft laitas ja gukkes ija dovd- dan go dal, go son gumpidi galgai spelid, ja dal lifdi son gal ouddal | mannam vaiko man S$lai lossa barg- goi jos lifæi vejolas. Ouddal go guov- so algi*læiga juo guokta strænga boat- kanam su fiolest, ja go lær alggam Cuvgudet, manai dat goalmad. Dal læi sust dusse okta strænga, man al- de son speli, ja jos dat manna gas- kat, de dat nælgge gumppe, gutte gædos ija læ holvvom, i mala su duottadkætta diktet, jurdasi olmai. Dam su hædestes, algi son Guorvvot Ibmeli ja loppedi hæittet su hæjos ællemes, jos Ibmel dal su hæga sæs- ta. — Go læi væhas Cuvggodam, bo- di vuovddefaktijægje, gutte gukken juo gulai gumpe holvvomen, ja go</p>
<p>tom sukkis vuovde sisa bodi, man Ga- | | | | | | |</p>
<p>son rogge lakka bodi, gulai son mai- dai spelema. Aito manemus minutast badi son gumpe ja gesi spelijægjægje bajas. Son manai sidasis ja giti Ib- mela dam imaslas gagjujume oudast. Dam rajest son Sat I mannam —koart- taspællam ja vinejukkamvistedi spe- lid, ouddal sidai son dal garra bar- goln hægas æletet.</p>
<p>på</p>
<p>n ja lakka. :</p>
<p>|</p>
<p>. Gukk +. UUKKE SE en 0</p>
<p>Bræva ,,Nuorttanastai.*</p>
<p>Aslak Samuelsen Guttorm la ja sisasadde Guovvova8 bitta:</p>
<p>Dærvuodak must buok. Nuorttanaste lokkidi.</p>
<p>Likkotesvuotta læ dappatuvvum</p>
<p>se</p>
<p>*</p>
<p>sa</p>
<p>Cal-</p>
<p>gieskad dam gieldast. Olbmuk muit- talek, atte 30ad juni læt okta nait- tusparra vuogjemen, sodno namma</p>
<p>læi Erik Klemetsen ja Karen Anders- datter Servvegiedest, ja vuogje nam-</p>
<p>ma læi Anders Andersen Servvegied-</p>
<p>de, son læi nieidas vuojetæme, ja læi  okta jukkam olmus luoda alde, gæn son vuji jama8$. Dam olbma namma læi Mikkel Mathisen -Indjager, son læi okta varnotes jukkes olmai rieppo, gi læi suppim sielos vine diti. Buol- levine Saddai nabbo dalle asalas su</p>
<p>jabmenmi.</p>
<p>Buollevine lave davja daggar surgadla3 sagaid mieldes buktet. Vuoi dadde dam varnotes vinejukke; mon diedam, mi dat læ; dastgo mon læm jeg læma3 buollevinne Slava. Buolle- vine læ okta gaskaoabme ædnagid helveti doalvvot. Dam læk ædnak ib-</p>
<p>| melbalola3 olbmuk boattam —dovddat</p>
<p>ja mi læp oaidnam, maid likkotesvuo- daid dat læ mieldes buktam. Mailme galle bælosta dam nuft burist go sat- ta ja gotdo vine Ibmel buristsivne- duvvum galvvon, ja dat adna dam aldsesis garrotussan.</p>
<p>Galle lifdi læmas buorreb dam olbmaige, gutte aigest erit dam lakai fertti vuolgget, jos son Ibmel sanes lifæi fuola adnam. Davja læi songe, nuftgo ædnak æra jukkek okkam doaggalmasain, gost Ibmnel sadne sard- neduvvu, davja vissa maidai ganjal læi golggam. Jagibe sin gadnjalid muddoi bukta ærago Jesus, mutto al- maken rakistek si oa3e hin;oid æmbo</p>
<p>20 Jesusa. Fog</p>
</body></document>
