<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3353</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>8</p>
<p>mel skuvlast, de 1 berre ajetet ovtage bæive daihe dimo aimas nmasset burist-</p>
<p>sivdnadusa. Mi oaidnep, atte go okta manna ajeta jedas erit skuvlas, de I son bæsa oappat dam bæive maid</p>
<p>lfei sattam ja dam lakai Judda Guor- fertte adnet manasdassi 1</p>
<p>beb go ærak, ja nuft</p>
<p>gukkeb oappamaige ja 3adda dam ala skuvlli, masa læt dafam. Nuft læ maidal singunn, gu-</p>
<p>dek Ihbmel skuvlla vazzek, jos sl aje-</p>
<p>jur-</p>
<p>tek, de massek ollo buristsivdnadusa ja dam stuora oapa, nuft atte si æl Sadda olies, duotta ja nana —kristala-</p>
<p>Zak. Damditi berrep mi —varotet =—je- Gamek ja aivestassi gulddalet su jiena ja oapa; mi galggap dakkat nuftgo Ibmel sauest Cuo%Z0.</p>
<p>Mon jakam, atte Jos mi Samek</p>
<p>ænmbo guoratalaseimek bibal, de lifGi- mek mi dietto ja vises olbmuk. Mail- dai »Nuorttanaste«ge læ stuora bajas- duvggitussan migjidi.  Mutto won ba- lam, atte ædnagak diktet dam ællema girje orrot logakætta, ja jeta vagjolet sæævdnjadasast Dat læ girje, mast læ alo oåda saugak, vaiko Guode gærde hfei lokkam fada. Don, gutte dam læk hilggom, vagotak  jedad hæga. Valde du bibalad ja loga Joh 3 16! Aigo dak læk buriststlvdneduvvum sa- nek, go -Ibmel galgga aln vægjet min rakistet nuft allaget; min, vudek dak- kat aive dam mi læ baha Hærra Gal- mi oudast. rakis- vuoda; mutto vuoi, 0, olmus, don ga3- Zar, gutte uccan avver anak du sivd- nedægjestad. Manne buok æra —sivd- nadus dovdda ja gita su; mutto don olmuå, gæst læ jabmemættom —vuoig- na, viggat dam sagjal njæiddet su truvno, ja ik vel hæppan. JurdaSekus juokkehas dam ala.</p>
<p>Vuoi, dam —stuora</p>
<p>Daga donge nuft!</p>
<p>Okta min ustebin Suoma bælde doal- la, dinggo juokke jage manga nunm-</p>
<p>mar min bladest, maina son fast adda nufta muttom oase daidi, gæk æi doa- la blade. OQådajakkai læ dat sæmma</p>
<p>elmai dinggom obba 12 nummear. Vare ænebuk daggar doallek!</p>
<p>Juokke Sabmela$ berrisi læt mielde viddedet »Nuorttanaste<span type="quote">« Juokke lakai. »</span>Nunorttanaste« manna dal jage algost olgus 428 bla- din daihe gappalagain, mast 14 Ame- rikai. Daggar stuora *loøkko i læma3 voassege jage algost.” Dat illodatta min, ja mi doaivop, atte Nuorttanaste juksa vitta Cuode doalle jage loppi.</p>
<p>EE</p>
<p>:</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Kvittereg lista</p>
<p>2be — dinad-ja — dad Jakkenjæla- dasast læ Guovovas$ addaldaguk sisa- bottam Bonjakas Coaggalmavissor</p>
<p>John Hellander Polmak kr. 0,24 Per Johnsen Jox —»— 05 Sakarias Johnsen Vestertanen 2.00 Henrik Modeini Polmak 0,25 Beret K. Olsen Aleknjarg 1,00 Per Aslaksen Karasjok 0,50 P. W. Holmberg Njuorgan 1,25 Johan Andersen Polhnak 0,50 Nils Henriksen —»= 1,00 Josef Persen Guttorm —»-— 0,25</p>
<p>Jakob Tapio Øvretanen 1.00</p>
<p>Ole Erik Olsen Erke Polimak 0,50 Erik Isaksen agent 0,25 J. Å. Sabbasen Rustafjelbma 2,00</p>
<p>Johan A. J Bederi Fingervand 0,50</p>
<p>Nils Nilsen Polmak 0,50 Johan Nilsen—»—- 1,00 Johannes Johansen Karasjok 0,50</p>
<p>Sabba Å. Sabbasen Rustafjelbma- 0,50</p>
<p>H. Olsen Polmak 0,50 Johan A: Olsen Erke —»-- 0,25</p>
<p>Abraham Mathisen Øster Bonakas 1,00</p>
<p>A. Joks Hasvik 1,00 Anders Å. Lavde Vidjones 1,00 Mikkel Johansen Nyborg 3,50 Ole Johansen Vestertanen 0,50 Marit Olsen 2,00 Hans Lavde Vidjenes 1.00 Johan Rishaug Rafsbotten 0,50 Nils Olsen Wassby 025</p>
<p>oktibuok kr. 25,75</p>
<p>Vaimola3 pgitosak buok addidi! Rustefjelbma dam 4—1—19183 ollo dærvuodak Beret Sabbasen. Mieldletto.</p>
<p>v x eg Me Samegiel bibalak Ja Odda Testamentak o23ujuvvujek Gamvik Fiskerhjemmest skænkkan ja portofria. (ale korta. Å. Hillervik, Gam vik.</p>
<p>Nuorttanaste* kommia8oværak 1913 læk: Nils Svendsen, Veines, Josef Pedersen Bevkop, Kolvik John Josefsen Lerpol,Porsangen</p>
<p>Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>Samegiel girjek. »Daåt ucca lavlagirjas« (100 lavlak), maksa poastas saddijuvvum 30 evre gappalak.</p>
<p>»Lækgo du suddok andagassi addu- juvvume, 25 evre poastas.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« doaimatus.</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Diedetusak:</p>
<p>F e i 7 Å VG Vavddujuvvu!</p>
<p>Okta buorre darola3 isamæra *ski- på vuovddujuvvu balbbai oktan buok fangstabierggasigulm: — Bissok kompa- sak, gikarak, huoiddefatak, -vuos8am- bierggasak, borramu3 littek, j. n. V. Skippa sturrudak læ 358 toms. 0Od- dasist Gare rajest bajashuksijuvvum. Qaste éallus mudn]i</p>
<p>I.  MeHa</p>
<p>Rufsbotten</p>
<p>Foriovede:</p>
<p>Sykepleierske Petra Iversen Østerdalen, Garversvend Nils Gundersen Lansfjord</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus girje ,Bæivve-Alggo* læ dal ol- gusboattam. - Dam girjest læ S0 bæle ja maksa kr. 1,10, porto 5 øra.</p>
<p>Girje satta dinggujuvvut mu</p>
<p>bokte. Å. Larsen, Repparfjord, Fimnarken.</p>
<p>Elekticiteta læ ællem!</p>
<p>Mu elektriska apparatak læ ærald ær Mon dakkedam:</p>
<p>buvredam dobbe, gost læk buoredam. garra dovddebas ravnje. Dak makset 7 kruvna rajest. Bajas- éuvggitus addujuvvu, go vastadus porto Cuovvo mielde. Cale dallana- ga, mutto aive darogilli.</p>
<p>FE. Mikalsen,</p>
<p>Sortland, Vesteraalen,</p>
<p>Duoda3tus! Hr. FE. Mikalsen!</p>
<p>Dam læsme apparatai, maid mon ostim dust mars manost 1912, kæn mon duttava$ man oudast gittujuvvu, go mon læm gillam læesmest IS jage Ja læ oecanr ædnag 'doaktarid- alma mange åvketaga, de ostim rnon ovta læsme apparata EE. Mikalsenest ja dam bokte Saddim mon aibas dærvasen, nutt atte mon avéom juokkehaZa gutte gil- la daggar davdain gæGtalet dum appa- rata.</p>
<p>GudnebalolaSvyuodain Eliot Bentsen, Slætten pr. Tinden, Vesteraalen 28 11 12.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>agnla3 aiggai.« (Hebr. 13, 8.</p>
<p>Nuftgo juo soabmasak dittek, de læm mon dabe dam blade doaimatu- sast prenttim oapast, likom burist dam bargoi ja loavtam alge bu-</p>
<p>Ja mon</p>
<p>rist dabe. Dam bargo vuolde oappa olmug manga dinga. Dat guovllo orru maidai læme</p>
<p>hui havske. Dat baikke læ &amp;abba baik- ke ja olbmuk hui Siegak ja datolaZak ja vuollegaZak: Æi oro si Samid bagjelgætæamen, mutto æmbo</p>
<p>Buok dat dakka,</p>
<p>atte algge ain Sadda suotasen ja man-</p>
<p>buorre</p>
<p>gudnest adnemen.</p>
<p>na jottelebbut.</p>
<p>Dabe læ læmasg erinoameg re dalkek dam skabma, muota 1 sag- ga algage. /ÆÆmbo læ sulustattam —gi- da go dalve.  /Æska beivin læ dalvve boattain riftes lakai gassa muottagin ja buollasin.</p>
<p>Dam 18ad januar læl mist okta illobæivve; dastgo dalle oinimek mi fast dan rakis ja havskes bælvada, mi læ javkosist læmag nuft gukka. Hav- ske lær fast oardnet dam dovdos us- teba, mi movtesgatta obba mailme. Dal læp mi fast 0330m dam havskes Cuvggis nige, man mannal læp aiba- am. — Dat Fajeta, atte Ibmel læ su loppadusaides oskaldus. GaGaldak læ, man gittevaZuk mi læp.</p>
<p>Loapatam dam have mu Galla- gam ollo vaimolag —dærvuodaiguim buok oappasidi ja erinvamaæet mu fulkidi Sameædnamest Skjoldehavnast dam 24ad januar 1913.</p>
<p>Alfred A. Jessen.</p>
<p>huor-</p>
<p>daina manemuå</p>
<p>Tanast læ dal alggam sodnabæive skuvlain barggat. Okta Flekkefjord mnieidda,</p>
<p>særvvegodde-vabba Sally Lande, læ dam oudastéuoZ3on. Mi savvap Ta- na sodnabæiv skuvlai buorre likko ja Ibmel buristsivdnadusa!</p>
<p>Sodnabæiv'skuvlla manaidi i gal- ga3i mange buikest vaillut, erinoama- Get vel min alge, goas kristalasvuotta nuft uccan ja laivaset oapatuvvu skuv- lain. Mutto min mielast orru —buore- musat heivvemen, atte Same manaidi dollujuvvuåi sodnabæiv'skuvlia ædne gilli, dalle dat æska mana3i ja —bissa- niféi manal vaibmoi.</p>
<p>I mange gilli læk mnuft havske ja audogas gullat dam buorre baima- na birra, go jetas ædne gilli. Damditi berrep mi rakistet min Gabba same-</p>
<p>giellamek. Gukka ellus dat!</p>
<p>&gt; Å</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>Rafhe læ sikkarastum.</p>
<p>Turkalas læ vnollai addam.</p>
<p>Manemu3 telegrammak girddetek mallme mietta dam illosaga, atte raf- he læ 3ittujuvvum</p>
<p>Saddagoson dast mikkege? Årvvaluvvu, atte Ousta-Sameædnamest daidda Jaddat oddåa stuoradiggevalljim Dat a3% læ dal dutkam vuolde radiggest.</p>
<p>StUO-</p>
<p>Stuoradigge sagadoallek.</p>
<p>——tmr nt</p>
<p>— ge</p>
<p>|</p>
<p>Dat Gajeta, atte Egede-Nissen læ æne- |</p>
<p>mus gerdid sardnom stuoradiggest — namalassi 263 gærde manemud Coagganærinest. Dat gutte uccemus læ sardnom, læ H. Hansen Troandemest, dastgo son 1 læk obba njivkadamge.</p>
<p>dam</p>
<p>Issoras tallak. Calmetemid løkke min ædnamest las december 1910 læi oktibuok 2027, maina 523 gavpugin, covkid ja jiena- temid lokke 2599, maina 1038 gavpu- gin, vuolma-ri8ek 4978, maina 900 gavpugin, je&amp;a miella-buoccin 7484, malna 1215 gavpugin.</p>
<p>Præsidentvalgga Frankrikast læ dal gærggam. — Vuostas minister Raymond Poincare læ valljijuvvum præsidentan Fallieres sagjai</p>
<p>»Nnorttanaste« nr. I ja 2 olgusboatteba oktanaga dam have.</p>
<p>Stuoradiggest læ 50 jugutes olbma.</p>
<p>Abe ouffarak.</p>
<p>Daöamærast forlisijegje 1911 26 ski- pak, maina 2 masse olbmu hæga. Daina skipain legje 19 daro, 2 dan-</p>
<p>ska, 2 engels, 2 ruo8a ja I ruotalua.</p>
<p>Lofotbivddo</p>
<p>i oro vel Gajetæmen favdnaden. Guollehadde læ 9 evre kilost. Vesteraalast gal bivddujuvvu ob-</p>
<p>ba burist.</p>
<p>Caccehætte</p>
<p>læ dal stuores Tromsa gavpugest. Jos arvve i boade farga, de i læk buorre gavpug assidi.</p>
<p>Dinggo dal Nuorttanaste!</p>
<p>Bitta sNuorttanastal</p>
<p>(Gali ja sisasaddi H. P.)</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) )</p>
<p>Mutto ouddalgo dast vulgimek, de oinimek ovrta pnissona Gierromen</p>
<p>girkkoaide siste. Su bardne Dat sæmma barne læi</p>
<p>læ jab-</p>
<p>oudeb jage vazzam skuvlla. Min ised doalai dast smavva jeddetus sarue, Ja mi fast lavloimek.</p>
<p>Dimo læt juo 4, ja dam bælivest fast galgaimek ruoktot ollet, damditi æp sattam læt gukkeb dam Gabba bai- kest. legje audi mielde olbinuk Goagganam kaja ala, si</p>
<p>man.</p>
<p>dan:  sæmma</p>
<p>Ja go vulgimek, de</p>
<p>legje hui avost, go oidne ovta jovku3 Lossad læl ærranet sist, ja ganjaléalmin lavllujuvvui ærro salbima.</p>
<p>mi Hærrai gullai</p>
<p>dat, go rokkus Gam past, dak apasinatte sielo.</p>
<p>Erinoama3 havske —læi mist legje nuft mang dimno Ja gal juo læ havske ja rathala3, go olmug læ vuostaivalddam sJesusa. Mutto dak, gæk ælt læk gættulun dam, læ abas sævdnjad dam harrut Jos don jærak, moft don galgak '-attet dam dovddut, de rokkadala Jesusi, de alge aibasek dan mannai, de guoratala læge dust rafhetesvuotta, de ulve gætadet Ibmel sane, mi læ »gintal du juolggai ja duovgas du balggai «</p>
<p>Nuft lær maidat dal; mon vagjolim dego dægje rafhetesvuodast imge jakkam dam rafhe ala, ouddalgo mu öalmik rappasegje, de mon dalle Gurvvom Hærrai ja son armeti mu bagjeli, ja mon alggim lokkat Ibmel sane, mi saddai mudnji stuora oapatussan. Dat, atte algget Ibmela balvvalet, læ sæm- mago atte skuvlla vazzet Ibmel lutte ja mast olmu3 i goassege sate eksa- men valddet, dainago mi darba3ap oappat gidda jabinem- ragjal. Dat læ økta daina buok stuoremus skuvlain, mi ædnam jorbbadasa alde gavdnu, ja dam oappo girje biba! læ dat Gieg- nalemus ja stuoramus buok girjin. I læk vel oktage mailme visain galggam dai Cuolmaid, mak dam girjest læ, ja</p>
<p>muinage oud- okta nmiega-</p>
<p>dat gartta sigjidi jallavuottan, gudek æi osko dam sanidi. I læk vel okta- ge gattam go son algi oskot, mutto</p>
<p>dam sagjal, go son 1 alggam ouddal, Dast galggap mi valddet ovta ouda- mærka: Go olmug algga vazzet Ib-</p>
<p>EN EE EE</p>
<p>sMutto go si oidne naste, de sadde si illoi.*</p>
<p>NE. 2.</p>
<p>NA ret</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakko-| dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe —bokte.</p>
<p>Prat Al AN</p>
<p>NS LA LARA NA SNE PNAN</p>
<p>Ver NAN an</p>
<p>EN OE EE EE EE EEE NNN</p>
<p>30. Januar 1913.</p>
<p>Bibal ja Roosevelt. ;</p>
<p>Veha8 Boosevelt sarnest).</p>
<p>Rosevelt læ gieskad doallam ovta serne: Bibal ja olbmu æl- lem. I mange girjest, mi læ jorg-</p>
<p>galuvvum mailme manga lagas gielaidi, læk daggar fahbmo go bibalest, dat nubbastutta olbmu ællema.</p>
<p>Mu duodalaS savaldak læ, atte mi min fma ja</p>
<p>diletes aigest æp massasi dam 08- |</p>
<p>ko mi min oudda vanhemin læi bibal ala. I oktage oappam dal- he i-oappam olmai daihe nisson mate birgget dam oapotaga, maid dovdosvuotta dam bassetallagi ad- da. Mangas æti liko dam boares testamenti, si celkkek atte dam sistdoallo ja oappo i heive min aige olbmuidi. Mon diedam dam, atte dat boares testamenta i dolv- vom Israel albmuga nuft gukkas, go dat odda testamenta læ dolv- vom min; mutto gæta igo dat b. t. læt dolvvom judalasalbmuk ou- dast guvllui dam aigest.</p>
<p>Mon nævvom din dutkat bi- bala manga sivast: Dam buttes oapatusa diti, maid dak njællja evangelista Gajetek migjidi, ja dutkat dam karaktera, mi Jesus- est læi, mutto buok ænemnus dam vuoina diti, maid juokke olmus 0a230, gutte dutka dast. | Mon namatam sæmmast ve- has smavva. manal ja bibal lok- kama. Ale rangaS sik goassege,</p>
<p>go si læk dakkam maidege ba- hai, daina atte si salggek lokkat</p>
<p>nu ja nu</p>
<p>galle værsa —bibalest</p>
<p>rokkus Ja mu</p>
<p>Luis soames værsa mattet ba- jeld. Mon dovdam ovta buorre kristalaS nisson gutte dagai nuft.</p>
<p>Ranga8 sin jeta fed Ale oapat su dovddat bibala nuftgo rangas- tam gaskaoabmen, nuft atte si æi boade dam dovddat spittan duot- ta 110 sagjal.</p>
<p>Mon likom, atte buok manak lokket bibalest daid imaslaS ja cabba historjai, mak læk illodat- tem nuft ædnag manavaivoid Ca- da algid, dam sagjal go manak lokket jeta- girjid, valiko man buorek.</p>
<p>Moft buollevidne eritvald- da juovllailo dalost ja</p>
<p>hærjeda dam. (Cali Ovla Hændarak).</p>
<p>Jokkaluokka læ okta Gabba baikke, birastattum guossa- ja bæccevuvdin bajabælde ja gurut ja olgis bæle, nuftgo maidai vuo- labælde daihe -madda bælde læ cabba vuodna ja mærra, mi caka gukkas olgus gaskal sulloid. Guk- ken bagjen vuovde bajabælde læ allalagan varre, man alde læ buor- re vardas obba mietta Jokkaluo- ka ja ain mietta vuona nuft guk- kas go Galbme oaidna. Gæsseg go dalkke læ buorre,</p>
<p>bæivadak ja</p>
<p>Te rv vær ti sete</p>
<p>NN</p>
<p>|</p>
<p>goalkke, nuft atte bæivas gollota</p>
<p>rasta mæra ja nuortabælde Jok-</p>
<p>kaluoka Savva.dat stuora gorZZe</p>
<p>Luokkajogast, dalle dat læ havske vazzet bajas VaGtevare ala ja varddadet birra buok, erinoama- Cet bissanek æalmik dam Gabba</p>
<p>V NÅ ) SK</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat duvggis iddedes</p>
<p>ke hørte 2</p>
<p>15. jakkegær åde.</p>
<p>rer wéE LL ANS Ar re NA”</p>
<p>» EE</p>
<p>I manost — juokke manost.</p>
<p>ne TT DE EE ee i</p>
<p>Jokkaluoka ala. Jokkaluokka læ stuora ja bæggalmas baikke, gost læ maidai gielda girkko ja gost assa gieldabappa. Mutto erinoa- matet læ mærkaset ovta ucca ra- nes vista oarjabællai Jokkaluoka, mi læ boaitobælde æra viesoin. Viesso læ juo boares ja sogjagoat- tam vuolas guvllui. Ja aito dam vleso ja vieso assi birra mu muit- talus erinoamatet dal Sadda. Moadde loge jage dast oud- dal læi namatuvvum viesso æra lakai oaidnet go dal, odas ja Cuo- | 201 nana caggi alde. Mutto 1 dat viesso læm allanam nuft ja orrom nuft boares oaidnet dam dafhost,</p>
<p>atte dat læi nuft boares TE</p>
<p>go dat Gajeti. Ollo bodi a83e vie- SO stivrijægje ala. NStuora erotus lær maid vieso vuostas Ja mane- mus —stivrijjægje gaskast. Vieso vuostas stivrijægje ko okta Siega ja karakter-nana olmus, gi mati ja didi, moft dallo buoremus lakai galgal stivrijivvul Ja moft dalo est maidai likojek burist ise- di ja su gævatæbmai sin bagjel.</p>
<p>De bodi dat aigge, atte da- loised vuvdi vieso oktanaga buok dalo bierggasiguim ovta nuorra naltusbarri ja je8 tarri Amerikai. Dat nuorra olbmu guovtes valdiga dal vieso jelasga ælgaduSs3am vuollai, ja algiga dast øgolatet sodno vuostas ,nisojaffolaibebei- vid.*  Buok oroi dal Gajetæmen dusse Guvggis ællem ja bistévas ilo, sikke go soal læiga sodno od- da sidast ja dallego soai læiga jottemen. Boadnja læt stades læt sidast væketet su akas dalo dak- kamusaiguim, go son læi gærg- gam su jetas dakkamusaiguim. Dat læi havskes algge dam guov-</p>
<p>olgusboatta guovte le dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>ARGE i in EI GEN JE</p>
<p>AER V-</p>
<p>ENO DEE VEE</p>
<p>Fr</p>
<p>eee ao smi AN</p>
<p>væ</p>
<p>; Å —— hærrases dile harrai. Ge Saddagoattam duodalaZat</p>
<p>6.</p>
<p>te nuorra naitusolbmui. Okta jakke læi dal vassam ja bæras lassanam ovta ucca vige-</p>
<p>tes nieidadin. Ædnai $addai dal diedostge æmbo dakkamus vie-</p>
<p>sost, go son galgai divsodet su ucea manates maid. Boadnja læi gal ain stades, mutto i aido nuft- go ouddal. Lavvardak ækkedid i lavvim son boattet nuft farga sidi</p>
<p>go algost.  Dasa vela od: dat, atte son 1 lavvim buok aigid I boat- tet aibas GCielgos oalv est si hi; mutto i goit lavvim son vuorjat aka jå ucca manas sidast ja lg</p>
<p>adnam muaidege baha sanid dalost.</p>
<p>Akka gal maid 1 lavvim =vuost cælkket maidege boadnjasis dam</p>
<p>harrai; son dusse jurdasi, atte ba-</p>
<p>ha dat daidda dakkat, jes son galgga hettit su boadnjas vehas</p>
<p>jukkamest.</p>
<p>Muttom algge golai, mutto boadnja månai ja Saddai mmibo &gt;</p>
<p>æmbo jugisvuoda Slavan. Son dad: - dai æmbo fuollamættom sida ja</p>
<p>Buollevidne</p>
<p>su aidno ællemnavdasæbmen 7: buok su ællem sisaboadostes vil- di son ja vaffarusai buollevinai. Vaivan olmus! Erinoamas ollo" lav- vi boadnja oaffarussat su alges jugisvutti stuora basid, mnuftgo inovlai aige. Davja bodi son ai-</p>
<p>bas jugisvuoda siste juovllaækked .</p>
<p>sidi ja muvsetutti sikke akas ja ucca nieidata. Ænemus balost lær åkka rieppo su ucca nieida3 diti, dat lavvi Cierrugoattet, go adle stuora Slamain raivol vieso sisa gaskaijaaige ja bovti sodno. Akka rieppo maid viggai sarnotet su</p>
<p>boadnjas buorrai, atte son 1 gal ga8i nuft jukkat jetas yvarremidi</p>
<p>go son dakka; mutto boadnja æm- bo suttai su ala ja aiti akas ba- ha sudnji dakkat nuftgo son je8 aig- go. Dasto fertti akka rieppo or- rot javotaga ja ige duostam Sat njivkadet sanege. Gal juo daggar dilalasvuoda a0lde læi ællem ex ke lossad ja sævdnjad dam dalost. Boadnja manai ja jugai jefas gar. remidi æna8 oase su aigestes, bas- se nuftz0 arggabeivid. Buollevine læl juo ollaset valddam su $la- van, ja dat læ arvvedæmest moft dalle manai suina.</p>
<p>—=</p>
<p>saniguim, jos son i adde rafhe</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>|</p>
<p>De læ juovllaruottabæivve,  Cabba dalkke, =jalakas” aibmo ja  vehas buolas, nuft atte olbmuk</p>
<p>— Gr nm</p>
<p>| lagedet vieso juoga</p>
<p>| |</p>
<p>| |</p>
<p>- gattam aka dam</p>
<p>guim, ja dak jugastegje daina varra jukkamuSaieuim,. atte o =&gt; å</p>
<p>besse rafhest ja buorre doaimatet sin ollo juovliacæranid juo  arrad iddedest. dJuokkehas djedostge viggai dal Corggit ja lagedet viesos nuft buttesen ja Cabbesen siskeld nuftgo olgobæle nuft buoremusat 20 vejolas. ja 1 dat læk æmbo go riekta. Mutto mu muittalus bissana erinoamadet duom dalloi, man ised læ diktam</p>
<p>dalos s snoppaset jugisvuoda gæteld.</p>
<p>Moft galgal datna daloim dal man- nat, moft lær dalvised lugedam dalos juovlaidi? dJuo, dal mi oa3- zop gullat. Juovllaruottabæive 14- ded læi akka mora3 mielast, go son jardaSi ja ommi hægjovuoda su dalost maidar dai stuora basi aige. Son viggal gal Corggedet ja lakai Gabbe- sen su navcaides mielde. Ucca nieida3 dat læige vel ædne aidno</p>
<p>lo ja duttavasvuotta Gada buok røre Boadnja læi juovlla- rvottabæive idded. ouddalgu barg- g sis manni, sarnodam ska atte son odne pgalgal oaZZot s1</p>
<p>vakkobaikas Ja atte son dal aigor oastet darbasrd juovlaidi. Dak boadnja sanek legje dego movte- bæive, ja son</p>
<p>doaimati gæppaset su bargoides</p>
<p>maid.</p>
<p>lavvi sidi boattet bargostes, ; ja damditi algi akka su vuordaSet aibaSsemin. Di- mok ja minuttak manne, mutto i mikkege boadnjald boattam. Akka rieppo vuot Saddai balloi, iedde jetas daina, atte boadnja daidda agjanet gukka oastemm va-</p>
<p>kedbællai, go bo adnja</p>
<p>ras Juovlla-darbbasid. læi dapatuvvam? Boadnja lært dæt- vadam vuot jugisvuoda ustebides- | su nuft</p>
<p>son massi gosi daidoides. De gaskaija aige fuobma3i</p>
<p>boadnja vuolgget sida guvllui matkustet. NSævdnjad maidal læi,</p>
<p>nuftgo dabalaZat læt ikko. Go son læi boattam muttom muddoi gæi- no aålde daihe rievtahut ruossam duokko deike jukkamvuoda siste</p>
<p>ja moivasuvvam daidoiguim, de</p>
<p>læti son nuft likkotæbme, atte læ:</p>
<p>mutto '</p>
<p>Mutto mi:</p>
<p>movtast |</p>
<p>| | | å | |</p>
<p>|</p>
<p>De Jaddagodi dat aigge æk-</p>
<p>— —=- —— ————s ——— ——=——— met</p>
<p>skivtdum  muttom stvora roggai</p>
<p>vuolabælde balgga, gattam ja | breene oaives  gædgai nuft hirbmadet, atte sudnji i læm ve-</p>
<p>julas unzedlet bajas jetas navcai- gum. Dast vællai son varragolg- gama ja baklasi siste okto dam galbma ja sevdnjis 1ja, d<span type="quote">«GassaCigo son fertti hægas masset. Juovilabæiveidded gavdne olb- muk sa vællamen fabmam dam namatuvvum sajest, varra ruoksa- den birra oaive. Dat læt issoras oardnet. Go su ali bæljat olli dat batéa ja moraslag sakka, Fad- dui son gos! daidoitaga, Cieroi ja luoimai nuft atte dat læ =vaib- moiéuocce gullat. Æmbo moøras- 237an læ! dit vuordekættes saka akkat dal go dat læt vela juovlai alge; mutto mi dam voæketi. Gukka morasti akka sun boadnjas jurdusi dam dat dego Dam - lossis læska rleppo boattam duottavaoda dovddor Son oi- Di dal vissuset, atte i læm æra sajest dal radde gavdnamest go uivestassi su lutte, gutte læ cælkkam: »</span>&gt;Bottet mu lusa buokak di, gudek barggabetet ja lepet losidattum, mon addam digjidi vLOIMAduse. | - Rokkus ja osko siste Ibmeli 3ad- dai læska ællem dego gæppasæbbo ja su dvoalvvo Ibmeli Son: luti obba vuimostes Ibmel loppadusai Ja jeddetusai ala ja guddi rokkus si3- to su ouddi buok,</p>
<p>ja Juokke alo g9 baGea</p>
<p>Cuoppamen</p>
<p>Son dapatusa ala, oroi Su valmo.</p>
<p>moraslag sige vuolde lmæi</p>
<p>nannuosebbo.</p>
<p>mi vællat su vailtno</p>
<p>alde. —</p>
<p>Oaneka8 algge manat, de bodi Ibmeli dokkalasvuctta valddet da. oarbes læska lusas dam almalag —=sidi, gost son dal læ navdasæemen buoreb juovlald, 20 dak, mak legje su æd-</p>
<p>nam laå.</p>
<p>Vehas Skjoldehavnast.</p>
<p>Maidat monge aigem Gallet moad- de såane »Nuorttanastai.« Mon ælam dærvvam ja sæmma savam min blade</p>
<p>-dokkidi.</p>
<p>Dassaéi læ juo lakka vitta mano dam rajest go mon deike bottimm. Dal- le læi havskes gæsse. Aigge læ gol- lam jottelet dam rajest, ja ovta odda jakkai sisaloaidastam. Apostal sanek læk duodak, go son cælkka: »Jesus</p>
<p>Kristus læ ikte ja odne oktadaga” ja</p>
</body></document>
