<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3483</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>2</p>
<p>mi sisa. Sist læi olles fabmo i sust. Almaken læi ballo, atte duot oa3-</p>
<p>Zo bælostusa albmugest, ja si radda- dalle, moft dat galgga hettijuvvut,</p>
<p>NE Kaifas gavnai dam bæggal- mas Coavddemsane: »Epet di ibmerd maidege, epetge di jurdas, atte dat læ auvkken digjidi, atte okta olmu3 jab- ma albmug diti.« I eisege, i mange lakai galggam Jesus sisaluittujuvvut. Ja dat likkostuvai hui burist. Gapatægjek</p>
<p>æi fuollam dam oddu asatusa. Dak, væk legje Cokkanam Moses stuolo ala diedetam diti olbmuidi, mi riekta læi ja maid Ibmmel gaibedi, si oidne dus- dusse ovta, sardnu duse ovta ja gird-</p>
<p>de dus8e ovta, ja dat læi: »Moses cælkkale  Gædge naitusdile bagjel-</p>
<p>dulbmidi, bagjelgættam duollaridi ja soatte  Jesusa vuostal. Buok dat læi sin visesvuoda Saddo. Alelassi fakti- jegje si Jesusa viekesvuodain juoida gavdnat, man bokte si 033u vaiddalu: sa su vuostal. Ja go Jesus frriabræ- va« addi suddolaZaidi, —ustebvuoda</p>
<p>duollaridi ja ravkui Jusas boattet buok</p>
<p>- vaibban m. ja losidattum sielvid, de oa- Cagjadatta Ja de servvr si Papuiguim</p>
<p>- putægjek celkke atte son — albmuga, Jesusa olgobællai doullat.</p>
<p>Dak religienalas olbmuk. Dat legje daggarakge, gæk dus3e æi suittam religiona, mutto gæk maidai bæivalas ællem siste dam adne, nuft- go si legje oapatuvvum. Si pgodGeu- juvvujegje farisealaZZan. Æi dakge fuollam Jesusest ja su oapost. Si leg- je sin onpategji Ja papal biæle, jå æ- reb dam adne si jeGaidæsek ila buor- ren avverid olbmain, gutte læi duollari ja suddo- laZal usteb. Si legje stuora vuodaln jeGasek erittuolddam gar olbmuin ja 0730m vanhurskesvuov- da sodnabæivebiktasid bagjelasusek.</p>
<p>Daggar olbimuin, gudek sin da-</p>
<p>maidege adnet daggar</p>
<p>anger-</p>
<p>dog:-</p>
<p>goidæsek - diti æra olbmuln balle, æi adnans -oktage avvera, FarisealuZak</p>
<p>ja ærak jurdusegje: Bottusek dak</p>
<p>min rokkadusaidi, go mi daid doallap,</p>
<p>val si bessek oaidnet mi religiona læ. é Friajurdasægjek, | daihe nuftgo si maldal namatuvvujek sadducealaZak, æi fuollam dast, maid Jesus falai, vaiko si galle maidege papain, Mosesest ælge syna- gogast. I sist læm galle mikkege eri- noamadet vuostalbigjat dasa, atte od- da algge bodi. Si ridalegje dam aige</p>
<p>ær Callam</p>
<p>stoboidæsek, ja olbmak orostattek sin pvr oanekag boddoi. -«ganek</p>
<p>Sar He</p>
<p>sjanna David bardnel</p>
<p>min orom oaldnemen,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gævatusa vnostai. Mutto si sitte jeta , rakadet odda aige. Æi si dam gal muittalam, mast dat galgai rakaduv- vut, duse vuolas fal sitte njæiddet buok, ju go sagje læi de —!</p>
<p>Jesusi Nasaretast</p>
<p>SUOTos, æi likom sad-</p>
<p>ducealaZak. Su s1 galle dollek olgo- bællai. Son, gutte oapati dam boares</p>
<p>oapo Ibmel birra ja alme vægal ja jabmi bajastuoZzZelæme ja agala8 duo- mo birra, son dali heivve gal dam | odda alggai, mi sadducealaZal jurdda- | gest saddatalai. Jes albmugge Albmugi gullek</p>
<p>rajest læk</p>
<p>i fuollam —Jesusest. si, gæk juo mannavuoda</p>
<p>raCdam ja barggam garraset gidda dassatign vuovtak læk turgodam. Dak olbmak ja nissonak, gæk jeSjetasek</p>
<p>biettalæme ja sæstevasvuoda Gada læk</p>
<p>daid særv- mi hui</p>
<p>jagid Ja manoid vasetam, vai gullap mi. Sin dovddap</p>
<p>burist.  Mutto æigo si fuola daid bu- rid, maid Jesus læ boattam fallat?: Mon gulam sin Guorvvasa: »Jesus</p>
<p>Nasaretast boatta dam væino. Nisso:</p>
<p>nak ja manak doaimaluZat guoddelek</p>
<p>Si Coag-</p>
<p>ilolas 'vuorddemin.</p>
<p>birra</p>
<p>sigjidi ja dærvasmatta sin buccid. Joavkko illoda ja cælkka: Okta stuora profeta læ CuoZZelam min gaskast ja Ibmel læ oappaladdam su albimuges.  Mutto dast i læk vel galle. Mou orinam ovta imaslaS Coaggalmasa. Son boat-</p>
<p>ta ridededin ovta asen Civga alde. Si</p>
<p>gudnijattek su dal hærvarasiguim ja lavllagin:  OQljovare Ja Jerusalem bal-</p>
<p>gal alde Cuogja gonagas lavla: -»Ho-</p>
<p>Mon læm dor- atte vuostaivalddujuvvu dam la-</p>
<p>| volas ja Cerom ilost, go oainam, bæstam kal — — == Muttom bælve dastmannel oainam mon fast Jerusalem bulggai alde öoag- galmasdt.  Olbmuk læk arrad dam bæive bajaslikkam, orro Gajetæme, at- te si læk o33z0m fria bæive. Sin Gal- atte juoga eri- | noamaæet læ dapatuvvamen. -Calmek | orrok buollemen daggar -dolain, | ifdi sonttevækka lakkanæmen |</p>
<p>dego gavpu- Mon gulam duhatak Gurv- russinavlle sule galibeda, atte</p>
<p>ga vuostal. vok: —»Russinavlle, Dat læ ulbmug, gutte Jesus Nasøretast galgga sist eritvald- dujuvvut. Si Guvvok su. olgobællai gavpugu, Ja go si oidnek su vara ja |</p>
<p>»Lappernes Ven«</p>
<p>Tel. rika birra |</p>
<p>tarappe lusa</p>
<p>gillamu3a, de celkkek si: pan don!</p>
<p>I albmugge fuollam sust. ne? Im diede. Dittegoson Pietar vasteda, atto si æl diettam, ja Jesus je8 cælkka ruosa alde: »AGöe adde andagassi; dastgo si æl diedé, maid si dakkek.<span type="quote">« »</span>Jos Hærra alme vægai Ibmel i lifå guoddam migjidi</p>
<p>Man-</p>
<p>ueca bacatusa3a, de liföimek mi dego</p>
<p>Sodoma ja Gomorra,<span type="quote">« cælkka Esaias. Daina ucea bacatusain alggo son Su valddegoddes hukset. Si su vuostal- valdde, ja son addi sigjidi vuoiggad- vuoda S$addat su mannan. Dat læ dat ucca Hærra cælkka: »</span>Ale bala elus!e ]. V.</p>
<p>ve don lokke okta Gainel</p>
<p>Dat oktasas</p>
<p>Samemis5on-bladde læ dal olgusboatte- gvattam Stavangerest. Qudes Goak- gjedde gieldapappa Jens Otterbech læ dam blade redaktøra.</p>
<p>jovkoå, gæsa don *ueca</p>
<p>oarjas læ sirddam, - vajaldattam</p>
<p>alelagsi buorre gavnadet Otterbechain. Son læi alo usteblas ja rakislag, dam læi son dalle dam »garra aige,&lt; min vuostal læ Tromsa bisma, man- ga påpa ja stuoremus oasse læstadia- nalaZain. Aigek læk molssasuvvan dam rajest. Ila gavdnu dal oktage pappa Sameædnamest, gutte min bar- go vuostal læ, ja vela -læstadianala- Zakge læk loduom:. Pappa Otterbech læ</p>
<p>maidai mul-</p>
<p>tost adnam Goakgiedde gielda gefhid.</p>
<p>Son læ saddim ædnag rudaid daidi. Ibmel addus su buristsivdnadusas bait- tet Otterbech vielja ala, vai su barg- gonavcak bistasegje su ællema ække- desboddo ragjai.</p>
<p>Samek, di gæk Darogiela matte- betet lokkat, dinggojeket »Lappernes Ven.« Dat olgusboatta  guovte gærde</p>
<p>manost ja maksa dusse ovta kruvna i Jagest.  Epet darba8 ænibo go poas-</p>
<p>mannat ja mmakset dam</p>
<p>okta kruvna, de boatta bladde. »Lappernes Ven« expedi3on ad-</p>
<p>ressa læ: 0. Nygaard, St</p>
<p>| gate 16, Stavanger.</p>
<p>&gt;» Vuoi hæ-</p>
<p>Jedage?</p>
<p>Migjidi læ suo- tas oaidnet, atte pappa. Otterbech, er tt te nuft gukkas | læk Sameædnam. Mi &amp; muittep manga jage dastouddal, go</p>
<p>mi Porsangovuonast jodimek, de lær.</p>
<p>£0A8-</p>
<p>Svithuns</p>
<p>: Gæda dam Ibmel labba, &gt;-Son dagai rafhe su ruosa gutte mailme suddo guoddal! — STØRE — varai bokte.&lt;</p>
<p>No. 1. | | 12. jakkegærdde.</p>
<p>på —r—r———-—evÆLvL AAN AA AA Lt NR LALLA VAA</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam . 30ad bæive | juokke rnanost.</p>
<p>El</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvua - jakko-</p>
<p>I | dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- | 15. Januar 1910.</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>NN pa</p>
<p>Ar www LL IVELAND Pet</p>
<p>ae rwævrwrPwvrwewr?IAtAeAeAwA AeA</p>
<p>| | gutte læk min varjalam -VaivaSak galgge bæssat gullat avvo- Buristboattem oddajakke! vassam beivid h-=destæmek! saga. Nælggok galgge galletuvvut. rå | ; Væket min læt oskaldassan, Dak rasek ja vaibbam sielok galgge</p>
<p>PUNGE Vega Fron tet Kop vai mi Sadbap audogassan. apasmattujume ja vudinadusa oaZZot.</p>
<p>Ovta jage loapatam</p>
<p>Dak, gæk alas legje, galgge bivtastuv- læp mi fast min ællemagest.</p>
<p>yt vut. Dak, gæk morrasest legje, æi</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>Me ae oe pen | DØ =&gt; —— galggam Glerrot Sat. Buoccek galgge</p>
<p>oa ske te Jagest. dærvasmuvvat. Jabmem 1 galggam</p>
<p>ar oj Få ge v get ; Ö dda -J qakke. raddet Sat. Buokak galgge rakistet</p>
<p>erre eserar | | gudek guimidæsek Dam odda aige</p>
<p>Oddajakke lonidast dal LikkolaS ja Hærrast =burist- bakkom. galgai læt rakisvuotta. Vela</p>
<p>fast dam boares jage sagjai. sivdneduvvum oddajage savvap mi manakge galgge mielderekinastujuv-</p>
<p>| Æp mi diede æmbo gal, | buok ,Muorttanaste* lokkedi ja | V vasalaggan dakkojuvvut vald- og mi Saddam læ dam ragjai. doalledi! 726 degodde | buridi. Obba SONER gulgat E</p>
<p>kd</p>
<p>æi fuollam dam. Herodes »dat stuo- —</p>
<p>æra dakkamuiai særvest maidai | "es dadaocati Betlehem ja obba dam</p>
<p>læp bæssam nuft manga jage dai- guovlo ja sorbmeti buok bardnema- Jos dam mielde likko boatta, nå bladin barggat. Stuora vaille- naid guovte jage rajest vuolas,  0a3- de min ællem duovggagoutta. Zom diti su erit, gutte galgai læt dam</p>
<p>odda aige gonagas. Su barne bardne, Herodes, higjeda dam oååa rika huk- : jijægje, Ja Pilatus dubmi su jabmemi.</p>
<p>Vuoi dadde daid stuora fabimo- olbmaid, sist I læm æmbe go okta savaldak, okta mærre, namalassi dat atte jeta bæssat raddet, damditi doar- radalle si Jesusa.</p>
<p>Papak,</p>
<p>dak Ibmela sagjasaZak allmuga lutte, ær fuollam dam odda asatusast. Sin siskaldas dovdok celkke sigjidi, atte nubbastus læi boattemen. Jesus læi cælkkam, atte dak rivtes rokkadallek galgge rokkadallat «te vuoinast ja duottavuodast. Son læ =buttestim tempela ja cælkkam: Mu viesso galg- ga goGdujuvvut rokkusviesson; mntto di dakkabetet dam -rievvarbiegjon.« Dat læi sigjidi galle ja si bottek su</p>
<p>dærvåsvu ERE husk</p>
<p>Se Tre | uorastattet. å — Buorre doaivoin doamaxstep | oddajage guorastattet.</p>
<p>oda,</p>
<p>vuoda Cada gal læ ,Nuorttanaste* saddam —Callujuvvut, mutto min rafhe manga vaibbam silloi, Jakko læ almaken, atte dat ucca hi siå oappuladdasi bladas aibas dus8as i læk olgus-</p>
<p>| | Å armoines, vai $addek illoi. koasteduvvum.</p>
<p>Vare Ibmel adda3i</p>
<p>| Maidai dam jage ailggop mi</p>
<p>Addus son dal juokke vaiva8 | guovddo baittet arbino bæivaå. olgusaddet ,Nuorttanaste,* jos Ib-</p>
<p>mel ællem ja dærvasvuoda suov-</p>
<p>Å Ibmelest mi anotep</p>
<p>| 4 doallat ain min dærvasvuoda,</p>
<p>| ja sust maidal valnotep arbbit gærde. hærvasvuoda.</p>
<p>va. Mist læ maidai dat doaivvo, atte soames doallin ain Galesta ja muittala, jos læ mikkege mi da- patuvva Sameæduamest. — Leket</p>
<p>maidai nuft buore, atte oZudeket æraid blade doallat.</p>
<p>OG Jesus læ min aidno likko, i gi buok mora8-gadnjal sikko.</p>
<p>Hærra sadde Guovggasad dam min sevdnjis ædnam ala!</p>
<p>Divte arbmo-bæivagad Ai valddam Su vuostai</p>
<p>duovggat dego basse Gala, (Joh. 1, 11.) vai du buokak mattek dovddat ja du lusa aigest joavddat.</p>
<p>dad ind å immsbieker pode</p>
<p>Jesus bodi oåda ja likkolas ai- gin: Rafhe galgai Jaddat ædnam ala.</p>
<p>RETT DE hd EG MEST RE VEN AE AR DEE NE NER</p>
<p>Væket don min, Ibmelam Ibmel buorrevuotta ja buorredokkala3- | oudald gaæaldagain: Man famost da- riertoi lokkat beividæmek, vuotta galgai Guovggat sogai bagjel. | gak don dam? Su æp galga luoittet</p>
<p>x</p>
<p>TE GE E NT RISGP 4</p>
<p>h FÅ 8 VE y på Gy lt å 3 Er gå Å ,</p>
<p>k dr i</p>
<p>Å</p>
<p>kruvna.</p>
<p>rikshaldi,</p>
<p>22. november 1 galggam</p>
<p>Dam 28$ad december læt okta jakke dam rajest 20 ædnam- doargastus du8$adume Sieilien sullost ja Dam bæive dollujuv-</p>
<p>muitto-ibmelbalvvalusak</p>
<p>dagai stuora Messina gavpugest maldai. Italiast.</p>
<p>vujegje. gir- koin obba mietta Italia. Daina wæd-</p>
<p>namdoargastusast oappaladdujuvyum baikin legje buok gavppeviesok dap- pujuvvum. Daid ædnamdoargastusast sorbmijuvvun — jabmi havdek</p>
<p>hærvatuvvut</p>
<p>Sadde</p>
<p>dam -—bælive hærvarast- guim. | Messina girkkozardde, mi læ bæg- cabbesvuodas bokte, læ ra- kaduvyum. stuora ædnambitta- gosa buok «ak jabmek læk dai havdi alde C</p>
<p>CuoZ30 okta ueca, simpales munrraruossa,</p>
<p>galmas su gla: havdda- duvvum; mast læ nummar; - mutto go olmus 0uo33o ja gætda ovta boddoæ dam jabmemgar- de ala, de orrok buok dak smavva Cappis ruosak mannamen Coakkai ja Saddamen stuora Gappis govæstakkan,</p>
<p>Ja olmuSs dovdda su =sielostes stuora</p>
<p>ve. Be sp 2 på Ed EA Pu &gt;</p>
<p>Fredrikshald vavpus est. Ckta masinista jabmanm.</p>
<p>Darogiel bladde »Ugens Nyt muittala, atte 31. december bodi okta</p>
<p>» Atlas,c A- Damppa læi</p>
<p>damppa, man nammåa le rendalast Fredrikshaldi. lastijuvvum plankaiguim ja læ vuolg- gam Riga gavpugest Ruosarikast dam 27. december. Go damppa bodi Fred- de ankorast! dat  kaj1 ja dampa vlbmuk o33u lobe mannat gad- dai, go i læm mikkege a8sen biettalet sin dakkamest. Justitsdeparte- njenta Gallagxa muittaiusa mielde dam læt Rigast mikkege kolera varala8vuodaid. Sodnabæive 2. januar vuostas styrmanne gieldadoaktar lusa ja muittali, atte masinista læi buoe- can.  Styrmanne oagvl doaktara dam huoeee bigjat gavpuga buoccamvissol. Dvavter arvvali, atte dat læ vissa ko- lera.  Olmai jami nubbe bæive buve causviesost. — —- Dal læ dat dutkujuvvum oaivve- doaktarest, ja son muittala, atte olmaij læ koleradavdast jabmam. Doaktar læ gielddaim</p>
<p>dam</p>
<p>manail</p>
<p>Eg</p>
<p>skipa olb-</p>
<p>vek okti ovta gjevkani, |elustek, ja si gr slusene. kon | hidi 'vaskanæsek. Ea Fe</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>maid fidnamest skipa rummast ja læ gotCom sin jukkat dus8e vussum Gace. dal adnujuvvut -var- rogasvuoda gaskaomek caggam varøs</p>
<p>Diettalas galgge</p>
<p>varalaS davda.</p>
<p>K</p>
<p>erit daggar</p>
<p>Mannel muittaluvvu Fredrikshal- atte i læk oktage Sat fatetallam kolerast, ja ige daide mikkege daihe davdda net, go doaktarak vuost bessek algo ala.</p>
<p>dast, varala3-</p>
<p>vuodaid Faddat bagja-</p>
<p>Garra buolas Amerikast. Dam nuortabæle b:elleoasest Dui- na okti ovtastattujuvvum —statain hæ-</p>
<p>Gidda 36 gra-</p>
<p>J</p>
<p>reda dal garra buola3.</p>
<p>da ragjal læ muttom  baikin buolag leema3. 4 olbimu dek =gollom jamas ovta baikest. Daina gaska-væstahæle</p>
<p>garra * dalve Buffalo,  Cle- læk duhuti miel- de gæfhek ferttim vasetet ijaid politi- sta$onal lanjain.</p>
<p>Chicagost læ hadde koålain bag-</p>
<p>læ stuora hætte Daina baikin, venland ja Chieago,</p>
<p>statain</p>
<p>gæteld.</p>
<p>arkalmastemvuoda. janam nuft bajas, atte gælheb bæle</p>
<p>. | - [olbinuk æi suite ollo -oustet. Mutto</p>
<p>Ke -Olmuslokkami 1910 E: «| olbmuk  læk gavdnam rade. Dalolu- arvvala raddetus- darbasuyvut 142,60 | Zak — loge. dalo havalassi — -Serv-</p>
<p>gost: buokak</p>
<p>Jos buolus bføtn Ne er aigge gieldda-olgusjuokket boalddanusa vai-</p>
<p>vasviesolli.</p>
<p>Jugisvnoda arrestast Cokkajegje am vuostas ljå odda ja- gest 23 olbimma.</p>
<p>Bergenske dampaselskape jottelesruvtadamppa » Åstræne manal lassa ala dam 7. bær ve:dan manost kl. 10-a1ge aækkedest lakka Florø. Dalle arvvedalkke. Qaneka3 alge mannel go damppa  læi coakkas ala, de bodi okta</p>
<p>lær</p>
<p>mannam</p>
<p>æra damppa »Framnes,c mi lær man-</p>
<p>ruvtastes - Bergeni, »Astrieae Dat likkostuvai stuora go Cada vaZZut »Astræa<span type="quote">« pusseferaid nubbe damppi. Dat almake likkolaZat ja vahagtaga poasta ja galvo gagjomassi. Poasta ja passeserak dolvvujuvvujegje Florøi. »</span> Åstræa« læ o0330m raige vuddoi</p>
<p>mutto olb-</p>
<p>nam en guovddo.</p>
<p>manal</p>
<p>ja masinrumma læ lækes;</p>
<p>muk viggek doallat dam  guorosen pumpaiguim. Mannegædöe gal i læk raigganam. Damppa læ vællamen si-</p>
<p>do alde ja mannegæte rækka læ Gace</p>
<p>bar-</p>
<p>TF ————————————————— tenesten i er i i</p>
<p>|</p>
<p>| |</p>
<p>i—</p>
<p>"te | 786 å )a</p>
<p>0aZ30t buok: |.</p>
<p>læ gæssensbæivve</p>
<p>; 3.</p>
<p>Mutto læ ballamest, dalkke 3adda mmendo garas, dat cuvkkit dam moallon. telegramak</p>
<p>vuolde. atte jos</p>
<p>de vægja</p>
<p>Manemus8 muittalek,</p>
<p>atte »Astræac læ sagga norddasuvvum</p>
<p>Ja læ vugjom, bænta bagjen.</p>
<p>nuft atte sido læ gosi</p>
<p>&gt;: Mutton: lastadamppa, ma læi</p>
<p>man nam- Egersundast erit, læ dast gieskad mannam coakkas ala Bergen lakkasin ja.vugjum 15 sala Caceal. Dat læi mannamen Hambur- g1 doalvvot 2500 kasa galbmotuvvum salledid. Buok olbmuk læ gagjujuvvum</p>
<p>» Hvalen,</p>
<p>Amerika oudes præsidenta Roesevelt læ giddag boattermen oappa- laddat ja doallat saga (foredrag) Kris-</p>
<p>taniast, mannelgo læ fidnam Berlin Så | gavpugest. Son læ dal. navddein-mok-</p>
<p>kest jotternen Afrikast.</p>
<p>Olgusvagjolus Troandem bokte læi mannam jage 5455 dam ektoi go 1908 legje 2682 olbmu. Rekinastem melde legje 2622 olbmu, gæk olgus- vagjolegje Daid oktiovtastattujuvyun»</p>
<p>| stataidi ja ærak Fast, 2 era ædna- | midi Amerikust. - Me SE.</p>
<p>RE</p>
<p>Kristiania</p>
<p>1908 set tr 5122 oe</p>
<p>maina 1087 asse Kristianiast.</p>
<p>niast. mu,</p>
<p>sad januar 1910</p>
<p>præmieobligaSona- lotteriast Kristianiast. Dat stuoremus vuoitto 15000 kruvna gadtai serle-nr. 2330 ja oblig.-nr. 96 ala. Dat, gutte dam stuora vuoito 0aZ01, læi muttom vuovdde-ammeatolmai, gæn namma læt</p>
<p>Arne K. Glorviken. okta Solør -rigga- sæm us olbmåaln. Stuoradigge bodi &amp;oakkai dam llad januar. Garradalkke læ Havningbergast cuvkkim -ovta ku-</p>
<p>70,000 kruvna</p>
<p>ja dakkam vahaga</p>
<p>ouddi.</p>
<p>Tromsast læ maidai daina mane- mug beivin Jæmas dalkke nuft garas atte muttom oase mtuoraln læ billedam dobbe ja njæiddam manga telegraf. stoalpo. Læ dakkam  vahaga made- - Guovgaidi, nuft atte madek læk sævd- njadasast.</p>
<p>Dinggo ,Nuorttanaste!</p>
<p>4. Nuorttanaste</p>
<p>—«—————</p>
<p>lavavno linjaid læk dulvek billedam Okta arbbe Je 4 mili ee aai ja valddam. Dat læ. vægjemættom mijon kruvna OVÅUL | jpkut buok daid gavpugid, maina millok, fabrikak ja viesok læk vuo- , Muittalus galgga læt duotta, ml | jasoaödam c m 4 » læ muittaluvvam muttom franskala3 Portugalast bægga ain vela vær kloastarest. Dam kloastarest asal ok- | ib Ædnag viesok læk Duero-dæno</p>
<p>ta boar:s munkke, gutte namatuvvul aCce Su læi greve de V., mutto mannelgo son</p>
<p>muttom jagid gætest lær gillam stuo-</p>
<p>lakkasin $addam G&amp;ace vuollai. —Bagjel vinest ja $addoiguim —lastijuv- vum skipa læk forlisem ovta dænhost</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>rivtes |</p>
<p>matke alde OQporto gavpugi. Metta | |</p>
<p>Sigismund. namma</p>
<p>duhat</p>
<p>ra Ja baCGa morrasa, manai son kloas-</p>
<p>dæno golggek galvok ja skipagappa- lagak. Telegraflinjak læk billeduvvum gukkeb alggal. |</p>
<p>Maidai Amerikast læ læmas hirbmos garra dalkek ja muot- Nubbe juovllabæive —fertti- læt</p>
<p>tari ja eli jeæokto ællema. De auoja- tuvvui muttom bæive kloastarporti, ja datoi bæs- » Must læk mo- dudnji,«  celki</p>
<p>okta ammatolmai Parisust</p>
<p>juovlaid sat sarnodet munkin.</p>
<p>ra$la8 sagak muittalet taborgak.</p>
<p>T dat illodatte mu. | | | jegje 20,000 olbmu</p>
<p>då * 1 - OG mA % | 1E 4 &gt; £ Fa gv 1 » dat olmai. -»Sarno, mu barnaGam, I muottagoaiv-</p>
<p>mikkege mate mu snorgatet $ut.» »Du vombargost Newyorka madi alde. æno, Markien V. ja du siessa læba &gt; ;</p>
<p>goabbasagåk jabmam fakalaZat.c »Ib- | MT</p>
<p>mel dåtto Saddus.<span type="quote">« »</span>Go du aidno | EE jurddagak. bardne maidai læ jabmam, de læk Kne, det fen ee: don dat lagamus arbbijægje.&lt; &gt;I dat nigest. Si jakkek buok, mi læ Gubbes</p>
<p>illodatte mu.<span type="quote">«  »</span>Mutto -— mutto dat</p>
<p>ja buorre. Nuorak getæk duise dam ala, mi læ Guovggad ja ilola3 ælle- Munkke i i-vastedani malde: | mest. -Nuorragærdde adna boatte aige dikkastan. Jå | nuftgo hær &gt; og30m got oma buktet dam | atte dalle Fadda havske ællet. Oaggot | SE. miljona adsl å dos. don datok. Ja | jedas sida ja dilé. D alle galggit- Fad-- 00 'vuordam du vastadusa.c  Okta ark at barggo ja ag:</p>
<p>ucea dimos Guojui, Ja munkke vaste- jetasek manga buorre bargo balvva-</p>
<p><span type="quote">«di: »</span>Adde andagassi, olbmadan, | Jussi ja barggek buok sin naveaidæ-</p>
<p>læ okta arbbe, mi læ 4 miljon.  kruv- nå vuddi.</p>
<p>HIV</p>
<p>si Cuojutek ækkedluvllagi, ja mon fert- | sek mielde. Ja si oidnek boatte aige tim vuolgget.» »Mutto dak 4 miljøn?e Guovgyaden. Ærak jurdusek oaggot</p>
<p>Munkke jJorggali erit ja manai Ja ige vastedam maidege. Dal =ferttijegje oeeat æra arbbijægje.</p>
<p>juoga laga8 buorredile =boatte algest. Daggar dile, mast si dovddek jeGasek duttavaZZan, Ja mi galgga buktet sig- jidi ilo ja gudne. Muttomak fast jur- daSek boatte aigest fidnit aldsesæsek stuora obmudaga! Ja nuft ain vida sæbbot loappameættomet.</p>
<p>Mutto buokr dak doaivvomak æl</p>
<p>Soai jamiga oktanaga. | Muttom olmai ja akka madden jamiga goabbasagak ovta bæive. Boad- pnja Jami 3 bælve  buoceama mannel |</p>
<p>|</p>
<p>raddedavdast, ja ovta dibmobæle man- | mana alo dwæivvaset. Manga dinga he ør po OG k pe sd &gt; X i , AE</p>
<p>nel jani akka, gutte læi gukkeb aige | hottek gæino ouddi, maid olmu i re- — 1 hå ma VG &gt; Ay i f vea, å .</p>
<p>buoecam. - Soai havddaduvvuiga okta- | kjnaste mielde. Manga nuora ellek</p>
<p>goabbag bæsalga</p>
<p>ja nuftgo sval keiga ælleni suoivanbælde — Si oZZuk davda ja sin «ælemaibasæbine dappujuvvu. | Si saddek ballkestuvvut buocecamseng- gi ja giddijuvvujek dasa jagi mielde, | ja maidai obba ællemakkai. De nok- | kek dak Guvggis jurddaguk boatie al- | ge harrai: buok $adda dego sæidnen sin ouddi: -Buok sin ællemdoaivvo læ | Gaskaduvvum. Mutto maidai æra din gak' Imattek boattet gæino ouddi, Æra ja båhas elbmuk mattek boattet gæl- no ouddi ja dussadet ællem-likko. Daihe si .æ1i 0a30 lobe vuolgget -gosa- ge gættalam diti harjanet dasa, masa</p>
<p>Na gå, guoimesga Cuvvom ællemest,</p>
<p>soai maidai Cuovvot goabbag guvimes-</p>
<p>ga hø vddai.</p>
<p>Hirbmos garradålkek læk juovlai-aige læmas Mada-Europast: Erinoamaöet læ dalkke læmas garas Spaniast ja Portugalast. Spaniast læk dulvek dakkam stuora vahagid ja ollo olbmuk læk massam hægasek. Vahag læ nuft stuores, atte  olbmuin i læk olles dietto dam harrai. Ollo smavva gavpugak læk dus8$am. Saldid ja dol-</p>
<p>—— —</p>
<p>|</p>
<p>vasen ja buorren; jukkek, Ve</p>
<p>- Soabmasuk dr. |</p>
<p>| musrakisvnotta</p>
<p>-——</p>
<p>sist læ halo. Sist sattek —læt boares ja buocee vanhemak, gæid si ferttijek divsodet. Ja nuft vidasæbbot.</p>
<p>Dat læ nuft ollo, mi matta caggat dam, atte ællemdoaivvo ja dat buorre jakko boatte 'aige birra</p>
<p>ollo ja</p>
<p>vuogjo Giegnalassi.  Rakisvuotta læ maidal davja ucean. VUcean rakis- vuotta læ billedam nuft manga nuor:</p>
<p>ragærde obba ællemaiggai. Dak stuor- rak ja riggak særvvevuodast, dak gu- dek —lifæe sattam dakkat juoga sin mieldeguimidæsek —=vuostal manga la-</p>
<p>kai, vajaldattek dam nuft mendo dav- ja, dam, atte dakkat buore dam ucee-</p>
<p>musa vuostal.</p>
<p>Ja dak ucceb buristduogZok særv- vevuodast æi daga ollo dai vuostai, gæld ællemdvaivvo le aibas Gaskaduv- vum. 8: jurdasek davja, atte sist læ galle dakkamus3 jedainæsek. Dak fert- tijek nagadet jeta birggetet jeaidæsek ja nuft maidai ærakge oZ3uk dakkat.</p>
<p>Ædnagak læk, gæk læk gillam. baha, nelggom ja goikkam, sikke ru- maslagat ja vuomalugat, mutto gæk ME væke læk o330m. Boures alge .</p>
<p>ov ot6sdsggerek E henas. rød utto. mi</p>
<p>ene or mi ne fe Fi</p>
<p>tam ja matta bæstet olbmu hæga ME &gt;</p>
<p>Jamest, galgga ællatuvvut, atte laga- æmbo ja æmbo galg: ouddanittet olbmui gaski.</p>
<p>Kr. U. »Avisen mielde.</p>
<p>Gavveles olmai. Narvika bankoi diedeti dima dnl- ve okta olmvi Nordlandast, atte sust lær dat obligasona, masa lær gaGtam dat stuora vuoitto 15000 kruvna. Go son saddi obligasona Gajetet bankoi, de oidnujuvvui, atte løbenr. læ riek- ta, mutto serienr. bajabællai lær dar- vetuvvum silkkebapir, masa dat rivtes serienr. lei Galum. Dat bovti ibmasa Præmieobliga8onbankoi dat diedetuv- vui, ja dat loppedi olbmai, atte son &gt; almot uge, jos muittala værrevuoda. Dam biettali olmai —As8e Saddai ad- dujuvvut —bajas aleb olbmaidi; gæk buokak læk dam olbima vuorstai. Dat læ varritussan æraidi, gæk dam lakai viggasek gavvelvuoda bok- te væsotet aldsesæsek rudaid.</p>
<p>Muite makset »Nuorttanaste!c</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F- Lund Sortland, Vesteraalen</p>
</body></document>
