<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1900</year><wordcount>4122</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste. 95,</p>
<p>Mon læm gulaskuddam, go mon læm lcæ- mas jottemen, 0a330t ovta æska-komfirme- rijuvvum same gande, gutte matta8i oappat prentet, mutto im læk vel 0330m ovtage.</p>
<p>Nuorttanaste doallek dam jage loa- past læk 350. Dast i læk ollo, go mi jur- da3ep, atte min ædnamest læk 18,000 sab- melaZak, ja atte Suomabæle smaekge sag- ga gæppaset mattek min ædnam bladid 0a370t, jos si dam dattok. Jos juokke lo- gad sabmelas min ædnamest doala3i Nuort- tanaste, de dalle gartta3egje 1,800 doallek. Mu jakko læ, atte Nuorttanaste dollid lok- ko lassana duhat ragjai. Mutto jos doallek galggek lassanek de berre juokke sabmela3, gutte blade dovdda vuost je8 dam doallat ja dasto æraidi dam birra sardnot.</p>
<p>Muttomak læk dam zguokta jage læ- mas vissalak blade viddidet ja mon gittam sin dam oudat. Muttomak fasten læk bla- de vuostai barggam daina dat i læk læmas sin miela mielde, dai særvest mataSim mon namatet daggarid, gudek berrisegje læt gitte- vaZak juokke dujutæme oudast buorrai, val- ko gost de boadal.</p>
<p>Mon gittam maidai daid sabmelagaid, gudek duolle dalle læk bitta8 Galestam bla- Gai, ja mon ælam dam doaivost, utte si ain</p>
<p>muittost adnek Nuorttanaste ja atte soa- mes ærage sin ouddamærka Cuovvo. Maidai boatte jage Sadda blade sist-</p>
<p>doallo nuftgo ouddal, dusse daina erotusain,</p>
<p>atte »væha3 mastge« lassana Manemussi</p>
<p>savam mop buok Nuorttanaste lokkedi: Illolasjuovlaid Hærra siste.</p>
<p>Dak sisasaddijuvvum bittak bottek januar nummarest. Sæmma nummarest al-</p>
<p>ga maidai »samimis8onhistorja.</p>
<p>Breivve Nuorttanastal.</p>
<p>Daggobokte aigom mon ravvit voha3 min sabmelazaid min ucca bladas, Nuortta- naste, Æada min gielamek ja mnaS8onamek bajasdoalatusa harrai.</p>
<p>Vissaset Juo buok sabmelaZak dittek, (?) at- te guokta samegiel blade, »Nuorttanaste<span type="quote">« ja »</span>Sami usteb« olgusboatteba sabmela3ai- di bajastuvggitussan. Mon læm læma3 dam doaivost, atte Nuorttanastes uccemu- sast læk okta duhat doallek; mutto dal mon læm hallam blade olgusaddin dam bir- ra ja son muittali mudnji, atte Nuorttanas- te saddijuvvu 350 sabmelaZaidi, ja daina du33e læk arvo mielde 100, gudek læk maksam dam jakkudaga oudast.</p>
<p>Mon læm barggam Nuorttanaste ol- gusviddidet — ja dam berre juokke sab- melag; mutto dat barggo læ uccan Saddoid sSaddadam. Nuftgo dal oidnujuvvu, oZZ7uk 250 samelaZak Nuorttanaste frigja. Iso dat læk hæppadlas ja boastot, go mi sa- mek galggap læt nuft avvirmættomak min jetamek giela bajasdoallat. Dusse ovta kruvna maksa Nuorttanaste jakkudagast ja mon doaivom, atte juokke sabmela3, gutte lokkad matta suitta ovta kruvna da- sa diktet mannat.</p>
<p>De di buorek sabmelaZak, gudek epet læk damragjai maksam Nuorttanaste ou- dast, de doaimateket dal makset dam jage</p>
<p>oudast, val oaZZobetet dam girje, maid olgusadde, alggo skenkkit buokaidi, gudek</p>
<p>maksam læk blade dam jage 1900 oudast. Dam gjrje sistdoallo vissa Sadda buorre Ucean gittosa 0a770 Nuorttanaste olgusad- de mist sabmelaZain su bargos oudast, val- ko son anggeret bargga. Doaivvodedinam atte mu rava læ av- ken, hæittan mon dam have, savadedin min blade lokkedi ilola8 iuovlaid.</p>
<p>Lavvonjargast 18ad oktobarest. 1900,</p>
<p>Henrik A. Henriksen. 'Tanen.</p>
<p>*</p>
<p>Dat loppiduvyum skænkka-girje boat- ta dallanaga, go dat garvvana.</p>
<p>Dat læ dat manemus nummar sigji-</p>
<p>| di, gudek æi læk maksam dam jakkuaga.</p>
<p>96.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Ædne rokkus.</p>
<p>Muittalus.</p>
<p>Bagjel 30 jage dast-ouddal vwvazze 8 studenta muttom Gaba sodnabæiv idid —sisa- gului Potomak-jokkagadde, lakka Washing ton. Si galgge mannat muttom vuovddai gost si aiggo bassebæive loaktet koarttaspe- lemin. JuokkehaZas sist læi vinebottal lom- mast. Si legje buokak rokkadalle edni barnek. Go si vazzededinæsek dam meær- reduvyvum baikkai legje læikastallamen, alg ge biellok dam ucca gavpuk girkost Guogjat bovddim diti olbmuid Ibmelbalvvalussi. Girko cuo%Zoi mila-njelljadas arvo dast e- rit. Dat girko-bielloi duogjam gullui daid nuorra olbmai beljidi nuft Guogjelet, dego girko lifåi duoZZomen nubbebæld joga.</p>
<p>Fakkistaga GuoZZasti okta daina nuor- ra olbmain, gæn namma læi Georg, ja cel ki dasa, gutte su lagamusad læi, atte son Sat i sate vnolgget gukkelidi, mutto alggo miccat gavppugl ja girkoi mannat. Su guoibme Guorvoi dallanaga daidi, gudek væhas ouddabældde legje:</p>
<p>»Barnek, barnek, bottet deike! Ge- org læ alggam religiona ala jurdaset. Mi ferttip væketet su. Mi bigjat su dam Gacce- laddoi.« Si birastatte dal su ja celkke sud- nji, atte jos son galgga vælttat dam Goas- ka lavkost, de læ buoremus, atte son Cuov- vo sin mielde. Sivost, mutto duodalagat vastedi Georg: I</p>
<p>»&gt;Mon diedam sagga burist, atte dist i læk fabmo mu suppet Gaccai ja doallat mu dobbe, dassati go mon du88am; mutto —jos di haledepet, de di dam oaZZobetet dakkat, im mon gal aigo vuostehago dakkat, du83e sidam din vuost guldalet, maid mon dal</p>
<p>aigom digjidi muittalet, ja dasto, go mon læm gærggam oaZZobetet di muina dakkat</p>
<p>nuftgo di haledepet.</p>
<p>Di diettebetet buokak, atte mon læm 40 mila erit sidastam; mutte di epet diede, atte mu ædne læ sagga buocas ja a- lelassi fertte sængast orrot. Mon im mui-</p>
<p>te, åtte læm su oaidnam goassege erit aCest i læm varre makset mu</p>
<p>sængast Mon læm su nuoramus manna. Mu skuvlla-man- namam oudast, mutto min oapatægje, gut- te læi mu agest hui buorre usteb, valdi mu alma mavsotaga skuvllai. —Aöæe sidai, atte mon galggim vuolgget; mutto ædne I aiggom suovvat. Mu vuolggem erit sidast goasse doalvvo dam væha3 hæga, mi dæd- nest vela læi, nuft lossaden valdi son dam. Almage celki son mannasassi: »Don o0a3- ok vuolgget.</p>
<p>Mon alggim dallanaga dam bæive,</p>
<p>rakkanet, ja go mon galggim vuolgget, mon legjim aito frokost-bævdest GuoZFilam, de ravkai ædne mu lusast ja jærai, juogo mon læm gærggos vuolgget, mon muitta- legjim, atte buolt læi garves ja atte du33e sato legjim vela vuorddemen. Su haledu- sa mielde sogjalattim mon Gibidam su sæn- ga balddi ja son bijai su giedaides mu oai- ve ala ja rokkadalai su nuoramus manas oudast Manga ija dam aige rajest læm mo» niegadam dam birra. Dat læ mu ilo- læmus muitto obba mu ællemaigest. Mon jakam, atte mon gitta jabmen ragjai mui- tam juokke sane dam rokkadusast. Man- nil celki son mudnji: »Mu rakis barnadam, don ik diede, ikge matte ibmerdet ædne Ciegnalæmus bakGasa, go son manemus ha-</p>
<p>ve ærrana su nuoramus manastes. Go don</p>
<p>| dal guodak sida, de læ dal manemus hav-</p>
<p>, % på p) , &amp; 6 p</p>
<p>ve dambæle havde, go don oaina du æd- nak, gutte læ rakistam du æmbo go okta- ge æra ædnam alde. Don saddak dal jav- kat 2 jage, ja dat læ vægjemættum, atte mon nuft gukka ælam.</p>
<p>Lasse boatte nummearest.</p>
<p>,Nuorttanastes matta dinggu-</p>
<p>juvvut juokke poastarappe bokte ja mak- sa ovta krovna jakkodagast.</p>
<p>Bladde olgusboatta ovta gærde juok- ke manost.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste prentejægje ja olgusdoaimatæg je læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteralen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Juovlla-lavla.</p>
<p>Nuotta: Gi dusse dikta Hærra raddit. Betleheimast krubba baldast</p>
<p>mon rafhe, jeddetus gavdnam. Dobb' gæppana mu suddo noadde, go Gibbid vuolas sojatam. Buok vaivek eritvasek must dam njalga Jesus nama bokt. 2.</p>
<p>Alme engel njalmest Tuogja: »Qdne læ bæste riegadaml« O illo-sadne, man læk stuorest! Æp ballat darba3 Jabmemest. Dal læ mist doaivvo ællemi</p>
<p>min bæste Jesus Kristus bokt. 3</p>
<p>O siello lavllo: »Gudne lekuse dal dudnji Ibmel Alme sist.</p>
<p>O lavlo engeljoavko særvest</p>
<p>Jesusmannai ramadus.</p>
<p>Ibmel burist dokkid min.</p>
<p>Mi rafhest læp ja bestujum. 4.</p>
<p>O vieljatam, don Jesus ladis, gutt" Alme hærvasvuod” guåik. Min gillamen don suddost oinek, Sattanest, oaZest, maielmest.</p>
<p>Don njuoranek ja bottek deik min diti gillat jabmema. 52</p>
<p>Du særvvegodde iloin gadöa du lusa, gutte brubast læk, du lusa, gutte moije-njalmin min buokaid valdak vuostali.</p>
<p>Si illo vaimoin lavllejik: &gt;Dal gudne lekus Kristusi. 6.</p>
<p>O Jesus divte liega armod min luondo sielo liegadet.</p>
<p>Mi Goaskas læp ja vaivan hæjok. O boade vaimoi sisa don. O Jesus boade guossenam,</p>
<p>de illo juovlaid muosatam.</p>
<p>L De buristsivdned juovllabasid</p>
<p>migjidi, særvvegoddasak! Min ællem dift læt gudnen dudnji, gutt morraslækkai loaittastik. Min vaimoi namad Gale don, val ællem jabmen sist oa730p. 8.</p>
<p>Mi gærde Alme truono oudast du birra galggap Coagganet. * Du maidnop dobbe engel jienain, Buok Adam manak ædnamest. O Jesus dift min auoZ30t dobb' ja avoin lavllot ramadus.</p>
<p>Moadde sane Nuorttanaste lokkedi olgusaddest.</p>
<p>Maidai boatte jage, jos Ibmel dællem adda, aigom mon dam blade olgusaddit. Dal læk guokta jage damrajest, go mon alggim daina barggat, ja nuftgo ænas oas- se blade lokken dittet, læm mon je8 Galle prentijægje ja olgussaddijægje. Dat barg- go gaibeda-ollo mu ucean aigest; dastgo</p>
<p>jos vel bladde stuores i lækge, ige davja</p>
<p>olgusboade, de dast almage læ ollo barggo dam garvvesen juokke manost o0a73ot. Mon darbasam vakko juokke nummara fgærga-</p>
<p>det, ja dalle ferttim vel vi83alet barggat.</p>
<p>Mu jurda læi, go mon ,,Nuorttanaste" alggim olgusaddit, atte mon soames sabme- laz3i Finmarko vuodnatiegain ja duoddar- Corol gaskast mattasim avken ja buristsivd- nadussam Saddat.</p>
<p>Sami &amp;ærdda (naS3on) læ okta ucca nasonaS — daida læt buok uccemus maiel- me naSonain, ja si æi matte suittet nuft ollo Cuvgitusa  gaskaomid go dat stuora nas30- nak suittek, Ja alma gaskaomitaga 1 fidne- juvvu dietto ja Cuvgitus.</p>
<p>Ja ain dalge læ must dat sæmma jur- da, ja damditi gætalam ain olgusaddit bla-</p>
<p>de. Mon læm maidai jurdaSam, atte jos mon</p>
<p>buore væke o3u3im ja doallet lassanifti, de algasim blede olgusaddit guovte gærde ma- nost, juokke guovte vakko gætest.</p>
<p>Nuorttanaste. 93.</p>
<p>du38e moare altagasaid ja bajan-Gærgasid dam vaivan ædnami, ja dat æna læ dal buristsivdneduvvum alme buoremus burist- sivdnadusain. Dal orro Alme migjidi cælk- kemen: Mon aigom læt dudnji buorre ja armogas; buok mu buristsivdnadusaidam golggatam mon du ala; gom mon dudnji ravastet, mon aigom sad- dit auddogasvuottam mecidi, vuolast ganjal vagedi, bælost-bæle loavkoidi, ja gærde — sagga »jottelete — algom mon garvotet du hærvvasvuoda biktasid sisa.</p>
<p>Avoin gætada dal æna Alme vuostai. Dat læ dat vuostas ovtastattujubme, mi ol- lasuvvu krubba bagjel, damditi go dat uc- ce manag læ Ibmela ainoriegadam bardne.</p>
<p>2. Krubba bagjel oaidnep mi ovta vel ima8laZab ovtastatem, namalassi dam agalas Ibmela aGöen, ovtastattujuvvum</p>
<p>nieidda Marjain, gutte ædnen Saddai; dastgo okta barna? læ riegadam, Marja got&amp;oda su jetas barnen, ja Ibmel maid lika stuora vuoiggadvuodain gotöoda su bardnenes. Ibmel ja Marja guktot ovta oasalaZa dam davveri mi krubba sisto læi.</p>
<p>Dat bardne, gæn aGta agalasvuodust sakka</p>
<p>natti su luondostes læ maidai Marja bard- ne. Su oa3est ja varast læ son riegadam, ja Jesus goddo lika stuora duottavuodain Marja ædnen go Ibmela aGten. Dat asse læ gal imas8las, mutto almage duotta.</p>
<p>3. Mutto dat ænemusad buristsivd- neduvvum ovtastattem gavdnu jedas dam æskariegadam mana lutte; dastgo mi oaid- nep Ibmela ja dam olmuslas luondo ovta- stattujuvvumen Jesus Kristus persovnast. Buok ovtemus læp mi damditi ilolagak ja devddujuvvum avoin. Go mi sierra-vald- dep Bærgalagaid, de i gavdnum, nuft guk- kas go Ibmela gonnagassepter olla, oktage</p>
<p>sivdnadns, mi dam mnddui faste læ %ad-</p>
<p>dam go olmug. Adam-manak buokak leg- je addam bagjelduolbmek ja gaidde nult</p>
<p>gukkast erit sin alggo-dilest, atte Ibmel gadai, atte son læi olbmu sivdnedam.</p>
<p>Mutto Kristus riegadæme bokte bajeduv-</p>
<p>mu uvsaidam al- |</p>
<p>gæn nieidda</p>
<p>| buvtak mu jurdaset ja oskot, atte don</p>
<p>buok alde</p>
<p>vuimek mi allaget bajas, bajabællai</p>
<p>sivdnadusaid sikke Almest ja ædnam A- K.</p>
<p>Oka juovlla-addaldak.</p>
<p>Muttom riggis olmai, gutte rakisti Je- susa, goGcol ovta su valvag grannaines boat- tet ja vuostaivalddet sust ovta juovlla-ad- daldaga. Dat vaivas olmai stuora iloin dam bovddejume vuostaivaldi.</p>
<p>Go olmai bodi addaldaga vieZ3at læi dat riggis olmai ouddau-bigjam golbma cin- ga, namalassi: Golle-ura, golle-suormas ja okta stuora Gabbad malijuvvum govva Je- sus manast krubba siste.</p>
<p>Dat vaiva3 olmai oa3301 dal valljit dam golbma dingast ovta aldsesis juovlla- addaldakkan. Uece aigas CuoZZo0i son jas- ka ja jurdasi, ja de celki son: »Suormas ja uhra læba gal gollest, mutto mon bnurist mattam birget dam guokta dingataga, mut- to dat gova mu bæstam vaivas rlegadæniest illodatta mu vaimo ja muittota mudnji dam</p>
<p>vuostas juovllaijja dapatusa, Son Saddai min diti vaivaSsen, — val mi riggjsen 8ad- daSeimek.</p>
<p>Dat riggis olmai celki, go son geiggi dam vaiva8 olbmai gova: »Dademielde go don vallijek Kristusgova ja daggo bokte ra- kistak Jesusa ja oskok su ala, de addam mon dudnji maidai dam suorbmasa, mi galgga dudnji muittotet dam golle, man birra Almostusa girje 3ad kp. sardno.</p>
<p>Dat vaivas olmai loaittadi Gibides ala, giti Ibmela ja manai ilola8 vaimoin sidi.</p>
<p>Maid valljep aldsesæmek juovlla-ad- daldakkan Jesusa vai malelme?</p>
<p>Ustebidam! Vallijekop Jesusa, va mi oaZ3op ilolas juovlaid.</p>
<p>Cali muttom boares oapatægje T. Nilsen.</p>
<p>mm ST</p>
<p>I</p>
<p>v suora avnas læmas: Boæste læ r</p>
<p>KristaluS mano bladde.</p>
<p>»Gæta mon boadfam farga. «</p>
<p>NØNØNSNA NINI ær VAN VENNA AE</p>
<p>No. 12.</p>
<p>En En å</p>
<p>an AALL Lær RNA NVA ANNA NANA</p>
<p>- December manost 1900. | ae jakkodak.</p>
<p>Nede LL ALLA LAVA ik</p>
<p>Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>ne EN PA nm</p>
<p>PÆwANSE LNL OA</p>
<p>Juovilaillo.</p>
<p>1æTCa mon muittalam digjidi stuora ilo, mi galgga dappatuvvat buok albmu- gå; dastgo digjidi læ odne bæste riega- dam. kuk: 2 1018; Dat læ oaivve-sistdoallo dam vuostas juovllasarnest, mi dollujuvvui ædnam al- Stuora illo — bæste læ dam. Damrajest go dat vuostas juovllasard- ne dollujuvvui engelest, læk ollo juovllasar nek: sardneduvvum ædnam alde, ja alelassi</p>
<p>pe 4</p>
<p>læ dat sæmmea nubbastuvvamættos ja agala</p>
<p>ge 5 rieg</p>
<p>riegadam.</p>
<p>Mutto go dast duoZZ0 stuora illo, de læ dat arvvalus, atte mi galggap illodet. Ibmela arvvaløæ dast nuftgo buok æra bai- ken læ, atte dat nuft galgga læt, go son cælkka. Mist læ dalle nabbo vuoiggadvuot- ta illodet, Ja mi vel æmbo læ, dat læ min gædnegasvuoita illodet, damditi go migjidi bæste læ riegadam; ja dat vuoiggadvuotta ja gædnegasvuotta alma i berregi lossaden migjidi garttat.</p>
<p>Bæste læ riegadam. Dat sadne muit- tala migjidi, atte Ibmel læ duodalas ja. os- kaldas, atte son i datto  ovtage suddolaZa jabmema. Loppadusak, oaffarak ja oudda- govak boares litto aiggest læk bæstamek</p>
<p>Jesus Kristus siste devddujuvvum. Maid- nujuvvum læge don, mu Ibmelam, du stuo-</p>
<p>ra rakisvuodad ja oskaldesvuodad ditti. Æi du loppadusak læk dussas, dam oainam</p>
<p>mon dal. Ibmel fopped dam suddot jorra- lam maielbmai lonistægje, ja son læ famo- lag su loppadusas doallat. ovtage suddolaza jabmema, dam læ son Ca-</p>
<p>Ibmel i datto</p>
<p>jetam dam hærvvamus ja stuoremus dago bokte, mi Gajetuvvut matta. Ja jos don</p>
<p>jærak, man bokte son dam læ Gajetam, de rasteda dudnji okta engel almest:</p>
<p>læ riegadam.</p>
<p>» Bæste</p>
<p>Bæste, — dat okta sadne cælkk: migjidi æmbo Ibmel birra go buok væra sikke Almest ja ædnam alde. Jos mi =sit-</p>
<p>tap ovta riftes Gaba gova Ibmelestamek,</p>
<p>galggap mi gætadet su dam sanest — bhirste. Damditi ale suppe aldad erit dam ”novllabæive engel sarne bæste riegadæme birra; dastgo jos don dam eritsuppek, de døn sæmmuast suppek maidai Ihmela =riftes gova. Mutto jos don ævtodatolaZat erit- suppek lbmela rivtes gova, sæmmuast suppek erit dam, mi du silloi audogasvuo- åa bukta. Ja jos dust audogasvuotta i læk</p>
<p>vuostas</p>
<p>de</p>
<p>mi læ dust dalle?  Buok juovlla-addalda- gak — vaiko dak lifte gollest ja buok mavsolæmus gedgin — oi matte dakkat</p>
<p>olbmu audogassan. Mutto Ibmel dam mat- ta dakkat, ja son dakka dam daggo bokte, atte son olbmu ouddi bigja su:jetas rakis- vuoda gova, ja manlagan dat govva læ muittala migjidi dat sadne: »Bæste læ rie- gadam. |</p>
<p>Juo, bæste læ riegadam, mutto oi læ dat bæste? »Hærra Kristus Daved AV DU- gest.« cælkka engel. cælkka Ibmel.</p>
<p>» Nisson »Ibmel bardue ja olbimu</p>
<p>90: :</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>bardne,<span type="quote">« cælkka Jesus Jes. »</span>Ibmel bagjel- buok maidnujuvvum —agalaZat,c&lt; cælkka Paulus. »Dat Ibmel labbes, gutte guodda maielme suddo,« cælkka Johannes. J. n. v. Dat gadaldak læ nabbo dalle dievvaset vas- teduvvum. |</p>
<p>Ja jos mi modin sanin galggap dam gataldaga vastedet, de cælkkep mi: Son læ duotta Ibmel ja duotta olmus. — Mutto vuoi, maggar Giegosvuotta dadde dat læ min jierbmai! Man stuores læ almage dat! Ibmel jedas rakis bardne saddai olmusen ja bæsten daid suddoi jorralam, dubmejuv- vum ja lappum olbmu manaidi, son Faddai oaZZen sin oaZest ja dakten sin davtin. »Go son læi Ibmel habmasa3,<span type="quote">« cælkka apostal, 1 adnam dam salasen læt Ibmel lakasa3, mutto vuoledi jesjedas, go son valdi balv- 'alægje hame bagjelasast, Saddai olbmui lakasazZan «Ja muttom æra Hærra apos- talin cælkka: »</span>Ja sadne Saddai oa33en ja asai min gaskast, ja mi oinimek su heær- /asvuoda, nuftgo Aæe ainoriegadam barne hærvasvuoda dievva armost ja duottavuo- dast.« Dak sanek læk Gielggasak juokke- haZ3i, gutte daid sitta ibmerdet ja jeSjetas såne oapaiusa vuollai addet. Ibmec'x ainorie- gadam bardne læ du ja mu bæste suddost, jabmemest, Bærgalgast, Helvetest ja buok likkotesvuodast; mutto min hærra læ moei- dai Marja bardne. Damlakkai oapata Ib- mel sadne.</p>
<p>Dak vuostas juovlla-sardnedægje —cel- ki: »Digjidi læ bæste riegadam.« Dat i arvveduvvu nuft, atte dat bestujubme bodi du33e baimanidi Betleheima luokain, vaiko si gal legje dak, gæidi algost dat buorre</p>
<p>saka diedetuvvui, dat bestujubme, maid Je,</p>
<p>sus læ buktam maielmai, gulla migjidi buo kaidi, Ibmeli lekus gitto dam oudast. Damditi sattep mi vastedet juokke- haz3i, gutte mist jærra: Maid lepet di 03- Zom Ibmelest? Mi læp sust 0330m bæste. Æp mi læt oastam su, æpge ansaSam su æpge vel rokkadallam Ibmela su saddit migjidi bæsten. Dam i læk oktage olmus</p>
<p>dakkam; i vel Adam ja Evage dam dak- kam. Æ va soai rokkadallam dam bærve, go soai jorralæiga suddoi, Ibmela saddet</p>
<p>sudnoidi bæste; mutto almage loppedi Ibmel ovtage rokkustaga ja alma mange ansaSe- metaga saddet maielmai bæste. — Dastgo dat as3e læi juo ouddal Adam ja Eva jor- ralusa Ibmela agala3 bestujume-radest meær- reduvvum. Ibmelest læ juo dat arvvalus læmas agalasvuoda rajest, damditi celkku- juvvu: »Nuft rakesti Ibmel maielme, atte son addi su barnes dam ainoriegadam, a- mas oktage, gutte su ala osko, lapput, mut-</p>
<p>to vai agala3 ællem son 0a330.&lt;« Joh. 3, Vuoi, don vaivan olmu3, don hæios muoldda, don Giegnalet jorralam fuonis</p>
<p>dingga, don, don, nuft vaivan ja nuft gæl- botæbme go don læk, don læk du sivdne- dægjestak ja Ibmelestak 0730m bæste, gut- te du diti læ ferttim mannat jabmen bak- Cas tada ja goalmad bæive bajastuoZZelam jabmi lutte. Sudnji læ dat ammat ja fab- mo addujuvvum, atte dudnji suddoi anda- gassi addet Ja du doalvvot bestujuvvum Ibmel lusa Albmai. Don suola, don gudaud bakkom vuostal suddodægje, don bætte ja værredakke, don lappum. bardne ja mnieid- da, dudnji, dudnji, dudnji læ bæste riega- «am. - Vulggup mi guoimalagaid -Betlehei- Mutto galggapgo mi mannat -muttom garddeni? Æp fal. Æp mi dobbe gavd- nå Jesus-mana. Mutto mannop mi heppo3- stalja sisa; dobbe gavdnap mi su vællamen 1 éabbad hervvijuvvum ja Cnatuvvum vog- £O siste, nutto Sibiti borramlittest.</p>
<p>Don lappum bardne ja nieidda! Gæ- Ca dam littai, dastgo dast vællada son, gut- te dudnji læ saddijuvvum bæsten. Du ja mu diti læ son dasa boattam. Darbaseme go moal su. Jos moai jetame dovdde sud- dolaZ3an, de moal darbaseme su, son je muittala, atte son læ boattam occat Ja bæs- tet sin, gudek lappum læk. Jesus læ dat</p>
<p>m1.</p>
<p>stuoremus |juovlla-addaldak, migjidi addu- juvvum aldest Ibmelest, dam bagjelzala læ:</p>
<p>% VPN PAET å pk dd Vet + Jer -</p>
<p>Fl</p>
<p>92 Nnunoritanaste.</p>
<p>patusa, man birra son muittali. Muttomin | Mist læ gal — Ibmeli gitto — okta, —jos</p>
<p>bodi son Liverpoolast ja galgai New Yor- ka havni. Go son havna njalbmai bodi, 0aZ30i son fakkistaga dam jurddag atte favlai jorggalet. Skipa-olbmak diedostge bigje dam vuostai; mutto son almage bijai skipa mannat favlai fast, baladi son gal jeSge, atte sust daida jierbme feilet; mutto i dat væketam favllai fertti mannat, vaiko nuft lakka haman son læi ja lift mattam ouddal sævdnada ankurussat haman siste. Appai borjastegje si, ja kapten Pendleton celki styrmanai: »Klokka 10 galeak don ravkkat mu dæka ala.<span type="quote">« Kl. 12 ikko bok- tujuvvui kapteina. »</span>Mi læ dat? Alma mon goddujinm jeæam boktet kl. 10 ja dal læ kl. 12.&lt;  Styrman vastedi: »Mon leg- jim boktemen kapteina kl. 10, ja: kaptein likai bajas ja finai dæka alde gottomen</p>
<p>mu stivrrit dam sæmma kursa vela ? dimo:</p>
<p>ja de galggim mon boktet su.<span type="quote">« »</span>Lægo dat vejolas,<span type="quote">« celki kaptein. »</span>Mon im mat- te dam muittet.e</p>
<p>De manai son dæka ala, ja Gada daid sukkis balvaid suppi manno su suodnjari- muttom skipa vrakå ala, man ale legje 100 olbmu hæga-hædest Son gajoi sin buo- kaid. Jos son lifå boattam arab daihe maneb dam baikkai, de i lifå oktage Sad- dam gagjujuvvut. Go dak hædalagak leg-</p>
<p>je boattam skippi, algge si smiettat, maid si galgge addet kapteini su rakkisvuoda</p>
<p>bargo ovtast, ja dam borramusa oudast, maid son addi sigjidi. »Rakis ustebidam, celki kapteina. '»Mon im eisege sida mav- so. Valddet must dam, maid di darbase- ket. Mon dovdam, atte Ibmel læ mudnji Gajetam stuora gudne, daggo bokte, atte son divti mu gagjot din, imge mon sida dam balka oudast dakkat.</p>
<p>O vare dam boares mær-olbma Ibmel maidai liféi mu ja din Ibmel. Vare mist ællema stuormas abe alde alelassi fa okta gutte mist fuola adna nuft rakislagat go dat boares Gacce-olmai fuola ani daina</p>
<p>hættaiduvvam olbmuin skipa vraka alde.</p>
<p>mi ællem abe alde fuolat sust; su namma læ Jesus. Vare mi maidai manna8assi bor- jastifåimek dam agala8 sabatvuoinadusa ha-</p>
<p>mani. Ja dadde buorreb jos dat sattad dapatuvvat Juovlla-idid, ouddal go juovlla-  addaldagak olgus-Juogaduvvujek, —nuftgo</p>
<p>kaptein Pendletoni dapatuvvai. Dastgo mi læ stuoreb juovlla-addaldak go Alme her- vasvuotta. |</p>
<p>Dr. Talmage.</p>
<p>Betleheibmi.</p>
<p>&gt;Vulggup mi nabbo Betleheibmi ja gettop dam, mi læ Saddam, maid Hærra læ migjidi diedetam.« Luk. 2, 15.</p>
<p>Betleheibmi mu vaibmom! Boadel jos don dattok Guovvulep mi baimanid. en- gel læ got&amp;om sin mannat Betleheibmi.</p>
<p>Si bottek devddujuvvnm ibmasest, dastgo si imaslas dingaid legje oaidnam ja gullam, ja si vurdde oaidnet ja gullat ain æmbo. GCuovvulekop mi sin, vai mi ovtast singuim oceap ja gavdnap. Vare mistge lifåi dat sæmma darbasvuota go sist sæm- ua aibasæbme ja oktagærddanvuotta, sæm- ma manna-luonddo, de mi dus=as æp sadda oceat. Baimanid juovlla-buristsivd-</p>
<p>nadus ja juovlla-illo gagga maidai Saddat min,</p>
<p>Krubba baldast stalja siste 0uo33a- step mi. Fuobma dall $Sierris ZTuovgga baitta dam sevdnjis lanjast. Dam Guovga</p>
<p>bokte oaidnep mi stalja nubbastuvvamen dam buok Gabbasæmus baikken ædnam al- de. Mi oaidnet dast baikke, gost dat, mi læ ænemusad amas ja gukkemusad ert, oktilakkana rakisvuodast:</p>
<p>1. Albme ja ænam doallaba soavatu- mallasid krubba bagjel. Jurda3, dat bag- jelmæralaZat riggis, dievas Albme ja dat a- las, vaivai ja væketes ænam. Albme, mi suddo-jorralusa rajest Paradisast, lært sævdnjad ja dieva murkust, ja mi suiti</p>
<p>Nuorttanaste. 91</p>
<p>Addujuvvum —rakisvuodast. Joh. 3, 16. Ællem jabmemest, Rom. 6, 23. OQaidno falbmetemidi, friavuotta fangaidi ja lona- stus Cadnujuvvumidi. Luk. 4, 18. Bestu- jubme daidi, gudek lappum læk. Math. 18, 11. Anddagassi addujubme hæjoidi. Ap. dag. 13, 38. Laibe daidi, gudek nelgguk. Joh. 6, 35. GCacce daidi, gudek goikek. Joh. 7, 37. GCuovggas sigjidi, gudek sævd- njadasast Gokkajik. Es. 9, 2. Joh. 1,9.</p>
<p>Vilggis biktasid, vuoittopalmaid ja almalas</p>
<p>audogasvuoda bakkenidi, sogaidi, albmugi- |</p>
<p>di ja nuokdampgielaidi. 15.</p>
<p>Alm. 7, 9. 10, 14,</p>
<p>Dat ja ollo æmbo dauoZ3o Gallujuv- vum dam juovlla-addaldaga birra, maid Ib- mel suddoi jorralam maielmai læ addam; mutto dak mangga alla, stuora ja audogas- las dingak, mai birra Ibmel læ Galetam, ja mai diti su namma lekus maidnujuvvum ja rameduvvum sikke aigest ja agalavuo- dast — dak buok Sietta dam sadnai, bæste Dat sadne læ gal oadne ja farga celkku- juvvum; mutto almage dat Siettada buok, maid jorralam Adam manna darbaSa al- gest ja agalasvuodast.</p>
<p>Mi oaidnep juovlla-evangeliumest, atte Ibmel i dattom morastattet min vaimoid, mutto illodattet. »Gæöa mon muittalam digjidi stuora ilo,<span type="quote">« celki engel. Mi læp juo dagjam, atte dat læ min sikke vuoiggad- vuotta ja gædnegasvuotta illodet; mutto vuoi, manlakkai læ dat daina iloin ædnam alde? Manlakkai adna olbmu manna dava- lazat dam divras vuoiggadvuoda ja gædne- gasvuoda. Go mi dam ala gætadet, de 3adda dalle nuft, atte mist sanek vaillot dam birra sardnot. 19 jakkeduode læk dal damrajest gollam, go engel Betleheima luokain divti rafhe-basuna jorralam maielb- mai duogjat. »</span>Stuora ilo,<span type="quote">« nuft celki en- gel; »</span>dastgo digjidi læ bæste riegadam. »Dat illo galgga buok albmugi dappatuv- vat.&lt;</p>
<p>Maielmest gavdnu gal ollo illo erinoa-</p>
<p>sa-salain, muttomak fast dai borgistærje ponca glasi birra, ærak fast koarttaspelim bevdi birra illodek daige divras juovllabei- vid. Mutto læigo dat daggar illo, maid engel gulati? I eisege. Dat illo, men bir- ra engel sarnoi, læ bestujume illo, ja dat i gavdnu dansa-salast ige æra havskudallam- baikin.</p>
<p>Lokke, mon jæram dust: Mi læ du juovlla-illo? Lægo dat Jesus, vai lægo dat maielbme?</p>
<p>Muttom juovlla-muittalus.</p>
<p>Engelas gielast jorggaluvvum.</p>
<p>Juokke juovlla-aigge muittota mudnji nuft liggoset muttom dappatusa, mi dapa- tuvvai mu baikest 8 jage dast ouddal, ja dam mon aigom dal muittalet digjidi.</p>
<p>Mi læimek aitto gærggam olgus-juok- kemest juovlla-iddedest juovlla-addaldagaid, go mi gulaimek hætte-Guorvvasa nubbe sto- bost. Okta min grannain bodi sisa ja cel- ki, atte su aGöe læi jabman. Go væha3 aig- læ mannam, de mon legjim sin dalost. Muttom boares oskolas mærra-kaptæn væl- lai sængast, su muodok legje jorggaluv- vum glase vuostai, ja son orrol, dego if</p>
<p>son varddadæme muttom aibasatte haman vuostai. Su muodoi alde læi dego alme</p>
<p>Cuovggas. A83e læi dat, son læi abe baroid ja doajatagaid manabællases guoddam ja dam agala8 hamani ollam.. Nubbe stobost legje juovlla-addaldagak ja vurdde, atte muttom daid galggai olgusjuokket. Manga jage dast ouddal læi son goase Saddam cuovkas bojastuvvut muttom Atlantar-abe dampast, dus8e ibmas bokte s3addai son gagjuvvut. Dalle nubbastuvai su ;ellem. Son ocai Ibmelest rafhe ja oa3oi arbmo, ja buoreb granna go kaptein Pendleton i matta gavdnuk dambælde Alme. Davja lavi son muina sarnodet Ibme- la buorrevuoda ja væke birra hæde bod-</p>
<p>læi</p>
<p>maset juovllai aige, muttomak illodek dan- dost, erinoamaset muittam mon ovta da-</p>
<p>EEE EE</p>
</body></document>
