<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3558</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>;</p>
<p>EEE</p>
<p>torde</p>
<p>sy gættalam. ee atestusa je</p>
<p>; — gavdnam su suogjen ja sin. gievrra- |</p>
<p>»Gæia dam Ibmel labba, | &gt;Son dagai rafhe su ruesa gutte mailme suddo guodda!: — -SPØEESG I varai bokte.&lt; No. 15. Sad jakkegærdde » Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda: | | | &gt; Nåorttanastee olgnabostta - pnovté -gærde | E) Np er AG : an. nr gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- I l5ad August 1906. Å manost dam 15ad ja dam 30Qad bæive rappe lutte. k F juokke manost.</p>
<p>ær NA tr</p>
<p>Ibmel læ min suogje</p>
<p>»Ibmel læ min suogje ja min gievrravuotta, vækken atestusai sis- te gavdnujuvvum sagga stuoresen.&lt;</p>
<p>(Sal. 46, 2).</p>
<p>Dak læk”famolas ja erinoama8 jeddejægje sanek 'juokkehaz3i, gutte visses suoje ja: bataramsaje darba3a, juokkehaZ3i, gutte. væke darbasa æl- lema atestusai siste. Maggar -hærvas sistdoallo læ daina sanin! Ja man dat læ dadde buorre diettet, atte aido dat almug, gutte avvodægje lavllagin dam duodagti su ællema Ibmeles birra, læi</p>
<p>——Æ—-=AA AASLAND PAVEL SLA SIVA LEKA</p>
<p>Son læi su javala8 vanhemid aino | gælno abe Gauda, bæsta du su famolas manna, 1ge goassege mikkege sestu- | giedas bokte. Dak atestusak, maid Juvvum su diti.. Mutto almaken elo- | don oidnek nuft stuoreren, atte dak sti dat nuorra olmai vakko, vakko | du mielast orro dego varek, mai bag- manest, mano, mano manest vistetes | jel lær vægjemættom —goargnot, dak olbmui særvest, ja su boares vanhe- | Colggidek ja javkkek dego muotta gæssebælvaga oudast, daggo bokte, at- te son doalvvo du Gada buok, 'a don bæsak vuoinadet su armo ja lieggos sanl siste.</p>
<p>mak occe su Gierromin dam gavpug: verrimus lanjain. Aido sæmma lakai læ davja Ibmel manaiguim. Min al- malag a&amp;Gamek læ armost ja rakis- vuodastes skenkkim migjidi Bibala dievva marvsola$ loppadusain, mak loppedek migjidi væke buok silolas ja</p>
<p>nuorravuodast læ hui buorre sida. | da oudast, de son jeg dakka dudnji</p>
<p>Ja dasto? Don je8 halidak du silod siskemusast, atte don s3at ik goassege æmbo moraslatte du lades atad Ja bæstak daggo bokte, atte dou æppedak su loppadusaid. Don -hali-  dak æmbo boattet dovddat, rakistet ja I oskot du Jesusad ala, ja maidai hali-</p>
<p>rumaslas hædest. Vaiko man vaddes bæivve boadasi min ouddi dabe æd- | nam «alde, «de min rakis Bibalest Je | gavdnu loppadus ja jeddetusa 'sadne, mi soappa migjidi. Mutto alniaken</p>
<p>vuottan. mi luoibmap- min —=atestusamek siste, saddak don æmbo dorvola3 Ja jurda-</p>
<p>Ibmel albmugest læ ovtala gan mi vaiddep ja. biekkop,  dego Ibmel | Sak juokke have, go læk bestujuvvun: oasse juokke aiggai; Mailbme læ dat | ljfei aigga juo jabmam, ja dego su E vaddost: Mon im aigo voassege æn- sæmma, ja atestusak læk maidai æ | loppadusak læk daggarak, atte dai a- | bo 8at æppedet du ala Jesusam! nag oassai ovtalaganak. : Mutto dat | ja i læk Iuottetatte. Mi birainek oæt- Gocceet ja rokkadallet! I læk rakis Ibmel læ maidai ikti ja odne ja | aat gurot ja olgis bællai væke man- | gukka ouddal 20 fast atestus, hætte, agalas aiggai oktadaga. Son læ min- nal, Ja min gævatus læ, dego mi sat: oskaldesmættomvuotta, ballo Ja æppa- ge vuostai sæmma lagan, go son læl tasæimek —jesjedamek —bræstet.  Vuoi, | dus suppijek sin Gappis suoivvanasa Israel vuostal; dastgo su loppadusak maggar »jallake ja »hilljan-vaintola- | løppadusai bagjel ja dego dappek aæe læk oskaldasak ja duodak, æi dak Zak« oskot mi læp! Vare dadde 3ad- vaimo din oudast. Leket damditi nubbastuva aigi ja gaskavuodai miel- | qui minguim Ibmel armo bokte æra | varrogasak! Don læk ænemusad goc- de. | lakai! | ; ceva8 dalle go don jedad dovdak ra3-</p>
<p>Mutto jos mon nuftgo su rakis Mutto man lakai? Valddop mi | Sen Ja hægjon ja valdak du suogje- manna galgam gavdnat gievrravuoda | sane mieldamek, guorrasekop ja dov- | nad Hærra, gutte du rakisti »agala3 ja væke, de ferttim mon daid burist- | dastekop min æppeosko suddomek, ja | rakisvuodain.<span type="quote">« Rokkadala sust armo sivdnadusaid su lutte occat., Dat læ: | dasto juokke dafhost »</span>gurrijekop vai- oskot Ja vælttat buok dast, mi læ su mon ferttim mu væketesvuottan ja | momek su muodoi oudast,« pgæina | dato vuostai, allege vajaldatte æppe- navcatesvuottan siste mannat su lusa | mist læ dakkamu3. Ja dasto? Son | osko fastes suddo. ja rokkadallat ja Cuorvvot sust dam, | min lades ja buorre atöe aiggo garra Gættal Hærra su sane mielde, maid mon darbasam, aido sæmma la- | dalke min vaimost orostattet. Son.aig- | Ja maidai don galgak avoin dovda- kai go okta manna ocea væke su æd- | go su vuoinas ja sanes bokte jeddet | stet: namlas aæest. Uccan avkken læ dat | min vaimo, sikkot gadnjala min —nie- Ibmel læ min suogje ja min mudnji, atte Basse Gallagest GauoZ3o | rain ja addet min silloi audogas vuoi- | gievrravuotta, vækken atestusai sis- loppadus væke o0a33o0m birra, go mon | nadusa su salast. te gavdnujuvvum sagga stuoresen. dam im adnui valde. Ja dasto? Go dibmo læ joavd- AA</p>
<p>Mon dovdam ovta olbma, gæst ! dam, go dam boddo darba3i læ gie</p>
<p>EE</p>
<p>dak muittalet sudnji buok. - Ja de EG se</p>
<p>bajastuvggijuvvum UngaralaJain,</p>
<p>58.</p>
<p>Son i læm lokkam su Bibalest.</p>
<p>Friavuodasoadest dam jage 1848 vuitte Ruo3a ja Østerika okti ovta-</p>
<p>stattujuvvum —soattevægak Ungarala- Zai bagjel. TuiskalaZak mænnodegje dasto dai arjala8 UngaralaZaiguim</p>
<p>dego vildaspirek, nuft atte vel Ruosa- lazakge dam adne hirbmos fasten. Buok dak Ungarala3 allanalak olb- mak, maid vuoittohærrak gidda 0330, hængastuvvujegje daihe ællem akkai bigjujuvvujegje garra giddagassi. 13 generala 3adde ovta bæive (6ad okto- ber) hængastuvvut. Soaldatak Gadnu-</p>
<p>juvvujegje okti ja baGtujuvvujegje vuolas dego sappanak. Almaken lik- kostuvai muttomidi -— erinoamaset</p>
<p>nuorab olbmaidi — batarussi bæssat RuosalagZai ja æra nas8onai væke bok- te. Æ nag oasse sist manne Engelan- di ja Frankriki.</p>
<p>Mutto i læm buorre sigjidi birg- get dobbe. Buok sin obmudak —vald- dujuvvui sist erit, ja sin sogalagak,</p>
<p>Juokke aidno brævrva Ungarast rava- stuvvui Wienest TuiskalaZain dam bæggalmas »Gappes kabinettast,« ja buok rutta-saddijumek -— maidai Gal- lagak vaivan bøtaregjidi ruoktotdollu- juvvujegæ. Jos mikkege galgai sad-</p>
<p>dijuvvut, de fertti olmus je$ vuolgget</p>
<p>ja rudaid guoddet bagjelistes. Maidai dat læi vaddes; dastgo dasage —fertti lobalaS8vuotta oceujuvvut, Ja raje alde iskujuvvut, ja jos legje stuoreb rutta- summak, de dak valddujuvvujegje.</p>
<p>Baåtaregjiu læi dalle go vulgge obba ruttahivvodak; mutto go si sæs- tet æi mattam, de dåak æi bistam guk- ka. Muttom aige elle si olbmui arvas- vasvuoda bokte; mutto farga ferttijeg- je si laibesek tinet jeCa.</p>
<p>Muttom nuorra, allanalak olmai,</p>
<p>gæn namma læi James læi maidai sin</p>
<p>særvest. ZÆdnestes læi son o0330m obba summa ræisoruda. Ædne likoi</p>
<p>hui sagga dasa, atte barggujuvvul fri- avuoda ala, ja nuftgo ædnagak daina læi maidai son kalvinistala$ ja dasa vela duottavuodast kristalus. Ærroboddost addi son bardnasis ovta Bibala ja cel-</p>
<p>ki sudnji, atte go son  hættai Ssadda, de galgga son occat su jeddetusas Bi-</p>
<p>balest, dobbe son gavdna jeddetusa ja væke sikke rumaslaZat Ja vuoinalagat.</p>
<p>gudek ænas legje nissonak ja boares olbmak, æi -sattam sin favdnadet væk-</p>
<p>vr ketet, vel liföige rudak lærnas.</p>
<p>mu vuopastam, atto 'buoece, ja son sidasi oaidnet su</p>
<p>Nuorttanaste. Bardne galle giti dam oudast, —bijai dam bombasis ja vulgi Parisi. Nuft gukka go: rudak biste, de jeddi son jeæas dobbe, nuft burist go son sati alma vanhemædnamtaga,</p>
<p>daihe rievtabut, son illodi, valko son</p>
<p>didi, atte su vanhemænam læ cuvy- kijuvvum su vaSalaZai julgi vuollai.</p>
<p>Su vasalaZak legje æmbo guovte ma- nost vahagattam ædnama go dat mu- hamedanalas TurkalaZak lift: mattam dakkat 10 jagest. Mutto rudak —jav- ke James lutte ja rudaiguim mannek maidai havskodallamak. Son algget giellavapatægjen, ja davja læ son hædest. Son i læm dade baha- but nuft kristala8 go su ædne, Ja damditi divti son bibala muoses væl- lat koafar siste. Ja goasse vel vuovddage dam ruda oa73om diti. Aigge manal. Dam jage 1860 arvo bodi friavuotta daidi ædnambata- rusast orro UngaralaZaidi, si 033u dal ruoktot maccat sin vanhemi ædnami. James vulgi maidai doaimalaZat ruok- tot. Ædne jærai sust dallanaga, g0 son sidi bodi læigo son rade. Dam logai James kem dakkam. |</p>
<p>son</p>
<p>la vieZzzat. Bardne dam vieZai; mut- to dat i læm læma8 ravastuvvum dam rajest go Ædne fast jærrali:» Lækgo don lokkam dam girje?« læ son gal, vastedi bardne. Ædne godd01 su dam —ravastet. Son dam dagai ja olni —dasto, | bladi gaskast legje ruttaseddelak 10 gylden rajest Guode gylden ragjai. Dat nuorra olmai i læm su hædes</p>
<p>bombai bigjuvvui.</p>
<p>siste gavdnam, I dam jeddetusa, maid</p>
<p>sadne matta addet, 1ge damge, mil ru-</p>
<p>da bokte oZZujuvvu. Ibmelbalolasvuotta læ —avkalas</p>
<p>| juokke dinggi; dastgo dast læk loppa- dusak dam ællemi, mi dal læ ja dam boatte ællemi.</p>
<p>Gonsigns Ferdrik Danmarkost.</p>
<p>Okta Korte darola3 nisson muit-</p>
<p>åt 30 jage dast ouddal jami mu</p>
<p>boadnja likkotesvuoda gæteld. Mon |</p>
<p>baeeim njeljin manain.</p>
<p>Jage mannel 0330m mon sane son læl. sagga ma- nai manaid, ouddalgo son jabma. Matke dokko læi mila arvo, ja læi 1-</p>
<p>kam,</p>
<p>MR Te Joe fertti |</p>
<p>Cuvvom - su</p>
<p>Ev dam dam) å, døe. gut - Ædne sidai dal, atte son valgai Biba- | pi oE Jge: et</p>
<p>atte</p>
<p>'son vissa likol:</p>
<p>- daiketegjim</p>
<p>«mon manaidamguim</p>
<p>la gukke vazzet, damditi go dat ucce-</p>
<p>mus manna, okta ucca barna3, dus3e: læi bælnub jage boares. I læm must æra radde, go dampast mannat favle rasta; mutto dak væhag rudak, maid mon legjim okti sæstam dam alge, go</p>
<p>mu boadnja eli, legje aigga juo nok--</p>
<p>nuft atte must i læim —mikkege maina maksim biletta. Dam dorvost atte Ibmel morrag adna, vulggim mon mu manaidamguim vuolas vazzet. Go mi bodimek girkkogarde —ragjai, lakka dampakaja, celkkim mon manaidasam: »Bottet dal nak, mi vuolgget ae havde ala rok- kadallat Ibmelil« —Mannel go mi læi-</p>
<p>mla-</p>
<p>mek rokkadallam ja borram dam nles-- te, maid læimek mielde valddam o0a3--</p>
<p>dampa, mi doaimateimek</p>
<p>Zoimek mi oaidnet ovta kaja lusa bodi. Mi</p>
<p>dokko mannat dam doaivost ovta dai--</p>
<p>he nubbe lakai mielde bæssat. Mon: jerrim muttom olbmast, gut- te læ koalaid goaivvomen, didigo sen</p>
<p>mannago dat damppa mu. mærradus- Mon o430m vastadussan, at- laigotam</p>
<p>baikkai. te okta baGdemsærvve lær</p>
<p>- passeseramielde: 2 —— Morastægje Hine</p>
<p>tim mon dast kaja -alde.</p>
<p>nuft</p>
<p>jærai, manne mon læn morra- Sest. Mon dasto sudnji muittalegjim- mu hættam. Son jærai, man —gukk:</p>
<p>mon legjim læma3 læskan J. n. V. Son dasto jorggeti ovta su des lusa, gutte læt dasa</p>
<p>celki mu nuoramus barne birra, gæsa</p>
<p>soaldat aige rnielde.. Ja dasto jorgiti son mu vuostai.</p>
<p>ja celki: &gt;Mon læm mielde læmas3 soadest</p>
<p>ja oaidnam ollo oarbasid. Boade ja</p>
<p>Cuovo mu damppi. marko kruonaprinsa ja læm laigotam-</p>
<p>dam øra på loddebadæen reisoi.</p>
<p>Mon læm Dan-</p>
<p>Don</p>
<p>galgak bæssat du mærradusbaikasak.e</p>
<p>Mon aibas dego Gaskujuvvujim dam vuorddekættes væke diti ja illa Guovvolet - kruonaprinsa mielde.</p>
<p>Go mon ps bottim, o0330m dokkanet dam riggaset laGGujuvvum bævddai, man. alde legje valljid njalgga borramusak. Hærrak legje namslassi aido gærg- gam mallasid doallamest. Balvvalæg- jek bukte juokke sortast migjidi; mut-</p>
<p>Væha3 al- ge gæsest bodi okta fina hærra, gutte</p>
<p>skipparl-+ bvattam ja</p>
<p>»Duost 3adda buorre-</p>
<p>jå 4</p>
<p>inge ban</p>
<p>FE Ed ollo.</p>
<p>”matta læt duotta daihe maidai</p>
<p>60.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Juo læk dobbe sin jeæasek albmugest. Duodai sattep mi cælkket, atte jos dak golbma na83ona Goakkes stemm- Segje, atte si sirddek Amerikai, okti ovtastattujuvvum stataidi, de læka- stifdimek mi buok portal vidaset —ra- bas ja savasæimek sigjidi ovta vaimo- la3 buristboattema.</p>
<p>»Nuorttanaste* lokkedi!</p>
<p>atte daida31 Jos mi duol-</p>
<p>maillme —his-</p>
<p>Mi læp jurdaSam, læt avkken Sabmelazaidi, le dalle veha8 muittalet toriast. Min diedost æi gavdnu Same gilli historiala8 Gallagak. favdnadet. Damditi buktet mi dam ovta alggobitta mailmehistoriast. læ jorggalus Nordal Rolfsen darogiel mailmehistoriast. Ale don, lokke, bag- jelgææa dam! Muite, atte -dietto læ fabmo! Vurke juokke nummara, ja go læk dasto æmbo Gdoagganam, val- de dasto ja fast loga daid bittai mail- mehistoriast bajas. »Nuorttanaste« læ uccee. Dat 1 siettat ollo havalassi, mutto aige mielde almaken matta</p>
<p>numnmarest</p>
<p>Dat</p>
<p>Mailmehistoria. |</p>
<p>Historia læ</p>
<p>Historia dikti-</p>
<p>muittalus.</p>
<p>juvvum. Mailmehistoria læ okta duot- ta muittalus dam birra, mi læ dapa- tuvvam mailmest. Mailmehistoria i muittal juokke smavva dinga birra, mutto dai mærkalæmus a8i birra, mak læk dapatuvvam dai mærkalærnus olbmui lutte, nuftgo dai olbmui Galla- gin gavdpu. Mutto olbmuk læk æl- lam manga duhat jage ouddalgo sa- nege matte Gallet. Dam aige birra i læk mikkege historiaid. Dat læ arab go buok historia, ja damditi pgodu- juvvu dam ouddalhistoria- las8aliggen. Mutto muttom veha3 diettep mi damge aige birra. Mi aig- gop dal muittalet, moft mi dam læp o330m diettet.</p>
<p>Dat ouddal historialas aigge.</p>
<p>Europa alma olbmuitaga.</p>
<p>Dal gavdnujek hui ollo gavpu- gak Furopast, ja daina stuora gavpu- gin læ stuora olmussuokkadvuotta; daina buok stuoremusain læ manga have mæsta vægjemættos gata rasta bæssat dai gukkes barggovavnoi ja</p>
<p>Gignavavnol ja vuogji diti, mak hæs-</p>
<p>tain gessujuvvujek ja girddek damp- pa- Ja aldagasdollafamoin, Davja fert- tijek politiak mærka dakkat, ja dalle orostek buok vavnok, nuft atte olmu3 ravdnje bæssa jottet vidasæbbo.</p>
<p>Jurdasekop mi; moft dat læi manga duhat jage dast ouddal. Dob- be læi jaskadvuotta. I læm oktage gavpug, ige oktage olmus. Dusse duogo daggo læi holvyom ja gilljom kæmpastuora spirln, hirbmos elefanu- tain, mak goGdujuvvujegje mammut, dænohæstain, njunneGoarvagin, legjo- nin ja guovéain. Buok dak legje stuorebak go min alge. Ja de læi okta hirbmos vildaspiri, man banek legje dego nibek. Dat læi mnuft bal- dos, atte legjonak ja tigarak æl læk</p>
<p>makkege dam ektni. Dat spiri 1 gavd- | nu dal Sat, ige mammutspirige Sat gavdnu. Mutto dam hame mi burist diettep; dastge gavdnum læk olles mammut-likak (daktegarggadasak) gid- da dobbe bagjen Sibiriast, mak læk læmag vurkkijuvvum isa siste ja bis- som Coakes, aido mnuttgo lave varasen bissot isakasal siste. - 1sa-aigge. Manga duhat jage dast ouddal</p>
<p>go galbba obba Davve-Europa bagjel, ja vela lullelidige. Isa mielde Guovoi Coaskem.  /Ædnagak daina stuora spi- rin æi gierddam Goaskasn, si damditi batarussi. Mannel manal Isa lieggasæbbo. ja</p>
<p>Dak</p>
<p>erit ja dasto Saddai dak spirek botte fasten ruoktot. matte dalle vazze bæssat Europai ja Europast fast Afrikai; dast- go dalle i læm mnuorre dam guovte mailme-oase gaskast. Mutto nubba- stuvai fast Ja fast bakkasest Goaskasi ja Goaskasest bakkasi, ja dak stuora gievras spirek æl gierddam dam nub- bastusa.</p>
<p>Dak vuostas olbmuk. Maid: spirik æi mattam, matte olbmuk. Dastgo mi diettep vissaset, atte dam isa-aigest læk læ- mas olbmuk Europast. Gude mailme baiken si algost læk ællam, dam i mate oktage vissaset cælkket;</p>
<p>dam</p>
<p>cam dai kæmpastuora spiri vwuostai, maid mi ouddal læp namatam, ja mak doakken dam aige manne Euro- på Gada, aido nuftgo dal dakkek A- frikast.</p>
<p>Olbmuk legje oaidnam, atte go si Caske”ovta gædge mnubbe vuostai,</p>
<p>mutto | mi diettep burist, moft si læk cæve- |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>bierggoge</p>
<p>lær okta alge, go isa ja-muota læt de- |</p>
<p>vulgge |</p>
<p>Afrikast |  Ciegnalas raigid; sist legje gukkes mi-</p>
<p>muin ædnam, maid mi  gædeaigge læ odnege dam bæive, »uammalassi daina</p>
<p>de læi muttom gædgesorta, mi luod- dani fina snaiddan. Dai snaital rav- dak matte dakkujuvvut obba bastelen olbmuk —rakadegje</p>
<p>aktoid ja saite-</p>
<p>Dak boarresæmus</p>
<p>daina nibid, boraid</p>
<p>| njunid, buok, maid darbasegje bas- teles værjon, rakadegje si gæåyest. Si gædge dakke Gokkalen ja bigje dam muorranaddi, mast nubbe gætte</p>
<p>læi luddijuvvum, ja de ravrre si gid- da spiri suonaiguim. Corvin-ja davtin</p>
<p>rakadegje si harpunaid, maina legje manga avnaldaga. Dal matte si Cag- nat ænamralgi sisa, gost vida spirik</p>
<p>legje, sorbmit daid ja jeda assammsaje dobbe valddet. Gædge-aige.</p>
<p>Dat aigge, go olmuk rakadegje: værjold ja Guoppambiergasid gædgest gotdujuvvu gædge-aiggen, ja manga duhat jage adne si daggar bierggasid. Dam buok boaresemus algest legje dak gædge rakkanusak groavva ja fastek, mutto maneb «igen legje dak. fimak ja Gabbak. Aksobladde —poleri- juvvui Sælggaden, ja x«k80-8immar raiggujuvvul raigge, masa nadda nak- ketuvvui; gædgenibek rakkaduvvujeg; je hui asehas avjoin. Damditi sard- nuk olbmuk dan boarrasæbbo- ja dam nuerab brrra. Dam agest -legje værjok nuorab gædgeagest legje dak poleri- juvvum ja Slipjjuvvum. Dalle legje stuora hbarggovistek muttom baiken,. gost gæådgest bargge færamaid din- gaid. Olbmuk borijegje ædnam —sisa</p>
<p>gædpealge boarrnsæbbo gædge-</p>
<p>simpalak, dam</p>
<p>nagangak Ja dobbe Gulle si dam gar- rasæmus gædgesorta Cuolaniguim, mak legje rakaduvvum goddeGorvin. i Gæådgeaige læ læmas buok olb- dovddap, jæ muttom olbmuin =vel olbmuin, gæin wceemus bajastuvgitus: læ. Gædgeværjok læk gavdnum ob- ba ædnam mietta — Davve-Ameri- kast, Grønlandast, Kapast ja Nuortta- ædnamest. | Lasetuvvu.</p>
<p>Vuoinalas lavllagak</p>
<p>læk ain oa3Zomest. Hadde læ 35 øra bittast oktan portoin. Gutte oasta 5 girje, 0a730 dam gudada nufta.</p>
<p>| »Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>BY,</p>
<p>to mon im sattam ollo borrat. OQud- dal go mon bærvdest GuoZZelegjim bukte mudnji kr. 40,00, maid kruona- prinsa addi mudnji.</p>
<p>Dat rakis Ibmel 3addai dam ha- ve mudnji stuores, son gutte i hæppa- Sutte dam, gutte su ala luotta.</p>
<p>GittavaSvuodast ja rakisvuodast ferttim mon muittet —Dannemarko arvas gonagasa, ja bæivalaZat guod- dam mon su Ibmel ouddi rokkadu- saidam siste. Ja mon maidai —fertti- jim avvodet vaimom siste, go dat ra- kis Ibmel, mannel go son læi caggam dam goalos soade, mi oroi min oalve alde hængamen, addi migjidi dam olbma barne gonagassam.</p>
<p>Ibmel buristsivned maidai dronnega ja ucca kronprins Qlava.</p>
<p>Su,</p>
<p>DEE OA SEE SSE ET MR EEE NE SENT NEA KES ESITT julen</p>
<p>Hirbmus garradalkke Danmarkost.</p>
<p>Dam nubbe bæive dan! manost læi hirmos garra dalkke Danmarkost. Arvyvaluvva, atte dat dalkke vahaga dagai ovta miljon kruvna oudast. Al- dagas dola gæGeld sadde aryo mielde duode buollema, 8 olbmu E</p>
<p>åudi mielde.  Muttom bonde dalos Cokkajegje obba bærag bævde birra, aldagas dolla Gaski vissul ja. sorbmi 4 sist, gæi særvest maidai læi —jes bonde ja su akka. Aldagasdolla dai- dotutti dai ærrasid ja mannel buollati obba dam dalo. Muttom mielatemi asylast dagai aldagasdolla maidal va-</p>
<p>haga.</p>
<p>Gost gavdnu dat?</p>
<p>Muttom engelas bladest lokkujuvvu, atte Norgast læ okta girkko, mi læ rakaduvvum baparest, ja mi læ divte- sen dakkujuvvum kalkain, moni viel- gadasain ja sura milkin. Dast læk 1000 =gokkamsajed. Darogielbladek jerrek: »Gost dat girkko gavduu?e</p>
<p>Ruotarika boarresæmus olmai læ dal 106 jage boares. Su namna læ Anders Israelson ja assa Ramsele suokanest. Vuoras læ covkim ja fert- te dal sængast vællat; mutto vuoina-</p>
<p>dærvag son fal galgga læt.</p>
<p>Ruosaænam.</p>
<p>-— Ruoaædnamest læ hirbmos dil- le ain nælggehæde gæöeld. Tuiska bla-</p>
<p>sorbmijuv:</p>
<p>vujegje, ja Sivitak Gaskatalle jamas EG mutto go si</p>
<p>ve rakadet, jos olbmuid</p>
<p>| Manga æra</p>
<p>| sinør olgobælde.</p>
<p>dek muittalek, atte kæisar Wilhelm ja gonagas Edvard læva oktiboattam arvvaladdam diti Ruo8aædnain birra; dastgo Ruo8a kæisar læ rade bivd- dam daina æra raddijegjin. Kronstadast telegrafferijuvvu, at-</p>
<p>te bagjel 2000 olbmu læk stevnijuv- vum soatterievte ouddi, maina 200 dubmijuvvujek jabmemi. —Skipaolb-</p>
<p>mak Cappis mæra flaatast aittek moi- nuft ædnag goddek.</p>
<p>Rigast muittaluvvu, atte ma3o0- tesvuotta balgai alde lassana bænlvala- Zat, nuft maidai Libaust, gost bæiva- laZat sorbmijuvvujek politiak ja ban- koolbmak. Politiak læk famotæmek. gavpugia — muittaluvvu maidai moive ja sorbmima birra. Goas Ruosaædnamest dille buorrana 1 læk buorre diettet. Olmu8 04330. dagjat,</p>
<p>atte dal dat ænam læ dat likkotæemus</p>
<p>goit Europast.</p>
<p>Okta vættalæbme. 4 TuiskalaZa vættalegje, atte</p>
<p>si</p>
<p>ovta dabala$ ucca vadnasin galgge borjastet Libauast Kjøbenhavdni ja fast sæmma matke ruoktot. Værtto</p>
<p>mav si 300 marke.</p>
<p>- Kjøbenhavdni si re botte DE i bjøphet Hel- i</p>
<p>de. gobmanegje si garra Muttom damppa bo-</p>
<p>di dasto ja gajol sin.</p>
<p>sNuorttanaste* doalle!</p>
<p>Jos dust vailo$  oktage nummar bladest. de Galle blade doaimatussi Sigerfjorast ja muittal, mak nurnma- rid læk javkosist, ja mi saddep dalla- naga.</p>
<p>Daggar brævak mannek porto- fria, go i Callujuvvu mikkege æra go blade birra.</p>
<p>Fuobma dam! Gutte dal dinggu &gt; Nuorttanaste« ja maksa 50 øra, 0a3- Zo vuostas nummar rajest dam jage, nuft gukka go bistek.</p>
<p>- Skandinaviarak Amerikast</p>
<p>- Skandinavala3Zan gotcujuvvujek Norga, Ruotarika ja Danmarko assek. Muttom aigedala Amerikast muit-</p>
<p>tala daid manga lagan olmus-Slajail birra, mak jakketudi dada læk dokko sisavagjolam. Buok dai ærai særvest namatuvvujek maidai Skandinavala- Zak. »Aftenpostene mielde bigjap mi dasa veha8 dast, mi celkkujuvvu ame-</p>
<p>rename OGGE EEE NEED EEE NE SEE</p>
<p>Si jurdaSek sin</p>
<p>rikanala3 aigeæallagest dam golma ol- mus8æærda birra:</p>
<p>»Dabalazak læ  celkkujuvvum, atte læk 3 skandinavala3,ædnama Norga, Ruotarika ja Danmarko. — Mutto æl læk namatuvvum dak okti ovtastattujuvvum statak, gost gavdnu- jek 3 million Skandinavalazak — æm- bo go obba lækge assek  Danmarkost daihe Norgast. Juokke bærag skandinavalag olbmuin ellek dam merikanalas plævga vuolde. Ænemu- sad læk si Chicagost, Minnepolisest, St. Paulest, Brooklynast ja Omuhast. Minnepolis læ erinoamaset dal anmeri-</p>
<p>vidad a-</p>
<p>kanala8 SkandinavalaZai sida. OQObba Minnesota stata matta moæsta goddu-</p>
<p>| Juvvut Skandinavian. Æi gudege bal- kest Amerikast læk Daöak ja Ruota- lazak nuft valljit go dobbe j. n. v.<span type="quote">« Dasto sierranassi dam golma olmuSdærda birra: »</span>DanskalaZak læk luondost raf-</p>
<p>muittaluvvu</p>
<p>halag ja sivo olmustærdda. Si læk maidai bajastuvggijuvvum.« Dasto namatuvvujek muttom Gallek, ingeni-</p>
<p>ørak, proffesorak j. n. V.</p>
<p>»Dadak læk lokkoi guovte gærde dammade go DanskalaZak ja *3 dam made go. Ruotalagak. Sin -slerranns</p>
<p>jaskis legi siste læk. Daéak cappam 3 SE ællet alma mange bajeldas- hærraitaga.</p>
<p>jedasek jurddagid ja ellek sin jedasek ællema. Jakkeöudi dada læk si soattam varigum ja mæ- rain, ja sin navcak ja karaktæra læ</p>
<p>ouddanam dam muddoi, atte obba mailbme sin fertte pguldalet. I læk</p>
<p>oktage olmus&amp;erdda AmerikanalaZain</p>
<p>buorebak go dak goarggades ja —fria- vuoda rakistægje DaGtak. Dasto namata Galle Leif E-</p>
<p>riksen, gutte gavnali Amerika ja læi dat vuostas sisavagjolægje dokko. Ole Bulla maidai namatuvvu ja</p>
<p>manga æra. RuotalaZai lokko Amerikast læ</p>
<p>1 miljon ja 300 duhat, daina læ bæ- Ruotarikast. 1 . gavppe-</p>
<p>le made riegadam maidai rameduvvujek buore olmajen ja bargolag3an. | Mannasassi - muittaluvvu, atte SkandinavialaZain læk 140 avisa Å- merikast; mutto si maidai lokkek æra bladid. Maidai muittala dat amerika- nalas bladdedalle, atte si læk ferttim muttomid —=gielddet —=sisaboattemest. Mutto SkandinavialaZain læ bisovas bovddejubme boattet ja jeöaidæsek okti ovtastattet daina 3 miljonain, mak</p>
</body></document>
