<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3400</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>— ete Bb Saint ne -</p>
<p>| K</p>
<p>fast mannam .odda jakkai.</p>
<p>- vuvdaldi; mutto</p>
<p>davja:</p>
<p>ja daiddek</p>
<p>Saddai mudnji dat, mi badda æi,</p>
<p>- stattujuvvujegje Ibmela</p>
<p>&gt;-Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 1.</p>
<p>»Nuorttanaste:« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poaåsta- rappe lutte.</p>
<p>NN p</p>
<p>Hærra buorrevuotta.</p>
<p>»Hærra læ buorre, su arbmo-</p>
<p>gasvuotta bista agalas aiggai.&lt; Sal. 100, 5</p>
<p>Dat bvares jakke læ -vurkkijuv- vum alge famolag appai, ja mi læp uksalasa bågjel dam Dal diettep mi, maid dat. boares jakke migjidi -buvti, ja buorre dat læi, atte mi dam æp diet- tam oudeb Æidnagidi min særvest læ manvam jakke læma3 rig- gis gættalusaidi, morrasidi. ja vaille-</p>
<p>munest.</p>
<p>nam Ibioel lusa rokkadusain ja occam sane, særvvegodde ja rokka dusa siste, de læ son apasmattam ja væketam. min buok hedid ja vaddes- vuodai siste, ja måttep dal cælkket: »Hærra læ buorre, ja su arbmogas-</p>
<p>vuotta bista agalas aigidi«</p>
<p>Go dak: lossis, batfa gættalusak botte min ala, de jæraimek mi nuft Manditi? Manditi? Ja mi æp mattam  arvvedet Ibmela gævatusa minguim. Mutto gal vægjep mi dal juobe muttom oassaige læt.fuobmam, atte dat ja die læ: migjidi darbasla3, muttomak mist -ferttet »Rafhen, aidb jure rafhen ve-</p>
<p>cælkket:</p>
<p>la Mara batea Gaccege njalgodi. Morrasak ja vailevuodak —birå- - lades jurddagin, ja son læ odna3 bæive.rag- jal addam migjidi dam ibmardusa,</p>
<p>atte son min rakista agala3 rakisvuo- Meld. | Muttom ærak min særvest fast</p>
<p>daiddek maidnomin ja gitalusain - sat-</p>
<p>—r————srwrvr GAAR NN</p>
<p>p</p>
<p>t5ad I 1906. | Jad Januar 1906. |</p>
<p>| k</p>
<p>| mutto visses læ, atte go mi | min: SR læp - man-</p>
<p>- ren sig idi. å gg)</p>
<p>te aline vuostai</p>
<p>+rafhe</p>
<p>(tet cælkket, atte dat æska vassam jak- FE</p>
<p>ke læ læma3 okta sin Moi Vike læmus jagin dakko bokte, atte »alve- buorre ja arbmogasvuotta læ doarre- dame sin, ja si persovnalaZak læk læmag sestujuvvum stuora gæGCalu- sain ja vaddesvuodain.</p>
<p>Duottavuodast berrep mi Ibmel gittet daggar buorrevuodai oudast; mutto allop mi fal jake, atte mi æm- bo læp Ibmelest rakistuvvum, go duot nudebak, æp fal; su lades aGtevaibmo Caska ovta njuorraset buok su naides vuostai. Mutto go læ, nuft go mil davja oaidnep, Ib- gillat</p>
<p>mMåa-</p>
<p>atte muttomsk mel a&amp;e manain æmbo ferttijik</p>
<p>* MOrras Jå valno g0 ærak,. de dat. boat ta dast, atte Ibmel oaidna dam uor. I måld mi buo-</p>
<p>Son dietta, kak darbasep mi NE sis- daihe varjalam diti</p>
<p>min su armost. Gudnejattujuvvurn lekus son dam oudast.</p>
<p>Maid dat jakke 1906 mieldes- bukta, dam æp diede mi, aivestassi</p>
<p>Ibmel dam dietta, ja buorre dat læge, atte mi æp diede æra go dam, atte</p>
<p>son aiggo minguim læt buok beivid</p>
<p>gidda mailme loapa ragjai. Mi mattep dalle læt buore dor-</p>
<p>vost, vel dallege go mi buok garra- særnus gællalusal siste ja stuoremus</p>
<p>vaddesvuodai' siste læp. Tmaslas vuoi- nadusa mattep mi vel dallege navd- daset Jesus lutte; dastgo mist læ dat vuoiggadvuotta, atte mi oaZ30p sud- nji buktet buok. Son je&amp; cælkka:</p>
<p>&gt;Bija Hærra ala, mi du ala bigju-</p>
<p>Juvvule | Mist i læk aivestassi vuoigad- vuotta bigjat min nodidæmek dal a-</p>
<p>galaS soåjai ala; mutto dat læ min  gædnegasvuotta dam dakkat.</p>
<p>De buktus dalle dat odda jakke buok, maid datto! — buore daihe baha — buokten galgga migji</p>
<p>Eee EE</p>
<p>Son dagai rafhe su</p>
<p>varai bokte.&lt;</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>ruosa</p>
<p>nn</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guovte —gærde manost — dåm l5ad'ja dam 30ad. bætve</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>www AA it</p>
<p>di buoren boattet, buok galgga —Sad- dat migjidi buristsivdnadussan, Jos mi vuostaivalddet daid Hærra giedast.</p>
<p>Buok galgga migjidi Cuorvvot: Hær- rå læ buorre, ja su arbmogasvuot-</p>
<p>ta bista agalas aiggai«</p>
<p>Ja gætos min matke galgga dat ' Baddat min audogaslas guoratallam, atte aido daggar Ibmet læ mist. Bod- dost boddoi, dimost dibmoi galgga su uotta dam-</p>
<p>buorrevuotta arkalmastemv doarredet Ja birastattet min, JA diti mattep mi ma8oin ja buore</p>
<p>dam</p>
<p>Ja</p>
<p>dor- voln gætæat dai beivid ja jage vuostai, mi min oudabælde læ.</p>
<p>«Jos dat jakke, maid mi dal læp pr valgga Faddat migjidi okta buristsivdneduvvam Jakke, de berrep mi gulula$vuoda Gajetet min almalag aGGamek ja su duottavuoda sane vuos- tai. Son aiggo læt min mielde juok-</p>
<p>ke bæive maidai dam jagege.</p>
<p>Muttom savppeolmai ja su jabme mjeldda. Muttom  amerikanala$ pappa</p>
<p>muittala, atta son muttom bæive sard- nedi ovta stuora darkkeles guldalægje</p>
<p>jovkkoi, ja son fuobmai, atte okta amras olmai bodi 'sisa, gæn muotto</p>
<p>Gjelggaset duodasti, atte son læi Juda- lag. Sust legje buorek biktasak, ja su obba gævatus Gajeti stuora jiema- lasvuoda, mutto maidai morra8a. Son gavai aldsis Gokkamsaje ja darkke- let guldali sarné.</p>
<p>Go sardne læi loappam, manal pappa sarnotallat dam olbma, ja dam sarnodæme vuolde muittali Judalas pappi Guovvuvas historia:</p>
<p>Son læi guoddom Europa man- nel go son læi havddadam su nuorra</p>
<p>RØE p MT pr</p>
<p>mavsaål.</p>
<p>2.</p>
<p>akas, bodi son su. aidno gæn son saggarak rakisti, Amerikai. ja assambaike læi son valddam Ohio dæno gadedi, gosa juo. rutta-olbmak davalaZat lavvijik assambaike valddet dastgo dat dædnogadde læ okta daina buok dabbasæmus baiken obba Ame- rikast.</p>
<p>Su ællema stuoremus havskudak læi dal su aino manna, ja go son jeg læi okta garra ja riekta-oskolas Juda- lag, læi son maidai su manas bajas- gæssam sin vanhemi mus paragråfar mielde.</p>
<p>Mutto go son læi Zom su  odåda, Gabba garddemes, ja son &amp;jurda8i, atte dal son æsga algga buore navdaset su rudaides bok- te, de botte sudnji duodala$, mutto avkala8 oapa- tusaid. Su nieidda læi dat, gutte læ gaska-oabme daidi</p>
<p>garvesen 03-</p>
<p>ma mange erinoamag sivataga algi nieidda ruoidnat, dego Lifæå davdda su alde, ige mattam aGte arvvedet,</p>
<p>mi læi sivvan dasa.</p>
<p>Mutto de bodi vimak dat bæiv-</p>
<p>ve, atte nieidda celki aGGasis: » ACCe, rakistakgo don niu?<span type="quote">« Mon —rakistam du, æmbo go buok mailme riggodaga, vastedi aGöe. | | »</span>Lægo dat visses, atte don ra- kistak mu, a0te?<span type="quote">« jærrali fast nieidda. »</span>Manne galg gam mon dam gærd- dot? Imgo mon læk goassege Gajetam dudnji duodastnsa mu rakisvuodam al? | ' Vela goalmadassi jærrali</p>
<p>atte don rakistak mu?e Su adæe dovdai dego su vaimo</p>
<p>lifdi sarjadattujuvvum dam su, nieida</p>
<p>gadaldagai gætel. Son i vastedam maidege, mutto Gjerrogodi ja morra8in vurdi Gilggitusa dam imaslas gadal-</p>
<p>dakk1.. Er »Mon diedam, « celki nieidda, at-</p>
<p>te don alelassi læk rakistam mu, ja damditi læm mon nuft roakkat, . atte</p>
<p>boadam du lusa daina rokkadusain ja</p>
<p>dat læ mu mu manemus adnumuå.</p>
<p>Aigokgo. mu dato dævddet? «</p>
<p>vaiko suittam</p>
<p>vasdedi m0de, maid mon</p>
<p>»Aigome,</p>
<p>buok,</p>
<p>dam mailmest!» Dalle mon dust rokadalam, ada-*</p>
<p>tam, atte don ik Fat  goassege dam-.</p>
<p>rajest cælke maidege bahaid Jesus NasarealaZa vuostai. Aöte suorggani,</p>
<p>nleidaines, ,</p>
<p>laga garrasæ-</p>
<p>gæsFalusak buktem diti</p>
<p>gætalusaidi. A--</p>
<p>manasam</p>
<p>nieid- da: - »Satamgo mon luottet dasa, aGöe,</p>
<p>I lam diti ovta evangelium</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nuft atte son illa sati maidege: dagjat. Nieidda fast sardnogodi: »Uecan. mon galle diedam dam Jesus birra, dastgo mon im læk goassege gullam ovtage sardnomen su birra; mutto mon die- dam, atte son læ mu olbmui Messias Mu manemus davda vuolde almostati son jedas mudnji. Mon diedam, atte son aiggo mu bæstet, vaiko mon im lækge su rakistam, nuftgo mon berri- Sim; mon vuolgam su lusa ja aigom- su lutte bissot alelassi. Dat læ mu rokkadus, atte don dam suovak. Ja mon im rokkadala dusse dam, atte don ik galga sardnot Jesus birra; mutto maidai, atte don mudnji skap- pok dam girje, mi Jesus birra muit- tala. Qapa maidai donge su dovd- dat, ja adde sudnji du vaimodl« Dak legje dam nuorra judala$ nisson ær- rosanek, ja moadde bæive dastmannel son. Sat i læm ædnam alde. Aööe devdi su loppadusas. osti odda testamenta mnieiddasis, ige. son goassege sardnom maidege bahaid Jesus birra Satten; mutto son dovdai, atte sust æi læm navcak Jesusa raki-:</p>
<p>stet. Olmus i mate baggit jedas ov- tage rakistet, ja datge olmai i dovd- dam vaimostes i. dovddam maidege viggatusaid Jesus Kristusa rakistet.- Son læi dam bæive girkkoi boattarn</p>
<p>gullam varast Ibmel sane ja sarnotal-!</p>
<p>je; dastgo son læi dal diettet, moft son sæppeosko bagjel : galgai vuoittet ja algget rakistet Jesu-</p>
<p>sa Nasaretast. Son oapatuvvul krista- lasvuoda oppi, ja læ jakketatte, atte dat 3addai su silloi buristsivdnadussan.</p>
<p>» Pi galggabetet oceat mu ja gavd-</p>
<p>nat mu, go di oceabetet mu obba</p>
<p>vaimostædek.</p>
<p>Son algi vuogjot.</p>
<p>- (Lasse oudeb nummari): Vela namatam mon  ovta 3ad</p>
<p>dinga, masa kristalaZak davja lavvi- jek vuogjot: Dat læ læma3 varalæ- mus maidai mudnji, ja dat dingga læ lokasvotta ja fuolamættom- vuotta. Mon duovstam cælkket, at- te jos di goassege gullabetet, atte mon. læm Hærrast erit joavddam, de læ | dat loikasvuoda gæöel, ja. mu jakko! læ, atte ænas oasse Jesusa mattajeg-</p>
<p>jin, aido dam gæöel læk vugjom. Gæ-</p>
<p>adekop mi mattajegjid Getsemane gardest! Golbma gærde bovti</p>
<p>| nam,</p>
<p>Son :|</p>
<p>sardnedæg- | halo og30m |</p>
<p>Jesus</p>
<p>sin bajas; mutto juokke have go son bodi-sin-lusa, gavdnai son sin oad- deémen. Jésus sin galle goddo goccet ja rokkadallat, amasek si gæGalussi jorralet. Mutto si odde. Dat vara- læmus dam gæGæalusast læ, atte læ olbmui vejola8 oaddet, ja son dam jes i obba diedege. Don læk vissa oaid- moft boares olbmuk mnokkastek; mutto go don cælkak sigjidi atte si oddek, de si dam biettalek. Si æi diettam jeda, atte si odde. Nager bout- ta sin ala alma sin jeæasek aicataga. Dat læ dat buok varalæmus kristala3- vutti min aigest.. Olbmuk læk alg- gam oaddet; mutto si æi diede jeda dast maidege. Mon diedam ovta buo- re gaskacame dam vuostai, ja dat læ, atte mi nuftgo Pavlus »ådnep stuora - morra3a ja hæitekættes baköasa val- moidæmek. sisto ærai bestujume diti. Dat atte sardnedægjen læt, læ orrom mu mielast manggi lossis a83e. Dav- ja læm mon fertlim mannat mu kam- marasam, dappat uvsa ja rokkadallat,:</p>
<p>»Hærra, væket mu goccen: bissot, vai</p>
<p>mon sieloid vuoittasim dudweji. »Viel- jak ja oabbak, man dadde læ vaddes- goccet, erinvama3e ærai bestujume di- ti. Alma læ min gædnegasvuotta olb- muidi cælkket: »Mi rokkadallap dir Kristusa . sajest, addet jedidædek soavatuvvt Ibmelin!</p>
<p>Vaiko man Gæpe 1i Iiföimek Ibmel sane sardnot, ja vaiko man ol- lo olbmuid mi Goaggasæimek.. birra- mek, Jos mi æp vuoitte sieloid Ibme- li, de ucean avkken, min sardne læ: dalle dus3as. Jos mi dam læp vajal-</p>
<p>dattam, de mannop mi min kamma- ræmek sisa, ja dappep mi uvsamek ja rokkadallop Hærrai. navt: -»Hærra</p>
<p>men læm oaddam, vækket mu go8catl Mon læm gavdnam, atte Hærra læ mu væketam, go mon læm sudnji éurvvom: Dam sagjai go davja celk- kujuvvu: »Hærra boyte oaggalmasale</p>
<p>Jæm mon manga have ferttim cælk-</p>
<p>ket: »Hærra bovte mule</p>
<p>«Go  Pietar &gt;vuogjogodi, Guorvoi son. - Oskola3 siello, jos :don læk 3ad- damen fuolamættosen ærai sieloi bes-</p>
<p>*tujume harrai, de Guorvo Hærrai, at- te du vaimo - Saddasi</p>
<p>buollen -sieloi bestujume mannai. Dat likkolæmus ællem dam ædnam alde olbmui læ go son sieloi bestujume bargost: bisso</p>
<p>Addus Ibmel, atte 101  buokak, gudek vuoinast læp alggam æp loapa- tifde”oaZest.</p>
<p>.27ad november ragjai.</p>
<p>tat algi Japanin.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>I læm oktage occe.</p>
<p>Vækketægjepappa- daihe —jotte- pappa-ammat Tromsastiftast læ læma3 mannam gida rajest alma paptaga, ja dat ammat læ diedetuvvum joavd- delassan, ja occam-aigge læ bigjum Mutto 1 i oktage thologa kandidata, gutte ocai dam ammat. Quddal læk dam am- matest læmas Guovvovas papak, gæid di, samek, vissa burist dovddabetet: Tamberga, Lemær ja Aand- stad, gutte mannam gida raddedav-</p>
<p>da oaZoi ja fertti oarjas vuolgget, mi oaZ3oimek sust gieskat bræva- koarta, mast son goddo min dærvuo-</p>
<p>dai cælkket buokaidi, gudek su dovd- dek. Dat læi olmuslaZat cælkket gal baha, atte dat mnuorra, virkos pappa- olmai galgai buoccad ja guoddet fert- tet su bargobaikest t; mutto ala cælkka, atte buok oamek bottek buor- ren dasa, gutte Ibmela rakista.</p>
<p>Gal dam ammates læge ollo jottem ja davja maidai baha gillam,</p>
<p>-muftgo ouddamærka diti Sameædnam</p>
<p>vuonain ja varin, nuft atte dasa sæt- tage obba ollo mi88on-vuoina ja an- gervuoda ouddal go olmus dam am- mat occagoatta.</p>
<p>»Mærre fertte læt<span type="quote">« celki Ruosa kæisar Nikkolaus muttom stuora guossemallasin, ouddalgo soa- Su arvvalus læi, at- te ragje fertte læt Ruosaædnam gierd- davasvutti Japan vuostai, Japan alget dalle vuostaibigjat Ruo8a vanhurskes- mættom ædnami vuoittem viggama. »</span>Jos si æi mieda,<span type="quote">« celki Ruosa kæi- sar, »</span>de Gasket mi sin buokai basse olbmui namast.<span type="quote">« Dal go dat soatte læ nokkam, diettep mi, atte »</span>merre læi bigjum« man muddoi stuora Ruo- SalaZak galgge boattet. Cærvllaivuot- ta ja juokke lagan ibmelmættomvuot- ta dabe aiges davja djetas balka3a.</p>
<p>Gal læge Ruo83a vissalet doarra- dallam jakkeöudi Gada Judalazai ja duotta Ibmel manaid.</p>
<p>Go mi lokkap mailme historja, de oaidnep mi, atte Ibmel bigja mære daihe raje olmus3lajaidi. son orro de- go cælkkemen duom ragjai di gaig- gabetet boattet, mutto epet gukkelidi.</p>
<p>Son je8 min stuora Ibmel ja armogas aödce doalla buok historja</p>
<p>lavdid su olgi3 giedastes.</p>
<p>(Gonagas Haakon læi 3ad juovllabæive mannel gaska-</p>
<p>bæive festas mi dollujuvvui nia stuoromus Coaggalmasvistest.</p>
<p>læba daidi addam kr.</p>
<p>læm |</p>
<p>Kristia-</p>
<p>Gonagas ja dronnek bargotemidi Kristianiast 1000,00 — duhat kruvna.</p>
<p>Saddago son soatte? Marokkogadaldaga gætel læ u- nokas miella læma3 tuiska kæisar ja</p>
<p>engelas gonagasa gaskast. Manemus telegramak muittalek, atte —kælisar Wilhelm - læ generalaidasas addam</p>
<p>gotöoma soattevæga doallat garvesen.</p>
<p>Ruosaædnamest læk politiak gavdnam ollo Gikkujuv- vum dynamita ja geværaid. Dus3e ovta baikest gavdne bagjel 5000 kilo muittalek manemus telegramak. Mosksraai galoga dal læt ma3so.</p>
<p>Aabost, Suomast læk suoladam: miuttom gavppe-olbmast |</p>
<p>400 kilo dynamita.</p>
<p>Laitas juovllabasek,  hætte ja varnotesvuotta</p>
<p>Manemus bladek, mak min rag-</p>
<p>jai læk ollim mouittalek, atté Mosk- wast, Ruosaædnamest je læmag lossis</p>
<p>juovlak. Juokke dalost i læk æra go hætte ja varnotesvuotta. Buok :æla- tusgaskaoamek læk hirbmos divrras Obba dat stuora gavpug læ dego lif- di Jabman, nuft stuores læ jaskad- vuotta balgai alde.</p>
<p>Wladiwostockast.</p>
<p>Pekinast, Kina oalavvegavpugest, muittaluvvu, atte okta gavppeolmai gutte Karbinest bodi, muittali, atte dak ruosalaS eisevaldek dal læk alg- gam ruoktot saddet soaldatid mnuft jottelet go læ vejolas. Dille soaldati særvest læ daggar, atte ballamest læ, atte moive rakadek, si aittek spægjat ja boalddet Wladiwostockast, jos si sidi æl saddijuvvn. Si læk daina maneb aigin ollo vistid boalddam juo Jernbana-olmak biettalek —jernbana- vavnoi doalvyot daihe jodetet, jos soaldatak æl fievrreduvyu baikidasa- sek.</p>
<p>Engelandast | læ dam aige stuoradiggevalgga. Dob- be i mana nuft rafhalazat go min</p>
<p>ædnamest lavve mannat.. Dak moad- delaga3 politika oasek dobbe mattek læt garraset vuostalagai, go soaldatak komanderijuvvujek valggabæive ordne-</p>
<p>|</p>
<p>——————=—&gt;—————————————==— m————— sv</p>
<p>gavdnum -golle</p>
<p>ga doallat.</p>
<p>Alaskast.</p>
<p>Okta olmai, gæn namma læ</p>
<p>Karl Larsen læ ruoktot boattam Alas-</p>
<p>kast, gost son læ assam 5 jage. Son muitala, atte dobbe læ dam gæse æmbo go goassege. Dat galbmon ænam liegaduvvu ma- skinaiguim. Dobbe I gavdnu.  vuovd- de ædnam siste, Ja damditi læ boald- dan. uS3-vaillevuotta. Olbmuk ferttijek adnek koalaid, mak læk dokko buk- tujuvvum okti evtastattujuvvum —sta- tain, ja dat gartta birbmos divrasen. Dobbe læ maidai sinka gavdnujuv- vum, jå olbmuk doivvuk, atte si gavd- nam farga maidai koaluid.</p>
<p>Spanien gonagas Alfons læ loppadattujuvvum -prinsessain E- nain, gutte læ min dronnega oarm-</p>
<p>bælle.</p>
<p>—————</p>
<p>Bagjel 7 milion</p>
<p>kruvna maksek komunak min ædna- mest vaivasidi. Dat læ æmbo go dat mi manna komuna skuvlaidi. Vaivaskassa golatusak læk dai- nå manemus jagin stuorrat lassanam, -0aZ30 juo dagjat bagjel nagadam navcaid, ja min mielas orro, atte ga- daldak læ, lækgo dak  stuora —rutta- olguslokkamak buok sajid aibas dar- baslaZak ja bottekgo dak avkken? Muttom darogiel-bladde muittala, atte min ædnamest gæppasæbbo læ vaivaskasa ala vællannet go æra æd- namin, ja gal vægjage læt nuft, atte muttomak ila ollo luttek komuna væ-</p>
<p>ke ala.</p>
<p>Golatusak albmugstemmim bokte dam 13ad august Kristianiast: legje 6,595,39. Dai hæjos aigid diti i sattam Kristiania komuna daid rudaid makset, mutto saddi rekega: statakassi, Birgen ja ”Troandem lær maidai dam sæmma dakkam. Sma- va komunak mietta ædnam gudåe je-</p>
<p>da sin goloidæsek.</p>
<p>Samlagak tinijik sin buollevin vuovddeminesek jagest arvo mielde ovta million ja 5 duode dubat kruvna. Gabba skilega</p>
<p>suppijek jukke riebuk buollevine. al» tar ala.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste 3. —— 00 Nykvagest ja Hovdenest 200 | okta brævva daggar aigi siste matta 1 nm ti G. yv tt ry | rajest 1200 ragjai, gjennensnit 900. læt stuora arvosimattujubmin. | fukken Jå lakk, | Mi oaidnep, bivddo læ burist | i retrett alggam Vesteraala bivddohamanin, | E Dollacollom Lulleamerikast. satta Saddat dam jage riekta buorre Berlinast, Tuiskaædnam  oaivve-</p>
<p>Lofotbivddo</p>
<p>birra muittaluvvu, atte muttom væ- rain læk gætealam mærra ja læ god dam:</p>
<p>Henningsværast 20 dor- ske lakka gadde vadoin.</p>
<p>Kabelvaagast ges vanas lavvardaga 50 dorske.</p>
<p>Sundast maidai goddi vanas 30 dorske linnast.</p>
<p>-Lofota olgobæide orro Cajetæme juo buorre bivddo, eri- noama3et Eggum, Borgvær ja Kval- næs olgobælde. Duorastaga firmiguim godde dobbe 100 rajest gidda 450 ragjai. Bærjadaga godde 2 ija Gu3- Zom firmin 60 raiest 300 ragjai. Lav- vardaga 50 rajest 200 ragjai. Dobbe i læk vela lnaiguim gæGealuvvum.</p>
<p>Røst:</p>
<p>Røst-bivddo algi gaskavakko. 4 fierbmelænke gessujuvvujegje, juokke længest legje 15 fierme. 300 guole goddujuvvuje Jænke- ala, buoidde ja stuores, ja orci atte guolle læ mietta bodne. jierbmalas —fiskarak arvvalek, man ga</p>
<p>okta</p>
<p>okta</p>
<p>Cajetæme</p>
<p>| Senjen:  Senjenest diedituvvu, atte bivd- do dobbe gætos vakko læ læma3 buorre. Æ: læ buok aigid vadnasak</p>
<p>suvddam gaddaige ovta havest, mutto</p>
<p>læk ferttim gulid Goallot mæra -alde.</p>
<p>Opsyna —balvvalægje telegraferi lavvardaga Mefjorast, atte dobbe leg- je 60 vadnasa ja 199 olbma. Bivd-</p>
<p>de buorre.</p>
<p>Vesteraala-bivddo</p>
<p>Vesteraala bivddoværain læ bai- kotagai buorre ' bivddo alggam, eri- noamautet galgga læt olle guolle birrasin, nuft atte dal læ buoré doaiv- va olbmuin dobbe. | Strømsjøast muittaluvvu, atte dobbe 3 ija CuZ3om firmiguim godde 300. rajest gidda 1000 ragjai.</p>
<p>Aasanvuonast godde %200—900, okta vånas goddi 1300 3 ija  €u33om firmiguim.</p>
<p>Skaarvagest maidai</p>
<p>å goddujuv- vu 200 rajest 500 ragjai.</p>
<p>Guolle . Jæi</p>
<p>Boares</p>
<p>atte, jakkai i læk læma3 nuft ol- lo guolle gadde vuolde januar manost |</p>
<p>Guollehadde 12 øra kilost. |</p>
<p>Bø.</p>
<p>'Seidek. Gal mi buokak dam</p>
<p>bivddo daina baikin, ja gal dat lifi- ge darba3la3; dastgo daina manemus jagin læ bivddo læmas dabe hægjo, ja nuftgo arvvedæmest dille maidai hægjo dai olbmui lutte, gudek ælatu- sasek galggek mærast valddet.</p>
<p>Finmarko bivddo.</p>
<p>Gaccesullost telegraferijuvvu Gad januar, atte Dalbmoluovtast (Talvik) læk sallelinain goddam 30 kilo dor- skid, Lappest 20—100, Hasvikast va- doin 100—190, Skippanæsast linnain 280—400, Mefjorast vadoim 180 ja Honnevagest linnaiguim 100—600.</p>
<p>Gonagas kruvnedæbme.</p>
<p>Muittaluvvu, atte boatte gæse, go min gonagas galgga kruvneduv- vut Troandemest, de boatteba maidai</p>
<p>engelas gonagas ja dronne dam hær- vasvuoda  gæltat.</p>
<p>EEE L Okta poastasuola</p>
<p>amerikabrævain, læ dubmijuvvum Pei Jakkai rangastus-barggoi.</p>
<p>Stuoradige | vuostas Coaggalmas odda jage mannel dollujuvvu l1dad januar.</p>
<p>Dredetus</p>
<p>Prentejægje Ole Å. Andersen (Ovla Andras) Lavvonjargast Tanast læ dal buosam- viesost Bodæiost su juolges diti. Mi oaZZoimek likte sust telegrama, man siste son muitala, at- te son læi oppererijuvvum, ja atte suina burist læi mannam. Mist læ dal buorre doaiva, atte Ovla Andras juolgge njulgoda ja dævasmuvva.</p>
<p>Di, su sogalaZak ja ustebak, gæk lavvibetek Gallet sudnji, diedetuvvu daggo bokte, alte su ad- ressa læ navt:</p>
<p>Ole A. Andersen</p>
<p>Sygehuset</p>
<p>Bodø.</p>
<p>| Dobbe Sadda son &gt; vællat arvo mield 6 vakko. sa anu8l, jos di vissalet sudnji arvve-.</p>
<p>dep, atte .sængast vællat 6.-vakko ok-</p>
<p>tan manost, dat laitasen gartta, ja |</p>
<p>digjidi</p>
<p>Ja buorren son  vis- Cala- : |</p>
<p>gavpugest telegrafferijuvvu, atte dol-  laGollom ja ædnamdoargastus læ dus- Sadam ædnag vistid guovte gavpugest Nicaraguast — Lulleamerikast. Dam guovte gavpuga namma læ Masaya ja Granida.  Olbmuk æi dus3am gal ok- tage.</p>
<p>| Ruosaædnamest ain bista moivve. Petersborgast tele- grafferijuvvu, atte Sibiria guovloin læ hæjos dille. Manga sajest læ juo mæsta dego Soade aige.</p>
<p>Moskwast galgga fabrikbarggo læt alggujuvvum. —Ruttatapa dan manemus streikast galgga læt 2 mil- lion rubel arvo. Barggek læk hui stuora hædest ja o33uk forskuta balka- sek ala.  *</p>
<p>Dal nannijuvvu, atte sorbmasuv- vulnl Ja sarjaduvvumi</p>
<p>lokko mane-</p>
<p>mus moilvest Moskwast læi 15000.</p>
<p>Ruos33a</p>
<p>Kristianiast, gutte rudaid læ sudladum* læ gætdalam rutta-loana og3udet Pa-</p>
<p>| risast Frankrikast 32 mutto 1 0a730 loana. luvvu, atte pappa</p>
<p>milliona —lstr., Maidat muitta- Gapon læ Gallam</p>
<p>bargidi girje, man siste son ravve sin, atte si varalaS moivid æi galga adnet; mutto barggagoattet fast. JNuorttanastte* algga daina nummarin su $ad jakke gærdes. Savvamest lifå, atte ædna- gak dam jage doalasegje ja mavsa-</p>
<p>segje blade, jamaidai life buorre, jos | dak ædnagak, gudek læk vælgogasak sikke mannam jage ja vel æm bo ja- gi oudastge, dal mavsa3egje dam sin vælgesek.</p>
<p>Maidai dam jage aigo »Nuortta- naste« muittalet oanekagZat buok eri- noamag dapatusaid sikke min - ædna- mest ja olggoædnamest.</p>
<p>Dingo dal blade! diedo</p>
<p>aldsesad oZZudet, huft buorremusad go don satak! Don læk davjå gullam atte dietto læ fabmo, ja dat læ duot-- ta. Diettemættomvuotta i læk masage avkken, i ailgest ige agalasvnodast. Ja moft matta olmus diedo oa3- ot æra go lokkama ja guoratallama bokte. Damditi doala don —sabmelaå: du jedad giela bladid.</p>
<p>Barga</p>
<p>dobbe</p>
<p>må TGN SA</p>
</body></document>
