<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3497</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>i » p OR ty</p>
<p>gatet ve hr</p>
<p>Cuovggas, Ja dam aibaJærne.</p>
<p>Daggar nagge olbmu -jurdaset, ja vela albmoset cælkket, atte dam lagan =stivrijumest i læk kristalagvuotta æmbo go form-</p>
<p>niænnodæbine</p>
<p>sak, daihe atte dat adno vel bajea vahaglas oappon. Uielgga ja adde- tatte gilli berre8i oapatuvvut -manal</p>
<p>njuoras dovdo ala, amasek vahag</p>
<p>dast oaZZot.</p>
<p>"aiko ollo læk gal beretningak Y &amp; dam a3e harrai boattam rvaådetussi,</p>
<p>mak daddeke æi læk Gada luvtetatte; dastgo jukkemest læ, utte dak læk dakkum sin - dovdotes wænnvdusa mielde, valddum Samin hæjos govva, mutto fal sin jeGaidæsek dakko, Cal- lum stuora ja Gabba bokstavaigulm. Dam a83e diti læp mi boattam, jp Sjettadam valjet ja</p>
<p>N- Ny putte tæ pin =0$-</p>
<p>Coa kk Ka = vuol-</p>
<p>kaldas barggo-guoibme burin</p>
<p>80 duoda- stusain ja læ albas upartis, val son bæssa ouddandvallat min dievas a836 din oudast allaget</p>
<p>girkkoraådijegjek.</p>
<p>gudnijattujuvvum Vela Iæp Gallam su farroi, mi he min ja tettadus,</p>
<p>S galgga ansasemin gueddet dan</p>
<p>kristala8</p>
<p>Bassevuoina nu duodai jos min girko g0ar- girkko» Ige</p>
<p>go, « Basse</p>
<p>aivestaussi <span type="quote">«Videnskabs girkko»</span>. De</p>
<p>læ min gaib badus buok dain nugo Cuovvo:</p>
<p>Cavgga dv uO-</p>
<p>4: Same virkko ibmelbalvvalus ædnegilli, ja æmbe bibalokkamin go lgginin.</p>
<p>2. Sami albmug skuvla algatuvvut</p>
<p>ja loapatuvvut laviomin Ja ædnegilli.</p>
<p>3. Religion bittak ædnegilli lokkut.</p>
<p>4.- Regligion timot ædnegilli.</p>
<p>5. Sodna- ja bassebæive jek doallat rokosi.</p>
<p>Di valddek ja famok dubmijeket vanhurskes duvnoin, læge min badus vuoiggadlas =sikke olbmuid oudast.</p>
<p>wkkusin</p>
<p>oapatæg-</p>
<p>galb- Ibmel ja</p>
<p>Vestertanen den 15—6—11. J. Sumuelsen.</p>
<p>Vehas ,,Nuori- tanaste* ustebidi</p>
<p>Mudnji bodi jurddagi -saddet | 'moadde sane <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> ustebidi |</p>
<p>Sameædnamest ja æra ædnam —vsin, gosa dat olle, muiltotam varas, atte</p>
<p>allop mi dam —vajaldatte, atte min Samegiel: bladde, min æccala8 ucca</p>
<p>nasta8» læ dat aidno, mi Guovgga</p>
<p>| | |</p>
<p>Å ao - Kg $</p>
<p>PE se Samid,</p>
<p>i</p>
<p>Nuorttanaste LE. nuftgo min je&amp;amek naste — dat aid-  læt mannan: —sæniva llok ja sæm- no obba Norgast, ja obba mailiuest, | ma valvek. 50n 1e$ læ Saddam, mi boatta olgus min jetamek rakis | nuftgo Samek dagjek, olles hærran. ædnegillii Vuoi, man havske, atte | Son læ golatam ædnag jagid æra</p>
<p>mailmest, —gost olbmuk —navdasek ja adnek ællem. burid æra Boaco-Samek. Son læ go DaZa dugja <span type="quote">«en verdens mand»</span>.</p>
<p>Matti Aikio læ $addam gulluvas</p>
<p>gavdnu bladde mmin Dat læ juo vagjolam 13 jage ædnamest, ja oappaladdam Sameæd-</p>
<p>jetamek gilli. Same- lakal go Faddam, nult-</p>
<p>nam vuonald, vaggid, njargaid ja</p>
<p>duoddardoroid, ja ige vela let vaib- Su namma læ ollim Garas- Norga -traji bagjelge.</p>
<p>éudov fa 28 Su</p>
<p>barn. Læ juo alggam su l4ad —=jak- nuftge</p>
<p>olmajen.</p>
<p>kegærde, ja aiggo dam jage joga ja vel Norga girjeöalli</p>
<p>naminåa.</p>
<p>ouddal oappaladdat Samid, ja i dus- gaskast</p>
<p>Dadard ja muittet</p>
<p>|</p>
<p>mutto maidal Sou gilvuhallø — DaZaiguoim</p>
<p>æra naS3onalid. Mi galsgap Darogilli &amp;æppemus lakut Gillet, ja</p>
<p>atte dat manna maidal pes su girjek Gujetek atte son munga Da- Amerikai, Alaskal, Ungarui, Za girje&amp;alle manabællui gusfida. Son ædami, Ruoctariki, Suomaædnami j n.v. | læ sadnalas ja adna Darogiela giella-</p>
<p>Dobbe daina ædnamin dat murita- sanek,</p>
<p>ladda, utte. Norgast ælla naS3onag, man natuina læ</p>
<p>Gæppe lakai. - Dajaldagak ju lodnjek ja sogjek oaivveli ju jurddagi</p>
<p>nn  vuokkaset su nuit atte havske su girjid løkkuat.</p>
<p>NEen Sabme, okta</p>
<p>nkt Ul mielde,</p>
<p>hui ælas ja dærvas olmusGæerdda, - mi | dat læ rak</p>
<p>I</p>
<p>gilvvotalla æra na8sonalguim -vela Son læ Gallam 4 girje. -—=Dast nuft gukkasge, atte olgusadda vel | ouddal juovlaid bodi olgus su oddu-</p>
<p>bladege jedas gilli. snus <span type="quote">«UebræalaZa berdne»</span>. Rakis Same ustebak, dut galsa- Si addet migjidi æmbo</p>
<p>dusa doallat ja videdet</p>
<p>girje</p>
<p>Dam girjest Gajeta son moft olmus-</p>
<p>mofta ja hali- | soga vuoigna ælla «dam - olbmust gi dam utca -—ra- Damditi</p>
<p>InsSa JA</p>
<p>sokkt gulla. kis nasteda æmbo ja æmbo.</p>
<p>*</p>
<p>L.</p>
<p>mana dallanaga poastarappe</p>
<p>be 2 ere), MAvse; JUS</p>
<p>Nils Pavelsen Tanast</p>
<p>| Galla <span type="quote">«Nuort anastai»</span> ja TE FR:</p>
<p>Mi dabe læp dal saddem adnom- girje girkkodepartementt oaZZom diti kristalasvuoda oapo fast Same alb- mug skuvlaidi ædnegilli. Dat matta dal buorebut heivvet dam oZudet go</p>
<p>ouddal; dastgo dam jage Sadda skuv-</p>
<p>dingo <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> Ja</p>
<p>FE EET Er</p>
<p>EG Din Ovla-Andro B.</p>
<p>Matti Aikio.</p>
<p>Hr. redaktøra!</p>
<p>Viriofy Vu tt il 1 an KG Å PEER : : E jage 033um stata stipendia 500 kr. I uybbastattujuvvut soames paragraffa,</p>
<p>Dal "læ son Sameædnam. amtast.</p>
<p>buok — Sa-</p>
<p>damditi mon savagim. atte</p>
<p>Son bodi giskat. dast mangel odåa | meædnam gieidak dam sæmma daga- jage, deika. Galgga oappaluddat Ga- Segje go ml; dastgo mon «iedain, atte rasjoga, jottet Guovddagæino bokte | sjst Jw dat sæmma gaibbadus ju. sa- Garassavvuni. — Dasto dada Davve valdak, atte kristala8vuotta skuvlain Ruotarika ja — Davve-Suomaædnam oapatuvvu min rakis sæednegilli.</p>
<p>Sami baiki Helseg gavpugi. —Dasto | Bonjakasast 11--1—12. Stockholmi. — Dam matkest boatta gr</p>
<p>son golatet 3—4 mano uige. are | Sosinlistak</p>
<p>dat heivvege burist;, atte son g1 Same sogast, oappaladda jedus Å muid ja studere sin ælleimm-vuoge. ja dilalasvuoda.</p>
<p>Tuiskaædnainest læk rikabeivi valgast hirbmadet vuoittam. 110 sosialista læk bæssam rikabælve olmajen.</p>
<p>dan»</p>
<p>Gukkes ajgge læ  gollam Likkotesvuotta. rajest go Matti Aikio manemusta —læi Pibe Sigerfjorast — dapatuvai</p>
<p>Saddambaikestes. Manga</p>
<p>vissa (eratuvvam.</p>
<p>dat likkotesvuotta, atte okta olmai hævvani mæra alde jure gadde gurri. oappasides. | 2 olbma læiga ovta sallednuvte suvd-</p>
<p>| dinga læ | Mutto son ain gal |</p>
<p>gavdna su. mannavuoda</p>
<p>Son gavdna —Boaco-Samid ællemen | demen, ja venas læi nu —lastas, atte</p>
<p>dalle" go son ! barro devdi dam, ouddalgo gaddai</p>
<p>masa sæmmalakal go</p>
<p>12.</p>
<p>Nubbe bæsai heggi.</p>
<p>Ucca Petter vuogja dollavavno mielde.</p>
<p>Fruvva Grøukvist jodi ovta bær</p>
<p>bæsalga.</p>
<p>ve su 4 jakkasa8 barnin, Petterin, sæmma kupest (ladnja dollavavno alde)</p>
<p>læi lem</p>
<p>gost okta vuorraseb hærra, gutte sagga bivastuvvam, vaiko son i 'aiveduvvum sukkis vuovtain <span type="quote">«Adne!»</span> celki Petter ja Cujoti njuolga dam hærra vuostal, <span type="quote">«son duo — 1go0 sou læk?»</span></p>
<p>pe</p>
<p>læ dego ucca Givgas <span type="quote">«Oro jaska, Petter!»</span></p>
<p><span type="quote">«Nanin galgam mvn orrot =jas- ka?»</span> Moadde Gulbmeravkkalam bod- do jaskadvuotta. «ZÆdne, maid læ</p>
<p>son dakkam oalvvasis?»</p>
<p><span type="quote">«Oro jaskal Son æl baljes.»</span> <span type="quote">«Baljes, mi læ dat?»</span></p>
<p><span type="quote">«Sust æl læk vuoytak oaivest.»</span> <span type="quote">«Munne æi læk?»</span></p>
<p><span type="quote">«Vissa læk erit gaGGam.»</span> <span type="quote">«Manne læ dak erit gaGCam.»</span> <span type="quote">«Dam im diede.»</span></p>
<p><span type="quote">«Gatöek go must. vuovtak erit?»</span></p>
<p>«Dalle $«ddam mon maid Dater,</p>
<p>ingo mon $adda?»</p>
<p><span type="quote">«Saddak gal.»</span></p>
<p><span type="quote">«Lækgo don baha nedne?»</span></p>
<p><span type="quote">«De læm don jæratak nu ollu.»</span></p>
<p>Jaskadvuotta.</p>
<p>«Ædne gæta Guro læ dam -—bal- jes oaive alde.s «Jos don ik oro jaska oZok</p>
<p>don doaska go moai botte sidi.» <span type="quote">«Adne okta Guro vel læ su oni- ve ald. Dak doarroba vel.»</span> <span type="quote">«Fruvva,»</span> celki dat boares hær- ra ja gætal bajas.. <span type="quote">«Dat die læ aibas billaguvvam.»</span> — Fruvva Grønkvist ruvsodi gidda</p>
<p>gandda</p>
<p>vuvotal ragjal, vavddalt moadde sane Ja njavkasti vuovtal ganda gallo</p>
<p>alde erit. |</p>
<p><span type="quote">«Ædne, dal læ golbma Gurrng!»</span> bargadi Petter.</p>
<p><span type="quote">«Gula gandaGam,»</span> celki dat bal- jes oaivag, sjos don ik oro jaska, de mon dajam konduktøri atte son galg- ga guoddet du boatte sta$oni.»</p>
<p>Fruvva Grønkvist, gutte i diet- tam maid son galgai barggat, addi</p>
<p>gandi moadde doaska bælje -vuollai.</p>
<p>Dallanaga oago1 ganda fast bon bons amas barggot.</p>
<p>«/Edne, lægo must daggar ima$</p>
<p>—</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>—— —— — pr</p>
<p>ruksis bæljek?»</p>
<p><span type="quote">«Don galgak oaZZok vel 1n0ad- de daggar jos orok jaska.»</span></p>
<p>Jaskadvuotta.</p>
<p><span type="quote">«Ædne, baljes?»</span></p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>læt «Jos don orok jaska, |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>lægo bavtas atte</p>
<p>gandaCarn,»</p>
<p>celki dat amas hærra, <span type="quote">«de galgak oaZZzok must 25 øra»</span></p>
<p>Petter oa30i rudai, ja dat baljes oaivag valdi avisas Ja ulgi ain lokkat. alet</p>
<p><span type="quote">«Go mon $addam —baljes,»</span></p>
<p>Petter, di 25 øra.</p>
<p>gin ollo rudak?»</p>
<p>«de addam mon buok gandel-</p>
<p>Lægo buok baljes oatva-</p>
<p>Dal læt nokkam dam amas hær-</p>
<p>ra gierddava8vuovtta; son balkesti avi-</p>
<p>sas njuiki CuoZat ja bargadt: «Vare</p>
<p>farga baikis. Go nubbe gærde lek matkes fruvva, de ale valde — mielde duom jeslagan vga. OQuddal —vuol-</p>
<p>gar matkeguimigulm» <span type="quote">«AÆdne! dal dat baljes onlvag geidnusis,»</span> dagjali Petter.</p>
<p>manatl</p>
<p>gåm jottet lastavavno mielde go dag- | | Suok-</p>
<p>AÆdue mieigasti selgus ja</p>
<p>keli. En, AMOSEG. james jorggali. Å. Rå : | Ruotarika | riggasæmus Sabmme,- Michel Nilson | Nik læ gieskad jabman. 5u obmu- | dak rekinastujuvvu 120,000 —kruvni, | ja sust legje 1200 boceu. - Dal læi | sun boares, imutto son lær movteg dego nuorra, ja læl vuostas olmajen guovla baltet. Giefhman, gutte buok læi massam. Moadde jage dast ouddal tapi</p>
<p>okta giefman buok su obmudagn.</p>
<p>Son manal sidi, ja lær sagga</p>
<p>€2D | morasest. | <span type="quote">«Manne læk morrasest,»</span> jærai su æmed. <span type="quote">«Mon læm massaim buok,»</span> =cel-</p>
<p>I ki son, ja dæddeli giedas gallo ala. | <span type="quote">«Buok,»</span> celki su æmed, <span type="quote">«ik ei- | sige, mon goit læm baceam»</span>.</p>
<p><span type="quote">«Buok, aGee,»</span> celki su -boarra-</p>
<p>sæmus bardne, <span type="quote">«mon lem dabe.»</span> <span type="quote">«Ja mon maid,»</span> celki su ucea nleida3, gutte viegal ja doppi su</p>
<p>=&gt;</p>
<p>fes Cæbat birra. <span type="quote">«Mu don ik læk massam,»</span></p>
<p>| vi su nuoramus bardne. | <span type="quote">«Ja dust læ ain du | ta duokkenad,»</span> celki su æmed.</p>
<p>«Ja du giedat maiguim barggat</p>
<p>satak, ja mon aigom væketet du,»</p>
<p>in,</p>
<p>Cur-</p>
<p>dærvasvuot-</p>
<p>te mn</p>
<p>a- |</p>
<p>ES EEE</p>
<p>—-=——— —</p>
<p>mm ——</p>
<p>jeddi su boarrasæus bardne:</p>
<p>«Ja dust læk guktok juolgek maiguim vazak, ja Calmek maiguim</p>
<p>oainak,» celki su ucca Edvard.</p>
<p><span type="quote">«Ja dust læk Ibmel loppadusak»</span> celki ædne-ædne..</p>
<p><span type="quote">«Ja okta buorre Ibinel,»</span> celki sw æmed.</p>
<p>«Ja albme st ucea nileldas.</p>
<p><span type="quote">«Ibmel adde andagassi mudnji!»</span></p>
<p>øosåa bæsak,» celkk</p>
<p>&amp;</p>
<p>*Curvi giefhman, ja gadnjalak golgge</p>
<p>su dalmin. <span type="quote">«Moen im føek  massam- buok. Man uccan læm mon. tapin dam ektoi mi mun) lie baccaml»</span></p>
<p>Ja son riemai fast barggat.</p>
<p>Ru osaæd namest</p>
<p>læ kema3 garra muottaborgga. — Jern- banak læk orestattujuvvum. — Manga</p>
<p>seen læk ollo olbmuk gollum Herse</p>
<p>Norsk export co Kr Kristiania.</p>
<p>Telegramadressa: <span type="quote">«Norexport.»</span></p>
<p>Vuostaivaldda vuovddet ju mal</p>
<p>dai onsta fasta rekegi boceubiergo ja</p>
<p>Joddid. 2 Aica dam!</p>
<p>Mon oastam buokslat - nakid buoremus haddai, —nuftgo Cævrra- rieban-, buoiddag-, gusa-, pgalbe- ja: ad Rutta saddijuvva dalla-</p>
<p>na ga så nakid læm vuostaivalddanm.  Juokkehas gutte nakid berre Cielggaset Gallet namaus. Nakek saddijuvvujek ressain:</p>
<p>sadde durna ad-</p>
<p>Agent Nils Gundersen, skeldeåe pr. Sigerfjord.</p>
<p>Christopher Trøye *s Bergen</p>
<p>Telegramadressa: Sildtroye vuostalvaldda vuovdemt salledid, lid, saltejuvvum dorskid, hakafarppa- lid, lievse, boccubiergo, rievsakid, luob- manid ja nakid juokke sortast.</p>
<p>Rutta saddijuvvu- jottelet ja re- halaZat.</p>
<p>Salte ja farppalak vuovddet. |</p>
<p>————=——-eremermr em ———— en nm » Nuortanaste« Galle, prenttejægje ja olgus-</p>
<p>adde læ G. F. Lund, Sigerfjorast, Vesteraalen</p>
<p>gu-</p>
<p>læk =alelassi</p>
<p>PE</p>
<p>-Di lappum</p>
<p>mek</p>
<p>barnek ja nieidak, boattek ae dalloi ja jorggaleket jetadædek. Epet go oaine . atte kristalaZak navdasek ilo ja rafhe Bassevuoinast.  Boattek ae dal- loi di lappum barvek ja mnieidak, son læ vuorddemen du su —lebbi- juvvum salaines. son —fatmasta du, ja illod du boattem diti. Man gukka aigok Coavjat dævd- det spini borramusain. —Boade aido daggarazzan, go don læk, son læ garves du vuostaivalddet Son bassa du su varaines ja dal- le Saddak don buttes dego sgolle, ja dalle læk garves go -jabmen boatta, ja dasto manak jabmen ravnji rasta goikke julgi. — Dalle gatek buok vaSalaZa muvrak ja gådae-seinek ja -bæsak amen ja halehyja lavllot dam almalus Ka- nanes ædnak bast jå vanhurskasi</p>
<p>ka nuorakadak, vieljak ja oabbuk, allet difte oagjebasvuoda nakkar boatter din bagjeli. Di</p>
<p>agalasvuode gæsseloddek, gudek lepet 140 0330m bæsadek —garve- sen dam - varalaf æliem-muora</p>
<p>ovsi ala, allet difte suddo ædnag- vuoda nu saga vuolasdæddek” je- Caldæme, atté, epet nagat daåi vuolde bajas likkat. Fe varalas irgaimek læ min oudast gillam ' ja</p>
<p>maksam —suddo vælggamek, ja Golgata ruosa  alde -GCurvvum: Dal læ ollasuvvum. «Ja ollasuv- vum duodai læ. Suddo  vælgge læ maksujuvvum. —=Rakis =vieljak</p>
<p>ja oabbak Cuovvot varalas —irga- -Iuoddai mielde. Urtasgar- dest Golgatai; dastgo son læ gætino NG Her. son vuoito vuoit-</p>
<p>tam læ jabmen ja bærgalga bag- jel.</p>
<p>Læge fria don fiia vam ællo Sion varest. Lavlo a- voin Sion nieidda Ibmel bæivala vuolde, ja vagjol rvakkadet labba luoddai mielde, ja sardnet -bala- kætta buok =sivdnadussi. Don Kristus moarsse, ale  vaiba ale viesa.  Gilvotala vel vehaS alge, farga kruoniduvvat Sion mnieida agalas gudni kruonoin. —Farga boatta' irgamek: vieZZat gæfhes moarses erit dam moraslægest, gost davja akedvuotta læ, ja æ- padusa barok marret bagjel dam hæjos osko skipa ja orro, atte</p>
<p>stujuv-</p>
<p>—-—— ir EE EE i ein - po NE</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dal dasan juo vuojon; mutto go Jesus læ skipas de 1 læk heæt- te, farga goalkke Sadda, farga a-</p>
<p>galas rafhe hammani, joavddap. Dobbe Guogja dat ag galas —vuoito lavla.” Dobbe cicatak ja spalfok</p>
<p>vicardek il0la8 suobmanin, ja lavlot vuoito ”salmald ja gitek sin sivdnedægjesek alelassi ja a- galazat. 0 Jesus, ællem ja jab- men hærra, doalvo du elot dam buoremus : guottom -baikidi, ja borat sin ællem laibin ja jugat sin ællem* Gacin, mi olgusgolgga Ibmel ja labba =truonosi.</p>
<p>Dal loapatam dam mu hæjos</p>
<p>ge</p>
<p>Callagam — dærvuodaigum -buok vielja idi jå oabaldi Hærra siste.</p>
<p>Valmas stekop lampaidæmek, atte</p>
<p>daid siste 1 oljo nogaål, ja atte dak liféi buollemen, go irge boat- tå.- Dak gudek.  læk garvvasak irge —vuostaivalddet, si summa mannek hægja vissol. Damditi</p>
<p>lækkep alo goecemen ja vuord- demen Hærra bæive. Farga Covd- dujuvvut erit dam moras valdde- goddes ja bæssat dam :«ulmalas Kanani, dam - odda Jerusalemi,</p>
<p>gost amen Jå haleluja lavllot r</p>
<p>lelassi, gudne vuoito på sk gjedast, dek æi goluna goassege. Callujuvvum dam 10—i. 1912. Okta almalas Kanani matku-</p>
<p>stægje. ge E i</p>
<p>mitid —lie-</p>
<p>Dærasællem.</p>
<p>Ovta olbma birra,</p>
<p>le Benjamin - Frankiin, Cadu'</p>
<p>cæen  naynma muittslavvu glusa ovta</p>
<p>atte son mærka?</p>
<p>barggo-olbmu, gutte læ su siduguol- mest barggen. Dat olmar læi</p>
<p>mielast ja ligodi</p>
<p>ulelnest buorre-</p>
<p>juokkelaZ7i usteb-</p>
<p>la8 moje. Jos bæivve ke lema3 man balvvi ja Coaskes ja lnitus, de Cuovgail dam barggo-olbma. muotto mojin, de- go bætvas. | |</p>
<p>Otta bæive dæivai Franklin dam olbina ja gæteali oaZZot diettet,</p>
<p>ne son alelassi lært nuft buorremielust</p>
<p>IQ 1-</p>
<p>ja mogjai, ja gost son lær gavdnam</p>
<p>daggar buorre agjag. Olmai. vastedi: «Juo, -oainak</p>
<p>don, must læ nuft buorre æmed! Go mon iddedest manam, barggosam, dik-</p>
<p>ta son alelasst jeddetusa sanid ja bur.</p>
<p>cuovvot</p>
<p>ristsivdnadus savvama *ærTro-</p>
<p>———nm—mm——mm mm ————&gt;. ra —————</p>
<p>eg Ab.</p>
<p>kruonoin oaivest ja |</p>
<p>— — — —-——— ro  ——— 2 — or i ——————2— s0e——————— —- 08 o00———— 1 ——— 2———— re — ut</p>
<p>Ja go mon ækkedest</p>
<p>cumma mielde. | boafam ruoktot mu bargoestam,</p>
<p>diæeiv- oudnala8 Ækkedes</p>
<p>nonnost</p>
<p>va son mu ilola$ mojin ja</p>
<p>: buristboattem — savvaria.</p>
<p>| borramu3 ke gærgos alelass, I læ havske juokkelakai, manak | lek maidege bahald</p>
<p>sidaguimi gaskast læ</p>
<p>Jet JOS dakkam, — daihe læmag - unokes miella, de læ æmed buok asid njulg- gim ja i mannel gullu  mikkege Sat</p>
<p>dam birra. Go mi. $okkap ovtast æ-</p>
<p>kedid, de</p>
<p>måatam mon mærkaset,</p>
<p>bæive  vuollai</p>
<p>ja dakkatn buok</p>
<p>moft mu rakis æmed</p>
<p>varas mudnji</p>
<p>maid satam læ, bukten</p>
<p>Dat læ diti,» Joapati son duttavus</p>
<p>læ jurdasam mu ala I ilo jge morraå. vissa dum- muodorn, <span type="quote">«atte mu miella alelasst læ buorre pa gætam usteblaZat bunk olbmuid ala.»</span></p>
<p>Go Fran muittaladdai, lavyi son alelassi lasetet:</p>
<p>klin dam</p>
<p>«Maggar fabmo akast le su</p>
<p>boadnjas bagjel. Vure son alo anasi</p>
<p>burist 14%</p>
<p>PL</p>
<p>muosetesvuodaid boadnjasis, go son</p>
<p>dan virkkise  bæive</p>
<p>i</p>
<p>boatta ee. ruoktok bargost.»</p>
<p>Sadda-girje.</p>
<p>Til det Kongelige Norske De- | pirtenr ert for kirke og undervis- nings vesenet kristiania. pe Finmar- ”jodat buok</p>
<p>. Davve ædnam kost, celkekednak - diær gudnålasvuodain  dudnji famolæmus girkkoraddijegje Hr. Qvigstad ja maidat buek miek traddijegjidi, dai min gonagus Haakoni, gæld —o0u- dast morras vuulde nigtep vi ollo buore, ja deaivom vuorddep ærnbe.</p>
<p>| Dademielde go læ =—diedos dam rajest, go daroduttein barggv algi Sa- de i læk UCCan ja Same al- girkko-stiv- (duodstes - darodut- tem gævatusa diti, go si læk —viækka- valdalaSsvuodain rievedan Same alb- mug skuvlast ædnegiela kristalasvuo- da onpast ja Jorggalam dam darogilli, æl kristalasvutii oudadus8an, mutto videnskabi, ut aibas atte æt ane mal- dege avverid, jos- manak oppek vai</p>
<p>Ed</p>
<p>mi gaskast, kemas naggo dam haurral girko mug gaskast. Skuvlai ja</p>
<p>rljægji dulmes ja</p>
<p>æi.</p>
<p>Maidai Same girko ibmelbalvva- lusast "læ ollo moivve giela —dafhost. Daggo bokte læk si molvvasuttam olbmuid, botkim oktavuoda badde,</p>
<p>cuvkim vaimoid, lappasuttam —vuoina</p>
<p>sa 2 P Ds PER I i EIT Np en AR PI 2 &gt; RR me Ve .</p>
<p>;Gæta dam Ibmel labba, »Son dagai rafhe su ruosa gutte mailme suddo gusddale = BR — varai bøkt».&lt;</p>
<p>No. 5. | 14. jakkegærdde.</p>
<p>gn pe ENE EEE PE pe LS e———rrrE PANNEN EN rer AA kN</p>
<p>d</p>
<p>fs» Nusrttanas stec olgusboatta guovte gærde</p>
<p>| 15. Febr Eg t 19. Fane — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>SSS ESNPAéNSSL SAVN Nå</p>
<p>es</p>
<p>&gt; Nuorttanasiec maksa ovta kruvna jakko; dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe bokte.</p>
<p>p i) ” qp juokke rnanost.</p>
<p>(</p>
<p>k NN NE NNN seer ren en PvP age &gt; Ge ke AJ PK AR NE GE Ad pe TE GR 2 er Mr søt) JE Ea EN</p>
<p>cælkket ds. at dat arbbe | ga jottet Sameædnam vu idnårdfe- læ stuores. Manga stuora | gai ja duoddartoroi ja jokkagadi arbbejuogo læk læmas ædnam al- | mielde.</p>
<p>de. Go miljonærak læk jabmema Dal læp mi Iloapatam vuot | uksalasai bagjel duolmastam, de</p>
<p>læk sim miljonærak =jJukkujuvvum | dat jakke dat manemus jakke; | sin manal gaski; mutto mi duos- | dastgo ædnagak læk evt vagjolam i tap cælkket, buok stuoramus læ | dam ædnamlas ællemest ja man- dat arbbe, maid Ibmel atte ma- nam agalaSvutti sikke nuorak ja nåidasas juokka. Dat læ dæm bo | boarrasak. Si gæk oskoin ja G</p>
<p>PS PN</p>
<p>SNP LVS EAA AL Ar NN</p>
<p>mens h dk AMU.</p>
<p>&gt;Mutto jos mi Å manak, de mi</p>
<p>læp maidai arbolaZak, namalassi Ibmel arbolaZak, mutto Kristus arbbimguoi- mek, jos mi oktan suina gillap,</p>
<p>vai n:i oktan suina hærvasen dakku juvvuseimek. Dastgo mon arvvalam atte dula8 aige pvillamusak æl læk manenge lokkamest dam hærvvasvno- da ektoi, mifgalgga almostuvvat min ; se bagjeli.»; Rom. 8, 17—18, mavsolas go obba mailme. doaivom læk mannam jabmem</p>
<p>Mutto dat arbbe læ maidai | sisa, sigjidi læ -jabmen læmas manemud vuoltton ja olles bestu- jubmen. Mutto dak vaivanak | gæk suddol siste lær ællam dåm</p>
<p>Ca</p>
<p>Dat læ -okta dovdos a85e : bistevas3 ; dat 1 ni: 094 SIJASSELE, maidai dabe ædnam alde, atte | jve oktage dam bæsa 'suoladet. manna vanhemides arbbe. — Pau- | ÆdnamlaS arbek vaiko man stuo-</p>
<p>lus dam, jorggala vuomalaZat 20 | ra, læk nogavaza, ja davja dat |ragjai go ællem laige læ boatka-</p>
<p>| Romalazaidi muittala, atte jos | suoladuvvujek maidai. -Damditi | nam, læ dam agalas giksal gatan, Ap læp Iomela manak, de læp cælkka Jesus: ,Allet Cokke ald- | ja ÆR dalle vel: daga :egje buora- -</p>
<p>mi maidai su arbolazak. Dat | sædek davverid ædnam ala, gost | dusa, mutto mannet læ aigge ja = vuostas gafaldak, mi dast min | muoco ja ruosta billest, ja gost | armo uksa læ dappujuvrum. Si ouddi boatta læ: Moit mattep | suollagak sisagaikkuk ja suoladek; | o73o0k dam balkaset man mannat mi re ken saddat? Mi | mutto Gokkijeket davverid albmai, | si læk dabe armo aigest —gilvvo- diettep, e luondo mielde læp | gost'i muoeo ige ruosta —billest, | tam mi fine dokkimættomak, ja | ja gost suollagak æi sisagaiko, Mon jæram dust, rakis lokke, maldal diettep, atte min buorre- | æige suolud. maggar ællem don læk ællam mus dagokge læk daggarak, atte | Mutto dam arbbai gulla mai- | vassam jagest? Lækgo don æl- olmus daiguim i tine maidege. | dai ædnamlas gillamus. Jesus | lam daggar ællem mi dokke —Ib- Moft mattep mi Ibmela mannan min arbbeguoime fertti ollo gil- | meli, val bærgalaki go don læk dalle saddat? Mi Faddap Ibmel i lut. Mi oa37op dagjat, atte su | ællam du ællemad? Jos ik læga mannam aivestassi  riegadæme | barggo 'agek legje gillimusa ja- vel gavdnam bestutujume de bhar- bokte — oddasist riegadæmebok- | gek. Ja buok su" "manak læk | ga odne dam boddos go dam te. Dam oapati Jesus Nikode- | ferttim gillamusa bakka oamana | blade læk lokkamen ocat bestu- musi dam ija, 80 son su lusa bo- fada mannat. ,Mutto jos mi |jume ouddalgo manned sadda. di. Son celki: ,Ærebgo gutte- | suina daihe. su. særvvevuodast | Gacet di gædgegarra vaimot Ur- ge oddasist riegad, i son mate | villap, de galggap mi maidai sui- | tasgarddai ja Golgahi, gost arb- oaidnet Ibmel rika.* Johs. 5, 3. | na hærvvasen dakkujuvvut.* Dam- | mo ja rafhe ravdnji golgga ja</p>
<p>Lekus dat dalle min buokai stuo- , diti, rakis lokke, ik galga- -don | buttesta buok suddost nuoskuduv- ra Ja duodalaS gataldak: Læmgo | suorgganet, jos vel Saddakge gil- | vum vaimoid. 0, ustebidam —ra-</p>
<p>mon oddasist riegadam? Dam a- | la muttom vehas Jesus nama diti. | kasat, allet æmbo balvval bærga-</p>
<p>se harral 1 berre oktage mist ere laga. dJorggal dal sælge sudnji, læt fuolamættom; —dastgo dat (f ja rabas Jesusi du vaimod uvsa, vuoska min silomek audogasvutti. Br RVIA Nuorttanastai. gutte CuoZZo uvsa oudast ja goal-</p>
<p>Dat nubbe, man ala mi dam Dam moadde sane aigom | kota, vai son bæsati sisa du val- tæksta mielde Ssaddåp jurdaset, |mon saddet ,Nuorttanastai* ja |mo buttestet, ja dakkat dam læarbbe. Nannoset mattep mi | bivdam valdet farroses go vuolg- | aldsesis agalaS orrom tempelm.</p>
<p>$</p>
<p>ovta jage. Ædnagidi læ Ilæmas</p>
</body></document>
