<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1907</year><wordcount>3743</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>TE ET</p>
<p>stænya.</p>
<p>60.</p>
<p>på</p>
<p>pe</p>
<p>Dai rudaiguim galggek si læt 4 | po son daiguim læi ygærggam,</p>
<p>vakko muttom ædnamrakadam daihe duktem-skuvlast daihe maidai æra la- kai studerimen ædnambargo.</p>
<p>Sami pappa Harald Vik</p>
<p>aiggo Spitsbergi koallabarggidi pappan. Tromsa bisma Bøckmann læ saddim girkkodepartementi arvvalusa dam bir:- ra, atte okta pappa galga3i vuolga- tuvvut Spitsbergi, vai son doalla girk- komænoi dobba dalvveg daidi koalla- barggidi, gudek dobbe bagjel dalve. Harald Vik læ fallam jeæas dokko.</p>
<p>Potetøsak Saddek vissa dam jvge halbek; dastgo orro Gajetæme, atte potetos dam jage gartta ollo goit dabe Nordlandast. Dal læk juo nu stuorrak go lavvijek ba- jasvalddem aige læt.</p>
<p>Jaffohadde</p>
<p>læ vehu3 vuollanam, para kruvna arvo.</p>
<p>Salled læ dal obba vallje dabe Vesteraalast Eidsfjorast ja Sigerfjorast læk manga Ja firmiguim maidai goddek obba burist. Hadde læ 6 kruvna mittofarppalest. |</p>
<p>Mailmehistorja.</p>
<p>(Lasse 12ad nummari.)</p>
<p>Stuoragonagas bodi.</p>
<p>Dat inanai nufgo jurdaåi; PersalaZak botte fastain, — jage Jage manest læi sin gonagas Cvaggam buok Asien ædnamin olb- muid, skipaid ja hæstaid. Je3 i gærg- gam Darios; dastgo son jami; su bard- ne Xerxes $addai dam stuora soatte- væga doalvvon. Son læt okta arjala olmai, gæn i orrom mikkege cagga- men. Dat Atosbakte, mi vuostas ha- ve læi euvkkim PersalaZai -skipaid dat galgai rangastuvvut, dat i galg- gam at æmbo o0a730t vahaga dakkat. Stuora gonnagas Guopai dam nannanest luovos, roggal nuore muot- ke Gada (kanala), nuft atte skipak be- se Cada. Dam nuore bagjel, mi BEu- ropa ja Asia gaskast læ, rakadi son skipa-Baldid. Garradalkke valdi daid. Stuoragonagas suttai nuft, atte son rissi mæra, merki dam buolle ruvdin ja bijai dam lakkidi, ja Saldi huksim- mælstara stevlidi son.</p>
<p>Mannel rakadi son Saldid öudi mielde skipai ala, ja ' olbmaid, su Persalugaides,</p>
<p>galggek. orrot |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>vulgi | tas, dai jabmemættomid, nuftgo dak</p>
<p>son 800,000 olbmain rasta. Dak gav- | g0&amp;ujuvvujegje. I dat mannam sin- ce éuode duhat legje Zoggujuvvum. | Suimge buorebut. Ja nubbe bæive læi 61 olmus æærdain. Flaatast legje sust | sæmma lakai. Mutto dalle bodi okta 1200 soatteskipa, mai alde legje 36000 | ja muittal dam balga birra, mi varre mærra-soatteolbmak ja 250,000 olbma | harje guora manna. Dallanaga saddi matrosan. Dast legje 3000 suvd- | gonagas- daid jabmemocættomid matkai. demskipa, mai alde legje 150,000 olb- | Dam aige go Cuovgak cakketuvvujeg-</p>
<p>ma.  Vazgesoaldatak legje 200,000. | je vulgge si lavoin. Dak duhat olb- Oktibuok dast gartta lakka bæll'nub" | ma dobbe varest æi mattam dalle oaid- miljon olbma. 7 bæive darbasi pgad- | net vaSalaZa; dastgo obba varre læi de-soattevækka rast» mannat. Saldek | oktan sukkis aikkavuovdden. Mutto legje hervvijuvvum Gabba —lidiguim, | £0 son bodi lagabuidi,. gulle si su: Si ja papak suovastegje njalggahajag | gulle lastai likadæme, ja si doppijegje</p>
<p>| værjoidæsek; mutto si æi sattam bal- ga gattet; dastgo dot garæe bagjeli.. Leonidas læi o330m diettet, : atte- vaSalaS læi boattam. Mutto son i sat- tam persalaS soattevæga Sat orostattet, dam arvedi son. Damditi divti. son. soattevægas batarussi vuolgget, mutto je$ son baci dasa jabmet su spartana- la vieljaidesguim ja muttom ærai- guim, gæk ævtodatolaZat bacce. Go dasto PersalaZai  stuora —seattevækæ  bodi, balkesti son jetas dam —vuostai..</p>
<p>suovvasin; mutto soattevækka agjujuv- vui spidai Saldin mielde. Termopylak.</p>
<p>GrækalaZai lokko dam aige læl arvo mielde 20 miljon ølbmu. Mutto du33e wucca oasag legje, gæk dalle sot- te PersalaZaiguim. Arvo mield 30 grækalas statta dolle ovta bæle, Ja dat læi Aten ja Temistokles, gi sin oa01 dam dakkat. Mutto Spartast læi oaivve- komæando sikke mæra: alde ja gaddest. Go dal Xerxes bodi daina madohes</p>
<p>soattevægaines dego gost guivasi. Dav- . PersalaZak ga&amp;e dego vribak, mutto- ve-Grækenlanda bagjeli ja galgai dam | alelassi botte oddasak fast; si —spitanm  baskes læge Gada, mi pgoteujuvvu vuojetuvvujegje ouddan. —Ædnagak: Termopylan, man da gæidno | gate merri ja jabme; mutto ænas</p>
<p>taivalddemen:  legje dobbe. ja okta spartanalas gonagas</p>
<p>Temistokles |</p>
<p>æmbe go 15 metar govdag baskemus</p>
<p>oasse dulbmujuvvujegje jamas. ærain.. SpartanalaZak adne saitidæsek, dassa- öi go dak dogjujegje, ja dasto Gulle- si mikin. — Leonidas vimag gafTal. Su olbmak gattejegje lika, nuft guk- ka go læi vejola3; mutto de botte dak.  »jabmemættomake varest vuolas, vela.  sotte GrækalaZak nibiguim, giedal. ja: baniguim, dassadi go manemus: olmal lær gaGtam.</p>
<p>manat Tesalienest je$ Grækenlandi, de æi læm ædnagak dobbe su vuos-</p>
<p>Dusse 6000 =olbma Mutto dobbe lær baske, læ dat, gutte komanderi. Su namma læl Le- onidas. Dobbe bagjen vare alde, gost okta ucca balgas læi, CuZZu 1000 olbma faktan. Mutto dam balgga 1 diettam stuoragonagas. Son dusje</p>
<p>dam. læge didi. Dat lække i læm Aten buolla.</p>
<p>Dal læt »stuoragonagasast fria. gæidno. Son manai dal Grækenlan-- da Gada, stajedi ja boldi. Mutto go. son Aten ragjai joavdal, gavnal son: gavpuga guornsen. 'Temistokles. læi. o730m olbmuid gavpugest olgus- vuolg- get. Buokak, gæk. svattat satte man-- ne flaata ala; nissonak ja manak ba-- taregje. Vasalas diedostge dobbe mai- dai stajedi ja boldi buok, maid gav-- na.</p>
<p>baikest, guovte saje læi vel nu baske, atte illa vavdno Sietai. Dak guokta saje læba dego guokta porta, ja dam guovto gaskast læk manga bakka agja- ga. Dast boattage dat namma Ter- mopylæe — portak dai bakkæ öaciguim..</p>
<p>Xerxes bissami dasa dam. varre- gura daihe læge ouddi. Son jur</p>
<p>da3i, gibe mu dasa arvva ceaggat? vuorddelam men dassago dat moadde olbmu batarussi mannek. Ja son vur- | di 4 bæive. Mutto æi dak vuolggam. Ja de suttai son, saddi dasto soalda- tides sin ala ja celki, atte si galgge | valddet doid ællenaga ja buktet su falmi ouddi. Su soaldatak vuoittatal- le, Ja de saddi son su buorremus hæggafav-</p>
<p>»Nuorttanastec doalle, jos- dust: vailus oktage nummar bla- dest,. de Gale migjidi. dam birra, ja mi saddep: dai vaille nummarid. dalla- naga.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>D9.</p>
<p>Gpnsmeiks idrettene i me Sp te Er pm nine me bn ER</p>
<p>dili adnam dutkat daihe studerit daid moaddelagas politikala8 særvve oalvve- lid, mutto lær gætæalam nuft buore- musat go læm sattam stuoradigge bar- go mielde Guovvot. Ja go læ dal saka Saba birra, de orro mu mielast, atte Saba læ burist barggam stuoradiggest. | Son læt Samin =—valljijuvvum, i du8se | dånnego son læi SabmelaS, mutto dam- diti go son læ. dokkalas Sabmelas.</p>
<p>Ja mi læp juo oaidnam, atte son su | olimusdærdas a8id læ bnrist ouddan</p>
<p>doallam. Ila læg7a Same a83e nuit | Clelggaset ouddandollujuvvum stuora- | digge salast go mannam jage. Saba i</p>
<p>læk hæppanaddam dast, atte son læ</p>
<p>Sabmelas. Davja læp mi oaidnam su | cælkkemen: »Mi Samek«. n. V.</p>
<p>Henriksen Galla:</p>
<p>»Sabmela3, gutte Gali likkotes stuoradiggevalljim birra arvvali, atte Samek gattek valga 1906. Mon im sat- tam dam cælkket ouddal. Mutto im mon diede, man ollo son læZ37a boas- tot einostam.s</p>
<p>Henriksen oidnu dal læme boat- tam ovta oaivveli daina SabmelaZuin, gutte Gali likkotes birra.</p>
<p>stuoradiggevalljim</p>
<p>| | | | | | Mon ferttim —jærrat, mi likko- |</p>
<p>tesvuodaid læ mist Samin dal vuord- |</p>
<p>demest. Saba læ Gielggaset ouddan- doallam -—vaillevuodai boaeoguodotam lagast. Son læ sardnom Duodar-Sami vaivala$ dili birra. Son læ maidal ouddandoallam -— darbasvuoda, atte Sa- megiella adnujuvvu girkkoin ja skuv- lain nuftgo dam ragjai. Lægo dat, Henriksen, migjidi Samidi likkotesvuot-</p>
<p>tan? Ja de laseta Henriksen: »Nuftgo gukka læ ceelkkujuvvum, de læma3 Sabmelagak okta religion rakistægje</p>
<p>olbmuk; mutto min stuoradiggevalljim | i oro dam Gajetæme go Samek vuolga- tegje vuostas olbma dam særvest, mi bargga religion vuostai« j. n. v.</p>
<p>Jallat orro daggo Henriksen Gal- lemen. Mon gal maidai jakam, atte ædnagak gavdnujeksocialistai særvest, gudek religionast æi ane avver. Mutto | mon jæram dust Henriksen, gude po- litikala8 særvestbe daggarak æi gavd- nu. Muitam mon muttom jage dast- ouddal go lær stuora riddo »høire<span type="quote">« ja &gt;venstre« gaskast, de saddijegje »</span>høi- reke vel papaige sardnedet min æd-- namn mietta, atte »venstre« bæle olb- mak legje stuoreb suddolazak go ærak. |</p>
<p>|</p>
<p>Si vigge valddet skuvlain religion erit ja legje fritænkarak ja ærak. Mu jak- ko læ, atte religion berrisi eritdollu-</p>
<p>juvvut politikala naggatallamest. QaZok galle jakket Henriksen, atte æi du33e socialistai særvest gavd- nu religiona vuostaituoZZok. Dak gavd- nujek maidai juokke politikka særvest.</p>
<p>| |</p>
<p>Ja mæsta duostam mon maidai cælk- |</p>
<p>ket, atte mi Samek æp darba3 ballat, atte min stuoradiggeolmai Saba mist religion rippa; jos dat life su hallo, de i han son dalle life dam ala, atte Samegiélla religion oapast skuvlain —bisotuvvudi; daggo boktege læ son Gajetam, atte son sitta, religion galgga gilvvujuvvut su olmusæærda gaski.</p>
<p>Atte nuorra socialistak Gurvvuk: »Vuolas altarin, vuolas truonoimm. ja vuolas ruttafamoint: Dat læ æra as3e, mi i guøska Nnuortta-Sameædnam stuo- radiggevalljemi.  Daggar Guorvvasak læk læmas jakketudi dada. Mutto al- tar, truono ja vel rutta fabmoge bisso ain — ja mon jakam dak bissok bei-</p>
<p>angerus$am girkkoin ja</p>
<p>vi loapa ragjal.</p>
<p>Henriksen rameda Jakob Ander- sen: Son makka i læk goit vahagen daidi religionalas Samidi. Mutto roak-</p>
<p>' ka mon cælkam, atte jus dak Sladda-</p>
<p>rak, mak Kristianiast deike læk ollim:</p>
<p>jeduvvu su ællema bokte dobbe.</p>
<p>-—— Gal must vel lifsi veha3 vastedet H. Galiagi, rmutto divtam mon dam have, amam mon ila olle saje vald-</p>
<p>det bladest. J.</p>
<p>Hirbmos sorbmim Monakost.</p>
<p>Monako læ økta wucea ædnama3 Italia raje alde. Dat goötujuvvu mal dai spelim-helvetin, damditi go dokko Coagganek mailme ruttarigges joavdde- lasak havskotallat ja koartai spællat. Ja dam oa730 olmus diettet, atte dob- be si æi joratala smava summaid. Manga have bottek dokko millionærak ja buok rudaidæsek manatek spællam bævde alde, nuft atte si vaiva8en dob- be ferttijek ruoktot vuolgget. Mutto- mak, gudek dam hæpada dæ gierda</p>
<p>guoddet sorbmijek jeCaidæsek. Dal muittalek avisak ovta issoras</p>
<p>sorbmima birra, mi læ dobbe gieskad dakkujuvvum.</p>
<p>Okta ruotala8 læska-nisson, gutte læi bæggalmas su geppismielala3 ælle- mes ja Gævllaivuodas diti bodi maidai Monakkoi. Dobbe oapasmuvai son ovta jotte fina paragoddin, gæk Gaje- tæiga stuora ustebvuoda su vuostal,</p>
<p>Dak paragoddek læiga rutta vaillevut-</p>
<p>læk duodak,.-de religion olle- gal i ba-</p>
<p>| ; | |</p>
<p>x</p>
<p>ti joavddam ja valdiga fa sorbmiga duom nissona ja Guopaiga rubmasa bittan ja bijaiga dai bittai ovta njælje- Giegad ja duolbbalokad bombbai ja vieZatæiga ovta vuojetægje, gutte gal- sai bomba doalvvot dollavavnostasoni. Mutto defuobmasi vuojetægje go bom- ba læi bajedamm,. atte varra goaikoil vuodost, ja dallanaga daddi son dam</p>
<p>0)</p>
<p>olbma. Paragodde dasto aresterljuv- vui.  Soai gættalæiga Fittet rievte ou-</p>
<p>dast, mutto duodastusak sodno vuostai legje nuft vissa, atte soai æba bæssam gosage. Dal læ boadnja jetas hænga- stam giddagasast.</p>
<p>Ruda oaZ3om diti læ datge isso- ras bagjelduolbmam dakkujuvvum.</p>
<p>Olmus lassanæbme Norgasi.</p>
<p>Olmuslokkam i alggam Norgast ouddalgo dam jage 1767. OQuddal dam aige valddujuvvui vimuslokko</p>
<p>Ju83e arvvadusa mieide.</p>
<p>Dam jage 1349 daihe ouddal dam stuora rottodavda asse min ædnamest årvo mielde 300,000 olbmu. Mannel rottodavda ucecanegje olbmuk 200,000 ragjai, mutto legje dam jage 1500 las- sanam: 300,000 ragjai. Dam jage 1600 legje arvo mielde 400,000 ja jagest</p>
<p>1700 legje 504000. Dam jage 1800</p>
<p>legje 883,000 olbmu ja 1900 legje garttam 2,240,0382. Dam manemus Cuo- de jagest læ lassanæbme læma3 stuores.</p>
<p>Min ædnamest assek olbmuk hui njarbbadet æra ædnami éktui Europast, - du83e 7 olbmu garttek juokke kvadrat: kilometer ala. Ruotarikast læk 1172, Ruosaædnamest 20, Danmarkost 68, .- Schweizast 80, Tuiskaædnamest . 104, . Storbritaniast 132, Belgiast 227.. Min : sædnamest assek olbmuk lavgamus dam : 3 amtast Kristania vuoua birra, dobbe- garttek 53 juokke kvadrat kilometer ala. .</p>
<p>Norga gulla maidai daid. ædna-- midi, gost nissonak læk ænmbo go olb- mak. Juokke 1000 olbma ala garttek: 1064 nisson. Dam jage 1900 læi nait-- talam olbmai lokko 285,813 ja naitta- lam mnissoni lokko 218,558. Zrranam pæragodi lokko sæmma jage læi 485. Læskaolbmai lokko læi 40,289 ja læs- kanissoni lokko læi 88,566.</p>
<p>Stipendium | læ addujuvyvum Sameædnamest Cuov- vova3 olbmaidi: ; Josef Isaksen Garafjogast kr. 225. Nils Pavelsen Donost . . ,, 200,</p>
<p>Normann Pedersen Mielkægjost kr. 173,</p>
<p>ol</p>
<p>»&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal!</p>
<p>No. 15.</p>
<p>or</p>
<p>——</p>
<p>rer VA AN</p>
<p>å * p ) »Nuorttanaste« maksa ovta kruvna EE</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-</p>
<p>væ ANN</p>
<p>| på pi</p>
<p>rappe lutte. K</p>
<p>NNN i NN et rn, mrs NN NN NNN tr NN aa er øre pt www ANAL AA NN,</p>
<p>TGS 2 JEBSEN GENE EE POGETE IG REESE 2031 BLA,</p>
<p>ED</p>
<p>ANA</p>
<p>15ad å 1907.</p>
<p>Pr Nr</p>
<p>U=</p>
<p>»Son dagai rafhe su ruos&amp; varai bokte.«</p>
<p>Jad jakkegærdde.</p>
<p>SN Ti ra NN rv NA</p>
<p>&gt; Nuorttanastøe: - olgusboatta guovte  gærde manost — dam l15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Okt læ darbaslas</p>
<p>(Sortavala evangelinmlas særvve girja- Cin jorggali samas J. G.)</p>
<p>Okta læ darbaslas, celki Jesus muttomin go saka lært dam mailme bargoi ja hapotallami birra. Mi læ dat okta? I oro Gajetæme nuft, go olmug gægada dam mailme mano ja olbmu ællema, atte hfai dussefal ok- ta darbaslas u33e, bfå okta, mi læ buok happotallami mærre. Du- hati mielde aSek orruk migjidi</p>
<p>atte læme</p>
<p>mi oro8i læmen igoson dat</p>
<p>tasælmek sirrit ovta, buok darbaslazamus, de læk dat: Maid galggap mi maid galggap mi jukkat, ja maina galggap mi je&amp;uidæmek bivtastet? Jos min ællem nogasi jabmemest, de dal- le lifåi duodai dæddalæmus dat ga- Galdak: Moft galggap mi birggit dam mailmest. Mutto go mi læp —agala3- vuoda-orromak, de oa370 duot oudda- list bæggaluvvum gataldak æra olgol- des hame jn sagga aleb mærkaSume. Moft mi galggap ællet agalaZat? Moft mi gagjujuvvut -Saddamest agalaZat suppijuvvumest Ibmelest gadotussi?</p>
<p>Man lakai mi $addap gilvvet boatte ællema varas? Man lakai mi audo- gassan Saddap? Dat gaGaldak, rakis ustebak, læ stuoremus gaöaldak. Mut-</p>
<p>to aido dam gadaldaga jurdaSæmest ja dam harrai Gielgasvutti bæsanuest gæteal min vasala3 buok famostes min caggat. Damditi illod son hui sagga, go mi rafhetæbmen barggap</p>
<p>ja hapotallap dam ællema diti ja dai- na lagin golatep dam oaneka3 ja divr- ras ællemaige jurda8kætta sillomek ja agalasvuoda. Go boares givseduvvum ja guo- ratallam Hærra balvvalægje Job celki:</p>
<p>jeCamek,</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>darbaslaZak, ja jos deina duhatin sa- |</p>
<p>1 oro</p>
<p>» Vare mon diedasim, man lakai mon su gavdnasim,<span type="quote">« de læi dat pgaibadus sudnji »</span>okta darbaslas<span type="quote">«. Aido sæm- ma lakai go Maria Magdalena Jesus havde lutte, dalle go son celki: »</span>Hær ra jos don læk valddam su erit, de muittal mudnji, gosa don læk su big- Jam; mon aigom su valddet.« — de nuft maidai Jobge vajaldatta cælkke- mest obba dam, man birra son sard- no. Nuft dat okta gaGaldak, okta æll-</p>
<p>jaruS8am avnas, okta halidus obba- lakai birastatta su orroma, atte son vajaldatta buok æra. Dat i boattam didustakkesvuodast ige jabma dietto- halost, go son occai Ibmela. Våre mon oZo8im Ibmela oabmenam, vare</p>
<p>mon bæsasim oktavutti suina, o0Z08im rafhe, gavnadim vuoinadusa su siste ja bæsa3im vagjolet su muodoi: bait- tagest«. — Dat læi aido dat, mi sud- nji læi buok, dat mi sudnji læi buok darbaslazamus. Dat læge daggar ga- daldak, man harrai i oktage galgaöi sattet læt avvirtæbme. Mi berrep gavdnap Ibmela; dastgo jos mi æp gavna Su, de mi læp dussaduvvum. Daggara8 darbasvuotta oceat Ib- mela ja halidet su obba sielostes sat- ta Saddat sigjidig, gudek su læk gavd- nam. Davja min birastatta sævdnjad- vuotta. Mi masset vuostas rakisvuo- da, mi Jaddap loikasen. Min muelast læmen darba3las rokkadallat, min oammedovddo i læk rasje, mi æp dovda ilo Ibmel siste, ja mist læ halotesvuotta balvvalet su. Dalle son Gjekka muodoides ja mi garttap goik- ke ja Gacetes ædnamidi, gost mi Sad- dap aibaset ja Guorvvot Ibmela nuft- go sarvves, mi goikka varas Gaccai.</p>
<p>I Jos don lokke læZak daggara8 dilest,</p>
<p>de muite Hærra</p>
<p>sanid:  »Mon  læm</p>
<p>moarestam du38efal Galmeravkkalam</p>
<p>* boddoti mu muodoidam Giekalam dust</p>
<p>me læ du sielost famolaZamus</p>
<p>| almala8 laibin.</p>
<p>mutto mon aigom arkalmastet du a- gala armoin. Su lakkaorromes dov- do læ son rakisvuodastes erit valddam ueca boddoti. Son bagada du ja dat-</p>
<p>to luvvit du vaimo ruottasid erit mailmest; mutto don galgak =dorva- stet Ibmeli; dastgo son læ du vække.</p>
<p>Son fasten almostatta jeGas dudnji. Mutto stuora sivva occat Ibme- la læ sist, gudek vela æi goassege læk illodam su siste. Jos suddo læ sad- dam migjidi noadden, de i mikkege æra satte dam noade erit gaiddadet go Ibmel arbmo Jesus Kristus =sist. Ilodeket ustebidam, jos di dovddabe- tet dam noade ja daggara aiba8æme Ibmel guvllui. de dam boares billasuvvum luondost; Ibmel arbmo dat læ, mi din siste dugjo. UCCA</p>
<p>boddoæa læ -buocalvasvuoda</p>
<p>- mærkka, nuftgo raddedavdast buocce</p>
<p>ruksis nierak. Mutto jos dat aibasæb- vald- do suodnan, jos dat duovvo du vaika gosa don manaiik, jos dat læ wvuosta- muZ3an goccadedin iddedest ja mane- muZZan nokkadedin ækkedest, de dat</p>
<p>| læ Bassevuoina duogje, dat læ odda-</p>
<p>sist riegadæme alggo-bakæasak. Jos don oktanaga Jobin obba vaimostad</p>
<p>cælkak: »Vare mon dam diedu3im, man lakai mon su gavdnalim.&lt; Ale duda ouddal go don su duodai læk:</p>
<p>gavdnam. Ale duda du dagoidasad.</p>
<p>Ale duda du83efal occami ja ale duda masage dam mailmest. Ale barga dobbe, gost i læk borramus3; ale divte jedad galletuvvut mainage ærain go- Ibmel jes duodasta, atte son i læk cælkkam: »Qcecet mu du33as.<span type="quote">« (Jer. 45, 19). Mutto son læ cælkkam: »</span>Di galggabetet occat mu ja gavdnat mu; dastgo jos di obba vaimostædek mu occabetet, de mon</p>
<p>Daggar dovddo i boa-</p>
<p>Likkatus, mi bista alvestassi</p>
<p>dest Roddovuonast.</p>
<p>aigge dam</p>
<p>legje gullat dak</p>
<p>Daddeke $adde muttomak wutcan oaid-</p>
<p>DS.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>divtam din gavdnat jetam.»</p>
<p>Qecop mi su su jeCas dastgo son cælkka: »Jorggaleket din belljidædek mu guvllui ja bottet mu lusa. Leket jegolaZa, de o0a330 din siello ællet«. Aido dat, rakis ustebak læ dat okta darbaslas.</p>
<p>sanest;</p>
<p>Vehas Dænost</p>
<p>(Cali O. Andersen:</p>
<p>Nuftgo ouddal juo oidnujuvvui</p>
<p>Samegiel- Ja Darogiel bladin, de oap- paladdai gonagas Haakon su bærra31- nes maidai Sameædnam. Deike Ded- noi bodi gonagas dam mærreduvvum bæive (29ad juli.) Gonagas bodi vuo- je Gaccesullost Rustafielbmai, goit luod- da manna Raddovudni, gosa su damp- på lær juo onddal boattam. Rusta- fielbmai læ rakaduvvum stuora tæltta linest ja rissin. Dat gal læ 20 allan gukko, ja læl obba allag ja Gabbat Ci- natuvvun. Dam legje »hærrasolbmake koastedaiu. Hæga bajasdoalatussan li tægja ja uccana3 »boatalest.<span type="quote">«  Juokke- has, gutte 15 kruvna mavsi, oa30i tæl- ta sisa mannat ja navdaset »</span>dam buo- reste særvvalagai gonagasain ja hær- ralguim. Ordførar nas gonagassi ja savålsudnji, dronne- gl Ja kruvnaprinsi buristboattema Ded noi. Gonagas dasto giti dam buorre- vuoda oudast, mi læi Gajetuvvum sin vuostai, ja muittali, atte dronnig ja kronprinsa æva Saddam vuogjemfarroil dam ja dam dafhost. Daimma lagin æp bæssan: oaidnet dronnega ja kronprivs | Olav. Soai læiga dampast Raddovuo- nast. Prinsa læi ællam makka gad Go dibmo dievai de vuogjai gonagas Raddovudni, gost son manai damppi. Rustafielbmai legje Coagganam ollo olbmuk gættam diti dam stuora hæryvasvuoda, maid dat stuora muit tobæivve 29ad juli Gjeti. Gukka læi rajest go gonagas mane- musta læi ællam Dænuost ja vel æmbo</p>
<p>Øvre doalai ucca sar</p>
<p>diettemættom læ dal, man gukka fast:</p>
<p>Sadda8, ouddalgo Dæno gieldda fast 08330 gonagasa buorastattet. Suottas &amp;abba hurratuorvvå-</p>
<p>sak dam sægotuvvum olmu3 albmu- gest, Dacain, Laddin'ja Samin. —</p>
<p>net dam hærvvasvuoda olmus ædnag-</p>
<p>vuoda diti. JuokkehaS datoi bæssat</p>
<p>oaidnet ænemusat ja buoremusad. Qa- nekemusak gakeu muoraidi, dego Sak-</p>
<p>| du33as</p>
<p>«daloæmeda lusas ja. ædnai, atte mon dakkim nuft buore-</p>
<p>keus dolin j. n. .v.  Okta Sabmela3 daddeke logai jetas oaidnam gonagasa buok buoremusad juokkelakai.</p>
<p>Nuft vasi dat jotteles dibmo. I orrom dat bistemen galle minuta. Ja de legje buok dak -joavddelas Gnak bacceam, go gonagas manai. Dat manemu3, maid mi gulaimek, læi</p>
<p>Cuojatæbme gonagas dampast. Dat oroi</p>
<p>dego farvela lavllomen Dæno gilddi. Gudnejattujuvvum lekus min majeste-</p>
<p>| ta gonagas Haakon!</p>
<p>Mon dakkim nuft buoremusat 20 sattim.</p>
<p>Muttom nuora olmai jami dast</p>
<p>Minneapolis gavpugest Ameri- kast. I son læm mikkege bæggalmas olbmaid — okta olmai golle aga, ja dasto vel vieres dam baikest. Mutto obba gavpug olbmuk auZZu mo- ra8laS mielain su lika pøuorast, 20 su vaiva3 ællemhistoria muittaluvvui. Su namma læi Alfons Solde, ja son læi Norgast erit. Su ædne læt læskan bae- cam, ja sou læi boarrasæmus manna. - Gærfhevuotta læi sidast, 700 kruvna vælgge baike ala. Alfons jurdasi gar- raset. moft son galgai dam nagadet makset, Ja de jottai son Åmerikai. Dob- be aigoi son fidnit rudaid lonestam varas baike ruoktot Jeéas sokki. Dokko bodi son, læi dobbe ovta jage alge. Son oaZoi bargo, muorai Cuoppat vuov- dest. Dat barggo læi lossad, ja son fertti guodådet dam. Son bodi Minne:</p>
<p>apolis gavpugi, gost: son manemusta gavnal ovta Norga olbma, gi armeti</p>
<p>su bagjelt ja valdi su mieldes sidasis.</p>
<p>duvlle</p>
<p>valva8</p>
<p>Dat olmai veai sudnji bargo. De bodi bræva ædnest Norgast. Ædne læi buoc- camen; du83e voperaSona mati gagjot su, ja doavter læi cælkkam, atte dat boatta makset 100 kruvna. Igo Alfons sata8i væketet? Alfonsest 1 læm mik- kege; mutto son Gali sidases ja loppe- di barggat ija bæive, vai Coagga dam made ruda. stuvat sudnji fidnit 27 dollara, — de buoceai son gæpesvigest. Vakko gæ-</p>
<p>Ædnes muiti Moadde minuta,</p>
<p>Cest læi son jabmam. son jabmemboddost.</p>
<p>ouddalgo son hæga -rotti, celki:</p>
<p>musat go sattiml« Dat læi su mane- mug sadne. Ollok duZZu moraslas vai- moin dam nuora olbma havde guorast. Dam nuora olbma mannalas rakisvuot- ta læi iikkatuttam ædnagi vaimoid.</p>
<p>han Fløttum. læk æmbo go 13 jage boares, diettet æmbo go olbmuk dabalagat lavvijek diettet. læ mikkege -javkkam daihe jabma gavdna dam. dam rajest go gandda</p>
<p>gæådge javkkam. ja son Gajeti dallanaga, goggo gædge lær vugjum ædnam sisa. Olbmuk rog- ge daggo, ja ragjegædge, masa ruossa. lær Cuppum gavdnui.</p>
<p>vizZzujuvvui. Son</p>
<p>lokka atte nieidda læ</p>
<p>Ja ollo bargo Gada likko-</p>
<p>ravkal son Cale mu</p>
<p>Okta diettes gandda.</p>
<p>Darogiel avisak oidnujek dal Gal-</p>
<p>lemen vissalet ovta ganda birra dobbe</p>
<p>madden Norgast, gæn namma læ Jo- Dat gandda, gutte 1</p>
<p>galgga</p>
<p>Go ouddamærka ditt lekus dat ælle dinga, de dat gandda I læk go moadde mano je8 fuobmadi, atte sust daggar navcak læk. Zdna- gak læk su lusa boattam ja ædnagak</p>
<p>læk. su vieZatam, ja mæsta alo læ son:</p>
<p>sattam muittalet, gost lappum dingak</p>
<p>læk.</p>
<p>Muttom baikest læi okta ragje- Bardpe viZZujuvvui,</p>
<p>Okta olmai læi javkkam. Bardne: muittali —visudet, goggg olmai læi vazzam, gost son læi oaddam ikko, ja goggo son læi jokki</p>
<p>hævvanam. Aido daggo gavdnui lika.</p>
<p>Kristianiast læ okta nieidda javk- kam. Olbmuk balatek atte golggola- Zak (farkak) su læk mieldesek valddam. Johan Fløttum viZZujuvvui, ja son læ</p>
<p>- suorram nieida luodaid muttom javr-</p>
<p>regaddai, mutto i sattam Sat gukkelidi, vadnasin dolv- vujuvvum.</p>
<p>Dovaktarak ja æra dietto daihe- oappam olbmak læk dam ganda dut- kam, jå si læk buokak Saddam ibmasi go læk gullam, atte gandda dietta buok vel maggar dat ladnjage læ, man siste si assek. Er</p>
<p>Dam gandast matta Saddat juo- ga, jos son ælla.</p>
<p>Moadde sane Henrikseni Tanast.</p>
<p>H. Henriksen Lavvonjargast, Tanast, oidnu Gallemen »Nuorttanastec 13. nummarest ja smavaset ain vaiddalæ- men dam, atte Isak Saba stuoradigge- olmajen Saddai. Dat læi su mielast baha damditi go Saba læ soeialista.</p>
<p>Mon im læk socialista imge mik- kege politikalas olbmaid. Mon læm barggeolmai ja dam lakai læm wuccan</p>
</body></document>
