<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3527</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>== på</p>
<p>2 sk</p>
<p>te yå</p>
<p>ET re, ae Jo POET |</p>
<p>å ed eg eta”</p>
<p>Dr</p>
<p>kyi va</p>
<p>Aa</p>
<p>% på</p>
<p>Ev</p>
<p>GET ERNST E hes OE ATE 0 EL, Bu NR ER</p>
<p>E he</p>
<p>sa PK JE PK] TUE == VG . SALT. AGOTt Øke fe vitt ÅET er sot EE at ra rie - ” A p: EM aid oe gd å ; Te Gp t $ Å vu p Å N 3 å Pi å : i KG i på k Ne ; i på + d Å</p>
<p>me PG</p>
<p>de ay På 4 Å 3</p>
<p>- veskuvla</p>
<p>74 57 . . - , Caccesullo, gost maidai moai ustebin burist vuostaivalddujuvvuime, ja oa- Zolme dallanaga gullat</p>
<p>dime, atte</p>
<p>go dokko bo-</p>
<p>okta boares olmai, gi læi</p>
<p>arvo mielde 80 jage boares, saue</p>
<p>jamas, valko son lært aibas dærvas,</p>
<p>muittalegje su sidaguvimek. Wang-</p>
<p>olbma ja muittali atte sou læi ustebla3 olmai ja</p>
<p>berg. dovdai dani bores lavvi ouppaladdat Coaggalmasaid, gost Nubbe ol- mai daina lakkasin, gost boares olmai læ, gattai kajast vuolas; son læi gar- remin. Sust bacee 8—9 mana ja ak- ka. Vuol man surggadlas dat læ jur-</p>
<p>Ibimel sadne lokkujuvvul.</p>
<p>daSet, atte ravas Galmiguim oaffaru3: Sat su divrraset ostujuvvum sielos ok- tanaga rubmasin bærgalakki. Si læk sagga sevnjudattujuvvum dam mail- me ibmelest; naåmalassi sin iniella. 2 Kor. 4. 4. buok buoremus, atte tasi Jesusa jedus</p>
<p>JeCasek Damditi life dat vidnejukke div- bæstet dan: varno- tesvuodast erit, ja go Jesus oa 730 bæstet, de son i bæste dusse vinest, mutto buok vanhurskesmættomvuodast ja buok daina, mak vahaga buktek sielo bagjeli. Loga EbrealaZai girjest 7. kapital, 2—5 værss ja maidai Joh. 8. kapital: ja 36 værsa. Jos don ik læk vela boattam dovddat daid Jesusa duotta sanid; de barga dal daid lok- kat Ibmelest Bassevuoina rokkadala- dedin, mi væketa du daid gullat ja vurkkit vaimod sisa, ja don læk audo- gas. -Luk. 11, 28.</p>
<p>Dærvuodak must ja Wangberga vieljast ja gitos digjidi, gudek assabe- tet Sandnesast, Mada Varjagest. Dær- vuodak buok fulkidi ja oappasidi.</p>
<p>Aslak Andersen, Vadsø.</p>
<p>Jens Otterbech (Goakgiedde oudis pappa) oudanbigja su bladestes, &gt;Lappernes Veneest 2 gataldaga Tromsa  odda</p>
<p>bisma ouddi: E-</p>
<p>1. Igo matasi mikkege dakku- juvvut oaZZom diti æmbo sodnabæl- bargo -Samecædnainest ja erinoarnaset adnujuvvut nuft atte ma- nai ædnegiella dam  skuvlast adnu- JUVVudl. EG Giegnalæbbuidi manne ja moiduocee religion : napatussi læ min aige vaddesvuodak ædnam mietta ja erinoama3et Sameædnamest. Muitta-</p>
<p>-luvvum læ, atte oapatægjek ja papak</p>
<p>dabalaZat æi matte Same- ja Suoma-</p>
<p>ai gn i digert --——— neser seer rene</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>konisek</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>giela damade atte burist sattek ædne gilli oapatet Same ja Suoma manaid.</p>
<p>Æi albmugskuvlak ige komfir- masionskuvla mate su dievas avkes damditi dakkat, vaiko komfirmasion- skuvlast davja dulkka adno, læ dat goltge manaiguim —uccan —=avkala3 barggovuokke.</p>
<p>[go -mataji —sodnabæiveskuvla Saddat okta famola3 vække. Skuvla- internatai bokte læk dal manak Gokin, ja Sameædnamest 1 læk aibas vaille- vuotta gielala$ kristalaZain, gæina maldai læ roakkadvuotta ouddanguod- det osko duodastusa manaidi. Dai særvest matta væketægjepappa Sami gaskast-namatuvvut, son alma goit matta daihe oappa burist Samegiela. Igo væketægjepappa mattasi ravkku- juvvut doallat ibmelbalvvalusaid ma- naldi Ja bigjut occat daid anetatte væketegjid —sodnabæiveskuvli. Mai- dai namatep mi Samemi88on vuolga- tuvvum olbmaid ja muttom oase Sameædnam oapategjin. — — — — — — — THHoin matam mon muittalet, atte skuvladirektør liko dam a83ai.</p>
<p>2. Ælgo matai særvvegodde dia-</p>
<p>buoecid ja vaivasid gaskast. Dabe madden læk nissonak gæk halidek</p>
<p>dam virge doatimatet.</p>
<p>Daidek dagga-</p>
<p>rak maidai dobbe davven gavdnut. Ja ædnagak ygavdnujek dabe, gæk</p>
<p>|</p>
<p>Gå og</p>
<p>sin aigguk bajasdoallat. Igo bisma matali væketet atte dak pguokte særvvegoddebargo alggoi boadase Sa- meædnamest.</p>
<p>-Kateket Smith Hammerfestast læ namatuvvum gieldapappan Guovd- dageidnoi.</p>
<p>Jami girkko olgobællai.</p>
<p>Go gieskåd Røros gavpug lakka |</p>
<p>ovta girkost legje doallamen mis8on- Coaggalmasa, de Jami fakkistaga okta olmai, vi læi 742 jage boares. Go son læi Gokkamen girkost, de buoceai son ja manai olgus. Olbmuk gavdne jabmam su olgobællai.</p>
<p>Fløttumgandda.</p>
<p>ganda birra, gutte makka lavvi voaid- pet« lappum ja Gkkum dingaid. Dal læ son Haugesundast læma3, gost son</p>
<p>saddijuvvut  Sameædnam gaddesærvvegoddidi. Æi gudege baikest | darbasuvvu dak buorebut go rambid,</p>
<p>47.</p>
<p>guovte gærde læi gætdalam occat ov- ta malmabavte, gavdnam, mutto læi fast Qudeb gærde læi okta æra camen Fløttumgandain dam baike, ja læiga gavdnam ovta, il læm dat rivtes.. Maneb gærde læ! Jeg dat olmai, gutte aulgost læi gavd- nam malmabaike, Fløttumganda miel- de occamen. -Mutto dal pgavdnui dat sagje. Dal aigguk ulgget baGaalet dam Fløttumgandast Gajetuvvum saje.</p>
<p>&gt;Gandda daina 6. daidoine læ su orromes vuolde Haugesuudast gæt- Galam su mnavcaidesguim Gikkujuvvum divgaid. nam suorbmasid, brievnoid ja dagga- rid, maid olbmuk Gikke.</p>
<p>Dal læ son mannam Singsaasi.</p>
<p>maid okta olmai læi lapetam. olimai oe- malma- mutto</p>
<p>»oaidnet</p>
<p>Son læ gavd-</p>
<p>su sidases</p>
<p>Hirbmos bakak</p>
<p>læk dal dabe Vesteraalast daina bei- vin. Go bæivag læ alemusast —pgaska- bæive-aige, de læ gosi vægjemættom barggat olggon vehas ussabus garvoi- guim, mutto fertte garvvodet aseta3- Zan. Bahamus læ dat ædnamsaddoi, go i læk Sat  arvvam guovte  vakkoi, mutto læ bæivadak ja goikkobiegga læmag juokke bæive. Dam sagjøi læ- mag goikok buore lavnjidi, nuft atte olbmuk læk o330m boalddamusa far- ga olles goikesen.</p>
<p>Njunnevarddema vuostal buorre. Dat buoremmus gaskaovabme njun- nevarddemna vuostai, GCuoZota okta olg: goædnam -oappavasla?t bladde, læ famola3 likkatallam daihe oktigaskem oaloldavtiguim, dego lifdi suoskamen. Manaidi satta ouddamærka diti nake- tet bapirbitta daihe mai nuft njalbma: ja oa330t daid suoskat dam garraset. | Dat læ ollomid likkatallam, mi oros- tatta varddema. Dat gaskaoabme læ nuft - ovtagærddan, atte ædnagak sat- tek dam adnet bogustakkan; mutto i dat læk vela boastodam daina baha- mus bartin, laseta sæmma bladde.</p>
<p>Brævva Guovddagæinost. &gt;Nuorttanaste« 10. nummoarest</p>
<p>læp mi lokkam dani Alaska-brævva, maid læi &amp;allam Petter Syriasen, Colo-</p>
<p>-— Gukka læ dal læmas jaska, oud- | vin, Alaskast 8. februar 1910. Orro dalgo fast bæggotuvvugodi Fiøttum- | mu mielast ima3, go son gilla Gallet</p>
<p>ja rabmnot nuft bærehaga lakai, mi i læk vejolas ige duotta. Son Galla atte J. E. Nilima suitta nuft ollo ruda, at-</p>
<p>48.</p>
<p>te nagada oastet buck Guovddagælno.</p>
<p>Dat læ dusse okta rabme Go J. E. Nilima læ alge læma3 Alaskast go- bagjelas jage, de dat læ atte son 1 læk vela |</p>
<p>rudage, atte</p>
<p>nuft vanekas</p>
<p>gal arvvedæmest, hapet am - tiret nu ollo</p>
<p>suitasi oastet duse vvta dalo Guovd- namalass!t M. J. Nækkela dalv, mutto 1 -buok atte son- læ -oastam baike, I son golt valko</p>
<p>dagælnost, Guovddagælno. Im mon Jake, Klemet Gale je3 maidege dam birra,</p>
<p>Klemetsen</p>
<p>mon oaZom davja brævva. J. EE. Ni mutto 1 son Gale goassege daid, maid Petter Syria- sen rabmo su birra.</p>
<p>lima Galla davja mudn]!,</p>
<p>I son goit Gale, atte ulggo boattet fast sidt Norgi.</p>
<p>Å.</p>
<p>æisar Wilhelm cælkka bibal birra. Dat tuiskalas bæggalmas kiæisar Wilhelm læ, go læi sardnodæmen muttom allanalag olbmain =bibal bir- ra, cælkkam, atte son I matte arvve- det manne olbmuk ætt loga =bibala, je son logai dam alelassi. Dat væl- la bævde alde mu sænvea baldast, ja mon læm vuollaisargodam daid baikid,</p>
<p>EEE EEE ES EE EE EEE ME Na MS aper fel metere ma ——</p>
<p>mak mu mielast læk dak mavsolenu- sak. Bibal læ munji okta aja, 1vast |</p>
<p>mon  goalyom — famo da</p>
<p>ja Cuovggas</p>
<p>atestusa  boddoidi,. ja dam =girjai mana mon gavdnam =diti =rafhe.</p>
<p>| Dat læ dat mi læ Gabbes ja ilodatte | dam kristal:i8 øirkost, ja atte dam siste matta olmmusS oceat roakkadvuoda ja arvokvuoda, go ællema dilalasyuo- dai vuolde —GuozzZelik —Getsemiane | jurdagak olbmu lutte, nuf tatte dovddo vaddesen cælkket: | mutto du dattol</p>
<p>Havske læ daggar ovta kælsara njalmest. |</p>
<p>» Allus 3addu mu, sanid gulat</p>
<p>Garsdneve Frans læ gieskad hæredam hirbmoset, nuft atte ædnag viesok læk vuolasgaGtam, I telefon- ja telegraflinjak ja S$aldek | muttom baikin læk billasuvvam: Bæl- dok læk gillam ollo vahaga. Arvo mielde 300 lika læk gavdnum gaGCdam 'viesoin ja æra sajin. Belgrad gavpu- gest muittaluvvu, atte 1000 viesoin ovta gavpugest læk dusse moadde, mak æi læk vahagattujuvvum.</p>
<p>100 jage. Jagest 1810 læiga Asia ja Afrika al- bas sævdnjædak- evangelium harrai. |</p>
<p>—</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dusse 100 mis$onæra gavduujegje</p>
<p>| dalle, Ja bibal læi jorggaluvvum dus- : Se 65 gilli.</p>
<p>Dal læk mæsta buok æd- namak  rappujuvvum  evangeliumi. | Arvo mielde pgavdnujek dal 22,000 bakenmis8onæra, ja bibal læ jorgga- lavvum arvo mielde 500 gilli ja giel- lasortaidi.</p>
<p>Aldagasdolla sorbmi gieskad 10 olbmu Newyorkast.</p>
<p>Stuoradigge gærgga vissa sierranet 9. juli.</p>
<p>. Muitotus doallidi.</p>
<p>Go mi læp nuft gukka vuord- dam gierddavaZat ja diettep maidai, atte i buokain læk radde makset bla- de oudast dalveaige, de dovddap mi dal darbas8lasvuoda muitotet min rakis doallid makset dam hælbbam vælge, dastgo ædnagak —doallin læk ain vel- golaZak sikke dam jakkebæle oudast ja muttomak maidai dima jage ou- dast. Daidda soabmasin læt —fuolla-</p>
<p>| mættomvuotta blade maksema harrai;</p>
<p>mutto daggar vuoge bagjel galgga vuittujuvvut. Jos bladde i 3adda mak- Fete de dat fertte orostet sudnji, | øutte læ velgolaa. Mi saddep blade vælgas doallidi ovta jage vela gukke- buidi go si læk dipnggom ja maksam. Go dat namatuvvum jakke læ olgus- mannam, ja jos I læk maksujuvvum fast dam jage oudast, go bladde bodi olgus vælgas, de orostuvvu dat. Oud- damærka diti dak doallek, gudek læk maksam 1910 oudast, o33zuk maidai jage 1911 oudast vælgas, mutto æi gukkebuidi. Damditi lifå dat sava- tatte, atte min rakis doallek, gæk læk velgolaZak, lifæe nuft buore, atte mav- sa8egje dal dam moadde evre, amas Sat hælbbat æmbo mannelidi, ja dam lakai i Sadda goassege maksujuvvut. Muittet, atte bladest læk olgusgolok, ja dat darbasa hui burist sisaoaZ3ot dam mi buorren —boatta, jos galega sattet olgusboattet.</p>
<p>Sæmmast namatep mi maidai, atte dal heivve hui vuokkaset dinggot blade, go nubbe jakkebælle læ alggam, ja dal læ mangasa dafhost buoreb</p>
<p>go dalvveg.</p>
<p>Jos læ hallo oa7Zot diettet sø- gald ja gullat oddasid mailmest, de doala »Nuorttanaste. «</p>
<p>Jos don aibasak lokkamus3a man: nal ja oag30t bajastuvggitusa religion</p>
<p>EE</p>
<p>dafhost, de dinggo »Nuorttanaste.«</p>
<p>Jos dust læ vuovddet daihe oastet, de diedet dam birra »Nuorttanaste»st.</p>
<p>Jos don aigok Gallet maidege daihe diedak dapatusai ja oddast bir- ra du guovlostad, »Nuorttanastai. «</p>
<p>Mi læp gitevazak buokaidi, gæk</p>
<p>mikkege</p>
<p>de Gale damn birra</p>
<p>- dorjuk ja væketek min blade jeSgut-</p>
<p>tege lakasæsek. Min savaldak læ, atte si æl galgast vaibbat dam dakka- mest boatteaigestve.</p>
<p>Likko ja buristsivdnadus Cuvvus min lokkid.</p>
<p>å Radde oaivvebaköasi.</p>
<p>Qaivvebavæas manna davja bag- jel, go olmus vuoidda gædusid ja nie- ke muttom- laga addosnæidain, nt Darogilli goddujuvvu maidali go oølmus jukka ovta gopa Gappis gafe — galbma buoremus —</p>
<p>sokkartaga, mutto sægotuvvum citror sapin.</p>
<p>eitrun, - daihe</p>
<p>Telegramma Ruosa stuoradiggai. Socialistak Norga stuoradiggest læk: saddim telegrama Ruo3a stuoradiggai,</p>
<p>mast si ouddandollek, utte Suomaæd- nam jesraddimvuvtta bisotuvvu.</p>
<p>Koleraballo Ruotarikast. Muittaluvvu, atte Ruotarikast læk ra- kadæmen vuostaivalddemm lakat hbuoc-</p>
<p>camviesoid, daina baloin atte kolera daidda -bouttet. |</p>
<p>Ruos3arikast læ kolera algganv sagga hæredet. Maidai Mada Ruo8a- rikast læ bocidam kolera, ja olbmuk dobbe læk sagga balost ja atestusast damditi. Manga ædnam siste gavpu- gest læk olbmuk doppitallam davddi, ja bæivalaZat bigjujuvvujek olbmuk buocceviesoidi.</p>
<p>Wellmann aiggo girddet bagjel Atlanterabe. Dat bæggalmas Wellmann, gutte du83as læ gættalam ollet Davvepoli</p>
<p>balonain, arvval august manost gird-.</p>
<p>det rasta Atlanterabe.</p>
<p>Norga olmuslokko. Dam 31. mars dam jage læi- dan sta- tistikala3 rekinastem mielde Norga ol- mu3lokko 2,375,000, maina 5370 læk</p>
<p>lassanam oddajage rajest. Sæmma ai-</p>
<p>gest (3 manost) læk olgusvagjolam</p>
<p>4707 olbmu.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen</p>
<p>AA ON</p>
<p>46.</p>
<p>Mon «dad</p>
<p>dudnj1 ouddanbuvtam Callaga Cuovggasest; ja dat læk dak:</p>
<p>1. Bestujume gæidno (Ap. dag. 16,17). 2. Bestujume dietto (Luk 1,77). 5. Bestujume illo (Sal. &gt; 4,14).</p>
<p>Vejolasvuotta læ, atte okta sielio matta dovddat bestujume gælno alma suitekætta dam  vis- sesvuoda, atte son jeS læ bestu-</p>
<p>juvvum, ja fastain son dietta, at- te son læ bestujuvvum, mutto 1 suite alelassi bestujume ilo — dam mi Cuovvo bestujume =diedo manest.</p>
<p>Mon vuost aigom oanekazat sardnot audogassan dakku- jume gæino birra. Valde dal du bibalad ja loga darkkelet dam l5ad værsa l3ad kapitalest 2be Moses girjest.  Dobbe gavnak don daid sanid Jehova njalmest: ,Ja buaok mi rabasta ædnehæga asenmm, galgak don lonestet ov- tam gappalagain smavva omin; mutto jos don ik lonest dam, de galgak don doagjet dam niske. ja buck vuostasriegadegjid olb- muin du barnidad gaskast galgak don —lonestet.* — JurdaSekop mi dal manas 83000 jage. (Guokte olbma — okta Ibmel pappa ja okta valvaS IsraelitalaS — sard- nodæba duodalazat. vævatus Cajeta, atte læ erinoama8, man birra soat halla- ba, ige læt vaddes arvedet, atte duot ucca asena8, mi duost Cuoz- 70 ja doargesta læ sardnodam avnas. , Mon læm boattam jær- rat,'* cælkka dat vaivas Israelita- aS, ,,1g0 vaibmoladesvuotta mu vuostai matasi Gajetuvvut dusse dam have mu væketam diti, dat ucca spirlS læ vuostasriegadægje mu asenest, ja vaiko mon burist diedam, maid Hærra laka cælkka dam harrai, de doaivom mon al- make atte vaibmölådesviotta Ca- jetuvvu, nuft atte dam asen hæg- ga sestujuvvu. Mon læm duse okta vaivas olmai Israelest, imge sate masset dan ucca varsaCa.</p>
<p>Juoga</p>
<p>(Goabbasagal -</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>læ labbes?* te labba!*</p>
<p>,,Vuoi, mon im suil- ,,Mana dalle ja oaste</p>
<p>ovta ja skappo deiki, jos asen niske i galga dogjut.* , Vuoi dadde mu, . mon læm</p>
<p>nuft vaivaS, atte im sate labba oastet.*</p>
<p>Go soal dam lakai læiga sar- nodæme, de boatta okta goalmad persovna, gutte celki, go gulai dam vaivaS olbma vaddesvuodaid: , Læge buorre dorvost, mon ma- tam du væketet. Mist læ dobbe sidast okta ucca labba3, mi. læ aibas vigetæbme. Dat i goasse- ge læk mannam sidast erit, ja mi buokak likop dasa saggarak. Dam labba viezam mon dal.* Olnmiai vuolgg oa dallanaga labba viezzat ja farga bukta son dam asena balddi. Labbes Cadnujuvvu altari ja dam varra olgusgolga-</p>
<p>tuvvu ja dolla dam boaldda. Dal</p>
<p>ja bigja</p>
<p>jorggala dat vanhurskes pappa jetas dam vaivas Israelitalaza vuostai ja cælkka: ,Dal oaZok .</p>
<p>don valddet asen varsad ja roak- kadet sidi vuolgget. i galga dogjujuvvut. oaffarussujuvvum asena sajest, ja asen læ fria dal, gitujuvvum le- kus du usteb.*</p>
<p>Don vaivan, suddest losidaitu- juvvum sieilo, ikgo don dast mate oaidnet Ibmmela jedas gova suddolaZa</p>
<p>bestujnmest? Laga gaibadus dudnji du bagjelduolbmamad diti læi okta dogjujuvvum» —niske. I mikkege æra væketam go jabmem ovta Ibmelest aldest valljijjuvvum sagjasaZast. Don ik sattam maidege dakkat soabatussan du a8est; mutto su jedas barnest Je- sus Kristusest skappoi Ibmel labba. »Gæda dam Ibmel labba,<span type="quote">« celki Jo- hannes mattajegjidasas, go son ailcai dam vigetes, buristsivdneduvvum Je- sus Kristusa. »</span>Gæöa dam Ibmel lab- ba, gutte mailme suddo guodda!e Golgatai manai son dego labbes, mi dolvvujuvvu njuovvambenkki. Dobbe ja dalle gillai son ovta gærde suddo oudast, dat vanhurskes vanhurskes mættorni ouddaust, vai son Ibmel vud- di matti dolvvujuvvut (I Pet, 3,18).</p>
<p>Dam niske | Labbes læ |</p>
<p>Vehas |, Nuorttanastai*</p>
<p>Gukkes naigge læ gollam dam rajest go mon læm Gallam —»Nuortta-</p>
<p>nastai,« damditi bodi must hallo sad- det moadde sane dam miielde fulkidi ja oappasidi ja buokaidi, gudek dam blade lokkek. Nuftgo di djettebetet, de jottajim mon Kvitnæsast Bærral- vakkai, gost mon gavnadim ovtæin stuora DaGain, gæst læ namma Wang- berg. Moai jodime ovtast mietta dai- na vuonain. Bærralvagest nuortas, maidai Syltefjora badast, gost moai usteblaZat vuostaivalddujuvvulme, ja olbmuk legje miettasak Ibmel birra Coagganet. Dasto jottalme moail Siskeb Syltefjorast, go damppa 1 heiv- vanas faro mielde</p>
<p>Sane</p>
<p>ve nuft vuokkaset, Olgob Syltefjori, mi gotöujuvvu OQard- davuodnan Samegilli.  Matke =alde gavnatalaimek mi orkuni, mi bosol garraset Gacceborgain guaddest favllai. Dat læi gavcad juni. Vuanas kel ucce- ja vitta olbma læimek, njæljes mi sugaimek Gada dam Gaceeborga, das-</p>
<p>saGigo mi almake ollimek gadde vuol- lai. Mi læimek njuoskam oaivvefok-</p>
<p>kast gidda juolggevudåvi. Dasto bo- dimek mi Ibmeli gito Olgob Oardda- vudni, gost mmoai anime inaidai moad- de Goaggalmasa, ja dastto manaime moai lokala daihe »Tanahorn« mielde Vargaidi. Dam 12. juni læime moal Vargsin ja oappaladdaime —buceid buoccamviesost, gost mon ovta, namalassi gutte ilolaZat muittali mennoidi, son læi ollo buoreb, ja son læi likko- lag Hærra siste. maidai tereg buoceekge.</p>
<p>juo. Alf Skanke muittali, læi manemud hæggaridost;</p>
<p>son læli Jesusa oskost.</p>
<p>garvvasak, go jabinem boatta.</p>
<p>Moai oappaladdaime daid Samid-</p>
<p>assek</p>
<p>Ibmel Sandnesast (Gaddonjargga.) Fum maidai oaidnet toga, dollavavdno.</p>
<p>sanin: Samegilli, gæk</p>
<p>dovddim- Alf Skanke, Dænost, atte</p>
<p>Mutto dobbe legje- Okta lær a1- bas hægjo, gæst jiedna gullui gukkas-</p>
<p>atte dat - mutto dat: læi maidai bak buoremus gullat, atte - | Vuoi man lik- -</p>
<p>' kola3ak læk dak sielok, gudek læk.</p>
<p>Mon 03-- Samegilli - 19. juni bæsaime moal&gt;</p>
<p>Pappa vasteda: , Hærra laka</p>
<p>læ Gielgas, dast Cuoz30: ,Buok</p>
<p>| »Son dokko addujuvvui min bagjel- | jottet toga mielde Girkkonjargast dam- duolbmanmi diti ja bajastuoz3aldattu- | sagjai, gost si legje malmabargost, ja-</p>
<p>mi rabasta ædnehæga asenin, gal- | juvvui min vanhurskesen dakkujub- | oaZoime oaidnet daid stuora stellegid,. : gak don lonestet labbain. Mutto | mai. Buristsivdneduvvum —=lekus | mak dokko læk barggujuvvum. s1jos døn ik lonest dam, de galgak | Hærra namma daggar bestujume ou- Moai ledne dal Gaccesullost. Fi-- - dom -doajetet dam niske.* ,,Gost | dast. (Lasetuvvu.) naime maidai KEkkerøiast, davabæld!</p>
<p>Gæia dam Ibmel labba, eytte mailime sudde g guoddal å</p>
<p>No. Få</p>
<p>por GJ</p>
<p>muaksa</p>
<p>Perm Na AAN</p>
<p>jakko- | ( poasta-</p>
<p>gg</p>
<p>ovta kruvua</p>
<p>NANA</p>
<p>» NUOY tan: Ge dagast, bladde dinggujuvvu juokke</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>NE</p>
<p>å INDIAS å PNL red re PSP Pr pg Ne</p>
<p>Bestuiunbme, vissesvnoila fa illo</p>
<p>Jos don oskok, manditi ik læk don dalie visses du bestujumad ala, ja jos don læk bestujuvvum, man- diti ik hkex dalle Host.</p>
<p>(iosa læk don jottemen? dav- ja gataduvvu nuft. Ustebam, suo- va mu dam gataldaga bigjat du ouddi, dastgo don læk vagjolægje, gutte læk jottemen algest. agalas-</p>
<p>— vutti, ja gi dietta man lakka don</p>
<p>læk dam raje, gost du aigge loap- på ja Glatrtek a algga. Suova mu damditi rakisvuodast jærrat: Gudemu8 joavko =farost læk don jottemen? Dusse golbma joavko læk ja mon namatam daid,- val don bæsak  gættalet - jesjetad ja vavnak gudemu8 joavko særvest don læk.</p>
<p>Vuostas joavkost læk dagga- rak, gæk læk bestujuvvum, ja gæk maidai dittek dam.</p>
<p>. Nubbe joavkost  læk dagga- rak, gæk sin bestujumesek ala æi læk vissasak, mutto læk mor- raSest damditi.</p>
<p>Goalmad-joavkost læk dagga- rak, gæk æt aivestassi læk bestu- jumetaga, mutto gæk maidai el- lek aibas moraskættesvuodast sin sielosek bestujume harral.</p>
<p>Fastain gærdom mon gafal- dakkam: Gudemus joavko sær- vest læk don jottemen? Ale fuol- lamættomvuodast  lavkke bagjel dam gaöaldaåga.</p>
<p>Ovta bæive bodi muttom ol- mal viega  dampa ala, aito jure sæmmast go damppa manemus</p>
<p>=</p>
<p>Var NN</p>
<p>mr rrrNSEINESLSNS&gt;VS EPA INNA SN</p>
<p>30. Juni 1910.</p>
<p>EE NN</p>
<p>per galgai gaddest EGAN Son læ saggarak bivastuvvam ja vaib- bam, ja son sagal hirbmadet. Adon læk burist viekkam,* celki okta daina æra jottin. ,Læm galle,* vastedi olmai; ,mutto mon læm. sæstam 4 dimo, ja dat læt burist væra gadat dai dimoi ou- dast.+</p>
<p>-DNæstam 4 dimo,* ferttijim mon gærddot ND 4 di- mo leg oje daggar rattama væra. Mutto man ollo væra læ dalle agalasvuotta. Æigo læk duhatak jiermalas jurdaSægje olbmak odne, gæk stuora oudastmorrasin aldse- sæsek rabedek aigalas dingaid ja adnek buok dam varrogasvuoda maid si mattek mailmalas a3in; mutto gæk almake læk aibas Cal- metæmek ja fuollamættomak aga- lasvuoda -harrai, man vuostal si læk mannamen. Ibmela =loappa- mættom rakisvuotta vaivan sud- dolaZai vuostal bagjelgetdujuvvu, Ibmela sadne bagjelgedtujuvvu. Ællema oanekasvuoda ja dam hirbmos duomo ala jabmem man- nel i jurdaSuvvu.  OQlbmuk gatek agalas gadotusa vuostai dego i liféi Ibmel, i jabmem, i duobmo, i albme, ige helvet. Jos don, gutte daid sanid logak, læZak okta daina, de læ mu savaldak-. dat, atte vare Ib- mel armetifti du bagjel dam bod- dost,</p>
<p>du Calmek rappa- sifée oaidnet du dilad. Ale guk- keb aje aldad jurddag agalaSvuo- da ala. Ale dam ase hælbbad</p>
<p>okta suola ja rievvar. Dat sad- nevajas læ duotta mi cælkka: , Gæidno nubbe have doalvvo dam</p>
<p>RE EE EE En EE</p>
<p>nuft atte go don dam bitta | læk lokkamen,</p>
<p>gsukkeb, dastgo hælbbadæbme læ</p>
<p>»Men dagai rafhe su ruosa varai bokte.&lt;</p>
<p>2. Jakkezærdde.</p>
<p>TE RE EE En</p>
<p>PANT</p>
<p>I ar (| &gt; Nuorttanaste- olsusboatta guovte —gærde |manost — dam 15ad ja dam 30ad hæive N v</p>
<p>juokke rnanost. Y</p>
<p>PEN NE NE EE ND ME NE NS NN</p>
<p>gavpugil, man namma læ g0oas-</p>
<p>sege.*</p>
<p>Mon ravvim du, amas lokke, ale gukkeb vagjol dam gæino mielde. ,Dal læ bestujume hr ve.*</p>
<p>Mutto de cælkka muttom: =,Mon im læk fuolamættom* mu —=sillom</p>
<p>dile harrai, mutto læ muttom æra dingga, mi mu vaiveda, na- malassi  vissesmættomvuot- ta. Mon læm sin særvest, gæld lokek jottet nubbe ioåvkosk. Mu rakis lokkidam sikke ,fuolamæt- tomvuotta ja vissesmættomvuotta bocidæba dam sæmma ruottasest, man namma læ — æppeasko. Dat vuostas mi Cuovvo æppeos- kost læ suddo ja olbmu billasub- me, ja dat nubbe læ dat, atte æppeosko hette Ibmela bajastuo- zaldattemest olbmu su billasuvvun: ja dussaduvvum dilest. Dak sa- nek læk Gallujuvvum erinoamaset daggar sieloidi, gæk Curvvuk Hærrai vissesmattujume o0a330m diti sin bestujumesek ala. Mon mattam hui burist galle arvedet du vaddesvuoda, Ja mon læm vis- ses dam ala, atte made duoda- læbbo dat buok darbaSsæmus as85e sadda dudnji, dade æmbo aibaSak don diettet boattet vissaset, atte don læk. bestujuvvum; =,dastgo maid væked dat olbmui jos sen vuoittasi obba mailme, mutto vahagatta su sielos.* I læk imas, atte olmus muttom aigid i læk nagadam borrat ige læk vel nakkaridge 0330m, 0 sielo aga- la8 bestujubme læ &amp;uzzom doar- gestægje væktaskoalo alde.</p>
<p>Mu rakis lokkidam! golbma dinga læk, maid mon halidam Bassevuoi- nå væke bokte Gielgasen dakkat</p>
</body></document>
