<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1918</year><wordcount>2806</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>22</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>kat rafhen ja bestujubmen, æi fal eisege. Muite dam!</p>
<p>Dasa vela læ dust okta dingga dakkat: gættat dam varai- dægje Ibmel Labba ala, gættat moft son jukka Ibmela moare badda gæra gidda manemus goaikanassi.</p>
<p>Gæta ja osko atte du suddo- vælgge læ soabatuvvum agala3 alggai — Jesusest!</p>
<p>De don galgak ællet !</p>
<p>Dainago son læ Ibmel.</p>
<p>Moft satta Ibmel juokke ovta ucca olbmus Guovvot gasko dai lokkamættom miljonaid su oudast- murrasin ?</p>
<p>Son satta dam, dainago son læ Ibmel. Don satak galvægja adnet tuola 10 olbmu oudast sin gæino alde, daihe, jos læ buorre vaibmo- lake, 100. Mutto Ibmel satta Cuovvot juokke ovta daina lokka-</p>
<p>mættom miljonain, Cuovvot juokke</p>
<p>ovta sierranassi, dego son hfö dat okta aidno. | | - (Gustav Jensen).</p>
<p>I dat læk darba3las</p>
<p>migjidi atte dakkat bagjel min vaivid ja vaddesvuo- daid, bagjel min morrasid. Buok dak læ bajastallum Ibmel girjai, ja son jes$ ordne daid. Go mi rekinastep buok dam mi i læm dokkalas, vajaldattep mi davja dam mi læ njalgidatte: Ibmel armo ja arkalmastemvuoda. Jos mi æp dvvda jetamek ilost ja likkolaza, de æp berre mi sup- pit snoivvana æral ællem bagjel muittaladdadedin sigjidi jetamek dovdoi birra, mutto rabastet jeCa- mek dam dievasvutti, mi gavdnu Kristusa særvvevuodast.</p>
<p>Fuodne jesaldest.</p>
<p>Dat gutte læ ucce jeSaldest, sudnji læ hristus stuores. Dat</p>
<p>gutte jeæas talmin læ"okta væke-</p>
<p>tes, vaivan suddola3, sudnji Sadda Kristus Ibmel bardne jå bæste. Dat olmus gutte læ Gævllai ja jesvanhurskes, son oaidna Kristus Histeedas dassasaZa. re (Alilfeld).</p>
<p>rekegdoalo |</p>
<p>Svames duodastusak Lutherest.</p>
<p>Mon im sate oaidnet goassege osko buttesen ja a5e GCielgosen, mudoigo mon euddandivom aldse- sam atte mon læm buok armo duojetaga sielost, jorggalusa, gat- tamu8a ja osko taga ja dorvastam jetam aivestassi Kristusa ala, atte son læ dakkam ja dakka buok mu oudast.</p>
<p>»*</p>
<p>Mailbme læ bærgalak ja bær- galak læ mailbme. Damditi fertte Kristus alo soattat sodnoin.</p>
<p>*</p>
<p>Mu sardne i læk manenge. Dat læ dego vazzet ja lavllot vuov- dest, olmu8 o0a370 duS3e gajanasa ruoktot. Mutto mi sardnedep Ib- meli gudnen, vaiko vela æi mak- kege Saddoid boade.</p>
<p>RK</p>
<p>Dat gutte aiggo læt vises Ib-</p>
<p>mel siste, fertte læt jalla mailme</p>
<p>oudast. * Nuftgo  skuovvagoarro —=dugjo skuova ja bivtasgoarro biktasa,</p>
<p>nuft galgga dat kristalas rokka- dallat Ibmeli. Rokkus læ krista- laza giettaduogje.</p>
<p>*</p>
<p>Mist læ æmbo vupiggadvuotta illoi go morrasi. Mi oskop ælle Ibmel ala, Kristus ælla ja mi galggap ællet. Mutto moraslas- vuoda vuoigna læ migjidi mielde- riegadam, ja satan læ moraslag- vuoda vuoigna. Ibmel læ ilo vuvig- na, gutte varjala min.</p>
<p>*</p>
<p>Okta bærgalaga stuoremus da- jotusain læ dat atte Ibmel vaSota suddolaZaid. Jos Thimel vasotiföi suddolaZaid, de 1 son Lfti saddim su'barnes sin diti.</p>
<p>*</p>
<p>Mailme staoremus likkotesvuo- dain læ dat atte sadne bagjelget- cujuvvu. Dam bokte ferttijek cuov- vot dak hirbmcsemus rangastusak.</p>
<p>Jos mon riekta aigosim garo- tet gudege, de savasim dusS5efal</p>
<p>su bagjelgættat Ibmel sane; dalle</p>
<p>*</p>
<p>Olmus galgga agjet bærgalagæ erit cælkededin: Kristus læ russi- navllijuvvum” suddolazai oudast; dovdakgo su ? Su vanhurskesvuoda siste ælam mon, i mu jedtam..</p>
<p>Hirmos tallak.</p>
<p>Muttom østerrikala8 doavter- læ rekinastam, atte Europast gavd-- nujek :</p>
<p>3 miljon jvgisak, 1 miljon fuo-- radesasatægjek, 900,000 tuberku- losebuoceek, I miljon, gudek dak- kek jetasek aSalaZ7an manailogo- uccedæbmai, 2 miljon ila arrad riegadæmek, 350,000  fokkajek giddagasain, 200,000 mielladavda- viesoik, dasa vela gavdnujek 5- miljon buoeee.</p>
<p>Daggobokte Galestam mon moadde Mi læp doallam min ucca same nasona</p>
<p>sane »Nuorttanastec birra.</p>
<p>dabe bladas ædnag jagid ja doallap ain. Min bladde læ masa mende vuolnalag Ja bassai, valko vel læge mi38onbladde. Dat sajetutta dam ucca bladaa daggar bittaiguim, maid juokke ukta blade lok kin busse bibalest ja an æra basse olbmmal Callagin, maina si læk capatamm olbmuid juo dolus nigin ællet vaoina oktavuodast gidda bælve ragjai.</p>
<p>Ja damditi mi æp darbag nuft olle bajastuvggitusa &gt;Nuorttanaste<span type="quote">«st, go dast i læk sagje dusa. Dam uttes . Ibmel sane oaidnep mi falmidæmek-: guim girjest ja gullap beljidæmekguim sardneduvvurmen, ja dam vela bigjap »</span>Nuorttanastalc, masa læ juv buok mailime dilalasvuodak sisavalddumen ja buok olbimuid gaskavuvduk duob- bel ja dabbel. |</p>
<p>Im mon damditi Gale atte mon laitam blade, mutto damditi val mi gulafeiniek sagaid dam vides ma- Atte dak gukkes vuo)- | nalad bittak æi sajetuttasi nuft ollv</p>
<p>min Gea bladek.</p>
<p>ouidna</p>
<p>manemu$</p>
<p>liféi sust ovtahavest sikke olgoldas ja siskaldas varnotesvuotta.</p>
<p>vin</p>
<p>ilbmat øuhbo.</p>
<p>i—— einen rime i —</p>
<p>Nr. 6. 20ad jakkegærdde. | Korsfjordast 30ad mars 1918. | Redaktør: Henr. Olsen. % Kor: Gitos, gudne dudnji lekus, Son guddi jeg min sud- Jesnsa eillamus. rakis, njalga Jesusam I doid rubmases alde ba- Nuotta: Mon mu lonestægjam mainom. er jeg NG Jasruosa a Ea Go mon gætastam Golgatai Fe Son guddi suddo, son, dat ; pr Henr. Olsen. okta aidno, gutte sati guoddet</p>
<p>mi dat bavæasbuikke læ, de mon oainam Ibmel Labba, gutte dobb' læ gillame.</p>
<p>dam ærai oudast, dainago sustal- - i  dest i læm mikkege suddoid. (ræca Jå æle! Son guddi min suddoid, namata apostal. Ja Johannes ouddandoalla aln dævvasebbut:</p>
<p>,SGæta dam IbmelLah- ba, gutte mailme suddo guodda.*</p>
<p>Mailme suddo! Min suddoid! Juo, de vaillo vela dus85e dat atte don lasetiföik: Son guddi mu suddoid — guddi rubmases alde bajas ruosa ala.</p>
<p>De don læk juo fria.</p>
<p>Kor: Gæt" son gilla ja son soatta moare batda jabmemin I GæZa moft son soarddegoatta sikke sielomm, rubmaåin I</p>
<p>Son guddi jes min suddoid su | rubma3es alde bajas ruosa ala. Dast læ mailme bestujubme! Vuoi, jos obba mailbme diedaåi - dam! Mutto maillme i diede dam.</p>
<p>Miljonak æi læk goassege gul- lam dam, dainago dat i læk goas- sege sardneduvvum sigjidi.</p>
<p>Ædnag vimusslajak gavdnujek, Jos don jærak manne mon læm gudek æi diede atte læ okta bæste, | bestnjuvvum ja audogas, de vaste-</p>
<p>++ Ibmel.dabba. divras vara ++ gutte læ guoddam sin suddo rub- dam mon: Aivestassi dainago Te-</p>
<p>ja su sørjid oainam mon. Suddo siebman mirko gæra fertte guoros jukkat son.</p>
<p>Ruosa alde duorvvom duogja: ,Aöde, ale lngatal |" Ja dat ina? rokkus-ruogja</p>
<p>*  Fajet moft son rakist gal.</p>
<p>mafes alde bajas ruosa ala. Olbmuk daina nuftgot&amp;ujuvvum kristala8 ædnamin dittek dam, læ diettam dam jakkeæudid. Mutto de læ maidai mangas sin gaskast, gudek æi dato diettet dam. Buok jesvanhurskasak, buok jesjiermalaS olbmuk ær dato gullat  ruosa sarne, oskot dam ja bestu- juvvut dam bokte. Mutto aigokgo don? Gavdnujek gal olbmuk, gudek aigosegje, mutto æl sate, olbmuk gudek dovddek suddoidæsek ja mielast datosegje bigjat daid Je- sus ala. : Guoddakgo don bajelistad dai suddoid, maid nubbe æra læ guod- dam du sajest, ja maina don gal-</p>
<p>sus guddi- buok mu suddoid ja lopesti mu agala3 dubmitusast. Dam cælkka Ibmel, ja mon oskom dam. ær |</p>
<p>Ja moft matam mon boattet gadotussi, go mon addam jettåm Jesusa halddoi? Gi satta vaiddet daihe dubmit mu, go mu suddok orrv Kristusa rubma3 alde, 3adde eritsikkujuvvut su vara bokte?</p>
<p>Ibmel bijai obba mailme suddo Jesusa ala. Ibmel jes dagai bar- nes oaffurlabbesen, gutte soabati min buokaid suddoid. :</p>
<p>Jesus* ollasutti suddolazai be- stujume ovta gærde buokai ou-</p>
<p>Rievvar jetas suddo dovdast, vaimos rabas Jesuni.</p>
<p>Bæste gillai maid su oudast, ja nuft son su lonesti.</p>
<p>Jesus Guervvo gillam vuolde: ,AGCe, manne guddik mu?" Mutt' son Age dato mielde gillai bæstem diti du:</p>
<p>Ollaset son hægas addi cælkkemættom givsi sist. Vuoinas Age gitti saddi, jabmam læi dat Hærra Krist.</p>
<p>Jesus jami, mutt" son ælla ; jaøbmem npillujuvvul sust.</p>
<p>Helvet vuoitotæbmen vælla. Vuoi, mi avoid dal læ must!</p>
<p>dast. Ja maid galgak don dal dak-</p>
<p>kat vai don $addak Ibmel manna ?</p>
<p>Jesus læ mu suddo sikkom, gak læt fria? Don gueddak sud- | Gulddal, vuostaivalde, osko ruosa hærvvas vuoito dagai maid. dod — ja dam læ Jesus guoddam | evangelium, ja gite ja. ramed Ib- Fritvalddam buok mu rikkom, du oudast. mel vaimostad!</p>
<p>i son æmbo muite daid. (Gulddal sane fast: Æi læk makkege dagoid dak-</p>
<p>*</p>
<p>"Hk Dras EG dam have Gallemest, ja ollo vaimolaf dærvuodak redaktørai ja</p>
<p>buok blade lokkidi.</p>
<p>Dænodagast 13—2—18. E. E.</p>
<p>*</p>
<p>Dam gudnijattujuvvum sisasaddi- jægjal satta roærka3uvvut atte ovta</p>
<p>bælest læp 1mi soavalaga suina, mutto nubbe bælest æp miedet su ouddan-</p>
<p>doalatusaidi.</p>
<p>Nuftgo dovdos, de læ naste« dat okta aidno samegiel bladde, mi dal olgusboaita, asatuvvum sami diti. Ja mi88ona, mi goasteda daihe bisota dam, læ mærredam alggorajest atte bladde galggøa vuost ja oude- musta sistdoallat kristalas bittaid, dat palgga læt sadnedoalvvo sami gaskast sin rakis ædnegilli. Ja dasto dademielde go sagje læ buktet vehas politikalas sagaid, nuftgo dokkitatte bræva-saddagid. Dat mi83o0na mærra-</p>
<p>dus dasagullai CuoZ30 an famost, ja redigerijægje berre jescelkkut</p>
<p>blade divvut jedes dam lagedusa mielde.</p>
<p>Mi bajastuvggitusa harrai guoska, de mi æp osko atte mi læp boasto luodai alde, go mi cælkkep atte samin æi læk nuft ollo bajustuvggitusdullagak daihe girjek ædnegilli atte si dam daf- host ær darba$ dam mwuccana3 kristalas sistdoalo mi »Nuorttanasteest læ. Mi galgaSeimek doaivvot atte juokke riv- tesjurdasægje oskolag gaskast gavnaål uecanaSge vuolnalaå laidditusa sonbimasin blade bittain, josjoge ollo dievasmmættomvuoduk læge gal.</p>
<p>I dat læk maidai vuorddemest atte mi galggap sattet duttadet buokaid savaldaga, dat i GCuoZo olmuslag —fa- most. "Ja jos dat vela nuft liftige, de i dat gukkodakki dugjo8i burist.</p>
<p>Red.</p>
<p>saml</p>
<p>*</p>
<p>- * - dottolagast. Rakis redaktøra |</p>
<p>Aigom saddet min bladdai moadde linja dabe. Læm æska boattam Læib- beyudni, vaze Goakgieddest. Dalkke læ heitog, mutto manai daddeke bu- rist Ibmel væke bokte.</p>
<p>Læm orostam Goakgieddest laga- buidi 2 vakko, Ja matam Hærai gud- nen cælkket, atte dast læi buorre assat. Son gutte læ eælkkam son siggo læt JeGåiides  mielde buok beivid, Gajeta baivalaZat atte son dakka dam.</p>
<p>» Nuortta-</p>
<p>Lævnjavuona,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>29</p>
<p>Dollim 10 doaggalmasa daggobirra- |</p>
<p>sin, ja dak Sadde buristlakai oappa-</p>
<p>laddujuvvut. Hærra vuoigna læi mær- kafatte lakka.</p>
<p>O330m maidai dam ile atte læt mielde ovta festala8 Goakkaiboattemest mi dollujuvvui Goakgiedde diksomsi-</p>
<p>dast Samemi88ona 30-jagejubilæum dafhost. Dat læi 28. februar. Mist læ dalle lieggosla8 boddo Goakest,</p>
<p>Dat læi stivrijægjenisson, Klara Skjær- | vold, gutte læi asatamm dam, ja doui- |</p>
<p>vom sust læ) rievte illodet 3addoi</p>
<p>bagjel.</p>
<p>Dat læ daddeke okta dingga, mi dovddo lossaden dabe, ja dat læ atte læstadianalaZain læ nuft ollo bossto gaddo migjidi sardnedegjidi, gudep Jottalep birra Ibmel basse sanin. Mi dattop juo dussefal Ibmmel vuoina ba- Jaséuvggitusa bokte Gajetet olbmuldi, atte mi læp buokak suddola- Zak ja vaillo Ibmel gudne. Ja dat galga3i læt buok kristala3alb- muga baggitus atte duoZ3ot æubo ovtast, bajedet æmbo servolaZat; dalle mi oZu3eilmek oaidnet imag dingaid, alma sarnokætta dam birra, man ollo gæppasebbv dat liféi atte oa770t sud- doluZaid oaldnet jetasek lappujume dile. Moft satta olmu8 vuorddet æra lakai læt go dat dal læ, go kristala3- albmug CuoZZo nuft gutteg guoimes vunstal. Vare dat rakis Ibmel raba- stiféi min Galmid, val mi oainageimek man jeSrakkesak mi læp, Ja atte mst vaillo Jesus Kristusa miellalake.</p>
<p>Dovdam baggo ovddanguoddet mu</p>
<p>gitosam ustebidi sikke Guakgieddest ja: «Læibbevuonast, gudek adde mon- noidi viessosaje. 'dbmel balkasekus</p>
<p>din fastain.</p>
<p>Dat læ lossa aigi siste olbmuk ælo- stek dal, i uccemusat dabe Lævnjast. Dat dakka baha oaidnet buok dai mo-</p>
<p>ra8lagan muodoid, mak duodastek hæde birra. Læm viggam væketet vehag, mutto dat Jadda nuft uccan.</p>
<p>Potetosak vailluk gosi birra buok ja</p>
<p>guolle maidai læ vanes, nuft atte dat</p>
<p>læ duåse duk moadde kilo Jølok, ja dak æi ole gukkas.</p>
<p>Mon Saddam jottet tisaguvllui</p>
<p>daidda gidda Luossa- joga ragjai, nuft atte mon læm dam mano olgus daggobirrasin. Jurda læ dasto jottat Lagesvudni, — vare buok $adda3i Ibmeli gudnen.</p>
<p>Hærra buristsivdnedekus du bargo,</p>
<p>viellja ! — Ustebla8 dærvuodak buok »Nuorttanaste« lokkidi.</p>
<p>Læibbevuonast 9—3—18. Din F. Lund.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Stuora tuiska falletæbme oarjefrontast. 45,000 fangak dassaöi.</p>
<p>Dat gukka vurddujuvvum tuiska stuora falletæbme læ dal alggam oarje- frontast, vuost engelasolbma vuostai. Hirmos famoin ouddanmannek tuiska soatievægak ja lagedek stuora tapaid vasalaZ3i. Du33e moadde bæivest læ valddam 45,000 fangaid ja 600 kano- nald, dasa vela mannam oudast 30 km. Engelasolmai vigga læt buorre moftast ain, muttv suorgatus læ mær- kasatte stuores.</p>
<p>Tuiskalag læ alggam badæalet mai- dai Paris daggar baldetatte kanonai- guin, mak olatek gidda 120 kilometar duokkai.</p>
<p>De odne æl læk goanstalaZa raka- det goddemværjoid !</p>
<p>1807 amerikanalaå soaldat læ dam ragjai goddum oarjefrontast.</p>
<p>Hollanda dampak valddujuvvujek adnui Amerika soaite- vekki, go duot ædnam i miedet dai alliertai gaibbadusaidi.</p>
<p>Nubbe bælest aita3a tuiskalag mai- dai Hollanda, jos dat i daga suge dato mielde. |</p>
<p>Odessa, dat stuora ruofa gavppegavpug Cap- pismæra gaddest, læ maidai boattam tuiska halddoi.</p>
<p>Japan i daide boattet Sibiriai soattefamoin, i goilt rika vuostasministar læk mielast dasa. |</p>
<p>Okta engelas bladde doaivvo, atte tuiskalaZai tapa mane- mnd falletæme-vuolde oarjefrontast læ Juo ollim 150,000—200,000 olbmai — 8$lompa gaddo mielde diedostge.</p>
<p>Mæravuolesoatte.</p>
<p>Mæravuolesoatte gaibbed ain oaffa- rides, daihe dat lezzek nøitrala daihe vagalaZa dampak, sestujuvvut dak æi goit galga.</p>
<p>24</p>
<p>—roz mono vet mm</p>
<p>Dat. darola$ bladde &gt;Sjøfartsti- dende« læ rekinastam na8onai skipai daihe dampai tapa soade vuolde.</p>
<p>Englanda læ massam 20 pet. su</p>
<p>gavppeflaatast, Norga 18 pct, dat læ</p>
<p>gosi nuft stuores go Englanda tapa, dassedet flaatai sturrodaga mielde. Engelasolbmai rekinastem mielde læ mailme gavppeflaata (33 miljon tons) gæppanam 2,5 (?) milion tonsain soade vuolde. Dasa æi læk mielde- valddum centralfamoid skipatapak.</p>
<p>Kæisar Ibmelin.</p>
<p>Kæisar Wilhelm læ su akkasis saddim illo-telegramma dam manemu3 stuora vuoito bagjel narjefrontast, mast son namata atte laga læ vuittujuv- vum »Ibmel armo bokte<span type="quote">«. »</span>Hærra læ væketam hærvvas lukai, ja aiggo væketet vidasebbute.</p>
<p>Mailmesoade lagjo dassaii.</p>
<p>Mailmesoatte Gajeta duovvova3 hir- mos tallaid daihe maid dat arvo mielde læ lagjinm dam ragjai:</p>
<p>9 miljen olbma goddujuvvum, 22 miljon havvadattujuvvum, 10 miljon rambid, oainotemid ja miella- vagjegid, 5 miljon fangaid, 10 miljon ton vuogjoduvvum daihe billeduvvum dampak, dasa vela lokka- mættomak hærjeduvvum sidak, oarbes nissonåk, bolddujuvvum gavpugak ja ænaguovlok, balka&amp;kættes goanstaduo- jek. Madotes hivvodak biebmogalvok ja ædnag æra surta bierggasak saddi- juvvum abi bodnidi,</p>
<p>- Mailmesoade -olgusgolok rudaidi</p>
<p>- ET NT Ä————— &gt; &gt; — ba</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Tuisklandain maidal læ ain radda- dallujuvvumen, ja vurddujuvvu S8ad- dat soppujubme, mi bontta avkken goabbagak ædnamidi ja bisota uwusteb- vuoda.</p>
<p>&gt; miljon bivddidi. Stuoradigge læ bevilgim 5 miljon kruvna, mak galggek adnujuvvut skap-</p>
<p>pom diti. bivddidi halbeb sevtid, hal-</p>
<p>beb parafin, æmbo bivddobierggasid</p>
<p>FE Nnav</p>
<p>Giddasalledbivddo Norga oarjegadde guovlost (Vestlandet) læ dam ragjal sisabuktam 22 miljon kruvna.</p>
<p>» Bergensfjord « mielde botte gieskad Amerikast Norgi 10,000 sæka mnisojafok, 4000 sæka</p>
<p>havvar-jafok, 2000 sæka rug jafok, 260 ton gafek ja soames æra galvvosortta.</p>
<p>Argentina ajggo diktet olgusfievreduvvut Norgi 4000 ton nisojafoid.</p>
<p>. 29 didolas olbma læ saddim radditussi dam datotusa atte min ædnanm oaivvegavpug natura galgga molssujuvvut. Dat galgga god- Cujuvvut Oslo, jge Kristiania.</p>
<p>Nuftgo dittujuvvu læi oalvvegav: pug namma algost Oslo, mutto Saddui mannel goæoduvvut dam vuoddodægje, Kristian IV, nama mielde.</p>
<p>yStavangerfjord*,</p>
<p>dam ragjal dakkek arvo mielde 400 Dam darola$ Awerikalinja odda damp-</p>
<p>milliard kruvna daihe 400,000 miljon kruvna ouddi. -</p>
<p>Jurda8$ maggar surggadlag njiello! Ja dat orro GCajetæme atte dat værra- mus varralavggom læ ain dæiv- vamen dam varnotuvvum olbmumana. Vase Suovva bagjana suokkadebbon ja goddemværjoid -julima soardatutta æmbo ja æmbo sikke beljid ja dai- doid.</p>
<p>Vaivan, suopates dille !</p>
<p>- Dam vides mailmest.</p>
<p>Søppujubme Amerikain</p>
<p>i oro velg olles gærgos. Odda vaddes. vuodak læ boattam gaski, ja støtami- nistar orro gættamen sævdnjadet dila- la8vuoda ala. Mutto doaivvomest læ, atte dat Cuvgoda farga.</p>
<p>vika.</p>
<p>pa, galgga gærggat daina beivin vald- dujuvvut adnui gaskal Norga ja Ame- Dat damppa galgga læt stuore- bu3 go »Bergensfjorde.</p>
<p>Ruotarika galgga oa33ot I miljon ton darbalas galvoid Englandast, mald særvest læ 250,000 ton gornek, jos dat luvitta 300,000 tonnafe dai alliertaidi jeCus gavppeflaatast:</p>
<p>Kristiania buollevinesamlags læ dima jakkai 0330m 356,000 kruvna tapa, ja i nuft suite olgusjuokket ad- daldagaid dat jage.</p>
<p>46 mærrabivdde læ jugest 1916 hævvanum min ædna-</p>
<p>mest.</p>
<p>lullebiegga bosoda.</p>
<p>7 daina hæståin, mak gullek gonagassi,læ ferttim njuv- vujuvvut fuoåarvadnevuoda dafhost.</p>
<p>Kurland, dat ruv3a Østersjø-provinsa, læ tuiskæ radditusast mærreduvvum —»jesfriae støtan. Kæisar Wilhelm galgga læt. hertug (vaivvamu8) dam bagjel.</p>
<p>Skandinavia gordnelagjo. Go buorre Saddogæsse ja heivolag</p>
<p>'dilalasvuodak læ, de galggek dak skan-</p>
<p>dinavialag ædnamak arvo mielde gilv- vet gornid jeågutteg aierranassi dam sturrodakki: Dannmarkko 2,25 miljor tons, Ruotarika 2,8 miljon ja Norga. 350,000 tons.</p>
<p>Dat gartta nuft Danmarkkoi arvo- mielde 700 kilo juokke sistassai, Rutti 400 ja Norgi 140 kilo sistassai arvo- mielde.</p>
<p>Dat odda rasonerimkoartak</p>
<p>læ lageduvvum guovte mærradusalg- gai, 25. mars rajest 21. april ragjal ja dam rajest 19. mai ragjal.</p>
<p>-— Ragonerim Badda gosilakai nuftgo- ouddal.  Manak 'gudek læ riegadam jagest 1913 ja dastmannel, æ oa30- gafe.</p>
<p>Tæja gafe sagjai. Dal vurddujuvvu 45,000 kilo tæjæ min ædnami. Ruddetus læ mærredam atte dak gudek dattok, sattek skappot</p>
<p>tæja gafe sagjai.</p>
<p>Saonjardægje gidåadalkke læ dal- daina beivin dabe. Bivvalees Dat havskes bæl-</p>
<p>vag lieggodatta luondorika ja Guvgi- datta dam odda muottaga nuft Særra- des vielggaden atte dat læ bænta hallo</p>
<p>G&amp;albmai gætadet dam.</p>
<p>Muite blade vælge!</p>
<p>Go lær nuft ollok min doallin, gu- dek æl læk vela maksam mannanr jage oudast, de ferttip mi avöotet sin</p>
<p>dakkat dam farga. |</p>
<p>Mi gitep gaskotaga daid, gudek vissalet maksek dam ovta kruvna, ja vela æmbo sæminast.</p>
<p>Kontingenta sturrodak i galga3i baldetet gudege, nuft ollo uecebut dal go buok æra bladek læ divrrom.</p>
<p>Damditi : mavse vissalet kontin- genta, Jos bladde i galga orostei !</p>
<p>ev HE</p>
<p>Prenttejuvvum »Nuorttanastec« prentimrak- kanusast, Korrfjord'ast.</p>
</body></document>
