<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1904</year><wordcount>3640</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>- :1es</p>
<p>84.</p>
<p>23ad bæive mannam manost min æd- nam madagædest. Kristianiast ja dai- nå gavpugin daggo birrasin læ dovd- dum garrasæmuset. Birra buok legje olbmuk girkoin, Ja go si gulle dam jama ja oidne girkkolattid likastuvvu- men suorgganegje si saggarak, go si æ1 mattam arvvedet, mi dat læi. Mut- tom girkoin bakkijegje si olgus nuft jJottelet go læi vejola3, ja go si olgus botte, de si æi oaidnam maidege. Al- maken i læk vela goit gullum, atte likkotesvuotta læ gostege dapatuvvam</p>
<p>Skipai alde gukken favlest, go legje borjastæme, legje maidai dovddam ædnamdoargastusa; muttomak legje</p>
<p>gaddam, atte si coakas ala læk borja- stam, go dovdoi degu liféi skipa gie- las bodne valddam.</p>
<p>Kica dam!</p>
<p>Likagistok 10 kruvnoi, 15 kr., 20 kr.</p>
<p>hå</p>
<p>25 kr. ja ain divrrasæbbo haddai læk |</p>
<p>oaggoimest telegrafbud Olsen lutte | Hammerfestast. Døk gistok læk Gab-</p>
<p>bak ja nannosak sm haddesek mielde Su telegrafadressa læ: Olsen Hammerfest.</p>
<p>Gieldapappa Tamberg,</p>
<p>gæn vissa mæsta buok sabmelaZak dovddek, læ dal namatuvvum. reside- rende kapellanan Nedre Stjørdaleni. Pappa G. Tamberg læ gukka lærmna3 Finmarkost. Vuost jodi son manga jage sardnedægjen sami gaskast, ja dast mannel læi son muttom jage væketægjepappan, son dalle jedededi- måidai sati Hærra ækkeda3a juokket buovecedi ja boares olbmuidi, gudek juo æi bæssam girkkobaikedi. Ja de Saddai son dasto gieldapappan Davvesidi (Lebesby), gost son manga jage læ læma3. |</p>
<p>Gieldapappa Tamberg - læ galle ain nuorra olmai; mutto son i læk Sat dærvas, Jikta (læsme) læ su o0a330 dagjat aibas billistam. Jodededines - sami gaskast læ son dam o0330m, dam diti læ son juo manga jage veram pappa-ammata maddet gieldaidi, mut- to i læk o730m ouddal go dal. Likko ja buristsivdnadus lekus Tamberg mielde.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>I læk dal daiua</p>
<p>manemus —bei-</p>
<p>vin favdnadet gullum Nuortta-Asia</p>
<p>——— me ør - EE = - på —i</p>
<p>pappa G.:</p>
<p>| Mutto dam ragjal - muttor: krydserak  komanderijuvvum |</p>
<p>officerain vuoleb gradain, gudek læk - dam fastes dukkuraddama adnam, ja</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>soade birra. Dus8%e muittaluvvu, atte Japan daina manemus dæivademin galgga læt ollo tapim, ja atte guktot</p>
<p>dak stuora soattevægak, sikke Ruosa ja Japana læva lakkalagaid, ja lasse</p>
<p>boatta goabbaSagaidi juokke bæive.</p>
<p>Ruosa tapa soade algo rajest — dade mielde go son je8 muittala, galg- ga læt 90,000 — okce loge duhat — dam manemus S$lagas massi son 55000</p>
<p>Port Arthur ala ain baddujuvvu, ige læt dietto, goas dat Japanesalas gitt: boatta. +-</p>
<p>Okta stuora ruo$alas soatteskipa, | de i læm oktage, gutte jaki, atte dal</p>
<p>man nanma læl »Bajan,« læ Japane- sarin -vuogjoduvvum.</p>
<p>Mannam vakko muittalegje tele- gramak, atte Ruo83a læ ollo vuoittam; mutto dal fast diedetuvvu, atte dat 1 læm duotta.</p>
<p>Østersjoflaatta dæ volgsam.</p>
<p>Ruo33a læ juo gukka arvvalad- dam Nuorttamæra soatteskipaid saddet</p>
<p>Nuortta-Asiat, dastgo, nuftgo mi Juo diettep, læk dak soatteskipak, mak</p>
<p>Ruosast læk soattebalkest sugga ucca-</p>
<p>nam. JapenesalaZak læk aiga -juo ænas oase daina bigjam mæra bod- nai, ja muttom oasse lek dussaduv-</p>
<p>vutn Port Artur hamani. Dak Nuort- tamæra soatteskipak —goteujuvvujek &gt;Østersjøflattan« darogilli. Dak dal gieskad vuolggam; oktibuok læ dai lokko 60. Buok avisak mietta mailme muittalek dal dam gafhadvuo- da birra, atte Østersjøflaatta læ bac- fam engelas fiskardampai ala, mak legje gukken abest bivdemen. ZEnge- landast, nuftgo maidai min rikast bivddujuvvu daina maneb jagin dam- paiguim, ja dak dampak mannek guk ken abest ja bivddek coakkasi (ban- kai) alde. Dam rajest, go dat Nuort- ta-Asia soatte algi, læ Ruos3a  mietta Cajetam skiftatesvuoda daggo bokte, atte son i læk rafhala$ ædnami ski- paidi addam rafhe. Orro Gajetæme, dego lifæi vilda olbmuk olgus luittu- juvvum mæra ala varala$ værjoiguim. læk læmag dusse</p>
<p>olmus mielastes galle aiggo81i jakket,</p>
<p>atte raddetus ja dak alibak æi buor-</p>
<p>kæk |</p>
<p>ren adnam daggar gævatusa. Alma- ken læi ima3la3, atte muttomidi daid1</p>
<p>soattebærrai, gudek dai soatteskipai alde legje addujuvvui gudnemærkka</p>
<p>radetusast dastamannela3 go si daggar jallas moænnodusa legje doaimatam. Engelanda læ Gajetam duodalas- vuoda daggar gævatusa vuostai, ja jakketalle læi, atte dal i læm 3at dar- baslas æmbo ballat. Go dalle dat ruogalas Østersjøflaatta moadde vakko dast ouddal vulgi ruos$alaS hamanest Nuortta-Asiai, komanderijuvvum ovta tuo8a mærrasoade alemus officerain,.</p>
<p>fast rafhala3 ædnam skipak sin jeGa- sek bivdomærast galgge illastuvvut; du83e læi arvvalus, goasson dak ruo- SalaSskipak jovddek nuft gukkas, atte si matasegje dus8aduvvut daihe vald- dujuvvut JapanesalaZain.</p>
<p>Dam galle ditte, ouddal jo go dak skipak vulgge, atte Ruosast lært hirbmoes ballo, atte son daro ja dan- ska mærast gavdnat daida japanesa- las skipaid, mak faktijek Østersjøflaat ta boattema. Ruos8a læi juo smava' dampaiguim, mak alma lanternataga mannek sævdnjaden iskam visudet mæra.</p>
<p>Muttom danskalas sullo lakka doarradallujuvvui okta min rika dam- pain ovta ruoSala8 soatteskipast, ja go dat læi boattam mnuft lakka, atte olficerak kikarin dam oidne visudet, vulgi dat erit. Ovta darolas barkka- skipast maidai balle Ruosa soatteski- pak. Okta daina badi luovuos kruv- taiguim, vai darolans plævgas Gajeta,</p>
<p>| ja go si vidne gi dat læi, de manne si mædda. Mutto de botte si Davvemerri</p>
<p>(Nordsjøen) flaattainæsek, ja bærjadak ijja dam 20ad oktober juo bargge si daggar bargo, mi bijal erit basakæt- tes dielko dam ruosalas orlogsplækga gudnal. |</p>
<p>Ædnag engelas bivddodampak legje doagganam muttom appecoakasi ala, mai namma enhgelas gilli læ Gra- mocok ja Great Norson. Klokka 1 ik- ko oaidnegotte ollo ruosalaS orlog- (soatte) dampaid. Buok bivddodam- pak legje dalle orromen ankor alde, ja sin bivddo-nævvok legje moærast, Ja sist legje maidai dak laga mielde mærreduvvum lantærnak. Dat baike, gost si bivdde, læi maidai gukken davabælde dam kursa, man mielde soatteskipak galgge mannat, go dam britala8 kanala Gada galgge. Vuost botte muttom koaladampak; Dak man ne mædda, ja de botte soattedampak, mak stivrijegje admiralskipa Guovg- gasignalai mielde.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, pretejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>sø</p>
<p>olgus, ja dobbe læk si gætos dam ai- ge go pappa læ sarne doallamen. Visse »kristalas pguoratallami« birra sardnujuvvu dobbe, go jæraduvvu,</p>
<p>algago du gusak læk guoddam? ollo-</p>
<p>go læk ain suoinek? ja duom ja dam birra sardnujuvvu.</p>
<p>garak bottek girkkoi? Daggarak gu-</p>
<p>dek juo davalazat lavvijek cælkket: »Pappa sarnest dal ovta dakka,« ja dasto vel adnek dajatusai papa ja</p>
<p>girkko birra, mak læk nuft faste, at- te mon daid im visa obba bapar ala bigjatge.</p>
<p>Go dast læ uccan sagje dam have mietta sin bittast gidda doallat, de loappatam mon mu Gallagam. Mut- to dat, go si celkkek, atte i læk ok-</p>
<p>tage nuft duolvvas go dat namatuv- vumn: olmail ,H", de vastedam mon dasa: Allet læge ilost damditi; dast-</p>
<p>go ,,11* dietta buorrebot go di, man duolvas son læ. Mutto jos mi =galg- gap algget gutteg guimidæmek duol- valid oaåddanbuktet, de dast s3adda stuora duolvvadobma, man sisa mi buokak javkkap. Ige gavdnu obba mailmest ærago Ibmel vanhurskesvuo- da vækta, man alde buok min duol- vak galggek vikkijuvvut. Min jeda-</p>
<p>mek vækta læ aibas ucce daid vikket |</p>
<p>Nubbe have go vagjolam dam sæm- ma gæino ouddanbuvtam vela soames liniaid sin bittast, mast i læk mikke- ge duolvaid.</p>
<p>John. Hellander.</p>
<p>Mi æp læk sattam biettalet sisa valddemest dam Hellander bitta; dast- go dat læ vastadus dam Gallagi, mi læi sisavalddujuvvum su vuostal dam gæse. Ja as5e læ daggar, atte juok- ke olmai, gæn birra Gallujuvvu —bla- dedi galgga sisa o0a330t vastadusa. Laka dam a3est læ daggar. Allus - damditi oktage min alla værran dam sivast, go mi su bitta læk sisavald- dam. Mutto mi galle savvap atte juokkeha3, gutte »Nuorttanastal« man- ikkenas a8e birra Galla, atte son —per- sovnala8vuvdaid dasa 1 sægot. Ollo girjek læk boattam migjidi, maid mi læp ferttim bladdai valdekætta diktet, damditi go dak læk læmas ila goav- vak jå læk persovnai duottadam. Mut to mi dasa boatta, atte duom ja dam ae birra Gallet — lekus dat religion- a85e daihe mailmala8-a88e — de dat læ sikke avkalas ja buorre; dastgo</p>
<p>dam bokte $addek a3ek darkkelæbbut</p>
<p>Manditi son dag-</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dutkujuvvak ja Gadajurda3uvvut, ja dat berre girddujuvvut maidai sami</p>
<p>lutte. (Nuorttanaste olgusadde).</p>
<p>Gielkka-pappa.</p>
<p>Hellander muittota mudnji dam GaraSjoktura, maid mon muttom dal- ve dakkim gielkagæse. ta, atte mon dam have galle gessem</p>
<p>gielka mæsta juo Gara3joga ragjai. Gavppeolmai Fredr. Holmberg læi</p>
<p>nuft buorre atte son vuojeti mu moadde mila bajas, ja vela voæha3 0330m sato lakka GaraSjoga. Mutto</p>
<p>| mon im læk galle ouddal diettam, at- I mag —birrasin daihe øgudege æra bai-</p>
<p>-kest mu olgus hoiggadezek, de savd-</p>
<p>te mon navddujuvvujim gielkkapap- pan damditi. Gal mon lifæåm sattam laigotet sato sikke bajas ja vuolas, mutto go legje must dærvas juolgek ja nuorra legjim, de oroi mu mielast, atte læ buorre sæstet dam mis8onka- sa, ml mu golatusaid galgai makset, ja dast i Saddam uccan sestujuvvum. Jos mon liföim galggam laiggotet ba- jas ja vuolas sato, de mon gaddam lifdi mannam 60 kr. baikid. Mon arv- vedegjim galle dam, atte dobbe i læm davalag jottet dam lakai; dastgo mæs- ta juokke olmu3, gutte mu oudald bodi, jærrali must: »Manne don mnuft jodak, lækgo don vaivas?« — Im va-</p>
<p>jaldatte erinoamaset ovta olbma, gut- |</p>
<p>te gappertaga oalve mu manest bodi viega ja Guorvol: »Gi læk don olb- maid?<span type="quote">« Mon vastedegjim, atte mon læm sardnedægje. »</span>Maggar sardne- dægje,<span type="quote">« jærrali olmai, ja go mon muittalegjim atte Ibmela sane mon gætdalam sardnedet olbmuidi, de cel- ki son: »</span>Ja don ik mate læt favdnak sardnedægje. Mana juo gukkas bajas dokkol« Mon dust arvedegjim, atte olbmuk adnek imaSen, go mon dam lakai jodam; mutto mon im gada dam vel odnege, atte vaze mannuem ja dam lakai sestem arvo mielde 60 kr.; ja jos vel ligenama damditi læ- %amge o0%70m læZam bigjujuvvum, de dat i daga maidege; dastgo mon jakam, atte sæs- tevaSvuotta læ, mi maidai min aige darbasuvvu sikke must ja dai olbmui lutte, gudek Tana joga alde assek.</p>
<p>Mi dasa boatta, atte. olgus mu</p>
<p>hoiggadet, jos mon nubbe have boa- dam, de damge valddam burin ma- 3o0in; dastgo mon dam farga 13 jak- kai, maid Sameædnamest læm jottam, im læk sardnedam maidege æra go</p>
<p>Dat læ duot- |</p>
<p>ja higjadusa vuollai.</p>
<p>|</p>
<p>på Kr å VENTER PEKENDE</p>
<p>83.</p>
<p>Kristusa ruossavara bestujubmen ol- mu8 sokkagoddai, imge aiggo dam ra- jestge æra sardnedet. Im mon læk biyvddam gal oktage boattet mu Gæva-</p>
<p>ti, mutto go læk boattam, de læm mon gættalam ouddanbigjat Hærra | JeCas sane erinoamaset su loppadu-</p>
<p>- tost læi maidal hægga, go si</p>
<p>said ja daggo bokte viggatet mora3- tægje sieloi oskot Ibmela jedas duo- daStussi, mast mu mielast læ duhat gærde æmbo arvvo go olbmu  duo- dastusast; dastgo buok æra læ dussa- lasvuoda laga vuollai bigjuvvum, mut- to Ibmel sadne bisso agalazat, dat læ nubbastuskættes. Ja jos juo Buol-</p>
<p>njilam muolda julginam erit ja burin oamedovdoin vagjolam sæmma gæino gost bottim.</p>
<p>Ja dasto mi »Nuorttanaste« lait- temi boatta, de mon dam have im vastet dasa. Mutto dam dagam mon, jos Ibmel ællembeivid adda, dassage manemus nunmnar dam jakkodagast</p>
<p>galgga Gallujuvvut.</p>
<p>Olgusadde. + Gukken ja lakka. - TS PE PØ E T PTES EN</p>
<p>Brævva ,,Nuorttanastal*</p>
<p>Likkotesvuotta Tanast.</p>
<p>Dabe min baldas dapatuvai gieskad dat likkotesvuotta, atte 2 gan- da du33e mæra ala. Aööæe læi maidai mielde. Si gobmanegje. Aöte galle bæsai heggi ja nubbest ganda guov- gaddai besse; mutto son i ællam gukka. Si legje sukkalam vuo83amguole bivd- det, ige oktage gaddam, atte dast dam guovte ganddi galgai Saddat manemus rælsso.</p>
<p>Giddabivddo læ læma3 davala3 buorre dabe min lakkasin. Gæsse- bivddo læ maidai læma3 obba buorre muttomi guovddo. Suoidnesaddo læi davalag, muttom baiken læi ucceb.</p>
<p>Aslak Samuelsen Guttorm.</p>
<p>Ædnamdoargastus. Davja lokkap mi bladin ædnam- doargastusa birra olgoædnamin, man</p>
<p>bokte manga stuora vahag dapatuvva;</p>
<p>mutto min ædnamest i læk galle ha- ve —ædnamdoargastus, erinoama3et</p>
<p>' muft garraset ja vidad go læi dam</p>
<p>Vuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>»-Gæida mon boadam farga:</p>
<p>Nod |</p>
<p>dl</p>
<p>Nodi suoddem birra.</p>
<p>DE</p>
<p>II.</p>
<p>Mi dal aiggop</p>
<p>vuollai valddet dam mi i galle vuostalaste dam vuostas tæksta, mutto fargabut mnanne dam. Nuftgo mi mannam nunmarest oini- mek Guojai dat nubbe tæksta mnavt: &gt;-Guddet gutteg guimidædek nodid, ja dwevddet nuft kKristusa laga. Mi læp Cajetet, moft noaddeguoddem migjidi famoid adda. Mutto dam mailmest gavdnujek dag- gar noadek, maid mi sattep væketet min mieldevagjolegjid agalasvuoda vuostal guoddet. Ja dam balvvalusa læ Ibmel migjidi addam dam —varast, atte mi galggap oappat vækalasvuo- da, nuftgo dam tækstas juo GCuozZ3o, atte Kristus laka devddujuvvu dam bokte. Kristus laka læ rakisvuotta. Jesus Kristus je læ rakisla8. Son ra- kisti min nuft allaget, atte son gudi min suddoid su rubmases alde muora alde. Son rakisti nuft dam Gagjadam savca, atte son niejai vuolas almest occat ja bæstet dam. Ja go son gavd- na dam, bajeda son dam su olgides ala — dat buttes guodda dam buttes- mærttoma, dat basse dam æppebase — Ja doalvvo dam ruoktot såvccagoattai »lloin.« savea diti, mutto maidai su jetas diti — rakisvuotta læ 0730m su balkast. Baiman oaZoi su savcas, maid son</p>
<p>guoratallamus3a nubbe tæksta,</p>
<p>juo gættalam</p>
<p>”NwvrVrLvLNANA Ng</p>
<p>rv AAAAA IæLeSLALdLLLAAAeA</p>
<p>Son læ ilost dam gavdnum</p>
<p>15ad November 1904.</p>
<p>Nuftgo Jesus bodi bæstem diti sin gudek du83amen legje, nuft goda-</p>
<p>&amp;o son maidai min doaimalaZat væke--</p>
<p>tet sin, gudek læk vaibbamen lossis noade vuolde ja bajastuoZaldattet sin, gudek vællajek dast ædnami gadtam. Dat læ su rakisvuoda laka. OQudda- mærka diti: Don oainak, die manna okta valvan slello su dus8adumes vuostal su jeGaus jallavuoda ja suddo diti. Du luondådo, daihe okta jiedna</p>
<p>du siste cælkka: »Dat læ muttag sud-</p>
<p>nji, go juo I vagjolam varrogæbbo. Manne algi son jukkat garremjukka- musaid, adnus dal dam, mald son ja su bæra daggo bokte gillat Saddale Mutto Jesus cælkka: dam sielo dolast erit, mon læm su oudast jabmema gillam&lt; Go dat vaibmolades  samaritanala$ =gavnai dam Gaskujuvvuim olbma balgga guo- rast, de son 1 lasetam su gillamu3aid</p>
<p>| daggo bokte, atte son sudnji soaib- mat algi navt: »Don lifæk berrim buoreb mielaid adnet go atte okto</p>
<p>vuolgget mielde. <span type="quote">« jaduvvum olbma ja doalvoi su mat- kalaZai visol, ja vieso isedi addi guokta ruda ja celki: »</span>Divso sul Ja maid don vela æmbo golatæZak, dam mavsam mon dudnji, go mon boadam ruoktot.« Dast oidnujuvvu, maggar dat riftes lagamugarakisvnotta læ. Guovte lakai mattep mi las rakisvuodast væketet gutteg guimi dæmek. Mi sattep væketet sin jogo ollaset bæssat sin nodin daihe væke-</p>
<p>vazzet dam —varala8 balga</p>
<p>divras varaines besti, ja oagol dam 1- | tet sin guoddet nodid. Mon dasa fast lo mi læi su oudast. Jos moal, mon i bijam ouddamærka: Muttom vaivas ja don, mu wielljam, okti 033u sisa | Jæska assa du lakka, sust læk cæmbo mannpat hærvasvutti basunduogjam ja manak go son nagada bajasgæsset.</p>
<p>harpajiena vuolde, de læ dat aives</p>
<p>tassi damditi, atte dat buorre baiman</p>
<p>gavnai su lappum saveas.</p>
<p>Valde ovta daihe ænebuid su manain</p>
<p>du dallosad, daihe jos ik satte je dam dakkat, de gædæal ogudet æraid</p>
<p>Ge</p>
<p>erre AVA NA NR</p>
<p>mn El</p>
<p>rudataga ja bargotaga; jos don</p>
<p>»Mana ja rotte</p>
<p>Son bajas bajeda dam sar-</p>
<p>son</p>
<p>krista-</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>mer NAN NA</p>
<p>[Gad jakkodak.</p>
<p>EE</p>
<p>dasa. Go don dam dagak, de læk don valddam bagjelasad muttom o0a- se dam læska noadest; daihe okta jot te olmai boatta du lusa, son læ amas, dam olbmai ygætæalak bargo oZudet, de maidai læk su noade gæppedæme. Gi dietta, gal satasi du barggo dam olb- ma oudast boatte alggai Saddat sud- nji buristsivdnadussan sikke agalaZat ja alggasaZat. Hærra adda muttomi- di su balvvalegjidasas dam —mailmest riggodaga, dam varast atte si valva- sæbbuidi galggek læt buristsivdnadus- san.</p>
<p>Gavdnu galle, nuftgo mi juo læp cælkkam, daggar gillamus ja mo- ra dam ædnam alde, mi fertte gud- dujuvvut dam gillajægjest aldest, ja gavdnu fast daggar mora8 ja gilla- mu8, mi matta gæppeduvvut ærai væ- ke bokte, damditi cælkka sadne: &gt;Guddet gutteg guimidædek nodid.e Muttomin matta okta ucca væka8 læt stuora avkken. Okta ustebla3 sadne ja njuoras gieda geiggim hæde bot- tos læ davja læmas dalkastussan sar- jaduvvum vaibinoi. Boastot ja vaid- detatte læ, atte davjeb dam ala 1 jur- daSuvvu.</p>
<p>Dat Kristusa laka læi dat ruo- tas, mast dat vuostas kristala3 girkko bajasboccedi. Dat fabmo allagasast, mi vuostas hellodak-bæive vuolas gol- gai, læi ænas oassai okta rakisvuoda fabmo. Dak olbmak ja nissonak, gu- dek olgusvulgge Jerusalem Goaggal- mas salast legje Jesus namast ja —fa- most ærai noaddeguoddek. Son je3,</p>
<p>Jesus Kristus, gutte obba olmusvuoda suddo noåde guti su sarjaduvvum</p>
<p>rubma3 alde muora alde, læ oapatam su mattajegjides guoddet æraid nodid. Apostali riftes manestéuovvak juokke aige læk læmas daggar noaddeguod-</p>
<p>0</p>
<p>82.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dek. Sin dovdastus ja valljosadne læ alelassi læmas dat: »Sudnji, gutte ra- kisti ja Govdi min suddost erit su va- raines, sudnji lekus gudne ja fabmo agalag aigidi.«</p>
<p>Juokke olgusgolgatæbme Kristus rakisvuodast, mi olbmui vaibmoid læ avvodattam, læ olgus vuolggam dam ælle agjagest Jesusa vaimo siste. Buok barggo gæppedam varast dam losses noude, varnotesvuoda ja hæde, mi suddo diti mailbmai læ boattam, læ algatuvvum ja ain doaimatuvvu dam- diti go rakisvuotta cælkka: &gt;»Guddek</p>
<p>gutteg guimidædek noade.« Gu barg-</p>
<p>gujuvvu min aigege bajastuvggitusa buktet daidi daidemættomidi ja GCuov- gatemidi, riftes gæino ala buktet dai dagjadam sieloid ja friavuoda oZudet daidi, gudek suddo ja bærgalaga lak- kidi &amp;adnujuvvum læk, de dat barggo doaimatuvvu aivestessi dam njuolga- tusa mielde: »Guddet gutteg guimi- dædek nodid.« Buok buceid oappa- laddam, morastægji jeddetallam, evan- gelium sardnedæbme bakenidi ja æd- nak æmbo olgusvuolgga dam goCdo- mest. | Dak missonærak ja sardnedæg: jek, gudek - olbmui mnodi ænemusad læk bagjelasasek valddam, læk maidai ænemusad dugjom Kristus rika vidde dam bargost. Min aige galbbadus i læk galle buok ouddemus, atte æmbo sardnedægjek galggasegje læt, valko sige galle æt læk ollo erinoamaset Samexædnamest. Mutto min aigge gaib- beda æmbo duottå kristalasvuoda, na- malassi daggar kristalasvuoda, mi vuolnast ja famost oidnujuvvu, dag- var kristala3vuotta, man doyddomærk- ka læ rakisvuotta; dastgo aivvestassi daggar kristalasvuotta viggata olbmu bagjelasas valddet jobe væbasge nub- be noadest. | ar (Loappa boatte nummarest).</p>
<p>— HE 4 —-</p>
<p>Vastadus</p>
<p>muttom brævadalledi.</p>
<p>Hr. redaktør! - Bivddujuvvu sagje daidi liniaidi &gt; Nuorttanastes. »Dat bæna bargada, mi muorain -«balkestuvvu,« nuft dagja saduevajas;</p>
<p>mutto i gusto oroge dadde læme nuft; dastgo læ juo mannam manga mano dam rajest go »Nuorttanastai« læi al-</p>
<p>mostuvvam -—okta Gala diktijuvvum Kvitnæsast dam blade 9ad nummari, las mai dam jage. Mutto i læk vel oidnum mikkege dam birra.</p>
<p>Dam <span type="quote">«allag sistdoallo læ jorgga- lam Galmid ovta »</span>He« vuostai, gæn dam bitta vuollaidallek læk adnam hui stuora bagjelduolbmen. Si garra- set aigosegje laittet muttom bittaid,</p>
<p>mak »Nuorttanastaie læk saddijuv- vurn; mutto dat laittem læ mietta okta persovnala3 soaibmam, masa si</p>
<p>galle æi læk sagga buoreb go mangas ærak. Mutto jes Gallagi oaivela vuos- talastet nubbin oaivelin, dasa si læk aibas famotæmek, ja sin Guovgga I</p>
<p>olle gosage. Si bælostet aigosegje, mutto æi diede moft, ja adnek vase, - mutto æl diede gæn ala. Vuostatin</p>
<p>bottet si daina vaiddalusain, atte okta ædnagi gaskast læ, gutte maidal vig- ga Gallet sin bladdai kristalas guora- tallamid ja dakka logo ærai værranu- saiguim ja aleda jesjetas buok buore- mussan sin gaskåst. Mutto vuost si savdujilek muolda erit sin julginæsek ja bassalek buok duolva sin giedaln, ouddal go alggek bælostet Ja bagjeli guoddalei.</p>
<p>Dat stuoremus, mald si ouddan- buktek, læ, atte dam bladest doallek nokkek, jos ain ,H' bittak dasa vald dujek. Sin giedai vielggadvuotta galg- ga dalle baittet gukkelidi go mikkege ærald. Buok obba sin valddalus læ giessaluvvum daina Gappis giesalda- gain: »Buok doallek min birrasin aigguk dal hæittet »Nuorttanaste« doallamest, jos su bittak ain valddu- jek bladdai.« Mutto jos læ mikkege Gallujuvvun bladdal, mi gænge miela vuostai læ, duihe gænge gudne læ baveæagattujuvvum, de son matta dam mannal Jærrat. Mutto persovnalaZat soalbmat dat læ hæpadlas dakko, gæn giedast dat vuolgga; dastgo buok, mak dam ragjai læk , H'* namain bladdai bigjum, æi læk ovtage per- sovnalasvuvda guoskatam, jos juoge muttom havid læ Gallujuvvum —=muit-</p>
<p>talus jukkam gandai bahaællem birra</p>
<p>muttom bivddohamanest ovta jage. I oktage daina olbmain, gudek namai- dæsek legje vuollaidallam, læm dai særvest, æige maidai æra jukkam</p>
<p>stuimi særvest, mal birra bladest læ | muittaluyvum. Mi dalle varri sigjidi</p>
<p>bælogtet, æi diede jeage maid. I, mutto bælostuvvut galgga juoga æra!</p>
<p>- Bacdamielalasvuotta læ boattam ,,H'</p>
<p>bittai diti, i daina go muttom baha ællem læ muttomin bæggotam »Nuort- tanastest,« mutto vuoddo læ aibas æ=- ra. Ja go oalvvamus i okto —soadest vuoitte, de son darbasa olbmaid.</p>
<p>Ja go si bæggutet, nuftgo læ oldnujuvvum, atte buokak aigguk dal hæittet »Nuorttanastec<span type="quote">« doallamest, jos ain ,H" bittak bottek; mutto si æi du83e aigo, mutto si læk juo hæittam ædnagak, juo ouddalgo oktage ,H' bitta bodi »</span>Nuorttanastec<span type="quote">« ala. Dat oidnin hui burist dar doalli gævatn- sast. Go bladde su vuostas jakkoda- gas algati, de legje galle ædnagak, gæk algge doallat; mutto go bladde i matte nufta addujuvvut, de si heitte erit doallamest, vaiko dat vela moad- de jage gættali vælgas boattet. Mi læi dasa sivvan? Dat læ fuollamæt- tomvuotta, mutto æl ,H" bittak. Mai- dai sikke »</span>Nuorttanastec ja dam doai matægje læ ollo luittusa 07Z0m oasse-</p>
<p>nes. Dalle juo vuostas jage go algi bladde boattet, læ dat ollo saga av-</p>
<p>nasen sikke Sillost ja maidai Coaggal- masain su oaivelides diti ænemusad kristalasvuoda a8en, nuftgo maidai blade doaimatægje læ ollo laittusa o03-</p>
<p>zom. Mi muittep galle, moft læ dal- le go son dabe jodi muttom =jagid dast ouddal min gaskast doaladedin</p>
<p>ædnak baikin Coaggalmasaid, dalle ær buokak likom su sarnidi, ja vela leg- je dagjam muttomak, atte jos son ve- la bodis deike, de mi hoiggadet vie- sost olgus. Ja go son dalle jodededi- nes Tana joga mietta gidda Garasjo- ga ragjai flevredi su uccenes dingal- des oyta ucca gielka3 alde, go i læm ovtastge hallo su hærran vuojetet, ja ige son obba dattomge dam, de bigje si sudnji dam gudne nama: »Gielkka- Ppåppa.&lt;</p>
<p>Si maidai bæggotet, atte ,H" guoratallamusak læk dusse cukcasak kristala guoratallami namast.</p>
<p>Mutto maggar kristalasvuoda?</p>
<p>Vissa dam kristalasvuoda, mi adda love dalost dalloi mannat basse- bæive giellasi ja Sladdariguim ja sæl- gebælde sardnomin nubbi olbmui diti, val daina kristalasvuodaingo, mast læ loppe mannat nubbe olbmu ædnami ala lagjet suinid, Guoppat ja barggat, mi ain heivvi, nuft gullu goit bægge- men muittom kristalaZai birra. — Vis- sa dam kristala8-vuoda, go girkoi bot- tek, ja go pappa manna sardpestul- loi, de vagzzelek »kristala8« nissonak</p>
</body></document>
