<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3518</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Å</p>
<p>åörttardnamin 18 dussadam</p>
<p>HH.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>John Samuelsen mon læm dovd- dam juo lakka 30 jage. Alggobalid, go dat kristsla8vuotta bodi Tana gild- di, manai dat ædnag olbmui vaimoi cada, nuftgo kristala$ guoratallamu3 Gajeta buok mailme aigin, atte æmbo læk dak olbmuk, gudek vehas læk</p>
<p>gudek læk ælle oskoi boattam ja siste alggam gilvotallat ja loapa ragjal. Nuft læi'maidai John Samuelsen dam vehas hælke-</p>
<p>morranam, go dak, dam bissom</p>
<p>alggo morranæme alge tam; mutto jeSvisesvuotta ja jesvan- hurskesvuotta læ oamedovdo havid nuft atte sust dal læ buor- nuftgo son je dasto dam</p>
<p>dalkastam, re oamedovdo rafhe. dam rameda, ja je8svanhurskesvuoda sægotusa gavpaget Juo goitogen 30 jage baikid, i sevdnjis mailbmai, mutto daidi, gu- dek Jesus nama dovdastek ja oskok suddoidæsek andagassi. Son læ galle læmasg nuft fines, atte son læ'— ænag guovtagaskan — haladam ovtagærd- dan —sieloiguim. Mutto dal læ son nuft jalosmuvvam, atte son bigja læ- stadiala3 kristalasvuoda buok hirbmad- læmus værre osko-Gærdai buldi, mi</p>
<p>son læ viggam</p>
<p>ædnag —kristala8 særvvegoddid, atte daina fat æt luodakge vutto. Vaiko mon im nuft adde atte dat læ læsta- diala3 kristalasvuotta; mutto dat læ dat sæmma kristala8vuotta ja oappa, maid profetak, apostalak ja evangelis-</p>
<p>tak læk sardnedam.</p>
<p>Ja John Samuelsen laitta Væsta- finmarko olbma, gæn son namata Gæppes divodægjen ja laitta givesvuo- dast ja hoppoivuoåast ja boasto addi-</p>
<p>jumest. Mutto mon cælkkam, atte</p>
<p>ha | Eg | |</p>
<p>| | | |</p>
<p>|</p>
<p>1a3, ja gi dietta sikke boaeo</p>
<p>dat olmai læ addim burist ja vaste-</p>
<p>dam vanhurskasat, ja mon Jakam, at- te gavdnujek vela duhati mielde dak olbmak, gæina læ sæmma addijubme, ja gæk dammade læk Ibmel sadnai panosmuvvam, åt!e æi jallas osko sardnedægje mielde Guovvol; dastgo si dovddek, gosa dam Gallag vuoigna viggata.</p>
<p>Dærvuodak wust buok «Nuortta-</p>
<p>naste« lokkedi. Holmsundast 20ad juni 1906. Erik Isaksen.</p>
<p>Profosor Ihlen. Dr Ihlen læ namåtuvvum —profesoran theologiast Kristiania —universitetast.</p>
<p>Doala ,Nuorttanastel*</p>
<p>(onagas Oscar galgga dal læt hæjot buoccamen. Son læ gukka juo læmas Tuisklandast, ja telegramak dobbe muittalek, atte son 1 daide Sat GuoZZelet bajas. Su davd- da galgga læ vaibmovikke ja vel mut- tom lag</p>
<p>an æra davdda. Gonagas Os-</p>
<p>car læge dal boares olmai,</p>
<p>son læ rie- gadam jagest 1829 dam 21lad januar. Son læ læma3 okta jierbmalas ja raf: | halas raddejægje, dat lekus celkkujuv- |</p>
<p>vum sudnji gudnem.</p>
<p>Vehas Guovddagæinost.</p>
<p>Mon maidai Calam »Nuorttanas- tale stuoradiggeolbma birra, go læm gullam, gæn dal sidasegje stuoradig- gai valljit, ja læm gullam, atte dak vises olbmak arvvalek, atte galgasi Sabmela8. Mi Guovddagæino olbmuk æp diede gal stemmit ærago dam ala, gæn ml dovddap ja diettet min suok- kanest, natnalassi Mikkel Josefsen Nækkela, ja varreolmajen Garasjogast Josef Isaksen, gæn mon dovdam hui burist, mi læ maidai Gelgga Sabme- olbmui, dalo olbmui ja mærragadde olbmui ra. Br bilde DIO Jfics-Submelagan daggar, ml 1 matte darogiela, ja mi fertte dulka adpet, go læ DaöGai siste, ja damditi mon mærredam Josef Isak- sen varreolmajen, dainago son læ hui Glelgas darogiela sardnok. Son galle læ maidal vises ja geinolas olmai, ja dat Guovddagæino olmai, Mikkel Nækkela, son galle læ buok buoremus duoddar SabmelaZai bælest, ja gutte maidai matta hui burist sikke jærrat Ja vastedet.</p>
<p>Galla okta Guovddagæino olmai.</p>
<p>Dat »Nuorttanaste« nummar Saddai agjanet gukka, sivvan dasa læ, utte mist læk læmas ollo æra dakka- musak. Dat nummar prentijuvvu æs- ka 26ad bæive juni manost.</p>
<p>Min gonagas kruvneduvvuni dam 22ad juni. Mietta min ædnam legje dam bæive buok plævgak gessu- juvvum staggoidi. Dat læi vuotenon Norga rika illobæivve. Dat læi loapa- tæbme dam stuora bargost, mi man- nam jage dakkujuvvui — namalassi min eritsirrijubme Ruodarikast. Boat-</p>
<p>te nummarest muittalet mi æmbo kruvnedæme birra.</p>
<p>Olgusvagjolus min ædnamest dai stuoremus hamani</p>
<p>- gulla.</p>
<p>«brævak galle. maidai poastast.</p>
<p>aln læk rafhetesvuodak.</p>
<p>bagjel januar manost marsa mano loppi dam jege læi 4949 darolas olb- mu, dimag olgusvulgge sæmmea aigest 5954 darolaza.</p>
<p>Stuora buollem læ Ilæmas Lillestrømmenest —=lakka Kristiania. Arvo mielde læk 60 viste vuolas buollam. Gacce daskadet dam</p>
<p>buollema i læm dallanaga oaZ7omest,</p>
<p>damditi bæsai dolla nuft ollo vidanet. Mannel go vække bodi de o33u dam dola Gaskaduvvut.</p>
<p>Fuobma dam ja bija mnuittoi!</p>
<p>Brævak »Nuorttanaste doimatus- si, mak æi læk dinggombrævak, æi mana poasta mielde mavsekætta. Mi læp dam ouddal juo diedetam; mutto almaken læk muttomak, gudek sadde- jek bittaid, mak galegek blade sisa</p>
<p>valddujuvvut mavsekætta, ja mi fert-</p>
<p>tep daid dabe lodnot guvtin-log" 9ø- rain. Fria poastast i mana ærago ding- gom brævak, go daidi i Gallu mik- kege æra go dat, mi blade dinggomi</p>
<p>ja dam birra Gallujuvvu, de daggar</p>
<p>Coaska gidda</p>
<p>læ dam ragjai læma8 dabe goit Nord-</p>
<p>landast. Miccamarak læk juo man- nam; mutto rassesaddo orro fuodnin Cajetæme, ja potetosbældok æ=i læk ittam æl algage.</p>
<p>Ruosarikast</p>
<p>Muttom bai- kest Kutois lakka streikijek 20,000- bargge, ja Kiewast muittaluvvu, atte 3 jernbanaolbina, gæina legje 3 Cuo-</p>
<p>de duhat rubel, fallituvvujegje værjo-</p>
<p>duvvum olbmain. Dam riddost, mi</p>
<p>dast Saddai baddujuvvujegje 12 skuo- ta, ja okta</p>
<p>ruovddemade olbmain sorbmijuvvui ja nubbe sarjaduvvui.</p>
<p>- Rievvarak besse batarussi.</p>
<p>Min gonagas le skenkkim kr. 500,00 vaivasidi Troandemest.</p>
<p>Finmarko-bivddo læ dal loappam, ja bivddek daidi manade8goattam. Bivddo galgga læt mannam mælgad muddot burist, arvo mielde læ dobbe dam jage —fid- nejuvvun: 200—300 kr. olbma oassai.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Kristianiast,</p>
<p>Mutto jos .'nummarak =vailok,</p>
<p>læk si--</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>48.</p>
<p>mus gæltat, dastgo mi atte stuoradiggest mutto dobbe æi læk ovtagærddan olb- muk. I maidai vuolleges sædo daihe fuones biktasid dafhost galga oktage Lilggujuvvut, dastgo dat i billed. Jos vela min gonagas su raddetusaines dato8i jærrat: Mu rakis Sabmela8 dai- he gi læga, manne læk don duognas gaftin? nalaSvuodain vastedet: Armola8 gona- gas ja allaget gudnejattum —raddetus. Pantijægjek læk pantemin valddam dam buoreb. Statai, kommunal daihe velgi sisa boatton. Noaddegundde vieljak, doivvomek galgga juksat, maid dat sifte, de berrep væltadet jedaidæmek erit sist, gudek ulloiguim læk garvo- tuyvum, ja borrek mi buoidde læ. Dam sagjai berrep mi occat stuora-</p>
<p>diettep,</p>
<p>jos min</p>
<p>diggai sin gaskast, gudek hurves bik-</p>
<p>tasiguim vazzek ja borrek mi ruoinas læ. DaggaraZa, gutte aiggo læt stuo- radiggeolmajen oamedovdo diti æmbo go gudne ja ruda. Dastgo gutte jes læ rubma3es alde  guoddam nodid ja burist persijuvvum, son læ</p>
<p>bajedet, ja havides ravastet visal ja doaktari ouddi. Son læ dat, gutte datto dai manest Guovvo gaibadusal- guim ouddanboattet.</p>
<p>l -—- —- —- —- == —- — * 2. Ammat klasas "3 ucceduvvut.</p>
<p>3. Ammatolbmai balkka gæppeduv- vut.</p>
<p>4. Dat 5 milasa$ pensionat bælle erit. ; | | 5. Pensiona i galga oktage on330t, gutte baha nama vuolde occa erit ammatest. | 6. Luossa laka mnubbastuvvut 6 arga bælve lovalas aiggen.</p>
<p>7. Rangastus dam sæmma luossa la- ga rikkosin ucceduvvut, amas gudna- la3 barggo-olmai Saddat doarradallut dampai- ja vadnasiguln, ja nuft het-</p>
<p>buok</p>
<p>Na havske han dasa læ gud-</p>
<p>læ visesvuotta nokka: |</p>
<p>EE</p>
<p>aido dat, |</p>
<p>utte . matta CGlerrom--penas. |. pension-pino-Fada-</p>
<p>tejuvvut barggamest dam bale goas</p>
<p>læ daina juoga fidnet ja goas maidal sikke oaidna ja bivva barggat. Ama- sek luossabivddek Saddat opsyna bal- katet mendo divrraset, maid si jeCa saddek makset. Obba rikast jakkasa- -Zat maksujuvvu arvo -mielde 3—40, 000 kruvna, amas gudnalas barggo- 'olmai 3addat bigjujuvvut xgiddagasa</p>
<p>*) Vuostas paragrafa ferttep mædda mannat,</p>
<p>go æp 0aZ0 dast sælve. Prentejægje.</p>
<p>| |</p>
<p>| mest læ, atte gutte</p>
<p>seini gaski, ja dobbe vanhurskes njal- min værredakke laibe borrat 8 daihe 20 bæive. Jurda$ duodalaZat, maid maksa luossa laka barggo-olbmai.</p>
<p>Go mon dal jurdasam daid æs- ka namatuvvum bittai ala, de orro dego spidemen mu nakke ja boaldde- men —siskelusaid. Quddamærka —diti bisma balkka læ jakkasaZat 10 daihe 11000 kruvna, dasa vela boatta dat mittedinættom pension. Jurda8, jur- da$ dadde bisma, go don valdak sta- ta lades giedast dai rudaid, gost dak læk vuolggam, man lakai ja maggar mielain læk manga gærde baccam si, gælna dak læ valddum.</p>
<p>Mutto mi læ barggo-olbma pen-.</p>
<p>sion, noaddeguodde? valkv bargge-ol- mai læ varjalam lavkides vanhurskes- vuodain, ja læ oaffaru33an hæggas ja varaides, dalos bajas doalatussan nuft- go buorre adle, stati nuftgo rika oskaldas vuolebu3, krista- laSvutti viddedæbmen, mnuftgo krista- la$, vaivas ja oarbes manaidi jedde- tussan, nuftgo vaimolades. n. vw. Mutto go son boarasmuvva, ælge læk manak, gæk adnek uiorra8, de læ su vakkost; -vaivna- kasast viekko bælle jafhok ja 2 ko. guovyte jakkasag salte sildek.</p>
<p>Buorre lifåi galle, jos dam rajest boada3egje æmbo ja æmbo barggo klasas stuoradiggai. Vaiko gal jakke- daggar gaibadu- sain boatta ouddan, maid mon læm ouddan doallam, atte duodairak i hav- ske læk juokke aige stuoradiggest. Dastgo jos galgga sardnot oamedovdo mielde, de GuoZZelek olbmuk vuostai, daihe jos vamedovdo vuostai, de Cuo3- Zel oamedovddo. |</p>
<p>Bargek ovtamielala3vuodast alma mange erutusa dagakættai, Sami, Da- Gal ja Ladi gaski, barggat Gallemin ja sardnomin obba rika mietta darroi ja Sabmai, nuft atte galgga gullut ja ollet gidda =Kristianiai, atte o0aZ30t barggo sæådo stuoradiggai, nu ædnag go vejolag. Vare dam valgast vallji-</p>
<p>sisaboatton,</p>
<p>juvvusegje 50 noaddåeguodde. Jos dai- | ; atte son okto dietta dam. birra. sagal,</p>
<p>na æska namatuvvum a88in i bargus mikkege, de dakka dalle ovta noadde- guoddai. | Vestertanen %/s 06.</p>
<p>J. Samuelsen.</p>
<p>Brævva Buolmagest.</p>
<p>—mprgrennmnmnnre</p>
<p>Bivddam saji dam moadde sad-</p>
<p>«kæppadin. ka sikke vuoinalas ja mailmala8 diet-</p>
<p>nai »Nuorttanastai.« Muittaledinam moadde sane luos- sa bivdo birra min gieldast, mi dal</p>
<p>æska læ gieskad alggam. Dal bivddu-</p>
<p>juvvu ænemusta dusje golggademin. Soabmasak æi læk vela fidnim dam made, atte lifdi muosatam, mutto mut- tomak læk fidnim obba burist, erinoa- matet okta javalaS nuorra virkus ol- mai, Samuel Henriksen Alekniargast. Muittaluvvu, atte son læ juo fidnim dam ragjal 17—20 rajai luosa ja jos dak læk buore stuora luosak, de boat- ta arvad rutta, uccemussan kr. 200,00</p>
<p>Mi læp oaidnam »Sagai Muitta- lægjeste atte SabmelaS berrisi stuoradiggal vallijuvvut boatte vælgast. Min oaivvel læ dabe Buolmagest mai- dai sæmma; mutto eisigin i mange lakkai æra go Unjarga nvorra lukkar Isak Saba, dastgo son læ burist oap- pam, ja jierbmala$ olmai. Min arv- vadusa mielde i gavdnu æra sabmela Buolmagest, Unjargast, Garasjogast ja Tanast, gutte matta3i læt dam fidnai dokkalas. Jus dokko life —valljijuv- vut æra sabmela8, de son Saddasi ald- sesis Ja obba sabmela3 — sakkagoddal Gal-dsak. Sabast læ mnok-</p>
<p>to, ige læk eisevaldest lige almugest sivatallujuvvum ja bagjelge&amp;ujuvvum</p>
<p>Dærvuoduk: blade lokkidi.</p>
<p>Buolmgest 10—6—06.</p>
<p>Moadde sane jallas osko tallagi.</p>
<p>Bivdam monge. moadde sadnai saje »Nuorttanasteste Galestam —|diti vehas dam jallas osko alle birra. Mon læm lokkam.  mannam jage loa- pagæde nummaren Nuorttanastest jal- las osko birra, ja læm oaidnam, moft dat olmai arvostalla læstadialaå krista- la8-vuoda. Mon 3addim jurdaset: Go dadde galgga læt olmus nuft Cuovga- tæbme, atte dam bajastuvggijuvvum aigest algga kristala8 moridusa birra nuft. Gallet aido dego daina oaivvelin,</p>
<p>ige oktage æra, ja nuftgo dat, i lifdi æra sajin dovddujuvvum go Dænoda- gast. Mon jurda3im, atte galle dat Lifdi "vuogas vastedet dam Gallagi. Mutto jurdasim fast, atte gæst juo</p>
<p>I læs dærvas luondo jierbmege, de juo</p>
<p>oaidna, atte dam olbmast læ va33e ælle kristalasvutti.</p>
<p>hatæbinal. =Vuor dudte Mmaggar Stud-</p>
<p>»Gæia dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddale</p>
<p>No. T'.</p>
<p>———Z—CT—Æ—&lt;5DwDr AA VAAL LEA SL AN at Pr rn tm gt Er</p>
<p>» ; ) »Nuorttanaste« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- |</p>
<p>rappe lutte.</p>
<p>Profet Daniel.</p>
<p>(Okta D. L. Moody sarnin).</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>Dast mannel gullap mi, atte go- nagas Nebukadnesar dagal gova gol- lest, dam allodak læi 60 alan, dam govddodak 6 alan, Ja son bajasceggi dam Dura vuobmai Babel ædnami, Ja son vuolgati sane Cokkim varast —sat- rapaid, valddegodde GuoZ3otegjid ja ædnamhærraid, oaivveduobmarid, dav- vervurkudegjid, lakkacappava3aid, duobmarid ja buok ædnami amnat- olbmaid, vai si boadate dam gova Vil-</p>
<p>ra Coaggalmas dam idet! Gibe dam idet i vuogjam Dura vuobmai. Buok stuorrak ja riggak galgge dokko Coag- ganet. Trompeta Cuogja, ja Guorvvo Cuorvoi alla jienain: »Lekus dat dig- jidi celkkujuvvum, di albmugak, sok- kagoddek ja gielak. Dam aige, go di gullabetet dorve, boccefløita, sitara, harpa, saltara ja sækkanjurganasa ja budk laga8 strænggaduojanasal jlena, de galggubetet di luoittadet vuolas ja rokkadallat dam gollegova, maid go- nagas Nebukadiesar læ bajasceggim. Ja gutte i luoittad vuolas ja rokkada- la, son galgga dammanaga boddost balkestuyvut gasko dam buolle oamana.</p>
<p>Dast i muittaluvvu, gost Daniel dam aige læi. Daidi son læm jotte- men 3o0ames baikest, daihe daidi dat nuft læm, atte son fria valddujuvvul boattemest dam vihatæbmai. Dat læ goit visses, atte Daniel i læm dam baikest.</p>
<p>Sadrak ja su vielljaguoimek.</p>
<p>Go njurguk ja Cuojanasak Cuog- jagotte gonagasa got&amp;oma mielde, de Babylon stuora ja famola8 olbmak</p>
<p>dolla- |</p>
<p>| sogjalatte jetaidæsek æppeibmel gova</p>
<p>oudast, mutto golmas legje, gæk di sogjnlattam Gibbidæsek. Dak legje Daniel golbma usteba, gudek dite, at- te dat gonagas god&amp;om læi Ibmel —la- ga vuostai, ja sil æl sogjalattam jeCa- sek duon gova oudast. Si botte galle vihatæbmai, nuftgo gonagas læi got- fom. Ja- dat i læm sist mikkege boasto dagoid; mutto Gibbidæsek si fal æl sogjalattam. Si dovdde dam Ibmel bakkoma: »Æi dust galga læt æra Ihbmelak go mon.&lt;</p>
<p>Dam lagan balvvalegjid —sitta Ibmel — daggar olbmaid, gudek æv- todatolaZat alma balotaga mannek ssouttal Su oudast. Nultgo=*budk æra Hærra balvvalegjen legje maidai dam golma JudalaZast vaSalaZak. Babylo- nast legje vissaset galle dak, gæk va- Se ja gadasvuoda gudde dam golma olbma vuostai, go si oidne sin stuo- reb arvost adnujuvvumen go jedasek. Ja jakkemest læ, atte dak golbma JudalaZa burist faktijuvvujegje. Jos KaldealaZak lifdi sogjalattam muodoi- dæsek ædnam vuostai, de si ær hf mattam oaidnet, atte duot golmas CuZZu; mutto si oidne, atte Daniel us- tebak æi sogjalattam jedaidæsek, ige læm ouddal vihatæbme —gærggam, ouddalgo gonagas diedo oaZo0i dam birra. Buorastattem: »Elus gonagus agalaZat,» darkkelet vuttivalddujuvvui, ja dasto muittalegje si dai doattal- mættom dJudalazai birra, gudek æi jægadam su goldoma.</p>
<p>Oskaldasvuotta Ibmel vuostai.</p>
<p>De dolvvujuvvujegje —Sadrak, Mesak ja Abed-Nego gonagasa ouddi, ja sist jerrujuvvui: Manne si æi gud- nejatte gonagasa Ibmela, ja manne si æt gudnejattam su gova. Olbmak vastedegje, atte si æi læk gal rokka- dallam govvi, ja gonagas, gutte muiti</p>
<p>—w———w NA rrAr rA it rv AA</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.«</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>NN</p>
<p>&gt;Nuorttanastec olgusboatta guovte =gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>AAN</p>
<p>atte dak golbma Ebrealaza legje Da- niel ustebak, aigol mielastes æra gæli- no sigjidi ravastet.</p>
<p>Dak suorgatusak, maigulm £g0- nagas ailttali æi beøldam sin; dastgo Sadrøk vastedi: »Gæta, min Ibmel, gæn mi balvvalep læ famolas$ min gagjot dam —buolle dolla-oammanest. Æi si cælkkam, atte Ibmel dam aig.1 dakkat, mutto atte Son læi famola3 gagjot sin, jos dat læi sudnji gudnen Ja sigjidi buorren.</p>
<p>Mutto gollegovai si fal biettaleg- je rokkadallamest. Si æi ballam gal- le vuolggemest Dura vuomest Kana- an ædnami. Sist læ -roakkadvuotta. Jogosou.amin baikin dam aige gavd-</p>
<p>nu3egje golbma daggar rokkis olbma?</p>
<p>Jos mist lifdi soames daggar vilbma, de mon jakam, atte mi boadaJæimek oaidnet vehaS mastge.</p>
<p>Min aige liféi vissa daggar olb- mak goddujuvvum jallan. Vissa lifei soames addamm sigjidi dam rade, atte si lifdi o0330m Gibidæsek olgoldasad sogjalattet, go fal sin vaibmo i læm mielde; mutto dak olbmak æi lifæ gal dam rade mielde dakkam. Roakkadet si vastedegje: »Dat lekus dudnji die- detuvvum, o gonagas, atte mi æp gudnejatte du ibmelid æpge rokkada- la dam gollegovvi, maid don læk ba- jasceggim.e</p>
<p>Gæöad dal duon gonagasa, son doargesta moarest, su muodok sovko- dek dego jabmest, ja son Gurve: »Maid? Duostabetetgo di doattalmæt- tomvuoda mu vuostal Gajetet, mon gutte læm dat stuora ja famolas Ba- bylon gonagas! GCadnet julgid ja gie- daid daina olbmain! Dakket vamma- nå Geda gærde bakkasæbbo go dava- laZat ja suppijeket sin dokkol« Si valde dam golbma olbma ja Gadne sin giddalagaid, ja de suppijegje si</p>
<p>jurda, atte bærgalak</p>
<p>namla8 badid Coavddet, ja min</p>
<p>42.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>mi: lær nuft gudek sin:</p>
<p>dam hirbinos dolla-a80i,</p>
<p>bakas, atte dak olbmak, sisabalkestegje, bulle jamas.: Gomagas læt fokkanam su stuolos ala gæCtæat go dak. vyuostehagolazak bullek. Mutto maid oaidna son? Son suorggani, ja mi lokkap Daniel girje 3ad kapitalest 24ad værsast: »Gonagas Nebukadne- sar -CuoZ3Zeli hoapost bajas ja celki su raddehærraidasas:  /Æpgo mi. balke- stam golbma olbma Gadnagasåst dola gasko? Si vastedeg e ja celkke gona- gASSl VISSASÅ, GæCa, razzek luovos</p>
<p>Oo gonagas! mon oainam 4 olbma, gudek dola gasko, ja I læk: mikkege vaha- gid oaidnet sist, ja dam</p>
<p>habme læ muttom Ihmel barne laka-</p>
<p>njæljada</p>
<p>Sag.«</p>
<p>dakka. buore dat gætlealusald ja givsid bokte satta duse Gadnagasaid</p>
<p>Mu vaibmoi</p>
<p>-eritboalddet Ibmela manain.Jos Kristus</p>
<p>læ min mielde: de dat buok bahamus likkotesvuotta 1 sate ærago min æd- frian</p>
<p>dakkat: Imaslas dingaid vaZvi Nebu- kadnesar * oaidnet dam aige.- Dola</p>
<p>«gasko oaldna 4 olbma  vazzaSæme, vaiko son dus8e gølbmarsisasuppi, Jöran</p>
<p>dam njæljad hame, lokka son |læt,</p>
<p>-muttom Ibmel barne lakasaZ3Zan.</p>
<p>Mast didi gonagas, atte dat njæl- jad læi Ibmel barne lagan? Alma vissa læ læmas juoga æmbo go ol muslas habme dam. njæljadest — juo- ga ibmellas daihe almalas habme læ dat læma3, go Juo dat bakenla8 gona- gas nuft fertti 'dagjat. - Okta Galbine læi, mi oini, atte su oskaldas duodas-</p>
<p>-tegjid legje, boalddemen, ju Palæstina -«'stuora savcai baiinan niejai vuolas'su hærvasvuodastes ja bodi sin suogjalet</p>
<p>ouddålgo dolå bukasvuotta sin  ragjai</p>
<p>GE PN FP</p>
<p>De guorrasi dasto gonagas, atte</p>
<p>”si legje dam ælle Ibmel -balvvalægjek 144 ravkai sin ouddanboattet, ja si bot- te olgus dolla ommanest, ige: læn: dol- Ja 'maidege vahaga «Mon øroin oaidnemen: «hærrak; oaivveduobmarak ja -buokak  Coågganegje sin birra dam %gætadet. - Si ferttijegje imastallat go oidne; atte i læm- vuoktaéalbiege sin</p>
<p>sigjidi - dakkam. moeft + ædnam-</p>
<p>oalnatusa</p>
<p>oaivest*guorbbam.</p>
<p>*  Nebukadnesåf dasto' &gt; sardnozodi jå celki: rak, Mesak ja Abed-Nego Ibmel, gut- te vuolgati su engelides ja gajoi balv- valegjides, gudek dorvastegje su ala«</p>
<p>| gek datosek vuostal: barggat.</p>
<p>make dat buoremus mi</p>
<p>. buoreb .</p>
<p>»Maidfitjuvvum' lekus "Sdd-</p>
<p>atte dat juokke albmugest, soøkkagod- dest ja gielast, gutte sardnomes daf- host rikko Sadrak, Mesak ja 'Abed- Nego Ibmela vuostal, galgga -moallon uopaduvvut ja su viesso dakkujuv- vut mukkeduvdnen, dademielde go 1 tek oktage æra Ibmel, gutte mnuft vægja bæstet.</p>
<p>Ja mannel alede son dam 3 olb- ma vel stuoreb ammatidi. Ibmel doa- lai sist gidda, damditi go si legje sust</p>
<p>doallaum gidda. Son sitta, atte mi</p>
<p>galegap oappat Juoga dakkat, damditi å dat læ riekta; mutto 1 damditi, go</p>
<p>dat migjidi gudne bukta  Vaiko van-</p>
<p>hurskesvuoda gæino Gajetifa migjidi visses jabmemen, de mi dam mm ielde almaken galggap mannat, ja Ibmel</p>
<p>je8$ læ loppedam min bahast  varjalet.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Åle vækket mu stemmaid vuoittet</p>
<p>datod bagjel.</p>
<p>å å» MG ril GEL TYE TG VICEHTN 1 . å -</p>
<p>oarjen ja nuorttan.</p>
<p>— om</p>
<p>- Dam na3otes ja betola3 valgga aiges, læk ædnagak, sikke buoreb ja hæjob addejumin Gallam stuoradigge jurdagidesek Same bladi ala, maidal Sami gaskastge, soabmasak vuoiggad- las ulmest, mutto æi buokak. Dastgo mon jakam, atte æna3 sist, gilyos dobmet: stuoradiggai, i læk rok- kisvuoda  oudastmora8 noaddeguoddi</p>
<p>, oudast; mutto gudne hallo ja rutta</p>
<p>hanesvuotta læ bigjam matkai. Sist</p>
<p>dæ duse guokte jurddak daihe saval-</p>
<p>daga: : |</p>
<p>1. Vare SabmelaS stuoradiggai.</p>
<p>2. Vare Isak Saba stuoradiggai.</p>
<p>Si læk bænta. ruovtogæte barg- Dat las savaldak, vare SabmelaS stuoradiggai, læ gal vuogas savaldak; mutto i al- dasa -gulla. Dastgo Samek æl læk mange lakai nassonasek . suogjalægjek go æra nas8onak. Samek mattek maidai na83onasek njielastet. oktan oivin dego silde, æige 0a30 maidege Goavjebak- eig. ja damditi boatta dat ko aido ovtaidi, jogo læ Sabmelas vai Daa.</p>
<p>Dam vuostai divom mon erte kan darolagal.</p>
<p>gudek</p>
<p>Dam beæive rajest go</p>
<p>j. n. v.-ja de addi' son dam: gotdoma | Nøt stuoradigge vuostas gærde bodi</p>
<p>Coakkal gidda Jam bæive - ragjai, læ læma3 juokke &gt; okta stuoradiggeolmai aive Glelgga Daa, mutto almmake læk Darola8 noadåeguoddek noade ja bak- Cas vuolde Suokkemin oktan minguim vela odna dam bælvege.</p>
<p>2.- Vare Isak Saba stuoradiggai. Dat læ aibas du jetad dato vuostal. Dat, atte stemmit skuvlaolbma, 1 læk dat sæmma atte dorjet noaddeguodde, mutto atte hæggas bisotet storkarvuoi- nå, aido nu moft I. M. Altavuonast. Galla »Sagal Muittalægjale no. 8, vail- ko vuostaluogZo viggata bata haja ja dappes gokdas Callag ala; mutto vehabai duost, dast 1ni aldo —bæssap gullat, maid Sabmela8 skuvllaolmai DaGa biktasid siste dagja nouddeguod- de Sabmelaz3i.</p>
<p>Mutto almake læ aibas visses, åtte skuvllaolmai læ ain gaibadusal ja uoadotægji bælde, ja læ buoiddoduv- vum dam laibes, mi pantemin læ ba- tijuvvum vaivvas ja oarbes . barggo olbma gares. |</p>
<p>Mutto jos oaivvel læ dam saval- dagast vare Sabmela3 stuoradiggai, duf*e dat, vai Same nasson aleduv-</p>
<p>vusi, de læ gal dalle dat åibas ruov-</p>
<p>to; mutto 1 dusse fal dat, mutto vel berre læt Same garvoi:siste; dastgo Sabmela8 stuoradiggest Data biktasid</p>
<p>siste læ na83on duss3adægje; - dastgo manga GuottasaS fuobmasæmek: Gaje-</p>
<p>tek dam, atte hæittet su jedas nas8on viero, vugid ja biktasid dafhost, læ dat vuostas lavkke na838on dus3adub- mai. Mon jurda3am, jos boadusegje guokte SabmelaZa oktan stuoradiggai,</p>
<p>nubbe Daa biktasid siste ja mnubbe fast. Same biktasid siste, de daida3i gonagas oktan raddetusaines øxæZ7at</p>
<p>stuora Galmiguim dam Sabmelagza ala, gutte læ su jedas na83on biktasid sis-</p>
<p>te, Ja vela imastallamin jurddelet, na,  duot han mai gal i læk læikastadde:</p>
<p>1. Mutto mi berrep fal mn: : lassi, atte gaskastæmek i galga gavd-  nut parti daihe na88on vas3e; 'Jogo olgi8 daihe gurot bæle na3fon i  mavse maidege: læ vuoiggadla3 læ maidai dokkala3.</p>
<p>-2, I gonagasa daihe ammat. va33e  gavdnut galga. - g0a1gg0, ; mutto duodalas va33e</p>
<p>niuittet ale- dastgo</p>
<p>mutto gi ikkenassi «Daida gulla gudne ja</p>
<p>dastgo ammat. læ hærras; storkar vuigni</p>
<p>ja hærravuiti, dastgo dat læ boattam  bærgalagast ja mailmest.</p>
<p>3. I maidai visesvuoda alage æne-</p>
<p>PP ——</p>
</body></document>
