<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1913</year><wordcount>3338</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>12.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>govaid min bladest, go muttomak min | bivtaslavas. Mon dokko dallan vieka-</p>
<p>ustebin halidek. Govak læk hirbmos divras, go daid galgga oastet.</p>
<p>Daddeke aiggop mi vela gæGealet Gajetat min lokkidi soames gova, jos vejolaSvuotta. Ja jos Ibmel adda mig- jidi dærvasvuoda, de mi vela mannel- ge aiggop gætæalet illodattat min lokki juovllanummarin.</p>
<p>Abonnentai lokko læ lassanam jottelet, ja damditi læp mi nokkum boares jage nummarin, ja damditi i væket 3at Fallet blade doaimatussi boa- res suinmarid oa2Zom varas.</p>
<p>Damsagjal vuostaivaldafeimek mi gittevaSvuodain nr. 23, jos gæstege læ8 dat; dastgo æi buokak lavve Goagget buok nummarid. Gal mi jeGa porto maksep.</p>
<p>Juovllanummarak læk ain 0a730- mest oustet, 20 evre gappalak * porto- fria.</p>
<p>Dat G. F. Lund martyrhistorja i læk oa33omest min lutte, i vela datge ousse mi læi prenttijuvvum.</p>
<p>»Nuorttanaste« redaktøra læ dal vulggemmen jottet Sameædnami sardne- dawn reisoi moadde mannoi- Son jot- ta ænag Væsta-Sameædnamest.</p>
<p>Juovllabasek.</p>
<p>(Sisasaddijuvvum).</p>
<p>Laådaset madabiegga $uvva olg- gon viste seinid vuosta ja muitot, atte juovlla røfhe vuoinad ædnamsokkagod- de bagjel nuftgo engelak dolin lavlo. Mon öokkam vistis ja logadam girje, dastgo dat gukkisjuovllabasek illo dat- tot nokkat; mutto dat i lækge 3at æm- bo go guokte bæive vela dassa go skuv- la fast algga. | Mon garttem dam jage juovlla- basid doallat dabe Tromsast. —Mutto davja mu jurddagak læ girdaam dav- ven Sæmeædnamest, riegadambaike birrasin; dastgo dat læ nuft atte dam bæses, gost okta loddas læ girddelam, dam dat datto æccet.</p>
<p>Dabe æi gale oidno oapes olbmuk daihe tin guovlo olbmuk davja; mut- to dæivva dat muttomin, atte soames oldnusta.</p>
<p>Bæive ouddal juovlai mon leg- jim mannamen vuolas kaja ala, ja de mon —fakkistaga aicim min guovlo nieidsi, gæid mon devddim dallanaga</p>
<p>SE</p>
<p>lim, ja de læi vuost dærvateuuå. Mon im læm sin ouddal oaidnain; mutto æp mi læm gukka dast ouddal- go oappasmuvaimek, dastgo mi halai- mek buokak samegiela. Nieidak muit- talegje mudn);, atte si legje Ungarni jodoi ja atte »Nordstjernen« alde leg- je ænebuk. Mi dokko matkasteimek.</p>
<p>Dobbe læi olles Same sokkagod-</p>
<p>ge. Dæka alde legje sist boceuk, ger- resak, bædnagak ja lavvobierggasak. Vuollen nubbe plassast legje vitta</p>
<p>olmai olbmu ja guokte mannanisson ja manga bællesad mana. Mon dasa hirbmastuvvim. - Mutto  mannel mon o330m gullat buok, manditi si legje vuolggam jottet. Boares Anders Per- sen Ucee læi finadam —samlagast ja læi 3addam virkkos ladnji. Son juoi- gadi ovta boares luode. Dam son ai- goi Ungarnast juoiggat ja —fertti dal harjetallat vai matta go dokke joavd- de. Mannel læi Ucce boattam dæka ala ja læi alggam veha3 dansot ovtain boares daGain.</p>
<p>Ækkedes fast</p>
<p>go mon bottim</p>
<p>dømpi, de i Ucece sat dovddam * mu,</p>
<p>Ja arvvali, atte gi læi dat dadui, gutte nuft Gielggaset ædnarnek giela? Dam sæmma ija jvttajegje si fast sin boceuidæsekguim — æi jel duoddar mutto abe</p>
<p>halla min</p>
<p>bag- bagjel</p>
<p>| »Nordstjernen« mielde.</p>
<p>Dal legje juovlak alggam ja mon gætæalim dald golatet nuft buo- remmusat go —=sattim. Muttomin mon logadim girjid dassafigo Galmik lakte 3 Dast læ gieskad dollujuvvum ok- ta skuvlaolamai Coaggalmas. Mon mai Midtgaard doalai —fore- draga dam avdnas birra: &gt;Maid galg- ga skuvlaolmai dakkat oaZZ0m varas manaid Kristus lusa?»</p>
<p>— —— — — == ——- — — —=</p>
<p>——- 1</p>
<p>hessim 8184.</p>
<p>Son sarnoi laådaset nuftgo okta duotta kristala8. Naimati kai aigestæmek. Manak min aige ma- de æmbo si skuvla vazze, dade æmbo si givrru ibmelmættomvutti. Go ol- muå vazza olggon, de i gullu manai gaskast ærago fasti hallam. Gæn læ sivva dasa? Lægo baikek dasa siva- laZat, val skuvlak? Maid gulggap mi dakkat? Olbmu fabmo i mate mai- dege nubbastusaid buktet; dastgo inin siste 1 asa mikkege burid. Mutto mi</p>
<p>ouddameær-</p>
<p>|</p>
<p>berreseimek skuvlaid nuft vuoddodet, | atte buok oappa joratuvvuai Kristusa '</p>
<p>birra. Manak galggek boattet dam</p>
<p>arvvadussi, atte sudnji gulla buok. Su bokte læ buok 3addam ja son radde buokai bagjel. (Matt. 28, 18.) Mi æp læp ærago balvvalægjek dam stuora dallodoalatusast, ja okti boatta lokkodakkam.</p>
<p>Mannel læi sagastallam dam ae birra.</p>
<p>(Loappa boatte nummarest).</p>
<p>Diedetus</p>
<p>Guovddagæino livnednævdast.</p>
<p>Vuoååo dam oåda værrolagas, mi $addai fabmoi las januar 1913 diedetuvvui buok suokan værrogædne- gasaidi, atte sisasaddet jesbajasaddima (yselvangivelse*) ja dam Gada Glggit sin obmudaga ja baikkeoudastgædne- gasvuoda dam las januar 1913, ja sin sisaboado dam jage 1912. Plakataid ,,selvangivelse* ja ,nærings- opgaver** læk oaZZomest Macst Klem- et Johausen Hætta lutte, girkkosajest suokanpapast Smith ja must.</p>
<p>Vække atte dævddet (tallet) daid . plakataid o33ujuvvu livnegolbmain.</p>
<p>Jesbajasaddemplakatak —.,selvan-</p>
<p>givelser* ja ,næringsopgavak" galg- gek læt munji addujuvvum ouddal</p>
<p>februar manno 1913 læ nokkam.</p>
<p>Dak gæk  girjid dollek maksa dam sæmma aigge, 28-— 2—1913.</p>
<p>Bigjet vare laga paragraf 118 dam odda værrolagas. Dam mielde rangastuvvujek dak, gudek addet sik- karmættom, værro daihe dævddemeæt- tom diedetusa livnedolbmaidi.</p>
<p>Dat, gutte i sisasadde Selvangivelse" ja ,Næringsopgaver dam manemu$ februar 1913 massa rievtte atte vaid-</p>
<p>værrogæssek,</p>
<p>dalet. — Kautokeino livnednævnd 2—2—1913. Johs. Johansen formmand.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus girje ,Bæivve-Alggo* læ dal ol- gusboattam. Dam girjest læ S0 bæle ja maksa kr. 1,10, porto 5 øra.</p>
<p>Girje satta dinggujuvvut mu</p>
<p>bokte. Å. Larsen,</p>
<p>Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste« Calle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>+ Guovddagæinost læ gieskad jabmsm okta dam doallin, Marit Matisen Hætta. Son jami dam 8ad januar dam jage, ja gudi dam mailme oskodedin Bæste ala. Son i gada su matkes. Mutto mon, gi baccim, læm sagga losidattu- juvvum ja morrasest dainago Ibmel æroti monno nuft farga. Moai leime nailttalam bæssati alge — 7 april. Ucca dærvas harna8, Nils Matte, vel baci dam mailbmai.</p>
<p>Ibmel buristsivdnedekus</p>
<p>mu ucca mana3, go juo læ</p>
<p>oaidnam valddet inonno ædne! Vaimola8 dærvuodak buok blade</p>
<p>lokkidi</p>
<p>Thure Nilsen Thure, Mace, 21—1—13.</p>
<p>blade</p>
<p>mu ja buorren</p>
<p>Porsangast. Bivdam saje dar" moadde sad- nai min »Nuorttanastalc, mi dal læ</p>
<p>alggam su 1dad jakkegærde olgus- boattet. Manga vaivala8yuoda Gada læ</p>
<p>dat ucea sadnedolvo8$ Gadabakkim ja dæivvam ollo vuostalastena dam guk- kes aige sisa. Havske læ oaidnet go dat ain nagada olgusboattet. Rakis Same vieljak, barggop buok vissal- vuodain doallat »Nuorttanaste. Ja di gæk epet vela læk dinggom, maid jurdagepet daihe orrobetet, go epet doala blade. I dat ovta kruvna daga alma gæfhebun daihe riggesen jos vel sæstage Ja i doala blade; ja dak gæk læk vælgogasak blade, dobmusek buok vis3alvuodain makset dam. Oidnujuvvu muttom sajin, atte kömfermantak, gæk æska læk komfer- merijuvvum, dallan mannel mannet jukkam servidi ja jukkek jetaidæsek garremidi. Ja jos læ soames komfer- manta, gutte I dato jukkat, de dagjet</p>
<p>boarraseb  olbmuk, jugis fal, i dat daga maidege, Ja nuft fillesuvvuge</p>
<p>dat nuorra. Di boarrasebbu =olmuk, gæk lepet varrealadi joavdlam ja dom bællai læge nieg'amen, di galega- bettet ravvit sin ja nævvot; mutto di lepet æmbo baha ouddamærkan nuorai-</p>
<p>di. Jurdaseket, jurdaSeket dige boar- rasebbu olbmuk gukkebuidi!</p>
<p>Mu <span type="quote">«ala loappa dam have sava- dadin likkola3 jage buok »</span>Nuorttanas-</p>
<p>te« doallidi. | Okta mieldlatto</p>
<p>Likkotesvuotta Kjelvikast.</p>
<p>Qdne bodi min bælljai dat lossis</p>
<p>| | | |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>i ———— vater ae i</p>
<p>ja moragla? saka, atte okta Solbma vanas læ eretboattam, ja guokte olbma du83an, namalussi Per Eliassen Sand- vik ja Aslak - Isaksen Igeldas. Dat goalmad, Sivert Aslaksen Kolvik 3ad- dal gagjujvvut.</p>
<p>Dak guokte duS38aw olbma man- nasis guoådeba akai ja ollo dorvvotis smavva manaid, gudek vagjolet ovta lossis ja mora8laå alge vuostai.</p>
<p>Dassa læi guokte vakko aigge, go dak | olmu8 rokkek legje sidast vuolggam.</p>
<p>Ucean dite si dalle atte dat læi sin manemuå vagjolus dam mailmest dam gukkes agalasvutti Si vuoimadek dal dam Giegnales laddos dam Hærra stuora duobmobæivvai. Hærra je diet- ta sin dilalaSvuoda Ucce læ armo- algge, go olmu3 gavnada jabmemin, ja læ duå3e 2 — 3 Galbmeravkkalambod- do vela. Dat læ okta issoras boddo, go jabmerm hirbmosvuotta læ juo Gal- mi oudast. Maidai datge dapatus læ varritussan migjidi, gæk vel læk arbmoaigast, at- te mi æp manedifdi dam mavsolemus buok dingain sielo bestujume buok manemussi, amas min diti celkkujuv- vut: manned, ila manned.</p>
<p>-— -Loupatam daina . savvamin atte buok vægal:8 Ibmelum lege je8 jed- dejægjen daidi læskaidi ja oarbbasidi, nuftgo don jeg læk loppedam, jeddit ja laiddit buok oarbbasid ja fuola adnet sin oudast, ja geigge du oltisgeidad sigjidi laiddejægjen sikke silloi ja rub- | mai. Vuoi Ibmelam, man oudolaZat don oappaladdak min ja Gajetak,atte du giedast læ buok fabmo.</p>
<p>k. HB.</p>
<p>Sersjant Lilleeng 'Tromsast, gutte mannam jage sorbmi su guvvte manas juokkam oaivest, læ dal dub- mitallam 12 jakkai giddagassi.</p>
<p>Nibecuggim Tanast. Sodnabæive 5 januar botte 3 dada-lad- de Sieiddavuonast Tanai dampa miel- de. Mamnelgaskabæive vulgge si ba- jas Darvsulloi, gost guovtes daina fal- litæiga ovta rafhala3 persona, Erland Johansen Sandliest, gutte bodi ovta viesost olgus ja galgai ruoktot.</p>
<p>Føllitæegjek legje vehag jukkam ja okta daina Cuggi dam namtuvvom olbma nibin niera Gada gidda njuok- Gami, ja nubbe fast viggai doallat su gidda. Erland Johansen bæsai dadde</p>
<p>—</p>
<p>| læ forlisim Bergen guovlost. Dat læ</p>
<p>FE,</p>
<p>— —— ——= -</p>
<p>luovos sorbmijægje giledsat ja Saddx dallanaga vugjujuvvut vuolas doaktur Mutto varra golgai nuft hirbma- det, atte son masa jabma ouddalgv , doaktar lusa olli. Fallitægjek dallanaga arresterijuvvut Tanalensman-</p>
<p>lusa.</p>
<p>Sadcc</p>
<p>nest. Nibbeöuggijægje Cokka dal ar- resterijuvvum Caccesullost. | Dat gutte Cuggetalai, læ dal buor- |</p>
<p>ranæmen. Dat Gajeti su biktasin. s2iie son læi 02Z0m manga Cuggista ga.</p>
<p>Soatte.</p>
<p>OQudeb nummarest mnittalæimek</p>
<p>mi, atte soatte læi nokkam ja rafhe vis-</p>
<p>Ses.</p>
<p>Telegramimnak muittalet  dul juok- ke bæive hirbmos garra dætivademid birra. Soatte læ dal sæmma guras ja vel garrusebbu go ouddal. |</p>
<p>Dat læ mæsta juo —visses, atte TurkalaZak tapetallek ja ferttijek farga vuollai addet</p>
<p>Bergendamppa &gt;»Nordstjernene</p>
<p>mapnam bænta bavte njæigga ja vuojol dallanaga. Olbinuk Ja poasta gagjujuvvujegje. |</p>
<p>» Nord: tjernen« læi Bergen selska- pe bosrrasemus damppa.</p>
<p>Snolavnodak Hounigsvagest. Poasta kontorast suoladuvvui gieskad 2000 kruvna.</p>
<p>Ovta guolleoaste fortøiast suola- duvvjegje 1000 kruvna dam bodda go mandskapa læ gaddest Poastasuola galgga læt gavnatallam.</p>
<p>Veha3</p>
<p>,Nuorttanaste* | doarnatusast.</p>
<p>Mi læp —vuostaivalddam ædnag gitto brævaid min ustebin, maina mi oaidnep, atte»Nuorttanaste« læ 8ad-</p>
<p>dam -rakisen. Okta min ustebin éalla,</p>
<p>atte son I alge goassege hæittet doal-</p>
<p>lamest dam blade nuft gukka dat bo- dia olgus. Dat illodatte min, gæk daina barggap. Dat oidnu ædnag Cal- lagin, atte ædnagak læk likom burist min juovllanummari, soabmasak hali- det oaidnet ain soames gova min Sa- megiel blade alde. Mi ferttep vaiddet, go mi æp sate - Cajetet aldo daggar</p>
<p>ss Mutto go si oidne naste, de 3adde si illoi.ö</p>
<p>Ne 3.</p>
<p>maksa ovta kruvna jakko- juokke</p>
<p>» Nuorttanaste dagast, bladde dinggujuvvu rappe bokte.</p>
<p>PALE SONS AA</p>
<p>Hærra, drvte dam vela Cuozz0t dam jage! (Loga Luk. 13,6—9).</p>
<p>——— z——z&lt;Jm</p>
<p>Dam Jesus værddadusast lok- kap mi ovta olbma birra, gæst læ; fikimmuorra su vidnegardestes. Dat euodtu, atte sust læi fikenmuorra vidnegærdest. Namalassi lavvijeg- je JudalaS ædnamest gilvvet fikim- muoraid særvvalagai vidnemueoral- guim, ja i ucceb arvost ja avkest adnujuvvun fikimmuorra dalle go dal min-æige==QHbmuk:</p>
<p>go æra avkala3 muorrasortaid, mak gudde buorre 3addoid,. Mi lokkap ain min voærddadusast, atte namatuvvum olmal læi occam ja vuorddam Saddoid golbma jage su fikimmmuorastes; mutto 1 vela gavd- num mikkege. Vaiko olmai læi gælos golbma jage divsodam nuft burist go sata su fikimmuorust ja aibaSar oaidnet avke su bargostes mutto buok Cajeti almake avketæb- men. dJuokke aige, go Saddoid guoddegoattem aigge lakkani ja go buvk æra mon vidnegardest ålgge Saddoid guoddet, vazi olmai fikimmuorra lusa occam varas, læ!t- go dat alggam SFaddud vuoddet. Mutto juokke gærde go son ocal dast faddoid, læt muorra ain sæm- ma goikes ja Saddvitaga, ja dat oroi vela æmbo olgushæppasæmen obba vidnegærde, nuftgo dat dast éuozoi. Gal mi burist arvvedep, moft dat dagai baha olbmai, go</p>
<p>son 1 galggam boattet avke adnet su ovta aidno fikimmuorastes, lift læm vela æmbo mutto dat læi dus-</p>
<p>rmyve-dal- |</p>
<p>Eg det</p>
<p>le juo meer fikimmuoraid. I nuft-</p>
<p>«dat</p>
<p>EV NA LEA NASA NE</p>
<p>( (</p>
<p>(</p>
<p>poasta |</p>
<p>PAPPAN SND RAA SNL PAVEN ANN gt</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>EE</p>
<p>| |</p>
<p>| |</p>
<p>15. Pole 1913.</p>
<p>mr?</p>
<p>maid Go olbma gierddavas- Sat ollegvattam gukke», son —vidnegardeolbma</p>
<p>Se okta aidno vidnemuorra, son sulta. vuotta 1 de mana</p>
<p>lusa vaiddalusain j+ celki, atte son lær dam fikimmuorast occam Sad- doid obba golbm: jaze. son lær</p>
<p>5</p>
<p>barggam tikimmuorain vsolbma jage mutto dat bisoi sæmmua S$addotæb- men. Damditi datoi olmai dal, atte vidnegardolmai g- igai valddet ja Guoppat dam muora —erit, go dast juo i læm mikkege —avkid. Olmai halai maidai. atte fikimmuor- ra billidi ædnam vela æra muor- at oudast, atte dat njamai ædnam</p>
<p>dussas dust, -gost dat CuZoi, ja gal</p>
<p>dat daidi vela billede? daid muo- raid, mak legje dam lakka,</p>
<p>NN</p>
<p>| —</p>
<p>Mutto vidnegardeolmai celki</p>
<p>su hærrases atte son galgga dik-</p>
<p>tet fikimmuora Cuo730t vela ovta | jetas basse ja duottavuoda</p>
<p>jage. — Vidnegardeolmai aigoi vela gættalet divsodet muora ja bigjat burist gilvvaga muora birra. Son anol ja rokkadalai damditi su hær-</p>
<p>ral, atte son læ nuft Slega, atte sæsta muora vela ovta jagege. |</p>
<p>Olmai datoi dal gættalet, jogo fikimmunorra 1 gal- go algget Saddoid guoddeguottet, go son valdda ja gilvva vddasest rogga birra ja eritvaldde buok Höarda vilvvaga. Go dal =vidne- muorra læi ovta jage CuZZom, ja jos dat i læm dam ovta fakkai gnoddam maidege Saddoid, de gal-</p>
<p>ad</p>
<p>gai dat vuolassuppujuvvat erit vidnegardest. Jos -fikimmuorra</p>
<p>dal i gal alggam guoddet Saddoid, 80 dat læi buoremus lakai div30- duvvum, de i læm gal —vissaset mikkege avkid diktet dam GCuZzot æmbo jagid, dam jaki maid vidne-</p>
<p>gardeolmai. Mutto læZZago fikim-</p>
<p>duottavuodast |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>) | Aermper Ek</p>
<p>bit.</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat auvggis iddedes</p>
<p>guovso-naste.* 15. jakkegæråde.</p>
<p>rer SAL VANN EAL pr EE ng et</p>
<p>olgusboatta guovte dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>reven AALL LL ALAN</p>
<p>manost -—</p>
<p>muorra guoddam Saddoid, dam manemus jage, maid dat galgai</p>
<p>Coz7ot daihe i, dam birra 1 CuoZo mikkege dam værddadusast.</p>
<p>Dat Jesus værddadus læ bhuor- re oudeamærkka min ællemi dabe ædnam alde. Nuftgo fikimmuor- ain læi, aido sæmma manga rer ællemin. Ibmel læ bier daihe sivdnedam min dam varas, atte mi galggap guoddet sudnji Saddoid, burid Saddoid, aga- las ællem Saddoi. Ibmel datto, atte juokkeha3 mist galgga golatet æl- lem nuft, min ællemaige nvft, atte mi arrad daihe manned - guoddep</p>
<p>Saddoid sudnji, gutte læ maidai gilvvaga addam. Mon oaiveldam</p>
<p>vuoinalaZat. go mon sarnom Sad- dot birra. Dat buorremus gilva min vuomalas ællemi læ Ibmel sadne maid son algost juno læ diktam almostuvvat apostall ja profetal bokte, ja su sadne læ Gada algi mielde Cuogjam sæmma oddaset ja oskaldasat gidda min åiggal ja</p>
<p>-Cuogja an æmbo ja æmbo nuft guk-</p>
<p>ka go mailbme a&amp;uoZ7o daihe nuft ÆR 80 Sun datto, dat galgga Cuogjat ja sardneduvvut migjidi, migjidi,Jorggalussan ja min ællem bajasdoalatussan. Aivetal Ibmeil duottavuoda sanest læ fabmo lage- det min ællem dabe ædnam alde nuft, atte dat matta sguoddet daid</p>
<p>rivtes Saddoid, maid mi galggap Cajetet, jos mi galggap læt dok-</p>
<p>kalaZa alme ja agalas ællem arb- Mutto 1 dast læk galle, atte mi læp vuostaivalddam Ibmel- sane min vaimoidi ja dasto orostam dam muddoi. Dus3se daina mi æp bosd&gt; vela oudebuidi. Mi darbasep mai- dai 0a770t sust famo, .ok:adallut</p>
<p>gjærde</p>
<p>lakar 1læ-</p>
<p>å arie ri</p>
<p>Tr VEE,</p>
<p>10.</p>
<p>sust famo ja alggem varas</p>
<p>duottavuoda Saddoid guoddet. Vuost</p>
<p>ja oudemusta galggap mi Ibmel famo bokte viggat eritagjet buok suddolas vigid ja baha mænoid min jetamek vaimost, eritsuppet buok mi vigga dussadet ja eritcaggat Ibmel sane boattemest min vail- moidi. Jos mi vuost vaimoidæmek æp buttest erit mailmalaS anes- tumin ja oaZalaS halidusain, de</p>
<p>nuft gukka 1 læk avkke jurdaset | bvatteaiggal.</p>
<p>algget vuoinalas Saddoid guvddet. Mi berrip muittet, maid Jesus</p>
<p>OSko</p>
<p>p</p>
<p>|</p>
<p>| | |</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>allaaigalas boddo,</p>
<p>hui havske ja</p>
<p>go mon jurdasin dam jage ala, mi dal læi vassemen, sikke bur: | ja bahai, iloi ja morrasi ala. Soames gærde oroi, dego mon</p>
<p>legjim fed idnnn) ædnamest, ja fast hoapost rottijuvvum lundolas ædna- mi. Mujurddagak saddatalle dego livketes vuoinak juokke guovlost, farga moadde jage ruoktot farga maldai moadde jage o' idast Mutto atte vazzet vaktan Akershus ladnest, læ sikke suottasjrakked, ja dal mon aigo</p>
<p>. Ja Fo</p>
<p>na</p>
<p>cælkka olbmu vaimo hærrai Math. : vehas gætealet gavvedet, mott</p>
<p>£5. læ</p>
<p>Kap. 19, værsast, Damditi lat oaivveasse, atte mivuolle- |</p>
<p>gasvuoda ja rokkus sist Ibmel dal- : hus ladnest dam aige, mi oudast burist suoggardep min | legpm dobbe.</p>
<p>|</p>
<p>vaimoidæmek, mudoi mi æp Sadda goassege gelbolazZa vuoimalas ja agalas ællem Sadfloid guoddet. Mi æp sate balvvalet Ibmel ja mam- mon, cælkka «Jesus.</p>
<p>(Leajppa boatte nvimmarest)</p>
<p>Okta oddajage muitto.</p>
<p>(Muittali Ovla Hændarak)</p>
<p>Dat læ manemus bæive boares Jagest daihe oddabæive-ruotta, nuft- go Samek namatek. Mon legjim dam bæivval nuftgo maidai odda- jage bæivvai kommanderjuvvum (jarnisonskommpaniast — gost mon læm ekserserimen — læt vaktan Akershus ladnest. Dibmo 3-aige mannelgåskabæive vulgimek mi. mi læimeke gudas masjerit Majorstnen Gardekasernest spora- vavno mi dam mieide Akershus ladnai, gost mi =galgaimek algget, vaktan vazzet dang 4 rajest gidda dimo 4 ragjal nubbe bæivai ovta jandir namalassi. Dak gudas. gæk legje : vaktan oudeb jandura, -vuvgjajegje fast bajas kasserni dallanaga go - mi bodimek dokko. Dalkke læt dam bæive buorre, bivvales maddabieg- ga bosodi vehas vuodnaraige  gav- puga bagjel ja vehaSs skoaddo læi gavpuga bagjel. Dibmo 5—6-aige, g9 mon legjim vazzgemen mu vakta- poastast eo alde. Cuoja- tegje gosibuok gavpug girkkobiel- lok dam ulmest, 20 dal læi boares Jakke loappamen ja oddajakke</p>
<p>—=</p>
<p>sagjal boattemen. Dat læi mudnji</p>
<p>(t ika) ragjal, dasto vujimek |</p>
<p>|</p>
<p>G :</p>
<p>triska- ja gasaCuovgak</p>
<p>Jottelet manne dak manemns dimok boares jagest vuollen Åkers-</p>
<p>00 non ImaslaS jurddaguk Jurre Gadaalige mu oaive siste,</p>
<p>dademielde go oddajakke lakka- neSgodi jotteles lavkiguim. -Hra lakai lær dat oddajuge ætked mun)! go oudeå oddajage ækkedak | Jæmas, goas nuftgo dabalaZzat læk olbmuk sidainæsek 1Taihe Coagvnek goccemjaidi. Mutto dam oddajave ækked ja ija legjim mon — nulft- go namatuvvum — okto-vazzemen- eten olles setet 11% Akershus ladnest gaskal kanonaid, albas avddemvuodast, duSSe soames gærde ain skoarragotte Jiegnabit- tak dai golbma ja avddem viesso daki alde mu birra, nuft atte gaib- ma bivastagaid vela leiki sælge mielde. Vo mon ain vazasin oudast ja rroktot gærde —gærde manest, algge am girkkobiellok happelet Cuogjat, mi læi havske gulddalet; mutto go legje Cuogjam D2—10 minuta aige,de fast orosteg- je, Ja buok læi gosi jaskad. — Soa- mes gærde Slædegeti —maidai , Nast telufas, vudlas aimost jo o- roi muttomi gadGamen bænta mu oaive ala, nuft atte mon bænta hælketim. Girkkotoarnain Gugje dimok nuft atte læi alkke en goas odda'akke cageti sisa. Elek- Særrajegje mietta gavpuga dego nastealbme, mutto fal æralagan lvdnai. Baia- bælde Særrajegje nastek dam jala- kes aimost ja goikke, buolaslagan</p>
<p>maddabiegga bosodi rasta mæra ja raidni fabrikbocei suova erit | gavprga alde, nuftgo dat maidai</p>
<p>bosoi erit dam vaives skoaddo, mi davja muosetutta oaivvegavpuga</p>
<p>| |</p>
<p>| an ja hette sin Er lundola3</p>
<p>| :</p>
<p>|</p>
<p>lakai vuoignat. Hammanest gov- dodegje dampak ja æra —fartøiak jaskadvuoda siste ja vurdde odda- jage allaaigalasvuoda. Du83e soa- mes damppa ain =harvve gærde njurgadi diedetam varas, atte son maidai læi hammanest. Ruovdde- madevavnok gullujegje Slabmamen sikke gavpugi ja fast gavpugest erit ja njurggu nuftgo dabalagat.</p>
<p>Gukken favlest vuona alde livkke</p>
<p>fyra Cuovgak sikke ruksis Ja daba- la$ ivnin, jamma ja oktålassi, dego liféi sævvemen. — Vuollem mær- ra gaddest maraidegje ja speZZu barok gadde ala ja cuvkkuladde jegnabalduid goppe siste.</p>
<p>Dibmo Saddai 12 ja oddajak- ke læi dal siste. Dam 6Gajetegje juo dampak hammanest. —Dastgo nuft dallanaga go dat manemus minut boares jagest læi mannam, de a!lgse cos: buok dampak Cuoja- tet divgaiguim ja =bielloiguim. Vuoi dat Saddai ællem, juokkela- gan loatta de gullui, nuft atte obba ha: +an gul Cuojal ja skilai- di-Dat Frstertstmee bisti-gosi--dib-. mobæle ouddalgo loapai. — |</p>
<p>De lær boares jakke 1912 mannan agalaSvuotti su burid ja bahaiguim; dusse ' uitok —vela bacee. Qddajakke 1913 lær dal boattam. Mutto maid dat odda- jakke guodda su ocastes, dam i læk gal buorre gæsage</p>
<p>diettet, ja buorre dat læge damditi, atte</p>
<p>boatteuigge læ Cikkujuvvum min 0u-</p>
<p>dast.  Sivdnedægje oini juo algest dam buorren migjidi.</p>
<p>Ja, nuft læ dal nokkam dat mu oddajngebæive muittalus; mutto dat muitto bista gal vissasi nuft gukka go</p>
<p>mon ælam.</p>
<p>Brævak. Kristianiast. Daggobokte saddim mon mu vaimolag dærvuodaid — nuftge mon maidat savam likkolad oådåujage — mu olbmuidi, fulkidi ja oappasidi Lagesvuonast. Sæmmast savam mon</p>
<p>likkolas oddajage buok «Nuorttanaste« doallidi ja lokkidi, nuftgo maidai bla- de mieldebargidi, ja ige vajaldattet</p>
<p>min rakis redaktøra, OQOvla Andrasa, oktan su bærrasin. VieljalaZat Ovla Hændarak.</p>
</body></document>
