<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3557</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Odda pappaskuvla.</p>
<p>Darogiel bladin læ dam maneb alggal ollo Gallujuvvum maidai girko- las a8i birra. Ja dat diettalas boatta dast, atte Norga statagirkost læ daina manemuå Jagin læmas ollo naggatal- lam kristala8vuoda stuoremus oappo- gappalagai alde erinoamaöet papal ja professorai gaskast. Bisma Høch rokke læi dat, gutte algost lækasti uvsa dam naggol, go son Gali su girjes »Mod Strømmene (Ravnje vuostai.) Dam ra- Jest læk ollo girkolas Goaggalmasak doliujuyvum, ja manga arvvalusa læk ouddanboattam. - Sivva dam pglrkkori- doi læ, atte muttomak min theologa- la8 professorak universitetast ibmerdek ja Gilggijek basse Gallag æra lakai go luthrenalas —kristalaZak læk harjanam dam gullat. Ouddamærka diti profes- sor Michelet muittala su girjestes: &gt;Boares bassevuodak odda Guovgga- sest «atte vuostas Moses girje muitta- lus sivdnedæme birra i læk ærago ok- ta sivo ja -ibmelbalola8 hærvatæbine boares babylonalas -maldnasin, ja atte dat oasse Moses lagast, mast dat stuo- ra soabatus bæivve asatuvvni, i læk Moses nige Gallujuvvum; mutto læ dus- Se okta almugmainas. Sæmma lakai namata Michelet maidai suddoi jorra- læme, arka rakadæme ja Abraham historja. Profet Jonas girje goCoda son diktijuvvum historjan.</p>
<p>Professor Brandrud celki ovta pappadoaggalmasast Kristianianiast ok-</p>
<p>toper manost dam apostolalas osko- dovdastusa birra, atte olmuS mang:</p>
<p>saje dast i mate ibmerdet, mi læ oal- velduvvum. Dat oa730 galle bisotuv- vut, mutto dusje muitton vanhei jurddagi birra. |</p>
<p>Professor Lyder Brun mhuittala, atte vuostas helludak bæive muittalus læ rievdaduvvum ige læk historjalas, ige jake son atte manna oddasist rie- gada gastast.</p>
<p>Professor Ording oapata, atte Jesus i læk duotta Ibmel, ja atte son i læk sakkanam Bassevuoinast, Ja atte su havddai bigjujuvvum ruwas 1 ba- jasGuoZZelam. I loga son minge rub- masid bajastuozZelet, Jesusa almostu- sak mattajægjides oudast læk duse muttom lagak oainatusak.</p>
<p>Dak 4 professora (papal tægje) gullek dam nuftgotujuvvum</p>
<p>odda theologiai, mi dade bahabut læ</p>
<p>oapa- |</p>
<p>———user</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>ollo mattajegjid 0730m min ædnamest- ge sikke papaid, oapategji ja ærai lut-</p>
<p>te. Go dille læ daggar, de i læk ima3, atte ollok dam vuostai læk —ferttim CuoZ3elet.</p>
<p>Okta Gala læ gieskad avisai dada mannam, dast bovddijuvvujek olbmak Ja nissonak særvvat odda pappaskuvla</p>
<p>asatet. Dam dG&amp;allag vuollai læk na- maidæsek bigiam 2 bisma, 74 papa</p>
<p>Ja proavasa ja 196 æra olbma. Dak guokta bisma læba Tromsa bisma Bøckmann ja Thorkildsen Kristiansan- da bisma. Dak olbmak gavdnek dar- basla3Zan papaid oa37ot oapatuvvut dam boares lutheranala8 oapo mielde; mutto dasa darbasuvvujek rudak arvo mielde 20 duhat kruvna jagest, ja Jurda læ, atte dak rudak galggek boat- tet ævtodatolagat. |</p>
<p>Oude3 girkkominister Hauge oid- nn maidai Gallemen bitta dam birra. Son maidai oaivelda, atte læ darba3- lag juoga maid dakkat, mutto son i mileda dam arvvalussi atte oåda pap-</p>
<p>paskuvla galoga ceggijuvvut, mutto</p>
<p>arvvala, utte professor Odland ja pap- |</p>
<p>pa Hognestad bigjuba universiteti oa-</p>
<p>patægjen daid ærai balddi; dastgo son</p>
<p>balla, atte jos guokte pappaskuvla 3ad- dek, de i 3adda vuogas boatte aige papaldi. Ovta særvvegoddest (gieldast) mattek læt guovte lagan olbmuk. Mut- tomak 3addek vainotet universiteta pa- paid lå muttomak fast pappaskuvla papald, ja dat cakketa rido ovta særv- vegodde lattoi gaskast.</p>
<p>Nattago okta kristalas læt soeialista? Dam —gataldega dutke Stocholmast gieskad muttofn kristala8 Goaggalma- sast. OvtaradalaZat botte si dam ib-</p>
<p>mardussi, atte duotta kristalas i mate gullat socialdemokratala8 særvval.</p>
<p>40 dimo jolla siste. Gieskad gavnai muttom damppa »Ce-</p>
<p>mentse II, kapt. Kristiansen, ovta dampajolla rievddamen abest ovtam olbmain, gutte læi juo mæsta mane-</p>
<p>mus hægast, ja jolla læi mæsta diev- va Gacest. Dat Gajeti, atte olmai læi dada njuoskam sagga.</p>
<p>Si valdde  olbma damppi, gost son årvostmuval vehag alge mannel. Dal oidnujuvvui, atte olmai- læi Ruos- 3a, mutto mati veha3 englasa ja muit- tali, atte son 40 dimo læi rievddam dam hæjos jollast.</p>
<p>Son muittali maidai, atte dat bar- kaskipa, man alde son læi, vuojoi;</p>
<p>«91.</p>
<p>damditi go okta æra skipa bodi bag- jeli murkost ja garra dalkest. Dat Ruos3a buktujuvvui Kristianiai ja big- Jujuvvui Mærraolbmai sidi, gost son farga dærvasmuval.</p>
<p>Ale nælggod 3ivetid. Gæla bærrai lægo du hæsta skuvvi- juvvum. Ale givsed ovtage spire Yæket juokke spire, mi du suogja-</p>
<p>- Iusa darbasa.</p>
<p>Dat bæggalmas Galsapappa Eriksen oidnu dal occa- men Skedsmo papagielda.</p>
<p>Stuora likkotesvuodak læk dam maneb aiggai læma? mæra alde. Manga baikest diedetuvvu ski- pai ja olbmui hævvanæme birra.</p>
<p>Mada-Norgast baikin æi læk vela 0770m gornid sisa. Gætos gæse ja Cavta læk læmag arvek, ja æi læk damditi gor- nid 0730m sisa. OQvta amtast lakka Kristiania læk bondek gillam vahaga 2 miljon kruvna oudast, muittala okte</p>
<p>Darogiel- bladde.</p>
<p>muttorn</p>
<p>Jaffohadde ain divrre.</p>
<p>| Hirbmos divras læ dal ællet, juokke</p>
<p>dingga mæsta læ divrrom; mutto buok bahamus læ, go -jaffogalvvo læ dam maneb aiggai Saddam nuft madohes divras. Dabe Nordlandast maksu dal Cuottekilosa3 lidnesækka danska jaffo 20 kr. groava jaffo ja 24 kr. fina jal- fo, ja muittaluvvu, atte ain divrro jaf- fo. Likkola8 læ Sameædnam fiskar, gutte bæssa dam divras jafo oaste- mest; dastgo gæseuige, go Ruo33a boat- ta, de lonota son gulin jafo, ja dam lakai Sadda dat buok darbasæmus galvvo sudnji halbbe.</p>
<p>Garradalkke oarjen.</p>
<p>Qarjen læ læma3 dam manemus vak- ko garradalkke ja muottaborgga bæ- valazat. Okta rutadamppa, mi man- na Kristiania ja Skien gaskast, forlisi dam 12ad bæive dam manost Tøns- berga lakka. Dat manai lassa ala. Manga lika rivdde gaddai. Olbmuk</p>
<p>balatek, atte buokak (11 olbma) læk duss$am.</p>
<p>Sahara mæcest Afrikast læ okta jotte gavdnam baca- tusaid muttom boares gavpugest, mast</p>
<p>legje govak ja Gallagak.</p>
<p>— namest ja Tromsa amtast ja</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gonagas Oskar lika balsamerijuvvul llad bæive dam ma- nost. Buok olggoædnam avisak rame- dek gonagasa ja namatek maidai atte ærranæbme Norga ja Ruota gaskast mana) rafhalaZat, damditi go gonagas Oskar læi daggar buorrelundog ja jier-</p>
<p>malag olmai.</p>
<p>Joitelesrutadamppa »Lyrac manai lassa ala Brønnø nuorest; to bæsai erit alma vahagtaga.</p>
<p>Makset dal »Nuorttanaste! Mi læp ædnagidi saddim »Nuorttanas- tec« vælgas dam jage; dastgo mi læp jakkam, atte si maksek jage loapast. Muttomak læk maidai loppedam dam</p>
<p>mut-</p>
<p>dakkat go læk dinggom. loapast vuorddep, atte sikke si, gæk læk loppedam ja dak ærak maukset sin vælgesek. Mana dal don, gutte die- dak, atte du bladde 1 læk maksujuv- vum, poastarappe lusa ja mavse dam ovyta kruvna dokko.</p>
<p>Salledbivddo</p>
<p>bista ain ædnag baikin sikke Paerd:</p>
<p>Gi</p>
<p>muttom baikin vel Nordlanda Fyfastye Muttö æl læk oastek galle sajest, baikinge, gost læk oastek, uecan.</p>
<p>ja daina læ hadde</p>
<p>»Nuorttanastec aiggo olgus-boattet maidal —hoatte jage, jos Ibmel migjidi ællem ja dær- vuoda suovva. Savvamest lifåi, atte æ- nebuk algasegje doallat »Nuorttanaste«</p>
<p>Nansen akka, Eva Nansen læ jabmam dam 9ad bæive dam manost gæppesvigest.</p>
<p>Poastamæister Hammerfestast, Tegelsen, læ ouddan- buktam dam arvvalusa, atte odda ru- ta rakaduvvu, mi galgga Hannnerfesta ja Jakkovuona gaska jottet. Vuost goit juokke gunvte vakko gætest jage mietta.</p>
<p>Olgusgolatus daggar damppajottemi i sadda bagjel kr. 3000,00 jagest, go ad- nujuvvu »Mylingen« sturosa$ damppa</p>
<p>Gal Jakkovuodna ja dak æra vuonak dobbe boaitobælde darbasekge</p>
<p>dampa, Gukka læk dak vuonak sub- mijuvvum.</p>
<p>Juomaædnam stuoradigge læ dal addam laga, mast Saeed</p>
<p>Suomast rakadet, oastet daihe vuovd- det alkohol-jukkamusaid. I læk dam</p>
<p>Mi dal jage |</p>
<p>- vulgge oktibuok 70.000</p>
<p>laga mielde loppe adnet alkohol æra lakai go medecinan, masinaidi ja dut- kam rakkanusaidi.</p>
<p>nabbo =gilddujuvvum - aibas. Gal be mæsta lift savvamest, atte maidai min atuvvusi. Daidasi dalle Gelgos olmus bæssat muoses jot- tet dampai mielde. Dal dat galle læ dam lakai, atte gutte vuostas pladsast i sate jottet, fertte davja — KLE JUO dagjat — baba gillat jukkid diti. D1- le erinoamadet</p>
<p>rikast daggar laka asa</p>
<p>vuodnadampai 3ad ja | 2be pladsast Gielgos ja rafhalas olb- muidi læ juo dego —belvetest. Garro, snoallam ja juokke lagnn mæn- nodæbme gulla bæive dappen. Ja dast fertte olmus Gokkat ja guldalet buok, Ja jos nokkat galgge bigjat, de i læk rafhe oaZZomest. Vidne ja vuolla mietta daina mæra samlagain.</p>
<p>bænta</p>
<p>vuvddujuvvu ijai alde jotte</p>
<p>Odda ruosalas avisa laka. Odda avisa- daihe prenttem laka vurd- dujuvvu dal Ruosaædnamesi. aiggomus læ hettit vuostehagolaZai</p>
<p>bladid -moaittemest daihe laittemest |</p>
<p>Fævatusar Ja dam ta gamiel- løa bladek oa770t lobe</p>
<p>raddettsa de æl ga mult- talet Ruos$aædnam birra; dat gleldda muittalæ- mest dai a8i birra, mak ouddan læk Coaggalmasain, Jos politiain Dam laga</p>
<p>vælge ja ruttadili maidai</p>
<p>stuora dasa i addujuvvu loppe.</p>
<p>bagjelduolbmam rangastuvvu giddaga- |</p>
<p>Bladet 2be ja 18ad marts, las, 16ad ja 30ad</p>
<p>sain okta jakkal ja daggar mattek maldai gilddujuvvut boatte- mest.</p>
<p>Hæjos aigek Amerikast.</p>
<p>Telegramak muittalek, atte aigek læk</p>
<p>dal hæjo Amerikast. Ædnak olbmuk</p>
<p>maecek fast ruoktot FEuropai. las december vulgge 8 stuora dampa Newyorkast, man alde legje 12000 pasesera, ja dam manemus vakkost olbmu. van dam olgusvagjolussi bargotesvuotta. Æna8 oasse daina, gæk Amerika guddek læk Skandina-</p>
<p>tak</p>
<p>Okta darolas barkaskipa læ dus8am —garra dalkest Lyngør olgubælde. 24 olbmu duse, ja okta ruotala$ barkka fast dussai Jomfrulanda olgobællai 14 olbmain.</p>
<p>Gonagas Oskara manemus sanek. Gunda jami sodnabæive dam $ad</p>
<p>landast</p>
<p>Dam.</p>
<p>boatte jage.</p>
<p>Dam | beiviguim, mutto doaskes fal læ. januar rajest læ dalkke stoarbmai ja</p>
<p>Siv- | galoga læt</p>
<p>| december dimo 9 ja 10 minuta oudd.</p>
<p>gaskabætve. Lavvardaga dimo 2 man-</p>
<p>nel gaskabæive sarnoi gonagas su ma- Suomast læ garremjukkamuds dalle |</p>
<p>nemus sanides. Son rabasti Galmides, dovdal sin, gæk su celki: »Ibmel buokaid. gonagassi:</p>
<p>birra CuZZu ja buristsivdnedifeåi din Dronnig Sofhie celki dasto »Hærra aiggo du doalvvot Cada. Su arbmo læ stuores.<span type="quote">« Gonagas vastedi: »</span>Læ gal su arbmo stuores.«</p>
<p>Dronunig sogjalatti —jetas ja savkastalai daid bibalsanid:</p>
<p>su ala &gt;Jesug</p>
<p>Kristus, Ibmel barne =varra buttesta buok suddost.<span type="quote">« Gonagas celki dasto duogjelet: »</span>Gitos Jesusam.« — Dak | -legje su manemus sanek.</p>
<p>Darve: Norgast javkai muotta dam jage gukka. Vai-</p>
<p>ko læk juo juovlak farga. Dabe Nord- aido varin =oidnu —vehag muotta. Nuft læi maidai Tromsa ja Samecædnam am tast.</p>
<p>Mutto Truandem rajest oarjas læ nuft ollo muotta, atte -dollavavnok senkijek mangai dimoid muottag gæ- æeld. Ovta baikest læt imuotta bæl- nab meter Eieno. |</p>
<p>Maggar dalke mi dam dalve oazZo0p.</p>
<p>Doavter Bruno Biirget læ gileskad olgusaddam ovta dalkkekalendera, mast son muittala, maggar dalke mi oaZZ0p Mi oaZ3op —jagest 1908 13 garradalkke-bæive, namalassi 3ad ja 18ad januar, 2be ja l2ad februar,</p>
<p>april, 16ad ja 30ad mai ja 14ad jå 28. juni.  Erinoama8 -garas galega dalkke læt 2be februar, 2be marts ja las april. Dai beivid læ ædnamdoar- gastus, dollavarreollum j.n.v.  Oddajakke algga jalakas Ja vades Gad</p>
<p>stadesmættom. Okta Schweizast asse dalkkepro-</p>
<p>feta — okta allanalag olmai — læ alg- ga juo  diedetam, atte boatte dalvve</p>
<p>- Sadda Goaskes ollo pe</p>
<p>Dal galggabetet</p>
<p>vissalet dinggot »Nuorttanaste« boatte jakkai. GCajeteket dal Samek, atte di rakisteket din gieladek ja aibaseket diedo. Samegilli læk nuft ucean bla- dek, atte dak berrijek bæssat juokke Sabmela3 dalloi.</p>
<p>Mannet dal dam jage loapast poastarappe lusa ja dinggujeket goab- basak Samegiel bladid.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord Vesteraalen.</p>
<p>JD En</p>
<p>på h</p>
<p>| Se go ouddal.</p>
<p>*alde dat</p>
<p>90.</p>
<p>Son bæsal juovlaidi sidi.</p>
<p>:Boares Anta-Pier Jovna læi buo- cam gukka. -Doavter læi cælkkam: »Don ik mate dærvasmuvvat, don fert- tik jabmet.<span type="quote">«  Algost i læm dat suotas Jovni guilat; dastgo didi ja dovdai, atte son i læm garves jabmet. »</span>Vai jabmet mbn galgam,<span type="quote">« jurdasi Jovna, go doavter læt mannam.: »</span>Jabmet, ja mu akka rieppo ja manak sidast.- (Jovna læt bivddohamanest -buoceam). »Ja mon im læk garves jabmet, vuoi mu vaivana, gutte skiitardegjim nuor- 'avuoda ja olmaivuoda beividam sud- do ja bærgalaga balvvalusast. Møid galegam mon dakkat?e Jovna i læm girjai guovllalamge dam rajest go rip- paskuvlast bæsai, ja dat uccan, son mannavuodast læl  oappam, læi aigga juo Vvajalduvvanm.</p>
<p>dam bivddohamanest i oktage, gutte</p>
<p>fei mattam suina slelo dile birra: sardnot.  Rumaslas baktusak —legje</p>
<p>garrasak; mutto dal doyddogotte sielo -baktasak mnæsta vel garrasæbbo. Mut- |-</p>
<p>to de bodt okta bibalsadrie su mmuittoi</p>
<p>Dam læi son aigga juo gullam, ja dat: mudnji du:</p>
<p>læi dat sadne: »Cuorvo hædak bælive, ja mon ailgom —bæstet du, ja don galgak maidnot mu.</p>
<p>De læi dego Tuovgga-Cuonan bag:-</p>
<p>janifgodi su sillui, go son jurdasifgo-</p>
<p>di daid sani ala. Son didi, atte Hær- ra je$ læi cælkkam dam. Son didi maidai, atte buok Hærra loppadusak lek duodak Ja son algi hægjovuodas Gada »Guorvvot,« rokka- dallat, atte Ibinel sikkosi buok su sud-</p>
<p>doid erit =barnes varas, atte son adda8i andagassi buok Jesus diti. Ja made æmbo son rokkakalal  dade</p>
<p>æm bo læm gukka ouddalgo son sati cælk ket: Mon diedam, at'e mu lonestægje æl- la.« Go dasto bæivas bagjani su sil- loi, de oini son buokten æra  Calmi- Son oini, atte buok su suddok legje maksujuvvum Jesusa varain. Son oini muidai Ibmela famo ja rakisvuoda nuft stuoresen, atte son roakka duostai bigjat su bærrases dam Hærrn gitti; gutte læ læskai ja oarb- basi oudastmorastægje.</p>
<p>Skabma bodi garra biegain ja buollaåin, ja abe sigadak ja barok Gas- ke garraset dam bavte vuostal, man sukkambuvre GuoZol, gost</p>
<p>Olgobælde gulloi davja</p>
<p>Joyna vællai.</p>
<p>maid</p>
<p>fee gavdnum</p>
<p>dasto su</p>
<p>bagjani Cuovgas su silloi, ige</p>
<p>—— ————— 0 —rm mm gr dr sr be mrd dn Är å va ip bn EE — —</p>
<p>migjidi dam vuostas juovlla-ilo. ilo buktet |</p>
<p>dam siste.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Slabma ja riegja jukkam olbinuin. Mutto Jovna vaimost læi dal rafhe. » Vare mon bæsagim juovlaid doallat sidast,<span type="quote">« lavison hilljisjienain cælkket. Ja go vuostas juovllabæivve bodi, muittaluvvui mietta fiskoværa dat sak- ka: »</span>Jovna jami odn'idded klokka 7. Son bæsail sidi juovlaid doallat. Lokke, lækgo don garves vuolg- vet — dam agala3, dam almalag sidi? |</p>
<p>- BAA 2 Juovlladærvuodak.er</p>
<p>Fast læ okta Jakke vassemen ja nubbe lakkanæmen. Juovlak læk ai- bas lakka. Buokak barggek dam ala, atte 0aZ70t oølle ilo dai muitto beivi- di, maid si vurddek. Juokkehas dak- ka nuit burist go satta, vai havske- vuotta bæsasi orrot sin lutte daid bei- vid. JuokkehaS vissa muitta 'engeli salma, maid dak lavllo, ja juokkehas. vissa savva su siskaldasast, atte nuft galgasi Saddat. — Muitto Saddago dat illo buok —sajin engeli salma mielde |  rakaduvvut? &gt;Ie, vasteda vissa Ju0k ke jurdafægie img * Dat ille i 3ad- da buok sajin ovta lakai, nuft atte dat adda8i Ibmeli gudnen ja aldse- sek buristsiydnadussan.</p>
<p>Dat riftes illo satta læt lika bu- rist Ovta ucca, fuones luggus siste, go stuora ja Gabbat Ginatuvvum —gardde- mid siste, ja lika burist,</p>
<p>olmu3 —oaidnet I dat illo læt nuft pidda-</p>
<p>io i mate éalmiguim. hænggajægje Einain Guocce dingaln.</p>
<p>goikka dam riftes juovlla-ilo ravasta. valno uvsa ja luoitta sisa juovllaguossen. Su, dak boatte juovliabæivek jek, muitton dam ala, atte son</p>
<p>Jesusa</p>
<p>buvyti</p>
<p>Son læ dat aidno, gutte satta migjidi. Son i gæta dam mailmalas hærvvasvuoda ala, masa olbmuk big: jet buok doaivosek. I Jesus dast mai- dege berust. Son —rakista ædnamla3 gæfhevuoda; dastgo son læ riegadam Dat vuostas, maid su Gal-</p>
<p>mek oidne, læi gæfhevuotta. -Mutto</p>
<p>daddeke njigje alme engelak vuolas</p>
<p>lavllom diti dam odda =illo-lavllak duom »gæfhes« mana riegadæme diti. Dat læi dat vuostas juovlla-illo.</p>
<p>-— Dat læ buorre ouddamærkka dam</p>
<p>go gonagas Sloatast ja vel buorebutge. Mutto dam lundolas</p>
<p>ja æra Calbmai-' Mutto dat buok dar- baslemus læ, atte juokke olmus, gutte mannai,</p>
<p>gæn diti dollujuvvu-</p>
<p>— ———</p>
<p>— — —</p>
<p>| |</p>
<p>ala, atte dat riftes juovlla-iilo 1 læk gidda-hænggajægje mailmala3 rigges- vuodast. Die læ ouddagovva dam il- loi, maid olmus oaidna sielo-Galmi-</p>
<p>guim. Damditi rakis lokke, jos don halidak juovllailo doallat, mi læ en-</p>
<p>gelid salma mielde, de ale læge lossa- mielast, atte dust vaillo - dat ja duot dingga, nuft atte don ik mate oa730t nu havsken, go datosik. Dam-  riftes juovlla-illoi æi darbasuvvu makkege erinoamas8id. — Mutto jos don datok dam —riftes juovlla-ilo, de rabas du vaimod, vai Jesus, gæn —diti dat illo dollujuvvu, bæssa sisa, ja son læ ok- ta daina, gutte satta ilo skadd addet, ja dat læ daggar, atte don ik halid dam masset. Dalle satak don AD diktijægjin cælkket: »Mon luoba im mu rakis sagjan, vaiko mu hæga dat</p>
<p>mavsagi. Daggar læ dat illo rakis usteb. Goædæalekop buokak dam ala</p>
<p>barggat, atte dam ilo oZ03eimek Jjuovl- la-illon, ja dalle 3adda dat vissaset Ib- meli gudnen ja aldsemek —buristsivd- - Ge sten |</p>
<p>0 Savadedin, ilola8 Juovlaid buok Vande lokkedi ja erinoamaset ustebidi</p>
<p>ja fulkidi, loapatam mon mn Galla- gam. Sigerfjord, decemberest 1907</p>
<p>Ovla-Andras.</p>
<p>Gonagas Oskar læ jabmam.</p>
<p>Dam 9ad bæive dam manost bukte telegramak dam diedetusa, atte min oudes$ gonagas Oskar II læ jabmam Dat diedetus vuostaivalddpjuvvui miet-</p>
<p>ta min rika Gjegnales morrasin; dam-</p>
<p>diti gessujuvvujegje plævgak gaska ko staggo sikke vuoleb ja aleb olb- main. Dam maneb aige skibadi go- nagas saggarak. Mutto i oktage —jak- kam, atte su loappa læi nuft lakka.</p>
<p>Okta telegramma muittala, atte gonagasa jabmemriddo læi gæpas. Go</p>
<p>son læi hæga rottim, rokkadalai dron- nig vaimolaZat. | Darola8 hoffa aiggo 3 vakko ad-</p>
<p>net hoffamorrasa.</p>
<p>Kruvnaprinsa, gæn namma dal læ Gustav dat vidad, læ dakkam os- kaldasvuoda vale.. Su valljosadne læ: &gt; Albmugin vanhemiædnam oudast.«</p>
<p>ENG NN</p>
<p>»&gt;Gælta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>rafhe ruosa</p>
<p>su</p>
<p>&gt;-Son dagai varai bokte.«</p>
<p>Jad jakkegærdde.</p>
<p>gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>i</p>
<p>Å</p>
<p>Lægo dust juovlia-illo?</p>
<p>Don logak jnovllabæive evange-</p>
<p>liumest, atte engelak mnjigje vuolas Betleheima luokaidi ja lavllo. Maid</p>
<p>lavllu si? Si lavllu dillo-lavllaga. Si lavllu dam bæste birra, mi læi riega- Si maidnu Ibmela damditi go son rakisti mailme nuft, atte son sad- di su aino-riegadam barnes. Vaiko galle si ær darbasam dam bestujume; dastgo si æi læm soddodam, de dat almaken illodatti sin vaimo, go si oid- ne, maggar fuola Ibmel ani dam sud- dost bostatuvvum mailme oudast.</p>
<p>Don dovdak duogja nayt: ;</p>
<p>Gudne lekus Ibmeli arien ja rafhe ædnam alde, olbmuidi buor- redokkalasvnotta.</p>
<p>Lægo dust juovlla-illo? Olbmuk lavvijek juovlai-aige go gavnadek cælk- ket gutteg guimidasasek: »Ilolas juovl- lakte Dat læ okta Gabba vierro. Mut- to mon balam, atte ædnagak celkkek dam guokta sane du8se dabe ja viero diti. Mon balam, atte æna8 oasse olb- muin æi jurdas, maid dat suvaldak sistes  doalla. Illo berre galle læt juovlai alge. -Juovlak æi læk morra3, mutto illo basek. Manditi? Damditi go min bæste ja gonagas læ riegadam. Mutto go mi dal gæGCtap biramek mailmest, maid gavdnap mi dalle? Mi gavdnap galle ilo ædnagi lutte; mutto lægo dat riftes juovlla-illo buokain? I eisege. Muttomid gavdnap mi illo- dæme vuolla- ja vineglasai birra, mut- tomid fast dansasalain ja muttomid borisvuoda, garrodæme ja geppismie- lala$ ællem siste. Si illodet galle; mut-</p>
<p>to sin illo i læk riftes sortast. Si æi illod damditi go bæste læ riegadam, mutto damditi go si dal moadde bei.</p>
<p>dan.</p>
<p>i LET es EE Sa SETE AD 5 pe LG An — 5</p>
<p>NNN LAL VL NS</p>
<p>2 SES TRE ; » Nuorttanastet maksa ovta kruvna jakkoda- WP</p>
<p>|</p>
<p>NN EN NE NN NNN DN</p>
<p>| |</p>
<p>NN NAN GE pars</p>
<p>15ad Debember 1907.</p>
<p>ve o73uk navddasek ja havskotallat</p>
<p>dam gæino alde, maid si rakistek. Sm ille læ mailmalaS ja o0a33ala3.</p>
<p>Bæste læ galle riegadam maida) sin diti, mutto si æi dovda darbaslaSvuo- da dam bæstai; dastgo si æt læk Sad- dam suddolaZZ7an. Si læk daina »dær- vasin,« gæk ær darba8 dalkastægje.</p>
<p>Mutto æra lakai læ dai sieloi- guim, gæk læk dovddam suddoidæsek, gæk bavöas vaimoin læk ferttim —jær- rat: »Lægo arbino dust mudnji Je- Go juovlla-engel dagygar sie- loidi algga lavllot: »Odne læ digjidi bæste riegadamm,<span type="quote">« de illo boatta vai- moidi ja doaivo naste bagjana juovl- laided guovsoin. darba3ek bæste. Ige daggaridi maisto dat juovllaillo, maid mailbme —vaino- ta. Apostal —Paulusin celkkek si: »</span>Buok anam mon dus8en dam ektoi atte dovddat Jesusa ja dovddujuvvut sust. Si darbasek Jesusa maidai Go- nagassan. Si celkkek illo-vaimoin: »Min — gonagas læ riegadam.» Mi muittep buokak, maggar illo Norga rikast læt dam jage, go mi ædnam- Buok — plæv- allaget: stag-</p>
<p>susan1? «</p>
<p>lag gonagasa valljimek. gak legje gessujuvvum goidi, ja lavllagak ja</p>
<p>pullujegje gætest gættal mest. * Mutto berrego dal min -illo læt ucceb go alme ja ædnam gona- gas læ riegadam? Hærra læ je cælk- kam, atte son galgga læt gonagas Ja- kob vieso bagjel agala8 aiggal ige galga læt loappa su gonagas rikast.</p>
<p>Mi berrep illodet, rakis lokkek, dam juovlla-aige ja gitet Ibmela, gut-</p>
<p>min ædna-</p>
<p>te 1 læk min vajaldattam, mutto væ- ke læ migjidi saddim. Mi berrep doal- lat juovlaid dJesusin. Gi dietta, gal</p>
<p>sattek dak juovlak læt dak manemu- sat mangasi mist, ja Jos mi alggop daihe jurda3ep bæssat Gokkanet daidi</p>
<p>i $ N | nn N</p>
<p>Daggar sielok dak</p>
<p>illo-Cnorvvasak</p>
<p>og</p>
<p>0 EE I Em  tÄ—Ä——Ä—Ä—————— 722 2ZZ]-———T——ZÄ—202—209777—22—Z—2 2 90—2—ZÄ2020—2—2—20— URLEN EG</p>
<p>Ni dm NN EE</p>
<p>&gt; Nuorttanastee - Olgusbostta eguovte —gærde manost — dam lbad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>RER Å</p>
<p>Å</p>
<p>dk</p>
<p>agalag juovllabeividi almest, de ber- rep mi dabe armo-aigest algget juov- laid doallat Jesusin. Addus Ibmel migjidi buokaidi dam armo su rakis- vuodas diti.</p>
<p>Mi savvap buok »Nuorttanaste- lokkedi ja ustebidi ilolas juovlaid Hærra siste.</p>
<p>En</p>
<p>Nuotta: Okt" ucca manas. ilolas. 1. Damditi illo-aigge læ ja avvo-juovllabasse, go Ibmel bardne almøstes dam ædnam ala bodi; dat stuora vuollanæbme læi ja stuorå vaivasvuotta læi, maid Kristus alas valdi, go bodi guossen ædnami ja balvvalægjen 'olbmuidi sin bæstet ællem sisa.</p>
<p>2. Dal almostuvai ædnami dat Gabba ucca barnas,</p>
<p>- gi buttes nieidast riegadi buok olbmui stuora illon. Jos Jesus i læm riegadet, de læimek buokak hævvanet ja lapput agalaZat.</p>
<p>Damditi lekus Jesusi dal gitos, gudne ramadus, gi dussat i min diktam!</p>
<p>3. Go ikko Kristus riegadi, go gættek mæecest legje, de almostuvai sigjidi okt" engel ja nuft celki:</p>
<p>,, Mon buorre saga muittalam, mi galgga Guogjat buokaidi duott' illon agalazat:</p>
<p>Dam bæive bæste digjidi dam buttes nieidast riegadi, dat rakis Hærra Kristus.”</p>
<p>4. Dam saga diti illodi buok alme soattevæk ka,</p>
<p>ja gitos lavllag lavllu si</p>
<p>ja engelin nuft celkke: sPal gitos lekus Ibmeli</p>
<p>ja rafhe lekus ædnami</p>
<p>ja olbmui buorre miellalf De gittop migis Ibmela</p>
<p>ja maidnop Hærra Kristusa, gi jabmemest miu besti!</p>
</body></document>
