<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3349</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>damppa likkotesvuotta.</p>
<p>Okta Vesteraala lokaldamp- på ,Røst* manal garradalkest ja</p>
<p>sævdnjadasast lassa ala Murtto- nuorest Lofotast. Dak 50 =pasi- | sera (Lofotbivdde), mak legje | dampa alde ja  dampa-olbmak besse'" hægast gaddai. Dimo geæ- Cest vuojol ig</p>
<p>Davvesida bfelusttera mærredi mannam Cavla oapatæg-</p>
<p>je Gjervik forslaga melde, atte ' lasatussan politilagaidi bigju, atte | 1 ovtastse læk loppe naz40t ald- |</p>
<p>SEsis saddijuvvut vine, uéceb 020 sust læ duodastus lensmannest</p>
<p>dam ala, atte son boastot dam i</p>
<p>ane. Sizora huollem Goalse- FA</p>
<p>vennest, ianavuonast.</p>
<p>Økta olmui hægas manati.</p>
<p>N. Pettersen Galla =,Nuort- tanastai* ja muittala, atte ; gaska vakko dam 8ad janaar bli gavp- peolbma Jensen stuera garddem oktan buok æra Aer. H birggetuvvum mikkege ærago ok- ta skapa. Poasta viste læi mai- dai "dust ja buvk poasta oktan poastarudaiguim, kr. 60,00. bulle.</p>
<p>Damppagirjek maidai bulle. Ja mi vel baok bahamus lær: — Okta olmufge buli. Dat læti =gavppe- olhbma aöte, 94 jage boares. Muittaluvvu, atte dolla dam boa- res agjå lanjast cakkani. —Dalke</p>
<p>lær valde dam bærve lem lær.</p>
<p>Dærvuodaid sadde N. Petter- sen buok ,Nuorttanaste* lokke- di.</p>
<p>go dat buol-</p>
<p>Å. Wangberg jage maidai dam ruosalas Kolanjargast Ib- mela sanin. Son muittala dam darolas bladest, ,Missionæren* est atte Storbritanien kristalazak læk saddim sudnji 40 OQdda testamen- ja 440 dam 4 evangelium ruo8a-</p>
<p>aiggo. dan</p>
<p>gilli. ,Dat læ vastadus osko rokkadussi,* cælkka son. ,,Mon læm rokkadallam jage 1903 ra- jest dam birra.**</p>
<p>| Tanast</p>
<p>læk juovlai aige læmas —stuora kristalas Coaggalmasak dollujuv-</p>
<p>jottet |</p>
<p>po mannen renser eee rasnneeee</p>
<p>| | |</p>
<p>ni blade 80 dat læi su buorre nama</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>vum Olle Koskam'est ja tægje Thomas Lilleeng est jogast.</p>
<p>oappaå- Anne-</p>
<p>Okta vuov da sagførar.</p>
<p>Muttom nuorra —=danskalas, Aksel Holm, gutte læ —bargos ovta stuora amertkanalaS fabri- kast New Jersey st vahagattujuv- vui daggo bokte, atte okta muor-</p>
<p>ra dam fabrikast gadal* su ala. Sust dogjui Gielgge ja son Sadda:</p>
<p>ramben ællem akkali.</p>
<p>Go Holm i læm oapes daidi amerikanalas lagaidi, balkati son dam "daro-amerikanalas sagførar Thomassen su ase valddet fabri- ka vuostai. —Sakførar —loppedi dam dakkat, mutto sidai  vaives | oudast goalmadasa —dast, maid dal fabrikast o7u3 su rubma3 va- | haga oudast. Go as8e rievte oudast muttom alge læi læma, dakkujuvvui dat Siettatus, atte fabrika Holmi maksa 70,000 kr. 35,000 kr. dallanaga ja 99, 060 kr. 10 procentain jakkasazat.</p>
<p>-— Dallanaga CuoZeli riddo sag- førar ja Holma gaskast. -pagiø- rar dallanaga valdi goalmad oase. 70,000 kruvnast, ja Holm læi ib- | merdam kontravta nåvt, atte sag- førarest 1 læm riekta valddet æmbo go goalmad oase dam 000 kruvnast ja dasto månnel goalmad oase dam 10 procentast, dadestaga go dat sisa boatta. Sagførar dam rekeg mielde cog- galt lommasis 25,000 kr. ja Holm rippui i bacceam æmbo go 8000 kr.</p>
<p>9 9D,</p>
<p>Dak gaskavuodak dugjujegje dasa, atte okta danska-amerikana-</p>
<p>| 1a8 bladde , Nordlyset” valdi asSe</p>
<p>dutkama vuollai ja varri buok danskalaZaid sagførar Tomassen vuostai. NSagførar suttal ja stev- rievte ouddi, damditi va- havattam. Son dal gaibbedi, at- te bladde dam vahag oudatst galgga makset sudnji 200,000 kr. A88e manai gukka ja gidda dam amerikanalaj alemus duomostuo-</p>
<p>lo ouddi, ja okta telegramma mannam vakkost muittala, atte Tomassen oa770i 20 øra obba</p>
<p>Ja obba vaimost ,Pat læ aito mud-</p>
<p>dam færranest. dagjat mi:</p>
<p>—— —————————— ef ————T————222200200 0 —————— &gt; ———— —Z—Z—20m 0 — — ————————— 00 ——— pr &gt;-——————-— sent: min sd et sr i Di — em ———t——— SE SEE ————— 6 rm —————————— ————— i  ———— erre EEE Eee ba, mn</p>
<p>i</p>
<p>dag.**</p>
<p>Prea Guovddagæinost</p>
<p>redaktør! ar saje muttom sanedi min bladdai »Nuorttanastaic, go bodi jurd- dagi Galestet vehas sagaid min suo- mu mielast gav dnja</p>
<p>kan riebo birra, mi orro dego heittujuvvum muodda muttom duodarroggest.</p>
<p>heittujuvvuny</p>
<p>boares</p>
<p>Mi orrop maidai buok stivrritusast. Im kruonafamok æl oro ollo,</p>
<p>arved manne fuolatnen raddet daggar</p>
<p>vinejukkam, g0</p>
<p>mist 20 dabe 04330 bagjelimæralas læ mæsta juokke nubbe dalost vinegavp- pe, ja dam gætel dakkujuvvu meæsta buok lagan bahavuotta, nuftgo suola- dæbme, garrodæbire, doarrom, -rida- læbme ja buok lagan baha mænno. Mon atte” dak sagak maidal boada3egje Darogiel bladi ala. Mon dovdam, atte jos navt 04730 gukkeb mannat, de duse min suo- kan valdda, ja dat Sadfa miha —bag-</p>
<p>jelgædatussan.</p>
<p>Sava,</p>
<p>Mon læm galle arvvalam min atte addet ouddan suokan-</p>
<p>dam - birra,</p>
<p>ordførarin, Coaggalnasast arvvalusa</p>
<p>| atte mi darbasiföiimek 2 huore politia ET bærraigæteut daid ollo laga rikkosid,</p>
<p>mak dal gavdnujet min —suokanest; mutto i son orron dasa arvvedæme baljo maidege. Mon galle suovasim</p>
<p>aibas gilddut vine dabe, vaiko monge læm su navdagam, ja daina læmge mon oapes su duojaldagaidi; mu oaiv- vel læ dal aibas gielddet jiermesægo- tægje jukkamusaid aldam erit; daina- go mon dovdain, atte i dat læk lig- gas mindarge. Læk vela soames dæ&amp;- rak, gudek læk aiggom gielddet; mut-</p>
<p>to sin mon im sate vela namatet oud- dal go oainam S$addago duottan.</p>
<p>Muttømid galle satam nanatet, gudek læk vinejukkek læmas ja læk hæittam, namalassl I N. Thure, 2 N. Pulk, 3 Aslak Siri, 4 M. M. Tor- nensis 5 N. N. Gaino, 6 Mathis J. J. Hætta. Vare gavdnus3egje æmbo nu fierbmalas olbmak ja erimoamadet nuorai gaskast min suokanest. jurdaJam, atte sist daidasi læt —jierb- me ja famok vehas servid doallat ja oaZ30t ænebuid erit dam sorbmijægje</p>
<p>ravdnjist.</p>
<p>Savam vela buore ja likkola3 odda jage buok ustebidi ja erinoama- Set min blade bargide ja maidai lok-</p>
<p>Mon.</p>
<p>M. Sieppi.</p>
<p>Holas læ gullat, atte. soamesge olmai Guovddagæinost mmorrana —vald- net jugisvuoda garrodusa. . Juokke</p>
<p>daggar olmai,. gutte hæitta jukkamest</p>
<p>Serris mi uekta dagak M pe go garrimjukkamus8aln luobak</p>
<p>onidnet</p>
<p>læ dego okta SUOYSONASTE</p>
<p>bajas bagjanua. Siep- JOS Ibmel hfa suovvatn mu- vela læime dopnpit</p>
<p>Guovddagæino ja moal gavd- |</p>
<p>nadet dolbe, de legjim du</p>
<p>vieda ja gittet du dam arjalu8 dago oudast.</p>
<p>M. .Sieppe gataldak Mi galgen daihe mi matta juvvnut vine dulve caggastet dagæinost. Vine læ <span type="quote">«juokke dalost vaZZomest.»</span></p>
<p>læme: dakku- Gnuovd- nubbe</p>
<p>OTTO</p>
<p>Laga bælest læ</p>
<p>aZZop mæsta - dug- Firer vut. lnnmest</p>
<p>å ovtage garrem olbinust</p>
<p>Jdakkujuvvum -- jat — laka le min st</p>
<p>ni matta Vine dam |</p>
<p>garas. I</p>
<p>laga mielde Joppe jeGas Cajetet olmus-</p>
<p>FJoralmes buiken. — Jx dlobetes  daihe suollemas vinevuovd lemest læ stuora  (sakko. Mutto 20 dæ almuken nuit ME ae ntugen LETE ga id  sikke Guovddagæinost ja 16 era baiken, atte ET hettekartta oaZ40 — golegat, de dut boatta dust,</p>
<p>atte laga påragrafør ær - dollujuvvu uecan læ</p>
<p>Go</p>
<p>de diettalas</p>
<p>daihe atte bærraigæt&amp;rim lubeta ga</p>
<p>dat</p>
<p>albmuegy gvaskasi. vine</p>
<p>vuvdduuvva, berre</p>
<p>dittusi boattet, gi dat læ gutte vuovd- da.. OQimai hete almotuvvut ja, ran-</p>
<p>gastuvvut. Mutto go 1 læk voktage gutte altnotu, de bæssa dulvve fria olggat. Te | - Die læ okta, mi matta ja berre dakkujuvvut. Ja nubbe læ, atte =vinejukke hæitta jøkkamest, nuftgo M.- Sieppe Ja dak ærak, gæid son namata læk</p>
<p>dakkam. Die læ dingga, mi læ vejo- las buokaidi jukkamest hæittet. M. Sieppe nåmata servi rakadæ-</p>
<p>tet vine jukkamest. Ollo daggar sær- vek gavdnujek min ædnamest. — Dak</p>
<p>|</p>
<p>| å |</p>
<p>|</p>
<p>| ;</p>
<p>8 |</p>
<p>|</p>
<p>1956, daggar servi mak loppedek hwæit-</p>
<p>p % . læk mæsta juokke gavpugest ja æd- nag gadde baiken. Ja ollo dak sær- vek læk barggam jugisvuoda 'vuos- |</p>
<p>tal. Saltvik rokke lavi hoakak, dalle</p>
<p>go son læi Guovddagæinost oapatæg-</p>
<p>jen, vinejukkani vuostai særve raka- det, mutto i dat 3addam.</p>
<p>I</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Brøvya ev</p>
<p>Tid</p>
<p>almasa Brita</p>
<p>Sodnabæive dam Januar</p>
<p>=&gt;</p>
<p>mi Coagp Mua- e dalost. FG</p>
<p>avke ouddali dan min</p>
<p>doalaimek</p>
<p>GE</p>
<p>lavkimek mm) ovta gukkes aige arvvaluvvun Coaggalmas vieso birra. Mon ouddanbukten arvvalusa, øtte mi valljit 7 oudastolbma, vieso</p>
<p>olbmuk</p>
<p>berreftæimek</p>
<p>gæk rudail galggek Goagget dam</p>
<p>bajashuksem!. Cnovvovas valljejuvvujegje: I. Anders Andersen, Bonakas 9 N. Pavelsen Per 4. Nieidda Sofhie nr d. Isak Hildonen Ruocstafelbma</p>
<p>Skuvgest.</p>
<p>Bigoi tavdna 6. &gt;e rit Saba, Ravdde K. Jes- Isak</p>
<p>Pavelsen.</p>
<p>Formannen == valljijuvvui Hildonen ja kasseraren N. Ja nuft</p>
<p>bargo fbmel</p>
<p>læp mi algatam == dam</p>
<p>dam buokvægalaZa nam-</p>
<p>mi. Son jes adda buristsivdnadusa dam barggoi.- Ja mon dal odna. bær</p>
<p>ve rajest gitevaSvuodain vuostaival- dam addaldagaid dam  kassi stuore-</p>
<p>musa rajes uccemusa ragjal.</p>
<p>- Must læ maidai «dat jakko</p>
<p>min Daro vieljak migjidi ae — Nikke dat luthera- a$ friagirkko ja ærak.</p>
<p>gjeda teiguijek.</p>
<p>Æhllet dærvvan! Bonjakasast dam 11—1—12 N. Pavelsen.</p>
<p>Troandemest lassanek olbmuk jottelet. Dobbe dal 46,2000 asse. Dam manemus ja-</p>
<p>ge lassanegje ovtain duhatin.</p>
<p>læk</p>
<p>Larsen Muittalus girje i-dinggujuvvu min lutte (<span type="quote">«Nuorttanas- te»</span> doaimutusast) Dat girje i lek ve- la garves, dat læ ain prentijume vuol- de. Mutto go dat garvvana, de dat dinggujuvvu —aldes Larsenest. - Su adressa læ Reppårfjord via Håm-</p>
<p>merfest.</p>
<p>Fæilamættom gaskaoabme læs- me ja badneværka vuostai.</p>
<p>Olmu38 valdda * ovta lommaline ovta 50-jakkasaS nieidast, gutte i</p>
<p>goassege læt jurda3am naittalet. Man-</p>
<p>na dasto ovta gudnalas milloolbma laddoi ja bassa dam dast  Hængasta dam goikkat ovta rehala$ hæstagav- palaZa oabman baldi, mærkaåsa dam</p>
<p>muttomlagas gavpalaZa diska (bævde)</p>
<p>gr EØELRSENER MEET EEE</p>
<p>øuoråst ovta oamedovdolas sakførar pennain ja blæ læ =ostum ovta apothekast, gutte 1 goassege l-»t valddam æmbo. go 100' procenta vnoi-</p>
<p>«Stry-</p>
<p>kalin, mi</p>
<p>to medesina ala. Dast mannel</p>
<p>ke» dam line ovta sadnedoalle skræd-</p>
<p>dar dæddemruvdin ja bigja dasto. li- ne dam bavdas saje ala. —- Dalkas væketa agas.</p>
<p>Okta nisson boatta guodededin ovta varres vuonca gidaides alde, ja jærra ovta olbmast:</p>
<p>— Mattak go don dagjat munji gost dimodivvo assa?</p>
<p>— Maid aigok dimodivvo lutte ovtain varres vuoncain? jærra olmai.</p>
<p>— OQa770t dam divvujuvvut. —OQuddal</p>
<p>biskoi dat dimo 5, mutto dal i bisko ouddal</p>
<p>go dimo 7.</p>
<p>Vid red  Nuor ttanaste*!</p>
<p>No rak export €0.</p>
<p>Kristiania. <span type="quote">«Norøxport.»</span></p>
<p>A | 18</p>
<p>p Telegram: udressa:</p>
<p>-  Vuostaivaldda vuovddet ja mai- | dai onsta fasta rekegi boecubiergo re loddid.</p>
<p>| | Älca dam!</p>
<p>Mon oastam buokslai —nakid buoremus haddai, —nuftgo éævrra- rieban-, buoiddag-, gusa-, galbe- ja savcanakid. Rutta saddijuvvu dalla-</p>
<p>naga go nakid læm vuostaivalddam. Juokkehas . gutte sadde nakid berre Gielggaset Gallet namas. Nakek saddijuvvnjek daina ad- ressain: Agent</p>
<p>Nils Gundersen,</p>
<p>Heimgard pr. Sigerfjord.</p>
<p>Christopher Trøye *s Bergen</p>
<p>Telegramadressa: Sildtroye — vuostaivaldda vuovdemi salledid, gu- lid, saltejuvvuni dorskid, hakafarppa- lid, lievse, boceubiergo, rievsakid, Iuob- manid ja nakid juokke sortast.</p>
<p>Rutta saddijuvvu jottelet ja re- hala Fat.</p>
<p>Salte ja farppalak vuovddet.</p>
<p>læk —alelasst</p>
<p>sNuortanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund, Sigerfjorast, Vesteraalen</p>
<p>ee</p>
<p>Å dER Fr</p>
<p>6.</p>
<p>ja ain æra dafhost Saddai dat mnuft. Mon, gutte vehas alge læm barggam daggar bargoin, diedam, man den dat gartai Sami duotta Larseni dam su rakis bargo —vuolas- bigjat. Mon gutte maidai læm -Sab- melas ja gutte hæjos navcaldamm miel- de viggam rakistet, mon gittam su dam bargo -oudast ja jeddim su dai saniguim: -&gt;Du barg- go I læk læma8 dus3as.c</p>
<p>Dat nubbe. maid 1912 orro buk- teme migjidi læ, atte Sami duotta us- teb, Lund, gutte hæjot -dal farga fertte vuolasbigjat su bargos, go rubmas navcak nokkek.  Nuftgo diettep, de læ son ollo jagid :- barg- gam min duotta avke  diti — =sikke rubmas bælest. Nub'lokkai Jage læ son olgussaddim dam blade, mi'de dal 1912 dat aimo Samapiel bladde tbba mailmest, ja dat barggo</p>
<p>lossa- ustebi,</p>
<p>olmu8tærddam</p>
<p>buocea,</p>
<p>1</p>
<p>sielo ja</p>
<p>læ maksam sudnji ollo  vaive.. Ærep dam læ son =jottam - Sameædnamest 20 jage alge: ja -sardnedam - Ibmel</p>
<p>buttes sane. Dat jottem læ ollo sust naveaid bilidam. Mi burist dovddap su” vagjplæme Sumeædnanmest, atte - buok nigi i lek læmas njulges. Gu æra sardnedægjek joøtte hæstaslamnain,</p>
<p>de min usteb Lunja jodi vazze, mut-</p>
<p>tomin gesi vel pgielgage manest. : Ja damppajotterma — dovddap - mi. burist 10—20 jage dast ouddal Sameædna-</p>
<p>bovddekætta GaZZ01</p>
<p>barg-</p>
<p>mest. Mutto son =jodi ænas baiken, ja gito son davja higjudusa.</p>
<p>sagjal Buok su go Sami gaskust duoftasta, atte Jodi viggatuvvum Kristusa -rakisvuo- dast. Lossa mielain fertte dal luupat su rakis bargost, go rubma3 navcak gilddek barggamest.</p>
<p>Æidnagin GuozZ3Zela vissa dat ga-</p>
<p>Caldak, mmnftson  »Nuorttanasten« Sad- da mannat? Joguson</p>
<p>Mi diettep burist dam, atte »Nuortta- nas:e 1 lifdi sattum cævcet jedas nav- calguim dam aige,</p>
<p>son</p>
<p>son</p>
<p>maid dat læ olgus</p>
<p>boattam. Dat læ læmas missonblud- de ja læ dam pgætel cæyeeam dam ragjal, ja dam jage algost muittala</p>
<p>dat dam ilola8 saga, atte dat læ dal! alggam su l4ad jakkegærde.</p>
<p>Nabbo dalle diettep mi-dam ja- gest, atte 1912 bukta ain min nasso- ni blade jeæas øgilli; mi læ buok duot- ta Samidi illon nuffgo maidai daidi daGaidi gæk eccek Samid. <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> læ kristalas bladde, ja dam vuoddo læ Kristus, ja</p>
<p>—</p>
<p>damditi</p>
<p>datge orosta?</p>
<p>| Danmarkost.</p>
<p>.</p>
<p>I</p>
<p>læp muittalam,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>læ dam halidus bissot. -— Jos Ibmel atte valdda min usteb Lunja, de son vissaset dam</p>
<p>oaidna dan buorren, erit sagjal gavdna ovta, gutte valdda dam bargo bagjelasus. mærest sate dævddet- Lunja saje dam</p>
<p>bargost, de barggop mi ovtaradalaZat |</p>
<p>dam ala atte ainas bisotet dam sa Samegielblade, mi satta dakkujuvvut manga lakai. -Allop mi funo3 su</p>
<p>gutte Sadda$ <span type="quote">«Nuorttanaste»</span> olgusadde dastmannel, su nuorravuoda diti, mut- to vækketekop mi! su æmbo dam bar-</p>
<p>go siste. — Jes mi buokak dakkap min gædnegasvuodamek, de galgg»p mi oaldnet, atte 1912 bukta —vissaset buristsivdnadusa min na88o0ni dam UCCA bladafa I JATØO oæleld. Ja go</p>
<p>mi $addep køblrdiet vit Ibme-</p>
<p>lest, de læ galle.</p>
<p>molas gitosak</p>
<p>Mana3assi ollo våi-</p>
<p>min  oskaldas  bulvva-</p>
<p>legjai, Lunji, dar: su borre</p>
<p>oudast. THlodatte jetad daid saniguim:</p>
<p>Du barggo i læk læmas dusias.  Giæ- Ga balkad Daniel pirjest 12, 3! — Gitevasvuodain</p>
<p>Du Usteb.</p>
<p>Læi datge pappa.</p>
<p>Okta danskalas pappa, gæn namma læi Barfold, doalai nubbe</p>
<p>juovllabæive sarne girkost, ja 20 son læi gærggam manal son koa- rauvsa ouddi ja muittali særvve- goddai, atte son aiggo dal hæit- tet pappa-ammata ja mannat ol- gus statagirkost, dainago son i jakke Sat kristalasvuoda ja dam ælle Ibmel ala. ,Mu oamedovddo gieldda mu pappan læmen guk- keb,* celki son.</p>
<p>Pam mærradusa lem valddam ollo soade ja jurdaSæme mannel, mutto im  sate Sat*. Mannel luobai son giedain farvel buokaidi, gæk girkost legje.</p>
<p>Sust lær okta daina mus ammatin, mak læk obba</p>
<p>Su sisaboatto jagest læi 8000 kr.</p>
<p>Dat nieidda ribus Løddingast, gutte Guovvoli dam joavddelasa, gæn birra mi ouddal saddijuvvui —vai- vaSkasa rekeg ala ruoktot Troan- demest.</p>
<p>Dinggo , Nuorttanaste*?</p>
<p>Josjoge son i olles |</p>
<p>dugo |</p>
<p>2 mon</p>
<p>buorre-</p>
<p>| gr ge ja gi ÆR</p>
<p>dademielde go dak odda</p>
<p>| :</p>
<p>|</p>
<p>| | | | | E</p>
<p>Vuoi issoras</p>
<p>man stuores min rika statavæle- ge læ. Dat læ 367,652,820,17 — solbma —Cuode auttaloge Cjela miljon gutta Cuode =vittaloge | guokte duhat gavee Guode ja</p>
<p>ja GCieCanublok-</p>
<p>guokte loge kr. kai grå. | as dat vælege Sadda mak-</p>
<p>galgga mak- juokke jage loanak</p>
<p>ær *oro</p>
<p>set? - Dat - lassåna</p>
<p>valddujuvvujek. — Mutto ammatolbmak ja ærak dast adne- men —fuola. så damoral —rajest gidda amtmann! ragjal galbbedek stuoreb balka.</p>
<p>Qarje-Sameædnam damppasærvvai</p>
<p>læ raddetus arvvalam, - atte —be- vilggijuvvu 60,000 kr. boatte ter- mini lokalrutai Skierva Ja  Ham- merfesta gaskast. ,</p>
<p>Daina manemus manoin læk Newyorkast saddijuvvum ol- lo skandinavialazak roktot, dam-</p>
<p>ditt go sist læ gæppesvikke. Damditi allus oktage vuolge Ame- rikat, jos læ vehaSge vaddo rad-</p>
<p>dest.</p>
<p>Jordamorai balka lasetuvvu.</p>
<p>Dam boares jordamor laga mielde galggek oappam ee | "ak 0a770t kr. 200,00 jagest alg- go balkkan ja dasto 5 jage balv- valusa mannel 250 kr. ja 10 ja-</p>
<p>ge balvvalusa mannel 8300 kr. Dat balka maksu 75 statakasast.</p>
<p>9 ?</p>
<p>å G: G 15</p>
<p>amtakasast ja '/5 sieldakasast. Mietta buok læ olbmuin dat oaivvel, "atte jordamorai dalas balkka læ ila ucce, ja atte daina lifti aibas vægjemættom ællet jos sist væra birggem lake 1 lifei. Justitsdepartementa læ dam- diti arvvalam, atte alggo - balkka jordamoraidi galgga læt 250 kr. D jage balvvalusa mannel 8300 kr. ja 10 jage balvvalusa man- nel 850 kr. ja go 15 jage læk læ- maS balvvalusast de 400 kr. ja- gest.</p>
<p>Dat balkalasatus ge</p>
<p>di laseta olgusgolo —statakussi 35,000 kr., amtakomunaidi 297, 000 kr ja gieldaidi 23,500 kr.</p>
<p>JEG å &gt; &gt;4r FN</p>
<p>me Ft</p>
<p>pl JETS</p>
<p>Maid</p>
<p>EK -. ee 0 SS</p>
<p>Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal: -</p>
<p>NN mr tt</p>
<p>PR AP DP SØNN ANE</p>
<p>&gt; Nuorttanastec«  maksa dagast, bladde dinggujuvvu juokke —poasta-f: rappe hokte.</p>
<p>PvP</p>
<p>callet?</p>
<p>Oddajakke læ alggam, læ doallam 8u sisavagjolusas, ok- ta bladde du ællemhistorjast læ fast jorggalam. Mi galgga Callu- iuvvut dam ala? Dal berrek don jes mærredet, ja gal vægja dat -makset sikke du agalas ja vUol- ”nalas dile. Ale bija dam jurddag nuft satte dokko erit, mutto guo- ratala dam rokkus siste Ibmeli, vai oaZok GCuvggitusa ja burist- sivdnadusa; dastgo aido dam lakai satak don algget riekta ja vagjo- jolet dam riftes balgga mielde.</p>
<p>don</p>
<p>PJ</p>
<p>Veok</p>
<p>LEE AER]</p>
<p>Kuorravuoda aff</p>
<p>Mealertn. atte okta nisson ovta gærde Saddai jerrujuvvut,</p>
<p>moft son nuft gukka læ sattam bissot si nuorravuodast. Son læi 80 jage boures, su vuortak legje gal Curgodam ja su ællemfabmo uecumen, mutto i son daddeke ta- jetam boaresen; dastgo su vaibmo læi nuorra buok su dakkamusaides siste. Son vastedi dam jerrujuv- vum gaGaldakki: :</p>
<p>,. Mon læm sattam va sidste unokas dingaid. Mon læm alo barggam dam ala, atte læt rakis- la8 mu mieldevagjolegjiguim. Mon im læk vuorddam ilo ollo mu us- tebin. Mon læm alo gættalam jettam birggitet, imge læt vaive- dam nubbid olbmud. Mon læm vættalam gavdnat ilo buok bargo siste, mi mu ala læ bigjum.</p>
<p>Mon læm alo gættalam var- jalet mu nuorravuottan, jæt jakkam, atte juokke olmai læ</p>
<p>- KE ra ene gemnetver pi</p>
<p>ov ta kr uvna jakkol</p>
<p>ene</p>
<p>ja imge | olmus dakka dam, + dato.</p>
<p>PN AAS</p>
<p>Januar 1912.</p>
<p>=P Eg VA Nr</p>
<p>T pr ja ER ke nisson ere | sardnu. | Mon læm dakkam buok, mi mi famost læmas, vækketam diti | hæde, ja mon giHam gillajegji- gum.</p>
<p>Mon læm, moddin sanin, gæt- éalam dakkat jeGaid vuostai dam, | moft mon je8 dattum jedaid dak- | kat mu vuostai, ja damditi lag- jim mon dal likko Saddoid ja ovta rafhalaS boaresvuoda.*</p>
<p>|</p>
<p>Olta høtios dovdustus</p>
<p>Qvta bondegarddemest - Nor- |</p>
<p>| vast, gost. JElspad læi kristalas, bodt ovta bæive okta sardnejotte, |</p>
<p>borggotedin su bipos, ja go nis- - SON, atte i likom dam, nirvasti</p>
<p>, i fuobmasam sardneolmai, matto</p>
<p>njunes atte dat bodi biposnovast, doaivo1, atte 1 son</p>
<p>boattemest. ,Juo,* celki son, ,gavdnujek</p>
<p>daggar: ak, gæk læk engelid vuos- taivalddam.*</p>
<p>, Nu fal,* vastedi nisson, ,mut- fo æi engelak boade dalloi bipo-</p>
<p>|</p>
<p>| njalme.* 5 ” Ån, |</p>
<p>mutto”olmug dakka dam, maid son 1 dato,* vastedi er</p>
<p>, Vai nuft,* celki nisson. Ja</p>
<p>de  Gurvvi son bigai: -, Valde</p>
<p>| Coavddagid erit mu silbbaskapast dallanaga!*</p>
<p>Sardneolmai Saddai hui uno- kas milli ja bakkodi: ,Don doai- vok, mon aigom suoladet dust.</p>
<p>,Jm mon dam doaivo, atte don aigok gukken erit! Mut- to don celkek juo æska ouddala3,</p>
<p>maid son i</p>
<p>læm burist-</p>
<p>di</p>
<p>| |</p>
<p>———=== ——— —</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa varai bokt».&lt;</p>
<p>14. jakkegærdde.</p>
<p>Re GE SS SSE NE AE PENE EEE SØ EE EE BE en] p N ) I DR</p>
<p>vå |</p>
<p>i» Nuorttanastec olgusboatta — guovte gærde manost — «dam lpad jå dam  30ad hæive</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>ÅPNA AALL AA</p>
<p>Gavdnujek ædnagak, gæk lok- kek Ibmel sane gavdnam —=varas bælostusa sin hæjosvuodaidi, ær daina eritbæssam varas.</p>
<p>Maid 1942 bukta</p>
<p>migjidi — Sami.</p>
<p>Olggoædnam bladin oidnu davja einostus duom 'dam a88e birra boatteaiggai, ja ollok dai-</p>
<p>einostusain mannek ollasubmai.</p>
<p>Daidda soames mist valva- Suvvak daina gataldagain: Maid</p>
<p>son dat jakke mieldes bukta?* — Dat bukta diedostge ollo g maid mi æp ollenge diede, ollo likko,</p>
<p>ilo ja maidai morra$; mutto go mon galgam dam gaöaldakki vastedet ve-. ha3, de aigom —doalvvyot min lokki jurddagid min jetamek soga ja bar- go ala nuftgo algost, maid muittal jakke 1912 migjidi</p>
<p>Vuost muittal 1912 ovta hul</p>
<p>stuora tapa birra migpdi, mi læ min naSona dæivvanm; jage algo vuostas bæivek muittalek migjidi min fuola- tesvuoda birra, mi i adde min na$oni dam buorremus karaktera. Dat muit- tala min sogo dilalasvuoda birra Dai-</p>
<p>da soames Jærrat, mi læ dat —tapaid? maid mi læp- buktam bagjelasamek,</p>
<p>daihe mi min læ dæivvam? Vastadus</p>
<p>læ, atte rui læp njalme Gadnam min sadnedvalvost »Sagai Muittalægjest</p>
<p>Dat læ jabmam ja dam dJakkai —erit Javkkam min gaskast, |</p>
<p>Nabbo dalle — okta daina dingain, mi læ dæivedam min dam odda jagest, læ atte min jetamek us- teb »SMc læ mannam vuolnadussi. I</p>
<p>jedas haloin gal, mutto dam sagjai</p>
<p>Uecan doalli diti vuost</p>
<p>lossa mielain*</p>
<p>mieldes,</p>
</body></document>
