<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3798</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>57</p>
<p>set juoga-ærast, mi</p>
<p>buokak gudek sardmo dam</p>
<p>Ne Muttom olmusgærdak dobbe Asiast: In-' Å dialagak ja: Persaluzak, måidai sulle4 igadæme. maimel.. Dam. boøares sige historia muittala:; migjidi Nuoritated»,</p>
<p>16. Ga Te å Nuorttanaste</p>
<p>| Værjoid Så duoppåmbierggasid rakade- gje si gædgest, davtin ja Gorvin. fars kelaviiguim g setegje si. ja si barge- | degje ovsid galban ”ja laira SS am alå.  Dayvgid Guppe si Si elle gædggeaigest.</p>
<p>Historia.</p>
<p>maidal 'okta hi-</p>
<p>Mailmehistoria.</p>
<p>(Lasse oudeb nummarl;) -</p>
<p>Semitalazak rakadegje Edb sek lednid, ja dak baikek, gost dak lad- EE nek legje Sadde marnel gavpugen Okta På gavpug dam:aige i læm dat sæmmå Så go okta gavpug min. aige. DabalaZat | lær dam aige gavpug okta bataramsåg- je olbmuidi, jos mikkege hedid, dar he vaddoid siv åla bodi. Mutto sist æl læm vuovdek, «damditi ær bæssam si huksét muorast.. 8i ferttijegje huk- lær 'vaddasæbbo |</p>
<p>SemitalaZain læ storia, mi læ boares, dat læ, mi gavd- Zal lutte juoga, mi læ: callujuvvum, og -</p>
<p>nekaZat daihe  gukkeb.; Muttoniin. læ dat dusse moadde '$ sane; okta daihe jakkerekeg, dat: matfå! 'maidai lt | gukkeb Gala daihe. olles muittalus. SL matte nabbo åslle, Fallet juo huiaig- Mutto legje muttomak, gæk: dam dat. lær okta almug, mi mutto mak</p>
<p>nit nina</p>
<p>ja ænnbo. bargo gaibedi, namalassi lai- rest, måald si vuost —ferttijægje boald- | ga. det diggal-gædgen. Semitala gain. læi | matte vel arab, dalle juo fjetto. diggal:; or gredge rakadet | æi sogalas SemitalaZaidi, ja manga æra dinga,' ja si legje æd- nag dafhost oudabrælde «Indo- europeå- | Jagai dam boorrasæmus ajgest. |</p>
<p>Tido- europealazak. ad — Iode- -europeulag: aidi gullek Germanalå: - Zak; dat læk: Daöak, RuotalaZak, Dan- | ;, skalagak, Tuiskalagak; Hollandalagak; aa Engelsidalagak ja maidai- æra  eu- -ropeala ag alb! nugak; /namalassi: - Freth- |</p>
<p>Spanialag: i, Taliunslagek; |</p>
<p>Få</p>
<p>namatuvyvujek F; gyptalaggan.  Dak |  boarrésæmus Calasta gak læk gavdhum:</p>
<p>;sin lutte. ria Fey ptalagaiguin; dast. marnel. boåt tep. ini dam Semitalas</p>
<p>| 4856 Eutrat ja Tigris birrasin, sit nam-</p>
<p>ma læ Baby yloniald3ak. ja Assyrialazak, Ja dasto boattep. mi: rd re JA</p>
<p>skala 7 Kal k Å</p>
<p>rommauska- |, SUS Kristus riegadi, Judal arbide. -Buok:</p>
<p>lag: giela; Grekaluguk ja maidai Ruosa- laZak jå døk, æra &gt; Sjavala3 albmugak; Keltalagak, gudåk | boareg Algest asse, | - Frankrikust, Davveitaliast; Dondudænoa | |</p>
<p>lak kasin ja Engel: andast, «Skotlandast,</p>
<p>Gielgga: sæ</p>
<p>å</p>
<p>| dålagai. birra, muittaluvva.</p>
<p>muset ja denemusat Basse: &amp;aljugest, Mutto 'Kristas' riegadænie man»</p>
<p>nel rekendstek: buok .kristalåg:. -albmu-</p>
<p>vga Irlandast; si'læk - juo' mæstå buok | gak alge.</p>
<p>nokkain. - Si legje ar lus ja Siega olb- |ndi Per 24, , i, muk; mutto våddes læi sigjidi oktisærv- , "Boarés aige historia, åte AE vat stuoreb a Ibmingin daihe, rik An: Fad- ak uE ”vuostås B6: jakkeduhata</p>
<p>dat, damditi vuoittatalle; ai | aleiassi. : onddal. Kristus. é riegadæme, | døme, 4</p>
<p>-vuostås. jakkezuodé ragjal Kristus rier:</p>
<p>eige stuorra,  Indo- europealas': bærra3i.</p>
<p>gulle dam Hamitalas olmusbærrågi » Si uk EEE dus3am.</p>
<p>Daåmditi algga, møilmehisto- |</p>
<p>managassj dam albmugi gæn lufte: Jer</p>
<p>.dak albmugak gullek Semitalagaidi. Je</p>
<p>I | å</p>
<p>g</p>
<p>nap'sin lutte. arab 00: Indö-europeala-</p>
<p>| pA</p>
<p>|</p>
<p>==</p>
<p>Fasdlae si legje ednanam: ja æneb doaimatusak legje sist dålle go 'oud-</p>
<p>!</p>
<p>.Æmbo dapatuvya dal ovta =jak-</p>
<p>muorain. i ke Guodest, go jakkeduhatin dam boa-</p>
<p>res aigest.</p>
<p>Lasetuvvu. å | Tromsåst  Åææ girønhadde* vwuolas gidda 25 øra ragjai: bittast. -Dat boatta” .giron æd-</p>
<p>bagv uodast dam jåg De.</p>
<p>Hirbmos or ka instoarbma</p>
<p>Gaska- amerikast:</p>
<p>telegrammain oidnu,</p>
<p>7 ee</p>
<p>"atte Gaska-: amerika lit fast olddasist oa-</p>
<p>påladdujuvvum, garra orkanstoarmast, fi le dakkam ståorra;, vahagid sikke</p>
<p>mæra ja Cace alde; Ollo Sivitak ja olb-</p>
<p>pe medal</p>
<p>.Gaccerørak ja aldagasdolla</p>
<p>Muttom: suolo, man namma læ</p>
<p>Elliot Cay, Floridast galgga læt aibas billåsuvvum, ja. ballamest læ, atte ob-</p>
<p>ba dar sullo assék, arvo mielde 250</p>
<p>albmugi, njak olbmu læk du38am.</p>
<p>Sen Salvadorast ja Sanosonatiast ollo :olbmuk læk jabmam dai gæteld.</p>
<p>-Ruovddermiadesaldek læk billasuvvam. rakanusak</p>
<p>— Miamiest Floridast hammanbarggiguim</p>
<p>å billasuvvåm. læ 'okta daurppa</p>
<p>- bålkestuvvurm stoarmast,ja 20 persovna</p>
<p>lak; dussdm.</p>
<p>— Bænmilia sajest gaikoi dat stoarb- "man Juovos ovta vadnasa kaiast erit ”bugjel 100 olbmuin, mi rievdai gaddai</p>
<p>Ja: mailinehistoria juok skepu eee "mannelgo bæle  arvo daina,</p>
<p>”gæk,egje alde, legje doiddujuvvum bugjel. — 80 —passesera læk dussam dan På »Peertes« alde, ja ain manga æra dampa ja skipa læ dus3am oktan</p>
<p>olbmuiguir.</p>
<p>Vahag i dittujuvvu vela, man</p>
<p>"Psbyores dat, mutto dus3e muttom —sa-</p>
<p>gin arvyaluvva vahag Saddam manga</p>
<p>:anilliona ouddi.</p>
<p>ollo.. yistek billasuvvam, ja</p>
<p>Okti- manga "duhut j Jåge. dast ”oud-: |. nam, albinugi birra, ja Grekåtagai, ja 7</p>
<p>2 Est på Def N rå</p>
<p>al Kr DER gælna, dat. fra matuvvum -Romalagai birra Ge SR Od OR Hølmuseærdak. surgidegje, okta albmug. | IR Gaska-aige historia, døk løp rd</p>
<p>Jodost gonagasa lusa. Okta ueca Sabmelai oroi dast Troan-</p>
<p>; ' vr * 3 å</p>
<p>Gost si 'dalle åsse dam mi: æp. vissaset dak vuostås': 1100 jage boares dine, ra ape muittala er Å gal died» jost: Gaskå- i ålla. nåbv vi «| gal Kristianial sardnom Varas gona- J ligge. brune då Gar gasain ovta ase birra, mi lær dat</p>
<p>vo mielde jage : 15005. 1å; ai, Kristas riegadæmne mannel:*Gaskåaige, is</p>
<p>Ker EG</p>
<p>stuoremus darba3vuotta asse Samidi Sameædnamest. Mi a3e sistdoallo lær</p>
<p>torlå muittala migjidi ænemusag, dai ja manne son dam aigol bigjat gona- | gasa  ouddi, dam son i muittalam.</p>
<p>Geruianalaå albmugi birra. PEER eg Son doaivoi maidai o0a330t væke Sa- 3. Dam odde alge historia. Dat | mid stuoradiggeolbmast Sabast. Son</p>
<p>US, historia muittala migjidiadydte 400 jottai ædnamgæino Kristianiai, go son i duostam su divrras hæggaines Jot-</p>
<p>jage birra; mutto dam 3 nar å | tat dam »baldos —jernbanatoga« miel- ollo dapatuvvam; damditi læ dam ail- da</p>
<p>muttom sajest Asiast, ærak fast jak- kek, atte si legje Gaska- daihé Nuortta- europast. å</p>
<p>OQappain olbmuk oidnek daina mald si gielain gavdnek, man Indo-europealaZain —=dalle</p>
<p>savcak, spinek maiguim sil</p>
<p>goddid, vilda-</p>
<p>saniu, lagan dille Sist legje gusak, bædnagak, Si bivdde</p>
<p>læl. ja gaicak ja daid geödce.</p>
<p>Muitomuk; jakkel,: atte si legje |</p>
<p>ge siste ollo, man birra muittaluvvu. | Olbmuk dam aigest legje sagga oud- danam, si legje dego olles Saddoi</p>
<p>spirid ja vilda vuovsaid. Biktasid raka- degje si sipri nakin ja borre</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>biergo. de læ G. F. Lund, Sigerfjord, g V esteraalen.</p>
<p>ko, atte go sapanjagek læk de S$adda</p>
<p>bæivve 16*/2 dimo ja Hamburgast 17</p>
<p>Nuorttanaste 1D. vuoda siste galggam si læt sin lakai Rokkadallop mi buokak, gæina | læi muddag suollagi!</p>
<p>gudek adnek morashame. - Math. 6, 2, | rokkadusa vuoigna læ, atte Hærra al- p:</p>
<p>D—16. Æige si galggam diktet ovta- | mest addasi dam  GCuowggasa, mi læ Guollebivddo læ mannam obba ge gottot aGtenæsek; dastgo okta læi | baittegoattam dai sevnjudam olbmui | burist dam gæse, go læ læmas valljit sin aCce mamalassi Ibmel, æl oapa- | gaskast, vidanet dam hirbmos stuorra | javrreguolle.  Dabe Guovddagæinost tægjenæsekge; dastgo økta læi sin oa- | kæisar-rika bagjel dassago obba Ruo- | læ dat buoremus ællemgæidno manga patægje namalassi Kristus. Math. 23, | Jaædnam læ bigjujuvvum Jesus julgi | dalloi. Dauina ellek sikke gæssed ja 9—10. ouddi. . dalved. Muttomak læk fiskim golt- Lasetuvvu. ma Cuode kruvna oudast. Per 1 | Vehas Guovddagæinost. bEL Åpasmattujume aigek | potet gukkudak.</p>
<p>læk dal boattar Ruosaædnam hagjel. Rassesaddo dan Er li dabe Spitsbergast bista dat gukkemus Dat ædnam læ jakkeöéudi Gada læmas3 dabalas. Mutto goikok legje hui hæjok. | bæive 37/2 mano, duihe æra saniguim: dappujuvvum dam fria evangelium Årvve læi juo PE Jogak dulvve Pulz olbmuk, gudek dobbe assek oid- Cuovga oudast.  Dak kristalas sardne- | nuft atte valdde mieldesek ollo rase. | nek bæive gædos dam aige, go læ ja- dægjek, gudek læk aiggom barggat  Jakas albme.</p>
<p>dobbe, læk agjujuvvum erit ædnamest, | re Dr Er | Vargain bista dat gukkemus daihe maidai manga jakkai dubmejuv- hirbmos heitok mannan dalve; duhati ke ag Er ra vuim dam öoaskes Sibiriai. I læk æm- mielde læk boceuk jabmam nælge Fon ad me ja loappå 22ad bo go okta jakke vassam dam rajest, éeld, ja misin læ. arvo mielde bæle å</p>
<p>go evangeliumla8 sardnedægjek æl bee : de Haparandast Ruodast læ dat duostaia  albmosi evangelium sardne- Dabe læ birbmos —ollo juokkela- gukkemus bæivve dam ?lad juni, dat det. Coaggulmasai ådnem * læi, aibas | 89" S4pan ja orro galle dakkamen ba- RE 22 dimo. Igja i læk go 2 dimo gilddujuvvyum. -Mutto dal matta evan- hastge. - Borra buok er njæigga sukke. å</p>
<p>p - * € hV £ A =: € £ vi</p>
<p>geliumi fria sardneduvvut ja olbmuk boatta. Mutto mist samin læ dat jak- or goikkek duottavuoda mannai. Vela re Ne</p>
<p>dak ruosula eisevaldekge, øæk læk migjidi duodarolbmuidi buorre bivd-</p>
<p>dojakke; dastgo sikke</p>
<p>æra mæceællek Cuvvuk 8</p>
<p>rievsad ja dak</p>
<p>jakkam, atte dat greska-katolikalas oap- sapan manest.</p>
<p>po læ dat aidno riftes, lek dal mietta- manasak evangeliun: sardnedegji vuo- Dal sardneduvvu - Ibmel sadne ædnag baiken.  Vistek ja vaimok læk rappasam birra buok, ja ædnag olb- muk, alebuk ja vuollegæbuk, riggain ja vaivaSin, Coagganek dal dal uccan oappam olbmai sarne birra. Bondek ja barggo-olbmuk bottek gukken gul- dalet, go muttomak lokkek =bibalest. Ruo3aædnam orro dal læme ravas Ib- mel sane oudast. Sardnedægjek ravk- kujuvvujek juokke pguovlost boattet sardnedet.</p>
<p>Vel dak greska-katolikalas skur- Takge ravastuvvujek kristalas sardne- dægjidi, ja muttomak eisevaldinge mannek Coaggalmasain. OQuddal botte si sorbmiin ja giddagasai bigjam va- rast, dal bottek si gullam diti Ibmel sane sin -=sieloi bestujubmen.  Dak kristalaZak RuoSaædnamest, gudek ou- dal doarradallujuvvujegje, læk dal od- da ronkkadvuoda 0730m ja devddujuv- vum ioin ja doaivoin. Ibmel læ imas- lazat occaladdam, bagadam ja æsta- dam dam ruosalas albmuga, su vuo-</p>
<p>Stal. Dacak Guovddagæinost læk ba- cam bagjel 300 gappalaga. mielast miha luondo vuostai, go æi ballet daid Saddat juobe dassage, 20 dak riekta burist girddek ja —rava-</p>
<p>smuvvek. *</p>
<p>Suoma bælde, Hetta suokanest, manati okta nieidda hægas jallavuo- das gæteld. Son galgai ælo Goagget muttom —javrrenjarggi; -mutto ællo vuogjali rasta javre. Niedda njoaro- sti ovta hærge ja Ganai suopana hær- ge Gævati ja jedas maldal Ganai dasa ja vela valdi bædnagage Ja Ganai gid- da. Ja nuft vulgi son rasta javre æ- lo manest; mutto i menostuvvam. Hærge gesi galle rasta. Mutto nieid- da læi jabmam ouddalgo bæsai gad- dai. Hærge læi dasto luovos bæssam, ja nieidda ja bæna gavdnuiga dalla- naga; mutto nieidda i o33ujuvvum</p>
<p>heggi.</p>
<p>*</p>
<p>gek læk læmas dam laganest, mak Okta vuoraslagan olmai galgai læk dovddamættomak sagai bistoriast. | suoladet ovta hærga, mutto —valdi ja Mutto dal orro Gajetæme, atte aigge | bjuovai su jetas aidno hærge, ige læ boattam evangelium —sisabæssami | fuomaSam ouddalgo vakko mannel,</p>
<p>Ruosariki. - atte jedas hærge læi njuovvam. Dat</p>
<p>rievsaktivgaid buoremusat JUR gukkemus bæivve 18 Dat  orro mu Dr</p>
<p>dimo.</p>
<p>Petersborgast ja Tobolskast, Si- biriast, læ dat gukkemus bælivve 19 dimo gukke.</p>
<p>«New Yorkast, Amerikast læ dat | it Ko Ke</p>
<p>benhavnast 17 dimo.</p>
<p>-.E</p>
<p>120 duhat kruvna</p>
<p>le darolag mis8onsærvve vælggogas- san $addam jagin 1904—1905. Assen dasa læ stuoreb olgusgolok ja wucceb sisaboatto. Dam jage læ sisaboatto læma3 las kvartalast (koartelest) 50 duhat kruvna æmbo go sæmma ai- gest dimag.</p>
<p>Japanest</p>
<p>læk olbrnuk nuft ovta -stuorrak, atte go dast manemus gæse ' mittedegje moadde Guode soaldatid, legje dak nuft ovts gukku, atte erotus dam gukkemusa ja oanekæmusa gaskast</p>
<p>læi du33e */4 koarttel.</p>
<p>Moskusvuovsak.</p>
<p>Grønlandast gavdnnjek moskusvuov- sak. Dai lokko uccan jagest jakkai. Muttom oapava8 olmai Østerrikast.</p>
<p>arvval, atte Norga olbmuk galgaSegje</p>
<p>suvddet moskusvuovsaid Davve-Norgi. Son jakka, atta dak spirik attanus8a- Segje dabe Sameædnamest.</p>
<p>»&gt;Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 19.</p>
<p>yNuorttanaste« maksa ovta kruvna iakkoda-il gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- 1</p>
<p>)</p>
<p>rappe lutte. B</p>
<p>3 PARA dn aa s NN aa Rt NS NN EN NN nn PN -NPNPNææLAvPS VPN LNSVSIVJw NSR i SNL</p>
<p>Ma Mi</p>
<p>put</p>
<p>ite sabbata bære, atte don basotsk dam!</p>
<p>AD,</p>
<p>Rosenius.)</p>
<p>-— Vuoinadusbæivve -- vusinadus | hebraiska gilli sabbat. Cost gavdpap mi algest dam asatusa? Muttom vas- teda goalmad bakkomest Sinal varest. Læ galle nuftge. Mutto maldal læ nuft, atte sabbata læ gukka ouddal anost. Sabbatu læ sagga boarresæbbo go «dat 10 bakkom, mak Sinai | addujuvvujegje.  Vuoinadus- me beivi rajest.</p>
<p>varest Mosesi bærjvve 1 1UO sivdnedæ</p>
<p>100 VUGE tas Moses gir-</p>
<p>ed Ge 2 kapitalest dam birra sardno:</p>
<p>Er &gt;De addai albime ja ædnam ja uok da i viekka 'ollusuttujuvvui. Ja</p>
<p>E ve - dam Gid bælve su</p>
<p>(Uæcu, moft Cala</p>
<p>Er da gold maid son læi dakkam. Ja Hær-</p>
<p>ra buristsivdnedi dam ticid bæive Ja basoti dam.</p>
<p>Mannel, go son Sinai varest Mu- sesi laga adda, varre son dam su Je- Gas nsatusa, cælkededines: »Muite sab- bata bæive, atte don basotak dam.<span type="quote">« Gutta bæive galgak don pe Ja dakkat buok du bargod. bæivve læ sabat Hærrai er MARG dalle ik don galga maidege bargoid dakkat, ik don'ige du bardne ige du njeidda, du balvvalægje daihe du biga daihe du oamek daihe du vierrasak, gæk læk du portal siskelist.»</span></p>
<p>2 Mos. 20, 8—11.</p>
<p>Dat læ dalle okta boasto ja dus-</p>
<p>SalaS jurda atte sabbatbakkom læi ok- ta asatus dusse dJudalaZaidi, ja atte dat bakkom i galga adnujuvvut æmbo arvost go sin vierrolaka mi -Kristusa boattemi loapai; dastgo mi oainep, atte sabbatbæivve læi asatuvvum —gukka ouddal go Israel almug gavdnui æd-</p>
<p>valet, nuftgo su barneguovto, Kain ig</p>
<p>bæive Gajeti,</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su ruosa ss NE pe 22 : a å : SØRG varai bokte.&lt; Sø d t å Ke porn ( Jå Å ken Gut å (3 yNuorttanastei gende: tt guov te gærde Aud Oktober 1 106. Å manost — an 15ad ja dam S0ad bæive Å juokke manost. nam alde; dat læi asatuvvum Paradia- | $alaS ja avketes joavddelasvutti. Dam</p>
<p>atte odda uigge ibmelbalvvalusa dabi ja vieroi harrai læi bagjanam, cel- ki Hærra Gelggaset dam samaritanalas</p>
<p>go di</p>
<p>sest ouddal Adare ja Eva, birra,</p>
<p>Kristus cælkka, atte »sabbata Saddal</p>
<p>olbmui diti» (Mark. 2, 927). Luther | op</p>
<p>eælkka, go son ilgge 1 Mos. 2, I</p>
<p>ja nulftgo</p>
<p>nissoni. »Dat dibmmo boatta, e-</p>
<p>&gt;Dam tækstast uovvo dal, atte jos | pet dam vare alde epetge Jerusalemest vel Adam læige bissot su vigetesvuoda- | galga rokkadallat ate« — — — dak stes, de life son almaken doallam | duotta rokkadallek galggek rokkadal- dam «iceid bæive bassen, dat læ, son | lat ade vuvinast ja duottavuodast. Joh. Lifei dam bæive oapstam su manest | 4. 21—23. Damditi matte maidal a-</p>
<p>postalak valljit odåa æra bærve —sab- valet, gittet maidnot ja rokkadallat Ib- | batan dam odda litto aigest, namalassi</p>
<p>dam bælive</p>
<p>odda</p>
<p>go dam lappum olmussoga Kristusa</p>
<p>mela. Dai æra beivid liféir son ædna-</p>
<p>ma barggam, omid gættam. mn, V. sivdnadus ollasuvvul</p>
<p>bajastuogZelæme bokte jabmi lutte — dat læi sodnabæivve,</p>
<p>goldujegje Hærra bæivven. Alm. I, 10. Lasetuvvu.</p>
<p>suddoi jorralusa man-</p>
<p>boattides Ibimela dato ja Ibmela balv- K Son læ maidai |</p>
<p>nel dam bæive bassen doallam. Son maid si maidal</p>
<p>læ dam bæive sardnom manaldesguim Ibmel birra ja oapatam sin su balv-</p>
<p>Abel oaffar duodaatævra. Damditi læ Æ sabbat mailme algo rajest. aseturvum Ibmei balvvalussan.» Go dat læi Ib- mel vuostas asatus olbuui Paradisast, de oainep mi, atte sabbatabakkon jes- aldes i læk mikkege bakkomid dusse JudalaZaidi; mutto buok olbmuidi nuft gukka go mailbme 60uoz30. Mutto nuft galle læ, atte dak olgoldes dabek ja vierok JudalaZai sabbata basse-doa- lost, mak galle legje burist soabava-</p>
<p>Zak boares litto aige, legje nubbastuv- ve ja mæddavasse, namalassi dat atte</p>
<p>albmuga Gadnat visses baikedi, aigedi, vieroidi ja persovnaidi. Odda testa- mentå vuokke læ olbmu —Gadnat bak- koma vuigni — »nuft atte mi balvva- let vuoina odda dilest ja æp bogstava boares dilest.« Rom. 7, 6. Dat læi dat, maid Kristus migjidi oapati, go son sikke sane,ja dago bokte sabbat moft dat bæivve berre aduujuvvut. Dam rajest di epet gal- ga sabbata doallat; mutto son didi at- te sabbata berre adnujuvvut mir duotta balvvalussan ja avkken, 1 dus-</p>
<p>Muttom ædne ovta gavpugest vå- -gasi vinevuovddem stovoi mielde, son vazi ovta stovost nubbai ja ocai juok- ke baikest. Muttomin lakte su Galmek, ja olmus mati oaidnet, moft son gillai. Mutto manne son vagi nuft birra, ja maid ocai son? Son ocai su niel- das, gutte læi guoddam su boares æd- nes ja su sidas ja gutte læi alggam vagjolet suddo ja fastes ællema njala- kas gæino alde. Dam ædne vagjolus læi okta lossis vagjolus; ige-læm sust mikkege doaivoid mielde 0a336t niel- das, jos son vel su gavdnage.</p>
<p>Mutto manne vazasi son mnulft.</p>
<p>Manne son i &amp;okkam sidast. Son al- goi nuft gukka go son njoammot såti, - gættalet nieidas sidi" oaZ3ot. Son ai-</p>
<p>goi su rokkadallat ja gærjedet aido nuftgo okta ædne mattå dakkat, dama jurddagin, atte daidda son nieidas sar- boaåttet.</p>
<p>Dam» datoi</p>
<p>æ</p>
<p>notet sidi soD.</p>
<p>EE ad</p>
<p>14.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat læi su vaimo siskemus8 halidus. Vaivan ædne rieppo, du vagjolus | læ vissa galle dus8as; dastgo go son de dat su bogustak- son</p>
<p>gavnal su manas, kan ja higjadussan ani, su ja celki daid hirmos sanid: »Gaida Ja sarjas ja lossis vaimoin</p>
<p>hoilggadi :</p>
<p>| | | | must erit.« vagjoli ædne dal sida guvllui okto dam | sevdnjis 1ja siste. Hirbinos læ jurdaset, go galgga | dadde dam 'akni læt. Juokkehas gut- | te dam oaidna ja gulla fertte daina ed- | nin morrasa dovddat. — — | Mutto læ okta æra, | noduvvu sæmma lakal alelass! — okta, | |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>gælna mæn-</p>
<p>gutte rakista, Ja gutte occa. (3i læ son? Son læ du bæste Jesus Kristus. læ du manest mannam buok du Gagja- |</p>
<p>Son dusa gæinoidak alde. Rakis siello son læ occam du ljå ja bæive oa330m di- ti saje du vaibinoi, 0aZ3om diti du si- di aGe vissul.</p>
<p>Mutto lækgo don su Guovvolam? Ik daide, du gævatus bæstad Jesusa vuostai læ lemag, aido dego duom</p>
<p>IS  hieida gævatus læi su ædnes vuostai, ja lokkamættom gerdid læ Jesus fert- |</p>
<p>tin: morrafin vuoleget du vaitno uvsa</p>
<p>oudast erit. Aido don læk daggar, don</p>
<p>gutte IK tek</p>
<p>CuoZastam su «imojiena ravkkam oudast.</p>
<p>Mutto vaimod ouddal go manned Sadda; dast- go don berrik ibmerdek, atte ovta bæl- ve oaZ3ok don mannemus gærde gul- lat, su gonlkkotæme ja ik den «iede,</p>
<p>goas dat dapatuvva.</p>
<p>rakis siello lækast dal du</p>
<p>ige mikkege duottan Gajetuvyum. (Cali ja sisasaddi J. SamuelsenDænodagast.)</p>
<p>In mon Gale digjidi, gæina fiet- to ja duottavuotta vaillo, mutto mon dalam digjidi mu ustebidam, di jierb- malaZak ja vuoiggadlaZak, gudek lepet | fuobma3am jogn æveb daihe ucceb mærest, man arkke ja lossad dat læ atte vigitesvuodast guoddaluvvut ja vela dai buoremus aigggomus3ail ja barg- gam siste hilggujuvvut danen baha- mus olmus8en. Mutto almaken audo- gaslaS læ dat atte adnet buorre oame- dovdo dovdastusa buok guoddalegji oudast. Damditi, ustebak ja vieljak, vissalmattop jedaidæmek æmbo ja æm- bo dasa, atte jurdaset, sardnot Ja dak- kat nuft, atte min vaibmo 1 min, de æska dalle mattep mi</p>
<p>dubme adnet</p>
<p>| Lossadet vaiddujuvvum</p>
<p>| Jepet maidail</p>
<p>dorvvolasvuoda Ibmeli.</p>
<p>Olmus matta galle gæppaset cælkket stuorra ase guoimes ala, mut, to i nuft gæppaset duottan dævddet. Olmus3 matta biledet guoimes likko, nu vidat, atte rivida guoimes buorre nama, gudne, obmudaga ja vela hæg- gage. Mutto okta læ namalassi dat atte rievidet buorre medovdo rafhe daihe duodastusa ja buorreinielala8svuoda sigjidi, ja dat læ buok buorre guoddaluvvumi ja. buok bahamus guoddalægjai, ja dasa I læk guoddalægjest mikkege æra radde go atte bani gasket ja beljid notkat, nuft- go Stefan sorbmejægjek dakke. — -—</p>
<p>Di, mu ustebidam lepet sikke lokkam ja addim, maid mon læm cælk- kam dam jallas osko Gallagest, ja di lokkam ja addim dam, maid dak 3 olbma læk Gallam ja cælk-</p>
<p>vægjemætto,</p>
<p>OAa-</p>
<p>kam »Nuorttanaste« alde mu ala dam</p>
<p>must Gallujuvvum jallas osko Gallaga diti. Guokta daina læk læma83 damma- åe vuoiggadlaZa, atte læk bigjam: na- masek Callagæsek vuollai, mutto 'okta sist læi nuft jolgadmættom, atte i jol gadam namas big gjat dallages +vuollai, dua3e bijai ovta gUOrosS mielast læ sænimago Jox, d. 1. bættet; dastgo son datto daian xain jukset lok- kid aldes erit, vaiko vel vigitæme alage, de son dast i maidege fuola, bære son je$ bæssa fria.</p>
<p>Buok dak golbma Gallag stemmi- jek masa ovta lakai ja manna olgus nuft atte jiermalaSvuotta adde burist, atte si læk jogo nu aibas uecan adde- jægjek, atte si æi læk nagadam addet, mi læ celkkujuvvum, æige maid jeda- ge celkkek, daihe atte læk nuft aibas vuoiggadmættomak atte æi dato duot- tavuoda diktet sajestes orrot, mutto viggek dam bonjadet datosek mielde. Damditi gullu sin vastadus dam Galla-</p>
<p>gi, dego dat mi ainas Gaska. Dasigo i øktage sist læk dakkam vuoigadla3 dovdastusaid daihe gudnn- la8 belustusaid aldsesæsek aido dast, gost mon læm parrim sin ja juokke ovta mutto viggek dusse duimes sagaiguim</p>
<p>dævddet, atte mon læm kristalasvuoda</p>
<p>doarradalle ja dam boradægje, vaiko mon im læk cælkkam bilkkadusa sane</p>
<p>Ibmel vuostai, inge læk borram gude- ge kristalaza. Mutto læm rakislag mielast bælostussan kristalasvutti ja varritussan kristalaZaidi cælkkam gol- ma boastogævatusa birra, mak guskek læstadiala? kristalaSvutti daina oaivve-</p>
<p>LEG mi mu</p>
<p>maldege</p>
<p>EE</p>
<p>- ipen tmp ai</p>
<p>lin, vai maidai sin kristalasvuotta</p>
<p>da- go dafhost Sadda3i sæmma Gabbat go dat jes aldes mudoi læ; dastgo læsta- dialaS kristalasvuodastge læk nuft æd- nag Gabba dabek, atte jos mon galga- Sim daid mannalagaid Tallet, de mon sadda8im boaresen ouddalgo gærgasim buok daid lokkat (?).</p>
<p>Mutto jos mon læm Gallam dan- sai heivvimættomvuoda birra, rippa boastoadnim birra ja duinmes givesvuo- da birra, de dat i læk eisege dat sæm- ma go atte bilkkedet Ibmela, ja bor- rat kristalaZai; dansak ja hæpadlas Curvvistallamak; almos rippak Coaggal- masai siste; vanhurskesmættom —dub- men, dat i læk kristalasvuotta. Dak læk dusse sækkanam dingak kristalas- vutti olbmui bakkomi mielde.</p>
<p>Nuftgo di dal lepet oaidnam; at- te daina a$in i læk oktage sist dakkanr maidege, ja manne i? Dainago - sin oamedovddo i læk sin jeæasek mielde mutto fal læ mu mieldeduvdastægje.</p>
<p>Dat uge ja a3e gævatus mu ja mu vuostaituoZZol gaskast lagastattek hui sagga Jesusa ja su vuostaiduzZ30i,</p>
<p>| fariseulagai gaskavuoda gævatusa, du&amp;- 3e daina erotusain, atte læ æra aigge ja æra persovnak. A8s%e læ dat sæm-+</p>
<p>ma, mutto fal æra suorgge; dastgo dat vanhurskesmættom ærrasi dubmim, dat gal læ Kristus aiggasa8 farisealaSvuo- dast, mutto rippai boastoadnem fast</p>
<p>katolikalasvuodast manga Guode jage</p>
<p>mannel Kristus ja dansak fast læsta- dialasvuodast.</p>
<p>Gæöadekop mi dal uceanas Je- sus ja su a3e ja dam gævatusa. Jesus oini su aigest siste vanhurskes-</p>
<p>vuoda gævatusa farisealaZal ju guokte- lagai lutte Ja dam suorgatægje loapa,. atte</p>
<p>nuft , vaiko sudnji</p>
<p>de manai dat su vaibmoi, son i mattam javotaga orrot son didi gal burist mi dast</p>
<p>Cuovvo, Jos son galgga sin varrit, mutto</p>
<p>almaken su rakisvuotta baggi dasa</p>
<p>duodalaZat sigjidi fuomasæbmai dak- Vuost jorg-</p>
<p>kat cuigotusaides bokte. gali sin jadas ustebides daihe matta- jegjides bællai ja varre sin, atte si æi galga læt guoktelazai laganak addal- dagaid addem siste, tempelest ja syna- gogai siste, æige si galggam basunin oudastæsek diktet Cuogjat olbmuin ar- vost adnujuvvum varast, æi galggam si læt guoktelaZai laganak rokkadusai- dæsek siste, æi boa8omus Gokkamsajin öokkadet, æi dattot jedaidæsek buora- stattujuvvut, æige maidai borakætta-</p>
<p>Go-</p>
</body></document>
