<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3722</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Er dl ; ; 20. Nuorttanaste jakkodaga. Blade doallek berrijek j nokkamættom Ibmel hærvuoda nok- | gest valddet dai buok. Cabbasæmus vurkkit bladed, vai dai sistdoallo mat: | kavas olbmu ja loddi ja njælje-juolg- | nuorra olbmai ja sin doalvot ovta. ta buorren boattet maneb aigedige. gasa3 spiri ja gærbmasi gova lakasaZ- | mærreduvvum —bælve oaffarussam</p>
<p>Girkkohisturjalas muittalusak.</p>
<p>Dat religionalas dille maiel- mest Kristus riegadam aige.</p>
<p>Riekta arvvedam diti daid vad- desvuodaid, maid bagjel kristalasvuot- ta su sisaloaittastedines maielmai gai vuoittet, læ dat migjidi darbasla3 oaZ30t diettet maielme dili religiona harrai dam aige go Kristus dastgo dam diedo bokte boattep ni ogidnet dam rajetes billasume, mi dal- le raddi ja kristala8vnoda dievas hær- vasvuoda dam ibmelvuoda famost. Mi boattep maidai oaidnet dam buristsivd- nadusa, maid kristafaSvuotta mieldes læ buktam, ja stuoreb uovga oaZZ0p -— mi dai ollo dappatusai birra, mak læk -— Jæma3 dam kristala3 girkost. Olmu3- vuoda Giegnalas billasume læ gal pro- feta ovta summast Glegim dar sani bokte:  Sævdnjadvuotta gokta ædua- ma ja mierkka albmugid.« Mutto manga lakkai boatta albmusi dat dai sani siste mærkasuvvum —billasubme dam moadde religionast, mak dam aige raddijegje bakeni ja Judalagai lutte, mi damditi aiggop slerranessi muittalet dam guovte birra.</p>
<p>Bakenvuotta.</p>
<p>1. Æppeibmelbaivvalusa alggo.</p>
<p>Bakenvuotta i læm maielmest algo rajest. Ibmel, gutte læ sivdne- dam olbmu su govas mielde, læi mai- dai su duotta luondostes almustattam jeæes olbmui ja addam jierme ja famo dokkalaZat balvvalet su. Vel suddo- jorralæme mannelge sardneduvvui Hær ra nama birra ædnam alde, ja dietto ja dovddo Ibmel birra gal mut- tom oassai læi uccanam, de dat almake i læm aibas Gaskam. Æska dam ale- lassi ouddanægje suddo bokte Guozeli æppeibmelbalvvalus, mi juo i læk æ- ra go ollaset erit gaiddam Ibmelest.</p>
<p>Apostal Paulus Glggi bakenvuo-</p>
<p>da algo dam lakkai: »Vaiko si dovd- de Ibmela, de æi si gudnijattam æige gittam su nuftgo Ibmela, mutto —3ad- de dussalaZZan sin jurdagginesek ja sin jiermetes vaibmo sevdnjudattujuv- vui. Logadedin Je&amp;aidæsek —visesen,</p>
<p>de Sadde si jallan ja nubbastutte dam</p>
<p>gal- | | mus-Cærdak,</p>
<p>riegadi;</p>
<p>bahadabest læi su</p>
<p>| giedain, nuftgo dat,</p>
<p>| gajegje</p>
<p>valko:</p>
<p>Zan.« Rom. I, 21-23.</p>
<p>Mi diettep, atte læ nuft, moft Paulus dast cælkka bakenvuoda birra. Muttomak Gibidæsek sojatek govai ja njælje-juolgak spiri Ja loddi oudast. Ouddamærka diti FgyptalaZak rokka- dalle vuoksai, gattoi, ibisloddai ja kro- kodillai.  Ærak, nuftgo PersalaZak rokkadalle bæivvai, manoi ja mnasted:, ja dak guokta dam aige cænemusad rakaduvvum ja bajastuvggijuvvum ol- GrækalaZak 1a Romala- Zak rokkadalle govaidi Ja olbmuidi.</p>
<p>Sin ibmel-oappo læ sægotubme . jalla- |</p>
<p>vuodain ta fastevuodain. Sin alemus ibmelæsek birra jakke si, atte son eli dai buok hæpadlæmus dagoi siste, su aCest norddasti son tronost erit ja Ga- nai su gidda lænkaidt bodne-maiel- mai; son læ okta viekes fillijægje,</p>
<p>dat nuoskemus ja vækkavalddalæmus</p>
<p>| rievvar. Si jakke, atte mæsta juokke Suollagest  læi su Jetas ibinel, son rokkadalai, go son suoladet aigoi, ja son jJaki mnannoset, atte su ibmel su væketa. Dat olmus, gutte Gad bakkom-suddost elt rokkadala su jeCas ibmeli, gæn si godöudegje Venusen, Jukkes læi maid su Ibmel, ja dam namma læt Backus.</p>
<p>JuokkehaS matta arvvedet, moft daggar ibmelbalvvalus lær ja maid dat dugjoi. Dast i gavdnum -mikke- ge vuoinalasvuodaid. Cala cækka, at- te Ibmel i asa tempelin dakkujuvvum gjedain, ige son —balvvaluvvu olbmu gutte maidege darbasa; mutto bakeni tempelin cæg- govvabagzek —æppeibmelin, muttomak legje dam lakkai rakaduv vum atte oaze himoid pgoceategje, æ- rak fast legje gollus ja suorgatatte.</p>
<p>Daidi ibmelidi oaffarussujuvvul vuoittem diti sin buorredokkalasvuoda Hirbmus ollo spirik manne bakenlas ibmelbalvvalus-oaffaridi, ja gavdnujeg- je maidai dat olbmukge, gudek jetal- dæsek adde oaffaren sin ibmelidesek soavatam diti. Manga bakenlas ol- musæærdai lutte læi davala3 vierro ib- melbalvvalusain olmus-oaffarid adnet. Dak, gudek mærragadin ase oaffarus- 3e hævvanam olbmui rubmasid, mak gaddedi rivdde, ærak fast oaffarusse soatte-fangaid. Ovta olmusdarda lutte</p>
<p>læi dam aige vierro ovta gærde —ja-</p>
<p>suogjalævje-ibmel. gæsA |</p>
<p>- gafhad. sek siste gærbmasid, ærak fast</p>
<p>baikkai, æppeibmeli altar lusa, gost si surggadæmus lakkai goddujuv- vujegje stuora illon daidi, gudek bir- ra-CUZZ0 ja gele.</p>
<p>Muttomin adnujuvvujegje dat nuftgodeujuvvum Backus-festak, dalle- Coagganegje -hirbmadet olbmuk, ja sin mænnodus læi juokke lakkai faste: ja Muttomak gudde vuovtaidæ- njille vuogakættes biergo, muttomak ridejeg, je hæstai alde, ærak fast bokkai alde, dai manest Guvvu fast muttomak, gu- dek gudde govaid nuoskemus sortast, Ja buok manemusast oinujegje hirb-</p>
<p>mus stuora joavkko. jukkam olbmuk,  gudek huikko ja raikedegje.</p>
<p>Tempe- lak mardai gavdnujegje, maina, pap- pa-nissonak legje- gudnetæmek, mutto almaken jakke bakenak, atte dai nis-</p>
<p>sont rokkadusak erinoamag buristsivd- -nadusa bukte. let bakenvuoda fastes dagoi</p>
<p>m uitta- birra,</p>
<p>Ollo- Lifei gal</p>
<p>mutto mi æp at dam. have sarno sin</p>
<p>birra. 2. Cuovgga sævdnjadasast!</p>
<p>Johanes duodasta, atte, vaiko sævdnjadas i arvvedam Guovgasa, de dat almaken baiti dam sisa. (Joh. 1, 5) Damditi jakkep mi, atte dat Ibmela</p>
<p>Cuovygas, mi læi sivdnadusa —rajest al-</p>
<p>mustuvvam maielmai, su duojes. læ dugjom juobe soamesge bakena vaimo ala dam aige. Westermeier  muittala</p>
<p>su girkohistorjas siste, atte dam aige æppeibmelbalvvalægje albmuga siste</p>
<p>gavdnui muttom oassai dat duotta Ib- mela dovdo Guovgas. Migjidi muitta- luvvu, atte ollok bakenin hæde ja morrasa boddoin harvve aige tuorvvo-</p>
<p>gotte sin æppeibmelidi; mutto si adne davja dai sanid: »Ibmel boktel<span type="quote">« »</span>Nuft</p>
<p>duodaid go Ibmel ællat<span type="quote">« »</span>Ibmel væ- ked mul« j. 1. V- Æmbo. , Nuorttanaste*</p>
<p>olgusboatta ? gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke ma- nost — ja maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast ja kruvnobæle daihe 50 øra jakkebælest. —</p>
<p>Bladde matta dingujuvvut juok- ke poaåstarappe lutte, -komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund Si- gerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>&gt;Nuorttanaste alle prentejægje ja olgosadde læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>læ.</p>
<p>fanggavucda —dilesek siste. Go dak gutta mano legje vasam ravkkujuvvu- jegje fangak dam giddagasa girkkoi, sj Coagganegje  dokko buokak. OQu- dasteéuoZ30 manai sardnestulloi ja cel- ki: »Must læ dast vitta friavuodagir-</p>
<p>je mu giledast.«- Jaskadvuotta —læi stuores girkost, mangas Govkodegje</p>
<p>aibas, ja vuorddem lær cælkeniættom stuores, oroi læme, dego juokke val- mo Gaskemest life hæittemen. Oudast- cuoZZo algi Gilggit, molt a8335e læ; mutto giddagasa pappa orostatti su ja celki: »Loga bajas namaid dallanaga, dak vaivanak jabmek, jos si -galggek vuorddet, doala sarnak mannel.&lt; QudasteuozZZo algi dasto bajas- lokkat namaid. »Ruben Johansen, dast læ dudnji friavuodagirjel<span type="quote">« Son oud- dangeiggi dam Gallujuvvum bevisa. I oktage loaidastam ouddan. »</span>Lægo buok fangak dast?<span type="quote">« jærrali fanggafaktijæg- jest. , Læk gal", vastedi nubbe. OQu- dasteuoZ30 Gurvi dasto vel alebut: »</span>Dast læ okta —friavuodagirje dudnji, Ruben Johansen, —vuollai-Gallujuvvum ja sæileduvvum guvernørast, Ruben don læk =fria olmai.</p>
<p>Zelam. Buokak  dovdde</p>
<p>mag giddagasast. fe su ala ja vurdde, atte son galggai éuoZzZelet bajas ja ouddan-mannat; mutto Johansen je8 gætal birra buok ja 1imastalai, læt, putte friavuoda 0a330. gætasti son papa ala, ja papa celki sudnji: »Ruben don læk fria olmat.<span type="quote">« Ovta gærde vel gæGasti Ruben biras ja Jurdasi: »</span>Lægo son oktage æra daina namain?« Fasten Gurvi pappa: Ruben don læk fria olmai.« Go påp-</p>
<p>på goalmad gærde durvvi: »Ruben don</p>
<p>læk fria,<span type="quote">« de æska Gelggagodi dam vuoras olbma jierbmai, atte sudnji læ friavuotta addujuvvum. Son GuoZzeli bajas ja hilljes, doarggestægje lavki- guim VieZal su friavuoda girjes, Jå go fangak mannagotte fangga-ladnaidasa- sek, de Ruben Guovvogodi mielde. Pappa fast —fertti Guorvvet: »</span>Ruben</p>
<p>don læk fria olmai, mana olgus. Das-</p>
<p>to æska fuobmai son, mi friavuotta</p>
<p>Dam lakkai dakkek ollo olbniuk évangeliunin. Si jurdasek, atte fria- vuoda sardne læ æraidi, ige 'sigjidi.</p>
<p>Si arvvalek, atte Ibmel armo adda si-</p>
<p>vo ja buoredabalas olbmuidi, mutto i sigjidi. Ibmel datto læ, atte buok olb-</p>
<p>I enst Gr</p>
<p>gi dat likkolas matta Vimag</p>
<p>læk arvo mielde 200 milliona.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>muk galggek audogassan Saddat ja | duottavuoda dovddoi boattet. Evan- gelium bokte falla son armolaZat bes- tujume ja friavuoda buok suddolaZal- di, - bestujume suddo famost ja sud- do rengastusast. * Dat læ dat friavuot- ta, man birra basse Cala sardno. Man- gas min aige oskok gal bestujume suddo rangastusast, mutto æl oro o0s8- komen bestujume suddo famost, dam- diti oaidnep mi olloid daina, gudek gal kristala3Zan jeöaidæsek dovdda- stek; mutto gæi bæivalas ællem Gajeta, atte si suddo famost æi læk bestu- juvvum. Daggar olbmuk æi læk Kris- tusa friavuoda muosatam, si læk sla- vak sin bahadubidæsek vuolde. Olle fei gal dam birra saje diti ferttim mon dam have loa- patet.</p>
<p>Dat 4 roato.</p>
<p>Muttom skotlandalas, gutte læi ila vail- mel garrem-jukkamus5i, niegadi okti ovta 1ego, Son oini 4 roato vazzemen mannala- gaid. Dat vuostas læi buoidde, dat nubbe ja goalmad læiga. sagga ruolnas, ja dat njæl-</p>
<p>-jad læi Calmetæbme. Olmai imastaålai, maid.</p>
<p>son dat niekko galgga sistesdoallat; sikke son</p>
<p>ja su akka læiga dam ala: VISSAS, atte Jjuoga-</p>
<p>hansena; dastgo son læi 19. ja ge 55 | surgadlas dinga dat oudeb munest. muittali.</p>
<p>Ollok fangain get</p>
<p>Go soai gukka læiga dam niego smiettam, - bodi sudno gandda sisa, son læi okta nuor-</p>
<p>ra jierbmalas barnas, go son gulai niego cel- ki son: ,»Gal mon Gilggim dam dudnoidi:</p>
<p>Dat buoides roatto læ garrem-jukka- musai vuovdde. Dat gukta ruoinas roatok ledne mnioai, ædne-ja mon, ja dat Galmetes roatto læk don, atte. I hfei gal ila arad, at- te don oapo dam niegost valdasik ja min dile nubpastuvasi."</p>
<p>Væhas mastge. Mahamedanalazåi lokkoö min alge Daina gavdnujek -41,560,600 muhamedana- las raddijegji vuolde, namalassi Tyr- kiast, Arabiast, Persiast, Afganistan ja Marrokkost. Kinast asek 20 mill. ja Afrikast 86,400,000 bakenlas radde- jegje vuolde. 11 mill. arvo gullek Ruosaædnami 5 mill. Frankriki ja</p>
<p>- bagjel milliona Grækenlandi ja Ru-</p>
<p>mæniai, 15 million Nederlandi ja 67 mill.  Engelandi. Dat protestantalas dronneg Wilhelmine ja dat prot-</p>
<p>testantalas gonagas Edvard radåiba</p>
<p>dam lakkar okti buok bagjel goalbmad oase buok muhamedanalaZain. Hæpa- din fertte dat celkkujuvvut, atte dam</p>
<p>20 million jamemættom sieloi særvest</p>
<p>Callamu3, mutto |</p>
<p>gaskast.</p>
<p>F3</p>
<p>onsærvve, mi bargga evangelium vid- dedet sieloi bestujubmai. danalaZak dollek nannosek gidda sin bibalest, man namma læ Koranen, si hæpadlaZak higjidek kristalazai biba- la. Goas galgga dai tagjadam olb- niui vaibmoi nælgge boattet dam ælle Ibmel sane mannai? Goas galggek | Golgatha ruosa suodnjarak —=bæsat Cuovggat muhamedanala3 ædnami bag-</p>
<p>jel?</p>
<p>Bargotesvuotta Kristianiast. Krisi- ania avisak muittalek, atte oaivvegav- pugest læ raddimen birbmus stuora bargotesvuotta. 6000 arvo læk joavd-</p>
<p>delassan aibas — i læk mange lagan tinestus,</p>
<p>ja dam 6000 olbmu bargo- tesvuoda diti Saddek gillat arvo miel- de 20,000 olbmu. særvve læ damditi Gallam ja bivddam stuora digge 20,000 kr, bevilget dam stuoremus hæde væketam diti.</p>
<p>Lofotabivddo orro Gajetæme Saddat</p>
<p>obba buorre dam dalve. Buok fisko- værain Gajetek telegramak buore biv-</p>
<p>«do.</p>
<p>E Frankarika statarelgge læ å ollam - dam 7abba summa 21,600, 000. 000 ne ja dat lassan jagest jakkai. Dam  summast gartta juokke olbmu ala 558</p>
<p>kr.</p>
<p>Frankrika fertte jagest makset 900,000,000 kr. vælge ja pensiona ou- dast, ja soattevekki manna 783,000, 000 kr. jagest. Statakasast vuolgga dalle nabbo 1,638,000,000 jagest oud- dalgo æra darbasla$ dingaidi —valddu- JUVVU.</p>
<p>Nuorttanaste lokkidi.</p>
<p>Dam nummar rajest alggek boat- tet girkkohistorjalas muittalusak dam bladdai. Mu jurda læ, atte manga sajest Finmarkost læ girkkohistorjalas dietto uecan, damditi mon jakam, at- te girkkohistorjalas gærdomusak dal he muittalusak kristala3 —girkkohistor- jast iloin vuostaivalddujuvvujek Sami- ædnam vuonain ja maidai —varreCoroi Mon læm visses dam ala, at- te juokkehas gutte rakista Ibmel ja su sane, maidai haleda diettet moft Ibmela særvvegodde dam maielmest læ soattam ja vuolttam.</p>
<p>Jos Ibmel ællem ja dærvasvuo- åa mudnji adda, nuft atte »Nuortta- naste« i Fadda orrostet, de dak muit-</p>
<p>i gavdnu mæsta oktage kristalas missi- | talusak =addek adamannat mangga</p>
<p>Muhame-</p>
<p>Kristiania bargt</p>
<p>PRE ME Pr</p>
<p>TT MEL TE</p>
<p>renser</p>
<p>AE I he Ve NE GY AL Je K</p>
<p>en veier</p>
<p>Bajasrakadus- ja AER</p>
<p>&gt;Gæta mon hoadam Piren</p>
<p>SSN NN</p>
<p>No. De | |</p>
<p>1</p>
<p>Sr VPA NG</p>
<p>l5ad Marts 1902.</p>
<p>samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>NS NPS AASS SæLLLAdEPNES NN INIRA LS NEN SPRES SSKSVS SVS JVÅ? PP ANSA EAA Pr SSN NE</p>
<p>| 4ad jakkodak.</p>
<p>( ) ON</p>
<p>HET et ostujuvvum.</p>
<p>, Di lepet divrraset ostujuvvum: gudnijattet damditi Ibmela din rubma- sædek ja din vuoinaidædek siste, mak gullaba Ibmeli!" 1 Kor. 6,20. | Dat aigge girkkojagest, man sI-</p>
<p>ste mi dal ællet, gotaujuvvu fasto-alg- gen. Dam aige sardneduvvu dam kristalas maielmest bæstamek Jesusa gillamusa birra. Girkoin ja GCoaggal- masvistin Gujutuvvu dam Ibmel labba ala, gutte maielme suddo guodda. Mon seen. dat sænma jurda læ maidai -— Pauluset go son girjestes Korintalagai- då cælkka: Di lepet divraset - vum:<span type="quote">« Dam sæmma gudad kapitalest -— ouidnep mu su ranggomen Korintala3- ai suddo diti. Son cælkka: -»</span>Epetgo di diede, atte din rubmasgak læk Kris- tus lattok? Galgamgo mon dalle vald- det Kristus lattoid ja dakkat daid fuor- ralatton?<span type="quote">« Paulus ranggo Korintala3- ai dam fastes suddo, fuorravuoda- diti  mutte son i ane maidege nittem daihe bælkkemsanid, son duse - muittota kristalaZaidi sin stuora goargo ja na- le, maid si læk o77om Kristus bokie. Son maidai muittota, atte sin rumas læ Bassevuoina tempel; mutto dat buok manemus sadne, dam kapitalest orro mu mielas læme dat buok stuoremus ja divrrasæmus, dat sadne namalassi: »</span>Di lepet divrraset ostujuvvum. Jur- dasekop mi væhas dam sane ala ja muittop mi dam juokke aige, go Ber- galak, maielme ja oaZamek min datto fillet. Vuost cælkkep mi: IL. Dat læ okta hærvas duotta- yuottå. &gt;Di lepet divraset ostujuv- vum.<span type="quote">« Mi læp »</span>ostujuyvum.c&lt; Dam lonastusa vuoddojurddaga higjida dat</p>
<p>æppeoskolas ja Ibruelbiettalægje mai- elme ja go&amp;doda dam gavppen.  Mut- to almaken læ lonastus oastema bokte</p>
<p>suddoi</p>
<p>Re” ELLA SLA ANNAN VAN VPN</p>
<p>moin su vuostal.</p>
<p>basse Gallag oa pp; dat sadne divrra- set ostujuvvum læ okta guovtegærd- dam silggitus dam ala. Maielme —lo- nastus læ dat buok stuoremus arbmo- addaldak, maid mi dam vanhurskes, basse ja rakisvuodast devddujuvvum Ibmelest læp o0330m. »Divrraset ost- ujuvvum.« Stuores læt hadde, mi maksujuvvui maielme suddo oudast. Ibmel addi su ainoriegadam —barnes dam suddolag ædnam ala, Ibmel addi dam buok divrrasæmus oame mi sust læi Almest ja ædnam alde. Dat ad- daldak vissa baveagatti su attevaimo; | mutto son rakisti maielme nuft, atte. son dam addaldaga addi. ve:</p>
<p>-— Mutto bardne, Fa EG Kristus,</p>
<p>sæstam jeSjetas. Son addi jesjedas,</p>
<p>su audogasvuodas, su hærvasvuodas,-</p>
<p>su ma30s, su rubmadges, su sielos ja su hægas, buok addi son. Dam vuos- tas ijja dam suddost sevdnjudattujuv-</p>
<p>vum - ædnam alde fertti son —vasitet bæstastaljast Gviti borram littest. I</p>
<p>læm son boares ouddalgo doarradallu- jubme algi su vuostai. Ikko fertti son dolvvujuvvut su riegadam-gavpu- gest erit Nasareti. Go son dievas ak- kai olli ja su ibmelvuodas algi Gajetet, GuozZzeli Bærgalak ja maielme olles fa- Higjadus, bikko ja doarradallujubme Saddai su bæivalas oassen.  Mæcest gæGtaluvvui son Bær- galagast ige borram 40 bæivvai. Mut-</p>
<p>to 1 dast læm vel buok. Go don</p>
<p>dam divrras lonastusa hadde ala jur- da3ak, de alle vajaldatte Getsemane ja Golgatha. Varrabivastak goaikoi bæstamek gallost dam vuoinala8 soa- dest Getsemane gardest, son doargesti, son rabaidi. »Aööe lægo vejola3,<span type="quote">« cel- ki son, »</span>de valde dam gæra mnst e-</p>
<p>rit.«- Mutto i læm vejola3, son fertti dam gurret manemus goaikanasa rag-</p>
<p>i LANE EN</p>
<p>guoddalæme.</p>
<p>maidai rakisti maielme, son 1 |</p>
<p>- Golgatha</p>
<p>rv LAAB NAkAL  Lk NAN k</p>
<p>Jail. Jos maielme galgai bestujuvvut, de bæstamek gurret ferti IBmela moa-</p>
<p>re gæra. Engelak botte ja apasmatte su, son darbasi ,famo allagasast" dan: soattal, mi vel su ouddabælde</p>
<p>læi. Dam gærast, maid son Getsema- ne gardest gurri, æi læm vel buok gillamu3ak; vela galgai son Gadaman- nat higjadusa, bilko ja bagjelgætatusa daidi rajidi, maid son goassege oud- dal i læm oaidnam. Basteles lanja- kruono galsgai son guoddet, ja su ala galgai Golggujuvvut.</p>
<p>Golgathai læi vissaset Jesusi dat buok bak7asæmus aige, mi sust læi 33 jak- kai dabe æædnam alde, damtiti cælk- kep mi, son darbasi famo allagasast, ja dam oa3o0i son engel bokte Getse- mane gardest. Mutto dat buok losi- mus ja givsalæmus buok boddoin æd- nam alde, læi su gillamus Golgatha ruosa alde. Dobbe hængai son guov- te rievvar gaskast, su almala? aGtege læt guoddam su. Mi oaidnep su dob- be duorvvomen: »Mu Ibmelam, mu</p>
<p>Ibmelam manne læk don guoddam</p>
<p>mu?« Getsemane varrabivastagal sis- te apasmattujuvvui son engelest; mut- to Golgatha ruosa ala lær son guddu- juvvum buok Alme vægain, vel su a- öestesge. Daved cælkka su 23ad sal- mast: Jos mon vela vagjolifdim jab- men-suoivvam lægest, de im mon ba-</p>
<p>Ja bahast; dastgo don læk mu mielde.«</p>
<p>Jesus læi harjanam agalasvuoda rajeset aæes særvvevuodast vagjolet, davja lavvi son, dallego son vagjoli dabe ædnam alde bælost bællai mannat rokkadallat su almala? aCdases, son i læm goassege dovddam dam gafhestu-</p>
<p>saatte guddujuvvut —atestes; mutto ruosa alde oaidmpe mi Su</p>
<p>Rievte oudast galgai son Saddat gullat ja oaidnet |.gielastalle n juokæamid su ala vend &gt; Dat gaska Getsemanest</p>
<p>Hk</p>
<p>tin.</p>
<p>t Vi</p>
<p>E</p>
<p>18.</p>
<p>Guorvvomen: »Mu Ibmelam, mu Ib- melam, manne læk don guoddam mu.«</p>
<p>Rakis lokke! Mi 'æp læk —goassege dovddam, mi dat læ Ibmelest aibas erit - guådujuvvut. Vel dat buok</p>
<p>surotæemus olmnsge ædnam alde i læk guddujuvvum Ibmelest.. Son Basse- vuoina bokte oceca juokke sielo, nutt gukka go arbmoaigge bista. Mutto Jesus  dovdai dam -=hirbmad-vuoda; moft dadde dat fertti bavdagattet su buttes suddotes vaimo.</p>
<p>Suddolas jurdas dal dam, atte Jesus guddujuvvul aGestes du diti, dat madohes stuora hadde fertti maksu- juvvut <span type="quote">«Cu sielo diti. Don læk »</span>divr- raset ostujuvvum.« Mutto dast arv- vedep mi ovta æra duottavuoda, na- malassi dam:</p>
<p>IL. Mi ep læk min fjetaldæ- mek. Davja gullap mi olbmuid cælk- kemen: »Mon læm mu jedam heærra, mon dagam, maid mon datom.« Mon</p>
<p>læm gullam nuorra gandaid, gudek da du nuft burist, atte vel logoge</p>
<p>- vela æi læk komfirmerijuvvum, hale- | dietta du vuoktaealmin. Måth. 10, 30. 5 -0330m maidege mavsoid bargo oudast;.</p>
<p>Mutto- ovia dinga. vel æp. berre. vajal- | mutto ouivamus celki sudnji. Fr -dattet, Namalassi dam duottavasvuoda: | sidasak j Ja daga dam vel nubbe dam Ve gukko.« Olmai manai, son dagainuft- go læi goddotallam, mutto go son fast ain gotdoi su</p>
<p>ruoktot ja dakkat dam ain |</p>
<p>- dæme bæsat ,. ,olles olmusen'$ &lt;vai si -— besek dakkat nuftgo dattok. Mutto i</p>
<p>dat læt nuft, mi æp læk min jeöaidæ- | mek oamek suddo balvvalet, daihe dam maielmest hæredet nuftgo mi ha- ledep. Muite- dal dam, nuorra gand- da ja nieidda, go Bærgalak, maielme ja du jetak oa33e suddoi dattok du filit. Don læk ostujuvvum ollaset, rumas ja siello gulla sudnji. Juokke bæive læk don Ibmela obmu- dak, sikke Guvgis siste gulak don sudnji. aigest ja agalaSvuodast. Mi oa370p damditi ilost læt; dastgo dat Ibmel, gæsa ml gullap læ okta rakislas ade, gutte alive buore migjidi suovva, ja vaiko manga have orro dego liftimek mi guådujuvvum Ibmelest, de dat al-</p>
<p>Su læp mi</p>
<p>maken i læt nuft; Ibmel i hilgo su</p>
<p>manaides goassege, alelassi læ» son min væketægje ja suogjalægje. Mutto dat duottavuotta, atte mi æp læk min jetaidæmek, læ migjidi stuora dorvvon juokke bæive dam harrai, atte mi æp darbas morastet daihe æppadussi faddat min aiggasas bajasdoalo diti. Ibmel jes læ loppe-</p>
<p>dam mist oudastmorras adnet. Dat a3-</p>
<p>Se i læk gal ibmerdæmest dam lakkai, atte mi galgpgap fuolatesvuotti luoitta- det ja jurdaset, nuftgo mangas orrok dakkamen, go juo Ibmel læ loppedam</p>
<p>min biebmad, mi be dalle læza —hæt- visSalet 12</p>
<p>fen, Jos mon vel im nuft</p>
<p>Ibmek -</p>
<p>| pæina ja sevdnjis boddoi</p>
<p>å</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>bargage. As83e i læk dam lakkai. Suddojorralæme bæive celki Ibmel Adami: »Du gallobivastagak siste galgak don du laibad borrat. Barggo, dat læ buok Adam manai oasse. Dam maielmest i gavdnu ok- tage, gutte barggat i fertte. Gonagasa- rajest truono vuolde dam valvvas gærjedægje ragjal ferttijik si buokak barggat. Mutto Hærra læ jes —loppe- dam olbmu bargo buristsivdnedet, damditi i darbas olmu8 morastef dor- votesvuodain. Gonagas Daved cælk- ka dam a88e harrai: »Mon læm læ- mag nuorra ja læm Saddam boaresen; mutto im mon læk oaidnam dam van- hurskes olbmu heittujuyvumen daihe su nale occamen laibe.« Sal. 37, 25. Barga, vieljam ja oabbam! angeret ja vissalvuodain du —bæivala3 bargok, mutto alle morast; dastgo dat i læk darbaslas. Gal Hærra jes mor- rag adna du oudast; dastgo son dovd-</p>
<p>lossadet</p>
<p>Ibmel læ loppedam buokaide beæiva- la$ laibe; mutto son 1 læk ovta made buokaidt mærredam. — Damditi  læk muttomak riggak ja muttomak gæf-</p>
<p>hek; davja gullap ja oaidnep mi ga- | dasvuoda olbmui gaskast, dak, gæina</p>
<p>uccan læ dam maielme ebmudak, ad nek davjau nukas miela dai vuostai, æmbo læ; mutto dat i læk riekta. Ibmel læ 7jes mærredam —olb- muli, man made son jes læ. gavdnam buorren. Jos læZa dudnyi ja mudnji juokkam vaivvaSvuoda laibe, de læ son dam gavdnam monnodi darbas- laZZan, son jes$ didi, mi ruosaid mon- nodi læi avkkalæmus, son  didi maid lævsoi dam ællema oappogirjest moai darbafeime oappat, jos moal galege</p>
<p>eævcet examenbælrvye. Allo moai oasa-</p>
<p>me diti nimmor; mutto gitto moai Ib- mela ja addu moai sudnji gudne, nuftgo Paulus dam -bajabællai bigju- juvvum Galabaikest cælkka. »Gudne-</p>
<p>jattet Ibmela din vuoinaidædek ja din</p>
<p>rubmasædek siste, mak gullaba Ibme- li. « :</p>
<p>Mon læm lokkam  muttom boa- res ibmelbalolas læska birra, son lær gæfhe, nuft gæfhe go olmus juo mat-</p>
<p>tage dabe ædnam alde Saddat; mutto son læi almaken rigges — son læi</p>
<p>rigges Ibmel siste. Go son bhbævddai öokkant borrat gaike laihe 19 Gace</p>
<p>Barga |</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>nå bodi</p>
<p>- dagasast,</p>
<p>jukkat — dastgo harvve aige læi sust æra borramus — Jlavvi son —giedaides roakkotet ja cælkket: »Moft mon dadde læm - rigges Hærra Jesus, go buok dam —suittam ja dasa vela du rakisvundal« Dat akko læi duttavas: Mutto son læi dam koansta oappam ruosa skuvlast. Addus Ibmel, atte mi</p>
<p>buokak -oapasæimek dam -sæmma skuvlast Hærramek Jesus lutte.</p>
<p>Suddo balkka le jabmen.</p>
<p>Okta sardnedægje muit-. tali muttom oamedovdotes oaivvamu- Sa birra CuovvovaS muittalusa.</p>
<p>- Muttom olmai bodi</p>
<p>oaivvamusa sagaidi, son jærrali olbmast: &gt;»Mi læ du barggo?<span type="quote">« »</span>Mon læm ravddee</p>
<p>vastedi nubbe. »Vuolge sidi ja rakad mudnji ovta lakke (kjettega) mi læ 10: alan gukkele« Son manai ja farga oagoi dam garvesen. Ja go son dai- oaivvamusa lusa, de son i</p>
<p>» Mana</p>
<p>bodi;, de oaivvamug mannat gukkeb, ja go son manemus gærde bo- di oailvvamussa lusa lakkin, Ganai</p>
<p>son su julgid ja giedaid daidi lakkidi, — maid olmai jeg læi barggam ja suppl</p>
<p>su dolla-a880i. Dat læi balkka, maid son bargos oudast 042301. |</p>
<p>Aito dam lakkai manna maidar daina olbmuin, gutte suddo ja Bærga- laga balvvala. Son rakada aldsesis lakke, masa son æmbo ja æmbo Gad- nujuvvu. Valde dast oapo ja oca si- lod bestujume dam bale 20 armo-alge</p>
<p>læ.</p>
<p>Friavuotta. |</p>
<p>Manga jage dastouddal adnu fangga daihe giddagasa direktørak Ohio statast Davve-Amerikast friavuo- da vida fanggi, gudek legje stata gid- damditi go si legje burist jedaidæsek gævatam sin —rangastus-ai-</p>
<p>gesek siste. Guvernøra miedeti sin ad- nomi, mutto</p>
<p>sidai, atte dat as3e gal- gai Gikkuset dollujuyvut, son =sidal maidai, atte friavuotta i galggam ad- dujuvvut dellanaga, mutto jakkebæle damrajest dam vittasa, gudek lezzek buoremusad jedaidæsek gævatam sin</p>
</body></document>
