<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4161</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ba å PT me hdd</p>
<p>== tamege 6</p>
<p>) 5 LU I C 2 I</p>
<p>4. Nuorttanaste.</p>
<p>——</p>
<p>digjidi, mu rakis ustebidam soames sane. Di muittebetet moft mon ferttejim javotaga orrot, damditi go mon im mattam sardnot din giela, imge ibmerdam, go di sarnoide, ja dat sæmma vissasi $adde jos nubbe ha- vege Saddam jottet din særvest; mutto mon savam, atte di oktanaga muina stivreseidek lavkidædek alme vuostai, de dalle læ doaiv- vo mist dobe dæivadet, gost buok gielak ibmerduvvujek. Mon cælkam vaimolas dær- vuodaid digjidi, gæk asabetet Tanajoga gat- tin, digjidi, gæi særvest legjim ja gæi dov- dam, ja mon cælkam dærvuodaid digjidi Fielvuonast. Ibmel buristsivdnedekus din buokaid. Mon davja muitam din. Jos Ib- mela datto læ de mi vela dæivvadet.</p>
<p>Vahas mastge.</p>
<p>rik Andreasen Buomates Galla:</p>
<p>Go must læ dal nuft buorre dilli sad- dem mo moadde sane dudnji ja bivdam saje min ucca »Nuorttanastaic.</p>
<p>Norga bankko aigo dal olgusaddet od- da ja Cabasæb' bapir-rudaid, sæmma nå- main ja mavsolasvuodain. Dalle go dat olgusvuolgatuvvujek, de alget sisatoggujuv- vut dak ovdis bapir-rudak.</p>
<p>Hirbmus nævres dalkke.</p>
<p>Ruodarikast dæivai aldagas, daihe dat</p>
<p>—nuftgo&amp;uduvvum bajan-njuolla 90 boco,</p>
<p>mak dallan gade ædnami ja jabme.</p>
<p>Boaco vazzek suorgganegje ja balla- gotte hui sagga, si æi gaddam jeGaidæsege cævcet ja hægast bissot dassaGigo —firti; mutto Ibmel varjali sin ouddolagat.</p>
<p>Læk dobbe gal værro-makset.</p>
<p>Kristiania gavpugest gavdnujuvvujege mannemus værro-lignem aige 57,000 værro- gæssek.</p>
<p>re —</p>
<p>— ——=— == — — ——</p>
<p>Gordne divro. Vuostas august rajest læ jaffo Berge-</p>
<p>nest divrom kr. 1, 50 sæka ala. Vaksdal jaffomølla læ august manost buollam.</p>
<p>Ruos33a, Suomaædnam raddejægje læ fadnam 2? Suomaædnam stuoremus bladin muttom aigai.</p>
<p>Nuortanaste olgusadde ræisorutta november manosi.</p>
<p>Dam Ggavöæa im Saddam arad Finmar- koi vuolgget. Dak ollo jottem ernoamaset Vesteraala birra ja Nuorttanaste læ ajetam Jos Ibmel ællem adda lem mon jurdasa fidnat Guovvova8 baikin november manost:</p>
<p>Jos dampa. rutast doalla, læm mon 2be november Lavvonjargast, Tana dæno- njalmest. 3ad — — Juovllavuonast. 4ad — Bonjakasast. dad —  Rattovuonast. Gad —  Dænodagast. td -— - Sæmmua baikest. Yad — — Johan Daniel baikest. 10ad ——  Skipagurast. tlad —  Aleknjargast. 12ad — Buolmatest. 13ad —— Njuorganest. l4ad  — Stuoravuonast. 15ad ——  Rissibavtest. 16ad — Njirgost. 17ad — Nyborgast. 18ad — Unjargast. 19ad — Gaece-sulloi ja dast Sydvar-</p>
<p>angi. Cuoggalmasak dollujuvvujek buok daina namatuvvum baikin, ja gutte i l3a 03%0m buok nummarid Nuorttanastes bot- tos gaibedet, de 08330. Silddibivddo,</p>
<p>daihe nuftgo væsta-sabmelas dagja »sallidbivddo« Gaski damge jage feila Lo- fota ja Vesteraala birrasin. Dam Gavöa al- gost oidnujegji stuora silddispierrok dam bæggalmas stuora silddivuona, Eidfjora njal- mest; mutto sildi bahamus vasalas skuttar,</p>
<p>8: Nuorttanaste.</p>
<p>rakisvuoda bodnetes appe!</p>
<p>Suddola3, gææad dam oainatusa! Dat</p>
<p>buttismættom bardne, dat raiskagam ravkke, |</p>
<p>dat ruoinam ja nelgum golggola3, son, gut- te læi eritskittardam buok rudaid, hæppa- Suttam jedas suddo fastevuoda ribaga siste, bavdagattam ja æpegudnejattam su rakis atis nuft hirbmadet, gæta, man Cabbat son dal vuoinada su ais salast. Gæta vraka læ gagjujuvvum dam jaskis haman sisa. »AGe oini su gukken erit.« Son i goassege masse su lappum manas Galmest</p>
<p>erit. Dat varddadægje ate Galbme Guov- vo suddolaZa ija ja bæive — vuovdest ja giettest — varre-Gokast ja Gacce-rajest — sælskape ællima Samast ja ovtaskasvuoda masost — dansasalast ja vinejukkam sto- bost — suolavuoda ja furudaga fastes gæl- noid alde — bærasviesost ja gukken dobbe</p>
<p>stoarmas abe alde sevdnis igjabodoi siste. Ace dalbme Guovvo suddolaZa, go son ba- roi dada rabba hægas diti, go son dovdda jabmema lakkanæme nælge ja Goaskas bok- te. Son oaidna suddolaza suovast ja dolast go viste læ buollemen. Son oaidna su, go son goarranam jugisvuoda diti ja æppadu- sast buostot-adnujuvvum arbmo-aiges diti vagjula vuovddai baddin giedast loapatet su likotes ællimest. Buok daggar dili siste oaidna a&amp;e lappum barnes ja mnieldas, ja son vuordda alelassi dam ilo oa330t, atte vuostaivalddet cummain su mana3.</p>
<p>Atte add i vaze mannam lappum barnes vuostai, mutto viegai, daggobokte datto Jesus migjidi Gajetet min almalas ade rakisvuoda ja buolli halo suddolaZai bæstet. Dat læ jure dego dalle go muttom meri ga Ca, ep mi dalle hilljat vazze, mutto viekap nuft ollo go nagadep gagjot dam hædalaga Damlagan læ min rakis almalas ae luond- do buok lappum barni vuostai, gæk suddost elek. Mutto dam i datto olmus jakket; dastgo jos olmus dam jakasi, de son i aja- tala8i suddo amas ædnamest.</p>
<p>Aöe cumma ja salastæbme —avvadatta lappum suddogasal vuostaivalddujume Ib-</p>
<p>| lusasast i vuolggam mikkege.</p>
<p>mela mannariektai — dat maid mi mannil oaidnep læk duodastusak dam ala.</p>
<p>Son hæpani, go daggar -rakisvuodain vuostaivaldujuvvui ja ouddanbuvti su svd- dodovddastusast; mutto su balvvalus arva- Son arveda dal, atte go son nuft divres læ aGöases, de</p>
<p>son barne ain 0a330 læt. Laga dagoi bokte 1 Satta oktage audogassan. Dat van-</p>
<p>hurskesendakkujuvvum olmu3 i læk slava, mutto fria. Dak, gæk jetaidæsek dolek la- ga dagoidi læk garrodusa vuolde, vaiko vel gukkasge læk boattam buri dagoi siste. Mutto Gala læ bigjam buok suddo vuollai maidai olbmu buoremus dagoid. Buok dat mi olbmus læ, gæbasen gartta Ibmela væg- taskoalast. Dat Gabasæmus ællim, ja dat min mielast buoremus dakko læ billasuv- vum suddost.</p>
<p>SuddolaZa vanhurskesendakkujubmai Ibmel oudast i dokke mikkege ærago son, gæn Johanes goddo »sadnen&lt;, Kristus Ib- mela agalaS bardne, son læ a8ö njalme. Damditi cælkka maidai Jesus: »Dat sadne maid di gullabetet, i læk mu sadne, mutto atam, gutte mu læ saddem.« Go a0ce cummesta lappum barnes ja salasta su, de son dam dakka Gajetam varast migjidi, at- te son adda suddolazi Kristusa buok su vanhurskisvuodain, gululasvuodain, laga dævddemin, bassevuodain, buttisvuodain ja buok daina, maid Kristus læ migjidi —fid- nem.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>Dærvuodak.</p>
<p>(Cali Simon Helfjord) Rakis vielak ja ustebak!</p>
<p>Arbmo lekus dinguim ja rafhe!</p>
<p>Mu jurddagi bodi aito dal mu man- nan Gavöa jottem G. F. Lund særvet Tana- Joga bajas ja vulus, ja maidai muitam daid æra baikid Væstafinmarkos, gost okto</p>
<p>| jottem, ja mudnji bodi dal hallo saddet</p>
<p>Kristalas mano bladde.</p>
<p>AE mon boadam farg ga</p>
<p>BLE 5 ma EE 0 Å FE «</p>
<p>Vuolgo ja inga ER damanaga lakai.</p>
<p>De celki Jesus sudnji: ge damanaga lakai.</p>
<p>Vuolge ja daga don-</p>
<p>Dai saniguim loapati Jesus su værda- dusast dam vaimoladis samaritanalaZa birra Maid galggap mi dakkat? Værdadusa siste oaidnep mi, atte okta olmus joavdai —riev- var gitti, gæk nuolategje su ja sabme su ja vulgge erit ja gudde su vællat bælle-jab- men. Okta pappa Ja okta Levitalas bodiga</p>
<p>sæmma gælno mielde vuolas. Soai oiniga su, mutto manaiga mæddel. Mannasassi</p>
<p>boatta maidai okta samaritanala8 dam baik- kal, Ja go son aicai olbma, arkalmasta son valmostes. Son dakka nube hæde su jedas hætten, son dadna dam buocee olbma bavid ja doalvvo su matkalagai visui, ige hæitte su væketæmest oudalgo son læ dærvasmu- ram. Dam samaritanalaZa ja su væke ala éujuta Jesus ja cælkka: donge damanaga lakai. kristalaS ustebam, læk matkustæme nuftgo dat samaritanalas. Maidai dust læ du x*d- namlag fidno, maid galgak doaimatet; mut- to dam vaimoladis samaritandago satak don dakkat du lagamu3ak vuostai. Du Ibmel læ maidai du buristsivdnedam buoklagan vuolnalas ja ædnamlas buriguim. Go ærak læk ocatallujuvvum likkotesvuodain, de læk don sestujuvvum. Go du grannak læk ge- fum, de satak don læk riggom, du ædnam-</p>
<p>Vuolge ja daga Maidai don, mu</p>
<p>le datosegje</p>
<p>eds gala gadotusa vuos-</p>
<p>søre ope suoivvan FG ee ja morra8kættai : tai mannek, de Ibmel du dalmid læ rappam oaidnet maielme vuomalas hæde ja vard-</p>
<p>notesvuoda, ige dusse dam, mutto maidai læ væketam du duotta jorggalussi ja audo- gassandakke oskoi. 0, maggar stuora ar- mo son læ dudnji Gajetam! Alma don sa- tak væketet juoba væhasge. Nuft gukka- go don GuoZZok, matak abbon læt dasa, gutte gattam læ. Ovtain jeddim sanin ja ovtain Gacce-koapoin matak don samaritana- lasbargo dakkat du lagamugaidak særvest. Goæöa aivestessi du birad, Ibmel læ bigjam manga dinga du giedaidi vækken, bestuju- men, balvvalussan du vieljasak ja oabasak.</p>
<p>Duodai ælt vailo hædalazak du -birra- sin. »Vaivvasak læk alelassi din lutte, cælkka Jesus. Ja jos vel dust lækge man- galagan noade guoddet, de birra buok gav- nak olbmuid, gæina stureb noaddek læk, ja Ibmel bigja davja daid likkotemid du gæi- no ala, nuft atte don ik datto buoril mæd- del bæsat. Æigo læk buoceik ja hæjos olb- muk du birrasin, daggarak, gæk oi laibe- sek satte tinet?” Daihe daggarak, gæk gal- barggat, mutto i iæk bargo oaZ3omest? Daihe ikgo oaidne dai ollo lap- pum barid ja nieidaid, gæk geppismielala3- at læk vajaldattam sin almala aæesek sida ja dal vagjulek dam »amas ædnamest« ja I oktage læt, gutte sin ruoktot maccata dam rivtes gæino ala. Kristalazak læk min bei- vi siste asatam servid, mis3onservid occam dit1 daid, gæk lappum læk ja buoredam</p>
<p>laS obmudak læ lassanam; daihe go ærak | diti daid huden sleloid ja rubmadid.</p>
<p>på Nuorttanaste.</p>
<p>Vaiddalus i læt dat, atte voæketægjek læk ila ollo ja ila uecan læt buoceik, mutto Gal lujuvvum GuoZ30: »Lagjo læ stuoris, mut- to barggek læk uectan.«  Hætte min bira- stata birra buok.</p>
<p>Aiggopgo mi ain jærrat: »Gi læ mu lagamus?« Aigogo oktage.ærotusa dakkat olbmui gaskast? Mi kristalazak berrep al- ma goit diettet, atte buokak læk min laga- muZak, ja darpasek min væke, lekusek si dal migjidi dovddosak daihe abmasa, gullu sek sj dal min olbmuide daihe dæ,</p>
<p>kam.</p>
<p>Ja gæta dal man gærggat ja man jierb- mala dat samaritanalas læi væketet! Son oini su ja arkalmasti vaimostes. Qudalgo samaritanalaZa gietta likasti væketet, gocca- jegje njuoras dovddok su vaimost. Son dovdai dam abmasa sarjid, dego dak —lifæe su jedas. Damditi go daggar arkalmastem- vuotta assa su vaimost, i matte son nuftgo pappa ja levitalag mæddel mannat. Mi lok- kap davja Kristus birra, atta go son oini olbmu hæde, de i mattam son doalat gad- nalides. I Ibmel læt sivdnedam minge nuft garra-vaimolaZan, muttomlagan londo- las arkalmastenvuotta alma golt gavdnn. Mutto hanisvuotta, himolasvuotta, min JeCa- mek angirvoutta buore maielmalas dili man- nai læ dakkam min vaimoid garasen. Dam diti fertte Ibmel armos addet migjidi Kris tus Jesus siste, ja jos mi dam arbmo vuos- taivalddet, devddujuvvu maidai min vaimo arkalmastemvuodast, duotta barkolas arkal- mastemvuodast. Aito daggar arkalmastem- vuotta darbasuvvu, i aivestassi sani —bokte. Dot samaritanalas i ollo sanid adnam; mut- to son vaive ja golatusa ani. Son GuoZasta dam likkotæme ouddi ja geige sudnji gie- das væken. Son 1 bala ajatallamest dam varalas baikest, gost rievvarak Son oafarussa su aigest. Jes vazza son juolggasi ja adda nubbai su spires. Son rudaid ja obmudagaid. Son divdæoi su bor- ramusain su lavkastes, i son luotte ærai a-</p>
<p>jUogo si dal lezek migjidi buore daihe baha dak-</p>
<p>elostegje.</p>
<p>la; mutto adda nuft valljogasat, atte dot likotæbme ollaset Sadda vækketuvvut — Daggar arkalmastema ala Gujuta Jesus dam værddadusa siste, daggar aige ja rutta-oaf- fari ala, ja min son gotöo damanaga lakai dakkat.</p>
<p>Mattakgo don dam? Juogo læt kam dam, daihe juobe uceemusad gsGGa- lam dam? Go Hærra maidai mist dam sæmma balvvalusa gaibeda, maid dakkap mi dalle.  Davja dakkujuvvu mnavt; atte olbmuk æi obbanassege fuola ane lagamu- Za hæde væketet, si luttek ærai ala cælke- dedin: Voæketekus duot mu granna, sust læ buorreb varre go must, ja erinoamaset luttujuvvu vaivvaskasa ala. Muttom æra fast cælkka: »Duot vaivvas olmai læ je asSalas su dillases, ja damditi mon sust im ane avvira.« I suige ansasuvvum hætte læt gæppadæbbo guoddet go ansaSkættes. Ja jos vel min lagamus jesge læ uSSala3 su likotesvuottases, gaibbeda go Ibmel mist atte mi su galgap dubmet.</p>
<p>Vuolge ja daga don damanaga lakai. Daggobokte Gajeta Kristus min buoreb gæi- no ala. Audogasak læk dak vaimoladasak; dastgo sigjidi galgga dappatuvvat vaimola- disvuotta.</p>
<p>dak-</p>
<p>Lappum bardne. Luk. 15.</p>
<p>(Lassi gavcad nummari). »Mutto go son ain læi gukken erit,</p>
<p>de aicai su adde su ja arkalmasti vaimostes Ja viegal su lusa ja doppi su Gæbet birra ja Cummesti su.</p>
<p>Igo oro du mielast, atte vel gædge valmoge mattaSi njuoranet daggar —rakis- vuoda diti? I oktage rangon sadne. I ok- tage suorggatatte goalosvuoda ivdni læ oaid- net ae muodost. Mutto aive rakisvuoda dovddok, salastæebme ja cumam. Vissasi</p>
<p>berrep mi ædnami luoittadet daggar stuora arkalmastemvuoda diti. — 0 don, Ibmela</p>
<p>6. Nuorttanaste.</p>
<p>te farga dat boddo boatta, atte idedes guov so naste, Jesus bagjana su vaimoi.</p>
<p>Moadde bæive dastmannil 0330m mon sane muttom duodala3 papast. Son ainas haledi sardodet muina ja dam nuft jottelet go vejula3 læi. Stuora ima3tallamin oceim mon papa kontora, ja haledegjim sakkarak gullat, mi papast muina læi sardnumu33an. Ja mon S$addim ain æmbo ibma3i, go pa- past 0330m gullat, atte dam buocce nieida ædne læi læma3 su lutte ja muittalam, atte mon su nidi varala8 boasto oapa legjim buktam, ja go su nieidda ain datoi muina sardnodedet, de i diettam ædne æra rade, go papa lusa mannat ja goddot papa mu oapatet, val mon satam fast su nileida oa- patet. *</p>
<p>Gal dat døditi i læm aibas riekta, maid dat buoccee hieidda ribus læi ædnases muittalam. Vaiko man sardnom ovtagærd- daSaZat ja mannalagat, 'almagen su ibmar- dussi dammade dat i læm Gielggam, atte son ædnases riekta sati muittalet mu oaiv- vela. Pappa, gutte læi mudnji burist oapest, arvedi dallan dam a3e ja, gæGæali ædne ja- * votuttet dam jako sisa, atbe«mon im mik- kege varrala3 olmaid læm, gåMymon dittim, maid mon celkkimj. n. v. Mutto%on i dat-</p>
<p>tom dam papa vastadnssi hoapost Uutiøt- Å &gt;Maid dagja pappa dasa, go mu nieidda jedas rækanasta stuoremus suddolaZai særvai, ja atte e, hr.. X. i læk ovtain saninge erit-0Zu- dam. Bust dam boasto ja vahagatte jako?&lt;<span type="quote">« å Pappa: * Ed åkago. frova, atte dat læ ener jufdda nieidast, go son jedas gad- Ru suddolagan?s Få å Frova: duo, dam mon vissaset jakam sje die alma mon fertem diettet buorremu- : "sad, gutte. su' ædne læm. Son læ alelassi ætas, :økta sivo buttis siello. | Pappa: »</span>Najuo, dat gal 0a330 læt duotta, mi dam olgoldes vanhurskisvutti boatta; mutto, nisson, Jbmel Galmi oudast</p>
<p>læk mi huokak lap bardnek ja mneidak, damdili læ aito ökta gæidno bestujubmai</p>
<p>migjidi buokaide, ja dam gæino namma</p>
<p>læ jorggalus Ibmeli ja osko dam Heærra Jesus ala?«</p>
<p>Frova: »Mon im aigo vuostainagget dam, dasto dak læk a8sik, maid pappa alma buoremusad fertte dovddat, mutto læi nub- be dingga, manditi mu isid erinoamaset Saddai bahamili. Go br. X. læi guoddam mu nieida, manaime moai dallanaga su lu- sa, Ja moal (mon ja mu isid) illoseime, go oinime su uccane8 ma330i bæsam; mutto son sarnol daggar ima3la3 dingaid Bassevuoina birra ja goddoi monno rokkadallat, vai Bas- sevuoina sisa boadasi aito dego son lifæe okta persovna, gutte olgobælde nubbe lanjast u330i ja vurdi — ja Bassevuoigna gdlga dastmanil læt su oapatægje, cælka</p>
<p>| SOD.&lt;</p>
<p>Pappa: -»Alma frovage dam jakka, atte Bassevuoigna læ okta persovna, ja at- te son datto læt min oapestægje Ja oapa- tægje dam ællim Gada?c</p>
<p>Frova: »Mon im arved papa. vuolgna okta persovna —:&lt;</p>
<p>Pappa: »Nuft oapata Ibmel sadne, nuft oapatek min mannaoappo-girjek, ja likkola dat, frova, gutte jedas guoratalla- musa bokte læ dovddat boattam daid beæs- te sanid: »Mutto go mon læm eritmannam de aigom mon saddet bælostægje, Basse- vuoina, din lusa — — Son galgga din oa- pestet buok duottavutti. — — Son galega dævddet maielme ala suddo, vanhurskes- vuoda ja Wuomo. « |</p>
<p>Fröe: &gt; Mon im duosta alget Fjord theoligiain, hr. pappa, mutto alma mist læ maidai maidai dærva3 jærgga, man mielde soapa daid aid dutkat.</p>
<p>Pappa: »Min jærgga i læt dadesge dærva3, frova, go vuoinala8 asidi gøuosku Son, gæn lutte dat buok alemus jærgga læ cælkka min jærga harrai, atte dat læ sev- njudattujuvvum, ja atte mi galggap vagju- let su Guovgas siste, jos mi galggap balga dæivvat sidi.« |</p>
<p>Frova: »Vai nu, i pappa jakke, atte X. læ maidege boastot mu nidi sardnom?«</p>
<p>Basse-</p>
<p>Nuorttanaste. | B.</p>
<p>daihe nuftgo dat maidai baigotagai goGdo- blækkaöollo, bodi namatuvvum vudni, ige luoittam sildi sisa boattet. Raftsundast legje maidai algo davöa stengem vahas sildi; mut-</p>
<p>to dat læi nuft smavest, atte illa læi salte- 20 krona</p>
<p>tatte. Mutto almage læi hadde rajest 25 krona ragjai mittofarpalest.</p>
<p>Dal gullujuvvu, atte væha3 sallid gal- gå læt Harjangast Ofotast. Cudid mielde læk nuottebrukak damge jage Trondhjem rajest davast occam angirit sildi manist; mutto æi læk gallist favdadet fidnem.</p>
<p>Okta gievras olmai.</p>
<p>Dabbe Vesteraalast, Øksnes girkosuo-</p>
<p>kanest gavdnu okta olmai, gutte hirbmastat- ta su Sados ja famodes bokte. Son læ 80 tomma gukke ja dalle juo go son læi 18 jage boaris, bajedi son ollis olbma Gacce- varvoi siste olgusgeigejuvvum giettabælest, gieskad ceggi son ovta dimbara, mi lær 18 alan gukke, ja dam dagai son hul gæp- paset. Son læ 30 jage boaris ja hævsman- nen læ son sukkam Vesteraalbivdo manga jage. Mutto son ferti hæittet hævsmannin</p>
<p>læmest, dainago son læi muft gukke, atte</p>
<p>son burist i mattam GuoZ3ot ja lina gasset,</p>
<p>go vanas baroid alde juovzoi, de son 1 dat-</p>
<p>Son bivdo ain sukka, alde ouddagædten</p>
<p>tom CuoZZot bissot. mutto dal Gokka airoi</p>
<p>(kæmpain) ja uecemusad 2 olbma biega | Ollis gusa nake son darbbasa, 80</p>
<p>duolada. stevelid aldses goarota. å</p>
<p>————=—== —— —e——r—</p>
<p>Stuora likotesvuotta. Hibmos stuora likotesvuotta dabatuvai Malmnæsast muttom aige dast oudal. Ok-</p>
<p>ta æmed vazzi grannas dalloi ja dobbe jav-</p>
<p>kai hui gukka. Njellja smava mana bacce sidi, si gavdne rissasagid ja daiguim algge dukuraddad, jå moft si lezgzek mænnodam dam i diede oktage; mutto dolla sakkani daloi ja dat buli gudnan. Uksa læi juvvum, dak smava manak æi bæsam ol- gus, si ferttijegje dolla-a80i jabmet. gar vaibmi Cuocce oaiatus dam ædne ribboi</p>
<p>| nain.</p>
<p>lasse- |</p>
<p>Mag-</p>
<p>go son sidi bodi ja manaides ja oini dalos buollam. |</p>
<p>Dat likotes dabatus Guorvyo duodalas varretusa buok ednide. — Leket varrogasak, alet manaid guodde okto sidi, go di daloi mielde vagzibetet.</p>
<p>Dubbat adnu</p>
<p>Sameædnamstge manga sajest læ ila bagjelmæralas. Go oudamærka diti vaiv- vag bærrasest isid adna dubbat bagjel. 50 krovna oudast jagest, de dat læ ila =ollo. Dalve-jaffo mattasi o77ujuvvut wuecis bær- rasi dai rudai oudast, ja mi avkid læ dam dubbat anust? Lægo dubbatest biebmo? I eisege, mutto guoradussan dat fal læ. Heitte erit dam bagjelmæralas dubbat anu! Oaste borramusa ja bivtas akkasad ja ma- naidasak dai rudai oudast, maid dubbati a- nak! Gæta maidai bærrai, atte du manak æi harjan dam boastd dabbai!</p>
<p>&gt;Nuorttanastec -— ain læ oa33omet vuostas nummar ra-</p>
<p>jest. | |</p>
<p>Mutfom jabmin sænea | lutte.</p>
<p>(Lassi oudeb nummari).</p>
<p>i —</p>
<p>Dat buocei frøken Gajeti hirbmus stuo- 3 ra daidemættomvuoda vuoinala3 dingai har- rai ovtastattujuvvum stuora bestujume-dar- basin. Mon sardnudegjim suina dego ma- Su oamedovddo læi muft suorgga- | nam, atte Son, 0 sakka læi suddo ja bila- Subme birra, bajelasas valdi jure  buok;. mutto bestujume Giegostvuodak Orro: su mielast nuft arvedmættomak. Mutto alma-</p>
<p>ge son æmbo ja æmbo jaskudesgodi, ja 20</p>
<p>| mon vulgim, mattim mon Clelggaset oaid-</p>
<p>net binnas doaivo Cuovggamen su muodoin ja mon guddim su daina ilola3 Jurdagin, åt-</p>
<p>Nuortta</p>
<p>U</p>
<p>Pappa: »Im eisege mon dam jakke Mutto dam mon jakam, atte sikke don, frova, Ja du boadnja ja obba din dallo da- gaeidek riekta, jos vaimoi vurkeseidsk dam, maid X. dagja dam buocce nidi.«</p>
<p>Dam sidai nabbo dalle pappa mudnji muittalet. Ja go son i adnam vægjemet- tosen, atte frova su got&amp;om mielde dagai, ravi son mu roakkadvuoda adnet ja vises- vuoda Hærrast occat.</p>
<p>Juo fal duodaid, go dam sæemma man-</p>
<p>nilgaskabæive bottem dam buocei mnieida sagaide, bodiga guob8agak, sikke aöe ja sedne ja Cokkidæiga sænga bolddi, gullam</p>
<p>diti mu sardnoma. Mon fertem dovddastet, atte im læk gal lakkage vuoittam dam vasalaZa hagjel,</p>
<p>mi go&amp;&amp;uduvvu olmu3 ballon. Dat bodi gal obba famoin maidai dal. Mon alggim ovta kapittala bibalest lokkat. Lokkama</p>
<p>vuolde batari dat vasala8 mu lutte erit, ja mon 0330m armo sardnodet Ibmelin njuor- raset ja vaimo dovdoiguim rokkus siste, nuftgo mon måidai 0330m armo armo-truv- no ouddi guodde nieida aæe ja ædne.</p>
<p>Go mon aiceim, atte atte sagga hæ- pani ovta gadnjal diti, maid nistiti mnierai- des mield vuolas golgetet, divvom mon je- dam Cokkat nuft, atte im gætta su muodol- de, amas son must darbaset hæpanaddat. Mon sardnom gukka dai sani birra: »Buo- kak læk si suddolaZak, ja sist vailo dat ramadus, mi galgga8i læt Ibmel oudast, ja si Saddet vanhurskesendakkujuvvut an3a3- kættal su armost dam lonastusa bokte, mi læ Kristus Jesus sit. Mon dajetegjim dam stuora erotusa, mi læ olbmui pgaskast olgoldasad daggobokte, atte  muttomak læk gudnalaZak, ærak fart gudnetæmek, mutto- mak valdegode Gnak, ærak fast dam hæpa- dak ja noadek, mutto atte mi, go sakka læ vuoinala3 dingai birra, aibas dokkemæt- tomak læp buok dasa, mi buorre læ, »luon- dostæmc vase guoddep&lt;, — »sevdnjudattu- juvvum jiemest,<span type="quote">« ja »</span>amasendakkujuvvum dam hægast, mi Ibmel siste læ dam maiel-</p>
<p>aste: | 6:</p>
<p>me daiddemætton dame iti fertep mi buokak: vut, jos mi galggap bæsat dam ; 1 bæsa mikkige buttesmættom:i jm</p>
<p>jedas rakis bardne mærredi juo- 2 als 4</p>
<p>oda -bokte;« vanhurskesendatkk</p>
<p>da rajest, oudalgo maielme vuodi &gt; a juvvui, migjidi fidnet dam vanbv &gt;!</p>
<p>da. Damditi ferttt son addat dat iorda oaffar-labbes, gutte måielne s:: ET. bo dalle dit ol43 soabatus-oa ta buok boares tes'am nta var - v- je» ouddagovak.  &gt;Søn gutt min suuc id rubma3est alde muorest.&lt;, aamditi Sadcap mi dal vanburskesendakkujuvvui, go mi</p>
<p>dam oskop, go mi oskop, atte son varalres</p>
<p>læ cikkum erit min suddo-regista, 9 atte son min ælli ja jabmi lutte bajaseupgial</p>
<p>-</p>
<p>dattujuvvum oudastloaitastægje jes læ r n vanhurskesvuotta su jabnienies siste 1 suddoi oudast ja su stuore CuoZzelæmist siste, niannilgo vælgge lakkai læi maksujuvvum ja eriteikkuji v-. vum, atte dat 3at sukkeb i maittam su fr 1- det havdai.</p>
<p>AG ja ædne vuliriga ja mu ja dn buoeee gaskast Guovvou'as sardnodæbme 1-</p>
<p>st</p>
<p>gl. vært Mon:;, *OÖskokgo don, atte don læk &lt;%-</p>
<p>ta daggar lappum suddola3, gæst i * k miøkkege æra go suddo ja jallavuotta cl danbuktet Ibmel ouddi?«</p>
<p>hærvas</p>
<p>Cl: Grå</p>
<p>Son: »Mon oskom buok, maid on læk cælkam, ja vel sagga æmbo dam —d1- muslaf billasume birra.</p>
<p>Mon: —»Oskokgo don maidai, tie</p>
<p>Kristus læ bagjelasas valddam du suddoid?«</p>
<p>Son:  »Dam im mon arvvedet.&lt;« Mon: «Im monge gal dam matte nr-</p>
<p>vedet; mutto mon oskom dam, dainago 'b- mela duottavuoda sanest nnft 80330.</p>
<p>Son: «Mon maidai oskom Ibmel sa- ne; mutto moft matam mon o0aZ370t anda- gassiaddujume suddoinam, ja manle'- kai vissisvuoda dam birra, dat læ  oaivve-*73e mudnj1? « |</p>
<p>Mon: »GCala cælkkn:</p>
<p>,,9on erit-eikkoi</p>
<p>8. ; Nuorttanaste.</p>
<p>dam suddo-regista, mi min vuostai læi.* Son erit-valdi dam, go son dam 1avli ruossa-muora ala.* Juo dat cælkka: » Jesus min stuora bajemus pappa manai basse baikkai su jedas varain ja gavdnai agala3 lonastusa.* OQvta daggar ollis ja agalela8 lonastusa, atte apostal ferti cælk- ket: ,Dal i Satten oaffar darbasuvvu suddo diti; dastgo andagassi-addujubme læ. Gæn galgam mon dam duodalas asest jukket jos im jakke jetas Ibmela? Ibmel cælkka, at- te son supi buok du suddoi su bardnes ala ja atte bardne erit-cikkoi dam suddo, maid son bagjelasas valdi su jedas varast. Don oalinak nabbo dalle, atte snddo Faddai erit eikkujuvvut, gukka oudalgo don dam rok- kaallet. |</p>
<p>Son: »Lægo dat duodaid duotta?« — Mu mielast orro dat læme ila stuoris, i- la Gabbes, ila hærvas, dat i matta læt duot- ta</p>
<p>Mon: »Ibmel læ cælkkam, ja su sad ne læ amen.«</p>
<p>Son: Vuoi, vare mon dam lifæem oudal diettam! — mutto alma olmu3 -satta maidai jeæas bættet?«</p>
<p>Mon: »Satta gal, jos æra dingai ala osko æmbo go Ibmel sadnai, — go osko olbmui ala, jetas jærga ala, maielme * visai værre niegoi aia — dalle gal olmus jeöas bætta, mutto i fal go ovtagærddasagat Ib mel sane ala luotta.</p>
<p>Son: »Mon fuobman dal, maielme læ bættemen sielos.«</p>
<p>Mon: Hærra cælkka, atte maielme orro dast, mi baha læ. Vissisvuotta armo dili birra Sadda stuoreb ja stuoreb dade- mielde go Bassevuoigna 0a330 du sielo Gal- mid duyget ja oapatet du evangelium Zigos vuodaide. Ibmel vuoigna aiggo evangelium sane Gada duodastet du vuoinain, atte don læk Ibmel manna.e</p>
<p>Son: »Mon orom juo dovddamen væhas dast. Okta famolas hallo dovddo must dam boddo, okta garra siskaldes gai- badus sardnot ædnai, aGdal ja vieljaide oa-</p>
<p>atte obba</p>
<p>paide ja sogalaZaide - jos vejulas —lifæe buok olbmuidi dai stuora doppejægje duot- tavuodai birra. Dast galgga Saddat stuora nubba3tus, illo ja avvo galgga dast Jaddat, Jos Ibmel suovva mudnji dammade famoid atte mon nagadam muittalet dam —stuora hærvvasvuoda birra. |</p>
<p>Mon: «Mon jakam dudnji læ buor- remus javotaga orrot, ja jetad sielo: bieb- mat. Gal don fargga 3addak dovddat va- SalaZo gæGdalusaid. Loga vissalet odda tes- tamentast ja rokadala Ibmolist Bassevuoina falbme-vuoidasa, vai æmbo ja æmbo - oaid- net boadak friavuoda ollis laga.c</p>
<p>Go mon guddim dam buocee, avvodi son ja læi ilost, ja sust læi maidai- dat doaivvo, atte Ibmel fast adda hælso ja dær- vaSvuoda sudnji, nuft atte son juoida 0a3- Zo dakkat su bæstes balvalusast. Dat cov- kis, ja duolle dalle væbag rusodægje nierak, dak bahas vuoisatagak radest ja dat goike guorsatak muittali mudnji, atte i læm gukka oudalgo su dimoglase læi olgus golggam. Nube bæive maidai oanehassi oapaleg- Jim su. Son læi dam sæmma likkolas di-</p>
<p>list. Manga morkkabapar legje ju boattam su odda testamenti.</p>
<p>Lasetuvvu. sNuorttanaste* olgusboattaovtagærdemånost Jamaksa kr. ovta krona — ja-</p>
<p>gest. Bladde dinggujuvvu Ta- nast: Erik Andrease lutte Buol mates, Erik Tapioltutte Skipa-</p>
<p>gurastja Samuel A. Samuelsen</p>
<p>lutte Rattovuonast. Karasjo- gast: Josef Isaksen lutte. Ja Nyborgas Mathis Laidelutte.</p>
<p>nast. Maidai matta bladde ding gujuvvut olgusadest, GF. Lund Sigerfjord, Vesteraalen. *</p>
<p>Redigeret trykt og udgivet af G. F. Lund. Siger- fjord Vesteraalen.</p>
<p>Altast Nils Olsen lutte Fielvuo-</p>
</body></document>
