<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3088</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>* ekserit galga8i nokkat daihe unneduv- vut golt. Dat læ okta buorre gaibba- dus, maid socialistak gaibbedek; mutto im diede æmbo sin gaibbadusaid.</p>
<p>Mutto mon bivdam du redaktøra atte ikgo lifdi nuft vuollega3, atte Ga- lasik bladdai, maid venstre ja høire gaibbeda ænemus stuoradiggest, Jå mald fast socialistak gaibbedek.</p>
<p>EG R *</p>
<p>Qanekas gæsse jagest 1915. Gid- da læei gukke ja Coaskis, manneli miccamaraid ferttijegje omid biebmat navetest. Ja fast 2 vakko ouddal mikkalmasai biebmagoatlet na- vetest. Mutto bodi gal ruonas goæsse ja ruonas suinid ja lasta aigge; mutto takda Saddai gukke daina</p>
<p>muottagin. — — | Ole B.</p>
<p>*</p>
<p>Vastadus hr. Ole Bl</p>
<p>Dat læ boaso ibmardus ja venst- re vagalaZaid gieles, atte hr. Gjet- mundsen dattoi daihe læi mielde, atte gukkedet ekserit olles jakkai.</p>
<p>Gjetmundsen je$ celki su fore- dragastes, maid son doalai dast, atte son læi maidai gullam, atte son læ- sivatallum, atte son læi makka læma3</p>
<p>mielde gukkedæmen ekserega. Mutto dat i læm duotta. Son vuostalasti ek- serig gukkedæme ja celki, atte dat</p>
<p>læi heivemættos adnet gukkeb ekserig</p>
<p>dabe Sameædnamest, gost gæsse læi nu oanekaå, ja dalle darbasuvvu tine-</p>
<p>juvvut.</p>
<p>Maid dak moaddelaga8 politika- lag særvek æmbo doaimatek stuora-  diggest, 3adda ila vaddes dast Cilggit. Juokkeha3, gutte læ Guvvom Gjet- mundsen bargo, dietta maid son doal- mati stuoradiggest. Ja juokkeha3, gut" te Guovyvyo socialista Vik bargo dast bæssa oaidnet su doaimatusa. Mutto 10i ballap, atte jos gi bodi3 stuoradig- gai, de gal »samegandda« vel —fertte gabmag eritnuollat ja skuovvajulgin</p>
<p>ekserit. Redaktøra.</p>
<p>Porsangost. |</p>
<p>Bivydam saje »Nuorttanastaic Guov-</p>
<p>vovag linjaidi min guovlo dilalasvuo-</p>
<p>dal birra. | é Gidda tinistusain mansi</p>
<p>— eamge olgusgoloid bivddosajin. Josjo- ge muttomak læk dakkam hurist man. nam gida muttom bivddosajin.</p>
<p>2 vakko |</p>
<p>nuft | hæjot, atte æi daide olok obba cæv--</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gæssebivddo læ maidai mannain hæjot, nuft sæmma Fakta dam ragjai. Soames læ goddam firmiguim veha saide, mutto ænag osin læ manna aibas hæjot, jå dat dalvve daidda 3ad- dat akkedes dalvve muttomidi.</p>
<p>Dak dast nammatuvvum tinistusak æt daide muittujuvvut daina buokvæ- gala3 kapitalistain; mutto dam sagjui jerrujuvvu sist, atte lægo rutta maina oastak, de dalle oaFok j. n. v.</p>
<p>Nuftgo soatte Europast nuft mai- dai valgga soatte læmas Norgast, dai- na vassam beivin, mi læ maidai ollim minge ragjai. Stnora augervuodain læ mannam buok partiai ageterijegjek, Ja ageterim buok laga8 ivne vuolde</p>
<p>unnan | nuftgo ouddalge læ dakkam; mutto</p>
<p>olbmuksorruk jierbmamen valga rekeg harraige. Æi gillam 3at alggit gæsset</p>
<p>| venstre ruostagielka stuoradiggai. —</p>
<p>Ovta dafhost daidi læm suorgatussan Fritjof Nansen hirbinos foredraga dam hirbmos militær jallavuoda birra, ja si dakke birrabodnjalusa ja stemuni- Jegje barggi parta mielde, namalassi Ulrik Viik stuoradiggai ja Gajetegje buok angervuodain ja arjalaSvuodain, atte sin bælest fabmo”læ, ja atte ov- taradalaSvuotta sist læ.</p>
<p>87.</p>
<p>TEEN SG REES SEKR TTEET PEEL EE ERE ER SE Sr be JED</p>
<p>jam muttom baikest, atte dan vuonast læ kristala8vuotta manas mannamen. Go olmai dam oini, de galgai orro gukkeb. Lægo vaimoi iskam. Dam dietta Ibmel buorebut, son gutte oaid- nå valmo mist buokain.</p>
<p>Sava8im boattet sardneolbmaid, namalassi Ovla Andrasa, Nils Gargo, John Josefsen ja Nils Svendsen.</p>
<p>Vare Ibmel lagedifæ nuft, atte muttom daina boadasi min oappalad- dat.</p>
<p>- Hæitam dam have mu hæjos æa!- lagam —savadedin dærvuodaid buok blade lokkedi gukken ja lakka.</p>
<p>R. Jakousen, Lanavuonast.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Soatte manna ain su davala3 Jodost nuftgo ouddalge. —Muittolet buok, mi dast dapatuvva læ vægje- meættos.</p>
<p>Berlinest galgga læt ællamvu3 vagjegvuotta ja</p>
<p>dam dafhost rafhetesvuotta ja moivve.</p>
<p>Hurra I Viik stuoradiggai! Vimag | Borramu8 wiesok gaikkujuvvujek ja</p>
<p>Cajeti væsta Sameædnam atte sust læ maidai bargge partia ja oktamiella. Gukka ellus ovtamielala3vuotta I Gudnebalola Zat. Okta valljijægje.</p>
<p>Lagesvuonast. Bivdam saje mu vuostas bittai. Dan: Gavöa æi læk jottam sard- neolbmak dam vuonast. Oyvta mon lem gullam jottam dabe, namalassi Johs. Aslak Altast. Im mon bæssam gulløt dam olbma. Adamvuonast beggi læm Goaggim ovta ækked, ja go dast vulgi de manai mæddel Gæcce-</p>
<p>vuöna - Issagoppai, dast oroi guokte |</p>
<p>bæive. Beggi doallam Goaggiur ovta ækked. Mon legjim mæra alde dam</p>
<p>| bæive, go Johs. Aslak finai min bai- Go oini mu boattemen gaddai, | Oroi olmai ba- |</p>
<p>kest. de vulgi dam baikai.</p>
<p>lai must. Mon aiggom fidnat doagge- mest; mutto de Saddai manned go mon gerggim gulid ragjamest.</p>
<p>| Mu aiha3ægje siello i Saddam apasmattujuvvut dam olbma- bokte. Saddim vaivai, go im -bæssam sarnu- det daiua olbmain. Oroi ima3, go i doallan æmbo GCoaggemid. Læi dag-</p>
<p>borrammugak rieveduvvujek. Radditus læ dal bigjam laga, atte moivvedakek - galggek baGöujuvvut ja dak gudek servek sin dakoi, galggek dubmijuvvut gidda 10 jage rangastussi.</p>
<p>Ruo33a aiggo rangastet Bulgarien. tuo&amp;3a læ dal mubliserim 500,000 soaldata du83e Bulgaria rangastam diti, go dat læ doagjam su loppadusaides.</p>
<p>- Sæmmast muittaluvvu, atte buok bul-</p>
<p>garialaZak, :mak assek Ruo3aædnamest læ dubmijuvvum guovte bælve sisa guoddet. ædnama.</p>
<p>Italia ja Østerrika gaskast læma8 garra soatte.</p>
<p>Serbia billasubme.</p>
<p>Serbia læ dal soattamen mane- mu haggaines. Dat læ gillam issoras tapaid. Dam fabmo læ dogjujuvvum.</p>
<p>Rosevelt, Amerika ouddala8 præsidenta halida sinas Amerika soattai, Ja alggo je8ge vuolgget soattai je&amp;as bataljonain.</p>
<p>Grækenlanda daid”a maidai Saddat særvvat dam</p>
<p>—a</p>
<p>88.</p>
<p>mailmesoattai. Dat læmas juo ouddal lakka, mutto læ æstaduvvum dadde dam ragjai.</p>
<p>Soade garrodusak.</p>
<p>Soade mielde Guvvok manga varnotesvuoda, mak maidai guskek daid ædnamidi, mak æi læk soatta- men. Nuft læ fast minak alggam ,</p>
<p>dakak sin duvjesek ja manga likko- tesvuoda læ dapatuvvam dam ragjal. Okta stuora dampa »San Migullc læ mannam mina ala Davve mærast ja vugjom. OQlbmuk gagjujuvvujegje 17 dimo mannel Vadnasid siste. Si legje sagga gillam.</p>
<p>Tromsadampa ,, Tromsø* fikkotesvuotta.</p>
<p>Tromsa dampaselskape dampa »Tromsø« læ gieskad vugjum Helgø- est ekspederim vuolde, man gæteld * du33e 3 olbmu, dampa nubbe ma3in- ist Ja okta nisson su nieidamanaines.</p>
<p>Dat likkotesvuotta dapatuvai dag- gobokte, atte dampa læi sisavaldde- men salledkassai, ja de allani dampa  nuft sagga atte Tacce bodi sisa sido luyka Gada ja nuft dat gobmani ja vuojoi ? minuttast. Dampa poastaol- mai fertti merri njuikkit ja yguodået poasta. Ruttapoasta læi 20,000 kr.</p>
<p>Dampa læ vugjom hui - coakkasi ja gagjomdampak aigok dam bajas- valddet.</p>
<p>Tuiska prinsa oappaladda Ruotarika.</p>
<p>Okta tuiska prinsa Maximlian Badenest oappaladda daid beivid Ruo- tarika. I oktage diede vissa su mok- ke. Daidda dat garra soade dilala3- vuotta bigjam su matkai.</p>
<p>Rafhe-arvvaladdam. Okta bæggalmas amerikanala3 manga miljonæra Henry Ford aiggo jottoi oa330t ovta rafhe-arvvaladdama. Son vuolgga New Yorkast decembera al- gost ja avöo rafhe ustebid Amerikast jetas væketet, nuftgo son =maidai doaivvo væke o2270t æra rafheædnam  ustebin europealaå statain. |</p>
<p>10 jakkasa3 muittobæivve. 24ad november læi 10 jage dam ra- jest go gonagas-parra bodi Norgi. Dat bæivve muittujuvvui plevggemin min ædnamest.</p>
<p>Kristiania særvvegoddek skenki- jegje dronnegi ovta silbbabollo. :</p>
<p>SU gova.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Gonagas-parra fast skenki 10,000 kruvna guossemallasi varas særvve- godde boarrasidi ja valvasidi.</p>
<p>Garradalkek læk hærjedam Norga gaddid mietta</p>
<p>Ja dakkam stuora vahagid. Dampai senkkim læma3 bagjelmærala3.</p>
<p>Tuiskala3 ain loppeda maksit daid Norga ski- paid, maid bodnai bacta.</p>
<p>Soaldati sida Altengaardi.</p>
<p>Sardnejotte Hans Stavnes, gutte dain gæse ekseseri je8 dattoines ja bæsai nuft oaidnet buorebut soaldati dilala8vuoda, læ dal alggam bargga- goattet dam ala, atte o0a770t  soaldati sida Altengaardi, gost soaldatak bes- sek Coagganet Ibmel sane birra, vald Gallet j. n. v.</p>
<p>Dam sida gukkudak galgga læt 20 allan ja govddodak 10 allan, ja gadda maksit 6000 kruvna. Son jur- daga statast 0a77ot væke muttom oas- sal Ja lase fast ævtodatola8 addalda- gaid bokte.</p>
<p>Buorre likko mi savvap br. Stav- nes buorre aiggomussi. Su barggo berre oa330t manga buorremielalag vaimo mielde.</p>
<p>&amp; -) 8</p>
<p>Girjediedetus! Dat Darola3-Lutherala3 samemis- sonsærvve Stavangerest man oudast- olmai læ Otterbeck, læ daid beivid olgusaddamm ovta mis3ongirje darogilli,</p>
<p>man namma læ: |</p>
<p>Finmarken for Kristus. Dat girje sistdoalla manga hav-</p>
<p>skes bitta Same mi880n historja birra, nuftgo maidail ædnag Gabba govaid.</p>
<p>Girje vuostas sidost daihe bær-.</p>
<p>mast oaldnep mi Guovddagæino boa- res girkko, mi læ huksijuvvum 1701 dam Ruota gonagasast Karl XI.</p>
<p>Dat girje algga muittalet, moft same mi830n algost algi Saweædna mest dam baggalmas bapa Thomas v. Westen bokte, Tid sidost mi gavdnap Dasto manest Guovvo Stock- fleth, gutte maidai bijai buorre vuoi- nala8 bargo Sameædnami. llad sidost mi dæivvap dam bæggalmas Ruota bapa Lars Levi Læstadius. De buotta</p>
<p>sami bisma Skaar, gutte bijai Daro- Samemi83on matkai su angeres bargos bokte. — Dovdos gova dela3 olbmuidi, erinoamadet Samedi, læ bappa Tand-</p>
<p>bræ- |</p>
<p>berg, Gustav Lund, Hans Hellander; gæk maidai læk bigjam ollo bargo Sameædnami ja jabmam dam- balvva- lusa siste.</p>
<p>Æreb daid namatuvvum govaid ja daid sistdoalo, gavdnujek dam gir- jest ædnag oapes govak Sameædna- mest, farsa duoddarest ja farga mær- ragaddest, hærgegerresist, dædnovad- nasist j. n. v. Daina govain gavdnap mi [manga oappes olbmu ja baike. Loapadussi gavdnu dam girjest doku- menta daroduttim birra. Mi avdop juokkehaga, gutte satta lokkat daro- gjela, oastet dam Gabba ja buorre mi880n zirje;dast læ 95 sido ja mmaksa kr. 1.25, porto 10 evre. OQ37ujuvva - »Lappernes Ven« ekspeditionast, Sta- vangerest.</p>
<p>Diedatusak! Qabmedikzo!</p>
<p>Okta samenieidda, gutte læ harjanam stellit omid, 04330 farga</p>
<p>balvvalusa. Buorre balkka satta vurddujuvvut. Handelsmand Holm, Gaashopen.</p>
<p>Odda girjek!</p>
<p>meer aa</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO</p>
<p>BIRRA.« Hadde 25 evre frimærkak</p>
<p>ja girje boatta fria poastast. Dam gir- jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje »VORE BRØDRE LAPPERNEe, 96 sido ja manga g0- va, mast maidai min mis3on bargid govak, maid særvest maidai Lunja rokke ja »Nuorttanastec redaktøra</p>
<p>govva. Dat darogiel ygirje muittala Saime mis8on bargo birra Sameædna-</p>
<p>mest algo rajest dam ragjai. Daur sirjest guvdnu maidai Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde</p>
<p>30 evre frimærkak, fria poastas sad- dijuvvum. — Daggar dinggum-brævak æi mana portofria pvustast. Dinggu dallanaga ja Gale:</p>
<p>Nuorttanaste ekspedition, Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>Hans Å. Hellander Muittogirje”,</p>
<p>| læ vuovddet Nils Pavelsenest Tanast, nuftgo maidai &gt;Naorttanaste« doaimatusast,</p>
<p>Korsfjorast. Hadde læ 50 evre X porto D evre. Prenttejavvum «Nuorttanastec« prentimrak--</p>
<p>kanusast, Korsfjord'ast.</p>
<p>-</p>
<p>86.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>bladde galgga viddeduvvut. Muit- tep dam, atte dat a336 læ bigju- juvvum din jeéadek halddoi. Ja jos bladde i 8adda våkkobladden, de i dat -læt min ssivva; mutto din jetadek. Mi addep saje soa- mes bittai blade viddedæme birra:</p>
<p>,Lappernes Ven* redaktøra</p>
<p>talla: — , Nuorttanaste*. — Dat bladde dakka erinoama$ buorre sami kristalaS bajastuvggitussi.</p>
<p>Dat læ maidai okta ucca glasas, man Cada si sattek gætæat olgus dam viddes mailbmai. Si ozzok maidai dam bokte dærvuodaid dai- he sagai sin viddeset biedganam ustebin Norgast, Ruotast ja Alas- kast.</p>
<p>Mi savvap damditi, atte re- "«daktør Ole Andersen sata3i 0aZZ0t viddeduvvut, atte dat buorebut</p>
<p>sataSi balvvalet samealbmuga.</p>
<p>sk,</p>
<p>k</p>
<p>jagest Galla:</p>
<p>-— »Dal mon bivdam saje moad- de sadnai ,Nuorttanastai*. Dal læ juo gukkis aigge, go mon læm CGallam ,Nuorttanastai*. Mon oainam dam manemus$ num- marest ja gitam du redaktøra, go don læk miettam ja addam diedo migjidi dam blade bokte ,Nuort- tanaste* viddedæme harrai, maid mi læp dust anotam, ja dal mi læp o073o0m diedo. Ja vela dajam buok blade lokkedi, atte æp æm- bo galga sujatallat —redaktøra, mutto galggap læt dal ovtamiela- lazak ja stemmet, atte bladde SaddaSi vakkobladden. Dat læ duotta, atte orru mu mielast hav- ske, go' mi o0a730p vakkobladden goitge. Guoratallup mi dam har- rail, go mi oaZzop Glelggaset ib- merdet, go lokkap min jettamek ædnegilla. Dat læ mu halo, atte i galgaS8i nokkat min ædnegiella. Ja mon bivdam din ustebak, ab- mosak ja oappasak, oabbak ja</p>
<p>kristala3 vieljak: Stemmijekop mi.</p>
<p>buokak, atte ,Nuorttanaste'' galg- ga saddat vakkobladden, ja mon bivdam buokaid, atte lekop mi dal ovtamielalazat,</p>
<p>boastet ibmerdet*.:</p>
<p>atte min barggo i noga gaska matkai — æpge</p>
<p>|</p>
<p>S- 3 e På «% 2 %, Ne dtrdbeaket AA</p>
<p>S- — ORTIAN</p>
<p>SER YEN NSD ESSEN Ne Axa AE</p>
<p>Madavarjagest læma3 buorre Gaköa dam jage. Sad- dok læ Saddam burist. Potetos Saddo læi maidai buorre, buorebat go dima jage, Ja hadde læ læma3 13 kr. sæk- kast.</p>
<p>Guollebivddo maidai i læk aibas fuodne. Gutte vis3al læ bivddet, dat læ fidnem. |</p>
<p>Suoidnehadde maidai læ buorre Girkkonjargast. Baldaid maidai fidnem burist muttomak.</p>
<p>Okta fastes dapatus læ dapatuv- vam dabe alggobeivid novenberest. Okta olmai goddi rængas. Olmai læi stuores Ja Gappad. - Dat issora8 dapa-</p>
<p>læ</p>
<p>tus læ dapatuvvam siskabælde Budgai | baike</p>
<p>Å vikrssen Me</p>
<p>— Mikkelgop. Dam olbma namma, gutte goddi læi Anders Per- sen Pandor ja rænga namma loæi Ole Andersen Valle Anar gieldast Suoma bælde. Rænga boddak legje hellemas bæive ragjai, ja bæive mannel son mavsi rænggasis balka, go bonjai æp- pat rasta. Im diede jogo læ fatim su gidda. Gal mon mannel Galam dam</p>
<p>birra. M. M.</p>
<p>Guovddagæinost. Buorre redaktøra !</p>
<p>Mon halidam saje dam moadde sadnai muittalam varas veha3 sagaid, maid mon læw oaidnam ja gullam dam mu ræisostam, mast mon læma3 dabe nuortabælde Same boacosidain. | Dabe læ mu mielast dal hui havske daid olbmuid oaidnet Si legje</p>
<p>olok devddujuvvum Bassevuoinain sik-</p>
<p>| |</p>
<p>ke nuorak ja boarrasak, mutto vela æmbo nuorak: Mon læm galle oud- dalge dobbe vagjolam daid olbmuid lutte; mutto mon im læk daggar hav- skés boddoin læmas go mon dal leg- jim sin lutte. Barggop mi dal buo- kak rakis osko vieljak ja oabbak rok- kadallat daid æskå alggam osko viel- jaid ja oabbaid oudast, vai :dat* buok vægalas Ihmel, gutte je læ algatam</p>
<p>dam buorre dago sin siste ollaatta3i</p>
<p>|</p>
<p>dam buorre dago sin'siste min Hær ramek, Jesus Kristus bæive ragjai Rakis osko vieljak ja oabbak, rokka- dallop mi gutteg guimidæmek oudast,</p>
<p>juvvum. -radiggai</p>
<p>socialista Vik,</p>
<p>vai Hærra jeg lifåi min barggoguoib- men, dastgo mi buokak darbaep su væke. Ja Hærra je3 vækketifå min buokaid boattet duottavuoda dovdoi, sikke gukken ja lakka I</p>
<p>Cali okta sardnejatte Nils Thure Macesi.</p>
<p>2be brævvåa Guovddagæinost.</p>
<p>Vastastusa Niels Thure Gallagi bivddam sisa sæmma bladdai, go son Gali gæsset ja 0lo8i go 2 kruvna sad- dai makset go 6 mila Cokkai mu fad- nasis go mon legjem boastas. Mon jurdda3an, jos Niels Thure oamedovd- dus mielde dubme, de læ sust hebu- his dakko go avisai Galla, vaikko govt- tolaZZ7amus lage mielde mon læm vald- dam. dJa son oini, atte mon sukkim Je8 olo njuonnegææen Lækgo don da- sto nu Vvækketam. Ik suige, mutto mu rængga gal væha vuoinastattet, mutto dat i læm mu godom. »da vaikko vel væha sugaditge de juokke okta oaidna atte 2 kruvna læ 6 mila sattol jur jabma halbi. Sæmma aige manal mu faros okta æra olmai ja mavsi alma mu mærahaga 12 kruvna</p>
<p>| ja meini vel halbin, go mon pr ja | celkkim, atte dast læi ollu.</p>
<p>Maid galega okta lokke EG Bet ærago atte dat læi je8 halbes sat- to 2 kruvna 6 milas, valkko vel okta</p>
<p>boares olmai væha vel sugadage nub-</p>
<p>bovuoro suottas diti manegi3 geppes unna airrotiguim. Cali okta boasta olmai Mathis J. Penta.</p>
<p>sad brævva Guovddagæinost. Hr. redaktøra!</p>
<p>Vuollegasvuodain bivdam . mon saje, ja muittalam dærvasvuodaid.</p>
<p>Stuoradiggevalgga læ dal dollu- Guokte data halidæiga stuo- Væstasameædna mest, namna- lassi ser$anta adæe (Gjetmundsen) ja Mon -halidam gullat, mi læ stuoremus gaibbadus daina stuoradigge olbinain, —mak halidek bæssat stuoradiggai.-Mon gullim, atte Gjetmundsen gaibbedi, atte ekserit galgai olles jakkai, 12 mannoi, mi læ stuoremus vahagen Ju gollon min UC- ca rikadi, go olgusgolok sturruk rika kasa ala, ja barggek agjanet olles ja- gid ekseregis. —</p>
<p>Mon gullim maidai, maid socia- listak gaibbedek go fest stuoradig- gai. Sin æneinus gaibbadus læ, atte</p>
<p>Nummar %.</p>
<p>Jesus satta.</p>
<p>Tulla læi buocas. lær fidnam sa lutte. celki son? met ?</p>
<p>Vuoi, moft dat bavtagatti ate. Maid galgga son dakkat? Galgaigo son muittalet dam? .Na- Naga- di son .dam olmaivuoda GCajetet,</p>
<p>gadigo son dam dakkat.</p>
<p>go son dam dagja?</p>
<p>-— Galgamgo mon jabmet? ,Juo | mu manasam. Don galgak jab-</p>
<p>met | *</p>
<p>vot, mon læm nuit balost! don dato, atte?</p>
<p>,,Vuoi rakis Tullatam, atce i sate du Cuovvot".</p>
<p>,,-Don ferttik atte, don fert- tik) — ædne maidai ferttik mu Cuovvot!''</p>
<p>,I mu manatam, odne maidai 1 sate Cuovvot*.</p>
<p>Maggar mora ucca Tullai. Ædne ja adce, gæk alelassi læiga nu $iegak, soal æva sattam su mielde Cuovvot. |</p>
<p>Moraö3 ja bavtas mærkasi su akedes stempeles Tulla ucca mu- do3i.</p>
<p>Son vællai roakkotuvvum gie- daiguim. Jabmemfamok legje bag- jelvuoittam buok. Mutto de Cuv- godi dam ucca mudoiest, mi læi o3z0m jabmemstæmpal.</p>
<p>, Vuoi — atæe ja ædne, doai æppe sate duovvot mu jabmemi — mutto Jesus satta. Son læ</p>
<p>has, ja de dappasi Calbme.</p>
<p>Doavter | Ate, maid Galgamgo mon jab-</p>
<p>,,Mutto don ferttik mu Cuov-</p>
<p>Korsfjord”ast: 30ad NOVEMBER 1915.</p>
<p>Juo, Jesus satta.</p>
<p>Coavje evangelium.</p>
<p>sJa mon aigom cælket mu sillosam: Dal læ dust ollo huor- re orromen manga jakka. Læge dal dorrola8, bora, juga ja læge tlost*.</p>
<p>Nuft sardneda dat riggis bon- de su ,,sillosis". Dat læ gæppas oaidnet, atte son valdda fæila. I dat læt sillui, mutto Coavjai son. sardnu. Su sadne i læk evan-</p>
<p>gelium sillui, mutto dat læ olles</p>
<p>evangelium Coavjai. Dat læ Goav- je, maid son datto dævddet —</p>
<p>Ikgo | qat læi Coavjai, masa sust læi | biebmo manga jakkai.</p>
<p>Mi daiddep mogjat sudnji. Sattefal mi æp læp «su manest cuovvok. bSattefal mi jeta æp sægot Coavje sillom. Gietta  vai- mo ala rakis lokke. Igo dat læk dn ællamus hivvodak, mi meærre- da du miela buorrevuoda. Vuoi, — mi vaivan olbmuk. Moft mi dadde læp Cadnujuvvum ædnamla3 buorredillat — mi sulastattep min viessospiridæmek: dam devddu- juvvum krubba guorost orosta nuft davja min aibasæbme.</p>
<p>Dak ænad olbmuk ellek dego éoavje liféi buok. Ja dadde — si læk olbmuk ja maidal sistge læ siello. Dam si læ vajaldattam. Vai æi si daide dast berustet.</p>
<p>Siello! Mi datges læ? Gajet  migjidi dam. GCajet migjidi dam siello, man birra dast sardnujuv- |</p>
<p>vu nuft ollo. Gajet migjidi dam</p>
<p>dast dal.* De mogjai Tulla ve- |ja dalle mi aiggop dast adnet</p>
<p>pe 90 1</p>
<p>Redaktøra:</p>
<p>| OLE A. ANDERSEN.</p>
<p>————— EEE md rm ne me</p>
<p>Nuft sardnu dat lundolas olmus. Mutto dadde — olmus i læk alelassi nuft visses. Go dat Cugge gæppald, værkka oaivest, daihe Jos vaibmo algga ravkket æmbo go davalazat, de læ dat nana roakkadvuotta gaiddam. Mut- to dat læ dadde buorremus, atte gaiddadet daggar balola8 jurdda- gid nutt gukka go vejolas.</p>
<p>fuola.</p>
<p>Vuoi — ovta gærde dat Sat æmbo i væket. — ,,Qdne lja! —*</p>
<p>Maggar issoras sadne oa7e ja jurd- dagi balvvalegjidi Q darosadael ss I mikkege battaremid Sat av- kot. I, buok læ mædda. I væket</p>
<p>Sat borrat — 1 mikkege geppis-</p>
<p>mielalas jurddagid sate gaiddadet dam issoras duottavuoda — i mik- kege havskis hæppadlasvuodaid sate rivvet nibbe erit jabmem giedast.</p>
<p>Duottavuodåst — buoremus læ vara valddet aige bale.</p>
<p>sNuorttanaste** viddedæme birra.</p>
<p>Dassati læ juo mannam guk- kis aigge, go mi diedeteimek , Nuorttanaste* alde dam vidde- dæme harrai. I læk dam ragjai mannam vela mendo jottelet stem- mesæddaliguim. Okti buok læ dam ragjai sisaboattam 300 stæm- ma. Mutto i daina gannat vela algget vakko blade. Mi darbasep ain æmbo stæmmaid, manemussta november loppi. :</p>
<p>Mi læp o0350m manga bræva dam a8e harral, ja muttomak min Callin læ gittevazak ja ilost, go</p>
</body></document>
