<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3735</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>23.</p>
<p>aldestæsek celkkujuvvum vuoddo-a83e TD Nå</p>
<p>Atte ællem læ »nuft ja navte i alma dat læk oapa sivva. Juokke ai- ge læk dam kristalas girkost gavdnum gelbotes lattok, mutto i oktage =jierb- me-olmu8 satte cælkket, atte kristala3 girkko læ dasa sivalas. Jesusa matta- Jegji særvest læ maidai okta Judas; mutto læi go dat Jesusa daihe dai æ- ra mattajegji sivva? Mi diettep galle atte mailme vuokke læ, atte go son oaidna oyvta kristalasvuoda dovdastæg- je mæddemen, de bigja buokai — ob- ba kristala8 særvvegodde — dam sær- ma duomo vuollai, cælkkededines: »Gæta duo, maggar duot —kristalaZak lækle j. n. v. Jos J. Samuelsen læZa  læstadiala8 sarnedegjid guldalam, de alma son vissa læ gullam, atte mai- dai sige sardnedet ællem vanhurskes-</p>
<p>vuoda ja basse ællem birra. Dam- made oapes læm mon dam nuftgod- Gujuvvum læstadiala? særvvat ja op-</p>
<p>pi, atte mon duostam roakka cælkket, atte dobbe ouddandollujuvvu darbas- vuotta kristalaZZan vagjolet, nuft atte olinus evangelium friuvuoda oaZalaZat i ane. Ja jos læga nult, atte Tana vuonast gavdnusek sardnedægjek, gu- dek buok Ibmela radid audogassan dakkujubmai æi ouddandoala, de dat- ge i læk læstadiala8 særvve sivva; dastgo Tanavuona læstadianlazak ok- tonassi læk obba læstadiala? særvve.</p>
<p>Samuelsen namata: »dam aldse- sek celkkujuvvum vuoddo-ase.« Dam</p>
<p>birra lifei pal ollo cælkket; mutto ila ollo valdde moai bladest saje, jos dam galgge dutkagoattet, Samuelsen. Galle vægja læt nuft, atte moai æm læk ovta oalvvelest aido jure »vuoddo aSest.«</p>
<p>| Mi dasa boatta,</p>
<p>jain soappat, de dam duvvu davja læstadiala8 Coaggalma- sain, Ja mon faddim bænta ibuaii, go oldnim, atte Samuelsen damge i læk fuobmam.</p>
<p>atte riddoviel- birra sardne-</p>
<p>Mu Gallagam loapatam mon dai- na savaldagain, atte vare Samuelsen ja mi buokak æmbo ja æmbo boada- Sæimek dam dovddoi, atte dat buok darbasæmus a38e I læk vigid ja —fæi- laid occat min vieljaidæmek ja oab- baidæmek lutte; mutto darba3æbbo ja avkkalæbbo læ åldamek jærrat, lægo mist dat audogassan dakke osko? Lækgo mi garvasak, go guska-ija Guorvyom Guogja: »Gædta, irgge bvat-</p>
<p>ta; vuolgget su oudald!« Math. 25, 6. Ja go mist Kristusa Vuoigna læ, de mi dalle andagassi adde vaimo guod- det min vieljai ja oabbai vuostai, ja mi æp gæta dalle nuft ollo vigid ja fæilai bællai. Rakisvuoda bæittagin Ciekat mi buok. Callujuvvum Væsta-Finmarkost</p>
<p>marsa manosi.</p>
<p>X.</p>
<p>Du sagje i læk dast"</p>
<p>Muttom boares nisson Gurgodam</p>
<p>oivin ja davalaS barggo-olbmu bikta- siguim bodi muttom fina girkkol ja éokkani boa8omus bænka ala; dastgo</p>
<p>sust læi lossa gullo. Okta pappa, gut- te læi bæggalmas stuora sardnedægje, galgai dam bæive sardne doallat. Sæmma boa8omus Cokkajegje manga fina rivggo ja fløielbiktasiguim. Si fastet gæla- stegje duon boares ako ala ja wnord- delegje erit.  Girkkobalvva- lægje fuobma dam ja vazzela ako lu- sa Ja savkala: »Du sagje i læk. dast. Akko vuost i gula, son —fertte jærra- let: »Maid dajak?<span type="quote">« »</span>&gt;Du sagje i læk</p>
<p>dast, mana —vuollelidi,</p>
<p>alde</p>
<p>bænka</p>
<p>gukkas</p>
<p>laidi su ovta dai vuolemu3 bænkai ala. Ako baksamak doargestegje, moadde gadnjal golgetegje su boares nierai mielde vuolas, ja vuollegas jie- nsin celki son: &gt;Go mi albmai boat-</p>
<p>tet, de Sat I læk erotos olbmui gas- kast. « Moadde minuta manne! bodi</p>
<p>pappa sardnestuolo ala, son sevi girk- kobalvvalægje lusas boattet ja moad- de sane sudnji savkali. I oktage diettam, maid son girkkobalvvalægjai celki; mutto buokak Sadde ibma38i go oidne, atte akko fast laiddijuvvui dam</p>
<p>sæmina bænka ala, mast son læi erit-</p>
<p>dam stuora sardnedægje ædne,e tedi girkkobalvvalægje.</p>
<p>VAS-</p>
<p>&gt;-Nuorttanaste« Galle</p>
<p>læ dal jottemen Guovddageidnui; go dat nummar Gallujuvvu, læ son Bose- goppest, Altast. Lavvardaga dam 31- ad bæive dam manost vuolgga son</p>
<p>silke- |</p>
<p>| gærdol fast | girkkobalvvalægje ja valdi su giti ja</p>
<p>viZ3ujuvvum. »Gi læ son?<span type="quote">« =jærrala okta daina fina rivgoin. »</span>Son læ |</p>
<p>| Gukken ja lakka. |</p>
<p>bajas poasta farost. Boatte numma-</p>
<p>rest gætæala son veha3 —muittalet Guovddagæino birra. Amtsskuvla.</p>
<p>Sameædnamest læk dal 2 amts- skuvla, Væsta- ja Nuortta-Finmarko amtsskuvlak. Væsta-Finmarko amts- skuvla dollujuvvu dal dast Bosegop- pest. Dat bista 6 mano gandaidi ja 4 mano nieidaidi ain havålassi jagest. Mi sarnotalaimek ikte dam amtsskuv- la oudastéuoZ70, J. Proskelanda. Son muittali, atte æi læk 3at oecek dam skuvlai nuft ædnagak go ouddal; dam jage ælt læk æmbo go 10 nar ganda, gæl særvest maidai okta sami gandda GaraSjogast. Dam aiggail læ maidai amtsskuvlain muorradugjomoappa gan- daidi ja goarromvappa nieidaidi, ja maidai oapatuvvujek gandak vehaå ænambruki.  Samegandak berresegje vissalet dam skuvla vazzet; dastgo dast oppujuvvu ollo, mi matta avk- ken boattet juokke dam ællema doai-</p>
<p>matusaln.</p>
<p>Japanest galgga læt nælgehætte, damditi go manemus gæse ænamsaddo feili aibas.</p>
<p>Stuora dulvve læ gieskad læma3 Lulle-Hollandast dam” manemus garradalke vuolde. Mærra batai 150 forpaktar ædnami bagjel ja dussadi daid. Ædnag sivi- tak maidai dusse. Cudi mielde bær- Sak læk massam buok, maid si suit- te. Dobbe galgga læt vahag Saddam. 50 million kruvna oudast.</p>
<p>Ruosaæduamest læk golbma redaktøra dubmijuvvum gieskad jabmemi, damditi go si roak- kadet læk Gallam.</p>
<p>OQlgusvagjolus. Arvvaluvvu, atte dam jage Saddek arvo mielde 24,000 njællja goal- madlokkai duhat — olbmu min dæd- namest vuolgget Amerikai.</p>
<p>Bivddo. | Bivdo birra gullu, atte Væstalo- fotast læ buorre bivddo. Nuorttalo-</p>
<p>fotast i galge. læt favdnadet. Finmarkost fidnejuv/u burist fir- miguim. Iöain ja maidai muttom æra bivddohamanin Væstafinmarkost. -  Mehavnast, Gamvikast Ja Bæral- vagest gesek vadoin obba burist guo- le. PE</p>
<p>DE ee ET rv EN Le te SP is 47 å BD MER Aa: 9 rd 5 eg kn Gea ed Be ge Å Redd &gt; ad Arda DE ret Bet ear Mol</p>
<p>24.</p>
<p>Ø</p>
<p>oa</p>
<p>Norga vuoddola rakkadægjek.</p>
<p>Ænas3 samek dittek, atte min dalag vuoddolaka rakaduvvui Eidsvol- da gardemest 1814. Dat læi Norga vuostas stuoradigge, oktibuok 112 olbma, gudek dam 1lad april 1814 alge rakadet laga. Vissasi æt —galles »Nuorttanaste« lokkin diede, gæk dak olbmak legje, gudek migjidi nuft bu- rist satte laga rakadet dam- hæjos ja varala3 soade aige. Dast mi —muittet</p>
<p>daid olbmaid gudek legje: I Kammerherre Peder Anker Akershus 2 Sorenskriver Chr. Magnus Falsen — 3 Gaardbruger Chr. Kristensen 4 Major Valentin Chr. V. Sibbern — 5 Oberstløitnant Fr. Vilhelm. Bruenech Stabel 6 Komandersergeant Sakarias Melleby T Distrikstl. Alex. Kr. Møller Arendal 8 Artillerikaptein Peder Motzfeldt 9 Sergeant Hans Halum kn</p>
<p>10 Sorenskriver Vilh. F. Koren</p>
<p>| Kristie Bergen 11 Groser Fredrik Meltzer 12 Jens 13 Sognepræst Jonas Rein 14 Major Ole Elias Holck Mr 14 Musketer Nils J. Loftesnes 16 Sorenskriver Nicolai Nilsen Nordre</p>
<p>Bergenshus amt</p>
<p>Gaardbruger Peder Hjermand — Sorenskriver Å. v. V. Sylov Koren</p>
<p>tolfsen</p>
<p>—=</p>
<p>| | | | |</p>
<p>|</p>
<p>58 — Sivert Amundssøn Beg</p>
<p>|</p>
<p>Søndre Bergenshus amt</p>
<p>Sognepræst Lars Johannes Irgens Georg Burehard Jersin — Gaardbr Brynild Andersen Gjeraker 22 Kammerherre Severin Løvenskjold Bratsberg</p>
<p>Justisraad Peter Jørgen Kloumann Gaardbr. Tøllef OQlssøn Huvestad Provst Fredrik Schmidt Buskerud amt</p>
<p>23 24 26 Kst. 27 Gaardbr. 28 Professor Georg 29 Toldprokurør Chr. F.</p>
<p>amtmand Johan Collett Kristofer B. Hoen Sverdrup Kr.ania</p>
<p>— ——</p>
<p>———</p>
<p>po Omsen — 50 Sognepræst Hans Jukob Stabel Kristians amt:</p>
<p>31 Sorenskriver Laurits Veidemann — 32 Gaardbruger Anders Lysgaard</p>
<p>33 Resid. kapelan Nicolai Werge Kristiansand</p>
<p>på | a 1</p>
<p>34 Groserer Ole Klausen Mørch — 35 Magasinforvalter Nicolai Schetlie</p>
<p>w</p>
<p>Drammen</p>
<p>| | |</p>
<p>————— "&gt; ——— in nån</p>
<p>"42</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>36 Kjøbmand John Moses 37 Byfogd Carl Adolf Dahl Fredriksh. 38 — Andreas M. Heiber Fredrikstad 39 Sognepræst Halvor Å. Nysom Holmestrand 40 Bergmstr. Paul Stenstrup Kongsb. 41 Amtmand Clous Bendeke Hedemarkens amt Sorenskr. Å. Aagaard Kiønig — Leusmand Ole O. Svenstad Lensgreve Joh. Caspar Herm. Vedel Jarlsberg Grevskab * Gustav Peter Blom --</p>
<p>44 45 Sorenskr. 46 47 Arild Sibbern Ingeniørbrigaden Auditør Kristian Hersleb Hornemann, Byfoged Kristian Adolf Diriks : Larvik Lektionschef Iver Hesselberg Larvik Grevskab Skibskapt. Anders Grønneberg — 52 Grbr. Ole Olsøn Amundrød Kjøbmd. Gabriel Lund Lister amt Foged Jens Erikstrup Grbr. Teis Jacob Torkildsen Lundegaard — — Aasmund Å. Lomsland Mandal</p>
<p>ami</p>
<p>Kaptein Henr. Fr</p>
<p>Kr ISI ag</p>
<p>erd</p>
<p>på</p>
<p>B7 — Erik SE Jaabæk</p>
<p>——</p>
<p>59 Byfoged Fredrik Motzefeldt Mutde I</p>
<p>60 — Gregers Vinther V ulfsberg Moss 61 Terverksaier Jacob Aall Nedenæs</p>
<p>amt 62 Sognepræst Hans Jacob Grogaard</p>
<p>Lensm. Thor Reierssen Lilleholt —- Kaptein P. Blankenborg Prydtz Nordenfj. r Regiment Musketer Helge £. Vaag saard — Kapt. Palle Rømer Fleischer Norsk Jægerkorps OG Korporal Nils Dyhren Oberst Didrik Hagermann Opl. I Regiment Kom.sergeant Paul T. H: Haldstad Groserer Jørgen Aaall Porsgrund Sorenskriver Thomas Bryn Raabygdelagets amt Grbr. Even Torkildsøn Lande -— Lensmd. Ole Knudsen Tveten — Kaptein Richard Flor Røros Bergkorps Amtmd. Hilmar Meincke Krogh Romsdal amt (6 Provst Jens Stub Veø Grbr. Elling QOlssøn Valbø — Groserer Didrik Cappelen Skien Proy st Peter Ulrik M. Hount Smaalenes amt Grbr. John Hanssøn Sørbrøden — Stadskapt. Peder Valenten Rosenkilde, Stavanger amt Sognepræst Laurits  Otthedahl — Kjøbmand Kristen Molback Grbr. Askoud Olssøn Regelstad — Komirandør Jens Schou Fabricius | Sødefensionen Secondløitnant Thomas Konov — Underoffiicer Peter Johnsen Matros Even Thorsen</p>
<p>64</p>
<p>T Brad ID</p>
<p>66</p>
<p>—— =</p>
<p>tønner</p>
<p>Ps</p>
<p>ve</p>
<p>AN</p>
<p>&amp;D ox Die DV LO</p>
<p>——=</p>
<p>Kr.sund |</p>
<p>| | |</p>
<p>Gaardbr. Ole Rasmuson Apenes — |</p>
<p>| | |</p>
<p>|</p>
<p>| ællemdilalasvuodain ja</p>
<p>|</p>
<p>108</p>
<p>89 :Ritmstr. Eilert Valdemar P. Ramm Søndenfj. D. Regimet 90 Korporal Peder Paulssøn Rakke — 91 Oberst Daniel Fr. Petersen —Inf— 92 Musketer Ole Svendssøn llerød — 93 Kaptein Endvold S. Høyum Telemarkens — 94 Kom. sergeant Gullik M. Røed — 95 Justarius Andreas Rogert Tr.hjem 96 Groserer Peter Schmidt jun. 97 Provst Hans Chr. H. Middelfart N. Tr.hjems amt 98 Sognepræst Hieronynus Heyerdahl 99 Skolelærer Sivert Poulsen Bratberg 100 Klokker Lars Larson Forsæth, Søndre Tr.hjems amt 101 Sorenskriver Anders Rambek sa Sognepræst Jacub Hersleb Darre 103 Premerløitnant Fr. H. Heidemann Thjems Dragonkorps Johnsen Ertzgaard Kaptein Georg H. Wasmuth I. Thjems Inf. regiment Sergeant Daniel Larsson Sechevig Kapt. Jacob Lange 2. Thjems — Sergeant, Helmer ”A. Jedeboe — 109 Gorserer Karl Slottenbeg Tønsberg. 110 Major Just Henrik Ely, Vester- lenske Inf. regiment 111 Underjæger Aasmund B. Birkeland å Sjeknpe Honee Karstensen</p>
<p>-Østerrissør.</p>
<p>Dast oaidnep ml sin Fame. gæld ma- nestboatte sogak gudnejattek ja gottodek »Eidsvold-olmajen.«. Dak olbmak gulle Nor- ga dam aigas 4 maddemus3 stiftaidi. Aigge læi dalle garzze Ja poasta jottem hægjo, nutt atte Nordlandast ja Finmarkost æi o0770m valgaid doallat dam hoppui. 'Dademielde i Saddam Nordlanda ja Finmarko o0a770t olb- maid Norga vuostas politikalas Goaggalmassi. Muttom lakai læi dat Coaggalmas, nuftgo dat læmas dai mannel vassam 90 jagid. Dusse daggo læi okta erotus (dam aiva3 stuoradig-- gest), atte Norga soattevækka læi o770m 833 repressentanta, mi Saddai bagjel njælljad oasse obba Coaggalmasast. Dam min alge æi læk soatteolbmak stuoradiggest, ja Jos vela læge, de læ sin lokko aibas ucee.</p>
<p>104 K</p>
<p>Kvartmester Peter</p>
<p>—</p>
<p>105</p>
<p>106 107</p>
<p>Nicolai Wergeland muittala mannel: »Dast oinimek olgusvalljijjuvvum —olbmaid</p>
<p>Coakkai boattemen buok rika guovluin, buok dialektain (suobma- nin) nuft atte dat Coaggalmas læi hærvatuv- vum, Ja særvvalagal Gokkajegje hefaolbmak ja bondek, amtamannek ja lensmannek, o- berstak ja sergeantak, papak ja lukkarak, kapteinak ja korporalak, sundek ja gavppe- olbmak, oappam ja oappamættomak, aleb ja vuollegeb ammatolbmak.: Buokak botte die- dostge daina aigomuSain Eidsvoldi, atte vuo- do bigjat vanhemædnam oddasist riegadæb- mai. l7ad mai gerggijegje dak olbmak min dalas vuoddolaga, mi 0a770i 110 paragrafa, ja 18ad mai valljijegje si gonagassan -prinsa Kristian Fredrik. Mi diettep, atte Fredrik 4 november sæmma jage fertti guodået Norga ja manai Danmarkoi ja Saddai dobbe pgona- gassan 1839. Norga ovtastattujuvvui 4. no- vember Ruotarikain, gost gonagas Carl 13 læ gonagassan, dat ovtastattujubme bisti gidda Tid juni 1905 ragjai. Dam aige sist raddijuvvuiga dat guokta rika 5 gonagasast: Carl 13 1814—1818. Karl 14 Johan 1818—1844 Oscar I 1844—1859. Karl 15 1859—1872 Oscar II 1872—1905. | Tanast 10 mars 1906 Henr. Å. Henriksen.</p>
<p>»Nuorttanaste« Calle, prentejægje ja olgusad- de læ G, F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>22.</p>
<p>mui oudast, su dovdastam maidai mon mu almala8 oGam oudåst.«  Nuft sardno basse Gala, Mattepgo mi cælk- ket, atte daggarak 3addek audogassan? Æi $adda dam dilest, mast si dal læk.</p>
<p>Ja dal valddep mi bælost bællai buokai sin, gudek læk værre duoda3 tægjek. Mon aryvalam sin buokaid, gæl religion orro du3se sin alla sanin alma vuoinataga ja alma famovtaga. Daggari birra sardno profeta, go son cælkka: »Si lakkanek mudnji sin njalminæsek ja gudnejattek mu bak- samidesekguim, mutto sin vaimoin læk si gukken must erit.«. Si lokkek jeaidæsek Ibmela dovddat; mutto da- goin biettalek si su. Sist læ ibmel- balolasvuoda habme; mutto si —bietta- Jek dam fawmo. Si læk basse olbmuk girkost ja Coaggalmasast; mutto si æl læk basse olbmuk daloinæsek ja vela uceeb valmostæsek. Æp mi darbas æpedet daggar olbmui birra. Æp sa- te mi cælkket, atte si audogassan 8ad- dek, nuft gukka go si dam dilest vir sok.</p>
<p>Ja go mi dal læp, rakis lokkek, sierra valddam buok daid, gæi mi dast læp namatam, jæran: mon dust, man galle olbmu ovta særvvegoddest dam ædnamest vela læk baccam? Man galles, mannel go mnuft darkelet ja visudet læ iskujuvvum dat vegodde Ibmela jedas likkamættom sane mielde?” Man galle olbma, man galle pissona læk vel baccam, gæl birra olmus matta cælkket, atte si au- dogassan Saddek? Man galle duotta gatava3 siello ja duotta vaimost. Kris- tus ala oskolaZ3a? Mon bijam du oa- medovdo ala dam gataldaga ja biyd dam dust guduala vastadusa dam ala.</p>
<p>Visses ja duotta læ, atte olmu3, go son dam lakai læ guoratallam ov- ta min aige særvvegoddin bibala oa po mielde, boatta dam harvvak læk, gudek audogaussan Sad- dek. Laitas læ diettet, atte nuft læ min ædnamest, gost ædnag girkok, sikke statagirkok ja friagirkok, — nuft ædnag girkko- jå altarmannek ja nuft ædnag sarne gul- dalægjéek, gæina nuft harvak læk au-</p>
<p>dogasvioda gæino” alde vagjolæme. Mon' jæram dust lokke: Igo læt duot- tå; inaid* mon dast læm tcælkkam?</p>
<p>Æp sate mi Galmidæmek dappat dam oudast, maid bæivalaZat oaidnep bira-</p>
<p>kam, damditi go si</p>
<p>SÆrv- |</p>
<p>jakkoi, atte</p>
<p>gavduujek nuft</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>mek. — Ædnagak gæino alde; harvvak SJaddek audogas- san. | &amp;</p>
<p>Mon diedam, atte Jakke dam, maid mon dast læm cælk- GuoZZotek, atte ædnag gatamu8 gavdnu jabmen bod-</p>
<p>dost. Si jedåejek jetaidæsek daina | doaivoin, atte dat stuora joavkko,</p>
<p>gæina dal i læk kristala3 ællem, alma- ken galggek jabmet kristalas ja au- dogas jabmmema. Si jeddejek jecai- dæsek daina jurddagin, atte stuora oasse olbmuin jedaidæsek jorggalek Ibmuel guvllui sin manemus davdast ja Jaddek audogassan ne lad di- most. Dus% dam aigom dudnji mui- totet, atte papak ja sardnedægjek læk dam a83e æra —lakat guoratallam. Si læk boattam fuobmmat, atte davalaZat Jabma olmu8, nuftgo son ælla. galle læ nuft, atte duotta boade goassege ila de læ</p>
<p>manned,</p>
<p>- maidai duotta, atte go gatamus heæl-</p>
<p>baduvvu ællema manemus boddoi,</p>
<p>de harvve gærde dam mielde Guorvo</p>
<p>Olbmu ællem læ dat duodastus su vuoinala3 dili ala, ja jos ællem galgga duedas- tussan læt, de dalle læk harvvak, gu-</p>
<p>ek audogussan Saddek.</p>
<p>duotta osko. vissasæmus</p>
<p>Vela moadde sane vas-</p>
<p>tadussan dam olbmai, | gutte jollas osko birra ali , Nuorttanastest.*</p>
<p>Dam blååde</p>
<p>nubbe nummarest dam jakkegærdest loppedegjim mon -vela moadde sane Gallet daihe vela arvvaladdat vehas Dænodaga —olb- main. "Mon $addim  gukkeb agjanet, I go mon dalle jurda3egjim. mönh dal de ollem.</p>
<p>Dam oudeb Gallagest gæGealeg-</p>
<p>jim mon duottan Gajetet, atte læsta- | diala8vuotta i læk mikkege odda —ser- vid; mutto dat læ lattoi bajasmoridus suddo nakkari sis- te, ja mon duoståm cælkket, atte dat moridus su Iuondostes læ dat sæmma go buok æra kristala8 moridus mail- mest, ja Jos Dænodaga olmai læ ok- ta kristala? olmai, de læ vissa sustge dat halidus, atte buok girko jabma lattok galgaegje morranet suddo nak- karest bajas, ja dalle vissa son i moai- te dam, atte sardnedægjek jottek »Ga-</p>
<p>'vagjolet gadotusa</p>
<p>| jek * navt: æi buokak</p>
<p>Vaiko | gatamuå 1 |</p>
<p>| jaides vuolde.e gi dat galbma jiegna ja muotta, mi  jJakketudi Gada læi vaimo galmotam, | Colgidet, aido. jure dego luondo rikast | giddabæivasa bakka suodujarak: muot-</p>
<p>Mutto de</p>
<p>statagirko jJabma</p>
<p>navnt, go fal</p>
<p>ei ja ædnam mietta;« dastgo son diet- ta Jesuså manémus sanid, mak Gug- &gt; Vuolgget buok mailme mietta ja sardnedeket evangelium buok maillme sivdnadussi.«</p>
<p>Mi diettep, maggar dille vuoina-</p>
<p>laZat læt Samiædnåmest, ouddal go dat nuftgodeujuvvum læstadiala3vuot-</p>
<p>Suoladæbme furu- Sæbme, doarrom ja vinejukkam læ? stuoremus mærest. Go manna riega- di mailbmai de galgai læt vinebottal, go dat sæmma manna galgal —rista- Suvvut, de vineankarak galgge viZZu- juvvut; go komfirmerinbæivve —bodi, de vine jukkujuvvui: Go naittuspa- rak vihaduvvujegje, de vinahæjak dol- lujuvvujegje; ja mi læi vela fasteb, go jabmen, suorgatusai gonagas, bær- ragi oappaladdai ja sållasis valdi, de vine vel dallege morra8 galgai Gaska- det. Daggar læi dille dalle. Dat lær dalle, nuftgo læi Israelest profet Ese- kiel beivin; dastgo mi lokkap Es. 34 kpt., atte Hærra vaidda profetas bok- te: »Mu saveak læk biedganam, nuft-</p>
<p>ta bodi min lusa.</p>
<p>g0 dak, gæina i baiman læk, ja si</p>
<p>lek 3addam biebmon buok” vilddaspi- ridi ja Cagjadam buok varidi ja alla</p>
<p>die saidi.«</p>
<p>| Mutto de bodi kristalasvuotta -Sameædnam bagjel. Ibmel saddi su ouppaladdam aiges. »Vanhurskesvuo-</p>
<p>da bælvas bagjudi dalkkasin su soa- "Mal. 4, 2. Ja de al-</p>
<p>tajasai ja jlena Golgidattet ja ædna- mest boccidattet hærvvarasid ja juok- ke lagan Saddo. Dam læ vel dat æp- peoskola$8 mailmege oaidnam, ja læ ferttim imastallamin eælkket, atte dat</p>
<p>dakko læ Hæffast. Sikke girkola3 ja -mailmala8 eisevaldek læk maidai dam bisma Skaar</p>
<p>oaidnam; damditi celki na su aigestes: »LæstadianalaZak læk</p>
<p>| lutheranalas girko buoremus- olbmuk (kjærnen),« ja skuvlaeisevaldekge læk</p>
<p>savvam, atte galga3égje læstadialag sardnedægjek mannat daina ”baiken</p>
<p>Sameædnamest, gost vela sævdnjad læ. Mi oaidnep dalle mnabbo, atte i buokain  olgobæld læstadiala8vuoda læk dat ibmardus læstadialagai birra, mi dust læ Dænodaga olmai.</p>
<p>"Ja de cælkka J. Samuelsen: &gt; Ællem matta ja 0a330 læt nuft ja vuttivalddujuvvu dat</p>
<p>på - penn amme &gt; *- — ES . - -= Ke 4 EE amet = spre</p>
<p>Ibmel labba, gutte mailme* suddo guoddal&lt;</p>
<p>No. 6.</p>
<p>»Nuorttanaste<span type="quote">« maksa ovta kruvna jakkoda- ) »</span>Nuorttanaste: olgushoatta guovte —gærde '* å N v st — dar Fs 1 (ae pe S0ad Marts 1966. | manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>»&gt;Gælta dam &gt;Non dagai rafhe</p>
<p>varåi bokte.:</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>Sr LE</p>
<p>Su ruoså</p>
<p>PTR ——</p>
<p>rer AA AA i (</p>
<p>——wrwvrr Ni</p>
<p>AI gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- I rappe lutte. K</p>
<p>rm er</p>
<p>Å</p>
<p>æra suddost | nak, gæn mielast' læi okta ja sæmmea</p>
<p>juokke manost.</p>
<p>NN LALLA AV</p>
<p>west SP PP</p>
<p>lazak ja juokke lagan</p>
<p>INN NPE NA SN</p>
<p>Hester ete rum sn EEE EE EE EEE EEE EEE</p>
<p>- éabbasæmus luondo dabek ja</p>
<p>Audogasvuotta ellek. Mon jakam, atte buokak mit- | olbmui dafhost, lekusek si judalaZak å tek dasa, atte daggarak æi matte au- | daihe kristalazak. — sSaddekgo dag:</p>
<p>* p é AR ; p pe : Cali I. C. Ryle, engelas bisma. dogassan S$addat. Bibal cælkka Gelg- | gar olbmuk audogassan? Dasa fertte</p>
<p>Min ædnamest læk ollo særvve- goddek sikke gavpugin ja olgobæld gavpugid, ja nuftgo mi buokak —diet- tep, rakis lokkek, godanjuvvu —girkko (Norga girkko) lutheranalaS girkkon. Vnolggo moai dal jurddagistame vag- jolet ovta dai særvvegoddi Gada. Mol o33u valljit gudemuzZa datto, gavpug- særvvegodde daihe ovta særvvegodde</p>
<p>----olgobæld -gavpuga — —stiuora daihe</p>
<p>ueca særvvegoddasa, valddu moai das- to monno odda testamentame giti, ja</p>
<p>dam mielde oceu kristalasvuoda dam særvvezoddest. Moai o033u mannat</p>
<p>bærras3est bærraåi ja iskad olmast olb- Allo moai fal oamast ovtage</p>
<p>mal. kristalaZZan, gæst i læk odda testa- menta  duodaåtus ' dam ala. Monno</p>
<p>iskam berre læt duodala8 ja rievtalu3, nuft atte moai æm ovtage ane duot- ta kristalaZZan, gæn ællem ja gæva-</p>
<p>fus i gierda odda testamenta Guovg- gasa. Adnu moai audogas siellon juokkehaZa, gæn lutte moal gavdne juogamaid Kristusest. — gæn lutte gavdnu gatamu8, goæn lutte maidai</p>
<p>dat audogassandakkeøøsko Jesus ala gavdnu, ja gæn lutte maidai gavdnu duotta evangeliumlas bassendakkujub- me. Moai 032u mædda mannat juok- ke ovta, gæst dak mærkak æi gavd- nu, vaiko sist vel liföåige dat buok ja hajas- Cuvggitus ja ællem sivvadvuotta; dast- go buok dåk ila gæpasen SJaddek bas- se Gallaga vævta alde. Vuost valddep mi bælost bællai buok dai olbmuid dam særvvegod- dest, gudek ellek almost suddost,</p>
<p>namalassi daid, gudek læk fuorak, gielestægjek, suollagak, jukkek, beto-</p>
<p>gaset, atte dak, gudek dam dakkek æl gulga arbbet Ibmel valddegodde.</p>
<p>Go jerrujuvvu $addekgo daggarak au- dogassan, de-fertte juokkeha8 vaste- det: »Æi Sadda.</p>
<p>Go mi dasto daid læp eritsir- rim, de valddep mi ouddasæmek sab- batbagjelduolbmid, namalassi dagga- rid, gudek æl goassege daihe harve mannek ibmelbalvvalussi, —vaiko sist dasa lifei dilalaSvuotta, daggarak, gu- åek æi adde Ibmeli, multo aldsesæsek vela sabatage; -— daggarak, gudek æi jurda8 maidege æra, go atte vagjolet sin jetaidæsek gæino mielde ja occek sin havskodallamidesek sabbatbæive. Si Clelggaset Gajetek, atte sin miella i læk alme vuostai. 81 æt obba mata- sige likot alme assedi, ja alimata3 fid- no sin farga vaibbadifti. Saddekgo daggar olbmuk =audogassan?  Dasa fertte vasteduvvut: daggar luonddola- gin æi eisege boade albmai.</p>
<p>Valddop 1ni dast mannel bælost bællar buok fuolates ja oagjebas kristalaZaid, nomalassi daggarid, gu- dek galle vuttivalddek muttom mud- doi goit kristalasvuoda olgoldes gæva- tusa, mutto æi Gajed maidege meær- kaid dasa, atte sist læ mikkege duot- ta haloid kristala8vuoda oppoi ja lun- doi. Go si læk Goaggalmasast daihe virkost, de si æi bija maidége arvoid evangelium sardnai. Sin mielast ovta dakka, mi sardneduvvu, sate si =fal dobbe læt fidnam. Sigyidi ovta dak- ka, lægo bibal sin dalost,'val 1. Ov- tain sanin celkkujuvvum: —Kristala3- vuotta 1 læk sin mielast dat buok darbasæmus. Sist læ sin davver æd- nam alde. Si læk dam olbma laga-</p>
<p>vasteduvvut: nuft gukka go sist dag- gar valbmo læ, de æl mate st audo- gassan Saddat.</p>
<p>Valddop mi maidai bælost lat buok oamevanhurskasid. rid, gudek goargotek damditi go si kristalasvuoda olgoldes dabid vuttivalddek ja alelassi luttek sin jJeCaidæsek dagol ala, namalassi buokak dak, gudek audogasvuodasek vuoddodek juoga æra ala olgobæld Kristusa ansaSæme. Daggari birra læ</p>
<p>bæl- dagga- jesjetaidæsek</p>
<p>apostal Paulus Gielggaset cælkkam: »I mikkege o=id matte laga dagoi bokte —vanhurskesen dakkujuvvut.«</p>
<p>» Æra vuodo i mate oktage bigjat go dam, mi bigjum læ, mi læ Jesus Kristus.«. Go mi daid bibalsanid ala gættat, de mi æp duosta cælkket, at- te daggar olbmuk audogassan Sad- dek.</p>
<p>Dast mannel valddep mi bælost bællai buokaid, gæina læ dietto e- vangelium birra oaivest, mutto æi jægad dam sin vaimoidæsek siste. Daggar olbmuk læk likkotes olbmuk. Sist læk Galmek oaidnet ællema gæxi- no, mutto i læk datto ja roakkadvuot- ta dam gæino vagjolet. Si xgætöalek vuolnald. Si rakistek oapo buttesvuo- da; æl guldal si daid sarnid, mak æl læk buttasak oapost; mutto si læk Sla- vak olmusbalo vuolde, dam mailme morra8 vuolde ja ruttarakisvuoda vuol- de. Æi valde si ruossa bagjelasasek ja dovdast Kristusa olbmui oudast. Sin birra cælkka bibal Gielggaset: »Os- ko alma dagoitaga læ jabmam.«</p>
<p>»Dat, gutte buore matta dakkat, mut- to 1 daga dam, sudnji læ dal suddo.e »Dat, gutte mu nama dovdasta olb-</p>
</body></document>
