<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1914</year><wordcount>3285</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>anaSeimek Ibmel sane duokkenæmek ja logaseimek juokke bæive, erinoa- madet vel mi, gæk læk gukken erit girkkobaikest. Dabe jottek nuft harvak sardnedægjek — mamalassi dam væstagadde. Mutto dal dam Gavöa gal legje gunkte sard- nedægje, namalassi Johannes Aslaksen ja John Josefsen Lerpollast. Im mon saddam gullat dam oudeb sardnedæg- je, dusse dam maneba, ja mon liko- Jim burist su lokkami ja su Gabba havskes salmaidi. Son i sæstam —sal- mai lavliumest.</p>
<p>Dærvuodak buokaidi, gæk lokek dam blade.</p>
<p>M. K. Pedersen,</p>
<p>Laksefjordbunden, 4 november 1914.</p>
<p>Vehas rokkadallidi.</p>
<p>Dam 1noadde harves sadnai biv- dam monge saje min rakis bladdai.</p>
<p>Mi berrip duotta vaimost rokka- dallat min wdnam rika oudast, ja mon dagam dam. Vuoi buok vieljak ja oabbak, fuobmaseket rokkadallat min ædnam rika vudast; dastgo rokkadus vægja ædnag a831d bagjell Mon læm fuoma8am mu hæjos rokkaduse idam siste, atte rokkadus vægja ollo.</p>
<p>Ibmelam, doh gutte =allagasast asak, varjal min erit stuora sodin, mak læk min birra joavddam! — GCuorvok buokak Ibme- lest dam:  arbmogasvuoda, atte vare mist erit gaiddek dak laitas, likkotes ja varnotes soadek, mak min mielast miela hirbmadet lossodek dam vaiva- las ællem siste dam varnotes mora3- lægest.</p>
<p>Go stuora sodid gullabetet, allek suorggan, Guorvot dam stuora Ibmel vækken daid imnoras ja hætte beivid siste, mak læk joavddam min likkotes beividi, go leimek nuft likko- tæmek, atte gartailmek manemus assen dam ædnamm alde. — Mu oasse almest læ, ja sagga mon haledam dokko Gada mu hægjovuottam. -— Mu Ibmelain,</p>
<p>de</p>
<p>læge mudnji arbmogas ja armet mu vaivan bagjel, ja ale logatala bagjel- duolbmamid! — Mon oskom obba</p>
<p>vaimostam, atte mu sida albme læ, ja dobbe læge mu oasse mu vuordde- men.</p>
<p>Mi ferttep naidnet daina meær- kain, atte mailme loappa lakka læ. Ibmel læ bigjam daid mærkan. Bibal muittala, atte mailme loapa vuostail boceidek buokslai —=varnotesvuodak:</p>
<p>daina varnotes</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>stuora soadek, varragolgatusak j. n.v Ja dal læ dak joavddam.</p>
<p>Ibimelam, læge vela arbmogas dam have min bagjeli, atte diftak ve- la rafhe ovta ucca boddos ja suova min Gabbat ærranet erit hætte- læ gest du basse arbmogasvuodad diti! Jesus buristsivdneduvvum nammi hæi- tam mon mu hæjos vaivan Gallagam. Gallujuvvum ovta vaivanest, gutte. læ sagga losedattujuvvum su suddovides diti, gutte gata baGöaget ija ja bæive.</p>
<p>Dærvuodaiguim K.: M..J. Dænovuonast.</p>
<p>dam</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Guovddagæinost.</p>
<p>Mu brevvi nr. 18 alde læ $%ad- dam fwæilla, go 0uoZZo: Lajo - aige gal legje buorek goikok j. n. v.</p>
<p>Dat galgga læt navt: Maidai lajo aigege legje arvek.</p>
<p>KI. N. Thure.</p>
<p>|</p>
<p>Porsangost.</p>
<p>Lorpol dam 31—10 1914</p>
<p>Bivdam saje daidi linjaidi, maid monge aigom gukkes aige sisa Nuort- tanaste ala Galestet, damditi go oainam</p>
<p>| Jæ dabe min bæle guovlok ain loik- kasak ja oadestuvvek, vel daid lundo- la3 a38id dafhostge. Ja jos læ oktage gutte vigga siu ravkkat aldsesis barg- gagoattet ja diles —buoredisgoattet, juokkehaS8 avkken aldsesis, de læ dam muddost, atte gosi vaSasget dam ala, gutte boatta sin vuorjat daggar a3831di. Si luttet aive ruda famo ala, ja jek, atte gal rudain 0a330.</p>
<p>Læ juo gukka aige gullum, atte æra guovloin olbmuin læ forenegak, ja atte si læk daid bokte ouddanam ollo dam rubma3g dile harrai, ja læ ain dalge olbmuk, gæk barggek mailme baikin ain ætwbo forenegid daihe ser- vid rakkadet oudadussan aldsesæsek. Ja læ iuo dalge olbmuin masarak juo juokke dingi forenegak. Go vel 3ivi- tinge læ særvve, mi goGduduvvu Siviti suvgjalamsærvve. ja manga æra din- ga. Manain maidali læ sin jeGasek særvek, man bokte si juo bajas3adda- dedin $addek bajastuvggijuvvum dam mailme visesvutti. Ja stuora olbmaid</p>
<p>dag-</p>
<p>gaskast læ dal juokke dingi forenegak, mast si arvvalek vaiko maid sin jeGa-</p>
<p>19.</p>
<p>dile harrai, ja daina lækge si nuft gjevrak dattomu3ai vuolde, go sist læ særvek, gost si ovtaradest arvvalek duom ja dam dinga birra.</p>
<p>Dal 1agjalge ravggam- okta forening, mi godduduvvu</p>
<p>læ min fisker ja arbeiderforening, ja dasa legje gal algost soames boattam; mutto dal læ fast alggam oadestuvvagoattet ja læ</p>
<p>mannagoattam loikasvutti, orru mu mielast dovddat, -dego si balasegje dast, degu dat vahagattasi ja goare- difæi sin, daihe atte dat læ hæppad atte sil daggaridi servvek. Ja dak</p>
<p>moadde mak vel læk, læ dego gumpe ravgatusak — okta gostge. Olbmuk æl valde vutti, maid stuora grosistak dakkek juokke bæive, atte si sunittek moft ain galgasegje sattet garZodet gæino vuoleb gærde olbmuin, ja æmnbo</p>
<p>vaZZoi daina duonain famo erit ja barggek aive nuft atte si læk juoga-</p>
<p>dægjen daidi vaivanida osid.</p>
<p>Dal dam dala bajasGuvggijuvvum mailmest allop bija mi nuorak —jedai- dæmek nuft ovtagærddan fuollamæt- tomvutti, atte bagjelgædtat forenegid, mak addek stuora famo olbmu ma- nai gaski arvvalemi bokte; dastgo ser- vid bokte vægja olmus$ æmbo go nuft gost guokte daihe golbma olbmu goat- teloavkost, ja arvvalet bære nuft, atte * galga8i læt duot je dat; mutto govit nokka dam sane duokkai »galgasle buok. Allop eisege nuft mi nuuorak æle ja oru nuft daiddemættomvuoda siste, nuftgo gullu muttomi gaskast, atte go forening oudastolmal møta mærreda dam ja dam alggal, Ja go si diedo oZ7ok, de garrodek, atte gi dok-. ko gal galgai vuolgget, mald mon gal ain navdam din gaskast jallavuottan. Ja dal allop eisege mi nuorak hæite ja hilgo forenega, dat satta migjidi alge mielde buktet stuora buristsivd- nadusa ja oudadusa, maid mi vel daid beivid siste æp sate obba jurda3etge.</p>
<p>Ollo dærvuodak must buokaidi.</p>
<p>Johan Josefsen, bargi ja fiskarisærve oudastolmai.</p>
<p>Jubilæumutstillig dappujuvvum. Sodnabæive dam 1lad oktober læt dat manemu8 bælvve, Norga jubilæuimutstillig læi rabas. Mutto dam bæive legje æna8 olbmuk —utstillegest, arvo mielde 150,000 olbmu. dJuo dal lanaga go poartak rabastuvvujegje ouddalgaskabæive, manne olbmmuk sisa</p>
<p>go</p>
<p>80.</p>
<p>stuora doki mielde.  Ollo Gajatusak ja koanstala3 Guovgak ja fyrverki læi arranserijuvvum dam bæive utsillegest. nok dak mangaivnalag Guovgak ja fyrverki Gajeti Gabbesen dam sevdnjis</p>
<p>økkedest. Ruonas vælte ala laddo lakka legje lagedam daid ivnala3</p>
<p>Cuovgalguim darola$ plævga ja gona- gasa valljimsane »Alt for Norge. Mutto værramus læi go dak æd- nag olbmuk galgge fast vuolgget ol- gus utstillegest, dainago læi nuft bak- kadet olmu3, atte dat gosi læi hægga- vaddo; mntto dat manai buok. Duadebahabut Jaddai son ja guokte</p>
<p>goit burist okta nis- mana bagjelvuojetuv- vut ovta automobilast. Nisson jami moadde bælve pgætest buocceviesost. Dat læi likkotes utstilligmatke. Utstillig rakadusak galggek fast vuolasgalkkujuvvut ja bierggasak vuv- dujuvvut aukSona bokte.</p>
<p>Hollanda galgga forsvaret nøitraliteta.</p>
<p>Hollanda læ mærredam, atte dat aig- go forsvaret jetas mnøitraliteta gidda manemus vuoinanasa ragjai. Jos ok- tage daina soatte naonain manna ja - doagja Hollanda nøitraliteta, de dakka dat sæmina lakal go Belgia.</p>
<p>Dat franskalas einostægje nisson, gi ouddal læ elnostam soade birra, læ dal einostam, atte dat soatte boatta bistet gidda boutte jakkai mars manv loppi. Qaidnet manna zo ollasubmai.</p>
<p>Buollevine gilddujuvvum.</p>
<p>Ruosaædnamest læ buollevine vlgus-</p>
<p>vuovddem gilddujuuvvum soade deld dast manemusta.</p>
<p>Statasisaboatto læ vuolasmannam 1 milliard rubela.</p>
<p>Mailme stuoramus dampa giddavalddujuvvum.</p>
<p>Okta engelas firma Nowyorkast læ giddavalddam dam tuiskala8 dampa » Vaterland«,-mi læ mailne stuoramus dømpa. Dampa læi valddam møbelid ja gardinald firmaest, ja nuft i bæsa dat guoddet Newyorka, ouddalgo læ maksam vælge firmal, vaiko dampa SaddaS vuvddujuvvut nøitral ædnami. Gal dak soadaidægje mnaSonak dittek moft dak passijek heivolasvuoda.</p>
<p>Stata 0a720 borramu3a. Dampa »Kronborge Kjøbenhavnast læ gieskad buktam Kristianiai 52,000 farpal nisoid statal.</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>a1lme-soatte,</p>
<p>Issoras tallak. Dat ouddal nuft gocduduvvum | Europa soatte namatuvvu dal mailine soatten. Ja soattevarra lieggana æmbo</p>
<p>da ollo fangaid. Mutto tuiskalaS gal cabmi ruosa co kap bag dælvadæliga kuukasiske rajast.</p>
<p>Frankrika Parisast muittaluvvu, atte. soatte garas abe ja Armeutiers gaskast.</p>
<p>læ</p>
<p>Go kæisar Wilhelm bæsai beggi.</p>
<p>»Times« korrespondenta muittala, go jå æmbo, ja dolla vidana. : tuiska kælsar oappaladdai dam fran-</p>
<p>Muittaluvvu, atte Er Em Ea ska gavpuga Thielt, bæsai sorbuijuv-</p>
<p>vumest franska bombain, maid fran- ska girddek suppijegje vuolas.</p>
<p>bagjel bæleoasse mailme olb- muin læ soadest.</p>
<p>Dat oidnujuvvu, atte Europast Koæisar læi 5 bæive læmag soa- læ 311,32 miljøn olbmu daihe arvo | dest linjast  Nieuport— Ypres. Dam mielde 63 procenta+ Europa olbmuin | stuora olmug tapa., diti valdi kæisar soadest. aldsesis igjasaje gavpugi muttom ho-</p>
<p>Ja go olmus gætada obba æd- | telli. Dallanaga go kæiser læi borram</p>
<p>namduolbbadasa ja rekenasta koloniai gaskabæive, vuji son nubbe æra 3ap- mielde, Cajeta dat, atte 890 miljon, jal gavpugest. 20 minuta mannel g0-</p>
<p>daihe 53 procenta obba imnailme olb- muin læ soadest.</p>
<p>Duottavuodast issoras tallak. Gi</p>
<p>kælsar læi guoddam hotella, balkesteg- je girddek 6 bomba vuolas hotella ala ja billedegje dam lanja, gost kæ'i-</p>
<p>matta arvvedet buok dam hæde ja | sar galgai orrot. 2 su adjutantain: morra3, mi gavdnu mailmest dal. sorbmasnvve ja su automobila euovk- | Ja soatte orru dego æska alg- | kani.</p>
<p>gan. Duhati ja fast duhati mielde</p>
<p>Nordsjøen daidda Saddat dappujuvvut skipajotte- midi. Nordsjøen læ buok billeduvvum: minaiguim ja læ hut varalag jottedi.</p>
<p>olbmuk dolvvujuvvujek budtim  moal- lan, ja duhat duhat manest saddijuv- vu agalaSvuoda sisa.</p>
<p>DavalaS gadaldak olbmuid gas- kast læ, goas dat soatte nokka, mutto dam 1 daide oktage diettet.</p>
<p>Gieskad muittalegje avisak, atte okta engelas offisera arvvali, atte dat soatte daidda bistet 3 jage. Okta franskalas offisera oalvelda, atte dat soatte 1 noga ouddal 1916 daihe 1917. | I læk buorre diettet, gæst le8 riekta: mutto atte dat soatte Jadda bistet, læ VISSES.</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste.</p>
<p>Sadde 3 kruvna</p>
<p>de don oaZok Sameyiel saddejuvvum portofria poastast. Nuorttanaste Expedition, Korsfjørd:</p>
<p>Dinggu Nuorttanaste min kommigonærain: John Josefsen, Lerpol Porsangen- Per Isaksen, Neiden. Nils Svendsen, Veines. Einar Persen, Storfjord. Sardnejotte korsvik. Sardnejutte Nils Garggo -</p>
<p>bibal</p>
<p>ovta</p>
<p>Tuiskala3</p>
<p>læ ain garas soattat Ja vuoitta josjoge tapege. Gieskad læ dæivadam ruosain ja. valddam 4000 fangan.</p>
<p>TuiskalaZak læ dal - ribadæmen Ypres ja vuoitto manna suolgaid.</p>
<p>Dat bæggalmas tuiska krydser, mi læ ædnag vahagid dakkam dam ragjal, læ dal vimag gavnatallam ovta austral soatteskipast, ja festujuvvum gaddai ja bolddujuvvum. Tapak legje stuorrak.</p>
<p>Nubbe jeta krydser »Kønings- berg« læ sisastenggijuvvum Matiasul- lui.</p>
<p>Vuoleduvvaum haddai.</p>
<p>| Å. Larsen samegiel mnuittalus gir-</p>
<p>je uBæivve-Alggof vuvddujuvvu dal</p>
<p>80 ørsi, porto 5 øra. Min kommisio- nærak, bigjek dam muittui.</p>
<p>Girje satta dingujuvvut mu bokte.</p>
<p>Å. — Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Ruosala »Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus-</p>
<p>+ adde læ Ole Andersen, Korsfjord.</p>
<p>vuoitta ain østerikalaZaiguim ja -vald-</p>
<p>MN NNN</p>
<p>læ Saddam bæivalas lakken, nub- bin sanin cælkket sisacieggam suddo, mast læ vaddes eritbæssat. De gavdnujek maidai dagga- rak, gæk juo vuiggistaga daihe suollemasat læk ibmelbiettalægjek ja erittilggijek Kristus ja su oa- po. Ain vidasebbot dakkek dak nuorrasocialistala8 oudastloaida- stægjek moraSlaS doaimaåtusa soa- mes sajin min ædnamest, gæk bagjelgetæek Ibmel sane ja higje- dek dam hæpadlas lakai- Moraslas læ diettet, atte ollo daggar ibmelmættomvuvda mænok gavdnujek kristala8 mnaSonast, ja nuft dam lage mielde dubmit æp lek mi ansa$sam buoreb go ærak. NolazZat cælkket pårinujek nubbe bælest ucca jovkos daina, gæk læk oappam dovddat vaimo-  stæsek Hærra ja alggam su æceet. læk boattam dam. mæralasvutti atte vagjolet osko siste duotta- vuoda Hærrain, ja gæid vaimola3</p>
<p>rokkadus — Ibmel loppadusaid mielde — duostap mi cælkket, læma8 dat buoremus —suogjalægje</p>
<p>ædnami go soatte læ orrom boat- temen Fagen:</p>
<p>Mi læp dam jage feirim Cuo- dejage-jubilæum min ædpam fria- vuvoda ja rafhe diti, ja ollo festa- la8vuodak læmas8 dollujuvvum miet ta ædnam. Ibmel læ su agalas armost imaslaS lakai varjalam ja buristsivdnedam min ædnam ja albmuga, ja nuft berrip mi vai- most su gitet dam stuora vaibmo- ladesvuoda oudast, maid son læ Cajetam migjidi alma min ansas- kætta.</p>
<p>Hærra lærmas min vuostai arbmogas, go mi læmas oskaldas-</p>
<p>mættoma su vuostal, dam berrip |</p>
<p>mi dovdastet. Son i læk loga- tallam migjidi min værrodagoi mielde, Vare son fal o7usi min albmuga goæsotet æmbo JeCas bæl- lai. Vare son oapatifti min dov- dastet nuftgo profeta: ,Jos min værredagok duodastek min vuos- tai, de læge daddeke arbmogas minguim, Hærra! Dastgo ædnagak læk min værredagok, du vuostai læep mi suddodom.* Duottavuodast galgga læt stuo- ra koansta sattet dam cælkket vaimost, mutto dat i 3adda oud- dalgo min Calmik rappasek oaid-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>erit —Ibrael | Kristus siste.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>dak sanek Cuogjat: SR NE NR deike atCam buristsivdneduvvu-</p>
<p>net min jetamek gælbotes dile nuftgo dat læ vuostas bælest ja Ibmel stuora rakisvuvda nubbe bælest. Mi darbasep Saddat vuo- leduvvut Hærra vægalas gieda vuolde, boattet ja darkke-</p>
<p>di mu mak, din balkka læ stuores almin! Ja barggop mi rakis sielok gilvo- tallat dam alme Kanaani, gost mi</p>
<p>let, mi dat læ mi gartta migiidi bæssap illodet ja lavllot sudn)i rafhen, boattet dovddat dævvaset | gitos salmai, Ja dobbe mi Saddat min oappaladdam- alge — ja mi | vska ollesen, go mi dokko ollep. dat læ min sielo agalas —buorre Farga daidda min Jesus boattet buorrai Vare min rakis albmug</p>
<p>ja vieZZat su morastægje moarses dabe dam moraslægest. Vuoi son boatta farga, ja lækgo mi rakka-</p>
<p>liféi mielast loaidastet duostelvuo- dain arbmotruono ouddi, val dat oZu8i arkalmastema ja gavnasi</p>
<p>armo vækken riftes aigest sidam anggerak Ja gocevaZa rok- 4, 16). kus siste. GCuorvvot mi Hærra Jos mi nuft vuoledep aldsesæmek vækken! Gal son vis-</p>
<p>sasi væketa min buokai. I son</p>
<p>min rakis vanhemædnam aivestas- si su halddoi, gutte stivre maidai soade hirbmos ballamusa, de æp darbas mi vuost luottet soatte- bierggasi ala; dastgo jos mi fal vuollegaZat rokkadallap Hærrati ja oskop su væke ala, de aiggo son væketet. Mutto 20 buok boatta okti, de 1 galga mikkege bahaid sattetr daid oskolazaid pgaiddadet rakisvuodast Jesus</p>
<p>Mærkasedin: Dat</p>
<p>læ hærvas boatte aigge, Ibmel ma- nain læ. Dat gannat buok dingain atte læt kristalas!</p>
<p>Ovla Hændarak.</p>
<p>aigo ovtagen hilggot, gutte su ala su dorvos bigja. — —</p>
<p>Sottop mi rakis ustebak osko hunorre soade, mi vuoittet galggap min Hærramek Ibmel væke bokte — sust gæst læ fabmo ja navcak. Vissasi son alggo min ain væketet. 1 son aigo ovtagen hilggot, go mi bere jeta *p hilgo.</p>
<p>Gæta don Frakis suddolas, moft. Jesus goalkot du vaimo uvsa, g&amp;- da moft son Gierro ja rokkadalla! Ale buoss8od don du vaimod, mut- to luoite su du vaimod sisa, val son bæssa su duojes dakkat. 0, boade Jesus lusa don vaivan sud- dola3 dam bale go læ vel armo aigge! Ale eisege maned dai div-</p>
<p>Vielialas dærvuodak</p>
<p>Lagesvuonast. Arbmo ja rafhe!</p>
<p>Vuostaivalddek rakis sielok, | ras armo beivid, ale ane dai bei di gæk æccebetet Jesus, ja di | vid dussås don rakis siello; mutto 208 - læk vel bæssam maistet | boade Jesus lusa! Son aiggo mai- am ællem vinest, mu vaimola3 d add Dodge don læ7ak.</p>
<p>ket jorggalusa dam bale go armo aigge 1læ; dastgo mi æp diede goast mist læ manemu3 dimo, gal satta læt juo odne daihe it- ten. Barggop mi rakis ustebidam garvestet jetaidæmek, vai mi læp garvasak, go migjidi got&amp;om boat- ta. Ja dat læ mu savaldak :</p>
<p>|</p>
<p>Dal mon Joapatam mu hæjos Callagam ollo vaimolas dærvuodal- guim buok osko vieljaidi ja oab-</p>
<p>baidi gukken ja lakka. 0. Pedersen Guttorm,</p>
<p>(Ebr. jeta- mek ja bigjap sikke jetGamek ja |</p>
<p>sr NOGN.</p>
<p>Lukas fas kå kapittalest lokkap mi, go engel Gabriel muittala Johannes gastasægje riegadæme ja</p>
<p>Jesus riegadæme birra j. n. v Dademielde go mi lokkap Ibmel</p>
<p>sane, de mi diettep, maid dat sistes- doalla, ja igo dat lifdi havske go mi</p>
<p>rokkus, atte *æi galgaSi min bæs- te Jesusest dak sanek (Cuogjat dom stuora bæivye: Mannet erit di garroduvvumak mu lutte, im dovda din!</p>
<p>mon Mutto galgaSegje</p>
<p>sMulto go si oidne naste, de sadde 12 * pi &gt; 66 ep ø fora PÅ dr ee si ilioi. — PEKES ER</p>
<p>ØS*ve SVS NINE SAN LE AAN LAL at</p>
<p>E) | Bast bladde MG ute pe</p>
<p>rappe bokte.</p>
<p>| to maidai obba albinugin. Go buok | bodi okti, de ougoi Israel dovddat atte nult moft Hærra dagai daihe moft su gæinok legje singuim, de</p>
<p>lær dat SS buoremus. -—</p>
<p>| Mi læp dal gosi fakkistaga</p>
<p>———— po NO EN</p>
<p>DV</p>
<p>Viailme-soatte.</p>
<p>Ja maid mi galggap oappat dast.</p>
<p>Jos min værrodagok duoda3- | boattam ovta baha alge siSa, dat tek min vuostal Hærra, de læge | værramus, mald historia dietta daddeke arbmogas mun vuostii | muittalet; min dafhost i læk gvit du nama ditil Dastgo ædnag | mikkege vaiddet -nuft cælkket. læk min værrodagok, du vuostai Jurdasekop mi dal vehaS3 olggon Jæp mi suddodam. Jer. 14, 7. | mailmest, erinnamadet daina guov- Dat læi profet Jeremias ou- | loin, gost dat stuora svatte hær- dastrokkadus Hærrai Israel alb- | joda. Mi gullap muittaluvvumen muga oudust daina beivin ja dam | ja lokkap avisain, muit dat stuora aige g0 si legje gaiddam erit | soatte læ buktam ollo hæde, moft Hærra særvvevuodast, Ja si legje</p>
<p>|</p>
<p>éudi</p>
<p>olbmuk duhatt ja</p>
<p>alggam vagjolet jedasek gæinvi | mielde læk mannam agalaSvutti mielde balvvaledin æppeibmelid. | jogo fakkistaga daihe stuorab gii- Damditi bagjant Hærra moarre | lamus8ai siste, moft ædnag sidak</p>
<p>læk ruinerijuvvum ja akak, ma- nak, vanhemak, oabak ja fuolkek</p>
<p>sin vuvstai, Ja son ailti sin ranga- Stet, jos si æl daga fast jorgga- lusa. Moare bøkte galgai Hærra | haccam oarbesen batæa morraSa vuoledet sin vaimoid ja gæsset | sisa. Gi satta namatet daihe duo- sin erit dam suddolas dilest, ma- | dastet dam hirbmos hæde ja ate- sa si legje boattam. stusa, maid dat issoras soatte læ Næmma aige læi dat, go Je- | dakkam ja ain dakka. Dobbe golg- remias rokkadalai Hærrai - sikke ' gek gadnjalak, maid 1 oktage sa- Israel ja jeCas oudast; mutto al- | te lokkat. Mi æp nakkas jurda- gost I læm Hærra- mielast rokka- | Set buok dam birra. Gaskotaga dussi, ja gildi vela profeta dam | bottek fast odda dovakek, mak jo- dakkamest. VYaiko Jeremias læi | go moadde dimo daihe bærve gæ- okta duotta ja ælle Ibmel olmai, | est faddek oaffarussujuvvut soat- "de Saddai son —=goit tadamannai | teibmel altara alde. — ollo givsid ja morrasid. Dak legje - Gudne ja ramastallam addu- bøddok su ællemest, goas son læi | juvvu dasa, gi satta du8sadet æ- juo durvotuvvamen, ane dat | nemus olbmuid ja- valdetet æ&gt;ne- oroi su mielast, Hærra i læm Sat | mus soattebierggasid daina stuo- su mielde. Mutto Hærra læi ale- | remus goavesvuodain. I sestujuv- lassi su mielde. Manesassi Lodi | vu dat divrasemus davver dutta- æska profeta dovddat Hærra gæi- | dattem varas dam stuora raddim-</p>
<p>no jeæames, ja læi gitevas, go | halo. Lagamuza ædvam ja ælga- son nuft imaslaZat læ mænnodam | duSsam  oZuduvvu jetas halddoi suina; daddeke i dusse son, mut- mnuft ollo g30 læ vejolas. I dat</p>
<p>EE presser JJ ey r—<span type="quote">"""""</span>=<span type="quote">"v"2r"</span>=—r=—=——=="= "5 JE =—-=- 000 EO AE</p>
<p>15. November 1914.</p>
<p>Ji&gt;Nuorttanaste:  olgusboatta guovte å 4 manost — dam 15ad ja dam 30ad  bæive juokke manost.</p>
<p>dnhati</p>
<p>—</p>
<p>, p</p>
<p>' I NN” Rd JE DER Pt AN RAA Vær ASEA it</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat Cuvggis iddedes</p>
<p>guovsonaste.*</p>
<p>16. Jakkegæråde.</p>
<p>vr N TS? LA NE AEA NE NAN</p>
<p>jerrujuvvu, maid dat hoatta mak-</p>
<p>set aldsesis, sattefal jeS olle nuft</p>
<p>vsukkas, atte boatta vuostamussi daihe nuftgo buorre pummar |, — dalle æska læ duttavaSvuotta sajestes. Atte olbma vaimo jur- da læ baha su nuorravuoda rajest (1 Mos. 8, 21) oaidnep mi Cieig- gaset daid beivid daina hirbmos dapatusain. Olbmuk ferttijek gil- lat rangastusa sin jJeéasek baha- vurda dit — &gt;</p>
<p>Go mi nuft gullap ja lokkap dam soade birra, mi dal hærjeda gosi mietta Hurnpå | a vela olgo- bældege, de —bottek mangalagas jurddagak min guovddo, éermmoa- maæet satta soames oskolas bak- kodet: Lægo Ibmel æmbo arbmu-</p>
<p>gas min guovddo, daihe:. Lækgo mi ansafam buorebut go dak,</p>
<p>gæid guovddo soatte læ dæivvam? Mon jakam, mi æp sate buorre oamedovrdoin cælkket, atte mi læp ansasam buorebut; mutto atte Ih- mel læmas ja læ arbmogas min- guim, dam duvddap wi aibas uc- can. Mi galgaseimek juo vehas dovddat mm jetamek ædnam alb- muga sikke kristalaSvuoda ja mo- ralsk ællem harrai,</p>
<p>Jurdasekop mi ouddamærla diti .ællem stuorab gavpugin nuit- go maidai dadebahut æra sajinge. Ban bajassadde soga gaskast læ</p>
<p>ollo geppis imele ja luo-</p>
<p>vosvaldalas ællem. Garrodæbme ja fasteslagansarnostallam gullu- juvvu bæivalaZat, alma hæppase - metaga, ja son gutte læ vehas oaidnam ja dovddam stuorab gav- puga ællem, dietta maggar dat læ: Dat læ nuft: æmbo værrab,</p>
<p>atte daggar ællemlake vidana ja njoammodatta æmbo,</p>
<p>nnftgo dat</p>
<p>TT ”-</p>
</body></document>
