<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3750</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ETTER SKE</p>
<p>kan: »Gsti mon 'stuora ilo, mi galgga dapatuvvat buok</p>
<p>dansasalain, muttomak- fast buollevine</p>
<p>&gt;Gæla dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal«</p>
<p>-No. 23.</p>
<p>—— EET RE v———rrr AL NL AALL LAL LNL LNL LENA lt AV</p>
<p>Kenan maksa ovta kruvna jakkoda-(p — gast, bladde dinggujuvvu jJuokke -poåsta- rappe lutte.</p>
<p>VPN AVPD SVA ELAN Ni</p>
<p>dr)</p>
<p>| f52ad December 1908. RR</p>
<p>ere EAA AALL LASS ANER ALAN</p>
<p>læk juo gukka ouddal juovlaid yer smavaset illodet, go læk jurdaSam, at- te dal de boaita fria aigge sigjidi, go st 'buok bargold o73uk eritbigjat ja</p>
<p>Hola juovlaid savvap mi buok »Nuorttanaste« lokkidi.</p>
<p>Juoviia-aigge læ okta ilolas aigge. Sikke stuorrak ja smavvak illodek dam alge. Ja nuft dat galggage læt; dastgo juovllaija rie- gadi rakis bæstamek Jesus Kristus. Mi dovddap buokak ja diettep, gæk dak busk vuostamus sivdnadusak leg- je, gæk dam ilola3 saga bæste riega' dæme birra bukte ædnami. Mi diet- dep, atte dak legje engelak, gæk juovl- laija eelkke baim»nidi Betleheima luo- muittalam digjidi</p>
<p>|æ ællet mnuftgo jeta dattok. Ja ouddal</p>
<p>' iuovlaid læk si juo Galetam aldsesæsek buollevidnegaggaid ja æra oaZalaS hav- skotallam gaskaomid, val bessek juov- Jaid doallat sin halosek mielde.</p>
<p>Daggar olbmuidt læ juovlla-aig-</p>
<p>ge okta erinoamaus suddodam aigge — okta algge. go si jetuidæsek aibas luo: vos luittek bultvatet suddo ja bærga- laga. Vuoi dadde daid olmus rieboid, -moft dak  dadde læk  sævdnjadasast. Vare dat buokvægala? Ibmel, gutte</p>
<p>&amp; - matta vaimold sojutet dego Gaccejoga- albmugi; dastgo digjidi læ odne bæste 81, dustg 8) å did, geilggesi su famola8 giedas dam</p>
<p>riegadatn, gutte læ dat Hærra en | juovlla-aige ja jorggalifåi buok gatta- David gavpugest.e Ollo jakketuodek | mttomid guvlloses.</p>
<p>læk dam rajest vussam, go engel lavla oabmegettdi Betleheima luokain Cuo- jai ja olle læ juokke lakai dam rajest dapatuvvam mailmest. Mutto dat illo, maid evgelak fauojategje, i læk wucca nam Vehasge. Dat læ lika odas odne, go dat læi dalle. Ja manditi læ dat nutt? Damditi go olinus alelassi — juokke aiggal darbasa dam bæste, gi</p>
<p>Lokke, moft læ dal duina? Mag- dust? Lægo du vai- most obbanassige illo, damditi go bæs- te læ riegadam? Vai lækgo don aibas fuollamættomvuodast dam a8e harral? Guokta dinga læba vissas; 1) atte don | darbasak bæste, dastgo don -læk sud- dola3 ja, 2) atte Jesus læ maidai boat-</p>
<p>gar juovHaillo le</p>
<p>Res AG tam du bæstem -varus; dastgo engel riegadi Siviti borramilittest. Ja made ; - celki, atte »dat illo galgga dapatuvvat æmbv Bassevuoigna su Guovgaines læ Å buok albmugi.<span type="quote">« Dam-namatussi, »</span>buvk bæssam bajastuvggit olbmu vaimo, ;</p>
<p>albmugt,« $ietak maidai don. Tbmel læ rakistam mailme (du maidai) nuft atte son læ addam su aidnoriegadam barnes maidai du bestujume diti. Ja dat læ dal du —jetad valdest, vuvstai- valdakgo dam bestujume val ik. Ale jUo, rakis lokke, dus%as vaset dam div- ras juoylla-aige. Mutto boade buok du suddoidadguim ja biju daid su ala, gutte du diti juovllaija riegadi Betle- heima krubbast.  Daga dam du silod audogasvuoda diti.</p>
<p>ME Ter LDK</p>
<p>nuft atte olmus læ boattam fuobmat | suddo ja armo, dade ænibo læ maidai illo. Ja nuft gukka go mailbme duozZ- 20 ja oskolaZak gavdnujek mailmest, nuit gukka bista maidai juovllaillo — dat rivtes juovllaillo  Mutto i buok</p>
<p>illo juovlal aige læk dat rivtes juovl- laillo. Muttomak illodek go jorgatullek</p>
<p>ja vuollaglasi birra ja muttomak fast Joavddelas særvveguimi gaskast geppis- mielalas ællema ellek. Buokak dak il- lodek, mutto sin illo læ ougZalas. Si</p>
<p>Swe LANSE SS VL AE</p>
<p>4 | | ( SK</p>
<p>|</p>
<p>opp</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>&gt;Son dagai varai bokte.«</p>
<p>10ad jakkegærdde.</p>
<p>pe</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte —gærde manost — dam l5ad ja dam 80ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bibala oudastmannam mallmest,</p>
<p>Arvyvaluvvu dal, atte bibal olla- set daihe osi mieldn læ jorggaluvvum nuft ædnag gielaidi, atte Ibmel sadne dal matta lokkujuvvut 95 procentast (95 juokke Guodest) buok mailme olb- muin. Bibalsærvek læk dal smietta- men, moft dak 5 procenta, gær gilli bibal i læk vela jorggaluvvum, galge-</p>
<p>gek juksujuvvut. Okta æullin dam britalas ja olg-</p>
<p>goædnamla8 bibalsærvest muittala, at-</p>
<p>te mannam jage jorggaluvvui bibal 8</p>
<p>odda gielaidi Dak læk Cuovvovaa gielak:</p>
<p>f. Naypuriyagilli- sardnujuvvu</p>
<p>ovyta miljen KR maddagæt den Bengalenesi Indiast.</p>
<p>2. Dimasagilli, mi sardnujuvvu mut-</p>
<p>tom varin asse olmudnalest Åsamest. 3. Hua-Miaogilli, mi -— sardnujuvvu</p>
<p>ovta albmugest, mi assa mnttom sajest Kinast. 4. Bontoc-Igoratgilli, mi sardnujuv- vu ovta Philippina sulloi alde. 5. TunesialaS arabialas gill, dut sard- nujuvvu Tunesest Davve-Afrikast. 6. Hagilli, mi sarduujuvvu muttom baikest Lulle-Afrikast. 7. Tasarikjgilli, mi sardnujuvvu mut- tom ueca sullosest Ny-Hebriderin. 8. Paamagilli, mi maidai sardnujuvvu ovta Ny-Hebreider smava sulloin. Man Gabbes dat dadde læ Basse Gallaga jorggalet ovta gilli, mi 1 læk goassege ouddal olguscælkkam Ibmel ællemaadde jurddagid! Dat læ juoga loappamættom —likkatatte gullat dam buorre baimana ravkkamen daid sav- caid, mak læk biedganam ædnama ol- gomug ja sævdnjademus loavkoidi. Dak »æra savcak« vællajek lossadet</p>
<p>baimana vaimo alde, ja daina »mane: mus beivin&lt; galgga Ibmel sane Coak-</p>
<p>kairavkkam-Cuorvas Cuogjat obba mail- me oudast.</p>
<p>mn tee</p>
<p>po De ER er</p>
<p>aigom jærrat mu ellom mannai ja gæ- dadet dam. Nuftgo baiman gætada su ælos dam bæive go son læ su savcail- des gaskast, go dak læk biedganam, nuft aigom mon gætadet mu savcal- dam ja gagjot sin buok daina baikin, gosa si læk biedganam balvai ja sævd- njadvuoda bæive.«- Es. 34, 11—12.</p>
<p>Hærra rakkanattus duottavuodast mailine su boattemi.</p>
<p>Roakkadyuotta</p>
<p>Ibmela gæinoi mielde vagjolet.</p>
<p>Harve aige jotte sarnedægjek Ruotarikast mannam jakkeduode gas- karajest, daggar sardnedægjek, gæk vuoinast ja duottavuodast ouddangud-</p>
<p>de dam buorre saga. Soames harve jagest dapatuvai dat almaken, atte</p>
<p>oappaladdujuvvui Daggar ai- birra-</p>
<p>maidai Jønkøping ovta. daggar sarnedægjest. gin lavvijegje oskolaZak daina</p>
<p>sin Coakkai boattet, jos mange lakkai</p>
<p>læi vejolas. Okta oskolas biæra3, mast læi boadnja, akka ja okta 20 =jakka-</p>
<p>sii8 nieidda, asai mila arvo oarjabæl Muttom bæive lodi dat su-</p>
<p>gavpuga. ka, atte Goaggalmas galgai doll uv- vut gavpugest mannel gaskabæivve. -Vanhem guovtos algviga —vuolgget,</p>
<p>soai læiga boarras, ja matke læ guk- ke. »Luoite dalle mu vuolgget celki dat nuorra nieidda, »mu. mielast I læk dat matke bitta nu gukke.«</p>
<p>&gt;Mutto rakis manafame, celki ædne, »muite, man dat Sadda sævd-</p>
<p>njad ækkedest. Moft satak don okto dam stuora vuovde Gada mannat sævd- njaden? Bahas olbmuk sattek boattet ja illastek du; dat i dapatuva harvve aige, atte Slurvak elostek vuvdin.« Nieidda, gutte læi hui Gabbes, lifei galle berrim vara valddet ædne sanin; dastgo dam aige i mattam ol- mu roakadet ækked aige vazzet balg-</p>
<p>va mielde. Nieidda vazzeli olgobællai ja Cie-</p>
<p>roi, mutto bodi farga sisa fast ja su muodok Gajetegje roakkadvuoda, son celki: &gt;Rakis vanhemidam, luoite mu vuolgget; dat læ nu harvve, atte mon bæsam gullat sarne mu bæstam rakis vuoda birra, ja mon læm visses dam ala, atte okto mon im vagjol; mon lætn rokkadallam dam  Hærra —Je- susa mieldam Guovvot ja mu varjalet</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>-oskost Hærra ala</p>
<p>si buok golmas Hærra,</p>
<p>ja moai maidai rokkadalle Hærra du</p>
<p>varjalet buok bahast erit.«</p>
<p>Gæppa ja jotteles lavkiguim ga- Cai nieidda, ja farga læi son su osko- las ustebides særvest Jønkøpingast. Go sardne læl loappam, de læi Basse- vuoina sin nu ælasmattam sane bokte | atte si dallanaga æl mattam ærranet; si bissanegje veha3 aige vel lavllot 1i- løla$ vainioin Sion —boares lavllagin, ja si agjanegje dussati go sævdnjani.</p>
<p>Dam sevdnyis ija siste —vagjoli nieidda sida guvllui. Ja de botte æd- ne sanek muittoi, ja son ballagodi saggarak go fuobmai dam sevdnjis vuovde. Dat lifeéi gal suduji læma3 gæpas jorggalet Jønkøpingi ustebides | lusa. mutto son balai, atte su boares | buoceee ædne hætob Sadda, ja daidda vela jabmetge balo diti, jos son sæm- ma æked sidi i boade; mutto dal, go</p>
<p>son roakkadvuoda læt aibas massa, algi Ibmel vuoigna muitotet sudnji,</p>
<p>maid son sarnest lær gullam, moft Hærra læ loppedam varjalet su ma- naides dego su jeGas GCalbmegakaid.</p>
<p>-Made ænibo son dam ala jurdas8i, da- de ærmbo illosi son ja</p>
<p>roakasmuvai son, ja manasaSassi go son bodi dam sevdnjis vuovddai, dovdai son -jetas nu ælasmuvvamen, son oroi dego oaidnemen, atte Jesus læ su -mielde, ja sou algi all» jienain maidnom lavl- laga lavllot, nuft atte gagja ga dam sukkis vuovde Gada.</p>
<p>Su lavla jaskoduvai daggo bok- te, atte son gulai lossis duolmastagai lakkanæme ja groavva garro-sanid. Dak legje 3 olbma, gæk  botte su ouddald. Okita sist algol su gidda doppit, mutto de Gurvvi son duodalas suobmanin ja masoin, ni alvestassi boatta: »&gt;Dat, gut-</p>
<p>te mu duottada, son Jesus moarsse</p>
<p>duottadal«  Olbmak suorgganemin ba- taregje vuovddai. - Hlosuonjardægje —muodoiguim</p>
<p>bodi dat rakis nieidda ruoktot su van- hemides lusa, gæk juo læiga atestu- sast vuorddemen su, ja dal maidnu gutte læt var: jalam su divrraset ostujuvvum labbas.</p>
<p>Mi æp sate diktet muitotkætta or- rot, mutto bivddep sin læt nuft buo- |</p>
<p>re, gudek læk velgolazak »Nuortta-</p>
<p>nastai,&lt; atte si maksek, ouddalgo hælbba, vai bladde satta olgusboattet.</p>
<p>PG. ; Nuortianaste »Dastgo nuft cælkka dat Hærra ja dam son dakka.» Hærra: Gæta mon boadam, ja mon | «Na de mana dalle su nammi, Hærra lakkaorrom</p>
<p>Nuotta: Jesusam du varrasarjek.</p>
<p>Hoærra dast læ buorre orrot du viesost ja du bævde lutt". Buok, maid siello gaibbedæ33a, addak don du sanestad.</p>
<p>Dast læ mu »Bethania.c«</p>
<p>Dast mu usteb oappala.</p>
<p>Rabast vaimo, miela, beljid, vai du jiena rievtol gulam.</p>
<p>Hærra dast læ buorre orrot. Im lagab du læk goassege. Mailme gudne vajaldattam, dam ilo maidal gæppaset De dast læ mu »AÅrarat.e Dasa sillom doaimata mailme suddo ulle Gada,</p>
<p>ja mon ankor dasa luoitam.</p>
<p>Hoærra dast læ buorre orrot. Im lagab du læk goassege. lin du ibmelvuoda gudne gostge vaine nuftgo dast. Dast læ Tabor hærvasvuott”.</p>
<p>Osko Galmin oainam dal 4</p>
<p>bæstam Jesus aöGe luite, éokkamen su olgis bælde.</p>
<p>Hærra dast læ buorre orrot: Mu- vaibmo buolla raddestam: Aigosim gal Jaddoid guoddet da armo njalga . jiena noktt Dast læ mu Jerusalem.</p>
<p>Dast læ raåfhe hamanam. Bottet boarrasak ja nuorak maldnot Jesus særvvalagald.</p>
<p>li — Israel.</p>
<p>Valde barne sad Israel vuostail su eritjorralam ja hægjovuoda aigest.</p>
<p>Okta fruvva, gutte bodi vuoje su fina vavnos siste, oini muttom ucea valvas gandaGa, gutte illa veji balgga | mielde vazzet. Su arkalmaste vaibmo likkasti, | mi læi FTEvVFEm dam ueea gandada | muodoi ala. Son godi orostattet hæsta ja ravkai barne boat- tet ja Gokkanet su balddi. Go si dal vugje vidasæbbot, jærai son gandast su vanhemi birra. Su vanhemak leg-</p>
<p>je gieskad lakai jabmam njoammo fe-</p>
<p>berdaydast. Sust æi læm ustebak, oi rudak ja ige sida. Su aidno halidus Ja doaivvo læi bæssat ovta mærragad- de gavpugi, gost son  matadi on3got skipaganda — saje. Farga jovdde - si</p>
<p>gædnegasvuoda bagjela-</p>
<p>go oini dam hæde ja morra,</p>
<p>su sattolaZas -</p>
<p>på ra SN osten 3 bøte ne nd le 2 GE Arr ag P</p>
<p>Å</p>
<p>å å</p>
<p>å</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat vissasemus vække.</p>
<p>| Hr. Johs. T. Hansen, Bergen. Din apparatai adnem bokte dovdam mon dal jetam sagga dærvvasæbbon, ja dat man- na ulelassi oudas guvliui. Mon saddim dag- go bokte mu vaimolemus gitosam Din buor- re rade ja fuobmasæme oudast, mi læ boat- tam munji vækken. L. H. Olsen 31 Couper Street Leith. Hr. O.-N. Aa. Tast Galla: Hr. Johs T. Hansens, Bergen. Adnem bokte Din apparata nr. 5 fert- tim mon cælkket. atte mon læm sagga dærv- vasæbbo, mi mu buoccovutti guoska, mi læi »broke ja uecan apek. Hr. Johs. T. Hansen Bergen! fon læm vuostaivalddam dam elektriske apparata ovta mano gætest, ja go mon dovd dim, atte mon burist gillajim dam, læm mon adnam dam alelassi ja læm boattam fuobma- set dam buoredægje fumo. Vaibmotaskastak læ jaskodam, sæmma lakai læ dat vuostai- uozzomættom —balloge javkkam mælgad. Buorre borramhallo læ must, nutt atte mon læm ouddanam burist, manditi mon læm vel- golas Digjidi mu gitosam, ærreb Ibmel. L.N. Hauge, Hauge Os.</p>
<p>| Si, gæk gillajek daggar davdain, nuft- vo Gakkar bakdasin, læsmest, pgæsatagast</p>
<p>(krampast) ja Coavjevaddoin, jamalgaddamest, navcatesvuodast, vaibmohuskomest ja nager- vaillevuodast, mattek buorranet vissasemuset mu apparatai adnem bokte. , Bræva 85 øra frimærkaiguim saddijuvvu munji</p>
<p>Johs. 7. Hansen, Bergen.</p>
<p>Molera birra ain Gallujuvva avisnin.. Petersburgast muittaluvvui 8. bæive d. m., atte dam</p>
<p>oudeb vakkost legje bæivalagat 20, gæk dæivatalle davdast. Mannel fast</p>
<p>dæivatalle 33 olbmu ja 8 jabme. Dob-: be læk dal 2438 kolerabuocee.</p>
<p>Norga boarrasemus duobmar læ okta olmai Mossest, gæn hnamma læ Hausmann. Son devdi æska lakai 81 jage Ja læ an virkoi.</p>
<p>Bosegoppe markan vaiddujuvvui dal hæjob, go dat læma3 manga jakkai. AS3en dasa arvvaluv- vu læt dak ollo gumpek wmak læk dal duoddarin, ja muk læk hettim bagje- olbmuid guoddemest sin boceuidæsek. Galvvojotto læmag damditi sagga uc- ceb dal go dabalazat. Hadde læ læ- mas Guovvova3: Olles boceubiergost 75 øra kilost, bællesud” boccubiergost 55 øra kilost. Duljin lær hadde 2 kr. ja 50 øra gidda 3 kruvna ragjal, ja rievsakest maksujuvvul 50 øra stuk- kast. Dorskest maksujuvvui 1 kruv- na ja 80 øra 20 kilost.</p>
<p>Mavse »Nuorttanaste« oudast!</p>
<p>| |</p>
<p>læ  Metrobolitan</p>
<p>Gonagas Edvard Englandast læ sagga buocas. Buok dujuvvumak hoaffast læk orostattujuv- vum. Gaddujuvvu, atte davdda læ varalæbbo go dat muittaluvvu.</p>
<p>— ————</p>
<p>Sven Hedin, gæn birra mi davja læp muittalam min bladest, læ vuorddagasast ruoktot Stoekholmi dam 16. december. Rad- detus aiggo saddet ovta ucca dam pa3 vuostalvalddet su.</p>
<p>E tr</p>
<p>Sisagalbmom Novaja Semlji. Caccesullost muittaluvvu, atte juli m&amp;- nost jottal »Vilmye 5 olbmain, buo- kak Datuk, ja 3ipper Øyen 10 olb- main, bivddem varas golma mannoi. Dak gaddujuvvujek jiena sisa galbmom Novaja Semlji, mi læ Ruos8a bælde.</p>
<p>Min gonagas ja dronnig Jæba fast læmas Engelandast gonagas Edvard guosest. Soai dobbe vuolgge- ba odne.</p>
<p>Stuora garådem.</p>
<p>Nevyorkast læ dal gærggamen okta hirbmos stuora garddem. . Dat hægga-sikkaruf3am- særvve, mi læ dam rakadattam. Daa gottoda daggara »skyskraber« (balvva- fasko.) Dam garddemest æi. læk ueceb go 42 lovta.- Si ferttijegje Zat dam bajashuksit, dastgo boatte ja- ge boatta odda huksimlaka Newyor- kast, mi rajid bigja visti allodakki. Dal juo læ amerikanalas hutkaivuotta gavdnam rade, moft boatte aigest galg-</p>
<p>doaiinala-</p>
<p>ga huksijuvvut. Balvvafaskol sagjal galggek rakaduvvut »ædnamfaskoke</p>
<p>— vistek, maina manga tasa læk æd- nam vuolde. Okta garddem læ juo al- gatuvvuro, mi galgga læt 38 tasa æd- namest bajas ja 6 ta3a ædnam vuol- de. Guovgga ja dærvas «imo fertte daidi ædnamvuole lanjaidi koanstala- Zat oZZujuvvut. Dasgar garddem 3ad- da makset dusse 14 miljon kruvna. Læ dat vistas!</p>
<p>*</p>
<p>Oktiovtastattujuvvum statain AÅmerikast læk dam manyemu3 20 ja- gest læmas arvo mielde miljon naitus- parai ærranærmnek. Dat læ okta hirb- mos talla, mi Gajeta, atte juokke 12ad parra læ ærranam.</p>
<p>Hæjos dalkek ja gæsadagak læk dam Gavöa gaskotagai læmas da- be Vesteraalast. Dabe Sigerfjorast læ dal dego gæsseg: arvva mnuft, atte</p>
<p>simava jogak- golggek; mutto go dat</p>
<p>vuostaivald- | jorgeta duoibeli, de læ fast olles dalv-</p>
<p>ve ovta manost.</p>
<p>—————————</p>
<p>Mærkaseket daggo!</p>
<p>Min Same ustebak, gæina æi læk æmibo dusje guokta ucca samegiel bla- åe, mak boatteba guovte gærde olgus juokke manost, berrisegje læt vis8a- læbbo ja miellasæbbo doallat ja vide- det dam guokta uccea bladata buok Sami gaski. Si æi berresi læt nuft loikkasak ja fuollamættomak sin æd- negiela diti, atte si æ1 berust bisotet ja bajedet dam buorebut, amas dat</p>
<p>manasassj aibas nokkat ja dussen $ad-</p>
<p>dat. Muitto dat orro Gajetæme, atte Samek muttom sajin læk nuft daroi- duvvam ja orrok dego buorren adne- men, atte Samegiella  noga3i aibas ja</p>
<p>atte æi Samekge galga8i ouddanet sik-</p>
<p>ke bajastuvggitussi ja æra buorrai. Ollok læk juo dal min alge Same nuo- rain vulttujuvvum Daéaidi (garvvodam Daöa biktasid ja Saddam dovddameæt- tosen sin Same vieljain.) Si ær gier- da obbanassige gullat, jos okta boatta ja jærra ovta SabmelaZast, gi læ Da- dan garvvodam: »Sabmeluå go don læk, verde?« vlIm eisege, vai mon Sab- melag; alma don oainak, atte mon im lek Sabmela3, mutto sieivva DaGale Daggar sayin, gost daggaraZak gavd- nujek, fertte Samegiella aibas nokkat ja æi daggar olbmuk doala samegiel bladid, ja æige si obba ane sin jeta- sek Sarmne vieljaid arvost, mutto sav- vek, atte buok Samek galgasegje 3ad- dat Dacan. Im mon oaåiveld dam, at- te I oktage galga8i Dafan garvvodet. JuokkehaZast læ loppe dakkat jeGalnes nuftgo alggo; mutto dat læ erotus biktasid molssot, go molssot giela ja æratuttet miela. Damditi don satak lika burist bajedet ja bisotet samegie- la, doallat samegiel bladid ja arvost- adnet du nasonad, vaiko don læk bik- tasid molssorm.</p>
<p>GCajeteket, - rakis lokkek, atte di rakistepet ædnegieladek ja epet dato, atte dat galgga dussen dakkujuvvut.</p>
<p>Allet adde” Daöi dam gudne ja ald- | |</p>
<p>sesædek dam hæppada daggo bokte, atte di epet doala bladid, ja go doal: lek uecanek, de dak orostek olgusboat- temmest, ja daina lagin nokka same-</p>
<p>giella. —</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>*=</p>
<p>% ESN DNL</p>
<p>Eg</p>
<p>9I.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>fruvva Gabba dalloi, ja dat ueca oar- bes ganda8 oa30i gullat, atte son gal-</p>
<p>gai dast bæssat orrot, dassat 20 su suogjalægje gavnal vuogas skipa ja kaptæina, gæn mielde son mailbmai oaZoi vVuolgget. Dat likkostuvai ma- nasassi, ja dærvas - ja ilola8, buorre biktasiguitn ja rudain lommast celki"</p>
<p>gandda farvela vulgi skipa lusa.</p>
<p>Jagek vasse. Gandda læi dam olmajen. Son læi tæinan ja læt tinim mudaga. Ja de bodi su muilli, atte mæra hælttet ja vuolgget su manna- vuoda baikkasis oastem diti dalo ja ma8ost ællet dam -aige, mi sust læZ3a. Son Gokkai hæstavavno siste sattolaZa</p>
<p>su væketægjasis ja</p>
<p>3ad- Saddam kap- aldsis stuora ob-</p>
<p>baldast — æi læm vel dam aige alg- gam dollavavnok ruovddemadi mielde jottet.</p>
<p>»Orostatte sattolasl<span type="quote">« Cuorvoi kap- tæina.. »</span>Jæra duom boares nissonest, gi duo vazza, igo son goarnastliti vavd- noi, son Gajeta nuft vaibasen, duodna rieppo.&lt;</p>
<p>Vaydno orosti, ja dat boares nis- son Gukkani vavno sisa ædnag gitosin.</p>
<p>sDon læk dakkam stuora buorre dago, amas olmai,» celki sattola3, go si fast vuogjajegje. »Dat nisson læ okta boares, vaivag misson, gutte buo- reb beivid læ oaidnam. OQnddalgo sin massi su obmudagas, lavvi son assåat</p>
<p>dnost.« Son Cujoti spidain ovta Gabba</p>
<p>vgarddem ala, man birra legje ollo muorak. &gt;»Son læi buorredatolag ja vækalag buok vaivasi ja hættegillajeg- ji vuostai, gæid son dæivai. Ja dal læ dam nisson riebo dille daggar, atte son gosi vaivaskassalatto læ.</p>
<p>Dat amas jotte olmai oroi Imas- laZat njuorranæme. Son jærai nisson nama. Vai nu, nå son go dat læige su mannavuoda usteblag buorredakke,</p>
<p>gutte dal su ællema loapast læ dam varnotesvuodast,</p>
<p>sæmma valval ja mast son su læi gagjom Son 0a301 diettet nissona nama ja adressa, ja</p>
<p>nubbe bæive dovdati son jedas nisso-</p>
<p>ni; ja di omZ3obetet læk vissa dam ala, atte i læm gukka ouddalgo dat nisson fast bæsai Gabba ja buorre dalloi, gost son su manemus beivides bæsal louk- tet. »Vækala3 gieda geiggit — dat læ a83e,<span type="quote">« lavvi kaptæina cælkket. »</span>Mon m aigo g)a3seg&gt; mannab heitsglla jægje mædda alma væketamkætta. Gost liféim mon dal, jos dat boares nisson i lifå mu væketam.&lt;</p>
<p>jidi buktam.</p>
<p>Dat læi dat muittalus. Mon gul- lim dam muittaluyvumen wmaidai ovta mi88onCoaggalmasast, mi dollujuvvui Judalagai diti. Okta nuorra Judala3 læi, gutte dam muittali — nuft rakis lagat ja nuft vaibmolikkatatte lakai. Mon gosi juo jakam, atte son jeg læi læmas dat ucca ganda3, gæsa sagje fallujuvvui vavdnoi dam usteblas fruv- va balddi. Su muodok baitte njuoras dovdoin, go son dam historja muittali.</p>
<p>»Ja dal må ustebidam,<span type="quote">« Gurvvi son, »</span>mon -jurdaSam, atte mu rakis olbmuk -— rakkasak Ibmeli ja rakka- sak Kristusi -- læ dat ustebla8 boares fruvva dast. Go di, bakenak læidek valvaSak — nuft varnotæmek ja hæt- tegillajpægjek — go di læidek Kristus- taga, olgustulddujuvvum Israel særv- vevuoda rievtest Ja abmasak loppadu-</p>
<p>sa littoidi, alma doaivotaga ja Ibmel-</p>
<p>Ibmel ige Ibmel Vuoig- dalle læi JudalaZain buorre dille ardo nuftgo dam - rigges fruvvast su vavnos siste. Mu almug dølle i ocealam maidege; dastto Ibmel læi mingnim. Mist læi laka Ibmelest, go buok æra albmugak elle suddo sis- te.” Mist læi basse pappa asatus ja os- kola8 profetak, sæk satte oapatet mig- jidi Ibmal dato ja jedået min Ibmela loppadusaiguim, go buok æra albmu- gak legje «æppeibmelbalvvalægjek ja sin daiddemættomvuodasek siste vaffa- ru3de sin smava manaid bahavuoinaidi.</p>
<p>»Ja maid dagai dalle mu almug din oudast, bakenak?e<span type="quote">« jærai dat nuor- ra Judala8. »</span>Æpgo mi olgusvuolga- tam min apostalidamek ja evangelist- alaZaidæmek — buokak JudalaZak — muittalam varas digjidi din almalas atadek rakisvuoda birra? Æpgo mi dolvvom din min jedamek bæste lusa, gutte riegadi min særvest David gav- pugest, dat Hærra Kristus? Æpgo mi dolvvom din Israel særvvevuoda riev- toidi, vai di fria bæsaseidek oase 0a3- Zot min vuoinala3 buristsivdnadusain, okta Hærra, okta osko, okta gasta,'ok- ta Ibmmel ja buokai at? Ja dal get- dek, man di lepet oappasak basse Gal- lagest, maid JudalaZak læk Gallam ja JudalaZak varjalam ja Judalagak dig- Gæla, man likkola! bk di lepet Saddam dam bæste gætetd, maid mi JudalaZak læp addam digji- di. Allet sutta mu ala, rakis vieljak, bakenlag albmugin! Igo læk must njnolgga, go mon cælkam, utte mi Ju-</p>
<p>taga mailmest, go dist i læm sadne bajasdoallon, na oapatægjen,</p>
<p>dujuvvum. Dam papak</p>
<p>dalazak læp addam digjidi bæste. Igo læk Jesus rjegadam dJudalaS ædnest Betleheimast, mi læ okta judalas gav- pug Davida baikest. Igo son Saddam bajas nuftgo okta judala3 gandda Na- zareta dievai gaskast? Igo son vagjo- lam Kaaånan basse ædnam bagjel, oca- dedin sin, gæidi son læi saddijuvvum, — daid lappum savcaid Israel viesost? Nuft son dagai, divras vieljak ja va- bak. Nuft duodai go Jesus læ okta buristsivdnadus digjidi, de allet vajal- datte, atte di oaZoidek dam buristsivd- nadusa mu albmugest, JudalaZain! Mutto dal bivdam mon din, gæ- fudeket mu albmuga. »Audogas læ dat, gutte 1 bagjelgæta dam varnotæ- me.« Mu albmugest læi buorre dille, go dat addi digjidl buristsivdnadusa. Mist læi Guovgga min vistin, dallego buok bakenalbinugak Gokkajegje sævd- njadasast. Mutto dal læk 1900 jage dam rajest, ja mailbme læ ollo nubba- stuvvam dam aigest, Ja mu almug læ maidai nubbastuvvam surgadlazat. Dat læ Saddam boaresen, læ Saddam vag- Jolægjen albmugi gaskast;. dast æi læk ustebak, i sida. Buok mu albmuga dolus riggodagak læk nokkam. Dat 1 suite tempela. Dat Gabba viesso læ</p>
<p>avddem. Abmasak goaredek dam æd-</p>
<p>nama. Dam altarak læk vuolasnjeid- læk gilelatæ- mek. I gavdnu oktage, gutte jedde.</p>
<p>»Rakis ustebak,<span type="quote">« celki ain dat nuor- ra Judala3, »</span>suvyek mu ouddanbuktet mu albmugam å3e din ouddi, dam albmuga, mi lænuft vaibbam ja vuol- metuvvam, juo farga dus8amen. Jos læ Israel ædnebalvvalusa din vuostal dakkam |jakketuåi tada, mak algga læk mannam, de rokkadalam mon din dal bagjelasadek valddet ovta barne gædnegasvuoda Israel vuostai su erit' jorralam ja hægjovuoda aigest. Jos læ Israel biebmam din, dallego di lær- dek sidataga ja nelggum, allet dalle vajaldatte, kristalaZak, atte aivestassi dist fertte Israel dal væke vuorddet, di berrebetet sigjidi ællem evangelium buktet. Allet di subme din jetadek soga. Allet divte bakenid dus3as Cuory- vot. Mutto muittet ainasrak, atte mai- dai Israel dist juoga vuordda. Moft mattebetet di fuollamættosak ja dov- dotaga oaidnet sin hæde ja utestusa, gæk digjidi buristsivdnadusa læk buk- tam. ;</p>
<p>BMW Harden »Hjemlandsposten «est.</p>
</body></document>
