<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1910</year><wordcount>3493</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>44.</p>
<p>guovtost muittala, atte Cook aiggo | fargamus lakai 0aZZo0t Gajatussid oud- | dan, vuolgget Kjøbenhavni ordnet ba- | parid ja dasto maccat Newyorki dak- | kat rekoarda Pearyn. |</p>
<p>400 gilli læ bibal</p>
<p>dal jorggaluvvum. OQudeb jakkeæuode algost læi dat jorggaluvvum du83e 56 gilli; 1860 220 gilli; 1890 331 =gilli. Maggar stuora barggo 1 læk dakku- | juvvum bibaljorggalemin; ja daddeke læ gukka ouddalgo dat satta lokkujuv- | vut buok ædnam gielaidi. Arvo miel- de læk 1000 giela adnam alde.</p>
<p>Ollo vaivasvuotta. StatestikalaS rekeg mielde Gajetuvvu, atte 1907 legje Kristianiast 30000 olb- mu, gæk 033u vaivasvæke, namalassi juokke 8. olmu3 Kristiania assin.</p>
<p>Militærkomite arvvala, atte ekseriim- akke galega vuoleduvvut ovta jage, 23 jage ra- | |</p>
<p>jest 22 jakkai.</p>
<p>—————</p>
<p>Likkotesvuodak</p>
<p>lavggoma bokte.</p>
<p>Kristianiast muittaluvvu: Okta 80-jakkasas daro-amerikanala8 -olmai, gutte læi sidast oappaladdamen, hæv- vani gleskad. Son i sattamm vuogjut.</p>
<p>Muttom- baikest, man namma læ Nordstrand, hævvani okta nuorra ol- mal, go son njuikki vadnasest merri.</p>
<p>Fastain nubbe æra baikest hæv- vani okta 13 jakkasas gandda, guite Kristianiast erit.</p>
<p>Okta 20-jakkasa3 bargge hævva- ni lavgodedin sæmma bæive.</p>
<p>Okta 35-jakkasas olmai Niteda- last hævvani sæmma bæive, ja Ha-</p>
<p>marest hævvani maidai okta gielates olmai lavgodedin.</p>
<p>Arra gæsse.</p>
<p>Arra gæse birra mnittaluyvu dal ænag baikin. Madden min ædnamest læk juo muttom baikin ædnam-muor- jek laddam. Stavangerest i muitta- luvvu du83e buorre jakkodaga birra, mutto dobbe læk alggam juo lagje- goattet muttom baikin.</p>
<p>Hammerfestast muittaluvvu, atte gæsse-bakka læ fakkistaga boattam.</p>
<p>Gidda 20 grada ragjai bakka læma3 alemusat.</p>
<p>Dollavavno oktiboattema vuolde Suomaædnarnest læk 4 olbmu sorbmi- juvvum ja 14 havvadattujuvvum.</p>
<p>| peala$ ædnamin. Go ænag oasse dal-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>stuora gagjujubme.</p>
<p>Gieskad, go muttom orkanlagan | |</p>
<p>davvebiegga læi Vargain ja Hammer-</p>
<p>festast, gajoi okta guollebivddedamp- | »Havhestenc« 11 bivddevadnasa abest.</p>
<p>Okta vanas olbmuk</p>
<p>gagjujuvvujegje manemu8 boddost.</p>
<p>barttaSuvai, ja</p>
<p>Clio ruosanjuorjok læk dal Varjagvuvnast. Dat læ die- dostge visses, atte dal javkka guolle albas, go dak læk ruo8anjuorjok læk guole vaSaluZak.</p>
<p>boattam, —dastgo</p>
<p>Kolera bagjana fast Petersburgast. | Muittaluvvu, atte koleradavdda læ |</p>
<p>alogam —bagjanet fast garraset dam hirbmos bakast, mi dal læ Ruosaæd-</p>
<p>namest. Ovta vakkost dast jabme bagjel 150 olbmu. vuotta i galga læt nuft stuores go dat lær dibma.</p>
<p>gleskad Jamola3-</p>
<p>Garra vuostalastemin</p>
<p>læ raddetus Daina oktiovtastattujuv- vum stataln dam manernmug aige alg- gam caggat sisavagjolegjid. Ædna- gak addek guddujuvvut Ellis Islan- da sulloi, mi læ lakka Newyorka gav- puga, ja ædnagak Faddek fast saddi- juvvut ruoktot.</p>
<p>Arvo mielde 5000 olbmu bottek juokke bæive Eliis Islanda bokte A- merikai, ja dat hirbmos olmusædnag- vuotta boatta madda- ja nuortta-euro- |</p>
<p>nå æi mate lokkat æige Gallet, de æi adnujuvvu dak sisavagjolægjek oalle buristboatten, ja damditi viggek cag- gat daid nuft sagga go vejolag læ. Go i sate dakkujuvvut erotus lagast, de davja dapatuvva lakai | SkandinavialaZaiguim, gæk adnujuv- vujek buristboatte sisavagjolægjen.</p>
<p>Soames 50-jakkasas olbmak, gæk læk Gajetam nuftgo navcatebbon, læk saddijuvvum ruoktot daihe læ vaddes læma3 bæssat gaddai, vaiko si ouddal juo læk dobbe læmag ja matte giela, mutto æi læm valddam attestaid (ba- parid). mielde.</p>
<p>Doaktarak adnek burist bærrai- geddujume, ja go oktage orro læmen Soavkkad daihe buocas, de farga gad- dujuvvu davdda sust, vaiko son i obba diedege dast maidege. Dagga- rak gæina læk ouddamærka diti rav-</p>
<p>sæminå</p>
<p>- sak, saddijuvvujek ruoktot oroskætta.</p>
<p>Damditi berre juokkeha3, gutte aiggo  vagjolet Amerikai, aigest juo</p>
<p>| silloi.</p>
<p>gulaskuddat ja dutkat jedas burist.</p>
<p>Goansta vuoinadet.</p>
<p>Åtte læt goansta barggat boatta dast atto pgoansta vuolnadet. Uccan nak- kartaga i Sadda mikkege buorre bar- gold. Fadag: læ ollo doaimatemu3, vajaldattek olb- muk, atte dat læ sæmma darbasla? vuoinadet go barggat, olbmuk læk go- si vajaldattam goansta vuoinadet oa3- zom diti odda navcaid rubma3i ja Lossa bargo mannel viggek. olbmuk davja smavvaset vazaset dai- he golatet alge duom ja dam lakai, mi æmbo duoceadatta daid vaibbam lattoid, go dat apasmatta daid. Asse læ dat, atte olmus golla ja Sadda vai- bas. — Ja ællemvaibasvuotta boatta — dat givsedægje, buoece dille, mi. dussada buok ællemhalo. Ja dat boatta dast, atte olbmuk æ»æ1 diede- goansta vuolnadet dalhe æi goassege læk dattom oappat dam.</p>
<p>Oapat jeæad juokket du bæivad, nuft atte don matak oaffarussat mut- tom alge vuolnadussi, vuoiladusa jurddagidi ja giedaidi. Ja'go don</p>
<p>Min aige, goas olbmuin</p>
<p>| vuoinadak, de adde je&amp;ad luondo gal-</p>
<p>bedæme mielde rafhai ja'jaskadvutti. Njulgge rubma3a ja divte laddasid miettat, dat apasmatta dald fraCtam lattoid Ja suonaid.</p>
<p>Præsident Roosevelt læ dal Euglandast jottemen Åmerikai.</p>
<p>Girjek. 3665 miljon girje prentijuvvujek jak- kasaZat mietta mailme. 700 miljon</p>
<p>daina garttek Dai ovtastattujuvvum. stataidi Amerikast.</p>
<p>Australia læ juokke dafhost ædnam halbemus</p>
<p>assammsagje. Savcabierggo maksa T7 evre budde, buoremus sorta guolle</p>
<p>du3se D evre.</p>
<p>Englandast gavdnajek ain lakka okta miljon olles olbmuk, gæk æi mate lokkat ælge Fallet.</p>
<p>Dam manemus 30 jagest læk 66,337 skipa forlisem Englanda</p>
<p>gaddin, mai gæteld 22,312 olbmu læk massam hægasek.</p>
<p>Ovee olbmu ; juokke logad olbmust gullek buorebut olgi$ go gurot beljin.</p>
<p>»Nuorttanaste» Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>Eide</p>
<p>ve i OT UR bd FA</p>
<p>3 å</p>
<p>» RET BSE FREE EE</p>
<p>| ap E pe Æ</p>
<p>| 4 På t</p>
<p>å</p>
<p>É</p>
<p>4</p>
<p>: V</p>
<p>Mutto go njuovga læ daggar hærvas</p>
<p>yy Å</p>
<p>——- armo birra; daina mi berrip —apas- å imattet, jeddit, illodattet ; ja buristsivdne-</p>
<p>mek jorggalet jetaidæmek daina sud-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Nå</p>
<p>————</p>
<p>———— neper</p>
<p>ket su su hædest, ja ale. jorøgal sæl</p>
<p>ge su -vuostal, go son er anota logo dakkat juokke heivvemættom</p>
<p>t | ræke, dastøo 20 dalle i læk I ER t-</p>
<p>3 ; ek Ibm UIS sane oudast maid don læk sardnom.« due er mutto go PG væke- tak hædegillajægje, de læ valljogus- vuotta dust.</p>
<p>Damditi muittop dam, rakis</p>
<p>Ibmel ENE le buok Gallujuvvum &gt;Gæst læ dam mailme dovver | obba min ællem — dam mailmest. Valddop ee vara ja jorggalekop su peuvllui, gæn barne divras varra besti min ouddalgo manned -Sadda. Damditi don boares ustebam ja ae virkos olbmadarmn, oc Hærra dam boddo go vela naigge læ. Sn sudnji dam bale go son læ lakka.</p>
<p>don diede velgo don itten satak i</p>
<p>palie, ja oaidna su vieljas gillamen hæde, mutto dappa vaimos su nudast, moft Sadda. Ibmel rakisvuotta su sis- te?« Gutte i rakist su vieljas, gæn son læ oaidnam, moft matta son ra- kistet Ibimela, gæn son i læk oaidnam? |</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>| Nj juovea. | dam dam divrrasemus =aige, =sielo | | | |</p>
<p>&amp;a læ. I oktage oro -arvostadnemen | Aanes juokke aige bovddi sin —lusas boattet ja valddet ausaSkættes aårmo aldsesek bestujubmen.</p>
<p>Lassuclo 18—4—1910.</p>
<p>J. E.</p>
<p>daid naveaid ja addaldagaid, maid mi læp Ibmelest 0330m, ouddalgo mi massep daid. Nuft læ maidai njuok- dam dafhost. Gi jurde$ dam ala? Gi</p>
<p>gita Ibmel su njuokæames oudast? Gid juni</p>
<p>læi 5 jage dam -rajest go Norga ja Ruotarik —ærranælga. Dam —bæive legje plævgak staggoin bagjen.</p>
<p>latto, de dat berre maidai rievtoi adnujuvvut; daina mi berrip Ibmel éuorvyot, maidnot ja vitet; daina mi berrip duodaftet su oavddodagoi ja</p>
<p>Ntuoradigge grrgga vissa sierranet gasko juli ma-</p>
<p>no. Ollo asek, mak læk dutkakætta, det * min lagamuZZamek; -«daina mi</p>
<p>berrip dnottavuoda vægjelis ja buri sanid sardnot. Jogo dat adnujuvvu nuft?- I suige. Davjemusta dat ad- Sakfører Knut Spilling nujuvvu suddo ja bærgalaga balvva- | læ raddetusast namatuvvum —valdden lusast. Dat læ nuftgo apostal cælk- | Altai.</p>
<p>ka: »Helvetest ja vanhurskesmættom- eee</p>
<p>vuodast cakketuvvum.« Man hirmad Bjørnson akkai,</p>
<p>ollo bahaid dat dakka. Dam da | Karoline Bjørnson, læ stuoradigge mærredam 1600 —kravna pensiona</p>
<p>| radigge fast boatta Goakkai.</p>
<p>golggek værrevuoda giellasak, vas3e, Ibmel bilkkadusak, buokslai mirko ja | |akkasagat. buttesmættomvuotta min vaimost ol</p>
<p>SUS. Dam bokte mi almostuvvat Okta ganda, gutte læi gorgnum bajas Apt rak 25 Juguaspalsd læp. Dat | ovpta mur Kristianiast, gaGGal vuolas læ visses atte njuokGain suddok læk ja okta suorge muorast duggi su Ep oe Ep ed Coavje raigel. I læk visses ællago son. nep ja dubmip dam garraset, go ærak |</p>
<p>njuokæaminesek suddodep; mutto min jetaidæmek njuokæam-suddoid mi æp</p>
<p>fuobma3, ja jos mi fuobmaset daid,</p>
<p>Likkotesvuotta,</p>
<p>Buorre radde. Gaiddadam diti erit lossa aimo vie- sost, satta olmus leikkit uccana8 de mi læp dallanaga gærggadak bæ- | terpentin dam Gaccai, maina guolbe</p>
<p>lostet daid. Være mi æmbo fuobma- læ bassamen. Dat dakka dallanaga siftimek min njuokæamek suddoid. aimo dærvasen ja buttesen.</p>
<p>Vare mi æmbo dovdaseimek. daid Radde nagertesvutti. suddoid. Vare mi æmbo pgætæalifti- | Muttom doavter falla Guovvovas8 rade,</p>
<p>nokkat bigja, de valdda galbmadaee</p>
<p>doin erit. Vare min njuovöa fast litte sisa ja bigja dam sænga balddi,</p>
<p>Sadda3i osko ja rakisvuoda balvva- lægjen. Vare mi buorebut anaSeimek</p>
<p>muitost daid sanid: —»Don galgak</p>
<p>vieljak ja oabak Hærra siste, atte</p>
<p>dakkat. Ollok læk, gudek læk mane-.</p>
<p>ferttijek vurkkijuvvut dassatigo stuo-.</p>
<p>20 olmu3 i 0a30 nakkarid: Go olmus |</p>
<p>43.</p>
<p>lidnat daina njuoska giedain bagjel valmo. Go dat læ dakkujuvvum 10 minutå alge, de bottek nakkarak.</p>
<p>Spania gonagas buocee. | Gonagas Alfons Spaniast læ buoeas, | muittalek telegrammak Madrid gavpu- gest. Son Gajeta vaibas, ja doaktarak læk goddom son galgga varrogas læt, Muittaluvvu, atte gonagas gilla gæp- | pesvigest. Dat læ buktam sagga balo | olbmui gaski.</p>
<p>Gonagas ja dronnig læba addam duhat kruvna daidi, gæk dulve gæteld =gillajegje - vahag Lille-</p>
<p>| strømest, Mada-Norgast.</p>
<p>Si 077u Gaskadet goikosek.</p>
<p>Steckholmast dapatuval gieskad ima3-  1a8 lakai, go olbmuk legje galvo big-  Jamen kajast vissoi. Galvo sisavalde- dededin fierrali okta vidnefarpal kaja ala ja raiggani. Buok luovos »loddeke Cougganegje dallanaga vine birra, ja jukkam-bagjelmæralasvuotta i nokkam. Politia fertti manemusta gaiddadet olbmaid, ja golmas, gæk jukke jeGa- sek er ferttijegje saddiuv- vut buoeeevissoi.</p>
<p>Boares naitusparak. Okta ammatolmai Italiast, gutte læ 94 jage boares, naittali ja doalai gieskad hæjald ovtain 84-jakkasa8 nieidain. Hæjaidi legje bovddijuvvum 100 am- matolbma.</p>
<p>Mailme boarrasæmus nailtusparra gavdnu muttom —kaliforniala8 gavpu- gest Amerikast, man namma læ Flor- «ence. Boadnja læ 110 jage boares ja akka 107. Soai læba naittusest læ- mag 90 jage ja sodnost læmas 10 mana. Daina læ dusse okta bardne ællemen, gutte læ 85 jage boares.</p>
<p>Cook fastain.</p>
<p>Gukka læ dal læmas dassat go manemusta - bæggotuvvui Davvepola- oece Cook birra, ja i oktage diettam gost son asai. De bodi gieskad -—tele-</p>
<p>| gramma Londonest, mi muittala, atte okta engelas bladde læ o730m Guov- | vova8 diedo Newyorkast: Dr. Cook i læ dal Skotlandast ja læ rakkanæmen Etah'i, gost son alggo vleZ3at Gajatu- said dam ala, atte son læ fidnam Davvepolast.  Nuftgo dat muittaluvvu Newyorkast, de duoda8tuvvu dat aibas</p>
<p>buonjosta gieda Gaccai ja -njavkka | duottan guovte olbmast. Nubbe dam</p>
<p>&gt;Gætu dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddale</p>
<p>No. 11.</p>
<p>SNuorinnastes maksa dagast, bladde dinggujuvvu juokke AE bokte.</p>
<p>vr ri</p>
<p>ovta kruvua</p>
<p>EN En NE NNN NG</p>
<p>Öimasbalis:</p>
<p>»Ballat olbmuin doalvvo gilli; to dat, gutte dorvasta Hoærra ala, gagjujuvvu.c Sadnel. 29, 25.</p>
<p>Dast sardno. Salomon guovte gælno birra — okta gæidno dus- Sadæbmai ja nubbe bestujubmai. Olmusballo doalvvo gilli, dat læ dussadubme, «aibas duS8adubme — mutto dat, gutte dorvåsta Hær- rai, son gagjujuvvu. Gældno bes- tujubmai læ dorvastæbme dJeho- val. Jos don vel ik jakaSi man-</p>
<p>88 Dra piken, værsai ala, de die- E 2 k don, atte dat VÆrss sardno Moda spe 'olmus , —</p>
<p>æppeoskolas son ain -læz7a dietta, atte olmusballo  doalvyo gilli. Manga nuorra olbma gavd- nujek min aige, gæk mailbmai olgusvulgge ovta 1ibmelbalolas ja juokke lakai buorredabalas bær- rasest. Aödte ja ædne læiga juo mannavuoda rajest nevvom ganda buorre dabidi ja Ibmelest ballat, ja gandda i læm dalost omidnam ærago dam mi buorre lær; mutto go dat sæmma gandda mailbmai bodi, de gavnai son dobbe verdid, gæk algge su fillet. Daidde vuost fallagoattam jugastaga; gandda algost biettali, sati vel dagjam: Im mon læk —goassege dam mir- kodace maistam; mutto de algge skipparak boagostet ja bilkkon su adnet, ja go dat nuorra gand- da dam oini, de i galggamge æm- bo, son miedai, son valdi dam vuostas jugastaga, ja farga 0401 son dam nubbe. Olmusballo doalvoi su gilli. dJa go son vuost addi Geltena vaSalaZZi, dei læm gukka ouddalgo olles giedage geiggi. I læm gukka ouddalgo</p>
<p>mut- son</p>
<p>man</p>
<p>—F—</p>
<p>RESA JE Pr? td rd Pr JN</p>
<p>|</p>
<p>15. Juni 1910.</p>
<p>ver NNN si</p>
<p>son oidnui ko: mr aspelkjeen Sær- vest, garrodegji særvest,  suola- degji særvest, ja buok manemus- ta gavdnap mi su fanggaviesost assas goædgeseini ja nannoset lok- kaduvvum uvsal siskabælde. Ja daggaren Saddai son aivestassi -damditi go olmusbalo divti jetas bagjel - raddet. Olmusballo dat alma læi, manditi Pilatus addi Jesusa russinavllijuvvut, ja olmus-</p>
<p>balo diti maidal”" Pietar Jesusa biettali ovta balvvalægje-nisson oudast.</p>
<p>-- dJa-nultgo nuorra olbmaiguim gævrva, nuft gævva maidai nuorra nieidaiguim.  Ædnagak —dainage | fillijuvvujek jorralusa gæino ala, ja duSsaduvvujek — 04330 olmrus dagjat — ællemakkai.</p>
<p>Garra hkærr</p>
<p>10 oktage soames aige alg- ga jurdaset Ibmel rika birra, alg- ga aibaset boattet dam sisa ja Saddat audogassan, de boatta dat garra  hærra, gæn namma læ mammon ja cælkka: Mi dal dat- ges? — Ibmel rika? Go don algak vuost jurdaset dam lakai, de dat gal gævva boastot sikke du rudaiguim ja obba du aigalas dilin; — de galgak don juo man- nat girkkoi sodnabæive ja diktet buok sodnabæive bargo orrot, ja</p>
<p>ganske mannat  Coaggalmasaidi arggabeivid, ja de ferttik don lavllot salmaid, rokkadallat Ja</p>
<p>lokkat  bibala bæivalagat, — Ja dam lakai massak don mavsolæ-</p>
<p>mus alge, ja don massak daid rudaid, mak lifée mattam tinijuv- vut dam aigest. Algak don jur- daset Ibmel rika ala, de ferttik</p>
<p>Aw VAA</p>
<p>4 == &gt; VE</p>
<p>&gt;Son dagai rafhe su raosa varai.bokte.&lt;</p>
<p>19. jakkegærdde.</p>
<p>å</p>
<p>NESSA</p>
<p>de ad</p>
<p>Nuorttanaste&lt;« olgusboatta guoyte - gærde jmanost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>(</p>
<p>EE EE Eg rn NE NN</p>
<p>| | &amp;</p>
<p>læ værrab,</p>
<p>P jaokke manost.</p>
<p>Aer NL LAL ELLE SVA Aw ri</p>
<p>don juo Saddat basse, ja go don vuost Saddak basse, de ik dokke don mendo sagga barggat aigalas dingain, ja de massak don rudaid ja husk daid olbmui væke, gæk ær læk bassai; Jå ; 20 algak jurda- Set Ibmel rika ja Ibmel rika asi ala, de galgak don juo læt gud- nalas ja slå sardnot duottavuoda, maidai 30 don mænnodak ja oai- veldak, ja de massak don fastain ollo rudaid. |</p>
<p>Dam lakai Sadda Ibmel rika asse hælbbat ja dappujuvvut ol- 805, Ja I Sadda dille ja jurda æra go alo -tinit rudaid ja alo morrasest, go I galga Jaddat er le. Dapgar saniguim boatta bær- galak olbmu vaibmoi ja hette olbmu alggemest ibmelbalolas æl- lema ællet. Daggar læ mnubbe hærra balvvalet, dat læ garra balvvalus. Son cælkka gal, - atte</p>
<p>olmus 0a770 buok rudai ou- dast; mutto olmus i 0a30 æra go morrasid, ja manemusta, go olmus læ ællam. morrasiguim diev- va ællema gidda loppi rudai ti- nim diti, de njitta bærgalak buok su balvvalegjides; son njitta sin vuost buok sin rudai diti: ,Don jalla, odna ija gaibeduvvu du</p>
<p>vaibmo dust, gi galgga dalle 0a3- z0t buok dam, maid don læk Cok- kim?* (Luk. 12, 20), ja mi vel son njitta sin Ibmel rika oudast ja dikta sin loappat gadotussi. | :</p>
<p>Mi avkid læ dast olbmui, jos son vuoitta mailme obmuda- ga, mutto massa su sielos, mi læ mavsolæmus bagjel buok dingaid,. ja damditi manna lappujubmai.</p>
<p>42.</p>
<p>Son 0apai ibmerdet dam.</p>
<p>PG malmalas olmal i gavd-</p>
<p>nam vuogasen dam, atte” pappa sard- nedi nuft ollo suddo birra. Son i</p>
<p>måattam arvvedet, atte son læi erinoa-</p>
<p>mas stuora suddola3, daihe atte son</p>
<p>læt mange vaddost su suddoides diti. mnttoni Ssa-</p>
<p>dakkan:</p>
<p>(ral songe l»i boastodam</p>
<p>pd; nmiutto son =læ! maldal</p>
<p>ollo buore, oaiveldi je. Go ollo gud-</p>
<p>lutte, de Son -valdi nubbest iegje golle ja nubbest Gappis røvdak, ja algi dam vuostas arka ala govve- det su buorre dagoid ja nubbe ala su færlaid ja suddoid. Moadde vakko Gali son nuft burist go sati sikke bu- rid ja bahaid, maid son dagaui. De muttom alge gætest aløi son lokkat Gada dam guokta bapara oaidnem diti moft aSek CuzZZo. te dam Gappisravdag</p>
<p>nalaSvuotta gavdnui olbma</p>
<p>son gælealet jelus.</p>
<p>algi</p>
<p>guokta arka bapara, mast</p>
<p>De gavnai son, at- bapar alde læi sagga gukkeb lista; go sou CadaræCai</p>
<p>dai buri dagoid, gavnai son «aina ollo vaillevuoda. Dal oini son, atte son lær fillim</p>
<p>je8jedas. Su oamedovddo, goeeai, ja son bodi dovddat, atte su suddok leg- je sikke ollok ja stuorrak. Bassevuoig-</p>
<p>na rabasti su slelo Galine, nuft atte son oa301 oalduet su hæjos diles ja</p>
<p>dam vælge, maid son suddoides bokte lær gæsotam jedas ala. Mutto son i bissanam  dasa. Son jorggali —jedas Kristus guvllui 0aZZom diti andagassi addujume ja luoittadi dasto gitemnin vuolas su bæste ja gukkagierddava3 rakisvuoda oudast, ja dam vara ou- dast, mi lær =buttestam su buok su suddost.</p>
<p>Rokkus ja barggo.</p>
<p>Muttom kristala8 olmai læi $ad- dam hættai ja vaivasvutti. Su sida- guoibme, * gutte maidai læi —kristala3,</p>
<p>Cokki soames ustebid su vissoses rok- kustoaggalmasa doallat dam gæfhes olbina oudast. Go si legje rokkadal-  lamen, de bodi okta gandda borramus- korin ja daid dærvuodaiguim isedis- tes, atte son i sattam boattet Goaggal- massi, mutto son saddi dam borra- muskore væketam varas dam darba- Sægje olbina.</p>
<p>Go mi gitep Ibmel min iloi ou- - dast, de læ gæppascæbbo buristsivdne- det su min nodi oudast.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>orro Gajetæme nuit, atte si læk vajal- dattujuvvum sust.</p>
<p>Jos vela hætte muttomin orroge ænbo go dabala3, de damditi æp gal- ga dorvotuvvat. Go hætte læ stuore- mus, de læ arbmo lagamusta.</p>
<p>Rakis usteb, gutte gillak hæde Ja davja læk meorrafest ja atestusust</p>
<p>Urbe-manno — g£æsse.</p>
<p>Go mi læp ollim Gad mano rag: jal Jagest, de dovddap mi, atte dat Cabbaswemus ja liggosænus aigge læ Mag- sistdoallo læ</p>
<p>boattemen -— namalassi gæsse.</p>
<p>gar hæervas GCuojanas ja</p>
<p>dam sanest. Obba olbmu vaibmo | du aigalas dile harrai, læge arvok ja devddujuvvu iloin ja avvolavllagin, glerddavas3 Ja dorvast Ibmeli. Diede go dat havskes aigge lakkana. Mutto | atte son væketa du ain dal beivid, ælt dat læk duse olbmuk, gæk illodek | mak læk boattemen, nuftgo son du ja gæl miella fadda buorre gæse Gab- | | dam ragjai læ væketam. Ale masse</p>
<p>besvuoda oudast. doaivo Ja ale Suppe JeGad ænm bo dor- votesvutti go don læk; mutto biso os-</p>
<p>kost vuvrdededin væke almala? aGes-</p>
<p>I Maidal æra sivdna- | loddin ja spirin, osidna ol-</p>
<p>mus burist, atte dak maidsi læk ilost,</p>
<p>dusain,</p>
<p>g0 gæsse hoatta; dastgo duk dittek, | Stad, gutte i vajuldatte du. Jos don atte dalle i læk vaddes sigjidi birggit. | læk —vajaldattujuvvum du rakkasin, Gæsseg æl darba$ min. biebmospirek ustebin ja obba mailmest ja guddu- læt giettagætten ja buddegætest oa3- | Juvvum okto ja bagjelgetujuvvut, Zot ællamusa hæggasæsek — ja dam- | de muite, atte min lades almala3 ac- diti læk dak hui ilost ja duttavazak. | €, gutte læ dai hæjoi suogjalægje, i Olmu3 oaidna giddag, go dak dam | guode ja ige bagjelgæeta du. Son læ gukkes dalve mannel bessek olgus | JeS cælkkam: »Ouddalgo di rokka- bæive Guovggasi, man ilost dak læk, | dnllabetet, læm mon gullam, ja oud-</p>
<p>dalgo di Guorvvobetet, læm mon vas- tedam.« Maggar jeddetus læ dat man- ga dorvotes ja atestusa sisa Giegnalet vugjom silloi. Rakis lokke, let SE</p>
<p>dak njuikodek, ruttek ja dukkoraddek gulmidæsekguimæ Æra lakai læ gal dalvveg, goas dak ferttijek orrot bad- degætest. Nuftgo Sivitiguim læ, nuft</p>
<p>læ maldai barbmoloddiguim. Go gæs- læ vaibmo luoddanæmen ; å se boatta, de ittek dakge. Gæsseijaid dam ja duom —diti, Gre daid vicardek | dak. min vuvdin, de dak Hærra sanid ja guoratala daina sist-</p>
<p>doalo Glelggaset. Jos don vuttivaldak daid sanid ja oskodedin rokkadalak Heerrai du hædestad, de son ainas du  gulla, ja dön dovdak jedad likkola3- Zan hæde ja vaive siste.</p>
<p>Bigjet buok din morrasædek su ala; dastgo son adna fuola din ou- dast. — Jurda$ maggar buristsivdne- duvvum sanek. Morastægje siello, bi- ja du morra3ad Hærra ala, ja ale at vagjol gukkeb morra8 siste ja jurdaS i læk jeddetus gavdnamest du cuovk-</p>
<p>kanam ja morrasin devddum vaibmoi. *</p>
<p>gitek sin Gabba lavllagin sivdnedægje- sek gæse oudast, gutte i læk vajaldat- dattanm dam uccemusa su sivdnadu- saines, nii ædnam alde njoammo. Dam —garra ja sevdnjis dalve mannel Cuovggagoatta fast doaivo ja likko Coovgga dam vuolasdeddujuvvum ja dorvotes —sielost, mi buok doaivo lært massam dal moaddelaga8 hægjo- vuodai vuolde. Manga vaivan sielo, gæk Tada vaddesvuodaid læk vigzam soattat hæde vuostal gætos dam guk- kes dalve, læk almake ilost ja burin doaivoin loaidastek gæse vuostaivald- det. Vuoi man ollok læk golatam dam dalvege hægjovuoda ja goæfhe- vuoda Gada ja gillam ollo hæde ja vagjegvuvda. Davja læ orrom man- ga dorvotés valvana mielast, go hætte læ garttam bagjelmæralaZZan, vægje- mættosen birgget ja ællet, ja dam gæteld læk massam buok doaivo. Sig- jidi læ 3addam ællem aivefal giksen, ja si ana3egje buorebun, go si æi ob- ba liföege. Mutto Ibmel i læk diktam sin roappanet dam dillai. Imasla3 lakai sadde son væke sigjidi, ja su dalbme goeca alelassi sin bagjel, vaiko</p>
<p>Manemusta namatam daid, gæk læk massam sin rakkasid bivdo vuol- de merri ja maidai æra lakai. Man- gas læk baecam stuora hættai daggo bokte. Vuoi man ollo hæde dak gil- lajek, man lossad læ ællem daidi gæk oarbesen baccek, dat læ hirbmos. Va- re Ibmel arinostes gæta3i daid hæjoi- di jedditusain, armetemin sin bagjel. Mutto celkkop mi almake nuftgo Job: »Hærra addi, Hærra valdi, Hærra namma lekus maidnujuvvum!e</p>
<p>Dust gæst læ valljogasvuoita, ja oainak lagamu3ad gillamen hæde, væ-</p>
</body></document>
