<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3517</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>92.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>nuft hoapost mietta dampa atte væje- mættom læi æaskadet. Si aiggo dasto stivrrit bænta gaddai, mutto æi ballern dola diti. Si ferttijegje dasto vadna- sidi mannat, mutto muttomak daina, gudek kojain legje hægasek manateg- je — oktibuok 6 olbmu.</p>
<p>Norga stuoradigge 1903—4906.</p>
<p>Cuovvovas olbmak læk dam se5- |</p>
<p>soni saddijuvvum stuoradiggal: I Postmester Liljedahl, v. Aalesund. Skolebestr. Holtmark, h. Akerhus a.</p>
<p>LJ</p>
<p>3 Godseier Brændt my å Baomester Thoresen. &gt; 5 Lensmand Bøhn 9 yr 6 Høiesteretsasesor HØ. Bull h —,,— 7 Amtmd. N. Prebensen h. Arendal. 8 Børskommisær Lehmkul h. Bergen</p>
<p>9 Kjøbmd. Kahrs, Liberal v. --—,— 10 Dr Filosof Brunchorst —v. —,—</p>
<p>11 Bager Brynildsen, h. —,— 12 Gauardbr. Tharaldset h N Bergenhus Sø DR 14 Lensmand Lind, h. — 15 Landhandler Skreuder, h. —,5—</p>
<p>16 Gaardbr. Fraas Sjøthun h —,—</p>
<p>17 Skibsreder Michelsen, Liberal v. S. Bergenhus amt.</p>
<p>18 Gaarbruger Sælen, h. —,—</p>
<p>19 Stykjunker Rognved h. —,—</p>
<p>20 Lensmand Svensbø h. —,—</p>
<p>fu Gerbardsen: ha &gt;</p>
<p>22 Snedker Skilbred, v. Bratsberg amt</p>
<p>23 Sagfører Grivi v. ——</p>
<p>24 Lensmand Kleppen, v-</p>
<p>25 Gaardbruger Tveiten, v. —</p>
<p>26 Læge Backer, h. Brevik.</p>
<p>27 Gaardbr. Strand, h. Buskerud amt</p>
<p>28 — Aas, h.</p>
<p>29 Brugsformand Engen, h. —</p>
<p>30 Gaardbruger Berg, h. ——</p>
<p>31 Profesor Hagrup, bh. Kristiania 3 Generalkrigskomisær Batlie, h. ,, 33 Brugseier Martinusen, h. EA 34 Thv.stadsr Kildal L. vw. Så</p>
<p>35 Lensmd. Ødegaard v Kristians amt 36 Gardbruger Enge v. —</p>
<p>37 -— Jaéobsen v. 38 — Gilleboe v. 39 Statsadvokat Castberg v. 40 Overlærer Haugen, v, Kristiansand 41 Dispochør Heistein v. 42 Groserer Arnesen v. ng:</p>
<p>43 Amtsinginiør Å Hansen h Drammen 44 Kjøbmd. Hans Hansen h.</p>
<p>——</p>
<p>—-—</p>
<p>—=</p>
<p>45 Lensmand Edv. C. Opdahl, v. Finmarkens amt. 46 Fisker Jacob H. Andersen v — 47 Skibsr. B Hansen L. v Flekkefjord k &lt;onsul Suhrke, h. Fredrikshald. sroserer Solberg, h —— et Thallaug b. Hamar &amp; Gjøvik 51 Postmester Å. E. Nissen, s. Vardø</p>
<p>52 Konsul Wrangell, h. Haugesund 53 Lærer Aaen, v. Hedemarken</p>
<p>54 Thv.statsr. Konov vw. — 55 Gaardbruger Nergaard v 56 — Haug v DT Lærer Myrvang v. —</p>
<p>58 Doktor Graarud h. — Holmestrand 59 Konsul M. G. Oppen, h.</p>
<p>| Jarlsb &amp; Laurvik 60 Komandørk. Frisak h. -— 61 Gaardbr. Larsen Ullenrød h — 62 Verkseier Olsen h. mn</p>
<p>64 Sorenskr. G. Nielsen, h. Kragerø 65 Bankcef M. H, Oppen h. Laurvik 66 Lærer Abraham Berge, vw.</p>
<p>| Lister &amp; Mandal 67 Statsrev. T. Stonsland v. — 68 ete Bryggesaa Jess DE EE å 70 Glasm. fver sen, h. Moss &amp; Drøbak | 71 Skibsr. J. Moland, h. Nedenæs amt 72 Gaardbruger Skjulstad h. —</p>
<p>AG</p>
<p>76 Toldskriver Arctandar v. — 77 Lærer Bjørnaali v.</p>
<p>78 Gaardbr. Jørgensen V. 79 Sorenskriver Havig v. —</p>
<p>80 Skibsr. J. Knudsen h. Porsgrund 81 Gaardbr. Langeland v Romsdal amt 82 — - Aklestad v.</p>
<p>—</p>
<p>83 — Hestnes v. — 84 Lærer Tokle v. —— 85 Lensmand Børresen v. — 86  Stempelfabrikforv. Berner v, — Sarpsborg.</p>
<p>87 Kjøbmand OC Stuosland v, Skien</p>
<p>89 —,-0..H re h, —,— 90 F Ne Pettersen h, —,— 91 Thv. stadsr. Thorne bh, —,—= 02 Sagfører Pedersen b, Stavanger. 93 Konsul Bergesen bh, —,— 95 Udskiftningsform. Jelsa h, — 96 Gaardbruger Hognetad h, —,— 97 Lensmand Austbø h, —,— 98 Telegrafbestyrer Aarstad h, —,— 99 Hon J. Berge, Socialist, Tromsø &amp; Narvik.</p>
<p>63 Stigen Strengehagen, v. Kongsberg |</p>
<p>| odda radditussi TF ouddat læp muittalam — valljijuvvum-</p>
<p>13 4 Ryslad nh. &gt; +74 — Grændsen h— TD — Audersen Grimsø v Nordland |</p>
<p>adde ,,Tidsskrift for  FSaddai</p>
<p>stre vulti valgain de manai</p>
<p>- valjijuvvui Hagerup —vuostas | diggeolmajen Kristiania gavpugest ja</p>
<p>das valjemest;</p>
<p>- mieditet, ja dal I | 88 Gaardbruger Jahren, h, Smaalenene | ENE</p>
<p>H. Ibsen aidno manna.</p>
<p>94 Lensmand Vinje h, FG Amt mest, ja son læ dal dat aino okta</p>
<p>| 100 Fisker Lind Johannesen s,</p>
<p>Tromsø Amt 101 Gaardbr. Meier Foshang 8, —,— 102 Sognepre.fAlfred Eriksen s, —,—</p>
<p>103 Farver Brænne, h, Trondhjem. 104 Bankeef Berg h, —,,— 105 Toldbodform. Rinnan h, —,—</p>
<p>106 Bankdir. M. Halvorsen, Liberal v, 107 Sorenskr Bothner v. nordr. Th. a. 108 Gaardbr. Galtvik v.</p>
<p>109 — — Fosnæs v. — .110 — — Inderberg v. — 111 —  Hofff. v. — ET. — — Volden søndr. Thron. a. 113 —  Fjermstad v. — 104 Lærer Bergan v. pe G</p>
<p>115 Handelsmd. Sivertsen v</p>
<p>116 Adj. Riddervold. Jensen h. — Tønsberg;</p>
<p>117 Redaktør Hanson v. østre Risør.</p>
<p>Dam stuoradiggest læk dal 59 olgisbæle olbmak, 47 venstre ja 5 $0- cialista. Qudeb stueradiggest, 1900 —1908, legje dusse 38 høire ja T6 venstre. Dal læk stuoradiggest 117 -olbmu, ouddal læk læmas 114. Dam læk — nuftgo - juo-</p>
<p>Cuovvovas olbmak: Professor George Francis Hage-</p>
<p>rup. Son læ riegadam —Hortenest. 1853, ja 1876 Saddai son juridisk</p>
<p>kanidatan, 1887 namatuvyvui Hagerup:</p>
<p>profesoran, mannel go son guokte ja-</p>
<p>ge læi læma8 sagjasas, profesor Getza oudast, 1888—98 ragjai læi son olgus- dam bladest, mi go&amp;ujuvvu retsvidenskab,'+ 1893 Hagerup =statsraadan dam. Stanske ministeriumast, 1897 go ven- Hagerup amati. 1900 stuora-</p>
<p>manas fast su profesor</p>
<p>vaiko son dam have læ gieldam je- mutto —fertti almaken Saddam dam odda raditusa oaiveolmajen.</p>
<p>Dr. Sigurd Ibsen læ diktejægje Son læ rie- - gadam 1859, 1902 namatuvvui son</p>
<p>-mieldelatton statsraadsafdelingi Stock-</p>
<p>holmi dalle dam Blerske minesteriu-</p>
<p>dam boares radditus mieldelattoin,</p>
<p>| gre manal bagjel dam oåda radditussi</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>- katöat</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>9E.</p>
<p>apostel ammat duottavuoda ja gelbo- lasvuoda, ja son dasto Gielggaset Gaje- ta, atte olmus i mate vanhurskesen- dakkujuvvut laga dagoi bokte, mutto aivestassi osko bokte. Muttom Gala- dlelggijægjek arvvalek, atte dam apo- stal girje bokte muttom oasse Galata- laZain fast macce dam riftes gæino ala</p>
<p>ja botte dam oudi3 audogasla? osko- heggi. Lasetuvvu. E Gulen i Jakka. ;</p>
<p>KE ORG ERE REE TEGER NN" LEES TSR En | ——</p>
<p>Johan Tornensis</p>
<p>q oulsbo Wasbinthon</p>
<p>Galla dam blade olgusadda navt:</p>
<p>Buorre usteban!</p>
<p>Mon læm lokkam »Nuorttanaste&lt; 1I5ad nummarest dam bitta, mast jer- rujuvvu min vuoinalag dili birra da- be Amerkast, min oskodovdastusa ja ibmelbalvvalusa birra.</p>
<p>Dam gaGaldakki satam mon vas-</p>
<p>+</p>
<p>tedet: Go mon njuolgga muittalam de vuolmalaf ællem bælest manna</p>
<p>galle sikke mu jå ædnak ærai —lutte |</p>
<p>sagga smavaset, hilljanvuotta dovddo | dasa, mi sielo bestujubmai guoska; mutto must læ dat doeivvo, atte Ib- mel su armos bokte væketa ja adda ouddanæme.</p>
<p>Girkkomænok mist læk -dast Poulsboast gosi juokke sodnabæive. Okta darola$, —lutheranala8 pappa, gutte dam nuftgotGuvvum »Forenede lutterske<span type="quote">« gikkosærvai gulla, læ dabe migjidi sardnedægjen. Læk galle :&amp;- ra oskodovdastusadge, ovta nama læ »</span>Fria girkko-særvve«; mutto im</p>
<p>dagjat maidege sin harrai. Ja oane- celkkujuvvum: -Poulsbo læ ucea orromsajag; mutto oskodovdastu- sak læk nu mangalagasak, mon im mate daid obba mnamatekge; mutto dam mon galle maidai satam muitta- let, atte dast læk duotta oskolas olb- muk æi vel uccange, ja sin særvest i o- ro læme stuora erotus.</p>
<p>be go boares Norgast. Mutto lagai harrai læk æmbo e- rotusak, oudamærka diti dat fastes</p>
<p>parai ærranam laka. Dabe o77ok ær- rahet gosi Juo alma mange sivataga ja fast naittalek æraiguim. Dat læ</p>
<p>mon dovda sin nuft ollo, atte mon sataSim</p>
<p>Oskodovda- -stusai harrai læ vissa dat sæemma da-</p>
<p>Muttom</p>
<p>nu bærre davja, atte parak dabe ær- ranek erinoamaset daina stuoreb gav- pugin.  Mutto jugisvuoda harrai læk dam Poulsbo assek aibas skikkalazak Dat læ hui harve, atte olbmuk læk</p>
<p>garremin. »+— Dærvuodak mist buokain buok oappasidi. |</p>
<p>Poulöo 23. November 1903</p>
<p>Johan S- Tornensis:</p>
<p>Væhas Guovddagæinost. Mathis M. Sieppi Galla: Dabe læ dal hæjos aigge dam duoddarrikast, eri- noamafet daloassidi, go læk juo læ- mas 3 hæjos jage mannalagaid, nuit atte læ læma3 goæssed vanes guolle ja dalvved vanes rievsad. do lige min aino ælatusgæino. Mai- dai læk læmas hæjos rassejagek, eri- noamaget dam 1 Saddam æmbo go goalmadas suoidne burid gesid ektol. Damditi mon muitotam min værrolignedolbmaid, val si jurda- Siféi dam ala go si væroid liguejek. Olbmuk galle ellek dam have dærv-</p>
<p>æl slelo æige</p>
<p>gæse, £0</p>
<p>vam, i læk buoccek, rubmas bælest.</p>
<p>Vela mudnji bodi muittoi dat - Farao 10 2igge, 8048 Egypten Caskujuv- | vui vaiviguim, maid Hærra dagai Moses bokte. Dal orro Hærra miuge ædnami saddim ucca vaivaja, nama- lassi daid bagjelmæralas pgoddesappa- nid, mak borrek ja loktek dam uccan suoine, mi læ ruskijuvvum gæssed; dak borrek maidai ædnama ja jækka- la hui bahas. Likko ja gukkes bladasi,</p>
<p>alge savam mon min UCca »Nuoritanas-</p>
<p>tai.«</p>
<p>Stuora likkotesvuotta Helgelandast. vuonast  Heløelandast, man dolie hæjaid vuostas november. Vuos'argækked galgge nuftgo davalas</p>
<p>|</p>
<p>namma læ Tjongsjord, viero daina baiken læ — »battet | Muttom  gand</p>
<p>|</p>
<p>sodnabæive dam</p>
<p>brudasuokat oudast.e</p>
<p>da, 16—17 jage boares, bijai, go suo- kad læi vussujuvvum, ovta spanja hi- lai ala suddadam diti 8 dynamitpatro- nå, mak legje spanja siste. Dam son dagai gievkanest, gost nissonak legje borramu3ain rassamen. Nissonak doiv- vu, atte spanjas læl puncaGacce —lieg- ganærne, ælge diettam ouddal go pat- ronak hirbmos bavyketemin buollajeg- je. Dat gandda, gutte daiguim læi barggamen sarjaduvvui nuft sagga,</p>
<p>Rievsadbivd- |</p>
<p>tei læk. oktige arvostmatti</p>
<p>sabmelaZak visa daid doallat.</p>
<p>- Okta - bokte, atte son mannesivlest hængai</p>
<p>atte son jami bæive mannel.. Muttom nisson oaZol su olgis Galmes olgus- bateujuvvum ja vælla dal buocamvie- sost, gost son Galmes diti læ opperer!- juvvum. Dak ærak 3adde maidai dæivatallat ucceb ja æneb. Dalost</p>
<p>| legje lakka 60 olbmu; mutto dak 138,</p>
<p>gudek vahagattujegje, legje buokak</p>
<p>- gievkanest.</p>
<p>sNuorttanaste* lokkidi.</p>
<p>Blaåde Saddai dam have sakkarak agjanet.. Sivvan dasa læ, atte olgus- adde læ læma3 jottemen Finmarkost, ja go son sidi bodi legje ollo dakka- musak. 'Mutto damrajest bottek bla- de nummarak, nuft jottelet go mi nagadat skappot.</p>
<p>sSami Usteb*</p>
<p>hæitta dal oddajage rajest boattamest, i dasa sivvan læ dam æp diede, jos</p>
<p>i lægZa dat, atte nubbe dam —guovte papast, gudek læva redaktøran læmas, læ sirddam madast, namalassi pappa Otterbæk, ja i læk vissa gukka oud- dal go Tambergage 0a330 sirddet, son oldnu occamen. Matta galle læt maidai datge, atte Jdoallek læk Gada alge læmas uccan. Dat læ visses, at- barggo. barggat, go æi Davja celkkek olbmuk, atte samegilli galga- Segje læt stuoreb bladek, mak davjeb olgusaddujuvvut; mutto go halbes bla- dek 80 øri ja kruyni jakkodagast æi dollujuvvu, molt galgaSegje dalle stuo- reb bladek. mak manga kruvna ja- gest makset, dollujuvvut.</p>
<p>Så megiel Dbladiguin:</p>
<p>t</p>
<p>Dampalikkotesvuodak</p>
<p>læk dam &amp;vöa læmas manga; mutto- | guokta daina læk læmas issorasak,</p>
<p>namalassi ,, Victorja" ja ,Orion<span type="quote">"* dus- Sadubme. ,,Victorja"</span>* læi boattemen Kristianiast dievva lastain ja galgai væstas. Garra dalkke bodi hirbmes muottaborgain, sigadin ja baroin ja ,, Vietorja" manai coakkas ala Lister gadde olgobælde, ja 13 olbmu duse, maid særvest maidai læi kaptæina. styrmannin gajoi jetas daggo</p>
<p>gælost lja, æska idedest go Guvgudi</p>
<p>gagjojuvvul son.</p>
<p>Orion," mi lær =jottelesrutast mannamen Caceesullu ja Tromsa gas-</p>
<p>kast, buollai manadedines væstas, go læi joavdam Makkur buotta, de fatti dolla parafinlanjast,</p>
<p>ja dast viddani</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- øde dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>»-Gæia mon boadam farga&lt;</p>
<p>No. 23. |</p>
<p>sr Add PA SOS NL LL</p>
<p>[ læm sagje Jesus.</p>
<p>Vuostas juovllabæive evangeliu- mest lokkap mi, atte go Jesus, bæsta- mek, riegadi Betleheimast, de i læm dam gavpug assin sagje sudnji. Ollo olbmuk legje dam aige GCoagganam Betleheibmi, ja sigjidi vissa læl sagje; mutto go mailme bæste bodi, de fert- ti som hæsta stalja sisa mannat.</p>
<p>rn</p>
<p>MI1 oaZ3op jærrat, lækgo min</p>
<p>alge olbmuin sagje Jesusi? Ja mi da-</p>
<p>0 s8: DP: gavdna æra vastadusa go dam: - Hærvak læk si, gudek Jesusi saje læk</p>
<p>addam. Hærvak nuorai ja hærvak vuorrasi særvest.</p>
<p>Jesus sitta saje min vaib- moi, son eælkku: »Mu barna- sam, mu nieidaSam adde mudnji du-vaimod.« Olbmu vaibmo læ galmas ja avddem,  nuft gukka go Jesus dokko i læk bæssam.</p>
<p>Mailmest i gavnu dat dinga, mi olbmu vaimo matta dudatet, ær ru-</p>
<p>dak, obmudagak, mailmala8 havsko- dallamak ja ilok mate olbmu vaimo |</p>
<p>dudatet, aivestassi Jesus dam matta dakkat, damditi rakis lokke, adde Je- susi saje du 'vaibmosad.</p>
<p>Jesus sitti maidai saje min sidi.</p>
<p>Alma Jesustaga læk min sidak —galb-</p>
<p>mas ja rafhetæmek, ja Hærra burist- sivdnadus i mate dam sidast læk, go- sa Jesus i læk bæssam, damditi rakis lokke adde Jesusi saje du sidastak! Ale don mænnod suina nuftgo Betle- heim assek dakke. Ravast suduji du vaimod ja ravast sudnji du sidak, de don dalle likko ja buristsivdnadusa</p>
<p>oa330k, ja dak juovlak 3addek dudnji ilolas juovllau.</p>
<p>* &amp;</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta Zuovte gærde manost — dam 15ad ja dam 830ad bæive juokke manost.</p>
<p>B Bajasrakadus- j ja pl eee samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis Aadbre ør d</p>
<p>rv LA ANA Nl</p>
<p>| dad jakkodak.</p>
<p>DNL VAL ASLE INS SLA</p>
<p>Pr SSS NS" AvISS*LEP AE NANA Ad AE</p>
<p>15ad December 1908.</p>
<p>sat gukkeb javotaga orrot. Si mult- talek, maid engelak legje sigjidi die- detam.</p>
<p>Baimant juovllasardne.</p>
<p>KN Dat: lær dat vuostas juovllabæive ovdufegje dam dit, mald osbméget idet. Dat vuostas juovllasardne dol- det sigjidi celkke. Mutto Maria vurk- | lujuvvum olbmuin, dollujuvvui dalle. ki buok daid sanid ja guoratalai daid | Girkkon læ okta hæsta stallja. Coag- valmomtes. - Ja oabmegerået mate | galmas-olbmuk læk muttom jottek, ruoktot, ramedegje ja sen Ibmela ox særvest RE ja buok dam oudast, maid si legje gullam FS = fr Maldne Gis Gi Golkig Maria. Cuovgga læ wucce, sardnedæg- juvvum. jek læk baimanak. Sin tæksta læ:</p>
<p>Luk. 2, 18—20. Manna, mi krubba siste vælla ju æen-</p>
<p>Stuora dingai legje baimanak | gelid dieditus su birra. gullam. Buorre sakka læi sigjidi muit- Qainakgo don, maid Ibmel arb- taluvvum ija jaskadvuodast Betleheima mo dugjo olbmu vaimost, go dat rå:</p>
<p>| luokast. Dat sakka, mMasa gonagasak vastuvvu armo Pinse valddei-</p>
<p>ja profetak legje haledam ja vuord- Dalle rappasa maidai njalbme, dam jakkeduhati Gada: : ja odda lavla bigjujuvvu dam sisa.</p>
<p>&gt;Digjidi læ odne bæste riega- | Dalle Betleheima baimanak dam ilo- dam.&lt; 1 las saga mattek diedetet.</p>
<p>Baimanak legje vuorddam ja Si jeta legje doppijuvvum dast, doivvom, ja si æi Saddam duS3as | man birra si sardnedegje, ja dat dop- vuorddet. Si dam saga vuostaivaldde | pi sin, gudek guldalegje; mutto æi obba vaimoinæsek, ja dat sakka sad- | buokak doppijuvvum ovta made. dai sigjidi baggijægje fabmon, dat hoapoti sin Betleheibmi, gost Jesus- | masi dam saga bokte. manna læi. Si æi duttam dus3e gul Igo be olmu3 mate ibmsi sad- lami, si sitte måidai oaidnet Bæste. | dat daggar saga diti? Vissaset - gal. Nuft manna buokaiguim, gudek æi | Mutto ovdustallam i lave davalazat duå3e gula ja oapa, mutto maidal | buktet bistevas rafhe ja ilo vaibmoi doppijuvvujek evangeliumest.  ige duotta famo addet ællem soat-</p>
<p>Si botte ja gavdne Bæste. Mut- tai. Mangas legje ja læk ain dalge to læi ollo, man ala æppeosko ja dat | ibmasest Kristusa sani ja dagoi diti, sevdnjis jærgga jedas mnordasti. Mes- | ja maidai su mattajegji bargo diti.</p>
<p>sias vælla krubba siste staljast ucce | Ollok adnek imasen ja Gabbesen e-</p>
<p>manaden! Ja dak vaivas olbmuk su vangelium oapo; mutto dast læ  mal- birastaite! dai buok, mi dieva olbmuin læ —</p>
<p>»Dat i orro i eisege heivemen,« | ovydusæbme ja likom. Guoratala, vai cælkka æppeosko! don ik bissan dus3e dasa, ædnagak</p>
<p>Osko cælkka: Heive galle, dat | læk dasa bissanam — muttom æiggai. læ dat mærkka, man birra Hærra læ | Qapa dovddat Kristusa, vai don 0s- sardnom! kot algak ja audogassan 3addak.</p>
<p>1. Baimanak legje doaivo ad- 3. Mutto Maria vurkki buok nam, vvorddam ja oskom. Dal bodi | daid sanid ja guoratalai daid vai- dat dievas vissesvuotta. Si æi mattam ' mostes. |</p>
<p>RE BAR</p>
<p>2. Muttomak Sadde dus3e ib- -</p>
<p>OG</p>
<p>Vurkki ja guoratålai!</p>
<p>Mærka3 dam! Dam lakai galgga dat buorre sakka dust gævatuvvut, jos dat galega dudnji Saddat danen, ma- nen Ibmel dam læ mærredam. —</p>
<p>Jos Ibmel sadne i 0aZ0 saje du vaibmoi, de'læ buok du dietto dam birra famotæbme du silloi. Okta jab- | ma dietto dus3e. Hirbmos dille læ olbmust, go son -dusse dam sutta! Maid aigok don dakkat, go du —siello jJabmen hættai joavdda ja vaibmo æp- padusa bakkasi?</p>
<p>Rakis siello, ravast du vaimod Kristusi, dalle - $adda evangelium dietto dudnji agalas —buristsivdnadus- san ja illon!</p>
<p>Buok sardnomest ja lavllagest Kristus birra ja buok ovdusæbme ja likom sudnji, mi i olgusvuolge —osko- lag vaimost su ala 1 læk mikkege bisovas arvoid. I oktage jarggalkdæt- tes olmu3 mate balvvalet Ibmela duot- ta ibmelbalvvalusain. I oktage od- dasist riegadkættes olmuS mate Jesu- så Guovvot. I oktage æppeoskolas mate rakistet ja balvvalet su, vaiko su dietto lift man stuores.</p>
<p>Du vaibmoi</p>
<p>! saje oa30t. Vaimoin jakka olmus vanhurskesvuottan Rom. 10. i 4. Mutto i dusse ueca boddoga; alelassi fertte dat bissot du vaimost. 5 Varjal sane dobbel! Å Ja guoratala dam! Å — Vuoddod Ibmel sane ala!</p>
<p>Dam bokte bibmujuvvu osko | ja dat odda ællem du siste. Dat Er oddasist riegadam siello i ælle dussin. I fal, dat sæmma mi hæga buvti, dat | biebma maidai: Vuoigna ja sadne. å &gt;Son riegadatti min —duottavuoda sanin.<span type="quote">« »</span>Mon gavdnim du sanid, ja borrim daid, ja du sanek legje mudnji avvon ja vaimo illon.« =Jer. 15, 10. |</p>
<p>Mutto 1 lokkat dusse væhas duo- NN go dago Ibmel sanest, mutto »buok dai sanid« galggak don | - guoratallat. Nabpo dalle i dusse daid, mak njalggesen maistojek, mutto mai- dai daid, mak maistojek batdaden dudnji. Daggo bokte oa730 du vuoi- nala8 hægga dærvas Saddo.</p>
<p>5. Baimanak —=ramedegje ja maidno Ibmela, damditi go dat diedi- tus, mi sigjidi addujuvui, læi duotta. Dat siello, gutte Kristusa vuostaivald- da su vaibmosis boatta dovddat,</p>
<p>fertte evangelium | :</p>
<p>vurkkit ja |</p>
<p>atte</p>
<p>evangelium læ duottavuotta,</p>
<p>”stak ilo!</p>
<p>| alde ja almest.</p>
<p>*</p>
<p>adda Paulus dam girjest, - GalatalaZaidi Galla, migjidi Guvggitusa</p>
<p>Zan,- atte si, jos</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ja su vaibmo devddujuvvu gittosin ja maid- nomin Ibmeli.</p>
<p>Don nuorra usteb, gutte —raki- Dast læ juoga dudnji: Ib- mel bardne læ Saddam du vielljan, | læ bagjelasas valddam du  suddo, buktam soavatusa dudnji su varas | bokte ravastam dudnji gæino Ihmeli, | vai don Ibmel mannam Saddak ja al- | me arbolaZZan, vai don rafhe Ibmelin | oaZok ja likkolaZZan Saddak ædnam | du de</p>
<p>Lækgo don vuostaivalddam vuoiggadvuodaidak? Jos ik læk, gata dam dakkat! Æska dalle boa- dak dovddat, atté evangelium diedi- tus Jæ buorre, læ duotta, læ Ibmel fabmo oudogassan dakkujubmai juok- kehaz7i, gutte osko.</p>
<p>Dalle donge mainok ja ramedak Ibmela, damditi go læi nufigv celk- kujuvvui. Addus Ibmel dudnji armoe døsa. .</p>
<p>Gir kkohistorialas</p>
<p>muittalusak.</p>
<p>Kristalasvuoda outdanlaoide- ; stænvnme ja viddan»æb- me maielmest.</p>
<p>Lasse 10ad nummari.</p>
<p>2.  Galatia.</p>
<p>Galatia i læm -nuftgo Antiokia okta gavpug, mutto olles ænagappalak gasko ueceb Asia, man siste asal ok- ta olmus-&amp;ærdda, mi vissa arab aigin æi sisavagjolam Galliast, dam dalas aige Frankarikast. Galatiast gavdnu- jegje kristala8 særvvegoddek, mutto dai særvvegoddi asatume birra 1 Guo- 7o mikkege apostali dagoin, almaken maid son</p>
<p>væhas dam særvvegodde birra.</p>
<p>Dam apostala bargo bokte legje si boattam duottavuoda dovddoi, ja stuora rakisvuodain legje si vuostai- valddam su dego Ibmel engela, ja mi vel æmbo læi dego Kristusa jetas; ja</p>
<p>dam muddoi dovdde si dai almalas | addaldagai hærvasvuoda, maidi si | Paulus bokte legje Saddam oasala3- |</p>
<p>sigjidi vejolas life læma3, lifæi »olgusgaikkom sin &amp;almi- dæsek Ja addam sudnji.« [Gal. 4, 14, 15.) Mutto farga adde sige surgisla$ ouddamærka dam olmus3las vaimo ra8- sevuoda ja bisotmættomvuoda ala.</p>
<p>fasten, - bilkadussi, jugisvutti,</p>
<p>| skjjuvvum - daina angeras lakaolbmain,</p>
<p>| gaski ja dobbe oapatam | daggar oudanemin,</p>
<p>ft</p>
<p>Qanekes aigest læi buokten o77um æra hame sin lutte. Apostal læi 3ad- dam sin vasala3, damditi go son sig- jidi læi ouddandeallam - duottavuoda; Ja son fertti damditi Cuorvvot sigjidi: »Aiggobetetgo di, gudek algidek vuoi- nast, dal ollasuttet. oaZest?« (Gal. 33.) &gt;Dist i læk mikkege dakkat Kristu-* sin, di, gudek aiggobetet vanhurske-</p>
<p>sendakkujuvvut laga bokte. Di lepet eritgaGGam armost. (Gal. 5, 4). »Mut-</p>
<p>to jos di gaskebetet gutteg guimidæ- dek, de varoteket, amadek di hæva- tuvvut guim guiminædekl« Ja mi læi dalle a83en. daidi duodalaS apostolalas. euigotusaidi? Daide GalatalaZak læm jorralam daidi bakenlas fastevuodaidi æppeibmelbalvvalussi, ibmel- fuorravutti ja suolavutti? Æi læm gal masage daidi jorralam. Mailme Galmin matl sin Cagjadus orrot uccen ja vigitæbmen; mutto dast mattep ni oappat, Man ala Ibmel erinoama3et gætta. OQappo- vanhurskesvuoda birra oskost lær fal- sin særvest.  Muttomak gæld mi. juo læp namatam, legje bakkim sin. sin oaposek atte dak valvan</p>
<p>Cagjadattujuvvum sielok — ollaset jovd- de JudalaZai lossis gæssaga vuollai, si algge arvost adnet. birratuopatusa (Gal. 6, 12) ja beivid, manoid, aigid ja jagid, ja mi vela bahab læi, si jakke daggar laga doallama bokte je- Gaidæsek Saddat vanhurskesen ja au- dogassan Ibmel oudast. Duottavuodast. i matte mikkege Gagjadusaid læt ver- rib; dastgo dat læ daggar Cagjadus.</p>
<p>ml Me olbmu erit Kristusa ollas-</p>
<p>mattujuvvum dagost min audogasvut- ti. Jos audogassan dakkujubme læ. min dakko ja ansaSæbme, de læ dalle Kristus dussas gillam jå jabman, su boattem ædnam ala læ dalle dus3as læmag min oudast, ja de læ dalle maidal nuft, atte dak sielok bættetal- lek, gudek audogasvuodasek vuoddo-</p>
<p>dek aivestassi Kristusa gillamusa ala.</p>
<p>Apostal Paulus Gelggaset oini dam Gagjadusa stuoresvuoda, Ja dam- diti euigoda son Galatalazaid daggar angervuodain ja garasvuodain. Mi paidnep, atte go son girjes algata Ga- latalaZaidi, de son dallanaga eælkka garrodusa sin bagjeli, gudek læk alg- gam æra evangelium sardnedet gu dam, maid son læi sardnedam, (Gal. I, 8. 9.) ja son Gajeta darkkelet su</p>
</body></document>
