<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3462</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>—=—</p>
<p>raSotet suddo; su rakisvuotta golgatuvvu du mol Bassevuoina bokte, mi dudnji addujuvvu.</p>
<p>Alle obba viggage,</p>
<p>ggage, lokke, o03u- det ibmelbalo du jetad navcaiguim. Qapa dovddat ibmelbalolasvuoda —&amp;ie- gosvuoda. Alle je&amp;ad  bættet bærgalagast, mailmest daihe du jeöad betola$ vaimost oceat famo ibmelbalo- laSvutti daihe rafhe oZudet Ibmelin æra lakkai go daggo bokte, atte jetad sojatak muolda sisa Hærra ouddi, sudnji dovdastedinad du suddoidad ja sust vuostaivaldak Jesus diti. Arbmo læ oudemusta darbasak, I væket ællet ja vagjolet. Jos don osko bokte Jesus ala ik vuostaivalde armo, de ik mate don væke oaZ70t ibmelbalola3 ællemi. Vaiko galle læ nuft, dat-</p>
<p>tet Ibmela ja dastgo raib-</p>
<p>maidaj)</p>
<p>adde</p>
<p>ansaskætta måid don buok</p>
<p>arno</p>
<p>atte arbmo</p>
<p>ge læ, 20 olmus Ibmelest væke oa230 vagjolet gulolasyuodast ja soattat suddo vuostai, de læ almaken suddoi</p>
<p>andagassi addujume ja oddasistriega- dæme, dat mi sust fertte vuostaivald- dujuvvut olbmust. Dat læ dat ordneg, maid Ibmel læ nannim su sanestes. Jos Ihmel matagi migyidi væke addet oulolausvuoda gæino vagjolet, ouddal riegadep, dalle Dalle lifai Kri- |</p>
<p>go 101 oddasist darbasifei Kristusa. stus jabmam du83as. »Son læ migji- di Saddam visesvuottån Ibmelest ja bassendakkujub- LA Kor:</p>
<p>æp</p>
<p>vanhurskesvuvttan,</p>
<p>mem, lonasiussan« 1, 50.</p>
<p>Iolas ja Hærrast burist-</p>
<p>sivdneduvvuni juovlaid såv- vap mi buok ,Nuorttanaste* lokkeidi!</p>
<p>——</p>
<p>Juovila-lavla. Nuotta: Dak bavskes juovllabasek dal | min silloi buktek ilo gal ==. |</p>
<p>Du njalga muittem, Jesusam.</p>
<p>dam rakis bæste diti, g dom ija staljast riegadi.</p>
<p>Dat -UCCA barnag krubba sist, gæn namma Cuogja Jesus Krist, læ jabmemest min bæstemen ja satan valdest sæsteinen.</p>
<p>Ja suddulagai lakkasas</p>
<p>læi bæstamek, min rakkasa3, mutt” vigetæbme son læi goit, duott' Ibmel, duotta olmus maid.</p>
<p>Min værredagoid guddi son, min suddomek, dam diedam mon.</p>
<p>———————— 0 —-—J—&gt;—————— ——  ——— 2027 vm — ———Ä— 7 &gt; 0 — mr — ——n2——Z—Z-—  <span type="quote">"— ———-———0—0—22Z—20-— — 1 —=-7—— ———-——— 2 —— 2720 — — ——Æ— ——— 2 2 2000————00—-—2"</span> 0062 +</p>
<p>baikkai gost</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Son bahadakkin higjeduvvi ja vaSalaZain hægatuvv'i</p>
<p>Su jet&amp;as divras varaines</p>
<p>son ostl min su oabmenes; son ruosa alde hænggai maid. Min diti gillat son buok daid.</p>
<p>Son jami, havddai bigjujuvv'i Ja havddegædge sæileduvvu'i;</p>
<p>* *j . * . å mutt goalmad bætive likkai fast. Mi jedditusa oaZ30p dast.</p>
<p>Ja go son vulgi almidi,</p>
<p>de celki mattajegyidi:</p>
<p>y Mon gærde læm fast boattemen, ja ellid, jabmid dubmemen."</p>
<p>Dal læ son truonost Cokkamen, ja buok min beivid lokkamen. O, galgak, bæste, oapatet</p>
<p>min beivid rievtoi loapatet!</p>
<p>Min jierbme gal i ibmerd dam, maid son læ wmigj di almotam</p>
<p>Vaik suddost dievva son armøst goit min lonesti.</p>
<p>læimek mi,</p>
<p>Su stuora rakisvuodastes</p>
<p>Ja vaibmoladesvuodastes son min i diktam roappanet ja agalaZat suoppanet.</p>
<p>H</p>
<p>Dal AGøai lekus gitalus</p>
<p>Ja Bardnai, Vugni ramadus, dam golmaokt'las Ibmeli! Dal alme oaz3op arbbet mi.</p>
<p>Henr. Olsen Davvesidast.</p>
<p>Smavva bittak juovlaidi.</p>
<p>læ odne bæste riegadam!</p>
<p>(Sisasaddi gieldapappa Sigve Nielsen. Muttom ooppavas olmai bijal sane Filip Melanktoni ja goGol jærrat, manditi olmus juovlaid —alelassi lavvi</p>
<p>lavllot:  »Migjidi læ odne bæste rie- gadam,<span type="quote">« go ollo Göuode jagek læk dassadigo Jesus riegadi. Melankton vastedi: »</span>Jæra du isedestad, 1go son maidai odne darbas jedditusa. Dam rakis Kristus-manaGataga ja dam ta-</p>
<p>ga, maid son bukta, æp mi mate læt mange bæive æpge mange dimo; dat fertte mist læt odne Ja buok beivin.« *</p>
<p>Girkoae Hieronomys sardnodæb- me Jesus-manain Betleheimest.</p>
<p>Go dronnig Helena læi girko huksijuvvut Betleheimest bæste riegadi</p>
<p>diktam dam</p>
<p>:</p>
<p>| i |</p>
<p>GL:</p>
<p>er</p>
<p>girkkoaade assam-sajes dokko. mannel ammatl,</p>
<p>TE va er Hieronomys . su</p>
<p>Go son galgai oudeduvvut aleb de sen celki: »Allet mu Kristus krubba lutte erit; i ge sajest læk nu buorre orrot go dob-</p>
<p>be, gost Ibmel læ</p>
<p>dast: gir ko-</p>
<p>rålde</p>
<p>PG</p>
<p>addam munj! su</p>
<p>barnes almin, ja mon aigom makson saddet sudnji mu sillum almidi.«</p>
<p>Su alla boaresvuodastes Gali son: »Nu davja go non gætadam dam saje,-de læ mu vaimost sarnodæbme Jesus-</p>
<p>Mon eælkam:  Vuoi, Hærra man garraset don ferttik vællat. audogasvuoda diti. Moft galgan mon makset dudnji dam?e - Dalle gu- lam rastedæmen:  &gt;In</p>
<p>manain. JESUS,</p>
<p>mu mon mana</p>
<p>mon maildege anestuva. &gt;Gudne lekus Ibmeli mu dille</p>
<p>dussefal: alla- gasast, Ja læge ilost; galle vela garrasebbun urtasgardest ja</p>
<p>Mon cælkam</p>
<p>Saddu</p>
<p>dam basse ruosa alde.:</p>
<p>vela: »Don, rakis manaCam, mon ferttim addet dudnji juoga; mon al-</p>
<p>com addet dudnii buok mi must læ. Son vasted: »Albme ja ænam, golle ja silbba</p>
<p>å * - mon darbas maidege; adle dam daidi</p>
<p>mudnji.<span type="quote">« Mon »</span>Dam mon mielastam aigom dakkat; mutto mon aigom mielastam addet maidai dudnji juoga.<span type="quote">« Dalle mon gulam mana vastedæmen: »</span>Da-</p>
<p>cælkam:</p>
<p>demielde go don aigok læt nuft adde-</p>
<p>va3, de mon aigom cælkket dudnji, maid don galgak addet mudnji. Adde mudnji du suddod, du bahas oame- dovdod ja du dubmitusad!<span type="quote">« Mon cæl- »</span>Maid don daiguim aigok dak- Manna. vasted: »Mon aigom valddet daid mu olgidam ala; dak galggek læt mu oaivvamusvuotta, nuftgo Esaias læ cælkkam: ” &gt;OQaivva- læ su olgi alde<span type="quote">« =- 1non aigom -guoddet du suddoid.« Dalle mon riemam Gierrogoaitet, Galla Hie- ronymus vela, ja cælkam: »</span>Vuoi, don rakis ucca Jesus-manadam! Moft don læk njuorasmettam mu vaimo! Mon jurdasim, atte don anestuvvik dam buore, mi must læ. mutto don anes- tuvvik dam bahai mi must læ. Valde dam, mi mu oabnfe læ, ja adde mud-</p>
<p>kam: kat?«</p>
<p>musvuotta</p>
<p>dutke Isaac Newton læ dakkam GCuov-</p>
<p>&gt;</p>
<p>Lavlo don</p>
<p>alma læk mu oabme; im:</p>
<p>nji dam, mi du oabme læ, de mon læm luovos suddest Er visses dam a galas ællem ala. * Dat stuora, bæggalmas luondo-</p>
<p>- PE pe å . — a å | i vaivasidi; dam mon aigom adnet U€g0</p>
<p>dat lifei addujuvvum</p>
<p>92.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>vovag dovdastusa: guokta</p>
<p>Mon læm oappam vægjelis dinga mu ællemes- tam. Vuodan, atte mon læm stuora suddogas, nubbadassi, atte vela — stuoreb</p>
<p>Jesus læ Newton —lavvi ælasmattet</p>
<p>bæste. gudnebalolaZat SU 0AlVes juokke gærde go son gulai Jesus na-</p>
<p>må namatuvyvuinen. - |</p>
<p>Albmuga duobmo</p>
<p>sLysstraalaboakkani* bagjel dovddosi boatta dam lassanægje mannaijærrama bokte, dam- diti go læk mnuft dædnag buoceek =dærvas- muvvam dald boakkani adnema bokte. GxæCa dam birra daid gitos- ja rabmomöallagid,</p>
<p>rpekatal mielde duvvuk. Mi olgus- addep dal æmbo boakanid go oktage daina æra boakanfabrikantain, mi gulle i læk imas- las, damditigo , Lysstraalaboagan", go mitte- duvvui  dietto-olbmain, Gajeti jedas sagga vuoimalæbbon go okatge daina æra boaka- nin. :</p>
<p>Min boakanak buoredek: Lossavuoi nanasa daihe ,, vuoignamhædest”;, boares læsb- mevaddost, varra-orostamvigest, taldnamest, krampast, Giel; gge- ja spiralbakdasest, mnord- damest, nanemus- ja vaibmovigest. OQane kas aige adnem mannel daid boakanid dær- vasmuvva olmus namatuvvum davdain.</p>
<p>Gale bræva, muittal du davdad ja sad- de 85 evre oudast frimærkaid dam adresså mielde: |</p>
<p>at</p>
<p>Bureau .,Lysstraala,* Bergen. Agentak oceujuvvnjek videdam varas min elektriska-boakanid buceidi ja gillajegjidi. Bureau del Bergen.</p>
<p>SAgal Muittelnset</p>
<p>Galla okta sisasaddijægje O. I. G. Sa- me bladid doarjalæme birra, ju min mielast læ dat olmai dam. a8e riekta jurdasam, Dat læ maidai min jurda, atte jos Samegiel bladek galggek olgus- boattet, de dak ferttijek Samin alde- sek doarjaluvvut. Samek jeta berrijek dal tmorranet bajas jedasek buore al» barggat. I Samegiel avisa mate cæve-</p>
<p>atte mi</p>
<p>| lepet dakkam mu ueccaka3Zal</p>
<p>læk. »Sagai Muittalægjec« læ galle dam ragjai olgusboattam, muito i dam- diti atte dat læ cævcecam. Jos</p>
<p>tægje Larsen 1 lifti ædnegielas ja alb-</p>
<p>OA på-</p>
<p>rakisvuoda diti vaffaru33am alge ja rudaid, de lifåi »S. M.« algga olgusboattemest. Mutto go læ dakkam, de læ bladde olgusboattam dam ragjai. Man guk-</p>
<p>muges</p>
<p>hæittam son dam ka son gillag nufta barggat ja vela. rudaid olguslokkat, dam mi æp diede. »Nuorttanastec olgusboatta damditi go mis$ona damn koasteda.</p>
<p>Samek berrijek dal, nuuftgo =»S. M.est læ arvvaluvvum, doarjot bladid, ja/mi bokte atte daktøra Larseni rudaid.</p>
<p>jeCal- dæsek glela lasetep: Vnuost daggo Coagget re- Daina gal i geflusi oktage, jos vela ovta kruvna daihe 50 evre addas1 blade redaktøri. Dat life arvosmattujubmen sudn)i Son bæsasi daggo bokte oaidnet, atte Samek juobe vehas arvo bigjek .su barggoi. Ja son mata8i dasto buoreb</p>
<p>movtaln boatte jage »Sagai Muitta-</p>
<p>legjine barggat. Dakket dal dat», Same -vieljak vuost, ja dasto go di</p>
<p>ain jierbmabetet æmbo oaidnet færa maid, de rakadeket</p>
<p>stuoreb blade algga olgusdoaimatet.</p>
<p>Brævva</p>
<p>Gukkes aigge læ gollam =dassadi</p>
<p>go must lepet gullam maidege »Nuort-</p>
<p>tanaste« alde. Aigge Sadda gukken go 191 orostep ja jorggalep min jurd- dagid vassam beividassamek. Mi oaid- nep dam alge” siste, vassam, liftimek gærggam Ibmeli dokkalas Mutto —dade-</p>
<p>mi læ</p>
<p>dam mi buorre læi, ja lagamu33i avkken. mielde po algge gartta dat mi jerggalep aige guvllui, de bottek dak Kristus sanek ouddan Math. 9, 37: Lagjo læ stuores, oaidnep aigge læ ollo. Mi læp saduedoalvvok Kristus sajest, Kristus —mokkemannek, mi galggak rokkadallat su sajest. Dat i læk dusse sardnedegjidi, duotta Ibmel manaidi, ja ige dat læk mærreduvvuim, maggar stuora dagoid</p>
<p>maldai</p>
<p>mi galggap dakkat; vela dat uccemus</p>
<p>dakko læ muittujuvvum Ibmelest. Mi diettep maid Jesus celki: »Maid di</p>
<p>lepet dakkam maidai mu vuostai.«</p>
<p>cet duse daid uccan doalliguim, mak De muittop dalle daid Paulus sanid:</p>
<p>|</p>
<p>aksilesærve, mi</p>
<p>.Nuorttanastai."</p>
<p>dakkat</p>
<p>gartta gukken, de oanekaZZan. Go jurddagidamek boatte</p>
<p>mutto barggek harvak. Mt</p>
<p>oanekad ja barggo</p>
<p>mutto buok |</p>
<p>vuostai,</p>
<p>»Dakket burid ja allet vaiba, dastgo bk</p>
<p>| alge mielde galggabetet di lagjet, jos epet vaiba.« Gal 6, 9.</p>
<p>| Dal læm Vargain missonær Ledang | farost, ja buristsivdneduvvum boddok | læk Ibmel | dai Unjargast</p>
<p>usteblaZat</p>
<p>sane birra. Finaime mai- (Næsseby), gost moai vuostaivalddujuvvuime, ja maldai Coaggal- masa sodnabæive ouddal- ja mannel-</p>
<p>gost moai doalaitne</p>
<p>gaskabælve. Havske læ</p>
<p>man tniellasak olbmuk</p>
<p>legje Coagga- net Ibmel sane birra. Gitam din dam:</p>
<p>| Buolbmagest. | buorrevuoda oudast,</p>
<p>maid di Gajetei- dek monno vuostat. Ibinel bunstsivd- nedekus din, gudek assabetet Unjar- - gast, Ja addus armo adnet ja oskoin Jesus oamustet, —vai likkolazZ7an Saddabetet. Jesus ala oskok, rokkadala sust famo ja vuorde dam adda vaibbam olbmui famo, ja dasa, gæst ucean læk stuora gilevrravooda. Es. 40, 29--31.</p>
<p>Finaime maidai Carcesullust, gost.</p>
<p>moal doalaime guokta Goaggalmasa læstadianalaZai odda girkost,</p>
<p>maidai sardnedægje Olle Seidast. mon sarnodim suina. Ollo —vieljadak legje Goakest; mi dovdaimek, atte mb læimek vieljaGak Hærra siste. buristsivdnedi min ja min guldalegjid. Gitos lekus Ibimeli. moal fast Vargain Bæralvakkal Vargain 27—11-—10: VaimolaZat</p>
<p>Å. Andersen.</p>
<p>y</p>
<p>Koskama,</p>
<p>Missonær Skrefsrud jabmam.. Dat dovdos ja bæggalmas daro-</p>
<p>la$ missonæra Lars Skrefsrud, gutte</p>
<p>læi 43 jage missonæran Santalistanest,- Indiast, læ dal jabmam 11. november</p>
<p>gukkes buocalvasa mannel. Son Sad- dai 70 jage boares. Muttom æra rain særvvalagai, Børresen, jottai gest 1867, gost soail</p>
<p>jami. Dam aige råjest bargai 'mi880- nær Skrefsrud su vækkeguimidesguim.</p>
<p>Skrefsrud missonbarggo læ sagga bu-</p>
<p>ristsivdneduvvum SantalistalaZal gas- kast sikke vuoinalaZat ja rumaslazat.</p>
<p>»Nuorttanastec Calle, prenttejægje ja olgus- adde læ G. F. Lund Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>Gieldapappa læi =dalle paldnet,</p>
<p>digjidi: su sane- Ja don, gutte: gjerddavaZat! Son.</p>
<p>navcak, adda son</p>
<p>gost læt.</p>
<p>Dat læi  vuostas gærdde, go</p>
<p>EE ——— — EN et |</p>
<p>Ibmel</p>
<p>Farga jottajedne-</p>
<p>darolas miSSonæ- gæn namma læ son Santalistani ja- bargaiga . ovtast 1902 ragjai, goas mis8onær Børresen</p>
<p>90.</p>
<p>—————</p>
<p>diti ja bajastuoZaldatti min jedai- nes su bajastuozelæmest. Vuoi arvedmættom ibmelvuoda vises- vuotta! Gi æra go Ibmel Life mattam gavdnat daggar gaskaoa- me min -bestujubmai. ,Mi læ olmus, atte don su muitak, ja olbmu manna, atte don gætak sudnji.* Sal. 3, 5.</p>
<p>(Gæta, die vælla dat ucce mana$ Maria salast Betleheima staljast! Dat læ min oudastloai-</p>
<p>dastægje, lonistægje, bæste ja soabatægje. Dat læ Ibmela ad- daldak dudnji. Dat læ juovlai Ciegosvuotta.</p>
<p>2. PDafls buer duotita</p>
<p>likkojailotieégosvuot- ta.</p>
<p>Likko ja illo, maggar lieg- gos sanek læba dak. Go mi gæ- Cadep birramek mailmest. Maid</p>
<p>oaidnep mi dobbe? Likko ja ilo- go? Vuoi davja gavdnap mi likko- tes sidaid, likkotes —bærrasid, Coaska ja llotes gaskavuodaid, cuvkkijuvvium vaimoid ja goldnam</p>
<p>E- olmus rieboid. Jos mi matasæi- Kmnmnsamremreet buok  dai -likkotes gåskavucdal siskabællai, mak min gaskast gavdnujek, de mi illa dam gierdasæimek oaidnet. Mi læ sivvan buok dasa? Dat læ suddo ja bærgalak, gutte læ sisa bæssam moivvet ja dussadet. Mutto maidai dobbe, gost dak</p>
<p>olgoldes gaskavuodak orrok læme likkolaza, gavdnu davja juoga mi soppa sielo siste ja soldnada ilo ja duttavaSvuoda. sen, illamieladvuodain ja gierdda- mættosen vagjolet dak olbmuk ællema Cada buok sin bagjelmæ- ralasvuodaåsek ja olgoldes  likko- sek vuolde. Ædnagak æi arved, mi dasa læ sivvan, si gættalek erit agjet , sin masotesvuodasek ovta jå nubbe lakai. Mutto go gaskavuotta Ibmelin i læk ordne- gest, de i mate vaibmo xgavdnat rafhe mange dinga siste. Alma særvvevuodataga Ibmelin i mate oktage læt duottavuodast likkolas Mailme adna dam likkolazZan, gæst læ stuora goarggo — gutte læ bæggalmas, daggara, gutte stuora davvera læ Coaggam, gutte læ vuoittam stuora gudne ja ar- vost adnujume, ja gutte navdasa dam mailme moaddela-</p>
<p>ællema</p>
<p>|</p>
<p>Duttamoætto- |</p>
<p>kola3,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Ollo illodattet dak loæk</p>
<p>dingak, ovta</p>
<p>gas vieroi mielde. Te | måtta galle avkotet ja | muttom alggal, mutto almaken dngtå algalas</p>
<p>dak bistek nuft oanekazat, cCalbmeravkkalamboddost mattek dak buok læt. javkkam, ja å mannai bacca duSSe guorosvuotta | masotesvuotta ja bavdas silloi. | Ja jos dak vela muttomin bistek- | ge jabmemboddo ragjai, de i ma- | te siskaldes aibasæbme Ja goikko</p>
<p>duttaduvvut daiguim. Æi mate</p>
<p>dak dam dakkat ællem siste ja vel ucceb jabmem siste. Dalle læk buok dak slikkolas« olbmuk vaivaSak dasa, mi matta duotta jedditusa, doa:vo addet agalaSvuoda Dus3e dat, gutte vaimost osko Jesus ala, likkolas, dastgo Jesus siste sultta son suddoi andagassi addujume, manuarievte Ibmel lutte ja arbbim- vuoiggadvuoda agala8 ællemi hærvas- vuodast. | ;</p>
<p>Ja de gavdnujek muttom likko- tes olbinuk, gæk læk båjasboktujuv- vum suddo nakkarest. Si dovddek, atte suddonoadde sin dædda, dovddek duomo ja vaiddalusjiena oamedovdos- tæsek, ballek ja doargestek Ibmel njoaré. oudast æige diede maidege ra-</p>
<p>m 280 ja vuostål.</p>
<p>læ</p>
<p>did. Sist læ dat-okta aidno halidus atte bestujuvvut; mutto si gavdnek, atte si læk ansasam suppijuvvut</p>
<p>Ibmelest helveti. Si læk garraset rad- dam ibmelbalvlaZZan Saddat, eritbigjat</p>
<p>'suddo ja rakistet Ibmela; mutto i læk</p>
<p>sigjidi dat barggo goassege likkostuv- vam. Sin vaimmosek dovddek si gara- sen, gaZZaren,/ vuostehagolaZZan ja vaSalaZZan Ibinel vuostai ja sogjelen buok dasa mi baha læ. Lægo dat dalle ima3, atte si dovddek jeGasek maraidægje abe lakkasaZZan? Dast dovddo buok likko gukken læme ja buok illo doaivokættes, ja almake si æi sate æra go GCuorvvot Ibmeli ja vaiddet sin hædesek sudnji.</p>
<p>. Gost læk don =lokke? Maggar dilest læk don? Buok daw likkotes- vuoda vuostai læ Ibmel rade gavd- nam, daggo bokte atte saddi su bar- Boade su lusa du hedinad, dov- dast sudnji buok du suddoidad, ja luoite jeæad su salli! Su sarji siste gavnak don dalkastusa, ja su rakis- vuodast vuoinadusa. Go Bassevuoig- na bæssa Gilgget Kristusa du vaibmoi, dalle 3addak don duottavuodast lik- ja dat likko bocidatta dam</p>
<p>nes.</p>
<p>mana8 Betleheima krubba</p>
<p>ællemin suddolaZaidi.</p>
<p>duotta ilo; dastgo Jesus Kristus læ</p>
<p>duotta likko ja ilo Glegosvuotta. | 3. Ibmelbalolasvuoda Tjegosvuotta. Ædnagak oalgotek jeGasek, atte goæppa as læ Saddat ibnmelbalola3- Zan, veha8 burin datoin, nana karak- terain ja visses mærradusain satta gl- ikkenassi Saddat ibmelbalolaZZan, ja ædnagak alggek stuora raCGamin ja angervuodain barggat, ja orro maidai likkostuvvamen mangasi. Dat olgol- das ællem nubbastuvva, fastes dagok</p>
<p>Ja harjanæmek eritbigjujuvvujek, ja olbmuk alggek Ibmel rika —videdet, kristalasvuoda bælostet ja kristalas</p>
<p>sardnomvugid adnet. Mutto buok dam -vuolde læk olbiauk vajaldattam guok- ta dinga, namalassi mi dat læ ibmel- Panke læt, ja atte mi huondo mielde læp ibmelmættomak. | Atte læt ibmelbalolas, i læk dus- Se olgoldas nubbastus ællemvieroin ja sardnomvugin daihe muttom buri da- gol doaimatusast, I fal, mutto atte rakistet Ibmela, ige mastege nulft ollo- ballat go atte su dato vuostal dakka- mest. Ja dam rakisvuodast ja mana- las balost galggek buok min dakka- musak ja gævatusak olgusgolgidet. Mutto. alma læ nuft, atte Juokkenas' ===&gt; læ suddolas Ibmelest eritgaiddaduv- vum vaimoin ja haloin dasa mi baha læ. Moft matta dalle olmus Saddat ibmelbalolaZZan? Lika uccan go okta neger matta su ivnes nubbastuttet ja leoparda su dielkoides, lika ucrcan ma- tak don jeæad ibmelbalolaZZzan dakkat. Billasubme læ ila stuores, vaimo læ- vægjemættom dalkastet, suddo dielkok læk cieggam ila Glegnalassi sielo sisa. Dam siskaldas hæga aja læ ' buttes- mættom ja billasuvvum. Ja almaken matak don ibmelba- lolazZzan Saddat. Mutto dasa fertte læt ibmelvuoda imas.  Moft matta dat dapatuvvat? Gula Ibmel læ je- das almostattam oaZest Dat ucce siste læ å boattam vuo!as almest bestujumin ja Son læ okta suobatus du suddoi oudast. Son læ du vælge maksam ja fidnem dudnji mannavuoiggadvuoda Ibmel lutte. Os- ko bokte su ala oddasist riegadattu- juvvuk don. Don oaZok odda miela odda vaimo, odda halo ja albasæme Jesus Kristusest. olgusvuolgga dat od- da ællem ja dat duotta ibmelballo.</p>
<p>Dat gutte barne ala osko, sust læ æl- lem. Ja dalle i garta lossaden rakis-</p>
<p>——=———————=2007000%</p>
<p>lai ja juovllailo</p>
<p>»Gætu dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guodda!</p>
<p>NO. 20:</p>
<p>NPS NISSELUE NAV</p>
<p>r appe bokte.</p>
<p>GSE ME AAS PS PGS</p>
<p>Lt</p>
<p>»Ja nuftgo juokkehas fertte dovdastet,</p>
<p>på</p>
<p>DV NL es</p>
<p>| gutte i er |</p>
<p>stuores læ dat ibmelbalolasvuoda Gie- |</p>
<p>gosvuotta: — Ibmel læ almostuvvam oaZe siste, oidnujuvvum engelin, sard-</p>
<p>neduvvum bakeni gaski, iskujuvvum</p>
<p>mailmest, bajasvalddujuvvum hærvas- vuoda siste.« 1 Tim. 3, 15—16.</p>
<p>Juovlla-basek orrok adnujuv- vumen stuora arvost min lutte. g0 dakkanek, de olbmuk stuor- rad rakkanek daid vuostaivalddet sikke gavpugin ja æra baikin, ja buok dam roakkanæme vuolde</p>
<p>gedtujuvvu oudast guvllui dai al-</p>
<p>labasi boattema vuostai aibase- min ja doaivoin sikke nuorain ja hoarrasin, lige uccemusat manain.</p>
<p>Jjelgos læ oaidnet, atte juovlak læk buokai jurddagin ja mielast æmbo go oktage æra allabasse.</p>
<p>Manditi?  Damditi go juovlak læk</p>
<p>illobasek. Dam orrok maidai buok olbmuk ibmerdæme. Ilo savvek buokai o0a370t. — Buokai.</p>
<p>rattamus ja aibasæbme læ ilo ja</p>
<p>suottasvuoda oa77ot dam aige. Mutto buok dam rafCama ja</p>
<p>bargo vuolde, ja buok dam 6talb-</p>
<p>- maicuoece juovllailo Ja avo vuol- de ferttijek almake dak gaCcalda-</p>
<p>gak bakket min ala: ,Lægo dat dat duotta juovllaillo? Manditi doallap mi juovlaid? Mi læ juov- Ciegosvuotta?* Dat bajabællai bigjum. Galabaikke dam migjidi muittala. Ibmeljes, Ibmel bard- ne, læ almostuvvum o0a3- 2ai. Dat læ juovlaid tiegosvuotta Dat læ buok duotta ilo ja likko Ciegosvuotta. Dat læ ibmelbalo- laSvuoda Giegosvuotta ja duotta-</p>
<p>vuoda bazze ja vuoddodus. Dat,</p>
<p>&gt;-Son dagai rafhe su ruosa arai bokt&gt;.«</p>
<p>12. jakkegærdde.</p>
<p>St me — ja 3 4 = på g Eg -rwvrerwæVENSVÆN AAN AAN AN PN AD NE NE NE</p>
<p>&gt;Nuorttanastec maksa ovta kruvua jakkop dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-i</p>
<p>| &gt; Nuorttanastee olgusboatta guovte gærde Pmanost — dam l5ad ja dam 30ad bæive | Telet manost.</p>
<p>IL. December 19: 0.</p>
<p>V mr</p>
<p>) y</p>
<p>bk ANSVAR NSA Lt NN En na</p>
<p>dit, ja brok Fariel i Se dusain læi olmus dat divrrasemus. Olmus CuoZoi lagamusat Ibmela ja læ ænemusat su gova mielde. Olmu3 læi ae iddedes-addaldak bardnai juo ouddal mailme vuod- dodusa. Qlbmu fatmasti bardne obba su vaimo rakisvuodain, son</p>
<p>NN æDJASVSV INTRIGEN ND ODAIA</p>
<p>maidege rei dam Giegosvuodast, i sate —vela juovlaid doallat rivtes lakai.</p>
<p>Gedcop mi darkkelæbbo oa- nekazZat dam ase ala.</p>
<p>| |</p>
<p>1. Juovlaid Giegosvnotta.</p>
<p>Juovlak læk historialas alla-</p>
<p>basek. Davja dollujuvvujek mail- VE | JE ME U| læi su havskodak ja illo. Mutto mest stuora muittobæivek muit- | er : DEE BE bærgalaga sorbmijægje  giellasa ton stuora dapatusai Ja stuora så - Ko ee gæteld jorrali olmus erit Ibme-</p>
<p>olbmai diti; mutto 1 ovtage his- torialaS allabasest daihe muitto- bæivest læk nu stuora sistdoallo ja arvvo go juovllabasest. Daina basin læ arvvo —sikke mailmehis- torjalazZat ja sgirkkohistorialazat. Dat læ okta riegadæme allabasse; mutto 1 oktage riegadæme alla- basse suite daggar imaSlaZa birra muittalet go dat, ja mærkalas læ, atte vaiko dat muittala mig- jidi ovta persovna riegadæme birra, de dat riegadæbme guoska migjidi buokaidi, dat guoska buok olbmuidi ædnam alde.</p>
<p>Dat læ Jesus Kristus, Ibmel barne riegadæbme, mi erinoamas lakai galgga muitotuvvut juovlai aige. Son algo rajest læi Ibmel lutte ja lær Ibmel. Su bokte sivdnedi Ibmel buok ja su bokte</p>
<p>lest Ja Saddai suddo ja bærgalaga Slavan. —Fritjorraluvvum vaimoin Ibmelest, vaSssevuodain mielast ja baha dagol - siste vagjelti—elkng— manna agalas pgadotusa -vuostai. Obba olmussokkagodde gessujuv- vui ja bodi dubmitusa —vuollai. Dam eritjorralæme —bokte Saddar  olmus Ibmek særvvevuoda olgo- bællai, olgusnordastuvvur ja gud- dujuvvui suddoi ja jabmemi. Ja dam dorvotesvuoda dilest i mat- tam oktage olmus gagjot jetas ja æraid. Mutto de almostatti Ib- mel su agalaS rades barnes sad- dijume bokte occat ja bæstet daid lappujuvvumid. — Maggar —stuora rakisvuotta Ibmelest migjidi. sud- dolazaidi. I oktage æra sattam bæstet min. Ibmel bardne sati. Mutto jos son galgai sattet sud-</p>
<p>bajasdoalla son buok dingaid; | dolazai bæstet, fertti son riega- dastgo son guodda buok dingaid | det nissonest, Saddat olbmu laga- su famos sane bokte. Ibmel sad-</p>
<p>cen ja jeas Ciegnalassi vuoledet.</p>
<p>di su mailbmai aige dievasvuo- | Dat læ nuftgo Brorson lavllo:</p>
<p>dast, ja son riegadi mnissonest, ,Saa sank du i vor jammer saddai min lakkasazZan juokke | ned saa dybt som ingen ved.</p>
<p>dafhost æreb suddo. Son bigju- Ovta olbmu bokte bodi sud- juyvui laga vuollai, gætæaluvvui | do ja dubmitus mailbmai, ja ov-</p>
<p>bærgalagast ja åddujuvvui gilla- mus81 ja jabmemi.</p>
<p>Manditi?</p>
<p>Buok dam, maid Ibmel sivd- nedi, addi son bardnasis obmu-</p>
<p>ta olbmu bokte fertti maida:  bajastuozelæbe dapatuvvat. Dam- diti Saddai Ibmel bardne . duotta olmuSen, ja nuftgo Ibmel ja olb-</p>
<p>mu bardne eli ja jami son min</p>
</body></document>
