<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3320</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Vuoi rakis viellja, maid aigok donge cælkket, go boadak daihe ravkkujuv- vut ouddan dam Hærrabæive, logatela sigjidi sin jallodaga!</p>
<p>Okta guoratalle.</p>
<p>Samek ja hoacodoallo Norgast.</p>
<p>Gieldabappa Nissen Gara8jogast læ doallam Kristianiast saga Sami ja boacodoalo birra Norgast. Son muit- tali:</p>
<p>Norgast gavdnujek gaskal 30,000 —40,000 SabmelaZak, mutto daina læ duse 1300—1400 bagjesamek. Ruotast læ dam sagjai dus3e 6000 SabelaZa, maina olles 4000 læ bagje- samek. Suomaædnamest ja Ruo8aæd- namest læ arvo mielde 2000 Sabrne- laZa goabbastge.</p>
<p>Sami giella læ hui vaddes, eri- noamadet go dam ucca na83onadest læ 7 lagag erotus giellalagest, atte si, gudek sardnok dam ovta, davja illa ibmerdek dam nubbe =giellalage, maid jedak sardnok. Dam 7 oaivve- lage siste læ fast manga laga8 sard- nomvuoge, Ja manga sajest læ giella garraset baidnujuvvum dam ædnam glelast, gost si assek. — — — — —</p>
<p>Bagjesamek læk dak, mak sat- tek gottuduvvut duottavuodast nuftgo guovdag Same olmussogast, læ nuft aibas uccan min ædnamest. Dak ænas daro Samek læk asse bon- dek ja bivddek.</p>
<p>Dat læ luondodilalasvuodak, mak læ sivalaZak Sami farrestaddami. Æ- nag baikin min ædnamest ellek boc- cuk rasin (suinin) mærragaddin. Gæs- seg damsagjailæ boceu ælatus jægel allavarin — damditi mannek boaco- Corragak davalaZat varrai dalvveg. Sameædnamest, gost dak ænag boe- cuk gpavdnujek, i dapatuva nuft har- va, atte boaco rogga jedas gidda 1/» meter muottag Gada gavdnam varas biebmo. |</p>
<p>Maidai mada bælde Norgast gavd- nujek ollo boceuk, arvo mielde 20,000</p>
<p>vildaboceu ja 30,000 dabmaboceu. ; Bappa Nissen læ dal 3addam</p>
<p>Norga boacudoalatusa inspektøra. ; *-</p>
<p>Go Norgast gavdnuæek 40,000</p>
<p>SabmelaZak, man stuora procenta gal- ga8i doallat »Nuorttanastee,</p>
<p>— gle</p>
<p>mutto si</p>
<p>vas saddijuvvu Gace  vuostal juokke guvllui, ja dampanjur-</p>
<p>go dast</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>liföi 4000 doalle?</p>
<p>10 — loge — procenta.</p>
<p>Mutto man galle procenta dollek dal sin jedæasek blade »Nuorttanaste«</p>
<p>Dus3e 1 — okta — —procenta Norga Samin.</p>
<p>Aigge læ dam 19ad jakkeduo- dest goccat bajas loikasvuvda nakka- rest Ja algget Gajetet olggo-mailbmai, | atte maidai mige læp okta olmusdærd- da, gæina læ rakisvuotta min jeGa- mek giellasæmek ja olmusderdi.</p>
<p>Cajetekop mi dam 19ad jakke- Cuode råjest, atte juobe 10 procentage Norga Samin rakista su gielas daggo- bokte, atte doarjo su jedas aidno bla-</p>
<p>de, mi vigga bisotet min giela ja mi I</p>
<p>læ min oktasas dulkka.</p>
<p>Rakis Same ustebak, servvek min mielde dam fidnoi! Muittop, atte oktavuotta dakka gievrran.</p>
<p>Redaktøra.</p>
<p>Madapola occe Scott galgga læt dus38am matkeguimin, go</p>
<p>moddin si macce ruoktot Madapolast. Si jabme borramus vad- nevuodast, buollasest ja muottastoar- mast dam 29 mars, ja okta jeda, Ev- ans,jami vuoinasdavdast febr. manost. Jeak gal læk dærvas. Oktibuok galggek læt dus3am 5 olbma. Dat jabmasaka læ boktan: mor- rag obba dam diettomailme mietta. Scott læi gavdnam ; mærkaid Madapolast.</p>
<p>oktan</p>
<p>Anundsen</p>
<p>Hirbmos forlisim Portugalast</p>
<p>Moft 100 olbmu gagjujuvvujegje dada doajutagai.</p>
<p>Gieskad manal gadde ala okta engelas damppa ,,Veronese" Portvga- last. . Telegrammak muittalet duovvo- vaZat dam issoras dapatusa birra:</p>
<p>Damppa læi mannamen Leixoei, mutto de dæivatalai hirbinos muotta- stoarbmi ja fertti orostet, mutto man- nelgaskabæive Gilggesti vehas, ja si algge hammana occat. Ædnag skipak manne sin mædda, ja daid Gauovgaid</p>
<p>ani kaptæina gadde Guovggan. ,,Vero-</p>
<p>nese" bode erit su kursast, ja ækked bællai manai ovta bavte njæiga daid stuora doajataguid sisté.</p>
<p>Dat strængates jaskis hærtteduor- bagjel gadde</p>
<p>gan giljoi orostkætta diedetam olbmuidi gaddest.</p>
<p>dat hætte damppa ja dal vulrze olb-</p>
<p>Vvaras</p>
<p>hå</p>
<p>Forga fuomasuvvui *</p>
<p>15.</p>
<p>muk olgus bavti vuostai Atlanterabe lakkasin.</p>
<p>Gagjumbarggo Saddai dal garas. Dimo dimo manest bargge gagjumolb- mak gaddest, si æl udnom aldsesæsek æt vuoindusa æige borramu8a, mutto igja manai ja bærjadak bodi, raketta</p>
<p>raketa manest saddijuvvui dampi gag- jumbaddin, mutto i oktage ollam dam hætteskipa.</p>
<p>Go mierkka loktani oidne olbmuk gaddest passeerald dam likkotes skipa alde, si GuZz3o dæka alde doakken, bagjel 100 oktibuok,</p>
<p>! buokaid muodok jorggaluvvun: gadde vuostal.</p>
<p>Mutto famola8 barok ”luovosgaik- ! kujuvvum baktegappalagaigum gerve skipa dæka bagjel ja valdde duolln dalle passeseraid mielde.</p>
<p>Kaptæinast læi hirbmos bæilvve; passeserak dad plassest dakke moivve, ja mana8assi difti kaptæina 80 olbma ja nissona arresterit dæka vuolkui bisotar varas buorre ordnega.</p>
<p>Go kaptælna oini, atte ær raket- tak juksum dampa, de gæG7alegje si bigjat vadnasi olgus, mutto dat euovk-</p>
<p>kanegje dallanaga dego skalCok.</p>
<p>vehag, de</p>
<p>Si ferttijegje vuorddet! Lavvar</p>
<p>dak igja manal dalle loZ3esti vehas, ja si, gudek legje lemag dæka —alde | manne vuolas kahyttaidi, gost si biebno ja lleggas o033u. :</p>
<p>Vimag dæivai okts raketta dam- på gagjumbaddin ja olmus ædnagvuont- ta gaddest urvvo hurra. Dalle læi</p>
<p>| avvo, -— Skipast —gessujuvvui - olles famost dat badde, maid raketta loi buktam ja dam manest Guovoi okta vassa toavva, masa læi darvetuvvum okta gagjumkoargga; dal sati gagju- jubme algget. Koargga gessujuvvul olgus, ja dat vuostamu3, gutte bigju- juvvui sisa, læi okta nuorra niSson jå okta ucca manaå. — Soai lukkanælga gadde vuostai stuora balv siste; mutto de boatkani toavva; nisson 0a30l mana sælggai ja doalati jedas Gace alde das- di vo Gacce gærasti sodno guddai. Soal læiga guktok hæggast.</p>
<p>De fast algge rakettak oddasist olgusmannat — dimo dimo manest. Ja æska lavvardak ækkad deivve si</p>
<p>| dam dampa fast, ja gagjumbarggo alpi fast oddasist. Lavvardak gaskaija ragjai legje gagjujuvvum 50 olbmu koarga bokte.</p>
<p>Stoarbma algi vimag orostet nuft atte gagjumvadnasak besse skipa lusa.</p>
<p>Mn re be GI IPL PENE er</p>
<p>ae sje</p>
<p>16</p>
<p>Okta nubbe manest njuikki merri bad- de birra ja fadde nuft ygessujuvvut bajas vadnasidi. Iåded bællai legje buokak gaddest; dat manemu8, gutte gudi skipa, læ! kaptæina, gutte biras- tattujuvvul stuora iloin ja lavllumin daina gagjujuvvumin Ja dam stuora olmug —joavkost, mi læi duhati mielde</p>
<p>Mutto gaddai legje rievddam 15 lika cuvkkijuvvum. |</p>
<p>Gonagasak. Obba stuora bæra. Kristian 9ad hofast legje 210 persona, Frederik 8ad hofast 191 ya Kristian 1Qad hofast 125.</p>
<p>Ovta ucca davvespanska gavpugest ellek dus3e labmasak. Dær- vas olbmuk æi galga dobbe assat.</p>
<p>Vehas daidi, gæk tallek bittai ,Nuorttanastai.*</p>
<p>Vi valddep gitteva3vuodain vuos- tar buok bittal, mak læk avkken min lokkid. Duddeke gavdnujek muttom bittak, maid mi. æp =sate sisavalddet bladdai min buoremus datoin. mak Gullik boares cukeasid, mmak læk dusse plellasak, muttomak fast —jeda joavddelasald ja muttomak fast riddo ja bælkko bittai, mak æi læk JeCa, gu baha gaskaoabinen. Min bladde i læk mikkege joavddelas daihe riddo bladid, damditi 191 coggap Callagid.</p>
<p>oabmani =daggar</p>
<p>,Nuorttanaste" oaivve fidno læ, atte fievrredet kristala8 ja bajasduve- gitus lokkosa su lokkidasas -— veha8</p>
<p>mastge. — Dam sagje 1 læk mnuft stuores, damditi dat halida oanekagut muittalet veha8 mastge. Damditi aig- gop mi nævvot min Gallid, atte læt muddagas oanekaZu3t, go di Gallebetet færa mald. Muddagas oaneka3 bittaid</p>
<p>læk olbmuk hui vissalak lokkat; mut- to go mendo gukke S3addek, de æi berust at ærnbo lokkat.</p>
<p>Mi læp gittevaZak juokkehazzi,</p>
<p>gutte vi88a3 min bladåai Callet daggar bittai, imak æi læk kristala3vuodas vuos- tai Ja mak læk avkken ja bajastuovg- gitussan. Sæmmastgo mi gittep daid ædnag, gæk dam ragjai læk muittam 1nin blade sin vis$ales Gallemin, vuorddep mi ain sin væke dastge mannel.</p>
<p>Dinggo ,,Nuorttanaste!*</p>
<p>Mottu-</p>
<p>| di baikin;</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Juovllabasek.</p>
<p>(Loappa).</p>
<p>Qvigstad arvvali, atte kristala3- vuoda almo jorran læ dal æralagan, go su mannavuonda beivin. Mi ællep dal æralagan vuoina almost go Dalle legje kristalasvuoda oap-</p>
<p>dal. pogirjek sagga stuorabak go dal, ja</p>
<p>lika matte manak daid bagjel; mutto</p>
<p>| dal æt dato mange lakai mattet dad</p>
<p>oudig girjati Di arvvedeket, atte men</p>
<p>ovta alge ovta stuora gaGaldaga birra. Ja de loapatuvvui dat Coaggalmas sal malavllomin nuftgo juo algige.</p>
<p>Dastmannel leimek buokak kafe- bævdest. Dast læi sagastallam girkko- asid birra. dat læ buoremus, atte girkko ja stuta</p>
<p>Muttomak arvvnlegje, att</p>
<p>læva giddalaga ja barggab ovtabale;  dastgo dam bokte og3ok buok —krista- lasvuoda likkadæmek friavuodast balv-</p>
<p>valet sivdnedwægjesek j. Fl Mon im gada dam EE</p>
<p>dam Goaggalmasast. Dat læ suottas</p>
<p>gullat go. oappamolbmak sagustallek</p>
<p>gaskanæsek.</p>
<p>Manemusta aiz0m mon cælkket atte dat læ aibas boastot mangasest go eelkkek: »Buok skuvlaolbinak læk frinajurdasægjek. Skuvlain i læk mik: kege burid vuorddemest« Dat læ gal duotta, atte ollo læ arvotes-rasik nisoi</p>
<p>|</p>
<p>| veædnam stuora</p>
<p>oud- |</p>
<p>oudast. vuoinad daid</p>
<p>okti buok daid Stuora buristsivdnadus vanhemak sivrijek sin fidnoidæsek Hærra siste ja gost oktamielala8vuotta radde. Vare juokkeha3 satasi cælkket nuftgo dav- ra sulbmadakke, Elias cælkkam: balkestamn</p>
<p>likkolag, go Ibmel læi dast, ja mon dovddim moft dast vuoi-</p>
<p>vanhenin</p>
<p>daloi bagjel, gost balo</p>
<p>Blix, læ » Mu</p>
<p>legjim mon</p>
<p>nadi Ibmel rafhe.e Tromsast, januar 1913.</p>
<p>P. Å</p>
<p>Skænkka-bibala k.</p>
<p>im sate dast ouddandoallat buok,</p>
<p>maid Qvigstad sarnoi. Maidai æra | Hillervika goGdu min —diedetet, atte | skuvlaolbmakge sardnu dam Goaggal- | duk skænkkabibalak, mak »Nuortta- masast. Mutto sagastallam joratuvvui | nestes« diedetuvvujegje, læ mnokkam</p>
<p>vuost; mutto son vuordda lase farga, læk Saddam Jurda læ dai skænkkabiba- liguim væketet varvasid o0aZZot aldse- sæsek bibalid. Damditi i</p>
<p>ja de sadde daidi, gæk vuorddet.</p>
<p>saddijuvvu æmbo go okta girje ain gnitige. Dat læ min mis3on, daid bibalid.</p>
<p>mi oplgusjuokka</p>
<p>Samegiel bibalak - ja Odda Testamentak</p>
<p>oZZujuvvujek Gamvik Frskerhjemmest skænkkan ja portofria. (GCale korta. Å. Hillervik, Gam vik.</p>
<p>,Nuorttanaste* kommis3onærak 1913 læk:</p>
<p>- Nils Svendsen, V-ines, Josef Pedersen Bevkop, Kolvik John Josefsen Lerpol,Porsangen Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>gaskast. Nuft lemas beiyi algo ra E ER</p>
<p>jøst fu nuft dat biste gidde löape Samegiel girjek. ragjal. Dat læ vaSalaZa barggo. — | »Dat ucca lavlagirja3« (100 lavlak), Mutto Jos skuvlamanna algga bagjel maksa poastas saddijuvvum 30 erve</p>
<p>gældat su ospatægjes, de dam oappa- mest i boade mikkege; dastgo lage mielde æl fate sanek vaibmovuo-</p>
<p>do.</p>
<p>dam</p>
<p>Min ædnamest gavdnujek ollo kristala8 skuvlaolbmak, gudek duotta vuodast gilvvek manai —vaimoidi dam buorre gilvvaga. Mutto dat buok stuoramus buorre lifåi, atte dat buor- re gilva gilvvujuvvu8) manai vaimoi dastgo dat mi uccevuodast oapatuvvu manaidi, dat Sadda maidai dego ruotasmuvvat manal vaimoidi. Damditi don ucea wanag adöe ja æd ne, muite du manaiguim hallat Kris- tusa birra. Muite buorre ravvagid sigjidi addet. Stuora lokkodakkaim læ</p>
<p>| er [ag te € ? k</p>
<p>gappalak.</p>
<p>»*Lækgo du suddok andagassi addu- juvvume, 25 evre poastas. »Nuorttanaste« doaimatus.</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus girje ,Bæivve-Alggo* læ dal ol- gusboattam. Dam girjest læ S0 1,10, porto:</p>
<p>bæle ja maksa kr. D Øra. Girje satta dinggujuvvut mu bokte.</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>»*Nuorttanaste« Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
<p>14.</p>
<p>,Guoskatallam</p>
<p>hæggavaralas* (Samasjorggali Ovla Hændarak).</p>
<p>Dat ravvitus oidnujuvvu min alge bajas hutkujuvum oainos  sagjal daggar sajidi, gost læ elek- triska fabmo mietta rika.</p>
<p>RievtalaZat berrisegje buok buollevinevuovddek mærkaset sæm- ma lakai daid boattalid ja dunkaid, maid si olgussaddejek. —Cajetuv- vut satta, atte guoskatallam bokte buollevidneflaskoi sistdoalo læ buk- | tam lokkamættom olbmuidi likko- tesvuoda ja dolvvom ædnagid ila arra havddai. Mutto buollevidne- vuovddek æi ravve golt oastemest galvusek; mutto dam vuostai fal- lek ja av&amp;cok buoremus lakai gal- vosek jottoi. De fertte . soames æra gavdnut gutte mærkasa guos- katallam hæggavaralas sin galvoi ala. Dat vises Salmon læi vuost, gutte Cuorvoi Jeéas albmug1 —.,,Ale gæta vidnai, man ruoksad dat læ moft dat gollata littest, man gæp-  paset dat manna GCoddag Cada. Manemusta galgga dat gasket dego matto ja Cuoggot dego mirkogær- mas.*</p>
<p>Gavdnu gal soames min aige, gæst læ oaidno ja vaimo dovddo- vuotta cælkket olbmuidi, —=atte guoskatallam buollevinin læ vara- las. Min beivin gavnujek ollok, juo buok bajastuovggejuvvum æd- namin, gæk duottavuodast sikke saniguim ja ællemin addek dam ravvitusa buollevina vuostai.</p>
<p>Guoskatallam hæggavaralas! Dat læ æmbo go duotta, vastadek ædnagak. Ileisege, ællem ö&amp;ajeta dævvaset, atte dat i læk æmbo go</p>
<p>duotta. K</p>
<p>Muittaluvvu ovta baåragodde birra, gæst læi okta gandda. Boa- dnja jugai, ja læi dam dakkam juo nuorravuodast. Ædnag ække- did bodi son jukkamvuodast suidi. Go vimag akka læi 0370m su seng gi ja oaddat, valdi dam suorgga- nam gandas balddasis j ja rokkadalai</p>
<p>njuorråaset: ,Ale Sadda du atad lakai dam dafhost. « Ja gandda loppedi alo; ,Im eisege,</p>
<p>mon datom saddat</p>
<p>læk.* Mutto ovta ækked i boattam</p>
<p>ædne | daihe læ ,,totalavholdende,* nuftgo don | 80 Dada cælkka.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>boadnja sidi. Son gavdnui jab- mam ovta roggai vuolabællai balg- ga.</p>
<p>Go læskka mannel havddadæme Cokkai okto stobost gandaines, sarnol son ain sudnji: ,Ibmel diti</p>
<p>Hansadam, ale Sadda nuftgo du atte læi!* ,Im eisege, don die- dak juo, ædue, atte mon aigom nuftgo don, galgak fal onidnet: . Jafek golle, ja de læi goit dapatuvvam dat, mast ædne balal</p>
<p>sagga. Maidai Hansa lær Saddam | jukke. Mutto moft gævai dat nuft? Son celki jes: =,Olbmuk celkkek, atte i dat læm ra</p>
<p>v0rddenest. 20 atte mon Saddim | Jukke; adde oappati mu dasa, celk- kek si. Mutto 1 duottavuodast læm dat ae sivva, atte mon dal læm buollevine Slava. — Dat læi ouddal ædne sivve. Mon aiggom læt nuftgo son. DNussefal maistes-</p>
<p>tet glasa sistdoalo daihe ænemusat  valdestet ovta</p>
<p>jugastaga, nuftgo ædne dagai.  Mutto go mon de alggim maistaset dam buolle juk- kamusa. de o0730m mon dallanaga vuostaituozokættes halo dasa, nuft atte mon im sattam Sat gukkeb stivret jetam. Dat halo læi vel arbbe ade manest. Mutto jos æd- ne lfei su ouddamærkas bokte gattim mu ollaset erit buok buol- levinest, de hföim mon Ss$addam sestujuvvut jugisvuodast.*</p>
<p>*</p>
<p>Dam bajabældetuo770 muitta-</p>
<p>| lusast oidnujuvvu, atte man vara-</p>
<p>las ja alkke læ Saddat buollevine</p>
<p>Slavan. Vaiko 04770 gal dusse maistaset alggobali uccana8, de</p>
<p>buollevinest læ dat sæmma fabmo</p>
<p>———==——Z—£==2%82-</p>
<p>6 Moridus Porsangast. (Sisasaddijuvvum.)</p>
<p>Dærvuodak must buok »Nuortta-</p>
<p>naste« lokkidi gukken ja lakka. Mon aigom veha3 muittalet dam | famolas sardnedægje Oluf Koskamo sardneræiso dabe Porsangast. Son doalai kristala8 Coaggolmasaid Guoyvo- vag baikin: Lævdnjajogast, Sandvikast, Billavuonast ja ruoktot jodededin Igel- dasøst ja fast birra vuona Bissojagast. Olbmuk legje foagganam stuora | ædnagvuodain juokke sajest. Havske læ? gullat ja oaidnet, go ædnagak bot- te duottavuoda dovddoi. Stuvres mora Ja Glerrom jledna. — Manne i? A33%e dat Glerrot, go suddo ja helvvet hirdmosvuotta</p>
<p>læi læige Jabimem, rap- pasa Calmid ouddi. Mutto dam mane- mu3 boddo maidal stuora illo ja git- tem Ja avvojledna Cuojal bagjel buok. Manne 1? Avvodam væra dat læige, go æduagak gavdne sin bestujumesek ja obba femoin oamastet Jesus Kris- tus arimo dan russinavllijuvvum Hær- | ra Kristus nama ja varal bokte.</p>
<p>Ollok Fadde kristalaZZau ja ollok o33u odda apid, si, gæk legje vuoime- tuvvam mnatke ala; mutto ollok bacce maidal mannal ja Sadde salttebazzen. Ja ain ædvagak daggarak, gæk i ob- ba diede ja Jake, atte sist læ jabme- mættom siello, ælge læk vissasebbo, atte lægo si æra lagan sivdnadusak, go luondogappalagak, ja ellek almos ibmelmættomvuodast. Ja dat læ juo davalag gatamættom olbmuid lutte;</p>
<p>| dastgo dak ellek ja duoda3tek jaGasek ibmelmættonien, Ja ælge obba doaivo-</p>
<p>ge armo, bestujume dam ællem siste. — Mutto daddeke læ vejolas. atte si</p>
<p>Ja satta sæmma gæppaset addet | værde bottek jorggalussi.</p>
<p>vuostaduozoikættes halo go dalle go æmbo navdaSa dam. Gavdnu-</p>
<p>jek gal ædnagak min age yvæk Cuozotek, atte dat i daga gal</p>
<p>maidege, go olmus duolle dalle vel valdestage ucca miela movtegattem varas. Nia, oaz3o læt nuft. Dus%e dam ovta mon cælkam: Buoremus læ goit, atte olmuS 1 vehasge navdas dast, mi namatuvvu alkohol-jukkamus-</p>
<p>San, aibas eritgatte jetal dast</p>
<p>jugastagag | buorre doaivvo; dastge si</p>
<p>Mutto dak vaivanak, gæk læk darvvanam kristalaZai vigidi ja goccik kristalaZald meddosin ja læ juo sad- dam ollasi kristalaZaidi værranussam ædnam alde. Daggari harrai i læk læk juo mæsta joavddam gagjomættos dillai. —</p>
<p>Loapast algom mon vels cuigget din rakis isedak, gæina læ kristala3 ja kristala8vutti -halidægje æmedak, go lepet daiddemættomvuodast sin hittim</p>
<p>r kristala3vuodast ja adnam vela</p>
<p>nuflt- |</p>
<p>rubma3 api gaskaoabmen, ja muttom læ alggoin vela jedasge sorbmit, jos akka i mana dam loppadussi; atte i aigo goassege kristala8 Goaggalmassi.</p>
<p>= ER Aa am v——å pa mm nn</p>
<p>EE</p>
<p>sMutto go si oidne naste, de sadde si illoi.* =</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat duvggis iddedes guovso-naste.*</p>
<p>å 5 å 2 I | i Nr. 4. 15. jakkegærdde. | SEN EN VOL NE SE EG EEE. ENE LL AN PELLE EEA SL PSP LVL NELL i T | sNuorttanaste<span type="quote">« muksa ovta kruvna jakko-W q p | -3norttanastes olgusboatta guovte gærde ; , P 5 &gt; dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-! 28. Fe er 1913. Hå manost — dam l5ad ja dam 30ad bæive ? Ip »</span> rappe bokte. KG NET juokke mator. nå læ buossoduvvum vaibmo daihe | Daidak don læt dakkam manga daina, gæk datosegje gal gullat Cabba lobe Saddam varas Ibmel</p>
<p>Hærra, divte dam vela cuozz0t dam jage! (Loga Luk. 18, 6—9).</p>
<p>(Lasse oudeb nummari).</p>
<p>Mon aigom namatet maidal, atte gavdnujek gal ædnagak, ovk læk gullam gærde gærde —manest Ibmel bovddijægje evangelium oud- damdollujuvvumen sisabakkijægje saniguim. Gavdnujek gal ædna- gak, gæk dovdastek atte dat gal- gaSi læt æra lakai læt sin vaimo1- guim go dat læ; mutto si æl boa- de gukkebuide. Mast boatta dat? Dak gæk læk gullam Ibmel bord- dijægje evangelium sisabakkijægje saniguim, mutto læk buos8odam vaimosek æbmo vela dam vuostai, sist læ gukken erit, atte fo las Saddoid guoddet. Sin harrai matta celkkujuvvut, atte si læk gædge vaimolazak, Cadabakkijuv- vum suddost nuft, atte Ibmel sad- ne I daga sin amor] maddasa. Mutto de læk si, gæk dovdastek jetasek, atte dat galga8i læt æra lakar go dat læ. Atte si æi olle gukkebuidi, boatta dast, atte sist lifæi gal hallo Saddadet burid $ad- doid, namatuvvut Ibmel mannan ja gullat sudnji, mutto  mailmalas dingak læk hettitussan. si æl dato suppit erit dam, mi læ sigjidi rakisen mailmest, ja dam diti skivZZok si duom dam bællai. Ja- gek mannek, mutto i mikkege $ad- doid. Si læk sæmma gurrus ja</p>
<p>goikkas dego duot fikimmuorra. Vare dat duodalaS gaöGaldak saddas1 ællen dudnji, gutte læk ain gukken erit Ibmel særvvevuodast daihe don læZak okta dama, gæi-</p>
<p>Ibmeli, mutto di dadde dato 00: dit ja biettalet mailmalas dingaid. Lækgo don ain nuft Saddotæbme go duot fikimmuorra læi, lækgo don ain dai særvest, oæidi fime! sane gilva læ dusåas alelassi? Muitte. atte Ibmel læ occam Sad- doid dust maidai dam jage, mi dal gieskad læ vassam. Gal væg- ja son læt occam juo golbma jage; mutto don læk am sæmma Saddo- tæbme. Vejolas læ maidai, atte Ibmel læ oceam dust daddoi obba du ællemagad. Jesus, vinegarde elmai, læ rokkadallam du oudast su aCCasis juokke jage, atte son sæstasi du vela ain ovta jage, na- go de algak Saddoid guoddet nube jakkai. To læ diktam su buor- re gilvvages gattat du ala, nuft ædnag jagid, mutto don læk in dat sæmma mailmalas ja suddo sisa vugjum olmu3. Maidai raka- sid oudastrokkadusak læk læmas dussas. Mon cælkam dudnji mu rakis usteban, don læk varala3 dile siste, den ik djake jefge, man varalag dat læ, maggar lvap- på du læ vuorddemen. Gal vægja læt nuft, atte Ibmel gjerddavas- vuotta 1 læk Sat gukkeb duina, ja damditi satta læt maidai nuft, at- te dat læ dat manemus jakke dust. Jesus daidda læt cælkkam aGCosis, atte son dal galgga Cuoppat dam</p>
<p>gælbotes muorra erit. — Riakis usteb, guoratalla jetad dal, moft læ du vaibmo Ibmeli, guoratålla</p>
<p>maidai, man gukka don læk ællam suddo ja bærgalaga valde vuolde, man ollo jagid læ Juo Jesus rok- kadallam su aGCasis du oudast, atte son sæstasl du ovta jage.</p>
<p>PE EE</p>
<p>mannan. Mutte, atte du boatte algge 1 læk du giedast, dat i gula dudnji, mutto Ibmeli. Mute mai- dai dam, atte made arab don hoa- dak Ibmel lusa, dade buoreb aig- ge læ dudnji Saddoid guoddet. Made —boarrasebbu don saddak suddo siste, dade vaddasebbo Sad- da dudnj&gt; hestniøvvit Ædnagak | fæk Saddam —battaget gattat, go si læk golatam obba sin ællemæ- sek pes ja bærgalaga balvva- lussi ja life gal addam buok gol- le ja silba, jos si lifeéi sattam re tot valddet buok sin vassamjagi- dæsek ja ællet fast daid oddasist. Mutto dalle dat læ Saddam ila man- ned. Mi lakkanep jotteles lavki- guim havde ja agalasvuoda vuos- tai. Mi berreseimek salbmadak- kin rokkadallat: *,Hærra væket min lokkat min beiridemek vai mi oaZZ0p visesvuoda min vaimoi- di.* — Dalle hfæi min ællem cuovggadebbo go dat mudoi læ.</p>
<p>Ibmel væketekus min jurdaset dam odda jagest æmbo min JeCa- mek sielo dile harrai, atte mi æp difte oamedovdo —jiena alcakætta ørrot min ravvimest. Vare dat sadne alo hfåi min muitost, atte min ædnamlas ællem læ dego arpost hænggamen, go dat boat- kana, de æp læd mi sat æmbo ælli særvest. Bigjup mi min boat- te aiggamek Ibmel halddoi, ja mi læp dalle oagjebasa!</p>
<p>Ovla Hændarak.</p>
<p>re</p>
<p>STE Fagolaas ar Jedi tssllie på ik å ++</p>
</body></document>
