<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3755</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte. est Let a free DAJASTAKAUUS- pa cuvgg o1tusbiadde pants men pe fargac No. Dr | dad Mai 190: | | lg | GÅ Sad Mai 1968. s PD RES EE pe : på EET pl | ør læk retke am ja TR boat- su | Mr n SEuLOPe: or PT JR tam olio dingaid, mak ouddal læk or- ES V rom olbmu jiermest aibas voæjemætto- JE er | sak, mut jal læk Saddam ælle Mutto mon cælkam digjidi duotta å to dal læk Saddam ællema vuoda: Dat læ digjidi avkalas, atte | farbasvuottan.  Mutto almaken arvva- mon manam erit; dastgo jos mon im | luvvu, atte olbmu jierbme: i læk ; vela mana erit, de bælostægje i boade din| gukkas joavddam luondo Gie:osvuoduil lusa; mutto jos nm anam erl . E , &gt; å lusag mautto Jos-mon manam OMG OG Nmerdet fa dam -vaddes + Fuolmaid vuolgatam mon su din lusa. Jöh. 16,7 | Idet . . . vg på Ja VUGET: Devddujuvvujeket vuolnast. Efes. 5, 18 un Je ; 8 pg 40 maSak læ vela dego -mannavuodasek Dat ,stuoremus - balvalus, maid I , PR SE GT aigest.  Stnora vegjolasvuodak. læk olmus matta su lagamugås' vuostai |”... mr MG | | G 293 ain hutkidr ja: fuobmasegjidi dakkat, læ, atte son sudnii cælkka | ST TS a er | sje bælde. -Dobbe Jæk ain Se mak duottavuoda, ja dam berre son dak- ; kat rakisvundast. Ja buore lift, jos E å 5 Fo Et bunak,</p>
<p>—duottay aoda. Son læ duottavuoda — alggoaja, son i mate gielestet.</p>
<p>Muttom aigek Jæk: vuotta —fertte nn vit duodulasvuodanin go duvalazat; bokter diti sin,</p>
<p>stuoreb bajas- gudek læk piddadar- vanam »glellasa utCal.&lt; ; Bibui oapata migjidit Gelggaset, atte iæk olbmuk ædnam alde oasest, mak guviin sanin matteba nå- -matuvvat: | Mallbme ja særvvegodde. Mon aigom odne Gallet dam - guovto. birra. Mi læ mailme ja særvregodde | Siuoren1us darbasvuotta? Dat læ okta - daina gaCaldagain, maid. mi buokak berrep diettet; dastgo æska dalle, go min -vaillevuodak fuobmajuvvujek, matta læt doaivvo, atte mi daina erit jetaidæmek jorggalep. | Mi le mailme stuoremus dar- basvuotta? Lægo dat ømbo dietto?</p>
<p>— Quddamærka diti odda fuobmamak luondo rikast daihe æmbo avkkendak- kujubme luondo lagain olmusvutti.</p>
<p>Mi diettep atte min aigge læ fuobma- Semi algge —</p>
<p>| pe ee FYØt:</p>
<p>20 duotta- |</p>
<p>guovte</p>
<p>læ daggar aigge, go</p>
<p>mi dæ &gt; mailme- stuoremus -darba- vuotti de si dallanaga vastedek: »Dat | læ diette, æmbo dietto, luonde øret to, måilmalas dietto.:</p>
<p>Dietto læ galle buore, sikke luondo Gietto ja æra dietto; —dastgo «Qletto læ fabmo. -Piedo bokte læ ollo</p>
<p>buorre mailmest deaimatuvvum. Buok dampak, mak mallme abid: mæsta juokkelagan dalkest mannabællei gud- ' dek;sbuok  dollavavnok, | mæsta dege lodde, bagjel ædnamid girddek, buok -telegrafstrængak, mak -ruossalassi ædnam birra læk bigjujuv- vum&gt;* ja olbmu sanid ja jurddagid «doaimatek buok olgorhus ædnam rav- *daidi == dubati budk dak' rakkanusak maittalek - I Fidi, atte dat olmuslas dietto jakkedu- di Gada i lek dus8as læmas mailmnest; mutto almaken: duostap mi: e - Dietto i læk mailme - stuoremus - dar- bust å 5 PV | &gt;Adde migjidi buoreb skuvlaid ja /ollasæbbo oapo -vaivasidi: riggaidi,e : cælkka : galle duotta: Min bajassadde. nuorra- HE |</p>
<p>EG ert på 3 + LÄÆPKE RA</p>
<p>: boatte ge galggek dovduujuvvut, ja | Jæk pagadan. sin gagjot.</p>
<p>en 0 DÅP - EE » fgptis Op - Gå ss AP. &amp;t Å sv g pvr å 2 t TN i A å Hå Fe: 3 å k [hf</p>
<p>mak jottelet</p>
<p>milai duokkai,; —: mig:</p>
<p>guovdde vel</p>
<p>ælkket: :</p>
<p>"vas  stivrijume.&lt; — Dat nuftso |- duotta; hætte læ manga baikest stuo-</p>
<p>muttom. «Dat: læ</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>samidi,</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.«</p>
<p>———w—rwrA LL LNL AA ALLA</p>
<p>|</p>
<p>p ; e 1</p>
<p>dad jakkodak. gærdde berrisi stuoreb diedoin ællema soattali oa7Z7ot mannat dam  maillmest. Min nuorragærde 3 berresi mannai</p>
<p>baecet. dam stuora hægabajasdoalogil-</p>
<p>vost  damditi go =sist . vaillo =dietto. Dat dinggage læ su beælestes - duoda-</p>
<p>las.  Mutto maid Gajeta guoratallam? — Dat Cujeta atte dietto i læk —goas-</p>
<p>Aldapasdola - (elektriet) ib- | sege ak oagjodatte suddo ja baha-</p>
<p>buok hævvanam ravnjl sisa, ja visesvuoda fabmo 1</p>
<p>dabe vuostai. Muttomak daina dietto riggasæemusin —læk dam mailme  suddo</p>
<p>dat nmiailmala</p>
<p>- VAaS dep daidi v vieljaidi ja i å vuåek buttesvuoda mieke læk ba-</p>
<p>jedam min ædnam stuoremus —vasala- 7a —  garremjokkamvsa —vuostai,</p>
<p>duotta tæ. Mi darbasep Gelgosoaivad olbmuid, ær læk galle rudak nuft ol lo, atte daidt adnu 1 læk era darbas-</p>
<p>las dingaidi. Buok. buorek ja =riekta jurdasægje — olbmuk -berrijek — dam</p>
<p>guovdde vuostal buok fa moidæsek ad- net. /Ædnagak læk dak Gaba, nuorra olbmak; gæi dat  guovdde vuollases</p>
<p>læ duolbman, ja ædnak  éuvggis ja -havskes. sidak læk . nubbastuvvam</p>
<p>morraga biegjon aito garremjukkamu- ai diti. Hæppanekus. juokke olmai Ja nisson, gutte su viuehalos diti dam Hajasdoalla ja - doarjo. jugakottesvuotta -aivestass! 1 bæste galle mailme. Dat læ galle sa- vamest  buokaidi, mutto dat i læk min stuoremus- darbasvuotta.</p>
<p>Muttom daida dam gaöaldakki vastedet: - »Mi darbasep buoreh —vai- | maidai læ</p>
<p>Mutto</p>
<p>res, ja manga sajest læ stuora  fuola- tesvyuoita ja vaimoladesmættomvuotta,</p>
<p>pr</p>
<p>pe</p>
<p>EE EE</p>
<p>læk davja gaöaldak, maggar</p>
<p>34. Nuorttanaste</p>
<p>sin lutte, gudek vaiva3i bærrai galg- Lægo dat Kristus? — Læ galle,</p>
<p>gaSegje gættat; mutto i datge læk : son læ dat, maid mailme darba3a! mailme stuoremus darbasvuotta. | Dam hburistsivdneduvvum Ibmel bar-</p>
<p>»&gt;Mi darbasep buoreb politikka« | ne darbasep mi! — su gutte læ ælle- celkkek muttomak, ja si barggek dam | ma aja, gutte almostata ae miela, su aja nuft garraset, atte min mielast or- | dam aino buttasa ja aino basse — su ro, atte si adnek dam buok darbasæ- | gutte jami suddolazai oudast — gutte</p>
<p>musen mailmest. Galle vægja læt nuft, atte maidai politika bælest læ juoga, mi berresi divvujuvvut; mutto mu jakko læ, atte dat bæivve i goas-</p>
<p>bæsta min su varaines, gutte oapata min rievtol ællet ja væketa min au- dogassan Jabmet. Son læ dat, gutte nubbastutta dam -oktasa'ja mnasS3onai</p>
<p>sege bagjan dam suddola8 ædnam | [0olmusæærdai] ællema. Son læ mail- ala, g0 buok naggo ja riddo læ vas- | me bæste ja alme hærvasvuotta.</p>
<p>Son læ dat,</p>
<p>maid dat suddost devddujuvvum, ma- Sotes, hagjejuvvum, buttesmættom ja likko mannai goikke mailbme darba- Sa — Jesus — »duottavuotta gæld- no ja ællem!</p>
<p>Mutto moft galgga mailme su ibmerdet? Jesus jes celki, atte dat i</p>
<p>sam politika bælest. Olbmu vaibio | le daggar duttamættom dingga, atte dat i læk goassege masost, juoga din- ga diti dat alelassi nimmora ja læ duttammættom, ige gavdnu dat politik- kar ja lagai rakadæg gje ædnam * alde, gutte buokal miela mielde satta dak- kat; mi cælkkep damditi: Vaiko buor-</p>
<p>re ja vanhurskes politika læ savatatte | mattam ouddal Ssaddat, go son læi - ædnam alde, de dat almaken i læk | eritvuolggam. Go dat oinula3 Jesus mailme stuoremus darbasvuotta. | læi fete mannam »su ae ja min</p>
<p>&gt; Rafhet<span type="quote">«c — Gurvvuk —rafhe | ate&lt; lusa. Alto. su. eritmannamest ustebak. Dat maidai læ duotta — ol- mu8 darbafa dam. Råfhe, hæittekæt- tes rafhe. »</span>I nuftgo mailbme adda.« Go rafhe boatta vaibmoi, de dalle</p>
<p>vanhurskesvuoda Saddok gilvvujuvvu-</p>
<p>matta</p>
<p>: gabuidi. Moft? Moft | Su dovddat »læ</p>
<p>su oappat dovddat? agalag æ dapatuvvat.</p>
<p>jek ja lagjejuvvujek. Rafhe durba- Moft galgga mailme -oappat su Sep mi bærrasi ja mnasSonai gaskast: | rakistet? Dat læ væjemættos, atte ok- Mutto buok ænemusad Ibmela rafhe | tage rakista dam persona, gæn son i — dam agala rafhe. dovda. Mutto jos olmu8 vel oappage</p>
<p>Mutto as8e rafhetesvutti fertte | dovddat Jesusa bæggema bokte daihe</p>
<p>lokkama bokte, de dat dovddam 1 læk almaken personalas. Mailme i Sadda Okta dingga vel, mi orro læme | su rakistet »damditi go dam ollo sud- dat, maid mailme adna buok darbe- | dok læk andagass! addujuvvum. Sæmusen, ja mi læ dat? Dat læ rutta. | Mailme galle satta su imaslaS olmajen »-G0 must dadde lifci valljid | adnet ja su ællema ouddamærkan ruta, de mon liftim olmai.&lt; Dat læ | valddet, dat satta maidal stuoresen ja galle okta dovddos a83e, atte alma ru- | imaSen adnet su rakisvuoda, mutto dataga i bæsa olmus gosage. Ja dam | gukkelidi mailme i bæsa, dasa dat oaidnep mi bæivalagat, atte jos mist i | bisana — galle maid muttomin gæ- læk rutta, maid mi ouddanguoddep, | Gala Jesusa luodaid Guovvot, mutto de hætte gartta. Dam maidai oaidnep, | son i væje dam — æi læk navcak</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>vuost galddaduvvut. Bistevas rafhe i</p>
<p>o3Zujuvvu ouddal.</p>
<p>atte dal olbmuk, gæina valljid rutta | dasa. Manne 1 væje? Damditi go i</p>
<p>læ, adunjuvvujek stuora —arvost, ige | læk oappam su riekta dovddat — i karakte- | læk oappam su dovddat soavatægjen</p>
<p>ra læ, satte fal rutta læ, de galle ad- | ja bæsten. Damditi i rakist mailme nujuvvu stuora arvost. Mutto vaiko Bibala Kristusa. Moft matta son oap- rudataga dam mailmest æp birgge al- | pat rakistet su?</p>
<p>maken cælkkep mi, atte dat i læk Moft matta son viggatuvvut Je- mailme stuoremus darbasvuotta; dast- | susi rokkadallat? — Son fertte dam go Gla cælkka: »Mi avkid læ dast | dakkat ævtodatolagat. I baggoin, ige olbmui, jos son obba mailme vuoitali, boares viero ige dabe mielde — ige</p>
<p>go son sielos vahagatta. Mi læ dalle dat, maid</p>
<p>sænemusad darbasa? —</p>
<p>duobmartruvnos ala. Dat rokkadus,</p>
<p>mmailme</p>
<p>mi æska dalle boatta</p>
<p>| pod galgai son boattet min vel la- mailme</p>
<p>ællem;&lt; mutto moft dat galgga.</p>
<p>obba lossaden,</p>
<p>ja celki: »Igo læm | nokka?</p>
<p>æska dalle go Jesus læ dokkanam su.</p>
<p>i læk =vaimo</p>
<p>ævtodatolas vuollanæbme, mutto ates- tusa ja suorgatusa baltatus.</p>
<p>Mutto moft matta Tomas æppe- osko dogjujuvvut, nuft atte vaibmo algga cælkket: »Mu Hærra ja mu Ib- mell« nuft atte dam mailme Ibmel biettaluvvu ja Jesus vuostaivalddujuv- vu gonagassan — moft matta dat dappatuvvat?</p>
<p>Vastadus gavdnujuvvu bibalest:</p>
<p>I oktage matte Jesusa Hærran</p>
<p>gotodet alma</p>
<p>Bassevuoinataga. Mailme stuoremus darbasvuotta læ Bassevuoina  bajastuvgijægje, bajas-</p>
<p>| bokte ja oddasist riegadatte fabmo.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>[go dat sardne læm nokka bastel?</p>
<p>Muttom riggis boende celki okti su pappasis, go læi bappa sarne doal- lam hanesvuoda vuostai: »Riekta læ,</p>
<p>papasam, maid don —sardvedegjek; mutto du sardne lifét galggam læm sagga —bastelæbbu; dastgo hanes-</p>
<p>vuotta orro æmbo ja æmbo bæsamen raddet min særvvegoddest. «</p>
<p>&gt;Gal mon gætæalam sardnam bastelæbbo dakkat,&lt; vastedi pappa, ja</p>
<p>| go son dal fuobmai, atte dakkebielkai  (hirsai) vuolde hængajegje ollo</p>
<p>spine coarbællak, celki son oktanmanost: »&gt;Mon læm boattam jurdaSet dam boa- res lames Anna ala, gutte dam gav-</p>
<p>pug raje alde assa, son læ massam su aino ueca spinages, lige læt sust mik-</p>
<p>kege baistobannoi bigjat obba dam gukkes dalvest. Ikgo life nuft buor- re, atte sudnji addasik duom stuora öoarbælla, mi die de hængga, gal sust dasa læ adnu.</p>
<p>&gt;Mutto rakis papasam, olles</p>
<p>Coarbælla go? leo son dudasi uecebin? jærrali olmai.«</p>
<p>»L,<span type="quote">« celki pappa, »</span>jos don ovta bitta dusse addak, de dat i biste man- ge aige, son darba3a olles Goarbælla.«</p>
<p>Bonde fertti addet dam Goarbæl- la maid pappa go0öoi, gal mai uci mutto dat i væketam. Pappa geigi dasto giedast sudnji dat sardne bastel</p>
<p>»Læi galle,« vastedi bonde, den læi mæsta juo ila skarpes.«</p>
<p>Don lokke, gæst lez3ek Goarbæl- lak bielkai vuolde, bija dam muitta-</p>
<p>lusa vaimod ala ja gætad Guoyvova&amp;</p>
<p>EE VE EE , ——</p>
<p>36.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>hirhmos æppeoskod, mi læ -hettim su buristsivdnaduså boattemestl <span type="quote">« .»</span>Mutto-oskokgo don dal duodast,</p>
<p>atte dat læ mu fæila, atte moai xæm</p>
<p>læk o0330m-  rokkus-gullujume, mu, gæn vaimo alde su —sielo bestujume</p>
<p>nuft ollo jagid duodalaZat læ orroimn.<span type="quote">« »</span>Dat læ juo jesaldes Gielgas, al- te don ferttek læt læmas -—hettitussan | juo don ik læk vuorddam, atte dat galgga boattet. vaivan vaibmo Saddai cuovkas-cuvkkijuvvum, ja æd- gadnjali vuolde dovdasti son, at- te su rokadusak læk æpp 0$- kost dam sagjal go hfæ galggam læt</p>
<p>rokkos-gullujubmai, go</p>
<p>»Dam nisson nag læma3</p>
<p>osko rokkadusak, dast mannel roka- dalai nisson oktan sivjugines ja rokkis —doaivoin boadnjas bestujume diti, ja go</p>
<p>éuoZZelæiga bajas rokkadallamest,</p>
<p>vuolle- ges vuninain Su s0al</p>
<p>de</p>
<p>læiga soai olluset vissasmattujuvvum dam ala, atte sudno rokkos Sadda gullujuvvut.</p>
<p>Vakko dast mannel gullui okta | burist dovdos pårikkotebiør uvsa ala. Dat læi su boadnja, gutte bodi ruok- tot. Ha lælt son gærggam uvsa =ra- ;astet, ouddal go læt fatmastam su akas doarggestemin ja Cierromin.</p>
<p>0, mu rakis uka3am, son. »Dal boadam mon sidi, nuftgo okta odda olmus, ja mon doaivom maidal, atte dast manast galgam mon Saddat du vuostal albas æra olmusen.e</p>
<p>Dasto muittali son, atte son ja su skipparak legje ferttim manga bæive orrot jaska muttom cvakkas al-</p>
<p>celki</p>
<p>de goalke diti.  Bivdek legje bigjam vadnasidesek sidolagai, ja muttom duodalas olmak sin gaskast legje fa-</p>
<p>moln sardnedam suddo ja armo birra.</p>
<p>Hærra vuoigna læi boattam sm ala, ja ædnagak daina bivdin -gatte sin</p>
<p>suddoidæsek ja jorggalegje jetaidæsek Ibmel lusa. Jes son i læi nuft famo- lazat likkatuvvum Ibmel vuoinast, at- te son aibas læi jetas addam Ibmeli, ja su lutte læ! gavdnam andagassi- addujubme ja rafhe. Ja dat læi  da- patuvvam aito dalle go su alggam oskost rokkadallat. -Rakis lokke, don gutte davja læk ferttim | sæmma, maid dat nisson læk dakkam ædnak said du jeæad olbmui, ja lagamuZaidak oudast. | Mu diti læ.</p>
<p>dovdai,</p>
<p>sidaguimidak</p>
<p>Ibmel du</p>
<p>buristsivdnedifa1r</p>
<p>akka lær</p>
<p>morrasin dovddat dam ja oudastrokkadu-</p>
<p>vaimosavaldak Hærrai du</p>
<p>væjasik oskot dam, maid don ik oaid- suovas-oaffar lusa</p>
<p>du. rokkadusa Heærra</p>
<p>ne, val bajasbagjanifdi njalga hagjan.</p>
<p>Muite, osko rokkadus vægja ollo, dakka</p>
<p>dam</p>
<p>truvno</p>
<p>dat læ duodalas.  Osko vægjemættom dingai vejolaZZan, læm mon jeg fuomas8am.</p>
<p>Hærra namma lekus maidnujuv- vun! Dænodag</p>
<p>20</p>
<p>*</p>
<p>———</p>
<p>ost 14—4— 1903 J. Samuelsen.</p>
<p>Fuomasattujubme.</p>
<p>L. daihe adde dakka fuomasattujume Gallages bokte skuvlai birra -»Nuorttanaste« dad nummarest dam jakkodagast.</p>
<p>1. atte sust i Jæk dus dam harrai, maid Samuelsen callam dam skuvlastyra saddatallagest 4ad nummarest : sæmma bladest. Dam juogost mast lokkujuvvu | Bolkjar lokkamgirje ja odda testa- -menta- birra, mast sanek Gugjek havt: Odda testamenta, almuk- skuvlain olgus hoiggaduvvum, gaibbe-  duvvu - fast skuvlai daihe lokkamgirjen.<span type="quote">«  Dasa im liko monge; dastgo dak sanek »</span>o0appo | daihelokkamgirjen« æl obba |</p>
<p>»Nuorttanastec olgus-</p>
<p>sænma arvva- |</p>
<p>læ</p>
<p>mi dal læ</p>
<p>oskoin ja rokkadusa vuoinain, val don</p>
<p>oa ppo stavem</p>
<p>| gavdnuge mu Gallagest daihe dam mi skuvle stivrri saddijuv-</p>
<p>feilla. Im diede mon moft dat feilla -Jæs boattam, Gallaga boastot lokka- mest daine oaivvela boastot addemest, val læZago —prentededin fuomaskætta boattam lasatussan. | Callagest mi skuvlastivrri saddijuvvui, duZZuk dat nammatuv- vum sanek aito naft: »Mi gaibbedep odda testamenta fast almugskuvlaidi, mi dal læ olgus hoiggaduvvum.« J.n.v. | Mu oaivvel i læk =aitostassi læ- : mag nuft, atte odda testamenta galg- ga adnut stavem daihe lokkamgirjen, nuftgo L. dam læ åddim; mutto mu 'oaivvel læ læmas nuft, atle odda tes- LU tamenta berre ainas —valddujuvvut | skuvlai jierbmala8 adnujubmai. | | |</p>
<p>allagest,</p>
<p>vui. Dat læ dusse blade olgusadde Dam</p>
<p>|</p>
<p>2. Ærep dam vela oaivelda L. su Gållagestes, atte mon oktanaga Dæno-</p>
<p>daga samiguim —jurda8mættomvuoda</p>
<p>diti datom hilggot Rolfsen lokkamgir- je, dainago dast læk sufcasak ja doaiv- vo jos mi buorebut jurdasep dam ae, gal mi dalle likop burist Rolfsen lok-</p>
<p>kamgirje vissales ja darkkeles skuvla adnemi; dastgo L. oaivelda nuft, go girjes læk uceanaS suvcasak, de ma- nak lokkek vissalæbbut. Mon maidai miedetam dasa hui burist; dastgo jos juogage suvcas gavdnu skuvlast, de manna liko burist, daihe jos dobba skuvla Lift: dieva suvcasin, de ve- la ain buorebut likkosegje; dastgo dat læge soappevas lunddoi. Mu oaivel læ vela ain dalge nnft, atte mi oudemus ja ænemus gilvvujuvvu, dat oudemus ja ænemus sSaddat. Ja mj manemus ja uccemus gilvvujuvvu 1anemus ja uccemus Saddat.</p>
<p>Dal læ juo mannam lakka 10 jage dam rajest go odda testamenta 1 læk læma3 almugskuvlam mange slai anost, dam sagjai go Rolfsen lokkam- girje læ juokke bæive skuvlast dark- keles anost.</p>
<p>Dænodagast 11—4—1903.</p>
<p>J. Samuelsen.</p>
<p>mana</p>
<p>Mast diedak don Samuelsen, at-</p>
<p>te dat L, gæn don dast vuostoi bijak,</p>
<p>læ dam ba olgusadde; ikgo don</p>
<p>jakke, atte gavdnujek samegielæallek EG</p>
<p>ærak gæl namast okta stuora L. matta.</p>
<p>g gavdn ut. Olgusadde:</p>
<p>Nuorttanaste" Saddai dam have dade bahabut agja-</p>
<p>net obba gukka; aS8en dasa læ, atte olgusadde læ læma8 jottemen.</p>
<p>Bivdo birra.</p>
<p>- Lofotbivddo læ dal nokkamen. I gart-</p>
<p>tam stuora guollelokko dam —jagege. Mutto bivddo $addai almaken buoreb, go alggo-dalve Gajeti, nuft atte muito- mak fidnijegje obba burist olbma oas-</p>
<p>sai. Hadde læi maidai hui buorre gætost dalve. FN Finmarkost =bivddujuvvu dal</p>
<p>maidai obba burist, erinvamaset Gam- vika rajest nuorttast. Væsta-finmar- kost galle læ læmas hui uccan dam ragjai. Njuorjo læ juo boattam man- ga baikkai Nuortta-finmarkost ja bald- dam guole nuft gukkas favllai, atte duse stuora vadnasak dokko dusttek* mannat.</p>
<p>Guollehadde læ læma8 rajest 8 øra ragjai —kilost. hadde gidda 30 øra ragjai.</p>
<p>13 øra Vuoivas-</p>
<p>—giegs == ———— i ———————————— i</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>- GCalabaikid 1. Joh. 3, 17. 18 ja Jacob diti berrep mige daid buokaid ovta</p>
<p>2, 19. 16.</p>
<p>Moadde sane samidi.</p>
<p>Go læm boattam Submai, atte mi sabmelaZak, jogo re- hala8 ugjovuodast daihe vuoiggadmeæt- tom alla mielalasvuodast, læp argek sardnot guimidæmekguim giellasæmek, de dam sujast læm jurdasam dagjat sanaGa duom a83e birra.</p>
<p>Olmug læ alemus oinula sivdna-  dusai gaskast. Sudnji læ Ibmel ad- dam oktanaga æra addaldaldagaiguim jierbme. - Jierme famoin olmu3 jur- daå. Ja duom jurddages son alinot sardnomin, maid æska nubbege matta gullat ja addet. Duoggara3 gullujæg:- je ja addetatte jurddaga almotæbme dagjojuvvu giellan. Ædnam alde sardnujuvvujek dal hui ollo gielak, mak migjidi læk addemættomak. Mut- to dat giella, maid don halak, læ Sa- megiella, ja dat læ du ædnegiella, maid don berrik rakistet.</p>
<p>Var jurdasakgo don dam, atte mi avkid dat læ77a mu —rakistæmest, goitog dat giella fargga jabma — nuft læ goit einostuvvum. Dat læ duotta, nuft læ einostuvvum — mutto doallago dat dæivvasa? Mon goitog im gavna dam jurddagi maidege doarjagid. Mon læm gullam, atte dat samegiella, vaikko dat læ hui ucean olbmui gaskast gævatuvvum, læ dam diti kemag jo hui aigga mailmest; mutto ibahan duot vela læk jabman, ainbahan dat ælla, ja velaba dat dal hilttit bigjat odda biktasid bagjelasas ja vuolgget dego Gnatuvvum moarse, sellet odda ællema. Allo eisege moal duom Gurggesoalv agja hette, mutto barggo dam væketet dafhostæme nuft ollo, go fal moai Ibmel arbmeost satte!</p>
<p>Gal don væjak jurdaset naft: Mutto go mu samegiella i læk dagga- ra8, go dnom daihe dam olbmu, ja atte duot daihe dat laitta mu —giela, ja go samegiela cuvkkejumekge —(dia- lekt) læ nuft ollo, de maid cuvkkeju- mid mon daina galgaSim- sardnot? Ale moraåt dam birra! Mu mielast læ buok buoremus, atte don halak dam euykkejume, maid don jo læk oap- pam ja vuokkadam sardnot. Gal - rak adnek fuola fast cuvkkejumestæ-</p>
<p>sek. Buok samegiela cuvkkejumekge læk Ibmel oudast sæmma arvost, dam-</p>
<p>dam fuobma-</p>
<p>lakai rakistet. Aige mielde læ jes Ib- mel Gilggimin dam, mi daina Ssadda buok sabmelaZai oktasa8 —girjegiellan. Dal i læk vela dat Gelggam.</p>
<p>Ibmel læ addam dam giela mig- Jidi; ja dasage »Ibmel gætai buok dam, maid son læi dakkam, ja gæta, buore. (1 Mos, 1: 31). Nabo mist i læk mikkege sujaid hæpanaddat dai- na glelain dalle, go mi sardnop duo- da ja vuoiggadlasvuoda a8i birra, mutto ollasit hæpanet gævatæmest dam boastot; dastgo son, gutte dam adi, gaibbed aito dam. — dJuokke sabmelagast læ goædnegasvuotta dam giela harrai. Gietkames rajest gidda jabmemes ragjai berre : son sardnot mannasis vuostaedin Ibmel birra. Ale vajaldatte pidai muittaladdamest duom viegadægje mannasad dai Gaba loddaei birra, mak nuft ilolaZat viGar- dallek du stovo daihe goade birra. Ja vela bivdam du, sabmela3 ædne, læx- ge nuft buorre, valde du ucca nieida- dad giettabælest ja laiddet su gieda- dagai mielde ja muittalada du jietad</p>
<p>ga æige bane. Mutto mon cælkam digjidi, atte å vela Salomonge buok su hærvasvuodastes læm nuft garvo- tuvvum go okta daina.« (Mat 6: 28, 29).</p>
<p>Duom dagjami læ addam —roak- kadvuoda dat nana doaivvo, atte goi- tog Sadda samegilelage gævatuvvut dam oådda ædnam alde, maid mi vuorddep, ja 04330 æska dobe dam rivtes Cuogjamuis!</p>
<p>JG</p>
<p>Okta hettetus Ibmel - buristsivdnadussi.</p>
<p>Pappa Hay Aitken muittala: »&gt;Mu særvvegoddest Liverpolast —asal 22 jage dast ouddal okta ibmelbalo- lag nisson, gæn boadnja læi bivddo- olmai. Im mon diede juogo son læi vuoittatallam jugisvutti daihe muttom æra erinoamag suddoi, mutto son læl</p>
<p>ti læi son læmag su akka ripuses ollo Vissasi son rokkadalai Ib-</p>
<p>meli su boadnjas oudast; mutto son i</p>
<p>morrasen.</p>
<p>gullek duok sanek: |</p>
<p>dat Ilæi hui</p>
<p>| alge oskom nannoset,</p>
<p>gilli dai Gaba rasati birra, mai njæiga doui dobe dæivvabætte; dastgo Bæsta- | mek cælkka: »Qæöadeket mæee lili- | aid, moft dak Faddek. Ki dat bar-</p>
<p>almaken hui ibmelmættom, ja damdi-</p>
<p>30.</p>
<p>| læm vela 0330m maidege vastadusaid,</p>
<p>ja mon doaivom maidai, atte su rok- kadus dai ædnag jagi siste læi ollo tapim su bakasvuodas ja famos.</p>
<p>Nuft manai aigge, son ain vela rokkadalai su oudast; mutto olmai læt sæmmalagan. De dapatuvai mut- tom bælve, atte su viellja, gutte li ibmelbalola8 olmai bodi oappaladdat su sivjuges dam boddo go su boadnja læt bivdost.</p>
<p>Im mon matte arvvedet,<span type="quote">« celki son, moft matta dat læt, »</span>atte mu viellja i læk vela dakkam jorggalusa. Mon læm angeret rokkadallam su sie- lo bestujume diti ja maidai sæmma alte mu roka- dus galgga gullujuvvut; mutto dal læ mannam gukkes algge, ige Johan læk</p>
<p>æmbo nuorra olmai, ja mu rokkadus</p>
<p>ilæk vela gullujuvvum. Im mate arvvedet mon dam.</p>
<p>»Ja,<span type="quote">« vastedi dat vaivan, dorvu- tes nisson, gutte læi vaibam dam æd- nag vuostegiedagævvamest, mi su læl dæivedam dam ællemest, »</span>Johan i goassege Sadda æra lagasen, son læ boattam nuft gukkas vanhurskesmæt-</p>
<p>tomvuoda gæino alde, atte mon im guassege Sat æmbo su vuorde oaidnet —</p>
<p>jorggaluvvum.a</p>
<p>» Vai nuft,<span type="quote">« vastedi su sivjug, »</span>dal arvvedam mon dam buok. Dat læ du æppeosko, mi hette buristsivd- nadusa«</p>
<p>&gt;Mu æppeoskol! Iingo mon læk rokkadallam su oudast buok dal jagi siste, Ja imgo-mon maidai læk ædnag gerdi sardnom suina jledalnes dam a83e birra? juogo don dal duottavuo- das hoigadak a88e mu ala ja cælkak, atte mu æppeosko læ hettim burist- sivdnadusa? «</p>
<p>»Juo fal, mu rakis sivjugam, dam mon dagam dam sujast, go dot oudala3 celkkik, atte i goassege Sat 3adda Johan ærelakkai, almaken don rokkadalak su oudast. Mi avkid læ dast rokkadallat su oudast, go don juo diedak, atte i son goassege %ad- da jorggaluvvut? Dat orro mu -mie- last, atte dat læ dakkat Ibmela nar-</p>
<p>ran, atte rokkadallat su dam buokvæ- galaZa dakkat dam, maid olmus i os- ko. Moft matta Ibmel vasdedet du rokkusi, go don cælkkak sudnji, atte don ik vuorde maidege vekid sust? Luoitad dal vuolas Gibidak ala —rakis,</p>
<p>ja rokkadala Ibmelest andagassi du</p>
<p>EG in.</p>
</body></document>
