<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4320</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>DE TN</p>
<p>OQ å</p>
<p>ål it</p>
<p>at bajelasas valddi dam dili.</p>
<p>er Nuorttanaåstite.</p>
<p>Mon balam hui sagga dam theologiast, mi datto min aige raddet. Dat oidnu hui halbben adne- men ja uecedæme dam værdogasvuoda, mi berre higjujuvvut min Hærramek Jesus</p>
<p>Kristus gillamus3i. Mu vieljatidam, mon im |</p>
<p>bala goassege, atte ila ollo cælkam Jesusa rabmin, go mon sardnom su gillamusa bir- ra.  Helvet læi sægotuvvum dam gæra sisa maid son læi saddejuvvum gurret. I dat læm agalas gillamu3; dastgo go son læ Ib- mel, matti son oanekag aigest addet dam bagjeldulmujuvvum lakki arvvostadnujume ja dam basse golbm-oktalasvutti daggar soa- vatusa, maid dat suddola8 olmus-sokka 1 lif- de mattam agalas helvet-givsin ouddan-skap- pot Dat bakæasad mak cuvkkijege min bæsta- mek sielo; dat stuora mæremættom atestusa appe, man maraidægje barok aske su sielo vuostai, go son jami, læk nuft vnoddåotmæt tomak, atte mon im satte $at mannat mu</p>
<p>guoratallamidam siste vidasæbbo, aman mon Saddat as$alaZzan dasa, attegættalam cælkamættom —dinggaid sardnot. —Dusse</p>
<p>dam vel datom cælket, atte stand dam stuora stoarmas abe Giegnalasast bodi su a- la ja badi sust varrabivastaga. I vel læm son boattam dai maradægje baroi ragjai jes varrodusast; mutto duoZZodedin gadderavd- da alde gulai son daid suorgatatte doajata- gai julgides oudast, ja su siello sagga suor vani ja losedattujuvvui. Dat læi dæbma dam vaiddalusa garradalkest, njunus dast, mi manil galgai boattet. Ja dal, go son</p>
<p>CuoZ30i dam baikest, gost mi liftimek galggam GunZ3ot, ja gillai dam, maid mi</p>
<p>læimek an8aSam gillat, Saddai son sagga stuora atestussi. Son ferti gillat dego okta suddola3, suina mænnodegje dego suddola3- ain, vaiko sust i mikkege suddoid læm. Dat læi dat, mi vuogjodi su sielo daggar atestussi.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>| jelmæralagate. | æi læk si arbolazak. Si læk — Å vvebal</p>
<p>Lappum bardne. Luk. 15.</p>
<p>(Lassi gavcad nummari). Hærra daggobokte almostatta min Gieg-</p>
<p>nalas billasume ja dokkedmættomvuoda da- sa mi buorre læ.  Nælge ja hæde bokte fertte Ibmel doaimatet suddolaza juraset dam rivtis sida ala. I dat læt lappum bar- ni ja niedai rakisvuotta almala8 aG7al, mi gæsuta; mutto dat hætte, maid aöae sadde, dat dat læ, mi bagge boattet suddolaza gattamus8-jurdagi ala ja armo occat, dat læ Ibmela duogje. »Min jetamek jærkast ja daidost æp satte mi boattet Kristus lusa, daihe oskot Kristus ala; mutto dat læ Bas- sevuoina dakko, gutte læ ravkam min — evangelium bokte.«</p>
<p>Dam ragjai læi lappum bardne dal boattam — damragjai namalassi, atte son »aicagodic. Ollok læk si, gæk damragjai læk ollem, mutto æi gukkelide, ja damditi si æl læk bestujuvvum. Mangas læk Girrom suddoidæsek diti, rokkadallam Ibmeli, dak- kam burid loppadusaid; mutto æi læk juovd dam gukkelide. Si læk læmas alme poart- ta rajest ja fast ruoktok macce. Muittok dam birra $addet vaivvedet sin Gada buok aga- tasvuodai.</p>
<p>»Ollo bæivve-balkolazak<span type="quote">«. »</span>Juo, dade bahabuk ila ollo! Si vagjolet gudnes ja G- natuyvvum buok fæskarin dam stuora ae viesost — dat læ Ibmela arbmo-rika asatus ædnam alde — Si mattet bagjel buok aöe dalo asatus-lagaid. Si goccek oskaldasvuo- dain dai bagjel, ja adnek stuora angirvuoda daid doalat. Si adnek maid stuora fuola buok dalo a3in, ija bæive læk si gærggadak vastustet daid. — Mutto mi dasto — mi vel vailo sist? Dat læ mærkasatte, go dast namatuvvu: »Sist læ bagjelmærala3 laibbe. Laibe diti occe si balvvalusa; ja dam o33u dastgo dast GuoZ30, atte laibbe sist læ »bag- Manak si æi læk, damditi</p>
<p>Nuortibananste: B.</p>
<p>21, 15—23. Apostal Paulus, gutte ali 13 Gådda testamenta brævain, dam sæmma vuoi- na Cajeta. Mannilgo son 20 jage læi s3ad- dam baötadæmus lakkai doarallujuvvum su</p>
<p>jetas ædnam olbmuin ja go dat doarradal-</p>
<p>lujumik ain legje bistemen, Galla son dam sæmma rakisvuoda vuoinast: »Mon cækkam duottavuoda Kristus siste, im mon gielasta- la, go mu oamedovddo duodasta muina Bassevuina siste, atte must læ stuora mora3 Ja hæitekættes bavæas mu vaibmom siste. Dastgo mon sava8im jes læt Kristusest erit varroduvvum oabmen mu vieljaidam oudast vudek læk mu fuolkek oa3e mielde.«</p>
<p>Ja gosaikkinessi son bodi, duodasti su vagjulus rievtalasvuoda birra daina su sa- nin. Dallanaga mannil go son lær gillam dam garrasæemus vuostehago JudalaZain, doppi son dam vuostas dillalasvuoda mak- set baha burin ja fasten sardnedi evangeli- um sigjidi. Ap. dag. 13, 45. 14, 19. 17, 5. Igo dat læk juoga bagjel-lundolas asid, erinoamaset go muittujuvvu, man vuoinast dat olmai dugjom dam stuora nubbastusa?</p>
<p>Bibbal-Gallik addet maidai migjidi ale- duvvum arvadusa Ibmela rakisvuodast. Gu- demus æra girjin gavdnu dakkar govva Ib- mel rakisvuodast go dat, mi Guovgga dam ovta værdadusast lappum bardne birra, daihe Johannesa vuostas girjest” Min Hærramek Jesus Kristus historjas addujuvvu migjidi hærvvas muittalus Ibmel rakisvuoda birra. Ibmel almostuvvam oaZZai — Gerro dam gal&amp;um Jerusalem bagjel — rokkadalla sorb mejejides oudast — jabma vusalaZaides ou- dast — gilla buok iloin sin diti, vai son mattasi agala8 audogasvuoda fidnet sigjidi. | Bibbal-Gallik rakisvuoda dakkek oaiv- vesumman buok bakkomin. 5 Mos. 6, 7. Math. 22, 27—40.— Rom. 13, 10. Bibbal 0000 min bagjelvuoittet dam baha burin.</p>
<p>«I T</p>
<p>Rom. 12, 21., buristsivdnedet daid gæk min garrodet ja rakistet gudekguimidæmek, nuft go Kristus læ min rakistam: Joh. 15, 12. Johannes cælkka: »Mi læp gædnegasak bi</p>
<p>/</p>
<p>Cas Ibmela vuostal.</p>
<p>ouddal  dolvvujuvvui? Mi læ</p>
<p>jat hæggamek vieljaidæmek oudast.« 1 Joh 3, 16.</p>
<p>(Lasetuvvu.)</p>
<p>Getsemanest Goleaitzi. ; en</p>
<p>Getsemane atestus.</p>
<p>(Lassi gavcad nummearil. Damlakkai suddolazai sajest TuozZot,</p>
<p>ferti lonistægje siloi hirbmus gafhad —læt. Dal dovdai su siello dam baldosa aldest.</p>
<p>suddost. Suddo læi gal alelassi dovddon fasten sudnji; mutto dal oini son ielgva- sæbbo go oudal dam jametægje jeasvuoda lagid. Gal sati son æmbo dal go goasse- ge ouddal boattam dovddat dam viddes ja buok Gadabakkejægje bahavuoda, mi sud- dost læ, dam bikka-dappis sævdnada, dam hirbmos ranggastattivuoda, damditi go vuos- tehago dagai dam agalas truyno vuostai, je- Son oini dal singe lut- te, gæk davjemusad su birrastatte, man guk- kas olbmuk suddo sisa matte mannak, moft si nuftgo Judas matte Hærrasek vuovddet, ja nuiftgo JudalaZak bivddet sorbmet su. Dat hirbmos ja vaimoladismættom meænno- dus, maid son jes bodi dovddai, ravasti su ouddi olbmui vasi Ibmel vuostai; ja go son oini dam, doppi suorgatus su, ja su =siello vuolasdeddujuvvui, go son jurda3i, atte son buok dam bahavuoda galgai guoddet ja lok- kujuvvut bagjelduolbi særvvai, atte son gal gal sarjaduvvut sin bagjeldaolbmami -diti ja cuykkejuvvut sin boastodagoi diti. I dat atte son galgai cuvkkejuvvut ja sarja- duvvut hirbmastattam su nuft ollo go. dat fastevuotta suddo jeda8 luondost, mi aibas- rak oroi su dego dus3adæme.</p>
<p>Alma æppedkætta algi son maidai Gieg- nalæbbo go oudal arvvyedet suddo ranga- stusa; vust dam, atte suddo dat læi, mi su</p>
<p>daggar dili sisa læi buktam dal, go son gil-</p>
<p>lajægje ouddast-olmajen suddolazai diti læi Saddam, ja dasto dat ranggastus, maid son ferti guoddet, damditi go son ævtodattole3-</p>
<p>v</p>
<p>KEETSTNEEENNEREGEREEE 3 SES å</p>
<p>Nuorttanaste. &amp;.</p>
<p>kolaZuk. Go sin ækked boatta, de sin bir- ra celkujuvvu: »Si læk juo sin balkasek o330m.<span type="quote">« »</span>Valde dam mi du læ ja mana.&lt; Dat »valljogas« laibbe læ fillem mangas girko (særvvegodi) balvvalussi. Gi dietta logo daina olloin, gæk lappujik sin sovkim- vuodasek sisa? Man galles daina bæivebal- kolazain aiggok bajasgoccak daina maielme manemus aigin ja lappum bardne oudda- mærka Guovvot? Ja gi alggo hæpanet oac- camest dam valljogas laibe alma biktasi, suorbmas ja gabmagitaga?</p>
<p>»Mon cælkam sudne: AdaGam, mon lem suddodam alme vuostai ja du oudast, ja im læt Satan dokkala8 goöaujuvvut du bardnen; daga mu muttom bæivve-balkola3- ad dassasaZZan.« Son aiggo dovddastet su fuodnevuodast. Son duse aiggo ravkad balvvalam saje. Su manna rievtes doalvvo son jetas læt spilidam. Dast læ gatamus ja suddodovddo vaimoi mannam, ja damdi- ti boatta maidai suddodovddastus vaimost. Æi dak læk geppis fargga-vasse dovddok, mak koanstala? gaskaomi bokte o73ujuvvu- jek; mutto dast læ dvodalasvuotta.</p>
<p>Man dadde læ Giegnalassi olbmus cieg- gam dat laki Gadnujuvvum slavvavuoda luonddo; dast mi dam oaidnep, go son barg- gat sitta. Son i læk vela oddasest riega- dam, ja damditi sust i læk addejubme evan- gelium Giegusvuodain. Son hutka, meoft son galgga ates sarnotallagoattet, ja man ucean son galgga gaibbedet, amas son ert- norddastuvvut. Buok dat Gajeta, man —uc- can son dovdai luondo dilist Ibmela atde-</p>
<p>rakisvuoda.</p>
<p>&gt;Son Cuozzili bajas ja bodi ale lusa.« |</p>
<p>— Mi bæivvas læ buok sivdnadussi, dam dak sanek læk obba dam historjai. Dal læ vuoitto vuittujuvvum. Bærgalak læ soadest tapem. AgalaZat buristsivdneduvvum lekus du bajastuoZZelæbme, dallego don »Cuo33i legjek« ja mannek du aöak lusa. Cabba- sæbbo oainatusa i læk engel Gabriel —goas- sege oaidnam. Likkolæbbo boddo 1 - matte olbmo dæivvat su ællim-aigest vogo rajest</p>
<p>havde ragjai. Jos almest gavdnujek avvo- biellok, de Guojatuvvujek si buokak, go sud- dolas boatta su almala3 ades lusa. O vare buokak, gæk sæmma dovddoi læk boattam, go lappum bardne, maidai lappum barne cuvu8egje viddasæbbo. Bærgalak gal buris suovva, atte olbmu3 arvvalus valddujuvvu; mutto son adna buok goanstaides ja famoi- des hettet dam ollasuttemest. —Damditi læ dat vuoitto, atte — »son GuoZzZili bajas ja bodi ades lusa. Lasetuvvu.</p>
<p>Muttom jabmin sænga lutte. —</p>
<p>(Lassi oudeb nummari).</p>
<p>Qudalgo don sardnuk daid sanid, læi okta usteb must cælkkam mudnji: »O man dat læ Gabbes mielde læt væketet hædala3- aid.« Mon maidal dasa mittem, mutto vuoi, man Gegnalassi du sanek mu siloi bi- sanegje. Mon gæG7alegjim illodet ja arvot mielas læt bæittem diti mu siskaldes maso- tesvuoda; mutto dat oroi mu mielas, dego dat masotesvuotta æmbo lassani. Dam ai- ge rajest læm mon ovtast edninam juokke sodnabælve girkost mannam, mutto jos mon galgam læt duodala3, de fertem mon dovd- dastet, atte mon læm vuostaituzZZom daid losimus duottavuodaid, maid læm gullam. Mon dattom gal addat muttom muådol re- ligjona æcei, mutto sardnek læk alelassi sistesek doallam juoidda, mi mudnji dego muittali ovta sævdnjis eritsirrejuvvum (ie- gos dili birra, mast sikke mon ja ædnam balaime. Dat sævdnjadas, dam gavkas læ</p>
<p>ædnam jakost læma3 juoga jedasvuoda lak- ki dam papast, maid moai lebme gulda- lam, ja moal lebme gætælam garvvet dam oase papa sardnest mi gaibbedam læ ja du38e dam valddam mi jeddela? læ læmas. Almage fertem mon dovddastet, atte im læt goassege duodaid jeddejuvvut Saddam.</p>
<p>Kr sv KF Nunorttamnaste:</p>
<p>Palo okta siskaldes sarje læ alelassi pe</p>
<p>sam.</p>
<p>Go or dillite luovus doji odn'æk-</p>
<p>ked, de mu mielast orroi, dego Ibmel life.</p>
<p>mudnji sardnomen. —Altagasai suodnarak æl alvestessi Cuovgim dam lanja, mutto or- ro dego  suovggamen mu sielo sisa ja Cajetæme mudnji duhat dingaid, mak tuo3-</p>
<p>Zelegje mu ala vaiddalet ja dubmet. Ja dai</p>
<p>hirbmus -bajan-ærggasi GCada orrom gulla- men Ibmel moare jiena dego muittalæme dam boatte duomo birra. Vuoi, jos mon dam dillai galgam jabmet, de fertem Gada buok agalasvuodai Gierrot, damditi go silom audogavuoda im læk bivddam.</p>
<p>Dal javotuvvai son, i Sat dam nagadam æmbo sardnot; dastgo su giella læt sækkanam, Ja stuoris.</p>
<p>Mon gætealegjim modin sanin jasgu- dattit su rafhetes vaimo. Mon muittalegjim atte buok dat, maid son mudnji læt almos- tattam, Gajeti dam buore baåimana oudast- morras su jabmemættom sielo oudast; mut- to vuost ferttime moal rokkussi mannat Ib- meli, vai son buristsivdnedifæe daid burid sagaid, mak must legje sudnji cælkket. Mon rokkadallim, ja son Guorvvogoåi mai- dåi Ibmeli armo mannai, mannil rokkus lokkim mon Esajas 55 kap. ja muttom bai- kid odda testamentast ja erinoamaset Tuju- tegjim mon sudnji dai apostal Paulus sanid: Dat Iæ jaketatte sardne ja aibas dokka- las vuostaivalddujuvvut, atte Kristus Je- sus bodi maielbmai suddola7ai audogas- san dakkat.« Mon sardnodim suina suddo- laZai usteba birra, su fria rakisvuoda birra lappum suddolaZaide ja su vara birra, mi</p>
<p>golggatuvvui lonastusa makson buokai ou- dast, ja mon gæCalegjim giddet su sielo</p>
<p>dam duottavutti, atte son mati Saddat bes- tumassi ja likolas jure dal. Mon celkkim sudnji: »Dust i læk mikkige vuorddet, Ib- mel læ juo du arbmoses valddam su rakis barnes siste ja adda dal dudnji evangelium siste diettevassi, atte buok du suddok læk</p>
<p>| gæk læk gukken</p>
<p>ta Hærra balvvalegji,</p>
<p>vum olbmi lutte.</p>
<p>have -</p>
<p>su vuoimetesvuotta lær | hæredet dam fina maielme joavko særvest.</p>
<p>eritcikkujuvvum dam riftis oaffarlaba varast</p>
<p>ja son adda dal rafhe sardneduvvut daide, erit, ja daide, gæk lak- ka læk.«:</p>
<p>Mutto maggar æppedaidolasvuotta ja covkimvuotta vuoinala8 dingai harrai! Ok- gutte jorada buok slai olbmui særvest, i gavdna gostege dag- gar stuora daiddemættomvuoda vuoinalas dingai birra, daggar egyptala8 sævdnjada, go jure dai nuftgoöauduvvum »buoreb olb- muic lutte, dai maielmalazat ollo uvgijuv- Ja dat i læk obba imas- tallamestge. Vuostadin læ navt, atte uecib religjon-oappo læ daina alib skolan go al- muk skolain, ja dasto boatta dat fina bajas- gessujubme, mi galgga slipet ja poleret ma- nå vuoilna nuft, atte buris dokkalas sadda</p>
<p>Ja mi oa330p vel dasa lasetet dam hæjos vuoina biebmo dam  mnuftgottuduvvum »skjønlitteraturast« (Gaba tallagag), mak gal min alge ansafivæe hæjob nama, ja dasa</p>
<p>vela bottek theaterak ja ollo æra havsko-</p>
<p>dallamak. Dat, gutte dam vuoina ja tovna dovdda, i ima3en ane, atte damlakkai læ.</p>
<p>Lasetuvvu. J Nuorttanaste* olgusboatta ovta gærde manost ja maksa kr. — ovta krona — ja-</p>
<p>gest. Bladde dinggujuvvu Ta- nast: Erik Andreaselutte Buol mates, Erik Tapio lutte Skipa-</p>
<p>gurastja Samuel Å. Samuelsen</p>
<p>lutte Rattovuonast. Karasjo- gast: Josef Isaksen lutte. Ja Nyborgas Mathis Laide lutte.</p>
<p>Altast Nils Olsen lutte Fielvuo nast. Maidai matta bladde ding sujuvvut olgusadest, GF. Lund</p>
<p>"Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Redigeret EG og udgivet af G. F. Lund. Siger-</p>
<p>fjord Vesteraalen.</p>
<p>— —-</p>
<p>ra ig</p>
<p>STI</p>
<p>ee</p>
<p>—</p>
<p>r—</p>
<p>— —</p>
<p>—+</p>
<p>” Nuorttanastseé:</p>
<p>sus gælggota su giedaidas dudnji ja cælk- ka: »Mon rakistam du agala3 rakisvuo- dain;<span type="quote">« ja don vastedak: »</span>Mu ustebam læ mu ja mon læm su«. Bija du gieåak su gitt. Dam bodo rajest læga don suina ok- ta. I mikkige hedid galgga dudno ærotet. I mikke buolla3id galgga rakisvuoda doasko det. Balddalagaid oaZok Jesusin vagjolet dabbe ædnam alde ja balddalagaid Jesusin almest. Divte dal buok hærvvarasik daina almala8 gardin dævddet du viste njalgga hajain, ja dam almala3 lavllom-koara divte lavllot du hægja-lavllaga audogas agla8vuo- da vuostai.</p>
<p>Mutto maid oaidnam mon vuoinast? Mon oainam mu ustebam boattemen. »Gæ- da, son boatta viega vari bagjel, njuiko al- lagasai bagjelle Son boatta gaibbedet du vaimo ja du gieda, vuoi, ustebam! —Satak- go don sust dam gielddet? Jos don dam satak, de ik dovdda su cælkkemættom Gab- bisvuoda, ja ik dovdda dam stuora mavso- la8vnoda daggar irgest. Son aiggo burist- sivdnedet du vaivva3 sielo. Son aiggo erit valddet du raisgagam, duolva biktas, ja dam sagjai garvota du hærvvasvuoda vilg- gis biktasi sisa. Son aiggo dust eritvald- det buok du suddo, buttistet du ja bæstet du suddo famost ja valdest. Son aiggo du dævddet rafhin. Boade dal su lusa, ja du vuostas gætastak su ala galgga du likkola3- Zan-dakkujuvvam buktet dam dovdastussi: »Son læ ovdula3!«</p>
<p>Basse öallag birra.</p>
<p>(Lassi oudeb nummari)</p>
<p>—— se &gt; men sne ta Pr</p>
<p>Odda testamenta brævadæallik muitta- lek maidai alma bæitekætta dai buostomæ- noi birra, mak ittegotte daina særvvegoddin maid si jedæa legje asatam, ja maid si rakis- ve TE LIE OT 811 2 Kor</p>
<p>12, 20. 2,4. 6, 11—13. 11,2. -Dam- lakkai oaidnep mi galatala8 særvegode sog-</p>
<p>jelvuoda birra eritgaiddat dam buttis evan-</p>
<p>gelium oapost, ja mi oaidnep daid værra- natte boasto mænoid Korinta særvvegodest basse ækkedes-mallasid navdasæme vuolde. Dobbe læi naggo oappo birra, dat armoad- daldak sardnot amas gielaiguim maidai boastot adnujuvvui, daggobokte atte mutto- mak jetasek gudne datto occat, ja ærak fast. dam jurdak ala legje boattam, atte dat kristala3 osko læ okta jabma ja juovddelas: dingga, okta jierme a83e mange erinoamag duojetaga vaibmoi ja ællimi. —Muttomest: su brævaines muittala Paulus, manlakkatr su apostal-isidvuotta Saddai vuostalastujuv- vum vel dainage særvvegoddin, gæida som Gali. Dam vuostas girjest Timoteussi muit-- tala son alma mange bakkotaga ollo væga- la8 saniguim su oudalaf ællimest birra. 1 Tim. 1, 13. Ap. dag. 26, 11. I Pettarge: su Callagides siste sæåaalam Gabbodet su bagjeldoalmames, dam namalassi, atte son biettali hærvasvuoda Hærra. — Æra histor ja Gallid oidnep mi hervvemen ja Gabboda- me sin stuora olbmaid ja jeæasek ællimhis- torja; mutto bibala Gallik æi damlakkai dak- kam.</p>
<p>Bibbal-sane ibmelvuotta læ maidar dovdost dam rakisvuoda vuoinast, mi dam: dadamanna.</p>
<p>Bibala Gallik Gajetet dam siskaldæmus rakisvuoda æra olbmui vuostai. Oudameær- ka diti Moses, go son mnuittala JudalaZai æppegululasvuoda ja huopost boatte vard- notesvuoda birra, almage rokkadalla sin ov- tast. 5 Mos. 28. 4 Mos. 14, 11—19. Ok- ti rokkadalai son 40 bæive ja lja oktanma- nost su gittemættom olbmuides oudast, son nu njuoras dovddoid ani olbmuides diti, at- te son ceelki: »WVuoi, jos don datosik anda- gassi addet sigjidi sin suddo! Mutto jos ik, de eritsikko mu du girjestad, maid don læk Gallam.« 2 Mos. 32, 32.  Vaiko gal JudalaZai dus8adubme lifæe læmas vanhur- skis ranggastus sin suddoi diti, ja Moses jeæas bærag lifæe addam stuora olmusen, damsagjai go dal i 0330m namatatte allag- vuoda maielmest. 2 Mos. 32, 10. 4 Mos.</p>
<p>Nuorttanaste: å</p>
<p>duomo stoarma gaigga dat bissot.</p>
<p>Damditi læge oskaldas dallodoalle dai rudai ja dai obmudagai bagjel, maid Hær ra dudnji læ oskildam. Læge vaimoladis ja harjehada rakisvuoda, juokke baikest, gost dat læ dudnji vejolas.  Mutto alle goassege vajaldatte, atte aito dalle matak don dam duotta vaimoladisvutti harjehad- dat, go don je8 bæivalaZgat vuostaivaldak Ibmel vaimoladisvuoda du vuostai. Dalle læk don bajeduvvum ædam riba, golle ja silba, bagjel. Dasto matak don burissivd- nadussan Saddat, i aivstassi daggohokte, at- te don boratak daid, gæk nælgis læk ja væ- ketak buceid, mutto maidai daggobokte, at- te don ravkak sieloid Jesus lusa ja damlak- kai Saddak gaskaoabmen Ibmela giedast, suddolaZai bæstet, ja si galggek du vuos- taivalddet daina agalas orromsajin.</p>
<p>Dat ovdulas olmai.</p>
<p>(Lassi oudeb nummari.)</p>
<p>—— —-- — ——— i</p>
<p>IV. Krisus læi ovdolas su gillamu3as siste. Bæiva3 bolti su, igja-toaskem goallodi su, arve njuoskadi su, goikko givsidi su, ja nælgge su famotutti. Jos okta aino daina gaskalasain, mak su oaive reggo, lifæe du sarjadam, de huoikkot livæik don ferttim bak- Cas diti. Mutto son guåi ollis krovno bas- teles-lanjain oaives alde. Si russinavllijeg- je su. Dak giedak, mak legje nuft gærg- gadak væketet ja erit-cikko nuft ollo gad- njalid, dak russinavllijuvvujegje, ZTadarette- juvvujegje gruavva spikarin. Dak juolggik mak nuft manga rakisvuoda ærana manne, giddejuvvujegje ruossa-murri. Gæla) Gæla! Gæltal Gi aliggo dal su væketet? Bottet dei- ke, di Jerusalem olbmak, gæid jabmid son bajasbovti, ja gæid buceid son dalkasti — Gudemus3 dist dal su aiggo væketet soalta- hid giedain erit” Mutto i læk ostage væke- tægje. Go son dal læ gillam buok dam</p>
<p>min oudast, — gi dalle min særvest aiggo biettalet ruosast guoddemest su manist? Vi</p>
<p>Kristus læ ovdulas su vuoittos siste. Vuost luondo famoi bagjel. Go son jienas bajeda jaskudek abe maraidægje ba- rok su julgi ovddi. Su dovddek biekak ja barok. Go son sævva sigjidi, de si bottek, Ja go son Giggo sin, de si javutuvvek. Son vazza8i baroi alde dego livæe goike æna. Dietto-olmak læk stuora dingai dakkam bue- ci dalkastusa harrai; mutto go rubma3 lattok ollaset læk galdnam, go &amp;albme læ Gadabilla- Suvvam, go spitalvuotta læ oage goikadam dam likotæme davti ala, go jabmin læ hæga Saskadam, — dalle i diede olmus3la3 dietto maldege radid. Mutto Jesus dagai labmusid gievrran, daid dalmetemid oaidnen, speta- laZai dæva3en ja jabmid ællin, — — — Luonddo læ su gululas balvvalægje. — — — -Gæda maidai su vuoito havde bagjel! Su famolas jiedna bakke maidai havdai, ja jabmek guoddelek sin sevdnis oademsajesek Ja de valdi son doavddagid jabmemi ja jab- men riki, bijai daid su boakanasas gidda ja Curvi nuft allaget, atte buok girkkogardek gullek daid sanid: »Jabmen! Gost læ du Cælagas? Helvet! Gost læ du vuoitto? Mutto Kristusa vuoitto læ aivestassi al- gam. Obba æna læ su, ja son galgga dam oabmenes oa230t. Mi læ dat, mi vaillo min ædnamest ja buok æra ædnamin? Lik- ko. Mi æp goassege 0a330 bisovas likko maielmest, oudalgo Kristus o0a330 raddet. Qudalgo buok baikek evangelium bokte vuittujuvvujek — oudalgo davven ja our-</p>
<p>|. Jen, nuorttan ja væstan Gibbid sogjaldattu-</p>
<p>juvvujik Kristus, lonistægjamek, oudast.</p>
<p>Mutto, ustebam, vare dat »maielme soavetus« algga?i du vaimo siste! Okta Je- sus nuft buorre, okta Jesus nuft lades, ok- ra Jesus nuft ravisla? — ikgo don berre3i su rakistet”? — — —</p>
<p>O vare dat boddo 3addasi du hægja boddon! Cuo33il bajas, jabmemættom siel- lol! Du irgge boatta moarses viezZat. —Je-</p>
<p>EEE"</p>
<p>Kristalas</p>
<p>bi Å mon boadam EE</p>
<p>Wanlakkai or MG du al- gasas obmudagak?</p>
<p>Ja mon cælkkam digjidi: Dakket aldsesædek ustebid værre mamon bokte, val, go di dabe ærra- nepet, si dalle valdase din agalas orromsajidi!</p>
<p>Luk. 16, 9.</p>
<p>Rutta læ okta stuorafabmo maielmest, gi dam i oaine?  Rutta radde maielme, cælkka sadnevajas. bak. Vainok rudaid,</p>
<p>de læ dust maielme.</p>
<p>Rutta læ dat buoremus galvvo, mi hadest bisso sikke gsæssed ja dalvved. Ja dat læ</p>
<p>vissis, alma rudaitaga 1 matte olmu3 algget maidege maielmest. Alma rudaitaga i læk</p>
<p>borramu3, ige jukkamu3, ige viste, xige dalkasek, 1 voggo ige likagisto. Go dalle nabbo rudak læk nuft aibas darbaslazak,</p>
<p>de i læk ima3, atte juokkehas daid gæta- la aldses ozudet nuft buorremusad go satta ja i mange vaivest ja bargost batar, go rutta læ fidnemest. Manne likka olmu3 nuft arrat bajas iddides ja i udnu aldses favdnadet nakkara? Manne viekka son nuft jottelet balga mielde, atte illa asta vuoinanasa gæsset? Manne bargga son nuft garraset lja ja bæive, atte bivastak goaikko su galiost? Manditi mangas æi mastege bala, æi hæga hædest, æige buok mnuoske- mus ja fastemus bargoin? Buok dam gil- la olmu3 ruda diti.</p>
<p>Dade bahabuk, olmus manna ain vi- dasæbbo. Son dakka rudaid su sielos æp- pe-ibmelen. Golle ja silbba saddaba æd- nam Ciegnalasast, mutto sudnost læ okta</p>
<p>——— enes</p>
<p>Ollo rudak, ollo uste-</p>
<p>mano bladde.</p>
<p>EEE maidai digis Sm Aikpm «</p>
<p>eger fane soner gæsset i rverrPTA [h mel lutte, vuolast ribagi. Dai boaris Gre- kalaZai lutte juo adnujuvvui riggisvuoda ib- mel maielme-vuoli ibmelen (Underverdenens gud). Juo, rutta radde hirbmadet mangas bagjel, rutta gæssa davja olbmu suddo deg nalassi. -Mangases æi læk Galmek ige vai- mo masage æral go rutti. Rutta-jurdagi- guim likkik si bajas, rutta-jurdagiguim elek si bæivesek, ja ruttajurdagiguim mannek si vuolnadussi. Sin oaivve-hutkam ja rak- kasæms jurdda buok sin fidnoi, sarnomi ja brævai siste læ — rutta. Ruda diti vuvd- dek si duottavuoda, vigitesvuoda, buorid dabid, rievte, gudne, sin ædnamlas dili ja buok alla ja vuoinala8 burid. Ruda diti vuvdde Jakob bardnek vwieljasek, Josefa. Ruda diti addi Dalila Samsona FilistalaZai</p>
<p>giti. Ruda diti beti Gehasi Na'man ja gie- listi Elisa; oudast. Ruda diti maidai Judas</p>
<p>/ beti hærvvasvuda Hærra. Si gæk dansejeg-</p>
<p>je gollegalbe birra, vuolastaskujuvvujegje mæeist. Mattago son oktage lokkat buok daid, gæk dam vildda ocost ruda, obmuda- ga ja oasalasvuoda manist ruoktot bukte dam sarjaduvvum, rafhetes oamedovdo? Dam fastes boasto ano rudain læ dat, maid dat Hærra Jesus datto cuigodet dam</p>
<p>værddadusast. Son gododa buok mamona værren. Ja muitop mi dam, atte Heærra</p>
<p>sardno duollariguim. Dak olbmuk lavejeg- je rigga læt, mutto davja legje sin rudak Coggujuvvum Vvanhurskismættoset sisa. Si legje gaibbedam æmbo duollo, go si berre- jegje. Si æl buris mattam, go si suddo-</p>
<p>| dovddoi botte, ruoktot-makset dam vanhur-</p>
<p>å Nuoörttanasste:</p>
<p>skesmættoset fidnejuvvum ruda. . Dastgo</p>
<p>gost galgge si dæivat sin, gæld si på bæt- tam. Mottomak satte asam Romast, ærak Aleksandriast, ja fast ærak gukken siste Asiast. Æi alma mattam si sin dæivvat goassegen. Damditi go dat i læm - vejola3 galgge si Cuovvot Jesusa rade: Dakket ald- sesædek ustebid værre mamon bokte!</p>
<p>Værren go&amp;uduvvui dat mamon, mi duollari haldost læi. Æpgo son mi satte, jos-mi riekta arvvedet, cælkket dam buok</p>
<p>matta oud- Mon im læk goas- boastot? Gi min</p>
<p>maimon birra? Guttemu3 mist danloaittastet ja cælkket: sege rudaidam adnam vaskast læ, gutte i læk Gævllastallam rudai- nes? Ja jos mi gudnalazat vel lækge tinem rudaidæmek, manlakkai tinejegje min van- hemak daid? Juogo son soåmes Suokatus, masa vaimoladismættomvuotta læ læmas a- salas, i læk dego bisanam daide, ja manga varrodusa, maid betolasvuotta læ riegadat- tam jæ ER rudaide darvvanam: Dam diti don, gæst rudak læk, gula Hærra jena Daga aldsak ustebid dam værre bokte! Rutta galgga jorrat, rutta galgge barggat. DPivte nabbo dalle daid mannat væketet vaivvasid ja Vvardnotemid! —Divte rudaid mannat burid dagoide! Divte man- nat mig30ni, Ibmela rika assai! * Valde daid jabman ruduid ja bija mannat, val vuoitak liegga vaimoid. Raba bursak ja adde daid mannat faddo buktet Ibmela rika balvvalu- sast. Væket dal rudaidakguim, vai okta mis8onæra mattadi saddejuvvut daide vaiv- van bakkenide! Skappo dobbe ovta Gieg- sjalet morastægje silloi ovta ilolag boddo ia daggobokte ouddanvæket gittos gadnja- lid! Olgusvidet dam jierbmala3 ja olmmes- usteblas rutta-ano bokte GCuovga ja ilo duottavuoda ja dærvasvuoda, oanekaZat cæl ket, daga aldsesad nstebid dam værre ma- mon bokte.</p>
<p>Æp mi goassege dam s8adda . gattat. Heærra falla migjidi mavsola8 balka dam ovtast: Dat damlakkai vuittujuvvum uste- bak galggek min vuostaivalddet daina aga-</p>
<p>mamon</p>
<p>he orromsajedi.</p>
<p>las orromsajin. Orro dast dego mi alme ansagifdime rutta-addaldagaidæme —bokte. Lægo dat nuft? I gukken dast erit. Cal-</p>
<p>lagest CuoZ30 navt: Armost lepet -dt bestu juvvum. Audogas armost, alma mu tines- tusa ja værdugasvuodataga. Mutto dusse Gajeta nuft. Hærra sardno daggar olbinui- guim, gæk gattamus-jurdagi ala legje boat- tam ja datto audugassan Saddat armost. - Daide æajeta son dal, si buoremusad galgge gittet dam  vuostai- valddujuvvum armo oudast. Dastgo dat aigge boatta go si Fat æi læk dabe. 8i fert- tejik jabmet. Æ na rabbaida sin julgi vuol de, buok gøolle ja silbba njalkasa sin giedai gaskast ert. Mutto maggar illo! Hærre lækasta armost usa hærvasvuoda orromsaje- di. Son doalvvo sin rafhe-lavoid gost si æi æmbo darbas viekat ja rattat nultgo</p>
<p>alvestassi manlakkai</p>
<p>SIS,</p>
<p>dabe vuollin; mutto gost si oZ3ok vuoina- det alme agala8 sabatvuomadusast. Dobbe</p>
<p>læk dat ustebak, gæk oudastrokkadaladedin gælgøutet sin giedaidæsek sin vuostai, gnåek dabe rakisvuodadagoid Gajetegje, dak gudek Clelggaset Gajetegje, atte si legje oskaldas dallodoallek Tbmela mangalagan armo bag- jel. «Ja dal aigguk dat ustebak birastattet sin alme poarta oudast ja doalvvot sin raf- Dat bisso agalas duotta- vuottan: Mi. :bestujuvvut armost; mutto dat maid bisso duottan, atte i vel okta Tac- celittege, mi Jesus nammi geiggejuvvu min</p>
<p>vieljaide, galgga Saddat balkataga; dasteo buok maid mi læp dakkam ovta su uece- mus vieljai vuoståi, dam læp mi dakkam su jefas vuostal. |</p>
<p>De dakket aldsesædek ustebid værre mamon bokte. I ustebid dam ællem varast,</p>
<p>arvala Hærra. I dussalasvuoda ja jetas- vuoda gilvva galgga bajas oaZZot boceedet, mutto davverak, mak æi ruosto, maid muoe- co 1 dusset ja suollagak æi 02330 suoladet. Okta Ftivdandasn siebman galgga bajas boecedet, ja dat nannoset bisso ja saddos ouddeda buok stoarmai ja garradalki Gada</p>
<p>ja' maidai gasko dam mannemus maielme</p>
</body></document>
