<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3400</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>3.</p>
<p>JurdaSam, de mu Galmek gadnjulak. Vela dalge viggek mu Calmek dam bapara laktadet.</p>
<p>. Dat læ arvvedæmest, atte Hærra muttomin fertte maidai mærkaige Ga- jetet varritussan olmussokkagoddai, go dam oaidna darbaslazZZan. — — —</p>
<p>Baktesullost mannim mon rasta Davvesidi. Dat læi igja, mi daddeke  læi Guovggad, dastgo manno baiti dag- gar erinoama8 $ærradvuodain ja uvg- gi buok, nuft atte mon ferttijim salb- madakkin cælkket: »0, man imasla- Zaja hærvvasak læk du gieda duojek.:</p>
<p>Ilja orroma mannel valddim mon æro daid burid olbmuiguim, gæk leg- je alo vuostaivalddam mu burist. Dast manai mu matke Igjavuona guvllui. gost mon galggim Lagesvuona duod- dara gæåealet.</p>
<p>Mannelgo legjim moadde Goaggal- masa doallam dast, de valddim mon maidai æro vel dai rakis ustebiguim, gæidi mon maldal legjim o0330m ra- kisvuoda.</p>
<p>Ovta KENO burgn.</p>
<p>Sj Få | sisa mu skuvlaskippara dalloi, valdde monno buorren guossen.</p>
<p>Arvvalus lær galledet Dænodak fulkid, mutto de bodi lokalges dæta, man mielde mon bessim baikkai ok- tanmanost. —</p>
<p>Dam jottema vuolde bottim mon dovddat manga goikke sielo; ja suotas læi ja læ nælgge mannai borramusa addet. — |</p>
<p>Ja dademielde go mon bottim dovddat olbmuid — sikke Lævnjast ja Lagesvuonast — de legje si hui Siega ja gædas olbmuk. Ja mon dov- dam, atte mon læm Saddam stuora g1- tosa sigjidi velgolas dam rakisvuoda oudast maid si læk - Gajetamm monno vuostai dam ræiso vnolde. Hærra je maksus sigjidi su rakisvuodastes buok dam oudast.</p>
<p>Mana3assi læ dat mu savaldak ja rokkus Ibmeli, atte son jes lakta- difæi dam gilvvaga, mi læ duottavuo- dast gilvvujuvvum Jesus nammi, nuft atte dat Saddadiföi $addoid.</p>
<p>Loapatam mu brævvam dam ha- ve vaimola3 dærvuodaiguim ja gitosin buok oabbaidi ja vieljaidi gukken ja lakka buok vassain boddoi oudast dam</p>
<p>idded GCuoigga-</p>
<p>gæk |</p>
<p>| | | |</p>
<p>|</p>
<p>'skuvla-oapatægje</p>
<p>| (lasek gæteld, ja aite</p>
<p>tusa dafhost læk si æra olbmui</p>
<p>boares jagest, ja savadedin ilolas od- dajage Hærra siste. Kvitnes %/j2—08.</p>
<p>Vastadus ,S%.</p>
<p>&gt;Sagai Muitalægje- 23 aid: nu okta »S« nammasag olmai Galle-</p>
<p>men hui fastet ja unokasat Dænoda- ga Sami birra. Son maidai</p>
<p>muittal, atte røgter nisson Metty Mør- | seth læ dagjam, atte dak olbmuk fert-</p>
<p>tijek manaSassi jabmet sin nuoskevuo- son maidal jal-</p>
<p>lasi sin. Dat muittalus i i 0ro mu mie- last doallamen dæivvasid. mutto læ æmbo gieles dademielde go mow:e</p>
<p>læm haladam røgter skuvla-nissonin, ja dovdam veta Dænodak Samige je- Gasek persovnalaZat. Sin birra satta celkkujuvvut, atte si læk hui buorre olbmuk olbmu/ vuostai ja juokke lakai govtolagak, ja æl maidai De jØeRUNgE</p>
<p>— Duste dam - muittali, læm gerggosak napo vuostaivalddet, dastgo sist æi læm separatorak ja vus- timbierggasak, man dafhost si æi søte sivatallujuvvut, dastgo 1 oktage læk capoin riegadam.</p>
<p>S. oidnu maidai Coaggalmasasid duottadæmen, mutto ætt datge læk duo- dak. Dam ae im visa dast algget vastedet.</p>
<p>I oro dat læme mu mielast vuo- gas, atte Samegiel bladid dævddet du33e joavddelasaiguim ja giellasiguim. Go æra sagak æi læk maid muittalep, de læ buoreb diktet orrot muittalkætta. Bonakas, Tanen */1—09</p>
<p>:N. Pavelsen.</p>
<p>— Gæppesvigest jabme min ædnamest mannam jage 510 olb- mu, oudeb jage 566 ja jagest 1906 560 olbmu. |</p>
<p>Kristianiast | riegadegje mannam jage 5823 manak, daina legje 2969 bardnemanak ja 2854 nieiddamanak. Sæmma jagest jabme 3241—1566 olbma- ja 1675 nissonbæ- le olbmu. Dat gartta 14 jabme juok- ke duhat olbmust, ja dat galgga læt</p>
<p>atte si æi |</p>
<p>per ME 2 NM EFE GF MM VE LG DES FLANN 101 VA SU ek</p>
<p>dat uccemus, procenta buok Europa stuora gavpugin.</p>
<p>Emigrantai frakta Amerikai læ aleduvvum 30 kruvnain. Dat boatta dam voåda emi- grant-lagast, mi fabmoi loaidasti las januar dam jage. |</p>
<p>Sako oa7oi okta Sivitgivsedægje madden lakka Kristian- la. Son cabmi hæstas ja ravgol sui- tegin, fertti makset 15 kruvna sako. | Dat læi aido muddag. Vare daggar bærraigæGtam liföi mietta Norga, møi- dai Sameædnamest. Mi jakkep, atte ædnagak SaddaSegje sako makset.</p>
<p>Mannam jage læk Kristiania bokte olgusvagjolam Amerikai ja æra baikidi 5122 olbmu. Jagest 1907 olgusvagjolegje 10,6%0.</p>
<p>Skipa- ja dampalikkotesvuodak. November manost læk læmnas 130 .</p>
<p>— Maidai Sweitzast læk merkkim ædnamdoargastusa.</p>
<p>Dat stuora ædnamdoargastus.</p>
<p>Dat bæggalmas moridus-sardne- dægje Barratt Galla su bladestes »By- posten «est: $</p>
<p>Æppedkætta læ dat diedetus ol- lim mailme mietta dam hirbmos æd- namdoargastusa birra, mi daina mane- mus beivin læ dapatuvvaim —Sicilien sullost, Luile-Italiast.</p>
<p>Guokta mano dastouddal CuZ3o0m dam boares ladne baldast, mast olmus matta oaidnet obba Messina ja Gabba baiki bagjel, mak daggo birrasin læk. Uecan jurdasegjim mon dalle, atte dat gavpug Ja dak æra gavpugak mær-</p>
<p>ragaddin dobbe nuft farga galege dus8aduvvut.</p>
<p>Dak baikek legje nuft Gabba, ja erinoamag Gabbes læ Messinanuorre, man Gada buok rikai skipak ja dam- pak mannek. Okta stuora molla læi gavpuga -bavna birre, nuft atte dat barro fertti læm =hirbnios stuores, mi dam bagjel badai ja gavpug ala bodi.</p>
<p>Mangas eelkkek, atte mi æp dar-</p>
<p>4.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>bas ballat, mi, gæk assap dabe dave- mus ædnamin, gost æi lavve læk æd- namdoargastusak ja dolladollovarek. Mutto gi dietta. Igo læk Kristiania doargestam guovte gærde su vuoddo- dusaides alde dam jage 1905 rajest?</p>
<p>Hærra ravve ja vrare olbmuid. Abe vuoddodusak doargestek ja nub- bastuvvek, ædnam bagjanadda dego sigak mæra alde. Dak, mai ala olb- muk dorvastek, javkkek ædnama njil- loi. Dat rakkasæmus, mi olbmust læ ædnam alde, reveduvvu erit olbmu Galmi oudast. Dolla loakta ja dussad, Ja buok olbmu gavvelvuotta ja viso- dak i mate væketet; dastgo go Ibmel su famos Gajeta, gi dalle matta cævcet.</p>
<p>Daggar aigi siste læ buorre, atte olbmu gaskavuotta Ibmelin læ Gielgas. I væket bone atte gne. Peek læ</p>
<p>Je okti mei båvkel å å ala, gæk æi læk tiekkadamsnjo avd nam Jesusest.</p>
<p>Daggar ædnamdoargastus go det manemus læt dam historjalas aigest. læk okta aige meærkka. Læk galle vissaset lærnag stuora ædnamdoargas- tusak ouddal; mutto orro bagjelman- namen daid buokaid. Buok dak stuo- ra likkatusak —luondorikast nuftgo maidal vuoinarikast orruk Cujotæme dam guvllui, atte mi stuora nubbas-  tusaid vuostai læp mannamen.</p>
<p>—— ———————</p>
<p>i galpa gullujuvvum</p>
<p>Samek ruoktotboattam Labradorast.</p>
<p>»Trondhjems Folkeblade<span type="quote">« muitta- la, atte dampa »</span>Haakon VIl« mielde botte 3 Same-bærra8 madden, Sawmek, gæk legje Alatægjost (?) erit, legje læ- mas jage arvo Labradorast, gost si legje guodotam duhat boceu, mak mmannam jage dokko suvddujuvvujeg- je. Samek muittalek, atte boaco dob- be attanu3ai ja jottelet lassani. Samek maidal legje dobbe burist birggim; mutto almaken i læm Finmarko, celki okta Samin. Si legje tinim stuora ru- daid. Okta jotte læi oaidnam, atte Bergenest legje cuvkkitam 1000 punds seddala (18000 kruvna.) Jos vel dat galggage jukkujuvvut3 oassai, de dast almaken gartai 6000 kruvna juokke</p>
<p>oassal, ja dat læ tinijuvvum dusse ovta jagest.</p>
<p>Kristianiast æi læm ucceb go 58 Coaggalmasvieso,</p>
<p>- mak adnujuvvnjegje goccemija-ibmel-</p>
<p>- gavdnui Salama</p>
<p>AN no mæra alde.</p>
<p>Jogoson dat i</p>
<p>balvvalusaidi. gastus Italiast muitotuvvui sarnin nuft go okta stuora vækkeduorvvom: Læk- go don garves?</p>
<p>Brævva Polarmæra rasta. 8 jage Ja 3 mano.</p>
<p>Alb. Krane Breivikast, Salamest læ saddim Kristiauiai ovta Gallaga, mi davabælde dam Sad november mannam jage. Dat Gala lær gavdnnm ovta glase siste, mi læi nak- ketuvvum Seddal læi Gallujuvvum nana bapara ala. Dat læi 25 cm. allad ja 20 em. govddag. Cala læi engelas gilli, ja dat lei olgussuppijuvvum Davve-Amerika davabælde dam 24. juli 1900, ja læ dam lakai rievddam 8 jage ja 3 ma-</p>
<p>Ge. - Sistdoallo dam. Callagest på lær</p>
<p>å V ærago muittalus goggo baikid mæra |ulde dat skipa læi</p>
<p>olgussuppijuvvum.</p>
<p>Qaffarhæivve galoga dollujuvvut daidi hættegillajeg- jidi Lulle-Italiast. Buok Norga girkoin galgga dam bæive oaffarussujuvvut. Bæivve i læk vela mærreduvvum.</p>
<p>Sven Hedin, ædnamid iske, læ dal ruoktot boattam Ruotariki. Son læ bpattam  ollo od- dusid diettel.</p>
<p>Htoitteresg. Samegielgirje-særvvai læ Georg Andersen Matus Davve-Varjagest saddim ovta kruvna. man oudast daggo bokte gitujuvvu.</p>
<p>Sigerfjorast "*/1—1909. G. F. Lund.</p>
<p>Dabe Vesteraalast læ dam GavöGa læmas hul uccan muot- ta, mutto dan: vakkost suppi hirbina- det muottag, nulft atte dal læk skalvek baikotagal mæsta olbmu alo.</p>
<p>Okta darolas nieidda olbma biktasi siste Amerikast. Montanast, Daina oktiovtastattu- juvvum stataln, Åmerikast jJami gies- kad okta darolas nieidda Ingeborg Vi- kan, gutte læi 50 jage ællam olmajen. Sam William nama vudlde —jodi son roaisko ja vildda olbmui særvest vuv- din ja jalggadasal alde, lige oktage diettam, atte sou læi nisson. Okta rakisvuoda historja læi, mi su bijei daggar ællema ællet.</p>
<p>ovta divtes ja nana bojai.</p>
<p>dat bæggalmas amas</p>
<p>Dat issoras ædnamdoar- :</p>
<p>Ka -aldsesis ovta gavpugest, å lei Cau Claire, | gost son gæseaige Orol. | Dusse ovta gærde oa3o0i son hirbma-</p>
<p>ja goas seddal læ : det halo omidnet su rakkasides, son E</p>
<p>PE</p>
<p>| nieidak skipparen.</p>
<p>Ingeborg Vikan riegadi Halling- dalast mæsta 80 jage dastouddal. Su mannavuoda beivin likoi son granna bardnai Svend Noremi, ja soai Saddai- ga loppadaddat. Qaneka3 aige dast- mannel sirdi son vanhemidesguim Å merikai.  Mannel bodi maidai su irg- ge Ja irge vanhemak Amerikai. Hæ- jai doallambæivve mærreduvvul, ja buok Gajeti buorren. Mutto fak kista- ga bigjagotte irge vanhemak vuostal dego mi lifdi mannam dai sisa ja dam gæteld i Saddam naittalæbme.</p>
<p>Dallanaga bijai Ingeborg olbma. biktasid bagjelasas ja algi barggat hirsabarggiguin vuvdin. Su vanhem- guovtos æba diettam gosa son Saddal. Son navdi -jeöas Billy Williammen, ja dam pawmast læ koakkan manga jage</p>
<p>hirssatuoppam baikin. Son osti viste man nanna</p>
<p>nagadam dam halo vuvstaieuoZZot.</p>
<p>Dalle læit son 10 jage birravagjolam duobe ja dabe. Son garvvodi jeCas-</p>
<p>oærjedægjen ja vulgi su vanhenides dalo occeat. I oktage dovddam dam gærjedægje. Dast munal son su boares irges dalloi. Sou læl naittalam ja sul-</p>
<p>ti ædnama. Æi dobbege dovddam su.</p>
<p>Si adde sudnji borrat.</p>
<p>Dasto macai son fast vuvdidi, post son koakkabargos algi. Son oa-</p>
<p>[3</p>
<p>Zoi buoreb balka go æra koakak, son tini burist. Go son gavpugi budt dansi son vissalet, ja alelassi legje sust</p>
<p>børgotalai ja læi juokke dafhost nult- go dak æra olbmak.</p>
<p>Dat kinesalas kæisar</p>
<p>galgga læt mirkoin. sorbmijuvvum. Okta stuora -stata-ammatolmal gelgga læt maksam muttom doaktart 6500</p>
<p>dollar, vai son mirko adda Kina kæi- sar rokkai. Dat ammatolmai læ al</p>
<p>eritbigjum ja læ laga oudust. Arvvaluvvu, atte Kinast Sadda</p>
<p>farga stuora mOivve.</p>
<p>Juokke Sabmelas, gutte i doala bladid, i diede maideg</p>
<p>dapatusal birra rim i oddasid maidege, mi avkala3 læ. Daggar olmuå- læ dego sæka siste, gi i doala bladid, ige diede ærubogov dam, mi dapatuv- va jedas viesso-Uhvsast. Mutto dat Sab- mela8, gi doalla bladid, bæssa diettet buok dapatusai ja buok oddasi birra mailmest, ja dat olmud boatta ouddan ja dietta ollo mailmest. Dnala dam-</p>
<p>diti vissalet Samegiel bladid! =—=—=====<span type="quote">"="="</span>="=- ===</p>
<p>&gt;Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Son jugal ja bipo»</p>
<p>veske på</p>
<p>2. Nuorttanaste</p>
<p>Gi læ</p>
<p>tadusa addet dam gaöaldakki: buorre igjasaje oaZZot amas olbinui, Jesus? Muttomidi læ son du38e okta | de morasti mu amas usteb damge oapatægje, okta, gæn luodaid lifå | mudnji. Ja i vela dast galle, mutto</p>
<p>buorre guorrat. Muttomidi læ fast son Ibmel bardne ja mailme bæste; mutto</p>
<p>vela savetidesge valdi juolgest erit ja vuvdi mudnji; dastgo mon legjim dai</p>
<p>son i læk $addam sin bæsten. Sist i | darbasest. lifæi uccum rafhe, illo daihe doaivvo, [gjaorroma mannel Cuoiggalæime jos Jesus aibas liföi erit. Dastgo sin | moai mu amas ustebin Igjavuona guvl-</p>
<p>rafhe, illo ja audogasvuotta i læk vuod- | loi, doduvvum Jesus ala, mutto juoga æra ala. Mi læ Jesus dudnji?” Son læ jo-</p>
<p>gost mon galggim juksat mu od- da jottemskipparam, Anders Murberg. Ja aido riekta. Go mon ollijim vuos-</p>
<p>go du bæste daihe du duobmar. tas goatteuksi Igjavuonast, de Mur- NE bergage guovllali goadest olgus, bibal</p>
<p>»Maidai vore ske oudast.- | ja salbmagirje giedast.. Dat læi Coag- Muttom olmai lavi alelassi cælkket ak- galmas, maid son galsai doallat. Dat kasis: »Marja, mana girkoi maidai læt monno vuostas oaidnalæbme, mast muge oudast ja rokkadala MUBgE OU- I moai maidai 3addaime oapesen. Dat dast.<span type="quote">« Mutto ovta 1lja njegadi olmai, gæi okta giella ja vuoigna, mi dagai atte son ja su akka bodiga almeporti. |” onno ospesen. -Vaiko legjim vaibas, ja son gulai Pietara cælkkemen: »</span>Mar- | 1, daddege- ferttijim - maidai” nionge</p>
<p>ja, mana dal sisa maidai du boadnjad vehas dagjat dam Goaggalmasast. Mon</p>
<p>ear c Olmai morrani, ja gavnai, at dovddim jedam gædnegas dasa; dast</p>
<p>nge Kode Baddat: po Hærra læi- fievredam mu. pa</p>
<p>I maslagat. Mon bottim dovddat daid - Matke-brævv: a Hærra sanid, 0 son Cælkka: &gt;Mu | | | gæinok æi læk din pgæinok, ja mu NG -Åndrasest. | —|-jurddagak allagæbbo go din jurdda- Dam rajest; 40 mon manernusta oak.« — Tøjavuonast —vulgime moal Callim mu jotternam birra, læm - mon de bagge! Ne, 80 | | sa moai ollime manned ækked, ja jottam guovte gieldast, namalassi La- | GENE ; HS gost moal maidai doalaime Coaggal- gesvuona ja Lævnja gieldast. ; 35 fam Sad sovember role dam moadde olbmui, gæk dast moai dam blade redaktørain Raddo- lege. vuona ja manaime hamborgar mielde | [ja orrom mannel fast gudime væstas. —Kjøllefjorast (Gillavuonast) daid amas ustebid, gæk monno vuos- valddim mon æro mu rakis barggo- taivaldde buorren guossen. Dast ma-</p>
<p>guiminam, dastgo dasa nogai mu ræl- | Nål MONNO matke legi ja javri bagjel</p>
<p>sv. Mu skippar fertti ruovto guvliui vuolgget buoccovuoda diti.</p>
<p>Adamvudni, gost moai galgaime Coag-</p>
<p>galmasa adnet. Qanekas Cuolggama</p>
<p>Gillavudni — legjim mon amas. mannel læime moal dobbe, gost maida Stuora bargo gætel o73zom mon vi- vuostaivalddujuvvulme buvurren guos- mag igjasaje. Masa vela bædnagidi- | 5*1- | ge boratalam. Buok oroi —vuostai Nubbe bælive gudime mval fast mannamen; | mutto dat læge jotte-olb- | dam rakis baike. Dat lær Samuel mu o0as8e. Nilas, gutte suvdi monno Baktesulloi,</p>
<p>Guokta ija orroma mannel gud- galgaime  dampa melde dim mon dam laittasis baike. »Ey- | maunat Saltesavjoi (Veinessi) ja —dast steine mielde mannim mon Davve- | fast Cuoiga Levdnji. sidi, gost mon galggim dælvadet ovta | Ækkedest ollime Saltesavjoi. amas vieljain, gutte galgai læt mu | Dampa aldé gullujegje muittalæme</p>
<p>skippar ja oapes. ovto likkotesvuoda birra, mi læi dærv-</p>
<p>gost moai</p>
<p>- dam.  nuftgo buok æra namatuvvum baikin.</p>
<p>Dampa alde gavnadim mon | vam »Saltesavjo daggo bakte, - atte Lagesvuona Samiguim, gæi særvest | skuvlolbma Kramvik akka ja bardne maidai lær okta Stuoravuona olmai, | læiga hævvanam. Mietta læt dusse Einar Pedersen, gutte 3addai wudnji | dat sagastallam avnasen, ja obba baik- dego viellja, dademielde go mon dovd- |/ke læ morrasest.</p>
<p>dim su xgaskalaZaid dabe Dænost. Stuora vaive Ja balo Gada bæsaimek</p>
<p>Son læi duodai okta Ibmelest saddi- | mi dærvvan gaddai dampast. Dat</p>
<p>juvvum olmai mudnji. Go mi olli- | baikke læ hui vaddes baikke; dastgo</p>
<p>mek Davvesidi, gost maidai i læk ! dat læ coages baikke, manditi damp- X j</p>
<p>æi monno matke ragje.</p>
<p>pa fertte orostet hui favllai. Moadde ijja oröstæme mannel gudime moai fast dam baike. Ja ovta buolas vuostarg idded valdime moai æro daina amas ustebin. Dal læi Ucca Porsangovuod- na, mi galeai GCuiggujuvvut. Dat læ 15 km. matke. Sivo læi hui buorre ja jJalggis gadde. Dam vuonast læk dusse guokta asse. Vuodnabadast moai kafestaddaine, gost mønno maåtke fast manat muotke bagjel Keisi, mi mai- dat læ lakka bælnub mila matke. Kei- sast valdime moai sisa Ræsvuon Ni- las dalloi, gost maidai oaZoime usteb- lag wuostaivalddujume.</p>
<p>Guovte ija orroma mannel jottai-</p>
<p>me moal fast Lævnja guvllui. Mon- no matke ragje læi Brenne: Dam</p>
<p>matke alde dæivatalaime moai vuoste- biggi, mi bosoi garraset monno njælg- ga. Vaibbam ollime moai daddeke Brenni, gost moai læime moadde ija. -Dast fast Cuoigaime Gaska- -Lerpolli, gost maidai læime moadde ija. Vuostarg' idded læime moai fast savekid alde, dat kei Lerpolla jes, mi Dat læidast, gost moal galgaime jorggalet. ; Dast anime moai dam manemus Coaggalmasa ovtast. Gavppeolmal o08- - keldi monnoidi luvikkat skuvlavieso. Vuostas december ja guddim mon Lævnja gadde. Mu skippar gal baei nubbe dampa vuorduet. Lossad læt æro valddet mu barggoguiminam; mutto daddeke ærranælme mnat dal</p>
<p>- audogasla doaivoin, atte dæivadet gær-</p>
<p>de dom ilmest, jos dabe æm dæivade3.</p>
<p>Dast manai mu gæidno fast La- gesvuona guvllui, gost mon galggin. oappaladdat monne boares luoddasa ajid. Dua3e Stuoravuodna læi mudnji amus; dastgo dokko æm ollim tuvrast.</p>
<p>moal oudeb</p>
<p>Ovta buola3, manotæbe lja sugui- mek mi Stuoravuona sisa, gost muidat gavdnim ustebid — burid olbmuid.</p>
<p>Moadde bætve øorroma marnnel valddiin mon fast æro daina rakis, a- mas ustebin, gæk maidal lege vuolt- tam mu valmo.</p>
<p>Dal manai fast mu gæidno ruov- to guvllui. . Moadde usteba vel Guyvvu mu Lanavudni ja dast rasta Baktesul- loi, gost maidai dollim  Coaggalmasa bodda go dampa —vurdimek —</p>
<p>— Dam baikest Fajeti Hærra ovta oal- natusa —varritussan, maid muttomak besse naidnet. Alo, go mon dam ala</p>
<p>ey</p>
<p>&gt;-Gæta dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 1.</p>
<p>»Nuorttanastec« maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>rn</p>
<p>Äigge manna. -</p>
<p>De læp mi fast Ibmela armost ællan: dassadi go fast læp oåda jakkai loaidastam. Boares jakke læ mannam</p>
<p>-</p>
<p>rv VANN</p>
<p>su iloides ja morraSidesguin, su Guvg- |</p>
<p>gis Ja sevdnjis boddoiguim. Mi diet- tep Ja muittep buok, maid mi læp Ga- damannam boares jagest; mutto dam</p>
<p>0 dam hæde gillat, vaiko manga have |</p>
<p>sagde. læ Gajetam sævdnjaden min Galmi ou-</p>
<p>Podast: Imaslagat læ Hærra væke sad- EG rn darbbasæmus boddost. Su gietta ve E å læk Jæmas oadne gr - darhasvuoita læ læra.  Mutto Hærra i læk dusse min</p>
<p>på binade ring adnan fuola.. Son læ</p>
<p>dust. i Son læ dam vassam jagest gal: ctan min sieloid. ællem laibin. Son,</p>
<p>-mailme nuft, atte vuolga- | su. aidnoriegadam barnes, læ mai- er SU Bassevuoinas bokte gæsotam</p>
<p>min su bællasis.</p>
<p>Mutto læ gaöaldak då Voff læp mt 'vasetam bvares jage. Mi gæk læp  jetaidæmek dovdastam Ibmel mannan, | læpgo mi alelassi læmas —gulolagak - Bassevuoina jidni. Go mi læp innito-</p>
<p>———— tuyvum suddo vuostai soattat, læpgo mi dam dakkam? Ja go mi læp mui totuvvum duom ja dam olbmai ja nis-</p>
<p>-soni sardnot sielo bestujume birra. Læpgo mi dam dakkam? Jos æp læk,</p>
<p>Kort</p>
<p>EG Fe vale | er oudast. Mi og fo Sad: |</p>
<p>væketet dallego</p>
<p>å</p>
<p>- meltaga mailmest, stam Hærra ravkkamjiena oudast boa- res jagest, maid oigok don dakkat dam</p>
<p>å</p>
<p>de rokkadallop Ibmelest andagassi dam suddo ja vuostaivalddop armo dam jage Bassevuoina Zak læt</p>
<p>Don lokke, gutte vela ælak Ik.</p>
<p>gutte ik læk ort</p>
<p>odda jagest? Ibmel I</p>
<p>maldai dam jage, amad don</p>
<p>matasi i re Fe bladde pe oe set su oigusgoloides; nutto almaken i</p>
<p>' hælte sN uorttana ste» bouttemest. Jos</p>
<p>| vela fuolatesvuotta læge Samin ænu3</p>
<p>oasest, nuft atte æi gilla dinggot, æige</p>
<p>viga dam basa kruvna makset blade</p>
<p>oudast, de dat fuolatesvuotta i berre migjidi njoammeot. Mi berrip alma-</p>
<p>ken barggat nuft gukka go mange la- kai læ =vejolag. naddot muora vuollai, vaiko su mie- last oroi, atte i valggam su bargöst mikkege.  Mutto Hærra celki: Likka bajas Elias, læk vela 7000, gæk æi læk Gibbidæsek sojatam Baal oudast.</p>
<p>Mi gittep buokaid, blade gædtalam oudedet sikke daggo bokte, atte læk duolle daålle Gallam ve- has bladdai ja daggo bokte, atte læk videdam blade Ja mist læ ain dat jakko, atte »Nuorttanaste« ustebak maidai dam rajest væketek blade ou- dastguvliui.</p>
<p>Sistdoallo dam rajest 3adda mæl-</p>
<p>gad muddoi dat sæmma go dam rag- jai læ læma3. |</p>
<p>EN PN sj</p>
<p>jidni gulola- |</p>
<p>æ addam dudnji bæssat</p>
<p>DE min dam sane</p>
<p>Elias i 0330m —lobe</p>
<p>gudek læk</p>
<p>Jesus?</p>
<p>&gt;Son dagai varai bokte.&lt;</p>
<p>Had jakkegærdde.</p>
<p>wrrrsrrr"r-vwrAev-rTSrLwLLv-rLwZAwæErR AAN LARA RA AALL LEA AA 1 AA PO</p>
<p>l5dad Januar 1909. |</p>
<p>LNL ESVANPSS AVL LL Å EVNE tg %</p>
<p>( |</p>
<p>,» Nuorttanaste«  olgusboatta -guovte manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>ee</p>
<p>Awæv ær HA</p>
<p>Mi savvap ilolas ja buristsivdne-</p>
<p>duvvum oddajage buok blade lokkedi.</p>
<p>Gost læi helvet?</p>
<p>Okta sardnedægje læi Coaggalma- ja de bodi okta fina olmai ja jærrali bilkkedægje mie-</p>
<p>sa doallamen olggon,</p>
<p>lain: »Satakgo don gost helvet læ?e</p>
<p>Sardnedægje gæfasti bastelet su</p>
<p>Tele | ustebi ja jærrali: »Matakgo don dam lokkat?e | å e. Matam galle,« vastedi su usteb. Dasto valdi Robert Hall ovta ru-</p>
<p>da ja bijai dam sane bagjeli ja fast</p>
<p>jærrali: »Qainakgo don dal dam sa- ne?”<span type="quote">« Su usteb vastedi: »</span>Im oaine.&lt;</p>
<p>Dam dagai son Gajetam diti us- tebasast man gæppaset mailmalas din- gak mattek Giekkat Ibmela olbmui ou- dast. Rakisvuotta rudaidi matta nuft dæddet miela, atte i bace sagje min stuora Ibmeli. Daggar olbmui læ</p>
<p>mintta sagga stuoreb go Ibmel.</p>
<p>Gi læ Jesns?</p>
<p>- Muttom oapatægje bijal manaid Gallet</p>
<p>vastadnsa dam gaöGaldakki: »Gi læ Go son læi lokkam vastadu- said, celki son doaladedin ovta mans tavvala ouddan: »Manga buorre vas- tadusa læk; muttomak læk oane ærak fast gukkeb; mutto dat læ dat buore- mus buokain.  Okta ucca nieidag læ Gallam: »Jesus læ mu bæste.«</p>
<p>Satakgo don lokke sæmma vas-</p>
<p>rafhe su ruoså</p>
<p>gærde</p>
<p>cælkket mudnji,</p>
<p>ja afeti Su</p>
<p>ude al</p>
</body></document>
