<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1914</year><wordcount>3039</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>100</p>
<p>Brævak.</p>
<p>Lagesvuonast. Boarrasemus olmu8 Lagesvuonast, sist gæk dal læk ællemen, læ Kirsten Løkke. Son læ 90 jage boares akko,</p>
<p>ja vazaga guolbest ja vela olgonge go |;</p>
<p>buorre dalkke læ. Akkost læ manak ja manai manak 60, Siega sidagodde.</p>
<p>Mutto læ vela okta æra akko Lanavuonast, Lagesvuonast, gæst læ vela stuorab sidavodde, vaiko iæ nuo- rab, 86 jage boares. Su manak ja manaitnanak læk 73 lokkui. Akko læ nuft hævskala3, atte moadde kilometer matke vazza Coaggemi, gost Ibmel sadne sardneduvvu, ja sane son læ vurkkim vaibmosis, ja sadne læ dug- jum atte son læ Saddam odda sivdna- dussan.</p>
<p>Dat akko dalle go su boadnja</p>
<p>eli ja soal doalaiga dalo, læva vissa maksam manga. Gabba ruda værron gildi. Ja su manak *ja sin inanak maksam jakkasaZat væro —gildi, arvo mielde guokte Guotte kruvna. S$iega ruttasumma, mi galgaåi læt vuorkkai | bigjujuvvut, vai bosresvuoda beivin fast 03081 væke dam —kassast. Mutto</p>
<p>maid? Akko rieppo fertte orrot- mut- ton: su manas lutte, gæst læk maidai manak, 1ge oa30 maidege vekid kas- past. Igo pieldda galga3i ha8 oase su bajasdoalatusast dam gar- ra ja divras alge?</p>
<p>I nuft arvvedæmest, atte akko gilla maidege hedid su burid manai- des lutte.</p>
<p>Goalmad akko læ Adamvuonast. Son læ 76 jage boaies, son lokka gir- je Galbmeglasaitaga sikke bæivve ja lampa Guovgast nuftgo maidai goarro gabmagid ja roavgoid. Akko maidai jotta doaggalmasain oaneb ja gukkeb matke. Dam boares oabba boadnja læi dat buok vuostamu3, gi bodi snd- dodovdoi ja ælle kristalasvutti Stuora- vuonast. Josjoge guinppe daidda guos- katam, mutto fast muittam —guossalæ- mest ja GuoZZelam bajas ja dakkam dai vunstas dagoid, ja nuft læ Ibmel suge bisotam dam ragjai. Ibmel aa laidde su ja mu ja buokaid, gudek læp ællembalgga alde, gidda loapa ragjal.</p>
<p>Ne,</p>
<p>Sava3im dam bitta darogiel bla- didi sisavalddujuvvut. D. s.</p>
<p>valddet ve-</p>
<p>| værjo vuostal bajedam.</p>
<p>Nuoritanaste.</p>
<p>Madavarjagest.</p>
<p>Hr. redaktøra! Bivdam oa730t moadde sane min rakis ,Nuorttanaste* ala,</p>
<p>maid aigom  buttaset ja vanhur- skaset Gajetet duottan, atte i ok- tage sadne galga dast ucceduvvut ige lasetuvvut. Ja mon ,Calam roakkadet, atte i mu uierra ruv-</p>
<p>sud 1ge gietta dorgid, vaiko læ gal mu oaZala$ æno, namalassi Johan Volman oktan su golmain</p>
<p>barnin, buokak olles jirmin ja ol-</p>
<p>les Saddost, mai birra Calam. Dast aigom mon muittalet dam stuora færran birra. Golbma bæi- ve ouddal juovllabasid, manebarg” ækkedest, go ,, Varanger* bodi, vulggim mon vieZZat mu ganddan dampast, Ja mu mielde legje mai- dai dampi mannik, gæk galgge Girkkonjarggi. Ja mon S8addim oudemusat dampa ruvddi boattet, ja mu æno vasask! dast Son bodi</p>
<p>| nubbin vadnasin, ja doppi dampa</p>
<p>tovvi morin Ja va3in, ja rotti badnegaske dam toavast nuft atte mu viellja læi mannat merri —jos i nubbe vanas dast liféi læm bal- dast. Ja son dajai, atte igo vrn- ras olbmust læk buoreb skikka, go atte son galgga morin ja gai- kodemin boattet. Ja go son dam læi dagjam, de buok su manak algge bælkket ja garrodemin ka- nidæsek gaskik min ala. Ja oud- dalgo moal bæsaime erit dast, de Caske si airoin mu vielja gj nuft atte airro manai rasta; mut- to son væltadi, atte i son værjo Mu viel- lia dal buocca giedast ja fertte vuolgget doaktar lusa.</p>
<p>Im læk mon caidnam gostge daggar svapamættom olbmuid, vai- ko mon læm jottam juo dam rag- jai manga lagas olbmuid gaskast, sikke vierrasid ja oappasid. Mut- to i dast læm æra mikkegen siv- van go dat, atte sust Saddai gud- ne mannat go son 1 Saddam ou- demusta damparuvddi, atte go daggar alla olmai Saddai manedet — gæst læ ammat: son læ —fløt- mand, son læ poasta-olmai, son læ torv inSenør, son læ fyrvogter j. n. v. De fertte damditi arvost- adnujuvvut. Dal goas læm calle- men, de Galam nuftgo dovdamn ja</p>
<p>F</p>
<p>diedam, ja diedasim ollo, mutto im visa buok Gallet. — — — —</p>
<p>Ja velage mon dajam, atte celkkusek min vaiko maner bæ- nan ja baken nuftgo si læ barg-</p>
<p>vam ja ain barggik, gielestekusik</p>
<p>|.si, bilkkedekusik, garotekusik min</p>
<p>nuftgo si barggik ja læ barggam: mutto dak æi vahagatte min. Ja mon diedam vissa cælkket, atte jos si mu rubma3 vahagattik, jos vela mu hægige valdasegje, de diedam vissaset, atte mu sielo æi vahagatte; dastgv mon doaivom;, atte jos Jabmem boattage, de au- dogassan doaivom jeddam Jesus ansaskættes jabmem ja gillamusa bokte.</p>
<p>Dal hæitam mon Callemest ja savam dærvasvuoda buokaidi gul- ken ja lakka! Ja olles nama bli-</p>
<p>jam vuollai, balakættat Imvtam mon dam dævddet, vaiko duome oudast.</p>
<p>Gersgoppest, december 1V14 Nils Joh. Kolpur</p>
<p>Dam 'nummar mielde Guovvo rekeg (mæst ma!- dai læ dinggom-sædda:) huok vel- gola8 abonnentaidi. Dakkek nuft burist atte maksebetet : dallanag a!</p>
<p>r Vidsdi vn + Vusløduvvan- lad Jai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gi: je sBæivve- Alggo" vuvdduuvvu dal 80 ør»i, porto 5 Min kommmisio- nærak, bigjek dam mnuittui.</p>
<p>Girje satta dingujuvvut mn bokte.</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Øra.</p>
<p>sNuorttanaste**</p>
<p>manemug nunmar 24. (dat juni ma- nost bacceam nummar) oleusboattsa ok-</p>
<p>tanaga-1dad januar 1915 nummarin.</p>
<p>Dat 24ad nummar 3adda dalle nabbo å dat manemus nummar daidi, gudek</p>
<p>æi læk maksam jage 1914 oudast.</p>
<p>OQdasmatte datlanaga</p>
<p>kontingenta amas du bladde suddat urostet! Mavse vel oddajukkaige nuft moft daro avisaiguim dakkujuvvu!</p>
<p>Nuortianaste</p>
<p>— Same nas8ona aldnv bladde — i galga vaillot ovtage Sabmelas dalost 1915. Dinggu dallanaga!</p>
<p>prenttej: æpje</p>
<p>EEE BE DN NYNRN</p>
<p>ja KR adde læ Gle Audeisen skoisljuid.</p>
<p>»N pr mie. cGalie,</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>99</p>
<p>EEE Ea</p>
<p>ainas go berre mon o708im davje- but sagald gullat. Ja dat livci havskeb migjidi, gæk blade læp vuordemin, go boattep poastasag- jai, de migen o7osæimek poasta; mutto dal go boattep poastasagjai, gullat poasta, de migiidi i læk mikkegen bladid, bære datak læt gæk o7zok bladid. De hæitam mu fuones Gallagam dam have, ja Calet ain dam blade birra, jos mata3i stuorrut. Ja must ollo dærvuodak buok blade lokkidi. T. Persen.</p>
<p>1 — -——</p>
<p>Hr. redaktøra.</p>
<p>Dal aigom mon Gallet moad- de sane dam min ucca bladasi jos dat læ vejolas o0a370t —sisa. Maidai monge savam, atte dat min ucca bladas galgasi videduv- vut dainago dat læ ucce. Dat galgaSi ainast læt stuorab ja das- to vela dat galgaSi olgus boattet</p>
<p>davjab go dal boatta. Gal dat galgasi wuccemusta olgusboattet golma gærde manost.</p>
<p>Dal hæitam mon Gallemest</p>
<p>dai sanid. Dærvuodak buokaidi. Mathis Abrahamsen, Slotten.</p>
<p>Rakis Nuorttanaste” ustebak!</p>
<p>Daina nummarin nokka min bla- de jakke 1914, nuftgo maidai dat 16 jakkegærdde. Aigge manna jottelet. Fast læ okta jakke vassam ja Ibmel læ addam migjidi fast armo ællet ov- ta odda jakkai. Muttomak »Nuortta- naste« ustebinge læ mannam agala3- vuoda sisa dam vassam jagest. Du3se namma vel læ baceam min girjidi muitton dam ala, atte si legje gærde ællemgirji siste. «Daggar læ olbmu æl-</p>
<p>lem. Ollo læ gal nubbastuvvam dam-</p>
<p>ge vassam jage sisa — æmbo go ok- tage lifåi nagadam jakket. Gi hifi jakkam 1914 algosat atte jubilæumjak- ke galgai 3addat daggar ima3la3 —jak- ke. Dam sagjai go mi liföimek galg- gam navdaset dam jage 1914 rafhin ja vuoinadusain nuftgo muitton duom rafhetes jage 1814, goas gal læ! vaddes aigge, de dam søgjai ollimek mi mæsta sæmmea dilalasvuoduid sisa.</p>
<p>Sæmmastgo Norga albmug læi illo- dæme buoremusat Norga Zuottejakka- sag rafhe ja likko diti, de jabmagodi obba Europa, ja bagjel 4 mano læ Juo dat issoras soatte bistam, 1ni læ dakkam duhati ja fast duhati likko- tæbinen. Mutto Ibmel læmag =erinoa- maå buorre min ædnarn vuostai. Son læ sæstam min ædnama daina issoras varragolgatusain dam ragjai. Igo mist læk gædnegasvuotta gitet Ibmela dam oudast? dJuo vissasi. Juokke jakke guodda muito man- nasis — morra daihe ilo. *</p>
<p>Maidai Same nasonastge læma3</p>
<p>su muittojakke dat 1914. —  Samid rakis usteb »Nuorttanaste« læ maidai</p>
<p>damge jJagest vagjolam birra nuftgo muitto dam ala, atte Sameædnamest ain gavdnu okta olmusææerdda, man nanima læ Sabmela3. Vaiko orru mut- tomin dego Same albmug liféi vajal- dattujuvvum, ja vaiddimjiedna gullv. Min rakis ædnegiella læ heittujuvvum skuvlain ja girkoin. Buok læ duse darogilli, addeg gi addes, ja gi i ud- deå, son baceus nufta! Ja gal dat læ akked, erinnamadet boarrasebbo olb- muidi gæk æl adde daro. I læk ima3, Jos vela daggar vaiddalus gulluge. —</p>
<p>Mutto min sidno samegielbladde »Nuorttanaste« 1 lek damge jagest dattomi vajaldattet su ustebides. Dat læ oappaladdam sin tomin vela aibbanamge.</p>
<p>Ja min ustebid'æallagak min bla- åe alde duoda3tet, atte Sam&gt;k læk o03- Zom dam blade rakisen ja sin oktasa3 savaldak læ: varre dat davjel» olgus- bonda3i, nuftgo damge nummurest æal- lujuvvu. Æi bala dast, jos vela dat mavseåge bæle æmbo. Buok dat da- jeta, atte vela gavdnu Same mna3onast ædnegiela rakisvuotta, mi bagge sin dam Gallet. Ja dat illodatta min ja adda migjidi odda movta fast algget</p>
<p>sæmma bargo</p>
<p>oådajagest 1915.</p>
<p>Mutto dat morastatta min, go mi æp gate duttadet min rakis ustebid saval- dagaid blade stuorrodæme ja videdæ- me dafhost — vela damge oddajagest nuft ainas go mi dam datoseimek. — A33e læ, atte. dat bladde gulla min mis3onai, ja nuftgo ouddal nama- tuvvum, de i gavnatam mi33ona —hei- volaZ3an dam jage stuorrudet dam, go aigek læ nuft vaddas juokke daf.- host. Jos dat life duåse redaktøra</p>
<p>blade vakkobludden,</p>
<p>- fertteåi</p>
<p>— josjoge mut-</p>
<p>valdest, de liföi »Nuorttanaste« juo</p>
<p>1915 vakko bladde; dasten redaktøra gavdna atte dat gannatifö videdet</p>
<p>aleduvvuai 2 kruvnoi jagest. Ja go</p>
<p>- »Nuurttanastest« dal juo læ arvo miel- de 800 doallek, de læp mi dam oaiv-</p>
<p>velest, atte doallid Iokko dalle lassa- nifæåi 1000 ragjal, go vakko bladden</p>
<p>Fadduåi ja æmbo oddasid sistdoalui.</p>
<p>Go »Nuorttanastec 03031 1000 makse doalle — 2 kruvna jagest — de dat gartasi 2000 kruvna jagest, ja dalle gannatet blade —olgusaddet juokke vakkost.</p>
<p>Mutto redaktøra doaivvo læ, atte gærde boatta dat bæivve, jos Ibinel ællem adda, atte »Nuorttanastec Sadda</p>
<p>vakkobladden, ja utte dat i læk nuft bære gukken erit.  Lekop wi gierdda- vaZak vuorddet ja allup Sadda lossa-</p>
<p>milli, jos vela dalla 1 alge8 olgusboat-</p>
<p>tet; mutto dam sagjal m ygalggap barggat ain stuorab vis3alvuodain dam ala, atte 0aZ30t »Nuorttanastai nuft</p>
<p>ollo doallid go vejolas; dastgo dat læ dat vuostamu3å ja aidno gærdn» blade videdæbmal.</p>
<p>* Sæmmastgo mi gittep buok bla- de mieldbarggid ja doallid vissales ja oskaldes bargo oudast, maid si læk dakkam dam j1gest 1914, læ mm doaivvo, atte si æi vaiba daihe vajal- dåtte dam sæmma fidno doaimatæ- mest dam oåda jagest 1915. Rakis ustebak, videdéket blade juokke lakai, vai dat ucea saddo8 (bladas) stuora hærvas muorran Samme -nasona vilvagardest (Sameésogast).</p>
<p>Jagest 1915 1 berregi ovtage Sa- me dalost vaillot »Nuorttanastec. Mui- te, atte i dat mavse æmbo go I kruv- ra jagest. Dat i Jadda nu:t olgnsgolln du dallodoalatusast; mutto muite baica dam, atte go dak kruv- nak Coagganek du8se ovta sagjal, de dat satta Jaddat stuora nuft bajasdoalatet min aidno blade!</p>
<p>Lepet damditi visaalak dinggot ja Ja makset »Nuorttanaste,c amas dam</p>
<p>Jadda8i</p>
<p>samman Ja</p>
<p>| kassa læt guoros.</p>
<p>Loapadussi saddep mi —vaimofa3 gittosid ja dærvuodaid buok min doal- lidi ja lokkidi, ja doaivvop, atte di buokak bissobetet min oskaldas doal- len maidai damge odda jagest</p>
<p>Gitos boares jage oudastl Ratha- la ja buristsivdneduvvum oåddajakkel | Nuorttanaste doaimatusat</p>
<p>Ovla Andras, redaktøra.</p>
<p>go kontingenta*</p>
<p>stuora</p>
<p>Å</p>
<p>o»</p>
<p>yMutto go si oidne naste, de 3adde sSon (Jesus) læ dat turggis iddedes si illoi.* — ØRE 3 — porting a &gt;Nuorttanastec«  maksa ovta kruvna jakko-' Å F I KE Sr PRAEG re dagast, bladde dinggujuvvu juokke poasta-| Desember 1914, å manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive rappe bokte. på Eg B jnokke manost.</p>
<p>PALASSER LAPA PIL LASSEN PAPE LRS LEASEPLAN ALOE Sr NANO sr Pr gt</p>
<p>er</p>
<p>Friagirkko Samemisjon manaisida Korsfjord'ast.</p>
<p>Odne læ mist dat illo atte Catetet min lokkidi min -mis80n</p>
<p>fest. Ja mi doaivvop, atte dat | manaidi. Dak divras aigek læ sida illodatta ædnagid, gæk dovd- | mangaåsa bigjam hættai, ja nult</p>
<p>manaisida gova. . dek vehas Sameædnam dilala8- | læ ain æuebuk ferttim cceat dor- le Nuftgo ouddal juo muittaluv- vuoda. ve niin mapai sidast. Nuftgo oud- vum dam bladest, de vihatuvvui Dat Cajeti atte sida læi hui | dal muittaluvvum, de Sittek dam dat sida sødnabæive dam 19ad | darbaslas.; Æp liféi mi goassege | sidi oktibuok 30 mana. |</p>
<p>juli 1914. | | jakkam, atte hætte ja varnotes. &gt; Manaisida gællarest læ mal-</p>
<p>Vi doaivop. atte vihatæbme | vuotta læi nuft stuores dam daf- | dai ,Nuorttanaste* preuttim-lad- dam Samednam -vuostas manai- | host go dat Gajeti. Mi æp sat- | nja. Redaktørast læ fust sierra s1dast jnærkasa ovta muittobazze | tam æp lakkage vuostaivalddet | ASSAMVIESSO, mi maidatr enlla ma- ——regsor fes er 30 peer SG ger et de mn TT get re 8 sikke friagir ko ”miåsönhistårjast buok dar manaid, mald datto' siå maisidi mel buristsivdnetekus- - nuftgo maidai Sameæduam daf- ilnzok., Go mi vuvstas' jage» æp dam sida ja dam bargo! hostge, ja mi læp gitevazak Ib- | dattom valddet sida - dievva, de , | | mel vuostai, gutte ndnoi friagir- addimek mi saje 17 mMannai, mal- Munaisida adressa læ: koi danN armo. atte bajasceggit | na 13 læ juo buattam. Ærak bot- Barnehjemmet, | dam sida buristsivdnadussan dai | tek mannel. 1 Korsfjorden, Fiumarken. -—vaivan gillajægje ja likkotes smav- | Mannelgo soatte algi, de læp Heg SE <span type="quote">«. vaidi dam ædnama davemus gæ- * mi ferttim addet saje vela æneb sv»</span>, EE Er</p>
<p>98.</p>
<p>— ==. ——-200=0 ER 5 ——</p>
<p>Okta buoreh mailbime, [Krise</p>
<p>Ruben Giøner lær okta gep- pismielala8 nuora olmai. OQbba su nuoravuoda aiges læi son ællam Ibmeltaga, mutto dal læi Ibmel orostattam su ja bigjam su buoc- camsenggi. Muttom bæive bodi su boares siessa oappaladdat SU. Son læi oskolas, ja viggai bovti- dattet su siglo jurdasedin Ibmel ja agalaSvuoda ala.</p>
<p>Dat læ duottavuodast okta hæjos mailbme. man siste mi el- ostep,* celki siessa, ,mutto dob- be bagjen gavdnu okta buoreb mailbme suddo morrastaga. Ikgo don aigo3; boattet dokko?*</p>
<p>Ruben 1 vastedam, ja siessa sarnol ain suina dJesusa birra: -Pon diedak, son addi su hægas du oudast, ja dal vuordda son nazZzot du bæstet. Son læ cælk- kam, atte” dat. gutte boatta su lusa, dam son i nordast erit. Al- ge ja rokkadala, Ruben, de  øale- ga farga 3addat buorre duina!*</p>
<p>Mon aigom dagjat dudnji, slessa, atte mon læm rokkadallam mutto nion im jurdas æmbo dak- kat dam, dat i væket.*</p>
<p>Dat læ riekta, ,celki sies- sa,* dat i væket, jos don ik os- ko. — Ale gæta du jetad hæjos rokkusi ala -mutto dJesus ala, de don:Saddak bestujuvvut, dastgo Jesus Kristus, Ibmel barne, varra buttesta erit buok suddost *</p>
<p>— Siessa manai sidi, moraslaZat Ruben sielo diti, mutto rokkadalai siskaldasat su oudast. Mutto go son bodi fast nubbe gærde, legje dam buoccest buorek sagak muit- talet: ,Vuoi, siessa, dat læ duot- ta, maid don celkkik manemusta; gavdnu gal okta buoreb ja hær- vasebbo mailbme:*</p>
<p>»-Dat*læ dnotta, mutto doai- vokgo don jetad bæssat dokko?*</p>
<p>sJuo, dal læm mon matkus- tæme dokko*, celki son —likkolas mojin. ,»Jesus læ andagessi ad- dam munji buok mu suddoid, ya dal mon im bala gukkeb sat jab- memest. *</p>
<p>Dat læi hærvas duoda3tus.</p>
<p>Nuorttanaste:</p>
<p>Kristalas dærvuodak Lagesvuonast.</p>
<p>Hr. Ovla Andras!</p>
<p>Rakis viellja Hærra siste!</p>
<p>Mon aibasam duina dæivadet sagastallam varas ja damditi sad- dim daid sargaid dudnji.</p>
<p>Mi migjidi guoska de ællep mi dærvam rumas ja vuoinalaZat,</p>
<p>daddeke harve duostap læt ilost; Mut-</p>
<p>lekus Ibmel,</p>
<p>dastgo osko davja læ ucce. to maidnuiluvvum armost læm mon dat mi mon læm. Gitujuvvum lekus Ibmel, atte su fabmo læ maidai dugjum muge vieljai ja ain æraid nuftgo maldai oabbaid vaimoin, ja Hærra buristsivdnedifåi min aiggomusa ain dassati go mi mitto juksat ja jabmem læ njielastuvvam vuoitton! Mutto Ibmeli lekus gitos, adda migjidi vuolto Jesus Kristus bhokte!</p>
<p>Son adda3i, atte su rika vidanifei birra buok, ja su satasi. orrot famoin</p>
<p>gutte</p>
<p>min Hør ra</p>
<p>Vi- sadne</p>
<p>Jå SU Vuoigna dugjusi su - dagost min siste; nuft atte mi satael- mek dam baha vuostai GCuoZZot,</p>
<p>gudnejat'et min Hærra Ibmel +-</p>
<p>mek, ællet buttesen dam mail most Ja læt oskaldasat gidda loa- på ragjal nuft atte kruvno mi måtaseimek o0a730t! Ja jos Hær- ra farga boatta, de læ mu rokkus atte son vnolgatifei barggides su lagjosis rappam varas osko uvsa lappum suddolaZaidi, gæk vuostal- valddek evangelimna ja gattek sin suddoidæsek. - Oskolas vieljak ja oabbak barrijek rokkadallat sin oudast, gudek æl vela læk vuosta- valddam bestujume Kristus siste, nuftgo maidai singe oudast gudek galggek sardnedet rafhe evange- linm suddoi andagassi addujume su nammi.</p>
<p>Dat læ min</p>
<p>| savaldak, vare Don Llifeik læmas min lutte juovl- labasid, de lifei juovlla bæivek | mannam jottelet, mutto Ibmel le- kus maidnujuvvum, mist læ su sadne ja su Vuoigna! Mutto dad- deke læ min savaldak, atte don farga oappaladda3ik min. Boadak- go don farga Lagesvudni ja goas? Loapatussi savam mon buor- oddajage!  Dærvyuodak mist Muite min du rokkadu-</p>
<p>re</p>
<p>buokaijn.</p>
<p>då</p>
<p>min -gaskast |</p>
<p>SEN Gr di siste! Du hæjos viellja</p>
<p>Lars Johnsen, Ifjord:</p>
<p>Nuorttanaste"  videdæme</p>
<p>birra Gallujuvvu:</p>
<p>daktøra, atte jurdaSakgo birggit guokte kruv na jakkegær dest Nuort:- tanastest, go mi riebmak stuorru- det min blade nuft atte dat boa- dasi juokke vakkost olgust. Mon læm arvvalam mangasin —stuorru- dæme birra, ja si læk læmas miettas dasa, atte dat galsasti ol- gusboattet juokke, v vakkost. Vela datge, gæk æi doala dam blade, aiggok algget doallat, go bære dat boada3i juokke vakkost olgus. Dat læ gal jierbmai sonba- tægje as5e, atte juokke okta dal- le miellasebbut la blade, go - dat boatta juokke vakko olgus. Mi dattop diettet, atte birg- getgo don daina kontingentain. Ja jos birgget de galgak moret! at: | te  ,Nuorttanaste* —olgusboatta ke vakko ja maksa 2 kruvna jagest — manna oddajage.</p>
<p>madavarjagest. Dal mon jæram dust hr. re- |</p>
<p>Mon datom, atte don bijak blade ala dam bitta, maid mon oaiveldam. Mon læm bargvgaw 12</p>
<p>im aigo hæittet barggamest nuft gukka go dat min bladas læ; men bargan! stuorrudæme ala.  Muit- top mi vieljak ja oabbak, atte mist læ duse okta ucca bladas, mi prenttijuvvu min ædne gilli, Barggop mi dam videdet! Ja mi - oaidnep moft hæjot dat jotta min okta samegiel bladas. Ollo dærv uodak buok  lokkidi gukken ja lakka.</p>
<p>———</p>
<p>blade</p>
<p>Mikkelsen.</p>
<p>Dal Galestam mon martdal moadde sane dam”min rukis blad- dai' ,,Nuorttanastai* dam, atte 1g0 liféi buoreb dat, atte go algasi bladde olgusboattet juokke poas- tast, vai olbmuk o77ok diettet æmbo sagaid ja Saddek dalle var- rasebbu sagak, go bladde algasi boattet juokke poastast. Jos iuo mavsa3i æmbo, dat i daga8i maide- gen, vaiko mavsaSi moadde kruv- n</p>
<p>| M, Laggovuonast. | Men</p>
<p>gal mavsaSn</p>
<p>u jagest.</p>
</body></document>
