<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3033</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>tattam ædnagid vaimoid. Dam ragjal læp mi vuostaivalddam arvo mielde 170 stæmmasæddal, mak stemmijek blade —vakkobladden. Æreb daid stemmasæddalid læp mi 040m brævaid dam sæmma ase birra, maina min ustebak buoremusat dulkkojek sin vaimo- jurddagid. Æmna3 oasse læ ilost dam buorre arvvalusa diti; gavdnu diedastge soames, gutte i oro miettamen dam =arvvalussi. Muttomak læk dam oaivvelest, at- te sigjidi i avkot jos vela læge vakkobladde, go wpoastajottim læ nuft uccan, ja muttom fast orru divrasæmen blade j. n. v. Mi diettep atte juokke dingast læ moaddel oaivvel, nuft maidai dam- ge asest.</p>
<p>Muttomak dam boasto ibmardusa, bladde galgas Saddat vakkoblad- den, be daidda Saddat æra redak- tøra. Dat læ boasto addijubme. Redaktøran Sadda bissot dat sæm- ma, go ouddal.</p>
<p>Sæmma nummarest 20 mi saddimek stæmmasæddalid, diede- teimek mi, atte stemmimaigge læi olggon oktober loapast; mutto go i mana nuft jottelet stemme- min, de bigjap mi vela alge no- vember manoloppi. Dam alge sisa galggek buok stæmma- sæddalak læk sisasaddijuvvum, mak galgaGik læk mielde stemmen, atte bladde galgga olgusboattet ovta gærde juokke vakkost. Stæmma- sæddalak, mak æi saddijuvvu sisa maksit dam sæmma, atte si æl læk miettas dam Siettatussi, atte bladde galgga Saddat vakkoblad-</p>
<p>den. Muittek damditi dam:</p>
<p>1. Juokke stæmmasæddal mi sisasaddijuvvu —vuollaitallujuvvum namain maksa dam, atte bladde galgga Saddat vakkobladden ja</p>
<p>nuft ouddanet.</p>
<p>2. Juokke stæmmasæddal, mi i — sisasaddijuvvu, maksa dam sæm- -— ma, atte bladde galgga olgusboat- tet guovte gærde manost nuftgo</p>
<p>ouddalge. Jurdaseket, goabba dal val- | ljebetet.</p>
<p>Juokke stemmijægje, Galla namas kontravta ala,</p>
<p>læk fast 0770m atte 20</p>
<p>gutte berre</p>
<p>mutto |</p>
<p>muittet, atte son læ gædnegas maidai lobes doallat.</p>
<p>Mi addep min doalledi fria- vuoda dinggot blade jogo olles</p>
<p>daihe bællejakkai, masæddalest GuozZo. GudnegelbolaSvuodast Din ØOvla Andras.</p>
<p>ARE TJUEEN PILEEIGR o</p>
<p>SEE cn</p>
<p>Guovddagæinosti. Hr. redaktøra I</p>
<p>Bivdam saje moadde sadnai min aldno Samegiol bladdai, ja mnuittalam veha3 min militærbalvvalusa birra Al- tengaardast. Mon læmas$ dam gæse ekserigest, Ja go mi leimek ekserine 90 bæive, de S8addai dat stuora bataljon- samling, masa legje Coagganam arvo mielde 600 soaldatak — buok Same- ædnam bataljon — buok 3-jaga3 soal- datak. Ja go mi dast leimek jorram moadde vakko, de mi vulgimek oarjas Tromsa amti generala oaidnet, dam 4ad september mi manaimek dampi Buktas. Guokte dampa min goasta- degje. Dam Sad september mi ollimek gaddai Maalsnessi, gost mileimek ovta ija, ja go bælvve Guvgodi, de mi buorastattimek geuerala, ja go dast leimek gærggam, de mi vulgimek vaz- zet lullas Maalsjokka gadde bajas ja go leimek vazzam 3 mila bajas, de manaimek rasta Joga ladoiguim ja lei-</p>
<p>mek dast lja. Go fast idded S$addai,</p>
<p>de mi fast vulgimek ja ollimek Sæ- |</p>
<p>SS me 2 FOR SING é se p » ? p p p ) » kh</p>
<p>termoeni, gost mi leimek maidai ija ja dast mi oaZZoimek selskape, Sætermo- en soaldatid, mak legje 1200, nuft atte oktibuok mi addaimek 1800, ja dalle mi vulgimek soattat. Dast oa30i- mek mi 40 patrona juokke soaldat, ja de vulgimek Ruota raje guvllui, ja go leimek vazzam bagjel 2 mila, de bodi dobbe hirbinos stuora soattevæka min vuostal, 3200 soaldata,ja daiguim Jaddai mist soatte, daggar bisso ja kanonbavkas, nuftgo metraljasak bavke ja dollaluodak Sledgo. maidai oidnujegje girddemen. Dat soatte bisti mist 4 jandura, man gæ deld guokte soaldata du83e — vaiko læi læikkasoatte — okta galbmnoi ja- mas ja nubbe golgai vuolas jokkarai-</p>
<p>nuftgo stæm-</p>
<p>Girddemad3inak |</p>
<p>19.</p>
<p>ge. Soai læiga goabbaagak Elve- gaardsmoe soaldatak, gæk legje min vafalaZak. Gauda aige, go dat soatte bisti, legje hirbmos arvek. Gal dat fertti læt vissa Ibmel dato vuostai, atte dam lakai givsedet soaldak rieboid.</p>
<p>Dam llad september nogai min soatte, ja de fast Cougganeimek Sæter- moeni 5000 olbma. Dast i læm dalle skikka, soaldak riebok legje nelggom soattat, juokkeha8 darba8i borramusa</p>
<p>bitta oastet. Juokke krambuvre læt nuft dievva, atte olok ær sattam o0a3- Zot maidege. Ja juokke viste, gost</p>
<p>borramusga vuovdde, læi dievva soal- datin. Dast mi leimek guokte ija sad- nabæive bagjel. Dam 13ad september mi fast vulgimek mæra guvllui goggo lagamug læ marri namalassi Sjøveieni, dasa ollimek wi mannela8 gaskabæive.</p>
<p>Dasa våzimek mi ovtåst daiguim gærguim leimek soadest, ja dast dæi- vamek mi fast dam sæmma guokte dampa, ja fast manaimek dampi —- 300 goabbage dampi ja nuft fast olli- mek Bukteni, Altengaardi. Dat læt stuora udmarja. Ollo life Fallet damn rælso birra, mutto im asta oæmbo Gal- let. Mi leimek vela Altengaardast golbima bæive ja dam njælljad bæive mi vimag bæsaimek luovos. Dat læi okta ilola8 bæivve, go wi dobbe erit bæsajmek. Gal læ likko dam olbmust, gi ekserigest eritbæssa.</p>
<p>Da! mon hæitam Gallemest sava- dedin, atte bæsam dam bitta lokkat »&gt;Nuorttanastee alde. Ollo vainmola3</p>
<p>| dærvuodak must buok blade lokkidi</p>
<p>gukken ja lakka.</p>
<p>Johan Frue Mace.</p>
<p>Stuoradiggevalljim samepdnamest.</p>
<p>OQusta-Sameædnamest læ venstre vuoittam ja nuft å</p>
<p>stuoradigge olmai Hagb. Lund</p>
<p>fast valljejuvvum 250 stæmma</p>
<p>bagjelvævtain. Væsta-Sameædnamest</p>
<p>tapi venstre dam have, ja nuft læ fiskar UMrik Wiik. socialista val- ljejuvvum 228 stæmma bagjel- vævtain.</p>
<p>Margarina halbbo. Margarina læ dal halbbon 5 evre</p>
<p>kilo ala. Dat læ Gabba dakko marga- rinfabrikain, go læ vuolasbigjam had-</p>
<p>de dam divras aige. Margarin olgusfievredæbme læ</p>
<p>LE EN VE</p>
<p>her Sk AR NN ET aa SO</p>
<p>dm ee rd Me) nr</p>
<p>80.</p>
<p>dal gilddujuvvum gonagasla? resolu-</p>
<p>tion bokie.</p>
<p>Mainas vuoivas ja guollehaddek</p>
<p>Sameædnamest. Guollehaddek Sameædnamest dam</p>
<p>maneb aiggai læ Saddam mainas la-</p>
<p>kai. OQastek pgilvotallek dal mannal ja maksek 18 evre kg. vashadde læ 50—70 evre litarest. Salledest maidai få hadde dal, go fal lifdi datge.</p>
<p>teolbmak læ tinem burist dam jage. Salled gal bægga manga sajest; mutto I dato mannat gaddevuollai.</p>
<p>Okta olmai oarjen læ stenggim dam ragjai 100,000 kruvna -oudast salledid.</p>
<p>Stuora olbma oasse.</p>
<p>Æna83 oasse daiha ekspeditionain, mak lærnag Islandast, læ fidnem olb- ma oassen gaskal 800 ja 900 kr. Mutto læ maidai muttomak fidnem gidda 1000 kr. ragjai. Gal muttom</p>
<p>aigid læ suottas læt droresd</p>
<p>—— —————</p>
<p>2 'Armenialazaid</p>
<p>dussendakkujubme.</p>
<p>860,000 olbmu sorbmujuvvum ! Muittaluvvu, atte arvo mielde 800,000 armenialaZa læ du8%aduvvum dam arwmeniala$ —=doarradallujumest.</p>
<p>Vuoi issoras!</p>
<p>Tuiska mina. Okta Kristianiadampa »Salernoc le mannam mina ala olggo meærast ja vugjum, 142 olbmu mak legje miel-</p>
<p>de gagjujuvvujegje.</p>
<p>Nordlanda amtast læ burist bivddam salledid firmiguim. Muttom —fierbmevadnasak gidda 30 mittofarpal, ja hadde læmas3 60 kr.</p>
<p>mittost.</p>
<p>56 miljon kruvna jukkujuvvu garremjukkamuå Norgast, celki Nansen su foredragastes. Dat summa mata3i dævddet min forsvars</p>
<p>olgusgoloid guovte gærde.</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Oktober mano issoras færranak.</p>
<p>Dat manno læma3 okta daina garra manoin soattehistorjast, okta is- SOr&amp;s IMAnNnO.</p>
<p>saide | + Vuoi-</p>
<p>—</p>
<p>Salledhadde læ dal 22 kruvna salledkassast. Muttom nuot-</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Dat algi daina, atte okta italie- nala? soattedampa manai aibmoi, man</p>
<p>gædeld dus3e 500 olbmu, 8300 gagju- Juvvujegje.</p>
<p>Daid oktisærvvam soatte famoid fangaid vuoitto læi dalle juo bagjel 23,000. Englanda tapa læma3 stuores, Ja bagjelmanai oudeb dæivademid.</p>
<p>Tuiskalas</p>
<p>i sæste olbmu</p>
<p>mana. Arvo mielde</p>
<p>| 5200,000 tuiska ja østerrika soaldak læ</p>
<p>dam serbiala8 rajast.</p>
<p>110,000 tuiska soaldak saddijuv- vujegje- østfrontast vestfronti vuord- dem varas daid oktisærvvam famoid</p>
<p>Vestfrontast læma3 issoras dæi- vadæmek. Muittaluvvu, atte 30.000 tuiska soaldak gaGee ovta frontast 16 engelsk mila Champagnest. Olmus3- njuovvam læi issoras. FranskalaZak agje tuilskalaZaid stuora arjala3vuodain ovia gorZa jokki, mi mieldes doalvoi många tuiska kompani. Olmus sati vazzet joga rasta lika Goroi mielde.</p>
<p>Dus8e Champegnest gade 60,000</p>
<p>tuiskalaza. 0 Kæisar Wilhelm læ je3 ferttim  Vuolgget stuora hoapoin —vestfronti,</p>
<p>gost soatteriekte dollujuvvu.</p>
<p>TuiskalaS uin fievred Gacevuola3- soade ja sadde manga dampa bodnai. Nuft algi oktober manno.</p>
<p>Maneb soattesagak.</p>
<p>Duhati ja fast duhati</p>
<p>saddijuvvujek soaldatak soattebai-!</p>
<p>kidi dego cavcak njuovvam  bai-</p>
<p>kidi. I læk olbmu hægga divras daid beivid.</p>
<p>mielde</p>
<p>Bulgarien alei soade olma diedetkætta dam 11. oktober, muittalek serbialaZak, mak</p>
<p>maidai sottek.</p>
<p>Amerika aiggo dal æska olles mærest nannodet su soatte famost ja lasetetsoatteflaata.</p>
<p>17 ja 18 jakkasazat valddujuvvujek dal soattai Østerrikast.</p>
<p>Dat rafhetes Balkan. Dat tuiska østerrikalag soattevæka</p>
<p>læ dal 300,000 olbma Serbia vuostai. 150,000 bulgarialaza CuZZok raja</p>
<p>alde. 20,000 olbma &amp;uZZok garvesen rokkatet sisa Makedoniai ja dobbe</p>
<p>dæivvat daid fransk-engels soaldatid, mak bottek Salonikest. Dam lakai jorra soatte biegga</p>
<p>duobe dabe ja dæivva færa gæn.</p>
<p>Dal galgga makka Italia fallam Bulgariai soade. Gal ædnam na8onak juo sorrujegje fastet.</p>
<p>Ila suokkad læ vuost soatteaibmo Clelggat.</p>
<p>=</p>
<p>EEE TUE.</p>
<p>Diedatusak!</p>
<p>Vuoleduvvam haddai.</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir- je nBæivve-Alggo* vuvddujuvvu dal</p>
<p>80 øryi, porto 5 øra. Min kommissio- nærak, bigjek dam muittui. Girje satta dingujuvvut mu bokte-</p>
<p>Å. Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Pans Å, Hellander Muittogirje"</p>
<p>ynovddet Nils Pavelsenest Tanast, nuftgo maidai</p>
<p>&gt;-Naorttanaste« doaimatusast, Korsfjorast.</p>
<p>Hadde læ 50 evre X porto 5 evre.</p>
<p>læ</p>
<p>S,ÅCCe min govak*</p>
<p>(darogilli) Gabbat GCnatuvynm, mak maksit 65 evre poastas saddijuvvum, Ja ain æra darogiel muiitalus ja logos- girjek nuftgo maidai darogiel lavlagir- jJek o33ujuvvujek halbbet »Nuortta- naste« ekspeditionast, Korsfjorast.</p>
<p>Sadde 3 kruvna &gt;</p>
<p>de don oa3ok ovta Samegiel bibal saddejuvvum portofria poastast. Nuorttanaste Expedition, Korsfjord.</p>
<p>Odda girjek!</p>
<p>»BIBALA OAPPO OAMEDOVDO: BIRRA.« Hadde 25 evre frimærkak ja girje boatta fria poastast. Dam gir- jest læ 60 sido.</p>
<p>Darogiel girje »&gt;VORE BRØDRE. LAPPERNEe, 96 sido ja manga go-</p>
<p>va, mast maidal min mis3on bargid</p>
<p>govak, maid særvest maidai Lunja rokke ja »Nuorttanastec« redaktøra govva. Dat darogiel girje muittala</p>
<p>Same mis$on bargo birra Sameædna-</p>
<p>mest algo rajest dam ragjal. Dam girjest gavdnu maidai Sami apostal Thomas von Westen govva. Hadde</p>
<p>30 evre frimærkak, fria poastas sad- dijuvvum. — Daggar dinggum-brævak æi mana portofria pvastast. Dinggw dallanaga ja Gale: Nuorttanaste ekspedition, Korsfjorden, Altenfjord.</p>
<p>Prenttejuvvum «Nuorttanastec« prenttimrak- kanusast Korsfjord'ast</p>
<p>18.</p>
<p>gid giddagassi j. n. v. Si gudek besse . giddabigjumest, ferttijegje battaret, ja muttomak Sadde gav- natallat matke alde ja sorbme- juvvut. Nissonak valddujuvvujeg- je ja manak Sadde eritagjujuvvut sin edninæsek. Daidi maidi i læm adnu, $adde guddujuvvut gæinoi ala Ja nælggoduvvut. Daihe mai- dai balkkestavvut njuolga jokki. Juokke ” sajest deivvujuvvujegje battarægje ja billeduvvum arme- nialaZzak. AÆdnag gavpugin, gosa armenialazak legje vajalduvvum giddagasaidi, hængastuvvujegje æl- lenaga.</p>
<p>Dak armenialazak, mak man- nel stuora givsedemid manne bag- el Islam'i (muttom lagas oskodov dastussi) ferttijek erit addet sin manaldæsek, maid radditus saddi asylaidi,ja jeCa ferttijek assat dob- be, gosa raddetus mærred. Nuor- ra nissonak ferttijek naittaladdat vægald. Ædnag nissonak læk val- ljim njuikket Eufrati sin smavva manaiguim. Eufrat ja Tigris læ</p>
<p>armenialaZaldi. Ja dat dapatuvva dam 20ad jakkeduodest.</p>
<p>Saddam havddem duhatidi likkotes</p>
<p>=</p>
<p>Manemu8 bladek muittalek, atte Golgata dievva, gost min bæ- stamek Jesus Kristus gærde hæn- gal ruossa muora alde ja soadail bærgalaga famo vwvuostai, læ dal valddujuvvum tuiskalaZain ekseser baikin, ja battim jabmam læ ga- ras. Buok dak issoras sagak Ca- jetet migjidi, atte loappa lakka- na, ja Ibmel sadne galgga æmbo ja æmbo ollaSuvvat. kas 21, 24: ,Ja si galggek gat- Cat mieke avjo oudast ja dolvvu- juvvut fanggan buok baken: lusa, ja Jerusalem (ja Golgata mielde) galgga vuolasdulbmujuvvut bake- nin, dassati go bakeni aigek devd- dujuvvujek.**</p>
<p>Buok dingaid loappa lakkana, leket damditi Gilggosak ja gole- vaZak rakkus siste. (Pet. 4, 7— 8). Buok Gajeta atte Jesus Ib- mel barne boattem læ lakka.</p>
<p>Dinggu Nuorttanastel</p>
<p>Maidai Lu- |</p>
<p>|</p>
<p>| olla3ume.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Goavis aCGCe,</p>
<p>(Muittalus Sømeædnamest).</p>
<p>Gjeldast O.ast læi okta bærraå |</p>
<p>isit. Muttom sadnabæive læi son Gok- kamin bævdeguorast ja lokkamin su boaris ja gotuduvvam bibalis. Gandda Ja nieidak ferttijik guldalit ae lokka- Son læ oapa guovllu Ibmel ba- lulæmus olmai. Burist læi son alo stivrrim buok su a88ides, ja læi duta- vag jeg aldsesis, daina go son didi je- das juokke lakai buorebun adnujuvvutn go æra olbmuk. Son læi burist ælle. Læi maidai likkostuvvam sudnji, arb- bit buigga vierrasist ollis dalu buok vistiguim ja æra bierggasiguim, alma ruda ja haddetaga. Dast son assa juokke lakai aldsis oskildemin; dasa lassin læi son vela arbbima bokti mut- tom jabmam olbmu bacatasain, 032um moadde guorbme boaldim -:nuoraid. Sust læ buorre, dallo manak ollis agist, dalu fidnuid doaimatit. Manaid læi son kristala8vuodast bajas gæssam ja diettalasge garasvuvdain.</p>
<p>Go dam lakai læi sodnabæivve</p>
<p>golladuvvum, alggujuvvui fastain vuos-</p>
<p>argidit davala8vuoda mielde dalu fid- noid!.  Mutto dam vakkust dæivvidik garra isgadumik ovdi, mak doargis- dattik obba bærras rafhala3 ællema. AGe-vuoras læ boattam diettet, atte su nieidain boarrasemus, aiggo naittalit, daggar olbmain gæsa son i mange la- kai aigo nieidas suovvat. Son læ ja aigga gullam hoama dam birra, atte nuorain læ naitus gavppe aiggogist, mutto læ alo æppetam dam duodala3- Mutto dal læ dat duodala3 boddu lakkanam. Nieidda læ irgistis o33um brevå, atte dam vaku loupast mi dal læi alggam, bostta moarsis vieZZat. Go son oaZai dam bræva sist doalu diettet, mi dapatuvai daggo bok- te, atte son rivvi breva nieidastis, ja logati dam ganddasis, gi diettalas fert- ti jægadit. Dast moaratuvai aöde nu, atte 1 Sat diettam maid barggai. Go</p>
<p>dal buok bælkim ja aittagak mnieidda |</p>
<p>vuosta æi orrum læmin nokka, dastgo nieidda diediti atte son aiggo naittalit, »vaiko ae njalmist lifæ dolla borgga gædtali atte adnit nannoseb hutkid nieidas npaittalæme æsdadam varas.</p>
<p>«Son falliti nieidas, nuftgo Legjon su</p>
<p>salla3is, rivvi biktasid erit bagjilist, amasnieidda daidge oa330t mieldis, 20 irgis farrui vuolga erit dalost. Mutto</p>
<p>1 dat orrum datgi koansta vækitæmin. Nieidda valdi boaris mnmuodda ja jorgoi dam, guolga sisgo bællai, coggai dam bagjeli, ja bisodedin mnanosin aiggo- musastes, falli gæino ala, ja vulgi viekkat dokko guvllui gost irgge gal- gal boattet. Go dam lakai læi vuost dalost maivistuvvum bælvve lakke, ja go moaratuvvam aåde oini, atte dast ær vækit buorik sagak, ælge baha mænok, viekali son nieidas mannai, jæ bodi fast su bagjili, ja gætæali su ja- git 1uoktat, ja ani dam have juo siedg- gaduorgaid vækken. Dat baikke go:t aCte manemuså ja nannosemus »cuigi- tusaide addi nugo son je$ dagja, 3ad- dal storramættom oaidnit. Guovte bæle gæinu læl muotta Gklujuvyum ja dulbmum gidda bievla ragjai, siedgga glerragak legji risaidam juokke guvl- lut, maidal varra goalkanasak legje lttam muottak ala. Mutto nieidda al-</p>
<p>make manal. Aöde Guovol su laga-</p>
<p>mus granna dalloi, gost sosigoabbaga-</p>
<p>gak oruiga lja. Iåditest maccaiga soai ruoktot, ja granna dalo isid læi muit-</p>
<p>tusist. Nubbe bæive vulgi nieidda erit dalost. Naitalæmist i boattam mikkege,</p>
<p>ige daide boattet — dæl gvituk oååda- sak almustuva, jos I boarisirgge dok- ke; dastgo obba dam mnaitushistorja dittek, æi aivistassi jeCasek gielda, mutto maidal golma sidaguoime gielda assik. Obba a83e manai duå3en, duom hæpankættes ja olmu3mættom —a0e gævatusa gætild.</p>
<p>Lægo duoggar mannudusak kris- tala8vuoda vuoduin okti heivvitallamist, dam galga jo juokke lokke je8 dast mærredit. Dat læ almaken (Gielgas, atte 1 daggara8 manuid gula davja kristalag daloin dam aiggai dapatuv- vamin. |</p>
<p>Jorggaluvvum ovta suoma bla- dist »Kodin Lehtic alde bivdojumi mielde svabmasin | Jorggali — n — r.</p>
<p>Vehas ,Nuorttanastes redaktørast.</p>
<p>Dasa læ juo moadde vakko, go min blade mielde duovoi stæm- masæådal blade viddedæme har- rai Ja ædnag brævaid læp mi dam oanekas aige sisa o0770m blade viddedæme birra, nuft atte mi oaidnep, atte dat jurda læ likka-</p>
<p>OLE A. ANDERSEN.</p>
<p>Nummar 20, |  Korsfjord”ast: | Redaktøra:</p>
<p>|</p>
<p>de EEE EE RE</p>
<p>1v7ad jakkegærdde.</p>
<p>30ad OKTOBER 1915.</p>
<p>hæjos ouddamærka. Dasto davja | dat boasto ja jallas ibmardus, atte | Kristala3-doarradalln-</p>
<p>manak ja nuorak galggek oudda- Vanhemid oudastvastadus. net friavuodast. Dat Sadda davja jubme min aige. daggar friavuotta, atte manak Ja Armenialazak Okta bappa muittala, atte | nuorak harjanek mannat —hæjos olgusagjujuvvujek. son ovta gærde dælvai ovta nuor- gæinold, dastgo olbmuin læ gærde Olmuslaamættom mænnodæbme ra olbma, gutte dovdai jetas ges- | dat hæjos mieldriegadam luonddo turkalazain.</p>
<p>sujuvvum Ibmelest, mutto su sida | buok dasa, mi baha læ. læi okta ibmelmættom —viesso Di vanhemak!  Allet læge</p>
<p>Engelas bladek muittalek is- kristalasvuoda vuostaituoZZo. Eri- | jallak, mutto getæek mi din ma- | Soras dapatusaid stuora varra do- nosmadet ædne barggaidam kri- | naidi soappa buorren, — - åtte di arradallujumid birra dam kristala3</p>
<p>epet 0a30 dam morras atte Gier- Armeniast. Dat i læk mikkege rok din manaidædek begjo) nultgo | Oddasid, atte turkalazak vække-</p>
<p>stala8 dovddamusa vuostai, mi gav nt! barne siste.</p>
<p>SEE TG kek goddaSumid dam EE olbmugi. Dak boarrasebbok ja lokkam olbmuk muittek ain Glad-</p>
<p>stone boaldde Guorvvas dam , stuo-</p>
<p>ja jærai: ,Dovdakgo don mu?| sigjidi buorre cuddamærka daggo- | 19 sorbmijægje trono alde** vuo- Mon læm N. N., gæn don gærde | bokte, atte don jeS$ arvost anak stai Konstantinopelest, go olmus-</p>
<p>Vastekor moivvemest Ibmel | - konfirmerijek, ja gæn oudast don | Ibmel sane dastgo aigek læk ba- njuorramak 90- jagin devdde Eu-</p>
<p>-Muttom jage månnel Er.</p>
<p>di dat sæmma bappa muttom ran- | duoje dai nuoraid vaimost, mutto</p>
<p>gastus viesost, ja mannel sardne | avæo sin dam sagjai æmbo dasa,</p>
<p>bodi okta nuorra olmai su lusa | atte bissot Ibmel siste, ja Gajet</p>
<p>adnek ollo oudastmorra3, mutto | hak rupa ISSOras vuodain. Mutto dal mu ædne læi gievrab go don, ja galggek olmusnjuovvamak engles</p>
<p>nuftgo don oainak, de læ son dal Ik don galga dam jakket, at- bladid mielde læt ain æmbo 1S80- o330m ilo su bargostes*, laseti.| te don oaZ7ok du manaidad raki-. rebbok, nutt atte dat kristalas son ovta garraja begjedægjesuob- | stet Ibmela, go don dagak du | na8on læ dal ollaset dusSendakku-  manin, — mon læmas dastguok- | sidad helveten. juvvumen.</p>
<p>te jage*. | Rakisvuotta cakketa —rakis- Duottavuottan mnuittaluvvu,</p>
<p>Dat duopai bapa vaimo, ja | vuoda ja halidusa dam mannai, atte turkalazaid mænnodæbme kri- son sarnoi duodalaZat dam nuorra | mi buorre læ, dam sagjal go ba- stalagaid vuostai galgga læt 1880- olbmai su jedas siva birra ja atte | havuotta ja vanhurskesmættom- | ras, Ja oaivvel læ dat, atte obba ain læi bestujubme sudnji. vuotta cakkanatta gaZzadvuoda ja dat armenialas albmug —galgga</p>
<p>Rakis lokke, dat gavdnujek | fuolatesvuoda. — I oktage gæp- | duSsen dakkujuvvut. | manga daggar jierbmetis vanhe- | posebbot dast njoammoduvvu g0 Æreb daid ædnag duhati mak</p>
<p>mak, mak dam sagjai gos galga- | manak. læk sorbmijuvvum læ bagjel bæl-</p>
<p>Segje movtigattet sin manaidæsek | Vanhem, gost læ du manak le miljon armenialaza dolvvujuv- nanosmuvvat osko siste, CuoZzok | beivid ja ækkedid ? Åne ainas | vum erit sin vanhemædnåmest. sin oudast nuftgo dat verremus | morra8 sin ondast! dJos si læk | Dat turkala3 radditus læ april hettitusak, atte sin manak galga- | ibmelmættomid særvest dabe ai- | rajest bigjam olgusagjujume ja Segje buorek olbmuk. | gest, de Saddek si maidai læt ib- | dussendakknjume fabmoi. Dat al-</p>
<p>Manne dakek si dam? Vuost | melmættomid særvest agala3vuo- gi dam lakai, atte olbmuin erit- damditi go si læk jeta æppe osko- | dast. Vabhem, vuoi, varjal sin | valddujuvvujegje sin værjok. Nub-</p>
<p>lazak ja addek sin manaidasasek ' dam boattevas duomost! be lavkke læi, atte bigjat ædna-</p>
<p>*</p>
<p>duot ædne. Go tuvvum daina vilda ko det i; dal» se</p>
<p>MP —————</p>
</body></document>
