<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2926</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>gjeli, ja så æl eisege galga bæssat ba- tarussi. |</p>
<p>Ja dat oidnu Gielggaset atte olb- muin læ mnuft osgjebasvuotta ærllet aibas fuolatæbmen sielosek audogas- vuoda dafhost.</p>
<p>Dam læm monge oaidnam meorra- sin dam dalve, go fidnim Dæno rajest, erinoamadet dalna bivddoværain, gost mon læm fidnam: Daiggevuonast, Gilevuonast ja Skiettebiergest. Daina værain læ ollo olbmuk, mutto æi læk bære ollo Guovggas ja bælve manak. Ja Mehammanest, gost mon legjim bagjel 2 jandura, gavdnim mon duafe vittasa, gæild mon bessim dovddat legje bæive ja Cuovggas manak, gudek legje oskomen Jesusa varal siste lona- stusa ja suddoi andagaussi addujume.</p>
<p>Go Mehammanest vulggim bottim mon Raddovuåni 27. febraar.. Dobbe deivvim mon Nils Garggo, gutte doalal sarne. Su mielde læi okta vuo:as viellja, Bonjakas Ovla. Mutto 1 son ollo haladam, dastzo Garggo sarnoil bære ollo mu mielast.</p>
<p>Isak Hildinen vielja dalost legjim ijja. Nubbe bæive vazzin vuolas gidda  Tanagaard. ragjal. Legjim siste ja sarnodallim bucciguim. Fast maceim</p>
<p>ruoktot Bonjakassi. Legjim 2ija dast</p>
<p>ja finadim rokkusviesost. Nils Garggo doalai gukkes sarne. Sardneolmai Nil- sen Ja Hildinen sarnolga maid.</p>
<p>Lavvardaga 2. mars vulggim mon</p>
<p>Juovllavudni.  Finadim siste boarrasi- sidast, ja stivrijægjenisson Gurine Ga- jeti stuora rakisvuoda munji, ja guus- soti mu siskaldas liegga rakisvuodain. (Cuovggasa Aöte bhalkasifæi su burist- sivdnadusain dabe ja agalasvuodast. Go dast vulggim, de bottim Peder Andersen sidi. Ju sl, sikke son jeå, æmed ja manak, ilom mu Vuostal- valdde ja legga rakisvuoduin rakistegje mu ja balvvalegje mu ade ja ædne, vielja ja oaba rakisvuodain. Ace - buristsivdnadusaines balkus8ifai sim rakisvuoda. Sun i læk vanhurskes- mættom, atte son vajaldattai din ra- kisvuoda duoje. Ebr. 6,10; 13, 16. 3. mars legjim monge Juovllavuuna rokkusviesost. Legje arvad olbmuk doakkanam, ja okta nuor» olinal far- noi dabbat. Dobbe læi havske; dastg.»</p>
<p>sin gaskast oidnui kristala8$ fuolla.</p>
<p>-— Mi ja di duovggasa manak, allop mi oade nuftgo dak ærrasak, mutto goceup ja lekop Gilggosak, garvotuv- vum osko ja rakisvuoda værjolguim.</p>
<p>Tbmel</p>
<p>Nuorttanasteé</p>
<p>27</p>
<p>Audogas læ dat balvvalægje, gæn Hærra gavdna g ccemen, go son boatta. Damditi gocecup, nuft læ Hærramek ravvim min.</p>
<p>- Dærvuodaid saddim Gduovggas na- nuidi. Vagjolekop dam bale go læ bæivve Guovga siste. Likka bajas don gutte vadak! Dam avöota dærvuodai- giim okti, gæn Ibmel læ ravkkam sævdnjadasast su ima8dievva Cuovgga- dass1. :</p>
<p>Nils Svendsen,</p>
<p>Veines. * * * Dænost. Samemi83onsærve — olgusvuolgatus,</p>
<p>sardneolmai Nils Persen Garggo, oap- paladdai min dabe Dænost dast gie- skad, nuftgo son juo dam læi ouddal dakkam. Son bodi Caccesullu bokte ads Varjag, gost son maidai læ doal- lam Coaggalmasaild.</p>
<p>Nuft maidal min Coaggalmasviesost doalaui son mvadde sarne. Olbmuk Cokkajegje ja gulddaladde darkkelvuo- dain; dastge maid vuoignu duodasta duottan, læ olles duottavuotta. Ibiwel vuoigna datto olbmui vaimoid rappat, nuft atte su sadne gavdna suje daidi ja si oskot dam duottan.</p>
<p>Su ldolaZaidi sardneduvvu dat basse evangelium friavuottan ja suddoi anda- gassi addujubmen Jesus . vara siste. Dobbe gost suddol andagassi addu- jubtre læ, dobbe læ ællem ja audogas- vuotta.</p>
<p>Jesus cælkka: »Mon læm gæidno, duottavuotta je ællem. I oktage sate boattet: Aöe lusa ærrebgo mu bukte.e</p>
<p>Joh. 14, 6. —</p>
<p>Nils Garggoi, atte songe væja8i duogje jienain Guorvvot albmugidi gasko Sa- meædnam duoddarid, nuftgo gocetæ- gjek Sion. vare alde læ durvvum ædna- gidi ouddal, mutto da: læk vuoinsdæ-</p>
<p>men sin bargostæsek ja balka navda-</p>
<p>3æme agala8 harvvasvuodast.</p>
<p>-Dasto oappaladdai Nils Gersgo Juovllavuona boarrasisida. Dobbe dol- lujuvvujegje Goaggaln.asak rokkusvie- sust, gost Olle Koskama maid læi. Son Glggedi buorre vapatusain, ja dit læil avkala3 gullit. Ollo olbmuk legje boattam Goakkai Ibmel sane gullam diti.</p>
<p>Farga juo vuoras sardnedegji durg- gis oæivek javkkek, si gudek læk juo</p>
<p>Addus Ibmel æmbo famo ja apid.</p>
<p>ædnag lugi jagid fievredam dam but- tes oapo. Nuft orro Gajetæme, atte muoldda læ gokdamen ovta nubbe manest. Mutto sin muitto ja malna- Sæbime i noga. Dego nastek læk si Cuovgatam Ibmel sanin albmugid Ate lades særvvevutti.</p>
<p>Damditi rokkadallop oktasaZat atte Hærra Jesus vela guodetifæi nale, atte soames vela vergjolifdi Guorvvojienain fada Sameædnam duoddarid Gokkim varag daid lappumid Hærra boattem bæivvai; dastgo farga boatta loappa, ja go loappa boatta, dalle læ son jeg hærvvasvuodain — boattemen -vuolas. Vuoi, gæn Galbme galgga dalle darjat gætlat su!</p>
<p>Jurda8 dal don, gutte læk alggam Caovyot Jesus, atte donge gulasik dai valljijuvvumid særvvai, gudek mannek sisa agala8 hærvvasvutti.</p>
<p>tap Å</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Dat stuora falletæbme.</p>
<p>Hirmos- olmusnjuovvam.</p>
<p>Dat stuora tuiska falletæbme oarjefrontast læ orostattum dai alliertai garra —vuostalastujume bokte, goit oanekas aiggal; dast- go æi tuiskalaZak gal vuollan nuft furga, go vuost bittegottek.</p>
<p>Hirbmosak læ tapak goabbasak bælest, ja soardatatte varragolg- gamak. 90,000 fangaid ja 1300 kanovnaid læk tuiskalazak vald- dam ja ædnag hivvodagaild æra soattegalvoid.</p>
<p>Italien vuostai</p>
<p>læ tuiska-østerrikalaS soattefamok daiddemen sæmmast luoitaset go oarjefrontastge. Na, gal dat ain gættaluvvu dat daistales mæide- stæbme dobbege.</p>
<p>Aibmosoatte.</p>
<p>Dat engelas bladde ,,Times* namata atte 1059 aibmoskipa læ vuolasbateujuvvum oarjefrontast mars 1nanost, maina 838 legje tuiska ja 221 gulle dai alliertaidi.</p>
<p>Tuiska aibmogirddek læ luoita- sam 27,000 kilo luodaid soames smaveb gavpugi ala Frankrikast.</p>
<p>28</p>
<p>Dak hirmos gukkesbatte kanovnak.</p>
<p>Tuiskala8 læ ain batCalæme Paris dai hirmos gukkasolatægje kanovnaiguim. Maidai gukkesbær- jadaga batte si ja duS3adegje ovta girkko, gost ibmelbalvvalus læi dollujuvvumen. 70 olbmu sorb- ma3uvve ja ollok havvadattujuvvu- jegje.</p>
<p>Hæpadla3 jurdaset moft dalas soatte bagjelduolbma buok basse bakkomid. Dat Gajetuvvu dævva- set atte dak soadaidægjek mæista- rus$ek sin valljimsanesek: ,Hætte doagja buok lagaid**.</p>
<p>Qåda hagjelgeneral.</p>
<p>Dat franska general Foch læ namatuvvum bajemuskommanpder:- jægjen dai alliertai soattefamoi hagjel oarjefrontast.</p>
<p>Amerika fertte doabmat.</p>
<p>Dal go tuiskalaZak læ fievre- dam gosi buok sin soattefamosek oarjefronti ja nuft dakkam dile hæjobun dai alliertaidi, de læ dat Cielgos as58e, atte dak manebna- matuvvumak darbasak dal burist ja farga Amerika sisadoppijume.</p>
<p>Amerika læ ferttim hoapotet ja lasetet soaldatlogo 3 miljoni, maina ænemus oasse galggek farga- musat saddijuvvut Europal.</p>
<p>Mesopotamiast læ engelasolbmak dakkam odda vuoito turkalaza bagjel ja vald- dam 3000 fangaid.</p>
<p>Dam vides mailmest.</p>
<p>Olmus?goddem.</p>
<p>Magnor ruovddemade sta3onast, mi læ lakka Kongsvinger, læ okta olmai gieskad goddujuvvum. Son læ huska- stuvvum akåo0in 3 gærde oaivval.”</p>
<p>Raosanjuorjok</p>
<p>læ vuoton alggam boattegoattet Same- ædnami.  Varjagvuonast læ juo mær- kaguvvunr dak guole njiello vaSalaZak. Nuft læ dadebahat bivddeolbmuåin | uecan doaivvo on37ot avke giddabiv- dost dam jage — nuft værrab ain 20 æra vaddesvuodak læk nokka ja hætte</p>
<p>- Dabe Sameædnamest læ ja fertte læt guolle olbmui vigtegemus arutus-</p>
<p>dædda æmbo go goasse. |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>gældno. Go guollebivdoin manna hei- toget, de alggegoatta hætte goalkutet uvsa ala.</p>
<p>Muttom rigges olmai | gutte galgai Moss gavpugest Kristia-</p>
<p>niai toga mielde, bedi. ila mennedet dam juks:t. OQlmai valdi sierratoga</p>
<p>dokko, mi mavsi 600 kruvna, ja addi vela 100 kruvna jukkamruda.</p>
<p>Salttesalledid arvvala stata vuovddet $ibitfuodaren, go vanesvuotta læ dast. 25 kruvna</p>
<p>galgga makset 100 kilo.</p>
<p>Potesosak vailluk maidai Kristixniast. Daloæme- dak jottalek mietta gavpug alma va30- kætta oastet potetosid. — Potetoshætte dobbe satta loapatuv- vut fargabut dan dafhost atte kaal- rabi sisafievreduvvu Danmarkust.</p>
<p>Mannel muittaluvvu atte potetos- ja | | kid 2 ; vit p gilvvet gornid ja bigjat potetosid æd-</p>
<p>-nami juo gaskamuddost mars mano:</p>
<p>kaalrabi-ra3onerim læ mærreduvvuim Kristianiast, ja dat læ asutam gierda- tesvuoda soabmasidi.</p>
<p>Biergg 20 skappujuvvit. Dat soppujubme læ boattam Gav-</p>
<p>desen, atte min ædnam galgga os2301 |</p>
<p>Danmarkost skappujuvvut mannel 12. april 1000 vuovsa- daihe vakkosaZat muttom muddoi.</p>
<p>gusagorog</p>
<p>Bælnjæljad kruvna dorskekilost ! - Kristianiast galgga læt nuft yanes guolle, atte hadde galgga bælnjæljad</p>
<p>kruvna ragiai læt ovta dorskekilost.</p>
<p>Rafhejiedna.</p>
<p>farga daina issoras boadasegje soavalas-</p>
<p>hæitagegje Ja</p>
<p>nak goddalemin vutti.</p>
<p>Quomaædnam. Sistædnam-moivve Suomaædnamest</p>
<p>'orro dal jaskodæme vimag. Mutto i</p>
<p>damditi  læk golt aibmo vela jalakas dobbe. Dat dapatuvva dadde farga, atte orkana balvak sevnjudattek fast nuortta-aino ja luovvanek soardatatte</p>
<p>jumaidemin — jos aldasak vel gaske-</p>
<p>gottek, de læ bajantærggomge dusta- na ga.</p>
<p>Æi oro dak dala8 suobmelaå stivri- jægjek læme nuft stadedes oaivek — daddeke, go dat boatta bittai, læ tui-</p>
<p>skala dat gæst læ ænemus cælkket.</p>
<p>——</p>
<p>fast stunggijuvvum</p>
<p>ED DE LE</p>
<p>Ovta naSona vaddesvuodak ja moi- vek bocidek davja dast atte dak van- hurskesla8 lagabakkomak, mak læk ordnegdoallam diti ja albmugi avkken asatuvvum, æl berust mieldegævatuv- vut — vahagen ja hæpaden aldsesek, gudek bagjeldulbmek daid. JæeSvalda- laövuotta læge ovtagærde dat mi oud- danbaggituvvu 'skieftates buorrengav- patatte dabi mielde.</p>
<p>Stuoraruottelaa fast. ruottela3  girkkoministar læ- ovta sardnom vuolde atte-</p>
<p>Dat</p>
<p>namatam</p>
<p>-muttom oasse Runtarikast bargga dam</p>
<p>ala o0a330t dam ædnam oktisoappat: Tuisklandain nuftgo Suomaædvnam læ</p>
<p>dakkam. Dalle oa370 Ruotarika Aa-</p>
<p>land ja dal gornid maid dat darbasa.</p>
<p>Jogoson ?</p>
<p>Arra gidda. | Jæderen guovlost galggek alggam-</p>
<p>Soatteolgusgolok</p>
<p>| Suowaædna mest gulggek læt 20 miljon</p>
<p>marke manest.</p>
<p>Bergenest læ dal 90,000 sistasse.</p>
<p>Jami danssom vuolde.</p>
<p>Ovta festala8 suotastallam vuolde-</p>
<p>Stavangerest gleskad ga&amp;tal fakkista gu</p>
<p>okta mieidda danssom vuolde jabineux</p>
<p>- bokte.</p>
<p>Loddok</p>
<p>| galggek læt fidnijuvvum moadde duha&amp; Tuiska bladde »Berliner Tageblutte</p>
<p>| gæ3Zadasta atte dak soadaidægje na8o-</p>
<p>kasse lakka Avage ja vuvddujuvvun» 9—10 kruvni, ænag Lofoti.</p>
<p>Salledstanggim Korsfjordast.</p>
<p>Dast Fielvuonast (Korsfjorden) læ arvad salledak dast mannela8 bæssaæid. Dat galggek læt arvo mielde 4—5000 mitto.</p>
<p>Salledak læ vuvddum fabrikaidi 6—7 kruvni mitto.</p>
<p>Olgusvuvddujuvvum. Darogiel girje »Vore brødre lap- perne« læ olgusvuvddujuvvum. Dat</p>
<p>i oa30 nuft ostujuvvut &gt;Nuorttanastee</p>
<p>doaimatusast ige æra sajest. rms Ea Prenttejuvvum &gt;»Nuorttanastec« prentimrak-</p>
<p>kanusast, Korrfjord'ast.</p>
<p>dr ee ee ferder sea ink eee GA</p>
<p>GE Dat læi dam lakai dat nuora olmai læ Saddam fast likkolas. Ibmel imas3tatte rakisvuotta sati fast dævddet su vaimo. Son sati</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>su sane mailmest, ja atte muittet Jesusa manemus gotcom su matta- jegjidi Mattæus 28, 19.</p>
<p>Rakis kristala8 ustebidam, dik-</p>
<p>fast lavllot ja duodastet vuoito ja | top dam læt min dakkon, dastgo |</p>
<p>friavuoda ja Ibmel buorrevuoda birra Jesus divras nammi.</p>
<p>Lækgo don gavdnam rafhe fast Jesus siste, mu rakis ustebam ? Muite atte son datto galletet dai rafhetes ja goikodægje vaimoid.</p>
<p>De boade dal ja juga ællem Cace ansaSkætta ja gæta Ibmel rakisvuoda aido dudnji, «on gutte læk dubmitusa siste.</p>
<p>Son gi manal duomo vuollai du oudast, læ vlgusgeiggim giedaides. Boade su lusa, su siste i gavdnu dubmitus.</p>
<p>Ja jos don fast massak Jesus ja su audogas rafhe, de boade golt ain ja suppe jetad su arbmo- dievas fatmai, nuftgo don læk. Son vuostalvaldda du. Bajed roak- kadet Galmidad sa ala ja divte su valddet jedad ollaset!</p>
<p>- Dalle læk agalas likkolas.</p>
<p>G- $PRr</p>
<p>Izo dat Jæk Ibmel ravvag? —</p>
<p>Igo dat læk Ibmel rava migjidi olbmuidi dat hirmos soatte mi dal hærjeda olggon mailmest, na — juo cælkket — blgobælde min uksa- daga?</p>
<p>Mi læp odna bæivvai sestnjuv- vum. —  Vuoi, moft mi lap vel- golaZa min råkis Ibmeli gitosa ja maidnom su stuora vaibmolades- vuoda oudast min vuostai, atte mi læp sestujuvvum dam morra- Sest ja gillamusast maid soatte mieldesbukta.</p>
<p>Ibmel addus atte mi duottå valimost gitaSeimek ja mainosei- mek min rakis Ibmel ja roökkada- laseimek atte son ain doalasi su sungjalægje giedas min æduam ja albmuga bagjel.</p>
<p>Rakis kristalas ustebak, sogja- lattop mi buckak jetamek vuolle- gaSvuoda siste min rakis Hærra ja bæste ouddi ja douvdastekop mi læp ila $tuora suddolazjak dam arbmol ja vaibmoladesvutti, mi migjidi læ oassen Saddam, ja dov- dastekop atte mi æp maidege sate dakkat aldamek, mutto atte Ibmel su armostes fertte væketet min dakkat jetas. dato ja olgusvidedet</p>
<p>farga sattek min bæivek loappat, ja dalle mi æp sate maidege Sat dakkat.</p>
<p>[bmel væketekus atte mi LlifGi- mek goccemen, nutt atte igja i boade fuobmaskætta min bagjeli.</p>
<p>Dasa væket don min du armod ja vaibmoladesvuodad diti, don, rakis bæstatam! Amen.</p>
<p>(K. A. ovta daro bladest).</p>
<p>Misson-sagak.</p>
<p>Dat darolas8 Kinamis8sona læ 22. mars olgussaddim 2 odda mis- 3onæra Kinai. Dam miå8onsærvest læ dal 19 mis8onæra dobbe. Særve dala3 oudastolmai læ dat buorredovdos sard- nedægje Albert Luude.</p>
<p>"2 miljon bibal engelas gilli læ olgusvuvddujuvvum dima jage dam —britiskala8 bibalsærvest londo- nest ja jorggaluvvum 7 amas gilli, maidi ouddal i læmag, muft atte dal læ bibal olgusboattam 504 giell:sor- taidi.</p>
<p>Davveindiast pavdnu —okta guovllo, mi goGdujuvvu Pendjab, gost læ stuora vaillevuotta mis3onærain. Okta pappa dobbe Galla atte jos vække</p>
<p>moft mi83onbargaid manna.</p>
<p>Hærra, sadde barggid du lagjosad, gudek læk devddumjuvvum du rakis- vucdain jabmemættom sieloidi!</p>
<p>Afrikast. Dassaöi læ 42 jage vassam dam rajest go dat engelas girkkomisgonsærvve algati mi88onbargo Ugandast, Afrikast. Dal gavdnu okta girkkosærvvegodde dobbe, mi lokka arvo dnielde 100,000 mieldelatto, ja gælna njæljadasoasse læ hassemallasi- guosek.  Dak kristalaZak dugjujek degv suvradaigge gasko dam 'stuora albmuga. Dat kristala8 girkkosærvve læ nuft dat stuoremus fabmo albmuga gaskast, mi oudeda rafhe ja oktasa3- vuoda, buorre dabid ja vuoinala8 ba- Jasgæssem.</p>
<p>Dam</p>
<p>soade vuolde dakku- juvvu ollo videdam diti Ibmel sane</p>
<p>ETG ———— —om—</p>
<p>soaldati gaski daina soadaidægje æd- namin. Erinoamaöet olgusjukkujuvvu- jek bibalak ja bibaloasek souttesajin ja dokko, gost harjetallamak soattami dollujuvvujek. Ja dak Gudiduhatak olbmak — mnuorahuk nuftgo boarra- sebbuk — gudek juo GuzZok —daihe galggek duoZZot muodost muttoi soar- datatte jabmemin, si darba3ek ainas vaZZot muosatet, navdaset dam jeddi-</p>
<p>tusa, mi apasinatta sin gillamudal siste.</p>
<p>Si darbasek oa730t dam duottavuoda Guovga, mi laidde sin erit lappujume sævdnjadasast, dam biebmo, mi bajas- doalla sielo, go atestusa dollanjuovda lædgodatta boaldededin dam manemug hæggaduona.</p>
<p>Ibmel ællemadde sadne læ aivefal dat, mi satta su audvgas rafhin mie- dostet dai jamidægje soaldatrieboid bagjel jabmew goalus dæno Aöe lieg- gos salli.</p>
<p>Dam darolau3 girkkeo »nieid- dasærvvegoddes Madagaskarest sultta 85,750 mieldelatto.</p>
<p>Koreast. Dat japanala% raddi- tus Koreast læ gielddam religionoapo stataskuvlain. Dat læ goaves vuostai-</p>
<p>mannam dai 3addodatte presbytlanalad —-—</p>
<p>mi38onskuvlai guovddo Koreast, mak vaddaset sattek miedetet Japan dato- tusaidi. Cada buok vaddesvuodaid læ dat manemu8 jakke guoddam hærvvas saddoid mis3oni dobbe. Dak prote- stantala$ særvregoddek læ gasta bokte</p>
<p>o0370m sæl ueceb go 9019 mieldelatto.</p>
<p>: - Bassemallasi gusst lokke læ oktibuok farga 1 boaåe, de i læk buorre diettet |</p>
<p>82,226. Ja barggujuvvut fertte dokkim ditr</p>
<p>sieloid dam buorre baiman ellui, gærn»</p>
<p>vaibmo acagasta agala3 arkalmaste ra-</p>
<p>| kisvuodast maidai bakenidi.</p>
<p>Lagesvuvnast.</p>
<p>Læge buorre ja sisavalde bladdai Cuovvovaa bitta: ;</p>
<p>Min bæstamek læ sardnom Gielgga- set loappamærkai birra, mak dal læk oidnusest. Ja apostal muittala moft dalle læk olbmuk; dastgo go si celk.</p>
<p>kek rafhe ja oagjebasvuotta, de boatta .</p>
<p>hævvanæbme fakkistaga sin bagjeli nuftgo avdak æppevægje nisson ba-</p>
<p>”</p>
<p>Gæla, son boatta balvaiguim, ja juokke Galbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su tadarettim.*</p>
<p>Co Kristus, min ællem almo- stuvvu, de galggabetet maidai dige almostuvvnt oktan suina hærvvas- yuoda siste. Kol. 3, 4.</p>
<p>ss Allet læge morrasest mange (iii, mitto diktet buok dingai siste din adnomid ouddanboattet Ibmel ouddi Cueryvom ja rokkadusa siste gitalu- saigum, ja Ibmel rafhe, mi bagjel-</p>
<p>manna hbuok jierme, galgga varjalet |</p>
<p>din vaimoid ja din pe Kristus Jesus siste. ig - å</p>
<p>EE</p>
<p>Oca vuost —— rika!</p>
<p>Oceet vuost Ibmel rika ja su vanhurskesvuoda, de galgga- betet di os370t maidal buok addas dasa. Matt 6, 33.</p>
<p>,Lægo du atte kristalas !" jæ- rai muttom sodnabæiveskuvlaoapa- tægje" uvta manast.</p>
<p>,,Juo,'* vastedi mana3, ,,mon jakam son læ kristalas; mutto dam maneh alge læ son uccanu aitardam kristalaSvuoda.*</p>
<p>Alma æppedkætta gavdnujek ædvag dam lagas olbmuk. Sin ib- melballo doalla vuoinadambælrve. Si ferttijek morranet. Dat læ juo aido vela boddo atte si mor- rapek sin nakkarin.</p>
<p>,[Qecet vuost Ibmela rika.* Divte Ibmel gudne ja su rika ouddanæme lat du ællem.</p>
<p>Mutto mon læm juo gædnegas</p>
<p>ællet.* Im mon læk visses dam ala.</p>
<p>Dat bottek boddok gous læ buo- reb atte if ællet. Okta boares sadnevajas cælkka: ,,Dat læ buo- reb atte jabmet go læt værrevas osko siste."</p>
<p>Redaktør: - Bodaktåt: + Henr. Olsen.</p>
<p>Korsfjordast f5ad åpril 1918.</p>
<p>Ovta dinga ala læm mon vis- | loid Cuojatuvvumen. Si jerre mi ses: mi ferttipjabmet — | dat læi.  Juo, dronneg Maria lætr ja-mi dakkap riekta go mi vald-+| jabmam. Ja dal æi galggam pro- dep dam ferttim vutti, ja æp | testantalazak bolddujuvvut. nuft davja molso daina — mon ,Gedcet dal di, celki Gilpin, ferttim ællet. pgatte buok gartta buorren.*</p>
<p>,Mutto moft galgga mannat Dat læ likko doagjet juolge, | mu dakkamusaiguim, mu ædnam- | go æliem dam bokte gugjvjuvvu. la$ dujiguim dalle, go mon vuust Min likkotesvuotta læ davja ca'gam occat Ibmel rika?* min gagjujubme.</p>
<p>Dronneg Elisabet Englandast datoti muttomin ovta gavppeolbma jottat olggoædnami. Son galgai su oudast dakkat juuga æran. | -— yMu jetam doaimatus boatta gillat dagg bokte,'*-celki olmai.</p>
<p>De vastedi dronneg: ,,Mu hær- ratam, jos Di aiggobedet oudedet mu æranid, de aitardam mon dam boddo Din doaimatusa.**</p>
<p>Luote Ibmel ala atte son adda buok æra, go don ocak su rika!</p>
<p>Mudoi æp diede mi mi dat læ buoremus migjidi, Gaskotaga læ buoremus wnigjidi atte gillat vahag go atte 0a77o0t vuittujume ja oudastmannam.</p>
<p>Gilpin, okta oskaldas Hærra balvvalægje, Saddai giddagassi bi- | pjujuvvut, go sun læi sardnedam evangelium. Si gudek giddijegje sv, bilkkedegje su, g&gt; son davja lavi bakkodet: ,.Buok dingak gart- tek buorren.* Gæino alde gatCal son hæsta Cielgest ja doji juolge. De dal'e algge si riekta avvodet su bagjel.</p>
<p>,Mon im æped dasa atte dat sagga bavtaidatte likkotesvuotta galgga garttat avkken."</p>
<p>Å nuft dat Saddai. Si ær sat- tam dal imnatkustet nuft jottelet. jo si ollijegje Londoni moadde bæive mannelebbust go mærre- duvvum læi, gulle si girkkobiel-</p>
<p>Gavdnat fastain.</p>
<p>Mon læm gavdnam dam fast, -celki muttom nuora olmai illosuo- njardemin. ,Maid læk don gavd- nam fast ?* ,,Aa, rafhe Jesus siste! |</p>
<p>Ibmel læ tajetam sudnji suol- lemasvuvda dast atte læt Jesus siste, ja son læi Saddam likkola3 Giegosvuoda bokte Jesus siste, æi- gaduSadedin buttesvuoda, vuoito ja stuora roakkadvuoda. Buok læi Cuovggad, vaibmo lær devddum jaskis gitosin ja avvomaldnagin Ibmeli. Son dovdai jedas bira- stattujuvvum armo imaslaS duo- jest. md</p>
<p>Dat lær gaskotaga dælvvam nuft atte son læi massam buok ja Saddam rafhe taga, dovdai fria- vuoda nokkam, illo ent.</p>
<p>Mutto dal læi son gavdnam fastain buok dam. Son læi 0330m gætastaga fast bissanet Jesus ala. | Vuoi, moft dadde læ Ibmela armobæivas ima8dievas, maid son dikta Cuovggat min guovddo Jesus siste! Ja moft vaibmo dadde dar- basa dam Giegos davvera!</p>
<p>Tbmel arbmo satta duttadet ol- laset dam gudnalas ja duottavuoda occe sielo ja su Cuovgaines olgus- agjet buok æppadus sævdnjadasa.</p>
<p>dags e]</p>
</body></document>
