<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>4181</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>juvvu, mutto son oadda.</p>
<p>fanaste</p>
<p>Kristalas manoblade</p>
<p>&gt;-Gæza mon boadam farga.</p>
<p>-Leket maidai digis garvvasak., «</p>
<p>ve L AALL</p>
<p>April manost 1901</p>
<p>www LL LVL LAL AA SL E ewOEN PGS JG</p>
<p>TE</p>
<p>www AA</p>
<p>MINI SNdNæS</p>
<p>OL 134 jakkodak.</p>
<p>Moridæbme ja likkatus.</p>
<p>Darogielast jorggaluvvum.</p>
<p>Goccajeket, nuftgo vuoiggad læ, ja al- let suddod! Dastgo muttomak æi diede mai-</p>
<p>dege Ibmel birra. 1 Kor. 15, 34.</p>
<p>Maggar likkotesvuotta søærvvegoddest. go dam lattok odek! Dat læ mnuftgo dak lagjo-olbmuk, gudek galggek 3addö sisa guoddet, mutto aige vasetek oaddemin. Dak læk dego igjafaktijægjek, gudek galg- gek dam buolle vistes dola æaskadet; mut- to si odek æige diede, atte viste buolla.</p>
<p>Igo læk nuft, lokke?</p>
<p>Vissa læ nuft, min  særvvegoddek æi læk buoreb go Korintha særvvegodde —læi. Dasa ålma Paulus Galla daid bajabællai bigjujuvvum saned. Vuoinalu8 nager læ okta varalas dille; vuost damditi,</p>
<p>go dak, gudek odek læk diettemæt- tomvnoda dilest.</p>
<p>Okta olmu3, gutte oadda dam ma8la8 nakkara, 1 diede maidege jedas ærai birra, nuft maidai læ daina, vuoinalaZat oadda. Son i oaine, atte læ agalas jabmen varalaSvuodast. oaine, atte Bærgalak læ su doalvvomen Helveti, ige son oro ballamen mastege. Sust i oro læme gulluge. Sudnji sardnu- Hærra balvva- lægjek Gurvvuk, mutto sust i læk bællje dasa. Bassevuoigna ravkka, mutto oadde siello dast i valde vara. Jesus Guorvvo: »Boadec« — mutto i. Moft matta son boat- tet, nu gukka go son oadda? Mutto nie-</p>
<p>rub- ja gutte Son</p>
<p>Sou 1</p>
<p>gada son gal, niegada dam birra, maid son læ lokkam daihe gullam. —Muttomid daina niegoin namatam mon dast: Dat</p>
<p>vuostas læ: »Mon im læk bahab go dak</p>
<p>ærak.<span type="quote">« Darba3ago olmus læt bahab go æ rak sattem varast oaddet? I eisege. Dat nubbe niekko læ: »</span>Ibmel læ armogas Lækgo don gullam, atte Ibmel læ addam su armos daggaridi, gudek odek. Mon im dal sarno Ibmela bajasdoalle armo birra,</p>
<p>mutto su audogassandakke armo birra. Dat</p>
<p>goalmad mekkv: »Alma gal Ibmel adda mudnji buore Cuokanasa, go mon jabne-</p>
<p>goadam.« Ustebam, ale Iuote dam ala, ila manyed læ Goakket, go dolla læ fatem du biktasid.</p>
<p>Mutto oadde olmusge matta suddodet nåkkari siste. Paulus goit nu cælkka. I- go læk suddo oaddemin vasitet armoaige? Ixo læk suddo diettemættomvuoda —dilest orrot silolaZat? Lægo dat riekta, atte don ik barga du audogassan dakkujumad ala? Lægo dat riekta Ibmel oudast, atte don æ- lak alma Ibmel ja bassendakkujume taga? Jurda3 dam a8e bællai amasrak!</p>
<p>Vuoinalas nager læ varala8 dilli mai- dai dam dafhos,</p>
<p>atte oaåde siello læ Ibmeltaga.</p>
<p>Mon jurddasam dal dai jorggalkættes olbmui ala, gudek buore ma8ost ja oagje- basvuodast orrok ællemen. Jesus sidasi gal ovtastattujuvvut singuim; mutto si hetti- jek su sin gævatusasek bokte. Qagjebas- vuoda nager læ duottavuodast okta varala3 dille, ja dat dille radde stuorrat birra huok</p>
<p>42.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dam nuftgo&amp;ojuvvum kristala8 maielmest. | da, go likkatus læ oaidnet.</p>
<p>Ibmel i bæsa sin vaimoi, nuft gukka go dat dille læ raådemen. Damditi læ olmus oadde dilest alma Ibmela ja alma doaivo= taga maielmest.</p>
<p>Jurda8, rakis lokke, man dat as3e læ duodalas:  Ællet alma Ibmeltaga, aga- lasvuoda vuostal vagjolet alma Ibmeltaga ja jabmen sisa ja agalasvutti mannat alma Ibmeltaga. Mattago mikkege dilid læk ver- rep 20 dat?</p>
<p>Mutto manditi cælkka Paulus dai ba- jabællai bigjujuvvum sanid korinthalagaidi? Damditi vai moridus Saddasi.</p>
<p>Moridus!  Maggar mavsolas armo- duogje Bassevuoignast! »Goccajeket!« nuft dat auoZoi. Dat læ okta evangeliumlas sadne, man siste addujuvvu dat, ni gaibeduvvu. Moridus boatta, go olmus i ævtodatolaZat vuostaiduo7o Ibmel vuoina. Jos moridus i lifdi, de i liföi lappum bard- ne aiceagoattam. Jos i hiet morridus, de lifeimek mi buokak oaddemen jabmema audogasmættom nakkara. Særvvegodde av- ken dat læ, atte moridus Sadda, dastzo dam stuoremus noadde læ dak ollo oadde lattok, gudek læk aldsesæsek ja æraidi noadden.</p>
<p>»Goceajeket nuftgo riekta læ.<span type="quote">« Dat Gajeta migjidi, atte moridus galgga læt rif- tis lagan; i dusse nuft, atte dat orro læme dego moridus, i dam lagan, atte suddolas duse likkasta, mutto atte son jeSjeTas dovd- dat boatte. Gosa moridus dam lakkai boatta, dobbe oppek olbmuk dovddat suddo, i dus- se dam groavvasæmusa, mufto maidai dam fina suddo, i dusse dakku suddo, muito maidai vaimo suddo. Dat læ dam riftes moridusa dovddomærkka, atte suddo Sadda »</span>bagjelmæralag suddolagZan.</p>
<p>Dusse likkatus i matte dam dugjot.</p>
<p>Dok dobbe Korinthast, gudek odde, legje vissa soames have dovddam likkatusa jos dam æi Lifæi dakkam, de si vissa æl lifei jetaidæsek addam gastaSuvvut ja særv- vegoddin ovtastattujuvvut. Doaivo dat ad-</p>
<p>Ja go Bassevuoigna 08330 giddit suddolaga vaimo de gal 3adda likkatus. Mutto muttom olb- muk æt boade gukkelidi. IHla læk si Coag- galmasvistes boattam olgus, ouddal go buok læ vajalduvvam. Goalkkotæbme gul- lujuvvui vaimo uvsa alde, goase de lækka- sa; mutto 1 daddege. Ollok læk dak gad- njalak, mak læk golggam bajasrakadusbai- kin, -mak æi læk læmas gattamusgadnjalak. mutto dus3e likkatusak, mai manest i duo- vu jorggalus Ibmeli ja osko Hærra Jesus ala. Olmu3 likkasta farga, erinoania- Set daina baikin, gost</p>
<p>a GAni</p>
<p>olmuislas koanstai bokte moridus- Coaggalmasak adnujuvvujek. Daggar GCoaggalmasain Sadda davja</p>
<p>stuora likkatus. Daggar likkatus, mi kcan- stalaZat oZ5uduvvu i læ alelassi hilgotatte; dastgo dam bokte læ soames have dapnpa- tuvvam, atte olbmuk læk boattam moridus- si.. Mutto læ gal vissaset nuftge, atte ollo dam koanstalas bargost, mi min aige ovid- nujuvvu læ æmbo oaZe havskevuottan go vuoina. Dak ollo fiolina, guitarak, harpak, njurkok, stuora messek Coarvek ja lezzek buokak, mai alde nuotak</p>
<p>maukse Cuojatuv-</p>
<p>vujek, ja mai baldast lavllujurvujek lavla- gak, orrok gal gæssemen olbmuid foaggaul- masbaikedi ja likkastattek maidai, muiutio ænemusad  oage.  Sarnin- muittaluvvujek likkastatte historjak, mak gal davja lek. diktejuvvum, mutto almage dak og7uk</p>
<p>gadnalid golggat ja miela likkastet. Go da- sa vela boatta, atte sardne Gurvvujuvvu suora likkatusain sardnedægjest, de læ vis- saset gal ollo mi ligkastatta.  OQidnujuvvu gal maidai davja, atte i læm æmbo go lik- katus, dat vasai lika jottelet, go dat bodi; | daina go dat vaimo ragjai i ollem.</p>
<p>- Dus83as occap mi odda testamentast daggar koanstala? rakkanusaid ibmeibalv- valusain, mai bokte likkatus oZZujuvvudi. Daggar farga bagjelvasse likkatus i læk moridæbme. Dusse likkastam olbmuk æi læk oappam vaibmovuodosek dovddak,</p>
<p>p</p>
<p>44. Nuorttanaste</p>
<p>* :</p>
<p>lattest: Matakgo don geografi, historia | nogat. Mutto go bæivve 1 noga ige alge</p>
<p>daihe luondohistoria; mutto: Mattakgo don daid kristala8 manna-oappogirjid?e Dasa mon vastedam, atte æp mi vaze skuvlast du33e dam varast, atte bæsat konfirma3os- skuvlast daihe mattet bispa oudast vastedet; mutto mi vazzep skuvlast, vai mi oappap</p>
<p>avkalas dingai birra ja oa3Zop bajastuvg- |</p>
<p>gitusa, mi migjidi læ buorren, nuft gukka go mi ællep. Pappa ja bispa æva damge gal jæra: Mattakgo don Gallet daihe rekke- nastet, mutto dasa fertte goit juokke olmus miedetet, atte dat læ avkalaa.</p>
<p>Gost algi dat jakkeduotte?</p>
<p>(Cali O. E. Tapio)</p>
<p>Bæssam diti a3e sisa 02330 bigjalet gadaldaga nubbe lakkai: Goas algi odda jakkeduotte? Vuostas januar dam jage, vastedek vissa ænas vasse; mutto daina æp læk vel dade dobbelidi bæsam; dastgo dat nubbe gaæaldak Sadda: gost ja goas algi las januar? Dat gadaldak læ galle oudu- la8 manggasa mielast; mutto go mi riekta gættap, de dat i læk daddege dam. Dast- go mi berrep muittet, atte i bæivve alge juokke sajest ædnam-spapa alde ovta aige Dam rajest go vuostas gærde Guovgga idi, de dat læ bistam daihe bissum, mnuft atte dam bælest, mi bæivas vuostal læ ædnam- jorbbadasast, læ hæivve, ja nubbe bælde fast ipja. Daihe nubbi saniguim: Jos mi liföimek nuft valek, atte happetiföimek viekkat ædnam birra ovta jandurest, de mi</p>
<p>bisoseimek beivin farolagai, bæiva8 1 goas- |</p>
<p>sege luoitadifæe mist, i goassege lifåi igja 1- ge ækked. Jurdasekop mi, atte mist vle- gadedinæmek ædnam birra i læk dibmo masa gætdap, ja æpge dovdasi daid oudis vikkujuvvum sajid. Liföigo dalle vejolas juogadet aige beividi? Bæivas lifå alo al- mest ovta sajest. Bæive bistadi, jos nuft 0a330 dagjat, agalagat, 1 algadi ige</p>
<p>du33e vagjola orostkætta ædnam birra, de læ mist sugja jærrat: Goas ja gost algga dalle okta datum? dJurdasekop, atte guok- ta olbmu ouddamærka diti læva Amerika ovtastattujuvvum statain ja vuolgiba ÅAsiai. Soai vuolggeba gugtog soæmma bæive ja sæmma sajest. Celkkop mi las februar dam jage, ja jurdasekop, atte nubbe man- na rasta jaskis abe ja nubbe fast Sueska- nala bokte Europai, ja soai gavdnadæba ovta asiala8 gavpugest. dJos soal gugtug læva lokkam beividæska riekta ja Guvvum alminakiska, de soai Saddaba dakkat eri- noamag fuoma3imid. Nubbe nagge, atte dal læ sodnabæivve 3lad marts, nubbe fast atte dat læ vuostargga las april. Gugtug læva gal riekta Guvvum aige ævage lap- pam ovtage bæive, ævage lokkam æmbo beivid vakkoi go galgaiga. Almage soai fuoma3æva, atte nubbe læ ællam ovta bæi- ve æmbo go nubbe, damrajest go soai ær- ranaddaiga. Jos soai læva gugtug doavk- kik ja tidastakkas, de læ varala3 dajastet. Gugtuin læ vuoiggad; mutto nubbest læ sodnabæive æska ja nubbest juo vuostarg- ga. Buok dat boatta ædnam jorramest, ja dast Guovvuva3 bæive vagjolusast. Okti læva dak guokta olbma jottam ædnam bir- ra ja ovta gukka agjanam; mutto son, gut- te manai oarjas, Saddai dego doarredet bæl- ve ja 0a330i gukkeb jandurid go dat nub- be, gutte manai nuortas. Jos Gilggijuvvu, atte soal manaiga lika manga grada guk- kudakki — guobbasagak 180 — ja agja- nælga 60 jandura ja juokke jandur joav- daiga 3 grada, nubbe væstas ja nubbe fast oustas, de læ sust, gutte manai væstas læ- ma3 Jandur 24 dimo ja 12 minuta, dam- sagjal go sust, gutte manai oustas læ læ- mag dusse 23 dimo ja 48 minutta. Nubbi saniguoim: Gugtug læva matkustam lika manga dimo, mutto nubbe jandur læ ale- lassi læma3 24 minutta oanekæbbu go nub- be, ja go matke bisti 60 jandura, de fertti nubbe gavdnadet bæivagin ja beivin ovta</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>43: &gt;</p>
<p>ja damditi alggek muttomak sist jakket, atte si læk suddotæmek, muttomak fast 03- Zuk daggar vuoinalas ilo, atte i see sis- kaldes ridoid dovddo.</p>
<p>Daggar olbmuin i lave læt hærkkes oamedovddo. Bassevuoigna bagadusa si æ dovda; damdite mattek si roakkadet sælge bælde sardnot ja vel gielistetge muttomin dai ala, gudek æi læk sæmma vuolnast dubmededinæses buok æraid guoktalaZ3an, vuoinalaZat jabmen ja maielme ja Bærga- laga mannan.</p>
<p>Almukskuvlla bukta</p>
<p>bajascuvgitusa. (Gali A. L.)</p>
<p>Mangas moittek min aiga3 almug: skuvllaid. Si bikok, atte dala3 alge skuvl- lain oappatuvvu ja lokkujuvvu nu ollo joavddelas girjek. »Go mi vazzimek skuvl- la,<span type="quote">« celkkek si, »</span>de logaimek mi dus3e bi- balhistoria ja gaGtaldakgirje ja væha3 soit- timek Gullet ja rekkenastet, ja daddege læi- mek mi lika Gæppek go dam aiga3 nuorake. Si æl sidaSsi geografi, luondohistoria, ja his- toria obbanessi gullutge skuvlast. Buok dak læk sin mielast nuft joavddelasak ja maielmalaZak. Mærka mi oa330p dasa bigjat, atte si, gudek nuft sardnok, davja læk olbmuk, gudek mielastæsek kristalas- vuoda divrasen adnek, si æi læk daggo riftes gætest, ja mon im miede —sigjidi ol- linge. Min aige gaibbeduvvu olbmuin ollo æmbo diedo ja bajastuvggitusa go ou- dalas aigge. OQuddamærka diti, dat bardne ja dat nieidda, gutte i matte Gallet ja rek- kenastet, adnujuvvu hui daidemættomen ja bagjelgætatussan. Dat læ hæbad. OQuddal dat i læm nuft. Ollok boarrasæbbu olb- muin Sami-ædnamest æi matte namasekge Callet.</p>
<p>Dasto mon aligom daggo bokte Gaje- tet, atte buok dietto ja bajastuvggitus læ hui avkalas, ja i ollenge, nuftgo mangas</p>
<p>gaddek, vahagen dam kristalas —bajastuvg- gitussl. | Mon muitam, atte mon mannan  hui jottelet vastedegjim, go must =jerrujuvvul: »Maid dat maksa, atte Ibmel læ  vises?<span type="quote">« »</span>Son matta ja ibmerda lagedet buok buor- remus lakkai.« Dat læi riekta vasteduv- vum; mutto im mon ibmerdam je8 d«duotta- vuoda dam vastadusast.. Mu Galmek æska rappasegje Ibmel visesvuoda imastallat. go mon historiast oppim dovddat, man -visad Ibmel læ sivdnedam buok - sivdnadusaides. Mon aigom dast namatet væhas:  Muttom</p>
<p>loddidi læ Ibmel addam basteles gazaid ja</p>
<p>roanka njune, daina go dak galgge æra spirid goddet ja daina lagin borramusa</p>
<p>oaZZot ja hægasek æletet. Cacceloddidi læ son fast addam vuogjam-julgid, dainago son sivdnedæmest Juo læ mærredam, atte dak galgger Cacest holddet ja sattet buok- cat. Nuorjok ja morsak læk fast o770m ollo buoide, amas dak guollot Goaska abest. Mon satafim ollo æmbo mnamatet: mutto dat valdda bladest ila ollo =saje. Buok dam ja ollo æmbo oappata lIuondo- historia migjidi, ja mi boattep dam histor- ia lokkam bokte duodai imastallat Ibmel visesvuoda. Moft matta dalle dat sakka læt duotta, atte dietto vahagatta kristalas- vuoda?</p>
<p>Samma lakkai læ dat dai æra skuvl- lagirjigum. Buok dietto læ avkala3, ja mi berrep læt gittevaak daidi olmaidi, gudek dam odda skuvlle-laga læk asatam. Dam bokte mattek dal albmuga manak oaZ30t juobe væhasge dam oapa ja bajas- Cuvggitusa, mi ouddal læi dusse hærrai ja riggal mahal oasse.</p>
<p>Don gutte imoaitak dam aige skuvlla- oapa, du almek æi matte læk vela ollaset rappasam dovddat dam stuora avke. OQas- te baica, jos vojula læ, daid skuvlla oap- po-girjid du munnasak, ja ik. don goassege Satta dam gattat.</p>
<p>Muttomak lavijek dagjat:</p>
<p>1S2-</p>
<p>&gt;I pappa</p>
<p>| goit jæra konfirmantain ige bispa girkko-</p>
<p>Nuorttanaste 47.</p>
<p>Dak sisasaddijuvvum bittak, mak dam nummarl æi %$iettam, bottet boatte nummearest.</p>
<p>Suotas lifåi, jos soames bitta boadati raSjogast ja Guovddagæinost maidai.</p>
<p>Ga-</p>
<p>Sami missonhistoria.</p>
<p>E. J. Ekman missonhistoria mielde. Lassi las nummari dam jakkodagast.</p>
<p>Dr.</p>
<p>Boares historjain, maina gavdnu væ- has sami vuoinala3 dili birra, muittaluvvu Celggaset, atte dam 17ad jakketuode karajest ain legje samek bakenvuoda dilest Almage Gajeta atte dat vuoinalas dille læi buoreb dai sami lutte, gudek Ruota raje lakka asse, dastgo si 0330 duolle dalle ev- angelium gullat ruotalu$ miS$onæraln. Dam aige idi okta olmai, gæn vaibmo G0as- ki lieggaset sami jorggalusa diti, namalassi Erik Bredal, bisma 'Troandem stiftast, masa obba Finmarko dam aige gulai. Troandem lena Roeskilde-rafhe bokte dam jage 1658 fertti addujuvvut Ruota-riki, ja bisma biettali vale dakkamest ruotalaS go- nagassi, fertti son eritvuolgget Troandemest Son bodi dasto Nordlanddi, mi daidi guov- luidi i gullam, mi Ruota vuollai joavdai, son 03230i dasto muttomlagan ammata |su- perintendent) ja sSaddai suokkanpappan Trondenæsast, dassat go Troandem rafhe bokte Kjøbenhavnast Saddai ruoktot addu- juvvut Norgi.</p>
<p>Bredal algi stuora angirvuodain barg- gat oZZudet diedo kristalas duottavuodai birra samidi. Son jes jodi sin særvest ja sardnedi evangelium, son valdi maidai ald- ses vækketægjen muttomid daina, gudek lattinskuvlast vazze Troandemest. Dak 03 30, nuftgo jesge Bredal, gillat ollo hæde ja vaino sin bargosek ' doaimatusa vuolde, ja muttomak vel sorbmejuvvujegege samin, gudek jakke, atte sin friavuotta sist Sadda valddujuvvut. Mutto Bredal i vaibbam; son juokke lakkai goædali sami o33udet gulddalet Ibmel sane birra buok, gost dat</p>
<p>- vangelium viddedet sami gaski.</p>
<p>gAS- |</p>
<p>Go.</p>
<p>mi gavdnoi, nuft atte son alelassi læi</p>
<p>sardneduvvui. Son valdi maidai su sida-</p>
<p>ses sami manald, maid son oappati krista-</p>
<p>lasvuoda oppi, son saddi sin fast sidi, vai si buristsivdnadussan Sadda3e sida-olbmui- dasesek ja grannaidasasek.</p>
<p>Bisma Bredal jabmen mannel orosti aibas dat burist alggujuvvum mis8on-barg- go. Mutto alma Saddotaga 1 læm almage su barggo. Muttom papak, gudek doaima- tuvvujegje su  ouddamærka bokte, algge stuoreb angervuodain go ouddal barggat e- Mutto al- mage manal missonbarggo dalle Ja manne- lest fargabut manas go oudas gului.</p>
<p>Daina 18ad jakkedudin bagjanegje buoreb aigek sami mis3ona bælest. Okta</p>
<p>olmai, gutte buli angervuodast sami jorg- galusa diti. læi Isak Olsen. Son amt-</p>
<p>mannest bigjujuvvui assat sami gaski Var- jekvudni. Dobbe bargai son 14 jage dag- gar visSalvuodain, atte son, go gatGadæbme dollujuvvui dam jage 1705, o0a7701 dam duodastusa, atte son samid læi nuft burist</p>
<p>oapatam, atte si bagjel daGai manne öæep- pevuodast kristalasvuoda diedost. Isak Olsen i barggam dus3e sami</p>
<p>gaskast Varjevuonast; son maidai Alatæiost eli. Son lær davja hæga vaddost; dastgo samek legje suttas su ala damditi go son ocai sin æppeibmelid ja daid baikid, gost si æppeibmelbalvvalusa adne ja goddodi dam Bærgalaga balvvalussan. Nulft legje samek su vuostal vaSasgam, atte æi luoit- tam su godidæsek sisa, ja si biettalegje sust borramu3a ja vel buttis Gacege goikos daskadet. Jos son duoddarest galgai vuog- jet, de adde si sudnji hilbadæmus boceu, hæ- ga vaddost jodededines. Son i 0330m bal- ka ouddal go dam jage 1714, dalle addu- juvvui sudnji 35 dala jakkasa3at.</p>
<p>Guokta jage dast mannel gavdnadi son von Westenin, gutte sidai su mieldes</p>
<p>Cuovvot Troandemi, ja dam jage 1717 bigjujuvvui son samigiel oapatæjen Troan- dem miS3ion-seminari. - Dam fidno gudi son mannel. Son jami 1730. Su barggo</p>
<p>SE | RE mmtel</p>
<p>84. Nuorttanaste</p>
<p>læi stuora buristsivdnadussan Hærra vine-</p>
<p>gardest. Dat olmai, gutte æmbo- 20 buok ærak bar-</p>
<p>gai sami mis3onbargost, læt Thomas von |</p>
<p>Westen. Son riegadi Troandemest dam jage 1682; su aGce, gutte læi apotheker, jurdasi su bajasgæsset dam sæmma fidnoi mi sust aldes læi; mutto Thomas von Wes- tena hallo læi studeret. Erinoamadöet- rakis- ti son theologia. Acce Lfæ gal sittam su doåktaren, go son juo ainas vigal studeret. Bardne fertti mieditet ja aæes dato mielde dakkat. Son studeri medieina angeret ja duodalasvuodain, go su aGte eritvaldujuv- vui jabmen bokte. Dal jorgiti Thomas ob- ba vaimos haledusain theologia studeret. Basse Gala $adda dal su buok rakkasænius girje. Qappam diti dam burist ibmerdet, algi son stuora vissalvuodain dutkat nuort- ta-ædnam gielaid.</p>
<p>Thomas von Westen guvllui viggat stuora dastgo «te manest i baccam 1 mikkege. Studerem aige asai son muttom ustetin ovtast, gutte læt lika gæfhe go son jes, ja nu stuores læi sudno vaivasvuotta, atte soai ovtast aniga biktasid, nuft atte nubbe fertti siste orrot go nubbe olgus nianai.</p>
<p>Ruo3a kæisar, Piettar dåt stuores, fa- lai von, Westeni gielai oapatam ammat Moskva gavpugest, mutto go Fredrik dat njæljad dam aicai, gildi son su vuolgge- mest, son addi sudnji vuost gonagusla3 bibliothekar-ammata, ja 3 jage dast nel, daihe dam jage 1710, namati son su pappan Vedø gilddi lakka Troandema, gost sust legje 7 girko. Dam ouddanæme bokte Saddai von Westen javala8 olmajen, mutto Vedøast 0330i son daistalet ollo hedi ja vaddesyuodaiguim. Dalle juo go son læi  dokko farremen, dæivai su dat stuora lik- kotesvuotta, atte dat skipa, man alde su akka ja guokta nieiddabæle legje, gaddai borjasti; dagobokte dussai su boarresæmus nieidda, ja obba su obmudak manai, mai særvest maidai su stuora —girje-toaggalmas</p>
<p>fortii</p>
<p>valvaSvuoda* Gada:</p>
<p>| dast mannel olgus bodi,</p>
<p>'oudas</p>
<p>måan-</p>
<p>læt. |</p>
<p>Dam ibmelbalolag ja angeras olbma sidai Hærra adnet odda hæga buktet sami mi33o0n barggoi. Dam 10ad december 1714 asatuvvui missionkollegia daina oaivvelin, atte stivrrit dam ostindiala8 mi830na ja måidai sami mi83on bærrai gættat. Moad-</p>
<p>de bæive dast mannel raådadallujuvvui guvtin -proavasin mi83o0na birra saml gas-</p>
<p>kast. Dak guokta proavasa, Nitter Ja Paus Caliga dam ase birra ovta girjaf, mi jage dat ala saddejuv- vui bismaidi ja papaidi, nuft atte maidai sige 037u arvvalet juoida dam a38e birra, Ollo arvvalusak saddejuvvujegje dal kolegi- ai. Ænas oasse daina arvalusain legje vis- saset gal uccan dutkujuvvum. Dat =jierb-</p>
<p>malæmus ja buoremus arvvalus —sisasaddi- juvvui dam nuftgotuduvvum »GleCanastes&lt; Nuft namatuvvujege Vedø birrasin dak Gieda papa, gudek ovtast von Westenin legje algam barggat kristala3 osko ja bas- se ællem ouddedæme ala. Lasse boatte nummaret. Boarsoatte</p>
<p>Manemus telegramak muittalek, atte</p>
<p>Boarak læk doagjam ruovddemade ovta</p>
<p>sajest. I oro vel læme rafhe lakkaige. Engelas olbma soattevæga dille Lulle-</p>
<p>Afrikast galgga læt fuodne. Si læk g&amp;e- calam Oranjekolonia rammet Boarin; mutto dat i læk likkostuvvam. 75000 olbma</p>
<p>darbasuvvujek gattet ruovddemade ja daid vigtegæmus gavpugid. Soaltatak læk vai- ban ja darbasek maso. - Jos rafhe - farga 1</p>
<p>sadda, darbasuvvujek odåda olbmuk.</p>
<p>st4 ME | ;</p>
<p>sNuor ttanaste' . maita dinggu- juvvut juokke poastarappe bokte ja mak-- så ovta krovna jakkodagast.</p>
<p>Bladde olgusboatta ovta gærde re ke manosi.</p>
<p>&gt; Nuorttanaste' prentejægje ja ol gusdonimatæg je læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>46. Nuorttanaste</p>
<p>min lutte manna hæjok oudast-gului, eri- | gadde-oastek. noamaset nuoral gaskast. Vinejukkam ja æra geppimielalasvuotta læ olles mittost. Juokke sodnabæive, goas lbmel balvvalus læ dast, bottek ædnagak pgirkko-baikkai, mutto i oro læme æmbo go bæle arvo, gu- dek girko varast læk boattam, Ibrnel sane gullat. Dak ærasak GuzZuk mietta sodna- bæive siljost dam bodda go pappa læ gir- kust, ja ækkedid lave gullut huikkom jå juoiggam, garrodæbme ja æra ibmelmæt- tom ællem, mi muittala, atte garrim-jukka- mus læ sin jierme sægotam. Jukke sajest Silost oidnujek vællamen olbmuk, gudek æl goasta gosage; dastgo — si læk vinest dieva. Muttomak sist læk læmas Heærra basse ækkedes mallasi guossen, ja dast mannel jogo læma8 naittus hæjain daihe æra sajin, læk Saddam devddujuvvut vi- nest.</p>
<p>Buok dat muittala, man uccan avvir adnujuvvu Ibmelest ja su basse sanest, ja man halbe kristala3 ællem sin mielast orro. Sigjidi soappa Hærra sadne profet Esajas lutte: »Vuoi daidi suddola8 olbmuidi los- sis værredagoiguim, bahadakke sakkoi, dai- di billasuvvum manaidi! $8i læk luoppam Hærrast, læk bagjelgættam Israel base, læk ruoktok gaiddam. Es. I, 4.</p>
<p>Dal loapatam mu Gallagam dam have dam have dase, go læ uccan aigge Ja sag]Je.</p>
<p>Buolmagest dad april 1901. I Helander.</p>
<p>Brævva Tanast.</p>
<p>Moadde sane saddem dal Nuorttanaste olgusaddai ja anom saje Guovvovas sanedi. Vuost aigom »Nuorttanastaic muitta- let min gielda lensman-ammat birra. Bla- åe lokkedi læm ouddal juo muittalam dai olbmai birra, gudek legje occam Tana lens- manammata. Daid olbmaid, gæid gielda- stivrrijubme læi olgusvalljim, namaiassi 1 Amble, 2 Bertheusen, 3 Schvensen 1 dok- ketam amtman ovtage, son saddi lista ruok- tot gielda stivrrijubmai oddasist arvvalusa vuollai; mutto gielda stivrrijubme 1 lono- tam, mutto vallji daid sæmmaid daina doaivoin, atte amtman galgai olgusvalljet Amble lensmannin. Mutto min amtman læ dal valljim kontoræalle Johan Berteusen Vargain min gilddi lensmannen. Manditi amtman i olgusnamatam Amble migjidi lensmannen 1 læk buorre diettet, vaiko Amble læ dal juo læma3 masa jage sagja- | seslensman, ja son læ læmes doaimala dam su fidnoi, son life vissa lika burist mattam dokkit go son, gæn mi oaZZoimek. Bivdo birra 1 læk ollo, maid muitta- lam, go dalkek læk garras; mutto almage. gullujek buore sagak Kvitnæsast ja Bæral- vagest, gost guolle ja loddo læ lakka gadde. Lavvonjargast 30 marts 1901. Henrik Å. Henriksen.</p>
<p>Mon jakam, atte Tana gieldda læ o03- Zom buore lensmanne. Mon Bertusen doy- dam persovnalaZat, lem dovddam su gand- da-beivi rajest, ja mu diedost i læk su bir ra cælkket æra go dat, mi buorre læ. Olgusadde.</p>
<p>Finmarko bivddo.</p>
<p>Telegramak Gajetek, atte Gad mal rag- jai læ Finmarkost fiskejuvvum 2,990,200 kilo guolek. Dam hivvudagast læ hængas- tuvvum 92,015,000. kgr. Damppejuvvyum</p>
<p>medicinliegse. læi —garttam ; p og &gt;Nuorttanastec agjani dam have dai- Vuoivvashivvudak læi 2610 farpal. tg nago olgusadde læ læmas moadde mano</p>
<p>ogs - &gt; gå GE OE ke jottemen, mutto dam rajest boatta blade jai kilost. Vuoivvas 3— itarest. -</p>
<p>nasid lokko 2539 ja fiskari lokko 9781, 82 legje guolle-oastem skipak ja 129 gadde-</p>
<p>riftis aigal.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>45, :</p>
<p>gærde æmbo go dat nubbe. Guobbast læ riekta dan guoktasest, sust gæst læ sodna- bæivve, val sust, gutte lokka læt aldest vuostarga. Gataldak Sadda divvujuvæut nubbe lakkai.  Goggo ædnam alde, gude- mus gukkudakgrada bokte, galgga bigjujuv- vut erotus janduri gaski. Dat a83e læ Gelg- gam mæsta jesaldist. Go vagjolus Ameri- ka ja Europa gaskast læ nuft stuores, de lifée heivvimættom dast adnet datum ja bei- vi erotusa. Olbmuin Amerikast læ sodna- bæivve dusse moadde dimo mannelæbbu go Europast. Go Asia ja Europa læba giddala- gaid ja oktavuotta daina mæra mielde læ stuores, de lifå daggoge heivvimættom ad- net erotosa goggoge. Dat læ dego jesaldes saddam nuft, atte olbmuk læk bigjam ero- tusa ovta sagjai dJaskis-abest. Ollaset æ læk vel olbmuk boattam ovtamielalaSvutti dem æro harrai. Arvaluvvu almage, atte ragje manna Cada Bæringstræda vuolasgu- lui, væhas3 oustabæld Ny-Zelanda. Sodna- bæividid algga Jaskismærasuilui assi lutte, væha8 mannela3 Cuvgud sæmma ided Ny- Zelandas ja oustabæl assin Asiast.</p>
<p>Dasto manna dat stuora jottelvuodain væstas guvlui Australia, Asia, Furopa ja Afrika bagjel, ja go dat joavdda At- lanter appai, de læ assin Jaskisabi sulluin juo ækked. Moadde dimo mangel begjana</p>
<p>sodnabæive iådida bæivas Amerika ousta stataidi, Ja moadde dimo gætest de læ sodnabæivve obba Amerika mietta. Buok</p>
<p>mannemusta joavdda dat Alaskai ja dam njarggagæte sulluidi. Sæmmast go daina læ sodnabæiv'idid, de læ juo Jaskisabe-sul- lui assin ja Asia ousta mnånnanest idid; mutto dabe læi juo ikte sodnabæivve ja</p>
<p>damditi læ dal vuostarga ided. Dat odda jakkeduotte algi dalle nab-</p>
<p>bo Jaskismæra-sulluin ja jandur gætest joavdai Amerika væstabæle sulluidi.</p>
<p>Sorbmijægje sanek.</p>
<p>Dovdakgo sanid, mak jaskavuodast</p>
<p>goddek, mak dolvvuk duona jetas sorbmai, sanid, mak goikuk batta baksamin, mak goddek dego Gokka nibe, sanid, mak man- naSassi lassanek dego jorre muottaspabba ja cuvkijek vaimo ja rafhe moivijek,  nuft atte ællem dabe 3adda Hevet giksen. Al- ma sorbmijægje rikkuses hægaines maksa, min mielast goit nuft orro vuoifa læmen Mutto saniguim sorbmet i han dat læk rik- kus. Dat læge olbmuin bæivala3 fidno. $i gudek saniguim sorbmijek ja njuokamn mirkoin vazzasek luovost ja rafhest dam hærvaslas muolda ald. Mutto æra værre- dakkek ruvdidi ja giddagassi bigjujuvvu- jek. Sardnedægje dædda nubbe sardne- dægje, 1 loga sust læk vuoina vel Gielg- gam. Cuoiggo gacaid dusse skuoraidet Al- me uvsa gevjl lige nagad goassege ravas dam ravggit. Ole Erik Tapio</p>
<p>Moadde sane Buolmagest</p>
<p>Mon aigom Gallet moadde sani dam min ucea »Nuorttanastal« Ja muittalet soa- mes saniguim min Buolmak gielda birra. Oibmuk elek dærvan daina —birrasin, soa- mes lissa ain nurvost ja oaivvebakdasest, mak juo galle læk davalas davdak dabe.</p>
<p>Unjarga gielda pappa Chr. Opdahl, gæsa gulla maidai Buolmak, læi dabe ib- melbalvalusa doalamen Skilledoarasdaga ja Gukkisbærjadaga. -Skilleduorastaga læi sa- migiel ja gukkisbærjadaga darogiel ibmel- balvvalus. QlIbmuk legje boattam davalus ollo girkkoi nugo Silleduorasdaga goas sa- migiella læi. Min dala8 pappa, Opdalil i læk vela sardnedam samegili, mutto dulka læ adnam damrajest go son $addai pappan Unjarggi. Dabe Buolmagest læ Erik Ta- pio dulkkan læma3, son læge dat okta —ai- no olmai min gieldast, gutte burist matta dulkkut, dam rajest go Buolmak oudi3 luk- kar, P. Holm læ hæittam su girkula3 am- matestes, dainago son læ juo viesaiu su boaresvuodast diti. Kristalasvuodain dabe</p>
</body></document>
