<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3611</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Ja ædne alle =Giero.</p>
<p>ENE AG jane KDE På ar</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>ae ER</p>
<p>15.</p>
<p>nå ærain. Mautto Titus noset, Ja go gonagas goættali su fillet falama bokte sudnji stuora ammatid, gudnevirkid ja riggodagaid, de son vastedi, atte ædnamla8 hærvasvuotta i mate su oa30t biettalet su Hærras. Gonagas suttai sagga ja celki sudnji, atte gal son vela gavdna gaskaomid, mai bokte son olbma o0a730 gulula3- vuoda Gajetet. |</p>
<p>Bæive dastmannel okta officera Titus dalloi daina sa- galn gonagasast, atte son galgai ovta dakkat dam guovte dingast: kristala3- vuodast biettalet daihe uccemus ma- nas addet bolddujuvvut.</p>
<p>Dat læi galle vissaset surggad- lag a83e, atte mana diktet dam lak- kai sorbmijuvvut; mutto vanhemak 0330 almaken armo Kristusa diti dam oaffara dakkat. Sin aino ballo læi, at- te manast i daide læt roakkadvuotta martyrjabmema gillat; mutto dat bal- lo fertti gaiddat dam ucekaZa gæva- tusa bokte. Uecca Mathias læi okta rakis ucce ganda3, aito læ dævddam 9 jage; mutto valko son læi nuorra, ani son almaken alladet arvost mar- tyrjabmema, ja son logai jedas gar- va læt dollaasoi viekkalét Gajetam di- ti su rakisvuodast bæstai. Officera læi juo lokkam gonagasa goCtoma mana boalddet olgobæld gardema, buokak dalost ditte dal, man lakai son galgai sorbmijuvvut. Vanhemak ja dak giokta æra mana algge Gerrot ja cummajegje dam ueccekaZa, gutte sist dam ilbmai galgai eritrieviduvvut.</p>
<p>. Gal sati officera garra vaibmo likka-</p>
<p>stam, go son dam moraslas ærranæmne olni; dastgo son Titusi muittoti, atte son 1 darbas ærago gonagasa goCCo-</p>
<p>ma mielde dakkat, de mana hægga</p>
<p>sestujuvvi.</p>
<p>Titus 1 sattam dam almaken dakkat, son i mattam æppegulula8vuo- da Gajetet su almala3 gonagasas goC- doma vuostal. Jesus læ cælkkam: »Dat gutte rakista aes daihe ædnes æmbo go mu, son i læk mudnji dok-</p>
<p>kala3,<span type="quote">« ja »</span>gytte hægas massa mu di-</p>
<p>ti, galgga dam gavdnat.<span type="quote">« Dam lakai bisso si nannoset osko siste ja adde sin rakis Mathiasa dolvvujuvvut mar- tyrjabimemi, vaiko dat galle maysi baæa gadnjalid ja vaimolag morrasu. Almaken læi vaimo jeddetatte gullat uece ganda8a, go son sin gudi, cælk- kemen daid Gabba sanid: »</span>Rakis aGce</p>
<p>saddijuvvui |</p>
<p>biettali nan- | jabmemest, dastgo Jesus Kristus mu</p>
<p>Hærram diti aigom mon iloin hæg-</p>
<p>gam addet.«</p>
<p>Go nubbe ided læi boattam, de dat sæmma officera fast bodi dam morastægje bærras lusa. »Dam ided læm mon boattam,<span type="quote">« celki son, »</span>vald- dem diti dudno nieida. Gonagas goö- Co, atte son galgga suppijuvvut vilda spirt  ouddi, jos doai æppe jorggal ruoktot boares ibmelid balvvalet ja sigjidi rokkadallat.e</p>
<p>Dat sivo, oskolas nileidda vastedi roakkadet ja iloin, mange hadde oudast nistægjes, ja jos vel damditi- valddujuvva, ken i biettal.</p>
<p>»Na dalle i læk must raddåe, vastedi officera, »don ferttek mu miel- de Guovvot.« Neidda valdi dasto su Cierro vanhemines æro ja manal duo- mos vuostaivalddet.</p>
<p>Aigge oroi $addemen hui gukke,</p>
<p>biettalet su lo- sust  hæggage de son åalma-</p>
<p>ja dam 3ad bæive ided gullujegje fasten officera juolggelavkek. »Rak- kanække dal farvela cælkket dodno</p>
<p>boaresænus bardnai,<span type="quote">« celki son, »</span>dast- go son galgga odne russinavllijuvvut gaskabæive aige, jos doai ain —bisso- bætte gaZZarvuodast gonagasa goGTo- ma vuostai. Jos doai. dusse ovtain sanenge mileditæppe, de bardne i dar- bas dudno guoddet.</p>
<p>»Im eisege, im —eisege,<span type="quote">« celki bardne — son dlæi okta =jierbmalas ganda; 16 jage boares ja duodulas kristalas, — »</span>lm eisege aigo mon biettalet mu bæstam, mon vuolgam du mielde —russinavlijuvvut, dat læ mudnji stuora gudne, atte mon o0a3- Zom sæmma lakai jabmet go mu ra- kis lonistægje; duodai, mon im —læk daggar  gudne —anSaSam.c« Go son dam læi cælkkam, de fertti songe «&amp;- ro valddet su vaimo bakæasin moras-</p>
<p>tægje vanhemines ja vuolgget gillat</p>
<p>dam hirbmus givse, mi læi su vuord- demen.</p>
<p>Nubbe ided bodi fast officera njæljad gærde Titus daloi ja celki dam vaimolaZat cuvkkijuvvum ædnai navt: »&gt;Dal læm mon du lusa boat- tam, buore nisson, gullam diti, juogo don aigok jægadet gonagasa go&amp;toma, son læ møærredam atte don galgak stevlliduvvut, jos don su dato mielde ik daga. Dust i læm arkalmastem- vuotta du manaidak hbagjel, ja mon</p>
<p>atte son 1 ago.</p>
<p>| | | | |</p>
<p>mastemvuoda du jedad bagjel« Ædne i guldalam dam mane- muå oase su sardnomest, dusse dam vuostas oase gulai son. Alma mange vuostahagotaga gærgadi son jetas «of- ficera mielde gonagas lusa vuolgget. Go son boadnjastes æro valdi, celki son sudnji, atte sudno ærranæbme Sadda hui oadne, ja atte soal farga oktan sodno manaiguim gavdnadæba dam rakis bæste truono oudast, ja oaZZoba su oaidnet, gutte hægas læ sodno diti addam Golgatta ruosa alde. Ouddalgo damrajest 24 dimo legje gollam, ravkkujuvvui Titus je ouddan. Son dam i adnam ima3en,</p>
<p>fargabut liféi son imaSen adnam, jos”</p>
<p>son 1 lifeéi ouddanravkkujuvvum. Dam sagjai atte officera —vuostaivalddet baloin ja doarkestemin, ZTuozZeli son bajas ja Guovoi mielde daggar iloin, dego liféi son mannamen hægjamal- lasidi.  Gonagas vurdi su vuostaivald- det. Son doalvoi vuost Titusa mut- tom hui Gabba ladnji, mi læi devddu-</p>
<p>| Juvvum mavsola8 davveriguim, dobbe</p>
<p>legje golle ja silbba ja juokke lagan</p>
<p>Gabba Biqad. je hærvas - biktasek. ja Gog manga æra mavsolas dinga, mak leg-</p>
<p>je dokko Goggujuvvum dam varast, atte oappaladdi imastallama bajasbok- tet. Titus i orrom ollo avvera daina dingain adnemen. »Mu mielast i læk galle ima8,<span type="quote">« celki gonagas, »</span>atte du vaibmo i likkas dam hærvasvuoda bokte; dak legje maidai dussen du manaidi ja du akkai, imge mon mate vuorddet, atte donge dai bokte vuittu- juvvut.&lt;</p>
<p>»Im eisege,<span type="quote">« celki Titus, »</span>dag- gar dingain i læk væhasge mavsolu8- vuotta mu Galmi oudast. Doalvo mu, gonagas, dam baikkai, mi læ basutuv- vum mu rakasidam varai bokte ja dif- te mu dobbe oaffarussat mu hæggam. Dat maielme i fille mu dal $at.e</p>
<p>»Mutto must læk vela hærvasæb- ko davverak go dak,<span type="quote">« vastedi gona- gas. »</span>Mon haledam, atte don mai- dai daid galgak bæsat oaidnet.e</p>
<p>Ja son ravasti uvsa ovta hærvas stuora sali.</p>
<p>Ja dobbe legje duottavuodast su vaimo rakkasæmus davverak; dastgo dobbe Gokkai su alladet rakistuvvum akka, birastattujuvvum su manaines, su muodok suonjardegje likkost ja ilost. Si buokak GuoZZelegje bajas ja dærvatægje Titusa, gutte vaimola8</p>
<p>Mon im bala | rokkadalam. du vaimolaZat, ane arkal- | avoin ja ramadusain Ibmeli gidaides</p>
<p>. Ja</p>
<p>16. Å</p>
<p>—</p>
<p>geigi alme vuostai, go son oini buo- kaid hægast. Gonagas CuoZol Ja gætul sin ala dassat go gadnjalak golgga- gotte su Galmin.</p>
<p>Go dat vuostas ilo olgusdoagjem læi mædda mannam, loaidasti gona- gas sin særvval ja muitali dam vela imastalle a&amp;ta1 dam ibmasa birra:</p>
<p>»Dat læi mu jurda,<span type="quote">« celki son, »</span>atte jos sarnotæbme ja fillem i oa30 du biettalet Kristusa, de aiggom mon</p>
<p>vækkavalddalasvuoda Gajetet; dastgo</p>
<p>mon mnannoset jakkim, atte don Kris-</p>
<p>tusa biettalak ouddalgo don divtak måanaidak ja akak jabmemi - mannat. Mutto go manak mu lusa botte, .de si æi Cajetam mange slai mærka balloi, si botte ilolaZat gillamusbaikkai, ja dat dugjui, atte mon roakkadvuodam massim. Mon im nagadam sorbmmim go&amp;toma addet. Mon alggim —dovd- dat, atte kristalasvuotta læ darkke- læbbo ja visudæbbo guoratallama ja dutkama væra, go dast daggar fabino</p>
<p>- en R læi, atte juokke | latto. du bærrasest</p>
<p>ouddal jabmet aigoi go eritbiettalet | kristalaSvuodast. Ja dal, buorre Titus, mon addam dudnji ruoktot du bærra- Ja fasten, ja mon gadam sagga dam hirbmusvuoda ja eramolnsvald. maid mon du vuostai læm Gajetam. Du nana osko dam kristala8 religiona ala ja du oaffarusSe vaibmo dam reli- giona oudast dakka, atte maidai mon haledam kristalaZZzam Saddat, ja atte mon matafin dam osko 0a330t, mi bajasdoalla mu buok dam ællema gættalusal siste ja roakkadvuoda ad- da vel jabmemage vuostai. Dat læ galle vejolas, atte mon kruodnom massan: dai doarradallujume beivi sis- te; mutto mi læ dat, go mon dam al- mala3 kruono vuoitam.</p>
<p>Væbas mastge.</p>
<p>Bergenruovddemadåde.</p>
<p>Nuftgo muttomak dam blade lokkin vissa dittek, læk moadde jage dast- ouddal alggam barggat ruovddemade</p>
<p>Bergenest Kristianiai, dat galgai garv- vanet dam jage 1907; mutto go dal læ statakasast uccan rutta, ja 'olgus- maksemak læk ollo ja stuorra, de arv- valuvvu, atte dat ruovddemadde i mate garvvanet ouddal go jagest 1912, nabbo dalle 5 jage mannelæbbo, go algost læt arvvaluvvum. Radditus i læk galle vel maidege dam birra valddam.</p>
<p>mærfadusaid</p>
<p>- dusain væke oa330t min</p>
<p>- ollam</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Ofota ruovddemadde læ dal gærgos. Dam 26ad september oliga ruoda ja darobælle okti made ruvdiguim. Bargek damditi adne fe- sta.</p>
<p>pFramast&amp; Å lifåi læmas borramus nokka olbmaidi vel ovta jakkai. Olbmak ramedegje borramusa sakkarak. Buorre soava- lasvuotta læ maidai læmas gætos ai- ge.</p>
<p>Hætteduorvas. Bladek muittalek, atte boargeneralak læk buok =bajastuvggijuvvum natio- naidi saddem hætteduorvvasa daihe væ- ke ravkkamGallaga. Mi diettep buo- kak, atte Boarak vuoittatalle engelas olbmast, ja atte sin æna Saddai Enge- landa vuollai. Engelandda - loppedi Boarid ouddalgo rafhe dakkujuvvui mutto dat vække læ ila uccan, dat i buok hædalagaidi, 1 lakkage</p>
<p>væketet</p>
<p>Arvo mielde læk 30,000 dalok bolddu juvvum ja æra lakkai stajeduvvum Ollo gavpugak læk maidal dussaduv- vum Enugelasain, Ssivitak læk pgoddu- juvvum ja ædnamak goareduvvum nuft atte obba Boari æna læ dego ok- ta vardde sarje. Soatte læ maidai gaibbedam stuora oaffarid olmu3 hæ-</p>
<p>gain, nult atte læskai ja oarbbasi Gerromjiedna gullu ædnama nøietta. Dak golbma pgenerala Louis Botha,</p>
<p>E. R: Dewet ja I. H. de la Rey Gal |</p>
<p>lek ja celkkek navt: | »Dam min stuoremus hædest jorggalep mi jeGaidæmek obba dam éuvggijuvvun maielme vuostai rokka- oarbes manaidi ja æra hættegillajæg- Id. Dat vahag, maid soatte læ miel- des buktam, læ madohas —stuores, ja dak smava summak, maid Engelanda rafhediettatusa mielde galgga makset, æi loæk, vaiko vel manga å stuoreb Life dak, i læk nokka ruok- totmakset daid stuoremus tapaid, maid soatte læ min ala buktam.  Læskak ja oarbes manak, gæi diti mi dam - hætteadnoma olgussad- dep maielbmai, æi 0970 daina sum- main maildege. Dak rudak mak %og- gujuvvujek adnujuvvujek =aivestassi hædalaZai væketet.« Dam lakkai Gal-</p>
<p>lek Boargeneralak, mi dast oaidnep, maggar varnotesvuoda soatte</p>
<p>mieldes</p>
<p>| |</p>
<p>|</p>
<p>| boattemestak sidi.</p>
<p>bukta, ja mi ferttep cælkket soatte læ ædnama stuoremus garrodus. Mit berrep Ibmela gittet dam oudast, go son dam ragjai min ællemjagin læ min ædnama dam garrodusast —varja- lam.</p>
<p>Tuiska kæisar Wilhelm</p>
<p>læ Sverdrupi saddim telegrama, mi navt Cuojal: »Dievas mærolbma vai- most ilola8 dærvuodak must. Burist Mon gitam Ibme-</p>
<p>la særvvålagai dinguim, damditi go</p>
<p>son læ buktam din oktan skipain: ruoktot. «</p>
<p>Kinast læk manemus olmuslokkama mielde</p>
<p>426 million olbmu.</p>
<p>Olgusvagjolus.</p>
<p>Min ædnamest læk 1 september —rag- jal d. j. olgusvagjolam 16,000 olbmu Amerikai. Jos daggar olgusvagjolus</p>
<p>gukka bista, de Norga farga guorana..</p>
<p>Protestantalasvuotta Frankrikast. Dam jage 1857 legje Frankrikast 738: protestantalas. papak, dal læk bagjel 1,200. Manga ædnamgavpuga læk baiketagaid mannam  katholikargir- gost erlt ja særvvam protestantalaZal- guim, ja i læk dobbe goassege læmas nuift ollo theologalas studentak skuv- lain go dal. Dat protestantalas avisak læk juokke lakai buoreb go dak, mak æra oskotærdain olgusaddujuvvujek. Okta franska yrotestantala8 muitta-- la:</p>
<p>| »Mist læ okta —politikala3 bæliv- veblade, 4 stuora kristala8$ vakkobla- de, ja 162 uceeb bladek. Min girkko: saddim 18 mi8810- ja 40 Mada-</p>
<p>(særvvegodde) læ næra oktanaga Afrikai vaskari. — Missiona -sisaboadok —læk dam manemu$ golbma jagest lassa- nam, nuft atte dal læk guovte gærde - dammade go ouddal.«</p>
<p>»Nuorttanaste* olgusboatta ?% gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost — ja</p>
<p>maksa kr. 1,00 — ovta kruvna jakkodagast.</p>
<p>ja kruonobæle daihe 50 øra jakkebælest.</p>
<p>.Bladde matta dingujuvvut juokke poastarappe lutte, komissonærai lutte ja olgosaddest G. F. Lund Sigerfjord Ve- steraalen.</p>
<p>»Nuorttanaste Galle prentejægje ja olgosaddet læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>vik</p>
<p>EE</p>
<p>i Å &gt; [ en å %</p>
<p>| duon ueca sidasil</p>
<p>ga havddaduvvut.</p>
<p>tage, gutte i læk</p>
<p>14.</p>
<p>ouddal sidam mon rubmaslas spittal- davda buoecat go helveti mannat sud- dost - devddujuvvum —sieloin!. Sagga buoreb læ, atte dat mu olgis gietta gaskat lifei Gullujuvvum, atte dat mu olgis juolgge life galdnam, ja atte mon skierbman ja ramben ja Galme- tæbmen vagjolifåin buok mu . ællem- beividam, go atte eritsirrijuvvut Ibme- lest sielo spittalvuoåa- diti. - Gula dam bavæasduokanasa, dam luoibmama ja vaiddema, mi bagjana bajas dam æd- namest suddo ditil Jos dast gavdnus oktage —vaivan suddost  buocee siello dieva spittalvuodast, de bottus daggar Kristus lusa, ja son aiggo arkalmastet daggar sielo bagjel ja cælkket, nultgo son dam olbmai celki: »Mon datom; sadda buttesenle |</p>
<p>Dat jabme PE Dal boattep mi muttom æra oainatus- si, mi Gajeta migjidi su, gutte arkal- masta njuorraset. Gæöastekop mi</p>
<p>oaidna sust su doarjalamsoapes boatte aigedi ja usteba vuorasman-beivi —sis- te, son rakista su siskemus valno rakisvuodain.</p>
<p>Mutto. de HE ole. su dalloi,'</p>
<p>ja jabmen Guovyo davda, manest ja bigja su isa-Coaska giedast dam nuor- ra olbmma ala. gocca su sænga baldast 1ja bæive; mutto mannasasål dappasek su Calmek, ja dat rakistuvvum jiedna læ — nuit</p>
<p>jakka son — javutuvvam dam ilb- | goassege 04Z0. SU.</p>
<p>mai. Son sat i oaidnet ige gullat, mannel go son havddai læ begjum. Ja de boatta dat mærreduvvum aigge, go son galg- Vissa dige —leket læmas mora dalost, Ja di lepet Guv- vom din ustebidadek, go si læk vag- jolam havde vuostar; illa gavdnu ok- massam -— ovta su havde —lutte</p>
<p>rakkasin. Alo go. mon</p>
<p>læm læmas ja læm oaidnam ovta æd-: ne gætadæmne</p>
<p>su manas manemus gærde, læ dat mudnji Cuoccam vaib- moi, ja mon im læk HER. ruok- totdoallat mu gadnjalidam. |</p>
<p>- Dat læska, gæn birra mi. PG</p>
<p>nop eummesta su aino barnes man</p>
<p>emus gærde; dat læ su manemnus cumuma ja su manenus gætastak bar nes ala.</p>
<p>da olgus;</p>
<p>Dobbe Gokka okta | Daida so son re moadde</p>
<p>ne. Moft son dadde liko sudnji! Son</p>
<p>Dat rakistægje ædne</p>
<p>GS Jaer,</p>
<p>Lika per. EN ar Jå er</p>
<p>Nuorttsønasté.</p>
<p>lokke gisto sie si leger guoddet su olgus — havddadambaikkai. Læskast legje: ollo ustebak. Dat uece gavpu- ga8, Nain, likkasti go oini læska alno barne olgusguddujuvvumen. Mon orom dego oaidnemen dam stuora olmus- ædnagvuoda, go si bottek poartai Ga mutto væhas -bajabælde CuZZok 13 olbma, —vaivvasuvvam ja vaibbam gukkes vazzema mannel, si ferttijek GuozZZot balgesravda alde, dassatigo dat olmus-ædnagvuotta læ mædda mannam. Dam golbmanub- lokkasa særvest læ Ibmel bardue, jå</p>
<p>-«dak ærak læk su mattajægjek. Ja go Jesus gætasti dam GCoaggalmaså ala, olni son ædne cuykkijuvvum vaimoin, Ibmel - bar- ne rakislag vaibmo likkasti arkalmas- - temvutti, ja son loaidasti ouddan ja</p>
<p>ja sufvaibmo njuorrani.</p>
<p>celki: y</p>
<p>&gt;Nuorra olmai, duozzZel bajas! ja dat mnuorra olmai likkai bajas. Mon orom dego oaidnemen dam siuo-</p>
<p>rå  olmus-ædnagvuoda birmastuvva-</p>
<p>2, 0r0m Gaidnemen, dam moraSæ Å Å FA E Sk ee æi nagadam 9</p>
<p>duosrer Ine fee bait</p>
<p>termen su vaimo sist Duottav Søte</p>
<p>arkalmasti son njuorraset SU ja i gavdnu gal oktage</p>
<p>bagjeli, læska dam</p>
<p>doaggalmasast, gæn bæstamek Jesus i | | ER gæn birra mi dal aiggop mulit-</p>
<p>aigo væketet. Rakis ustebidam mon cælkam digjidi buokaidi, gæi vaimok lezzek morrasest: Di darbaseket dag- gar ustebå, go Jesus læ! Son læ aito daggar usteb, maid juokke vaivan vuordde vaibmo darbasa. Son vaib- moladesvuoda aiggo digjidi Gajetet ja buok din vaimo sarjid buoredet, jos di su lusa boattebettet dam hamest, go di lepet. Sou aiggo vuostaivald- det din su rakis sallasis ja cælkket: »Rafhe lekus dinguim.« Ja dam bod- do rajest oaZZobetet di vagjolet su rakisvuoda suonjardægje bæivastuovg- gasest. Kristus Sadda dalle digjidi stuoreb davver go obbå maielme ob- mudak ja hærvasvuotta.. Jure son læ dat usteb, maid di darbbasetet, ja</p>
<p>f mon rokkadalam Ibmelest dam, atte di dam boddo rajest oapaseidek bovd-</p>
<p>dat su aldsesædek bæsten ja uste- Gene 9</p>
<p>kot, atte min</p>
<p>goddai</p>
<p>sudn]i.</p>
<p>| maid de mavsadi. EG - Dademielde go Titus ji 'okta</p>
<p>Tr adnujuyvum allanalad olmai,</p>
<p>1 su dalost.</p>
<p>Son buvk oaffarusai Kristus diti.</p>
<p>Duodala3 muittalus.</p>
<p>Dam dapatusast, man birra dast galgga muittaluvvut, læ surggadias alggo, mutto likkolas loappa; dastgo dat oapata migjidi, atte mi æp galga æppadusa vuollai luoittadet vel dalle- ge, go Mi ænemusad birastattujuvvut. sevdnjis mierkast, mutto nannoset os- almala8 acte alggo</p>
<p>-doalvyot min su —rakisvuoda ja vaib-</p>
<p>- moladesvuoda Serris bæivadakki.</p>
<p>Dam aige go kristalaSvuotta 1 læm nuft burist dovddos ja vuodåu- duyvum, go dåt dal læ, i læm olgol- dasat nuft gæpas Kristusa særvve- gullat go dal. Davja dam aige golgai varra Kistusa nama duo- dastegjen, ja jos hægga vel sestujuv- vuige muttomin, ferttijegje almaken Dar ollo gillamusai Cada man-</p>
<p>Mutto dak doarradallujumnek sin.</p>
<p>-gallasa vuolassojatet dam værre ep å peibmelbalvvalussi, æige øullasa 03 Zom osko eritbiettalet dam Hærra Je-</p>
<p>' SUS ala. *</p>
<p>Daina beivin læi dat, atte Titus</p>
<p>talet, eli. Su sida læ muttom iegast dam stuora romalag kæisarrikast. Son</p>
<p>Vi lem bajasgessujuvvum kristalasvuo-</p>
<p>dast; mutto son suddo nakkarest mor- rani ja jorggalusa da gai daggo bokte, atte. sardnedægjek,. gudek maidai dai beivi siste vagjolegje baikest baikkai, sardnedegje —bestujume jlolad saga Go son duotta kristalaZZan saddai, læi dat su stuoremus - oudast- moraå oskoi oaZ3ot su —rakis daloolb- muides, ige. læm gukka ouddalgo ob- ba bæra, sikke vanhemak ja manak, gavdne sin ,stuoremus ilosek dam | Hærra. Jesusa balvvalusast. |</p>
<p>Mutto dat likko addai sagga oadne. - Gonagas dam rikaoasest, gost si</p>
<p>asse, læi gottoma 0330m - -kæisarest -kristalasvuoda eritjavkkadet, -vaiko</p>
<p>sida gonagas. algget dogrradallujume</p>
<p>a Vuost gotoi son, su erit vr I bigjat su oskost; dastgo . -sust. læi dat I jakko, atte Titus jægada, ja atte. ur</p>
<p>å ouddamærka mielde dakkujuvva dai- PE</p>
<p>KN Mr</p>
<p>&gt;Gæla mon boadam farga</p>
<p>ajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.-&lt;</p>
<p>NE</p>
<p>|</p>
<p>SVEN NS A</p>
<p>No. 19.</p>
<p>PN,</p>
<p>rv LA ALLEN VAN</p>
<p>15ad Oktober 1902.</p>
<p>Nm tt</p>
<p>rev æwdreL-LESrLétLLA AALLS Sa ét NL AAN AN</p>
<p>nær LENE VA</p>
<p>www LEA AL LA ND NN</p>
<p>4ad jakkodak.</p>
<p>AA AN</p>
<p>Bestnjuvvum daihe —</p>
<p>jiappum. Kristus cælkemættom</p>
<p>rakisvuotta. Math. 14, 14. D. L. Moody sarnin.</p>
<p>Davja mouittaluvvu basse Gal- lagest, atte Jesus arkalmasti njuorra-</p>
<p>set olbmui bagjeli, ja mi lokkap dam værsast, atte mannel go Johannes mattajægjek legje boattam su lusa ja legje muittalam sudnji, atte sin mestar læi stevlliiduvvum, atte son læi gillam hirbmos jabmema, de ma- nai son erit avddem baikkai, ja æd- På. éuvvyu su, ja go son oini olb- muid »arkalmasti som njuorraset sin bagjeli<span type="quote">« ja buoredi sin bueeid. Jos son rubmaslagzat lifdi dast min lutte ja CuZosi dast, gost mon dal CuoZom, de su vaibmo likkastifåi, go son din Calmidi gædasi, damditi go son mal- dai matasi oaidnet din vaimoil sisa ja mata3i lokkat daid mnodid, meorra3id ja vaibmobak?asid, maid di guoåde- betet. Dak læk galle Gkkujuvvum mu Galmi oudast; mutto son dietta buokten; ja go dak »</span>ædnagak,« dak stuora Joavkok doulle doagganegje su birra, didi son, man galle vaibbam, cuvkkijuvvum ja morrasest deddu- juvvum vaimok su oudast legje. Mut- to vaiko mi æp mate dal bæstamek oaidnet rumasla3 GCalmiguim, læ son almaken dast min lutte; ja vaiko alvestassi juokke vaibmo dovdda su JedaS vaive, i mate almaken dat vaiv- ve Gikkujuvvut su oudast. Son visudet buok dingaid dovdda. I gavdno dat</p>
<p>mora3, gillamus daihe atestus, læ dat dal, go son læi dalle go dabe ædnam</p>
<p>maid</p>
<p>son 1 dovda. Son: sæmma</p>
<p>1 EE eg Å | olmus je8 adde: dasa</p>
<p>- bines, ja son boatta Jesus</p>
<p>EEE EE</p>
<p>Caskadet</p>
<p>alde vagjoli, — dat sæmma Jesus, dat sæmma arkalmaste olbmu bardne.</p>
<p>Go son oini dam stuora olmus- Joavko, arkalmasti son njuorraset sin bagjeli ja buoredi sin buceid; ja dat læ mu jakko, atte son aiggo buoredet ædnagid, gudek suddost bucek  dam- ge Coaggalmasast, son alggo dalkastet buok ceuvkkijuvvum vaimoid. Ja mon duostam digjidi cælkket, atte i gavd- no oktage vaibmo nuft sarjaduvvum ja euvkkijuvvum, atte Ibmela bardne i mate arkalmastemvuoda Gajetet, jos lobe. =»I galga euvkkit dogjujuvvum hoase lige | borgøstægje — goallolaige.&lt; Math. 12, 20. tem diti armo ja ilo, vaibmoladesvuo- da Ja rakisvuoda.</p>
<p>Jos mon lifdim koanstamalijæg- je, de mon odneækked din Galmi oud- di lebbisim dam stuora joavko, gæl bagjel Jesus arkalmasti, Ja, dastman- nel mali8im mon ovta æra oamatusa, namalassi dam -spitaldavdast —gilla- jægje olbma, gutte bodi su lusa vard- notesvuodast dieva, —oalvvetokkast juolggevuddoi. Dobbe vagjoli son e- rit sirrijuvvum su sidastes, su uste- lusa su gafhadis laitas historjain; ja dal, mu ustebidam, dakkop mi</p>
<p>daid bibala muittalusaid ællem, dastgo nuft dak berrijek læt. Jur- das dam olbma ala! Jurdas, man ol- lo son lær gillam! Mon im diede, man galle jage son læi læma3 erit akas, manaides ja sidas lutte; mutto erit son læi. Son bagjelestes guti ov- ta erinoamag bivtastærda, nuft atte juokkehas gutte su lakka bodi, mati oaidnet, atte son læi buttesmættom. Ja go son ovtage oilni lakkanæme fertti son bajedet dam varritus =jiena: » Buttesmættom, buttesmættom, buttes-</p>
<p>Son</p>
<p>1 bodi maielmai buk-</p>
<p>raset su bagjeli, sust læi vaibmo,</p>
<p>mættom!<span type="quote">« Vaiko vel su jedas akka- ge boadasi muittalet sudnji, atte su manna læ buocamen daihe jabmemen, de i duostam son boattet akas lakka, son fertti bataret sust erit. Son galle duostai guldalet su jiena gukken ert; mutto son i 037zo0m lobe boattet ma- nas gætæat manemus jabmen-boddost. Su birra mati celkkujuvvut, atte son læi ællen havddaduvvum, dat læ ba- hab go jabmen. Erit sirrijuvvum vagjoli son boaitto baiken, 1 oktage duostam su lusa lakkanet, l1ge ovtage vietta bajeduvvum su hæde gæpedet, i oktage su gadnjalid sikkom.  Vuoi dadde, jurdasekop dam boattemen, ja mi lokkap, atte go Je- sus*su oini, de arkalmasti son njuor- mi ravki arkalmastemvuodast dam valvan spittalas olbma bagjeli. Go olmai dam oini, de bodi son su lusa ja cel- ki:  »</span>Hærra, jos don datok, de væjak don buttestet mu;« son didi, atte 1 ok- tage æra go Ibmel bardne dam —-mat- tam dakkat, ja</p>
<p>Kristusa stuora rakistægje vaibmo likkasti njuorraset olbma vuostai. Gu- la daid lieggos sanid, mak su baksa- mi bagjel bottek: »Mon datom; %ad- da buttesen!« ja su spittalvuotta dal- lanaga guoddeli su, olmai dærvasmu- vai sæemma boddost. Gæta dam olb- ma, go son sidi manna akas, manail- des ja ustebides lusa! I dal læk at son okta —eritsirrijuvvum olmai, son læ dal avoin ja iloin vaimost sidi mannamen. Mu ustebidam, di daid- debetet cælkket, atte dinge vaibmo njuorrana daggar olbmu bagjel; mut- to leketgo di goassege jurdaam, atte din dille læ duhat gærde verrep? Sielo spittalvuotta læ sagga bahab go rubma3a spittalvuotta. Duhat -gærde</p>
<p>maggar gafhadis ællem! O olbma Jesus lusa</p>
</body></document>
