<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3394</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>———-—</p>
<p>Son Galla: maid, sundid,</p>
<p>mielde. «</p>
<p>Nuorttanaste. 19.</p>
<p>»Norga almug sitta bis- | jorbbanaga. Vuoivvashadde læ 16, morranæme mærkka, okta mærkka</p>
<p>gonagasa ja helveta | øra ragjai. dam ala, atte bajastuvggitusa bælva3</p>
<p>boares audogas Pontopidan. Cilggitusa læ bagjanæme Sameædnam bagjel ja Hirbmos garra dalkke eritagjemen dam sævdnjadasa, mi</p>
<p>Min mielast læk guokta dinga i- | læ læmas muttom sulloi alde Jaskis- | jakketudi &amp;æada læ sabmelas -=rieboi maslaZa, go mi jurdasep dam pappa- | mærast, mak gotdujuvvujek Selskabs- | dalmi dappam. Historia Gajeta, atte olbma olles gævatusa algo rajest lop- | sullon. Okta dampa, mi gieskad bodi | go duvggitus olmustærdai gaski læ oaiv- | San Franciskoi muittala, åtte dak | bæssam, de læk si morranam sikke</p>
<p>pi. Vuost dat, atte son daggar</p>
<p>velin, mi sust læ, vissa pappan læt. Nuftgo gudnala8 olmai berrisi son</p>
<p>papa-ammata erit cælkket aldest, go son orro hui uecan jakkemen krista- lasvuoda oppoi. Ja nubbe imaslas dingga læ, atte kristalas girkost 1 læk dammade fabmo, atte daggar erit bigjat pappavirgest Datge Gaje- ta, man dat læ heivvimættom, atte girkko stata Slavan galegga læt.</p>
<p>olbina</p>
<p>Samek gonagasa lutte.</p>
<p>Dat min blade oudeb numma- rest namatuvvum sabmelas Ole Tho- massen ja Martin Jonassen læiga 3ad bæive dam manost min go- nagasa lutte, gæsa soal geiggiga ovta Gallaga Guovvovas sis doaloin:</p>
<p>» Din majestæt! Mi vuollaidallujuvvum</p>
<p>———ApE&gt; i: DEEDS en bn rek? JJ 0 bn par i iD rd Gripe gr fh 100 pie rs ring si er si tri ke ps i</p>
<p>samek ouddan- buktet din majestæta ouddai -vaimolas buorastattem-dærvuodaui buok Norga samin.</p>
<p>Sæmmast valddep mi dam fria- vuoda, atte dieditet din majestæt! dal dorvotes vaddesvuodal, mai vuolde sa-</p>
<p>mek 19in aige doaimatek sin boares alggasas ælatusfidnosek —Norgast.</p>
<p>Dak vaddesvuodak læk dai manemus lakamærradusat bokte oarjabæld Fin-</p>
<p>marko umta Saddam nuft stuorrak, atte boacodoallo farga Sadda vægje:</p>
<p>møæættos, Ja atte samek ferttijek albas | nokkat dai garra mærradusal diti. Morrasin gætæap mi damditi boatte aige vuostai, ja mi rokkadallap, atte Norga statafamok valdafegje min gal- badusai duodalaS gætealusa ja guora- tallama vuollai.</p>
<p>| Gonagas sarnoi usteblaZat daina | guvtin samin —ja loppedi, atte a83e galgga iskujuvvut. |</p>
<p>Lensmanrængga Opdal læ uamatuvvum lensmannen Rørosast.</p>
<p>Kinast læk muttom mis$onærak fast sorbmi-</p>
<p>|  juvvum. | |</p>
<p>Lofotast</p>
<p>bivddujuvvu dal obba burist. Guolle-</p>
<p>badde læ gidda 40 kr. ragjai Guodest</p>
<p>atte 10,000 persovna lek</p>
<p>sullok 7id ja 8ad februar dæivatalle daina nuftgo&amp;åujuvvam mærapumpain (eyklonain), dak læk daggar drivabie- gak, mak dussadek buok, maid dei- vek sin gæinosek alde. Olles skipaid dak suppijek aibmoi, muoraid gaik- ketek ruottasin bajas j. n. v.</p>
<p>Dak dalkke mi dai namatuvvum sulloi bagjel manal, dagai stuora —va- haga. Meærragavpuga Papeete bagjel Thahiti sullo alde baddai Gaece. 75 viste dus%aduvvujegje, mal særvest maidai dat amerikanala$ konsulat ja dat franskalas raddetusvistek manne. Ballujuvvu, atte ædnak olbmuk læk Stuora vahag læ dakkujuv- vum maidai dai æra sulloi alde. Man-</p>
<p>du83ann.</p>
<p>ga skipa læk forlisem. Dat hirbmos</p>
<p>dalkke mie!des mi olio gavpugid &lt; San Francisko avisak</p>
<p>buvti  maidai dulve, du3: ul.</p>
<p>muittalek,</p>
<p>manga sullo læk javkkam.</p>
<p>Oktibuok galgga læt - dai sulloi alde 3addam vahag 180 million kruv- na oudast.</p>
<p>Engelanda stuoradiggest gaibeduvvu, atte kloas- tarak galggek erit heittujuvvut —Stor- britaniast. Munke ja mnonnekloastari lokko læi dam jage 1851 70, immutto dal læk lassanam 1000 ragjai.</p>
<p>Albert Lunde.</p>
<p>Dat stuora moridus sardnedægje Al- bert Lunde læ dal boattam Troande- mi. Vehas naggo læ læmas papal ja æral særvest dam alde galvgekgo sudnji girkok addujuvvut Goaggalma- sai doallat, go son læ oddasist gasta- Sægje. Dal muittalek avisak, atte son læ girkoi 037o0m Troandemest.</p>
<p>Samek ja samegiella.</p>
<p>Dam aige Gallujuvvu ja sardnu- juvvu obba ollo sikke sami ja dadai særvest dai dingai ja a8i birra, mak gullek sami olmu8öerddi.+ Ja dat, atte samek jJeda alggek gætdat bærrasæsek veha3, orro min mielast læme okta</p>
<p>dussam, ja</p>
<p>vuoinalag ja ruma3las a8i dafhost. lutto ovta dinga namatap mi</p>
<p>dast, man ala samek berrisegje arvo bigjat, namalassi samegiela lokkami.</p>
<p>ædnag submelaZak æi mate gielasek lokkat. Juokke same vanhem berrisi morrag adnet, atte su manna ædnes Dat berris3i sabme-</p>
<p>giela oappa lokkat bæn- ta hæppaden dovddot juokke laz3i, jos son gielas i mate lok kat. Juokkehas dietta, atte min alg- gasaS skuvlain Fat i oapatuvvu saml- ja dat læ atte uccan oZ3uk arvvadusa</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>I</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Mi læp davja boattam fuomaset, atte di sin ædnegilli mikkege,</p>
<p>okta dovdos a83e,</p>
<p>ænaS oasse saml manaln dast, mi sami skuvlain oapatuvvu da- Damditi læ dat dørbaslas, at-</p>
<p>maid</p>
<p>roglili. te sami vanhemak jeta dakkek, sattek sin gielasek sikke varjalam ja ouddedam diti. |</p>
<p>-— Dabe Vesteraala vuonain asek ollo samek, mutto si Jæk aigga juo hilggom gielasek, ja mi vela bahab læ, nuorragærdde hæppanadda su ol- mus8æærdastes. Aido soabmasa dæivva olmus daina buok boaresæmusin, gut- te vela matta samegiela. Sænma la- kai manna Finmarkostge, jos samek jeda æi ane fuola gielasek —vVarjalek. Mi dovddap galle muttomid, gæk dam: rajest go »Nuorttanastec« olgusboatte- godi læk oappam ædnegielasek lokkat. Dat i læk mikkege lossa a8id lokkat. oappat dam giela, maid olmus sard-- nu.</p>
<p>Stuorradiggest læ gieskad læmas obba naggatallam: olggoædnam gesantai balka alde. Mut- tomak læk GuoZZotam, atte nuft val- vag ænamm go Norga læ i nagad mak- stuora baika olggoædnam:- saddakolbmaidasas, go dak stuora ja rigges rikak, ærak fast læk arvvalam,. atte dat i læk mannenge avkken ige gudnen Norgi, jos saddakolbmak nuft. hæjok balkkatuvvujek, atte si dam stuora mailmest æi satte mielde duov- vot daggo goggo darbasuvvu. Radde- tusa arvvalus balka harrai læ Gada-</p>
<p>mannam stuoradiggest.</p>
<p>20.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dat olggoædnam stivra læ galle okta divrras rakanus. Mutto dat læi ainasrak darbaslas. Juokke je8duoZZ0 ænam fertte olggoædnam stivra adnet.</p>
<p>Pappa Gapon. Dat avisain davja namatuvvum ruo- Sala8 pappa Gapon galgga dal læt boattam fast Petersborgi. Mutto moiv- vijægjek sivatallek su, atte son læ aldsesis valddam 30,000 rubel sin ka- sast.</p>
<p>Danmarkost Cuojrtuvvui mannel gonagas Kristian jabinen 20 bæive girkoin. Dat G0uo- jatæebme mavsi statakassi 200,000 kr.</p>
<p>Maid mærra mnjiella.</p>
<p>Gidskad læ diedetuvvum, atte jagest 1904 læk 28 tuiskala?$ dampa- ja borjasskipak dus8sam. Engelanda oktan dai senamosiguim æra mailme osin, mak gullek Engelandi læk mas- sam 209 skipa. Okti ovtastattujuv- vum statak Amerikast masse 110 ski- på. Norga 60, Ruo$aænam ja Italien 37. Ruvdarika 31, en 34, rak:</p>
<p>*rika så</p>
<p>3000 kruvna læk vuostarga ragjai Coggum  Namso-</p>
<p>sast addaldakkan daidi, gudek dæiva- talle dam likkotesvuodast Gjesling bivddohamanin.</p>
<p>Okta likasardne.</p>
<p>Guovvovas likasardne dollujuvvui 50 jage dast ouddal ovta bondest muttom bæ- lost bæle vaggest Madda-Norgast. Dam aige æ*i læm nuft ædnag oappamolbmak erinoa- maset boaitto baiken, go min aige læk, ja damditi ferttijegje olbmuk væketet jetaidæ- sek nuft burist go satte. Mannel go okta salbma læi lavllujuvvum, celki sarne doalle:</p>
<p>»Najuo, dal vællak don dast. Muttom aige dast ouddal legjek don virkoi ja goarg- gat nuftgo dak ærak. Don jukkek vinne jaå stuibmedallek vissalet. Gi lifdi mattam jak- ket, atte don, gutte legjek nuft ælas, galggek gobbetek nuft farga. Mutto dat læ nuftgo boares Halvor Moen rokke lavvi cælkket: »Dat i væked, man gievrra olmai læ, go jab- men boatta, de son fertte vællanet.« Æp die- de gal mi maggar dille dust læZa dal. OQllo baha læk don dakkam du ælededinad. Ja naggar læk don læmas aldsesad vahagen.</p>
<p>Gaskaoabme terega</p>
<p>(raddedavda) vuostai.</p>
<p>Tereg læ okta daina davdain, masa doaktarak dam ragjai vela æl læk gavdnam dalkasa. Mutto muttom darolas bladest lokkap mi, atte mut- tom suobmelas akko Ivgost læ buore-</p>
<p>-——— 2</p>
<p>—————</p>
<p>——— om —————— je ———————— ———— ———A———————— ———Z—QT—2 —</p>
<p>dam manga tereg davdast buocce olbmu. Dat, maid son adna dalkka- sen læ bikka-Gacce Son valda ovta</p>
<p>litar bikka ja sægota dam guvtin —li- farin dacin ja de duoldata dam guk- ka. Mannel galgga dat 0Cuo330t ja Cielggat, ja dasto leikijuvvu njarbadas erit ja vussujuvvu fast. Ja mannel go dat fast læ GuZZonm ja Celggam, de dat njarbadas, mi govddo bajamusast fast goalmadassi duoldatuvvu sægo- tuvvum ruksis sokkarin, nuft atte dat satta adnujuvvut medecinan. Dasto galgga dat læt Sælgad dego konjakka.</p>
<p>Japanest læ parafinoljo læmas dovdost ja adnu- juyvum 700 jage ouddal Kristus rie- gadæme. Dal læk Japunest 95 olljo- agjaga, maina dimag fidnijuvvui 630, 000 littar parafinolljo.</p>
<p>Ruosaænam. Okta telegramma diedeta aido dal, at- te pappa Gapon læ aresterijuvvum. I diede oktage, mi dasa læ sivvan.</p>
<p>Likkotesvuotta Frankrikast.</p>
<p>| Hirbmos stuora likkotesvuotta dapa- muttom</p>
<p>tuvai gieskad Frankrikast malmagruvast, lakka 1400 olbma sorb- mijuvvujegje.</p>
<p>Salledduollo Ruosaædnamest Ruo3arika raddetus læ mærredam, at- te saltejuvvum salled, mi buktujuvvu</p>
<p>Arkangel bavdni duolluduvvun. Alma- ken i bigjujuvvu duollo dam —salleda ala, maid ruo8ala3 skipak sisabuktet.</p>
<p>Fales ja lodde — loddo — guolle.</p>
<p>»Lofotpostene« muittala, atte æd- nag jagek læk dam rajest, go læ oid- num nuft ollo fales ja loddo olgobæld Finmarko go dal. Loddo galgga læt mietta buok sikke Gegnalas ja soages Gacest. Bærjadaga Ja lavvardaga bot- te vadnasak Gamvikast, Mehavnast Ja maidai Berlevagest lastejuvvum gad- dai.</p>
<p>Kajai alde læi guolle Gobman. Okta oasteskipa, mi læi læi maidai dievva suppujuvvum.</p>
<p>Haugesundast havddaduvvujegje Sad marts 13 lika, mak gavdnujuvvujegje »Thorc du3- sam mannel. Girkko læi Gnatuvvum ruonas muorraovsiguim. Gistok legje guddujuvvum koara siskabællai. Girk- ko læi nuft dievva olbmust, go mati saddat. Uccemusad 2000 olbmu legje</p>
<p>| |</p>
<p>Okta stuora lavllomkoa- gieldapappa Sverdrup</p>
<p>Ikasarne</p>
<p>Coagganam. ra lavloi ja doallai 1 vaimolag saniguim. Girkost guddujuvvujegje gistok havde ala, gosa aryo mielde 4000 olbmu legje Coagganam.</p>
<p>Okta stuora oktasaS havdde læi roggujuvvum, man sisa dak 13 lika bigjujuvvujegje.</p>
<p>Borramua.</p>
<p>- Dallego gonagas Kristian 4ad kruvne-</p>
<p>duvvui, borrujuvvujegje 1040 vuov- sak, 150 galbe, 3550 labba ja buok dak buoides savcak, mak gavdnujegje</p>
<p>| Sjællandast, 100 stuora ja 400 smava</p>
<p>Mehavnast |</p>
<p>demest boatte - borramusa mannai.</p>
<p>lignijuvvum bagjel 8 million</p>
<p>patuvva mikkege du de Gale dam birra! - maid don ouddanviggatak, mi matasi -læt avkken dudnji ja æraidi, de dam birra. Jos læ</p>
<p>dudnji ja æraidi, de</p>
<p>spine ja hirbmos ollo saltejuvvum flæska, 30,000 goikkaduvvum sanda- tak, 30 farpalas luosak ja 12 farpal makrelak.</p>
<p>Man ollo vuogja, vuosta, mielk-</p>
<p>ke, vuola j. n. v. læZa mannam, dat i namatuvvu.</p>
<p>Jakkemest læ, atte maidai Troan- gæse Sadda gaGaldak:</p>
<p>Min ædnam</p>
<p>stuoremus værromakse læ Tresskow.</p>
<p>Son læ dam jage kruvna</p>
<p>obmudagast ja mæsta millionbæle kr.</p>
<p>Larviknjargast.</p>
<p>- sisaboadost.</p>
<p>Madda-Varjag</p>
<p>ruovddevarek æi læk vela vuvddujuv-</p>
<p>vum.</p>
<p>Cale | odda sagai »Nuorttanastai.c Jos da-</p>
<p>baikest lokke, Jos ke mikkege, Gale mikkege, maid</p>
<p>læt vahagen éale »Nuortta-</p>
<p>don moaitak, mi matta</p>
<p>nastai« dam birra.</p>
<p>Qappogandda occujuvvul!</p>
<p>Okta æska komfirmerijuvvum same-gandda, gæst muttom muddoi buorek skuvllakarakterak læk, matta hæssat girjeprentemoppi »Nuorttanas- te« prentedamrakkanusast. Darogiela mattem bællai i geddujuvvu. Occam- girje berre occe jesgiedaines Fallet.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad-</p>
<p>de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>18.</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>SEE å EE EE EEE RE EEE ETTER EEEEEEREE E</p>
<p>millionai -romalas —=katholikalaZaidi, gæk Ibmel sane famotuttek sin mai- nasi ja mærradusaiguln; mutto dam im aigo dakkat. Mon aigom jetam doallat lagabuidi mu sidam. Mon a1- gom mu duodastusaidam vieZZat dam xdnamest gost mon asam, ja dasto jæram juokke gudnala8 lokkest. Læk- go ædnagak, gudek audogassan 8ad- dek.</p>
<p>Lasetuvvu.</p>
<p>mere se ———— sene</p>
<p>| Gukken ja lakka. |</p>
<p>Dærvuodak.</p>
<p>Daggo bokte aigom mon saddet dærvuodaid fulkidi ja vappasidi, ja muittalet, atte mon læm fast ruoktot maccam  Bodægjo buoccevlesost ja læm dal obba dærvas. Ræiso manai burist.</p>
<p>Mon Saddim dobbe orrot gukkeb go algost læi mærreduvvum, nuft at- te mon ferttijim dobbe læt guokte mano.</p>
<p>Loappadussi saddim mon vaimo- lag gitosa buok fulkidi ja ustebidi, gæk mu læk væketam dam reisoi.</p>
<p>Vaimolag dærvuodaiguim Ovla-Andras.</p>
<p>Okta vættalæbme.</p>
<p>Njællja usteb — okta data, okta ruotalas ja guokta danskala3a — dæ!- vadegje. gieskad Kjøbenhavnast. Si raddadalle, atte si galgge oastet aldse- sek oulle buore gaskabæiveborramu3a, ja buorre mielast ja arvost muittalad- dat guoimasæsek oddasid ja arvosmat- tet boares muitoid.</p>
<p>Go si Gokkajegje ja vurdde, atte dat vuostas rætta galgai ouddangud- dujuvvut, arvvali ruotala3, gutte læi okta skalkastægje Ja movtages olmai, atte gutte ænemusad mati savvak ald- sesis mailmest, ja maid son musta dattoi, son galgai borrat nufta ja dak ærak galgge makset.</p>
<p>Si gesse. vuorbe gutte galgai al- get. Vuost galgai dat vuostas dan- skala alget, ja de ruotala8 dast man- nel, dat nubbe danskalas ja de vimak</p>
<p>daGa.</p>
<p>Eg =D Danskala3: »Mon 'sava- - 8im, atte obba dat He lifåi NG galggam læt lastijuvvum goarromna-</p>
<p>5 loiguim, ja atte olmus dai naloiguim</p>
<p>Lifåi galggam goarrot sækai nuft guk- ka, atte buok nalok lift gollam.</p>
<p>kujuvvu,</p>
<p>matta data vuoittet dam golbma sa- valda ga</p>
<p>| laZ3an.«</p>
<p>oude- |</p>
<p>Buok dai sækai savafim mon læt dievva silbarudaiguim.«</p>
<p>Ruotalas8: »Mon savasim, at- te obba ædnam galgasi læt dievva stuora sivlemuorain atte olmu3 daid Guopa3i gaskad 2 me- ter årvo ædnamest ent. Ja de dato- Sim mon aldsesam maksujuvvut dam summa gollerudaiguim, mak mattek lokkujuvvut daid muorragedi alde gid- da dassadi go dak læk gollam ædna- min ovta dassasaZ3Zan.c</p>
<p>Dat læi hirbmos. Dat vuostas danskala3 læi buorre, mutto si legje ovtamielast dasa, atte ruotala? læi ve- la buoreb dam ragjai.</p>
<p>2. Danskala8: »Mon sava- Sim, atte Gace obba ædnam mietta liféi blækka, ja de datosim mon ald- sesam maksujuvvut dam summa gol- lerudaiguim, mi boatta dai tallai ou- dast, maid olmu3 jottelvuodain Gala3i daina blækain nuft gukka, go i gavd- nusl Fat goalkanasge.«</p>
<p>Dat lær buok buoremus, celkkujuv vum.</p>
<p>lær celk- Moft</p>
<p>mi Dat læi nuftgo »groavvat dagjom.<span type="quote">« bagjel, dak bagjelmanne buok, maid olmus3 dam ragjai læ gul- lam gudege olbmu savvamen aldsesis. Mutto data i GuZZom gidda dag- goge, son sogjalatti buok golbmasa. Dam, stuoremus smiettama vuol- de valdi data sane ouddan: »</span>Mon sa-</p>
<p>- vasim dus3e, atte di buok golmas ja-</p>
<p>maseidek dassanaga; mutto vuost, at- te di mu lifddek bigjam okto-arbo-</p>
<p>Likkotesvuodak</p>
<p>mære alde ja bivådoværainm.</p>
<p>Maidai dam dalve gaibeda mær- ra su oaffarides. Manga virkos ja gievras olbma sikke nuorra- ja boar- rasæbbo læk juo ferttim — almidæsek dappat dai GCoaska barol sisa. vuostas stuoreb likkotesvuotta, maid telegramma diediti min ædnam —miet- ta, læi |</p>
<p>Haugesunda dampa »Thor<span type="quote">« du88am, man bokte 39 olbma  hægasek manategje. »</span>Thore læi okta daina manga bivddedampain Haugesundast. Dat  læi ankor alde vællamen muttom lagan hamanest, mutto* i læm lievdde bagjen, ja dat</p>
<p>- Saddai dam likkotesvuottan. Dat riev-</p>
<p>haikamuorast, ja</p>
<p>Dat.</p>
<p>dai gadde vuostai garradalkest. Era dampak legje dam sæmma hamanest, mutto daina læi maskinast lievdde, damditi cevce dak garradalke vuostal. Æi læm galle bæive dast mannel oud-</p>
<p>dalgo fast diedetuvvui hirbmos likko- tesvuoda birra muttom bivddoværain,</p>
<p>mai namma læ Gjeslingerne.</p>
<p>Dak læk muttom smava sullok olgo- bæld Namdala veha3 davabæld Troan- demvuona.</p>
<p>Bærjadak idet dam %2be bæive dam manost læi dalkke buorre ja 350 vadnasa vulgge mæra ala. Dibmo 10</p>
<p>alge ouddalgaskabæive bodi fakkista- ga mnordveststoarbma muottaborgain.</p>
<p>Ja dallanaga ballagotte olbmuk gad- des, atte likkotesvuotta dam bæive sadda. Dampak vuolgatuvvujegje ol- gus. Mutto dam hirbmos dalkest ja sukkis muottaborgast æt sattam datge- favdnadet gagjombargo dakkat. 33 olbma dusse. Vadnasak ja bivddo- værkak manne arvo mielde 15,000 kruvna ouuast.</p>
<p>Ja go fast muttom bæilvek legje vassam, de bodi dieditus stuora likko-</p>
<p>tesvuoda birra ovta Lofota fiskovæ- rast, mån namma læ : Steine.</p>
<p>Dobbe gis muotta- Ja gæådgeritto sika- sta 3 sukkanbuvre 60 olbmain meæra ala. Ritto bodi arad idedest ouddal go olbmuk legje bajas likkam. Dam 60 olbmast manategje 18 hægasek. Muttomak labma3uvve ællemakkasæsek: ja muttomak besse olles dærvuodain erit rido vuolde. Dallanaga go dietto bodi daidi æra bivddoværaidi vuolga- tuvvujegje dampak dokko doaktari ja æra darbasvuodaiguim.</p>
<p>Daina dussaduvvum. sukkambuv- rin legje oktibuok 11 vanas  manska- pe 60 olbmain. Dak olbmuk legje Astafjorast ja Raisast erit æna3 oasse.</p>
<p>Manga læska ja oarbes mana Jadde maidai dam likkotesvuoda bok- te baccet morra8i ja stuorra vaillevut- ti. Bladde »Lofotposten« oidnu adnu-</p>
<p>men addaldagaid daidi læskaidi jæ manaidi. Bisma-ammatak</p>
<p>Saddek vissa bissot. Mæsta buok giel-</p>
<p>dain stemmijuvvu bisma ammatid bi- sotæme ala. Pappa Eriksen, gutte ouddanbuvyti stuoradiggest dam arvva-</p>
<p>lusa, atte bismaid 0a330 hæittet, i die- dostge liko, go oaidna, moft manna.</p>
<p>4011 Cielggaset- apostali duotta</p>
<p>eV</p>
<p>ne inder</p>
<p>&gt;-Gæda dam Ibmel labba, gutte mailme suddo guoddal</p>
<p>No. 9.</p>
<p>vNuorttanaster maksa ovta kruvna jakkoda- gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Ne SL AA AA AANAL LNL RINNAN DN SVP</p>
<p>- Audogasvuoita</p>
<p>Cali I. C. Ryle, engelas bisma.</p>
<p>IL.</p>
<p>Maggar læi dille mailbmet apos-</p>
<p>tali beivin? Dat duotta religion læi alma” dalle su Gabbøsæmus giedastes. I goassege ouddal Bassevuoigna bovd- dim nuft ædnak sielvi Kristusa &amp;elloi go dalle. ouddal læra? nuft ædnag moridusak go dal ulus ja su mieldebargek Mutto</p>
<p>Æi læm —«oassege le 020: Pa almaken oaidnep dagoin, atte kristalasvuotta æi Ö vuostai celkkujuvvum. — Juokke —gavpugest, maidai Jerusalemest legje duotta kris- talaZak duse okta ucea jovkus. Mi |</p>
<p>sardnedegje.</p>
<p>lokkap dai ollo vainol birra, mald a-</p>
<p>postalak —ferttijegje Cudamannat, æl dugse bakeni gaskast, mutto maidal værre -vieljai særvest. Ila gavdnuil oktage gavpuk, gost Paulus final, ja gost son i doarradallujuvvum. GCielg- gaset vaidnep ml su girjin, atte imnal- dai oskolaZal særvvegoddest gavdnu- jegje mieskan lattok. Son Galla Fili- pensålaZaidi: »Ædnagak vagjolek, gæi birra mon læm davja digjidi cælk- kam ja cælkam ain dalge Gierodedin, atte si læk Kristusa ruosa vasalaZak, gæl loappa læ hævvanæbme, gæi Ib- mel læ Goavje, ja gæi gudne læ sin hæppad siste, gudek vainotek ædnam- la8 omid.«  Legjego son ædnak audo-</p>
<p>gas sielok daina beivin? Ja dal, rakis lokke, bivdam mo» du darkelet guoratallat daid duotta-</p>
<p>vuodaid, maid mon dast læm ouddan- doallam. Dak læk stuora ja vutti- valdetatte a8ek buok. Ale jurda3, at- te væltak dai duottavuodai famost</p>
<p>daggo bokte, atte cælkak, atte dat læ</p>
<p>du83e muittalus JudalaZai birra. Ale</p>
<p>SEA SARS SAS LSSLESSESAT SPASERE SAN at</p>
<p>15ad Marts 1906. |</p>
<p>| | (</p>
<p>|</p>
<p>PEKES» &gt; x ar RER Sp.</p>
<p>Y</p>
<p>PD RE Ed</p>
<p>jurdas, atte don matak jedad jeddit go cælkak, atte JudålaZak legje æm- bo ihbmelmættomak go æra mnasonak, ja atte æra olmusærdak læk buore- bak ja sin særvest gavdnujek ædna- gak, gudek audogassan Saddek. Don ik berre vajaldattet, atte JudalaZain læ stuoreb bajasduvggitus go bake- nin, ja buok suddoi ja vailevuodai Cada legje si almaken ædnama buore- mus olbmuk. Mi ferttep hirbmastuv- vat, go mi jurdaset, maggar dille læ! Åssy moladii, Egyptala Zai, ja RomalaZai særvest. Ja mi læt vissas dan ala, atte jos: oktage  ibmelmættom gavdnui Judalagai sær- vest, de læi sin lokko sagga stlioreb bakeni lutte, jos legje harve oavsek | ruodnas dam varas muora alde, de legje vel harveb dam golkkam muora alde.</p>
<p>Muite ainas dam, lokke, atte bi- bal Ja mailme olbmuk æi sarno ovta  Jakai dai audogasai logo birra. Bibal ren cælkka, atte harvvak læk</p>
<p>i, gudek audogassan Saddek, ja mail- me cælkka, atte si læk ædnagak. Bi- bal muittala, atte ædnagak mannek helveti; mutto mailbme cælkka ædna- gak mannek albmai. Mailme manai mie-</p>
<p>last læ audogasvuoda fidnimm okta gæp-</p>
<p>Grækala Za1</p>
<p>0A430p</p>
<p>pa a38%e; mutto bibal cælkka, atte gæidno læ baske ja uksa gar37e, mi ællemi doalvvo. Mailme —=arvvalusa</p>
<p>mielde æi læk galles, gæk ila manned viggagottek alme guvlloi. Mutto bi- bal muittala, atte ædnagak galggek cælkket: »Hærra, Hærra! ravast uvsa migjidi.« Lokke, Bibal sardno duoda. Dak olbmu Galmest ænemus vægje- mættom ja jakkemættom —einostusak Tyrus, Egypten, Babylon ja Ninive birra læk buokak Guogast Guoggai ol- laguvvum. Ja nuft go læ mannan</p>
<p>æra asiguim, nuft galgga maidai man-</p>
<p>pr EE EE</p>
<p>rafhe su ruosa</p>
<p>&gt;-Son dagai varai bhokte.:</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>——wr NN</p>
<p>»Nuorttanaste« olgusboatta guovte  gærde</p>
<p>manost — dam 15ad ja dam 30ad bælive juokke manost.</p>
<p>nat daina a3in, mai birra mi dast læp sardnom.</p>
<p>Mu divras lokkidam mon, fast dist: Galggabetetgo di audogassan?</p>
<p>-</p>
<p>NA</p>
<p>jæram</p>
<p>Jaddat</p>
<p>IV.</p>
<p>Dal loapadassi aigom mon dud- nji Cajetet muttom Gielgga duotta- vuodai dai audogasai logo birra.</p>
<p>Mon diedam galle, atte olbmuk jeddijek jetaidæsek daina ovalgotusain, atte mmailbme læ min alge sagga buo- reb go 1800 jage dast ouddal. Si celkkek: Mist læk girkok, skuvlak ja girjek, mist læ Guvggiitus, iriavuoita</p>
<p>ja buorek la gak. Mist læk buoreb</p>
<p>skipparak go min maddarvanhemin legje. Mi mattep havskodallamid ja</p>
<p>navdasemid skappot alsesæmek dag-,</p>
<p>varid, maid oudis olbmuk di obba dovddamge. Dampamaskinak ja alda- gasdolla læba ibmasid dakkam min aige. Dat læ buoktenrak duotta. Mon oainam dam ja læm gitavas. Mutto dat almaken i gæped dam -—gaGaldaga dæddo: Lækgo si harvvak vai æd- nagak, gudek min aige andogassan saddet?</p>
<p>Mon læm ollaset visses dam ala,</p>
<p>atte dam gaöaldaga duodaluSvuotta mædda mannujuvvu. Mon maidal diedam, atte harvve olbmuk, lekusek</p>
<p>si dal oapatægjek daihe ærak, vutti- valddek, atte sin lokko, gæk ællema gæino alde læk vagjolæme, læ wucce. Mon aigom dast gæGealet Gajetet mut- tom duodastusai dam ala. Mutto go- sa galeam mon mannat duodastusal dam ala gavdnat? Matasim gal gæp- paset jorgedet dai ædnag millionai MuhamedanalaZaidi, gæk gudnejattet Korana æmbo go bibala ja dam vær- re profeta Mekkast æmbo go Kristu-</p>
<p>sa; mutto dam mon im aigo. Maidai matasim jeæam jorggalet daidi ædnag</p>
</body></document>
