<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3562</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>i | i</p>
<p>son gavdnn,</p>
<p>Ibmel labba,</p>
<p>&gt;-Gæda dam</p>
<p>gutte mailme guodda!&lt;</p>
<p>suddo</p>
<p>NØS NSVÆNE PNAN ANAND</p>
<p>FNiarobttsnastee maksa fovtak kruvna sp</p>
<p>EE NE</p>
<p>Gion nieidda.</p>
<p>(Sarnedi oanekaZat pappa Birger Hall.) i Ja Sion nieidda læ baccam nuftgo lastagoatte vinegarde sisa, nuftgo fak- temgoatte agurkbelddoi, nuftgo gav- pug, mi vuttivalddujuvvu. (Esaias 1, 8.)</p>
<p>-</p>
<p>dovddo, go su manna æmbo 1. dovda su, man ollo æmbo =rakisvuoda bak- das dadde Hærra fertte dovddat, go son oaidna daid ædnagid min gaskast gudek æi dovda su.</p>
<p>Son vaidda, atte mangas æ!l dov-</p>
<p>da su. Dastge dam GCoaggalmasast Gokkajek olbmuk, gæl oudast Hærra</p>
<p>læ oaffarussam cælkkemættom ædnag. Dam buorremus aidardæme læk si sust 0730m. Davja læ son ferttim sin bagudet. Mon læm visses</p>
<p>måtdal</p>
<p>dam ala, atte</p>
<p>Hærra i læk vajaldattam ovtage dist.</p>
<p>(30 son dust eritvaldi ovta daihe æxæ- nebuid du rakkasin, ja divti du okto baecet dam  mailmest — ikgo don dalle dovddam su daga?</p>
<p>dovda</p>
<p>Ja almaken don ik =vela</p>
<p>Hærra.</p>
<p>Adde jet&amp;ad bestujuvvut Hærrast! Son ocea du aln. Oca maidai don su. bodda go</p>
<p>cuorvvot su dam bodda go son læ lakka!&lt;</p>
<p>&gt;Qecet Hærra dam</p>
<p>å | | |</p>
<p>Dasa læk dal ædnag olbmuk Coagganam. da vissa dast æl læk  muft harvvekr, gæt Hærra dovdda mannanes. Mon læm gullam ovta ædne bir: a, gutte aildardi su bhuocce barnes. Dat barne i læm olles jiermest. » Vuoi | dadde, go mu bardne i dovda mu, celki ædne vaimo bakæasin. | Mutto jos dat ædnai bavGæasen</p>
<p>——— —=</p>
<p>|</p>
<p>| H |</p>
<p>rakisvuoda gæsal- ES G vot su os</p>
<p>rakistam,</p>
<p>- ØRER —</p>
<p>30ad</p>
<p>Dat Iæ dat mailmest atte læt dam almug særvest, gæl Ibmel Hærra læ.</p>
<p>Son rakista su nieidast« læ su rakisvuoda buorredok- kalaSvuotta. Son adda su olbmuida- Son 1 ge valba sin ala gæGGamest, son diet-</p>
<p>olmuides. »Sion</p>
<p>sas armo armo bagjel. 2OASSE-</p>
<p>ta sin logo. Son juokke bæive sin</p>
<p>buristsivdneda, ja son varjala sin. Morrasest læ son lakka su jeddetusal- nes, ja vaddo boddost læ su suogja- lægje gletta sin Iutte. Dobbe I</p>
<p>(SKA, MU</p>
<p>almest galggap mi ustebidam buorebut ibmerdet, stuores - dat rakisvuotta læ, maina Ibmel min lo | man gukke ja govdag, man ciegnal ja allad Kristusa rakisvuotta</p>
<p>læ.</p>
<p>man</p>
<p>Dan: rakisvaoda birra aiggop mi din oudast duodustet, dam bæste, bu- ristsivdnedægje jå -bajasgæsse —1akis- vuoda birra.</p>
<p>Maidai bagadus læ rakisvuotta.</p>
<p>Go »Sion nieidda« fertte atestusai dada mannat Ja bacea Cokkat dege oarbesen ja oktovutti manga have</p>
<p>go mailbme Ibmel almug adadeg å Zo, go dat bilkkeda dam, dat Jesusa Guovvo, dalle aiggo son bajasgæsset min stuoreb nanosvutti oskost, nannosæb dorvastæbmai jr æ- neb rokkadussi ja gierddavasvutti. Dalle oappap mi maidai buoreb Hærra oaidnet juokke dingast. Difte fal Hærra raddet. Son galgga doalv-</p>
<p>damditi g0</p>
<p>vlaZaides ate agalaS vuoit-</p>
<p>ton. »Sion nieidda« galgga agalaZat bestujuvvut.</p>
<p>Ale bala, don ucea elus! Dast-</p>
<p>go din attasædek læ havske addet digjidi rika.« (Luk. 12, 32).</p>
<p>Juokke aiggai læk Hærrast læ- mas dak, gæk dovddek su duottavuo- dast. »Okta ucca bacatusasc« læk ale-</p>
<p>Juli 1905. |</p>
<p>FN Ps Er EP PP PN SL LAD EN, rn</p>
<p>| nieidast, Heærra</p>
<p>Son dagai rafhe su ruosa varai bokte.- ae 7id jakkegærdde. + Nuortlanastøe- glpushosttk suovte - gærdé manost — dam l5dad ja dam 30ad bæive juokke manost. stuoremus —likko | lassi læmas. Maidai min gavpugest,</p>
<p>min suddost devddujuvvum gavpugest læ okta ucca bacatusa3.</p>
<p>Lækgo don sin</p>
<p>Jos erit valddujuvvus8i ibmelsad- ne, Hærra olbmuk ja Hærra duodas- tægjek min gavpugest moft Sæimek mi ællet dast? :</p>
<p>Vægjemættom life ællet daggar &gt;Sudomast.«</p>
<p>særvest?</p>
<p>mata-</p>
<p>t daid</p>
<p>joavkoid dam min Kvisttaniast,</p>
<p>stuora oudek</p>
<p>ferttep ml</p>
<p>Go mi dal gætade</p>
<p>ellek alma Ibmelataga, de i</p>
<p>gutteg guoilbmasæmek Cuorvvot: »Alg- | gop mi soattat ja barggat.« Duodas- tekop mi lonistægjamek - birra. Sion</p>
<p>særvvegoddest galg- gek ælle acceravnjik olgus vuolgget. Dak ællo, gutte Hærrai gulla, læ audogas. Si dovddek gutteg gui- midæsek, vaiko lækge si moaddelagas olmus&amp;erdain ja ædnamlas dilin. Si</p>
<p>dovddek gutteg guimidæsek Heærra</p>
<p>siste. Go si Coakkai bottek,  dovddek atte sist læ okta Ibmel.</p>
<p>Vaiko galle davja læ nuft, atte</p>
<p>dat vieljala8g rakisvuotta 1 læk nuft siskaldes ja bakas, go dat berresi læt. Motto jos mi æneb viggap dovddat bouttet gutteg guimidæmek, de rakis- vuotta lassana. Darbaslas læ, atte dat ucca bacatusa3,- mi læ, almostuvv min ja mailme oudast. Hærra vuordda mist; dastgo sust læ ædnag addet. Jurdasekop mi  Hærra rakisvuo- da ala! Dat læ okta jorggalægje ja gæsse rakisvuotta, okta occe rakis- vuotta, mi bargga birra buok, mietta ædnam, bæstem diti dam mi lappum læ.</p>
<p>stuora dingaid migjidi</p>
<p>Dat rakisvuotta gæCeala gagjot juokke sielo damge Goaggalmasast. Aigokgo don jetad addet gavd-</p>
<p>D4.</p>
<p>Nuoöorttanaste</p>
<p>i i ——————— 2 ————————————Æ—Æ——</p>
<p>nut? Aigokgo algget occat Hærra odne. Mi rokkadallap, atte ædnagak</p>
<p>gagjujuvvusegje ja boadasegje dam</p>
<p>bestujuvvum bacatusa særvval. Adde jeæad gavduut, siello, dam</p>
<p>rakisvuodast, Amen.</p>
<p>Dat buorre soatte.</p>
<p>Nuoraidi!</p>
<p>Okti lær muttom gutte læi læmas manga</p>
<p>boares soatte- stuorå lakka,</p>
<p>olmai, Slagast; mutto dat boddo go son galgai vuolas bigjat su soutte- værjoides. Dam soatteolmast læi okta bardne, gutte æska læi soaldati siærv- Ja nuftgo «arvvedatte</p>
<p>li</p>
<p>val loaidastam. læi, rakisti dat boares olmai saggarak su barnes, ja son Vviggal su oapestet dasa, mi buorre læ. Damditi Gali son su barnasis ja goöol su »soattat dam buorre soade.«</p>
<p>Daid ustebidam, halidam maidai mon —big- jat din vaimo ala. Di mattebetet je</p>
<p>sæmma sanid, di nuorråa</p>
<p>Å | - &amp; gavdnat daid sanid Paulusa vuos: tas girjest Timeteusi 1, TN Pr SE å ; å oe då - Sottujuvyut fertte. | Rå Daida galle orrot din mielast væhas imaslas, atte mon din avCom soattat. Di epet daide oaidnet ovta- ge, gutte din ala læ viggamer: Mutto</p>
<p>din mielast orro, atte mailme din | Cabbes ja mojotalle. E Mutto farga di fuobmajetet, atte dat | mallme læ okta soattebaikke, okta | | Slagaænam, gost kanovnai jabmam | din belji oudast gullu, ja krutasuovva | ja dolla din Galmi et ja &amp; luodak din mædda Suvvek, ja olbmuk | gaC&amp;ek din olgis ja pgurot -bællai, ja biskom ja jabmenhuikas sækkana ko- manderijægji jienam ja vuvitid avvo- Cuorvvomin. | Daggar mailme læ dat</p>
<p>QU-</p>
<p>dast. læ dego</p>
<p>Er ET</p>
<p>se</p>
<p>pins å Mt BE mr bi Er</p>
<p>man sisa, di nuorak, louidastepet. mi mallmest teven, ferttebetet maidai diges vasadek</p>
<p>dam soadest,</p>
<p>PE</p>
<p>0a % Zot.</p>
<p>Mutto 1go dat lifå vuokkasæb- bo, atte non goöosim din bataret dam E elsikest erit. atte di gæCGalifGidek erit boattet soadest Dat lifti vissaset | galle vejola3, =jos erit mattasi H DER bæssat Mon dalle | buokaidi: Batar, batar! Mutto jos mon din gotéusim bataret, de dut lift dat sæmnia, 20 atte mon valdasim din gunast dolli. Battarus Life dat sæm-</p>
<p>dast Curvusim</p>
<p>Gecet, sielok, di e- pet mate soadest erit bataret, dat læ D: ferttebetet soattat.</p>
<p>Di lepet birastattujuvvum —vaSalaZain</p>
<p>ma go jabmen.</p>
<p>vægjemættom.</p>
<p>juokke guovlost. Gæppasæbbo læ dig- jidi erit bæssat din jetadek suoivva- nest, go atte bæssat dam soadest fria. Dust læ</p>
<p>dastgo dat gutte 1 læk</p>
<p>vægjemættom jaska orrot;</p>
<p>mieldé, son læ</p>
<p>vuostal. Danmditi goe&amp;æom mon din fast: sottet dam buorre soade. GaCal- | dak, mi - digjidi bigjuju, S»dda nuftgo</p>
<p>di oaidnebetet dusse dat: Goabba hbæl-</p>
<p>éuoZZomen, dain buore Olmus læ daihe Jesusa bælde. Go di dal atte di ferttebetet soattat, ja atte gaCaldak aitosaZat læ dam birra, atte betet valljit, gæl giti dat bladde joavdda,</p>
<p>de lepet di vai dam baha bælde? 1020 satana</p>
<p>gullabetet,</p>
<p>duse bæle di uiggo- buokak, doppije- Jå ga- bigjujuvvum</p>
<p>goabba alma di =dalle</p>
<p>ket sane mieke ja osko galba</p>
<p>Galeket dam din ouddi</p>
<p>soattai. Alma di Coagganepet Jesusa plævga vuollai ja Gurvvijepet dam boares soatteduorvasa: »OQudast man:</p>
<p>mi =kristalas-olbmuk, ruossa-olb-</p>
<p>nap mak, gonagas-olbmak.</p>
<p>| Allus oktage batar dam  buorre | sondest erit. Allusgse oktuge Sadda betolazZan, nuftgo Judas læi. Betolas- vuotta bukta mieldes hæpada Ja va-</p>
<p>Mi læp. buokak gastamek ja komfirmasonamek bokte Jesusi loppe- Rakis ustebidam,</p>
<p>Allop mieke ba-</p>
<p>haga.</p>
<p>dam oskaldesvuoda. allop læge betolaZa. jed Jesus NasarealuZa vuostai;</p>
<p>dustgo jos mi dam dakkat, de mi bagjelasa- mek goæsset hæpada, mi buok agulas- vuodai Gada i Sadda 'erit bassujuvvut, | ja vel dat buok volgomus-sævdnjadas: | ge I matte Cekat dam hæpadrusodæ- me, mi boatta min muodoi ala. Muit- top mi maidai, atte mi scattap buore ase cudast. | Harvvek daina sodin, mak dam mailmest læk læmas, læk adnujuvvum diti. Dat, man alde læ sot- | i læk hemas dam vara vie-</p>
<p>| buore ase |) uvvum,</p>
<p>ra, mi læ golggam. Mutto 3jos dat matta celkkujuvvut dam soade birra,</p>
<p>at- ollo æmbo</p>
<p>maid min maddarvanhemak adne, te dat læ buorre, matta dat dalle celkkujuvvut dam se birra, man oudast kristalaZak</p>
<p>tek! KristalaZai a33e læ dat buore- mus ja divrrasæmus. Dat bukta al- me caivamusald mieke doppet, ja Ib- mel bardne fertti damditi saddat. Maggar hærvas</p>
<p>man a- sot-</p>
<p>olinugen asse dadde</p>
<p>Ja vuostalGuZZot daina bærgalaga,</p>
<p>soattat. Mi æp varal mannai galle goika, æp mi Mutto</p>
<p>bærgala ga</p>
<p>mist læ. man oudast mi</p>
<p>ædnama. mi diti væssaga Ju buktem diti olbmuid ruek- tot Dast læ, nuorra ustebak, juoga, oudast berrep soattat. Dast læ oudast berrep æaffarus=ut Mi æp vattat, atte mi dam buore-svade soa: daimek. Jurdas</p>
<p>Di</p>
<p>ædnamla8</p>
<p>dussat ovtage</p>
<p>soattap erit suppem dam lappum Paradisi man juoga, man hæggamek Sadda</p>
<p>Ja varamnek. goassege</p>
<p>maggar omdastolmai mist læ.</p>
<p>atte —jos galgga vuittujuv- atte oudastolmal Mutto gi soalda- atte sust dag- kristalaZam læ. Suul Ja Daved ustebi-</p>
<p>diettebetet, dam soadest vut, de læ darbolas, (anførar) læ buorre. tid matta cælkket,</p>
<p>gar oudastolmai go JudalaZak illodegje</p>
<p>bagjel. Mutto geCCet, dam, gedøet din bæstadek —</p>
<p>læ</p>
<p>NUOErra Jesusa! Son le kristalaZai oudastolmal. Cuv- vot su. hæga matta valddet.</p>
<p>I gavdnu dat miekke, mi su</p>
<p>Son læt jabman,</p>
<p>mutto gæta son ælla. Son læ okta</p>
<p>oudastolmai, gæst læ visesvuotta; dast- go Su siste -— buok ibmelvuoda fabmo rumaslagat. Ige son læt okta æska algatægje; dastga son læ soadest. VUOS-</p>
<p>son</p>
<p>AaSSU</p>
<p>go bærgalak tehago plævga gesi Ja læ ulelassi vuoittam buok sodin. Mæ-</p>
<p>batarussi, ja gærmas oulve.</p>
<p>læmas dam rajest almest.</p>
<p>cest aji son bærgalaga ruosa alde cuvki son</p>
<p>JurdaS man son læ rakislas su olmuil-</p>
<p>des vuostai. I son Gajet goavesvuo- da. Ige son sadde olbinuides dokko, gost riddo læ varalæmus ja jes Giku- si mana. I eisege, son cælkka olb- muidasast: »Cuvvet mulc Guoratallet maidai daid værjoid,</p>
<p>| maid di ogz70betet. Dak læk gætæaluvvum ja dok-</p>
<p>kalaZat. Valddet osko galba, nuorra ustebak, de di dalle cævecebetet, 20. bærgalaga buolle njuolak arvvek din ala dego havlla-oakte; dak galga din vahagattet. Adnet mieke, ja Mon fert-</p>
<p>æl sane</p>
<p>son fertte dist erit bataret. tim maidal digjidi muittotet: Min stuora væketægje joavko.  Sanest Guo330, atte Hærra enge- lak birastattet sin, gudek Hærrast ballek, ja maidai, atte engelak læk balvyalægje vuommak, mak galggek balvvalet sin, gudek audogasvuoda arbijik. Gæöa, moft si laidejik Lote</p>
<p>Ja su bærra$a dam dussadubmai dub-</p>
<p>å ME ja dusto Bd,</p>
<p>56.</p>
<p>muttom - bavti</p>
<p>sukkam 9 km.</p>
<p>gavdne si uceca mokkasa,</p>
<p>arvo gaskast, g0- sa vanas mati laddet. Skipaolbmak oece suoje muttom bakteraigest. HægalaZai dam</p>
<p>sullo alde æi gavdnam ærago muttom</p>
<p>vuost</p>
<p>lodid ja soames —vilda savca. - Daina borramusgain, maid si skipast legje</p>
<p>mielde valddam ja go vela. fanggijeg- je muttom saveaid elle si obba guk-</p>
<p>Ja go borramus nokkagodi,</p>
<p>kes alge. de fuobmajegje si dam sullo alde ov- ta viste, man siste læ borramus ja bivtas valljid. Ny Zelanda raddetus læi dokko doaimatam viste ja borra- musa dam jurddagest, atte Jos hæda- lagak dokko jovddek, de si æl galga nælggal jabinet.</p>
<p>Mutto verremus daidi skipaolb-</p>
<p>maidi læi dal diedo ouZ30t olbmuidi, atte si læk barttest. Si smitte gukk:</p>
<p>ja fuobmajegje manasassi, atte s galggek gættalet muttom loddid fang- get wllenaga ja valddet ja GCuoppat lokkid blækkadoasain'ja Gallet dai ala</p>
<p>ug</p>
<p>bok- atte dam sul- Ja</p>
<p>mi</p>
<p>føe læm gukka ouddalgo daggo te dietto bodi olbinurd, lo ala læk olbmuk barttasuvvai. bodi okta dam</p>
<p>dam Tid mal læi olgussaddijuvvum dalas raddetusast, sin viezZat erit dam sullost. Dam mano algost =jvevdde</p>
<p>«dak olmak Frankriki fust.</p>
<p>dam på, ny-zelan- |</p>
<p>s Ballo læ stuores Ruodarikast. Ruotalas bladek muittalegje gies-</p>
<p>kad, atte okta darola$ oificeriskadæg:</p>
<p>je læ dolvvujuvvum ædnamest olgus.</p>
<p>Dam otficera namma lær Falsen. As- Se læit namalassi navt: Kaptæin Falsen læ nailttalam</p>
<p>ovtain ruotalug nissonin, ja son suitta ædnama Ruvdast, ja son fertti dokko vuolgget su obmudagas gættat. Son oudeb munest Gali dal ruotala3 soatte- eisevaldidi, atte son alggo boattet,- Ja maidai namati sou, atte sust 1 lifdi hallo * vålddujuvvut gidda Ruodast, almaken gavdne dak ruotalas —svatte- oaivvamusak darbaslaZZan bigjat ovta ruotalag løitnanta ja guokta soaldata Guvodet Falsena, nuft gukka go son Ruodarika siskabælde læi.</p>
<p>Ballo daæast  matta —læt stuores ruodaraje siskabælde. Dabe Norgast jottek ruotala8 officerak, nuft ædnag</p>
<p>go halidek!</p>
<p>| | | | |</p>
<p>Di</p>
<p>|</p>
<p>dit Je, loddi er !</p>
<p>å gost. ge Rs Av Å gd si pr AE er Buok' læ jasknd ja jamas, Fr gul</p>
<p>| |</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>— —</p>
<p>Okta stuoradigge-olbmain midi. Maidai potetosge orro Gajetæ- læ jabmam. Su namma læi Å. Strand. nen buore algo. Son lært riegadam Sigdalast —jagest | Olbmuk læk juao ollim mælgad 1857, ja son valljijuvvui manemus | gukkas lajoin, ja ouddalas suoidne- stuoradiggevalgast repræsentantau Bus- ; ladok  orruk Gajetæmen uccen dam keruda amta oudast. | suoidnal, mi dam jage oZZujuvvu. GE | Stuorasaidde maidai ordnu sma- Ruotarikast | FE ER olbmuin: dal valljijuvvum odda raddetus. | dam jage saidai; dastgv smavasilde Jam raddetusa lattoi namak =læk | læ dieva vuona. : Setet er | Buoecovuotta hærida -maidai 1 . Tingsten, OMANSKE, | smavaset  dabe, erinoamaset manai 2. Å A. Ber, justitsminister. ae - vuovddo. Soabmasak jabmek. 3. S. A. Lindman, mærresoademinister | Gruvvabarggo maidai doaima- 4. E. Biesert, ruttaminister, | tuvvu daggo birrasin; mutto dat læ 5. I. Widen, civilminister, | dus*e gættalambarggo ain, ja dast. 6. P. A. Peterson, ædnambrukami- | læk dusse 3-40 olbma bargost. Doaiv: pda vo læ daddeke buorre. Å, A. Peterson, konsulativ Dat læ arvvedæmest, atte gosa . statsraad, | mouddelagas olbmuk doagganek, dob- SL KLHagL Hammarskjold, ceklesi- be sadda maidart mangalagas. ællem,. astikminister, | puftgo vinejukkam, riddo j. n. v. 9. Karl Albert Staaff, konsultativ .— Markan aige dapatuvai dat lik-</p>
<p>statsraad. kotesvuotta dam gruvvabaikest, atte</p>
<p>okta nuorra gandda oaZoi guktol jul- gides cuvkkijuvvut gruval gæteld. Si ped su jabman.</p>
<p>Loapatam mu</p>
<p>——— -</p>
<p>Brævy va Nigerfjor ast.</p>
<p>brævan usteblas. Tanast.</p>
<p>lu mikkege min guovlost, un buok oappasidi, fulki- Maidai Henriksen læ vajuldattam min | qi ja erinoamaset mu oabbaidi ja ja-min ucea bladusa- &gt;Nuorttanaste,« | vanhemidi: must</p>
<p>mi «in vigga olgusboattet, -valko su tinestus læ tapa, ja su gudne læ ten Mutto buorre doalva</p>
<p>daddeke dam bisota.</p>
<p>Ovla-Andras.</p>
<p>Daida okta gonagasa barnin Norga truono ala boattet.</p>
<p>daddeke imastala, | Muttom darolas bladek arvvalek, atte Alma | I læk vægjemættom, atte okta gona- | gasa barnin Sadda gonagassan Nor-  gast. Arvvaluvvu, atte kæisar” Vil- helm læ sarnotam Oskar barggat dam ala, atte okta sogast boatta Norga truono ala. Muttomak fast arvvalek, atte okta danska prinsain dat $adda</p>
<p>lait- sonbmasin.</p>
<p>Inr mon gal atte buok læ jaskad Ju Jamas. dat politikal:8 moivve læ olbmui hurv- vudattam ja vuolasdæddam. Dat vissa læ sivvan dasa, atte buok læ jaskad ja Jamas. Mutto dat I væked hurvu- tallat; dastgo dast I læk mikkege av- kid. Læge arvok ja daga nuft, dego | i lifei mikkége, mi du miela lossudal |</p>
<p>Mon jakam maidai, atte dat vis- | sa læ sivvan dasa, atte min samegiel bladek o7Z7uk nuft necan doallid dam</p>
<p>maneb alggal.</p>
<p>Suomaænam maidai likkada. Helsingforsast muittaluvvu, atte 20,000 olbmu legje Coakkes ja gaibe- degje nubbastusa rikastivrrijumest. ER Ruossa læ oddasist</p>
<p>V faat loana valddam 200 million rubel.</p>
<p>uost aigom mon multtalet min</p>
<p>cabba ja rudnes gæse birra dabe, mi | Dam loana læ son o3Zz0m su jetas dal ruodna min —=birrasin, mærragad- sdnamest.</p>
<p>dest gidda alemus varre&amp;okkaidi. Suot-</p>
<p>tas læ gæssed, dalle læ olmus hav- Gonagas Oskar</p>
<p>skevuoda siste, ja vajaldatta buek I jæ raddetusa addam bardnasis. Son</p>
<p>dam losses dalve su sævdnjadvuodai- nes ja galmasvuodalnes. Gæsse buok bagjel vuoitta.</p>
<p>Ædnam =olbmuin læ buorre doaivvo dam jage fuodarid oaZ30t o-</p>
<p>galgga læt skivas dal.</p>
<p>all</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>mijuvvum gavpugest olgus. (Guorata- buolle hæs-</p>
<p>Jos Elisa</p>
<p>mott sin dollavavnok birastattet okto nuft ædnagid mati oaZZ0t,</p>
<p>la, taiguin) Elisa.</p>
<p>mald</p>
<p>dasto olles dat soattevas girkko! Mi famoid matta din bagjel vuoittet,</p>
<p>nuorra ustebak, go dist daggar væk-</p>
<p>ke læ? Dat fabmo i gavdnu. Di epet Soattat</p>
<p>dastgo dal juo mattebetet</p>
<p>vissesmmættomvuodast; di lavllot:</p>
<p>darbas</p>
<p>&gt;SI bilkkon ja hæpaden Saddat pgalg- gek, min mielde Ibmel læ, ja mi su</p>
<p>mielde, ja vuoitto gulla migjidi. Ja mi dasto, go di vuoitoin sidi</p>
<p>ollebetet? Mi dasto ustebidam? TI oktage dnamlas binnain mate dam birra</p>
<p>muittalet ollaset. Dam mailme vuoit-</p>
<p>tohærrak oZ7uk sin namasek historia bladi ala. Dat læ sin balkka. Mutto jurdas, go son,: gutte læ Leion Ju- dast, læ Gadnam dam guovde,</p>
<p>mi læ satan, jæ læ suppin</p>
<p>stuora</p>
<p>su dolla-</p>
<p>javrrali. Jurda8, maggar balka si 03: zZuk, gudek læk soattam »dam buore soade,« go si Imanuelin dai agalas</p>
<p>portal Gada sisamannek, go avvolavla</p>
<p>ja buorastattim engelnjalmin Cuogja</p>
<p>| ip -vuostal, BLE sænmast gaCöek Para- ala. Ju dasto</p>
<p>$ EG ene ee HEG ) guossemallasak, |</p>
<p>mak æi noga goassege. Die dat de læ ragje, man vuostal di rakis sielok</p>
<p>valgpabetet  barggat. Dat læ buok soade loappa. Vare mon din =oaina-</p>
<p>sim raiddolagaid, dam bæive go alme</p>
<p>vægal Ibmel su souttevægas Coagga. (Bymissionæren).</p>
<p>YEN</p>
<p>Maggar dovdoiguim olmus havkka.</p>
<p>Muttom nuorra olmai, gutte lei gosi havka Gacai, go I sattam —vuog- jat, muittala, maid son jurdasi, 20 son læi Gace vuolde:</p>
<p>Mon gallim ila favllai, ja oud- dalgp mon jesge aieim dam, de væl- lajim mon bodne alde. Mon govde- dim ace ala ja vugjum fast, Ja mu jurdagak manne ruoktot. Mon dego</p>
<p>oidniim Calmidamguim obba mu æælle-</p>
<p>ma, ja manga dapatusa, maid mon</p>
<p>aigga legjim vajaldattam, botte mud-</p>
<p>nji muittoi. — — -- — Mon væl lajim ja jurda8im, atte mu vanhe- mak, oabbak ja vielljak Saddek mor- ra8i, go si oZZuk gullat, atte mon</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>Mon ouddi</p>
<p>lem hærvanan. divvum mu</p>
<p>jeam Calmidam dan:  boddo,</p>
<p>go mu jabma ja galbma rumas bigju Mon orrom oaicnemen, ja</p>
<p>nmuoådol</p>
<p>dal</p>
<p>jaskis mielast</p>
<p>pr SJSU. 20</p>
<p>1 dedde mu Galmid gidda lebbi-</p>
<p>jegje vilgges line mu ala.</p>
<p>Mon arvvedim, atte de Jaman,</p>
<p>ja daddeke legjim ja</p>
<p>dorvolag. Im mon diede, man gukka</p>
<p>mon vællajim nuft; mutto maneniusta</p>
<p>dovdim mon jeGam vaibasen, ja de</p>
<p>orrom won gullamen almakis Gabba</p>
<p>éuojanasa. Mon døvdim imasla3 —la-</p>
<p>kai, atte slello gudi rubma8a ja bag- Mon im dovddam maide: Dat</p>
<p>jiednasæbbo,</p>
<p>Jani bajas.</p>
<p>ge bakGasid; mutto legjim ilost.</p>
<p>cabba Guojanus Saddai</p>
<p>Ja manemusta orrom mon gullanen</p>
<p>EE EE</p>
<p>miljonat mielde jienaid, gudek lavllu éuojanasa mielde. De javkai buok;</p>
<p>mon dovdim hirbmos vuoisataga rad- dest; mon goccajim —fastaln ja mon</p>
<p>oldnim mu guimidam GuoZZomen bir- ra mu Gaccegaddest. Si legje 0730m mu goikke gaddai.</p>
<p>»S. Mc</p>
<p>å Gun ja Jakka, sile</p>
<p>Sl MEN E3 *</p>
<p>40 jage læk dal dam rajest, 20 darola$ meær- raolbmal-misson algatuvvui —olgoæd- nam: hamanjn. Dat vuostas, gutte olgussaddijuvvui læi pappa Andreas Hansen. Son loaidasti gaddai Leith</p>
<p>gavpugi Skotlandast alggem diti dam buristsivdneduvvum bargo, maid mær:</p>
<p>Dal</p>
<p>olgoæd-</p>
<p>doaimatam. dat miS8on bargga 50</p>
<p>raolbmai-mi83on læ at Vo Andreas Hansen læi 8 jage Leith gavpugest ja jami papa-ammatast tre- foldiheds-særvvegoddest Kristianiast.</p>
<p>| nam hamanin. mærraolbmal-pappan</p>
<p>Islandast callujuvvu 27ad juli: »OQdneided bo- di deike okta falesdampa, gutte miel- des buvti ovta bivddedampa manska-</p>
<p>pe — 9 olbma, gæk gulle Aalesunda | gavpugl. Si legje ferttim —dampasek | guoddet isa sisa dam 1llad juni ja | legje mannam — vadnasidi. Si gagju-</p>
<p>juvvujegje muttom engelas falesdam- past lukka Grønlanda 11 bæive man- nel go dampasek legje guoddan..</p>
<p>Muttom jallas oaivve. Okta boares 60 jakkasa3 oapa</p>
<p>pene GE ventilen age mpenår</p>
<p>3</p>
<p>DD. tægje, Th. Winther, Drammen gavpu- gest, læ Gallani muttom ruotalas blad-</p>
<p>dal, man namma 1læ »Aftonbladet, « ovta bitta, man siste son -darola$ rad-  ditusa juo mæsta cielata. Dal fallek | buok darogiel bladek su birra, ja goe- | Cujek su ænambetolaZZan. Atte son lær dat, gutte dam bitta. læi Gallam,</p>
<p>bodi diettavussi daggo bokte, atte son</p>
<p>vuost Gali »Landsblade« redaktioni ovta bitta, man sistdoallo læ meærsta</p>
<p>sæmma lagan. Mutto »Landsbladet</p>
<p>valddam sisa. Ja go Winther dam oinl, de son dusse nubbastutti —bitta væhas ja saddi dam Stokholma —»Af-</p>
<p>|</p>
<p>»Landsblade«</p>
<p>» Aftonbla- atte ja la- gin Saddai diettavassi bouttet, gi bit- Son Fadda Dal muittaluvvu, atte son læ bataram erit Drammen gavpu- gest oktan akalnes.</p>
<p>tonbladdai, « dasto redaktøra logai dam bitta</p>
<p>80</p>
<p>dest,«”de dovdai son, sæmmea</p>
<p>olmai dobbe læ læmas, daina</p>
<p>ta Galle læ. djettalassi</p>
<p>| rangastuvvut</p>
<p>Almugstemmin diettep, dollu- 13ad august. Mietta æd- | nam ailguk dampak ja vissa maldal jernbanak olbmuid —fievredet mnuita stemminbaikai. Dabe Nordlaudast læk buok dampasælskapek, sikke smaveb ja stuoreb fallam fria ræise dedi, | gudek aigguk stemmit. Jakkemest læ, atte æi læk galles, gudek celkkek: &gt; Ner.a</p>
<p>| galgga dal,</p>
<p>nuftgo mi</p>
<p>| juvvut dam</p>
<p>Tuiskawdnam olmuslokko lassana hirbmos jottelet. Manemus statistika mielde rekenastu- juvvu, atte Tuiskaædnam olmuslokko dal læ 60,167,500 (gutta loge milli- on Guotle ja gutta loge ieta duhat ja vitta Cuode). Dam jage 1903 legje 59,360,000. Dam jage 1903—04 læ</p>
<p>olmuslokko lassanam 795,000 olb- muln, Ja 1904 rajest 1905 ragjai læi</p>
<p>lassanæbme 800,000.</p>
<p>Imaslas gagjujubme.</p>
<p>Muttom franska barkkaskipa, man læi »Ajon,« vulgi Sidneyst dam 20ad januar dam jage. Skipa læi lastijuvvum mnisson, ini galgai dolvvujuvvut  Falmouthi Engelandi. Dam 4ad februar borjasti skipa lassa ala Auckland sulloi lakka.</p>
<p>Kaptæina komanderi dallanaga, atte 3 skipa vadnasin galgge mæra ala luittujuvvut ja borramu3 valddu- Juvvut vadnasidi. Go si dasto legje</p>
<p>nam ma</p>
</body></document>
