<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3586</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>=o ETNE GP</p>
<p>atte dat læ Dam aige 1 gavd- nu oktage vinevuodddembaikke dai</p>
<p>sulloi alde, gittujuvvum lekusek min laka-adde vanhemak ja min gonagas,</p>
<p>Georg, gutte æska læ dævddam 75 jage. «</p>
<p>50 jage dast ouddal legje dai sulloi assek vilda olbmuk; mutto dal læk si okta almug burin vuoina Cuvg- gitusain. DavalaZat-maidnujuvvu dai dobbe-asse engelas missonærai barggo; dak misSonærak læk oapatam balda- lagai evangeliumin burid dabid ja ol- muslasvuoda, nuft atte »Venskabssul- loi assek læk dal sikke kristalazak ja</p>
<p>buorek borgarak. Bymissionæren.*</p>
<p>NNN er si læk fuobman, ailbas avketæbme.</p>
<p>Bosegoppe markan.</p>
<p>Dam GavöCa legjim mon Bose- goppe markkanest. Manga jage leg- je juo gollam, dam rajest go mon manemus obhe legjim fidnam. Bose- goppe inarkan dollujuvvu guovte gær- de jågzest — giddad marsa manost ja Gaktat alggo septemberest. Nuftgo buokak dittek læ dat markanbaike davalas Coaggalmassagje bagjesabme- | lazaidi. Siuora raidok —bottek vuoje Guovddagæinost ja GaraSjogast, ja maidai suoma bælestge soames boatta.* Dalle bagjeolmu8 boceu biergoin ja duljiguin -oasta hæga bajasdoalo gukkes aigai. Dam birra i læk cælk- ket mikkege ærago, atte buorre læ, atte læ asatuvvum nuft. Bagjeolmus ja mær'olmus gavdnadæba ja 0a330ba gavpe joratet goabagguoimisga avkken. Mutto læ okta dinga erinoamaset dastge mi læ baha ja sagga vaidetat- te; ja dat læ garremjukkamus, mi hirbmadet adnujuvvu juokke mar- kanbaikest, ige uccemusad Bosegoppe markkanest. Vaiko læ galle Alta ko- mune- daihe gieldastivri gielddam ai- bas garremjukkamusai —vuovddema</p>
<p>markkanaige, nuft atte dal gavppeol- -— makge æi oaZo nuftgo ouddal ankari mielde vuovddet buollevine, almaken læi jukkamstuibme juokke =ækked markkan-silljost obba vuoimest. Gar- remjukkamus læi oa330t valljogasast sikke suollemas vuovdin ja duon</p>
<p>Hammerfesta bolagast, mi su »burist- sivdnadusaides« viddeda Væstafinmar-</p>
<p>ko mietta. Gavppeolbmast Nilsenest Bosegoppest lifdi galle vuoigadvuotta</p>
<p>vine vuovddet; mutto dat yuoras ol- mai læ dammade oamedovdola8, atte</p>
<p>surgid bærgalaga —balvalusast,</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>son 1 vuovdde, vaiko —diettalassi son stuora ruda daggo bokte tape; mu mielas læ dam olbma gævatus dam</p>
<p>aest nuft Gabbes, atte dam galle sa- jes Finmarkost i gavdna.</p>
<p>Faste læ galla oaidnet, atte galø- ga »Alkohol gongas« daggar -valdin vela oa30t raddet. Atte jierbmala3 olbmuk jeGaidæsek galggek  Slavan bigjat duon sielo ja rubmas sorbmi: jægje vuollai.</p>
<p>Mon oidnim go bagjeolbmak botte duoddarest vuolast, de legje dal- lanaga gavppeolbmak ja ærak duosto- | tomen sin vinebottalin, ige læm pguk- ka ouddalgo dak sæmma olbmak, gu- dek Gielgos oaivest sisa kramburidi Ja æra vistidi dolvvujuvvujegje, olgus botte »buori movtast.« Dat læi algo dam garremvutti, mi gs0os makkan galgat bistet. Go dalle bagjeolmus daggar dilest læ, de galgga son —bier- gos vuovdet, ja de galgga son reke- nastet, ja de galgea son oastet dam maid mieldes galega duoddari —vald- det. Jos læ gavppeolmai gudnala3, de læ buorre, jos i, de 02230 son bættet dam garrim sabmelaza nuft ollo go datto. Moft matta ga arrim ol- mUS, gutte illa CuoZZot bisso, værta Ja rekega bærrai gæåötat, dat læ jure  Vægjemeæættom.</p>
<p>Dam manemus Bosegoppe mar- kanest læi okta Guovddagæino sabme- la8, gutte vaidi, atte sust legje suola- dam bagjel duhat kruvna, muttomak gullujegje æpedætne; mutto mon galle Jakan, atte jos olbmast læi dubhat kr. raddelæpest, nuitgo jes muittali, de suollagak gal dam valde; dnddo son læi olles jandur nuft jukkam, atte diettam maidege dam ilmest. roi galle læme mu mielast obba stuo- ra oaffar buollevine gætel manatet. Duhat kruvna, dam olmug i fidue gæppaset, erinoamaset barggo-olmmu3,</p>
<p>ollo vaivve ja ollo bivastak -fertte</p>
<p>golggat ouddalgo duhat kruvna læk boattam lommi, raddelæppai daihe bomba vuodo ala, æige læk galles,</p>
<p>gudek obba ællemagest fidnejek du- hat kruvna; mutto garrem olmai rieppo manata dam ja vela æmbo ovta jandurest. Damditi oa33o0p mi roakka cælkket: I gavdnu mikkege man vuolde læ daggar lossa Slavavuotta go dam suorge vuolde, man namma læ</p>
<p>jugisvuotta. Buok bærgalaga balva- lus læ lossat — hirbmos lossat, dastgo</p>
<p>Dat o- |</p>
<p>NN</p>
<p>| bygrddns ne balges læ garas — | mutto jugisvuotta læ buok verrimus.</p>
<p>Hirbmos buollem Chicago theaterest. Lakka 1000 olbmu bæga masse.</p>
<p>Telegramak muittalek daina bei- vin, atte okta stuora theater Chica- gost, Amerikast, læ buollam ja lakka duhat olbmu daggo bokte læk hæga-</p>
<p>sek massam. "Theater</p>
<p>|</p>
<p>| læ daggar havskodal- lamviste, mi gavdnu mæsta juokke stuora gavpugest:buok ædnamin. Dak vistek læk davalaZat lika stuorrak ja vel stuorebakge go girkok. Daidi doag-  ganek erinoamaset daggar olbmuk, gæl Galmi oudast Ibmel —ballo i læk. Dak, guåek theatera doallek, læk oa- patuvvum juokke lakai suottasa ja havskudaga rakadet, dak mattek jievGC- Gad, buddostallat olbmuid ja giella- lokki lattadet. Ja dat gartta diette- lassi suotasen joavddelasaidi. Daggar theatermænok adnujuvvujek juokke sodnabæive stuora gavpugin ja rame- | dallujuvvujek avisain. Ollok daina theatermannin æl mana goassege glr- kost ælge æra baikin, gost Kristus e- vangelium sardneduvvyu. — Suddolas havskodallamin si ællemæsek vasetek ja aige raje bagjel mannek.</p>
<p>Chicagost læk diettelassi juovlia- iloid læmas doallansen theaterest, go Ibmel su giedast morin geiggi dam boosto mæno bagjel ja Cajeti, atte son i læk jabman. Mutto olbmuk ær =la- ve varritusa valddet mastege. Minge ædnam oaivvegavpugest, Kristianiast, læk manga theatera, dat ænemusad bæggotuvvum læ dat nuftgottujuvvum &gt; Nationaltheater,« masa rudai Gogget</p>
<p>TER rika mietta.</p>
<p>,,Nuorttanaste* lokkidi.</p>
<p>Dal læ min bladde su vidad jakkodagas loapatam. Ædnak læk dak baikek sameædnamest, maid</p>
<p>Nuorttanaste læ oappaladdam. Sikke riggaid ja vaivasi lutte læ dat fidnam</p>
<p>ja gættalam muittalet væhas sikke vuoinalas ja måilmalas dingai birra. | Jurda læ, atte bladde maidai bosatte jage galgga olgusboattet. Doallid lok- ko dal jage loapast læ lakka 400. Jos læ oktage doallin gudek i læk o370m buok nummarid dam jakkoda- gast, de Gallus son vulgusaddai, ja dak vaillenummarak —saddijuvvujek dalla-</p>
<p>*</p>
<p>96.</p>
<p>naga. , Mon gitam buokaid, gudek læk blade videdam oZZudam bokte doal- lid. Maidai sin gitam, gudek vissalak læk Jæmas bladdai Gallet, gæl særvest erinoamaset namatam H. A. Henrik- sen Lavvonjargast, Tanast ja J. He- lander Buolmagest.</p>
<p>Buorre liféi jos lokkek ain sad- disegje soames sane bladdai erinoa- maset muittalifdi, go mikkege dapa- tuvva. Gitto buok »Nuorttanaste« lok- kidi dam jage oudast, mi dal vassa.</p>
<p>Olgusadde.</p>
<p>Norga stuoradigge 1903—1906.</p>
<p>(Lasse oudeb nummari.) Statsraad Hans Nilsen Hauge læ riegadam 1858, Saddai studentan 1871 ja thologa kandidat 1877 ja sæmma jage sugjasaSpappan Brevik gavpugl. 1881—86 ragjai læi son —mær olbmal pappan Schieldast ja dastmannel kap- pelanan ates lutte. 1887 namatuv- vui son pappan Breiviki ja 1900 Ei:- danger gilddi. 6 jage læli son stuo- radigge-olmajen Breivik gavpug ou- dast. Hans Nilsen Hauge læ dal dam odda raddetusa girkkominister. Statsraad Hans Christian Hansen læ riegadam 1847, valdi 1868 eksamen Stockholm allaskuvlast. 1875 Saddai son afdelingsingeniøran Smaa- lena banabargost, 1877 amtsingeniø- ran Buskerudi. 1900 valddujuvvui son olgisbælest stuoradigge-olinajen Drammen gavpugest, ja dam gæse læ son fast oddasist valddujuvvum. Son læ dam oådda radditusa bargominister. Statsraad Birger Kildal læ rie- gadam 1849, son lær juridisk kandi- dat 1871 rajest. Son læ dastmannel muttom jagid sagførar tast. 1984—1888 ragjai læi son mield- latto Johan Sverdrup ministeriumest. 1895 Saddai mieidelatton Hagerup rad- (etussi nuft gukka go dat bisti. Dal læ son valljijuvvum Kristianiast 4ad stuo- radiggeolmajen ja læ liberal venstre- olmai. Son læ dam odda raddetus finantsminister. | Statsraad Christian Pierre Mat- hiesen læ riegadam 1870, son Saddai 1888 studentan ja 1892 osti son ales dalo Linderud. 1900 =valljijuvvui ol- gi8sbælest stuoradiggai Akerhus amta oudast, mutto biettali dam gæse val-</p>
<p>ljijuvvumest. Akers gieldast læi son juokkeslai gieldastivrijumest. son dam odda</p>
<p>raddetusa landbrugs-</p>
<p>Hammerfes-</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>ap mi</p>
<p>Dal læ</p>
<p>steren Kristianial.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>minister.</p>
<p>Statsraad Peter Christian Hers- leb Kjerschov Michelsen læ riegadam 1857. 1879 $addai son juridisk kandi- datan. Son læi læmas muttom jagid ordføraren. 1801—1804 læi son —stuo- radiggeolmai Birgen gavpug oudast. Son læ mannel biettalam valga; mutto</p>
<p>luitti dam jage valljijuvvut jedas stuoradiggai Søndre Bergenhus amta oudast. Skibsreder Michelsen gulla</p>
<p>liberal veustre partiai ja læ dam —od- da radåetusa mieldlatto Statsraadafde- ligest Stockholmast. Son læ maidal dam odda stuoradigge odelsdiggepræ- sidenta.</p>
<p>Statsraad Jacob Marius Schøn- ning læ riegadam 1856. Juridisk —ka- nidat 1879. Schønning namatuvvui poastamæistaren Birgeni 1889, dam Jage 1900 namatuvvui son poastamæl- Schønning læ dam odda raddetusa handalminister.</p>
<p>Statsraad Oscar Sigvard Julius Strugstad læ riegadam 1851, son læ officer 1873 rajest. 1898 læi son o03- Zom stipendium ja eli olgvædnamest studerimen. Son læ dal generalstab oberstløitnant ja afdelingehef. Strug-</p>
<p>Albert | stad le dam dalas raddetusa forsvars-</p>
<p>minister.</p>
<p>Statsraad Paul Benjamen Vogt læ riegadam 1862, læi juridisk kandi- dat 1885 rajest. 1886 Saddai son ol- gusadden —»Christiansand — Tidendie. Son læ maidai moadde jage læma3 » Morgenbladec«  olgusaddest vækken. 1900 valljijjuvvui Vogt vuostas stuo-</p>
<p>radiggesuppleantan Kristianiast. Son læ olgisbæle olmai ja læ dam oåda- raddetusa mieldlatto statsraadafdele-</p>
<p>gest Stockholmast.</p>
<p>Nuftgo dast oidnujuvvu, læ dal dam oåda raddetusast sikke olg18 ja gurotbæle olbmak. Dat boddi dast, atte Hagrup gutte galggai rakkadet odda raddetusa, go olgisbælle * vuitti, læi loppedam atte raddetus</p>
<p>main. Hagerup læ dal sanes doallam maid son loppedi.</p>
<p>Min bladest læ galle uccan sag- je, mutto go min mnas8ona gaskast læk ollek, gudek læk angerak politika dittoi, de læm mon Goaggam min stuoradigge olbmaid ja raddetusa ovta sagjai ja anom dasa saje min wucca bladdai » Nuorttanastai.« Dærvuodai-</p>
<p>guim buok »Nuorttanaste« lokkidi ja sikke gukken ja lakka</p>
<p>mieldbargidi</p>
<p>galgai | | Saddat sikke olgis ja gurotbæle” olb-</p>
<p>—— 20 08</p>
<p>ane EE on</p>
<p>hæittam dam have.</p>
<p>I. Å. Henriksen, Lavvonjarg, Tanen.</p>
<p>Dampa ,Orion* vraka</p>
<p>læ festujuvvum Vargaidi. I læk jak- ketatte atte alsgek dam divvot; dast- go dolla læ aibasrak dus3adam. »Man- nam numinarest muittaleimek mi, at- te »Orione« buli væstas manadedin, mutto dat læ fætla, dampa læi nuort- tas mannamen ja læt juo ollain Ma- kur buotta go dola fati.</p>
<p>—-——</p>
<p>Hirbmos muottaborgga Ofota—Gil- livare ruovddemade alde. Rikaraje stationast telegraferi-</p>
<p>juvvu 29ad december, atte guovte:</p>
<p>bæive stoarbma ja muottaborgga læ- muottaskalvid rakadam manga meter alo. Okta dollavavdno mi læi —lasti- juvvum malmain vuji jJeöas gidda Ri- karaje station baldast. Nubbe vavdno galgai væketet dam luovos boattet, mutto maidai datge giddani. Buok jottem Kirunai læ væjemættom muot- tarido diti mi læ boattam Muolgava- rest. Dam bæive legje 11 vavno ma- dest erit mannam. :</p>
<p>&amp;</p>
<p>Lavvarda ga 2be januar telegrafe-- rijuvvu Rikaraje stationast: Muotta-</p>
<p>stoarbma ain bista. Dam namatuv- vum rido diti læ buok jottem —stengi- juvvum. 200 olbma læk muotagoaiv- vombargost. »</p>
<p>Ædnamest olgusvagjolus. Bagjel Troandem galggek dam jage læk olgusvagjolam min ædnamest ar- vo mielde loge duhat olbmu, muitta- lek Troandem blaådek. Cada Kristia- nia læk vuolggam 15000, æra gavpu- gin 1 læk vela diedetus boattam, mut- to arvvaluvvu, atte 33,000 oktibuok læk dam jage vuolggam min ædnam- est olbmuk; muttomak daina-læk gal- le læmas olgoædnamlaZak, erinoama- set datak, gudek Amerikast læk orrom ja fidnam sidast guosest,</p>
<p>Kanadai læk dam jage man- nam 2000, Lulleafrika 440, Australi- ai 6 ja Lulleamerikai (Chili ja Argen- tinai] bagjel Cuode. |</p>
<p>sNuorttanaste* dvallek, gudek vela æi læk maksam</p>
<p>dam jakkodaga oudast, berrijek doai-</p>
<p>matek mavso saddet, ouddal go blad- de orostattujuvvu.</p>
<p>re  —————— ———— ri ———— ne ———</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>i aker pit —</p>
<p>94. jidi vahaga ja doarradallek din.<span type="quote">« (Math. 5, 44). »</span>Leket ollasak, mnuitgo</p>
<p>din aGeadek, gutte læ almin læ Olles. (v. 48). Maid fast Moses gaibbeda æra bakkomin, dam gaibbeda Kristus vela garrasæbbut. (Math. 5, 21—48). Mi erotusaid læ dal Moses ja Kristus laga gaskast? I mikkege. Nabo dasto aittagak? Moses aitta naft: »Garro- duvyvum lekus, gutte i buok daid =la- ga sanid doala, atte son daid dagasi, ja buok 'almug: celkkus: Amen! (9 Mos. 27, 26). »Muitte damditi, mast don læk jorralam, ja Jorgid ja daga oudeb dagoid. Mutto jos ik, de boa- dam mon farga du bagjeli ja sirdam du gintaljuolge dam sajest erit, jos don ik jorgid.<span type="quote">« (Alm. 2, 5). »</span>Mutto must læk soames aSek du vuostai...... Jorgid! mutto jos ik, de boadam mon farga du bagjeli ..... (v. 14—16). »Ja mon lærn addam sudnji alge, vai son jorgidiidi su furudagastes erit, ja i son læk jorgitam. Gætta mon da- gam su buocein, ja sin, gudek suina futusek, bijjam mon stuora atestussi, Jos si æi jorgal jetaidæsek sin dagoi-</p>
<p>næsek erit, ja jabmen dGada rottim «008 SU. And DEV pr SP DST PG ok</p>
<p>Mi erotusaid dal læ Moses al Kristus laga aittagi gaskast? I mikke- ge. Gost læk dalle ædnagak o0370m daid vuoddodusaid dam loika laki, maid si govatallek Krisiusa lakan, ja mast I lféi duomo aita ige ollesvuoda gaibadus. Daggaras laka i læk Kris- tusa. I Gala govat Kristusa daggar arkadallin, gutte vuogjagiedain mnjav- kadifei olbmu suddo ja hægjovuoda. Kristus galle adda suddost bestujume ja odda famo. Mutto dat i læk su la- ga, mutto evangelium dakko: dat læ- ba guokta sierra afe, i daid heive nuft daidemættoset oktisægotet. Kris- tus njålmest olgusboatta guokta-avjo- se8 miekke, dam 1 0aZ0 oktage dær- pat ovta avjogen. Ja jos oktage dam gælåala dakkat, son fuones bargge læ ibmela valddegoddest. Laka galega bissot danen, manen son læ bigjujuv- vum, nuft maidai evangelium, dalle dak goabbasagak fidnosga -doaimatæ- ba; mutto jos soai okti ovtastattujuv-</p>
<p>vuba, d. 1. jos Kristus øuovteavjose3</p>
<p>miekke dakkujuvvu ovta-avjogin, de i</p>
<p>dat læk sat miekke — duse violnjuov-</p>
<p>: |</p>
<p>Ca, mi Cuogja moivetægje Cuogjama</p>
<p>geppismielalas dansim-jovkkoi.</p>
<p>Moses laki læ hø der ; gå</p>
<p>num oktage jukke.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>dat vækkavalddalasvuotta, atte dat læ alma asetaga hoiggaduvvum Ibmel valddegodde raji olgobællai ja læ dak- kujuvvum mailme ja mæsta bærgala- ga valddegodde lakan. OskolaZast 1 lifei makkas mikkege dakkamusfan daina lagain. Dam Ibmel laga soaib- mami valddek dædnagak belostussan Guovvova8 Gallag sanid: »Mutto dal go osko læ boattam, de æp mi læk —=8at- aa æmbo bagadægje vuolde.<span type="quote">« (Gal. 9, 25). Maid lagaid Paulus dast oa1- velda? Go mi guoratallap obba Gala- talaZai girje, de mi oaidnep, atte Ga- latia særvvegoddai legje sisaboattam værreoapatægjek, gudek datto birra- | Guopatusa bokte Gadnat —kristalaZal oamedovdo dJudalas laga gæssaga vuollai. GalatalaZak likujegje sigjidi nuft, atte jorggitegje ruoktot »</span>hæjos Ja gæfhes mannaoapo vuollai<span type="quote">« ja vut- tivalde »</span>beivid, manoid, aigid ja ja- gid.<span type="quote">« (4, 9—10). Go Paulus oa301 dam diettet, Gali son sigj)idi saltiguim sægotuvvum epistala, mast son mai- dai cælkka: »</span>Vuoi di jiermetes GalatalaFaki! Gi læ din fillim, go di epet læt duot- tavuttl</p>
<p>dego son Life din gaski russinavlli- juvvum?e (Gal. 3, 1). Paulus læi sard- nedam, atte vanhurskesvuotta ja au- dogassan dakkujubme o33ujuvvu 0s- ko bokte | Kristus ala, Ja GalatalaZak addam jeGaidæsek giddi juvvut judalaSvutii, mi læ —alvestussi boattevasvuoda suoivan, — fal je rumag læ Kristus. |</p>
<p>H.</p>
<p>fi Gun, j a hakka. |</p>
<p>i al adnem vi NSR</p>
<p>Go dat engelas soatteskipa »Col-- linger« muttom aige dast ouddal læi borjastæme ædnam birra dietto- darhe ænamdutkamrælsost, legje ollo luonda dutket mielde, gudek galgge iskad abe Gignudaga ja maidai dutkat luondo- ja daid olmu3las gaskavnodaid, birøkt buok gosa si botte. Okta daina mærkalæmus dingain, maid si legje gavdnam, læi okta æna, gost i gavd-</p>
<p>muttom sullok Lullemærast, mak da-</p>
<p>A</p>
<p>KE</p>
<p>rs kadre</p>
<p>gulvlaZak, din, geæidi Jesus I Kristus læi legijuvvum Galmi ouddi,</p>
<p>dal legje</p>
<p>Var ÄÄ——- 3 pm en nine GE * % $ mat eng å p ua aged pl Ne TE ,</p>
<p>Dat ænam læ</p>
<p>hui harve fal, ja dak æi</p>
<p>| dam baike assek; mutto dak læk ol-</p>
<p>| garremjukkamusain.</p>
<p>rogilli go&amp;aujuvvujek: » Venskab s- øerne<span type="quote">« (Ustebvuodasullok). Boares alge læi buollevine stuora dus8sadub- mid dakkam assi særvest daid —sulloi alde. Mutto dal i gavdnu i oktage jukkes olmai dobbe. Dam læk jierb- malas lagak, dai sulloi gukkas erit- sirrijubme æra olmus83lajain ja duot- ta kristalasvuotta dukkam. Dak ab- masak jerre daina assiu: »</span>Mutto igo goassege dapatuva, atte okta nuorra, dærva3 ja virkos olmai maistegoade garremjukkamu3a ja harjan jukken, nuift atte son manasassi vaivaSkasa a- la joavdda?«</p>
<p>»I fal, i goassege.</p>
<p>»Igo goassege dapatuva, atte ok- ta olmai manata buok, maid son —ti- ne vinejukkam vistin ja akas ja ma- naides dikta hæde gillat?«</p>
<p>»I goassege.« |</p>
<p>»Igo goassege soames garrem- oalvest dabe laga vuostal rikko?«</p>
<p>»I goassege.</p>
<p>»Mutto alma di vissa muttomin goit oainebetet soames garremolbmu skievæomen balgai mielde?«</p>
<p>»Qaidnep galle muttomin, mutto.</p>
<p>læk -dalle</p>
<p>goædnamlas mær'olbmak. Mutto mi læk 0330m dal daggar laga, mi giel- da meærolbmaid pgaddest orromest mannel klokka 8 ækkedes, ja dat laka læ dakkam ollo buore.«</p>
<p>»Mutto dalle i mate læt ja vaivasvuotta dabe?«</p>
<p>»Hætte fertti gaiddat oktanaga VaivaSak galle gavdnujek dabege, mutto æi hættegil-</p>
<p>hætte</p>
<p>lajægjek. dJukkehas, gutte —bargga, burist. birgge.<span type="quote">« »</span>Lægo dabe garremjukkamus</p>
<p>aibas gilddujuvvum?<span type="quote">« »</span>Gilddujuyvum i læk galle, mut-</p>
<p>to læ dakkujuvvum nuft, atte jos ok-</p>
<p>take datto jets —bagjelgætatussan dakkat, daggo bøokte atte jetas garre- midi jukka, de ferite son dam divr- raset makset. Duollo vineboattalest dæ 4 kr. ja buolevineboattalest 8 kr. ja vuolaboattalest 1 kr. Dat, gutte sitta - vinevuovddema doallat —fertte</p>
<p>dam rievte oastet hirbmos divrraset. Dam laga duogje læ læma3, at- divras hadde</p>
<p>te olbmuk vuost dam diti jetaidæsek eritdolle jugisvuodast, dast mannel Sadde si jugakættes * ol- musen harjanæme bekte, ja dal læk si hæittam aibas garremjukkamusa;</p>
<p>er SNE AN</p>
<p>TEA</p>
<p>negvadak mubbe mållimes.- &gt;</p>
<p>galle sapjasa3</p>
<p>stener Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- | de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>kr da ad itane å EN GE p GR år å Trad Ga AG ll av GE GE Te REP PER SE TEEN</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost — jam 1bad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja cuvggitusbladde samidi.</p>
<p>Gæta mon boadam farga</p>
<p>www NAN</p>
<p>mel sane birra.</p>
<p>Sisasaddijuvvum.</p>
<p>Lasse 19ad nummeari.</p>
<p>Jos don lifæik Galmitæbme, deik dovdasi riekta dam mailme &amp;ællema, ja don matasik hui alked gaödat oud- damærka diti roggai, erinoamaset Jos guttege lift rogge nubbe bælde ja dajasi (dudnji: »Boade deiki! Dabe læ buorre orrot.« Sæmma lakai maidail jos don dam ællemest ik gætad basse éallaga, man buttes sadue matta ra- vastet Uu vuoina Galmid, val don oal-</p>
<p>Don halidak guldalet, ja ke læ buorre;  mutto olmus</p>
<p>min alge 1 sate oskot buok =dasa, mald son gulla, damditi læ dat dar- baslag, atte olmus maidai GCalmides</p>
<p>maid Ibmel dam suddolag olmusvutti læ åalmostattam. Mi basse Gallagest oaidnep, atte dat</p>
<p>sadne, maid Hærra læ sardnom, galg-</p>
<p>adna ja gælada,</p>
<p>ga min duomobælve dubmet. Ædna- gak læk si, gudek dam Gallujuvvum</p>
<p>sane bibalest bagjelget&amp;ek. Muttomak dam dakkek damditi go si æl dovda maldege darbasvuodai Ibmel diedo mannal, si elek moraskættes dilest æl- ge jurda$ mange æra ala go dam, mi mailmal gulla. Ærak fast dam dak- kek, dainago si læk gullam dam nuft ollo adnujuvvum dajatusa: »Ibmel sadne læ jabma bogstava.« i dietta- lassi jakkek, atte i væket dam lokkat, dat galgga sardneduvvut, æska dalle dat læ ælle ja famola3.</p>
<p>Cala læ dat, muli Ibmel dato;</p>
<p>mi almostatta olb- vaiko 1 lifdi olmus</p>
<p>goussege gullam jinulas sarne, mutto Lif8i Gallagest oaidnam Ibmel sane ja</p>
<p>dam vurkkim vaibmosis, de son Sadda</p>
<p>IN</p>
<p>Sr ær ENN Arr LNL LS</p>
<p>30ad December 1903.</p>
<p>audogassan. Mutto i damditi læk yid nolas sardne darbasmættom ja avke- tæbme; mutto dat baiea dugjo buore, go dat rievtoi adnujurvu, mnuft ollo go boastot adnujuvvumin baha. Dam jienalas sardnedæme darbaslasvuotta</p>
<p>ja duojaldak dovdo burist juo damge</p>
<p>Glelga aSe diti, atte stuora oasse alb- mugest æl læk harjanam girje lokka- mest ja guoratallamest dam made, at- te matasegje Callag lokkam bokte fid- net aldsesæsek riftes ja olles diedo</p>
<p>audogasvuoda oapost. Mutto dat ol- mu3, gæst læk buorek naveak 08330</p>
<p>lokkam bokte dam sæmma -kbisovag</p>
<p>duojaldaga go gullam boktese. Ja 1os- son vela lokka jidnuset, de son dalle |</p>
<p>sikke oaidna ja gulla oktanaga.</p>
<p>Dast, mi ouddal læ celkkujuv- vum læ alke arvvedet, atte I darbas</p>
<p>»mannalag vuollegasvuodain ja gulu- la8svuodain« oktage luoittadet pgænge oudast dam gaddost, atte Bassevuoig-</p>
<p>na sardno sin njalme bokte sæmma lakai go ouddal profetai ja apostali bokte. Maidai singe sanek galggek</p>
<p>vikkijuvvut sæmma GCallag duottavuo- da vævtain go ærrasikge. Dak nabo, gæk ramadallek dar asest, atte si læk apostali ja profetai værddasaZak, vela</p>
<p>sin alebutge gidda Kristusa lakasaz3- Jan, dak læk vuoinala? GTagjadusa</p>
<p>gæra jukkam gidda vuodo ragjai.</p>
<p>I gavdnu mikkege vuoddodusaid maina matasi duottan Gajetet, atte jie- nala3 sardne læ æmbo dugjumen go dallujuvvum —sadne, ja atte dat læ buorrebut ælle. DalaS jienalaS sard- ne læ Gallujuvvum sanest vuolggam. Dat Guovvo Gallujuvvum sane vuodo alde ja valdda dast buok sistdoalo. Jienala$ sardne i mate alma Callujuv- vum sanetaga doaimatet maidege bu- rid. |</p>
<p>Dast boatta vela gaGaldak: Mat-</p>
<p>vi NAVARA LAV A VVS VVvwLAALALA irt</p>
<p>»Leket maidai digis sm</p>
<p>ep KE EE TerEwvvrPvLNSNNA</p>
<p>|Dad iakkodak.</p>
<p>DD NNN</p>
<p>p</p>
<p>tago Moses ja Kristus laka ero</p>
<p>-goabbak guoimestæska, nuftgo mutto-</p>
<p>mak jakkik ja dakkik? Jos Moses la- gain oaivelduvvu loge bakkom-laka ja mi dasa gulla ja erotuvyu dast e- rit Israel girkkolaka, de i mate Moses ja Kristus laga gaski rakaduvvut daggar mura, maid ædnagak dasa murljek. I Cala ælge oskodovdastus girjekge dovda daggar ragjemura. Kristus lagast læ rieviduvvum su ib- po fabmo ja rakaduyvum væt-</p>
<p>, lvika lagan. Muttemak oaiveldek, å Kristus laki gulla maidai anda- gassi addemvuotta ja odda famo ad- dem; mutto jos dat . gullaba Kristus. laki, mi dalle evangeliumi gulla? I mikkege. Evangelium dalle nokka ai- bas; mutto i læk galle nuft, ja dam- diti anddagassi addem ja odda famo addem æva gula laki. Maidai oaivel- dek muttomak, atte Kristus laka i gaibed olbmust «mbo, go maid olmu3 hægjovuodastes matta dævddet. Dat life imasla8 laka, mi sogja juokke-</p>
<p>haga oppol ja miela mielde. Kristus laka dam i daga, dat læ gaibadusai-</p>
<p>des- ja aittagidesguim sæmma nanos ja ovtalagas 20 Moses laka. Moses laga gaibbadus læ dat: »Don galgak råkistet Hærrad du Ibmelad obba du vaimostad, buok sielostad ja buok fa- mostad<span type="quote">« (5 Mos. 6, 5). »</span>Don galvak rakistet lagamuZad nuftgo jeSjead«</p>
<p>(3 Mos. 19, 18). Kristus laga gaib- badus læ dat: »Gutte rakista su dates ja ædnes æmbo go mu, i son &amp;læk</p>
<p>mudnji dokkalas.<span type="quote">« (Math. 10, 387. Ja dat læ mu goæöom, atte di rakistepet gudek guimidædek, nuftgo mon din rakistam. [Joh. 195, 121. * »</span>Rakistetet din vaSalaZaidædek, buristsivdnedeket sin, gudek din garrodek, dakket sig- jidi burid, gudek din vas8otek ja rok-</p>
<p>kadallet sin oudast, gudek dakket dig-</p>
</body></document>
