<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3288</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>EE SE i ——=—= ———— s— 0 re i + &gt; mm  —E- E—</p>
<p>It 5 sigjidi ibr mer =</p>
<p>» OG Has don Celggi aldagasa birra, noft atte si degje dam?* laseti viellja.</p>
<p>'»1m, mon im gætt Calam dan,* | vastedi son.</p>
<p>, Maid dakek don dalle?*</p>
<p>Gi lær dat jermalemus? Son gutte læ rokkadallam læ jermale- mus ja boatta gukkemussi; dastgo son manna olgus ja sisa Ibmel aCesidast ja sust læ buok, maid son darba3, ja son dietta, atte i giessaluvva vuoktatalbmege su oalve alde alma su almolas date dato mielde.</p>
<p>Qilasutte maid don algak.</p>
<p>Mu ædnest læi okta =erino- ama8 vierro, man gæteld son 0a3301 min allasuttet buok, maid |</p>
<p>mi algimek. dJos mi leimæk alg- gam hukset ovta vieso muorrabit- tain, de æp bæssam mi dast erit- mannat ouddalgo leimek gærggam ollaset. | Man ædnag ællemest i dus- Saduvvu dam —bokte! —Ædnagak adnek obba sin ællem aigesek dakkam varas stuora algoid. Dat barggo, mi adnujuvvu algget loge dinga, mi muttom aige —gætest bigjujuvvu vuolas, lfæ sattam al- laSuttet vitta daina ja dakkat daid</p>
<p>avken olbmuidi. Ollasutte du dagod! . Gillem læ oaneka3. Aig-</p>
<p>ge oanekas. Hæite erit daina at- te algget guokteloge dinga okta- naga, Ja ollaSuttt guokte daina! Daga du bargod gierddavasvuo- dain Ja gillelvuodain, læge visses dam ala, atte okta ollaset olla- Suttum barggo bukta dudnji æmbo ilo ja mailbmai æmbo avke go duoltto joavddelas aiggomusak, maid birra olbmuk celkek: ,Dat olmai lær alggam hukset, mutto i nagadam ollasuttet.</p>
<p>Bismaæmed ja bagjesabmelas.</p>
<p>Bismaæmed muittala: OQvta</p>
<p>bæive bodi min lusa visitasa ræ!l-</p>
<p>sost okta bagjesabmelas, jå go mu boaonja 1 læm sidast, son gal- gat suina sarnudet, Cokkani son oskaldasgt bænka ala ja sardnui</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>mudnji ja dat læi færa maid, maid son halidi jærrat must.</p>
<p>Sust haisoi spiritusa, mutto 1 son dadde læm garremin. |</p>
<p>Non celki, atte: son læi gul-</p>
<p>| lam ade bisma girkost odne sard-</p>
<p>numenp, Ja atte son læi boattam suina sardnut agala3 ællema bir- ra. å Don ik sate arbbit —agala3 ællema,* celkkim mon, ,don læk okta ul ke.*</p>
<p>Son sgætal mu ala 'daid smar- va dolladievva Galmiguim. |</p>
<p>, Na, igo læk duotta?* -celk- kim mon, - ,ikgo don juga buol- levine? Sat takgo don biettalet, atte ik juga jetad davja?. Ja go don ik biettalet, de læk dou jukke, ja daggarid birra CuoZZu Cielggaset, atte si æi valga arbbet Ibmel ri- ka.</p>
<p>sate dam</p>
<p>,-Cælkakgo don dam, bisma- ædne?* Mon im cælke dam mutto</p>
<p>Ibmel je3 cælkka dam su sanestes, ja dam æm sate moai biettalet, loga testamentast, dobbe tuoz7u dat. *</p>
<p>Son difti oaives sogjat, ja euladi hiljanet. ,Juo juo, mon diedam dam, atte nuft mon læm lokkam dam.*</p>
<p>»Ja am jugak don? don læk du Gielgos boddoinad ba- lost, hui balost Saddat dubmijuv- vumest, don SataCik jabmet dam Calbmeravkkalam boddost?</p>
<p>Mane jugak don dalle go don diedak atte don dam ællema bok- te ik sate boattet Ibmel rikai?*</p>
<p>» Luonddo, luvnddo — — mon im sate jefa.*</p>
<p>Don ik sate dam ige oktage dust dam gaibbed, atte don gal- gak væketet jetad. Mana Jesus lusa ja rokkadala su Coavddet du luovos.*.</p>
<p>» Yuoi bismaædne, mon læm mannam Ibmel bævddai nuft æd- nag gerdid — mutto. — *</p>
<p>Don ik galga mannat Ihmel bevddai, dust i læk loppe dasa,* celkkim mon duvdalaZat, ,don bo-</p>
<p>rak ja jugak jetad dubmui.*</p>
<p>Fast suppi son ovta imasla3, bastelis gætastaga mu ala celki: Mon galggim juo mannat . Jesus lusa.**</p>
<p>garremidi</p>
<p>CuozZu</p>
<p>Ikgo</p>
<p>mutto don galsak man- nat Jesus lusa du goad festad, mærc- | cest, vadnasist, 208 t don dattok, ja rokkadala su coavddet du, dast- g0 son oktanassi satta dam; mut- to Hærra bævddai don ik o0a70 mannat, nuftgukka go don læk sud- do ja satana famo vuolde.* —</p>
<p>Mutto dat Sadda bære yvuk-</p>
<p>ke muittalet dast monno sagastal-</p>
<p>| lama birra, dusse dam made, at- | te mouno bagjesnb melaZain sagas- tallam læ Saddam mudny dat Cuovggademus muitto obba dam jottemaigest, ja mon im sate goassege jurdaset dam alma gito ja ilo taga.</p>
<p>Go son manail, Sluvggeli son son mu gieda, cummesti dam ja celki: |, Dudnji lekus gitos bisma- ædne, vare don Cokkaiik min gas-</p>
<p>| da,</p>
<p>v—</p>
<p>kast Hatfjelddalast, go mi læp ædnagak Coagganam, ja sardnufik</p>
<p>migjidi Jesus birra, nuftgo mud- nji odne.**</p>
<p>Dupak: 2dnu</p>
<p>I. Bipojnkkam. Mon læm davja jurda3am. du- pak ann ala, nuftgo maidui veha3 Callet dam birra, juksam vuras</p>
<p>æneb: olbmuid ovtagærddan oaiv- | velin dam birra. | ; | Dallego mon legjim manna — jallas ganda8, -- de oroi mu mielast læme hui suottas bipoin dukkuraddat — makka addestad- dat olles olbmuid, go si ,jukke* bipo. — Ja hutkai m manak  Jeimek bipo rakadet. —=fGoppalet</p>
<p>boattalbunece (korka) ja rasseboc- ce værdden, de lær bipo bajemus. Dupak maidai i vaillem, sammal</p>
<p>ev ———aden</p>
<p>hirsalanjain læi buorre dam ad- nui. Ja mi jugaimek bipo — ja Cævlastalaimek daina —  Mutto</p>
<p>g0 mon Saddim olles olmusen dal- he bottim. æmbo jierbme akai, de orrogodi dupakadnu mudnji hæpa- den nuftgo maidal aibas avketæb- men. |</p>
<p>Mon legjim davja gellam dam data sadnevagjasa: ,Rhudak man- ek bajas suvvi.'* Dat læ dat atte rutak mannek dus-</p>
<p>sæmma, Fa1,</p>
<p>— ne mr i et</p>
<p>på å</p>
<p>De gavnatim mon, atte aido</p>
<p>syMutto go si oidne naste, de sadde si illoi.e</p>
<p>Nr. 20.</p>
<p>NN DD EE</p>
<p>+ . 4 »Nuorttanaster maksa ovta kruvna jakko-</p>
<p>dagast, bladde dinggujuvvu</p>
<p>(</p>
<p>juokke —poasta-;</p>
<p>vr EE ENN</p>
<p>|</p>
<p>rappe bokte. I |</p>
<p>TR EE EE PESTEN EEG -—- RAN</p>
<p>Varddam allagasast.</p>
<p>Go okta olle alpavari gaski, de læ okta baikke gost olmu3 matta oaidnet hærvvas ædnamosid muttom rakkanusa bokte mi læ rakaduvvum dam varas. Dam bok- te oaidna olmu8 buorebut go dus-</p>
<p>se Calmin. Buok Gajeta sudnji moaddegærda8 imasen. Dat gavdnujek ibmelbalola</p>
<p>olbmak, basutuvvum olbmuk, gæid Cilggim sanest, gæid likkotmottom osko, gæld basotuvvun angirvuot- ta sieloi bestujume mannai matta sulastattut daggar gættam rakka- nusaln.</p>
<p>Go olmus boatta daggar olb- muigui særvvalagai Saddek dak agalaS dingak æmbo mavsolaZa ja Cielggasen migjidi go goassege ouddal. Min hæjos osko n: innijuv- vu sin nana jedditusa bokte, min loikka rakisvuotta liegaduvvu sin rakisvuoda bokte, min doaivvo cakketuvvu oddasist sin oaidneva3 gætastaga bokte profesias sisa.</p>
<p>Dat læ damditi stuora avk- ken atte læt ovtast armooabbai ja vieljaiguim. Okta daihe nubbe daina læ gillamnsa skuvlast oap- pam gierddavasvuoda, ja mi dakkap burist atte mi Cokkap sin julgid guorast ja gulddalap. Okta nubbe læ gukkes ijaid Gada bad- Ca gillamu$ soade kruvno o0a770m varas oappam bisovasvuoda, ja sust berrep mi, gæk æp læp boattam nuft gukkas, oappat atte æp vaibbat ja movtatuvvat.</p>
<p>Dobbe dæivak don ovta osko- la siello, gutte morra sevdnjis-</p>
<p>30. Oktober 1913.</p>
<p>wvmrvIvdæéNSvL LL LAVINA i</p>
<p>vuoda Cada læ oappam buorebut go oktage jeta dovddat Jesusa nuftgo okta visSales jeddejægje,</p>
<p>ja TE nubbe, gutte gatdal gæt-</p>
<p>Galussi, mutto gutte fast bajascæg- galdattujuvvui dam stuora sillo- dalkastægjest Jesusest, ja dagga- rest mattep mi oappat man stuo- res ja viddes Ibmel arbmo læ. Qapa Davidest avvodet dam ælle Ibmel siste, oapa Eliasast rokkus Gelgosvuoda, oapa Jobast AE oapa angervuoda Froføkin, oapa vuoinajaskadvuoda Marjast, oapa balvvalet Dorkasest,</p>
<p>oapa teologia Paulusest, oapa ra-</p>
<p>kistet Johannasast, oapa oaidnet Patmosest atte gæteat alge sæ- dosvuoda Cada bajas raja hærvas- vuoda ala. Ja oapa du armo vil- ljain soade, ilo ja morra vuolde atte bissot dorvo siste Hærra a- En.</p>
<p>Gæta buok dat væket doalv- vot min erit vaiddalusa ja æpa- dusa vnollegas vaggest bajas da Cuvggis osko allagasad ala, gost siello —dorvost ja vissesvuodast matta gæteat cælkkemættos din- gaid å gullek boatteaiggai, mut- to mak Juddeke gæppedek bæive noade Ja vaive ja dævdda vaimo rafhin ja likkoin.</p>
<p>MavsolaS oapatus.</p>
<p>Ovta have sardnum mon ovta nuorra nieidain, gutte dovdasti, atte son læl okta kristala3, ja mon ravijim su atte son i galggam</p>
<p>oappaladdat suddolas havskotallam baikid.</p>
<p>Mon jakam atte kristalas 0a270 mannat valko gosa,*</p>
<p>vaste-</p>
<p>ANNA ————20tk VAR SED 1 JE SEE de i SØT 2 JAKE KE AEE. er. 4 REE IEEE ERT KNE na - VSEREE Innes MPETRE LE VEE ERE KE AGE AT AT RK &gt; NR VESEN EET 97 &gt; EINE 1 ETNE EEE TI IL MN EET DEN EE ER TT RR: RER arv EE</p>
<p>sSon (Jesus) læ dat duvggis iddedes guovsonaste.**</p>
<p>15. jakkegæråde.</p>
<p>ar</p>
<p>jeN uorttanaste« olgusboatta guovte gærde å manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive</p>
<p>p juokke manost.</p>
<p>di son. ,Gal kristalaS dam satta vas- tedim mon,* mutto mon muitam</p>
<p>ovta ucca dapatusas dima gæsest, mi læi mudnji oapatussan.</p>
<p>Særvvalagai muttom ustebi- guim galggim mon ovta beælive mannat ovta koallagruvvi oaidnem varas dam siskaldasa. Min sær- vest læi maidai okta nieidda garv- voduvvum vilggis fina garvoid si- sa. Mi celkimek atte son daggar biktasiguim i sattam mannat vuo- las dam Cappis koallagruvvi.</p>
<p>Son jorggali jetas ovta boa-</p>
<p>res koallabarggai, gutte galgai Tør hoppui-</p>
<p>min oapestægje, ja jærai</p>
<p>vuodain: ,Satamgo mön mannat vuolas gruvvi vilggis biktasi- gulm?*</p>
<p>,,-Gal don vissa sattak frøken** læi dam boares koallabargge hil- ljanes vastadus; i mikkege sate du hettet mannamest vuolas dal- na vilggis biktasiguim. Jeta as5e læ dat, moft dat vilggis bivtas læ oaidnet, go don boadak bajas koal- la gruvast.</p>
<p>Mon jakam atte dat muitta- lus dam boares koallabargge sa- nid birra Saddai okta mavsolas oapatus mu nuorra ustebi.</p>
<p>Go manak balle</p>
<p>bajandalkest.</p>
<p>Dam bæggalmas —filosafast Hegelest læi okta oabba, Ovta bæive bodi sidi skuvlast ja muit- tali, atte manak legje ballam bajandalkest, go si manne rnoktot.</p>
<p>,Mutto ikgo don gættalam jaskudatet sin?* jærai su vises viellja. |</p>
<p>duo.</p>
<p>p</p>
<p>dasa heivi dat sadnevajas.  Duötta- vuodast mannek rudak suvvi; dastgo</p>
<p>dupak anus jukkamest i læk mikkege | æra avkid, go du83e suovva, baGda ja | njalgis — dademielde go dupak læ.</p>
<p>— I gavdnu vissa oktage — vela dat</p>
<p>buoremus profesora, gutte satta Gajetet</p>
<p>dam duotta avke dupakanust. Go</p>
<p>mon alggim dam guoratallat, de 3addai</p>
<p>dat æmbo fielgasen mudnji, atte du-</p>
<p>pak adnu læi okta joavdddelas olgus-</p>
<p>gollo, ma3a 1 oktage mnuorra galggam</p>
<p>je&amp;as harjetet. Go mon vidasebbut gætadam bipojukkama, de gavnam</p>
<p>mon dam albas heivemættosen; dastgo</p>
<p>dalle Sadda olmus oabmanen, mmanen</p>
<p>Ibmel i læk mærredam olbmu. Dam</p>
<p>ala mon læm visses. |</p>
<p>Okta vises olmal læ cælkkam dam birra, atte Jos Ibmel Lifai sivdne- dam olbmu dupak adnem varas, de liféi son maidai sivdnedam røra daihe suvvaraige niekkai; dastgo dat i læk davala3, atte suovva boatta olgus sæm- ma ralge, go dat sisamanna. — Dam olbma sanek læ duottavuotta, ja go olmug æmbo jurda3 dam ala, de fertte - olmu8 dasa addet riekta. I mikkege oabmanid adde suova ,sæmma gæino olgus, go dat sisabigju. Dupak daihe bipojukkam læ dalle nabbo aibas boas- tut — æra sanigulm dus8e dus3alua. Dat læ dat sænmiina go njalme suovas- tet. Æra dolast olmus8 adna —lieggas, mutto i bipodolast. Ige dat læt asa- tuvvum liegadam varas.</p>
<p>Baken olbmuk læk hui vaibmel njammat (jukkat). Si adnek opium (muttom lagas njalgidægje dupak sorta jus mon nuft gelgam nuamatet). Mon jakam, atta dupak daihe bipojukkam læ alggo algost oppujvvum baken olb- muin. Si lavvijek opium jukkat gid- da dassa go garremidi daihe oalvve- jorggasi Saddek — æska dalle orru læme suotasen sigjidi, ja si vællajek dam dilest dego guovte almo pgaskast nibas navcatæbinen; dastgo opuim juk- kam valdda naveaid. — Dal læ stuora vuostalastema CuoZZelam opium jukkam vuostal.</p>
<p>i —</p>
<p>Min rikast gavdnujek dal særvek mak barggek stuora famödin ja ælljar- vuodain dupak adnema vuostal — eri- noamatet manai gaskast. Olles olbmuid læ vaddasebbu oa370t erithæittet —du- pata, damsagjai go manauld satta dust erit æstadet. Damditi lerresi juokke</p>
<p>| ——— ——— on —————— i ————— i mr EE ——— 2</p>
<p>vanhem- barggat dam ala atte su ma- nak æi harjaniféi dam bakai. — Mut-</p>
<p>Nuorttanaste. 79.</p>
<p>to go vanhem adna bipo, de mønnage , vistin fertte haisot navet, mi læ sivvan</p>
<p>dam datto. Vanhem læ dast hæjus | ædnagid buoceuvutti. Dat læ davj: ouddamærkan su mannasis. | oidnujuvvum atte muttomak læk =ja-</p>
<p>Maidai skuvla olbmakga galga- | malgaddam Toaggalmasain. — Segje læt buorren ouddamærkan -dast, mutto moft læ. Si læk mæsta - dak</p>
<p>Damditi, erit bipoborgtemin —Ib- mel viesost ouddemusta, ja dam sagjøi</p>
<p>buok. verremusak bipostaddat. Skuv- | sisaluoittet buttes dærvas aimo ollee la olbmak galgaegje skuvlafh ainas | mærest ja dam gæsset nuft ænemus</p>
<p>vuostalsardnut dupata ja muittalet ma- naidi dam vahaglasvuoda. galles dam dakek?</p>
<p>go vejolas. Dat læ mu mielast dat Mutto man | buoremus dupak borgotæbme — dæ r- | vasaibmo.</p>
<p>Okta sielo baiman muittali mud- (Loappa boatte nummarest.) njl, atte son jagest ani bagjel 5 auotte kruvna oudast dupak. — Jurda3, bag-</p>
<p>sNuortfanaste* redaktøra</p>
<p>* * pg På =&gt; * * -</p>
<p>Jel vitta Gaotte kruvna manai duse | læ dal mannam  Sameædnami —jottet suvv!. Mutto gal sust haisoige juo | sardnedam reisvl. -— Mi savvap sud- dupak. Son i adnam njalbme dupak, | nji Ibmel buristsivdnadusa.</p>
<p>du33e borgoti. Son læt sielobaiman. — Vuoi, maggar Gabba ouddamærka dam gæfhes særvvegoddai, maid son balvvali.  Biso3go daggar mnirkotuv: vum olbmu siste Bassavuoigna. Alma son sitta buttes tempela. Min ruma8</p>
<p>i læk mirko varas</p>
<p>, Nuorttanaste" prenttejægje dam boddo læ Alfred A. Jessen. tedaktøra ruoktot macra juovlal</p>
<p>nTØ E alge.</p>
<p>Amerika dampa ,,Yoltuorno&amp; Goas oidnui min | buellem man birra mi oudeb numma- buokalt buoremus ouddamærka, Jesus, vazzemen daihe Cokkamen bipo —njal- me. lin jake mon, atte son tempel siste ja borgoti bipo, manneleo Mutto | vo mielde 150 olbinu læ du33am. Di- mon læm oaidnam davja min ailga8-| lalasvuotta dampa alde læ læmas hirb- doaggalmasain Sameædnamest, atte go | madla8. =* sardne læ gærggam, de læk ouddemusta | sardneolbmak jeta doppim bipo daihe maildai duggo ja &gt;»Goacgalmiasc dem sæmma. Ja de »tempel« (rokkusviesso) dievva dupak suovast. Gal nuorra dupat adnek ær sæste bor- gotæmest, go vuoras kristalaZak, gæk læk Goaggalmasa oudaståunZZok, dam Bergen sammlaga bissani 6000 dakek. Duggar stemme bagjelvuotoln Gal  Bergen- devddujuvvum dupak suovain, muitota | salaZak juo rakistegje samlaga.</p>
<p>mudn)i davja katolikolaZaid oaffarsuov- | vasa sin girkost; — dus8e duina ero- tusain, atte bipo suovva læ buæa dam sagjai go katolikalu3 vaffarsuovva læ</p>
<p>rest muittaleimek, Jaddai ovta cilgareta gæteld, maid muttom psøsesera balke-</p>
<p>Cokkal | sti borramu3 rumai. Telegrammak multtalek, atte'arv-</p>
<p>Ibmel basse sane læl Gilggim.</p>
<p>8</p>
<p>Daa bappa Berliui. Kateket Ording IHammerfestast læ bigjujuvvum bappan dearo girkkol Berlinast.</p>
<p>læ farga</p>
<p>Ghba stuora tulla.</p>
<p>rokkusviesso, mi læ</p>
<p>Gruvva likkotesvuotta læ gieskad (Gardiffest man gæteld ballujuvvujek sorbmafuv- njalgis — ja æmbo ibmelbalvvalus | vam 420 burgge. Ekesplotiona (bavke- dast vissa læ, go dupak suovast. | tæbme) læi hirbinadla3. Damditi 176: dat avkala? nuftgo Dat læ dat stuoramus maidai TIbmeli buorredokkalas, atte | likkotesvuotta, mi dam ragjailæ dapa- kristalaZak gocafegje æmbo dam a3est | tuvvam Storbritaniast. ja -jametifti sin tumig mannai — ja dupak læ joavd- delas. Man sagga havskeb dat dadde ; på Lifdi, go Coaggalmas læ gærggain, fatte Okta bappa, m1 MAVsi olbmuk rabasegje glasaid ja uvsald ja. 120,000 kruvna. luoitaJegje Ibmel dærvas aimo —sisa rer | dam sagjaigzo si bipoborgotæme bokte Dat gæådgerigves olgusfokkut —buok dam baada3oga- | bankdirektøra Weollenberg, læ olgobæl- nasa, maid si læk sisagæssam Goaggal- | lai Stockholma huksim ovta fina girk- I læk imu3, atte daggar ko, Saddut</p>
<p>dappatuvvam</p>
<p>orUVvVa</p>
<p>joavddelas anes-</p>
<p>Stuora olbmulk.</p>
<p>stock holmala3,</p>
<p>masa vuolde. mi aige mielde galgga</p>
<p>MEGET PTE NL tn</p>
<p>UREN VE</p>
<p>ETT VES EEE ENIGE Kra</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>i</p>
<p>|</p>
<p>3 pr</p>
<p>80.</p>
<p>havddadamsagjen sudnji ja su akkai. |</p>
<p>Bappan kkoir haledi Wal- lenberg bigjat bupa Widner, gutte lei bappan ovta ruota særvvegoddest Kjø- benhavnast. Ruotast læ dat nuftgot- <span type="quote">«tuduvvum »</span>valljimsærvvegoddeke, ja</p>
<p>dam gir</p>
<p>dal læi buoremus sikkarus3at, atte | Widner valdi dam ammata, ouddalgo</p>
<p>valgga dollujuvvui.</p>
<p>Kjøbenhavnast bajasveai Wallen- | berg bapa Widoer ja falai sudnji am- mata, mutto bappa celki, atte son i | sattam guoddet Kjøbenhavna, dannego son aln vælggodusai 20,000 kruvna dam sin odda girkko ala.</p>
<p>»De mavsam mon dam !20,000, celki hr. Wallenberg. »Im mon | dadde sate<span type="quote">«, celki bappa, dannego mon læm leppedam huksit ovta boarrasid sida, ja dasa darba3uvvu 100,000 kruv- no.« — »</span>Mon mavsam dam 100,000, « Cuojai hr. Wallmberg imaslas vasta- dus. | De orroi bapa mielast, atte son i at duostam gukkeb vuostaiduoZZot dam bovddejume, ja son loppedi bankde- riktøra —vuostaivalddet bovddijume — nawmalassi dam ammata.</p>
<p>Gaiceea manai aibmoi.</p>
<p>Muttom baikest, Buøiast, legje barggamen gædgebargoin. Ovta saje</p>
<p>legje si bigjam mine-skuota ja bigjam buorre dæddo ala nuftgo juo davala3, dain dæddo særvest legje maidai =ris- semuorak. Go lunta læi cakkituvvum de Gurvvujuvvu: Valde vara minast! Buok guovtejuolgagak manne batarusi mutto okta gaieca ibmerdi boastot ja ruotai aido minai. OQaneka3 alge gæ- æest  bavketi dat ja pgalcca manai manga meter aibinoi. Mutto daggari cævca gaicca burist, dat bodi vuolas fast buok njælja juolge ala, mutto læi nuft dajaskam bavketæmest ja aibn:0- fartast, atte dat ruotal oktannanost merri.  Dast 3addai dat Gielggat, nuft atte ravol Jetas gaddai, mægadi ja savdnjeli jedas moadde gærde ja de algi borrat fast dego i mikkege lifåi læm dapatuvvam.</p>
<p>Caeeesullust læ man maneb alge. læma3 stuora stoagok gatai alde. —»Finmarkens gavpug bokte, ja</p>
<p>Si læk I læk buorre redaktøra min aige.</p>
<p>amtstidende« læ vaSasgattam olbmuid su mænnodærnes</p>
<p>dat læ sivvan dam stuibmai. »njurggom« su olgus. læt</p>
<p>pre PET EEE KF 25 IRJA &gt; ET &gt; se I —— —-r</p>
<p>Nuorttanaste.</p>
<p>Dielkkotyfns Ruddovuonast Tunest.</p>
<p>Darogiel avisak atte Raddovuonast læ alggam dielkkotvfus. Njællja olbmu ovta viesost læ doppi- tallam.</p>
<p>muittalek, | |</p>
<p>——</p>
<p>* Dat duosteles girdde. Chevilliard girdi gieskad .Karl- stadast Kristianiai 14 dimust. Son Gajeti maidai almost su koanstaides manga duhat gættid ouive bagjel. I 3at doala aibmoge olbmuid. ene | | Mainas mæra alde.</p>
<p>Okta kapteina, gutte læ boattam Filadelfiai Jammaicast, muittala Ameri- ka bladidi ovta imaslas historja, moft okta miella-buocce olmai læ =valddaimn vuollasis dam darola$ skipa »Raven- seourte Ja dal borjasta mietta amas abin Vestindiast.</p>
<p>daina</p>
<p>Dat darom3 skipa, mi jodetuvvui kaptein Duus'est, læi jodost Skotlan- dast muttom hammani, go okta mavd-</p>
<p>skapest. Saddai oaivvedagjum. Ovta stuora fagsgadallama mannel, man</p>
<p>yuolde son havvadatti guoktasa skip- parines, $addai dat julla sisalokkaduv- vui.</p>
<p>Go kaptein Duus boåi Buff Bay, Jamamaical, valdi son guokte | havvaduvvum mieldes gaddai skap- pum varas doaktarvæke. Dam bodda bæsal dat mielatæbine luovvos muttom lakai Ja moddin revolverin, maid son læi sikkarus$am —aldsesis, baggi son mandskapa —bajedet ankor ja bigjat borjasid. Mannel læ dat skipa oidnum dusse ovta gærde. Dat læi Hope Bay- est, gost dat ovta aige oroi dego korastemen, mutto manemus albme- ravkkalieinest jorggaluvvul stivran ja mannel skipa i læk oidnujuvvum.</p>
<p>- Dat skipa læi erit Arendalast. E | Gonagas bæras læ mannam Englandi ÆTT</p>
<p>dam</p>
<p>all-</p>
<p>Same manaisida vuoddogædge læ dal bigjujuvvum Korsfjorast min mi88o0n oudastolbma Dyb bokte.</p>
<p>Dat manaisida galgga g9ærggat gæssal adnem lakai. Dat sida vuostal- valdda vaiva3 ja oarbes manaid mnuft ollo 90 sagje — alma mavsotag», ja dakeda manaidi buorre aidardæme ja kristala8 bajasgæssema juokke lakai.</p>
<p>ERE oirjek. (100 tavlak), 30 evre</p>
<p>»Dat ucca lavlagirja3e</p>
<p>maksa poastes saddijuvvuiu</p>
<p>gappalak.</p>
<p>»Lækgo du suddok andagussi</p>
<p>juvvuma, 25 evre poastas &gt;Nuorttanastec« doaimatus.</p>
<p>addu-</p>
<p>SNuorttanasic* kommis8onærak 1913 læk: Nils Svendsen, V-ines, John Josefsen Lerpol,Porsangen Per Isaksen, Neiden.</p>
<p>Loga ainas dam!</p>
<p>Juokkehas8, gutte dinggu »Nuort- tanaste« nubbe jakkebællas (15ad juli Ja kontin- geuta kr. 0,50, 0a770 mannam jagag</p>
<p>Jnovllanummar ,Juovilanaste*</p>
<p>skænkkan nu gukka go oplagu =bista.</p>
<p>Dinggujeket dallanaga, val ainas ouZZobetet dam Gabba ju&gt;vllanummar</p>
<p>rajest jage loppi) maksa</p>
<p>Loga dam!</p>
<p>Å. Larsen samegiel muittalus gir-</p>
<p>je sBæivve-Allgo%* læ dal olgusboat- tam. Dam girjest læ 80 bæle ja mak-</p>
<p>sa kr. 1,10, porto 5 ør: Girje satta dingujuvvut mu bokte.</p>
<p>Å. — Larsen, Repparfjord, Finmarken.</p>
<p>Mu Elektrisk boakkan</p>
<p>læ o0770m stuora vidanæme su stuora famola3 dunjaldagas bokte. Dam ravd- nje læ erinoama8 garas ja dam buore- dam fabmo stuores. — Don gutte læk buocas, bajasadde mitto Goavje, fielge- birra. Gale odne ja gææal, mi dast fal- lujuvvu. Boakkan maksa dusse 10: kruvna portofria.</p>
<p>Qamedovdolaa divsodæbme dak- keduvvu, mi juo 3adda mana8assi dat buoremus duodastus.</p>
<p>Buok gadalda gak vasteduvvujek fargamusat go vastadus porto wielde-</p>
<p>éuovvo. — Cale  amas darogilli. Samegiella i addejuvvu. E. Mikalsen.</p>
<p>Sortland, Vesteraalen.</p>
<p>»Nuorttanastec Galle, prenttejægje ja olgus- adde læ Ole Andersen, Skjoldehavn.</p>
</body></document>
