<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1906</year><wordcount>3751</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>- dak rudak, mak adnujuvvujek skuv-</p>
<p>32. Nuorttanaste.</p>
<p>Mon likojim hui burist Guovd- ammatolbmaidi, gæk —Samiædnam dagæino dere Dobbe Buollevinesami agå tinestus  duoddargieldain læk jottam ja buok manak oppe religiongirji-dæsek æd- Gen læi mannam jage | æra ai særvest maidai buollevine a- nesek gilli, ja go darogiella logatuv- 35,507,02 — golmaloge vitta du- | gid gulaskuddam. Divrasen —garttek vui manaidi lokkamgirjest, de dak | hat ja vitta Cuode ja Gie&amp;a kruvna ja | statakassi dabalazat dak afek, mak iskujuvvui ibmerdekgo manak dam, | guokte evre. Dat læ stuora tinestus. | duoddarbaiken dollujuvvujek. Ja æd- go si løkkalet moadde sane, de si | Mutto gi læ dat, gutte dam stuora | nagak daina a8in læk vina-aek.</p>
<p>summa læ sisabuktam? Æna8 oasse</p>
<p>ferttijek daid sanid jorggalet samigil- li. Mon &amp;okkajim ja guldalim moad- de dimo, go Saltvika oapatalai. Salt- vika Jes læi burist oappam samegiela, ja su oapatamvuokke læi mu mielast hui vuogas. Must læ dat jakko, atte dak manak, mak dal bajassaddek dobbe oppek gal dammade sikke Gallet ja rekenastet, atte i oktage mar- kangavppalas i meærragaddest ige duoddarest oa30 sin bættet 1 vævtast ige ruttarekegest, Jos vela dam —dato- Segjege. Guovddagæino skuvla læ dal burid giedai siste, ja dat læ vis- ses, atte 1 læk mikkege, mi læ mnuft avkala3 min manaidi go skuvla; dast- go dietto læ fabmo, ja diedo vuodåo bigjujuvvu dam bajassadde —=sokki skuvlai bokte. Vissaset læ gal nuft atte skuvlak 3addek makset; mutto</p>
<p>laidi læk burist adnujuvvum; dastgo | dak addek dam buok stuoremus ræn- to. Damditi don, gutte dam bitta lo- gak, ja gutte manaid sultak, alle goassege nimmor damditi go don ma- naidak skuvllai galgak doalvvot.</p>
<p>Guovddagæino girkkoi læk stuo- res, dat i orrom rau mielast, atte dat mati Siettadet bagjel bæle dam gielda olbmuin. Dat læi maidai 200 jage boares. Pappa Høyem, gutte 5 jage dast læ sardnedam, rmati dammade sa-</p>
<p>megiela burist, atte son sardnedi dam |</p>
<p>gilli muttomin, mutto æna8 aigid dul- koi boares lukkar M. Klemetsen su sarne. Høyem læ ain nuorra olmai bagjel 30 jage dusse, son læ juo alg- gam occat jetas erit Guovddagæinost.</p>
<p>Mon loapatam dam bitta Guovd- dagæino birra daina savaldagain, mi læ mu oaivvesavaldak: Vare Ibmel su stuora armostes $adde8i moridusa vuoina Guovddagæino gielda bagjel, vai dam duoddarædnama virkos ja gievras olbmak S$addaSegje muosatet</p>
<p>»rafhe nuftgo dæno ja vanhurskes- vuoda nuftgo abe baroid.« Ja must læ dat doaivvo, atte i læk gukka oud- dalgo oappaladdam aigge boatta. Vuostaivalddek mu dærvuodai</p>
<p>buokak, gæiguim mon saddim oapa- |</p>
<p>smuvyvat.</p>
<p>daina rudain læ vissaset boattam val- van ja valvag jukke rieho bursast. Jurda8 lokke, maid dat summa læ maksam vuost jukkes olbmai aldses persovnalaZat. I læk son du83e ru- daides manatam, go son læ oastam glasi, bottali ja ankari mielde, mutto</p>
<p>ja sielo bælest. Son læ gollum, nelg- gum ja ollo oaivvebaktas dovddam. Son læ garrodam, naggatallam ja vel dorrumge. ma8 ja sielo bælest; ædnagak læk Saddam suopatussan mallmest. i læk vel dast galle. Jurda3 lokke, jukkes olbma aka Ja manak. Man ol-</p>
<p>lo gadnjalak dadde læk ferttim golg-</p>
<p>samlaga diti Sameædnam mest ja vuonain morastægje nissonin ja manai:, ouddålgo dak' laka 40 du-</p>
<p>nam bajemus duoddardoroi gaskige ja</p>
<p>luonddogappalagak Saddek gillat buol- levine gædeld. Hærgek ja hæstak cab- mujek ja bargatuvvujek bagjel nav- cai, go sin æigadak læk garrimoaivest Johannes almostusa girje muittala, at- te dat bæivve boatta, go ja stuorrak galggek Guo330t Ibmel oudast, ja girjek rabastuvvujek, Ja dak jabmek dubmijuvvujek dam miel- de, mi girjidi læ Gallujuvvum.</p>
<p>Go dat bæivve boatta, de jakam mon, atte issoras Sadda buokaidi, gu- dek læk buollevine vuovddam ja dam jukkamu88am adnam. Damditi rakis jukke ale maistege dam mirkkoGace. Hammerfest samlaga tinestusast</p>
<p>læ statakasse boattam bagjel 23 du- hat, gal dat sedige dam kassi boattet væha3; dastgo jakketatti læ, atte dam kasa olgusgolok æi læk læma3 smav- va, go sattorudak ja balkak læk galg- gam maksujuvvut daidi doaimatus ja</p>
<p>son læ ollo baha gillam sikke rubma3 | skurlleskipa</p>
<p>Ja 33 olbmma duse.  1a8 barkaskipa</p>
<p>Modin sanin cælkket per- | sovnalaZat læ son vugjon: sikke rub- |</p>
<p>Mutto |</p>
<p>gat maidai mannam jage Hammerfest |</p>
<p>sistædna- | velg jægelvadne Ruoda bælde.</p>
<p>| dai daro bælde læk olle: boceuk mas.</p>
<p>sujuvvum.</p>
<p>hat kruvna tinijuvvujegje. Dat sam- laga dollaGaece, dat sielo ja rubma3 | sorbmijægje mirkko, læ gæino gavd-</p>
<p>30,600 bektoliter,</p>
<p>dobbege su dussadægje duojes læ |</p>
<p>dugjom. | » Mutto i vel dastge læt buok.</p>
<p>Mon læm oaidnam, moft —maidai</p>
<p>uecakaZak |</p>
<p>Min gonagas galgga kruoneduvvut dam 22ad juni dam gæse.</p>
<p>San Franciskost Amerikast legje dam jage 1900 — 2000 data.</p>
<p>belgialas vugjom. Kaptæina Muttom franska-</p>
<p>Okta</p>
<p>læ</p>
<p>buvti Hamburgi..</p>
<p>Hirbmos stuora vahaga</p>
<p>læk Ruotabæle bagjesamek dam dal-</p>
<p>ve gillam. Muittaluvvu, atte oktibuok</p>
<p>Jæk si massam 20,000 arvo boccuid. 23 Jæk dam lakkai mannam</p>
<p>Siyvan dasa galgga læt muotta ja dasto Mai-</p>
<p>boacoælost. dat hirbmos gassa</p>
<p>Lofotbirddo læ dal dam jakkal loappam. hivvodak 22ad april læi 1810 milli-</p>
<p>on, maina læ henggijuvvum 12/10. million ja klippaguollen saltijjuvvum 6%/10 million. Vuoivvashivvodak læi</p>
<p>medeceinliekse 16,952: hl., ja mæddemhivvodak 25,390 hl. Oktibuok læ dam bivdo oudast. olgus maksujuvvum 57/10 million kr. go dat jukkujuvvu 20,777 fiskara</p>
<p>ala, de gartta olbma oassai 272 kr.</p>
<p>Mannam jage læi guollehivvodak 13*/2 million, man oudast maksujuv- vui 4%/10 million kruvna, ja oudeb ja- ge læi guollehivvodak 129/10. million, dalle olgusmaksujuvvui 210 million kruvna.</p>
<p>Dat nummar »Nuorttanastest<span type="quote">« dallujuvvu Hammerfestast dam 27 ap- ril. »</span>Nuorttanaste«</p>
<p>sidi jorggala.</p>
<p>Frithjof Nansen læ olgusnamatuvvum vuostas ministerin Engelandast.</p>
<p>»Nuorttanaste« Galle, prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund, Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>Troandemest,</p>
<p>gajot daid. æraid ja</p>
<p>ruotalag:</p>
<p>Guolle--</p>
<p>olgusadde aigge  fidnat Tana bivddoværain ouddalgo</p>
<p>d</p>
<p>1 pe i</p>
<p>AE</p>
<p>Nuorttanaste:.</p>
<p>31.</p>
<p>stekop dal wuccana8! - dastgo dast læ</p>
<p>| gal dade bahabut ferttijim makset buorre orrot. Allop vuolge eisege ol-</p>
<p>kr. 10,000 sikke vuolas ja bajas. Al- ma vissa læi nuft, atte amas galggam sestujuvvut. Gutte sierra sa- to galgga valddet, de dat gal Sadda</p>
<p>gus. Divodægje jærra: »Dast don Dænodaga olmai ik alma duosta cælk- ket, atte dam 3000tes læi jallas osko?</p>
<p>Im mate mon arvvedet, moft duot | makset manga loge kruvna.</p>
<p>Gæppes divodægje dam jallas osko Matke Bosegoppest Guovddageid- Gallagest læ o0730m daggar arvvadusa, | noi rekenastujuvvu såmin 18 mila; atte dak famolas govatallamak ja mutto nuft gukke dat i læk. Profes-</p>
<p>sor Helland 1 loga læt dam matke æmbo go 120 kilometer daihe 12 da- ro mila. Dam matke alde gavdnujek 4 vare- daihe duoddarstobo, namalassi</p>
<p>hirbmos govak dakkek oktibuok dam arvvadusa, atte buokak læk jallas os- kolazak, gudek dam lakkai Saddek</p>
<p>oskolazZan, go dak 38000 vuostas hel-,</p>
<p>ludakbæive, gudek apostali ravvagi | Gargiast, Suolovuomest, Biggeluoba- mielde jorggalegje jedidæsek ja adde | lest ja Merronnjargast. Dak golbms gastaSuvvut Hærra Jesus nammi sud- | vuostamuZa læk bajuskoasteduvvum doidæsek andagussi addujubmen. Im | statast, Ja dat njæljad sulla dam ag- doaivo, atte gavdnujek ædnagak, gutte assa Merronnjargast. Suoio-</p>
<p>dek læk 0730m dam dusa go divodægje.</p>
<p>| Vela ain oidnu tæppes divodæg- je gaibedæme lokkodakkama dam sa- ne »odda særve« oudast. Mutto dat orro imu mielast aibas avketæbme, at-</p>
<p>sænma arvva- | vuobmai galggek dam gæse rakkadet</p>
<p>ovta odda duoddarstobo. Go sivo læ -buorre, læk buore standast, de Bosegoppest Guovddageid- Gavdnujek gal dak-</p>
<p>ja hærgek RE davalaZat noi 2 jandurest.</p>
<p>| SU- | jai, |</p>
<p>te duakkat maidege oudastvastadusai | ge, gæk vel oanekeb aigest læk man- dam harrai; dastgo mon læm juo | nam. Moai Penta Ovlain gal” darba- ouddal dam birra Gallam. Dat atte | Sæime bajas 3 jandura;) mutto sivo Gallet ovta ja sæmina bajas 1 læk av- | læige baikotagai hægjo, ja bærgek</p>
<p>vala3; muitto almaken, so jo TOG «je gaibeda ja ige luoite luovos, læm mon naggijuvvum  muittalet fast</p>
<p>- | Jegje vaibas, ja mi vel buok. depeneR.</p>
<p>6 I læm biebimo hergidi. Geaskaija sige Je ollime</p>
<p>sæmmaid. moai vimak Guovddugeidnol, ænas (Lasse boaite nummearest). oasse  olbmuin legje juo nokadam. Mutto oidnu vel Cuovgga Mikkel Jo-</p>
<p>sefsen dalost, ja mu nen dagja:</p>
<p>dokko</p>
<p>razzet, daidak dobbe tD OrTONISA- Nuftgo »Nuorttanastec —lokkek jel« Mon dokko vulggim, ja lær gal dittek læ dam blade æalle dam dalve fidnam maldal Guovddagælinost. Dob- be mo. im læk goassege ouddal fid- nam, vaiko læm dal juo 15 jage jot tam Sameædnamest. Davja læ must læmas hallo dokko vuolgget, mutto æstadusak læk læma3, nuit atte i læk Saddam ouddal. :</p>
<p>Gutte Guovddageidnol galgga,</p>
<p>fertte oudeb munest sato dinggot, jos aldest i læk fievrro. Satio matta ding:- gujuvvut. jogo . poasta farost daihe sjerranassi. Poasta jotta juokke vak- kost vuoias ja bajas. DavalaZat vuog- ja poasta Guovddagæinost gaskavakko æekkedbællai ja joavdda Bosegoppai Altast lavvardakki, ja sæmma ækked</p>
<p>sagje. Jes Mikkel Josefsen dallanaga vazzeli mu mielde vieZZat daid vehas dingaid, mak must mielde legje. Mikkel Josefsen Nækkela læ ok- ta-daina Guovddagæino olbmain, gut- te læ mannam Alaskast, Ju gæn vuos- tai dat ædnamlas likko læ 1n0jadam. Mu diedost læ son albmuga —riggasæ- oktage, gutte</p>
<p>Vehas Guovddagæino birra, | -0ie 1 vuorre auto, sec</p>
<p>mus olmai. Ila læga dietta, man ollo son suitta. arvvalegje, atte son læ njælljades mil- lionæra, muttomak fast, atte son læ bællemillionæra, ja fast muttomak, at- te son ollaset millionæra. Dat læ goit visses, atte son dammade læ fidnim Alaskast, atte son moraskætta —aigga-</p>
<p>fast bajas vuogja. Halbmemus læ | ædnaga lifåi. Son læ. namalassi golle diettalas poasta farost mannat. Poas- dobbe Alaskast roggam, Ja 20 son taolmai valdda go diettet 0a330 ovta | fidni burist biergas made, de vulgi</p>
<p>son fast riegadam ædnamasast, gost</p>
<p>lige hærge, ja dat lavve davalazat | son vissa Sadda su beivides loaktet.</p>
<p>makset kr. 5,00 ja 6,00; mutto mon</p>
<p>olmmal 1</p>
<p>| lægjek</p>
<p>Muttomak</p>
<p>saZat sn beivides ælla, vaiko dak vel |</p>
<p>Nubbe bæive månnim mon på Høyem lusa ja sust skuvla adnet öoagsalmasvisteu. gættalim dasto mæsta juokke olbmuid öoagget Ibmel-sane birra. Al-</p>
<p>«pPa- labe Mon</p>
<p>ækked</p>
<p>oZZom</p>
<p>| gost æi boattam galles gulddalet, eri- | noamaget arggabeivid; mutto gulda-</p>
<p>lassanegje, ja must læ dat jak- ko, atte dak sanek, Ibmel armo bokte o0270m dobbe dam guovte 'akkost gilvvet, æl aibas dus3as da. Pappa Høyem mielde legjim mon maidai ovta ækked Avöest, gost anime lokkama. Gavdnim mon Guovd- dagæinostge soabmasa, gæn -vaimost læi osko Guonarn, muttorn boaåres niso ja olmai læt dobbege, gutte dovdasti jedas oskolaZZan. Ja must læ maidal dat jakko, atte jos Guovddagæino snokkanest liféi æmbo *kristalasvuoda sardnedægjek jottam, de dobbege nuft go buok æra - baiken Vuoina hægga boceidet; mutto dobbe æi</p>
<p>maid mon 3ad-</p>
<p>moal</p>
<p>matagi n)A-</p>
<p>nå gaålles, gælna daggar galvvo læ fallat.</p>
<p>Guovddagæidno vissaset læ - dat gieldda Sameædnamest, gost uccemu-</p>
<p>sad gavdnujek daGak Ja suobmelagat.</p>
<p>«Dat læ juo mæsta ollaset samigjeldda. I Professor Amund Helland - |</p>
<p>muittala, atte jagest 1900 legje Guovddagæino gieldast oktibuok 806 olbmu, ja dai særvest legje du8se 7 suobmelaga —ja 10 data. Dul galle læk æmbo daro- lazak; mutto suobmelaZai lokko læ vissa vel uceeb. Mu diedost i læk suobmela? —dallo, Mutto  da-</p>
<p>dal æmbo go okta namalasst Salomon Nilma. Ga dalok læk 4. gieldapap- pa Høyem, lensmanne Pleym, gavp- peolmal Larsen ja oapatægje Saltvik. Larsen læ gal boares —barneolmai; mutto su oabba barne M. Eriksen læ naittalam ja assa sæmma dalost. Buo- kak dak assek jes Guovddagæinost daihe girkkobaikest ja æreb sin —dob- be vel assek manga sami bærrasa,</p>
<p>nuft atte dalok . girkkobaikest lokkoi garttek nub'iokkai.</p>
<p>namalussi</p>
<p>Guovddagæidno læ maidai Sami- ædnam ænemusud buristéuoz30 kon- muna, sist i læk kommunavælgge i evrege. Ja æna3 oasse Guovddagæi- no assin birggijek burist.</p>
<p>Boatte gæse . galgga døekko Bo kaduvvut -internata (daggar skuvla, mast manaldi læ maidai orromsagje.) Dat skuvla adda uccemusad makset 16,000 kruvna; mutto stata dam koas-</p>
<p>teda mæsta buok.</p>
<p>&gt;-Gæza dam Ibmel labba, gutte mailme suddo sguoddal!</p>
<p>No. 8.</p>
<p>PEKER</p>
<p>Non dagai råfhe su ruosa varai bokte.</p>
<p>Sad jakkegærdde.</p>
<p>»Nuorttanaste« maksa ovta kruvna fakkode: gast, bladde dinggujuvvu juokke poasta- rappe lutte.</p>
<p>Gi bæssa alme rika sisa?</p>
<p>»I juokkehas, gutte mudnji cælk- ka: Horra! Hærra! galgga bæssat al- me rika sisa; mutto dat, gutte dakka</p>
<p>mu atam dato, gutte læ almin.« Matt. 7, 21.</p>
<p>Daid sanid sardno Jesus su var- resarnestes. Dak læk duodala3 ja vaib- moi Cuocee sanek, ja mi berrep buo- kak gætdalet jesjetamek. Mi daina sanin mærka3et, atte Jesus aiggo mig- jidi cælkket juoga mi Guoccea min vaibmoi, juoga maid mi æp —jottelet nagad eritsavdnjelet. Hui gæpas læ migjidi Guoktet: Hærra! Hærra!  Mut- to mangasi læt dat Saddam ja sin $adda oaddemguoddan, man alde si</p>
<p>Cabbat nokkastet gidda dassa go si</p>
<p>gadotusast morranet. Ædnagak gavd- nujek minge aige, gæk luttek dam ala, atte okta duokkanas jabmen bod- dost læ galle. Go si celkkek: Hærra! Hærra jamededinæsek, de si o33uk dam ragjai ællet, moft si dattok. Mutto vuoi maggar Cagjadatte jurda! Muite daid dJesusa sanid, lokke: I juokkeha3, gutte mudnji —cælkka: Hærra! Hærra! j. n. v.</p>
<p>Muttomak celkkek maidai Hær- ra! Hærra! obba dællemagesek -Gada. Si læk bajasgessujuvvum mannavuoda rajest arvost adnet dam kristala3 reli- giona, nuft atte dat læ Saddam sigji-</p>
<p>di vierron, ja dat gal læ olgoldas dabba vierro,- mutto i dak væked maidege audogasvutti, jos —vaibmno i</p>
<p>boade dovddat suddo ja armo, daihe mi dam vuoina æp 0a30, I mi CUorv- : »abba adte.e</p>
<p>Muttom aige dast ouddal Gr mon ovta muittalusa, mi saggarak lik-</p>
<p>kastatti mu vaimo. Muttom gavpu- gest oarjen asai okta vuoraslagan nis-</p>
<p>| læ okta visSales girkko ja Coaggalmas</p>
<p>ST</p>
<p>SØN</p>
<p>———F--rvrvrv kl it</p>
<p>wrN tE PSN N</p>
<p>son gæst legje 2 nieida. Nieida guov- tos læiga goabbasagak occam ja gavd- nam Ibmela; mutto akko "gutte galle</p>
<p>manne, 1 likom su nieidasguovte kri- stalaSvutti. Su mielast oroiga soail sardnomen ila ollo kristalasvuoda bir- ra, Ja son dam 1 mattam xgierddat. Davja celki son: »Olmu3 matta gal læt kristal:3 alma duokar stoagotaga. Mon læm agam læma3 Ibmel manna; mutto im læk mon goassege duom lakai lattadam.«</p>
<p>Akko buoceai, ja buocai gukka. - Qaidnet læi gæpas buokaidi, atte jabmen —lokkana. Nieidaguovtos celkiga: »Rakis ædnaæam, alge juo bivddet silod bestujume dam bale go vela aigge læl<span type="quote">« Mutto akko dam i vis3am gullatge. Alelassi vastedi son: »</span>Mon læm garves, gædæe doai dodno je&amp;ade bællai.«</p>
<p>Muttom i1ja, go su nieidaguovtos læiga Cokkamen su baldost, de akko rotti su vuoinast, nuft oroi goit niei- daguovto mielast; mutto moadde ni- nutta dast mannel ravasti son fast su öalmides ja celki: &gt;Mon im bæssam sisafc Ja de son æska oaddai goccam varast dasto go duomo basunek duog- jagottek. Dat oktage læi galle ollo | jagid cælkkam Hærra! Hærra; mutto | son i læm dakkam ae dato, ja dam- diti i bæssam son sisa.</p>
<p>Mi læ dalle min almala3 ae datto? Su datto læ, atte mi vuost galggap oappat dovddat su ja dam, gæn son vuolgati, min Hærramek Je- sus Kristusa. Mutto mi oappat su dovddat. Hærra cælk- ka Esajas bokte: »Gullet dadde mu, de galggabetet di borrat dam buore, ja din siello galgga håvskodallat dai- na, mi buoidde lær. Es. 55, 2 »Moft galggek si su ala oskot,</p>
<p>son</p>
<p>moft galggap</p>
<p>gæn</p>
<p>30ad April 1906. |</p>
<p>» Nuorttanaste olgishogtte guovté gærde manost — dam 15ad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>nn En</p>
<p>per</p>
<p>birra si æl læk gullam. Rom. 10, 14. Daina sanin gullap mi, atte osko boat- ta gulo*bokte, ja mi oappat dovddat Ibmela ja su barne gulo bokte. Dam- diti berrep mi læt =vissalak guldalet Ibmel sane go dat lokkujuvvu ja sardneduvvu. Ja mi galggap maidai Jeda vissalet lokkat Ibmel sane, vai mi diettet boattet Ibmel dato ja su bæssap dovddat; dastgo son læ almo- stattam jedas sanes bokte. Mutto i dast læk vel galle, atte mi lokkaåp ja sane gulddalep, mi berrep maidai os- kot sane ja dam mielde dakkat. Ja: kob cælkka su girjestes: »Mutto Jad- dek sane dakken ja allet. dudsefal dam gulddalægjen. «</p>
<p>Mutto Ibmela datto læ hd atte mi galggap jesjetamek oappat dovddat. Mi diettep galle buokak, maggarak mi luondo mielde læp, atte mi namalassi læk daggarak, go Ibme- la sadne manga sajest govatalla, »erit Jorralame, »gukkas gaiddam duotta- ae gælnost,<span type="quote">« »</span>Gadabillasuvvume j. D. v.; mutto dast i læk vel galle, atte mi Hr diettet, mi berrep maidai boattet dovddat, atte nuft læ — dyvd- dat dam made, atte mi dalkastægje alggep occat. Jesus dagja: »Dærva- sak æi darbas dalkastæg;e; mutto si gæk buoccamen læk.« Ja go mi dam buoralvasa dovddat, de galggap mi mannat dalkastægje Jesus Kristus lu- sa ja oskot suddoidæmek andagassi addujume su dirvas varast. Dat læ</p>
<p>maidai Ibmel datto.</p>
<p>Ja de læ maidai Ibmel datto, atte mi basse ællemgærdde siste. galg- gap vagjolet.. Apostal dagja: »Barg- gek bassevuoda mannai alma manta- ga i oktage oaine Ibmela.« Addus Ibmel migjidi - buokaidi- dam armo,</p>
<p>amamek mi dus3e Hærra, Hærra cæl- ket, mutto våi mi a&amp;amek dato dak- kat.</p>
<p>Tam du bællai, don jallas</p>
<p>30. Nuorttanaste.</p>
<p>læk læstiala?, de savam mon, atte don</p>
<p>Gæn occabetet di, ik liféi dam aive fal sanin ja njuok- Å 0 famin, mutto dago ja duottavuoda Jallas sko callego: siste; dastgo i juokkeha3, gutte cælk- De mon dat læm, ja luittek ærrasi mannat. | ka: Hærra! Hæærra! daihe læstadiala3,</p>
<p>(Cali J. Samuelsen.) læstadialas, boade albmai; mutto son,</p>
<p>gutte dakka Hærra dato, gutte læ al- mest. Mon dovddam olbmuid, gudek</p>
<p>læk sæmma ja ucceb Gæppevuodain go don lokkam dam jallas osko Galla- ga. Si læk buokak o77om olles arv- vadusa ja valddam dam aldsesæsek darran. Okta læstadiala3 olmai, gutte i daide galle &amp;æeppevuoda dafhost læt du dassasa?, mutto almaken jierbma- las ja vuoiggadvuoda dafhost æmbo go don. Son celki- Suokkemin mud- nji, go son gulai dam jallas osko Gal- lag lokkujuvvum: »Maid son de, al-</p>
<p>åaid, mai diti mon læm gaskotagai maken læk buok duodak, buok læ vuostalastujuvvum, vai almaken ma- addetatte lakkai.« Jos datok gullat,</p>
<p>ta&amp;im almostattet dam maid berrim, | 8i son læ, de læ su namma Nils Pa-</p>
<p>Ustebam, ouddalgo won cælk- kam maidege, de algom 12o0n vuost muittet mu lævsoidam, ja dak læk 3, maid mon valdam jurddagam vuollai buok mu aigomusaidam siste: las) boattago Ibmmeli gudnen, 2) lagamu3- Zi avkken, 3) aldsesam buore oame- dovdo rafhen?</p>
<p>Ja jos nuft galgga maidai dam- ge have Saddat, de ferttim vuost ja ouddemusta rokkadallat Ibmel aöest dam armo, atte son ravastifdi sane uvsa mudnji sardnot su Giegosvuo-</p>
<p>vai mata3im vises ja lieggosla? sani- velsen Tanast.</p>
<p>guim mænnodet, gudek jeæaidæsek ek dat orro mu mu vuostai bigjet, mutto daddeke maslas, atte don</p>
<p>sægotuvvum saltiguim. gain, mi dust læ, go Na dal jorggalam o330m arvvadusa dam Gallagest. Dast-</p>
<p>mielast 1- duoggar Geppuda- ik galga læt ustebam, je-</p>
<p>osko aæp- | 89 don læk cælkkam du Gallagistak pes divodægje, gutte ouddanbottek du divvodusaidakguim »Nuorttanastec« 2- be nummarest dam jakkegærdest ja | Burist boattemestak! Hilljis lokkam vuostas, maid gudnen muittet,</p>
<p>bilkkosaniguim, atte jallas osko Galla- gest læk ollo sanek adnujuvyum,-mut- to i dadde sagga mikkege celkkujuv- vum. Mutto almake læk cælkkam,</p>
<p>atte mon læm gotdudam læstadialaZai</p>
<p>cælkarm: Ja sivves mielain Jlæm mon du divodusaid. Dat mon aigom dudnji</p>
<p>dat læ du Geppudak, ja dat læ illo- dattam mu, ja mon læm - jurda3am: Jos don liföik nuft jerbimalas' Ja vuolg- gadla3, go don læk Gæppe, de don: liféik mattam læt ædnagidi —burist- sivdnadussan. Mutto dam sæmmast ferttin: maidai vaiddalet, atte fiedotes- du duodala3- laitastuttam.</p>
<p>jallas oskolaZZan, - gollegalbe birra.  dansijægjen, dianabalvvalægjen j.n.v Dat orro mu mielast, atte don læk dego suorgganam, go don</p>
<p>atte dai famola8 govatallami hirbmos govai mannel læk don vuord-</p>
<p>dani' viddasæbbo bajaseuv ggitusa dam</p>
<p>cælkkak Ja dai</p>
<p>birrå, goggo læstadialaZak læk feilem. Jos vela liftige vejola3, atte matafim ouddanbuktet —vidasæbbo Gilggitusa dam sæmmai, de almaken i mikkege æra mærkal addu, go dat mi læ ad dum, ja dam sujast im aigo 3at æm- bo daid ovtaid ja sæmmaid bajasæal let; mutto mon ravvim du gæGalet vela ovta gærde valddet ouddasak jal- las osko G&amp;allaga ja lokkat dam</p>
<p>vuotta ja vela æmbo mættomvuotta . læ nu Mutto dat, mi bilidi du Geppudaga, læ dat, atte don læk nistetam doppe- tallat givesvutti, ja dat læ juo Gelgas jegaldes, atte givesvuotta bilida vela : daid buoremus aiggomusaige.</p>
<p>Mon oainam du (Gallagest, atte don læk gædtalam buok famoinad læstadiala8svuoda bælo3tet, alma dam- taga, atte læk dakkam aldsesad mai- dege oamedovdoi dast, atte mu duot-</p>
<p>tavuotta 0a330 verrodaga hame ja je- tad boastovuotta vanhurskesvuoåda ha-</p>
<p>me. Mutto dam mon im diede, læk- go don je læstadiala3 vai ik, ja døsa ovta dakkage; dastgo læstadialaSvuot- ta i aled ige vuoled. Mutto jos don</p>
<p>kadala Ibmel, atte son —ravastifdi du Calmid oaidnet dam, mi læ Gallujuv- vum. Jos don nuft dagak, de jakam mon, atte don boadak addet. Mon</p>
<p>læm oaidnam, atte don læk hoapost .finadam gollegalbe, dansijegji, diana-. balvvalegji ja maidai muhamedanala- | Zai latte. Mutto ik don læk mu dob- be gavdnam, vaiko mon legjim deb-.</p>
<p>Ke Ta</p>
<p>Sr ER)</p>
<p>albas hilljes ja jaskis vuoinain. Ja vela rok-</p>
<p>be, ikge læk maidege dobbe barggam, mutto læk dusse cælkkam: »famola3 - govatallamak,<span type="quote">« »</span>birbmos govak.« Mut- to manne ik læk barggam dobbe mai- dege? Manne læk orrom —javotaga? Mi læ suorgatam du? Daida nuft læk, atte i læk daggb dafhost gielgas oa- medovddo? Vai galgge go moai dam darogiel sadnevagjas adnet: &gt; Hvo som tier, han samtykker,« gutte javo- taga orro, son dokkita. Lækgo don dokkitam? Mutto Jos dam læk dak- kam, manne ik dalle dovdast duotta- vuoda.</p>
<p>Dam ragjai i læk vela atte Gæppes divodægje hifæå dakkam maidege, du83e læ cuiggum famolas govatallamid ja hirbmos govaid. Mut- to dal go son læ gavdnam mu, de læ son alggam famoin vuostaibigjat ja orro jurdasæme oktanmanost stuora sanigulm alggomen galmasen Gasket mu, ja go nuft læ suina, de aigom maidai mmonge gæåæalet oudastamm vas- tedet alma mange -govatallama jæ 3 hirbmos govaitaga. amas Gæppes di- F vogægje  sækkanet  oaivvela * harrai. Son -oidnu dal garraset laittemen dam | jurda3aim ja sardnom lage, maid mon SØT lem adnam jallas osko eallagest du3- sb Sadam varast dam suvrutatte jallas Jako læstadialaZai lutte, go si celkkek vuostalastema vuolde, atte sin oappo fertte læt riekta, dannego min særvve læ nuft stuores, Ja dam sæmmast bag- på jelgetcek si smaveb servid, daingo- dak læk smaveb, ja dam lakat buktet. dal bagjeli vuoma&amp;uskadume.</p>
<p>Mu oaivvel i læk læmas dam dafhost, :nuftgo Gæppes divodægje læ addim, atte mon læm *dåggo bokte dattom ravggat læstadialazaid ædnag- 4 vuoda diti, ja nuft lakai bivdam sin logo uccedet, gukken dast erit; dast- go kristalaZai lokko i måtte læt gous- ge nuft stuores, atte darbasifd gæp- — pedæme. Mutto mu oaivvel læ dat læma8, atte særve stuoresvuotta daihe uccevuotta å berre goassege adnut mærkkan mrievte daihe —=boastovutti. Vuostas helludakbæive særvvegodde i læk goassege 'adnam dam sardnoni lage mange vuostalastema vuolde.</p>
<p>oidnum,</p>
<p>- Dal mana Gtæppes divodægje</p>
<p>vuigistaga vuostas helludakbæive særv- .vegoddai,  gost 3000 $adde ovta bæi-</p>
<p>vest kristalaZZan. 'Dobbe jurda3 son - dal euovkkot bugk daid' aldés celkku-  Juvvum: famola3 govatallamid ja hirb-</p>
<p>å pot ad</p>
<p>+ MOS: govaid. : <span type="quote">«Mutto så vuost! Oro»</span></p>
<p>53 - re 4? «</p>
</body></document>
