<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>3539</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>40.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>expeditiona vulgi Troandemest Finmarkoi dampain »Prins Gustav:, gudek galgge Guov- dageinoi, damditi go dobbe samek dalle god- de lensmane ja gavppeolbma ja sabme giel- dapapa Hvoslef, gutte mannel saddai bisman Bergen stifti. Dak olbmak gudek »Prins Gustav: mielde legje, læk dal ænas jabman. Dast namatam sin gudek vel læk ællemen: Fanejunker Eriksen, vagtmester Lyng, politi- betjent Ørstad, Erik Berg Trondhjem ja lensmand Øie Soknedalen.</p>
<p>Engelas radditus læ dal oappatæmen Lulle-Afrikast ov- ta spiri man namma læ Sebra hæsta sagjai. Dat spiri læ sagga —gillelæbo go hæsta barggat. Hæstak mak Boar- soade aige dokko dolvvyujuvvujegje jabme farga, go dak æi gillam dam aimo; mutto Sebra mi læ Afrika spiri gilla burist aimo, ja dat Gajeta, Sebra $adda dastmannel Afrika barg- gospiri. Oranjestatast Ja Transvaalast</p>
<p>læ jo ollo Sebrak dal bargost nuftgo |</p>
<p>min lutte hæstak.</p>
<p>Okta stuora buocciviesso, man lagas vissasi 1 galle sajest gavd-</p>
<p>nu, læ dal gieskad garvanam Berlin</p>
<p>lakasin, dat maksa oktibuok Kr. 8, 100,000. Dat læ rakkaduvvum du83e 600 buoceid varast.</p>
<p>Juokke buocce ala 3adda dat makset 13,500 kruvna. -Hospitala laygumviesso maksa kr.  540,000, Portner  viesok kr. 77400. Doaktar-</p>
<p>viesso kr. 131,400, Girko kr. 47,430, 248,400, Gartnerviesso kr. 55,800. Aldagasstation 301,500, Vællam —vie- suk kr. 144,900 ja Keglebana mavsi kr. 16,650, ja nu vidasæbut makset dat ollo viesuk.</p>
<p>Hævanam jiena vuolai. Muttom æked mannam dalve vulgi doavter Petter Anker vuogjet Saps- * borga gavpugest muttom buocce lusa,</p>
<p>ja galgal vuogjet rasta Glommen dæ-</p>
<p>no. Jiegna dogjui ja hæsta oktanaga rægain man siste Anker læi éokkamen vuojoi bodnai ja doktor Anker hæva- ni.</p>
<p>Petter Anker læi ja postmester Herman Anker bardne,</p>
<p>læi riegadam 1872 ja medicinsk ka- nidat 1897. :</p>
<p>Hirbmadlas jabmen. Okta nuorra olmai Sydneyest, Ny Syd Valesest, galgai gieskad sukkat havni ja aigoi jeæas lavggot mærast. Go ol- mai læi mærast vællamen de bodi ok-</p>
<p>atte</p>
<p>Saddam vistetaga.</p>
<p>juvvum, te dus3e 27 olbmu.</p>
<p>jek, gudek alemus baikid</p>
<p>skolebestyrer</p>
<p>ta haia (muttomslai guolle) mi gaskes- ti olbmast guktuid julgid rasta. Ol- mai bæsai galle vadnasi mutto jami dalanaga varragolgama gæCild.</p>
<p>H. A. Henriksen, Lavvonjarg.</p>
<p>Mehavna fiskarak. Telegramak muittalegje 2be helludak-</p>
<p>læk vuolas njæiddam Mehavna fales- fabrikka. Sivvan dasa læ diettelassi, dat atte radditus ja stuoradigge aja- tallaba laga bokte gieldemest falesbiv- do, mi buok fiskarin adnujuvvu remus vahagen.</p>
<p>Baadsfjorast ja Skjøtnimgbergast læk fiskarak arvvalam dam dakkat daid fabrikaiguim, mak dobbe læk. Vargain ja Harstads saddijuv- vujegje soaltatak ordnega doallat.</p>
<p>Stuora likkotesvuodak læk dapatuvvam Amerikast gukkal- mas arvi bokte. Jowast, Oklahamast, Missourist ja Nebraskast læk jogak</p>
<p>persovna læk du83am, ja 20,000</p>
<p>Newyorkast muittaluvvu, atte Kansasest læ okta ruovddemade-Sald- de, mi Kansasdæno rasta læi bigju- vuolasgattam, daggo bok- Salde vuolas-</p>
<p>Oktibuok læk 5</p>
<p>.njeiddujuvvum dulvi bokte. Stallak 44,100, Administerviesok kr. !</p>
<p>te 200 olbmu læk dus3am. Battareg- legje oeca- men imuittalek, atte 50 Belgialaza læk dussam Gaccai, go legje si dievaidi - bataræme.</p>
<p>Kawalenest læk maidai mu dus$am.</p>
<p>Atlantast telegraferijuvvu, atte hirbmos garra dalkke læ dus88adam Gainsville  gavpuga Georgiast. Visti bacatusak dolvvujuvvujegje bieggaroa- soin gukkas. . Vistedakek girdde ai-</p>
<p>50 olb-</p>
<p>i most dego lastak. Ædnagak olbmuin-</p>
<p>ge doppitalle biegast ja aibmoi dolv- vujuvvujegje. olbmu dobbege du383am.</p>
<p>80 barge muttom bomuldfabri- kast goddujuvvujegje, go fabrikka</p>
<p>vuolasnjeiddujuvvui garra dalkest.</p>
<p>— Arvvaluvvu atte stuora digge dam jage gærgga</p>
<p>6ad juni. Stuora digge olbmak læk dalle dokkam ovtast 8 mano.</p>
<p>StU- | 50 arka ja 50 konvulutta fria poastast..</p>
<p>sæmma I</p>
<p>go bællemielad. Son læ</p>
<p>- burist oapes arrestast;</p>
<p>Maneb telegramak muittalek, at- | TN fn.</p>
<p>Arvo mielde læk 200</p>
<p>Buorre lukkarbalkka Hassel suokanest, Vesteraalast mak-</p>
<p>sujuvvu lukkari balkkan jagest kr.</p>
<p>2306,30, dasa vela boatta kr. 480,00 skuvlaolbma balkka ærep agelasatusa. Ain dasa vel boatta obba stuora klok- kargarddem ja æna, mast 3 gusa bib-</p>
<p>mujuvvujek. bæive, atte 1500 fiskara Mehavnast</p>
<p>Konvuluttak ja baparak</p>
<p>prentejuvvum namain læk vela 0a330-</p>
<p>- mest, sæmma haddai go ouddal die-</p>
<p>dituvvum, namalassi kruvna oudast Rekigbaparak, mærkka- lapak, Memorandumak j.n.v. maidai skappujuvvujek bui halbbai. &gt;Nuorttanaste« doaibmatusast. %</p>
<p>Vuoinalas lavlagirjek</p>
<p>læk maidai ain oaZZomest, go 4 loge: - ørasaa frimærka saddijuvvuk, de girje- - poastas saddijuvvu, vaiko</p>
<p>gosa dam: *ednamest.</p>
<p>ja javrek baddam bagjel ravdaid. 14 Adr. læ G. F. Lund Sigerfjod,</p>
<p>læk |</p>
<p>Vesteraalen:</p>
<p>- Hæsta arristeri su isides.</p>
<p>Muttom bondeolmai, gutte assa lakka</p>
<p>Lillestrømmen læ okta daina olbmain, gutte davja maistasi bøttalest, ja go son læ garremin, læ son stivrimæt-</p>
<p>tom. Su hæsta riebos sabma son de- maidai* hut</p>
<p>dastgo davja Muttom bæive mannam manost galgai dat sæmmea olmai vuogjet sidi; mutto hæsta, gutte læi burist oapasmuvvam geidnoi poli- tistationi, gavnai, atte buorremus læ- isida doalvvot arresti, vaiko gal sab- mui hirbmadet ja ollo garo gulal, manai dat gavvelas spiri, 1 sidi, mut- to arestgardemi. Ja go læi boattam- aideuvsa siskabællai, de i læm hæsta o0aZZomest erit dobbe. Okta poletiain bodi dasto ja valdi bondeolbma arres- ti, nuft muitala muttom blade, man namma læ »Akerhus.«</p>
<p>Alge doallat samegiel bladid. Don, gutte same olmus læk, ja matak ædnak giela lokkat, doala dam guok- te ucce bladaa, »Nuorttanastex jæ &gt;Sami Ustebae. Juokke bajastuvggi- jer olmus min aige bladid doal- a. Mamditi? Damditi go son sitta ænmbo diedo sikke vuoinalaZat ja rub- maslagat.</p>
<p>» Nuorttanaste« Galle prentejægje ja olgusad- de læ G. F. Lund Sigerfjord, Vesteraalen.</p>
<p>mene NE</p>
<p>| mas i jame ja dolla i Gaska.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>40.</p>
<p>kai liegga liniguim dam jurddagest,</p>
<p>atte hæga o33udet. Doavter maidai læi boattam; mutto ila manned læ,</p>
<p>vuoigna læi rubma3id guoddam. Jabmema manemus soadest læl son dæddam manas nuft Gavga rad-</p>
<p>des vuostai, atte gukka bargge oud- dalgo luovos 0330. Wilhelm B. &amp;uoZoi bagjel dimo</p>
<p>bæle likai lutte, ja dastmannel manai son sisa Ja gaikoi daid hærvvarasi, 2aiguim sælnek legje Gnatuvvum, vuolas, duolmai daid julgides vuollat ja stengi Jetas kammarasas. I okta- ge duosttam sudnji sardnot, ja nubbe idet læi son ain lasa duokken. Dai ovtasgas boddoi siste okta stuora jurda su silloi; son dagai basse loppadusa Ibmeles oudast. Go son olgus bodi læi son dego nubbastuvvam, ja dallanaga algi son buoecamvieso (hospitala) rakadet. Go son dam læi gærggam huksemet, ja buoceek sisavalddujuvvujegje, de —jes Wilhelm B. sin divæodi. Go vitta Ja- ge dam rajest legje gollam, de jami son osko siste dam Hærra Jesus ala. Nu stuora davveres testamenter! son dam bhuoccamvisol ja valvasidi. Buoceamvieso daihe dam asatu- sa lagak [statutter] læk Gllujuvvum sust aldest, ja okta paragrafa Cuogja navt:</p>
<p>bodi</p>
<p>»2lad oktober rajest 25ad. april ragjal galggek 2 sala juokke jage hospitalast doliujuvvut liegasen, nuft atte vaivas jottek sisa besek sikke ik ko ja bæived, ja juokke gaskabæive ja juokke æked galgga addujuvvut nufta males. | Go mi dam dapatusa logaimek de dat min vaimo =likkastatti. Mi o- roimek dego oaidnemen dam jabme gærjedægje tavga dæddemen su hæ- gates manas rade vuostai jabmen ri- dost ja manemus vuolnastagas —rotti- men, aito dalle go musika Gabba nuo- tak hærrasolbma Gnatuvvum garde- mest guossemallasi alge Gugjek ja dansa ja rieibmon julla gukkedi gul- lu. Mutto gost læk dak dansijægjek dal? Gost aigok don læt muttom ai- ge dastmannel?. Jos don mailme sær- vest dabbe dansik, de don oaZok mailmin dansit maidai dom ilmest — dat aigge boatta, go don batta gad- njalid ferttik Cerrot dobbe gost gær-</p>
<p>Daga jorggalusa, ustebam, dalla- naga ouddalgo manned 3adda.</p>
<p>å % -</p>
<p>Dego suoivan manna okta bæiv- ve nubbe manest, ja agalasvuotta lak- kana jotteles lavkiguim. Mon jæram: Moft galgga mannat duina lokke?</p>
<p>Mailme ustebvuotta i adde mai- dege jeddetusaid manemus boddost, ige suddoge dalle Sat illodatte vaimo — dalle maistogoatta dat, mi suddo gæra bodnest læ, ja dat læ hui badda ja faste, — dalle boatta agala8 hætte ja varnotesvuotta.</p>
<p>Ærran dal juo, rakis siello, sud- dost ja mailmest erit! Rokkadala vaimostad Hærrai, val son andagassi adda3i du vælge, oddasist riegadattasi</p>
<p>du vaimo ja addasi dudnji osko, dor-</p>
<p>min =gitti</p>
<p>va — » v =&gt; å EG = På på (å £ € å ) . a ' é — 3 % £</p>
<p>vo ja vækketifei du basse ællem siste gjolet. Dalle æska Jaddak don lik- kolas — dalle æska oaZok don ilo ja rafhe, dalle oaZok don sængasak man- nat maSoin ækkedid; dastgo don dal- le vuomadak du rakis bæstak salast, lige mikkege bahaid mate du dæivvat. Væketifdi Ibmel du jore dakkat su rakisvuodas diti! (Darogielast jorggaluvvum.)</p>
<p>Brævva - Nuorttanastai”.</p>
<p>Gullek beljiguim æi gula, Jer oai- nek Galmiguim æl oaidne. &gt;</p>
<p>Daid sanid gavdnap mi kane Callagest. Vuoi man davja læm. gullam</p>
<p>dam æppeoskola3 mailme cælkkemen: »Æp mi oaine oskolagal lutte æra ællema go mist aldamek læ, vaiko æp rabmo oskost ja burin dagoin.«</p>
<p>Mutto gullek di mu. ravkek. Di epet oaine oaldne Galmiguim, ja epet gula gulle beljiguim; mutto Ibmeli gitto, mon oainam stuora ouddanæme ja nubbastusa kristalaZai lutte. Epet- go oaine, man ollo buore læk - krista- laZak barggam minge lutte” Epetgo di, same vieljak diede, atte maidai samek oudis aigid læk læmas bake- nak? I læk galle jage dam rajest, go mi basse Gallaga oaZ3oimek —giellasæ- mek; mutto igo dal læk stuora nub- bastus Saddam min gaskast dam ra- Jest, go dat buristsivdneduvvum girje læ - geiggijuvvum. Ærep basse Gallak læp maidai giellasæmek o3Zom Lutherus poastal, stuora ja uc- ca katekismusa, Pontopidan Gilgitusa ja ain manga smava Gallaga ja salb- magirjid. Gæk læk dak, gudek daid læk barggam ja ouddedam migjidi</p>
<p>samegilli? Dak læk kristalaZak.</p>
<p>|</p>
<p>Ja vela mon namatam dam</p>
<p>| guokta samegiel blade »Nuorttanaste«</p>
<p>a »Sami Usteb<span type="quote">« vaiko læm gal gul- lam daidge laittujuvvumen. Mutto gullek vel, maid mon muittalam: Dat læi »</span>Nuorttanastec«, mi mu algost 0a3- oi jurddagi ala, ja mu savaldak ja rokkadus Ibmeli læ, atte son addai likko ja buristsivdnadusa sigjidi, dek barggek min oudast, ja jos mi samek liföimek vis8alak dam guokta blade doallat, de dak vissa stuorebun SaddaSæiga. Mon læm maidai visses dam ala, atte dak olbmak, gudek dai bladiguim læk alggam barggat,</p>
<p>dam æi læk dakkam tinestusa daihe</p>
<p>vuoito diti; mutto si læk rakisvuodast bag- gijjuvvum dam barggoi.</p>
<p>Ja mon maidai oainam ollo nubbastu- sa daina baiken, gost kristalaZak læk jottam erinoamaset måtam namatet Anarjoga ja Ga- rasjoga, gost ouddal læ læmas ibmelmættom- vuotta groavvasæmus mitto mielde. Suola- vuotta, jugisvuotta Ja garrodæbme læi dabbe davalas muttom jage dast ouddal; mutto dal læ æra lakkai</p>
<p>Dimag ja dam dalve fidnem mon Ga- rasjogast; mutto juokke sajest, gost gullui olbmu suobman, læi bære Ibmel birra sakka, dam sagjal go ouddal dat baike læ læmas dieva garost nuoramusa rajest boarasæmusa ragjai; mutto dal Ibmel dobbe maidnu buo- kain. |</p>
<p>gu-</p>
<p>Dak nubbastusak sei læk dakkujuvvum ibmelmættomi bokte, mutto kristalaZai, daihe rievtabut celkkujuvvum: Ibmel læ jotte sardnedegjid adnam gaska oabmenes dam barggoi.</p>
<p>Ibmeli gulla damditi gittos, maidnom. |</p>
<p>gudne ja</p>
<p>Okta bagjesabmelas.</p>
<p>Væhas mastge.</p>
<p>Vlgusvagjulus Norgast. Bagjel Kristiania mannek olbmuk hirbmadet Amerikai. 14 Mars vulgge Kristianiast 800, ja 100 Drammenest. Dat hæjos aige min ri- kast bagge olbmuid vuolgget Amerikai. Jos nuft gukkeb manas, de Norga farga guorra- nå.</p>
<p>Olgusnamatusak.</p>
<p>Konrad Haug læ doavterin nammatuvvum Alategjoi, kanidat Scheldrup doavterin Bals- fjordi, ja kanidat Grimsgaard læ nammatuv- vum jottedoavterin Finmarko Amti.</p>
<p>Qaivvamu3 doavtir Kindt</p>
<p>læt Troandem boarrasæmus ja buoremus</p>
<p>doavtir. 1859 rajest gidda 1891 ragjai læi Kindt oaivvamus doavterin - Troandem kom- munale buoccamviesost. Kristian Sommer Kindt læi medisin kanidat 1842 rajest. Son jami 1 Mars d. j. 87 jage boaresen. Å</p>
<p>| vid mars dam jage læi 50 jage dam rajest go dat soatteolbmai</p>
<p>Nuorttanaste maksa ovta kruvna jakko dagast, blad- de dinggu- juvvu juokke poasttarappe lutte.</p>
<p>Nuorttanaste olgusboatta guovte gærde manost -—— dam ldad ja dam 30ad bæive juokke manost.</p>
<p>Bajasrakadus- ja tuvggitusbladde samidi.</p>
<p>&gt;-Gæda mon boadam farga</p>
<p>wrwrNrSwVEé Sa rd NLALEAAV  NReAeAAAAARAALA A</p>
<p>o0ad Mai 1905.</p>
<p>»Leket maidai digis garvvasak.e</p>
<p>ør,</p>
<p>rrvrwrwNSLLvrv LL ANNAN</p>
<p>Bad jakkodak.</p>
<p>Min stuoremus darbbo.</p>
<p>Lasse oudeb nummari.</p>
<p>&gt;Dat læ digjidi avkala3,<span type="quote">« celki Jesus, »</span>atte mon mannam erit; dastgo jos mon im mana erit, de bælostægje i boade din lusa; mutto jos mon ma- nam erit, de vuolgatam mon su din lusa. Ja go son boatta,</p>
<p>de dævrdda son mailme ala suddo ja vanhurskesvuoda ja duomeo. Kristus læ dade bahabut Gkkujuvvum mangas oudasi! Ain vela gavdnu bæl- ta mangasa vaimo alde, go. - lokkujuvy u.</p>
<p>jorggalek Hærra guvllui, de bæita</p>
<p>sist erit  valddujuvvu. Mutto Hærra læ vuoigna, mutto gost Hærra vuoilg- nå læ — dobbe læ friavuotta.e |</p>
<p>Gi matta duottavuoda Glggit,</p>
<p>jos I Ibmel vuoigna? Gi matta dam Calmetæbmai Galbmevuoidas addet ja ravastet dam —bælljitæme —beljid, jos Ihbmel vuoigna dam i daga. Nikko- demmusi læi oddasist riegadæbme &amp;(ie- gos-a8se.  »Moft matta dat dapatuv- vat?<span type="quote">« jærra son. Nuft jærra juokke- ha, gæst Ibmel vuoigna i læk. »</span>Mut- to Vuoigna suoggarda buok dingaid, vela Ibmel iegnalvudaidge<span type="quote">« ja doalv- vo oskolaZa gidda Tbmel ae vaimo ragjai. da ibmasa vaimo guoratallama bokte. Vuoina bokte gessujuvvut mi barne lusa, ja barne almostatta ad. »</span>Gutte mu læ oaidnam læ oaidnam dela €</p>
<p>Dat barne oaidnem Gajeta migjidi</p>
<p>ovta ravastuvvun) uvsa bestujubmai</p>
<p>— su olgusgolgatuvvum vara bok-</p>
<p>te. — Don dam ik ibmerd, don siel-</p>
<p>lo, gæn vaimo siste ain læ sævdnjad, ige oro dat du mielast i mikkege, go dat du jierbmai læ nuft arvedmæt-</p>
<p>Mi dovddap golm'oktalasvuo-</p>
<p>Moses | - &gt;Mutto go si jedaidæsek |</p>
<p>| dat buorre sakka Jesus Kristus</p>
<p>mnelius, gutte læi særvvam dam</p>
<p>te: ”Muitel Du Herbie i ae du, mutto du osko. Osko duottavuoda ovtagærddasaZat, nuftgo Ibmel dudnji læ almostattam — dat læ nok- ka. »Jos don oskok,*de oa3ok don oaidnet</p>
<p>- IThmel Du siello dalle rafhe ja doaivo.</p>
<p>Dat, maid mailme ænemusad darbafa, læ Ibmel vuoigna. Ja du stuoremus darba8vuotta — don, gutte ik læk bestujuvvum læ Ibmel</p>
<p>dam</p>
<p>hærvasvuoda. gavdna vuolnadusa,</p>
<p>vuoigna. Ravast du vaimod ja luoite su sisa! Daggo bokte luoitak don</p>
<p>-maidal Cuovggas sisa, dam Cuovggasa, | mi matta dudnji ilggit ellema stuora</p>
<p>ibmaga.</p>
<p>Girkkohisterjalas muittalusak. Kristalasvuoda ouddanlaoida- stæbme ja viddanæb- me maielmest.</p>
<p>Lasse 8ad nummeari.</p>
<p>ApostolalaS sarne bokte =gilvvu- | mutto 1 |</p>
<p>juvvui evangelium Etiopiai; duase dokko, maidai Sæsareai bodi birra apostali bargo bokte. Sxæsareast asse ollo bakenak ja JudalaZak særvvala- gaid, ovta JudalaZa namma læi Kor- juda- la8 ibmelbalvvalussi. Dat olmai læi mærkalas su ibmelbalola8vuodas ja buorredakkesvuodas bokte. —Mutto son i spægjalastam jeCas dai su bu- rid dagoides siste; mutto son dovdai, atte sust vela juoga vailoi, ja aito damditi rokkadallai son vissalet. Dag- gar rokkadusak, mai siste i læk mik- kege æra gaibadusaid go sielo bestu- jubme, læk dak vuostamusak mak</p>
<p>pek Ibmela</p>
<p>re Muttons mala oa1- natusast almostattujuvvul dam ange- ret rokkadalle olbmai, moft son matti oaZ30t dam buore, mi vela sudnji a- mas læi, mutto man mannal son val- mostes goikai. Son galgai vieZatet lusas apostal Piettara, gutte dam alge læi Jopest. Vuoi man hærvaset sop- gæinok okti. (Go sadne-</p>
<p>doalvok Kornelius dalost lakkanegje: Jope gavppugl, de Piettarge 0a330 oainatusa, maid son æska riekta ib-</p>
<p>merda, go Kornelius olbmak bovddi- jek su boattet sin isedæsek lusa. Jos i lifti dat oainatus læma3 Piettarest, de illa lifdi son vuolggam ovta bake- na dalloi; dastgo son nuftgo dak æra apostalak læi dam aige ællemen dam jurddagest, atte evangelium læi mære- duvvum JudalaZaidi aivestassi, ja atte JudalaZak æi galggam mangeslai særvvevuoda adnet bakeniguim, ama- sek si buttesmættomen Saddat. Mnutto- dal manai son roakkadet Kornelius dalloi, ja dobbe Saddai son, nuftgo mi diettep, —stuora —=buristsivdnadussan. Kornelius jorggalusa bokte rappasi maidai uksa evangelinmi bakeni gas- kast. Apostal Piettar læ dat, gutte Ibmel gotom mielde dam stuora bar- go algati, ja Paulusa ællem oaffarus3- sujuvvui ollaset dam barggoi, ja mi aiggop dal væhas æmbo gætadet dam buristsivdneduvvam — bargo —bakent ædnamin.</p>
<p>5. Dak vuostas kristalas særvvegoddek bakeni særvest Asiast. Antiokia.</p>
<p>Antiokia læi oaivvegavpuk Syri- ast.  Muttom oskolaZak Jerusalemest gilvve evangelium vuostas siebmana dam gavppugi; algost datge galle ær duostam sardnedet æraidi go Judala-</p>
<p>Zaidi; mutto Kristusa rakisvuotta læi nuft stuores muttomi lutte, atte si</p>
<p>39.</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>bar I</p>
<p>dam davvera, maid si jeda legje 03- Zom maidai viggategje bakenidi, ja gæta, »Hærra gletta stuora olmuslokko osku ja jorggaleg- je jedaidæsek Hærra guvliui.<span type="quote">« Ap. dag. 11, 21. Damlakkai Saddai Hær- rå buore datto bakeni vuostai æm bo ja æmbo almostuvvat, ja særvvegod- de Jerusalemest i æppedam Sat, mut- to ditte, mi sist læi dal dakkat, si saddijegje ovta olbma, gæn lær Barnabas, »</span>gutte læ dieva Basse- vuolnast ja oskost« Antiokiai, I nuft ollo dam varast atte oaidnet, maid Hærra dobbe læi dakkam go dam varast atte dam duoje æmbo ain oud- dedet, Ja Barnabas gavnai nuft dakkamus83an, atte son vække bivdi, dak morranam sielok Antiokiast dar- basegje vapatusa, jeddetusa ja mana- dusa, si darbasegje dam nuit ollo, at- te Barnabas i nagadam okto, apostal Paulus, gutte dam aige elosti su rie- gadam baikest, Tarsusest, bodi sudn)i vækken. Paulus ja Barnabus bargai- ga dal olles jage ovtast oinulas bu- ristsivdnadussan, ja særvvegodde oud- dani sikke siskaldasat ja olgoldasat, ige vailom sist mikkege vuoina addal- dagaid, sist legje profetak ja oapa- tægjek, sin vagjolus læi buttes, ja ra- kisvuotta vieljaidi gavdnui valljogasad sin gaskast, dam oaidnep mi maidai dast, atte go divras algge Judæast læi de dogge si rudaid vækketam diti os- ko vieljaid, dak rudak dolvvujuvvu- jegje Judæai Paulus ja Barnabas gie-</p>
<p>nammeda</p>
<p>ollo</p>
<p>dai bokte. (Ap. dag. 11, 29). Mutto dat dobbe raddejægje ra kisvuotta gaibbedi olgusjuogadæme</p>
<p>aleb ja buorreb davverest go dat nok- kavag golle ja silbba læ. Go si jeGa</p>
<p>legje bestujuvvun bakenvuoda sævd-</p>
<p>njadasast Ibmela vaibmolades gieda bokte, de dovdde si famola8$ gaibba- dusa vaimoidæsek siste dam sæmma bestujume buktet sin oudis vieljaidi bakenvuodast,  vai maidai sige dam sæmma likko jovsaSegje. Bassevuoi- nå doaimatusa mielde saddijegje si</p>
<p>Paulusa ja Barnabasa sardnedet evan-</p>
<p>gelium bakenidi (Ap. dag. 13, 2—3). Sodno barggo likkastuvai burist. Pisi-</p>
<p>-diast, Uceebasiast oidnujuvvui erinoa-</p>
<p>mas stuorrat Hærra buristsivdnadus Cuovvomen sodno.  Daidi daggo —bir- rasin asse JudalaZaidi gætæali Paulus fallat evangelium; mutto go son sin lutte uccan gavnai miedamanasvuoda, de jorggali son je&amp;as bakeni lusa, gu-</p>
<p>|</p>
<p>læi singuim ja |</p>
<p>Hr —— ea Er EE nd</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>|</p>
<p>dek daggar iloin vuostaivalde evange- lium, atte æi duse ædnagak Saddam oskolaZan; mutto Ibmel sadne bæsal valljogasad sisa birra buok (Ap dag. 13.) Maidai Ikoniumest, ædnama da- venmu8 goætest, gosa apostal læi agju- juvvum daina dobbe-asse æppeoskola8 JudalaZain, gavdnujegje olles joavkko oskolaZak, gudek Paulusa birastatte, go dak æppeoskolas JudalaZak dobhe- ge moive rakadegje Paulusa vuostail; son fertti mannaSassi daidi lagamus baikedi battaret.</p>
<p>Antiokia læi dat baikke, gost Hærra mattajægjek buok oudemus</p>
<p>namatuvvujegje kristalaZZan. (Ap. dag 11, 26 — si o77u dobbe dam nama, mi nuft hærvvaset muittala min kavuoda birra Ibmelin ja su barnin Jesus Kristusin, dam nama, mi galle ollo bilkkon ja higjadussan læ læmas mailmest, mutto mi almaken læ dat buok mavsolæmus namma almest ja ædnam alde, go dat duottavuodain guddujuvvu</p>
<p>£as-</p>
<p>Lasetuvvu. |</p>
<p>Okta likkatatte muittalus.</p>
<p>Dam mailmest læ davja mnuft, atte muttom olbinuk borisyuoda ja jugisvuoda siste ellek, ja muttomak fast nelgguk. Dat nuftgottujuvvum stuorrak daihe hærrak ellek juokke bæive hærvasvuodast ja ilost ja jur- daSek davjn dusse jeSjeGasek ala, ige læt sist mikkege dam vaivani addet, gutte vaillevuoda ja hæde gilla, vaiko si gal manga have ovta ækkedesbod- dost manatek bagjelmæralas ællem siste manga Cuode ja davja vel duha- tige kruvnoi mielde dama stora sæl- skapin.</p>
<p>Dam lakai lært maidai daina olb- main, gæn birra mi dal aigop muit- talet, su mamma læ Wilhelm B., ja son læi stuora, famolas ja riggis hærra. Su garddemest legje okti stuora guos- semallasak,  gost hærras  olbmak ja pissonak galgge havskodallat. Borra- mus8 ja jukkamus, Ggna ja hærvas- vuotta oidnujuvvui birra buok.</p>
<p>Dam doaska dalvve-æked, go rieib- mo læl alemusast, go ja avvo raddi juokke &amp;Gegast, okta vaiva8 nisson manaines «su giettagavas</p>
<p>bodi</p>
<p>alde occat</p>
<p>vistesaje igji. Manna su giettagavast Gieroi, go</p>
<p>: okta bovddijuvvum fina nisson bodi</p>
<p>- galdnagoattam.</p>
<p>- mædda. - pæralin</p>
<p>ni ja mannal; - maidege aldsesis ige mannai, ja jab-</p>
<p>dansima ilost Saddai  vuotta; dam gærjedægje nissona gOVv-</p>
<p>mailmalas io: su ueca njuoras</p>
<p>" helm:. okto baci, manal</p>
<p>vuoje su Gabbat målijuvvum vavno siste, ja dat vaivas gærjedæje nisson agjujuvvui uvsast olgus. Go dat od- da guosse læi sisa mannam, gætalt nisson fast sisa mannat dam jurdda- gest, atte vistesaje 0a33ot ja væhas borramuga; mutto son i bæsam sisa, ja i lem gukkå ouddal go son fuob- mal, atte su manna 1 darba3am dege, son læi Calmides dappam dam manemus nakkari. Maidai ædne dov- dai, atte su Galbme-rabmasak lossogo-</p>
<p>mal</p>
<p>diga. Son Ganai olgotrapa vuollai ja</p>
<p>rællani; biegga ja muottaborgga sSuv-</p>
<p>vadi olgobælde.</p>
<p>Okta balvvalegjin, gutte su dob- be fuobmai, i addam sudnji ma80 dobbege orrot, mutto aji su dobbe erit. bæs- legje vællani.</p>
<p>Dat vaivan olmu3 rieppo i sam gukkas; dastgo su lattok Son damditi poartta-uksi.  Manas dedi son Gavga raddes vuostal, mutto dat r luoibman Sat, dat læi Goaskes ja stivves. Æd-- ne vællani muottaga ala, son farga</p>
<p>vaddai ige goccam Sat goassege.  ouddal go Galmek dabbasegje, son vel ovta gærde daidi  vum glasidi hærras olbma gardemest,</p>
<p>gæsasti. Cuvggijuv-</p>
<p>fina glasi</p>
<p>ovta gærde vel oini son daid fruovaid ja frøkenid dansemen Dusse okta sin mavsolus liféi lærnas nokka =oas- tet boalddamusa ja borramu8a —nisso-</p>
<p>mutto son i 0330m</p>
<p>men bodi ja loapati goabbasagai hæ-</p>
<p>de ja varnotesvuoda.</p>
<p>Væhas alge mannil galgai Wil-</p>
<p>| helm doalvvot ovta su gusines vavnoi..</p>
<p>Su juolgge dæival sævdnjad siste juo-</p>
<p>ga dinga vuostai, ja son belki rængal-</p>
<p>des ala damditi. Balvvalægjek algge dasto isgad,</p>
<p>ja si gavdne muottag vuolde — ja- - masgolom nissona oktan manain giet- - tagavast!</p>
<p>Gasko musika Sama siste ja</p>
<p>stuora jaskad-</p>
<p>va orol dego ' darvanæme buokai-</p>
<p>di Ucea éuonanas orol vela gavdnu-</p>
<p>men njuorasvuodast. Guossemallasak heittujuvvujege, ja guosek sidaidasa- sek manne jeg. gutteg guovloidasasek.</p>
<p>Dallana ga go hærrasolmai, Wil- son dam ja- masgolom nissona ja mana gætdat; muttom nissonak legje ruvvemen li-</p>
</body></document>
