<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1917</year><wordcount>3098</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>-Gæta, son boatta balvaiguim, ja Juokke dalbme galgga su oaidnet, maidai si gudek læk su Gadarettim.*</p>
<p>|</p>
<p>19ad Jakkegerdde, |</p>
<p>Nr. 14. |</p>
<p>Kor sfjordast : 30ad juli 1917.</p>
<p>ee å</p>
<p>Henr. Olsen.</p>
<p>2 EEE EE</p>
<p>| Redaktør:</p>
<p>Gæta dam Ibmel labba gutte mailme suddo guodda. (Joh: 4, -29),</p>
<p>Dat læ bagjel buok dabba ja jedditatte sardne Kristus min bæ- stamek birra; mi æp sate dam dilgget saniguim æpge olatet jurd- dagin. Dam nubbe ællemest sat- tep mi buok agalasvuodast avvo- det ja illedet daina atte Ibmel bardne læ. vuoledam jedas nutt Ciegyalet Ja valddam mu suddvid su olgides ala, ja i aivefal mu, mutto obba mailme, gidda Adam rajest dam manemus olbmui. Su varaines læ son dakkam lonastusa, gillam ja jabmam, vai mon gal- gam læt suddotaga ja 0a770t aga- las ællem ja audogasvuoda.</p>
<p>Damditi Gajeta Johannes mat- tajegjidasas dam Jabba ja cælkka : Aigokgo don diettet gosa mailme suddok læ bigjum? Ale gæta gal Moses laki, alege viega bærgalaga lusa, dastgo dobbe don gavnak suddoid ja dubmitusa. Mutto ai- gokgo don diettet ja gavduat dam saje, gosa mailme suddok læ erit- valddujuvvum ja duSSendakkujuv- vum, de mærkas atte Ibmel læ buok min suddoid gidditam russi ja bigjam daid dam labba Gielge ala. Labba læ son mærredam danen atte dat sgalgai obba mailme suddo.</p>
<p>Dam giela bokte galgga juokke</p>
<p>kristalas buok ovtagærddanvuoda Jesus ruosa lusa.</p>
<p>siste læt GuoZz7ovaS 1ge diktet je- Cas jorraluvvnt. Dat læ vuoddodus obba dam kristalaS oapatussi; dat gutte osko, læ kristalas, dat gutte i osko, 1 læk kristala5. |</p>
<p>Dat læ juo Gielggaset celkku-</p>
<p>| soabatet, dade værrabun dat dakka. | Dastgo olgobælde dam labba i ad-</p>
<p>guoddet</p>
<p>juvv vum: Dat læ dat Ibmel labbes</p>
<p>gutte mailme suddo guodda, ja tævsta læ Ibmel sadne, ige min</p>
<p>sadne daihe gavnatus åtte Ibmel |</p>
<p>damditi læ njuovvam dam labba, Ja atte labbes jegolasvuodast ale vuostal læ valddam buok mailme suddo jetas åla. Mutto mailbme i dato dovdastet dama, dat i dato udnot dam rakis labbai dam gudne atte mi alvestasst Saddap audo- gassan dainago son guddi suddoi- dæmek. Mailbme datto læt juoga ja made æmbo suddoid dat datto</p>
<p>dujuvyu mikkege æra suddosoaba- tegjid. Ibmel i dato diettet mai- dege æraid.</p>
<p>(Luther).</p>
<p>Kristus aivestassi satta bagjelvuoittet suddo ja min jes- datolaSvuoda.</p>
<p>Buok min jurddagak galggek dam- diti Jorraladdat su birra. Sudnji galgga læt min datto addu-</p>
<p>juvvum.</p>
<p>Su ala alvestassi galgga min vaibmo dorvastet. jedas.</p>
<p>Dalle son aiggu $addat min ællem agjag, gost visésvuotta, fabmo ja ra- kisvuotta olgusgolgga min bæivalag ællem darbasæbmai.</p>
<p>| Gæidno rafhai.</p>
<p>Jos don aigok gavdnat rafhe Ihme- de mana dam lagamus gæinost</p>
<p>Dovdast gud-</p>
<p>nalaZat du suddod Ibmeli nuftgo dat</p>
<p>lin,</p>
<p>guoratalle duollar, ja rokkadala atte</p>
<p>Ibmel jedas rakis barne vara diti hut-</p>
<p>testa du buok suddost. Dat læ gæidno duotta ja bistevas rafhaiIbmelin.</p>
<p>Atestusak Ge bokte.</p>
<p>Don gutte logak dai linjaid, dai- dak læt okta sin særvest, gutte læk sadnujuvvam værane guoddet erinos- uAå ruosa, go don buoccovuoda bokte læk eritdulddum ustebin ja boatteai- gest. Ja daidda vela nuoravuoda Gab- bamnus aigest. Du Guvggis boatteaige arvvalusak læ nubbastuvvam »gaiko- duvvum palmane. Job. 17, 11. Dat »maistulattee læ »dakkam aldsesis soa- jaid<span type="quote">« ja mannam su geidnosis, ja dat »</span>laittedatte<span type="quote">« læ valddam dam saje. Dat maid don savvyek olatet, læ mols- sujuvvum daina mast son savvek erit- vælttat. Dam sagjai go don galggek oaZ7ot du nuoravuoda niexoidad olla- Buvvut, læ dak dal cuvkkijuvvum ale- lassi. Siskabælde dam njællja sæine ferttik don vællat ja dovddat du »</span>ga- skadægje bakGaside. Job 40, 17. Du oudeg ustebak ja oappasak læ gukken dust erit. - Job 19, 13—14. Don læk buocalvasa bokte $addam »fuodnen si- gjidi. Don læk sisagiddijuvvum, ikge bæsa olgus<span type="quote">«. Salm. 88, 9. Ja dat orro læme æmbo go don satak guoddet ja gillat. Ja dat daidda vela læt nuft atte don gadastak æraidi, gudek dam sæmma agest læk dærvvas, ja vaid- dalak du vaimmostad: »</span>Moft galgga dalle dasa gævvat?<span type="quote">« Joh. 21, 21. Gal- gamgo mon gillat dam boddo go ærak læ »</span>givsitaga«? Galgamgo mon læt sisagiddijuvvum dam boddo go ærak oZZzuk annat birrasin? Galgamgo mon læt væketæbme ja vaivas dam boddo go ærak sattek væketet jedasek ja suittek maid si darbasek.</p>
<p>Mutto læge daddeke jaskad, rakis gillajægje ustebam, ja alege bakkod:</p>
<p>56</p>
<p>»Mast boatta dat atte dak oudeb bæivek legje buoreb go dalas? Dast- goik visesvuodastjæra don dain<span type="quote">«. Sard. sagjal dal bævtala3 sanid: &gt;»</span>Maid mon dagam, dam ikibmerd don dal; mutto don galgak arvvedet dam mannel.« Joh. 18,</p>
<p>Gi cælkka dai sanid: Maid mon dagam j.n.v.? Igo dat læk Jesus?</p>
<p>Oåda jurda bagjana bajas du vai- most, go don oaZok oaidnet atte dat læ Jesus gi læ dolvodam du nuft. Juoga aibas odas maid don ik læm guoratallam. Don læk jurdaam naft: Jos dat ja duot lifæå læm æra lakai, de liföim mon dærvas. Jos mon juo algost liféim boattam buoreb doaktar lusa, de dat 1 lif&amp; mannam mnulft.</p>
<p>Mutto dal læk don o370m oaidnet Juoga æra, namalassi atte dat læ Ib- mel gutte læ dolvodam du nuft. Jai dat læk damditi atte son datto don galgak gillat baha æmbogo ærak, mutto dajnago don læk mavsolag su falmi oudast jasagga raki- stuvvun bestujubmai. Es. 43, 4.</p>
<p>Gal vægja læt atte don læk vajal- dattam du Ibmelad ja vagjolik hæjos balggai mielde. Ja mi lifdi loappan 3addam ? Dat GuoZ30 Gallujuvvum atte buokak gudek vajaldattek Hærra galggek gaiddat jabmiriki. Salm. 9, 18.</p>
<p>Ja dam oini Ibmel buorebut go don je. Mutto su rakisvuodastes i sattam son gukkeb gierddat oaidnet du man- namen jedad hævvanæme guvllui. Ja damditi valdi son du dam laksi »sier- ranassic Jå »bija mæccaie, val son erinoama8 lakai oa30i sarnodet duina usteblazat (Hos. 2, 14), ja cælkket dudnji atte I son dato oktage mist galgga lapput, mutto atte buokak dak- kek jorggalusa ja Saddek bestujuvvut. Ja dat dakka du illoi ja roakkadvutti.</p>
<p>Quddalgo dat oppujuvvu, æp mi</p>
<p>3adda olles duttavaga ja likkolaZa, ja-</p>
<p>dainago mi læp jefaldamek jedditus- taga. Son gi bagad fertte maidai jed- dit; son gi sarjeda fertte maidai Gad- nat; son gi Gaska fertte maidai dal- kodet; son gi jameta fertte maidai ællendakkat; son gi vuolasdædda fertte maidai bajedet. Job 5, 18; 1 Sam. 2, 6,7. Dastgo dam alemugast bot- | tek sikke dak bahas ja buorre dingak. | Vaidd. 3, 38. Son læ dat gutte rakad duovga ja sivdned sævdnjadasa, gutte dakka rafhe ja sivdned likkotesvuoda;</p>
<p>7, 10. Guoratala dam</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>son, Hærra, dakka buok dam. te 47</p>
<p>Mi galggap hoattet dasa atte mi oskop å mikkege dapatuva mudo so dat boatta Hærrast. Amos 3, 6. Dast- go*mudoi saitep mi farga jurdafet ait&gt; min bæivek oadnaluvvek dam davda bokte. Mutto dat lekus gukken erit. Ibmel giedast læ min aigek.<span type="quote">« Salm. 31,6. Min bæivek læ mærre- duvvum, min ntanoi lokko asatuvvum TIbmelest.c Job 14, 5. »</span>Su girjai &amp;adde dak buok ba- JasGallujuvvut, dak bæivek merk fadde mærreduvvut, go i oktage daina lær vela boattam<span type="quote">«. Salm. 139, 16. -»</span>Ja dam raje maid son læ mærredam, i sate oktage bagjellavkkite. Job 14, 5</p>
<p>Mutto nuft burist go buok bæivek læ lokkujnvvuim, læ maidai atestusak algost mærreduvvum ja lokkujuvvum Ibmelest. Salm. 56, 9. »Dastgo son oaidna hædejamorras bigjam diti daid su gittl Salm. 10, 14. »Ja su muodoi oudast Callujuvvui muittengirje sin diti gudek ballek Hærrast ja jurdasek su nama alas. Mal. 3, 16.</p>
<p>»Jos don lifeik vela vajal- dattujuvvum-  buokain, de don daddeke ik galga vajal- dattujuvvut must, cælkka Hær- ra«, ds. 44, 21. vaimo jedditusain ja bagjelmanne iloin buok atestusa siste, nuft atte buok min —atestusast i læk mikkege atestusaid. Es.</p>
<p>mil</p>
<p>de læ daddeke »buok Hærra balggak dus3efal arkalmastemvuotta ja oskal- dasvuotta«. Salm. 25, 10. |</p>
<p>(Callum ovta buoecest Romsdalast).</p>
<p>Likka bajas!</p>
<p>Likka  bajas don gutte ondak ae</p>
<p>CuoZzZel bajas jabmi lutte, ja Kristus</p>
<p>galgga Cuovggat du ouddi. Efes. 5, 14.</p>
<p>Nuft Cuogja Hærra ravvag ba- gjel dam mailme, ja Ibmeli lekus</p>
<p>gitos, go mi oaldnep miS$onædna- |</p>
<p>min odna dam bæive. Ja maid oaidnep mi? Juo, mi oaidnep j joav-</p>
<p>| koi mielde båkenid boattemen ja</p>
<p>sogjalæme jetaidæsek dam buok- vægalas Ibmel ouddi. Dak vuostai- vald sin jetasek bæsten ja oabmen. Maidnujuvvum lekus [bmel ja gud-</p>
<p>63. 9%-- Jos vela su: gæinokge orrok jmaslaZa min guovddo,</p>
<p>| | |</p>
<p>|</p>
<p>Ja dat dævdda min danssomskuvlaidi. | ja ædne, lækgo don lokkam ae ka su divras sanestes: ae</p>
<p>—</p>
<p>nijattujuvvum su basse nammal!</p>
<p>-Dak goccajek bajas suddo nakka- nuft</p>
<p>rest, sin Galmek GCuvgodek,</p>
<p>atte si o77uk oaidnet maggar dav- ver si oamastek Jesus Kristu siste. Ja ædnagak Saddek gasta-</p>
<p>Suvvut Bassevuoinain ja dolain.</p>
<p>Hærra spægjalasta su moarsses dai aigi siste. Gudnijattujuvvum lekus son allagasast!</p>
<p>Mutto go mi gæ&amp;0ap gukkebuidi min. jedamek ædnami odna dam bælve, vuvi maggar oåinatusa mi dæivvap: JugiSvuotta, garrodæbme ja rieimok juokke guovlost sikke alebui ja vuolebni gaskast. Koarta- spællam, bærgalaga danssomak ja buvk æra varnotesvuotta mi juo jurdaSuvvut matta; Teatarak, ki- nematografak ja danssomlanjak devddujuvvam bakka. Dat læ hir- moslaS jurdaSet atte Norga galgga væketet ja bajasdoallat teatarid. Igo lifti buoreb atte Norga stata væketifti dai gefhid ja nælggovas olbmuid min ædnamest go atte væketet olbmuid agalaS hævva- næbmal? Vuoi maggar fastevuotta ! Mi jærrap man gukka dat bista? Man gukka, man gukka?</p>
<p>Ænemusat likkastatta mu dat,</p>
<p>go smava manak saddiuvvujek.</p>
<p>Vuoi don aGte</p>
<p>Jesus cæl Diktet smava manaid boattet -</p>
<p>mu lusa ja allet hette sin" j.n. v. Mutto di hettibetet din manaidæ- dek boattemest Jesus lusa.</p>
<p>Mon savam atte dak lmjak galga- Segje ollit ædnagidi gitti. læk doarvve atte don Jes manak hævvanæme vuostai ja laddek hel- veti, mutto don væketak du ma- naidad maidai vagjolet sæmmeæ gæino mielde. Vuoi maggar ou- dastvastadus!</p>
<p>Velgo mattå suorgatebbo jur- daSuvvut go dat? Dal læ aigge morranet. Ibmel gaibbed jorgga- let olbmui vaimoid jedas guvllu, vai son 02330 gasta3et sin Bassé- vuoinain ja dolain.</p>
<p>Vuoi oabak ja vieljak ja buok mieldevagjolægjek dam almalas balgga mielde, allop masse mov- talaSvuoda. Rokkadallop Ibmelest</p>
<p>ek dam Hærra Jesus nuftgo | famo scattat buok vaddoi vuostai,</p>
<p>ja go mi oaidnep buok dam var- notesvuoda, de æmbo galggap mi</p>
<p>Dast 1</p>
<p>Pr</p>
<p>58</p>
<p>Nuorttanaste</p>
<p>- Rnotarikast galgga læt nuft fuones avjesaddo dam jage atte njæljadas oasse obba rika Sivitin ferttijek njuvvujuvvui.</p>
<p>Mavsolaa færranusjam.</p>
<p>Dat muittaluvvu atte daina 1000 boceeuin, mak legje sisafievreduvvum Jyllandi, Danmarkoi, læ du33e 150</p>
<p>vela hægast. Dak ærak læ jabmam vaddesvuodai bokte boceu-biebimo daf- host. Dat færranuåsam læ maksam 70,000 kruvna.</p>
<p>400,000 kruvna oudast læ Fredrikshald gavpug-gleldda oastam boalddamuåmuoraild dam ragjai, Ja dai rudai oudast læ 10,000 sala muo- rak skappujuvvuin.</p>
<p>Vimag fria-addujuvvum.</p>
<p>Dat ruotala8 amerikadamppa » Stock- holm«, mi moadde mano læ ruoktot- dollujuvvam Halifaxest, Amerikast, læ vimag fria-addujuvvum Englandast.</p>
<p>| Stuoradigge lø gieskad bevilgim 84 miljon kruvna divrasaige væketæbmai. Nøitralitetavarjalam diti læ bevilgi- juvvum 18 miljon kruvna.</p>
<p>Præsident Wilson aiggo ruoktotdoallat dai odda darolas dampparakaduvvumid Amerikast, gost</p>
<p>læ dal 270,000 ton rakaduvvumen Norga stata rekeg ala 200 miljon</p>
<p>kruvna ouddi.</p>
<p>Englanda gonagasviesso læ molssom dalonama. Dat læ vald- dam nama Wiudsor dam sagjai go dat ouddal læi Sachsen-Coburg-Gotha, mi læi tuiskala8 namma.</p>
<p>Suomaædnam |</p>
<p>læ Iluovosgaikkom jeæas Ruogaædnam raddijumest. Dam suobmelaå stuora- diggest læ stuoreb dasse erklærim jea- friavuoda obba Suomaædnami. Dat ruosala8$ radditus i læk vela njivka- dam maidege vuostalastern diti dam ae harrai.</p>
<p>-— Hæjos ja garra 'dilalasvuodak rad- dijek dal Suemaædnamest. Socialistai fabmo orro æmbo moivvemen buok. Avisak læ orostam olgusboattemest las juli rajest. Bodstavabarddek strei- kijek mietta rika, ja avis- ja prentim- råkkanusaid æigadak læ nubbe hælest vastedamm olgusdappamin (lockout).</p>
<p>- bivddo. Buollevidne ja jugotesvuoda-as53e.</p>
<p>Borramu3- ja æra galvoid sisalev-</p>
<p>redæbme Ruo3aædnamest dokko læ uecanam aibas, ja gavpa3æbme oarje- ædnamin læ boatkanam soade bokte. Sæmina aigest lassana va83e- stuoresen Ruosa&amp;dnam vuostai, nuftgo maidai gaskanæsek naggatallam suobmela3al jedasek gaskast dakka dilala8vuoduid</p>
<p>æmbo gierddamættosen.</p>
<p>Dat eritbigjum ruosakæisar galgga læt hæjot buoecamen vuoigna?i- davdast. Faktijægjek ferttijek dad- deke Gadag adnet Galmest atte son 1 batar.</p>
<p>— Lagesvuonast muittaluvvau nuotastuvvum vehaå sal- ledak, ja læ doaivvomest atte Gavöa- bællai algga dobbe gannatatte salled-</p>
<p>Manditi mon datom alko- holerit? d3Juo, dainago dat dus3ad mendo stuora aigala8 ja vuoinalu3 obmudagaid, ja dainago mon oaZom æmbo ja æmbo duodastusa dam ala, atte i mikkege æra gæinoid læk man- nat, Jos dat hirmos fabmo galgaå bag- gijuvvut manas.</p>
<p>(Gieldapappa 0. Nøraert</p>
<p>Atte oktadaina stuoremus olgoldas hettitusain albmugs likko diti 8Badda jalggijuvvut erit gæino oudast dam bæive go laka buollevidnegilddos diti læ naånnijuvvum, dam ala læm mon $addam æm bo visses dai mane-</p>
<p>muå jagid. (Blspa G. Koeh).</p>
<p>Go general Harrison oud- dandivol jeæas valljijuvvut præsiden- tan Dai ovtastattujuvvum stataidi, læi son muttom bæive gaskubeividi ovta stuora hotellast. Mannela8&amp; borram CuoZasti okta gussin bajas ja lokti su skaalas dal saniguim:; ,,Hr. general, aiggobetetgo Di Gajetet munj)i dam gudne atte jukkat muina?" General eritbiettali dam dattom; mutto dasta- mannela$ datoti nubbe æra jukkat su ovta glasa vine jedaines. Dat læi ila ollo generali. Son GuogZasti bajus ja vastedi :</p>
<p>Mu hærrak, mon gærde biettalam * maistet</p>
<p>lem guovte buollevine.</p>
<p>Jos vela vidneglasa bigjuåi mu bak- sami ala, de i galga goit goaikanasge boattet mu njølbmai. Mon læm mær- redam mu mnuorravuoda beivin atte mon im goassege algo navdauået garra jukkamudaid, ja mon im læk goassege bagjelduolbmam dam loppadusa. Mon valddin mu manemu8 eksanien uni- versitetast oktanaga 16 nuora olbmain, ja si læk buokak jabmam jugi8vuoda bokte. Mon satam gitet jed&amp;am jugo- tesvuodaloppadusa dam dærvasvuoda ja likko oudast, maid mon dal nav- da&amp;am. Aiggobetetgo di aiu aveotet mu jukkat?* | General Harrison jami dam 4ad april 1841 nuftgo præsidenta Daina ovtastattujuvvum statain, allaget ar vostadnujuvvum buokain.</p>
<p>DarolaS Samemis5ona læ olgusaddam su jakkemuittalusas jakkai 1916.</p>
<p>Mi diktep min dam jakkemuitta- lusa mielde fastainaddet moadde eri- noama3 Cuogga min bladest:</p>
<p>Darola&amp; Samemia8ona læ maidai - jagest 1916 vuovddam ja addasaddanm - samegiel bibalid ja oådatestamentaid. samidi; erinoumadet læ konfirmantak oZZom oddatestamentaid papal bokte.</p>
<p>Dam rajest go samegiel bibal olgus- bodi 1895, læ vuvddujuvvum 980 bitta daina ja 814 oddatestamenta. 3576: bibel ja 539 oådatestamenta nuftgo maidai Luther poastal ja a0ames sma- veb samegiel girje læ addasaddum.</p>
<p>Dat læ mainotatte namatet atte sikke . dik3osida Goakgieddest ja ma- naisida - Rotsundelvast doaimatuvvu stuora avkken ja buristsivdnadussan. Boarrasisidast o33uk boares, buocce samek buorre ruma3la ja silolag div80. Manaisidi læ vaivag ja oarbes manak valddum Sameædnam ja Tromsa am- tain, Ja mangas læ Juo olgusmannanm» sidast, muitededin 'dai buorre beivid, maid si dobbe golategje rakislag div8o vuolde.</p>
<p>Okta buceistoppo galgga bajashuk- sijuvvut Davvesidi, ja gal dat darba- SUVNU. &gt;&gt;&gt; | |</p>
<p>Okta lieggosla3 daronieidda, særvve-- goddeoabba Gudrun Høgseth, læ jot- tam Davvesida gieldast buccidikfom- doairnatusast.</p>
<p>Dima oåddajage rajest algi Darola&amp; Samemia8on olgusaddet jedas blade, » Norsk Finnemissionsbladec, mi olgus- boatta Troandemest 2 gærde manost.</p>
<p>Sardnedegjiv satta ermoamad nama- tuvvut -jottesekretær Bertrand Nilsen, gutte dabalnZat oappaludda dal samer sardno guovloid nuftgo æra sajid Same- ædnamest ja gilvva Ibmel sane.</p>
<p>Prenttejuvvum —»Nuorttanastec prentimrak- kanusast, Korsfjord søt.</p>
<p>+ ; EG Ån Vi mn soade birmosvuoda | |</p>
<p>doallat jetamek lagabuidi Ibmel. Ja rokkadallop sikke ædnam ja albmuga oudast; dastgo mon doai- vom atte Sadda garzeb ja garZeb. Mi darbasep giddadoallat nannoset Ibmelest. Jesus boatta farga viez- 2at Su moarsses Sid.</p>
<p>Ja nuft dal lekusek buok mis- Ronærak ja tuvvum sin hoæjos vieljast Jesus Kristus siste,</p>
<p>Emil Bakke, missonæra.</p>
<p>(Samasjorggali K. Hansen, Porsangost).</p>
<p>Min valvan, gillajægje ædnam.</p>
<p>Galggago dal Saddat aige jor- galdak? I goassege jorbbadas jorgetam launjas siste daggar lakai laktaduvvum gadnja- lin Jå æmbo laktaduvyvum varain. Juovlla bovddimsakka i goassege læk gavdnam daggar olmussoga mi dam lækai læ duolbmam buok julgi vuvllai.” Varraruoksaden Cuz- z7uk væltek dalvveija alme vuostal — Ster hættebiskom bagjana Ja mi satta æro-</p>
<p>devbe- jeg dat ratta ja Slabma | ja rissa dolain dego okta heivet rakkanusain, gost hægga loktu- juvvun ja Gierro Joavkok ferttijek</p>
<p>bataret buok dast erit mi sist lær</p>
<p>ædnam alde rakisen,</p>
<p>Man hirbmadla3 buollem daina gillajægje ædpamin læ. Vuoi, gil- lajægje ædnamjorbbadas! —Gost læ du gagjujubme? Galgakgo don sælvvot ladnjad siste guorosen ja lappujubmen, juovllaija siste? I oktage mate vastedet, mutto buokak mattet doaivvot ja vuorddet aige jorgal- daga.</p>
<p>Okta dolast buossoduv vum sokka bigja aleb mitto, go inin ædnam- jorbbadas læ dibmijuvvum Slædgo stalest.</p>
<p>(Samasjorggali H. Lavde, Dænost).</p>
<p>Mailme-soatte.</p>
<p>Tuiskalazak —</p>
<p>læk alggam vuoittegvattet garra- | get bagjel ruosalazaid nuorttafron- | moi, man likkotesv uoda bokte 900 battdaget olbmu dusse. 5 Å</p>
<p>tast, gost sottujurvu</p>
<p>sardnedægjek dærva- | gek læt sgaZZarak</p>
<p>læk ædnam |</p>
<p>- mann-Hollweg læ occam æroja su</p>
<p>vaiko rafhe Cuogja |</p>
<p>Nnorttanaste 57</p>
<p>Østersjøen rajest gidda Cappisap- pal.</p>
<p>TuiskalaZak ajijek vasalaza ma- nas ja valddek ollo fangaid ja soattegalvoid. Farga daiddek fast ruoktotvalddam Galizien ja Boko- vina.</p>
<p>Dak ruosalas</p>
<p>Fastain odåa soatte-erklærim.</p>
<p>Dam have læ Siam, Asiast, mi læ erklærim Tuisklandi soade. 9 tuiskala8 dampa læ valddajuvvum siamala$ hammanin.</p>
<p>| | |</p>
<p>Aibmosoatte.</p>
<p>Qarjefrontast læ aibmosoatte badtaget ouddanmannam dam ma- neb aige, ja ollo aiboskipak læ vuolasbadCujuvvum —goabbasak os bælest.</p>
<p>soaldatak galg- jægadet kom- mando, ja nuft manna vuolas daina soattevægain. | Dat offensiva, maid general Brussilow læi algatam las juli,</p>
<p>læ nuft mannam ,bassami.* Mæravuolassoatte. Tuiskalazak læ juni manost Garjefrontast saddim abe bodnai 1,061,000 ton.</p>
<p>æl læk æra oddasak go dak daba- Dam rajest go mæravuolassoatte</p>
<p>la smavessoadaldagak oudast ja i algi læ tuiskalazak vuogjodattam manas. Gaskotagai mannek dak | 4 670.000 ton.</p>
<p>alliertak oudast ja gaskotagai fast | *</p>
<p>tuiskalaZak.</p>
<p>Dam manemus alge læmas 10 darola3 dampa lokkoi vakkosaZat, mak læ vuogjoduvvum.</p>
<p>Radditusmolssom Tuisklandast. Radditusmoivve læmas gieskad Tuisklandast. —Rikskansler Beth-</p>
<p>Dam vides mailmest,</p>
<p>Stuora dollabuollem | ——  Troandemest.</p>
<p>sagjai læ oleusnamatuvvum Prøis- sen provianterim-ministar, dr. M1- chaelis.</p>
<p>Radditusmoive vuolde læi dat |</p>
<p>tuiskalas rikabæive (stuoradigge) Stuora dollabuollem læ gasko juli</p>
<p>stuoremus lokko boattam særvvai | | mano læma8 Troandemest Manga</p>
<p>Guovvovas rafhefallujubmai: TG 8; galvvovieso, mai sisa legje Gokkijuv-</p>
<p>,I mikkege giddadoallamid dai</p>
<p>vum mangai duhati mielde gordnesæ-</p>
<p>valddujuvvum ædnamin, mutto i ee Fathe" bisrast i odktot kak ja 'ædnamgilva farppalak, bulle ; t ”ahag ralo vaSalazZ1 bittage centralfamoid ee ve Tee gulgga ar sr ør mielde 8—10 kruvna ouddi. kafiomid 1 ER -- pg Pr Dat balatuvvu sagga atte dolla læ EET se å Sv BAVpp cakketuvvum. E Vuovddebuollem.</p>
<p>Dat odda tuiska rikskansler</p>
<p>læ doallam saga mi bisti manga dimo, ja man vuolde son erinoa- maset mnamati: Tuisklanda læi baggijuvvum soattai. Bælosti dam tuiskala$ mæravuola8soade, maid Englanda nælggodampolitikka læi ouddanbovtidam. Tnisklanda i dato soattat ovtage bæive gukkeb, go dat fal 0a730 gudnedievva rafhe.</p>
<p>Dak alliertak æi oro miedetæme goit dalge tuiskalaZai rafhefallami. Mailbme duosta daddeke vuorddet dal Guovggadebbo doaivoin rafhe go ouddal.</p>
<p>200 imitto vuovdde læ æska bali buollam Elverum gavpugest.</p>
<p>sKristianiafjord* mannam | coakkas ala.</p>
<p>Dam daro Amerikalinja damppa &gt; Kristianiafjorde læ mannam coakkas ala mierka siste New Foundland gadde lakkasin, go dat læi boattemen New Yorkast Norgi. Buok 'passa3erak læ gaddaibigjum ja galggek boattet æra dampa mielde.</p>
<p>Dat læ buorre- doaiva atte damppa</p>
<p>satta farga gagjujuvvut.</p>
<p>Girddam 1000 kilometar. Muttom rumænialas aibmogirdde læ gieskad girddam 1000 kilometar nktan havest Salonikist Bessarabieni.</p>
<p>Okta stuora engelas soatteskipa ,, Vanguard", læ års o= aib-</p>
<p>——</p>
</body></document>
