<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1874</year><wordcount>2044</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>dal- Å ra- alas ; ad-</p>
<p>di-</p>
<p>10da 1 Ju- læp vum, oid- ren,</p>
<p>avke lma- rala3 atte jegje dam noal- odal- akka vai- ostal. 1dak- eJUv- 1isso- um.</p>
<p>Je mi mui- iede- æp dam ælket, vvum,</p>
<p>diti mi æp læk daid fuollam obba namatet- ge. Aigelessi galgik dak namatuvvut, mak darbaslazak læk diettet. Lakkaarvalus i læk addam lakkan oudalgo go gonagas læ dam danen miedetam. Damditi mi æp dato ar- valuvvum lagai birra maidegen cælket ou- dalgo gonagas læ daid lakkan nanodam.</p>
<p>Manemus jagi siste læ nuftgo mi buo- kak diettep juokke dinga ;divrum issures lak- kai. Dal dattuk darro avisak oaiveldet, at- te haddik galgaSegje, alma juo oanekes ai- gaige, vuollanet æna3 dingam. Nuft muita- luvvu, atte muorraværkest, mi dai jagi læ Engelandi vuvdum stuorra haddai, dal læ vuollanam masa njæljadas oasse haddest. Maida smava galvoin orro hadde aigomen vuollanet. Nuft muitaluvvu, atte Borde- auxast (lokkuj. Bordoast) Frankrikast legje kafek halbum 10 enkal Ø (punna) mane- mus beivi mannam Marts manost ja atte doaiva læi ain halbut. Daddeke fast mui- taluvvu æra guovloin, atte kafek vegjik fast goarnogoattet. Olgoædnam stuorab gavpu- gin læge aitus ali nuft, atte haddek masa bæivalazat nubbastuvvik. Dak davjes ja fakalas nubbastuttujumek æi ole goassege deike.</p>
<p>Ænas lokkik mist læk mærrabivdek, ja damditi mi læp jurdasam, atte si væjaSegje suotasen adnet diettet, moft bivdo læ man- nam data ædnam stuoramus bivdosajest Lo- fotast mannam dalve. . Bagjeligetti me- rustaddam mielde læ dobbe fidnijuvvum ok- tibuok 16 milliona. Mæddem læ saltijuv- vum 15000 farpal ja vuoivas læ Coggum ok- tibuok 40000 farpal. Josjuoge bivdo i læk læmas gærde jage dase, de læ hadde guo- lest ja mæddemest dam fast muttomge mud- dui buttem. Guolést læmas stuorratuodest maksum bællogad speise ragjai ja mædde- mest bælovtanub'logad speise ragjai farpa-</p>
<p>lest. Vuoivasest 1 læk galle hadde læma3 buoreb go sameædnamest. Dast matta ar- veduvvut, atte jos Lofota gavpalazak æl galgas mændo vahaguvvat guollegavpinesek, de færtijek sameædnam oastek, gæk æi læk addam æmbo go bælle hadde, hirbmadet vuoittet.</p>
<p>Boakko bægga ædnag guovloin, ja dai- nå baikin, mak gukka læmas bessujussi dam issuras davdast, i væje obba jurdaSuvvutge, man dat læ varala$ sikke dambokte, atte dat læ hirbmad njoammo ja maida dambok- te, atte dat datto sorbmet oloid, gæk dasa fatetallik. Mi ollasuttep ovta olmuslas gæd- negasvuoda, go mi ravvijep buokaidi, gæidi boakko i læk bigjum 7 jage gætest, atte dam bijatet. Dat læ nammalassi fuomasuv- vum, atte dak, gæidi boakko læ bigjnm, har- vol fatetallik dam davdi ja atte, jos ibma- Sest fatetallik, dat jamela77zan i Sadda sag- ga goassegen, mutto dat læ maida fuoma- Suvvynm, atte olles suogje i læk buakkobig- jamest go 7 jage læk vassam =dastest go læ bigjum.</p>
<p>Mi læp gullam, atte daina gieldain, gost mist læk ænas lokkik, liföi muttomak bar- gamen dam ala, atte samek galgasegje je- Gasek giela avisa hæittet ja dam sagjai dar- ro avisaid dingut. Sagga burist mi miede- tep dam, atte ænas darro avisain læ æmbo lokkamus, go dam ucca avisaSest, mi vuost læ duSse manna ja mi i væjasi vuost obba goccetge, jos muttomak, gæk samidi vegjek buorebu savvat, go si, gæk darro avisaid sigjidi viggatik, æi dagasi oafara dam goce- tam. diti. Dam viggatusa harrai mi dattop dusse dam cælket, atte dat læ surgadlas gullat, atte si, gæk sami Guvgetusa ouda- næme diti æi læk vela oidnum maidege bar- gamen dast ligeb, maid mailme laga mielde læk gædnegasak, vela galgik viggat samid</p>
<p>hokkatet ruda golatei dast, mast æ1 mate maige avkid adnet. Gæk darogiela nuft bu- rist mattik, atte darro avisaid buktik burist lokkat ja addet, sigjidi dattop mige cælket: Lokket darro avisaid! Mutto muttom olb- muk vegjikge savvat, atte sabmelas i gal- gasi boattet maidege diettet ja arvedet.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Spanien. Mibe læ æra dælge dam varnotesrika birra muitalet go dat, atte dat oudis moive læ ain bistemen. Serrano læ makka3 arvalusa adnam Don Karloin, mut- to dam mi æp diede man lakkai sodno soappam arvalus læma5; dusse dat galle oidnujuvvu, atte æva læk soappam, ja nuft- lakkai i læk doaivomest, atte doarro galgga hoapost nokkat. Æra oudanæbme 1 oro dam doarost go dat, atte ollo sikke viga- las ja vigetes olbmuk goddujek. Serrano læ jes fast Madridi mannam. Gieskad bæg- ga okta karlistalas doakke gidda valdum. Lokko 1 læk vela oidnum. Bilbao læ ain cævdeemen karlistalazai vuostai, gæk dam nannosabbut atte nannosabbut birastattik. Raddejume soattevækka i læk vela nagadam karlistalazaid hagjet ja Bilbao gagjot. Dal lokkujuvvu, atte jos karlistalazak æi Sadda hagjuset, de færte Bilbao gavpuk vuosteha- go hæittet, damditi go borramusast nokkus- godi. Savatatte dal orosi, atte æra rikak mataSegje daida doarroidi jierme oapatet.</p>
<p>— Prøisen. Qudalest mi læp muita- lam, aite Prøisen stuorradigge ja raddeju- me gaskast læ riddo soattelaga birra. Rad- dejubme datoi nammalassi, atte stuorradig- ge galgai alfaroi su haldui addet rika ka- sast soattevæga adnui valdet nuft ollo ruda, go son gavnata darbaslazZan, ja nuftlakkai soattevæga stuoresvuodage mærredet alma stuorradiggest jærakætta. Æra olgosmanuk</p>
<p>rikast galle galge stuorradigge bokte mær- reduvvut jakkasaZzat. Stuorradigge i læk ollast miedetam raddejume dato mielde, mutto dam muddoi daddeke, atte raddejub- me læ o75um 7 jakkai olles radalasvuoda adnet rika kasa alde soattevæga harrai. Raddejubme læi maida gaibedam, atte soat- tehærrak galge læt bessujussi gieldai væroid maksemest, mutto dat biettaluvvui stuorra- digge bælest. Nuft læ Prøisen stuorradigge soattegoloi harrai jetas Gadnam 7 jakkai, nuft atte dam aige siste i iæk su hettemest vaiko raddejubme man ollo ruda ana3i soat- tevæga jå soattelagadusal birra.</p>
<p>— Frankrika. Thiers devdi 16ad bæi- ve April manost 77 jage ja son lokkujuvvu ain dievas vuoinalas særaides alde. Dalle go Frankrika 1870 ja 1871 soade bokte læi moivasuvvam ja masa juo hagjusam oamasti vuoras stivrejume ja stivri maida nuft jierb- malaZat, moft i læm vara oktage mattet dam vadolas aigest. Dalle go son læi va- dolæmus Guolmaid doavdam ja bahamus so- rid galgam, valjjuvvui Mak Mahon su sagjal. Thiers læ buokain arvost adnujuvvum ja ænaSak su gittik Frankrika bæstenr. Dam buore algo, maid Thiers læi dakkam, orro Mak Mahon su raddebelides guim aigomen biledet. Jos Mak Mahon læ buorre soatte-</p>
<p>olmai, i damditi læk dagjum, atte son læ</p>
<p>buorre rika stivrejægje.</p>
<p>Nælgehætte bægga ain Bengalenest vai- gaden. Ædnagak jabmek, jos vuigestaga nælgai æi, de almakan daggar davdain, mak nælgest boccidek.</p>
<p>Maida Judaædnamest aita nælgehætte.</p>
<p>MEET  Muitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guekte oarta ja gutta enkal.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>Num,</p>
<p>Vuoi</p>
<p>I suoje jeld 1 jalæb: algas: go nj Damd rama lussi*</p>
<p>I Cuoda hirbm Jegje 0oZzum doid « sierra Cuoldez juvvuj:</p>
<p>D ja Ka: ka okt pien. legje ; valasv alla se singe laZai 1 judalai Cepid</p>
<p>dain. Jos oktage læ gaddetuvvum æra oaivelest ja oskost, de son læ Saddam is- suramus lakkai givseduvvum ja bineduvvum dam dovdastam diti. Ase guorataladedin adnujuvvui davja daggar Sluokkesvuotta, at- te mangi vela mainetæbmege færti roakka- set dam vaigades ,basse vuoigadvuoda* baddai. Fanga lusa bigjujuvvui davja suol- lemas gæGtalægje, gutte juokke Slai hutke bokte galgai baitet fanga- dovdastæbmai su oskos harrai. Suollemas favtak legje fast bigjum guldalet jos mædda sadnegetinge dovdatet, atte son læ æra oskost, daihe atte son æpadusast læ pava stuorra vuoinalas famo harrai. Dak soabmasak, gæk binedæ- me bokte ja jabmembalost baitujegje mac- cat katolikalaS osko særvai, Sadde lika ba- gaduvvum vaigades lakkai. Si Sadde alb- mug oainededin rissijjuvvum golbma sodna- bæive mældalagai; obba ællemagestesek æi galgam biergo borrat; golbmi jagest galge fasto adnet, goas æi galgam guolege navda- Set; juokke bæive si galge girkofidnoi sær- vat ja 36 gærde galgai a&amp;de min birram- bæivest lokkujuvvut. Jos buok dat i dak- kujuvvum, de Sadde ællen boldum.</p>
<p>Spanienest legje 1230 arvo rajast 1450 arvo ragjai okta særve, mi albigensalazZan goteujuvvui. Daid legje dak vuoinakas duob- marak l5ad Cuode siste aibas loaktam ar- motes mordedæme bokte, nuft atte dat hirb- mat vuoigadvuotta dal liföi mattam rafai bæssat jos æra moivijægjekges æi lifti gavd- num, gæk heggusi galge doarradallujuvvut, nammalassi judalaZak.</p>
<p>Dat likkotes olmusnalle legje gållad öuode jagi siste, josjuoge si Gadak vasotuv- vujegje ja doarradallujuvvujegje, lassanam dam ædnamest ja aigalas harrai hui java- lazzan Saddam. Dam oasest Spanienest, gost arabialazak legje iseden, læi judalazai</p>
<p>dille buorre, æige Saddam daina doarradal- lujuvvum vaiko legje goabbak oskost. Ara- bialazak læk nammalass!i muhamedanalas oskost.  Aigelessi si Sadde sagga arvost ad- nujuvvum sikke sin javalasvuodasek ja di- dulasvuodasek diti. Dam aige læi obba Ev- ropa vuogjoduvvum —didulasmættomvuoda sævdnjadvutti. Daidi bagjelgettujuvvum ju- dalazaidi, gæk dadde legje, nuftgo mi læp juo cælkam aleb sajin, arvost adnujuvvum, oskelduvvujegje dalle ollo amatak. Si oid- nujuvvujek dalle gonagasai hægadoafteren, gonagas barni oapatægjen ja ain æran. Mutto jos gonagasak sin jetasek avke diti olgoldasat sin sugjljegjege, de si alma- ken vasotuvvujegje heggusi dam katolikalas albmugest. Dat vaidali judalazai ala, atte si bæssasidesek basotedin russinavlijegje kristalaZai manaid, atte si huodnasegje dam katolikalas osko, atte si higjidegje katolika- lazai basse vieroid, atte si juokke slai noai- devuodaid adne ja atte vuoitohakesvuodai- nesed velgulaZaidesek alasen dakke. Lakka njæljenub'logad Guode jage loapa algi —vai- gades doarradallujubme judalaZai vuostai. Sin vistek Sadde rieveduvvum ja dussendak- kujuvvum, ja buok judalazak, gæk fatejuv- vujegje, Sadde, juogo lezze olbmak, nisso- nak daihe manak, armotaga goddujuvvum. (Lasse.)</p>
<p>tm tr &gt; 277 rn Lt Re en Å</p>
<p>”Caccesullost Mai manost 1874.</p>
<p>Nuftgo min lokkik læk oaidnam, de mi æp læk stuorradigge bargo birra æra mui- talam go dam, man adnui rutta læ miede- tuvvum. Lakkaaddembargo birra mi æp læk maidege mainastam vela. Dusse dam dattop mi dam vuoro dam harrai cælket, atte gallad laga læk dal juo addujuvvum, mutto dak æi guoska sameædnami, ja dam-</p>
<p>diti mi 3 ge. Aig darbasla; $addam danen m valuvvun dalgo gc Mar kak diet kai. Da te hadd: galge, V luvvu, ai Engelan vuollana Maida s vuollane auxast ( kafek h: mus bei doaiva taluvvu goarnog gin læg bæivala: fakalas deike. Æa damditi suotase nam da fotast 1 rustadd tibuok vum 15 tibuok læma5 lest ja dui but maksur mest b</p>
<p>, la- sek muli :de- a- vum urdo Vl- eise nuft iden</p>
<p>ede- UOV- (aZal etu- atto- Tal eise; 10mi se; diti læb- eise. lge- - diti</p>
<p>vyut kku- ja</p>
<p>nest.</p>
<p>cuvgetusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>Num. 2.</p>
<p>Mai manost 1874.</p>
<p>2be jakkodak.</p>
<p>VuoinalaS vuoigadvuottaSpanienest.</p>
<p>Spanien birrå mi læp dam avisast dam made muittalam, atte buok lokkik dittik, atte dobbe læma3 moive ja doarro gukka aige. Opped dam læp oudalest muitatam, atte dam xædnamest læ dat katolikalas os- kodovdastus læmas fika dovdastussan. Dam ædnamest, æi læk oudis aigi æra oskodov- dastægjek gillajuvvum, mutto si læk læmas ålelessi doarradallujuvvum ja maida luokkon sorbmijuvvum. Dal vuoittegoatta dat jurda ja oaivel juokke Guvgijuvvum rikast æmbo ja æmbo, atte olbmu oamedovdo berre læt luovos, atte juokkehas berre love 0a7Zot oskot, maid jeS duottan gavnata ja atte 1 mate oktage naggo bokte baggijuvvut dam osko dovdastet, maid vaimostes i gavnat duottan. Juokke jurdasægje olmus dal færte arvost adnet dam olbmu, gutte oskostes bisso, vaiko maid boadaii gillat dam gæöeld, jos læge su osko æris go &amp;ærain. —Mutto manga Guode jage lika manne oudalgo olb- muk arvedisgotte, atte juokkehaZast berre læt luovosvuotta dam harrai.</p>
<p>Dam vuoro mi aigop uccanaZai muita- let dam osko doarradallujume birra, mi Spa- nienest læ læma3 oudis aigi.</p>
<p>Osko doarradallujubme kristallas servin bæsai æska fabmoses mannel go pava fab- mo læi ollesvuodas juksam. Pava læ kato- likalas girkosærve alemus bispa ja radde-</p>
<p>jægje. Pavak gaibedegje olles valde olbmui oamedovdoi alde ja goööudegje jetasek Kri- stus sagjasazZan ædnam alde. Aive si gal- ge mærredet maid olbmuk galge oskot, æi- ge lokkam ærain arvadusa Ibmel sane il- get. Damditi dat lokkujuvvui maida stuora- mus værredakkon jos oktage Ibmel sane alebui divoi, go sin olmuslas sane, ja son rangastuvvui issuras lakkai. Gutte pavalas bakkoma i læs mattam Guovvot, son godtu- juvvui vuoinalaS moivejægjen. Daggar moi- vijegjid fatem diti asatuvvujegje duobmarak, gæk juokke Slai hutke bokte galge daid bargat giellat, gostikkenessi si fatejuvvujegje. Jage 1233, goas Gregorius dat ovcad læi pavan, mærreduvvui laga bokte, atte aive dominikanar-munkak, gæk legje pava oskal- das juvtik, galge daid moivijegjid vuodnet ja rangastet gost fatetalasik. Daggar duob- marak asatuvvujegje mieta Italien ja Tuiska- ædnam nuftgo maida Arangoni Spanienest, Dat de læi vuost algon dam vaigades vuoi- nalas isedvutti, mi bahabut ja gukkeb aige læ Spanienest raddem, go gudege æra ka- tolikalas ædnamest.</p>
<p>Dat doarradallujubme æra osko dov- dastegji vuostai, mi juokke aige læ læmas katolikalazai sierra dovdomærka, læ maida ali, goas oktage æra Slai oskolas læ divo- tuvvum sin vuoigadvuoda oudi, læmas bira- stattujuvvum Giegosvuodain ja sævdnjadvuo-</p>
</body></document>
