<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1874</year><wordcount>2987</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ras, jOSs vat. Mut- mexædna- akkalagai ift birra, det. Mut- arvalus tijep vi- i vurket. vebivdost giddabiv- v læmas rab biv- læma3: fidnejuv- ; Roms- lalast ja uok obba ne mott jage ek- 1869 fid- 8,300,000 ;,400,000. Tra mui- » dappa- Inemanna raddai. &gt; vieljain orramest, mus mal- i gobmut doaftir, øga jUo dæmest. appatuvail ost Tor- ule vistai. på, gutte ja dal lleu, Kri-</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>mi oudalest læp nammalassi kæisar ja gonagas</p>
<p>Dam golma oasest, gæid</p>
<p>namatam, læk guovte, haleduvvik, smbo bargago attam ovtaradalazat ovta guvlui, vuoittem diti republikanalazaid. Vi- mak si læk arvedisgoattam, atte jos jeSgut- tek oaiveles mielde datto mannat, alma gæsage lagadkætte jedas de læ dambokte varalas vuoitto nistetet dam oassal, gæsa æi »isege suovaSi, nammalassi republikana- lazaidi. Damditi læk dak guokte oase dal vuost særve dakkam. Dai- na valjjumin, mak gieskad læk frankrikast</p>
<p>adnum, orruk republikanalazal gaskast ænas</p>
<p>namatuvvum</p>
<p>oasse valjjuvvum. — Mi læp oudaljuo mui- talam, atte karlistalazeidi læk soatteværjoik boattam franska raja bagjel. Dam gæteld læ Spanien raddejubme nimmuræme Galla- ga vuolgatam Frankrika raddejubmai. Dat a53e orro almaken aigomen mnuft mannat, atte dam guovte rika gaski stuilbme i Sad- da dam gæteld.</p>
<p>Spanien raddejuma soattevækka læ, jos læ$ duotta, mi muitaluvvu, ollasi gardum stuorra oase karlistalazain. Pavia, gæn gæ- Geld Serano raddejume oaiven Saddai Ka- stelar manest, læ dal liccum su ammatestes dam sæmma Serano bokte, gi su bokte læ valdai bæssam. Dagar gitevas læ mailbme buorredakkidassas. Æigoson minge gaskast gavdnu dagar gievtum sielok gæk vela buo- rege bahain maksik?  Seranost læ galle sugja Paviast ballat ja dam dakka son mai- da. Mi varotep, atte su valdalasvuoda bæi- vek læk lokkujuvvum. Ollo valdalas ja ar- vost adnujuvvum olbmak læk duttamætto- mak su raddejumin. ManemuS saga mielde læ Don Karlos franska rika raja bagjel mannam, ja Spanien airas Parisast læ fran- ska raddejumest gaibedam, atte 1 galgasi</p>
<p>luittut Frankrikast erit.</p>
<p>— Tuiskaædnamest. Arnim læ nuftgo mi oudalest læp muitalam giddavaldum Bis- marka gaibadusa mielde. Soai læiga al- gost oalle buorre ustebazak, mutto 1872 vuodalogast gacasti Bismarka Årnimi vase, mi læ aigest aigai bahabun atte bahabun sodno gaskavuoda dakkam.  Sugja dam vaSotæbmai 1 dittu vissa, mutto ænaSak va- rotik, atte Bismarka balata jedas su am- mates nistetet Arnimi. Dat læ makkas dusse gullamassi, go girjediekkam lokkujuv- vu su giddavaldujubmai sugjan.</p>
<p>— Engelandu læ stuoreduvvum dam bok- te, atte Fidschi sulluid læ vuollasis o77zum. Dak læk oalle Saddolas sulluk, ja damditi doaivotuvvu atte dai stivrejume gæteld gol- lo i Sadda EFngelandi. — Dat aige i oro gukken, goas girko dille rika mailmalas stivrejume vuolde Sadda covdujuvvum. Ær- ro dam guokta øgaskast i læk galle dam ri- kast hettemest.  Valdojæraldak læ dalle dat, man vuoge mielde dat galga Saddat.</p>
<p>— Amerika. Vaiko masa 2 jage læ am dassa go raddejume oudasttuozZo galga valjjjuvvut læk amerikanalazak juo æljaret dam ala bargamen, atte jeSguttek oasse galgaSi dam valjejume o0a770t mielas mielde. Jos Amerikast 1 læk galle oktage, gutte gonagaslas raddejume savva, de almaken æi læk buokak ovta oaivelest raddejume har- valjjjuvvu, rika oudast- Grant, gi gukti bagjel. 6 jage danen, i væje Sat goalmad have val-</p>
<p>9</p>
<p>rai. Dam rikast cuoZzo juokke 4ad jage. læmas valjijuvvum ja dal læmas</p>
<p>jejuvvut. Gi su sagjai SaddaS, jos son hil-- gujuvvu, dam i læk buorre dal vuost diettet.</p>
<p>Okta</p>
<p>darbaslas sadné.</p>
<p>Ollo betulazak gavdnujek, gæk ENES</p>
<p>dvd</p>
<p>sek bivdik dam  bokte, atte si makkas galg-</p>
<p>n V]</p>
<p>ok b DUOC: Ulv asal | dalkastet Ja olluk læk mal-</p>
<p>K Q1 o op IT salelailr dAaidi het ulaz 17;] ja ik aa DÅ, gæk JAKKIK Gaidl DEL aZax 1 JÅ ad di</p>
<p>om</p>
<p>sigjidi ær dusse ælosek, mutto maida rub- =mocal+ hiladet TYyat Ta maori manot masæsek biledet. Dat læ migyjidi mangel</p>
<p>imasen orrum, åtte nuft stuores, moft ollo</p>
<p>albmugolbmui osko læ daggar betulazaidi ja gulharidi, nuft uccan osko si fast adnik</p>
<p>daidi oapatuvvum d: Er gæk buok ag</p>
<p>Å</p>
<p>sa atte oappat dovdat dam ester ja dad</p>
<p>gaskaomid, mak gu lavdi heivij Galle mai juokkehaza da) al</p>
<p>1 )</p>
<p>atte dak, gæk buok nuorravuoda beividesek læk adnam vodolsenpe Coaggemi almaken færtijek dam ase buorrebut arvedet, go si, gæk alma mange oapataga modim dalkas boatalin, KDE ja asatuvven fuodnaSemin golgik tada ædnamid ja ovta- gærdanin ælo valdik. Aimost suige i boa de dalkastam diettoge. Ja almaken læ oidnu- juvvum, atte Happalati ja am æra dagga- ridi adnujuvvu buoreb osko go oapaturvum Jedier Go mi læp</p>
<p>tam de mi færtijep ovta dappatusasa mui-</p>
<p>Happalati namma-</p>
<p>talet, mi Gielgaset Gajeta, man uccan son grveda buocalvasai bærra:.  Okta olmai, AG iedaluvvam barte (Asthma) læi dav- dam, bo Go Fiknafiki læ su Gilgetusa oZZzum de son oelki: ,Du davda gotGujuvvu darogilli juvvum ol- mus dietta, atts Asthma ja Brystbetændelse æva læk obba sogulaZakge. Dat buocce aitus dalkasid o0a70i, mutto daggarid —fal,</p>
<p>mak æi læm hæivulaZak goabbage davdi.</p>
<p>di</p>
<p>i su lusa Cilgem diti su vaddos.</p>
<p>Brysbetændelse.* Juokke cuvgiju</p>
<p>Nuft moft dast dakkujuvvu vissage davjeb</p>
<p>have. Dam vuoro mi garddep re ravagi: Varotækkek jetaidedek daina</p>
<p>|</p>
<p>jesrakaduvvum doaktarin</p>
<p>Ve La Le E EN Re EG EE å gæk alma mange diedo, oapa ja taga jetadek ruda oudast bilidek sin rub- masa ja davja sin Me bokte dag-</p>
<p>£ NAG VINN tor ri 7 PT i 1 4 &gt; YO Vy Far</p>
<p>BESETTE ERT REE NGL VETTRE PEST TANTE RENEE</p>
<p>KE 4 20 -bibal Jadin Ibmel dujid ja su Agardt.</p>
<p>En EE as rika gonagas dalost læ saZat sisaboatton 4 million speise. Duodai Caba få riki ovta barras diti. mi i læk olost æran go Gignan.</p>
<p>ee</p>
<p>Diedetæbme.</p>
<p>Gæk goalmad jakkudaga æl aiguS o0as- tet dam avisast, si færtijek dam birra diedo addet doaimatægjai poastarappe —bokte, manemuS mærest November mano loppi. Gæk dam æi læk dakkam, sigjidi Sadda goalmad jakkudakge saddejuvvum ja makso gaibeduvvum.</p>
<p>()</p>
<p>ee gje matta dingujuvvut poastarappe bokte, go jakku- dagast maksnjuvvu guokte varta ja</p>
<p>sutta enkal.</p>
<p>RASE EE ES EE EN</p>
<p>T7</p>
<p>entijjuvvum F. Kjeldseth prentijjumest.</p>
<p>mo</p>
<p>I Æ mi! 0 Li re: U ; ; | TOK 043</p>
<p>Okta darbaslas sadné:</p>
<p>Ollo betulazak gavdnujek, gæk avke-</p>
<p>sek bivdik dam bokte, atte si makkas galg- dalkas stet Ji a oll: ik I 1Æ k mai- jakkik daidi betulaZzaidi</p>
<p>gik buocalvasaid</p>
<p>da si, gæk j ja addik</p>
<p>sigjidi æi duse ælosek, mutto maida rub-</p>
<p>i det.</p>
<p>masæsek b Dat læ migjidi mang</p>
<p>16 atte nuft stuores, moft ollo daggar betulazaidi uft uccan osko si fast daidi oapatuvvum doaktaridi, gæk buok api- adnam dasa atte oappat dovdat dam olmuslaS rubmas, dam davdaid ja daid gaskaomid, mak gudik davdi heivijek adnut</p>
<p>Galle mai juokkehaza jierbme galgasi fåtel. atte dak, gæk buok nuorravuoda beividesek læk adnam vuodolaSoapa Coaggemi almaken færtjek dam ase buorrebut</p>
<p>imasen orrum, albmugolbmui osko læ</p>
<p>ja gulharidi, 1 adnik</p>
<p>Q</p>
<p>dæsek læk :</p>
<p>arvedet, £0 si,</p>
<p>gæk alma mange oapataga modin Falls boatalin, jesramin Ja asatuvvum doaktari</p>
<p>fuodnasemin golgik tada ædnamid ja ovta- gærdanin ælo valdik. dalkastam diettoge.</p>
<p>Aimost suige i boade Ja almaken læ oidnu- juvvum, atte Happalati ja an æra dagga- ridi adnujuvvu buoreb osko go oapatuvvum doaktaridi. Happalati namma- tam de mi færtijep ovta dappatusasa mui- talet, mi Gielgaset Gajeta,</p>
<p>arveda buocalvasai</p>
<p>Go mi læp</p>
<p>man uccan son Okta olmai, (Asthma) læi dav-</p>
<p>bærra!. gæst Tiedaluvvam barte</p>
<p>dam, bodi su lusa Gilgem diti su vaddos. Go Happalati læi su Gilgetusa oZzzum de son oelki: Ao davda goGGujuvvu darogilli</p>
<p>okke cuvgijuvvum ol-</p>
<p>ma ja Brystbetændelse sogulaZakge. 02Z0i, mak æi læm hæivulaZak</p>
<p>Brysbetændelse.* Ju mus dietta, Five Asth æva læk obba aitus dalkasid</p>
<p>Dat buocece daggarid —fal, goabbag</p>
<p>mutto</p>
<p>davdi.</p>
<p>Nuft moft dast dakkujuvvu vissage davjeb have. Dam vuoro mi golde p sakkamek dam ravagi: Varotækkek jetaidedek daina</p>
<p>EEE DNB ANER EEE MT ESTISK. RNET Qu 9 P &amp;a PY » 9 æ</p>
<p>Hø:</p>
<p>å mange diedo,</p>
<p>dek ruua OUGASL : bilidel</p>
<p>AasSTUCS</p>
<p>mata=</p>
<p>au a12Jid1 SALLlK;, manna</p>
<p>PETE AVSETTE SETE PENTA EDR</p>
<p>Olmus galga lokkat Saddoi lastam sæm- ma burist go bibal ladin Ibmel dujid ja su</p>
<p>jurdagid. Agardt.</p>
<p>Engalas rika gonagas dalost læ jakka-</p>
<p>NE: saZat sisaboatton 4 million speise. Duodai Gaba gollo riki ovta barras diti. mi 1 læk olost æran go Gignan. Diedetæbme.</p>
<p>Gæk goalmad jakkudaga æi alguS oas- tet dam avisast, si færtijek dam birra diedo addet doaimatægjai poastarappe bokte, manemuS mærest November mano loppi. Gæk dam æi læk dakkam, sigjidi Sadda</p>
<p>goalmad jakkudakge saddejuvvum ja makso dl</p>
<p>,Muitalægje* matta dingujuvvut go jakku- garta ja</p>
<p>» poastarappe bokte, pf maksujuvva guokie oe enkal.</p>
<p>FK PRS VS RE ER EE EA</p>
<p>g</p>
<p>EY</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>SETTES</p>
<p>Kum.</p>
<p>Gr mærra; uskud færte : atte ar dus da mu mi net, at læt ale gæn :+&amp; Ædnak vistai, læ goa sisaboa nå oud ærotisg de oaic lattege, mus, g: di oud: færte j: oudi ge daina ; huodna cesek f stuorra Go vitak ja liemasni</p>
<p>baldast</p>
<p>JANSE</p>
<p>C</p>
<p>an Ull,</p>
<p>pr:</p>
<p>Ulv</p>
<p>Are:</p>
<p>METTET URANET TSV: YMSE PEKTE</p>
<p>”UOVLÆE,</p>
<p>SU 50</p>
<p>2 al</p>
<p>C</p>
<p>|</p>
<p>n</p>
<p>CUiilict</p>
<p>NS SAG FER KEENE TOREN</p>
<p>En</p>
<p>UMEst:</p>
<p>1 = ry) Fyr le</p>
<p>TT V- ) i V</p>
<p>vz MU lanna.=</p>
<p>emannåa</p>
<p>mal-</p>
<p>sobmut</p>
<p>oa 140</p>
<p>Li GCUie</p>
<p>JE Ke or 3 8 (Å hd Å kå | G</p>
<p>få AM å</p>
<p>RAT UN EN</p>
<p>p Ån or TET SUGFTCE DIVE . Luappa 10ad Nummeri.</p>
<p>Ilosmet matta mu miella, go  oamam</p>
<p>sami vanhemid ja manaid*) skuvlast vi53a- let LE men jå ad budk oappagirji ja</p>
<p>biergasi gum. Ja don almalas attamek, gutte datok</p>
<p>buok olbmui buorre dile aigest ja aigalazat manaid du duotta Guovgasasad ja dam dovdui boattet;</p>
<p>ULEG,</p>
<p>ja agalaZat, vakketiföik min</p>
<p>rayastifdik maida vanhemi talmid dam sæm- må duottavuoda doydat, vai sevdnjadasast; man siste ædnagak daistalek, érit bæsasegje ja Cuovgas siste. algasegje vagjolet, bajas- gæsededin sin manaidesek bagadusi ja hær- ra favvagidi!</p>
<p>Ja dal rakis ustebam daidam dam vuorro vuost dudnji dærvuodaid dakkat,</p>
<p>doaivodedin, «atte don luttad daid ovtagær- dasas bittaid logak ja dutkak jå ravvaga mielde ,gxæCöalak buok ja kenad doalak dam buorre.% Muite maida, atte maksem ja oastem bokte dam ueca avisate, man bokte ollo matak Arn ik galle vaivaSen Sadda, mutto mi du vaivaSen ke dakkat læ dat, atte</p>
<p>apostal duok-</p>
<p>A</p>
<p>mændo hånes</p>
<p>*) Josjuoge sagga savataite Lföi, atte - van- hemak davja CokkaSegje alamuskeviast, gost sin manåk oapatuvvu jek, de datvar- mes i dappatuva galle saje, vaik 6 dat mat</p>
<p>Lifei avkalas aldcesekge: Stidr 2jægje,</p>
<p>EADP IA BET DEG TD VDA PENE? VEETEREN VEIER</p>
<p>Å</p>
<p>E Å | på</p>
<p>oappambierg aldeed hakkat, nuftzo på a | TÅ RA mari t læm dagja un. Moraslas læ galle</p>
<p>maea ai] dale notte al] yr 17 tr bai k Dagå ail e AULC Q110 QOLDINUK</p>
<p>; Anllaviødn [åå Lå bl å , N pg eyidite ankaridi suittik ruda, ja mut-</p>
<p>en na! XK Tast dad diktik OrroOv joavdelass an I SER ØDE ALEN RS Ard ombatiegast, mutto atte mattet oastet</p>
<p>avisa" da en ek, dasa i læk rutta. uvisata harrai cælkam dam mai</p>
<p>HIL</p>
<p>» 4 4</p>
<p>GBE cælkam:</p>
<p>Q</p>
<p>rakadet, galvo hakkat ja nuft-ain, go,6asték læk pes g. dat. avisas, "mi - stuorr:</p>
<p>bajastuvgetusan Lifti.samidifja” måsa ' ollo</p>
<p>bargo ja gollo læ adnem dam ragjal,' færte dadelakkai nokkat ja jabmet jos ovtaruda- lazat æi datoS dam bisotet..  Voi go vela datge færtis jabmet, go hr sabmelazak ovta ucca avisatage æl satis hægast biso- tet, de dat. fæerté celkujuvvut: moraslas * as Sen.  Nuftgo oudalest æra, dingai harrai, nuft maida* dam avisata harrai daddeke buorre doaivaga anam.</p>
<p>Juokke dalo isedi cælkami: Barga høa- post dam avisa dingut oudalgo dat. nistasa jabmet daihe nokkat, dastgo Ølotmassebe- tet di samek, jos di dain Er ped å vigaS+ hi- sotet oastem bokte.</p>
<p>B)</p>
<p>arv edmeetton 025 AUYOv</p>
<p>ta ala harrai, «vaiko «man</p>
<p>son læ aibas</p>
<p>Ja de manemusta. ovtø sane jidi sami gaskast: - Dist mon</p>
<p>04på 3 beg ar</p>
<p>vuordåm Jå</p>
<p>Å I</p>
<p>doaivom, atte di bargabetet dam bisotet ja videdet, samid bajastuvgetusi ozudam diti maida dam Gada: Voi maid? Son, gutte Israel rika oudast galga Guo7Zot, læ8go sust daddeke dille manaiguim dukkuraddat?</p>
<p>(Mark. 10, 13.) P. Larsen.</p>
<p>TCaccesullost Desember manost 1874.</p>
<p>Go jage ja maida jakkudaga loppi lak- kanuvvu, de læ dam avisa stivrejægje dav- ja færtem aldes jærrat: Vela go berre dat avisa gocetuvyut su bargo bokte? Stuora- mas sugja dasa, atte dat jurda masa nan- noset læ dattom sagjaduvvat, læ dat, atte gukkalmas Galbmevikke, mi i oro aigomen buorranet, læ hettem su masa buok girja- las bargoin, nuft atte mangi læmas damge avisata gærgatet.</p>
<p>giksen Gukkis jurdasæ- me Gada læm almaken dam oaivel bisanam, atue gættalet vela avtage jage, jos dakge lokkek bissuk, gæk dam jakkudakke legje særvam. Vissasak dam bagjeli, atte dastge uccanaZal oudeda samid Tuvsetusa guvlui, mi aigop dalle ovtage jakkudaga vela gæt- Galet samidi vuolgatet.</p>
<p>— Go olmu$ oaidna æra guovloin min rikast juokke Slai særve GuozZelæme, g0 oaidna duom dam rigga rudaid tusan spei- si logo mielde addemen duom dam avka- las adøem; go olmus ain vidasæbbut oaid- na, atte didulas olbmuk guldalegjid jeöasek birra Gokkijek sigjidi Gilgim diti, man bod-</p>
<p>di didulasvuotta læ darkeles dutkam Gada ja bokte boattam man nuft didalasvuoda avdnas harrai, de færte - olmu$ Suokkemin</p>
<p>Voi, voi dat same æna, man dat gaskaomin, goas ja moft galgas Guygetus deike ouda- Mi æp mate almaken dam</p>
<p>jurdaset: læ vaivas juokke jierbmadatte</p>
<p>net ja vidanet! jurdagest bæssat, atte juoida matasi dak-</p>
<p>kujuvvut Cuvgetusa oudedæme varas, jos ænebuin liföi hale dam bargoi særvat. Mut- tom sajin Lföi malda samexdna- mestge vejulas fokket daid, gæk lakkalagai</p>
<p>ViSSASI</p>
<p>assik, sardnom diti singuim mannuft birra, mi avkalas liföi diettet ja jurdasaddet. Mut- to damditi go mi diettep, atte dat læ dego sadne mæcest, de mi færtijep vi- dasab saga dam birra maneb aiga! vurket. — Juokke jage læ Lofotast dalvebivdost æmbo fidnijuvvum go sameædnam giddabiv- dost, mutto mannam dalve ja gida læmas sameæna munnab, Min rika stuorab biv- dosajin læ dagjagas fidneg nuft læmas: Lofotenest læ 16 milliona dorske fidnejuv- vum, sameædnamest 177, milliona, Roms- dal hærralienast 5 milliona, Namdalast ja Fosenest 1 million nuftlakkai oktibuok obba rikast 391, million. GCajetam diti, moft dagjagas bivdo læmas dast oudeb jage ek- tui, dattop mi dast namatet, atte 1869 fid- nejuvvui okti buok obba rikast 38,300,000 dorske, 1870 43,400,000 ja 1871 35,400,000. — Oyvta vaigades dappatusa birra mui- talek dorro avisak, mi Hamarest læ dappa- tuvvam. Okta 16 jakkasas bardnemanna bati jetas miellaæftost pistolain raddai. Go son ækkedest su guvtin nuorab vieljain ækkedes-mablasa læi gærgam borramest, celki son: ,Dal borrim mon manemus mal- lasa dam ællemest*, ja nuft manai gobmut sofai ja dalan bavketi pistol. Go doaftir, gutte dalan vizzui, bodi, læi hægga juo Gaskam. Sugja i læk gænge arvedæmest. — Mannam Oktober manost dappatuvai dat soaigos dappatus Brække dalost Tor- vestadast, atte vitta olbmu ællen bulevistai. — Gonagas læ valjim Essendropa, gutte oudalest læi sameædnam bispan ja dal manemusta læi gonagasa raddebælleu, Kri- stlania bispan.</p>
<p>arvalus</p>
<p>I mi oi namn smbeo guvlu mak tek o gæsa, varal: æl 2 lazalc guokt na Vi: adnu 02586 talam boatt læ 8 ga vi as5e atte da d:</p>
<p>( )</p>
<p>jos li stuor Celd stela: dam valda buor: gavd: rege sugja da.</p>
<p>vek I vost mak læ D man! ska</p>
<p>Vo o</p>
<p>1</p>
<p>e1</p>
<p>esede:</p>
<p>Q Gå</p>
<p>AS1 Ja |</p>
<p>buok olk Ja Cuo</p>
<p>a</p>
<p>kenad d atte mal</p>
<p>bier g</p>
<p>ERE, EN MERTRENRITT FENSTAD KE ANTENT DD</p>
<p>577 TVETER TEEN BTS ARNSTEIN TET</p>
<p>Q op</p>
<p>AQ å (UD</p>
<p>I</p>
<p>ukkali</p>
<p>£ Sa</p>
<p>sad- jumest 8 oU- i), læ miel- aldes 1e læ Trank- vu guim adnu-</p>
<p>Uuoras- Gost lelessi</p>
<p>1</p>
<p>3 028- diedo bokte, loppi. Sadda nakso</p>
<p>uvvut ikku- a ja</p>
<p>unest.</p>
<p>Å Æa id fl på Å É oe</p>
<p>NRL P ETE ESU NEVNE ST I</p>
<p>på Er BT Nut Il</p>
<p>—m</p>
<p>Decer be</p>
<p>UVY</p>
<p>Re OK Duorre bæive I Luappa 10ad Nummeri. Hosmet matta mu miella, go oainam</p>
<p>sami vanhemid ja manaid*) skuvlast vi55a-</p>
<p>let jottemen ja manak buok oappagirji ja biergasi guim.</p>
<p>Ja don almalaS attamek, gutte</p>
<p>Le</p>
<p>datok vakketiftik min manaid du duotta Guovgasasad ja dam dovdui boattet; ravastiftik maida vanhemi Calmid dam sæm- ma duottavuoda dovdat,</p>
<p>buok olbmui buorre ja agalaZat,</p>
<p>vai sevdnjadasast, man siste ædnagak daistalek, erit bæsa3egje ja Cuovgas siste algasegje vagjolet, bajas- gæsededin sin manaidesek bagadusi ja hær- ra ravvagidi!</p>
<p>Ja dal rakis ustebam daidam dam vuorro vuost dudnji dærvuodaid dakkat, doaivodedin, atte don luttad daid ovtagær- dasas bittaid logak ja dutkak ja ravvaga mielde</p>
<p>apostal gættalak buok jå duok-</p>
<p>kenad doalak Fa buorre.*  Muite maida,</p>
<p>atte maksem ja oastem bokte dam vucca avisate, man bokte ollo matak oappat, ik</p>
<p>4</p>
<p>g a</p>
<p>salle vaivaSen Sadda, mutto mi du vaivaSen</p>
<p>matta dakkat læ dat, atte mændo hanes</p>
<p>[gje</p>
<p>*) Josjuoge sagga savatatte lifdi, atte van- hem: ak davja ”Fokkasegje albmukskuvlast,</p>
<p>gost an manak oapatuvvujek, de dat var- mes i dappatuva galle saje, vaiko dat mar lifei avkalas aldcesekge. —Stivrejægje.</p>
<p>|</p>
<p>Ve mannast 1974 SR ÅÅ manost 1874. 2be jakkodak</p>
<p>up)</p>
<p>ETNE TSG SENTEPR LAVT MS FEIET EN VEDSS IE</p>
<p>læk oappambiergasid aldced hakkat, nuftgo oudalest læm dagjam. MoraslaS læ galle baikinaga ain dalse, atte ollo olbmuk buollevidne ankaridi sui ok ruda, ja mut-</p>
<p>gullat I</p>
<p>temak fast daid diktik orrot SMasrelkekdn bombagiegast, mutto atte mattet oastet avisa daloses ek, dasa i læk rutta. Dam uvisata harrai cælkam dam ae juo læm oudalest cælkam: Maid avkota ee rakadet, galvo hakkat ja nuft ain, go oastek læk huolatæmek; stuorra bajastuvg</p>
<p>dat avisas, ar etusan Liföéi samidi ja masa ollo bargo ja gollo læ adnem dam ragjai, færte dadelakkai nokkat ja jabmet jos ovtarada- lazat æi datos dam bisotet. Voi go .vela datge færtis jabmet, go vela sabmelazak ovta ucca avisatage æi satis hægast biso- tet, de dat færte celkujuvvut moraslas as5- Sen. Nuftgo oudalest æra dingai harrai, nuft maida dam avisata harrai daddeke buorre doaivaga anam.</p>
<p>Juokke dalo isedi cælkami: Barga hoa- post dam avisa dingut oudalgo dat nistasa jabmet daihe nokkat, dastgo ollo massebe- tet di samek, jos di dam æpped vigas —bi- sotet oastem bokte.</p>
<p>og</p>
<p>Gutte dam i dagas ja jakiS, son læ aibas arvedmættom jetas duot-</p>
<p>ta avkee harrai, vaiko man visesen jetas</p>
<p>fa de manemusta ovta sane Jidi sami gaskast:</p>
<p>oapateg- Dist mon vuordam ja</p>
</body></document>
