<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1875</year><wordcount>1004</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>buok st læ tasidge tar lær jededin turvum 'otæme. iddaga- n. Jo sab- Ist, mi us her- 30 OU- gerram- Sikke sgjeolb- un bile</p>
<p>søe dam n, atte $. Aido 1 dattu alle an oudalga sen Sad- : gæteld isak gal- buorebo as rad- minstar 'si addet. am dam Kar- uolebuZ- ustuk su sigjidi. ines gav-</p>
<p>al doar- bataret.</p>
<p>ADEN</p>
<p>ek Noe</p>
<p>E:</p>
<p>cuvgstusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>arne</p>
<p>Num. 4.</p>
<p>———</p>
<p>Lokkidi I Min avisa nubbe nummerest læ okta Galle, gi jetas namata K. Å. an dam arva- lusa oudan divotam, atte mi galgaSæimek særvat jeSguttek uccanaZai addet, mademi- elde gi dovdas aldes vare, Goaggem diti dam made, atte mi matasæimek dæletet ov- ta burist duvgejuvvum kristalaZa dålvebod- da jottet, ærenoamaöet bagjeolbmui gaskast, sigjidi Iømel sane gulatet. Josjuoge mi læp dam oaivelest, atte maida sameædnamest gavdnujek bapak, gæk bargik mi sin barga- mest læ, de almaken i saddasi ligas bar- gujuvvum jos muttom kristalas særvasi sigjidi vækken. Ibmel sane gulatæme bar- goi, ærenoamadet daina baikin, gost olbmuk obba jagest æi sagga oktige lakkan girkoi. Jos nammalassi bagjeolbmuk sin vagjeole- dinesek soames saje lakkanekge girkoidi, de mi buokak diettep, atte ænas girkoin i læk æra go darogiel sardne gullamest, maid si aitus »i arved. Mi ravvejæp lokkidæmek jurdaset, man uccan læ ælle Guvgetus sa- meædnamest jå maggar angervuodain juokke dat okta, gutte jes læ$ muosatam dam Slai Guvgetusa, mi vaimo ællen dakka, berre- $i bargat dam alu, atte dat Guovga vidanif- &amp; juokke mæceai ja juokke vuodnaGikki dam ædnamgæte mieta. Lagjo læ stuores, mutto bargek læk varmes uccan. Bargop dalle sikke oudastrokkadusam ja daina</p>
<p>April manost 1875.</p>
<p>— uren</p>
<p>sad jakkodak.</p>
<p>EP=</p>
<p>rar</p>
<p>æloin, maid Ibmel læ migjidi oskeldam dam ala, atte ællem ja duovga matå3i coavce 0aZZot ja vidanet maida dam ædnam gætest, gost ænaS olbmuk æi oro æra jurdaga Fiet- tadæme go dam ovta, moft aigalaZat matasi aigaiboattet. Mutto jos okta gålga dakkut, de nubbe i galga dagakætte guddut. Jos aigala8 bargo galga dvaimatuvvut jurdagin ja vissalvuodain, de læ ain darbaslabbo, atte vuoina bargo oudana, dastgo maid vækketa dat jos obba mailbme vuittuSi, go siello va- haguvva.</p>
<p>Ja væjak lokkat bargus juokkehaS ou- dastes, mi vare munji nubbest? Mutto don jærre jæraldagainad juo dovdatak, atte don ik læk fatem ællema ja Guovga, atte du vaibmo i læk dam rakisvuoda ællema ælle- men, mi nagge olbmu dam ala bargat, atte æraidige dam buore sattet. Jos lagamu7ad oinak man nuft aigalaS hædest, ikgo don dalle du varad mielde barga su dast gagjot ? Mutto dat stuorra vuoinala3 hætte, mijuok- ke guovlost oidno min birra, dat 1 mate vaimoid likkatet. Mast matta dat boattet? Mastbai ærast go dast, atte jetak æp læk dam hæde dovdam, mastbai ærast go dast, atte Guovga 1 [læk bæssam min jetamek vaibmoi baittet. Dobbe læ ain sævdnjad- vuotta ja jabmem. Dat bargo, maid æral diti bargak, bukta vissage aldcesad burist-</p>
<p>DE 3 NT</p>
<p>sivdnadusa. I dat Sadda balkates bargon.</p>
<p>Jake dam!</p>
<p>Ja de jurdasekket duodalazat dam ase bærrai. Jos gæst nuft miella. doalla dam a3e birra arvalet dam avisa stivréjegjin, de fallet roakka sudpji dam birra.</p>
<p>Stivrejægje.</p>
<p>TE EE ær</p>
<p>TCaccesullost April manost 1875.</p>
<p>Mærkala5 læ vuttivaldet moft dat mu- hamedanalas osko dai manemus aigi læ vi- dane3goattam Asienest. Nuft muitaluvvu, atte dam 250 million olbmu gaskast, sek Indienest gvullik Engelanda stivrejume vuol- lai, læk 31 million muhamedanalaZak. Mut- to buok mærkalæmus læ vela dat, atte mai-</p>
<p>da muttomak dainage, gæk galgasegje kri-</p>
<p>stalazZak, heittik sin oskosek ja mannik mu- hamedanalas oskoi. Ovta hærras  engalas nisson oamastæme diti dam osko, Galla ok- ta muhamedanalas åvisa nuft:</p>
<p>y19ad bæive juni manost 1874 læ ok- ta engalas niso, gutte læ dam boattam ar- vedet, man basse mubamedanalaS oappa læ ja man dat læ famolas suddogasaid bæs- stet, dam duotta osko oamastam oktanaga su barnines ja nieidaines. Dat niso læ læska ja assa Bombayast. Dam oapa duot- tavuotta likkati nuft su oamedovdo, dam aitl ja dam duotta ja vaimost —læi</p>
<p>oapa Cnongd su birra</p>
<p>nanemu3 profeta 'duogje su nuft famolas, atte son gatost manai muha- girkoi oamastam diti dam odda osko. Damanaga bæive son naitali muttom muhamedan alazam.* Æneb engalas nisso- si birra muitaluvvu, atte si læk dam. oskoi maida,</p>
<p>medanalas</p>
<p>mannam, mutto ænasi birra Cuogja atte si læk muhar madalaåe guim naitalam. Pægga galle soames muhamedanalaSge fast</p>
<p>A</p>
<p>Zal oskoi,</p>
<p>mannat kristal:</p>
<p>Vaddes i læk arvedet, n</p>
<p>aggar dak læk kristalaZak, gæk muhamedanalas oskoi man- nik. Duotta kristalazzi læ obba ællem ok- ta hæittekættes soatte sikke jetaimes ja mailmin olgobælde jetas. Mutto muhame- danalaS oappa, mi algost loppi læ okta sæ- gotubme kristalas, judalaz ja bakinlas oapast, jesbiettalæme soade</p>
<p>i gaided dam maid</p>
<p>kristalaS oappa gaibeda su Cuovvuines. Dam- diti læ muhamedanalas oappa sagga vuok- kasæb buok dattuk sin lundolas haledusaidesek Cuovvot, go krista- lazai oappa. Ja aido damditi go olmus læ luondostes daggar, atte haledusaides olla- Suttem harrai datto olles luovosvuoda, de</p>
<p>buok osko</p>
<p>oaZalazaidi, gæk</p>
<p>læk maida muhamedanalazak dovdastegjio ænemusak lokkoi.</p>
<p>— Dademielde go stuorradigge læ særve dakkam Ruotarikain ja Danmarkam * ovta Slai rudaid adnet buok golma rikain, de dat læ færtem maida odda ruttalaga addet. Damditi go dat lakka juokkehazzi sguoska, de læ maida juokkeha77i darbas dam oai- vesistdoalo diettet, ja dam sujast mi dattop dast dam lokkidasamek Gilget. Dat mærre- da, atte gollest galsik mintejuvvut 20 ja 10</p>
<p>krunosas stukkak, silbast fast 2 ja ovta krunosaZak, 50, 40, ja 10 øre maks bittak, ja muttom metalest, mi broncean</p>
<p>gotöujuvvu, 5, 2 ja 1 øre makse bittak. Baparest: galgik lageduvvut 1000, 500, 100, 50, 10.ja 5 krunno ala sæddalak. Stuorramus bapar rudak Saddek dalle min dala 'speisegrekeg mielde 250 speise ja smavemusak fast 1 speiss I oarta ja 6 en- kal. Daga rika banko læ samma gædnegas ruota ja danska rudaid lonotet go jeCas rudaidge. Buok rekegak, mald gutte nuft læS gædnegas lagai gaibadusa mielde doai- matet, galsik krudnorekeg mielde læt raka- oktage vuoigadvuodast</p>
<p>Cuogje</p>
<p>duyvum, ige mate</p>
<p>ænas daihe kebui ne du væhas dietto gain.</p>
<p>sæmn ran I galle kai n nadus juokk mield naja sivdn: Slajas guod: raset muor: bæss: jos o æmbe dadik go d: lasi,</p>
</body></document>
