<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1875</year><wordcount>9978</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>Tillæg til, Muitalæ ægje.* 43</p>
<p>RISING NAS EIE SISININEINSSISERISIS</p>
<p>rs F É å Caccesullost juni manost 1876 J</p>
<p>Muitalægje lokkid: !</p>
<p>Din avisa orosti ovead nummirin. Nuftlakkai vegjik soabmasak daina huoikot, atte si æi læk o77um ollasi dam jakkudaga, man oudast si læk maksam. Dak, gæk læk daina avisain dakkamusa adnam ja dam birra bargam, færtijek dam diti lokkidi Cilget, manne dat orostet Saddai. Vuostas sugja dasa læ dat, atte dam avisa Galle dilalaSvuotta i læk læmas dagar dai aigi, atte son læ sattam Gallet sagga juo damge, maid baggejuvvum læmas Gallet. Dasa vela lassan, atte ,Muitalægje* læi ovcad num- merin juo vælgaduvvam prentejægjai 18 speise. Mændo uccan læk mnammalassi si lokkoi, gæk lokkek ja maksek dam avisa, ja daina i mate sin rutta ollet prentemgo- latusaidi, vaiko sikke dam Galle ja doaimatægje alma balkataga læva bargam. Zre- noamaget dam diedetam diti lokkidi læk dak moadde rada Gallujuvvum. Mutto 1 dus- Se damditi. Maida dat galga muitaluvvut, atte soai, eg ærenoamatet læva dam avisa birra bargam, aigoSæiga mannelest fastain oudedet bargosga, nammalassi dalle, jos soames ain viSsase væha Gallet dam avisa varas, ja jos ”Tomel suovva ællema ja dær- vasvuoda. Muttom guovlo lokkin i læk maksoge boattam moadde, jakkudaga oudast, vaiko avisa læ sin dingom mielde sigjidi saddejuvvum.</p>
<p>Jos dattobetet, ustebak! dam bisotet, de bargat darkelet dam makset juok- ke oe oe ja maida mudui dam birra bargat nuft atte dat vidaniföi, jos Ibmel suovva sigjidi apid dam birra bargat, gæk dam ragjai læk sikke bargo ja ælo oaffa- russam. Muitalænje stivrejægjest.</p>
<p>1juV- vela</p>
<p>tulas vest. J av- lalas</p>
<p>dal ggar duv- me 1dne geC- læge endo</p>
<p>ledin atte 252- val-</p>
<p>dok- 7</p>
<p>SaG-=</p>
<p>O0P- 836</p>
<p>,850 auit- Karl</p>
<p>vvut iku- ja</p>
<p>dam NE L, de 1286, aidi.</p>
<p>læ</p>
<p>golom miedetuvvusi. Nuft avkala$ go dat jeSsaldes lföi dagar skuvlaid 0a7Zot, ærenoa- matet dabe dam gætest, de dat almaken læ mælgadi vissis, atte dat i Sadda duottan. Stuorradigge læ dusse ovta rekegjakkai miedetam dam 6000 speise. Daina lagin væjasi dat dappatuvvat, jos daggar skuvla algo8i, atte maneb stuorradiggek æi miede- tiféi dam adnoi maidegen, ja dalle i Sad-</p>
<p>dasi æra go alget ja dalan fast hæittet.</p>
<p>— 25ad bæive rajast Mai manost læmas gonagas matkest. Danmarka ja tuiska æd- nam Gade son læ jottam ja gudnejættujumin son læ vuostaivaldujuvvum læmas juokke sajest. Su ulbme læ vela ruoSa kæisar guosest fidnat. Maida læskadronnig læ jo- dost tuiskaædnami ja daida ltalienest fidnat.</p>
<p>dagjagas stuorradigge miedetam oktibuok 65000 speise æmbo go oudal. Mælgat mær- kalas læ vuttivaldet, atte dam hærraliena</p>
<p>(min) oudasaZak, gæk mielastæsga læva |</p>
<p>miedetam balkalasi daidi ammatolbmaidi, gæina oudal læmas duhat ja vela mnublok Cuotte speisege jakkasa$ balkan, vuosteha- go matiga dakkat, goas skuvlaolbmaidi, gæi- juo aitus læ nuft uccan boatte, atte æi ma- te mainage lagin daina ællet. Sin jurda- Sæbme læ migjidi vægjemættom arvedet.</p>
<p>— Dal oidnujuvvu, atte go buok Goak- kaibigjujuvvu daihe oktiluittujuvvu, mai dagjagaS stuorradigge miedetæme mielde ri- ka kasast galga boatte rekegjagest olgos mannat, de dat Sadda oktibuok 7,200,000 speise, Luoitto mielde doaivotuvvu, atte sisa galga boattet 6,377,000 speise; mnuft- lakkai læ olgosmanno 822,000 speise æmbo go sisa-boatto. Mannelest, nammalassi boat- te nummirest mi aigop, jos æstaduvvus æp, vyæba sardnot dam dal loapatuvvum stuor-</p>
<p>radigge bargo birra.</p>
<p>— Skuvlaolbmai balka buoredam diti læ</p>
<p>— Jotte bappa G. Sandberg læ bappan</p>
<p>mærreduvvum madavarjagi (Akkolagnjargi).</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Danmarka. Mi læp oudal juo duolle</p>
<p>dalle muitalam, atte stuorra oasse Danmar- ka' stuorradiggest læ dai manemusS aigi læ- mas ridost gonagas raddebeligum. Vieka aige læ orrum dam lakkai, atte dak radde- bælek, gæk gonagasa oaivadægjen læk val- jejuvvum, gæi gaskast Fonnesbech læ oaiva- mus, færtijek saje Gakket æra raddebelidi.</p>
<p>Vela muttomak dainage, gæk stuorradiggest læk raddejume bæle doallam, orruk dal dam: oaiveli boattam, atte dald raddejubme i daide sattet laga buoredæme bargo oudedet. Dal læ maida dat dappatuvvam, mi gukka aige læ vurdujuvvum. Fonnesbech su gui- midesguim læ færtem eritlavket sgonagas- raddejumest. Danmarka gonagas læ dal jetas birastattam æra raddebeli guim. Vad- des læ dal vuost maidege dagjat su odda. raddebeli diti, mutto orro almaken dam. lakkai, atte uccan vegjek sige stuorradigge- duttadet.</p>
<p>— GrækalaS ædnamest muitaluvvu, atte- dronnig læ viggatam gonagassa hæittet su gonagasvuodas ja dam ædnama sguoddet. dam rafetesvuoda ja moive diti, mi dam æd- namest læ. Ruosa ædnam airas (Gesanta) læ sardnotam gonagasa hæittet dam jurda- ga ja loppedam, atte ruoSast matta vække vurdujuvvut jos hætte Sadda. Gonagas læ odda raddebelid aldces valjem, mal guim aigo ain gættalet raddejume oudast GuoZ- Zot.</p>
<p>— Amerikast læ raddejume oudastcuoZZo- Grant diedetam, atte son i dato æmbo val- jejuvvut dam ammati. Dal æi darbas æm-</p>
<p>bo amerikanalaZak naggatallat dam alde,</p>
<p>galga go Grant valjjuvvut vai i. Dam bir- ra læmas juo gukka aige naggo. — Ruotast læ gonagasast 5 raddebæle</p>
<p>ammatidesek hæitam. Sugja dasa i oidnu Cielgaset. Dat almaken orro Gielgas atte soappamættomvuotta riota stuorradiggin i læk dasa sugjan. Satta baita nuft læt, atte gonagas læ jeS dattum aldces æra radde- belid.</p>
<p>— Englandast læk gallad stuorab savpa- laza ræstaluvvam. Ræstalumek dal beggik</p>
<p>juokke guovlost.</p>
<p>Stuorradigge</p>
<p>Dollaskipa servidi læ rika kasast miede- tuvvum: Dollaskipaidi. mak Stavanger vuo- nain jottik, 7,250 speise; daide mak Bergen vuonain jottik, 16,900; daidi, mak Romsdal hærralienast (amtast) jottik, 11,850; Tron- dem hærralidni dam sæmma adnui 800; Norlanda hærralidni 18000; Tromsa hærra- lidni 8000; Same ædnam hærralidni 11000; Bergen ja Trondem dollaskipa særvai 70,000; njælje dollaskipi, mak javri ja jogai mielde jottik, 1100, nuftlakkai oktibuok dollaskipa jottui 144,900. |</p>
<p>Buok hærralienai skuvlakasaidi obba rikast læ rikakasast læ mærreduvvum okti- buok boatte rekegjakkai 72000; Skuvlaidi mattatus gaskaomid bakkam diti læ miede- tuvvum 4500; Nissonid oapatam diti dokka- lazzan oapatamfidnoi læ mærreduvvum 16000; Aleb 2lbmugskuvlaidi ja oapategji skuvlaidi 10500; Stipendium skuvla olbmaidi, dat læ matkeruttan daggaridi, gæk dattuk gost nuft jottet maidege oddasid oappam diti daihe oapasek lasetam diti man nuft harrai - mi sin fidnoi gulla, læ miedetuvvum 600. Sami Ja lodi oudanæme varas darogilli 3000.</p>
<p>Didulasvuoda jottidi læ Stipendium (matkeruttan) 3100; Kristiania didulasvuoda særvai 500; Trondem didulasvuoda særvai 528; Burgen Musæumi 2000; Tromsa Mu- sæumi 400; Prentetussi oazzom diti, mi ri- ka histoarjai gulla 1050; Boarre aige adno rakkanasai varjalæme særvai 1400; Møller ja Bergslien malemskuvli 300; Dagar govai Coaggemi, mak dusse dati gullik, 2500 sp.; Kristiania govatamskuvli 4000; Govatamskuv- laidi æra gavpugin 2,850; Didulazai ja koanstalaZzai ræisuidi olsoædnamest 3000; Troandem duobmogirko divodæbma 10,000 speise.</p>
<p>Dasto valdejuvvujegje gallad stuorradig- ge oudi buktujuvvum arvalusa jurdaSæme vuollai, mai mielde ænebuk galgaSegje bæs- sat rika asatusaidi oskaldasvuoda vuordnot ja luftlakkai valjemvuoigadvuoda oaZZot, go min dala valdo laga mielde læ lovalas. Jos- juoge ænas oasse stuorradigge olbmain dam miedetegje, atte ænebuide berresi dat vuoi- gadvuotta addujuvvut, de almaken æi mat- tam dam alde Siettat.</p>
<p>NES ,Huitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal. MØE- Dastgo mi varap, atte manga dam avisa lokkin læk maksam avisa hadde, ja atte duoimatægjek ei læk rudaid o7zom, de dak, gudek ei læk avisa 0aZzom dam jage, gotujuvu Gallet dam birra duoimatægjaidi. Girje manna mafsekættai puostast, go læ daggar bagjeldalag :</p>
<p>Muitalægje</p>
<p>Vadsø.</p>
<p>Avissag.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>0</p>
<p>dastest gaskast mattam vaidno 1 sek jedi made vi: rikast åa duosta I tuiska å maken : avisak « duostat ma mot sanek o boatte &gt; dukkur:e dal læ læk go ja alele ja ange jubme ; Me Alfons Karlist: gaskast vela da gaskast fakkai oudedu karlista ma lak</p>
<p>bispar daihe</p>
<p>Østerri su am kai. * Østerr: liccuge</p>
<p>vaibmo, njuorasvuo- læ dat muitalus,</p>
<p>dat olmuS gæst juo læs da taga dam gullat, maid avisak sistesek dollik, ovta engalas skipa duSsam 18ad bæive November mauost m. 'vum bæive CGuovganæbmai Ski-</p>
<p>JJ Dam namatus fuomasuvvui, atte skipa læi buollam. past, mi moadde mila gaddest, legje oktibuok 476 olbmu. diettelas maggar moive skipi Saddai, 20 dam Guda vadnasest mak skipast legje, æi oZ7zusuvvum GUaccai æmbo go guokte. OQvta vadnasest legje 32 olbmu, gæt gaskast kaftein, ja nubbest fast 30, gæt gaskast skipa oudemus Josjuoge kafteim ja stivrman aigoiga ovta farost jottet, de almaken sævdnjad ja dalke sodno æroti dam made atte lapatalaiga. Kaftein vadnasi 1 læk Sat sakka gullum — dat varotuvvu hævvanam, mutto stivrman vanas bodi aimoidi dam lakkai, atte muttom skipa dam niæiga borgasti 9 bæive mannel go skipastes læi ærranam. Dalle go valdui- jegje legje dusse vidas hægast, ja dainage legje guovtes juo miemaitaga. Dak guovtes jamiga månnel go skipi læiga valdum. Næl- ge ja goiko læi nuft hiermos, atte dadesta- ga go oktage jami, de dak, gæk ællet bac- ce, daid jabmam olbmui vara jukke ja dai vuoivas borre. Dam buolle skipast sorb- masuvve nuft lakkai 414 olbmu æreb daid, gæk vadnasidi legje bæssam.  Voi dadde man ollo varnotesvuotta bægga mailme vi- dodagast !</p>
<p>— Islandast Gallujuvvu, atte danska go0- nagasa fidnam dast mannam gæsa 1 læk buoredam Islanda olbmui jurdagid Danmar- ka raddejume birra. Islanda olbmuk dov- dik sagga burist, atte Danmarka raddejub- me datto mændo jedas sægotet sin laga- dusaidi ja oaive sin alde adnet. Buok val- jjjumek Islanda stuorradiggai Gajetik, atte</p>
<p>Cuotte lær</p>
<p>Dat læ</p>
<p>fuomaSegje buollemen.</p>
<p>stivrman.</p>
<p>dam sullu assek æi liko Danska —stivrejub- dastgo aive dagarak læk</p>
<p>Sa) Islanda olbmui bæle Cuozzuk.</p>
<p>valjjjuvvum Jon Si-</p>
<p>mai, , gutte Talanda olbmu: bælest sik-</p>
<p>bargam</p>
<p>istallam vuostai, læ</p>
<p>ke æljoin ja jierbmalasvuodain læ Danm: veka. valde ja oaiva addaldaga hak-</p>
<p>dal forgumen ællo, sudnji</p>
<p>kam diti gudnejetti ja gitevasvuoda mær- dam toaggema lokkik buorre oud»- Dat Gajeta, atte Islanda olb-</p>
<p>sin</p>
<p>næme adnet. muk arvost adnik daid olbmaid, gæk gaskast læk buoremus bargek.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Spanien. Buorre i læk sælve 0a77ot moft aSek Spanienest mannik. Dat oidnu- juvvu, atte sikke karlistalazak ja raddejub- me ovta lakkai gielistæva. Juokke doarost dattoba guktug vuoitto aldeæsga rabmut, vaiko ænas doaroi diti matta celkujuvvut, atte dak æi læk goabbage lagadam vuittui. Raddejume bælest læ ali duogjam, atte si dal farga aiguk karlistalazai valde dussadet, mutto dat aige i orroge vela mændo lakka, goas si galgik dam sattet.</p>
<p>Diedetæbme.</p>
<p>Gæk goalmad jakkudaga æi aiguS o0as- tet dam avisast, si færtijek dam birra diedo addet doaimatægjai poastarappe bokte, manemuS mærest November mano loppi. Gæk dam æi læk dakkam, sigjidi Sadda goalmad jakkudakge saddejuvvum ja makso gaibeduvvum. ee ,Muitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jekku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja sutta enkal.</p>
<p>Dak, gæk hæivejek maidegen saddet, mi dam avisi galga valdut, berrijek alelessi diedetet dam stivrejægjal, galga go sin namma prentejuvvut dam saddejuvvum Gal- laga vuollai. Stivrejægje.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>i dag- nagas- lejægje talogos ns læ sti Ser- , gæn læ dus- muital addam, es ar- 0asse rjanam alelessi lde, læk stivre- v UCCca ak, gæk (dejume . Soal- sjægjen. naidege aimatet, læ sag- Spanien e dam wnastet. i væje Uu gona- 8. Od- aidi arb-</p>
<p>mannam arbolas</p>
<p>ujuvvut jakku- irta ja</p>
<p>tijumest.</p>
<p>Mutto jage mannamest læk almaketr</p>
<p>HIN IATA ul LANGE</p>
<p>hnrict akt ka Æ pall FE . yjag&amp;alr- Sad</p>
<p>H Y TY OT TY O9 11Yy " dam ærenoamas</p>
<p>SLUUOTTaK,</p>
<p>Daina GCilgetusaim mi dal loapatep dam</p>
<p>dal nokkam jage ped ja dasa cælke- dedin dærvuodaid, s vap mi lokkidassamek</p>
<p>Dat buorre Ib-</p>
<p>5 VE ilolas ja mel, gutte dam ragjai 1 læk goksam same- Anamaøoea an hurines son .Aivta=i a1n dect sdnamage SU PUFrINECs, SON -GIVLASL AIN NAA&amp;St- duokkuge samid oudanet Guvgetusi ja alga-</p>
<p>las buorre-dillai.</p>
<p>EET ASF AS EVT NSKK SEN VINER VEN KNUSTE NETTET EKNE RTS TVETEN</p>
<p>1ar manost 1875.</p>
<p>rgamen. Daina la- gin færtijek dak, gæk avisa Galik ja &amp;</p>
<p>makset vela ru-</p>
<p>dasekge lokki oudast ja dasto jage vuordet</p>
<p>oudal go baikege ozzuk dam rudast, maid</p>
<p>si Jæk golatam. Poastakassi mannik dam</p>
<p>9</p>
<p>TET OA 14 NERE EKS SEPT GET PENNEN SEE SEE SE LEE AKTER ERE 24 VEETEREN VE KNEET VESENER EN BENENE</p>
<p>avisast 5 spelse arvo, Ja amas poastarek egi</p>
<p>ærte datge For maks ut</p>
<p>bargamen. M</p>
<p>avisa</p>
<p>atte san gæina nuft wuccan cuvgetusa a JE 1 1 GE — E vr 5 les] gæskaomek læk;, galge dam iloin vuostaival-</p>
<p>spa Schreuder alla dam vai, mi su vækketam diti læ rie-</p>
<p>atte son læ vagjegvuo-</p>
<p>ast færtem vuovdet buok su darbaslas</p>
<p>dingaides oudedam diti su missionbargos 2 - = 1 I Å Å me</p>
<p>Son i æpped dam atte engalas missionsær-</p>
<p>2 herda Ten ep m vex SU IL VÆKKEUILCI, I</p>
<p>utto son 1 loga</p>
<p>s jolgadet daina væke. anestuvvat.</p>
<p>mielast orro, atte son læ jetas naggarvuoda</p>
<p>gæteld vagjegvuodast, dastgo son 1 læm darbaset dam missionsærvest luoppat, . mi</p>
<p>1 17 D ,</p>
<p>su bajasdoallam 30 jage arvo.</p>
<p>rikai Ja ol-</p>
<p>Cajatusak buok</p>
<p>musnali dingain Saddam mnuft</p>
<p>8 atte i mana sagga oktage jakke, goas dak</p>
<p>Dal læ moøærr:</p>
<p>VES p I far * Maida sami adno din-</p>
<p>jag lensmanest Brunast læ nammalassi dat</p>
<p>1</p>
<p>aiga atte dokko vuolget, mieldes valdede</p>
<p>juokke dingaslajain, mak sami anost</p>
<p>dobbe Gajetam dili.</p>
<p>— Vugad ja nuft vaigad, atte</p>
<p>go birra, k addet, £0 mig)i-</p>
<p>ærreduv- ak amat- mannel Tonie uk, azat 400 ) speise ; ntmannal JO speise peise ja speise); adnadad- lvalegjidi Beutliki 56, P. B. )0 speise; | speise;</p>
<p>speise ; se; Pro- Fr. F. Smithi ragi 436; rai CF. HEL SR. Schrøderi ujegje ve- ava pen- atam vær-</p>
<p>; - vuollai, væga bal- k soatte-</p>
<p>gujuvvut</p>
<p>) jakku-</p>
<p>jåfla ja</p>
<p>mtijumest.</p>
<p>bappa buorremælgadi vissa dietta, atte sin ællem i soava kristalaza ællemi ja nuftlak- kai æi hföi galbolazak altari mannat, dæise måte danen gåtavazzan lokkujuvvut, gæidi suddo læ andagassi loppeduvvum. mationa harrai læi Wettergreen dam oaive- Jest, atte ædnagak dasa mannik oudalgo ollasi</p>
<p>sistdoalo.</p>
<p>mændo mnuorra agest arvedek dam Dam Goakkemest, gost Wetter- green dam oaiveles almoti, diedetegje mai- da gallad albmug olbma sin jurdagæsek, ja dat orro' dam guvlui mannåmen, atte sieloi divtodæme darbasvuotta læ mnuft stuores gieldast, atte si mielastesek dattuk æletet dagar bodos bapa, manen Wettergreen aigo mannåt. Savatatte life, atte ollo datosegje ja 'appadiféi dam Cuovvot.</p>
<p>— Darro missionsærve sisaboatto  læma3 mannam ;jagest 30,066 'speise. Dam særvest ivlæk æra boatto go miella»fto addaldagak.</p>
<p>Dam særvest læ nuftgo 'mi oudalest juo læp</p>
<p>gieldak oudåmærka</p>
<p>Sulusbispa Schreuder luopam ja" sierra mis- sionsærvo læ su-væketam * ditt  riégadamt Dal biekko Tadakrruttavagjegvuodam, maid</p>
<p>aitus i dæm darbaset Josvmissionservin * læi soavadet.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Serrano . lotkulazat.. vuostai- valdi dam saga, atte Alfons læ.  gonagassan Curvujuvvum. Albmug . bælest. Jæk maida ænaSak dudavazak dam . doaivagest, . atte doarro dal galgasi nokkat ja —rika - mane musta.olgoldasatge..rafe 0a7zot,-mutto.-dat læ vissage duSsalas: doaiva. - Don Karlös læ sæmma famolås «go: oudalge sja: Spanien gonagas trunno: ditt maid vhælpost 4 oro åigomen luoittet, son vissage døaro bisteta: Dam-harrai tæ su oskaldas  gazze- garves oafarus$at* våiko maid. , Alfons'læ' juo al-</p>
<p>Spanien.</p>
<p>Konfer-</p>
<p>md</p>
<p>gam vaSotet buok avisuaid, mak su'bæle æi lek ja mak luovesvuoda gaibedek olbmuidi: Gukka suige i biste oudal go buok æra oskosærvekge bottik dövdat su famo ja va-</p>
<p>es son læ</p>
<p>fe på)</p>
<p>dai vuostal juo Gajetisgoattam. Okta katolikalas særve læ dat, maid sov sugje. Mutto vaddes sudrji læ veéla dam jedas gazere duttadet, gæi vægald son læ trunno ala bæssam; dastgo sin gaibedusak læk stuorrak «ai FIERE oudast, maid si læk sudnji dakkam, ja rika kassa læ guo-</p>
<p>ros.  Kastelar læ guodåam Spanien ja Por-</p>
<p>tugali mannam, gost ærai guim * særvalagar aigo republikanalas avisa Gullet. Alfons i</p>
<p>læk vela ollo æra astam dakkat go jetas Gajatallet. Daidi soattehærraidi, gæl gæteld son læ trunno ala bæssam, læ dam ravaga addam, atte æi galgasi dastmanel jetåsek råddejubmai. Rika olbmuidi læ dat öieda- nublok jakkasaS ganda "cælkam, atte son datto læt sin a Fe: Vor dadde spåleas'! Mutto buoreémus bæivek damge gonagasast juo' ddidik vassagoattam. Karlistalazakfær- tijek vuittujuvvut, jos rika galgas rafe 047 Zot, ja dåt 1 væje! læt 'aibas hælpos asse:</p>
<p>— Franska stuorradigge 13. våljem * ovta kommissionå, mi gålga  ditkam ja guoratal- lam vuollai våldet, magar lovetesvuodaiguim kæisarmielalazak  (bonapartistalazak) læk valjejumidesek stuorradiggai oudedam. Rad- åejubme læ mai viggam hettet dam iskadæ- me muttö stuörradigge i oro' dam sorr" aigomen lozzet.</p>
<p>-— Engelaudast læmaås Gladstone, øv raddejume oudasttuozZun læi dassa go raeli danen Saddai, vægjeles oudastmåni sigjidi, gæk Iuovosvuoda dattuk, ja' gær i vel mielde olbmak' vuollegab sædostge : gaSegje særve adnet rika'jå' gieldai rad tusast. Dal læ son dærvuodaid dakkån ustebidasas daina diedetemin, atté son</p>
<p>la fa- vlo as- rgastu- imasek ost ja ) gav- ja hæv- olbmo, Dagar 18 Giel- valde- da va- 1 njæl» murda loarge-</p>
<p>t 1875.</p>
<p>;UOVVas al ga- aigalas um ja daina akadæ- )uokaid — æreb lækkot. t dam ruotta ? 2 dam maSam, 1tta, go matta. an je- Jesusa buokai .  Gal- 'asmæt- ja dat</p>
<p>oåda valbmo, mi Ibmel manal vissasæmus dovdomærka læ, dat varmes vailo. —Vela dal manemu3 vuoro Gurvujuvvu —buokaidi, gæina læs vaibmo: Bargat ovtaradalaZzat dam a8e oudedet!</p>
<p>— Hæppadlas dakko. Mannam gida vuvdi Ole Persen Bietta akka Elen Gunnar- nieida gavpeolbmai Peter Larseni goroda dagar galbest, mi jes lær Saddadedin jab- mam ja dasto alge njusvakætte orrom, Son Saddai dam sujast vuoigadvetti vaidujuvvum, mutto go Larsen 1 gaibedam su raugastussi, de son bæsal 10 speise sakoin, ja dam vuollai vela færti mannat, atte su dakko albmugi muitaluvvut avisa bokte. Dat læ avisi valdujuvvum eisevalde gaibadusa miel- de ja oudamærkan sigjidi, gæina miella hæi- ves orrot guoimes bættem bokte jetas avke bivdet. Dat berre dasa lasetuvvut, atte boadnja læi dam as3ai mainetæbme.</p>
<p>— fed bæive dam manost valdujuvvui govtas dam bace alde erit, mi gonagas Karl Johani muitton læ ceggujuvvum Kri- stianiast. Bacce læ heppus habmai, man alde gonagas Gokka. Buok læ bronseast rakaduvvum. Min gonagas læi dronnigines, læskadronnegin (gonagasa ædne) ja boara- samus barnines læi dam aigai boattam Kri- stiania ja ollo æra olbmuk. Maida ruo8a kæisarest legje 2 airasa vuolgatuvvum.</p>
<p>— Nuftgo mi oudalest læp muitalam, gavdnojek dal juokke sajest, gosa Guvgetus læ ollam, lokkamættom særvek. —Juokke olmustærda pidnu dam alge Goakkai gessu- men saga ja arvalusa adnem diti færa man birra. - Mannam gida botte darro, ruota, danska ja suomenjarga studentak Goakkai Upsalast ja Stockholmast; dam Covcagæse læk lakka olbmakges dam njælje rikast doakkai boattam Stockholmi. Nuft læ dat age daggar atte olbmuk æmbo ja æmbo</p>
<p>oktigessujek. — Gosa juo kristalag Fuvsetus læ3 ollam</p>
<p>dam muddoi, atte jesjurdasæbme adnujuvvu dam ase birra, dast datto maida gusto trido oidnujuvvut kristalas oapa sistdoalg birra. Dat aige orro ædnak guovloin lakkanæme, goas sierra særvek galsik Guozzelet, gæk jetak valjijek bapaidesek ja vuoinalas ou- dastcuoZzoidesek.</p>
<p>— Mordar Kristofter Nilsen Svartbækken gæn birra mi muitalæimek 3ad nummirest dam jakkudagast, gutte goddi Even Dælien, læ dubmijuvvum —hægatuttujuvvut. Dat buos3oduvvum værredakke vela logai, go duobmo sudnji gulatuvvui, atte sudnji læ vela illon vigetesvuodast jabmet. Su duob- mo læ aleb vuoigadvutti mannam.</p>
<p>— Go obba Ruo3aædnam SaddolaSvuotta okti bigjujuvvu, de færte dat jakke gærde- jakken dagjut. Mi migjidi i læk oalle vuo- gas, dat læ dat, atte rika davas gæCest, gost migjidi lave gordne boattet, læmas Saddo hægjo. Nuft læ sagga balalæmest, atte gordne i væje halben Saddat boatte jakkai.</p>
<p>— Dam gæse vuolgatuvvujegje Tromsast 30 boceu, mak Hamburgi galge saddejuv- vut. 'Tromsast vuvjategje daid skipa ragjai, man mielde mannat galge, mutto 5 stukka dam æi gillam: dak jabme. 25 botte dær- yan Bergen ragjai, gosa jægel læ garvesen Coggujuvvum.</p>
<p>— Mannam dalvasas ja giddasas bivdo sameædnam hærralienast (amtast) luoitto mielde lakka 20 milliona dorskek.</p>
<p>— Ædnak sajin min rikast namalassi muttom gavpugin lokkujuvvu jugisvuotta soai- gos lakkai laskamen. Dam muitaledin mi mattep vela dasa lasetet, atte okta æppe-</p>
<p>osko ja ibmelmættomvuoda aige orro juok-,</p>
<p>ke guovlpst guovlamen.</p>
<p>v&gt;r3:</p>
<p>— Dam rajast go Herman Dahla dolla- skipa mannam gida boado ala manai ja dus3ai, læ Varjevuodna dollaskipataga læ- ma8. Dal læ doaivomest, atte dat vuodna boatte giddi fast dollaskipa 02770. Kiep-</p>
<p>man guovtes Arnt Brodtkorb Vargain ja</p>
<p>Laur. Brodtkorb Gaccesullust læva bagjelas- sasga valdam dam doaimatusa. Rikakasast galga sodnoidi maksut 6500 speise jagest.</p>
<p>— Min rikast læ GCoggujuvvum .Islanda hædala7aidi 1810 speise, mak dokko læk saddejuvvum.</p>
<p>— Bappa Jørgen Moe læ bispan Saddam Kristiansani.</p>
<p>—  Telegrafmuitalusa mielde læ vække- tæibappa Lassen gieldabappan Saddam Varjagi.</p>
<p>EE EE</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Englandast læk dak manga ræstalume ja betolasvuodak, mak dai' manemus aige læk* oidnujuvvum, baittam dam" avisa, mi stuoramus ja vægjelæmus læ dam rikast, væha darkelæbbut gæG7agoattet daid dila- lasvuodaid ja armotaga daid almotet. Dat Cåjeta dævvaset, atte dam rikast læk  olok, gæk dusse guoimesek bættemin, fillemin ja manamin, jedasek viggek riggodet. Ædnak måinetes olbmuk filletallik ja Saddek oame- gtesek du33en. Vela dagar olbmukge, gæk arvost læk adnujuvvum læmas, servik daidi betulasvuodaidi. Josjuoge Englanda bæg- gesen, ja læge maida, de almaken i gavdno sagga gudege ædnamest dagår valvaSvuotta ja hædalasvuotta go aide dam ædnamest. Indien, Kina ja Eønglanda gaskast maida orruk soappamættomvuoda soaigos balvak guovlådæme. Englanda galle soade garva nuft gukka go sudnji læ dat vejolas, mutto dat stuorra gudne vægja almaken sunagget dorrui.</p>
<p>— Frankrikast oidnu angeresbargo adnu- men sikke gonagas- ja kæisarmielalaZain nuftgo maida republikanalazåin. Goas od- da valjejubme ain galga adnujurvut sin stuorradiggai, de læk maida buokak bargost dam åla, atte dagar galgasi Saddat valje- juvvut, gutte jeSgænag oaiveli guorrasa. Frankrika stuorradiggai valjijuvvujek nam- malassi dadestaga oddasest, go am vagjeg Sadda. Kæisarmielalas avisak albmoset ja jolga arvalek atte vækkavaldalazat dam jab- mam kæisar bardne Frankrika trunno ala bigjat, ja republikanalas avisak almotek maida dam balo, atto dok vegjik dam mai- da gætdalet, ærenoamaGet dam sujast, go dala raddejubme maida orro dokko s6ji.</p>
<p>— Spanien. Ladne Seo de Urgels, . mi karlistalazai haldost læi, læ soattevæga bok- te valdujuvvum. Dak karlistalazak, mak ladnai gulle, læk fangan valdujuvvum. Dam vuoitto diti i berre oktage gaddet, atte dam varnotes rikast rafe Jadda. Man gukka go- någas Alfons bisso Spanien trunno alde, dat i læk vejolas oktige cælket, mutto sag- ga æpedatte orro læme, atte su gonagas- vuotta læ mændo agalas. Spanien læ ou- dalest vuojétam su gonagåsas, dam  satta vela dalse dakkat. Alfons ædne vuojetuv- vui ja i læk vela duostam dam ædnami guovlalet. Amadæus maida gavnai dile da- gar aZZan, atte i duostam dast æmbo orrot.</p>
<p>Suomanjargast bægga Coaskem dagjak ædnak saji botetusid biledam.</p>
<p>— Go. Garibaldi gulai, atte Herzegovina- lazak legje moive dakkam, de son telegra- feri bardnases Menotti, gutte læi Romast, atte son galgai oudastolbmajen mannat da- sa atte sigjidi ruda Goagget. Jes maida loppedi summa addet, valko son læ aibas- rak vaivaå.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest</p>
<p>——</p>
<p>dadem speise te bar Lavvor lust fa</p>
<p>— ( te bap tidisga matter stivrej! juvvuje oapa boatta doalla matesi</p>
<p>læ lag gætel Hjorth gutte</p>
<p>tuvvui, læi da su am lakkai suja t sagga ag.</p>
<p>wi di 18 mes ovta £ sirduj' galas</p>
<p>anost, nå mi skærr bukta</p>
<p>ligge.</p>
<p>go æmbo sin oudastmannen læt ja lokka Jedas dattot vuoinastet daina bargoin. Su sadne læmas vægalas, mutto dai lokko, gæk</p>
<p>dattuk goaccat buok Slai oudanæme, læ nuft stuores, atte vela Gladstonege su vægje- les sanines i læk mattam dam oudanæme ganget, maid son læ dattom. Si occalek su sagga, gæk sust læk vuordam buok. Bargategji ja bargi gaskast læ ain dat ou- dis naggo. Olio bargatægjek læk hæittam -doaimatusaidæsek, ja luoittam bargidæsek</p>
<p>mannat. GCudi duhati mielde saddek dam- bokte bargotaga ja dademielde maida lai- betaga. Daggar dille i læk buorre, mutto bargi bagjelmæralas naggo læ sin dam dil- lai sattam.</p>
<p>— Tuiskaædnam stuorradigge læ dal mær- redam, atte stuorradiggeolbmak dastduoko galgik bajasdolusesek dam aige go stuorra- diggest læk mavso oa7zot. Dam ragjai æi læk maidege o077um mutto jedak færtem koastedet jedasek. Mutto jos stuorradigge læge dam mærredam, de almaken i læk vissis, atte dat duottan Sadda; dastgo sær- veraddejubme satta ain vuostehago dakkat.</p>
<p>Dal læ Arnim asse loapatuvvum dam lakkai, atte son læ dubmijuvvum 3 mano aigai giddagassi ja aSegoloid makset. Bis- marka læi kæisarest dattom atte son galgai bæssat hæittet su ammatdoaimatebmusa, mutto kæisar dam i miedetam. Son adda Bismarki dam duodastusa, son (kæisar) ol- les oskaldasvuoda sudnji adna. Dat vuoste- hakko, maid Bismarka læ stuorradiggest gavdnam, lokkujuvvu valdosugjan su hæit- tem arvalussi. Bismark læ rokkis vækka- valdalasvuodain Tuiskaædnama stuoresen dakkam ja dego skenkem raddejægjai kæi- sarnama, damditi i læk imas, atte kæisar illa datto su masset. Arnim a33e galga sleb vuoigadvuoda oudi goarkaduvvut.</p>
<p>— Spanienest læk dal dam muddoi dag- jum, atte dal læk fast dorvastam, gonagas- valjejubmai. Dam rika oudis raddejægje dronnig Isabella, gutte 1868 vuoddalogos gargedet færti rikastes, bardne Alfons læ dal danen valjijuvvum. Nuftlakkai bisti Ser- rano raddejubme aido jage. Alfons, gæn span'alazak dal læk valjim aldcesek læ dus- Se 18 jakkasaS manna. Avisak æi muital maggar moive gæteld son danen læ 3addam, mutto i dat oro dadde mændo vaddes ar- vedet, moft dat læ gævvam. Ænas oasse Spanien olbmuin, gæk æi læk harjanam luovosvutti ja jesradalasvutti mutto alelessi orrum bapal oalgotæme ja valde vuolde, læk ollasi huolatæmek dam harrai moft —stivre- jubme mannai. Daina lagin matta ucca oasa8 rika olbmuin ja nammalassi dak, gæk soattevæga alde læk radak, ovta raddejume dussadet ja nubbe fast sagjai bigjat. Soal- taktora dagai Serranoge dibma raddejægjen. Mutto dat Serrano i læm Gajetam maidege dokkalasvuodaid dam raddejume doaimatet, maid bagjelassas læi valdam. Nuft læ sag- ga jurdasatte, atte muttom oasse Spanien gonagas mielalaå soattehærrain soppe dam arvalussi, atte Alfonsa gonagassan avnastet. Nuft mi varotep gævvam. Vades i væje damge gonagasa diti enostet, atte su gona- gasvuotta vægjai læt sagga nokkavas. Od- da gonagas læ loppedam karlistalaZaidi arb- mo go doaro heitesik.</p>
<p>— Kina kæisar jami 2las bæive mannam manost. Su manestcuovvo daihe arbolas læ dusse vida jakkasas.</p>
<p>MEG  Muitalægje** matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>doolbm</p>
<p>mate c jakke. burist I De dal nol dedin « ilolas j mel, g ædnam duokku las bu</p>
<p>vuorde mudoi dasek: oudal</p>
<p>si lJæk</p>
<p>latte dego appe garra dalke siste. Cappis ml- erka ædnama godda; bajan ratta læ aimost ja dat sæmma læ æ»dnam siste; mærra ac- ca bagjel rajaides daihe coakko nuft, atte stuorra stukkak goikesen baccek; sulluk oddasest ittek ja oudeSak fast javbek. Dal- le orro dego ædnam manemus bæive liföi boattam.</p>
<p>bakke luoddanemi Gada. Æna olgus</p>
<p>Ollo vaigades ædnamdoargastusak læk ædnamolgusa biledam. OQudemus ædnam- doargestæbme, man birra mist læ vissis dietto, læ dat, mi Sodoma ja Gomorra duS- Sadi. Maida judaædnamest læmag oudis aigi dolladollo varek. 1759 vuodalogost læi dam ædnamest daggar sednamdoargestæbme, atte 30,000 olbmo sorbmasuvve ja 5 gav: puga duSSe, mai gaskast maida Nasareth. Hirbmadæmus ædnamdoargestæbme, man birra mi dævvaset diettep, dussadi las bæi- ve November manost 1755 stuorra oase Lissabon gavpugest. Æna doargesti nuft garraset, atte olbmuk æi dattum julgi alde bissot; vistek Slabme juokke sajest ædnami; dolla oidnui juokke sajest; mærra dego var- re fierai ædnam bagjel ja latti dego Cocce duolde ruitto siste. Bagjel 24,000 olbmøo sorbmasuvve. Muttom »dnamdoargestæbme dussadi 5ad bæive Februar manost 1783 dam Gaba ædnamstukka, mi Kalabrien goG- Cujuvvu, Italien mada gæest. Dam vuoro hævvanegje 40,000 olbmo, ja obba dat æna mutti hame nuft atte i læm dovdamest. Muttom varek legje javkam ja ærak fast oddasest dobmiluvvam. —- Muttom olbmuk njellasegje ædnamluoddanemidi, muttomak albmoi balkestuvvujegje: Obba lokkai læi dille s0aigos. |</p>
<p>Mada-Amerikast læk ædnamdoargestæ- mek davjebut go æra saje. Dobbe gavd- nojek gavpugak ja ædnamstukkak, mak man-</p>
<p>stain assek læk boattam. sek læk burist harjanam ædnamdoargastu-</p>
<p>gi læmas duS3aduvvum, mutto mai ala fa- Dam guovlo as-</p>
<p>saidi. Si huksejek vuollegis vistid, amasek sorbmanuvvat dai gatöam bokte. Lima gavpuk dussai aibas 1746 yuoddalogost ja mærra valdi dam sæmma aigi Kallao gav- puga. Karakas gavpuk duSsai 1812 ja hæv- vanegje moadde minutast 120,000 olbmo, 4000 arvo gavdne girkoim hævosek. Dagar soaigos dappatusai bokte færte olmus Giel- gaset dovdat, man son læ hægjo ja valde- tæbme hærra valde vuostai. Son sir "da va- rid audal go dak dam fuomasik; son njæi- da daid su moarestes; son ædnama murda su sajestes, nuft atte dam baccek doarge- stek.</p>
<p>Caccesullost September manost 1875.</p>
<p>Dam avisa Gada læ galladassi Guovvas vuigejuvvum læmas kristalazaidi sami ga- skast, atte maidege oafarusSat sin ailgalas ælost, vai hærra vuoinast liegaduvvum ja duvgejuvvum kristalas matasi jottet daina loavkoin, gost sævdnjadvuotta læ sakadæ- mus ja galmasvuotta bahamusat buokaid stardodam, mutto ibe oroge oktage — æreb Alatæi guovlost — raskemen bursas lækkot. Ja moftbe juo dadde galgasik sattet dam dakkat? Mi bagge? Daida rakisvuotta ? Dai radai Galle, gutte gukka aige læ dam guovlost vagjolam, i læk vela fuomaSam, atte dabe olost gavdno æra rakisvuotta, go dat, mi luondogappalagainge oidnot matta. Ænasak vela dainage, gæk oskolazZan je- öasek lokkek, æi oro bainatallam Jesusa njuorrases, arkalmaste, rakislas ja buokai audogasvutti gæsotegje vaibmolagest. Gal- masvuotta, dovdotesvuotta ja njuorasmæt- tomvuotta læ gusto singe fatmastam ja dat</p>
<p>oåda vi dovdom dal mar gæina I dam a3 — H vuvdi O nieida ; dagar mam ja Saddai mutto g de son vuollai albmugi avisi va de ja 6 ves orr bivdet. boadnja — Ve govlas Karl Jo stianias alde go rakadun læskadi samus stiania kæisare — N gavdno; læ olla: olmust;: men så birra. danska Upsala: læk lat Coakka: aige de</p>
<p>krunosas stukkak læk jagest mivtijuvvum 987,660 speis oudi ja loge krunosazam fast 60,000 speise oudi. Loge øresas bittak(10 øre læ 3 enkal) læk mintijuvvum 50,000 speise oudi. Jage loapast læk krudnobæ- lekge algum mintijuvvut. Mannam jasze loapast læ rikakasast buorren 7,737,210 speise. Æreb dam læ vela rikakasast buoren 476,303 speise. Rut- tan læi rikakasast jage loapast %2,518,275 speise. Rika vælge læi dam jage loapast 13,357,400 speise, nuftlakkai lassanam manemus Jagest 5 million speise.</p>
<p>Maida soattevæga harrai læk stusak arvaluvvumen.</p>
<p>Dai rudai oudast, maid oudeb stuorra- digge dam adnui miedeti læk 19 stallehaka diggujuvvum ja dam muddoi gærgam, atte rikkuk mattik farga gessuSgottut. Kongs- bergast læk mannam jagest 5,400 soatie- bissok boattam.</p>
<p>Gallad soatteskipa læk divoduvvum, ja muttomak læk ain divodæme vuolde.</p>
<p>Dam muddoi raddejume Gilgetus —rika dile birra.</p>
<p>"Stuorradigge SAR bargo lave læt dat, atte dam 111 olbma, gæk dasa læk valjijuvvum, juokket vissis osidi, mak komi- tean goGcujuvvujek. Dam stuorradiggest, mi dal læ Coakest, læk loge daggar komi- tea; dak galgik buok asid jurdasæme vuol- lai valdet ja dasto obba stuorradigge oudi buktet arvalusain moft si gaddek gudek a5e berret lageduvvut. Jesgudek komiteast læ su sierra bargo, oudamærka diti: Girkoko- miteast valdujuvvujek buok aSek jurdaSæme vuollai, mak girke ja oapatusa dillai gullik. Lakkakomiteast fast buok, mi rangastuslak- ki, giddagasaidi ja daggaridi gulla, ja moft sin vidasæbbut.</p>
<p>Min avisa i mate Siettadet dam mud-</p>
<p>nubba-</p>
<p>dosas olles diedo stuorradigge bargo birra, go min miella doalasi lokkidassamek addet, mutto dam made galsa addujuvvut 50 migj)i- di læ vejulas.</p>
<p>20ad bæive februar manost mærreduv- vujegje manestnamatuvvum pensionak amat-</p>
<p>olbmuidi, mangel læk hæittam ammatidesek: Fi. Hoffmannai læ miedetuvvum jakkasazat 400 speise; Sundai Th. B. Thodi 500 speise; Sundai 0. Jørstadi 550 speise; Åmtmannai Areuseni stuorra maggo gætest 1300 speise (muttomak dattu miedetet 1500 speise ja dast okta oasse fast dusse 1000 speise); Tuollokasserari Tønsbergi væha sadnadad- dam gætest 500 speise; Tuollobalvalegjidi D. Kahrsi 450 speise, A. C. F. Beutlki 160 speise, Å. I. Schjøtti 400 speise, P. B. Lindaasi 100 speise, 0. Gopleni 200 speise; Tuollokasserari C. Blichfeldti 1000 speise; Poastamæstari 0. M. Heggi 500 speise; Qapatægjai Å. L. Brocki 500 speise; Pro- fessor Raschi 900 speise; Doaktari L. S. H. Landmarki 400; Qapategjidi V. F. Smithi 450; 0. C. Thistedahli 600, Th. Kragi 436; Doaktari Heibergi 400; Soattehærrai C. F. Borckgrevinki 700; Soatteduobmari I. L. R. Otteseni 350; Kafteinmi A. V. F. Schrøderi 320 speise. Æreb daid miedetuvvujegje ve- la dam sæmma vuoro moadde smava pen- siona, mak æi læk juo sagga namatam vær- tage.</p>
<p>Dasto valdujuvvui jurdasæme vuollai, moft amatolbmak Tacebæle soattevæga bal- ka galsa mærreduvvut, gost si læk soatte- skipaiguim jottemen.</p>
<p>gæk oudeb stuorradigge Sundai</p>
<p>ne ,Muitalægje* matta dingnjuvvut fuokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentjjumest.</p>
<p>bapr ælle! kai : mate sudd mat1 Jest, dasa sistd greel da g dat dive gield daga man</p>
<p>dato: Cuov</p>
<p>manr irlæk Dam Sulu</p>
<p>$i0ns Dal I atus</p>
<p>SOAVE</p>
<p>valdi</p>
<p>Curvu ænas: doarr must; læ vi læ 58 gona; aigon Dam</p>
<p>oafar</p>
<p>mæstari d, atte olitimæ- ) speise 50, ovta 'alienast v doai- savuoda oudast- n doai- kkai fal, 1eceduv- i gæino ug dær- 500; 7 zålassen a vuole- 3ktibuok il lassan kan æra stianiast e. Æd- buore- 33670</p>
<p>reduvvui telegraf- m. Ok- å 400</p>
<p>. Buok | lg gjidi &gt; UCCA-</p>
<p>ujuvvut jakku- uta ja</p>
<p>————— ink</p>
<p>tijumest.</p>
<p>Zat Coagsganam.</p>
<p>Dalle go son dobbe macai soattevægas lut- te Madridi barge poletibalvalægjek dam ala, atte Madrida olbr ar Kj lo Gajetet su</p>
<p>boattem diti, mutto dat i likostuvvam æise-</p>
<p>gen. Dam sagjai Jedi val Glelsaset, atte gonagasa farro su mnastigum tratuvvum soattehærrai gum moitu;juvvul. Don Alions</p>
<p>soatte KarlistalaZai vuostai læ æna3id dut- tamættosen dakkam Obbalokkai læ ain dat sæmma varnotes dille dam rikast, mi juo</p>
<p>gukka aige læmas. Karlistalazak væro val- dik Kataloniast, Årragoniast ja Valensiast. Si boldik daid vistid, maidi dollavnak oro- stik, si badalek dollavavnaid manadedin, si botkuk telegrafaid, amas raddejubme mai- dege sagaid sattet gosage. Juokke hutke bokte si moive stuoredek.</p>
<p>— Tuiskaæna. Dam rika odda girkola- ga mielde galga daina bispain ja bapain, mak vuostehakolazzan jefasek Gajetek, buok sisaboatto valdujuvvut, mi sigjidi læmas ou- dal miedetuvvum.</p>
<p>— Grækalas ædnamest, gost Danska £0- nagasa bardne læ gonagassam orro moive stuores. Dal læ galle vuost vægjemsættom cælket moft dat moive. loapas. Dat oidnu- juvvu, atte republikanalazai lokko læ stuores damge ædnamest, ja Jos gonagas i datos soattevægain æppegululazZaid bagadet, de læ balatæmest, atte son jes satta vuogjeluvvut. Go don gulak lokke maggar æra ædnamin læ, de don galga3ik gitalusain dam dovdat ja nimmurkætte</p>
<p>saje, £0ggo nimmuræmek gullujek.</p>
<p>moivek ollo</p>
<p>orrot ædnak</p>
<p>Stuorradigg</p>
<p>Coakkaibodi las bæive dam manost. (febru- ar). Moadde smava lagadusa mannel vuol- gatuvvujegje airasak raddejubmai diedetet, ette 24ad davalas stuorradigge læi lagala- Maneb bæive læi fast stu-</p>
<p>vuostal- i statsminister (alemus olmai gonagaså raddebelir) Stanga, gutte logai dam trud- lifet lokkam, jos ttam boattet darro oaivegavpugi. Dasto logai gonagasa raddebælle Fal- sen Gilsetusa rika dile birra, man oaive- sistdoalo mi dattop lokkidassamek muitalet. Albmukskuvlai buoredæbme læ</p>
<p>orradigge Coakest ja alrasi bokte</p>
<p>nosaga, maid gonasgas je</p>
<p>bit: ma</p>
<p>ouda- arvalusa mielde aigo raddejubme gaibedet ruttamiedetæme ou- danbæssam oapa oudedam diti. Maida skuvlabasjeligetti asatæbmai juokke hærra lienast aigo raddejubme lak- kaarvalusa oudanbuktet.</p>
<p>Dam jage algo rajast i Jadda öktage albmukskuvlaolmai o0a770t ucceb go bælnub</p>
<p>o</p>
<p>næme. Skuvla-oivi</p>
<p>albmukmanai</p>
<p>speise vakkost, mutto almåken læ aim sin balka uccan, go juokke dinga divrodæbme vuttivaldujuvvu.</p>
<p>Kasain gætte vaivajak læk rikast gæp- panam, nuftgo maida dat summa, mi siv bajasdollui læ mannam.</p>
<p>Stuorradiggai buktujuvvu dagjag lakka- arvalusak læk arvalæme vuolde.</p>
<p>Tuollo læ mannam jagest sisa buktam rika 4,179,000 speise. Vidneværro læ læ- mas 562,400 speise ja maltaværro (Maltan goccujuvvu dat gordne, mast vuola raka- duvvu) læmas 403,200 speise.</p>
<p>Dimma stuorradigge gaibadusa mielde læ okta kommission valjejuvvum, gutte lexs- mani balka galga jurdasæme vuollai valde ja dam harrai arvalusa oudanbuktet. Dat a55e i mate almaken gærgat dam muddost, atte dam stuorradiggai joavda.</p>
<p>Kongsberga silbavarest læ boattam 15,200 marke Gilgijuvvum silba Ja dambokte rikakassi boattam 38,200 saeise.</p>
<p>Mannam jage algost algojuvvui Kongs- bergast gollerudai mintejubme.  Guoktelog</p>
<p>å</p>
<p>lodde, bme ja est gai- vut. Ov- en g0G- eduvvut. ta mal- ut. Go lost æl- atuvvum lai. læ ællesil- ak dam le aibmo loktana '0 aibmo ællesilba</p>
<p>1875.</p>
<p>asatusa rdasæme a mano 6, maid Jam gæ- ja Vuor-</p>
<p>) SASgA- atte dam t Ilæmas 2m gæp- dat læ</p>
<p>mest læ nai ja ota rad- dujuvvum boattam, fidnat.</p>
<p>cuvgetusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>Num. 9.</p>
<p>Dollaöollo varek, vulkanak.</p>
<p>Mi læp oudalest dam avisast Saddam namatet, atte gallad sajest mailmest gavd- nojek dagar varek, maina davja suovva soic- eu Ja dolla aibmoi gargesta. Dagar -varin gavdnojek mada-europast guokte, mak læk mælgat valdai, nammalassi Vesuv Italienest ja Etna Sisilien sullust. Davve- europast gavdnojek gallåduk Islandast; mi gukken vestabælde Norga davagæte læ. Min rikast i gavdno oktage dagar varre. Æra ædnam osin gavdnojek ollo dagar varek, mai gaskast Mi mattep namatet dam alla Kotopaksi ma- da-amerikast, maida jaskes ave sulluin, g0- sa æska dalas olbmuk læk oapasmam, gavd- nojek manga dagar vare.  Dak varek jak- kasaZat aledek jetasek. dambokte, atte dat suddaduvvum galvo, mi ædnamest Gollujuv- vu aibmoi, fastain gatda damanaga -varrai go galbmo dase. Nuft lassan gærde bagje- li. Damditi Sadda maida sin habme aleles- si dego jorba Cokkak, man —alemus  sajest læ dogo skorsteinraige 'daihe dego  ratte. Dam raige læk dedulazak krateren goGöu- dam, ja dam Tada dollagargas boatta. Æi dak aitus alelessi dola Golo; muttomin i boade goassegen dolla, mutto aive suovva. Gollomaige gargesta gudna ja njuorsodattu- juvvum gædgek juokke guvlui, ja dollanjuov- Gamak aimost cæggajek, nuftgo maida sud- daduvvum galvo, mi lavan goödujuvvu, varre</p>
<p>September manost 1875.</p>
<p>sad jakkodak.</p>
<p>ærte mielde golga, davja mangå vikka (mi- la) duokkai. Dak lavaravnjek biledek ja duS3adik buok, man njæiga bodesik. Go dat galbmo, de dat Sadda nuft garas dego malma. Acagattujuvvum gædgek suppejuv- vujek cælkemættom alludakki. [Stuorra gæd- gek mattik 1400 alan alludakki girdet. A- merikast dappatuvva muttomin, dagar varek Gaccehivvudaga Golluk guliguim ja njuvli- guim. Dast matta buorremælgadi arveduv- vut, atte dat Gacce avest boatta. Suovva ja gudna davja sevnjudatta aimo nuft atte bæive 3adda dego igja. Dam farost davj: læ ædnramdoargestæbme, mi oasetesvuod. aim laseta.</p>
<p>Josjuoge ædnamdoargestæbme ædnak. sajin vutto, de dat almaken davjemusta dæiveda daida baikidi, mak dollasollo vari lakka læk. Min ædnamest dak æi vutto davja, ja jos vela soamesen vuttujek, de dak æi læk valdai. Ædnam doargestedin gullo dego maradæbme ja muttomin dovdo mai- da æna doargestæme. Mutto daina baikin, gost æna olgus læ asetæbbu, læ doarges- tæbme soaigos. I dast galli, atte æna doargesta nuft, atte udnaboccek gaGöik, vis- tek luoddanadek ja girkobiellok jeSaldesek Gugjek, mutto obba gavpugak mattik dussat, nuft atte assek ællen havdaduvvujek. Æna luoddana jå nielasta vuvdid, gavpogid ja varid.  Håvkadægje suovva ja dolla olgus</p>
<p>PE TS</p>
<p>adnu- alaZain 1t sin Jargost valje- orrasa. nam- vagjeg oset ja um jab- 10 ala ilmotek m mai- St, go soJI. il, - mi ga bok-  mak 1. Dam tte dam kka go- ) -alde, to sag- onagas- læ ou- 1 + satta uojetuv- »dnami dile da- 30 orrot.</p>
<p>i dagjak</p>
<p>3g0VINA- telegra- Romast, mat da- maida</p>
<p>&gt; aibas-</p>
<p>ijumest</p>
<p>—- Sameædnam , hærraformanskapa læ dademielde go mi læp gullam miedetam 10 speise jakkasaZat dam olbmui balkan, gut- te bagjelassas valda matkalaZaid suppet Lavvonjargast Suoidnesullui ja Suoidnesul- lust fast Lavvonjargi.</p>
<p>— Qudalest mi læp muitalæm, atte guok- te bapa, Munk ja Wettergren læva amma- tidisga hæittam damditi, go æva læk orrum mattemen dai Gadnasi vuolde, mak girko stivrejume bælest alelessi Gavgadet dollu- juvvujek, ammatidesga doaimatet Kristus oapa mielde, Dal læ dam guovte bapast boattam girje prenti, mi Gilgijume sistes- doalla dam birra, mi sodno læ. baittam am- matest eritlavket.</p>
<p>— Gavpugsunde M. Nilsen Haugesundast læ laga sane vuollai Saddam fuolatesvuoda gæteld ammatdoaimatusast.</p>
<p>— Okta —soattehærra (oberstløitnant] Hjorth, gæn vuostai aSSe ocatuvvui, mutto gutte daddeke masa mainetæbmen gavna- tuvvui, læ liccum su fidnostes. Sugja dasa læi dat, atte ocai aldces bodos fidno, mi su ammati i gullam. Min mielast orro dam lakkai oaidnet, atte son læ olles lagalas suja taga liceum.</p>
<p>— Sameædnami læ dam gæse boattam sagga ucceb jåffo RuoSaædnamest go oudis agi, Damditi læ jaffo rutta rekeg mielde ui divras, ærenoamadet nuorta sameæxæd- 1amest.</p>
<p>— W. Å. Gibbs Englandast læ hutkam ovta suoidnegoikådam maskina, mi matta sirdujuvvut ovta sajest nubbai. Okta en- galas avistalle, gutte dam læi oaidnam anost, maidno dam sagga.  Suoidne man- nå moaidobocce Gada, man sisa biegga- skærro, mi dampain joratuvvu, liegga aimo bukta. Moidost læ dat udnage, mi buok ligge. Dat njuoska suoidne, mi bocce gæ-</p>
<p>ada coggujuvvu, boatta goikesen nub- æte olgos.</p>
<p>— Buok dak rikak, gæi olbmuk njudrjo bivdo dakkek Jan Mayn birrasin, aiguk Siet- tat dam arvalussi, dre dat bivdo gildujuv- vu vissis oase jagest. Damge bivdost læ</p>
<p>[ap (ap) og ea</p>
<p>nammalassi dovdusgottum, atte. olmuS, go dat skiloteslakkai bæssa su doarradalluiume soades ee de son satta maida daina- ge fuoddoin "Thbmel aite salket.*</p>
<p>— Tuollokasserar Stavangerest læ laga sane vuollai Saddam damditi go rudaid læ adnam, mak rudnakassi gulle; nuft læ son maida ammatestes eritbigjum dassa go su asse Gielga. |</p>
<p>— Svend Foyen læ dam mannam gida ja. gæse Varjevuonast fidnam 37 falla.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Spanien. Dal bægga dat komite, gutte galgai tallet dam lakkaarvalusa, man ala rika stivrejubme galgasi vuoddoduvvut, gærgam su bargoines. Dam arvalusa val- dosistdoallo læ, atte personalas luovosvuot- ta (friavuotta) galga doattaluvvut, stuorra- digge jukkujuvvut guovte oassai, ammatolb- mak æi galgasi matte tliccut almavuoigadvuo- da ja duomotaga ja obba Spanienest gal- ga8i juokkehaS oazZot Ibmela balvalet su oskos mielde. Jos dat lakkan Sadda ja dasto lakkan doattaluvvu, de matta dagju- juvvut, atte dam rikast læ stuorra oudanæb- me Saddam buoreb guvlui, mutto dat læ diettelas, atte jos maggar buorek lagak ad- dujuvvusegje, de dak æi avkod maidege nuft gukkago dat surgadlas gaskavuoda doarro bista. Don Karlos hæga læk muttomak</p>
<p>mdium svuoda særvai a Mu- mi ri- &gt; adno Møller * goval 0 sp.; uskuv- 3000 ; 10,000</p>
<p>rradig- aSæme &gt; bæs- ordnot ot, go i. Jos- in dam</p>
<p>vUuol-</p>
<p>mat-</p>
<p>juvvut akku- aja</p>
<p>dam lø;lsgå )m, de i jage, gjardi. '0 læ</p>
<p>Olsoædnam oddasak.</p>
<p>Frankrika. Dat læ diettelaS, . atte dastest go doarro Franska ja Tuiskaædnam gaskast nogai 1871 i læk sin gaskavuotta mattam læt ærenoamas buorre. Dalle go vaidno nogal vegje galle tuiskalazak jeCa- sek jeddem daina jurdagin, atte dållæ dam made varra ja ællo valdujuvvum dam Frank-</p>
<p>rikast atte moadde buolvadakki æmbo i</p>
<p>luosta likka-disgoattet. Mutto dal orruk tuiska avisak Gajetæme, atte ballo i læk al- maken aibas havdaduvvum. Goas tuiska avisak dal lokkik, atte Frankrika illa daida duostat dastduoko nuft hattet Tuiskaædna- ma moft 1870 vuodalogost dagai, de dak sanek orruk dego dam balo Gajetæme, atte boatte vuoro vægja Tuiska rika Saddat dam dukkuræme makset. Dat, atte Frankrika dal læ o77um republikanalas raddejume i læk goggoge mattam tuiskalazaid oagjodet, ja alelessi hallik tuiska avisak dam doaima ja angervuoda birra, maina franska rudde- jubme jetas rika værjota.</p>
<p>— Spanienest muitaluvvu, atte gonagasa Alfons bæivek orruk væha dego duvgodæme. Karhistalazak dagjujegje algost dam manost gaskastæsek soappamættosen Saddam ja vela datge muitaluvvui atte dorum legje gaskastæsek. Raddejubme rakkana soade lakkai Ja doarro karlistalaZai vuostal galga oudeduvvut. Mano loapost oidnujuvvu, atte karlistalaZak æi læk hærganam, mutto sæm- ma lakkai mænnodek go oudalge.</p>
<p>— Tuiska raddejume rido katolikalas bispai ja bapai guim orro aigomen rido daihe naggo boccedattemen Prøisen ja Østerrika gaski. Brislau bispa, gutte liccui su ammatestest, vægja dam rido sattet mat- kai. Su bispalienast læ nammalassi stukka Østerrika raja siste. Jos Prøisenest dalle liccuge de almaken bisso bispan dam stuk-</p>
<p>kast, mi Østerriki gulla. Moft .tuiskalazak dam Guolma Govdesik, dam bai læ*3 oaidnet. Maida Belgien ja Tuiska raddejumi gaskast oidnujuvvu væha sorre. Belgienest læ ka- tolikalas osko dovdastus dat, mi rika osko dovdastussan matta celkujuvvut. —Belgien bispak ja bapak læk viggam dai bapai ja bispai bæle valdet, gæk Tuiskaædnamest læk laga vastadusa vuollai Saddam. Dam gæteld læk basteles falasæmek algam dam guovte rika raddejumi gaskast.</p>
<p>— Engelandast læk dak bargek, gæk biet- talam læk bargamest dam haddai, maid bar- gatægjek dattuk addet, dal stuorra hædest. Mutto hætte i læk sin baittam vela vuolla- net æige juo aitus bargatægjekge miedet buorreb balka addet. Dal balatuvvu stuor- ra stuibme dam gæteld.</p>
<p>Stuorradigge</p>
<p>Daddeke berre dast namatuvvut, atte telegrafstivrejægje vuollasazzi mærreduvvui 1000 speise jakkasaS balkan, kasa oudast- GuZZui 800 speise, rekeg doaimatægjai 600, guda telegrafbærraigettidi 800 speise gæsa- gi, vida bærraigetdidi 700 speise gæsagi j. n. v. Buokaidi læ mærreduvvum balkalassi 5 jage balvalusa gæöest. Telegrafast læ rekenastujuvvum boatton 230,000 speise ja olgosmannon fast 218,500 speise.</p>
<p>Dasto mærreduvvui atte 11,500 speise galgik maksut telegrafa 0a7zom diti Moast</p>
<p>Selsøviki; 13,000 speis Caccesullust Berle- vakkai; 11,000 algem diti telegrafa rakadet Koakgieddest Gjesverri; 15000 odda stræn- ga bigjam diti Lillehammerest Trondemi, 16,000 odda strænga bigjagoattem diti Lil- lehammerest Bergeni; 1,800 odda stænga bigjam dit! Kristianiast Drammeni; 8,800 odda strænga bigjamditi Kristianiast Sarps-</p>
<p>borgi; 10,000 odda strænga bigjam diti Tønsbergast Årendali; 67,000 odda strænga bigjam diti Vefsenest Monselvi.</p>
<p>Dasto mærreduvvujegje 30,000 speise adnut nana sattoid bisotam diti ja muttom skikkaridi balkan.</p>
<p>Rangastuslagadusaidi vuodaidi ja tugthusaidi læ miedetuvvum 102,890 speise. Dat læ duodai stuorra summa rikast dusSe værredakkid rangastam diti. Mutto nuft gukka go værredakkik ja bahajuonalazak gavdnujek, de læ dat gollo væltaksættes darbaslas, dastgo rika olbmuk æi mate æra lakkai jetasek sugjet dagga- raZai vuostai, g0 dam bokte, atte daid gid- da bigja.</p>
<p>Gonagasa boatto darro rikast læ stuor- radiggest nuft mærreduvvum: Gonagassi si dallodoallami 84,000 speise, læskadronnigi Josefinai 16000, prinsessai Theresseai 3000, prinsessai fugeniai 2000 speise. Bisotæme diti sloata — dat læ dat viste, gost gona- gas orro, gost Kristianiast fidna — ja dam, mi sloatti gulla, nuftgo maida Oskarshalla,</p>
<p>nuftgo Slavva-</p>
<p>mi gonagasast læ ostum, oktibuok meærre- duvvum rekegjagest 13,451 speise. 5,250</p>
<p>speise legje gaibeduvvum huksem diti odda assamviste sloata garden doaimatægjai, mut- to dak æi miedetuvvum.</p>
<p>Satto- ja borramusruttan stuerradigge- olbmaidi ja valjijegjidi læ mærreduvvum ok- tibuok 48000 speise, æra olgusmanuk, mak stuorradiggai guskik oktibuok 21033 speise; raddejume doaimatussi gulli goluk sikke Kristianiast ja Stockholmast (æreb sin bal- ka) 72,004 speise.</p>
<p>Jerusalemest, dat gavpuk, gost min lonestægjamek galladasi finai ja manemusta</p>
<p>ruosa jabmema gillai, læ dal mordedæmek daihe olmus goddemak soaigos davjes da-</p>
<p>gok. Nuft muitaluvvu, atte manemus ja- gest læk bagjel 100 olbmu hægasek mas- sam mordar gieda bokte, ja mi vela læ</p>
<p>buok bahamus, dat læ dat, atte æi Sadda</p>
<p>dak værredakkek obba rangastuvvumge.</p>
<p>Okta vaivas studenta bodi okti Luther lusa ja anestuvai sust rudaid. Lutherest i læm æmbo go okta dala ruttan; mutto al- maken son 1 Iuoittet.</p>
<p>olbmatam olgus!</p>
<p>dattom studenta væketaga Son valdi bursas ja celki: ,Boade Hærra læ dast ja gai-</p>
<p>beda du*, ja nuft addi son studenti su</p>
<p>aidno rndas.</p>
<p>Dronnig Marja Skotlandast dam osko- las John Knox birra: ,Mon balam sxæmbo</p>
<p>su rokkadusain go 10,000 soatteolbmain.*</p>
<p>Bappa Anders Odelius ruotaæ»dnamest, gutte læ Gallam manga Gaba vuoinalas vir- sa, morrani suddonakkarest dambokte, atte</p>
<p>oini hævne Gurruka giddemen su goddose- stes.</p>
<p>ME Dastgo mi varap, atte manga dam avisa lokkin læk maksam avisa hadde, ja</p>
<p>atte duoimatægjek ei læk rudaid 07Zom, de dak, gudek ei læk avisa o0a7zom dam jage, goCujuvu Gallet dam birra duoimatægjaidi. Girje manna mafsekættai puostast, go læ daggar bagjeldalag :</p>
<p>Muitalægje</p>
<p>Vadsø. Åvissag.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>OAZZ( kruni</p>
<p>noan kik f 4 ogå ja 8 Vuoi 28, d bivdt Nam gost dalai buris hava goln Had lakk 2200</p>
<p>juvv mel:</p>
<p>rad: digg ditt rep! odd dag lazs</p>
<p>pan lai</p>
<p>gof Nut! kår ma:</p>
<p>bivdam, mutto dam vuoro vuost bæsai ha- vitaga. Son mænnodage dagar govudagain ja vuigestaga rievvarvuodain, atte baldosen Faddam. Dam harrai æi læk Alfonsitala- Zakge bælostæmest, dastgo olmuslasvuotta dainage ollasi vailo.</p>
<p>— Frankrika. Okta Galle, gi arvedægje orro læme daidi asidi, mak soattai gullik, alla frankrika soattelagadusai birra ja oktiværdeda -daid Tuiskaæanam biergasi guim. Son boatta aam oaiveli, atte Frank- rika dam barrai læ hui hægje, ja atte dak, gæk stivrejægjen læk valjejuvvum, hui dok- kemættomak læk dam daggar ollesvutti sat- tet, atte Frankrika i darbas ballat su sid- daguimines. Raddejubme læ avistallid giel- dam almotæmest maidege soattevæga bir- ra, nuftgo maida maidege Gallemest, man- bokte æra rikak mattik æddoduvvuk.</p>
<p>— Herzegovinast bægga stuorra moi- Dat ænabitta</p>
<p>læ Ungarenin, Serbienain ja Montenegroain</p>
<p>ve ja vela almos doarroge.</p>
<p>okti ravdai, adriatalas ave bævtabælde. HerzegovinalaZak lokkek jetasek dattot tur- kalazai valde vuolde bæssat ja Kroatiain ovtastattujuvvut. Moivejægjek læk Trebinje gavpnga birastattam. Rafetesvuotta bægga obba dam guovlost. Maida Serbienest beg- gik olbmuk boattet Herzegovinai dorrui særvam diti. govinalaZak, gæk stuime læk dakkam.</p>
<p>— Engelas stuorradigge læ miedetam 270,000 speise Englanda krunno farbejægjai</p>
<p>Indienest fidnam diti. Dam ruttajaraldaga</p>
<p>170,000 dagjujek dak herze-</p>
<p>diti læ1 stuorra naggo stuorradiggest, mut- to almaken si datosek gangejegje, gæk dat-</p>
<p>tu ruda goaivot dam adnui.</p>
<p>— Ungarenest beggik dal valjejumid stuorradiggai rafalazat mannat.  OQudalest</p>
<p>læmas alelessi stuoibme ja vela doarroge dam rikast, goas stuorradiggat læ galgam</p>
<p>valjejuvvut.</p>
<p>ee ,MHaitalægje' matta dingnjuvvut juokke poastarappe bekte, go jakku- dagast maksujuvva guokte oarta ja sutta enkal.</p>
<p>HE Dastgo mi varap, atte manga dam avisa lokkin læk maksam avisa hadde, ja atte duoimatægjek ei læk rudaid 0770m, de dak, gudek ei læk avisa 0a77om dam jage, gotujuvu Gallet dam birra duoimatægjaidi. Girje manna mafsekættai puostast, go læ daggar bagjeltalag : Muitalægje Vadsø.</p>
<p>Avissag.</p>
<p>su Sumarfens Amtstidende" udfommer indtil Bidere hver Lørdag. VBekjendt- gjøreffer modtage8 hver Dag og til Fredag dm. KU. 9. Abonnement fan tegnes til enhver Tid. Bladet fofter I Spd. aarlig, hvortil for Udeu- bye8 fommer Porto 15 $.</p>
<p>Muitalægje.</p>
<p>Bekjendtgjørelser, der maatte være af almen Interesse oversættes paa Lappisk og optages i dette Blad mod Erlæggelse af 5 Skilling pr. Linie. Oversatte Bekjendtgjø- relser indtages for 3 Skill. pr. Linie. Andre Bekjendtgjørelser optages ikke.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest</p>
<p>læk d vanan</p>
<p>atte læ s: dobb: da sc rikas S0Av dumt karli: oZ7u si br alge. læ d laZai maid</p>
<p>tala rikaj æva</p>
<p>ge I vu</p>
<p>vag] læk</p>
<p>sæn</p>
<p>Færa mi.</p>
<p>Hutkek. Okta franskalas læ hutkam daggar klasa, mi i læk smierro, mutto mi sogja dego ærage mettal; vaiko dolastge njuorSudattujuvvusi man sagga, de dat i nubbastuva moftege.</p>
<p>— Engelandast læk daggar vavnak hut- kujuvvum, mak jetak jottek algæssi daihe dampa (lievla) taga. Daina læk stalledav- gek, mak gessujek dego dimoin, ja go dak luittujek jetasek nuollat, de jorragottik dak jorrik, mak vavna jodetek. Dak jottik 4 darro mila dimmost. Stuorab -jottelvuoda doaivotik am daidi sattet.</p>
<p>— Okta ruotalaS, gæn namma læ Fahl- man, hutkam daggar una, maina boaldamus galgaSi sestujuvvut. Dam una adnem bok- te i galga makkas æmbo goalmadus oasse mannat dam muorast, maid æra unak</p>
<p>gessik.</p>
<p>Stuorradigge</p>
<p>læ miedetam, atte min rikast galga dat sæmma ruttaSlagja adnut dast duoko g20 Ruotast ja Danmarkast. Nuftlakkai nokka dast duoko, speiseg ja skilleg rekeg ja kru- nak ja ørak sagjai bottik. Dam birra læi stuorradigest æljares sadnadaddam, dastgo okta oasse dattu dam a5e goarkaduvvut maneb aigai. Nuft moft juokke ruttamoive læ juogost sikke vaivalas ja maida vahag- las, nuft varotep mi damge. 79 legje si, gæk GuoZzolegje dam, atte særve dakkat Danmarkain ja Ruotain, ja dai gaskast legje maida min oudasaZak Evensen ja Schuma- cher, 31 fast si, gæk manedæme dattu. Dasto mærreduvvui ollo bæivai galga maksut daidi, gæk soattehepusid dollik. Dastmannel mærreduvvui postamæstari</p>
<p>Namsosast 1420 speise jakkasas balkan, poastadoaimatægjai Brevikast 600, poasta-</p>
<p>|</p>
<p>mæstari Sarpsborgast 1150, politimæstari 300, dam bagjeli *fal, atte Kristiansunda gieldast maksujuvvu politimæ- æreb 80 speise vistelaigon, Arendal politimæstari 350, ovta</p>
<p>Kristiansundast</p>
<p>stari jakkasazat 350 speise odda doaktar ammati Norlanda hærralienast 400, poastamæstari Porsgrundast 1230, 71 poastarappidi oktibuok 1230, odda doai- matamammati raddejumest 1200, fangavuoda ja giddagasaid doaimatægjai daihe oudast- cuzzui raddejumest 1200, Callai dam doai- matægje vuolde 600, mutto dam lakkai fal, atte okta æra ammat raddejumest ucceduv- 'u; balkalassen kontor oudasttuzzui gæino rakadæme doaimatusast 200; gavpug dær- vasvuoda bærraigættar Bergenest 500; 7 GacceCuovga favtaidi balkan ja balkålassen 2120 speise ja 30 skilleg; allaskuvla vuole- gæb balvalegjidi, gudas lokkui, oktibuok 1800, daddeke nuft, atte juokkeha77i lassan balka 5 jage balvalusa gætest; balkan æra didulaSvutti gulli rakkanasaidi Kristianiast valdujuvvum balvalegjidi 6760 speise. ZÆd- nambargo oudedæbmai ja SivitSlajai buere-</p>
<p>dæbmai læ stuorradigge miedetam 33670 speise. Rika Telegrafstivrejægjai mærreduvvui</p>
<p>jakkasas balkan 1600 ja dam dala telegraf- stivrejægjai 200 jakkasas balkalassen. Ok- ta oasse stuorradiggest dattu sudnji 400 speise lassan, mutto dam æi gangim. Buok telegrafbargidi daihe riektabut balvalegjidi mærreduvvui balka dam lakkai, atte ucca- na lasetuvvui.</p>
<p>MEET ,Muitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal.</p>
<p>Prentjuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>Jalle te Ma</p>
<p>tamæt sæmm gukka lik K: Si bol stik, s botkul dege : bokte</p>
<p>ga mi mak v sisabo dal m:</p>
<p>ger nagas: stuore cælket juvvu, damge soatte balatæ Go do æra &gt; dam saje,</p>
<p>Coakk: ar). I gatuvv ette 2 Zat Co</p>
<p>Zegje buok stivrejume, raddejume ja valde duSse ammatolbmaidi ja stuorra gavnalazai- di oskelduvvut jos si dam gangeSegje, si ballik albmugolbmaid ja bargid luoittemest valjembævdai. - Dat oidnujuvvui dalge, ja datosek gangejegje maida dam vuoro. Sin gaskast, gæk æi dattum mange vuoge miel- de valjemvuoigadvuoda videduvvut dallobui- gidi ja bargidi, man særvai ænaS skuvla- olbmakge gullik, namatuvvujek maida same- &amp;dnam hærraliena oudasaZak (Evensen ja Schumacher). Sivert Nilsen arvalusa miel- de mærreduvvui dasto, atte okta kommis- sion asatuvvu, gutte galga oddasest dam a8e jurdaSæme vuollai valdet ja odda arva- lusa valjemvidedæme birra stuorradigge oudi buktet. Nuftlakkai boatta fast as53e oudan mannel ge oddasest læ stuorradiggai valji- juvvum.</p>
<p>Stuorradigge læ mærredam, atte smava rutta galga mintejuvvut silbast 400,000 speise oudi ja bronseast 30,000 speise. (Bronse o7Zusuvva dam lakkai, atte væike ja dadne okti sægotuvvuba.)</p>
<p>Golma poastarappai miedetuvvui bal- kalassen 100 speise gæsagi = 300 spaise. Hamani stivrejægjai miedetuvvui nuft gukka go dat dala stivrejægje læ ammatestest 1600 speise jakkasaS balkan.</p>
<p>Dasto mærreduvvui atte okta odda professorammat galga asatuvvut dolus elb- mui rakkanasaid doagget ja sin matolas- vuoda dutkat nammalassi duji barrai. Di- dulasvuotta dam harrai goGCujuvvu amas gilli Arkæologian.</p>
<p>Stuorradigge oudi læ mangi juo læmas buktum dat arvalus, atte Tromsa sgavpuk galga3i oaZZot valjet jeSaldces oudasaZa stuorradiggai.. Dam ragjai læk Tromsa,</p>
<p>Hammerfesta, Vargai ja Caccesullu gavpu- gak særvalagai ovta oudasaZa valjem. Mai-</p>
<p>TE</p>
<p>da dagjagas stuorradiggest sadnadaddujuv- vui dam a8e birra, mutto dat i jottam vela damge vuoro.</p>
<p>20,000 speise læ miedetuvvum didulas iskadæbmai muttom oasest Atlanteravest. Buorre i læk arvedet manen ærenvamas av- ken dat galgas læt, ja ærenoamas oudalas orro min mielast vaddes arvedet, atte dal galga rika kasast rutta goivujuvvut daggar adnui, goas rika kasast nuft ollo gaibeduv- vu æra adnui. —Didulasvuoda oudedsæme diti dat suige i fei darbaslas; dam gudne bivdost, atte mige æp galga huonobun geö- Cujuvvut go æra olmusslajak dat alma læge dakkam, mutto gudne maida matta mændo divras haddai ostujuvvut.</p>
<p>Raddujume ammuatgirjid adagæTadedin gavnati arvad oasse stuorradiggest, atte raddejubme læ moadde ammatolbma asa- tedin hæivemættom lakkai nuorrabuid * val- jem ocei gaskast ja boarasabbuid ja dok- kalabbuid mæddamannam. Dam birra sad- nadaddujuvvui sagga ja ænaS stuorradigge- olbmak moitte dam dago raddejumest.</p>
<p>Stuorradigge læ miedetam, atte 13,850 speise o7zuk adnut rika kasast dam muit- tomærka ceggem diti, mi gonagas Karl Johani muitton læi dattujuvvum.</p>
<p>MEST ,Nuitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal. ;</p>
<p>EE” Dastgo mi varap, atte manga dam avisa lokkin læk maksam avisa hadde, ja atte duoimatægjek ei læk rudaid o77om, de dak, gudek ei læk avisa oaZzom dam jage, godujuvu Gallet dam birra duoimatægjaidi. Girje manna mafsekættai puostast, go læ daggar bagjeltalag:</p>
<p>| Muitalægje</p>
<p>Vadsø.</p>
<p>golom jeSalde maCet læ ma Stuor1 miede væjasi algo8i tiféi c dasi : gonag nam son å sajes! SUOSE dost fidna' dagj: 6500 kalas (min, mied gæln Cuot' go I juo : te n Sæb1</p>
<p>kaib dagj ka I man spei SISa lakk go</p>
<p>te 1</p>
<p>væt</p>
<p>at-</p>
<p>nid lest oge</p>
<p>sam</p>
<p>rvut</p>
<p>ku-</p>
<p>dam</p>
<p>14 vi de jage, jaidi. ) læ</p>
<p>då</p>
<p>Hendt Fredag</p>
<p>Fi. Ubene</p>
<p>ere af isk og pe .a£ 5 ndtgjø- Andre</p>
<p>kh ———— ær</p>
<p>jumest</p>
<p>læk duS8am, mutto maida ollo olbmuk hæry- vanam.</p>
<p>— Spanien. Aiga mi jno muitalæime,</p>
<p>atte dat nuorra gonagas Alfons, gutte okti læi soattai mannam Don Karlos vuostal</p>
<p>dobbe goargo vuoittem diti masa battarad- da soatte sajest vulgi. Son datoi dasto su rikas olbmuid oalgotet daina, atte son mak soavada læ oa7zomen Den Karlosin, mutto</p>
<p>dumbodda go son olbmuid nuft oalgoti, de</p>
<p>oZzu dile rakkanet odda dorrui, nuft atte si burist vuot mattik soade bistedet muttom aige. Dal balatuvvu vela datge, atte Alfons læ dam vuoinastæme bokte, maid karlista- lazaidi læ suovvam, sigjidi vuoittoid addam, maid mudoi æi læm mattet nakcet.</p>
<p>— Tuiskaæna. Okta ruoSa avisa muil- tala migjidi, atte Prøisen lifåijuo fast Frank- rikain doarromen, jos Ruos55a ja Englanda æva liféi dam hettem. Bircadest bai orro- ge rafe! Davve Tuiskaædnamest bikkujuv- vu sagga, atte aigek læk hæjok. Bargo- vagjegvuotta læ stuores ja duttelas i dalle læk boattoge. Maida duogjarak læk dam sæmma dilest.</p>
<p>— GrækalaS ædnamest lx» gonagas mælgat bircadest. Dille i oro buorranam dam bokte, atte gonagas læ oåda raddebe- lid aldees valdam. Grækalazak lokkik, atte son i buorren datost dam dakkam, mutto hætte su læ baggem dam miedesvuoda Ga- jetet. Gonagas Georg læ nuft uccan arvost adnujuvvum, atte olbmuk æi Sat gapperi- desekge bajed, go su oidnik vuojaSæme. GrækalaZaidi i læk datge buore dakkam, go si læk fuomaSam, atte sin gonagas ollo ar- valusaid adna æra rikai raddejegji guim, ja dai arvalusai birra æi 0aZo su raddebæ- lek maidegen diettet.</p>
<p>— Østerika. Mannam manost læi gav-</p>
<p>karlistalazZak, gæk æi orrum joavdelassan,</p>
<p>nadæbme dam ædnam kæisarin ja Ruos</p>
<p>ædnam kæisarin. Atte prøisalaZak vuogas Calmin æi gættam dam gavnadæbmai, læ vissis, mutto balosek si varotik almotæmest. — Islanda. Nuft mi oudal læp muita- lam Gollu muttom dollavarek dam ædnamest hirbmadet dola, gædge ja guna. Gudna oli, nuftgo min lokkek oudal læk gullam gidda min ædnami. Dal oidnu muitalusain Islandast, atte dat æna læ dam have soai- gos lakkai Saddam oappaladdujuvvum dam dollagargasest, gædneduorbmasest ja gud- naarvest, min sin varin bodi, mak juo aitus mangi læk soaigos lakkai dola Gollum. Stuerra stukkak dam ædnamest læk dal anolasmættosen Saddam dambokte, atte gudna- ja gædgeloavdaga vuollai læk Gik- kujuvvum. Muttom baikin læ gudna ovta alan aso ædnama alde. Ollo olbmuk føær- tijegje Sivitidesekguim dalan battaret daidi baikidi, gost suogje læi gavdnamest. Min rikast læk muttomak algam rudaid Coagget daidi hædalaZaidi, ja mi æp æpped dam, atte væha i læk Goaggemest, mutto dat vække almaken læ duSse dam havvai. Ollo islandalazZak, gæina obmudak læ duS5am, gekkek Amerikai vuolget. IslandalaZak læk dadai manestboattek, gæk Y9ad Cuode jage siste, go Harald Haarfager obba data æd- nama læi vuollases o7Zum, duttamættom- vuodast gude ædnamesek ja vuolge bor- jastet dasa, go Islanda gavdne, gosa si as- se. Galle mai hersko 1 læm assat guovdo davve jiegnaave, mutto dam si almakan ou- dal dakke, go jesvaldalas gonagasa vuolde orrogotte. Ke mt Nå ed tk rs Sb ikk SE Stuorradigge</p>
<p>Dam birra sadnadaddujuvvui sikke an- geret ja bastelet. Dak olbmak, gæk dato-</p>
<p>emuS —ja- sek mas- vela læ æi Sadda</p>
<p>umge.</p>
<p>ti Luther utherest i mutto al- væketaga 1: ,Boade ja gai- identi su</p>
<p>am osko- m xmbo</p>
<p>lbmain.</p>
<p>ednamest, 1alas vir- okte, atte goddose-</p>
<p>FER ER</p>
<p>nga dam adde, ja »ZZom, de lam jage, atægjaidi. » £0 læ</p>
<p>SØ.</p>
<p>——or0brn: ntijumest.</p>
<p>oaZZot jottet æra go daggar rekegid, mak</p>
<p>krunnoi ala Gugjik. — Lofotenest læ dam dalve læmas 23 million guole lok-</p>
<p>ære- noamas buorre bivdo. kik fidnijuvvum. Hadde læmas 6 speise. ja 4 oarta Cuodest, 5 speise vuoivas farpalest ja 8 speise ja 31/49 oarta mæddem farpalest. Vuoivas fidnek læmas 52 duhat farpal ja 28 duhat farpal mæddema. -Nuftlakkai læ» bivdujuvvum lakka 157 million speise oudast. Namdalenest læi maida buorre bivdo ja al- gost læi haddege buorre, mutto dat gaGGal dålam go gullujuvvui, atte Lofotenest læi burist fidnejuvvum.</p>
<p>— Levangeres læ dagjak 10,000 farpal havar dolvujuvvum Engelardi, ja dat buktum golma- Levanger gavpug lagamus gieldain. Hadde læmas3 dobbe 11 oarta farpalest, nuft- lakkai læ dam ovta gordneslajast valdum 22000 speise.</p>
<p>— Darro rikast Fallujuvvujek ja -prenti- juvvujek 'oktibuok 193 slai avisa. Mi sab- melaZak æp nagad gusto ovtage bisotet.</p>
<p>Olreoædnam oddasak. Od</p>
<p>Frankrikast læ dal Mak Mahon oåda</p>
<p>raddebelid ozzum. * Moaddes læk stuorra- diggeolbmai gaskast valdum, ja muttomak</p>
<p>dittujek republikanalazZan. Almaken læk republikanalazak sagga duttamættomak dai odda raddebeliguim; dastgo si balatik 'sin daggaren, gæk dattuk goaccat republikana- laZai oudanæme råka stivrejumest.</p>
<p>— Spanien. Okta kafiistalas general gæn namma'læ Kaprera; læ gonagas Alions bæl- Su farost 'orruk -ædnagak al- dakkat.</p>
<p>lai mannam. gomen Don Karlosl Nuft muitaluvvu, go læ duotta, -atte 244 karlistala3soattehærra -læk Alfons - bællai Jos Uat 'oidnujuvvus  duottan, de</p>
<p>dærvuodaid</p>
<p>manpam.</p>
<p>læ doaivomest, atte vimak oanekes aigaige nokka dat vaigades gaskavuoda doarro, mi Spanien dille læ nuft varnotæbmen dakkam. Goas Don Karlos dam oaidna, åtte su soåt- tevækka su guoddela, dalle færte diettelas- sat songe hæittet vaidnodæmest, ja "dam ædnama gaoddet, man vuostai son læmeæn- nodam dego bahamus rievvar dusSe trunno ala bæssam diti. Dat matta læt 1mas, atte buok dat mainetes varra, maid son læ gol- gatam, su oamedovdi i galga boaldet nutt, atte ollasi rafetæbmen Saddasi. Okta gir- jedalle Spanienest muitala, atte dat gaska- vuoda doarro, mi dam rikast læmas, læ ri-</p>
<p>kast valdum bagjel guokte Guode duhat speise bæivai, mak ænas læk algoædnåmi</p>
<p>mannam, ost soatteværjok læk o7zusuvvam.</p>
<p>— Prøisenest læ dal sildum heppusid æra rikaidi vuvdumest.  Sugja dam 'gildusi læ dat, atte franskalazZak legje arvale5goattam oastet "tuiska -ædnamest 10,000 heppus. Gutte bahaid barga, son bahast balla. -Prøisalas raddejubme. dietta, atte son i læk muft burist bargam franska- laZai vuostai, atte ballat i sæde. Oudalest mi læp-muitalam, atte stuorrudigge læ laga</p>
<p>—</p>
<p>åaddam, 'mi mærreda, atte daina katolikalas dato -loppedes</p>
<p>soattevækkasesek</p>
<p>bispain ja bapain, gæk æi olles-gululasvuoda daida lagaidi, mak girko dile harrai addujuvvujek, galga dat . boatto yaldujuvvut, mi sigjidi læma3 mærreduvvum rika kasast, Stuorradiggeolbma Hasenkle- ver ja Bismarka gaskast læi bastelles sad- nadaddam dam ase: birra, mutto -Bismarka almåken datos gangi.</p>
<p>— dilleasienest læ: ain nælgebætte —vai- gad. :Konstantinopelest bodi gieskad dat dietto, 'atte-dus3e ovta lienast, gost oudalas legje 52000 asse, læk dal 20,000 jabmam. nælgehættai, nuftlak bagjel goalmadas obba</p>
<p>olmuslogost.</p>
</body></document>
