<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1874</year><wordcount>2036</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>bagjel gæino rakadam diti. Pension læ REE te 20 jage arvo læ b</p>
<p>bivdoi buoredæme å</p>
<p>Hettingi, gut- argam min savjaguolle 550 speise jakkasa- zZat, duobmari Skageni 600 spetse, tuollo- balvalægjidi UC. L. Buki 160 speise, Tscher- ningi 80 speise, G. Lundi 180 speise, J. C. Sørensen 100 speise, doaktari I. W. Buki 450 speise (Okta oasse stuorradiggest æ1 dattum miedetet dam doaktari: æmbo go 400 speise jakkasazat. Sin pe gæk 450 speisen naggejegje dam pension, legje min valjuvvum olbmak), EE rrai Fasin- gi 600 speise, soaltattalle Egi 150 speise, doaktari Winsnæssi 300 speise, doaimaiægja Halsi 400 speise.</p>
<p>Jogai buttestæbmai, jegi goikemi j. n. v. læ stuorredigge miedetam 24000 speise adnut.!</p>
<p>llad bæive maonam manost miedetur- vujegje 750 speise makson dai biergasi ou- dast, maid Spisbergeni galbmum datak legje adnam muttom vistest, mi ruotalaZaidi gulai.</p>
<p>Lassen dam davalas læskakasa boara- sab oassai miedetuvvujegje 23,800 speise. Kontorgollon Trondem bankost 150 speise. Bærraigædtami ja divan Eidvolda gardeni 300 sp. Diettemættom goloidi alemus vuoi- gadvuodast 4000 sp. Sæmma lakkai aleb vuoigadvuodaidi 480 sp. Sæmma lakkai Kristiania gavpug vuoigadvutti 420 sp. Las- sen Kristiania politivuoigadvutti 5000 sp. Lassen Trondem politægjai 200 sp. Balkan forhøraallidi 708 sp. Goluk lagarikkusi ja aSiocatæme gæteld 137000 sp. Arbejuok- kedi, maid dak oddasæb lagai bokte læk vahaguvvam, 1200 sp. Politioividi ja sun- didi (valdidi) gavpugin 440 sp. dam oudi, mi oudalest læ pasai Gallemest sigjidi boat- tam. Duobmaridi miedetuvvujek 2500 sp. dam oudi, mi oudalest skødai ja Sietadusai</p>
<p>Å |</p>
<p>Baådeiume avisa bisotæb-</p>
<p>d</p>
<p>allemest bodi.</p>
<p>m: pe 200 speise. Muttom lakkagirje prente-</p>
<p>I jubmai 350 speise. Mæra Gieqalvuoda ja appebodne iskam diti læ miedetur 5100 speise. Anetatte diedo ozuda mærra-</p>
<p>bivdo harrai læk miedetuvvum 1200 speise.</p>
<p>Bagjeolbmui jottulagai bærraigættami</p>
<p>hærralienain læk Aidomidi ja æra la- gadusaidi, mak darbaslazzan gavnatuvvyjek buoredam diti bagjeolbmui ja asseolbmui Tromsa hærralienast, læ miede- Brugga daihe rove raka- miedetuvvum</p>
<p>Tromsa ja Sameædnam miedetuvvum 2600 sp.</p>
<p>gaskavuoda tuvvum 1000 sp. dam diti Bardo dæno rasta la 2070 sp., daddeke dam bagjeli, atte Bardo</p>
<p>gielda je3 dam bisota. Sunde Evensen vi-</p>
<p>gatusa mielde miedetuvvujegje 781 speise 50 enkal aidom diti Rovvejavregadde, mnuft</p>
<p>atte dat boares aide oktan manost aiden Sadda dæno rajast mieskevuona ragjai. Amatrajai nubbastusai varas læ miede- Ædnamlaigon GacceCuov- CaccematkalaZai</p>
<p>tuvvum 2297 sp. gaidi ja bæivemærkaidi varas læ miedetuvvum 1,067 sp. Taecedu- ovgai bisotam gollon 25578 speise. Satto- 1a bæiveruttan Gacceduovgai bagjeligættai ee maida su vækketegjidi 1,500 speise; Gaccemærkai ja skipai giddem sgaskaomi bisotæbmai læ miedetuvvum 19,300 speise; Algatuvvum Gacceduovgaid ollasuttem diti Svenørast 4000 sp.; dacceduovga rakadæb- mai Sjøholmi Helgelandast 18,666 speise. Daggar Cuovga rakadæbmai Aasvori Helge- landast 3589 speise; Halteni ollasuttem diti</p>
<p>daggar Gaccetuovga 8050 speise.</p>
<p>juokke poastarappe bokte, dagast maksujuvvu suokte øuita enkal.</p>
<p>Muitalægje** matta dingujuvvut go jakku-</p>
<p>oarta ja</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>made atte d aige. atte d kodov ædnar dastæ; åleless sorbm ja oai ja æm luovos oskot, mate osko « duotta arvost bisso, jos læ manga muk aå læt lu: D let da nienes! O: bæsai</p>
<p>mo læ: likalas</p>
<p>st bat- Jakob</p>
<p>Son ul gUu- &gt; dat dejuv- radde matro-</p>
<p>Stock- fe olb- okta di. æ1vest t man- hæde</p>
<p>uOrra- daje- juvvu-</p>
<p>daZaid gAS5- 35å £0 te ma- '80SGS. rad- askast alazak Mo- soat- adnam ebruar suokta oalve attam a Spa- matta</p>
<p>maida dast oidnujuvvut, atte Navarrast ja Biskajast læ stuorra illo karlistalazai vuoit- to diti. 34000 olbmain ja 90 hakkaim vuostal.</p>
<p>ManemuS sagast Guozoi Serrano karlistalazai Gallad sajest Spanienest læmas doarro ja Madridast æi læk balotaga kar- listalazar diti. Raddejume soattevækka i læk vela buktam karlistalazaid -hagjet Bil- baost.</p>
<p>— Engelandast læi London gavpugest</p>
<p>15ad bæive mannam manost stuorra olmus- coakkem avkutam daid giddagasast orro fe- nieraid. Fenieran goGCujuvvujek dak irlan- dalazak, gæk dam oaivelest læk, atte Irlan- da berresi raddejume harrai, luovvanet En- gelandast erit ja jesbagjelassas republikkan S$addat Davve-Amerika suogjalæme vuolde. Moadde jage dast oudalest legje dak fenie- rak nuft vægjelen Saddam, atte galladaS3i bænta stuime dakke. Damditi færtijegje raddejægjek garasvuodain sin guim møænno- disgoattet ja ædnagak Sadde dalle gidda- GASSIÅ. Coakkemi legje boattam 5000 olbmu fenierai bæle bargat. Moaddes Sadde valjejuvvum Disraeli ee mannat ovtain girjin, mansiste gaibeduvvui, atte buok fenierak, gæk moive' diti læk gid- dagasast, galgasegje luovos luittut, mutto Disraeli biettali daid valjijuvvum olbmaid vuostaivaldemest.</p>
<p>— Chiselhurstas (Engelandast), gost dam jabmam franska kæisar læska su barnines- orroba, læi 16ad bæive mannam stuorra illo damditi go prinsa dalle 18 jage ja nuftlakkai olles olbma akkai joavdai. Olluk legje daina franskalazain, gæk kælsarraddejume dattuk Frankriki, bo- attam Engelandi prinsi savvam diti</p>
<p>Dam namatuvvum</p>
<p>manost</p>
<p>devdi</p>
<p>buore oase. Dat doakkem nogai daina Cuorvasin: »Ellus Napoleon dat njæljad.*</p>
<p>— kondonest læmas 20ad bæive mannam</p>
<p>manost daggar alla daihe stuorra olle, atte ollo vistek legje Gacest- Ædnagidi dat daga ollo vahag, ja jos dat læi ikko dæi- vaset, de liföi vissage manga olbmuhægage mannam.</p>
<p>— Tuiska (Prøisen) stuorradiggest læmeas hirbmat naggo dam laga birra, maid rad- dejubme læi arvalam soattev: - Veidnudæbme raddejume ja tuiskaædnam katolikalaS bapai ja bispai gaskast læ dal dam muddoi joavdam, atte masa bæivalaZat muitaluvvu lagastemi ja giddavaldujumi bir- ra. Elsast, maid Paøisen rivvi franskalaZain manemb3 soadest, stevdnejuvvujegje ovta vakkost 19 bapa vuoigadvuoda oudi; daina Sadde 5 bessujussi, 8 dubmejuvvum 8 bæi- val giddagassi ja 11 Sadde 14 bæivai lad- nebargoi. — Bismark læ buocamen læsmest; maånemuS sagast lokke læm buoreb guvlui. 22ad bæive mannam manost devdi kæisar Vilhelma (Prøisenest) 77 jage. Berlinast læi dalle stuorra illo ja ollo koastadusak adnujuvvujegje dam ilo dovdatam diti.</p>
<p>ega hærran. —</p>
<p>Stuorradigge.</p>
<p>Dagar dollavavna bargidi, gæk bargo gæ- Geld læk roasmotuvvam, læ miedetuvvum maksut 300 speise.</p>
<p>Nuft maida miedetuvvui, atte dak 1039 speise luittujek, mak K. Danielsen arbeælost legje rikakassi berret.</p>
<p>Maida miedetuvvui, atte muttom enga- las skipaæigadidi, gudek cuvketam legje skipasek darro Gacceolbmaid gagjom diti, galggik rikakasast maksut 1044 speise.</p>
<p>ManemuS bæive mannam manost mie- deti 30,503 speise rikakasast adnut gælinoi rakadæbmai ja divvomi færa gost min rikast. Daina rudain galggik 5000 adnut</p>
<p>oudedam dit: algatuvvum bargoid nuortasa- meædnamest ja 4,533 speise Alatæimuotke</p>
<p>EE</p>
<p>Ev</p>
<p>Nam. L April manest 1874. 2be jakkodak.</p>
<p>0- -—</p>
<p>æl | = i Lat JE KE TE rs EBERT ET ATEKST KEN EA Vuordem gir irjek. sane vurkim vaibmoi lföi læm dat buore- ski | Mu lutte læk vuovdem varas kommunion- | mus vuoitto. ut, | daihe rieppa-girjek, samasjorgaluvvum K. Å. Lassasuolo 20ad bæive januar manost I å e) R QYA 3 7 83 ES re- | ”bokte, 14 ænkali daihe 7 skilligi stukka. | 1874. J. Eriksen [0- Dat læ okta Gaba ja havskes girje, ære- ——— - et ; noamatet sigjidi, gæk duodai angastezZik GF å å 0 V m, | BG: Saeed Caccesullosi april manost 1874. yti | sieloidesek bestujume ja gæk dam anesik me V manenge vuoitton. Jos don ustebam datok Vuolgededin vuostas nummira mnubbe - | duodai vuoittet dom agalas hærvas davvera, jakkudagast dam avisast læ aibas uccan, AL | Å | maid bæsak nogakætta ilost navdaset. De maid lasetet dasa, mi celkujuvvum læ dam SL | damditi færtik dagar gaskaomid aldced ha- dal algam jakkudaga birra mannam jakku- | kat, mak dasa adnujuvvujek. Alma daitaga daga manemuS nummerest. Mi læp juo net ik don mate vuoittet. Qaste aldeed daggar cælkam, atte mist læ aiga, jos Ibmel suov- dat girjid, mai bokte duovga dam birra matak | va, ovtage Jage vela gætöalet dam avisasa aid gavdnat. Ale sæste du skillegad nievnjagi- bisotet jos lokkek meændo æt gæppanæZa. add di ja suollagidi. Muitet dam ravaga : fOok Cilgijuvvum læ maida lokkidi, man sujast c c AS IUL. ET C c oui I ed 3 K Å R PR va Ar ste er dat muttomin læ orrum bagjelmæralas guk- kijækket davverid albmai. Gost din dar EE sen | veridadek læ, dobbe læk maida din vaimuk. | Å? Avanæme Jå JUORKE DUNSJUTGASKJ)E LOR ise Bargup mi buokak burist dam muittet. atte ke læ oaidnam, atte mi æp læk datoimæmek 9 c aan ci . OU pi Ä Å v i læk migjidi manenge avken jos obba mail- sujalazak dam aibanæbmai. Jos min avisa | &gt; SYNE g 5 p . : Å r IG 7 tat 1 "Ar p lid, me vuoittasæime, go siello vahaguvva. Geö- Ge ke bokte Jr en. Ver 1881 dup, manga lokkamættom olbmu min oudal | ** vo ge matasegje dat SE ve ja maida min beivin læk gilvotam duse buorebut divvujuvvut, mutto dal læ migjidi i Co ci AC æ ke) Do Å p 9 * | mailme slo ja havskudaga, ja læk Saddam vægjemættos lokkidæmek ollasi duttadet. ka kø &amp; ENG kø Ge G LÅG riggesen daina, mutto fakistaga si læk fær- Nuftgo mi læp juo cælkam læ dam ragjai TO Tr: Q C Q I b at 3 a03 Lee tem buok guoddelet ja jabmem bokte aga- Stora me ee Je preniejægje ' las varnotesvutti mannat, alma maidegen bælest, mutto damditi go i læk æra —pren- Jå mieldesek valdekætta. Appar mannet læk temsagje Me fatemest de mi læp fær- ; c og ; « d c &amp; 0 ud V v = em gillat su hidesvuoda. Mi vuolgatep dal- EK si æska dalle fuomaSam, atte mailme vuoit- | pe Å ES va 2 Y Å Me | EEE oudemus jakkudaga algo nummira daina est. to læ vahagattam sin sieloid ja Ibmel ja er lt, Ar Hp savaldagain, atte dak smava Cuvgetusa Cuod-</p>
<p>namak, maid dat hæive garkotet min boai-</p>
<p>tos vuonaidi ja legidi, matasegje stuorra Cuvgejægje spaidaren Saddat sameædnam</p>
<p>sabmelazzaidi! Dalle Lföi min vaive illo- dattemus lakkai maksum.</p>
<p>Mi læp stuorradigge muitalusain mai- nastam, atte stuorradigge læ miedetam ruda CacceCuovgai rakadæbmai ja bisotæbmai. Ænas lokkek æi væje arvedet makjdak læk. Damditi mi færtijep ueca Gilgetusasa dam harrai addet. Darro ædnam gukkis gadin (riddoin) gavdnujek ollo baikek, maina suol- lemas lassak ja coakkasak dakkik olbma matke varalazzan. Daina baikin læk davja alla toarnak rakaduvvum ja daidi stuorra liekse (Cuovga) bigjujuvvum, maid FaccematkalaS matta gukken juo oaidnet. Dak læk dego Guorvon dasa bigjujuvvum, atte varotet jedas. Dak Guovgak bulik fada dalve. Maida hamanidi rakaduvvujek dag- gar Guovgak Gacceolbma daidi oapestet sevnjis aige.</p>
<p>Cacce :</p>
<p>Min rika valdolagast læ mærreduvvum, atte gonagasa raddebælek æi bæsa særvat stuorradigge arvalusaidi ja fidnoidi. Nuft- lakkai færtijek buok gaskavuoda arvalusak stuorradigge ja raddejume gaskast dappa- tuvvat aive girjalazat, ja juokkehas dam ar- veda atte dat læ sikke lossis ja agjas ar- valam vuokke. Gukka aige læk soabmasak dam dovdam unukassan, ærenoamadet da- stest go jakkasas stuorradiggek Sadde. Dam dovdost mærredi stuorradigge 1871 dam nubbastusa min valdolakki, atte dastduokku galgik gonagas vraddebælek særvat digge ar- valusaidi, mutto, gonagas i miedetam dam ja nuftlakkai dat i Saddam lakkan. Dal læ fastaim stuorradigge gerdum dam mærredæ- me. Farga mi boattep oaidnet miedeta go dal gonagas dam lakkan Saddat.</p>
<p>Okta darro skipa stivrman, gæn nam-</p>
<p>ma læ Holm, læ gieskad dappedormest ba?- tam ovta matrose, gæn namma læ Jakob Larsen. Lada manai vuigest raddai. Son læi Gajetæme matrosaidi moft pistovlai gu- im baGGujuvvu, ja go 1 diettam, atte dat pistovla, maid giedastes doalai, læi ludejuv- vum, de son dam doalai radde vuostai. Dat dal vuost i dittu lægo matro- sa ællemlakkai.</p>
<p>Boakko bægga ædnak guovluin, Stock- holmast fatetallik guokte golbma öuode olb- mu vakkost dam davdi.</p>
<p>matroso</p>
<p>Gieskad lær okta ruossa daina davdain boattam Vargaidi.</p>
<p>Ostindienest lassan nælgehætte bæivest bæivai ja ollo manak ja hæjos olbmuk man- nik nælge sorbme. Maide Siviti davda hæde stuorabun dakka.</p>
<p>Bæssasi oudalas elle 17 ruota stuorra- digge olbma Kristianiast, gost sigjidi Gaje- tuvvui, atte si buorren guossen jegje.</p>
<p>adnujuvvu-</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Frankrikast i læk mikkege mærkalazaid muitalet. Stuorradigge ja raddejume gas- kast læi dat boares veidnudæbme dassa go stuorradigge orosti. '12ad bæive boatte ma- nost doakkana fast stuorradigge bargoses.</p>
<p>— Spanienest. Doarro dam rikast rad- dejume soattevæga ja karlistalaZai gaskast læ nuftanaga ain bistemen. Karlistalazak æi oro aigomen hoapost appetuvvat. Mo- riones, gi oaivegenaral læ raddejume soat-</p>
<p>tevæga alde, læ uccan oudanæme åadnam su doarost sin guim. 928ad bæive februar manost læi okta alvos doarro dam guokta</p>
<p>oaive maida boattam Atte gallad ædnamstukka Spa- nienest læk karlistalazai bæle, dat matta</p>
<p>karlistalazak Serrano læi —jes</p>
<p>gaskast ja dalle orruk adnam.</p>
<p>maida Biskaj: to diti. 34000 vuosta: doarro listalai læk ve baost. — I 15ad I coakke nieraid dala7a da ber geland Faddat Moadd rak nu bænta raddej disgoa' GASS. boatta Moadd manna atte bi dagase Disrae vuosta — ( jabma: orroba stuorr: 18 jag joavda gæk k attam oase. , Ellus</p>
<p>| 4</p>
</body></document>
