<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1873</year><wordcount>2024</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>angerak ja naggarak go oudalge. Vela dam lutheranalas Engelandast, gost mai katoli- kalaS særve videdæme vuostai bargujuvvu, oidnu okta nubbe katolikalas girko cægga- næme, ja dal prentejuvvu bæivalazat sistge okta avisa, mi juo læ aitus vægjeles gaska- oabme dasa, atte sin oaivelid videdet. Ka- tolikalazZai girkosærve læ alelessi dam ala bargamen atte son galgaSi oaive adnet mail- malas raddejume alde, ja dam ala barga vela dalge. Buok æra girkoservin orro dam alages bargujuvvumen, atte girkoraddejubme galgasi ærotuvvut mailme raddejumest erit, ja dat orro min mielast aibas riekta. Dat ærro læ oudalest juo ollasuvvam .Irlandast ja Amerikast ja Engelandast læ dam ala bargujuvvumen.</p>
<p>Opped dat viggamvuotta, atte olmus- nålek sin lagadusai ja rikai stivrejume har-</p>
<p>ral dattuk jedaidesek serret æra olmuSnalin'</p>
<p>erit læ dam vassam jagest orrum Gielgasab- but dovdujuvvum go oudis jagi. Nuft læ Irlanda oaivegavpugest (Dublinast) arvalus adnujuvvum dam birra, atte si dattuk sier- ra stuorradigge ja raddejume, dam sagjal go dal læ okta stuorradigge ja radåejubme Engelandain. Maida Islanda olbmuk ælja- ret bargik dam ala, atte jeSstivrejume oaZ- Zot ja atte Danmarka valde sin alde galgasi RR Dam jesraddejume ala læk ain soames æra olmuSnalekge bargamen. Mannam jakke læ maida bæstam frank- rika buok tuiska soaltatin, mak 1871 rajast læmas rikast, nuftgo maida dat hirbmat soat- teværro, daihe —riektabut dagjat sakko, maid tuiskalazak legje aldcesek naggem, læ maksujuvvum. Dat oasse franskalazain, gæk gonagasa daihe kæisara læk? gi oanekassi læi radde-</p>
<p>*u0Zotam, satte dam vises Thiersa,</p>
<p>jume oudasttuozZon, erit, ja Mak Mahon valjijume su sagjal, go dovde, atte gonagasa</p>
<p>0a75omi læi vuost vuostehakko mændo stuo- res. Mak Mahon raddejubme læ galle dam muddost bircadasast, atte dam bistem i ma- te dittut, jos 7 jakkai læge valjijuvvum. Dai gonagas mielalas franskalazai gæteld læ maida doarro Spaniardel bistetuvvum. Don Karlos oktanaga su ustebidesguim læk aido dam rido bokte, mi Frankrikast læmas dai gonagaslaSmielalaZai ja republikanalazai gaskast, odda faddaid ozzum dam dolli, mi dam likkotes rikast læ cakketuvvum. Kaste- lar, gutte dem jage nokkamest læmas 6 mano raddejume oudesteuo77on, i læk vela sattam sagga maidege oudedet gulolasvuoda ja jegulasvuoda oudanæme harrai. De mai læ Spanien æna luondost burist buristsivd- neduvvum ja Spanien olbmuidi vuoma bæ- lest ærenoamas addaldagak oskelduvvum, mutto almaken læfika dai hagjusatte ridoi ja doaroi bokte sagga hæjos dilest. Rikai ja olbmusnali gaskast æi læk, nuftgo mijuo læp cælkam, læmas olost dam nokkam ja- gest. Hollanda olbmuk læk xgalle væha doaro adnam Java assi guim ja Engelanda olbmuk fastain Åsantialazai guim gollegadest, dat bajeb Guineast (lokkuj. Gineast) Afrikast. Maida Ruossa Khivain doarostam ja aldeis oamastam stuorra ædnamstukka Aralmæra</p>
<p>birrasin Asienest. Cuvgitus ja dat dovdo ja arvadus, maid öuvgitusmieldes bukta, læ lusovaZat oudanæme Japanest. Persien rad- dejægje læ mannam jagest gallad europea- las rikam ællam, ja mi doaivotep, atte son læ manga avkalas oapa mieldes valdam, go rikases macali. Dave Amerikast valjjuvvui Grant opped 4 jakkai oudast- cuoZzZon. Gaska ja Madaamerikast læ veid- nodæbme læmas bistetuvvum oudis vuoge mielde alma mange vuttivaldetatte nubbastu- sa taga. Nuftgo oaidnam lepet læmas dam</p>
<p>vassam Jagest stuorra veidnodæbme Dan-</p>
<p>raddejume</p>
<p>markast gon: ge gaskast. tot ja oddas: mi orro sæU luvvui, ja nui buoreb soavs gonagas alde Jå en vedek ovtar Danmarka 3 orradiggai. Min jet: dam hærrai, lasvuotta orr jakke obbalc aigalaSs harr: moive taga I malas stivrej</p>
<p>pe Caccesu Manemu</p>
<p>da saga, att J. Holmboe bællen, ja la tusa oudast? læSge vades galgaSi matt ken berrijep son dam all bigjam, ain namgæte av datte. Son den) lær Ha ran Saddai : mas eccujuv 0asse same: ja lagadusai son, de alm nam su oal buorredatol:</p>
<p>askast.</p>
<p>vr LTD REE</p>
<p>HE f Myran VU: ai INGRI</p>
<p>—— ———0020028</p>
<p>Dærva oddajakkai. Nuft Guogja davalazat dovdosi oudemu8 oaidn: læmest jagejuogo</p>
<p>* boatta su dærvatemin,</p>
<p>mannel. Maida ,Muii talægje' dovdosides lusa dainanaga d savadedin lok- kidassis likko ja buorre oasalasvuoda sikke sielo ja rubma8 bælest ja gittededin sin dam dal vassam jage oudast. * Nuftgo mi boares jage loapast celkimek, læma3 dat jakke bu- rist buristsivdneduvvum jakke aigalas har- ral, Ja maida vuoinalas harrai læ hærra bu- rides migjidi gæigotam. Vuogas sajin læ- mas min nuoraidi skuvlak, gost oappa læ sigjidi viggatuvvum, ænaS gieldain læ Ibmel sadne valjogassat Cuogjam sigjidi, gæk dam læk dattom gullat, armogaskaomides bokte ja dai siste læ hærra min oudald boattam ja fallam migjidi su garra gillamuSas balka. Go ædnagak am vagjolek Gagjadusa lappu- jume gæino mielde, de læ asse jedasek. Dat lær dal dagjum dai vuoinalas buri birra, mak sameædnam hærraliena olbmuidi læk læmas fallon. Mutto go mi talmidæmek oudi di- votep buok mailme rikaid ja gæt78ap maid nubbastusaid dat dal vassam jakke læ miel- des buktam obba olmuslas sokkagoddai, de mi oaidnep, atte dak æi læk læmas ære- noamas stuorrak ja mailme nubbastuttek. Rikai gaskast æ1 lask læmas olost doarok, ja mak lezzik læmas, Saddik vuollelest na-</p>
<p>matuvvum. Mannam jagest orruk rafe uste-</p>
<p>Januar manost 1874. Las</p>
<p>jakkodak.</p>
<p>EEE</p>
<p>bak, gæk soade æi löga darbaSlazZan gaska- vuoda ridoid sædnadam diti, ollo oudan»æ- me adnam. Sin oaivel læ dat, atte go guok- te daihe æneb rikai gaski rido Sadda, de galgik jiermalaS olbmuk valjijuvvut æra rikain, gæk æi læk dam ridui guoskulazak, dubmem diti, goabba ridalægje læ vuoigadest. Dag- gar vuoigadvuotta læ juo ovta gaskavuoda rido Glgim Engelanda ja Amerika gaskast. matta dæ&gt;ppedkætta ædnak saji ollo asid Clget, mai- golgatæbme life</p>
<p>Daggar vuoigadvuotta dast duoko a alma daitage visses.</p>
<p>Elulazai ja bargi gaskast læ dam vas-</p>
<p>Varra</p>
<p>sam jagest Gadak læmas rido ja jage loapa vuostal læ dat rido masa baldosen orrogoat- tam, ærenoamatet Engelandast. Daddeke læ doaivomest, atte si sænadik stuimitaga. Go elulazak daihe bargatægjek ja bargek goa- bak bælestæska væha miedetæme dakkaba, de daina lagin matta soavad Saddat.</p>
<p>Maida mailmalas raddejume ja girko stivrejegji gaskast læ læmas soatte, i galle mikin, mutto sani ja lagadusai bokti; dat soatte daihe rido læ læmas alma stuorra oudanæmetaga. Moft vuoigna ja dat ol- muålas jurda dam fangavuodast Saddas Go- avdaset, man siste dat læ dollujuvvum, ære-, noamaötet katolikalaS girkoservin, dam læ dal vuost vaddes cælket. Dat galle oidnu- juvvu, atte katolikalazak læk ain sæmma</p>
<p>dur</p>
<p>markast gonagasa raddejume ja stuorradig- ge gaskast. tot ja oddasest fast valjjuvvui stuorradigge, mi orro sæuma e- luvvui, ja nuftlak buoreb soavadæbme matta</p>
<p>Stuorradigge vuogjeluvvui ruok- oaivelest go dat, mi vuog] «kal 1 læk doaivomest, aite Saddat, ovdalg gonagas aldes eritsaidada su raddebelides</p>
<p>ja daggarid sagjal valje, gæk buerebut ar-</p>
<p>vedek ovtaradalazat bargat singum gæk</p>
<p>I Danmarka olbmuibokte læk valjjuvvum stu- orradiggal.</p>
<p>Min jetamek rika diti matta, gittalusain dam hærrai, gæn giedast buok olbmui dila- lasvuotta orro, celkujuvrut, atte dat vassam jakke obbalokkai læmas sikke vuoinalas ja aigalaS harral buorre jakke. Lotkula3 ja moive taga læ min oudanæbme læmas jier- malas stivrejume vuolde.</p>
<p>Caccesullost januar manost 1874. Manemus poasta avisak bukte dam od- fa saga, atte sameædnam hærra (amtman) J. Holmboe læ valjijjuvvum gonagasa radde- bællen, ja lakkasi ja lagaollasume doaima- tusa oudasttuozzZon Saddam. Jos migjidi læSge vades hærra o0a7Zot, gi juokke saje galgaSi mattet su saje dævdet, de mi alma- ken berrijep ilost læt dam doaivagest, atte son dam alla dilest, masa su gonagas læ su bigjam, aim sikke datto ja bukta dam æd- namgæte avkotet, man son vissage i vajal- datte. Son læ sikke* dalle go sunden (val- den) læi Hammerfastest ja mannel go hær- ran Saddai sameædnam hærraliena alde læ- mas eccujuvvum nuftgo harves. dos arvad oasse sameædnam assin lesge soames ai ja lagadusai harrai læmas æra oaivelest 20 son, de almaken buokak læk su arvost ad- nam su oaivalaSvuodas, vuoigalaSvuodas ja buorredatolasvuodas diti, ja buakak læk</p>
<p>dovdam atte buok apides son læ adnam da- sa, atte lienas avkotet. Vela huonemusge mati roakadlazat sudnji lakkanet Ja suina arvalusa adnet. Go mi dal savvap, atte bvorre oasse ja likko su Guvusi su odda ar de mi læp vissasak dam —bagjeli,</p>
<p>q</p>
<p>atte buok sameædram hærraliena olbmuk</p>
<p>vn servik dam savaldakki.</p>
<p>Mi læp gieskad vuostaivaldam girje, mast okta surgades muttalus mainastuvvu. Dam dattep mi dast lokkidassamek addet. l4ad bæive dam manost fatetalai ikkoin okt a gar- besvanas hirnios garra dalkai. $ilegje gol- mas nammalassi oudis skuvlaolmai Lorens Olbeksen guvtin nuorra olbmam. Si bake sukkamin gaddevuollai bæssat, mutto dam i læm sigjidi vejulas. Dalke doalvoi sin bagjel dato rasta vuona Madavarjagi, mædda Dal- mai Næskemvudni, gost si vimak gaddai besse. Ovta olbmast juo læi hægga nokkam, go gaddai botte. Lorens Olbeksen su ælle skipparinest vejiga vela vadnasesga olleraja bagjeli gæsset. Son vulgi dasto skipparines bagjel duoddar olbmuid occat, mutto i læm gukkusi joavdam oudalgo su skippar menu- tuvvagodi ja jirmitaga Saddai. Son bargai vela su skippares Cuvudet, andte son alma- ke lapiti su ige læk vela dalge gavdnum. Maneb baive legje 8 olbma stuorra vadna- sin ikkoin vuolgam dam lappum</p>
<p>Så</p>
<p>garba oc- atte dalke læi Madavarjag Jalmaidi si! aigo lad-</p>
<p>det, mi garra dalkest sige dolvotalle Næ-</p>
<p>re)</p>
<p>cat; si arvedegje, ud 03 I Rd vuostai dam dolvom.</p>
<p>skemvudni, gost vadnas ja jabme gavdne.</p>
<p>Si vulge dast vazi dokko, gost lagamusta ditte olbmuid,</p>
<p>a</p>
<p>ja dobbe ær guvdnam daid,</p>
<p>Sr</p>
<p>sid occamen legje, vulge fastam oca dok-</p>
<p>ko, gost va va as legje gavdnam. Dambodast, 1</p>
<p>go dak occek legje olbmuin, læi Lorens 0]- beksen fast njoamum vadnas lusa, ja go dam</p>
<p>oddasest boattam vadnasest bumbas dovdai,</p>
<p>de gaikoi son dam ja gavnai dobbe borramu3a ja goike biktasid, maid bagsjelas- Dasto giesai ER bor)as sisa Maida su de lær nuft hærgjo</p>
<p>sas 02ZO0L ja nokkai</p>
<p>moft vejulas læZa, ja Caceesull lu darro avisa muitalusa mielde læ uccan doaiva su dær-</p>
<p>vasmænme harrai. Vadost lap duonak gostik-</p>
<p>7</p>
<p>Qudeb nummerest læ P. Larsea Tohopast (Goppest) diedetam min lokkidi, atte son oasta buok Slai Slambarid, mak dam ragjai</p>
<p>læk suoppasam, nuftgo biedganam ruitoid ja æra ruovde-'ja malmaværke, fierbmesa-</p>
<p>njaid, boares badid, Coarvid, davtie j. n. v. Jos daina dingain i matisge stuorra summa boattet, de almaken dam made boatta, atte dak æi sæde balkestuvvut, go juo oaste dai- di gavdno. Buokslai bivtasliggoin, mak juok- ke dalost uccan ædnak suoppasek, matta, go dak buttesen bassaladdujek, moadde skil- leg boattet. JavalaZak æi væje dam boado mange værtan lokkat, mutto gæk jetak æi ane dam avken, mataSegje, dam sagjal g0 Caid balkestet, vaivasidi daid addet, gæk vaiveværtan anaSegje daid gavpeolbmai doalvot.</p>
<p>Gonagas læ 3ad bæive dam manost mærredam, atte manestramatuvvum baikin</p>
<p>galgga gavpuklakka adnujuvvut Siljo Gorga- tesvuoda, rafetesvuoda, spællam ja æra havskudagai harrai, rasjoga girkobaikest GaraSjoga bivdosajin Berlevagest, Gamvikast ja vuonast nuftgo maida Gukkesnjarga girko- baikest Dæno gieldast.</p>
<p>dansum,</p>
<p>nammalassi Ga- gieldast, Beide-</p>
<p>Olgoædnam oddasak. Spanienest læ ain dat oudis moive biste- men. Raddejume oudasttuoZZo Kastelar, gi bagjelas jakkebæle læ danen læmas, læ erit-</p>
<p>ja damditi son eritloaidesti.</p>
<p>sujast go</p>
<p>su ammatestes dam stuorradiggest al-</p>
<p>loaidastam æmbo bælest dam rika motegje, alte si æi likkum su raddejubmai.</p>
<p>Soettegeneral Serrano læ raddejume oudast-</p>
<p>Kastelar læi 3ad bæive darbasla77au, ammatdoaimatus gukkeduvvusi. Æm-</p>
<p>nedetam</p>
<p>o770n $addam.</p>
<p>nd ford</p>
<p>dam manost arvadattam dam atte su stuorradiggest dam 1i Spanskalaza Æreb republikanalazak ja karlistalazak, gæi birra mi oudalest læp lokkidassamek Gilgitusa ad-</p>
<p>bo bælest</p>
<p>læk del juokkaduvvam golma oassal.</p>
<p>dam, læ vela okta oasse, gæk dam Isabella nuoramus bardne,</p>
<p>Vu 0 €&gt; tuvvunt dronneg</p>
<p>gæn namma læ Don Alfons, dattuk gona- gassan. Maida dak, gæid mi altonsitala7Zan algop goGCodet, viggek juokke slai hutke</p>
<p>bokte vuoitto ala bæssat. Karthagena læ dal vimak valdum ja moivejægjek battarussi bæssam.</p>
<p>— Frankrikast læ raddejume ja stuorradigge dal læ dam ragjai alelessi loappam nutft, atte raddejubme læ vuoito adnam. Stuor- radigge læ aldees bahamus vaSalas su gas- kavuoda ridoines. Gost Å Ja dovåo alde vuoddoduvvum oktaradalaSvuotta 1 læk, dast</p>
<p>davja veidnodæbme gaskast, mutto</p>
<p>i mate sangijuvvut mikkege. Dala radde- jubme Frankrikast orro dattomen bahab</p>
<p>Gadnasin doallat franskalazaid, go dat jes- valdalas keisar. Olbmui oudasaiak, gæk stuorradiggest Cokkajek, orruk dego savcak, gæk æi ouded maidegen. Imate mainage lagin dagjut atte olbmuk sin valjejuvvumi bokte lagaid aldeesek addek; si miedetek buok arvalusaid lakkan, maid raddejubme sin oudi bigja. Stuime si galle davja dak- kik ja hallik okti njalbmai dego mielatæmek, mutto go vaimosek læk gaSSamin gæppedam, de læ buok dakkum.</p>
<p>Prentjjuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>Tobie læiga gol varnes h: aigop lok mi skipas dam. Va; aige mæ: ar maost duottavu: vagjevuo: tutte orr mano m: sen juolg dad bæli Inm kaft atte aib bottanan læ su sa jesge. I juokke 1: Cas. He min lutt sikke jie ma man: min mie! læt galle gam rak det nuft. su beivi</p>
</body></document>
