<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>1953</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>guim gitovaSvuoda mærkan su gævatæme</p>
<p>gAS- manost. Dam aige siste 02770 ruos5a alb- mugest oastet maida saltijuvvum guole, mut- | udast, goas son læi sin bagjeligætte. logo to æra galvo i 0aZo ruos5a albmugest oastet 'vum æra lage mielde go gavpeolbma bokte. Olgoædnam oåddasak. oda- — Okta olmai, gæn namma læi Børre Jaid- Andersen Bækos, gutte Røros gavpugest Frankrika stuorradiggest læ alelessi ri- ildos gallad bæive læi jukkam, læi aido ruoktot do ja naggo. Nuftgo mi oudalest læp mui- dim vuolgemen, go okta ravde, gæn namma læi talam, gavdnujek franska stuorradiggest olb- line Grøn, vela oa7oi su bagjasis, gost guovta mak, gæk dattuk dam jabmam kæisar Lud- 5,860 vela jugaiga. Dam jukkamvimest soai so- vig Napoleon bardne frankrika raddejægjen, æra appamættosen Saddaiga ja ridalisgodiga. opped okta oasse, gæk dattuk muttoma 4,401 Okti daihe gukti gulle olgubæle olbmuk bar- burbonalazain, dat læ boares gonagas sok- alvos gas bajest, ja go olbmuk dasa botte de læi ka frankrikast, raddejægjen, ja dast mutto- var- ravdest havve gallost, ja su skippar, gutte | Mak dattuk republikanalas raddejume. Dak uidige guruk bæle erteg Gada læi rettejuvvum, læi golbma 0288 bargjk jeSgutteg dam ala, atte akkai juo jabmam. Ravde læ dal giddagasast. su oaivel galgasi vuoito ala bæssat. Dam- ihemi Gallad olbmu beggik jukkamvuodast hæv- diti i læk stuorradigge vela oudedam dam- vastet vanam. Dam bale go mi læp muitalæme | 8* made, atte rika læ dam valdolaga 07- Man- daggar mainasid, mak Gajetik olbmu hegju- | 77, man mielde stivrejubme ja raddejubme tasest daga, de mi dattop mainastet Caccesullu sflge engen, Je PANggn å mA oltage bappa avisa (Varangeren læ dam namma) mielde, E TOR plen SRO Steg ldaga, atte 18ad bæive d. m. læi alvoslagan doar- radiege MEN er use Jnonasjene, Jå ; sik- ro Nyborgast Varjevuonbadast moadde lad- naggpje aa joda eg beg ) jak- EN Dan AE op almaken matiep dan FR a alde skast. Golbma laddelaza havvadattujuvvu- Gadk OVER EG burbonalaielg ed 0 Å av frankrika raddejægjen, mutto bonapartala- jegje dam muddui, atte Caccesullust  læk sak. dolk lekter røk køer Na === færtem doaktarest avo occat. Havek Gaje- TENG oÅ Eu IG DODGE KG ; ne dattuk raddejægjen, galle læk olluk lok- tik, atte værjoi guim læi sottujuvvum. Maid kui ja maida æljarak, nuft atte sigjidi gal- ei dt ) sg gå dagja- jugisvuotta i barga! la satta læt vejulas republikanalazai alde EG AG de og 2be bæive dam manost bodi læska- vuoitet. Dæddeke mi færtijep doaivot, atte håuer ee å oe republikanalas raddejubme vimak sagjaduv- Joe uostemin hakkaiguim Akerhus ladnest. Gav- va frankriki. Brogli manestöuovvuk radde- Ker pug! gaddaiboadededin son vuostaivaldujuv- jumest æi læk ollinge buorebut likujuvvum, era 80 Me: Skeel Oo Ge Ke 80 dat oudis raddejubme. Gukka aige læ loppe pl Gen Me. ende: NTE ve juo hallnjuryam dam birra, atte odda —val- råe og BK PURE de dr dolaga avnastisgoattet, mutto dala stuorra- Hon 801 Juogett Kristianiast færaman avkalas | diggai læ gusto vaddes gærgat dam bargo 4 ne adnui. obba algetge ja ain vaddasab daida Saddat : rajast — Gudnijettem addaldak. Hirsabargek dam alde soavadet ja fdat siettat. Odda dd dn Fredrikstadast skenkejegje lensmannai Fu- | valjejumek stuorradiggai lifte vissage dar- ruholmi mavsolas bipo golletuvvum bislagai | baslazak. Cielgasabbut atte Gielgasabbut</p>
<p>dat oidnujuvvu, atte valdorido læ kanalazai ja kæisar raddejume haledegji gaskast. Mak Mahon orro maida valdastal- lat dattomen stuorradigge alde, ja sust læge aitus valde dam dakkat, jos fal datto, gæn haldost soattevækka læ. Mutto jos son dam dakka, de læ maida varalasS, atte dat sæm- ma moive læ vuordemest frankrikast, mi dal læ juo gukka aige læma8 Spanienest. — Spanienest duarostuvvu davja, mutto uccan orro oudanæbme. Dai soatteverki guim mak dal læk hutkujuvvum ja ænas ri- kain adnui valdum, i mate soatte goassegen nuft bistet moft Spanienest, jos fal dam ala bargujuvvu, atte dam oudedet ja loapatet. Spanialazak orruk dego suotastattemen doaroin. Estella lakkasin davve Spanienest læmas gieskad doarro mælgat duodalas ja haittis raddejume (republikanalazai) aoatte- væga ja karlistalaZai gaskast.  Republika- nalaZal oaive-soattehærra Concha (Konka) leapati su beivides dasa. Republikanalazai bælest dagjujuvvu dussam 4,000 olbma ok- tan havvadattujuvvumi guim. =KarlistalaZai bælest lokkujuvvu sæmma made duS5am. Karlistalazak orruk oaive adnam ja republi- kanalaZak orruk darmotuvvam, go sin oaive general gaGai, ja battarussi gaiku. Concha jabmem diti læk buok republikanalazak Spa- nienest morrosest. Zabala læ republikana- las soattevæga alde oaivegeneralan Saddam. Manemus5 sagga mielde læk karlistalazak aibas birastattam Bilbao. Nuftlakkai i læk dat læmas duotta, maid avisak oudalest muitalegje, atte dat gavpug læi gagjujuvvum ja atte KarlistalaZak dam baikest legje hagjusam. Maida ovta gavpugi, mi goCdu- juvvu Åstillero, lakkanik karlistalazak. Spanienest 1 læk duse dat moive, maid</p>
<p>soatte ali mieldes bukta, mutto maida rad- dejumest læ rido. Ænaöak Serrano radde- belin læk ammatæsek hæittam damditi go</p>
<p>republi-</p>
<p>okta raddebælle, nammalassi Sagasta, læ dam oaivelest, atte gonagaslas raddejume datto ja nammalassi Isabella bardne Don Alfons gonagassan. Gallad odda raddebæ- le Sadde valjijuvvum, gæk buokak legje- go- nagas mielaZak, mutto dalan heitte obba hivudak rika ammatolbmain sin ammatide- sek arvadattem diti, atte si æi dato daggar raddejume vuolde ammatdoaimatusa adnet.</p>
<p>— Dala Engelanda læ golma oasest, nam- malassi dat boaers Engelanda, Skotlanda ja Irlanda. Irlanda læ gukka alge savvam gættat las mimma d. j.) jeSstivrejume ald- cis, mutto dam dat i læk mattam vuoittet. Dal læma3 engalas stnorradiggest arvalus dam birra, atte Irlandi sierra stuorradigge addet, mutto dat as3e i mattam dalge jot- tet, vaiko dam bælest læi Siega sadnadadde. Nuftgo personaidi læ lossat nubbat dam dakkat, maid nube gætta aldeis dakkat, nuft læ maida rikai ja raddejegji gaskast. Maida elulaZai ja bargi gaskast læ Enge- landast rido. Bargek gaibedik stuorab bal- ka bargostæsek ja elulazak æi loga guod- detet nuft ollo addet go si dattuk. Ænas saji lasetuvvui dibma bargidi balka, mutto muttom saji læk bargatægjek dam dattum fast vuoledet. Damditi læk bargek soames baikin orostam bargamest naggim diti bar- gategjid aldcesek makset, maid si dattuk. Mutto bargek æi væje æra dakkat go jeta- sek vahagattet daina naggoin; dastgo made vaddasabbun bargek Saddik o0a77ot gillatæi haddai, dade æmbo adnuSgottujek maskinak daidi bargoidi, mak olbmui bokte læk ouda- lest læmas doaimatuvvum.</p>
<p>MEET  Muitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja sutta enkal.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>—rrrmed</p>
<p>rn ee GE</p>
<p>lasZan. Vuokøe i addujuvvum — nuftgo mi læp juo gullam — sudnji jetas bælostet, mutto son Saddai su varnotes ja buok olb- muin serrijuvvum dilestes atastuvvum ja juokke lakkai gavelvuodain garrujuvvum. I sust læm mikkege sujid dai vasalazai vu- ostai, gæk su ala Cuozzelegje vittanen; dast- g0 sin son 1 0Zzum oaidnet ige obba na- maidge diettet. Juokkehaza bokte, gi aSa- lazzan gaynatuvvui, læi duobmaridi rutta- boatto, Ja damditi matta maida arveduvvut månditi nuft æljaret bargujuvvui dam ala, atte buokaid asalazzan oazzot. Damditi dat læi maida sadnevajasen Saddam dam olbmu diti gi dam vuoigadvuoda gaccaidi roakkasi: sJos son i Sadda boldum, de son vissage Sadda doagjaluvvum.*</p>
<p>Mannel ga aSalazak legje dubmijuvvum Coakkanegje rika alemus olbmak duobmari guim ja de flavgai guim vazze dam sagjai, gost aSalaZak galge bievvasek (sorbmijægje- sek) gitti addujuvvut. Dam Goakkemist lavi davja vela gonagas jeSge oidnut. Dam Go- akkem vagjolæbme ja-mi dam olist dappa- uval galgal manemus duobmobæivai læt govvan. Dak, gæk dubmijtvvum legje, legje valdopersonak dam Goakkemest. Si legje garvotuvvum fiskis guggesbiktasi guim, mai- da ruksis ruossa læi bigjujuvvum ja mai bagjeli bahakasak ja dollanjuoktamak legje malijuvvum, mærkasam diti mi su læi vuor- demen ja hirbmastuttem diti æraid.</p>
<p>Doarradallujubme læi nuftgukka go Torkvemada læi dam stivrejægjen vuigejuv- vum aive judalaZai vuostai. Mi mattep ar- vedet maggar doaimain dak vuoinalas duob- marak gærgategje asid go mi gullap, atte Toledoast Sadde ovta jagest 3327 ase dub- mijuvvum guovte duobmar bokte. Dus3e dai lokko, gæk agebæivai legje fangavutti dubmijuvvum, læl nuft stuores, atte dubme-</p>
<p>juvvumi jetasek vistekge færtijegje giddagas- san adnut.</p>
<p>Vaddes læ olles sælve o0770t dam logo birra ollo olbmuk go læk rangastuvvum Torkvemada stivrejume vuolde, mutto duoda- læmus muitalusai mielde mi mattep oaid- net, atte rangaSstuvvumi lokko lær baldos stuores. Duodalæmus lIuoitto mielde læ dam 18 jagezt, goas Torkvemada læi oaiveduob- maren, 10,220 olbmu ællen boldum, 6,860 jabmen boldum, 97,321 ,armetuvvem”* æra rangastusain, nuftlakkai oktibuok 114,401 olbmu dobmijuvvum. Alma læ dat alvos lokko! Vaddes i læk arvedet maggar var- notesvuotta dai duemoi gæteld æraidige jovde. Dak ollo manak, mak dam lakkai oarbesen bace, færtijegje, go buok vanhemi obmudak læi valdum, gærjadussi dorvastet ja dast fast boccedegje ollo suddok.  Man- gas, gæk legje armetuvvum Sadde oddasest dubmijuvvum, ja okta dam aigasas bappa Spanienest almota dam rakislas savaldaga, atte buok judalas ibmelmættom sokka, sik- ke olbmak ja nissonak, gæk bagjel 20 jak- kasazZak læk, galgasegje dolain ædnam alde erit buttestuvvut.</p>
<p>Eb VE SG</p>
<p>TCaccesullost Juli manost 1874.</p>
<p>Ovta odda lakkaarvalusa alde læ dagja- ga3 stuorradigge Siettam, ja gonagas læ dam lakkan miedetam, mi sameædnam albmugi matta hui avkalazZan Saddat. Dat læ nam- malassi ruo3a gavpelove birra. OQudalest i læm ruo3ast loppe albmugist oastet æra go njuoska guole, ige vela damge læm loppe dakkat gukkeb aigai, go las bæive rajast juli manost 15ad bæive ragjal August ma- nost. Dal læ dam odda laga bokte ruosa gavpeloppe gukkeduvvum l5ad bæive rajast Juni manost 30ad bæive ragjai September</p>
<p>manost. mugest ' to æra | æra lag! — Ol Anderse gallad b vuolgem Grøn, vi vela jug appamæ Okti da gas baj ravdest guruk I juo jab! Gallad vanam. daggar daga, c avisa ( atte 18 ro Nyb delaza skast. jegje færtem tik, ati jugisvu — dronni luosten pugi 2 vui fo! alla : hirbm: son jv adnui.</p>
<p>Fredr ruhol</p>
<p>cuvgetusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>: Num. 5.</p>
<p>| Vuoinalas vuoigadvuotta Spanienest. Lasse 4ad Nummeri.</p>
<p>Go vaida læi addum, de Saddai dalan dat vaidujuvvum olmus giddagassi ja Cikku- juvvum æra olbmui oudast vuoigadvuoda suollemas kællaridi. Son i ozzum fat love æraid oaidnet go ovta katolikalas bapa ja fangagocetægje, gæk guktug laiga dam vuoi- gadvuoda oskaldas balvalægjek ja vuodnik. Dam dorvotes dilest, ærotuvvum buok olb- muin ja gulakætta ovtage ervosmatte ja jed- dejægje sane, færti dat oasetæbme ællet dassasi go diedo oaZo0i, i buok dam birra, maid vittanak legje duodastam, mutto aive dam birra, mi su ala læi dæddon. Vittani | namaid i boattam diettet. Maid vittanak lezze sardnum asalaz7i belustussan, dat $ad- dai su oudast Gikkujuvvum. Buok bahai gaskast læi vela dat buok bahamus, atte jos vittani duodastusak æi mannam ovta lakkai, de Saddai vittani jesgudeglakkai sardnom adnujuvvum odda vaidan t-alaZa vuostai. Daggar suollemasvuoda bokte ja duotta- vuoda Gikkam bokte Jadde æna3ak, gæk vuoigadvuoda oudi dappatuvve, nuft dajo- tuvvum, atte sagaidæsek guim jedasek sorre.</p>
<p>Jos fanga i dattum jedas dovdastet aSalazzan, daihe jos duobmarak gadde, atte son viggai jedas bælostet daihe duottavuoda Ciekkat — ja dam si gadde ali —, de son son Saddai rubmaslaZat binneduvvum dov-</p>
<p>Juli manost 1874.</p>
<p>2be jakkodak. —— 00002020 dastussi baittem diti. Dat hæppadlas bin- nedæbme doaimatuvvui ædnamvuolas kælla- rin amasek ærak go binnedægjek gullat dam binneduvvuma bargas. Jos dak cælkemæt- tom baktasak, maid dobbe færti Gadatet, baite su ase bagjelasas sardnot, de son sad- dai naggijuvvum maneb bæive dam dovdas- tusas gærdot. Æi buokak bæssam hægast daina kællaringe. Jos maneb bæive i dat- tum gærdot dam dovdastusa, maid gippo læi sust naggim, de Saddai su bileduvvum ja labmijuvvum rumas fastain odda bidnui ja daina lagin matte vaiko juokke maine- tæmege o0aZzot jetaS aS5alazZan dovdastet. Mutto gæn vela dat binnedæbmege i mat- tam baittet dam dovdastæbmai, maid vuoi- gadvuotta sust gaibedi, son Saddai almaken. dubmijuvvum dusse hæjot vittani duodastusa mielde. Go binnedæbme læi ollasuvvum, de bigjujuvvui fanga fastain su Coaska ja sevdn- jis giddagassasis, vuordem diti dam duomo, mi su galgai doalvot baldos-jabmemi daihe agebæive varnotes ællemi.</p>
<p>Atte dat vuoigadvuotta læi algost loppi mærkaSuvvum vuoigadmættomvuodain ja gok- sum buok olmuslasvuoda dovdoin, dam mi læp juo dievvaset dam muitalusast dajetam. Dam sagjai go buok vuoigadvuodak dam adnik asetæbmen, gi vaidujuvvum læ, das- sasi go asse su ala læ devdujuvvum, dedat »basse vuoigadvuotta* ani juokkehaze asa-</p>
</body></document>
