<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>979</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>ot dam | dadde ek mak- stuorra makset, k gietta- . juo fær- imatægje rudasva nubbeé gar huo- Gajetuv- e nokkat. v oudast mælgat n gålya diti, go wdnujek. 1 bodnja- 'A DISSON- rest, lær vujuvvum i ja duo- valdam m ja lo- do. Mut-</p>
<p>n 4 bælr-</p>
<p>en Ris- e hæittet dast viel-</p>
<p>oaivela</p>
<p>mielde, (tgo mal- uddo an- attam ja ta dam atte olb- lok sigji- astovuot- gæl diti</p>
<p>É pa EZ</p>
<p>euvgetusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>Nam. 3.</p>
<p>mm ——</p>
<p>Juo duodai i mate mikkege oudanet oktesas bargo bokte sami gaskast!</p>
<p>Mannam august manost Fali Henrik O1l- sen Lavvonjargast dam avisi dænoalas olb- muidi dam avisi dam birra, atte sagga dar. baslas Life viste 04a770t Suoidndsullui, gost matkalazai Sivitak matasegje suoje gavdnat. Mutto nuftgo buok arvalusak æmnaS samidi, bottusek vaiko gæst, orruk dego aibmoi hal- lujuvvum, nuft daida datge. Æp alma juo mi læp gullam, atte oktage sabmelas Buolb- mak særvest, mi maida vissage darbusifti avke adnet daggar vistest, læk ovdastman- nen algam, Coaggem diti maidege dam ar- valuvvum adnui.</p>
<p>Mutto nuft moft dat læ duSSala7Zan oidnujuvvum albmug dovdo vuollai bigjat maidegen oafarussat dam arvaluvvum viste o0aZzom diti, nuft liföi vara maida dussalas singuim arvalet maidegen jakkasaZat gola- tet balkan vissiø olbmui Lavvonjargast, gut- te matkalazaid galgaSi viezzat Lavvonjarga bællai ja saddo bællai fast doalvot, vaiko mai datge lagadus li1öi hui darbaslas. Gal- ladas3i læ dappatuvvam, atte olbmuk læk igjabodda bargom Suoidnesullust rasta bæs- sam diti, mutto daina gudnin læk fast fær- tem ruoktot jorgetet. Nuft dappatuvai man- nam GavCa, atte økta nissonolmus, gutte dol- laskipa mielde galgai mannat, galvoines</p>
<p>bodi Suoidnesullui bæivek. Dast GCuorvoi</p>
<p>Marts manost 15735.</p>
<p>dad Jakkodak.</p>
<p>dam bæivelakke oktan ijain dasasi go dol- laskipa oini mannamen, Ja masa vela aibas goallo dam barokas sullui. Dagar hæjos dille læ min mielast surgadlas, ja imastatte orro min mielast, atte gielda i galga mai- dege doaimaid adnet, vai matkalas matasi ærenoamaS hædostume taga goasstat, gost dat juo uccan goloin matasi dakkvj.vvut. Ja mi gaddep, atte dat matasi vela golota- gage Saddat, go gielda raddetus visa3i ar- valusa dam birra adnet.</p>
<p>Damditi mi daid sanid vuigijep ærenoa- madet. Dænonjalme formanskapa olbmaidi, singuim arvalam diti, atte formanskapa Coak- kemest dam a8e jurdasæme vuollai valdet ja ovdastolbmai dam famo addet, atte vid- nekasast occat dam adnui moadde speise, mak adnusegje dam olbmui balkan, gutte bagjelassas valdasi olbmuid viezzat ja doal- vot rasta Lavvonjarga bokte. Dam harrai mi mattep muitalet, atte vidnekasast mak- sujuvvu dagar rastadoalvoidi:</p>
<p>Vargainuorest 40 speise Guovdagæinjogast 5 — GaraSjogast er</p>
<p>Akkolagnjargast 15 —</p>
<p>Æp mi mate arvedet, atte nuft vaddes galgasi dam sæmma vidnekasast 0a770t mai- da Lavvonjarga rastasatasægjal dam moad- de speisega, mak dasa adnusegje.</p>
<p>Ja de di sabmelazak, gæk Dænonjalme</p>
<p>-——- 2</p>
<p>' Å</p>
<p>oudedeket di dambokte avkote-</p>
<p>formanskapast læpet Gokkamen,</p>
<p>dal dam a3e; pet.</p>
<p>mangas</p>
<p>ETTE</p>
<p>Caccesullost Marts manost 1875</p>
<p>jubme læ dal arvalusain 65000 kasast</p>
<p>Gonagas rad boattam smomadiggs atte galsaSegje miedetuvvut —rika 'adnoi, atte mini steri bargo- ja assam- viste rakadattet, Dak olbmak tenesak dakkamen, atte min rika læ uecca ja vaivas, ja atte rika kasa rutti satta læt darbasæbbo adno, go ovta nub sloata ceg- get, mak æmbo læk Cignan go avken. Dam yuoro orruk æra arvalusakse boattam stuor- ra diggai raddejumest, mak migjidi orruk vadolazak arvedet. Nuft læ ratdejubme arvalåm —telegrafstivrejægjai gæst mannam rekegjagest legje 1600 speise bal- kan, vela 400 speise lassen, mutto daina telegrafbalvalegjidi, gæina —guokte Cuode læ jagest, galgasi -ain gæpeduvvut. Muttomidi galgasi luokkon ja dast -mutto- mak fast vagjegvuodain Soattat agesek. I min oaivel læk dat, atte buokaidi berre ov- ta made balka, mutto dam oaiveli mi fær-</p>
<p>speise</p>
<p>pe</p>
<p>dam</p>
<p>21 Oro mul-</p>
<p>rikast,</p>
<p>golbma</p>
<p>tejep jedamek dovdastet, atte gaska da! - buoremusat ja huonemusst balkasuvvumi gaskast læ mændo stuores ja nammalassi læk snasak dai vuolegab runa balvalegjin nuft hæjot balkaSuvvum, atte vaddes læ si- gjidi hæga doarotet.</p>
<p>— Muiton gonagas Karl Johan galga bac- ce ceggejuvvut dam viste oudi Kristianiast, gost stuorradigge adnujuvvu. Dat læ re- kenastujuvvum makset 4500 speise.</p>
<p>— 1as bæive Cuovganæbmai dam manost dappatuvai okta issoras dappatus Løitenest. Okta 20 jakkasaS nuorra olmai, gæn nam-</p>
<p>ma læi Evey Nilsen Dæbhlien, Saddai goddu-</p>
<p>juvvum su boattemest markanest, ja buok rieveduvvum, mi su farost Ja bagjelest læ læmas; Mortar læi valdam vela biktasidge bagjelest gidda baide duokkai. o7zum vuogjet Even rægast ja</p>
<p>Mortar læ vuojededin son læl oaivai Gaskam dam mnamaturvum nuorra olbma, goas dat i læm Mortar læ 71 jakkasas. Dal læ giddaga- sast Cokkamen ja duomos vuordemen.</p>
<p>— Røros guovlost Gallujuvvu: Ollo sab- pelazak læk dagjak fidnam markanest, mi sin mielast orro læme jage stuoramus her- vustaddam aige. Dalle si orruk dego ou- dalest juo mærredam oaivest læt 3 berram- bæive. Dallo buoikek vaidek sagga sikke dam suoine ja jækkal diti, maid bs&amp;gjeolb- mui boccuk borrik, nuftgo maida dam bile diti maid vuovdai dakkik.</p>
<p>varotæme.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Frankrikast læ vimak stuorradigge dam</p>
<p>mattai joavdam atte læ mærredam, atte</p>
<p>raddejubme galga læt republikanalas. Aido fal jodi dat arvalus; dasto 353 dam dattu</p>
<p>ja 351 fast legje vuostai. Mutto galle an læk manga vadolas Cuolma galgat oudalgo republikanalas raddejubme læ nanosen Sad- dam. Gonagas mielalazak læk dam gæöeld nuft nævremilli Saddam, atte sin avisak gal- bedek Mak Mahonast, atte go son buorebo</p>
<p>i sattam go dam, atte republikanalas rad- dejume sigjidi miedetet Thiers minstar mielde, de son 07uSi ammates Thlersi addet.</p>
<p>— Spanienest i oro dille buorranam dam bokte, atte gonagas læ valjijuvvum. —Kar- listalazak æi oro aigomen Alfons vuolebuf- Zan mannrat, mutto vuostehagoin dustuk su soattevæsa goggo dat lakkamæ77a sigjidi. Estella lakka, gost Alfons su vægaines gav-</p>
<p>nadi Dom Karlos soattevægain, loapal doar- ro dam lakkai, atte Alfons færti bataret.</p>
<p>Num. 4</p>
<p>Mir Calle, &amp;) lusa ou særvat elde gi dam m: ta buri da jotte sigjidi I dam oa gavdnuj mest la gujuvvu sigjidi gol, ær obba 3: Jos na! dinesek de mi læk ær SI altu: jurdase meædn dat ok Cuvget 81 barg ai juol dam &amp; mutto</p>
<p>dalle</p>
</body></document>
