<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><year>1875</year><wordcount>601</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>028- liedo okte, opptL adda akso</p>
<p>vynt iku- ja</p>
<p>Idet, lessi</p>
<p>sin Cal-</p>
<p>1981.</p>
<p>Rum. I.</p>
<p>Jakke 1874 læ vassam ja mi læp op- ped odda jage sisa lavkem. Mi dam alga- tuvvum jagest galgaS jeSgæsage min gaskast dappatuvvat, dat læ Gikkujuvvum min Galmi oudast. Mak moivejægje dappatusak dam Jagest galgasik bæggetet mailme vidodagast daihe mak nubbastusak rikaidi, dam æ=p mate mi vuost dal enostet. Okta aleb giet- ta daid buok stivre ja mangi jorgala dap- patusaid aibas æra laganen, go olmus su riekeges mielde gadda. Son, gæn haldost buok stivrejubme læ, i valde min raddebæl- len aldees-ige muital migjidi, maid dappa- tusaid son aigo luoittet dappatuvvat. Dam harrai mist i læk æra dakkat go vuordet ja oidnet.</p>
<p>Mutto dat dal vassam jakke, dat bovde min ruoktot gætastet ja jurdagestamek oanekazat Gokket daid dappatusaid, maid dat læ migjidi Gajetam.  Mærkalas dat i læk galle goggoge læmas, æige læk mak- kege aige ja dilalasvuodaid nubbastutte dap- patusak Saddam, mutto obba jagest alma- ken læ dego ucca mailme histoarja3 migji- di muitalet. Vai lokkek buorebut addesegje min saga, de færtijep vuost sigjidi ucca Gilgetusada addet.</p>
<p>Rikak æi bæsa goassegen man nuft lakkai guoskamest æra rikaidi. $8i læk gaskastesek dego sidaguimis, ja damditi sist læk maida, æreb okta olmai raddejumest,</p>
<p>Januar mansst 1875.</p>
<p>sm —— oe EE</p>
<p>TESE 39 ARVESEN AAN</p>
<p>mere em me —</p>
<p>gutte daid asid galga doaimatet, mak olgo- ædnami guskik, vela airasak, gæk rikasek raddejume bælest arvalusaid galgik adnet daina rika raGdejumin, gosa si læk bigjum airasen. Airas (gesanta) læ dego gaskaol- Raddeju- mek geötek maida darkelvuodain guimide- sek lattagid, ja juokke rika raddejubme</p>
<p>mai guovte raddajume gaskast.</p>
<p>færte varotet, atte guoimes 1 æddodifei; dastgo dagar æddodæbme læ davja varalas doaroid boceidattam.</p>
<p>Dat læmas oinolas, atte Prøisen (Tuiska- æna) læ dasasi viggam oaivamussan jeGas adnet buok rikain Europast, ja atte dam gaddost læmas, atte maid son miedeta æra rikai harrai, dam galgik maida ærakge mie- detet. Dat vara i obba jurdaSuvvumge, at- te æra rikak galge duostat vuostai bakko- det, maid Prøisen datto. Almaken læ dat jakke Gajetam, atte buok æra rikak æ1 ba- la su motarværjoin, jos ædnagak færtijekge dai oudast soaiget. Nuft oidnujuvvui dalle go jæraldak læi dam birra, atte republika- nalas raddejume Spanienest miedetet danen raddejubmen, maid æra rikak galge mattet doattet dagaren, maina makkege Sietadusak mattik dakkujuvvut, de ollo rikak legje, gæk dam æi miedetam, vaiko Prøisen raddejub- me dam duodabærest gaibedi. Gukkis ar- valusa gæteld miedetuvvui vimak, atte Ser- rano raddejubme galgai lagalazZan doatta-</p>
<p>3 ØNT</p>
<p>luvvut</p>
<p>1</p>
<p>aem</p>
<p>Tuisl!</p>
<p>stuarrad</p>
<p>Il-mtto &gt; ag ETLe</p>
<p>1</p>
<p>ida Cajetæ 1</p>
<p>T</p>
<p>avv11IM LINK IUy Y EI»</p>
<p>oe + I USTED på olbm: ak, de Q Åre</p>
<p>RA idt</p>
<p>Aasse</p>
<p>Små ae hæittet</p>
<p>loain atusas, I</p>
<p>Su</p>
<p>ain doan</p>
<p>radiggest læma</p>
<p>VI</p>
<p>le</p>
<p>TI TY</p>
<p>411</p>
<p>Av</p>
<p>galgasS</p>
<p>ogag +1V=- ADA VL V</p>
<p>doaro bakte VU</p>
<p>ela3, atte doarost læ vjevramus vUoi-</p>
<p>å vaiko olmuslas jierbme dam vela</p>
<p>å</p>
<p>| F Så == | | å</p>
<p>læ min</p>
<p>x</p>
<p>r1nat 1 it + VUOStTENAKK! Mu UTO</p>
<p>Oi re å</p>
<p>L ra) LU</p>
<p>D Yat lag</p>
<p>JAG 1221</p>
<p>Jal Fe via im olgoæd-</p>
<p>ha riektabut rikai gaskavuoda bir-</p>
<p>«</p>
<p>Mutto 1 å berre</p>
<p>birra 1i jenad</p>
<p>m min je&amp;amek vika ett Jaer atte dam ikkege. italusain Ibmel mi Fel maida dam dal vassam rika rafest bæssam oudanet</p>
<p>valusvuo-</p>
<p>1</p>
<p>ulåetis niedeti maida mannam arv: vuod DE laid odda AN</p>
<p>an gavnatuv</p>
<p>nam atte olbmuk : kætte m: ellik olle &amp;rvosma ibmahesi lat, mai doala b: olmus i</p>
<p>dat mai åfvedma gage så ke sagg rist, att sadnen</p>
<p>Nuftguk mam, d rist dut buorebi</p>
<p>su oam</p>
<p>ve, go</p>
<p>manna</p>
</body></document>
