<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2058</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>vit y Le"</p>
<p>mates. soatte- lokkuj. jersast amma- Mahon Dak i mak ti 969</p>
<p>arne</p>
<p>027206. daines, dokka- d dr- jeg læ Mahon sæmma o Tiers. læ ær- Se Mut- radde- lam ba- ik doar- nubbe » fastain ug val-</p>
<p>dorruk luvvum. olbmuid maida doaro- aS, gæk jeli, atte assi ad- llo sma- est, gæk jevedæ- 1  Kar- bælest</p>
<p>ijumest.</p>
<p>p R | pusser van op FÅ Bad Num. Ausust ma 3</p>
<p>gSærve goavis mænnodæme vuostai lusndegappalagai guim.'</p>
<p>Qudeb nummirest muitaluvvui dam avisa lokkidi, atte daina ollo Gaba servin, mak min rikast læk duotta buore oudedæme, læ ovtast dat namma, maid dam bajeldtallagest oaidnebetet. Dai servi namma juo Gajeta, mi daina læ oaivelen, man ala si bargik ja maid dak fastasik. Mon aigom dai manest Cuovvo radain gætaalet Fajetet, man mud- doi min aigasa$ olbmui mænnodæbme luon-</p>
<p>0]</p>
<p>dogappalagai vuostai læ daggar, atte dat ansaSa moittujuvvut ja man muddoi dam harrai læ nubbastus buoreb guvlui savatatte Jos gæstnuft jerrusi: Lægo clmus vi. melest mærreduvvum daihe bigjum æra sivdnadusai vaSalazzan? de vissage boadasi olmus dam vastadusa gullat juokkeha7ast, atte dat Ibmel, gi je læ ollasæmus buor- revuotte, rakisvuotta ja vaibmonjuorasvuotta, son i mate mærredam olbmu, gæn jetas govvi læ sivdnedam, stajalaZZan, rievtaren ja givsedægjen æra sivdnadusai ala. Ja almaken mi Saddap ollo sajin ja hui davja oaidnet daggar mænnodæme æra sivdnadusai vuostai, atte jurdaSægje kristalas olmus fær- te Jedaines arvalet ja aldes jærrat: Lægo son daina olbmuin obba vaibmoge? Æigo dak lække goassege baktasa dovdam ja igo mate sin jurda fatet ja arvedet, mi gillamuS ja bavtas læ?</p>
<p>dr post 187:</p>
<p>oaskast b.</p>
<p>mer -</p>
<p>las jakkodak.</p>
<p>NE TETT SOE URAN VARTE RAND EG</p>
<p>Dal læ min kristalas gædnegasvuotta</p>
<p>atte vuttivaldet buok hægalazaid luondori- kast, juogo dak lezzik min gætost dÆaihe luodost. Ærenoamaöet mi berrijep min giet-</p>
<p>e</p>
<p>tasivitid muittet, gær buorre daihe mnærre</p>
<p>OM æna3 dafhost læ min haldost, ja nam- malassi dam dukkudagast, moft mi Gadak</p>
<p>få AGE Mutto ædnak sajin dak div-</p>
<p>Giettasivitak nælgoduvvujek ædnagin dam muddui, atte baha lakkai julgi alde bissuk, go gidda boat- ta, ja dak ovtak Sivitak færtejek davja</p>
<p>30)</p>
<p>Coduvvujek surgadlaS lakkai.</p>
<p>jagest Jakkai Cadatet dam sæmma nælge dassasi go bidnedægje gieda vuolde loappa dé at givsalas ællem. Dam Galededin heive maida muitalet maid oudeb gida april mano algo beivin Saddim oaidnet muttom matke- me Must læi mokke muttom —vistest ællet, ja vistaimanadedin mon Saddim mat- keskipparinam Gada navet mannat. Sivi- tak dallan jena dakke ja gæCCagotte mon- noidi go moai Gagnalæime vistal, — voi, voi! must vaibmo ain dalge orro dego var- lemen, go mon jurdaSam Å gælastæme, al</p>
<p>mi sistes oroi adneme hædalaZal gærjadusa.</p>
<p>er</p>
<p>Dat oaidno læi maida mu skippari vaibmoi guoskam; dastgo dallan go moai olgus læi- me bæssam, de celki mu skippar Aeg » Voi voi go læigi ælnikas daid Sivitrievoid oaidnet.* OQlgon i oidnum fuodar mange Slajast.</p>
<p>galgas</p>
<p>de færte</p>
<p>Mi diettep, atte jos Sivitiguim mænnoduvvut nuft moft berrijuvvu,</p>
<p>sikke æigad dakkat. Ised daihi</p>
<p>dalvai vuolgatet go su biebmamest læ, ja</p>
<p>svuodas smbo</p>
<p>| ja divtodægje gædnegas æigad 1 berre son berre maida bærrai gætat, atte suna- vet læ liegas ja Cuovgad. Divtodægje fær- te maida jierme mielde fuodar juokket, na- veta buttesen doallat ja juokke lakkai buore Siviti birra, mak Rievtes diksoi gulla, atte</p>
<p>doaima adnet dai sudnji</p>
<p>læk oskelduvvum. arvadus Sivit lundoi; dam- gæsa dat fidno læ</p>
<p>dam do: armatet jiomi in ja rå</p>
<p>divSodægjest læ dit: berrik maida don, oskelduvvum, balma-</p>
<p>kisvuodain dam sivdnadussi, gæn</p>
<p>tægjen læk bigjum. Galle mon doaivom, atte galles æi læk dadde si, gæk miella luondogappa-</p>
<p>halost, mutto</p>
<p>æflost dattuk soaigos lakkai</p>
<p>laga givse PV dusse ken i male dakkujuvvut, at-</p>
<p>givsedar duSSen dat amå te Iuondogapy SAR</p>
<p>re, i irdasmættomvuoda, daihe</p>
<p>ak davje givseduvvujek ar-</p>
<p>huolatesvuoda gæteld. Oppeti mon datom</p>
<p>dast gærdot giettaSivdi nælgodæme, mi æd-</p>
<p>på ()</p>
<p>nag gieldaim læ nuft virulas. dJos guttege 1 ær EA Må datos jærrat, ollo go galgga Siviti addujuv- vut, Jos dat i galga læt vagjegvuodast, de å LAG. Ed 90 dam jæraldakki 1 mate æra vastadus addu- juvvut go dat, atte Sivit berre o0a770t gallas borrat; Jos Sivit dam 1 oa0, defdat læ gil- u her)</p>
<p>le 1IF9 lamusast. 2)</p>
<p>Dam matak galle. je arvedet,</p>
<p>20 duokkenad Pet moft jedak likosæ:- mek, go migjidi ovta rett æle siste i ad- dusi goaasege gallas borrat. Jos hævos dievas ozides alde i læk, de dat i mate gil- lat oktilas hage b illasuvakætta; jos gussa</p>
<p>I</p>
<p>valjest 1 bibmu, de dat 1 mate mielke addet</p>
<p>ige erte vum savcast mate ullo boattet.</p>
<p>Toktage arved moft Sivit PT vaha- gatta æigada oudalgo son gæG&amp;talæme bokte</p>
<p>pin 1</p>
<p>dam boddi boatta. Dat du3salas halo, mi</p>
<p>E</p>
<p>ædnagin læ dasa, atte stuorra Sivitnavet</p>
<p>€ gæsset, adna dam davja mieldes, atte mai- netes Ibmel sivdnadusak færtijek gillat nælge ja ollo æra davdaid, mak nælgest boccidik. tesvuotta</p>
<p>Olbmu garasvuotta ja valmc</p>
<p>1</p>
<p>æra sivdnadt almostuvvu manga</p>
<p>lakke læ</p>
<p>uvvujek meecidi ja vak-</p>
<p>1821 vuostai lakkai. Okta vaigades maiaa dat, atte ruovdik cagguj koid orruk dobbe iskakætte. Dat læ mnutt virula3, atte mon gaddam dam dakkut sa- meædnam mietta, ige oro ovtage olbmu jur- dage boattemen, atte dat læ daggar vaimo- hø ja garra mænnodæbme, mi i mata3i ærai-</p>
<p>her)</p>
<p>di soapp G go luodo navdidi. Jurdas lokke! Don ælak okti ruvdidad lutte, mut- to ik gavna maidege. Mutto'aido læk jor-</p>
<p>HAs daidi dat navde, Don ik æle bivdosidad</p>
<p>TG ruoktot, de ro maid læk bivdemen: lutte oudalgo vakko gætest, Ja mangi hæl- vejek moadde vakkoge mannat, oudalgo don dai lutte fmak. Dam Års aige siste læ alas sivdnadus, gæsa bavGas ja gillamus aldcedge</p>
<p>ruvdin, ja</p>
<p>ha hæga læ sæmma å ja goavve £0</p>
<p>(aldeesad), gidda hængamen du</p>
<p>æreb dam es s, mi ruvdi  Garvomest ja latto cuovkanæmest boatta, gillajuvvu —vela vælgge ja goallom ja æra gikse. Go læzak</p>
<p>rakis lokke jurdasægje olmus, de mon duSse</p>
<p>aldad jæram: Igo læk dat vaigad jurdaset? Dast i læk mu lokkamest, man manga lak- kai olmus rikko rakisvuoda bakkoma vuostal su mænnodæmestes æra sivdnadusal vuostal. Mutto dam mon diedam, atte Jos mi dev- dasæimek rakisvuodast min hærrasæmek ja bæstasæmek, de Saddasi maida min mæn- nodæbme æra sivdnadusai vuostai nubben.</p>
<p>Sagga savatatte lifei, atte buok same- særvaSegje buok kristalæ-</p>
<p>å ædnam gieldain</p>
<p>mus ja eden olbmuk oktaradalaZat</p>
<p>nemin ja bæi-</p>
<p>—</p>
<p>barggat dam al: ke Toaggs</p>
<p>vala mdr A atte Galmek matasegje</p>
<p>lækka has o negas vatatt oasse duihn læk 1</p>
<p>uft 1 mo d min ( vuod:</p>
<p>EITT</p>
<p>3 + "I E adnuj bæive valiej Even make mang steen je3ga nam</p>
<p>lokka her: SigJu Dat ala | ad GOAL</p>
<p>deike guovloi, jos su allagvuoda arbmo ja rakisvuotta i liféi vuojetan su lavkid deike; damditi savva obba sami nalle dam ra- kistuvvum gonagassi: Burist boattemestad min lusa! Go mi diettep ja dovdastep jeCa- mek danen vuellegamus sædo olmusen dai ovtastattum rikai siste, ja alma mi oaidnep odne, atte su allagvuoda haledus læ atte oaidnet ja sardnot vela su smavamusaldes- guimge, de læp mi galle ilost obba vaimost ja savap mangagærdai burist boattem, ja almake dam olgoldasæst i læk mist mikke- ge fallat sonagassi su rakislas oappaladdam oudast æra go ovta galbma, Saddotes sad- doædnam oktan dai vaivedægje Cuoikaiguim, mutto siskeldasast læ mist almake vaibmo, mi ravka sæmma bakkased go daGaolbmai vaibmo dam raddejægje oaivamuZa vuostai, ja dat daida læt su majesteti rakkasabbo, go okta rigges Saddolas æna, man alde moivijægje Ja ridoboktalægje vaimok vagjo- lik. Ibmel, gutte stivri gonagasa lavkid dei- ke, son addasi likko ja buristsivdnadusa buok daidi bakka savamidi, buok daida æl-</p>
<p>jaris bargoidi ja buok daida rakislas asa-</p>
<p>tusaidi, maid su gonagaslas allagvuotta ma- tai buorren gavdnat bagjesami ja TGacce- gadde sami dile buoredam diti; Min iloin devdujuvvum vaibmo cælka damtiti: Gonagas Oskar boatta, bagjan mu vaibmo ja gæta, maid don oudal ik læk oaidnam! I æra gonagas oappaladdam du nuft armo- laZat, rakkaset,</p>
<p>dudnji gudnen ja illon.</p>
<p>Gonagas Oskar boatta, bagjan mu vaibmo, dastgo su visisvuod” su luodain oainak; IgæsaS son hæsta vogna mannai, vuost dat- to oaidnet rika birra, vel” olgomu5 Giegaidge.</p>
<p>Gonagas Oskar boatta, buokai dile</p>
<p>diettet</p>
<p>algo,</p>
<p>vel” sabmalaZaige, gæina</p>
<p>giella, njuovæa diggiolbmai i læk: De æsk! loppadusas adda ja</p>
<p>(6 je]</p>
<p>krunnos valga sik” raddem diti.*</p>
<p>Mallas anededin Dænonjalmest vwigi vela nubbe sabmelaf, rammalassi Johan Erik Isaksen Stappegieddest su giellasis</p>
<p>moadde sane gonagassi læskadronning ou-</p>
<p>dast, Dak galggik min lokkidi addujuvvut boatte nummirest, go dam vuoro æl mate Siettaduvvut.</p>
<p>— 500 speise Saddik jukkujuvvum gona-</p>
<p>gasa raddejume bokte matkeruttan mutto- midi, gæk giettadujid aiguk oappat ja dasto oapatægjen mannat duogjeskuvlaidi. Gudik dattuk dam rudast maidege, si fævtijek oc- camgirje bigjat amtmannai oudal dam mano</p>
<p>CE</p>
<p>loapa.</p>
<p>— Muttom engalas soatteskipdst dappatuv- vai dat oasetes dapatus atte, go battemen lesje hakkai guim, okta soaltak dæta bodi hakka njalme oudi aido dalle go fængarutak buollatuvvujegje. OQaidnik muitalek, atte son, moft hakka bavketi, javkiti dego bosatuv- "um liféi aibmoi nuft atte 1 obba sagjege dittum.</p>
<p>Maide dam soatteskipast, mi gonagasa dolvodi dabe sameædnamest, dappatuvvai dam mano algobeivi dat likkotes dappatus,</p>
<p>ja dallan</p>
<p>atte okta olmai stivlest gaGTal ja ke)</p>
<p>jamas manai.</p>
<p>BTS KTVr EKN</p>
<p>Stuoravuona markan</p>
<p>adnujuvvu dagjad dam 4 bæive 2be bæive rajast dad bæive ragjai desember (basi)</p>
<p>manost. Dæno sundeammat 20ad bæive septem- ber manost 1873. Evensen.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>Gad Da</p>
<p>tuju me</p>
<p>gidc tusa ve j olle: Isla lest</p>
<p>tuvy Dar</p>
<p>dai! Eid</p>
<p>lus: jub: stiv ovt: ve</p>
<p>olle Kri Dag</p>
<p>mic ag</p>
<p>RE | DAVGE, osid lad</p>
<p>hæl- g0 don ste læ låmus leedge in, ja st ja L- vela</p>
<p>080 7UOStal.</p>
<p>1 dev- ek ja mæn-</p>
<p>1ibben. same-</p>
<p>ristalæ- dalaZzat ja bæi- tasegje</p>
<p>lækkaset buokain dam muddoi, atte juokke- ha$ oaina3i Ibmel sane OR NER siste Su gæd- negasvuodas æra sivdnadusai vuostal. Sa- vatatte hfei, atte dat buorebut Guvgijuvvum oasse gieldal olbmuin alelessi doalasegje duihmibuidisek. Calmi nudi dam, atte mist 1 læk loppe luondogappalagal guim mænnodet uft moft min garra ja njuorasmættom vaib- mo duvda. Muittus juokkehas, atte buok min dagok galgik dakkujuvvut aive rakis-</p>
<p>vuoda siste. (1-Kor. 16, 14). K. A.</p>
<p>ERR DEEP REM NSG N ALTE: DDE TIER AVVEIE EAT VIVA ESTER</p>
<p>Nuft moft oudalest læi mærreduvvum adnujuvvui valjijubme stuorradiggai 16ad bæive dam manost Hammerfestast. 26 legje valjejægjek. Valjijumest joavde sundai E. Evenseni 16 suobmar. gavpeolbmai Schu- makeri 14, lukkari P. Eilertsoni 11, lens- manai K. Andreaseni 8, le Ul- steeni, Megruni ja gavpeolbmai N. Schanchi jesgæsage okta. Nuftlakkai læk sameæd- nam hærraliena HE valjem Evensen guokta Sthumakerin stuorradiggal. boatte golma jakkai.</p>
<p>Boatte nummerist mi aigop muitalet lokkidassamek jetamek rika raddejume dai he raddetusa birra; mi aigop dalle sardnot sigjidi valdosistdoalo min rika valdolagast. Dat lakka læ dego dat gædgejuolge, man ala buok min lagak ja asatusak læk vuod- doduvvum.</p>
<p>DaGast. Skienest dappatuvai dam manost okta dappatus, mi soaigos lakkai Cajeta, maid jugisvuotta matta mieldes buk- tet. Okta olmai, gutte mannam gida ran- gaStusast bæsai, ja gutte læi je pk læi vidneboatala aldeis oasstam. Vazededir gavpug gata (gæino) mielde ae son njunalassi. Vidneboatal, mi baideocci</p>
<p>je [)</p>
<p>C</p>
<p>lek olgus botte. Dat varnotæbme, gæn nam- ma læ Andreas Andersen, læi nuft hægjo, atte i gillam buocei vistai dolvujuvvut, manel</p>
<p>læ doaivomest, atte su hægga læ gagjomest.</p>
<p>å bigjum, manai cuovkas ja stukkak baste ;ada CoavjeoaZe Coavje sisa, nuft atte Toa-</p>
<p>go doaftir lær su havid tanadam.  Uccan</p>
<p>Gonagasa krunnedæme gæteld læmas ollo tigna ja manga gæsta sikke Tronde- nest, gost krunnedæbme doaimatuvvui, ja æra gavpugin, mai Gada su majestetalas- vuotta læ jottam. Kristianiast, mi læ min rika oaivegavpuk, legje manga gæsta dalle 80 gonagas dase macai. Muitalusast gona- gasa matke airra sameædnamest, mi celki- mek, atte su majesteta boadededines Suopa- njargi diervatuvvui samin Garasjoga forman- skapa oudastolbma, lukkar Matis Isaksen bokte. Dak sanek, maiguim son gonagasa duosto1, Gugje nuft:</p>
<p>, ArmolaZamus gonagas! samek ja dædnogade samek savik obba vai-</p>
<p>Bagjeædnam</p>
<p>mdr burist boattem min armelas go- nagaslas majesteti. Mi adnep dam oktan arbmon Ibmelest, atte dat læ min buolvai- di addum, atte oaidnet gonagasa muodoid dabe sameædnamest, maid sabmelazak æi goassege læk oaidnam. Boaris muitalnsain diettep mifattejarvo mielde læ 350 jage dastestgo okta gonagas læ fidnam sameæd- 1am appenjargain, mutto i muitaluyvu, atte dom aigasaS sabmalazaidi læi dat likko ja gudne addum, atte oaidnet 'gonagasa muo- doid, ja mi vela æmbo læ atte sardnot su allagvuodaim. Gonagasa lakkanæme same-</p>
<p>ædnami adnep mi oktan mæddemættom duo- lastussan su allagvuoda armo ja rakislas vaibmolage ala (bagjeli) maida min sabme- laZai vuosta nufigo dam vuollegamus sædo i vuosta su allagvuoda ovtastattum —rikain; i</p>
<p>dastgo æi lifei gonagasa lavkik njuolgam cN</p>
</body></document>
