<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>1962</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version><orthography>friis</orthography></header>
<body>
<p>jakkasa3 olmai, gæn namma læi Kullmann, bati pistovlain Bismarka vuostai, mutto 1 son almaken bæssam su hæga ala; dusse gieda son havvadutti su geGCujuvvum oafa- restes.  Tuiska avisak navdik katolikalas bapaid aSalazzan ja atte Kullmann læi dus- Se sin gaskaoabme. Dam harrai i læk gal- le vela mikkege devdujuvvum. Okta kato- likalas bappa læi gidda valdum, mutto ase dutkek æi sattam su ala maidegen. Tuiska raddejubme læ mærredam, atte soatteskipak galgik vuolgatuvvut Spaniai.</p>
<p>| RAET VI RNET VTS TREET ISENE NET NESE)</p>
<p>Arvalus, mi læ darbaslas.</p>
<p>Stuorra oasse min lokkin adnik dalve aige vagjolæme Lavvonjargast Dænonjalmest. Go si Siviti guim dasa bottik, de dak føærtijek baccet dam barokas Suoidnesullui, lekkus dalke vaiko maggar, dam bodda go æiga- dak Lavvonjargast jedasek gærgatik. Arken læ mangi mu mielast orrum jurdaset, go ol- mus æigadid oaidna olbmui vistin, atte sin fievro læ nuore duokken goallomen. Galle 0a7Zo æigad bargat nuft hoapost gærgat go sudnji læ vejulaS, mutto lika Sadda aige gukken dam Siviti, mi gillamusast læ. Dav- ja hæive matkalas Siega dalken boattet Suoidnesullui ja rasta nuore mannat *”Lav- vonjarga bællai, mutto dam boddast, go son dast agjan, bavketa daggar dalke, atte i liföi vejulas Sivetes lusa bæssat, mutto fær- te, jos olbmuid 0a77o jetas rasta doalvot.</p>
<p>Damditi mon dal boadam buok dædno- gadde assi lusa Buolbmagest vulus daina arvalusain atte særve dakkat viste 0a77o0m diti Suoidnesullui, gost matkalaZzai Sivitak mattik suoje gavdnat, goas jetak dabe mok- kastik. Daggar viste mon varaSim o0a7Zot esen 35 speisegi.</p>
<p>Mutto juokke a5se, masa ænebuk gal- ;ærvat, darbasa oudastolbma. Vuolle-</p>
<p>dæno alde mon læm jurdasam ozudet dam særvai olbmuid, ja mon arvalam, atte Buolb- mag særvestge muttom gavdnu, gutte datto dam birra arvalusa adnet ja lista ala Goag- get sin namaid, gæk dattuk særve dakkat ja ollo gutteg aigo miellaæftost addet. Go dak listak læk gærgam, de mi mattep dal- le oaidnet aigo go dam made Goggut, atte viste matta diggujuvvut ja rakadusgottut. Asse læ darbaslas, jordasækket dam! Lavvonjargast 22ad b. August m. 1874. Henrik Olsen.</p>
<p>Gonagasa anost su bærrasines læk ok- tibuok 170 lanja ja 9 kiekkana.</p>
<p>Samara lænast RuoSaædnamest læ hirb- mat nælgehætte ja olbmuk duhati mielde nælgai jabmik.</p>
<p>Parisa giddagain gavdnujek dal 5959 dubmijuuvum værredakke.</p>
<p>Go Thiers gulai, atte Mak Mahon læi valjijuvvum raddejume oudasteuozZon val- juvvum 7 jakkai, de son læi makkas cæl- kam: ,Go olmuS daggaras vuoittid ja vuoit- tatallujuvvumid oaidna, de i darbas læt æpa- dusast dam birra, moft raddejumin bøoatte algest gævva.</p>
<p>Diedetæbme.</p>
<p>Gæk goalmad jakkudaga æi aiguS oas- tet dam avisast, si færtijek dam birra diedo</p>
<p>addet doaimatægjal poastarappe bokte, manemus mærest November mano loppi. Gæk dam æi læk dakkam, sigjidi Sadda</p>
<p>goalmad jakkudakge saddejuvvum ja makso gaibeduvvum.</p>
<p>E-  Muitalægje* matta dingujuvvut juokke poastarappe bokte, go jakku- dagast maksujuvvu guokte oarta ja gutta enkal.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>DEE LTE</p>
<p>Nam.</p>
<p>m—Æ— vm</p>
<p>Gc midese. he arv: rediles: VIGSOIS! viesost bajedi ja lkk</p>
<p>Gr sui dal valaZat ve* ja vu das rist bu boares datta; valdag sikke nel ga galga læ gul lam, o buorre lat, de</p>
<p>da Cuv da</p>
<p>Islandi. m gæ- buok tuvvum laZzaidi. est læ vuolde. ese Is- uai Mas ilmala3 Ibmeli oluk sraka- se læk suSgot- at dai- &gt;musta asatet. (1873) llasefto i. Mist olbmai</p>
<p>Store- sæteld Moad- e læi lavast. , ran- 145 læ t guk-</p>
<p>Mi t guo-</p>
<p>gona- y hær- Å. Sel-</p>
<p>— Stuorra bæeccevuovdek læk dagjak buollam min rikast. Dak læk buollatuvvum</p>
<p>dai Cuodnami bokta, mak dollavavnain vulgik.</p>
<p>Olsoædnam odådasak.</p>
<p>Frankrika stuorradigge orro jeSaldes aigomen hagjuset, vaiko Mak Mahon læ dævvaset gaibedam, atte dat galga bargos- tes bissot, dassa go rika læ valdolagas oZ- Zum. OQaivesistdoallo dam lakkaarvalusast, man mielde Frankrika galsaSi stivrejuvvut, jos dat lakkan Sadda3, öuogja naft: 18 Mak Mahon duokken galga læt dat doaimatam- ja ollasuttemfabmo, mi sudnji læ oskelduv- vum dam laga bokte, mi 20ad bæive novem- ber manost 1873 addujuvvui. 2 $. Dusse dalle læ son vastadusa vulus, jos bættem bokte rika vigsad daihe satta æra radde- jume vuollai. Rika davalas stivrejume har- rai læk su raddebælek oktaradalaZzat vaste- dægjen ja æra mudoi jeSgutteg oudast.</p>
<p>dagoides 3 $. Lakkaaddem fabmo læ guov-</p>
<p>te Coagganæme duokken: valjijjume kammar ja senata. Valjjuvvum kammar valjijuvvu rika albmugest dam lage mielde moft lagast valjijumi birra læ mærreduvvum. 48. Ri- ka oaivest (Mak Mahonast) læ vuoigadvuot- ta dam valjjuvvum Coakkem orostattet sin bargostæsek ja sin ruoktot bigjat. Jos dat dappatuvvas, de galga 6 mano gætest odda</p>
<p>kammar læt valjijuvvum. 5 $. Gieta jage gætest, daihe jos rika oaive oudal su ammates je en dallan guktug kamm</p>
<p>Saddas Coakkaigoötujuvvujek rak, rika oaive radde- beli bokte, gæi Em ve dalle mærre- duvvu moft dakkujuvvut galga. Nubbastut- tujuvvut i mate dat valdolakka nuft gukka go Mak Mahonast læ raddemfabmo æra go su arvalusa mielde. Daggc ar læ dat lak-</p>
<p>kaarvalus, man mielde Frankrika dastduok-</p>
<p>= |</p>
<p>ku galgasi stivrejuvvut, mutto dat i oro sag- ga jakkemest, atte stuorradigge dam matta miedetet; dastgo dambokte dakkujuvvusi rika oalve mælgadi jesvaldalazzan. (Guokte radåebæle Mak Mahonast læva ammatides- ga hæittam. Soai gulaiga dai settui, gæk Napoleon, dat læ dam jaamam kæisar bard- ne, dattuk Frankrika raddejægjen. kta arvaluS læmaf maida oudan, man mielde stuorradigge galgai hagjuset ja odda valji- jubme adnujuvvut, mutto æmbo bælest stuor- radiggest legje dam arvalusa vuostai ja nuft- lakkai dat i miedetuvvum. Dal læ stuorra- digge aldces vuoinastæme valdam November mano loapa ragjal.</p>
<p>— Spanienest orro soatte karlistalaZai ja alfonsitalazai bælest æmbo atte æmbo su- lastattegoattemen bakin ailgasaS rievedæme ja goddalæme. Buok Guvgjjuvvum rikain mænnoduvvu soadestge vissis laga mielde, ja jos oktage soatteolmai dam bagjelduolb- ma su mænnodæmestes vaSalaZa vuostai, de son Sadda rangastuvvum. KarlistalaZai ja alfonsitalazai soattamvuokke læ baldosen Saddam dam olmuslas sokki ja hæppaden min aigasaS Guvgitusi. Josjuoge Don Kar- los muttom doaroin læ oaive adnam, de dat i læk jakkemest, atte son goassegen dam vuoito ala galga bæssat, mi su matasi ba- jedet Spanien trunno ala. Nuft muitaluvvu, atte go alfonsitalazak lægje hærran Saddam ovta gavpuga alde, mi Cuencan goGGujuvvu, de si dallan alge rievedet ja vistid buollatet. Buok mainetes olbmuid, gæi niæiga botte, daid si godde ja klasaraigi Gada ale sup- pu. Buok mi læ dokkalas dingan gavd- num, daid si valde ja eritdolvu. Varnotes- vuotta ja suorganæbme læi, nuftgo juokke- has matta arvedet, stuores.</p>
<p>-— Tuskandn Å Bismarka hægga læmas gieskad vaddost. Okta kippar, 19</p>
<p>tuvgetusa haleduvvidi sami gaskast.</p>
<p>Num. &amp;.</p>
<p>VuoinalaS vuoigadvuottaSpanienest. Luappa 5ad Nummeri.</p>
<p>. RangasStuvvumi obmudaga diti dagjui, atte dat galgai rika kassi mannat, mutto lagastæbme læi jesaldes nuft mavsolas, atte rika kassi dadde uccan joavdai; vuoigad- vuotta jeS borai ænasa. Åtte ollo værro- gæssek gæppanegje rikast gæpedi diette- lasadge rika kasa boado.</p>
<p>Buok dam varnotesvuoda vuolde mæn- nodi pava su verrulas Sluokkesvuodas miel- de. Rigges aSalaZak matte ruttahivudaga oudast girjalas duodastusa 077ot dam bagje- li, atte galge læt bessujussi dam asest, mi sin ala guddui, mutto go rutta læi maksum de Saddai davjeb have dat duodastus fas- taim dussen dakkujuvvum. Vimak vasotus- gottui Torkvemada su cælkemættom rajates mænnodæmest dam muddoi, atte gallad vaidag vuolgatuvvujegje pavi su bagjeli ja golbmi son færti Romi saddet oudasaZa pavi Gilgim diti su ases. Manasussi baittui pava 4 vækketægje sudnji lagedet vækken su lossis ammata doaimatet. Nuft oidnu- juvvu, atte pava, dam sagjai go son læi galgat dam varrabædnaga rangastet, de son su baica sugji ja bælosti.</p>
<p>Næ galli daggar olmuslas givsedægje ædnam alde læmas go Torkvemada; æi læk gallis nuft ollo vara ja ganjala golgatam go son; æi læk gallis nuft lokkamættom suja-</p>
<p>August manost 1874.</p>
<p>2be jakkodak.</p>
<p>temid alasen ja Siljo haldoi dakkam go son, ja”lika suovai Ibmel su boaresen ællet ja rafalaS buoccamsengi jabmet. Jes son gal- le alelessi balost eli Ja gadi olbmuid jetas vuadyemen sust hæga valdem diti, ja su dagok legje galle daggarak, atte sugja ballat.</p>
<p>sust -læi Go jodi gostege, de sust legje alelessi moadde Guode soaltata farost sugjen aldces.</p>
<p>Dam olbma æljo su baldos ammates doaimatet læi nuft stuores, atte olmus mat- tet læi su gaddet mielaitaga. Obba su æl- lem Gajeta, atta i mate mange olmuslas begjudaga gæteld nuft ollo baha dakkujuv- vut go dam vasest, mi osko riddost boatta. Buok gaskaoamek ja buok dagok lokkujuv- vujegje lovalazzan ja Ibmeli dokkala7Zam, go dusse katolikalas girkosærve avke dam- bokte mati avkutuvvut.</p>
<p>Mutto dat doarradallujubme i nokkam Torkvemada jabmemin. Tuiska s*dnamest galle dagai Lutherus oapabuttestæbme dam dussen, mutto Spanienest dat bisti buok hirbmadvuodaines 1808 ragjai. Vela man- nelge vigge katolikalas bapak dam moddi algatet dassasi go dat 1834 nanoset gildui. Dal satta læt doaivomest, atte daggar doar- radallujubme moadde slai oskolazai gaskast i mate æmbo daggar varralaZ7zan Saddat.</p>
<p>Gaccesullost August manost 1874.</p>
<p>Dat rummir læ væbha mannamam dam sujast, go dam avisa stivrejægje læ læmas gukka aige oktilas ræisoin, ja dastmannel læ Galbmevikke su hettim måidegen girjala3 bargoid bargamest. Daidi, gæk nubbe jak-</p>
<p>kudaga æi læk maksam, færtijep atte si dam oudemus</p>
<p>muitatet, munest dagasegje; dastgo avisa boade i dastduokku æraidi go sigjidi, gæina makso læ saddejuvvum.</p>
<p>— Dademielde go mi læp gullam, læ sa- meædnam hærraformanskapa, miVargain læi foakest dam manost, miedetam, atte ænas5 sundidi sameædnamest galgik ostut ruov- deskapak daihe bumbak vurkudam sagjen daidi rudaidi, mak sigjidi læk oskelduvvum. Mi læp dam oaivelest, atte min oudasaZak gitto æi ansa$ dam miedetæme oudast; dastgo juokke ammatolmai, gæsa kasai ru- dak læk oskelduvvum, berre vissage je guoddet daid goloid, maid darbaslaZzan gav- nata dai varjalæme diti. Jos ammatolbmai- di galgaSegje daggar ruttasuojek hakkujuv- vut ærai bokte go jedaidesek, de berresi rikakassa dam dakkat, mutto i hærraliena- daihe vidnekassa. Dal læk min oudasaZak dussadam bagjel 300 speise dam adnui, ma- sa i læm berret oktage enkal mannat. I suige min rikast gavdno okta æra hærra- formanskapa, gutte dam Slai adnui læ rudas miedetam adnut. Damditi liftige darbaslas sabmelaZage morranet jurdasæbmai, sgoas gulla, atte gieldai stivrejubmai galgik lattuk valjijuvvut.</p>
<p>— Dagjak læk 1000 jage dievvam dastest go oudemus assek Islandi botte. Dalle go</p>
<p>Harald Haarfagre, gæn juokke samelaS man- na læ boattam lokkamgirjestes dovdat (gæ- cat lokkg. 121 ladebæle), læi buok daZa ri-</p>
<p>o</p>
<p>ka vuollasis o77zum. 3:</p>
<p>de muttom alla” so- gak duttamættomak su valdaivuodain, gude</p>
<p>sin vanhema ædnama ja manne Islandi. Stuorra illodæbme læmas dasjak dam gæ- Geld i dusse Islandast, mutto maida darro gavpugin ja. ollo gieldainge.</p>
<p>rikain læk maida oudasazZak</p>
<p>buok Æna5 vuolgatuvvum dokko buri savaldagai guim islandalazaidi. Islanda læ, nuftgo min lokkidi oudalest læ muitaluvvum, Danmarka raddejume vuolde. Dam rika gonagas læ maida dam gæse Is- landast fidnam, gost loge bæive ajatalai. — Jos min aigi siste oidnujuvvus masa rafetutte stuorra doaibma dai mailmalas dakkamusai harrai, de færte galle, Ibmeli lekkus gito, datge miedetuvvut, atte olu læk maida si, gæk Ibmel rika bajasraka- dæme ala bargik. Dusse moadde jage læk</p>
<p>dal vassam dastest go dam ala bergusgot-</p>
<p>tui, atte olgoædnamest girkoid rakadet dai- da baikidi, gosa min Gaccejottik davjemusta Coagganik ja darro bapaid dokke asatet. Dal oidnujuvvu, atte manemus jagest (1873) læ oktibuok doggum dam adnui miellaæfto addaldagai bokte bagjel 15000 speise. Mist læk dal olgoædnamest 5 girko Gueceolbmai varas ja 6 bapa.</p>
<p>— Okta Slavva, gæn namma læi Store- sund, læ gieskad su gaZZarvuodas gæteld cirgutuvvum galbma Gacin 42 minuta. Moad- de minuta mannel go dat eirgutæbme læi vassam nogal maida hægga dam Slavast. Dat slai bagadus adnujuvvu hui davja ran- gastussajin gaZZaridi ja æppegulolaZaidi, mutto dat i læk vela gullum atte olmus læ færtem galbma Gace vuolde orrot nuft guk- ka aige. Dat dappatuvvai Bergenest Mi varotep, atte dat asse sadda lagalazat guo- ratallujuvvum.</p>
<p>— Mannam manost 29ad bæive læ gona- gas mærredam su raddebæles Manthey hær- ran Kristianiast ja gavpug sunde K. Å. Sel- mera fast raddebællenes.</p>
<p>G je</p>
<p>buollar dar Gu</p>
<p>Fr aigome dævvas tes bis: Zum. 1 man m jos dat Mahon ja ollas vum da ber ma dalle la bokte r jume vi rai læk dægjen oudast. te toag ja sena rika alt valjijum ka oaiv ta dam bargost: dappatv kammar gælest, su amm dallan ; beli bol duvvu no tujuvvut go Mak Su arva. kaarvalt</p>
</body></document>
