<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>2053</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>enhver, ndelige enhver d ven» Jitand ed at 3fudets i1djende</p>
<p>fat til | ftørre ngerue, ar det g Bi</p>
<p>Brø- muligt an bli»</p>
<p>SÅ. bresje:</p>
<p>nt.</p>
<p>umest.</p>
<p>cuvgetusa haleduvvidi gami gaskast.</p>
<p>be Num.</p>
<p>æm—</p>
<p>Ælle Guvgitus.</p>
<p>Ælem ja tuovga — dak guokte smava sane sistesga adneba buok daid stuorraid, daid Gabbaid ja daid burid, maid olbmu si- ello haleduvva ja vuoigya aibasa. Man Cuov- ga læ avkotægje — ja mon matam cælket væltakættes darbaslas, dam Gajeta obba dat luondorika, mi lebbijuvvum læ min ondi, maid daidoidæmekguim mattep vutti- valdet. Go gidda boatta su Guovgaines ja maicasvuodaines, de lifti dego obba æna su bæssasides, su bajastuozzelæme basides ba- sotæme; ællem læ vuoittam jabmem bagjel. Juokke dat lasta, juokke dat liedde orro dego mogjame ilost; juokke dat jogaS læ su jiegnalankines bæssam, duhati mielde gullu- jek ilolas ja illodatte viccadægjvk min vuv- din, gost dalve gæSo0s 1 læm æra go jabmem ja avdenvuotta. Go buok dam oainam, de mu siello devdujuvvu i du35a Hærra stuores- vuoda dovdoim, mutto maida su buorrevuo- da dovddo dævda mu vaimo, ja mon færtem cælket: Jos dat jorralam æna læ nuft Gab- bis, aste man færte dalle dat albme læt hærvas, gost Hærra jeS assa ja gosa son su vanhurskesendakkujuvvum manaides vieZZa.</p>
<p>Dat læi dal dagjum luondo ællem ja Cuovga birra. Mutto nuft moft olmus læ sagga stuorab go dak æra gappalagak lu- ondost, nuft læ maida dat ællem ja Cuovga, man ala mon jurdaSim, sagga mavsolabbo</p>
<p>Calmi</p>
<p>Mai manest 1873.</p>
<p>las jakkoa.</p>
<p>[ra LEA</p>
<p>go luondo ællem ja Guovga, ja dat sistesad- na buok daid burid, maid mon savalim sa- meædnam olbmuidi. Goas gidda boatta ja eritvuojeta jabmem ja sævdnjadvuoda —lai- tasvuoda, de vægald bagjan dam vaibmoi, mi ællem ja Cuovga læ gavdnam, dat saval- dak: ,0 vare liféi rieftes vuoinalas gidde joavdam buok sameædnam duoddaridi, legi- di ja riddoidi; vare ællem ja Guovga riekta bæsasi olbmui vaimoidi ja æmbo ja ænibo eritvuojetifti tidisvuoda, æppeosko ja fuola- tisvuoda min duokken!* Goas olmus loav- kostes gætada olbmui ællema, de færte gal- le davja æpadusi Saddat dam harrai, goab- ba vuoitet galgga, ællem ja Guovga vai)yab- mem ja sævdnjadvuotta. Mutto gæst rakis- vuotta læ samidi, de son almaken i hæitte doaivomest ja bargamest su dilestes ja su apides mielde; ja vela dallege, go moras sa- mi dile diti cuvket datto vaimo ja lossa gan- jalak firrik Galmin, vela dallege Sukkujuvvu sin avke diti. Mutto go olmuS fast jurdas væha dam ase birra, de son galle dam diet- ta, atte jos orroge sævdnjadvuotta stuores, de almaken galgga ællem ja Cuovga vuolt- tet Jabmema ja sævdnjadvuoda bagjel, jos fal duottavuodast dam ala barggap. Mutto ain mon dam gærdom, atte duottavuoda us- tebak færtejek duodaige barggat dama aid- Do rieftes værjoin, mi sigjidi læ oskelduv- vum, nammalassi sanin.</p>
<p>Diedam galle, atte ædnagak jurdasik, atte dal juo læ Guovgast galli, atte albmuk-</p>
<p>olmai i darbas ollo æmbo Guvgitusa. Mut- to dat jurda i doala varmes dæivas. Sikke kristalas ja aigala3 dafhui vailo ain ollo.</p>
<p>Igo ædnagi mielast oro ovta dakkame juogo sist lezzik kristalas bapak ja kristalas oapa- tægjek daihe æi, juogo si lezzik servola3zan Saddam kristalas særvegodde buridi daihe æl. Daggarin vissage vailo kristalas ællem ja I suige Tuovgage mate læt stuores. Jos kristalaS oapa anesik gædnegasvuoda oap- pan, man mielde sin olgoldas ællem galgga viggatuvvut, de læ ollo. Vudolabbui dat i</p>
<p>læk rieggam. Mutto maggar læ olbmui ællem ja Cuov-</p>
<p>ga dabbelas ællem harrai? Gætastekop mi dusse. Moft rika raddetus manna, dam æi loga aldcesek varet; goggo min rika asatu- sak læk buorebuk go æra olmuSslagain ja æra rikaim, dam birra æi diede maidege; atte jJuokke ollis almaiolmust, læ jeSgutteg lages mielde oasse ja særve sikke gieldai ja rika raddejumest ja stivrejumest, dast æi ane maidege doattalemid. Damditi mi mai- da, goas valjjumek galgik adnut, juogo dat læS formanskapi daihe stuorradiggai valjije- gjid valjet, oaidnep atte aibas uccan læ sin lokko, gæk valjim sagjai bottik. Jurda ilæk mange æra harrai go sin jetasek bæivalas gadvamuSal birra, dai ala si aive jurdasik, dai birra si aive hallik gottamest oaddami. Dat dovdo, atte rika læ dego dat dallo, mast juokke rika asse læ latto, atte mi, ovta rika olbmuk, læp dego okta bæras, dat vailo masa buokain. dJuokkehas aldeis ja JeCas diti ælla, juokkeha3 aive garrasis vig- ga bossut. Ja nuit moft rika asatusal, rad- dijume ja olbmui gaskavuoda særve birra læ diettemættomvuoda sævdnjadvuntta ja jab- mem lavdam sameædnam bagjel, nuft oid- nujuvvu maida dat sæmma vuoigna daihe</p>
<p>aive</p>
<p>riektabut cælket vuoinatesvuotta lagamuZai</p>
<p>ja ovta gielda olbmui gaskast. Galmasvuot-</p>
<p>ta, fuolatisvuotta nubbi diti læ oaimos. Ja damditi go daggar vuolnates galnasvuoita læ nuft davalaS, atte buok giedak læk Tadnum maidege burid dakkamest, maina aigalas av- ke daihe vuoitto i læk vissis, de oroi mu vaibmoi æranoamas buore dakkamen, go mon mannam dalve gullim, go okta vadnevaralas daloæmed læi jabmam Buolbmak gieldast, atte guokte sabmelaza valdiga akGosga ja goaivosga ja manaiga girkoædnami havde Cuoppat alma mange balkataga. Jos dat dakko je3aldes i læk mikkege stuora dagoid, da dat almaken læ ællem ja Guovga Saddo, ja mon dam namatam Gajitam diti, atte mai- da sabmelazai gaskast gavdnujik vaimok, mak gilvabældon væjasegje dokket Guovgas ja ællem gilvagidi. Made vuorjebut daggar dagok dakkujuvvujek, mak jeSavkastallamest æi haiset, dade dak læk ilolæbbuk. Vuoina stuorra dakko dat læ, atte vuost rakisvuoda ællatet dovdosidi, dasto gieldasis ja vimak</p>
<p>obba rikasis. OQudalgo mon penne giedastam luoittam</p>
<p>læ must okta arvalus nammalassi skuvlaolb- maidi ja maida æraidi, gæina æmbo læ Tuo- gitus go æna8 oasest albmugest. Ænas bai- kin sameædnamest gollik gukkis dalveække- dak alma mange fidnotaga. Alma dalle life sagga vejolas foagganet lagas olbmuiguim vissis mærreduvvum sagjai, hallam diti sin- guim man nuft birra, mi avkalas Lifo sigjidi diettet ja nammalassi maid nuft histoarja- lazaid sigjidi muittalet. Sagga burist dam galle diedam, atte skuvlaolbmaim i læk sin fidnosek mielde gædnegasvuotta dam dak- kat, mutto dammaida diedam, atte juokke- has, gæst æmbo læ Guvgitus go ænas oasest albmugist, læ su olmusvuodas mielde gæd- negas dam Guovga viddedet, maid jes læ o5zum sikke kristalas ja mailmalas</p>
<p>harrai.</p>
<p>JOS OTTC jep bar; do aige: gap æm</p>
<p>On: luvvui, : gal valj mærred merfest: august dam ai ædnam gæk ga digga * ja sin ; læk osl daihe 1 vuollai ge læ da sikl galgase samexæ jubme dat da Stuorr: kai, g: oudasa bas uc Falet j but ge dile ja kan, c arvalu saga I birra, dastge</p>
<p>G</p>
<p>vanhurskesvuoda, dalle liféi galle buok buor- re, vaiko man hamest ærro boadasi. 250 olbmu gagjujuvvujegje.</p>
<p>Olgoædnam oddasak.</p>
<p>Frankrika. Dalle goas soatte læi franskalaZzai ja prøisalazai gaskast, færtejegje franskalaZak, go vuoittatallam legje, hirb- mat stuorra summa loppedet prøisalazaidi makset ja vela addet guokte stuorra ædnam stukka, nammalassi Elsas ja Lotring. Æreb dam guokte ædnam dollik vela prøisalazak ladne oktan ædnam stukkai guim pantan dassasi go dat franskalazain loppeduvvum summa Sadda maksum. Daina pantan val- dujuvvum ædnamin læk prøisalas soaltatak dievva. Dal muittaluvvu, atte ænaS oasse dam soatteværost — vai mannen dat galgas go&amp;dujuvvut — læ maksum, ja franskalazak dal mattik doaivot boatte Cavöa bæssat dai- na vieroi soaltatin, mak ain læk frankrikast. Raddejubme læ dam ragjai rafalasat ja bu- rist mannam, jos dal juo væha veidnodeZ- Zekge franskalaZai stuorradiggest.</p>
<p>Spanienest, gost juokke aige læ moi- ve, gullo maida dalge dat sæmma. Guokte daihe golbma jage dast ondalest legje span- skalaZak gonagasa aldcesek valjm, mutto dat i mattam virgoset sin gaskast. Son heiti nuft moft ondalest læ muittaluvvum su raddejumes ja manai dokko, gost læ boat- tam. Dal stivrejuvvu dat rika, mi opped læ republikkan Saddam, raddejegji bokte mak olbmui gaskast læ valdujuvvum. Mutto stu- orra oasse læk dak. gæk gonagasa dattuk, ja dat oasse almos doarroin muosetuttik ri- ka. Dai doarroi oaivamuS olmaijen muitta- juvvu okta katolikalas bappa, gæn namma læ Santa Krutz (dat namma arvadatta: bas- se ruossa), Ja son issoras vaibmogarasvuo- dain rangasta ja vela sorbmege mainetes</p>
<p>olbmuid du33e dam sujast, go rievvar-</p>
<p>joavko bællai æi mana.</p>
<p>su Nuft mænnoda son værjotes olbmuiguim, gæk suduji</p>
<p>æi daga</p>
<p>maidege. Karlistalazzan goGcujuvvujek dak</p>
<p>rievvarak ja olmusgoddek dam olbma nama</p>
<p>mielde, gæn si gonagassan dattuk. Surgadlas læ dat, atte guokte</p>
<p>smbo rikak oktasesek dorruk,* mutto</p>
<p>daihe val- mogaikodægje læ suddo valde oaidnet gå ægje læ suddo valde oaidnet, goas dat dam lakkai almostuvvu, moft dal. Spa- nienest, atte ovta rika olbmuk, gæina læ ok- ta giella, gæi ori Cadaokta</p>
<p>gæk vieljatuk</p>
<p>varra golgga, æk o0a7Ze mielde, galgik værjo bajedet jesgutteg guoimesek vuostai. Nuft matta ibmelmættomvuotta olbmu Galmetuttet.</p>
<p>Laddest læ Helsingfors gavpugest moadde olbma (okta kommission) arvalusa adnam dam birra, moft giettaduojek daloin galgaSegje ondeduvvut, ja dat kommission læ dam oaiveli boattam, atte manak berri- jek albmugskuvlast oapatuvvut giettadujidi, ja atte damditi skuvlaolbma-avdnasak, gæk seminari skuvla dadatik, dobbe galgik Gajetet, atte sist arvadus læ giettaduji harrai. Nuft galgasegje dam kommission arvalusa mielde jotte duogjeoapatægjek vuolgatuvvut ja stuo- rab gavpugin nana duogjeskuvlak asatuvvut.</p>
<p>Danmarkast læ væha veidnodæbme gonagas raddejume ja stuorradigge gaskast. Okta oasse Danmarka stuorradiggest læ al- moset gonagassi diedetam, atte si æi læk gavnatum su raddebelid daggaren, atte stuor- radigge matta oktaradalazat barggat sin-</p>
<p>guim rika avke ja oudanæme oudedet. Nub- be oasse, mi lokkoi læ uccemus, læ fast gonagassi arvadattam, atte si læk sagga dudavaZak su raddebeli guim. Dam ucceb oasest æi læk buokak rika albmug bokte valjuvvum, mutto gonagasa bokte asatuvvum sin fidnosesek. Damditi læ maida sagga ar- vadatte atte dat oasse læ sæmma oaivelest go gonagasa raddebælek.</p>
<p>Prentijuvvum F. Kjeldseth prentijumest.</p>
<p>1791 10t- Ja læ mm av- mu non ala3 ast, ja wade dat oid, ddo, nail- nok, vgas sgar nest oina 10da mak</p>
<p>ttam rolb- Cuo- i bai- :kke- &gt; Life gulm</p>
<p>sin- 1gjidi 1Arja-</p>
<p>dam c sin</p>
<p>dak- okke- asest gæd-</p>
<p>5 læ arral.</p>
<p>Jos orroge njoacee oudanæbme, de mi berri-</p>
<p>jep barggat ja gilvet, doa:vodedin, atte Sad-</p>
<p>do aiges mielde boatta. Mangelest mi galc- gap æmbo hallat dam ase birra.</p>
<p>K. A.</p>
<p>MERKET RETT TE SNE DEOR ES mins</p>
<p>bg . om Caccesullost mai manost 1873.</p>
<p>Qndeb nummirest dam avisast muitta- luvvui, atte boatte gæse Sadda stuorradig- gai valjjubme. Dal læ sameædnam hærra mærredam, atte dat valjjubme galgga Ham- merfestast adnujuvvut l6ad bæive boatte august manost. Njælje vakko arvo ondal dam aige Saddik gieldai oaivegirkoin same- ædnam hærralienast valjjægjek valjjjuvvum, gæk galggik Hammerfesti mannat stuorra- diggai valjet. Dak valjjuvvujek sin bokte ja sin gaskast, gæk darro rika asatusaidi læk oskaldasvuoda ja gululasvuoda vurdnum, daihe moft sabmelas lave cælket, gonagas vuollai vurdnum. Juokke okta, gæst væha- ge læ arvadus dam as5e harrai, smietta mai- da sikke jeSsvuoldes ja ærai guim, gæk dal galgaSegje vuolgatuvvut stuorradiggai dam sameædnam gætest. Galli i læk dat valji- jubme mannam smava riddoitaga, ja dam dat dal i vægje varmes dagjatge dakkat. Stuorra oasse sattik dattot sodno fast mat- kai, gæk manemuS golbma jage læmas min oudasaZak, mutto i væje singe lokko læt ai- bas ucce, gæk odda appid datosegje gæt- Falet ja nammalassi daggarid, gæid buore- but gaddik dovdat ja diettet sameædnam dile ja darbasvuoda. Goas valjijubme lak- kan, dalle mi vægjep ruoktot maceat dam arvalussi.  Josjuoge min avisa i mate ollo saga Siettadet rika raddejume ja stivrejume birra, de almake færte duolle dalle muosse dastge addujuvvut.</p>
<p>Go dam jagas stuorradigge læ gærg-</p>
<p>gam su fidnostes, de lfæöi min jurda lokla- dassamek oanekazat muittalet; maid min ondasazak læk barggam.</p>
<p>Min gonagas galgga boatte august ma= nost krunneduvvut Troandem gavpugest: Dam sæmma reisost aiggo gonagas maida sameædnama oaidnet ja son vara ælla dalle gidda ruoSa raja duokken. Gavpugin læk juo arvalusak adnujuvvum dam birra, moft gonagas galxaSi heivalæmus lakkai vuostai- valdujuvvut. Taccesullu gieldaraddetus læ mærredam, atte gavpugkassast galggik 100</p>
<p>speise adnut gonagasa vuostaivaldemi.</p>
<p>Gonagas læ mærredam, atte dastmannel i galga Stuorravuona markan bisstet æmbo go njælje bæive.  Markan algga alelessi manebarga (disdaga) ja nokka bærjadakæk- keda (fastobæivækkeda).</p>
<p>Hasvik lensman læ sameædnam hærrai Gallam, atte uddas vuollai læ Saddam hav- daduvvum 6 olbmu, gallad Siwita ja visste muttom sajest væstasameædmamest, mi dar- rogilli Sørøen gotGujuvvu. Dat læ dappa- tuvvam 17ad bæive Cuovganæbmai mannam marts manost.</p>
<p>Okta stuorra dollaskippa, ,Atlantik*, lassa ala manai vuostas bæive Guovganæb- mai april manost dagjak aido Amerika gad- de vuolde. Skippa vuojoi dasanaga dastan mannel go læ Cuoccam. Dasa hævvanegje 750 olbmu. Dam skippa mielde legje 20 olbmu min rikast Amerikai manname. Vai- mogaikodægje læi dai hædala7ai huoikas ja luoibmam gullidi. Nuft vagjola dat jamolas olmus su rubmas3las diles audedæme diti dassa3i go bagjen Cuogja dat alvos sadne: Aido dam ragjai, mutto i gukkebui. Go olmuS muitta=i alelessi buok su dagoides siste vuost bivdet Ibmel valdegodde ja su</p>
</body></document>
