<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>5046</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/2010_jahked_2011_buseahtta.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="2010_jahked_2011_buseahtta.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">2010 jahkedieđáhus </em></p>
<p><em type="bold">2011 bušeahtta </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">* </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Årsmelding 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett 2011 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2010 JAHKEDIEĐÁHUS </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold"> MIELLAHTTOSEARVVIT  </em> </p>
<p>SÁLAS Sámi lágádus- ja aviisasearvi STS  Sámi Teahter Searvi             SDS      Sámi Dáiddačehpiid Searvi           SGS      Sámi Girječálliid Searvi         SFS     Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi      SKS  Sámi Komponisttaid Searvi           SJS   Sámi Journalisttaid Searvi</p>
<p><em type="bold"> LUOHTTÁMUŠOLBMOT          2.1 Ovddastusgoddi</em>          </p>
<p>Jođiheaddji:  Harald Gaski, SFS         Sadjásašjođiheaddji: Sara Ellen Anne Eira, SJS</p>
<p><em type="bold">2.2 Stivra/persovnnalaš sadjásaččaiguin                                                               </em>Trond Are Anti, SFS, jođiheaddji </p>
<p>Synnøve Solbakken-Härkönen, SÁLAS, sadjásašjođiheaddji  Halvdan Nedrejord, SK Aslak Paltto, SJS  Hege Siri, SGS                 Golbma vuosttas dahket bargolávdegotti.</p>
<p>Mathis Nango, SDS, Trond Are Anti sadjásaš  Karen Anne Buljo, SGS, Aslak Paltto sadjásaš  Sara Beate Eira, SÁLAS, Synnøve Solbakken-Härkönen, sadjásaš  Seija Guttorm, SFS, Halvdan Nedrejord sadjásaš    Máhtte Sikku Valio, SJS, Hege Siri sadjásaš</p>
<p><em type="bold">2.3 Rehketdoallodárkkisteaddji                                                                      </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma Sture Hansen, Harstad.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">2.4 Bággosoabadallannammagoddi                                                                      </em>  </p>
<p>Ii nammaduvvon</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"> HÁLDDAHUS </em></p>
<p>Stivra lea soahpamuš John T. Solbakk:ain oastit čállingottebálvalusaid. Soahpamuššii gullá Sámikopiija hálddahusa jođihit ja rehketdoallo-ovddasvástádus. Hálddahusa čujuhus: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka.</p>
<p><em type="bold"> VUORUHUVVON DOAIMMAT 4.1 Stivračoahkkimat</em> </p>
<p>Jahkečoahkkimiid gaskkas ii leat stivra čoahkkanan, earret čoahkkin seamma beaivvi go 2011 ovddastusgottečoahkkin. Eai leat leamaš dakkár áššit mat leat dárbbašan eará stivrajođiheaddji ja čálli fuolaheami. Njuolggadeaddjin stivrra doibmii lea ain leamaš dat ahte bisuhit doaibmagoluid nu vuollin go vejolaš, vai miellahttosearvvit ieža besset ávkkuhit jahkásaš buhtadusruđa. 2010 doaibmajahki lea dan dáfus erenoamáš ovdamearkan dasa.</p>
<p><em type="bold">4.2 Sámikopiija Davviriikkalaččat 4.2.1  Vuoruheapmi </em></p>
<p>Stivra lea ráddjen Sámikopiija searaid mearriduvvon doaimmaide. Maŋemuš jagi lea stivra/čállingoddi vuosttamužžan čuvvon mielde mii dáhpáhuvvá riikkaidgaskasaččat vuoigŋaduoji uhkidusaid ektui, ja dan suddjema goziheami, erenoamážit neahttamáilmmis. Dása guoská ee. Google áigumuš elektrovnnalaččat vurket, ja rahpat geavaheapmái <span type="quote">”buot máilmmi”</span> girjjiid.</p>
<p><em type="bold">4.2.2  Davviriikkalaš Stuoračoahkkin Reykjavikas </em></p>
<p>Sámikopiija ii ovddastuvvon 2010 Davviriikkalaš Stuorračoahkkimis Suomas.</p>
<p><em type="bold">4.3 Árbevirolaš máhttu vuoigŋaduodjin 4.3.1  Prošeakta </em></p>
<p>Sámikopiija prošeakta 2. oassi árbevirolašmáhtu ja kultuvrra suddjema birra - diehtojuohkinkampanja – ii joksan ruhtadeami. Prošeakta lea vuos vurkejuvvon. Geahča muđuid 7. kap.</p>
<p>Sámi allaskuvla lea dál bargamin golmma jagi árbevirolaš máhtu prošeavttain. Vaikke vel vuoigŋaduoji gáhtten ii leat guovddážis dien prošeavttas, de dáidá leat riekta vuordit dien prošeavtta bohtosiid, ovdal go Sámikopiija fas árvvoštallá joatkit iežas prošeavttain.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">4.4 WIPO   </em></p>
<p>Sámikopiija ii leat 2010s ge oassálastán WIPO árbevirolašmáhtu-lávdegotti čoahkkimiidda.  WIPO áigumuš lea leamaš dat ahte áiggi mielde galggašii ásahuvvot riikkaidgaskasaš ortnet man bokte dohkkehit dan ahte eamiálbmogiid árbevirolaš máhttu dárbbaša suoji lobihis gávppálaš ávkkástallama ektui. Sámikopiijii lea dattege seamma dehálaš dat, ahte sámi birrasiid dahkat dihtomielalažžan árbevirolaš máhttui. Geahča muđuid 7. kap.</p>
<p>Sámikopiija lea 2004 čavčča rájes dohkkehuvvon observateran WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiidda. Lei WIPO čállingoddi mii hástalii Sámikopiija searvat. WIPO váldočoahkkin lea máŋgii guhkidan lávdegotti bargoáigodaga, maŋemuš 2009, dalle 2011 jagi lohppii.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">4.5 IFRRO   </em></p>
<p>Sámikopiija lea 2006:s rájes leamaš <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. Nu oassálasttii Sámikopiija vuosttas gearddi IFRRO jahkásaš čoahkkimis, mii dalle lei New Zealanddas. Sámikopiija lei bovdejuvvon ságastallin árbevirolaš máhtu gažaldagaid birra, go IFRRO ge lea bidjan dása fuomášumi.</p>
<p>IFRRO jahkásaš čoahkkin 2008 Jamaicas mearridii <span type="quote">“eamiálbmot-charter”</span> árbevirolaš máhtu ja kultuvrra suddjema birra. Sámikopiija lei veahkkin ráhkadeamen cealkámuša.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold"> KOPIBUHTADUSA JUOGADEAPMI 5.1 2009 soabadallan </em></p>
<p>Geassemánus 2010 ledje Kárášjogas buhtadusruđaid soabadallamat, čállingotti čielggadeami ja ovddastusgotti seamma beaivvi 2010 bušeahttamearrádus vuođul.</p>
<p>Juogaduvvot galggai kr. 1.331.953,-. mii lei buhtadusruhta boahtán Norgga bealde 2009:s. Organisašuvnnat  sohpe juogadeami nu mo dás vuolábealde.  Dás maiddái mielde guokte ovddit jagiid logut:</p>
<p><em type="bold">Searvi                </em> </p>
<p>SFS   27,37        306 858    28,76       329 235              27,32        363.890 SJS       9,42        105 612      9,39       107 495         8,21        109.353  SGS     5,01          56 170      4,85         55 521     4,94          65.798 SKS     4,67          52 358      4,67         53 460     5,66          75.389 SDS     9,72        108 976      9,11       104 288     9,63        128.267 STS                                         SÁLAS  43,81        491 175    43,22       494 768    44,24       589.256 SUM             100    1 121 149      1 144 767      1.331.953</p>
<p>Soabadallit signerejedje soahpamuša čoahkkimis. Organisašuvnnain eai boahtán mearkkašumit, ja juogadeapmi lei dasto loahpalaš.</p>
<p><em type="bold">5.2 STS buhtadus </em></p>
<p>STS 2% buhtadus lea ovdal boahtán SDSas ja SGSas. 2010 rájis oažžu STS 2% rehenaston jahkásaš buhtadusas mii juogaduvvo, mhto ruhta váldo <span type="quote" xml:lang="sma">“juogakeahtes”</span> buhtadusas.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold"> ORGANISEREKEAHTES  </em></p>
<p>1997 buhtadusruđa soabadallamiid rájis, 1998 giđa rájis, leat buot sámi vuoigŋaduodjedahkkit virggálaččat organiserejuvvon. Dat mearkkaša ee. dan ahte sámi vuoigŋaduodjedahkkit geat eai leat miellahttun ieš guđet servviin, galget servviin gáibidit buhtadusa, jos oaivvildit sis leat vuoigatvuođat vuoigŋaduodjelága olis. Sámikopiija stivra ii vástit dáid ovddas.</p>
<p><em type="bold"> HÁSTALUSAT 7.1 Áidna eamiálbmot organisašuvdna </em></p>
<p>Ain joatkašuvvá WIPO bargu eamiálbmogiid árbevirolaš máhtu ja kultuvrra vuoigatvuođa čuolmmaiguin. Barggu áigodat lea guhkiduvvon 2011 lohppii, muhto dáidá fas guhkiduvvot.</p>
<p>Sámikopiija lea ain áidna eamiálbmotorganisašuvdna vuoigŋaduoji várás. Nu mo fuobmá kapihtalis 4.4, de lea Sámikopiija dohkkehuvvon observateran WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovern-mental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiidda. Sámikopiija ovddasta dasto Sámiráđiin sámi beroštumiid WIPO bargguin, danin ahte váfistit eamiálbmogiid árbevirolaš máhttui ja kultuvrii riikkaidgaskasaš láhkasuoji. Dát guokte searvvi eai leat oassálastán lávdegotti čoahkkimiin maŋemuš moadde jagi. Mii eat dieđe maid sivain Sámiráđđi ii leat oassálastán. Ekonomiija sáhttá leat okta dain.</p>
<p>Dál bargá lávdegoddi erenoamáš dehálaš áššiiguin, namalassii artihkkaliiguin mat galget mearridit mii galgá gáhttejuvvot, gii oamasta árbevirolaš máhtu ja kultuvrra mii gáhttejuvvo, ja gii dasto galgá oažžut buhtadusa go dat geavahuvvo.</p>
<p>Sámikopiija berre dan sivas váldit ovddasvástádusas sámi bealis, ja geahččalit oassálastit lávdegotti boahtte čoahkkimiin . Sámikopiija oassálstti ge čoahkkimis ovdal Sámikopiija 2011 ovddastusgottečoahkkima.</p>
<p>Sámikopiija ja dan miellahttoorganisašuvnnat dihtet bures dan ahte Sámis leat erenoamáš dilit, go leat njeallje našunalstáhta mat galget áimmahuššat ja hálddašit min vuoigatvuođaid.</p>
<p>Dan vásihit sámi vuoigŋaduodjeoamasteaddjit omd. Ruota ja Suoma ektui. Lea lunddolaš ahte Sámikopiija ohcala oktavuođa ja ovttasbarggu eará eamiálbmotorganisašuvnnaiguin ee. WIPO bargguid oktavuođas.</p>
<p>Sámikopiija šattai 2006:s <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. Dán riikkaidgaskasaš organisašuvnna bokte sáhttit ee. joatkit min árbevirolaš máhtu suodjaleami doaimmaiguin.</p>
<p>Sámikopiija 2011 bušeahtta speadjalastá organisašuvnna riikkaidgaskasaš doaimma.</p>
<p><em type="bold">7.2 Árbevirolaš máhtu árvu – ja vejolaš gáhtten  </em></p>
<p>Árbevirolaš máhtu ektui leat goit guokte mat hástalit Sámikopiija. Vuosttas lea dat ahte sámi birrasiin boktit dása stuorit beroštumi. Dát várra buot deháleamos. Jos máhtolašvuođa oamasteaddjiin ii leat dasa beroštupmi, de ii dáidde leat álki nuppiin hástalusain lihkostuvvat.</p>
<p>Nubbi hástalus lea ge dat ahte joksat dasa dárbbašlaš lágalaš gáhttema boasttu dahje lobihis geavaheami ektui. Sámikopiija strategiija ferte dasto leat dat ahte leat mielde doaimmain dahkamin sápmelaččaid dihtomielalažžan sápmelaččaid iežaset árbevieruide, dahje juo ieš vuolggahit relevánta prošeavttaid main lea seamma ulbmil.</p>
<p>Sámikopiija lea dan doaivagis ahte Davviriikkaid Sámi konvenšuvdna čoavddášii daid dárbbuid mat sápmelaččain leat Davviriikkaid ektui dán oktavuođas.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">7.3 Digitála máŋgen </em></p>
<p>Sámikopiija čuovvu mielde das mii dáhpáhuvvá fágasuorggis digitála máŋgen ja neahttapubliseremiid oktavuođas. Dovdat dattege oadjebasvuođa vuoigatvuođavákšumiin dán oktavuođas, go Davviriikkalaš  organisašuvnnat barget áŋgirit riikkaidgaskasaččat dainna ahte váfistit oamasteaddjiid vuoigatvuođaid. Sámikopiija ovdasvástádus lea dat ahte váruhit vai sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiid vuoigatvuođat gáhttejuvvojit, ja dat ahte geavaheapmi ja máŋgen buhtaduvvo. Jeavddálaš diehtu sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiide lea dás dehálaš.</p>
<p><em type="bold">7.4 www-siidu </em></p>
<p>Sámikopiija rabai 2007 ovddastusgottečoahkkimii iežas www-siidu. Neahttasiidu ráhkaduvvui árbevirolaš máhtu prošeavtta oktavuođas. Oasáš prošeavtta ruđas geavahuvvui dása, ákkain ahte dat livččii álgun diehtojuohkimii, maid prošeavtta vuosttas oassi eaktuda leat j</p>
<p>Sámikopiija stivra juovlamánu 31. b 2010/Miesseánu 25. b. 2011 Styret for Sámikopiija 31.desember 2010/25. mai 2011</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)        Halvdan Nedrejord (sign)    Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder   styrets nestleder   styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)    Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Årsrapport 2010 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold"> MEDLEMSORGANISASJONER </em></p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">“SÁLAS”</span>   Samisk forlegger- og avisforening   <span type="quote" xml:lang="nno">“STS”</span>         Samisk Teaterforening <span type="quote">“SDS”</span>        Samiske kunstneres forbund  <span type="quote">“SGS”</span>        Samisk forfatterforening <span type="quote">“SFS”</span>        Samisk faglitterær forfatter- og oversetterforening FSK        Foreningen Samiske Komponister <span type="quote">“SJS”</span>         Samisk Journalistforening</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold"> TILLITSVALGTE 2.1 Representantskap  </em></p>
<p xml:lang="nob">Leder:     Harald Gaski, SFS        Nestleder: Sara Ellen Anne Eira, SJS</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2.2 Styret - med personlige varamedlemmer  </em>Trond Are Anti, SFS, leder </p>
<p>Synnøve Solbakken-Härkönen, SÁLAS, nestleder  Halvdan Nedrejord, SK  Aslak Paltto, SJS,   Hege Siri, SGS</p>
<p xml:lang="nob">De tre første utgjør arbeidsutvalget</p>
<p>Mathis Nango, SDS, for Trond Are Anti  Karen Anne Buljo, SGS for Aslak Paltto    Sara Beate Eira, SÁLAS, for Synnøve Solbakken-Härkönen   Seija Guttorm, SFS, for Halvdan Nedrejord      Máhtte Sikku Valio, SJS, for Hege Siri</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">2.3 Revisor          </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma Sture Hansen, Harstad.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2.4 Voldgiftsnemnd </em></p>
<p xml:lang="nob">Ikke oppnevnt</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold"> ADMINISTRASJON </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med John T. Solbakk om kjøp av sekretariattjenester. Avtalen omfatter ledelse av Sámikopiijas administrasjon samt ha ansvaret for organisasjonens regnskap. Sekretariatets adresse er Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Karasjok.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"> PRIORITERTE AKTIVITETER 4.1 Styremøter </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene har styret ikke vært samlet til formelle møter. Det har ikke kommet opp større saker som har krevd mer enn styreleders og sekretariatets oppmerksomhet. Det har fortsatt vært slik at det er lagt til grunn at organisasjonen skal holde driftsutgiftene så langt nede som mulig, slik at medlemsorganisasjonene kan dra nytte av vederlagsmidlene. Året 2010 er i så måte eksempel på dette.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.2 Sámikopiija i Nordisk sammenheng 4.2.1  Prioritering</em> </p>
<p xml:lang="nob">Styret har rettet Sámikopiijas ressurser mot begrensede oppgaver. Siste året har styret/sekretariatet først og fremst fulgt med hva som skjer internasjonalt innen opphavsrett og de trusler denne utsettes for, særlig innen nettpublisering. Dette gjelder bl.a. Googles intensjon om å opprette et elektronisk arkiv av <span type="quote" xml:lang="nob">”alle verdens bøker”</span>, og fri bruk av disse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.2.2  Nordisk Stormøte i Finland </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija deltok ikke på Nordisk Stormøte i Finland sommeren 2010.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4.3 Tradisjonell kunnskap som åndsverk 4.3.1  Prosjektet </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas prosjekt del 2 om tradisjonell kunnskap og kultur relatert til opphavsrett -  informasjonskampanje – har så langt ikke latt seg finansiere. Prosjektet er foreløpig stilt i bero. Se forøvrig kap. 7.</p>
<p xml:lang="nob">Samisk høyskole arbeider med et treårig prosjekt om tradisjonell kunnskap. Selv om prosjektets hovedmål ikke er opphavsrettslige forhold, så kan det være riktig å avvente resultatene av dette prosjektet </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">4.4 WIPO </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har i 2010 ikke deltatt på møter i WIPOs komité <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>.  Målet med arbeidet i WIPO er å få etablert et internasjonalt regime med aksept for at urfolks tradisjonelle kunnskap trenger beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse. For Sámikopiija er likevel bevisstgjøringen av samiske miljøer i forhold til tradisjonell kunnskap og opphavsrett et like viktig aspekt i framtida. Se for øvrig kap. 7.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija er siden høsten 2004 akkreditert som observatør til møter i  ovennevnte komité. Sekretariatet i WIPO utfordret Sámikopiia til å delta. WIPO har flere ganger forlenget mandatperioden for komiteens arbeid med to år, sist for 2 år siden til høsten 2011.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">4.5 IFRRO </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har siden 2006 vært assosiert medlem av IFRRO - International Federation of Reproduction Rights Organisations. Samme år deltok Sámikopiija første gang på IFRROs årlige konferanse, som da ble avholdt i New Zealand. Sámikopiija var invitert til å holde foredrag om tradisjonell kunnskap, da også IFRRO har dette på sin agenda.</p>
<p xml:lang="nob">IFRRO årskonferanse i 2008 på Jamaica vedtok et eget <span type="quote" xml:lang="deu">”urfolkscharter”</span> om tradisjonell kunnskap og opphavsrett til støtte for opprettelsen av et internasjonalt beskyttelsesregime. Sámikopiija bidro til utformingen av det endelige vedtaket.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold"> FORDELINGEN AV KOPIVEDERLAGET 5.1 Forhandlingene 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble gjennomført forhandlinger i Karasjok i juni 2010  med utgangspunkt i sekretariatleders utredning og representantskapsmøtets budsjettvedtak for 2010 samme dag.</p>
<p xml:lang="nob">Til fordeling var kr. 1 331.953,- som var vederlag krevd inn i Norge i 2009.  Organisasjonenes forhandlere ble enige om fordeling som nedenfor,  her også tatt med tallene for de to foregående år:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Organisasjon              </em> </p>
<p>%                 kr                 %            kr             %  kr SFS   27,37        306 858    28,76       329 235              27,32        363.890 SJS       9,42        105 612      9,39       107 495         8,21        109.353  SGS     5,01          56 170      4,85         55 521     4,94          65.798 SKS     4,67          52 358      4,67         53 460     5,66          75.389 SDS     9,72        108 976      9,11       104 288     9,63        128.267 STS                                         SÁLAS  43,81        491 175    43,22       494 768    44,24       589.256 SUM             100    1 121 149      1 144 767      1.331.953</p>
<p xml:lang="nob">Avtale om fordeling ble signert på møtet. Det kom ingen innsigelser fra organisasjonene, og fordelingen ble derfor endelig.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">5.2 STS vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">STS sin vederlagsandel har vært avgitt av SGS og SDS, til sammen 2%. Fra 2010 får STS 2%</p>
<p xml:lang="nob">målt i forhold til det årlige vederlaget, men at pengene tas fra <span type="quote" xml:lang="dan">”ufordelt vederlag”</span>.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold"> IKKE ORGANISERTE </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra og med forhandlingene av 1997 vederlaget, våren 1998, er alle samiske rettighetsområder dekket av en opphavsrettsorganisasjon. Det betyr bl.a. at rettighetshavere som ikke står tilsluttet en organisasjon, må kreve vederlagsmidler fra organisasjonene, dersom vedkommende mener  å ha rettigheter i følge Lov om åndsverk. Sámikopiijas styre svarer ikke overfor disse.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"> UTFORDRINGER 7.1 Eneste urfolksorganisasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet i WIPO om urfolks tradisjonelle kunnskap relatert til opphavsrett forstetter i sikkert utover 2011, og minst nye to </p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija er fortsatt den eneste urfolksorganisasjonen innen opphavsrett.  Som nevnt under kap. 4.4 er Sámikopiija antatt som observatør til WIPOs møter <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. Sámikopiija ivaretar sammen med Samerådet samiske interesser i WIPOs arbeid for å sikre urfolkenes tradisjonell kunnskap et mulig internasjonalt rettsvern. Verken Samerådet eller Sámikopiija har deltatt på komitemøtene i Geneve de siste årene. Vi kjenner ikke til årsakene til at Samerådet ikke har deltatt. Økonomiske årsaker kan være en av disse.</p>
<p xml:lang="nob">Nå foregår det kritiske arbeidet i komiteen, nemlig utformingen av de viktige artiklene som skal definere hva som skal være gjenstand for beskyttelse, og hvem som er rettmessig eier av tradisjonskunnskapene og kulturtradisjonene som skal beskyttes, og som dermed er rettmessig mottaker av et eventuelt vedrelag for bruk.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija bør derfor ta sin del av ansvaret på vegne av det samiske samfunnet, og søke å delta på komitémøtene framover. Sámikopiija deltok da også på komitémøtet forut for organisasjonens representantskapsmøte 2011.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija og dens medlemsorganisasjoner er bevisst det faktum at vi i Sápmi har spesielle forhold, da fire nasjonalstater rår over og administrerer våre rettigheter. Det har ikke minst samiske opphavsrettshavere fått erfare i forhold til våre rettigheter i Sverige og Finland. Det er naturlig at Sámikopiija i arbeidet innen WIPO søker kontakt med andre urfolksorganisasjoner og deres representanter.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija ble høsten 2006 assosiert medlem  i IFRRO. Gjennom denne internasjonale organisasjonen kan vi følge opp arbeide med beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap.</p>
<p xml:lang="nob">Budsjettet for 2011 vil gjenspeile Sámikopiijas internasjonale engasjement.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">7.2 Tradisjonell kunnskap og dens status – og muligheter for beskyttelse  </em></p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder tradisjonell kunnskap så står Sámikopiija overfor to utfordringer. Det ene er å få større interesse og bevissthet til dette i samiske miljøer. Dette er kanskje det viktigste i dag. Dersom <span type="quote" xml:lang="deu">”eierne”</span> av tradisjonell kunnskap ikke har interesse for dette emnet, så vil det heller ikke bli så enkelt å lykkes med utfordring nummer to.</p>
<p xml:lang="nob">Utfordring nummer to er kampen for å sikre tradisjonell kunnskap en lovbeskyttelse mot uønsket og ulovlig bruk. Sámikopijas strategi må derfor være deltakelse i tiltak som kan bidra til at samene blir bevisstgjort i forhold til sine egne tradisjoner, og eventuelt kan Sámikopiija selv initiere prosjekter som har det samme formål.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har tro på at Nordisk samekonvensjon vil kunne løse de behov som samene har på dette området i forhold til de Nordiske landene.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">7.3 Digitalkopiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas skal følge med i det som skjer på området digitalkopiering og nettpublisering. Vi føler riktig nok en viss trygghet når det gjelder overvåkingen av rettighetene på dette området, da de nordiske opphavsrettssammenslutningene arbeider aktivt internasjonalt for å sikre opphavsmannens rettigheter. Sámikopiijas ansvar er å overvåke at samiske opphavsrettshaveres rettigheter blir ivaretatt på dette området, og at bruk og kopiering blir kompensert med vederlag. Jevnlig drypp av informasjon til samiske opphavsrettshavere vil være en viktig oppgave.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">7.4 www-side </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija åpnet sin www-side i forbindelse med representantskapsmøtet 2007. Nettsiden ble laget i forbindelse med prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">”Tradisjonell kunnskap”</span>. En liten del av prosjektets økonomiske ressurser ble brukt til dette, med argumentasjonen at dette vil være starten på den informasjonskampanjen prosjektets første del forutsetter som en nødvendig oppfølging. For øvrig har vi ikke hatt større ressurser til jevnlig å oppdatere nettesiden.</p>
<p>Sámikopiija stivra juovlamánu 31. b 2010/Miesseánu 25. b. 2011 Styret for Sámikopiija 31.desember 2010/25. mai 2011</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)        Halvdan Nedrejord (sign)    Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder   styrets nestleder   styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)    Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">REHKETDOALLU 2010/ RESULTATREGNSKAP 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">    <em type="bold"> Regnskap   Budsjett   Regnskap  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BUHTADUSAT/ VEDERLAGSINNTEKTER Note    </em></p>
<p xml:lang="dan">Kopinor        1 542 953  1 542 953  1 435 767  Eksamensvederlag                    25 880 25 880</p>
<p><em type="bold">Submi buhtadusat / Sum vederlag   1 568 833  1 568 833    1 435 767  </em></p>
<p><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG -KOSTNADER </em>    </p>
<p xml:lang="nno">Renteinntekter Kopinor            93 704          93 704  Renteinntekter andre    10 849     108 730  Bankomkostninger/gebyr  ( 273)    ( 388)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto finansinntekter     104 280  93 704   108 342  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum inntekter    1 673 113  1 662 537       1 544 109  </em></p>
<p><em type="bold">TIL RETTIGHETSHAVERNE </em>    </p>
<p xml:lang="dan">Fordelt vederlag        1 331 953      1 331 953   1 144 767  Fordelt vederlag STS                 26 639          26 639   Fordelt rente      Ufordelt vederlag      Avsetning pro <span type="quote" xml:lang="nob">"Tradisjonell Kunnskap"</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordeling    1 358 592   1 358 592    1 144 767  </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMIKOPIIJAS DRIFTSBIDRAG     </em></p>
<p xml:lang="nob">Fradrag til dekning av kostnader  <em type="bold">   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTKOSTNADER </em>     </p>
<p xml:lang="nob">Lønn og andre personalkostnader      32 700  50 000  45 350  Honorar revisjon       8 125  8 000  7 500  Honorar eksterne tjenester      18 562  22 500  22 500  Sekreteriat     118 876  119 000  144 730  Informasjon, annonsering   15 625  20 000   Reiseutgifter       8 855  55 000  61 159  Møteutgifter       2 819  7 000  58 987  IFFRRO     6 447  7 000  7 072  Diverse uforutsette utgifter</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum ordinære driftkostnader   212 009  288 500  347 298  </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Brutto driftskostnader   212 009   288 500    347 298  </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter til drift              77 500</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Netto driftkostnader    212 009  211 000    347 298  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Til fordeling         </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Resultat </em>   <em type="bold">82 513  </em>    <em type="bold">  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Balanse per 31.12.2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">    <em type="bold">  Regnskap   Regnskap  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eiendeler </em>   <em type="bold">Note   </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">OMLØPSMIDLER </em>      </p>
<p xml:lang="dan">fordringer       Bankinnskudd      467 309   375 553</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM EIENDELER </em>    <em type="bold"> 467 309   375 553  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Egenkapital Gjeld og ufordelt vederlag </em> </p>
<p xml:lang="est">Egenkapital      395 138   312 625</p>
<p xml:lang="dan">Avsatt fremtidig formål</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KORTSIKTIG GJELD </em>      </p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld      40 547   16 547  Skattetrekk       14 757  Kortsiktig gjeld      18 750   18 750  Påløpne kostnader     <em type="italic">   </em>     </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum kortsiktig gjeld </em>     72 171   62 928  </p>
<p><em type="bold">SUM GJELD OG UFORDELT VEDERLAG </em>  467 309   375 553  </p>
<p>Sámikopiija stivra juovlamánu 31. b 2010/Miesseánu 25. b. 2011 Styret for Sámikopiija 31.desember 2010/25. mai 2011</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)        Halvdan Nedrejord (sign)    Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder   styrets nestleder   styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)    Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Noter til årsregnskapet for 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskapsprinsipper benyttet i årsregnskapet </em></p>
<p xml:lang="nob">Årsregnskapet er satt opp i samsvar med regnskapsloven og god regnskapsskikk for små foretak. Regnskapet er basert på de grunnleggende prinsipper som historisk kost, sammenlignbarhet, fortsatt drift, kongruens og forsiktighet. Transaksjoner regnskapsføres til verdien av vederlaget på transaksjonstidspunktet. Inntekt inntektsføres når den er opptjent. Utgifter kostnadsføres i samme periode som tilhørende inntekt inntektsføres. Årsregnskapet er avlagt etter samme prinsipper som i foregående år.</p>
<p xml:lang="nob">Organisasjonen er ikke regnskapspliktig etter regnskapsloven. Organisasjonen har allikevel valgt å utarbeide årsregnskap.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1. Vederlag for kopiering fra Kopinor </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er mottatt vederlag fra Kopinor for fotokopiering av samiske verk og publikasjoner iht. tilleggsavtale til gjensidighetsavtale inngått mellom Sámikopiija og Kopinor 27.12.94 hvor det står at <span type="quote" xml:lang="nob">«En vederlagsandel for fotokopiering av samiske verk utgitt på samisk fastsettes skjønnsmessig til 1 % av alle Kopinors hovedavtaleområder.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag for kopiering fra Kopinor   kr 1 542 953</p>
<p xml:lang="deu">Rest eksamensvederlag         25 880</p>
<p xml:lang="nob">Renter fra Kopinor             93 704</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Totalt vederlag</em>    1 662 537  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">2. Avsetning eksamensvederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er i 2010 ikke fordelt noen vederlag. Det ble i 2008 fordelt 350.000,- til ”førstemannsorganisasjonene” av ufordelt eksamensvederlag. Rest kr. 12.422,- ble avsatt til ufordelt vederlag. I 2010 kom en restutbetaling på kr. 25.880,- av tidligere avregning fra Kopinor.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3. Fordelt og avsatt vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle utbetalinger til Sámikopiijas medlemsorganisasjoner er basert på avtaler om endelig fordeling av vederlag. Fordelingen i 2010 er beskrevet i årsmeldingen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4. Ytelser til ansatte, tillitsvalgte og revisor </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er ingen fast ansatte i Sámikopiija og følgelig ikke utbetalt lønn i 2010.</p>
<p xml:lang="nob">Det er i 2010 utbetalt kr 30.000,- i honorar og kontorhold til styreleder Trond Are Anti. Det er i 2010 utbetalt godtgjørelse på kr 7.500,- til revisor.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">5. Honorar eksterne tjenester og kontorhold </em></p>
<p xml:lang="nob">Eksterne tjenester er regnskapsføring levert i 2010 av sekretariatet. Tjenesten er kjøpt hos ekstern regnskapsfører.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6. Reiser og møteutgifter </em></p>
<p xml:lang="nob">Reise- og møteutgifter i forbindelse med representantskapsmøte i Karasjok 18. juni 2010.</p>
<p xml:lang="dan">Revisjonsberetning</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">2011 BUŠEAHTTA     //  BUDSJETT 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob">Foreløpig forslag fra sekretariatet                 Rehketdoallu /  Bušeahtta /        Regsnkap 2010 Budsjett 2011 SISA / INNTEKTER    Buhtadusat Kopinor/ Vederlag fra Kopinor    1 542 953  1 481 824 Eksámenbuhtadus / Eksamensvederlag       25 880                  -</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Submi sisa /Sum inntekter   </em>  1 568 833<em type="bold">  1 481 824 </em>  </p>
<p xml:lang="nob">FINANSASISABOAĐUT JA GOLUT /  FINANSINNTEKTER OG KOSTNADER                                                                                                                             Reanttut Kopinor bokte / Renter fra Kopinor       93 704       49 314 Reantusisaboađut eará / Renteinntekter annet      10 849 Báŋkodivat / Bankgebyrer                 (273)     - Netto finansasisaboađut / Netto finansinntekter            104 280 <em type="bold">        49 314                         </em>Submi sisaboađut / Sum inntekter   <em type="bold">1 673 113</em>  <em type="bold">1 531 138 </em></p>
<p xml:lang="nno">VUOIGATVUOĐALAČČAIDE / TIL RETTIGHETSHAVERE Juohkán buhtadusa / Fordelt vederlag  1 331 953<em type="bold">  </em>1 208 824  Buhtadus STS / Vederlag til STS        26 639         </p>
<p><em type="bold">Submi juohkán / Sum fordelt   1 358 592  1 208 824 </em></p>
<p xml:lang="nob">DOAIBMAGOLUT / DRIFTSKOSTNADER   1. Bálkkát / Lønn - personalkostnader          32 700           60 000   2. Dárkkisteapmi / Revisjon inkl. mva          8 125              8 000   3. Rehketdoallu / Eksterne tjenester - regnskap      18 562                       22 000   5.  Čállingottebálvalusat / Sekretariattjenester         94 876     119 000   6.  Diehtojuohkin / Informasjon         15 625              50 000   7.  Mátkegolut / Reiseutgifter          8 855            75 000   8.  Čoahkkingolut   / Møteutgifter                      2 819            25 000   9.  IFRRO miellahtturuhta / IFRRO medl.kont         6 447         7 000 10. Eará / Diverse uforutsette utgifter                0                         10 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Summi doaibmagolut/Sum driftskostnader      188 009     376 000 </em></p>
<p xml:lang="nno">Brutto doaibmagolut / Brutto driftskostnader      <em type="bold">188 009     376 000</em> Reanttut doibmii/ Renteinntekter til drift                -     103 000 </p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftskostnader    188 009     273 000 </em></p>
<p>SERVVIIDE JUOGADIT / TIL FORDELING <em type="bold">1 331 953  1 208 824</em> </p>
<p><em type="bold">Boađus / Resultat</em>     <em type="bold">                   </em>          </p>
<p><em type="bold">Bušehttii oanehis kommentára Reanttut / Renter </em></p>
<p>Sámikopiija mearrádusa mielde eai galgga reantusisaboađut juogaduvvot buhtadusruhtan. Dáid galgá dađistaga geavahit gokčat oasi doaibmagoluin. 2011 bušehttii bidjat 2010 reantusisaboađuin oasi gokčat oasi doaibmagoluin. Reantosisaboađut doibmii dahká dattege ahte servviide báhcá eambbo buhtadusruhta maid juogadit.</p>
<p><em type="bold">Doaibmagolut / Driftskostnader 1.  Bálká</em>            <em type="bold">60.000</em> </p>
<p>Stivrajođiheaddji     30.000       Stivra ja earát – čoahkkinbuhtadusat    30.000</p>
<p><em type="bold">5.   Čállingottebálvalusat</em>     <em type="bold">119 000</em>     </p>
<p>Viessoláigu        24 000  Konturdoallu         16 000  Jođiheapmi        60 000*  Mva         19 000</p>
<p><em type="bold">6.   Diehtojuohkin</em>      <em type="bold">  50 000</em>     </p>
<p>www-siidu        20 000  WIPO diehtojuohkin      30.000</p>
<p><em type="bold">7.   Čoahkkinbuhtdusat – eará      25 000 </em></p>
<p>*Čállingottejođheaddji unnidii 2010 rájes buhtadusa/ doaimma 20.000 kruvnnuin 2009 ektui.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Kommentar til budsjettet Renter </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har tidligere gjort vedtak om at renteinntekter ikke skal fordeles som vederlag. Inntekten brukes over tid til dekning av driftskostnader. I budsjettet for 2011 tas del av renteinntektene fra 2010 til delvis dekning av driftskostnadene. Renteinntekter til drift medfører at det blir mer til fordeling til organisasjonene av årets vederlag.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">1.  Lønn</em>            <em type="bold">60.000</em> </p>
<p xml:lang="nno">Styreleder, fast     30.000       Styret, møtegodtgjørelser    30.000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5.   Sekretariattjenester</em>     <em type="bold">119 000</em>     </p>
<p xml:lang="nno">Husleie        24 000  Kontorhold        16 000  Sekretariatleder       60.000*  Mva         19.000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6.   Informasjon</em>      <em type="bold">  50 000</em>     </p>
<p xml:lang="nno">www-side        20 000  WIPO- info        30.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">7.   Møtegodtgjørelser - andre      25 000 </em></p>
<p xml:lang="nob">*Sekretariatleder reduserte sitt honorar og aktivitet med kr. 20.000 fra 2010 forhold til 2009.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vedtekter for Sámikopiija </em></p>
<p xml:lang="nob">Forvaltningsorganisasjon for samiske rettighetshavere til åndsverk. Vedtatt på konstituerende representantskapsmøte den 26. juni 1992, revidert på representantskapsmøte den 13. mai 1996, og 24. april 1998.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MEDLEMSORGANISASJONER</em> </p>
<p xml:lang="nob">Samiske kunstneres forbund, Samisk forfatterforening, Samisk forlegger- og avisforening  Samisk teaterforening, Samiske faglitterær forfatter- og oversetterforening, Samiske komponister og Samisk Journalistforening</p>
<p><em type="bold">KAP.   1 FORMÅL OG OPPGAVER</em> </p>
<p xml:lang="nob">§ 1.1  Sámikopiija er interesseorgan for organisasjoner som representere samiske rettighetshavere til opphavsrettslig beskyttet verk som er gjenstand for fotokopiering  og andre former for sekundær bruk. Sámikopiija har som sådan ikke økonomiske formål.</p>
<p xml:lang="nob">§ 1.2    Innenfor sitt formål har Sámikopiija til oppgave: 1. Å samle informasjon og foreslå tiltak til fremme av rettighetshavernes        interesser. 2. Å samordne medlemsorganisasjonenes krav, forhandle og slutte avtaler på deres vegne. 3. Å inngå avtale med annen forvaltningsorganisasjon om å forhandle, slutte avtaler og kreve inn vederlag på Sámikopiijas vegne når dette er hensiktsmessig. 4. Å forvalte og fordele vederlag og erstatning for kopiering og andre former      for sekundær bruk av eksemplar og opphavsrettslig beskyttet verk. 5. Å utveksle vederlag og erstatning med organer for ikke-samiske rettighetshavere.</p>
<p xml:lang="nob">Organisasjonen har også som oppgave å forhandle og gjøre avtaler på følgende   områder:    * sending av medlemmenes utgitte verk i radio og fjernsyn, uendret overføring      av sendingen til allmennheten. I den utstrekning det er nødvendig for slik       overføring, kan avtalen også omfatte opptak av sending.   * offentlige og private institusjoners bruk i egen virksomhet av medlemmenes utgitte verk ved framstilling av eksemplarer gjennom fotokopiering eller           tilsvarende framgangsmåte eller overføring til maskinlesbar form.</p>
<p xml:lang="nob">Retten til å forhandle og inngå avtaler etter bestemelser her, kan organisasjonen overdra til sammenslutning av rettightesorganisasjoner på opphavsrettens område, hvis oppgaver er av tilsvarende art.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KAP.   2 MEDLEMSKAP </em></p>
<p xml:lang="nob">§ 2.1<em type="bold">  </em>Enhver samisk organisasjon som på vegne av sine medlemmer kan forhandle og slutte avtaler om samtykke til og vilkår for kopiering eller andre former for sekundær bruk av medlemmenes verk, kan søke om medlemskap iSámikopiija. Medlemssøknader avgjøres av representantskapet med 2/3 flertall. </p>
<p xml:lang="nob">§ 2.2    Oppsigelse av medlemskap skjer med minst 6 måneders varsel, og gjelder fra  1. januar året etter. Medlem som har sagt opp sitt medlemskap, blir ikke bundet av nye avtaler som inngås av Sámikopiija i oppsigelsestiden..</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">3. KAP.  ORGANISASJON </em></p>
<p xml:lang="nob">§ 3.1   Organene i Sámikopiija er representantskapet, § 3.2-3.8, og styret, § 3.9-3.12</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.2   Hver medlemsorganisasjon oppnevner 1 representant med vararepresentant til Sámikopiijas representantskap. Vararepresentanter har møte-, tale- og forslagsrett. Medlemsorganisasjonen sender skriftlig melding til Sámikopiija om hvem som er oppnevnt. Oppnevnelsen gjelder til den blir skriftlig trukket tilbake. Representant for medlemsorganisasjon kan ved skriftlig fullmakt representere annen medlemsorganisasjon.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.3   Representantskapet har som hovedoppgave: 1. Å bestemme omfanget av og trekke opp hovedretningslinjene for Sámikopiijas virksomhet etter kap. 1.   2. Å kontrollere styrets virksomhet.   3. Å velge medlemmer til Sámikopiijas styre og eventuelle arbeidsutvalg.</p>
<p xml:lang="nob">For vedtak i representantskapet i henhold til § 3.3, pkt. 1, kreves 3/4 flertall av de tilstedeværende.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.4 Representantskapet trer sammen minst en gang i året. Dette møtet skal finne sted innen 31. mai og er Sámikopiijas årsmøte. Årsmøtet skal behandle:   1. Konstituering og valg av 2 personer til å undertegne referatet.   2. Godkjenning av referat fra foregående representantskapsmøte.   3. Styrets årsberetning.   4. Revidert regnskap.   5. Budsjett for kommende år.   6. Andre saker som er nevnt i innkallingen.   7. a)   Valg av representantskapets ordfører og varaordfører           b)    Valg av medlemmer med personlige varamedlemmer til Sámikopiijas styre.       c)    Valg av leder og nestleder i styret.   8. Ny oppnevning av revisor og voldgiftsnemd når dette er aktuelt.</p>
<p xml:lang="nob">Representantskapsmøte sammenkalles forøvrig etter begjæring fra styret, revisor eller minst 2 medlemsorganisasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Representantskapet kan foreta suppleringsvalg.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.5 Representantskapet sammenkalles skriftlig med saksliste og minst 2 ukers frist. Forslag til saker som ønskes behandlet på årsmøtet må være innsendt til styret minst 3 uker før årsmøtet. Medlemmene gis minst 1 ukes skriftlig varsel om fristen for innsending av saker.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.6  Møtet ledes av representantskapets ordfører, valgt på foregående årsmøte. Det kan ikke treffes vedtak i saker som ikke står på sakslisten. vedtak treffes ved alminnelig flertall der ikke annet er bestemt. Ordføreren sørger for at det opptas referat av forhandlingene.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.7   Styrets medlemmer har tale- og forslagsrett i representantskapet. Eventuell daglig leder har møte- og talerett.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.8    Styremedlemmer kan ikke samtidig sitte i representantskapet.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.9 Styret består av 5 medlemmer. 3 Medlemmer utgjør arbeidsutvalget, som representantskapsmøtet velger: leder, nestleder og 1 medlem. Både utgivere og opphavsmenn skal være representert i styret. Styremedlemmene har personlige varamenn. mStyret skal ivareta alle medlemsorganisasjonenes interesser. Medlemsorganisasjonen kan ikke binde sitt styremedlem.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.10  Styret leder Sámikopiias  virksomhet. Styret ved lederen eller to styremedlemmer i fellesskap, tegner Sámikopiija.</p>
<p xml:lang="nob">Styret innkalles av lederen med minst 7 dagers varsel. Styret kan innkalles etter begjæring fra ett medlem.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.11   I styret har hvert medlem en stemme. Styret er kun beslutningsdyktig når minst    medlemmer/varamedlemmer er tilstede, herunder leder eller nestleder.</p>
<p xml:lang="nob">Alle vedtak treffes ved alminnelig flertall. Det føres referat fra forhandlingene i styret. Referatet tilstilles representantskapet fortløpende.</p>
<p xml:lang="nob">§ 3.12   Styret organiserer Sámikopiijas administrasjon og fastsetter administrasjonens   fullmakter.</p>
<p xml:lang="nob">Styret kan inngå avtale om at administrasjonen, eller deler av administrasjonen, ivaretas av annen forvaltningsorganisasjon.</p>
<p><em type="bold">KAP.  4 FORVALTNING, FORDELING OG AVSETNING </em></p>
<p xml:lang="nob">§ 4.1 Alle vederlagsmidler skal innbetales av brukeren eller innkrevende organ direkte til Sámikopiijas bankkonto.</p>
<p xml:lang="nob">Av innkomne midler avsetter representantskapet ved budsjettvedtak et visst beløp til Sámikopiijas administrasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Styret avsetter eventuelle midler med sikte på ikke-samiske rettighteshavere.</p>
<p xml:lang="nob">Vederlag fordeles deretter mellom medlemsorganisasjonene så snart som mulig.</p>
<p xml:lang="nob">Midler som ikke kan fordeles umiddelbart, kan plasseres på særskilte bankkonti eller papirer garantert av bank eller forsikringsselskap med en rimelig forrenting av midlene. Det bør ikke plasseres med lengre bindingstid enn 6 måneder.</p>
<p xml:lang="nob">§ 4.3  Midler kan utbetales både etter endelig fordeling og som akonto-fordeling. Avtaler inngått mellom medlemsorganisasjonene om fordeling av midler sendes så snart som mulig til Sámikopiija. Midler som er til fordeling, utbetales til de organisasjoner som gjør krav på dem, i den utstrekning disse er enige om fordelingen.</p>
<p xml:lang="nob">Vederlag for fotokopiering skal normalt fordeles på basis av tilgjengelig statistikk for kopiering av typer verk og publikasjoner (kilder). I størst mulig utstrekning skal fordelingsnøkler avtalt mellom norske rettighetshavergrupper legges til grunn.</p>
<p xml:lang="nob">Ved uenighet mekler styret, eller meklingsmenn oppnevnt av styret. Oppnås ikke enighet innen frist som fastsettes av styret, treffer styret vedtak om fordeling. Når tvisten gjelder endelig fordeling av midler, kan part deretter bringe saken inn for voldgift (kap. 5.).</p>
<p xml:lang="nob">Utbetalingen foretas snarest mulig  overensstemmende med styrets vedtak. Dersom vedtaket gjelder endelig fordeling, skjer utbetaling først når det er på det rene at saken ikke bringes inn for voldgift. Ved akontofordelinger tas forbehold om tilbakebetaling ved senere endelig fordeling. Styret avgjør om og i hvilken utstrekning det skal stilles sikkerhet for de beløp som utbetales akonto.</p>
<p xml:lang="nob">§ 4.4  I saker hvor medlemsorganisasjoner er uenige om fordelingen, kan en organisasjon la sin sak fremstille for styret av en fullmektig.</p>
<p xml:lang="nob">§ 4.5  Utbetalinger til en medlemsorganisasjon skjer med den forutsetning at krav fra uorganiserte rettighteshavere på området, skal dekkes av vedkommende organisasjon. I den utstrekning Sámikopiija holdes ansvarlig overfor slike rettighetshavere, vil beløp bli krevet tilbake fra organisasjonen. Styret gir medlemsorganisasjonene generell veiledning om hvordan hensynet til uorganiserte rettighetshavere kan ivaretas ved forvaltningen av vederlagsmidlene.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KAP.  5 VOLDGIFT   </em></p>
<p xml:lang="nob">§ 5.1  Sámikopiijas representantskap oppnevner en voldgiftsrett bestående av 3 medlemmer som fortrinnsvis skal være sakkyndige i opphavsrett. Det ene velges av de medlemsorganisasjoner som organiserer opphavsmenn, mens det andre velges av forlegger- og utgiverorganisasjoner. Det tredje medlem oppnevnes av de to første, men i tilfelle uenighet, av leder i Den Samiske Advokatforening.</p>
<p xml:lang="nob">§ 5.2. Voldgiftsretten er den eneste kompetente domstol i tvister mellom organisasjonene og mellom disse og Sámikopiija om forståelsen av Sámikopiijas vedtekter, om forvaltningsspørsmål og om fordelingssaker.</p>
<p xml:lang="nob">Tvist mellom organisasjoner om fordeling kan først bringes inn for voldgiftsretten etter å ha vært behandlet av styret (jfr. § 4.3 tredje ledd). Stevning må være sendt til voldgiftsrettens leder senest 2 måneder etter at partene er gjort kjent med styrets vedtak om fordeling. Etter det tidspunkt skal saken avvises.</p>
<p xml:lang="nob">Ut over disse bestemmelser skal voldgiftsretten i sitt arbeid anvende reglene i   Tvistemålsloven.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KAP. 6 VEDTEKTSENDRINGER - OPPLØSNING </em></p>
<p xml:lang="nob">§ 6.1  Vedtektsendringer kan bare vedtas av representantskapet med 3/4 flertall av medlemsorganisasjonenes representanter.</p>
<p xml:lang="nob">§ 6.2  Sámikopiija oppløses av representantskapet hvis det kreves av 3/4 av medlemsorganisasjonenes representanter. Ved oppløsning treffes bestemmelse om hvorledes Sámikopiijas midler skal disponeres til gode for rettighetshaverne.</p>
</body></document>