<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>3431</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/2011_jahkedie273a769hus.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="2011_jahkedie273a769hus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">2011 jahkedieđáhus </em><em type="bold">2012 bušeahtta </em><em type="bold">* </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Årsmelding 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett 2012 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIELLAHTTOSEARVVIT </em></p>
<p>SÁLAS</p>
<p>Sámi lágádus- ja aviisasearvi</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p>Sámi Teahter Searvi</p>
<p>SDS</p>
<p>Sámi Dáiddačehpiid Searvi</p>
<p>SGS</p>
<p>Sámi Girječálliid Searvi</p>
<p>SFS</p>
<p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="fin">SKS</p>
<p>Sámi Komponisttaid Searvi</p>
<p>SJS</p>
<p>Sámi Journalisttaid Searvi <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">LUOHTTÁMUŠOLBMOT </em><em type="bold">2.1 </em></p>
<p><em type="bold">Ovddastusgoddi </em></p>
<p>Jođiheaddji: Harald Gaski, SFS</p>
<p>Sadjásašjođiheaddji: Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p><em type="bold">Stivra/persovnnalaš sadjásaččaiguin </em></p>
<p>Trond Are Anti, SFS, jođiheaddji</p>
<p>Synnøve Solbakken-Härkönen, SÁLAS, sadjásašjođiheaddji</p>
<p>Halvdan Nedrejord, SK Aslak Paltto, SJS</p>
<p>Hege Siri, SGS</p>
<p>Golbma vuosttas dahket bargolávdegotti.</p>
<p>Mathis Nango, SDS, Trond Are Anti sadjásaš</p>
<p>Karen Anne Buljo, SGS, Aslak Paltto sadjásaš</p>
<p>Sara Beate Eira, SÁLAS, Synnøve Solbakken-Härkönen, sadjásaš</p>
<p>Seija Guttorm, SFS, Halvdan Nedrejord sadjásaš</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, Hege Siri sadjásaš <em type="bold">2.3 </em></p>
<p><em type="bold">Rehketdoallodárkkisteaddji </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma Sture Hansen, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Bággosoabadallannammagoddi </em></p>
<p>Ii nammaduvvon <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁLDDAHUS </em></p>
<p>Stivra lea soahpamuš John T. Solbakk:ain oastit čállingottebálvalusaid. Soahpamuššii gullá Sámikopiija hálddahusa jođihit ja rehketdoallo-ovddasvástádus. Hálddahusa čujuhus: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VUORUHUVVON DOAIMMAT </em><em type="bold">4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Stivračoahkkimat </em></p>
<p>Jahkečoahkkimiid gaskkas ii leat stivra čoahkkanan, earret čoahkkin seamma beaivvi go 2011 ovddastusgottečoahkkin. Eai leat leamaš dakkár áššit mat leat dárbbašan eará stivrajođiheaddji ja čálli fuolaheami. Njuolggadeaddjin stivrra doibmii lea ain leamaš dat ahte bisuhit doaibmagoluid nu vuollin go vejolaš, vai miellahttosearvvit ieža besset ávkkuhit jahkásaš buhtadusruđa. 2010 doaibmajahki lea dan dáfus erenoamáš ovdamearkan dasa.</p>
<p><em type="bold">Sámikopiija Davviriikkalaččat </em><em type="bold">4.2.1 Vuoruheapmi </em>Stivra lea ráddjen Sámikopiija searaid mearriduvvon doaimmaide. Maŋemuš jagi lea stivra/čállingoddi vuosttamužžan čuvvon mielde mii dáhpáhuvvá riikkaidgaskasaččat vuoigŋaduoji hástalusaid ektui, ja dan suddjema goziheami, erenoamážit neahttamáilmmis. Dán oktavuođas Sámikopiija dorvvasta Davviriikkaid organisašuvnnaid ja IFRRO fuolalaš doaimmaide. <em type="bold">4.2.2 Davviriikkalaš Stuoračoahkkin Bornholmmas </em>Čállingotti jođiheaddji ovddastii Sámikopiija 2011 Davviriikkalaš Stuorračoahkkimis. Čoahkkimis Sámikopiija dáhtui Davviriikkalaš organisašuvnnain ekonomalaš doarjaga váfistit eamiálbmogiid ovddasteami WIPO čoahkkimiidda gos ain leat bargamin áššiin ásahit riikkaidgaskasaš suddjenortnega ee eamiálbmogiid árbevirolaš máhttui ja kultuvrralaš ovdanbuktimiidda. Geahča 4.4. <em type="bold">4.3 </em></p>
<p><em type="bold">Árbevirolaš máhttu vuoigŋaduodjin </em><em type="bold">4.3.1 Prošeakta </em>Sámikopiija prošeakta 2. oassi árbevirolašmáhtu ja kultuvrra suddjema birra - diehtojuohkinkampanja – lea vuos vurkejuvvon. Geahča muđuid 7. kap. Sámi allaskuvla lea dain bargamin golmma jagi árbevirolaš máhtu prošeavttain. Vaikke vel vuoigŋaduoji gáhtten ii leat guovddážis dien prošeavttas, de dáidá leat riekta vuordit dien prošeavtta bohtosiid, ovdal go Sámikopiija fas árvvoštallá joatkit iežas prošeavttain. <em type="bold">4.4 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">WIPO </em>4.1 </p>
<p><em type="bold">Sámikopiija ovddasteapmi </em></p>
<p>Sámikopiija lea 2004 čavčča rájes dohkkehuvvon áicin, observateran WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiidda. 2011 Sámikopiija oassálasttii guovtti WIPO árbevirolašmáhtu-lávdegotti čoahkkimiidda. Oassálasti lei čállingotti jođiheaddji. WIPO áigumuš lea leamaš dat ahte áiggi mielde galggašii ásahuvvot riikkaidgaskasaš ortnet man bokte dohkkehit dan ahte eamiálbmogiid árbevirolaš máhttu dárbbaša suoji lobihis gávppálaš ávkkástallama ektui. Sámikopiijii lea dattege seamma dehálaš dat, ahte sámi birrasiid dahkat dihtomielalažžan árbevirolaš máhttui. Geahča muđuid 7. kap. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Eamiálbmogat áite guođđit čoahkkima </em></p>
<p>Maŋemuš moadde jagi lea lávdegoddi, mas oassálastet badjel 100 našunalstáhta, ja moaddelogi eamiálbmot-organisašuvnnaid ovddasteaddjit, bargan njuolggadusaiguin, evttohallan ovttat paragráfaid maid buot riikkat sáhtášedje dohkkehit. Lávdegotti 2011 čoahkkimiin eamiálbmot ovddasteaddit áite guođđit čoahkkima go riikkat eai álggage váldán vuhtii eamiálbmot-joavkku evttohusaid. Čoahkkima jođiheaddji, Kenya ambassadevra, šattai doallat sierra čoahkkima eamiálbmot-joavkkuin, ja das maŋŋá ávžžuhit riikkaid váldit vuhtii min evttohusaid. <em type="bold">4.3 </em></p>
<p><em type="bold">Unnit ja unnit eamiálbmot-ovddasteaddjit </em></p>
<p>WIPOs leat eaktodáhtolaš foanda mii galggašii doarjut eamiálbmogiid ovddasteami lávdegotti čoahkkimiidda. 2011 lei foanda nohkkon ruđas. Miessemánu čoahkkimis válljejuvvon joavku juogadii maŋemuš ruđa ohcciide. Joavku ávžžuhii riikkaid ráđđehusaid bidjat ruđa fondii, vai eamiálbmogat sáhttet sáddet ovddasteaddjiid. Sámikopiija ovddasteaddji lei válljejuvvon foandda juogadan-jovkui.</p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p>Sámikopiija lea 2006:s rájes leamaš <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. IFRRO maid gohcá WIPO árbevirolaš máhtu ja kultuvrra suddjenprošeavtta. Organisašuvnna čoahkkin 2008 Jamaicas mearridii <span type="quote">“eamiálbmot-charter”</span> árbevirolaš máhtu ja kultuvrra suddjema birra. Sámikopiija lei veahkkin ráhkadeamen cealkámuša. Sámikopija ii oassálastán IFRRO 2011 čoahkkimis. <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">KOPIBUHTADUSA JUOGADEAPMI </em><em type="bold">5.1 </em><em type="bold">2011 soabadallan </em></p>
<p>Geassemánus 2011 ledje Kárášjogas buhtadusruđaid soabadallamat, čállingotti čielggadeami ja ovddastusgotti seamma beaivvi 2011 bušeahttamearrádus vuođul. Juogaduvvot galggai kr. 1.208.824,-. mii lei buhtadusruhta boahtán Norgga bealde 2010:s. Organisašuvnnat sohpe juogadeami nu mo dás vuolábealde. Dás maiddái mielde guokte ovddit jagiid logut: <em type="bold">Searvi </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em><em type="bold">2011 </em></p>
<p>SFS 28,76 329 235 27,32 363.890 28,22 341.130</p>
<p>SJS 9,39 107 495 8,21 109.353 8,46 102.267</p>
<p>SGS 4,85 55 521 4,94 65.798 4,89 59.112</p>
<p xml:lang="fin">SKS 4,67 53 460 5,66 75.389 5,57 67.332</p>
<p>SDS 9,11 104 288 9,63 128.267 9,36 113.145</p>
<p xml:lang="nno">STS 0 0 0 0</p>
<p>SÁLAS 43,22 494 768 44,24 589.256 43,50 525.838</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1 144 767 100 1.331.953 100 1.208.824</p>
<p>Soabadallit signerejedje soahpamuša čoahkkimis. Organisašuvnnain eai boahtán mearkkašumit, ja juogadeapmi lei dasto loahpalaš. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p><em type="bold">STS buhtadus </em></p>
<p>STS 2% buhtadus lea ovdal boahtán SDSas ja SGSas. 2010 rájes bidjat STS:ii 2% jahkásaš buhtadusa ektui, muhto váldit ruđa <span type="quote">“juogakeahtes buhtadusas”</span>. STS buhtadus lea 2011 dalle 1.208.824 x 2% = kr. 24.176,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">ORGANISEREKEAHTES </em>1997 buhtadusruđa soabadallamiid rájis, 1998 giđa rájis, leat buot sámi vuoigŋaduodjedahkkit virggálaččat organiserejuvvon. Dat mearkkaša ee. dan ahte sámi vuoigŋaduodjedahkkit geat eai leat miellahttun ieš guđet servviin, galget servviin gáibidit buhtadusa, jos oaivvildit sis leat vuoigatvuođat vuoigŋaduodjelága olis. Sámikopiija stivra ii vástit dáid ovddas. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁSTALUSAT </em><em type="bold">7.1 </em></p>
<p><em type="bold">Golbma sámi ovddasteaddji ásahusa </em></p>
<p>Ain joatkašuvvá WIPO bargu eamiálbmogiid árbevirolaš máhtu ja kultuvrra vuoigatvuođa čuolmmaiguin. Barggu áigodat lea guhkiduvvon 2013 lohppii.</p>
<p><em type="bold">Árbevirolaš máhtu árvu – ja vejolaš gáhtten </em></p>
<p>Árbevirolaš máhtu ektui leat goit guokte mat hástalit Sámikopiija. Vuosttas lea dat ahte sámi birrasiin boktit dása stuorit beroštumi. Dát várra buot deháleamos. Jos máhtolašvuođa oamasteaddjiin ii leat dasa beroštupmi, de ii dáidde leat álki nuppiin hástalusain lihkostuvvat. Nubbi hástalus lea ge dat ahte joksat dasa dárbbašlaš lágalaš gáhttema boasttu dahje lobihis geavaheami ektui. Sámikopiija strategiija ferte dasto leat dat ahte leat mielde doaimmain dahkamin sápmelaččaid dihtomielalažžan sápmelaččaid iežaset árbevieruide, dahje juo ieš vuolggahit relevánta prošeavttaid main lea seamma ulbmil. Sámikopiija lea ain dan doaivagis ahte Davviriikkaid Sámi konvenšuvdna čoavddášii daid dárbbuid mat sápmelaččain leat Davviriikkaid ektui dán oktavuođas. Sámikopiija vuohttá ahte Davviriikkaid ja Sámedikkiid soabadallamat eai ovdán beare jođánit. <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Digitála máŋgen </em></p>
<p>Sámikopiija čuovvu mielde das mii dáhpáhuvvá fágasuorggis digitála máŋgen ja neahttapubliseremiid oktavuođas. Dovdat dattege oadjebasvuođa vuoigatvuođavákšumiin dán oktavuođas, go Davviriikkalaš organisašuvnnat barget áŋgirit riikkaidgaskasaččat dainna ahte váfistit oamasteaddjiid vuoigatvuođaid. Sámikopiija ovdasvástádus lea dat ahte váruhit vai sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiid vuoigatvuođat gáhttejuvvojit, ja dat ahte geavaheapmi ja máŋgen buhtaduvvo. Jeavddálaš diehtu sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiide lea dás dehálaš. <em type="bold">7.4 </em><em type="bold">www-siidu </em></p>
<p>Sámikopiija rabai 2007 ovddastusgottečoahkkimii iežas www-siidu. Neahttasiidu ráhkaduvvui árbevirolaš máhtu prošeavtta oktavuođas. Oasáš prošeavtta ruđas geavahuvvui</p>
<p>Sámikopiija stivra 31.12.2011/18.05.2012</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign) Halvdan Nedrejord (sign) Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder styrets nestleder styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDLEMSORGANISASJONER </em><span type="quote">“SÁLAS”</span> Samisk forlegger- og avisforening <span type="quote" xml:lang="nno">“STS”</span> Samisk Teaterforening <span type="quote">“SDS”</span> Samiske kunstneres forbund <span type="quote">“SGS”</span> Samisk forfatterforening <span type="quote">“SFS”</span> Samisk faglitterær forfatter- og oversetterforening FSK Foreningen Samiske Komponister <span type="quote">“SJS”</span> Samisk Journalistforening <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TILLITSVALGTE </em><em type="bold">2.1 </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Representantskap </em></p>
<p xml:lang="dan">Leder:</p>
<p>Harald Gaski, SFS</p>
<p xml:lang="nob">Nestleder:</p>
<p xml:lang="nob">Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret - med personlige varamedlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti, SFS, leder</p>
<p xml:lang="nob">Synnøve Solbakken-Härkönen, SÁLAS, nestleder</p>
<p xml:lang="nob">Halvdan Nedrejord, SK</p>
<p>Aslak Paltto, SJS,</p>
<p>Hege Siri, SGS</p>
<p xml:lang="nob">De tre første utgjør arbeidsutvalget</p>
<p xml:lang="nob">Mathis Nango, SDS, for Trond Are Anti</p>
<p xml:lang="nob">Karen Anne Buljo, SGS for Aslak Paltto</p>
<p xml:lang="nob">Sara Beate Eira, SÁLAS, for Synnøve Solbakken-Härkönen</p>
<p xml:lang="nob">Seija Guttorm, SFS, for Halvdan Nedrejord</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, for Hege Siri <em type="bold">2.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Revisor </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma Sture Hansen, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Voldgiftsnemnd </em></p>
<p xml:lang="nob">Ikke oppnevnt <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ADMINISTRASJON </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med John T. Solbakk om kjøp av sekretariattjenester. Avtalen omfatter ledelse av Sámikopiijas administrasjon samt ha ansvaret for organisasjonens regnskap. Sekretariatets adresse er Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Karasjok. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PRIORITERTE AKTIVITETER </em><em type="bold">4.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styremøter </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom årsmøtene har styret ikke vært samlet til formelle møter, med unntak frø representantskapsmøtene 2011 og 2012. Det har ikke kommet opp større saker som har krevd mer enn styreleders og sekretariatets oppmerksomhet. Det har fortsatt vært slik at det er lagt til grunn at organisasjonen skal holde driftsutgiftene så langt nede som mulig, slik at medlemsorganisasjonene kan dra nytte av vederlagsmidlene. Året 2011 er i så måte eksempel på dette.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámikopiija i Nordisk sammenheng </em><em type="bold">4.2.1 Prioritering </em>Styret har rettet Sámikopiijas ressurser mot begrensede oppgaver. Siste året har styret/sekretariatet først og fremst fulgt med hva som skjer internasjonalt innen opphavsrett og de trusler denne utsettes for, særlig innen nettpublisering. Her velger Sámikopiija å sette sin lit til det arbeidet som de Nordiske RROene og IFRRO gjør på ette området. Gjennom disse blir også Sámikopiija holdt orientert om hva som skjer på dette fagområdet. <em type="bold">4.2.2 Nordisk Stormøte i Finland </em>Sekretariatleder representerte Sámikopiija på Nordisk Stormøte i Bornholm i juni 2011. På møtet ba Sámikopiija om økonomisk støtte fra de Nordiske RROene for å sikre fortsatt deltakelse av urfolksrepresentanter til møtene i WIPOs komite som fortsetter arbeidet med å få til en beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap og kulturuttrykk. Se 4.4. <em type="bold">4.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell kunnskap som åndsverk </em><em type="bold">4.3.1 Prosjektet </em>Sámikopiijas prosjekt del 2 om tradisjonell kunnskap og kultur relatert til opphavsrett - informasjonskampanje – er foreløpig stilt i bero. Se forøvrig kap. 7. Samisk høyskole arbeider med et treårig prosjekt om tradisjonell kunnskap. Selv om prosjektets hovedmål ikke er opphavsrettslige forhold, så kan det være riktig å avvente resultatene av dette prosjektet før Sámikopiija eventuelt vurderer en oppfølging av sitt prosjekt. <em type="bold">4.4 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">WIPO </em><em type="bold">4.4.1 Representasjoner </em>Sámikopiija ble høsten 2004 akkreditert som observatør møter i WIPOs komité <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. I 2011 deltok Sámikopiija deltok på 2 møter i 2011, representert med sekretariatleder. Målet med arbeidet i WIPO er å få etablert et internasjonalt regime med aksept for at urfolks tradisjonelle kunnskap trenger beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse. For Sámikopiija er likevel bevisstgjøringen av samiske miljøer i forhold til tradisjonell kunnskap og opphavsrett et like viktig aspekt i framtida. Se for øvrig kap. 7. <em type="bold">4.4.2 Urfolk truet med å forlate møtet </em>De siste par årene har komiteen, som består av utsendinger fra over 100 nasjonalstater og et 20-talls representanter fra urfolksorganisjoner, arbeidet med <span type="quote" xml:lang="nob">”lov-teksten”</span> som alle nasjonalstatene kan godta. På møtene i 2011 truet urfolksrepresentantene å forlate møtene da statene ikke tok hensyn til forslagene som ble fremmet av urfolksgruppen. Møteleder, kenyansk diplomat, måtte holde møter med urfolksgruppen, og oppfordret så statenes representanter til å lytte til forslagen fra urfolkene. <em type="bold">4.4.3 Færre og færre urfolksrepresentanter deltar </em>WIPO har et frivillig fond som skal bidra med økonomisk støtte til urfolk slik at de kan delta på møtene i komiteen. I 2011 var fondets midler brukt opp. Den valgte komiteene på møtet i mai fordelte det som var igjen på dette møtet. Komiteen sendte så en sterk anmodning til nasjonalstatenes regjeringer om å bidra med støtte til fondet. Sámikopiijas utsending var en av urfolksrepresentantene til fondet. </p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har siden 2006 vært assosiert medlem av IFRRO - International Federation of Reproduction Rights Organisations. IFRRO årskonferanse i 2008 på Jamaica vedtok et eget <span type="quote" xml:lang="deu">”urfolkscharter”</span> om tradisjonell kunnskap og opphavsrett til støtte for opprettelsen av et internasjonalt beskyttelsesregime. Sámikopiija bidro til utformingen av det endelige vedtaket. I 2011 deltok ikke Sámikopiija på IFRROs årskonferanse. <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FORDELINGEN AV KOPIVEDERLAGET </em><em type="bold">5.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forhandlingene 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble gjennomført forhandlinger i Karasjok i juni 2011 med utgangspunkt i sekretariatleders utredning og representantskapsmøtets budsjettvedtak for 2011 samme dag. Til fordeling var kr. 1 208.824,- som var vederlag krevd inn i Norge i 2010. Organisasjonenes forhandlere ble enige om fordeling som nedenfor, her også tatt med tallene for de to foregående år: <em type="bold">Organisasjon </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em><em type="bold">2011 </em></p>
<p>SFS 28,76 329 235 27,32 363.890 28,22 341.130</p>
<p>SJS 9,39 107 495 8,21 109.353 8,46 102.267</p>
<p>SGS 4,85 55 521 4,94 65.798 4,89 59.112</p>
<p xml:lang="fin">SKS 4,67 53 460 5,66 75.389 5,57 67.332</p>
<p>SDS 9,11 104 288 9,63 128.267 9,36 113.145</p>
<p xml:lang="nno">STS 0 0 0 0</p>
<p>SÁLAS 43,22 494 768 44,24 589.256 43,50 525.838</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1 144 767 100 1.331.953 100 1.208.824</p>
<p xml:lang="nob">Avtale om fordeling ble signert på møtet. Det kom ingen innsigelser fra organisasjonene, og fordelingen ble derfor endelig. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">STS vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra 2010 får STS 2% målt i forhold til det årlige vederlaget, men at pengene tas fra <span type="quote" xml:lang="dan">”ufordelt vederlag”</span>. STS vederlag blir da kr. 1.208.824 x 2% = kr. 24.176,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">IKKE ORGANISERTE </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra og med forhandlingene av 1997 vederlaget, våren 1998, er alle samiske rettighetsområder dekket av en opphavsrettsorganisasjon. Det betyr bl.a. at rettighetshavere som ikke står tilsluttet en organisasjon, må kreve vederlagsmidler fra organisasjonene, dersom vedkommende mener å ha rettigheter i følge Lov om åndsverk. Sámikopiijas styre svarer ikke overfor disse. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">UTFORDRINGER </em><em type="bold">7.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eneste urfolksorganisasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet i WIPO om urfolks tradisjonelle kunnskap relatert til opphavsrett forstetter i sikkert ut 2013. Sámikopiija er fortsatt den eneste urfolksorganisasjonen innen opphavsrett. Som nevnt under kap. 4.4 er Sámikopiija antatt som observatør til WIPOs møter ”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell kunnskap og dens status – og muligheter for beskyttelse </em></p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder tradisjonell kunnskap så står Sámikopiija overfor to utfordringer. Det ene er å få større interesse og bevissthet til dette i samiske miljøer. Dette er kanskje det viktigste i dag. Dersom <span type="quote" xml:lang="deu">”eierne”</span> av tradisjonell kunnskap ikke har interesse for dette emnet, så vil det heller ikke bli så enkelt å lykkes med utfordring nummer to. Utfordring nummer to er kampen for å sikre tradisjonell kunnskap en lovbeskyttelse mot uønsket og ulovlig bruk. Sámikopijas strategi må derfor være deltakelse i tiltak som kan bidra til at samene blir bevisstgjort i forhold til sine egne tradisjoner, og eventuelt kan Sámikopiija selv initiere prosjekter som har det samme formål. Sámikopiija har tro på at Nordisk samekonvensjon vil kunne løse de behov som samene har på dette området i forhold til de Nordiske landene. I Sámikopiija registrerer vi likevel at forhandlingene mellom Sametinget på den ene siden og Norge, Sverige og Fnland på andre siden ser ut til å gå tregt. <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Digitalkopiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas skal følge med i det som skjer på området digitalkopiering og nettpublisering. Vi føler riktig nok en viss trygghet når det gjelder overvåkingen av rettighetene på dette området, da de nordiske opphavsrettssammenslutningene arbeider aktivt internasjonalt for å sikre opphavsmannens rettigheter. Sámikopiijas ansvar er å overvåke at samiske opphavsrettshaveres rettigheter blir ivaretatt på dette området, og at bruk og kopiering blir kompensert med vederlag. Jevnlig drypp av informasjon til samiske opphavsrettshavere vil være en viktig oppgave. <em type="bold">7.4 </em><em type="bold">www-side </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija åpnet sin www-side i forbindelse med representantskapsmøtet 2007. Nettsiden ble laget i forbindelse med prosjektet <span type="quote" xml:lang="nob">”Tradisjonell kunnskap”</span>. En liten del av prosjektets</p>
<p xml:lang="nno">Styret for Sámikopiija 31.12. 2011/18.05.2012</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign) Halvdan Nedrejord (sign) Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder styrets nestleder styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder</p>
<p xml:lang="nob">Regnskap</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEDERLAGSINNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note </em><em type="bold">2011 </em><em type="bold">2011 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag fra Kopinor 1 1 481 824 1 481 824 1 542 954</p>
<p xml:lang="swe">Eksamensvederlag 1 133 354 - 25 880</p>
<p xml:lang="nno">Inntekt seminar</p>
<p xml:lang="nob">Transaksjonsgebyr eksamensvederlag -</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">"Urfolksbistand"</span> 2 30 404</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sum vederlagsinntekter </em><em type="bold">1 645 582 1 481 824 </em><em type="bold">1 568 834 </em></p>
<p><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG -KOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter Kopinor 49 314 49 314 93 704</p>
<p xml:lang="deu">Renteinntekter 12 082 10 849</p>
<p xml:lang="nno">Bankomkostninger/gebyr ( 189) ( 273)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto finansinntekter </em><em type="bold">61 207 </em><em type="bold">49 314 </em><em type="bold">104 280 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum inntekter </em><em type="bold">1 706 789 1 531 138 </em><em type="bold">1 673 114 </em></p>
<p><em type="bold">TIL RETTIGHETSHAVERNE </em></p>
<p xml:lang="dan">Fordelt vederlag 3 1 208 824 1 208 824 1 351 953</p>
<p xml:lang="nob">Fordelt eksamensvederlag 4</p>
<p xml:lang="nno">Fordelt vederlag STS 24 176 24 176 26 639</p>
<p xml:lang="dan">Fordelt rente</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt vederlag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordeling </em><em type="bold">1 233 000 1 233 000 </em><em type="bold">1 378 592 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMIKOPIIJAS DRIFTSBIDRAG </em></p>
<p xml:lang="nob">Fradrag til dekning av kostnader</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTKOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønn og andre personalkostnader 5 46 924 60 000 32 700</p>
<p xml:lang="nob">Honorar revisjon 5 8 125 8 000 8 125</p>
<p xml:lang="dan">Honorar eksterne tjenester 5 18 750 22 000 18 562</p>
<p xml:lang="nob">Sekreteria 118 876 119 000 118 876</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon, annonsering 15 625 50 000 15 625</p>
<p xml:lang="deu">Reiseutgifter 55 777 75 000 8 855</p>
<p xml:lang="nob">Møteutgifter 11 578 25 000 2 819</p>
<p xml:lang="hbs">IFFRRO 6 230 7 000 6 447</p>
<p xml:lang="swe">Diverse uforutsette utgifter 10 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum ordinære driftkostnader </em><em type="bold">281 885 </em><em type="bold">376 000 </em><em type="bold">212 009 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Brutto driftskostnader </em><em type="bold">281 885 </em><em type="bold">376 000 </em><em type="bold">212 009 </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter til drift (8 885) -103 000</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Netto driftkostnader </em><em type="bold">273 000 </em><em type="bold">273 000 </em><em type="bold">212 009 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Til fordeling </em><em type="bold">1 208 824 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Resultat </em><em type="bold">200789 </em>- <em type="bold">82513 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap Regnskap </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note </em><em type="bold">2011 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Eiendeler OMLØPSMIDLER </em>fordringer </p>
<p xml:lang="isl">Bankinnskudd</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM EIENDELER </em>540 248 467 309 <em type="bold">540 248 </em><em type="bold">467 309 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Egenkapital Gjeld og ufordelt vederlag </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 523 624 395 138</p>
<p xml:lang="dan">Avsatt fremtidig formål</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KORTSIKTIG GJELD </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld </p>
<p xml:lang="nob">Skattetrekk 40 547</p>
<p xml:lang="nno">Kortsiktig gjeld 3 750</p>
<p xml:lang="swe">Påløpne kostnader 18 750</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt eksamensvederlag</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt vederlag 12 874 12 874</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum kortsiktig gjeld </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum gjeld </em>16 624 72 171 </p>
<p><em type="bold">SUM GJELD OG UFORDELT VEDERLAG </em>540 248 467 309 </p>
<p xml:lang="nno">Styret for Sámikopiija 31,12.2011/18.05.2012</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign) Halvdan Nedrejord (sign) Synnøve Solbakken-Härkönen (sign) styreleder styrets nestleder styremedlem</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskapsprinsipper benyttet i årsregnskapet </em>Årsregnskapet er satt opp i samsvar med regnskapsloven og god regnskapsskikk for små foretak. Regnskapet er basert på de grunnleggende prinsipper som historisk kost, sammenlignbarhet, fortsatt drift, kongruens og forsiktighet. Transaksjoner regnskapsføres til verdien av vederlaget på transaksjonstidspunktet. Inntekt inntektsføres når den er opptjent. Utgifter kostnadsføres i samme periode som tilhørende inntekt inntektsføres. Årsregnskapet er avlagt etter samme prinsipper som i foregående år. Organisasjonen er ikke regnskapspliktig etter regnskapsloven. Organisasjonen har allikevel valgt å utarbeide årsregnskap. <em type="bold">1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vederlag for kopiering fra Kopinor </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er mottatt vederlag fra Kopinor for fotokopiering av samiske verk og publikasjoner iht. tilleggsavtale til gjensidighetsavtale inngått mellom Sámikopiija og Kopinor 27.12.94 hvor det står at <span type="quote" xml:lang="nob">«En vederlagsandel for fotokopiering av samiske verk utgitt på samisk fastsettes skjønnsmessig til 1 % av alle Kopinors hovedavtaleområder.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag for kopiering fra Kopinor kr 1 461 824</p>
<p xml:lang="deu">Rest eksamensvederlag 133 354</p>
<p xml:lang="nob">Renter fra Kopinor 49 314</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Totalt vederlag </em>1 644 492 <em type="bold">2. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">”Urfolksbistand”</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Samikopiija har søkt de Nordiske RROene om bistand til å bringe ubemidlede urfolksrepresentanter til WIPOs komitemøter Geneve der det arbeides med et beskyttelsesregime for bla. urfolks tradisjonell kunnskap og kulturuttrykk. I 2011 har Kopiosto bidratt med kr. 30.404,-. <em type="bold">3. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelt og avsatt vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle utbetalinger til Sámikopiijas medlemsorganisasjoner er basert på avtaler om endelig fordeling av vederlag. Fordelingen i 2011 er beskrevet i årsmeldingen. <em type="bold">4. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelt Eksamensvederalg </em></p>
<p xml:lang="nob">Vederlagsutbetalingene skjer i 2012. <em type="bold">5. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Honorar eksterne tjenester og kontorhold </em></p>
<p xml:lang="nob">Selskapet har ikke hatt ansatte i regnskapsåret.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønn 16 925 32 700</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgiveravgift 0 0</p>
<p xml:lang="nob">Pensjonskostnader 0 0</p>
<p xml:lang="nob">Andre lønnsrelaterte ytelser 0 0</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Totalt </em><em type="bold">16 925 </em><em type="bold">32 700 </em></p>
<p xml:lang="nob">Selskapet har ytet godtgjørelse til revisor med følgende beløp:</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I år </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I fjor </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjon 8 125 8 125</p>
<p xml:lang="nob">Attestasjonsoppgaver 0 0</p>
<p xml:lang="swe">Skatterådgivning 0 0</p>
<p xml:lang="nob">Andre tjenester 18 750 18 563</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Totalt </em><em type="bold">26 875 </em><em type="bold">26 688 </em></p>
<p>Rehketdoallu /</p>
<p>Bušeahtta /</p>
<p xml:lang="nno">Regsnkap 2011</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2012</p>
<p xml:lang="vep">SISA / INNTEKTER</p>
<p xml:lang="nob">Buhtadusat Kopinor/ Vederlag fra Kopinor 1 481 824 1 557 923</p>
<p xml:lang="smj">Eksámenbuhtadus / Eksamensvederlag 133 354</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">“Urfolksbistand”</span> 30 404</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Submi sisa /Sum inntekter </em>1 645 582 <em type="bold">1 557 923 </em></p>
<p xml:lang="fkv">FINANSASISABOAĐUT JA GOLUT /</p>
<p>FINANSINNTEKTER OG KOSTNADER</p>
<p xml:lang="nob">Reanttut Kopinor bokte / Renter fra Kopinor 49 314 47 673</p>
<p>Reantusisaboađut eará / Renteinntekter annet 12 082</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer (189) -</p>
<p xml:lang="nob">Netto finansasisaboađut / Netto finansinntekter <em type="bold">61 207 </em><em type="bold">47 673 </em></p>
<p xml:lang="nob">Submi sisaboađut / Sum inntekter <em type="bold">1 706 789 </em><em type="bold">1 605 596 </em></p>
<p>VUOIGATVUOĐALAČČAIDE / TIL RETTIGHETSHAVERE Juohkán buhtadusa / Fordelt vederlag 1 208 824 1 307 923 </p>
<p xml:lang="nno">Juohkán STSii / Fordelt STS 24 176 26 158</p>
<p xml:lang="dan">Juohkán eksamenbuhtadus / Fordelt eks.-vederlag</p>
<p><em type="bold">Submi juohkán / Sum fordelt </em><em type="bold">1 233 000 </em><em type="bold">1 334.081 </em></p>
<p xml:lang="deu">DOAIBMAGOLUT / DRIFTSKOSTNADER 1.</p>
<p xml:lang="nob">Bálkkát / Lønn - personalkostnader 46 924 60 000 2.</p>
<p xml:lang="nob">Dárkkisteapmi / Revisjon inkl. mva 8 125 8 000 3.</p>
<p xml:lang="nob">Rehketdoallu / Eksterne tjenester - regnskap 18 750 20 000 5.</p>
<p xml:lang="nob">Čállingottebálvalusat / Sekretariattjenester 118 876 119 000 6.</p>
<p xml:lang="nob">Diehtojuohkin / Informasjon - utvidet www 15 625 100.000 7.</p>
<p xml:lang="est">Mátkegolut / Reiseutgifter 55 777 55 000 8.</p>
<p>Čoahkkingolut / Møteutgifter 11 578 15 000 9.</p>
<p>IFRRO miellahtturuhta / IFRRO medl.kont 6 230 7 000 10.</p>
<p xml:lang="swe">Eará / Diverse uforutsette utgifter 0 10 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Summi doaibmagolut/Sum driftskostnader </em><em type="bold">281 885 </em><em type="bold">394 000 </em></p>
<p>Brutto doaibmagolut / Brutto driftskostnader <em type="bold">281 885 </em><em type="bold">394 000 </em></p>
<p xml:lang="nno">Reanttut doibmii/ Renteinntekter til drift 8 885 144.000</p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftskostnader </em><em type="bold">273 000 </em><em type="bold">250 000 </em></p>
<p>SERVVIIDE JUOGADIT / TIL FORDELING <em type="bold">1 208 824 </em><em type="bold">1 334.081 </em></p>
<p><em type="bold">Boađus / Resultat </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">60.000 </em></p>
<p>Stivrajođiheaddji 30.000</p>
<p>Stivra ja earát – čoahkkinbuhtadusat 30.000 <em type="bold">5. Čállingottebálvalusat </em><em type="bold">119 000 </em></p>
<p>Viessoláigu 24 000</p>
<p xml:lang="olo">Konturdoallu 16 000</p>
<p>Jođiheapmi 60 000*</p>
<p>Mva 19 000 <em type="bold">6. Diehtojuohkin </em><em type="bold">100 000 </em>www-siidu 95 000 </p>
<p>Eará diehtojuohkin 5.000 <em type="bold">7. Čoahkkinbuhtadusat – eará </em><em type="bold">15 000 </em><em type="bold">8. Mátkegolut </em><em type="bold">55.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Ee. 1 čoahkkin i Genevai/WIPO, 1 čoahkkin IFRRO *Čállingottejođheaddji unnidii 2010 rájes buhtadusa/ doaimma 20.000 kruvnnuin 2009 ektui. <em type="bold">Kommentar til budsjettet Renter </em>Sámikopiija har tidligere gjort vedtak om at renteinntekter ikke skal fordeles som vederlag. Inntekten brukes over tid til dekning av driftskostnader. I budsjettet for 2012 tas del av oppsparte renteinntekter til delvis dekning av driftskostnadene. Renteinntekter til drift medfører at det blir mer til fordeling til organisasjonene av årets vederlag. <em type="bold">1. Lønn </em><em type="bold">60.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Styreleder, fast 30.000</p>
<p xml:lang="nno">Styret, møtegodtgjørelser 30.000 <em type="bold">5. Sekretariattjenester </em><em type="bold">119 000 </em></p>
<p xml:lang="deu">Husleie 24 000</p>
<p xml:lang="vep">Kontorhold 16 000</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder 60.000*</p>
<p xml:lang="nno">Mva 19.000 <em type="bold">6. Informasjon </em><em type="bold">30 000 </em>www-side 20 000 </p>
<p xml:lang="nno">Annen info 10.000 <em type="bold">7. Møtegodtgjørelser - andre </em><em type="bold">15 000 </em><em type="bold">8. Reiseutgifter </em><em type="bold">55.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Planlagt 1 komitemøte i Geneve/WIPO, 1 møte i IFRRO *Sekretariatleder reduserte sitt honorar og aktivitet med kr. 20.000 fra 2010 i forhold til 2009. </p>
</body></document>
