<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2013</year><wordcount>3878</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/2012_jahkedie273a769hus.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="2012_jahkedie273a769hus.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>1 <em type="bold">2012 jahkedieđáhus 2013 bušeahtta * </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Årsmelding 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett 2013 </em>2 <em type="bold">1 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIELLAHTTOSEARVVIT </em></p>
<p>SÁLAS</p>
<p>Sámi lágádus- ja aviisasearvi</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p>Sámi Teahter Searvi</p>
<p>SDS</p>
<p>Sámi Dáiddačehpiid Searvi</p>
<p>SGS</p>
<p>Sámi Girječálliid Searvi</p>
<p>SFS</p>
<p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="fin">SKS</p>
<p>Sámi Komponisttaid Searvi</p>
<p>SJS</p>
<p>Sámi Journalisttaid Searvi <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">LUOHTTÁMUŠOLBMOT 2.1 </em></p>
<p><em type="bold">Ovddastusgoddi </em></p>
<p>Jođiheaddji: Harald Gaski, SFS</p>
<p>Sadjásašjođiheaddji: Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p><em type="bold">Stivra/persovnnalaš sadjásaččaiguin </em></p>
<p>Trond Are Anti, SFS, jođiheaddji</p>
<p>Per Ludvig Boine, SÁLAS, sadjásašjođiheaddji</p>
<p>Halvdan Nedrejord, SK Aslak Paltto, SJS</p>
<p>Hege Siri, SGS</p>
<p>Golbma vuosttas dahket bargolávdegotti.</p>
<p><em type="bold">Sadájsaččat: </em></p>
<p>Mathis Nango, SDS, Trond Are Anti sadjásaš</p>
<p>Karen Anne Buljo, SGS, Aslak Paltto sadjásaš</p>
<p>Geir Wulf, SÁLAS, Per Ludvig Boine, sadjásaš</p>
<p>Iŋgur Ántte Áilu, STS, Halvdan Nedrejord sadjásaš</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, Hege Siri sadjásaš <em type="bold">2.3 </em></p>
<p><em type="bold">Rehketdoallodárkkisteaddji </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma ES Revisjon, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Bággosoabadallannammagoddi </em></p>
<p>Ii nammaduvvon <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁLDDAHUS </em></p>
<p>Stivrras lea soahpamuš John T. Solbakk:ain oastit čállingottebálvalusaid. Soahpamuššii gullá Sámikopiija hálddahusa jođihit ja rehketdoallo-ovddasvástádus. Hálddahusa čujuhus: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DOAIMMAT 4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Stivračoahkkimat </em></p>
<p>Ovddastusgottečoahkkimiid gaskkas ii leat stivra doallan virggálaš čoahkkimiid. Eai leat leamaš dakkár áššit mat leat dárbbašan eará go stivrajođiheaddji ja čálli fuolaheami. Njuolggadeaddjin stivrra doibmii lea dat ahte bisuhit doaibmagoluid nu vuollin go vejolaš, vai miellahttosearvvit ieža besset ávkkuhit jahkásaš buhtadusruđa. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Miellahttuvuođa ohcan </em>3 </p>
<p>Juoigiidsearvi ozai miellahttuvuođa Sámikopiijii. Searvi oaivvildii das vejolaččat lei vuoigatvuohta sámi kopibuhtadussii. Ohcamis lei guokte vejolaš vuoigŋaduojis sáhka, namalassii komposišuvdna – čállojuvvon nohtat maid sáhttá kopieret, ja luohteteaksta - čállojuvvon teaksta maid sáhttá kopieret. Vuoigatvuođa kopibuhtadussii dáid surggiide áimmahuššet jo searvvit Komponisttaid searvi ja Sámi Girječálliid Searvi. Stivra dasto ii oaidnán lunddolažžan rahpat miellahttuvuođa Juoigiidsearvái. <em type="bold">4.3 </em></p>
<p><em type="bold">Sámikopiija Davviriikkalaččat 4.3.1 Vuoruheapmi </em>Stivra lea ráddjen Sámikopiija searaid mearriduvvon doaimmaide. Maŋemuš jagiid lea stivra/čállingoddi vuosttamužžan čuvvon mielde mii dáhpáhuvvá riikkaidgaskasaččat vuoigŋaduoji hástalusaid ektui, ja dan suddjema goziheami, erenoamážit neahttamáilmmis. Dán oktavuođas Sámikopiija dorvvasta Davviriikkaid organisašuvnnaid ja IFRRO fuolalaš doaimmaide. Dáid bokte oažžu maiddái Sámikopiija dárbbašlaš dieđuid mii dáhpáhuvvá dáid surggiin. <em type="bold">4.3.2 Davviriikkalaš Stuoračoahkkin Bergenis </em>Stuorračoahkkin lei dán vuoro Kopinor ovddasvástádus, ja organisašuvdna lei dáhtton čoahkkimii easkka čakčat. Čállingotti jođiheaddji ovddastii Sámikopiija 2012 Davviriikkalaš Stuorračoahkkimis. Čoahkkimis Sámikopiija ovddasteaddji raportere vuoigŋaduoji suddjema statusa Sámis. Raporta lea čálalaš dárogillii, ja gávdno maiddái Sámikopiija neahttasiiddus. <em type="bold">4.4 WIPO 4.4.1 Sámikopiija ovddasteapmi </em>Čállingotti jođiheaddji ovddastii Sámikopiija 2012 ovtta WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimis, mii lei suoidnemánus Genevas. Komitea 2012 čoahkkimiin jotke soabadallat artihkalteavsttaid. Suoidnemánu čoahkkin lei maŋemuš guovtte jagi guhkiduvvon áigodagas. <em type="bold">4.4.2 Eamiálbmotjoavku duhtameahttun </em>Komitea čoahkkimis suoidnemanus geigii eamiálbmotjoavku čálalaš gáibádusa komiteai, man dáhtui dolvojuvvot viidáseappot váldočoahkkimii. Eamiálbmotoasseváldit ledje duhtameahttumat dainna go joavkku evttohusat unnán váldojit vuhtii. Joavku dáhtui eamiálbmogiid ovddasteami statusa loktejuvvot seamma dássái go riikkaid ovddasteaddjiid, eai ge dušše leat čoahkkimiidda áicin, observatevran. Eamiálbmotjoavkku gáibádus lea Sámikopiija neahttasiiddus, eŋgelasgillii. <em type="bold">4.4.3 WIPO áigumuš </em>WIPO áigumuš lea leamaš dat ahte áiggi mielde galggašii ásahuvvot riikkaidgaskasaš ortnet man bokte dohkkehit dan ahte eamiálbmogiid árbevirolaš máhttu dárbbaša suoji lobihis gávppálaš ávkkástallama ektui. Sámikopiijii lea dattege seamma dehálaš dat, ahte sámi birrasiid dahkat dihtomielalažžan árbevirolaš máhttui. Geahča muđuid 7. kap. <em type="bold">4.4.4 Unnit ja unnit eamiálbmotovddasteaddjit </em>Mannan jagi čoahkkimiidda ge oassálaste unnán eamiálbmot organisašuvnnat. WIPOs leat eaktodáhtolaš foanda mii galggašii doarjut eamiálbmogiid ovddasteami lávdegotti čoahkkimiidda. Oasseváldi riikkat ávžžuhuvvojit bidjat ruđa fondii, muhto dan eai daga nu áŋgirit. Sámikopiija lea ožžon positiiva fástádusa muhtin davviriikkalaš RRO:ain dasa ahte ruđalaččat doarjut eamiálbmotovddasteami komitea čoahkkimiidda, ja áigu dárbbu ja návccaid mielde ruhtadit oasseváldima. 4 <em type="bold">4.5 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p>Sámikopiija lea 2006:s rájes leamaš <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. IFRRO maid gohcá WIPO árbevirolaš máhtu ja kultuvrra suddjenprošeavtta. Organisašuvnnas leat jahkásaš máilbmečoahkkimat. Sámikopija ii leat oassálastán IFRRO čoahkkimiin maŋemuš jagi. <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">KOPIBUHTADUSA JUOGADEAPMI 5.1 2012 soabadallan </em></p>
<p>Geassemánus 2012 ledje Kárášjogas buhtadusruđaid soabadallamat, čállingotti čielggadeami ja ovddastusgotti seamma beaivvi 2012 bušeahttamearrádus vuođul. Juogaduvvot galggai kr. 1.307.923,-. mii lei buhtadusruhta boahtán Norgga bealde 2011:s. Organisašuvnnat sohpe juogadeami nu mo dás vuolábealde. Dás maiddái mielde guokte ovddit jagiid logut: <em type="bold">Searvi 2010 2011 2012 </em></p>
<p>SFS 27,32 363.890 28,22 341.130 28.77 376.289</p>
<p>SJS 8,21 109.353 8,46 102.267 7.71 100.841</p>
<p>SGS 4,94 65.798 4,89 59.112 6,22 81.353</p>
<p xml:lang="fin">SKS 5,66 75.389 5,57 67.332 5.03 65.788</p>
<p>SDS 9,63 128.267 9,36 113.145 9,40 122.946</p>
<p>SÁLAS 44,24 589.256 43,50 525.838 42.99 562.276</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1.331.953 100 1.208.824 100 1.307.923</p>
<p>Soabadallit signerejedje soahpamuša čoahkkimis. Organisašuvnnain eai boahtán mearkkašumit, ja juogadeapmi lei dasto loahpalaš. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p><em type="bold">STS buhtadus </em></p>
<p>STS 2% buhtadus lea ovdal boahtán SDSas ja SGSas. 2010 rájes bidjat STS:ii 2% jahkásaš buhtadusa ektui, muhto váldit ruđa <span type="quote">“juogakeahtes buhtadusas”</span>. STS buhtadus lei 2012 dalle 1.307.923 x 2% = kr. 26.158,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">ORGANISEREKEAHTES </em>1997 buhtadusruđa soabadallamiid rájis, 1998 giđa rájis, leat buot sámi vuoigŋaduodjedahkkit virggálaččat organiserejuvvon. Dat mearkkaša ee. dan ahte sámi vuoigŋaduodjedahkkit geat eai leat miellahttun ieš guđet servviin, galget servviin gáibidit buhtadusa, jos oaivvildit sis leat vuoigatvuođat vuoigŋaduodjelága olis. Sámikopiija stivra ii vástit dáid ovddas. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁSTALUSAT 7.1 </em></p>
<p><em type="bold">Golbma sámi ovddasteaddji ásahusa </em></p>
<p>Ain joatkašuvvá WIPO bargu eamiálbmogiid árbevirolaš máhtu ja kultuvrra vuoigatvuođa čuolmmaiguin. Barggu áigodat lea guhkiduvvon 2014 lohppii. Sámikopiija lea ain áidna eamiálbmotorganisašuvdna vuoigŋaduoji várás. Nu mo fuobmá kapihtalis 4.4, de Sámikopiija oassálastá observatevran WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovern-mental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiidda. Sámikopiija ovddasta dasto Sámiráđiin, (observatevra 2001 rájes) ja Sámi Parlamentáraøaš ráđiin (observatevra 2011 rájes) sámi beroštumiid WIPO bargguin, danin ahte váfistit eamiálbmogiid árbevirolaš máhttui ja kultuvrii riikkaidgaskasaš láhkasuoji. Dál bargá lávdegoddi erenoamáš dehálaš áššiiguin, namalassii artihkkaliiguin mat galget mearridit mii galgá gáhttejuvvot, gii oamasta árbevirolaš máhtu ja kultuvrra mii gáhttejuvvo, ja gii dasto galgá oažžut buhtadusa go dat geavahuvvo. 5</p>
<p>Sámikopiija áigu dan sivas váldit ovddasvástádusas sámi bealis, ja resurssaidis olis geahččalit oassálastit lávdegotti boahtte čoahkkimiin. Sámikopiija ja dan miellahttoorganisašuvnnat dihtet bures dan ahte Sámis leat erenoamáš dilit, go leat njeallje našunalstáhta mat galget áimmahuššat ja hálddašit min vuoigatvuođaid. Dan vásihit sámi vuoigŋaduodjeoamasteaddjit omd. Ruota ja Suoma ektui. Lea lunddolaš ahte Sámikopiija ohcala oktavuođa ja ovttasbarggu eará eamiálbmotorganisašuvnnaiguin ee. WIPO bargguid oktavuođas. Dasa gullá maiddái geahččalit ekonomalaččat veahkehit eará eamiálbmotjoavkkuid oassálastit WIPO lávdegotti čoahkkimiin. Sámikopiija šattai 2006:s <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. Dán riikkaidgaskasaš organisašuvnna bokte sáhttit ee. joatkit min árbevirolaš máhtu suodjaleami doaimmaiguin. Sámikopiija 2013 bušeahtta speadjalastá organisašuvnna riikkaidgaskasaš doaimma. <em type="bold">7.2 </em></p>
<p><em type="bold">Árbevirolaš máhtu árvu – ja vejolaš gáhtten </em></p>
<p>Árbevirolaš máhtu ektui leat goit guokte mat hástalit Sámikopiija. Vuosttas lea dat ahte sámi birrasiin boktit dása stuorit beroštumi. Dát várra buot deháleamos. Jos máhtolašvuođa oamasteaddjiin ii leat dasa beroštupmi, de ii dáidde leat álki nuppiin hástalusain lihkostuvvat. Nubbi hástalus lea ge dat ahte joksat dasa dárbbašlaš lágalaš gáhttema boasttu dahje lobihis geavaheami ektui. Sámikopiija strategiija ferte dasto leat dat ahte leat mielde doaimmain dahkamin sápmelaččaid dihtomielalažžan sápmelaččaid iežaset árbevieruide, dahje juo ieš vuolggahit relevánta prošeavttaid main lea seamma ulbmil. Sámikopiija lea ain dan doaivagis ahte Davviriikkaid <em type="bold">Sámi konvenšuvdna </em>čoavddášii daid dárbbuid mat sápmelaččain leat Davviriikkaid ektui dán oktavuođas. Sámikopiija vuohttá ahte Davviriikkaid ja Sámedikkiid soabadallamat eai ovdán beare jođánit. <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Digitála máŋgen </em></p>
<p>Sámikopiija čuovvu mielde das mii dáhpáhuvvá fágasuorggis digitála máŋgen ja neahttapubliseremiid oktavuođas. Dovdat dattege oadjebasvuođa vuoigatvuođavákšumiin dán oktavuođas, go Davviriikkalaš organisašuvnnat barget áŋgirit riikkaidgaskasaččat dainna ahte váfistit oamasteaddjiid vuoigatvuođaid. Sámikopiija ovdasvástádus lea dat ahte váruhit vai sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiid vuoigatvuođat gáhttejuvvojit, ja dat ahte geavaheapmi ja máŋgen buhtaduvvo. Jeavddálaš diehtu sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiide lea dás dehálaš. <em type="bold">7.4 www-siidu </em></p>
<p>Sámikopiija 2012 ovddastusgottečoahkkimii dáhtui vuoruhit www-siiddu, ja várrii dasa eambbo ruđa. Čállingoddi galgá de áigumuša mielde almmuhit das relevánta dieđuid sihke sámegillii ja eŋgelasgillii.</p>
<p>Sámikopiija stivra 31.12.2012/18.04.2013</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign) Per Ludvig Boine (sign)</p>
<p>Halvdan Nedrejord (sign) stivrajođiheaddji stivrra sadjásašjođiheaddji</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čálli6 <em type="bold">1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDLEMSORGANISASJONER </em><span type="quote">“SÁLAS”</span> Samisk forlegger- og avisforening <span type="quote" xml:lang="nno">“STS”</span> Samisk Teaterforening <span type="quote">“SDS”</span> Samiske kunstneres forbund <span type="quote">“SGS”</span> Samisk forfatterforening <span type="quote">“SFS”</span> Samisk faglitterær forfatter- og oversetterforening FSK Foreningen Samiske Komponister <span type="quote">“SJS”</span> Samisk Journalistforening <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TILLITSVALGTE 2.1 </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Representantskap </em></p>
<p xml:lang="dan">Leder:</p>
<p>Harald Gaski, SFS</p>
<p xml:lang="nob">Nestleder:</p>
<p xml:lang="nob">Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret - med personlige varamedlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti, SFS, leder</p>
<p xml:lang="nob">Per Ludvig Boine, SÁLAS, nestleder</p>
<p xml:lang="nob">Halvdan Nedrejord, SK</p>
<p>Aslak Paltto, SJS,</p>
<p>Hege Siri, SGS</p>
<p xml:lang="nob">De tre første utgjør arbeidsutvalget</p>
<p xml:lang="rmu"><em type="bold">Varamedlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Mathis Nango, SDS, for Trond Are Anti</p>
<p xml:lang="nob">Karen Anne Buljo, SGS for Aslak Paltto</p>
<p xml:lang="nob">Geir Wulf, SÁLAS, for Per Ludvig Boine</p>
<p xml:lang="nno">Iŋgur Ántte Áilu, for Halvdan Nedrejord</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, for Hege Siri <em type="bold">2.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Revisor </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma ES Revisjon, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Voldgiftsnemnd </em></p>
<p xml:lang="nob">Ikke oppnevnt <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ADMINISTRASJON </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med John T. Solbakk om kjøp av sekretariattjenester. Avtalen omfatter ledelse av Sámikopiijas administrasjon samt ha ansvaret for organisasjonens regnskap. Sekretariatets adresse er Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Karasjok. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VIRKSOMHETEN 4.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styremøter </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom representantskapsmøtene har styret ikke vært samlet til formelle møter. Det har ikke kommet opp større saker som har krevd mer enn styreleders og sekretariatets oppmerksomhet. Det har fortsatt vært slik at det er lagt til grunn at organisasjonen skal holde driftsutgiftene nede, slik at medlemsorganisasjonene kan dra nytte av vederlagsmidlene. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Søknad om medlemskap </em></p>
<p xml:lang="nob">Juoigiidsearvi søkte om medlemskap i Sámikopiijii. Organisasjonen mente den bl.a. kunne ha rett til kopivederlag. Av søknaden kom det fram at det kunne omfatte to vederlagsområder – nemlig skrevne noter som kan kopieres, og joiketekster – skrevne tekster som kan kopieres. 7</p>
<p xml:lang="nob">Rettighetene til disse områder ivaretas allerede av Komponistforeningen og Samisk forfatterforening. Styret fant det derfor ikke naturlig å åpne for medlemskap for Juoigiidsearvi. <em type="bold">4.3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámikopiija i Nordisk sammenheng 4.3.1 Prioritering </em>Styret har rettet Sámikopiijas ressurser mot begrensede oppgaver. Siste året har styret/sekretariatet først og fremst fulgt med hva som skjer internasjonalt innen opphavsrett og de trusler denne utsettes for, særlig innen nettpublisering. Her velger Sámikopiija å sette sin lit til det arbeidet de Nordiske RROene og IFRRO gjør på ette området. Gjennom disse blir også Sámikopiija holdt orientert om hva som skjer på dette området. <em type="bold">4.3.2 Nordisk Stormøte i Bergen </em>For Stormøte i 2012 var Kopinor vertskap. Sekretariatleder representerte Sámikopiija på møtet i Bergen høsten 2012. Sámikopiija raporterer på lik linje med de øvrige nordiske RROene om opphavsrettens status i sine områder. Skriftlig rapport for møtet i 2012 finnes på Sámikopiijas nettside på norsk. <em type="bold">4.4 WIPO 4.4.1 Representasjoner </em>Sekretariatleder representerte Sámikopiija på ett møte i 2012 i WIPOs komité <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. Komitemøtene i 2012 fortsatte med forhandlinger om tekstutkast til artiklene. Møtet i juli 2012 var det siste i mandatperioden før WIPOs generalforsamling høsten 2012. <em type="bold">4.4.2 Urfolk misfornøyd </em>På komitemøtet i juli overrakte urfolksgruppen skriftlig krav som ble bedt om å bli formidlet til WIPOs generalforsamling. Urfolksrepresentantene var misfornøyd med at forslag fra urfolksgruppen knapt ble tatt hensyn til. Urfolksgruppen ba om at deres status ble oppgradert til samme nivå som nasjonalstatenes med rett til å fremme forslag og votere over disse, og ikke kun delta som observatører. Teksten til urfolksgruppens krav finnes på Sámikopijas nettside på engelsk. <em type="bold">4.4.3 WIPOs målsetting </em>Målet med arbeidet i WIPO er å få etablert et internasjonalt regime med aksept for at urfolks tradisjonelle kunnskap trenger beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse. For Sámikopiija er likevel bevisstgjøringen av samiske miljøer i forhold til tradisjonell kunnskap og opphavsrett et like viktig aspekt i framtida. Se for øvrig kap. 7. <em type="bold">4.4.4 Færre og færre urfolksrepresentanter deltar </em>Også møtene i 2012 bar preg av at færre urfolksrepresentanter deltar på WIPOs komitemøter. WIPO har et frivillig fond som skal bidra til at urfolksorganisasjoner kan bli representert. Nasjonalstatene oppfordres hvert år til å bidra, men er ikke særlig gavmilde. Sámikopiija har fått positiv respons fra noen av de Nordiske RROene til å bidra med økonomisk støtte via Sámikopiija til urfolks-representasjon i WIPOs komite. <em type="bold">4.5 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har siden 2006 vært assosiert medlem av IFRRO - International Federation of Reproduction Rights Organisations. Også IFRRO overvåker arbeidet i WIPOs komite. Sámikopiija har ikke deltatt på IFRROs årskonferanser de siste årene. 8 <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FORDELINGEN AV KOPIVEDERLAGET 5.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forhandlingene 2010 </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble gjennomført forhandlinger i Karasjok i juni 2012 med utgangspunkt i sekretariatleders utredning og representantskapsmøtets budsjettvedtak for 2012 samme dag. Til fordeling var det kr. 1 307.923,- som var vederlag krevd inn i Norge i 2011. Organisasjonenes forhandlere ble enige om fordeling som nedenfor, her også tatt med tallene for de to foregående år: <em type="bold">Organisasjon 2010 2011 2012 </em></p>
<p>SFS 27,32 363.890 28,22 341.130 28.77 376.289</p>
<p>SJS 8,21 109.353 8,46 102.267 7.71 100.841</p>
<p>SGS 4,94 65.798 4,89 59.112 6,22 81.353</p>
<p xml:lang="fin">SKS 5,66 75.389 5,57 67.332 5.03 65.788</p>
<p>SDS 9,63 128.267 9,36 113.145 9,40 122.946</p>
<p>SÁLAS 44,24 589.256 43,50 525.838 42.99 562.276</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1.331.953 100 1.208.824 100 1.307.923</p>
<p xml:lang="nob">Avtale om fordeling ble signert på møtet. Det kom ingen innsigelser fra organisasjonene, og fordelingen ble derfor endelig. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">STS vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra 2010 får STS 2% målt i forhold til det årlige vederlaget, men at pengene tas fra <span type="quote" xml:lang="dan">”ufordelt vederlag”</span>. STS vederlag blir da kr. 1.307.923 x 2% = kr. 26.158,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">IKKE ORGANISERTE </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra og med forhandlingene av 1997 vederlaget, våren 1998, er alle samiske rettighetsområder dekket av en opphavsrettsorganisasjon. Det betyr bl.a. at rettighetshavere som ikke står tilsluttet en organisasjon, må kreve vederlagsmidler fra organisasjonene, dersom vedkommende mener å ha rettigheter i følge Lov om åndsverk. Sámikopiijas styre svarer ikke overfor disse. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">UTFORDRINGER 7.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eneste urfolksorganisasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet i WIPO om urfolks tradisjonelle kunnskap relatert til opphavsrett forstetter i sikkert ut 2013. Sámikopiija er fortsatt den eneste urfolksorganisasjonen innen opphavsrett. Som nevnt under kap. 4.4 er Sámikopiija antatt som observatør til WIPOs møter <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. Sámikopiija ivaretar sammen med Samerådet (observatør siden 2001) og Samisk Parlamentarisk råd (observatør siden juli 2011) samiske interesser i WIPOs arbeid for å sikre urfolkenes tradisjonell kunnskap et mulig internasjonalt rettsvern. Nå foregår det kritiske arbeidet i komiteen, nemlig utformingen av de viktige artiklene som skal definere hva som skal være gjenstand for beskyttelse, og hvem som er rettmessig eier av tradisjonskunnskapene og kulturtradisjonene som skal beskyttes, og som dermed er rettmessig mottaker av et eventuelt vedrelag for bruk. Sámikopiija vil ta sin del av ansvaret på vegne av samiske interesser, og søke å delta på komitémøtene framover. 9</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija og dens medlemsorganisasjoner er bevisst det faktum at vi i Sápmi har spesielle forhold, da fire nasjonalstater rår over og administrerer våre rettigheter. Det har ikke minst samiske opphavsrettshavere fått erfare i forhold til våre rettigheter i Sverige og Finland. Det er naturlig at Sámikopiija i arbeidet innen WIPO søker kontakt med andre urfolksorganisasjoner og deres representanter. Sámikopiija ble høsten 2006 assosiert medlem i IFRRO. Gjennom denne internasjonale organisasjonen kan vi følge opp arbeide med beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap. Budsjettet for 2013 vil gjenspeile Sámikopiijas internasjonale engasjement. <em type="bold">7.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell kunnskap og dens status – og muligheter for beskyttelse </em></p>
<p xml:lang="nob">Når det gjelder tradisjonell kunnskap så står Sámikopiija overfor to utfordringer. Det ene er å få større interesse og bevissthet til dette i samiske miljøer. Dette er kanskje det viktigste i dag. Dersom <span type="quote" xml:lang="deu">”eierne”</span> av tradisjonell kunnskap ikke har interesse for dette emnet, så vil det heller ikke bli så enkelt å lykkes med utfordring nummer to. Utfordring nummer to er kampen for å sikre tradisjonell kunnskap en lovbeskyttelse mot uønsket og ulovlig bruk. Sámikopijas strategi må derfor være deltakelse i tiltak som kan bidra til at samene blir bevisstgjort i forhold til sine egne tradisjoner, og eventuelt kan Sámikopiija selv initiere prosjekter som har det samme formål. Sámikopiija har tro på at <em type="bold">Nordisk samekonvensjon </em>vil kunne løse de behov som samene har på dette området i forhold til de Nordiske landene. I Sámikopiija registrerer vi likevel at forhandlingene mellom Sametinget på den ene siden og Norge, Sverige og Finland på andre siden ser ut til å gå tregt. <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Digitalkopiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas skal følge med i det som skjer på området digitalkopiering og nettpublisering. Vi føler riktig nok en viss trygghet når det gjelder overvåkingen av rettighetene på dette området, da de nordiske opphavsrettssammenslutningene arbeider aktivt internasjonalt for å sikre opphavsmannens rettigheter. Sámikopiijas ansvar er å overvåke at samiske opphavsrettshaveres rettigheter blir ivaretatt på dette området, og at bruk og kopiering blir kompensert med vederlag. Jevnlig drypp av informasjon til samiske opphavsrettshavere vil være en viktig oppgave. <em type="bold">7.4 www-side </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas representantskapsmøte i 2012 ønsket å prioritere organisasjonens www-side og økte denne budsjettposten. Sekretariatet er forutsatt å skulle publisere relevant informasjon på samisk og engelsk. </p>
<p xml:lang="nno">Styret for Sámikopiija 31.12. 2012/18.04.2013</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Per Ludvig Boine</p>
<p xml:lang="nob">Halvdan Nedrejord (sign) styreleder styrets nestleder</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p xml:lang="nob">John T. Solbakk sekretær10</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">REHKETDOALLU 2012/ RESULTATREGNSKAP 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEDERLAGSINNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note 2012 2012 2011 </em></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag fra Kopinor 1 1 557 923 1 557 923 1 481 824</p>
<p xml:lang="swe">Eksamensvederlag - 133 354</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">"Urfolksbistand"</span> 2 30 404</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sum vederlagsinntekter 1 557 923 1 557 923 1 645 582 </em></p>
<p><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG -KOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter Kopinor 47 673 47 673 49 314</p>
<p xml:lang="deu">Renteinntekter 12 621 12 082</p>
<p xml:lang="nno">Bankomkostninger/gebyr ( 76) ( 189)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto finansinntekter 60 218 47 673 61 207 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum inntekter 1 618 141 1 605 596 1 706 789 </em></p>
<p><em type="bold">TIL RETTIGHETSHAVERNE </em></p>
<p xml:lang="dan">Fordelt vederlag 3 1 246 075 1 307 923 1 272 242</p>
<p xml:lang="dan">Fordelt eks vederlag 4 23 318</p>
<p xml:lang="nno">Fordelt vederlag STS 26 158 26 158 24 176</p>
<p xml:lang="dan">Fordelt rente</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt vederlag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordeling 1 295 551 1 334 081 1 296 418 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMIKOPIIJAS DRIFTSBIDRAG </em></p>
<p xml:lang="nob">Fradrag til dekning av kostnader</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTSKOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønn og andre personalkostnader 5 32 800 60 000 46 924</p>
<p xml:lang="nob">Honorar revisjon 8 750 8 000 8 125</p>
<p xml:lang="dan">Honorar eksterne tjenester 6 18 750 20 000 18 750</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariat 7 118 875 119 000 118 876</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon, annonsering 8 100 000 15 625</p>
<p xml:lang="deu">Reiseutgifter 57 790 55 000 55 777</p>
<p xml:lang="nob">Møteutgifter 4 509 15 000 11 578</p>
<p xml:lang="hbs">IFRRO 5 883 7 000 6 230</p>
<p xml:lang="swe">Diverse uforutsette utgifter 10 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum ordinære driftskostnader 247 357 394 000 281 885 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Brutto driftskostnader 247 357 394 000 281 885 </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter til drift -144 000</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Netto driftkostnader 247 357 250 000 281 885 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Til fordeling 1 334 061 1 334 081 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Resultat 75233 </em>- <em type="bold">128486 </em>11 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">Eiendeler </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note 2012 2011 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OMLØPSMIDLER </em>fordringer </p>
<p xml:lang="isl">Bankinnskudd 639 106 540 248</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM EIENDELER 639 106 540 248 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Egenkapital Gjeld og ufordelt vederlag </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital 598 857 523 624</p>
<p xml:lang="dan">Avsatt fremtidig formål</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KORTSIKTIG GJELD </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld 19 875</p>
<p xml:lang="nob">Skattetrekk 7 500 3 750</p>
<p xml:lang="nno">Kortsiktig gjeld</p>
<p xml:lang="swe">Påløpne kostnader</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt eksamensvederlag 12 874 12 874</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt vederlag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum kortsiktig gjeld </em>40 249 16 624 </p>
<p><em type="bold">SUM GJELD OG UFORDELT VEDERLAG </em>639 106 540 248 </p>
<p xml:lang="nno">Styret for Sámikopiija 31.12.2012/18.04.2013</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign) Per Ludvig Boine (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Halvdan Nedrejord (sign) styreleder styrets nestleder</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p>Hege Siri (sign)</p>
<p>John T. Solbakk sekretariatleder12</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Noter til årsregnskapet for 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskapsprinsipper benyttet i årsregnskapet </em>Årsregnskapet er satt opp i samsvar med regnskapsloven og god regnskapsskikk for små foretak. Regnskapet er basert på de grunnleggende prinsipper som historisk kost, sammenlignbarhet, fortsatt drift, kongruens og forsiktighet. Transaksjoner regnskapsføres til verdien av vederlaget på transaksjonstidspunktet. Inntekt inntektsføres når den er opptjent. Utgifter kostnadsføres i samme periode som tilhørende inntekt inntektsføres. Årsregnskapet er avlagt etter samme prinsipper som i foregående år. Organisasjonen er ikke regnskapspliktig etter regnskapsloven. Organisasjonen har allikevel valgt å utarbeide årsregnskap. <em type="bold">1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vederlag for kopiering fra Kopinor </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er mottatt vederlag fra Kopinor for fotokopiering av samiske verk og publikasjoner iht. tilleggsavtale til gjensidighetsavtale inngått mellom Sámikopiija og Kopinor 27.12.94 hvor det står at <span type="quote" xml:lang="nob">«En vederlagsandel for fotokopiering av samiske verk utgitt på samisk fastsettes skjønnsmessig til 1 % av alle Kopinors hovedavtaleområder.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag for kopiering fra Kopinor kr 1 557 923</p>
<p xml:lang="nob">Renter fra Kopinor 47 673</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Totalt vederlag </em>1 605 596 <em type="bold">2. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">”Urfolksbistand”</span> </em></p>
<p xml:lang="nob">Samikopiija har søkt de Nordiske RROene om bistand til å bringe ubemidlede urfolksrepresentanter til WIPOs komitemøter Geneve der det arbeides med et beskyttelsesregime for bla. urfolks tradisjonell kunnskap og kulturuttrykk. I 2011 har Kopiosto bidratt med kr. 30.404,-. Beløpet ble tatt til inntekt i regnskapet for 2011. Beløpet vil ved behov bli benyttet til formålet. <em type="bold">3. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelt og avsatt vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle utbetalinger til Sámikopiijas medlemsorganisasjoner er basert på avtaler om endelig fordeling av vederlag. Fordelingen i 2012 er beskrevet i årsmeldingen. Avvik på kr. 61 848,- i forhold til budsjett og framforhandlet avtale skyldes at SÁLAS fikk utbetalt dette beløpet for mye i 2011, og ble holdt tilbake ved utbetaling av vederlaget i 2012. <em type="bold">4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordelt Eksamensvederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Beløpet utbetalt til berettigede i 2012. <em type="bold">5. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lønn og andre personalkostnader </em></p>
<p xml:lang="nob">Selskapet har ikke hatt ansatte i regnskapsåret. Her er ført honorar, kontorhold og møtegodtgjørelse til styreleder <em type="bold">6 og 7. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Honorar eksterne tjenester og Sekretariat </em></p>
<p xml:lang="nob">Beløpet for eksterne tjenestene tilsvarer beløpet organisasjonen de siste 10 år har betalt for regnskapsførsel, opprinnelig levert av Kopinor. Sekretariattjeneste inneholder – ekskl. mva: - sekretariatleder, John T. Solbakk 60.000,- - husleie, Láigoviesut as 24.000,- - kontorhold, ČálliidLágádus 16.000,- <em type="bold">8. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Informasjon, annonsering </em></p>
<p xml:lang="nob">Posten er ikke belastet i regnskapsåret. Det er forutsatt at kostnadene til oppdateringen av www-siden realiseres i 2013. 13</p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsberetning 14 <em type="bold">2013 BUŠEAHTTA // BUDSJETT 2013 </em></p>
<p>Rehketdoallu /</p>
<p>Bušeahtta /</p>
<p xml:lang="nno">Regsnkap 2012</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2013</p>
<p xml:lang="vep">SISA / INNTEKTER</p>
<p xml:lang="nob">Buhtadusat Kopinor/ Vederlag fra Kopinor 1 557 923 1 586 646</p>
<p xml:lang="smj">Eksámenbuhtadus / Eksamensvederlag</p>
<p xml:lang="nno">Prosjekt <span type="quote" xml:lang="eng">“Urfolksbistand”</span></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Submi sisa /Sum inntekter </em>1 557 923 <em type="bold">1 586 646 </em></p>
<p xml:lang="fkv">FINANSASISABOAĐUT JA GOLUT /</p>
<p>FINANSINNTEKTER OG KOSTNADER</p>
<p xml:lang="nob">Reanttut Kopinor bokte / Renter fra Kopinor 47 673 52 009</p>
<p>Reantusisaboađut eará / Renteinntekter annet 12 621</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer ( 76) -</p>
<p xml:lang="nob">Netto finansasisaboađut / Netto finansinntekter <em type="bold">60 218 52 009 </em></p>
<p xml:lang="nob">Submi sisaboađut / Sum inntekter <em type="bold">1 618 141 1 638 655 </em></p>
<p>VUOIGATVUOĐALAČČAIDE / TIL RETTIGHETSHAVERE Juohkán buhtadusa / Fordelt vederlag 1 246 075 1 336 646</p>
<p xml:lang="nno">Juohkán STSii / Fordelt STS 26 158 26 733</p>
<p xml:lang="dan">Juohkán eksamenbuhtadus / Fordelt eks.-vederlag 23 318</p>
<p><em type="bold">Submi juohkán / Sum fordelt 1 295 551 1 363 379 </em></p>
<p xml:lang="deu">DOAIBMAGOLUT / DRIFTSKOSTNADER 1.</p>
<p xml:lang="nob">Bálkkát / Lønn - personalkostnader 32 800 60 000 2.</p>
<p xml:lang="nob">Dárkkisteapmi / Revisjon inkl. mva 8 750 8 000 3.</p>
<p xml:lang="nob">Rehketdoallu / Eksterne tjenester - regnskap 18 750 20 000 5.</p>
<p xml:lang="nob">Čállingottebálvalusat / Sekretariattjenester 118 876 119 000 6.</p>
<p>Diehtojuohkin / Informasjon - 100 000 7.</p>
<p xml:lang="est">Mátkegolut / Reiseutgifter 57 790 55 000 8.</p>
<p>Čoahkkingolut / Møteutgifter 4 509 15 000 9.</p>
<p>IFRRO miellahtturuhta / IFRRO medl.kont 5 883 7 000 10.</p>
<p xml:lang="swe">Eará / Diverse uforutsette utgifter 0 10 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Summi doaibmagolut/Sum driftskostnader 247 357 394 000 </em></p>
<p>Brutto doaibmagolut / Brutto driftskostnader <em type="bold">247 357 394 000 </em></p>
<p xml:lang="nno">Reanttut doibmii/ Renteinntekter til drift 114 000</p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftskostnader 247 357 250 000 </em></p>
<p>SERVVIIDE JUOGADIT / TIL FORDELING <em type="bold">1 307 923 1 336 646 </em></p>
<p><em type="bold">Boađus / Resultat 0 0 </em>15 </p>
<p><em type="bold">Bušehttii oanehis kommentára Reanttut / Renter </em>Sámikopiija mearrádusa mielde eai galgga reantosisaboađut juogaduvvot buhtadusruhtan. Dáid galgá dađistaga geavahit gokčat oasi doaibmagoluin. 2012 bušehttii bidjat 2011 vurkejuvvon reantosisaboađuin gokčat oasi doaibmagoluin. Reantosisaboađut doibmii dahká dattege ahte servviide báhcá eambbo buhtadusruhta maid juogadit. <em type="bold">Doaibmagolut / Driftskostnader 1. Bálká 60.000 </em></p>
<p>Stivrajođiheaddji 30.000</p>
<p>Stivra ja earát – čoahkkinbuhtadusat 30.000 <em type="bold">5. Čállingottebálvalusat 119 000 </em></p>
<p>Viessoláigu 24 000</p>
<p xml:lang="olo">Konturdoallu 16 000</p>
<p>Jođiheapmi 60 000*</p>
<p>Mva 19 000 <em type="bold">6. Diehtojuohkin 25 000 </em>www-siidu 20 000 </p>
<p>Eará diehtojuohkin 5.000 <em type="bold">7. Čoahkkinbuhtadusat – eará 15 000 8. Mátkegolut 55.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Ee. 1 čoahkkin i Genevai/WIPO, 1 čoahkkin IFRRO *Čállingottejođheaddji unnidii 2010 rájes buhtadusa/ doaimma 20.000 kruvnnuin 2009 ektui. <em type="bold">Kommentar til budsjettet Renter </em>Sámikopiija har tidligere gjort vedtak om at renteinntekter ikke skal fordeles som vederlag. Inntekten brukes over tid til dekning av driftskostnader. I budsjettet for 2012 tas del av oppsparte renteinntekter til delvis dekning av driftskostnadene. Renteinntekter til drift medfører at det blir mer til fordeling til organisasjonene av årets vederlag. <em type="bold">1. Lønn 60.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Styreleder, fast 30.000</p>
<p xml:lang="nno">Styret, møtegodtgjørelser 30.000 <em type="bold">5. Sekretariattjenester 119 000 </em></p>
<p xml:lang="deu">Husleie 24 000</p>
<p xml:lang="vep">Kontorhold 16 000</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder 60.000*</p>
<p xml:lang="nno">Mva 19.000 <em type="bold">6. Informasjon 100 000 </em>www-side 90.000 </p>
<p xml:lang="nno">Annen info 10.000 <em type="bold">7. Møtegodtgjørelser - andre 15 000 8. Reiseutgifter 55.000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Planlagt 1 komitemøte i Geneve/WIPO, 1 Nordisk møte *Sekretariatleder reduserte sitt honorar og aktivitet med kr. 20.000 fra 2010 i forhold til 2009. </p>
</body></document>
