<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>3380</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/2015_jahkediedahus_-_aarsmelding.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="2015_jahkediedahus_-_aarsmelding.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">2015 jahkedieđáhus 2016 bušeahtta * </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Årsmelding 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett 2016 </em>1 <em type="bold">1 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIELLAHTTOSEARVVIT </em></p>
<p>SÁLAS</p>
<p>Sámi lágádus- ja aviisasearvi</p>
<p xml:lang="nno">STS</p>
<p>Sámi Teahter Searvi</p>
<p>SDS</p>
<p>Sámi Dáiddačehpiid Searvi</p>
<p>SGS</p>
<p>Sámi Girječálliid Searvi</p>
<p>SFS</p>
<p>Sámi fágagirjjálaš čálliid- ja jorgaleaddjiidsearvi</p>
<p xml:lang="fin">SKS</p>
<p>Sámi Komponisttaid Searvi</p>
<p>SJS</p>
<p>Sámi Journalisttaid Searvi <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">LUOHTTÁMUŠOLBMOT 2.1 </em></p>
<p><em type="bold">Ovddastusgoddi </em></p>
<p>Jođiheaddji: Harald Gaski, SFS</p>
<p>Sadjásašjođiheaddji: Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p><em type="bold">Stivra/persovnnalaš sadjásaččaiguin </em></p>
<p>Trond Are Anti, SFS, jođiheaddji</p>
<p>Marit Alette Utsi, SÁLAS, sadjásašjođiheaddji</p>
<p>Halvdan Nedrejord, SK Aslak Paltto, SJS</p>
<p xml:lang="nob">Siri Broch Johansen, SGS</p>
<p>Golbma vuosttas dahket bargolávdegotti.</p>
<p><em type="bold">Sadájsaččat: </em></p>
<p>Mathis Nango, SDS, Trond Are Anti sadjásaš</p>
<p>Karen Anne Buljo, SGS, Aslak Paltto sadjásaš</p>
<p>Svein Nordsletta, SÁLAS, Marit Alette Utsi, sadjásaš</p>
<p>Iŋgur Ántte Áilu Gaup, STS, Halvdan Nedrejord sadjásaš</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, Siri Broch Johansen sadjásaš <em type="bold">2.3 </em></p>
<p><em type="bold">Rehketdoallodárkkisteaddji </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma ES Revisjon, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Bággosoabadallannammagoddi </em></p>
<p>Ii nammaduvvon <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁLDDAHUS </em></p>
<p>Stivrras lea soahpamuš ČálliidLágádusain oastit čállingottebálvalusaid. Soahpamuššii gullá Sámikopiija hálddahusa jođihit ja rehketdoallo-ovddasvástádus. Hálddahusa čujuhus: Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Kárášjohka. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DOAIMMAT 4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Stivračoahkkimat </em></p>
<p>Ovddastusgottečoahkkimiid gaskkas ii leat stivra doallan virggálaš čoahkkimiid. Eai leat leamaš dakkár áššit mat leat dárbbašan eará go stivrajođiheaddji ja čálli fuolaheami. Njuolggadeaddjin stivrra doibmii lea dat ahte bisuhit doaibmagoluid nu vuollin go vejolaš, vai miellahttosearvvit ieža besset ávkkuhit jahkásaš buhtadusruđa. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Sámikopiija Davviriikkalaččat 4.2.1 Vuoruheapmi </em>Stivra lea ain ráddjen Sámikopiija doaimmaid. Maŋemuš jagiid lea stivra/čállingoddi vuosttamužžan čuvvon mielde mii dáhpáhuvvá riikkaidgaskasaččat vuoigŋaduoji hástalusaid ektui, ja dan suddjema goziheami, erenoamážit neahttamáilmmis. Dán oktavuođas 2 </p>
<p>Sámikopiija dorvvasta Davviriikkaid organisašuvnnaid ja IFRRO fuolalaš doaimmaide. Dáid bokte oažžu maiddái Sámikopiija dárbbašlaš dieđuid. <em type="bold">4.3.2 Davviriikkalaš Stuoračoahkkin </em>Sámikopiija ii oassálastan 2015 Davviriikkalaš čoahkkimis mii lea Suomas. <em type="bold">4.4 </em></p>
<p><em type="bold">WIPO 4.4.1 Sámikopiija ovddasteapmi </em>Sámikopiija oassálasttii njukčamánus 2014 WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiin Genevas.. 2015 čoahkkimiiguin jotke soabadallat artihkalteavsttaid maiguin lea bargan 2009 rájes. <em type="bold">4.4.2 WIPO áigumuš </em>WIPO áigumuš lea leamaš dat ahte áiggi mielde galggašii ásahuvvot riikkaidgaskasaš ortnet man bokte dohkkehit dan ahte ee. eamiálbmogiid árbevirolaš máhttu dárbbaša suoji lobihis gávppálaš ávkkástallama ektui. Sámikopiijii lea dattege seamma dehálaš dat, ahte sámi birrasiid dahkat dihtomielalažžan árbevirolaš máhttui. Geahča muđuid 7. kap., ja sierra áigeguovdilis raporttaid, ee. Sámikopiija neahttasiiddus. <em type="bold">4.4.3 Sámi NGO:at </em>Earret Sámikopiija (2004), de lea Sámiráđđi (2001) ja Sámi Parlamentáralaš ráđđi (2011) dohkkehuvvon áicin komitea čoahkkimiidda. Norgga Sámediggi lea oassálastán čoahkkimiidda Norgga ráđđehusa delegašuvnna bokte. <em type="bold">4.5 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p>Sámikopiija lea 2006:s rájes leamaš <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. IFRRO maid gohcá WIPO árbevirolaš máhtu ja kultuvrra suddjenprošeavtta. Organisašuvnnas leat jahkásaš máilbmečoahkkimat. Sámikopija ii leat oassálastán IFRRO čoahkkimiin maŋemuš jagiid. <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">KOPIBUHTADUSA JUOGADEAPMI 5.1 2015 soabadallan </em></p>
<p>Geassemánus 2015 ledje Kárášjogas buhtadusruđaid soabadallamat, čállingotti čielggadeami ja ovddastusgotti seamma beaivvi 2015 bušeahttamearrádusa vuođul. Juogaduvvot galggai kr. 1.583.654,-. mii lei buhtadusruhta boahtán Norgga bealde 2014:s. Organisašuvnnat sohpe juogadeami nu mo dás vuolábealde. Dás maiddái mielde guokte ovddit jagiid logut: </p>
<p><em type="bold">Searvi 2013 2014 2015 </em></p>
<p>SÁLAS 43,90 581.441 38,21 686 960 39,53 626.018</p>
<p>SFS 28,21 377.068 32,38 582 146 31,44 497.901</p>
<p>SJS 8,46 113.080 8,50 152 818 8,18 129.543</p>
<p>SGS 4,90 65.496 4,00 71 914 4.29 67.939</p>
<p xml:lang="fin">SKS 5,57 74,451 3,44 61 846 3,56 56.378</p>
<p>SDS 9,36 125.110 13,47 242 171 13,00 205.875</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1.336.646 100 1 797 855 100 1.583.654</p>
<p>Soabadallit signerejedje soahpamuša čoahkkimis. Organisašuvnnain eai boahtán mearkkašumit, ja juogadeapmi lei dasto loahpalaš. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p><em type="bold">STS buhtadus </em></p>
<p>STS 2% buhtadus lea ovdal boahtán SDSas ja SGSas. 2010 rájes leat bidjan STS:ii 2% 3 jahkásaš buhtadusa ektui, muhto váldit ruđa <span type="quote">“juogakeahtes buhtadusas”</span>. STS buhtadus maid searvi oažžu 2015 lei dalle 1.583.654 x 2% = kr. 31.673,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">ORGANISEREKEAHTES </em>1997 buhtadusruđa soabadallamiid rájis, 1998 giđa rájis, leat buot sámi vuoigŋaduodjedahkkit virggálaččat organiserejuvvon. Dat mearkkaša ee. dan ahte sámi vuoigŋaduodjedahkkit geat eai leat miellahttun ieš guđet servviin, galget servviin gáibidit buhtadusa, jos oaivvildit sis leat vuoigatvuođat vuoigŋaduodjelága olis. Sámikopiija stivra ii vástit dáid ovddas. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HÁSTALUSAT 7.1 </em></p>
<p><em type="bold">Áidna eamiálbmotorganisašuvdna </em></p>
<p>Ain joatkašuvvá WIPO bargu eamiálbmogiid árbevirolaš máhtu ja kultuvrra vuoigatvuođa čuolmmaiguin. Barggu áigodat lea guhkiduvvon vuos 2016 lohppii. Sámikopiija lea ain áidna eamiálbmotorganisašuvdna vuoigŋaduoji várás. Nu mo fuobmá kapihtalis 4.4, de Sámikopiija oassálastá observatevran WIPO <span type="quote" xml:lang="eng">"Intergovern-mental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore"</span> čoahkkimiidda. Sámikopiija ovddasta dasto Sámiráđiin, (observatevra 2001 rájes) ja Sámi Parlamentáraøaš ráđiin (observatevra 2011 rájes) sámi beroštumiid WIPO bargguin, danin ahte váfistit riikkaidgaskasaš láhkasuoji eamiálbmogiid árbevirolaš máhttui ja kultuvrralaš buktagiidda. Dál bargá lávdegoddi artihkkaliiguin mat galggašedje mearridit mii galgá gáhttejuvvot, gii oamasta árbevirolaš máhtu ja kultuvrralaš buktagiid mii galggašii gáhttejuvvot, ja gii dasto galgá oažžut buhtadusa go dat ávkkástallo. Sámikopiija áigu dan sivas váldit ovddasvástádusas sámi bealis, ja resurssaidis olis geahččalit oassálastit lávdegotti boahtte čoahkkimiin. Sámikopiija ja dan miellahttoorganisašuvnnat dihtet bures dan ahte Sámis leat erenoamáš dilit, go leat njeallje našunalstáhta mat galget áimmahuššat ja hálddašit min vuoigatvuođaid. Dan vásihit sámi vuoigŋaduodjeoamasteaddjit omd. Ruota ja Suoma ektui. Lea lunddolaš ahte Sámikopiija ohcala oktavuođa ja ovttasbarggu eará eamiálbmotorganisašuvnnaiguin ee. WIPO bargguid oktavuođas. Dasa gullá maiddái geahččalit ekonomalaččat veahkehit eará eamiálbmotjoavkkuid oassálastit WIPO lávdegotti čoahkkimiin, jos vejolaš. Sámikopiija šattai 2006:s <span type="quote">”assosierejuvvon”</span> miellahttun IFRROi. Dán riikkaidgaskasaš organisašuvnna bokte sáhttit ee. joatkit min árbevirolaš máhtu suodjaleami doaimmaiguin. Sámikopiija 2014 bušeahtta speadjalastá organisašuvnna riikkaidgaskasaš doaimma. <em type="bold">7.2 </em></p>
<p><em type="bold">Árbevirolaš máhtu árvu 7.2.1 Duddjot beroštumi <span type="quote">“ruovttus”</span> </em>Árbevirolaš máhtu ektui leat goit guokte mat berrejit hástalit Sámikopiija. Vuosttas lea dat ahte sámi birrasiin boktit dása stuorit beroštumi. Dát várra buot deháleamos. Jos máhtolašvuođa oamasteaddjiin ii leat dasa beroštupmi, de ii dáidde leat álki nuppiin hástalusain lihkostuvvat. <em type="bold">7.2.2 Vejolaš gáhtten – jos stáhtat eai hálit geatnegahttot </em>Nubbi hástalus lea ge dat ahte joksat dasa dárbbašlaš lágalaš gáhttema boasttu dahje lobihis geavaheami ektui. Sámikopiija strategiija ferte dasto leat dat ahte leat mielde doaimmain dahkamin sápmelaččaid dihtomielalažžan sápmelaččaid iežaset árbevieruide, dahje juo ieš vuolggahit relevánta prošeavttaid main lea seamma ulbmil. 4 </p>
<p>Sámikopiija lea ain dan doaivagis ahte <em type="bold">Davviriikkaid Sámi konvenšuvdna </em>čoavddášii daid dárbbuid mat sápmelaččain leat Davviriikkaid ektui dán oktavuođas. Sámikopiija vuohttá ahte Davviriikkaid ja Sámedikkiid soabadallamat eai ovdán beare jođánit. Fuomáš ekspeartajoavkku evttohusa § 31. Dása de sáhttá lasihit Sámikopiija fuomášumiid dahje vásáhusaid WIPO komitea soabadallamiin, namalassii dan maid ruoŧa ambassadevra ja ráđđehusa ovddasteaddji dajai čielgasit WIPO komitea čoahkkimis njukčamánus 2014: <span type="quote">“Ruoŧŧa dáhttu riikkaidgaskasaš juridihkalaš ii-geatnegahtti felksibel instrumeantta.”</span> Jearaldat lea ahte lea Ruoŧas seamma oaidnu dasa mii guoská <em type="bold">Davviriikkaid Sámi konvenšuvnna </em>soabadallamiidda? <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Digitála máŋgen </em></p>
<p>Sámikopiija čuovvu mielde das mii dáhpáhuvvá fágasuorggis digitála máŋgen ja neahttapubliseremiid oktavuođas. Dovdat dattege oadjebasvuođa vuoigatvuođavákšumiin dán oktavuođas, go Davviriikkalaš organisašuvnnat barget áŋgirit riikkaidgaskasaččat dainna ahte váfistit oamasteaddjiid vuoigatvuođaid. Sámikopiija ovdasvástádus lea dat ahte váruhit vai sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiid vuoigatvuođat gáhttejuvvojit, ja dat ahte geavaheapmi ja máŋgen buhtaduvvo. Jeavddálaš diehtu sámi vuoigŋaduoji oamasteaddjiide lea dás dehálaš.</p>
<p>Sámikopiija stivra 31.12.2015/18.04.2016</p>
<p>Trond Are Anti (sign) Marit Alette Utsi (sign)</p>
<p>Halvdan Nedrejord (sign) stivrajođiheaddji stivrra sadjásašjođiheaddji</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p xml:lang="nno">Siri Broch Johansen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk čálli5 <em type="bold">1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MEDLEMSORGANISASJONER </em><span type="quote">“SÁLAS”</span> Samisk forlegger- og avisforening <span type="quote" xml:lang="nno">“STS”</span> Samisk Teaterforening <span type="quote">“SDS”</span> Samiske kunstneres forbund <span type="quote">“SGS”</span> Samisk forfatterforening <span type="quote">“SFS”</span> Samisk faglitterær forfatter- og oversetterforening <span type="quote" xml:lang="nob">”SK” Foreningen Samiske Komponister “SJS”</span><span type="quote">“SJS”</span> Samisk Journalistforening <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TILLITSVALGTE 2.1 </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Representantskap </em></p>
<p xml:lang="dan">Leder:</p>
<p>Harald Gaski, SFS</p>
<p xml:lang="nob">Nestleder:</p>
<p xml:lang="nob">Sara Ellen Anne Eira, SJS <em type="bold">2.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styret - med personlige varamedlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti, SFS, leder</p>
<p xml:lang="nob">Marit Alette Utsi, SÁLAS, nestleder</p>
<p xml:lang="nob">Halvdan Nedrejord, SK</p>
<p>Aslak Paltto, SJS,</p>
<p xml:lang="nob">Siri Broch Johansen, SGS</p>
<p xml:lang="nob">De tre første utgjør arbeidsutvalget</p>
<p xml:lang="rmu"><em type="bold">Varamedlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob">Mathis Nango, SDS, for Trond Are Anti</p>
<p xml:lang="nob">Karen Anne Buljo, SGS for Aslak Paltto</p>
<p xml:lang="nno">Svein Nordsletta, SÁLAS, for Marit Alette Utsi</p>
<p xml:lang="nob">Iŋgur Ántte Áilu Gaup, for Halvdan Nedrejord</p>
<p>Máhtte Sikku Valio, SJS, for Siri Broch Johansen <em type="bold">2.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Revisor </em></p>
<p xml:lang="nob">Revisjonsfirma ES Revisjon, Harstad. <em type="bold">2.4 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Voldgiftsnemnd </em></p>
<p xml:lang="nob">Ikke oppnevnt <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ADMINISTRASJON </em></p>
<p xml:lang="nob">Styret har avtale med ČálliidLágádus as om kjøp av sekretariattjenester. Avtalen omfatter ledelse av Sámikopiijas administrasjon samt ha ansvaret for organisasjonens regnskap. Sekretariatets adresse er Fitnodatgeaidnu 13, 9730 Karasjok. <em type="bold">4 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VIRKSOMHETEN 4.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Styremøter </em></p>
<p xml:lang="nob">Mellom representantskapsmøtene har styret ikke vært samlet til formelle møter. Det har ikke kommet opp større saker som har krevd mer enn styreleders og sekretariatets oppmerksomhet. Det har fortsatt vært slik at det er lagt til grunn at organisasjonen skal holde driftsutgiftene nede, slik at medlemsorganisasjonene kan dra nytte av vederlagsmidlene. <em type="bold">4.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sámikopiija i Nordisk sammenheng 4.3.1 Prioritering </em>Styret har siste året begrenset ressursbruken. Styret/sekretariatet har først og fremst fulgt med i hva som skjer internasjonalt innen opphavsrett og de trusler denne utsettes for, særlig innen 6 nettpublisering. Her velger Sámikopiija å sette sin lit til det arbeidet de Nordiske RROene og IFRRO gjør på ette området. Gjennom disse blir også Sámikopiija holdt orientert om hva som skjer på dette området. <em type="bold">4.3.2 Nordisk Stormøte </em>Sámikopiija deltok ikke på Nordisk stormøte i Finland i 2015 <em type="bold">4.4 WIPO 4.4.1 Representasjoner </em>Sámikopiija deltok ikke i 2015 i møtene i WIPOs komité <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. Komitemøtene i 2015 fortsatte med forhandlinger om tekstutkast til artiklene. WIPOs generalforsamling har forlenget mandatperioden med nye 2 år til utgangen av 2016. <em type="bold">4.4.2 WIPOs målsetting </em>Målet med arbeidet i WIPO er å få etablert et internasjonalt regime med aksept for at urfolks tradisjonelle kunnskap trenger beskyttelse mot uønsket kommersiell utnyttelse. For Sámikopiija er likevel bevisstgjøringen av samiske miljøer i forhold til tradisjonell kunnskap og opphavsrett et like viktig aspekt i framtida. Se for øvrig kap. 7. <em type="bold">4.4.3 Samiske NGO:er </em>I tillegg til Sámikopiija (2004) er Samerådet (2001) og Samisk Parlamentarisk Råd (2011) akrediterte observatører til komiteens møter. Sametinget i Norge har deltatt på møter som del av den norske regjeringens delegasjon. <em type="bold">4.5 </em></p>
<p xml:lang="hbs"><em type="bold">IFRRO </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har siden 2006 vært assosiert medlem av IFRRO - International Federation of Reproduction Rights Organisations. Også IFRRO overvåker arbeidet i WIPOs komite. Sámikopiija har ikke deltatt på IFRROs årskonferanser de siste årene. <em type="bold">5 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">FORDELINGEN AV KOPIVEDERLAGET 5.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Forhandlingene 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob">Det ble gjennomført forhandlinger i Karasjok i juni 2015 med utgangspunkt i sekretariatleders utredning og representantskapsmøtets budsjettvedtak for 2015 samme dag. Til fordeling var det kr. 1.583.654,- som var vederlag krevd inn i Norge i 2014. Organisasjonenes forhandlere ble enige om fordeling som nedenfor, her også tatt med tallene for de to foregående år: <em type="bold">Org 2013 2014 2015 </em></p>
<p>SÁLAS 43,90 581.441 38,21 686 960 39,53 626.018</p>
<p>SFS 28,21 377.068 32,38 582 146 31,44 497.901</p>
<p>SJS 8,46 113.080 8,50 152 818 8,18 129.543</p>
<p>SGS 4,90 65.496 4,00 71 914 4.29 67.939</p>
<p xml:lang="fin">SKS 5,57 74,451 3,44 61 846 3,56 56.378</p>
<p>SDS 9,36 125.110 13,47 242 171 13,00 205.875</p>
<p xml:lang="kmr">SUM 100 1.336.646 100 1 797 855 100 1.583.654</p>
<p xml:lang="nob">Avtale om fordeling ble signert på møtet. Det kom ingen innsigelser fra organisasjonene, og fordelingen ble derfor endelig. <em type="bold">5.2 </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">STS vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra 2010 får STS 2% målt i forhold til det årlige vederlaget, men at pengene tas fra <span type="quote" xml:lang="dan">”ufordelt 7 vederlag”</span>. STS vederlag utbetalt i 2015 vae da kr. 1.583.654 x 2% = kr. 31.673,-. <em type="bold">6 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">IKKE ORGANISERTE </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra og med forhandlingene av 1997 vederlaget, våren 1998, er alle samiske rettighetsområder dekket av en opphavsrettsorganisasjon. Det betyr bl.a. at rettighetshavere som ikke står tilsluttet en organisasjon, må kreve vederlagsmidler fra organisasjonene, dersom vedkommende mener å ha rettigheter i følge Lov om åndsverk. Sámikopiijas styre svarer ikke overfor disse. <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">UTFORDRINGER 7.1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Eneste urfolksorganisasjon </em></p>
<p xml:lang="nob">Arbeidet i WIPO om urfolks tradisjonelle kunnskap relatert til opphavsrett fortsetter. Mandatperioden ble siste forlenget til utgangen av 2016. Sámikopiija er fortsatt den eneste urfolksorganisasjonen innen opphavsrett. Som nevnt under kap. 4.4 er Sámikopiija antatt som observatør til WIPOs møter i <span type="quote" xml:lang="eng">”Intergovernmental Committee on Intellectual Property and Genetic Resourcs, Traditional Knowledge and Folklore”</span>. Sámikopiija ivaretar sammen med Samerådet (observatør siden 2001) og Samisk Parlamentarisk råd (observatør siden juli 2011) samiske interesser i WIPOs arbeid for å sikre urfolkenes tradisjonelle kunnskap og kulturuttrykk et mulig internasjonalt rettsvern. Nå foregår arbeidet med utformingen av de viktige artiklene som skal definere hva som skal være gjenstand for beskyttelse, og hvem som er rettmessig eier av tradisjonskunnskapene og kulturtradisjonene som skal beskyttes, og som dermed er rettmessig mottaker av et eventuelt vedrelag for bruk. Sámikopiija vil ta sin del av ansvaret på vegne av samiske interesser, og søke å delta på komitémøtene framover. Sámikopiija og dens medlemsorganisasjoner er bevisst det faktum at vi i Sápmi har spesielle forhold, da fire nasjonalstater rår over og administrerer våre rettigheter. Det har ikke minst samiske opphavsrettshavere fått erfare i forhold til våre rettigheter i Sverige og Finland. Det er naturlig at Sámikopiija i arbeidet innen WIPO søker kontakt med andre urfolksorganisasjoner og deres representanter. Sámikopiija ble høsten 2006 assosiert medlem i IFRRO. Gjennom denne internasjonale organisasjonen kan vi følge opp arbeide med beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap. Budsjettet for 2014 vil gjenspeile Sámikopiijas internasjonale engasjement. <em type="bold">7.2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tradisjonell kunnskap og dens status 7.2.1 Skape interesse <span type="quote" xml:lang="rmu">”hemme”</span> </em>Når det gjelder tradisjonell kunnskap så står Sámikopiija overfor to utfordringer. Det ene er å få større interesse og bevissthet til dette i samiske miljøer. Dette er kanskje det viktigste i dag. Dersom <span type="quote" xml:lang="deu">”eierne”</span> av tradisjonell kunnskap ikke har interesse for dette emnet, så vil det heller ikke bli så enkelt å lykkes med utfordring nummer to. <em type="bold">7.2.2 Muligheter for beskyttelse – dersom stater ikke ønsker å forplikte seg </em>Utfordring nummer to er kampen for å sikre tradisjonell kunnskap en lovbeskyttelse mot uønsket og ulovlig bruk. Sámikopijas strategi må derfor være deltakelse i tiltak som kan bidra til at samene blir bevisstgjort i forhold til sine egne tradisjoner, og eventuelt kan Sámikopiija selv initiere prosjekter som har det samme formål. 8 </p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija har fortsatt tro på at <em type="bold">Nordisk samekonvensjon </em>vil kunne løse de behov som samene har på dette området i forhold til de Nordiske landene. I Sámikopiija registrerer vi likevel at forhandlingene mellom Sametingene på den ene siden og Norge, Sverige og Finland på andre siden ser ut til å gå tregt. Her må vi likevel legge til hva Sámikopiija har observert og erfart under WIPO komiteens forhandlinger, bl.a uttalelsen den svenske ambassadøren og regjeringens forhandler uttrykte så klart under møtet i mars 2014: Sverige vil ha et internasjonal juridisk ikke-bindende fleksibelt instrument.” Spørsmålet blir da om Sverige har samme holdning i forbindelse med forhandlingene om <em type="bold">Nordisk samekonvensjon </em>? <em type="bold">7.3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Digitalkopiering </em></p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiijas skal følge med i det som skjer på området digitalkopiering og nettpublisering. Vi føler riktig nok en viss trygghet når det gjelder overvåkingen av rettighetene på dette området, da de nordiske opphavsrettssammenslutningene arbeider aktivt internasjonalt for å sikre opphavsmannens rettigheter. Sámikopiijas ansvar er å overvåke at samiske opphavsrettshaveres rettigheter blir ivaretatt på dette området, og at bruk og kopiering blir kompensert med vederlag. Jevnlig drypp av informasjon til samiske opphavsrettshavere vil være en viktig oppgave.</p>
<p xml:lang="nno">Styret for Sámikopiija 31.12. 2015/18.04.2016</p>
<p xml:lang="nob">Trond Are Anti (sign)</p>
<p>Marit Alette Utsi (sign)</p>
<p>Halvdan Nedrejord (sign)</p>
<p xml:lang="nob">Jođiheaddji - styreleder sadjásašjođiheaddji - nestleder</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p xml:lang="nno">Siri Broch Johansen (sign)</p>
<p xml:lang="nob">John T. Solbakk sekretær9</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">REHKETDOALLU 2015/ RESULTATREGNSKAP 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Budsjett </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEDERLAGSINNTEKTER </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note 2015 2015 2014 </em></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag fra Kopinor 1 1 862 154 1 862 154 2 077 855</p>
<p xml:lang="swe">Eksamensvederlag 102 290 102 290</p>
<p xml:lang="nno">Inntekt seminar</p>
<p xml:lang="nob">Transaksjonsgebyr eksamensvederlag -</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sum vederlagsinntekter 1 964 444 1 964 444 2 077 855 </em></p>
<p><em type="bold">FINANSINNTEKTER OG -KOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter kopinor</p>
<p xml:lang="deu">Renteinntekter 3 177 9 327</p>
<p xml:lang="nno">Bankomkostninger/gebyr</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Netto finansinntekter 3 177 - 9 327 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum inntekter 1 967 621 1 964 444 2 087 182 </em></p>
<p><em type="bold">TIL RETTIGHETSHAVERNE </em></p>
<p xml:lang="dan">Fordelt vederlag 2 1 583 654 1 583 654 1 797 855</p>
<p xml:lang="dan">Fordelt eks vederlag</p>
<p xml:lang="nno">Fordelt vederlag STS 31 673 31 673 35 957</p>
<p xml:lang="dan">Fordelt rente</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt vederlag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum fordeling 1 615 327 1 615 327 1 833 812 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SÁMIKOPIIJAS DRIFTSBIDRAG </em></p>
<p xml:lang="nob">Fradrag til dekning av kostnader</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIFTKOSTNADER </em></p>
<p xml:lang="nob">Lønn og andre personalkostnader 3 51 803 60 000 36 200</p>
<p xml:lang="nob">Honorar revisjon 12 000 11 250</p>
<p xml:lang="dan">Honorar eksterne tjenester 22 000 18 750</p>
<p xml:lang="nob">Sekreteriat 167 500 137 500 119 000</p>
<p xml:lang="nob">Informasjon, annonsering 65 000 40 000 20 000</p>
<p xml:lang="deu">Reiseutgifter 75 000 32 557</p>
<p xml:lang="nob">Møteutgifter 15 000</p>
<p xml:lang="hbs">IFFRRO 7 748 7 000 7 093</p>
<p xml:lang="swe">Diverse uforutsette utgifter 30 10 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum ordinære driftkostnader 292 081 378 500 244 850 </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Brutto driftskostnader 292 081 378 500 244 850 </em></p>
<p xml:lang="nob">Renter til drift -100 000</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Netto driftkostnader 292 081 278 500 244 850 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Til fordeling 1 615 327 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Resultat - Avvik </em>4 <em type="bold">60213 </em>- <em type="bold">8520 </em>10 </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BALANSE 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskap </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">Eiendeler </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Note20152014 </em></p>
<p xml:lang="rmn"><em type="bold">OML </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ØPSMIDLER </em>fordringer300+000+++++++++ </p>
<p xml:lang="isl">Bankinnskudd395+370+++++++++663+907+++++++++</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUM?EIENDELER695?370?????????663?907????????? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Egenkapital?Gjeld?og?ufordelt?vederlag </em></p>
<p xml:lang="est">Egenkapital682+496+++++++++622+283+++++++++</p>
<p xml:lang="dan">Avsatt+fremtidig+formål</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KORTSIKTIG?GJELD </em></p>
<p xml:lang="nno">Leverandørgjeld28+750+++++++++++</p>
<p xml:lang="nno">Skattetrekk Kortsiktig+gjeld Påløpne+kostnader</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt+eksamensvederlag12+874+++++++++++12+874+++++++++++</p>
<p xml:lang="dan">Ufordelt+vederlag</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sum?kortsiktig?gjeld </em>12+874+++++++++++41+624+++++++++++ </p>
<p><em type="bold">SUM?GJELD?OG?UFORDELT?VEDERLAG </em>695+370+++++++++663+907+++++++++ </p>
<p>Sámikopiija stivra - Styret for Sámikopiija 31.12.2015/18.04.2016</p>
<p>Trond Are Anti (sign) Marit Alette Utsi (sign)</p>
<p>Halvdan Nedrejord (sign)</p>
<p>Jođiheaddji / styreleder sadjásaš jođiheaddji - nestleder</p>
<p>Aslak Paltto (sign)</p>
<p xml:lang="nno">Siri Broch Johansen (sign)</p>
<p>John T. Solbakk Čállingottejođiheaddji - sekretariatleder11</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Noter til årsregnskapet for 2015 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regnskapsprinsipper benyttet i årsregnskapet </em>Årsregnskapet er satt opp i samsvar med regnskapsloven og god regnskapsskikk for små foretak. Regnskapet er basert på de grunnleggende prinsipper som historisk kost, sammenlignbarhet, fortsatt drift, kongruens og forsiktighet. Transaksjoner regnskapsføres til verdien av vederlaget på transaksjonstidspunktet. Inntekt inntektsføres når den er opptjent. Utgifter kostnadsføres i samme periode som tilhørende inntekt inntektsføres. Årsregnskapet er avlagt etter samme prinsipper som i foregående år. Organisasjonen er ikke regnskapspliktig etter regnskapsloven. Organisasjonen har allikevel valgt å utarbeide årsregnskap. <em type="bold">1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vederlag for kopiering fra Kopinor </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er mottatt vederlag fra Kopinor for fotokopiering av samiske verk og publikasjoner iht. tilleggsavtale til gjensidighetsavtale inngått mellom Sámikopiija og Kopinor 27.12.94 hvor det står at <span type="quote" xml:lang="nob">«En vederlagsandel for fotokopiering av samiske verk utgitt på samisk fastsettes skjønnsmessig til 1 % av alle Kopinors hovedavtaleområder.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Vederlag for kopiering fra Kopinor 1 862 154,-, renter inkludert.</p>
<p xml:lang="swe">Eksamensvedsrelag 102 290,- <em type="bold">2. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fordelt og avsatt vederlag </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle utbetalinger til Sámikopiijas medlemsorganisasjoner er basert på avtaler om endelig fordeling av vederlag. Fordelingen i 2015 er beskrevet i årsmeldingen. Fordelt er</p>
<p>SÁLAS 39,53 626 018</p>
<p xml:lang="dan">SFS (+ 1/3 kritikernes 0,05%) 31,44 497 901</p>
<p xml:lang="dan">SJS/Journalister/redaktører (+ 1/3 kritikernes 0,05%) 8,18 129 543</p>
<p xml:lang="sma">SGS (+ 1/3 kritikernes 0,05%) 4,29 67 939</p>
<p xml:lang="fin">SKS/Komponister 3,56 56 378</p>
<p xml:lang="nob">SDS (+ profesjonelle fotografer 1,75%) 13,00 205 875</p>
<p xml:lang="fao">Sum 100 1 583 654 </p>
<p xml:lang="nno">I tillegg STS 31.673,-, belastet ufordelt vederlag. <em type="bold">3. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lønn og andre personalkostnader </em></p>
<p xml:lang="nob">Selskapet har ikke hatt ansatte i regnskapsåret. Her er ført honorar, kontorhold og møtegodtgjørelser. <em type="bold">4. Resultat </em></p>
<p xml:lang="nob">Resultat gjenspeiler her mindre forbruk eller lavere aktivitet i 2015 enn forutstatt. 12</p>
<p xml:lang="nob">Revisjon 13 <em type="bold">2016 BUŠEAHTTA // BUDSJETT 2016 </em></p>
<p>Rehketdoallu /</p>
<p>Bušeahtta /</p>
<p xml:lang="nno">Regsnkap 2015</p>
<p xml:lang="nob">Budsjett 2016</p>
<p xml:lang="vep">SISA / INNTEKTER</p>
<p xml:lang="nob">Buhtadusat Kopinor/ Vederlag fra Kopinor 1.862 154 1 868 977</p>
<p xml:lang="swe">Eksamensvederlag 102 290</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Submi sisa /Sum inntekter </em>1 964 444 <em type="bold">1 868 977 </em></p>
<p xml:lang="fkv">FINANSASISABOAĐUT JA GOLUT /</p>
<p>FINANSINNTEKTER OG KOSTNADER</p>
<p xml:lang="nob">Reanttut Kopinor bokte / Renter fra Kopinor</p>
<p>Reantusisaboađut eará / Renteinntekter annet 3 177</p>
<p xml:lang="isl">Báŋkodivat / Bankgebyrer -</p>
<p xml:lang="nob">Netto finansasisaboađut / Netto finansinntekter <em type="bold">3 177 - </em></p>
<p xml:lang="nob">Submi sisaboađut / Sum inntekter <em type="bold">1 967 621 1 868 977 </em></p>
<p>VUOIGATVUOĐALAČČAIDE / TIL RETTIGHETSHAVERE Juohkán buhtadusa / Fordelt vederlag 1 583 654 1 618 977</p>
<p xml:lang="nno">Juohkán STSii / Fordelt STS 31 673 32 380</p>
<p xml:lang="dan">Juohkán eksamenbuhtadus / Fordelt eks.-vederlag</p>
<p><em type="bold">Submi juohkán / Sum fordelt 1 615 327 1.651 357 </em></p>
<p xml:lang="deu">DOAIBMAGOLUT / DRIFTSKOSTNADER 1.</p>
<p xml:lang="nob">Bálkkát / Lønn - personalkostnader 51 803 60 000 2.</p>
<p xml:lang="nob">Dárkkisteapmi / Revisjon inkl. mva 12 000 3.</p>
<p xml:lang="nob">Čállingottebálvalusat / Sekretariattjenester 167 500 179 000 4.</p>
<p>Diehtojuohkin / Informasjon 65 000 10 000 5.</p>
<p xml:lang="est">Mátkegolut / Reiseutgifter 32 657 50 000 6.</p>
<p>Čoahkkingolut / Møteutgifter 15 000 7.</p>
<p>IFRRO miellahtturuhta / IFRRO medl.kont 7 748 8 000 8.</p>
<p xml:lang="vep">MVA 44 750 9.</p>
<p xml:lang="swe">Eará / Diverse uforutsette utgifter 30 10 000</p>
<p xml:lang="fao"><em type="bold">Summi doaibmagolut/Sum driftskostnader 292 081 388 750 </em></p>
<p>Brutto doaibmagolut / Brutto driftskostnader <em type="bold">292 081 388 750 </em></p>
<p xml:lang="nno">Reanttut doibmii/ Renteinntekter til drift -138 750</p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut / Netto driftskostnader 292 081 250 000 </em></p>
<p>SERVVIIDE JUOGADIT / TIL FORDELING <em type="bold">1 563 654 1 618 977 </em></p>
<p><em type="bold">Boađus / Resultat 0 </em>14 </p>
<p><em type="bold">Bušehttii oanehis kommentára Reanttut / Renter </em>Sámikopiija mearrádusa mielde eai galgga reantosisaboađut juogaduvvot buhtadusruhtan. Dáid galgá dađistaga geavahit gokčat oasi doaibmagoluin. 2016 bušehttii bidjat vurkejuvvon reantosisaboađuin kr. 138.750,- gokčat oasi doaibmagoluin. Reantosisaboađut doibmii dahká dattege ahte servviide báhcá eambbo buhtadusruhta maid juogadit. <em type="bold">Doaibmagolut / Driftskostnader 1. Bálká 60 000 </em></p>
<p>Stivrajođiheaddji 40 000</p>
<p>Stivra ja earát – čoahkkinbuhtadusat 20 000 <em type="bold">3. Čállingottebálvalusat 179 000 </em></p>
<p>Jođiheapmi 76 000</p>
<p xml:lang="olo">Konturdoallu 34 000</p>
<p xml:lang="smj">Viesso-/konturláigu 24 000</p>
<p>Rehketdoallu 20 000 www-siidu 25 000</p>
<p><em type="bold">Mva 44 750 4. Diehtojuohkin 10 000 5. Čoahkkinbuhtadusat – eará 15 000 9. Mátkegolut 50 000 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kommentar til budsjettet Renter </em>Sámikopiija har tidligere gjort vedtak om at renteinntekter ikke skal fordeles som vederlag. Inntekten brukes over tid til dekning av driftskostnader. I budsjettet for 2016 tas del av oppsparte renteinntekter til delvis dekning av driftskostnadene, sum kr. 138.750,-. Renteinntekter til drift medfører at det blir mer til fordeling til organisasjonene av årets vederlag. <em type="bold">1. Lønn 60 000 </em></p>
<p xml:lang="nob">Styreleder, fast 40 000</p>
<p xml:lang="nno">Styret, møtegodtgjørelser 20 000 <em type="bold">3. Sekretariattjenester 179 000 </em></p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatleder 76 000</p>
<p xml:lang="vep">Kontorhold 34 000</p>
<p xml:lang="nob">Hus-/kontorleie 24 000</p>
<p xml:lang="nno">Regnskap 20 000 www-side 25 000</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mva 44 750 4. Informasjon 10 000 5. Møtegodtgjørelser - andre 15 000 9. Reiseutgifter 50 000 </em></p>
</body></document>
