<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><person firstname="John T." lastname="Solbakk" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><wordcount>7321</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.samikopiija.org/govat/doc/art_jts.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="art_jts.pdf"/><parallel_text xml:lang="nob" location="art_jts.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>John T. Solbakk</p>
<p><em type="bold">Árbevirolaš máhttu árvvolaš </em><em type="bold">vuoigŋaduodji </em></p>
<p>Dáinna artihkkalčoakkáldagain áigut čuvget muhtin osiid das maid mii navdit sámi árbevirolaš máhttun, ja buktagiid mat dákkár máhtus leat vuolgán. Mii doaivut dás boađášii ovdan manne lea dárbu suddjet árbevirolaš máhtu dakkár geavaheami ektui maid eat hálit.</p>
<p>Dán Sámikopiija prošeavtta vuolggasadji lea dat ahte sámi árbevirolaš máhttu lea árvvolaš, ja ánssáša namahusa vuoigŋaduodji.</p>
<p>Dattege ii leat min hálddus mearridit maid árvvuid árbevirolaš máhttu ovddasta. Lea buorre muddui sin hálddus mearridit geain lea dákkár máhttu. Mii gal sáhtášeimmet mearridit dan ahte lea vuoigŋaduodji mii ánssáša ja dárbbaša suddjema, muhto ii dakkár mearrádusas dáidde leat miige váikkuhusaid. Mii dattege doaivut ahte goit nationalstáhtat maid riikkarájáid siskkabealde ásset álgoálbmogat geaidda árbevirolaš máhttu ain lea dehálaš, oidnet sin ovddasvástádusa ja ásahit dohkálaš suddjenvugiid. Das mii, geat leat davviriikkaid davviguovlluid álgoálbmot, vuosttamužžan oaivvildit davviriikkaid Suoma, Norgga ja</p>
<p>Ruoŧa.</p>
<p>Mii oaivvildit dan ahte lea dárbu fuobmášahttit sámi servodaga dasa ahte min iežamet árbevieruin lea olu maid gánniha áimmahuššat, ja seailluhit boahtte buolvvaide. Iežamet diehtu <span type="quote">«ášši»</span> birra dagašii maiddái dan ahte vierrásit eai nu álkit sáhte <span type="quote" xml:lang="smj">«suoládit»</span> min máhtolašvuođa, ja dan diehtogáldu dušše ávkkuhit alcceseaset makkár fal gávpegálvvuiguin.</p>
<p>Buorre muddui lea árbevirolaš máhtu oamas</p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samisk tradisjonell kunnskap </em><em type="bold">som verdifullt åndsverk </em></p>
<p xml:lang="nob">Med denne artikkelsamlingen skal vi ta for oss noe av det vi vil betegne som samisk tradisjonell kunnskap, og konkrete uttrykk for slik kunnskap. Vi håper at det vi her har dokumentert, samlet skal framstå som vektige argumenter for hvorfor det er behov for å beskytte tradisjonell kunnskap mot uønsket bruk.</p>
<p xml:lang="nob">Utgangspunktet for Sámikopi jas prosjekt om emnet er at samisk tradisjonel kunnskap representerer viktige verdier, og at mye av denne kunnskapen også må kunne kal es for åndsverk. Det er likevel ikke i vår makt å bestemme hvilke verdier denne kunnskapen representerer. Det er mye opp til de som besit er kunnskapen og miljøet de tilhører å avgjøre. Vi kan også gjerne vedta at den skal defineres som åndsverk som både fortjener og har behov for beskyt else, men det behøver ikke få noen konsekvenser. Vi tør likevel håpe at i hvert fal de nasjonalstater som innenfor sine landegrenser har urfolk for hvem tradisjonel kunnskap fortsat er viktig, ser sit ansvar og etablerer tilfredsstil ende ordninger for beskyt else mot bruk som ikke er ønsket. Som urfolk i de nordlige områdene i de nordiske landene Finland,</p>
<p xml:lang="nob">Norge og Sverige har vi selvfølgelig først og fremst forventninger til net opp disse landene.</p>
<p xml:lang="nob">Vi mener at det er et stort behov for å bevisstgjøre det samiske samfunnet om at det i våre tradisjoner er oppbevart svært mye som det er verdt å ta vare på, og videreføre til nye generasjoner. Vår egen kunnskap og bevissthet om <span type="quote" xml:lang="fin">«saken»</span> vil også kunne medføre at fremmede ikke så lett kan <span type="quote" xml:lang="sma">«stjele»</span></p>
<p>John T. Solbakk</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Sámi traditional knowledge as </em><em type="bold">valuable creative work </em></p>
<p xml:lang="eng">With this collection of articles, we will deal with some of what we will describe as Sámi traditional knowledge and concrete expressions for this knowledge. We hope that what we have documented will be considered as weighty arguments for why it is necessary to protect traditional knowledge against undesirable use.</p>
<p xml:lang="eng">The starting point for Sámikopiija’s project on the subject is that that Sámi traditional knowledge represents important values, and that we must also be able to call much of this knowledge creative work. Nevertheless, it is not in our power to decide which values this knowledge represents. Much is left to those who possess the knowledge and the environments to which they belong to decide. We can also perhaps agree that it should be defined as creative work that both deserves and needs to be protected, but that it does not need to have any consequences. We dare still hope that in any case, the nation states that have within their borders indigenous peoples for whom traditional knowledge is still important, will acknowledge their responsibility and establish satisfactory schemes for protection against undesirable use. As indigenous peoples in the northern regions in the Nordic countries of Finland, Norway and Sweden, we obviously primarily have expectations of precisely these countries.</p>
<p>We believe that there is a great and urgent need to make the Sámi community aware that in our traditions, there are very many things that are worth taking care of and passing on to new generations. Our own teaddjiid hálddus mearridit makkár árvu dán máhtus lea. «In beroš, go ii leat munnje das makkárge ávki odne! <em type="bold">» </em>ii oččošii odne leat sámi birrasiin vástádus maid gulat jos jearat sámi árbevirolaš máhtu birra. Ii ge vel dakkár vástádusa leat hávski gullat, ja mii gáržžida min árbevirolaš máhtu dušše juoigamii ja gávtti goarrumii. Odne lea dilli nu ahte min birrasiin lea uhcán diehtu ja diehtomielalašvuohta árbevirolaš máhtu birra. Min álbmogii ge lea geavvan nu ahte moatti buolvva áigodagas guđiimet, eat dušše árbevirolaš gárvvuid, muhto eanaš daid árvvuid mat leat leamaš min kultuvrra, ja oppanassii álbmoga seailluheaddjin áiggiid čađa. Dáid árvvuid sadjái bijaimet dakkáriid mat bohte olggobealde. </p>
<p>Čilgehus dasa ahte nie geavai, sáhttá leat dat mii lea okta dovdomearkkain min kultuvrii.</p>
<p>Min álbmot lea oppaá iggi duostan geahččalit ođđa dávviriid ja vugiid danin vai garra árktalaš birrasiin birgešii buorebut. Ii buot amas dávviriid, vieruid ja vugiid beassan álbmot dattege ieš válljet. Daid bággii ođđa boahtán eiseváldi min kultuvrii. Ođđa osku ja dan mielde eará eavttut vuoiŋŋalaš eallimii, jávkadii fargga min kultuvrra siskáleamos čiegus fámu. Oskkuin maid sáhtát vuoitit, oažžut fámu olbmuid badjel. Diet orru leat leamaš máilmmi kolonisttalaš fámuid politihkka. Sámis geavai nu ahte ee. ođđa oskkuin jávkadišgođii sisaboahtán eiseváldi dovdomearkkaid mat muittuhedje álbmoga iežas oskku ja árvvuid. Aiddo dasa gal eai geavahan dušše hálaheami ja lohpádusaid, ahte eallima bálgágeažis lei ođđa ja buoret eallin. Dolla lei molssaeaktun, ja iige dušše gáđohusa dolas vuordimin agálaš giksi. Jos muhtin ođđa ássi váiddii sápmelačča leat bálvalan iežas ipmiliid, de lei ráŋggáštussan dolas buollit eallin. Olu dákkár dolat leat dolin buollán Sámis. Na, álbmot han fertii dohkkehit, ja dasto maiddái jáhkkigoahtit dasa ahte buoremus lei jávkadit buot daid denne kunnskapen, og utnytte denne kunnskapskilden til å produsere kommersielle varer kun for egen vinning.</p>
<p xml:lang="nob">Til en viss grad er det opp til bærerne av tradisjonell kunnskap å bestemme hvilken verdi denne kunnskapen har. <span type="quote" xml:lang="nno">«Jeg bryr meg ikke om dette fordi jeg ikke ser at det har noen verdi for meg i dag!»</span> bør ikke være svaret en får når vi inviterer til diskusjon om temaet. Det er heller ikke tilfredsstillende å få utredninger som begrenser vår tradisjonelle kunnskap til det å kunne joike og lage tradisjonelle klær. Situasjonen i dag er nok den at det i samiske miljøer er begrenset med kunnskap og bevissthet om emnet. Også med vårt folk skjedde det at vi i løpet av noen få generasjoner la fra oss ikke bare de tradisjonelle klærne, men også mye av det som har vært kulturens, ja hele nasjonens bærende verdier gjennom tidene.</p>
<p xml:lang="nob">Vårt folk erstattet disse med lån utenfra.</p>
<p xml:lang="nob">En del av forklaringen på at dette skjedde kan ligge i et av kjennetegnene for vår kultur.</p>
<p xml:lang="nob">Vårt folk har nemlig alltid våget å prøve nye redskaper og metoder i den hensikt å skaffe seg bedre livberging i de kalde arktiske omgivelsene. Folket fikk likevel ikke alltid selv velge hvilke fremmede og nye metoder det skulle ta i bruk. Disse ble påtvunget kulturen av nye makthavere. En ny tro og med den nye betingelser for det åndelige livet fortrengte snart vår kulturs indre og skjulte kraft. Med tro kan du vinne, få makt over folk. Dette synes å ha vært kolonimaktenes bevisste politikk. I</p>
<p xml:lang="nob">Sápmi var myndighetene snart i gang med å utrydde det som måtte minne folket om deres egen tro og åndelige verdier. I dette arbeidet brukte man ikke bare overtalelsens kunst og løfter om at det ved enden av livsløpet ventet et nytt og bedre liv. Ild var alternativet, og ikke bare ilden som ville gi evig pine i dødsriket om en ikke avsverget knowledge and awareness of <span type="quote" xml:lang="eng">“the issue”</span> wil also mean that outsiders wil not be able to <span type="quote" xml:lang="eng">“steal”</span> this knowledge so readily and exploit this source of knowledge to produce commercial products for their own personal gain.</p>
<p xml:lang="eng">To a certain degree, it is up to the bearers of traditional knowledge to decide what value the knowledge has. <span type="quote" xml:lang="eng">“I don’t care about this because I can’t see that it has any value for me today!”</span> should not be the answer we receive when we invite discussion about the subject. Nor is it satisfactory to receive explanations that limit our traditional knowledge to that of being able to <span type="quote" xml:lang="fin">“yoike”</span> (traditional form of Sámi singing, chanting) and make traditional clothing. The situation today is probably such that in Sámi environments, knowledge and awareness of the subject is limited. It also happened with our own people: Within the course of a few generations, not only did they put away the traditional clothes, but also much of that which has been the culture’s – yes, the entire nation’s – underlying values throughout the ages. Our people replaced these with things they borrowed from outside.</p>
<p xml:lang="eng">Part of the explanation for why this happened can lie in one of the characteristics of our culture: Our people have always dared to try new tools and methods in order to improve their conditions and chances for preserving their lives in the cold Arctic surroundings.</p>
<p xml:lang="eng">Nevertheless, the people did not always get to choose which unfamiliar and new methods they should use. These were forced upon the culture by new rulers. A new faith – and with it, new conditions for the spiritual life – soon repressed our culture’s inner and hidden strength. With faith you can win, gain power over people. This seems to have been the colonial powers’ deliberate policy. In</p>
<p>Sápmi (the name of the traditional homeland maid eiseváldi navddii báhkinvuohtan. Odne gal eai šat vierrásat bajit jiena sivahaladettiin sámi kultuvrra eremoamáš dovdomearkkaid báhkinvohtan. Dan dahket sápmelaččat ieža.</p>
<p>Ii gullo oktage vieris olmmoš cealkimin dan ahte juoigat ii galgga, lea suddu. Dan gal gulat sápmelačča dadjamin. Mii lea geavvan?</p>
<p>Vai sápmelaš lohkki muittuhuvvošii dasa mii lea min duogáš, ja amas lohkki fas vehá oahpásmuvašii dasa, de leat dán artihkkalčoakkáldaga álgui bidjan artihkkala sápmelaččaid ovddeš vuoiŋŋalaš eallima ja dálkkodanvugiid birra. Vaikke vel odne hilgut dáid dajadettiin ahte buot diet leat doložat, de almmatge lea diet oassin min kultuvrralaš niestelávkkas man mii gurput mielde. Olusat odne dahket dan sihke čevlliin ja ávuin. Dáidá leat aiddo dat mii addá unnánaš doaivaga dasa ahte oađđi dahje vajálduvvon árbevierut fas ihtigohtet.</p>
<p>Odne doaivumis ii leat vieris, ja olmmošlogu dáfus stuorit kultuvrrain, dakkár áigumuš ahte jávkadit álgoálbmogiid árbevieruid ja árbevirolaš máhtuid mat ain leat eallimin sin birrasiin. Baicce leat soapmásat ohcamin mo dain sáhtášii hutkat gávpegálvvu mainna dinešedje ruđa. Mii leat guhká doivon ahte ii dakkáriid gal gávnna min álbmoga ovddeš vuoiŋŋalaš kultuvrras, ahte vierrásat mahkká doppe fuobmájit gávpegálvvu. Mii moriheimmet njálgga nahkáris go oinniimet makkár sevttiin omd. láttán oalgguha turisttaid davviguovlluide, sápmelaččaid guvlui, ja maid sii fállet diehtoáŋgiris mátkkálaččaide.</p>
<p>Turista gii oastá «sámesiidamátkkiid», dábálaččat ii oppa beasa ge oahpásmuvvat sápmelaččaiguin ja sámi kultuvrii mátkki muosáheamis. Dákkár oktavuođain lea dábálaš ahte sii deivet dušše rivguid ja láttániid geat leat gárvvohuvvon sápmelažžan. Dieđut sin gamle tro. Dersom en nybygger klaget til øvrigheten om at en same hadde ofret til sine hedenske guder, så var straffen å bli brent levende. Det brant mange slike heksebål i</p>
<p xml:lang="nob">Sápmi under koloniseringen av landet. Selvfølgelig måtte folket gi opp sin egen tro, og innse at det var best å viske ut alt det som øvrigheten definerte som hedenskap.</p>
<p xml:lang="nob">Paradokset i dag er at det er få utenfor de samiske miljøer som hever sin stemme for å stemple særegne samiske kulturuttrykk som hedenskap. Det gjør derimot samiske røster med styrke. I dag er det ingen fremmede som sier at vi ikke skal joike, at det er syndig. Det hører du derimot ofte sagt av samer.</p>
<p xml:lang="nno">Hva har skjedd?</p>
<p xml:lang="nob">For at den samiske leser skal bli minnet om vår bakgrunn, og for at den fremmede skal få et lite gløtt inn i den, så starter denne artikkelsamlingen med artikkelen om samenes førkristne åndelige liv og folkemedisin.</p>
<p xml:lang="nob">Selv om mange i dag avviser dette og anser det hele som avleggs, så er dette likevel del av den kulturelle nistesekk som vi bærer med oss. Mange gjør det i dag med stolthet.</p>
<p xml:lang="nob">Kanskje er det nettopp det som gir et lite håp om at sovende eller glemte tradisjoner igjen skal vekkes til live.</p>
<p xml:lang="nob">I dag har neppe fremmede, og et er folketall større kulturer, til hensikt å eliminere urfolks tradisjoner og tradisjonel e kunnskaper som fortsat er levende i deres miljøer. Det er hel er slik at noen stadig er på jakt et er måter å transformere urfolks kunnskap og kulturut rykk til kommersielt utnyt bare varer.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har lenge levd i den tro at i vår tidligere åndelige kultur vil e fremmede neppe finne noe som kunne omgjøres til en salgbar vare.</p>
<p xml:lang="eng">Vi bråvåknet fra våre drømmer da vi så på hvilken måte finsk turistindustri markedsførte landets nordligste område, Sápmi, hvordan de presenterte og faktisk solgte landets urfolk for opplevelseshungrige turister. of the Sámi), processes were soon in motion to eradicate everything that might remind the people of their own faith and spiritual values. In this work, they did not merely use the art of persuasion and promises that at the end of their lifetime, a new and better life awaited them. Fire was the alternative, and not just the fire that would cause eternal suffering in the kingdom of the dead if one did not renounce his or her old faith. If a colonist complained to the authorities that a Sámi had sacrificed to his or her pagan gods, the punishment was to be burned alive. Many such witches’ bonfires burned in Sápmi during the colonization of the land. Of course, the people had to renounce their own faith and realize that it was best to obliterate everything that the government defined as paganism. The paradox today is that there are few individuals outside the</p>
<p xml:lang="eng">Sámi environments who raise their voice to label characteristic Sámi cultural expressions as paganism. On the other hand, Sámi voices do it with strength. Today, there are no outsiders who say that we should not yoike, that it is sinful. But you often hear it said by Sámis. What has happened?</p>
<p xml:lang="eng">So that the Sámi reader will be reminded of our background, and so that the outsider will get a little glimpse of it, this collection of articles starts with the article about the</p>
<p xml:lang="eng">Sámis’ preChristian spiritual life and folk medicine. Even though many today reject this and consider all of it as antiquated, this is still part of the cultural packed lunch that we carry with us. Many do it today with pride. Perhaps it is precisely that which gives us a little hope that sleeping or forgotten traditions will again be revived.</p>
<p xml:lang="eng">Today, outsiders – and by population, larger cultures – certainly do not have intentions to eliminate indigenous peoples’ traditions and traditional knowledge that are still alive maid gilvet sámiid birra dávjá leat boastut, ja govvejit sámiid bilkosániiguin. Vásáhus maid sii leat guhká fállan lea eksohtalaš gásta.</p>
<p>Turistta dolvot omd. iežaset ráhkaduvvon <span type="quote">«sámi siidddaide»</span>, ja doppe besset oassálastit <span type="quote">«sámi meanuide»</span>. Lávus čohkká <span type="quote">«sámi noaidi»</span> ja čađaha <span type="quote" xml:lang="smj">“sámegástta”</span>. <span type="quote">«Noaidi»</span> buljardda juoidá, merke gunain turistta gállu, ja addá juhkamuša. De leat su gásttašan dološ sámi searvegoddái. Dát vuohki galgá mahká leat vuolgán sámi árbevierus. Meanut čađahuvvojit go olmmoš rasttilda polárgierddu Roavvenjárgga bokte. Sápmelaččain han eai leat leamaš dákkár meanut. Dán lea turistaindustriija iežas dárbui ásahan ja gohčodan dan sámi meannun, dan várás ahte oalgguhit turisttaid sin fitnodagaide. Ollu jagiid leat sámi ovddasteaddjit garrasit moaitán dán lágan kulturnuoskkideami, muhto eai oro ovddasvástideaddjit das berošteamen.</p>
<p>Ođđaáiggis lea dujiid, árbevirolaš máhtuid ja kulturáđaid geavaheapmi komersiála oktavuođain garrasit lassánan. Odne han gávdnojit ollu fitnodagat mat ráhkadit dujiid gávpegálvun, ja mat leat vuolgán álgoálbmogiid gelbbolašvuođas ja árbevirolaš máhtus. Fitnodagat márkanastet dáid iežaset gálvun, ja sáhttet vel bidjet lassin álgoálbmoga <span type="quote">«gilkoriid»</span> gálvvuide vai daid gávpejohtu lassánivččii. Otne sáhttet vaikke geat buvttadišgoahtit gávpegálvun dujiid dahje eará sámi kulturávdnasiid jearakeahttá sápmelaččain. Sámi organisašuvnnat ásahedje duodjemearkka mainna dáhkida ahte lea dohkkehuvvon sámi duodji. «Hongkongfitnodagat» leat vel sámi duodjemearkka ge kopieren. Sápmelaččat eai leat sáhttán bissehit vieris olbmuid geavaheamis dahje vuovdimis kopiijaid sámi árbevirolaš buktagiin, dahje buktagiid maid minsttar lea vuolgán Sámis. Odne ii gávdno dohkálaš riikkasis, davviriikkalaš iige riikkaidgaskasaš vuogádat mainná hehttešii</p>
<p xml:lang="nob">Turister som har kjøpt opplevelsesreiser til samiske siidaer skapt av turistindustrien har sjelden fått anledning til å møte representanter for samene og bli kjent med samisk kultur. Selvfølgelig opptrer vertskapet i samiske klær der en for samisk kultur fremmed person er kledd opp.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjonen som blir formidlet er oftest uriktig. Samene blir gjerne framstilt som primitive og mindre begavede vesener. En av de store opplevelsene som turister har vært tilbudt er en <span type="quote" xml:lang="nob">«samisk dåp»</span>. Turister føres til et konstruert samisk miljø, gjerne til en lávvu. Her skal de få ta del i en <span type="quote" xml:lang="nob">«tradisjonell samisk handling»</span>. En person utkledd som <span type="quote">«noaidi»</span>, en samisk sjaman, er seremonimester. Han gjennomfører en dåpshandling, mumler noen besvergelser hvoretter <span type="quote" xml:lang="nob">«offeret»</span> får et sotmerke i pannen og en ubestemmelig drikke. Nå er turisten blitt døpt på tradisjonell samisk vis, heter det. Seremonien skal markere at den reisende har passert polarsirkelen ved Rovvaniemi, porten til samenes land, hvor denne seremonien har foregått noen år. Samene har selvfølgelig ikke hatt en slik form for dåp. Denne har turistindustrien funnet på for å trekke til seg reisende og gi dem en eksotisk opplevelse på reisen. I flere år har samiske talsmenn kritisert denne formen for forsøpling av den samiske kulturen uten at de ansvarlige har villet ta kritikken til seg.</p>
<p xml:lang="eng">I nyere tid har den kommersiel e utnyt elsen av tradisjonel samisk kunnskap og kulturprodukter økt voldsomt. I dag er det mange bedrifter utenfor Sápmi som masseproduserer <span type="quote" xml:lang="nob">«samiske produkter»</span> for et kommersielt marked. Produktene markedsføres som originalt samiske, og blir gjerne merket med et tilsynelatende originalt <span type="quote" xml:lang="nob">«urfolksstempel»</span> for å sikre en bedre avsetning. Hvem som helst kan med andre ord starte opp med produksjon av samisk <span type="quote">«duodji»</span> el er andre kulturbaserte produkter in their environments. Neither is it such that anyone is constantly looking for ways to transform indigenous peoples’ knowledge and cultural expressions into commercially exploitable products. We have long lived in the belief that in our earlier spiritual culture, outsiders would probably not find anything that could be transformed into a marketable product. We suddenly awoke from our dreams when we saw in what way the Finnish tourist industry was marketing the country’s northernmost area, Sápmi, how they presented and actually sold the country’s indigenous people for adventurehungry tourists.</p>
<p xml:lang="eng">Tourists who have bought adventure holidays to Sámi siidas (tribes/settlements) created by the tourist industry have seldom had the opportunity to meet representatives for the Sámis and become acquainted with</p>
<p xml:lang="eng">Sámi culture. And of course the hosts and hostesses, people who are foreign to Sámi culture, dress up and perform in Sámi attire.</p>
<p xml:lang="eng">The information they communicate is usually inaccurate. The Sámis are typically portrayed as primitive and less gifted beings.</p>
<p xml:lang="eng">One of the big adventures that tourists have been offered is a Sámi baptism. Tourists are led to an artificial Sámi environment, usually to a lávvu (Sámi tent). Here, they are going to take part in a traditional Sámi act. A person dressed as a noaidi, a Sámi shaman, is the master of ceremonies. He performs a baptism ceremony, mumbles some incantations, after which the tourist receives a soot mark on his or her forehead and an indiscernible drink. Now he/she has been baptized in the traditional Sámi way, as they say. The ceremony is supposed to indicate that the traveler has passed the</p>
<p xml:lang="eng">Arctic Circle at Rovaniemi, the gateway to the Sámis’ land, where this ceremony has taken place for some years. The Sámis, of course, have never had such a form of lobihis ávkkástallama. Vierrásiid lobihis geavaheapmi dan sivas ii atte man ge lágan buhtadusgeatnegasvuođaid man olis boađášii buhtadus álgooamasteaddjiide ávkin.</p>
<p>Dákkár álgooamasteaddji livččii sámi kultuvra. Eará sániiguin daddjon, gálvu lea vuolgán oktasaš sámi oamastusas.</p>
<p>Nuppi artihkkalis digaštallo sámi duoji minstariid ja hámiid oamasteapmi. Lea lunddolaš jarralit ahte galgá go leat nu ahte jos galgá oažžut suoji árbevirolaš duodjái, de ferte juohke duojár ohcat pateantasuoji iežas geavahan sámi minstarii dahje hápmái? Mielddisbuvttášii go dasto dakkár pateantasuodji dan ahte eará sámi duojárat eai šat oaččo geavahit seammá sámi minstara dahje hámi? Mii diehtit ahte Ruoŧas lea muhtin duojár ohcan ja ožžon pateantasuoji sámi beaivvášsymbolii. Dát lea dovddus ášši Sámis, muhto ii leat mielddisbuktán garra vuostehágu. Lea go son dasa sivvan dat ahte sámi duojárat eai váldde dien Ruoŧa pateantasuoji nu duođas go oaivvildit ii oppa leat vejolaš dáhttut ovttatolbmui oamasteami symbolaide maid sápmelaččat goit ožžot geavahit nu mo háliidit.</p>
<p>Mo luđi n ja juoigami n gis lea? Moadde jagi dassái osten mun Londonis miel agiddevaš musihkkacd mas lei namma Sacred Spirit –</p>
<p>Chants and Dances of the Native Americans (Bassi Vuoigŋa – Amerihká álgoálbmogi d lávlagat ja dánssat). Almmuheaddjin lea</p>
<p xml:lang="nob">Virgin Records Hol anddas. Miessemánus 200 gávdnen Interneahtas varas dieđuid buktaga birra. Buvt adeaddji, produseanta lea muhtin <span type="quote" xml:lang="nob">«Fearsome Brave»</span>, duiskalaš musihkkabuvt adeaddji. Neahtas leat olu oaivilat buvt adeami birra. Čáppášit ja rámidit šuoŋaid. Muhtimat láitet go jearakeaht á lea geavahan álgoálbmot árbevirolaš lávlagi d vuođđun, ja go ieš i oppa leat ge álgoálbmogi gul evaš. Buvt adeaddji bealušta iežas čilgedet i n ahte lea oastán for et kommersielt marked uten å spørre samene el er samiske organisasjoner el er institusjoner om lov. Samiske organi sasjoner har gjort forsøk på å merke godkjente samiske håndverksprodukter med et særskilt produktmerke slik at kjøperen kan skil e disse fra et erligninger. I dag har «hongkongbedriftene» også laget en et erligning av det originale samiske produktmerket. Kopien ligner til forveksling originalen. Samene har selv ikke rådd over midler som kunne tas i bruk for å stanse fremmede i å utnyt e el er kopiere samiske tradisjonsbaserte produkter el er mønstre. I dag finnes det hel er ikke et tilfredsstil ende nasjonalt, nordisk el er internasjonalt instrument som kan tas i bruk for å verne mot ulovlig el er upassende bruk. En slik, et er vår mening ulovlig utnyt ing, gir derfor i dag hel er ikke noe vederlag til opphavet, som i slike tilfel er må være den samiske kulturen. Med andre ord en kol ektiv samisk ret ighet.</p>
<p xml:lang="nob">I den andre artikkelen diskuteres nettopp eierskapet til mønstre og former som kommer til uttrykk i samiske duodjiprodukter. Det er rimelig å stille spørsmålet om det må være slik at den eneste måten å oppnå beskyttelse for et tradisjonsbasert duodjiprodukt er at hver enkelt utøver sender inn søknad om patentbeskyttelse for et tradisjonelt samisk symbol, mønster eller form vedkommende har brukt i sitt arbeid? Vil så en slik patentbeskyttelse hindre andre samiske utøvere i å kunne bruke samme tradisjonelle mønster eller form? Vi er kjent med at i Sverige har en utøver faktisk søkt og fått mønsterbeskyttelse for det samiske solsymbolet vedkommende har gjort til sitt eget. Denne saken er kjent i</p>
<p xml:lang="eng">Sápmi, men det er få samiske røster som har hevet seg i protest. Kan det skyldes at ingen samiske utøvere tar denne svenske mønsterbeskyttelsen alvorlig da man ikke baptism. The tourist industry has devised this to attract travelers and give them an exotic adventure on their journey. For many years, Sámi spokespersons have criticized this form of pollution of the Sámi culture, but those responsible have not been willing to accept the criticism or to do anything about it.</p>
<p xml:lang="eng">In recent times, commercial exploitation of traditional Sámi knowledge and cultural products has increased intensely. Today, many companies outside of Sápmi mass produce <span type="quote" xml:lang="eng">“Sámi products”</span> for a commercial market.</p>
<p xml:lang="eng">The products are marketed as original Sámi, and are usually marked with an apparently original <span type="quote" xml:lang="eng">“indigenous peoples’ stamp”</span> to ensure better sales. In other words, anyone can start up production of Sámi <span type="quote">“duodji”</span> (handicrafts) or other culturebased products for a commercial market without asking the Sámis or Sámi organizations or institutions for permission. Sámi organizations have attempted to mark approved</p>
<p xml:lang="eng">Sámi handicraft products with a special product mark so that the buyer can differentiate these from imitations. Today, the <span type="quote" xml:lang="nob">“Hong Kong businesses”</span> have also created an imitation of the original Sámi product mark. The copy confusingly resembles the original. The Sámis themselves do not have control over funds that could be used to stop outsiders from exploiting or copying Sámi traditionbased products or designs. Today, there are no satisfactory national, Nordic or international instruments that can be used to protect against illegal or inappropriate use, nor does such an (in our opinion) illegal exploitation give any compensation to the originator, which in these cases must be the</p>
<p xml:lang="eng">Sámi culture. In other words: a collective</p>
<p>Sámi right.</p>
<p>The second article discusses ownership to designs and shapes that come to expression amerihkálaš vuorkkás dán materiála, ja máksán dan ovddas 2300 USdol ara, ja ahte Virgin Records áigu addit oasi juohke cda vuovdimis fondi The Native American</p>
<p>Rights Fund. Seamma Interneahtas gávdná maiddái ahte galget leat vuvdojuvvon juo eambbo go 2 mil ion cd. Cd máksá 1</p>
<p>USdol ara, sul i NOK 110,. Dát dahká 3 mil ion USdol ara brut to dietnasa, dahje sul i 220 mil ion NOK. Vaikke vel cda vuvdet odne neaht abáikki n sul i 10 dol ari , de lea goit cda vuovdimi n dinen issorasat. Vaikke vel The Native American</p>
<p>Rights Fund miessemánus 200 i hálit duođaštit lea go si ožžon ruđa, ja čujuhit baicce musihkkalágádussi , de galgá leat goit foanddas vuordagas máŋga mil ion dol ara</p>
<p>Sacred Spirit cda vuovdimis dán rádjái.</p>
<p>Buvt adeaddjis ja musihkkalágádusas lea dat ege vel čuolbma, ja man dušše ruđain čoavdá. Cdas leat oktanuppelohkái musihkkabiht á. Guovt i musihkkabihtás eahpitkeaht á eai leat geavahan indiána <span type="quote" xml:lang="fra">«chants»</span>, muhto baicce báddejuvvon sámi luđui d.</p>
<p>Dát guokte bihtá dahket 1,% ol es cdas.</p>
<p>Maid son Virgin Records ja buvt adeaddji</p>
<p>Fearsome Brave vástidit go Sámikopi ja sámi <span type="quote">«kulturguoddi d»</span> ovddas gáibida 1,% lohpiduvvon buhtadusas buri d áigumušaide? Sáht it go mi vuordit ahte beal e mil ion Norgga kruvnnu Sacred Spirit</p>
<p>Volume 1 vuovdimis dán rádjái sáddejuvvo</p>
<p>Sápmái, sámi árbevirolaš kultuvrra ovddideami várás. Namahuvvon cd buvt aduvvon olggobealde Sámi, i leat áidna mas leat geavahan báddejuvvon luđi d jearakeaht á vuoigatvuođaid. Mi dovdat eambbo dakkári d. Gávdnojit várra olu eambbo maid birra mi eat leat vel gul an. Nie lea sámi juoigan ja luođit šaddan oassin máilmmi musihkas.</p>
<p xml:lang="nob">Goalmmát artihkkala namma lea Juoigan – sámi mishkka máilmmis dahje máilmmemusihkka. Artihkal čilge juoigama. Juoigaanser det som relevant å hevde personlig eiendomsrett til et symbol alle samer mener de som samer fritt kan bruke?</p>
<p xml:lang="nob">Hva så med den tradisjonelle samiske musikkformen joik? For noen år siden kjøpte jeg i en platebutikk i London en musikkcd med tittelen Sacred Spirit – Chants and</p>
<p xml:lang="eng">Dances of the Native Americans. Utgiver er</p>
<p xml:lang="nob">Virgin Records i Holland. I mai 200 fant jeg interessante opplysninger om denne produksjonen på Internett. Produsenten av cden <span type="quote" xml:lang="eng">«The Fearsome Brave»</span> er en tysk musikkprodusent. I en rekke meningsytringer får produsenten ikke bare positiv, men også negativ kritikk for å ha brukt urfolks oraltradisjon som basis for produksjonen. Han forsvarer seg med at han har kjøp arkivmateriale fra USA, og for dette betalt 2300</p>
<p xml:lang="nob">USdollar, og at Virgin Records skal donere en del av inntekten av hver solgte cd til The</p>
<p xml:lang="nob">Native American Rights Fund. Så langt skal det være solgt mer enn 2 millioner cder til en pris av ca. 1 USD, eller NOK 110,.</p>
<p xml:lang="nob">Dette gir en brutto inntekt på 3 mill. USdollar, eller ca 220 mill. NOK. Selv om cden på flere websider i dag selges for ca 10 USdollar er inntekten av cdsalget så langt enorm. Selv om The Native American</p>
<p xml:lang="nob">Rights Fund i mai 200 ikke vil bekrefte om de har mottatt donasjoner, men henviser til musikkforlaget, så har fondet i vente en donasjon på flere millioner USdollar for salget av cden Sacred Spirit så langt.</p>
<p xml:lang="nob">Produsenten og musikkforlaget har likevel et annet problem de må kjøpe seg ut av.</p>
<p xml:lang="nob">CDen består av elleve musikkstykker. På to av musikkstykkene er det definitivt ikke brukt indianske <span type="quote" xml:lang="fra">«chants»</span>, men derimot samisk joik som basis. Disse to kuttene utgjør 1,% av hele cden. Hva vil Virgin</p>
<p xml:lang="eng">Records og produsenten Fearsome Brave svare når Sámikopiija på vegne av de samiske kulturbærerne gjør krav på 1,% av in Sámi duodji products. It is reasonable to ask whether the only way to obtain protection for a traditionbased duodji product is for each individual practitioner to submit an application for patent protection for a traditional Sámi symbol, design or shape that he or she has used in his or her work. Would such a patent protection then prevent other Sámi practitioners from being able to use the same traditional design or shape? We know that in Sweden, a practitioner has in fact applied for and received design protection for the Sámi sun symbol that she has made her own. This case is wellknown in Sápmi, but few Sámi voices have been raised in protest. Could it be because no Sámi practitioners take this</p>
<p xml:lang="eng">Swedish design protection seriously because they do not regard it as relevant to claim personal property right to a symbol that all</p>
<p xml:lang="eng">Sámis feel they as Sámis can freely use?</p>
<p xml:lang="eng">What then about the traditional Sámi form of music and chanting, the <span type="quote" xml:lang="tur">“yoik”</span>? A few years ago in a record shop in London, I bought a music CD entitled <span type="quote" xml:lang="eng">“Sacred Spirit – Chants and Dances of the Native Americans”</span>. The publisher is Virgin Records in Holland. In</p>
<p xml:lang="eng">May 200, I discovered some interesting information about this production on the</p>
<p xml:lang="eng">Internet. The producer of the CD, The</p>
<p xml:lang="eng">Fearsome Brave, is a German music producer. In a number of expressions of opinion, the producer has received not only positive, but also negative criticism for having used indigenous peoples’ oral traditions as a basis for the production. He defends himself by saying that he bought archive material from the United States, that he paid US$ 2300 for the materials, and that</p>
<p xml:lang="eng">Virgin Records is going to donate part of the proceeds from every CD sold to The Native</p>
<p>American Rights Fund. So far, more than two million CDs are supposed to have been sold for approximately US$1, or 110 NOK, 10ma instrumenta lea doložis leamaš dušše juoigi jietna. Lea várra noaidi dolin geavahan goavdá go son juoiggadii bassi meanuid čađahettiin. Dát čanastus sámi dološ oskui lea ge sivvan dasa go juoigan lea leamaš gildojuvvon skuvllain sámi govllus gitta otnážii. Dát vuosteháhku gal lea ain eallimin muhtin sámi gielddain.</p>
<p>Odne lea masá seamma dábálaš juoigat árbevirolaš luđuid čuojanasaide go daid haga. 10jagiid álggus cahkkehedje muhtin sámi musihkkajoavkkut ođđa beroštumi árbevirolaš luđiide go heivehišgohte dovddus luđiid musihkkainstrumenttaide. Deatnogátte Nuorat šadde beakkán joavkun. Sihke lávddiid ja musihkkaskearruid bokte šadde sii bivnnuhis joavkun Sámis. Badjánii fargga miellagiddevaš digaštallan árbevirolaš juoigama ja juoigiid bealušteaddjiid, ja ođđa musihkkadahkkiid ja sin bealušteaddjiid gaskkas. Boađusin dáiddii lean dat ahte goappašat bealit vuittiiga. Árbevirolaš juoigamii goit geavai nu ahte dás vulggii ođđa ja stuorát beroštupmi dasa. Deaŧalaš katalysahtor luohtái ja juoigamii odne lea rámma maid leat ásahan stuorimus sámi musihkkariermuide, namalassii Sámi Grand Prixii.</p>
<p>Das lea sierra juoiganoassi, masa oassálastet dušše árbevirolaš luđiiguin.</p>
<p>Gii oamasta luođi, šattai maiddái deaŧalaš digaštallanfáddán go geavahišgohte instrumenttaid árbevirolaš luđiide, ja luohtedajahusaide. Min giellageavaheami bokte gal orru diet čilgejuvvon. Mii han dadjat <span type="quote">«diet lea Ristin luohti»</span>, go luođi lea muhtin sutnje juoigan. Dán lágan oamasteapmi ii leat dahkkiláhkii dahje vuoigŋaduodjeláhkii vuođđun. Dahkkilágat riikkain gos sápmelaččat ásset, davviriikkain, eai dovdda dán lágan oamasteami. Nu šaddet sápmelaččat ieža čielggadit ja soahpat luođi ja luohtedajahusaid oamasteami. Mis ii leat odne sierra sámi ásahus dahje eiseváldi orgána lovet donasjon til gode formål? Kan vi forvente at en halv million norske kroner av salget så langt av Sacred Spirit Volume 1 finner veien til Sápmi til fremme av samisk tradisjonskultur? Nevnte musikkcd er ikke den eneste produsert utenfor Sápmi der samisk joik er blitt brukt uten at noen er blitt forespurt om rettigheter. Vi kjenner til noen slike. Det finnes sikkert mange flere vi ikke vet om. På godt og ondt er samisk joik slik blitt en del av verdensmusikken.</p>
<p xml:lang="nob">Den tredje artikkelen i denne samlingen er gitt tittelen Joiken – samisk musikk i verden eller verdensmusikk. Artikkelen gir en innføring i samisk joik som tradisjonelt er en musikkform der bare utøverens stemme er instrumentet. Det er likevel sannsynlig at noaidien, den samiske sjamanen, i sin tid joiket når han brukte sin sjamantromme ved utøvelsen av rituelle handlinger. Denne tilknytningen til samenes førkristne religion er også årsaken til at den samiske joiken har vært bannlyst i skoler i samiske områder helt opp til vår tid. Denne motstanden er fortsatt levende i flere såkalte samiske kommuner, kommuner med samisk befolkning.</p>
<p xml:lang="nob">I dag er det nesten like alminnelig at tradisjonelle joikemelodier blir ledsaget av instrumenter som det er å joike uten. I begynnelsen av 10årene bidro noen samiske musikkgrupper til ny interesse for den tradisjonelle joiken ved at de arrangerte kjente joikemelodier for instrumenter som var populære også blant samisk ungdom. Den mest kjente av disse gruppene var Deatnogátte Nuorat – Tanabreddens Ungdom. Med sceneopptredener og plateinnspillinger ble de populære artister i Sápmi. Diskusjonene mellom tradisjonalistene og de som sto for den nye musikkformen som var skapt resulterte vel i at begge leire vant. For tradisjonell samisk joik har resultatet i hvert blitt en ny blomstring. En viktig katalysator i each. This gives a gross income of US$ 3 million, or approximately 220 million NOK.</p>
<p xml:lang="eng">Even though today the CD is being sold on several websites for around US$ 10, the income from CD sales so far is enormous.</p>
<p xml:lang="eng">Although The Native American Rights Fund in May 200 will not confirm whether they have received donations, but refers to the music publishing company, the Fund has a donation of several million US dollars for the sale of the CD <span type="quote" xml:lang="eng">“Sacred Spirit”</span> waiting for it so far.</p>
<p xml:lang="eng">The producer and the music publishing company still have another problem that they have to buy themselves out of: The</p>
<p xml:lang="eng">CD consists of eleven pieces of music; on two of these, Indian <span type="quote" xml:lang="fra">“chants”</span> have definitely not been used as a basis, but, on the contrary, Sámi yoiks. These two cuts comprise 1. % of the entire CD. How will Virgin Records and the producer The</p>
<p xml:lang="eng">Fearsome Brave respond when Sámikopiija, on behalf of the Sámi culture bearers, demands 1. % of the promised donation for worthy causes? Can we expect that half a million NOK from the sale of “Sacred</p>
<p xml:lang="eng">Spirit – Volume 1” will find their way to</p>
<p xml:lang="eng">Sápmi for the promotion of Sámi traditional culture? The referenced music CD is not the only one produced outside of Sápmi where</p>
<p xml:lang="eng">Sámi yoiks have been used without asking anyone about rights. There are undoubtedly many more that we do not know about. For better and for worse, Sámi yoik in this way has become a part of world music.</p>
<p xml:lang="eng">The third article in this collection has been given the title “Yoik – Sámi music in global world music”. The article provides an introduction to Sámi yoik, traditionally a form of music where only the practitioner’s voice is the instrument. It is still likely that the noaidi, the Sámi shaman, in his time yoiked when he used his shaman drums in 11mii sáhtášii bearráigeahččat dan vai sámi vuoigatvuođadovdu váldošii vuhtii dán suorggis.</p>
<p>Maŋemuš artihkkalis digaštallo árbevirolaš máhttu otná dahkkivuoigatvuođa vuogádagaid ektui, ja vejolaš ođđa riikkaidgaskasaš vuogádagaid ektui maid ONorgánat galggašedje ásahit. Čálli čujuha ee. dan bargui mii moanaid jagiid lea dahkkon WIPO ONorgánas. Lávdegoddi Intergovernmental</p>
<p>Committee on Traditional Knowledge, Genetic Resources and Folklore, mas virggálaččat buot ON riikkat leat mielde, galggašii ollet loahppabohtosii mii attášii riikkaidgaskasaš suoji álgoálbmogiid árbevirolaš máhttui.</p>
<p>Čujuhuvvo maiddái Davviriikkalaš Sámekonvenšuvnna evttohussii, masa maiddái leat váldán mielde sámi árbevirolaš máhtu ja kulturbuktagiid suodjaleami. Ovttas dát muitalit ahte sihke davviriikkalaš ja riikkaidgaskasaš dásis gávdno dáhttu duhtadit álgoálbmogiid gáibádusaid suodjalit sin árbevirolaš máhtu.</p>
<p>Lea dasto deaŧalaš dál dokumenteret sámi árbevirolaš máhtu. Dan fertejit sápmelaččat ieža dahkat. Artihkal čilge oasi das mii lea árbevirolaš máhttu, ja fuobmášahttá mo dát máhttu lea gitta otná rádjái leamaš mielde hábmemin sámi servodaga. Čálli ohcala maiddái stuorát beroštumi árbevirolaš máhttui Sámedikkis, mii lea sámi bajimuš eiseváldi Norggas. Go Sámediggái mearridedje otná stivrenortnega, beroškeahttá árvvoštallamis sámi dološ siidda stivrenvuogi molssaeaktun, dáidá muitalit dan ahte mii leat loahpalaččat botken báttiid min árbevieruide.</p>
<p>Sámikopiija maid áigu veahkehit lasihišgoahtit gelbbolašvuođa sámi árbevirolaš máhtu birra, ja veahkehit čielggadit dan gullevašvuođa vuoigŋanduoji suodjalanvuogádagaide. Áigumuš lea oassálastit dag er den rammen som den største samiske musikkfestivalen Sámi Grand Prix har i dag med en egen avdeling for nye joikemelodier framført på tradisjonell vis.</p>
<p xml:lang="nob">Et viktig tema i diskusjonene som fulgte med bruken av den tradisjonelle joiken på nye måter var eiendomsretten til en joikemelodi og eventuell <span type="quote" xml:lang="est">«tekst»</span> som hørte til.</p>
<p xml:lang="nob">Allerede i den samiske språkbruken, <span type="quote">«diet lea Ristin luohti»</span> (det er Ristin sin joik), fordi den er joiket til henne, indikerer en annen opphavsrettslig oppfatning enn det som ligger til grunn for åndsverklovene. Da åndsverklovene i de landene som omfatter</p>
<p xml:lang="nob">Sápmi, de nordiske landene, ikke forholder seg til en slik opphavsrettslig oppfatning, blir det opp til samene selv å løse det internt.</p>
<p xml:lang="nob">I dag har vi ikke et internt samisk organ eller institusjon som eventuelt er gitt myndighet til å overvåke at samisk rettsoppfatning på dette område etterleves.</p>
<p xml:lang="nob">I den siste artikkelen blir tradisjonell kunnskap diskutert i forhold til eksisterende opphavsrettslige regimer, og eventuelt nye internasjonale regimer formulert av relevante FNorganer. Forfatteren viser bl.a. til arbeidet som i noen år har pågått i regi av</p>
<p xml:lang="eng">WIPOs Intergovernmental Committee on</p>
<p xml:lang="nob">Traditional Knowledge, Genetic Resources and Folklore, som forhåpentligvis ender opp med å formulere et internasjonalt regime til beskyttelse av urfolks tradisjonelle kunnskap. Det vises også til forslaget til Nordisk</p>
<p xml:lang="nob">Samekonvensjon der beskyttelsen av tradisjonell kunnskap og kulturytringer er tatt med. Samlet bærer disse bud om at det både på nordisk og internasjonalt nivå er vilje til å komme i møte urfolks krav om beskyttelse av deres tradisjonelle kunnskaper.</p>
<p xml:lang="eng">Det er likevel viktigst nå å dokumentere samisk tradisjonell kunnskap, noe samene selv må stå ansvarlig for. Artikkelen sammenthe practice of ritual acts. This connection to the Sámis’ preChristian religion is also the reason why the Sámi yoik has been banished from schools in Sámi areas all the way up to the present. This opposition is still ongoing in several socalled Sámi municipalities, municipalities with a Sámi population.</p>
<p xml:lang="eng">Today, it is almost as common for traditional yoik melodies to be accompanied by instruments as it is to yoike without them. In the early 10s, some Sámi music groups helped to arouse interest for the traditional yoik by arranging familiar yoik melodies for instruments that were also popular among</p>
<p xml:lang="eng">Sámi youth. The most famous of these groups was <span type="quote">“Deatnogátte Nuorat”</span> (“The</p>
<p xml:lang="eng">Youth of the Tana Riverbank”). With stage performances and record recordings, they became popular artists in Sápmi. The discussions among the traditionalists and those who stood for the new form of music that was created resulted in a victory in both camps. For traditional Sámi yoik, the result has been a new blossoming. An important catalyst today is the framework that the largest Sámi music festival – the Sámi</p>
<p xml:lang="eng">Grand Prix – has with its own department for new yoik melodies performed in a traditional way.</p>
<p xml:lang="eng">An important topic in the discussions that followed with the use of the traditional yoik in new ways was the proprietary right to a yoik melody and any text that belonged thereto. Already in the Sámi parlance, <span type="quote">“diet lea Ristin luohti”</span> (<span type="quote" xml:lang="eng">“it’s Ristin’s yoik”</span>), because it is yoiked to her, another perception relating to copyright is indicated than that which forms the basis of the Copyright Acts.</p>
<p xml:lang="nob">When the Copyright Acts in the countries that comprise Sápmi, the Nordic countries, are not in accordance with such a perception relating to copyright, it is up to the Sámis themselves to solve the matter internally. 12árjjálaččat dán bargui. Mii doaivut boađusin šattašii dat ahte vuođđuduvvošii vuohki mii suddje sámi árbevirolaš kultuvrra, sámi buktagiid ja kulturmáhtu geavaheami. Dákkár suodji sáhtášii eastadit lobihis geavaheami erenoamážit kommersiála oktavuođain. Dattege ii leat min jurdda, iige min áigumuš dat, ahte min kultuvra ja dan buktagat galget suddjejuvvot nu ahte oppa kultuvra šaddá dušše museakultuvran. Dáinna dokumenttain doaivut álgovuorus goit vuos leat mielde boktimin iežamet olbmuid gaskkas stuorát beroštumi min árbevirolaš máhttui ja dan árvvuide.fatter hva samisk tradisjonell kunnskap er og sier også noe om hvordan mye av denne kunnskapen helt fram til i dag har vært med på å forme det samiske samfunnet. Forfatteren etterlyser også et større engasjement og ansvar for tradisjonell kunnskap hos det øverste samiske myndighetsorgan i Norge, nemlig Sametinget. Vi kan kanskje i valg av styringsformen for Sametinget konstatere et definitivet brudd med samiske tradisjoner da man ikke ville vurdere den tidligere samiske siidaordningen som styringsmodell for samenes folkevalgte organ i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Sámikopiija ønsker å bidra til å øke kompetansen om samisk tradisjonell kunnskap, og bidra til å avklare dens forhold til beskyttelsesregimer for åndsverk. Vi ønsker å være aktive medspillere i dette arbeidet.</p>
<p xml:lang="nob">Vi håper resultatet blir at det etableres et regime som gir en tilfredsstillende beskyttelse av tradisjonell samisk kultur og genuine samiske produkter sprunget ut av vår kulturelle arv. En slik beskyttelse skal kunne hindre uønsket bruk av tradisjonell kunnskap særlig i kommersielle sammenhenger. Det ligger likevel ikke i dette, og det er heller ikke vår hensikt, at vår kultur og kulturens frambringelser skal ha en form for beskyttelse som gjør hele vår kultur til en museumskultur. Med dette dokumentet håper vi at vi i første omgang kan være med på å vekke større interesse blant våre egne om tradisjonell kunnskap og verdiene den representerer.</p>
<p xml:lang="eng">Today, there is no internal Sámi body or institution that has been given authority to monitor that the Sámi interpretation of the law in this area is abided by.</p>
<p xml:lang="eng">In the last article, traditional knowledge is discussed in relation to existing regimes relating to copyright and any new international regimes formulated by relevant</p>
<p xml:lang="eng">UN agencies. The author refers to, among other things, the work that has been proceeding under the auspices of WIPO’s</p>
<p xml:lang="eng">Intergovernmental Commit ee on Traditional Knowledge, Genetic Resources and</p>
<p xml:lang="eng">Folklore, which hopeful y ends up formulating an international regime for the protection of indigenous peoples’ traditional knowledge. Reference is also made to the proposal to the Nordic Sámi Convention wherein the protection of traditional knowledge and cultural expressions is included.</p>
<p xml:lang="eng">Together, these bring forebodings that there is wil ingness on both the Nordic and international levels to meet indigenous peoples’ demands for protection of their traditional knowledge.</p>
<p xml:lang="eng">It is nevertheless most crucial now to document Sámi traditional knowledge, something for which the Sámis themselves must be responsible. The article summarizes what</p>
<p xml:lang="eng">Sámi traditional knowledge is and also says something about how much of this knowledge up to the present has helped shape the Sámi society. The author also cal s for a greater commitment to and responsibility for traditional knowledge in the supreme</p>
<p xml:lang="eng">Sámi authoritative body in Norway, namely,</p>
<p xml:lang="eng">Sametinget (the Sámi Parliament). We can perhaps establish a definitive break with</p>
<p xml:lang="eng">Sámi traditions in the selection of the organizational structure of the Sametinget when they would not consider the earlier Sámi si da scheme as a governance model for the Sámis’ democratical y elected body in Norway.</p>
<p xml:lang="eng">Sámikopiija wants to help increase competence about Sámi traditional knowledge and help clarify its relationship to protection regimes for creative work. We want to be active partners in the work that we hope will result in the establishment of a regime that provides satisfactory protection to traditional Sámi culture and authentic Sámi products arising out of our cultural heritage, and which can prevent undesirable use of traditional knowledge, particularly in commercial contexts. We are not implying, and neither is it our intent, that our culture and the products of the culture should have a form of protection that renders our entire culture, a museum culture. With this document, we hope that to start with we can help arouse greater interest among our own people about traditional knowledge and the values it represents.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Translated by Linda S. Bennett. </em>13 </p>
</body></document>
