<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">12-miljovnna-ruvnno-speallansorjavavuoa-_id_625285.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>12 miljovnna ruvnno speallansorjavašvuođa vuostá</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>12 millionar kroner til tiltak mot speleproblem - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea rádjen 12 miljovnna ruvnno Norsk Tipping badjebáhcagis doaibmabijuide speallasorjavašvuođa vuostá.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa har sett av 12 millionar kroner frå overskotet til Norsk Tipping til tiltak mot speleproblem.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruđat leat juhkkojuvvon ná:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Midlane er fordelte slik:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmillaš dieđut mánáide ja nuoraide 1 miljovnna ruvnno Kártet heajos speallanmeanuid 1,810 miljovnna ruvnno Buoridit diehtojuohkima ja čielggadeames dárbbuid dearvvašvuođasuorggis 3,850 miljovnna ruvnno Veahketelefovdna speallansorjavaččaide 0,5 miljovnna ruvdno Eaktodáhtolaš doarjjajoavkkut speallansorjavaš olbmuide 0,8 miljovnna ruvdno</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Målretta informasjon til barn og unge 1 million kroner Kartlegging av problematisk speleåtferd 1,810 millionar kroner Betre informasjon og avklaring av behov i helsesektoren 3,850 millionar kroner Hjelpetelefonen for speleavhengige 0,5 millionar kroner Til frivillige støttegrupper for speleavhengige 0,8 millionar kroner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>4 miljovnna ruvdno galgá dutkamii ja juhkkojuvvot 2011:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>4 millionar kroner går til forsking og skal delast ut i 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš ruđat juhkkojuvvojit Vuorbespeallobearráigeahčču ja Sosiála- ja dearvvašvuođadirektoráhta bokte.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mesteparten av midlane skal fordelast gjennom Lotteritilsynet og Helsedirektoratet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
