<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">50-miljovnna-ruvnno-meloy-suohkanii_id_682350.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50 miljovnna ruvnno Meløy suohkanii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>50 millionar kroner til Meløy kommune - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárkkistuvvon našunálabušeahta árvalusas evttoha ráđđehus juolludit 50 miljovnna ruvnno nuppástuhttinruđaid Meløy suohkanii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I framlegget til revidert nasjonalbudsjett gjer regjeringa framlegg om å løyve 50 millionar kroner i omstillingsmidlar til Meløy kommune.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>REC guovtti fitnodagaid heaittiheapmi Glomfjordas ja das váikkuhusaid maid dát lea dagaha eará fitnodagaide Meløy suohkanis, de suohkan oanehis áiggis lea manahan sullii 650 bargosajiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Med nedlegginga av REC sine to verksemder i Glomfjord og ringverknadene dette har fått for andre verksemder i Meløy kommune, har kommunen mista rundt 650 arbeidsplassar på kort tid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus atná hui duođalažžan váttis dili mas suohkan lea gártan dán dihte. Mun lean danin ilus go sáhtán veahkehit ásaheames ođđa bargosajiid ja ođđa ahtanuššama suohkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Regjeringa ser svært alvorleg på den vanskelege situasjonen som Meløy kommune er komen opp i. Eg er difor glad for å kunne medverke til at det kan skapast nye arbeidsplassar og ny vekst i kommunen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Meløy suohkana dilli lea váttisin báikkálaš servodahkii ja maiddái ovttaskas olbmuide ja bearrašiidda geaidda dát ášši guoská, dadjá gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Situasjonen i Meløy er vanskeleg både for lokalsamfunnet og ikkje minst for dei einskildpersonane og familiane dette gjeld, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ii leat vuosttaš geardde go Meløy suohkan šaddá nuppástuhttima vásihit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Det er ikkje første gongen Meløy kommune er i ein omstillingsfase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suohkan lea ovdal duođaštan ahte sii nagodit ceavzit ja birgejit váttis dilálašvuođa dilis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunen har tidligare vist at dei klarer å kome seg gjennom vanskeleg tider.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mun danin doaivvun ahte sii dán hávege birgejit, lohká stáhtaráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eg er såleis overtydd om at dei også denne gongen klarer det, seier statsråden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeanta preassatelefovdna: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet sin pressetelefon: 22 24 25 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
