<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">aigeguovdilis-ja-boahtteaigai-heivehuvvo_id_701294.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norggas galget buohkat beassat ássat bures ja oadjebasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ein offensiv og framtidsretta bustadpolitikk - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Norggas galget buohkat beassat ássat bures ja oadjebasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- I Noreg skal alle bu trygt og godt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne áigu ráđđehus jagi 2013 várret sullii 24 miljárdda kruvnnu ruhtaloatna- ja doarjjaortnegiidda mat geavahuvvojit iešguđetlágan viessohuksendoaimmaide ja ássandoarjagii, cealká gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Difor vil regjeringa setje av om lag 24 milliardar kroner til lån og tilskot til ulike bustadtiltak og bustøtte i 2013, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessobáŋkku loatnarámma jagi 2013 galgá leat 20 miljárdda kruvnnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Låneramma i Husbanken blir på 20 milliardar kronar i 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus maid árvala juolludit 2 970 miljovnna ássandoarjjaortnegii, vai sii geat leat heajos ruhtadilis ožžot ekonomalaš doarjaga ásahit sierra ássanviesu ja doalahit dan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer dessutan framlegg om å løyve 2 970 millionar kroner til bustøtte, slik at vanskelegstilte får økonomisk støtte til å busetje seg og behalde eigen bustad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin várrejuvvojit ruđat čuovvovaš doaimmaide:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I tillegg er det sett av midlar til følgjande:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ž Doarjja hukset sierra ássanviesu lasihuvvo 30 miljovnna kruvnnuin 354,3 miljovnna kruvdnuiŽ Doarjja láigoviesuide lasihuvvo 58,6 miljovnna kruvnnuin 488,6 miljovnna kruvdnuiŽ Doarjja ássanviesuid heiveheapmái lasihuvvo 47,5 miljovnna kruvnnuin 172,5 miljovnna kruvdnui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tilskot til etablering i eigen bustad aukar med 30 millionar kroner til 354,3 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Go olmmošlohku lassána, de divrot viessohattit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tilskot til utleigebustader aukar med 58,6 millionar kroner til 488,6 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuorain ja sis geain ii leat nu buorre ruhtadilli sáhttá šaddat hástaleaddjin ásaheamis sierra ássanviesu dakkár ássanviesumárkanis gos viessohattit leat divrasat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tilskot til tilpassing av bustad aukar med 47,5 millionar kroner til 172,5 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Álggahanloatna oktan ásahandoarjagiin soitet leat deháleamos váikkuhandoaimmat mat mis leat veahkehit nuoraid ja sin geat eanemusat rahčet ássanviesumárkanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Startlån, til dømes saman med tilskot til etablering, er det viktigaste verkemidlet vi har for å hjelpe unge og vanskelegstilte inn på bustadmarknaden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid ruhtadoarjagiid bokte lea vejolaš hukset 1200 ođđa láigoviesu, dadjá Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dessutan gjev midlane rom for om lag 1200 nye utleigebustader, seier Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaráđđi fuomášahttá ahte Norggas guhkku gaskamearálaš eallinahki ja boarrásat lassánit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statsråden peikar på at gjennomsnittleg levealder og delen eldre i Noreg vil stige framover.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mielddisbuktá stuorit gáibádusaid ja hástalusaid beassat ássanviesumárkanii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det vil stille høgare krav til tilkomst i bustadmassen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun háliidan ahte mii boahtteáigái hukset buriid viesuid alla kvalitehtain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Eg vil at vi byggjer bustader med gode kvalitetar for framtida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessobáŋkku vuođđoloatna váikkuha dasa ahte viessofálaldagat lassánit ja ahte huksejuvvojit birasseasti ássanviesut main lea buorre kvalitehta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Grunnlån frå Husbanken bidreg til eit auka bustadtilbod og at det byggast tilgjengelege bustader med miljøkvalitetar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mii fertet maid veahkehit boarrásiid ja doaibmaváddjiid, vai sii sáhttet heivehit viesuideaset ja guhkit orrut ruovttus, lohká Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Vi må òg hjelpe eldre og personar med nedsett funksjonsevne, slik at dei kan få tilpassa sin bustad og bu lenger heime, seier Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeantta preassatelefovdna: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet sin pressetelefon: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
