<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">arvala-nannet-bakkuid-sihkarastinfoandda_id_682004.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvala nannet Báŋkkuid sihkarastinfoandda</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Framlegg om å styrke Bankenes sikringsfond - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus mielddisbuktá, ahte báŋkkut galget máksit fondii divada juohke jagi, geahčakeahttá foandda sturrodahkii. Dálá sihkarastinfoandda sturrodagas lea geavadis bajit rádji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Finansdepartementet har sendt på høyring eit framlegg om å styrke kapitalen i Bankenes sikringsfond.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeanta lea sádden gulaskuddamii árvalusa, mas evttohit nannet Báŋkkuid sihkarastinfoandda kapitála.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Framlegget inneber at bankane skal betale ei avgift til fondet kvart år, uavhengig av storleiken på fondet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálá sihkarastinfoandda sturrodagas lea geavadis bajit rádji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I dag er det i praksis ei øvre grense for storleiken på sikringsfondet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán áigge eai gáibit divada báŋkkuin, mat leat Báŋkkuid sihkarastinfoandda lahtut, go foanda lea stuorát go mii lágas mearriduvvo foandda sturrodaga unnimus gáibádussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I dag vert det ikkje kravd inn avgift frå dei bankane som er medlem av Bankenes sikringsfond når fondet overstig det lovfastsette minstekravet til storleiken på fondet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divat ii ovdamearkka dihte máksojuvvon 2011 iige 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det vart til dømes ikkje betalt avgift i 2011 og 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid jagiid, go báŋkkut leat máksán dievas divada sihkarastinfondii, de leat máksán oktiibuot sullii 1,7 miljárdda kruvnno divadin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I dei åra då bankane har betalt full avgift til sikringsfondet, har summen av årleg innbetalt avgift lege på omlag 1,7 milliardar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Jos sihkarastinfoandda sturrodaga bajit rádji heaittihuvvo, de sáhttá foandda stuoridit nu, ahte dat buorebut nagoda dustet váttisvuođaid, mat čuožžilit ovttaskas stuorra báŋkkuin, ja váttisvuođaid, mat bohciidit ollu báŋkkuin oktanis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>– Dersom den øvre grensa for storleiken på sikringsfondet vert avskaffa, kan ein byggje opp fondet slik at det vert betre i stand til å handsame problem i større einskildbankar, og dei problema som rammar fleire bankar samstundes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarastinfoandda kapitála lea maid mávssolaš dan dáfus, ahte dat nanne luohttámuša norgga sisabidjodáhkádusortnegii, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kapitalen i sikringsfondet er òg viktig for tiltrua til den norske innskotsgarantiordninga, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddancealkámušaid buktináigemearri lea borgemánu 6. b. 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fristen for å komme med høyringsfråsegner er 6. august 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Loga maiddái:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Les meir:</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
