<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">daidda-gulleva-doaimmat_id_115195.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daidda gullevaš doaimmat - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tilknytta verksemder - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmobearráigeahčču (Mattilsynet)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mattilsynet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmobearráigeahčču (Mattilsynet) mas lea váldokantuvra Oslos, lea oktasaš etáhta Eanandoallo- ja biebmodepartemeantta, guolástus ja riddodepartemeantta ja dearvvašvuođa ja fuolahusdepartemeantta vuolde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mattilsynet, med hovudkontor i Oslo, er ein felles etat under Landbruks- og matdepartementet, Fiskeri- og kystdepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmobearráigeahču ovddasvástádus lea mearrabiepmu oadjebasvuođa ja kvaliteahta.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mattilsynet har ansvar for å føre tilsyn med tryggleik og kvalitet av sjømat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biebmobearráigeahčus leat 8 regiovdnakantuvrra ja 64 guovlukantuvrra miehtá riikka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mattilsynet har 8 regionkontor og 64 distriktskontor over heile landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoli- ja guollebiepmu našunála guovddáš lea Bergenis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nasjonalt senter for fisk og sjømat ligg i Bergen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteddjiid dáhkáduskássa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Garantikassa for fiskarane</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolásteddjiid dáhkáduskássa (Garantikassen for fiskerne) Troandimis hálddaša guolásteddjiid sosiála ortnegiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Garantikassa for fiskarane ligg i Trondheim og administrerer dei sosiale ordningane til fiskarane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu Guolásteddjiid dáhkáduskássa</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nettsida til Garantikassa for fiskarane</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Guolástus- og mearradutkaninstituhtta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nofima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga Guolástus- og mearradutkaninstituhtta (Fiskeriforskning) Tromssás čađaha biologiija-, buvtta- ja márkandutkamiid Guolástuseiseváldiid gohččosa mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nofima driv forsking og utvikling for akvakulturnæringa, fiskerinæringa og matindustrien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu Norgga Guolástus- og mearradutkaninstituhtta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nettsida til Nofima</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoli olggosfievrredanlávdegotti</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eksportutvalet for fisk</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guoli olggosfievrredanlávdegotti (Eksportutvalget for fisk) (EFF.) Tromssás lea ovddasvástádus guoli ja guollebuktagiid oktasaš márkanfievrredeamis olgoriikkas ja riikkas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eksportutvalet for fisk (EFF) i Tromsø har ansvar for felles marknadsføringstiltak for fisk og fiskeprodukt i utlandet og innanlands.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olggosfievrredanlávdegotti leat ovddasteaddjit deaŧalaš márkaniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eksportutvalet har utsendingar i viktige marknader.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga duktanráđđi (Norges forskningsråd)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Forskingsrådet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga duktanráđđi (Norges forskningsråd) Oslos hálddaša stuorra oasi guolástusdutkama ruđas Guolástus- ja Riddodepartemeantta njuolggadusaid mielde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Noregs forskingsråd i Oslo forvaltar ein omfattande del av fiskeriforskingsmidlane etter retningslinjer gitte av Fiskeri- og kystdepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Innovašuvdna Norga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Innovasjon Noreg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Innovašuvdna Norga (Innovasjon Norge) lea guovddáš neavvu mearra innovašuvnna ja árvohahkama dáfus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Innovasjon Noreg er ein sentral reiskap i arbeidet med marin innovasjon og verdiskaping.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáppe hálddašuvvo ruhtadoarjja fatnasiidda, mearrageavaheapmái ja guolástusindustrijii njuolggadusaid mielde maid guolástus- ja riddodepartemeanta lea mearridan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Her blir økonomiske verkemiddel administrerte overfor flåte, havbruk og fiskeindustri etter overordna retningslinjer gitte av Fiskeri- og kystdepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu Innovašuvdna Norga</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Forskingsfondet til fiskeri- og havbruksnæringa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guolástus- ja mearrageavahanealáhusa dutkanfoanda (Fiskeri- og havbruksnæringens forskningsfond) ((FHF) lea ealáhusa dutkanáŋgiruššama oktasašorgána.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Forskingsfondet til fiskeri- og havbruksnæringa (FHF) er eit fellesorgan for næringa sitt forskingsengasjement.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Neahttasiidu FHF</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Veterinærinstituttet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Veterinearainstituhtta (Veterinærinstituttet) lea eanandoallo- ja biebmodepartemeantta ja Guolástus- ja Riddodepartementet lea ovddimus instituhtta elliid dearvvašvuođa ja biebmooadjebasvuođa dáfus mii čatnasa eanandoalu biebmobuvttadeapmái ja akvahtalaš organismmaid dearvvašvuhtii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Veterinærinstituttet er eit leiande institutt innan dyrehelse og mattryggleik knytte til landbruksbasert matproduksjon og helse hos akvatiske organismar for Landbruks- og matdepartementet og Fiskeri- og kystdepartementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
