<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dep_id_933.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministara kantuvra</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statsministerens kontor</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministtar lea ráđđehuslahtuin njunuš ja lea su ovddasvástádus jođihit ja ovttastahttit Ráđđehusa bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statsministeren er den fremste blant regjeringsmedlemmene og har ansvar for å leie og samordne Regjeringa sitt arbeid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtaministara kantuvra veahkeha stáhtaministara jođihit ja ovttastahttit Ráđđehusa bargguid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statsministerens kontor bistår statsministeren i å leie og samordne arbeidet i Regjeringa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja sosiáladepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Arbeidsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargo- ja sosiáladepartemeanta lea ovddasvástádus bargomárkanpolitihkka, bargobiras- ja sihkkarvuođapolitihkas, ealáhagat ja čálgopolitihkka.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Arbeidsdepartementet har ansvar for politikken knytt til arbeidsmarknad, arbeidsmiljø, pensjonar og velferd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ruhtadandepartemeantta ovddasvástádus lea plánet ja ollašuhttit ekonomiijapolitihka, gozihit ruhtamárkaniid ja bálddalastit stáhtabušeahttabarggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>BLD arbeidar for forbrukaranes rettar, familie og samliv, barn og unges oppvekst- og levekår, kjønnslikestilling, anti-diskriminering og integrering av innvandrarar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Finansdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Suodjalusdepartemeanta lea politihkalaš / hálddahuslaš institušuvdna. Suodjalusdepartemeanta lea danin oassi politihkalaš stivrenapparáhtas ja oassi hálddahusvuogádagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Finansdepartementet har ansvaret for å planleggje og setje i verk den økonomiske politikken, overvake finansmarknadene og samordne arbeidet med statsbudsjettet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fiskeri- og kystdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta stivre dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusa valjit láhkamearrádusaiguin, jahkásaš ruhtajuolludemiiguin ja stáhtalaš etáhtaid, doaimmaid ja fitnodagaid vehkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fiskeri- og kystdepartementet har ansvar for fiskeri- og havbruksnæringa, fiskehelse og fiskevelferd, trygg sjømat og - kvalitet, hamner, infrastruktur for sjøtransport og beredskap mot akutt forureining.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeantta ovddasvástádussii gullá servodatsihkarvuohta, vearredahkunjeaidin ja vearredahkufuolahus, sisafárren, láhkabargu ja duopmostuolut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>FAD samordnar fornyingsarbeidet i offentleg sektor og har ansvar for forvaltningspolitikk, konkurransepolitikk, IKT-politikk, kyrkjesaker, statleg arbeidsgivarpolitikk og spørsmål knytte til samar og nasjonale minoritetar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Helse- og omsorgsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Justis- og politidepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta ovddasvástida viesso- ja huksenpolitihka, báikegottiid- ja guovlulašpolitihka, gielddaekonomiija, báikkálaš hálddašeami ja válggaid čađaheami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kulturdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kulturdepartemeantta ovddasvástádus lea kultuvra, girko, mediat, falástallan, eaktodáhtolaš doaimmat, oskku-ja eallinoaidnoservodagat, ruhtaspealut ja lotteriijat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kulturdepartementet har ansvar for kultur, medie, idrett, frivilligheit, trus- og livssynssamfunn og pengespel- og lotterisaker.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máhttodepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kunnskapsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallo- ja biebmodepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanandoallopolitihkka fátmmasta eananhálddašeami, eanan- ja meahccedoalu, elliiddoalu, boazodoalu ja ođđa ealáhusaid ovdánahttima, main lea vuođđun eanandoallu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Landbruks- og matdepartementet har hovudansvar for mat- og landbrukspolitikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja guolástusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringas mål er å oppretthalde eit levande landbruk over heile landet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oljo- ja energiijadepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøverndepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maŋŋil go Jens Stoltenberga nubbi ráđđehus almmuhii luohpanohcamuša vuossárgga golggotmánu 14. b., mieđihii Gonagas ohcamuššii sierračoahkkimis stáhtaráđis Šloahtas otne dii. 10.00, ja dat doaibmagoahtá otne dii. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ved siden av å initiere, utvikle og gjennomføre egne tiltak gjennom egne virkemidler, er MD en pådriver og koordinator ovenfor andre sektormyndigheter og skal sørge for resultatoppfølging av miljøpolitikken i alle deler av samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás nammaduvvui Erna Solberga ráđđehus mii doaibmagoahtá otne dii. 12.00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøvernforvaltningen har også ansvaret for å sikre at det internasjonale miljøvernsamarbeidet bygges ut og styrkes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Johtalusdepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nærings- og handelsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olgoriikadepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Olje- og energidepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanttas leat guokte ministara; Olgoriikaministtar ja Ovddidanministtar.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Samferdselsdepartementet</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
