<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">departemeanta-birra_id_673.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Om departementet - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Om departementet - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klima- og miljødepartementet har hovedansvaret for å ivareta helheten i regjeringens klima- og miljøpolitikk.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøverndepartementet har hovedansvaret for å ivareta helheten i regjeringens miljø- og klimapolitikk.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klima- og miljødepartementets ansvarsområder er delt inn i følgende miljøpolitiske områder:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøverndepartementets ansvarsområder er delt inn i følgende miljøpolitiske områder: bevaring av naturens mangfold og friluftsliv, bevaring og bruk av kulturminner, rent hav og vann og et giftfritt samfunn, et stabilt klima og ren luft.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Verdifulle kulturminner og kulturlandskap</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I tillegg har departementet ansvar for internasjonalt samarbeid og miljø i nord- og polarområdene, planlegging for en bærekraftig utvikling samt tverrgående virkemidler og oppgaver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Miljøutfordringene er sammensatte og berører alle aktører i samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøutfordringene er sammensatte og berører alle aktører i samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Utviklingen innen de ulike sektorer bestemmes i stor grad av sektorpolitikken.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Utviklingen innen de ulike sektorer bestemmes i stor grad av sektorpolitikken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>I arbeidet med å skape en bærekraftig utvikling er det nødvendig at miljøhensyn integreres i politikkutformingen i alle deler av samfunnet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I arbeidet med å skape en bærekraftig utvikling er det nødvendig at miljøhensyn integreres i politikkutformingen i alle deler av samfunnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ved siden av å initiere, utvikle og gjennomføre egne tiltak og virkemidler, er departementet pådriver og koordinator for at sektormyndigheter følger opp miljøpolitikken på sine områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ved siden av å initiere, utvikle og gjennomføre egne tiltak og virkemidler, er departementet pådriver og koordinator for at sektormyndigheter følger opp miljøpolitikken på sine områder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departementet har fire etater: Miljødirektoratet, Norsk polarinstitutt, Riksantikvaren og Norsk Kulturminnnefond.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Departementet har fem etater; Klima- og forureiningsdirektoratet, Statens kartverk, Direktoratet for naturforvaltning, Norsk polarinstitutt og Riksantikvaren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Klima- og miljødepartementet har ca. 260 ansatte og ble opprettet i 1972.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøverndepartementet har ca. 240 ansatte og ble opprettet i 1972.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
