<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">doaimmat-dakseealahusa-vearrobeaitima-vu_id_704098.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala ásahit dákseguovddážiidda geatnegasvuođa almmuhit dákseeaiggáda gávpejoru ja eará dieđuid vearro- ja divateiseválddiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer framlegg om å innføre ei plikt for drosjesentralar til å melde inn opplysningar om omsetnaden mv.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala ásahit dákseguovddážiidda geatnegasvuođa almmuhit dákseeaiggáda gávpejoru ja eará dieđuid vearro- ja divateiseválddiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>for drosjeeigarar til skatte- og avgiftsstyresmaktene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>– Árvalus lea mávssolaš vuohki hehttet vearrobeaitimiid ja gullá Ráđđehusa doaibmaplánii ekonomiijarihkkosiid vuostá, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>– Framlegget er eit viktig tiltak mot skatteunndragingar og inngår i regjeringa sin handlingsplan mot økonomisk kriminalitet, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oslo dákseealáhus lea máŋgii dárkkistuvvon 1990-logu álggu rájes, ja lea čájehuvvon ahte stuorra oassi gávpejorus báhcá vearuhusa olggobeallái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Gjentekne kontrollar av drosjenæringa i Oslo har sidan starten på 1990-talet avdekt at store delar av omsetnaden vert halden unna skattlegging.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Oslo dákseealáhusa vearrobeaitin lea čájehuvvon nu viiddisin, ahte dan vuođul seahtit ballat, ahte nu dahkkojuvvo eará sajiid maid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Skatteunndragingane i drosjenæringa i Oslo har vist seg å vere av eit så stort omfang at det er grunn til å frykte at det òg førekjem andre stader.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin lea mávssolaš ásahit erenoamáš doaimmaid dán suorggis, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen cealká.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Derfor treng vi å innføre eit særleg tiltak i denne bransjen, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Goalmmát oassebeali dieđuid almmuheapmi lea mávssolaš gaskaoapmi, mainna sihkkarastit ahte buot vearromáksijoavkkut čuvvot vearro- ja divatnjuolggadusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Innmelding av opplysningar frå tredjepartar er eit viktig verkemiddel for å sikre etterleving av skatte- og avgiftsregelverket for alle skattytargrupper.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmuhanortnega lea álki ásahit, danin go relevánta dieđuid earret eará gávpejoru birra registrerejit jo dán áigge guđege dáksses, taksamehtera bargovuorrobáhpárii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det ligg godt til rette for ei innmeldingsordning, fordi relevante opplysningar om omsetnad mv. allereie i dag vert registrerte i ein skiftlapp i taksameteret i den einskilde drosja.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bargovuorrobáhpára doaimmahit dákseguovddážiidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Skiftlappen vert overført til drosjesentralane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákseguovddážat galget dál juohke jagi almmuhit daidda gullevaš dákseeaiggádiid gávpejoru ja eará dieđuid vearro- ja divateiseválddiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Drosjesentralane skal no årleg rapportere inn opplysningar om omsetnaden mv. for tilknytte drosjeeigarar til skatte- og avgiftsstyresmaktene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet mielddisbuktá, ahte vearroeiseválddit sáhttet buohtastahttit dieđuid, mat addojit vearrodieđáhusas ja ealáhusdieđáhusas daid dieđuiguin, mat dađistaga registrerejuvvojit taksamehteriin jagi áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ordninga inneber at skattestyresmaktene kan samanlikne opplysningar som vert gjevne i sjølvmeldinga og næringsoppgåva, med opplysningar som vert registrerte laupande i taksameteret gjennom året.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin ii leat šat nu álki manipuleret bargovuorrobáhpára dieđuid, ja spiehkastemiid sáhttá fuomášit jo livnnetmeannudeami áigge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Høvet til å kunne manipulere opplysningane i skiftlappen vert dermed reduserte, og avvik kan verte avdekka allereie under likningshandsaminga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos almmuhuvvojit váilevaš dieđut, de gustojit livnnetlága njuolggadusat, maid vuođul ferte máksit divada, jos almmuha dieđuid maŋŋit dahje ii oba almmutge dieđuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ved manglande innmelding skal reglane i likningslova om gebyr ved for seint eller ikkje leverte oppgåver, nyttast.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
