<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">dokumeanttat_id_278024.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Proposišuvnnat ja dieđáhusat leat áášebáhpárat mat ovddiduvvojit Stuorradiggái.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Proposisjonar og meldingar er dokument som blir lagde fram for Stortinget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágat ja njuolggadusat leat lágat, láhkaásahusat, láidestusat ja dakkáraččat mat gullet departemeantta ovddasvástádussurggiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Lover og reglar omfattar lover, forskrifter, retningslinjer m. v. knytte til ansvarsområda til departementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gulaskuddamat leat departemeantta evttohusat mat sáddejuvvojit guoskevaš beliide (almmolaš ja priváhta ásahusaide, organisašuvnnaide ja eará departemeanttaide).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Høyringar er forslag frå departementet som blir sendt til berørde partar (offentlege og private institusjonar, organisasjonar og andre departement).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulbmil lea árvvoštallat almmolaš doaibmabijuid ekonomalaš ja hálddahuslaš váikkuhusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Formålet er å vurdere økonomiske og administrative konsekvensar av offentlege tiltak.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat sáhttet leat raporttat, analysat (guorahallamat) ja kártemat mat geigejuvvojit departementii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>NOU-er (Noregs offentlege utgreiingar) blir produsert av utval og arbeidsgrupper som er nedsett av departementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bagadusat ja gihppagat muitalit departemeantta politihka ja geavada birra, čuvgehussan eanebuidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Rapporter og planar blir produsert som regel av eksterne forskarar eller utval, og omfattar rapportar, analysar og kartleggingar leverte til departementet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáin siidduin gávnnat proposišuvnnaid ja dieđáhusaid maid Riddodepartemeanta lea almmuhan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Rettleiingar og brosjyrar orienterer om departementet sin politikk og praksis, og rettar seg mot eit breiare publikum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
