<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">gielddaid-vearrodietnasat-lassanit-garra_id_701326.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddaid vearrodietnasat lassánit garrasit jagi 2012</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Sterk vekst i kommunane sine skatteinntekter i 2012 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat leat ožžon lagabui 5 miljárdda kruvnnu eanet dan sivas go vearrodietnasat leat lassánan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Kommunane har fått nær 5 milliardar kroner meir å rutte med i år grunna auka skatteinntekter.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát mearkkaša ahte gielddat sáhttet fállat eanet ja buorre bálvalusaid maid olbmot dárbbašit beaivválaččat, cealká stáhtaráđđi Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det gjev rom for fleire gode og trygge tenester som folk nyter godt av kvar dag, seier statsråd Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa meroštallamat čájehit ahte gielddasuorgi oažžu oktiibuot 2,6 miljárdda kruvnnu eanet vearrodietnasiid jagis 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nye anslag syner at kommunesektoren får 2,6 milliardar kroner meir i skatteinntekter i 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát boahtá lassin meroštallojuvvon vearrodietnasa mii rievdaduvvui 2,3 miljárdda kruvnnu rádjái dárkkistuvvon našunálabušeahta oktavuođas giđđat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette kjem i tillegg til at skatteanslaget blei justert opp med 2,3 milliardar kroner i samband med revidert nasjonalbudsjett i vår.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan vearrodietnasat dárkkistuvvon našunálabušeahtas váldojuvvojit mielde 2013:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei auka skatteinntektene i revidert nasjonalbudsjett blir vidareført i 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddasuorggi duohta dienaslassáneapmi jagi 2012 lea meroštallojuvvon 6,9 miljárdda kruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Den reelle auken i dei samla inntektene til kommunesektoren i 2012 er rekna til 6,9 milliardar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Friijadietnasat meroštallojuvvojit lassánit 5,4 miljárdda kruvnnuin dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Auken i dei frie inntektene er rekna til 5,4 milliardar kroner i år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
