<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">golloramma-oa-naunalamuseii_id_729282.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stuoradiggi gieđahallá otne eahket árvalusa maid olusat leat dorjon, 5,3 miljárdda kruvdnosaš gollorámma ođđa Našunálamusea huksehussii Vestbanen:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Stortinget handsamar i kveld ei innstilling med breitt fleirtal, for ei kostnadsramme på 5,3 milliardar for eit nybygg for Nasjonalmuseet på Vestbanen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle lea mearrideaddji vuođđu dahkkon visuála dáidaga váldobáikái Norggas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Med det er det avgjerande grunnlaget for ein ny hovudarena for visuell kunst i Noreg lagt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát čuovvoluvvo reviderejuvvon našunálabušeahtta árvalusas, mii meannuduvvo Stuoradikkis geassemánu 21.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette blir følgt opp i framlegget til revidert nasjonalbudsjett, som blir behandla i Stortinget 21. juni.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>b.. Ráđđehus lea árvalan 60 miljovnna kruvnnu álggahandoarjaga nu ahte Statsbygg beassá álggahit bienalaš plánendoaimmaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa har gjort framlegg om 60 millionar kroner i startløyving slik at Statsbygg kan starte detaljplanlegging.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Huksenbargu álggahuvvo jahkemolsumis 2013-2014.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei første anleggsarbeida skal kunna setjast i gang ved årsskiftet 2013-2014.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát lea dehálaš ja illudahtti beaivi min dáidagii ja kultuvrii, ja buohkaide geat beroštit visuála dáidaga árgabeaivvis Norggas, cealká kulturministtar Hadia Tajik.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>– Dette er ein viktig og gledeleg dag for vår kunst og kultur, og for alle som er opptekne av vilkåra for den visuelle kunsten i Noreg, seier kulturminister Hadia Tajik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dát vedjet leat duostilis áigumušat, muhto lea dahku mii lea dehálaš. Dál duohtandahkkojuvvo ođđa Našunálamusea.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>– Idear kan vere modige, men det er handling som tel. No blir det nye Nasjonalmuseet verkeleg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá ahte norgga álbmot guđa jagi geažes oažžu erenoamáš báikki gos sii besset vásihit visuála dáidaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det inneber at det norske publikumet om seks år får ein eineståande stad der dei kan oppleve visuelle kunsten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ja dáidda maid oažžu dakkár ruovttu maid ánssáša.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Og kunsten får den heimen han fortener.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa Našunálamusea šaddá nu bures go vejolaš musea boahtteáigái, dadjá stáhtaráđđi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det nye Nasjonalmuseet blir på alle mogelege vis eit museum for framtida, seier statsråden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeantta áigumuš lea ahte prošeakta galgá gárvvis 2018-2019.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Departementet legg opp til at prosjektet skal vere ferdig i 2018-2019.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leaŋka proposišuvdnii (ođđadárogiella)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Lenkje til proposisjonen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
