<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lagu-albmotmeahcci-lea-asahuvvon_id_710329.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Birasgáhttendepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Láhku nasjonalpark er oppretta - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhku lea min 36. álbmotmeahcci ja lea 188 njealjehaskilomehtera stuoru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Verneplan for Láhku i Nordland fylke ble vedteken av Kongen i statsråd i dag.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Láhku lea min 36. álbmotmeahcci ja lea 188 njealjehaskilomehtera stuoru.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Láhku er vår 36. nasjonalpark og utgjer ca. 188 kvadratkilometer.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Mun illudan go ná čáppa meahcceguovlu stuora luondduárvvuiguin sihkkarastojuvvo min boahttevaš buolvvaide, dadjá birasgáhttenministtar Bård Vegar Solhjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Eg gler meg over at nok eit storslagent naturområde med store naturverdiar blir sikra for våre komande slekter, seier miljøvernminister Bård Vegar Solhjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lágu álbmotmeahci gávdnat Glomfjord guovllus ja dat lea Sáltoduoddara- Svartisen álbmotmeahci lahka ja gullá daid stuorámus meahcceguovlluide Nordlánddas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Láhku nasjonalpark finn vi i Glomfjordområdet og den ligg nær Saltfjellet-Svartisen nasjonalpark og nokon av dei største villmarksprega områda i Nordland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmeahci areála siskkilda dan golbma suohkana Báidára, Gildeskål ja Meløy ja siskkilda osiid Sundfjordčázádaga, Fykančázádaga, Arstadčázádaga ja Gråtådalsčázádaga njuoskkadatguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nasjonalparken har areal i dei tre kommunane Beiarn, Gildeskål og Meløy og femner om delar av nedbørfeltet til Sundsfjordvassdraget, Fykanvassdraget, Arstadvassdraget og Gråtådalsvassdraget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álbmotmeahcis gávdnat stuorámus oktilis alpiidna eananmálliid Norggas mas kemiijalaš luvvosat leat mearrideaddjin eatnanávdnenproseassaide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I nasjonalparken finn vi det største samanhengjande området av alpin karst i Noreg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Karst (kemiijalaš luvvosat mearrideaddjin eatnanávdnenproseassaide) lea doaba geologalaš eananhámiide mat leat ásahuvvon go luovvaneaddji gállivuođđu mollana, dán oktavuođas kálkabákti.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Karst er eit omgrep på geologiske landskapsformasjonar danna gjennom oppløysing av løyseleg berggrunn, i dette tilfellet kalkfjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat earenoamáš eatnamat mas kemiijalaš luvvosat leat mearrideaddjin eatnanávdnenproseassaide ja earenoamáš gállivuođđu oktan valljugis šattodagain lea váldosivvan suodjalanevttohussi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det spesielle kartslandskapet og den spesielle berggrunnen med tilhøyrande rikt planteliv er hovudgrunngjevinga for verneframlegget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šattuid dáfus lea guovlu hui miellagiddevaš, doppe leat registrerejuvvon badjel 260 šaddošlája.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Botanisk er området særs interessant, med over 260 registrerte planteartar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Carex scirpoidea (Grønlandsstarr) ja davvi gáiságazzabađvi leat eanemus earenomážat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Grønlandsstarr og nordleg tinderublom er dei mest særsynte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán guovllus gávdnat ollu jávrriin iešguđetlágan njuovvedebbuid, ja guovlu lea našunála váldoguovlu áitojuvvon Chara Contaria A (gråkrans) šládjii ja dan fargga áitojuvvon šládjii Tolypella canandensisii (kanadaglattglans).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I fleire av innsjøane i området finn vi ulike kransalgar, og området er eit nasjonalt kjerneområde for den trua arten gråkrans og den nær trua arten kanadaglattkrans.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu jávrrit guovllus devdet eavttuid ahte gullet luonddušlájaide kálkajávrrit ja njuovvedebbojávrrit.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mange av innsjøane i området oppfyller kriteria for naturtypane kalksjøar og kransalgesjøar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kálkajávrrit leat definerejuvvon leat hui áitojuvvon Norgga 2011 luonddušlájaid rukseslisttus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kalksjøar er klassifisert som sterkt trua i Norsk raudliste for naturtypar 2011.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovllus gullet eanas kulturmuittut sámi boazodollui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kulturminna i området er i hovudsak knytt til samisk reindrift.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuosttaš gálduid mat muitalit boazodoalu birra guovllus gávdnat 1600-logus ja guovllus doaimmahuvvo dál nai ain boazodoallu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei fyrste kjeldane om reindrift i området går attende til 1600-tallet og det er framleis aktiv reindrift i området.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát beassá jotkojuvvo dan hámis go dál lea maiddái dál go guovlu lea suddjejuvvon.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Denne skal halda fram som i dag også no som området er verna.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Guovlu adnojuvvo hui ollu olggustallamii ja lea dat deháleamos olggustallanguovlu dán regiovnnas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Området vert mykje nytta til friluftsliv og er det viktigaste friluftsområdet i regionen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivdu, guollebivdu ja meahccevázzin leat dábálepmosat, ja bohtet ain leat lobálažžat suodjaluvvon guovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Jakt, fiske og turgåing er mest vanleg, og dette vil framleis vere tillate i verneområdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus háliida suodjaluvvon guovllu hálddašeamis nannet báikkálaš demokratiija.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Regjeringa ønskjer å styrke lokaldemokratiet i forvaltninga av verneområda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danin áiggun mun bidjat hálddašanválddi báikkálaš álbmotmeahccestivrii dadjá Solhjell.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Eg vil difor leggje forvaltningsmynda til eit lokalt nasjonalparkstyre, seier Solhjell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nordlándda fylkkamánni lea hálddahusváldi dassážii go ođđa álbmotmeahccestivra lea sajis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Inntil det nye nasjonalparkstyret er på plass vil Fylkesmannen i Nordland vere forvaltningsstyresmakt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
