<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">lasihuvvon-vearrodietnasat-2010s_id_619783.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Gielda- ja guovlodepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Auka skatteinntekter i 2010 - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa meroštallamat duođaštit ahte suohkaniid vearrodietnasat lassánit sullii 800 miljovnna ruvnnuin 2010:s.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nye anslag viser at kommunane får auka skatteinntektene sine med om lag 800 millionar kroner i 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Dáid ruđaid sáhttet suohkanat adnit buorideames iežaset ekonomalaš dili, ovdamearkka dihte velggiid máksit, lohká gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Desse pengane kan kommunane bruke til å betre den økonomiske situasjonen sin, for eksempel ved å betale gjeld, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Leat ođđa dieđut vearrodietnasa birra mas lea ođasmahtton vearrodienas meroštallan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det er ny informasjon om skatteinngangen som gir eit oppdatert anslag på skatteinngangen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassáneapmi oktiibuot lea sullii 800 miljovnna ruvnno, 650 miljovnna ruvnno suohkaniidda ja 150 miljovnna ruvnno fylkkasuohkaniidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Auken på om lag 800 millionar kroner fordeler seg med 650 millionar kroner på kommunane og 150 millionar kroner på fylkeskommunane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2010 suohkanlaš suorggi dietnasiid duohta lassáneapmi lea meroštallojuvvon 7,1 miljárdda ruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Den reelle veksten i dei samla inntektene til kommunesektoren i 2010 er berekna til 7,1 milliardar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dán jahkái lea dušše friddja dietnasiid lassáneapmi meroštallojuvvon 3,9 miljárdda ruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Veksten i dei frie inntektene er berekna til 3,9 milliardar kroner i år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeanta preassatelefovdna: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet sin pressetelefon: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
