<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">norgga-stahtakaleanddar-heaittihuvvo_id_664517.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Noregs statskalender blir lagt ned - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta (FAD) lea mearridan heaittihit Norgga stáhtakaleandara prentejuvvon ja elektrovnnalaš hámis ođđajagimánu 1. b. 2012 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Fornyings-, administrasjons- og kyrkjedepartementet (FAD) har valt å leggje ned Noregs statskalender i trykt og elektronisk utgåve med verknad frå 1. januar 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Norgga stáhtakaleanddar lea vásihan ahte diŋgojeaddjilogut leat unnon maŋemus jagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Noregs statskalender har opplevd abonnementssvikt dei siste åra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát lea mielddisbuktán ahte prentejuvvon dahje elektrovnnalaš veršuvdna ii leat šat ieš - ruhtadeaddji.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette har ført til at verken trykt eller elektronisk utgåve lenger er sjølvfinansierande.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ollu stáhtakaleandara dieđuin gávdná dál maiddái eará neahttabáikkiin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mykje av informasjonen i statskalenderen finst i dag på andre nettstader.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanttaid bálvalusguovddáš lea FAD ovddas čađahan dárbo- ja geavaheaddjiiskkadeami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Servicesenteret for departementa (DSS) har på oppdrag frå FAD gjennomført ei behovs- og brukarundersøking.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárboiskkadeapmi čájeha ahte kaleanddar geavahuvvo unnán ja dasa lea unnán dárbu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Undersøkinga viser at det er lite bruk og behov for kalenderen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Departemeanta lea danin mearridan heaittihit Norgga stáhtakaleandara prentejuvvon ja elektrovnnalaš hámis ođđajagimánu 1. b. 2012 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Departementet har derfor bestemt seg for å leggje ned Noregs statskalender i trykt og elektronisk utgåve med verknad frå 1. januar 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtakaleandaris gávdná dál earret eará bajilgova stáhtaásahusain dieđuiguin man ollu bargit doppe leat, doaibmasurggiid, organiserema, bušeahtaid ja ovddasvástádussuorggi birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Statskalenderen inneheld i dag blant anna oversikt over statsinstitusjonar med opplysningar om talet på tilsette, verksemdsområde, organisering, budsjett og ansvarsområde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáset dat čájeha bajilgova Stuoradikki oktiibidjamis, ráđđehusas, gonagasviesus, duopmostuoluin ja dieđuin hervemiid birra.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kalenderen inneheld òg oversikt over representantfordelinga på Stortinget, regjeringa, kongehuset, domstolane og opplysningar om dekorasjonar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Stáhtakaleandara geavaheaddjit sáhttet fitnat dákkár neahttasiidduin; Stáhta virgeolbmuidregisttar, Statistihkalaš guovddášdoaimmahat, Norgga servodatdieđalaš databálvalus dahje iešguhtetge stáhtalaš doaimmaid neahttasiiddus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Brukarar av statskalenderen kan oppsøkje nettstadene til Statens tenestemannsregister, Statistisk sentralbyrå, Norsk samfunnsvitskapleg datateneste eller nettsida til kvar einskild statleg verksemd.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
