<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oa-doarjja-assanviesuide-boaittobeale-gu_id_659505.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Almmustahtti: Gielda- ja guovlodepartemeanta</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nytt tilskot for bustadetablering i distrikta - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus evttoha ođđa 20 miljovnna sturrosaš doarjaga jagi 2012 bušeahtas buoridan dihtii viessofálaldaga gielddain gos lea smávva ja eahpesihkkaris viessomárkan ja/dahje viessováilivuohta, muitala gielda- ja guovloministtar Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Regjeringa foreslår 20 millionar kronar i 2012 til eit nytt tilskot for å auke bustadtilbodet i kommunar med små og usikre bustadmarknader og / eller mangel på bustader, seier kommunal- og regionalminister Liv Signe Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát ortnet gusto 10-12 gildii guovlopolitihkalaš doaibmaguovllus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ordninga vil omfatte 10-12 kommunar i det distriktspolitiske virkeområdet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat sáhttet atnit doarjaga hukset ođđa viesuid, divodit dahje earáhuhttit viesuid láigoheami várás.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunane kan bruke tilskotet til å byggje nye, rehabilitere eller byggje om bustader for utleige i kommunen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielddat sáhttet maid addit doarjaga vuođđudusaide, servviide ja dakkáraččaide geat háliidit hukset láigoviesuid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunane kan òg gje tilskottet vidare til selskap, stiftelsar og liknande som vil etablere slike utleigebustader.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasto sáhttet gielddat addit doarjaga eaŋkil olbmuide geat háliidit hukset alcceseaset viesu boaittobeale guovlluin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Vidare kan kommunane gje tilskot til privatpersonar som ynskjer å byggje eigen bustad der.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ortnet lea dehálaš dan sivas go olu smávva gielddain sáhttet leat bargosajit, muhto eai nagot fállat ássanviesu sisafárrejeddjiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Ordninga er viktig fordi mange mindre kommunar kan ha arbeidsplassar, men ikkje bustader å tilby for tilflyttarar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dát prošeakta álkidahttá rekruteret gelbbolašvuođa dáid gielddaide, cealká Navarsete.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette prosjektet vil gjere det lettare å rekruttere kompetanse til slike kommunar, seier Navarsete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ortnet galgá maid gielddain buoridit máhtu vai sáhttet leat mielde ovdánahttimin buorre ássanviessodili.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ordninga skal òg gje auka kompetanse i kommunane om korleis dei kan leggje til rette for ei god bustadutvikling.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olu boaittobeale gielddaide sáhttá ássanviesu investeren ekonomalaš riska.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Investering i bustad er ein økonomisk risiko i mange distriktskommunar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viessobáŋku hálddaša dán ortnega.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ordninga administreras av Husbanken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čavčča mielde ja jagi 2012 álggus álggahuvvo proseassa válljet gielddaid geat dása galget searvat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Gå til Kommunal- og regionaldepartementet si samleside for statsbudsjettet 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gielda- ja guovlodepartemeantta preassatelefovdna: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kommunal- og regionaldepartementet sin pressetelefon: 22 24 25 00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
