<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">oasit-registrerema-divat-vuoliduvvo-sakk_id_704096.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasit registrerema divat vuoliduvvo sakka ja birasprofiila nannejuvvo</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Omregistreringsavgifta vert kraftig redusert og miljøprofilen vert styrka - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus árvala vuolidit ođđasit registrerema divada nuppi jagi maŋŋálaga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Regjeringa gjer framlegg om å redusere omregistreringsavgifta for andre år på rad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás mii bargat ain dan ovdii, ahte nannet biiladivadiid birasprofiilla, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Samstundes held vi fram arbeidet med å styrkje miljøprofilen for bilavgiftene, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Ráđđehus árvala vuolidit ođđasit registrerema divada nuppi jagi maŋŋálaga. Seammás mii bargat ain dan ovdii, ahte nannet biiladivadiid birasprofiilla, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Omregistreringsavgifta vert redusert Regjeringa gjer framlegg om å redusere omregistreringsavgifta med ytterlegare 400 millionar kroner i 2013.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđasit registrerema divat vuoliduvvo Ráđđehus árvala vuolidit ođđasit registrerema divada vel 400 miljovnnain kruvnnuin 2013. 2012 ođđasit registrerema divat vuoliduvvui sullii 185 miljovnnain kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I 2012 vart omregistreringsavgifta redusert med om lag 185 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divatmeriid vuolidit erenoamážit ealáhusfievrruid guovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Satsane vert særleg reduserte for næringskjøretøy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid vuoládus lea 40 proseantta, eará fievrruid divadiid fas vuolidit 12 proseanttain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>For desse er reduksjonen på 40 prosent, medan ho vert redusert med 12 prosent for andre kjøretøy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhusfievrruid divadiid vuolideapmi mielddisbuktá, ahte ii šat nuge gánnet vuovdit fievrruid Norgga olggobealde.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Reduksjonen av satsane for næringskjøretøy vil gjere det mindre lønsamt å omsetje kjøretøy utanfor Noreg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuoládusain geahpedit maiddái riikii buktojuvvon geavahuvvon biillaid gilvoovddu, jos buohtastahttá sullasaš geavahuvvon biillaiguin, mat ođđasit registrerejuvvojit riikka siste.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Letta reduserer òg konkurranseføremona for importerte bruktbilar samanlikna med tilsvarande bruktbilar som vert omregistrert innanlands.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Geardelunddot divada birasprofiila nannejuvvo Ráđđehus lea vehážiidda rievdadan geardelunddot divada, nu ahte dainna deattuhit eanet biilla birasiešvuođaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljøprofilen i eingongsavgifta vert styrka Regjeringa har gradvis dreidd eingongsavgifta slik at den legg sterkare vekt på miljøeigenskapane til bilen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Divat dávista dál sihke máilmmiviidosaš ja báikkálaš nuoskkideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Både global og lokal forureining er no adressert i avgifta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadusain leat geahpedan čielgasit ođđa personbiillaid CO2-luoitima.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Omlegginga har bidrege til ein stor reduksjon av CO2-utslepp frå nye personbilar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Luoitin lei 177 g / km 2006 ja lea geahppánan nu ahte dat lea leamaš 130 g / km ođđajagemánu rájes gitta čakčamánnui 2012.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Utsleppet er redusert frå 177 g / km i 2006 til 130 g / km i perioden januar til september 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá 27 proseantta geahppáneami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette er en reduksjon på 27 prosent.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala vuolidit nuoskkideami rájáid, mat váikkuhit divadii, nu ahte CO2-komponeanttas 130 g / km dahje eanet geahpeduvvo 5 g / km.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer framlegg om å redusere innslagspunkta på 130 g / km eller høgare i CO2-komponenten med 5 g / km.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin Ráđđehus árvala lasihit daid biillaid gessosa, mat nuoskkidit vuollái 110 g / km 50 kruvnnuin juohke g / km nammii, haddedivusteami lassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I tillegg gjer regjeringa framlegg om å auke frådraget for bilar med utslepp under 110 g / km med 50 kroner per g / km utover prisjusteringa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jos luoitin lea vuollái 50 g / km de lasihit gessosa 100 kruvnnuin juohke g / km nammii, haddedivusteami lassin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Frådraget for utslepp under 50 g / km vert auka med 100 kroner per g / km utover prisjusteringa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>NOX-komponeantta árvalit lasihit 22 kruvnnos 35 kruvdnui juohke mg / km nammii, vai ain buorebut váldet vuhtii báikkálaš nuoskkideami.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ein foreslår å auke NOX-komponenten frå 22 til 35 kroner per mg / km for å ta ytterlegare omsyn til lokal forureining.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala, ahte go CO2- ja NOX- luoitimiid divat lea lassánan, de galgá vuolidit fievrruid mohtorbeavttu divada.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer framlegg om at auka avgift på CO2- og NOX-utslepp vert motsvara av lågare avgift på motoreffekten til kjøretøya.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalit rievdadit buot divatmeriid sullii 13 proseantta duohtavuoládussan.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ein foreslår å redusere alle satsane med om lag 13 prosent reelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Oktiibuot rievdadusat mielddisbuktet, ahte geardelunddot divada dássi bissu seammán oanehis áigodagas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Samla sett vil endringane innebere at nivået på eingongsavgifta held seg om lag uendra på kort sikt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanaš biilašlájaide bohtet unna rievdadusažat.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>For dei fleste biltypane inneber dette små endringar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biillat, mat luitet hui unnán CO2 ja NOX ja biillat, maid beaktu lea allat, ávkkáiduvvet dattetge čielgasit rievdadusain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Bilar med særs låge CO2 og NOX-utslipp og bilar med høg effekt vil derimot kome godt ut av endringane.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Biilaráhtomáksu Ráđđehus árvala lasihit biilaráhtomávssu 2 000 kruvnnos 2 500 kruvdnui juohke fivrui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Vrakpanten vert auka Regjeringa gjer framlegg om å auke vrakpanten frå 2 000 kroner til 2 500 kroner per kjøretøy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2012 áigge biilaráhtomáksu lassánii 500 kruvnnuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I 2012 auka vrakpanten med 500 kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan biilaráhtomáksu movttiidahttá buktit hilgojuvvon fievrruid dohkkehuvvon čohkkensajiide.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Auka vrakpant styrkjer motivasjonen til å levere inn utrangerte kjøretøy til godkjende oppsamlingsplassar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lassánan biilaráhtomávssu ruhtadit dan láhkai, ahte biilaráhtomáksodivat, mii gullá geardelunddot divadii, lassána 1 700 kruvnnos 2 000 kruvdnui juohke fievrrus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Den auka vrakpanten vert finansiert ved at vrakpantavgifta, som er ein del av eingongsavgifta, aukar frå 1 700 til 2 000 kroner per kjøretøy.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaddojahkemávssu birasdifferensieren Árvaluvvo viiddidit divattabealla ođđa divatluohkáin, mii guoská lossa fievrruide, mat ollašuhttet EURO VI dahje garrasut gáibádusaid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Miljødifferensiering i vektårsavgifta Ein foreslår å utvide avgiftstabellen med ei ny avgiftsklasse for tunge kjøretøy som oppfyller EURO VI eller strengare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksomearit biddjojit 84 ja 252 kruvnno gaskii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Satsane vert sette til mellom 84 og 252 kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mielddisbuktá, ahte lossa fievrrut, mat nuoskkidit unnán, ožžot vuolit deaddojahkemávssu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dette inneber at tunge kjøretøy med låge utslepp av avgassar får redusert vektårsavgift.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
