<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">ollu-kulturdoaibmabijuide-finnmarkkus-ju_id_528951.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váldosisdollui</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Mange kulturtiltak i Finnmark får auka støtte - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2009 kulturbušeahtta:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa foreslår ei sterk samisk kultursatsing over Kultur- og kyrkjedepartementet sitt budsjett for 2009.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Buohkanassii lassána juolludeapmi Sámedikki vuollásaš sámi kulturáigumušaide šiega 8,4 miljon ruvnnuin ja juolludus šaddá buohkanassii 62 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Den samla auken til samiske kulturformål under Sametinget er på vel 8,4 millionar kroner og totalløyvinga er på 62 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan lassin evttohuvvo lasihit preassadoarjaga sámi aviissaide 3 miljon ruvnnuin 21,6 miljon ruvdnun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I tillegg er det forslag om å auke pressestøtta til dei samiske avisene med 3 millionar kroner til 21,6 millionar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kvensk Institutt oažžu 1 miljon ruvnnu lasi, buohkanassii 4,5 miljon ruvnnu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kvensk Institutt får 1 million kroner i auke, i alt 4,5 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nuortasámi musea Njávdámis oažžu 2,5 miljon ruvdnosaš investerendoarjaga, mii lea maŋimus oassi buohkanassii 42 miljon ruvdnosaš juolludeamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Østsamisk museum i Neiden vil få eit investeringstilskot på 2,5 millionar, som er siste del av ei totalløyving på 42 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Visti lea válmmas dán jagi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Bygget vil stå ferdig i år.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Maiddái lea evttohuvvon 2 miljon ruvdnosaš juolludeapmi dan bázzái mii galgá ceggejuvvot muitun sidjiide geat gillájedje noaideáhkkoproseassaid geažil Finnmárkkus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det er også fremja forslag om ei løyving på 2 millionar kroner til monument over ofre for hekseprosessar i Finnmark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Várjjat Musea oažžu 1 miljon ruvnnu lasi maŋŋágo lea čađahan konsoliderema Mátta-Várjjat museain.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Varanger Museum får ein auke på 1 million kroner etter gjennomført konsolidering med Sør-Varanger museum.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
