<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">opmodatvearu-buorideapmi_id_704097.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus buorida opmodatvearu dan láhkai, ahte dat geahpeda vuoládusa, maid oažžu nuppi ásodaga ja ealáhusopmodaga árvomeroštallamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa betrar formuesskatten ved å redusere rabatten i verdsettinga av sekundærbustad og næringseigedom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seammás lasihit vuođđovuoládusa 870 000 kruvdnui.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Samstundes vert botnfrådraget auka til 870 000 kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa evttohus mielddisbuktá, ahte 50 000 olbmo eai šat dárbbaš máksit opmodatvearu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Med regjeringa sitt framlegg vil 50 000 færre betale formuesskatt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus lea buoridan opmodatvearu vuoiggalabbon maŋimuš jagiid.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa har gjort formuesskatten betre og meir rettvis dei siste åra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Daid vearromáksiid oassi, geat mákset opmodatvearu, lea eanet go bealliduvvon 2005 rájes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Talet på skattytarar som betaler formuesskatt er meir enn halvert sidan 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dasa lassin vástida vearuhanvuođđu buorebut duohtaárvvuide, go ovdal.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dessutan samsvarer skattegrunnlaga betre med reelle verdiar enn før.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013 bušeahtas Ráđđehus joatká dán barggu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I budsjettet for 2013 vidarefører regjeringa dette arbeidet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>- Sii geat investerejit giddodagaide, leat guhká ožžon čielga vuoládusa opmodatvearus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>- Dei som investerer i fast eigedom, har over lengre tid hatt ein stor rabatt i formuesskatten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2013 bušeahtas mii árvalit geahpedit dán vuoládusa muhtin veardde nuppiid ásodagaid ja ealáhusopmodagaid guovdu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I 2013-budsjettet gjer vi framlegg om å redusere denne rabatten noko for sekundærbustad og næringseigedom.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai lea munni lasihit vuođđovuoládusa ain eanet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Det gjev rom for å auke botnfrådraget ytterlegare.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>50 000 olbmo eai šat dárbbaš máksit opmodatvearu rievdadusa maŋŋá, ruhtadanministtar Sigbjørn Johnsen dadjala.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>50 000 færre vil betale formuesskatt enn i dag, seier finansminister Sigbjørn Johnsen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehus árvala lasihit nuppiid ásodagaid ja ealáhusopmodagaid livnnetárvvuid 40 proseanttas 50 prosentii árvaluvvon márkanárvvus.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa gjer framlegg om å auke likningsverdiane av sekundærbustad og næringseigedom frå 40 prosent til 50 prosent av berekna marknadsverdi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkarvuođaventiila, mii mielddisbuktá ahte vearromáksi sáhttá gáibidit livnnetárvvu vuolideami, jos dat šaddá stuorábun go 60 proseantta opmodaga duođaštuvvon márkanárvvus, doalahuvvo rievdadusaid haga.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Tryggleiksventilen, som inneber at skattytaren kan krevje at likningsverdien vert sett ned dersom han overstig 60 prosent av den dokumenterte marknadsverdien til eigedomen, vert vidareført uendra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđovuoládusa lasihit 750 000 kruvnnos 870 000 kruvdnui (1 740 000 kruvdnui náittosbáraide).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Botnfrådraget vert auka frå 750 000 kroner til 870 000 kroner (1 740 000 kroner for ektepar).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvalus mielddisbuktá oktiibuot netto vearrogeahpádussan sullii 20 miljovnna kruvnno.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Framlegget gjev samla sett netto skatteletter på om lag 20 millionar kroner.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>590 000 vearromáksi opmodatvearru geahppána, ja 115 000 vearromáksi ožžot stuorát opmodatvearu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>590 000 skattytarar vil få redusert formuesskatt, medan 115 000 skattytarar vil få auka formuesskatt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sis, geat ožžot stuorát vearu, leat alla boađut.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Dei som får auka skatt, har gjennomgåande høg inntekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
