<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">paraolympiala-gudnebalkkaupmi-nils-erik-ulsetii_id_600741.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paraolympialaš gudnebálkkašupmi Nils Erik Ulsetii</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Paralympisk ærespris til Nils Erik Ulset - regjeringen.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa paraolympialaš gudnebálkkašumi jagi 2010 oaččui čuoigi ja báhččičuoigi Nils Erik Ulset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Regjeringa sin paralympiske ærespris for 2010 er tildelt langrennsløpar og skiskyttar Nils Erik Ulset.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ráđđehusa paraolympialaš gudnebálkkašumi jagi 2010 oaččui čuoigi ja báhččičuoigi Nils Erik Ulset.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Kulturminister Anniken Huitfeldt delte ut æresprisen på festen for dei norske deltakarane i OL og Paralympics laurdag 17. april 2010.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nils Erik Ulset ovddasta máŋga paraolympialaš valaštallasuorggi main leat oassálastit máŋgga riikkas ja main lea garra gilvu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Nils Erik Ulset representerer fleire paralympiske idrettsgreiner med deltakarar frå mange land og hard konkurranse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máŋga jagi son lea leamaš buoremusaid searvvis čuoigamis ja báhčinčuoigamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Gjennom fleire år har han vore blant dei fremste i langrenn og skiskyting.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ulset searvvai jagi 2010 iežas goalmmát paraolympialaš gilvvuide ja vuittii golli ja silbba báhčinčuoigamis, silbba 20 kilomehtera čuoigamis ja bronssa sáttačuoigamis.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Ulset deltok i 2010 i sitt tredje paralympics og tok gull og sølv i skiskyting, sølv på 20 km langrenn og bronse på stafetten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jury dahje árvvoštallangoddi oaivvilda ahte Nils Erik Ulset lea doaibman Norgga oassálastiid, valaštallama ja Norgga erenoamáš buorrin ovddasteaddjin ja rollamállen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Juryen meiner Nils Erik Ulset har utmerkt seg som ein særs god representant og rollemodell for den norske troppen, for idretten og for Noreg.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Paraolympialaš gudnebálkkašupmi juhkkojuvvo dakkár valaštalliide guđet leat erenoamáš bures gilvvohallan ja buoremusaid logus leamaš Paraolympics nammasaš gilvvuin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Den paralympiske æresprisen blir delt ut til idrettsutøvarar som har vist spesiell innsats og markert seg i Paralympics.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Árvvoštallamisttis lea jury deattuhan dehálažžan galládin valaštalli lea šaddan, makkár kvalitehta su olahusain lea ja mo valaštalli lea doaibman rollamállen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I vurderinga har juryen lagt vekt på plasseringar, kvaliteten på prestasjonane og korleis utøvaren har framstått som rollemodell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2010 jurys lei valaštallanpresideanta Tove Paule, Paralympics oassálastiid jođiheaddji Cato Zahl-Pedersen ja Kulturdepartemeantta ossodatdirektevra Ole Fredriksen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I juryen for 2010 sat idrettspresident Tove Paule, leiar av troppen til Paralympics Cato Zahl-Pedersen og avdelingsdirektør i Kulturdepartementet Ole Fredriksen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bálkkašupmi juhkkojuvvui vuosttas gearddi jagi 2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Prisen vart delt ut for første gong i 2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dalle oaččui jiekŋasoabbu Ragnhild Myklebust bálkkašumi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>Då gjekk prisen til ispiggaren Ragnhild Myklebust.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jagi 2006 bálkkašumi oaččui paraolympialaš gielkáhockeyjoavku ja jagi 2008 bálkkašupmi addojuvvui vuoddjái Cecilie Drabsch Norlandii.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="nno">
        <seg>I 2006 gjekk prisen til det paralympiske kjelkehockeylaget og i 2008 til symjaren Cecilie Drabsch Norland.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
