<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>7175</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ny versjon tekst SAMISK.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title">Juolludeamit sámi ulbmiliidda</p>
<p>Norgga stáhta lea vuođđuduvvon guovtti álbmoga eatnamiidda, sápmelaččaid ja dáččaid. Ráđđehusa ulbmil lea ahte sápmelaččat galget beassat ovddidit gielaset, kultuvrraset ja servodateallimeaset.</p>
<p>Vuođđolága § 108 ja sámeláhka leat sámepolitihka riikkalaš riektevuođut. Norggas leat arvat álbmotrievttalaš geatnegasvuođat mat leat láidesteaddjin sámepolitihkas. Buot departemeanttain lea ovddasvástádus čuovvolit sámepolitihka čađaheami iežaset surggiin. Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttas lea bajimus ovddasvástádus stáhta sámepolitihka oktiiheiveheamis, ja dat galgá bargat dan badjelii ahte surggiid rastásaš ja hálddahusdásiid rastásaš politihkka lea ollislaš ja oktasaš.</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta Proposišuvnnas 1 S (2015–2016) čilgejuvvojit oanehaččat sámepolitihka hástalusat ja ovdánanmearkkat, ja das válddahallojit departemeantta ulbmilat ja strategiijat.</p>
<p>Dán prentosis válddahallojuvvo oanehaččat ja čoahkkájit mo guhtege departemeanta lea evttohan juolludusaid sámi ulbmiliidda jahkái 2016. 1</p>
<p>Sámi ulbmiliidda juolluduvvon ruđaid visogovva 2</p>
<p>Sámediggi 3</p>
<p>Gielda- ja o đ asmahttindepartemeanta ( GOD ) 4</p>
<p>Olgoriikadepartemeanta (OD) 7</p>
<p>Máhttodepartemeanta (MD) 10</p>
<p>Kulturdepartemeanta (KUD) 14</p>
<p xml:lang="nno">Justiisadepartemeanta (JD) 16</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta (DFD) 18</p>
<p>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta (MDD) 19</p>
<p>Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta (EBD) 20</p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta ( DB D) 23</p>
<p>Oljo- ja energiijadepartemeanta (OD 24</p>
<p type="title">Sámi ulbmiliidda juolluduvvon ruđaid visogovva</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><span type="quote">(1000 ruvnnuid mielde)</span></p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon bušeahtta 2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p>Proseantasaš rievdadus 2015-2016</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">295 044</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">303 661</p>
<p xml:lang="vep">309 362</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p>Olgoriikadepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 456</p>
<p xml:lang="vep">3 456</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>Máhttodepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">311 578</p>
<p xml:lang="vep">314 205</p>
<p xml:lang="vep">316 719</p>
<p xml:lang="vep">0,8</p>
<p xml:lang="est">Kulturdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">107 563</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">109 488</p>
<p xml:lang="vep">-0,8</p>
<p>Justiisadepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">20 550</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">12 200</p>
<p xml:lang="vep">12 600</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p xml:lang="vep">-7,1</p>
<p>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">167 781</p>
<p xml:lang="vep">131 436</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">127 692</p>
<p xml:lang="vep">-2,8</p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">9 463</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 800</p>
<p xml:lang="vep">2,1</p>
<p>Oljo- ja energiijadepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">-50,0</p>
<p><em type="bold">Buohkanas juolludeapmi </em></p>
<p xml:lang="vep">929 832</p>
<p xml:lang="vep">908 735</p>
<p xml:lang="vep">889 726</p>
<p xml:lang="vep">-2,1</p>
<p>Sámeálbmotfoanda</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">2,9</p>
<p><em type="bold">Submi </em></p>
<p xml:lang="vep">934 832</p>
<p xml:lang="vep">913 930</p>
<p xml:lang="vep">4</p>
<p xml:lang="vep">895 071</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">-2,1</p>
<p>1 Gielda- ja guovlodepartemeanta ja Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta šadde oktan departemeantan ođđajagimánu 1. beaivvi 2014 rájes.</p>
<p>2 Olgoriikadepartemeanta áigu jagi 2015 vuolláičállit ođđa rámmašiehtadusa Sámedikkiin. Danne submi ii leat vel čielggas.</p>
<p>3 Justiisa- ja gearggusvuođadepartemeantta juolludeapmi ii leat vel čielgan. Jagi 2016 ruđaid juolluda Duopmostuollohálddahus.</p>
<p>4 Stáhta boazodoallohálddahus biddjojuvvui suoidnemánu 1. beaivvi 2014 oktii Stáhta eanandoallohálddahusain. Tabealla supmis ii leat mielde dat juolludeapmi mainna galggašii ruhtadit Eanandoallodirektoráhta Álttá ossodaga doaimma dahje fylkkamánniid doaimma guovllu boazodoalloeiseváldin.</p>
<p>Dán almmuhusas čilgejuvvojit dán tabealla logut čilgejuvvojit dárkilit guđege departemeantta válddahallamis. Sámi ulbmiliidda juolluduvvojit maid ruđat doarjjapoasttain main doarjjajuogadeapmi čielgá maŋŋil. Dat doarjagat eai leat dán tabealla loguin mielde, muhto dat leat čilgejuvvon guđege departemeantta válddahallamis.</p>
<p type="title">Sámediggi</p>
<p>Sámediggi galgá bušeahttaevttohusa mielde hálddašit sullii 436 milj. ruvnnu (oktan Sámeálbmotfoanddain) jagi 2016. Sámedikki vuosttaš olles doaibmajahki lei 1990 ja dalle lei Sámedikki bušeahtta 31,7 milj. ruvnnu stuoru. Ovdáneapmi lea eiseválddiid ulbmiliid mielde, ahte Sámedikkis galgá leat eanet dadjamuš ja váldi dakkár áššiin mat leat erenoamáš dehálaččat sámi álbmogii.</p>
<p><em type="italic">Juolludemiid oppalašgovva Sámediggái </em></p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon bušeahtta 2015</p>
<p>Evttohus 2016</p>
<p>Proseantasaš rievdadus 2015-2016</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">265 540</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">276 634</p>
<p xml:lang="vep">280 233</p>
<p xml:lang="vep">1,3</p>
<p>Olgoriikadepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">650</p>
<p xml:lang="vep">715</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p>Máhttodepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">54 203</p>
<p xml:lang="vep">55 991</p>
<p xml:lang="vep">57 611</p>
<p xml:lang="vep">2,8</p>
<p xml:lang="est">Kulturdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">77 202</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p>Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">5 400</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">1,8</p>
<p>Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">0,0</p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">5 307</p>
<p xml:lang="vep">5 396</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">1,9</p>
<p>Oljo- ja energiijadepartemeanta</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">-50,0</p>
<p><em type="bold">Buohkanas juolludeapmi </em></p>
<p xml:lang="vep">410 452</p>
<p xml:lang="vep">425 122</p>
<p xml:lang="vep">430 831</p>
<p xml:lang="vep">1,3</p>
<p>Sámeálbmotfoanda</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">2,9</p>
<p><em type="bold">Submi </em></p>
<p xml:lang="vep">415 452</p>
<p xml:lang="vep">430 317</p>
<p xml:lang="vep">436 176</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">1,4</p>
<p>1 Gielda- ja guovlludepartemeanta ja Ođasmahttin-, hálddahus- ja girkodepartemeanta šadde oktan departemeantan ođđajagimánu 1. beaivvi 2014 rájes. Jagi 2014 logut dán tabeallas leat juolludusat Ođasmahttin- hálddahus- ja girkodepartemeantta bušeahtas.</p>
<p>2 Olgoriikadepartemeanta áigu jagi 2015 vuolláičállit ođđa rámmašiehtadusa Sámedikkiin. Danne submi ii leat vel čielggas.</p>
<p>Sámediggi beassá spiehkastit bruttobušetterenprinsihpas. Sámediggi juogada juolluduvvon ruđaid maŋimus dievasčoahkkimisttis dainna várašemiin ahte Stuoradiggi dohkkeha bušeahttamearrádusa. Sámediggi juogada juolluduvvon ruđaid iežas vuoruhemiid vuođul, muhto Stuoradikki bušeahttamearrádusa mielde.</p>
<p>Sámedikki ekonomiijahálddašeami rámmaid mearrida Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta dan váldoinstruvssa mielde mii lea Sámedikki ekonomiijahálddašeami várás. Váldoinstruksa gusto maid daidda juolludemiide mat bohtet eará departemeanttaid bušeahtain ja Sámedikki eará vejolaš boađuin. Instruksa lea mearriduvvon sámelága § 2-1 goalmmát lađđasa vuođul. Váldoinstruvssas lea departemeanta mearridan ahte Sámediggái gustojit stáhta ekonomiijanjuolggadusat ja mearrádusat stáhta ekonomiijastivrema birra. Departemeanta eaktuda dattetge ahte njuolggadusat fertejit geavahuvvot nu ahte Sámediggi beassá geavahit árvvoštallanvejolašvuođa álbmotválljen orgánan.</p>
<p>Sámediggái lea biddjojuvvon hálddašanovddasvástádus máŋgga hálddahuslaš áššis, nugo omd. sámediggeválggain, ekonomalaš doarjagiid juohkimis, skuvlla oahppoplánaid dárkilit ráddjejuvvon osiid mearrideamis, sámi kulturmuittuid hálddašeamis kulturmuitolága ja dasa gullevaš láhkaásahusaid mielde, ja vel ovddasteddjiidis nammadeamis sierranas almmolaš orgánaide. Sámedikkis lea dasto vel váldi ja dadjamuš go dat oassálastá ja das leat ovddasteaddjit arvat lávdegottiin, stivrrain ja ráđiin.</p>
<p>Eanet dieđuid Sámedikki doaimma birra gávnnat Sámedikki neahttasiiddus <em type="italic">www.samediggi.no </em>. </p>
<p type="title">Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta (GOD)</p>
<p><span type="quote"> (1000 ruvnnuid mielde)</span></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Sámediggi, Sámediggi</p>
<p xml:lang="vep">265 540</p>
<p xml:lang="vep">276 634</p>
<p xml:lang="vep">280 233</p>
<p xml:lang="vep">560</p>
<p xml:lang="vep">54</p>
<p>Sámediggi, Sámeálbmotfoanda</p>
<p xml:lang="vep">5 000</p>
<p xml:lang="vep">5 195</p>
<p xml:lang="vep">5 345</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Doarjagat sámi ulbmiliidda, Sámi allaskuvla</p>
<p xml:lang="vep">6 403</p>
<p xml:lang="vep">5 494</p>
<p xml:lang="vep">5 600</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Doarjagat sámi ulbmiliidda, Divvun</p>
<p xml:lang="vep">5 609</p>
<p xml:lang="vep">5 794</p>
<p xml:lang="vep">6 900</p>
<p xml:lang="vep">561</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Sámegiella, diehtojuohkin jna.</p>
<p xml:lang="vep">4 717</p>
<p xml:lang="vep">3 900</p>
<p xml:lang="vep">3 000</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Gáldu – Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš, Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">4 204</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">3 097</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">3 164</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">562</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Gáldu - Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš, Erenoamáš doaibmagolut,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">2 144</p>
<p xml:lang="vep">1 998</p>
<p xml:lang="vep">2 046</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš, Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">4 640</p>
<p xml:lang="vep">3</p>
<p xml:lang="vep">4 246</p>
<p xml:lang="vep">5 862</p>
<p xml:lang="vep">563</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš, Erenoamáš doaibmagolut,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">1 787</p>
<p xml:lang="vep">2 498</p>
<p xml:lang="vep">2 557</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">300 044</p>
<p xml:lang="vep">308 856</p>
<p xml:lang="vep">314 707</p>
<p>1 Rehketdoallu siskkilda Olgoriikadepartemeantta juolludusa, ja vel Gáldu jođihan prošeavttaid olgguldas ruhtadeami.</p>
<p>2 Lassin juolluduvvui doarjja Gáldu doibmii Olgoriikadepartemeantta bušeahtas.</p>
<p>3 Rehketdoallolohku siskkilda olgguldas ruhtadeami prošeavttaide maid Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš jođiha.</p>
<p>Lassin juolluduvvojit ruđat sámi ulbmiliidda čuovvovaš bušeahttakapihttaliin ja poasttain:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, Dutkanráđđi</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, Dutkan,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sámediggi, poasta 50 Sámediggi </em>Vuođđodoarjja dán poasttas galgá earret eará gokčat goluid mat leat politihkalaš barggus, Sámedikki hálddahusas, ja gielddaid ja fylkkagielddaid lassegoluid mat leat sámelága giellanjuolggadusaid čuovvoleamis. </p>
<p><em type="italic">Kap. 560 Sámediggi, poasta 54 Sámeálbmotfoanda </em></p>
<p>Jagi 2014 rájes bohte dábálaš, jahkásaš juolludusat vuoitomálle sadjái. Juolludus galgá geavahuvvot sierranas doaibmabijuide mat nannejit sámegielaid ja sámi kultuvrra. Sámediggi mearrida vuoruhemiid jahkásaččat bušeahttamearrádusaidisguin. Sámedikki dievasčoahkkin lea juolludusa stivra. Jahkái 2016 lea evttohuvvon 5,3 milj. ruvdnosaš juolludeapmi.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Doarjagat sámi ulbmiliidda, poasta 50 Sámi allaskuvla </em></p>
<p>Sámi allaskuvla doaimmaha máŋga sámepolitihkalaš barggu departemeantta ovddas. Juolludus galgá geavahuvvot gokčat Sámi statistihka fágalaš guorahallanjoavkku doaimma, Sámi ofelaččaid ortnega ja Árbediehtu-prošeavtta. Árvaluvvo juolludit 5,6 milj. ruvnnu jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Doarjagat sámi ulbmiliidda, poasta 51 Divvun </em></p>
<p>Juolludus galgá geavahuvvot jođihit Divvuma Romssa universitehtas – Norgga árktalaš universitehtas. Ođđaáigásaš giellateknologiija lea eaktun dasa ahte sámegielat galget ceavzit geavahusgiellan dálá servodagas. Divvun ovddidii ja almmuhii jagi 2014 sámi boallobevddiid iPhone, iPad ja Android-telefuvnnaid várás. Oarjilsámi giellaoahpahusáhppa Gielese ja web-áhppa Sátni.org (mat addet geavaheaddjái vejolašvuođa geavahit sátnegirjjiid ja terminologiijaid) almmuhuvvojedje maiddái jagi 2014. Dan lassin lea Divvun joatkán barggu stávendárkkistemiin, giellaoahppodárkkistemiin ja hállansyntesain (teavsttain hállamii web-siidduin).</p>
<p>Divvun háliida ovddidit prográmma davvisámegiela giellaoahppodárkkisteami várás. Grammatihkkaprográmma dahká sámegiela geavaheddjiide álkibun čállit sámegillii ja dainna lágiin addit sámegielagiidda seamma teknologalaš vejolašvuođaid go daid mat dárogiela geavaheddjiin leat. Danne árvaluvvo lasihit juolludusa 1 milj. ruvnnuin. Árvaluvvo juolludit 6,9 milj. ruvnnu jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 561 Doarjagat sámi ulbmiliidda, poasta 72 Sámegiella, diehtojuohkin jna. </em></p>
<p>Juolludanortnega ulbmil lea buoridit sámegielaid geavaheami dainna lágiin ahte gielaid galgá šaddat vejolaš geavahit almmolaččat, ahte galget šaddat eanet sámegielalaččat, ahte eanet dieđut juhkkojuvvojit sámiide sámegillii ja ahte eanet dieđut sámiid dilálašvuođaid birra juhkkojuvvojit Norgga álbmogii muđuid.</p>
<p>Doarjjaruđaid osiid hálddašeapmi fápmuduvvo Nordlándda fylkkamánnii. Fylkkamánnes lea ovddasvástádus Sámegielaid doaibmaplána máŋgga doaibmabijus ja doarjjaruđat addojuvvojit gielladoaibmabijuide main oarjilsámegiela ja julevsámegiela doaibmabijut erenoamážit deattuhuvvojit. Nuortasámi musea oažžu maid doarjaga dán poasttas.</p>
<p>Jagi 2014 ruhtadoarjagiid juogadeamis vuoruhuvvojedje oarjilsámegiela ja julevsámegiela doaibmabijut sullii 2,65 milj. ruvnnuin. Dan lassin juolluduvvojedje ruđat ráhkadit sámi hálddahussátnegirjji Romssa universitehtas, Nuortasámi musea prošektii Rádjarasttideaddji nuortalašgiella, Nordlándda fylkkamánne <span type="quote">«Bargu sámi áššiiguin fylkkamánneámmáhi»</span> nammasaš prošeavtta loahpaheapmái ja sihkkarastit viidásat barggu man ulbmil lea láhčit dilálašvuođaid sámegielaid geavaheapmái almmolaš hálddahusas.</p>
<p>Árvaluvvo ahte poastta juolludus unniduvvo 1 milj. ruvnnuin dannego poastta muhtun prošeavttat loahpahuvvojit jagi 2015. Oktiibuot evttohuvvo juolludit 3 milj. ruvnnu jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 562 Gáldu – Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddáš, poasta 01 Doaibmagolut ja poasta 21 Erenoamáš doaibmagolut, </em><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p>Gáldu – Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddážiin áigumuš lea buoridit olbmuid máhtu ja áddejumi sámi vuoigatvuođain ja álgoálbmotvuoigatvuođain. Gáldu lea fágalaččat iehčanas ásahus mii mearrida iežas ulbmiliid ja makkár gáibádusat galget leat bohtosiidda daid rájáid siskkobealde maid Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta mearrida. Stivra lea guovddáža bajimus orgána. Juolludus galgá gokčat Gáldu jagi 2016 doaimma.</p>
<p><em type="italic">Kap. 563 Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš, poasta 01 Doaibmagolut ja poasta 21 Erenoamáš doaibmagolut, </em><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p>Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáš, mii lea Guovdageainnus, lea fágalaččat iešmearrideaddji ásahus mii mearrida iežas ulbmiliid ja bohtosiid gáibádusaid daid rájáid siskkobealde maid Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta mearrida. Guovddážis lea dehálaš doaibma buolabirrasaš boazodoalloovttasbarggus ja fuolaha sihke fágalaš dárbbuid ja guovddáža ulbmiljoavkkuid oktiiheivehandárbbuid. Deattastuvvon lea dat ahte boazodoalloálbmogiin ja sin organisašuvnnain galgá leat lagaš oktavuohta guovddážiin, ja dat galgá čađahuvvot ovttasráđiid Boazodoalloálbmogiid máilmmeorganisašuvnnain.</p>
<p>Juolludus galgá gokčat Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddáža doaimma jagi 2016. Guovddáš oažžu lassin prošeaktadoarjagiid eará oasseruhtadeddjiin sihke Norggas ja olgoriikkas.</p>
<p><em type="italic">Kap. 500 Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta, poasta 50 ja 22 Dutkan, </em><em type="italic">sirdin vejolaš </em>Buorre válgaoassálastin sámediggeválggain lea dehálaš Sámedikki legitimitehtii ovddasteaddji orgánan. Jus galggaš leat vejolaš árvvoštallat lea go boahtteáiggi dárbu dahkat rievdadusaid, de mii dárbbašit eanet dieđuid das mo válgaortnet doaibmá geavadis ja mo válgaoassálastin ja jienasteddjiid eará meannudeapmi leat rievdan válgaortnega nuppástuhttimiid geažil. Sámi allaskuvla lea Sámedikki ovddas bargamin dutkanprošeavttain jagi 2013 sámediggeválggaid birra. Prošeaktaáigodat bistá ođđajagemánu 1. beaivvi 2013 rájes gitta juovlamánu 1. beaivvi 2016 rádjai. Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta juolluda </p>
<p>Norgga dutkanráđi sámi prográmmain II (2007–2017) ulbmil lea ovddidit guhkit áiggi alladásat dutkama sámi diliid birra, buoridit dutkiid háhkama ja ain ovddidit sámegiela dieđagiellan. Dan lassin deattuhuvvo riikkaidgaskasaš dutkanovttasbargu, fierpmádathuksen ja dutkangaskkusteapmi sámegillii ja eará gielaide. Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta joatká bušeahttaruđaid juolludeami prográmmii ja juolludus jahkái 2016 lea sullii 3,8 milj. ruvnnu. 500 000 ruvnnu dán prošektii jagi 2016 bušeahtas.</p>
<p><em type="italic">Kap. 551 Regionála ovddideapmi ja ođđahutkan, poasta 60 Doarjagat fylkkagielddaide regionála ovddideami várás </em></p>
<p>Gielda- ja ođasmahttindepartemeanta juolluda 10,14 milj. ruvnnu jahkái 2016 Interreg VA Davvi čađaheapmái, mas Sápmi lea oasseprográmma. Norgga searvama várás lea buohkanas rámman jurddašuvvon sullii 71 milj. ruvnnu prográmmaáigodahkii 2014–2020.</p>
<p>Interreg VA Davi bajimus ulbmil lea buoridit guovllu gilvalannávcca ja doaimmaid dutkamiin ja ođđahutkamiin, kultuvrrain ja birrasiin ja rádjarasttideaddji bargomárkaniin. Sápmi lea oasseprográmma mii fátmmasta sámi guovlluid Hedmárkku rájes lullin gitta Finnmárkku rádjai davvin. Sámis lea seamma fáddádat go Davvi-prográmmas, muhto áigumuš lea erenoamážit ovddidit sámi kultuvrra ja ealáhusaid ekologalaš ja ekonomalaš ceavzilis resursaávkkástallamiin. Romssa fylkkasuohkan doaibmá olles Davvi-prográmma ja Sápmi-oasseprográmma čállingoddin, muhto bargá ovttasráđiid Davvi-Trøndelága fylkkasuohkaniin oarjilsámi doaimmaid hárrái.</p>
<p type="title">Olgoriikadepartemeanta (OD)</p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">163</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Olmmošvuoigatvuođat</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">3 303</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p xml:lang="vep">3 465</p>
<p>1 Olgoriikadepartemeanta áigu jagi 2015 vuolláičállit ođđa rámmašiehtadusa Sámedikkiin. Supmi sturrodat ii leat vel čielgan.</p>
<p>Lassin juolluduvvojit ruđat sámi ulbmiliidda čuovvovaš bušeahttakapihttaliin ja poasttain:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p xml:lang="vep">115</p>
<p xml:lang="vep">01/70</p>
<p>Doaibmagolut ja Doarjagat ealáhusovddideapmái, kultur- ja diehtojuohkináššiide</p>
<p xml:lang="vep">116</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Doarjagat riikkaidgaskasaš organisašuvnnaide</p>
<p xml:lang="vep">118</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Davviguovlodoaibmabijut ja prošeaktaovttasbargu Ruoššain</p>
<p><em type="italic">Kap. 163, poasta 72 Olmmošvuoigatvuođat </em></p>
<p>Olgoriikadepartemeanta vuolláičálii jagi 2009 rámmašiehtadusa Sámedikkiin mas juolluda doarjaga Sámedikki riikkaidgaskasaš doibmii. Olgoriikadepartemeanta áigu jagi 2015 vuolláičállit ođđa rámmašiehtadusa Sámedikkiin. Dat sisttisdoallá ahte Sámediggi oažžu jahkásaš juolludusa iežas bargui riikkaidgaskasaš álgoálbmotáššiiguin ONas ja eará riikkaidgaskasaš organisašuvnnain. Ođđa šiehtadus mearkkaša ahte sirdojuvvo 715 000 ruvnnu rádjai jahkásaččat Sámediggái kapihttala 16 poasttas 72.</p>
<p>Jagi 2015 juolludii Olgoriikadepartemeanta 2,1 milj. ruvnnu Gáldu – Álgoálbmotvuoigatvuođaid gelbbolašvuođaguovddážii mii lea Guovdageainnus. Doarjja addojuvvui Gáldu riikkaidgaskasaš álgoálbmotvuoigatvuođaid bargui, ja juolludus bisuhuvvo jagi 2016.</p>
<p>Dasto lea vuolláičállojuvvon máŋggajahkásaš rámmašiehtadus Sámeráđiin doarjun dihtii sin riikkaidgaskasaš olmmošvuoigatvuođabarggu. Doarjja Sámeráđi doibmii jotkojuvvo jagi 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 115, poasta 01 Doaibmagolut ja poasta 70 Doarjagat ealáhusovddideadeapmái, kultur- ja diehtojuohkináššiide </em></p>
<p>Doarjagat mat addojuvvojit dáin poasttain, galget leat mielde ovddideamen olgoriikapolitihkalaš ulbmiliid ja leat mávssolaččat Norgga servodat-, ealáhus- ja kultureallimii. Norgga kultureallima riikkaidgaskasaš vejolašvuođaid ja oktavuođaid nannen ja vel Norgga profiilen davviguovlluid guovdilis doaibmin leat dán barggu oassin. Dán áŋgiruššama guovdilis áššin leat maiddái álgoálbmotprošeavttat.</p>
<p>Jahkásaččat juolluduvvo gaskal 1 ja 1,5 milj. ruvnnu prošeavttaide mat galget buoridit Norgga sápmelaččaid kulturoktavuođaid eará álgoálbmotjoavkkuiguin, kapihttalis 115. Guovddáš ovttasbargoguoimmit Olgoriikadepartemeanttas, go lea sáhka sámi birrasiid riikkaidgaskasaš kulturovttasbarggus mat ruhtaduvvojit dan poastta bokte, leat earret eará Riddu Riđđu-festivála ja Riikkaidgaskasaš Sámi Filbmaguovddáš.</p>
<p><em type="italic">Kap. 116, poasta 70 Doarjagat riikkaidgaskasaš organisašuvnnaide </em></p>
<p>Davviriikkaid Ministtarráđđi juolludii 3,758 milj. dánskka ruvnnu doarjjan sámi ovttasbargui kultursuorggis jagi 2015. Ruđat juogaduvvojit Sámeráđđái ja Sámi dáiddárráđđái, ja dat galget eanaš geavahuvvot sámi kulturdoarjjan mas lea davviriikkalaš ávki, eai ge nu ollu doaibmagoluid gokčamii. Oahpahussuorgái Davviriikkaid Ministtarráđđi juolludii 1,642 milj. dánskka ruvnnu jagi 2015. Ruđat sirdojuvvojit Sámi allaskuvlii mii daid hálddaša. Jagi 2016 doarjja kultur- ja oahpahussuorgái vurdojuvvojit bisuhuvvot.</p>
<p>Norgga oasseveahkki davviriikkaid Ministtarráđđái juolluduvvo kapihttala 116 poasttas 70 Doarjagat riikkaidgaskasaš organisašuvnnaide.</p>
<p><em type="italic">Kap. 118, poasta 70 Davviguovlodoaibmabijut ja prošeaktaovttasbargu Ruoššain </em></p>
<p><em type="italic">Prošeaktaovttasbargu Ruoššain </em></p>
<p>Dát juolludeapmi adnojuvvo doarjut prošeavttaid máŋgga vuoruhuvvon suorggis. Doarjja álbmogis-álbmogii-prošeavttaide mat leat Barentsguovllu Norgga oasis ja Ruošša oasis ja mat gusket sámiide ja eará álgoálbmogiidda, lea vuoruhuvvon surggiin okta. Doarjaga dakkár prošeavttaide hálddaša Barentsčállingoddi. Doarjja jahkái 2015 lea measta 3 milj. ruvnnu ja doarjja jahkái 2016 vurdojuvvo leat samma dásis.</p>
<p><em type="italic">Árktis 2030 (ovddeš Barents 2020 ja Árktalaš ovttasbargu) </em></p>
<p>Árktalaš ovttasbargu ja Barents 2020 leat biddjojuvvon ovtta doarjjaortnegin jagi 2015 rájes. Ulbmil ortnegiin lea ovddidit Norgga beroštumiid ja Norgga sajádaga ovddasvástideaddji doaibmin davvin. Ruđat galget váikkuhit dasa ahte Norga galgá leat njunnošis máhtu dáfus, ahte galgá leat davviguovlluid birrasa ja luondduriggodagaid buoremus hálddašeaddji ja ahte galgá váikkuhit ealáhusovddideaddjin. Árktis 2030 galgá dan lassin doarjut Norgga áŋgiruššama ja doaimma Árktisis, ja geavahit ávkin vuoimmi das ahte Norggas lea gelbbolašvuohta guktuid buollaguovlluin.</p>
<p>Doarjja dán poasttas siskkilda maid doarjaga álgoálbmotovddasteddjiid searvamii riikkaidgaskasaš ovttasbargui davviguovlluin. Ruđat adnojuvvojit eanemustá daid álgoálbmotovddasteddjiid mátkegoluid gokčamii geat servet Árktalaš ráđđái ja Barentsráđđái. Jahkái 2014 oaččui Sámediggi 350 000 ruvnnu dán ulbmilii. Jahkái 2015 lea, gč. ođđa 3-jahkásaš rámmašiehtadusa Sámedikkiin, jurddašuvvon 385 000 ruvdnosaš doarjja juohke jagi.</p>
<p>Sámeráđđi oaččui 1,5 milj. ruvnnu doarjjan áigodahkii 2014-2016 oassálastima várás Árktalaš ráđđái. Jahkái 2015 lea máksojuvvon 850 000 ruvnnu, ja lea áigumuš máksit 525 000 ruvnnu jahkái 2016. Sávaldat lea maid dahkat máŋggajahkásaš šiehtadusa Sámeráđiin.</p>
<p>Etihkalaš njuolggadusaid ovddideapmái ekonomalaš doaimmaide álgoálbmotguovlluin vástesaš ovdaprošeavtta čuovvoleapmin juolluduvvui Árran julevsámi guovddážii 7,3 milj. ruvnnu doarjjan áigodahkii 2013-2016 prošektii <span type="quote" xml:lang="eng">«Indigenous People and Resource Extraction: Evaluating Ethical Guidelines»</span>. 1,2 milj. ruvnnu máksojuvvui jagi 2014, ja 1,6 milj. ruvnnu lea fas áigumuš máksit jagi 2015 ja 1 milj. ruvnnu fas jagi 2016.</p>
<p>Sámi dutkamiid guovddáš Romssa universitehtas – Norgga árktalaš universitehtas oaččui áigodahkii 2013-2016 doarjjan 8,7 milj. ruvnnu prošektii <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nno">"Brennpunkt nord. Nettverk urfolksinstitusjoner og kunnskapsproduksjon"</span> </em>(<span type="quote">"Guovdilis ášši davvin. Fierpmádat, álgoálbmotásahusat ja máhttobuvttadeapmi"</span>). Prošeakta gullá máŋggafágalaš álgoálbmotprográmmii Master of Indigenous Peoples. Dan lassin lea áigumuš dutkat riikkaidgaskasaš álgoálbmotlihkadusa áiggi ja báikki dáfus. 1,2 milj. ruvnnu lea máksojuvvon jahkái 2014, ja lea plánejuvvon máksit 3,5 milj. ruvnnu jagi 2015 ja 2,9 milj. ruvnnu jagi 2016. </p>
<p><span type="quote">«Oahpahusa máilmmemiehtádeami guovddáš (OMG)»</span> hálddaša Olgoriikadepartemeantta ovddas doarjjaruđaid riikkaidgaskasaš ovttasbargui alitoahpu hárrái Davviguovloprográmma bokte ja Stipeandaprográmma bokte mii lea davviguovlluide guoski lohkamiid várás. Sámi allaskuvla oaččui áigodahkii 2014-2015 doarjjan 0,9 milj. ruvnnu ovttasbargui Davvinuorta federála universitehtain Jakutskas Ruoššas studeanttaid lonohallamii ja álgoálbmotgielaid fágasuorggi akademihkalaš bargiid lonohallamii. Prošeavtta joatkimii ii leat ohccojuvvon doarjja.</p>
<p>Jagi 2015 juolluduvvui Sámi allaskuvlii 1,6 milj. ruvdnosaš doarjja áigodahkii 2015-2018 ovttasbarggu várás váldoovttasbargoguimmiin Nunavut Arctic Collegein Kanádas. Oktiibuot guhtta alit ohppui gulli ásahusa Norggas, Kanádas, Ruoššas ja USAs barget ovttas ođđa pedagogalaš lahkanemiid ja metodaid atnui váldimiin álgoálbmotoahpuid ja oahpaheaddjioahpu várás.</p>
<p>Stipeandaprográmmas mii lea oahpuid várás davviguovlluin, oaččui Sámi allaskuvla 0,4 milj. ruvdnosaš juolludusa áigodahkii 2013-2016. Dán goalmmát stipeandaáigodagas leat Sámi allaskuvllas ruđat maid sáhttá juohkit Kanáda ja Ruošša beale studeanttaide, ja vel iežas bargiid johtimii.</p>
<p type="title">Máhttodepartemeanta (MD)</p>
<p xml:lang="tur"/>
<p><span type="quote">(1000 ruvnnuid mielde) </span></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">222</p>
<p xml:lang="vep">01/45</p>
<p>Stáhtalaš vuođđo- ja joatkkaskuvllat ja vuođđoskuvlainternáhtat, Doaibmagolut ja rusttetháhkamat,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">101 223</p>
<p xml:lang="vep">92 916</p>
<p xml:lang="vep">90 181</p>
<p xml:lang="vep">223</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p xml:lang="vep">62</p>
<p><span type="quote">Sámediggi, Doarjja Sámediggái</span></p>
<p><span type="quote">Doarjagat Snoasa ja Málatvuomi gielddalaš sámeskuvllaide</span></p>
<p xml:lang="vep">39 043</p>
<p xml:lang="vep">22 290</p>
<p xml:lang="vep">40 331</p>
<p xml:lang="vep">23 003</p>
<p xml:lang="vep">41 501</p>
<p xml:lang="vep">23 670</p>
<p xml:lang="vep">225</p>
<p xml:lang="vep">63</p>
<p>Doaibmabijut joatkkaoahpahusas, Doarjagat sámegillii joatkkaoahpahusas,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">50 461</p>
<p xml:lang="vep">58 551</p>
<p xml:lang="vep">58 975</p>
<p xml:lang="vep">226</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Kvalitehtabuorideapmi vuođđooahpahusas, Erenoamáš doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">6 000</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">4 740</p>
<p xml:lang="vep">231</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Mánáidgárddit, Doarjagat sámi mánáidgárdefálaldagaide</p>
<p xml:lang="vep">15 160</p>
<p xml:lang="vep">15 660</p>
<p xml:lang="vep">16 110</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitehtat ja allaskuvllat</p>
<p xml:lang="vep">75 601</p>
<p xml:lang="vep">77 744</p>
<p xml:lang="vep">80 742</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Oktasaš doaibmabijut universitehtaid ja allaskuvllaid várás,</p>
<p>Doaibmagolut Oktasaš doaibmabijut universitehtaid ja allaskuvllaid várás. Eará doarjagat</p>
<p xml:lang="vep">1 500</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">281</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Doarjja Universitehta- ja allaskuvlaráđđái</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p xml:lang="vep">2410</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Oahpahusa vástesaš stáhta loatnakássa, Loatnageahpádusat,</p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">meroštallanjuolludus </em></p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p xml:lang="vep">300</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">311 578</p>
<p xml:lang="vep">314 205</p>
<p xml:lang="vep">316 719</p>
<p>1 Logut leat vuođđuduvvon Oahpahusdirektoráhta juolludanreivviide.</p>
<p>Lassin juolluduvvojit ruđat sámi ulbmiliidda čuovvovaš kapihttaliin ja poasttain:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p xml:lang="vep">254</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Doarjagat oahppolihtuide</p>
<p xml:lang="vep">260</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Universitehtat ja allaskuvllat</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">285</p>
<p xml:lang="vep">52</p>
<p>Norgga dutkanráđđi, Dutkanulbmilat</p>
<p>2 Gullá juolludemiide eará universitehtaide ja allaskuvllaide go Sámi allaskuvlii mii oažžu ruđaid sámi doaibmabijuide iežas jahkásaš rámmas.</p>
<p><em type="italic">Kap. 222 Stáhtalaš vuođđo- ja joatkkaskuvllat ja vuođđoskuvlainternáhtat, poasta 01 Doaibmagolut ja poasta 45 Stuorát rusttetháhkamat ja ortnegisdoallan, sirdin vejolaš </em></p>
<p>Juolludeapmi dán poasttas geavahuvvo ovddimustá jođihit Gaska-Norgga sámeskuvlla, Sámi joatkkaskuvlla Kárášjogas ja Sámi joatkkaskuvlla ja boazodoalloskuvlla Guovdageainnus.</p>
<p>Sámi skuvllaide juolludemiid ulbmil lea earret eará bisuhit ja ovddidit sámi identitehta, giela ja kultuvrra. Skuvllat čuvvot Máhttoloktema – Sámegiela.</p>
<p>Kárášjoga joatkkaskuvllas leat mearridan nuppástuhttit erenoamáš lanjaid ja hukset ođđa lasseoasi huksenfágaid vistái. Huksenprošeakta álggahuvvui giđđat 2015, ja plánaid mielde dat galgá gárvánit ođđajagemánus 2016. Dát lea kurántaprošeakta maid Statsbygg lea huksemin, ja dat ruhtaduvvo ruđaiguin mat juolluduvvojit Gielda- ja ođasmahttindepartemeantta bušeahttakapihttala 2445 poasttas 34. Ođđa vistti huksenplánat Guovdageainnu joatkkaskuvlii leat árvvoštallojuvvomin.</p>
<p>Gaska-Norgga sámeskuvllas eai leat leamaš oahppit skuvlajagi 2010–11 rájes. Maŋimus jagiid lea skuvla doaimmahan gáiddusoahpahusa ja lágidan giellačoagganemiid ohppiid váras geat vázzet eará skuvllain. Oahppit ásset sihke Norggas ja Ruoŧas. Máhttodepartemeanta evttoha heaittihit Gaska-Norgga sámeskuvlla jagi 2016 čavčča rájes. Vuoigatvuohta oažžut sámegieloahpahusa čuovvu oahpahuslága kapihttalis 6, ii ge dasa váikkuhivčče skuvlla heaittiheapmi. Nordlándda fylkkamánnes ja Finnmárkku fylkkamánnes lea riikkalaš ovddasvástádus oktiiheivehit sámegiela gáiddusoahpahusa, ja áigot ovttasráđiid guoskevaš oasehasaiguin geahčadit guovdilis čovdosiid viidásat sámegieloahpahussii daid ohppiid várás Norgga bealde geat leat ožžon sámegiela gáiddusoahpahusa skuvllas.</p>
<p><em type="italic">Kap. 223 Sámediggi, poasta 50 Doarjja Sámediggái </em></p>
<p>Doarjaga ulbmil lea ruhtadit Sámedikki ohpahusulbmiliid, mat maiddái siskkildit oahpponeavvuid ráhkadeami ja buvttadeami sámi ohppiid várás, earret eará erenoamášpedagogalaš oahpponeavvuid, ja vel oahppoplánabarggu ja rávvema ja bagadeami sámi oahpahusa birra. Doarjaga hui vuoruhuvvon ulbmil lea ahte sámi oahppit galget oažžut johtileappot oahpponeavvuid ja eanet oahpponeavvuid iežaset gillii. Buohkanas juolludeapmi addojuvvo Sámedikki hálddašeapmái.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Doaibmabijut vuođđooahpahusas, poasta 62 Doarjagat Snoasa ja Málatvuomi gielddalaš sámeskuvllaide </em></p>
<p>Snoasa ja Málatvuomi gielddalaš sámeskuvllaid juolludemiid ulbmil lea earret eará bisuhit ja ovddidit sámi identitehta, giela ja kultuvrra. Skuvllat čuvvot Máhttoloktema – Sámegiela. Doarjagat addojuvvojit skuvllaid ja daidda gulli internáhtaid doibmii. Dat leat gielddalaš skuvllat, ja skuvllaide besset oahppit oppa riikkas ohcat.</p>
<p><em type="italic">Kap. 225 Doaibmabijut joatkkaoahpahusas, poasta 63 Doarjagat sámegillii joatkkaoahpahusas </em></p>
<p>Dán poasttas leat golbma doarjjaortnega: Okta vuođđoskuvlla sámegieloahpaheapmái, okta sámegieloahpaheapmái joatkkaoahpahusas ja okta ortnet mas leat sámi lohkanlobit oahpaheddjiide. Jagi 2015 čavčča rájes leat dán lohkanlohpeortnega ulbmiljoavkku viiddidan nu ahte dat ii guoskka dušše njealji davimus fylkka vuođđoskuvllaid oahpaheddjiide, muhto oahpaheddjiide olles vuođđooahpahussii ja miehtá riikka.</p>
<p>Ortnega ulbmil lea doarjut ruđalaččat gielddaid, fylkkagielddaid ja priváhta skuvllaid mat fállet sámegiela oahpahusa sámi ohppiide oahpahuslága § 6-2 ja § 6-3 mielde. Oahpahus galgá čuovvut Máhttoloktema – Sámegiela oahppoplánaid. Oahppit ožžot oahpahusa sámegielas vuosttasgiellan (Sámegiella 1) dahje sámegielas nubbigiellan (Sámegiella 2/Sámegiella 3). Ulbmil doarjjaortnegiin lea maid buoridit vuođđooahpahusa oahpaheddjiid sámegielmáhtu.</p>
<p><em type="italic">Kap. 226 Kvalitehtabuorideapmi vuođđooahpahusas, poasta 21 Kvalitehtabuorideapmi vuođđooahpahusas </em></p>
<p>Juolludeapmi veahkeha oažžut áigái kvalitehtabuorideaddji doaibmabijuid vuođđooahpahusas, maiddái dakkáriid mat leat sámegiela várás vuođđooahpahusas. Rámmat leat ráhkaduvvon sámi gáiddusoahpahusa várás mat ovddidit kvalitehta ja ovttadássásašvuođa gáiddusoahpahusa fálaldagain, buoret diehtojuohkima skuvllaide, váhnenolbmuide ja ohppiide, ja vel buoridit gáiddusoahpahusa fálliid gelbbolašvuođa. Dat ruđat galget maid adnojuvvot viidáseappot doaimmahit sámi oahpponeavvobálvalusa Ovttas/Aktan/Aktesne.</p>
<p><em type="italic">Kap. 231 Mánáidgárddit, poasta 50 Doarjagat sámi mánáidgárdefálaldagaide </em></p>
<p>Doarjagat galget láhčit diliid dasa ahte sámi mánát ožžot sámegiela ja sámekultuvrra ovddideaddji fálaldagaid mánáidgárddis. Jagi 2014 ledje registarastojuvvon 24 sámi mánáidgárddi ja dan ektui jagi 2013 ledje 23 sámi mánáidgárddi. Čieža dárogielat mánáidgárddis lei sámegielat ossodat, ja nu lei jagi 2013 ge. Dan lassin leat registarastojuvvon 27 mánáidgárddi main lea sámegieloahpahusa fálaldat, ja dat lea lassáneapmi go jagi 2013 ledje 22 dakkár mánáidgárddi. Jagi 2014 ledje oktiibuot 815 máná dakkár mánáidgárddis mas lei sámegielfálaldat. 601 sis ledje sámi mánáidgárddis, 87 máná ledje dárogielat mánáidgárddi sámegiela ossodagas ja 127 máná ledje mánáidgárddis mas fálle sámegieloahpahusa. Buohkanas juolludeapmi addojuvvo Sámedikki hálddašeapmái.</p>
<p><em type="italic">Kap 254 Doarjagat rávesolbmuidoahpahussii, poasta 70 Doarjagat oahppolihtuide </em></p>
<p>Doarjagat leat veahkkin addimin dohkkehuvvon oahppolihtuide vejolašvuođa fállat rávesolbmuide heivehahtti ja heivehuvvon oahpahusa. Doarjaga osiid ožžot sámi oahppolihtut. Juolludusa unnit oassi galgá geavahuvvot goluid buhtadeapmái rávesolbmuid vuođđoskuvladási sámegieloahpahusas maid dohkkehuvvon oahppolihtut ja neahttaskuvllat čađahit. Dáid doarjagiid sturrodat meroštallojuvvo ovddit jagi doaimma vuođul.</p>
<p><em type="italic">Kap. 260 Universitehtat ja allaskuvllat, poasta 50 Stáhtalaš universitehtat ja allaskuvllat </em></p>
<p>Sámi allaskuvla lea alitdási oahpahus- ja dutkanásahus mii galgá duhtadit sámi servodaga dárbbuid. Sámegiella lea sihke oahpahusa, dutkama ja hálddahusa váldogiella. Ásahusas lea davviriikkalaš sámi ja riikkaidgaskasaš perspektiiva, ja das leat studeanttat ja bargit buot riikkain, maid Sápmi gokčá, namalassii Norggas, Suomas, Ruoŧas ja Ruoššas. Allaskuvllas ledje 159 registarastojuvvon studeantta sihke jagi 2014 ja jagi 2013 čavčča. Allaskuvllas leat sullii 97 bargi jahkebarggu.</p>
<p>Doppe čađahuvvo oahpahus ja dutkan dakkár fágasurggiin go journalistihkas, oahpaheaddjioahpuin, sámegielas, boazodoalus, duojis/dáidagis, juoigamis, sámi muitalanárbevierus ja álgoálbmotoahpus. Buot fágaid vuođus lea sámi kultuvra ja árbediehtu.</p>
<p>Sámi allaskuvla oaččui jagi 2014 sullii 75,6 milj. ruvnnu vuođđodoarjjan ja sullii 77,7 milj. ruvnnu jagi 2015. Jahkái 2016 árvaluvvo sullii 80,7 milj. ruvdnosaš doarjja Sámi allaskuvlii. Juolludus galgá ruhtadit Sámi lohkanguovddáža doaimma ge.</p>
<p>Bušeahttarievdadeapmi jagis 2015 jahkái 2016 mii lea dábálaš haddeheivehallama lassin boahtá eanaš das go oahpahus- ja dutkanindikáhtoriid ovdáneapmi lea leamaš buorre mii dagaha bohtosiidda vuođđuduvvon ovdamuniid universitehtaide ja allaskuvllaide. Dasto lasihuvvo juolludus allaskuvlii sullii 300 000 ruvnnuin dutki geažil geas lea váldovirgi Riikkaidgaskasaš boazodoalloguovddážis ja 20-proseantasaš virgi Sámi allaskuvllas. Danne buohkanassii árvaluvvo rámmajuolludus lasihuvvot Sámi allaskuvlii jahkái 2016 jagi 2015 juolludusa ektui.</p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Oktasaš doaibmabijut universitehtaid ja allaskuvllaid várás, poasta 01 Doaibmagolut </em></p>
<p>Davvi-Trøndelága allaskuvllas lea leamaš ovddasvástádus oktiiheivehit ja čuovvolit <em type="italic">Nationála rekruhttenstrategiija sámi alitohppui 2011–2014. </em>Áigumuš doaibmabidjoplánain lei nannet ohppiidháhkama alitohppui ja dat lei Máhttodepartemeantta strategiija čuovvoleapmi. Doaibmabidju ruhtaduvvui ruđaiguin kapihttala 281 poasttas 01 ja dat loahpahuvvui jagi 2014. </p>
<p><em type="italic">Kap. 281 Oktasaš doaibmabijut universitehtaid ja allaskuvllaid várás, poasta 70 Eará sirdimat ja poasta 78 Doarjja Universitehta- ja allaskuvlaráđđái </em></p>
<p>Butenschøn-lávdegotti čielggadeamis <em type="italic">Langs lange spor – om samisk forskning og høyere utdanning </em>(2012) evttohuvvo earret eará vuođđudit sámi alitoahpu várás oktiiheivehanráđi ja sámi dutkama várás álgoálbmotfierpmádaga. Máhttodepartemeanta lea dán vuođul evttohan Sámediggái vuođđudit fágastrategalaš orgána sámi alitoahpu ja dutkama várás mii galgá gullat Universitehta- ja allaskuvlaráđi (UAR) vuollái. Go Stuorradiggi meannudii Proposišuvnna 93 S (2013–2014) ja Evttohusa 260 S (2013–2014), de várrejuvvui 250 000 ruvnnu dan doaibmabidjui jagi 2014 ja 500 000 ruvnnu jagi 2015. Jagi 2016 bušeahttaevttohusas sirdojuvvo 500 000 ruvnnu postii mii lea Universitehta- ja allaskuvlaráđi várás čájehan dihtii ahte dás lea sáhka bistevaš doaibmamušas. </p>
<p><em type="italic">Kap. 285 Norgga dutkanráđđi, poasta 52 Guhkesáigásaš vuođđodutkan </em></p>
<p>Norgga dutkanráđis lea oasseovddasvástádus ruhtadit sámi dutkama. Dat ruđat mat juolluduvvojit sámi dutkamii kapihttala 285 poasttas 52, geavahuvvojit eanaš Sámi dutkama prográmmii II (2007–2017). Prográmma bušeahtta lea 15,5 milj. ruvnnu stuoru jagi 2015. Das boahtá 11,7 milj. ruvnnu Máhttodepartemeanttas ja 3,8 milj. ruvnnu Gielda- ja ođasmahttindepartemeanttas.</p>
<p>Prográmma čalmmustahttá guovddáš hástalusaid mat leat sámi dutkamis, ja dasa gullet maid ohppiidháhkan ja sámegiela nanusmahttin dieđagiellan. Prográmma deattuha maid kultuvrralaš ja gielalaš rievddaldeami sámi servodagas, riikkaidgaskasaš ovttasbarggu ja dutkama gaskkusteami.</p>
<p><em type="italic">Kap. 2410 poasta 73 Loatnageahpádusat, </em><em type="italic">meroštallanjuolludus </em></p>
<p>Loatnageahpádusat dán poasttas leat iešguđetlágan loatnageahpádusortnegat Loatnakássas. Daidda studeanttaide, geain lea vuođđoskuvlaoahpaheaddjioahppu, geavatlaš-pedagogalaš oahppu dahje ovdaskuvlaoahpaheaddjioahppu ja sámegiella, sidjiide geahpida Oahpahusa vástesaš stáhta loatnakássa loana gitta 50 000 ruvnnu rádjai. Jagi 2014 sihkkojuvvui loatnaoassi guđa olbmos. Vurdojuvvo ahte sullii guhtta studeantta juohke jagi ožžot loatnageahpádusa dán vuođul boahttevaš jagiid. Jahkái 2016 evttohuvvo doalahit juolludusa sámi ulbmiliidda dán poasttas seamma dásis go dat lei jagi 2015.</p>
<p type="title">Kulturdepartemeanta (KUD)</p>
<p><span type="quote">(1000 ruvnnuid mielde)</span></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">320</p>
<p xml:lang="vep">53</p>
<p>Dábálaš kulturulbmilat, Sámediggi</p>
<p xml:lang="vep">77 202</p>
<p xml:lang="vep">78 986</p>
<p xml:lang="vep">80 487</p>
<p xml:lang="vep">323</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Musihkkaulbmilat, Deaivvadanbáikeulbmilat</p>
<p xml:lang="vep">2 220</p>
<p xml:lang="vep">2 293</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">334</p>
<p xml:lang="vep">78</p>
<p>Filbma- ja mediaulbmilat, Sierranas bistevaš doaibmabijut</p>
<p xml:lang="vep">3 158</p>
<p xml:lang="vep">3 262</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="vep">3 970</p>
<p xml:lang="vep">335</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Mediadoarjja/Doarjja sámi aviissaide</p>
<p xml:lang="vep">24 983</p>
<p xml:lang="vep">25 031</p>
<p xml:lang="vep">25 031</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">107 563</p>
<p xml:lang="vep">109 572</p>
<p xml:lang="vep">109 488</p>
<p>1 Doaibmabidju lea evttohuvvon sirdojuvvot kapihttala 323 Musihkkaulbmilat, postii 55 Norgga kulturfoanda.</p>
<p>2 Jagi 2015 rádjai doarjja juolluduvvui kapihttala 334 Filbma- ja mediaulbmilat, poasttas 73 Regionála filbmaáŋgiruššan.</p>
<p>Lassin juolluduvvojit ruđat sámi ulbmiliidda čuovvovaš bušeahttakapihttaliin:</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p xml:lang="vep">314</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Kulturovttasbargu davviguovlluin ja kulturealáhus, Kulturovttasbargu davviguovlluin</p>
<p xml:lang="vep">323</p>
<p xml:lang="vep">55</p>
<p>Musihkkaulbmilat, Norgga kulturfoanda</p>
<p xml:lang="vep">329</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Arkiivaulbmilat, Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">340</p>
<p xml:lang="vep">01/75</p>
<p>Norgga girku, Doaibmagolut ja Doarjja oskkuoahpahussii ja eará girkolaš ulbmiliidda</p>
<p>Dasto leat arvat doaibmabijut maidda doarjagiid addá Kulturdepartemeanta mas leat bargamušat ja doaimmat mat čatnasit sámi dáidagii ja kultuvrii. Dat guoská omd. Nationálabibliotehkii, Norgga kulturráđđái, riikkalaš museafierpmádaga dávvirvuorkkáide ja Riikkalávdái riikkalaš ja riikkaidgaskasaš álbmotmusihka, juoigama ja álbmotdánsuma várás.</p>
<p><em type="italic">Kap. 314 Kulturovttasbargu davviguovlluin ja kulturealáhus, poasta 72 Kulturovttasbargu davviguovlluin </em></p>
<p>Norgga-Ruošša gaskasaš kulturovttasbarggus álggahuvvojit golmmajahkásaš ovttasbargoprográmmat main leat molsašuddi čalmmustahttinsuorggit mat ožžot doarjaga prográmmaáigodagas. Vurdojuvvo ahte sámekultuvra ja álgoálbmotkultuvra fuolahuvvojit beroškeahttái čalmmustahttinsurggiin.</p>
<p><em type="italic">Kap. 320 Dábálaš kulturulbmilat, poasta 53 Sámediggi </em></p>
<p>Sámediggi hálddaša rámmajuolludeami kulturulbmiliidda stáhtabušeahta kapihttala 320 poastas 53. Juolludus galgá váikkuhit Sámedikki bargui láhčit diliid nu ahte šaddá ealli ja máŋggabealálaš sámi dáidda- ja kultureallin mas lea buorre kvalitehta ja mii lea buohkaide olámuttos.</p>
<p><em type="italic">Kap 323 Musihkkaulbmilat, poasta 55 Norgga kulturfoanda </em></p>
<p>Riddu Riđđu-festivála oaččui deaivvadanbáikki árvodási jagi 2009 ja lea ožžon doarjagiid stáhtabušeahta kapihttala 323 poasttas 72. Kulturdepartemeanta árvala loahpahit deaivvadanbáikeortnega jagi 2016 álggu rájes, gč. Proposišuvnnas 1 S (2015–2016) Kuturdepartemeantta várás. Ortnega eanaš doaibmabijuid, maiddái Riddu-Riđđu-festivála ge, leat evttohan sirdit Norgga kulturfondii, mas sáhttet árvvoštallojuvvot jahkásaččat eará festiválaiguin ja eará lágidandoarjagiid oktavuođas.</p>
<p><em type="italic">Kap. 329 Arkiivaulbmilat, poasta 01 Doaibmagolut </em></p>
<p>Sámi arkiivva jođiheami gokčet jahkásaš juolludeamit Arkiivadoaimmahahkii stáhtabušeahta kapihttala 329 poasttas 01.</p>
<p><em type="italic">Kap. 334 Filbma- ja mediaulbmilat, poasta 78 Sierranas bistevaš doaibmabijut </em></p>
<p>Riikkaidgaskasaš Sámi Filbmainstituhtas (RSFas) lea nationála árvodássi. Dannego juolludusat RSFIii dahkkojuvvojit sierra vuogi mielde eai ge daid seamma eavttuid vuođul go ruhtadoarjagat regionála filbmaguovddážiidda juolluduvvojit, de lea evttohuvvon sirdit ruđaid RSFii poasttas 73 postii 78. Viidáseappot evttohuvvo sirdit doarjagiid, mat galget geavahuvvot mánáid ja nuoraid vástesaš regionála filmadoaibmabijuide, kapihttala 334 poasttas 50 ja juohkit doarjagiid mánáid ja nuoraid vástesaš regionála filbmaguovddážiidda ja Riikkaidgaskasaš Sámi Filbmainstituhttii. Evttohus čuovvu rávvaga mii lea Dieđ. St. 30 (2014-2015) <em type="italic">Boahtteáigásaš filbmapolitihkka, </em>ja dat mearkkaša ahte juolludus RSFIii lea evttohuvvon lasihuvvot sullii 650 000 ruvnnuin jahkái 2016. </p>
<p><em type="italic">Kap. 335 Mediadoarjja, poasta 75 Doarjja sámi aviissaide </em></p>
<p>Dán poasttas addojuvvojit doarjagat buvttadit sámi aviissaid ja julevsámegielalaš ja oarjilsámegielalaš aviisasiidduid. Dán ortnega mudde láhkaásahus maid Kulturdepartemeanta lea mearridan, ja doarjjaruđaid juohká Mediabearráigeahčču.</p>
<p><em type="italic">Kap. 340 Norgga girku, poasta 01 Doaibmagolut ja poasta 75 Doarjja oskkuoahpahussii, ja eará girkolaš ulbmiliidda </em></p>
<p>Poastta 01 juolludusas lea maid mielde oassin ruđat gokčat girkolaš bálvalusa sámi álbmoga várás. Máŋgga guvlui Davvi- ja Lulli-Hålogalándda bismagottiin leat virgáduvvon sámegielalaš báhpat ja sámegielalaš girkodulkkat. Poastta juolludus galgá maid gokčat oarjilsámi searvegotti doaibmagoluid oarjilsámi giellaguovllus.</p>
<p>Dan lassin galget ruđat geavahuvvot ruhtadit Sámi girkoráđi doaimma, mii galgá oktiiheivehit sámi álbmotjoavkkuid várás girku doaimmaid ja bargat dan badjelii ahte olbmot buorebut ohppet dovdat sámi girkoeallima. Poastta juolludemiid logus leat maiddái ruđat Girkolaš oahpahusguovddážii davvin, mii earret eará profiile sámi perspektiivva geavatlaš-girkolaš oahpus.</p>
<p>Kapihttala 340 poasttas 75 juolluduvvojit ruđat ovddidan dihtii osko- ja oahpahusfálaldagaid sámi álbmoga mánáid ja nuoraid várás ja gokčan dihtii daid goluid mat leat biibbalteavsttaid jorgaleamis sámegillii.</p>
<p><em type="italic">Spealloruđat sámi valáštallamii </em></p>
<p>Go Norsk Tipping AS speallojagi 2014 vuoitu juogaduvvui valáštallanulbmiliidda jagi 2015, de várrejuvvui 750 000 ruvnnu sámi valáštallamii. Juolludeapmi sirdojuvvo Sámedikki háldui mas lea ovddasvástádus das mo ruđat viidáseappot juolluduvvojit doarjaga ulbmiliid vuođul. Ággan sierra doarjagiid juolludit sámi valáštallamii lea ahte sierralágan sámi valáštallandoaimmat galget bisuhuvvot ja ain ovddiduvvot.</p>
<p type="title" xml:lang="nno">Justiisadepartemeanta (JD)</p>
<p type="title">(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">440</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Politiijadirektoráhta – politiija ja leansmánneetáhta, Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">470</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Nuvttá riekteveahkki, Doarjja erenoamáš riekteveahkke-doaibmabijuide</p>
<p xml:lang="vep">1 400</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">410</p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Diggegottit ja lágamánnerievttit</p>
<p xml:lang="vep">18 750</p>
<p xml:lang="vep">21 800</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">20 550</p>
<p xml:lang="vep">22 200</p>
<p xml:lang="vep">400</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p>1 Doarjja loahpahuvvui jagi 2015 álggu rájes.</p>
<p>2 Jagi 2016 juolludus ii leat vel čielgan. Jagi 2016 ruđaid juolluda Duopmostuollohálddahus.</p>
<p><em type="italic">Kap. 410 Diggegottit ja lágamánnerievttit, poasta 01 Doaibmagolut </em></p>
<p><em type="italic">Finnmárkkukommišuvdna </em></p>
<p>Finnmárkkukommišuvdna nammadii Gonagas stáhtaráđis njukčamánu 14. beaivvi 2008. Kommišuvnna bargun lea kártet Finnmárkku olbmuid dálá geavahan- ja eaiggátvuoigatvuođaid maid sii leat háhkan alcceseaset guhkes áiggi geavaheami vuođul. Kárten galgá čađahuvvot gustojeaddji riikkalaš rievtti vuođul ja lea ráddjejuvvon daidda eatnamiidda maid Finnmárkkuopmodat válddii badjelasas dalle go finnmárkkuláhka bođii fápmui suoidnemánu 1. beaivvi 2006. Jagi 2014 rehketdoallu čájeha 10,7 milj. ruvdnosaš geavaheami. Jahkái 2015 juolluduvvui 9,3 milj. ruvnnu Finnmárkkukommišuvdnii. Jagi 2016 ruđaid juolluda Duopmostuollohálddahus.</p>
<p><em type="italic">Finnmárkku meahcceduopmostuollu </em></p>
<p>Finnmárkku meahcceduopmostuollu galgá gieđahallat riidduid mat bohciidit Finnmárkkukommišuvnna kártema oktavuođas. Meahcceduopmostuollu lea leamaš doaimmas čakčamánu 1. beaivvi 2014 rájes. Meahcceduopmostuolu duopmárat, vihtta bistevaš duopmára ja guokte várreduopmára, nammaduvvojedje gaskaboddasaš virgái stáhtaráđis njukčamánu 7. beaivvi 2014. Duopmostuolu čállingoddi lea seamma sajis go Hålogalándda lágamánneriekti. Sis-Finnmárkku diggegoddi doaibmá dattetge duopmostuolu gaskaboddasaš čállingoddin ja hálddaša hálddahuslaš doaimmaid. Jagi 2014 rehketdoallu čájeha ahte 1,95 milj. ruvdnosaš supmi lea geavahuvvon. Jahkái 2015 lei várrejuvvon 6 milj. ruvnnu Meahcceduopmostullui. Jagi 2016 ruđaid juolluda Duopmostuollohálddahus.</p>
<p><em type="italic">Sis-Finnmárkku diggegoddi </em></p>
<p>Sis-Finnmárkku diggegoddi lea vuosttaseiseváldddálaš duopmostuollu Hålogalándda lágadiggegotti vuollásažžan ja mii ásahuvvui jagi 2004. Diggegoddi lea Deanušalddis Finnmárkkus ja gokčá Unjárgga, Deanu, Kárášjoga ja Porsáŋggu gielddaid ja Guovdageainnu suohkana. Duopmostuollu lea vuosttas duopmostuollu mas lea vejolaš geavahit sámegiela njálmmálaččat ja čálalaččat gulahallamis rivttiin. Jorgaleami dárogillii ja čállima dárogillii doaimmaha riekti dárbbu mielde. Diggemeanut sáhttet maid čađahuvvot sámegillii jus okta áššebealli dan dáhttu ja dalle galgá nammaduvvot dulka jus giige sis geat oassálastet ii ádde sámegiela. Jagi 2014 rehketdoallu čájeha 6,1 milj. ruvdnosaš geavaheami. Jahkái 2015 lei várrejuvvon 6,5 milj. ruvnnu. Jagi 2016 ruđaid juolluda Duopmostuollohálddahus.</p>
<p><em type="italic">Buhtadas sámiide ja kvenaide geat leat gillán vahága oahppomassima geažil </em></p>
<p>Sámit ja kvenat geat leat massán skuvlavázzima nuppi máilmmesoađi geažil ja dáruiduhttinpolitihka geažil, sáhttet oažžut rievttalašvuođa buhtadasa. Gáibádus lea ahte ohcci lea massán unnimusat 1,5 jagi skuvlavázzimis nuppi máilmmesoađi áiggi dahje dasttán maŋŋil nuppi máilmmesoađi. Dan lassin lea eaktu ahte ohccis lei sámegiella dahje kvenagiella/suomagiella eatnigiellan ii ge danne hálddašan dárogiela dohkálaččat. Ortnet lea St.dieđáhusa nr. 44 (2003-2004) ja Evttohusa S. nr. 152 (2004-2005) boađus, ja ortnegis lea ain vejolaš ohcat buhtadasa. Muhto dákkár buhtadasáššiid ohcamiid lohku ja buhtadasmáksimiid lohku lea mearkkašahtti láhkai njiedjan maŋimus jagiid.</p>
<p><em type="italic">Kap. 440 Politiijadirektoráhta – politiija- ja leansmánneetáhta, poasta 01 Doaibmagolut </em></p>
<p>Kapihttala 440 poasttas 01 leat máŋga jagi juolludan ruđaid daid politiijabiirriid geavaheapmái main leat sámegiela hálddašanguvlui gulli gielddat. Ulbmil lea movttiidahttit bargiid háhkat alcceseaset eambbo dieđuid sámegiela birra dain biirriin main sámit orrot. Politiijabiirret main leat gielddat guovttegielalaš hálddašemiin, sáhttet ohcat doarjagiid gokčat goluid mat politiijas leat leamaš guovttegielalaš hálddašeami geažil. Ortnega hálddaša Politiijadirektoráhta suoidnemáu 16. beaivvi 2015 mannosaš instruvssa mielde, mii biddjojuvvui fápmui ođđajagemánu 1. beaivvi 2016.</p>
<p>Politiijadirektoráhta lea vuođđudan resursajoavkku mas leat mielde ovcci politiijavirggálačča guđet gullet Nuorta-Finnmárkku, Oarje-Finnmárkku ja Davvi-Trøndelága politiijabiirriide. Eatnašiin sis lea sámi duogáš ja eatnašat sis máhttet sámegiela. Joavku galgá rávvet direktoráhta ja politiijabiirriid dákkár áššiin mat politiijabarggus gusket sámegillii ja sámi kultuvrii. Dasto lea bargu álggahuvvon mii galgá nannet sámegiela dakkár áššiid meannudeamis mas sámi mánát leat gillán veahkaválddálašvuođa dahje rihkkumiid iežaset vuostá. Stáhta mánáidvissui Romssa gávpogis lea dan oktavuođas biddjojuvvon ovddasvástádus, ja sii leat nanusmahttán bargoveaga go leat virgádan sámegielat psykologa. Nuorta- ja Oarje-Finnmárkku politiijaguovlluin leat maid álggahan prošeavtta nannen dihtii dan veahkaválddálašvuođa vuosttildeaddji eastadanbarggu mii geavvá lagas olbmuid gaskavuođain sámi guovlluin. Muđuid leat láhčán diliid nu ahte lea vejolaš geavahit sámegiela politiija elektrovnnalaš áššemeannudanreaidduin ja vel eará ge doaibmabijuide mat nannejit sámegiela politiijaásahusas, ja dás čujuhuvvo ráđđehusa doaibmaplánii mii lea sámegielaid várás.</p>
<p>Jahkái 2015 lea várrejuvvon 400 000 ruvnnu. Áigumuš lea várret seamma sturrosaš supmi jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 470 Nuvttá riekteveahkki, Poasta 72 Doarjja erenoamáš riekteveahkkedoaibmabijuide </em></p>
<p>Sis-Finnmárkku riekteveahkkekontuvrras (SFRas) lei ásaheami rájes jagi 1987 ulbmilin addit riekteveahki sámegielalaš álbmotoassái sámegillii. Ovdal lávii SFR fállat juohkelágan riekteveahki. Stuorradikki Evttohusa S. nr. 181 (1999-2000) mielde rievdaduvvui SFRa fálaldat ođđajagemánu 1. beaivvi 2002 dan láhkai ahte galggai addojuvvot veahkki dušše dakkár áššiin mat leat riekteveahkkelága gokčanviidodaga siskkobealde. Finnmárkkus leat lassánan advokáhtat ja máŋggas sis sámástit. Danne finnmárkulaččat ožžot, válddežit dal oktavuođa priváhta advokáhtakontuvrrain dahje SFRain, seamma veahki ja seamma vuoigatvuođa gokčojuvvot goluid nuvttá riekteveahkkelága vuođul. Dán vuođul heaittihuvvui Sis-Finnmárkku riekteveahkkekontuvra geassemánu 30. beaivvi 2015 ja kontuvrra doaibma loahpahuvvui seamma beaivvi. Ráđđádallan lei Sámedikkiin heaittiheami birra.</p>
<p type="title">Dearvvašvuođa- ja fuolahusdepartemeanta (DFD)</p>
<p><span type="quote">(1000 ruvnnuid mielde)</span></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Sámi dearvvašvuohta, Doarjja Sámediggái</p>
<p xml:lang="vep">5 200</p>
<p xml:lang="vep">5 400</p>
<p xml:lang="vep">5 500</p>
<p xml:lang="vep">762</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Vuođđodearvvašvuođabálvalus, Doarjja,</p>
<p><em type="italic">lea vejolaš geavahuvvot poasttas 21 </em></p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">7 000</p>
<p xml:lang="vep">7 200</p>
<p xml:lang="vep">6 200</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">12 200</p>
<p xml:lang="vep">12 600</p>
<p xml:lang="vep">11 700</p>
<p>1 Supmit mat leat tabeallas čujuhit dušše juolludemiide sámi ulbmiliidda. Bušeahttapoasttaid olles sturrodat čilgejuvvo dárkilit Kulturdepartemeantta Proposišuvnnas 1 S (2015-2016).</p>
<p><em type="italic">Kap. 762 Sámi dearvvašvuohta, poasta 50 Doarjja Sámediggái </em></p>
<p>Doarjjaortnegiin ulbmil lea váikkuhit dasa ahte sámi álbmot oažžu seamma buriid dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid go álbmot muđuid. Dat dahkkojuvvo earret eará nu ahte Sámediggi ovddida dearvvašvuođapolitihkalaš evttohusaid ja buktá daid ovdan guovddášeiseválddiide ja go gulahallá dearvvašvuođadoaimmahagaiguin ja prošeaktaruđaid juohkima áššemeannudeami oktavuođas ja sámi ulbmiliid doarjjaortnega hálddašeami oktavuođas.</p>
<p>Jahkái 2015 juolluduvvui 5,4 milj. ruvnnu Sámedikki bargui sámi dearvvašvuođain. Árvaluvvo juolludit 5,5 milj. ruvnnu jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap 762, poasta 70 Vuođđodearvvašvuođabálvalus, Doarjja </em></p>
<p>Doarjjaortnegiin ulbmil lea váikkuhit dasa ahte sámi álbmot oažžu seamma buriid dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid go álbmot muđuid ja ahte bálvalusaid vuođus leat dieđut ja máhttu. Dearvvašvuođadirektoráhta bargá ovddidan dihtii sámegiela ja sámi kulturmáhtu rávvagiid attedettiinis ja fierpmádatdoaimmaid lágidettiinis gielddaide, dearvvašvuođadoaimmahagaide, fylkkamánniide, oahpahusásahusaide ja earáide geain lea doaibma dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusas. Dárbu lea oažžut ođasmahttojuvvon dieđuid sámi álbmoga dearvvašvuođa birra ja das mo sii geavahit dearvvašvuođa- ja fuollabálvalusaid. Juolludus gokčá doarjagiid Sámi dearvvašvuođadutkama guovddážii. Guovddáš čađahii áigodagas 2012-2014 Saminor II nammasaš álbmotiskkadeami mii čađahuvvui dain gielddain maid ássiin stuorra oassi leat sámit. Juolludus gokčá vuosttažettiin dán iskkadeami čuovvolangoluid. Jahkái 2016 evttohuvvo 6,2 milj. ruvdnosaš juolludus.</p>
<p type="title">Mánáid-, dásseárvo- ja searvadahttindepartemeanta (MDD)</p>
<p><span type="quote">(1000 ruvnnuid mielde)</span></p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014 1</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">854</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Doaibmabijut mánáid- ja nuoraidsuodjalusas, Dutkan</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p>1 Jagi 2014 sáldejuvvon bušeahtas (Fiskes Girji) juolluduvvui 1 milj. ruvnnu Sámedikki bargui mánáidsuodjalusain. Jagi 2014 rievdaduvvon nationálabušeahtas jahkái 2014 addojuvvui 1 milj. ruvdnosaš lassejuolludus dannego jahkái 2012 ii ožžonSámediggi juolludusa. </p>
<p><em type="italic">Kap. 854 Doaibmabijut mánáid- ja nuoraidsuodjalusas, poasta 50 Dutkan ja ovddideapmi </em></p>
<p>Poasta gokčá earret eará 1 milj. ruvnnu sturrosaš doarjaga Sámediggái jahkái 2016. Ruđat galget geavahuvvot joatkit ja nannet Sámedikki doaimma mánáidsuodjalansuorggis.</p>
<p type="title">Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta (EBD)</p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p xml:lang="vep">1147</p>
<p>Boazodoallohálddahus</p>
<p xml:lang="vep">59 329</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">1142</p>
<p>Eanadoallodirektoráhta</p>
<p xml:lang="vep">-</p>
<p xml:lang="vep">19 936</p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">14 692</p>
<p xml:lang="vep">1151</p>
<p>Boazodoallošiehtadusa čađaheapmái</p>
<p xml:lang="vep">108 452</p>
<p xml:lang="vep">111 500</p>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p xml:lang="fao">Sum</p>
<p xml:lang="vep">167 781</p>
<p xml:lang="vep">131 436</p>
<p xml:lang="vep">127 692</p>
<p>1 Stáhta boazodoallohálddahus biddjojuvvui suoidnemánu 1. beaivvi 2014 oktii Stáhta eanandoallohálddahusain. Tabealla supmis ii leat mielde dat juolludeapmi mainna galggašii ruhtadit Eanandoallodirektoráhta Álttá ossodaga doaimma dahje fylkkamánniid doaimma guovllu boazodoalloeiseváldin.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1147 Boazodoallohálddahus </em></p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde) </p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">48 294</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p xml:lang="smj">Stuorra rusttetoastimat ja ortnegisdoallu</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">4 223</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Doarjja duottarstobuide</p>
<p xml:lang="vep">720</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Nuppástuhttindoaibmabijut Sis-Finnmárkkus</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">5 560</p>
<p xml:lang="vep">82</p>
<p>Radioaktivitehtadoaibmabijut</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">532</p>
<p>Submi kap. 1147</p>
<p xml:lang="vep">59 329</p>
<p>2 Stáhta boazodoallohálddahus (SBD) ja Stáhta eanadoallohálddahus (SEH) ovttastuvvojedje suoidnemánu 1. beaivvi 2014. Válddahallama Eanadoallodirektoráhta birra gávnnat kapihttalis 1142.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1142 Eanadoallodirektoráhta </em></p>
<p xml:lang="vep">01</p>
<p>Doaibmagolut</p>
<p xml:lang="vep">218 049</p>
<p xml:lang="vep">220 050</p>
<p xml:lang="vep">45</p>
<p xml:lang="smj">Stuorra rusttetoastimat ja ortnegisdoallu</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">6 827</p>
<p xml:lang="vep">1 876</p>
<p xml:lang="vep">60</p>
<p>Doarjja veterinearagoluid gokčamii</p>
<p xml:lang="vep">134 933</p>
<p xml:lang="vep">138 846</p>
<p xml:lang="vep">70</p>
<p>Doarjja duottarstobuide</p>
<p xml:lang="vep">775</p>
<p xml:lang="vep">797</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Nuppástuhttindoaibmabijut Sis-Finnmárkkus</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">9 834</p>
<p xml:lang="vep">9 519</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p xml:lang="smj">Buhtadasat, meroštallanjuolludus</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">302</p>
<p xml:lang="vep">73</p>
<p>Doarjja buhtadasaide jna. go čađahuvvojit doaibmabijut elliiddávddaid ja šaddodávddaid vuostá, meroštallanjuolludus</p>
<p xml:lang="vep">45 610</p>
<p xml:lang="vep">45 610</p>
<p xml:lang="vep">74</p>
<p>Buhtadas boazoeaiggádiidda geat gildojuvvojit diktit bohccuid guohtut</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">80</p>
<p>Radioaktivitehtadoaibmabijut</p>
<p><em type="italic">, sirdin vejolaš </em></p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p xml:lang="vep">2 500</p>
<p>Submi kap. 1147</p>
<p xml:lang="vep">419 830</p>
<p xml:lang="vep">428 116</p>
<p>3 Stáhta boazodoallohálddahus biddjojuvvui suoidnemánu 1. beaivvi 2014 oktii Stáhta eanandoallohálddahusain.</p>
<p><em type="italic">Kapihtal 1142 Eanadoallodirektoráhta </em></p>
<p>Kapihtal 1142 ásahuvvui dan oktavuođas go Stáhta eanadoallohálddahus (SEH) ja Stáhta boazodoallohálddahus (SBH) suoidnemánu 1. beaivvi 2014 ovttastuvvojedje oktan direktoráhtan, namalassii Eanadoallodirektoráhtan. Jahkái 2014 ii rievdaduvvon poastavuogádat, ja Eanadoallodirektoráhta ruhtadii danne doaibmi poasttaid kapihttaliin 1143 ja 1147.</p>
<p><em type="italic">Poasta 01 Doaibmagolut </em></p>
<p>Juolludeapmi galgá gokčat Eanadoallodirektoráhta doaimma. Eanadoallodirektoráhta lea earret eará doaimmaheaddji hálddahusorgána guovddáš boazodoallopolitihkalaš váikkuhangaskaomiid várás, ja lea Eanadoallo- ja biebmodepartemeantta doarjja- ja čielggadanorgána. Direktoráhtas lea guovddáš doaibma boazodoallopolitihka čađaheamis, ja lea jurddašuvvon ahte direktoráhtas buori muddui maid galgá leat ráđđeaddi doaibma. Boazodoallopolitihka ulbmiliid juksan dihtii ferte heiveheapmi ja áŋgiruššan deattuhuvvot. Boazodoallodirektoráhta hálddaša earret eará boazodoallolága ja boazodoallošiehtadussii gulli váikkuhangaskaomiid, ja dat lea vel Boazodoallostivrra čállingoddi ja doaimmaheaddji orgána. Dan lassin galgá juolludeapmi gokčat Fylkkamánne goluid go dat doaibmá guovllu boazodoalloeiseváldin.</p>
<p>EBD ovddida evttohussan addit 220, 05 milj. ruvdnosaš juolludusa poasttas jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Poasta 45 Stuorra rusttetoastimat ja ortnegisdoallu </em></p>
<p>Juolludus galgá gokčat goluid čuovvolit Norgga ovddasvástádusa rádjaáiddiin mat leat Ruoŧa, Suoma ja Ruošša rájáin. Dasto galgá poasta gokčat goluid maid boazoguohtunšiehtadusaid čađaheapmi Plassje-guovllus dagaha. Dan lassin galgá poasta gokčat goluid mat sáhttet boahtit Suoma eiseválddiid buhtadasgáibádusain go Norgga bohccot rasttidit rájá Supmii.</p>
<p>EBD ovddida evttohussan addit 1,876 milj. ruvdnosaš juolludusa poasttas jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Poasta 70 Doarjja duottarstobuide </em></p>
<p>Áigumuš juolludemiin lea bisuhit earret eará boazodolliid oadjebasvuođa várreguovlluin. EBDas lea odne soahpamuš golmmain meahccestobuin mat gullet stáhtii, ja dasto vel lea vuolláičállojuvvon soahpamuš njeljiin bođu olbmuin geat guhtege atnet ovddasvástádusa meahccestobus. Geatnegasvuohta lea doallat duottarstobuid rabas birra jagi.</p>
<p>EBD ovddida evttohussan addit 797.000 ruvdnosaš juolludusa poasttas jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Poasta 71 Nuppástuhttindoaibmabijut Sis-Finnmárkkus </em></p>
<p>Juolludeami ulbmil lea ruhtadit iešguđetlágan heivehallamiid ja doaibmabijuid vai lea Finnmárkkus vejolaš láhčit dilálašvuođaid ceavzilis boazodollui.</p>
<p>EBD ovddida evttohussan addit 9,5 milj. ruvdnosaš juolludusa poasttas jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Poasta 80 Radioaktivitehtadoaibmabijut </em></p>
<p>Stáhta ovddasvástádusa prinsihpalaš vuođđu gokčat goluid radioaktiivvalaš nuoskkideami geažil maid Tjernobyl-lihkohisvuohta dagahii, lea dat mearrádus maid ráđđehus dagai suoidnemánu 31. beaivvi 1986. Njuolggadusat radioaktivitehta doaibmabijuid várás mearriduvvojit seamma vugiid mielde go boazodoallošiehtadussii guoski láhkaásahusat ge.</p>
<p>EBD ovddida evttohussan addit 2,5 milj. ruvdnosaš juolludusa poasttas jahkái 2016.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1151 Boazodoallošiehtadusa čađaheapmái </em></p>
<p xml:lang="vep">51</p>
<p>Doarjja Ovdánahttin- ja háhkanfondii</p>
<p xml:lang="vep">42 000</p>
<p xml:lang="vep">33 700</p>
<p xml:lang="vep">35 600</p>
<p xml:lang="vep">72</p>
<p>Doarjja organisašunbargui</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">6 100</p>
<p xml:lang="vep">75</p>
<p>Goluidvuolideaddji ja njuolggo doarjja</p>
<p><em type="italic">, sáhttá sirdit </em></p>
<p xml:lang="vep">58 943</p>
<p xml:lang="vep">69 100</p>
<p xml:lang="vep">68 700</p>
<p xml:lang="vep">79</p>
<p xml:lang="deu">Buresbirgenortnegat,</p>
<p><em type="italic">sáhttá sirdit </em></p>
<p xml:lang="vep">1 409</p>
<p xml:lang="vep">2 600</p>
<p xml:lang="vep">2 600</p>
<p>Submi kap. 1151</p>
<p xml:lang="vep">108 452</p>
<p xml:lang="vep">111 500</p>
<p xml:lang="vep">113 000</p>
<p><em type="italic">Kapihtal 1152 Boazodoallošiehtadus </em></p>
<p>Guovvamánu 17. beaivvi dán jagi vuolláičálle Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvi (NBR) ja Stáhta ođđa boazodoallošiehtadusa áigodahkii 01.07.2015 – 30.06.2016. Šiehtadus mearkkaša ahte boazodoallu oažžu oktiibuot 113,0 milj. ruvnnu doarjjan. Das lea 1,5 milj. ruvdnosaš lassáneapmi dálá šiehtadusa ektui. 2015/2016 boazodoallošiehtadusa váldoulbmil lea ovddidit boazodoalloealáhusa jierpmálaš márkandiđolaš ealáhussan mii lea ceavzinnávccalaš guhkit áigái.</p>
<p>Boazodoallu lea dál dan golmma jagi áigodaga loahpas maid Boazodoallostivra lea mearridan boazologu unnideami čađaheapmái. Dán dilis atnet dehálažžan doalahit daid váldolinnjáid mat leat otná doarjjavuogádagas mas doarjagat leat čadnojuvvon dan árvui mii ain buhtaduvvo. Dát dagaha dássitvuođa ja vuorddehahttivuođa daid ortnegiid hárrái mat leat boazodoallošiehtadusas. Dan lassin doarjjajoatkin doarju daid boazodolliid geat lea čuovvolan dihto eallogeahpedanmearrádusaid.</p>
<p>2015/2016 boazodoallošiehtadus vuoruha erenoamážit doaibmabijuid mat dagahit vejolažžan eambbo njuovvat ja vuovdit bohccobierggu. Dilit láhččojuvvojit buot osiin nu ahte boazodoallopolitihkalaš ulbmilat juksojuvvojit. Boazodoalu vuođđostruktuvra galgá nanosmahttojuvvot. Boazodolliid movttiidahttet eambbo njuovvat go lasihit doarjagiid mat leat čadnon buvttadeapmái. Seammás láhččojuvvo dilli márkanfievrrideapmái mii beroškeahttái mearkkas čađahuvvo Bohccobierggu márkanlávdegotti namas. Jus galggaš leat vejolaš oažžut buoret visogova ja goziheami das mii njuvvojuvvo, ja seammás láhčit diliid nu ahte boazodoalli eanet dine, de lea dárbu geahčadit bohccobirggu olles árvoláhki duoddara rájes gitta borramušbeavdái. Ođđa raporten- ja luohkkádanvuogádat galgá vuođđuduvvot bohccobieggu várás. Ođđa vuogádagat galget leat doaimmas jagi 2015 čavčča rájes.</p>
<p>Boazodoallu lea erenoamáš buori dilis dan láhkai ahte vejolašvuohta lasihit árvobuvttadusa lea ollu buoret go otná ávkkástallan. Danne lea dehálaš láhčit diliid nu ahte boazodoallu sáhttá iežas ávkin geavahit dán vejolašvuođa. 2015/2016 boazodoallošiehtadus galgá váikkuhit earret eará eanet buvttadeapmái ja doaimmaide mat čatnasit mátkeealáhusaide ja boazosápmelaš kultuvrra ja eallinvuogi gaskkusteapmái. Dan lassin lea boazodoallu áidnalunddot arena oahppamii ja fullii mas máŋgga buolvva boazodoallit ovttas besset bisuhit ealáhusa ja kultuvrra. Dan oktavuođas galgá ovddiduvvot ortnet mas leat oahpahus- ja fuollabálvalusat boazodoalu várás.</p>
<p>Dehálaš doaibmabidjun ja reaidun sihkkarastin dihtii boazodoalu areálaid lea jurdda álggahit barggu mii galgá ovddidit boazodollui eanageavahankárttaid.</p>
<p>Buohkanassii addá vuolláičállojuvvon šiehtadus boazodoallái vejolašvuođa eanet dinet lasi njuovvama ja lasi árvobuvttadeami geažil. Seammás sohppojuvvon šiehtadus doarju nuppástusa mii lea leamaš boazodoallošiehtadusa doaibmabijuin maŋimus jagiid, go das eambbo čalmmustuvvojit ealáhusdoaibma ja daid boazoaeaiggádiid vástesaš heivehallamat geain boazodoallu lea váldoealáhus. Dat ollisvuođa jurdda mii lea sohppojuvvon šiehtadusa duogábealde, addá boazodoallái buori ovdáneami ja buoret dietnasa vejolašvuođa, ja dat lea hui mávssolaš boazosápmelaš kultuvrra bisuheapmái ja ovddideapmái. EBD ovddida árvalussan juolludit doarjaga kapihttalis 1151 jahkái 2016 nugo Stuorradiggi lea gieđahallan jagi 2015/2016 boazodoallošiehtadusa, gč. Evttohusa 255 S (2014-2015). Dárkilat dieđut boazodoallopolitihka guđege poastta ja strategiija birra don gávnnat Proposišuvnnas 68 S (2014-2015).</p>
<p type="title">Dálkkádat- ja birasdepartemeanta (DBD)</p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus 2016</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riikkaantikvára, erenoamáš doaibmagolut, Máhttolokten, automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi visttiid registarastin</p>
<p xml:lang="vep">4 000</p>
<p xml:lang="vep">4 200</p>
<p xml:lang="vep">4 300</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">21</p>
<p>Riikkaantikvára, erenoamáš doaibmagolut, DJO-prošeavttat main lea sámi fáddá</p>
<p xml:lang="vep">156</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Riikkaantikvára, Doarjja sámi kulturmuoitobargui</p>
<p xml:lang="vep">3 307</p>
<p xml:lang="vep">3 396</p>
<p xml:lang="vep">3 500</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">71</p>
<p>Riikkaantikvára, Doarjja ráfáidahttojuvvon kulturmuittuide main lea priváhta eaiggát,</p>
<p><em type="italic">sirdin vejolaš (ovddeš poasta 72.2) </em></p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">1429</p>
<p xml:lang="vep">72.2</p>
<p>Riikkaantikvára, Ráfáidahttojuvvon visttiid ja ráhkadusaid suodjaleapmi ja sihkkarastin</p>
<p xml:lang="vep">2 000</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p xml:lang="vep">0</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">9 463</p>
<p xml:lang="vep">9 596</p>
<p xml:lang="vep">9 800</p>
<p>1 Supmit mat leat tabeallain čujuhit dušše juolludemiide sámi ulbmiliidda. Bušeahttapoasttaid buohkanas sturrodat čilgejuvvo dárkileappot dálkkádat- ja birasdepartemeantta Proposišuvnnas 1 S (2015-2016).</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riikkaantikvára, poasta 21 Erenoamáš doaibmagolut </em></p>
<p>Riikkaantikvára Máhttoloktenáŋgiruššama oktavuođas lea evttohuvvon juolludit 4,3 milj. ruvnnu automáhtalaččat ráfáidahttojuvvon sámi visttiid registarastimii. Registarastin lea Máhttoloktema oasseprošeakta ja lea álggahuvvon Riikkarevišuvnna jagi 2009 moaitámuša geažil mas cuiggoduvvui ahte dakkár visttiid visogovva váilu. Prošeakta álggahuvvui jagi 2012 ja galgá loahpahuvvot jagi 2017. Seamma poasttas lea Riikkaantikvára ovdal ge juolludan ruđaid máŋgga DJO-prošektii main lea sámi fáddá. Vejolaš juolludeamit jahkái 2016 leat ohcamiin gitta ja danne dat eai leat dás čilgejuvvon.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riikkaantikvára, poasta 50 Doarjja sámi kulturmuitobargui </em></p>
<p>Dálkkádat- ja birasdepartemeantta jagi 2016 bušeahtas lea árvaluvvon juolludit 3,5 milj. ruvnnu sámi kulturmuitobargui. Doarjja galgá bisuhit bajimus kulturmuitofágalaš vuhtiiváldimiid sámi kulturmuittuid ja kulturbirrasiid barggus. Ruđat galget eanaš</p>
<p>geavahuvvot stuorát ortnegisdoallamiidda ja divodemiide ovddeš dillái ge ja dikšui gč. válddahallama Proposišuvnnas 1 S (2015-2016). Riikkaantikvára máksá doarjjaruđaid poasttas 50 Sámedikki ávžžuhusa mielde.</p>
<p><em type="italic">Kap. 1429 Riikkaantikvára, poasta 71 Doarjja ráfáidahttojuvvon kulturmuittuide main leat priváhta eaiggádat, </em><em type="italic">sirdin vejolaš </em></p>
<p>2 milj. ruvdnosaš juolludus doalahuvvo ja lea merkejuvvon sámi visttiid sihkkarastima ja divodeami várás. Riikkaantikvára máksá doarjjaruđaid poasttas 71 Sámedikki ávžžuhusa mielde. Riikkaantikvára áigu addit dárkilat láidagiid doarjaga geavaheapmái. Juolludus máksojuvvui ovdal kapihttala 1429 poasttas 72.</p>
<p type="title">Oljo- ja energiijadepartemeanta (OD)</p>
<p>(1000 ruvnnuid mielde)</p>
<p xml:lang="olo">Kap.</p>
<p xml:lang="est">Poasta</p>
<p xml:lang="kal">Namma</p>
<p>Rehketdoallu</p>
<p xml:lang="vep">2014</p>
<p>Sáldejuvvon</p>
<p>bušeahtta</p>
<p xml:lang="vep">2015</p>
<p>Evttohus</p>
<p xml:lang="vep">2016</p>
<p xml:lang="vep">1800</p>
<p xml:lang="vep">50</p>
<p>Doarjja Sámediggái</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p>Submi</p>
<p xml:lang="vep">1 350</p>
<p xml:lang="vep">1 000</p>
<p xml:lang="vep">500</p>
<p><em type="italic">Kap. 1800, poasta 50 Doarjja Sámediggái </em></p>
<p>Sámedikkis leat leamaš máŋga váttis fápmolinnjáášši ja eará energiijaášši maŋimus jagiid. Danne mearridii Oljo- ja energiijadepartemeanta jagi 2013 doarjut Sámedikki 3 milj. ruvnnuin golbma jagi virgái vai Sámediggi buorebut nákce dustet hástalusaid go galgá meannudit lassáneaddji energiijaáššiid mat bohtet fápmolinnjáfierpmádaga huksema geažil ja dađistaga ođđa fápmoohcamušaid geažil. Árvaluvvo juolludit maŋimus doarjjan Sámediggái 0,5 milj. ruvnnu jahkái 2016. Dat galgá gokčat beali jahkebarggu. Vuođđu ii leat joatkit doarjaga jagi 2016 maŋŋá, dannego váttis energiijaáššiid lohku hirbmadit unnu.</p>
<list><p type="listitem">Jus iešguđet departemeanttaid bušeahttaproposišuvnnain ja dán diehtojuohkingihppagis eai leat seamma logut, de dalle gustojit bušeahttaproposišuvnnaid logut. ↩︎</p>
</list></body></document>
