<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Notat
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>397</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="italic">G </em>
      <em type="italic">áivuona suohkan lea eanandoallo- ja guolástussuohkan Davvi-Romssas, ja ássiid lohku lea sullii </em>
      <em type="italic">2.400 innbyggere. Dálošvággi lea suohkana hálddahusguovddáš. Suohkanis lea virkos kultuvrralaš biras, mas lea e.e. suohkanlaš musihkkaskuvla. Mis lea maid čáppa luondu ja buorit vejolašvuođat meahcástallat, guolástit ja olggustallat. E-6 manná suohkana guovdilis báikkiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas lea vearrogeahpedus, oahppoloanaid máksogeahpedus ja mánáidruhtalassi. Suohkanis mánáidgárdesajit gokčet dárbbu. Gáivuona suohkan gullá sámegiela hálddašanguvlui. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Olmm </em>
      <em type="bold">áivákki skuvla </em>
    </p>
    <p>Olmmáivákki skuvllas dárbbašuvvo joppa 150% virgi, sadjásaš, vuos 31.12.01 lohppii, muhto vejolaš lea ahte virgi guhkeduvvo skuvlajagi lohppii. Fágasuorggit leat eŋgelasgiella, dárogiella, servodatfága, KRL, ruoššagiella ja sierra ped. ped. Gieskadaš politiijaduođaštus ferte biddjojuvvot ovdan.</p>
    <p>Jearaldagaid virggi birra lea divvut rektorii Åge B. Pedersenii, tlf. 777 19400 dahje bargoveahkahovdii Karin Karlsenii, tlf. 777 19211.</p>
    <p>
      <em type="bold">Dálošvákki skuvla </em>
    </p>
    <p>Dálošvákki skuvllas lea joppa 100% sadjásaš virgi rabas skuvlajagi 01-02 lohppii. Fágasuorgi lea lea servodatfága, KRL ja dárogiella. Dan geažil go skuvla lea geahččaladdanskuvla sin várás geat lea čovdojuvvon lohkangeatnegasvuođaineaset, de gáibiduvvo máhttu ovttasbargui ja gulahallamii. Gieskadaš politiijaduođaštus ferte biddjojuvvot ovdan.</p>
    <p>Jearaldagaid virggi birra lea vejolaš divvut rektorii Frid Fenesii, tlf. 777 19272 dahje bargoveahkahovdii Karin Karlsenii, tlf. 777 19211.</p>
    <p>
      <em type="bold">Goržži mánáidgárdi </em>
    </p>
    <p>Goržži mánáidgárddis lea rabas assisteantavirgi, 50% viiddu mii bistá mánáidgárdejagi 02 lohppii. Virgi lea čadnojuvvon ossodahkii Riebangardi. Lassin dohkálaš ohppui ja hárjáneapmái, ohcci ferte máhttit njálmmálaš sámegiela. Virggi bálká čuovvu ámmátkoda 6332 assisteanta, ja bálkáráma 2 dahje 4 oahpu mielde.</p>
    <p>Jearaldagaid virggi birra lea vejolaš divvut jođiheaddjái Reidun Isaksenii, tlf. 777 16453 dahje bargoveahkahovdii Karin Karlsenii, tlf. 777 19211.</p>
    <p>
      <em type="bold">G </em>
      <em type="bold">áivuona dearvvašvuođaguovddáš </em>
    </p>
    <p>Gáivuona dearvvašvuođaguovddážis lea rabas virgi, assisteanta 20% ja bargu juohke goalmmát basi.</p>
    <p>Virgi lea álgoálggos jurddašuvvon dearvvašvuođafága oahppiid várás, muhto earátge sáhttet ohcat. Virggis lea bálká ámmátkoda 6572 mielde, bálkárápma 2.1.-2.7.</p>
    <p>Jearaldagaid virggi birra lea vejolaš divvut ossodathovdii Agnes Nilsenii, tlf. 777 19303 dahje bargoveahkahovdii Karin Karlsenii, tlf. 777 19211.</p>
    <p>
      <em type="bold">Gait virggiide mii sáhttit fállat </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem">máŋggadoaimmat ja gáibideaddji organisašuvnna mas leat čeahpes mielbargit.</p>
      <p type="listitem">hástaleaddji ja máŋggalágan barggut formálakeahtes birrasis</p>
      <p type="listitem">njuovzilis bargoáigi</p>
      <p type="listitem">mánáidgárdesajit</p>
      <p type="listitem">bures huksejuvvon mohtorgielkáláhtut</p>
      <p type="listitem">olggustallan beroštahtti ja rievddaldeaddji luonddus, mas lea vejolaš mehcástallat ja bivdit.</p>
    </list>
    <p>
      <em type="bold">Virggiid oktasaš áššit: </em>
    </p>
    <p>Go ohcciid eavttut leat muđui ovttaláganat, iige mihkkege iežá áššiid boađe ovdan almmuhusteavsttas, de dat ohccit besset ovddimussii guđet máhttet sámegiela.</p>
    <p>Ohccit sáhttet gohččojuvvot jearahallamiiidda.</p>
    <p>Fárrengolut gokčojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
    <p>Bákkolaš miellahttovuohta KPL-penšonortnegii.</p>
    <p>Virgáibidjan dahkko gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja suohpamušaid mielde.</p>
    <p>Ohcan sáddejuvvo oktan nannejuvvon duođaštusaiguin ja mildosiiguin Gáivuona suohkanii, 9148 Dálošvággi, ovdal golggotmánu 16. b. 2001.</p>
  </body>
</document>
