<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>227</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.400 ássi. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. Luondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalass </em><em type="italic">i. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em></p>
<p xml:lang="nob">DÁLOŠVÁKKI MÁNÁID- JA NUORAIDSKUVLA - 100% DÁBÁLAŠOAHPAHEADDJI - SADJÁSAŠ VIRGI SKUVLAJAGI 2005/06 - GUHKIDEAPMI VEJOLAŽŽAN</p>
<p>Dálošvákki skuvla lea 1-10 skuvla, oahpahus čuovvu L97S, ja lea geahččaladdanskuvla. Eanet dieđuid min skuvlla birra neahtas: <em type="italic">www.kafjord.kommune.no </em>(skole WEB). </p>
<p>Lea rabas sadjásašvirgi dábálašoahpaheaddjin skuvlajagi 2005/06, virggi guhkideapmi vejolažžan.</p>
<p>Mii ohcat oahpaheaddji gii</p>
<list><p type="listitem">sáhttá ja dáhttu bargat ovttas nuppiiguin, geas lea buorre miella ja liikojit ovttas bargat</p>
<p type="listitem">dohkkeha nuppástusaid ja háliida leat mielde ovddideamen skuvlamet</p>
<p type="listitem">geatnegahttá iežas bargat skuvlla dohkkehuvvon doaibmaplánaid mielde</p>
<p type="listitem">sáhttá bargat fágarájiid rastá ja/dahje oahpahit máŋga fága</p>
</list><p>Virgáibidjan lea daid eavttuid mielde mat bohtet ovdan gustojeaddji lágain, njuolggadusain ja tariffasoahpamušain.</p>
<p>Virgáibidjama oktavuođas biddjojuvvo árvu - lassin formála máhtuide, maiddái persovnnalaš soahppilvuhtii virgái.</p>
<p>Geatnegas penšonortnet-miellahttovuohta.</p>
<p>Fárrengoluid máksit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Ohcci ferte bidjat ovdan ođđa politiijaduođaštusa.</p>
<p>Virgáibidjan lea nu farga go vejolaš maŋŋá ohcanáigemeari loahpa.</p>
<p>Gažaldagaid virggii birra don divut Arnt Furubakkenii, tlf 77719216.</p>
<p>Ohcama oktan kopiijain ja nannejuvvon skuvla- ja bargoduođaštusaiguin don galggat diehke sáddet: <em type="bold">Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen, ovdal 25.07.05 </em></p>
</body></document>