<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>192</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="bold">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.300 olbmo. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. Luondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalas </em>
      <em type="bold">si. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em>
    </p>
    <p>Gáivuona suohkanis leat rabas virgi:</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">100 % BISTEVAŠ JOĐIHEADDJI DEARVVAŠVUOĐADIVŠŠÁR-VIRGI 01.09.05 RÁJES </em>
    </p>
    <p>Virggi bargobihtát leat doaimmahit dearvvašvuođastašovnna, njuoratmánáid dárkkisteapmi ja skuvladearvvašvuođabálvalus.</p>
    <p>Dearvvašvuođastašovdna lea Gáivuona dearvvašvuođaguovddážis, Biertaváris.</p>
    <p>Dearvvašvuođadivššároahppu gáibiduvvo. Hálddahuslaš-/jođihan vásáhusat ja áššáigullevaš bargoduogaš deattuhuvvojit.</p>
    <p>
      <em type="bold">Eará dieđut: </em>
    </p>
    <p>Jos ohcciin leat ovtta buorit oahput, de sus lea ovdamunni guhte máhttá sámegiela.</p>
    <p>Suohkan deattuha oahpu, bargoduogáža ja virgedohkálašvuođa virgenammadeamis.</p>
    <p>Fárrengolut máksojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
    <p>Politiijaduođaštus čájehuvvo ovdal virgáibidjama</p>
    <p>Penšonortnegii lea bákkolaš miellahttovuohta.</p>
    <p>
      <em type="bold">Virgenammadeapmi čuovvu gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Virggit bálkáhuvvojit gustovaš tariffasoahpamuša mielde </em>
      <em type="bold">. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Jos dárbbašat eanet dieđuid, váldde oktavuođa bálká- ja personálakántuvrrain 777 19217/212 dehe bajasšaddanetáhtajođiheddjiin Agnes Nilsen 77719211. </em>
    </p>
    <p>Ohcama oktan kopiijaiguin nannejuvvon duođaštusain ja ateasttain galggat sáddet diehke: Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen, Tlf 777 19000, e-boasta: <em type="italic">postmottak@kafjord.kommune.no </em>dehe geahča ruovttosiiddun: <em type="italic">www.kafjord.kommune.no </em></p>
    <p>
      <em type="bold">Ohcanáigemearri: 24.06.05 </em>
    </p>
  </body>
</document>
