<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
(kommunens logo)
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>181</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.200 olbmo. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. Luondu lea áibmad </em><em type="bold">as ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddahit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalas </em><em type="bold">si. Suohkanis lea maid riikka hálbbimus mánáidgárdi/SAF. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PEDAGOGÁLAŠ JOĐIHEADDJI - DÁLOŠVÁKKI MÁNÁIDGÁRDI - SADJÁSAŽŽAN </em></p>
<p>100 % sadjásaš virgi pedagogálaš jođiheaddjin Dálošvákki mánáidgárddis. Bistá su. 20.06.06 - njukčamánu beallemuddui -07, soaitá guhkiduvvot.</p>
<p><em type="bold">Gáibádusat: </em></p>
<p>Pedagogalaš jođiheaddjin gáibiduvvo ovdaskuvlaoahpaheaddjeoahppu.</p>
<p>Go bidjat virgái, de gáibidit viehka ođđa politiijaduođaštusa. Ávžžuhit dievdduid ohcat.</p>
<p>Jearaldagaide vástida jođiheaddji Ellen Lindvall tlf 777 18216 dahe bálká- ja personalkantuvra, tlf 777 19212.</p>
<p>Jos ohcciin leat ovtta buorit oahput, de sus lea ovdamunni guhte máhttá sámegiela.</p>
<p>Fárrengolut máksojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Penšonortnegii lea bákkolaš miellahttovuohta.</p>
<p>Virgenammadeapmi čuovvu gustovaš lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid.</p>
<p>Deattuhit duođaštuvvon skuvla- ja bargoduođaštusaid.</p>
<p>Ohcama oktan kopiijaiguin nannejuvvon skuvla- ja bargoduođaštusain galggat sáddet diehke: <em type="bold">Gáivuona suohka </em><em type="bold">n, 9148 Olderdalen, ovdal 2.5.06. </em></p>
</body></document>
