<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Kåfjord kommune er en jordbruks og fiskerikommune i Nord Troms med ca 2400 innbyggere</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>311</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">(kommunens logo)</p>
<p><em type="bold">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.400 olbmo. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. Luondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalassi. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em></p>
<p type="title">Suohkanis ii leat ollislaš areálaplána, dušše areálaplánaoasit. Gáivuona suohkan ovttasbargá siidasuohkaniiguin máŋgga fágasuorggis, dasa gullet maid kárttat, mihtideapmi ja GIS.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">PROŠEAKTAJOĐIHEADDJI SUOHKANPLÁNAID AREÁLAOASSÁI</p>
<p>Gáivuona suohkan ohcá hutkkás arealovddideaddji jođihit proseassa suohkanplánaid areálaosiin. Proseassa galgá láhčit dili Gáivuona suohkana areálaid rivttes geavaheapmái, ja</p>
<p>addit vuogas ja boahtteáigái heivehuvvon stivrenneavvu. Prošeaktajođiheaddji galgá čohkket Gáivuona suohkana sávaldagaid govt atnit areálaid govda proseassaid bokte main iežát leat mielde váikkuheamen. Virgi lea 100 % ja bistá 2 jagi dan rájes go olmmoš álgá, virgi soaitá guhkiduvvot. Álgin nu jođánit go vejolaš..</p>
<p><em type="bold">Barggut </em></p>
<list><p type="listitem">Suohkanplána areálaoasi proseassajođiheapmi</p>
<p type="listitem">Integreret jogaid ja mearragáddesona plánaprosessii</p>
<p type="listitem">Ovdanbuktit areálaid ja fáttáid digitálalaččat GISain</p>
<p type="listitem">Iežá plánenbarggut</p>
</list><p><em type="bold">Gáibidit ohccis: </em></p>
<list><p type="listitem"><span>Virgáigullevaš oahpu allaskuvla- dahe universitehtadásis </span></p>
</list><list><p type="listitem">Hárnaneami govda plánaproseassain ja fágasuorggi guoskevaš lágain ja nuolggadusain.</p>
<p type="listitem">Attáldaga oaidnit ovddidanvejolašvuođaid.</p>
<p type="listitem">Hárjaneami ja goelbbolašvuođa GISain</p>
<p type="listitem">Searvválaš luonddu ja buriid sosiála anteannaid</p>
<p type="listitem">Ahte hálida bohtosiid ja gávdnat čovdosiid</p>
</list><list><p type="listitem">Buori njálmmálaš ja čálalaš ovdanbuktinmáhtu</p>
</list><list><p type="listitem">Máhtu bargat sihke iežáiguin ovttas ja iešheanálaččat</p>
<p type="listitem">Biilla geavahanládje</p>
</list><p type="title">Mii fállat</p>
<list><p type="listitem">eahpeformálalaš, máŋggafágalaš ja buori bargobirrasa</p>
<p type="listitem">njuovžilis bargoáiggi</p>
<p type="listitem">movttegis ja fágačeahpes mielbargiid</p>
<p type="listitem">ođđaáigásaš kártaneavvuid</p>
<p type="listitem">ovtta Norgga hálbbimus mánáidgárde- ja Skuvlaastoáigefálaldagain, mas leat doarvái mánáidgárdesajit</p>
<p type="listitem">veahki gávdnat orrunsaji, vejolaččat viessosaji</p>
<p type="listitem">kultureallima mii lea rikkis ja girjái</p>
<p type="listitem">ovtta Romssa fylkka viiddáseamos skohterlahttofierpmádagain</p>
<p type="listitem">máŋggalagan, gelddolaš olgodaddanguovllu</p>
<p type="listitem">buriid dáhkadusortnegiid</p>
<p type="listitem">bálkká soahpamuša mielde</p>
<p type="listitem">2-jahkásaš prošeavtta, mii soaitá guhkiduvvot</p>
</list><p>Eanet dieđuid addá doaibma/ovddidanjođiheddji Roald Elvenes, tlf 777 19244 dahe 48157745.</p>
<p>Ohcama oktan nannejuvvon kopiijaiguin duođaštusain ja ateasttain galggat sáddet diehke: Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen, ovdal <em type="bold">21.04.06 </em>. Eat deattut dieđuid mat eai leat duođaštuvvon. </p>
<p>Ráđđeolmmái</p>
</body></document>
