<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Gáivuona suohkanis leat rabas virggit:</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>326</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.300 olbmo. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nanu suohkanlaš kulturskovla. Luondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte hálida bivdit ja návddahit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalassi. Suohkanis leat doa rvái mánáidgárdesajit.  Suohkanis lea maid riikka hálbbimus mánáidgárdi/SAF. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui.</p>
<p>Gáivuona suohkanis leat rabas virggit:</p>
<p>Pedagog álaš jođiheaddji Dálošvákki mánáidgárddis – Bistevaš virgi</p>
<p>Pedagogálaš jođiheaddji Dálošvákki mánáidgárddis – Sadjásaš virgi 2. gearddi almmuheapmi</p>
<p>100 % virgi viessobearráigeahččin doaimmas/jođiheamis – Bistevaš virgi 01.08.06 rájis</p>
<p>50 % virgi bassin Čieŋalluovtta mánáidgárddis – Bistevaš virgi 01.08.06 rájis</p>
<p>100 % virgi čállin ráđđeviesus, bálvaluskantuvrras – Bistevaš virgi 01.09.06 rájis</p>
<p>40 % virgi assisteantan Marielunddas/orrunviesus Dálošvákkis – Sadjásaš virgi 01.03.07 rádjái</p>
<p>Ollislaš almmuhanteavstta gávnnat dás: <em type="italic">www.kafjord.kommune.no </em>dehe váldde aktavuođa suohkaniin oažžut dan: <em type="italic">postmottak@kafjord.kommune.no </em>, telefonguovddáš: 777 19000. Ohcanáigemearri 31.07.06. </p>
<p>Ráđđeolmmái</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kåfjord kommune er en jordbruks- og fiskerikommune i Nord-Troms med ca 2.200 innbyggere. Olderdalen er kommunens administrative sentrum. Kommunen har et aktivt kulturelt miljø, med bl.a en godt utbygd kommunal kulturskole. En storslått natur med rike muligheter for jakt, fiske og friluftsliv. E-6 går gjennom kommunens sentrale deler. Kommunen ligger innenfor tiltakssonen for Nord-Troms og Finnmark med skattelette, nedbetaling av studielån og ekstra barnetrygd. Kommunen har også landets billigste barnehageplass/SFO. Kåfjord kommune inngår i forvaltnings-området for samisk språk. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord kommune har ledige stillinger som:</p>
<p type="title" xml:lang="nob">PEDAGOGISK LEDER – OLDERDALEN BARNEHAGE – FAST STILLING</p>
<p type="title" xml:lang="nob">PEDAGOGISK LEDER – OLDERDALEN BARNEHAGE – VIKARIAT 2.gangs</p>
<p type="title" xml:lang="nob">utlysning</p>
<p xml:lang="nob">VAKTMESTER 100% STILLING VED DRIFT/UTVIKLING – FAST STILLING FRA 01.08.06</p>
<p xml:lang="nob">50 % STILLING SOM RENHOLDER – DJUPVIK BARNEHAGE – FAST STILLING FRA 01.08.06</p>
<p xml:lang="nob">100% STILLING SOM SEKRETÆR PÅ RÅDHUSET, SERVICEKONTORET – FAST STILLING FRA 01.09.06</p>
<p>40% STILLING SOM ASSISTENT PÅ MARIELUND/BOLIGEN I OLDERDALEN – VIKARIAT TIL 01.03.07</p>
<p xml:lang="nob">For fullstendig utlysningstekst, se <em type="italic">www.kafjord.kommune.no </em>eller kontakt <em type="italic">postmottak@kafjord.kommune.no </em>eller sentralbordet 777 19000. Søknadsfrist 31.07.06. </p>
<p xml:lang="nob">Rådmannen</p>
</body></document>
