<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
NJUOLGGADUSAT SKOHTERLÁHTTUID HEARRÁI GÁIVUONA SUOHKANIS
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>187</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">NJUOLGGADUSAT SKOHTERLÁHTTUID HÁRRÁI GÁIVUONA SUOHKANIS </em></p>
<p>Romssa fylkamánne mearrádus 13.03.01 dáid lágaid mielde: Láhka Mohtorjohtolat meahcis, jogain ja jávrriin, 10.06.77 nr. 82, § 5 goalmmát láđđasis ja njuolggadusat 15.01.88 nr. 356 mohtorfievrruid geavaheames meahcis ja galbmon jogain ja jávrriin § 4.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Fásta skohterláhttut leat ásahuvvon:</p>
<p><em type="bold">Oktiičadnonláhttu: Geatkkutluoppal - Ráissa ja Gáivuona suohkanrádji - Gussagurra </em></p>
<p>Láhttu vuolgá Geatkkutluobbalis, manná oarjjás Loamijávrri ja Bajimus Áhkkejávrri meaddil suohkanrádjái Áhkkejohkii ja joatká dasto Gussagurrii. Oktiičadnonláhttu lea rabas dušše dalle go goappášat suohkanat, Gáivuotna ja Ráisa, leat merken láhtuid suohkanráji goappat bealde.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Lea lohpi atnit lahtuid dán rájes ahte merken lea čađahuvvon gitta miessemánu 1. b. rádjái. Mearkkat galget leat váldojuvvon eret ovdal áigemeari. Gáivuona suohkan almmuha láhtuid rahppoma go duottarbálvalus/suohkan lea dohkkehan merkema Gáivuona suohkanis. Ráissa suohkan almmuha láhtuid rahppoma go duottarbálvalus/suohkan lea dohkkehan merkema Ráissa suohkanis.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">§ 3 </em></p>
<p>Láhttuid mearkun dahkko fylkamánne njuolggadusaid mielde. Doppe gos láhttu álgá, galget leahtit láhttokárta ja dárbbašlaš dieđut.</p>
<p>Suohkan ovddasvástida gaskaboddosaš giddema go lea riđđovárra dahe iežá heahkalaš várra.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">§ 4 </em></p>
<p>Gait johtalus galgá čuovvut merkejuvvon láhttu. Jus eai leat mearkkat, de lea láhttu gitta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">§ 5 </em></p>
<p>Njuolggadusat leat fámus dakkaviđe.</p>
</body></document>
