<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>JAHKEDIEĐÁHUS 06</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>13589</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://www.tromsfylke.no/Portals/0/Vedlegg/Publikasjoner/Rapporter/Fylkersrapport06sam0000.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fylkersrapport060000.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>JAHKEDIEĐÁHUS <em type="bold">06 </em></p>
<p><em type="bold">Stivrenjoavku: </em>Jarle Heitmann Raimo Valle Per Bjerre Maarit Markussen </p>
<p><em type="bold">Doaimmahuslávdegoddi: </em>Renate Thomassen Peter Marstrander Hilde Gaard Gunnar Davidsson Jan Egil Vassdokken Olav Berntzen Arild Myklebust Eva Watten Liv Føre Thomas Heggstad Klara Johansen </p>
<p><em type="bold">Ovdasiidogovva nuoraidfitnodaga Design UBa jurdaga vuođul: </em>Annelin Kreutzer Azo Tarin Hilde Skog Håkon Hansen June Esaiassen Marlene Rochmann Morten Blindheim Sondre Sollied </p>
<p>Govas oainnát Romssa vihtta fylkkaráđi. Govvideaddjit: Liisa Koivulehto Maarit Markussen</p>
<p><em type="bold">Gráfalaš hábmen ja deaddileapmi: </em>Fagtrykk Ide AS </p>
<p><em type="bold">Neahttasiiddut: </em>www.tromfylke.no www.ungitroms.no www.troms.kulturnett.no www.kulturitroms.no www.musikkitroms.no www.177troms.no www.fysak.no </p>
<p><em type="italic">Fylkkadiggi </em>– lea fylkkasuohkana bajimus politihkalaš orgána. Romssa fylkkasuohkan lea organiserejuvvon parlamentáralaš málle mielde. Fylkkadiggeáirasat válljejuvvojit juohke njealját jagi suohkanstivra- ja fylkkadiggeválggaid oktavuođas. Romssa fylkkas leat 37 áirasa. </p>
<p><em type="italic">Fylkkasátnejođiheaddji </em>– vállje fylkkadiggi. Fylkkasátnejođiheaddji jođiha fylkkadikki čoahkkimiid. Fylkkasátnejođiheaddji lea fylkkasuohkana rievttálaš ovddasteaddji. </p>
<p><em type="italic">Lávdegottit </em>– fylkkadikki áirasat leat juhkkojuvvon vihttan lávdegoddin. Dát lávdegottit ráhkadit buot áššiid mearrádusevttohusaid fylkkadiggái maŋŋágo dat leat boahtán fylkkaráđis. </p>
<p><em type="bold">Hálddahus </em></p>
<p>Paul Dahlø (BB)</p>
<p><em type="bold">Oahpahus </em></p>
<p>Pål Julius Skogholt (SGB)</p>
<p><em type="bold">Plána ja ealáhus </em></p>
<p>Irene Lange Nordahl (GB)</p>
<p><em type="bold">Kultuvra </em></p>
<p><em type="bold">Dearvvašvuohta </em></p>
<p><em type="bold">Biras </em></p>
<p>Mariam Rapp(KrÁ)</p>
<p><em type="bold">Bátnedearvvaš-vuohta </em></p>
<p>Mariam Rapp(KrÁ)</p>
<p><em type="bold">Johtolat </em></p>
<p>Synnøve Søndergaard(BB)(BB)</p>
<p><em type="bold">Fylkkaráđđi </em>(BB) </p>
<p><em type="bold">Eallindille-lávdegoddi </em></p>
<p>Noralf Leitring(GB)</p>
<p>Jođiheaddji</p>
<p><em type="bold">Gelbbolašvuođa-lávdegoddi </em></p>
<p>Trygve Simonsen(OvdB)</p>
<p>Jođiheaddji</p>
<p><em type="bold">Ekonomiija-lávdegoddi </em></p>
<p>Tor Zachariassen(BB)</p>
<p>Jođiheaddji</p>
<p><em type="bold">Fylkkadiggi </em></p>
<p><em type="bold">Riikkaidgaskasaš lávdegoddi </em></p>
<p>Ellen Øseth(SGB)</p>
<p>Jođiheaddji</p>
<p>Ronald Rindestu (GB)</p>
<p>Fylkkasátnejođiheaddji</p>
<p>Ane-Marthe Aasen (KrÁ)</p>
<p>Fylkkavárresátnejođiheaddji3 <em type="bold">12345678910111213141516171819202122232425262728293032313334353637383941424344454647484950555657585951525354123456789101112131415161718192021222324262728293032313334353637383941424344454647484950555657585951525354 </em></p>
<p><em type="bold">Ásahusat maid Romssa fylkkasuohkan eaiggáduššá </em></p>
<p><em type="bold">Bátneklinihkat 1 </em>Davvigeaži váldobátnedivššohat </p>
<p>Breivangv. 38 9010 Tromsø/Romsa 77 66 34 40 <em type="bold">2 </em>Lulágeaži bátnedivššohat </p>
<p>Strandv. 13 9296 Tromsø/Romsa 77 68 38 59 <em type="bold">3 </em>Sálašvákki bátnedivššohat </p>
<p>Th. Widdingsv. 14 9020 Tromsdalen/Sálašvággi 77 60 14 10 <em type="bold">4 </em>Biežavákki bátnedivššohat </p>
<p>B. A. Løvoldsv. 12 9022 Krokelvdalen 77 60 64 80 <em type="bold">5 </em>Sálnjárgga bátnedivššohat </p>
<p>Slettav. 39 9100 Kvaløysletta/Sálnjárga 77 60 38 50 <em type="bold">6 </em>Hansnesa bátnedivššohat 9130 Hansnes 77 74 85 60 <em type="bold">7 </em>Vánddareaju johttidivššohat 9166 Vannareid/Vánddareadju 77 74 97 72 <em type="bold">8 </em>Áisajoga váldobátnedivššohat 9325 Bardufoss/Beardogorži 77 83 32 36 <em type="bold">9 </em>Dávkka bátnedivššohat 9321 Moen/Vuollegeahči 77 83 12 77 <em type="bold">10 </em>Bearddu bátnedivššohat 9360 Bardu/Beardu 77 18 66 90 <em type="bold">11 </em>Vuotnasiidda bátnedivššohat 9350 Sjøvegan/Vuotnasiida 77 78 84 60 <em type="bold">12 </em>Eliasnjárgga bátnedivššohat 9050 Storsteinnes/Ealiasniárga 77 72 06 22 <em type="bold">13 </em>Finnsnesa bátnedivššohat </p>
<p>Parkv.2 9300 Finnsnes 77 87 02 70 <em type="bold">14 </em>Ráisavuona bátnedivššohat </p>
<p>Skolev. 23 9310 Sørreisa/Ráisavuotna 77 86 14 05 <em type="bold">15 </em>Hárštá váldobátnedivššohat </p>
<p>Poastaboksa 64 9481 Harstad/Hárštá 77 01 81 00 <em type="bold">16 </em>Kanebogena bátnedivššohat </p>
<p>Poastaboksa 2083 9497 Harstad/Hárštá 77 00 06 20 <em type="bold">17 </em>Skániid bátnedivššohat </p>
<p>Poastaboksa 115 9439 Evenskjer/Viervá 77 08 56 65 <em type="bold">18 </em>Ivvárstáđiid bátnedivššohat </p>
<p>Poastaboksa 25 9450 Hamnvik 77 09 92 90 <em type="bold">19 </em>Giehtavuona bátnedivššohat </p>
<p>Markv. 8 9475 Borkenes 77 02 29 00 <em type="bold">20 </em>Rivttága bátnedivššohat 9470 Gratangen/Rivttát 77 02 02 04 <em type="bold">21 </em>Ráissa váldobátnedivššohat </p>
<p>Sonjatun 9151 Storslett/Ráisa 77 77 05 00 <em type="bold">22 </em>Skiervvá bátnedivššohat </p>
<p>C. Dreyers vei 158 9180 Skjervøy/Skiervá 77 77 75 10 <em type="bold">23 </em>Ivgomuotkki bátnedivššohat 9060 Lyngseidet/Ivgomuotki 77 71 01 90 <em type="bold">24 </em>Háhta bátnedivššohat 9046 Oteren/Čávkos 77 71 46 06 <em type="bold">25 </em>Buvrovuona bátnedivššohat 9161 Burfjord/Buvrovuotna 77 76 81 44 <em type="bold">26 </em>Bátneásahallanspesialista </p>
<p>Parkveien 2 9300 Finnsnes 77 87 02 90 <em type="bold">27 </em>Bátneásahallanspesialista </p>
<p>Strandv. 13 9296 Tromsø/Romsa 77 78 84 10 <em type="bold">27 </em>Bátneoažžedávddaid spesialista </p>
<p>Strandv. 13 9296 Tromsø/Romsa 77 78 84 10 <em type="bold">27 </em>Protetihkkaspesialista </p>
<p>Strandv. 13 9296Tromsø/Romsa 77 78 84 10 <em type="bold">27 </em>Bátneruohtasdeavdinspesialista </p>
<p>Strandv. 13 9296 Tromsø/Romsa 77 78 84 10 <em type="bold">28 </em>Åsgård buohcceviesu bátnedivššohat 9291 Tromsø/Romsa 77 62 78 84 <em type="bold">29 </em>UDNa bátnedivššohat 9038 Tromsø/Romsa 77 62 80 19 <em type="bold">30 </em>Ártnihámmana johttidivššohat 9192 Arnøyhamn/Ártnihámman 77 76 28 81 <em type="bold">31 </em>Ruođđaha johttidivššohat 9311 Brøstadbotn/Ruođđat 77 18 82 88 <em type="bold">32 </em>Dálošvákki johttidivššohat 9146 Olderdalen/Dálošvággi 77 71 81 29 </p>
<p>Bátnedoavttirvákta 9038 Tromsø/Romsa 77 62 80 18</p>
<p><em type="bold">Joatkkaoahpahus </em></p>
<p>Oahppiidlihku E-poastačujuhusat <em type="bold">33 </em>Sis-Romssa jtk.sk, skuvlabáiki Beardogorži 9325 Bardufoss/Beardogorži 77 83 63 00 476 www.bardufoss.vgs.no <em type="bold">34 </em>Breivanga joatkkaskuvla </p>
<p>Breivang 9010 Tromsø/Romsa 77 66 30 60 445 www.breivang.vgs.no <em type="bold">35 </em>Breivika joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 3374 9276 Tromsø/Romsa 77 62 16 00 698 www.breivika.vgs.no <em type="bold">36 </em>Vuotnabađa joatkkaskuvla </p>
<p>Vuotnabahta 9300 Finnsnes 77 85 08 00 370 www.finnfjordbotn.vgs.no <em type="bold">37 </em>Vågsfjorda joatkkaskuvla, Heggen 9485 Harstad/Hárštá 77 01 83 00 508 www.heggen.vgs.no <em type="bold">38 </em>Sis-Romssa jtk.sk, skuvlabáiki Høgtun 9321 Moen/Vuollegeahči 77 83 03 30 166 www.hogtun.vgs.no <em type="bold">39 </em>Kongsbakkena joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 355 9245 Tromsø/Romsa 77 64 73 00 659 www.kongsbakken.vgs.no <em type="bold">40 </em>Sállira joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 4070 9279 Tromsø/Romsa 419 www.kvaloya.vgs.no <em type="bold">41 </em>Ráissa Joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 293 9156 Storslett/Ráisa 77 77 01 00 354 www.nordreisa.vgs.no <em type="bold">42 </em>Gárgána joatkkaskuvla </p>
<p>Ringv. 4 9040 Nordkjosbotn/Gárgán 77 72 27 00 228 www.nordkjosbotn.vgs.no <em type="bold">43 </em>Rå joatkkaskuvla </p>
<p>Laskenv. 3 9475 Borkenes 77 02 26 00 275 www.ra.vgs.no <em type="bold">44 </em>Sáččá joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 27 9382 Gibostad/Čoalbmi 77 85 28 52 130 www.senja.vgs.no <em type="bold">45 </em>Sis-Romssa jtk.sk, skuvlabáiki Vuotnasiida 9350 Sjøvegan/Vuotnasiida 77 16 05 00 253 www.sjovegan.vgs.no <em type="bold">46 </em>Skiervvá joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 250 9189 Skjervøy/Skiervá 77 77 78 00 145 www.skjervoy.vgs.no <em type="bold">47 </em>Vågsfjorda joatkkaskuvla, Skánit 9440 Evenskjer/Viervá 77 08 91 00 105 www.skanland.vgs.no <em type="bold">48 </em>Stággogeaži joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 3120 9498 Harstad/Hárštá 77 01 91 00 600 www.stangnes.vgs.no <em type="bold">49 </em>Sálašvákki joatkkaskuvla </p>
<p>Poastaboksa 5275 9293 Tromsø/Romsa 77 75 25 00 660 www.tromsdalen.vgs.no <em type="bold">50 </em>Romssa maritiimma skuvla </p>
<p>Poastaboksa 6341 9293 Tromsø/Romsa 77 66 62 00 306 www. tos-mar.vgs.no <em type="bold">51 </em>Sosiála medisiinnalaš ásahusaid skuvla </p>
<p>Poastaboksa 77 9038 Tromsø/Romsa 77 62 63 51</p>
<p><em type="bold">Kulturásahusat 52 </em>Musihkka Romssa fylkkas </p>
<p>Poastaboksa 852 9488 Harstad/Hárštá 77 02 81 67 www.musikkitroms.no <em type="bold">53 </em>Romssa fylkkakulturguovddáš </p>
<p>Poastaboksa 6600 9296 Tromsø/Romsa 77 78 80 00 <em type="bold">54 </em>Girje- ja kulturbusse </p>
<p>Poastaboksa 110 9481 Harstad/Hárštá 95 27 66 56</p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkana fitnodat OPUS 55 </em>Romssa FSF OPUS, Romssa gávpoga ossodat Poastaboksa 3355 9276 Tromsø/Romsa 77 75 75 75 www.opustroms.no <em type="bold">56 </em>Romssa FSF OPUS, Gaska-Romssa ossodat </p>
<p>Hersvik 7 9300 Finnsnes 77 85 07 50 www.opustroms.no <em type="bold">57 </em>Romssa FSF OPUS, Davvi-Rommsa ossodat Hovedvn. 2 9151 Storslett/Ráisa 77 76 77 05 www.opustroms.no <em type="bold">58 </em>Romssa FSF OPUS, Hárštá ossodat </p>
<p>Poastaboksa 3159 9498 Harstad/Hárštá 77 04 28 80 www.opustroms.no <em type="bold">59 </em></p>
<p><em type="bold">Guovddášhálddahus </em></p>
<p>Romssa fylkkasuohkan</p>
<p>Romssa Fylkkaviessu 9296 Tromsø/Romsa 77 78 80 00 www.tromsfylke.no</p>
<p><em type="bold">JOĐIHEADDJI </em></p>
<p><em type="bold">KANTUVRA </em></p>
<p><em type="bold">OAHPAHUS </em>s <em type="bold">12 </em></p>
<p><em type="bold">BÁTNEDEARVVAŠ- </em></p>
<p><em type="bold">VUOHTA </em>s <em type="bold">25 </em></p>
<p><em type="bold">KULTUVRA </em>s <em type="bold">28 </em></p>
<p><em type="bold">PLÁNA JA EALÁHUS </em>s <em type="bold">41 </em></p>
<p><em type="bold">JOHTOLAT </em>s <em type="bold">49 </em></p>
<p><em type="bold">EKONOMIIJA JA HÁLDDAHUS </em>s <em type="bold">52 </em></p>
<p><em type="bold">JAGI 2006 </em></p>
<p><em type="bold">EKONOMIIJA </em>s <em type="bold">56 </em></p>
<p>Romssa fylkkasuohkanii lea gelddolaš hástalus váldit badjelasas bargamušaid dáin surggiin. Mii leat gergosat dustet hástalusa, ja mis lea organisašuvdna mas leat allagelbbolaš ja heivehannávccalaš bargit geat girdet dakkár rievdama. Dása gullá maid bargiid sirdin, ja dás háliidan deattastit dan buori ovttasbarggu maid fylkkaráđđi lea oaččohan Romssa fylkkamánniin. Deháleamos munnje fylkkaráđi jođiheaddjin ja Romssa fylkkamánnii lea oktasaš beroštupmi fuolahit buot mii lea álbmogii buorrin. Dan mii gal nákcet!</p>
<p>Digaštallama nubbi dehálaš bealli lea man stuora regiuvnnaid ja man galle regiuvnna lea buoremus ásahit. Romssa fylkkadikki váldooaivil lea álot leamaš ahte Davvi-Norga galggašii bissut ollisin. Muhto Fylkkadiggi lea dadjan ahte Romsa sáhttá árvvoštallat eará molssaeavttuid mat mielddisetbuktet regiuvnnalaččat stuorát ja gievrrat álbmotválljen dási. Mun doaivvun ain ahte Davvi-Norga bisošii čoahkis, dannego mii dán riikkaoasis identitehta dáfus, kultuvrralaččat, historjjálaččat ja johtolagaid ja ealáhusaid dáfus gullat oktii. Stuorát geográfalaš regiuvdna attášii buoret vejolašvuođaid ollislaččat čađahit bargamušaid. Dat nannešii eavttuid ávkkástallat dievaslaččat gelbbolašvuođain ja resurssaiguin davvin. Čoahkis Davvi-Norga oččošii ollu stuorát riikkalaš dadjamuša.</p>
<p><em type="bold">Máilbmái čalmmiid </em>2005 jahkedieđáhusas lei govvideaddji ovdasiidu das mii Davvi-Norga sáhttá leat. Dalle mun jurddašan Nelson Man-dela liekkus gova mas son lea konseartalávddis Romssas čáppa geassedálkin sárdnideamen máŋgga duhát olbmui <span type="quote">”Mandela-šiljus”</span> Ishavskatedralena lahka. Dás go máilbmi lei geahččamin Davvi-Norgii, son lei dan ovdamearkan ahte Davvi-Norga ii leat máilmmi doaresbealde muhto guovddážis. Seammás go mun dáid álgosániid čálán geassemánus 2007, čalmmustuvvo Máilmmi Birasbeaivi seamma gávpogis. Ohpit lea máilbmi min riikkaoassái čalmmiid, go várra deháleamos politihkalaš gažaldat – dálkkádatáitta – lea olmmošsohkagotti guovddášášši. </p>
<p>Biras- ja dálkkádatgažaldagat, nu mo energiija ja guolástus ge, leat guovddážis eurohpalaš ja máilmmimiehtásaš politihkas. Danne lea ge midjiide Romssas dehálaš geahččat máilbmái. Mii leat válljen vuoruhit gávdnat iežamet regiuvdnii muhtun eurohpalaš ovttasbargoarenaid, mat šaddet dehálaš reaidun min davviguovločammusteapmái. Mii leat maiddái deattastan dehálažžan oččodit buori ovttasbarggu iežamet siidaguimmiiguin Ruoŧas ja Ruoššas. Rájáidrastásaš searvevuohta ja ovttasdoaibman addet midjiide vejolašvuođaid davvin. Mun lean goargat go beasan dadjat ahte Romssa fylkkasuohkan geahččá máilbmái! <em type="bold">2007 válga </em>No go namahuvvon, de válljejit jienasteaddjit 2007 čavčča ođđa fylkkadikki. Áigodat 2003–2007 lea leamaš historjjálaš dan láhkai ahte dat lea leamaš Romssa fylkka parlamentáralaš stivrenvuogádaga vuosttaš áigodat sierra fylkkaráđđehusa – fylkkaráđi – ásahemiin. Dát lea dagahan ahte buot oassálastit leat ferten geahččalit ja meaddit. Vaikko vel lea ge leamaš dakkár heivehanáigodat, de lea dattetge parlamentarisma duođaštan ahte dál stivrejit politihkkárat. Ja stivren mielddisbuktá ovddasvástádusa – dm. ahte lea fylkkaráđi ovddasvástádus go áššit bures čovdojuvvojit ja go áššiin livččii galgan dahkat eara láhkai. Dán geažil lea Romssa fylkkasuohkan ožžon buoret bajimus stivrejumi, ja danne lea leamaš vejolaš čađahit dan politihka maid mii háliideimmet, hui johtilit. </p>
<p>Fylkaráđđi lea mielastan nákcen čađahit dan maid mii lohpideimmet iežamet 2003–2007-áigodaga álggahanjulggaštusas,. Dán áigodaga fylkkaráđi jođiheaddjin háliidan geavahit liibba giitit buot politihkkáriid, bargiid ja ovttasbargoguimmiid ovttasbarggu ovddas 2006:s ja 2007:s. j</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Liisa Koivulehto </em></p>
<p><em type="bold">Davviguovllut leat ain Romssa fylkkaráđi deháleamos áŋgiruššansuorgi. Jagi 2006 miehtá leat sihke riikka ja regiuvnna dásis leamaš árjjalaš doaimmat daid áššiid oktavuođas, mat gusket davviguovlluide. </em></p>
<p>Olut leat ovtta oaivilis das ahte davviguovlopolitihkain lea vejolaš nannet Norgga sorjjasmeahttunvuođa čuoččuhusa ja sihkkarastit rikkis guolle- ja energiijaresurssaid ceavzilis hálddašeami. Davviguovlopolitihkka galggašii maiddá fuolahit birrasa, ássama ja ealáhusovddideami, ja guoská dan láhkai máŋgga politihkkasuorgái maiguin fylkkaráđđi ge bargá.</p>
<p>Ráđđehus buvttii ovdan iežas davviguovlostrategiija Romssas juovlamánu 1. b. 2006, njeallje beaivvi ovdalgo Romssa fylka almmuhii iežas davviguovlodieđáhusa, ”Searvevuohta ja vejolašvuođat davvin!” Fylkkadiggi meannudii dieđáhusa ja dohkkehii dieđáhusa gáibidettiin nannoset áŋgiruššama muhtun čuoggáin. Romsa lávke jahkái 2007 dainna nana politihkalaš ovttaoaivilvuođain ahte mii davviguovlopolitihka bokte galgat oaččohit movtta, doaimma ja ássanmiela Romsii ja Davvi-Norgii muđui ge.</p>
<p>Davviguovloáŋgiruššan galgá addit riikkaoassái liige duvdinfámu guovddášsurggiin: gelbbolašvuođas, birrasis ja ealáhusas, vuođđostruktuvrras ja logistihkas, ja álbmogis álbmogii ovttasbarggus. Dáinna duvdima vehkiin mii áigut ovddidit ovddosleavttu ja ovddideami oppa riikkaoasis. Fylkkaráđđi áigu árjjalaččat rahčat ain ovddosguvlui dan ovdii ahte hálddašanođastus váikkuha stuorát ja gievrrat davvinorgalaš regiuvdnii, mii duođaid diktá min geavahit ávkin searvevuođa ja vejolašvuođaid davvin!</p>
<p><em type="bold">Searvevuohta ja vejolašvuođat davvin </em></p>
<p><em type="bold">KANTUVRA </em></p>
<p>Fylkkaráđi jođiheaddji kantuvrras (FJK) lea dehálaš doaibma oktiiordnet ja njuovžžálmahttit politihkalaš njunnošiid ja hálddahusa ovttasbarggu. Etáhta fuolaha oktilit dárbbu meannudit ja čielggadit áššiid ja jođihit prošeavttaid politihkalaš njunnošiid ovddas, ja das lea bajimus ovddasvástádus oktiiordnet fylkkasuohkana ovddidanprošeavttaid ja hábmet bajimus politihka.</p>
<p>Kantuvrra bajimus oktiiordnenovddasvástádussii gullet dát suorggit:: t%BWWJHVPWMPQPMJUJILLB t3FHJVWEOFO t3JJLLBJEHBTLBTBÝQPMJUJILLB t4ÈNFQPMJUJILLB t.ÈOÈUKBOVPSBU t4VPEKBMVT t1SPÝFBWUUBU</p>
<p>Njunušgoddehoavda Stein Ovesen ja sadjásaš njunušgoddehoavda Raimo Valle jođiheaba FJKa. Muđui lea etáhtas duolba struktuvra, mas juohke bargis leat iežas váldobargamušat kantuvrra olles bargohivvodagas. Buot bargit barget čielggademiiguin ja analysaiguin ja čuvvot roavvát dan politihka mii vuosttažettiin guoská iežaset surggiide. Etáhtas leat ovcci bargi ja sullii 10 miljon ruvdnosaš doaibmabušeahtta.</p>
<p><em type="bold">Fylkkaráđi jođiheaddji Paul Dahlø (BB) </em></p>
<p>Fylkkaráđi jođiheaddji kantuvra doaibmá fylkkaráđi jođiheaddji doarjjaovttadahkan ja veahkeha su hálddahuslaččat jođihit ja oktiiordnet fylkkaráđi barggu.</p>
<p>Etáhtahoavda Stein Ovesen</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Liisa Koivulehto </em>ávžžuhus galgá váldojuvvot ovdan Davvimearrakommišuvnna váldočoahkkimis 2007:s. Eurohpa regiuvdnan lea Romsii dehálaš searvat arenaide main riikka eiseválddit eai leat ovddastuvvon. </p>
<p><em type="bold">Maritiimmapolitihka ruonágirji </em>Nordlándda ja Romssa Eurohpa-kantuvrra váldočalmmusteapmi lei 2006 loahppajahkebeali EU maritiimma politihka ruonágirji, mii dál lea gulaskuddamis. Open Days 2006 oktavuođas, eurohpalaš gávpo-giid ja regiuvnnaid vahku oktavuođas Brusselis, lágidii kantuvra desentraliserejuvvon seminára Romssa universitehtas man guovddážis ledje vejolašvuođat ja hástalusat ruonágirjji ektui. Jagi 2007 rájes lea Romsa maiddái virggálaččat leamaš mielde EU Davvimeara territoriála prográmmas, go Interreg Nordsjøregionen doaibmanguovlu lea viiddiduvvon Norgga njealji davimus fylkii ge. Dat addá Romsii vejolašvuođa álggahit ovttasbarggu sihke Norggas ja olgoriikkas. </p>
<p><em type="bold">Arhágelsk ja Solovki-sullot Vilgesmearas </em>Sáttagoddi man njunnošis lei Mariam Rapp, galledii Davvioarje- </p>
<p>Ruošša 2006 čavčča. Mátkki ulbmil lei doallat čoahkkimiid Arhángelska fylkkain dán guovtti fylkka gaskasaš ovttasbargosoahpamuša čuovvoleami birra ja vel galledit Solovki-sulluid mat leat ovttasbarg-gu guovddážis. Fylkkasuohkan veahkehii 2006 sihkkarastit lieggasa</p>
<p>Solovkii dálvái bijadettiin dohko ođđa čáhceliggenrusttega. Prošeakta energiija háhkat Solovki-sulluide galgá jotkojuvvot.</p>
<p><em type="italic">Fylkkavárresátnejođiheaddji ja AERa nuoraidambassadevra Ane-Marthe Aasen ovttas johtolaga fylkkaráđiin Synnøve Søndergaardiin AERa jahkásaš váldočoahkkimis, man ávžžuhus lei čielggas: <span type="quote">“Think global, but act regional!”</span> Govvideaddji: Roald Røkeberg </em></p>
<p><em type="bold">Ráđđehus ja Stuorradiggi leat dahkan dehálaš mearrádusaid das mii guoská bargamušaid sirdimii stáhtas ođđa regiuvnnaide. Digaštallama guovddáš gažaldat lea man stuorrát regiuvnnat galget leat ja mo boahtteáiggi Davvi-Norga juhkkojuvvo. </em></p>
<p>Lea gelddolaš áigi das mo regionála ja báikkálaš álbmotstivrejupmi šaddá. Fylkkasuohkana boahtteáigi digáštallojuvvo. Dehálaš vuođus sirdit válddi ja ovddasvástádusa regiuvnnaide čielggai</p>
<p>Stuorradiggedieđáhusain nr 12 (2006-2007) mii nu deaivilit gohčoduvvui <span type="quote">”Regionála ovddut – regionála boahtteáigi”</span>. Ulbmil lea nannet mearkkašahtti láhkai álbmotválljen gaskadási dan láhkai ahte regiuvnnat ožžot stuorát ovddasvástádusa johtolagas, ealáhusovddideamis, mariinna suorggis, eanadoalus, birasgáhttemis, kultuvrras, oahpahusas ja dutkamis ja regionála plánemis. Dat nuppástusat mat dál galget čađahuvvot, mearkkašit ahte demokratiija nanosmuvvá go álbmotválljen áirasat dahket eanet mearrádusaid, ja dat buorida árvobuvttadeami ja guvllolaš ovddideami eavttuid.</p>
<p>Ođastusa vuođđojurdda lea ahte regiuvnna mihtilmasvuohta, ovdamunit ja erenoamáš hástalusat dat leat lihkostuvvan regionála ovdáneami vuođđun, ja vuostálas beroštumiid vihkkedallan dan barggus dahkkojuvvo buoremusat regiuvnnain ii ge guovddážis Østlánddas. Riika ii leat ovttaláhkásaš. Leat iešguđetlágan riikkaoasit, regiuvnnat ja suohkanat mat dihtet mat vejolašvuođaid leat ja mo ovttas sáhttá geavahit daid vejolašvuođaid ja oaččohit áigálii positiiva ealáhus- ja servodatovdáneami.</p>
<p>Dán digaštallama dehálaš bealli lea man stuora regiuvnnaid ja man galle regiuvnna lea buoremus ásahit, ja galgá go dát rievdadit Davvi-Norgga juohkima. Dás leat máŋga oaivila, ja suohkanat ja fylkka-suohkanat galget 2007 mearridit maid sii oaivvildit regiuvnnaid stur-rodaga birra ja makkár geográfalaš juohku berre leat dan regiuvnnas masa sii ieža háliidit gullat. Dát gažaldat galgá gieđahallojuvvot guktii fylkkadikkis – vuos geassemánus 2007 ja dasto galgá ášši ođđasit meannuduvvot válgga maŋŋá čakčat 2007. Ráđđehus áigu 2008 giđa mielde ovddidit evttohusa Stuorradiggái boahtteáiggi juohkima birra, ja ođastus galgá čađahuvvot ođđajagimánu 1. beaivvi rájes 2010.</p>
<p><em type="bold">Eanet váldi regiuvnnaide </em></p>
<p>Searvevuohta ja ovttastallan rájáid rastá addet vejolašvuođaid midjiide dáppe davvin ja sáhttet nannet guhkesáigásaš ja ceavzilis perspektiivva min oktasaš boahtteáigái. Fylkkaráđi jođiheaddji Paul Dahlø aiddosta: – Lea dehálaš ahte fylkkaráđđi movttiidahttá Romssa fitnodagaid guorahallat riikkaidgaskasaš márkanastinvejolašvuođaid ja -surggiid. Eurohpaovttasbarggus sáhttá</p>
<p>Nordlándda ja Romssa Eurohpa-kantuvra árjjalaččat geavahuvvot maŋŋágo kantuvra dál lea fárren stuorát lanjaide, ja dat dagaha ahte lea vejolaš sihke politihkkáriidda, hálddahussii ja ealáhuseallimii leat kantuvrra guossebargin. Eai buohkat dieđe gos máilmmis Romsa lea ja geat mii leat, muhto dan mii oruskeahttá geahččalit nuppástuhttit!</p>
<p><em type="italic">Boađe dánsut munnuin! Govvideaddji: Olav Austlid </em></p>
<p><em type="bold">Romsa, olggos ja ovddos </em>lei gaskal Norrbottena leanadikki Ruoŧas ja Romssa fylkkadikki. Dát lea ovttasbargošiehtadus vuosttaš regiuvnnain Ruošša olggobealde. Romssa sáttagoddi, man njunnošis Dahlø lei, vulggii golggotmánus guossái čuovvolit šiehtadusa maŋŋágo ruoŧabeale sáttagoddi lei Romssas fitnan. Ođđa allaleaktoneahta ásaheami oktavuođas gaskal Romssa ja Norrbottena árrat 2007:s dajai Dahlø: – Dát álkkásmahttá guovtti riikamet ovttasbarggu árgabeaivvi ja rahpá vejolašvuođaid ovttasbargat ođđa surggiin. t Arhángelskka fylkkain t Murmánskka fylkkain t Norbottena Leanain t Gárjil-republihkain t Komi-republihkain </p>
<p><em type="bold">ROMSSA FYLKKASUOHKANIS LEA RIIKKAIDGAS-KASAŠ OVTTASBARGOŠIEHTADUS: </em></p>
<p>Suodjalus ovdii ahte Soria-Moria julggaštusa áigumuš čalmmustit davviguovlluid čielgaseappot ollašuhttojuvvo, ja ahte suodjalus dehálaš servodatoassálastin Romssas nanosmahtášii iežas doaimma buot suodjalussurggiin. Prošeavtta dehálaš oassi lea váikkuhit ollislaš sihkkarvuođapolitihkkii, nannejuvvon servodatsihkkarvuhtii ja buori dássádahkii gaskal militeara ja siviila gearggusvuođa.</p>
<p>Prošeavtta ulbmil galgá olašuhttojuvvot bures ovttasbarggadettiin Bearddu, Málatvuomi, Hárštá, Vuotnasiidda ja Romssa suohkaniiguin main suodjalusas leat beaivválaš doaimmat.</p>
<p><em type="bold">Davviguovlopolitihkka – sámiide ge? </em></p>
<p><em type="bold">Resursaávkkástallama lassáneaddji čalmmusteapmi davviguovlopolitihka oktavuođas, oktan dálkkádatrievdadusaiguin, váikkuhit sámiid ja eará álgoálbmogiid servodagaide, ealáhusheivehemiide ja ovdánanvejolašvuođaide. </em></p>
<p>Davviguovllut leat sámiid ja eará álgoálbmogiid historjjálaš ássanguovllut. Álgoálbmogat leat ovddidan ja heivehan iežaset kultuvrra ja ávkkástallan luondduváriiguin dáin marginála subárktalaš guovlluin. Mo fuolahuvvojit sámiid beroštumit dán ođđa davviguovlopolitihkas ja mo váikkuhit dálkkádatrievdamat ja oljo- ja gássagávdnosiid ávkkástallamat sámi ealáhusaide nu mo boazodollui ja guolástussii? Makkár dutkan- ja gelbbolašvuođahástalusat leat sámiin dáin surggiin ja gii galgá daid fuolahit? Dát ledje guovddáš čuolbmačilgemat Romssa fylkkasuohkana sámekonferánssas 2006 man namma lei ”Davviguovlopolitihkka – sámiide ge?”</p>
<p>Fylkkaráđđái lea dehálaš ahte álgoálbmotolli lea heivehuvvon fylkkasuohkana davviguovlopolitihka oassin. Fylkkaráđđi lea čuovvolan dán iežas davviguovlodieđáhusas ”Searvevuohta ja vejolašvuođat davvin!” ja áigu maiddái čuovvolit dan iežas Ovttasbargošiehtadusa bokte Sámedikkiin, maid oasehasat leat mearridan ođđasit šiehtadallat 2006/2007.</p>
<p><em type="bold">Ceavzá go sámegiella Romssas? </em>Sámegiella lea heajos dilis Romssas dannego eanet giellageavaheaddjit jávket go dat geat bohtet sadjái. Seammás vuhtto čielgasit ahte almmolaš áŋgiruššan sámegielain addigoahtá bohtosiid. Odne fállojuvvo sámegiela oahpahus 1/3 Romssa vuođđoskuvllain. Daid oassi geat válljejit sámegiela fágan joatkkaskuvllas, lea lassánan mearkkašahtti láhkai maŋimus jagiid. Sámi giellaguovddážat Gáivuonas, Moskavuonas ja Evenáššis/Skániin addet ollu rávesol-bmuide vejolašvuođa oahppat iežaset eatnigiela maid eai leat beassan oahppat. </p>
<p>Stuorámus hástalus lea ahte daid oassi geat válljejit sámegiela vuosttašgiellan, lea unni. Dušše 10 % oahppiin váldet sámegiela vuosttašgiellan, ja dát ii seaillut giela guhkit áigái. Vai nákcešii buorebut ealáskahttit fas sámegiela Romssas, lea fylkkaráđđi danne váldán oktavuođa Sámedikkiin ja dáhtton álggahit stuorát alfabetiserenprográmma Romssa fylkkas. Nannoset áŋgiruššamiin masa stáhta ja suohkanat ge bovdejuvvojit searvat, doaivu fylkkaráđđi ahte sámegiella oččošii dorvvolet boahtteáiggi Romssas. Sámegiella lea dehálaš oassi sámi kultuvrras ja identitehtas, seammás go dat lea min davvi kulturárbbi oassi.</p>
<p>Fylkkaráđđi bargá árjjalaččat ollašuhttit Rittu Riđđu davviálbmogiid guovddáža. Fylkkaráđđi atná dán iežas davviguovlopolitihka dehálaš čuovvoleapmin. Guovddáža ulbmil lea doaimmahit kulturgaskkusteami birra jagi Riddu Riđđu Festivála vuođul. Guovddáš galgá: t Juohkit eanet dieđuid davviálbmogiid birra ja čalmmustahttit daid buorebut t Dahkat davviálbmogiid kultuvrraid eanet olahahttin t Leat davviálbmogiid resursaguovddážin t Vuolggahit buvttademiid mat čuvgešedje davviálbmogiid dáidaga ja kultuvrraid t Veahkkin nannet Davvi-Norgga turisttaid geasuheaddjin geoturismma ja kulturismma vuođul</p>
<p><em type="bold">RIDDU RIĐĐU DAVVIÁLBMOGIID GUOVDDÁŠ </em></p>
<p>Ruoktosiidui lea ásahuvvon sierra fora mas nuorat sáhttet evttohit makkár áššiid fylkkasuohkan galgá váldit ovdan, nuoraidkonferánssa fáttáid dahje buot mii sáhttá dahkat <em type="bold">www.ungitroms.no </em>ávkkálaš deaivvadansadjin nuoraide ja politihkkáriidda. </p>
<p><em type="bold">Gii beassá searvat nuoraidkonferánsii? </em>Bovdehus sáddejuvvo suohkaniidda, joatkkaskuvllaide ja eaktodáhtolaš organisašuvnnaide. Konferánsii besset eanemusat čuođis searvat, ja juohke suohkan beassá sáddet guokte nuora, ja juohke joatkkaskuvlii lea várrejuvvon okta sadji ja eaktodáhtolaš organisašuvnnaide oktii-buot 30 saji. 2007 rájes bovdejuvvojit buot sátnejođiheaddjit. </p>
<p><em type="italic">Njeallje ilolaš nuoraidovddasteaddji maŋŋágo leat geigen Nuoraidkonferánssa loahppadokumeantta fylkkasátnejođiheaddjái Ronald Rindestui. Govvideaddji: Kaja Baardsen </em></p>
<p><em type="italic">Buot nuoraidkonferánssa máinnusin. Fylkkaráđi jođiheaddji Paul Dahlø čuoččastii lákcagáhkkobálkuma moallan. Govvideaddji: Maarit Markussen </em></p>
<p><em type="bold">OAHPAHUS </em></p>
<p>Oahpahussuorgái gullet: t KPBULLBTLVWMMBPBIQQJJOKBWÈJMFCBSHJJO t #BSHPFBMMJNBGÈHBPBIQBIVTmEOPPBIQQJJOPBIQQPLBO-didáhtain sullii 800 fitnodagast 4VMMJJSÈWFTPMCNPPBIQBIFBQNJKBILÈTBŘŘBU t %BLLÈSNÈOÈJEKBOVPSBJEPBIQBIFBQNJHFBUMFBUEJWÝÝVTsosiála ja medisiinnalaš ásahusaint Dakkár olbmuid oahpaheapmi, geat leat čohkkámin giddagasas t 1FEBHPHBMBÝQTZLPMPHBMBÝCÈMWBMVTPWUUBTCBSHHVTTVPILBOJJO</p>
<p>Sierra bálvalus Romssa gávpogist ėVPWWPMBOCÈMWBMVTNBOPWEEBTWÈTUÈEVTMFBBEEJUGÈMBMEBHBnuoraide geat eai geavat vuoigatvuođaideaset joatkkaoahpahussii.</p>
<p>Oahpahusetáhtas ledje 2006:s 22 bargi guovddášhálddahusas ja sullii 1 400 bargi joatkkaskuvllain. Etáhta hálddaša sullii 862 miljon ruvdnosaš bruttobušeahta ja sullii 743 miljon ruvdnosaš nettobušeahta.</p>
<p><em type="bold">Gelbbolašvuođa ja ovddideami fylkkaráđđi Pål Julius Skogholt (SG) </em>Oahpahusetáhta fuolaha ahte buot Romssa fylkka nuorat ožžot oahppofálaldaga joatkkaskuvladásis. </p>
<p>Etáhtahoavda Sedolf Slettli</p>
<p><em type="italic">Hutkámus ođđabuvtta. Movttegis nuorat vuite bálkkašumi buoremus ođđahutkaga ovddas Romssa fylkka nuoraidfitnodagaid fylkkameassus. Dáinna sii besse nationála messui mas sii vuite allaárvosaš gastronomiijabálkkašumi. Govvideaddji: Kaja Baardsen </em></p>
<p>Ođđahutkan ja fidnohutkan lea guovddáš áŋgiruššansuorgi skuvllas. Buot nuorat galget leat jođihan nuoraidfitnodagaid joatkkaoahpahusa válddidettiin. Danne barget skuvllat ovttas Ungt Entreprenørskap:in (Nuorra Fidnohutkamiin), mii lea skuvlla ja ealáhuseallima gaskasaš spesialiserejuvvon ovttasbargi.</p>
<p>Nuorra Fidnohutkan Romssas lea viiddidan iežas bargoveaga guvttiin mielbargiin lassánan doaimmaid geažil 2006:s.</p>
<p><em type="bold">NUORRA FIDNOHUTKAN ROMSSA FYLKKAS </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Maarit Markussen </em>ealáhusat davvin) oahpásmahtte oppa Barentsguovllu nuorra fidnohutkiid. Joatkkaskulvaoahppit serve dasto jurddabádjái man ulbmil lei hutkat ja ovddidit ođđa fitnodatjurdagiid maid sii sáhttet geavahit nuoraidfitnodagaineaset. </p>
<p><em type="italic">Buoremus nuoraidfitnodagat. Blikkit UB, Kongsbakkena joatkkaskuvllas, šattai buoremus nuoraidfitnodahkan fylkkameassus. Govvideaddji: Kaja Baardsen </em>karriearabagadalli ovdal 2007 loahpa. Dát gealbudeapmi dagaha Romssa vuođđooahpu njunušfylkan skuvllaid karriearabagadallamis. </p>
<p>Romssa fylkkasuohkan lea maiddái álggahan prošeavtta man ulbmil lea ásahit karriearaguovddážiid Romssa fylkii ovttas Romssa NAVain. Dát bargu ovdána bures ja ulbmil lea ahte vuosttaš karriearaguovddáš galgá leat doaimmas árrat 2008:s ja ahte buot Romssa regiuvnnain galgá leat karriearaguovddáš ovdal jagi 2009 loahpa.</p>
<p>Fylkkaráđi vuoruhuvvon ulbmil lea cakkadit oahppiid heaitimis Romssa joatkkaskuvllain. Oktilis karriearabagadallan miehtá 13-jagi skuvlaáiggi, gelbbolaš bagadallit, skuvlla ja ruovttu gaskasaš buorre gulahallan ja heivehuvvon oahpahus leat dehálaččat joatkkaskuvlaoahppiid heaitimiid eastadeamis.</p>
<p><em type="bold">HEAITIMIID EASTADEAPMI </em></p>
<p><em type="bold">Vuotnabađa joatkkaskuvllas šaddet ođđa Nuoraidfitnodagat (NF). 2006 lei dat jahki go fidnohutkan šattai sihke dábálašfágaid ja fidnofágaid pedagogalaš vuohkin ja ulbmilin. </em></p>
<p>Design UB faskii sihke gihppagiid 1. vuoittu ja šattai 2. buoremus duodjefitnodahkan dán jagi meassus. Oahppiid duddjon čiŋat johte maiddái bures. Disponeanta Sandra Karlsen bovdejuvvui searvat Gaska-Romssa dutkanbeivviid rahpamii muitalit vásáhusaidis birra fitnodatjođiheaddjin. Son vávastuhtii guldaleaddjiid geat spežžo gieđaid su sáhkavurrui. Čieža ođđa oahppiidfitnodaga ásahuvvojedje čakčat. TF Transport UB álggii erenoamáš ruđalaš vuoittuin go tráilár varasguliiguin gopmánii ja fáhkka dárbbašii veahki gálvvuid boltumii ja ođđasis bardimii. Oahppomátki skuvlaloahpas lei de jo measta ruhtaduvvon, ja oahppit jierásmuvve fas rahčat.</p>
<p>Muđui ii váilon gal hutkáivuohta ásahit fitnodagaid. Fitnodatekonomiijajoavku lágidii hutkás riegádanbeaidoaluid – ja gilvvohallagođii fargga sihke bowling- ja Polarbad-riegádanbeivviiguin.</p>
<p>Bálvalus ja Johtolat čovddii Stick-it UBa biilavuoddjiid agálaš jiekŋafaskkona/muohtakustta ohcama vuogas áđažiin – maid sii ožžo Sáččá joatkkaskuvlla Teknihkka- ja industriijabuvttadeami luohká ráhkadit. Nubbi oahppiidfitnodat, Reflexitas UB, vuvddii fancy šleđggoniid sihke mánáide ja váhnenváhnemiidda – ja nannii johtolatsihkkarvuođa dainna lágiin.</p>
<p>Vuotnabađa fitnodatjođiheaddji-guovttos Silje Andersen ja Jannicke Thomassen válljejuvvuiga oassálastit Female Future:i.</p>
<p><em type="italic">Guldaleaddjit spežžo gieđaid go Sandra Karlsen muitalii nuoraidfitnodagaid birra ja oaččui liđiid Gaska-Romssa dutkanbeivviin. Govvideaddji: Birger Caspersen (Troms folkeblad) </em></p>
<p><em type="italic">Fitnodatjođiheaddjit Silje Andersen ja Jannicke Thomassen válljejuvvuiga oassálastit Female Future:ii, guovttisiin vihttasis Romssa joatkkaskuvllain. Govvideaddji: Harald Jakobsen </em></p>
<p><em type="italic">Gihpa mii faskii golli 2006 fylkkameassus. Govvideaddji: Annelin Kreutzer </em></p>
<p><em type="bold">Ollu fitnodatdoaimmat Vuotnabađas </em>sierranas gealbudandoaibmabijuide ja ovddidanbargguide máhttoloktema oktavuođas. </p>
<p>Oahpahusetáhta lágidii máŋga fáddáčoahkkaneami main čalmmustahttojuvvojedje ođđa oahppoplánat, oahppanvuogit, árvvoštallan/ elektrovnnalaš máhpat ja PC-geavaheapmi. Fágalaš fierpmádatjoavkkut ásahuvvojedje maid iešguđet oahppoprográmmain lei fierpmádatjođiheaddji. Joavkkut barge earret eará báikkálaš oahppoplánaiguin ja fágakurssaid álggahemiin. Dan lassin ledje joavkkut mielde mearrideamen guđe digitála oahppanresurssat galge ostojuvvot fylkka PC-áŋgiruššama oktavuođas.</p>
<p>Máhttolokten lea vuođđooahpahusa ođđa ođastus mii álggahuvvui 2006 čavčča. Skuvlajahkái 2006/2007 gusto ođastus joatkkaoahpahusa vuosttaš ceahkkái (Jk1) ja vuođđoskuvlla 1.-9. ceahkkái.</p>
<p>Skuvlajagis 2007/2008 váldojuvvojit ođđa oahppoplánat atnui joatkkaoahpahusa 2. ceahkkái (Jk2) ja vuođđoskuvlla 10. ceahkkái. Máhttolokten váldojuvvo atnui Jk3:i (joatkkaoahpahusa 3. ceahkkái) skuvlajagi 2008/2009.</p>
<p><em type="bold">ČAĐAHEAPMI DAĐISTAGA </em></p>
<p><em type="italic">Romssa fierpmádatjođiheaddjit leat mielde váikkuheamen dasa ahte ođđa oahppoplánabargu čađahuvvo bures f </em>ylkkas <em type="italic">. Govvideaddji: Renate Thomassen </em></p>
<p><em type="bold">Skuvlla ja ealáhuseallima ovttasbargu Fylkkaráđi mielas joatkkaskuvllat leat dehálaš resurssat maiguin juvssašii dan ulbmila ahte fylkkasuohkan galgá leat regionála ovddideaddji. Buorre ovdamearkan dasa lea áŋgiruššan mátkeealáhusain ja restaurántafágaiguin Vuotnasiiddas. </em></p>
<p><em type="bold">Ođđa fálaldagat regionála ovddideami vuođđun </em>Ovttas 14 mátkeealáhusfitnodagain vuolggahii Vuotnasiidda joatkkaskuvla 2006 dálvvi Sentre-prošeavtta (ovttasbargu fidnohutkama hárrái mátkeealáhusas). Ulbmil lea geasuhit berošteaddjiid mátkeealáhussii ja nannet máhtu ja gelbbolašvuođa mátkeealáhusas. </p>
<p>Ovttasbarggu eaktun lea leamaš ahte skuvla galgá nákcet addit dakkár fálaldaga, mii sihkkarastá ja viiddida mátkeealáhusa máhttovuođu. Dát lea hástalan skuvlla nuppástuhttit oahppofálaldagas. Maŋŋá guhkes áiggi ráhkkaneami ovttas ealáhusain mearridii fylkkaráđđi 2006 čavčča ahte Vuotnasiida, áidna skuvlabáikin dán rádjai Gaska-Romssas, galgá fállat Jk2 Mátkeealáhusa. Bálvalusa ja johtolaga oahppit sáhttet bidjat mihttomearrin oažžut fágareivve mátkeealáhusas dahje vuostáiváldinfágas.</p>
<p>Oassin áŋgiruššamis ealáhuseallinovddidemiin fállojit maiddái Jk2 Restaurántafágat, vejolašvuođain oažžut fágareivve koahkkafágas. Skuvllas leat áigumuššiehtadusat báikkálaš mátkeealáhusfitnodagaiguin mat galget leat doarjjan goappašiid fágaoahpuin.</p>
<p><em type="bold">Muosáhusoahpahus </em>Mátkeealáhusa ja báikkálaš biepmu ovttastus lea biddjojuvvon áššelistii ovttastan dihtii restaurántafágaid ja mátkeealáhusa oahppiid sierranas prošeaktan. Dás leat buorit vásáhusat Jk1-dásis. Ulbmil lea ásahit dávgasis hárjehallansajiid ja oahppošiehtadusaid ovttas ealáhusain. </p>
<p>Skuvla áŋgiruššá maiddái garrasit prošeavtta čiekŋudeami oktavuođas. Oahppit dárbbašit eahpeárbevirolaš oahppanarenaid ja ođđa oahppanvugiid, ovdamearkka dihtii beassat ovddidit lágidemiid turisttaid várás ja geahččaladdat iešguđetlágan muosáhuspáhkaid. Báikkálaš luonddu ja kultuvrra vuođul šaddá maiddái olgodaddan oassin oahpahusas. Oassi juolluduvvon RDA-ruđain geavahuvvo heivehit ja ovddidit oahpahusa báikkálaš mátkeealáhusfitnodagaid dálá dárbbuid ektui. Dat addá oahppanproseassaide lunddolašvuođa ja duohtavuođa dovddu.</p>
<p>Vuotnasiidda joatkkaskuvllas lea maid árbevierru geavahit nuoraidfitnodagaid vuohkin. Danne heivešii maiddái diktit oahppiid iežaset fitnodagaid deattuhit mátkeealáhusa osiid. Dat sáhttet leat dakkár lágideamit go dárjut borramuša, váldit badjelasas ovddasvástádusa lágidemiid oktavuođas dahje teavstta, filmma ja gova bokte vuovdalit regiuvnna fáluid.</p>
<p><em type="bold">Riikkaidgaskašuhttin </em>2006 giđa vuolláičállojuvvojedje ovttasbargošiehtadusat – áŋgiruššama oassin – Čehkkia skuvllaiguin dán fágasuorggis. Dát mielddisbuktá ahte sihke oahppit, fidnooahppit ja oahpaheaddjit galget orrut Čehkkias oahppiid ja bargiid lonohallama oktavuođas. Mátkeealáhus lea riikkaidgaskasaš fidnosuorgi. Danne lea riikkaidgaskasaš vásáhus ja hárjehallan dehálaš oassi oahpahusas. </p>
<p>Prošeavtta váikkuhanulbmilat leat hámuhuvvon ná: t /BOOFUTLVWMMBSFHJPOÈMBNÈU-keealáhusa/báikkálaš biepmu ovddideaddjin ja fidnohutkanskuvlant /BOOFUTLVWMMBmátkeealáhusgelbbolašvuođa ovttas oassálastiiguin duohta dárbbuid vuođult /BOOFUNÈULFFBMÈIVTBgelbbolašvuođat /BOOFUSFLSVUFSFNBNÈU-keealáhussiit #VPSJEJUGÈMBMEBHBPBIQQJJEFja oahppat buorebut dovdat iežas guovllu vejolašvuođaid </p>
<p><em type="bold">SENTRE-PROŠEAKTA </em></p>
<p><em type="bold">Prošeakta galgá bistit 3 jagi ja oaččui 2006 čavčča RDA-ruđaid hukset mátkeealáhusdoaimmaheaddjiid ja joatkkaskuvllaid gaskasaš regionála fierpmádat- ja ovddidanarenaid. </em>borramušmuosáhusaid oktavuođas. Skuvlalágádus sáhttá guhkit áigái váikkuhit ollu regionála ovddideapmái. </p>
<p>Mátkeealáhusfitnodagat fas bealisteaset oidnet dárbbašlažžan fidnet fidnooahppan bargiid ja seammás ieža oassálastit fierpmádatproseassaide mat hástalit hutkáivuhtii, ođđajurddašeapmái ja iežasovddideapmái.</p>
<p><em type="italic">Vuotnasiidda joatkkaskuvlla oahppit leat bargamin joavkun ovttas oahpheaddjiiguin ja mátkeealáhusa ovddasteaddjiiguin. Govva lea váldojuvvon 2006 Dutkanbeivviid Mátkeealáhusbeaivvi Polar Zoo:s Bearddus. </em>lihkostuvvan” daid gáibádusaid ektui maid váhnemat, skuvla ja servodat muđui bidjet sidjiide. Danne lea dehálaš doarjut kursaoassálastiid das maid sii duođai máhttet ja dain iešvuođain mat sis leat olmmožin. </p>
<p>Gestaltterapevtan lea mis dakkár eallinfilosofiija, mii muitala ahte ovttaskas olbmos leat ollu geavatkeahtes resurssat ja lea ge min bargun fuomášuhttit dan juohkehažžii nu ahte son sáhttá geavahišgoahtit eanet iežas resurssain. Mii vásihit ahte dat nuorat geat bohtet min lusa, illá dihtet maid sátni <span type="quote">“iešvuohta”</span> mearkkaša. Ja go de šaddet diđolaččat das ahte sis duođai leat sihke iešvuođat ja gálggat maiguin sii sáhttet čevllohallat, de mii vásihit ahte juoga dehálaš dáhpáhuvvá singuin.– Mii leat fargga deaivan 200 áidnalunddot ja hui ebmos nuora geain leat iešvuođat ja gálggat maid servodat ohcala, dadjaba kursajođiheaddjiguovttos Ann Karin Lindseth ja Aida Badiane (ob).</p>
<p>Čuovvolanbálvalus</p>
<p>Eai buot nuorat loavtte joatkkaskuvllas. Dál lea fylkkasuohkanis ovddasvástádus čuovvolit nuoraid geain lea oahppovuoigatvuohta, muhto geat eai leat váldimin oahpu dahje eai leat barggus. Čuovvolanbálvalusa bokte ožžot nuorat oktavuođa rávesolbmuiguin geat sáhttet neavvut sin ja muitalit sidjii-de sin vuoigatvuođaid ja vejolašvuođaid birra oažžut barggu masa sis lea gelbbolašvuohta. <em type="italic">’Rievdadus dáhpáhuvvá go šattat danin mii don leat, ii ge go geahččalat šaddat danin mii don it leat’ </em>(sitáhta: Beisser) </p>
<p><em type="bold">ČUOVVOLANBÁLVALUS </em></p>
<p><em type="bold">Dilihis čakča digitála áŋgiruššamis 2006:s mearridii fylkkaráđđi ahte buot oahppit geat álget vuosttaš jagi joatkkaskuvlii, galget skuvlajagi 2006/2007 rájes oažžut mátke-PCa. Dát lea fylkkaráđi álginjulggaštusa dehálaš čuovvoleapmi. </em></p>
<p>Fylkkasuohkan juolludii mearkkašahtti ollu ruđaid ja fálai oahppiide láigohit PCa 82 ruvdnui mánnui golbma jagi vai buohkain galggai leat ráđđi láigohit dihtora. Dát mielddisbuvttii ahte sullii 2 500 oahppi vuolláičálle PC-láigoheami šiehtadusa.</p>
<p>PC-áŋgiruššan mielddisbuvttii ahte skuvllaid vuođđostruktuvra huksejuvvui. Buot skuvllat ožžo ođđa árppohis fierpmádaga nu ahte oahppit sáhtte searvat govdabáddefylkka sárasnehttii, ja das viidáseappot máilbmái Interneahta bokte. Buot PCat ožžo muhtun standárdaprográmmaid ja muhtun digitála oahppogirjjit ostojuvvojedje nu ahte oahppit besse daid nuvttá geavahit. Teknihkalaš ja logistihkalaš hástalusaid lassin lei dieđusge stuorra hástalus oahpaheaddjiide heivehit oahpahusa dasa ahte buot oahppiin dál lei iežaset mátke-PC.</p>
<p>Romsa gálii ođđa luotta go lei okta dain vuosttaš fylkkasuohkaniin mii ásahii geatnegahttojuvvon mátke-PC-ortnega buot vuosttašluohká oahppiide. Min vásáhusat dan jagi bohtet čavčča skuvlaoahppiide buorrin, go sii ge ožžot iežaset mátke-PCa.</p>
<p>Prográmma lea Oslo universitehta ráhkadan vai skuvllat galget leat ráhkkanan nu bures go vejolaš pedagogalaš IKT-geavaheapmái. Prošeaktajoavku lei oahppomátkkis ja galledii máŋga skuvlla Oslo-guovllus ja ráhkadii giđđat plánaid mo gealbudit oahpaheaddjiid ja oahppiid ja gáibádusspesifikašuvnnaid skuvlla teknihkalaš čovdosii. Seammás bálkáhii skuvla fitnodaga mii ovttas skuvllain bijai sadjái árppohis fierpmádaga ja nu lei okta dain vuosttaš skuvllain fylkkas mii oaččui árppohis fierpmádaga.</p>
<p>Dát ráhkkaneamit ovttas dainna gelbbolašvuođain maid muhtun oahpaheaddjit ledje ožžon elektrovnnalaš oahpahusprográmma ClassFrontera árjjalaš geavaheami bokte, dagahii ahte bargit ledje gergosat dustet stuorraáŋgiruššama borgemánus skuvlaálgima rájes. Ollu hástalusat leat deaividan; erenoamážit dannego oahppiid PCat maŋŋonedje. – Muhto dál mii leat álgán ja dat jierásmuhttá olbmo oaidnit dan lunddolaš saji maid PC lea ožžon ovdamearkka dihtii matematihkkaoahpahusas, dadjá Ivar Odd Størkersen, Kongsbakkena joatkkaskuvlla rektor.</p>
<p><em type="bold">Kongsbakken bures ráhkkanan PC-áŋgiruššamii </em></p>
<p><em type="italic">Prošeaktajoavku oahppomátkkis Oslos. Govvideaddji: Ivar Odd Størkersen </em></p>
<p><em type="bold">Digitála áŋgiruššama čuovvoleapmin čađahii Kongsbakkena joatkkaskuvla prográmma IKT-ABC. </em>sullii guovtti vahkkosaš pilohtaáigodaga ovdalgo olles vuogádat váldojuvvui atnui buot joatkkaskuvllain. </p>
<p>Ráissa joatkkaskuvla lea ovdamearkan dasa mo vuogádat geavahuvvo geavadis. Skuvlii leat biddjojuvvon 37 árppohis radiosáddejeaddji mat gokčet measta olles skuvlla, ja earret moatti guovddáš boatkaneami lea vuogádat doaibman bures. Vaikke vel fierpmádat ii vel atte vejolašvuođa stivret oktagaslaš neahttageavaheami báikkálaččat dihto áigodagaid, de leat sihke oahppit ja oahpaheaddjit dovddahan ilu go sis lea vuogádat mii duođas doaibmá.</p>
<p><em type="bold">Boahtteáiggi ohcala riikkaoassi bargoveaga mas lea reálafágalaš, gielalaš ja riikkaidgaskasaš duogáš. Reálafágaprošeavtta (TIRS) bokte ja ovttasbarggu bokte Cambridge Regional College:in Englánddas addá Sálašvákki joatkkaskuvla oahppiide buoremus eavttuid dustet dáid hástalusaid. </em>Oktiibuot leat 34 oahppi hárjehallanbargosajis ovtta beaivvi juohke mánus skuvlajagi 2006/2007 miehtá. Fágaolbmot čuovvolit oahppiid hui dárkilit alla dásis, ja nu ožžot oahppit buoret vuođu oaidnit oktavuođaid buhtes teorehtalaš oahppomearreplána ja duohta eallima gaskkas. Sávvamis lea ahte hárjehallanbargu movttiidahtášii eanet oahppiid áŋgiruššat reálafágaiguin boahtteáiggi. </p>
<p>Reálafágaprošeakta lea ovddasmanni prošeakta maid fylkkaráđi mielas sáhtášii viiddidit gustot eanet skuvllaide Romssa fylkkas áiggi mielde.</p>
<p><em type="italic">3BI mátkkis Johan Ruud-nammasaš fatnasiin. </em></p>
<p>Ovttasbargoprošeakta Cambridge Regional College:in lea lihkostuvvan hui bures. Juohke jagi dás duohko áigu Sálašvákki joatkkaskuvla addit Jk2-luohká buot oahppiide vejolašvuođa čađahit joatkkaoahpahusa 2. skuvlajagi Cambridge Regional College:s Englánddas. Fálaldat lea erenoamáš, ja Sálašvákki joatkkaskuvla lea áidna Davvi-Norgga skuvla mas lea dakkár ovttasbargu.</p>
<p>Oahppit čuvvot Norgga oahppoplánaid, muhto sis lea buot oahpahus eaŋgalasgillii. Sii orrot verddebearrašiid luhtte Cambridge:s.</p>
<p><em type="bold">Oahppiid dovdamušat: </em>– Go lean leamaš sullii guokte mánu studeantan dáppe Cambridge:s, lean mun vásihan eanet go dan maid ledjen vuordán vásihit. Mii oahpásmuvvat ođđa olbmuide, ođđa kultuvrii, earalágan dálkkádahkii, ođđa skuvlii, ođđa oahppiide ja oahpaheaddjiide, ja ođđa beroštumiide. Mun dieđán dát boahtá ávkin maŋŋil eallimis, nu ahte vaikke man garas de livččii áibbašeapmi ruoktot, de in gal gáđa in veahá ge ahte njuikejin girdái deike Cambridge:i.– Go vállje olgoriikkas lohkat, de dat dábálaččat mearkkaša ahte olmmoš ferte leat eret bearrašis ja ustibiin oppa jagi. Go vulggiimet olgoriikii Sálašvákki joatkkaskuvlla bokte dan sajis go muhtun doaimmahaga bokte, de mii oaččuimet vejolašvuođa vuolgit olles Norgga luohkkán. Dieđán ahte dát lei oluide mearrideaddjn vuolginágga. Dakkár oadjebasvuođa dovdu mii mis lea leamaš, lea váttis oažžut go logat olgoriikkas áidna dážan muhtun oahppobáikkis. Dan lassin mii leat orron verddebearrašiid luhtte, mat fuolahit midjiide borramuša ja bassojuvvon biktasiid. – Mii diehtit vissásit ahte dát min jahki olgoriikkas dohkkehuvvo, ja ahte mii sáhttit joatkit oahpu boahtte jagi. Cambridge Regional College lea lágidan oahpahusa Norgga oahppoplánaid vuođul. Min eaŋgalasgiela oahpahus lea hui alla dásis, ja beassat čađahit Cambridge-eksámena termiidnaloahpas, mii dagaha álkibun lohkat olgoriikkas maŋŋá. – Cambridge lea buot heivvoleamos gávpot dákkár lonohallanprošektii. Go dat lea okta máilmmi stuorámus studeantagávpogiin, de dat fállá midjiide nuoraide buori birrasa ja ollu doaimmaid. Gávpot lea jaskat ja nigolaš, ja dáppe oahpásmuvat bures eaŋgalas kultuvrii ja deaivvat ođđa olbmuid. – Mis lea leamaš stuorra ávki orrumis Cambridge:s, ja mii leat loaktán hui bures. Dakkár buori vásáhusa udnot buot Sálašvákki joatkkaskuvlla boahttevaš oahppiide. Mis leat dál ollu ođđa vásáhusat ja mealgat iehčanasvuohta. Nuppiid sániiguin daddjojuvvon, erenoamáš buorre álgu rávesolbmoeallimii. </p>
<p><em type="italic">CAMBRIDGE - a chance of a lifetime. </em></p>
<p><em type="italic">Muhtun oahppit čohkken návccaid bargui kemiijadiimmus CRC:is, kemiijafágaoahpaheaddji, Gubby Panesar, oaivada. </em></p>
<p><em type="italic">Cambridge Regional College, váldouskkádat </em>. </p>
<p><em type="italic">Biologiija ja CSI. 3BI-oahppit čađaheamen DNAiskosiid Dearvvašvuođafágaid ossodagas HiTø:s. </em>ohcat dohkkeheami máilmmemiehtásaš IBOs, vuovdalit fálaldaga ja háhkat oahppiid. </p>
<p>Eanaš oahppit bohtet Nordlánddas, Romssas ja Finnmárkkus ja muhtumat leat olgoriikalaččat geat fárrejit riikkaoassái. Earret earáid leat golmmas Murmánskkas ožžon saji IB-linnjái Barentsčállingotti ruhtadoarjagiin ja oassin Murmánskka ja Romssa fylkkaid ovttasbargošiehtadusas.– IB-linnjá mearkkaša sihke reálafágaid ja vierisgielaid nannen. Fágalaš čiekŋudeapmi, riikkaidgaskasaš geahččanhálti, oahpaheapmi eaŋgalasgillii ja ovttasbargu ealáhuseallimiin galgá leat mielde geasuheamen gelbbolaš nuoraid boahtteáigái Davvi-Norgii, dadjá rektor Margoth Hovda-Lien, gii oaivvilda ahte IB-linnjá lea dehálaš doaibmabidju Davviguovloáŋgiruššamis. Ja son joatká: – Seammás ollašuhttá IB-linnjá máilmmeviidosaš máhttoservodaga gáibádusaid, ja addá vejolašvuođaid lohkat allaskuvllain ja universitehtain miehtá máilmmi.</p>
<p>Jury rámidii erenoamážit skuvlla oahppanbohtosa vuogádatlaš čuovvoleami ja ovttasbarggu fitnodagaiguin ja Allaskuvllain ja Universitehtain. Skuvla lea erenoamáš buorre buot eaktosurggiin. <em type="italic"><span type="quote">“Dat mii lea hui erenoamáš Sálašvákki joatkkaskuvllain lea ahte skuvla lea čájehan erenoamášvuođa pedagogalaš ođđajurddašemiin vai oahppit ohppet eanebut reálafágain go ovdal. Skuvla čađaha buori árvvoštallama ovttas searvevuođaidisguin dakkár fitnodagain main leat MNT-fágat guovddážis. Searvevuođas leat buorit bohtosat ja ovttas oahppiid vejolašvuođaiguin lohkat Cambridge:s, láhččojuvvo vejolašvuohta internationaliseremii oahpus.”</span> </em></p>
<p><em type="italic">Skuvlla IB-gihppaga ovdasiidu. Riikkaidgaskasaš álggaheapmi addá ollu vejolašvuođaid davviguovlluid nuoraide. Govvideaddji: Harald Jakobsen </em></p>
<p><em type="bold">Vierisgielat Kongsbakkenis </em></p>
<p>Kongsbakkena joatkkaskuvla lea álo atnán dehálažžan fállat buori ohpahusa vierisgielain. Dát mielddisbuktá maiddái dárbbu lonohallat oahppiid ja fitnat oahppomátkkiin. 2006 fitne guossit Lauingenis, Duiskkas, galledeamen Kongsbakkena. Dát skuvla lea galledan Kongsbakkena viđa geardde.</p>
<p>Skuvlla duiskkagiela oahppit manne</p>
<p>Berliidnii, eaŋgalasgiela oahppit manne Dublinii ja Belfastii, ja spánskkagiela vuosttaš čiekŋudanjoavku fas vulggii oahppomátkái</p>
<p>Madriidii. Muhto dattetge lea bistevaš lonohallan Murmánskkain bistán guhkimusat.</p>
<p>Kongsbakkena joatkkaskuvllas lea 1990 rájes leamaš lonohallan Murmánskka skuvllaiguin. Maŋimus viđa jagis lea skuvllas leamaš lotnolas lonohallanšiehtadus Murmánskka ovtteš gymnásain. Juohke čavčča vulget Kongsbakkena joatkkaskuvlla ruoššagiela oahppit Murmánskii orrut ruošša bearrašiid luhtte ja vázzit vahku ruošša skuvllas. Giđđat bohtet ruošša oahppit fas galledit Romssa.</p>
<p><em type="bold">Dovddiidusat ja vásáhusat skuvllas ja árgabeaivvis </em>– Lonohallan sáhttá leat sihke gelddolaš ja balddihahtti oahppiide. Sii leat vahku eret ruovttus, orrot vieris ruošša bearraša luhtte ja deivet ollu ođđa olbmuid, dadjá Randi Jernberg, joatkkaskuvlla ruoššagiela oahpaheaddji. </p>
<p>Ja joatká: – Sii ohppet ollu ruošša kultuvrra birra, ja sii oidnet mo olbmot doppe ellet.</p>
<p>Erenoamážit sii oidnet dan stuorra erohusa Norgga ja Ruošša gaskkas. Oahppiid ruoššagiela hálddašeapmi buorrána dan vahkus maid mátki bistá. Giellaoahppái ii dáidde mihkkege leat nu duhtadeaddji go áddejuvvot ja sáhttit muhtun muddui jietnadit álkkes cealkagiid ulbmilgillii.</p>
<p>Jernberg bivdá nuoraid lohkat ruoššagiela: –</p>
<p>Moatti jagis lea Ruošša šaddan okta Norgga guliid deháleamos gávpemárkanin, ja boahtteáiggi šaddá turisma ja ovttasbargu oljjuin/ gássain dađistaga deháleabbon Norgii. Mii dárbbašit ruoššagiela hálddašeaddji olbmuid buotlágan fitnuin vai sáhttit sihkkarastit boahttevaš Norgga beroštumiid.</p>
<p><em type="italic">Váccašeamen Murmánskkas. Govvideaddji: Ingrid Medby </em></p>
<p><em type="bold">Ovcci Ráissa joatkkaskuvlla čuoiganlinnjá čuoigi vulge 2006 giđa Murmánskii searvat čuoiganfestiválii. </em></p>
<p>Vásáhusat dán mátkkis leat hui buorit. Čuoigit ja jođiheaddjit ožžo ávkkálaš vásáhusa sihke valáštallama ja kultuvrra dáfus.</p>
<p>Oahppit ledje mielde guovtti oktagaslaš gilvvohallamis ja ovtta sáttačuoigamis. Valáštallama dáfus lei oassálastin festiválii hui ávkkálaš ja čuoigit besse gilvvohallat čuoigiiguin alla riikkaidgaskasaš dásis.</p>
<p>Molsašuddi ja sisdoalu dáfus rikkis prográmma lei ráhkaduvvon oktan oahpásmahttimiin gávpogii ja skuvllaide. Oahppit ožžo earret eará vejolašvuođa oassálastit árjjalaččat ruošša nieiddaidluohká lášmmohallandiibmui, mii lei hui miela mielde. Skuvla váldojuvvui velloha bures vuostái juohke sajis gos fitne ja ledje sierra dulkkat/oahpisteaddjit geat čuvvo oahppiid miehtá áiggi doppe ja veahkehedje geavatlaš áššiiguin ja diliin.</p>
<p>Oassálastin festiválii lei čuoiganlinnjá čuoigiid guhkes čuoiganáigodaga buorre loahpaheapmi mas sii ohppe hui ollu.</p>
<p><em type="bold">Murmánskka čuoiganfestivála </em></p>
<p>Ná mii guhkit áiggi vuollái duddjot áddejumi ja gierdavašvuođa kultuvrraid ja riikkarájiid rastá, ja Gárgána joatkkaskuvllas mii háliidit váikkuhit dása.</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Ellen Skjold Kvåle </em></p>
<p><em type="bold">Ođđa Breivang Romssa gávpogis - 50 buoremusa searvvis </em></p>
<p><em type="bold">Skuvlla bargit ja oahppit válde ođđa Breivanga joatkkaskuvla atnui ođđajagimánus 2006. </em></p>
<p>Skuvla lea dastán Romssa universitehta ja Grønnåsena mánáid- ja nuoraidskuvlla lahka. Ođđavistti areála lea sullii 7 000 njealjehasmehtera stuoris, ja skuvla lea 445 oahppi ja 80 bargi beaivválaš bargosadji.</p>
<p>Juohke viđát jagi ráhkada Nationálamusea čájáhusa mas čájehuvvo Norgga dálááiggi arkitektuvrra čoahkkáigeassu. Čájáhus oahpásmahttá maŋimus viđa jagi 50 buoremus vistti maid Norgga arkiteavttat leat sárgon Norggas ja olgoriikkas. Breivanga joatkkaskuvla lea válljejuvvon leat okta 50 <span type="quote">”buoremus”</span> visttis mat leat gárvvistuvvon áigodagas 2000-2005, <span type="quote">”Hápmi ja doaibma”</span>-gilvoluohkás.</p>
<p>Breivanga joatkkaskuvlla huksenprošeavttas leat geavaheaddjit pedagogihka vuođul hámuhan hábmema vuođđoprinsihpaid ja sii leat beassan vásihit nana searvevuođa skuvlla plánenproseassas. Dálá skuvla iežas molsašuddi oahpahus- ja bargovugiiguin gáibida dávgasis latnjačovdosiid.</p>
<p>Pedagogihkkavuođđu lea juhkkojuvvon golbman váldooassin; pedagogihkka, lágideapmi ja fysihkalaš biras. Guovddáš momeanttat leat earret eará bargovuogit maidda oahppit servet árjjalaččat, árjjalaš IKT-geavaheapmi, joavkobargu, dávggasvuohta multidoaibmi areálaid, sisáimmu, rabasvuođa ja čuovgga bokte.</p>
<p><em type="italic">Breivanga joatkkaskuvla Romssas. Govvideaddji: Stein Torgeir Aukland, Breivanga joatkkaskuvla </em></p>
<p><em type="bold">BÁTNEDEARVVAŠVUOHTA </em></p>
<p><em type="bold">Bátnedoaktárat váilot </em></p>
<p><em type="bold">Norga lea dan dilis ahte leat uhccán bátnedoaktárat. Eanet bátnedoaktárat mannet ealáhahkii go dat geat lohket bátnedoavttirin. Dan lassin goargŋu álbmotlohku ja bátnedoavttirdárbu lassána. </em></p>
<p>Dáppe Romssas mii galgat háhkat bátnedoaktáriid doaresbeliid bálvalussii, spesialistabálvalussii, bátnedoavttirohppui bagadallin, ja dieđalaš virggiide váttis bátnedoavttirmárkanis.</p>
<p>Dát dagaha ahte rabas virggiide eat oaččo bátnedoaktáriid, ja dat čuohcá bátnedearvvašvuođabálvalusaid fálaldahkii álbmogii. Viđa jagi áiggis mii doaivut ahte bátnedoavttiroahpu geažil oažžut eanet rabas virggiide bátnedoaktáriid.</p>
<p><em type="bold">Kultuvrra ja dearvvašvuođa ja birrasa fylkkaráđđi Mariam Rapp (KrÁ) </em></p>
<p>Bátnedearvvašvuođabálvalusa ovddasvástádus lea almmolaš bátnedearvvašvuođafálaldat Romssas.</p>
<p>Etáhtahoavda Petter Marstrander</p>
<p><em type="bold">Bátnedearvvašvuođa váldodoaibma: </em>t Fálaldat mánáide ja nuoraide vuollil 20 jagi t Fálaldat psyhkalaš doaibmaváillagiidda t Fálaldat boarrásiid, guhkesáiggi buohcciid ja bargonávcca-hemiid joavkkuide geat leat ásahusas ja ruovttudivššus </p>
<p>Dan lassin galgá bátnedearvvašvuođabálvalus čađahit eastadeaddji doaibmabijuid oppa álbmogii buorrin.</p>
<p>Dáinna áŋgiruššamiin háliida fylkkaráđđi áradit bátnedoavttiroahpahusa ásaheami vai fidnejit bátnedoaktáriid rabas virggiide ja doalahit daid virggiin ja vel buoridit bátnedearvvašvuođabálvalusa ássiide.</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan dat lea huksehan BÁT-NI-vistti ja láigoha lanjaid Romssa Universitehtii. Romssa fylkkasuohkan lea leamaš ovddastuvvon hukseheaddjin ja geavaheaddjin, ja fylkkasuohkanis lea leamaš ovddasvástádus sisaoastit stuora osiid biergasiin ja latnjagálvvuin. Buohkanassii lea geavahuvvon su. 300 miljon ruvnno vistti hukset ja su. 100 miljon ruvnno rusttegiid ja latnjagálvvuid oastit.</p>
<p>Njuovžžálmahttin dihtii gelbbolašvuođaguovddáža ja universitehta klinihkalaš bátnedoavttiroahpahusa ovttasbarggu, biddjojuvvojit guktot BÁTNI-vistái. Romssa fylkkasuohkan galgá maiddái jođihit Universitehtaklinihka visttis mas oahppit ožžot klinihkalaš oahpahusa. Universitehta galgá kvalitehtasihkkarastit oahpahusa ja diŋgot Romssa fylkkasuohkanis dárbbašlaš bálvalusaid, ja Romssa fylkkasuohkan galgá fas virgádit bagadalliid ja jođihit klinihka.</p>
<p>Dán láhkai besset guktot ovttasbargooasehasat bargat dan maid bures máhttet: Universitehta ovddasvástádus lea oahpahus, ja Romssa fylkkasuohkana ovddasvástádus lea klinihka jođiheapmi nu mo das lea ovddasvástádus eará almmolaš bátnedivššohagain ge Romssas.</p>
<p><em type="bold">BÁTNEDOAVTTIR-OAHPPU </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkan lea searaid geavahan ásahit ja jođihit bátnedoavttiroahpahusa, mii válddii ohppui vuosttaš studeanttaid Romssa Universitehtii 2004:s. </em></p>
<p>Davvi-Norgga almmolaš bátnedoavttirbálvalus lea guhká rahčan oažžut bátnedoaktáriid virggiide ja daid bisuhit virggiin. Fylkkasuohkana ulbmil lea čoavdit dáid váttisvuođaid.</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan lea maiddái návccaid bidjan ásahit ja ovddidit Davvi-Norgga bátnedearvvašvuođabálvalusa gelbbolašvuođaguovddáža (DNbg). Ulbmil dáinna rahčamušain lea oaččohit eambbo spesialistabátnedoaktáriid riikkaoassái, nu ahte Davvi-Norgga ássit ožžot seamma buriid spesialistabálvalusaid go dat maid riikka ássit ožžot gaskamearálaččat. Seammás sáhttá DNbg váikkuhit fágalaččat dasa ahte Romssa Universitehta bátnedoavttiroahppu lihkostuvvá bures.</p>
<p><em type="bold">BÁTNI-visti </em></p>
<p><em type="bold">Ođđa BÁTNI-visti lea gárváneamen ja sáhttá váldot atnui geasset 2007. BÁTNI-visti lea huksejuvvon Breivikai ja dohko galgá sihke Romssa Universitehta ja Davvi-Norgga bátnedearvvašvuoođabálvalusa gelbbolašvuođaguovddáš (DNbg). </em></p>
<p><em type="italic">Fylkkaráđi jođiheaddji Paul Dahlø goivesta </em></p>
<p><em type="italic">BÁTNI-vistti huksema vuosttaš goivestaga 2005:s. </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Maarit Markussen </em></p>
<p><em type="italic">Fylkkadiggi geahčadeamen ođđavistti. Govvideaddji: Maarit Markussen </em>ahte oassálastit sáhttet ássat iešguđet báikkiin riikkaoasis čađahettiin joatkkaoahpahusa almmá dárbbaškeahttá fárret bistevaččat. </p>
<p><em type="bold">Teleodontologiija </em>Teleodontologiija áŋgiruššamiin galgá bátnedoaktáriid joatkkaoahpaheapmi ain eambbo leavahuvvot. Videokonferánssat ja neahttavuđot oahppavuogádagat leat dán áŋgiruššama dehálaš oasit. Fylkkaráđđi áiggošii leat dihtorteknologiija njunnošis. Buot bátnedivššohagat leat laktojuvvon Bredbåndfylket Troms (BBFTa) nammasaš sárasnehttii ja sáhttet dán fierpmádaga bokte geavahit teleodontologiija ja digitálet journáladieđuid ja røntgengovaid. </p>
<p><em type="bold">DUOHTADIEĐUT </em></p>
<p>Váttis bátnedoavttirdilli lea dagahan ahte 5 296:s mánáin ja nuorain (gaskal 3 ja 18 jagi) ja oktiibuot 7 295:s Almmolaš bátnedearvvašvuođabálvalusa vuoruhuvvon divššohasjoavkkuin, geaid ledje plánen iskkadit ja dikšut ollásit 2006:s, eai leat gohččojuvvon boahtit ja/dahje eai leat ollásit dikšojuvvon.</p>
<p>Dan lassin eai leat 4 228 rávesolbmo, geaid ledje plánen gohččut boahtit ja dikšut ollásit 2006:s, gohččojuvvon ja/dahje ollásit dikšojuvvon.</p>
<p>Heajumus dilli lea Romssa gávpoga bátnedearvvašvuođaguovllus mas vuoruhuvvon joavkkuid 4 766 divššohasa ja 7 397:s, dás maiddái rávesolbmot, leat vuordimin bátnedivššu.</p>
<p>Almmolaš bátnedearvvašvuođabálvalusa fuolahussii gullet buohkanassii 65 547 olbmo geain 31 763:s leat gaskal 3 ja18 jagi. Dáin ledje oktiibuot 31 913:s ja 21 391:s 3 ja 18 jagi gaskasaš joavkkus iskojuvvon ja dikšojuvvon dievaslaččat 2006 kaleanddarjagis. <span type="quote">”Tenner for livet”</span> mii lea mánáid ja nuoraid áŋgiruššan earret eará dearvvašvuođastašuvnnaid ja álbmotdearvvašvuođabarggu bokte. Dán ovdamearka lea bargu dan ala ahte nuorat joatkkaskuvllain galget juhkat eanet čázi goikui. Bátnedivššárat dat eanaš čađahit dákkár eastadanprošeavttaid.</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Hedda Høvik </em></p>
<p><em type="bold">KULTUVRA </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvrralaš skuvlalávka </em></p>
<p><em type="bold">Skuvla lea okta servodaga deháleamos kulturguoddiin. Skuvla lea oahppanarena ja deaivvadansadji ja dat sadji gos buoremusat sáhttá sihkkarastit ahte buot oahppit ieža besset čiekŋaleappot muosáhit dáidaga ja kultuvrra. Kultuvrralaš skuvlalávka deattasta ahte dáidda galgá boahtit oahppiid lusa, ahte báikkálaš biras lea oahppi ja dáiddára hutkás deaivvadeami sadjin. </em></p>
<p>Kultuvrralaš skuvlalávka ovddiduvvo ja doaibmá gos oahppit leat, ja go kultur- ja skuvlasuorgi, ja báikkálaš dáiddárat ja kulturbargit ovttas barget. Oassi doaimmain vulget dan prográmmafálaldagas maid Romssa fylkkasuohkan ráhkada ja gaskkusta.</p>
<p>Riikkalaš ja regionála dáidda- ja kulturásahusat leat min deháleamos ovttasbargooasehasat go mii geahččalit fállat šláddjes prográmma skuvllaide. Juohke jagi bargat mii earret eará ovttas Hålogaland Teateriin galledančájálmasaid ja kulturviessočájálmasaid oktavuođas. 2006/07 skuvlaprográmmas lei <em type="italic">Det er sikkert og visst </em>, čájálmas H. C. Andersena eallima ja čállima birra, ja Ibsena <em type="italic">Gjengangere </em>. Davvi-Norgga dáiddárguovddáš lea maiddái bistevaš ovttasbargooasehas buot dáiddasurggiid dáiddárdeaivvademiid ja bargolatnjafálaldaga oktavuođas. </p>
<p><em type="bold">Kultuvrra ja dearvvašvuođa ja birrasa fylkkaráđđi Mariam Rapp (KrÁ) </em></p>
<p>Kulturetáhta geahččala lágidit buori ja šláddjes kulturfálaldaga olbmuide Romssa fylkkas. Etáhta ovddasvástádus lea juogadit doarjjaruđaid kultur- ja valáštallanorganisašuvnnaide ja vel álbmotdearvvašvuođabargui.</p>
<p>Etáhtahoavda Nina Chr. Badendyck</p>
<p>Fylkkaráđi váldoulbmil Romssa fylkkasuohkana kulturpolitihkain lea fállat buot Romssa fylkka ássiide buori ja šláddjes kulturfálaldaga. Fylkkasuohkan lea árjjalaš veahkeheaddji ja oassálasti kultureallimis: t -FB3PNTTBLVMUVSNVJUPTVPEKBMVTBPWEEBTWÈTUJEFBEEKJFJTFWÈMEJ t +VPMMVEBEPBJCNBEPBSKBHBCVPUEÈWWJSWVPSLLÈJEF3PNTTBT t +VPHBEBTQFBMMPSVŜBJESÈILBEVTBJEFKBSVTUUFHJJEEBWBMÈÝUBMMBNBKBSVNBÝMBÝMJILBEFNJJEvárás ja báikkálaš kulturvisttiidet +PŜJIB.VTJLLJ5SPNT )ÈSÝUÈT(JSKFKBLVMUVSCVTTF )ÈSÝUÈT-VMMJ3PNTTBT,VMUVSOFUU</p>
<p>Troms, Kultuvrralaš skuvlalávkka Romssas ja FYSAK Tromst &amp;BJHHÈEVÝÝÈ3PNTTBGZMLLBLVMUVSHVPWEEÈäBKBMFBNJFMEFFBJHHÈEVÝÝBNJO)ÌMPHBMBOE</p>
<p>Teatera (Romssa gávpogis), Tromsø symfoniorkestera, Nordnorsk landsdelsscene for dans )ÈNNBSGFBTUUBT'JMN$BNQ .ÈMBUWVPNJT/PSEOPSTLGBSUZWFSOTFOUFS 3JWUUÈHJT /PSEOPSTLmMNTFOUFS )POFTWÈHJT%BWWJ/PSHHB'FBTUBTQFBMVJE )ÈSÝUÈT#BSEVGPTTUVOB .ÈMBUWVPNJTKB-ÈTTÈHÈNNJ 0NBTWVPOBTt 3PNTTBGZMLLBHJSKFSÈEKVMFBGZMLLBTLVWMMBJEKBÈMCNPUHJSKFSÈKVJEOFBWWVOKBgelbbolašvuođaguovddáš ja galgá fuolahit gáiddusluoikamat 0WEEJEBWJJEÈTFBQQPUÈšHJSVÝÝBNB«MCNPUEFBSWWBÝWVPŜBŘVPWHBUPBSEOBGZMLBO t +VPHBEBEPBSKKBSVŜBJEFBLUPEÈIUPMBÝLVMUVSKBWBMÈÝUBMMBOPSHBOJTBÝVWOOBJEF</p>
<p>Govvideaddji <em type="italic">: Liisa Koivulehto </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkakulturguovddáš </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkakulturguovddáš organiserejuvvui ođđasis fylkkasuohkanlaš ásahussan čakčamánu 1. b. 2006 rájes. Fylkkakulturguovddáš sáhttá doaibmat guovddáš arenan Romssa fylkkasuohkana davviguovloáŋgiruššama visuála dáidagis. </em></p>
<p>Fylkkakulturguovddáš lea leamaš fylkkasuohkanlaš fitnodat, muhto fylkkakulturguovddáža jođiheapmi lea dál biddjojuvvon fylkkaráđi vuollái, ja doaibmama fuolaha dáiddár Stein Erik Hansen beaivválaš jođiheaddjin. Romssa fylkkasuohkan lea dahkan ovttasbargosoahpamuša Romssa allaskuvllain. Fylkkakulturguovddáža doaibma šaddá fylkkasuohkana oktan doarjjan allaskuvlaoahpahussii visuála dáidagis, earret eará fágabirrasa guovddážin ja geasuhanbájiid fállin easkkaoahppan dáiddáriidda. Romssa fylkkasuohkan oaččui 2006:s 150 000 ruvnno ovdaprošeaktadoarjjan Norgga Kulturráđis. Ruđat juolluduvvojedje plánenbargui fylkkaráđi mearrádusa vuođul ja fylkkakulturguovddáža jagi 2006 doaibmaplána vuođul. Bargu váldoohcamiin álggahuvvui cuoŋománus 2007 ja eaktuda Romssa fylkkakulturguovddáža ealáskahttima, divodeami ja ođasmahttima. Romssa fylkkakulturguovddáš lea ožžon iežas Romssa fylkkasuohkana kultuvrra vuollásaš neahttasiidduid. Neahttasiidduin almmuhuvvojit ođđasat, doaimmat, dáiddárat, hutkás doaimmat ja ieš <span type="quote">”Tromskysten”</span>.</p>
<p><em type="italic">Hålogaland Teatera čájálmasas Det er sikkert og visst. Govvideaddji: Ola Røe </em></p>
<p><em type="italic">Tromskysten. Govvideaddji: Bård Monsen /Manipulerejeaddji: Stein Erik Hansen </em></p>
<p><em type="bold">Sámi girjerádjobálvalus </em></p>
<p>Bálvalus lea vuos ásahuvvon golmma jagi prošeaktan vuosttažettiin Davvi-Romssa suohkaniid várás. Vásáhusaid vuođul prošeaktaáigodagas mearrida fylkkaráđđi galgá go dát šaddat bistevaš fálaldahkan buot Romssa fylkka girjerájuide. Bálvalus galgá maiddái hukset áššáigullevaš girjjálašvuođa-, filbma- ja musihkkačoakkáldagaid maid skuvllat ja álbmotgirjerájut galget beassat geavahit, ja dat galgá vel veahkehit ovddidit báikkálaš diliide guoski čoakkáldagaid suohkaniin. Prošeaktajođiheaddji galgá láhčit diliid nu ahte álbmot- ja skuvlagirjerájuid gelbbolašvuohta lassána sámi girjerádjobálvalusa hárrái, gaskkusteami hárrái ja sámi girjjálašvuođa- ja kulturmáhtu hárrái. Sámi girjerádjobálvalusas lea maiddái ovddasvástádus dikšut neahttasaji Sámi gáldoneavvu <em type="bold">http://troms.kulturnett.no/ bibliotek/samisk/ </em></p>
<p>Bálvalus galgá ovddiduvvot ovttas Davvi-Romssa álbmotgirjerájuiguin, ja Gáivuona girjebusse šaddá leat dehálaš gaskkustan-barggus. Virgi lea biddjojuvvon Ája sámi guovddážii vai dat lea sámi birrasis mii sáhttá leat mávssolaš veahkkin fágalaš ovdáneamis, ja dannego báikádeapmi seamma vistái sáhttá bohciidahttit sihke oktasaš doaibmabijuid ja oktasaš strategiijaid.</p>
<p><em type="bold">Čakčat 2006 ásahii Romssa fylkkagirjerádju ovddidanprošeavtta Sámi girjerádjobálvalus mii biddjojuvvui Ája sámi guovddážii Olmmáivággái. Doaibmabidju galgá buoridit gelbbolašvuođa sámi girjjálašvuođa, kultuvrra ja historjjá birra ja nannet daid gaskkusteami skuvla- ja álbmotgirjerájuin. </em></p>
<p><em type="italic">Ája sámi guovddáš. Govvideaddji: Edel Olsen </em></p>
<p><em type="italic">Mediačájáhus. Govvideaddji: Edel Olsen </em></p>
<p><em type="bold">Lulli-Romssa girje- ja kulturbusse </em>Girje- ja kulturbusse lea sierra gaskkustanarena Lulli-Romssa suohkaniidda. Romssa fylkkagirjerádju hálddaša busse. Dat ii galgga leat dušše dábálaš girjebusse, muhto galgá dan lassin geavahuvvot kulturgaskkusteaddjin girjjálašvuođa, diehtaga, visuála dáidaga, musihka ja kulturárbbi oktavuođas. Skuvlajagi 2006/2007 čađahuvvui earret eará gierdomátki Trondarnesa guovlodávvirvuorkkáin mas báktegovat ledje fáddán; ”Lea go kjeøysarvva sávza?” </p>
<p><em type="italic">Girje- ja kulturbusse. Govvideaddji: Kristin Risan </em></p>
<p>Kjeøyas Hárštá olggobealde. Dás mii vuolgit máilbmái geahčadit eará álbmogiid báktedáidaga.</p>
<p>Eanemus mihtilmas govadat Kjeøyas lea beakkán <span type="quote">”Kjeøy-sarvva”</span>. Dát govadagat leat málejuvvon masá 4 000 jagi dás ovdal, ja ain dat oidnojit bávttis. – Mii mállagiid dat bistá 4 000 jagi ja gos dan fidnejedje? – Oste go dan Byggkjøp:s? – Jus dan ieža ráhkadedje, mas de? – Ii go dat oro leamen eambbo sávzza láhkai?</p>
<p>Vuogádagas oahpistuvvojit oahppit dasa mii báktedáidda lea. Sii besset oaidnit ovdamearkkaid min báktedáidagis ja báktedáidagis eará sajiin ge máilmmis, besset árvádaddat ja árvaladdat, besstet bardit eallilotto báktedáidaga govadagaiguin ja besset njávkkadit šalladis geađggi masa leat čullojuvvon báktegovaid kopiijat.</p>
<p><em type="italic">Sarvva Kjeøya báktegovain Hárštá olggobealde. Áigáduvvon jahkái 1800 o.Kr., árra metállaáigái. Motiiva lea digitálalaččat čielggasmahttojuvvon. Govvideaddji: Håvard Salen Nyheim/Trondarnes Distriktsmuseum </em></p>
<p><em type="bold">Álbmotgirjerájut; dehálaš oahpporesurssat Romssa boaittobeliin </em></p>
<p><em type="bold">Kárten </em>Njealji vahkus 2006 čavčča čađahii Romssa fylkkagirjerádju ovttas 18 suohkaniin Romssas kárten das mo álbmotgirjerájut geavahuvvojedje studerema oktavuođas. Romssa ja Hárštá gávpogat eai lean mielde kártemis. </p>
<p><em type="bold">Álbmotgirjerájuid bálvalusat oahpu váldiide </em>Girjerájut ožžo njealji vahkus buohkanassii 328 jearaldaga studeanttain geat dárbbašedje girjerádjobálvalusaid oahpu váldima olis. Bealli buot jearriin ledje Davvi-Norgga oahpahusásahusaid oahppit. Girjjálašvuođa lassin sii háliidedje beassat geavahit PCa, lohkansaji ja joavkobargosaji girjerájus. </p>
<p><em type="bold">Nissonat geavahit álbmotgirjerájuid eanemusat </em>87 % dain geat áigodagas geavahedje álbmotgirjerájuid oahpu válddidettiin, ledje nissonat. Eambbo go 90 % sisaluoikkahuvvon girjjálašvuođas galggai nissoniidda, ja 25 % olggosluoikamiin girjerájuid iežaset čoakkáldagain lei albmáide. Boađus heive stuorát iskkadallamii dánskka studeanttaid girjerádjogeavaheami birra mii čájehii ahte nissonat gaskageardán guhkes oahpuin ledje stuorámus girjerádjogeavaheaddjit. </p>
<p><em type="bold">Geavaheapmi lassána áŋgiruššama mielde </em>Roavvát gehččon ledje ovcci oahppi jearaldaga logi oahppi jearaldagas áigodagas Davvi-Romssa ja Gaska-Romssa álbmotgirjerájuide. </p>
<p>Dáidda guovlluide lea ásahuvvon regionála ovttasbargu fuolahan ja ovddidan dihtii girjerádjobálvalusaid studeanttaide, ja Davvi-Romsii Davvi-Romssa oahppoguovddážii ( <em type="bold">http://www.ntss.no </em>). Stuorámus jearru doppe gos bálvalus lea eanemusat ovddiduvvon, čájeha ahte áŋgiruššan dagaha stuorát geavaheami ja jearu. </p>
<p><em type="bold">Oahpahusásahusaid ávki ja veahkki </em>Go áigu sihkkarastit ahte oahppit geat ásset doaresbeale suohkaniin, ožžot sullii seamma buriid girjerádjobálvalusaid go dat studeanttat geat ieža leat oahpahusásahusain, de lea dárbu joatkit ja ovddidit vel eambbo oahpahusásahusaid ja álbmotgirjerájuid ovttasbarggu. </p>
<p><em type="italic">Álbmotgirjerádju oahpporesursan. Govvideaddji: Aud Tåga </em></p>
<p><em type="bold">Álbmotgirjerájut Hárštá ja Romssa olggobealde ožžot jahkái oahpu váldi rávisolbmuin meroštallama vuođul unnimusat 3 000 jearaldaga maidda sii vástidit. Ovccis juohke lohkásis geat geavahit álbmotgirjerájuid oahppoulbmiliidda, leat nissonat, ja fálaldat jerrojuvvo eanemusat doppe gos bálvalus lea buoremusat lágiduvvon. Dát leat muhtun bohtosat das go kártejedje álbmotgirjerájuid bálvalusaid oahpu váldi rávesolbmuide. </em>buorránan buot fidnosurggiin mat leat leamaš mielde: Davvi-Norgga filbmabargiid, fuolahus- ja gálvoskáhppojeaddjiid, fidnobargiid, neavttáriid, statisttaid, fievrrideaddjiid ja sáhtašeaddjiid, musihkkáriid ja jietnabargiid earret earáid gelbbolašvuohta. Nappo lea čájehan ahte FilmCamp áŋgiruššan lea leamaš ávkin eará ealáhusaide ge. </p>
<p><em type="italic">Duogá </em>š <em type="italic">orjjit Guovdageainnu stuimmiid filbmemis. Govva: FilmCamp </em></p>
<p>Mii háliidit bargostipeanddain movttiidahttit dáiddáriid ovdánit. Stipeandda submi lea 100 000 ruvnno ja dan oaččui komponista Erik Stifjell iežas rájáidrasttideaddji, ođasteaddji, sesolaš ja elektroakustihkalaš komposišuvnnaid ovddas. Son lea gelddolaš filbmamusihka, teáhtermusihka ja dáiddamusihka komponista. Dáiddáris lea viiddis ovttasbargu eará dáiddašlájaiguin ja dáiddadovddahemiiguin, ja su leat eará Davvi-Norgga fitnolaš joavkkut diŋgon musihka ráhkadit.</p>
<p><em type="italic">Stipeandavuoiti Erik Stifjell fylkkaráđiin Mariam Rappiin. Govvideaddji: Klara Johansen </em></p>
<p><em type="bold">UKM oaččui kulturbálkkašumi </em>– Kultuvra nuoraid várás ja nuoraiguin boahtá oidnosii UKMa bokte. UKM lea buorre juohke oasseváldái ja lea fitnolaš kultuvrra rekruterenvuođu dehálaš oassi, dajai Mariam Rapp bálkkašumi geigedettiin. Fylkkaráđđi deattuhii bálkkašumi vuoiti inddu ja čujuhii šáŋgeriid, agi ja geográfalaš viidodahkii kulturdoaluid oassálastiin, jagi geigema ákkastaladettiin. </p>
<p>Mii dovdat Nuoraid Kulturdoaluid vuosttažettiin suohkaniid kulturdoaluin ja fylkkadoaluin. 2006 oassálaste 4 663 nuora gaskal 10 ja 20 jagi Romssa iešguđet suohkaniin ja vel Svalbárddas ge. Nuorat bukte ovdan dakkár iešguđetlágan kulturdovddahemiid go musihka, teáhtera, revya, performance, dánsuma, video, filmmaid, dáhtaanimašuvnnaid, govvadáidaga, tekstiiladáidaga, girjjálašvuođa jna. – Nuoraid Kulturdoalut eai livčče lean otná dásis jus ii livčče lean dat indu ja áŋgirvuođa álša maid Odd Halvdan Jakobsen lea čájehan, dajai fylkkaráđđi Mariam Rapp. Son gesii ovdan mo Odd Halvdan Jakobsen duođaid hálddašii UKMa idea; ahte UKM galgá leat nuoraid arena ja čujuhii su attáldahkii gulahallat nuoraiguin ja su áŋgirvuhtii ja indui suohkaniid ektui.</p>
<p>Bálkkašumi juohkiba UKM mii oaččui 25 000 ruvdnosaš šeahka ja Odd Halvdan Jakobsen, UKMa árjjalaš ja álššalaš jođiheaddji, gii oaččui Olaf Storø gova.</p>
<p><em type="bold">Romssa fylkka kulturbálkkašumi 2006 oaččui Ungdommens kulturmønstring i Troms (UKM) ja Odd Halvdan Jakobsen, Romssa UKMa jođiheaddji. Romssa fylkka kulturbálkkašumi juohkinnjuolggadusain čuožžu ahte bálkkašupmi galgá addojuvvot ovtta olbmui dahje eanet olbmuide geat leat erenoamážit rahčan Romssa kultureallima ovddas dahje Romssa kultureallimis. Bálkkašupmi galgá gudnejahttit vuostáiváldi ja doarjut ávdnejeaddji dáiddalaš ja kultuvrralaš barggu. </em></p>
<p><em type="italic">Fylkkaráđđi Rapp ovttas Odd Halvdan Jakobseniin ja Karoline Jakobseniin. Govvideaddji: Klara Johansen </em>2006 almmuhuvvojedje oktiibuot guhtta čálligihppaga ráiddus Bajásšaddan girjjálašvuođas mii lea Romssa fylkkagirjeráju ovddasvástádus. Čálligihpa Eva Jensen ilmmai dárogillii ja jorgaluvvui sáme- ja ruoššagillii ge. Čálligihpa Eivor Bergum almmustahttojuvvui sámegillii ja Cora Sandel-gihpa jorgaluvvui maiddái ruoššagillii. Dárogillii ilmmai Ruošša girječálli Jelena Gabona čálligihpa ge. Sigbjørn Skåden lea jorgalan gihppagiid sámegillii. Olga Komarova lea jorgalan ruoššagillii ja Erik Egeberg lea jorgalan ruoššagielas dárogillii. </p>
<p><em type="bold">GIRJEČÁLLIGIHPPAGAT DÁRO-, SÁME- JA RUOŠŠAGILLII </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkan jotkkii 2006 iežas álbmotdearvvašvuođabarggu Álbmotdearvvašvuođa doaibmaplána 2004-2007 vuođul. Jagi mielde álggahuvvojedje máŋga álbmotdearvvašvuođadoaibmabiju mat čalmmustahtte biebmodoalu ja biebmama ja vel rumašlaš lášmmohallama áŋgiruššama. </em></p>
<p><em type="bold">Dearvaset joatkkaskuvllat </em>Dearvaset eallima čalmmustahttin lea albma láhkai cieggamin riikka joatkkaskuvllaide. Romssas leat 10 skuvlla 19 skuvllas mielde viiddiduvvon álbmotdearvvašvuođabarggus, ja buoret biebmodoallu, eanet rumašlaš lášmmohallan ja uhcit borgguheapmi beroštahttet sihke oahppiid ja bargiid hirbmadit. </p>
<p>Eanaš skuvllat leat mearridan bruvsaautomáhtaid sadjái bidjat čáhcečoaskudeaddjiid, ja dása leat oahppit liikon hui bures. Eanaš kantiinnat váruhit maiddái makkár biepmuid sii fállet. Ulbmil lea vuovdit eanet roavva gordnebuktagiid ja šaddosiid/ruotnasiid, ja váikkuhit dasa ahte nuorat eai bora nu ollu sohkkara, sáltti ja gallehuvvon buoiddi. Buot Romssa joatkkaskuvllain leat gieldán borgguheami ja nuskkuid návddašeami skuvllas ja dan birrasis. Dát gielddus guoská sihke oahppiide ja bargiide. Álbmotdearvvašvuođa čalmmusteapmi joatkkaskuvllas lea ođas Romssa fylkkas. Skuvllat leat dán rádjai čájehan garra dáhtu ulmmálaččat ja systemáhtalaččat bargat dáinna fáttáin.</p>
<p><em type="italic">Ráissa joatkkaskuvlla oahppit leat ráhkadan iežaset dearvvašvuođakampánnja mii čalmmustahttá šaddosiid, ruotnasiid ja čázi. Govvideaddji: Ola Solvang </em></p>
<p><em type="bold">Dearvaset biebmodoalu ja rumašlaš lihkadallama čalmmusteapmi </em></p>
<p><em type="bold">Ođđa allaskuvlaoahppu addá dearvaset mánáid </em>2006 álggahuvvui gáiddus biebmanoahppu dán ulbmiljoavkku várás. Fálaldat lei vuosttažettiin Romssa suohkaniidda main lea ” álbmotdearvvašvuođa searvevuohta” Romssa fylkkasuohkaniin. Ovcci searvevuođa suohkanis válljejuvvojedje Bearddu ja Málatvuomi suohkanat vuosttaš kurssa lágideaddjin. Guovtti deaivvadeamis oahpahuvvojedje 15 oassálasti earret eará das maid sii galget borahit mánáide vai sii doalahit buori energiijadássádaga ja mo rivttes biebmodoallu sáhttá eastadit dávdda. </p>
<p>Oahpu namma lea <span type="quote">”Mánná, biebmodoallu ja dearvvašvuohta”</span> ja dat attii oassálastiide 15 oahppočuoggá. Oahpus lei sihke teoriija ja geavat, ja oassálastit ohppe earret eará mo sii sáhttet oaččohit mánáid mielde biepmu ráhkadeapmái ja dárjjodeapmái.</p>
<p>Buot kursaoassálastit bovdejuvvojedje báikkálaš biebmanforai, mas sii ožžot fágalaš oktavuođaid ja vejolašvuođa buoridit gelbbolašvuođa.</p>
<p><em type="bold">Buot suohkanat mielde FYSAK Troms:s Juovlamánus 2006 lei Skiervvá suohkanis álggahančoahkkin 25. ja maŋimus FYSAK Tromssuohkanin. Romsa lea okta moatti fylkkas mas dál leat buot suohkanat mielde FYSAK-barggus. </em>– Lea illudahtti go buot suohkanat dál leat mielde FYSAK Troms:s, dadjá kultuvrra, dearvvašvuođa ja birrasa fylkkaráđđi Mariam Rapp. Ain livččii bargu oččodit johtui FYSAK albma láhkai muhtun suohkaniin, muhto leat ollu ja máŋggabealat doaimmat FYSAKa olis. Mii oažžut dakkár dieđuid ahte eanaš suohkanat leat ožžon ollu buoret fálaldaga lihkadit rumašlaččat maŋŋágo FYSAK ásahuvvui Romsii. Čakčat 2006 árvvoštallagohte <span type="quote">”5 jagi FYSAK Troms:in”</span>. Árvvoštallama boađus mearrida viidáset barggu FYSAK Troms:in. </p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkan ja Romssa allaskuvla háliidit ahte mánáidgárde-, vuođđskuvla- ja SFO bargit galget šaddat eambbo diđolažžan dan hárrái maid sii addet mánáide borrat. </em></p>
<p><em type="italic">Lovise (11) ja Simen (11) Setermoena nuoraidskuvllas oažžuba borrat dearvvaslaš biepmu biebmanoahpu studeanttain. Govvideaddji: Susanne Noreng </em></p>
<p><em type="italic">Govas oaidnit vihttasa guđa ilolaš vuoitis: Mohammed Ahammed (21 jagi), Eirik Birkelund Olsen (16 jagi), Sidsel Fredheim Karlsen (19 jagi), Britt Paulsen (19 jagi) ja Frida Svendsen (16 jagi). Thomas Andre Kjelbotn (20 jagi) ii lean stipeandda geigendilálaštvuođas, go lei USAs gilvvuin. Govvideaddji: </em><em type="italic">Klara Johansen </em>0MMVCÈJLLJJOFBJMFBUFBSÈNPMTTBFBWUUVU4UVPSragávpotbarggu vásáhusaid gilvit eará suohkaniidda lea guovddáš ulbmil dannego lea čájehuvvon ahte doaibmabidju sáhttá jorgalahttit máŋgga máná ja nuora negatiiva ovdáneami rumašlaš lihkademiin. Dakkár doaibmabijut nu mo <span type="quote">”Rabas hálla, valáštallan ja hástalus”</span> ja <span type="quote">”girjás valáštallandoaibma”</span> váikkuhit dása. </p>
<p>Romssa Valáštallankreatssas ja Romssa fylkkasuohkanis lea leamaš guhká lagaš ovttasbargu valáštallanfágalaš fáttáid ja valáštallanpolitihkalaš ŘVPMCNBŘJMHFNJJEPLUBWVPŜBT0WEBMEÈUWJFILBmuddui lea leamaš čatnasan organiserejuvvon valáštallama rámmaeavttuide ja dárbbuide. Maŋimus jagiid lea álbmotdearvvašvuohta stáhta áŋgiruššama geažil šaddan fylkkasuohkana bargamušaid dehálaš oassin. Dát lea maiddái sodju maid valáštallankreatsa ge lea váldán duođas iežas Valáštallama stuoragávpotbarggu áŋgiruššamis. Stuoragávpotbargu lea molssaevttolaš valáštallanfálaldaga buorre ovdamearka mii lea heivehuvvon servodaga rievdamiidda KBOVPSBJEEÈSCVJ-FBIVJCVPSSFBIUFWBMÈÝUBMMBOBUOÈ dehálažžan čájehit dakkár servodatovddasvástádusa mii ii leat dábálaš. <em type="bold">96 miljon ruvnno valáštallanrusttegiidda </em></p>
<p><em type="bold">Sullii 96 miljon ruvnno lea juhkkojuvvon Romssa suohkaniidda rusttegiidda valáštallama ja rumašlaš lášmmohallama várás áigodagas 2003-2006. Olles supmis juolluduvvui 25 miljon ruvnno 2006 25 dábálaš rusttegii ja ráhkadussii/rusttegiid divodemiide ja 24 rusttegii mat gullet dábálaš ja álkiduvvon lagašbirasortnega vuollái. </em></p>
<p>Fylkkaráđđi lea nákcen čuovvolit Kultur- ja girkodepartemeantta sávaldaga ođasmahttit rusttegiid, erenoamážit vuojadanhállaid ja vuojahagaid láhkaásahusa vuođul čáhcekvalitehta birra. Ođđa vuojahagat ja vuojahagaid ođasmahttin oaččui 38 % juolludusain 2006. Čuovgaláhttuid divodeapmi lea maiddái leamaš vuoruhuvvon guovddášeiseválddiid láidestusaid vuođul váldit eret PCB-sisdoalli ruovdádagaid ja bidjat daid sadjái ođđa dohkkehuvvon birasseasti ruovdádagaid.</p>
<p>Lagašbirasrusttegat leat várrejuvvon mánáid ja nuoraid organiserekeahtes doaimmaide, ja galget leat lassin organiserejuvvon valáštallama rusttegiidda. Lagašbirasrusttetortnega olis huksejuvvojit ollu spábbengárddit ja spábbengiettážat miehtá fylkka. Dát rusttegat dahket sullii 50 % dán kategoriija juolludeamis, ja dat mii báhcá, juogaduvvo smávvarusttegiidda, sabetstoahkansajiide, goargŋunrusttegiidda, vázzinbálgáide ja oanehet láhttuide.</p>
<p>Sáhttá namahit dáid stuorra rusttegiid mat ožžo spealloruđaid 2006: Grottebadet i Harstad, Tromsø Golfpark, Ibestad Flerbrukshall, Tromsø rideklubb – riidenhálla, dahkurássegieddi Bearddus, Salangen Idrettshall, vuojahat Doaskkus ja Fløyahallen Romssa gávpogis.</p>
<p><em type="italic">Ollu doaimmat spábbengárddis Mortensnesa skuvlla lahka Romssa gávpogis. Govvideaddji: Are Mellem </em><em type="bold">2006 juogadii fylkkaráđđi 217 000 ruvnno doaibmabijuide mat galge ovddidit olggustallama. Dát leat doaibmabijut mat eai gula spealloruđaid dahje FYSAKa ortnegiidda. Olgodaddanruđat leat doarjagat báikkálaš joavkkuide ja servviide mat geahččalit lágidit olgodaddandoaimmaid ja geasuhit olbmuid daidda. </em></p>
<p>Dain buriin doaibmabijuin maidda doarjja lei ohccojuvvon, dorjojuvvojedje sihke doaimmat ja fysihkalaš láhčimat. Mánáid ja nuoraid doaibmabijut vuoruhuvvojedje, 14 ohcci 38 ohccis ožžo doarjaga. Addojuvvui doarjja olgoleairraide, mánáid- ja nuoraidprošeavttaide, luondduoahpahussii, kurs-TBJEF#BSOBTUVSMBHJÝBMEEJIVLTFNJJKBWÈ[[JOCÈMHÈ buorideapmái. Dan lassin oaččui easkka ásahuvvon .JEU5SPNT'SJMVGUTSÌEEPBJCNBEPBSKBHB%PBSKKBTVQ mit ledje gaskal l8 000 ja 30 000 ruvnno. Supmit ledje smávvát, muhto juohke ruvdno vuolggaha dehálaš bargamiid álbmogassii mat leat olgodaddama WVPŜŜV#ÈJLLÈMBÝCJSSBTJJEWJÝÝBMFQNPTJJESBIŘBNBJJ sáhte doarvái rábmot ja dat ánssáša doarjaga GZMLLBTVPILBOBPMHPEBEEBOSVŜBJO#VSFT lágiduvvon olgodaddanguovlu sáhttá leat sihke báikkálaš olbmuid ja turisttaid mátkemohkki.</p>
<p><em type="bold">OLGODADDANRUĐAT </em></p>
<p><em type="italic">Mánát ja nuorat leat vuoruhuvvon joavku. Govvideaddji: Eva Talseth </em></p>
<p><em type="bold">SPEALLORUĐAT </em></p>
<p>Dát lea okta dain stuorámus geađgeáiggi gávnnusguovlluin Romssa fylkkas. Ovdalgo sáhttet huksegoahtit dain guovlluin main kulturmuittut leat, fertejit vuđolet arkeologalaš roggamat čađahuvvot. Dain mii oažžut ođđa ja gelddolaš dieđuid guovllu birra ja áddegoahtit ovdahistorjjá ássan- ja eallinminstara buorebut.</p>
<p><em type="italic">Geađgeáiggis ráhkaduvvon biergasiid bázahusat. Govvideaddji: Dag Magnus Andreassen </em></p>
<p><em type="italic">Kultuvrra, dearvvašvuođa ja birrasa fylkkaráđđi Mariam Rapp lei oahpásmuvvamin guvlui ja arkeologalaš gávdnosiid viidodahkii. Govvideaddji: Dag Magnus Andreassen </em></p>
<p><em type="bold">Fylkkaráđđi juogada buohkanassii masá 2.6 miljon ruvnno suodjaluvvon visttiide ja vistesuodjalanprošeavttaide mat čatnasit riddokultuvrii. Ruđat juolluduvvojit stáhtabušeahtas, muhto fylkkasuohkan galgá ohcamiid meannudit, vuoruhit ja doarjagiid juohkit. </em></p>
<p>Masá bealli 2006 supmis juolluduvvui Foldvika nuohttejilliid ja káijjaid divodanbargguide Rivttágis. Eará prošeavttain mat ožžo doarjaga, sáhttá namahit Storgata 95 Romssa gávpogis, Niemenaiko Návuonas, Sandtorgholmen Hárštás ja gávpebáiki Jøvik Moskavuonas Romssa suohkanis. </p>
<p>Stuorát prošeavttaid bargu sáhttá bistit jagiid. Okta dain rusttegiin mat váldojuvvojedje atnui 2006 máŋgga jagi ovddeštanbargguid maŋŋá, lei earret eará A:rt gymsal Hárštás. Dá lea ovddeš valáštallansála mii ostojuvvui militearas, huksejuvvon kantuvran ja bádjin ovttaskas olbmuid ja fitnodagaid várás geat barget dáidagiin, kultuvrrain, designiin jna. Dát visti suodjaluvvui Suodjalusa opmodagaid Eanasuodjalusplána geažil. Leat báhcán barggakeahttá muhtun barggut vistti olgguldasain ovdalgo dat lea áibbas gárvvis.</p>
<p><em type="italic">Geahča maiddái sierra ášši 46. siiddus, plána ja ealáhus. </em></p>
<p><em type="italic">Dás lea ođđa siskkoš mii lea luvvejuvvon ovddeš konstrukšuvnnain. Govvideaddji: Olav Austlid </em></p>
<p><em type="italic">Fas lea eallin ovddeš valáštallansálas. Govvideaddji: Olav Austlid </em></p>
<p><em type="bold">Geasset 2006 dieđihuvvui ahte ledje gávdnan stuorra fálládávtti eatnamis Heggena joatkkaskuvlla guoras. Iskkadallamat čájehedje ahte guovllus ledje geađgeáiggi ássama mearkkat. </em></p>
<p>Dávtti gávnnai goaivunmašiinna vuoddji go lei Heggen joatkkaskuvlla kloáhkkabohciid molsumin. Dávtti lassin vuhtte goivvohagaid ja gávdne bordojuvvon geđggiid ja roavvát čullojuvvon pláŋkkáid jeakkis.</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan dáhtui ovttasbarggu Romssa Musea dutkiiguin. Sii dutke fálládávtti dárkileappot ja čájáhasat dávttis ja guovtti pláŋkkás sáddejuvvojedje áigádanlaboratoriai Troandimii. Romssa Musea oaivvildii ahte dáktestuhkka vissa lei oassi ákŋofállá vuolleollolis. Dákti duođaštuvvui 9 000 jagi boarisin. Romssa Musea gávnnai maiddái gáranasruittuid smávva suoskanmearkkaid go dat ledje borran kálkaálggaid dávttis. Dat gávdnosat mearkkašit ahte dákti jáhkkimis lea leamaš cohkkon fállás. Nappo lea leamaš ullerádji Heggena guoras eanet go 30 mehtera otná mearradási bajábealde 9 000 jagi dás ovdal. Ii vuhtton čielgasit ledje go olbmot čuollan fállá maŋŋágo dat lei fallen gáddái.</p>
<p>Guovtti pláŋkká áigádeapmi lei vel miellagiddevaččat. Arkeologa gii gávnnai daid, oaivvildii ahte dat ledje čullojuvvon. Pláŋkkáid gávnnahedje leamen 4 500 ja 5 700 jagi boarrásat. Dát mearkkaša ahte olbmot leat čuollan pláŋkkáid ja atnán daid huksenávnnasin Heggenis áigá geađgeáiggis.</p>
<p><em type="bold">Fálládákti Hárštás </em></p>
<p><em type="italic">Fálládákti Heggenis. Govvideaddji: Eline Holdø </em></p>
<p><em type="bold">PLÁNA JA EALÁHUS </em></p>
<p><em type="bold">Plána ja ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl (GB) </em></p>
<p>Plána ja ealáhusetáhta bargá ovttas suohkaniiguin, ealáhuseallimiin ja máhttobirrasiiguin láhčit dilálašvuođaid ealáhusovddideapmái, mii addá ođđa boahtteáigásaš fitnodagaid ja bargosajiid Romsii.</p>
<p>Etáhtahoavda Kari-Mette Aaseth</p>
<p><em type="bold">Davviguovlopolitihka geažil, Polárajagi geažil ja dan geažil go Norga lea jođihanriikan Árktalaš Ráđis, leat dieđalaš ja politihkalaš birrasat Davvi-Norggas ja riikkalaš ealáhusdoallit searvan ráhkadit riikkaidgaskasaš jahkásaš deaivvadanvuogádaga <span type="quote">”Arctic Frontiers”</span>. 2007 konferánsa váldá ovdan geologalaš resurssaid, áhperievtti, ovddidanfámuid davvin, birashástalusaid ja álgoálbmogiid. </em></p>
<p>Dás galget riikkalaš ja riikkaidgaskasaš politihkkárat ja ealáhusdoallit deaivat dutkiid ja digáštallat dehálaš fáttáid ja hástalusaid Árktisa ovdáneamis. Konferánsa čohkke mearrádusdahkkiid Árktisa riikkain ja EUs, ja lea dehálaš gávnnadansadji daidda olbmuide geat hábmejit davviguovlopolitihka.</p>
<p><em type="bold">Konferánsa Romssa gávpogis </em></p>
<p><em type="italic">Govva: Arctic Frontiers </em></p>
<p>Dan dihtii lea Romssa fylkkaráđđi dorjon álggaheami, ja ealáhusa fylkaráđđi Irene Lange Nordahl lea mielde lágideami stivrenjoavkkus. ARCTOS-fierpmádat (ARCTic marine ecOSystem research network - earret eará Romssa universitehta, Akvaplan-NIVA ASa ja Norgga Polárainstituhta gaskasaš ovttasbargu) dat lea konferánssa álggahan.</p>
<p>Eanet go 500:s ledje dieđihan iežaset oassálastin dan 1 000 oassálasti lassin miehtá máilmmi geat čuvvo Arctic Frontierskonferánssa njuolgga Interneahtas.</p>
<p>Sáhkavuoru doalliid gaskkas ledje oljo- ja energiijaministtar Odd Roger Enoksen ja Olgoriikadepartemeantta stáhtačálli Liv Monica Stubholt ráđđehusas, stuorradiggeáirasat Hill Marta Solberg (BB) ja Siv Jensen (OvdB), John B. Richardson ja Jacqueline MC Glade EUs, Don Wallet ConocoPhillips:s Ruoššas ja Benson K. Withney, USA ambassadevra Norggas.</p>
<p><em type="italic">Mo váikkuha máilmmimiehtásaš liegganeapmi min eallimii davviguovlluin? Govvideaddji: Bjørn Gulliksen </em></p>
<p><em type="bold">Mearrariggodagat – ii dušše guolli Riikkalaš áŋgiruššansuorgi mariinna bioteknologiija ovdána dađistaga fylkkas. Fylkkaráđđi čuovvolii dán áŋgiruššama go juolludii miljon ruvnno ealáhusovddideaddji dutkan- ja ovddidanprográmmii MABIT 2006:s. </em></p>
<p>Fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl deattuha ahte juolludus nanne dan saji mii Romssa fylkkas lea mariinna bioteknologiijas, ja ahte dát addá vuođu árvoháhkamii dán gelddolaš ja boahtteáigái soahppevaš suorgái.</p>
<p>Ealáhusovddideaddji dutkan ja ođđa buktagiid ovddideapmi mariinna bioteknologiijas dat lea MABITa ulbmil. Okta áŋgiruššansurggiin lea <span type="quote">”Mariinna bioprospekten”</span> – miellagiddevaš ja áidnalunddot genaid, biomolekylaid ja organismmaid ohcan mearrabirrasiin. Bioteknologiija áŋgiruššan Romssa fylkkas lea vuolgán Romssa universitehta ja dasa guoski gealbobirrasis. </p>
<p><em type="bold">MAID DAHKÁ MABIT: </em>t SVIUBEBFBMÈIVTTJJHVPTLJ%K0prošeavttaid mat sáhttet dagahit gávppálaš ávkkástallama t WFBILFIBEBLLÈSGÈHBHFMCCPMBÝWVPŜBovddidemiin mii heive bioteknologalaš ealáhusdoaimmaide t HFBWBIBHVWMMPMBÝHFMCCPMBÝWVPŜBovddidit mariinna bioteknologiija riikkalaš áŋgiruššansuorgin </p>
<p><em type="italic">Meara gonagas lea njálgga borrat, muhto dál leat dutkit ohcamin áidnalunddot genaid ja molekylaid guliin ja eará mearraheakkalaččain. Govvideaddji: Gunnar Davidsson </em>t TFBSBJEŘPILLFUKBPLUJJPSEOFUEÈMÈÈšHJSVÝÝBNB t PWEEJEJUPŜŜBBSFOBJEPLUBTBÝWÈTÈIVTMPOPIBMMBNJJKBHFMCCPMBÝWVPŜBPWEEJEFBQNÈJ t EFmOFSFUHVPWEJMJTÈšHJSVÝÝBOTVSHHJJE t HÈWOOBIJUNBUEBUIFIUUFKJUmEOPIVULJPWEEJEFBNJoKBHÈWEOBUŘPWEPTJJE t MBTTÈOBIUUJUPMBIBIUUJWVPŜBPJOOPMBÝWVPŜBKBWFMWÈJLLVIJUŘVPWWPMFBQNÈJKBDFBW[JNJJ </p>
<p><em type="bold">PROŠEAKTA GALGÁ VEAHKEHIT: </em></p>
<p><em type="italic">Nuorra fidnohutkit dat galget háhkat midjiide boahtteáiggi bargosajiid. Govvideaddji: Kaja Baardsen </em><em type="bold">mátkemohkkin sihke norgalaččaide ja olgoriikalaččaide. </em>Málatvuomi Alitstálloriika ja Málatvuomi Meahccegávpogaš (dárogillii Målselv Fjellandsby) leat guokte ovddidanálggaheami maid Målselv Utvikling AS-nammasaš fitnodat lea vuolggahan. Meahccegávpogaš mas leat fáddápárka, guovddáš, čierastanluohkát, 1 500 bartta ja ollislaš fuolahus ja gávpefálaldat, lea ceavzilis astoáiggi mohki vuođđu Gaska-Romssas. </p>
<p><em type="italic">Alitstálut ja eará smávvát besset lihkadit ođđa Alitstálloriikkas jagi 2008 rájes. Govvideaddji: Gunnar Davidsson </em></p>
<p><em type="bold">Govdabáddefylka Romsa lea guovtti jagis ásahan elektrovnnalaš fievrridanfierpmádaga mas lea riikkaigaskasaččat alla dássi, buot fylkka suohkanguovddážiidda. Boahtte lávki lea hukset aksessfierpmádaga suohkaniid ássiide ja ealáhuseallimii. </em></p>
<p>Dát bargu lea álggahuvvon earret eará ráđđehusa HØYKOMa boaittobeliidruđaid vehkiin, main 2007 juolludedje 12 miljon ruvnno Romssa fylkii.</p>
<p>Jus ealáhuseallin galggaš ovdánit, de ferte leat govdabáddi, ja dađistaga eanet árvoháhkamis fievrriduvvo elektrovnnalaččat. Eanet almmolaš bál-valusat ollet geavaheaddjiide elektrovnnalaččat, ja dasa lea telemedisiidna buorre ovdamearka. Priváhta olmmožin mii geavahit neahta dađistaga viššaleappot – surfemii, báŋkobálvalusaide, filbmaláigoheapmái jna. Skuvllat váldet atnui nehttii heivehuvvon oahpponeavvuid ja multimediabibliotehka mii lea online. Ođđaáigásaš servodat lea elektrovnnalaš servodat, mii dárbbaša fievrridit hirpmus ollu dieđuid. Dát duogášgovva lei go Romssa suohkanat ja Romssa fylkkasuohkan ásahedje Govdabáddefylkka Romsa 2004. Dát álgga dahkkui dannego ii oktage gávpeoassálastiid háliidan hukset nu gievrras govdabátti Romssa suohkaniidda, maid mii dárbbašit boahtteáiggi. Dál lea huksejuvvon vuođđoneahtta buot suohkanguovddážiidda Romssa fylkkas, ja viidáset huksen lea plánejuvvomin.</p>
<p><em type="bold">Ođđa uniuvdna lea riegádan </em>Norga ja Ruoŧŧa leat fas ođđa uniuvnnas. Dat lea digitála uniuvdna mii galgá loktet oppa Davvikalohta Eurohpa boahtteáiggi regiuvdnan. Ođđa govdabáddefierpmádaga almmolaš rahpan lei Bjørklidenis guovvamánu 26. b. 2007. Ođđa sárasgovdabáddefierpmádat lea 4 000 km guhkki ja gokčá Romssa ja Norrbottena fylkkaid. Áŋgiruššama ulbmil lea viehka ollu dat ahte galggašii dahkat regiuvnna geasuheaddjin, oaččohit olbmuid ássat dáppe ja nannet guvllolaš ovdáneami eavttuid. – Áŋgiruššama dehálaš perspektiiva lea jáhkihit dálá <span type="quote">”digitála”</span> nuoraide ahte Davvikalohtta ovddasta boahtteáiggi digitála máilmmi, cealká ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl. </p>
<p><em type="italic">Ollu dain bargosajiin mat bohtet boahtteáiggi, gáibidit govdabátti ja alla gelbbolašvuođa. Govvideaddji: Jack Nilsen </em>– Mus lea jáhkku ahte Alitstálloriika lihkostuvvá ulbmiliinnis šaddat Davvi-Norggas danin manin Nisseland Suomas ja Dyreparken Kristiansánddas leat šaddan, dadjá ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl. – Dát lea gelddolaš prošeakta masa mis leat stuorra vuordámušat, dadjá Nordahl. Fáddápárka vuođđuduvvá NRKa bivnnut mánáidtv-ráidui Alitvári stáluid birra, ja NRK lea leamaš aktiiva párkka ovddideamis. Párka galgá geasuhit sihke geasse- ja dálveturisttaid riikkas ja olgoriikkas. Málatvuomis galget mánát beas-sat muosáhit alitstáluid ja eallima <span type="quote">”Alitváris”</span> doaibmaguovddážis mas leat kultur- ja teáhterdoaimmat. Huksemat leat jo álggahuvvon ja Alitstálloriikka rahpet mihcamáraid vahkkoloahpa 2008. </p>
<p>Bartahuksen Málatvuomi Meahccegávpogaččas álgá borgemánus 2007. Čierastanluohkáid leat jo ráhkadeamen, ja vuosttaš huksenceahkki rahppojuvvo skábmamánus 2007. Ulbmil lea ovddidit čuoigan- ja čierastanbáikki mii sulastahttá dakkár báikkiide Lulli-Norggas, Ruoŧas ja Suomas. Alitstálloriika ja Málatvuomi Meahccegávpogaš leat ođđa hutkgagat Davvi-Norggas, ja váikkuhit ođđa ovddádussii ja moktii Gaska-Romssas. Prošeavttain leat maiddái lasseváikkuhusat birasguovlluid ealáhusdoibmii ja huksen- ja ráhkadusealáhussii.</p>
<p>Málatvuomi Alitstálloriika ASA lea ožžon doarjaga ealáhusaide várrejuvvon ovddidanruđain (RDA) maid Romssa fylkkasuohkan hálddaša.</p>
<p><em type="bold">Digitála mohtorgeaidnu Romssa fylkkas </em></p>
<p>Prošeavtta Innovasjon Ytre Lyngen višuvdna lea čuovvovaš guovtti jagis álggahit nu ollu bargosajiid ahte dat unnimusat leat 50 % dain bargosajiin mat jávke go reahkabuvttadus heaittihuvvui. Dasto galget guđa jagi áigodagas álggahuvvot eanet bargosajit go dat mat jávke. Olggut-Ivgu galgá šaddat eallinnávccalaš ja gelddolaš servodahkan. Olggut-Ivgu lea jo bures bargamin fitnodagaid ja ealáhusa ovddideaddji prošeavttaiguin. Eanet nissonfidnoálggaheaddjit ja nuorra fidnoálggaheaddjit ja giliovddideapmi leat viidáset lávkkit prošeavttas mat dássážii leat jo addán 23 ođđa bargosaji.</p>
<p>Nuppástuhttima dehálaš oassi Skiervvá suohkanis lea bohciidahttit proseassa mas iešguđetlágan birrasat ja ovttaskas olbmot servet geatnegahtti ovttasbargui. Reahkafabrihkka rievdaduvvo luossanjuovahahkan ja eanet báikkálaš ealáhusoassálastit viiddidit iežaset doaimma. Nuppástuhttinprográmma oassin galgá ráhkaduvvot viidáset ovddidanplána Skiervvás mas lea strategalaš oassi ja doaibmaplána. Áigot oaččohit ealáhuseallima ja DjO-ásahusaid eambbo ovttas bargat.</p>
<p><em type="bold">Statskog SF ja Romssa fylkkasuohkan juolludit searvevuođašiehtadusa bokte 700 000 ruvnno Gáivuona suohkana prošektii <span type="quote">”Lundui vuođđuduvvon mátkeealáhusa láhčin”</span>. </em>(ÈJWVPOBTVPILBOSBIŘÈNÈULFFBMÈIVTPWEEJEFNJJO.ÈULLPÝUFBEEKJJE vuostáiváldinvuođđu lea áidnolaš, suohkan lea erenoamáš guovlu luonddu ja kultuvrra dáfus. 7È[[JONÈULLJUÝBEEFU(ÈJWVPOBWVPTUUBÝTUVPSÈUEPBJCNBCVWUUBKB suohkana oahpásmahttima dehálaš oassin. Kultuvra ja kulturmuittut čalmmustuvvojit lunddolaččat ja láhčet vuođu mátkkiide main fállet oahpisteaddji, kulturgaskkusteami, borramuša ja borramušaid muosáheami, ja nu fas oažžu vel eambbo ealáhusvejolašvuođaid láhčinbarggus. Prošeakta lea stuorát áŋgiruššama oassi mii čatnasa (JFMEBKBHVPWMPEFQBSUFNFBOUUBSJJLLBMBÝPSUOFHJJTFSWPEBHBäJJE várás ja kulturvuđot ealáhusovddideapmái, ja Romssa fylkkaráđđi lea maiddái vuoruhan prošeavtta. </p>
<p><em type="bold">Searvevuohta lundui vuođđuduvvon mátkeealáhusa várás Gáivuonas </em></p>
<p><em type="italic">Sabetjohk-goržži luhtte Gáivuonleagis juovva vel duogábealde. Govas gurut bealde olgeš guvlui: Prošeaktajođiheaddji Hilde Johnsen, Gáivuona sátnejođiheaddji Bjørn Inge Mo, ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl ja Dagfinn Reiersen Statskoga Romssa guovlohoavda. Govvideaddji: Jan R. Olsen </em></p>
<p><em type="bold">A:RT Gymsal Hárštás – Kultuvra ealáhussan Hárštá boares valáštallansála jagis 1904 lea šaddan kulturvistin mas leat čáppa arkitektuvra ja máŋggabealat dáidda- ja kulturealáhusat – A:RT Gymsal AS lea rievdadan vistti ovttasadjásaš dáiddáriid ja kultuvrralaš ja máhttočohkkes ealáhusaid arenan Hárštás. – Ođđahutkan ja ođđahutkanvuoigŋa buoremus sorttas, cealká jierástuvvan ealáhusa fykkaráđđi Irene Lange Nordahl. </em>103 jagi boares valáštallansála iežas báikkihistorjjálaš hámiin lea dakkár birrasa vuođđun mii lea njunuš dáidda- ja kulturealáhusaid ovvdideapmi riikkaidgaskasaš perspektiivvas. Valáštallansálas leat dál 14 bargosaji mat čatnasit buktagiid ja bálvalusaid ávdnemii, hábmemii, gaskkusteapmái ja čájeheapmái. Doaimmahusaid gaskkas leat iešguđet dáiddárat, prográmmeren ja design fitnodat, máinnusdoaimmahat, neavvunbálvalusat, journalista ja firbmá mii dušše bargá lágidemiiguin fitnodagaid ovddas. Oassálastiid šláddjiivuohta ovddasta klusterkonseaptta, go sii eaktodáhtolaččat veahkehit guhtet guimmiideaset vai sáhttet fállat geasuheaddji bálvalusaid ja buktagiid ja vuovdalit valáštallansála ollisin. </p>
<p>A:RT Gymsala áigumušat leat leamaš miehtá áiggi leat ovdáneami ovddabealde ja ásahit bargosajiid regiuvnna dáiddavuđot ja hutkás ealáhusaide. Kvalitehta ja design leat oassi fitnodaga identitehtas, ja ovddeš árbevierut leat ovttastuvvon ođđaáigásaš konstrukšuvnnaiguin ja teknologiijain. Visttis lea ođđaáigásaš infrastruktuvra optihkalaš sárasjođđasiiguin ja árppohis govdabáttiin. Ođđavisttis man harmonalaš hápmi heive vistti álgovuolggalaš estetihkkii, leat guosseatelieara, stuorra latnja kultuvrralaš loaiddasteaddjiide ja kievkkan mii doaibmá formála ja eahpeformála lonohallama, dialoga ja fierpmádathuksema deaivvadansadjin.</p>
<p>Seammás go visti iešalddis lea čájáhus, de čájehuvvo dat dáidda ja kultuvra maid regiuvdna fállá. A:RT Gymsal lea Hárštá kultureallima lunddolaš ja dehálaš oassi čájáhusaiguin, jitnosis lohkamiiguin, ovdaságaiguin, konsearttaiguin ja sullasaččaiguin. Seammás lea ulbmil leat buori riikkaidgaskasaš fierpmádaga arenan ja dahkat regiuvnna geasuheaddjin dáidda- ja kulturvuđot ealáhusdoalliide. A:RT Gymsal lea ožžon doarjaga ealáhusovdideaddji ovddidanruđain (RDA) maid Romssa fylkkasuohkan hálddaša, ja guvllolaš ovddidanprográmmas.</p>
<p><em type="italic">Fidnoálggaheaddji ja árjjan Roanne O`Donnell. Govvideaddji: Trym Ivar Bergsmo </em></p>
<p><em type="italic">Geahča sierra ášši siiddus 39 kultuvra </em>oljogelbbolašvuođa. Dát bargu vuoruhuvvo čavgadit dás ovddosguvlui ja ONSas 2008. </p>
<p><em type="italic">Petroleaberoštupmi davvin lassána, dá leat Snøhvit-ráhkadusa oasit jođus davás Norgga riddogátti. Govva: Statoil </em></p>
<p><em type="bold">Áŋgiruššan servodagažiiguin Romssa fylkkas </em></p>
<p><em type="bold">Fylkkaráđđi háliida ovddidit buori servodatovdáneami fylkka miethá. Servodagažat nu mo Divrrát ja Birgi leat dehálaččat dán áŋgiruššamis. </em></p>
<p><em type="bold">Oahpahalli suohkan </em>Divrrát lea ovddidan gelddolaš konseaptta Divrráid višuvnna <span type="quote">”Den lærende kommune”</span> vuođul. Divrráid ovddidanvisti rahppojuvvui 2006, ja dat lea gelddolaš konseapta mas leat golbma váldooasi: Divrráid semináraguovddáš, ovddidansadji servodagažiid ovddideami várás ja ovddideami várás servodagažiin, Ealáhusgárdi mii lea Sáččá ealáhusgárddi oassi ja Arvid Hansena duođaštanguovddáš ja girjerádju. – Divrrát lea ohpit čájehan ahte <span type="quote">”dat mii livččii veadjemeahttun, lea vejolaš”</span> ja lea ollašuhttán iežas stuorra niegu háhkat alcces ovddidanviesu mas jurdagat galget ihtit ja šaddat, dajai ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl iežas dearvvahansártnis Divrrátseminárii. – Ovddidanvisti mas šaddadanniegut šaddet duohtan, mas nuorat besset hábmet iežaset boahtteáiggi ja deavdit vistti hutkanfámuin, jotkkii Lange Nordahl . </p>
<p><em type="bold">Birgi ovdána </em>Birggi suohkan lea dakkár servodagaža buorre ovdamearka, mii háliida láhčit diliid ovdáneapmái. Dás leat suohkan ja ealáhuseallin soahpan čađahit stuorát prošeavtta vai ovddidit ođđa bargosajiid, bissehit eretfárrema ja oččodit buori birrasa suohkanii. Fylkkaráđđi vuoruha dán prošeavtta vuosttamužžan ráđđehusa riikkalaš servodagašortnega olis. </p>
<p><em type="italic">Divrráid sátnejođiheaddji, Rolf Espenes, gielda- ja guovloministtar Åslaug Haga ja ealáhusa fylkkaráđđi Irene Lange Nordahl Divrráid ovddidanvistti rahpmis. Govvideaddji: Kaja Baardsen </em></p>
<p><em type="bold">JOHTOLAT </em>johtolatguovddážiin nu mo Romssa gávpogis, Hárštás, Finnsnesis, Buktamoenis ja Skiervvás. 2006 geavahii fylkkasuohkan sullii 100 miljon ruvnno doallat fylkkageaidnofierpmádaga ortnegis ja dan lassin investerejuvvui sullii 70 miljon ruvnno sierranas prošeavttaide. </p>
<p>Fylkkasuohkana ovddasvástádus sáhtašit vuođđoskuvla- ja joatkkaskuvlaoahppiid lea Johtolatetáhta áidna doaibmabargamuš maid láhka geatnegahttá. 2006 lea fylkkasuohkan fállan sáhtu sullii 11 000 vuođđoskuvlaoahppái ja sullii 4 000 joatkkaskuvlaoahppái.</p>
<p>Doaibmavádjigiid sáhtašanbálvalus lea doarjjaortnet olbmuide geat eai sáhte geavahit dábálaš kollektiiva ruvttofievrruid. Dán ortnega jahkásaš bušeahtta lea sullii 10 miljon ruvnno ja juohkása 5 000 geavaheaddjái. Juohke geavaheaddji oažžu juolludusa ássanbáikki ektui. Jus geavaheaddji vuodjá táksiin, de máksá son sullii bussebileahta sturrosaš iežasoasi.</p>
<p><em type="bold">FYLKKAGEAIDNOPROŠEAVTTAT MAT LEAT LEAMAŠ HUKSEJUVVOMIN 2006, LEAT EARRET EARÁ: </em>t *TCFSHBOBVŜBTTJILLBSBTUJO t 6ŜBTTJILLBSBTUJO«SUOJT t ėVPWWPWBÝHFBJEOPHBTLLBJEPMKPŘJWSFOBTGÈMUFO - Lysnes – Vangshamn - Seljelvnes – Flatvoll - Dåfjordvatnet – Mikkelvik - Sørvik – Årbostad - Laksfjord – Russevåg t .ÈšHHBGZMLLBHFBJOOVŘJWSFO(BTLB3PNTTBT t 3JUFMWBÝBMEEJKB7ÌHFOHBÝBMEEJCVPSJEFBQNJ </p>
<p><em type="bold">Johtolaga fylkkaráđđi Synnøve Søndergaard </em></p>
<p>Johtolatetáhta ovddasvástádus lea Romssa fylkkageainnut ja kollektiivajohtolat.</p>
<p>Etáhtahoavda Bjørn Kavliruvttosáhtašanlobiid</p>
<p><em type="bold">Bálkkašanortnet galgá buoridit kollektiivajohtolaga </em>2006 ledje ohcamat sullii 10 miljon ruvnno ovddas bálkkašanortnegis, ja fylka oaččui 5 miljon ruvnno. </p>
<p>Romssa fylkkasuohkan man ovddasvástádus kollektiivajohtolat lea, ozai Romssa suohkana, Stáhta geaidnolágádusa ja fylkkasuohka-na gaskasaš ovttasbarggu ovddas doarjaga čieža doaibmabidjui bálkkašanortnegis 2006. Doaibmabijuid gollorámma, oktan suohkanlaš ja fylkkasuohkanlaš mielruhtademiin, lei 14,1 miljon ruvnno.</p>
<p>Go juolludeapmi lei uhcit go ohcansubmi, ollašuhttojuvvojedje dušše vihtta doaibmabiju. Dát doaibmabijut ledje: t #VPSFUSVWUUPGÈMBMEBU)BNOBJEÈWKKJUvuodjimiiguin, ja ruvttu 20 nannen t (VPLUFNFIUFSHVILLPTBÝCVTTFvuodjigohte vai fievrridannákca lassána t #VTTFCPNNBÈTBIFBQNJ)VMEFSWFHFOJ t 3PNTTBHÈWQPHBQÈSLFOQMÈOBgárvvisteapmi t #VTTFCJTTFIBHBJEPŜBTNBIUUJNJTCVPSJ-duvvojedje 26 bissehaga ođđa dálkesujiiguin ja dađis ruvttoáiggi almmuhemiin.</p>
<p><em type="italic">Synnøve Søndergaard áŋgiruššá kollektiivajohtolagain. Dá lea plánemin buoret bussefálaldaga Romssa gávpogii. Govvideaddji: Maarit Markussen </em>tCVPUCJTTFIBHBJEPLUBOSVWUUPÈJHHJJHVJOKBKVPILFNÈULLJvejolaš mearkkašumiidtCVPUWVPMHJNJJECJTTFIBHBT EBOCFBJWWJNJJPIDDPKVWWVJcoahkkalettiin bissehatnammii tWVPMHJNJJEOVQQJCFBJWWJ </p>
<p><em type="bold">Mátkeplánejeaddji www.177troms.no:s sirdojuvvui ođđa ohcanmohtorii ja oaččui viidáset doaibmanvejolašvuođaid. Dál lea vejolaš gávdnat earret eará: </em></p>
<p>Mátkeplánejeaddji gokčá Romssa ja Finnmárkku fylkkaid ruvttofierpmádagaid.</p>
<p><em type="bold">Mátkeplánejeaddji interneahtas – 2006 rájes lea Romssa gávpot daid stuorragávpogiid searvvis mat sáhttet ohcat ruđaid Johtolatdepar-temeantta bálkkašanortnegis mii galggašii buoridit kollektiivajohtolaga ja unnidit biilageavaheami. </em></p>
<p><em type="bold">Johtolatsihkkarvuohta </em></p>
<p>Johtolatsihkkarvuođabálkkašumit juhkkojuvvojedje 2006 Oddvar Bremsethii ja Kyrre Torbergsenii geat 1991 rájes leaba čájáhallan čájálmasa <span type="quote">”Ikke tøft å være død”</span> Romssa fylkka 10.-luohkkálaččaide. Dan lassin leaba galledan eanaš militearaleairraid Romssas. Ovttas soai leaba buori ovttasbargi-guovttos geat eanet go 15 jagi leaba čađahan nana johtolatsihkkarvuođabarggu Romssa fylkkas. <em type="bold"><span type="quote">”Oadjebasat ruoktot vihttalogeža ovddas”</span> </em>” Oadjebasat ruoktot vihttalogeža ovddas” lea dárkkuhuvvon nuoraide amaset deaividit lihkuhisvuođat go sii leat eahketdoaluin ruoktot johtimin. Fálaldat lei jagi álggus doaibmamin Hárštá, Leaŋgaviikka ja Málatvuomi suohkaniid osiin, ja viiddiduvvui golggotmánus Skiervvá, Ráissa ja Ivgu suohkaniid osiide nuoraid sávaldagaid vuođul. </p>
<p><em type="bold">Romssapáhkka 2 </em>Romssapáhka 2 oassin nannejuvvui johtilisbussefálaldat Sállira ja gávpotguovddáža/DNU/RU gaskka vel ovttain vuolgimiin 41. ja 43. ruvttuin iđedis. Dát galggai maiddái dagahit buoret johtolaga dan botta go Langnestunealla lea gitta divodeami ja ođasmahttima geažil. </p>
<p><em type="bold">Geassefearggat </em>2006 juolludii Romssa fylkka RDA-stivra 2,8 miljon ruvnno fylkkasuohkanii nu ahte dat sáhtii váldit badjelasas Brensholmena ja Botnhamna feargahámmaniid. Dat sirdojuvvojedje maŋŋá Stáhta geaidnodoaimmahussii dannego feargaoktavuohta Brensholmena ja Botnhamna gaskka gullá riikkkageaidnooktavuhtii. Juolluduvvui maiddái buohkanassii 4 miljon ruvnno Sáččáfearggaid doaimmas doallamii dan jagi. Juolludeami juogadedje Nordlándda ja Romssa fylkkat ja Lulli-Romssa suohkanat ja Ánddá suohkan. </p>
<p>Dat guokte fearggaoktavuođa Gryllefjord – Andenes ja Botnhamn – Brensholmen leat hui dehálaččat Nasjonal Turistveg ásaheamis Sážžái. Feargaoktavuohta Málatvuona rastá lea maiddái ealáhusaid dáfus hui mávssolaš go dat oanida Sáččá ja Romssa gávpoga gaskka birrasii 13 miillain.</p>
<p><em type="bold">Pendlárbusse geahččaleapmi Gáranasvuona ja Romssa gávpoga gaskka </em>Golggotmánu 30. b. álggii guhkemátkkálaš bargiid busse johtit Eliasnjárggas Báhccavuonas Romssa gávpogii geahččalanprošeaktan. Busses leat guhtta bissehaga priváhtabiilla párkenvejolasvuođain. Vuosttaš bussiin mátkkoštedje viđas. Jahkemolsumis ledje gaskamearálaččat guoktenuppelot mátkkošteaddji. Prošeakta árvvoštallojuvvo geassemánus 2007. </p>
<p><em type="bold">Kollektiivajoavkkut </em>Hárštás, Finnsnesis ja Romssa gávpogis leat kollektiivajoavkkut geat isket gávnnahit dáid gávpogiid kollektiivajohtolahkii buoret čovdosiid. Joavkkuid lea suohkan ásahan ja dain leat Stáhta geaidnodoaimmahusa, fylkkasuohkana ja johtolatfitnodagaid ovddasteaddjit. </p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Maarit Markussen </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Maarit Markussen </em></p>
<p>Rahpansártnistis giittii fylkkaráđđi arkitekt A3 ja huksejeaddji, Nor-Team AS, buori barggu ovddas, ja lihkuhii fylkkasuohkana, Finnsnesa ja Leaŋgaviikka suohkaniid ođđa visttiin.</p>
<p>Ragnar Olsen, viisadáiddár geas leat ruohttasat Finnsnesis, doalai dáiddalaš oasi rahpamis. Terminálii lea rahppojuvvon gáffádat, ja terminála gohčodit dál dávjá <span type="quote">”Unna kulturvisožin”</span>.</p>
<p><em type="bold">Bearjadaga njukčamánu 24. beaivvi 2006 lei Romssa fylkka kollektiivajohtolaga mearkabeaivi. Birrasa ja johtolaga fylkkaráđđi Mariam Rapp rabai almmolaččat ođđa mátkkošteaddjiidterminála Finnsnesis. </em></p>
<p><em type="italic">Terminála huksejuvvomin. Govvideaddji: Kjell Olav Olaussen </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Gunnar Davidsson </em></p>
<p>Prošeakta Northern Maritime Corridor (NMC) lea viiddis interreg-prošeakta mas leat oassálastit iešguđet fylkkain/regiuvnnain, hámmaniin ja fievrridanfitnodagain Eurohpas ja Davvi-Oarje-Ruoššas. Eará guvllolaš oassálastit leat Oarje-Flandern (Belgias), Aberdeenshire (Skottlánddas) ja Humberside (Englánddas). Dat Norgga fylkkasuohkanat mat leat mielde, leat Rogalánda, Møre- og Romsdal, Vest-Agder ja Finnmárku.</p>
<p><em type="bold">Gálvvut geainnus fatnasii </em>Gálvofievrrideapmi geainnud mielde lea šaddamin dađistaga stuorát váttisvuohtan dálkkádaga/birrasa ja johtolatlihkuhisvuođaid hárrái. NMC geahččala vaikko mo láhčit diliid ja váikkuhit eiseválddiid, fitnodagaid ja hámmaniid eanet gálvvuid fievrridit fatnasiin. Dan lassin ahte dan gánnáha unnit biras-/dálkkádatčuovvumušaid geažil, de gánnáha dan dahkat ekonomalaččat ge buot fievrridanfierpmádagaid beavttálmahttimiin ja eanet ealáhusovddidemiin hámman- ja riddoregiuvnnain. 2006 válddii Romssa fylka badjelasas oktiiordnet NMCa (WPF) bargopáhka mii čalmmustahttá petroleii guoski fievrrideami, ja ovttasbarggu oassálastiiguin Ruošša bealde. Ovttasbarggu ulbmil lea ásahit maritiimma gálvoruvttuid EU/Stuorabritánnia ja Norgga/Ruošša gaskka. Dát mielddisbuvttášii dávjjit ja eanet gálvofievrrideami, ja vel oassálastiid ovttasbarggu. </p>
<p>Deháleamos doaimmat 2006: t 8PSLTIPQ4U1FUFSCVSHHBT'ÈEEÈMFJfievrridanhástalusat Petroleaovddideami oktavuođas Barentsregiuvnnas. Ledje 100 oasseváldi EUs, Norggas ja Ruoššas. t 7VPMMFQSPÝFBWUUB #BSFOUTTFBJOUFSNPEBMservices (BASIS)) ásaheapmi, mii árjjalaččat bargá gilvalannávccalaš molssaeavttuid ásahemiin fievrridit gálvvuid Barentsregiuvdnii ja olggos Barentsregiuvnnas.</p>
<p><em type="bold">Prošeakta Northern Maritime Corridor (NMC) </em></p>
<p><em type="bold">Ođđa mátkkošteaddjiidterminála </em></p>
<p><em type="bold">HÁLDDAHUS </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkan čađahii 2006 fylkkasuohkana ássanvisttiid, Breivanga ovddeš joatkkaskuvlla ja muhtun tomtaparseallaid vuovdima oktiibuot 39 miljon ruvnno ovddas. Vuovdimat čađahuvvojedje fylkkadiggemearrádusa čuovvoleapmin vuovdit visteopmodagaid 73,3 miljon ruvnno ovddas áigodagas 2005-2007. </em></p>
<p><em type="bold">Skuvlavisttit </em>Fylkkadiggi lea mearridan ahte áigot bidjat Romssa maritiimma skuvlla vuovdimassii rabas márkanis. Opmodat lei vuovdimassii borgemánus gitta juovlamánnui, muhto ii oktage addán dakkár fálaldaga mii lei távstta lahka ge. Fylkkadikkis juovlamánus 2006 rievdaduvvui ášši nu ahte vistti oasit galget bisuhuvvot joatkkaskuvlan sullii 500 oahppái ja ahte osiid sáhttá vejolaččat vuovdit. Lea álggahuvvon ovttasbargu Sparebank1 Nord-Norge:in ja opmodatfitnodagain Pellerin AS:in ovddidit opmodaga joatkkaskuvlan ja <span type="quote">”ealáhusgárdin”</span>. </p>
<p>Breivika joatkkaskuvla lea viiddiduvvon ja rievdaduvvon viehka ollu maŋimus jagiid. Skuvla lea viiddiduvvon 8 000 m²:in ja 4 000 m² lea rievdaduvvon. Prošeavtta golut leat oktiibuot badjel 250 miljon ruvnno ja dat lea okta stuorámus prošeavttain maid Romssa fylkkasuohkan lea čađahan.</p>
<p>Viste- ja opmodatguovddáš</p>
<p><em type="bold">Opmodagaid vuovdin 39 miljon ruvnno ovddas </em></p>
<p><em type="bold">Ekonomiija ja hálddahusa fylkkaráđđi Paul Dahlø (BB) </em></p>
<p>Ekonomiija- ja hálddahusa ovddasvástádussii gullet ekonomiija, bargit, IT, diehtojuohkin, viste- ja opmodathálddašeapmi, jussa ja kantorhálddahuslaš resurssaid ollislaš hálddašeapmi.</p>
<p>Etáhtahoavda Jan Inge Hillesturrosaš. Vistehivvodagas leat skuvlavisttit, hálddahusvisttit, valáštallanhállat, bátnedivššohagat, bealjehisčalmmehemiid guovddáš, ássanvisttit ja mánáidgárddit pahusa/gelbbolašvuođaguovddáža ođđavisti Romssa gávpogis) ođđahuksemiid doaimmain</p>
<p>Bargobiras</p>
<p><em type="bold">Bargoaddipolitihkka Romssa fylkkasuohkan lea stuorra ja duođalaš bargoaddi árjjalaš bargoaddipolitihkain. Fylkkaráđđi háliida iežas bargoaddipolitihkain váikkuhit dasa ahte fylkkasuohkan vásihuvvo buorrin ja njuolggolaš bargobáikin. Mieldadjamušain ja buriid oktavuođaiguin fágaservviide ja bargiidáittardeaddjiide áigu fylkkasuohkan leat geasuheaddji bargoaddi. </em></p>
<p>Leat ollu searat biddjojuvvon ovddidit buriid jođiheaddjiid fylkkasuohkanis sihke gealbudemiin, jođiheaddjiárvvoštallamiiguin ja bargobiraskártemiiguin. Adnojuvvo hui dehálažžan ovddidit jođiheaddjiid ja mielbargiid gaskavuođaid.</p>
<p>Eai leat seniorat ge vajáldahttojuvvon.</p>
<p>Seniorat leat stuorra joavku min bargiin. Sii máhttet ollu go leat ollu vásihan. Sii lea dehálaččat fylkkasuohkanii. Seniorpolitihka njuolggadusat mat mearriduvvojedje 2006, leat seniorpolitihka rámma. Dan siskkobealde galget jođiheaddjit válljet váikkuhangaskaomiid go álggahit báikkálaš doaibmabijuid. Lea lágiduvvon konferánsa mii ráhkkanahttá min boarráseamos senioraid penšonistadillái. Seniorpolitihkka lea jo čađahuvvon máŋgga bargobáikkis buriid bohtosiiguin.</p>
<p><em type="bold">Gaskamearálaš ahki </em>Romssa fylkkasuohkanis ledje 1 605 jahkebarggu 2006, maid gaskamearálaš ahki lei 49 jagi. Sullii 1/3 bargiin leat gaskal 50 ja 59 jagi ja sii leat 37,6 % bargiin. Riikka oahpaheaddjiid gaskamearálaš ahki lea 49 jagi, ja nu lea Romssa fylkkasuohkanis ge. </p>
<p>Ahkejuohku čájeha ahte 2006 ledje 429 bargi gaskal 58 ja 65 jagi. Sidjiide gusket Seniorpolitihka njuolggadusat.</p>
<p><em type="bold">Bargobirrasa čalmmusteapmi </em>Jávkan barggus lei Romssa fylkkasuohkanis jagi 2006 oktiibuot 6,9 % ja 6,8 % jagi 2005, </p>
<p>Čakčat 2006 váldojuvvui huksema maŋimus oassi, birrasii 4 000 m², atnui. Dearvvašvuohta ja sosiála ja vel media ja gulahallan dat ožžo ođđa oahpahuslanjaid. Jagi ovdal, čakčat 2005, válddii skuvla atnui lanjaid hotealla- ja biebmoávnnasfágaide.</p>
<p><em type="bold">Birrasa čalmmusteapmi </em>Fylkkaráđđi vállje ođasmuvvi energiija. Huksenprošeavttat mat leat čađahuvvon Romssa fylkkasuohkana namas maŋimus jagiid, liggejuvvojit fievrriduvvon lieggačáziin. </p>
<p>Prošeavttain sáhttá namahit Breivika ja Breivanga joatkkaskuvllaid, Finnsnesa johtolatterminála ja loahpas ođđa bátnedivššohaga Andslimoenis. Visttit main lea fievrriduvvon čáhceliggen, sáhttet geavahit eará liggengálduid go elfámu, ovdamearkka dihtii bioenergiija smáhkuin ja pelletsiin dahje liekkaspumppaid. Vai buoremusat láhčá diliid nu ahte sáhttá geavahit molssaeavttot molsašuvvi energiija, de válljejuvvojit dávjá vuollegisliekkasrusttegat nu mo láhtteliekkas. Gáidduslieggasa láhčin lea buot ođđavisttiin ja biddjojuvvo visttiide maid rievdada doppe gosa gáiddusliekkasfierpmádat lea ásahuvvon dahje plánejuvvon.</p>
<p><em type="bold">Energiijačuovvoleapmi, energiijagoziheapmi </em>Romssa fylkasuohkanis leat bures vuođđuduvvon dagaldumit energiijačuovvoleami ja energiijageavaheami dieđiheami hárrái, dat mearkkaša energiijačuovvolanvuogádat (EOS). Juohke vahkus registrerejuvvo energiijageavaheapmi mii mihtiduvvo vistti referánsaloguid ektui. Erohusaid fuobmá johtilit ja de sáhttá čađahit doaibmabijuid. </p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkana bargiid visogovva 2006 </em></p>
<p><em type="bold">Ahkejoavku </em></p>
<p><em type="bold">Olbmuid lohku </em></p>
<p><em type="bold">Gaskam. ahki </em></p>
<p><em type="bold">Jahkebarggut </em></p>
<p><em type="bold">Proseanta </em>–203191,520–29902554,930–3532935264,140–4950645423,950–5968755603,960–6930862255,970–4720,9 </p>
<p><em type="bold">Oktiibuot1 92749 1 605,2 </em></p>
<p><em type="bold">SEARVADAHTTI BARGOEALLIN (SB) </em></p>
<p><em type="bold">Heggena joatkkaskuvlla badjelaš 65 bargis Hárštás lea gaskamearálaš ahki 53 jagi. Vaikko sii leat alla agis, de lea buozalmasjávkan dušše 3,4 %. Bargit ieža gáddet ahte sivva dasa lea ahte sis lea lotnolas dávggasvuohta ja gudnejahttin, ja ollu leikošanmiella. Suohkaniid Guovddášlihttu válljii skuvlla mánu SB-doaimmahussan miessemánus 2006. </em></p>
<p>Vuosttaš maid oahppit ja oahpaheaddjit deivet go bohtet Heggena joatkkaskuvlii, lea ásppas saláhtabára čuvges ja rabas kantiinnas. Šokoláda ja bruvsa leat hilgojuvvon ja dan sadjái leat boahtán šaddosat, saláhta ja juhkančáhceseaillus. Oahppiide illun. <em type="italic"><span type="quote">”Mii leat álbmotdearvvašvuođa čuovgatoardna”</span>, dadjá Heggena joatkkaskuvlla duhtavaš rektor, Ole-Martin Linaker. Govvideaddji: </em><em type="italic">Signy Svendsen </em></p>
<p><em type="bold">Bálvalusaid eanet digitálen </em></p>
<p>IT-guovddáš lea veahkehan čađahit fylkkasuohkana IKT-strategiija <em type="italic"><span type="quote">“Det Digit@le Troms 2007”</span> </em>ovttas etáhtaiguin. Guovddážis leat leamaš vuođđostruktuvra ja hálddahuslaš bálvalusaid, bátnedearvvašvuođavuogádagaid ja máhttohálddašeami digitálen. Buot fylkkasuohkanlaš ovttadagat leat čadnojuvvon guovddášhálddahussii šuvgefierpmádagain ja dát lea buoridan dihtoriid, telefovnnaid ja videokonferánssaid ovttasdoaibmama. j. 2006j. 2005j. 2004j. 20034. kv3. kv2. kv1. kv&gt;56 b.17-56 b.4-16 b.1-3 b. </p>
<p>Joatkkask.2005 2006 2005 2006</p>
<p>Bátnedearvvašv.2005 2006</p>
<p>Guovddášháld.</p>
<p>Diehtojuohkinguovddáš</p>
<p><em type="bold">Diehtojuohkinguovddáš<span type="quote">“Kanalgull”</span> diehtojuohkinfilbmii </em></p>
<p><em type="bold">Diehtojuohkinguovddáža ovddasvástádus lea fylkkasuohkana olgguldas ja siskkáldas diehtojuohkin, earret eará fylkasuohkana ruoktosiidduin interneahtas, www.tromsfylke.no. 2006 ráhkaduvvui oanehis diehtojuohkinfilbma Romssa fylkka birra mii biddjojuvvui min ruoktosiidui. Filbma maid TV-Tromsø lea ráhkadan, vuittii 2006 čavčča <span type="quote">”Kanálagol- li”</span> báikkálaš tv-suorggi Oscar-lágan gilvvus. </em></p>
<p>Sállira joatkkaskuvla Romssa gávpogis lea prošeavtta okta oassálasti. Skuvla lea earret eará čađahan pedagogalaš bargiide diibmosaš lášmmohallama bargoáiggis. Dalle besset bargit hárjehallat ja lášmmohallat bargoguimmiideasetguin, seammás go eambbo movttáskit hárjehallat dalle ge go eai leat bargobáikkis. Prošeaktaruđat leat earret eará geavahuvvon oastit hárjehallanbiergasiid, pulsadiimmuid ja lávkelohkkiid, skuvlla hárjehallanlatnja lea rustejuvvon, ja fállojuvvo hárjehallanprográmma dárbu mielde. Lágiduvvojit doaimmat olgun ge, ja plánenbeivviid maid fuolahuvvo rumašlaš lihkadeapmi. De leš oaidnit mo dat váikkuha buozalmasjávkamii ja bargobirrasii, muhto bargit goittotge liikojit dása.</p>
<p><em type="bold">Áŋgiruššet rumašlaš lášmmohallamiin bargobáikkiin </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkaráđđi várrii 2006 170 000 ruvnno jahkásaš rumašlaš lihkadeami prošektii. Prošeavtta ulbmil lea leamaš lasihit rumašlaš lášmmohallama bargobáikkiin, ja buoridit barguiboahtinfáktoriid. Dan lassin lea áigumuš leamaš ahte doaibmabidju galggašii váikkuhit positiivvalaččat buozalmasjávkamii, ja ovddidit buori psykososiála bargobirrasa. </em></p>
<p><em type="italic">Diimmu allapulsahárjehallan lea čađahuvvon. Váiban, muhto ilolaš bargit Fylkkaviesus, gurut bealde olgeš guvlui: Trine Hennig, Åse Flydal, Rita Tapper, Eva Turid Ranheim, Bjørg Bertheussen ja hárjeheaddji Karen Anne Løkken, gii lea fysioterapevta Elisabethguovddážis. Govvideaddji: Klara Johansen </em></p>
<p><em type="italic">Maarit Markussen</em></p>
<p>Fylkkaráđđi lea hirpmus duhtavaš dán bohtosii, ja dan mielas ruđat mat juolluduvvojedje buvttadussii, leat bures geavahuvvon.</p>
<p>Jury mielas lei filbma eahpitkeahttá buoremus dain sisasáddejuvvon bargguin. ”Filmma ulbmil lei máinnustit Davvi-Norgga, ja dan ulbmila dat vissásit lea ollašuhttán, "dadjá jury viidáseappot. Filmma leat nuorra báikkálaš searat ráhkadan. Torkel Riise Svenson ja Terje Andre Nymark dat leaba buvttadan dán filmma mii čájeha veaháš min fylkka stuorra šláddjiivuođas. Gaute Barlindhaug lea komponeren musihka.</p>
<p><em type="bold">JAGI 2006 EKONOMIIJA </em></p>
<p><em type="bold">Netto doaibmagolut – juohke suorggi oassi </em>Joatkkaoahpahus ja johtolat leat dat stuorámus suorggit maid fylkkasuohkana friddja sisaboađut (vearru ja rámmadoarjagat) ruhtadit. Dát dagahit oktiibuot badjel 75 % Romssa fylkkasuohkana netto bušeahtas. </p>
<p>Kultursuorgi ja plána- ja ealáhussuorgi ruhtaduvvojit eanaš merkejuvvon stáhtadoarjagiiguin mat eai gula friddjaboađuide. Dát ii boađe oidnosii govvosis 1 mii čájeha jagi 2006 netto doaibmagoluid - juohke suorggi oasi. Govus 2 čájeha juohke suorggi oasi jagi 2006 brutto doaibmagoluid buot Norgga fylkkasuohkaniin, earret Oslos.</p>
<p>Joatkkaoahpahus</p>
<p>Bátnedearvvašvuođabálvalus</p>
<p>Johtolat</p>
<p>Ealáhus</p>
<p>Fysalaš plánen, kulturmuittut, luondu ja lagašbiras</p>
<p>Kultuvra</p>
<p>Hálddahus, stivren ja oktasašgolut</p>
<p>Eará</p>
<p>Ealáhus</p>
<p>Johtolat</p>
<p>Kultuvra</p>
<p>Fysalaš plánen, kulturmuittut, luondu ja lagašbiras</p>
<p>Bátnedearvvašvuohta</p>
<p>Joatkkaoahpahus</p>
<p>Hálddahus, stivren ja oktasašgolut</p>
<p><em type="bold">Govus 2: </em>Jagi 2006 brutto doaibmagolut buot fylkkasuohkaniin earret Oslos </p>
<p><em type="bold">Negatiiva netto doaibmaboađus </em>Romssa fylkkasuohkanis lei 2006:s 83,5 miljon ruvdnosaš negatiiva netto doaibmaboađus. Dat vástida -3,7 % brutto doaibmaboađuin. Jagi 2005 lei 79,8 miljon ruvdnosaš positiiva netto doaibmaboađus. Dat vástidii 4,2 % brutto doaibmaboađuin, ghč. tabealla 1 – jagi 2006 doaibmarehketdoallu. Fylkkasuohkaniid, earret Oslo, riikagaskamearri čájeha ahte positiiva netto doaibmaboađus lea 5,3 % sisaboađuin, ghč. govvosa 3. </p>
<p>Netto doaibmaboađus čájeha doaibmabohtosa maŋŋágo reanttut ja oassemávssut leat máksojuvvon, ja čájeha mii fylkkasuohkanii báhcá sajuštemiide ja investeremiidda. Nu lea netto doaibmaboađus dehálaš sturrodat go galgá árvvoštallat <span type="quote">”ekonomiija dearvvašvuođadili”</span> dahje fylkkasuohkana doaibmanfriddjavuođa.</p>
<p><em type="bold">Tabealla 1: </em>Jagi 2006 doaibmarehketdoallu – Romssa fylkkasuohkan </p>
<p><em type="bold">DOAIBMAREHKETDOALLU 2006 </em></p>
<p><em type="bold">DOAIBMABOAĐUT2006 </em></p>
<p>Geavaheaddjimávssut, eará vuovdin- ja láigoboađut-100 616 601-99 053 226</p>
<p>Ruhtasirdimat main lea gáibádus vuostáiváldái-279 957 088-263 124 725</p>
<p>Rámmadoarjja stáhtas-858 979 879-781 687 979</p>
<p>Eará stáhtadoarjagat-502 302 334-319 311 994</p>
<p>Eará ruhtadoarjagat-1 315 463-2 486 178</p>
<p>Sisaboahto- ja opmodatvearru-552 982 556-512 220 203</p>
<p>SUBMI-2 296 153 921 -1 977 884 306</p>
<p><em type="bold">DOAIBMAGOLUT </em>Bálkkát ja sosiála golut860 767 112838 642 638 </p>
<p>Oastimat mat leat mielde suohkana buvttadeamis421 972 950393 773 108</p>
<p>Oastimat iežas buvttadeami sadjái333 226 527335 595 943</p>
<p>Ruhtasirdimat778 255 360360 973 521</p>
<p>Árvovuolideamit85 266 68086 462 505</p>
<p>Juogaduvvon golut-997 630-3 601 431</p>
<p>SUBMI2 478 490 9982 011 846 285</p>
<p><em type="bold">BRUTTO DOAIBMABOAĐUS182 337 07733 961 979 </em></p>
<p><em type="bold">OLGGOBEALI FINÁNSASIRDIMAT </em>Finánasaboađut (vuoittut ja reantoboađut)-75 745 235-81 872 010 </p>
<p>Finánsagolut (reanto- ja oassemáksogolut)62 141 98354 552 959</p>
<p>SUBMI-13 603 252-27 319 051</p>
<p>Árvovuolidemiid vuostepoasta-85 266 680-86 462 505</p>
<p><em type="bold">NETTO DOAIBMABOAĐUS83 467 145-79 819 577 </em></p>
<p><em type="bold">SAJUŠTEAMIT </em>Ovddit jagiid rehketdoalu dáfus uhcitgolahusa geavaheapmi Háldenfoanddaid geavaheapmi-2 306 128,87-2 608 420,12 </p>
<p>Čadnojuvvon foanddaid geavaheapmi-166 356 877,33 -15 087 099,66</p>
<p>Máksinnávcca geavaheapmi0,00 -12 621 443,07</p>
<p>SUBMI-168 663 006,20 -30 316 962,85</p>
<p>Sirdojuvvon investerenrehketdollui39 135 877,1610 517 936,96</p>
<p>Sajušteamit háldenfoanddaide2 023 527,007 043 406,88</p>
<p>Sajušteamit čadnojuvvon foanddaide18 442 583,4692 575 195,93</p>
<p>SUBMI59 601 987,62 110 136 539,77</p>
<p>Rehketdoallovuođu eanetgeavaheamit/uhcitgeavaheamit-25 593 873,27</p>
<p>Suohkansuorggi friddjaboađut leat sisaboahto- ja opmodatvearru ja rámmadoarjja stáhtas. Romssa fylkkasuohkana vearrosisaboađut lassánedje 7,96 proseanttain 2006:s (nominealla lassáneapmi). Romssa fylkkasuohkanis lea uhcit vearrosisaboahtu juohke áidna ássis go muđui riikagaskamearis, ja danne oažžu sisaboađu dássejeaddji doarjaga. Dat lei 77,8 miljon ruvnno 2006 ovddas ja lea rámmadoarjaga oassi. -4 -2 0 2 4 6 8 10</p>
<p>Riikagaskamearri, earret Oslo</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan2006 2005 2004 2003 2002 2001</p>
<p><em type="bold">Govus 3: </em>Netto doaibmaboađus proseantan brutto doaibmaboađuin </p>
<p><em type="bold">Tabealla 2: </em>Dássádat 2006:s – Romssa fylkkasuohkan </p>
<p><em type="bold">OPMODAGAT20062005 </em>( <em type="bold">A) RÁHKADUSÁRVVUT </em>Gitta opmodagat ja ráhkadusat2 197 136 4851 921 402 963 </p>
<p>Reaiddut, mašiinnat ja fievrrut44 682 37643 158 738</p>
<p>Loanat earáide19 737 36934 295 841</p>
<p>Ossosat ja oasit394 621 377405 774 637</p>
<p>Penšuvdnaruđat1 434 138 3361 296 221 638</p>
<p>SUBMI4 090 315 9433 700 853 817 <em type="bold">(B) JOHTOÁRVVUT </em>Oanehisáiggigáibádusat167 726 776100 715 945 </p>
<p>Dáhkádusmávssuid erohusat62 803 35343 874 394</p>
<p>Obligašuvnnat4 0004 000</p>
<p>Ruđat, kássas ja báŋkkus566 468 987343 497 169</p>
<p>SUBMI797 003 116488 091 507</p>
<p>SUBMI OPMODAGAT (A + B)4 887 319 0594 188 945 324</p>
<p><em type="bold">IEŽASKAPITÁLA JA VEALGI (C) IEŽASKAPITÁLA </em>Háldenfoanddat-9 681 618-14 518 042 </p>
<p>Čadnojuvvon doaibmafoanddat-82 668 171-230 582 465</p>
<p>Luovos investerenfoanddat-204 031-23 691 462</p>
<p>Čadnojuvvon investerenfoanddat-77 280-444 507</p>
<p>Rehketdoallovuođu uhcitgeavaheamit-25 660 7390</p>
<p>Rehketdoallovuođu eanetgeavaheamit477 1020</p>
<p>Govččakeahtttá investerenrehkedoalus34 470 82925 627 005</p>
<p>Máksinnákca71 706 87671 706 876</p>
<p>Kapitálakonto-1 456 082 684-1 418 687 905</p>
<p>SUBMI -1 467 719 715-1 590 590 500 <em type="bold">(D) VEALGI </em>Penšuvdnageatnegasvuođat-1 662 796 172-1 527 197 934 </p>
<p>Eará loanat-1 046 188 430-770 817 697</p>
<p>Guhkeáiggivelggiid submi-2 708 984 602-2 298 015 631</p>
<p>Eará oanehisáiggivealgi-700 989 922-286 392 846</p>
<p>Dáhkádusmávssuid erohusat-9 624 819-13 946 347</p>
<p>Oanehisáiggivelggiid submi-710 614 741-300 339 193</p>
<p>SUBMI-3 419 599 343-2 598 354 824</p>
<p>SUBMI IEŽASKAPITÁLA JA VEALGI (C + D)-4 887 319 059-4 188 945 324</p>
<p>Geavatkeahtes loatnaruđat85 226 69426 325 070</p>
<p>Eará memoriakontut1 844 1212 344 121</p>
<p>Memoriakontuid vuostekontu -87 070 815-28 669 191</p>
<p><em type="bold">Foandaruđaid njiedjan </em>2006 loahpageahčen lei friddja foandarádju, dm. háldenfoanddat ja friddja investerenfoanddat, ghč. tabealla 2, 9, 9 miljon ruvnno, mii lea 28,3 miljon ruvnno njiedjan 2005 rájes. Čadnojuvvon hálden- ja investerenfoanddat dahke 82,7 miljon ruvnno, mii lei 148,3 miljon uhcit go 2005:s. Buot foanddaid submi 2006 loahpas lei 92,6 miljon ruvnno. Dat lei 176,6 miljon ruvnno uhcit go bálddastahttá jagi 2005 supmiin. 0 2000 4000 6000 8000 10000 </p>
<p>Finnmárku</p>
<p>Romsa</p>
<p>Nordlánda</p>
<p>Hordalánda</p>
<p>Rogalánda</p>
<p>Vest-Agder</p>
<p>Aust-Agder</p>
<p>Telemárku</p>
<p>Vestfolda</p>
<p>Buskeruda</p>
<p>Opplánda</p>
<p>Hedmárku</p>
<p>Akershusa</p>
<p>Østfolda</p>
<p><em type="bold">Mearkkašahtti investeremat bátnedearvvašvuođasuorggis </em>Romssa fylkkasuohkana brutto investerengolut ledje 2006 sullii 366,6 miljon ruvnno. 2006 investeremiin geavahuvvojedje 43% bátnedearvvašvuođasuorgái ja 28 % johtolatsuorgái. Oahpahus suorggi oassi lei sullii 23 %. </p>
<p>Bátnedearvvašvuođasuorggis gárte 2006:s 158,6 miljon ruvnno huksen- ja ráhkadusgollun Breivika Bátnedearvvašvuođaviesu olis (Davvi-Norgga Bátnedoavttiroahpahusa oktavuođas), ja 0,5 miljon ruvnno mávssii álggahit Málatvuomi Bátnedivššohaga huksema. Dan lassin ledje miljon ruvnno huksen- ja biergasiid oastingolut Davvi-Norgga bátnedivššohatbálvalusa gelbbolašvuođaguovddážii (TkNNii).</p>
<p>Johtolatsuorggis ostojuvvojedje rusttegat 13,5 miljon ruvnno ovddas elektrovnnalaš bileahttavuogádahkii, ja 3,9 miljon ruvnno geavahuvvojedje uđassihkkarastimii Ártnis ja 35,2 miljon ruvnno uđassihkkarastimii Isberganis. Dan lassin leat 2006:s golahan earret eará dáidda investeremiidda: t GZMLLBHFBJEOPQMÈOBOBOOFNJJNJMKPOSVWOOP t 'ZMLLBHFBJOOVJEMBTTFEJWWVNJJEEBNJMKPOSVWOOP t 'ZMLLBHFBJEOPÝBMEEJJEFEVMWFWBIÈHJJEEJWWVNJJEEBNJMKPOSVWOOP t 'ZMLLBHFBJOOV7BOHTIBNO-ZTOFTPMKPŘJWSFNJJNJMKPOSVWOOP t GZMLLBHFBJEOPQMÈOBTCÈIDÈOMBTTFOBOOFNJJEEBmiljon ruvnno</p>
<p>Oahpahussuorggis ledje earret eará Breivika joatkkaskuvlla ja Breivanga joatkkaskuvlla huksen- ja ráhkadusgolut 51,3 miljon ja 17,8 miljon ruvnno. Goappašiid Romssa gávpoga skuvllaid huksenprošeavttat gárvvistuvvojedje 2006:s.</p>
<p><em type="bold">Tabealla 3: </em>Jagi 2006 investerenrehketdoallu – Romssa fylkkasuohkan </p>
<p><em type="bold">INVESTERENBOAĐUT20062005 </em></p>
<p>Doaibmabiergasiid ja gittaopmodagaid vuovdin-36 325 227-54 799 912</p>
<p>Ruhtasirdimat buhtadusgáibádusain-3 512 036-7 533 678</p>
<p>Ruhtasirdimat stáhtas ja earáin00</p>
<p>Reantoboađut, vuoitu ja ruhtalokten0</p>
<p>INVESTERENBOAĐUID SUBMI-39 837 263-62 333 590</p>
<p><em type="bold">INVESTERENGOLUT </em></p>
<p>Bálkkát ja sosiála golut62 296142 604</p>
<p>Oastimat mat leat mielde suohkana buvttadeamis296 352 473206 669 873</p>
<p>Oastimat suohkana iežas buvttadeami sadjái</p>
<p>Ruhtasirdimat57 224 11746 303 687</p>
<p>Reantogolut, provišuvnnat ja eará finánsagolut346542 090</p>
<p>INVESTERENGOLUID SUBMI353 673 540253 118 254</p>
<p><em type="bold">FINÁNSAGOLUT </em></p>
<p>Oassemáksogolut0139 998 960</p>
<p>Loanat earáide2 146 0654 969 537</p>
<p>Ossosiid ja osiid oastin12 913 52518 066 732</p>
<p>Sajuštuvvon friddja investerenfoanddaide055 262 550</p>
<p>Sajušteamit čadnojuvvon foanddaide0</p>
<p>Sajušteamit geavahanruhtan04 771 648</p>
<p>FINÁNSASIRDIMIID SUBMI15 059 590223 069 427</p>
<p>RUHTADANDÁRBU328 895 867413 854 092</p>
<p><em type="bold">RUHTADEAPMI </em></p>
<p>Loatnageavaheapmi-242 833 625 -227 033 680</p>
<p>Vuostáiváldojuvvon oassemávssut loanain-2 997 037-774 367</p>
<p>Ossosiid ja osiid vuovdin-6 285 580-8 713 400</p>
<p>Ruhtasirdimat doaibmarehketdoalus-39 135 877-10 517 937</p>
<p>Háldenfoanddaid geavaheapmi-4 741 236-3 868 520</p>
<p>Fridddja investerenfoanddaid geavaheapmi-3 185 967 -105 695 127</p>
<p>Čadnojuvvon foanddaid geavaheapmi-367 227-895 500</p>
<p>Máksinnávcca geavaheapmi0-30 728 557</p>
<p>RUHTADEAMI SUBMI -299 546 549 -388 227 087</p>
<p>Mávssekeahttá/geavatkeahttá29 349 31825 627 005</p>
<p>Dan lassin šattai 2006:s huksen- ja ráhkadusgollun čuovvovaš fylkkasuohkanlaš oktasašprošeavttaide joatkkaskuvllain: t 'JFSQNÈEBUFMFLUSPOILLB*5NJMKPOSVWOOP t 0LUBTBÝTLVWMBOFBIUUB*5NJMKPOSVWOOP050100150200250300</p>
<p>Buot foanddat</p>
<p>Čadnojuvvon foanddat</p>
<p>Friddja foanddat200620052004200320022001</p>
<p><em type="bold">Govus 5: </em>Foandarádju 2001:s ja dan rájes – Romssa fylkkasuohkan (miljon ruvnno) </p>
<p>Fylkkagovastat ovddasta suohkanlaš iešmearrideami ja lea fylkkasuohkana doaimmaid dovdomearka. Romssa fylkka govastat lea griffa mii lea gollejuvvon rukses vuđđui. Griffa lea máinnassivdnádus, lahkkái ledjon ja lahkkái goaskin. Dolin Bjarkeaju sohka geavahii dan dovddaldahkanis, dat lei 1200- ja 1300-logus Norgga riggámus ja fámoleamos sogaid searvvis. Báron Bjarne Erlingssøn Bjarkeajus gii jámii 1313, geavahii griffa dovdomearkan. Su opmodatviidodahkii gulle jáhkkimis dálá Romssa fylkka stuorra oasit man dihtii su govastat árvaluvvui fylkka govastahkan. Griffa govvida goaskima roahkkatvuođa ja ledjona fámuid.</p>
<p>Troms fylkeskommune Romssa fylkkasuohkan Fylkeshuset Poastaboksa 6600 9296 Romsa Tel. +47 77 78 80 00 Fáksa +47 77 78 80 01 www.tromsfylke.no</p>
<p><em type="bold">Vil du ha denne årsrapporten på samisk? </em>Du kan bestille den ved å ringe til Troms fylkeskommune tlf 77 78 80 00, du finner den også på våre nettsider www.tromsfylke.no i venstre meny under publikasjoner/rapporter </p>
<p><em type="bold">Háliidat go don dán jahkedieđáhusa sámegillii? </em>Don sáhtát diŋgot dan Romssa fylkkasuohkanis telefovnnas 77 78 80 00, don gávnna dan maiddái min neahttasiidduin www.tromsfylke.no gurut bealde almmuhusaid/raporttaid vuolde. </p>
</body></document>
