<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Máhttoservodat Romsa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>13960</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Børre Gaup" email="borre.gaup@samediggi.no"/><origFileName>http://ansatte.tromsfylke.no/dokumentarkiv/FylkesplanSapmi2004til20070001.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="fylkesplanfortroms2004til20070000.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Troms Fylkeskommune </em></p>
<p><em type="bold">Romssa fylkkasuohkan </em></p>
<p>Máhttoservodat</p>
<p>Romsa</p>
<p>Áigodaga 2004-2007 fylkkaplána</p>
<p><em type="bold">MÁHTTOSERVODAT ROMSA - ÁIGODAGA 2004 - 2007 FYLKKAPLÁNA </em></p>
<p>Olggosaddi: Troms Fylkeskommune - Romssa Fylkkasuohkan, Guovllu ovddidanetáhtta, 9296 Romsa Telefovdna 77 78 80 00. Fáksa 77 78 80 01</p>
<p>E-poasta: plan@troms-f.kommune.no Interneahtta: http://www.troms-f.kommune.no</p>
<p>Grafálaš buvttadeapmi: Lundblad Media AS, Romsa Govat: Lundblad Media AS, Romsa Fylkkaplána leat prentejuvvon birasustitlaš báhpára ala.</p>
<p>SISDOALLU1 ÁLGGAHEAPMI ..................................................................................................................................................................51.1 OVDÁSATNI ............................................................................................................................................................................5 1.2 FYLKKASUOHKANA ROLLA, SEARVÁLAS BARGU JA OVTTASBARGOSOAHPAMU</p>
<p>ŠAT ................................61.3 FYLKKADIKKI MEARRÁDUS ..............................................................................................................................................6 1.4 VIŠUVDNA................................................................................................................................................................................7 1.5 BAJIMUŠ ULBMILAT..............................................................................................................................................................7 1.6 ÁLBMOT- JA BARGOSTRUKTUVRRA NUPPÁSTUSAT ................................................................................................72 GUOVDDÁŠSTRATEGIIJA ..............................................................................................................................................103 VÁLDOFÁDDÁ 1: MÁHTTU ..........................................................................................................................................123.1 MÁHTTOVIŠUVDNA ..........................................................................................................................................................12 3.2 DJO-ÁŊGIRUŠŠAN ROMSSAS ........................................................................................................................................12 3.3 ALIT OAHPAHUS ................................................................................................................................................................12 3.4 GUVLLOLAŠ MÁHTTOOVDDIDEAMI EAVTTUT ........................................................................................................13 3.5 JOATKKAOAHPAHUS - HÁSTALUSAT BARGOMÁRKANA OVDÁNEAMI DÁFUS ............................................143.5.1 Bargomárkana ovdáneapmi ja bargoveahkadárbbut ..............................................................................144 VÁLDOFÁDDÁ 2: EALÁHUSOVDÁNEAPMI ............................................................................................................164.1 DÁBÁLAŠ RÁPMAEAVTTUT JA VÁIKKUHANGASKAOAMIT EALÁHUSDOAIMMAID VÁRÁS......................164.1.1 Riikkalaš ruhtapolitihkka ja ealáhusdoaimmat Romssas ..........................................................................16 4.1.2 Riikkaidgaskasaš rápmaeavttut ja ovttasbargodoaibmabijut ................................................................16 4.1.3 Dábálaš váikkuhangaskaoamit Romssa ealáhuseallima várás ..............................................................174.2 EANANDOALLU ..................................................................................................................................................................18 4.3 GUOLÁSTUS JA MEARRADOALLU ................................................................................................................................194.3.1 Guolleresurssat ........................................................................................................................................................19 4.3.2 Guolástanfatnasat ..................................................................................................................................................19 4.3.3 Guolleindustriija ......................................................................................................................................................20 4.3.4 Guollebiebman ........................................................................................................................................................204.4 LOTNOLAS EALÁHUSAT ..................................................................................................................................................21 4.5 PETROLEUM..........................................................................................................................................................................21 4.6 INDUSTRIIJA MUUI..........................................................................................................................................................22 4.7 BÁLVALUSADDI EALÁHUSAT ..........................................................................................................................................224.7.1 Máhttointensiiva ealáhusat ................................................................................................................................234.8 MÁTKKOŠTANEALLIN ........................................................................................................................................................235 VÁLDOFÁDDÁ 3: LOGISTIHKKA JA INFRASTRUKTUVRA ..................................................................................245.1 FIEVRRÁDUSINFRASTRUKTUVRA..................................................................................................................................245.1.1 Davi fievrráduskorriduvrrat, bajimuš fievrrádussystema ..........................................................................24 5.1.2 Guvllolaš fievrrádussystema................................................................................................................................24 5.1.3 Olbmuidfievrrádus ..................................................................................................................................................25 5.1.4 Fievrrádusplánema regionaliseren ..................................................................................................................255.2 RIDDOBEARRÁIGEAHČČU ..............................................................................................................................................25 5.3 ŠUVGGAJOÁDAT - BOAHTTEÁIGGI SISKKÁLDAS STRUKTUVRA ....................................................................266 EALANÁVČČALAŠ OVDÁNEAPMI ..............................................................................................................................286.1 AREÁLARESURSSAT JA BIOLOGALAŠ ŠLÁDDJIIVUOHTA......................................................................................28 6.2 MARIIDNA RESURSSAT ....................................................................................................................................................28 6.3 BORASPIRET..........................................................................................................................................................................29 6.4 DÁLKKÁDAT JA ENERGIIJA..............................................................................................................................................29 6.5 DOABBARAT JA NUOSKKIDEAPMI................................................................................................................................29 <em type="bold">3 </em>7 KULTUVRA..........................................................................................................................................................................307.1 SÁMI BEROŠTUMIT ............................................................................................................................................................31 7.2 KVENAT - RIIKKA UNNITLOHKOSAŠ ÁLBMOT ..........................................................................................................328 ALMMOLAŠ SUORGGI VUOUDEADDJI EAVTTUT ..........................................................................................348.1 SUOHKANAT ........................................................................................................................................................................34 8.2 FYLKKASUOHKAN ..............................................................................................................................................................35 8.3 STÁHTALÁŠ BARGOSAJIT ................................................................................................................................................35 8.4 SPESIALISTADEARVVAŠVUOABÁLVALUS ................................................................................................................36 8.5 SUODJALUSA MEARKKAŠUPMI GUVLLOLAŠ OVDÁNEAPMÁI ROMSSAS......................................................36 8.6 BÁIKKÁLAŠ SERVODAGA OVDÁNEAPMI....................................................................................................................37 </p>
<p>MIELDEČUOVUS 1: VUOOÁVDNASIID VISOGOVVA MIELDEČUOVUS 2: DEAŦALAŠ FÁGABIRRASAT ROMSSA FYLKKAS MIELDEČUOVUS 3: DAVI MARITIIBMA KORRIDUVRA JA GUOVLLU DEAIVVADAN BÁIKKIT <em type="bold">4 </em><em type="bold">5 </em>1.1 Ovdasátni Fylkkaplána ráhkaduvvui suohkanlága ja plána- ja huksenlága vuođul. Fylkkaplánen galgá fylkkas heivehit oktii stáhta, fylkkasuohkana ja suohkana fysalaš-, ekonomalaš-, sosiála- ja kultuvrralaš doaimmaid váldosárgosiid. Fylkkaplána galgá:gleat fylkkasuohkana doaimmaid vuođđu gčájehit suohkanlaš- ja stáhtalaš plánemiid ja doaimmaid háltti fylkkas. </p>
<p>Plánenproseassas fylkkasuohkanis lea leamaš ovttasbargu guvllolaš stáhtaetáhtaiguin, Sámedikkiin, ealáhusdoaimmaid ovddasteddjiiguin ja eará soahppevaš organisašuvnnaiguin ja lágádusaiguin fylkkas. Vuoruhuvvon ovddimussii lea leamaš ovttasbargu Romssa suohkaniiguin.</p>
<p>Dasto <span type="quote">"Guvllolaš nissongovat Romssas"</span> (Regionale kvinnebilder i Troms) nammasaš prošeakta lea buktán ovddidan-strategiijaide oasáluša buot fylkka guovlluid almmolaš ja priváhta doaimmaid nissonolbmuin. Strategiijat mat bohte ovdán dán barggu olis, lea váldojuvvon mielde fylkkaplána iešguđetlágan fáttáide1.<span type="quote">"Romssa áigodaga 2004-2007 fylkkaplána"</span> mearrida guovdilis hástalusaid vuođul fylkka ovdáneami strategiijaid ja ulbmiliid. Máŋgga romsalaš ovttasbargái <span type="quote">"Romssa guvllolaš ovddidanprográmma áigodahkii 2004-2007"</span> (<span type="quote">"Regionalt utviklingsprogram for Troms 2004-2007"</span>)2šaddá leat guovdileamos dokumeanta fylka-plána čuovvoleapmái.</p>
<p>Fylkkaplána váldofáttát leat: gmáhttu gealáhusovddideapmi glogistihkka ja siskkáldas struktuvra</p>
<p>Dát leat deaŧalaš suorggit guvllolaš ovddidanbarggus, dakkárat main maiddái suohkanat ja fylkkasuohkana earáge bargoguoimmit leat bures atnán ávvira. Guvllolaš ovddidanbargu ollá viidábut go duššefal dáidda fáttáide.</p>
<p>Sihke fylkkaplána váldofáttás ja guvllolaš ovddidanbarggu earáge guovdilis fáttáin lea deattuhuvvon hástalusat maidda máŋga oasálačča fertejit searvat čoavdit. Dakkár oktavuođain dat leage deaŧalaš bargat searválagaid. Plána lea oaneheabbo ja čalmmusta dihto áššiid eambbo go ovddeš plánat. Vuođđoávdnasiin lea visogovva mieldečállosis 1.</p>
<p>Fylkkaplánii leat hábmejuvvon čielga gáibádusat stáhtala sektorpolitihka guovddášeiseválddiid searvama ja guvllolaš heivehallamiid dáfus, mat šaddet leat mearrideaddji deaŧalaččat positiiva ovdáneapmái Romssas.</p>
<p>Romssa fylkkasuohkangeassemánu 11. b. 2003</p>
<p><em type="italic">Ronald Rindestu </em>fylkkasátnejođiheaddji1 Guvllolaš proseassačoahkkimiin leat hábmejuvvon raporttat ja čoahkkeraporta oktasaš strategiijaiguin, vrd. duogášnotáhta nr 3 <span type="quote">”Regionale Kvinnebilder i Troms”</span>. 2 Vrd. plána- ja huksenlága § 19-1. <span type="quote">«Fylkkaplánas lea ulbmilat ja guhkesáigásaš čujuhusat dasa mo fylka galgá ovdánit, ja das lea čohkis doaibmaplána mii čájeha stáhtalašja fylkkasuohkanlaš surggiid doaimmaid ja mo daid ulbmilat galget ollašuvvat»</span>.1.2 Fylkkasuohkana rolla, searválas bargu jaovttasbargosoahpamušat </p>
<p>Stuorradiggeđiedáhusas nr (2001-2002) <em type="italic">Nye oppgaver for lokaldemokratiet - regionalt og lokalt nivå </em>dovddahuvvo ahte ii leat ulbmiliidda gul ávkkálaš doaladit čuoggájeaddjás riikkalaš searvevuohtaprográmmas. Fylkkasuohkan galgá váldit jođiheami badjelasas ja dárbbašlaš álgolávkki ovddidit guvllolaš searvevuođaid eambbo. <em type="italic"><span type="quote">"Guvllolaš ovddidanoasálačča rolla lea dárbu čielggadit dárkileappot ja fylkkasuohkana beales oažžut čielga sisdoalu. Doaibmaviidodaga hábmemii lea dárbu oažžut gieđagulolaš oamivuođa višuvdnan, strategiijan, searvevuohtan ja prošeaktajurddan"</span> </em></p>
<p>Fylkkasuohkana rolla guvllolaš ovdáneami oččodeaddjin deattuhuvvo dál eambbo go ovdal. Earret eará dáinna duogážiin fylkkaplána bajimuš ulbmil lea:</p>
<p>Romssa fylka galgá ovdánit guvllolaš demokratiija nannemiin. Fylkkasuohkana oktiiheiveheaddji ja guovlopolitihkalaš rolla galgá leat eambbo oidnosis ja čielggas.</p>
<p>Fylkkadiggi atná sávahahttin ja heivvolažžan bargat ovttas earáiguin guvllolaš ovddidanbarggus. Fylkkadiggi lea áššiin 49/02 ja 63/02 addán diehttevassii ahte fylkkasuohkana searvevuođabarggus šaddá guovdilis áššin máŋggalágan <em type="italic">ovttasbargosoahpamušaiguin. </em></p>
<p>Áigeguovdilis mieldebargit leat ee. suohkanat, Sámediggi3, stáhtaetáhtat, DjO-birrasat (Dutkan- ja</p>
<p>Oahpahusbirrasat), alit oahpahuslágádusat, ealáhusdoaimmat, bargodilleorganisašuvnnat ja earát. Mieldebargit leat mielde dáin šiehtadusain main leat ekonomalaš ja máhtolašvuođa váikkuhangaskaoamit. Geat dat leat mielde šiehtadusain, sáhttá rievddaldit, ee. fáttáid ja oasálaččaid návččaid mielde. Fylkkasuohkana oasáluš dahje <span type="quote">"searveruhta"</span> sorjá guvllolaš ovddidanprográmmas ja ekonomiijaplánas. Vuođđun dáidda plánadokumeanttaide ja ovttasbargo-šiehtadusaide leat fylkkaplána ulbmilat ja strategiijat, mat leat boahtán áigái ságastallamiid vuođul mielde bargiiguin ja dasto mearriduvvon fylkkadikkis. Fylkkadiggi lea nannen ahte fylkkaplána ja ekonomiijaplána leat bajimuš stivrendokumeanttat maiddái ovttasbargošiehtadusabargguide.</p>
<p>Fylkkadiggi áigu ovttasbargguiguin šaddat beaktileabbo čoavdit áššiid heivehaladettiin resurssaid oktii. Seammás galget demokráhtalaš bealit váldojuvvot vuhtii; politihkalaš vuoruheamit galget dáhpáhuvvat politihkalaš dásis, ja čađahanovddasvástádus ferte čilgejuvvot. Málle ferte leat gitta olles politihkalaš ja hálddahuslaš systemas, ja dan ferte ollisvuohtajurdda báidnit.</p>
<p>Ovddidanbargu dáhpáhuvvá Romssas riikkalaš ja <em type="italic">riikkaidgaskasaš </em>konteavsttas. Danne lea dárbu gulahallat oasálaččaiguin ii duššefal riikkalaččat, muhto maiddái riikkarájiid rastá. Riikkaidgaskasaš doaimmat mat leat viiddis vuođus kultuvrras, oahpahusas, dearvvašvuođas ja dutkamis jna. leat vuoitun ealáhusekonomalaš ovttasbargui. </p>
<p>Fylkkasuohkanis leat dákko deaŧalaš doaimmat gaskkusteaddjin ja fierpmádathuksejeaddjin. Fylkkasuohkana guovloovddideaddji rolla nannejeaddji strategiija ferte gustot maiddái riikkaid gaskka.1.3 Fylkkadikki mearrádus Árvaluvvon fylkkaplána meannuduvvui fylkkadikkis geassemánu 11. b. 2003.</p>
<p><em type="italic">Čuovvovaš mearrádus dahkkojuvvui: </em>1. Fylkkadiggi mearrida jagi 2003 miessemánu 15.beaivásaš <span type="quote">"Kompetansesamfunnet Troms, plan- og næringsutvalgets forslag til Fylkesplan for 2004-2007"</span> nammasaš árvalusa, oktan daiguin nuppástusaiguin maid fylkkadiggi lea dohkkehan.2. Fylkkadiggi mearrida ahte boahttevaš guovd-dášstruktuvrra ollái galgá válmmaštuvvot fylkkaoasseplána. Das galget buot áigeguovdilis bealit čielggaduvvot. Fylkkaoasseplána biddjojuvvo ovdán politihkalaš meannudeapmái go jagi 2005 fylkkaplána reviderejuvvo gaskaboddasaččat.3. Fylkkaplána galgá plána- ja huksenlága mielde </p>
<p>Álggaheapmi <em type="bold">6 </em>3 Geahča kap 7.1 Ovttasbargošiehtadus Sámedikkiin.1biddjojuvvot vuođđun fylkkasuohkana doaimmaide ja háltádit suohkanlaš ja stáhtalaš plánema ja doaimmaid fylkkas.4. Plána- ja huksenlága mearrádusaid mielde galgá<span type="quote">"Kompetansesamfunnet Troms, Fylkesplan for 2004-2007"</span> sáddejuvvot Birasgáhttendepartementii bajimusdásat meannudeapmái ja dohkkeheapmái.1.4 Višuvdna Romssa fylkkasuohkan dáhttu bargat aktiivvalaččat vai davveguovllut šaddet álbmogii geasuheaddji guovlun birasdorvvolaš, gánnáhahtti ovdáneami ja báikkálaš resursahálddašeami vuođul. Ovdáneapmi ferte dáhpáhuvvat ee. ovttasráđiid Nordlándda fylkkasuohkaniin ja Finnmárkku fylkkagielddain ja Sámedikkiin.1.5 Bajimuš ulbmilat 1. Gánnáhahtti ovdáneapmi g </p>
<p>Romssas buot doaimmaid vuođus galgá leat gánnáhahtti ovdáneami vuođđojurdda, mii sihk- g</p>
<p>Romssa ássanminstara váldosárgosat galget bisuhuvvot go oppa guovddášstruktuvra nannejuvvo ja eallingelbbolaš báikegottit movttiiduvvojit.g</p>
<p>Ovddádusguvllat, ođđaháltásaš ja gilvonávččalaš ealáhuseallimii galget láhččojuvvot vejolašvuođat.g</p>
<p>Čalmmustuvvot galgá siskkáldas struktuvrii vai lea Romssa guovlluide ovdánanvuođđun: - Gilvonávččalaš oahpahus-, dutkan ja ovddi-danbirrasat galget ovddiduvvot ain eambbo.- Fievrrádusa ja telekommunikašuvnna siskkál-das struktuvra galgá hálddašuvvot ja ovddiduvvot nu, ahte addá servodat-ja ealáhuseallimii vejolašvuođaid ovdánit ja beassat gávpemárkaniidda dássálagaid riikka guovdilis guovlluiguin.3. Bálvalusdoaimmat g</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit servodatbálvalusa ja buriid eallineavttuid fylkka buot osiid ássiide.karastá luondduriggodagaid seailuma ja bissuma boahttevaš buolvvaide.2. Guvllolaš ovdáneapmi (ovdáneapmi man vuođđunlea guovlluid ássamat ja ealá husovddideapmi)g</p>
<p>Romssa fylka galgá ovdánit go guvllolaš demokratiija nannejuvvo. Fylkkasuohkana oktiiheivehalli ja guovlopolitihkalaš rolla galgá boahtit eambbo oidnosii ja leat čielggas.g</p>
<p>Vai guvllolaš ássamiid ja eallinvugiid šláddjiivuohta seailu, de min oktasaš kulturárbi, sihke dárrulaš, sámi ja kvenalaš, biddjojuvvot buot servodatsurggiid ovdáneami vuođđun. Kulturpolitihkka ja álbmotdearvvašvuođabargu galgá leat mielde buorideamen álbmoga eallindási.g</p>
<p>Vai movttiidit ovddidit iežaset, šaddat iešbirgejeaddjin ja ovddasvástideaddji olmmožin, de mánáide ja nuoraide galget sihkkarastojuvvot vejolašvuođat searvat guvllolaš demokratiijii ja váikkuhit dasa.1.6 Álbmot- ja bargostruktuvrra nuppástusat Olmmošlohku lea sturron 2,5% Romssas áigodagas 1992-2002, dan botta go riikkaoasis lea oppalohkái leamaš veahá njiedju. Riikkadásis lei šaddu seammá áigodaga 5,9%.1990-logus mii vásiheimmet garra guovddušteami, mas fylkka eanaš suohkaniin ja guovlluin njiejai olmmošlohku. Seammás stuoribuš guovddážat leat birgen buorebut, ja erenoamážit Romssas lea leamaš šaddu4.</p>
<p>Máŋga guovlosuohkanat fertejit plánet olmmošlogu njiedjama vuođul. Dain guovlluin main ovdal sáhtte buhttet nettofárremiid alla mánnáriegádusloguiguin, dain guovlluin dál nissonolmmošváili, ahkečoahkádus ja nissonolbmuid gaskamearálaš vuollegis riegáduslohku leat bealit mat dahket dan veadjemeahttumin. Otnáš unna mánáidloguid geažil guovlosuohkanat eai gierdda ollu nettofárremiid, nugo lea leamaš 90-logus, ovdalgo álbmotlohku jorrá negatiivii. Mii čujuhit <em type="bold">7 </em>4 Romssas, mas lea viehka nuora veahkadat ja stuorra nissonoassi, lea leamaš oalle stuorra riegáduseanetlohku 90-logus ja das ovddas guvlui - vrd. ”Statistikkhefte for </p>
<p>Troms fylke”. Lea maid leamaš čielga nettofárremat suohkanii dan áigodagas, muhto dákko eambbo rievddadan jagis jahkái.5 Vrd. notáhta <span type="quote">”Demografiske og næringsmessige utviklingstrekk i Troms ut fra dagens regionrådsinndeling”</span>. <em type="bold">8 </em>16 Ovddasčállinmolssaeaktu MMMM (2002) atná ee. vuođđun sahkkuivuođa mii vástida 1,8 mánnái juohke nissonii jagi 2005 rájis, ja riikka siskkáldas mobilitehta nugo áigo-dagas 1990-2001.7 Logut ođđajagemánu 1. b. buot jagiid. Guovlojuohku guovloráđđeovttasbarggu mielde 2003. Báhccavuotna ja Gálsa leat sirrejuvvon Romssas eret dán ráidoskovis. 8 Gáldu: Panda. 9 Guovlojuohku guovloráđđeovttasbarggu mielde 2003 gos Beardu lea Čatnon Gaska-Romsa guovloráđđái.fylkkaplána vuođđoávdnasiidda5, mat čilgejitdemográfalaš ovdáneami, ja dan mielde maiddái guvllolaš dilálašvuođaid, ahkeerohusaid ja sohkabeal čoahkádusa jna. Skovvi čájeha Statistisk sentralbyrå (SSB) dahkan vuordagasmolssaeavttu, mii ovdeha gaskamearálaš riikkalaš šattu. Dán vuordagasa mielde eanaš guovlluin šaddá buoret ovdáneapmi go ovddeš jagiid. SSB vuorddu mielde Romsa šaddá joatkevaččat stuorrut maiddái boahttevaš plánaáigodagaid, vaikko ii seammá meriiguin go 1990-logus. Dárbu lea deattuhit ahte lea viehka eahpesihkkar ahte dát vuordámuš ollašuvvá ja ahte dan vuođustus doallá deaivása6. </p>
<p>Dakkár bealit go bargomárkana dilálašvuođat váikkuhit olbmuid fárremiidda riikka siskkobealde. Go leat allakonjunktuvrra áiggit, de lassána daid olbmuid lohku guđet fárrejit riikka guovdilis guovlluide, go dárbu olbmuid bargonávččaide stuorru. Go bargguhisvuohta lassána, nugo lea dahkan Norggas maŋimuš jagiid, de dat vásáhusaid mielde goahčá olbmuid fárremiid fylkkas eret. Olgoriikkalaččaid nettofárremat riikii leat maid faktor mii váikkuhit nuppástusaid daidda olmmošloguide maid SSB lea atnán vuođđun.</p>
<p>Dasto leat registerejuvvon vánit riegádeamit dán jahkelogeža álgogeahčen go vuorddu mielde jagi 2005 rájis. Jos dát sodju oidno bistimin, de dat šaddá váikkuhit dasa ahte álbmot lassána unnibut go ovddalgihtiieavttuin ovdehuvvo.</p>
<p>Jagis 1992 jahkái 1997 lassánedje Romssas bargosajiid lohku measta 9 %.8 Jagi 1998 mannosašvuollegis konjunktuvra dagahii ahte fylkka dásis šaddu unnui 1 % sturrosažžan jagis 1997 jahkái 2002 (648 barguibiddjojuvvon olbmo). Maiddái bargosájiid dáfus vássán jahkelogeža ovdáneapmi lea eanaš leamaš heajut beallái guovlluin - eai dieđusge ovtta láhkai gielddas gildii - muhto stuorimus guovddážiin lea dan botta leamaš šaddu. Jagis 1997 jahkái 2002 bargguiduhttin lassánii Romssas 1.863 (6,2 %), Háršttás 246 (2,5 %) ja Leaŋgáviikkas 211 (4,5 %). Guovlluid9dásisbargguiduhttin lea unnon 7,4 % Siskkit Romssas, 3,9 % Davvi-Romssas ja 3,2 % Gaska-Romssas. Lulli-Romssas lei jagi 2002 bargguiduhttin seammá dásis go 1997. Báhččavuonas ja Gálssas lei dan áigodagas unnáneapmi buohkanassii 14,1 %. Ealáhusjuoguid mielde bargguiduhttin lea máinnašuvvon váldofáttá 2 vuolde – Ealáhusovddideapmi.</p>
<p>Jahkásaš %</p>
<p>Jahkásaš %</p>
<p>Olmmoš-</p>
<p>Nuppástus</p>
<p>Vuordunuppástusnuppástuslohku</p>
<p>Vuordu1992-20022002-20101992-20022002-201020022010</p>
<p>Davvi-Romsa-1 080-102-0,6 %-0,1 %16 58216 480</p>
<p>Romsa8 0204 5231,5 %0,9 %60 52465 047</p>
<p>Báhččavuotna ja Gálsa-836-292-0,9 %-0,5 %8 1067 814</p>
<p>Gaska-Romsa-93862-0,3 %0,0 %28 90728 969</p>
<p>Siskkit Lulli-Romsa-789-194-1,2 %-0,4 %5 9785 784</p>
<p>Lulli-Romsa-672-162-0,2 %-0,1 %31 57631 414</p>
<p>Supmi fylka3 7053 8350,3 %0,3 %151 673155 508</p>
<p>Davvi-Norga-3 7779 342-0,1 %0,3 %459 203468 545</p>
<p>Norga250 432199 4780,6 %0,6 %4 524 0664 723 544</p>
<p>Eará guovloguovddášsuohkanat</p>
<p>Ráisa-49102-0,1 %0,3 %4 7394 841</p>
<p>Leaŋgáviika2753600,3 %0,4 %11 08011 440</p>
<p>Málatvuopmi-551-88-0,7 %-0,2 %6 8566 768</p>
<p>Siellatgielda-328-28-1,2 %-0,2 %2 3032 275</p>
<p>Hárštá4934650,2 %0,3 %23 09223 557</p>
<p>Skiervá-4182-0,1 %0,3 %3 0143 096</p>
<p>Beardu-6195-0,2 %0,3 %3 7993 894</p>
<p><em type="italic">Gáldu: Statistisk sentralbyrå </em></p>
<p>Skovvi 1: Álbmotovdáneapmi 1992-2002 ja vuordu 2010 7 <em type="bold">9 </em></p>
<p>Ássanovdáneami bajimus ulbmilčealkámuš vuolgá das ahte goappašat bealit, namalassii guovddáš ja biraseatnamat, dárbbašit nubbi nuppi.</p>
<p>Romssa ássánminstara váldosárgosat galget bisuhuvvot dainna lágiin ahte oppa guovddášstruktuvra nanusmahttojuvvo ja guovlluide huksejuvvojit ealasis báikegottit.</p>
<p>Guovddášstrategiija lea bargoreaidu mainna bisuhit ássamiid lávda. Strategiija jurdda lea ahte go huksejuvvojit virkos guovddážat, de bargomárkana ja máhttosuorggálaš bálvalusaid ovddideaddji barggut addet guovlluin buoret válljenvejolašvuođaid go maid miige eŋkilsuohkaniid sáhttá addit. Dát galgá fylkii eambbo geasuhit olbmuid fárret, ja seammás guovddážat galget doaibmat duoddin guovlluide ja fylkii, vai olbmot eai fárre eret.</p>
<p>Guovddášstrategiija vuolggabáikin lea dáhttu guovdduštit (sentraliseret), muhto dan strategiija fertet geahčadit vuohkin mainna guovllut sáhttet bihtit hástalusaiguin mat čuožžilit ee. go bohteteanet guovttekarriearat bearrašat ja álbmogis lea buoret oahppodássi, go gáibiduvvojit stuorit fidnobirrasat máŋggalágan doaimmain, ja buoret bálvalusfálaldagat ja friddjaáigefálaldagat jna. Guovddážiin bálvalit maiddái birasguovlluid olbmuid ja ealáhusdoaimmaid, ja guovddážat sorjájit birasguovlluid ealasis servodagain. g</p>
<p>Suohkanguovddážat doibmet guovddášstruktuvrra vuođđoávnnasin. Dain álbmot galgá beassat atnit ávkki bálvalusain mat gokčet sin beaivválaš dárbbuid.g</p>
<p>Guovddášstrategiija mielddisbuktá suorggáiduvvan álššaid dakkár doaimmaide maid guovddáš galgá doaimmahit dásis mielde. Fálaldagat maid ollu olbmot dávjá geavahit, berrejit biddjojuvvot geavaheddjiid lahka. Fálaldagat mat leat eambbo máhttosuorggálaččat, biddjojuvvojit alit dásiide.g</p>
<p>Guovddášdásit juohkásit ná:dássi 1</p>
<p>Romsa dássi 2</p>
<p>Hárštá ja Finnsnesdássi 3</p>
<p>Stuorragieddi, Beardu ja Vuotnasiida Skiervá maritiibma doaimmaid guovddážin</p>
<p>Setermoen suodjalusa doaimmaid guovddážindássi 4</p>
<p>Suohkanguovddážat muđuidássi 5</p>
<p>Báikkálaš guovddážatg</p>
<p>Guhtege dási 1, 2 ja 3 rájuštuvvon guovddáš galgá sáhttit addit fálaldagaid oahpahusas, johtalusas, dearvvašvuođas, kultuvrras, ealáhusovttasbarggus ja priváhta bálvalusaid, jos juo eará suohkanguovddážiin eai leačča dihto ovddut fálaldatbáikin. Dakkár doaimmaiduvvanvuohki ferte leat njuovžil vai fálaldagat álo mannet rattát álbmoga dárbbuide.g</p>
<p>Ođđa almmolaš guvllolaš doaimmaid ásaheapmi galgá ovddimusat geavvat guovddážiin mat leat dásis 1, 2 ja 3, main eai leat eará guovddážat erenoamáš ovdduiguin. Maiddái fálaldagaid bisuheami dáfus addojuvvo dáidda guovddážiidda ovdamunni, nugo bargoulbmálaš guovddážiidda maid.g</p>
<p>Dohkkehuvvon guovddášstruktuvra ii galgga heađuštit fylkka eará báikkiid lunddolaš ovdáneami.</p>
<p>Romssa guovddášstrategiija lea hábmejuvvon duođaštusa vuođul mii čájeha ahte guđege dásiguovddážis leat sierralágan doaimmat, ja ahte guovddáža birasguovllut rievddadit dan doaimmaid ja fálaldagaid mielde. Dovddiidus ahte guovddážat leat guhtege sierra dásis, mearkkaša ahte doaibmadeaddu ferte leat bálvalusšlája ektui, nu ahte muhtun dáhpáhusain fálaldat lunddolaččat gullá fylkkaguovddážii Romsii dahje omd. dan golmma guovddážii Romsii, Hárštái ja Finnsnesii. Go bálvalusfálaldagat ásahuvvojit, maid olbmot dávjá dahje ollugat geavahit, de unnit guovddážiid sadji nanusmuvvá, go mátkkiid guhkkodagat dalle váldojuvvojit eambbo vuhtii. Bargosajit ja skuvlafálaldagat gitta joatkkaskuvlla dássái berrejit áinnas leat beaivválaš máhčejohtima oládagas. Dakkár bálvalusat maid olbmot dárbbašit beaivválaččat, berrejit leat fállamassii juohke suohkanis.</p>
<p>Guđege guovddáža ja guovllu iešvuođain ja ovdánanvejolašvuođain maid lea deaddu go árvvoštallojuvvo makkár doaimmat galget leat guđege báikkis dahje ásahuvvot guđege báikái. Muhtun doaimmaide sáhttet dasto leat erenoamáš báikkálaš dahje guvllolaš ovdamunit maid geažil maiddái earáge suohkanguovddážat ja unnibuš</p>
<p>Guovddásstrategiija2 <em type="bold">10 </em>&lt;guovddážat árvvoštallojuvvojit doaibmabáikin. Sámi kultuvra - ja giellaguovddážat leat dakkár ovdamearkkat. Romssa fylkkasuohkana reaiddut guovddášstragiijii leat mealgadii čatnasit báikkiide maidda lágádusat ja bargosajit biddjojuvvojit. </p>
<p>Johtinfálaldagat, siskkáldas struktuvrra ja almmolaš fievrruid hámis, eaktudit álbmoga vejolašvuođaid ávkkástallat fálaldagaiguin guđege dási guovddážis. Go almmolaš bálvalusfálaldagat šaddet deattu vuollái, ja go muhtun surggiin vel heaittihuvvojitge fálaldagat, de dan dilis gáibiduvvo buresdoaibmi johtalus, go muđuihan olbmot muhtun dilálašvuođain fertejit ohčat fálaldagaid guhkebuččas.</p>
<p>Olbmuid vejolašvuođa buorebut olahit fálaldagaid lea vejolaš máŋgga earáge láhkai go duššefal árbevirolaš fievrrádusčovdosiid bokte. Lávdaduvvon oahpahusfálaldagat ja ođđa fierpmádagaid huksen sáhttet leat mielde dahkamin guovlluid main leat unnibuš mearis fálaldagat, stuorit munis sáhttet atnit ávkki dan fálaldagas mii lea guovddášstruktuvrra alit dásiid guovddážiin, vrd. maiddái váldofáttáin 1 -</p>
<p>Máhttu. Šuvggajođáldaga (bredbånd) ja eará telekommunikašuvnna huksen lea maid vuođđoášši dakkár strategiijas mas áigumuš lea buoridit geavahahttivuođa ja guvllolaš integrašuvnna, geahča váldofáttá 3 - Logistihka ja siskkáldas struktuvrra.</p>
<p>Oassin fylkkaplánaproseassas suohkanat leat guđege guovloráđis čađahan Romssa fylkka guvllolaš juogus, doaimmain ja guovddášstrategiijas árvvoštallama. Raporttat10 maid guovloráđit leatráhkadan, leat mielde vuođđoávnnasin fylkaplánas, ja leat addán ávkkálaš dieđuid. g</p>
<p>Suohkanat barget nu mo gávnnahit ulbmálažžan, guovloráđit ovttasráđiid ja earálágange ovttasdoaibmamiin. (Vrd. maid kap. 8). Ovttasbargu ealáhusdoaimmaiguin berre leat guvllolaš struktuvrraid vuođul mat sohpet ealáhuseallimii.g</p>
<p>Ovttasbargu lea ávkkálaš ja dárbu fylkkarájiid rastá, erenoamážit Lulli-Romssas/Davvi-Nordlánddas.g</p>
<p>Guovloguovddážat Stuorragieddi, Beardu ja</p>
<p>Vuotnasiida leat ovdánan positiivvalaččat, ja dan ovdáneami lea dárbbu joatkit ja buoridit. Dárbu lea ulbmádit ovddidit Finnsnesa gávpogin, ja Setermoena ja Skiervvá čoahkkebáikin ja riddogávpogin Romssas.g</p>
<p>Johtalusa siskkáldas struktuvra, almmolaš kommunikašuvnnat ja šuvggajođáldat (bredbånd) leat eavttut dasa man muddui guovddášstrategiija sáhttá doaibmat áigumuša mielde. Deaŧalaš galgá leat dat, maid lea vejolaš dahkat buoridan dihte fylkka buot olbmuid vejolašvuođaid beassat guovddášstruktuvrra alitdássásaš guovddážiidda, ja erenoamážit Romsii.</p>
<p>Romssa rolla ii siskkil duššefal lagamus suohkaniid; Romsa lea maid fylkka- ja riikkaosseguovddáš, ja muhtun surggiin gávpogis lea riikkalaš ja riikkaidgaskasaš deaddu. Stuoragávpotdiedáhusas11</p>
<p>Romssa rájuštuvvo gávpogin mii gullá Norgga guđa stuorimusa jovkui. Romsa-gávpogis lea guvllolaš árvobuvttadeaddji ovddasmanni rolla davvin. Vai almmolaš ulbmádeapmi lágádusaide, doaibmiide ja fitnodagaide Romssas váikkuhivččii ain buorebut, de fertejit dát servodatoasit ovttas-bargguineaset váldet badjelasaset sierra ovddasvástádussan čatnat oktavuođaid ovddidan- ja máhttobirrasii mii muđui lea fylkkas ja riikkaoasis.</p>
<p>Sihke Hárštá ja Finnsnes leat guovddášdásis 2. Háršttás leat dattetge eanemus bálvalusdoaimmat dan sturrodaga geažil, ee. dihto riikkaoassedoaimmat. Háršttái Nordlándda lagašsuohkanat leat lunddolaš oládagat máŋgga ášši dáfus. Jos Skániid ja Dieldda suohkanat biddjojuvvojit oktii, de ee. Háršttá suohkana guovddášdoaimmat dán guovllus gáibidit ahte dat ođđa suohkan šaddá Romsii oassin.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Báikádanmearrádus ferte heivet guovddášstrategiijii, vrd. muđui kap 8.g</p>
<p>Stáhta stuorragávpotpolitihkas strategiija ferte leat dáhttu bidjat heivvolaš ođđa riikkalaš davveguovlodoaimmaid Romsii. <em type="bold">11 </em>10 Ávdnasat lea čohkkejuvvon duogášnotáhtii 06/02 ”Regionrådsinnspill ”, Guovlojuohku, guvllolaš doaimmat ja guovddášstrategiija.” 11 St dieđáhus nr 31 (2002-2003) <em type="italic">Storbymeldingen – Om utvikling av storbypolitikk. </em>3.1 Máhttovišuvdna <span type="quote">"Máhttoservodat Romsa"</span> dovddaha boahtteáigásaš áigumuša, ja seammás dat bures govvida otnáš fylkka. Olbmo máhttu šaddá eambbo ja eambbo guovdilis servodatekonomalaš šaddadanfaktorin, ja seammás máhttoservodaga ovdáneapmi buktá ođđa hástalusaid gilvaleami dáfus. Garra gáibádusat leat olbmui, ahte galgá jurddašit hutkájit ja leat njuovžil heivehallat iežas dakkár duhtodahkii mii čađat molsašuddá. Máhttovuoimmálaš ealáhusdoaimmaid jeavddalaš šaddu addá stuorra ovdamuniid gilvvus daidda guovlluide mat nagadit bissut oalgálagaid dáinna ovdánemiin. </p>
<p>Fylkkaplána bajimuš ulbmil máhtu dáfus, lea sánálassii ná:</p>
<p>Gilvovuoimmálaš oahpahus-, dutkan- ja ovddidanbirrasat galget ovddiduvvot ain eambbo.</p>
<p>Romssa fylka, man deaddobáiki lea Romsa-gávpot, lea 30-jahkásaš ulbmálaš bargguin olahan oahpahusdássái mii lea buohtalagaid oahpahusdásiid muđui riikkas, ja fylkkas leat dadjat juo dievas oahpahus- ja DjO-fálaldagat almmolaš sektora dárbbuid ektui. Dutkanbiras mii lea huksejuvvon Romsa-gávpogis, lea dahkan gávpogariikkalaš deaddobáikin eatnanbuolalaš ja davviguvllolaš diliid dutkamis ja hálddašeamis, ja Barents-guovllu áššiin. Romssa dutkandoaimmas leat máŋga fáddálaš čalmmusteami. Moadde váldosuorggi mii berret namahit: Dálkkasdutkan, guolástusdutkan ja mearradutkan, dihtor- ja telegulahallan, guhkálmas satelihttamihtideamit ja gomuvuohta- ja áibmodutkan, eanandoallu ja luondodoallu, servodatfágat ja humaniora, ja dasto vel davvinorgalaš ja sámi dutkan ja álgoálbmotdutkan. Dáid ovdamuniid lea dárbu bisuhit, ja hástalus lea rahčamušaid dahkat eambbo ealáhusdiđolažžan.3.2 DjO-áŋgiruššan Romssas Davvi-Norggas oppalaš DjO-searvamat leat viehka ollu unnit go riikkas gaskamearálaččat. Romssa dáfus sivva lea dasa viehka muddui ahte DjO ealáhusaide searvanoassi lea unni. DjO-barggut gáibidit stuorra resurssaid. Davvinorgalaš ealáhuseallimis leat máŋga unna ja gaskasturrosaš fitnodaga (SMB) mat árbevirolaččat unnán ruhtadit ja čađahit dutkama. Dát dilli, ja go fitnodagaid ja máhttolágádusaid gaskasaš fierpmádat ja arenat eai leat ráhkaduvvon, de dat váikkuha dasa ahte davvinorgalaš ealáhuseallin ja DjO-birrasat masset deaŧalaš ovdánan- ja šaddanvejolašvuođaid.</p>
<p>Dušše 1% oassi DjO-doaimmas norgalaš fitnodagain lea Davvi-Norggas. Norgga DjO-searvan lea riikkalaččat bealistis oppa ollu vulobealde OECD gaskameari. Ođđastemiid ja hutkamiid rápmaeavttut leat davvinorgalaš fitnodagaide ja DjO-lágádusaide ollu heajut go Davvi-Ruoŧas ja Davvi-Suomas. Duoidda guovlluide fievrriduvvojit jahkásaččat milliárdasaš sumit EU strukturfoandda olis, ja lassin boahtá riikkalaš searvan dán guovllus.</p>
<p>Dávjá leat guhkes gaskkat davvinorgalaš fitnodagaid ja dutkan- ja ovddidanlágádusaid gaskka sihke mátkkiid ja jurdagiid dáfus. Jos galgat lihkostuvvat ovddidit guovlluid, de lea dárbu fylkka buot osiin oažžut áigái goallostemiid máhttofáluheddjiid, váikkuhangaskaomiid, ealáhusaid ja hálddahusásahusaid gaskka. Guovlluid ovddideami olis máhttohuksen lea máhttobirrasiid ja báikkálaš/guvllolaš oasálaččaid dárbbuid, jurdagiid, prošeavttaid ja rahčamušaid ovttamielalašvuođain. Go dát lea ortnegis, ja vel vára váldojuvvon dain ovdamuniin maid luonddu addin erenoamáš rápmaeavttut leat, de lea deaŧalaš joatkit buriid ja ollislaš strategiijaid ovddideami Romssa fylkkas boahttevaš DjO-searvama várás. Davvinorgalaš ealáhuseallima boahtteáigi sorjá eambbo ja eambbo olbmuid máhtus.3.3 Alit oahpahus Dutkan mii lea RUs (Romssa universitehtas) ja fylkka allaskuvllain, ferte leat doaimmaid várás ja vuhtii váldit guvllolaš dárbbuid. Lágádusat galget guovllus buoridit máhttoovddideami ja leat mielde ovddideamen hutkandoaimmaid lagaš fitnodagain. RU ja Romssa ealáhusdoaimmaid ovttasbargu lea omd. dorjon máŋgga fitnodaga ásaheami ja ovdáneami. Deaŧalaš lea ahte RU ja allaskuvllain leat dakkár rápmaeavttut mat dahket vejolažžan dahkat ovddidanbargguid, dakkáriid main riikkaoassi álo váldojuvvo vuhtii. RU vuođđodutkange lea deaŧalaš riikkaoasi guhkesáigásaš strategiijas, mas davvinorgalaš ealáhuseallin galgá ovddiduvvot ođđaáigásaš máhttodoaibman. Dutkan lea ođđa máhttohuksema vuođđu, ja maiddái alladásat oahpahussiige vuođđu.</p>
<p>Deaŧalaš lea eambbo bargat realfágaid ja teknologalaš oahpahusa fylkka ásahusain g o alit oahpahus galgá leat deaŧalaš gilvvu dihte ja viidábut ovdáneapmái davvi-Norgga ealáhus- ja servodateallimis man vuođđun leat viiddát geavahit ođđaáigážas teknologiija. Dutkkiidoahppu lea strategalaččat deatalaš Romssa máhttoservodagas. Sihke universitehta- ja allaskuvlasys-</p>
<p>Váldofáddá 1: Máhttu3 <em type="bold">12 </em>temas ja bargoeallimis muđui lassánit dárbbut oahppan dutkkiide, erenoamážit sidjiide geain lea oahppu realfágain ja teknologalaš fágain. </p>
<p>Allaskuvllain ja joatkkaskuvllain šaddá leat deaŧalaš rolla oanehis kurssaid hábmemis máhttoođasmahttima olis12.</p>
<p>Servodat nuppástuvvá johtilit ja čieggan duohtavuođat hástaluvvojit dávjjibut ja dávjjibut. Dárbu lea deavdit ođđa fálaldagaid dan botta, ja eallinguhkosaš oahpahallan lea boahtán doaban. Dat gáibida searaid máŋgga ja buoret maŋŋe- ja joatkkaoahppofálaldagaide, lávdaduvvon oahppoortnegiidda, báikkálaš girjerájuide oahpahallanbáikin ja ođđa guhkálmas oahpahusa vugiide. Dat oktavuođat mat dahkkojuvvojit sierranas dásiid gaskka, sáhttet juo iešalddiset šaddat resursan ja guovdilis oassin šaldái mii huksejuvvo sierranas DjO-birrasiid, ealáhusdoaimmaid ja oahpahuslágádusaid gaskka. Nu lea sihke fylkkarájiid siskkobealde ja daid rastá.3.4 Guvllolaš máhttoovddideami eavttut Romssa universitehtas lea ovttas fylkka allaskuvllaiguin, Romssa Dutkangárddiin ja riikkaoasi dutkan- ja ovddidanbirrasiiguin muđui deaŧalaš rolla go barget dárbbašlaš arenaid huksemis, main galget leat guvllolašmáhtu ovddidit. Deaŧalaš lea ahte DjO-lágádusat ovddidit buriid gulahallanfierpmádagaid ovttasráđiid báikkálaš ja guvllolaš fitnodatfierpmádagaiguin, máhttofierpmádagaiguin ja dakkár ovddidanbirrasiiguin13 go oahp-poguovddážat, ealáhusgárddit, OPUS Troms, Midt I Norden (MIN), SND ja suohkanlaš doaibmabidjoásahusaiguin.</p>
<p>Máhttodoarju siskkáldas struktuvrra ovddideamis fylkkasuohkan galgá veahkehit oasálaččaid guvllolaš máhttočohkkedeaddji forain gávnnadit, ja váikkuhit dasa ahte dakkár máhttoovddideaddji struktuvrrat ásahuvvojit maid olbmot atnet soahppevažžan.</p>
<p>Vai guvllolaš oassi árvohuksemis stuorru, de Romssas DjO-áŋgiruššamiin fertejit šaddat eanet ekonomaš bohtosat. Nu lea sihke vuođđodutkamis ja ulbmálaš dutkamis. Ođđalágan barggut DjO olis eai geavahuvvo doarvái bures vuođđun ealáhusovddideapmái. Ealáhuseallima dárbbut fertejit dárkilastojuvvot, biddjot oidnosii ja váldojuvvot vuhtii eambbo go odne dahkkojuvvo.</p>
<p>Máilmmis mearrabiepmuid maŋŋái lassána jearru, jaođđa suorggit nugo omd. bioteknologiija ja ođđa šlájaid biebman ovdána dađistaga. Go olbmot čalmmustit kvalitehta ja vejolašvuođa guorrat borramušgálvvuid buvttadanbáikái, de čuožžilit ođđa máhttogáibádusat. Eanandollui báikkálaš dutkan ja máhttoovddideapmi sáhttá gánnáhit ja buoridit olbmuid álgima eanandollui. Riikkaoasis lea árbevirolaččat leamaš varasávdnasiid skáhppojeaddji ealáhusdoaimmat, main lea leamaš unnán ávnnasmuohkadeapmi ja unnán siskkáldas oktavuođat.</p>
<p>Vai birgejit gilvvus olggobealde berošteddjiiguin, de lea deaŧalaš ahte guovlluid oasálaččat doaladit iežaset čoahkis duohtan dahkama dihte riikkaoasi ovdánanvejolašvuođaid. Dat gáibida sis čehppodaga ja dáhtu doaimmahit viiddis ovttasbarggu, ahte oasálaččain ja joavkkuin lea bargoguoibmevuohta ja guvllolaš bargojuohku. Dákko lea deaŧalaš addit ja oažžut - guđege báikki ja birrasa báikkálaš ovdamunit ja ovdánanvejolašvuođat fertejit adnojuvvot árvvus ja leat dohkkehuvvon.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>DjO-rahčamušat riikkaoasis fertejit váldojuvvot ovdan riikka bajimuš dásis.g</p>
<p>Ođđa bargosajiid ovddideapmi máhttointensiiva ealáhusaid siskkobealde, ferte buoriduvvot.g</p>
<p>Dan badjelii lea dárbu bargat, ahte davvinorgalaš ealáhuseallimis váldet eambbo atnui dutkamiid go odne. Ealáhusdoaimmaid máhttoáigumušat ja DjOsearvan ferte buoriduvvot.g</p>
<p>Riikkaoasis fertejit šaddat stuorit ekonomalaš bohtosat DjO-barggus.g</p>
<p>Ealáhusdoaimmaid, máhttolágádusaid ja almmolaš eiseválddiid ovttasbargu ferte buorránit guđege dásis vai guovllu máhttoresurssat šaddet ealáhuslaččat ávkin.g</p>
<p>Fylkka DjO-lágádusat fertejit ovddidit iežaset máhttogaskkusteami ja viiddidit oktavuođaid olggobeallái.g</p>
<p>Viiddidit ovttasbarggu ránnjáfylkkaid DjO-birrasiiguin.g</p>
<p>Nannoseabbo čatnasat fertejit leat reálamáhtu ja formála máhtu gaskka.g</p>
<p>Dárbu lea nannet ja ollásmahttit allaskuvllaid ja guvllolaš DjO-birrasiid.g</p>
<p>Fylkka lávdaduvvon lohkanfálaldagat fertejit buoriduvvot ain eambbo.g</p>
<p>Realfágalaš ja teknologalaš oahpahus Romssa universtitehtas ja fylkka allaskuvllain ferte nannejuvvot.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasálušat </em>g </p>
<p>Vai potensiála boađášii atnui ee. ođđa biebmanšlájaid ja mariidna bioteknologiija olis, de lea dárbu ahte stáhta searvá ovddidan- ja álggahandásis nana ruhtademiin DjO-doaimmaide ja eará doaimmaide, main Davvi-Norggas leat erenoamáš luonddu addin lihkostuvvanovdamunit. <em type="bold">13 </em>12 St.dieđáhusas nr. 20 (2000-2001) <em type="italic">Om korte yrkesrettede utdanninger etter videregående opplæring </em>čujuhuvvo dasa ahte stáhtalaš allaskuvllat fertejit ”váldit ovddasvástá-dusa oaneheabboš fidnovástesaš oahpahusfálaldagain, ja aktiivvalaččat ovddidit daid iežas oahppofálaldaga oassin. Sávahahtti lea ahte ásahuvvojit arvat dákkár lohkanfálaldagat, dábálaš ráma siskkobealde. (…) Departemeanta dáhttu dainna lágiin nannet almmolaš lávdaduvvon allaskuvlafierpmádaga.”13 Vrd visogova mii lea fylkkaplána mieldečállosis 2. Visogovva čájeha dáláš birrasiid mat leat ovddidanguovddážiid/-servviid, lohkanguovddážiid, ealáhusgárddiid jna. sisk-kobealde.g </p>
<p>Dutkanbarggut fertejit nannejuvvot nu ahte Norga boahttevaš viđajahkásaš áigodagas beassá bálddalagaid OECD-riikkaid gaskadásiin mihtiduvvon BNP-oasi dáfus. Riikkaoasis DjO-barggut fertejit boahtit riikkalaš dássái.g</p>
<p>Stáhta ferte doallat iežas geatnegasvuođaid vuođđojuolludemiid dáfus ja lágádusaid siskkáldas struktuvrra ektui.g</p>
<p>Guvllolaš dássi ferte eambbo beassat hálddašit badjel váikkuhangaskaomiin. Dutkanruđat fertejit regionaliserejuvvot, ja Norgga Dutkanráđđi ferte organiserejuvvot nu ahte lea vejolaš sirdit váikkuhanválddi guovlluide.g</p>
<p>Deaŧalaš lea bidjat deattu vuođđodutkamii mii lea Romssa universitehtas, vai lea vuođđun geahččalemiide, krihtalaš iskkademiide ja hutkamiidda.g</p>
<p>Oasáluštit ruđaiguin rekruterenbargguide, nannet ja ovddidit realfágalaš oahpahusa mas lea vuođđun riikkaoasi dáláš ja boahttevaš dárbbuide makkár máhttui dal gáibiduvvo.g</p>
<p>Válmmastit lea dárbu ovttasbarganstruktuvrraid main lea deaddu oktavuohta DjO-ealáhusovddideapmái.g</p>
<p>Fylkkasuohkanis fertejit dahkat álgaga ovttas Romssa universitehtain ja NHOin, vai universitehtii ja Forskningsparkenii ásahuvvošii riikkalaš Gründersenter mii deattuha hutkama ja dutkama. Guovddáš galgá movttiidahttit ja álššaiduhttit ealáhusdoibmii ja dutkanbohtosiid gávppáiduhttimii.3.5 Joatkkaoahpahus - hástalusat bargomárkana ovdáneami dáfus</p>
<p>Romssas galgá leat kvalitatiiva fálaldat mii lea buoremus riikkas. Fylkkadiggi lea go gieđahalai <span type="quote">"Handlingsplan for videregående opplæring i Troms mot år 2009"</span> deattuhan deaŧalažžan ahte kvalitatiiva ja geasuheaddji joatkkaskuvlafálaldagat leat Romssas. Fylkka siskkáldas fálaldagat galget gokčat oppa bargomárkkaviidodaga ja váldit vuhtii ohciid sávaldagaid, oahppisadjemeriid, bargomárkana dárbbuid ja dábálaš servodatdárbbuid.</p>
<p>Sávahahtti lea bisuhit lávdaduvvon ja kvalitehta dáfus buriid joatkkaskuvlafálaldagaid fylkkas. Ođđa oahpahanvuogit mat árvaluvvojedje oahpahuslága nuppástahttineavttuhusas, addet eambbo njuovžilvuođa/ vejolašvuođaid lávdaduvvon oahpahussii14ja láhčetdilálašvuođaid buorebut báikkálaš ealáhusdoaimmaide oažžut bargiid dárbbuideaset mielde. Dat šaddá ávkin fylkka guovlluide. Lohkansurggiid rájit sihkkasit ja doaba <span type="quote">"luohkát"</span> šaddá hástalussan oahpahusbáikkiide.</p>
<p>Joatkkaskuvllat ja vuođđoskuvllat leat oassi šláddjes guvllolaš máhttostruktuvrras mii lea viehka deaŧalaš árvodahkanperspektiivvas. Ealáhusovdáneami deaŧalaš miellaguoddosiepmanat gilvojuvvojit juo árrat skuvlaásahusas. Realfágaid suorggis ovdáneapmi lea vuorjiheittot, go ollugat válljejit hilgut fágaid mat dolvot alit oahpahussii omd. inšenearafágain. Dárbu lea čalmmustit teknologalaš dutkama ja oahpahusa Davvi-Norggas. Mii berret atnit vuođđun iežamet riikkaoasi vejolašvuođaid fidnet olbmuid davveguovlluide guoskevaš teknologiijaovddideapmái. Mearrateknologiija man mielde leat bioteknologiija, galbmadálkkádat-teknologiija, IKT, ávuseanan teknologiija ja birasteknologiija. Dákko leat máŋga miellagiddevaš barggut ja viiddis vejolašvuođat ovddidit árvodahkama ja ráhkadit ođđa bargosajiid. Hástalus lea vejolaš dutkiide buktit daid oidnosii, oktan eará sullasaš hástalusaiguin. <em type="italic">3.5.1 Bargomárkana ovdáneapmi ja bargoveahkadárbbut </em>Dakkár oahpahusfálaldagat mat atnet deastta guovlluid boahttevaš máhtto- ja bargonákčadárbbuin, mearkkašit ollu vejolašvuođaid dáfus oažžut báikkálaš bargonávččaid ja nuoraid válljet oahpahussuorggi man vuođul sáhttet maŋŋá ásahit doaimmaid. Dás lea deaŧalaš ahte fylkkasuohkanis lea surgiid rasttideaddji oaidnu ja ahte lea árjjálaččat mielde duostumin daid hástalusaid maid bargguhisvuođa lassáneapmi buktá mielddis. </p>
<p>Riikkalaš bargguhisvuohta lea lassánan jagi 1999 čavčča rájis. Jagi 2002 mii dattetge fertet gohčodit konjunktuvranuppástussan, ja mii fertet máhččat 1990-logu álgogeahčái ovdalgo gávdnat sullasaš bargguhisvuođa lassáneami. Dat lassáneapmi lea Romssasge. Jagi 2002 registarastojuvvojedje fylkkas gaskamearálaččat 2499 olbmo geain ii lean bargu oppanassiige, ja oppa bargoveagas dat mearkkaša 3,2%. Dat lei maid riikkalaš mearri. Bargguhisvuohta lea lassánan arvat fidnosurggiin, muhto eanemusat administratiiva ja humanistalaš bargguin. Jagi 2003 orru čájeheamen ahte hedjoneapmi bistá ain bargomárkanis.</p>
<p>Čavgadeabbo bargomárkka dahká deaŧaleabbon válljet rivttes oahpahussuorggi. Fylkka diibmáš bargomárkanis oidno ahte bargguhisvuohta lassánii, muhto maiddái ahte dihto fidnosurggiin ja fitnuin dárbbašedje oahppan bargonávččaid. Ain váilot dearvvašvuođa bargit, erenoamážit buohččidivššárat, veahkkedivššárat ja fuollabargit. Fylkkasuohkan ferte bargat dan badjelii ahte buorebut gokčat guovllu iežas bargonákčadárbbuid.</p>
<p>Dihto fágaoahpposurggiide unnán olbmot ohcet saji. Dan botta dain surggiin váilot fágabargit, erenoamážit árbevirolaš duodječehppodagain. Go báikkálaš ealáhusdoaimmat ja joatkkaskuvllat barget ovttas, de sáhttá fidnofágalaš oahpahus boahtit eambbo oidnosii. Romssa guovlluin leat máŋga árbevieru ja buorit fidnofágalaš árbevierut. Ovdamearkkat dakkár árbevieruin lea namahuvvon máŋgga romssasuohkaniid plánadokumeanttain. Dáid árbevieruid ealáskahttin lea <em type="bold">14 </em>314 Vrd. geahččalanortnet <span type="quote">”Distribuerte klasser”</span>.deaŧalaš ulbmilsuorgi. Sodju fidnofágaid guvlui, vaikkoba lávdaduvvon lohkanmálliin, sáhttá váikkuhit dasa ahte oahpahalli nuorat eai fárre Romssa guovlluin eret, ja ahte máhttodássi ja bargomárkanii heivehallamat buorránit fylkkas. </p>
<p>Bargomárkkaovdáneapmi sorjá Norgga ja olgoriikkaid ekonomalaš dilis. Deaŧalaččat leat dás dakkár bealit go priváhta geavaheapmi, almmolaš suorggi šaddu, olgoriikagávpi, ruhtaárvu ja ruhtadanmearri almmolaš ja priváhta surggiin. Danne lea viehka eahpesihkkar mo bargomárkka ovdána boahtteáiggis.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Ráhkadit insentiivvaid, nugo omd. Romssa universitehta <span type="quote">"Diehtoguovddáš"</span> lea, vai sáhttit buoridit ohcciid lohku fysihkkii, matematihkkii ja realfágaáide oppalohkái, ja maiddái daidda dearvvašvuođa suorggi fágaide, maidda leat unnán ohccit vaikko bargomárkka dárbbašage eanet bargiid daidda. Bargat dan badjelii ahte addit dieđuid nuoraide ja movttiidahttit sin válljet dakkár oahpahusa. Dát ferte dáhpáhuvvat buot dásiin, gitta vuođđoskuvlla rájis allaskuvlla ja universitehta rádjai.g</p>
<p>Ovttasbargu oahpahuskantuvrraiguin buoridan dihte fidnoválljenbagadeami dakkárin mii buorebut heive fylkka bargonákčadárbbuide ja fidnovejolašvuođaid.g</p>
<p>Eambbo bargat dakkár fidnofágalaš oahpahusa beales maid guovlu dárbbaša.g</p>
<p>Bidjat deattu oahpahussii guolástusas ja guollebiebmamii guoskevaš fágain, ja maiddái bargat buoridat dihte máhtu ja ipmárdusa sálašgieđahallamis ja das mo seailluhit guollekvalitehta.g</p>
<p>Teknalaš fágaskuvlla fálaldat ferte bisuhuvvot ja buoriduvvot otnáš skuvlastruktuvrra rámaid siskkobealde.g</p>
<p>Láhčit dilálašvuođaid nu ahte guovlluid bargonákčadárbbut gokčojuvvojit olbmuiguin geain lea rivttes máhttu. Dat linnját maid oahppit odne válljejit, eai heive doarvái bures guovlluid bargonákčadárbbuide. Sihke skuvllaid ja ealáhusdoaimmaid ja almmolaš suorggi olbmuid ovddasvástádus dat lea buorebut heivehit oktii oahpahusa ja dárbbuid.g</p>
<p>Nuorat fertejit oažžut dieđuid iežaset guovllu ealáhusstruktuvrra birra, ja daid vejolašvuođaid birra maid eahpedábálaš oahpahusválljemat addet. Dát guoská erenoamážit nieiddaide, ja dearvvašvuođa suorggi dáfus sihke nieiddaide ja bártniide.g</p>
<p>Láhčit dilálašvuođaid buorebut daidda nuoraide guđet jođašit ovdan ruoktot eará suohkana ja iežaset suohkana gaskka, dainnago ruovttusuohkanis eai leat joatkkaskuvlafálaldagat.g</p>
<p>Ovttasbargansoahpamuš Nordborg joatkkaskuvlla ja Romssa fylkkasuohkan gaskka ferte dahkkojuvvot.g</p>
<p>Dahkat vejolažžan buohkaide oažžut iežaset oppalaš máhttu váldojuvvot vuhtii.g</p>
<p>Joatkevaččat bargat ovttas iešguđet oasálaččain prošeavttas <span type="quote">"Ungt entreprenørskap"</span> ja ovddidit viidáseappot oahppofálaldagaid allaskuvllaid dahje universitehtaid entreprenevradoaimmain.g</p>
<p>Láhčit dilálašvuođaid nu ahte oahpahuslágádusat ja doaimmat sáhttet nannet gaskavuođaideaset ja diehtojuohkindoaimmaid nubbi nuppi ektui, omd. NHO <span type="quote">"partnerskapskonsept"</span> bokte.g</p>
<p>Oahpahus galgá eambbo vuođđuduvvot čuolbma- ja prošeaktajurddat bargui, masa gullet olgguldas hárjehusbarggut. Oahpahuslágádusat berrejit maid dávjjibut váldit oahpahussii mielde báikkálaš olbmuid máhtu.g</p>
<p>Fitnodagat fertejit movttiidahttit olbmuid oaidnit ávkki das go bargit váldet alit oahpu, vai oktavuođat nanusmuvvet máhttobirrasiiguin.g</p>
<p>Ealáhusdoaimmat berrejit ovttasráđiid allaskuvllaiguin ja eará oahpahusfáluheddjiiguin rájuštit oahpahusmodulaid justa bargomárkana dárbbuid mielde.g</p>
<p>Válmmaštit riikkaidgaskasaš lohkamiid várás lohkandilálašvuodaid dainna lágiin ahte IB-linnjá lohkan álggahuvvo.g</p>
<p>Oahppovázziortnet dássi dáhkiduvvo ja ođđa oahppovázziid barguiváldimii movttiidahttojuvvo ovttasráđiid fylkka oahpahuskantuvrraiguin.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Nannet ja oidnosii buktit stáhtalaš lágádusaid mat barget teknologalaš doaibmasurggiin, nugo eanandárkomis, telemedisiinnas ja ávus- ja atmosfearadutkamis, vai nuoraid beroštupmi lassánivččii ja nu maiddái sin ohcamat realfágalaš lohkansurggiide.g</p>
<p>Vuođđudit váikkuhangaskaomiid maiguin čadahit guvllolaš doaibmabijuid buoridan dihte nuoraid ohcama realfágaid lohkamiidda.g</p>
<p>Realfágaid lohkanfálaldagaid offensiiva huksen juo ovdal dieđihuvvon fitnodatdárbbuid čuožžileami, vai huksejuvvo gilvalanovdamunit go fitnodagat válljejit ođđa ásahanbáikkiid doaimmaidasaset.g</p>
<p>Hukset guolástanfatnasiid guolástus- ja maritiibma oahpahussii.g</p>
<p>Bidjat návččaid prošeavttaide mat ovddidit davvinorgalaš oahpponeavvuid.g</p>
<p>Ráđđehusa dearvvašvuoda ja sosiála bargiid rekruterenplána15 lea deaŧalaš go galgat oažžut lasi veahkke-dikšuid ja oažžut joatkkaoahpu addi doaibmabijuid veahkkedikšuid ja fuollabargiid várás. <em type="bold">15 </em>15 Vrd. Dearvvašvuođa ja sosiálabargiid rekruterenplána 2003-2006 – Rekruteren buoret kvalitehta dihte. </p>
<p>Áigodaga ealáhusovddideami bajimuš ulbmil lea ahte</p>
<p>Ovddádusjurddat, ođasteaddji ja gilvalannávččalaš ealáhusdoaimmaide galget dilálašvuođat láhččojuvvot.4.1 Dábálaš rápmaeavttut ja váikkuhan-gaskaoamit ealáhusdoaimmaid várás</p>
<p>Riikka davveoasi mihtilmasvuođat leat lávdaássamat, guhkes gaskkat márkaniidda ja alla buvttadangolut. Ealáhuseallimis leat unna ja gaskamearálaš fitnodagat, main buori muddui váilot resurssat ođasmahttimii ja iežaset ovddideapmái, vai leat válbmasat ođđa gávpemárkaniidda ja buktagiidda. Industriijasuorgi lea viehka unni ja das lea unnán varasávnnasmuohkadeapmi. Nugo skovvi 2 čájeha, de bálvaleaddji ealáhusdoaimmat leat Romssas viehka deaŧalaččat bargosadjelohkui16.</p>
<p>Resursageavaheaddji ealáhusdoaimmaid bargosadjeoassi lea viehka unni oppalaš bargosadjemearis, muhto dat leat deaŧalaččat guovlluid ássamiidda.</p>
<p>Dáin ealáhusdoaimmain leat maid stuorra ovdánanvejolašvuođat. Jos Romsa galggaš sáhttit ovddidit nannoseabbo ja šláddját ealáhuseallima, de eaktun leat ahte guvllolaš ja ealáhuspolitihkalaš váikkuhangaskaoamit heivehuvvojit hástalusaide mat leat guovllus. <em type="italic">4.1.1 Riikkalaš ruhtapolitihkka ja </em><em type="italic">ealáhusdoaimmat Romssas </em></p>
<p>Riikkalaš ruhtapolitihkka čalmmusta ulbmilin vuollegis ja bissovaš inflašuvnna riikkalaččat. Alla reantu, mii dábálaččat lokte ruhtaárvvu, sáhttá billistit eksporteaddji ealáhusdoaimmaid ovdii. Ovddas guvlui šaddá deaŧalaš áššin registarastit erohusaid mat konjunktuvradilis leat riikkalaš ja guvllolaš dilálašvuođaid gaskkas. Čavgadis ruhtapolitihkka sáhttá menddo ollu váidudit guvllolaš ruhtadili, go guovlluin lea heajut konjuntuvraovdáneapmi go riikka dásis.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárkot konjunktuvraovdáneami Romssa fylkkas riikkalaš konjunktuvraovdáneami ektui.g</p>
<p>Signaliseret guovdilis dássái jos riikkalaš doaibma-bijut čuhčet bahás Romssa ealáhusdoaimmaide iešguđetlágan konjunktuvraovdánemiid geažil.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Čavgadis ruhtapolitihka oktavuođas ferte leat vejolaš rahpat uvssa nu ahte stuoribuš ruhtasumit sáhttet juolluduvvot guovlluide main lea earálágan konjunktuvra go dat mii lea riikka dásis. <em type="italic">4.1.2 Riikkaidgaskasaš rápmaeavttut ja </em><em type="italic">ovttasbargodoaibmabijut </em></p>
<p>Gilvorašis ealáhusat dárbbašit riikkaidgaskasaš rápmaeavttuid mat sihkkarastet albma vejolašvuođa beassat deaŧalaš gávpemárkaniidda. Seammás eará ealáhusat dáhttot suodjalusa riikkaidgaskasaš gilvvu vuostá. Dat lea stuorra hástalus, jos guktuid beliid sávaldagat galget váldojuvvot vuhtii. Oppalohkái EU lea deaŧalaš gávpemárkka dáža eksportii, ja erenoamážit guolleeksportii. Odne EU iežas guollehivvodagat leat máŋgga sajis loaktašuvvan, ja dan geažil dárbbašit olggoriikkalaš guliid. Deaŧalaš lea dahkat gávpesoahpamušaid main goappašat bealit beroštit, ja mat maiddái sihkkarastet guovllu ealáhuseallima.</p>
<p>Riikkaidgaskasaš ovttasbargu addá lasi vejolašvuođa dahkat árvvuid ja buoridit ealáhusdoaimmaid gilvalannávččaid. Nu lea maiddái guvllolaš eiseválddiid dáfus, mat buoridit máhtuset lágidit dili ealáhusovdáneapmái. Barents-prográmma, Davvikalohttaprográmma ja aiddonassii sierra Interreg-prográmmat ja eará EES/EO-prográmmat leat heivehuvvon dakkár ovttasbargui. Ovdan lea dat hástalus ahte fertešedje hábmet oktasaš strategiijaid riikkaidgaskasaš guovlluid várás, juogo geográfalaš lagašvuođa geažil dahje ealáhuslaš/kultuvrralaš sullasašvuođa geažil.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Buoridit ain eambbo guvllolaš ovddidanmáhtu dainna lágiin ahte máhttodássi loktejuvvo, strategalaš guovlofierpmádat huksejuvvo, riikkaidgaskasaš prográmmaide ja riikkaidgaskasaš foraide servojuvvo, main lea áššin guovlopolitihkka.g</p>
<p>Movttiidahttit fitnodagaid searvat riikkarájiid rasttideaddji ovttasbargguide, ja ođđa gávpemárkaniid guorahallamii.</p>
<p>Váldofáddá 2:</p>
<p>Ealáhusovdáneapmi4 <em type="bold">16 </em>16 Dan áigodaga stáhtalaš bálvalusaid lassáneapmi ja suohkanlaš bálvalusaid geahppáneapmi lea dárbu geahčadit ovttas dearvvašvuođareforpmain. </p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Seammás go guvllolaš dássi oažžu politihkalaš válddi ja doaibmanfriddjavuođa riikkaidgaskasaš oktavuođain, de ferte rahpasit uksa ruđalaš váikkuhangaskaomiide ja dan mielde viiddis váldefápmudus. <em type="italic">4.1.3 Dábálaš váikkuhangaskaoamit Romssa </em><em type="italic">ealáhuseallima várás </em></p>
<p>Gáržžes guovlopolitihkas guvllolaš ja guovlopolitihkalaš váikkuhangaskaoamit leat lávdaduvvon fylkkasuohkaniidda. Dat addá stuorit friddjavuođa duostut hástalusaid guvllolaš čovdosiiguin. Ovddos guvlui hástalus lea deavdit guvllolaš doaibmasaji geatnegahtti ovttasbarggus fylkkasuohkaniin, báikkálaš ja riikkalaš oasálaččaiguin. Bargoguoibmesoahpamušat main stáhtalaš oasálaččat leat mielde, fertejit maid siskkildit viiddis guovlopolitihka, namalassii stáhtalaš sektorpolitihka. Dat šaddá leat erenoamáš go galgat čoavdit stuoribuš áššiid dain surggiin maid guovlu ii sáhte ieš okto váldit badjelasas, omd. siskkáldas struktuvrra maid ealáhusovddideapmi eaktuda. Vai lea válmmastuvvon máhttovuđolaš ealáhusaid ovddideap-mái, de lea dárbu dakkár soahpamušaide main stáhta lea mielde ruhtadeaddjin. Mariidna ealáhusat ja energiijasuorgi fertejit vuoruhuvvot ovddimussii.</p>
<p>Fylkkasuohkana rolla ovddidanoasálažžan mearkkaša - stuorit friddjavuođa ja doaibmanviidodatárvvoštallat strategalaččat, mearridit ulbmiliid, geavahit váikkuhangaskaomiid ulbmiliidda ja dahkat soahpamušaid nuppiiguin - heivehit váikkuhangaskaomiid geavaheamiguvllolaš dilálašvuođaide</p>
<p>Dán perspektiivvas šaddá leat deaŧalaš váikkuhit guhkesáigásaš ja ulbmálaš industriija- ja ealáhuspolitihka ovddideapmái. Dárbu lea dakkár rápmaeavttuide maid lea álkit dovdat ovddalgihtii, erenoamážit guovlluin. Erenoamážit ferte báikkálaš eaiggátvuohta ovddiduvvot ja bisuhuvvot dakkár ealáhusain main luonddu resurssat leat vuođđun.</p>
<p>Ealáhusovddideami ekonomalaš váikkuhangaskaoamit fertejit stivrejuvvot fitnodagaide sihke hutkamii, ođastusaide ja ruhtadeapmái, ja vel siskkáldas struktuvrii. Maiddái fysalaš kapitála lea deaŧalaš ealáhusovddideapmái, erenomážit mariidna- ja energiijasuorggis. Máhttokapitála ja fysalaš kapitála ovttasdoaibman ferte boahtit oidnosii almmolaš ortnegiin mat dorjot hutkama. Deaŧalaš lea hábmet hutkanpolitihka mii lea heivehuvvon erenoamážit guovlluid unna ealáhusbirrasiidda. <em type="bold">17 </em></p>
<p><em type="bold">ROMSA </em><em type="bold">1997 </em><em type="bold">2002 </em></p>
<p><em type="bold">Barggus </em></p>
<p><em type="bold">Bargooasi % </em></p>
<p><em type="bold">Barggus </em></p>
<p><em type="bold">Bargooasi % </em></p>
<p>Eanandoallu28094,2 %21853,2 %</p>
<p>Bivdu16392,4 %14352,1 %</p>
<p>Guollebiebma3100,5 %5060,7 %</p>
<p>Guollemuohkadeapmi14652,2 %11111,6 %</p>
<p>Eará biebmogálvoindustriija11781,8 %11041,6 %</p>
<p>Divohatindustriija13162,0 %12381,8 %</p>
<p>Eará industriija15132,3 %15932,3 %</p>
<p>Viessu ja rusttet/Fápmu ja čáhci51227,6 %55148,1 %</p>
<p>Gálvogávpi843012,5 %840712,4 %</p>
<p>Hotealla ja restauránta27114,0 %23883,5 %</p>
<p>Fievrrádus38315,7 %39985,9 %</p>
<p>Poasta ja tele15992,4 %13061,9 %</p>
<p>Gávppálaš bálvalus49657,4 %65819,7 %</p>
<p>Priváhta bálvalus40026,0 %42886,3 %</p>
<p>Suohkanlaš bálvalus1983129,5 %1568523,1 %</p>
<p>Stáhtalaš bálvalus62449,3 %1039915,3 %</p>
<p>Čilgekeahtes bargguiduhttin2150,3 %900,1 %</p>
<p>SUPMI67180100,0 %67828100,0 %</p>
<p><em type="italic">Gáldu: Panda </em></p>
<p>Skovvi 2: Romssa bargosajit ealáhusaid mielde</p>
<p>Dáin váikkuhangaskaomiin eatnašat leat riikka dásis vuođđuduvvon, eaige gittalagaid guvllolaš dásiin. Váikkuhangaskaomiid regionaliseren sáhtášii leat mielde heiveheamen innovatiiva unna ja gaskamearálaš fitnodagaide, mat leat guovlluid ovdamunit.</p>
<p>Hástalus ovddos guvlui lea hábmet guvllolaš ovddidansystema masa ovttasbargoguoimmit servet, sihke ovddidankapitálain ja fysalaš kapitálain. Guvllolaš ovddidansystema ferte fátmmastit oppalaš áigumuša, gitta ealáhusovddideami rájis, ja fylkka ja riikkaoasi siskkáldas dutkama ja ovddideami rájis gitta heavvovára geahpedeami rádjai gávppálaš jurddaovddideamis, buorideamis ja gávppáiduhttimis.</p>
<p>Romssas 7 davimus suohkana gullet doaibmaguvlui17. Dat addá sihke ealáhuseallimii ja priváhta olb-muide vejolašvuođa oažžut váikkuhangaskaomiid, ja dat ruđat addet buriid bohtosiid18. Doaibmaguvluiferte eambbo vel áŋgiruššan. Bargat lea dárbu dan badjelii ahte oppa doaibmaguovllus leat ovttalágan máksomearit ja váikkuhangaskaoamit, go omd. doaibmaguovlu ja SND váikkuhangaskaomiid guovlu eai heive oktii. Doaibmaguovllus ii leat barggaheaddjidivat, muhto Romssas muđui lea geahpeduvvon barggaheaddjidivat.</p>
<p>Differensierejuvvon barggaheaddjidivat lea deaŧaleamos váikkuhangaskaomiid logus go lea sáhka ássama váldodovdomearkkaid bisuheamis. Jos dat gahččá eret, de lea deaŧalaš geahčadit molssaevttolaš ortnegiid. Ođđa buhttejeaddji váikkuhangaskaomiid mat leat ealáhuseallima várás, ferte leat vejolaš čađahit EES-njuolggadusaid mielde ja diehtit ovddalgihtii dihto áigodaga. Dat fertejit deaivat boitoseamos guvlluid ja daid ealáhusaid maiddá eanemusat lea čuohčán. Dasto dat fertejit čájehit fitonodagaid dárbbuid ja leat álkkit hálddašit. Almmolaš suorggi buhtadusat berrejit boahtit stuorruduvvon rápmajuolludemiid bokte ja stáhtalaš lágádusaid lávdadeami bokte.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Movttiidahttit ásahit guvllolaš innovašuvdnasystemaid/ealáhusgihpuid.g</p>
<p>Ovddidit guvllolaš váikkuhangaskaomiid Romssa ealáhusovdáneapmái vuođđun.g</p>
<p>Guvllolaš dilálašvuođaide ja ovdehusaide fertejit heivehuvvot doaibmabijut máhtus, entreprenevradoaimmas, hutkamis ja álggaheamis.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Vai guovllu ovdamunit geavahuvvojit, de fertejitdábálaš rápmaeavttut ja ealáhusovddideaddji guovlopolitihkalaš váikkuhangaskaoamit nannejuvvot ja lágiduvvot nu. Dat mearkkaša ahte fertejit leat rápmaeavttutge mat sihkkarastet fylkka ealáhusdoaimmaide buori beassama gávpemárkaniidda dainna lágiin ahte váidudit guhkes gaskkaid heajut beliid.g</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan ferte oažžut ekonomalaš rámaid maiguin sáhttá bargat suohkaniiguin, dutkan- ja oahpahuslágádusaiguin ja ealáhusdoaimmaiguin ovttas proaktiivvalaččat buoridan dihte ealáhusovddideami rápmaeavttuid.g</p>
<p>Jos differensierejuvvon barggaheaddjidivat jávká, de fertejit ásahuvvot ortnegat mat buhttejit ealáhusdoaimmaid ja almmolaš suorggi liigegoluid.g</p>
<p>Ealáhusvástesaš prográmmat ja prográmmadoaimmat (NFR, SND ja SIVA várás) mat leat DjO ja ealáhusovddideami olis fertejit regionaliserejuvvot.g</p>
<p>Váikkuhangaskaoamit fertejit maid siskkildit doarjagiid mat leat fysalaš ruhtadeapmái.g</p>
<p>Joatkevaš offensiiva áŋgiruššan doaibmaguovllu buorrin, ja ovttalágan máksomearit ja ruhtamearit olles doaibmaguovllus.4.2 Eanandoallu Romssas eanandoallu galgá leat ealáhus- ja ássanvuođus deaŧalaš oassi, deaŧalaš kulturčaggi, ja sihkkarastit eananviidodagaid ja kulturviidodagaid hálddašeami. Dárbu lea bargat dan badjelii ahte lea nana báikkálaš eanandoallu mii buvttada luohttehahtti ja áivan borramušaid. Eanandoallu ferte čalmmustit gávpemárkana gáibádusaid, ee. duođaštuvvon buvttadeami, borramušguorranvejolašvuođa, elliid buorredili ja etihka. Áigodagas ealáhus sáhttá leat guovtte juogus, mas nuppi juogus olbmot doaimmahit árbevirolaš eanandoalu, ja nuppis fas latnjalas buvttadeami. Sin hástalusat guđet buvttadit latnjalas buktagiid, lea mearkagálvohuksen, logistihkka, eanandoalloindustriija ja borramušgávperáiddut.</p>
<p>Doaluid lohku lea garrasit njiedjan Romssas, muhto doaimmaid ja buvttadeami viidodagat bissot ja vel sturrotge muhtun buktagiid dáfus. Vai ealáhusa doaimmat galget bissut, de gáibiduvvojit dohkálaš rápmaeavttut ja gánnáhahttivuohta. Eananviidodat ferte vuođđun sihkkarastojuvvot. Riikka dásis lágidit dili ovttasdoaibmamiidda, ja vejolašvuohtan lea rahppojuvvon eanandoallodoaimmaide oažžut buvttadandoarjagiid. Dat sáhttá dagahit dan ahte eanandollui šaddet strukturnuppástusat.</p>
<p>Boazodoalloealáhussii ferte sihkkarastojuvvot ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat gánnáhahtti doaibman. Romssa guvllolaš hástalus <em type="bold">18 </em>416 Dát leat suohkanat Ráisa, Omasvuotna, Ivgu, Gáivuotna, Gálsa, Návuotna ja Skiervá 17 Hervik et al: <span type="quote">”Bedre klima for tiltakssonen – en strategisk analyse”</span>gánnáhahtti ovdáneamis lea sihkkarastit boazoguohtumii eananviidodagaid. Sihke boazodoallu ja šibitdoallu vásiha muhtun guovlluin Romssas stuorra váttisvuođaid boraspiriid geažil, geahča muđui vel kap. 6. </p>
<p>Fylkka vuovderiggodagat fertejit nu hálddašuvvot ja geavahuvvot ahte šaddá dakkár vuovderesursa mii leat stuorit ja buoret go dat mii leat odne. Vuovderiggodagaid gánnáhahtti hálddašeapmi ferte lágiduvvot. Go eambbo geavahuvvojit vuovddit, de stuorru vuovdebuktagiid muohkadanvejolašvuohta Romssas. Dat biomássa mii boahtá vuovddis ja eanandoalus, lea geavatkeahtes riggodat mii heive bioenergiijabuvttadeapmái. Fylkka valjes meahččeriggodagatge fertejit buorebut geavahuvvot.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Ovddidit Romssas gávpemárkanii heivehuvvon eanandoalu, mii sáhttá daid ovdamuniid geavahit mat mis leat davvin. Dat mearkkaša ahte fertet lágidit nu ahte lea ovdáneapmi sihke árbevirolaš eanandollui ja unnadoallofitnodagaide.g</p>
<p>Ovddidit viidodatpolitihka mii sihkkarastá guhkesáigásaš gánnáhahtti bargoosiid.g</p>
<p>Čalmmustit hástalusaid latnjalasbuktagiid distribušuvdnii.g</p>
<p>Fylkka vuovderesurssaid hálddašeami ulbmil galgá leat viiddit vuovdegeavaheapmi. Báikkálaš vuovderesurssaid geavaheapmi ja muohkadeapmi galgá lassánit, sihke árbevirolaš sahádoaibma, vuovdeenergiija ja ođđa geavahansuorggit.g</p>
<p>Ráisavuonas galgá leat guovdilis rolla muorraindustriijaguovddážin.g</p>
<p>Váldit vára boazodoalloberoštumiin viidodat- ja guohtunvuođu sihkkarastimiin.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Maiddái riikka dásis ferte viidodatpolitihka lágiduvvot nu ahte eanandollui sihkkarastojuvvojit eallingelbbolaš ja gánnáhahtti oasit boahtteáiggis.g</p>
<p>Ollislaš ja guhkesáigásaš eanandoallopolitihkka ferte leat ulbmilin, mii eanaš váldá vuhtii báikkálaš resurssaid.g</p>
<p>Eanandoalus ferte ain leat deaŧalaš rolla riikkaoasi ássamii.g</p>
<p>Stáhtadoarjja ferte vuovdedollui fas lágiduvvot.4.3 Guolástus ja mearradoallu Romssa guolástus- ja mearradoalloealáhus lea deaŧalaš čaggi fylkka bargovejolašvuođaide ja ássamii. Ealáhusa reguleren ferte vuhtii váldit sihke bissovašvuođa, gánnáhahttivuođa, árvodahkama, bargosajiid ja servodatekonomiija.</p>
<p>Stáhta dávjjes reguleremiid geažil gávppálaš guolásteapmi ii leat šat Norggas dábálaš vuoigatvuohta. Go dat vejolašvuohta ráddjejuvvo garrasit, de čuožžila govttolaš áššin ahte báikkálaš servodat ferte oažžut buhtadasa guolleriggodatvuoigatvuođaid ovddas mat leat privatiserejuvvon. Dakkár buhtadas berre maid álggahuvvot daid mearraviidodagaid geažil maid guollebiebmanrusttegat váldet háldoseaset.</p>
<p>Ovddos guvlui ealáhus ferte máhttit heivehit iežas riikkaidgaskasaš gávpešiljuid girjás gálvojerrui. Ođđa gáibádusat bohtet guolástus- ja guollebiebmanealáhussii mađe mielde gávpemárkanat gáibidit sáhttit guorrat ja duođaštit buot borramušgálvvuid álggu. <em type="italic">4.3.1 Guolleresurssat </em>Ovddos guvlui stuorra hástalus lea oažžut deaŧaleamos guolleresurssaid ovdánit bures, ja oažžut ruovttoluotta ovddeš báikkálaččat gođđi guollešlájaid. Jos eambbo bivdojit báikkálaš njuorjohivvodagat, de datge attášii báikkálaš guolásteapmái buoret vejolašvuođaid. Máŋgga šlájas lea gealbu šaddat ávkin ealáhusaid olis, muhto eaktun dasa leat DjO-searvamat hivvodatkártemii ja bivdosiid heiveheapmái ja buorideapmái. <em type="italic">4.3.2 Guolástanfatnasat </em>Romssas fatnasiid joavku lea máŋgga šládjii, go leat arvat áhpefatnasat ja ollu riddofatnasat. Romssas lea sin lohku njiedjan, geaid váldoealáhus lea guolásteapmi, ja nu lea dahkan eambbo go riikkas muđui. Ođđa olbmuidge lohku lea njiedjan, guđet álget ealáhussii, ja guolásteddjiid gaskamearálaš ahki goargŋu. Máŋgga gillái lotnolaš guolásteapmi lea deaŧalaš ealáhusheivehallan, muhto riikkalaš rápmaeavttut leat vánit heivvolaččat dakkár doaimmaide. </p>
<p>Eanet ja eanet guolástemiide ráddjejuvvo olbmuid vejolašvuođa searvat, ja dat hábme ealáhusa struktuvrra nu ahte čuohčá sihke bargosajiide ja ássámi- <em type="bold">19 </em>idda miehtá mearragátti. Deaŧalaš lea reguleremiid hábmet nu ahte buktet vuoigatvuođaid ruovttoluotta riikkaoassái. <em type="italic">4.3.3 Guolleindustriija </em>Dakkár áššit go guollehivvodagat, bivdofanasstruktuvrrat, guollegávppašeami minstarat ja olgoriikkalaš fatnasiid guollebuktimiid nuppástusat váikkuhit guolleindustriija siskkáldas struktuvrraide. Romssas lea odne nana sajádat dakkár báikin masa buktet guliid ja guollebuktagiid báikkálaš industriijii. Reahkaindustriija mearkkaša ollu fylkii, mas leat máŋga stuorra buvttadanrusttega. Dárbu lea bargat árjjálaččat vai reahkaealáhusa árvodahkama rápmaeavttut bissot ja nannejuvvojit. Plánaáigodagas ferte árvodahkan lassánit varasávdnasiid vuođul mat dál dušše fievrriduvvojit guovllu čađa. Guhkibu vuollái maiddái biebmodorskige sáhttá leat deaŧalaš, go buorida varasávnnasboahtima industriijii miehtá jagi. </p>
<p>Ovddos guvlui lea deaŧalaš ahte guolleindustriija ovddida eambbo iežas gilvalanovdamuniid, omd. buorrešlájat varasguliid álkis háhkan. Go varasávdnasiid kvalitehtas váldojuvvo vára, de lea vejolaš ráhkadit buktagiid maid ovddas oastit mákset buriid hattiid gávpemárkaniin. Guollebuktimiid lea vejolaš buoridit go guolleindustriija ja guollefatnasat gulahallet ja barget ovttas, ja dat gánnáha goappašiid oasálaččaide. <em type="italic">4.3.4 Guollebiebman </em>Romssas ja Finnmárkkus eambbo ja eambbo dárbbašit veajehiid luossabiebmanrusttegiidda, ja odne dáppe buvttadit menddo unnán luossaveajehiid. Válmmasvuođa dárbbut gáibidit ahte báikkálaš veajetbuvttadeapmi ferte stuorrut. Jáhkehahtti lea ahte fylkaplána áigodagas hábmejit guollebiebmanealáhusa struktuvrra ođđasis, mii mielddisbuktá ahte unnit osiide juohkásit gávpesearvvit ja ahte konsešuvnnat mannet gávpegálvun. Fylkkasuohkan áigu árvvoštallat ealáhusa struktuvrra ja čujuhit surggiide mat berrejit vuoruhuvvot ovddimussii eláhusa boahttevaš ovdáneamis. </p>
<p>Romssas leat stuorra buvttadanvárit guollebiebmamis, ja vuordámušat leat ahte guollebiebmanovdáneapmi buktá ealáhussii ođđa šlájaid, nugo dorski, stáidnára, skálžžuid ja gáranasruittuid. Dán suorggis lea ain dagakeahttá ollu DjO-bargu. Hástalus lea čeahkkádit ja gávppáiduhttit dutkanbohtosiid, go dat gáibida hirbmat ollu ruhta-návččaid. Muhtun ođđa šlájaid lea dárbu heivehit distribušuvnna ja jođiheami dáfus.</p>
<p>Meahččeguollebivdu lea pilotprošeakta mas bibmet nannánrusttegis rávdduid. Dát doaibmabidju lea boahtán johtui sierranas fága- ja dutkanbirrasiid ovttasbarggu geažil, ja dat lea miellagiddevaš ođas guollebiebmanealáhusas.</p>
<p>Romssas ferte plánaáigodagas leat oppalaš čalmmusteapmi mearradoalloealáhussii, nu ahte ovddidanbargguid čađaheapmi lea nu ávkkálaš fylkii go fal vejolaš. Mearragátti viidodagat fertejit váldojuvvot atnui jierpmálaččat. Seammás šaddá nu, go mearragátti álget geavahit eambbo ja eambbo, ee. ođđa ealáhusaide, ahte čuožžilit gáibádusat ahte olbmos leat biologalaš ja biraslaš diliid birra máhttu.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Fylkkasuohkan ferte váldit badjelasas jodiheaddji rolla guolástus- ja mearradoalloealáhusa guvllolaš ovddideamis Romssas, ja geavahit fylkka ovdamuniid.g</p>
<p>Bargat fertet dan badjelii ahte guolástus- ja mearradoalloealáhusa struktuvranuppástusat leat ávkin servodat- ja ealáhusovdáneapmái fylkkas, go lávdadanprofiila joatká.g</p>
<p>Guolástus- ja mearradoalloealáhusa vástesaš váikkuhangaskaoamit fertejit sihkkarastit guvllolaš ovddidanulbmiliid.g</p>
<p>Buhtadusortnegat mat čatnasit viidodagaide, resurssaide ja buvttadanvuoigatvuođaide, fertejit čielggaduvvot plánaáigodagas, ja váikkuhusčielggadeamis, ovdalgo álggahuvvojit.g</p>
<p>Dakkár fáttát go rekruteren, vuoigatvuođat ja daid juogadeapmi fertejit čalmmustuvvot eambbo guolástuspolitihkas.g</p>
<p>Guolleindustriija ásaheami vuođđu ferte ain leat báikki lagašvuohta varasguollehivvodagaide. Industriija rápmaeavttut fertejit nannejuvvot dainna lágiin ahte gávpemárkkadilálašvuođat buoriduvvojit ja beassan geahpeduvvo varasguollehivvodagaide, ja ahte varasguolit mat mannet fylkka čađa, muohkaduvvojit fylkkas vai árvu stuorru.g</p>
<p>Eambbo searat biddjojuvvojit bivdovugiide ja sálašmuohkadeapmái mat eanemusat buoridit varasávnnaskvalitehta.g</p>
<p>Joatkit dilálašvuođaid láhčima nu ahte lea vejolaš eambbo buvttadit luossa- ja dápmoveajehiid gilvinguollin Romssas.g</p>
<p>Guvllolaš strategiija ferte hábmejuvvot mariidna šlájaid biebmama várás. Strategalaš gávpeservviid dahje prográmmaid vuođđudeami badjelii lea dárbu bargat, go dat leat mielde čeahkkáde- <em type="bold">20 </em>4amen ja gávppáiduhttimin ođđa šlájaid geavaheami guollebiebmamis, ja systemat fertejit heivehuvvot guollebuktagiid fievrrideami ja jođiheami várás.g </p>
<p>Bargu ferte dahkkojuvvot mii unnida viidodatvátnivuođa, go dat hehtte guollebiebmanealáhusa ovdáneames eambbo. Čielggaduvvot ferte leago vejolaš ovtta báikái bidjat sierralágan náliid biebmanrusttegiid, go dat sáhttá stuorrudit buvttadannávččaid ja leat mielde čoavdimin eará báikkiid.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Ásahuvvot ferte earáláhkáiovttastuvvon riikkalaš strategiija, man vuođđun leat guvllolaš ovdamunit guolástus- ja mearradoalloealáhusa ovddideami dáfus, ja váikkuhangaskaoamitge fertejit čuovvut strategiija(id) mielde.g</p>
<p>Láhkaásahus ferte heivehuvvot ođđa dárbbuide dainnago čalmmusteapmi lea kvalitehtasihkkarastimii ja guorranvejolašvuođaide.g</p>
<p>Guolástus- ja mearraealáhus lea kompleksa ealáhus, ja danne berrejit ođđa njuolggadusčoahkiid ja váikkuhangaskaomiid váikkuhusat guorahallojuvvot. Ovdamearkka dihte fertejit ođđa spesifikašuvnnat mat váikkuhit gilvinluossaveajehiid ja gilvindápmotveajehiid vuovdimii váldit vuhtii ahte fylkkas váilot gilvinveajehat. Go mearradoalloealáhusa siskkobealde plánejuvvo, de ferte raššivuođa ja válmmasvuođa bealitge árvvoštallojuvvot guvllolaš dásis.g</p>
<p>Stáhta ferte čielggadit resursareanttuid ja viidodatdivadiid álggaheami várás málliid guolástusas ja mearradoalloealáhusas. Vejolaš divat ferte heivehuvvot dárbbuide ja vuhtii váldit daid mat lea boahtán dihtosii sihke guvllolaš ja báikkálaš dásis, ja dat divat ferte jorahuvvot ruovttoluotta báikkálaš servodahkii mas duot árvvut leat dahkkojuvvon, vai lea sihke regulerensystemii ja divdadiidda legitimitehta.g</p>
<p>Guovllut fertejit oažžut eambbo válddi váikkuhit daidda hálddašandoaimmaide mat čatnasit guolástus- ja mearradoalloealáhussii. Dat fátmmasta maid válddi árvvoštallat ja čađahit dihto guollenáliid dáfus báikkálaš hálddašanmálliid.g</p>
<p>Guolástusaid hálddašeapmi ferte leat nu ahte lea guhkesáigásaš bissovaš gánnáhahttivuohta. Barentsábi geavatkeahtes šlájat ja hivvodagat fertejit kártejuvvot, ja njuorjjuid lea dárbu garraseappot geahpedit.g</p>
<p>Riddo- ja vuotnasystemaid viiddis kártema lea dárbu čadahit iešguđetlágan guollešlájaid šaddanguovlluid, gođđanbáikkiid jna. dihte.g</p>
<p>Guollefatnasiid struktureren ferte váldit guovlluid ja guollepolitihka vuhtii. Ferte leat vejolašdohkálaš gánnáhahttivuhtii buot sturrodatjoavkkuid siskkobealde. Vuoigatvuođat fertejit buktojuvvot ruovttoluotta riikkaoassái. Regulerensystema ferte hábmejuvvot nu ahte ii daga vejolažžan čohkket guolástusvuoigatvuođaid moatti gihtii.g</p>
<p>Guolástussii ferte bargojuvvot nuoraid rekruterenvejolašvuođaid.g</p>
<p>Dakkár regulerenmállet fertejit ovddiduvvot mat dahket sávahahttin buktit guliid main lea alla kvalitehta.g</p>
<p>Njuolggadusat fertejit heivehuvvot guolleindustriija dárbbuide oažžut varasávdnasiid jeavddaleappot.g</p>
<p>Troláriid buktingeatnegasvuohta ferte bisuhuvvot.4.4 Lotnolas ealáhusat <span type="quote">"Kombinasjonsnæringer langs en fjord"</span> nammasaš prošeavttas leat leamaš positiiva vásáhusat lotnolas ealáhusaid heivehallamis. Go sierralágan ealáhusat kombinerejuvvojit, de lea vejolaš oažžut áigái beaktilis resursageavaheami, ja vel viiddidit guovlluid ealáhusvuođu. Árbevierru lea leamaš kombineret eanandoalu ja guolástusa. Dasto lea vejolaš kombineret ee. dujiin, ruoktodujiin, mátkkoštanealáhusain ja kultuvrrain.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Áigodagas lea dárbu eambbo searaid bidjat lotnolas ealáhusaid heivehallamii.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Guovlluin lea dárbu lotnolas ealáhusaide láhčit dilálašvuođaid, sihke rápmaeavttuiguin ja váikkuhangaskaomiiguin. Lotnolaš ealáhusat fertejit šaddat ulbmilsuorgin ráđđehusa unnaservodatáŋgiruššamis.4.5 Petroleum Eará fylkkaid vásáhusat čájehit ahte gássa gáddáibuktin ja gássabohkanbáikkiid doaibmafunkšuvnnat dat addet vejolašvuođaid ovddidit ealáhusaid. Romssa vejolašvuođat leat dakkár suorggit go mariidna buvttadeapmi, energiija, birasbearráigeahčču ja válmmasvuohta, logistihkka, projekteren, inšenearabálvalusat ja priváhta bálvalusat. Bisuhuvvot berrejit doaimmat ja ovddiduvvot ođđa doaimmat doppe gosa juo leat vuođđuduvvon doaimmat ovddežis. Čalmmusteapmi ferte leat davviguovlluid petroleumdoaimmaide sihke ruošša ja norgalaš oasis Barentsábis. Dán dili áitta lea davviguovlluin ohcandoaimmaid guhkesáigásaš bissáneapmi, mii dagaha dan ahte máhttobirrasat unnot. <em type="bold">21 </em></p>
<p>Guhkebuš áigái váldohástalus árbevirolaš háhkanindustriijii, erenoamážit skiipahuksehat- ja inšenearadoaimmaide, šaddá heivehit iežaset boahtteáigásaš gávpemárkaniidda ođđa huksenčovdosiiguin ja ođđa teknologiijain petroleumindustriijii.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Petroleumbirrasat fertejit nannejuvvot davvin. Háršttás galgá ain leat davi oljoguovddášárvu dainna lágiin ahte doaimmat mat leat dohko biddjojuvvon, bissot ja ovddiduvvojit eambbo. Romsa mas leat dutkan- ja máhttobirrasat, ferte eambbo boahtit oidnosii oljoindustriija ovdáneamis davvin. Golbma davimus fylkkasuohkana fertejit nannet ovttasbargguset petroleumdoaimmaid heivehallamis.g</p>
<p>Davvinorgalaš gávpemárkanoassi petroleumdoaimmas ferte lassánit dainna lágiin ahte máhttodássi buoriduvvo ja fierpmádat huksejuvvo.g</p>
<p>Davvin máhttovuđđosaš ealáhusdoaimmat fertejit lassánit ee. gássa industriijalaš ávkinatnimis.g</p>
<p>Infrastruktuvra ferte buoriduvvot ee. gássa distribušuvdnasystema bokte.g</p>
<p>Čalmmusteapmi ferte leat gánnáhahtti ovdádusa vuođđojurdagii ja birrasii dainna lágiin ahte vuoruhuvvot šaddet doaimmat mat galget gássain buhttet dáláš energiijačovdosiid, erenoamážit fievrrádussuorggis.g</p>
<p>Romssa petroleumplána ferte ođasmahttojuvvot jagi 2004.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Ohcandoaimmaid ferte leat vejolaš ovddalgihtii diehtit, ja dat galget leat jeavddalaččat.g</p>
<p>Barentsábi oppalaš hálddašanplána ii berre bissehit ohcamiid, muhto dasto leat buorre vuođđun ođđa juohkimiidda ja stuorit doaimmaide davvin.g</p>
<p>Bargat lea dárbu vai petroleumsresurssaid geavaheapmi ja dan mielddásaš doaimmat váikkuhit guovlluide.4.6 Industriija muđui Divohatindustriija ja eará industriijat barget garra gilvalanmárkanis, ja boahtteáigásaš stuorra hástalus sidjiide lea dahkat gilvalanovdamuniidman vuođđun lea hábmen, áššehasheivehallan, kvalitehtasihkkarastin, ođđa teknologiija ja viiddis máhttu. Oppalaččat dán industriija dovdomearka leat unna oasit main leat ráddjejuvvon vejolašvuođat odasmahttit ja ruhtadit stuorra teknologiija. Go dilli šaddá nu ahte gilvu lassána sihke gávpemárkaniid ja bargonávččaid alde, de industriija ferte ávkin geavahit goappašiid sohkabeliid máhtu.</p>
<p>Minerálaresurssaid geavaheapmi gáibida viehka ollu fámuid ja ealáhusa gánnáhahttivuohta sorjá dasto buori muddui fápmohattiin, ja gilvalandilálašvuođain máilmmi gávpemárkanis. Jáhkkimis buorit gávdnosat leat fuomášuvvon, ja daid lea dárbu čielggadit plánaáigodagas19. Ođđaminerálalága ráhkadanbargu lea fas álggahuvvon, ja deaŧaleamos báhčán momeanttat leat dat mat gusket sámi guovlluid eananeaiggádiidda ja eanavuođđohálđđašeapmái.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárbu lea čalmmustit industriija máhttobuorideaddji doaibmabijuide buoridan dihte árvodahkama.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Čalmmustit lea dárbu industriija rápmaeavttuide vai buorránit árvodahkan ja gilvalannávččat.g</p>
<p>Geologalaš resurssaid láhkaásahus berre vuhtii váldit guvllolaš beroštumiid ja addit suorggis vejolašvuođa bargosajiid lassánit gánnáhahtti láhkai. Erenoamážit lea dárbu geahččat bearrái ahte sámi guovlluin geologalaš resurssaid geavaheapmi galgá árbevirolaš doaimmaide soahppevaš.4.7 Bálvalusaddi ealáhusat Bálvalusaddi ealáhusat leat viehka deaŧalaččat fylkka bargosadjedillái. Dárbu lea buoridit ovdáneami fievrrádusealáhusain, IKT ja máhttointensiiva gávppálaš bálvalusdoaimmain (KIFT).</p>
<p>Go diehtojuohkin- ja gulahallanteknologiija (IKT) geavahuvvo, de dat ovddos guvlui sáhttá addit stuorra vejolašvuođaid bálvalusaddi ealáhusain. IKT váikkuha buot ekonomalaš surggiide, ja dasto vel organisašuvdnastruktuvrraide ja bargodilálašvuođaide. Hástalusat leat mo guovllut galget bissot oalgálagaid IKT-ovdánemiin, ja nu maid leat mielde dán suorggi ovdáneamis.</p>
<p>Gávppálaš ja ruđalaš bálvalussuorgi lea strategalaččat deaŧálaš fylkii. Jos dát suorggi raššuduvvo ain eambbo, de das sáhttet šaddat guhkesáigásaš váikkuhusat fylkka ealáhusaid ovdáneapmái. <em type="bold">22 </em>419 Geologalaš fylkaprográmma bokte leat čuovvovaš gávdnosat dahkkojuvvon: Čuvges ja buhtes kálkageađgi Evenášši/Dielddá rádjeguovllus,čuvges ja buhtes dolomihtta Báhccavuonas, tálka Jáhkonjárggas ja ástageađgi Bearddus. <em type="italic">4.7.1 Máhttointensiiva ealáhusat </em>DjO-vuđot ealáhusdoaimmaid vuođđu lea buorre Romssas. Buktagat ja bálvalusat ođđa teknologiijain ja máhtuin fertejit dávjá leat riikkaidgaskasaš gávpemárkaniid várás, go riikka siskkáldas gávpemárkanat eai leat doarvái stuorrát. Hástalus lea nappo dalle ovddidit guvllolaš ealáhuspolitihka mii addá ealáhusdoaimmaide vejolašvuođa gilvalit ovttadássásaš eavttuiguin eará fitnodagaiguin riikkas ja olgoriikkas. Dat mearkkaša doaibmabijuid mat galget geahpedit guhkes gaskkaid buktin heajos beliid ja ovddidit geasuheaddji ja dynamalaš ealáhusbirrasiid. Ođđa bargosajiid ráhkadeapmi guovlluid máhttointensiiva ealáhusaide berre movttiidahttojuvvot dainna lágiin ahte siskkáldas struktuvra ja ovddidanbirrasat fállojuvvojit olbmuide geain lea alla máhttu. </p>
<p>Bioteknologiijas lea stuorra árvodahkanvejolašvuođat. Go dat vejolašvuođat galget geavahuvvot, de gáibiduvvo čielga ulbmilvišuvdna, ja ahte politihkárat, ealáhusdoaimmat, eiseválddit, DjO-birrasat dorjot dan, ja vuoruhit čielgasit. <span type="quote">"Bioklynge Nord"</span> lea ovdamearka dakkár ovttasdoaibmamis ealáhusdoaimmaid, DjO ja earáid gaskkas buoridan dihte hutkan- ja gávppáiduhttinnávččaid.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárbu lea čalmmustit máhttobuoridandoaibmabijuid bálvalusaddi ealáhusain, vai árvodahkange buorrána.g</p>
<p>Dárbu lea bargat dan badjelii ahte lea ovdáneapmi máhttointensiiva gávppálaš bálvalusaddi ealáhusas ja diehtojuohkin- ja kommunikašuvdnateknologiija suorggis.g</p>
<p>Dáláš allamáhttovuđot ealáhusgihput ja hutkansystemat fertejit viiddiduvvot ain eambbo.g</p>
<p>Go ođđa ealáhusgihput ásahuvvojit Romssas, de lea dárbu deattuhit ođasmahttin- ja hutkanvejolašvuođaid. Deaddu ferte maid leat máhttogihpuid vejolašvuođas bargat ovttasráđiid ja fierpmádagas.g</p>
<p>Dárbu lea lágidit nu ahte Romsa bissu ja ovddida iežas ovdamuniid ja lihkostuvvá bioteknologiija ovddidanbarggus.g</p>
<p>Vai bioteknologiija bissu ja ovdána Romssas, de lea vuođđun dárbu movttiidahttit guovllu dutkiidbirrasiid máhtolaš olbmuid bissut guovllus.g</p>
<p>MABIT-prográmma ferte joatkit.g</p>
<p>Biogihppu Nord ferte formaliserejuvvot ja viiddiduvvot.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Dárbu lea hukset čielga riikkalaš oainnu bioteknologiija áŋgiruššamis, ja oasálaččat berrejit dan čuovvolit.g</p>
<p>Váikkuhangaskaoamit fertejit biddjojuvvot vuoruhuvvon bioteknologiijaáŋgiruššamii.4.8 Mátkkoštaneallin Mátkkoštanealáhus lea viehka máŋggasuorggat ealáhus. Romssas ealáhus ferte geahččalit buoridit koordinerema oažžun dihte áigái eambbo ollislaš fálaldagaid. Mátkkoštanealáhus ferte ovddidit ovttasbarggu riikkaoasi dásis vai vuovdalanapparáhtta šaddá nu buorre go vejolaš. Dannego mátkkoštanealáhus lea nu máŋggasuorggat, de leat riikkaoasis ráhkadan systema mas mihtidit mátkkoštanealáhusa váikkuhusaid oppalaš bohtosiid. Nu berrejit joatkit ja dahkat riikka dásis maid.</p>
<p>Romsa lea Romssa fylkkas dat báiki mas eanemus mátkkošteaddjit fitnet. Guovllut báhčet hástalussan, ja dat fertejit ávkin geavahit gávpemárkana loavkkuid vai ođđa mátkkošteaddjit bohtet Romssa fylkii. Vai ealáhusa gánnáhahttivuohta buorrána, de fertejit bidjat návččaid buoridit kvalitehta, gávpemárkkanii soahppevaš fálaldagaid, almmuheami ja siskkáldas struktuvrra. Ovddos guvlui Sáčča <span type="quote">"Nasjonal turistveg"</span> ásaheami fertejit geavahit, vai das leat buorit váikkuhusat fylkii muđui.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárbu lea bargat dan badjelii ahte oažžut buresdoaibmi ja ulbmálaš organisašuvdnamálle fylkka dásis, ja riikkaoasseovttasbarggu.g</p>
<p>Ođđa buktagat mat ráhkaduvvojit, fertejit heivet gávpemárkanii. Erenoamážit lea dárbu bidjat fálaldahkan návččaid olbmuid iežaset searvamii, go dat sáhttá geasuhit eanet turisttaid Romssa fylkii. Buvttan berrejit dakkár fálaldagat ráhkaduvvot, main luondu ja kultuvra lea oassin.g<span type="quote">"Nasjonal turistveg"</span> ja dasa gullevaš siskkáldas struktuvra ferte buoriduvvot.g</p>
<p>Doaibmabijuid ovddideapmi buoridan dihte mátkkoštanbuktagiid kvalitehta Romssas. Nu lea vejolaš ee. máhttobuorideami bokte.g</p>
<p>Váikkuhit dasa ahte lea nu ulbmálaš mátkevuovdaleapmi go vejolaš, ja vuovdalanbarggu árvvoštallan.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Ásahit riikkalaš mihtidansystema mátkkoštanealáhusa váikkuhusaid mihtideapmái, mas leat jahkásaš ođasmahttimat. <em type="bold">23 </em></p>
<p>Bajimus ulbmil lea ahte</p>
<p>Fievrrádusa ja telekommunikašuvnna siskkáldas struktuvra galgá hálddašuvvot ja ovddidit dainna lágiin ahte addá servodat- ja ealáhuseallimii vejolašvuođaid ovdánit ja beassat gávpemárkaniidda ovttadássásažžan riikka guovdilis guovlluiguin.5.1 Fievrrádusinfrastruktuvra Go Romsa gieđahalai Riikkalaš fievrrádusplána strategalaš perspektiivvaid áigodaga 2006-2015 várás, de deattuhii ahte johtalus lea deaŧalaš guovllu ealáhus- ja servodatovdáneapmái. Romssa strategalaš árvvoštallan deattuha man deaŧalaš fylkka mariidna ealáhusat šaddet leat riikii boahtteáiggi árvodahkama dáfus, ja danne dat lea riikii gullevaš hástalus lágidit nu ahte dát vejolašvuođat šaddet duohtan. <em type="italic">5.1.1 Davi fievrráduskorriduvrrat, </em><em type="italic">bajimuš fievrrádussystema </em></p>
<p>Riikkalaš beroštumiid dihte ja buoridan dihte davveguovlluid árvodahkama, de fertejit riikkalaš jariikkaidgaskasaš fievrráduskorriduvrrat ruhtaduvvot. Geahča mieldečállosa 3. Historjjálaš áiggi lea nannáma mearragáttis vuolgán gávpejohtalusgeainnut Davvemeara rastá, ja johtalusgeainnut leat suorranan nuorttas ja oarjjás, mannan Norgga gátti davás gitta Davveoarje-Ruššii. <span type="quote">"Nordlige Maritime Korridor"</span> lea máŋgga prošeavttaid logus dakkár mii galgá ovddidit otnáš mearageavaheaddji fievrridansystemaid seammá guovlluide ávkin. Eurohpás ja Davviriikkain fievrridan- ja logistihkkastruktuvrrat leat nuppástuvvamin. Deaŧalaš fievrridankorriduvrrat vuoruhuvvojit ja deaivvadanbáikkit šaddet boaittobeal guovlun. Romsii maid lea hirbmat deaŧalaš sihkkarastit fiervrrádusgeainnuid Nuorta- ja Guovddáš-Eurohpái.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Davvi-Norggas ja Romssas fertejit oaidnit ođđa fievrrádusfierpmádagaid ja lágidit searaid nu ahte heivejit ođđa struktuvrraide main mii šaddat sorját boahtteáiggis.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Romsa ferte bidjat áššelistui riikkaidgaskasaš barg-gu man fáddán leat davi fievrráduskorriduvrrat.g</p>
<p>Dárbu lea lágidit čuovvovaš doaimmaide sihkkarastin dihte Romsii beassama buriid riikkaidgaskasaš korriduvrraid:- Intermodála deaivvandanbáikehámman/seail-lushámman ferte ráhkaduvvot Romsii. Narviika ferte eambbo huksejuvvot vai sáhttá leat daid fievrridemiid deaivvadanbáikin mat geavahit biillaid ja ruovderaŧi. Daid gaskavuhtii ferte čalmmustuvvot. Terminálat fertejit dárbbu mielde ráhkaduvvot.- Dannego dárbu lea birrasiisoahppevaš jamáŋggalágan gálvofievrridanfálaldagaide, de ferte projekterejuvvot ruovderaŧŧi mii čatná Romssa ja Ofuohta raŧi oktii.- Háršttá/Narviikka girdihámman ferte viiddiduv-vot girdifievrrádusgálvvuid deaivvadanbáikin.- E-6 regularitehta- ja johtinvejolašvuođat fertejitvuoruhuvvot ovddimussii, ja dárbu lea bargat dan badjelii ahte E-8 oažžu TEN-árvvu ja E-10 čilgejuvvo sierra váldoruvtton ruđaid vuoruheamis. <em type="italic">5.1.2 Guvllolaš fievrrádussystema </em>Árvvoštallama vuođđun lea ahte guolástus- ja mearradoalloealáhusas leat stuorra logistihkkahástalusat mearas ja gáttis, ja dat gažaldat mo dáid fievrridanvugiid gaskasaš deaivvadanbáiki berre leat vai ealáhusat ožžot nu buriid ovdánanvejolašvuođaid go vejolaš. Ealáhusaid fievrrideamit galget vuoruhuvvot ovddimussii. </p>
<p>Vai leat mielde bisuheamen guovllu ássanminstara ja buorideamen guovlluid ealáhusaid rápmaeavttuid, de lea deaŧalaš ahte dáláš geainnut buoriduvvojit dihto dássái man heajut geainnut eai galgga leat, ja ahte daid ortnegisdoallan buoriduvvo. Dasto leat luohtehahtti geainnut ja geaidnofierpmádagat deaŧalaš eavttut.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit / Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Dárbu lea ásahit beaktilis <span type="quote">"feedersystema"</span> deaiv-</p>
<p>Váldofáddá 3:</p>
<p>Logistihkka ja infrastruktuvra5 <em type="bold">24 </em>vadanbáikkiide Romsii ja Narviikii. Mearrafiervrrádusa dáfus dat eanaš mearkkaša ahte leat doaibmabijut stuorimus johtalushámmaniin ja guolástushámmaniin, ja geaidnofievrrideami dáfus dat mearkkaša ahte lea dárbu lágidit njuovžilis geaidnofievrrideami deaivvadanbáikkiide. Dat mearkkaša ee. ahte ollu eanet fylkkageainnuide biddjojuvvo čavga geaidnobajáldas ja ahte geaidnofierpmádat buoriduvvo nu ahte guotteha ollu stuorit biilagurpmiid. Dasto suodjaluvvojit deaŧaleamos geaidnogaskkat, vai ii leat geađgefierranvárra. Fysalaš riđđohehttehusaid sadjái galget maid earáge molssaeavttut árvvoštallojuvvot gokko lea govttolaš goluid dáfus.g </p>
<p>Dainnago mearradoallo- ja guolástusealáhusain lea dárbu fievrridit varasguliid gávpemárkaniidda, de ferte čilgejuvvot mii daid deaŧaleamos geaidnofierpmádat lea, ja dan regularitehta ja johtingelbbolašvuohta ferte leat deaŧalaš árvvoštallamis.g</p>
<p>Dárbu lea ain návččaid bidjat geaidnogaskkaid sihkkarastinbargguide, vai geainnut bissot rabas.g</p>
<p>Buorit lahtat ja lahttaoktavuođat ja buorre ort-negisdoallu dálvet dahket geainnuid luohtehahttin ja sihkkarin. Johtalusoadjebasvuođa buoridanbarggut galget joatkit dan meari mielde mii odne lea.g</p>
<p>Dáláš geainnut fertejit buoriduvvot ja dollojuvvot ortnegis, vai leat nu buorit ahte eai heađuš johtalusa dálvet. Sekundeara geaidnofierpmádagas lea erenoamáš deaŧalaš dálvet doallat geainnuid rabas ja ortnegis ealáhusfievrridemiid jándor- ja áigodatdárbbuid mielde.g</p>
<p>Ridduruktu bisuhuvvo fievrridansysteman mii goluid dáfus lea viehka buorre. <em type="italic">5.1.3 Olbmuidfievrrádus </em>Dárbu lea sihkkarastit ahte olmmošfievrridemiid lea vejolaš čađahit jearggalaš vuogi mielde riikkalaš guovddážiidda, ránnjáfylkkaide ja muđui Davvikalohttii. Fylkka siskkáldas hástalusat leat nannet kommunikašuvdnalinnjáid guovloguovddážiid, báikkálaš guovddážiid ja birasbáikkiid gaskka. </p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Mátkkošteddjiid terminálat galget ráhkaduvvot Romssas, Háršttás, Finnsnesas ja Skiervvás.g</p>
<p>Gávpotguovlluin lea dárbu oažžut kollektiivafievrruide stuorit oasi mátkkošteddjiin.g</p>
<p>Gávpotguovlluin siskkáldasstruktuvrra galget geavaheaddjit máksit dađistaga eambbo.g</p>
<p>Viidodatgeavaheapmi ferte nu lágiduvvot ahte ii šatta stuorit dárbu ruhtadit geainnuid.g</p>
<p>Girdi- ja fanasjohtimat Lulli-Romssa/Davvi-Nordlándda ja Bodeaju-Romssa-Finnmárkku gaskka fertejit buoriduvvot. Girdemátkefálaldagat Davvi-Romsii ja Berdui fertejit buoriduvvot.g</p>
<p>Dárbu lea ráhkadit árvvoštallanrehkega das mo šaddá jos valisfanasfálaldat viiddiduvvo leat maiddái Siellatgieldda ja Háršttá gaskka.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Lágiduvvot ferte nu ahte šaddet hálbbit girdimátkelihput ja buoret ruvttofálaldat. Termináladilli ferte buoriduvvot Bearddu girdihámmanis nu árrat go vejolaš.g</p>
<p>Rádjerasttideaddji mátkkoštanvejolašvuođat fertejit buoriduvvot Davvikalohtas. <em type="italic">5.1.4 Fievrrádusplánema regionaliseren </em>Johtaluspolitihka vuođđun ferte leat dat vuođđojurdda ahte mearrádusat galget dahkkojuvvot nu lahka geavaheddjiid go vejolaš. Danne lea dárbu ahte fylkkasuohkan váldá badjelasas koordineren- ja stivrendoaimma áššiin mat gusket guvllolaš johtalussii. Go Romssas geahččat áššiid, de dávjá riikkalaš plánabargu čalmmusta boasttu áššiid. Dárbu lea defineret eambbo mat áššiid dat gullet lunddolaččat riikkalaš, guvllolaš ja báikkálaš johtalusfierpmádahkii. Riikkalaš njuolggadusaid mielde fylkasuohkanis ferte leat friddjavuohta hálddašit ruđaid sihke ruhtadeapmái ja doibmii. </p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Riikkalaš rámat johtalusfierpmádaga ruhtadeami várás fertejit leat dan mađe stuorrát ahte dárbbašlaš prošeavttaid lea vejolaš čađahit, maiddái guovlluin.g</p>
<p>Guvllolaš váldi ruhtadangaskaomiid badjel ferte nannejuvvot vai lea vejolaš ovddidit ja geavahit guvllolaš ovdamuniid.5.2 Riddobearráigeahčču Go petroleumdoaibma lea lassánan olggobealde Davvi-Norgga gáttiid, ja go oljuhivvodat lea issorasat lassánan, maid vižžet Davvenuorta-Ruoššas ja fievrridit Norgga gáttiid olggobealde, de lea dárbu ásahit ollu buoret heahteválmmastusa ja <em type="bold">25 </em>mearrabearráigeahčču. Hástalus lea ee. nannet birasbearráigeahču miehtá mearragátti, atnit čalmmis ja dárkkistit resursageavaheami ja johtalusa riddobearráigehččiiguin geaid lohku stuoriduvvo. Riikkavuollásaš mearraviidodaga viiddideapmi lea deaŧalaš go galgat dárkkistit mearraoadjebasvuođa, muhto dárbu maid lea nannet ovttasbarggu riikkaidgaskasaš, riikkalaš ja guvllolaš oasálaččaiguin. </p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Nannet ovttasbarggu riikkalaš ja riikkaidgaskasaš oasálaččaiguin buoridan dihte mearraoadjebasvuođa.g</p>
<p>Nannet riikkalaš dieđuid ja máhtu áhpeguovlluid ja buollaguovlluid dilálašvuođaid birra.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Dárbu lea ovddidit systemaid birasbearráigehččui, roassogeahču ja oadjebasvuođa čoavdin dihte hástalusaid. Oasálaččaid, geain lea ovddasvástádus birrasis ja roassogeahčus miehtá mearragátti, lea dárbu oažžut ovttasdoaibmamii.g<span type="quote">"Barents-áhpi šerbmii"</span> fertet lágidit.g</p>
<p>Skiipajohtalusgeainnut fertejit buoriduvvot, váralaš ávdnasiid fiervrrideamit fertejit dieđihuvvot, ja skiipajohtaleamit fertejit leat buoret bearráigeahčus. Mearrageahčču ferte ođastuvvot.g</p>
<p>Ruošša oljofievrridangeaidnu Eurohpái ferte leat unnimusat 12 mearramiilla gáttis eret.g</p>
<p>Birrasa ja sihkkarvuođa riikkaidgaskasaš foraid eiseválddit fertejit geahččat bearrái ahte skiippat mat johtet Norgga gátti, devdet dábálaš gáibádusaid birrasa ja sihkkarvuođa dáfus.g</p>
<p>Ráhkadit strategiijaid norgalaš áhpeviidodagaid várás.g</p>
<p>Nannet siviila - militeara ovttasbarggu vai buoremus lági mielde geavahuvvojit riikkalaš resurssat norgalaš áhpeguovlluid bearráigehččui, ee. geavahit máhtu ja vejolašvuođaid mat leat mari-tiibma áibmobearráigeahčči guovddážis Lstn Ráisavuotna.g</p>
<p>Oassin mearrageahčus dálkegeahčču maid ferte buoriduvvot dainna lágiin ahte riikkaviidosaš dálkerádarráidu huksejuvvo johtileamos vuogi mielde.5.3 Šuvggajođáldat - boahtteáiggi siskkáldasstruktuvra</p>
<p>Stáhta lea bidjan šuvggajođáldatásaheami priváhta gávpemárkanii. Dakkár vuogi geažil rievtti mielde dušše gávpogat ja stuoribuš báikkit ožžot dohkálaš šuvggajođáldatfierpmádaga. Romssa fylkka dovdomearka leat unna báikkážat, guhkes gaskkat ja vuorjjes ássamat. Go stáhtalaš ovddasvástádus ii leat siskkáldas struktuvrra huksemis, de Romssa fylkkasuohkan lea váldán badjelasas sihkkarastit fiberinfrastruktuvrra vejolašvuođa fylkka buot osiide, ja lea vuođđudan foandda šuvggajođáldaga huksemii.</p>
<p>Fylkka šuvggajođáldatáŋgiruššan galgá leat positiiva guvllolaš fápmu - veahkkin nannet suohkaniid, fylkka ealáhusdoaimmaid, DjO-birrasa, stáhtalaš lágádusaid ja fylkkasuohkana ovttasbarggu. Ođđa siskkáldas struktuvra čáhkke saji almmolaš ja priváhta doaimmaid ođasmahttimii ja njuovžžálmahttimii. Prošeavtta <span type="quote">"Šuvggajođáldatfylka Romsa"</span> áŋgiruššan vuoruhuvvo ovddimussii plánaáigodagas:</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Suohkaniid ja fylkkasuohkana ovttasbargu galgá ruohtastuhttit šuvggajođáldaga huksema ja ovddidit fierpmádatvuđot čovdosiid sihke priváhta ja almmolaš suorggi várás.g</p>
<p>Jotkojuvvot galgá DjO/stáhtalaš lágádusaid ovttasbargu fylkkas.g</p>
<p>Fylkkasuohkana šuvggajođáldatfoanda galgá nannejuvvot.g</p>
<p>Vuođđofierpmádat galgá ollit fylkka buot suohkaniidda.g</p>
<p>Prošeakta berre viiddiduvvot nu ahte fátmmasta riikkaidgaskasaš ovttasbarggu Davvikalohtas ja Barents-guovllus.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Stáhta ferte váldit ovddasvástádussan geahččat bearrái ahte šuvggajođáldat huksejuvvo miehtá riikka. Jierpmálaš guovlopolitihkka eaktuda ahte leat ovtta buorit vejolašvuođat beassat nehttii juohke báikkis. Romssa fylkkasuohkan áigu dan dihte bovdet stáhta oasálažžan viiddidit oasis <span type="quote">"Šuvggajođáldatfylka Romsa"</span>. <em type="bold">26 </em>5 <em type="bold">27 </em></p>
<p>Čuovvovaš bajimus ulbmilat biddjojuvvojit vuođđun:</p>
<p>Romssas buot doaibmamušaid vuođus galgá ealanávččalašvuođa vuođđojurdda leat, mii sihkkarastá ahte luonddus váldojuvvo várra ja ahte dat seailu boahttevaš sogaide.</p>
<p>Biras- ja resursavuhtiiváldimat galget leat oassin buot doaimmat mat ovddidit guovlluid. Romssa árvodahkan, ja ássamiid ja ovdáneami vuođđu, leat buori muddui min luonddu resurssat. Romssa stuorra birashástalusat čatnasit viidodagaide ja biologalaš resurssaid geavaheapmái. Energiijageavaheapmi, dálkkádatgássaid ja nuoskkideaddji ávdnasiid luoitimat lundui, leat ealanávččalaš ovdáneami guovdilis fáttát.6.1 Areálaresurssat ja biologalaš šláddjiivuohta Viidodagat leat vátna resurssat, ja daidda dárbbašuvvo oktiiheivehuvvon ja oppalaš guvllolaš hálddašeapmi. Romssas leat máŋga ja deaŧalaš viidodathástalusat. Geavaheami ja suodjaleami gaskavuohta lea guovdilis ášši. Mariidna ealáhusdoaimmaid lassáneapmi mearraguovlluin lea buk-tán mielddis stuorit dárbbu viidodagaide. Eanandollui ja boazodollui lea dárbu seailluhemiin ja kártemiin sihkkarastit eanandoalloviidodagaid ja meahččeviidodagaid. Huksen- ja infrastrukturulbmálaš viidodagaid lea dárbu heivehit oktii. Suodjalus lea deaŧalaš Romsii, muhto dárbbaša stuorra eananviidodaga.</p>
<p>Geavaheapmi maid lea suodjaleapmi; báikkálaš olbmuid árbevirolaš mearra- ja eanangeavaheapmi ferte váldojuvvot vuhtii. Meahččeresurssat nugo vuovdi, fuođđu ja sáivačáhčeguolit mearkkašit ollu kultuvrralaččat ja báikkálaš ruhtadollui. Kulturmuittuid ja kulturbirrasiid šláddjiivuohta ferte seailluhuvvot máhtto- ja geavahusresursan. Dárbu lea suodjalit lagašbirrasa olggustallanguovlluid ja ruonas guovlluid.</p>
<p>Luonddus lea alddis árvu, muhto go biologalaš šláddjiivuohta seailu, de máiddái stuorraárvosaš resurssatge bissot olggustallama, vásáhusaid ja ealáhusdoaimmaid várás. Stuorra hástalusat čuvvot eanandoalu (jeaggegoikadeamit, mohtorjohtalus ja muorrašlájaid molsun), mearragátti ja anadroma luossaguliid hálddašeami (biebmoguliidbáhtareamit ja luossaparasihtat) ja gáddeguovlluid huksemat, jávrrit ja jogat. Viidodatplánema guvllolaš oktiiheiveheapmi lea deaŧalaš luonddu boatkankeahtes viidodagaid seailluheapmái.</p>
<p>Biologalaš šláddjiivuođa hálddašanovddasvástádus gullá suohkaniidda, main leat vánit ruđalaš resurssat ja máŋgga dáhpáhusas unnán birasfágalaš máhttu dan barggu čađaheapmái. Romssas lea dárbu guvllolaš dásis čađahit plánema seailluhan dihte biologalaš šláddjiivuođa ja vuoruhan dihte viidodatgeavaheami.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Romssas lea guvllolaš dásis dárbu ovddidit ollislaš strategiija birrasa ja luonddu resurssaid várás, ja dat strategiija sáhttá leat ávkin maid suohkana dássái.g</p>
<p>Fylkkasuohkan áigu ráhkadit fylkkaoasseplána Romssa viidodathálddašeami várás. Go fylkkasuohkan doaibmá ovttasráđiid suohkaniiguin ja guvllolaš oasálaččaiguin, de plánaproseassa buktá áigái oktasaš guovlopolitihkalaš njuolggadusaid ja strategiijaid viidodatgeavaheami várás.g</p>
<p>Suohkaniid vejolašvuohta ja máhttu plánemis jabirasáššiin ferte nannejuvvot vai sihkkarastojuvvo guhkesáigásaš viidodat- ja resursahálddašeapmi, ja nu maiddái unniduvvojit áddjilis eaŋkiláššit ja dispensašuvdnaáššemeannudeamit.g</p>
<p>Suohkan plánenmáhttu ferte buoriduvvot ja ovddiduvvot vai geahpeduvvojit mearragátti geavahusa ja suodjaleami alde riiddut.g</p>
<p>Kulturresurssaid- ja luonddu resurssaid kártenbarggut fertejit joatkit ja digitála reaiddut ráhkaduvvot viidodatplánema ja geavaheami várás.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Addit suohkaniidda buoret rápmaeavttuid vai váldet badjelasaset ovttasvástádusa biologalaš šláddjiivuođas. Nannet dutkama, oahpahusa ja biologalaš šláddjiivuođa kártema, vai suohkanat buorebut sáhttet hálddašit biologalaš šláddjiivuođa.6.2 Mariidna resurssat Riikkalaš ulbmil mariidna resurssaid geavaheamis ja suodjaleamis lea gittalagaid mearra- ja vuotnaguovlluid hálddašemiin EU rápmadirektiivva mielde, mii lea čáziid ja <span type="quote">"Barents-ábi ollislaš hálddašanplána"</span> várás. Riikkalaš hálddašanplánaid rámaid siskkobealde lea deaŧalaš seailluhit guvllo-</p>
<p>Ealanávccalas ovdáneapmi6 <em type="bold">28 </em>&lt;&lt;&lt;laš dilálašvuođaid ja min mariidna resurssaid ealanávččalaš geavaheami. </p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárbu lea láhčit dilálašvuođaid vai mearradoalloealáhusas lea ealanávččalaš ovdáneapmi. Dat lokte buktagiid árvvu ja váikkuha positiivvalaččat ealáhusoasálaččaide ja báikkálaš servodahkii.g</p>
<p>Dilálašvuođaid lea dárbu lágidit nu ahte guolástus buoremus lági mielde sáhttá ovdánit ja geavahit bivdosiid mat unnimusat vahágahttet resurssaid.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Bidjat eambbo deattu birasjurddat dutkamii ja oahpahussii (DjO) mii čalmmusta mearradoalu, ja bidjat garraseabbo gáibádusaid riddoavvádaga ealáhusaide.g</p>
<p>Stuorit guvllolaš váikkuheapmi riikkalaš hálddašanplánaide mat leat ábi ja mearragátti várás.6.3 Boraspiret Riikkalaš ulbmil lea sihkkarastit ealasis bierdna-, albbas-, geatke- ja gumpenáliid, mat sturrodaga dáfus dattetge heivejit vaikko leat meahččeguohtumat geavahusas ja aktiiva eanandoallu. Deaŧalaš lea sihkkarastit ealasis boraspirenáliid, muhto daid hálddašeapmi ferte leat nu ahte dattetge lea gánnáhahtti eanandoallu ja boazodoallu. Go ovtta guovllus leat boraspiret ja dát ealáhusat, de čuožžilit riiddut mat šaddet hástalussan sihke stáhtii ja fylkkasuohkanii.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Ovttasbargu ealáhusaiguin ja suohkaniiguin diehtojuohkimis ja doaibmabijuin mat galggašedje geahpedit borespiriid guoridit šibihiid logu ja earáge sivaid man geažil sávzzat ja bohččot jápmet, ja ovddidit dáid doaibmabijuid.g</p>
<p>Borespirenálit fertejit unniduvvot (geatki ja albbas).</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Boraspiriid guvllolaš beaktilis hálddašeapmi.6.4 Dálkkádat ja energiija Riikkalaš ulbmila oassin, ahte unnidit nuoskkideami ja dálkkádatgássaid luoitimiid lundui, Romssa fylkkas fertejit leat guvllolaš áigumušat, strategiijat ja doaibmabijut. Čoavddus lea geahpedit fossiila energiija doalli ávdnasiid geavaheami ja baičče sirdit dain eret ođasmuvvi energiija doalli ávdnasiid geavaheapmái. Berret geahčadit makkár vejolašvuođat leat geavahišgoahtit ođđa johtilis fatnasiid, fylkkafierpmádatfearggaid ja gávpotbussiid mat atnet boaldámuššan luonddugássa ja/dahje biogássaid. Dakkár ođđa prošeavttaide ja ealáhus-doaimmaide berrejit leat movttidahttin, mat geavahit ođasmahtti energiijaresurssaid.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Guovllus ovddidit ovttasbarggu ealáhusdoaimmaid ja almmolaš ásahusaid gaskka, vai lea vejolaš ávkin atnit vejolašvuođaid eambbo geavahit dakkár energiijaaddi ávdnasiid go bioboaldámušaid, biekkaid, liekkaspumppaid, biogássaid ja spilluimanni lieggasa.g</p>
<p>Ásahit luonddugássa dahje biogássa guvllolaš distribušuvdnasystema, ja leat mielde oččodeamen geavaheddjiid baičče geavahit luonddugássa ja biogássa boaldámuššan.g</p>
<p>Bargat dan badjelii ahte fylkkasuohkana viesuin sestojuvvo energiija, ja ahte lea earáiguin energiijaseasti ovttasbargu.g</p>
<p>Čuovvolit ja ođasmahttit <span type="quote">"Handlingsplan for klima &amp; energi i Troms"</span> nammasaš plána.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Buoridit ekonomalaš rápmaeavttuid vai leat vejolašvuođat geavahit guvllolaš ođasmuvvi energiijagaskaomiid servodat- ja ealáhusovddideamis.g</p>
<p>Regionaliseret váikkuhangaskaomiid dálkkádatja energiijasuorggis.6.5 Doabbarat ja nuoskkideapmi Vai sáhttit čađahit ulbmila oažžut ealanávččalaš ovdáneami, de ferte doabbariid oppalaš mearri geahpeduvvot, birrasa ja dearvvašvuođa vahágahtti ávdnasiid luoitin lundui hehttejuvvot, ja ávnnasmáhčahanmearri stuoriduvvot. Oastinsoahpamušaiguin ja máksobargguiguin almmolaš surggiin sáhttá buoridit olbmuid birasberoštumi priváhta suorggisge. Dannego álbmogis lea vuoigatvuohta oažžut diehttevassii birasáššiid, de šaddá dađistaga deaŧaleabbon meannudit dohkálaš ja duođaštahtti vuogi mielde doabbariiguin. Dán suorggi berret nannet fágalaččat ja ekonomalaččat. Áivaniid buvttadeapmi eaktuda ahte eatnamis ja čázis eai leat birrasa ja dearvvašvuođa vahágahtti mirkkot, ja dan ferte leat vejolaš duođaštit. EU rápmadirektiiva čázi várás buktá ođđa gáibádusaid čázi ja birasmirkkuid ja sierradoabbariid gieđahallamii.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Bargat dan badjelii ahte doapparhivvodat geahpeduvvo, ahte dainna meannuduvvo dohkálaččat ja ahte ávdnasat máhčahuvvojit eambbo.g</p>
<p>Doarjut suohkaniid vai dávistit EO gáibádusaide maid rápmadirektiiva bidjá čáhcái.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Ásahit Davvi-Norgii sierradoabbariid lohppii gieđahalli rusttega. <em type="bold">29 </em></p>
<p>Eanebuš fylkkaplána bajimus ulbmilat gusket kultursuorgái. Deatáleamos vuolggabáikkiin lea čuovvovaš áigumuš:</p>
<p>Sihkkarastin dihte ássamis ja eallinvuogis guvllolaš šláddjiivuođa, de galgá min oktasaš kulturárbi, sihke norgalaš, sámi ja kvenalaš árbi biddjojuvvot vuođđun buot servodatsurggiid ovdáneapmái. Kulturpolitihkka ja álbmotdearvvašvuođabargu galgá buktit álbmogii buoret eallindási.</p>
<p>Romssas galgá leat máŋggabealat dáidda- ja kulturbiras, ja buorit dilálašvuođat friddjadáhtolaš kultureallimii. Kulturpolitihkka galgá leat mielde buorideamen Romssa álbmoga eallindási dáinna lágiin: gvejolašvuohta aktiivva kulturilbmadeapmáigbuorit ja máŋggašlájat kulturvásáhusatgvejolašvuođat rumašlaččat virkos eallimii goktasaš kulturárbbi seailluheapmigvejolašvuođat hutkat ja ovddidit ođđa áššiidgbuoret máhttu ja ipmárdus</p>
<p>Kulturpolitihkka galgá Romssas atnit vuođđunis min oktasaš kulturárbbi mas sihke norgalaš, sámi ja kvenalaš oasit leat mielde ovttas doaibmanin, mat leat boahtán áigái báikkálaš ja riikkalaš váikkuhusaid bokte, ja olggobeal máilmmi váikkuhusaid bokte. Fylkkas ásset dál olbmot mat gullet badjel čuođi riikii, ja go mii eambbo searaid vel bidjat Barents-guovllu ovttasbargui, de Romssa álbmogis lea erenoamáš buorre vejolašvuohta vásihit ja ovddidit sierralágan dáidda- ja kulturilbmagiid.</p>
<p>Kulturpolitihkka galgá veahkkin ovddidit davvinorgalaš identitehta man vuođđun lea min oktasaš kulturárbi ja dan deaivvadeapmi máilmmi kultuvrralaš šláddjiivuođain, mii buktá šattu ja ovdáneami.</p>
<p>Kultursuorgi heive guvllolaš ovdáneapmái ja stivremii - dán suorggis mii sáhttit gávdnat guvllo-laš čovdosiid bajimus riikkalaš kulturpolitihka rámaid siskkobealde. Fylkkasuohkan ferte oažžut stuorit ekonomalaš ja politihkalaš doaibmanvejolašvuođa, ja oktasaš ruhtadeamiid, mii lea kultursuorggis, ferte stuorit oassi čuovvut guvllolaš vuoruhemiid. Davvi-Norggas eanaš kulturlágádusaid eaiggátvuohta lea guvllolaš/báikkálaš, ja lágádusaid politihkalaš stivren maid ferte biddjojuvvot guvllolaš politihkalaš dássái.</p>
<p>Kultuvrralaš siskkáldas struktuvra lea deaŧalaš ássanfáktor. Guovddážiin mat leat dásis 1, 2 ja 3 maid galget leat fidnomáhtolaš kulturfálaldagat oktan guvllolaš doaimmaiguin ja stuoribuš kulturhuksehusat. Suohkaniidda ferte addojuvvot vejolašvuohta ráhkadit viiddis ja šláddjes kultur- ja friddjaáigefálaldagat álbmogii. Dát suorgi lea viehka heivvolaš suohkaniid gaskasaš ja guvllolaš ovttasbargui. Báikegottiin ferte leat buorit čoahkkananbáikkit kultuvrralaš ja sosiála deaivvademiid várás. Miehtá kultur- ja valáštallansuorggi fertejit dilálašvuođat lágiduvvot friddjadáhtolaš olbmuid searvamii organisašuvnnaide.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>Kulturlágádusain, - organisašuvnnain ja almmolaš etáhtain lassána dađistaga dárbu máhtolašvuhtii. Olbmot galget movttiidahttojuvvot ásahit buriid fágalaš ja kultuvrralaš fierpmádagaid vuođđun guvllolaš ovttasbarggu huksemii, máhttobuorideapmái ja dáláš resurssaid buoret geavaheapmái.g </p>
<p>Vai šláddjiivuohta sihkkarastojuvvo ja bures ovddasteaddji oassi kulturmuittuin ja kulturbirrasiin seailu, de lea dárbu eambbo deattu bidjat gaskkusteapmái ja máhttobuorideapmái sihke suohkaniin ja álbmogis muđui.g</p>
<p>Ásahuvvot galget fámolaš museastruktuvrrat main lea ruohttasat guvllolaš ja riikkalaš máhttosurggiin, ja erenoamáš deaddu galgá leat gaskaáiggis, mearragátti kultuvrras, fanasgáhttemis, buollahistorjjás, bákteruvkehistorjjás, suodjalushistorjjás ja golmma čeardda deaivvadeamis. Museat galget váldit báikkálaš ja guvllolaš ovddasvástádusa, ja leat mielde riikkaviidosaš museafierpmádagas.g</p>
<p>Fysalaš čoakkáldagat, fierpmádatbálvalusat ja</p>
<p>Kultuvra7 <em type="bold">30 </em>máhttu mii lea girjerájuin, leat oktasaš resursa. Ásahuvvot fertejit nana guvllolaš oasit main leat buorit báikkálaš fálaldagat, mat leat hábmejuvvon dárbbuid mielde - maid gaskkas girjebussefálaldatge berre leat. Fylkka skuvlagirjerájut berrejit buoriduvvot skuvlagirjerájuid doaibmaplána mielde.g </p>
<p>Ráhkaduvvot galget fierpmádatvuđot čovdosat kultuvrra ja kulturmáhtuid gaskkusteami várás. Museat ja girjerájut fertejit oažžut vejolašvuođa váldit atnui ođđa gulahallanteknologiija.g</p>
<p>Dárbu lea ásahit arkiivva Romsii mii seailluha deaŧalaš dokumeanttaid ja čoakkáldagaid, erenoamážit daid mat leat priváhta ja báikegoddehistorjjálaččat, muđui vahágahttit dáid.g</p>
<p>Romssas vuođđoskuvlla ja joatkkaskuvllaid buot ohppiide galgá sihkkarastojuvvot buorre kulturfálaldat mas vásihit, ráhkadit ja ohppet fidnomáhtolaš dáiddáriin ja kulturlágádusain <span type="quote">"Kultur i skolen"</span> doaimma olis.g</p>
<p>Romssas <span type="quote">"kultuvrralaš skuvlalávka"</span> berre maid siskkildit guvllolaš málle mii čalmmusta guvllolaš identitehta.g</p>
<p>Deaddu galgá Romssas leat dearvvašvuođa ovd-dideaddji, dávddaid áiddasteaddji ja buorideaddji doaibmabijuin dainna lágiin ahte searat biddjojuvvojit álbmotdearvvašvuođa bargguide ja erenoamážit rumašlaš hárjehallamiidda.g</p>
<p>Fálaldagat galget viiddiduvvot mánáide ja nuoraide ja vuhtii váldit erenoamážit mánáid ja nuoraid iežaset virkuivuođa. Deaŧalaš lea ráhkadit kultuvrralaš deaivvadanbáikkiid main mánát ja nuorat sáhttet ovdánit dovdat ja gierdat guđet guimmiideaset ilbmadanvugiid.g</p>
<p>Friddjadáhtolaš organisašuvnnat, searvvit ja searvvážat galget oažžut buoret ruhtadili stuorit juolludemiid geažil. Mánáid- ja nuoraidbarggut galget vuoruhuvvot.g</p>
<p>Bargi dáiddáriid bargodilálašvuođat galget buoriduvvot Romssas, vai sii sáhttet ovdánit alččeseaset ja álbmogiid ávkin.g</p>
<p>Fylkkasuohkan galgá leat mielde seailluheamen ja gaskkusteamen árbevirolaš musihka ja doarjut doaimmaid maidda gullá ođđaáigásaš rytmalaš musihkka.g</p>
<p>Kulturlágádusat fertejit sihkkarastojuvvot joatkevaš ovdáneami Romssas.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Fylkkasuohkanii ferte addojuvvot stuorit ekonomalaš ja politihkalaš doaibmanviidodat dainna lágiin ahte kultursuorggi stáhtalaš doarjjaortnegat eambbo biddjojuvvojit guvllolaš vuoruhemiid háldui.g</p>
<p>Ovdehuvvo ahte fidnomáhtolaš kulturlágádusat huk-sejuvvojit ain eambbo,nugo <span type="quote">"Davvi-Norgga feastaspealut"</span>,<span type="quote">"riikkaoassemusihkárortnet"</span>,<span type="quote">"Romssa symfoniijaorkeasttar"</span>,<span type="quote">"Hålogalándda teáhter"</span>,<span type="quote">"Davvinorgalaš dáiddamusea"</span> ja museat.g</p>
<p>Ásahuvvot ferte fálaldat govvadáidaga suorggis, <span type="quote">"Nordnorsk kunstakademi"</span>, Romssas.g</p>
<p>Stáhta ferte stuorrudit iežas oasi maid bidjá sámi kultuvrii ja sámi guovddážiid huksemii.7.1 Sámi beroštumit Romssa fylkka siskkilda guovlluid main stuorra oassi álbmogis leat sápmelaččat. Plánaáigodaga hástalusat leat Sámedikki ja Romssa fylkkasuohkana ovttasbargošiehtadusa20 čađaheapmi, gogoappašat ovttasvástidit sihke sierra ja ovttas sámi servodagas ja dan ovdáneamis Romssas.</p>
<p>Sámit leat okta álbmot mas leat oktasaš historjá, kultuvra, giella ja árbevierut. Šiehtadusabealit áigot lágidit dilálašvuođaid nu, ahte sámit sáhttet seail- <em type="bold">31 </em>20 Jf Romssa fylkkadikki mearrádus juovlamánus 2002 ášši 58/02.luhit ja ovddidit gielaset, kultuvrraset, servodateallimeaset ja ealáhusaideaset Romssa fylkkas. Šiehtadusbealit áigot dasto oktiiheivehit politihkalaš ovdáneami nu ahte sihke álgoálbmogis ja eará ássiin dávvin lea ealasis, ealanávččalaš ja ovddosguvlui geahčči servodat. </p>
<p>Šiehtadusas lea áigumuš bidjat searaid dáidda guovdilis surggiide:➤</p>
<p><em type="italic">Kultuvra ja giella </em>g </p>
<p>Doaibmabijuid čađaheapmi, maiddái sámi guovddáža dáfus, Ája Sámi Guovddáš ja Várdobáiki, sávaldat ožžut áigái Moskavuona ja Sáčča giellaguovddážiid, sámegiela ja kultuvrra oahpaheapmi, ja maiddái sámi báikenamaid geavaheapmi. Ovttasbargu galgá maid fátmmastit museadoaimmaid ja girjerádjofálaldagaid. Šiehtadusbealit áigot dahkat šiehtadusa mii eambbo geatnegahttá kulturmuittuid hálddašeapmái. Šiehtadusbealit áigot nannet sámi kultuvrra ja kulturipmárdusa gaskkusteami, ja áigot lágidit nu ahte leat ealli sámi searvvit Romssas. Searat galget maid biddjojuvvot Romsii dahkan dihte dan álgoálbmotgávpogin.➤</p>
<p><em type="italic">Guvllolaš ovdáneapmi </em></p>
<p>Sámediggi áigo searvat guvllolaš ovddidanproseassaide ja šiehtadusbealit áigot dahkat geatnegahtti ovttasbargošiehtadusa man ulbmil lea ovddidit sámi servodagaid Romssas. g</p>
<p>Sámediggi ja Romssa fylkkasuohkan áigot erenoamážit čalmmustit Romssa suohkaniid vai ovddidit iežaset sámepolitihka.➤</p>
<p><em type="italic">Davveguovloovdáneapmi </em></p>
<p>Norggas lea dárbu ovddidit davveguovlopolitihka mii buorebut doaibmá. Hástalus lea ovddidit davveguovlostrategiija rádjerasttideaddji perspektiivvas, mas álgoálbmotberoštumit leat mielde. Sámediggi ja Romssa fylkkasuohkan leat geatnegahttán iežaset atnit čalmmis goabbat guoimmiska beroštumiid áigeguovdilis forain. g</p>
<p>Strategiija berre siskkildit riikkalaš ja rádjerasttideaddji doaibmabijuid. Árktalaš ovttasbargu,</p>
<p>Barents-ovttasbargu, Norgga bilaterála bargu eará árktalaš stáhtaid ektui, EU davveguovlluid dimenšuvdna ja árktalaš luŋká, Davvekalohttabargu ja dat bargu maid Northern Forum dahká, leat mielde.</p>
<p>Lassin dasa mii juo lea šiehtadusas mielde, lea dat hástalus ahte riikkalaš ealáhuspolitihkka boahtá vuostálagaid sámi árvvuiguin báikkálaš resurssaid geavaheamis, sámi suohkaniid ássamiid ja vuođđoealáhusaid bargosadjesajádaga dihte, namalassii dainna vuođuin mas ealáhusat galggašedje ovdánit ja seailluhit sámi kultuvrra ja identitehta. g</p>
<p>Sámediggi ja Romssa fylkkasuohkan fertejit bargat ovttasráđiid vai sáhttet váikkuhit riikkalaš rápmaeavttuide nu ahte lea vejolaš hukset ealasis báikkálaš servodagaid Romssas.7.2 Kvenat - riikka unnitlohkosaš álbmot Kvenat leat riikka unnitlohkosaš álbmot mas lea guhkes historjá Romssas. Riikkalaš resurssat mat biddjojuvvojit kvenalaš kultuvrra dokumentašuvdnii ja oidnosiibuktimii, eai leat doarvái buorit rápmaeavttut kvenalaš kultuvrra ovddideapmái Romssas.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Fylkkasuohkan ferte leat politihkalaš álššaiduhtti vai ásahuvvojit stáhtalaš váikkuhangaskaoamit mat dahket vejolažžan čađahit kvenalaš kultuvrabargguid guvllolaš ovttasbargguin. Fylkkasuohkan áigu leat mielde Ráissa kvenalaš kulturguovddáža ásaheamis.g</p>
<p>Ovttasráđiid kvenaiguin ja sin organisašuvnnaiguin fylkkasuohkan ferte gávdnat doaibmabijuid maiguin sáhttet nannet kvenalaš revitaliserema.g</p>
<p>Dárbu lea joatkit suomagiela nannema skuvlaásahusas. Maiddái lea deaŧalaš seailluhit kvenalaš beliid museadoaimmain, ja maiddái dutkandoaimmain. Seammás lea deaŧalaš doarjut otnáš ealli kvenalaš kulturilbmagiid, ee. media, dáidaga, girjjálašvuođa ja musihka. <em type="bold">32 </em>7 <em type="bold">33 </em></p>
<p>Fylkkaplána bidjá vuođđunis čuovvovaš bajimus bálvalanulbmiliid:</p>
<p>Bisuhit ja buoridit servodatbálvalusaid ja buriid eallineavttuid buot ássiide fylkkas ja juohke oasis.</p>
<p>Jos ulbmiliid galggaš leat vejolaš čađahit, de fertejit searat biddjojuvvot máŋgga dássái. Álbmoga stuoribuš joavkkuide suohkan lea guovdileamos bálvalusaddi, ja dat mearkkaša ollu ahte suohkanat ožžot vejolašvuođa bures čađahit iežaset doaibman- ja ovddidanbargguid. Fylkkasuohkanis leat deaŧalaš ovddádus- ja bálvalusdoaimmat maidda fertet jáhkkimis juolluduvvot ekonomalaš vuođu ja dárbbašlaš doaibmanfriddjavuođa. Maiddái stáhtalaš ovddasvástádussuorggit fertejit bisuhuvvot ássiid dárbbuid mielde oppalaččat ja dohkálaččat.</p>
<p>Jos bohtet nuppástusat dakkár váikkuhangaskaomiide go differensierejuvvon barggaheaddjidivdadii ja doaibmabidjoguvlui, de dat lassin dasa maid váikkuhit ealáhusovdáneapmái (geahča kap. 4), maiddái čuhčet vejolašvuođaide bisuhit servodatbálvalusaid/eallindási.8.1 Suohkanat Suohkaniin lea ovddeš jagiid, ovdal fylkaplánaáigodaga, ožžon unnit doaibmanfriddjavuođa, ja vealgenoađđi lea dain sturron. Romssa suohkaniin lea doaibmandinestusain viehka ollu heajut netto doaibmaboađus proseanttaid mielde go dat mii lea riikka gaskamearri21. Doaibmalassánaeapmi lealeamaš stuorit go dinestuslassáneapmi, ja reanto- ja máksoearregolut leat sturron. Doaibmalassáneapmi vuolgá ee. stáhtalaš reforpmain, ja suohkanat addet diehttevassii ahte ruđat maid stáhta juolluda reforpmaide, eai govčča duohta goluid. Vaikko politihkalaš áigumušat leat dakkárat, ahte rápmajuolludeapmi dat galgá leat suohkansuorggi váldoruhtadanvuohki, de eai vásit suohkanat alddiineaset stuorit doaibmanfriddjavuođa. Dađistaga álggahuvvojit ođđa ortnegat mat ráddjejit iešmearrideami, vrd. omd. daid njuolggadusaid mat leat mearriduvvon mánáidgárdesuorgái.</p>
<p>Ovdáneapmi čájeha ahte stáhta gáržžida suohkaniid ruhtadili. Dat bidjá rievtti mielde suohkaniid dan hástaleaddji dillái, ahte fertejit heivehit iežasetođđa rápmaeavttuide dainna lágiin ahte njuovžžálmahttet bálvalusaid ain eambbo, geahčadit kritihkalaččat bálvalus-fálaldagaid nu ahte sáhttet ovddimusat čađahit lága mearridan doaimmaid ja struktuvranuppástusaid. Máŋgga suohkana dáfus lea maid nu ahte bálvalusat fertejit heaittihuvvot, ja áigeguovdilis divaštallan lea galgetgo suohkanat biddjojuvvot oktii. Seammás dát hástalusat sáhttet buktit áigái eambbo guvllolaš ovttasbarggu bálvalusaiguin, mii máŋgga báikkis livččii jearggalaš dahku.</p>
<p>Jagi 2002 čavčča rájis leat Romssas logi suohkana váidojuvvon Gieldda- ja guovllodepartemeantta registarii dakkár suohkanin mas leat čoagganan menddo stuorra vuollebáhčagat rehketdoallui. Duot logi registtarsuohkana leat biddjojuvvon Fylkkamánni bearráigeahču vuollái ja fertejit ohčat dohkkeheami buot loatnaváldimiidda. Dainnago vuollebáhčagat galget gokčojuvvot boahttevaš jagiid doaibmabušehtas, de dáidda suohkaniidda dat lea erenoamáš hástalus go rápmaeavttut nuppástuvvet, omd. go dinestuslassáneapmi unnu.</p>
<p>Guovlosuohkaniin bohtet čielga čujuhusat dasa ahte ovddidandoaimmat dál fertejit oažžut unnit deattu, ja ahte suohkanat rahčet resursaváilliin ja muhtumassii maiddái go ii leat máhttu dihtolágan doaimmaide. Fylkkasuohkan kártehii čakčat 2002 máhttodárbbuid ee. plánenbargguin, viidodathálddašeamis, birrasis, energiijas ja oastimis, ja dat kárten duođašta ahte lea viidát dárbu bidjat searaid máhttobuorideapmái/ gaskkusteapmái dáin surggiin.</p>
<p>Váttisvuođat fidnet máhtolaš olbmuid dihto fágasurggiide vulget máŋgga áššis. Jos suohkanat barget ovttasráđiid, de dat sáhtášii buktit áigái fágabirrasiid mat eambbo geasuhit, ja dat nannešii bálvalusaid kvalitehta, ja go lea stuoribuš olmmošlogus sáhka, de dakkár ovttasbargu bálvalusbuvttadeamis ja máhttobuorideamis dávjá livččii ruđalaččat jierpmálaš dahku. IKT ovdáneapmi veahkeha nannet vejolašvuođaid oažžut ođđa ja njuovžileabbo ovttasbargančovdosiid.</p>
<p>Veahkkeneavvun ođđasishábmemii ja njuovžžálmahttinbargui stáhta lea 2001 rájis álggahan KOSTRA, mii lea dakkár elektronalaš dieđihansystema, mas</p>
<p>Almmolas suorggivuoddudeaddji eavttut8 <em type="bold">34 </em>21 </p>
<p>Romssa fylkkamánni logut čájehit ahte netto doaibmaboađus proseanttaid mielde riikka gaskamearálaš doaibmadinestusain (ekskl. Oslo) lei 4,9 proseantta 1997 ja 3,1 proseantta 2001. Romssa suohkaniin (earret Romssa gávpot) lei netto doaibmaboađus unnon doaibmadinestusain jagi 1997 2,2 proseanttas gitta jagi 2001 1,2 proseantta rádjai.&lt;suohkan dieđiha stáhtii. Go suohkan buohtastahttá čoavddaloguidis nuppi heivvolaš suohkana čoavddaloguiguin, de sáhttá mihtidit iežas bálvalusbuvttadeami goluid duon nuppi suohkana loguiguin. Dás lea hástalussan ahte buot suohkanat galget máhttigoahtit geavahit ávkin dán bargoreaiddu.8.2 Fylkkasuohkan Romssa fylkkasuohkan lea máŋga jagi čađahan arvat goluid unnideaddji doaibmabijuid, mat leat dagahan dan ahte Romssas bálvalusfálaldagat leat unnon álbmogii. Maŋŋilgo fylkkasuohkana rolla dearvvašvuođa suorggis unniduvvui, de guvllolaš ovddideaddji rolla lea boahtán eambbo ovdan. Dat eaktuda ahte fylkkasuohkanii sihkkarastojuvvo ekonomalaš vuođđu mas lea vejolaš doaibmat árjjálaš ovddideaddjin, seammás go bálvalusdoaimmat bures čađahuvvojit.</p>
<p>Fylkkasuohkaniidda lea addojuvvon eambbo váldi hálddašit guovlo- ja guovlopolitihkalaš váikkuhangaskaomiiguin. Dán oktavuođas iešguđetlágan váikkuhangaskaomiid juolludandássi šaddá leat deaŧalaš maiddái fylkkasuohkanaváldái doaibmat ovddideaddjin guvllolaš bargoguoibmevuođas, vrd. váldofáttá 2 -Ealáhusovddideapmi.</p>
<p>Ulbmilsuorggit (suohkanat ja fylkkasuohkanat) Almmolaš bálvalusat ja siskkáldas struktuvra, sihke báikkiid ja kvalitehta dáfus, leat krihtalaš bealit bargosadjedillái, ássamiidda ja eallindillái. Deaŧalaš lea gávdnat strategiijaid maiguin sáhttit sihkkarastit bálvalusfálaldagaid. g</p>
<p>Johtui ferte biddjojuvvot bargu mii ovddida ođđa ovttasbarganvugiid ja mii movttiidahttá suohkaniid eambbo ovddidit iežaset suohkaniidgaskasaš / guvllolaš ovttasbarggu bálvalusbuvttadeamis, ja dás maid iešguđetlágan surggiid máhttoresurssaid geavaheamis.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš suohkaniid ja fylkkasuohkaniid ektui </em>g </p>
<p>Dinestussystema ferte nuppástuvvat vai olmmošlogu njiedjamat eai čuoze nu garrasit unniduvvon juolludemiid geažil, nugo odne. Suohkanat mat fertejit plánet dan vuođul ahte olmmošlohku unnu, mii deaividit garra hástalu-said bálvalusbuvttadeamis, ja seammás dainna ahte dinestusvuođđu hedjona. Maiddái dainge suohkaniin main olmmošlohku stuorru, nuppástuvvet gollodárbbut, maid fertejit buhttejuvvot.g</p>
<p>Davvi-Norgga juolludeapmi ferte juohke stáhtabušeahtas heivehuvvot haddegoarŋuma mielde.g</p>
<p>Dárbu lea oččodit dakkár ovdáneami mas stáhtalaš reforpmat, doaibmaplánat, ulbmilruđat jna. eai čana menddo nannosit fylkkasuohkana ja suohkaniid vuoruhusaid, nu ahte báikkálaš demokráhtalaš doaibmanfriddjavuohta dušše lea suoivva. Dasto fertejit juolluduvvon ruhtasumit stuorrut heivvolaččat go suohkansuorgái biddjojuvvojit ođđa doaimmat.g</p>
<p>Suohkansuorgái ferte addojuvvot eambbo doaibmanfriddjavuohta dainna lágiin ahte stáhtalaš stivren láhkaásahusa unnimus čuoggáid mielde ja dieđihangáibádus duođaid geahpeduvvo.8.3 Stáhtalaš bargosajit Stáhtalaš doaimmat leat struktuvrralaččat nuppástuvvame ja nuppástuvvet várra ain eambbo vel. Ráđđehus árvala ee. časkit oktii oadjokantuvrraid, Aetat ja sosiálabálvalusaid suohkaniin, nu ahte leat oktasaš kantuvrrat ja oktasaš vuosttašlinnjábálvalus.</p>
<p>Dainna áigumušain ahte njuovžilvuohta buorrána ulbmiliid ja goluid dáfus, ráđđehus lea bidjan johtui eambbo stáhtalaš doaimmaid sirdima guovlluide. Dát vuođđojurdda lea buorre. Stáhtalaš doaimmaid geográfalaš juogadeapmi lea ee. mielde nanneme guovlluid máhttobirrasiid ja guovlluid šaddanfámu. Dasto oidno vásáhusain mat lea leamaš Norggas ja olgoriikkas, ahte stáhtalaš bearráigeahču sirdimat eret oaivegávpogis addet bissovaččat bargoveaga ja unnidit doaibmagoluid.</p>
<p>Fylkka guovloráđiid ilbmadeamit čájehit ahte dain leat čielga vuordámušat oažžut stáhtalaš doaimma sirdojuvvot iežaset guvlui. Dat čujuhit báikkiset ovdamuniide ja strategalaš beliide mat leat ávkin jos dohko sirdojuvvo dakkár stáhtalaš doaibma22.</p>
<p>Guovloráđit ledje maid áŋgirat sihkkarastit bálvalusdási ja beaivválaš bálvalusdoaimmaid olahahttivuođa.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Suohkanat, guovloráđit ja fylkkasuohkan fertejit bargat ovttasráđiid strátegiijaid válljemis dainna ulbmiliin ahte oažžut stáhtalaš bargosajiid sirdit Romssa fylkii. Ovttasbarggu vuođđu ferte leat objektiiva geahčadeapmi mas iešgudetge báikki ovdamunit váldojuvvojit ovdán ja dorjojuvvojit oskkáldasat oktasaš riikkaoasseperspektiivvas, vrd. kap 3.4. <em type="bold">35 </em>22 Vrd. duogášnotáhta 06/02 Romssa fylkkaplána 2004-2007, <span type="quote">”Regionrådsinnspill ”Regional inndeling, regionale funksjoner og senterstrategi”</span>” </p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Joatkit stáhtalaš bargosajiid sirdimiid barggu.g</p>
<p>Romssas bargosadjebáikkiin leat buorit vejolašvuođat váldit vára doaimmain mat gáibidit sierralágan máhtuid. Go stáhtalaš bargosajit boahtteáiggis ain sirdojuvvojit, de lea vuordámuš ahte dat ásahuvvojit maiddái Romssa fylkiige. Go stáhtalaš bargosajit boahtteáiggis sirdojuvvojit, de vurdojuvvo maid ahte bargosajit ásahuvvojit daidda Romssa suohkaniidda mat leat massán ollu almmolaš/stáhtalaš bargosajiid.g</p>
<p>Go stáhtalaš doaibma nuppástuvvá, de ferte vuhtii váldojuvvot ahte dan bálvalusat leat geavaheddjiid olámuttus.g</p>
<p>Go almmolaš ja beallealmmolaš fálaldagat nuppástuvvet, de fertejit buot golut meroštallojuvvot rehketdoaluin23, ee. eastadan dihte at dihtoetáhta dahje doaimma nuppástus buktá olbmuide ja ealáhusdoaimmaide stuorit fievrrádusgoluid, mat dasto leat duššadan vejolaš njuovžžálmahttinovdamuniid. Bajimus eiseválddit fertejit geahččat bearrái ahte dakkár rehketdoalut almmuhuvvojit ja biddjojuvvojit mearrádusvuođđun iešgudetlágan stáhtalaš doaimmaid nuppástuhttimii.8.4 Spesialistadearvvašvuođabálvalus Stáhta lea váldán badjelasas spesialistadearvvašvuodabálvalusa eaiggátvuođa, ja nuppástahttán ovddeš fylkkasuohkanlaš bálvalusaid <span type="quote">"Helse Nord"</span> nammasaš stáhtalaš doaibman. Buohččeviesuin lea viehka muddui váilevaš ruhtadeapmi, ja dikšunfálaldagat leat biddjojuvvon riikkalaš áššelistui. Gažaldat mii jerrojuvvo Romssas, lea ahte juogo dát lea min buresdoaibmi lávdaduvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusa unnideami álgu, ee. riegádahttinbáikkiid logu geahpedeapmi, daid mat leat ássamiid siskkáldas struktuvrii deaŧalaččat24.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>UNN ferte huksejuvvot ain eambbo vai lea dievas universitehtaklinihkka ja olles riikkaoasi dearvvašvuođabálvalusa máhttovuođđu.g</p>
<p>Stáhta ferte joatkit buresdoaibmi ja lávdaduvvon spesialistadearvvašvuođabálvalusain Romssas. Psykiátralaš ossodat UNN (Åsgård) ja psykiátralaš poliklinihkat fertejit nannejuvvot fylkkas. Psykiátralaš guovddážiid huksen davvi-ja gaskafylkkas ferte čađahuvvot Romssa psykalaš dearvvašvuođafuola huksenplána mielde. Buohččebiilabálvalus ja eará heahtemedisiidnalaš bálvalusat, mat leat spesialistadearvvašvuođabálvalusas guhkiduvvon giehta báikegottiin, ferte bisuhuvvot ja buoriduvvot.g</p>
<p>Doaibma ferte sihkkarastojuvvot Leaŋgáviikka ja Ráissa riegádahttin- ja buohččeviesuin, ja maiddá Háršttá riegádahttin- ja heahteviesus.g</p>
<p>Guovlomedisiidnalaš guovddáš ferte ásahuvvot Leaŋgáviikii ja Ráisái.g<span type="quote">"Viken"</span>-guovddáš psykiatriija ja siellodivššu várás davvin lea Modum Bad málle mielde, ja dat nanne riikkalaš searaid psykiatriijas.g</p>
<p>Romssa militearabuohččeviessu galgá joatkit spesialistadearvvašvuođa deaŧálaš oassin, dát bálvalus berre viiddiduvvot ja nannejuvvot.g</p>
<p>Váldit báikkálaš buohččeviesu atnui dego spesialistadearvvašvuodabálvalusa válmmašvuođa oassin.g<span type="quote">"Nasjonalt Senter for Telemedisin"</span> ferte oažžut vejolašvuođaid šaddat, nu ahte telemedisiidnalaš bálvalusaiguin lea guovlluin álkit olahit dearvvašvuođabálvalusaid uhcit goluid vuogi mielde.g<span type="quote">"Helse Nord"</span> plána- ja mearridanproseassat fertejit leat almmolaččat.8.5 Suodjalusa mearkkašupmi guvllolašovdáneapmái Romssas</p>
<p>Vaikko galbma soahti lea meaddil, de bissu guovdilis rápmaeaktun servodat- ja ealáhusovdáneapmái davvin ahte Suodjalus bisuha doarvái doaimmaid davveguovlluin.</p>
<p>Suodjalusa ođđa struktuvrras siskkit Romssas galgá doaibmat soahteveaga deaŧaleamos guovlun, ja Mearrasuodjalus galgá leat Háršttás ja Romssas. Áibmosuodjalus áigu ain leat Gaska-Romssas, go das lea riikkalaš maritiibma áibmobearráigeahččanguovddáš Ráisavuonas ja Bearddu girdihámmanis. Romsii lea huksejuvvon siviila ja militeara siskkáldas struktuvra, vai Suodjalusas leat buorit rápmaeavttut. Suodjalus čalmmusta dál eambbo dasa ahte galgá leat kapitálaintensiiva suodjalus. Danne Suodjalusa nuppástusat fertejit fátmmastit buoret siviila-militeara ovttasbarggu. Dat váikkuha ollu Romsii. Suodjaluspolitihkas lea maid garra háliidus oažžut Davvi-Norgii ja Romsii min vearjolihtolaččaid hárjehallat.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Dárbu lea bargat dan badjelii ahte Suodjalusas šaddet positiiva váikkuhusat guovlluide.g</p>
<p>Siviilamilitearalaš ovttasbargu Romssas ferte vuhtiiváldojuvvot guvllolaš perspektiivvas.g</p>
<p>Romsa galgá ain lágidit daid erenoamáš <em type="bold">36 </em>823 Vai oažžut eambbo ealanávccalaš almmolaš suorggi, de <span type="quote">”ráđđehus áigu bidjat gáibádussan ahte leat buohkanasgollomerošteamit almmolaš bargofálaldagaid, ruhtade-miid ja bálvalusfálaldagaid stuoribuš nuppástusaid olis. Buohkanasgollu mearkkaša ahte sumis leat buot golut mat sus leat guhte dahká bálvalusa, ja datge golut dahje seastimat mat čuvvot eará almmolaš surggiin, ja dat golut maid geavaheaddjit ieža fertejit guoddit go atnet ávkki fálaldagas.” Bargo- ja hálddahusministara čilgehus Stuorradiggái 2002 ”Sánis dahkui. Ođasmahttin, njuovžžálmahttin ja álkkásmahttin almmolaš suorggis”</span>.24 Vrd. ”Romssa guvllolaš nissongovat ” nammasaš fylkkaplánaprošeavtta raportta.vejolašvuođaid mat leat fylkkas ovttashárjehallamiidda.g </p>
<p>Geavahit siviila-militeara ovttasbarggus Suodjalusa máhtuid ávkin ealáhusovddideapmái.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Suodjalus ferte ollásit ja álo leat davvin iežas soalddátjoavkkuiguin, vai Romsa ii leat dušše guhkálmas hárjehallanguovlu.g</p>
<p>Nannet lea dárbu Suodjalusa lahkaorruma buriid váikkuhusaid Romssas, ja seammás bidjat searaid daidda nuppástusaide maid soalddátlogu unnideapmi dagaha guovllus.g</p>
<p>Romssas Suodjalusa máhttu ferte nuppástusbargguin boahtit guvlui ávkin, vai Suodjalusa geahpedeamit eai čuoze nu lossadit báikkálaš máhttomassima geažil.g</p>
<p>Áigumuš lea siviila-militeara ovttasbargguin, mii lea buot suodjalussurggiin, buoridit Suodjalusa máhtu buolalaš/árktalaš dilálašvuođaid birra, vai norgalaš Suodjalusa ovdamunit nannejuvvojit.8.6 Báikkálaš servodaga ovdáneapmi Ealáhusovdáneami ja servodatodjebasvuođa eavttut leat ahte miehtá mearragátti ja siseatnamiin ásset olbmot ja leat doaibmi servodagat. Riikka dásis25 geavahit unnaservodatdoahpaga daiddaguovlluide <span type="quote">"main leat guhkes gaskkat guvllolaš guovddážiidda, váttis ealáhusstruktuvra ja olmmošlohkonjiedjan"</span>. Dakkár guovlluin lea erenoamáš deaŧalaš sihkkarastit ahte bálvalusat leat olámuttus, geavahit báikkálaš vejolašvuođaid ja váldit vára dain árvvuin mat erenoamážit gullet dan servodahkii. Sohkabeal- ja ahkeoasseperspektiiva lea deaŧalaš.</p>
<p>Fylkka eanaš suohkaniin leat guovllut mat heivejit unnaservodatdoahpagii. Fylkaplána bajimus ulbmiliin geavahuvvo unnaservodatdoaba dainnago dat soahpá dábálaš giellageavaheapmái Romssas, ja go dat ii ráddje rahčamušaid duššefal boaittobeal báikkiide.</p>
<p>Báikkálaš servodat deaivida hástalusaid dakkár surggiin go ealáhusovddideapmi, máhttu, siskkáldas struktuvra ja bálvalusat. Báikkálaš servodahkii soahppevaš strategiijat danne gávdnojit earáge sajiin fylkkaplánas. Dasto lea deaŧalaš čađahit dihtolágan doaimmaidvásáhusaid vuođul maid ee. dakkár prográmmat/ulbmilbarggut leat addán go <span type="quote">"Divrrátoahppi suohkan - pilot-suohkanáŋgiruššan"</span>, <span type="quote">"báikkálaš mobiliseren"</span>, <span type="quote">"Vuotnagátti lotnolas ealáhusat"</span>, <span type="quote">"Máhttoservodat Ivvárstáđit"</span>, ja stuorit nuoraidprošeavttat Davvi-Romssas, Siskkit-Romssas ja Gaska-Romssas, eanandolluigullevaš nuoraidprošeavttat, mánáid ja nuoraid doaibmaprográmma, almmolaš bálvaluskantuvrrat ja nissonolbmuid vástesaš ealáhus- ja fierpmádatdoaibmabijut.</p>
<p>Dákkár doaibmabijut gáibidit oppalašvuođa jurddašanvuogi ja searaid máŋgga suorgái. Dat suohkanat mat guhkibuš áiggi leat bargan aktiivvalaččat báikkálaš servodaga ovddidanbargguin, gávdnet čovdosiid dihto čuolmmaide/bargobihtáide, lasi máhtu ja čađahandáiddu, ja dan mielde maiddái njuovžilvuođa nuppástumiide ja ovddidemiide.</p>
<p>Árvalusat fylkkaplánii čájehit ahte máŋgga suohkana ekonomalaš dilli váttásmahttá álgagiid dahkama. Vai lea vejolaš veahkehit suohkaniid sin ovddidanruđa vátnivuođas eret, de lea fylkkasuohkan vuođđudan suohkanlaš ovddidanfoandda. Mákso foanddaide dáhpáhuvvá ovttasráđiid suohkaniiguin.</p>
<p><em type="italic">Ulbmilsuorggit </em>g </p>
<p>Doaibmabidjo- ja ovddidanprošeavttaid lihkostuvvamii lea guovdilis ášši ahte dain lea báikkálaš gullevašvuohta ja oasálaččaid ovttasbargu, gulahallan ja arenahuksen. Dárbu lea plánet prošeavtta bures ja čuovvolit dan.g</p>
<p>Máhtu ferte bisuhuvvot ja buoriduvvot ovddideaddji prošeakta- ja prográmmabargguin. Dárbu lea hukset vásahus- ja máhttoarenaide mat juo leat, ja ođđa arenaide mat bohtet. Fylkkasuohkana fierpmádathuksejeaddji ja álgaga dahkki rolla lea deaŧalaš.g</p>
<p>Mánát ja nuorat leat fylkka deaŧaleamos resurssat ealasis ja hutkás Romssa huksemii. Sin dárbbut fertejit danne boahtit oidnosii ja váldojuvvot vuhtii, ja sii fertejit beassat leat mielde almmolaš mearridanproseassaide, ja dain váldojuvvot vuhtii.g</p>
<p>Čuovvolit prošeavtta man namma lea <span type="quote">"Regionale kvinnebilder i Troms"</span> iešguđetge ulbmilsuorggis.g</p>
<p>Searat fertejit biddjojuvvot suohkanlaš ovddidanfondii.g</p>
<p>Ain lea dárbu addit doarjaga vuorjjes guovlluid dállodoallogávppiide.</p>
<p><em type="italic">Riikkalaš dási oasáluš </em>g </p>
<p>Sierra departemeanttat fertejit bargat ovtta guvlui vai positiiva ovdáneapmi lihkostuvvá unnaservodagain/báikkálaš servodagain. <em type="bold">37 </em>25 Gieldda- ja guovloministara čilgehus Stuorradiggi 2002 - <span type="quote">”Vekst - i hele landet”</span>. </p>
<p>Mieldečuovus 1: Vuođđoávdnasiid visogovva</p>
<p>Duogášnotáhtat - Romssa fylkkaplána 2004 - 2007:01/02: Fylkkasuohkanlaš bálvalusat 02/02: Máhttu ja DjO 03/02: Prošeakta <span type="quote">"Regionale kvinnebilder i Troms"</span> 04/02: Ealáhusovddideapmi 05/02: Johtalus 06/02: Guovloráđđeárvalus <span type="quote">"Regional inndeling, regionale funksjoner og senterstrategi"</span></p>
<p>Eará vuođđoávdnasatg</p>
<p>Čoakkáldatdokumeanta, árvalus Romssa fylkkaplánii 2004-2007g</p>
<p>Notáhta - Bargomárkka ja oahpahus Romssasg</p>
<p>Notáhta - Demográfalaš ja ealáhuslaš ovddádussárgosat Romssas otnáš plánaguovlluid mieldeg</p>
<p>Ovddeš fylkkadiggemearrádusat ja plánadokumeanttat</p>
<p>Olggobeal árvalusatg</p>
<p>Notáhta - Eanandoalu perspektiivvat Romssasg</p>
<p>Notáhta -Romssa riddosuohkaniid ovdáneapmi buohtalagaid guolástusa ja mearradoalloealáhusa ovdánemiing</p>
<p>Notáhta - Guolástusa ja guollebiebmanealáhusa resursadivadat?g</p>
<p>Notáhta - Romssa ja Finnmárkku guolástusindustriija - Struktuvranuppástus ja árvodahkang</p>
<p>Notáhta - Ođđa mearraealáhusa máhttohástalus - guvllolaš oktiiheivematg</p>
<p>Notáhta - Romssa mátkkoštanealáhus - strategiijat ja doaibmaplána <em type="bold">38 </em><em type="bold">fagmiljøer i T </em><em type="bold">roms fylke </em></p>
<p>Midt i Norden</p>
<p>OPUS</p>
<p>NÆRINGSHAGE</p>
<p>Universitetet i Tromsø</p>
<p>Forskningsparken i Tromsø</p>
<p>Høyskolen i Harstad</p>
<p>Høyskolen i Tromsø</p>
<p>Studiesenter</p>
<p>Utviklingssenter/-selskap</p>
<p>Ája Samisk senter</p>
<p><em type="bold">REGIONINNDELING OG </em></p>
<p><em type="bold">IKTIGE FAGMILJØER </em></p>
<p>Kartrettigheter:</p>
<p>Tromsfylkeskommune</p>
<p>JA</p>
<p>JA <em type="bold">39 </em></p>
<p>Mieldečuovus 2: Deaŧalaš fágabirrasat Romssa fylkkas</p>
<p>Guovloráđit Romssas</p>
<p>Guovlojuohkin ja deaŧalaš fágabirrasat</p>
<p>Kártavuoigatvuođat:</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan</p>
<p>Gasku Davviriika</p>
<p>OPUS</p>
<p>Ealáhus</p>
<p>Dutkanpárka Romssas</p>
<p>Romssa Universitehta</p>
<p>Allaskuvla Háršttás</p>
<p>Allaskuvla Romssas</p>
<p>Ovdádanguovddáš / fitnodat</p>
<p>Lohkanguovddáš</p>
<p>Ája sámid guovddáš <em type="bold">40 </em></p>
<p>Stamvei</p>
<p>Riksvei</p>
<p>De viktigste knutepunktene iregionen ogden landbaserteinfrastrukturensombinder disse sammen.</p>
<p>Nordlige Maritime Korridor</p>
<p>Mieldečuovus 3: Davi Maritiibma korriduvra ja guovllu deavvadanbáikkit</p>
<p>Váldobálggis</p>
<p>Riikkabálggis</p>
<p>Guovllu deaŧaleamos deaivvadan-báikkit ja nannánstruktuvra miidaid čatná oktii.</p>
<p>Finnsnes</p>
<p>Tromsø</p>
<p>Skjervøy</p>
<p>Harstad</p>
<p>Narvik</p>
<p>Davi Maritiibma korriduvra <em type="bold">41 </em></p>
<p type="listitem">Iežas notáhta421.  Gánnáhahtti ovdáneapmi</p>
<p type="listitem">Romssas buot doaimmaid vuođus galgá leat gánnáhahtti ovdáneami vuođđojurdda, mii sihkkarastá luondduriggodagaid seailuma ja bissuma boahttevaš buolvvaide.2.  Guvllolaš ovdáneapmi (ovdáneapmi man vuođđun lea guovlluid ássamat ja ealáhusovddideapmi)</p>
<p type="listitem">Romssa fylka galgá ovdánit go guvllolaš demokratiija nannejuvvo. Fylkkasuohkana oktiiheivehalli ja guovlopolitihkalaš rolla galgá boahtit eambbo oidnosii ja leat čielggas.</p>
<p type="listitem">Vai guvllolaš ássamiid ja eallinvugiid šláddjiivuohta seailu, de min oktasaš kulturárbi, sihke dárrulaš, sámi ja kvenalaš, biddjojuvvot buot servodatsurggiid ovdáneami vuođđun. Kulturpolitihkka ja álbmotdearvvašvuođabargu galgá leat mielde buorideamen álbmoga eallindási.</p>
<p type="listitem">Vai movttiidit ovddidit iežaset, šaddat iešbirgejeaddjin ja ovddasvástideaddji olmmožin, de mánáide ja nuoraide galget sihkkarastojuvvot vejolašvuođat searvat guvllolaš demokratiijii ja váikkuhit dasa.</p>
<p type="listitem">Romssa ássanminstara váldosárgosat galget bisuhuvvot go oppa guovddášstruktuvra nannejuvvo ja eallingelbbolaš báikegottit movttiiduvvojit.</p>
<p type="listitem">Ovddádusguvllat, ođđaháltásaš ja gilvonávččalaš ealáhuseallimii galget láhččojuvvot vejolašvuođat.</p>
<p type="listitem">Čalmmustuvvot galgá siskkáldas struktuvrii vai lea Romssa guovlluide ovdánanvuođđun: - Gilvonávččalaš oahpahus-, dutkan ja ovddidanbirrasat galget ovddiduvvot ain eambbo. - Fievrrádusa ja telekommunikašuvnna siskkáldas struktuvra galgá hálddašuvvot ja ovd-diduvvot nu, ahte addá servodat-ja ealáhuseallimii vejolašvuođaid ovdánit ja beassat gávpemárkaniidda dássálagaid riikka guovdilis guovlluiguin.3.  Bálvalusdoaimmat</p>
<p>Bisuhit ja ovddidit servodatbálvalusa ja buriid eallineavttuid fylkka buot osiid ássiide.</p>
<p>Romssa fylkkasuohkan</p>
<p>Fylkkaviessu</p>
<p>Poastaboksa 66009296 Romssa</p>
<p>Telefovdna (+47) 77 78 80 00</p>
<p>Fáksa (+47) 77 78 80 01www.troms-f.kommune.no</p>
<p>Bajimus ulbmilat Aigodaga 2004-2007 fylkkaplána&lt;</p>
</body></document>
