<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
Kåfjord kommune
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>205</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Gáivuona suohkan</p>
<p><em type="bold">Čáhce- ja kloahkkadivat lea mearriduvvon </em></p>
<p>Suohkanlaš čáhce- ja rufedivadiid lága § 3 vuođul ja ođđajagemánu 10. b. 1995 mannosaš suohkanlaš čáhce- ja rufedivatnjuolgadusaid vuođul, mat rievdaduvvojedje suoidnemánu 13. b. 2000, Gáivuona suohkanstivra lea mearridan ođđa <em type="bold">Čáhce- ja kloahkkadivatnjuolggadusaid Gáivuona suohkanii čoahkkimis 29.09.03 ja áššis Ksak 34/03. </em></p>
<p>Njuolggadusat bohtet fápmui ođđajagemánu 1. b. 2004 ja seammá beaivvi heaittihuvvojit 12.06.95 mannosaš njuolggadusat earret ruhttendivat.</p>
<p>Njuolggadusaide heivehuvvon divadat/máksomearit eai leat válbmasat ovdalgo jagi 2004 bušeahtta lea mearriduvvon.</p>
<p>Njuolggadusaid lea vejolaš fidnet go válddát oktavuođa Gáivuona suohkanii, bálvaluskantuvrii, 9148 Dálošvággi, dahje telefovnnas 77 71 92 54.</p>
<p>Gáivuona suohkan</p>
<p>Ráđđeolmmái</p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord kommune</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vedtatt forskrift vann- og kloakkgebyrer </em></p>
<p xml:lang="nob">I medhold av lov om kommunale vass- og avløpsavgifter § 3 og forskrift om kommunale vann- og avløpsgebyrer av 10. januar 1995, sist endret 13. juli 2000, har Kåfjord kommunestyre vedtatt ny <em type="bold">Forskrift om vann- og kloakkgebyrer i Kåfjord kommune Ksak 34/03 i møte den 29.09.03. </em></p>
<p xml:lang="nob">Forskriftene trer i kraft 1. januar 2004 og fra samme dato oppheves forskrift av 12.06.95 med unntak av feieravgift.</p>
<p xml:lang="nob">Gebyrene/satsene i forhold til forskrift vil ikke være klar før budsjett for år 2004 er vedtatt.</p>
<p xml:lang="nob">Forskriftene kan fås ved henvendelse til Kåfjord kommune, servicekontoret, 9148 Olderdalen eller tlf. 77 71 92 54.</p>
<p xml:lang="nob">Kåfjord kommune</p>
<p xml:lang="nob">Rådmannen</p>
</body></document>