<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Arkiver i Kontor 2000
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>245</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">(kommunens logo) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.500 olbmo. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. L </em>
      <em type="italic">uondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus j </em>
      <em type="italic">a mánáidruhtalassi. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">DÁLOŠVÁKKI MÁNÁID- JA NUORAIDSKUVLA - 100 % VIRGI DÁBÁLAŠOAHPAHEADDJIN </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Dálošvákki mánáid- ja nuoraidskuvla - 100 % virgi dábálášoahpaheaddjin - sadjásažžan skuvlajagi 2005/06, s </em>
      <em type="bold">oaitá guhkkiduvvot. </em>
    </p>
    <p>Dálošvákki skuvla lea 1-10 skuvla. Eanet dieđuid skuvlla birra neahtas, <em type="italic">www.kafjord.kommune.no </em>(skuvlaWEB). </p>
    <p>Skuvllas leat guokte rabas 100 % sadjásaš virggi dábálašoahpaheaddjin skuvlajagi 2005/06 lohppii, soitet guhkiduvvot.</p>
    <p>Mii hálidit oahpaheaddji</p>
    <p>- gii máhttá ja dáhttu ovttasbargat ja bargat joavkkus ja geas lea dássidis buorre mokta</p>
    <p>- gii mieđiha nuppástusaid ja hálida leahtit mielde ovddideamen skuvlla</p>
    <p>- gii váldá badjelasas bargat skuvlla dohkkehuvvon doaibmaplána mielde</p>
    <p>- geas lea fágaidrasttildeaddji máhttu/máhttá oahpahit máŋgga fága</p>
    <p>- geas lea gelbbolašvuohta eŋgelasgielas ja musihkas</p>
    <p>Virgái olmmoš biddjojuvvo eavttuid mielde mat bohtet ovdan gustojeaddji lágain, njuolggadusain ja tariffasoahpamušas. Virgáibidjamis deattuhit persovnnalaš soahppilvuođa formálalaš eavttuide lassin.</p>
    <p>Stáhta penšonortnegii lea bákkolaš miellahttovuohta.</p>
    <p>Fárrengolut máksojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
    <p>Viehka ođđa politiija- ja dearvvašvuođaduođaštusa ferte bidjat ovdan.</p>
    <p>Bidjat virgái nu jođánit go vejolaš maŋŋilgo ohcanáigemearri nohká.</p>
    <p>Jearaldagaide vástida rektor Kristin Vatnelid Johansen, tlf. 77719272.</p>
    <p>Ohcama oktan kopiijaiguin nannejuvvon duođaštusain ja ateasttain galggat sáddet diehke: <em type="bold">Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen, ovdal 20.2.06. </em></p>
  </body>
</document>
