<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
(kommunens logo)
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>397</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="sme"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">(kommunens logo) </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.400 ássi. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. L </em>
      <em type="bold">uondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus j </em>
      <em type="bold">a mánáidruhtalassi. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="bold">Rabas oahpaheaddjivirggit </em>
    </p>
    <p>Oahpaheaddjivirggit šaddet rahpasit vuođđoskuvllas sihke Dálošvákki ja Ruollaluovtta skuvllain. Mii ohcat oahpaheddjiid geain lea buorre fágalaš gelbbolašvuohta ja geat máhttet ođđaládje jurddašit. Gait fágaidovttasteamit leat áigeguovdilat. Mii deattuhit sámegiela ja suomagielamáhtu ja IKT/media-gelbbolašvuođa.</p>
    <p>Ohcamuššii fertet čállit:</p>
    <list>
      <p type="listitem">ozatgo olles dahe oassevirggi.</p>
      <p type="listitem">leatgo dus gelbbolašvuohta dihto surggiin</p>
      <p type="listitem">guđemuš skuvllas don millosepmosit hálidat bargat</p>
    </list>
    <p>Mii sáhttit jearahallat ja/dahe geavahit referánssaid. Deattuhit persovnnalaš soahppilvuođa virgái. Ohcci ferte bidjat ovdan ođđa politiijaduođaštusa.</p>
    <p>Eanet dieđuid addá bajásšaddanjođiheaddji Øyvind Rundberg, tlf. 777 19219/48158304.</p>
    <p>Fárrengoluid máksit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
    <p>Geatnegas penšonortnet-miellahttovuohta.</p>
    <p>Virgáibidjan lea daid eavttuid mielde mat bohtet ovdan gustojeaddji lágain, njuolggadusain ja soahpamušain.</p>
    <p>Ohcama oktan kopiijain ja nannejuvvon skuvla- ja bargoduođaštusaiguin don galggat diehke sáddet: <em type="bold">Gáivuona suohkan, pb. 74, 9148 Olderdalen, ovdal 30.03.04. </em></p>
    <p xml:lang="nob">(kommunens logo)</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">Kåfjord kommune er en jordbruks- og fiskerikommune i Nord-Troms med ca 2.400 innbyggere. Ol </em>
      <em type="bold">derdalen er kommunens administrative sentrum. Kommunen har et aktivt kulturelt miljø, med bl.a en godt utbygd kommunal kulturskole. En storslått natur med rike muligheter for jakt, fiske og friluftsliv. E-6 går gjennom kommunens sentrale deler. Kommunen ligger innenfor tiltakssonen for Nord-Troms og Finnmark med skattelette, nedbetaling av studielån og ekstra barnetrygd. Kåfjord kommune inngår i forvaltnings-området for samisk språk. </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="bold">Ledige lærerstillinger </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Det vil bli ledig et antall lærerstillinger i grunnskolen ved Olderdalen og Trollvik skole.</p>
    <p xml:lang="nob">Vi søker etter lærere med god faglig kompetanse og evne til nytenkning.</p>
    <p xml:lang="nob">Alle fagkombinasjoner er aktuelle. Kunnskaper i samisk og finsk språk vektlegges samt IKT/media - kompetanse.</p>
    <p xml:lang="nob">Søknaden må inneholde:</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Om det søkes på hel - eller deltidsstilling.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Spesielle kompetanseområder</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Prioritering av hvilken skole en ønsker å arbeide ved</p>
    </list>
    <p xml:lang="nob">Intervju og/eller referanser kan bli brukt. Personlig egnethet vektlegges.</p>
    <p xml:lang="nob">Politiattest av nyere dato må fremlegges før tiltredelse.</p>
    <p xml:lang="nob">Spørsmål kan rettes til leder for oppvekst Øyvind Rundberg, tlf. 777 19219/48158304.</p>
    <p xml:lang="nob">Dekning av flytteutgifter etter kommunens reglement</p>
    <p xml:lang="nob">Pliktig medlemskap i statens pensjonsordning.</p>
    <p xml:lang="nob">Tilsetting skjer i henhold til gjeldende lov, reglement og avtaleverk.</p>
    <p xml:lang="nob">Søknad med bekreftede kopier av vitnemål og attester sendes innen 30.03.04 til</p>
    <p xml:lang="nob">Kåfjord kommune, postboks 74, 9148 Olderdalen.</p>
  </body>
</document>
