<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Nášuvnnalaš unnitlogut ja unnitlogugielat</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>919</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>http://www.manskligarattigheter.se/dm3/file_archive/081104/a388cfda62fbda949ecf215f2b2126f0/nordsamiska.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sma" location="nasjovne_unnebelahkoe_jih_unnebelahkoegielh.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="rijkalasj_unneplago_ja_unneplagogiela.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">D I e h t o l á đ đ I </em></p>
<p><em type="bold">Integrašuvdna- ja </em><em type="bold">dásseárvvudepartemeanta </em></p>
<p><em type="bold">Suoidnemánnu 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Ruoŧa unnitlogupolitiikka ulbmil lea dáhkidit </em><em type="bold">suoji nášuvnnalaš unnitloguide, nannet sin </em><em type="bold">váikkuhan máŧolašvuođaid ja doarjut historjjálaš </em><em type="bold">unnitlogugielaid vai bissot eallin. Ruoŧa </em><em type="bold">nášuvnnalaš unnitlogut leat judalaččat, romerat, </em><em type="bold">sámit, ruoŧasuopmelaččat ja duortnusleagi </em><em type="bold">orrut. Unnitlogugielat leat jiddisch romani chib, </em><em type="bold">sámigiella, suomagiella ja meänkieli. </em><em type="bold">obbalaš ruoŧa unnitlogupolitiika </em></p>
<p>Joatkka riikkabeaivvi mearrádusas 1999 dohkkehit rámmakonvenšuvnna ratifiserema nášuvnnalaš unnitloguid suoji birra (rámmakonvenšuvdna) ja eurohpalaš njulgosa riikaguovl u- dahje unnitlogugielaid birra (unnitlogugiel akonvenšuvdna) lei álggahit unnitlogupolitiikka iežas politiikaguovlun jagi 2000.</p>
<p>Unnitlogupolitiikka vuođu logat proposišuvnnas 1998/99:143 Nášuvnnalaš unnitlogut Ruoŧas (nam. 1999/2000: KU6, rskr.1999/2000:69) ja rámma-</p>
<p>Konvenšuvnnas ja unnitlogugiellakonvenšuvnnas.</p>
<p>Riekti suodjái nášuvnnalaš unnitloguide ja riekti geavahit unnitlogugielaid priváhtta ja virggálaš oktavuođain lea rámmakonvenšuvnna ja unnitlogugielakonvenšuvnna jelgii integrerejin oassi riikkaidgaskasaš suojis olmmošlaš vuoigatvuođaid áššis.</p>
<p>Unnitlogugielaid dohkkeheapmi maid vuoseha ahte dat gielat leat oassin ruoŧa kultuvraárbbis. Jos galgá olahit unnitlogupolitiikka ulbmiliid de gáibiduvvo ahte gait nášuvnnalaš unnitloguid dárbbut ja beroštumit váldojuvvojit vuhtii olles riikkas ja visot dásiin servvodagas. Dat guoská sihke stáhtalaš eiseválddiide ja suohkaniidda ja leanadikkiide. Ruoŧas lea nanu árbevierru fámolaš suohkan- iešmearridemiin. Danin ferte leat lagaš ságastallan stáhta ja suohkaniid gaskkas unnitlogupolitiikka čađaheamis</p>
<p><em type="bold">Nášuvnnalaš unnitlogut </em></p>
<p>Rámmakonvenšuvnna ratifiseren oktavuođas namuhuvvoje joavkkut mat leat ruoŧa nášuvnnalaš unnitlogut. Čanus ruoŧa nášuvnnalaš unnitloguid gaskkas lea dat ahte gait leat gávdnon Ruoŧas hirbmat guhkes áiggiid. Danin lea sin giel a ja kultuvra oassin ruoŧa kultuvraárbbis. Dasa lassin lea jovkui gullivaččain čielga oktavuohta ja oktasaš jáhkku. Gielalaš, árbevirolaš dahje kultuvrralaš gullivašvuođa sii máŋgga</p>
<p><em type="bold">Nášuvnnalaš unnitlogut </em><em type="bold">ja unnitlogugielat Čoahkkáigeassu ráđđehusa </em><em type="bold">unnitlogupolitiikkas </em>láhkái vuosehit mielaset ja rahčet iežaset iešdovddu seail uheamis. Go sámit leat eamiálbmogin Ruoŧas de maid gávdno sierra sámipolitiika. </p>
<p><em type="bold">Unnitlogugielat </em></p>
<p>Dehalaš oassi unnitlogupolitiikkas lea doarjut historj álaš unnitlogugielaid vai bissot eallin.</p>
<p>Jiddisch, romani chib (gait giel aveagat), sámigiel a (gait giel aveagat), suomagiel a ja meänkieli leat dohkkehuvvon unnitlogugiel an Ruoŧas. Dát gielat leat maid olis ruoŧa unnitlogugiel a-konvenšuvnna dohkkeheamis. Golmmain dain nášuvnnalaš unnitlogugielain, sámigiel a, suomagiel a ja meänkieli leat nanu guovlulaš ja historj álaš oktavuođat, dat leat territoriálalaččat čadnon gielat. Danin lea dáin gielain unnitlogukonvenšuvnna bokte nannoset suodji go jiddischis ja romani chibis lea.</p>
<p><em type="bold">Unnitlogugiellalágat </em></p>
<p>Muhtin geográfalaš guovl uin gos sámigielas, suomagielas ja meänkielis lea nanu árbevierru lea sierra unnitlogugiel aláhka fámus. Láhkačálus lea fámus muhtin suohkaniin Norrbottenis, nu gohčoduvvon hálddahuslašguovl ut, ja dat addá ovttaskas olbmuide rievtti geavahit sámigiela, suomagiela ja meänkieli oktavuođain hálddašaneiseválddiin ja duopmostuoluin.</p>
<p>Láhkaásaheapmi addá maid rievtti oažžut ovdaskuvl adoaimma ja boarrásiiddivššu ol ásit dahje oasálaččat unnitlogugillii.</p>
<p>Norrbottena Leanastivrras lea bargun juol udit stáhtadoarjaga suohkaniidda hálddahuslašguovl us goluid dihte mat ilbmet lágaid dihte. Leanastivra maid galgá iskat ja árvvoštal at suohkaniid duohtandahkama láhkaásaheamis.</p>
<p><em type="bold">Unnitlogupolitiika – áššeguovlu ossodatrájiid badjel </em></p>
<p>Máŋggat guovddášoasit unnitlogupolitiikkas, nugo oahpahus-, kultuvrralašdoaimmat- ja vealáhemiid vuosttildeapmi čađahuvvo iežá politiikaguovl uin.</p>
<p>Jos galgá olahit unnitlogupolitiikalaš ulbmiliid dárbbašuvvo ovttastupmi unnitlogupolitiika- ja iežá politiikaguovl uid gaskkas. Ráđđehusa čállinguovddážis lea sierra bargojoavku mas leat ovddasteaddjit guoskivaš departemeanttain. Lea maid dehalaš ahte dásseárvvuoaidnu lea olis čađalaččat unnitlogupolitiikkas.</p>
<p>Oahpahus</p>
<p>Lea dehalaš ahte gait mánát Ruoŧas ožžot máhtu nášuvnnalaš unnitlogu historj ás ja sin kultuvrras, gielas ja jáhkus. Dan dihte čuožžu skuvl a oahppoplánain ahte máhttu galgá addot nášuvnnalaš unnitloguid ja unnitloguidgielaid birra. Eatnigiela- ja guovttegielat oahpahusas lea stuora ávki unnitlogugielaid doarjumis ja nannemis.</p>
<p>Skuvladoaimmahat galgá doaimmastis eareliiggánit čuovvut eatnigiela- ja guovttegielaoahpahusa ovdáneami nášuvnnalaš unnitloguid gaskkas.</p>
<p>Kultuvra</p>
<p>Nášuvnnalaš unnitloguin lea rikkis kultuvra maid ovdamearkka dihte vuohttá sierra dáiddalaš doaimmain. Dat doaimmat leat veahkkin seail uhit ja ovddidit unnitlogukultuvrra Ruoŧas seammásgo almmolaččat riggodahttá kultuvrra. Jagi 2000 rájis lea lasseruđaheapmi jagálaččat stáhta doarjagis girjjálašvuhtii ja kultuvra áigečál agiidda. Dat lea eareliiggánit dan dihte ahte nášuvnnalaš unnitlogut galget sáhttit oažžut lasi ruhtadeami. Dasa lassin</p>
<p>Stáhta kultuvraráđđi 2002 rájis fál á ruhtadeami doaimmaide maid ulbmil lea ovddidit nášuvnnalaš unnitloguid giela ja kultuvrra.</p>
<p>Gielladikšu</p>
<p>Nášuvnnalaš giel apolitiikalaš ulbmilis lohká ahte juohkeovttas lea riekti gillii, earret iežá daddjo ahte lea riekti geavahit ja ovddidit iežas nášuvnnalaš unnitlogugiela. Stáhta eiseválddis Ásahus giela ja álbmotmuittuid dihte (Institutet för språk och folkminnen) lea ovddasvástádus giel adivššus gielaide: jiddisch, romani chib, suomagiel a ja meänkieli.</p>
<p>Sámidiggi lea láidesteaddjin sámigiela giel adivššus.</p>
<p>Ii vealaheapmi</p>
<p>Ruoŧas lea sierra láhka vuosttildit vealaheami earret iežá etnalaš dahje jáhkolaš gullivašvuođa dihte.</p>
<p>Bearráigeahččis etnalaš vealahemiid vuostá (DO) lea bargun vuosttildit ja caggat vealahemiid mat vuođđuduvvojit etnalaš- jáhkolaš gullivašvuhtii. DO váldá vuostá almmuhemiid vealahemiid geažil. Dan dihte go romerat dávjá vealahuvvojit de galgá DO eareliiggánit caggat ja vuosttildit vealahemiid romeriid vuostá. <em type="bold">eanet váikkuheapmi nášuvnnalaš unnitloguide </em></p>
<p>Nášuvnnalaš unnitloguidváikkuheapmi servodateallimis lea stuora ja dehalaš áššin unnitlogupolitiikkas.</p>
<p>Sierra doaimmat leat danin dahkkon nannendihte unnitloguid máŧolašvuođaid váikkuheapmái, earret iežá dollojit ráđđenčoahkkimat ovddasteddjiiguin ráđđehusa ja unnitloguid organisašuvnnaid gaskkas.</p>
<p>Organisašuvnnat mat ovddastit nášuvnnalaš unnitloguid ožžot maid jagálaččat ruhtadeami ulbmiliin geahpidit doaimma organisašuvnnain. Ruhtadeapmi juol uduvvo láhkačállosa Stáhtadoarj a nášuvnnalaš unnitloguide (2005:765) mielde.</p>
<p><em type="bold">Riikkaidgaskasaš ovttasbargu </em></p>
<p>Juohke viđát jagi almmuha Ruoŧŧa Eurohparáđđái makkár doaibmabijut leat jođus rámmakonvenšuvnna čađaheami dihte ja juohke goalmmát jagi áššiid mat gusket unnitlogukonvenšuvdnii. Eurohparáđđi árvvoštal á Ruoŧa raporttaid ja maid guossástal á</p>
<p>Ruoŧa ja deaivvada guoskivaš eiseválddiiguin ja organisašuvnnaiguin. Maŋŋil Eurohparáđđi raportta bokte čilge Ruŧŧii ipmárdusas ja maid rávvagiiddis.</p>
<p>Dán gohcimušas lea dehalaš váikkuhus unnitlogu-politiika čuovvumis ja ovddideamis. Earret dan almmuheami Eurohparáđđái de Ruoŧas lea ovttasbargu</p>
<p>Eurohparáđiin go oassálastá guovtti áššečehpiid joavkkuin. Ruoŧas lea maid ovttasbargu máŋggain bargujoavkkuid bokte iežá davviriikkaiguin unnitlogupolitiikalaš áššiin.</p>
<p><em type="bold">Diehtit eanet </em></p>
<p>Proposišuvnna, 1998/99:143 Ruoŧa nášuvnnalaš unnitlogut, gávnnat ráđđehusa webbasajis www.regeringen.se. Sáhtát maid oastit dan Ri kkabeaivvi prentenguovddážis, tel. 08-786 58 10. Eanet dieđu ráđđehusa barggus nášuvnnalaš unnitloguid dihte gávnnat jos rabat www.regeringen.se, www.manskligarattigheterna.se dahje jos goaktadat</p>
<p>Ossodat demokráhtaovddideami dihte, olmmošlaš vuoigatvuođat, nášuvnnalaš unnitlogut ja álbmotlihkadusáššit (Enheten för demokratiutveckling, mänskliga rättigheter, nationella minoriteter och folkrörelsefrågor): 08-405 10 00 (beavdi)</p>
<p>Dieđu Eurohparáđi barggu birra maid gávnnat dán sajis: www.coe.int.</p>
</body></document>
