<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Navntkonsulenttjenesten for samiske navn
</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>247</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.5 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámedikki giellaossodat </p>
    <p xml:lang="nob">Bredbuktnesvn. 50</p>
    <p>9520 Guovdageaidnu/Kautokeino</p>
    <p>
      <em type="bold">Gulaskuddancealkámušat - báikenamat Olmmáivákkis ja Ruollaluovttas Gáivuona suohkanis </em>
    </p>
    <p>Mii čujuhit gaskaboddosaš rávvemii 13.03.03, 25.03.03, 27.03.03, 30.06.03 (vrd. 03/502-3,4,5, 9,14) báikenamat Olmmáivákkis ja Ruollaluovttas Gáivuona suohkanis. Čujuhit maid ságastallamii báikenammakonsuleanttain 03.04.06 das govt mii galgat sáddet dinsii dokumeanttaid.</p>
    <p>Skoviin <span type="quote" xml:lang="nob">”Opplysninger til navnesaker i Trollvik”</span> ja <span type="quote" xml:lang="nob">”Opplysninger til navnesaker i Manndalen”</span> bohtet ovdat guđe namaid suohkan lea sádden gulaskuddamii. Suohkan lea maid álggahan eanet nammaáššiid, nugo oaidnibehtet skoviin.</p>
    <p>Sáddiimet nammaáššiid gulaskuddamii juovlamánus 2005. Áigemearrri buktit cealkámuša lei 13.02.2006, muhto mii leat ožžon cealkámušaid maid maŋŋeleappos. Mii eat hálit hilgut geange danne go lea dehálaš ahte nu ollugat go vejolaš buktet oaivileaset. Almmuheimmet gulaskuddama aviissain: Nordlys, Fremtid i Nord, Áššu, Min Áigi ja min neahttasiiddus. Neahttasiidui bijaimet maid báikenammalisttu oktan kommentáraiguin. Dáhtuimet maid báikkálaš servviid buktit cealkámušaid. Bidjat mielddusin gulaskuddanbreava mii manai servviide ja maid iežá beliide, ja dasa lassin gulaskuddanbreava eatnaneaiggádiidda.</p>
    <p>Dát leat buktan cealkámušaid:</p>
    <list>
      <p type="listitem">Gáiuvona suohkana Sámi Giellaguovddáš</p>
      <p type="listitem">Olmmáivákki bivdiidsearvi, Per S. Johansen</p>
      <p type="listitem">Gáiuvona NSR, Tor Mikalsen</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Kåfjord snøscooterforening, Asmund Pedersen</p>
      <p type="listitem">Ruollaluovtta skuvla, rektor Ragnhild S. Rundberg</p>
    </list>
    <p>Eatnaneaiggádat:</p>
    <p>Ruollaluovttas:</p>
    <list>
      <p type="listitem">16/2-5 	Hallgeir Rundberg</p>
    </list>
    <p>Olmmiávákkis:</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">34/2	Per Sigmund Johansen</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">32/8	Bjørn Inge Mo</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">31/1	Åge B. Pedersen,</p>
    </list>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">35/6 	Leif Arild Nilsen.</p>
    </list>
    <p>Cealkámušaid kopiijat leat mielddusin.</p>
    <p>Eat leat vuos sádden dinsii cealkámušaid gait suohkana báikenamaide maidda dii lehpet addán gaskaboddosaš rávvema. Mii bidjat johtui barggu, ja sávvat ahte ii ádján ilá guhká ovdalgo sáhttit sáddet namaid gulaskuddamii.</p>
    <p>Jus leat jearaldagat, de dáhttut din váldit oktavuođa muinna tlf. 77 71 92 32 dahe e-boastta bokte inger.marie.asli@kafjord.kommune.no</p>
  </body>
</document>
