<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
GIELLAMIELBARGI
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>186</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">GIELLAMIELBARGI </em></p>
<p>Mis lea rabas sadjásaš virgi giellamielbargin 1.1-31.12.05. Virgi lea čadnon Sámi Giellaguovddážii, mii lea Ája sámi guovddážis Olmmáivákkis. Oassi barggus lea kantuvrra olggobealde, ja ohccis ferte leahtit biila geavahanládje.</p>
<p>Ohcat hutkkás ja njuovžilis mielbargi gii hálida</p>
<list><p type="listitem">oahpahit sámegiela</p>
</list><list><p type="listitem">nannet sámegiela geavaheami</p>
<p type="listitem">jorgalit, jus ohcci máhttá dan</p>
</list><p>Ohcci ferte máhttit sámegiela njálmmálaččat ja čálalaččat, ja sus ferte leahtit allaskuvla- dahje universitehtaeksamena sámegielas. Pedagogálaš duogáš deattuhuvvo. Ovdamunni lea jus ohcci dovdá báikkálaš kultuvrra ja dialeavtta. Bálká sohppojuvvo.</p>
<p>Eanet dieđuid dán virggis addá oss. jođiheaddji Lene Antonsen, tlf. 777 16380.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SPRÅKMEDARBEIDER </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er ledig vikariat som språkmedarbeider i perioden 1.1-31.12.05. Stillingen er tilknyttet Samisk språksenter ved Ája i Manndalen. En del av arbeidet vil foregå utenfor kontoret, og søkeren må disponere bil.</p>
<p xml:lang="nob">Vi søker en kreativ og fleksibel medarbeider som ønsker å arbeide med</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">samiskopplæring</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">fremme bruken av samisk</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">oversetting hvis søkeren behersker det</p>
</list><p xml:lang="nob">Søkeren må beherske samisk muntlig og skriftlig, og ha eksamen i samisk fra høgskole/universitet. Pedagogisk bakgrunn vektlegges. Det er en fordel om søkeren har kjennskap til lokal kultur og dialekt. Lønn etter avtale. Mer informasjon om stillingen gir avdelingsleder Lene Antonsen, tlf. 777 16380.</p>
</body></document>