<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>(kommunens logo)</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1262</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(kommunens logo) </em></p>
<p><em type="italic">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.400 ássi. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. Luondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus ja mánáidruhtalassi. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">100 % VIRGI EKONOMIIJAKONSULEANTAN</p>
<p>Virgi gullá ráđđeolbmá bargiidjovkui ja sisttisdoallá:</p>
<list><p type="listitem">jahkebušeahta</p>
<p type="listitem">ekonomiijaplána</p>
<p type="listitem">boađusárvvoštallamiid</p>
<p type="listitem">ruhtadeami</p>
<p type="listitem">loanaid čuovvuleami</p>
<p type="listitem">jahkedieđáhusa</p>
<p type="listitem">čállit raporttaid politihkalaš ásahusaide</p>
<p type="listitem">veahkehit etáhta- ja ossodatjođiheddjiid ekonomálaš áššiin</p>
<p type="listitem">dábálaš áššemeannudeami ekonomálaš áššiin</p>
</list><p>Dan dihte go min ásahus lea deattu vuolde, de ohcci ferte maid dohkkehit áššemeannudanbargguid mat leat ekonomiijasuorggi olggobealde. Son sáhttá maid searvat rehketdoalloossodaga bargui.</p>
<p>Mii ohcat olbmo geas lea ekonomiija/rehketdoallooahpu alit dásis ja sávahahtti livččii maid bargohárjáneapmi almmolaš doaimmain.</p>
<p><em type="bold">Son ferte máhttit bargat sihke iešheanalaččat ja nuppiiguin ovttas, ja bures gulahallat nuppiiguin. </em></p>
<p>Son ferte máhttit geavahit dihtora áššemeannudeamis, ja lea ovdamunni jus máhttá rehketárkka geavahit.</p>
<p>Dat gii biddjo virgái, galgá ovttasbargat suohkankasserariin ja njuolgga ráđđeolbmái dieđihit.</p>
<p>Virgáibidjamis suohkan deattuha oahpu, bargohárjáneami ja dohkálašvuođa virgái. Eanet dieđuid virggi birra addá ráđđeolmmái Håkon Jørgensen, tlf. 777 19225.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">50 % VIRGI ÁŠŠEMEANNUDEADDJIN DOAIMMAHAN/OVDDIDANETÁHTAS </em></p>
<p>Virggi bargoviidodat:</p>
<list><p type="listitem">Faktureret suohkanlaš divvagiid</p>
<p type="listitem">Áššemeannudeapmi suohkanlaš divvagiid láhkaásahusa ektui..</p>
</list><p>Ohcat olbmo geas lea soahppevaš oahppu/bargohárjáneapmi.</p>
<p>Oaččut eanet dieđuid virggi birra etáhtahoavddas: Roald Elvenes, tlf. 777 19244.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">GIELLAMIELBARGI</p>
<p>Mis lea rabas bissovaš 100 % virgi giellamielbargin, álgin sohppojuvvo. Virgi lea čadnon Sámi Giellaguovddážii, mii lea Ája sámi guovddážis Olmmáivákkis, muhto ohcci soaitá šaddat bargat Dálošvákkis dihto áiggi dassážii Ája guovddáža 2. viiddideapmi lea válmmas. Oassi barggus lea kantuvrra olggobealde, ja ohccis ferte lea biila geavahanládje.</p>
<p>Mii ohcat hutkkáš ja njuovžilis mielbargi gii hálida</p>
<list><p type="listitem">oahpahit sámegiela</p>
</list><list><p type="listitem">nannet sámegiela geavaheami</p>
<p type="listitem">bargat prošeavttaiguin</p>
<p type="listitem">jorgalit, jus ohcci máhttá dan</p>
</list><p>Ohcci ferte máhttit sámegiela njálmmálaččat ja čálalaččat, ja sus ferte leahtit allaskuvla- dahje universitehtaeksamena sámegielas. Pedagogálaš duogáš deattuhuvvo. Ovdamunni lea jus ohcci dovdá báikkálaš kultuvrra ja dialeavtta. Bálká sohppojuvvo.</p>
<p>Eanet dieđuid dán virggis addá oss. jođiheaddji Lene Antonsen, tlf. 777 16380.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">DRO-BÁLVÁLUSAS</p>
<p type="title" xml:lang="nob">BUOCCEDIKŠUT – 100 % VIRGGIT – 3 VIRGGI</p>
<p>1. Buohccedikšu, 100% virgi, sadjásažžan 31.8.04 rádjái, soaitá guhkkiduvvot.</p>
<p>2. Buohccedikšu, 100% virgi, sadjásažžan 31.12.04 rádjái, soaitá guhkkiduvvot.</p>
<p>3. Buohccedikšu, 100% virgi, sadjásažžan 31.5.05 rádjái, soaitá guhkkiduvvot.</p>
<p>Turnusbargu.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">VEAHKKEDIKŠU 75 % - SADJÁSAŽŽAN</p>
<p>Veahkkedikšu, 75 % virgi 31.8.05 rádjái.</p>
<p>Turnusbargu.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">BIRASBARGI 75 % - BISSOVAŠ VIRGI</p>
<p>Bárgosadji lea buhcciid siiddas. Virgái gullet demensafuolaheapmi ja beaivesajit.</p>
<p><em type="bold">PROŠEAKTAVIRGI IPLOS - 50% virgi 2004 lohppii </em></p>
<p>Virggi bargoviidodat lea registreret ja čállit raporttaid dikšu- ja ovddasmorašsuorggis.</p>
<p>Dihtormáhttu lea dárbbašlaš, ja sávahahtti lea áššemeannudanhárjáneapmi.</p>
<p>Bálká sohppojuvvo.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">LUOPMOSADJÁSAČČAT</p>
<p>Mii ohcat luopmosadjásaččaid DRO-bálválussii, juohke ammatsuorgái - áigodahkii geassemánus borgamánnui.</p>
<p>Eanet dieđuid gait DRO-virggiid birra addiba ossodatjođiheaddji Kirsti Blomli ja ossodatjođiheaddji Agnes Nilsen, tlf. 777 19300.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">50% VIRGI, BISSOVAŠ, GÁRREN/PSYKIATRIA-SUORGGIS </em></p>
<p>Fágagaskasaš virgi. Ohccis ferte leahtit vásáhus nuoraidbarggus ja hutkáivuohta. Son galgá leahtit mielde hábmeme báikkálaš servodaga nu ahte mii ovttas váldit ovttasvástádusa min nuoraid ovddas, ja láhčit dili buori nuoraidbirrasii mas leat nu unnán gárrenávdnasat go vejolaš.</p>
<p>Bálká gelbbolašvuođa/soahpamuša mielde.</p>
<p>Eanet dieđuid virggi birra addá etáhtajođiheaddji Helfrid Mathisen, tlf. 777 19218.</p>
<p type="title">Guoská gait virggiide</p>
<p>Jos ohcciin leat ovtta buorit gelbbolašvuođat, ja go ii leat daddjon iežáládje almmuhusteavsttas, de sus lea ovdamunni guhte máhttá sámegiela.</p>
<p>Mii sáhttit gohččut ohcciid jearahallamii.</p>
<p>Suohkan áigu virgáibidjamis deattuhit oahpu, bargohárjáneami, ja dohkalašvuođa virgái.</p>
<p>Fárrengolut máksojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
<p>KLP-penšonortnegii lea bákkolaš miellahttovuohta.</p>
<p>Virgái olmmoš biddjojuvvo gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde.</p>
<p>Ohcama oktan kopiijaiguin nannejuvvon duođaštusain ja ateasttaiguin galggat sáddet diehke: <em type="bold">Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen, ovdal 29.2.04. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(kommunens logo) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kåfjord kommune er en jordbruks- og fiskerikommune i Nord-Troms med ca 2.400 innbyggere. Olderdalen er kommunens administrative sentrum. Kommunen har et aktivt kulturelt miljø, med bl.a en godt utbygd kommunal kulturskole. En storslått natur med rike muligheter for jakt, fiske og friluftsliv. E-6 går gjennom kommunens sentrale deler. Kommunen ligger innenfor tiltakssonen for Nord-Troms og Finnmark med skattelette, nedbetaling av studielån og ekstra barnetrygd. Kåfjord kommune inngår i forvaltnings-området for samisk språk. </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">100 % STILLING SOM ØKONOMIKONSULENT</p>
<p xml:lang="nob">Stillingen inngår i rådmannens stab og arbeidsområdet vil være:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">årsbudsjett</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">økonomiplan</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">resultatvurderinger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">finansiering</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">oppfølging av lån</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">årsmelding</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utarbeidelse av rapporter til politiske organer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Støtte til etatsledere/virksomhetsledere i økonomiske spørsmål.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Generell saksbehandling av økonomiske saker.</p>
</list><p xml:lang="nob">På grunn av en presset organisasjon må den som tilsettes påregne saksbehandleroppgaver som faller utenfor økonomiområdet og også være villig til å ta del i arbeidet innenfor regnskapsavdelingen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi søker etter en person med høyere utdanning innenfor økonomi/regnskap og gjerne med erfaring fra offentlig virksomhet.</p>
<p xml:lang="nob">Vedkommende må kunne arbeide selvstendig men og ha evne til samarbeide og kommunikasjon</p>
<p xml:lang="nob">Vedkommende må og være fortrolig med bruk av IT som saksbehandlingsverktøy og det vil være en stor fordel med kunnskap i bruk av regneark.</p>
<p xml:lang="nob">Den som tilsettes vil ha et nært samarbeide med kommunekasserer og rapporterer direkte til rådmannen.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunen vil ved tilsettingen legge vekt på utdanning, praksis, samt skikkethet for stillingen.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål vedr. stillingen kan rettes til rådmann Håkon Jørgensen, tlf. 777 19225.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">50 % SAKSBEHANDLER VED DRIFT/UTVIKLING </em></p>
<p xml:lang="nob">Stillingens arbeidsområde vil være:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Fakturering av kommunale avgifter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Saksbehandling av kommunale avgifter i hht forskrift.</p>
</list><p xml:lang="nob">Det søkes etter en person med relevant utdanning/praksis.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål vedr. stillingen kan rettes til etatsleder Roald Elvenes, tlf. 777 19244.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">SPRÅKMEDARBEIDER</p>
<p xml:lang="nob">Det er ledig fast stilling 100 % som språkmedarbeider, tiltredelse etter avtale. Stillingen er tilknyttet Samisk språksenter ved Ája i Manndalen, men det kan bli aktuelt med kontorplass i Olderdalen i en periode til Ája neste byggetrinn er ferdig. En del av arbeidet vil foregå utenfor kontoret, og søkeren må disponere bil.</p>
<p xml:lang="nob">Vi søker en kreativ og fleksibel medarbeider som ønsker å arbeide med</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">samiskopplæring</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">fremme bruken av samisk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">prosjektarbeid</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">oversetting hvis søkeren behersker det</p>
</list><p xml:lang="nob">Søkeren må beherske samisk muntlig og skriftlig, og ha eksamen i samisk fra høgskole/universitet. Pedagogisk bakgrunn vektlegges. Det er en fordel om søkeren har kjennskap til lokal kultur og dialekt. Lønn etter avtale. Mer informasjon om stillingen gir avdelingsleder Lene Antonsen, tlf. 777 16380.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">PRO-TJENESTEN</p>
<p type="title" xml:lang="nob">SYKEPLEIERE – 100 % STILLINGER – 3 STILLINGER</p>
<p xml:lang="nob">1. Sykepleier, 100% stillingsstørrelse, vikariat til og med 31.08.04 med mulighet for forlengelse.</p>
<p xml:lang="nob">2. Sykepleier, 100% stillingsstørrelse, vikariat til og med 31.12.04 med mulighet for forlengelse.</p>
<p xml:lang="nob">3. Sykepleier, 100% stillingsstørrelse, vikariat til og med 31.05.05 med mulighet for forlengelse.</p>
<p>Turnusarbeid.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">HJELPEPLEIER 75 % - VIKARIAT</p>
<p xml:lang="nob">Hjelpepleier, 75 % stilling til og med 31.08.05.</p>
<p>Turnusarbeid.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">MILJØARBEIDER 75 % - FAST</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidssted sykehjemmet. Stillingen inngår i demensomsorgen og vil også knyttes opp mot dagplasser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PROSJEKTSTILLING IPLOS - 50% UT 2004 </em></p>
<p xml:lang="nob">Stillingens arbeidsområde vil omfatte registrering og rapportskriving innen pleie og omsorg.</p>
<p xml:lang="nob">Det er nødvendig med datakunnskaper, også ønskelig med erfaring i saksbehandling.</p>
<p xml:lang="nob">Lønn etter avtale.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">FERIEVIKARER</p>
<p xml:lang="nob">Ferievikarer søkes til PRO tjenesten. Søker etter ferievikarer til alle yrkeskategorier. Ferievikarer søkes for tidsrommet juni, juli og august måned.</p>
<p xml:lang="nob">For alle stillingene i PRO og behov for nærmere opplysninger kan avdelingsleder Kirsti Blomli eller avdelingsleder Agnes Nilsen kontaktes, tlf. 777 19300.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">50% STILLING, FAST, INNEN RUS/PSYKIATRI </em></p>
<p xml:lang="nob">Tverrfaglig stilling. Søker må ha erfaring i ungdomsarbeid og være kreativ. Skal bidra til å skape et lokalsamfunn med medansvar for ungdomsmiljøer, og legge til rette for et godt ungdomsmiljø med minst mulig innslag av rusmisbruk.</p>
<p xml:lang="nob">Lønn etter kvalifikasjoner/avtale.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål vedr. stillingen kan rettes til etatsleder Helfrid Mathisen, tlf. 777 19218.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Felles for alle stillingene</p>
<p xml:lang="nob">Under ellers like vilkår, og når ikke annet framgår av utlysningsteksten, vil søkere som behersker samisk bli fortrukket.</p>
<p xml:lang="nob">Søkere kan bli innkalt til intervju.</p>
<p xml:lang="nob">Kommunen vil ved tilsettingen legge vekt på utdanning, praksis, samt skikkethet for stillingen.</p>
<p xml:lang="nob">Dekning av flytteutgifter etter kommunens reglement</p>
<p xml:lang="nob">Pliktig medlemskap i pensjonsordningen i KLP</p>
<p xml:lang="nob">Tilsetting skjer i henhold til gjeldende lov, reglement og avtaleverk.</p>
<p xml:lang="nob">Søknad m/kopi av bekreftede vitnemål og attester sendes <em type="bold">Kåfjord kommune, 9148 Olderdalen, innen 29.02.04 </em></p>
</body></document>
