<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title> 
(kommunens logo)
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>951</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Lene Antonsen" email="lene.antonsen@uit.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.14 ; file-specific xsl  $Revision: 1.4 $; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">(kommunens logo) </em></p>
<p><em type="bold">Gáivuona suohkan lea Davvi-Romssa eatnandoallo- ja mearrabivdosuohkan mas leat sullii 2.400 ássi. Dálošvággi lea suohkana hálddahuslaš guovddáš. Suohkanis leat ollugat mielde kulturdoaimmain, ja mis lea maid nana suohkanlaš kulturskuvla. L </em><em type="bold">uondu lea áibmadas ja addá buriid vejolašvuođaid olbmui guhte háliida bivdit ja návddašit luonddus. E6-bálggis manná suohkana guovdilis osiid čađa. Suohkan lea Davvi-Romssa ja Finnmárkku doaibmaguovllus, mas leat vearrogeahpedusat, oahppoloatnageahpedus j </em><em type="bold">a mánáidruhtalassi. Gáivuona suohkan gullá maid sámegiela hálddašanguvlui. </em></p>
<p><em type="bold">Rabas virggit mánáidgárddiin </em></p>
<p>Suohkana mánáidgárddiin leat čuovvovaš rabas virggit 15.08.03 rájes:</p>
<p><em type="italic">Veahkit </em></p>
<p>Goržži mánáidgárddis lea 70% gaskaboddasaš virgi rabas 15.08.03 rájes 31.07.04 rádjai.</p>
<p><em type="italic">Pedagogalaš jođiheaddji </em></p>
<p>100% virgi sadjásaš pedagogalalaš jođiheaddjin Dálošvákki mánáidgárddis, mánáidgárdejagi 2003/04 lohppii.</p>
<p>100% bissovaš virgi pedagogalaš jođiheaddjin Čieŋalluovtta mánáidgárddis.</p>
<p><em type="italic">Gáibádusat </em></p>
<list><p type="listitem">Pedagogalaš jođiheaddjis gáibidit ovdaskuvlaoahpaheaioahpu.</p>
<p type="listitem">Veahkkevirgái deattuhit heivvolaš oahpu ja/dahje bargohárjáneami.</p>
<p type="listitem">Gáibidit viehka ođđa politiijaduođaštusa go mii bidjat olbmo virgái.</p>
</list><p>Eanet dieđuid virggiid birra addet jođiheaddjit, Ellen Lindvall tlf 777 18216, ja Reidun Isaksen tlf 777 16453, etáhtahoavda Øyvind Rundberg tlf 777 19219 dahje personaljođiheaddji Karin Karlsen tlf 777 19211.</p>
<p><em type="bold">Sámegielalaš ja suomagielalaš eatnigiellahárjeheaddji </em></p>
<p><em type="bold">Dáinna eavttuin ahte oažžut olgguldas ruhtadeami dasa, de lea rabas gask </em><em type="bold">aboddasaš virgi skuvlajahkái 2003/04 sámegielalaš ja suomagielalaš eatnigiellahárjeheaddjin. Virgi lea gitta 100% stuoru. </em></p>
<p>Virgái gullá ee. bagadit oahpaheddjiid ja mánáidgárdebargiid máŋggagielalaš metodihkas, ovttasbargat eará suohkaniiguin main lea seammasullásaš barggut, ja plánet ja čađahit gurssaid/lasseoahpu.</p>
<p>Ohcci ferte máhttit sámegiela ja suomagiela, maiddái čálálaččatge.</p>
<p>Bálká sohppojuvvo.</p>
<p>Eanet dieđuid virggi birra addá juogo etáhtahoavda Øyvind Rundberg 777 19219 dahje personaljođiheaddji Karin Karlsen 777 19211.</p>
<p><em type="bold">Eatnandoallohoavda </em></p>
<p>Rabas eatnandoallohoavdavirgi, 100% bissovaš virgi.</p>
<p>Virgái gullet ee.</p>
<list><p type="listitem">Áššemeannudeapmi eatnanlága, konsešuvdnalága ja odellága mielde.</p>
<p type="listitem">Doarjjaortnegat</p>
<p type="listitem">Ealáhusbarggut eatnandoalu/luondduressurssaid olis</p>
<p type="listitem">Ovddidanbargu</p>
<p type="listitem">Doallat buori oktavuođa eatnandoalloservviiguin ja earáiguin dán suorggis</p>
<p type="listitem">Eará barggut dárbbu mielde</p>
</list><p>Mii gáibidit eatnandoallofágalaš oahpu allaskuvladásis dahje sullásaš. Ovdamunni lea jus ohcci máhttá meannudit áššiid ja plánet dihtoriin, jus son dovdá eatnandoalloealáhusa bures, ja jus sus lea gealbu ja geavatlaš hárjáneapmi ealáhus-/ovddidanbarggus.</p>
<p>Davvi-Romssa suohkanat leat dán áigge árvvoštallame suohkaniidgaskasaš ovttasbarggu, ee. eatnandoallosuorggis, ja vuordimis bargoviidodat rievdá.</p>
<p>Olmmoš gii biddjo virgái, ferte atnit iežas biilla barggustis. Mii buhttet biilageavahusa regulatiivva mielde. Bálká sohppojuvvo.</p>
<p>Eanet dieđuid virggi birra addá etáhtahoavda Roald Elvenes, tlf 777 19244 dahje personaljođiheaddji Karin Karlsen tlf 777 19211</p>
<p><em type="bold">Mii fállat </em></p>
<list><p type="listitem">šláddjes ja gáibideaddji organisašuvnna mas leat čeahpes mielbargit</p>
<p type="listitem">hástaleaddji ja šláddjes bargguid eahpeformála birrasis</p>
<p type="listitem">njuovžilis bargoáiggi</p>
<p type="listitem">buori mánáidgárdefálaldaga</p>
<p type="listitem">veahki gávdnat orrunsaji, vejolaččat viessosaji maid</p>
<p type="listitem">buori láhttofierpmádaga mohtorgielkkáid várás</p>
<p type="listitem">olggustallanvejolašvuođaid máŋggašlájat ja čerggosmahtti luonddus, mas maid lea vejolaš bivdit</p>
</list><p>- buriid dáhkádusortnegiid</p>
<p>Jos ohcciin leat ovtta buorit oahput, de sus lea ovdamunni guhte máhttá sámegiela.</p>
<p>Fárrengolut máksojuvvojit suohkana njuolggadusaid mielde.</p>
<p>Penšonortnegii lea bákkolaš miellahttovuohta.</p>
<p>Virgái olmmoš biddjojuvvo gustojeaddji lágaid, njuolggadusaid ja soahpamušaid mielde.</p>
<p>Ohcama oktan kopiijaiguin nannejuvvon duođaštusain ja ateasttain galggat sáddet diehke: <em type="bold">Gáivuona suohkan, 9148 Olderdalen </em><em type="bold">, ovdal 12.7.03. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">(kommunens logo) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kåfjord kommune er en jordbruks- og fiskerikommune i Nord-Troms med ca 2.400 innbyggere. Olderdalen er kommunens administrative sentrum. Kommunen har et aktivt kulturelt miljø, med bl.a en godt utbygd kommunal kulturskole. En storslått natur med rike muligheter for jakt, fiske og friluftsliv. E-6 går gjennom kommunens sentrale deler. Kommunen ligger innenfor tiltakssonen for Nord-Troms og Finnmark med skattelette, nedbetaling av studielån og ekstra barnetrygd. Kåfjord kommune inngår i forvaltnings-området for samisk språk. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ledige stillinger i barnehagene </em></p>
<p xml:lang="nob">Følgende stillinger er ledige fra og med 15.08.03 ved barnehagene i vår kommune;</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Assistenter </em></p>
<p xml:lang="nob">70% stilling ledig ved Fossen barnehage, engasjement fra og med 15.08.03 til og med 31.07.04.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pedagogisk leder </em></p>
<p xml:lang="nob">100% stilling som pedagogisk leder ved Olderdalen barnehage, vikariat, varighet barnehageåret 2003/04.</p>
<p xml:lang="nob">100% stilling som pedagogisk leder Djupvik barnehage, fast.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Krav til stillingene </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">I stilling som pedagogisk leder kreves utdanning som førskolelærer.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">I stilling som assistent vektlegges relevant utdanning og/eller praksis</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Ved tilsetting i begge stillingen kreves politiattest av nyere dato.</p>
</list><p xml:lang="nob">Spørsmål om stillingene kan rettes til styrer Ellen Lindvall tlf 777 18216, styrer Reidun Isaksen tlf 777 16453, etatsleder Øyvind Rundberg tlf 777 19219 eller personalleder Karin Karlsen tlf 777 19211.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Morsmålstrener samisk og finsk </em></p>
<p xml:lang="nob">Under forutsetning av ekstern finansiering er det stilling ledig, engasjement for skoleåret 2003/04, som morsmålstrener i samisk og finsk. Stillingsstørrelse inntil 100%.</p>
<p xml:lang="nob">En del av stillingen vil bestå av veiledning av lærere og barnehageansatte i forhold til flerspråklig metodikk. Stillingen innebærer samarbeid med andre kommuner med lignende arbeidsområder. Arbeids- og ansvarsområdet omfatter også planlegging og gjennomføring av kurs/etterutdanning.</p>
<p xml:lang="nob">Søkeren må beherske samisk og finsk, også skriftlig.</p>
<p xml:lang="nob">Lønn etter avtale.</p>
<p xml:lang="nob">Spørsmål om stillingen kan rettes til etatsleder Øyvind Rundberg 777 19219 eller personalleder Karin Karlsen 777 19211.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jordbrukssjef </em></p>
<p xml:lang="nob">Ledig stilling som jordbrukssjef, 100% stilling, fast.</p>
<p xml:lang="nob">Stillingens arbeidsoppgaver er bl.a</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Saksbehandling etter jordloven, konsesjonsloven, odelsloven mv</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tilskuddsordninger</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Næringsarbeid med utgangspunkt i landbruket/naturressursene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Utviklingsarbeid</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">God kontakt med landbruksorganisasjoner og bransjen generelt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Andre oppgaver ved etaten etter behov</p>
</list><p xml:lang="nob">Det kreves jordbruksfaglig utdannelse på høgskolenivå eller tilsvarende. Det er en fordel at søker at god kjennskap til edb-baserte saksbehandling- og planleggingsverktøy, og god kjennskap til landbruksnæringa, samt kompetanse og praktisk erfaring innen næring/utviklingsarbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Nord-Troms kommunene er for tiden under utredning vedrørende interkommunalt samarbeid, bl.a innen landbrukssektoren, og endring av arbeidsoppgaver må påregnes.</p>
<p xml:lang="nob">Den som ansettes må disponere bil til bruk i tjenesten. Bruk av egen bil godtgjøres etter regulativ. Lønn etter avtale</p>
<p xml:lang="nob">Opplysninger om stillingen kan rettes til etatsleder Roald Elvenes, tlf 777 19244 eller personalleder Karin Karlsen tlf 777 19211</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi kan tilby </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">en mangfoldig og krevende organisasjon med dyktige medarbeidere</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">utfordrende og varierte arbeidsoppgaver i et uformelt miljø</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">fleksibel arbeidstid</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">god barnehagedekning</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">behjelpelig med å skaffe bolig, evt tomt</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">meget godt utbygd løypenett for snøscooter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">friluftsliv i en variert og spennende natur, hvor det også er mulighet for jakt og fiske</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">gode forsikringsordninger</p>
</list><p xml:lang="nob">Under ellers like vilkår vil søkere som behersker samisk bli fortrukket.</p>
<p xml:lang="nob">Dekning av flytteutgifter etter kommunens reglement.</p>
<p xml:lang="nob">Pliktig medlemskap i pensjonsordning.</p>
<p xml:lang="nob">Tilsetting skjer i henhold til gjeldende lov, reglement og avtaleverk.</p>
<p xml:lang="nob">Søknad m/kopi av bekreftede vitnemål og attester sendes <em type="bold">Kåfjord kommune, 9148 Olderdalen, innen 12.07.03. </em></p>
</body></document>
