<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>654</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>/Users/aili/Desktop/Brevtekst samisk og norsk-ny (2).docx</origFileName><parallel_text xml:lang="fkv" location="brevtekst_samisk_og_norsk-ny_2_.docx"/><parallel_text xml:lang="nob" location="brevtekst_samisk_og_norsk-ny_2_.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">9. guovllu Porsáŋggu - Álggaheapmi ja almmuheapmi </em> </p>
<p>Finnmárkokomišuvdna almmuha čielggadanbarggu álggaheami Porsáŋggu gielddas, gč. finnmárkolága § 31 nuppi lađđasa. Finnmárkolága § 31 vuođul sáddet sierra dieđiheami daidda geain soitet leat vuoigatvuođat:</p>
<p><em type="italic">”Guovllu čielggadanbarggu birra galgá dieđihit ja vejolaš vuoigatvuođalaččaid galgá ávžžuhit almmuhit iežaset. Dieđihuvvo Norsk Lysingsblad bokte ja báikkálaš áviissain ja dieđihuvvo maiddái báikkálaččat eará ulbmillaš vugiiguin. </em> </p>
<p><em type="italic">Boazodoalloorganisašuvnnaide ja guovllu eará geavaheaddjiberoštusaid ovddasteddjiide, Sámediggái, Finnmárkku fylkkadiggái, Finnmárkkuopmodahkii </em><em type="italic">(FeFo) </em><em type="italic">ja guoskevaš gielddaide dieđihuvvo sierra.” </em> </p>
<p>Vuoigatvuođaid kártemii gullet buot eatnamat Porsáŋggu gielddas  maid FeFo válddii háldosis Statskog Finnmárkkus Finnmárkolága fápmui bidjamiin suoidnemánu 1.b. 2006, ja maiddái mearraluossabivdosajit FeFo eatnamis.</p>
<p>Komišuvdna galgá maiddái čielggadit bivdosajiid daid osiin Porsáŋgguvuonas mat leat Porsáŋggu gielddarájáid siskkobealde, ja boazodoalu siskkáldas vuoigatvuođagažaldagaid, jos muhtin geas lea rievttálaš beroštupmi gáibida dan, vrd. Finnmárkolága § 29 vuosttaš lađđasa ja Finnmárkokomišuvnna ja Meahcceduopmostuolu § 5 láhkaásahusa.</p>
<p>Guovllu vuoigatvuođalaččat sáhttet dieđihit vuoigatvuođaideaset komišuvdnii čielggadeapmái. Eanet dieđuid kártenbarggu birra, ja maiddái dieđihanskovi, gávnnat dáppe: www.finnmarkskommisjonen.no . Lea maid vejolaš váldit oktavuođa komišuvnna čállingottiin Deanu diggevisttis; tlf. 78926440,e-poasta: finnmarkskommisjonen@domstol.no .</p>
<p>Dat geat ovdal leat sádden vuoigatvuođadieđáhusa dán guovllus eai dárbbaš dahkat dan ođđasit.</p>
<p>Finnmárkokomišuvnnas lea jurdda lágidit rabas diehtojuohkinčoahkkima dán guovllus 2021 vuosttaš jahkebealis. Čoahkkima almmuhat sierra almmuhusain.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Felt </em><em type="italic">9 </em><em type="italic">Porsanger </em><em type="italic">- Oppstart og varsling </em></p>
<p xml:lang="nob">Finnmarkskommisjonen varsler med dette om oppstart av utredningsarbeidet i Porsanger kommune, jf. finnmarksloven § 31 annet ledd. Varsling til mulige rettighetshavere skjer i henhold til finnmarksloven § 31:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">"Utredningsarbeidet for et felt skal kunngjøres med oppfordring til mulige rettighetshavere om å melde seg. Kunngjøringen foretas i Norsk lysingsblad, i en avis som er alminnelig lest på stedet og lokalt på annen hensiktsmessig måte. </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Reindriftsorganisasjoner og andre representanter for brukerinteresser i det aktuelle feltet samt </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sametinget, Finnmark fylkesting, Finnmarkseiendommen </em><em type="italic">(FeFo) </em><em type="italic">og berørte kommuner varsles særskilt.” </em> </p>
<p xml:lang="nob">Rettighetskartleggingen omfatter all grunn i Porsanger kommune  som FeFo overtok fra Statskog SF ved Finnmarkslovens ikrafttredelse 1. juli 2006, inkludert sjølakseplasser på FeFo-grunn.</p>
<p xml:lang="nob">Dersom noen med rettslig interesse i en avklaring krever det, skal kommisjonen også utrede rettigheter til fiskeplasser i Porsangerfjorden innenfor Porsanger kommunes grenser og interne rettighetsspørsmål innen reindriften, jf. finnmarksloven § 29 første ledd og forskrift om Finnmarkskommisjonen og Utmarksdomstolen § 5.</p>
<p xml:lang="nob">Rettighetshavere i feltet kan melde inn rettigheter/krav til Finnmarkskommisjonen. Se www.finnmarkskommisjonen.no , for mer informasjon om rettighetskartleggingen, og her finnes også skjema for melding av mulige rettigheter. Det kan også tas kontakt med kommisjonens sekretariat på tinghuset i Tana; tlf. 78 92 64 40, epost finnmarkskommisjonen@domstol.no .</p>
<p xml:lang="nob">Finnmarkskommisjonen planlegger å holde et åpent informasjonsmøte i feltet første halvår 2021. Møtet vil bli kunngjort særskilt.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Ala 9 Porsanki - Alk </em><em type="italic">u </em><em type="italic">ja esi-ilmotus </em></p>
<p xml:lang="fkv">Finmarkunkommisjuuni ilmottaa tällä ette selvitystyö alkkaa Porsangin komuunissa, vrt. Finmarkunlakhiin § 31 toisheen kohthaan. Ilmottaminen niile ihmisille kenelä oon oikheus siihen tapattuu Finmarkunlajin § 31 jälkhiin:</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">“ </em><em type="italic">Yhen alan selvitystyöstä ilmotethaan sillä laila ette kehotethaan ette net ihmiset kellä maholisesti oon oikheuksii mellathaan ittensä. </em><em type="italic">Il </em><em type="italic">mottaminen tapattuu Norjan ilmotusblaaissa </em><em type="italic">. Se oon aviisi jota ylheisesti lujethaan paikassa ja paikalisesti ko sillä oon vissi tarkotus. </em> </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="italic">Se ilm </em><em type="italic">otethaan vasiten näile: Poronhoito-organisasjuuni </em><em type="italic">l </em><em type="italic">le </em><em type="italic">ja mu </em><em type="italic">un </em><em type="italic">pitointressin representanti </em><em type="italic">ile </em><em type="italic">aktuellissa alassa, lisäksi Saam </em><em type="italic">e </em><em type="italic">tin </em><em type="italic">gale </em><em type="italic">, Finmarkun fylkin </em><em type="italic">tingale </em><em type="italic">, Fin </em><em type="italic">markun omaisuuele </em><em type="italic">ja n </em><em type="italic">iile </em><em type="italic">komuuni </em><em type="italic">ile </em><em type="italic">mitä assii koskee.” </em> </p>
<p xml:lang="fkv">Oikheuskartoittemisheen kuuluu kaikki Porsangin komuunin  maat jokka FeFo sai Statskog Finnmark SF:ltä. Se tuli voimhaan 1. juulikuuta 2006, ja siihen kuuluu kans merilohenpaikkoi jokka oon FeFo:n maa-alala.</p>
<p xml:lang="fkv">Jos joku jolla oon oikheulinen intressi selvityksessä vaattii sitä, niin kommisjuuni tutkii kans oikheuksii fiskupaikkhoin Porsanginvuonossa mikkä oon Porsangin komuunin rajjoin sisälä. Toinen assii mitä se pittää tutkiit silloin oon sishäissii suhtheita poronhoiossa, vrt. finmarkunlakhiin § 29,</p>
<p xml:lang="fkv">ensimäisessä kohassa ja määräyksessä Finmarkunkommisjuunista ja Mettätuomiotoolista § 5.</p>
<p xml:lang="fkv">Net ihmiset keilä oon alan oikheuksii saatethaan mellata sishään oikheuksii/vaatimuksii Finmarkunkommusjuunile. Katto www.finnmarkskommisjonen.no  , jos halluut lissää infoo oikheuksiitten kartoittemisesta. Siinä oon kans skjeema mihin saatethaan mellata maholissii oikheuksii. Se saattaa kans ottaat yhtheyen kommisjuunin sekretariaatthiin Tenon tinkahuonheesseen, tlf. 78 92 64 40, e-posti finnmarkskommisjonen@domstol.no  .</p>
<p xml:lang="fkv">Finmarkunkommisjuuni aikkoo pittäät aukinaista informasjuunimööttii alassa ensimäiselä puolivuoela 2021. Möötin ilmotethaan vasiten.</p>
</body></document>
