<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>1136</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=1415&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="sms"/>
    <parallel_text location="palkinto_perustelut_diplomissa_nettiin.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="smn">
      <em type="bold">Säämi kielâtaho -palhâšume vuáđuStâSah </em>
    </p>
    <p xml:lang="smn">Säämi  kielâtaho  -palhâšumáin  adeluvvoo  tubdâstâs  Suomâ  sämikielâlâlij  palvâlusâi  já sämikielâ sajattuv ovdedem pyerrin toohum ánsuliist pargoost.</p>
    <p xml:lang="smn">Säämi kielârääđi lii čuákkimistis 18.11.2010 meridâm mieđettiđ oovtmielâlávt ive 2010 säämi kielâtaho -palhâšume Meccihaldâttâsân čuávvoo vuáđustâsâiguin:</p>
    <p xml:lang="smn">Sämikielâi puátteevuođâ turviimân lii tehálâš, et sämikielâlijn palvâlusâin tahhoo luándulâš, uáinojeijee  já  pissoo  uási  virgeomâhâštooimâ,  palvâlusâid  já  rekrytistem.  Rekrytistmáin sämikielâtáiđusijd  –  aasâtmáin  sämikielâ  tááiđu  virgehoittám  iähtun  tâi  ánsun  –  puáhtá pyerediđ  luándulâš  vuovvijn  jieijâskielâlijd  palvâlusâid.  Meccihaldâttâsâst  lii  joođoost kuháskyeddee proosees sämikielâlâlij palvâlusâi oovdedmân. Meccihaldâttâs  lii  toimâm  ovdâmerhâlávt  sämikulttuur  ärbitiäđu  siäiluttem  pyerrin sämikielâlâlij  päikkinoomâi  nuurrâm-  já  almostittemtoimâinis.  Sii  almostittem  čielgiittâs Nuorttâ-Aanaar sämikielâlijn päikkinoomâin lii eromâš tehálâš nuorttâ- já aanaarsämikielâi kulttuurlâš luándun kullee tiäđu siäilumân. Meccihaldâttâs  lii  ánsulávt  olášuttám  säämi  kielâlaavâ  kenigâsvuođâid  já  ovdedâm sämikielâ  sajattuv  viärmádâhviestâdmistis,  äššigâšpalvâlusâinis  já  tieđettemtoimâinis. Sämmilij tááhust Meccihaldâttâs lundui.fi-viärmádâhpalvâlem lii eromâš. Tast láá kavnuumist  ávháliih  tiäđuh  Meccihaldâttâs  palvâlusâin  já  tooimâst.  Lasseen  tast  láá  sierâlágán tiäđáttâsah  sehe  hoittám-  já  kevttimvuáváámeh  kulmáin  Suomâst  sarnum  sämikieláin: tave-,  nuorttâ-  já  aanaarsämikieláin.  Sämikielâi  ucceeblovokielâi  vuotânväldim  Meccihaldâttâs almostittemtooimâst lii ovdâmerhâlâš. Virgeomâhâšpalvâlusah  láá  viehâ  távjá  almostittum  kirjálâžžân;  Meccihaldâttâs  fáálá tágárij äššigâšpalvâlusâi lasseen meiddei sämikielâlâš palvâlus. Tot lii pálkkááttâm vuossâmužžân  virgeomâhâžžân  Suomâst,  sämitigge  fáárun  luuvân,  sämikielâlii  tieđetteijee. Jieijâskielâlii tieđetteijee pálkkááttem sämikuávlun lii pyeredâm ovdiist-uv ton sämikielâlijd palvâlusâid: Meccihaldâttâs tuáimá návt ovdâkovveen meid eres-uv virgeomâhâšpeelijd. Meccihaldâttâs  lii  toimâm  puohnâssân  ovdâmerhâlávt  säämi  kielâlaavâ  olášutmân,  já sämitigge tuáivu, et palhâšume mield Meccihaldâttâs viggá pyerediđ ovdiist-uv eromâšávt aanaar-  já  nuorttâsämikielâlijd  palvâlusâid  tohâmáin  tain  uási  Meccihaldâttâs  luándulâš tooimâ.  Säämi  kielâtaho  -palhâšume  mield  Meccihaldâttâs  ovdâsvástádâs  sämikielâlâlij palvâlusâi oovdedmist stuáru, já unnuuččijm ton puáttee toimâstis vala-uv juátkiđ ovdâmerhâlii  tooimâs  sämikielâlâlij  palvâlusâi  oovdedmân.  Sämitigge  tuáivu,  et  palhâšume movtijdit  Meccihaldâttâs  juátkiđ  sämikielâ  sajattuv  ovdedem  ohtsâškoddeest  já  jieijâs uásild movtijditáččij meid eres-uv virgeomâháid pyerediđ jieijâs sämikielâlijd palvâlusâid.</p>
    <p>
      <em type="bold">Sámi gielladahku  – bálkkašumi vuođuStuSat </em>
    </p>
    <p>Sámi gielladahku - bálkkašumiin addojuvvo dovddastus Suoma sámegielat bálvalusaid ja sámegiela sajádaga ovddideami buorrin dahkkon ánssolaš barggus.</p>
    <p>Sámi giellaráđđi lea čoahkkimis 18.11.2010 mearridan mieđihit ovttamielalaččat jagi 2010 sámi gielladahku -bálkkašumi Meahciráđđehussii čuovvovaš vuođustusaiguin:</p>
    <p>Sámegielaid  boahttevuođa  sihkkarastima  várás  lea  dehalaš,  ahte  sámegielat  bálvalusain  dahkkojuvvo  lunddolaš,  oinnolaš  ja  lávga  oassi  virgeoapmahašdoaimmaide,  bálvalusaide ja rekryteremii. Sámegielat bargiid rekryteremiin - bidjamiin sámegiela dáiddu virggidikšuma eaktun dahje ánsun - sáhttá buoridit lunddolaš vugiin iežasgielat bálvalusaid. Meahciráđđehusas lea jođus guhkálaš proseassa sámegielat bálvalusaid ovddideapmin. Meahciráđđehus lea doaibman ovdamearkkalaččat sámekultuvrra árbedieđu seailuma buorrin sámegielat báikenamaid čoaggin- ja olggosaddindoaimmain. Sin almmustahttán čielggadeapmi Nuorta-Anára sámegielat báikenamain lea erenomáš dehalaš nuortalaš- ja anárašgielaid lundui gulavaš kulturdieđu seailumii. Meahciráđđehus lea ánssolaččat ollašuhttán sámi giellalága geatnegasvuođaid ja ovddidan sámegiela sajádaga internetgulahallamis, áššehasbálvalusas ja dieđihandoaimmas. Sámiid  dáfus  Meahciráđđehusa  lundui.fi-internetbálvalus  lea  erenomáš.  Das  leat  gávdnomis ávkkálaš dieđut Meahciráđđehusa bálvalusain ja doaimmain. Lassin das leat sierra dieđáhusat sihke dikšun- ja geavahanplánat Suomas hállon golmmain sámegielain: davvisáme-, nuortalaš- ja anárašgielain. Vehádatsámegielaid vuhtii váldin Meahciráđđehusa olggosaddindoaimmas lea ovdamearkkalaš. Virgeoapmahašbálvalusat leat fállojuvvon oalle dávjá čálalažžan; Meahciráđđehus fállá dákkár  áššehasbálvalusaid  lassin  maiddái  sámegielat  bálvalusa.  Dat  lea  bálkáhan  vuosttas  virgeoapmahažžan  Suomas,  sámediggi  fárrui  logadettiin,  sámegielat  dieđiheaddji. Iežasgielat  dieđiheaddji  bálkáheapmi  sámiid  ruovttuguovllus  lea  buoridan  ovddežis dan sámegielat bálvalusaid: Meahciráđđehus doaibmá nappo ovdagovvan maiddái eará virgeoapmahaččaide. Meahciráđđehus  lea  doaibman  buohkanassii  ovdamearkkalaččat  sámi  giellalága ollašuhttima  várás,  ja  sámediggi  sávva,  ahte  bálkkašumi  mielde  Meahciráđđehus  figgá buoridit  ain  ovddežis  erenomážit  anáraš-  ja  nuortalašgielat  bálvalusaid  bargamiin  dain  Meahciráđđehusa lunddolaš doaimma oasi. Sámi gielladahku -bálkkašumi mielde Meahciráđđehusa vástu sámegielat bálvalusaid ovddideamis lassána, ja sávašeimmet ahte dat boahttevaš doaimmain joatká ovdamearkkalaččat doaimma sámegielat bálvalusaid viidásabbot ovddideapmin. Sámediggi sávvá, ahte bálkkašupmi movttiidahttá Meahciráđđehusa joatkit sámegiela sajádaga ovddideami servodagas ja movttiidahttá bealistis maiddái eará virgeoapmahaččaid buoridit iežaset sámegielat bálvalusaid.</p>
    <p xml:lang="sms">
      <em type="bold">SääŠmǩiõlltuâjj  – ciiSt vuâđđjurddi </em>
    </p>
    <p xml:lang="sms">SääŠm  ǩiõlltuâjj  –ciistin  uuŠdet  tobdstõs  LääŠddjânnam  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi  da sääŠmǩiõl staattuuzz ooudâsviikkâm peäŠlest tuejjuum oŠnnstemnallšem tuâjast.</p>
    <p xml:lang="sms">SääŠm  ǩiõllsuåvtõs  lij  såbbrstes  18.11.2010  tuŠmmjam  miõttâd  õõutmiõllsânji  eeŠjj  2010 sääŠm ǩiõlltuâjj –ciist MeäcchalltõŠšše puõŠttinallšem vuâđain:</p>
    <p xml:lang="sms">SääŠmǩiõli puõŠttiääiŠj staanumuužž diõtt lij vääžnai, što sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzin tuejjeed luâđlaž, kuõŠstti da põõšši vuäŠss veŠrǧǧneŠǩǩtuåimjumuužžin, kääzzkõõzzin da personkåŠddhaŠŋǩǩumuužžin.  SääŠmǩiõllsiltteeŠji  personkåŠddhaŠŋǩǩumuužžid  –  piiŠjeeŠl sääŠmǩiõl  silttumuš  veeŠrjhååid  oudldõssân  leŠbe  pueŠrrvuõttân  –  vueiŠtet  pueŠreed mååŠǩǩtõõlǩani  jiijjâsǩiõll-sai  kääzzkõõzzid.  MeäŠcchalltõõzzâst  lij  jååŠttmen  ǩiõrddlõs prosess sääŠmǩiõllsai kääzzkõõzzi ooudâsviikkâm diõtt. MeäŠcchalltõs  lij  tuåimmjam  juurdlânji  sääŠmkulttuur  äŠrbbvuõtt’teâđ  ruõkkâm  diõtt sääŠmǩiõllsai pääiŠǩnõõmi noorrâm- da čõõđtemtuåimmjumuužžineez. Sij čõõđtem čiõlǥtõs Nuõrti-Aanar sääŠmǩiõllsai pääiŠǩnõõmin lij spesialnalla vääžnai nuõrttsääŠm- da aanarsääŠm ǩiõli kulttuursaž luõttu kuulli teâđ seillmuŠšše. MeäŠcchalltõs lij oŠnnstemnallšeŠld čõõđtam sääŠm ǩiõll’lääŠjj õõlǥtõõzzid da ooudâsviikkâm sääŠmǩiõl staattuuzz säiŠmmsakkuumuužžstes, äŠššlažkääzzkõõzzstes da teâđtemtuåimmjumuužžs-tes.  SaaŠmi  peäŠlest  MeäŠcchalltõõzz  lundui.fi-säiŠmmkääzzkõs  lij jiijjâsnallšem.  TõŠst  liâ  kaunnâmnalla  äukkas  teâđ  MeäŠcchalltõõzz  kääzzkõõzzin  da tuåimmjumuužžâst. LââŠssen tõŠst liâ jeeŠres teâđtõõzz di håidd- da ââŠnnemplaan koolmin LääŠddjânnmest  mainstum  sääŠmǩiõlin:  tâŠvvsääŠm-,  nuõrttsääŠm-  da  aanarsääŠm  ǩiõlin. UuŠccbõsân  åårrai  sääŠmǩiõli  lokku  välddmõš  MeäŠcchalltõõzz  čõõđtemtuåimmjumuužžâst lij juurdlaž. VeŠrǧǧneǩǩ  kääzzkõõzz  liâ  čõõđtum  čuuŠt  jiânnai  ǩeŠrjjlânji;  MeäŠcchalltõs  tarjjad  näkkmi  äŠššlažkääzzkõõzzi  lââŠssen  še  sääŠmǩiõllsa  kääzzkõõzzid.  Tõt  lij  paŠlǩǩääm vuõssmõsân  veŠrǧǧneŠǩǩen  LääŠddjännmest,  sääŠmteŠǧǧ  mieŠldd  looǥǥeeŠl,  sääŠmǩiõllsa teâđteei. Jiijjâsǩiõllsa teâđteei palǩǩumuš saaŠmi dommvoudda lij pueŠrääm veâl jäänab tõn sääŠmǩiõllsaid kääŠzzkõõzzid: MeäŠcchalltõs tuåimmai nääiŠt ouddvueŠǩǩen še järrsid veŠrǧǧneǩǩkruugid. MeäŠcchalltõs  lij  tuåimmjam  pukveeŠzz  juurdlânji  sääŠm  ǩiõll’lääŠjj  čõõđtem  diõtt,  da sääŠmteŠǧǧ tuäivv, što ciist mieŠldd MeäŠcchalltõs ǩiččlââtt pueŠreed veâl jäänab jeärben aanar-  da  nuõrttsääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzeez  tuejjeeŠl  tõin  bieŠǩǩ  MeäŠcchalltõõzz  jeärben  luânddlaž  tuåimmjumuuž.  SääŠm  ǩiõlltuâjj–ciist  mieŠldd  MeäŠcchalltõõzz  vasttõs  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi  ooudâsviikkmõõžžâst  šâdd,  da  tuäivvap  tõn  puõŠtti tuåimmjumuužžstes  juäŠtǩǩed  juurdlaž  tuåimmjumuužžâs  sääŠmǩiõllsai  kääzzkõõzzi ooudâsviikkâm  diõtt.  SääŠmteŠǧǧ  tuäivv  ciist  smeŠllkâŠtted  MeäŠcchalltõõzz  juäŠtǩǩed sääŠmǩiõl  staattuuzz  ooudâsviikkmõõžž  õhttsažkååŠddest  da  smeŠllkâŠtted  peäŠlstes  še jeeŠres veŠrǧǧneeŠǩǩid pueŠreed jiijjâz sääŠmǩiõllsaid kääzzkõõzzeez.</p>
    <p xml:lang="fin">
      <em type="bold">Saamen kieliteko  –palkinnon peruStelut </em>
    </p>
    <p xml:lang="fin">Saamen kieliteko -palkinnolla annetaan tunnustusta Suomen saamenkielisten palvelujen ja saamen kielen aseman edistämisen hyväksi tehdystä ansiokkaasta työstä.</p>
    <p xml:lang="fin">Saamen kielineuvosto on kokouksessaan 18.11.2010 päättänyt myöntää yksimielisesti vuoden 2010 saamen kieliteko -palkinnon Metsähallitukselle seuraavin perustein:</p>
    <p xml:lang="fin">Saamen kielten tulevaisuuden turvaamiseksi on tärkeää, että saamenkielisistä palveluista tehdään luonnollinen, näkyvä ja kiinteä osa viranomaistoimintaa, palveluita ja rekrytointia. Saamenkielen-taitoisten rekrytoinnilla - asettamalla saamen kielen taito viranhoidon edellytykseksi  tai  ansioksi  -  voidaan  parantaa  luontevalla  tavalla  omakielisiä  palveluja. Metsähallituksella on käynnissä pitkäjänteinen prosessi saamenkielisten palvelujen kehittämiseksi. Metsähallitus on toiminut esimerkillisesti saamelaiskulttuurin perinnetiedon säilymisen hyväksi  saamenkielisten  paikannimien  keräämis-  ja  julkaisutoiminnallaan.  Heidän  julkaisemansa  selvitys  Itä-Inarin  saamenkielisistä  paikannimistä  on  erityisen  tärkeä  koltan-  ja inarinsaamen kielten kulttuurisen luontoon liittyvän tiedon säilymiselle. Metsähallitus on ansiokkaasti toteuttanut saamen kielilain velvoitteita ja edistänyt saamen  kielen  asemaa verkkoviestinnässään,  asiakaspalvelussaan  ja  tiedotustoiminnassaan. Saamelaisten kannalta Metsähallituksen lundui.fi-verkkopalvelu on erinomainen. Siitä on löydettävissä  hyödyllistä  tietoa  Metsähallituksen  palveluista  ja  toiminnasta.  Lisäksi  siinä on erinäisiä tiedotteita sekä hoito- ja käyttösuunnitelmia kolmella Suomessa puhuttavalla saamen kielellä: pohjois-, koltan- ja inarinsaamen kielellä. Vähemmistönä olevien saamen kielten huomioiminen Metsähallituksen julkaisutoiminnassa on esimerkillistä. Viranomaispalvelut on julkaistu kovin usein kirjallisina; Metsähallitus tarjoaa tällaisten asiakaspalveluiden lisäksi myös saamenkielistä palvelua. Se on palkannut ensimmäisenä viranomaisena  Suomessa,  saamelaiskäräjät  mukaan  lukien,  saamenkielisen  tiedottajan. Omakielisen tiedottajan palkkaaminen saamelaisten kotiseutualueelle on parantanut entisestään sen saamenkielisiä palveluja: Metsähallitus toimii täten esikuvana myös muille viranomaistahoille. Metsähallitus  on  toiminut  kaiken  kaikkiaan  esimerkillisesti  saamen  kielilain  toteuttamiseksi,  ja  saamelaiskäräjät  toivoo,  että  palkinnon  myötä  Metsähallitus  pyrkii  parantamaan entisestään erityi-sesti inarin- ja koltansaamenkielisiä palveluitaan tekemällä niistä osan Metsähallituksen luontaista toimintaa. Saamen kieliteko -palkinnon myötä Metsähallituksen vastuu saamenkielisten palvelujen edistämisestä kasvaa, ja soisimme sen tulevassa toiminnassaan  jatkavan  esimerkillistä  toimintaansa  saamenkielisten  palvelujen  edelleen kehittämiseksi. Saamelaiskäräjät toivoo palkinnon kannustavan Metsähallitusta jatkamaan saamen kielen aseman edistämistä yhteiskunnassa ja kannustamaan osaltaan myös muita viranomaisia parantamaan omia saamenkielisiä palveluitaan.</p>
  </body>
</document>
