<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>488</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=53&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="samedikki_valggat_2007_samitige_vaaljah_2007_saamelaiskarajien_vaalit_2007.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="samedikki_valggat_2007_samitige_vaaljah_2007_saamelaiskarajien_vaalit_2007.pdf" xml:lang="sms"/>
    <parallel_text location="samedikki_valggat_2007_samitige_vaaljah_2007_saamelaiskarajien_vaalit_2007.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Sámedikki válggat 2007 Sámedikki válggat leat 3.9. – 1.10.2007 gaskasaš áigge. Válgalogahallan dollojuvvo oaidninláhkai njukčamánu 15. – 28. beivviid áigge dmu 10.00 – 14.00  čuovvovaš báikkiin: Sámedikki doaimmahat  Heahttá, Duottar-Sámi luondduguovddáš, Peuratie 15  Sámedikki doaimmahat  Anár, Saarikoskentie 4 Sámedikki doaimmahat  Ohcejohka, Gielddadállu Vuohču skuvla  Vuohčču, Ivalontie 8716 Juohkehaččas lea vejolašvuohta dárkkistit iežas guoski dieñuid, mat leat merkejuvvon válgalogahallamii, njuolgga válgalávdegotti doaimmahagas tel. (016)665 038, (016)665 027, 050493 9018, fax (016)671 323 dahje vaalit@samediggi.fi dahje juo, ahte fitná geahččamin válgalogahallama bajábealde namuhuvvon báikkiin máinnašuvvon áigge.</p>
    <p>Guhte oaivvilda, ahte son lea eahpevuoiggalaččat guññojuvvon eret válgalogahallamis dahje su guoski merkejupmi válgalogahallamis lea boastut, sáhttá čálalaččat gáibidit njulgema válgalávdegottis maŋimustá cuoŋománu 11. beaivve ovdal dmu 16.00. Njulgenrávvagiid oaččot válgalávdegotti doaimmahagas dahje daid sáhtát čálihit www.samediggi.fi</p>
    <p>Anáris 28.2.2007 Válgalávdegoddi</p>
    <p xml:lang="smn">Sämitige vaaljah 2007 Sämitige vaaljah toimâttuvvojeh 3.9. – 1.10.2007 koskâsâš ääigi. Vaaljâluvâttâllâm tuálloo uáinimnáálá njuhčâmáánu 15. – 28. peivij ääigi tijme 10.00 – 14.00 čuávvoo paaihijn: Sämitige toimâttâh  Hetta, Tuodâr-Laapi luándukuávdáš, Peuratie 15  Sämitige toimâttâh  Aanaar, Saarikoskentie 4 Sämitige toimâttâh  Ucjuuhâ, Kieldâtáálu Vuáču škovlâ  Vuáčču, Ivalontie 8716 Juáhhást lii máhñulâšvuotâ tärhistiñ jieijâs kyeskee vaaljâluvâttâlmân merkkejum tiäñuid njuolgist vaaljâlävdikode toimâttuvâst puh. (016)665 038, (016)665 027, 050493 9018, fax (016)671 323 tâi</p>
    <p xml:lang="smn">vaalit@samediggi.fi teikkâ elimáin keččâmin vaaljâluvâttâlmist paajaapiäláin paaihijn nomâttum</p>
    <p xml:lang="smn">ääigi.</p>
    <p xml:lang="smn">Juáháš, kote uáiná, et sun lii vuoigâdvuoñâttáá kuoññum meddâl vaaljâluvâttâlmist tâi suu kyeskee merkkim lii vaaljâluvâttâlmist puástud, puáhtá kirjálávt vaattâñ njuolgim vaaljâlävdikoddeest majemustáá cuáŋuimáánu 11. peeivi ovdil tijme 16.00. Njuolgimmonâttâllâmravvuid finnee vaaljâlävdikode toimâttuvâst tâi taid puáhtá printtiñ čujottâsâst</p>
    <p>www.samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="sms">Anarist 28.2.2007 Vaaljâlävdikodde SääŠmteŠĐĐvaal 2007 SääŠmteŠĐĐvaal ââŠnet 3.9. - 1.10.2007 kõõskâst. Vaal-lo•stõk lij vueiŠnnemnalla pâŠzzlâšttam-mannu 15. - 28. peeiŠvi kõõskâst „iâss 10.00 - 14.00 täin paaiŠ³in:</p>
    <p xml:lang="sms">SääŠmteeŠĐĐ koontâr  Hetta, Tunturi-Lapin luontokeskus, Peuratie 15  SääŠmteeŠĐĐ koontâr  Aanar, Saarikoskentie 4 SääŠmteeŠĐĐ koontâr  Uccjokk, KåŠddveŠrĐĐpõrtt Vuõccu škooul  Vuõccu, Ivalontie 8716</p>
    <p xml:lang="sms">JuõŠ³³kaø vuäitt še taŠr³³eed jiiŠjjes kuõskki vaal-lo•stõŠ³³e mieŠr³³uum teâ˜ vuõiŠĐĐest vaalluŠvddkååŠdd konttrest teŠlf. (016) 665 038, (016) 665 027, 050493 9018, fakss (016) 671 323 leŠbe</p>
    <p xml:lang="sms">vaalit@samediggi.fi leŠbe jieŠleeŠl kiõ„„men vaal-lo•stõõ••âst pââibeäŠlnn sarnnum pääiŠ³in</p>
    <p xml:lang="sms">äävaiåårramääiŠjest.</p>
    <p xml:lang="sms">KååŠtt ³eä„„, što suu leät kuâ˜˜am vuõiggâdvuõ˜tää meädda vaal-lo•stõõ••âst leŠbe što suu kuõskki mieŠr³³õs vaal-lo•stõõ••âst lij puästtad, vuäitt raukkâd vuõi•õõzz ³eeŠrjteeŠl vaal-luŠvddkådda mââimõõzzâst njuh„„mannu 11. peeiŠv ouddâl „iâss 16.00. Vuõi•eem-mõõntõõllâmvuäŠppõõzz vuäˆˆ vaal-luŠvddkååŠdd konttrest leŠbe tõid vuäitt kuõrrâd www.samediggi.fi.</p>
    <p xml:lang="sms">Aanrest 28.2.2007 Vaal-luŠvddkåŠdd</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien vaalit 2007 Saamelaiskäräjien vaalit toimitetaan 3.9. – 1.10.2007 välisenä aikana. Vaaliluettelo pidetään nähtävänä maaliskuun 15.3 – 28.3.2007 päivien aikana kello 10.00 – 14.00  seuraavissa paikoissa: Saamelaiskäräjien toimisto  Hetta, Tunturi-Lapin luontokeskus, Peuratie 15  Saamelaiskäräjien toimisto  Inari, Saarikoskentie 4 Saamelaiskäräjien toimisto  Utsjoki, Kunnantalo Vuotson koulu  Vuotso, Ivalontie 8716 Jokaisella on mahdollisuus tarkistaa itseään koskevat vaaliluetteloon merkityt tiedot suoraan vaalilautakunnan toimistosta puh (016) 665 038, (016) 665 027, 050493 9018, fax (016) 671 323 tai</p>
    <p xml:lang="fin">vaalit@samediggi.fi  taikka käymällä katsomassa vaaliluettelosta yllä olevissa paikoissa mainittuna</p>
    <p xml:lang="fin">aikana.</p>
    <p xml:lang="fin">Joka katsoo, että hänet on oikeudettomasti jätetty pois vaaliluettelosta tai häntä koskeva merkintä vaaliluettelossa on virheellinen, voi kirjallisesti vaatia oikaisua vaalilautakunnalta viimeistään huhtikuun  11. päivänä ennen kello 16.00. Oikaisumenettelyohjeet saa vaalilautakunnan toimistosta tai ne voi tulostaa www.samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="fin">Inarissa 28.2.2007 Vaalilautakunta</p>
  </body>
</document>
