<document xml:lang="sme" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>389</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.samediggi.fi/index.php?option=com_docman&amp;task=doc_download&amp;gid=866&amp;Itemid=10</origFileName>
    <parallel_text location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf" xml:lang="smn"/>
    <parallel_text location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf" xml:lang="sms"/>
    <parallel_text location="tiedote_sannaguttorm090109.pdf" xml:lang="fin"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 139793 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="sma">TIÄĐÁTTÂS</p>
    <p xml:lang="sms">9.1.2009</p>
    <p>SAA GUTTORM SAAMELAISKÄRÄJIE ESITTELIJÄ SIJAISEKSI</p>
    <p xml:lang="fin">Saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa haettavana olleen esittelijän (Kati Eriksen) sijaiseksi  on  otettu  oikeustieteen  kandidaatti  Sanna  Guttorm.  Esittelijän  tehtävänä  on hoitaa  hallintopäällikölle  kuuluvia  päivittäisiä  hallinnollisia  tehtäviä,  kuten  huolehtia saamelaiskäräjien hallituksen ja yleiskokouksen valmistelusta hallintopäällikön hoitaessa osa-aikaisesti Saamelaiskulttuurikeskuksen projektipäällikön tehtäviä.</p>
    <p xml:lang="fin">Sanna Guttorm aloittaa tehtävässään 14. tammikuuta 2009. Hänen toimipaikkansa on Saamelaiskäräjien yleisessä toimistossa Inarin Riutulassa.</p>
    <p xml:lang="fin">Esittelijän  sijaisuutta  haki  Sanna  Guttormin  lisäksi  neljä  henkilöä:  Raisa  Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila ja Nina West. Päätöksen esittelijän ottamisesta teki Saamelaiskäräjien hallintopäällikkö Juha Guttorm Saamelaiskäräjien työjärjestyksen mukaisesti 9.1.2009.</p>
    <p xml:lang="fin">Lisätietoja Juha Guttorm, hallintopäällikkö, p. 010 839 3102/juha.guttorm@samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="sms">***</p>
    <p>SAA GUTTORM SÁMEDIKKI ÁŠŠEMEAUDEADDJI SADJÁSAŽŽA</p>
    <p>Sámedikki  almmolaš  doaimmahagas  ohcanláhkai  leamašan  áššemeannudeaddji  (Kati Eriksen)  sadjásažžan  lea  váldojuvvon  juridihka  kandidáhta  Sanna  Guttorm. Áššemeannudeaddji  bargun  lea  dikšut  hálddahushovdii  gullevaš  beaivválaš  hálddahusbargguid,  nugo  fuolahit  sámedikki  stivrra  ja  dievasčoahkkima  válmmaštallamis hálddahushoavdda divššodettiin oasseáigásaččat Sámi kulturguovddáža prošeaktahoavdda bargguid.</p>
    <p>Sanna Guttorm álggaha barggustis ođđajagemánu 14. beaivve 2009. Su doaibmabáiki lea Sámedikki almmolaš doaimmahagas Anára Rivdolas.</p>
    <p>Áššemeannudeaddji  sadjásašvuođa  ohce  Sanna  Guttorm  lassin  njeallje  olbmo:  Raisa Järvenpää,  Heidi  Kitti,  Hanna  Mattila  ja  Nina  West.  Mearrádusa  áššemeannudeaddji váldimis barggai Sámedikki hálddahushoavda Juha Guttorm Sámedikki bargoortnega mielde 9.1.2009.</p>
    <p>Lassidieđut  Juha Guttorm, hálddahushoavda, t. 010 839 3102/juha.guttorm@samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="sms">***</p>
    <p xml:lang="sma">TIÄĐÁTTÂS 2 (2)</p>
    <p>SAA GUTTORM SÄMITIGE OOVDÂPYEHTEE SAJASÂŽŽÂ</p>
    <p xml:lang="smn">Sämitige  almos  toimâttuvâst  uuccâmnáálá  lamaš  oovdânpyehtee  (Kati  Eriksen) sajasâžžân lii valdum riehtitieđâ kandidaat Sanna Guttorm. Oovdânpyehtee pargon lii hoittáđ  haldâttâshoovdân  kullee  piäiválâš  haaldâtlâš  pargoid,  tegu  huolâttiđ  sämitige stiivrâ  já  almosčuákkim  valmâštâlmist,  ko  haldâttâshovdâ  tipšo  uásiáigásávt  Säämi kulttuurkuávdáá proojeekthoovdâ pargoid.</p>
    <p xml:lang="smn">Sanna Guttorm aalgât pargoost 14. uđđâivemáánu 2009. Suu toimâsaje lii Sämitige almos toimâttuvâst Aanaar Rivdulist.</p>
    <p xml:lang="smn">Oovdânpyehtee  sajasâšvuođâ  uccii  Sanna  Guttormin  lasseen  nelji  ulmuu:  Raisa  Järvenpää, Heidi Kitti, Hanna Mattila já Nina West. Miärádâs oovdânpyehtee väldimist toovâi Sämitige haldâttâshovdâ Juha Guttorm Sämitige pargo-oornig mield 9.1.2009.</p>
    <p xml:lang="smn">Lasetiäđuh  Juha Guttorm, haldâttâshovdâ, p. 010 839 3102/juha.guttorm@samediggi.fi</p>
    <p xml:lang="sms">***</p>
    <p>SAA GUTTORM SÄÄŠMTEEŠǦǦI ČI’ŠLǦǦEEI SÂJJSAŽVU’TT TUÅIŠMME</p>
    <p xml:lang="sms">SääŠmteeŠǧǧi  takai  konttrest  ooccâmnalla  leämmaš  čiõŠlǧǧeei  (Kati  Eriksen) sâjjsažvuõŠtte  lij  valddum  vuõiggâdvuõtt’tiõđ  kandidaatt  Sanna  Guttorm.  ČiõŠlǧǧeei tuâjjan  lij  håiddad  vaaldšemšuurmõŠsse  kuulli  juõŠǩǩpeivvsaž  vaaldšemvuõđlaž tuâjaid,  mâŠte  ââŠnned  huõl  sääŠmteeŠǧǧi  da  takaisååbbar  valmštõõllmest vaaldšemšuurmõõzz håiddmen vuäŠssäiggsen SääŠmkulttuurkõõskõs projektšuurmõõzz tuâjaid.</p>
    <p xml:lang="sms">Sanna Guttorm alttad tuâjj täŠlvvmannu 14. peeiŠv 2009. Suu tuåimmpäiŠǩǩen lij SääŠmteeŠǧǧi takai koontâr Aanar Riutulast.</p>
    <p xml:lang="sms">ČiõŠlǧǧeei sâjjsažvuõđ oŠcce  Sanna Guttorm lââŠssen nellj persoon: Raisa Järvenpää, Heidi  Kitti,  Hanna  Mattila  ja  Nina  West.  TuŠmmstõõǥǥ  čiõŠlǧǧeei  väŠlddmest  tuejjii SääŠmteeŠǧǧi vaaldšemšuurmõs Juha Guttorm SääŠmteeŠǧǧi tuâjjriâššâm mieŠlddsânji 9.1.2009.</p>
    <p xml:lang="sms">LââŠssteâđaid  Juha Guttorm, vaaldšemšuurmõs, t. 010 839 3102</p>
  </body>
</document>
