<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2003</year><wordcount>11874</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/kilde/bfd/bro/2004/0003/ddd/pdfv/203210-q-1066_samisk_lav.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Dát gihpa galggašii addit ideaid ja oaivademiid joatkkabargui buoridandihte sámi mánáid januoraid bajásšaddandili gielddain ja fylkkain miehttá riikka.</p>
<p>Dát ii leat ohcangirji, eai ge dás leat buot dieđut juohke fálaldaga birra. Ulbmil gihppagiin leabaicce čájehit dan máŋggabealatvuođa mii gávdno jagis 2003, ja čájehit ahte leat máŋgaoasážat mat oktiibuot dahket sámi bajásšaddama.</p>
<p>Mii eat sáhte dáhkidit ahte buot dieđut gihppagis leat ollislaččat ja ođđasat dan beaivve ogalmmuhuvvo. Sivvan dasa lea og dađis dáhppáhuvvá juoga ođđa.</p>
<p>Gihpa lea gávdnamis Mánáid- ja bearašdepartemeantta ja Sámedikki ruovttusiidduin:www.odin.dep.no/bfd www.samediggi.no</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Steinar Myhr / NN / Samfoto </em></p>
<p>Mánáid- ja nuoraidpolitihka váldoáigumuš lea ahte buot mánáide ja nuoraide galget sihkarast-tojuvvot buorre ja oadjebas bajasšaddan- ja birgenláhki. Dát mearkkaša ahte buohkat galgetoažžut dásseárvosaš fálaldagaid ja vejolašvuođaid. Sámi mánáide ja nuoraide ektui de dátmearkkaša ahte mis buohkain fertet lea áigumuš ahte ásahit bajasšaddanbirrasiid gos sámi jadáru kultuvrrain livččii seamma árvu ja atnojuvvojit seammaárvosažžan.</p>
<p>Mánáid- ja bearášdepartemeanta lea deattuhan sámi mánáid ja nuoraid bajasšaddaneavttuidgitta 80-logu álggu rájes, e.e. siera doarjjaortnega bakte man ulbmilin lea buoridit sámi mánáidbajasšaddanbirrasiid ja sierra doarjjaortnegin sámi mánáidgarddiide. Dáid ortnegiidhálddašeapmi lea sirdojuvvon Sámediggái, ja lea oassin ovttasbargovuođus gaskal departeme-anta ja Sámedikki.</p>
<p>Lea min oktasaš geatnegasvuohta láhččit dili nu ahte sámi mánát ja nuorat sáhttet váfistit jaovdánahttit gielaset, kultuvrraset ja servvodateallima (vrd Vuođđolága § 110 A). Vai bargatbuori barggu de lea áibbas dehalaš ahte lea buorre ovttasbargu buohkaid gaskkas geain leaovddasvástádus sámi mánáid ja nuoraid bajasšaddamis, sihke almmolaš eiseválddit ja eakto-dáhtolaš bargit. Viidáset lea dehalaš ahte váhnemat, mánát ja nuorat ieža sáhttet mielde fálal-dagaid ja bálvalusaid hábmemis.</p>
<p>Lea ollu positiiva mii dáhpáhuvva, vaikko soapmásat oaivvildit ii doarvái jođanit. Sámi mánáid-gárddiid lohku lea lassanan jagis jahkai. Dearvvašvuođabálvalusas ásahuvvojit ođđa sámi fálal-dagat vuođđuduvvon sámi kultuvrra ja árbevieruid ala. Lea eanet aht´ eanet geat válljejitsámegiella vuosttašgiellan skuvllas. Muhto oahpponeavvut gal váilot ollu fágain, seammás goeai leat doarvái oahppovejolašvuođat mas sámegiella lea váldogiellan. Leat ain ollu hástalusatmaiguin fertet bargat boahttevaš jagiid.</p>
<p>Mánáid ja bearášdepartemeanta ja Sámedikki bealis lea áigumuš ahte dát gihppa galggašiidagahit ahte sámi mánáid ja nuoraid beroštumit buorebut vuhtiiváldojit. Eanas mánáid ja nuo-raid bajasšaddaneavttut mearriduvvojit suohkanlaš fálaldagaid ja bálvalusaid bakte. Go sámimánát ja nuorat oktan váhnemiiguin, háliidit gielalaš- ja kultuvrralaš fálaldagaid mat nannejitsámi identiteahta, de dát gihpa dagaha suohkaniidda buoret vejolašvuođa dustet dáid dárb-buid ja sávaldagaid.</p>
<p>Mun sávan ahte dát gihppa movttiidahtašii oallugiid joatkit ovdánahttimis otnánorggabeal´sámi mánáide ja nuoraide oadjebas ja buori bajasšaddama. Lea daid báikkalaš ser-vodagain gos mánát ja nuorat orrot ahte ferte eanemusat bargat!</p>
<p><em type="italic">Ovttasdoaibman ja ovttasbargu </em></p>
<p>Mánát ja nuorat leat okta Sámedikki vuoruhansurggiin. Sii leat boahtteáiggi sámekultuvrraguoddit, hálddašeaddjit ja gaskkusteaddjit. Mánát ja nuorat geain lea sámi duogáš, dovdetiešguđetládje gullevašvuođa sámi servodahkii. Leat olu bealit mat mearridit dán variašuvnna.</p>
<p>Váhnemiid válljejupmi, oktavuohta sogain ja eará ollesolbmuiguin, leat ovttas birrasiin mieldehápmemin sin iešheanálaš olmmožiin. Bajásšaddan ja vásáhusat birrasiin geain lea positiivvá-laš oaidnu sámi árvvuide, leat mielde nannemin mánáid sámi identitehta. Dan oahpu maid siiožžot ruovttus, mánáidgárddis, skuvllas, stoahkamis ja astoáiggis, váikkuha dasa makkárin siišaddet ollesolmmožiin.</p>
<p>Sámediggi áigu bargat dan ala ahte nannet sámi mánáid ja nuoraid identitehta jagullevašvuođa sámi servodahkii, sihkkarastit buori bajásšaddaneavttuid go servodat rievdáárbevierus ođđaáigásašvuhtii ja addit sámi mánáide ja nuoraide positiivva identitehtaovdá-neami iežaset giela ja kultuvrra ektui. Sii dat galget ovdánahttit ja fievrridit viidáset sámi kul-tuvrra ja árvovuođu boahttevaš buolvvaide.</p>
<p>Mánát ja nuorat fertejit oažžut dieđuid ja máhtolašvuođa iežaset kulturdoaimmaheamis. ONamánáidkonvenšuvdna deattuha mánáid vuoigatvuođa eallit iežaset kultuvrrain ja geavahitiežaset giela. Skuvllain ja mánáidgárddiin lea guovddáš sadji otná servodaga kultuvrragask-kusteamis. Mánát ja nuorat fertejit dovdat ahte birrasis oidnet dehálažžan váldit vára sámikultuvrras, ja ahte gávdnojit dieđut sámi árbevieruid, jurddašanvugiid ja bajásgeassinvugiidbirra.</p>
<p>Oahpahusláhka addá mánáide ja nuoraide individuála vuoigatvuođa oažžut oahpaheamisámegielas sihke vuođđoskuvllas ja joatkkaskuvllas. Sámi guovlluin lea buohkain geat leatvuođđoskuvllaagis vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegillii ja sámegielas. Olggobealdesámi guovlluid lea unnimusat logi oahppiin ovtta gielddas geat dáhttot oahpahusa sámegilliija sámegielas, vuoigatvuohta oažžut dakkár oahpahusa nu guhkká go leat unnimusat guhttaoahppit vel báhccán jovkui. Gielddain lea ovddasvástádus láhččit ja čađahit dán vuoigat-vuođa vuođđoskuvlladásis, ja fylkkagielddain dahje stádas lea ovddasvástádus láhččit jačađahit dán vuoigatvuođa joatkkaskuvlladásis.</p>
<p>Otná mánáid ja nuoraid máilbmi lea earálágan go váhnenbuolvva. Našunála ja riikkaidgaska-saš mediat leat gievra gilvaleaddji sosialiserenbirrasat lágaš bearrašii ja sohkii. Dát gáibida oluotná ollesolbmuin. Seamma guoská midjiide geat bargat láhččit rámmaeavttuid juohkehaččaovdáneapmái. Giella lea dehálaš identitehtadagaldat. Bisuhandihte ja ovdánahttindihtesámegiela, ferte addit sámi mánáide ja nuoraide duohta vejolašvuođa geavahit iežaset gielaárgabeaivvis. Danin lea buorre sámegielat mediafálaldat nu dehálaš. Filbma, tv, video ja</p>
<p>Interneahtta leat mediat mat leat guovddážis nuoraidkultuvrras, ja leat danin stuorra hásta-lussan barggus sihkkarastit ja ovdánahttit sámi giela ja kultuvrra.</p>
<p>Sámediggi oaidná dán gihppaga dehálaš diehtojuohkkingáldun, movttideaddjin ja váikkuhe-addjin gielddaid, fylkkagielddaid ja ásahusaid ektui mii guoská sámi mánáid ja nuoraidbajásšaddaneavttuid láhččimii olles riikkas.</p>
<p>Mun sávan midjiide buohkaide lihkku dáinna dehálaš bargguin!</p>
<p><em type="italic">Áŋgiruššat mánáid ja nuoraid </em></p>
<p><em type="bold">Sámediggepresideanta </em></p>
<p><em type="bold">Sven-Roald Nystø </em></p>
<p><em type="bold">Engerdalas – Várjjagii </em>Árbevirolaš sámi ássanguovlu gohčoduvvo </p>
<p>Sápmin. Sápmi ollá nuortan Guoládagas Ruoššas</p>
<p>Lulli-Norgii Engerdala rádjai ja Lulli-Ruŧŧii Idrerádjai. Nuppiin sániiguin ásset sápmelaččat njeal-lji rikkas – Norggas, Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas –ja olles dát guovlu lea Sápmi.</p>
<p>Sápmelaččat leat ássan iežaset guovlluin dološáiggi rájes, ja Norgga stáda lea huksejuvvonguovtti álbmoga eatnamiid ala: sápmelaččaid jadážaid. Sápmelaččat Norggas leat norgga álb-motláhttut, muhto sis lea sierra giella, sierra his-torjá ja sierra kultuvra.</p>
<p>Sámi ássanguovllut leat unnon. Álbmoga fárre-mat gusket maiddái sápmelaččaide. Dát ovdáne-apmi lea dagahan ahte otne eai leat galle guovl-lu, earret Sis-Finnmárku, gos sápmelaččat leateanetlogus. Eai buohkat dieđe ahte máŋggabáikkiin Norggas maiddái lea sámi historjá.</p>
<p>Giela vuođul lea dábálaš juohkkit sámi ássangu-ovllu norgga bealde lullisámi, julevsámi ja davvi-sámi guovlluide. Dasa lassin lea unna nuortasámijoavku Njávdámis Finnmárkkus.</p>
<p>Oslo ja Romsa leat stuorámus <span type="quote">"sámi"</span> gávpogat,muhto maiddái eará gávpogiin ásset sápme-laččat, nu go Troanddimis ja Bergenis. Muhtundáid gávpogiin lea sámisearvevuohta čátnonsámi servviide, sámi mánáidgárddiide, iešguđetge lágan deaivvadanbáikkiide ja universitehtai-de. Sápmelaččat geat ásset gávpogiin bohtetiešguđet ge sajiin riikkas,ja sis lea maiddáiiešguđet lágan čánástat sámegillii ja sámi kultuvrii.</p>
<p><em type="bold">Gii lea sápmelaš? </em>Sáhttá máŋgga láhkai defineret doahpaga<span type="quote">"sápmelaš"</span>. Eaŋkilobmut geavahit iešguđetlágan definišuvnnaid go čilgejit iežaset sámigullevašvuođa dahje váilevaš gullevašvuođa. </p>
<p>Dát guoská dieđusge maiddái mánáide januoraide. Dáruiduhttinpolitihkka mielddis-buvttii ahte ollu sápmelaččat biehttaledjeiežaset etnálaš duogáža, ja mii oaidnit ainotná beaivve váikkuhusaid das. Earret earáleat ollusat massán iežaset giela.</p>
<p>Norggas daddjo sámelágas ahte son guhteatná iežas sápmelažžan, ja lea sámegiellaruovttugiellan, dahje eatnis, áhčis, áhkus,ádjás, máttaráhkus dahje máttarádjás leadahje lea leamaš sámegiella ruovttugiellan,lea vuoigatvuohta čálihit iežas sámi jienas-tuslohkui. Dát ii mielddisbuvtte ahte dušše siigeat leat sámi jienastuslogus, leat sápme-laččat, muhto ahte sii sáhttet geavahit vuoi-gatvuošaset jienastit sámi álbmotválljejuv-von orgánii, Sámediggái.</p>
<p><em type="italic">Eanet dieđut sámi jienastuslogu birra: http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="bold">Sámediggi </em>Stuorradiggi mearridii 1978 skábmamánusdulvadit Áltta-Guovdageainnu eanu ja huk-set elfápmostašuvnna. Dát mielddisbuvttiiahte sámit ja olbmot biraspolitihkalaš birrasi-in garrasit vuostálastigohte huksemaakšuvnaiguin ja miellačájahusaiguin. </p>
<p>Vuostálastin huksemii bijai leavttu sámi vuoi-gatvuođaid ovddideapmái Norggas.</p>
<p>Eiseválddit bidje Sámi vuoigatvuođalávde-gotti ja Sámi kulturlávdegotti dustet sámiidgáibadusaid, ja jagis 1987 mearridii</p>
<p>Stuorradiggi sierra sámelága ja dákko bokte</p>
<p>Sámedikki ásaheapmi</p>
<p>Vuođđolága paragráfa 110 A:</p>
<p>ahte sámi álbmotjoavku galgá sáhttit sihk- karastit ja ovddidit gielas, kultuvrras ja ser- vodateallimis.</p>
<p>Deaŧalaš ágga Sámedikki ásaheapmái leaahte sámit go leat unnitlogus eai olat dábá-laš demokráhtalaš orgánaide eanetlohkodemokratiija vuođul. Sámediggi ásahuvvuijuste dan dihte ja vai sámiin lea oktasaš jiet-naguoddi. Dát ii mearkkaš dan ahte buot</p>
<p>Sámedikki áirasat leat gaskaneaset ovttamie-lalaččat, muhto ahte vuođđun daid mearrá-dusaide mat dahkkojuvvojit lea politihkalašproseassa.</p>
<p><em type="italic">Sápmelaččat </em></p>
<p>Dán olis leat sámit ožžon dihto iešmearridan-vuoigatvuođa ovttaskas áššiide nugo ovda-mearkka dihtii áššiin mat gusket gillii, kultuv-rii, ealáhusaide ja oahpahussii. Sámediggijuohká juohke jagi sullii 112 miljon kruvnnuiešguđet sámi kultur-, ealáhus-, giella- ja oah-pahusulbmiliidda.</p>
<p>S. M. Gonagas Olav V rabai vuosttaš gearddi</p>
<p>Sámedikki Kárášjogas 1989 golggotmánu 9.beaivve</p>
<p><em type="bold">Sámegiella – álmmolaš giella </em>Ođđajagimánu 1.beaivve 1992 šattai sámegi-ella dásseárvosažžan dárogielan álmmolašgiellan Norggas. Sámeláhkii mii mearriduvvuigeassemánu 12. beaivve 1987, lasihuvvui deoassi sámegiela geavaheami birra. Dát lasá-hus gohčoduvvo sámelága giellanjuolgga-dussan. </p>
<p>Giellanjuolggadusaid ulbmilin lea bisuhit jaovdánahttit sámegiela, dákko bokte ahteerenoamážit nannet sámegiela geavaheamiálmmolaš oktavuođain. Eanet geavaheami jaoahpahusa bokte, lassána maiddái sámegie-lat gelbbolašvuohta.</p>
<p><em type="italic">Sámegiela hálddašanguovlu </em>Sámelága giellanjuolggadusat gustojit mear-riduvvon guovllu masa gullet guhtta gield-da/suohkana Finnmárkkus ja Romssas. Dátgielddat leat Unjárga, Deatnu, Poršáŋgu, </p>
<p>Kárášjohka, ja Guovdageainnu ja Gáivuonasuohkanat. Hálddašanguovllus leagielddas/suohkanis geatnegasvuohta geava-hit sámegiela álmmuhusain ja diehtojuohkki-mis olbmuide, doahttalit eaŋkilolbmuid geatdáhttot geavahit sámegiela álmmolaš oktav-uođain, geavahit giela láhkaásahusaid ja nju-olggadusaid vuođul ja addit virgelobi bálk-káin bargiide oahppandihte sámegiela gogielddas lea dárbu dakkár gelbbolašvuhtii.</p>
<p>Gielddaid/suohkaniid golut guovttegielathálddašeapmái gokčojuvvo. Leagielddaid/suohkaniid ovddasvástádus ahteguovttegielat ruđat geavahuvvojit sámegielanannemi .</p>
<p>Maiddái eará gielddain lea vejolašvuohtasearvat hálddašanguvlui. Sámediggi lea vál-dán oktavuođa máŋgga gielddaiguin, ja jear-ran dáhttot go sii šaddat oassin sámegielahálddašanguovllus. Divttasvuona gielda</p>
<p>Nordlánddas lea dán jearaldaga olis mearri-dan ahte sii dáhttot šaddat oassinhálddašanguovllus.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki giellaossodat Bredbuktnesveien 50 9520 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 42 00 Fáksa: 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samisk-sr.no/ </em></p>
<p><em type="bold">Guovvamánu 6. beaivi – Sámi álbmotbeaivi </em>Sámi Álbmotbeaivi, guovvamánu 6. beaivi,lea oktasaš sámiide, beroškeahttá orrot go sii Norggas, Ruoŧas, Suomas vai Ruoššas. </p>
<p>Álbmotbeaivi ávvuduvvui vuosttaš geardde1993:s go ON riikkaidgaskasaš eamiálbmot-jahki almmolaččat rahppojuvvui Kárášjogas.</p>
<p>Beaivi ávvuduvvo iešguđetládje sámi báikki-in.</p>
<p>Duogáš dáhtonii lea ahte sámiid vuosttašriikkačoahkkin dollojuvvui guovvamánu 6. b.1917:s Troanddimis. Dalle lei vuosttaš hávehistorjjás go davve- ja lullesámit iešguđetriikkas deaivvadedje divaštallat jafuomášahttit oktasaš áššiid ja váttisvuođaid.</p>
<p>Elsa Laula Renberg vuolggahii čoahkkinjur-daga ja duohtan dagai riikkačoahkkima masabohte badjel čuođi sápmelačča ja eanašatsin gaskkas ledje nissonat.</p>
<p>Jagi 2004 rájes lea guovvamánu 6. b. álmmolaš levgenbeaivi <em type="italic">http://www.flaggbutiken.se E-paosta: info@flaggbutiken.se </em></p>
<p><em type="italic">Sámileavga. Govvideaddji: Ammun Johnksareng </em></p>
<p><em type="bold">ON:a konvenšuvdna mánáid vuoigatvuođaid birra </em>Mánáidkonvenšuvdna vuhtiiváldá dan meark-kašumi mii juohke aidna álbmojoavkku árbe-vieruid ja kultuvrrálaš árvvuin lea mánáidsuodjaleapmái ja mánáid harmonalaš ovdáne-apmái. Muhtun artihkkaliin lea erenoamášmearkkašupmi sámi mánáid vuoigatvuođaide. </p>
<p>Artihkkal 30 addá čuovvovaš prinsihpa:"Stáhtain gos gávdnojit etnálaš, vuoiŋŋalašdahje gielalaš minoritehta dahje eamiálbmot,ii galgga biehttaluvvot mánnái mii gullá dák-kár minoritehtii dahje eamiálbmogii, vuoigat-vuohta ávkkástallat iežas kultuvrra, dovddas-tit ja doaimmahit iežas osku dahje geavahitiežas giela, ovttas earáin iežas joavkkus."</p>
<p>Artihkkal 29 lea oahpahusa birra:</p>
<p>Ulbmil máná oahpahusain galgá leat ■ oahppat árvvusatnit váhnemiid, su iežaskultuvrrálaš identitehta, giela ja árvvuid, janášuvnnálaš árvvuid dan riikkas gos mánnáássá, rikkas gos son dal bođeš, ja kultuvrrai-de mat leat earáláganat go su iežas;■ rahkkanahttit máná ovddasvástáduslašeallimii fridja servodagas, deattuhit ádde-jumi, ráfi, gierdavašvuođa, dásseárvvu soh-kabeliid gaskkas ja ustilašvuođa buot álb-motjoavkkuid, etnálaš, nášuvnnálaš ja osk-kolaš joavkkuid gaskkas ja olbmid gaskkasgeat gullet eamiálbmogii;</p>
<p>Riikkaidgaskasaš geatnegasvuođain mat dásleat namuhuvvon lea mearkkašupmi daža eise-váldiid politihkkii máŋgga surggiin mat gusketsámi mánáid bajásšaddandillái. Dat guoská osi-ide nu go mánáidgárdi, vuođđoskuvla, joatk-kaskuvla, media ja eará suorggit eallimis gosálmmolaš eiseváldiin lea ovddasvástádus.</p>
<p>Gielddain lea erenoamáš ovddasvástádus sihk-karastit sámi mánáide ja nuoraide bajásšadda-ma gos sin identitehta ja sin gullevašvuohtasámi servodahkii nannejuvvo.</p>
<p><em type="italic">Konvenšuvnna gávnnat dáppe: http://odin.dep.no/bfd/ </em></p>
<p><em type="bold">Mánáidgárdeláhka </em>Lágas mánáidgárddiid birra čállojuvvo ahtelea gielddaid ovddasvástádus láhčit fálalda-gaid sámi mánáide: <span type="quote">"Mánáidgárddit sámimánáide sámi guovlluin galget deattuhitsámegiela ja sámi kultuvrra"</span> (§ 7, goalmmátlađas). Rámmaplána, mii lea láhkaásahusmánáidgárdeláhkii, sistisdoallá sierra kapiht-tala sámegiela ja sámi kultuvrra birra. </p>
<p>Rámmaplána mihttomearit galget šujuhit mománáidgárdefálaldagat sámi mánáide berreláhčiiduvvot, muhto seammás dohkkehitbáikkálaš heiveheami ja báikkálaš eavttuid.</p>
<p><em type="italic">Lága gávnnat dáppe: http://www.lovdata.no/all/nl-19950505-019.html </em></p>
<p><em type="bold">Oahpahusláhka </em>Láhka vuođđoskuvlla ja joatkkaoahppu birra(Oahpahusláhka) oktain láhkaásahusaiguinmearriduvvui 1999 čakčamánu 1. b. </p>
<p>Lágas geavahuvvo namahus, sámi guovlu, miiotne lea seamma go sámegielahálddašanguovlu. Sápmelačča definišuvdnalea čádnon sámelága eavttuide čálihit sámijienastuslohkui. Lága mielde lea dat golbmaváldo sámegiela Norggas dásseárvosaččat.</p>
<p>Buot sámi guovllu ohppiin lea vuoigatvuohtaoahpahussii sámegillii ja sámegielas.</p>
<p>Olggobealde sámi guovllu, lea joavkkus gosleat unnimusat logi oahppi geat dáhttot dan,vuoigatvuohta oažžut oahpahusa sámegilliija sámegielas, beroškeahttá makkár duogášsis lea. Dát vuoigatvuohta doalahuvvo nuguhkká go leat vel unnimusat 6 oahppijoavkkus. Dasa lassin lea sápmelažžain okta-gaslaš vuoigatvuohta oažžut oahpahusasámegielas vuođđoskuvllain ja joatkkaskuvl-lain miehttá riikka.</p>
<p><em type="italic">Láhka gávdno dás: http://www.lovdata.no/all/nl-19980717-061.html </em></p>
<p><em type="italic">Áigeguovdilis lágat ja konvenšuvnnat </em></p>
<p><em type="bold">ILO-konvenšuvdna nr. 169 – mánát ja nuorat </em>ILO-konvenšuvdna nr. 169, mii guoskkahaálgoálbmogiid ja čearddaid iehčanas stáh-tain, mearriduvvui 1989:is. Norga vuolláičáliikonvenšuvnna 1990:is. Norga lea dasto dohk-kehan ahte konvenšuvnna mearrádusat gus-ket sápmelaččaide. Norgga eiseválddit leatmáŋgii deattuhan ahte ILO-konvenšuvdnasistisdoallá unnimusmeari sihkkarastindihteeamiálbmogiid beroštumiid ja dárbbuid. Datmearkkaša ahte Norgga eiseválddit sáhttetmannat vel guhkeleabbui go konvenšuvnnamearrádusat, ovddamearkka dihte sihkka-rastindihte sámi mánáid vuoigatvuođaid jaboahtteáiggi. </p>
<p>ILO-konvenšuvnna VI oassi gieđahallá sáp-melaččaid vuoigatvuođa iežaset gillii jaiežaset oahpahussii, ja dasa lassin vuoigat-vuođa váikkuhit oahpahusdagu mii guoskáoahpahussii mii lea sin várás.</p>
<p>Artihkkal 28 deattuha oahpahusa mánáideiežaset gielas, ja ahte dát oahpahus galgáleat boađus ovttasbarggus sápmelaččaiguin.</p>
<p>Norgga politihkka lea ahte sámi mánát gal-get ovdánahttit doaibmiguovttegielatvuođa, ja ahte sis galgá leatmáhtolašvuohta sihke sámi ja dáža kultvrras,nu ahte sáhttet dovdat oadjebasvuođa guk-tui kultuvrraide.</p>
<p>V oassi konvenšuvnnas mii lea Oaju ja dearv-vašvuođa birra, artihkkal 25, sistisdoallámearrádusaid dohkálaš dearvvašvuođabál-valusaid ovdáneami birra sápmelaččaidvárás. Dát galget nu guhkás go vejolaš gávd-not báikkálaš birrasis, ja vuhtiiváldit ekono-málaš, geografálaš, sosiála ja kultuvrrálašdilálašvuođaid. Dearvvašvuođabálvalusatgalget hálddašuvvot ja plánejuvvot ovttas-ráđiid sápmelaččaiguin, ja heivehuvvotmuđuid riikka ekonomálaš ja sosiála doaib-mabijuide.</p>
<p><em type="italic">Konvenšuvnna gávnnat dás: http://odin.dep.no/ krd/norsk/same/016071-990004 </em></p>
<p><em type="bold">Sámeláhka </em>Sámelága ulbmil lea láhčit diliid nu ahte sámiálbmot Norggas sáhttá sihkkarastit ja ovdá-nahttit iežaset giela, kultuvrra ja servodateal-lima. Sámeláhka sistisdoallá mearrádusaid </p>
<p>Sámedikki ja sámegiela birra.</p>
<p><em type="italic">Lága gávnnat dás: http://www.lovdata.no/ all/tl-19870612-056-0.html </em></p>
<p><em type="italic">Sámi suopmanguovlluid viidodat. Gáldu: St. dieđ. nr. 55 (2000-2001) </em></p>
<p><em type="italic">Sámepolitihka birra </em></p>
<p><em type="bold">Dearvvašvuođastášuvdna ja skuvlladearvvašvuođabálvalus </em>Dearvvašvuođastášuvnnas ja skuvlladearv-vašvuođabálvalusas lea dehálaš rolla das ahteovddidit dearvvašvuođa ja eastadit psykálaš jafysálaš váttuid áhpehis nissoniin, mánáin ja nuo-rain. Dán dahket bagadallama, fierpmádatbarg-gu, dearvvašvuođaiskosiid ja boahkuid bidjamis. </p>
<p>Dearvvašvuođastášuvdna lea eaktodahtolašfálaldat, ja das lea erenoamáš vuolggasadji goolaha buot mánáid oktain bearrašiiguin.</p>
<p>Lea dehálaš nannet dearvvašvuođabargiidgelbbolašvuođa mii guoská dasa ahtebajásšaddat guovttegielat ja guovttekultuvr-rálaš birrasiin, ja vel sámi historjjás, kultuvrras,árbevieruin, dábiin ja das mo bajásgeassindáhpáhuvvá. Dát lea dárbbašlaš e.e. nu ahtesáhttá veardidit máná dábálaš ovdáneami jagiellaovdáneami, ja neavvut váhnemiidiešguđet gážaldagain, nu go giella ja identi-tehtaovdáneapmi, psykálaš dearvvašvuohta,biebmodili, fysálaš doaimmat jnv.</p>
<p>Diehtojuohkkin máŋggakultuvrrálaš fáttáidbirra sihke sámi ja dáčča mánáide ja váhne-miidda, berre leat lunddolaš oassi dearv-vašvuođastášuvnna ja skuvlladearvvašvuo-đabálvalusa barggus. Dákkár dieđut sáhttetálkkedit dili mánáin geain lea guovttekultuvr-rálaš duogáš, ja sáhtašii váikkuhit dasa ahtenannet sámi mánáid identitehta.</p>
<p>Gelbbolašvuohta árvvoštallat sámi mánáidgiellaovdáneami lea dehálaš oassi dearvvaš-vuođastášuvnna doaimmas. Go mánát leatguovttejahkkásaččat, de lea lunddolaš deat-tuhit eatnigiela ovdáneami. Go mánát leatnjealljejahkkásaččat, de ávžžuhuvvo maiddáiáicat máná giellaovdáneami dárogielas, sisgeain lea dárogiella nubbingiellan. Mánátgeain iešguđet sivaid geažil lea giellaovdáne-apmi maŋŋonan, galget čujuhuvvot PP-bál-valussii veardideapmái.</p>
<p>Vásáhusat čájehit ahte dearvvašvuođa-divššár dávjá lea dakkár olmmoš gii oažžuluohttámuša sámi birrasiin. Danin sáhttá leatávkkálaš ahte dearvvašvuođadivššár galledamánáidgárddiid ja váhnemiid. Erenoamášitnuoramus mánáin geat ásset internáhtainsáhttá leat dárbu erenoamáš čuovvoleapmái.</p>
<p>Gielddat gos leat internáhtaskuvllat berrejitdanin veardidit nannetskuvlladearvvašvuođabálvalusa.</p>
<p>Sámi mánáin ja nuorain lea dárbubissovašvuhtii go sis lea oktavuohta dearv-vašvuođabálvalusain, nu ahte váttisvuođatmat sáhttet čuožžilit iešguđetge ovdánaht-tindásis dustejuvvojit dainnagelbbolašvuođain mii lea geavaheaddjiduogáža birra. Dát lea maiddái dehálaš nuo-raidskuvlaagis, danin go ollusat dan áiggisatnet iežaset etnálaš identitehta váttisin.</p>
<p>Máŋga nuoraidinformašuvdnakántuvrraindavvin leat sierra neahttasiiddut sámegillii.</p>
<p>Dearvvašvuođastášuvdna berre čájehit gulle-vašvuođa máná sámi birrasii stohporeidemabokte, čiŋaheami bokte, sámi mánáidgirjjiidja duhkorasaid bokte jnv.</p>
<p>Sámedikki oahpahusossodat sáhttá veahkehitskáhppot sámi mánáidgirjjiid, duhkorasaid jnv.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki Oahpahusossodat 9520 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 42 00. Telefáksa: 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no </em></p>
<p><em type="italic">Video: Čoavdda guovtti máilmmiide – </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prográmma guovttegielatvuođa birra (Nøkkelen til to verdener – Et program om tospråklighet), sáhttá diŋgot dáppe: GOVAT AS, Box 333, 9915 Kirkenes </em></p>
<p><em type="bold">Váhnenbagadallan </em>Váhnenbagadallanprográmma ulbmilin leanannet mánáid ja nuoraid fuolahusa jabajásšaddama, dainna jurdagiin ahte eastaditpsykososiálalaš váttisvuođaid. Dan maid pro-grámma deattuha lea gulahallama ja ovttas- </p>
<p><em type="italic">Dearvvašvuođa- ja sosiálafálaldat – gietkamis nuorravuhtii </em>doaibmama nannet, mii ovddida dovdduahte son nagoda ja buorida iešárvvu sihkemáná ja váhnema gaskavuođas ja váhnemaja fágaolbmo gaskavuođas. </p>
<p>Deaivvadanbáikkiid láhčin, gos váhnematsáhttet loktet gažaldagaid ja lonohallat vásá-husaid mii guoská iežas mánáid bajásgeassi-mii, lea stuorra oassi dán prográmmas.</p>
<p>Dearvvašvuođastášuvnnat, mánáidgárddit jaskuvllat sáhttet addit dieđuid fálaldagaidbirra lagasbirrasis.</p>
<p>Leat rahkaduvvon diehtojuohkkin- ja baga-dallanávdnasat váhnemiidda ja fágaolbmui-de, sihke dasa mii guoská smávva mánáide jamánáide skuvlaágis. Gihppa <span type="quote" xml:lang="nob">”Du og jeg sam-men”</span> ja video <span type="quote">”Go moai ovttastalle”</span> leat jor-galuvvon sámegillii.</p>
<p><em type="italic">Dieđut das movt ja gos váhnenbagadallan ávdnasiid sáhttá diđgot, gávnnat dáppe: http://odin.dep.no/bfd </em></p>
<p><em type="bold">Mánáidsuodjalus </em>Mánáidsuodjalusbálvalusat eai leat álo doar-vái bures heivehuvvon geavaheaddjiide, singillii, kultuvrii ja dan báikkálaš servodahkiigosa sii gullet. Nugo máŋga eará ásahusainge, de leat maiddái mánáidsuodjalusas vát-tisvuođat oažžut bargiid geain lea gelbbo-lašvuohta sámegielas ja/dahje sámi kultuvr-ras. Buoridandihte gelbbolašvuođa, lea </p>
<p>Mánáidsuodjalusa Gelbbolašvuođaguovddáš</p>
<p>Davvi-Norggas ožžon doarjaga rahkadit nje-allje fáddágihpagažža mánáidsuodjalusabirra sámi oktavuođain. Gihppagat galgetgeavahuvvot oahpahusas studeanttaidevuođđo- ja joatkkaoahppus, ja bargiidemánáidsuodjalusas. Gihppagat galget leatgárvá 2004:is.</p>
<p>Lea dárbu ovdánahttit ja geahččaladdatmetodaid, veahkkedoaimmaid ja fuolahusdo-aimmaid main lea sámi perspektiiva ja mainvuođđun leat vásáhusat ja báikkálaš árbevie-rut ja servodatdilit. E.e. lea dehálaš dovdatdaid eahpeformálalaš veahkkevuogádagaidmat gávdnojit nana sohkafierpmádagasmuhtun sámi bearrašiin. Fierpmádaga sáhttáváldit atnui konkrehta áššiin, maŋŋá go leaveardiduvvon leat go doaibmabiijut main leavuolggasadji báikkálaš sámi kultuvrras ja eal-linvugiin buoremusat mánnái.</p>
<p><em type="italic">Biepmoruokt </em>Mánáidsuodjalanlága mielde galgá válljejuv-vot makkár biepmoruovttuide mánáid bidjá,máná iešlági vuođul ja dan vuođul makkárdárbu lea fuolahussii ja oahpahussii stáđuhisbirrasis. Dát mielddisbuktá ahte mánná berrebiddjot birrasii gos sáhttá doalahit ja ovdá-nahttit iežas identitehta. Erenoamážit leadehálaš ahte sámi mánát geain lea sámegiel-la eatnigiellan biddjojuvvojit sámegielhállibiepmováhnemiid lusa </p>
<p><em type="italic">Eanet dieđuid gávnnat dáppe: www.fosterhjem.no. </em></p>
<p><em type="italic">Gelbbolašvuođa ollislaš govva </em>Máŋga sámi sosiálabargiin lea nana vásihus-gelbbolašvuohta, man bargama bakte leatožžon. Mánáidsuodjalusa </p>
<p>Gelbbolašvuođaguovddáš Davvi-Norggas leajagis 2001 rahkadahttán gelbbolašvuođagihppaga gos lea listu fágaolbmuid ja fága-birrasiid badjel geain lea sámi giella- ja/dahjekulturgelbbolašvuohta, mánáidsuodjalanfa-gálaš gelbbolašvuođa lassin. Ulbmil gihppa-gin lea addit mánáidsuodjalussii ja earáideollislaš dieđuid fágaolbmuid ja fágabirrasiidbirra geaiguin sáhttá váldit oktavuođa jear-randihte ráđiid ja bagadallama, dahjemuđuid ge lonohallat dieđuid ja vásáhusaidsámi perspektiivva ektui mánáidsuodjal-anáššiin. Gihppagis leat maiddái dieđut dut-kama ja girjjálašvuođa birra mii lea dehálašmánáidsuodjaleapmái sámi oktavuođas.</p>
<p>Gelbbolašvuođa gihppa sáhttá leat vuolgga-sadjin ásahit gielddaidgaskasaš ovttasbarg-gu mánáidsuodjalusa oktavuođas.</p>
<p>Ovttasbargu gielddaid gaskkas sáhttá váik-kuhit dasa ahte eanet gielddatdovddadišgohtet ja sáhttet váldit atnui sámikultuvrrálaš oainnu go barget mánáidsuodja-lusain, ja loktet dási fágalaš barggus. Datsáhttá váikkuhit nu ahte buorebut ávkkástal-lá gelbbolašvuođas ja návccain, nu ahtegielddat/ guovllut doalahit fágaolbmuid.</p>
<p><em type="italic">Mánáidsuodjalusa Gelbbolašvuođaguovddáš Davvi-Norggas Postboks 19. 9038 Tromsø Telefuvdna: 77 75 59 50. Telefáksa: 77 75 59 10 E-poasta: bvunnsekretaer@bvunn.no http://www.bvunn.no/ </em></p>
<p><em type="bold">Bearašsuodjalus </em>Bearašsuodjalus lea spesialistabálvalus miibargá váttisvuođaiguin mat leat čadnonbearrašiidda. Bearašsuodjalanguovddážataddet fálaldagaid dálkkodeami ja ráđđeaddi-ma ektui daid bearrášiidda geain leat váttis-vuođat, riiddut ja heahtedilli. Váttisvuođaidčovdet ságastallama bokte, ja danin lea gegiella dehálaš. Dađi eambboperšuvnnálažžan váttisvuođat leat, dađideháleabbot lea beassat hállat daid birraiežas eatnigillii. </p>
<p><em type="italic">Sis-Finnmárkku Bearašsuodjalanguovddáš </em>Sis-Finnmárkku Bearašsuodjalanguovddáš </p>
<p>Kárášjogas ásahuvvui erenoamážit nu ahtesáhtii addit sámegielat fálaldaga álbmogiisámi gielddain. Otne lea ovttasbargu máŋgabearašsuodjalanguovddážiid gaskkas</p>
<p>Finnmárkkus, nannendihte máŋggakultuvrrá-laš gelbbolašvuođa.</p>
<p>Sis-Finnmárkku Bearašsuodjalanguovddášlea dutkan sámi mánáid bajásšaddanvásáhu-said bearrašiin gos leat gárrenváttisvuođat, jaleat maiddái geahččan skuvlla ja veahkedo-aimmahaga ektui. Bearašsuodjalanguovddášlea maiddái dutkan fáttá <span type="quote">"Sámi bearašvuogá-dagat"</span>. Jagis 2003 lei guovddáš bargaminmetodaovdánahttinprošeavttain, mii galgáloktet gelbbolašvuođa ja dihtomielalašvuođasámi bearašvuogádagaid ektui; mo ságastal-lat sámi páraiguin ja bearrašiiguin, mii leaheahpat ja mat leat bassi fáttát ja mo daiddoahttalit dikšun dilis.</p>
<p><em type="italic">Sis-Finnmárkku Bearašsuodjalanguovddáš Postboks 72 9735 Kárášjohka Tlf: 784 67 072 Telefáksa: 784 67 197 E-poasta: karasjok.familievern@ffk.no </em></p>
<p><em type="bold">Psykálaš dearvvašvuđabálvalus </em>Fágaolbmot geain lea sámi duogáš leat ere-noamáš dehálaččat psykálaš dearvvašvuođabálvalussii. Iskkadeamis ja dikšumis lea giellaváldoneavvun mearridit rivttes iskkadeami jabuori divššu. Lea maiddái dehálaš diehttitahte sápmelaččain geat muđuid orrot máht-timin dárogiela bures, sáhttet leat váttis-vuođat bures čilget áššid mat gusket dovd-duide, nu go psykálaš ja gaskkavuođa váttis-vuođat. Danin berre erenoamážit vuoruhitoččodit sámegielat bargiid ja oahpahit bargi-ide sámegiela ja sámi kultuvrra. Máŋgii leadulkonbálvalus dárbbašlaš lasahus. </p>
<p><em type="italic">MNP-Kárášjohka </em>Mánáid- ja nuoraidpsykiatrálaš poliklinihkka </p>
<p>Kárašogas lea erenoamáš dearvvšvuođafálal-dat sámi mánáide ja nuoraide mii guoskápsykálaš dearvvašvuođabálvalussii. Dán poli-klinihkas lea erenoamáš ovddasvástádussámi mánáide ja nuoraide miehtá riikka, jalea našunala gelbbolašvuođaguovddážiinpsykálaš dearvvašvuođa ektui sámi mánáideja nuoraide. MNP Kárášjohka oaidná erenoa-máš bargun ovdánahttit sierra sámi psykiatri-ija. Dat mearkkaša psykiatriija mii lea heive-huvvon sámigillii ja sámi kultuvrii. Klinihkalašbálvalusaide lassin, doaibmá ásahus oahpa-husguovddážin sámi fágaolbmuide ja doaim-maha dutkamiid ja ovdánahttinbargguidpsykálaš dearvvašvuođa ektui sámi álbmogii.</p>
<p>Poliklinihka lassin ásahuvvo dál bearašosso-dat ja maiddái psykiatrálaš divššodanruoktunuoraide. Dát ossodagat galget váldit vuostásámi buhcciid (klientaid) olles riikkas.</p>
<p><em type="italic">MNP-Kárášjohka Sykestugata 64 9730 Kárášjohka Tlf: 784 69 550 Telefáksa: 784 69 551 E-poasta: bupkarasjok@kirkenes-sykehus.no </em></p>
<p><em type="italic">Sámi nuoraidpsykiatrálaš joavku </em>Sámi nuoraidpsykiatrálaš joavku (PUT) baji-muš mihttomearrin lea dálkkodit/veajuiduht-tit sámi nuoraid agis 15–30 geain leat gárrinja/dahje psykálaš váttisvuođat, ja maiddáieastadit duođalaš boasttogeavaheami. Dasalassin lea joavkkus erenoamášgelbbolašvuohta bargat iešsoardimiin. </p>
<p>Joavkkus lea seamma doaibmaguovlu go</p>
<p>MNP Kárášjogas. Fálaldat lea poliklinálaš jaaiddo sihke sámegillii ja dárogillii.</p>
<p><em type="italic">Sámi nuoraidpsykiatrálaš joavku Sykestugata 64 9730 Kárášjohka Tlf: 784 69 550 </em></p>
<p><em type="bold">DGT dearvvašvuođabálvalusas </em>Diehtojuohkin- ja gulahallanteknologiija(DGT) addá ođđa vejolašvuođaid geavahit jaovdánahttit sámi gelbbolašvuođa geavahed-djiide ávkin geat ásset guhkkin eret fágabir-rasiin nugo Romssas ja Kárášjogas. Dát sáhttáovdamearkka dihte guoskat: ■ Gáiddusbagádallan bargiide jietna- jagovvarustega bokte medisiinnálašdivššudeami vuolde.■ Gulahallan bargi ja geavaheaddji gaskkas,guovtteguvlui videogulahallan dahjedábálaš telefunlinjjáid bokte.■ Oahpahus/bagadallan oahppodilis ja dul-kon seamma vuogi mielde.■ Pasientadikšun (ságastallandikšu) leageahččaluvvon ja addán buori bohtosiidpsykálaš dearvvašvuođadivššus mánáide </p>
<p>Finnmárkkus.</p>
<p><em type="italic">Nášunála Telemedisiinnálaš Guovddáš Telefuvdna: 77 75 40 00 Fáksa: 77 75 40 98 E-poasta: info@telemed.no http://www.telemed.no/ </em></p>
<p><em type="bold">Sámi dearvvašvuođadutkama guovddáš </em>Sámi dearvvašvuođadutkama guovddáš ása-huvvui jagis 2001 ja lea ain álggahanmuttus. </p>
<p>Guovddáža kantuvrrat leat Kárášjogas,muhto guovddáš gullá Romssa universitehta</p>
<p>Servodatmedisiinna instituhttii. Guovddažisleat dál 7 dieđálaš virggi. Guoddáš galgáfágaidgaskasaččat dutkat ja oahpahit sámidearvvašvuođafáttáid.</p>
<p><em type="italic">Sámi dearvvašvuođadutkama guovddáš Romssa universitehta Postboks 71 9735 Kárášjohka Telefuvdna 78 46 89 00 Telefáksa 78 46 89 10 http://www.samisk-helseforskning.uit.no </em></p>
<p><em type="bold">Ovdánahttindoarjja </em>Sámediggi juohkká jahkkásaččat prošeakta-ruđaid iešguđet ásahusaide, nu ahte sáhttetláhčit dearvvašvuođa- ja sosiálabálvalusaidsámi álbmogii. Jagis 2003 ledje dát doarjagatsullii 4,5 miljon ruvnnu. Juohke jagi leat ere-noamáš áŋgiruššansuorggit mat vuoruhuv-vojit. Dát sáhttet leat guorahallan- japrošeaktabarggut, metodaovdánahttin jaláhčit doaibmabijuid ja álggahit doaibmabi-juid mat galget loktet gelbbolašvuođa sáme-gielas ja sámi kulturáddejumis. Sámediggideattuha ahte prošeavttat galget oanehisái-gái buktit rievdadusaid dearvvašvuođa- jasosiálabálvalusas. Dasa lassin galget doaib-mabijut álggahit nuppástuhttinproseassaidásahusain, dákko bokte ahte dearvvašvuođa-ja sosiálabargiin lassána gelbbolašvuohtasámegielas ja sámi kultuvrras. Sáhttá sáme-dikkiin váldit oktavođa oažžundihte eanetdieđuid ja bagádusa. </p>
<p><em type="italic">Sametinget 9730 Kárášjohka Tlf. 784 74 000 Telefáksa: 784 74 090 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="italic">NAČ 1995: 6 Dearvvašvuođa- ja sosialbálvalusaidplána Norgga sápmelaččaid várás:http://www.odin.dep.no/hd/norsk/publ/ utredninger/NOU/030005-020008 </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Anne Berit Anti </em></p>
<p>Sámi mánáidgárddiid historjá lea badjelaš 30jagi. Dáid jagiin lea leamašan stuorra ovdáne-apmi sihke lohkumearrái ja diđolašvuhtii dasmakkáraš sámi mánáidgárdi berrešii leat.</p>
<p>Iešguđet sámi mánáidgárddiid sisdoallumolsašuvvá ollu sihke dan mielde gos máná-idgárdi lea geografálaččat ja dan mieldemakkár gielalaš ja kultuvrrálaš sájusteapmimánáin lea sámi servodagas.</p>
<p>Mánáidgárddi rámmaplána čilge sámi máná-idgárddi ná:”Sámi mánáidgárdi lea mánáidgárdi gos leatsámi sogat mánát – leat sápmelaččat Mánáid-gárddi ulbmilin lea nannet mánáid sámi identi-tehta ovddidettiin sámegiela geavaheami jagaskkustettiin sámi kultuvrra. Mánáidgárddijođihit sámi pedagogálaš bargit.”</p>
<p>Sámi váhnemat sáhttet válljet háliidit gobidjat mánáideaset sámi vai dáro mánáid-gárddiide. Dán sáhttet dahkat sihke váhnen-vuoigatvuođa ja mánáidkonvenšuvnnavuođul ja Unesco-konvenšuvnna vuođul vea-laheami vuostá oahpahusas.</p>
<p>Sámi mánáidgárdi galgá leat veahkin ruoktuibajásgeassimis ođđa buolvva sápmelaččaidja rahkkanahttit bajásšaddi buolvva doaim-maide sámi servodagas ja dákko bokte ráh-kadit vuođu sidjiide doaibmat muđuid servo-dagas. Danin lea guovddáš doaibma mánáid-gárdái positiiválaččat gaskkustit sámi kultuvr-ra ja sámi eallinvuogi. Aktiivválaš miellaávk-kálaš barggu bokte galgá mánáidgárdi veah-kehit, doarjut ja nannet eaŋkil máná nu ahtedat lihkostuvvá bisuhit ja ovdánahttit iežassámi identitehta ja dan láhkai oažžut vuđolašoadjebasvuođa leat sápmelažžan. Seammáslea dehálaš muitit ahte sámi kultuvra lea oas-sin min nášunála árbbis mainna buot mánátgalget oahppásmuvvat.</p>
<p><em type="italic">Strategálaš plána sámi mánáidgárddiide 2002–2005: http://www.samediggi.no/publishing/notat_ eksternt/barnehageplan%20samisk%203.pdf </em></p>
<p><em type="bold">Sámi sisdoallu mánáidgárddis </em>Vuođđoelemeanttat sámi kultuvrras sáhttetleat oassin mánáidgárddi sisdoalus, ovdda-mearkka dihtii fáttábargguid čađa sámi his- </p>
<p><em type="italic">Mánáidgárddit </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji:Anne berit </em></p>
<p><em type="italic">Anti </em>torjjá, servodateallima, duodji, luođi, máidna-siid jnv. birra. Jus mánáidgárddi bargit eaidovdda dáid fáttáid, de sáhttá leat buorrejurdda viežžat resursaolbmuid olggobealde. </p>
<p>Danin berre mánáidgárdi deattuhit aktiivvá-laš ovttasbarggu ja oktavuođa báikkálaš bir-rasiin. Lea maiddái sihke dehálaš ja dárbbašlašásahit oktavuođa ja ovttasbarggu sámi ásahu-saiguin, erenoamážit go jurddaša fágalaš dásija árvvu. Sámi mánáid bajásgeassin lea ovdalisleamašan čádnon bargguide ja buolvvas bul-vii sirddihuvvon oahppu. Dát lea juoga maidsáhttá fievrridit mánáidgárdái. Dánoktavuođas lea lunddolaš geassit sisa eallilanolbmuid divrrasis ressursaolbmun.</p>
<p><em type="italic">Kultuvrra máŋggabealatvuohta </em>Lea guovddáš mihttomearri ahte sámi mánátiešguđetge guovlluin oahppásmuvvet ollessámi kultuvrii. Mánáidgárddi vuolggasadjiferte leat báikkálaš biras – mii dáhppáhuvvámakkár jahkodagas ja manin dat dáhppá-huvvá? Dát mielddisbuktá ahte mánná galgáoahppásmuvvat árbevirolaš sámi jahkoda-gaide ja oahppat ahte otnáš sápmelaččainleat váikko makkár virggit. Dát lea juogamaid sáhttá oainnusindahkat mánáidgárddijahkeplánas. Okta vuohkki mo dán sáhttáčađahit sámi mánáidgárddiin, lea rahkadaht-tit jahkodatkaleandara man vuođđun leasámi kaleanddar. Sámi kaleanddar lea ereno-amáš danin go lea juhkkojuvvon gávcci jah-kodagaide: čakča, čakčadálvi, dálvi, giđđadál-vi, giđđa, giđđageassi, geassi ja čakčageassi. </p>
<p><em type="italic">Duhkorasat ja ávdnasat </em>Stoahkan lea dehálaš mánnái, sihke degosomás doaibman, muhto maiddái kultuvrragaskkusteamis. Danin ferte stoagus oažžutbuori eavttuid mánáidgárddis, dákko bokteahte heiveha ja oastá duhkorasaid ja ávdna-siid. Seammás lea maiddái dehálaš ahtemánáidgárdi ráhkada duhkorasaid ieš, jaahte mánát besset aktiivválaččat oassálastitdan proseassas. Sámi dáidda seinniin sáhttáleat mielde váikkuheamen mánáid jurdda-govvidussii. Go mánná geahčada dáidaga dedat addá oaivádeami máná iežas govaid jadáidaga ráhkadeapmái. </p>
<p>Dasa lassin sáhttá skáhppot sámi girjjiid, jiet-nagirjjiid, govaid, plakáhtaid, spealuid ja earáávdnasiid. Maŋemuš jagiid leat almmuhuv-von girjjit smávvamánáid váste buot golm-ma sámegiel suopmaniidda, ja maid veaháfágagirjjálašvuohta mánáidgárddiid atnui.</p>
<p>Leat maid almmuhuvvon muhtin ráje pla-káhtat, videofilmmat ja CD:t. Dasa lassin lea</p>
<p>Sámedikkis sierra video-/filbmačoakkáldat.</p>
<p>TV-filmmat mat heivejit maiddái smávimusmánáide, báddejuvvojit. Dáid besset mánáid-gárddit luoikkahit nuvttá.</p>
<p><em type="italic">Sámi oahpponeahtta: http://www.oahpponeahtta.no </em></p>
<p><em type="bold">Ovdamearkkat muhtin sámi mánáidgárddiin </em>Sámi mánáidgárddit leat hui iešguđet lága-nat, sihke hámi ja organiserema hárrái. </p>
<p>Mánáidgárddit leat gávpogiin, smávvagilažiin, gielddain gos sápelaččat leat eanet-logus ja birrasiin gos dážat leat eanetlogus.</p>
<p>Eanaš mánáidgárddit leat gielddamánáid-gárddit, muhto muhttin ráje leat priváhta jadaid eaiggáduššet searvvit, eaŋkilolbmotdahje ovttastusat. Eanaš mánáidgárdditgeavahit sámi jahkodat kaleandara vuođđungo plánejit jagi. Dás čuvvot muhtin ovdame-arkkat sámi mánáidgárddiin.</p>
<p><em type="italic">Diddi mánáidgárdi Deanus </em>Mánáidgárdi bidjá áiggi galledit áhkkuid,adjáid ja váhnemiid geat leat boanddat, bad-jeolbmot dahje geat bivdet ja oggot. Dánláhkai besset mánát oasálastit beaivválašbargguin dáid ealáhusain. Dáid mátkkiid okt-avuođas fitnet vel dávjá galledeamen earámánáidgárddiid. Mánáidgárdi čuovvu sáp-melaččaid jahkodagaid. </p>
<p><em type="italic">Čakčat: </em>Vižžet ja dikšot gamasuinniid, čoggetmurjjiid. Mánát fidnet oaggumin, vulget eal-gabivdui ja fitnet gárddis gos rátket ja njuv-vet. Mánáidgárddis lea maid olgováhkkugoas vižžet ávdnasiid dálvái, čoggetskálžžuid, vižžet duorggaid ja murrejit dálvái. </p>
<p><em type="italic">Čakčadálvi: </em>Manná dálvvi guvlui ja mánátbuđaldit iešguđetge doaimmaiguin siste. </p>
<p>Earret eará ráhkkanit adventii ja juovllaide.</p>
<p>Mánáidgárdi lea mielde johttimis dálveoro-hahkii ja fitnat gárddis.</p>
<p><em type="italic">Dálvi: </em>Mánát ávvudit sihke sámi álbmotbeaiv-vi ja dan go beaivváš fas ihttá. Sámi borra-mušárbevierut leat guovddážis ja mánátveahkehit biergguid ja váimmuid heŋget goi-kat, suovastit biergguid ja málestit. Mánátmaid fidnet čuoigamin, bidjet gielaid jageahčadit lottiid ja návddiid. </p>
<p><em type="italic">Giđđadálvi: </em>Juohkelágan olgodoaimmat leatguovddážis. Mánáidgárddiin fidnet čuoiga-min, fidnet meahccis beatnagiiguin vuodji-min ja skohtermátkkis gos juoŋastit. Dán áig-gis ráhkkanit maid beassážiidda go leatipmilbálvalusat, heajat ja mánnagástat. </p>
<p><em type="italic">Giđđa: </em>Luondu fas ealáska. Boazu guoddámisiid, lea heajos siivu, jogat golggidit jajieŋat mannet. Mánát gilvet šattuid, rahkkanitgolgadeapmái ja oaggunáigái, ja čitkáladdet. </p>
<p>Lábbát šaddet ja mánát leat olgun ja mátkki-in.</p>
<p><em type="italic">Giđđageassi: </em>Deatnogáddái divvet fátnasat jaguollebivdit, ja jogas golgadit. Lea áigi gilvitbuđehiid ja ruotnasiid, gilvit geasserásiid,čorget olgun ja cizážat fas máhccet. Mánátávvudit mihcamáraid ja gilvet eatnamiid jafidnet muorrameahccis. </p>
<p><em type="italic">Geassi: </em>Mánát fidnet joga alde, oggot ja fid-net oalgejogain geahččamin guollešlájaid. Siifidnet návehis ja barget lájuin. </p>
<p>Mánáidgárddis lea maid iežas ládjobargu gosráhkadit ázi, goikadit suinniid ja skeŋkejitdaid muhtun bondii.</p>
<p><em type="italic">Čakčageassi: </em>Mánáidgárdi ávkkástallá luond-du riggodagain, murjejit ja fidnet luomejeak-kis. Lea áigi goahkkat buđehiid ja ruotnasiid. </p>
<p>Sii fidnet guliid bivdimin ja vižžet eará ávdna-siid maid áigot čávčča mielde geavahit.</p>
<p><em type="italic">Diddi mánáidgárdi Lyngveien 24 9845 Deatnu Tlf: 78 92 85 85 Geahča maid Deanu gieldda ruovttusiidduid: http://www.tana.kommune.no </em></p>
<p><em type="italic">Árran mánnágárde, Divttasvuodna </em>Árran mánnágárde lea priváhta sámi mánáid-gárdi Ájluovttas mas lea okta ossodat. </p>
<p>Mánáidgárddis leat sihke sámegielhálli jadárogielhálli mánát. Danin lea stuorra hásta-lus gáhttet ja nannet giela, ja váikkuhit nuahte dárogiella ii šatta váldogiellan mánáid-gárddi árgabeaivvis.</p>
<p>Mánáidgárddis lea sierra báiki meahccis miilea huksejuvvon árbevirolaš sámi šilljun.</p>
<p>Doppe lea mánáidgárdi ceggen goađáža,lávu, meahccebártta ja nu ain. Deike leamánáidgárdi čohkken muhtun ráje sámi duh-korasain. Báiki lea meahccis ja geavahuvvoaktiivválaččat giella- ja kulturoahppamis sto-ahkama ja máidnasiid bokte. Mánáidgárdigeavaha maid duoji sámegiel oahpahusas.</p>
<p>Mánáidgárddis lea prošeakta jođus manmihttomearrin lea oahpahit váhnemiiddahállat sámegiela. Kursa lea eaktodáhtolašfálaldat váhnemiidda ja lágiduvvo eahkedis.</p>
<p>Váhnemat galget vuosttažettiin oahppat hál-lat sámegiela nu ahte sáhttet leat veahkkinmánáide go sii ohppet giela.</p>
<p><em type="italic">Árran mánnágárde 8270 Drag Tlf: 75 77 51 00 Fáksa: 75 77 51 01 Eanet dieđuid gávnnat dáppe: http://www.arran.no http://www.tysfjord.kommune.no </em></p>
<p><em type="italic">Cizáš sámi mánáidgárdi Oslos </em>Máŋgga gávpogiin leat ásahuvvon sámimánáidgárddit dahje sámi ossodagat dážamánáidgárddiide. Cizáš mánáidgárdi leagielddamánáidgárdi Tøyenis mas lea oktaossodat ja 18 saji. Mánáidgárddis leat sihkesámegielhálli mánát, sáme/dáro guovttegie-lat mánát ja dárogielhálli sámemánát. </p>
<p>Mánáidgárddi váldogiella lea sámegiella, jabuot bargit mánáidgárddis leat sámegiela-gat. Mánáidgárdi lea seamma visttis go 2dáža mánáidgárddeossodagat. Cizáš mánáid-gárddis lea sierra stoahkanšilju mánáid várás.</p>
<p>Mánáidgárddis leat hui dihtomielalaččat giel-ladillái ja mánáidgárddi rollii mii guoskásámegiela nannemii mánáid gaskkas.</p>
<p>Mánáidgárddi mihttomearri lea e.e. nannetsámegiela ja sámi kultuvrra geavaheami, ahtemánát šaddet doaibmi guovttegiellagat jagaskkustit sámi kultuvrra. Mánáidgárdi galgámaid leat čoahkkananbáiki sámi ovdaskuvla-mánáide, ja ovddidit sámi giela, kultuvrra jaoktiigullevašvuođa.</p>
<p>Mánáidgárddis leat máŋga seammalágándoaimmat go sámi mánáidgárddiin olggobe-alde gávpoga. Muhto sivas go mánáidgárdilea gávpogis, de ii leat beare dollet meahccáijuohke beaivve. Mánáidgárddis lea iežas sier-ra báiki Østensjøvannet láhka Østmarkas.</p>
<p>Mánáidgárddis lea fásta olgobeaivi, ja dalledollejit dávjá mánát ja bargit iežaset báikái.</p>
<p>Muđuid fidná mánáidgárdi e.e. Oslomarka,</p>
<p>Akersjoga ja eanandoalloallaskuvllas Ås:asgos besset oahppat feara maid. Mánáid-gárddis leat maid buori vejolašvuođat fidnatdávvirvuorkkain, teáhteriin, sirkusis jnv. Dávjágeavahuvvo mánáidgárdi ressursa-guovddážin sámi kultuvrra ektui gávpogis, jadanin fidnet jamma dakkár guossis geatdáhttot oažžut eanet dieđuid sápmelaččaidja sámi diliid birra.</p>
<p><em type="italic">Cizáš sámi mánáidgárdi Oslos Finnmarksgata 27 0563 Oslo Tlf 23 24 43 55 / 23 24 43 64 Fáksa 22 67 63 61 http://www.bydel-grunerlokkasofienberg.oslo.kommune.no </em></p>
<p><em type="bold">Statistihkka </em>Jagis 2002 leat registrerejuvvon 44 mánáid-gárddi maid sáhttá gohčodit sámi mánáid-gárdin. Dát fálaldat guoská sullii 960 mánnái. </p>
<p>Dán logus leat sihke suohkanlaš ja priváhtamánáidgárddit. Dasa lassin lei jagis 2002guhtta dáža mánáidgárddi geat ožžo doarja-ga eatnigielaoahpahussi sámi mánáide. Leaeahpečielggas lea go mánáidgárddiid lohkulassánan vai unnon. Mánáidlohkku lea sihk-kareabbo. Buohtastahttima dihte sáhttánamuhit ahte 1999:s ledje 644 máná geaiddalei fálaldat sámi mánáidgárddiin. Dát čájehaahte mánnálohkku geat ohcet ja ožžot sajisámi mánáidgárddiide lassána olu.</p>
<p><em type="italic">Ođđaseamos loguid gávnnat dáppe: http://www.wis.no/gsi </em></p>
<p><em type="bold">Erenoamáš doarjja sámi mánáidgárddiide </em>Sámedikkis lea ovddasvástádus hálddašitdoarjjaortnega sámi mánáidgárddiide. </p>
<p>Erenoamáš doarjja juolloduvvo sámi mánáid-gárddiide miehtá riikka, ja maid dáru máná-idgárddiide main lea sámi ossodat. Áigumušdoarjagiin lea addit mánáidgárddiide buoretvejolašvuođa gaskkustit sámegiela ja sámikultuvrra. Dasa lassin lea áigumuš nannetmáná identitehta. Mánáidgárdi ferte čájehitahte sii duohtan váldet barggu nannet sáme-giela mánáidgárddis, e.e. plánáid, bušeahtaid,ráporttaid ja rehketdoalu bokte. Doarjjagalgá gokčat daid lassigoluid mat sámimánáidgárddiin leat guovtti doaibmangielaja mánggakultuvrralašvuođa dihte.</p>
<p>Mánáidgárddit galget maid movttiidahtto-juvvot bargat prošeavttaiguin ja ovddidan-bargguin. Danin juolloda sámediggi jahká-saččat ruđa prošeavttaide ja ovdánahttin-bargguide mat juolloduvvojit sierra ohca-mušaid vuođul. Ruđat almmuhuvvojit jahká-saččat riikkamediain. Maiddái dáru mánáid-gárddit sáhttet ohcat ruđaid eatnigielaoah-pahussii sámegielas.</p>
<p>Dasa lassin juolluduvvojit jahkásaččat ruđatovdánahttit mánáidgárddiide heivehuvvonpedagogalaš neavvuid. Ruđat almmuhuvvojitjuohke jagi ja ohcanáigi lea čakčat.</p>
<p>Sámediggi lea ráhkadan sierra ohcanskovi javeahkeha maid ohcama deavdimiin ja prose-assain maŋŋel.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki Oahpahusossodat Bredbuktnesveien 50 9520 Guovdageaidnu Telefuvdna 78 48 42 00 telefáksa 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="bold">Skuvlla mearkkašupmi </em>Skuvllain oahpahuvvojit árvvut, dieđut jamiellaguottut buolvvas bulvii. Jus sámimánát galget oažžut buoremus coavccišaddat áŋgiris servodatberošteaddjin, ferteskuvla juohke dásis juohkit dieđuid sámiárbevierrun, gielas ja árvvuin. Go oainnusin-dahkká sámivuođa skuvlla árgabeaivvis, sáht-tá sámivuohta šaddat lunddolaš oassin maid-dái eará mánáid beaivválaš eallimis Norggas. </p>
<p>Guhká sámi servodat lei oainnoheapme skuvl-las. Oahpponeavvuin ii lean áktánas sámi sis-doallu, ja váilevaš dieđuid vuođul leat ciegganolu cukcasat ja stereotiipat sápmelaččaid birra.</p>
<p>Eai sámi oahppit ge beassan skuvllas oahppatiežaset álbmoga ja giela birra.</p>
<p>Odne lea sámi servodat integrerejuvvon oas-sin dáčča servodagas. Álmmolaččat lea sámigiella ja kultuvra dássásaš dárogielain, jaduohtavuođas lea maid sámi kultuvra šaddaneanet dássálagaid dáčča kultuvrrain.</p>
<p>Oahppoplánat gáibidit ahte skuvllain leateanet dieđut sámi historjjá, kultuvrra ja servo-dateallima birra. Leat ráhkaduvvon oahppone-avut mat čuovvolit dáid gáibádusaid. Sámioahppit dovdet eanet oadjebassan skuvllas gobesset oahppat iežaset duogáža birra. Dáččaoahppit oahppásmuvvet buorebut sápme-laččaide, ja áddejit danin buorebut dačča ser-vodaga ollislašvuođa ja iežaset identitehta.</p>
<p><em type="italic">Sámi sisdoallu oahpahusas </em>10-jagi vuođđoskuvlla sámi oahppoplána, L97 </p>
<p>Sámi, ja oahppoplána 10-jagi vuođđoskuvlii,</p>
<p>L97, leat ovttaárvosaš oahppoplánat sihkestruktuvrra, kvaliteahta ja viidodaga hárrái.</p>
<p>L97:as leat dieđut sámi kultuvrra birra olu nan-nejuvvon ovddeš oahppoplánaid ektui. Buotálmmolaš skuvllat sámegiela hálddašanguovl-lus, nammalassii Unjárggas, Deanus,</p>
<p>Poršáŋggus, Kárášjogas, Guovdageainnus ja</p>
<p>Gáivuonas, fertejit čuovvut L97 Sámi. Skuvllat,luohkát dahje joavkkut eará sajiin riikkas, sáht-tet oahpahuslága mearrádusaid mielde válljetčuovvut L97 Sámi. Gielddastivrrat Unjárggas,</p>
<p>Kárášjogas ja Guovdageainnus leat mearridanahte sámegiella galgá leat bákkolaš buotoahppiide gielddas.</p>
<p><em type="italic">L97 Sámi: http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="italic">Sámedikki Oahpahusossodat Bredbuktnesveien 50, 9520 Guovdageaidnu Telefuvdna 78 48 42 00 . Telefáksa 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="bold">Buot skuvllain galget leat dieđut sámi kultuvrra birra </em>Sámi kultuvra ja servodateallin lea dehálašoassi oktasaš kulturárbbis man buotvuođđoskuvlla oahppit galget oahppat. </p>
<p>Danin lea ge sámi kultuvra, giella, historjá jaservodateallin oassin iešguđetge fágain. Sámioahppiid oahpahus galgá sidjiide addit gulle-vašvuođa ja oadjebasvuođa iežaset kultuvrraektui ja ovdánahttit sámi giela ja identitehta.</p>
<p>Seammás galgá oahpahus addit sámi ohppii-de vejolašvuođa aktiivválaččat oassálastit ser-vodagas ja gazzat oahpu buot dásiin. (L97:65)</p>
<p>Hui olu oahppit ásset ja bajásšaddet olggo-bealde sámegiela hálddašanguovllu, ja ferte-jit čuovvut L97 olles skuvlaáiggis. Dáid ohppi-ide lea erenoamáš dehálaš ahte maiddái</p>
<p>L97:as leat oasit sápmelaččaid birra maidbuohkat galget oahppat. Lea rahkaduvvonressursagirjjáš vuođđoskuvlla oahpaheddjii-de <span type="quote">”Sápmelaččat – okta álbmot njeallji riik-kas”</span> – mii gieđahallá sámi sisdoalu L97:as.</p>
<p>Dađis šaddagohtet eanet ja eanet neahttasi-iddut main leat dieđuid sámi dilálašvuođaidbirra. Čujuhusaid dáidda gávnnat dáppe:www.oahpponeahtta.no ja www.same.net.</p>
<p><em type="italic">Gielddaid ovddasvástádus </em>Juohke gielddas lea ovddasvástádus fállatsámegieloahpahusa ohppiide iežaset gielddas. </p>
<p>Gielddas lea maid geatnegasvuohta juohkkitdieđuid ohppiid vuoigatvuođaid birra sámegi-eloahpahusa oktavuođas. Muhto lea váhnemi-id ovddasvástádus dieđihit mánáideaset dárb-buid birra oažžut sámegieloahpahusa.</p>
<p>Eanet dieđuid dán birra oaččut jus válddatoktavuođa Stáhta oahpahuskontuvrrain</p>
<p>Finnmárkkus dahje Sámedikkiin.</p>
<p><em type="italic">Vuođđoskuvla </em></p>
<p><em type="italic">Stáhta Oahpahuskántuvra Finnmárkkus Damsveien 1, 9800 Vadsø Tlf: 78 95 05 55. Telefáksa: 78 95 60 99 E-poasta: postmottak@su-fi.stat.no http://www.fylkesmannen.no/finnmark </em></p>
<p><em type="bold">Sámi oahpponeahtta </em>Sámi Oahpponeahtta lea neahttaverrát sámiskuvllaide ja mánáidgárddiide, sihke ohppii-de, váhnemiidda ja bargiide. Neahttabáikiálggahuvvui 2003 ođđajagimánus. </p>
<p>Sámi Oahpponeahtta galgá leat diehtoju-ohkkingáldun ja ressursan skuvllaide jamánáidgárddiide. Dáppe gávnnat dieđuidmat leat áigeguovdilat oahpahussii. Sáhttetleat almmuheamit Sámedikkis, oahppores-sursat ja čujuhusat eará áigeguovdilis neaht-tasiidduide. Skuvllain ja mánáidgárddiingalgá maid leat vejolašvuohta álmmuhitbargguid maid leat čađahan.</p>
<p>Dieđuide lassin, fállá Sámi Oahpponeahttainteraktiiva bálvalusaid. Lea vejolaš lágiditdigáštallamiid neahtas, juohkkit dieđuiddáhppáhusaid birra neahttasiiddu kaleanda-rii ja bidjat dieđuid diehtotávvali.</p>
<p><em type="italic">Sámi Oahpponeahtta: www.oahpponeahtta.no </em></p>
<p><em type="bold">Kultuvrrálaš skuvlalávka </em>Kultur- ja girkodepartemeanta (KKD) ja </p>
<p>Oahpahus- ja dutkandepartemeanta (UFD)ovttasbargaba ovdánahttit Kultuvrrálaš skuv-lalávkka nu ahte dat attašii ámmátlaš kultur-fálaldaga vuođđoskuvlla ohppiide.</p>
<p>Ulbmil Kultuvrrálaš skuvlalávkkain lea ollis-laččat ja dihtomielalaččat ovdánahttit dáid-dalaš ja kultuvrrálaš hámádagaid skuvllaoahppoulbmila ollášuhttimis. Dan dahketearret eará go geavahit dáiddáriid ja kultur-bargiid oahpahusas ja geavahit dáidda- jakulturásahusaid ressurssaid ja gelbbolaš-vuođa skuvlla doaimmain. Lea maid sáhkaahte ávkkástallat dáiddalaš ja kultuvrralaš sis-doalu ja bargovugiid, maid oahpaheaddjit,skuvllat ja gielddat sáhttet válljet geavahitiežaset pedagogálaš barggus.</p>
<p>Fylkkagielddat, ovttas guovllulaš skuvlaeise-válddiiguin, gielddaiguin ja eaktodáhtolaškulturbuvttadeaddjiiguin, leat dehálaččat</p>
<p>Kultuvrrálaš skuvlalávkka ovdánahttimiiiežaset guovllus. Leat eanaš fylkkagielddatgeat hálddašit stádalaš doarjagiid dán várás.</p>
<p>Eanet dieđuid gávnnat dáppe: www.denkul-turelleskolesekken.no ja www.kulturskole-sekken.no.</p>
<p>Ovdamearkkat mo sáhttá geavahit</p>
<p>Kultuvrrálaš skuvlalávkka gaskkustit dieđuidsámi kultuvrra birra: ■ <span type="quote" xml:lang="nob">”En reise i sameland”</span> lea ovttasbargo-prošeakta Kultuvrrálaš skuvlalávkka</p>
<p>Sandefjord gielddas ja Native productiongaskkas. Sámi lávdedáiddára guovttos</p>
<p>John Arvid Johnskareng ja Magnhild</p>
<p>Johnskareng lágideaba kuršaid njealljátlu-ohkehasaide gos čájeheaba drámatisere-juvvon máidnasa man vuođđun leat dološsámi cukcasat ja máidnasat. Kurša maŋŋábovdejuvvojit buohkat čájálmassii <span type="quote" xml:lang="nob">”Enreise i Sameland”</span> gos oahppit oassálastetaktiivválaččat dego muohtovuoidin, lávde-hábmejeaddjin, dánsejeaddjin, lávlindahje neavttárin.■ Unjárgga gielda ja Deanu kulturskuvlaleaba almmuhan oahppo-cd:a mas leatluođit Unjárggas ja Deanus. Kultuvrrálašskuvlalávka lea ruhtadan cd:a. Dađis galgámaid rahkaduvvot oahppogihpa mas leaoahppofálaldat luođi birra.</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: </em></p>
<p><em type="italic">Karasjok kulturskole </em>■ Unjárggas lea čájálmas <span type="quote" xml:lang="nob">”Fra stein til toy”</span>čájehuvvon oahppiide ja báikki olbmuide. </p>
<p>Sihke Beaivváš Sámi Teáhter ja Deanu kul-turskuvla leaba veahkehan čájálmasain.</p>
<p>Neavttárat ledje nuoraidskuvllaoahppitguovtte iešguđetge gielddain.</p>
<p><em type="bold">Sámegieloahpahus olggobealde hálddašanguovllu </em>Sámi ohppiin leat oktagas vuoigatvuohtaoažžut sámegieloahpahusa, beroškeahttágos riikkas sii leat, ja beroškeahttá makkárskuvllas sii leat. </p>
<p><em type="italic">Diimmut sámegieloahpahussii vuođđoskuvllas </em>Juohke gielddas lea ovddasvástádus fállat sáme-gieloahpahusa ohppiide iežaset gielddas. </p>
<p>Gielddas lea maid geatnegasvuohta juohkkitdieđuid ohppiid vuoigatvuođaid birra sámegie-loahpahusa oktavuođas. Muhto lea váhnemiidovddasvástádus dieđihit mánáideaset dárbbuidbirra oažžut sámegieloahpahusa.</p>
<p>Fylkkamánnit Nordlánddas ja Romssas juohkki-ba diimmuid sámegieloahpahussii ohppiideiežaset fylkkain. Lea Finnmárkku fylkkamánni giijuohkká diimmuid sámegieloahpahussii ohppii-de Finnmárkkus ja eará fylkkain Norggas.</p>
<p>Doarjjaortnet mii addá doarjaga sámegieloahpa-hussii almmuhuvvo johtočállaga bokte man</p>
<p>Finnmárkku fylkkamánni sádde. Ohcamušoažžut diimmuid sámegiel oahpahussii galgásáddejuvvot iežas gieldda bokte, vai gielda ohcátiimmuid oahpahussii.</p>
<p>Fylkkamánnit Finnmárkkus, Romssas ja</p>
<p>Nordlánddas leat ovttas Sámedikkiin rahkadandiehtojuohkkinčállosa mii lea sáddejuvvon gield-daide ja earáide olles riikkas.</p>
<p><em type="bold">Gáiddusoahpahus </em>Sámi ohppiin lea oktagas vuoigatvuohtaoažžut sámegieloahpahusa. Jus ii leat vejolašfidnet sámegieloahpaheaddjiid dan skuvllasgos oahppi vázzá, sáhttá gáiddusoahpahusleat molssoevttolaš oahpahanvuohkki. </p>
<p><em type="italic">Davvisámegielat gáiddusoahpahus </em>Finnmárkku fylkkamánni hálddaša davvisá-megielat gáiddusoahpahusprošeavtta gosmaiddái Sámediggi ja Sámi Allaskuvla oassá-lastiba stivrenjoavkkus. Oahppi guhte galgáoažžut sámegieloahpahusa, čátnojuvvo ovttaluohkkái muhtin skuvllas gosa váhnemis leagullevašvuohta, ja dán láhkai oažžu oahppioktavuođa ohppiiguin seamma agis go ieš. </p>
<p>Oahppái oahpahuvvo mo galgá geavahitintraneahta, webapparáhta ja telefuvnna, jajagi mielde beassá oahppi leat guosseoahp-pin dan skuvllas mii fállá sámegieloahpahu-sa. Álggogeahčen skuvlajagi galleda sámegi-eloahpaheaddji iežas oahppi, ja háleštaskuvlla bargiiguin ja oahppi váhnemiiguin.</p>
<p>Eará ásahusat geat fállet davvisámegielatgáiddusoahpaheami leat e.e. Sámeskuvla</p>
<p>Romssas, Ráissá joatkkaskuvla, Sámi joatkkas-kuvla Kárášjogas ja E-skuvla.</p>
<p><em type="italic">Sámeskuvla Romssas 9325 Bardufoss Tlf: 77 83 28 30 Telefáksa: 77 83 28 31 E-poasta: bgtriumf.sameskolen@trollnet.no http://home.trollnet.no/sameskolen </em></p>
<p><em type="italic">Ráissa joatkkaskuvla Postboks 293 9151 Storslett Tlf: 77 77 01 00 Telefáksa: 77 76 53 73 E-poasta: nordreisa.vgs@troms-f.kommune.no http://www.nordreisa.vgs.no </em></p>
<p><em type="italic">Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas Poastastobe 113 9735 Kárášjohka Tlf: 78 46 96 00 Telefáksa: 78 46 96 15 E-poasta: post@sami.vgs.no http://www.sami.vgs.no </em></p>
<p><em type="italic">E-skuvla Poastastobe 15 9735 Kárášjohka Tlf: 78 46 84 25 Telefáksa: 78 46 84 26 E-poasta: adm@e-skuvla.no http://www.e-skuvla.no </em></p>
<p><em type="italic">Julevsámegielat gáiddusoahpahus </em>Giella- ja oahpahusossodagas Árran julevsá-mi guovddážis lágidit sámegieloahpahusavuosttaš-, nubbin- ja C-giellan joatkkaskuvla-dásis, ja vel nubbingiellan ja sámi giella jakultuvra vuođđoskuvllas. Oahpahusa fálletiešguđetge vuođđo- ja joatkkaskuvllaidevideokonfereansarusttegiid bokte </p>
<p><em type="italic">Árran 8270 Drag Tlf: 75 77 51 00 Telefáksa: 75 77 51 01 E-poasta: poassta@arran.no http://www.arran.no </em></p>
<p><em type="italic">Máttasámegielat gáiddusoahpahus </em>Nordlándda fylkkamánnis lea ovddasvástá-dus hálddašit prošeavtta: <span type="quote">”Máttasámegielatoahpahus ruovttubáikki skuvllas”</span> mii lea mát-tasámegielat gáiddusoahpahusfálaldat. </p>
<p>Leat golbma ressursaskuvlla, Snoasá sámes-kuvla, Arbordde Sámeskuvla ja Brekkenbajásšaddan- ja báikkálašguovddáš geataddet dán fálaldaga. Dán prošeavttas leatválljen lotnolasčovdosa gos addet DGT oah-pahusa. Oahpaheaddjit geat oahpahit neah-ta bokte, leat maiddái johtti oahpaheaddjitgeat galledit iežaset neahttaohppiid ruovt-tuskuvllain. Ohppiin leat maid fáddáváhkkutgos lea giellalávgun.</p>
<p>Maiddái Røros joatkkaskuvla fállá máttasá-megielat oahpahusa nubbin- ja c-giellanjoatkkaskuvlla dásis.</p>
<p><em type="italic">Sámeskuvla Árbordes Kalkviksv. 1 8690 Hattfjelldal Tlf: 75 18 50 60 Telefáksa: 75 18 50 61 E-poasta: sameh@online.no </em></p>
<p><em type="italic">Røros Joatkkaskuvla Postuttak A 7361 Røros Tlf: 72 41 93 00 Telefáksa: 72 41 93 45 http://www.roros.vgs.no </em></p>
<p><em type="italic">Rørossami oahpahusprográmma prošeaktajođiheaddji Toini Bergstrøm bokte Tlf: 907 23 513 E-poasta: toini.bergstrom@roros.vgs.no http://www.ressurssenter.no/samisk </em></p>
<p><em type="bold">Statistihkka </em>Tabealla vuolábealde čájeha galle oahppiinvuođđoskuvllas lei sámegieloahpahus skuv-lajagis 2002/2003: </p>
<p><em type="bold">Oahppit giellajoavkkuid mielde </em></p>
<p><em type="bold">Oahppit klássaid mielde </em></p>
<p><em type="bold">Ohppiid lohku </em></p>
<p><em type="bold">Oahpponeavut </em>Lea mihttomearrin ahte sámi ja dáro ohppiinleat ovttadássásaš oahpponeavvofálaldat. </p>
<p>Sámediggi lea ráhkadan strategálaš plánaoahpponeavvobuvttadeampái. Juohke jagialmmuhuvvojit ruđat ohcanláhkai oahppo-neavvobuvttadeami várás, ja oahpponeavvo-prošeavttat juhkkojuvvojit mánáidgárddiide,vuođđoskuvllaide ja joatkkaskuvllaide. Lihkáváilot ain olu sámi oahpponeavvut, ja ii manadoarvái johttilit buvttadit ođđa oahpponeav-vuid. Dat boahta sihke das ahte lea váttis fid-net olbmuid geain lea gelbbolašvuohta rah-kadit oahpponeavuid, ja das go ii gávdnodoarvái ruhta álggahit nu olu prošeavttaidahte buot fágasurggiid govččašii.</p>
<p>Sámediggi addá dieđuid ja pedagogálašbagadallama mo iešguđetge oahpponeavuidgalgá geavahit. Sámedikki oahpahusossoda-gas lea oahpponeavvočoakkáldat gos gávd-nojit oahpponeavvut mat leat rahkaduvvon</p>
<p>Norggas, Ruoŧas ja Suomas. Doppe leat sihkegirjjit, plakáhtat, pedagogálaš dihtorpro-grámmat, videofilmmat ja spealat. Skuvllat jamánáidgárddit ožžot luoikat dáid. Dieđuidoahpponeavuid birra gávnnat Sámi</p>
<p>Oahpponeahtas (www.oahpponeahtta.no) jasierra oahpponeavvokatalogain.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki Oahpahusossodat Bredbuktnesveien 50, 9520 Guovdageaidnu Telefuvdna 78 48 42 00, telefáksa 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="italic">Sámi Oahpponeahtta http://www.oahpponeahtta.no </em></p>
<p>Čuovvovaš sámi lágadusat buvttadit dahjeleat buvttadan sámi girjjiid ja oahpponeavuidmaŋemuš jagiid: Dat OS, Davvi Girji o.s., Iđut,</p>
<p>Báhku, Skánit girji, Čálliidlágadus, E-skuvla,</p>
<p xml:lang="eng">ABC-company, Biigá, Álmmuheaddji, GOLLEGI-</p>
<p xml:lang="nob">ELLA jietnagirji, Landbruksforlaget, Vett&amp;Viten, Gran forlag, NKS-forlaget, Cappelen.</p>
<p><em type="bold">Internahtaskuvllat máttasámi guovllus </em>Máttasámi servodat lea oalle unni go geahččáolmmošlogu ja man viiddis guovllus sii ásset. </p>
<p>Danin lea erenoamáš hástalus máttasámi gielaja kultuvrra ektui. Dat guokte máttasámi inter-nahtaskuvllat leaba dehálaš ásahusat máttasá-miide. Dán guoktá skuvllain lea sámegiella jasámi fáttát gos máttasámi árbevierut leatvuođđun guovddážis. Seammás leat skuvllatšaddan deaivvadanbáikin sámi ohppiide geatbohtet iešguđetge báikkiin máttasámi guovl-lus, nu ahte sii besset oahppásmuvvat ja ovt-tas ovdánahttit ja doalahit kultuvrra.</p>
<p><em type="italic">Åarjel-Saemiej skuvle Snoasás, Davvi-Trøndelágas </em>Ovtta skuvlla váldodoaimmain lea sihkkarastitmáttasámi giela ja identitehta, ja skuvlačuovvu sámi oahppoplána. Åarjel-Saemiejskuvle dáhtu šaddat pedagogálaš guovddážinmáttasámegielat gáiddusoahpaheapmái, ja siileat bargamin dan ala ahte sáhttit dustet mát-tasámi ohppiid geat háliidit oanehis áigái leatskuvllas čiekŋudandihte gielas ja kultuvrras. </p>
<p><em type="italic">Åarjel-Saemiej skuvle 7760 Snåsa Tlf: 74 13 84 50 Telefáksa: 74 13 84 51 http://www.snasa.kommune.no/ sørsamisk/sameskolen </em></p>
<p><em type="italic">Gaske-Nøørjen Saemienskovle Árbordes, Nordlánddas </em>Skuvllas eai leat nu olu birrajagi oahppi, muhtu8 vahkui jagis váldet sii vuostá ohppiid geatbohtet eará gielddain, ja geat čuvvot fáddámi-el oahpahanfáttá mii lea vuođustuvvon mátta-sámi gillii ja kulturoahpahussii. Skuvla maidfállá gáiddusoahpahusa teleneahta bokte. </p>
<p>Máttasámegiella lea bákkolaš fága skuvllas,seammás go oahppit ožžot dieđuid ja ádde-jumi sámi historjái, kultuvrii ja árbevieruide.</p>
<p>Giellaoahpahus lea integrerejuvvon buotfágaide. Skuvla maid oahpaha fáttáin matgusket boazodollui, meahccásteapmái, árbe-vieruide ja duoddjái.</p>
<p>Oahpahus skuvllas lea fáttá- ja prošeakta-guvllot – erenoamážit mii guoská sámegilliija fáttáide dego duodji ja boazodoallu (omd.njuovvan ja giđđajohttin) ja meahccásteapmi(omd. rievssahiid bivdit, oaggut ja murjet).</p>
<p><em type="italic">Gaske-Nøørjen Saemienskovle Kalkviksv. 1 8690 Hattfjelldal Tlf: 75 18 50 60 Telefáksa: 75 18 50 61 E-poasta: sameh@online.no </em></p>
<p><em type="italic">Elgå bajásšaddanguovddáš Hedemárkkus </em>Elgåguovddáš ii leat gal internáhta, muhtoovttadat mas lea skuvla, mánáidgárdi, ástoái-gefálaldat, máttasámegielat giellamovttide-apmi mánáidgárddis ja máttasámegielatoahpahus skuvllas. </p>
<p>Bajásšaddanguovddáža vuoruhansuorggit leatahkeseaguhuvvon fálaldagat mas sihke máná-idgárdi ja skuvla leaba mielde, ja vel sámegielaintegreren sihke mánáidgárddis ja skuvllas.</p>
<p>Deattuhuvvo ahte fáttát galget leat báikká-laččat vuođustuvvon, nu ahte mánát dovdetahte sin duogážis ja vásáhusain lea árvu.</p>
<p>Jagis 2001 oaččui bajásšaddanguovddášgiellamovttiidanprošeavtta maid Sámediggilei álmmuhan. Ovdaprošeakta čađahuvvui2001 giđa ja váldoprošeakta galgá bistit 5jagi. Prošeakta galgá čuovvut mánáid máná-idgárddis gitta skuvlii.</p>
<p><em type="italic">Elgå bajásšaddanguovddáš 2446 Elgå Tlf: 62 45 66 40 E-poasta: eva-kr@online.no http://home.online.no/~eva-kr/ </em></p>
<p><em type="bold">Sámi Váhnenfierpmádat </em>Jagis 2002 vuođđuduvvoi Sámi </p>
<p>Váhnenfierpmádaga vuosttaš báikkálašsearvvi Romssas ja Davvi-Sálttus. Sámi</p>
<p>Váhnenfierpmádat (SVF) lea aiddo álggahuv-von fierpmádat sámi váhnemiid várás</p>
<p>Norggas. Juohke fierpmádat lea iešheanálašsierra stivrrain ja sierra ekonomiijain, muhtojurdda lea ahte dađistaga galggašii boahtitriikkastivra dahje okta oktasaš orgána manbokte ovttasbargá ja mii sáhttá ovddastitbuot miellahttuid dárbbu mielde.</p>
<p>Fierpmádat galgá čuollat sámi bearrašiid,mánáid ja váhnemiid beroštumiid servoda-gas, ja doaimma sáhttá juohkkit golmmaoassái.1. Sámi biras ja bajásšaddaneavttut.</p>
<p>Fierpmádat áigu lágidit sosiála, kultuvrrá-laš ja sámegielat doaimmaid mánáide javáhnemiidda, ja váikkuhit nu ahte šaddábuorre biras ja bajásšaddaneavttut sámimánáide ja nuoraide.2. Vuoigatvuođat. Fierpmádat áigu leat<span type="quote">“fágasearvin”</span> sámi váhnemiidda geain leatváttisvuođat vuoigatvuođaiguin mánáid-gárddis, oahpahusas ja eará surggiin, jaáigot bargat dan ala ahte leat doarváisámi mánáidgárdesajit ja buorre sámioahpaheapmi.3. Servodatberoštupmi. Fierpmádat áigubargat dan ala ahte máŋggakultuvrrálašáddejupmi stuorru, sámivuođa integreretja oainnusindahkat servodagas, váikkuhitnu ahte servodagas leat dieđut, oahppu jagelbbolašvuohta dan birra ahte maid sis-tisdoallá leat unnitlogus, leat guovttekul-tuvrrat ja guovttegielat, ja ahte sámimánát, sin giella ja kulturduogáš atno árv-vus ja gehččojuvvo ovttadássášažžan.</p>
<p>Fylkkagielddas lea ovddasvástádus additdohkkálaš oahpahusa sámi ohppiide iežasfylkkas, sihke das mii guoská sámegieloahpa-hussii ja oahpahussii sámi diliid birra.</p>
<p>Otne gávdnojit guokte sámi joatkkaskuvlla;</p>
<p>Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas ja Sámi joatk-kaskuvla ja boazodoalloskuvla</p>
<p>Guovdageainnus. Lea stáhta mii eaiggáduššadán guokte skuvlla, muhto leat dál veardide-amen sirdit daid Sámedikki vuollái. Sámi nuo-rain lea ovdavuoigatvuohta oažžut saji dáidskuvllaide, muhto maiddái earát sáhttetohcat. Guktot skuvllat leaba guovttegielat jaoahppit bohtet miehtá riikkas.</p>
<p><em type="bold">Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas </em>Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas fállá oahppo-surggiid dábálaš ja ekonomálaš/hálddahuslašfágain, dearvvašvuođa- ja sosiálafágain, huk-senfágain ja mekanálaš fágain. </p>
<p>Buohkain skuvllas lea sámegiella fágan,juogo vuosttašgiellan, nubbingiellan dahje</p>
<p>B/C-giellan. Maiddái olu eará fágain lea sámisisdoallu. Sii geat leat sámegielhállit sáhttetoahppat eanet iežaset kultuvrra birra, ja siigeat leat dárogielhállit eai ge dovdda sámekultuvrra, ožžot vejolašvuođa dainna oahp-pásmuvvat.</p>
<p>Skuvllas leat maid leamašan oahppit earáriikkain. Skuvlajagis 2002/2003 lei skuvllasovttasbargu skuvllaiguin Østerrikes, Italias ja</p>
<p>Nederlánddas.</p>
<p><em type="italic">Sámi joatkkaskuvla Kárášjogas Poastastobe 113 9735 Kárášjohka Tlf: 78 46 96 00 Telefáksa: 78 46 96 15 E-poasta: post@sami.vgs.no http://www.sami.vgs.no </em></p>
<p><em type="bold">Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla Guovdageainnus </em>Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla </p>
<p>Guovdageainnus fállá oahpposurggiid dábá-laš- ja ekonomálaš/hálddahuslaš fágain, huk-senfágain, hotealla- ja biebmoávnnasfágain,mekanálaš fágain,hábmenfágain, duojis jaboazodoalloskuvla.</p>
<p>Skuvllas lea oppalaš sámi profiila.</p>
<p>Ovddamearkka dihte deattuhuvvojit sámibiebmoárbevierut ja borrandábit hotealla- jabiebmoávnnasfágain. Hábmenfágain bessetoahppit oahppat sihke garra ja dipma duoji.</p>
<p>Maŋŋelaš sáhttá dát dasto dahkat vuođu jusáigot váldit fágareivve duojis.</p>
<p>Boazodoalloskuvllas Guovdageainnus ohppetoahppit sihke meahccásteami ja báberbarg-guid nu ahte sáhttet birget servodagas.</p>
<p>Boazodoallu lea nuppástuvvan, ja boahta ainnuppástuvvat, ja danin lea dárbu maiddái earágelbbolašvuhtii go meahccásteamis.</p>
<p>Boazodoallit galget hálddašit ođđaáigásašteknihka, ja sii galget hálddašit báberhivvoda-ga, lassin luondduhálddašeami mii lea boazo-doalu vuođđun.</p>
<p><em type="italic">Sámi Joatkkaskuvla ja Boazodoalloskuvla Ájastealli 5 9520 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 45 00 Telefáksa: 78 48 45 10 E-poasta: postmottak@samisk.vgs.no http://www.samisk.vgs.no </em></p>
<p><em type="bold">Stipeanda oahppiide geain lea sámegiella fágan joatkkaoahppus </em>Sámediggi juohkká jahkkásaččat giellamovt-tiidanstipeandda ohppiide Norgga joatkkas-kuvllain. Eaktun oažžut stipeandda lea ahteoahppis lea sámegieloahpahus oahpaheddji-id bokte skuvllas dahje eará oahpahusvugiidbokte, ja oahppi ferte leat ollesáiggeoahppiskuvllas mii lea dohkkehuvvon oažžut doarja-ga Stáhta loatnakássas oahpahusa várás. </p>
<p>Stipeandaortnet galgá movttiidahttit joatk-kaskuvllaohppiid válljet sámegieloahpahusajoatkkaoahppus. Lea čájehuvvon ahte stipe-andaortnet movttiidahttá maiddái daid ohp-piid geain ii leat sámi gullevašvuohta válljetsámegiela joatkkaoahppus ja oahppat sáme-</p>
<p><em type="italic">Joatkkaskuvla </em>giela. Stipeanda álmmuhuvvo riikka áviissainjuohke jagi. </p>
<p><em type="italic">Sámedikki Oahpahusossodat Bredbuktnesveien 50 9520 Guovdageaidnu Telefon 78 48 42 00 telefáksa 78 48 42 42 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="bold">Statistihkka </em>Riikkadásis lei 1999/2000 skuvlajagis 463ohppiin sámegiella joatkkaoahppus, dáidsearvves ledje 228 fylkkagielddalaš skuvllainja 235 daid guokte joatkkaskuvllain Sis </p>
<p>Finnmárkkus maid stáda eaiggádušša.</p>
<p><em type="bold">Teoriijas ja duohtavuohta </em></p>
<p><em type="italic">Cealkámu </em>š <em type="italic">at Sigbjørn Skådenis, 27 jagi, eret Skániin Mátta-Romssas. </em></p>
<p>Lean bajásšaddan sámegilážis Stuornjárggas, muhtin njárggas gaskal Romssa ja Nordlándda fylkkaid. Dán guovllus ii leamašan sámegieloahpahus nu guhkká. Skánit gielddas fállojuvvui sámegieloahpahus vuosttaš geardde 1987:as.</p>
<p>Galgen álgit 5. luohkkái Boltås skuvlii ja ledjen okta guoktásis geat válljiime oahppat sámegiela nubbingiellan. Nubbi lei mu vilbealli, ja moai dat šattaime áidna <span type="quote">"sápmelaččat"</span> dán giliskuvllažis sámegilážis Skánis.</p>
<p>Čuvvo olu váttisvuođat das go ledjen válljen sámegieloahpahusa, vaikko lei gal maid somá. Dát guoskkai sihke Boltås mánáidskuvlii ja Skánit nuoraidskuvlii. Dasa lassin ahte lei váttis rahkadit tiibmoplána ja daid olu bihttáide, de lei váttis gávdnat girjjiid. Eai gávdnon oahpponeavvut. Dahje gávdnojedje gal, muhto dat dábálaččat eai lean heivehuvvon midjiide, nu ahte šattaimet geavahit oasážiid máŋgga iešguđetge girjjiin.</p>
<p>Girjjit ledje dávjá mánáid birra geat barge bohccuiguin. Mun ja mu vilbealli ean lean goassige guoskan bohccui ge. Leimme gal guhkkin oaidnán bohcco, muhto ean lean goassige leamašan doarvái lahka ahte sáhtiime guoskat dasa. Sávzzaid, gusaid ja gáiccaid gal baicce dovddaime, go mu eanu lei váldán badjelasat áddjá dallodoalu. Muhto dákkár elliid birra ii čužžon nu olu girjjiin, ja JUS čuoččui mihkkege de lei dego dát ledje amas áššit maid birra sámemánát eai diehttán olus maidege. Oahpponeavvut leat buorránan mealgadii dan rájes, muhto leat ain rahčamin čájehit davvisámegielat giellaguovllu máŋggabealátvuođa.</p>
<p>Nuoraidskuvlla maŋŋá álgen Skánit joatkkaskuvlii. Mu vilbealli ges álggii mekanálaš fágaide Harstadsbotn joatkkaskuvllas Hárštádas. Mun gal ožžon sámegieloahpahus fálaldaga iežan skuvllas, muhto mu vilbealli gal ii ožžon. Son geahččalii oažžut sámegieloahpahusa gáiddusoahpaheami bokte.</p>
<p>Muhto go ii lean vejolaš ráhkadit tiibmoplána, ja go ledje teknihkálaš váttisvuođat iige gávdnon biras, de son vuollánii. Munnje gal lei álkkit, go mus lei oahpaheaddji geainna jamma deaivvadin. Váikko vel ledjen ge áidna oahppi min luohkkás gii lohken sámegiela, de ledje earát skuvllas geat maid lohke sámegiela, nu ahte mis šattai buorre biras.</p>
<p>Muhto mii čattaimet gal đađat ballat goas dal de heaittihit fálaldaga. Lei sáhka das ahte Skánit joatkkaskuvla soittii heaittihuvvot. Romssa fylka lei mearridan ahte lei menddo divrras doalahit buot joatkkaskuvlaid. Jus Skánit joatkkaskuvla lei heaittihuvvot, de livččen massan áidna vejolašvuođa oaččut joatkkaoahppu sámegielas mii lei huksejuvvon mu báikkálaš kultuvrii ja suopmanii, jus juo in livčče mearridan fárret Gironii Ruŧŧii.</p>
<p>Skuvla gal bisui, ja lea ain odne bissumin. Dan mii sáhttit giitit sin geat leat čuoččuhan vuoigatvuođa oažžut joatkkaoahpahusa mii lea čadnon iežaset kultuvrii. Skánit joatkkaskuvla lei oainnat aidna molsaeaktu doalahandihte suopmana mii muđuid soittii jávkat. Jus skuvlla livčče heaittihan, de dat livčči garrasit váikkuhan márkosámi boahtteáigái. Joatkkaskuvlla maŋŋá lean lohkan sámegiela vuođđofága Romssa Universiteahtas. Hálan sámegiela, iežan suopmaniin. Dat váilevašvuođat mat gávdnojedje dalle go mun álgen sámegiela lohkat skuvllas, gávdnojit buori muddui ain odne. Mus lea leamašan lihkku, go lean ožžon dan veahki maid lean dárbbašan skuvllas. Muhto ii leat sihkar ahte earáin lea seamma lihkku.</p>
<p>Sámegieloahpahus lea ovtta daid deháleamos surggiin mainna ferte bargat go guoská sámi giela ja kultuvrra ođđasis ealáskahttimii. Berrešii sihkkarastit ahte buot sámi mánát ja nuorat ožžot vejolašvuođa oahppat iežaset giela, ii dušše teoriijas, muhto maiddái duohtavuođas</p>
<p>Sámi giella- ja kulturguovddážat leatleamašan hui dehálaččat daid guovlluin gossámegiella ii leat nu nanus. Dat doibmetdego deaivvadanbáikin gos sámegiella oain-nusindahkkojuvvo go geavahuvvo sihkenjálmmálaččat ja čálalaččat, ja go sámegiellaja sámi kultuvra positiivválaččat gaskkustuv-vo daid iešguđetge guovlluin. Čájehuvvoahte guovlluin gos giellaguovddážat leat ása-huvvon, lea sámegiela ovddideapmi lihkos-tuvvon bures.</p>
<p>Odne gávdnojit guhtta giellaguovddáža matožžot fásta jahkkásaš doarjaga Sámedikkis.</p>
<p>Dát leat Sámi giella- ja kulturguovddáš</p>
<p>Poršáŋggus, Sámi giellaguovddáš Gáivuonas,</p>
<p>Várdobáiki Evenáššis, Árran Divttasvuonas,</p>
<p>Isak Saba guovddáš Unjárggas ja Deanu sámigiellaguovddáš. Leat plánemin ásahit eanetgiellaguovddážiid.</p>
<p>Giellaguovddážiin leat olu iešguđet láganbarggut ja doaimmat. E.e. sii barget skuvllaidektui, ja juhket dieđuid sámi diliid birra, ja siiovttasbarget báikkálaš sámi ásahusaiguin jaorganisašuvnnaiguin, ja oassálastet fierpmá-dagain ovttas guovllu sámegieloahpahead-djiiguin, ja sii lágidit kuršaid ja muđuid stuoraja smávva dáhpáhusaid. Dávjá doibmet giel-laguovddážat maid dakkár báikin gos buolv-vat besset deaivvadit. Eanašgiellaguovddážat barget ovttas olu gielddai-guin, muhtimat maid máŋga fylkkaiguindahje máŋga riikkaiguin.</p>
<p><em type="italic">Sámi giella- ja kulturguovddážat </em></p>
<p><em type="italic">Árran Julevsámi kulturguovddaš Ájluovttas, Divttasvuonas. Doppe lea e.e. NRK Sámiradios kontuvra. Govvideaddji: Øystein Søbye / NN / Samfoto </em></p>
<p>Mánáin ja nuorain lea dárbu ovttastallatseamma ahkkásaččaiguin. Danin ferte láhčitbuori ja oadjebas deaivvadanbáikkiid sidjiidemaiddái maŋŋá skuvlaáiggi ja ástoáiggis.</p>
<p><em type="bold">AÁF </em>Nu mo mánáidgárddis ja skuvllas, de leamaid dehálaš ahte astoáiggefálaldagas leafálaldat mii duhtada sámi mánáid dárbbuidja beroštumiid. Astoáiggefálaldat galgá láhčitstoahkama, kultur- ja ástoáiggedoaimmaidmat leat vuođustuvvon máná ahkkái, doaib-madássái ja beroštumiide. Astoáiggefálaldatgalgá skihka doallat ja bearráigeahččatmánáid. </p>
<p>Ovdamearkkaid mat dás čuvvot leat viežžanastoáiggefálaldagain main lea erenoamášfálaldat sámi mánáide. Muhto osiid dás sáht-tá maid geavahit AÁF:ain eará báikkiin. Dasalassin sáhttá gávdnat jurdagiid ja ovdame-artkkaid AÁF sisdollui mánáidgárdeovdame-arkkain ovdalis dán gihppagis.</p>
<p><em type="italic">Buolbmát Sámeskuvlla AÁF </em>Buolbmát Sámeskuvlla AÁF deattuha garrasitluonddu lagasvuođa, ja doaimmaid láhčetjahkodagaid mielde. Mánát murjejit, guhkketbuđehiid, čogget guobbariid, murrejit javižžet gámasuinniid dálvái. Astoáiggefálaldatfidná maid dávjá meahccis, nu ahte mánátohppet dolastit, ja nu ahte ohppetiešguđetge beliid birra luonddus. Mánátmaid besset oassálastit árbevirolaš doaim-main iešguđetge ealáhusain. E.e. sii bivdetrievssahiid ja ealggaid, bidjet gielaid, oggotjogas ja veahkehit lájuin. </p>
<p><em type="italic">AÁF Unjárggas – mearrasámi mánát </em>Unjárgga astoáiggefálaldaga lagasbirrasis leamearra, fiervá, káia ja fátnasat. Sihke giđđat,álgogeasi ja čakčat lávejit fidnat fiervvás jakáias. Maiddái eanandoallu lea dehálaš ealáhus </p>
<p>Unjárggas, ja astoáiggefálaldat fidná dávjámánáiguin návehiin mat leat láhkosis.</p>
<p>Unjárgga astoáiggefálaldat deattuha maid ere-noamážit doallat oktavuođa vuorrasat gerddi-in, ja deattuha dan maid mánát sáhttet sisoahppat.</p>
<p><em type="italic">Maŋŋá skuvlaáiggi </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: Nils Henrik Måsø </em></p>
<p><em type="bold">Kulturskuvla </em>Lágas čuočču ahte buot gielddain, oktodahje ovttas eará gielddaiguin, galgá leatmusihkka- ja kulturskuvlafálaldat mánáide januoraide. Danin leat kulturskuvllat dehálašfálaldagat mánáide ja nuoraide gos sáhttetoahppat eambbo sámi giela ja kultuvrrabirra. Kulturskuvllat sáhttet leat mielde nan-nemin sámi kultuvrra. Ovddamearkka dihtiisáhttet kulturskuvllat main lea musihkkafá-laldat, álkit integreret sámi musihka iežasetfálaldahkii. </p>
<p>Ovdamearkkat mat dás čuvvot čájehit ahtelea dušše jurddagovvidus (fantasiija) miibidjá rájáid das mo sámi fálaldat sáhttá leatkulturskuvllas. Kulturskuvllat sáhttet oažžutinspirašuvnna ja movttideami olles sámi kul-tureallimis ja sámi árbevieruin.</p>
<p><em type="italic">Ovdamearkkat muhtin kulturskuvllain </em>Kárášjoga kulturskuvllas lea oahpahus duojis,bálseduojis, musihkas, juoigamis, tevdnemisja málemis, dánsumis ja teáhteris/drámas. </p>
<p>Kulturskuvllas lea dánsunjoavku <span type="quote" xml:lang="nob">«Šete»</span> gosdánsejeaddjit e.e. geavahit sámi rámma-rumbbuid ráhkadandihte ritmma ja musihkalihkademiide.</p>
<p><em type="italic">Kárášjoga kulturskuvla Skolegata 9 9730 Kárášjohka Tlf: 78 46 80 57 Telefáksa: 78 46 62 21 </em></p>
<p>Deanu kulturskuvla lea deaivvadanbáikimánáide ja nuoraide kultuvrrálaš ja geogra-fálaš <span type="quote">"rájáid"</span> rastá. Dát deaivvadanbáikiboahta erenoamážit oidnosii joavkodoaim-main; lávlun- ja musihkkastohkosin, valáštal-lamis ja teáhteris, go oahppit bohtet buotguđa vuođđoskuvllain gielddas. Muhtin rájedoaimmain leat sámegillii. Valáštallandoaim-main lea e.e. njoarosteapmi, ja kulturskuvllassáhttá maid oahppat juoigat.</p>
<p><em type="italic">TDeanu kulturskuvla Miljøbygget 9845 Deatnu Tlf: 78 92 53 00 </em></p>
<p><em type="bold">Filbmafálaldat </em>Jagis 1998 ráhkadii Norgga filbmainstituhttakataloga mas leat dieđut buot filmmaid birramat leat juogo sámegillii dahje mat leat sámieallima ja kultuvrra birra. Kataloga gávdnosihke davvisámegillii, julevsámegillii, mátta-sámegillii ja dárogillii. </p>
<p><em type="italic">Norgga filbmainstituhtta Postboks 482 Sentrum 0105 Oslo Tlf: 22 47 45 50 Telefáksa: 22 47 45 96 E-poasta: kunder@nfi.no http://www.nfi.no </em></p>
<p>Oasussearvvi Davvinorgga filbmaguovddážis</p>
<p>Ávágis (Honnesvágis) sáhttá láigohit film-maid maid guovddáš lea ruhtadan.</p>
<p>Filbmakataloga gávnnat filbmaguovddážaneahttasiidduin www.nnfs.no/no/distribu-sjon/dbfilmliste.php ja sii sáddejit dan poast-ta mielde jus váldá oktavuođa guovddážiin.</p>
<p><em type="italic">Davvinorgga Filbmaguovddáš AS Postboks 94 9751 Honningsvåg Tlf: 78 47 64 00 Telefáksa: 78 47 64 10 http://www.nnfs.no </em></p>
<p><em type="bold">Mánáid- ja nuoraidmagasiinnat </em>Mánáid- ja nuoraidmagasiinnaid váldodoaib-man lea addit sámegielat fálaldaga mánáideja nuoraide, juohkit dieđuid, oassálastit ser-vodatdigáštallama fáttáin main nuoratberoštit ja addit guoimmuhanfálaldaga. </p>
<p>Bláđiid sáhttá diŋgot vuordinlánjaide, girje-rádjosiidda, skuvllaide ja mánáidgárddiide.</p>
<p><em type="italic">Nuoraidmagasiidna Š </em>Bláđđi álggahuvvui 1993:as, ja ilbmá dál golb-mii jagis. Bláđđi lea davvisámegillii, ja muhtunteavsttat leat julev- ja máttasámegillii. Bláđi sii-dolohkku lea gaskal 32 ja 52, ja das leat ivnnit. </p>
<p>Bláđđi lea ožžon prošeaktaruđaid Sámedikkis.</p>
<p><em type="italic">Mánáidbláđđi Leavedolgi </em>Bláđđi álggahuvvui 1994:is, ja ilbmá dál golbmiijagis. Bláđđi lea vuosttažettiin davvisámegillii, jaoažžu fásta doarjaga Sámedikkis. Leavedolggidoaimmahus láve bovdet e.e. iešguđetge skuvl-laid sáddet tevnnegiid ja teavsttaid. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vulle Vuojaš </em>Donald ble oversatt til samisk i 1987–88. Detble utgitt 32 nummer. Forlaget Almmuheaddjihar gitt ut de tidligere utkomne Vulle Vuojaš-numrene i innbundet form. </p>
<p><em type="bold">Festiválat </em>Festiválat váikkuhit movttiidahttit ja ovdá-nahttit sámi dáiddalaš hámádagaid, ja sihkka-rastá arenáid gos sáhttá gaskkustit sámi kul-turhámádagaid. Lea čájehuvvon ahte sámifestiválat leat dehálaš deaivvadanbáikkitsámi mánáide ja nuoraide olles Sámis. </p>
<p><em type="italic">Riddu Ri </em>∂∂ <em type="italic">u </em>Riddu Riđđu lea jahkkásaš kulturfestivála miilágiduvvo Gáivuonas suoidnemánu gaskka-muttos. Festivála lea šaddan hui viiddis gossihke sámi ja riikkaidgaskasaš álgoálbmotkul-tuvrrat čájehuvvojit. Eará álgoálbmogat ollesmáilmmis bohtet guossin festiválii. Riddu </p>
<p>Riđus lea musihkka, lávdedáidda, govvadáid-da, mánáidfestivála, kuršat ja seminárat. <em type="italic">http://www.riddu.com </em></p>
<p>Davvi Nuorra ovttas Riddu Riđuin lágidajuohke jagi nuoraidleairra álgoálbmotnuorai-de man namma lea Arctic Youth Camp. Dásačoahkkanit juohke jagi gitta 40 nuoraiešguđetge riikkain geat ohppet guhtetguimmiideaset kultuvrraid birra. Lágiduvvojitworkshop:at e.e. juoigamis, dánsunárbevierutja lávlunteknihkat. AYC lágiduvvo Riddu Riđuoktavuođas ja lea lágiduvvon juohke jagi1999 rájes.</p>
<p><em type="italic">Riddu Riđđu Tlf: 77 71 64 04 E-poasta: riddu@riddu.com http://www.riddu.com </em></p>
<p><em type="italic">Márkomeannu </em>Márkomeannu lea sámi nuoraidfestivála már-kosámi gilážiin Davvi Nordlánddas ja Mátta- </p>
<p>Romssas. Festivála lea lágiduvvon 1999 rájesja sisdoallá váikko makkár doaimmaid; semi-nára, márkosámi muitalanárbevierut, sáme-dánssat, duodje-čájáhus, biebmoárbevierut,čájáhusat ja mánáidteáhter. Oasit festiválasleat erenoamážit jurddašuvvon mánáid várás.</p>
<p><em type="italic">Márkomeannu Tlf: 99 15 27 77 E-poasta: reivve@markomeannu.no http://www.markomeannu.no </em></p>
<p><em type="italic">Máttasámi festivála </em>Máttasámi kulturfestivála Rørosas lágiduvvuivuosttaš geardde jagis 2002. Jurdda lea ahteboahtte heave galgá lágiduvvot Ruoŧa beal-de. Festivála lea jurddašuvvon leat kultuvrrá-laš ja sosiála deaivvadanbáikinsápmelaččaide guktui bealde riikkarájá, japrográmma lea sihke mánáid, nuoraid ja olle-solbmuid várás. </p>
<p>Dasa lassin lágiduvvojit eará sámi festiválatnu mo beassášfestiválat Guovdageainnus ja</p>
<p>Kárášjogas, Nanafestivála Romssas ja</p>
<p>Gamtofta Ráisavuonas.</p>
<p><em type="italic">Govvideaddji:Anne </em></p>
<p><em type="italic">Berit </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Anti </em></p>
<p><em type="bold">Valáštallanfálaldat </em>Valáštallan ovddida sámi identitehta ja gulle-vašvuođa doaimmaid bokte. Danin lea dehá-laš nannet mánáid ja nuoraid oassálastimasámi valáštallamis. </p>
<p>Juohke jagi lágiduvvojit Davviriikkalaš Sámimeašttirvuođagilvvohallamat dálve- ja geas-sevaláštallmis. Dasa lassin lágiduvvojit regio-nála cupa ja meašttirvuođagilvvutspábbačiekčamis, boazovázzingilvvuin jaheargevuoddjimis.</p>
<p><em type="italic">Sámi Valáštallanlihttu: SVL-N </em>Sámi Valáštallanlihttu – Norga (SVL-N) álgga-huvvui jagis 1990 ja lea Sámiid Valáštallan-lihttu guovllulihttu. Sámiid Valáštallanlihttulea Norgga, Ruoŧa ja Suoma organiserejuv-von sámi valáštallama ovttastus. SVL-N:asleat 46 báikkálaš searvvi guđa fylkkain ja leatsullii 2000 miellahtu. </p>
<p>SVL-N váldomihttomearit leat: ■ Čohkket sámi mánáid, nuoraid ja ollesolb-muid sámi valáštallamii ja kultuvrrálašdoaimmaide.■ Nannet sámi mánáid ja nuoraid identiteh-ta valáštallama bokte.■ Nannet sámi giela ja kultuvrra. ■ Hukset sosiála fierpmádaga ja oktiigulle-vašvuođa sámi mánáid ja nuoraid gaskkas.■ Álggahit doaimmaid mat movttiidahttetmánáid ja nuoraid aktiivválaččat oassálas-tit sámi valáštallamis.</p>
<p>SVL-N deattuha ovddidit árbevirolaš sámivaláštallama, nu go čuoigama njoarosteami,viehkama njoarostemiin, njoarosteami jaheargevuoddjima.</p>
<p><em type="italic">Geassesiida </em>2002 geasi lágiduvvui <span type="quote">”Geassesiida 2002”</span>. Datlea doaibmaleaira mii bistá 10 beaivve árkta-laš nuoraid várás geat leat gaskal 15 ja 25jagi ja leat e.e. Canadas, Áláskkás, Sibiiras, </p>
<p>Suomas, Ruonáeatnamis ja Ruoššas eret.</p>
<p>Plána mielde galget lágiduvvot sullásaš leair-rat juohke nuppi jagi árktalaš guovllu nuo-raid várás. Jagis 2004 galgaba Canada ja</p>
<p>Alaská lágidit leaira. Árkttalaš Ráđis lea ovd-dasvástádus ”The Future of Children and</p>
<p xml:lang="eng">Youth of the Arctic” prográmma ovddas.</p>
<p><em type="italic">Árbevirolaš sámi stohkosat ja doaimmat </em>Deanu valáštallansearvi, Deanu Searat, lealágidan prošeavtta man leat gohčodan<span type="quote">"Árbevirolaš sámi stohkosat ja doaimmatmánáide ja nuoraide"</span>. Sii leat čohkkendieđuid dološ stoahkanvugiin gili vuorrasatolbmuin. Ulbmiljoavkkus ledje mánát ja nuo-rat gitta 25 jagi rádjai. </p>
<p>Diehtojuohkkinávdnasat: ■ Prošeaktarápporta ■ Videofilbma <span type="quote">”Boađe”</span> ■ Gihpa <span type="quote">”Boađe”</span> mii lea árbevirolaš stohko-siid birra. Gihpa lea davvisámegillii jadárogillii.</p>
<p><em type="italic">Deanu Searat Arthur Partapuoli bokte Masjok 9845 Deatnu Tlf: 79 92 75 74 </em></p>
<p><em type="bold">Teáhter </em>Váikko lávdedáidda lea oalle ođđa dáidda-hápmi Sámis, de dat aŋkke lea dehálaš oassinsámi kulturgaskkusteamis. Sámi teáhteratdoibmet arenan gos sámi dáidaga ja kultuvr-ra gaskkusta ja vásiha, ja gos sámegiellageavahuvvo. </p>
<p><em type="italic">Beaivváš Sámi Teáhter </em>Beaivváš Sámi Teáhter mátkkoštii jagis 2002čájálmasaiguin <span type="quote">"Lájlá"</span> ja "Ronjá </p>
<p>Rievvárnieida". Guktui čájálmasain nekteođđa, nuorra neavttárat. Álggu rájes lea</p>
<p>Beaivváš ráhkadan lágabui 70 čájálmasaidbuot ahkodagaide.</p>
<p>Jagiin 2001 ja 2002 lea Beaivvážis leamašanovttasbargu <span type="quote" xml:lang="nob">“Musikk i Troms”</span> čájálmasain"Joik?" mii lea čájehuvvon skuvllain Romssafylkkas. Čájálmas lei erenoamážit heivehuv-von mánáide rittus ja dáčča mánáide, ja mui-talii sápmelaččaid ja luođi birra. Mánát liiko-jedje bures čájálmasii ja juige mielde.</p>
<p>Ovttasbargu álggahuvvui Musikk i Tromsvuolggaheami vuođul. Beaivváš ráhkadiibihttá, ja Musikk i Troms mávssii olggosgolu-id. Dát sáhttá leat buorre jurdda maiddái earáovttasbargoguimmiide.</p>
<p>Beaivváš Sámi Teáhter lea nášunala teáhter, jadanin sii mátkkoštit miehtá Sámi iežasetčájálmasaiguin. Ollislaš ja ođasmahttojuvvonmátkkoštanplána gávnnat http://www.beaiv-vas.com.</p>
<p><em type="italic">Beaivváš Sámi Teáhter Postboks 293 9521 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 68 11 Telefáksa: 78 48 68 75 E-poasta: beaivvas@beaivvas.com http://www.beaivvas.com </em></p>
<p><em type="italic">Åarjelhsaemien Teatere </em>Åarjelhsaemien Teatere – máttasámi teáhterlea organisašuvdna mas leat sápmelaččatgeat beroštit teáhteris sihke norgga ja ruoŧabealde máttasámi guovllus. Teáhter dáhtošiierenoamážit olahit mánáid ja nuoraid. Álggurájes 1985:as leat sii čájehan máŋga bihttáidbuot ahkodagaide.E.e. bihttá <span type="quote" xml:lang="nob">"Vaajesh"</span> gosmuitaledje máttasámi máidnasiid ja cukcasiidlávus. Dan oktavuođas fálai teáhter galleditmáŋga mánáidskuvllaid. Åarjelsaemien </p>
<p>Teatere lei maid ráhkadan skuvlafáttá mangohčodedje <span type="quote">"Sámi diibmun"</span> gos oahppitohppe sámivuođa birra ovdal čájálmasa.</p>
<p>Maŋemuš bihttá maid teáhter lea buvttadanlea Existens/Jielie. Dát čájálmas lea čiegusrasismma birra. Ulbmil Existens/Jielie:n leibidjat olbmuid jurddašit das mii rasisma lea,ja gos dat boahttá <em type="italic">http://www.hemnes.sapmi.net/sub/teater/sydsamisk_teater.html </em></p>
<p>Maiddái eará teáhteriin lea fálaldat sámimánáide ja nuoraide: ■ Samovarteateret ■ Totalteateret ■ Gállanuoraid teáhter</p>
<p><em type="bold">Girjerájus </em></p>
<p><em type="italic">Sámi sierrabibliotehka </em>Sámi sierrabibliotehka váldodoaibma leaháhkat, rádjat, láhčit ja gaskkustit girjjiid jaeará ávdnasiid sámegillii ja muđuid sáme-vuođa birra váikko makkár gillii de leaš. </p>
<p>Girjerádjosii sáddejuvvo okta gáhppalat buotdas mii ilbmá Norggas mas olles dahje oasitteavsttas lea sámegillii.</p>
<p>Sámi sierrabibliotehka galgá vuosttažettiindoaibmat girjerádjosiid girjerájosin ja galgájuohkkit dieđuid iežas doaimma birra jamuđuid sámi diliid birra, ja vel luoikat ávdna-siid eará girjerádjosiidda. Maŋŋá go girjerájusfárrii Sámediggái, de galgá sámi sierrabiblio-tehka maiddái doaibmat hálddašangirjeráju-sin Sámedikki hálddáhussii ja politihkkáriid-da.</p>
<p>Girjerádjosis leat badjel 35.000 girjji lassinvidefilmmat, jietnagirjjit, musihkka, mikro-filmmat, giellakuršat, áigečállagat ja áviissat.</p>
<p>Girjerádjosa kataloga gávnnat Interneahtas.</p>
<p>Buohkat sáhttet geavahit girjerádjosa jadoppe lea nuvttá luoikkahit.</p>
<p><em type="italic">Sámi sierrabibliotehka Kautokeinoveien 50 9730 Kárášjohka Tlf: 78 47 40 51 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no/default.asp?selNodeID =137&amp;lang=no </em></p>
<p><em type="italic">Girjebusset </em>Lassin dábálaš girjerádjosiida, leat muhtingielddain girjebusset gos sáhttá luoikkahitgirjjiid sámi kultuvrra birra ja sámegielat girj-jiid mánáid ja nuoraid várás. Muhtin girjebus-set maid fállet videoid ja musihka luoikkasin. </p>
<p>Deatnu ja Unjárga ovttasbargaba girjebusseektui dien guovtti gielddain. Seamma dahket</p>
<p>Kárášjohka, Poršáŋgu ja Ohcejohka Suomas.</p>
<p>Guovdageainnus ja Gáivuonas leat sierra gir-jebusset. Máttasámi girjebusse johttá mátta-sámi guovllus, ja julevsámi girjebusse gesjohttá julevsámi guovllus Norggas.</p>
<p>Jagis 2002 Sámediggi ja Romssa fylkkasuoh-kan vuolláičáliiga ovttasbargošiehtadusa,ahte ásahit girjebusse Davvi Nordlándii ja</p>
<p>Mátta-Romsii.</p>
<p><em type="italic">Kárášjoga, Poršáŋggu ja Ohcejoga girjebusse Tlf: 78 46 80 94 http://www.karasjok.folkebibl.no/bokbuss.html </em></p>
<p><em type="italic">Máttasámi girjebusse Sveanveien 20 8690 Hattfjelldal Tlf: 75 18 41 70 Telefáksa: 75 18 49 80 E-poasta: gsj@same.net http://www.nordbib.no/0/145 </em></p>
<p><em type="italic">Julevsámi girjebusse Postboks 57 8271 Drag Tlf: 90 07 44 10 E-poasta: palanen.bokbussen@online.no http://fylkesbibl.monet.no/0/352 </em></p>
<p><em type="bold">Sámi dávvirvuorkkát </em>Dávvirvuorkkát mat leat čádnon Sámediggái: ■ Várjjat Sámi Musea ■ Deanu Musea ■ Sámiid Vuorká-Dávvirat ■ Guovdageainnu gilišillju ■ Jáhkovuona mearrasámi musea ■ Gállogiedde musea ■ Árran julevsámi musea ■ Saemien Sijte </p>
<p>Eará sámi dávvirvuorkkát ■ Nuortasámi musea ■ Saviomusea ■ Poršáŋggu musea ■ Ája sámi musea ■ Vilgesvárre ■ Sijte Jarnge</p>
<p><em type="italic">Várjjat sámi musea – ovdamearkan mo dávvirvuorká ja skuvla sáhttiba ovttasbargat </em>Oahppit dán guovllus leat dehálaš ulbmiljo-avku Várjjat sámi museii. Skuvlajagis2001/2002 lea rahkaduvvon ođđa fálaldatgos iešguđetge fáttát deattuhuvvojit. Mánátbesset ieža doaimmahit feara maid ja báikká-laš resursaolbmuin lea ollu earenoamáš gelb-bolašvuohta iešguđetge surggiin. 2001čavčča lei geađgeáigi fáddán, ja dalle mánátráhkadedje geađgebiergasiid, ohppe dolabidjat ja málestit vuoššanrokkis. Juoigan, láv-lun ja sámi máidnasat, osku, guolásteapmi jabivdin lea leamašan prográmmas 2002 giđa. </p>
<p>Seammás leat ovdánahttimin olgošillju dáv-virvuorkká láhka ja leat das ráhkadeamenleairasaji, gođiid ja vejolašvuođa lottiidgeahččat.</p>
<p>Dávvirvuorká doaibmá deaivvadanbáikinsámi kultuvrii ja doppe lágiduvvojit máŋggalágan doalut; e.e. Sámi álbmotbeaivvi ávvu-deapmi, konsearttat, juovlameassu, teáhter jakurššat maid kulturskuvla lágida. Geasset leatbáikki nuorat offelažžan</p>
<p><em type="italic">Várjjat Sámi Musea Iŋggágoahti 9840 Vuonnabahta Tlf: 78 95 99 20 Telefáksa: 78 95 99 30 E-poasta: info@varanger-samiske.museum.no http://www.museumsnett.no/vsm </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Govvideaddji: Varanger samiske museum </em></p>
<p><em type="bold">Friijafoanda </em>Friijafoanda lea stádalaš doarjjaortnet máná-id ja nuoraid várás gos stádalašspeallanruđaid badjebáza juhkkojuvvo báik-kálaš doaimmaide. Jagis 2002 lei badjelaš 70miljovnna ruvdno juohkkinláhkai Friijafoandamusihkas, Friijafoanda teáhteris ja </p>
<p>Friijafoanda mánát ja nuorat. Leat golbmaváldoorganisašuvnna geat hálddašit</p>
<p>Friijafoandda: ■ Norgga musihkkaráđđi, ■ Norgga Amatevrateáhterráđđi ja ■ Norgga mánáid- ja nuoraidorganisašuvn-naid riikkaráđđi</p>
<p>Friijafoanda mánát ja nuorat juohká ruđaidlagabui 100 organisašuvnnaid báikkálaš serv-viide, daid searvves sáminuoraidorganisašuvdna Davvi Nuorra. Muhtomaiddái báikkálaš organisašuvnnat ja joavk-kut geat eai leat guovddáš organisašuvnnaidmiellahttun sáhttet ohcat doarjaga jus orga-nisašuvdna lea demokráhtalaš ja das lea álb-motávkkálaš mihttomearri. Kulturdoaimmatfertejit leat oassin doaimmas.</p>
<p>Organisašuvdna dahje joavku ferte bargatbáikkálaš mánáid ja nuoraid várás geat leatvuollil 26 jagi ja singuin ovttas. Unnimusat1/3 oassi miellahttuin fertejit leat vuolil 26jagi. Jagis 2002 lei stuorámus doarjjasupmi10.000 ruvnnu.</p>
<p>Friijafoanda: http://www.frifond.no</p>
<p><em type="italic">Norgga musihkkaráđđi Tollbugt. 28 0157 Oslo Tlf: 22 42 45 50 Telefáksa: 22 42 44 10 E-poasta: nmr@musikk.no </em></p>
<p><em type="italic">Norgga Amatevrateáhterráđđi Motzfeldtsgt. 1 Postboks 9136 Grønland 0133 Oslo Tlf: 23 00 21 30 Telefáksa: 23 00 21 39 E-poasta: teater@frifond.no </em></p>
<p><em type="italic">Norgga mánáid- ja nuoraidorganisašuvnnaid riikkaráđđi Nedre Vollgt. 5 0158 Oslo Tlf: 23 31 06 00 Telefáksa: 23 31 06 01 E-poasta: frifond@lnu.no </em></p>
<p><em type="bold">Jurddabáŋku </em>Jurddabáŋku lea doarjjaortnet máŋggakul-tuvrrálaš doaimmaid várás mánáide ja nuo-raide. Norgga mánáid- ja nuoraid-organisašuvnnaid riikkaráđđi (LNU) hálddašaortnega. Sii geat sáhttet ohcat leat mánáid- januoraidorganisašuvnnat ja minoritehtaorga-nisašuvnnat mánáid- ja nuoraidguin. Ii leatfásta ohcanáigi, ja sáhttá ohcat 1000 ruvnnosgitta 30 000 ruvnnu rádjái. Sáhttá váldit okt-avuođa LNU:ain gos oažžu eanet dieđuid. </p>
<p><em type="bold">Sámediggi </em>Sámediggi lea várren ruđaid doaimmaidesámi mánáid ja nuoraid várás. Ulbmilruđaiguin lea ovddidit sámi mánáid ja nuo-raid bajásšaddaneavttuid doaimmaid boktemat nannejit ja gáhttejit sámegiela ja kul-tuvrra. Sámediggi dáhttu vuoruhit doaim-maid mat ovddidit mánáid iežaset doaibma-ma ja oassálastima. Doarjjaortnegis lea oalleviiddis ulbmilčilgehus, ja nu addo ge doarjjaviiddis doaibmabiijuide ja prošeavttaide. </p>
<p>Nuppi Sámedikkeáigodagas nubbái, ja jagisjahkkái sáhttet vuoruheamit muhtin mudduimolsašuvvat, omd. makkár geografálašja/dahje giellaguovlluid vuoruha, makkárdoaimmaid vuoruha jnv.</p>
<p>Stuorát doaluid oktavuođas, nu go festiválainja teáhteroktavuođas, lea deattuhuvvondoarjut doaimmaid gos mánát ja nuorat leatgeavaheddjit ja ulbmiljoavkkus.</p>
<p>Sámedikkis lea maid prošeakta man leatgohčodan <span type="quote">"Dåjmalasj máná"</span>. Prošeavtta ulb-milin lea movttiidahttit mánáid ja nuoraidgitta 16 jahkkái, čađahit iežaset prošeavttaidmasa sáhttet ohcat ruhtadoarjaga.</p>
<p>Ohcamušat maid mánát ja nuorat leat vuolg-</p>
<p><em type="italic">Doarjjaortnegat </em>gahan ja main leat sámi doaimmat, leateanaš vuoruhuvvon. Seamma guoská ohca-mušaide mánáidjoavkkuin. </p>
<p>Geahččalanortnegin almmuhii Sámediggijagis 2002 girjjálašvuođastipeandda nuorai-de gaskal 13 ja 28 jagi geat čállet sámegillii.</p>
<p>Ulbmil lea movttiidahttit nuoraid čállit sáme-gillii.</p>
<p><em type="italic">Sámedikki kulturossodat 8270 Drag Tlf: 75 77 56 80 Telefáksa: 75 77 56 88 E-poasta: samediggi@samediggi.no http://www.samediggi.no </em></p>
<p><em type="bold">Eará doarjjaortnegat </em>Gávdnojit olu stádalaš doarjjaortnegat mainulbmiljoavkkut leat mánát ja nuorat. Mánáid-ja bearašdepartemeanta almmustahttá juoh-ke jagi diehtočállosa, mánáid ja nuoraidáŋgiruššan – Ráđđehusa áigumuš jaáŋgiruššanguovllut stáhtabušeahtas, gosgávdná listtu iešguđetge doarjjaortnegiidbadjel. <em type="italic">http://odin.dep.no/bfd/norsk </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Trym </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ivar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bergsmo / </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Samfoto </em></p>
<p><em type="bold">Sámedikki nuoraidpolitihkálaš lávdegoddi </em>Sámedikki nuoraidpolitihkalaš lávdegoddi – </p>
<p>SNPL – ásahuvvui bissovaš orgánan 2003rájes, muhto lea gaskaboddosaččat doaib-man 2001 rájes. SNPL bargun lea nannetsámi nuoraid mielmearrideami javejolašvuođa váikkuhit Sámedikki politihka.2003 rájes leat SNPL:s vihtta fásta miellahttuoktain peršuvnnálaš várreláhttuiguin, ja leasámediggeráđđi gii sin nammada. Lahttutválljejuvvojit miehttá riikka ja leat gaskal 18ja 28 jagi.2003 rájes lea SNPL:a fápmudus ja organise-ren mearriduvvon. Okta SNPL:a váldodoaim-main lea plánet ja lágidit Sámedikki jahkká-saš nuoraidkonferánssaid. SNPL galgá maidmovttiidahttit eanet nuoraid beroštišgoahttitservodatáššiin ja politihkas, lasihit nuoraidoassálastima Sámedikki válggain, ja oččoditeanet nuorra áirasiid Sámediggái, ja</p>
<p>Sámedikki stivrraide ja lávdegottiide.</p>
<p>SNPL:s lea oalle friddja rolla, ja sáhttá ovdda-mearkka dihte ieš loktet ja bargat daidáššiiguin mat sin mielas leat dehálaččat, jasáhttet friddja vuođu alde buktitcealkámušaid mediaide ja eará ásahusaide.</p>
<p>SNPL galgá doaibmat ovttastussan gaskalsámi nuoraid ja Sámedikki, muhto maiddáigulaskuddanásahussan ja leat váikkuhead-djin ja <span type="quote">“bearráigeahččin”</span> nuoraidáššiid ektui</p>
<p>Sámedikkis, ja dán láhkai veahkehit</p>
<p>Sámedikki hábmet dikki nuoraidprofiilla januoraidpolitihka. SNPL:s lea fásta gulahalla-nolmmoš Sámedikkeráđi láhttuid gaskkas, jadoallá guokte fásta čoahkkima</p>
<p>Sámediggeráđiin jagis.</p>
<p>Sámedikki hálddáhus kulturossodaga boktedoaibmá čállingoddin SNPL:ai, ja sáhttá válditoktavuođa SNPL:ain hálddáhusa bokte dahjenjuolgga SNPL áirasiiguin. Eanet dieđuid dasgeat áirasat ja várreáirasat leat, ja gulahallan-dieđuid ja SNPL:a ollislaš mandáhta, gávnnat</p>
<p>Sámedikki ruovttusiidduinwww.samediggi.no.</p>
<p><em type="bold">Sámedikki nuoraidkonferánsa </em>Sámediggi lágida jahkásaččat nuoraidkonfe-ránssa movttiidahttindihte ja nannendihtemánáid ja nuoraid váikkuhanvejolašvuođaid,aktiivválaš oassálastima ja beroštumi sámiservodagas. Sámediggi dáhttu čohkket nuo-raid geain leat iešguđetlágán sámi duogážatnu ahte sii oahppásmuvvet. Mihttomearrinlea oažžut njuolgga signálaid ja árvalusaiddas mas nuorat beroštit, ja geahčadit mo </p>
<p>Sámedikki nuoraidpolitihkálaš bargu berrehábmejuvvot ja čađahuvvot. Jahkásaš nuo-raidkonferánssat sáhttet váikkuhit nu ahteeanet nuorat dieđihit iežaset sámi jienastus-lohkui, aktiivválaččat oassálastet politihka jadán láhkai sihkkarastet nuoraid oassálastima</p>
<p>Sámedikkis. Sámedikki vuosttaš nuoraidkon-feránsa lágiduvvui Kárášjogas 2001:as. Fáttátledje <span type="quote">"Rasisma ja gierdameahttunvuohta"</span> ja<span type="quote">"Nuorat ja stuorát oassálastin ja váikkuheap-mi"</span>. Nubbi konferánsa lei Snoasás 2002:isnamain "Beaivvi bárdni ja Robocop – heivvo-laš čoahkádus vai vártnuhisvuođaseaguhus?”.</p>
<p>Fáttát ledje ”Sámi kultuvra hálbbesgálvun?”ja ”Árbevierru vrd. ođđaáigásašvuohta?”</p>
<p><em type="bold">Sámi mánáid- ja nuoraidorganisašuvnnat </em>Sámi mánáid- ja nuoraidorganisašuvnnatdoibmet deaivvadanbáikin sámi mánáide januoraide, ja servodat- ja kulturdoaimma, japolitihkálaš barggu foruman. Báikkálaš orga-nisašuvnnain leat dávjá viiddis ja máŋggalá-gán doaimmat, nu go giellabarggut, kultur-festiválat, valáštallandoalut, mátkkit ja dieh-tojuohkkindoaimmat. Organisašuvnnain leatdávjá seamma lágan mihttomearit, namma-lassii bargat dan ala ahte nannet ja ovdá-nahttit sámegiela ja sámi kultuvrra. Dán láh-kai leat organisašuvnnat dehálaš instrumean-tan nannendihte nuoraid identitehta. </p>
<p><em type="italic">Davvi Nuorra </em>Davvi Nuorra lea riikaviidosašorganisašuvdna sámi nuoraid várás geat leatgaskal 13 ja 32 jagi. Davvi Nuorra lea bello-datpolitihkálaš ja oskuvaš bealákeahttá. </p>
<p>Davvi Nuoras ledje jagis 2003 sullii 200 miel-</p>
<p><em type="italic">Oassálastin ja váikkuheapmi </em>lahtu miehttá riikka. Davvi Nuoras leat sihkeeaŋkilmiellahttut ja báikkálaš searvvit. Davvi </p>
<p>Nuorra oassálastá nášunala nuoraidforain,earet eará Norgga mánáid- ja nuoraidorgani-sašuvnnaid riikkaráđi bokte.</p>
<p>Davvi Nuora mihttomearri lea earet earáaddit sámi nuoraide dieđuid ja áddejumieará sáminuoraid árgabeaivvis ja dilis, nan-net oktiigullevašvuođa, veahkehit sámi nuo-raid hukset iežaset sámi identitehta, ja maid-dai jávkadit dološ áddejumiid das gii sáhttágohčodit iežas sápmelažžan ja makkáriinsápmelaš galgá leat. Davvi Nuorra bargáearet eará gelbbolašvuođaloktemin sáminuoraid gaskkas áššiin mat gusket sápme-laččaide, kuršaid, konferánssaid ja works-hop:aid bokte.</p>
<p><em type="italic">Davvi Nuorra E-poasta: davvinuorra@same.net http://www.davvinuorra.org </em></p>
<p><em type="italic">Nuoraidlávdegottit </em>Sihke Norgga Sámiid Riikkasearvvis (NSR) ja </p>
<p>Norgga Boazosápmelaččaid Riikkasearvvis(NBR) leat sierra nuoraidlávdegottit. NBRanuoraidlávdegoddi bargá eanaš áššiiguinmat gusket boazosámi nuoraide. NSRa nuo-raidlávdegoddi bargá áigeguovdilis nuoraid-politihkálaš áššiiguin, sihke organisašuvnnasiskkobealde, eiseválddiid ektui ja ja maiddai</p>
<p>Sámedikki ektui. NSR-n lágida maid nuoraid-konferánssaid ja iešguđetge kuršaid japrošeavttaid. NSR-n oassálastá nášunala nuo-raidforain, earet eará Norgga mánáid- ja nuo-raidorganisašuvnnaid riikkaráđi bokte.</p>
<p><em type="italic">NSRa nuoraidlávdegoddi Poastastobe 173 9521 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 69 55 E-poasta: nsr@nsr.no http://www.nsr.no </em></p>
<p><em type="italic">NBRa nuoraidlávdegoddi Postboks 508 9255 Tromsø Tlf: 77 66 26 80 E-poasta: nrl@same.net http://www.nrl-nbr.no </em></p>
<p><em type="italic">Dávgi </em>Sámi nuoraidorganisašuvnnat Suomas, </p>
<p>Ruoŧas, Norggas ja Ruoššas deaivvadedje</p>
<p>Kárášjogas skábmamanus 1999. Dán deaiv-vadeami boađusin lei Dávgi – Sámi nuorai-dráđi ásaheapmi. Dávgi doaibmá váldoorga-nisašuvdnan sámi nuoraidorganisašuvnnai-de. Dávggi mihttomearrin lea sihkkarastitsámi nuoraid vuoigatvuođaid oktan álbmo-gin, nannet sámi nuoraid ovttasbarggu jadeaivvadeami riikkarájáid rastá ja ovddiditsámi giela ja kultuvrra sámi nuoraid gaskkas.</p>
<p>Dávgi maid bargá nannet oktavuođa earáálgoálbmogiiguin ja ovttasbarggu singuin.</p>
<p><em type="italic">Doajmmasiebrre Julev-Sábme (DSJ) </em>DSJ lea politihkálaš bealakeahtesorganisašuvdna man bargoguovlun lea ollesjulevsámi guovlu. DSJ bargá nannet sámimánáid ja nuoraid identitehta ja lea e.e. lági-dan geasseleairra mánáid várás ja Hellemospábbačiekčancup. </p>
<p><em type="italic">Doajmma Siebrre Julev-Sábme 8270 Drag Tlf: 97 61 73 77 http://www.dsj.no </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji:Grete </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hansen </em></p>
<p><em type="bold">InfoNuorra </em>Info Nuorra guovddážat leat rahpasat buotnuoraide ja juohká e.e. dieđuid oahppu, barg-guid, vuoigatvuođaid, kultuvrra ja astoáiggibirra. InfoNuorra kántuvrrain oažžu buot daiddieđuid maid dárbbaša ovtta báikkis, jadieđut leat erenoamážit heivehuvvon nuorai-de. InforNuorra kántuvrrain Kárášjogas, </p>
<p>Guovdageainnus ja Nordlánddas oažžudieđuid sámegillii.</p>
<p>InfoNuorra Kárášjogas lea suohkanlaš nuo-raid diehtojuohkkin- ja bálvaluskántuvra manulbmilin lea čohkket buot nuoraidguoskevašdieđuid ovtta báikái. Eanaš eará Norgga nuo-raid diehtojuohkkinkántuvrraid ektui, lea</p>
<p>InfoNuorra vuosttažettiin nuoraidbálvalus-kántuvra. Dát mearkkaša ahte InfoNuorraaktiivválaččat searvá iešguđetge doaimmai-de ja prošeavttaide mat leat nuoraid várás jagos nuorat oasálastet, ja sii barget aktiivvá-laččat lasihandihte nuoraid beroštumi báik-kálaš servodagas. InfoNuorra bagá buotáššiiguin maid nuorat jearahit.</p>
<p>InfoNuoras ulbmiljoavku leat nuorat gaskal15 ja 30 jagi. InfoNuorra deattuha ahte sii gal-get leat positiivválaš ja bealátkeahtes báikibuot nuoraid várás, ii dušše erenoamášjoavkkuid várás. Deikka sáhttet nuorat boaht-tit buhtes árkkaiguin ja muitalit dan maidieža háliidit. Nuoraidorganisašuvnnat, eakto-dáhtolaš searvvit, váhnemat, skuvla, media jaearát sáhttet geavahit sin máhtolašvuođa jadieđuid das man birra nuorat beroštit.</p>
<p>Lea Nordlándda fylkkagielda gii jođiha</p>
<p>InfoNuora Nordlánddas mii lea álmmolašdiehtojuohkkinkántuvra nuoraid várás</p>
<p>Nordlánddas. Bálvalusa mihttomearrin leaveahkehit nuoraid gávdnat vástádusa singažaldagaide fáttáin dego oahppu Norggasja olgoriikkas, bargu, kultuvra, astoáigi jamuđuid servodatdieđut. Nuorat maid sáhttetoažžut dieđuid iešguđet lágan olgoriikkasorruma birra, lágaid ja njuolggadusaid birra,ja fáttáide mat gusket gorudii ja sillui.</p>
<p>Bálvalus lea maid heivehuvvon julevsámegil-lii.</p>
<p><em type="italic">InfoNuorra Kárášjogas 9730 Kárášjohka Tlf: 78 46 75 10 E-poasta: post@infonuorra.com http://www.infonuorra.com </em></p>
<p><em type="italic">InfoNuorra Guovdageainnus Bredbuktnesveien 12 9520 Guovdageaidnu Tlf: 78 48 71 66 E-poasta: infonuorra@trollnet.no http://www.infonuorra.unginfo.no/ </em></p>
<p><em type="italic">InfoNuorra Nordlánddas Postboks 1115 8001 Bodø Tlf: 75 54 43 50 E-poasta: poassta@infonuorra.no http://www.infonuorra.no </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bente </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Geving / </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Samfoto </em></p>
<p>Fylkkagielddat leat dehálaččat go guoskásámi mánáid ja nuoraid bajásšaddaneavttui-de. Earet eará lea fylkkagielddas ovddasvás-tádus joatkkaskuvllain. Jagis 2002 rahkadeig-ga Sámediggi ja Romssa fylkkagielda formá-lalaš ovttasbargošiehtadusa. Jagis 2003 čuov-volii Finnmárkku fylkkagielda, ja dálgeahččalit oažžut sullasaš šiehtadusaid earáfylkkagielddaiguin ge.</p>
<p><em type="bold">Finnmárkku fylkkagielda </em>Ossodatgaskkasaš nuoraidprográmmas </p>
<p>Finnmárkku várás <span type="quote">"Nuorra Finnmárkkus"</span>2002–2005 leat dálá ja ođđa nuoraid doaib-mabiijut čohkkejuvvon. Váldoulbmilin leanannet nuoraidbarggu dakko bokte ahtebáldalastit ja ovdánahttit Finnmárkku nuo-raidvuoruheami.</p>
<p>Ovttasbargošiehtadusas Sámedikki ja</p>
<p>Finnmárkku Fylkkagieldda gaskkas lea sierraartihkkal mánáid ja nuoraid birra. Das boahtaovdan ahte "Áššeoasálaččat ovttasbargetmánáid ja nuoraid doaimmaid, prošeavttaidja aktivitehtaid sisdoalu ovdánahttimis vaisámi giella ja kultuvra ja máŋggakultuvrralašperspektiiva buorebut boahtá ovdan.</p>
<p>Erenoamážit gusto dát Kultuvrralaš</p>
<p>Skuvlalávkka oktavuođas ja Nuoraid</p>
<p>Kulturdoaluid oktavuođas". Maiddái earáartihkkalat ovttasbargošiehtadusat leatmánáid ja nuoraid birra.</p>
<p><em type="italic">Olles ovttasbargošiehtadusa sáhtat lohkat Finnmárkku fylkkagieldda ruovttusiidduin: http://www.ffk.no </em></p>
<p><em type="bold">Romssa Fylkkagielda </em>Romssa Fylkkagieldda mihttomearrin leaovdánahttit buorre sámepolitihka. Sierrasámekonsuleanta galgá maid bargat sámimánáid ja nuoraid ektui fylkkas. Fylkkagieldalágida sámekonferánssa juohke jagi, ja jagis2002 ledje nuorat fáddán. Konferánssaidvuolggasadji lea ásahit deaivvadanbáikki gosiešguđetge oassálastit ja hálddašandásitgeain lea ovddasvástádus sámepolitihkkiisáhttet deaivvadit ja ságastallat áigeguovdi-lis sámi hástalusaid birra. </p>
<p>Romssa fylkkagielda lea geavahišgoahttán</p>
<p>Interneahta go leat ráhkadeamen doaibma-prográmma mánáide ja nuoraide Romssas.</p>
<p>Interneahttasiidduinhttp://www.ungplan.net sáhttet nuorat iežabuktit oaiviliid dán plána sisdoalu ja vuoru-heami ektui.</p>
<p>Romssa Fylkkagielda ja Sámediggi leabavuolláičállan ovttasbargošiehtadusa. Šiehta-dusas boahta ovdan ahte Romssa</p>
<p>Fylkkagielda galgá fállat sámegiela fáganbuot Romssa joatkkaskuvllaid ohppiide, geatdan háliidit. Jus ii leat vejolaš fidnet oahpa-headdji, de galgá fállat gáiddusoahpahusa.</p>
<p>Šiehtadusas maid čuožžu ná: "Romssa fylkka-gielda áigu álggahit <span type="quote">“sámi kulturmáhtu”</span> loh-kanbádjefágan ja <span type="quote">“sámi kulturmáhtu”</span> válljen-fágan Romssa fylkka joatkkaskuvllain.</p>
<p>Romssa fylkkagielda galgá, vai juksa mihto-meari ahte ii oktage oahppi galgga beassat</p>
<p>Romssa fylkka joatkkaskuvllain almmávuođđomáhtuid haga sámi dilálašvuođaidbirra, ráhkadit ja fállat deavddaoahppopáhkabuot oahpaheddjiid várás juohke Romssafylkka joatkkaskuvllain ja oahpponeavvopáh-ka sámi dilálašvuođaid birra Romssas.</p>
<p>Sámediggi galgá veahkehit Romssa fylkkagi-eldda dán barggu ovddidemiin ja ruhtade-miin".</p>
<p><em type="bold">Nordlándda fylkkagielda </em>Nordland Nordlándda Fylkkagielda juohkájahkkásaččat oahppostipeandda sámi nuo-raide fylkkas geat váldet alit oahppu. Sámiorganisašuvnnat maiddai ožžot doaibmado-arjaga ja eará doaimmaide mat ovddiditsámi kultuvrra. Searvvit ožžot doarjagadoaimmaide gos mánáin ja nuorain lea vejo-lašvuohta deaivvadit eará sámi mánáiguin januoraiguin, maiddái riikkarájáid rastá. </p>
<p>Nordlándda fylkkas lea sierra sámi lávdegod-di mii oppalaččat bargá sámi áššiiguin. Sámilávdegoddi lágidii 2003:as konferánssa miideattuhi sámi nuoraid ja identitehta.</p>
<p><em type="italic">Fylkkagielddat </em></p>
<p><em type="bold">Finnmárkku fylkkagielda </em></p>
<p><em type="bold">Romssa Fylkkagielda </em></p>
<p><em type="bold">Nordlándda fylkkagielda </em></p>
<p>Servodaga ovdáneapmi dáhpáhuvvámáŋggabealat vuogádagas gos leat ekono-málaš, sosiála ja kultuvrrálaš váikkuheamitriikkarájáid rastá. Máilmmiservodaga globali-seren eaktuda ahte nuorain leat dieđut earáriikkaid dili birra ja hárjánit ovttasbargat nuo-rain geain lea eará kultuvra ja biras. Lea dehá-laš ahte mánát ja nuorat buorebut bessetoassálastit riikkaidgaskasaš ovttasbarggus jaahte sii ohppet ja ožžot áddejumi eará riik-kaid kultuvrrálaš ja sosiála árbevieruid ektui.</p>
<p>Eanet johtaleapmi mánáid ja nuoraid gaskkasaddá vejolašvuođa buoret áddejupmái.</p>
<p>Váikko vel eaktodáhtolaš organisašuvnnatleat guovddážis riikkaidgaskasaš barggus, delea maid individuála ja organiserenkeahttesriikkaidgaskasaš oktavuohta ollusiida dehá-lažžan.</p>
<p><em type="bold">Ovttasbargu kultuvrraid rastá </em>Sámi nuorat ásset njeallji riikkain – Norggas, </p>
<p>Ruoŧas, Suomas ja Ruoššas. Olbmot leatguhkká ovttasbargan riikkarájáid rastá, vaikkovel Ruošša lei ge guhkká ovttasbarggu olg-gobealde.</p>
<p>Norgga nuorat ožžot hárjáneami, dieđuid jaoktavuođa eará riikkaid nuoraiguin go oassá-lastet riikkaidgaskasaš konferánssain, seminá-rain, festiválain ja oahppomátkkiin. Dát hásta-la earet eará ahte lea dihtomielalaš iešas kul-tuvrra ektui ja lea gierdevaš go deaivvadaeará kultuvrraiguin.</p>
<p>Gávdnojit máŋga ortnega main sáhttá ohcatdoarjaga riikkaidgaskasaš ovttasbargui.</p>
<p>Eurodesk lea eurohpálaš fierpmádat gosoažžu dieđuid nuoraid, lonuhusa ja johtalea-mi birra. Eurodesk-diehtovuođus leat dieđutriikkaidgaskasaš ja nášunala doarjjaortnegiidja prográmmaid birra oahpaheami- oahppo-ja nuoraidsurggiin. Dieđuid searvves leatáddehahti čilgehusat maid prográmmat dor-jot, mo galgá ohcat doarjaga – ja maiddái:</p>
<p>Geainna galgá váldit oktavuođa oažžundihteeanet dieđuid juohke prográmma birra.</p>
<p><em type="italic">Eurodesk Norggas E-poasta: eurodesk@bufa.no http://www.eurodesk.no </em></p>
<p><em type="bold">NUORRAN Eurohpás </em>Prográmma NUORRAN Eurohpás galgá ovd-didit oktavuođa ja ovttasbarggu nuoraidgaskkas miellahttoriikkain ja váikkuhit nuahte europeálaš dimenšuvdna vel eanetgálgá deattuhuvvot riikkaidgaskasaš ovttas-barggus. Norgga oassálastin EEO-šiehtadusabokte mearkkaša olu dasa ahte nuoraidjoavk-kut Norggas ožžot ođđa ja viiddiduvvonvejolašvuođaid europeálaš ovttasbarggus. </p>
<p>Prográmma lea maid heivehuvvon ovttas-barggu ektui goalmmátriikkain, álgovuorus</p>
<p>Gaskaáhpeguovlluin, Latin-Ámerihkkáin ja</p>
<p>Guovddáš- ja Nuorta-Eurohpáin.</p>
<p>Ekonomálaš doarjaga mihttomearrin lea ovd-didit nuoraidjoavkkuid lonohallama, juogobilaterála dahje multinášunala dásis.</p>
<p>Ulbmiljoavku leat nuorat gaskal 15 ja 25 jagija eaktuduvvo ahte ovttasbargu lea organise-rejuvvon ja ahte das lea dakkár sisdoallu miiovddida bissovaš oktavuođaid ja lea pro-grámma mihttomeariid mielde. Dasa lassingalgá addit nuoraide gaskal 18 ja 25 jagivejolašvuođa leat olgoriikkas gaskal 6 ja 12mánu ja eaktodáhtolaččat oassálastit báikká-laš nuoraidbargoprošeavttas nuoraidbarg-gus, birasgáhttemis, sosiála barggus dahjeeará láhkai bálvalit báikkálaš servodaga.</p>
<p>Oahpahallibálvalus dán hámis lea lea ođđafálaldat norgga nuoraide.</p>
<p>NUORRAN Eurohpás leat vihtta doaibmabiiju:1. Joavkolonohallan2. Álggahallibálvalus (volontørabálvalus)3. Báikkálaš nuoraidprošeavttat4. Ovttasbargu eará EU-prográmmaiguin5. Oahpaheapmi, diehtojuohkkin ja fierpmá-dat</p>
<p><em type="italic">NUORRAN Eurohpás E-poasta: bufa@bufa.no http://www.ungieuropa.net </em></p>
<p><em type="italic">Riikkaidgaskasaš ovttasbargu </em></p>
<p><em type="bold">Davviriikkalaš ovttasbargu </em>Davviriikkalaš ovttasbarggus leat guhkesárbevierut ja lea váikkuhan garra oktiigulle-vašvuhtii davviriikkaid gaskkas. Mii guoskánuoraidpolitihkii, de lea Davviriikkalaš nuo-raidlávdegoddi dat orgána mii addá ráđiid </p>
<p>Davviriikkalaš Ministtarráđđái.</p>
<p>Nuoraidlávdegottis leat áirasat daid departe-meanttain geain lea ovddasvástádus nuorai-dáššiin, nášunala nuoraidráđiin ja áirasatiešstivrenguovlluin. 2002 rájes lea maid</p>
<p>Dávgi beassan oassálastit čoahkkimiin ovttaáici áirasin.</p>
<p>Davviriikkalaš nuoraidlávdegottis leat guoktedoarjjaortnega mat galget árvvosmahttitnuoraidbarggu Davviriikkain, prošeaktadoarj-ja ja organisašuvdnadoarjja. Organisašuvdna-doarjaga sáhttet addit mánáid- ja nuoraidor-ganisašuvnnaid davviriikkalaš ovttasbargo-struktuvrraide. Prošeaktadoarjja lea ovttas-barggu várás gaskal davviriikkalaš mánáid- januoriadorganisašuvnnaid, servviid ja earájoavkkuid geat barget mánáid ja nuoraidovddas, beali ja siiguin ovttas unnimusatgolmma riikkas dahje iešstivrenguovlluin.</p>
<p>Sámi organisašuvnnat leat ožžon doarjagaguktui ortnegiid bokte.</p>
<p><em type="italic">Davvirikkalaš nuoraidlávdegoddi Store Strandstræde 18 DK-1255 København K Tlf: +45 33 96 02 00 Telefáksa: +45 33 93 63 44 http://valhalla.norden.org </em></p>
<p><em type="bold">Nuoraidbargu Barentsguovllus </em>Barentsráđđi mearridii jagis 1999 fátmmástitnuoraidpolitihka okta iežas ovddidansurggi-in. Nuoraidministtarkonferánsa Romssas2001:as mearridii sierra doaibmaplána lagátovttasbarggu ektui nuoraidpolitihkas jaeanet ráhčat čađahit nuoraidprošeavttaidguovllu rájáid rastá. Plána deattuha mandehálaš lea bisuhit ja ovdánahttit álgoálb-mogiid giela ja kultuvrra, ja sihkkarastit bis-sovaš ovdáneami guovllu ealáhusvuođus.2003 rájes lea ásahuvvon kántuvra, Barents </p>
<p xml:lang="eng">Youth Cooperation Office, mas leat guoktekoordináhtora Murmánskkas.</p>
<p>Koordináhtoriid bargun lea addit ráđi jabagadallat prošeaktajurdagiid ovdánahtti-mis, čohkket dieđuid ja čuovvolit vejolaš ruh-tadangálduid prošeavttaide ja juohkkitdieđuid.</p>
<p>Barents guovllulaš bargojoavkunuoraidgážaldagaid várás, Regional Working</p>
<p>Group on Youth Issues, lea áiddo ásahuvvon.</p>
<p>Sis lei vuosttaš čoahkkin cuoŋománus 2003. <em type="italic">http://www.murman.ru/barents-info/youthmain-engl.htm </em></p>
<p><em type="bold">Riikkaidgaskasaš konferánssat álgoálbmotnuoraide </em>Vuosttaš máilmmikonferánsa álgoálbmotnu-oraide lágiduvvui Canadas jagis 1991, ja daslei namma World Indigenous Youth </p>
<p>Conferences (WIYC). Das rájes leat lágiduv-von njeallje ođđa konferánssa e.e. Ruoŧas1996:as. Maŋemus konferánsa lágiduvvui</p>
<p>Ođđa Sealánddas 1999:is. WIYC čohkke300–400 nuora olles máilmmis ja lea dehálašdeaivvadanbáikin. Konferánssat leatleamašan ávkkálaš inspiršuvdnii ja fierpmá-dathuksemii. Boahtte konferánsa lea pláne-juvvon Ruonáeatnamis, muhto ii leat velmearriduvvon goas.</p>
<p>WIYC lassin, leat lágiduvvon <span type="quote">"sorjjasmeaht-tun"</span> konferánssat álgoálbmotnuoraide.</p>
<p>Ovddamearkka dihtii lágiduvvui stuorra kon-feránsa Filippiinnáin jagis 2001.</p>
<p>Arctic Youth Camp maid Davvi Nuorra ja</p>
<p>Riddu Riđđu lágideaba lea maid ovdamear-kan bissovaš konferánssaide/leairraide matlágiduvvojit álgoálbmotnuoraid várás.</p>
<p>Láhka mánáidáittardeaddji birra mearriduv-vui jagis 1981. Lága goalmmát páragráfasčuožžu: "Áittardeaddji bargun lea ovddiditmánáid beroštumiid almmolaš ja priváhtaektui, ja čuovvut mielde mánáid bajásšadda-neavttuid ovdáneamis."</p>
<p>Dákkár viiddis fápmudus, ja ONa</p>
<p>Mánáidkonvenšuvnna vuođul, mii dál leaoassin Norgga lágas, galgá</p>
<p>Mánáidáittardeaddji bearráigeahččat mánáidbajásšaddandilálašvuođaid Norggas. Dátguoská buot mánáidjoavkkuide, ja buot ser-vodatsurggiide, nu go mat skuvla,dearvvašvuođabálvalusa, mánát geain váh-nemat leat earránan, mánát ja astoáigi, givssi-deapmi, rassisma, Interneahtta, neahttagula-hallama (chattema) jnv.</p>
<p>Mánáidkonvenšuvdna muitala makkár suod-jaleami mánát sáhttet gáibidit, makkár fálal-dagaid servodat berre fállat mii e.e. guoskádearvvašvuođadikšui ja oahpahussii, ja maid-dái makkár vuoigatvuođat mánáin ja nuorainlea gullot min servodagas.</p>
<p>Mánát ja nuorat leat dievaslaš indiviiddatgeain lea vuoigatvuohta cealkit oainnuset jagullot buot áššiin mat gusket sidjiide. Daninlea dehálaš hukset ja viiddidit demokratálašásahusaid skuvllain ja lágasbirrasis vai datsáhttet doaibmat ja ságastallat nuoraid ovd-das.</p>
<p>Mánáid bajásšaddan molsašuvvá min guhkesriikkas. Mis leat olu iešguđet lágán joavkkutmain leat iešguđet lágán dárbbut.</p>
<p>Mánáidáittardeaddji dáhttu buoridit gulahal-lama sámi mánáidguin ja nuoraiguin. Miidiehttit ahte sámi mánáid bajásšaddaneavt-tut molsašuvvet seamma olu go muđuid gemánáid gaskkas, muhto mii maiddái diehtitahte sámi mánáin leat hástalusat mat earámánáin eai leat. Dát hástalusat gusket giela jakultuvrra viidáset fievrrideapmái ja nannemii,ja maiddai ráhkadit alcceseaset identitehta jagullevašvuođa servodahkii mii rievdá nujohttilit.</p>
<p>Mánáidáittardeaddji dárbbaša árvalusaid,earenoamášit sámi mánáin ja nuorain daidiešguđet ge áššiid ektui mainna mii galgat jaberret bargat. Dii gávdnabehtet min dáppehttp://www.barneombudet.no, gos sáhtti-behtet midjiide sáddet Čielga Dieđuid, jurda-giid ja kommentáraid.</p>
<p><em type="italic">Mánáidáittardeaddji </em></p>
<p><em type="italic">Govvideaddji: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Trym </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ivar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bergsmo / </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Samfoto </em></p>
</body></document>
