<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Od.prp. nr. 21 (2004–2005)</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><wordcount>2190</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><origFileName>http://www.regjeringen.no/upload/kilde/000/otp/20042005/0021/se_/pdts/otp200420050021000se_pdts.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="otp200420050021000dddpdfs.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Od.prp. nr. 21 </em>(2004–2005) </p>
<p>Láhka rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka)</p>
<p><em type="italic">Gielda- ja guovlodepartemeantta ávžžuhus skábmamánu 19.b. 2004, </em></p>
<p><em type="italic">Dohkkehuvvon stáhtaráđis seamma beaivvi. </em><em type="italic">(Bondevik II Ráđđehus) </em><em type="bold">1 Álggahus ja čoahkkáigeassu </em></p>
<p>Gielda- ja guovlodepartemeanta evttoha dán propo sišuvnnas rievdadit sámelága § 2–4 dainna áigumu šain ahte váldit atnui Sámedikkis njeallje dássenmandáhta ja sidjiide várreáirasiid, ja ahte Sámedik ki válgalávdegoddi juohká dássenmandáhtaid dan njealji válgabiirii mat leat olahan eanemus dohkke huvvon jienaid válggas.</p>
<p>Sámediggi dagai čakčamánu 19.b. 2002:s áššemearrádusa 35/02 mas evttohii ahte ođastit sámelá ga ja sámedikki válgganjuolggadusaid. Mearrádusa leat dahkan viiddis guorahallama vuođul mas sierra válganjuolggaduslávdegoddi lea lagabut geahčadan válgaortnega ja válganjuolggadusaid. Mearrádus sisttisdoalai earret eará evttohusa ahte sámi jienas tuslogu čáliheami čohkket ovtta sadjái (guovdálas tit). Miessemánu 14.b.2004:s bođii fápmui rievda dus ahte sámi jienastuslogu čáliheami galgá Sáme diggi fuolahit suohkaniid sajes.Sámediggi mearridii seammás ahte galgá váldit atnui dássenmandáhtaid ja dát galge várrejuvvot sohkabeallái mas leat unnit ovddasteapmi ja vuolimusrádji biddjojuvvo leat 4% go galgá joksat dássemandáhta.</p>
<p>Departemeanttas ja Sámedikkis lea guovttelágan oaidnu das makkár eavttut galget vuođđun dás semandáhtaid juohkimii. Sámedikki mearkkašumit departemeantta rievdadusevttohussii bohtet ovdan čuoggá 2.3 vuolde.</p>
<p>Rievdadusaid evttohit doaibmagoahtit 2005 válgga rájes. Evttohus ii vurdojuvvo dasto njuolgut váikkuhit nammadanproseassaide mat álget 2004 čavčča, muhto boahtá váikkuhit iešalddis válgabohtosiidda 2005 čavčča. <em type="bold">2 Duogáš ja cealkámušat evttohussii </em><em type="bold">2.1 Duogáš </em></p>
<p>Sámediggeválggas lea riika juohkásan 13 válgabiirii ja juohke biirres leat 3 áirasa, beroškeahttá man ol lu olbmot leat čálihuvvon jienastuslohkui dahje man ollugat leat jienastan iešguđetge válgabiirres. 2001:s ledje čálihuvvon 9921 olbmo sámi jienastus lohkui. Lohku dain geat leat čálihuvvon jienastus lohkui ja man ollu jienaid iešguhtet áirras lea ožžon, rievddadallá ollu, omd. ledje 174 čálihuvvon jienas tuslohkui Davit Nordlándda válgabiirres ja 1500 Guovdageainnu válgabiirres (2001). Dálá válgaort nega leat cuiggodan, erenoamážit stuorámus válga biirret main leat unnit áirasat go mat galggaše leat jienastuslogu mielde válgabirriid ektui main leat unnán olbmot čálihuvvon jienastuslohkui. Dohkke huvvon jienaid lohku lea ná juohkásan gaskal njealji stuorámus válgabiirre: Guovdageaidnu 1066, Kárá šjohka 910, Deatnu 655 ja Lulli-Norga 508 dohkke2</p>
<p><em type="bold">Od.prp. nr. 21 </em>2004–2005 </p>
<p>Láhka rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) huvvon jiena. Válgabiirret main ledje unnimusat dohkkehuvvon jienat seamma válggas: Davit-Nordlánda 121, Lulli-Romsa 234, Gaska-Nordlánda 289 ja Lullisámeguovlu 375 dohkkehuvvon jiena.</p>
<p>Sohkabeali juohku Sámedikkis lea šaddan ain botnjubut. 2001:s ledje dušše 7:s (17,9%) dikki 39 ái rasiin nissonolbmot. 1989:s ledje 13 nissonolbmo áirrasin dikkis, 1993:s 12 nissonolbmo ja 1997:s led je 9 nissonolbmo áirrasin. Buohtastahttima dihte lei fylkkadikkiin riikadásis nissonolbmuid áirraslohku 42% 1999:s ja Stuoradikkis lei 36% 2001:s.</p>
<p>Stuoradikki gielddakomitea cealká Evtt.S. nr. 110:s (2002–2003) St.dieđáhussii nr. 55 (2000– 2001) sámepolithka birra ja lassidieđáhussii, St.dieđ. nr. 33 (2001–2002), ahte válgaortnet ferte sihkkarastit ahte lea stuorát oktiivástideapmi gas kal addojuvvo jienaid ja man ollu áirasat válljejuvvo jit. Viidáset oaidná komitea eanetlohku ahte lea ii leat buorre go leat unnán nissonolbmo áirasat Sá medikkis. Komitea eanetlohku oaivvilda ahte dat vuollegis áirraslohku sáhttá leat dan geažil go vál gabiirejuohku lea dainna lágiin ahte eanas listtut ožžot dušše ovtta áirasa, ja eanas listtuin leat dievd dut biddjon vuosttaš sadjái. Komitea lea meark kašan ahte Sámediggi hálida dássenmandáhtaid ortnega ja áigu Sámedikki meannudeami vuođul bivdit Ráđđehusa árvvoštallat galgá go váldit atnui dakkár ortnega. Eanetlohku lea mearkkašan ahte Sámediggi bidjá vuođđun ahte dássemandáhtat galget dan sohkabeali váste mii lea unnitlogus ja bivdá ráđđehusa árvvoštallat dakkár ortnega. <em type="bold">2.2 Dássenmandáhtaid válljen – rievdadus </em><em type="bold">§ 2–4 </em></p>
<p>Dássen dihte muhtin muddui dan bonjuvuođa mii Sámedikkis lea unnimus ja stuorámus válgabiirriid áirrasovddasteami dáfus, de evttoha Gieldda- ja guovlodepartemeanttas rievdadit sámelága § 2- 4 dainna ahte válljet 4 dássenmandáhta oktan sadjá saš áirasiiguin Sámediggái maid juohká dan njealji válgabiirii mat leat ožžon eanemusat dohkkehuvvot jienaid válggas. Rievdadusevttohus mielddisbuktá ahte Sámedikkis lassána áirraslohku 39 áirasis 43 áirasii.</p>
<p>Dássenmandáhtaid atnuiváldimis, deattuha sihke departemeanta ja Sámediggi prinsihpa ahte leat jienasteaddjit geat vulget jienastit geat mearridit válgga. Evttohuvvo danin ahte vuođđun olahit dás senmandáhta leat <em type="italic">biirriid dohkkehuvvon jienat </em>, dan sadjái go man ollugat biirriin leat čálihuvvon jienas tuslohkui. </p>
<p>Evttohusain garvá headjudahttime unnit biiriid ovddasteami.</p>
<p>Rievdadus bovde garraset álgagii oažžut eambbosiid registreret iežaset sámi jienastuslohku, ja ahte eanebut bohtet jienastit boahttevaš válggain. Stuorámus vejolašvuohta oažžut ain eambbogiid re gistreret iežaset jienastuslohkui lea jáhkkimis muh tin dain biirriin gos leat unnimusat dál čálihuvvon jienastuslohkui.</p>
<p>Evttohuvvo viidáset ahte Sámedikki válgalávdegoddi juohká dássenmandáhtaid ja buot sadjásaš ái rasiid. Geavatlaččat dat dáhpáhuvvá maØØØØel go válgaloahpaheami bohtosat riikka 13 biirriin leat gárvásat. Dikki mandáhtaválljema njuolggadusat bohtet maid gullet dássenmandáhtaid ja sadjásaš ái rasiid válljemii. <em type="bold">2.3 Sámedikki evttohus ja </em><em type="bold">gulaskuddancealkámuš </em></p>
<p>Sámediggi lea čakčamánu 19.b. 2002:s áššemearrá dusas 35/02 sámelága ja Sámedikki válgga njuolg gadusaid ođasteami evttohusas, bidjan vuođđun ahte sámelága § 2–4 rievdadusevttohusas ferte áigu muššan dásset veaháš bonjuvuođas mii lea Sáme dikki sohkabeale ovddasteamis ja ahte dássenman dáhtat várrejuvvojit sohkabeallái mii lea unnitlogus dassážii go goappeš sohkabeliid ovddasteapmi un nimusat lea 40%. Mearrádusas lea eaktun ahte dušše listtut mat sámediggeválggas ožžot unnimu sat 4% buot dohkkehuvvon jienain, sáhttet oažžut dássenmandáhtaid.</p>
<p>Sámediggi eaktuda dasto ahte sámelága § 2–4 maŋŋemus lađas galgá leat ná: «Dasa lassin válljejuvvojit njeallje dássenman dáhta oktan sadjásaš áirasiiguin. Dáid juohká Sámedikki válgalávdegoddi sohkabeallái mii lea unnitlogus dassážii go goappeš sohkabeliid ovd dasteapmi lea 40%. Vuolimus rádji lea 4%.»</p>
<p>Sámedikki evttohus ovddiduvvo Sámedikki válganjuolggaduslávdegotti guorahallanbarggu vuođul.</p>
<p>Sámediggi oaivvilda lea dárbu evttohit doaibmabijuid mat sáhttet nannet unnitlogu sohkabeale ovddasteami vejolašvuođaid. Erenoamáš hástalusat mat sámediggeválggas leat, dahká dárbbašlažžan geahččalit eará doaibmabijuid go mat leat dábálaččat eará válggain. Rievdadus sáhtášii sihkkaras tit buoret sohkabeale ovddasteami Sámedikkis ja dakko bokte movttiidahttit eambbogiid čálihit ieža set sámi jienastuslohkui ja oassálastit sámedigge válgii. Sáhttá leat iešguđetlágan ákkat geavahit dás senmandáhtaid, muhto dat leat reaidun mat galget vuosttildit válgavuogádagain boasttuvuođaid. Stuo radiggeválggas galget ovdamearkka dihte dássen3 2004–2005</p>
<p><em type="bold">Od.prp. nr. 21 </em></p>
<p>Láhka rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) mandáhtat dagahit politihkalaš dássema, ja daid ožžot dat bellodagat main leat unnit áirasat go mat sis livčče galgan leat jienastanlogu ektui go geahččá obba riikka ovttas.</p>
<p>Gulaskuddancealkámušas departemeantta suoidnemánu 5.b. 2004 gulaskuddančállosii čujuha Sámediggi fas áššemearrádussii 35/02 beaiváduv von čakčamánu 19.b. 2002 Sámedikki válganjuolg gadusat ja geardduha: «lea lunddolaš ahte Sámediggi ieš, sámi álbmot válljejuvvon orgánan, ságastallá ja mearrida daid čuolbmačilgehusaid maid gávnnahit áige guovdilin Sámedikki válganjuolggadusaid oktavuođas. Sámedikki válganjuolggaduslávdegod di lea su 2001 raporttas, čuoggáš 7.2 cealkán ahte das lea sáhka vuođđo demokráhtalaš rievttis sámi álbmogii ahte ieža oassálastit hábmeme ie žaset boahtteáiggi. Dat lea maid deattuhuvvon</p>
<p>Vuođđolága § 110a:s. Dát prinsihppa lea vuođđun Sámedikki bargui ja gullá maiddái vál ganjuolggadusaid hábmemii.»</p>
<p>Sámediggi cealká viidáset: «Sámedikki oaidnu ferte leat hui mávssolaš vál ganjuolggadusaid hábmemis. Mii šallošit garra sit go departemeantta mielas ii leat vuođđu vuh tiiváldit Sámedikki mearrádusa das ahte várret dássemandáhtaid sohkabeallái mii lea unnitlo gus. Departemeanta iige leat guorrasan Sáme dikki evttohussii ahte leat dušše listtut mat Sá mediggeválggas ožžot unnimusat 4% buot dohk kehuvvon jienain mat sáhttet oažžut dássen mandáhta.</p>
<p>Sámediggái válljet áirasiid lea našuvnnalaš válljejupmi, ja lea dárbbašlaš oaidnit makkár do arjaga okta bellodat/listoovddideaddji obbalaččat oažžu. Dássenmandáhtaid juohkimis ber rejit dušše dat bellodagat/listoovddideaddjit geat leat olahan vissis mutto doarjaga oažžut dás senmandáhtaid.»</p>
<p>Sámediggi bisuha dasto ovdalaš áššemearrádusa 35/02 dássenmandáhtaid dáfus ja evttohusa mot áigot rievdadit sámelága § 2–4.</p>
<p>Sámediggi evttoha maiddái ahte «čađahuvvo ollislaš guorahallan Sámedikki válgaortnega birra mas erenoamážit deattuha válgabiirriid čoahkádusa, vuogi mot Sámediggeválggat organiserejuvvojit, dasa gullá nugo informašuvdna, jienastuslogu eavt tut, jienastuslogu organiseren, vuolimusrájit ja juohku gaskal sohkabeliid mas lea erenoamáš de hálaš oažžut vástádusaid manin Sámedikki nissono assi ii leat dohkálaš. Dan oktavuođas nammaduvvo viiddis čoahkkáibiddjon lávdegoddi mas leat poli tihkkarat ja fágaolbmot. Dán lávdegotti bargu ja evt tohus galgá leat vuođđun ságastallamiidda ja mear rádusaide mot rievdadit Sámedikki válgaortnega 2009 rádjái». <em type="bold">2.4 Eará gulaskuddancealkámušat </em></p>
<p><em type="italic">Váldit atnui njeallje dássenmandáhtaid </em></p>
<p>Gulaskuddančálus evttohusain válljet njeallje dás senmandáhtaid Sámediggeválgii sáddejuvvon olg guldas gulaskuddamii suoidnemánu 5.b.2004:s de partemeanttaide, suohkaniidda, sámi organisašuvn naide sáddejuvvon sidjiide geat ceggejedje listtuid 2001 sámediggeválgii.</p>
<p>Ii ovttage dan 10 departemeanttas mat bukte cealkámuša lean mearkkašumit evttohussii.</p>
<p><em type="italic">Røyrvik suohkan </em>ii doarjjo láhkarievdadusa evt<em type="italic">Bargiidbellodaga sámedigge listu lullisámeguovllus </em>maiddái vuosttilda evttohusa dainna ákkastemiin ahte minoritehtat sámi birrasis berrejit oažžut eanet ovddasteami. Dássenmandáh<em type="italic">Mátta-Várjjat suoh kan </em>maiddái ballá váikkuhusain maid vejolaččat dássenmandáhtaid juohkin sáhttá dagahit smávit válgabiirriide. <em type="italic">Guovdageainnu suohkan </em>ja <em type="italic">Guovda geainnu Johttisámiid listu </em>oaivvilda ahte njeallje dástohusa danin go dat ii boađe nannet lullisámi ovd dasteami Sámedikkis.  taid juohkásan demográfalaš vuođu alde boahtá nannet erohusaid sámi birrasis ja leat vahágin lulli sámeguovllu kultuvrii ja gillii. senmandáhtat eai leat doarvái dagahit vuoiggalaš ja demokráhtalas válgaortnega, danin go erohusat leat beare stuorrát gaskal válgabiirriid. Sii dorjot liik ká departemeantta evttohusa danin go ii leat vejolaš čađahit stuorát rievdadusaid mat vuhtiiváldet válgabiirriid sturrodaga, geográfiija ja man ollu válgabiir ret leat. </p>
<p><em type="italic">Gažaldat unnitlogu sohkabeali birra </em></p>
<p><em type="italic">Leaŋŋgáviika ja Álttá </em>suohkan doarju departeme<em type="italic">Mátta-Várjjat suohkan </em>oaivvilda ahte ferte erenoa antta evttohusa ja ákkastallama ahte dássenman dáhtat eai galgga buorrin unnitlogu sohkabeallái. mážit deattuhit departemeantta evttohusa ahte Sá mediggi sáhttá gáibidit unnimusat 40–60% sohkabe ali juogu listtuin mat ceggejuvvojit válgii. </p>
<p><em type="italic">Kárášjoga gielda, Norgga sámiid riikkasearvi </em><em type="italic">(NSR) ja Bargiidbellodaga Sámediggelistu válgabiir re 1:s – Unjárga </em>oaivvildit ahte dássemandáhtaid galgá eaktudit sohkabeallái mii lea unnitlogus. <em type="italic">Norgga sámiid riikkasearvi </em>oaivvilda maiddái ahte departemeanta ii doarvái ákkastala manin hilgu Sá<em type="italic">Norgga sámiid riikkasearvi </em>dad<em type="italic">Sortlándda suohkana </em>mielas lea posiitiivvalaš ahte dássenman medikki gáibádusa.  já viidáset ahte Sámedikkis lea sierra sajádat eami álbmotparlameantan ja danin ii sáhte dan buohtas tahttit eará válggaiguin nu mot departemeanta doa lahá iežas gulaskuddančállosis. Maiddái dáhtat vuoruhit sohkabeali mii lea unnitlogus. 4 </p>
<p><em type="bold">Od.prp. nr. 21 </em>2004–2005 </p>
<p>Láhka rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) <em type="italic">4% vuolimusrádji </em></p>
<p><em type="italic">Sortlándda suohkan </em>doarju departemeantta evttohu<em type="italic">Kárášjoga gielda </em>fas oaivvilda ahte 4% vuolimusrádji berre leat eaktun dakkár juohkimii. Seamma oaivvildit <em type="italic">Norgga sámiid riikkaseravi ja Bargiidbellodaga sámediggelistu vál gabiirre 1:s – Unjárga. </em>sa ahte ii galgga leat 4% vuolimusrádji go galgá sáhttit oažžut dássenmandáhta, </p>
<p>Buot 27 gulaskuddancealkámušain mat leat boahtán, dorjot eatnasat departemeantta evttohusa ahte Sámedikkis váldit atnui njeallje dássenmandáh taid, ahte dat eai várrejuvvo sohkabeallái mii lea un nitlogus ja ahte ii ásahuvvo 4% vuolimusrádji eaktun dasa ahte galgá leat vejolašvuohta oažžut dássen mandáhta. <em type="bold">2.5 Departemeantta árvvoštallan </em></p>
<p>Departemeantta mielas ii leat vuođđu doarjut Sáme dikki evttohusa das ahte njeallje ođđa dássenman dáhta galget boahtit buorrin sohkabeallái mii lea unnitlogus. Eai leat mearrádusat sohkabeale eriid birra makkár ge eará válggain, ja ii berre lágain re guleret sohkabeale čoahkádusa Sámedikkis mii lea álbmotválljejuvvon orgána. Departemeanta lea dán oktavuođas mearkkašan maid gielddakomitea ea netlohku dadjá ja lea ovttaoaivilis dainna, vrd. Evtt. S. nr. 110 (2002–2003) go dat jáhkká « <em type="italic">ahte ii mak kárge oktavuođas boađe leat doarvái dasa ahte sihk karastime dohkálaš dásseárvvu sohkabeliid ovddaste amis». </em></p>
<p>Baicca berre bellodagain /organisašuvnnain/ válgalisttuin ain leat váldoovddasvástádus sihkkarastit dássejuvvon sohkabealalaš ovddastea mi listtuin mat ceggejuvvojit válgii.</p>
<p>Departemeanta evttoha danin sámediggeválgga láhkaásahusa evttohusas ahte Sámediggi sáhttá bidjat gáibádussan válgalisttuid evttoheddjiide ahte galgá leat unnimusat 40% sohkabeale juohku list tuin maid ceggejit válgii. Sámedikkis ii leat dál dak kár lohpi.</p>
<p>Departemeanta mielas eaige leat doarvái ákkat doarjut Sámedikki evttohusa ahte dušše listtut mat olahit unnimusat 4% buot dohkkehuvvon jienain sá mediggeválggas galget oažžut dássenmandáhta. Vuolimusrádji boahtá oidit bellodagaid ja čoahkádusaid mat leat registrerejuvvon riikaviidosaš listun sámelága § 2–7 mielde, muhto boahtá olgguštit báikkálaš listtuid main lea olu doarjja oažžumis dás senmandáhta.</p>
<p>Departemeanta doarju dattetge Sámedikki oainnu das ahte dárbbaša dahkat stuorát guorahallama Sámedikki válgaortnega birra ja ahte dát guorahal lan earret eará berre geahččalit čielggadit lea go dárbu rievdadit válgabiirejuoguid ja man galle áira sa iešguhtet ge biirriin galget leat. Departemeanta lea dan oktavuođas mearkkašan ahte gielddakomi tea eanetlohku, vrd. Evtt. S. nr. 110 (2002–2003) oaivvilda válgabiirejuogu, man geažil eanas listtut dušše ožžot ovtta áirasa, sivvan dasa go leat nu un nán nissonáirasat, ja ahte eanasgerddiid leat dievd dut biddjon vuosttaš sajiide listtuin.</p>
<p>Departemeanta áigu veahkehit čađaheame dakkár ollislaš guorahallama numot Sámediggi evtto ha, ja ahte jus ilbmet dárbbut rievdadit Sámedikki válganjuolggadusaid, de daid árvvoštallat ja vejolaččat čađahit láhkarievdadusaiguin ovdal 2009 válgga. <em type="bold">3 Ekonomalaš ja hálddatlaš </em><em type="bold">váikkuhusat </em></p>
<p>Sámedikki áirasiid logu lasihit 39 rájes 43 rádjái da gaha 2005 bušeahttajahkái kr 400 000 lassigoluid ja dasto sullii kr 800 000 lassigoluid jahkásaččat. De partemeanta lea dán meroštallamis bidjan vuođđun ahte lassin Sámedikki vuođđudančoahkkimii 2005 golggotmánus, čađahuvvo dievasčoahkkin 2005 skábmamánus komitea- ja joavkočoahkkimiiguin. Muđui lea departemeanta bidjan vuođđun ahte vál gaáigodagas čađahuvvojit, nugo ovdal, njeallje dievasčoahkkima jahkásaččat. Sámedikki válgalávde goddi juohká dássenmandáhtaid ja buot sadjásaš ái rasiid.</p>
<p>Evttohus rievdadit sámelága § 2–4 gáibida seammalágan ođasteami Sámedikki válgga láhkaása husas.</p>
<p>Gielda- ja guovlodepartemeanta</p>
<p>Á v ž ž u h a :</p>
<p>Ahte Gonagaslaš Májestehta dohkkehat ja vuol-láičálát proposišuvnaevttohusa mii lea ovdanbidd jon Stuoradiggái lága rievdadit geassemánu 12.b.1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámelága). 5 2004–2005</p>
<p><em type="bold">Od.prp. nr. 21 </em></p>
<p>Láhka rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka)</p>
<p><em type="bold">Mii HARALD, </em>Norgga gonagas, n a n n e t : </p>
<p>Stuoradiggi bivdojuvvo dahkat mearrádusa láhkii ahte rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) mielddus evttohusa vuođul.</p>
<p><em type="bold">Evttohus </em><em type="bold">láhkii rievdadit geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lága </em></p>
<p><em type="bold">Sámedikki ja eará sámi riektedilálašvuođaid birra </em><em type="bold">(sámeláhka) </em></p>
<p>I <em type="italic">mus dohkkehuvvon jienaid válggas. Sámedikki vál- </em></p>
<p>Geassemánu 12.b. 1987 nr. 56 lágas Sámedikki ja <em type="italic">galávdegoddi nammada dássenmandáhtaid ja buot </em>eará sámi riektedilálašvuođaid birra (sámeláhka) <em type="italic">sadjásaš áirasiid.» </em>galgá § 2- 4 ođđa nubbi lađas leat ná: <em type="italic">«Dasa lassin válljejuvvojit 4 dássenmandáhtat maid </em></p>
<p>II <em type="italic">juohká dan njealji válgabiirii mat leat ožžon eane- </em></p>
<p>Dát láhka biddjojuvvo fápmui dakkaviđe.</p>
</body></document>
