<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2007</year><wordcount>12240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="" email="divvun@samediggi.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://www.regjeringen.no/Upload/LMD/Vedlegg/Brosjyrer_veiledere_rapporter/Reindriftsloven_NordSamisk.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="reindriftsloven_norsk.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Mis lea dál ođđa boazo doallo láhka. Lága formálalaš namma lea Láhka geassemánu 15. b. 2007 nr. 40 boazodoalu birra (boazo doalloláhka). Ođđa láhka dohkkehuvvui Stuoradikkis geassemánus 2007, ja bođii fápmui suoidnemánu 1. b. 2007:s. Go ođđa boazo doalloláhka dál lea fápmui boahtán, de lea boares boazodoalloláhka 1978 rájes (Láhka geassemánu 9. b. 1978 nr. 49 boazodoalu birra) heaittihuvvon.</p>
<p>Dán gihppagis leat dieđut lága dea ŧa lea mos rievdadusaid birra mat váikkuhit re sur sa háld da šeami ja boazoeaiggádiid vuoi gatvuo đaid ja geatnegasvuođaid. Gihpa sáhttá maiddái leat ávkin earáide geat dáhttot dieđuid ođđa boazo doallo lága birra. Rievdadusat čilge juv vo jit seamma ortnega mielde go lágas nai. Dás čilget erenoamážit siidda rolla, rievdadusaid orohatstivremis ja doaibmanjuolggadusaid ráhkadeami.</p>
<p>Ođđa lága vuođđun leat Boazodoalloláhkalávdegotti čielggadeami evttohusat 2001 rájes (NAČ 2001:35 Boazodoallolága rievdadusevttohusat). Lávdegoddi nammaduvvui earet eará NBR’ ja Sámedikki evttohasaid vuođul. Boazoeaiggádat ledje eanetlogus lávdegottis mas ledje oktiibuot 11 lahtu (10 lahtu barggu loahpahettiin). Dan áiggis go departemeanta lea bargan ođđa lágain, de leat leamaš ráđđá dallamat NBR: in ja Sámedikkiin. Ođđa lága ráhkadettiin leat dásse árvo gažaldagat leamaš guovddážis. Dasa leat Norgga geatnegasvuođat ON’ nis son kon ven šuvn na olis lea maš Mihttomearrin lea leamaš ahte eanas mearrádusat mat gusket boazodollui galget gávdnot lágas vai eai dárb ba  šuv vo nu olu liige láhkaásahusat. Dalle šaddá geavaheddjiide álkit meannudit dušše lága ektui, eai ge sihke lága ja láhkaásahusaid ektui. Danne leat earet eará mearrádusat merkema birra, mat ovdal ledje sierra láhkaásahusas, dál váldon mielde láhkii. Leat nappo meark ka šaht ti unnit láhkaásahusat maid boazoeaiggádat dál fertejit vuhtiiváldit.</p>
<p>Lea deaŧalaš muitit ahte olu 1978-lága mearrádusain eai leat rievdan ođđa lágas. Dat guoská ovdamearkka dihte 3., 8., 9. ja 10 kapihttala mearrádusaide. Ođđa sámi vuoi gat vuo đa láv degod di mii ovddidii iežas čielg gadeami juovlamánu 2007:s lea earet eará evttohan rievdadusaid boazo doal u  vuoi gat vuo đaid mear rá dusaid hárrái. Sámi vuoigat vuođalávdegotti evttohusat sáht tet addit vuođu ođđa rievdadusaide boazodoallolágas.</p>
<p>Boazoeaiggádiidda lea dárbbašlaš oahpásmuvvat lága mearrádusaide. Láhkateaksta lea mielddusin dán gihppagis ja dat mii dán diehtogihppagis čilge juvvo, ferte čadno juvvot láhkatekstii. Gihppagis eai lea vástádusat buot gažalda gaide, ja leat láhkateavsttat ja lága ovdabarggut mat leat dea ŧalep mo sat go iešguđet áššit galget dárkileappot čielggaduvvot.</p>
<p>deatalaš reaidun</p>
<p>Boazodoallopolitihka bajemus ulbmilin lea lágidit dili boazo dollui mii lea ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat guod devaš. Boazodoalloealáhussii lea dárb baš laš ahte dat ipmirduvvo ja háldda šuvvo ealáhussan mas lea eko no ma laš árvoháhkan ja beaktilis buvttadeapmi. Jus dat galgá leat vejo laš, de fertejit ealáhusdoallit beassat háhkat doh ká laš áigái boađu ealáhusain. Ealáhusa háldda šeamis lea maiddái deaŧalaš deattuhit boazodoalu kultuvrra ja árbevieruid.</p>
<p>Boazodoalloláhka lea, oktan boazodoallo šiehta dusain, deaŧaleamos reaidu dáid ulbmiliid olaheamis. Nu čilge juvvo maiddái lága ulbmilmearrádusas:</p>
<p>Sámi boazodoalloguovllus galgá láhka lágidit dili boazodollui mii lea ekologalaččat, ekonoma laččat ja kultuvrralaččat guoddevaš ja mii lea vuođđuduvvon sámi kultuvrra, árbevieruid ja dábiid ala ávkin boazo dollui alccesis ja servodahkii muđui. Olahan dihte dáid mihttomeriid galgá láhka  addit vuođu boazodoalu ulbmillaš organiseremii ja hálddašeapmái. Boazodoallu galgá bisuhuvvot sámi kultuvrra ja servodateallima deaŧalaš vuođđun. Láhka galgá leat mielde sihkkarastime boazodoallo areálaid sámi boazodoalloguovllus boazodoalu deaŧaleamos resursavuođđun. Boazodoalu areálaid sihkkarastima ovddas vástádus lea sihke boazo doallo vuoigatvuođa lač čain, eará vuoigatvuođa laččain ja eiseválddiin. </p>
<p>Olggobealde sámi boazo doalloguovllu galgá láhka lágidit dilálaš vuođaid dasa ahte boazoguohtumat geavahuvvojit ekologalaččat ja ekonomalaččat guoddi vugiin, mii lea vuođđuduvvon daid guovl luid báikkálaš kultuvrii ja árbevirrui gos lea lohpi doaimmahit boazodoalu § 8 njuolggadusaid mielde. </p>
<p>Sihke sámi boazodoalloguovllus ja dan olggobealde galgá láhka leat mielde sihkkarastime bealuštahtti elliidsuodjalusa bohccuide. </p>
<p>Ođđa lágas lea boazodoalu rolla guovddá žis. Iešguđet mearrádusaid bokte ovddiduvvo ahte ealáhus galgá ieš leat mielde váikkuheame ja váldime ovddasvástádusa boazodoalu guodde vašvuhtii.</p>
<p>odda lágas</p>
<p>n Láhka lágida dili ealáhusa</p>
<p>siskkáldas iešstivrejupmái. Siida lea ožžon guovddáš saji, ja lea deaŧalaš oassi siskkáldas organiserema mearrádusain. Lullisámi guovlluin lea sáhka sitjes. Doaba siidaoassi boahtá dálá doallodoahpaga sadjái. Dál rahpasa maiddái vejolaš vuohta ásahit buohtalas álggahanoasi vai buolvvaid gaskka sirdimat šaddet njuovžilat.</p>
<p>n Láhka deattuha sihkkarastit</p>
<p>ovttaskas boazodoalli riekte sihkarvuođa.</p>
<p>n Boazodoalloorohagaid ortnet</p>
<p>joatkašuvvá, muhto orohatstivra doaibmá dál čielga sit priváhtarievttálaš orgánan. Dat mearkkaša ahte orohatstivrras eai leat šat almmolašrievttálaš doaimmat. Boazodoalloorohaga váldodoaibman šaddá organiseret boazodoalu orohaga siskkobealde, ja siida ja siidaoassi fas doaimmahit praktih kalaš boazobargguid.</p>
<p>n Okta orohatstivrra deaŧalea</p>
<p>mos doaimmain šaddá doaibmanjuolggadusaid ráhkadeapmi. Doaibma njuolggadusat leat dárkilet mearrádusat orohaga resurssaid háld da šea mis. Galget ain ráhkaduvvot orohatplánat, muhto dain galget dál dušše leat dieđut orohaga boazodoalu birra mat leat dárb baš laččat alm mo laš plánemis vai boazodoalu beroštumit vuhtiiváldojuvvojit nu bures go vejolaš.</p>
<p>n Vuordámuššan lea ahte boazo</p>
<p>doallit lága bokte ieža ohcet ja gávnnahit jierpmálaš ja guhkilmas čovdosiid. Muhto soames háviid sáhttá dárbbašuvvot veahkki čoavdit riidduid almmá lágastemiid haga. Danne lea vejolaš vuohta geavahit soaba hanort nega mii lea riektevuogádaga olggobealde.</p>
<p>n Vaikko šaddá ge siskkáldas</p>
<p>ieš  stiv re jupmi, de dárbbašuvvo eiseválddiid čuovvoleapmi dihto dilálaš vuođain. Resursavuođu ja eará servodatberoštumiid vuhtiiváldima hárrái sáhttá leat dárbu eiseválddiid doaibmabijuide. Nu sáhttá maiddái leat jus boazo doalu siskkáldas ovttasdoaibman ii doaimma, ja go čuož žilit čuolmmat maid ii nagot čoav dit eiseválddiid veahki haga. Leat ráhkaduvvon ođđa ráŋggáštusmearrádusat mat sáhttet čađahuvvot jus ovda mearkka dihte lobihis doaibma ii heaittihuvvo.</p>
<p>n Almmolaš organiserema hárrái</p>
<p>(boazodoallostivrra, guovllustivrraid ja boazodoallohálddahusa), eai leat dahkkon rievdadusat.</p>
<p>Láhka lea redakšuvnnalaččat dárkkistuvvon ja čorgejuvvon.</p>
<p>válddahallan</p>
<p>Kapihtal 1 Álggaheaddji mearrá dusat.</p>
<p>Dán kapihtalis eai leat ođđa mearrádusat main lea njuolgga mearkkašupmi boazodolliide. Ulbmilparagráfas leat muhtun rievdadusat. Ee. celkojuvvo dál ahte láhka galgá leat mielde sihkkarastime boazodoalloareálaid sámi boazodoalloguovllus boazodoalu deaŧaleamos resursavuođđun. Ulbmilmearrádus addá mávssolaš čujuhusaid go galgá áddet ja geavahit lága eará mearrádusaid.</p>
<p>Kapihtal 2 Boazodoallu sámi boazodoalloguovllus</p>
<p>Kapihttalis leat olu ođđa mearrádusat das ahte gii oažžu eaiggá duš šat bohccuid sámi boazodoalloguovllus, ođđa siidaosiid ásaheami hárrái, siidaosiid sirdima hárrái ja maiddái náittosguimmežiid ja ovttasássiid hárrái.</p>
<p>Siidaoassi doalu sadjái  </p>
<p>Buohkat geat orohatstivrras ledje čálihuvvon doalu jođiheaddjin suoidnemánu 1.b. 2007:s, čálihuvvojedje dan rájes siidaoasi jođiheaddjin.</p>
<p>Vuoigatvuohta eaiggáduššat bohccui sámi boazodoalloguovllus </p>
<p>Jus galgá beassat eaiggáduššat bohccuid sámi boazodoalloguovllus, de ferte leat vuoigatvuohta atnit mearkka. Go ohcá mearkka de ferte váhnemiin dahje ádjáin ja áhkuin leamaš boazodoallu váldoealáhussan. Ohcci bohccot fertejit maiddái leat siidaoassái dahje buohtalas álggahanoassái gullevaččat. Mearkkaeaiggát ii dárbbaš leat fuolki dan siidaoasi jođiheaddjái gos bohccot leat.</p>
<p>Ođas lea ahte vuoigatvuohta eaiggáduššat bohccuid sámi boazodoalloguovllus dál guoská juohkelágán boazoeaiggádušša nvugiide. Ovdamearkka dihte ii leat iešalddis lohpi doaimmahit boazodoalu áidojuvvon báikki dahje gárddi siskkobealde, dahje ellidpárkkas čájáhussan. Nu lea váldonjuolggadus muhto Boazodoallostivra oažžu vejolašvuođa addit sierralobi earáide eaiggáduššat bohccuid sámi boazodoalloguovllus vaikko eai deavdde boazoeaiggáduššangáibádusaid. Dat mearkkaša ahte láhka lágida dili ee. sidjiide geain eai leat sámi máttut, muhto geat dál doaimmahit boazodoalu Finnmárkku nuorttamus guovlluin, ain joatkit boazodoaluin boazodoallolága mearrádusaid mielde.</p>
<p>Siidaoassi  boahtá dál doalu </p>
<p>sadjái. Siidaoassi lea joavku, dábálaččat bearaš dahje ovttaskas olmmoš gii lea lahttun siiddas ja gii doaimmaha boazodoalu maid okta olmmoš dahje náit tosguim me ža gat dahje ovttasássit jođihit. Gáibiduvvo ahte siidaoasi jođiheaddji ássá Norggas.</p>
<p>Siidaoasi jođiheaddji stivrenvuoigatvuohta lea dárkilit </p>
<p>čilgejuvvon ođđa lága § 10:s. Lea siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddji gii mearrida gii oažžu eaiggáduššat bohccuid siidaoasi vuolde ja man olu.</p>
<p>siidaoasi ovddas. Boazoeaiggát </p>
<p>sáhttá leat dušše ovtta siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddjin, ii ge sáhte eaiggáduššat bohccuid eambbo go ovtta siidaoasis. Dan mearrádusas spiehkastuvvo agivuloš máná dáfus gean váhnemat eaba eale ovttas. Mánás lea dalle lohpi eaiggáduššat bohccuid sihke eatni ja áhči beale siidaosiin iežas mearkkas.</p>
<p>Siidaoasi ásaheapmi. § 11:s </p>
<p>mearriduvvo ahte siidda siidaosiid jođiheaddjit sáhttet mearridit ásahit ođđa siidaoasi siiddas jus leat ovttamielalaččat. Árvvoštaladettiin ásahit ođđa siidaoasi, galgá vuhtiiváldit dan ahte ásaheapmi ii dagat siidda ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš guoddevašvuođa ovdii. Mearrádusas celko maiddái ahte mearridettiin gii ođđa siidaoasi galgá beassat ásahit, galget ee. siidda eallindilálašvuođat ja bargofámut vuhtiiváldojuvvot. Dat mearkkaša ovdamearkka dihte ahte son guhte aktiivadit searvá bargguide galgá válljejuvvot ovdalii ohcci guhte ii leat searvan bargguide. Siida sáhttá maiddái árvvoštallat eará áššiid maid dáhttu deattuhit. Ođđa siidaoasi ásaheapmi galgá dieđihuvvot guovllustivrii dohkkeheapmái. Dieđáhusas guovllustivrii čilgejuvvo mii lea deattuhuvvon mearridettiin ásaheami.</p>
<p>Guovllustivra galgá dárkkistit leat go § 11’ formálalaš eavttut devdojuvvon siidaoasi ásahettiin, ee. dan lea go leamaš ovttamielalašvuohta. Dasa lassin galgá guovllustivra árvvoštallat rihkku go ásaheapmi guoddevaš boazodoalu ulbmila. Guovllustivra sáhttá biehttalit ásaheami vuollel 250.</p>
<p>Ođđa siidaoasi ásahettiin galgá boazolohku doalahuvvot siidda mearriduvvon alimus boazologu siskkobealde. Dat sáhttá dagahit ahte earát siiddas fertejit unnidit iežaset boazologu jus mearriduvvon boazologu vuođul eai čága eanet bohccot siidii.</p>
<p>Jus siiddas ii leat mearriduvvon alimus boazolohku dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusaid bokte, de ferte siida vuordit ásaheamis ođđa siidaosiid dasságo leat ráhkaduvvon dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat.</p>
<p>Buohtalas álggahanoassi </p>
<p>Siidaoasi jođiheaddji sáhttá ásahit buohtalas álggahanoasi mii lea čadnon siidaoassái vai siidaoasi sirdin buolvvaid gaskka šaddá ulbmillaččat. § 12 mielde eaktuda buohtalas álggahanoasi ásaheapmi ahte mearriduvvo alimus boazolohku maid siidaoassi ja buohtalas álggahanoassi oktiibuot doalaheaba. Dan boazologu mearrida siida ieš. Ii sáhte ásahuvvot eambbo go okta buohtalas álggahanoassi guđenai siidaoassái. Lea dábálaččat siidaoasi jođiheaddji guhte mearrida gii buohtalas álggahanoasi galgá beassat ásahit. Gáibádussan ođđa jođiheaddjái lea ahte sus lea vuoigatvuohta atnit mearkka, ahte lea nuorat buolvva olmmoš, ja ahte lea searvan buot boazobargguide jođiheaddji fárus unnimusat golbma jagi. Buohtalas álggahanoassi sáhttá dušše doalahuvvot čieža jagi rádjái, ja de eaktuduvvo ahte dahkkojuvvo soahpamuš siidaoasi sirdima várás.</p>
<p>headdji dieđihit guovllustivrii ahte ásaheapmi lea dahkkojuvvon. Earret dieđuid buohtalas álggahanoasi doalli birra, de galgá maiddái čilgejuvvot leat go namuhuvvon eavttut devdojuvvon. Maiddái siidaoasi jođiheaddji ja álggahanoasi jođiheaddji soahpamuš galgá čuovvut dieđuid. Guovllustivra galgá dárkkistit ahte ásaheami formálalaš eavttut devdojuvvojit.</p>
<p>Ovdalgo buohtalas álggahanoasit sáhttet ásahuvvot, de galget dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat masa siida gullá leat sajis.</p>
<p>Náittosguimmežagat ja ovttasássit dássiduvvojit mii lea </p>
<p>rievdan 1978-lága rájes. Muhto § 13 mearrida ahte dat gusto dalle go ovttasássiguoktás leat leamaš dahje leat oktasaš mánát, jus leaba leamaš náitalan dahje jus leaba ovttas eallán guokte jagi náittosdili sullasaš oktavuođas.</p>
<p>Náittosguimmežagain/ovttasássiin sáhttá leat goabbat siidaoassi maiddái náittosdilis/ovttasássandilis. Jus </p>
<p>dat guokte siidaoasi leat seamma siiddas, de sáhttiba doalahit goabbat siidaoasi maiddái náittosdilis/ovttasássandilis. Muhto jus áigu sirdit siidaoasi eará siidii, de ferte čuovvut § 11 mearrádusaid siidaoasi ásaheami hárrái. Dat mearkkaša ahte ii leat vejolaš sirdit eará siidii ovdalgo ođđa siidda siidaosiid jođiheaddjit ovttamielalaččat addet lobi nu dahkat.</p>
<p>Siidaoasi jođihanovddasvástádusa sirdin § 15’ mearrá</p>
<p>dus mearkkaša ahte siidaoasi eará olbmui gii deavdá eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra siidaoasis. Dattege ii sáhte nu dahkat jus lea ásahuvvon buohtalas álggahanoassi. Ođđa jođiheaddji galgá leat válddálaš ja galgá leat searvan buot boazodoalu bargguide jođiheaddji fárus unnimusat golbma jagi. Muhtun erenoamáš oktavuođain sáhttá dán gáibádusas spiehkastit.</p>
<p>Jus siidaoasi jođiheaddji jápmá, ii ge leat ásahuvvon buohtalas álggahanoassi, de lea mánás, áhkkubis/áddjubis dahje eará olbmos geas lea vuoigatvuohta eaiggáduššat bohccuid, vuoigatvuohta badjelasás váldit siidaoasi. Dat dattege ii gusto jus leaska dahje báhcán ovttasássi geavaha iežas vuoigatvuođa badjelasás váldit siidaoasi.</p>
<p>Siidaoasi sirdin galgá dieđihuvvot guovllustivrii mii galgá dárkkistit ahte sirdima formálalaš eavttut devdojuvvojit. Ovdamearkan formálalaš eavttuide sáhttá leat ahte son guhte oažžu ovddasvástádusa lea válddálaš ja mearkavuoigatvuođalaš, dahje ahte leaska dahje báhcán ovttasássi addá mieđáhusa jus eará olmmoš galgá váldit badjelasás siidaoasi ovddasvástádusa. Guovllustivra lea maiddái ožžon vejolašvuođa dohkkehit ahte siidaoassi vurkejuvvo dasságo son guhte galgá váldit badjelasás siidaoasi lea válddálaš. Dat njuolggadus galgá čavgadit geavahuvvot.</p>
<p>Siidaoasi heaittiheapmi. </p>
<p>1978-lága ektui lea dál rievdaduvvon nu ahte leat mearrádusat siidaoasi heaittiheami hárrái, ja das mii de galgá dáhpáhuvvat lea ožžon ovddasvástádusa heaittiheami hárrái. Siidda stivra dahje gulahallanolmmoš lea geatnegahtton bearráigeahččat ahte siidaoassi duođai heaittihuvvo jus siidaoasi jođiheaddji mearrida heaitit boazodoaluin dahje jus son jápmá ja ovddasvástádus ii sirdojuvvo earáide namuhuvvon njuolggadusaid mielde. Siidastivrras dahje gulahallanolbmos lea maiddái ovddasvástádus dieđihit heaittiheami guovllustivrii. Heaittiheami golut gokčojuvvojit bohccuid vuovdima bokte. Jus buohtalas álggahanoasi jođiheaddji mearrida heaittihit boazodoalus dahje jápmá, de eai gusto siidaoasi heaittihannjuolggadusat. Dat oassi biddjo dalle dan siidaoassái mas álggahanoassi vuođđuduvvui.</p>
<p>Jus siidaoasi dahje buohtalas álggahanoasi boazolohku lea leamaš vuollel 50 bohcco vihtta jagi, de galgá dat heaittihuvvot siidaoassin. Dakkár heaittiheami galgá guovllustivra mearridit. Go boazolohku lea njealját jagi vuollel 50, de galgá guovllustivra dieđihit siidaoasi jođiheaddjái ahte siidaoassi heaittihuvvo. Dieđiheapmi ferte dahkkot unnimusat guhtta mánu ovdal nuppe jagi boazodoallodieđáhusa sáddema áigemeari. Go heaittiheapmi lea dohkálaččat mearriduvvon, de oažžu siida dieđáhusa dan birra guovllustivrras. Dalle lea siiddas ovddasvástádus bearráigeahččat ahte siidaoassi duođai heaittihuvvo ja dieđihuvvo guovllustivrii. Goluid gokčama dáfus gustojit seamma njuolggadusat go dat mii namuhuvvui ovdalis. Dás eai leat duohta rievdadusat main lea mearkkašupmi boazodollui ja boazodolliide.</p>
<p>Kapihtal 4 Dábálaš mearrádusat boazodoalu birra</p>
<p>Dát kapihtal lea ođas 1978-lága ektui. Dás láhkanannejuvvojit buori boazodoallovieruid njuolggadusat. Muhto kapihttala čuoggáin eai leat ođđa njuolggadusat boazodoalu jođiheami birra, ovdamearkka dihte geahččogeatnegasvuođa, geahčadanvuoigatvuođa dahje eará siiddaid bohccuid hálddašeami birra</p>
<p>Kapihtal 5 Bohccuid merken ja mearkkaid sisačáliheapmi</p>
<p>Bohccuid merkema ja mearkkaid sisačáliheami mearrádusat 12.6.84 láhkaásahusa bokte, leat váldojuvvon fárrui dán kapihttalii soames rievdadusaiguin. Lea veahá rievdaduvvon muhto rievdadusain ii leat vuoigatvuođalaš mearkkašupmi. Boazodoallostivra nammada sierra váiddaásahusa mearkaáššiid várás.</p>
<p>Kapihtal 6 Boazodoalu organiseren – orohat ja siida</p>
<p>Orohagat </p>
<p>§ 42 nanne ahte boazodoalloorohagaid juohkima ortnet bisuhuvvo. Ođđa lága orohatnjuolggadusat lea čiekŋudahttin 1978-lága njuolggadusain, ja dat aiddostahttet dálá rievtti. Orohatjuohkimis galgá váldit vuođu vieruiduvvan geavaheamis ja seammás galgá deattuhit ahte orohagaid rájit šaddet lunddolaččat ja ulbmillaččat boazodoalu doaimmaheabokte, massit boares áiggi rájes vuoigatvuođaid jus vel maŋŋel čájehuvvo ge ahte rájit eai deavdde dakkár vuoigatvuođaid.</p>
<p>Mearrádusas boahtá muđui ovdan ahte orohatjuohkin ii hehtte ovttasbarggu orohatrájiid rastá go dat fal ii dagat eará boazodolliid vuoigatvuođaid ovdii.</p>
<p>Dát njuolggadusat gustojit beroškeahttá das ahte leat go orohagas buot áigodatguohtumat vai leat go áigodatguohtumat máŋgga orohagas.</p>
<p>Orohatstivra </p>
<p>§ 43:s leat rievdadusat 1978-lága ektui das movt orohatstivra galgá válljejuvvot ja geat stivrras galget leat lahttun. Stivrra jođiheaddji vállje orohatjahkečoahkkin, mii galgá dollojuvvot ovdal geassemánu loahpa. Eará stivralahtut galget leat guđege geassesiidda ovddasteaddjit. Movt geassesiida vállje lahtus, mearriduvvo jahkečoahkkima ja orohatstivralahtuid válljema njuolggadusain, geahča dás vuollelis. Jus leat eanet go 7 geassesiidda, de válljejuvvojit guhtta stivralahtu vuorbádemiin iešguđet geassesiiddaid stivralahttoevttohasaid gaskkas, earret dan siidda mas lea ovdaolmmoš.</p>
<p>Ovdamearka: Jus orohagas leat 10 geassesiidda, de vállje jahkečoahkkin jođiheaddji dan 10 evttohasa gaskkas. Dasto válljejuvvojit 6 miellahtu vuorbádeami bokte 9 eará geassesiidda evttohasaid gaskkas.</p>
<p>Jahkečoahkkin sáhttá dattege mearridit ahte geassesiiddain guovllustivra dohkkehit.</p>
<p>Boazodoallostivra sáhttá mearridit ahte stivrras galget leat 11 miellahtu rádjái jus dasa leat erenoamáš ákkat. Boazodoallostivra sáhttá maiddái mearridit ahte geassesiiddas mii lea mihá stuorát go orohaga gaskamearálaš siiddat, galgá leat stuorát ovddasteapmi go dan mii dábálaččat gusto.</p>
<p>Jus geassesiidda boazodoallit muđui jagis rátket unnit dálvesiidan, de sáhttet dálvesiidda siidaosiid jođiheaddjit, dahje eanet dálvesiiddat ovttas dahje eará čoahkkádus, gáibidit ahte geassesiidda stivrasadji orohatstivrras galgá leat vurrolaga dálvesiiddaid/joavkkuid gaskka.</p>
<p>Jođiheaddji ja eará stivralahtut válljejuvvojit guovtti jahkái hávális.</p>
<p>Dassážii go ođđa orohatstivra ásahuvvo, doibmet dat orohatstivrrat mat leat válljejuvvon 1978-lága mielde.</p>
<p>Orohatstivrra doaibma ja váldi </p>
<p>Orohatstivrra doaimma hárrái leat rievdadusat 1978-lága ektui. Dat boahtá ovdan § 44:s. 1978lága mielde ledje orohatstivrras almmolašrievttálaš doaimmat, ovdamearkka dihte gáibidit doallat rátkkašeami dahje gáibidit čohkket bohccuid ja maiddái gáibidit sirdit bohccuid mat lobihemet guhtot. Ođđa lága mielde sáhttá dušše guovllustivra addit dakkár gohččumiid, vejolaččat boazodoallostivra. Dál beassá orohatstivra baicca fuolahit orohaga mearrádusaid mielde.</p>
<p>Orohatkássa </p>
<p>Nu movt ovdal nai, de galgá orohagas leat orohatkássa masa buot orohaga siidaoasit galget máksit jahkásaš doarjaga. Ruđat galget gokčet orohatstivralahtuid buhtadusa ja eará goluid orohaga hálddašeami oktavuođas.</p>
<p>Boazodoallofoanda </p>
<p>§ 47 mielde galgá orohagas leat boazodoallofoanda. Dan mearrádusa mielde galget čuovvovaš ruđat mannat fondii:</p>
<p>1. buhtadus orohahkii guohtunvuoigatvuođaid bággolonisteami ovddas jna. 2. buhtadus orohahkii vahágiid, hehttehusaid ovddas jna. 3. doaibmalobi divat (konsešuvdnadivat) orohahkii bággolotnuma ovddas, 4. boahtu geažotbeljiid ja lobihemet merkejuvvon bohccuid vuovdimis, 5. doaibmanjuolggadusaid rihkkuma divat, 6. eará ruđat mat bohtet orohahkii.</p>
<p>Lea deaŧalaš fuomášit ahte 6. čuokkis lea ođas 1978-lága ektui. Dat sáhttet leat ruđat mat luvvejuvvojit ovdamearkka dihte de go orohat dahká šiehtadusa huksejeddjiin guohtuneatnamiid geavaheami hárrái mas vahágat boazodollui buhtaduvvojit ekonomalaččat šiehtadusa bokte. Maiddái dakkár ruđat galget dál biddjot boazodoallofondii mii hálddašuvvo njuolggadusaid mielde mat leat mearriduvvon orohaga doaibmanjuolggadusain. ođđasat 1978-lága ektui. Lága § 49:s leat dárkilis njuolggadusat jahkečoahkkimii, dás maiddái jienastemiide. Buot orohaga boazoeaiggádat sáhttet oassálastit jahkečoahkkimis ságastan- ja evttohanvuoigatvuođain. Iešguđet siidaoasis ja buohtalas álggahanoasis lea jienastanvuoigatvuohta jahkečoahkkimis. Siidaoasis leat vihtta jiena ja buohtalas álggahanoasis lea guokte jiena. Siidaoasi jođiheaddji mearrida jienaid siidaoasi eará boazoeaiggádiidda. Jođiheaddjis galgá alddis leat unnimusat okta jietna, dahje guokte jus náittosguimmežagat dahje ovttasássit ovttas jođiheaba siidaoasi. Orohatjahkečoahkkima njuolggadusain leat maiddái njuolggadusat jahkečoahkkima áššelisttu ja áššebáhpiriid sáddema birra, ja čoahkkima jođiheami birra.</p>
<p>Orohatjahkečoahkkima áššit ja váldi </p>
<p>Lága § 50:s leat dárkilis njuolggadusat das makkár áššiid jahkečoahkkin galgá gieđahallat, ja makkár váldi das lea. Njuolggadusain mearriduvvo maiddái ahte jahkečoahkkimis lea cealkinvuoigatvuohta máŋgga áššis, muhto dat ii sáhte čatnat stivrra. Ovdal geassemánu 2008 loahpa galgá leat dollojuvvon orohatjahkečoahkkin mas orohatstivrra jođiheaddji válljejuvvo, ja mas muđui galge leat iešguđet geassesiiddaid ovddasteaddjit.</p>
<p>Siida </p>
<p>Siiddas lea guovddáš sadji lágas boazodoalu organiserema ja stivrema dáfus. Dat lea njuolgga mearriduvvon §§ 51–56:s. Dán lágas mearkkaša siida joavkku mas eatnamiin. Láhka earuha geassesiidda ja dálvesiidda. Geassesiida doaimmaha boazodoalu vuosttažettiin geasse- ja čakčaguohtumiin. Dálvesiida ges doaimmaha boazodoalu vuosttažettiin dálve- ja giđđaguohtumiin.</p>
<p>Lága mearrádusaid vuođđun lea geassesiida (geasseorohat). Dat boahtá ovdan máŋgga láhkái. Leat ovdamearkka dihte geassesiiddat mat válljejit ovddasteddjiid orohatstivrraide. Geassesiiddat leat maiddái vuođđun doaibmanjuolggadusaid ráhkadettiin, dás maiddái boazologu mearridettiin. Iešguđet geassesiiddaid boazolohku galgá dál mearriduvvot daid guohtuneatnamiid vuođul maid siida hálddaša.</p>
<p>Siidastivra galgá válljejuvvot jus jahkečoahkkin ii mearrideačča eará </p>
<p>Lága § 52 mielde galgá geassesiidii válljejuvvot stivra mas lea ovddasvástádus lágidit oktasaš doaimmaid ja hálddašit siidda oktasaš rusttegiid. Stivrra vállje siidajahkečoahkkin.</p>
<p>Fuomáš ahte láhka cealká ahte jahkečoahkkin sáhttá mearridit ii válljet siidda stivrra. Muhto jus jahkečoahkkin vállje ahte siiddas ii galgga leat sierra stivra, de ferte jahkečoahkkin válljet muhtuma gulahallanolmmožin siidda ja orohatstivrra gaskka.</p>
<p>Jus orohat lea seamma go geassesiida, de doaibmá orohatstivra maiddái siidda stivran. Dain oktavuođain galgá orohatstivra válljejuvvot § 52 njuolggadusaid mielde, muhto stivrra ásaheapmi lea geatnegahtton, vrd. § 43 viđat galgá doallat jahkečoahkkima ovdal miessemánu loahpa juohke jagi. Fuomáš ahte dás ii leat válljenfriddjavuohta das ahte galgá go lágiduvvot jahkečoahkkin vai ii. Lága mielde leat geassesiidda jahkečoahkkimis olu doaimmat:</p>
<p>-  válljet siidastivrra, dahje vejolaččat mearridit ahte ii válljejuvvo stivra, -  válljet evttohasa orohatstivrii -  mearridit doarjaga siidakássii -  mearridit siidafoandda njuolggadusaid -  válljet rehketdoallodárkkisteaddji -  válljet gulahallanolbmo siidda ja orohatstivrra gaskka jus siidastivra ii válljejuvvo</p>
<p>Siida mearrida ieš movt lágida gohččuma jahkečoahkkimii, gii galgá jođihit jahkečoahkkima, galgá go leat gittačoahkkin, movt jienasteamit galget dahkkot, galgá go čállojuvvot beavdegirji jna.</p>
<p>Ovdal miessemánu 2008 loahpa, ferte vuosttaš geassesiidajahkečoahkkin leat dollojuvvon mas geassesiidastivra dahje gulahallanolmmoš válljejuvvo, ja gos maiddái orohatstivrra evttohas válljejuvvo.</p>
<p>Jus orohagas ii leat eambbo go okta siida, de eai geavahuvvo dát mearrádusat. Dalle gustojit § 49 mearrádusat orohatjahkečoahkkima birra.</p>
<p>Siidakássa </p>
<p>Siida ferte ásahit siidakássa jus jahkečoahkkin vállje siidii iežas stivrra. § 55:s mearriduvvo ahte jahkečoahkkin sáhttá mearridit ásahit siidakássa vaikko ii vállovttaskas siidaosiid jođiheddjiid doarjja maid guhtege máksá iežas boazologu vuođul. Jahkečoahkkin mearrida man stuoris doarjja galgá leat juohke bohcco nammii. § 46 njuolggadusat orohatkássa divada mearrideami birra, gustojit maiddái go siidajahkečoahkkin mearrida siidakássa divada. Siidakássas ii gáibiduvvo rehketdoallodárkkisteapmi, muhto juohke siidaoasi jođiheaddji sáhttá gáibidit rehketdoallodárkkisteaddji dárkkistit siidakássa daid njuolggadusaid vuođul mat gustojit siidafoandda rehketdoallodárkkisteamis. Ii leat eaktun ákkastallat dakkár gáibádusa.</p>
<p>Jus orohagas ii leat eambbo go okta siida, de eai geavahuvvo dát mearrádusat. Dalle gustojit § 46 mearrádusat orohatkássa birra.</p>
<p>Siidafoanda </p>
<p>Jus siidii bohtet ruđat nu movt namuhuvvo § 47:s (buhtadus, doaibmadivat jna.), de galgá siidii ásahuvvot boazodoallofoanda. Jahkečoahkkin ferte dalle ráhkadit njuolggadusaid dasa movt foandda ruđat galget geavahuvvot. Dat njuolggadusat galget sáddejuvvot guovllustivrii dohkkeheapmái. Siidafondii gáibiduvvo rehketdoallodárkkisteaddji. Lea jahkečoahkkin mii vállje rehketdoallodárkkisteaddji. § 48 njuolggadusat orohaga boazodoallofoandda dárkkisteami hárrái, gustojit maiddái siidafondii jus leažžá dakkár.</p>
<p>Jus orohagas ii leat eambbo go okta siida, de eai geavahuvvo dát mearrádusat. Dalle gustojit § 47 mearrádusat boazodoallofoandda birra.</p>
<p>Doaibmanjuolggadusat </p>
<p>Ođđa lága deaŧaleamos oassi resursahálddašeami dáfus, leat orohagaid doaibmanjuolggadusat. Doaibmanjuolggadusat bohtet dálá orohatplána siskkáldas osiid sadjái. Galget ain ráhkaduvvot orohatplánat, muhto dain galget leat dieđut orohaga doaimmaid birra mat dárbbašuvvojit almmolaš plánemis. Doaibmanjuolggadusat galget sihkkarastit orohaga guohtumiid ekologalaččat guoddi geavaheami ja das galget leat dárkilet mearrádusat</p>
<p>-  guohtungeavaheami birra -  boazologu birra -  gárddiid ja eará searverusttegiid geavaheami ja máŧasdoallama birra -  mohtorfievrruid geavaheami birra -  boazodoallofoandda hálddašeami birra -  orohaga eará opmodaga hálddašeami birra -  bargogeatnegasvuođaid ja investeremiid birra -  eará áššiid birra maid lea vuogas čielggadit orohaga doaibmanjuolggadusain</p>
<p>Orohatstivra ráhkada doaibmanjuolggadusaid ja guovllustivra galgá daid dohkkehit. Iešguđet siidda boazolohku galgá maiddái ovddiduvvot boazodoallostivrii loahpalaš nannemii ja dohkkeheapmái. Ovdalgo doaibmanjuolggadusat sáddejuvvojit dohkkeheapmái, de galgá árvalus meannuduvvot orohaga jahkečoahkkimis.</p>
<p>duvvot doaibmanjuolggadusat iešguđetge orohahkii. Dalle lea orohatstivrraid ovttasbargu dárbbašlaš.</p>
<p>Doaibmanjuolggadusaid čuoggát mat leat guohtungeavaheami ja boazologu birra, mearriduvvojit dárkileappot § 59:s ja § 60:s.</p>
<p>Dat orohatstivrrat mat ledje válljejuvvon ovdalgo dát láhka bođii fápmui, leat beassan ráhkkanišgoahtit doaibmanjuolggadusaid ráhkadeami. Lea buorre jus proseassa jođánit boahtá johtui vai dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat válbmanit nu fargga go vejolaš. Doaibmanjuolggadusat leat orohaga doaimma vuođđu, ja earet eará lea ođđa siidaosiid dahje buohtalas álggahanosiid ásaheapmi dan duohken leat go gárvves dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat. Ođđa orohatstivrrat mat lea nammaduvvon ođđa lága vuođul,  leat aŋkke dat mat fertejit hábmet doaibmanjuolggadusaid ja dat dáhpáhuvvá árvalusa mielde mii meannuduvvo nuppi orohatjahkečoahkkimis. Ođđa mearrádusaid mielde galgá jahkečoahkkin leat dollojuvvon ovdal 1.7.08, ja danne sáhttet doaibmanjuolggadusárvalusat áramusat meannuduvvot 2008 liigejahkečoahkkimis, dahje 2009 jahkečoahkkimis.</p>
<p>Guohtungeavaheapmi </p>
<p>§ 59 mearrádusaid mielde guohtungeavaheami birra, galget iešguđet siiddaid guohtunguovllut olles jagi várás čilgejuvvot. Jus máŋga orohaga atnet seamma áigodatguohtumiid, de fertejit ráhkaduvvot guohtunnjuolggadusat iešguđet orohahkii, geahča tit čorgadis ja dohkálaš guohtungeavaheami, ja dat galget ráhkaduvvot ovttasráđiid orohaga siiddaiguin. Njuolggadusat galget vuhtiiváldit boazodoalu árbevirolaš vuogi ja ovddidit rašunála geavahanortnegiid. Njuolggadusaid dárkilvuohta lea dan duohken movt dilálašvuođat iešguđet guovlluin leat, muhto berre unnimusat árvvoštallat mearridit njuolggadusaid čuovvovaččaid birra:</p>
<p>1. Iešguđet áigodatguohtumiid guohtunáiggiid birra, jus eai leačča birrajagi guohtumat 2. Iešguđet dálvesiidda váldoguovllu birra 3. Njuolggadusaid johtingeainnuid birra earáid geasseguohtumiin (geasseorohagain) 4. Njuolggadusaid johtingeainnuid birra eará dálvesiiddaid váldoguovlluid čađa 5. Geasseguohtumiid (geasseorohagaid) čielggadeapmi 6. Johtinminsttar iešguđet áigodatguohtumiid gaskka 7. Johtima njuolggadusaid</p>
<p>Jus siidaoasi jođiheaddji ii leat ovttaoaivilis mearriduvvon guohtungeavaheami njuolggadusaide, de sáhttá njuolggadusaid ovddidit eananjuohkindiggái § 59 njealját lađđasa mearrádusaid mielde. Áigemearri lea guđa mánu siste maŋŋel go guovllustivra lea dohkkehan njuolggadusaid.</p>
<p>Boazologu mearrideapmi </p>
<p>Go guohtungeavaheami njuolggadusat leat ráhkaduvvon, de lea vuođđu mearridit iešguđet siidda boazologu. 1978-lága mielde mearriduvvui boazolohku orohaga várás. Ággan dasa ahte boazovuohta vuhtiiváldit movt orohaga guohtuneatnamat heivejit siiddaide ja áigodatguohtumiidda.</p>
<p>Ođđa lága § 60 mielde galgá iešguđet geassesiidii mearriduvvot bajemus boazolohku daid guohtumiid ektui mat iešguđet siiddas leat. Dás ferte maiddái vuhtiiváldit eará áigodatguohtumiid, nu ahte vuhtiiváldá daid guohtumiid mii lea unnimusmearrin. Ii sáhte dušše geasseguohtumiid ektui mearridit boazologu. Jus lea dárbbašlaš olahan dihte bealuštahtti dálveguohtuma, de sáhttá maiddái mearriduvvot boazolohku iešguđet dálvesiiddaide. Dálvesiida dahje eará čoahkkádus sáhttá bivdit alcces mearriduvvot boazologu. Sáhttá maiddái mearriduvvot alimus boazolohku juohke siidaoassái.</p>
<p>Boazologu mearridettiin ferte orohatstivra ovttasbargat orohaga siiddaiguin. Dan mearrida § 58 nuppi lađas. Orohat ferte čielggadit daid doaibma- ja guohtunárvvoštallamiid mat leat leamaš evttohuvvon boazologu vuođđun. Boazologumearrideami oktavuođas lea álggahuvvon bargu hábmet eavttuid mat galget leat sihke orohagaide ja eiseválddiide veahkkin dan barggus. Eavttut galget doaibmat čuokkislistun ja korrektiivan orohatstivrraide ja eiseválddiide boazologu mearrideamis. Čuokkislisttu galget eiseválddit ja ealáhus ovttasráđiid ráhkadit. datguohtumiid guohtunáiggiid ektui.</p>
<p>Dat boazolohku mii ovdal lea mearriduvvon, gusto ain dassážii go dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat boazodoalu hárrái leat sajis. Boazologu mearrádusat mat lea dahkkon 1978-lága olis, gustojit nappo dassážii go ođđa boazologu mearrádusat dahkkojit oassin doaibmanjuolggadusaid dohkkeheamis. Maiddái eará mearrádusat ovdamearkka dihte guohtunáiggiid birra, gustojit dassážii go dohkkehuvvon doaibmanjuolggadusat leat mearriduvvon.</p>
<p>Boazologu unnideapmi </p>
<p>Jus siidda boazolohku lea alit go dat mii lea mearriduvvon doaibmanjuolggadusain, de ferte dat § 60 mielde vuoliduvvot lobálaš dássái. Lea siida mii vuosttažettiin galgá dan fuolahit unnidanplánain. Eiseválddit eai dáhto čujuhit movt unnideapmi galgá dahkkot iešguđet siidaosiid gaskka. Dan mearrida siida ieš.</p>
<p>Muhto jus siida ii ráhkat unnidanplána, dahje ii nagot čađahit plána, de gohčču láhka juohke siidaoasi unnidit iežas boazologu gorrelogu mielde. Lea boazodoallostivrra ovddasvástádus ahte boazologu unnideapmi čađahuvvo, ja dat sáhttá earet eará bidjat gáibádusa ja áigemeriid.</p>
<p>Siidda alimus lobálaš boazolohku lea mearriduvvon 800 bohccui. Duohta lohku lea 1000. Siida ferte unnidit boazologu 20 %:ain.</p>
<p>Siiddas leat golbma siidaoasi</p>
<p type="listitem">– A, B ja C.</p>
<p>A:s ja B:s leat 300 bohcco goappásge, ja C:s leat 400 bohcco. A ja B ferteba goabbáge unnidit 60 bohccuin, ja C ferte unnidit 80 bohccuin. A:s j B:s leat unnideami maŋŋel 240 bohcco goappásnai, ja C:s fas 320 bohcco, oktiibuot 800 bohcco.</p>
<p>Orohatplána </p>
<p>§ 62 mielde galget ain ráhkaduvvot orohatplánat. Plánas galget leat orohaga doaimmaid birra dieđut mat lea dárbbašlaččat almmolaš plánemis. Lága ulbmilparagráfa nanne ahte láhka galgá leat mielde sihkkarastime boazodoalloeatnamiid boazodoalu deaŧaleamos resursavuođđun. Danne lea eará almmolaš eiseválddiide deaŧalaš dovdat iešguđet guovlluid boazodoalu. Orohatplána eaktuduvvo leat guovddážis dakkár oktavuođain.</p>
<p>Siidaoasi jođiheaddji lea geatnegas addit plána ráhkadeapmái dárbbašlaš dieđuid.</p>
<p>Mearkkaš ahte ođđa lága mielde ii galgga šat plánaárvalus sáddejuvvot gulaskuddamii suohkanii, fylkkasuohkanii ja fylkkamánnái nu movt lei 1978-lágas. Dat eiseválddit eaktuduvvojit aŋkke oažžut dieđuid plánabargguin, ja galget oažžut diehttevassii plána váldosisdoalu ovdalgo dat dohkkesuohkaniidda, fylkkamánnii ja guoskevaš fylkkasuohkanii. Guovllustivrras ii leat šat rolla pláne nannema oktavuođas, muhto nu movt eiseválddiide nai de galgá plána sáddejuvvot guovllustivrii ja guoskevaš ránnáorohagaide.</p>
<p>Kapihtal 8 Oktavuohta eará geavaheapmái</p>
<p>Eai leat rievdadusat 1978-lága ektui.</p>
<p>Kapihtal 9 Ovddasvástádus vahágiid ovddas. Árvvoštus</p>
<p>Eai leat rievdadusat 1978-lága ektui.</p>
<p>Kapihtal 10 Váldeásahusat</p>
<p>Eai lea stuorát rievdadusat guovllustivrra dahje boazodoallostivrra hárrái, eai nammadeami eai ge doaimmaid dáfus.</p>
<p>Soabaheapmi </p>
<p>Dát oassi lea ođas ja lea ahte guovllustivra sáhttá iežas fápmudusa mielde dahje siidaoasi jođiheaddji, siidda dahje orohaga dáhtu mielde mearridit ahte galgá dollot soabaheapmi jus guokte beali eai nákce ovttasbarggu bokte čoavdit riiddu. Dat sáhttá ovdamearkka dihte leat ovttaskas boazodolliid gaskka, guovtti siidda gaskka dahje guovtti orohaga gaskka. Soabaheaddjin galgá guovllustivra nammadit olbmo geasa navdá goappaš beliid luohttit. Ortnet addá boazodolliide vejolašvuođa oažžut veahki gávdnat čovdosiid mat muđui ledje soaitit gártat riektedoaimma siskkobeallái. Soabaheami ferte guovllustivra mii mearrida galgá go dollot soabaheapmi.</p>
<p>Veahá eiseválddiid rolla birra </p>
<p>Vaikko láhka lea buori muddui vuođđuduvvon siskkáldas iešstivrejumi nala, de fertejit aŋkke eiseválddit fuolahit iežaset bajemus ovddasvástádusa guoddevaš boazodoalus. Dat ovddasvástádus fuolahuvvo dábálaččat nu ahte eiseválddit maŋŋel loahpalaččat dohkkehit daid mearrádusaid mat leat dahkkon boazodoalus. Doaibmanjuolggadusat galget danne dohkkehuvvot guovllustivrras. Ja siiddaid boazolohku galgá loahpalaččat nannejuvvot boazodoallostivrras.</p>
<p>Ođđa siidaoasi ásaheapmi galgá dieđihuvvot guovllustivrii, mii dárkkista ahte ođđa siidaoasi ásaheami eavttut leat devdojuvvon, ja dalle maiddái ahte ásaheapmi ii áitte siidda ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš guoddevašvuođa. Guovllustivrras lea maiddái vejolašvuohta biehttalit dohkkeheamis ásaheami jus iešguđet siidaoasi gaskamearálaš boazolohku maŋŋel ásaheami lea vuollel 250.</p>
<p>Buohtalas álggahanoasi ásaheapmi galgá dieđihuvvot guovllustivrii. Guovllustivra dárkkista ahte formálalaš eavttut devdojuvvojit, dás maiddái ahte lea mearriduvvon alimus boazolohku nu movt láhka gáibida.</p>
<p>Jahkásaš dieđáhus boazodoalu birra galgá sáddejuvvot nu movt dál.</p>
<p>Eiseválddiin lea dasa lassin lohpi bidjat gáibádusa ja álggahit ráŋgDás leat mearrádusat mat addet vejolašvuođa álggahit doaibmabijuid ja ráŋggáštusaid jus lágat ja njuolggadusat eai doahttaluvvo. 1978-lága ektui lea eanas dál ođas. Leat olu doaimmat maid lea vejolaš álggahit jus čájehuvvo ahte lea dárbu dan dahkat olahan dihte čorgadis ja buresdoaibmi boazodoalu ja eará servodatberoštumiid. §§ 76–79 mearriduvvo ahte eiseválddit sáhttet iešguđet dilálašvuođain čađahit máŋggalágán doaimmaid, ovdamearkka dihte bággensáhku, sáhkkocelkosa dahje doaibmanjuolggadusaid rihkkuma divada. Guovllustivra dahje boazodoallostivra galgá fuolahit ahte ráŋggáštusat leat govttolaččat rihkkuma ektui.</p>
<p>Láhka cealká ahte juohkehaš lea geatnegas čuovvut mearrádusaid dán lágas dahje dan olis. Seamma guoská mearrádusaide mat leat dáid mearrádusaid olis dahkkon. Jus juoga doaimmahuvvo dáid mearrádusaid vuostá, ja go almmolaš fuolaid geažil nu lea buoremus, de oažžu guoskevaš boazoeaiggát vuos gohččuma heaittihit lobihisvuođa. Dat sáhttá maiddái leat gohččun njulget ja gaikut lobihemet ceggejuvvon visttiid ja rusttegiid jna. Dan sáhttá sihke guovllustivra ja boazodoallostivra gohččut. Jus gohččun áigemeari sisa ii ollašuhttojuvvo, de sáhttá guovllustivra dahje boazodoallostivra mearridit čuovvovaš ráŋggáštusaid:</p>
<p>Bággensáhkku: Mearriduvvo bággensáhkku juohke beaivvi, vahkku dahje mánu nammii mii gollá maŋŋelii áigemeari mii lei biddjon gohččuma ollašuhttimii. </p>
<p>sáhttá mearriduvvot siidaoasi jođiheaddjái doaibmanjuolggadusaid rihkkuma ovddas. Dannego orohatstivrra váldi ja doaimmat leat rievdan, de ii leat das šat makkarge rolla go doaibmanjuolggadusaid rihkkuma divat mearriduvvo. Dál lea guovllustivra dahje boazodoallostivra mii mearrida dan divada. Doaibmanjuolggadusaid rihkkuma divat manná siidafondii jus leažžá dakkár, dahje boazodoallofondii. Divadii galget ráhkaduvvot dárkilet njuolggadusat. Divada mearrádus lea bággobearrama vuođđun.</p>
<p>Sáhkkocealkkus: Sáhkkocealkkus sáhttá mearriduvvot sutnje gii dihto áigemeari siskobealde ii doahttal gohččuma § 75 mielde. Maiddái sáhkkocelkosa bidjá guovllustivra dahje boazodoallostivra. Jus lea gollan badjel 6 mánu dan rájes go gohččun addojuvvui, galgá son gii sáhkkohuvvo, beassat buktit cealkámuša ovdalgo sáhkku mearriduvvo. Son gii sáhkkohuvvo sáhttá čuoččaldahttit ášši stáhta vuostá oažžun dihte sáhkkocelkosa guorahallojuvvot. Jus ášši ii čuoččaldahttojuvvo 60 beaivvi sisa, de lea sáhkkocelkosis seamma vuoibmi go loahpalaš duomus. </p>
<p>Bággodoaimmat: Jus lobihis doaimmaid heaittiheami gohččun ii leat čuvvojuvvon, ja eará doaimmat eai adno ulbmillažžan, de sáhttet eiseválddit álggahit bággočađaheami. § 79 mearrida ahte dat sáhttá leat ovdamearkka dihte ahte doaimmahuvvo dárbbašlaš bargu ja bearráigeahčču vai gohččun čohkket ja rátkit bohccuid čađahuvvo. Ođđa láhka addá eiseválddiide vejolašvuođa álggahit ja gaikut lobihis visttiid, gárddiid ja rusttegiid. </p>
<p>Ráŋggáštusovddasvástádus: Dát mearrádus lea seamma go 1978-lágas. Mearrádus mii ođđa lágas lea § 80:n, sáhttá geavahuvvot lágaid, láhkaásahusaid ja ovttaskas mearrádusaid rihkkuma oktavuođas. </p>
<p>Goas almmolaš eiseválddit seaguhit iežaset áššái: §74:s boahtá ovdan ahte juohkealmmolaš beroštumit leat ártan. haččas lea geatnegasvuohta čuovvut boazodoallolága njuolggadusaid dahje mearrádusaid mat leat dáid njuolggadusaid vuođul mearriduvvon. §75:s daddjo ahte eiseválddiin lea váldi addit dárbbašlaš gohččumiid heaittihit lobihis doaimma go </p>
<p>Ágga manne galgá almmolaš beroštupmi lea čadnon ealáhusa siskáldas iešstivrejupmái. Ii leat lunddolaš ii ge riekta ahte eiseválddit seahkanit buot áššiide. Goas eiseválddit seaguhit iežaset áššái ferte árvvoštallojuvvot iešguđet dilálašvuođas. Ilá alla boazolohku mearrádusa ektui dahje bissovaš áidi ceggejuvvon eiseválddiid dárbbašlaš dohkkehemiid haga, leat ovdamearkkat dilálašvuođaide main lea mearkkašupmi almmolaš beroštumiide.</p>
<p>Kapihtal 12 Loahpaheaddji mearrádusat</p>
<p>Dán kapihttalis čilgejuvvojit formálalaš áššit ođđa lága álggaheami oktavuođas, ovdamearkka dihte mii ferte rievdaduvvot eará lágain vai ođđa boazodoalloláhka lea fámus.</p>
<p>Vrd. ovdalaš lága geassemánu 9. beaivvi nr. 49 boazodoalu birra. </p>
<p>Kapihtal 1 Álggaheaddji mearrádusat </p>
<p>§ 1. Lága ulbmil   Sámi  boazodoalloguovllus  galgá  láhka  lágidit  dili boazodollui mii lea ekologalaččat, ekonomalaččat ja kultuvrralaččat guoddevaš ja mii lea vuođđuduvvon sámi kultuvrra, árbevieruid ja dábiid ala ávkin boazodollui alccesis ja servodahkii muđui. Olahan dihte dáid mihttomeriid galgá láhka addit vuođu boazodoalu ulbmillaš organiseremii ja hálddašeapmái. Boazodoallu galgá bisuhuvvot  sámi  kultuvrra  ja  servodateallima  deaŧalaš vuođđun.   Láhka galgá leat mielde sihkkarastime boazodoalloareálaid  sámi  boazodoalloguovllus  boazodoalu  deaŧaleamos resursavuođđun. Boazodoalu areálaid sihkkarastima ovddasvástádus lea sihke boazodoallovuoigatvuođalaččain, eará vuoigatvuođalaččain ja eiseválddiin.   Olggobealde sámi boazodoalloguovllu galgá láhka lágidit dilálašvuođaid dasa ahte boazoguohtumat geavahuvvojit ekologalaččat ja ekonomalaččat guoddi vugiin, báikkálaš kultuvrra ja árbevieruid vuođul dain guovlluin  gosa  lea  addon  lohpi  doaimmahit  boazodoalu  §  8 mearrádusaid olis.   Sihke sámi boazodoalloguovlluin ja daid olggobealde galgá láhka leat mielde sihkkarastime bohccuide bealuštahtti elliidsuodjalusa. </p>
<p>§ 2. Doaibmaviidodat   Dát  láhka  lea  riikkas  fámus  daid  gáržžádusaiguin mat bohtet ovdan lágas geassemánu 9. b. 1972 nr. 31 Ruoŧa boazoguohtuma birra Norggas ja Norgga boazoguohtuma birra Ruoŧas.   Trollheimen ja biras boazodollui gustojit mearrádusat juovlamánu 21. b. 1984 lágas nr. 101 boazodoalu birra suohkaniin Meldal, Midtre Gauldal, Oppdal, Rennebu, Rindal, Sunndal ja Surnadal. </p>
<p>§ 3. Boazodoalloláhka ja álbmotriekti   Láhka galgá adnot álbmotrievtti mearrádusaid mielde álgoálbmogiid ja unnitloguid birra. </p>
<p>§ 4. Sámi boazodoalloguovlu   Sámi álbmogis lea dološ áiggi rájes geavahemi vuođul vuoigatvuohta doaimmahit boazodoalu dain osiin Finnmárkku, Romssa, Nordlándda, Davvi-Trøndelága, Lulli-Trøndelága  ja  Hedmárkku  fylkkain  gos  boazosámit doložis leat doaimmahan boazodoalu (sámi boazodoalloguovlu).   Sámi  boazodoalloguovllu  siskkobealde  galgá  adnot vuođđun  ahte  doppe  lea  boazoguohtunvuoigatvuohta dán lága olis, jus eará ii čuvoš erenoamáš riektedilálašvuođain.   Sisabahkkemiid  ovddas  boazosámiid  boazodoallovuoigatvuođaide galgá máksot buhtadus dábálaš bággolonistanrievttálaš vuođđoeavttuid mielde. </p>
<p>§ 5. Sámi regiovnnalaš boazodoalloguovllut   Sámi boazodoalloguovlu juhkkojuvvo sámi regiovnnalaš  boazodoalloguovlun  gos  boazodoallu  oažžu  doaimmahuvvot  dakkár  erenoamáš  vuoigatvuođaiguin  ja geatnegasvuođaiguin mat leat mearriduvvon dán lágas dahje dán lága olis. Gonagas mearrida juohkima. </p>
<p>§ 6. Sámi orohagat   Boazodoallostivra  juohká  regiovnnalaš  boazodoalloguovlluid sámi orohahkan § 42 mearrádusaid mielde. </p>
<p>§ 7. Bággolotnun sihkkarastit boazodollui guohtumiid   Gonagas sáhttá stáhtii gáibidit luobahuvvot eatnama ja vuoigatvuođaid, dás maiddái vuoigatvuođaid namuhuvvon 3. kapihttalis, ja maiddái vuoigatvuođa buhtadusaide vahágiid ovddas maid bohccot leat dagahan, go nu gávnnahuvvo dárbbašlažžan boazodoalu geažil sámi boazodoalloguovllus,  ja  go  ferte  vuordit  ahte  dákkár dahku eahpitkeahttá gártá eambbo ávkin go vahágin.   Jus  áššin  lea  luobahit  vuoigatvuođaid  namuhuvvon 3.  kapihttalis,  de  sáhttá  ášši  vuolggaheaddji  beassat buhtadeamis  vástideaddji  áššegoluid  jus  vástideaddji šiehtadallamiid  maŋŋel  lea  hilgon  dahje  ii  leat  vástidan fálaldaga, ja vástideaddji riekteárvvošteami mearrádusa olis ii oaččo eambbo go fálaldaga. Muđui gustojit áššegollomearrádusat lágas geassemánu 1. b. 1917 nr. 1 árvvoštus- ja bággolotnunáššiid birra. </p>
<p>§ 8. Boazodoallu olggobealde sámi boazodoalloguovllu   Olggobealde sámi boazodoalloguovllu ii oaččo boazodoallu  doaimmahuvvot  Gonagasa  addin  erenoamáš lobi haga. Dakkár lobi sáhttá oažžut duššefal son guhte sáhttá  čájehit  čálalaš  duođaštusa  das  ahte  guoskevaš eananeaiggádat ja vuoigatvuođalaččat geaidda su boazodoallu  boahtá  guoskat  leat  addán  sutnje  lobi  dahje jus son eará vuođul sáhttá geavahit doarvái viiddis ja heivvolaččat ráddjejuvvon duovdagiid boazodollui. Lohpi  ii  berre  addojuvvot  goddeguovlluin.  Berre  maiddái leat várrogas addimis lobiid guovlluin mat leat dainna lágiin  lahka  boazodoalloguovlluid  ahte  riiddut  sáhttet čuožžilit. Lohpi sáhttá addojuvvot vissis áigái, ii ge dat leat guđege ládje gustovaš maŋŋel go guohtunvuoigatvuohta lea eret gahččan. Dollui sáhttet biddjot dárkilet eavttut. </p>
<p>tá  geavahuvvot  boazodollui  eaiggátsearvvi  eanetlogu mearrádusa mielde lága vuođul geassemánu 18. b. 1965 nr. 6 searveopmodagaid birra.   Jus eaiggádat ja geavaheaddjit guđet hálddašit eanas oasi dakkár duovdagiin mat leat heivvolaččat boazodollui,  háliidit  duovdagiid  geavahuvvot  dasa,  muhto  eai beasa  go  muhtun  eananeaiggádat  eai  dáhto  mieđihit, de sáhttet eananjuohkinlága § 2 e-bustáva mearrádusat oktasaš doaimmaid birra geavahuvvot dán dáfus.   Gonagasa dohkkehemiin sáhttá almennetstivra gitta 10 jahkái hávális addit lobi doaimmahit boazodoalu gilialmmennegis olggobealde boazodoalloguovllu, jus boazodoallu ii šattaš mearkkašahtti vahágin dahje hehttehussan sidjiide geain lea geavahanvuoigatvuohta.   Boazodoalu birra stáhta almennegiin olggobealde boazodoalloguovllu gusto § 17 várrelágas geassemánu 6. b.1975 nr. 31.</p>
<p>Kapihtal 2 Boazodoallu sámi boazodoalloguovllus </p>
<p>§ 9. Vuoigatvuohta eaiggáduššat bohccuid sámi boazodoalloguovllus   Dušše  sis  geain  lea  mearkavuoigatvuohta,  gč.  §  32, lea  vuoigatvuohta  eaiggáduššat  bohccuid  sámi  boazodoalloguovllus.   Lea  eaktun  ahte  bohccot  gullet  siidaoassái  dahje buohtalas álggahanoassái man jođiha ovddasvástideaddji jođiheaddji § 10 ja č. §§ mearrádusaid mielde.   Jus leat erenoamaš ákkat, de sáhttá Boazodoallostivra mieđihit ahte olmmoš gii ii deavdde eavttuid vuosttaš dahje nuppi lađđasis, oažžu eaiggáduššat bohccuid sámi boazodoalloguovllus.   Boazodoallostivra sáhttá maiddái mieđihit ovttaskas olbmuid dahje ásahusaid eaiggáduššat bohccuid dutkamiid ja geahččalemiid várás almmolaš jođiheami dahje geahču  vuolde.  Diekkár  lobit  galget  addojuvvot  dihto áigái ja dihto eavttuid vuođul. </p>
<p>§ 10. Siidaoasi   Siidaosiin  oaivvilduvvo  bearaš  dahje  ovttaskas  olmmoš mii gullá siidii, gč. § 51, ja gii doaimmaha boazodoalu ovtta olbmo jođiheami dahje náittosguimmežagaid dahje ovttasássiid oktasaš jođiheami vuolde. Siidaoasi jođiheaddji galgá ássat Norggas.   Siidaoasi  ovddasvástideaddji  jođiheaddji  mearrida gii oažžu eaiggáduššat bohccuid siidaoasis ja man olu bohccuid.   Boazoeaiggát  sáhttá  leat  dušše  ovtta  siidaoasi  ovddasvástideaddji  jođiheaddjin,  ii  ge  sáhte  eaiggáduššat bohccuid  eambbo  go  ovtta  siidaoasis.  Agivuloš  mánná gean váhnemat eai eale ovttas, oažžu almmotge eaiggáduššat bohccuid siidaoasis sihke eatni ja áhči bealde. </p>
<p>§ 11. Siidaoasi ásaheapmi   Doalloovttadat mii lága fápmuiboahtimis lea sisačálihuvvon guovllustivrii, rehkenasto siidaoassin dán lága mearrádusaid mielde. Son gii lága fápmuiboahtimis lea doalloovttadaga  eaiggát  lea  dán  siidaoasi  ovddasvástideaddji jođiheaddji. headdjit  ásahit  siidii  ođđa  siidaoasi  man  jođiha  dihto olmmoš gii lea válddáláš ja gii deavdá § 9 eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra. Galgá fuolahuvvot ahte ásaheapmi  ii  dagat  siidda  ekologalaš,  ekonomalaš  ja kultuvrralaš guoddevašvuođa ovdii.   Ođđa  siidaoasi  ásahettiin  galgá  boazolohku  doalahuvvot siidda alimus boazologu siskkobealde, gč. § 60 vuosttaš ja nuppi lađđasiid. Jus ásaheapmi dagaha boazologu badjel mearriduvvon logu, de ferte lohku vuoliduvvot § 60 goalmmát ja njealját lađđasiid mearrádusaid mielde.   Mearridettiin gii ođđa siidaoasi galgá jođihit, galget ee.  siidda  bargofámut  ja  ohcci  eallindilálašvuođat,  ja lága ulbmil vuhtii váldojuvvot.   Ođđa  siidaoasi  ásaheapmi  galgá  dieđihuvvot  guovllustivrii dohkkeheapmái. Guovllustivra galgá dárkkistit  ahte  ođđa  siidaoasi  ásaheami  formála  eavttut  leat devdojuvvon,  maiddái  ahte  ásaheapmi  ii  dagat  siidda ekologalaš, ekonomalaš ja kultuvrralaš guoddevaš boazodolu ovdii. Guovllustivra sáhttá biehttalit dohkkeheamis siidaoasi jus siidaosiid gaskamearalaš boazolohku šaddá vuollel 250 siidda alimus boazologu ektui.   Mearrádusat nuppi lađđasis gitta viđát lađđasii gustojit seammaládje siidaoasi sirdima dáfus eará siidii.   Guovllustivra sáhttá, erenoamáš ákkaid vuođul, gohččut orohaga dahje siidda ásahit ovtta dahje eanet ođđa siidaosiid.  Ođđa  siidaoasi  jođiheaddji  nammaduvvo mearrádusaid mielde nuppi lađđasis gitta viđát lađđasii. Jus ii šatta ovttamielalašvuohta, de galgá guovllustivra nammadit jođiheaddji. </p>
<p>§ 12. Buohtalas álggahanoassi   Siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddji sáhttá mearridit ahte ásahuvvo buohtalas álggahanoassi mii gullá siidaoassái.   Buohtalas álggahanoasi ásaheami eaktun lea ahte dábálaš siidaoassái ja buohtalas álggahanoassái mearriduvvo alimus boazolohku man siskkobealde siidaoassi ja buohtalas álggahanoassi galgaba doalahit logu.   Ii sáhte ásahuvvot eambbo go okta buohtalas álggahanoassi guđenai siidaoassái.   Buohtalas  álggahanoassi  sáhttá  doalahuvvot  gitta čieža  jagi,  ja  diekkár  buohtalas  siidaoasi  ásaheamis eaktuduvvo  ahte  seammás  dahkkojuvvo  soahpamuš badjelasás váldit siidaoasi. Buohtalas álggahanoasi jođihanovddasvástádus  sáhttá  addojuvvot  dušše  mánnái, áddjubii/áhkkubii dahje eará nuorat buolvva olbmui gii deavdá § 9 eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra. Son galgá leat válddáláš ja galgá leat searvan buot boazodoalu  bargguide  jođiheaddji  fárus  unnimusat  golbma jagi.   Buohtalas  álggahanoasi  jođiheaddjis  leat  seamma vuoigatvuođat ja geatnegasvuođat go dábálaš siidaoasi jođiheaddjis, jus eará ii čuvoš dán lága olis.   Jus siidaoasi jođiheaddji jápmá dahje heaitá ovddasvástideaddji  jođiheaddjin,  de  šaddá  buohtalas  álggahanoassi oktii siidaosiin ja buohtalas álggahanoasi jođiheaddji šaddá ođđa jođiheaddjin.   Buohtalas álggahanoasi ásaheapmi galgá dieđihuvvot guovllustivrii, mii dárkkista ahte buohtalas álggahanoasi ásaheami formála eavttut leat devdojuvvon. </p>
<p>Jus ovddasvástideaddji siidaoasi jođiheaddji lea náitalan  dahje  náitala,  de  sáhttiba  goappaš  náittosguimmežagat leat siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddjit. Dat gusto maiddái dalle go dušše nubbi sudnos deavdá § 9 vuosttaš lađđasa eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra. Diekkár oktasaš siidaoassi mearkkaša ahte náittosguimmežagat leaba solidáralaččat ovddasvástideaddji jođiheaddjit.   Jus náittosguimmežagat soahpaba ahte goappašagat leaba siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddjit, de ferteba dan dieđihit boazodoallodieđáhusas, gč. § 18.   Náittosguimmežagat geat goappašagat deavdiba § 9 vuosttaš lađđasa eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra,  sáhttiba  leat  goabbat  siidaoasi  ovddasvástideaddji jođiheaddjin,  daid  gáržžádusaiguin  mat  bohtet  ovdan lágas muđui.   Mearrádusat vuosttaš lađđasa rájes goalmmát lađđasa rádjái gustojit seammaládje náitalkeahtes olbmuide geat ealliba ovttas (ovttasássiide) jus 1. sudnos leat dahje leat leamaš oktasaš mánát, 2. soai  ovdal  leaba  goabbat  guimmiineaska  leamaš náitalan, dahje 3. leaba ovttas eallán guokte jagi náittosdili sullasaš oktavuođas.</p>
<p>§ 14. Jus náittosdilli dahje ovttasássan nohká   Jus  náittosguimmežagat  dahje  ovttasássi  guimmežagat  leaba  ovttas  jođihan  siidaoasi,  ja  nubbi  sudnos jápmá,  de  šaddá  báhcán  bealli  akto  siidaoasi  ovddasvástideaddji jođiheaddjin.   Dát gusto maiddái dalle go báhcán bealli ii deavdde § 9 vuosttaš láđđasa eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra.   Jus náittosdilli dahje ovttasássan loahpahuvvo eará árttaiguin go jápmima geažil, de massá dat náittosguoibmi dahje ovttasássi gii lea mieldeovddasvástádusa ožžon náittosdili dahje ovttasássama bokte, vuoigatvuođa leat mieldeovddasvástideaddji jođiheaddjin. Bealit sáhttiba soahpat ahte son almmotge ain beassá atnit bohccuid siidaoasis dahje ahte son akto doaibmagoahtá siidaoasi jođiheaddjin. Dát gusto maiddái dalle go son ii deavdde § 9 vuosttaš lađđasa eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra.   Jođihanovddasvástádusa rievdamat vuosttaš ja nuppi lađđasa mielde galget dieđihuvvot guovllustivrii. </p>
<p>§ 15. Siidaoasi jođihanovddasvástádusa sirdin   Jus  ii  leat  ásahuvvon  buohtalas  álggahanoassi,  de sáhttá siidaoasi jođiheaddji sirdit siidaoasi jođihanovddasvástádusa  mánnái,  áddjubii/áhkkubii  dahje  eará olbmui gii § 9 vuosttaš lađđasa mielde deavdá eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra siidaoasis.   Siidaoasi ođđa jođiheaddji galgá leat válddáláš ja galgá leat searvan buot boazodoalu bargguide jođiheaddji fárus  unnimusat  golbma  jagi.  Guovllustivra  sáhttá almmotge  erenoamáš  dilálašvuođain  dohkkehit  sirdima mánnái dahje áddjubii/áhkkubii gii ii deavdde dáid gáibádusaid.   Maŋŋel  siidaoasi  jođihanovddasvástádusa  sirdima lea siidaoasi ovdalaš jođiheaddjis ain vuoigatvuohta atnit bohccuid siidaoasis. mearrádus nugo namuhuvvon vuosttaš lađđasis, de lea mánás, áddjubis/áhkkubis dahje eará fuolkkis gii deavdá § 9 vuosttaš lađđasa eavttuid bohccuid eaiggáduššama birra, vuoigatvuohta badjelasás váldit siidaoasi ovddasvástádusa jus leaska dahje báhcán ovttasássi ii váldde ovddasvástádusa badjelasás § 14 njuolggadusaid mielde. Nuppi lađđasa mearrádusat gustojit dán dáfus.   Jápmima  oktavuođas  sáhttá  ohcat  guovllustivrras lobi  vurket  siidaoasi  dassážii  go  mánná,  áddjut/áhkkut dahje eará olmmoš gii deavdá § 9 vuosttaš lađđasa eavttuid  bohccuid  eaiggáduššama  birra,  lea  šaddan válddáláš.   Siidaoasi sirdin galgá dieđihuvvot guovllustivrii mii dárkkista ahte sirdima formála eavttut leat devdojuvvon. </p>
<p>§ 16. Siidaoasi heaittiheapmi   Jus siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddji heaittiha iežas boazodoalu dahje jus jápmá ja ovddasvástádus ii sirdojuvvo earái § 12 ja §15 mearrádusaid mielde, de galgá  siidaoassi  heaittihuvvot  ja  bohccot  vuvdojuvvot jus eai sirdojuvvo eará siidaoassái dahje buohtalas álggahanoassái. Geassesiidda stivra, gč. § 52, dahje § 53 nuppi  lađđasa  mielde  válljejuvvon  gulahallanolmmoš, galgá fuolahit ahte siidaoassi heaittihuvvo. Heaittiheami golut gokčojuvvojit bohccuid vuovdima bokte.   Jus buohtalas álggahanoasi ovddasvástideaddji jođiheaddji heaittiha iežas boazodoalu dahje jus son jápmá ja ovddasvástádus ii sirdojuvvo earái, de manná buohtalas álggahanoassi dan siidaoassái mas ásahuvvui.   Heaittiheapmi  vuosttaš  ja  nuppi  lađđasiid  mielde galgá dieđihuvvot guovllustivrii.   Jus  siidaoasi  dahje  buohtalas  álggahanoasi  boazolohku lea leamaš vuollel 50 vihtta jagi, de ferte dat heaittihuvvot siidaoassin. Guovllustivra mearrida heaittiheami. Go boazolohku lea njealját jagi vuollel 50 de galgá guovllustivra dieđihit siidaoasi jođiheaddjái čuovvovaš heaittiheami birra. Dieđihuvvot galgá unnimusat guhtta mánu ovdal nuppe jagi boazodoallodieđáhusa sáddema áigemeari. Vuosttaš lađđasa mearrádus heaittiheami čađaheami birra gusto dán dáfus. </p>
<p>§ 17. Bohccuid oamasteapmi 2. kapihttala njuolggadusaid vuostá   Son  gii  oamasta  bohccuid  2.  kapihttala  njuolggadusaid  vuostá,  sáhttá  gohčohallat  heaitit  11.  kapihttala njuolggadusaid mielde. </p>
<p>§ 18. Boazodoallodieđáhus   Siidaoasi jođiheaddji galgá jahkásaččat addit boazodoallodieđáhusa  guovllustivrii.  Dieđáhusas  galget  siidaoasi boazolohku ja boazoeaiggádat, ja siidagullevašvuohta  boahtit  ovdan.  Dieđáhusa  kopiija  sáddejuvvo dan orohaga stivrii gos boazodoallu doaimmahuvvo.   Departemeanta addá dárkilet mearrádusaid dan birra mii muđui galgá dieđihuvvot, áigemeari birra jna.   Boazodoallodieđáhusa  dieđuid  dáfus  gusto  jávohisvuođageasku  ovttaskas  olbmuid  boazologu  ja  sin  eará persovnnalaš dilálašvuođaid birra, jus eará ii čuvoš ovttage lága olis. Hálddašanlága § 13 a rájes § 13 e rádjái gustojit dán dáfus. </p>
<p>sisdoallu </p>
<p>§ 19. Guohtunvuoigatvuohta   Boazodoallovuoigatvuohta sisttisdoallá vuoigatvuođa boazoguohtumiidda váriin ja eará duovdagiin, nu maiddái ovdalaš gilvojuvvon eatnamiin ja ovdalaš ládjosajiin mat leat sierra ja mat eai gula ássanguovlluide eai ge dakkár  gilvojuvvon  eatnamiidda  mat  leat  anus,  jus dat eai leat áimmahuššon eai ge leat anus dikšojuvvon guohtuneanamin, jus fal eanan ii leat áidojuvvon dakkár  áiddiin  mii  doallá  bohcco.  Gonagas  sáhttá  addit dárkilet  mearrádusaid  dan  birra  mii  oaivvilduvvo  dajaldagain áidi mii doallá bohcco.   Gonagas sáhttá mearridit dihto goahccevuovdeguovlluide  boazoguohtungildosa  vissis  áigái,  go  adnojuvvo dárbbašlažžan  vuovddi  ođasmahttima  ja  ođđasit  šaddama geažil. Gonagas sáhttá maiddái muđui ráfáiduhttit dárkileappot mearriduvvon guovlluid dihto áigái go leat  erenoamáš  ákkat  dasa.  Ráfáiduhttinmearrádus sáhttá maiddái gustot johtimii bohccuiguin.   Eatnamat gos gildojuvvo boazoguohtun, berrejit buhttejuvvot seammasullasaš guohtuneatnamiiguin jus dat lea vejolaš. </p>
<p>§ 20. Áigodatguohtumat   Guohtunvuoigatvuohta  sisttisdoallá  vuoigatvuođa dárbbašlaš  áigodatguohtumiidda,  namalassii  giđđa-, geasse-, čakča- ja dálveguohtumiidda, dás maiddái johtingeainnuide, guottet- ja ragatbáikkiide. </p>
<p>§ 21. Vuoigatvuohta visttiide, áittiide jna.   Boazodoallovuoigatvuohta addá mehciin vuoigatvuođa cegget  dárbbašlaš  barttaid  ja  gođiid  olbmuid  várás  ja vuoigatvuođa  cegget  áittiid,  buvrriid,  luviid  ja  suonjiriid biergasiid ja borramuša várás.   Boazodoalli sáhttá mávssu ovddas oažžut čájehuvvot orrunviessosaji  jus  son  ii  earaládje  dábut  orrunviesu maid dárbbaša doaimmahit ulbmillaš boazodoalu. Jus áššái gulli bealit eai soabat dan alde leat go eavttut devdojuvvon oažžut viessosaji čájehuvvot, dahje gos viessosadji galgá leat, viessosaji sturrodaga dahje ráddjema alde, eavttuid alde dahje mávssu alde, de mearriduvvo gažaldat eananjuohkindikki árvvošteami bokte.   Eanan mii lea váldojuvvon atnui dahje čájehuvvon ja visttit ja rusttegat mat leat dán paragráfa vuosttaš ja nuppi lađđasiid vuođul ceggejuvvon, eai sáhte Gonagasa dohkkeheami haga ja eananeaiggáda lobi haga geavahuvvot eará ulbmiliidda go boazodollui eai ge daguhuvvot earáide go boazodolliide ja ulbmiliidda mat devdet vuosttaš ja nuppi lađđasiid eavttuid. </p>
<p>§ 22. Johtingeainnut   Boazodolliin lea lohpi friddja ja hehttekeahttá vuodjelit ja sirdit bohccuid dain osiin boazodoalloguovllus gos boazu lobálaččat oažžu leat ja lohpi johtit bohccuiguin árbevirolaš  johtingeainnuid  mielde.  Johtingeaidnun oaivvilduvvojit  maiddái  bissovaš  sisa-  ja  olggoslástensajit boazofievrredeami várás. muhto Gonagas sáhttá addit lobi nuppástuhttit johtingeainnu ja rahpat ođđa johtingeainnuid go vuoiggalaš beroštumiid geažil nu berre dahkkot.Vahát mii šattaš nuppástuhttima  geažil  dahje  ođđa  johtingeainnu  rahpama geažil, galgá buhttejuvvot árvvošteami olis man eananjuohkindiggi  jođiha,  jus  muđui  ii  soabaduvvo. Gonagas  sáhttá  mearridit  ahte  maiddái  ođđa  johtingeainnu  dárkilet  mearrideapmi  galgá  biddjot  árvvošteami háldui. </p>
<p>§ 23. Mohtorjohtolat   Sus  gii  doaimmaha  boazodoalu,  lea  lohpi  geavahit dárbbašlaš fievrruid gustovaš orohatplána mielde, vrd. § 62.   Galgá  unnimus  lági  mielde  bievlan  vuodjit  meahccefievrruiguin  ja  galgá  dan  muddui  go  vejolaš  vuodjit dihto  máđijaid  mielde.  Mohtorjohtolat  dahje  girdin guovllus mii lea ráfáidahtton lága olis geassemánu 19. b.1970 nr. 63 luonddugáhttema birra galgá dáhpáhuvvat  mearriduvvon  láhkaásahusaid  mielde  gáhttema birra.  Diekkár  johtaleami  birra  ráfáidahtton  guovllus sáhttá  guoskevaš  hálddašaneiseváldi  láhkaásahusaid bokte  mearridit  dárkilet  njuolggadusaid  ovttasráđiid orohatstivrrain ja guovllustivrrain. </p>
<p>§ 24. Áiddit ja eará rusttegat   Vuoigatvuohta doaimmahit boazodoalu addá vuoigatvuođa  hukset  gárddiid  ja  áiddiid,  njuovvanrusttegiid, šaldiid  ja  eará  rusttegiid  maid  boazodoalus  dárbbaša. Áiddit  ja  rusttegat  eai  galgga  biddjot  nu  ahte  šaddet dárbbašmeahttun fastin dahje mearkkašahtti vahágin dahje hehttehussan eananeaiggádii dahje eará vuoiggalaš beroštumiid guovdu.   Áiddit ja rusttegat mat galget čuožžut guhkit go ovtta áigodaga  jagis,  eai  galgga  huksejuvvot  departemeantta  dohkkeheami  haga.  Stuorát  bistevaš  rusttegat  eai sáhte  dohkkehuvvot  ovdal  go  lea  dollon  buot  biraslaš váikkuhusaid  fágamáhtolaš  guorahallan  ja  váikkuhusaid árvvoštallan rusttega boazodoallofágalaš dárbbuid ektui. Jus eananeaiggát ja vejolaš vuoigatvuođalaš eanangeavaheaddjit  eai  mieđa  dasa,  de  sáhttá  departemeanta addit lobi hukset rusttega mávssu ovddas eananjuohkindikki árvvošteami vuođul vahágiid ja hehttehusaid birra.   Áiddiid ja rusttegiid mat eai leat vuosttaš dahje nuppi lađđasiid mearrádusaid mielde, sáhttá guovllustivra gáibidit ovddasvástideaddji njeaidit dahje rievdadit. Jus dat ii leat dahkkojuvvon dihto áigemeari sisa, de sáhttá  boazodoalloagronoma  ovttatmanu  gaikkuhit  dahje rievdadahttit  daid.  Guovllustivra  sáhttá  válddi  dán mearrádusa mielde addit boazodoalloagronomii. Goluid doaimmaide dán mearrádusa mielde máksá ovddasvástideaddji ja dat leat bággobearrama vuođđun.   Departemeanta  sáhttá  addit  dárkilet  mearrádusaid  das  gosa  áiddit  ja  eará  rusttegat  galget  biddjot  ja man málle mielde galget ráhkaduvvot, nu maiddái ee. áideávdnasiid  hárrái.  Departemeanta  sáhttá  maiddái addit mearrádusaid das mainna lágiin bissovaš áiddit ja rusttegat galget ortnegis dollojuvvot ja mearrádusaid geatnegasvuođa birra gaikut áiddiid ja rusttegiid mat eai dollojuvvo ortnegis dahje mat eai leat šat anus. </p>
<p>Sámi  boazodoalloguovllus  mielddisbuktá  boazodoallovuoigatvuohta  lobálaš  boazodoalu  doaimmahettiin, vuoigatvuođa iežas atnui váldit lastamuoraid, miestagiid, gaskasiid, sieđggaid, soahkerissiid, sorvviid, goike bieggagahčahasaid, gahččan ovssiid ja rissiid, jalgŋáid ja  gudduid,  bessiid  ja  bárkku,  sihke  almmolaš  ja  priváhta eatnamis, go dat galget geavahuvvot: 1. boaldámuššan, 2. gođiide, gámmiide, áittiide, buvrriide, suonjiriidda ja luviide biergasiid ja borramušaid várás, 3. goahtemuorran/lávvomuorran,  bargoneavvun  ja smávit atnubiergasiid ávnnasin 4. gárddiide (jorriide/girtnuide, gárddiide), 5. ostemii ja bárkemii.   Varas  lastamuoraid  ja  varas  rissiid  ii  galgga  váldit jus dakko dahje dakko lahkosiin gávdnojit eará muorat mat heivejit seamma atnui.   Vuovdeeaiggát  sáhttá  gáibidit  mávssu  varas  lastamuoraid  ovddas  mat  váldojuvvojit  priváhta  vuovddis, muhto muđui ii sáhte gáibiduvvot máksu muoraid ovddas mat lobálaččat váldojuvvoit dán paragráfa vuođul. Eananeaiggádii galgá dakkaviđe dieđihuvvot go dakkár muorat  váldojuvvojit  maid  ovddas  son  sáhttá  mávssu gáibidit. Jus ii šatta ovttamielalašvuohta mávssu alde, de sáhttá gáibidit ahte mávssu sturrodat mearriduvvo eananjuohkindikki árvvošteami bokte. Finnmárkkuopmodat ii sáhte dán lađđasa mearrádusaid olis gáibidit mávssu.   Nu  guhkás  go  čájehuvvo  leat  dárbbašlažžan  vuovddi seailluheami, ođasmahttima dahje ođđasit šaddama dihte dahje dan dihte go guovllus lea muorravátni, de sáhttá  Gonagas  láhkaásahusaid  bokte  gáržžidit  dahje áibbas  gieldit  muoraid  váldima  dárkileappot  mearriduvvon guovlluin, ja dan olis mearridit ee. ahte varas muorat sáhttet váldot duššefal čájeheami mielde.</p>
<p>§ 26. Bivdu ja guolásteapmi sámi boazodoalloguovllus   Sámi boazodoalloguovllus mielddisbuktá boazodoallovuoigatvuohta  lobálaš  boazodoalu  doaimmahettiin vuoigatvuođa  bivdit  ja  guolástit  stáhta  almennegiin, ja  dakkár  stáhtaeatnamiin  mat  eai  leat  erenoamážit mihtiduvvon  ja  Finnmárkkuopmodagas  dan  orohaga siskkobealde gos boazodoallu doaimmahuvvo, seamma eavttuiguin mat leat gieldda, gili dahje báikegotti ássiin gos almennet, stahtaeanan dahje Finnmárkkuopmodaga guoskevaš eanan lea. Stáhta mihtiduvvon vuvddiin ja  duoddariin  boazodoalloguovllu  siskkobealde  galgá boazodolliid bivdin- ja guolástanvuoigatvuohta leat nu movt lea leamaš doložis.   Gonagas sáhttá mearridit ahte boazodolliin galgá leat aktovuoigatvuohta geavahit gitta guollebivdoneavvuid dárkileappot mearriduvvon jávrriin ja johkaosiin eará stáhtaeatnamiin  go  stáhta  almmennegiin.  Gonagas sáhttá maiddái mearridit ahte vissis jávrriid ja johkaosiid mat leat eatnamiin namuhuvvon ovddit cealkagis, galget  beassat  bivdit  duššefal  sii  guđet  doaimmahit boazodoalu.   Bivddu ja guolásteami ovddas dán paragráfa mearrádusaid vuođul ii galgga máksojuvvot láigu ii ge goartadivat. </p>
<p>boazodoalu birra </p>
<p>§ 27. Boazodoallu   Boazoeaiggát galgá iežas boazodoalu doaimmahettiin vuhtii váldit eará boazodolliid doaimma, ii ge geavahit guohtumiid  dainna  lágiin  ahte  dat  hedjonit  eará  boazoeaiggádiidda.  Boazoeaiggát  ii  galgga  earáid  hehttet doaimmaheamis sin vuoigatvuođalaš boazodoalu.   Boazoeaiggát galgá fuolahit ahte boazodoallu doaimmahuvvo dán lága meriid mielde ja orohaga doaibmanjuolggadusaid mielde. </p>
<p>§ 28. Geahčču   Bohccot  galget  gehččojuvvot  nu  ahte  buoremus  lági mielde hehttejuvvojit dahkamis vahága, mannamis olggobeallái lobálaš guohtunguovllu dahje mastamis eará ealuide.   Orohaga guohtungeavaheami njuolggadusain sáhttá dárkileappot mearridit geahču birra. </p>
<p>§ 29. Geahčadeapmi   Siiddas  mas  lea  ágga  navdit  ahte  sin  bohccot  leat mastan eará siidda ellui, lea vuoigatvuohta geahčadit ealu gávnnahit leat go sis bohccot doppe.   Geahčadit  sáhttá  dušše  jus  dán  siiddas  lea  ovddasteaddji das. Ovddasteaddji galgá fuolahit ealu geahčadeapmái. Muđui galgá geahčadeapmi leat guovllu boazoeaiggádiid dábálaš vieruid mielde.   Orohaga doaibmanjuolggadusain sáhttá dárkileappot mearridit geahčadeami birra. </p>
<p>§ 30. Eará siiddaid bohccot   Siida mii iđiha vierrobohcco iežas ellui, galgá jođáneamos lági mielde dan dieđihit guoskevaš siidii. Rátkkašeapmi čađahuvvo § 31 mearrádusaid mielde.   Jus  nuppi  siidii  lea  váttis  viežžat  iežaset  bohccuid dahje ii leat vejolaš rátkkašit, de lea dat siida mii lea bohccuid  iđihan,  geatnegas  áittardit  daid  dassážii  go sáhttet rátkojuvvot ja vižžojuvvot.   Orohaga doaibmanjuolggadusain sáhttá dárkileappot mearridit eará siiddaid bohccuid hálddašeami birra. </p>
<p>§ 31. Rátkkašeapmi   Son  geas  leat  bohccot  ealus  ovttas  earáiguin,  sáhttá gáibidit rátkkašeami vai beassá bohccuidis sierra rátkit.   Earát geain leat bohccot ealus, leat geatnegasat lágidit dilálašvuođaid nu ahte sáhttá rátkit. Ii oktage galgga ráfehuhttit rátkkašeami. Rátkit berre ovdal go eallu johttá eret áigodatguohtumis.   Rátkkašeami ii sáhte gáibidit guottet- ja ragatáigge dahje jus rátkkašeapmi ii leat bealuštahtti elliidsuodjalanákkaid vuođul.   Ovdal  go  eallu  biddjo  gárdái,  de  galgá  dieđihuvvot siiddaide main sáhttet leat bohccot ealus.   Orohaga doaibmanjuolggadusain sáhttá dárkileappot mearridit rátkkašeami ja dieđiheami birra. </p>
<p>mearkkaid sisačáliheapmi </p>
<p>§ 32. Mearkavuoigatvuohta   Mearkavuoigatvuohta lea sámi sogat olbmuin: 1. geain lága fápmuiboahtimis alddiineaset lea boazodoallu váldoealáhussan orohagas lága mielde geassemánu 9. b. 1978 nr. 49 boazodoalu birra, gč. § 4, vrd. § 3, dahje 2. geain váhnemiin dahje váhnenváhnemiin lea boazodoallu leamaš váldoealáhussan, ja 3. geat gullet siidaoassái dahje bohtet gullat siidaoassái  mearrádusa  mielde  § 10  nuppi  lađđasa  olis dahje geat galget jođihit siidaoasi dahje buohtalas álggahanoasi § 11 rájes gitta § 15 olis.   Son gii adopterejuvvo, oažžu seamma mearkavuoigatvuođa dego jus livččii leamaš adoptiivaváhnemiid iežasriegádahtton mánná, vaikko son ii livčče ge sámi sogas.   Sus gii lea náitalan siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheddjiin,  muhto  ieš  ii  deavdde  mearkavuoigatvuođa eavttuid  vuosttaš  lađđasa  mielde,  lea  mearkavuoigatvuohta. Seamma vuoigatvuohta lea ovttasássis, gč. § 13 njealját lađđasa.   Jus  goalmmát  lađđasis  namuhuvvon  olmmoš  váldá badjelasás siidaoasi jođiheami, gč. § 14, de lea sus mearkavuoigatvuohta nu guhká go son lea siidaoasi ovddasvástideaddji jođiheaddjin. Su ođđa náittosguoimmis dahje  ovttasássis  ii  leat  mearkavuoigatvuohta  goalmmát lađđasa mielde.   Jus  Boazodoallostivra  lea  §  9  goalmmát  lađđasa mielde addán olbmui vuoigatvuođa eaiggáduššat bohccuid, de sáhttá Boazodoallostivra maiddái addit sutnje mearkavuoigatvuođa dalle go lea dárbbašlaš dohkálaš boazodoalu doaimmaheapmái. </p>
<p>§ 33. Merkengeatnegasvuohta   Buot bohccot sámi boazodoalloguovllus galget merkejuvvot eaiggáda sisačálihuvvon merkii.   Boazu  galgá  merkejuvvot  eaiggáda  sisačálihuvvon merkii ovdal golggotmánu 31. beaivvi seamma jagi go lea  riegádan.  Guovllustivra  sáhttá  erenoamáš  dilálašvuođain  mieđihit  ahte  dát  áigemearri  guhkiduvvo, muhto  ii  guđege  dáfus  maŋŋelii  go  miessemánu  31. beaivái nuppe jagi.   Merken galgá dáhpáhuvvat lága mielde juovlamánu 20. b.1974, nr. 73 elliidsuodjaleami birra. </p>
<p>§ 34. Merkenvuogit   Sámi boazodoalloguovllus galget bohccot bealljemerkejuvvot boazoeaiggáda sisačálihuvvon bealljemerkii.   Váldomearkka  lassin  sáhttá  biddjot  bealljegilkor  go ovdalaččas merkejuvvon boazu jorrá ođđa eaiggádii.   Gaskaboddosaččat  sáhttá  guolgamerket  dahje bidjat  bealljegilkora.  Gaskaboddosaš  merken  čájeha eaiggátvuođa  dassážii  go  boazu  merkejuvvo  vuosttaš dahje nuppi lađđasa mielde. </p>
<p>§ 35. Mearkka rievdadeapmi   Ii leat lohpi rievdadit mearkka.   Rievdadeapmi  ráŋggáštuvvo  ráŋggáštuslága  24.  kavuovdin   Ovddit  jagiid  riegádan  boazu,  mii  ii  leat  miessemápihttala mearrádusaid mielde. nu 31. beaivvi rádjái merkejuvvon lobálaš merkii, galgá dábálaččat vuvdojuvvot orohatstivrra, dahje siidastivrra ovddasvástádusa olis.   Vuovdima  boahtu  gahččá  eaiggádii.  Jus  eaiggát  ii leat  dihtosis,  de  gahččá  boahtu  dan  siidii  masa  boazu gullá. Jus siida ge ii leat dihtosis, de gahččá boahtu orohahkii. </p>
<p>§ 37. Mearkalávdegoddi ja váiddaásahus   Juohke sámi regiovnnalaš boazodoalloguovllus válljejuvvo mearkalávdegoddi mas leat unnimusat golbma ja eanemusat vihtta lahtu iešguđet orohagain, ja persovnnalaš várrelahtut. Orohatovdaolbmot válljejit lahtuid ja várrelahtuid. Boazodoallohálddahus nammada lávdegoddái čálli. Boazodoallostivra nammada váiddaásahusa. </p>
<p>§ 38. Mearkka sisačáliheapmi ja sihkkun   Mearkalávdegoddi  galgá  dohkkehit  buot  mearkkaid ovdal  go  dat  váldojit  atnui  regiovnnalaš  boazodoalloguovllus.  Boazodoallohálddahus  sisačállá  boazodoalloguovllu  dohkkehuvvon  mearkkaid.  Mearka  galgá  leat dakkár ahte ii sáhte seahkánit dahje boastut geavahuvvot. Mearkalávdegoddi galgá, dohkálaš boazodoalu vuhtii válddidettiin, doalahit mearkkaid árbevirolaš hámis ja  geavaheamis,  earret  eará  doalahit  soga  árbevirolaš mearkaoali.   Mearkka  ii  sáhte  registreret  gálvomearkan  njukčamánu 3. b.1961 lága nr. 4 mielde.   Sisačálihuvvon mearka galgá sihkkojuvvot go mearkaeaiggát jápmá ja jus sus eai báze bohccot mat ovttas mearkkain jorret beallelažžii dahje árbbolažžii.   Jus mearka ii leat leamaš anus maŋemus 4 jagi, de sáhttá mearkalávdegoddi sihkkut mearkka.   Jus  sisačálihuvvon  mearka  lea  dakkár  ahte  sáhttá seahkánit dahje boastut geavahuvvot, de sáhttá mearkalávdegoddi sihkkut mearkka.   Boazodoallostivrra dohkkehemiin sáhttá mearkalávdegoddi mearridit dievasmahtti njuolggadusaid mearkkaid birra jna. </p>
<p>§ 39. Áššegieđahallan   Mearkalávdegoddi galgá almmuhit mearkaohcamiid siidaosiid  jođiheddjiide  guoskevaš  orohagas  ja  ránnjáorohagain.  Galgá  maiddái  almmuhuvvot  Suomas  ja Ruoŧas.   Mearkalávdegotti  mearrádus  ohcama  hárrái  galgá almmuhuvvot seammaládje.   Mearkalávdegotti  mearrádusa  sáhttá  váidit  váiddaásahussii.   Departemeanta  mearrida  dárkilet  njuolggadusaid mearkalávdegotti áššegieđahallamii, dás maiddái čálihandivada, ja váiddagieđahallama njuolggadusaid. </p>
<p>§ 40. Dievasmahtti njuolggadusat mearkkaid birra   Departemeanta  sáhttá  mearridit  dárkilet  njuolggadusaid bohccuid merkema ja mearkkaid sisačáliheami birra, ja nu maiddái dakkár mearkkaid sirdima ja sihkkuma birra mat eai leat anus. </p>
<p>§ 41. Merken olggobealde sámi boazodoalloguovllu   Departemeanta  mearrida  dárkilet  njuolggadusaid mearkkaid  ja  merkema  birra  olggobealde  sámi  boazodoalloguovllu. </p>
<p type="listitem">– orohat ja siida </p>
<p>I. Orohagat </p>
<p>§ 42. Orohat   Juogidettiin sámi regiovnnalaš boazodoalloguovlluid orohahkan galgá Boazodoallostivra deattuhit ahte orohaga boazodollui šaddet vieruiduvvan geavaheami vuođul lunddolaš ja ávkkálaš rájit.   Orohat  galgá  vuosttažettiin  sisttisdoallat  buot  áigodatguohtumiid  orohahkii  gulli  boazodolliide.  Jus  lea ulbmillaš,  de  sáhttet  áigodatguohtumat  leat  máŋgga orohagas.   Orohatjuohkin ii hehtte boazodolliid ovttasbargamis orohatrájiid rastá, jus fal dakkár ovttasbargu ii dagat eará boazodolliid vuoigatvuođaid ovdii. Orohatjuohkin ii hehtte guohtumiid geavaheami ge eará orohagas go dat dahkko erenoamáš riektevuođu mielde. </p>
<p>§ 43. Orohatstivra   Juohke orohagas galgá leat orohatstivra man orohaga  jienastanvuoigatvuođalaččat  válljejit  iežaset  gaskkas nuppi ja goalmmát lađđasiid mearrádusaid mielde.   Orohatjahkečoahkkin  vállje  stivraovdaolbmo,  gč. § 49.  Muđui  galget  orohaga  buot  geassesiiddat  ovddastuvvot  stivrras,  gč.  §  54  vuosttaš  lađđasa  nr.  2. Siidajahkečoahkkin  vállje  siidda  stivralahtu,  gč.  §  53. Jus  leat  eanet  go  čieža  geassesiidda,  de  válljejuvvojit guhtta  stivralahtu  vuorbádemiin  siiddaid  evttohasaid gaskkas, earret dan siidda mas lea ovdaolmmoš. Orohatjahkečoahkkin  sáhttá  dan  sadjái  mearridit  ahte geassesiiddain  galgá  leat  stivrasadji  vuoruid  mielde. Dakkár njuolggadusaid galgá guovllustivra dohkkehit. Jođiheaddji ja eará stivralahtut ja sidjiide persovnnalaš várrelahtut válljejuvvojit guovtti jahkái hávális.   Jus  leat  erenoamáš  ákkat,  de  sáhttá  Boazodoallostivra mearridit ahte stivrras galget leat gitta 11 lahtu. Jus leat garra ákkat, de sáhttá Boazodoallostivra mearridit ahte geassesiiddas mii lea mihá stuorát go orohaga  gaskamearálaš  geassesiiddat,  galgá  leat  stuorát ovddasteapmi stivrras go dat mii boahtá ovdan nuppi lađđasa mearrádusain. Dán geassesiiddas almmotge ii sáhte leat eanetlohku stivrras.   Jus  geassesiidda  boazoeaiggádat  muđui  jagis  rátkkašit  unnit  dálvesiidan,  de  sáhttet  dálvesiidda  siidaosiid jođiheaddjit, dahje eanet dálvesiiddat ovttas dahje eará joavku, gáibidit ahte stivrasadji galgá leat vurrolaga dálvesiiddaid/joavkkuid gaskka.   Jus  orohat  lea  seamma  go  geassesiidda,  de  gustojit § 52  mearrádusat  stivrra  válljema  birra,  muhto  almmotge nu ahte stivra galgá juohke dáfus válljejuvvot.   Stivra  lea  mearridanválddáláš  go  unnimusat  bealli stivralahtuin leat čoahkis. Orohatstivra mas leat unnit go  golbma  lahtu,  lea  datte  mearridanválddáláš  dušše jus olles stivra lea čoahkis. Jus jienasteamis šaddet ovtta meari jienat, de mearrida jođiheaddji jietna. </p>
<p>§ 44. Orohatstivrra doaibma ja váldi   Orohatstivra  ovddasta  orohaga  boazodoalloberoštumiid. Orohatstivrra doaibma lea fuolahit orohaga boazoguohtumiid lágaid ja doaibmanjuolggadusaid mielde. áššáskuhttit ja áššáskuhttojuvvot orohaga boazodolliid namas orohaga oktasaš áššiin. Dat guoská maid eanangáhttenáššiide vaikko dat eai guoskkaše ge buot boazodolliide.  Dat  almmotge  ii  hehtte  ovttaskas  siiddaid dahje  boazoeaiggádiid  fuolaheamis  iežaset  erenoamáš beroštumiid. </p>
<p>§ 45. Fápmudus   Orohatstivra  sáhttá  dihto  áššiin  addit  stivrajođiheaddjái  ovttas  stivračálliin  dahje  ovttas  eará  stivralahtuin fápmudusa doaibmat stivrra ovddas. </p>
<p>§ 46. Orohatkássa   Juohke orohagas galgá leat orohatkássa. Buot siidaoasit  leat  geatnegasat  máksit  jahkásaš  doarjaga  orohatkássii. Orohatkássa galgá máksit orohatstivrra lahtuide buhtadusa barggu ovddas ja orohaga eará hálddašangoluid.   Doarjaga  sturrodat  rehkenasto  boazologu  mielde  ja dan mearrida orohatjahkečoahkkin orohatstivrra evttohusa mielde, gč. § 50 vuosttaš lađđasa nr. 7. Orohatstivra  rehkenastá  juohke  siidaoasi  doarjaga  siidaoasi boazologu mielde, oktan geahččobohccuiguin.   Mearrádusa  siidaoasi  doarjaga  birra  sáhttá  ovddidit  guovllustivrii,  mii  sáhttá  rievdadit  mearrádusa jus  doarjja  ii  leat  govttolaš  orohaga  doaimmaid  ektui. Diekkár mearrideami sáhttá siidaoassi gáibidit gávcci vahkku sisa maŋŋel go oaččui dieđu doarjjamearrádusa birra.   Jus doarjja ii máksojuvvo, de massá siidaoassi iežas jienastanvuoigatvuođa dassážii go vealgi lea máksojuvvon. Doarjaga loahpalaš mearrádus lea bággobearrama vuođđun. </p>
<p>§ 47. Boazodoallofoanda   Orohagas galgá leat boazodoallofoanda. Fondii manná: 1. buhtadus orohahkii guohtunvuoigatvuođaid bággolonisteami ovddas jna. 2. buhtadus orohahkii vahágiid, hehttehusaid ovddas jna. 3. doaibmalobi  divat  (konsešuvdnadivat)  orohahkii bággolotnuma ovddas, 4. boahtu  geažotbeljiid  ja  lobihemet  merkejuvvon bohccuid vuovdimis, 5. doaibmanjuolggadusaid rihkkuma divat, gč. § 77, 6. eará ruđat mat bohtet orohahkii.   Orohatstivra  hálddaša  ja  mearrida  foandda  ruđaid njuolggadusaid  mielde  ásahuvvon  §  57  nuppi  lađđasa nr. 5 olis. </p>
<p>§ 48. Rehketdoallodárkkisteapmi   Jahkečoahkkin vállje rehketdoallodárkkisteaddji mii galgá  leat  ámmátregistrerejuvvon  dahje  stáhtaautoriserejuvvon, lága mielde ođđajagemánu 15. b.1999 nr 2 revišuvnna ja revisoraid birra.   Guovllustivra  sáhttá  dohkkehit  ahte  ámmátrehketdoallodárkkisteaddji sadjái ásahuvvo dárkkistanlávdegoddi  masa  válljejuvvojit  guokte  dahje  golbma  lahtu orohaga jienastanvuoigatvuođalaččaid gaskkas. Lahtut eai galgga ieža leat stivralahtut, ii ge sis galgga leat erenoamáš gullevašvuohta stivralahtuide. </p>
<p>Orohaga  boazoeaiggádat  galget  doallat  jahkečoahkkima juohke jagi ovdal geassemánu loahpa. Čoahkkimii gohččojuvvo orohaga dábálaš vieru mielde, unnimusat njeallje vahkku ovdal jahkečoahkkima.   Jahkečoahkkimis  lea  juohke  boazoeaiggádis  ságastan- ja evttohanvuoigatvuohta. Jienastemiin lea juohke siidaoasis  jienastanvuoigatvuohta  dainna  lágiin  ahte juohke siidaoasis leat vihtta jiena. Buohtalas álggahanoasis leat guokte jiena. Siidaoasi jođiheaddji mearrida jienaid  siidaoasi  eará  boazoeaiggádiidda.  Jođiheaddjis galgá alddis leat unnimusat okta jietna, dahje unnimusat  guokte  jus  náittosguimmežagat  dahje  ovttasássit ovttas jođiheaba siidaoasi.   Stivrra  jahkedieđáhus  ja  rehketdoallu,  ja  evttohus boazodoallofoandda ruđaid geavaheapmái, jahkečoahkkináššelistu ja diehtu vejolaš jođiheaddjeevttohusa birra  galget  sáddejuvvot  orohaga  siidaosiid  jođiheddjiide unnimusat njeallje vahkku ovdal jahkečoahkkima.   Jahkečoahkkima jođiha čoahkkinjođiheaddji man jahkečoahkkin vállje. Ðoahkkin lea gitta čoahkkin, jus jahkečoahkkin ii mearrideačča eará.   Jahkečoahkkinšiehtadallamiin  ja  válljemiin  galgá čállot  beavdegirji,  mii  lohkkojuvvo  buohkaide  čoahkkima loahpas ja man guokte dasa válljejuvvon čoahkkinoasseváldi vuolláičálliba.</p>
<p>§ 50. Orohatjahkečoahkkima áššit ja váldi   Jahkečoahkkin galgá: 1.  addit cealkámuša orohatstivrra jahkedieđáhussii ja mearridit jahkerehketdoalu 2.  addit  cealkámuša  orohatstivrra  evttohan  doaib§ 51. Siida   Dán lágas mearkkaša siida joavkku mas leat boazomanjuolggadusaide, gč. § 57 3.    addit  cealkámuša  orohatstivrra  evttohan  orohatplánii, gč. § 62 4.  válljet orohatstivrra ovdaolbmo § 43 mielde 5.  mearridit orohatstivrra válljema njuolggadusaid § 43 nuppi lađđasa mielde 6.  mearridit orohatstivrra lahtuide buhtadusa barggu ovddas 7.  mearridit  orohatkássii  doarjaga  bohcco  nammii, gč. § 46 8.  válljet rehketdoallodárkkisteaddji (revisora), dahje dárkkistanlávdegotti, gč. § 48 9.  addit  cealkámuša  áššái  man  soames,  geas  lea vuoigatvuohta boahtit jahkečoahkkimii, lea unnimusat  vahkku  ovdal  jahkečoahkkima  ovddidan orohatstivrii ja gáibidan gieđahallot 10.  addit cealkámuša eará áššiide maid orohatstivra ovddida ja maidda bivdá jahkečoahkkimis cealkámuša.   Áššiin main jahkečoahkkimis lea cealkinvuoigatvuohta, lea cealkámuš čujuheaddjin stivrii, muhto ii geatnegahtti.   Jahkedieđáhus galgá sáddejuvvot guovllustivrii.   Departemeanta addá dárkilet njuolggadusaid jahkedieđáhusa sisdoalu birra. eaiggádat  mat  doaimmahit  boazodoalu  ovttas  dihto eatnamiin. Dát láhka earuha geassesiidda ja dálvesiidda. Geassesiida doaimmaha boazodoalu ovttas vuosttažettiin geasse- ja čakčaguohtumiin. Dálvesiida doaimmaha boazodoalu ovttas vuosttažettiin dálve- ja giđđaguohtumiin. </p>
<p>§ 52. Geassesiidastivra   Geassesiidii galgá válljejuvvot stivra man ovddasvástádus  lea  lágidit  dilálašvuođaid  oktasaš  doaimmaide ja hálddašit siidda oktasaš rusttegiid, nugo njuovvanrusttegiid, gárddiid, áiddiid jna. Siidda jahkečoahkkin vállje stivrra. Jahkečoahkkin sáhttá mearridit ahte siidii ii válljejuvvo stivra, gč. § 53 nuppi lađđasa. </p>
<p>§ 53. Geassesiidda jahkečoahkkin   Geassesiida galgá doallat jahkečoahkkima juohke jagi ovdal miessemánu loahpa. Buohkain geain leat bohccot siiddas, lea vuoigatvuohta searvat jahkečoahkkimii ságastan-  ja  evttohanvuoigatvuođain.  Jienastanvuoigatvuohta lea siidaosiin. § 49 nuppi lađđasa mearrádusat gustojit dán dáfus.   Jus geassesiiddas ii leat sierra stivra, de ferte jahkečoahkkin válljet muhtuma siidda olbmuin leat gulahallanolmmožin  siidda  ja  orohatstivrra  gaskka.  Lea  su geatnegasvuohta gohččut jahkečoahkkimii. </p>
<p>§ 54. Siidajahkečoahkkima áššit ja váldi   Jahkečoahkkin galgá: 1. válljet siidastivrra § 52 mielde 2. válljet evttohasa orohatstivrii § 43 mielde 3. mearridit doarjaga siidakássii, gč. § 55 4. mearridit siidakássa njuolggadusaid, gč. § 55 5. mearridit siidafoandda njuolggadusaid, gč. § 56 vuosttaš lađđasa 6. válljet rehketdoallodárkkisteaddji (revisora), gč. § 56 nuppi lađđasa 7. válljet gulahallanolbmo, gč. § 53 nuppi lađđasa   Jahkečoahkkin sáhttá njuolggadusaid bokte mearridit  ahte  okta  dahje  eanet  mearrádusat  mat  gustojit orohatjahkečoahkkimii, gč. § 50, maiddái galget gustot siidajahkečoahkkimii. </p>
<p>§ 55. Siidakássa   Jus lea válljejuvvon siidastivra § 52 mielde, de galgá maiddái ásahuvvot siidakássa. Jus geassesiiddas ii leat sierra  stivra,  de  sáhttá  jahkečoahkkin  mearridit  ahte ásahuvvo siidakássa man gulahallanolmmoš hálddaša, gč. § 53 nuppi lađđasa.   Siidakássa geavaheapmái galget ráhkaduvvot njuolggadusat.  §  46  njuolggadusat  vuosttaš  lađđasis  gitta goalmmát lađđasii gustojit dán dáfus.   Juohke  siidaoasi  jođiheaddji  sáhttá  gáibidit  ahte rehketdoallodárkkisteaddji dárkkista orohatkássa § 56 nuppi lađđasa mearrádusaid mielde. </p>
<p>§ 56. Siidafoanda   Jus siidii bohtet ruđat nugo namuhuvvon §:s 47, de galgá ásahuvvot boazodoallofoanda siidii, ja galget ráhkaduvvot  njuolggadusat  foandda  ruđa  geavaheapmái. Guovllustivra  galgá  dohkkehit  foandda  njuolggadusaid. </p>
<p>de  rehketdoallodárkkisteaddji  dárkkistit  foandda.  Jus siiddas ii leat sierra jahkečoahkkin, de válljejuvvo rehketdoallodárkkisteaddji siidaosiid jođiheddjiid soahpama mielde. Jus siida ieš ii nammat rehketdoallodárkkisteaddji, de galgá orohaga rehketdoallodárkkisteaddji dárkkistit siidafoandda.</p>
<p>Kapihtal 7 Orohaga doaibma-njuolggadusat. Orohatplána </p>
<p>§ 57. Doaibmanjuolggadusat   Orohaga resurssaid hálddašeapmái ja geavaheapmái galget  ráhkaduvvot  doaibmanjuolggadusat.  Doaibmanjuolggadusat eai galgga rihkkut dán lága.   Doaibmanjuolggadusat  galget  sihkkarastit  orohaga guohtumiid ekologalaččat guoddi geavaheami ja sisttisdoallat dárkilet mearrádusaid dáid birra: 1. guohtungeavaheami birra, gč. § 59 2. boazologu birra, gč. § 60 3. gárddiid, áiddiid ja eará oktasaš rusttegiid geavaheami ja máŧasdoallama birra 4. mohtorfievrruid geavaheami birra 5. boazodoallofoandda geavaheami birra, gč. § 47 6. orohaga eará opmodaga hálddašeami birra 7. bargogeatnegasvuođaid ja investeremiid juogu birra 8. eará áššiid birra maid lea vuogas čielggadit orohaga doaibmanjuolggadusain.   Dalle go lea dárbbašlaš, de sáhttá guovllustivra gohččut  guokte  dahjet  eanet  orohagaid  ráhkadit  oktasaš doaibmanjuolggadusaid  ovtta  dahje  eanet  áššiin  mat leat vuosttaš lađđasis namuhuvvon. </p>
<p>§ 58. Doaibmanjuolggadusaid ráhkadeapmi ja dohkkeheapmi   Orohatstivra  ráhkada  doaibmanjuolggadusaid  ja daid galgá guovllustivra dohkkehit. Guovllustivra galgá,  lassin  dasa  go  dárkkistit  ahte  lága  mearrádusat doaibmanjuolggadusaid  ráhkadeami  birra  leat  čuvvojuvvon,  maiddái  árvvoštallat  addet  go  doaibmanjuolggadusat  vuođu  doaimmahit  ekologalaččat  guoddevaš boazodoalu orohagas.   Guohtungeavaheami njuolggadusat § 59 mielde galget  ráhkaduvvot  ovttasráđiid  orohaga  siiddaiguin. Seammaládje lea boazologu mearridemiin § 60 mielde.   Ovdal go doaibmanjuolggadusat sáddejuvvojit guovllustivrii dohkkeheapmái, de galgá evttohus leat gieđahallon  orohaga  jahkečoahkkimis.  Evttohus  galgá  sáddejuvvot  orohaga  siidaosiid  jođiheddjiide  unnimusat guokte mánu ovdal jahkečoahkkima. Cealkámušat mat bohtet  jahkečoahkkimis,  sáddejuvvojit  guovllustivrii oktan evttohuvvon doaibmanjuolggadusaiguin.   Jus  guovllustivra  ii  dohkket  evttohuvvon  doaibmanjuolggadusaid, de galgá boazodoalloagronoma veahkehit orohaga ráhkadit ođđa evttohusa mii gieđahallo dás ovdalis namuhuvvon vuogi mielde. Jus dát ii lihkostuva,  de  galgá  guovllustivra  ráhkadit  orohahkii  doaibmanjuolggadusaid.   Jus eanetlohku orohaga jahkečoahkkimis dan gáibida, dahje jus guovllustivra gáibida, de galget ráhkaduvvot ođđa doaibmanjuolggadusat dás ovdalis namuhuvvon vuogi mielde. duvvot Boazodoallostivrii loahpalaš nannemii ja dohkkeheapmái. </p>
<p>§ 59. Guohtungeavaheapmi   Guohtungeavaheami njuolggadusaid bokte galget orohaga  boazoeaiggádiidda  sihkkarastojuvvot  dárbbašlaš guohtumat,  dás  maiddái  guottetbáikkit,  johtingeainnut ja ragatbáikkit. Njuolggadusat galget vuhtii váldit buori  boazodoalu  vuođđojurdagiid  sámi  árbevieruid  ja dábiid mielde.   Guohtungeavaheami njuolggadusat galget vuhtii váldit etnamiid árbevirolaš geavaheami ja ovddidit ulbmillaš doaibmaortnegiid. Guohtungeavaheami njuolggadusat eai galgga leat vuostálaga siidda vuoigatvuođaiguin mat leat erenoamáš riektevuođu olis ásahuvvon.   Galget  mearriduvvot  njuolggadusat  guohtunáiggiid birra,  jus  guovllustivra  ii  leačča  daid  mearridan  §  61 olis.   Siidaoasi jođiheaddji sáhttá ovddidit guohtungeavaheami njuolggadusaid eananjuohkindiggái guđa mánu sisa maŋŋel go guovllustivra lea daid dohkkehan. Eananjuohkindiggi  sáhttá  duššindahkat  guohtungeavaheami  njuolggadusaid  mat  leat  soapmásii  govttoheamit, dahje rihkkot vuoigatvuođaid mat leat erenoamáš riektevuođu olis ásahuvvon.   Jus leat garra ákkat, de sáhttá guovllustivra sierralobi (dispensašuvnna) bokte ložžet guohtungeavaheami njuolggadusaid.   Guohtungeavaheami njuolggadusaid rihkkun sáhttá gieđahallojuvvot 11. kapihttala njuolggadusaid mielde. </p>
<p>§ 60. Boazolohku   Doaibmanjuolggadusain,  gč.  §  57,  galgá  mearriduvvot bajimus boazolohku juohke geassesiidii. Boazolohku mearriduvvo daid eatnamiid ektui mat iešguđege siiddas  leat.  Doaibmanjuolggadusain  galgá  dárkileappot čilget  doaibma-  ja  guohtundilálašvuođalaš  beliid  mat leat mearriduvvon boazologu vuođđun. Jus lea dárbbašlaš olahan dihte bealuštahtti dálveguohtuma, de sáhttá maiddái  mearriduvvot  boazolohku  iešguđet  dálvesiiddaide.   Dálvesiida dahje eará čoahkkádus sáhttá bivdit alcces mearriduvvot boazologu.   Jus siidda boazolohku lea alit go boazolohku mii lea mearriduvvon vuosttaš dahje nuppi lađđasa mielde, de galgá  siida  ráhkadit  unnidanplána.  Jus  siida  ii  daga dan, dahje ii nagot čađahit plána, de galgá juohke siidaoassi  unnidit  badjelmearálaš  boazologu  gorrelogu mielde.  Lea  Boazodoallostivrra  ovddasvástádus  ahte diekkár  unnideapmi  čađahuvvo.  Galget  mearriduvvot áigemearit plánaid ráhkadeami ja boazologu unnideami hárrái.   Sáhttá  mearriduvvot  alimus  boazolohku  juohke  siidaoassái. Siidda boazologu vuolideapmi goalmmát lađđasa  mielde  galgá  dalle  dáhpáhuvvat  dainna  lágiin ahte siidaoasit main lea alit boazolohku go dat mii lea mearriduvvon siidaoassái, vuos vuolidit mearriduvvon lohkui.   Departemeanta sáhttá láhkaásahusaid bokte mearridit dievasmahtti njuolggadusaid boazologu mearrideami hárrái. Diekkár njuolggadusat sáhttet ráddjejuvvot guoskat ovtta dahje eanet orohagaide dahje ovtta dahje eanet boazodoalloguovlluide. </p>
<p>Go lea dárbbašlaš áigodatguohtumiid gáhttema dihte, de sáhttá guovllustivra mearridit iešguđet áigodatguohtumiidda  guohtunáiggiid.  Siidaoasi  jođiheaddji galgá fuolahit ahte sin ealu bohccot eai leat guohtuneatnamiin dáid mearrádusaid vuostá.   Go  dilálašvuođat  dahket  dárbbašlažžan,  de  sáhttá boazodoalloagronoma ložžet guohtunáiggiid. Dat guoská maiddái guohtunáiggiide mearriduvvon § 59 mielde. Guohtunáiggiid ložžema eambbo go njealji vahkkui mearrida guovllustivra.</p>
<p>§ 62. Orohatplánat   Orohatstivra galgá ráhkadit orohatplána mas galget leat orohaga doaimmaid birra dieđut mat leat dárbbašlaččat almmolaš plánemis.   Orohatplánas galgá: 1. čilget orohaga johtinvieruid 2. muitalit áigodatguohtumiid, guottetbáikkiid jna. 3. muitalit makkár dárbbašlaš fievrrut leat, maiddái guđiid meahccefievrruid orohat geavaha ja vejolaš áigeráddjejuvvon  helikoptera  dahje  eará  áibmofievrru geavaheami. Plánas galget maiddái bievlavuodjinnjuolggadusat boahtit ovdan 4. muitalit buot bistevaš áiddiid ja rusttegiid, ja dan muddui go vejolaš maiddái gaskaboddosaš áiddiid ja rusttegiid 5. čilget vejolaš johtolatjuogu (guohtunguovlojuogu)   Siidaoasi jođiheaddji lea geatnegas addit plána ráhkadeapmái dárbbašlaš dieđuid.   Suohkaniidda/gielddaide,  fylkkagildii  ja  fylkkamánnái  berre  dieđihit  plánabarggu  birra  ja  daidda  galgá plána váldosisdoallu almmuhuvvot ovdal go dat mearriduvvo. Mearriduvvon plána galgá sáddejuvvot suohkaniidda/gielddaide,  fylkkagildii  ja  fylkkamánnái,  ja guoskeváš ránnjáorohagaide. Plána galgá maiddái sáddejuvvot guovllustivrii. </p>
<p>Kapihtal 8  Oktavuohta eará geavaheapmái </p>
<p>§ 63. Opmodaga geavaheapmi boazodoalloguovlluin   Eananeaiggát  dahje  son  geas  lea  geavahanvuoigatvuohta, ii galgga geavahit iežas eatnama boazodoalloguovllus  man  ge  ládje  mii  lea  mearkkašahtti  vahágin dahje hehttehussan boazodollui mii doaimmahuvvo dán lága  mielde.  Ovddit  cealkka  ii  datte  hehtte  eatnama dábálaš  geavaheami  eanandollui,  vuovdedollui  dahje duovdagiid eará geavaheami eanandoalloulbmiliidda.   Ovdal go álggahuvvo dakkár doaibma mii sáhttá šaddat mearkkašahtti vahágin dahje hehttehussan boazodollui, de galgá dat dieđihuvvot guoskevaš orohatstivrii. Diehtu  galgá  addojuvvot  maŋemusta  golbma  vahkku ovdal go lea jurdda álggahit. Jus diehtu ii leat addojuvvon, dahje bealit eai soaba dan alde gusto go vuosttaš lađđasa  mearrádus  doibmii,  de  sáhttá  guovllustivra gieldit álggaheami dassážii go soahpamuš lea dahkkon dahje eananjuohkindiggi lea gieđahallan ášši. đasa mearrádusain, sáhttá ovdalgihtii čilgejuvvot eanan- juohkindikki  árvvošteami  bokte.  Árvvošteapmi  sáhttá maiddái mearridit movt ja makkár eavttuiguin doaibma  sáhttá  čađahuvvot.  Árvvošteami  dollojuvvot  sáhttá  gáibidit  son  guhte  áigu  doaimma  álggahit  dahje orohatstivra  orohatovdaolbmo  bokte.  Jus  orohatstivra ii leat ásahuvvon, de sáhttá boazodoalli dan orohagas masa doaibma gártá guoskat gáibidit árvvošteami dollojuvvot. </p>
<p>§ 64. Jeagelbordin (jeageldoahpun)   Gonagas sáhttá láhkaásahusaid bokte heivehit jeagelbordima  boazoorohagain  ja  sáhttá  dárkileappot  ráddjejuvvon guovllus áibbas gieldit jeagelbordima, jus nu adnojuvvo  dárbbašlažžan  boazodoalu  vuhtii  váldima dihte. </p>
<p>§ 65. Johtaleapmi guovlluin gos bohccot guhtot   Juohkehaš guhte johtala guovlluin gos bohccot guhtot, lea geatnegas geavahit iežas fuolalašvuođain ja várrogasvuođain nu ahte dárbbašmeahttumit ii ráfehuhte ii ge gavdnje bohccuid mat leat guohtume, johtime jna. Erenoamáš fuolalaš galgá leat ragatáigge, guottetáigge, mearkun-, rátkkašan- ja njuovadanáigge.   Guovllustivra sáhttá, guoskevaš orohatstivrra dahje guovllu boazoeaiggádiid ávžžuhusa mielde, bidjat eavttuid dahje dihto áigái áibbas gieldit stuorát lágidemiid, valáštallamiid, bivdobeanageahččalemiid dahje sullasaš doaimmaid mat sáhttet leat erenoamáš vahágain boazodollui.  Mearrádus  galgá  gustot  dihto  mearriduvvon guovllus ii ge sáhte dahkkot ovdal go eananeaiggát ja suohkan  leat  oainnuideaset  cealkán.  Jus  mearrádus gusto dihto lágideapmái, de galgá maiddái lágideaddji beassat oainnus cealkit. </p>
<p>§ 66. Beatnagat   Beatnaga  sihkkarastima,  luovosbeatnaga  gitta  váldima, beatnaga heakkahuhttima, reakšuvnnaid hárrái beanahálddašeaddji vuostá jna. gusto beanaláhka.   Beanaeaiggát ja beatnaga hálddašeaddji leaba geatnegasat  nubbi  nuppi  ovddas  máksit  buhtadusa  vahága  ovddas  maid  beana  dagaha  bohccuide  ja  goluid  ja hehttehusaid  ovddas  mat  boazoeaiggádii  gárttažet  go beana  lágahemet  oaguha  dahje  gavdnje  bohccuid  mat lobálaččat  leat  orrume  dahje  johtime,  geahčakeahttá siva. </p>
<p>Kapihtal 9  Ovddasvástádus vahágiid ovddas. Árvvoštus </p>
<p>§ 67. Objektiivvalaš ja oktasaš ovddasvástádus   Earret dán lága čuoldimiid, de lea boazoeaiggádis ovddasvástádus vahága ovddas maid boazu dagaha, geahčakeahttá siva.   Vahága ovddas maid boazu dagaha orohaga siskkobealde,  lea  buot  orohaga  boazodolliin  ovddasvástádus buohkaid ovddas ja buohkain ovtta ovddas. Jus olggobealde orohaga leat vahága dagahan bohccot mat navdojuvvojit gullat eaiggádiidda mat doaimmahit boazodoalu orohagas das lahka, de lea dán orohaga boazodolliin seammaládje nuppis nuppi ovddas ovddasvástádus sin ektui geat leat vahága gillán. Gonagas sáhttá ráddjet man guhkás olggobeallái orohaga dakkár solidáralaš ovddasvástádus galgá gustot. </p>
<p>hit geat § 8 vuođul, gč. várrelága § 17, doaimmahit boazodoalu  olggobealde  boazodoalloguovllu,  leat  sii  guđet doaimmahit  boazodoalu  dan  guovllus  gosa  vahágahtti bohccot navdojuvvojit gullat, ovddasvástideaddjin okta buohkaid ovddas ja buohkat ovtta ovddas.   Buhtadus vahága ovddas nuppi lađđasa vuođul sáhttá  gáibiduvvot  guoskevaš  orohagas  ovdaolbmo  bokte dahje njuolga daid bohccuid eaiggádis, mat leat dagahan vahága.   Buhtadus  mii  gáibiduvvo  orohagas  orohatstivrra bokte, galgá orohaga jahkečoahkkin livdnet boazoeaiggádiidda  guđege  boazologu  ektui,  muhto  fal  nu  ahte boazoeaiggádat geat duođaštit ahte sin bohccot eai leat leamaš mielde vahága dahkamis, eai leat geatnegasat máksit maidege vahágis. Livdnejuvvon buhtadusmáksu lea bággobearrama vuođđun.   Jus duođaštuvvo ahte leat eará orohaga bohccot dagahan vahága dahje leat leamaš mielde vahága dagaheamis, de sáhttá dán paragráfa mearrádusaid olis gáibiduvvot dan orohagas máksu ruovttoluotta (regressa).</p>
<p>§ 68. Objektiiva ovddasvástádusas čuoldin   §  67  mearrádusat  buhttenovddasvástádusa  birra geahčakeahttá siva eai gusto vahágiidda mat šattažet lobálaš johtima geažil, bisáneami dahje guohtuma geažil  johtolagaid  alde  dahje  guohtuneatnamiin  váriin dahje  duovdagiin  mat  leat  namuhuvvon  §:s  19  jus  ii leačča šaddan mearkkašahtti stuorát vahát go mii adnojuvvo dábálažžan ulbmillaš ja dohkálaš doalus, dego omd.  jus  guohtunlohpi  jna.  lea  adnojuvvon  dainnalágiin ahte boazodoallu lea muhtun eananeaiggáda dahje vuoigatvuođalaš geavaheaddji oapmeláidumiidda dahje vuovdái sierranassii čuohcan.   §  67  mearrádusat  ovddasvástádusa  birra  geahčakeahttá siva eai gusto vahágiidda ge maid boazu lobálaš orodettiin dagaš láddjejuvvon šaddui jus šaddu ii leat áidojuvvon  áiddiin  mii  doallá  bohcco,  dahje  earaládje dohkálaččat suodjaluvvon. </p>
<p>§ 69. Áideárvvoštus   Jus  earaládje  ii  sohppojuvvo  dan  hárrái,  de  sáhttá orohagas sihke orohatstivra ja ovttaskas boazoeaiggát oažžut  eananjuohkindikki  árvvošteami  bokte  čielggaduvvot galgá go boazoeaiggát beassat hukset áiddi mii lea  veahkkin  sutnje  ollašuhttit  doallogeatnegasvuođa dahje mii gáhtte su buhttenovddasvástádusain. Eananjuohkindiggi  galgá  dalle  maiddái  mearridit  gokko áidi galgá ceggejuvvot ja movt dat galgá huksejuvvot. Eananjuohkindiggi  sáhttá  maiddái  bidjat  guoskevaš eananeaiggáda ala govttolaš oasi huksengoluin ja áiddi divondangoluin  maŋit  áiggiid,  dan  ektui  movt  eananeaiggát bealistis gártá atnit ávkki áiddis.   Seammaládje sáhttá eananeaiggát oažžut eananjuohkindikki árvvošteami mearridit berre go oassi diekkár áiddi huksema goluin mii lea namuhuvvon §:s 19 ja § 68 nuppi lađđasis biddjojuvvot boazoeaiggádiid ala. </p>
<p>§ 70. Buhtadusárvvoštus   Jus  ii  leat  ovttamielalašvuohta  man  boazoeaiggát dahje orohatstivra ovdaolbmo bokte lea čálalaččat duođaštan,  de  mearriduvvo  buhtadusgáibádus  vahága ovddas maid bohccot leat dagahan, eananjuohkindikki dahje diggerievtti árvvošteami bokte. jođáneamos  lági  mielde.  Árvvošteami  gáibádusas  galget addojuvvot nu dárkilis dieđut go vejolaš áiggi birra ja saji birra goas ja gos vahát lea dahkkojuvvon, vahága šlája birra ja viidodaga ja buhtadusgáibádusa sturrodaga birra. Jus lea vejolaš, de berrejit maiddái addojuvvot dakkár dieđut main sáhttá leat ávki go galgá gávnnahit geasa gullet bohccot mat vahága leat dagahan.Vejolaš vihtanat  ja  eará  duođaštusat  berrejit  maiddái  dieđihuvvot.   Dikki jođiheaddji galgá farggamusat mannat geahčadit  vahága  go  árvvošteami  gáibádus  lea  ovddiduvvon. Geahčadeamis  galget  guoskevaš  suohkana  ja  boazodoallohálddahusa  ovddasteaddjit  leat  mielde  dikki jođiheaddjái fágalaš árvvoštallanveahkkin. Jus vejolaš de galgá maiddái guoskevaš orohaga ovdaolmmoš leat mielde, ja maiddái son guhte lea árvvošteami gáibidan. Jus lea čielggas ahte ii leat dáhpáhuvvan vahát bohccuid  geažil,  de  sáhttá  dikki  jođiheaddji  iežas  válddiin hilgut árvvošteami gáibádusa.   Árvvošteapmi galgá ovddiduvvot nu fargga go vejolaš. Jus vahága leat dahkan bohccot mat navdojuvvojit gullat  dihto  orohahkii,  de  galgá  orohatstivra  ovdaolbmo bokte álo gohččojuvvot árvvošteapmái.   Árvvošteami  jođiheaddji  sáhttá  juohke  dásis  áššemeannudeamis  geahččalit  áššebeliid  soabahit  joksan várás soabatlaš čovdosa.   Árvvošteamis galgá guorahallot leat go bohccot dagahan vahága ja lea go vahát dakkár ahte sáhttá buhtadusa  gáibidit  ja  jus  nu,  de  mearridit  vahága  árvvu  ja mearridit buhtadusmávssu. </p>
<p>Kapihtal 10  Váldeásahusat </p>
<p>§ 71. Boazodoallostivra   Nammaduvvo Boazodoallostivra mas leat čieža lahtu ja  persovnnalaš  várrelahtut,  geain  Gonagas  nammada njeallje lahtu ja várrelahtuid ja Sámediggi golbma lahtu  ja  várrelahtuid.  Boazodoallostivra  lea  guovddáš boazodoallohálddahusa,  boazodutkamiid  ja  bagadanbálvalusa fágalaš ráđđeaddi, ja galgá gieđahallat áššiid mat čuvvot dán lága ja Gonagasa addin dárkilet mearrádusaid olis. Boazodoallostivrra doaibmaviidodat sáhttá gáržžiduvvot fátmmastit duššefal boazodoalu mii doaimmahuvvo sámi boazodoalloguovllus.   Go Boazodoallostivrii nammada lahtuid de galgá deattuhit govttolaš ovddasteami iešguđet guovlluin, viiddis fágalaš  duogáža  ja  servodathárjáneami,  ja  nu  ovtta meari olbmuid goappá nai sohkabealis go vejolaš. Stivrra lahtuid gaskkas galget leat beaivválaš bargi boazodoallit  boazodoalloguovlluin.  Boazoealáhusa  organisašuvnnain lea evttohanvuoigatvuohta.   Gonagas  addá  dárkilet  mearrádusaid  Boazodoallostivrra doaimma, válddi ja bargoortnega birra. </p>
<p>§ 72. Guovllustivra   Juohke boazodoalloguovllus galgá leat guovllustivra mas leat vihtta dahje čieža lahtu ja persovnnalaš várrelahtut. Fylkkadiggi nammada golbma, vejolaččat njeallje lahtu ja várrelahtuid ja Sámediggi nammada guokte, vejolaččat golbma lahtu ja várrelahtuid. Guovllustivra nammaduvvo  4  jahkái  hávális  vuhtii  válddidettiin seamma eavttuid go § 71 nuppi lađđasis. </p>
<p>ra  doaimma  ja  mearridanválddi  birra  lassin  dasa  mii njulgestaga čuovvu lágas. Gonagas sáhttá addit mearrádusaid guovllustivrra bargoortnega birra.   Gonagas  sáhttá  addit  dievasmahtti  mearrádusaid guovllustivrra válljema birra, earret eará dasa jus boazodoalloguovlu ii ollásit leat ovtta fylkka rájiid siskkobealde  ja  stivralahtuid  doaibmaáiggi  birra  vuosttaš válljemis.   Jus  erenoamáš  ákkaid  geažil  ii  leat  muhtun  boazodoalloguovllus dárbu guovllustivrii, de sáhttá Gonagas čuoldit geatnegasvuođas nammadit guovllustivrra.</p>
<p>§ 73. Soabaheapmi   Guovllustivra  sáhttá  iežas  fápmudusa  mielde  dahje siidaoasi jođiheaddji, siidda dahje oroahga dáhtu mielde mearridit ahte galgá dollot soabaheapmi jus guokte beali eai nákce ovttasbarggu bokte riiddu čoavdit.   Guovllustivra dahje Boazodoallostivra nammada soabaheaddjin olbmo geasa navdá leat goappaš beliin luohttámuš. Soabaheaddji gohčču čoahkkimii govttolaš áigemeriin, ja goappaš bealit leat geatnegasat boahtit.   Departemeanta  mearrida  dárkilet  njuolggadusaid soabaheami čađaheami birra. </p>
<p>Kapihtal 11 Ráŋggáštusat ja bággodoaimmat </p>
<p>§ 74. Geatnegasvuohta čuovvut lága   Juohkehaš lea geatnegas čuovvut mearrádusaid dán lágas  dahje  dan  olis.  Seamma  guoská  mearrádusaide mat  leat  dáid  mearrádusaid  olis  dahkkojuvvon.  Rihkkun  sáhttá  mielddisbuktit  ráŋggášteami  dahje  bággodoaimmaid dán kapihttala mearrádusaid mielde. </p>
<p>§ 75. Lobihis diliid heaittiheami gohččun   Jus  juoga  doaimmahuvvo  dáid  mearrádusaid  dahje dán lága olis addojuvvon mearrádusaid vuostá, de galgá Boazodoallostivra dahje guovllustivra, go almmolaš fuolaid  geažil  nu  berre,  addit  dárbbašlaš  gohččumiid heaittihit lobihisvuođa, dás maiddái gohččut njulget ja gaikut  lobihemet  ceggejuvvon  visttiid,  rusttegiid  jna. Dan  sáhttá  gohččut  dahkat  dihto  áigemearis.  Boazodoallostivra  dahje  guovllustivra  sáhttá  sirdit  válddi dán paragráfa mielde nappo boazodoallohovdii ja boazodoalloagronomii. </p>
<p>§ 76. Bággensáhkku   Gohččumis § 75 mielde sáhttá Boazodoallostivra dahje guovllustivra mearridit bággensáhku juohke beaivvi, vahkku dahje mánu nammii mii gollá maŋŋelii áigemeari  mii  lei  biddjon  gohččuma  ollašuhttimii,  dassážii  go dat lea ollašuhttojuvvon. Gonagas sáhttá addit dárkilet njuolggadusaid  bággensáhku  mearrideami  ja  sturrodaga birra.   Boazodoallostivra  dahje  guovllustivra  sáhttá  oalát dahje belohahkii sihkkut gártan bággensáhku jus dasa leat garra ákkat.   Bággensáhkku lea bággobearrama vuođđun.   Boazodoallostivra  dahje  guovllustivra  sáhttá,  Gonagasa  addin  dárkilet  mearrádusaid  mielde,  mearridit siidaoasi  jođiheaddjái  divada  §  57  olis  mearriduvvon doaibmanjuolggadusaid rihkkuma ovddas. Diekkár divat manná guoskevaš fondii, gč. § 47.   Divada mearrádus lea bággobearrama vuođđun. </p>
<p>§ 78. Sáhkkocealkkus   Boazodoallostivra dahje guovllustivra sáhttá sáhkkohit su gii dihto áigemearis ii leat ollašuhttán gohččuma § 75 mielde. Jus lea gollan badjel 6 mánu dan rájes go gohččun addojuvvui, de galgá son gii sáhkkohuvvo, beassat  cealkámuša  buktit  ovdal  go  sáhkku  mearriduvvo. Sáhkkocelkosis  galget  almmuhuvvot  mearrádusat  mat bohtet ovdan nuppi lađđasis ja dan muddui go lea vejolaš galgá sáhkkocealkkus dieđihuvvot sutnje geasa guoská.   Son gii sáhkkohuvvo, sáhttá čuoččaldahttit ášši stáhta vuostá oažžun dihte sáhkkocelkosa guorahallojuvvot. Jus  ášši  ii  čuoččaldahttojuvvo  60  beaivvi  sisa  dieđiheami rájes, de lea sáhkkocelkosis seamma vuoibmi go loahpalaš duomus, ja sáhttá čađahuvvot mearrádusaid mielde  duomuid  birra.  Boazodoallostivra  dahje  guovllustivra  sáhttá  guhkidit  áigemeari.  Sáhkkocelkosa  ii sáhte váidit.   Jus  loahpalaš  duomu  dahje  seammadássásaš  sáhkkocelkosa gohččun ii čuvvojuvvo, de sáhttá Boazodoallostivra dahje guovllustivra čađahit dárbbašlaš doaimmaid su rehkega ala geasa sáhkkocealkkus dahje duopmu guoská, almmá riektecealkámuša haga bággočađahanlága § 13-14 mielde. </p>
<p>§ 79. Bággodoaimmat   Boazodoallostivra  dahje  guovllustivra  sáhtta,  jus gohččun § 75 mielde ii leat čuvvojuvvon, ja eará doaimmat eai adno ulbmillažžan, mearridit bággočađaheami. Bággodoaimmat sáhttet leat: 1. ahte doaimmahuvvo dárbbašlaš bargu ja bearráigeahčču vai gohččun čohkket, rátkit, merket, vuojehit ja lohkat bohccuid čađahuvvo, 2. bohccuid goddin dalle go ii sáhte eret vuojehit, 3. siidaoasi boazologu unnideapmi, 4. gaikut  lobihemet  ceggejuvvon  barttaid,  áiddiid dahje rusttegiid.   Boazodoallostivra ja guovllustivra sáhttet sirdit iežaset válddi mearridit bággodoaimmaid vuosttaš lađđasa nr. 1 ja 2 mielde nappo boazodoallohovdii ja boazodoalloagronomii.   Mearrádusaid vuosttaš lađđasa mielde sáhttá bággočađahit bággočađahanlága 13. kapihttala mielde. Mearrádusat čađahuvvojit bággočađahanlága § 13–14 mielde.  Boazodoallostivra  ja  guovllustivra  sáhttet  gáibidit bággočađaheami. Mearrádusaid vuosttaš lađđasa nr. 1 mielde sáhttá čađahit almmá nammaeiseválddiid gieđahallama haga.   Goluid doaimmaide dán paragráfa mielde galgá boazoeaiggát máksit ja dat leat baggobearrama vuođđun. </p>
<p>§ 80. Ráŋggáštusovddasvástádus   Jus  oktage  rihkku  dán  lága  dahje  láhkaásahusaid, gohččumiid,  gildosiid  dahje  eará  mearrádusaid  mat leat addojuvvon dahje doalahuvvon dán lága vuođul, de sáhkkohuvvo  son  jus  rihkkumii  eai  guoskka  garraset ráŋggáštusmearrádusat.  Geahččaleapmi  ráŋggáštuvvo seammaládje go ollašuhttojuvvon rihkus. Maiddái várahis rihkkun ja searvan sáhttá ráŋggáštuvvot. </p>
</body></document>