<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2003</year><wordcount>2508</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="sms"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="smn"/></multilingual><origFileName>samisk_språklag.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="sms" location="samisk_spraaklag_utf8.txt"/><parallel_text xml:lang="swe" location="samisk_spraaklag.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.9 ; file-specific xsl  $Revision: 1.7 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Sámi giellaláhka </em></p>
<p>Addojuvvon Helssegis juovlamánu 15 beaivve 2003</p>
<p xml:lang="swe">—————</p>
<p>Riikkabeivviid mearrádusa mielde ásahuvvo:</p>
<p>1 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Almmolaš njuolggadusat </em></p>
<p xml:lang="sms">1 §</p>
<p><em type="italic">Lága ulbmil </em></p>
<p>Dán  lága  ulbmilin  lea  oasisttis  dorvvastit vuo olágas  mearriduvvon  sápmela aid vuoigatvuohta  doalahit  ja  ovddidit  iežaset giela ja kultuvrra. Dán lágas mearriduvvo sápmela aid vuoigatvuo as  geavahit  iežaset  giela  duopmostuolus ja eará eiseválddi olis sihke almmolaš válddi geatnegasvuo ain ollašuhttit ja ovddidit sápmela aid gielalaš vuoigatvuo aid. Ulbmilin  lea,  ahte  sápmela aid  vuoigatvuohta  vuoiggalaš  riektegeavvamii  ja  buori hálddahussii  dáhkiduvvo  gielas  fuolakeahttá ja  ahte  sápmela aid  gielalaš  vuoigatvuo at ollašuhttojuvvojit  almmá,  ahte  daidda  dárbbaša sierra doarjalit.</p>
<p xml:lang="sms">2 §</p>
<p><em type="italic">Lága heivehanviidodat </em></p>
<p>Eiseválddit,  maidda  dát  láhka  heivehuvvo, leat: 1) Eanodaga, Anára, Soa egili ja Ohcejoga gielddaid  doaibmaorgánat  ja  dakkár  gieldaovttastumiid  doaibmaorgánat,  main  muhtin dáin gielddain lea lahttun; 2)  dat  duopmostuolut  ja  stáhta  guovlo-  ja</p>
<p>báikkálašhálddahusa eiseválddit, maid virgeviidodahkii ovddabealde máinnašuvvon gielddat ollisla at dahje osohahkii gullet; 3)  Sámi  leanará ehus  ja  dan  oktavuo as doaibmi doaibmaorgánat; 4) sámediggi, sámi áššiid ráádallangoddi ja  nuortalašlága  (253/1995)  42 §:s  oaivvilduvvon siida oahkkin; 5)  stáhtará i  vuoigatvuohtakansler  ja  riikkabeivviid vuoigatvuohtaáššeolmmoš; 6)  geavaheaddjeáššeolmmoš  ja  geavaheaddjeváidinlávdegoddi, dásseárvosáttaolmmoš  ja  dásseárvolávdegoddi,  diehtosuodjesáttaolmmoš  ja  diehtosuodjelávdegoddi  ja vehádatsáttaolmmoš; 7)  Álbmotealáhatlágádus  ja  eanandolliid ealáhatlágádus; sihke 8)  dat  stáhta  hálddahuseiseválddit,  mat nuppástusohcaneiseváldin gie ahallet ovddabealde  máinnašuvvon  hálddahuseiseválddiid olis johtui boahtán áššiid. Dán  lága  galgá  uovvut  maiddái  boazodoallolága  (848/1990)  ja  boazodoalloláhkaásahusa  (883/1990)  mielde  hálddahusáššiid gie ahallamis daid stáhta eiseválddiid ja bálgesiid  olis,  maid  virge-  ja  doaibmaviidodahkii  sámiid  ruovttuguovlu  ollisla at  dahje osohahkii gullá, sihke Bálgesiid ovttastusas. Lága  heiveheamis  fitnodatlágádusaide,  fitnodagaide  ja  ovttaskas  olbmuide  mearriduvvo  17  ja  18 §:s  sihke  girkolaš  eiseválddiide 30 §:s Sierranasnjuolggadusat,  mat  heivehuvvojit sámiid ruovttuguovllus, leat lága 3 kapihtala siste.</p>
<p xml:lang="sms">3 §</p>
<p><em type="italic">Meroštallamat </em></p>
<p>Dán lágas oaivvilduvvo: 1)  <em type="italic">sámegielain</em>  anáraš-,  nuortalaš-  dahje davvisámegielas  geavahuvvon  giella  dahje váldo uozáhatjoavkku mielde; 2)  <em type="italic">sápmela ain</em>  sámedikkis  addojun  lága (974/1995) 3 §:s oaivvilduvvon sápmelaš; 3)  <em type="italic">sámiid  ruovttuguovlluin</em>  sámedikkis  ad<em type="italic">eiseválddiin</em>  2 §`  1  ja  2  momeanttas oaivvilduvvon  duopmostuolut  ja  eará  eisedojun lága 4 §:s oaivvilduvvon sámiid ruovttuguovlu; sihke 4)  válddit ja bálgesat sihke Bálgesiid ovttastus. </p>
<p><em type="italic">Sámegiela geavaheapmi álbmotválljen orgánain </em></p>
<p>2 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Gielalaš vuoigatvuo at </em></p>
<p>Eanodaga,  Anára,  Soa egili  ja  Ohcejoga gielddaid  doaibmaorgánaid  sápmelaš  lahtuin lea vuoigatvuohta geavahit sámegiela  oahkkimiin sihke  álalaš cealkámušain, mat laktojuvvojit beavdegirjái. Seammá  guoská stáhta lávdegottiid,  komiteaid,  bargojoavkkuid  ja vástideaddjelágan  má ggalahtot  doaibmaorgánaid  sápmelaš  lahtuid  sámiid  ruovttuguovllus  ja  gie ahaladettiin  áššiid,  mat  earenoamážit  gusket  sápmela aid,  dan  olggobealdege.  Bálgesiid  ovttastusa  ja  dan  stivrra oahkkimiidda  oassálasti  sápmela as  lea vástideaddjeládje  vuoigatvuohta  geavahit oahkkimis sámegiela. Ovddabealde dán paragráfas oaivvilduvvon oahkkimiin  galgá  dárbbu  mielde  ordnejuvvot dulkon.</p>
<p xml:lang="sms">4 §</p>
<p><em type="italic">Sápmela a vuoigatvuohta geavahit  sámegiela eiseválddiid olis </em></p>
<p xml:lang="sms">7 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta almmuhit sámegiela eatnigiellan veahkadatdiehtovuogádahkii </em></p>
<p>Sápmela as  lea  vuoigatvuohta  iežas  áššis dahje áššis, mas son gullojuvvo, geavahit dán lágas  oaivvilduvvon  eiseválddi  olis  sámegiela. Eiseváldi  ii  oa o  ráddjet  dahje  biehttalit ollašuhttimis  dán  lágas  mearriduvvon  gielalaš  vuoigatvuo aid  dan  vuo ul,  ahte  sápmelaš máhttá maid eará giela, dego suoma- dahje ruo agiela.</p>
<p>Sápmela as,  geas  lea  Suomas  ruovttugieldalágas  (201/1994)  oaivvilduvvon  ruovttugielda,  lea  vuoigatvuohta  almmuhit  furkejuvvot  veahkadatdiehtovuogádahkii  eatnigiellanis sámegiella.</p>
<p xml:lang="sms">8 §</p>
<p><em type="italic">Eiseválddiid diehtojuohkin </em></p>
<p xml:lang="sms">5 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuo alaš persovnna gielalaš  vuoigatvuo at eiseválddiid olis </em></p>
<p>Organisašuvnnas  ja  vuoudusas,  man beavdegirjegiella lea sámegiella, lea vuoigatvuohta  eiseválddiid  olis  áššiid  divššodettiin geavahit  beavdegirjegielas  ja  uovvut  heivvolaš osiin, mii 4 §:s mearriduvvo sápmela - a vuoigatvuo as geavahit sámegiela. Oahppolágádusas,  man  oahpahusgiella  lea sámegiella,  lea  vástideaddji  ládje  vuoigatvuohta  geavahit  sámegiela  da i  mielde  go  1 momeanttas mearriduvvo. 6 §</p>
<p>Eiseválddit  galget  álbmogii  ujuhuvvon diehtojuohkimis geavahit maiddái sámegiela. Eiseválddiid  almmuhusat,  gulahusat  ja almmustahttimat  ja  álbmogii  addojuvvon eará die áhusat sihke oahpástagat ja olbmuid geavahussii  oaivvilduvvon  skovit  deavdinrávvagiiguin  galget  sámiid  ruovttuguovllus  ráhkaduvvot  ja  addojuvvot  maiddái sámegillii. Gearretrievtti,  duopmára,  gihligottedoaimmahaga  dahje  dan  ossodaga  dahje  gihligotti sierranas  virgedoaimmahaga  dahje  daid  virgeolbmo  virggi  bealis  addin  gulahusat  ja die áhusat  ovttaskas  olbmo  vuoigatvuo a áššiin  sáhttet  goit  vihkkehallama  mielde  addojuvvot  dušše  fal  suomagillii,  jos  sámegiela  geavaheapmi  liv ii  ielgasit  dárbbašmeahttun. Earáid  go  2 §`  1  ja  2  momeanttas  oaivvilduvvon stáhta eiseválddiiid ja lágádusaid olis galget  1  momeanttas  oaivvilduvvon  almmuhusat,  gulahusat,  almmustahttimat  ja  die áhusat  sihke  skovit  deavdinrávvagiiguin ráhkaduvvot  ja  almmustahttojuvvot  maiddái sámegillii,  dalle  go  dat  eanas  gusket  sápmela aid  dahje  goas  dasa  mu uid  lea  earenoamáš ágga. Válggaid  ja  álbmotjienastemiid  várás ráhkaduvvon  almmuhangoarttat  eai  ráhkaduvvo  sámegillii,  earret  sámediggelágas  addojun  lága  24 §:s  oaivvilduvvon  almmuhusgoarttat.</p>
<p><em type="bold">Njuolggadusat, mat heivehuvvojit sámiid ruovttuguovllus </em></p>
<p xml:lang="sms">11 §</p>
<p><em type="italic">Earenoamáš geatnegasvuo at </em></p>
<p>Ovdalis  2 §`  1  momeanttas  oaivvilduvvon eiseválddit  galget  sámiid  ruovttuguovllu  doaimmahagain  ja  eará  doaibmasajiin  uovvut  dasa  lassin  dan,  mii  12—16 §:in  mearriduvvo.</p>
<p xml:lang="sms">12 §</p>
<p xml:lang="sms">9 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta geavahit sámegiela eiseválddiid olis </em></p>
<p><em type="italic">Lágat ja eará mearrádusat sihke mearrádusevttohusat ja smiehttamušat </em></p>
<p>Lágat,  mat  gusket  earenoamážit  sápmela aid  ja  eará  mearrádusat  sihke  stáhtasoahpamušat ja eará áššegirjjit, mat almmustahttojuvvit  Suoma  mearrádus oakkáldagas ja die áhusat, almmustahttojuvvojit stáhtará i dahje áššáigullevaš  ministeriija nu mearridettiin maiddái sámegielat jorgalussan. Seammá guoská ministeriija dahje stáhta eará eiseválddi njuolggadusaid, rávvagiid, mearrádusaid ja die áhusaid. Ministeriijas  dahjege  stáhta  komiteas,  bargojoavkkus dahje daidda buohtastahtti doaibmaorgánain  válmmaštallojuvvon  ja  doppe almmustahtti  láhkaevttohusat  ja  smiehttamušat  dahje  daid  oahkkáigeasut  almmustahttojuvvojit  ministeriija  nu  mearridettiin maiddái sámegillii, dalle go dat earenoamážit gusket  sápmela aid  dahje  go  dasa  mu uid lea earenoamáš ágga.</p>
<p>Sápmela as  lea  vuoigatvuohta  áššiid  doaimmahettiin  eiseválddi  olis  geavahit suoma- dahje sámegiela iežas válljema mielde. Vuoigatvuo as geavahit ruo agiela mearriduvvo giellalágas (423/2003). Seammá  vuoigatvuohta  lea  sápmela as sámiid  ruovttuguovllu  olggobealdege  stáhta eiseválddiid  olis  dalle,  go  dat  nuppástusohcaneiseváldin  gie ahallet  ruovttuguovllu eiseválddiid olis johtui boahtán áššiid.</p>
<p xml:lang="sms">13 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta oažžut doaimmahusgirjji dahje eará áššegirjji sámegillii </em></p>
<p xml:lang="sms">10 §</p>
<p><em type="italic">Sámegiela geavaheapmi eiseválddi bargogiellan </em></p>
<p>Eiseváldi,  man  doaibma uohcá  dušše</p>
<p>sápmela aide, sáhttá geavahit bargogiellanis sámegiela suomagiela lassin. 3 kapihttal</p>
<p>Sápmelaš áššeoasálažžii galgá bivdágis addojuvvot stevdnenohcamuš, duopmu, mearrádus,  beavdegirji  dahje  eará  áššegirji sámegillii  da i  mielde  go  ášši  guoská  su  vuoigatvuo a,  ovddu  dahje  geatnegasvuo a, earret jos jearaldagas lea ášši  oavdáseapmái ielgasit  váikkutmeahttun  áššegirji.  Jos sápmelaš áššeoasálaš lea geavahan  álala at dahje  njálmmála at  sámegiela  dalle  go  lea váldán  oktavuo a  áššegie ahalli  eiseváldái, galgá  sámegielat  doaimmahusgirji  addot seamma  viidodagas  ja  vástideaddji  eavttuid mielde almmá, ahte dat bivdojuvvošii sierra.</p>
<p>Doaimmahusgirjjis  galgá  goitge  addot dušše  virggálaš  sámegielat  jorgalus,  jos áššeoasála at  leat  má ggas,  eaige  sii  leat ovttaoaivilis sámegiela geavaheamis.</p>
<p xml:lang="sms">14 §</p>
<p><em type="italic">Sámegiela máhttu ja dan dohkálašvuohtagáibádusat </em></p>
<p>Eiseváldi  galgá  bargoveaga  bálvalussii válddedettiin  fuolahit  das,  ahte  dan  bargoveahka  gu ege  virgedoaimmahagas  dahje eará  doaibmasajis  bastá  bálvalit  áššehasaid maiddái sámegillii.  Eiseváldi  galgá  dasa  lassin skuvlema ordnemiin dahje eará doaibmabijuiguin fuolahit das, ahte bargiin lea dakkár sámegiela  máhttu,  maid  eiseválddi  barggut gáibidit. Sámegiela máhttu sáhttá mearriduvvot giellamáhtu  dohkálašvuohtagáibádussan  stáhta eiseválddiid  bargovehkii  lágain  dahje  lága vuo ul  stáhtará i  dahje  áššáigullevaš  ministeriija  ásahusain  sihke  gieldda  eiseválddiid bargiide gieldalága (365/1995) ortnega mielde,  jos  dákkár  dohkálašvuohtagáibádus  ii mearriduvvo  lágain  dahje  lága  vuo ul. Sámegiela  máhttu  geh ojuvvo  earenoamáš ánsun,  vaikko  dat  ii  leatge  biddjon  virggi, doaimma  dahje  barggu  dohkálašvuohtagáibádussan. Sámegiela máhtu dohkálašvuohta</p>
<p xml:lang="sms">16 §</p>
<p><em type="italic">Sámegiela geavaheapmi gieldda áššegirjjiin </em></p>
<p>Dakkár  gieldda,  mas  sámegielagiid  mearri gieldda  ássiin  ovddit  jagi  vuosttaš  beaivve  lea  leamaš  stuorit  go  okta  goalmmádas,  doaibmaorgána galgá geavahit maid sámegiela dakkár  beavdegirjjiin  ja  eará  áššegirjjiin,  mat eai  galgga  addot  ovttaskas  áššeoasálažžii  ja main  lea  almmolaš  mearkkašupmi.  Earáge gieldda  doaibmaorgána  galgá  geavahit  sámegiela  dákkár  áššegirjjiineaset  dan  viidodagas go geh et dárbbašlažžan.</p>
<p xml:lang="sms">17 §</p>
<p><em type="italic">Fitnodatlágádusat ja stáhta dahje gieldda oamastan fitnodagat </em></p>
<p>gáibádusain  lea  heivvolaš  osiin  fámus,  mii mearriduvvo  lágas  almmosservošiid  bargiin gáibiduvvon giellamáhtus (424/2003). Sámegiela  máhttu  ájehuvvo  almmolaš  gielladutkosiin  addojun  lágas  (668/1994)  oaivvilduvvon  gielladutkosiin  dahje  oahpuid  olis a ahuvvon  giellaiskosiin  dahje  allaskuvlaoahpuiguin.</p>
<p xml:lang="sms">15 §</p>
<p>Stáhta  fitnodatlágádus  ja  dakkár  bálvalusa buvttadeaddji fitnodat, mas stáhtas dahje ovttas  dahje  eanet  go  ovtta  2 §`  1  momeantta 1 uoggás  oaivvilduvvon  gielddas  lea  mearridanváldi,  galgá  sámiid  ruovttuguovllus  addit dán  lágas  gáibiduvvon  gielalaš  bálvalusa  ja die ihit  olbmuide  maiddái  sámegillii  doaimma  šlája  ja  áššeoktavuo a  gáibidan  viidodagas  ja  vugiin,  man  ollisla at  árvvoštaladettiin  ii  sáhte  atnit  fitnodatlágádusa  dahje  fitnodaga  dáfus  govttoheapmin.  Stáhta  fitnodatlágádussii  dan  divššodettiin  eiseváldi doaimma  dasa  heivehuvvo,  mii  dán  lágas mearriduvvo eiseválddis.</p>
<p><em type="italic">Eiseválddiid geatnegasvuohta geavahit sámegiela </em></p>
<p>Eiseválddit  galget  almmuhusain,  bovdehusain  ja  reivviin,  mat  sáddejuvvojit  áššeoasálažžii  dahje  dasa,  geasa  lága  mielde galgá almmuhit ášši, mii lea jo us dahje mii boahtá johtui, geavahit ášši gie ahallangielas fuolakeahttá  vuostáiváldi  iežas  giela,  jos  dat lea die us, dahje govttola at  ilgemis, dahje geavahit sihke suoma- ja sámegiela. Eiseváldi galgá almmá, ahte dat sierra bivdojuvvo,  geavahit  sámegiela  go  dat  vástida dasa  sámegillii  doaimmahuvvon  álalaš  oktavuohtaváldimiidda. Eiseválddit  galget  doaimmastis  mu uidge ovddidit sámegiela geavaheami.</p>
<p xml:lang="sms">18 §</p>
<p><em type="italic">Ovttaskas olbmo gielalaš bálvalangeatnegasvuohta </em></p>
<p>Jos  almmolaš  hálddahusbargu  lea  lágain dahje  lága  vuo ul  mearriduvvon  ovttaskas olbmui,  go  dat  dikšu  dán  barggu  sámiid ruovttuguovllus,  dasa  guoská,  mii  dán  lágas mearriduvvo eiseválddiin. Jos dákkár barggu vuostáiváldi  sámiid  ruovttuguovllus  mearrahuvvá  eiseválddi  mearrádusa  dahje  eará  doaibmabiju  dahjege  eiseválddi  ja  vuostáiváldi  gaskavuo a  soahpamuša  vuo ul,  galgá eiseváldi  sihkkarastit,  ahte  barggu  divššodettiin  addojuvvo  dán  lága  mielde  gielalaš bálvalus.  Dát  galgá  maid  sihkkarastojuvvot go  eiseváldi  addá  eará  go  almmolaš  hálddahusbarggu  ovttaskas  olbmo  bargun  sámiid ruovttuguovllus, jos dán lága eaktudan bálvalusdási doalaheapmi dan gáibida.</p>
<p xml:lang="sms">21 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta oažžut jorgalusa sámegiela doaimmahagas </em></p>
<p>4 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Vuoigatvuohta dulkomii ja jorgalussii </em></p>
<p>Eiseválddis, mii dán lága vuo ul galgá addit  doaimmahusgirjjistis  sámegielat  jorgalusa  dahje  sámegielat  doaimmahusgirjji,  lea vuoigatvuohta  oažžut  jorgalusa  sámegiela doaimmahagas,  jos  jorgalusa  skáhppon  ii mu uid  heivvola at  lihkostuva.  Vástideaddji ládje eiseválddis lea vuoigatvuohta oažžut doaimmahagas  suomagielat  jorgalusa  dasa sámegillii guojuvvon áššebáhpáris.</p>
<p xml:lang="sms">19 §</p>
<p xml:lang="sms">22 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta dulkomii </em></p>
<p>Go  dán  lága  vuo ul  geavahuvvo  ášši njálmmálaš  gie ahallamis  sámegiella,  galgá ášši  gie ahallama  viggat  addit  sámegiela máhtolaš bargi dikšumii. Jos eiseválddi olis ii leat  dakkár  sámegiela  máhtolaš  bargi,  guhte sáhtášii  gie ahallat  ášši,  galgá  eiseváldi  ordnet nuvttá dulkoma, jos dat ieš ii fuolat dulkomis.</p>
<p><em type="italic">Geatnegasvuohta jorgaleamis dahje dulkomis šaddan goluin </em></p>
<p xml:lang="sms">20 §</p>
<p><em type="italic">Vuoigatvuohta doaimmahusgirjji ja eará áššegirjji jorgalussii </em></p>
<p>Jos  hálddahusáššis,  hálddahusláhkageavahanáššis dahje rihkusáššis stevdnenohcamuš, duopmu,  beavdegirji  dahje  eará  áššegirji  lea ráhkaduvvon  suoma-  dahje  ruo agillii,  galgá eiseváldi  addit  sápmelaš  áššeoasálažžii  su bivdaga  mielde  nuvttá  virggálaš  sámegielat jorgalusa dáin áššegirjjiin da i mielde go ášši guoská su vuoigatvuo a, ovddu dahje geatnegasvuo a,  earret  jos  jearaldagas  lea  áššeovdosii  ielgasit  váikkutmeahttun  áššegirji. Jorgalus galgá laktojuvvot doaimmahusgirjái dahje eará áššegirjái. Jos  virggálaš  jorgalusas  lea  jorgalanmeattáhus, de eiseváldi galgá divvut dan, jos dan divvun ii leat  ielgasit dárbbašmeahttun. Sápmelaš  áššeoasálažžii  galgá  dalle  addit nuvttá divvojun doaimmahusgirji.</p>
<p>Jos  stáhta  eiseváldi  galgá  addit  dahje  doaimmahit  áššeoasálažžii  doaimmahusgirjji dahje áššegirjji sámegielalažžan dahje sámegielalaš jorgalussan dahje geavahit dulkoma, de  stáhta  lea  vásttolaš  sámegielalaš  doaimmahusgirjji  ráhkadeamis  dahje  jorgaleamis dahjege dulkomis šaddan goluin. Gielda,  gieldaovttastupmi  dahjege  bismagoddi  dahje  searvegoddi  lea  vásttolaš  4—6, 12,  13,  15,  16  ja  30 §:  s  oaivvilduvvon  doaimmahus-  dahje  eará  áššegirjji  ráhkadeamis dahje jorgaleamis ja dulkomis šaddan goluin.</p>
<p xml:lang="sms">23 §</p>
<p><em type="italic">Jorgalusa skáhppon áššehasa goasttádusain </em></p>
<p>Jos  stáhta,  gieldda  dahje  gieldaovttastumi eiseváldái  dahjege  girkolaš  eiseváldái  lea guojuvvon  sámegielat  áššegirji,  vaikko</p>
<p>áššehasas  ii  leat  vuoigatvuohta  geavahit sámegiela  máinnašuvvon  eiseválddi  olis, galgá  eiseváldi  dárbbu  mielde  áššehasa  gullama  mael  skáhppot  su  goasttádusain</p>
<p>áššegirjjis  jorgalusa  gillii,  mii  geavahuvvo eiseválddi olis.</p>
<p>5 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Doaibmabijut, mat ovddidit gielalaš vuoigatvuo aid </em></p>
<p xml:lang="sms">24 §</p>
<p><em type="italic">Eiseválddiid geatnegasvuohta ollašuhttit gielalaš vuoigatvuo aid </em></p>
<p>Eiseváldi  galgá  doaimmastis  iešdoaimmala at fuolahit das, ahte dán lága dorvvastan gielalaš  vuoigatvuo at  ollašuvvet  geavadis. Dat galgá  ujuhit álbmogii, ahte bálvala maid sámegillii. Eiseváldi  sáhttá  addit  buoretge  gielalaš bálvalusa go mii dán lágas gáibiduvvo.</p>
<p xml:lang="sms">26 §</p>
<p xml:lang="sms">25 §</p>
<p><em type="italic">Virgefriddjavuohta bálkkain ja friddjavuohta barggus eretorrumii sámegiela máhtu háhkama várás </em></p>
<p>Dakkár  2 §`  1  momeanttas  oaivvilduvvon stáhta  eiseválddi  virgeolbmos,  gean  virgeviidodat  lea  ollásit  sámiid  ruovttuguovllus, lea vuoigatvuohta, jos su su virgegaskavuohta  dán  eiseválddi  bálvalusas  lea  bistán  unnimusat jagi, oažžut virgefriddjavuo a bálkkáin virgebargguidis dikšumii dárbbašlaš sámegiela  máhtu  háhkama  várás.  Bargis,  gii bálvala  dákkár  eiseválddi,  lea  vástideaddji eavttuid mielde vuoigatvuohta oažžut friddjavuo a  barggus  eretorrumii  seamma  dárkkuhussii. Ovddabealde  2 §`  1  momeanttas  oaivvilduvvon  gieldda  dahje  gieldaovttastumi  ja dakkár  2 §`  1  momeantta  2  ja  3  uoggás oaivvilduvvon  stáhta  eiseválddi  bálvaleaddji bargái,  gean  virgeguovllus  oassi  lea  sámiid ruovttuguovllus,  sihke  Bálgesiid  ovttastumi bargovehkii  gullevažžii  sáhttá  mie ihuvvot virgefriddjavuohta  bálkkáin  dahje  friddjavuohta  barggus  eretorrumii  virgebargguid dikšumii dárbbašlaš sámegiela máhtu háhkama  várás,  jos  su  bálvalangaskavuohta dán bargoaddi bálvalusas lea bistán unnimusat jagi. Stáhtará i ásahusain sáhttá mearridit eará  virgefriddjavuo a  dahje  barggus  eretorruma eavttuin. Virgefriddjavuohtamearrádusa  dahje  barggus  eretorrunmearrádusa  eaktun  sáhttá  biddjot, ahte bargi, gii lea bálvalusas, dahká eiseválddiin  álalaš  soahpamuša,  man  mielde son bargá eiseválddi bálvalusas sámiid ruovttuguovllus  virgefriddjavuo a  dahje  barggus eretorruma nohkama ma el dihto áiggi, mii ii  oa o  leat  guhkit  go  okta  jahki.  Soahpamuššii  sáhttá  váldit  mearrádusa  das,  ahte bargi,  gii  lea  bálvalusas,  máksá  eiseváldái eanemusat  giellaskuvlema  njulgestaga  dagahan goluid vástideaddji soahpamušsáhku, jos son sohppojuvvon áigodagas lihccu iežas eret dahje  juos  son  ieš  dagaha  lihcohallama  eará ákka go buozanvuo a geažil.</p>
<p><em type="italic">Sámegiela doaimmahat </em></p>
<p>Sámegiela  jorgaleami  ja  eará  dán  lágas mearriduvvon bargguid várás sámedikkis lea sámegiela doaimmahat, mii galgá leat sámiid ruovttuguovllus. Sámegiela  doaimmahagas  mearriduvvo dárkileappot stáhtará i ásahusain.</p>
<p xml:lang="sms">27 §</p>
<p><em type="italic">Sámegiela veahkeheaddji </em></p>
<p>Sámi leanaráehusas sihke stáhta guovlo- ja  báikkálašhálddahusa  eiseválddi  olis  sáhttá sámiid  ruovttuguovllus  leat  sámegiela  veahkeheaddji.  Veahkeheaddji  bálvalusat  leat áššehassii nuvttá.</p>
<p xml:lang="sms">28 §</p>
<p><em type="italic">Bearráigeah u ja  uovvun </em></p>
<p>Juohke  eiseváldi  bearráigeah á  iežas  doaibmasuorggis dán lága  uovvuma. Sámediggi  uovvu  dán  lága  heiveheami  ja sáhttá  addit  ávžžuhusaid  giellaláhkaásaheapmái  laktáseaddji  gažaldagain  ja  dahkat  álgagiid  daid  vigiid  divvuma  várás,  maid  dat fuomáša.</p>
<p xml:lang="sms">29 §</p>
<p><em type="italic">Die áhus </em></p>
<p>Sámegiela  doaimmahat  addá  ovttas  sámedikki  ásahan  sámi  giellará iin  válgabajiid mielde  sámediggái  die áhusa  sámegiela láhkaásaheami  heiveheamis  sihke  sápmela - aid gielalaš vuoigatvuo aid ollašuvvamis ja gielladiliid  ovdáneamis  da i  mielde  go stáhtará i  ásahusain  dárkileappot  mearriduvvo. Stáhtará i giellaláhkaásaheami heiveheami  guoskevaš  die áhusas  mearriduvvo giellalágas.</p>
<p xml:lang="sms">32 §</p>
<p><em type="italic">Sámegiela sajádat muhtin hálddahussurggiin </em></p>
<p>Sápmela aid  vuoigatvuo as  oažžut  vuo - oskuvla- ja eará oahpahusa iežaset eatnigillii, sámegiela oahpahusas ja sámegielas oahpahusgiellan, oahppoávnnasin ja dutkkusgiellan mearriduvvo sierra. Sápmela aid  vuoigatvuo as  oažžut  beaivedivššu  iežaset  eatnigillii  mearriduvvo mánáid beaivedivššus addojun lágas</p>
<p>6 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Sierra njuolggadusat </em></p>
<p xml:lang="sms">30 §</p>
<p>(36/1973). Dán lága 2 §` 1 momeanttas oaivvilduvvon eiseválddit  galget  uovvut  dán  lága  njuolggadusaid  heivehettiin  buohcci  sajádagas  ja vuoigatvuo ain  addojun  lága  (785/1992)  ja sosiálafuolahusa  áššehasa  sajádagas  ja  vuoigatvuo ain addojun lága (812/2000)</p>
<p><em type="italic">Girkolaš eiseválddit </em></p>
<p xml:lang="sms">33 §</p>
<p>Mii  dán  lágas  ásahuvvo  sámegiela  geavaheamis  stáhta  eiseválddiid  olis,  heivehuvvo dat  maiddái  áššeoasála aid  geavahan  gillii, doaimmahusgirjjiin ja eará áššegirjjiin geavahuvvon gillii Oulu bismagotti duopmokapihtalis  ja  dain  girkohearrádoaimmahagain, maid  doaibmaviidodahkii  sámiid  ruovttuguovlu  dahje  dan  oassi  gullá,  jos  ášši  ii  leat dakkár,  ahte  dan  girkolága  (1054/1993)  mielde  galgá  atnit  gullat  girku  iežas  áššin, sihke ortodoksalaš girkogotti Oulu bismagotti kansliijas. Mii dán lága 1, 4, 5, 8, 20 ja 24 §:s mearriduvvo, heivehuvvo vástideaddji ládje eva gelalaš-luteralaš girku Eanodaga, Anára, Ohcejoga ja Soa egili searvegottiide, jos ášši ii leat dakkár, ahte dan galgá girkolága mielde  atnit  gullat  girku  iežas  áššin,  sihke  ortodoksalaš girkogotti Sámi searvegoddái.</p>
<p><em type="italic">Dárkilit njuolggadusat </em></p>
<p>Dárkilit  njuolggadusat  dán  lága  ollašuhttimis addojuvvojit stáhtará i ásahusain.</p>
<p>7 kapihttal</p>
<p><em type="bold">Fápmuiboahtin- ja sirddanjuolggadusat </em></p>
<p xml:lang="sms">34 §</p>
<p><em type="italic">Fápmuiboahtin </em></p>
<p xml:lang="sms">31 §</p>
<p><em type="italic">Stáhta ekonomalaš ovddasvástádus </em></p>
<p>Stáhta  bušehttii  galgá  váldit  mearreru a stáhtadoarjagiidda gielddaide, searvegottiide, sámiid  ruovttuguovllu  bálgesiidda  sihke 18 §:s oaivvilduvvon ovttaskas olbmuide earenoamáš  lassigoluid  gok ama  várás,  mat dán lága heiveheamis šaddet.</p>
<p>Dát  láhka  boahtá  fápmui  o ajagimánu  1 beaivve  2004  ja  dainna  gomihuvvo  njukamánu  8.  beaivve  1991  addojuvvon  láhka sámegiela  geavaheamis  eiseválddiid  olis (516/1991)  dasa  mael  dahkkon  nuppástusaiguin. Ovdal  dán  lága  fápmuiboahtima  sáhttá álggahit  dan  ollašuhttima  gáibidan  doaibmabijuid. Dát  láhka  almmustahttojuvvo  Suoma mearrádus oakkáldagas  maiddái  anáraš-, nuortalaš- ja davvisámegielat jorgalussan.</p>
<p xml:lang="sms">35 §</p>
<p><em type="italic">Sirddanjuolggadusat </em></p>
<p>Eará  lága  dahje  ásahusa  ujuhus  dáinna lágain  gomihuvvon  sámegiela  geavaheamis eiseválddiid olis addojun láhkii, geh ojuvvo lága fápmuiboahtima mael oaivvildit  uju</p>
<p>husa dán láhkii. Ovdal  dán  lága  fápmuiboahtima  johtui boahtán  áššiide  heivehuvvojit  ain  dán  lága fápmui  boahtima  mael  dat  njuolggadusat, mat leat leamaš fámus, jos eiseváldi áššehasa vuoigatvuo a  ja  ovddu  geah adettiin  ii  eará mearrit.</p>
</body></document>