<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="nob" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">nkk2011-1.pdf.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtebok 01/11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čoahkkingirji 01/11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefon +47 78 47 40 00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefon +47 78 47 40 00</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Telefaks +47 78 47 40 90</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Telefaks +47 78 47 40 90</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>samediggi@samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tid: 22.02.-22.04.11 Sted: Karasjok</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigi: 22.02.-24.02.11 Báiki: Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksliste</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššelistu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksnr. Sakstittel</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššenr.. Áššenamahus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>001/11Innspill til jordbruksforhandlingene 2011 002/11Etablering av klageorgan for tilskuddsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>001/11Evttohus 2011 eanadoallošiehtadallamiidda 002/11Váiddaorgána ásaheapmi doarjjaáššiid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Tilstede</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sajis</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Leder Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket Nestleder Geir Tommy Pedersen, Norske samers riksforbund (NSR.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jođiheaddji Toril Bakken Kåven, Nordkalottfolket (NKF.) Nubbinjođiheaddji Geir Tommy Pedersen, Norgga sámiid riikkasearvi (NSR.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Heidi P. Greiner Haaker, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Heidi P. Greiner Haaker, Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Knut Store, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Knut Store, Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Skjalg Jensen, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Skjalg Jensen, Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Inga-Lill Sundset, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Inga-Lill Sundset, Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Mathis Nilsen Eira, Norske samers riksforbund (NSR.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Mathis Nilsen Eira, Norgga sámiid riikkasearvi (NSR.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Gunn-Britt Retter, Norske samers riksforbund / Samefolkets parti (NSR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Gunn-Britt Retter, Norgga sámiid riikkasearvi / Sámeálbmot bellodat (NSR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ Sfp) Medlem Per A. Bæhr, Flyttsamelista (FSL.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ SáB) Lahttu Per A. Bæhr, Johttisápmelaččaid listu (JsL.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem Olaf Eliassen, Árja Medlem Aud Marthinsen, Fremskrittspartiet (FrP)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lahttu Olaf Eliassen, Árja Lahttu Aud Marthinsen, Ovddádusbellodat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Permisjoner</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Virgelobit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Margit Eli A. Oskal, Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Margit Eli A. Oskal, Bargiidbellodaga sámediggejoavku (Bb.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toril Bakken Kåven Nordkalottfolket (NKF.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toril Bakken Kåven Nordkalottfolket (NKF.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>21.-22.02.11 Randi A. Skum, Norske samers riksforbund (NSR.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>21.-22.02.11 Randi A. Skum, Norgga sámiid riikkasearvi (NSR.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Aud Martinsen, Fremskrittspartiet (FrP) permisjon fra 24.02.11 kl 10.00</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Aud Martinsen, Ovddádusbellodat virgelohpi 24.02.11 dii 10.00 rájes</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>24.02.11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahusas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sekretær: Siv Marit Romsdal Eira</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čállin: Siv Marit Romsdal Eira</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Saksordfører og skyggesaksordfører:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áššejođiheaddji ja suoivaáššjođiheaddi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>010/11 Innspill til jordbruksforhandlingene 2011: Saksordfører:Olaf Eliassen Skyggesaksordfører:Geir Tommy Pedersen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>010/11 Evttohus 2011 eanadoallošiehtadallamiidda: Áššejođiheaddji: Olaf Eliassen Suoivaáššjođiheaddji: Geir Tommy Pedersen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>015/11 Etablering av klageorgan for tilskuddssaker: Saksordfører:Mathis N. Eira Skyggesaksordfører:Inga Lill Sundset</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>015/11 Váiddaorgána ásaheapmi doarjjaáššiid várás: Áššejođiheaddji: Mathis N. Eira Suoivaáššjođiheaddji: Inga Lill Sundset</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Spørsmål til sametingsrådet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gažaldat sámediggeráđđái / dievasčoahkkinjođihangoddái</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for spørsmål til Sametingsrådet er kl 09.00 første dag.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit gažaldagaid Sámediggeráđđái lea dii 09.00 vuosttaš beaivvi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen hadde spørsmål til sametingsrådet i sak 015/11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis ledje gažaldagat sámediggeráđđái áššis 015/00.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem i sametingsrådet Vibeke Larsen svarte på spørsmålene kl 13.35.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi lahttu Vibeke Larsen vástidii gažaldagaid dii 13.35.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen hadde spørsmål til sametingsrådet i sak 010/11.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis ledje gažaldagat sámediggeráđđái áššis 010/11.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlem i sametingsrådet Marianne Balto svarte på spørsmålene kl 14.35.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggeráđi lahttu Marianne Balto vástidii gažaldagaid dii 14.35.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Frist for forslag kl 09.00 andre dag for begge saker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Áigemearri buktit evttohusaid lei dii 09.00 nuppi beaivvi goappašiid áššiide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NKK 001/11: Innspill til jordbruksforhandlingene 2011</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EKL 001/11: Evttohus 2011 eanadoallošiehtadallamiidda</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteens innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget kommer med innspill til jordbruksforhandlingene mellom staten og næringsorganisasjoner i jordbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi buktá evttohusaid stáhta ja eanadoalu ealáhusorganisašuvnnaid gaskasaš šiehtadallamii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>På denne måten kan Sametinget være med på å påvirke utviklingen i jordbruket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan láhkai sáhttá Sámediggi leat mielde váikkuheamen eanadoalu ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Merknader</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Mearkašumit</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mindretall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR.) Geir Tommy Pedersen, Mathis Nilsen Eira og medlemmet fra Norske samers riksforbund og Samefolkets parti NSR. / SfP) Gunn-Britt Retter og medlemmet fra Flyttsamelista (Fsl) Per A. Bæhr fremmer følgende merknad:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti unnitlohku, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Mathis Nilsen Eira ja Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) ja Sámeálbmotbellodaga (SáB) lahttu Gunn-Britt Retter ja Johttisápmelaččaid listtu (JsL) lahttu Per A. Bæhr ovddidedje čuovvovaš mearkkašumi:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets status i forhold til landbruksforhandlingene</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki stáhtus eanadoallošiehtadallamiid ektui</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mindretall viser til Sametingets vedtak i forbindelse med jordbruksforhandlingene 2010, og finner det uakseptabelt at Sametingets rolle i forhandlingene ikke er blitt styrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti unnitlohku čujuha Sámedikki mearrádussii 2010 eanadoallošiehtadallamiin, ja gávnnaha dohkkemeahttumin ahte Sámedikki rolla šiehtadallamiin ii nannejuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har fått utvidede roller innen ulike samiske fagområder, samt konsultasjonsavtalen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi lea ožžon viiddiduvvon rolla iešguđet sámi fágasurggiin, ja konsultašuvdnašiehtadusas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mindretall ønsker å få mulighet til å bidra til at jordbruksnæringens rammebetingelser sikres og styrkes, og på den måten følge opp våre forpliktelser overfor næringen, blant annet har for levende samiske bygder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti unnitlohku háliida oažžut vejolašvuođa váikkuhit dasa ahte eanadoalu rámmaeavttut sihkkarastojuvvojit ja nannejuvvojit, ja dan láhkai čuovvolit min geatnegasvuođaid ealáhussii, earret eará ealli sámi giliid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mindretall krever at forhandlingsinstituttet for jordbruksavtalen revideres slik at den reflekterer den folkerettslige utvikling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti unnitlohku gáibida ahte eanadoallošiehtadusa šiehtadallaninstituhtta ođasmahttojuvvo nu ahte dat reflektere álbmotrievttálaš ovdáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget bør ha full informasjon og deltakelse i alle stadier av beslutningsprosessen, og skal kunne gi sitt forhåndsinformerte samtykke til forslag til tiltak og økonomiske rammer og at deres synspunkter og vurderinger framkommer i det som forelegges øvrige departementer og i proposisjonen til Stortinget.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi berre oažžut buot dieđuid ja beassat oassálastit buot dásiin mearrádusproseassas, galgá beassat addit miehtama go evttohuvvojit doaibmabijut ja ekonomalaš rámmat dieđuid ovddalgihtii oažžuma vuođul ja ahte sin oainnut ja árvvoštallamat bohtet ovdan das mii biddjojuvvo ovdan eará departemeanttaide ja proposišuvnnas Stuorradiggái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette innebærer at Sametinget og Landbruks- og matdepartementet kommer til enighet om prosedyrer når det gjelder de ulike prosessene som leder frem til en endelig jordbruksavtale.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat mearkkaša ahte Sámediggi ja Eanadoallo- ja biebmodepartemeanta soabadit prosedyraid iešguđet proseassaid oktavuođas maid vuođul sohppojuvvo loahpalaš eanadoallošiehtadus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre ber komiteens mindretall om at også avtaleinstituttet for jordbruksforhandlingene vurderes, herunder flerpartsforhandlinger mellom Sametinget, Norges Bondelag, Norsk Bonde- og Småbrukarlag og Staten.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot bivdá lávdegotti unnitlohku ahte maiddái eanadoallošiehtadallama šiehtadusinstituhtta árvvoštallojuvvo, dás maiddái Sámedikki, Norgga boanddaidsearvvi, Norgga boanddaid- ja smávvadálolaččaid ja Stáhta gaskasaš šiehtadallamat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik strukturen for jordbruksforhandlingene er i dag, samsvarer dette ikke med folkerettslige forpliktelsene som Norge har påtatt seg ovenfor samene som urfolk..</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu mo eanadoallošiehtadallamiid stuktuvra lea odne, de dat ii čuovo daid álbmotrievttálaš geatnegasvuođaid maid Norga lea váldán badjelasas sápmelaččaid ektui álgoálbmogin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens flertall, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.)</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ávjuvárgeaidnu 50, N-9730 Kárášjohka</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Geir Tommy</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Pedersen og Mathis Nilsen Eira, medlemmet fra Norske samers riksforbund og Samefolkets parti (NSR.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti eanetlohku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker ja Skjalg Jensen, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen ja Mathis Nilsen Eira, Norgga sámiid riikkasearvvi ja Sámeálbmotbellodaga (NSR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>/ SfP) GunnBritt Retter, medlemmet fra Árja Olaf Eliassen, medlemmet fra Flyttsamelista (Fsl) Per A. Bæhr og medlemmet fra Nordkalottfolket Toril Bakken Kåven fremmer følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>/ SfP) lahttu Gunn-Britt Retter, Árjja lahttu Olaf Eliassen, Johttisápmelaččaid listtu (JsL) lahttu Per A. Bæhr ja Nordkalottfolket lahttu Toril Bakken Kåven ovddidedje čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 2: Lønnsomhet</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 2: Gánnáhahttivuohta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Et tillegg som punktet begynner med.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lasáhus mainna čuokkis álgá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruksoppgjøret er å betrakte som et inntektsoppgjør for yrkesutøverne for jordbruksnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalu loahppameanut adnojuvvojit leat eanadoalloealáhusa fidnobargiid sisaboađu loahppameannun.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En grunnleggende forutsetning for at landbruket eksistens og utvikling er at lønnsomheten i jordbruket skal være konkurransedyktig i forhold til andre yrker.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Vuođđoeaktun dasa ahte eanadoallu galgá ceavzit ja ovdánit, lea ahte gánnáhahttivuohta eanadoalus galgá sáhttit gilvvohallat eará fidnuiguin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Slik er det ikke i dag og dette bærer næringen preg av med stadige bruksnedleggelse og manglende rekruttering til næringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nu ii leat dál ja dat čuohcá ealáhussii dainna lágiin ahte čađat heaittihuvvojit doalut go rekrutteren ealáhussii lea váilevaš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For at noen skal finne det interessant å satse på bondeyrket framfor andre yrker, spesielt unge mennesker, er at disse finner det økonomisk interessant.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galgá leat beroštahtti ovdal álgit boandan go eará fidnuin, erenoamážit nuoraide, de galgá dat sin mielas leat gánnáhahtti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dessverre er inntektsforskjellen mellom jordbruket og andre grupper i samfunnet altfor stor.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dađibahábut leat sisaboahtoerohusat menddo stuorrát eanadoalu ja eará servodaga joavkkuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget mener at hovedmålsetningen for jordbruket må være at det gis et kraftig inntektsløft som gir bonden et inntektsgrunnlag (og fritid) som gjør det mulig å kunne ha en inntekt som står i forhold arbeidsmengden.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi oaivvilda ahte váldomihttomearri eanadollui ferte leat ahte sisaboađut loktejuvvojit ollu vai boanda oažžu dakkár sisaboahtovuođu (ja astoáiggi), mii dávista bargohivvodahkii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Den store inntektsforskjellen mellom jordbruket og andre grupper må reduseres.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ferte uhcidit dan stuorra sisaboahtoerohusa mii lea eanadoalu ja eará joavkkuid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Driftsgrunnlag må styrkes, spesielt for mindre bruk, inntekten fra gården må gjøre det mulig å ha bondeyrket som eneyrke med en akseptabel inntekt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doaibmavuođu ferte nannet, erenoamážit uhcit doaluide, ferte šaddat vejolažžan doaibmat boandan dohkálaš sisaboađuin dušše dainna sisaboađuin mii boahtá dálus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Dette vil gjøre næringen attraktiv for unge mennesker og vil være avgjørende for rekruttering av ungdom til bondeyrket.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat geasuhivččii nuoraid ja livččii hui deaŧalaš dasa ahte rekrutteret nuoraid boandafidnui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 5: Overskriften " Økte melkekvoter for bruk som har lavere kvoter enn 120 000 liter " erstattes med " Melkekvoter "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 5: Bajilčállaga " Stuorát mielkeearit doaluide main lea unnit earri go 120 000 lihttara " sadjái boahtá " Mielkeearit "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å sikre en variert bruksstruktur må de minste brukene prioriteres ved økning av melkekvoter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sihkkarastimin máŋggabealat doallostruktuvrra fertejit unnimus doalut vuoruhuvvot mielkeeriid lassánemiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 6.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 6.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Setningen " Kostnadsutviklingen for inntransport av slakt har heller ikke fulgt kosnadsutviklingen. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Cealkaga " Gorudiid fievrridangolut eai gal leat čuovvun gollolassáneami. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>erstattes med: Inntektsutviklingen for kjøtt har ikke fulgt kostnadsutviklingen for inntransport av slakt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>sadjái boahtá: Biergobuvttadeami sisaboahtoovdáneapmi ii leat čuvvon gorudiid fievrrideami gollolassáneami.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Konfliktforebyggende tiltak</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nággoeastadeaddji doaibmabijut</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>endring i punkt 8, erstatter 1. setning:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Rievdadus 8. čuoggás, boahtá 1. cealkaga sadjái:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avtalepartene har avsatt 1,0 mill, kr over jordbruksavtalen 2011 til konfliktforebyggende tiltak mellom jordbruks- og reindriftsnæringen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šiehtadusbealit leat várren Šiehtadusbealit lávejit jahkásaččat várret 1,4 miljon ru nággoeastadeaddji doaibmabijuide 2011 eanadoallošiehtadusas doaibmabijuide eastadit nákkuid eanadoalu ja boazodoalu gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det ble avsatt 1,4 mill over Reindriftsavta1en 2011 til samme tiltak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2011 boazodoallošiehtadusas várrejuvvui 1,4 miljon ru. seamma doaibmabidjui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Partene må avsette like store beløp til denne ordningen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bealit fertejit várret seamma stuorra supmi dán ortnegii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I punkt 8 i 1. og 2. avsnitt er innspillet om opplysningsvirksomhet gjentatt to ganger.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuoggás 8 i 1. ja 2. teakstaoasis lea evttohus čuvgehusbarggu birra geardduhuvvon guktii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det foreslås dermed følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne evttohuvvo ahte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 8, 2. avsnitt, nest siste setning strykes.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 8, 2. teakstaoassi, nubbi maŋimus cealkka sihkkojuvvo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Videre flyttes siste setning til kapittel 8, 1. avsnitt, mellom setningene om opplysningsvirksomhet, som slutter med ordene: (...) " de konfliktforebyggende tiltakene " og begynner med " Det psykososiale presset " (...).</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Viidáseappot sirdojuvvo 8. kapihttala maŋimus cealkka, 1. teakstaoasis, gaskal cealkagiid čuvgehusbarggu birra, mii loahpahuvvo sániiguin: (...) " nággoeastadeaddji doaibmabijuin " ja álgá ná " Psykososiálalaš deaddu " (...).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 8, nytt 3. avsnitt: Det er i dag lite kunnskap om biologiske forhold i områdene der det foregår sambeiting mellom</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 8, ođđa 3. teakstaoassi: Dál lea uhccán diehtu biologalaš diliid birra daid guovlluin gos sihke šibihat ja bohccot guhtot.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker derfor mer kunnskap og forskning på beitemønster i forhold til biotop utnyttelse.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Danne háliida Sámediggi eanet dieđuid ja dutkama guohtunmálles biotohpa ávkkástallama ektui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er også behov for mer kunnskap om sykdomsoverføring mellom dyr på utmarksbeite.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbašuvvo maiddá eanet diehtu mo dávddat njommot eallis eallái guohtuneatnamiin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Punkt 8, tidligere 3. avsnitt (nytt 4. avsnitt), ny siste setning: Dette forutsetter enighet mellom partene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Čuokkis 8, ovddeš 3. teakstaoassi (ođđa 4. teakstaoassi), ođđa maŋimus cealkka: Eaktun lea ahte bealit soabadit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag til nytt punkt 12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus ođđa 12 čuoggán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Vinterskader på eng og avlingssvikt</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvevahágat gittiide ja šaddovahágat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I jordbruket finnes det to ordninger for skader forårsaket av klimatiske forhold — vinterskader er relatert til forhold som skjer i overvintringsperioden og avlingssvikt som skjer i vekstsesongen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eanadoalus leat guokte ortnega daid vahágiid várás mat čuožžilit dálkkádagaid geažil - dálvevahágat mat čatnasit dálveáigodahkii ja dálvevahágat mat dáhpáhuvvet šaddoáigodagas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ordningene for erstatning av skader på eng er ikke tilrettelagt for Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Gittiid vahátbuhtadusortnet ii leat heivehuvvon Romssa ja Finnmárkku fylkkaide.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>De færreste kan høste mer enn en gang på grunn av klimatiske forhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hárvelohkosaš boanddat sáhttet rádjat šattuid eanet go oktii dálkkádaga geažil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Jordbruket i disse områdene er dessuten preget av høy andel av leiejord, jordteigene ligger spredt og avstanden mellom teigene er ofte store.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dáid guovlluin leat maid ollu láigoeatnamat, giettit leat biđgosis ja dávjá lea gittiid gaska guhkki.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved skader skaper disse forholdene store utfordringer når engareal må sås på nytt igjen.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dákkár dilit buvttihit stuorra hástalusaid vahágiid oktavuođa go gittiid ferte gilvit ođđasis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det har vært en spesiell vekstsesong i Troms i 2010.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa fylkkas lea 2010 šaddoáigodat leamaš erenoamáš.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det viser at jordbruket drives under arktiske forhold der både vinterskader og avlingssvikt i vekstsesongen har forekommet samme år.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat čájeha ahte eanadoallu doaimmahuvvo árktalaš diliin mas sihke dálvevahágat ja šaddovahágat leat dáhpáhuvvan seamma jagi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I følge tall fra Troms bondelag har 289 gårdbrukere søkt om vinterskader på eng og 500 om avlingssvikt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Romssa boanddaidsearvvi logut čájehit ahte 289 eanadoalli leat ohcan buhtadusa dálvevahágiid ovddas ja 500 eanadoalli šaddovahágiid ovddas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Erstatningsordningene for overvintringsskader trer først i kraft når en har skader på mer enn 20 % av arealet og dette er reparert.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dálvevahágiid buhtadusortnegat doaibmagohtet easkka dalle go eanet go 20 % eatnamiin leat divvojuvvon.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det er lik sats for hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Máksomearri lea dat seamma olles riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>For å kompensere for det store arealbehovet og klimatiske forhold må egenandelen reduseres til 10 % for overvintringsskader i Troms og Finnmark.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Jus galggaš buhtadit dan stuorra areáladárbbu ja dálkkádat diliid, de ferte iežasoassi vuoliduvvot 10 prosentii dálvevahágiid ovddas Romssa ja Finnmárkku fylkkain.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egenandelen ved avlingssvikt er på 30 %.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Šaddovahága iežasoassi lea 30 %.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I likhet med vinterskader på eng er det lik prosentsats for hele landet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Seamma láhkai go dálvevahágiid oktavuođas, de lea seamma proseantamearri olles riikii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det slår uheldig ut for jordbruket i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dat lea unohas sámi guovlluid eanadollui.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Foruten de utfordringene som er nevnt ovenfor vil ikke en gårdbruker i nord kunne regne med å så enga i skadeåret og samtidig få avling det året i det hele tatt.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Earret daid hástalusaid mat leat namuhuvvon ovddabealde, de ii sáhte eanadoalli davvin vuordit ahte sáhttá gilvit gietti dan jagi go vahát deaividii ja seammás sáhttit rádjat šattuid dan jagi obanassiige.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Alternativet er enten å slakte ned buskapen eller å kjøpe inn vinterfôr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Molssaeaktun lea juogo njuovvat šibihiid dahje oastit dálvefuođđara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Egenandelen må halveres til 15 % for avlingssvikt i samiske områder.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Iežasoasi ferte unnidit 15 proseantan šaddovahágiid oktavuođas sámi guovlluin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Medlemmet fra Fremskrittspartiet (Frp) Aud Martinsen fremmet følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ovddádusbellodaga lahttu Aud Martinsen evttohii čuovvovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innspill til jordbruksforhandlingene 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus eanadoallošiehtadallamiidda 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker at det leges til rette for en utvikling av jordbruket i hele Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte galgá láhččojuvvot eanadoalu ovddideapmái olles Norggas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>En forutsetning for dette er et friere landbruk som gir den enkelte bonde et reelt valg til produksjon innenfor de rammer som markedet, egeninteresse og økonomi setter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Eaktun dasa lea friddjaset eanadoallu mii addá ovttaskas bondii duohta buvttadanvejolašvuođa daid rámmaid siskkobealde maid márkan, iežasberoštusat ja ekonomiija bidjá.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Bønder må anses som selvstendig næringsdrivende på linje med andre næringsdrivende.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Boanddat galget adnojuvvot iehčanas ealáhusdoallin seamma dásis go eará ealáhusdoallit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget har stor tillit til norske bønders evne til selv å avgjøre hva og hvordan de skal produsere for å skaffe seg og sine en inntekt som er til å leve av.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikkis lea stuorra luohttámuš Norgga boanddaid návccaide ieža sáhttit mearridit maid ja mo sii galget buvttadit vai sii sáhttet háhkat alcceseaset ja sin bearrašiidda dakkár sisaboađu mainna sii sáhttet birget.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget vil anmode om at Landsbruksforhandlingene legger til rette for at de omfattende reguleringer i landbruket opphører, og hver enkelt næringsdrivende innenfor landbruket gis mulighet for omstilling og markedstilpasning som gjør den mindre avhengig av offentlige tilskudd.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi ávžžuha Eanandoallodepartemeantta láhččit dilálašvuođaid dasa ahte dát viiddes muddemat eanadoalus loahpahuvvojit, ja juohke okta ealáhusdoalli eanadoalus oažžu vejolašvuođa heivehit ieas ođđa dillái ja márkanii nu ahte sii eai dárbbaš nu ollu almmolaš doarjagiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget ønsker et rikt plante- og dyreliv i Norge.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi háliida ahte Norggas galgá leat šláddjás šaddo- ja elliidgeardi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Det bør søkes opprettholdt en bestand av jerv, bjørn og gaupe.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Berre geahččalit várjalit geatke-, guovža- ja albbasmáddodaga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forvaltningen av denne må skje lokalt der en har forutsetning for å vurdere situasjonen, og derfor må prioriterte rovdyrsoner avvikles.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dan hálddašeapmi ferte dahkkojuvvot báikkálaččat doppe gos lea máhtolašvuohta árvvoštallat dilli, ja danne ferte heaittihit vuoruhuvvon boraspireavádagaid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nødvergeretten bør også omfatte hund</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Heahtegádjunvuoigatvuhtii berre maid gullat beana maid boraspire falleha njuolgga.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtesekretær: * Skriv inn navn* Side 7 av 10 som direkte angripes av rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>I tillegg må nødvergeretten gjelde når rovdyr kommer inn på innmark og ikke lar seg skremme bort, samt at det bør legges samme tolkning til grunn for benyttelse av nødvergeretten overfor bjørn, som det er for andre rovdyr.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi / dievasčoahkkinjođihangotti árvalusevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ráva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđi árvalusevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>NKK 002/11: Etablering av klageorgan for tilskuddsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>EKL 002/11: Váiddaorgána ásaheapmi doarjjaáššiid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteens innstilling</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegotti árvalus:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Innledning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Álgu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum vedtok i sak 49/10 å legge ned sametingets tilskuddstyre fra og med årsskiftet 2011/12.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin mearridii áššis 49/10 heaittihit sámedikki doarjjastivrra jahkemolsuma 2011/12 rájes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Behandlingen av tilskuddsøknader overføres da til sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Doarjjaáššiid meannudeapmi sirdojuvvo dalle sámediggeráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets plenum må derfor i sak 15/11 etablere et klageorgan for tilskuddsaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki dievasčoahkkin ferte dalle áššis 15/11 ásahit váiddaorgána doarjjaáššiid várás.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohusat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens flertall, medlemmene fra Arbeiderpartiets sametingsgruppe (Ap.) Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker og Skjalg Jensen, medlemmet fra Árja Olaf Eliassen, medlemmet fra Fremskrittspartiet (Frp) Aud Martinsen og medlemmet fra Nordkalottfolket Toril Bakken Kåven fremmer følgende forslag:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti eanetlohku, Bargiidbellodaga sámediggejoavkku (Bb) lahtut Knut Store, Inga-Lill Sundset, Heidi Persdatter Greiner Haaker ja Skjalg Jensen, Árjja lahttu Olaf Eliassen ja Nordkalottfolket lahttu Toril Bakken Kåven ovddidedje čuovvovaš evttohusa:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 1</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 1</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>3. avsnitt, siste setning, stryk: " samt god skriftlig fremstillingsevne. "</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>3. teakstaoassi, maŋimus cealkka, sihko: " ja buorre čállindáidu. "</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens mindretall, medlemmene fra Norske samers riksforbund (NSR.) Geir Tommy Pedersen, Mathis Nilsen Eira, medlemmet fra Norske samers riksforbund og Samefolkets part (NSR. / SfP) Gunn-Britt Retter og medlemmet fra Flyttsamelistas (Fsl) Per A. Bæhr foreslår følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti unnitlohku, Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) lahtut Geir Tommy Pedersen, Mathis Nilsen Eira ja Norgga sámiid riikkasearvvi (NSR) ja Sámeálbmotbellodaga (SáB) lahttu Gunn-Britt Retter ja Johttisápmelaččaid listtu (JsL) lahttu Per A. Bæhr evttohit čuovvovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Forslag 2</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Evttohus 2</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Etablering av klageorgan for tilskuddssaker</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Váiddaorgána ásaheapmi doarjjaáššiid várás</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nytt 3 avsnitt:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ođđa 3. teakstaoassin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametingets klagenemnd for tilskuddssaker består av fem personer valgt av og blant Sametingets representanter.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámedikki váiddaorgánas doarjjaáššid várás leat vihtta olbmo geaid Sámediggi lea válljen Sámedikki áirasiid gaskkas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nest siste avsnitt endres til å lyde som følger:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Nubbi maŋimus teakstaoassi rievdaduvvo dánin:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Administrative ressurser tilknyttet Sametingets klagenemd for tilskuddssaker legges under Plenumsstaben for å skille denne fra den øvrige administrasjon tilknyttet sametingsrådet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Hálddahuslaš resurssat mat čatnasit Sámedikki váiddaorgánii doarjjaáššiid várás dievasčoahkkin bargoveaga vuollásažžan vai dat sirrejuvvojit eret muđui dan hálddahusas mii lea čadnojuvvon sámediggeráđđái.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Avdelingsdirektøren for plenumsstaben har personalansvar for administrative ressurser knyttet til klageorganet.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dievasčoahkkin bargoveaga ossodatdirektevrras lea bargiidovddasvástádus hálddahuslaš resurssas mii lea čadnojuvvon váiddaorgánii.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Viktige kompentanseområder vil være juridisk kompetanse, samisk språk og kulturkunnskap, god kjennskap til samiske næringer og samfunnsforhold.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Deaŧalaš gealbosuorgin leat juridihkalaš gelbbolašvuohta, sámi giella ja kulturmáhttu, dovdat bures sámi ealáhusaid ja servodatdiliid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Ved behov kan det innhentes ekstern bistand for vurdering av sakene.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Dárbbu mielde galgá sáhttit viežžat veahki olggobealde árvvoštallat áššiid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteens tilrådning</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegotti ráva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Komiteen har ikke flere merknader eller forslag og råder Sametinget til å vedta følgende:</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Lávdegottis eai leat eanet mearkkašumit dahje evttohusat ja rávve Sámedikki mearridit čuovvovačča:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Sametinget støtter for øvrig Sametingsrådets forslag til innstilling.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Sámediggi doarju muđui sámediggeráđii árvalusevttohusa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Møtesekretær: * Skriv inn navn* Side 9 av 10 Undertegnede har lest møteprotokollen ja funnet at de vedtak som er ført inn i protokollen er i overensstemmelse med Nærings- og kulturkomiteens vedtak.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>www.samediggi.no Vuolláičállit leat lohkan čoahkkinbeavdegirjji ja leat gávnnahan ahte čoahkkingirjái fievrriduovvon mearrádusat leat nu mo Ealáhus- ja kulturlávdegoddi lea mearridan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Karasjok, 24.02.11</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Kárášjohka, 24.02.11</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Nærings- og kulturkomiteen</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Ealáhus- ja kulturlávdegoddi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Toril B. Kåven komitéleder</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Toril B. Kåven lávdegotti jođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="nob">
        <seg>Olaf EliassenMathis N. Eira saksordførersaksordfører</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Olaf EliassenMathis N. Eira áššejođiheaddji áššejođiheaddji</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
