<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Samisk skolehistorie 2</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>601</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>http://skuvla.info/skolehist/ssh2-s.htm</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 32948 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">På norsk In English</p>
<p type="title">Sámi skuvlahistorjá 2</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samien skuvle-vaajese 2</p>
<p type="title">Sámij skåvllåhiståvrrå 2</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Samisk skolehistorie 2</p>
<p>Árvvoštallamat ja válddahallamat</p>
<p><em type="bold">Ovdasiidogovva: Bjørg Monsen Vars </em></p>
<p>Girjji sáhttá oastit girjegávppis dahje diŋgot lágádusas Davvi Girji .</p>
<p type="title">Ovdasátni</p>
<p>Sámi skuvlahistorjjá nubbi girji lea, nugo</p>
<p>vuosttaš girji</p>
<p>, čoakkáldat mas leat artihkkalat, muitalusat, muittut ja dokumeanttat, mat čájehit sámi ohppiid skuvlla iešguđetlágan beliid. Dat almmuhuvvo seamma áigge sihke girjin ja interneahtas, čujuhusas</p>
<p><em type="bold">http://skuvla.info . </em></p>
<p>Interneahtaveršuvnnas lea sullii seamma teaksta go girjjis, muhto veahá eanet govat.</p>
<p>Dát girji lea máŋgga olbmo ja ásahusa ovttasbarggu boađus. Mii háliidit giitit buohkaid, geat leat searvan bargui; čálliid, muitaleddjiid, jorgaleddjiid, korrektuvralohkkiid, govvideddjiid, dáiddáriid ja lágádusa, girjerájuid, arkiivvaid, museaid ja skuvllaid bargiid. Erenoamážit giitit ásahusaid mat leat ruhtadan almmuheami. Daid gávnnat girjji loahpas.</p>
<p>Dáinna ráidduin mii háliidit kártet maid sámi oahppit leat vásihan norgga skuvllain. Kárttas leat ain máŋga vilges dielkku, ja dušše lohkkiid vehkiin sáhttit nagodit ivdnet daid. Mii ain háliidit muitalusaid ja dokumeanttaid boahttevaš girjjiide.</p>
<p>Mii sávvat maiddái ahte sáddebehtet midjiide divodemiid ja liigedieđuid dán girjji ektui. Dalle mii sáhttit rievdadit interneahttaveršuvnna ja maiddái boahttevaš prentehusa jos dat šattaš áigeguovdilin.</p>
<p>Artihkkaliid, cavgilemiid, cuiggodemiid ja divodemiid sáhtát sáddet lágádussii: Davvi Girji, Pb 13, N-9735 Kárášjohka tel 78469500 davvi@davvi.no dahje doaimmahusjoavkku jođiheaddjái: sveilund@online.no</p>
<p>Dearvuođat doaimmahusjoavkkus: Elfrid Boine, Siri Broch Johansen, Svein Lund</p>
<p type="title">Sisdoallu</p>
<p>Álgu: Jiehkku, báktesárgosat, juoŋasteapmi ja leastadialaččat</p>
<p><em type="bold">JOATKKASKUVLA (FRAMHALDSKUVLA) </em>Lydolf Lind Meløy: Joatkkaskuvla Kárášjoga skuvlastivra: Sámi giella ja kultuvra joatkkaskuvllas Olav Malin: Joatkkaskuvla Guovdageainnus 1950–1966 Bákkolaš joatkkaskuvla – vuosteháhku ja jávkan </p>
<p><em type="bold">BOAZODOALLOOAHPPU </em>Bjørn Aarseth: Geahččaleapmi boazodoallofágain skuvllas – Buot stuorámus olahus ealáhusa historjjás Paul Fjellheim: Voestes lohkehtæjja båatsoeburrie-skuvlesne (Lullisámegillii) Paul Fjellheim: Vuosttaš oahpaheaddji boazodoalloskuvllas (Davvisámegillii) Loyd Villmo: Åvtehke båatsoeburrie-øøhpehtimmesne (Lullisámegillii) Loyd Villmo: Ovddasmannibargu boazodoallooahpahussii (Davvisámegillii) Inge Andersen: Oahppi ja oahpaheaddji boazodoalloskuvllas Svein Lund: Boazodoalloskuvla ovtta lanjas Ánte Mihkkal Gaup: Boazodoallooahppu lea goariduvvon </p>
<p><em type="bold">SÁMI JOATKKASKUVLA - GUOVDAGEAIDNU </em><span type="quote">«Áidna dán lágán olles máilmmis»</span> Ragnar Nordby: Geavatlaš skuvla sámiid várás Norggas Lempi Mikalsen: Gáktegoarrunoahpaheaddji ja ruovttudoallohoavda Hans Guttorm: Mekánalaš fágat 1960-jagiin Hans Nergård: Rektor stivrra hage Joatkkaskuvlaoahppit gáibidit geatnegahtton sámegiela Svein Lund: Hahpaštuvvan goikásis guollin - dáža sámi skuvllas </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">SÁMI JOATKKASKUVLA - KÁRÁŠJOHKA </em>Stein Henriksen: Man dihtii sámiide gymnása? Glimt fra kampen om samisk gymnas Karasjok-gymnasiaster kjemper for bedre skole </p>
<p><em type="bold">VUOĐĐOSKUVLA - FINNMÁRKU </em>Sigbjørn Hølmebakk: Kárášjoga báikkálaš páva Ragnhild Ravna: Muittut Deanuskuvllas - erenoamážit ovttasbarggu birra Per Fokstadain Siri Broch Johansen: Dárogielat oahppi dalle, sámegieloahpaheaddji dál Solbjørg Ravna: Vásáhusat Buolbmát ja Deanu sámeskuvllas Kirsti Suongir: Dárogielhálli eadni sámeskuvllas Anne Smeland og Svein Kollstrøm: Tana montessoriskole – vuostalastimis molssaektui Siv Rasmussen: Mátta-Várjjaga sámi skuvlahistorjjás Ivar Utsi: Ii lean lohpi hállat sámegiela Ingunn Utsi: Davvenjárgga maŋimus sámegielat mánát Lone Synnøve Hegg: Eksistensiálalaš skuvlahistorjá Láhpis Harald Samuelsberg og Leonhard Gamst: Sápmelaččat ja skuvla Láhpi suohkanis </p>
<p><em type="bold">VUOĐĐOSKUVLA - ROMSA </em>Ragnhild Enoksen: Eahpedáhtolaš ovdavázzit Ráissas Nils Sneberg: – Unnán ohppen skuvllas Eliva Isaksen: – Eai lean dalle hilbes mánát </p>
<p><em type="bold">VUOĐĐOSKUVLA - NORDLÁNDA </em>Kaia Kalstad: – Dan ájge ulmusj Karl M. Paulsen: Åhpadibme julevsámegiellaj dárojduhttemájgen Frank A. Jenssen: Oajvveskuvrremiehttim vuodoskavlån </p>
<p><em type="bold">SKUVLAHÁLDDAHUS </em>Randi Nordback Madsen og Trygve Madsen: Skuvla sámiid várás gehččon máŋgga láhkai Asta Balto: – Mu lojalitehta lei sámi servodagas </p>
<p type="title">Lasseartihkkalat</p>
<p>Bargadettiin girjjiin Sámi skuvlahistorjá 2 mii leat gávdnan muhtin ovdal prentejuvvon teavsttaid, maid háliidivččiimet váldit mielde girjái. Maiddái maŋŋil go girji prentejuvvui mii leat gávdnan artihkkaliid maid heivešedje dása. Dáid mii leat almmuhan dás, vai lohkkit besset lohkkat dan girjeartihkkaliid lassin. Lasseartihkkalat almmuhit álggos dušše originálagillii, de soaitá boahtit jorgaleami dađistaga. Artihkkalat leat sorterejuvvon fáttáid mielde maidda dat gullet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">JOATKKASKUVLA (FRAMHALDSKOLEN) </em>Kautokeino framhaldsskole: Internering og fravær Kautokeino: Forsvar for framhaldsskolen </p>
<p><em type="bold">SÁMI JOATKKASKUVLA - GUOVDAGEAIDNU </em>Anders Guttormsen: Stata dalloduogje-skuvla samidi, Guovddagæinost </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VUOĐĐOSKUVLA - FINNMÁRKU </em>Finnefondssøknad fra Nordkapp </p>
<p>Sámi skuvlahistorjá 1 Sámi skuvlahistorjá 3 Sámi skuvlahistorjá - oktasaš álgosiidu</p>
</body></document>