<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<tmx>
  <header segtype="sentence" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="en-US" srclang="sme" datatype="plaintext">
    <prop type="x-filename">index2.php_option=com_content_task=view_id=1125_lang=davvi.html.xml</prop>
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmajazz Anáris: Sámeartisttaid násttit lávddi alde Sajosis</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Famous Sámi Musicians in Sajos During Kaamosjazz Festival</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Skábmajazz fállá harmonalaš eahketkonsearttaid, heahkas jamiid sihke sámemusihkkai deattuhuvvan eahkeda Sámekulturguovddáš Sajosis Anáris skábmamánu 21. beaivve 2015 dmu 17. Sámeartisttaid násttit Hilda Länsman ja Wimme Saari loaiddasteaba bändiin Sajosa konsearttas.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Famous traditional Sámi artists Hilda Länsman and Wimme Saari will perform in Sámi Cultural Center Sajos auditorium in Inari on Saturday 21.11.2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bivnnut juoigi Wimme Saari lea badjánan málmmibeakkánin laktimiin modearna mášenelemeanttaid boares juoiganteknihkaidda.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Joik artist Wimme Saari has become world famous with his original style in traditional Sámi music.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Wimme juigosiin leat nannosit ovdan olbmot, eallit ja luondu.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>In his music he mixes old joiking technics with modern electronic elements.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Su lassin Sajosa lávddi alde loaiddasta Hilda Länsman.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Nature, animals and people are strongly present in his joiks.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Son lea 22-jahkásaš artista ja lávllaráhkadeaddji, guhte bođii dovddusin UMK-lávlungilvvu mielde giđđat 2015, go loaiddastii euroviisurátkimiid finálas ovttas etniinis Ulla Pirttijärvi-Länsmaniin.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Hilda Länsman is a young Sámi singer and song writer, who became known in Finland, when she took part in Eurovision qualification song contest UMK, with her mother Ulla Pirttijärvi-Länsman, in spring 2015.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Bileahtat: ovddalgihtii 25 €, uvssa luhtte 30 € Sámekulturguovddáš Sajos, Anár +358 (0) 10 839 3168 ja www.lipputoimisto.fi Bileahttavuovdin uvssa luhtte álggahuvvo diimmu ovdal konseartta, juos bileahtat leat vel fállun.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Tickets: 25 € when bought in advance.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>Juos háliidat várret báikki jorrestullui, váldde oktavuođa šleađgapoasttain čujuhussii sajos (a) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>30 € on the day of the concert (sold one hour before the concert starts from Sajos Info).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi dahje telefovnnain 050- 565 1346 Sáhtu birra Suoločielggis Sámekulturguovddáš Sajosa konsertii almmuhuvvo maŋŋá. Lassidieđut Sámekulturguovddáš Sajos, Anár, t. +358 (0)10 839 3168, sajos (at) samediggi.</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>Tickets for the concert are available from Sámi Cultural Center Sajos, Inari, tel: +358 (0) 10 839 3168 or www.lipputoimisto.fi</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="sme">
        <seg>fi www.sajos.fi</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="eng">
        <seg>More information</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
