<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="Len"/><author><unknown/></author><wordcount>302</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><multilingual/><origFileName>http://www.lapinkansa.fi/Sagat/1194721409628/artikkeli/Satellite?c=Page&amp;amp;childpagename=LKA_newssite%2FAMLayout&amp;amp;cid=1194596124104&amp;pagename=LKAWrapper</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="mrj">#8.12.12</p>
<p>Enodat guđđo olggos sámegielddas</p>
<p xml:lang="fin">#Kuva: ANTTI SALLINEN Oula-Antti LabbaLähetä palautetta toimittajalle</p>
<p>Enodagas leat fuolas mo stuorra gildii laktin váikkuha <errorort correct="luondduealáhusaide" errorinfo="noun,á">luondduealahusaide</errorort> ja sámegiela sajádahkii. Antti Sallinen govven. Suoma ráđđehusa ásahan virgeolmmošbargojoavku evttoha Lappi oarjedavveoassái Enodaga, Gihttela, Muonio ja Kolari laktima oktasaš <errorortreal correct="gieldan" errorinfo="noun,conc">gielddan</errorortreal>.</p>
<p>Plánenjoavkku mielas gieldaođastus lea vealtameahttun, vai gielddat cevzet <errorort correct="boarásmuvvama" errorinfo="noun,á">boarasmuvvama</errorort> ja gielddaekonomiija ovdanbuktin hástalusain. <errorsyn correct="Skuvllaid unna oahppimearit dagahit maid dan" errorinfo="adv,wo">Maid skuvllaid unna oahppimearit dagahit dan</errorsyn>, ahte bálvalusaid galggaše guorahallat <errorort correct="čiekŋaleappot" errorinfo="adj,mix">čiekŋaleabbut</errorort> dán njealje gieldda gaskkas.</p>
<p>Ođđa gielda livččii 20 502 <errorort correct="njealjehaskilomehtera" errorinfo="noun,conc">njealjehaskilometera</errorort> viiddis ja doppe orole sullii 14300 olbmo.</p>
<p>Enodaga gielddas ledje jagi 2010 loahpas 187, Gihttelis 11, <errorlang correct="Muonás" errorinfo="prop,foreign">Muonios</errorlang> 5 ja Kolaris 2 sámegielaga. Sápmelaččaid gielalaš rivttiid dorvvasteami dihte Enodat galggalii meroštallojuvvot sámiid ruovttuguovlun. Juos gieldalaktin ollašuvvá, de dat gáibida láhkaásaheami rievdadeami. Sámi ruovttuguovllu gielddaide guoski láhkaásaheami rievdadeapmi <errorort correct="gáibida" errorinfo="verb,a">gáibidá</errorort> ráđđádallamiid sámedikkiin.</p>
<p>Sámegielagiid vuoigatvuođat hedjonit?</p>
<p>Bargojoavkku evttohusas mieđihit, ahte sápmelaččaid rievttit hedjonivčče dán ođđa dilis. Dán vihkot maid enodatlaččat.</p>
<p>Enodaga Gárasavvonis orru oahpaheaddji Virpi Väisänen lea fuolas dákkár plánain. Su mielas váttisvuođaid <errorort correct="buvttálii" errorinfo="verb,á">buvttalii</errorort> ee. gieldda mearehis stuora viidodaga lassin maid sámegielat bálvalusaid <errorformat correct="ollašuhttin." errorinfo="punct">ollašuhttin</errorformat></p>
<p>– Juo <errorortreal correct="dálá" errorinfo="adj,á">dála</errorortreal> dilis lea dievas bargu vuođustit <errorort correct="sámegielbálvalusaid" errorinfo="noun,cmp,vow">sámegielabálvalusaid</errorort> dárbbu ja ain stuorit gielddas dat livččii jo mihá garrasit hástalus.</p>
<p>Dákkár váttisvuođat leat omd. sámegielat beaivedikšumis ja sámegielat skuvllain, gos leat unna oahppimearit.</p>
<p>– Vaikko bálvalusaide boahtáge eanas ruhtadeapmi stáhtas, nu gielda <errorort correct="sáhttá" errorinfo="verb,conc">sáhtá</errorort> maid muhtin muttus oassálastit dasa. Leatgo dát golbma iežá gieldda válbmašat ja leago dain dáhttu oassálastit dasa, go dain orrot nu unnán sápmelaččat, lohká Väisänen.</p>
<p>Váikkuhusat maid luondduealáhusaide?</p>
<p>Neakkela bálgosa badjeolmmái Jouni Näkkälä mielas gielddaid ovttastahttin soaittálii hehttet maid <errorformat correct="luonddugeavaheami." errorinfo="punct">luonddugeavaheami</errorformat></p>
<p>– Skohterastiid ja <errorort correct="njealjejuvllagiin" errorinfo="adj,cmp,nomsg,gensg">njealljejuvllagiin</errorort> <errorort correct="vuoddjiid" errorinfo="noun,conc">vuodjiid</errorort> mearri <errorort correct="lassánivččii" errorinfo="verb,á">lassanivččii</errorort> sihkkarit Eanodaga guovllus, juos ovddeš Muonio, Kolari ja Gihttela <errormorphsyn correct="olbmot oččole seamma vuoigatvuođaid vuojašit" errorinfo="verb,infin,ind,cond,mode">olbmot oččole seamma vuoigatvuođaid vuojášit</errormorphsyn>, go enodatlaččain leat dál. Dát soaittálii hehttet sámiid boazodoalu, guollebivddu ja iežá meahcceealáhusaid.</p>
<p>– <errorort correct="ILO-soahpamuša" errorinfo="noun,a">ILO-soahpámuša</errorort> <errorort correct="ratifiseren" errorinfo="verb,mono">ratifisieren</errorort> <errorort correct="soaittálii" errorinfo="verb,conc">soaitálii</errorort> dieđusge čoavdit dákkár váttisvuođaid, navdá Näkkälä.</p>
</body></document>
