<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title>Hástalusat duoji gelbbolašvuođas, oahpahusas ja ovdánahttimis</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>9876</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://evalueringsportalen.no/evaluering/h-stalusat-duoji-gelbbola-vuo-as-oahpahusas-ja-ovd-nahttimis/14N_Rapport_utfordr_kompetanse.pdf/@@inline</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 150288 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Čielggadeapmi geassemánnu 2008</p>
<p>Hástalusat duoji gelbbolašvuođas, oahpahusas ja ovdánahttimis</p>
<p>Doaibmaaddi: Sámediggi</p>
<p>Prošeaktajođiheaddji: Lone Synnøve Hegg</p>
<p>Prosjektabargit: Jan Aslaksen ja Ole-Magne Kleven <em type="bold">1 Álgu </em><em type="italic">1.1 Duogáš </em>Čielggadeapmi lea dahkkon Sámedikki diŋgojumi vuođul. Gilvvu maŋŋil juolluduvvui bargu Finnut Consult AS:i 8. vahkus 2008: s. Prošeaktabargit ledje Lone Hegg, Jan Aslaksen ja Ole-Magne Kleven. Diŋgojumi duogáš lea Sámedikki mearrádus áššis 12/05 <em type="italic">Ealáhusšiehtadusa ásaheapmi </em>: <em type="italic">” </em></p>
<p>Juolludeapmi Duodjeinstituhttii ii leat mielde duodjeorganisašuvnnaid ealáhusšiehtadusas. Dievasčoahkkin bivdá ahte álggahuvvo bargu ollislaččat guorahallat duoji gelbbolašvuođa- ja oahpahushástalusaid.” </p>
<p>Čielggadeami mandáhta lea čielggadit duoji gelbbolašvuođa- ja oahpahushástalusaid. </p>
<p>Čielggadeami fálaldatbovdejumis daddjo čielggadeami birra ná: ”Čielggadeapmi galgá čalmmustahttit erenomážit mo ovddidanbargu duojis sáhttá lasihit barggaheami ja dietnasa duojis. Go Duodjeinstituhtta (DI) galgá leat ovddidanguovddáš duojis lea lunddolaš guorahallat DI ovddasvástádusa dán barggus ja leago DI:s rivttes organisašuvdnamálle dán ektui. Mandáhtas lea maid čielggadit duoji fágaoahpahusa ja lassi- ja joatkkaoahpu.”</p>
<p>Nugo Sámediggi diŋgui lea čielggadeapmi juhkkojuvvon čuovvovaš golmma oassái: 1. Fágaooahpahus 2. Bagadallan ja veahkki duojáriidda 3. Lassi- ja joatkkaoahppu duojis <em type="italic">1.2 Vuohki ja </em>č <em type="italic">ilgehus </em>Dieđuid leat čohkken jearahallamiid, dokumeantaanalysaid ja gáldoroggamiid bokte. Jearahallamat leat oassin kvalitatiivva dutkanvuogis, mainna vugiin juksat lahkavuođa informánttaide. Mii leat jearahallamiid bokte oahpásmuvvan duodjái fágan mii lea čadnon kultuvrii, identitehtii, fidnorámisvuhtii ja dovdduide. Informánttat leat juogadan minguin vásáhusaideaset, máhtuset, jurdagiiddiset ja árvalusaideaset mo viidáseabbot joatkit dás. Dát čilgehus lea buorre muddui huksejuvvon informánttaid stuorra beroštumi ja buorredáhtolašvuođa ala. Finnut Consult AS lea jearahallan 33 olbmo. Jearahallamat leat leamaš guovddážis dieđuid čohkkema oktavuođas, ja sitahtat leat guovddášoasit ráportta duođaštusain. Jearahallamiid oktavuođas leat guktii fitnan mátkkis: oktii Guovdageainnus ja Kárášjogas, ja oktii Unjárggas ja Deanus. Loahpa jearahallamiin leat čađahan Čáhcesullos, peršovnnalaš čoahkkimiin ja telefovnna ja e-poastta bokte. Jearahallanbagadusa heiveheimmet daidda iešguđet aktøraide. Muhtun informánttaide lei áigeguovdil guoskkahit buot osiid čielggadeamis, ja earáide fas dušše osiid. <em type="italic">” </em></p>
<p><em type="italic">Duodji lea iešgu </em>đ <em type="italic">etIágán giehtaduoji, dáiddaduoji, muorra-/ </em>č <em type="italic">oarveduoji ja </em><em type="italic">smávvaindustriija oktasaš namahus. Ollu sámiide lea duodji eallinláhkin. Duodji lea vuosttažettiin leamaš ráhkadit veahkkeneavvuid ja biktasiid iežas atnui, muhto maiddái </em>č <em type="italic">ábbodaga ja </em>č <em type="italic">i </em>ŋ <em type="italic">adeami dihte ja gávpe-/lonuhusgálvvuid ráhkadeapmi. Duodji govvida sámi eallinvuogi ja kultuvrralaš árbevieruid.<span type="quote">”1 ”Duodji eallá olbmuid gaskkas ja lea huksejuvvon báikkálaš máhtu ala”</span>. </em>(Maja Dunfjeld. Doavttirgráda duojis)1 <em type="bold">2 Fágaoahpahus </em>Joatkkaoahppu duojis lea guokte jagi joatkkaskuvllas ja guokte jagi oahpahallin fitnodagas. Oahpahus skuvllas álgá jagiin jo12 design ja giehtaduodji. Joatkkaskuvllat Finnmárkkus mat fállet design ja duoji leat Álaheadju, Hámmarfeasta, Leavdnja, Girkonjárga ja Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla (SJSBS). Dát skovvi čájeha vuođđoohcciid logu jo1 design ja duodjái Finnmárkkus (ovdal Máhttoloktema: VK hábmen) maŋimuš jagiid3: ”Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla (SJSBS) lea Guovdageainnus, riikka stuorimus suohkanis ja guovddážis Sámis. Dáppe eallá sámi giella ja kultuvra, ja goappašagat leat mávssolaččat skuvlla oahpahusas ja lagasbirrasis. Dien geažil leatge skuvllas erenoamáš fágafálaldagat lassin daidda mat gávdnojit eará skuvllain. Guokte fálaldaga, boazodoallu ja duodji, leat riikkalinnját. Sámi temát leat maiddái mávssolaččat eará fágafálaldagain. SJSBS lea stáda joatkkaskuvla, njuolga direktoráhta vuollásažžan iige fylkagieldda. Danne leage sámi joatkkaskuvllain sierra stivra.” 2 </p>
<p>Maŋŋil Máhttolokten reforpma lea namahus joatkkaskuvlla vuosttas jagis jo1, nuppi jahki lea jo2, ja jo3 muitala ahte lea goalmmát jagi skuvllas dahje oahpahusas fitnodagas. 3</p>
<p>Logut Finnmárkku fylkagielddas sisaváldinjođiheaddjis. 4</p>
<p>Referánsa: www.vilbli.no 5 www.samisk.vgs.no 6</p>
<p>Finnmárkku fylkagieldda sisaváldinkántuvra hálddaša sisaváldima design ja duodjái Guovdageainnus. Sii leat addán čuovvovaš dieđuid sisaváldima birra duodjái:</p>
<p>Oaidnit tabeallas ahte leat unnán ohccit ja unnán oahppit geat duođaid čađahit skuvlaoahpu duojis. Dán skuvlajahkái ii lean oktage ohcci <em type="italic">de </em>s <em type="italic">ign ja duodjái </em>. Skuvlajahkái 2008/2009 leat 7 ohcci Finnmárkku fylkagieldda sisaváldima bokte. Gråangke joatkkaskuvlla ossodatjođiheaddji dieđuid mielde leat guokte vuođđoohcci maiddái doppe ja sisaváldima čađaha Davvi-Trøndelága fylkagielda. Beassá de oaidnit gallis daiguin álget, gallis čađahit ja gallis fas álget oahpahallin. Gråangke joatkkaskuvlla lea fállan jo2 DESign ja duoji juohke jagi, muhto máŋga jagi eai leat leamaš ohccit, Davvi-Trøndelága fylkagieldda dieđuid mielde. <em type="italic">2.1 Besten </em>Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvllas (SJSBS) imaštallet dan heajos bestema nuppi jahkái duojis. Máhttoloktema olis leat máŋga fága jávkan nuppi jagi fálaldahkan maŋŋil go oahppit leat vázzán jo1 design ja duoji, juoga mii SJSBS oaivila mielde galggašii lasihit bestema design ja duodjái. Finnmárkku fylkagieldda sisaváldinkántuvra duođašta ahte jo1 design ja giehtaduoji oahppiin eai leat seamma olu fálaldagat go ovdal jo2:s. Sisaváldinjođiheaddji cealká ná dili birra: ” <em type="italic">Mu bargoustibat maid hea </em>đ <em type="italic">ástuvvet ja imaštallet maid ipmašiid galgat dahkat buot dáid jo1 DG nieiddaiguin ma </em>ŋŋ <em type="italic">il Máhttoloktemat </em>”. Sisaváldinkántuvrra logut čájehit ahte oahppiid gaskkas geat álge design ja giehtaduodjái 2006/2007:s Finnmárkkus ledje dušše 37 % geat jotke jo2 design ja giehtaduodjis. Dáid gaskkas ii lean nappo dalle oktage gii válljii design ja duoji. Fylkadásis lea bestenvuođđu jo1:s jo2:i design ja duojis, muhto nugo oaidnit loguin leat hui moattis geat válljejit dán suorggi. Leavnnja joatkkaskuvllas lea jo1 design ja giehtaduodji, lea sámi hálddašangielddas ja lea Finnmárkku oktavuođas viehka lahka Guovdageainnu. Almmatge sáhttá muhtin oahpaheaddji muitalit ahte oahppit eai dáhto vázzit design ja duoji Guovdageainnus. Oahpaheaddji dadjá ahte son muitá dušše ovtta gii dáid maŋimuš jagiid lea dáhtton Guovdageidnui. Son oaivvilda ahte sis geain leat čanastumit boazodollui dattege leat eambbo mieđamannasat skuvlii Guovdageidnui. Oahpaheaddji dadjá vel dan ahte oahppit Finnmárkkus bohtet smávva servodagain, ja jus fárrejit, de ohcet sii stuorát birrasiidda. Son oaivvilda ahte unnán besten jo2 design ja duodjái boahtá das gos suorgi fállojuvvo. Birastahtti servodagas ii leat rivttes fálaldat maid oahppit dáhttot friijaáiggis. Oahpaheaddji geassá maid ovdan ahte vuođđoskuvllat oppalaččat eai vuorut duoji ja giehtaduoji. Dát lea ruđa duohken, vaikko olu oahppit dáhtošedje duddjot, oaivvilda son. Son oaivvilda ahte duoji fertešii vuoruhit eanet Finnmárkku vuođđoskuvllain, vai oahppit besset geahččaladdat: <em type="italic">”Servodat dadjá ahte it sáhte šaddat sárgun. Ii leat áddejupmi duoji mearkkašupmái dál. Váhnemat ja neavvut eai rávve nuoraid dán suorggi váldit. Dán geh </em>čč <em type="italic">et heajut fágan.” </em></p>
<p>Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvllas muitala jođiheaddji Gunn Vigdis Oreholtet ahte olu oahppit ohcet Ruŧŧii Johkamohkkái duodjeohppui. <em type="italic">”Doppe ii leat teoriija. Oahppiin galget leat má </em>ŋ <em type="italic">ga oktasašfága fidnosuorggis Norggas. Skuvllas Johkamohkis ožžot sámi giela, kultuvrra ja duoji. Oahppit navdet ahte Guovdageainnus oahpahit dušše duoji mii gullá Guovdageidnui. Menddo olu teoriija fitnosuorggis baldá ollugiid.” </em>Bagadalli7 muhtin norgga oahppofitnodagas duojis maid muitala skuvlla birra Johkamohkis: <em type="italic">”Má </em>ŋ <em type="italic">ggas Finnmárkkus váldet vuostá saji Johkamohkis. Ovdal goh </em>č <em type="italic">oduvvui álbmotallaskuvlan, muhto dál lea dat </em></p>
<p><em type="italic">Samij Åhpadusguovdásj/Samernas </em><em type="italic">utbildningssentrum. Duodji lea stuorra oahpahus. Mu oahppi lea oahppan olu doppe. Muhtimat dadjet ahte Johkamohkis lea alit dássi go Guovdageainnus. Johkamohkis oahpahit sihke julevsámegillii, davvisámegillii ja lullisámegillii. Sis leat golbma iešgu </em>đ <em type="italic">et eari. Leat unnán sajit ja garra gilvu sajiid alde. Sii eai sáhte váldit buohkaid sisa geat ohcet. Dás ferte geah </em>čč <em type="italic">at dan vuogádaga – manne eai leat oahppit Guovdaeainnus ja unnán sajit Johkamohkis? Dás ferte ovttas bargat riikarájáid rastá. Besten sáhttá šaddat buoret – sisdoallu, vuogádat dahje juoga ferte leat boastut Guovdageainnus. Guovdageainnus berrejit várra oahpahit lulli- ja julevsámegillii vai nagodit bestet. Makkár frijjaáigefálaldagat leat ovdamearkka dihtii Guovdageainnus? Johkamohkki lea eanet guovddážis Sámis.” </em>2.1.1 Samij Åhpadusguovdásj/ Samernas Utbildningscentrum Go olu informánttat leat geassán ovdan duodjeoahpahusa Johkamohkis, leat mii geahčadan lagabui Samij Åhpadusguovdásja. Skuvla ovdanbuktojuvvo neahttasiidduin http://www.samernas.se/ skuvlan ollesolbmuide. <em type="italic">Duodji - Sameslöjdlinje </em>birra čuožžu: <span type="quote">”Jus beroštat duojis, vállje de duodji – sameslöjdlinje gos sáhtát vázzit 1 – 2 jagi, vállje jogo muora/čoarvvi dahje náhki/liinni. Skuvla lea organiserejuvvon vuođđudussan maid Sámiid Riikkasearvi, Same Ätnam ja Johkamohki gielda vuođđudedje”</span>. 7 </p>
<p>Sus geas lea ovddasvástádus geavatlaš oahpahusas oahppofitnodaga oahpahussii gohčoduvvo</p>
<p>Sadjásaš rektor Samij Åhpadusguovdásjis, Henrik Michael Kuhmunen, čállá epoasttastis čielggadeami oktavuođas 28. b. cuoŋománus 2008, ahte skuvllas leat dadjat jo juohke jagi norggabeali oahppit. Go guoská beroštupmái skuvlii dadjá son dán: <em type="italic">”Mis leat muhtun jagiid eanet ohccit go sáhttit sisaváldit, muhto aiddo dán jagi leat váldán sisa buot ohcciid geat leat ohcan deike. Mii leat fállan buori duodjeoahpahusa badjel 30 jagi ja leat ilus go mis leat norggabeali oahppit. Mun in oainne dan váttisin, baicce ahte oahppit geat leat geargan joatkkaskuvllas hálidit vásihit eará birrasa ja boahtit deike Johkamohkkái, vázzit sámi skuvlla ja oahpásmuvvat eará nuoraide Sámis.” </em>Rektora mielde leat eanaš norggabeali oahppit geat ohcet Johkamohkkái jo vázzán joatkkaskuvlla. Oahppit fertejitge leat 18 jahkásaččat go álget. Skuvllat Guovdageainnus ja Johkamohkis eai leat nappo dalle njuolga gilvaleaddjit. Mii guoská teoriijii skuvllas Johkamohkis, muitala son ahte teoriija dán oktavuođas lea ahte oahppit lohket sámegiela ja sámi historjjá. Dieđuin mat leat Johkamohki skuvlla neahttasiidduin, oaidnit ahte duodjesuorgi ii atte Ruoŧas fidnogelbbolašvuođa. Almmatge lea vejolaš váldit <span type="quote">”gymnásaoahpu”</span>, mii lea ovttasbargu gaskal Johkamohki gieldda gymnasieskuvlla (Boken skuvlla) ja Samij Åhpadusguovdásja,. <span type="quote">”Beasat lohkat sámegiela, boazodoalu, kultuvrra, duoji jna.” ”Dasa lassin gullá vahkkosaš oahppu/jahki nuppi riikkas Sámis boazodoallokurssa davviriikkalaš oktasaš boazodoalloprošeavtta ”SIJD”</span> rámmaid siskkobealde maid EU Sápmi Interreg maid ruhtada.” Eará vejolašvuohta fágaoahpahusas oahpahuslága mielde lea álgit njuolga oahpahallin. Dát lea dalle njealle jagi guhkes doaibma, ja oahpahalli ferte váldit fidnoteoriija ja oktasašfágaid lassin. Jus dus lea guoskevaš bargohárjehallan dahje teoriija ovdalis sáhttá dán geassit eret njealljejagáš oahpahalliáiggis. Máttá-Trøndelágas lea oahpahalli geas lea oahppu Samij Åhpadusguovdásjis váldon oahpahallin. Joatkkaoahpahusa fágasuorggi ráđđeaddi Mátta-Trøndelága fylkkagielddas muitala ahte oahppu Samij Åhpadusguovdásjis addá vejolašvuođa geassit eret 12 mánu oahpahalliáiggis. Dát mearkkaša ahte dalle báhcet vel 36 mánu njealle jagi oahpahalliáiggis. Oahppiin geain lea oahppu Samij Åhpadusguovdásjis fertejit lassin háhkat dárbbašlaš kurssaid fidnoteoriijas ja oktasašfágain. Jus sis ovddežis leat oktasašfágat, ovdamearkka dihtii oahppospesialiserensurggiin joatkkaskuvllas, gessojuvvo vel eanet áigi oahpahalliáiggis. Varraseamos ođas Samij Åhpadusguovdásjis lea ahte stivra lea mearridan ahte skuvllas galgá leat allaskuvlaoahppu duojis ja sámegielas – Sámi Duodji ja dáiddaallaskuvla. Dát almmuhuvvui preassadieđáhusas 4. b. guovvamánus 2008. 2.1.2 Duodjeoahpahal it Duodjeealáhusdoalliin lea vejolašvuohta registrerejuvvot duodjeregistarii. Dán vuođđu lea Duodjeealáhusa váldošiehtadus dahkkon gaskal Sámedikki ja duodjeorganisašuvnnaid Duojáriid ealáhussearvi ja Riikkasearvi Sámiid Duodji. 2006:s ja 2007:s šadde ovttaoaivilii jahkásaš duodjeealáhusšiehtadusa ektui. Maiddái 2008:s leat šiehtadallamat. Ealáhusdoallit geat leat registrerejuvvon duodjeregistarii sáhttet ohcat doaibmadoarjaga. Artihkkalis almmuhuvvon Sámedikki neahttasiidduin 2008 doaibmadoarjaga birra, oaidnit ahte lea várrejuvvon 3 000 000 ru doaibmadoarjagiidda 2008:s. Eaktun oažžut doaibmadoarjaga lea ahte duodjefitnodat lea <span type="quote">”organiserejuvvon ovttaolbmofitnodahkan”</span> (Kuhmunen 17.01.20088). Go duodjefitnodagat leat organiserejuvvon ovttaolbmofitnodahkan muitala dat fitnodaga sturrodaga ja fitnodagaid háhkamiid sturrodaga birra. Dát lea fitnodatmálle gos okta olmmoš lea eaiggát. ”Doai fitnodagain leahppi oktan!” (www.bedin.no). Duodjefitnodagat leat unnit, háhkamat leat ráddjejuvvon ja leat dábálaččat okta dahje moadde bargi. Jearahallamis oaččuimet duođaštuvvot ahte priváhta eallin ja bargu dávjá leat latnjalassii fitnodagain. Dát guoská maid dáid fitnodagaide main leat oahpahallit. Okta bagadalli muitalii dan birra go lea oahpahallifitnodat: <em type="italic">”In hálit leat oahpahallifitnodahkan eanet gerddiid šat. Mii leat leamaš mu unna gievkkana </em>čč <em type="italic">as. Lean geigen ohcamuša beassat ordnet báji biilavistái, muhto ohcanproseassa lei nu vu </em>đ <em type="italic">olaš ahte dat ii mannan. Bábirmillu šattai menddo váttisin. Fertejin juoidá lohpidit má </em>ŋ <em type="italic">ggaid jagiid ovddasguvlui, ja dathan lea váttis einnostit dán fága oahpahalliid sávaldagaid. Dál lean ieš lonen bá </em>ŋ <em type="italic">kkus ru </em>đ <em type="italic">aid beasan ordnet báji. Fertet váldit veahážiid mielde, muhto dat ádjána. Mus eai leat makkárge dáhkádusat. Mus lea fitnodat, oahpahalli duodjebádij ja bearaš ovtta sajis. Fitnodagain mat váldet oahpahalliid berre leat duodjebádji. In sáhte joatkkit oahpahallifitnodahkan. Lea menddo váttis.” </em>Boazodoalu ja duoji oahpahuskántuvrra9 dieđuid mielde leat dál njeallje duodjeoahpahalli. Boazodoalus leat fas 28 joatki oahpahallišiehtadusa. 2006:s ledje ámmátduojáriin geat serve SEG guorahallamii, 138 142 ru gaskamearálaš gávpesisaboahtun (SEG 2007:8).10 Dát duođašta maid čađahuvvon jearahallamatge čájehit, nammalassii ahte duodjeoahpahallifitnodagain ii leat alddiset vejolašvuohta bálkáhit oahpahalliid, ja ahte oahpahallit nu leatge sorjevaččat bálkádoarjagiin. 8 www.samediggi.no 9 </p>
<p>Oahpahuskántuvra hálddaša oahpahalliidoahpahusa oahppofitnodagaid ovddas. 10</p>
<p>SEG geassemánus 2007, Länsman ja Pedersen: <em type="italic">Duodjeealáhusa ru </em>đ <em type="italic">alaš dilli </em>. Dán guorahallamis mii guoská jahkái 2006, leat 30 fitnodaga 49 duodjeregistarii registrerejuvvon fitnodagas oassálastán. </p>
<p>Boazodoallooahpahalliin lea bistevaš ja čielga juolludanortnet. Boazodoallohálddáhus bearráigeahččá ahte oahpahuskántuvra oažžu guokte doarjaga jahkái, skábmamánus ja geassemánus. Oahpahuskántuvra omarda viidáseabbut ahte boazodoallooahpahallit ožžot bálkkáset, ja raporterejit Boazodoallohálddáhussii oktii jagis. Duojis leat oahpahalliid doarjagat leamaš prošeaktaorganiserejuvvon 2004 rájes. Prošeakta maid Sámediggi lei ollásit ruhtadan, galggai leat guovtti jagi badjel, ja galggai loahpahuvvot 2006 loahpas. Oahpahuskántuvra lea ferten Sámediggái raporteret prošeavtta birra njealle geardde jahkái. Dán oaivvilda oahpahuskántuvra lea leamaš dárbbašmeahttun resursageavaheapmi go dábálaččat leat šiehtadusain unnán rievdadusat ovtta jagi áigodagas. Oahpahuskántuvra muitala viidáseabbot ahte go prošeaktadoarjja duodjeoahpahalliide álggahuvvui 2004:s, de lei lávdegoddi mii omardii ahte 10 oahpahallái fállojuvvui bálkádoarjja. Guokte oahpahalli leat álgima rájes heaitán go boastut válljiiga, viđas leat čađahan ja sis lea fágareive. Golmmas leat ain oahpahallit. Dát gávccis ledje okta gánda ja čieža nieidda. Eanaš oahpahallit leat Finnmárkkus eret, muhto okta lea lullisámi guovllus eret. Ollu duodjeoahpahalliin váillui oassi fidnoteoriijas. Go duodjeoahpahalliin geain ii leat dát teoriija, vuolláičállo šiehtadus, sáhttá šiehtadus bistit gitta 4 jagi rádjai ja nu dahkkuige eanaš duodjeoahpahalliid ektui geat álge prošektii. Máŋga oahpahalli ožžo maid virgelobi jahkái vázzin dihtii Duodjesuorggi Johkamohkis. Oahpahallit leat váldán teoriijakurssa oahpahuskántuvrra ja Duodjeinstituhta ovttasbarggu čađa. Ruđalaš dilli maŋŋil go prošeaktaáigodat nogai 2006:s lea liikká leamaš eahpesihkkar ja eahpečielggas oahpahalliid ektui, dadjet oahpahuskántuvrras. Dál lea almmatge ruhtadeapmi ohcamiid čađa sihkkarastojuvvon 2008 lohppii oahpahalliide geat eai leat geargan. Oahpahuskántuvra lea ferten ohcat Sámedikkis ruđaid dáid oahpahalliide sihke 2007:s ja 2008:s vai besset čađahit. Dát lea bohciidahttán eahpesihkkarvuođa ja buktán heajos nama duodjeoahpahalliortnegii. Okta bagadalli muhtin oahppofitnodagas cealká dán: <em type="italic">”Oahpahalliid doarjagiid ferte </em>č <em type="italic">orget. Ii oktage duostta váldit oahpu go ii leat sihkkar oažžugo ru </em>đ <em type="italic">aid. Olbmot eai duostta dása njuiket. Lea hirbmat heittot. Sii leat jo bilidan bestema ovddas. Mu oahpahalli lea háleštan eará oahpahalliiguin, ja dál gulustuvvo ahte ii leat dan veara leat duodjeoahpahallin. Mu oahpahalli buorre mokta njiejai dáinna eahpesihkkarvuo </em>đ <em type="italic">ain mii lea jagis nubbái. Eará oahpahallit, nu go mahkáš huksenfágas, dihtet ahte sii besset gerget, go sii ožžot ru </em>đ <em type="italic">aid.” (…) ”Seammás lean vásihan ahte oahpahuskántuvra dadjá ahte eai leat ru </em>đ <em type="italic">at, ja Sámediggi fas dadjá ahte leat ru </em>đ <em type="italic">at. Dás lea gulahallanváilivuohta. Leat bagadallit ja oahpahallit geat fertejit moivvi dustet. Olbmot hállet juohke guvlui ja olmmoš beanta vuollána.” </em>Váttisvuođaid eahpesihkkaris juolludanortnegiin leat máŋga instánssa čujuhan: Oahpahuskántuvra, oahpahallifitnodagat, oahpahallit, Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvla ja Finnmárkku fylkagieldda oahpahusossodat. Joatkkaskuvllas Guovdageainnus dadjá muhtin jođiheaddji: ” <em type="italic">Mu mielas orro leamen ahte boazodoalus leat ru </em>đ <em type="italic">at ja doarjagat, muhto eai duojis.” </em></p>
<p>Finnmárkku fylkagieldda oahpahusossodagas oaivvildit ahte váttisvuođat bestema ektui vulget das go addojuvvojit heajos signálat oahppiide ja birrasii. Fágaoahpahusossodaga ráđđeaddi oaivvilda ahte Sámediggi ii leat nagodan hukset bistevaš ortnegiid: ” <em type="italic">Doarjja lei berret ain jo leat vi </em>đ <em type="italic">a jagi badjel vai oahpahalliid ektui lea </em>č <em type="italic">ielggas. Doarjja guovtti jahkái </em><em type="italic">lea menddo oanehis áiggi badjel. Dat mii dáhpáhuvvá jk2:s ja oahpahallidilálašvuo </em>đ <em type="italic">ain gullet oktii. Measta buot oahpahallit bestejuvvojit jk2:s.” </em>Boazodoalu ja duoji oahpahuskántuvra muitala ahte 2007:s ledje njeallje ohcci geat dáhtto oahpahallisaji: <em type="italic">”Fertiimet dadjat ahte mii sáhttit gávdnat fitnodagaid, muhto mis eai leat bálkáru </em>đ <em type="italic">at fállat oahpahalliide. De geassádedje buohkat. Leimmet ožžon </em>č <em type="italic">ielga die </em>đ <em type="italic">u heaittihit prošeavtta.” </em>Sámediggi lea almmuhan ođđa ruđaid oahpahalliortnegii 2008:s. Almmuheapmi lea Lotnolasealáhusaid ja sámi mátkkoštusealáhusa árvoháhkanprográmma siste, maid Sámedikki dievasčoahkkin meannudii áššis 10/0811. 2008 ovddas várrejuvvui 3 375 000 ru lotnolasealáhusaide ja 1 500 000 ru bagadallivirggiide ja duodjeoahpahalliide. Dán ášši mearrádusas lohkat ahte fitnodagat mat váldet sisa oahpahalliid ortnega vuođul vuoruhuvvojit. Mearrádusas maid oidno ahte 1 000 000 ru lea biddjon <em type="italic">bistevaš duodjeoahpahalliortnegii </em>sihke 2008:s ja 2009:s. Viđat doaibmabiju čielggadeami vuolde mii lea <em type="italic">bistevaš duodjeoahpahalliortnet </em>boahtá ovdan ahte lea bušetterejuvvon 1 000 000 ru maiddái 2010:i. Viđat doaibmabiju vuolde lohkat viidaseabbot: <span type="quote">”Sihkkarastin dihtii bestema duodjeealáhussii lea danne dárbbašlaš ásahit bistevaš bálkádoarjjaortnega oahpahalliide”</span>. Ovddasvástideaddjin lea biddjon <span type="quote">”oahppofitnodat dahje vejolaččat oahpahuskántuvra”</span>. Sámedikki ruđaid duodjeoahpahalliortnegii hálddaša Sámedikki juolludanstivra, ja ruđaid leat dál almmuhan. Almmuheamis mii lei 17.01.2008 Sámedikki neahttasiidduin www.samediggi.no ii boađe ovdan ahte dát galgá leat bistevaš duodjeoahpahalliortnet. Juolludaneavttuin čuožžu earret eará čuovvovaččat: <span type="quote">”Ohcanáigemearit lea 1. b. guovvamánus ja 1. b. čakčamánus 2008. Doaibmabidju galgá álggahuvvot dan bušeahttajagis go doarjja juolluduvvo ja gearggahuvvot maŋimuš 2 jagi maŋŋil go juolludanreive lea beaiváduvvon”</span>. Dát guovtti jahkái ráddjen čuoldá eret oahpahalliid geain lea dárbu guhkit oahpahallanáigái go guokte jagi. Ruđaid bokte mat leat bušetterejuvvon maiddái 2010:i ja Sámedikki lohpádusain ahte galgá leat bistevaš ortnet, lea vejolaš hukset nannosat čielggasvuođa oahpahalliide. Sámediggi lea čielgasit oaivvildan ásahit bistevaš ja čielga ortnega, muhto dát ii oro gaskkustuvvon gullevaš oasseváldiide ja ohcciide. Boazodoalu ja duoji oahpahuskántuvrra mielas almmuheapmi 2008:s moivehii, ja sii leat eahpesihkkarat geat sáhttet ohcat dáid ruđaid. <em type="italic">”Boares prošeakta ii leat árvvoštallon. Almmatge leat álggahan o </em>đđ <em type="italic">a prošeavtta. Ja geat sáhttet ohcat dáid? Lea moivvas. Vuosttas áigemearri lea jo mannan ja mii eat leat ohcan. Eai áigemearit heive oahppiidege.” </em><em type="bold">2.1.2.1 </em></p>
<p><em type="bold">Oahpahalliortnega organiseren </em></p>
<p>Čielggadeami bokte dáhttu Sámediggi geahčadit lagabui oahpahalliortnega organiserema, ja vejolašvuođaid organiseret oahpahuskántuvrra mii veadjá biddjot Duodjeinstituhttii. Duodjeoahpahallit leat odne čadnon Boazodoallooahpahuskántuvrii. Dát oahpahuskántuvra ásahuvvui 2. b. guovvamánus 2002. Dán ásaheami duvde doaimmalaš boazodoallit geat hálidedje ovttasbarggu 11 boazodoallooahpahalliid oahpaheami ektui (njuolggadusat).12 Cuoŋománus 2007:s fárrehedje kántuvrra Vuotnabađas Guovdageidnui. 2004 rájes lea boazodoallooahpahuskántuvrras leamaš ovddasvástádus maiddái duodjeoahpahalliin. Oahpahallit ja fágaoahpahus lea oassi dábálaš joatkkaoahpahusfálaldagas. Finnmárku fylkagielddas lea danne ovddasvástádus čuovvolit ja neavvut fitnodagaid, oahpahalliid ja oahppokandidáhtaid Finnmárkkus. Oahpahallis ii leat bággu čálihit iežas oahppošiehtadusa oahpahuskántuvrra bokte, muhto oahpahuskántuvra galgá leat mielde sihkkarastimin oahpahusa beaktilvuođa ja kvaliteahta bajimuš ovddasvástádusa bokte ja geažoáiggi čuovvoleami bokte. Maŋŋil go geahčadeimmet iešguđet oahpahuskántuvrraid neahttasiidduid olles riikkas, oinniimet ahte mii eanemusat geardduhuvvui lei ahte oahpahuskántuvrrat ovddidit fága, aktiivvalaččat doaimmahit oahpahalliid čuovvoleami, oktiiordnejit miellahttofitnodagaid oahpahusdoaimma, láhčet kurssaid, ovttasbarget skuvllaiguin ja eiseválddiiguin ja aktiivvalaččat márkanfievrridit fága. Ovtta oahpahuskántuvrras lea ovdasiiddus ahte ”min váldoulbmil lea leat čanastat gaskal oahpahalliid, min miellahttofitnodagaid ja fylkka oahpahusossodaga.”. Oahpahuskántuvra ásahuvvo dábálaččat go muhtin fitnodagat ovttas háliidit oahpahuskántuvrra mii sáhttá leat oktasaš hálddáhus oahppofitnodagaide. Oahpahuskántuvra hálddaša oahpahusa fitnodagaid ovddas ja lea oahpahalliid bajimuš ovddasvástideaddji. Oahpahuskántuvrra ásaheapmi dáhpáhuvvá nappo dalle oahppofitnodagaid álgaga vuođul. Duojis lea dilli veahá earenomáš, go oahppofitnodagat leat viehka unnán ja unnit. Oahpahuskántuvrra ásaheapmi ii berre liikká dáhpáhuvvat almmá oahppofitnodagaid ja ealáhusdoallid oassálastima haga. Ii livčče dábálaš vuogi mielde jus DI šattašii oahpahuskántuvran almmá oahppofitnodagaid oassálastima haga. Duodji lea dál fága mas lea dárbu oahpahuskántuvrii mii sáhttá ovdanbuktit fága, ovddidit bestema, gelbbolašvuođaloktema ja doaimmahit oahpahalliid ja oahppofitnodagaid čuovvoleami. Ii čuoččo mihkkege duoji birra njuolggadusain mat gusket oahpahuskántuvrii mas odne lea ovddasvástádus duojis. Ii leat makkárge čalmmustahttin dahje diehtojuohkin duoji birra kántuvrra neahttasiidduinge (www.reindriftsopplaering.no). Neahttasiiddus lea dattege buorre diehtojuohkin boazodoallooahpahallidsajiid birra, muhto eai makkárge dieđut duodjeoahpahallisajiid birra. Oahpahuskántuvra čilge dán ahte duodji lea álo leamaš prošeaktan, iige bistevaš ortnegin. Sii celket sis leat unnán resurssat duhtadit daid stuorra dárbbuid mat duodjefágas, duodjeoahpahalliin ja duodjeoahppofitnodagain leat. Oahpahuskántuvra cealká čuovvovaččat dili birra: <em type="italic">”Duodji prošeaktan šaddá nu eahpe </em>č <em type="italic">ielggas. Mii eat sáhte virgádit olbmuid geat galggašedje dáinna bargat go eat die </em>đ <em type="italic">e leatgo mis ru </em>đ <em type="italic">at nuppi jahkái. Jus doarjja liv </em>čč <em type="italic">ii bistevaš, liv </em>čč <em type="italic">ii mis sáhttán leat okta virgi vel. Dán 2008 almmuheami vuo </em>đ <em type="italic">ul lea váttis virgádit geange. Giinu liv </em>čč <em type="italic">ii várra sáhttán leat 30 % virggis, muhto mo oažžut olbmuid geain lea gelbbolašvuohta diekkár bargui? Mii eat sáhte vuordit ahte oktage cealká eret virggistis 30 % virggi dihtii. Sámediggi ferte mearridit máid sii hálidit. Hirbmat olu buorit áššit leat dál sajis dán oahpahuskántuvrras. Gáibida viehka olu hukset bajás ná buori vuogádaga. Váldá áiggi. Dál lea dát buorredoaibmi kántuvra mas vuogádat lea sajis. Mii áinnas hálddašat </em>12 <em type="italic">duodjeoahpahalliortnega. Dát lea joatkkaoahpu siskkobealde, ja dása galgá leat gelbbolašvuohta. Ferte leat kántuvra mii áimmahuššá ortnega, nu mo boazodoalus.” </em>Lassin dasa ahte duodjedoarjja berrešii šaddat bistevaš ja dássedis ortnet, sáhttá smiehttat eará vuogi lágidit oahpahalliid ja oahppofitnodagaid čuovvoleami ja fága márkanfievrrideami. Boazodoalu ja duoji oahpahuskántuvrras ja Duodjeinstituhtas leat seamma beroštumit ja mihtut. Duodjeinstituhtta lea vuođđudus man ulbmil lea ovdánahttit duoji giehtaduodjin ja ealáhussan. Sis lea kántuvra ja duodjebádji Guovdageainnus davvisámi guovllus ja Snoasas lullisámi guovllus.13 Duodjeinstituhtas orro leamen nana fágagullevašvuohta duodjái ja neavvungelbbolašvuohta, ja oahpahuskántuvrras fas leat rutiinnat ja gelbbolašvuohta fágaoahpahusas. Ovttasbargu dáid gaskkas sáhttá nannet duoji ja fágaoahpahusa. Jearahallamat aktøraiguin dorjot dán jurdaga. Duodjeinstituhta direktevra, Inga Hermansen, cealká čuovvovaččat duodjefágaoahpahusa birra: <em type="italic">”Mun die </em>đ <em type="italic">án ahte sii geat barget boazodoallooahpahuskántuvrras leat </em>č <em type="italic">eahpit. Lea almmatge oahpahuskántuvrii váttis </em>č <em type="italic">uovvolit buot oahpahalliid. Diekko sáhttá Duodjeinstituhtta bargat ovttas oahpahuskántuvrrain. Miihan dál hálidat ásahit neavvuvirggiid miehtá sámi guovllu. Dát neavvut sáhttet </em>č <em type="italic">uovvolit oahpahalliid. Min neavvut sáhttet leat vuosttas la </em>đ <em type="italic">as. Mis galget leat neavvut sihke Finnmárkkus, Tromssas, Nordlánddas ja Trøndelágas. Dat boahtá máksit veahá. Dasa ferte dalle bidjat resurssaid. Muhto mii leat positiivvala </em>čč <em type="italic">at dasa ahte váldit stuorát ovddasvástádusa fágaoahpahusas, áinnas juogaduvvon ortnega bokte.” </em>Duodjeinstituhta stivrajođiheaddji, Regnor Solbakk, duođašta dan positiivvalaš oainnu fágaoahpu ovddasvástádusa váldima ektui: ” <em type="italic">Sáhttet áinnas leat nannosat </em>č <em type="italic">anastagat gaskal Duodjeinstituhta ja fágaoahpahusa </em>”. </p>
<p>Oahpahalliide ja fitnodagaide máddin lea Guovdageidnui, gos oahpahuskántuvra lea, viehka guhkes gaska. Ovttasbargu gaskal oahpahuskántuvrra ja Duodjeinstituhta, gos jo lea neavvuvirgi maiddái máddin, sáhtášii rahpat vejolašvuođaid lagabui čuovvolit oahpahalliid máddin. Muhtin bagadalli oahppofitnodagas máddin muitala ahte son lea dovdan iežas hui okto oahpahusa oktavuođas: <em type="italic">”Berrešii leat sierra </em>č <em type="italic">uovvoleapmi lullisámi guovllus. Giinu gii máhttá fága ferte guovlalit ain. Lean vásihan ahte lea leamaš váttis oažžut vástádusa oahpahuskántuvrras. Dalle lean váldán oktavuo </em>đ <em type="italic">a Finnmárkku fylkkain. Dát fylkagielda ii die </em>đ <em type="italic">e maidige duoji birra, muhto lea finadan dáppe. Iigo leat Sámedikkis beroštupmi gullat mo dat manná? Sii fertejit nannosit luohttit bagadallái ja fitnodahkii. Mus lea leamaš fiinna dilli – ii oktage leat iskan maid mun lean bargan.” </em>Ealáhussearvi Duojáriid ealáhussearvi (DES) ii leat positiiva dasa ahte oahpahuskántuvra galgá čadnojuvvot DI:i. Organisašuvdna cealká ná: ” <em type="italic">Dál leat </em>č <em type="italic">ielggadeamen DI barggu ja doaimma, ja dasa lea </em>č <em type="italic">adnon stuorra eahpesihkkarvuohta, danne ii berre láh </em>č <em type="italic">it DI:i o </em>đđ <em type="italic">a bargguid.” </em></p>
<p>Sii dattetge oaivvildit ahte boazodoallooahpahuskántuvrras ii berre šat leat ovddasvástádus duodjeoahpahalliin, muhto ahte dasa berrešii ásahuvvot sierra oahpahuskántuvra. Čohkkejuvvon dieđut duođaštit ahte mearkkašivččii olu jus livččii oahpahuskántuvra, beroškeahttá gosa biddjošii. Ráđđeaddi Nils Ole Pettersen geas lea nana 13 bargohárjáheapmi fágaoahpahusa barggus deattuha oahpahuskántuvrra mearkkašumi: <em type="italic"><span type="quote">”Oahpahalliid lea buoremus organiseret oahpahuskántuvrra bokte. Oahpahuskántuvra ferte oažžut ollislaš ovddasvástádusa oahpahalliid sisaváldimis ja doarjjaortnega hálddašeamis”</span>. </em></p>
<p>Oahpahuskántuvrras ii sáhte leat dušše duodjefágalaš hárjáneapmi, muhto ferte dovdat joatkkaoahpu ja fágaoahpahusa birastahtti vuogádaga. Pettersen muitala ahte ii leat doarvái ahte oahppofitnodagat máhttet fitnuset, muhto ahte biddjojit virggálaš ja čálalaš gáibádusat. Ovdamearkka dihtii galget Máhttoloktema olis čađahuvvot árvvoštallanháleštallamat, ja juohke jahkebealis galget árvvoštallanháleštallamiid čálalaččat sáddet fylkagildii. Ovdalgo Sámedikki doarjjaortnetprošeakta álggii 2004:s, ásahuvvui bargojoavku mii galggai gávdnat doarjjaortnegii ja oahpahallioahpahussii buoremus organiserema. Bargojoavkkus ledje guokte áirasa Sámedikkis, okta áirras Tromssa fylkagielddas ja okta áirras Finnmárkku fylkagielddas. Pettersen lei bargojoavkkus, ja muitalage ahte loahppacealkka lei áibbas čielggas: oahpahus ferte čađahuvvot oahpahuskántuvrra čađa. Prošeaktaraporta geigejuvvui Sámediggái 2002:s.</p>
<p>Dábálaččat ásahuvvo oahpahuskántuvra oahppofitnodagaid álgaga vuođul. Oahpahuskántuvra sáhttá maid leat máŋggafágalaš, nu go boazodoalu ja duoji oahpahuskántuvra lea leamaš daid maŋimuš jagiid. <em type="bold">2.1.2.2 </em></p>
<p><em type="bold">Oahpahalli, oahppofitnodat ja besten </em></p>
<p type="listitem">Odne lea dušše moadde duodjeoahpahalli. Máŋggas min informánttain leat deattuhan  ahte dássedis doarjjaortnet lea deháleamos doaibmabidju nannet bestema. Boazodoalu  ja duoji oahpahuskántuvrra dieđuid mielde leat guđas geain lea jk1 duodji (ovdal  Máhttoloktema, vástida jo2 DESign ja duodjái), ja geat eai leat álgán oahpahallin go  doarjjaortnet lea eahpesihkkar. Muhto maiddái eará sivat gessojuvvojit ovdan. Okta  bagadalli dadjá dán:     <span type="quote">”Mu oahpahalli lea leamaš veahá oktonas ja livččii berren beassat deaivat eará oahpahalliid  unnimus guktii jagis. Dat lea hirbmat dehálaš. Dál leat sii dušše mátketelefovnna bokte  háleštan, ja leat dadjan ahte halidit deaivvadit. (…) Lean sádden iežan oahpahalli  galledaddat eará fitnodagaid. Lonohallan lea positiiva  vai oahpahallit sáhttet leat eará sajis  muhtin vahkuid oahppan dihtii juoidá eará. Mađe viidát máhtu don oaččut, dađe buoret.  Sáhttá šaddat ovttageardán dušše leat ovtta fitnodagas.”    Riikkačálli Sámiid Duodji nammasaš ealáhusorganisašuvnnas, Magnhild Mathisen  čujuha ovdalis vásahusaide oahpahalliiguin. Dát lei ovttasbargu gaskal fylkagielddaid, fitnodagaid ja oahpahuskántuvrra, áinnas gielda- ja fylkarájáid rastá. Oahpahallit  sirddašuvvojit nu ahte oahppoáiggis leat iešguđet oahppofitnodagain: ”Sii dárbbašit  oahppat iešguđet áššiid ja dat čohkke nuoraid. Ovdal leat leamaš dáinna buorit  vásáhusat.”    Okta hirbmat positiiva oahpahalli Guovdageainnus oaivvilda ahte leat váilevaš árvvut  ja kultuvra duoji ektui mii dahká ahte unnán nuorat válljejit fága.     ”Dás lea sáhka árvoháhkamis. Dás lea sáhka árvvusatnit máŋga čuohte jagi boares máhtu.  Nuorat eai oainne dan árvvu. Ja de lea váttis fidnet barggu. Measta buot lei jávkan, muhto  dál boahtá dat fas ruovttoluotta, veahážiid mielde. Mus lea dat álo iežan birra. Mun loavttán  hui bures leahkit duodjeoahpahallin. Lea frijja. Ii leat gávccis njealji rádjai bargu. Dát heive  munnje. Oaččun 5000 ruvnnu oahpahallibálkká ja livččii lean váttis dan haga. Gearggan borgemánus ja dalle álggán bachelorii duojis.” (…) ”Oahpahuskántuvra lea doaibman  bures, ja de lei buorre oažžut teoriijakurssa Duodjeinstituhta bokte”</span>    Jearahallamat čájehit maiddái máŋga positiivva vásáhusa duoji fágaoahpahemiin.  Dáid vásáhusaid berre ovdanbuktit. Ovdamearkka dihtii dadjá muhtun  duodjeoahppofitnodaga bagadalli ná:     <span type="quote">”Lea hirbmat miellagiddevaš leat oahppofitnodahkan. Lea somá oahpahit earáide maid ieš  máhtán. Heive buorebut leat oahpahallin duojis go skuvllas oahppat duoji . Skuvllas šaddá  olu teoriija ja báhpárat”</span>    Lassin dieid sivaide mat leat jo namuhuvvon, lea measta buot informánttain árvalusat  doaibmabijuide nannet bestema duodjái. Dá čuovvu čoahkkáigeassu muhtimiin dain:</p>
<p type="listitem">Ferte čalmmástuhttit ja juohkit dieđuid vejolašvuođaid birra duojis.</p>
<p type="listitem">Joatkkaskuvla Guovdageainnus ferte juohkit eanet dieđuid eará birrasiidda ja skuvllaide go dušše daidda mat Guovdageainnus leat. Sii fertejit maiddái  ođasmahttit sisdoalu ja beaggima.</p>
<p type="listitem">Berre viežžat oaivadeami Ruoŧas ja hukset márkana duodjái.</p>
<p type="listitem">Berre márkanfievrridit duoji seamma láhkai go dahke boazodoalu ektui 10 – 15 jagi dassá.</p>
<p type="listitem">Ferte ávdnet márkana duodjái.</p>
<p type="listitem">Bagadalliid ja oahpahalliid bálkkát fertejit loktejuvvot.</p>
<p type="listitem">Nuorat galget oažžut buori diehtojuohkima duoji birra.</p>
<p type="listitem">Oahppofitnodagain galget buorit duodjebájit.</p>
<p type="listitem">Ferte šaddat gánnáhahttin dujiin bargat.</p>
<p type="listitem">Duodji galgá nannejuvvot mánáid- ja nuoraidskuvllas.</p>
<p type="listitem">Ferte ávdnet beroštumi duodjái ja giehtaduodjái oppalaččat.</p>
<p type="listitem">Ferte deattuhit ođđa hámiid ja árbevirolaš govastagaid ođđa geavahussii.</p>
<p type="listitem">Ferte doaimmahit márkanfievrrideami.</p>
<p type="listitem">Fitnofágamodealla ferte jurddašit molsaeavttolaččat, erenomážit geavatlaš estehtalaš fágain ja várjalanveara fágain.</p>
<p type="listitem">Berrešii leat gulahallan bagadalliid gaskkas.</p>
<p type="listitem">Berrešii guorahallat vejolašvuođa ásahit meašttirreivveortnega14.</p>
<p type="listitem">Berrešii leat stipeanda nuorra duojáriidda.</p>
<p type="listitem">Berrešii ásahuvvot čuovvolanvuogádat mii doaibmagoahtá maŋŋil go oahpahalliáigi lea nohkan.</p>
<p type="listitem">Lullisámi guovllu ferte erenomáš dárkilit čuovvolit go guoská duodjebájiide ja oahppofitnodagaide. 14</p>
<p>Ulbmil meašttirreivveortnegiin lea: sihkkarastit stáhtusa, nannet bestema ja oahpahusa giehtaduojefágain, sihkkarastit ásaheami ja dearvvaslaš doaimma fitnodagain ja áimmahuššat geavaheaddjiid beroštumiid. www.mesterbrev.no <em type="bold">3 Neavvun ja veahkki duojáriidda </em><em type="italic">3.1 Duodjeinstituhtta ovdánahttin- ja gelbbolašvuo </em>đ <em type="italic">aguovddážin </em>Sámediggi lea bivdán erenomážit guorahallat Duodjeinstituhta (DI). DI organisašuvdnamálle, ja sin ovddasvástádus gelbbolašvuođa, ovdánahttima ja ealáhusovdánahttima ektui galgá guorahallojuvvot. 3.1.1 Vuođđudus Duodjeinstituhtta Duodjeinstituhta (DI) njuolggadusain15 lohkat čuovvovaččat: ”Duodjeinstituhta vuođđudus lea friddja ja iešheanalaš organisašuvdna mii lea ásahuvvon doarjagiin vuođđudeddjiin, mat sáhttet leat Sámiid Duodji, eará ásahusat, fitnodagat, olbmot, dutkan- ja oahpahusásahusat mat barget dujiin ja sullasaš duodje- ja industriijabuvttademiin.” ”Vuođđudusa ulbmil lea ovdánahttit duoji fidnun ja ealáhussan ja dan bokte veahkehit háhkat ealáhusovdáneami ja ođđa bargosajiid sámi duodjeárbevieruid vuođul. Vuođđudus galgá dán oktavuođas leat mielde ovdánahttime ja veahkeheame fágagelbbolašvuođain duoji dáfus, leat veahkkin buvttaovdánahttimis ja buvttabagadallamis, álggahit ja oassálastit geahččalan- ja ovdánahttindoaimmain. Vuođđudus galgá garrasit deattuhit ahte dát ovdánahttinbargu dáhpáhuvvá lagaš ja aktiivvalaš ovttasbarggus vuođđudeddjiiguin, servviiguin, fitnodagaiguin ja ovttaskas olbmuiguin geat leat duodjedoaimmas, sámi dutkan- ja oahpahusbirrasiiguin ja almmolaš doaibmaorgánaiguin.” </p>
<p>DI ásahuvvui 1993:s. DI stivrajođiheaddji Regnor Solbakk dieđuid mielde sirrejuvvui DI ealáhusorganisašuvnnas Sámiid duojis ja šattai ideella organisašuvdnan. Sámiid Duodji oaččui almmolaš doarjaga, ja sirddii resurssaid DI:i vai sii váldet badjelasas doaimmahanbarggu. De šattaige Sámiid Duodji nubbi guovtti stuorámus ásaheaddjiin. SIVA lei nubbi, ja eará ásaheaddjiit serve symbolalaččat. Váldokántuvra lea Guovdageainnus. Viidáseabbot lohkat neahttasiidduin www.duodji.info ahte DI galgá leat <em type="italic">riikkaviidosaš </em>teknihkálaš/fágalaš duodjegealbobiras. </p>
<p>Guovdageainnus lea direktevra Inga Hermansen virggis ollesbarggus ja Marit Gaup Eiras lea 50 % virgi. DI:s lea maid ossodat Snoasas. Bargi Snoasas, Nils Ove Gustavson, muitala ahte sus lea 37 % virgi. Vuolggasadji lea ahte DI:s galgá leat olles neavvuvirgi Snoasas ja 1,5 virggi Guovdageainnus, muhto eai leat go váile guovtti virggi ovddas olbmot barggus. 2005:s ledje DI:s guhtta olbmo fásta barggus 3,5 virggiin. 2005 jahkedieđáhusas oaidnit ahte stivrra mielas lei dárbu heaittihit virggiid mat vástidedje 1,5 jahkedoaibmii 01.10.2005 rájes. DI láigoha Guovdageainnus lanjaid SIVAs, ja doppe leat duodjebádji, bargolatnja, njuoskalatnja, oahppolanjat ja kántuvrrat. Snoasas láigoha DI lanjaid Saemien Sijtes, ja lanjat leat okta kántuvra ja duodjebádji.16 Maiddái direktevra ferte beaivválaččat doaimmahit praktihkálaš neavvuma, ja go Finnut Consult galledii DI fertiimet veahá maŋidit jearahallama go direktevra fertii veahkehit muhtin duojára geavahit meaidinmášiinna.</p>
<p>Direktevra muitala ahte duogáš DI ásaheapmái lei guorahallan mii čájehii ahte lei dárbu gelbbolašvuođa- ja ovdánahttinguovddážii mii galggai áimmahuššat duoji praktihkálaš ja teorehtalaš oasi. Noodt &amp; Reiding čađahii guorahallama man loahppacealkka lei organisašuvdnahámi válljen. Váldokántuvra ásahuvvui Guovdageidnui dannego dán gielddas ledje eanemus duojárat.</p>
<p type="listitem">DI 2006 jahkedieđáhusas oaidnit ahte ásahankapitála lei oktiibuot 604 500 ru, mii lea  ná juogaduvvon:</p>
<p type="listitem">Ealáhusorganisašuvdna Sámiid Duodji: 450 000 ru</p>
<p type="listitem">SIVA – Industriijaahtanahttinsearvi: 150 000 ru</p>
<p type="listitem">Sámi Instituhtta: 1 500 ru</p>
<p type="listitem">Sámi allaskuvla: 1 500 ru</p>
<p type="listitem">Sámi boazodoalloskuvla ja joatkkaskuvla: 1 500 ru</p>
<p>Sámediggi ruhtada DI doaimma doarjagiid bokte, ja 2006 jahkedieđáhus čájeha ahte juolludeapmi 2005:s lei 1 800 000 ru. 2006:s lassánii juolludeapmi 1 950 000 ruvdnui. 2007:s lei juolludeapmi 2 005 000 ru, ja 2008 ovddas lea juolluduvvun 2 009 000 ru. Direktevrra dieđuid mielde bohtet eará dietnasat prošeavttain. Eará dietnasat earret go Sámedikki juolludeamit ledje 2005:s 239 363 ru ja 2006:s 324 477 ru. Vuođđudusa Duodjeinstituhta njuolggadusain čuožžu § 4:s ahte: ” <em type="italic">Vuo </em>đđ <em type="italic">udusa doaibma galgá ruhtaduvvot ovdánahttinbargguid, kurssaid, bagadallamiid, láigodietnasiid ja stáhtalaš vuo </em>đđ <em type="italic">oruhtadeami bokte </em>”. </p>
<p>SIVA huksii stuorra vistti Guovdageidnui mii lei jurddašuvvon dušše duodjái ja DI:i. Stivrajođiheaddji dieđuid mielde lea dát šaddan DI:i stuorra váttisvuohtan. Son dadjá: ” <em type="italic">Lei jallodat ahte SIVA huksii stuorra vistti. Šattai measta Duodjeinstituhta jápmin. Viessoláigu šattai nu allat. Mis lea 800 – 900 000 vuollebáza, akkumulerejuvvon áiggi badjel alla viessoláiggu geažil. Stivra lea rah </em>č <em type="italic">an dáinna. Lanjat leat hirbmat fiidnát, muhto olles viesu ii sáhttán duodjái geavahit. Dát ii leat gánnáhahtti. Vuovdinorgánat reastaluvve.<span type="quote">”(…)”</span>SIVAs lea ovddasvástádus viesus ja láigoha dan olggos. Mii máksit 400 – 500 000 viessoláiggu. Dat lea olu midjiide ja lea leamaš miehtá áigge váttisvuohtan. Badjeolbmot maid geavahit duodjebájiid. Dat lea nuvttá buohkaide. Mii leat geah </em>čč <em type="italic">alan mávssu váldit dan ovddas, muhto dat ii leat doaibman. (…) Mii eat nagot </em>č <em type="italic">orget dán vuollebáhcaga, muhto mii nagodat jo </em>đ <em type="italic">ihit doaimmaid daid ru </em>đ <em type="italic">aiguin maid Sámedikkis oažžut.” (…) ”Lei vuollebáza mii dagahii ahte guokte jagi áigi fertiimet heaittihit guokte virggi. Snoasas leat bealle virggi geassán ruovttoluotta </em>.” </p>
<p>Rehketdoallologut Brønnøysundregisttáriin duođaštit ahte 31.12.2006 lei vuođđudusas 923 064 ru ovddas máksokeahtes massin. Dát lea vuollebáza mii lea čoggojuvvon guhkit áiggi badjel. Guhkesáiggi vealgi 500 000 ru ovddas lea SIVA:i.</p>
<p>Stivrajođiheaddji muitala ahte vuollebáza šattai go lea alla viessoláigu ja lea čuvvon DI guhkit áiggi. Muhtin SIVA-bargi geas lea ovddasvástádus opmodagas, dadjá ahte 16 viessu maid DI láigoha lea sirdojuvvon 3–4 jagi dassá eará fitnodahkii. Ođđa fitnodaga namma lea SIVA Eiendom Holding AS, ja dát guhkesáiggi vealgi lea fas dan álgo SIVA-fitnodahkii. <em type="bold">3.1.1.1 </em></p>
<p><em type="bold">Informánttaid oainnut oamasteami birra </em></p>
<p>Sámediggi lea bivdán erenomážit veardidit DI organisašuvdnamálle ja ahte leatgo eará oamastanvejolašvuođat mat leat eanet heivvolaččat go dálá. Fálaldatbovdejumis daddjo ná: <span type="quote">”Dát sisttisdoallá erenomáš veardideami das ahte leago Sámi allaskuvla vejolaš oamasteaddji ja galgágo Duojáriid ealáhussearvi leat oasseoamasteaddji”</span>. Jearahallamiin DI:in ja Sámi allaskuvllain leat váldán ovdan dan vejolašvuođa ahte Sámi allaskuvla sáhtášii leat DI oamasteaddji. DI stivrajođiheaddji dadjá ahte sáhtášii leat buorre duodjái jus Sámi allaskuvla livččii lean váldooamastaddji, muhto ahte livččii lean váttis jus ruđat mannet studeanttaide eaige duojáriidda. DI direktevra ii leat nu mielas diekkár organiseremii: <em type="italic">”Allaskuvllas leat eará lágat ja njuolggadusat. Vejolašvuo </em>đ <em type="italic">at kurssaide ja duodjebájiid geavaheapmái jávkkašedje. Mis ii liv </em>čč <em type="italic">e seamma frijjavuohta jo </em>đ <em type="italic">ihit Instituhta jus Sámi allaskuvla oamastiv </em>čč <em type="italic">ii. In navdde duojáriid boahtit. Dát bilidiv </em>čč <em type="italic">ii áigumušaid duoji praktihkálaš oasi ektui. Mii masášeimmet frijjavuo </em>đ <em type="italic">a johtit birra ja fállat fágalaš doarjaga maid duojárat dárbbašit. Dálá organiseren doaibmá bures. Dálá organiseren lea buorre duojáriidda. Allaskuvla maid sáhttá geavahit duodjebájiid. Min duojárat eai identifisere iežaset allaskuvllain ja eai boa </em>đ <em type="italic">e deike jus dát lea oassin allaskuvllas. Má </em>ŋ <em type="italic">gasiidda lea dál jo stuorra lávki deike boahtit. Mii lea nu dehálaš das ahte allaskuvla oamasta? Duojárat dovdet dál ahte oamastit D Sámiid Duoji bokte”. </em></p>
<p>Duojár, gii lea olmmáiolmmoš ja gii lei geavaheamen duodjebáji go mii leimmet doppe, dajai dán Sámi allaskuvlla ektui vejolaš DI oamasteaddjin: <em type="italic">”In liv </em>čč <em type="italic">e geavahan dáid lanjain nu olu jus allaskuvla oamastiv </em>čč <em type="italic">ii daid. Dalle liv </em>čč <em type="italic">ii lassá leamaš stuorát. Die </em>đ <em type="italic">án ahte joatkkaskuvllas ja allaskuvllas leat rusttegat, muhto midjiide duojáriidda ii leat lunddolaš dohko mannat.” </em>Sámi allaskuvla lea positiiva dasa ahte leat DI váldooamastaddjin, eaktun lea ahte Sámediggi ain juolluda doaibmadoarjaga. Allaskuvla muitala ahte sis ii leat ruhta DI doibmii. Sámi allaskuvlla jođiheaddji čilge iežas positiivva oainnu ná: <em type="italic">”Sámi allaskuvllas leat maid eará vuollásaš ossodagat, nu go ovdamearkka dihtii Sámi Erenomášpedagogalaš doarjjaossodat ja Sámi Instituhtta. Navddán ahte dat liv </em>čč <em type="italic">ii sáhttán nannet daid fálaldagaid mat mis leat ja profileret fága ja daid vejolašvuo </em>đ <em type="italic">aid maid dat addá. Dat sáhtášii loktet Duodjeinstituhta eanet ovdánahtti ja die </em>đ <em type="italic">álaš dássái go dál. Jus galgá ovdánahttit ferte leat biras gos lea sihke praktihkalaš doaimmaheapmi, muhto maiddái oktavuohta die </em>đ <em type="italic">álaš oassái ja dalle lea buorre ahte lea biras mii ovdánahttá. Dat addá maid stuorát vejolašvuo </em>đ <em type="italic">a háhkat ru </em>đ <em type="italic">aid eará sajis jus Duodjeinstituhtta ja allaskuvla leaba ovttas. Dákkár oamastanstruktuvra dahká ahte mii sáhttit doarjut goabbát guoibmáme.” </em>Leat guokte duodjeealáhusorganisašuvnna. Sámiid Duodji lea guhká leamaš, ja das lea historjjálaččat lagaš oktavuohta DI:i ja oamastanvuhtii. Duojáriid ealáhussearvi (DES) ásahuvvui 1998:s, ja ii leat DI stivrras. Vai dat 70 duojára17 geat leat DES miellahttut galget oažžut lagaš oktavuođa maiddái DI:i, orro leamen heivvolaš ahte maiddái DES:s leat formálalaš čanastagat DI:i. Dát erohus organisašuvnnaid gaskkas instituhta ektui mii galgá ovdánahttit ealáhusa sáhttá maid bohciidahttit riidduid. <em type="bold">3.1.1.2 </em></p>
<p><em type="bold">Mihtuidjuksan </em></p>
<p>Guovddážis DI njuolggadusain lea vuođđudusa ulbmil. Organisašuvdnamálle heivvolašvuođa árvvoštaladettiin leage danne guovddážis geahččat mihtuidjuksama. Njuolggadusain čuožžu earret eará ahte ” <em type="italic">Vuo </em>đđ <em type="italic">udusa ulbmil lea ovdánahttit duoji fidnun ja ealáhussan ja dan bokte veahkehit háhkat ealáhusovdáneami ja o </em>đđ <em type="italic">a bargosajiid sámi duodjeárbevieruid vuo </em>đ <em type="italic">ul. </em>” </p>
<p>Kárten dihtii Duodjeinstituhta mihtuidjuksama lea áššáigullevaš geahččat daid maŋimuš jagiid ovdáneami ealáhusas. Duodjeregistaris oaidnit galle ámmátduojárá leat. Duojárat registaris fertejit deavdit čuovvovaš eavttuid (Sámedikkis interneahttasiidu 18.12.07 čállán John-Marcus Kuhmunen): <span type="quote">”- ohcci ferte deavdit gáibádusaid dieđihit sámi jienastuslohkui, muhto ii dárbbaš leat čálihuvvon jienastuslohkui. Erenoamáš dilálašvuođain sáhttá beassat eret dán gáibádusas. - eaiggáduššá ovttaolbmofitnodaga ja lea logahallojuvvon lasseárvodivatregistarii - lea vuovdán iežasduddjojuvvon dujiid mat lea vuođđuvvon sámi kultuvrii ja árbevieruide uhcimusat 50 000 ru ovddas earret lasseárvodivada - duođaštus iežasdieđáhusain ahte lea reálagelbbolašvuohta sámi duojis ja/dahje duođaštus ahte lea formálalaš gelbbolašvuohta sámi duojis”</span></p>
<p>SEG buvttadii geassemánus 2007:s raportta <em type="italic">Duodjeealáhusa ru </em>đ <em type="italic">alaš dilli </em>. 2005:s ledje 34:s registrerehan iežaset duodjeregistarii, 2006:s ledje 49 (SEG 2007:6) ja 2007:s ledje 59 registrerejuvvon (dieđut Sámedikkis). SEG iskkadeamis, mii gusto 2006:i, leat 30 duojára 49 duojáris geat leat registrerejuvvon duodjeregistarii vástidan iskkadeami. Dát guorahallan čájeha ahte dáid duojáriid gaskamearálaš gávpesisaboahtu lea lassánan 117 721 ruvnnus 2005:s 138 142 ruvdnui 2006:s (SEG 2007:8). Duodjeregistar ja SEG iskkadeapmi 2007:s addá nappo dalle gova ahte lea positiivvalaš ovdáneapmi ealáhusas. Ollugat leat registrerehan iežaset duodjeregistarii ja duojáriid gávpesisaboahtu lea gorgŋon. SEG čoahkkáigeassá iežas raportas (SEG 2007:6) ahte leat positiivvalaš tendeanssat ealáhusas. Sin gaskkas geat leat vástidan SEG iskkadeami (30:s daid 49 registrerejuvvon) lea gaskamearálaš doaibmaboahtu duppalaston 2005 rájes 2006 rádjai. Sii leat maid registreren ahte duojáriid lohku geain lea vuovdinsisaboahtu badjel 250 000 ru, lea duppalaston sin gaskkas geat leat vástidan. Dát positiiva govva ealáhusa ovdáneamis lea almmatge várrehusain. Eai buot duojárat leat registrerehan iežaset duodjeregistarii. Ovdamearkka dihtii eai beasa duojárat 17 geain lea OS organiserenmálle registrerehit iežaset. Duojárat geain lea gálvojohtu unnit go 50 000 ru ovddas eaige beasa registrerehit iežaset. Leat boahtán ovdan moaitámušat goappašiid dieid eavttuide, mat čájehit ahte duodjeregistar ii atte ollislaš gova ealáhusa duojáriid logu ektui. Ovdamearkka dihtii lohkat artihkkala NRK Interneahtas Sámi Radio (21.05.2007) ahte Inga Porsanger Inka AS:s lea máŋgii hilgojuvvon fitnodatmálle geažil go lea ohcan miellahttovuođa duodjeregistarii. Artihkkalis lohkat maiddái ahte: ”Sámedikki dieđuid mielde leat sullii 110 ohcci hilgojuvvon. Váldosivva lea go duojárat eai leat vuovdán eanet go 50.000 ruvnnu ovddas.” Oažžun dihtii čielgasat ollislaš gova duodjeealáhusas lea dán čielggadeami oktavuođas ealáhusovddasvástideaddjit Sámi hálddašanguovllu gávcci gielddas jearahallojuvvon. Sámi hálddašanguvlui gullet čuovvovaš gielddat: </p>
<p>Ii oktage dáin gielddain leat fievrridan oppalašgeahčastaga duodjeealáhusa ovdáneamis dáid maŋimuš jagiid, muhto eatnašiin lea liikká muhtin muddi oppalašgeahčastat duojáriid ektui. Porsáŋgu, Gáivuotna, Unjárga, Divttasvuotna ja Deatnu dadjet ahte sis leat gaskal 0 ja 4 duojára geat duddjojit ollesáiggis. Snoasa dadjá ahte sii eai dieđe man galle ollesáigeduojára sis leat. Kárášjogas čájeha fitnodatopplašgeahčastat ahte 13:is barget dujiin. Guovdageainnus čájeha ealáhusoppalašgeahčastat 5 fitnodaga mat barget duodjáiguoskevaš ealáhusain. Gávcci gieldda gaskkas leat vihtta mat sáhttet dadjat juoidá dáid máŋimuš jagiid ovdáneami birra ealáhusas. Dáid gaskkas dadjet njeallja gieldda ahte lea positiiva ovdáneapmi ealáhusas go fitnodagaid ja duojáriid lohku lassána (Snoasa, Gáivuotna, Unjárga, Divttasvuotna), ja ovtta gielddas (Kárášjohka) čájehuvvo ahte fitnodagaid lohku njiedjá. Statistihkalaš guovddašeiseválddiin leat váilevaš dieđut duodjeealáhusa birra. Juohke jagi ráhkaduvvo Sámi statistihkka mii earret eará čájeha statistihka mii guoská bivdui ja boazodollui. Almmatge ii čuoččo raporttas mihkkege duoji birra. Ferte álggahuvvot bargu vai duodji maid boahtá statistihkkii, vai ealáhusa ovdáneapmi boahtá čielgaseabbot ovdan.</p>
<p>Váilevaš dieđuid viidodat čujuha almmatge positiivvalaš ovdáneami guvlui ealáhusas oppalaččat. Ii leat vuođđu dadjat lea go dát ovdáneapmi Duodjeinstituhta gutni. Gávcci jearahallojuvvon gielddas dadjet guhtta gieldda ahte dihtet unnán DI birra. Guokte gieldda dadjet ahte eai dovdda DI. Buot gávcci gieldda dadjet ahte sii dovdet DI menddo unnán ja eai sáhte danne dadjat maidege dan barggu birra maid sii barget. Maiddái Guovdageainnu ja Kárášjoga gielddahálddáhusas dadjet ahte sii eai dieđe maid DI bargá. Kárášjoga gielda cealká ahte sii áinnas hálidit eanet dieđuid DI birra. Snoasa gielddas dadjá ealáhuskonsuleanta ahte son ii leat gullan DI birra. DI ieš duođašta ahte sis lea olu barggakeahttá. Direktevra dadjá: ” <em type="italic">daid vátna resurssaiguin mat mis leat, eat juvssa mihtu </em>(…)” ” <em type="italic">Mis eai leat resurssat ovdánahttit </em><em type="italic">ealáhusa. Mii rah </em>č <em type="italic">at diehtojuohkimiin váilevaš návccaid geazil. Mis ii leat dilli o </em>đ <em type="italic">asmahttit neahttasiiddu. Mis liv </em>čč <em type="italic">e galgan ru </em>đ <em type="italic">at diehtojuohkinkonsulentii </em>”. </p>
<p type="listitem">Stivrajođiheaddji oaivvilda ahte DI ii leat juksan mihtuidis márkanfievrrideami ja  buvttaovdánahttima ektuige.    Sihke DI direktevra ja stivrajođiheaddji oaivvildeaba ahte DI čađaha olu. 2006  jahkedieđáhusas oaidnit 2006 doaimmaid oppalašgeahčastaga:</p>
<p type="listitem">Neavvun: ”Dákkár jearaldagaid lohku navdo leat leamaš seammá dásis go ovdal, dát mearkkaša neavvun ja diehtojuohkin sullii 1400 olbmui, dás sullii  1100  jearaldaga Guovdageainnus ja 300 Snoasas. Jearaldagat bohtet  guovlluin miehtá Sámi.”.</p>
<p type="listitem">5-vahkkosaš kursa mas ledje eanemus 12 deaivvadeami čoarveniibeduddjomis</p>
<p type="listitem">Teoriijakursa privatisttaide, oahpahalliide ja earáide. Bisttii 5 mánu</p>
<p type="listitem">Datakursa duojáriidda</p>
<p type="listitem">Prošeavttat – oassi (ruđat almmolaš ásahusain): Davvi dimenšuvnna álbmotárbevierrofierpmádat (Nordlige dimensjonens folketradisjonsnettverk),  Davviriikkalaš duodje- ja dáiddačájáhus</p>
<p type="listitem">Stivrajođiheaddji geassá ovdan oktogaslaš neavvuma ja kurssaid DI gievrrat beallin.  Direktevra lea lasihan muhtin doaimmaid mat eai boađe ovdan 2006 jahkedieđáhusas:</p>
<p type="listitem">Márkanfievrridanprošeakta duojáriidda <span type="quote">”hurtigrute”</span>-mátkki bokte</p>
<p type="listitem">Gáktegoarrunkursa nuoraide</p>
<p type="listitem">Digáštallanguoibmin Buođggáidvuona duodjebádjái</p>
<p type="listitem">Digáštallanguoibmin smávva gávpái Porsáŋggus</p>
<p type="listitem">Skuvllaid gallestallan</p>
<p type="listitem">Miellahttun DESign ja duoji fágaoahpahusráđis</p>
<p type="listitem">Gákteovdánahttin Porsáŋggus</p>
<p type="listitem">Neahttagávpi duojáriidda eŋgelas- ja dárogillii</p>
<p>Sámi Duoji riikačálli, Magnhild Mathisen, oaivvilda ahte lea dušše DI mas sáhttá leat dákkár ovddasvástádus duojis. <em type="italic">”Eai gávdno earát geat sáhttet organiseret duodjebájiid </em>”. Iige son oainne eará organiserenmálle DI:i, muhto oaivvilda ahte DI livččii sáhttán geavahuvvot olu eanet go dál. Son hálidivččii ain eanet doaimmaid mat gusket neavvumii, kurssaide, oahpahalliide, duodjeovdánahttimii, dutkamii, diehtojuohkkimii buktagiid birra, árbevirolaš máhttui, vuovdimii, mearkagálvohuksemii, márkanfievrrideapmái ja buktagiid ovdánahttimii. Čoavddus dása lea su oaivila mielde eanet bargit DI:i. Duojáriid ealáhussearvi lea vástidan gažaldagaid DI 18 birra e-poastta bokte, ja cealká dán DI birra: <em type="italic">”Eat jáhke DI lea ovdánahttán duoji ealáhussan. Jáhkkit sii leat mielde </em>18 <em type="italic">gilvobotnjin duodjeealáhusas, go dat duojárat geain leat </em>č <em type="italic">anastagat DI:i ožžot nuvttá geavahit mášiinnaid ja rusttegiid, ja vel ávdnasiid nuvttá.” </em>Čielggadeami oktavuođas leat jearahallan 10 ámmátduojára iešguđet guovllus Sámis. </p>
<p type="listitem">Guoktása deaivvaimet DI:s Guovdageainnus. Gávccis dain duojáriin geaiguin ii lean  oktavuohta DI bokte, dadjet ná oktavuođa birra DI:in:</p>
<p type="listitem">Guokte duojára dadjaba ahte eaba dovdda DI</p>
<p type="listitem">Okta duojár dadjá ahte diehtá unnán DI birra</p>
<p type="listitem">Guokte duojára dadjaba ahte leaba gullan DI birra, muhto eaba eanet</p>
<p type="listitem">Okta dadjá ahte sus lea leamaš veahá oktavuohta ja oažžu dieđuid</p>
<p type="listitem">Okta dadjá ahte lea buorre oktavuohta DI:in</p>
<p type="listitem">Okta duojár dadjá ahte sii leat viggan oažžut neavvuma DI:s muhto eai leat lihkostuvvan</p>
<p>Dien guokte duojára geaid deaivvaimet DI:s leigga goappašagat hirbmat duhtavaččat go beassaba geavahit DI duodjebáji ja oažžut neavvuma. Dán guorahallamis oaidnit ahte DI bargá dujiin dan guvlui gosa njuolggadusat čujuhit, muhto ahte ulbmil lea viiddis ja ahte sii eai nagot bargat nu olu go livččii sávahahtti. Ollugat leat cuigon ahte DI:s váilot bargit geat sáhttet bargguid doaimmahit, ja danne báhcá olu bargu barggakeahttá. 3.1.2 Duodjeinstituhta organiserema árvvoštal an Vuođđudusa organiserenmálle caggá hállamis oamasteami birra. Vuođđuduslága § 3 dadjá ahte: <em type="italic">”Go vuo </em>đđ <em type="italic">odus lea ásahuvvon, geah </em>č <em type="italic">a § 2, ii leat ásaheaddjis šat háldosis opmodatárvu mii vuo </em>đđ <em type="italic">odussii lea fievrriduvvon.” </em></p>
<p>Ásaheaddjiin sáhttá ain leat gáržžiduvvon váldi vuođđodusas stivrra válljema bokte. Buot DI ásaheaddjit leat ovddastuvvon ráđđečoahkkimis, ja leage ráđđečoahkkin mii vállje stivrra. Stivrra ovddasvástádus lea jođihit DI ulbmila mielde. Lea almmatge čielggas ahte DI dálá ulbmil lea nu viiddis ahte dan ii sáhte ollislaččat juksat, ja danne ferte njuolggadusaid rievdadit. Njuolggadusrievdademiid bokte sáhttá maiddái stivrra čohkkehusa rievdadit. Ođđa miellahtut, ovdamearkka dihtii Duojariid ealáhussearvi ja</p>
<p>Samediggi, sáhttet dalle oažžut saji stivrras. Jus Sámi allaskuvla galgá šaddat váldooamasteaddji ja Duojariid ealáhussearvvis galgá leat gáržžiduvvon oamastanoassi, ferte organisašuvdna rievdadit fitnodatmálle. Ráđđečoahkkin ferte stivrra cealkámuša vuođul loahpahit vuođđudusa. Mo dát dahkko lea čilgejuvvon DI njuolggadusain ja vuođđuduslágas. Vejolaš organisašuvdnamálle sáhttá leat Oasussearvi (OS). OS lea fitnodatmálle mii oasussearvelága bokte čielgasit juogada ovddasvástádusa gaskal oamasteaddji, stivrra ja hálddahusa. DI vealgi dál lea olu stuorát go DI opmodatárvu. DI:i ferte jogo fievrriduvvot buhtes ruhta dahje vealgi ferte sihkkojuvvot vai šaddet buoret ruđalaš rámmaeavttut.</p>
<p>Mii árvvoštallat ahte fitnodatmálle, vuođđudus dahje oasussearvi, ii leat mii mearrida DI boahttevaš ovdáneami. Guovddážis lea ahte jođihangottis (stivrras ja hálddáhusas) lea čielga áddejupmi das man muddui DI mihttomeriin leat čađahahtti dálá ruhtarámmaid siskkabealde. <em type="italic">3.2 Neavvun ja duodjebájit </em>Sámediggi lea dingojumis bivdán govvet duojáriid dálá dili go guoská neavvumii, ja vejolaččat árvalit buoridemiid neavvuma ektui. Galgá maid veardiduvvot sáhttágo oktasaš duodjebájiid ja neavvunvirggiid ásaheapmi gokčat duodjeealáhusa gealbodárbbu. Ealáhusorganisašuvnna Sámiid Duoji riikkačálli Magnhild Mathisena dieđuid mielde ožžot duojárat unnán bagadallama. Son oaivvilda duojáriid dili Guovdageainnus leat buoret go muđui riikkas. Ealáhusorganisašuvdna bagadallá, muhto sis eai leat nu stuorra bargonávccat. Son muitala ahte son nákce bagadallat 1 – 2 duojára jahkái. Mathisen muitala ahte ii leat makkárge fierpmádat riikkadásis, ja ahte dat lea váilivuohta: ” <em type="italic">Duojárat dárbbašit veahki dáid ektui: buvttaovdánahttin, alggaheapmi, fitnodatplánat, rehketdoallu ja bušeahtta, ruhtadangáldut, ohcanproseassat, hábmen, pateantasuodjaleapmi ja márkan.” </em>. Son muitala seammás ahte DI:s lea dál jođus prošeakta vuovdima ektui Interneahta bokte ja deattuha ahte dát lea dehálaš prošeakta. Duodjebájiid ektui oaivvilda son ahte dat berrešedje leat eanet ja ahte duojárat sáhtášedje bargat ovttas gielddain oamasteami ektui. Mathisen geavaha Ruonáeatnama ovdamearkan, doppe vuvdet duodjebájiin ja jahkásaš gálvojohtu lea hui stuoris. Ruonáeatnamis duojárat mákset iežasoasi oažžun dihtii duodjebájis saji. Son oaivvilda ahte dákkár ortnet berrešii veardiduvvot Norggas maid. Nubbi ealáhusorganisašuvdna, Duojáriid ealáhussearvi (DES) oaivvilda ahte bagadallandoaibma berre čadnot juohke duodjefitnodahkii, go sii han leat geat bagadit oahpahalliid. Organisašuvdna čállá jearahallamis e-poastta bokta ahte: ” <em type="italic">Eanaš duojáriin lea gelbbolašvuohta duojis, muhto váilu gelbbolašvuohta ásahit ja jo </em>đ <em type="italic">ihit iežas fitnodagaid. Dán oaidnit earret eará dan stuorra oasis duodjeohcamušain maid Sámediggi hilggui, ja Juolludanstivra celkkii ahte ohcamušat eai lean doarvái buorit. Ledje olu duojárat geat ledje ohcan doarjaga, ja geat dáhtto vuoruhit duoji, muhto sii liv </em>čč <em type="italic">e dárbbašan veahki konseaptaovdánahttimii ja ohcamušaid </em>č <em type="italic">állimii.” </em></p>
<p type="listitem">DES oaivvilda ahte oktasaš, almmolaš duodjebájit dagahit gilvobotnjama, go muhtin  duojárat lea ieža oastán mášiinnaid ja rusttegiid, nuppit fas sáhttet geavahit almmolaš  ruhtadan reaidduid. Organisašuvdna čállá ahte: ”Oktasaš duodjebájit main lea  almmolaš jođiheapmi eai šatta goassege gánnáhahttin. Ferte juolluduvvot doarjja  ovttaskas olbmuide geat sáhttet oastit mášiinnaid, ja láigohit daid duojáriidda geain  lea dárbu. Oktasaš duodjebájit leat ávkin duojáriidda geat duddjojit astoáigedásis.”    Jearahallon duojáriin leat ovccis geat leat dadjan juoidá neavvundili birra. Sii dadjet  dán dan birra mo dilli lea duojáriid neavvumis:</p>
<p type="listitem">duojár lullisámi guovllus: ožžon veahá neavvuma Sámedikkis, Innovasjon</p>
<p type="listitem">Norges ja gielddas ruhtaáššiid birra</p>
<p type="listitem">duojár Divttasvuona gielddas: ii gávdno neavvunfálaladat</p>
<p type="listitem">duojár Tromssas: ožžon neavvuma husflidslaget:s Olmmáivákkis</p>
<p type="listitem">duojár Nuorta-Finnmárkkus: ožžon neavvuma ealáhusorganisašuvnnas</p>
<p type="listitem">duojár Nuorta-Finnmárkkus: ii dieđe makkárge fálaldaga neavvumis</p>
<p type="listitem">duojár Guovdageainnus: ii dieđe gos sáhttá oažžut neavvuma</p>
<p type="listitem">duojár Kárášjogas: ii dieđe gos sáhttá oažžut neavvuma</p>
<p type="listitem">Diet 2 duojára Guovdageainnus DI duodjebájis: oažžuba neavvuma DI:s</p>
<p>Seammás dadjet guokte duojára ahte sudnos ii leat dárbu ii neavvumii iige fierpmádahkii. Máŋgasat duojáriin dadjet ahte sidjiide lea dehálaš ahte lea lahka duodjebádjái. Okta ovdamearka dasa ahte stuorra gaskkat sámi guovllus sáhttet šaddat váttisin, lea DI duodjebádji Snoasas. Dát duodjebádji lea Snoasas ja galgá gokčat dárbbuid lullisámi guovllus. Okta duojár Mátta-Trøndelágas muitala duodjebáji birra Snoasas: ” <em type="italic">Dohko lea 25 miilla. Mun in leat goassege doppe fitnan.” </em>Son hálidivččii áinnas duodjebáji, muhto oaivvilda lea váttis gávdnat vuogas báikki gosa bidjat. Eanaš báikkit leat menddo guhkkin eret. Son oaivvilda buot buoremus eatnašiidda lullisámi guovllus livččii duodjebádji Troandimis. Neavvu gii lea virgáduvvon DI:s Snoasas dadjá ahte sis eai leat ollugat geat jearahit <em type="italic">”(…) muhto jus liv </em>čč <em type="italic">iimet beassan jo </em>đ <em type="italic">ašit eanet liv </em>čč <em type="italic">e de eanebut váldán oktavuo </em>đ <em type="italic">a </em>”. </p>
<p>Ollu gielddaid ealáhusovddasvástideaddjit čujuhit ahte guhkes gaska gelbbolašvuođaguovddážii ja duodjebádjái lea váttisvuohta, ja ahte duodjebádji ja gelbbolašvuođaguovddáš danne šaddá fálaldahkan dušše sidjiide geat leat dan lagamuš guovllus. Ealáhuskonsuleanta Gáivuonas dadjá ahte riddogielddat livčče dárbbašan duodjekántuvrra, áinnas Gáivuonas. ” <em type="italic">Lea menddo guhkes gaska gaskal rittu ja Sis-Finnmárkku </em>” </p>
<p>Seammás leat guđas jearahallojuvvon gielddain positiiva duodjebájiide ja leat vuohttán dáhtu ja dárbbu dasa duojáriid gaskkas gielddas. Earret eará bođii ovdan gieskat dollon čoahkkimis duojáriida Kárášjogas, ahte lea dárbu oktasaš duodjebájiide. Ollugat vuvdet ruovttus ja šaddáge danne váttis oastiide gávdnat dáid. Divttasvuona ealáhuskonsuleanta dadjá ahte duodjebiras gielddas lea guhká dovddahan dárbbu duodjebájiide ja neavvuide. Maiddái Guovdageainnus leat positiiva oktasaš duodjebájiide. Ealáhusossodaga jođiheaddji dadjá ahte: <em type="italic">”Orro leamen ahte olbmot </em>č <em type="italic">oahkkanit dohko gos lea duodjebádji. Olbmuide lea álki go lea báiki gos deaivvadit. Seammás lea hálbi sidjiide dohko mannat ja doppe leat rusttegat. Dát doaibmá hirbmat bures.” </em></p>
<p>Diet guokte gieldda mat oaivvildit ahte duodjebájiid vuoruheapmi ii leat rivttes čoavddus leat Porsáŋgu ja Deatnu. Porsáŋggu gieldda ealáhuskonsuleanta oaivvilda ahte oktasaš duodjebáji ásaheapmi lea álgit boasttu geažis: ” <em type="italic">Ferte baicce álgit doarjjaortnegiin ja lasihit viidodaga ealáhusas. Duojis lea unnángálvojohtu. Mii eat nagot bissehit biillaid deike Porsá </em>ŋ <em type="italic">gui ja oažžut olbmuid gávppašit </em>”. Deanu ealáhuskonsuleanta dadjá ahte Várjjagis leat geahččalan oktasaš duodjebáji, muhto ahte dat ii šaddan eanet go geahččaleapmi. <em type="italic"><span type="quote">”Ferte leat gálvojohtu ja stuorra buvttadeapmi vai sáhttá oastit rusttegiid ja duodjebájiid”</span>. </em>Dain logi jearahallon duojáriin dadjet njealjis ahte sis lea iežaset duodjebádji, golmmas dadjet ahte barget ruovttus, okta dadjá ahte geavaha almmolaš duodjebáji ja guovttis geavahit Duodjeinstituhta duodjebáji Guovdageainnus (dán guoktása deaivvaimet go leimmet duodjebájis). Bargiin geain lea ealáhusovddasvástádus diein gávcci sámi hálddašangielddas, leat ožžon dáid vástádusaid neavvunfálaldagaid ektui mat dál leat duojáriidda dien guovllus: </p>
<p>Porsáŋgu ja Deatnu: ii dieđe maidege fálaldagaid birra Snoasa: navdá Sámedikki/ Sámi hálddašeami/ Sámi kulturguovddáža fállat juoidá Gáivuotna: gávdno giehtaduodjeservviid fierpmádat, Ája sámi guovddáža, Giellaguovddáža Unjárga: neavvun fitnodatjođiheami birra priváhta rehketdoallofitnodagas Guovdageaidnu: DI, Sámi allaskuvla ja Guovdageainnu boazodoalloskuvla ja joatkkaskuvla Kárášjohka: Organisašuvnnat jođihit kurssaid Divttasvuotna: Báikkálaš searvi man namma lea Duodji Nordlanda <em type="bold">3.2.1.1 </em></p>
<p><em type="bold">Ovdalis guorahallamat ja </em>č <em type="bold">ielggadeamit </em></p>
<p>Sámediggi mearridii áššis 10/01 álggahit viđa jagi duodjeovdánahttinprográmma. Okta ovdánahttinprográmma ulbmiliin/áŋgoruššansurggiin lei neavvunvirggit ja duodjebájit regiuvnnain. Duodjeinstituhtta (DI) čađahii dálvit ja čakčat 2004 guorahallama neavvunvirggid ja duodjebájiid ektui. 19 Guorahallama boađus lei raporta 2005:s. Čielggadeami mandáhta lei guorahallat dárbbu ásahit duodjebájiid mášiinnaiguin ja rusttegiiguin, ja guorahallat dárbbu neavvunvirggiide. Guorahallamis sáddejuvvui jearahallanskovi 160 adressahtaide Mátta-Várjjagis, Kárášjogas, Guovdageainnus, Olmmáivákkis, Divttasvuonas, Evenáššis/Skánihis, Mátta-Tromssas, lullisámi guovllus. 101:s vástidedje ja vástidanproseanta lei nappo dalle 63. Vástideaddjiidoassi veardiduvvui leat ovddasteaddjin. Govádus 8.2 lea oppalašgeahčastat guorahallama oasseváldiin geat dáhtto duodjeneavvu iežas regiuvnnas (Duodjeinstituhtta 2005: 21): 3540ájeha dušše dieđuid Finnmárkku birra. Dieid 30 gaskkas lea 68 % mas lea iežas duodjebádji, 10 % mii geavaha oktasaš buvttadanlanjaid ja 12 % mas ii leat oktage diein molsaeavttuin. Go eatnašat dáin duojáriin leat Guovdageainnus eret ja Duodjeinstituhtta ii siđa láiggu duojáriin, lea de nappo dalle dieid 10 % duojáriid gaskkas geat geavahit oktasaš buvttadanlanjaid ahte mii gávdnat duojáriid geat geavahit Duodjeinstituhta duodjebáji Guovdageainnus. Dáid 10 % gaskkas sáhttet maiddái leat eará duodjebájit mat geavahuvvojit. Logut eai oro čájeheamen stuorát rievdamiid 2005 rájes 2006 rádjai. DI lea raporttastis (DI 2005) čoahkkáigeassán ahte lea dárbu neavvunvirggiide ja duodjebájiide, ja sin vuolggasadji lea Norges husflidslag go leat huksen málle mo dán sáhtášii čađahit. Norges husflidslag21 neahttasiidduin oidno ahte leat 17 husflidskonsuleantta iešguđet fylkkain dál, okta mánáid- ja nuoraidoktiiordnejeaddji ja 11 bargi čállingottis Oslos. DI dieđuid mielde ruhtaduvvojit Norges husflidslag konsuleantavirggit fylkagielddaid ja Kultur- ja Girkodepartemeantta doarjagiid bokte. <em type="bold">3.2.1.2 </em></p>
<p><em type="bold">Golut, dálá dilli ja rávvagat </em></p>
<p>DI22 reivves Sámediggái, ođasmahttá direktevra Hermansen dieđuid neavvuvirggiid ja duodjebájiid goluid ektui stáhtačálli Eira ávžžuhusa mielde. DI juohká dán oktavuođas sámi guovllu Norggas guđa regiuvdnii: regiuvdna Lullisámit, regiuvdna Oarje-Finnmárku, regiuvdna Nuorta-Finnmárku, regiuvdna Gaska-Finnmárku, regiuvdna Tromsa ja regiuvdna Nordlánda. Regiuvdna Lullusámit ja Oarje-Finnmárku galget gokčojuvvot DI kántuvrra bokte Snoasas ja Guovdageainnus. Reivves čuožžu ahte váilot vel duodjebájit njealji regiuvnnas. DI dáhttu ollesáigevirgáduvvon neavvu juohke regiuvdnii. Sii čujuhit maiddái reivves ahte sáhttet ásahuvvot máŋga duodjebáji ovtta regiuvdnii. DI lea dá meroštallan oastindárbbuid ja makkár goluid neavvunvirggit ja duodjebájit mielddisbuvttášedje (logut leat 1000 ru):</p>
<p>Háhkamat dán njealji regiuvnnain rehkenasto dás máksit 1 900 000 ru, ja jahkásaš jođihan- ja bálkágolut rehkenastojuvvojit máksit 2 702 000 ru. Mášiinnat duodjegeavahussi sáhttet leat divrasat ja gáibidit áimmahuššama. Okta ovdamearka lea DI meaidinmášiinnat maid SIVA lea ruhtadan, ja nubbi ovdamearka lea Duojáriid Dálu (DD) jursanmášiidna mátkemuittuid ja muorra- ja čoarvebuktagiid23 ráhkadeapmái. Asplan Viak raportta mielde miessemánus 2007 ii leat jursanmášiidna DD lanjain doaibman, ja eanaš áiggi ii leat leamaš anus. Mášiinna ferte ođasmahttit sullii 400 000 ru ovddas vai dainna sáhttá ráhkadit guvssiid. Seastinbáŋku Davvi-Norga oamasta mášiinna. Beroškeahttá guorahallamiin mat leat dahkkojuvvon ja ođđa dieđuin duodjebájiid dárbbuid ektui, lea Duojáriid Dállu OS (DD) ovdamearkan das ahte duodjebádji orru dadjat jo geavatkeahttá. Asplan Viak árvvoštalai 2007:s DD organisašuvdnan, ja raporta čilge earret eará duodjebádjedili. DD:s lea stuorra váldovisti mii lea sullii 650 m², vuorká njuoskalanjain mii lea sullii 98 m² ja duodjebádji mii lea 34 m². Raportta mielde eai leat searvvis bargit. Olav Dikkanen lea doaibman viessohoaidáriin, muhto ii leat lokten bálkká ja sus lea áibbas unna virgeoasáš (Asplan Viak 2007:20). Raporta muitala viidáseabbot ná: <em type="italic"><span type="quote">”DD:s leat valljis buvttadanrusttegat ja sáhttá fállat duojáriidda dievaslaš duodjebáji, erenomážit garraduojis”</span>. </em>(…) ” <em type="italic">Njuk </em>č <em type="italic">amánu 2007 rádjai eai lean DD:s </em><em type="italic">fásta láigola </em>čč <em type="italic">at, earret duojár Per Andersen. Earret son, eai leat 2006:s leamaš fásta láigola </em>čč <em type="italic">at.”(…) ”Dál ii buvttat láigoheaddji dujiid. Láigola </em>čč <em type="italic">a duodjebuvttadeapmi lea maid hui unnán”. </em>(Asplan Viak 2007:21) </p>
<p>Finnut Consult AS oaččui jearahallamis 03.04.08 Olav Dikkaneniin duođaštuvvot ahte DD:s leat unnán doaimmat. Mii beasaimet maid oaidnit daid stuorra lanjaid. Ii lean oktage duojár visttis. Dikkanen čujuha stuorra el-rávdnje- ja dáhkádusgoluide ja váilevaš láigolaččaide váttisvuohtan. Muhtin duojárat geavahit lanjaid muhtimin, muhto sii eai mávsse láiggu. Son oaivvilda ahte sii dárbbašit eanet doarjaga, ovdamearkka dihtii neavvuide. Sii oidnet maid vejolašvuođaid doaimmahit oahpaheami lanjain, sihke oahppiide ja oahpahalliide ja earalágan kurssaid. Asplan Viak čoahkkáigesii DD vejolašvuođaid joatkkit doaimma ná (ibid:24): <em type="italic">1. Ovddidit DD muhtunlágan láigovistin/ealáhusvistin 2. Ovddidit duodjebirrasa ovttas Duodjeinstituhtain (DI) ja Sámiid Dujiin (SD) </em></p>
<p type="listitem">Olav Dikkanen ii namuhan ovttasbargu DI:in vejolašvuohtan go jearahallojuvvui  03.04.08. Son dajan jearahallamis ahte oktavuohta DI:in lea buorre. <span type="quote">”Sii eai bargga  min vuostá”</span>.    Neavvunvejolašvuođat leat unnán buot guđa regiuvnnas maidda DI čujuja. Seammás  ii leat buot duojáriin dárbu neavvumii. Máŋgasat celket dárbbu duodjebájiide, ja DI  lea guorahallama dahkan mii dán duođašta. Seammás eai oro nu hirbmat viššalit  geavaheamen dálá duodjebájiid. Berre oažžut oppalašgeahčastaga das makkár  duodjebájit gávdnojit ja vuđolaččat kártet daid geavaheami. Berre sirret duodjebájiid  main lea neavvu olámuttus ja main ii leat neavvu olámuttus. Guovddáš gažaldagat  berrejit leat:</p>
<p type="listitem">Ovdánahttet go dálá duodjebájit duoji ealáhussan?</p>
<p type="listitem">Makkár duojárat geavahit duodjebájiid?</p>
<p type="listitem">Maid ferte bargat oažžun dihtii duodjebájiid doaibmat ovdánahttin?</p>
<p type="listitem">Mo galgá mášiinnaid ja rusttegiid ruhtadit?</p>
<p type="listitem">Sáhttetgo duojárat máksit láiggu?</p>
<p type="listitem">Sáhttetgo duodjebájit doaibmat vuovdinbáikin?</p>
<p type="listitem">Mo oažžut duodjebájiid šaddat ealli deaivvadanbáikin mat leat vuolggasadjin ealáhusa ja buktagiid ovdánahttimis?</p>
<p>Berre sihkkarastit ahte dálá duodjebájit ja visttit geavahuvvojit, ja ahte iešguđet duodjeorganisašuvnnat ja -ásahusat barget ovttas oažžun dihtii eanet ealáhusduojáriid. Go lea sáhka stuorra goluin ja go mii oaidnit ahte sihke Duodjeinstituhtas ja Duojáriid Dálus lea heajos ruhtadilli, de berrejit gánnáhahtti ja buorit ruđalaš čovdosat leat guovddážis go vállje. Muhtin duojár julevsámi guovllus Divttasvuonas muitala ahte eanaš duojárat gielddas sávvet ahte vejolaš duodjebádji galgá čadnojuvvot Asvo lanjaide. Doppe lea jo ásahuvvon duodjebádji ja soames rusttegat. Sámiid Duodji lea riikkačoahkkimis 2007:s Skánihis dohkkehan cealkámuša duodješiehtadusa birra24. Cealkámušas bivdet ahte várrejuvvo ruhta buvttadan- ja neavvunduodjebájiid doibmii. Riikkačoahkkin árvala ahte juolloduvvo ruhta duodjebájiide mat leat jo doaimmas. Dát guoská čuovvovaš duodjebájiide: Olmmáivákki husflidsearvi, Duojáriid Dállu, Unjárgga Sámiid Duodji, Mearra Samiid Duodjedállu Billávuonas, Stuorranjárgga Sámiid Duoji duodjebádji Vuopmegeažis ja Reisevuona duojariid viste Buođggáin. Máŋga vejolaš doaimma gávdnojit guovddáš eaktun ealáhusovdáneamis duodjebájiid ja neavvuma lassin. Nu go máŋggas min informánttain leat namuhan leat márkanfievrrideapmi, mearkagálvohuksen, gánnáhahttivuohta ja buktagiid 24 ođasmahttin dehálaččat. Muhtimat min informánttain oaivvildit ahte lea boasttogežiid álgimin go biddjo stuorra ruhta duodjebájiide. Seammás oaivvildit muhtin duojárat ahte duodjebájit lea eaktun sáhttit ealáhusa ovdánahttit. Lea stuorra ovttaoaivilvuohta ahte lea dárbu neavvumii. Berre váldit vuhtii geografiija sámi guovllus Norggas go veardida dán organiserema. Ealáhusduojárat orrot bieđgguid stuorra guovlluin. Asplan Viak cealká iežas raporttas 2007:s Duojáriid Dálu birra: ” <em type="italic">Váttisvuohtan lea go eai leat doarvái duojárat geat sáhttet dagahit dan vuo </em>đđ <em type="italic">obirrasa masa lea dárbu” </em>(s 24). Duhtadan dihti duojáriid dárbbuid ii sáhte dorvvastit dušše neavvuide geain lea fásta sadji duodjebájiin, muhto fertejit maiddái leat neavvut geat sáhttet johtit duojáriid mielde. Ovttasbargu gaskal oahpahusásahusaid, DI ja ealáhusorganisašuvnnaid berre lassánit, ja nanosmahttot ja strukturerejuvvot. Lea dehálaš ahte barget seammá mihttomeari ektui. Dasa lassin gávdnojit báikkálaš organisašuvnnat ja searvvit main leat duodjebájit ja rusttegat. Berre maid vuhtiiváldit oahpahalliid dili ja bestenváttisvuođaid go buriid čovdosiid galgá gávdnat duodjebájiid ektui. Oahppofitnodagain berrejit áinnas leat oahpahalliide buorit duodjebádječovdosat olámuttus. Lea jo mearriduvvon ahte Duodjeinstituhtta galgá viiddidit doaimmaidis ođđa neavvunvirggid bokte. Dát boahtá ovdan Sámedikki mearrádusas áššis 10/08. 25 Dasa lea várrejuvvon 500 000 ru 2008:s ja 500 000 ru 2009:s <em type="italic"><span type="quote">”ásahit duodjái neavvun- ja buvttadanbájiid”</span>. </em></p>
<p>Doaibmačielggadeamis oaidnit maid ahte 2010:s lea biddjon 1,0 milliuvnna ruvnnu dán doibmii. DI:a hálddahusas lea jo lossa bargodilli ja váttis ollet buot bargguid bargat. Go eanet neavvunvirggit ja duodjebájit galget ásahuvvot, berrejit maid biddjot eanet resurssat hálddahussii. Dán oktavuođas sáhttá gulaskuddat makkár vásáhusat Norsk husflidssearvvis leat organiseren dihtii duodjebájiid ja neavvuid ulbmillaš vuogi mielde.25 </p>
<p><em type="italic">Lotnolasealáhusaid ja sámi mátkkoštusealáhusa árvoháhkanprográmma </em>č <em type="italic">ilgehus </em><em type="bold">4 Lassi- ja joatkkaoahppu duojis </em>Lassioahppu lea gelbbolašvuođa ođasmahttin ja ovdánahttin kurssaid ja neavvumiid bokte. Joatkkaoahppu lea gelbbolašvuođa viiddideapmi oahpu bokte mii addá oahppočuoggáid ja lasi formálagelbbolašvuođa. <em type="italic">4.1 Sámi allaskuvla </em>Sámediggi lea bivdán oanehis čilgehusa Sámi allaskuvlla duodjeoahppofálaldaga birra. Dán skuvlajagi ii leat Sámi allaskuvllas fálaldat duojis erenoamážit. Duodjefágalaš oassi lea almmatge ovdaskuvlaoahpus. Jus Sámi allaskuvla fidne dárbbašlaš dohkkeheami NOKUT:s (Nasjonalt organ for kvalitet i utdanninga), de sáhttá fállat ollislaš bachelorprográmma duojis. Lea eahpečielggas goas vejolaš dohkkeheapmi NOKUT:s lea sajis. Okta eaktu šaddá leat ahte Sámi allaskuvlla ođđa lanjat leat gárvásat. Dalle nohká ortnet duodji 1:in, 2:in ja 3:in mii lea doaibman dássážii. Dál vuos fállá allaskuvla mastergráda ovttas Oslo allaskuvllain, muhto ii leat alddis eksamenvuoigatvuohta. Sámi allaskuvla dáhttu áiggi mielde fállat sierra doavttirgrádaoahpahusa. Dál vuos ii leat sierra doavttirgráda duojis, muhto universitehtas sáhttá váldit duodjái guoskevaš doavttirgráda eará fágaid bokte. Tromssa universitehtas leat guovttis váldán duodjái guoskevaš doavttirgráda dáiddahistorjjás. Dát lea vejolaš maiddái eará universitehtain dáiddahistorjjá siskkabealde dainna eavttuin ahte fidne heivvolaš neavvu. Maiddái Tromssa universitehtas lea vejolaš válljet duoji fáddán sámegielfágas humanisttalaš fakultehtas ja masterdásis <em type="italic">indiginous studies </em>oktavuođas. Duoji sáhttá goallostit máŋgga fágii go joavdá bajit teorehtalaš dássái. Sámi allaskuvla hálida áiggi mielde čatnat duoji ja giela oktasaš ohppui. Allaskuvla oaidná hástalussan ahte dál lea heajos duodjefálaldat julevsámi ja lullisámi guovllus, ja sii ohcet čovdosiid giellahástalusaide. Sii muitalit maid ahte duojis fágan ii leat nu alla stáhtus allaskuvlaruhtadanvuogádagas. Dáiddaallaskuvla Oslos oažžu nu olu go 100 000 ru juohke studeantta nammii, Sámi allaskuvla oažžu fas dušše 30 000 ru juohke duodjestudeantta nammii. Dasa lassin lea duodji divrras fága lágidit. Sámi allaskuvla lea čielggadeami oktavuođas addán čuovvovaš oppalašgeahčastaga oahppofálaldagain ja studeantaloguin daid maŋimuš jagiid: <em type="italic">4.2 Eará kursafálaldagat, fierpmádagat ja deaivvadanbáikkit </em>Sámi allaskuvlla lassin lea čuovvovaččain maid fágakursafálaldagat duojáriidda, ja neahttasiidduin oaidná makkár fálaldagat leat áigeguovdilat: </p>
<p>Muhtin duojár dadjá ná dili birra: <em type="italic">”Ruo </em>ŧ <em type="italic">as barget dujiin áibbas earaláhkai. Doppe lea organisašuvdna mas lea ovddasvástádus ovdánahttit duoji. Sis leat 6 bargi. Dát organisašuvdna omarda buot ovdánahttima duojis. Lea hui nuorra duojárat Johkamohkis geat ovdánahttet hámi, seaidneskoa </em>đđ <em type="italic">asa, </em>č <em type="italic">uovggaid, silbbaid. Sis lea buorre gálvojohtu. Ruo </em>ŧ <em type="italic">as lea duojis áibbas earalágan stáhtus. Norggas leat guokte ealáhusorganisašuvnna mat doarruba vuostálagaid. Mis leat menddo unnán olbmot. Dáppe ii leat dilli láh </em>čč <em type="italic">on o </em>đđ <em type="italic">a jurdagiidda ja o </em>đ <em type="italic">astusaide. Gielddat eai váldde vára duojáriin geat buvttadit.” </em></p>
<p>Gelbbolašvuođaloktema bokte ja duoji ámmátdoaimma ja gánnáhahttivuođa čalmmustahttima bokte sáhttá loktet duoji stáhtusa ja nannet bestema. Duojárat geat lihkostuvvet berrejit geavahuvvot resursan ovdánahttit buriid kurssaid. Vejolaš duodjeealáhusovdánahttinplánas berre gelbbolašvuođalokten leat guovddážis. Ollugat leat astoáigeduojárat ja dárbbašit neavvuma ja máhtu ovdánahttit astoáigedoaimma ealáhussan. Fágalaš kurssat maid báikkálaš searvvit ja eará oasseváldit fállet duojis leat dehálaččat, ja sáhttet nannet bestema. Báikkálaš searvvit, DI, ealáhusorganisašuvnnat ja earát berrejit joatkit fállat kurssaid nu mo ovdal, maiddái kurssaid mat leat heivehuvvon ealáhusduojáriidda. DI muitala almmatge gáržžes resurssaid birra kurssaide ja ahte doarjagiid ohcanproseassat sáhttet leat váddásat. Diehtojuohkin vejolašvuođaid birra ohcat kursadoarjaga berre buoriduvvot, ja duojárat dárbbašit buoret dieđuid daid fálaldagaid birra mat leat. Ovttasbargu gaskal sierranaš regiuvnnaid ja sierranaš oasseváldiid berre nannejuvvot. Ealáhus lea unni ja gáibiduvvo ahte ealáhusorganisašuvnnain, DI:s ja oahppoorganisašuvnnain lea lagat ovttasbargu. Máŋgasat informánttain čujuhit ahte mii Norggas maid berret viežžat duodjefágalaš inspirašuvnna Ruoŧas. Ođđa oahppoplánat Máhttoloktema olis buktet buriid vejolašvuođaid árrat álgit oahpásmahttit oahppiid duodjái. Dát guoská erenomážit sidjiide geain leat sámi oahppoplánat, muhto maiddái oahppiide geain leat dáru oahppoplánat. Jus galgá lihkosmuvvat dáinna berrejit lágiduvvot duodjekurssat oahpaheaddjiide. Dán sáhttá dahkat vuoruhettiin gelbbolašvuođalohktema maid skuvlaeaiggádat jo čađahit Máhttoloktema olis ja/dahje ovttasbarggu bokte gaskal DI, Sámi allaskuvlla ja Sámi joatkkaskuvla ja boazodoalloskuvlla. Diet seamma bealit sáhttet maid ovttas bargat kurssaid ektui mat leat heivehuvvon nuoraide, ja dát livččii guovddážis bestet nuoraid geaidda dát máhttu orru geasuheaddjin, iige dat ámmát. Dákkár kurssas berre čalmmustahttit duoji dáiddan, kultuvran ja birgejeaddji ámmáhin. Muhtin informánta dadjá ná: ” <em type="italic">Eai nuorat oainne makkárge boahtteáiggi ealáhusas.” </em>Duodjeaktørat berrejit dasa lassin veardidit lagat ovttasbarggu Norges husflidservviin kurssaid ektui. Duojis ja dáža husflidas lea hui lagaš oktavuohta ja dain leat dávjá sullasaš hástalusat. <em type="bold">5 </em>Č <em type="bold">oahkkáigeassu ja rávvagiid </em>č <em type="bold">oahkkáigeassu </em>Čielggadeapmi čielggada gelbbolašvuođa- ja oahppohástalusaid mat leat duojis. </p>
<p>Čielggadeapmi čalmmustahttá fágaoahpaheami, neavvuma ja veahki duojáriidda ja lassi- ja joatkkaoahpu duojis. Čielggadeapmi čilge fágaoahpaheami dili fálaldaga ektui ja bestema ektui duoji joatkkaohppui. Duodjefágaoahpahusa vuođđu lea guokte jagi skuvllas <em type="italic">design ja duoji </em>suorggis. Besten dán suorgái lea balddihahtti unni. Maŋŋil guokte jagi skuvllas čađahuvvo oahpaheapmi oahppofitnodagas guovtti jagi badjel. Duodjeoahpahallid lohku lea maid hui unni. 2004 rájes leat logis álgán oahpahallin. Oahpahallit leat sorjevaččat bálkádoarjagis, ja eahpečielga ortnet bálkádoarjaga ektui gessojuvvo ovdan dehálaš sivvan dasa go leat nu unnán oahpahallit duojis. Neavvuma ja veahki ektui duojáriidda lea Sámediggi erenomážit dáhtton veardidit Duodjeinstituhta (DI) ovdánahttinaktøran, gelbbolašvuođaguovddážin ja organisašuvdnan. Čielggadeapmi čájeha ahte DI:s lea njuolggadusain viiddis ulbmil, ja ahte DI:s leat menddo unnán resurssat olahit ulbmila ollislaččat. Sii barget rivttes guvlui, muhto heajos ruhtadilli ja boares vealgi goazaha ovdánahttima. Čielggadeapmi veardida maiddái DI fitnodatmálle. Dán čielggadeamis veardiduvvojit dálá dárbbut neavvuide ja duodjebájiide čohkkejuvvon dieđuid vuođul ja ovdalis guorahallamiid vuođul. Árvvoštallo maid gokčetgo duodjebájit ja neavvuid virggit duodjeealáhusa gelbbolašvuođadárbbu. Čohkkejuvvon dieđut čujuhit ahte máŋgasat dáhttot neavvuid ja duodjebájiid, muhto seammás geavahuvvojit dálá duodjebájit unnán. Golut duodjebájiid ásaheapmái ja neavvuide leat stuorrát. Lassi- ja joatkkaoahpus addojuvvo oppalašgeahčastat dálá fálaldagas, lassin dasa ahte addojuvvojit rávvagat viidásat áŋgiruššama ektui gelbbolašvuođaloktemis duojis. <em type="bold">Raportta rávvagat </em>leat čilgejuvvon buot golmma kahpittala vuolde. Rávvagiid váldosisdoallu dan golbma váldosuorggis leat dát: Fágaoahpaheapmi </p>
<p>Berrejit álggahuvvot doaibmabijut buoridan dihtii duoji beaggima ja bestema duoji joatkkaohppui. Berre omardit ahte ásahuvvo bistevaš ja čielga doarjjaortnet duodjeoahpahalliide, nugo boazodoalus lea. Duodjeoahpahallidortnet berre organiserejuvvot oahpahuskántuvrra čađa. Ovttasbargu riikarájá rastá Sámij Åhpadusguovdásjiin Johkamohkis berre nannejuvvot. Neavvun ja veahkki duojáriidda</p>
<p>Duodjeinstituhta ruđalaš rámmaeavttut fertejit rievdaduvvot juksan dihtii sávvojuvvon ovdáneami. Fitnodatmálles ii oro leamen loahpalaš mearkkašupmi. DI berre geahčadit ja rievdadit njuolggadusaidis, earret eará buorebut čilget DI ulbmila. Rávvejuvvo maiddái ahte ealáhusorganisašuvdnii Duojariid ealáhussearvi čáhkkejuvvo sadji DI stivrras, ja ahte veardiduvvo galgá go Sámediggi maid stivrii. Golut neavvuid virggiid ja duodjebájiid ásaheapmái leat stuorrát, ja berrešiige danne vuđolaččat veardidit dien. Lea dehálaš ahte buorit ruđalaš veardideamit dahkkojuvvojit dákkár duodjebájiid organiserema ektui, ja ferte maid geahččat makkár vásáhusat dálá duodjebájiiguin leat leamaš. DI áŋgiruššama ferte oaidnit duodjebájiid ja rusttegiid ektui mat leat jo regiuvnnain. Lassi- ja joatkkaoahppu duojis</p>
<p>Iešguđet aktørat geat fállet lassi- ja joatkkaoahpu fertejit olu eanet ovttas bargat. Diehtojuohkin ja gulahallan iešguđet fálaldagaid birra ferte buoriduvvot. Lassin fágakurssaide lea duojáriin ja vejolaš duojáriin dárbu kurssaide fitnodatásaheamis, márkanfievrrideamis ja eará hálddahuslaš fáttáin. Ráva mii guoská buot golmma oassái čielggadeamis lea ahte gulahallan ja diehtojuohkkin duoji ektui ferte buoriduvvot.</p>
</body></document>
