<document xml:lang="sme" id="no_id"><header><title/><genre code="hist"/><author><unknown/></author><wordcount>1854</wordcount><conversion_status type="ocr"/><availability><license type="standard"/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>8.</p>
<p>o</p>
<p>10.</p>
<p>6</p>
<p>Mu varra golgga ædnami, ja russi navllijuvvum</p>
<p>mon bestujubmen buokaidi, de læk don soabatuvvum mu Ibmelin, ja ællem læ dust, vieljatam; i oktage du galgga dubmui doalvvot.</p>
<p>Mon albmai bajas mannam læm ja boattam atæam lusa,</p>
<p>vai dudnji Vuoina vuolgatam,</p>
<p>gi gasko atestusa</p>
<p>du jedde, ja gi lgge muo</p>
<p>ja alelassi oapest du</p>
<p>buok Ibmel duottavutti.</p>
<p>Maid Bardne dagai, oapati, dam donge oapat, daga, de girkko lassan Ibmeli buok gudnen mittotaga.</p>
<p>O varot jetad oappasest, gi oapest erit Ibmelest! Dam sane vuttivalde!</p>
<p>Luther mielde. Landstad No. 9.</p>
<p>BE NG</p>
<p>9</p>
<p>12</p>
<p>ale hæite oskomest,</p>
<p>atte Jesus gagjot boatta; davjarak son sivdneda sævdnjadasast tuovggasa.</p>
<p>Luoite ankur! buorre læ Ibmel ala bigjat dorvo; jos dust vaillo mikkege, atestad fal armo euorvo! Atestus læ oanekas, hærvasvuotta agalas.</p>
<p>Rakkasazzam, muite dam: vaibmolades læ su datto, varaines læ lonestam</p>
<p>du, gi legjik hæjos maito; i son dabe luoite du, dobbe galgak oaidnet su.</p>
<p>Jesus ilo, morrasa</p>
<p>adda dudnji datos mielde; burist deiki dagjada</p>
<p>son, gi öokka olgis bælde; vuorde, rokkadala, de sielost Ibmel rafhe læ.</p>
<p>Garzes gæidno sudnji læ, gutte vagjol Ibmel oudasi, manemusta almake</p>
<p>SFOR</p>
<p>[LIT</p>
<p>vai boattep basse hæjaidi buok audogasaiguim! :/:</p>
<p>Landstad No. 94.</p>
<p>Te Nuotta: Lindeman koralgirje No. 77. 1. Kristus jabmi lutte læ cuo3z'lam bajas, gutte min buokaid hædåest lonesti,</p>
<p>damditi Ibmel maidnop mi. Halleluja I</p>
<p>2. Jos i cuozz3 lam livee, mailbme hævvanifæi; go bajas auozzelam son læ, de ramedep su alohe. Halleluja !</p>
<p>3. Juokk'has avvodekus ja lavllus: Hærrai lekus buok gudne, gitos, ramadus!</p>
<p>€ Dal Kristus læ min jedditus.</p>
<p>Halleluja ! % Landstad No. 348.</p>
<p>8.</p>
<p>Nuoita: Lindeman koralgirje No. 65.</p>
<p>1. Lækgo vela morrasest? masa moras avkken matta?</p>
<p>EL</p>
<p>moft son muo gagjogodi.</p>
<p>Mu lusa vaimos jorggali,</p>
<p>i sæstam son dam davver, mi læi sudnji rakkasæmus.</p>
<p>Su Barnacasas celki son: Gært', dal læ vuogas aigge! damditi dokko vuolge don</p>
<p>ja daidi giedad geigge,</p>
<p>gæk lappum læk, ja bæste sin buok duomo dollanjuoktamin, sin divte duina ællet.</p>
<p>Ja Bardne ates jægadi,</p>
<p>mu lusa deiki bodi;</p>
<p>son buttes nieidast riegadi ja vaivastuvvagodi;</p>
<p>su famos ani tikkusist,</p>
<p>dat goitge læi su dakkamest dam gærbmas oaive cuvkkit.</p>
<p>T. Son eelki munji: Oca muo,</p>
<p>de burist dudnji gævva;</p>
<p>mon lonestam ja gajom du, dat lekus vaimo doaiva!</p>
<p>Du usteb læm, mu usteb læk; gæk vasalazaid nagadek</p>
<p>du ærotet must erit !</p>
<p>| ER PE SEP:</p>
<p>for</p>
<p>iL</p>
<p>2.</p>
<p>3.</p>
<p>13</p>
<p>bæssa erit fanggavuodast; mærce tada mannap mi loppeduvvum ædnami.</p>
<p>Almid oainam rappasam, ællem kruvno Jesus adda; de mon roakka vagjolam buokrak atestusa Gada Jesus, dudnji gulam mon,</p>
<p>Jesus, munji gulak don. Landstad No. 380.</p>
<p>9. Nuotta: Ruosas alde jabmem givsest. Hærra Jesus, gullat dudnji gudne læ ja illo munji, Hærratam, dam diedak don; ja damditi soade soadam, ja du luodai mielde matam mannat jabmem ragjai mon.</p>
<p>Ællem kruvno dusse satta 0a330t son, gi sojaldatta ruosa vuollai jetas nu, atte son, go hættai sadda, ædnag atestusa tada bissovazzan cuovvo du.</p>
<p>Ruosa gulolazat valdam, jos man hægjo læm jes aldam,</p>
<p>I</p>
<p>Nuotta: Min nana å Ibmel læ. Min arbbe-ællo sadne læ, ja dat min nallai gullus! O Hærratam, jes guttege du sane alo dollus!</p>
<p>Dat hædest ravasta</p>
<p>du arbmo-agjaga,</p>
<p>dat gæssa ællemi;</p>
<p>o vare bisusi</p>
<p>min lutte sogast sokka! Landstad No. 44.</p>
<p>4</p>
<p>Nuotta: Lindeman koralgirje No. 107.</p>
<p>1. Buttes Ibmel labbes, gi russi navllijuvvik, man don legjik cabbes, josjoge givseduvvik! Min oudast jeæad addik, mailme suddoid guddik. Min bagjeli don armet, Jesus!</p>
<p>2. Buttes Ibmel labbes ). n. v. Min bagjeli don arkalmaste!</p>
<p>3. Buttes Ibmel labbes j. n. v.</p>
<p>Du rafhad migjidi don adde! Landstad No. 65.</p>
<p>8</p>
<p>5. Nuotta: Lindeman koralgirje No. 38. 1. Don, Jesus, læk min bæstamek, du ala bijam dorvvom; ik guode muo, gi ocam du; du sadne juo læ jeddim, go mon tuorvom.</p>
<p>2. Mu Hærratam, dust anotam: muo daga gulolazzan, Q vai bakkomid, du goeeusid Ja ravvagid mon doalam bissovazzan.</p>
<p>3. -0 Jesusam, mu davveram, o boade jes mu lusa! du jetad ja du euovggasa Ja ællema mon valdam vaibmom sisa.</p>
<p>4. Mu siellom dal mon aivefal læm addam armod gitti,</p>
<p>TT ge TETT ET SE</p>
<p>14</p>
<p>ruossa du, mu bæstam, læ.</p>
<p>Jos mon sevdnjis legin manam, kruvno dobbe goit mon oainam, mi i sevnjud eisege.</p>
<p>4. Atestusa ija mietta doalvo min, gost jabmem aitta, ja gost biegak riddodek, nuftgo don, o Jesus, datok, go fal oaz3op læt du lattok ja don læk min bæstamek.</p>
<p>5. Don, gi addak gillamusa, adde maidai jedditusa matke alde migjidi. Go læ bæivve vimag vassam, arkalmaste, rakkasazzam,</p>
<p>dal min buokai bagjeli! Landstad No. 483.</p>
<p>10. Nuotta: Lindeman koralgirje No. 29.</p>
<p>1. Lavllot halleluja aiggop mi dalle, Hærramek oudast mi auojatep galle, gæt", andagassi min suddoid son adda, toavdda min morrasest, mi givsadadda.</p>
<p>2. Buok, mast læ hægga, min Hærramek gittus, ja juokke olmus su nama maid dittus!</p>
<p>18 14.</p>
<p>Nuotta: Lindeman koralgirje No: 10. 1. Dal cuvggis bæivve vassam læ, ja farga boatta igja; o Jesus, ale eisege min sævdnjadassi bija. Almest min illodattasik!</p>
<p>2. Don læk min Ibmel agala3, dam dovdastep mi alo; o hærvasvuoda tuovggadas, mist erit aje balo. Almest j. n. v.</p>
<p>8. Min bissovazat gocetak, ik eisege min guode; du ala luottep mi ædnagak, gæk orrop gasko hæde. Almest J. n. v.</p>
<p>4. Don bæive barggoi sivdnedik, dat davja dovddujuvvu, de ija masso0i asatik, vai rumas nannijuvvu. Almest j. n. v.</p>
<p>5, Jos odna ija bærgalak min fallit bætolazat, de cuvkke farg” su aibasrak, vai goccap ilolagat. Almest j. n. v.</p>
<p>-Mydd D 20 3 ? an A am - PM d 20 Lø» RAN ne ra</p>
<p>2.</p>
<p>Nuotta: Gi osko ja læ gastagum.</p>
<p>1. Dal illod, avvod vaimostad don, Hærra særvvegodde, ja gittal sagga Ibmelad, gi dudnji vækken bodi ja arbmogasat besti min buok hæåest ja buok morrasin su rakisvuodas bokte.</p>
<p>2. Vuoi, asalaz5an jabmemi mon saddam suddo diti, ja suddo bijai vækkosi muo bærgalaga gitti; de tiegnalassi vugjum ja im mattam dovddat Ibmela, mon legjim famotæbme.</p>
<p>3. Vuoi, aibas dokkimættomak mu buorek dagok legje; mu dato famok aibasrak dam babai jorgidegje; i doaivvo læm mu vaimo sist, go jabmem læi mu bagjelist; vuoi, helveti mon vuolgam!</p>
<p>4. De arkalmasti Ibmelam, go oini daggar hæde, ja vaibmolades hutkai dam,</p>
<p>og +43 Y pan 3 So ; FY, ck i AN</p>
<p>Il.</p>
<p>2.</p>
<p>d</p>
<p>Nuotta: Lindeman koralgirje No. 36.</p>
<p>Hærra, min atte ja min jedditus, don læk min sielo vuoinadus, vuoi, gula don min euorvvomid: o Hærra, &amp;ega buok min rikkosid ja armet min bagjeli!</p>
<p>Kristus, min gæidno ja min öuovgas, gi min doalvvot aigok ællemi,</p>
<p>don bestujubmai boattam læk,</p>
<p>vuoi migjidi, du dussen animek,</p>
<p>o armet min bagjeli!</p>
<p>Hærra, don Bassevuoigna, læge dast vai mattep occat Ibmel fast</p>
<p>ja vurkkit armod Giegnalet, amamek suddoi aibas hævvanet;</p>
<p>o armet min bagjeli!</p>
<p>;)</p>
<p>Landstad No. 2.</p>
<p>7. Go haldostes jabmem doalla muo, ja ællema dolla jadda, de, Jesusam, boade, cælke nu: <span type="quote">«I jabmam læk, mutto oaddal»</span> ja ale muo luoite, ouddal go</p>
<p>mu lonastus-bæivve boatta. Landstad No. 570.</p>
<p>12.</p>
<p>Nuotta: Lindeman koralgirje No. 103. Jesus, vare sivdnedifaik munji basse jurddagid ! vare don mu ællem lifeik, gulasik mu rokkusid, val mon gidda jabmem ragjai dudnji gudnen ælasim, dasto boadasim dam sagjai,</p>
<p>gost læm audogasaiguim. Landstad No. 580.</p>
<p>13. Nuotta: Jesusam, du varra-sarjek. Hærra Jesus, tokkajæg;je Aöe olgis gieda bæld, suddolazai lonestægje, væket min du armod mield. Cakket dolad vaibmoi ja doalvo juokke albmuga duotta osko oktavutti,</p>
<p>ja min buokaid suddotutte! Landstad No. 587, 3.</p>
<p>Samas jorggali</p>
<p>J. N. Skaar</p>
<p>Bisma.</p>
<p>Kristianiast. Prenteduvvum W. C. Fabritius ja barni lutte.</p>
<p>1892.</p>
<p>Gæidno ja ællem læ gavdnum su siste, jabmem ja Satana haldost min besti.</p>
<p>3. Buok oskolazaidi armo son geigge, jedde ja væket, go baha læ aigge; ikte ja odne son læ oktadaga su sanes mielde, mi læ bettustaga.</p>
<p>4. Gitos ja gudne min Ibmeli lekus, Barne ja Vuoin juokkehas ramedekus! Arbmogas Ibmel læ duodai son, gutte</p>
<p>agalasvuodast læ agalasvutti. Landstad No. 512.</p>
<p>11. Nuotta: Lindeman koralgirje No. 11 a. 1. Mon diedam hui njalgga nakkar, mi mu rubmasa dærvasmatta; okt" sængga læ lattum ædnami, dat burist muo vurkkit satta; mu siello læ Ibmel haldost juo ja morrases vajaldatta.</p>
<p>2. Mon diedam maid æked-boddutam ja aibasam duolle dalle, go matkest mon vaivan vaibbalam, ja bæivve læ lossad galle; mon vællanet digom ækkedest ja oaddet, 20 Ibmel salle.</p>
<p>16</p>
<p>3. Mon diedam maid idåed ovdulas, go engeli lavllom auogja, de boatta min bæste arbmogas ja laddaset migj'di mogja; son nakkarin bajas bokta min, de aibas læ vassam igja.</p>
<p>4. Dam iåded mon sagga rakistam ja aigom dam ragjai ollit; de oa30m mon lavllot mielastam, go bæivas daid cokaid gollet, ovt” eicata lakai iddedest, go muorast son lavve sollet *).</p>
<p>De Ibmela Bardne manna dal</p>
<p>hui arrad min havdi lusa,</p>
<p>ovt' sane son cælkka dussefal</p>
<p>ja njæidda buok hettitusa; son-cælkka: Don jabme, boade deik' | de mannap mi ællem sisa.</p>
<p>Qt</p>
<p>6. De gavpuga uvsak rappasek, ja agalas ællem itta; o vare mi gavnadiftimek, dam daihe dom vailatkætta ! ja addasi Ibmel Kristus bokt min almest læt ærrankætta !</p>
<p>1) d. 1. vicardet.</p>
<p>po h</p>
<p>5 Å å å</p>
<p>Pr</p>
<p>Med; MOE Se 5 Kr Tre har</p>
<p>19</p>
<p>6. Dal jeæaidæmek bigjap mi du halddoi, go mi vællap; don læge suogjen migjidi dam vuostai, mast mi ballap. Almest j. n. v</p>
<p>7. O divte ija buorren læt, min buttesvuodast oaddet ja itten iloin bagjanet, val 0a330p barggagoattet. Almest J. n. v.</p>
<p>8. De addep itten Ibmeli su nama ramadusa, ja alme rikast lavllop mi su gudnen gittalusa.</p>
<p>Almest min illodattasik! Landstad No. 610.</p>
<p>15. Nuotta: Hvor er saadan en. 1. Hærra, bæstatam,</p>
<p>dust mon anotam:</p>
<p>sarno rakisvuodad birra, go mu ala moras nirra, vai mon jaskodam, Hærra bæstatam.</p>
<p>2. Bardne agalas, læge arbmogas; sævdnjadas.muo giksasutta</p>
<p>20</p>
<p>ja muo alo atestutta, bagjan, Cuovggadas, Bardne agalas.</p>
<p>3. Don mu rafhe læk; suddok vaibbadek, don, don addak vuoinadusa, addak sillui borramusa. Jesus, Hærramek, don mu rafhe læk.</p>
<p>4. Hærra, væket muo armod bokte nu, atte ouddanam du lutte ielgasvuodast Gelgasvutti, de mon gitam du. Amen! væket muo!</p>
<p>Rakis Sabmelazak! rakis Sabmelazak! Valddet æra miela ja jorgideket, vai din suddok saddase erit sikkujuvvut, vai dær- vasmattujume aigek boadase Hærra talmin.</p>
<p>Ap. dag. 3, 19.</p>
<p>10</p>
<p>8. Dal adnop mi, vai saddasi</p>
<p>min birra rafhe badde. Go nokkam læ min bæivve, de</p>
<p>min alohe</p>
<p>du lutte ællet adde! Landstad No. 80.</p>
<p>6. Nuotta: Di ædnam assek, likket dal. 1. Ojurdas, go læk toagganam dak bestujuvvumak dam sidi, gosa halidam si legje davjarak! :/:</p>
<p>2. O gæta illo-airrasid, gæid Hærra vuolgati! si gavdnek dobbe ædnagid, gæid sardne jorggali. :/:</p>
<p>3. O gula avvo-euorvvomid, maid joavkko bajeda, ja ramadusa lavllagid ja njuoras gittosa | :/:</p>
<p>4. Du armo, Ibmel, maidnop mi, de gæse lusad min,</p>
<p>NL  Ng å 23 Y p - de : - - S v n ; na 7 V PENG</p>
<p>9</p>
<p>de gajo don</p>
<p>muo hædest on,</p>
<p>dam anom mon du garra jabmem diti.</p>
<p>5. Mu halidus ja jedditus, dat læk don alelassi; don gæpedak, don jedditak, don buoredak Ja addak andagassi.</p>
<p>6. Go morrasest ja bakeasest</p>
<p>mon læm, de buoremusat</p>
<p>don oagjodak, ja buokakrak, gæid varjalak,</p>
<p>æi duodai galga dussat.</p>
<p>T. Dat visses læ, ik eisege</p>
<p>don manad vajaldatte; don cælkak nu: <span type="quote">«Go cuorvok muo, de gajom du,»</span></p>
<p>ja dat læ jaketatte!</p>
</body></document>
